{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-01-27T13:27:13Z",
        "Last-Modified": "2011-01-27T13:56:07Z",
        "Last-Save-Date": "2011-01-27T13:56:07Z",
        "SourceModified": "D:20110127132600",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1068",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-01-27T13:27:13Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2011-01-27T13:56:07Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/28",
        "dcterms:created": "2011-01-27T13:27:13Z",
        "dcterms:modified": "2011-01-27T13:56:07Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2011-01-27T13:27:13Z",
        "meta:save-date": "2011-01-27T13:56:07Z",
        "modified": "2011-01-27T13:56:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1677",
            "3114",
            "2220",
            "4411",
            "4998",
            "5578",
            "5101",
            "5376",
            "5357",
            "5225",
            "5155",
            "5412",
            "5729",
            "5852",
            "5096",
            "5490",
            "5781",
            "5549",
            "5122",
            "5112",
            "5557",
            "5410",
            "5057",
            "5108",
            "5045",
            "5514",
            "5158",
            "5926",
            "4409",
            "3437",
            "5879",
            "5606",
            "5617",
            "5759",
            "5455",
            "5044",
            "5427",
            "5541",
            "5693",
            "4457",
            "5363",
            "4991",
            "5227",
            "5397",
            "5764",
            "5439",
            "4837",
            "5225",
            "4786",
            "5811",
            "5700",
            "5860",
            "5653",
            "5915",
            "5835",
            "5649",
            "5906",
            "5133",
            "4749",
            "5254",
            "5726",
            "5056",
            "5017",
            "5246",
            "5277",
            "5160",
            "4804",
            "4563",
            "5043",
            "4708",
            "3896",
            "5305",
            "5583",
            "5056",
            "5158",
            "5953",
            "5692",
            "5733",
            "5834",
            "5806",
            "5850",
            "5498",
            "5459",
            "4045",
            "5458",
            "4673",
            "5089",
            "5069",
            "5531",
            "5320",
            "4244",
            "2646",
            "2100",
            "3358",
            "1546"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-01-27T13:27:13Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110127132600",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-01-27T13:56:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/28",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_28_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/28",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:8f6c30aa-4684-42d2-a259-52ab58ddec42",
        "xmpTPg:NPages": "95"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/28\n\n\n  Plenarprotokoll 5/28\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n28. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 19. Januar 2011, Plenarsaal Schluss: 19:08 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2671 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2671 \n\n1 Wahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtags f\u00fcr das Kuratorium der \nS\u00e4chsischen Kulturstiftung  \n(\u00a7 5 Abs. 7 des Gesetzes \u00fcber die \nErrichtung der Kulturstiftung  \ndes Freistaates Sachsen)  \n\n Drucksache 5/4673, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 2671 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 2671 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnis siehe Seite 2697 2671 \n\n2 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \nThema \u201eStarke Wirtschaft \u2013  \nstarkes Sachsen: Mit Tradition und \nInnovation Sachsen auf eigene Beine \nstellen\u201c 2672 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2672 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2678 \n Frank Heidan, CDU 2682 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2686 \n Frank Heidan, CDU 2687 \n Petra K\u00f6pping, SPD 2687 \n Torsten Herbst, FDP 2689 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 2691 \n Torsten Herbst, FDP 2692 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2692 \n Alexander Delle, NPD 2694 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2696 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 2697 \n\n Wahlergebnis 2697 \n\n3 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Sichere Lebensmittel f\u00fcr Sachsen \u2013 \n\nVerbraucher vor Gefahren sch\u00fctzen  \n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 2697 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz 2697 \n\n Sebastian Fischer, CDU 2699 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2700 \n Julia Bonk, DIE LINKE 2700 \n Thomas Jurk, SPD 2701 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2703 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2703 \n Sebastian Fischer, CDU 2704 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2704 \n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 2705 \n Andreas Heinz, CDU 2706 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 2707 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Staatsregierung muss Winterschlaf \n\nbeenden: Sachsen braucht ein  \nSoforthilfeprogramm f\u00fcr  \nkommunale Stra\u00dfen. Bedarfs-\ngerechten Winterdienst f\u00fcr die \nKommunen erm\u00f6glichen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 2707 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2707 \n Ines Springer, CDU 2708 \n Mario Pecher, SPD 2709 \n Frank Heidan, CDU 2709 \n Mario Pecher, SPD 2709 \n Torsten Herbst, FDP 2710 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2711 \n Andreas Storr, NPD 2712 \n Marion Junge, DIE LINKE 2713 \n Frank Heidan, CDU 2713 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2714 \n Frank Heidan, CDU 2714 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2714 \n Mario Pecher, SPD 2715 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2715 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2715 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2715 \n\n4 \u2013 Einsatz des Berufswahlpasses  \nf\u00fcr Sch\u00fcler ab Klassenstufe 7  \n\n Drucksache 5/3567, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP  \n\n \u2013 Sicherung des Faches \u201eWirtschaft-\nTechnik-Haushalt/Soziales\u201c  \n\n Drucksache 5/4655,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2716 \n\n Thomas Colditz, CDU 2716 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 2718 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2719 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 2720 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2722 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2723 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 2724 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 2725 \n Thomas Colditz, CDU 2725 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/3567 2725 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/4655 2725 \n\n \n \n\n5 Erhalt der 5. Klassen an  \nder Mittelschule Kreischa  \n\n Drucksache 5/4653, Antrag der \nFraktionen DIE LINKE, B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD 2726 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 2726 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2727 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2728 \n Thomas Colditz, CDU 2729 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2729 \n Thomas Colditz, CDU 2729 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 2729 \n Thomas Colditz, CDU 2729 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2730 \n Thomas Colditz, CDU 2730 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 2730 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2731 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 2731 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 2731 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 2731 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2732 \n Andrea Dombois, CDU 2732 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 2733 \n Andrea Dombois, CDU 2734 \n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 2734 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 2735 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2736 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2736 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 2736 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 2737 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2738 \n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 2738 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2738 \n\n6 Kinder st\u00e4rken \u2013 Position Sachsens \nim Vermittlungsverfahren  \nzum Bildungspaket  \n\n Drucksache 5/4652, Antrag  \nder Fraktion der SPD 2739 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2739 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2740 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2741 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2741 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2741 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2741 \n Heike Werner, DIE LINKE 2742 \n Robert Clemen, CDU 2742 \n Heike Werner, DIE LINKE 2742 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2744 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2745 \n Holger Apfel, NPD 2746 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 2747 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\n \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2749 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2750 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/4706 2750 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 2750 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2751 \n Abstimmung und Ablehnung 2751 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/4652 2751 \n\n7 Sicherung des Faches \u201eWirtschaft-\nTechnik-Haushalt/Soziales  \n\n Drucksache 5/4652,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2751 \n\n Behandlung unter  \nTagesordnungspunkt 4  2751 \n\n8 Versammlungsfreiheit achten \u2013 \nBlockadeaufruf des B\u00fcndnisses \n\u201eDresden Nazifrei\u201c verurteilen  \n\n Drucksache 5/4651, Antrag der \nFraktion der NPD 2751 \n\n Holger Apfel, NPD 2751 \n Marko Schiemann, CDU 2753 \n Hanka Kliese, SPD 2755 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2755 \n Hanka Kliese, SPD 2755 \n Andreas Storr, NPD 2755 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2757 \n Andreas Storr, NPD 2757 \n Arne Schimmer, NPD 2758 \n Holger Apfel, NPD 2758 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 2758 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage 1 2758 \n\n Ablehnung 2758 \n\n9 Sonderbericht nach \u00a7 99 S\u00e4HO f\u00fcr \nden Landtag \u201ePr\u00fcfung der Ma\u00df-\nnahmen zur Konjunkturbelebung \nund Auswirkungen der Finanzkrise \nim Freistaat Sachsen\u201c  \n\n Drucksache 5/4153,  \nUnterrichtung durch den  \nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/4613, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 2759 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2759 \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/4672 2759 \n\n Zustimmung 2759 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/4670 2759 \n\n Zustimmung 2759 \n\n12 Einspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 GO 2760 \n Drucksache 5/4550, Einspruch  \n\ndes Abg. Holger Apfel, NPD  \n Drucksache 5/4551, Einspruch  \n\ndes Abg. Holger Apfel, NPD  \n Drucksache 5/4703, Einspruch  \n\ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD  \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/4550 2760 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/451 2760 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/4703 2760 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2760 \n\n Anlage 2 \nSchriftliche Beantwortung der  \nNachfragen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, \nGR\u00dcNE, zu Fragen Nr. 3 und 4  \naus der 27. Plenarsitzung 2762 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \ndes Innern 2762 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 28. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Nolle und Frau Nicolaus. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Die Fraktionen CDU, \nFDP und GR\u00dcNE haben sich verst\u00e4ndigt, die Antr\u00e4ge aus \nden Tagesordnungspunkten 4 und 7 gemeinsam zu behan-\ndeln. Die anderen drei Fraktionen haben vorab ihr Einver-\nst\u00e4ndnis signalisiert. Wir behandeln also den Antrag aus \nTagesordnungspunkt 7 ebenfalls unter Tagesordnungs-\npunkt 4. Somit ergeben sich folgende Redezeiten: CDU \nbis zu 62 Minuten, DIE LINKE bis zu 43 Minuten, SPD \n\nbis zu 26 Minuten, FDP bis zu 26 Minuten, GR\u00dcNE bis \nzu 23 Minuten, NPD bis zu 23 Minuten, Staatsregierung \n43 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte \nnach Bedarf verteilt werden. \n\nEbenso muss ich darauf hinweisen, dass zu Tagesord-\nnungspunkt 12 ein weiterer Einspruch in der Drucksa-\nche 5/4703 ver\u00f6ffentlicht worden ist, der den Abgeordne-\nten zuging. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine weiteren \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder gar Widerspruch gegen die \nTagesordnung. Die Tagesordnung der 28. Sitzung ist \ndamit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr das Kuratorium  \nder S\u00e4chsischen Kulturstiftung (\u00a7 5 Abs. 7 des Gesetzes \u00fcber  \ndie Errichtung der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen) \n\nDrucksache 5/4673, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDas Gesetz \u00fcber die Errichtung der Kulturstiftung des \nFreistaates Sachsen schreibt in \u00a7 5 Nr. 7 vor, dass zwei \nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages als Mitglieder \nf\u00fcr dieses Kuratorium der Kulturstiftung des Freistaates \ngew\u00e4hlt werden. \n\nNach \u00a7 15 Abs. 2 Satz 3 Gesch\u00e4ftsordnung ist f\u00fcr die \nWahlen, die durch den S\u00e4chsischen Landtag vorzunehmen \nsind, f\u00fcr die Feststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der \nFraktionen grunds\u00e4tzlich das H\u00f6chstzahlverfahren nach \nd\u2019Hondt zugrunde zu legen. Das Vorschlagsrecht haben \nsomit f\u00fcr je einen Sitz die Fraktionen CDU und DIE \nLINKE. \n\nDer von der CDU-Fraktion vorgeschlagene Abg. \nProf. Dr. Schneider wurde in der 21. Sitzung am 29. Sep-\ntember 2010 gew\u00e4hlt. Der damals ebenfalls vorliegende \nVorschlag der Fraktion DIE LINKE erhielt nicht die \nMehrheit. In Drucksache 5/4675 liegt Ihnen nunmehr ein \nneuer Wahlvorschlag vor. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahl findet nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \nfrage Sie deshalb, ob jemand widerspricht, dass bei der \nWahl eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr das \nKuratorium der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen \ndurch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das ist der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Da es Widerspruch gegen die \nAbstimmung durch Handzeichen gegeben hat, kommen \nwir nun zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl eines \n\nMitgliedes des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr das Kuratorium \nder Kulturstiftung des Freistaates Sachsen. Hierzu berufe \nich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommissi-\non: f\u00fcr DIE LINKE Frau Roth \u2013 gleichzeitig auch als \nLeiterin \u2013, CDU Herrn Colditz, SPD Frau Dr. Deicke, \nFDP Herrn Hauschild, GR\u00dcNE Herrn Jennerjahn und \nNPD Frau Sch\u00fc\u00dfler. Ich bitte die Vorsitzende Frau Roth \nnach vorn. Sie wird den Wahlaufruf vornehmen. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \nWie \u00fcblich, werden die Abgeordneten in alphabetischer \nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, \nauf dem entsprechend der angegebenen Drucksache, die \nHerr Pr\u00e4sident noch einmal genannt hat, der Vorschlag f\u00fcr \ndas Kuratorium der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen \naufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu der Kandidatin durch \nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder \nStimmenthaltung entscheiden. Wenn die Kandidatin mehr \nJa- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist sie gew\u00e4hlt. Wir beginnen \nmit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Ist von Ihnen noch jemand im \nSaal, der nicht genannt wurde? \u2013 Ich sehe niemanden. \nDamit schlie\u00dfe ich die Wahlhandlung ab und bitte die \nWahlkommission, das Ergebnis festzustellen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich unterbreche \nzun\u00e4chst den Tagesordnungspunkt 1 und rufe auf \n\n 2671\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema \u201eStarke Wirtschaft \u2013 starkes Sachsen: \nMit Tradition und Innovation Sachsen auf eigene Beine stellen\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich \u00fcbergebe das Wort an den \nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Herrn \nKollegen Morlok. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! K\u00f6nnen Sie \nsich noch an Ihr erstes selbst erarbeitetes Geld erinnern? \nK\u00f6nnen Sie sich noch an das gute Gef\u00fchl erinnern, \nunabh\u00e4ngig vom Geld Ihrer Eltern zu sein, an das Gef\u00fchl, \nsich durch eigene Leistungen etwas leisten zu k\u00f6nnen? \u2013 \nF\u00fcr mich war es ein gutes Gef\u00fchl, durch eigene Leistun-\ngen auf eigenen Beinen zu stehen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dieses Ziel wollen wir \nauch f\u00fcr den Freistaat Sachsen erreichen \u2013 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\ndurch eigene Kraft und eigene Leistung auf eigenen \nBeinen stehen. Wir wollen das erreichen durch eine \nPolitik, die die Menschen in den Mittelpunkt stellt, eine \nPolitik, die den Menschen vertraut, anstatt sie zu bevor-\nmunden, durch eine Politik, die zuerst auf die eigene \nVerantwortung setzt und erst dann auf den Staat. Wir \nwollen einen starken Staat, der den Menschen hilft, aber \nauch einen schlanken Staat, der die Menschen nicht \nerdr\u00fcckt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas ist ja mal was Neues! \u2013  \n\nBeifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nVor 20 Jahren ist die Industrieproduktion zusammen-\ngebrochen. Die Menschen verloren ihre Arbeit. Es war die \nZeit des Wiederaufbaus. Das, sehr geehrte Damen und \nHerren, war die Zeit f\u00fcr einen zupackenden Staat, einen \nStaat, der den Menschen in ihrer Situation Sicherheit gab, \neinen Staat, der durch mutige Investitionen und Unter-\nnehmensansiedlungen die Basis f\u00fcr den wirtschaftlichen \nAufschwung schuf, einen Staat, der Unternehmen bei \nihren Investitionen unterst\u00fctzte, und einen Staat, der dank \ngro\u00dfer nationaler und internationaler Solidarit\u00e4t die Mittel \nf\u00fcr diesen Kraftakt hatte. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es waren vor allem die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen, die befreit von den \nRepressalien der untergegangenen Staatsmacht die neuen \nwirtschaftlichen Freiheiten genutzt haben. Mit Mut, \nTatkraft, Ideen und Erfindungsreichtum made in Saxony \nhaben sie Sachsen zu dem gemacht, was es heute ist. Mit \nTradition, Innovation, mit Vertrauen in die eigene St\u00e4rke \nwerden die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsen zuk\u00fcnftig \n\nauf eigene Beine stellen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir ihnen die \nerforderlichen Freiheiten gew\u00e4hren: Freiheit, die Leistung \nund Anstrengung belohnt, Freiheit, die Voraussetzungen \nf\u00fcr wirtschaftliche Entwicklung der Unternehmen und die \nsoziale Absicherung der Besch\u00e4ftigten schafft. \n\nWir vertrauen zuallererst darauf, dass die Menschen ihre \nFreiheit verantwortungsvoll nutzen, als Arbeitgeber \nverantwortungsvoll mit ihren Mitarbeitern umzugehen \noder als Unternehmer verantwortungsvoll mit unserer \nUmwelt. Wir vertrauen den B\u00fcrgern \u2013 ob Arbeitnehmer \noder Unternehmer. \n\nNat\u00fcrlich bedarf es auch Regeln. Es m\u00fcssen Grenzen \ngezogen werden. Nicht jeder handelt von sich aus verant-\nwortlich \u2013 \u00fcbrigens, sehr geehrte Damen und Herren, \nauch nicht jeder im Bereich des Staates. Wir wollen den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eine Heimat bieten, in der es \nsich gut leben l\u00e4sst, eine Heimat, in der Arbeitspl\u00e4tze \nvorhanden sind, eine Heimat, in der es f\u00fcr jeden eine \nechte Chance gibt, wirtschaftlich und auch pers\u00f6nlich sein \nGl\u00fcck zu finden. \n\nWir wollen Chancen er\u00f6ffnen und Unternehmen und \nMitarbeiter motivieren, aus diesen Chancen und aus \neigenen Ideen, mit Mut und Risikobereitschaft Neues zu \nschaffen. Aus Wissen sollen Produkte und Dienstleistun-\ngen entstehen, die Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand schaffen. \n\nHeute schreibt Sachsen erneut Erfolgsgeschichte. Die \n\u201eBusinessWeek\u201c beschreibt das in ihrer Ausgabe vom \n4. Oktober des letzten Jahres anl\u00e4sslich des \n20. Jahrestages der deutschen Einheit wie folgt: Sie \nbeschreibt den Freistaat als einen der strahlendsten Sterne \ndes Ostens und sie findet daf\u00fcr auch eine Erkl\u00e4rung: The \nlocal government has taken market friendly steps, that \nwould be unthinkable in other parts of Germany. \n\n(Zuruf von der NPD: Besser als Westerwelle!) \n\nWenn Sie der englischen Sprache m\u00e4chtig sind oder sich \nden Artikel in Deutsch komplett durchlesen, wird Ihnen \ndie Botschaft dieses Artikels deutlich. Dank der wirt-\nschaftlichen Freir\u00e4ume im System der sozialen Markt-\nwirtschaft sieht uns die \u201eBusinessweek\u201c als einen der \nstrahlendsten Sterne im Osten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nUnsere Aufgabe ist es, auch weiter die richtigen Rahmen-\nbedingungen im Freistaat Sachsen zu gestalten, damit \nIdeen entstehen und aus diesen Ideen erfolgreiche Pro-\ndukte werden. Erfindergeist und Innovation sind in allen \nwirtschaftlichen Bereichen gefragt, im Handwerk, im \nHandel, in der Bauwirtschaft, der Industrie, bei Dienst-\n\n 2672\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nleistungen und in der Gastronomie. Die Wirtschaftspolitik \nder vergangenen zwei Jahrzehnte hat wichtige Anreize \nund Unterst\u00fctzung bei der Gr\u00fcndung von Unternehmen in \nSachsen gegeben. Das werden wir fortsetzen. Aber wir \nwerden etwas Entscheidendes hinzuf\u00fcgen. \n\nWir wollen neben der Gr\u00fcndung von Unternehmen st\u00e4rker \nals bisher das Wachstum der s\u00e4chsischen Mittelst\u00e4ndler \nbegleiten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nDer internationale Erfolg, sehr geehrte Damen und Her-\nren, h\u00e4ngt entscheidend davon ab, welche St\u00e4rke ein \nUnternehmen besitzt. St\u00e4rke bedeutet Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit, gute Ideen, innovative Produkte, nat\u00fcrlich auch \nmarktf\u00e4hige Preise. St\u00e4rke hei\u00dft aber auch die notwendige \nGr\u00f6\u00dfe, um im Wettbewerb wahrgenommen zu werden \nund sich um die interessanten Auftr\u00e4ge bewerben zu \nk\u00f6nnen. \n\nNach der Aufbauarbeit kommt es jetzt darauf an, das \nErreichte zu st\u00e4rken. Sachsens Unternehmen m\u00fcssen noch \ninnovativer werden. Sachsens Unternehmen m\u00fcssen auch \ngr\u00f6\u00dfer werden. Sie werden so auf den internationalen \nM\u00e4rkten noch erfolgreicher sein, als sie es heute schon \nsind. Wir sind stolz, dass gro\u00dfe Industrieunternehmen in \nSachsen investieren: Globalfoundries, Wacker Chemie, \nBMW, Volkswagen, Porsche werden ihre hiesigen Pro-\nduktionsst\u00e4tten mit Milliardenbetr\u00e4gen ausbauen. Allein \ndie f\u00fcnf zusammen, sehr geehrte Damen und Herren, \nbringen es in den n\u00e4chsten beiden Jahren auf 5 Milliar-\nden Euro. Das ist so viel, wie der Freistaat Sachsen im \nn\u00e4chsten Doppelhaushalt investieren wird. Das zeigt auch \neinmal das Verh\u00e4ltnis: F\u00fcnf Unternehmen investieren in \nden n\u00e4chsten beiden Jahren so viel wie wir im s\u00e4chsi-\nschen Doppelhaushalt. \n\nBesonders stolz bin ich aber, dass erfolgreiche mittelst\u00e4n-\ndische Unternehmen mit erheblichen Investitionen in \nSachsen weiter wachsen: die Walzengie\u00dferei in Coswig, \nder Automobilzulieferer ACTech in Freiberg, die Mugler \nAG in Oberlungwitz oder SolarWorld in Freiberg. Wir \nk\u00f6nnen auf sehr interessante Neuansiedlungen verweisen, \nwie zum Beispiel den Automobilzulieferer Ebersp\u00e4cher in \nWilsdruff. Herr Tillich, ich denke, Sie k\u00f6nnen sich noch \ngut erinnern, wie wir auf dem Investorenabend bei der \nEXPO REAL in M\u00fcnchen mit den Kollegen von Ebersp\u00e4-\ncher gesprochen haben. Ich hatte Ihnen die Vertreter \nvorgestellt und wir haben uns beide viel Zeit f\u00fcr das \nGespr\u00e4ch mit ihnen an diesem Abend genommen. In \nwenigen Wochen wird in Wilsdruff der Grundstein f\u00fcr den \nneuen Betrieb gelegt. 160 neue Arbeitspl\u00e4tze, 80 Millio-\nnen Euro Investitionen in Sachsen \u2013 so sieht, sehr geehrte \nDamen und Herren, erfolgreiche Investorenakquise aus. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nDie Betriebe, sehr geehrte Damen und Herren, die nach \nder Wende klein angefangen haben, sind gewachsen. Bei \nRoth & Rau sind derzeit 900 Arbeitnehmer t\u00e4tig. Von \n\nArdenne besch\u00e4ftigt 500 Mitarbeiter. Diese Unternehmen \nsind heute fest in der Region verwurzelt und f\u00fchren ihre \nGesch\u00e4fte erfolgreich fort. Sie haben zentrale Bedeutung \nf\u00fcr Sachsens Erfolg. Diese Unternehmen sind das R\u00fcck-\ngrat unserer Wirtschaft. Sachsen schreibt seine Erfolgsge-\nschichte weiter. \n\nSachsen ist f\u00fcr Unternehmen auch deshalb attraktiv, weil \nwir das Land der Ingenieure sind. Wir sind die Ingenieur-\nschmiede Deutschlands. In der Zukunft wird es darauf \nankommen, unseren Nachwuchs nicht nur f\u00fcr Technik \nund Naturwissenschaften zu begeistern, sondern die \nAbsolventen von Universit\u00e4ten, Fachhochschulen oder \nBerufsakademien auch im Freistaat Sachsen zu halten. \nWir m\u00fcssen f\u00fcr Unternehmer und Arbeitnehmer noch \nattraktiver werden. Sachsen muss das Bundesland werden, \nin dem Akademiker und Facharbeiter die besten Chancen \nf\u00fcr Karriere, Einkommen und Familie sehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nWachstum und Wohlstand sind die Voraussetzungen daf\u00fcr. \n\nDie Bilanz f\u00fcr das Jahr 2010 zeigt einen stabilen Auf-\nw\u00e4rtstrend. Von Januar bis Oktober stieg der Industrieum-\nsatz gegen\u00fcber dem Vorjahr um 11 %. Die Gesamtausfuh-\nren erh\u00f6hten sich um 33 %. Der Ifo-Gesch\u00e4ftsklimaindex \nerreichte einen neuen H\u00f6chstwert. Die Arbeitslosenzahlen \ngingen zur\u00fcck. \n\nDamit Sachsens wirtschaftlicher Aufschwung sich verste-\ntigt, haben wir uns klare Ziele gesetzt. Unsere oberste \nPriorit\u00e4t ist es, alles daf\u00fcr zu tun, dass in Sachsen Arbeits-\npl\u00e4tze gesichert und neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen wer-\nden. Unser Ziel sind Arbeitspl\u00e4tze, die sich selbst tragen. \nSehr geehrte Damen und Herren! Arbeitspl\u00e4tze entstehen \nnicht durch Beschl\u00fcsse auf Parteitagen. Sie entstehen \nauch nicht durch die Verwaltung und den Staat. Das \nGegenteil ist der Fall: Wir werden die Zahl der Arbeits-\npl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen \nverringern, weil wir Sachsen auf eigene Beine stellen \nwollen. \n\nEs sind Unternehmerpers\u00f6nlichkeiten des Handwerks und \nHandels, der Bauwirtschaft, der Industrie oder im Bereich \nder Dienstleistungen \u2013 Tourismus und Gastronomie \u2013, die \nArbeitspl\u00e4tze schaffen. Kein Arbeitsplatz entsteht durch \nBeschluss oder Dekret. Ein Arbeitsplatz entsteht, wenn \nein Unternehmer sich mit dem zus\u00e4tzlichen Mitarbeiter \neinen zus\u00e4tzlichen Erfolg verspricht. Die Erwartung auf \nzus\u00e4tzliche Gewinne ist die Triebkraft f\u00fcr das Entstehen \nzus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb konzentriert sich unsere Besch\u00e4ftigungspolitik \ndarauf, die Besch\u00e4ftigten f\u00fcr den Arbeitsmarkt fit zu \nmachen, damit sie in der Lage sind, die Erwartungen der \nUnternehmen zu erf\u00fcllen. \n\nGetreu dem Motto \u201eEigeninitiative zahlt sich aus\u201c stellt \nder Freistaat Sachsen bis zum Jahr 2013 13 Millio-\n\n 2673\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nnen Euro als Weiterbildungsschecks zur Verf\u00fcgung. Mit \ndiesem individuellen F\u00f6rderanspruch k\u00f6nnen bis zu 80 % \nder Kosten einer beruflichen Weiterbildung finanziert \nwerden. In den ersten zehn Wochen haben \u00fcber 890 \nArbeitnehmer einen Antrag gestellt. 319 von ihnen haben \neine F\u00f6rderzusage erhalten. Das sind 319 in zehn Wo-\nchen: 30 F\u00f6rderzusagen f\u00fcr s\u00e4chsische Arbeitnehmer pro \nWoche. Der Weiterbildungsscheck ist ein echtes Erfolgs-\nmodell f\u00fcr die Arbeitnehmer im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nMit ihm erreichen wir zwei Dinge. Erstens entsteht unter \nden Bildungsanbietern Wettbewerb. Davon profitieren die \nleistungsf\u00e4higen Bildungstr\u00e4ger mit ihren besten Angebo-\nten. Zweitens erhalten die Arbeitnehmer eine Weiterbil-\ndung, die sie auch wirklich weiterbringt. \n\nMit der zunehmenden Entspannung am Ausbildungsmarkt \ner\u00f6ffnen sich auch neue Chancen f\u00fcr Schulabg\u00e4nger mit \nschlechteren Noten. Ich werbe daf\u00fcr, diesen jungen \nMenschen auch eine Chance zu geben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wer keine guten Noten \nin Deutsch, Mathematik oder Physik hat, kann sehr wohl \npraktisch begabt sein und im Unternehmen erfolgreich \nseinen Mann stehen. Das ist \u00fcbrigens keine graue Theorie. \nVattenfall engagiert sich in diesem Bereich. Siemens hat \nseit dem Jahr 2008 ein eigenes Programm f\u00fcr praktisch \nbegabte Azubis aufgelegt, die aufgrund ihrer Theorie-\nschw\u00e4che sonst keine Chance h\u00e4tten. Im kommenden Jahr \nwird auch im Freistaat Sachsen der erste Jahrgang seine \nLehre abschlie\u00dfen. \n\n\u00dcbrigens m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen: Junge Menschen, die \nauf diesem Weg eine Chance erhalten, sind \u00fcberdurch-\nschnittlich motiviert. Somit wird aus der Chance f\u00fcr die \njungen Menschen auch eine Chance f\u00fcr die beteiligten \nUnternehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen: Es tun sich neue \nChancen auf. Die gute Wirtschaftslage und die Folgen der \ndemografischen Entwicklung sorgen daf\u00fcr, dass jeder \ngebraucht wird. Wir wissen, dass nicht jeder gleich gut \nanpacken kann. Jeder, der aber bereit ist anzupacken, ist \nwertvoll f\u00fcr den Arbeitsmarkt. Er soll seine Chance \nerhalten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir wollen daf\u00fcr sorgen, dass der Bedarf an Fachkr\u00e4ften \nin s\u00e4chsischen Unternehmen gedeckt werden kann. Der \nFreistaat Sachsen unterst\u00fctzt die Aus- und Weiterbildung \naktiv. Wir unterst\u00fctzen die Unternehmen dabei, gut \nqualifizierte Mitarbeiter zu erhalten. Das wird allerdings \nnicht ausreichen. In der Zukunft m\u00fcssen wir uns au\u00dfer-\ndem dem Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe aus dem \nAusland stellen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Stellen Sie sich \neinmal Folgendes vor: Sie sind Absolvent einer indischen \n\nTopuniversit\u00e4t. Sie haben \u2013 meinetwegen \u2013 Ihren Master \nim Fach Elektrotechnik in der Tasche. Die englische \nSprache haben Sie w\u00e4hrend Ihres Studiums gelernt. \nObwohl Sie von indischen Firmen mit guten Angeboten \numworben werden, wollen Sie gern im Ausland Ihr Gl\u00fcck \nfinden. \n\nWer kann Sie aus Indien weglocken? Wer hat das \u00fcber-\nzeugendste Gesamtpaket? Sind es vielleicht die USA? \nMan braucht dort allerdings eine Greencard. Man kann \ndort aber auch mit wenig Berufserfahrung gut verdienen. \nVielleicht ist es doch lieber Australien? Dort geht es auch \nohne eine Greencard. Dort gibt es ein Punktesystem. \nVielleicht ist es aber auch Deutschland: das Land mit der \nfremden Sprache? \n\nWie sieht es in der Realit\u00e4t aus? 2009 haben in Deutsch-\nland gerade einmal 689 Personen von der Hochqualifi-\nziertenregelung Gebrauch gemacht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Daf\u00fcr nehmen wir das \nSubproletariat aus dem Orient!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Attraktivit\u00e4t f\u00fcr die \nbesten K\u00f6pfe sieht anders aus. Wissenschaft und Wirt-\nschaft brauchen mehr ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte. Sachsen \nmuss attraktiver werden, um internationaler werden zu \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU\u2013  \nZurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE,  \n\nund J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir m\u00fcssen den Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe gewin-\nnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Denken Sie einmal  \nan die eigenen Arbeitslosen, Herr Morlok!) \n\nBodo Finger hat es auf dem VSW-Neujahrsempfang auf \nden Punkt gebracht: Wir m\u00fcssen die Zuwanderung als \nGewinn begreifen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nInnenminister Marcus Ulbig und ich werden Ihnen noch \nim Februar ein Konzept vorstellen, mit dem wir den \nWettbewerb um die besten K\u00f6pfe erfolgreich bestehen \nk\u00f6nnen. \n\nDie beste Besch\u00e4ftigungspolitik ist eine gute Wirtschafts-\npolitik. Die s\u00e4chsische Industrie hat sich ihre Rolle als \nWachstumsmotor zur\u00fcckerk\u00e4mpft. Alle Konjunkturindi-\nkatoren zeigen ein stabiles Hoch. Wir wollen diese Ent-\nwicklung verstetigen und Unternehmen auf ihrem Weg \nzur internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit noch besser \nbegleiten. \n\nEin Schwerpunkt meiner Arbeit ist deshalb die Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung. Die s\u00e4chsischen Unternehmen m\u00fcssen \nwachsen. Unsere Unternehmenslandschaft ist noch zu \nkleinteilig. Wir brauchen mehr s\u00e4chsische Exportschlager \nauf dem Weltmarkt, wie es bereits heute Produkte aus der \nMikroelektronik, aus dem Automobil- oder Maschinenbau \nsind. Ich war letztes Jahr in den Vereinigten Staaten. Dort \n\n 2674\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nhabe ich meine Gespr\u00e4chspartner gefragt: Haben Sie \neinen Blackberry? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr beeindruckend!) \n\nMeistens haben sie verwundert zugestimmt. Ich entgegne-\nte Ihnen: Dort ist ein Chip aus Galliumarsenid aus Frei-\nberg in Sachsen enthalten. Die Freiberger Compound \nMaterials exportiert Galliumarsenid-Wafer in alle Welt. \nEs stimmt: In jedem Blackberry ist ein Chip von einem \nWafer von FCM \u2013 einem erfolgreichen Unternehmen aus \nSachsen \u2013 enthalten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Vielleicht sollten Sie Ihren \n\nChip einmal auswechseln!) \n\nUnsere s\u00e4chsischen Erfolgsgeschichten haben etwas \nGemeinsames: Sie beruhen auf der Einzigartigkeit und \nder Qualit\u00e4t der Produkte. Es sind die erfolgreichen \nInnovationen, bei denen s\u00e4chsischer Erfindergeist in tolle \nProdukte \u00fcbersetzt wurde. Das ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr den \nErfolg s\u00e4chsischer Unternehmen. \n\nZielsetzung unserer Technologie- und Wirtschaftspolitik \nist es, die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette bei uns im \nFreistaat von der Forschung bis zur Fertigung abzude-\ncken. Damit unsere mittelst\u00e4ndischen Unternehmen den \nSprung auf den internationalen Markt schaffen, Kontakte \nkn\u00fcpfen und Partner finden, unterst\u00fctzt sie das Wirt-\nschaftsministerium bei der Markterschlie\u00dfung. \n\nIn meinem ersten Jahr als Wirtschaftsminister war ich \nzweimal in Russland und einmal in den USA, um f\u00fcr den \nMaschinenbau, erneuerbare Energien und die Luft- und \nRaumfahrt zu werben. \n\nIn Tatarstan ging es unter anderem darum, die tatarische \nSeite zu einer Beteiligung an der Z/intec, der Maschinen-\nbaumesse im M\u00e4rz in Leipzig, zu bewegen. Frau Springer, \nSie waren mit dabei. Am Anfang waren die Signale alles \nandere als ermutigend. Erst im Gespr\u00e4ch mit dem tatari-\nschen Ministerpr\u00e4sidenten Khalikov ist es mir gelungen, \ndie Zusage zu erhalten. Nun besucht Herr Ildar Khalikov \ndie Z/intec, und wir f\u00fchren parallel zur Messe ein Russ-\nlandforum durch. Das ist ein wichtiger Erfolg f\u00fcr den \nMessestandort Leipzig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMehr als bisher werden wir zuk\u00fcnftig darauf achten, bei \nAuslandsaktivit\u00e4ten Synergien zu erschlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte \ndie Auslandsaktivit\u00e4ten des Freistaates Sachsen in den \nBereichen Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung, Investorenwer-\nbung und Tourismus besser verzahnen. Erste organisatori-\nsche \u00c4nderungen sind bereits erfolgt. Die Referate Tou-\nrismus und Au\u00dfenwirtschaft geh\u00f6ren jetzt zu einer Abtei-\nlung im Ministerium. \n\nJeder hat seine St\u00e4rken: die Kammern, die Verb\u00e4nde, die \nAuslandshandelskammern, die Wirtschaftsf\u00f6rderung und \ndas Ministerium. Wir m\u00fcssen uns auf unsere jeweiligen \nSt\u00e4rken konzentrieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nach 20 Jahren Aufbau-\narbeit gilt es nun, den \u00dcbergang in eine neue Zeit zu \nschaffen. Wir wollen aus eigenen Kr\u00e4ften St\u00e4rke erlangen \nund auf eigenen Beinen stehen. \n\nNach der Wende ist viel aufgebaut worden. Das ist eine \nhervorragende Grundlage f\u00fcr den Weg, der jetzt vor uns \nliegt. Mit staatlicher Unterst\u00fctzung haben viele Unter-\nnehmen ihre Gr\u00fcndung erfolgreich gemeistert und sind \nauf Wachstumskurs. Diese F\u00f6rderung war nach der \nWende richtig und notwendig, um schnell den Anschluss \nzu schaffen. \n\nIn den kommenden Jahren sinken die daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung \nstehenden Mittel. Es ist Zeit f\u00fcr einen Kurswechsel in der \nF\u00f6rderpolitik. Wir werden \u00fcberall dort maximal f\u00f6rdern, \nwo es um Neuansiedlungen und um Erweiterungen geht. \nBei anderen Investitionen bereiten wir uns auch auf die \n\u00c4nderung der EU-F\u00f6rderung ab 2014 vor. Das bedeutet \nzur\u00fcckgehende F\u00f6rderquoten. \n\nNach wie vor sind die FuE-Aktivit\u00e4ten unserer mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen zu gering. Hier m\u00fcssen wir \ngegensteuern. Wir werden daher bei der Investitionsf\u00f6rde-\nrung einen Bonus f\u00fcr wachsende, innovationsorientierte \nKMU schaffen. In der Vergangenheit waren unsere \nUnternehmen auf staatliche Zusch\u00fcsse angewiesen. Viele \nvon ihnen haben sich mit diesen Zusch\u00fcssen richtig gut \nentwickelt. Angesichts der knapper werdenden Gelder \nschaffen wir jedoch Alternativen zur Zuschussf\u00f6rderung. \n\n100 Millionen Euro stellen wir als Darlehen zur Verf\u00fc-\ngung, um gerade kleine und mittlere Unternehmen bei \nihren Investitionen zu unterst\u00fctzen, und zwar ohne  \nSicherheiten. Dieser 100-Millionen-Euro-Nachrangdar-\nlehenfonds wird nach der erfolgten R\u00fcckzahlung auch \nzuk\u00fcnftig f\u00fcr die F\u00f6rderung unseres s\u00e4chsischen Mit-\ntelstandes zur Verf\u00fcgung stehen. Wir werden zus\u00e4tzlich \ndie Beteiligungs- und B\u00fcrgschaftsangebote f\u00fcr mittelst\u00e4n-\ndische Unternehmen ausbauen. Ein erster Schritt ist die \nAufstockung des Wachstumsfonds Mittelstand Sachsen \num 35 Millionen Euro. Neben der einzelbetrieblichen \nInvestitionsf\u00f6rderung bietet der Freistaat eine umfangrei-\nche Mittelstandsf\u00f6rderung f\u00fcr Handwerker, Freiberufler, \nSelbstst\u00e4ndige und Gewerbetreibende. \n\nIn der neuen Mittelstandsrichtlinie setzen wir Schwer-\npunkte beim Wissens- und Technologietransfer, der \nBeratung, der Prozessoptimierung und der Markterschlie-\n\u00dfung. F\u00f6rdertatbest\u00e4nde werden vereinfacht. Die Richtli-\nnie wird entr\u00fcmpelt. Sie wird transparenter und \u00fcbrigens \nauch d\u00fcnner: Aus 40 Seiten sollen 27 Seiten werden. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u2013 Ja, Micha, 13 Seiten weniger, die der kleine Mittel-\nst\u00e4ndler am Abend lesen und durcharbeiten muss. Das ist \nschon ein Fortschritt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nKommt auch auf die Schriftgr\u00f6\u00dfe an!) \n\n 2675\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\n\u2013 Herr Kollege Hahn, selbstverst\u00e4ndlich bei identischer \nSchriftgr\u00f6\u00dfe. \n\nDer Weg in die Selbstst\u00e4ndigkeit ist ein gro\u00dfer Schritt. \nSelbstst\u00e4ndigkeit hei\u00dft, wirtschaftliche Verantwortung f\u00fcr \nsich und bald auch f\u00fcr eigene Mitarbeiter zu \u00fcbernehmen. \nWer sich zu einem solchen Schritt entschlie\u00dft, verdient \nunseren Respekt. Damit der Schritt aber auch von Erfolg \ngekr\u00f6nt wird, ist eine gute Vorbereitung erforderlich. \n\nEine exzellente Vorbereitung auf die berufliche Selbst-\nst\u00e4ndigkeit ist der Erwerb eines Meisterbriefes bei einer \nunserer s\u00e4chsischen Handwerkskammern. Diesen Schritt \nin die Selbstst\u00e4ndigkeit wollen wir unterst\u00fctzen. Ich habe \nein Meisterdarlehen f\u00fcr s\u00e4chsische Junghandwerksmeister \neingef\u00fchrt. Die Jahrgangsbesten erhalten ein Darlehen bis \nzu 100 000 Euro ohne zus\u00e4tzliche Sicherheiten, um sich \nihren Traum von der eigenen Existenz zu erf\u00fcllen. Ich \nfreue mich, dass wir bereits im Herbst letzten Jahres die \nersten Meisterdarlehen an Junghandwerksmeister ausrei-\nchen konnten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEin Bereich, in dem besonders viele mittelst\u00e4ndische, \nfamiliengef\u00f6rderte Unternehmen aktiv sind, ist der Tou-\nrismus. Hotels, Pensionen, Gastst\u00e4tten und Ausflugsziele \nleben von Tagestouristen. Sachsen ist heute das anerkann-\nte Kulturreiseland Nummer eins. \n\nDas Jahr 2010 war eines der besten Jahre f\u00fcr die Touris-\nmusbranche in Sachsen. Unser Freistaat hat das Potenzial, \ndas weiter zu verbessern. Das beeindruckende Neuseen-\nland, die einheitliche Vermarktung des Weihnachtslandes \nErzgebirge, die tollen Radwanderwege und die fantasti-\nschen St\u00e4dte mit ihrem einzigartigen Charakter. Plauen, \nFreiberg, Bautzen, G\u00f6rlitz fallen mir dabei ein. Mein \nMinisterium arbeitet deshalb mit den regionalen Touris-\nmusverb\u00e4nden, mit dem LTV, der TMGS an einem neuen \nTourismuskonzept f\u00fcr Sachsen. \n\nDer Kongress der amerikanischen Reisejournalisten in \nSachsen im vergangenen Jahr war ein voller Erfolg. Ohne \nunsere starken Kongressst\u00e4dte Dresden und Leipzig \nh\u00e4tten wir den Kongress nicht nach Sachsen bekommen. \nDie Journalisten aber haben genauso viel Zeit in der \nS\u00e4chsischen Schweiz, in der Lausitz, im Burgen- und \nHeideland, im Erzgebirge und im Vogtland verbracht wie \nin Dresden und Leipzig. Das zeigt: Wir profitieren ge-\nmeinsam, wenn wir auf unsere St\u00e4rken setzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir werden die St\u00e4rken st\u00e4rken. Wir wollen die Entwick-\nlung starker Destinationen im Freistaat Sachsen unterst\u00fct-\nzen. \n\nDas Ministerium und die Wirtschaftsf\u00f6rderer m\u00fcssen sich \nnoch mehr als Dienstleister f\u00fcr den Mittelstand verstehen. \nDabei geht es um die Beseitigung von H\u00fcrden und die \nBeschleunigung und Erleichterung von Verwaltungspro-\nzessen. \n\nDenken Sie an Richard Hartmann und die Dampfeisen-\nbahn. Glauben Sie, Hartmann w\u00e4re als Unternehmer so \n\nerfolgreich gewesen, h\u00e4tte er sich vor 150 Jahren mit den \nheutigen Vorschriften herumschlagen m\u00fcssen? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da gab  \nes noch keine Europ\u00e4ische Union!) \n\nIn dem Ma\u00dfe, wie es uns gelingt, die richtigen Rahmen-\nbedingungen zu setzen, Anreize zu schaffen und H\u00fcrden \nzu senken, wird sich auch die Zahl derjenigen erh\u00f6hen, \ndie auf neuen, innovativen Wegen Arbeitspl\u00e4tze schaffen \nund zum Wohl unseres Landes beitragen. Unser Ziel ist \nein starker, aber schlanker Staat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Seit einigen Jahren steigt die \nAufmerksamkeit f\u00fcr die Energiepolitik wieder merklich \nan. Das Bewusstsein, dass Energie das Lebenselixier \nunserer Wirtschaft und unseres Lebens ist, w\u00e4chst. Eine \nsichere, bezahlbare, umweltgerechte Energieversorgung \nist ein wichtiger Standortvorteil. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDenken Sie einmal 40 Jahre zur\u00fcck. Welche Vorstellun-\ngen hatten Sie im Jahre 1970 von der Energiepolitik im \nJahre 2010? \n\nSo wie damals niemand in der Lage war, die heutige \nSituation vorauszusagen, ist auch heute niemand in der \nLage, den Stand der Technik im Jahr 2050 vorauszusagen, \nauch nicht, welche Energietr\u00e4ger im Jahr 2050 genutzt \nwerden. Deshalb ist es so wichtig, den Wettbewerb um die \nbesten L\u00f6sungen offenzuhalten und eine technologieoffe-\nne Energiepolitik zu betreiben. Ideologie ist hier fehl am \nPlatz. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nNur durch den Erhalt eines breit gef\u00e4cherten Energiemix, \ndurch fairen Wettbewerb, verst\u00e4rkte Forschung und \nEntwicklung k\u00f6nnen wir eine sichere, bezahlbare und \numweltgerechte Energieversorgung erreichen. \n\nSachsen hat bedeutende Unternehmen im Bereich der \nEnergieerzeugung und -versorgung: Vattenfall im Bereich \nder Braunkohle, SolarWorld im Bereich der Fotovoltaik, \nMPT Mittweida bei der Windkraft, nat\u00fcrlich die VNG \nbeim Erdgas. Wissen Sie aber, wo das gr\u00f6\u00dfte Ingenieur-\nb\u00fcro f\u00fcr Freileitungen in Deutschland seinen Sitz hat? \u2013 \nIn Dresden. Hier besch\u00e4ftigt die LTB Leitungsbau 300 In-\ngenieure. Der Turbinenbau in G\u00f6rlitz ist mit 1 000 Mitar-\nbeitern der Powergenerator-Standort im Siemenskonzern. \n\nViele andere Unternehmen im Maschinenbau, in der \nMetallverarbeitung, der Elektrotechnik und im Handwerk \nzeigen, dass wir uns auch in den traditionellen Feldern der \nEnergietechnik in Sachsen nicht verstecken m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nSachsen hat mit der EEX in Leipzig einen der zentralen \nMarktpl\u00e4tze f\u00fcr Energie und Emissionsrechte. Im Zu-\nsammenhang mit dem Anteilserwerb der Eurex von der \n\n 2676\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nLBBW haben wir die Entwicklung der EEX und die \nArbeitspl\u00e4tze am Standort Leipzig abgesichert. Diese \nVerhandlungen \u2013 \u00fcber den Jahreswechsel \u2013 zeigen \u00fcbri-\ngens auch, wie gut wir als Regierung zusammenarbeiten. \nEin herzlicher Dank geht an die beteiligten H\u00e4user, \ninsbesondere an die Staatskanzlei. Das war christlich-\nliberale Politik zum Wohle Sachsens. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nder Staatsregierung \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nEnergiekosten sind gerade auch f\u00fcr die energieintensive \ns\u00e4chsische Wirtschaft ein entscheidender Standortfaktor. \nEnergiekosten bestimmen, wie wettbewerbsf\u00e4hig Indust-\nrie und verarbeitendes Gewerbe und damit wie sicher die \nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen sind. Im letzten Sommer stritten \nwir gemeinsam, um die Anhebung der Stromsteuer f\u00fcr \nunsere energieintensiven Unternehmen zu verhindern. \nHerr Tillich, wir hatten dar\u00fcber gesprochen: Man hatte \nden Eindruck, dass bei der ganzen Diskussion um Rest-\nlaufzeiten \u201edie in Berlin\u201c das Thema Energiekosten \nvollkommen aus den Augen verloren hatten. \n\nBei meinem Besuch beim Papierhersteller Stora Enso in \nEilenburg sagte mir der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, dass angesichts \nder drohenden Stromsteuererh\u00f6hungen Investitionen auf \nder Kippe stehen. Gemeinsam haben wir als CDU und \nFDP \u00fcber unsere Kan\u00e4le eine Versiebenfachung der \nStromkosten f\u00fcr energieintensive Unternehmen verhin-\ndert. Sie konnten es j\u00fcngst in der Zeitung lesen. Inzwi-\nschen hat Stora Enso 30 Millionen Euro Investitionen am \nStandort Eilenburg angek\u00fcndigt. So arbeitet man in einer \nKoalition gemeinsam erfolgreich f\u00fcr den Wirtschafts-\nstandort Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eines ist jedoch klar: \nEnergiekosten werden mittel- und langfristig steigen. \nDaher wird der Erh\u00f6hung der Energieeffizienz eine \nwichtige Bedeutung zukommen. Energieeffiziente Pro-\nduktion ist ein wichtiger Wettbewerbsfaktor. Die Energie-\neffizienz wird daher einer der Schwerpunkte im Energie-\nprogramm f\u00fcr den Freistaat Sachsen sein. \n\nEnergiepolitik, sehr geehrte Damen und Herren, ist \nWirtschaftspolitik. Energiekosten sind ein entscheidender \nStandortfaktor. Der Freistaat Sachsen bekennt sich zu dem \nZiel, den CO2-Aussto\u00df weiter zu verringern. Wir beken-\nnen uns auch zum Ausbau erneuerbarer Energien. Aber \nwir wenden uns mit aller Kraft gegen eine Energiekosten-\nsteigerung, die Unternehmen in Sachsen daran hindert, \nweiter erfolgreich zu wirtschaften und Arbeitspl\u00e4tze zu \nschaffen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur die Energiepolitik \nerlebt eine Renaissance, auch die Rohstoffpolitik. Sachsen \nist Rohstoffland. Erst im Dezember haben wir drei neue \n\nBergbauberechtigungen erteilt. Noch in diesem Jahr soll \nin Niederschlag wieder Flussspat abgebaut werden. \n\nDas Rohstoffland Sachsen hat eine lange Geschichte. \nHeute erfahren viele Bereiche des s\u00e4chsischen Bergbaus \nneue Impulse. Weltweit ist die Nachfrage nach Erzen und \nSpaten kr\u00e4ftig gestiegen. Diese Nachfrage nach Rohstof-\nfen sorgt f\u00fcr ein neues \u201eBerggeschrey\u201c. Mit einem Roh-\nstoffkonzept werden wir die vorhandenen Lagerst\u00e4tten \nneu bewerten. Mit dem Oberbergamt, dem Geokompe-\ntenzzentrum und dem Rohstoffressourceninstitut ist der \nFreistaat bundesweit als Kompetenztr\u00e4ger anerkannt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nAlles Gute kommt vom Berge her. Der Bergbau schafft \nArbeitspl\u00e4tze direkt bei der Rohstoffgewinnung, aber \nauch in der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette: von der \nForschung \u00fcber die Verarbeitung in den s\u00e4chsischen \nIndustrieunternehmen bis zur Anziehungskraft f\u00fcr neue \nInvestoren. Bergbau ist Wirtschaftspolitik. \n\nWir bekennen uns zur Tradition des s\u00e4chsischen Bergbaus \nund wollen seine Zukunft aktiv f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nSachsen war aufgrund seiner geografischen Lage stets im \nZentrum internationaler Handels- und Verkehrsstr\u00f6me. \nHier bieten sich neue Herausforderungen und Chancen. \nSeit 20 Jahren verbessert der Freistaat Sachsen in gemein-\nsamer Anstrengung mit Bund und Gemeinden St\u00fcck f\u00fcr \nSt\u00fcck die Verkehrsinfrastruktur. In den letzten 20 Jahren \nwurden 25 Milliarden Euro in Stra\u00dfe und Schiene inves-\ntiert. Um den Aufholprozess voranzutreiben, sind weiter-\nhin gro\u00dfe Investitionen notwendig. Es gibt noch L\u00fccken \nzu schlie\u00dfen, um auch verkehrlich in die Mitte Europas zu \nr\u00fccken. \n\nEine leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur war und ist ein \nessenzieller Standortfaktor f\u00fcr Wirtschaft, Wohlstand und \nLebensqualit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nIn Sachsen sind weitere gro\u00dfe Infrastrukturprojekte \nerforderlich. Sie sind auch m\u00f6glich, weil sie von den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gew\u00fcnscht werden. In Dresden \nhat sich die Bev\u00f6lkerung mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit \nf\u00fcr den Fortschritt entschieden. Die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fc-\ncke ist ein wichtiges Zeichen f\u00fcr die Menschen im Land. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nW\u00e4hrend man woanders gegen Bahnh\u00f6fe demonstriert, \nbauen wir in Sachsen Br\u00fccken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nMobilit\u00e4t ist f\u00fcr mich ein B\u00fcrgerrecht. Voraussetzung \ndaf\u00fcr ist eine ideologiefreie Verkehrspolitik. Gemeinden, \n\n 2677\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\ndurch deren Zentren viel befahrene Bundes- und Staats-\nstra\u00dfen f\u00fchren, warten noch auf Ortsumgehungen. Um-\nwelt- und Naturschutz gilt nicht nur f\u00fcr Pflanzen und \nTiere. Auch die Kinder in Stauchitz an der B 169 haben \nein Recht auf eine lebenswerte Umwelt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nDie Elektrifizierung der Sachsen\u2013Franken\u2013Magistrale hat \nbegonnen und wird z\u00fcgig fertiggestellt. Die s\u00fcdwests\u00e4ch-\nsischen St\u00e4dte Zwickau und Chemnitz m\u00fcssen an den \nSchienenfernverkehr angebunden werden. Hier werden \nwir die Bahn nicht aus ihrer Pflicht entlassen. Erfreulich \nist, dass nun endlich in einem \u00fcberschaubaren Zeitraum \ndie Strecke Dresden\u2013Berlin auf einem gro\u00dfen Abschnitt \nauf Tempo 200 ert\u00fcchtigt wird. Dadurch verk\u00fcrzt sich die \nReisezeit um eine halbe Stunde. Es muss aber z\u00fcgig \nweitergehen. Die Verbindung von Berlin \u00fcber Dresden \nnach Prag soll als Teil der transeurop\u00e4ischen Netze die \nH\u00e4fen der Nord- und Ostsee mit denen im S\u00fcden verbin-\nden. Sachsen muss wieder ein Teil des internationalen \nSchienenfernverkehrs werden. Daf\u00fcr werde ich mich auch \nweiterhin starkmachen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nGemeinsam mit anderen Verkehrsministerien arbeiten wir \nam Thema Standardabbau und der Vereinfachung des \nPlanungsrechts, damit Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbauten \nschneller und g\u00fcnstiger realisiert werden k\u00f6nnen. \n\nAuch f\u00fcr den Verkehrsbereich stehen Ver\u00e4nderungen \nbevor. Wir arbeiten gegenw\u00e4rtig an einem neuen Landes-\nverkehrsplan. Er wird unter den gegebenen finanziellen \nRahmenbedingungen sowie den aktuellen Bev\u00f6lkerungs- \nund Verkehrsprognosen dem Freistaat Sachsen eine \nleistungsf\u00e4hige und staufreie Infrastruktur sichern helfen. \n\nSch\u00e4tzen Sie mal, liebe Kolleginnen und Kollegen, wie \nviele Stra\u00dfenbauprojekte im Freistaat Sachsen gerade \ngeplant und realisiert werden? Es sind weit \u00fcber tausend. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAn 1 427 Planungs- und Bauvorhaben arbeitet die s\u00e4chsi-\nsche Stra\u00dfenbauverwaltung. \n\nGeht es Ihnen nicht auch wie mir und beschleicht Sie \nnicht auch ein ungutes Bauchgef\u00fchl bei dem Gedanken, \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Ja!) \n\nob wirklich jedes Projekt in der bislang gedachten Form \nerforderlich ist? \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ja!) \n\nWir werden den Schwerpunkt auf den Erhalt und die \nVerbesserung des Zustandes unserer Stra\u00dfen legen. Nur so \nwerden wir dauerhaft \u00fcber eine leistungsf\u00e4hige Infrastruk-\ntur f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen im Freistaat Sachsen \nverf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In Sachsen war der \nFreiheitsruf im Herbst 1989 nicht nur ein politischer, \nsondern auch ein wirtschaftlicher Ruf, ein Ruf nach der \nsozialen Marktwirtschaft. Die sozialistische Staatswirt-\nschaft wurde abgew\u00e4hlt und durch eigenverantwortliches \nHandeln ersetzt. Geben wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \nin Sachsen wieder mehr von dieser Freiheit! Konzentrie-\nren wir uns auf unsere Kernaufgaben! Lassen Sie uns \neinen festen Rahmen schaffen, in dem sich B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger, Arbeitnehmer und Unternehmer entfalten und \nentwickeln k\u00f6nnen! \n\nSubventionierung ist immer auch Reglementierung \nwirtschaftlichen Handelns. Transfers sind immer auch ein \nSt\u00fcck Verlust pers\u00f6nlicher Entscheidungsfreiheit. Geben \nwir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, den Arbeitnehmern \nund Unternehmen wieder mehr Freiheit! \n\nWir wollen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eine Heimat \nbieten, in der es sich gut leben l\u00e4sst. Eine Heimat, in der \nArbeitspl\u00e4tze f\u00fcr alle vorhanden sind. Eine Heimat f\u00fcr \nUnternehmer, Handwerker, freie Berufe und Dienstleister, \nin der sie attraktive Rahmenbedingungen f\u00fcr erfolgreiches \nwirtschaftliches Handeln finden. Eine Heimat, in der es \nf\u00fcr jeden eine Chance gibt. Jeder \u2013 sehr geehrte Damen \nund Herren, jeder! \u2013 soll pers\u00f6nlich und wirtschaftlich \nsein Gl\u00fcck im Freistaat Sachsen finden. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Lang anhaltender Beifall bei der FDP,  \nder CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \nStaatsminister. \n\nWir kommen jetzt zur Aussprache zur Fachregierungser-\nkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten wurden f\u00fcr die Fraktionen \nfestgelegt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, \nSPD 14 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, \nNPD 12 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde \nlautet DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Das Wort hat die Fraktion DIE \nLINKE. Es spricht der Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Der Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr hat eine Fachregierungs-\nerkl\u00e4rung angek\u00fcndigt. \n\nKritisch-konstruktiv, wie wir die Arbeit des Staatsminis-\nters seit seiner Amts\u00fcbernahme stets begleiten, haben wir \nuns gefragt, womit Herr Morlok wohl aufwarten w\u00fcrde. \nSchlie\u00dflich hat er bereits bei der Erl\u00e4uterung seines \nEinzelplanes zum Haushalt 2011/2012 dem Hohen Haus \ndie Grundz\u00fcge seiner Wirtschaftspolitik erl\u00e4utert, also \ndem Parlament erkl\u00e4rt, wof\u00fcr er welches Geld braucht \nund es auszugeben gedenkt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Er hat es versucht!) \n\nHerr Minister, Ihre Haushaltsrede zum Haushaltsplan 07 \nwar durchaus der geeignete Zeitpunkt einer solchen \n\n 2678\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nFacherkl\u00e4rung, die Sie jedoch damals unterlassen haben. \nWas also kann sich zwischen dem 16. Dezember 2010 \nund dem 19. Januar 2011 ereignet haben, \n\n(Torsten Herbst, FDP: Weihnachten!) \n\ndas eine solche Fachregierungserkl\u00e4rung rechtfertigen \nk\u00f6nnte? Haben Sie vielleicht einen Masterplan entworfen, \nwie Sachsen bis 2020 oder 2030 \u2013 da haben Sie mit Ihrem \nFraktionsvorsitzenden Zastrow ja noch einigen Abstim-\nmungsbedarf \u2013 innerhalb des Finanzausgleiches der \nL\u00e4nder endlich zum Geberland werden soll? \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nJa, sind auf dem Weg!) \n\nHaben Sie den Dreh heraus, eine solch atemberaubende \nwirtschaftliche Dynamik zu entwickeln, um die Steuer-\nquote Sachsens von 52 % so zu heben, dass auch noch \nGeld f\u00fcr den Ausgleich \u00fcbrig ist? \n\nIch darf mein Fazit vorwegnehmen: Sie haben tats\u00e4chlich \nden Mut \u2013 oder den \u00dcbermut \u2013, mit einem bunten Strau\u00df \naltbekannter Absichtserkl\u00e4rungen, vagen Ank\u00fcndigungen, \nTextbausteinen aus Ihrer Haushaltsrede sowie dem Ver-\nsuch, sich die Federn anderer an den eigenen Hut zu \nheften, vor das Parlament zu treten und die Grundz\u00fcge \nund konkreten Untersetzungen s\u00e4chsischer Wirtschaftspo-\nlitik weiterhin ein Mysterium sein zu lassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs wird also zu pr\u00fcfen sein, inwieweit Sie sich an dem \nTitel Ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung messen lassen k\u00f6n-\nnen: \u201eStarke Wirtschaft \u2013 starkes Sachsen: Mit Tradition \nund Innovation Sachsen auf eigene Beine stellen\u201c. K\u00f6n-\nnen Sie tats\u00e4chlich an den Glanz August des Starken \nankn\u00fcpfen oder sind Sie bei diesem Titel nicht eher der \nFalsche am Rednerpult gewesen? Denn f\u00fcr Innovation ist \nwohl eher Frau von Schorlemer die richtige Ministerin \nund f\u00fcr die Tradition steht bekannterma\u00dfen Herr Zastrow \nmit dem s\u00e4chsischen Nationalmuseum. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZur\u00fcck zum Geberlandansatz. Der taucht in Ihrer Erkl\u00e4-\nrung nicht mehr explizit auf. Haben Sie vielleicht kalte \nF\u00fc\u00dfe bekommen? Hat sich bei Ihnen, entgegen der \nbisherigen Erfahrung, eine gewisse Beratungsf\u00e4higkeit \nentwickelt? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Nein!) \n\nNein, Fehlanzeige! Sie glauben noch immer daran, \nSachsen auf eigene Beine stellen zu k\u00f6nnen, und bleiben \nzugleich die Antwort auf das Wie schuldig. An diesem \nPunkt ist Ihre Fachregierungserkl\u00e4rung zum ersten Mal \nein Totalausfall. Wir haben zur Kenntnis genommen, dass \nHerr Morlok \u2013 im Gegensatz zur Reflexion der meisten \ngro\u00dfen und kleinen Wirtschaftskapit\u00e4ne in Sachsen, der \nKammern und Verb\u00e4nde, der Verantwortlichen in Politik, \nVerwaltung und Wissenschaft sowie der meisten Men-\nschen im Land \u2013 in seiner Regierungserkl\u00e4rung einen \n\nkausalen Zusammenhang zwischen der Konjunkturent-\nwicklung 2010 und seiner Amtsf\u00fchrung suggeriert. \n\nIch kann ja nachvollziehen, dass er sich ob fehlender \neigener Arbeit und Erfolge gern mit fremden Federn zu \nschm\u00fccken anschickt. Allerdings bedarf es hier einer \nrealistischen Einordnung Sachsens, was auch Teil einer \nseri\u00f6sen Fachregierungserkl\u00e4rung sein m\u00fcsste. \n\nFakt ist doch, dass der Zuwachs an Industrieproduktion \num 11 % nicht wegen Morlok zustande kam. Die gerade \nvon Ihnen gegei\u00dfelten und abgelehnten Konjunkturpro-\ngramme haben wohl einen wesentlich schlimmeren \nAbsturz der deutschen und mithin der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft verhindert. Das wirkt vor allem im Dienstleistungs-\nsektor und im Handwerk nach. Das Kurzarbeiterpro-\ngramm hat f\u00fcr viele Unternehmen die Krise erleichtert \nund Entlassungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen verhindert. Das \nWiederanspringen des Exports konnte nur gelingen, weil \ndie entsprechenden Importl\u00e4nder ihrerseits mit Konjunk-\nturprogrammen massiv gest\u00fctzt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNur m\u00fcssen Sie auch die 11 % Zuwachs an Industriepro-\nduktion wiederum ins Verh\u00e4ltnis der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaftsstruktur setzen. 72 % der Bruttowertsch\u00f6pfung \nentstehen nicht in der Industrie, sondern im Dienstleis-\ntungssektor. Damit relativiert sich auch diese tolle 11-%-\nZahl. \n\nAlso, das Ergebnis 2010 hat kaum etwas mit Ihnen als \nMinister oder der FDP zu tun. Vielmehr sind Sie zu kurz \nim Amt, als dass Sie einen bereits nachhaltigen Schaden \nh\u00e4tten anrichten k\u00f6nnen, der sich bereits auf 2010 h\u00e4tte \nauswirken k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nEine Legislatur FDP und Sven Morlok wird die s\u00e4chsi-\nsche Wirtschaft einigerma\u00dfen unbeschadet \u00fcberleben, \naber eben auch nur eine. \n\nR\u00fccken wir also das Bild zurecht: Zwar umjubeln Sie die \nersten beiden Transformationsjahrzehnte in Sachsen nach \nder Wiedererrichtung des Freistaates und zitieren \u201eBusi-\nness Week\u201c, die Sachsen als einen der strahlendsten \nSterne im Osten kennzeichnete. Im \u00dcbrigen: Bei vielen \nSternen, die wir am Firmament erblicken, wissen wir \nnicht, ob sie \u00fcberhaupt noch existieren. \n\nFestzuhalten ist, dass Sie als FDP diesen Transformati-\nonsprozess als Zaungast begleitet haben. Die zentralen \nWeichenstellungen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung \nSachsens nach 1990 hat neben der CDU auch die Links-\nfraktion, damals PDS, im Landtag aktiv begleitet. Sie sind \nvon den W\u00e4hlern 1994 f\u00fcr zehn Jahre erst einmal auf die \nZuschauertrib\u00fcne geschickt worden, und zur Einsch\u00e4t-\nzung braucht es nicht schw\u00fclstiger Lyrik, sondern hand-\nfester Analyse. Ich empfehle Ihnen Rolf Rei\u00dfig und \nMichael Burdan \u201eZur Transformation in Ostdeutschland\u201c, \nnachzulesen in \u201eAus Politik und Zeitgeschichte\u201c, Ausga-\nbe 30 und 31 vom 26. Juli 2010. Ich zitiere Rolf Rei\u00dfig: \n\u201cDennoch: Wichtige strategische Ziele und Aufgaben der \n\n 2679\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nTransformation und Integration harren der L\u00f6sung: eine \nselbsttragende, dynamische Wirtschaftsentwicklung, die \nsoziale Einheit sowie kulturelle Anerkennung und Integra-\ntion.\u201c \n\nDas Bruttoinlandsprodukt pro Kopf erreichte im \nJahr 2009 gerade einmal 75,6 % des bundesdeutschen \nDurchschnitts. Das ist sicher mehr als Th\u00fcringen und \nSachsen-Anhalt erreicht haben, den Anschluss an ver-\ngleichbare Fl\u00e4chenl\u00e4nder West erreichen wir da allerdings \nnoch lange nicht. Wenn vor allem 2011 der Export nach-\nlassen wird, steht die Frage, wie nachhaltig und robust \ndenn dieser kompensierende Aufschwung nach dem \nKrisenjahr 2009 sein wird. \n\nAber im europ\u00e4ischen Vergleich sind wir derzeit in der \nWirtschaftskraft zwischen Slowenien und Tschechien \neinzuordnen, also zwischen Platz 16 und 17 im EU-\nVergleich. Fragt sich also, ob wir den Sprung in die \nn\u00e4chste Klasse schaffen oder ob sie uns eher zur\u00fccklassen \nwerden. \n\nEbenso wenig, wie sich Arbeitspl\u00e4tze herbeibeschlie\u00dfen \nlassen \u2013 da haben Sie vollkommen recht, Herr Staatsmi-\nnister \u2013, l\u00e4sst sich ein erfolgreicher Aufschwung, l\u00e4sst \nsich eine nachhaltige Wirtschaftsentwicklung herbeil\u00e4-\ncheln oder herbeifreuen. Dazu ist knallharte Arbeit erfor-\nderlich. Auch wir freuen uns \u00fcber Ansiedlungen von \nGro\u00dfunternehmen in Sachsen, \u00fcber ihre Investitionen. \nRealistisch betrachtet, bleibt aber festzustellen, dass diese \nUnternehmen ob ihrer schieren Gr\u00f6\u00dfe Entscheidungen aus \neigener Kraft treffen und im Wesentlichen auch aus \neigener Kraft investieren. \n\nDie Ansiedlungsprozesse waren also richtig. Mit denen \nhatten Sie allerdings nichts zu tun. Interessant w\u00e4re \neinmal zu wissen, wie viele der tats\u00e4chlichen gro\u00dfen \nEntscheidungstr\u00e4ger in diesen global aufgestellten Kon-\nzernen den Wirtschaftsminister kennen oder ihn nament-\nlich benennen k\u00f6nnen. \n\nAn dieser Stelle, Herr Staatsminister, meine sehr geehrten \nDamen und Herren, muss man die Gesamtschau auf Ihre \nFachregierungserkl\u00e4rung er\u00f6ffnen. Wir unterscheiden uns \nan einem ganz wesentlichen Punkt der sozio\u00f6konomi-\nschen Betrachtung: an der Bedeutung des Menschen. F\u00fcr \nSie handelt es sich dabei im Wesentlichen um Humanka-\npital, um Verwertungsmaterial zum Zwecke des Wirt-\nschaftens, um besser und schlechter verwertbare Arbeit-\nnehmer. Da kommt Ihnen dann auch in den Sinn, dass der \nschlechter gebildete Jugendliche, der bisher ohne Chan-\ncen war, nun in Zeiten des heraufziehenden Fachkr\u00e4fte-\nmangels auch eine Chance verdient, aber eben erst jetzt. \nHierin, Herr Morlok, besteht der fundamentale Unter-\nschied. \n\nF\u00fcr uns als LINKE war und ist der Mensch Ausgangs-\npunkt unserer \u00dcberlegungen und Zielpunkt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs geht um den Wohlstand der Menschen in diesem Land, \num ihre Lebensqualit\u00e4t, um ihr Gl\u00fcck, um ihre Teilhabe \nam gesellschaftlichen und kulturellen Leben, um ihre \n\nSelbstverwirklichung. F\u00fcr uns ist Wirtschaften eben kein \nSelbstzweck und auch nicht alleiniges Ziel politischen \nund gesellschaftlichen Handelns. Betrachten wir also vor \ndiesem Hintergrund die Dimension des Arbeitsmarktes \nbzw. das Fachkr\u00e4fteproblem. \n\nHier sind mindestens zwei Bereiche dringend auseinan-\nderzuhalten: einmal, wie gesagt, das Fachkr\u00e4fteproblem \nund zum anderen die allgemeine Arbeitsmarktpolitik, f\u00fcr \ndie sich der Staatsminister de facto nicht f\u00fcr zust\u00e4ndig \nh\u00e4lt. Da sind die Kammern, also die Wirtschaft, viel \nweiter. Am 10. Januar haben sie ihren Fachkr\u00e4ftemonitor, \nden Fachkr\u00e4ftebedarf der s\u00e4chsischen Wirtschaft, vorge-\nstellt. Darin formulieren sie den Bedarf und klare Schluss-\nfolgerungen und Empfehlungen sehr sachlich und vor \nallem sehr konkret. Nur Ihr indischer Topabsolvent, sehr \ngeehrter Herr Staatsminister, ist den Kollegen der Kam-\nmern noch nicht zu Gesicht gekommen. Bitte, nehmen Sie \ndiese Hinweise aus der s\u00e4chsischen Wirtschaft zur Kennt-\nnis und ber\u00fccksichtigen Sie diese in Ihrer Arbeit! \n\nZum Arbeitsmarkt hat der Minister kaum eine belastbare \nDatenbasis hinsichtlich des Umfangs und der Qualit\u00e4t der \nArbeitslosigkeit im Land. Es hat sich im Ausschuss auch \nder Eindruck verfestigt, dass es ihn nicht wirklich interes-\nsiert. Wie sonst kann es sein, dass der Minister sich selbst \nals unf\u00e4hig erweist, die aktuellen Zahlen f\u00fcr den Rechts-\nkreis SGB II in Erfahrung zu bringen? \n\n(Zuruf von den LINKEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nVor wenigen Tagen hat die BA diese Zahl bei ARGE und \nOptionskommunen mit 172 640 beziffert. F\u00fcr diese \ngewaltige Zahl von Arbeitslosen hat der Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr keinerlei Angebot. Der \nHerr Minister blendet in unnachahmlicher Art ein ent-\nscheidendes Datum aus: den 1. Mai 2011. An diesem Tag \ngehen die Grenzen der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit in der \nEU auf, unwiderruflich. Bereits vor knapp einem Jahr hat \nmeine Fraktion hierzu mit einem Antrag versucht, den \nHerrn Minister darauf einzustimmen und ihm seine \nAns\u00e4tze zum Umgang mit dieser Z\u00e4sur zu entlocken. Ja, \nso leicht ist der Minister nicht aus der Reserve zu locken! \nBis zum heutigen Tage gibt es keine wirkliche Strategie \ndazu. \n\nAuch unsere Forderung \u2013 die die Opposition durchaus \neint \u2013, durch die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindest-\nlohnes dem Ph\u00e4nomen des Lohndumpings zu begegnen, \nverhallt ungeh\u00f6rt, obwohl dies mittlerweile selbst Arbeit-\ngeberverb\u00e4nde einfordern. Auch hierbei sollten zuerst die \ngemeinsamen Interessen der Arbeitnehmer, egal, woher \nsie kommen, im Vordergrund stehen, denn sie haben f\u00fcr \ngleiche Arbeit eben auch gleiche Bezahlung und existenz-\nsichernde Bezahlung verdient. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Fehlwahr-\nnehmung realer Herausforderungen und eine gewisse, \nsagen wir, geografische Orientierungslosigkeit scheinen \ndie Topqualit\u00e4ten des Ministers zu sein. Es w\u00e4re besser \ngewesen, statt zweimal nach Russland zu reisen und \n\n 2680\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\neinmal in die USA, sich zehnmal nach Polen, Tschechien, \nSlowenien oder in andere EU-Osteuropal\u00e4nder zu bege-\nben und sich auf den 1. Mai 2011 vorzubereiten; denn \nanstatt den herannahenden indischen Topabsolventen \nherbeizufabulieren, h\u00e4tte sich der Minister den tats\u00e4chli-\nchen Herausforderungen stellen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\nUm eines klarzustellen: Selbstverst\u00e4ndlich sind indische, \npolnische, russische, malaysische Fachkr\u00e4fte und Topab-\nsolventen herzlich willkommen. Allein, mir fehlt der \nGlaube, dass sie kommen werden, denn Topleute kommen \nund bleiben nur bei uns, wenn sie Topbedingungen \nvorfinden. Das f\u00e4ngt bei der Bezahlung an, geht \u00fcber die \npolitische, wirtschaftliche, gesellschaftliche Akzeptanz bis \nhin zu Fragen der kulturellen Teilhabe und Toleranz der \n\u00f6ffentlichen und sozialen Infrastruktur. Genau an dieser \nStelle ist der facherkl\u00e4rende Staatsminister eher eine \nGef\u00e4hrdung als ein Garant f\u00fcr entsprechende Fortschritte. \n\nDer Minister weist ausdr\u00fccklich darauf hin, dass Sachsen \ndie Ingenieurschmiede Deutschlands ist. Das hat zwei \nUrsachen: erstens eine gute Ingenieurausbildung und \nzweitens die relativ mittelpr\u00e4chtigen Aussichten der \nFachkr\u00e4fte in Sachsen. \n\nIn dieser Gesamtschau der Arbeitsmarktentwicklung liegt \neinerseits auch die zweite Perspektive s\u00e4chsischer Wirt-\nschaftsentwicklung, denn der Pfad des Lohnkostenvor-\nteils, also der Niedriglohnarbeit, entpuppt sich zunehmend \nnicht mehr als Standortvorteil, sondern als handfester \nStandortnachteil, und der im Zusammenhang denkende \nBef\u00e4higte w\u00fcrde auch erkennen, dass es einen eben nicht \nmonokausalen Zusammenhang zwischen der Entwicklung \ndes Bruttoinlandsprodukts und der Entwicklung des \nverf\u00fcgbaren Einkommens gibt. Wenn wir tats\u00e4chlich zu \nden Besten geh\u00f6ren wollen, brauchen wir ein Niveau des \nverf\u00fcgbaren Einkommens, das ann\u00e4hernd an das Niveau \nin Baden-W\u00fcrttemberg oder Hamburg heranreicht. In \nSachsen lag dieses 2008 bei 15 708 Euro, in Baden-\nW\u00fcrttemberg bei 20 748 Euro und in Hamburg bei \n23 455 Euro. \n\nSehr geehrter Herr Minister! Stellen Sie sich doch einmal \nvor, Sie w\u00e4ren ein indischer Topabsolvent und wollten in \nSachsen Ihr Gl\u00fcck finden. Da gibt es einen Minister, der \nSie auch will, der nur nicht wei\u00df und sagt, wie er Sie \nherlocken kann. Sie, Herr Minister, sind im Fragenstellen \nschon ganz gut, nur zeigen Sie auch hier wie in allen \nanderen Bereichen keinerlei L\u00f6sungsansatz auf. \n\nIhr einziger arbeitsmarktpolitischer Ansatz ist der Wett-\nbewerb der Bildungstr\u00e4ger. Mehr haben Sie nicht zu \nbieten. Ich mache Ihnen einen Vorschlag: Wir werden als \nParlament einen zweiten Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr benennen, mit dem Sie dann um die \nbesten Konzepte wetteifern m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAm Ende entscheiden die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger per \nTelefon-TED, wer von beiden Ministern bleiben darf. \nVielleicht w\u00fcrde das Ihren Arbeitseifer und Ihre Kreativi-\nt\u00e4t endlich befl\u00fcgeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Spa\u00df beiseite \u2013 \ndie Realit\u00e4t ist ernst genug. Es gibt in Ihrer Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung ja auch Lichtblicke \u2013 wenn auch nur mit \nder Strahlkraft eines Gl\u00fchw\u00fcrmchens. Sie stellen fest, \ndass es nach 20 Jahren Aufbauarbeit gilt, den \u00dcbergang in \neine neue Zeit zu schaffen. Obacht: Wir n\u00e4hern uns der \neigentlich wichtigen Materie. Sie haben offensichtlich \nwohl erkannt, dass die Zeit der neuen und Gro\u00dfansiedlun-\ngen vorbei ist und es nun darauf ankommt, den Komplex \naus Wirtschaftsf\u00f6rderung, Ausbau der FuE-Kapazit\u00e4ten \nsowie des Wissens- und Technologietransfers zu st\u00e4rken. \nSo weit, so gut. \n\nAllerdings m\u00fcssen wir doch nach 15 Monaten Amtsf\u00fch-\nrung vom Minister aus der Staatsmodernisiererpartei der \nselbst ernannten Kreativlinge im Parlament erwarten \nd\u00fcrfen, dass er endlich \u00fcber den Status der Ank\u00fcndigung \nhinauskommt. Vier Wochen nach der Haushaltsrede des \nMinisters liegt noch keine neue Mittelstandsrichtlinie vor, \nkein s\u00e4chsisches F\u00f6rderprofil, anhand dessen wir h\u00e4tten \nbeurteilen k\u00f6nnen, inwieweit die wohlfeilen Ank\u00fcndigun-\ngen und Allgemeinpl\u00e4tze einerseits Niederschlag finden \nund andererseits den tats\u00e4chlichen Erfordernissen und \nbeabsichtigten Prozessoptimierungen entsprechen. Wir \nh\u00e4tten dazu gern die Kammern und Verb\u00e4nde geh\u00f6rt. Zum \njetzigen Zeitpunkt k\u00f6nnen wir leider nichts beurteilen. \n\nFakt aber ist, dass sich der Landtag eine Enquete-\nKommission gegeben und diese auch interdisziplin\u00e4r \naufgestellt hat. Offenbar l\u00e4uft sich heute der Minister f\u00fcr \nseinen Auftritt am kommenden Freitag in der Enquete-\nKommission warm; wir erwarten allerdings, dass er \nzumindest dort darlegt, was er unter einer Innovationsof-\nfensive versteht und wie er diese umsetzen will. \n\nEs w\u00e4re erforderlich \u2013 das h\u00e4tte dann auch eine Fachre-\ngierungserkl\u00e4rung gerechtfertigt \u2013 zu erl\u00e4utern, wie sich \nMinister Morlok eine Verschr\u00e4nkung mit dem zust\u00e4ndigen \nMinisterium der Frau von Schorlemer im Sinne von \nArbeits- und vor allem F\u00f6rderzusammenh\u00e4ngen vorstellt. \nDen Technologiebericht hat sie bereits vorgelegt. \n\nIn der Stellungnahme des Staatsministeriums zum Antrag \nder CDU und der FDP vom 28. Oktober letzten Jahres \nwird auf einen Zwischenbericht vom 10. Mai zu den \nSchwerpunkten der wachstums- und st\u00e4rker unterneh-\nmensorientierten Neuausrichtung der Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung im Freistaat verwiesen. Bis heute aber hat dies keine \nKonsequenzen in Richtlinien gefunden. Dann h\u00e4tten wir \ngewusst, was bis 2014 in diesem Bereich passieren wird \nund wie wir uns auf 2014 \u2013 also die \u00c4nderung der europ\u00e4-\nischen F\u00f6rderkulisse \u2013 vorbereiten werden. Aber auch hier \ngibt es vom Minister nichts Konkretes. \n\nDas aber ist ja logisch; denn au\u00dfer der Feststellung, dass \nwir den \u00dcbergang in eine neue Zeit schaffen m\u00fcssen, h\u00fcllt \ner sich auch in Schweigen dar\u00fcber, was diese neue Zeit \npr\u00e4gen wird. Wei\u00df er es nicht oder wird sie gar so \nschlimm, dass er es uns gar nicht zu sagen traut? \n\n 2681\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nDer bereits zitierte Rolf Rei\u00dfig formuliert dazu: \u201eEs geht \num Wege zu einem neuen Entwicklungsmodell und -pfad, \num Wege in eine soziale, solidarische und \u00f6kologische \nModerne.\u201c Gemeinhin wird dies als sozial\u00f6kologischer \nUmbau zusammengefasst. \n\nDem Minister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr muss \ndoch sp\u00e4testens an dieser Stelle der Motor anspringen. \nAber wiederum Fehlanzeige. Er ordnet Sachsen weder in \nglobale europ\u00e4ische noch in sozial\u00f6kologische Zusam-\nmenh\u00e4nge ein. Das f\u00fcr Sachsen immer noch g\u00fcltige \nEnergieprogramm aus dem Jahr 2004 wird weder den \ndamals noch heute geltenden internationalen EU-weiten \noder noch bundesdeutschen Beschlusslagen und Heraus-\nforderungen gerecht. Der Versuch des s\u00e4chsischen SPD-\nWirtschaftsministers in 2007, ein neues Energieprogramm \nzu beschlie\u00dfen, ist am Veto des damaligen Ministerpr\u00e4si-\ndenten der CDU gescheitert. \n\nDas im Koalitionsvertrag 2009 zwischen CDU und FDP \nvereinbarte Vorhaben, ein neues Energieprogramm f\u00fcr \nSachsen vorzulegen, harrt seiner Realisierung. Um Kon-\nfliktstoff zu vermeiden, hat man sich nun darauf verst\u00e4n-\ndigt, lediglich den \u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c \nfortzuschreiben. In der Zwischenzeit ist in einem bundes-\nweiten Ranking nach einer Studie des Deutschen Instituts \nf\u00fcr Wirtschaftsforschung in Zusammenarbeit mit dem \nZentrum f\u00fcr Sonnenergie und Wasserstoffforschung \nBaden-W\u00fcrttemberg hinsichtlich 55 untersuchter Indika-\ntoren in Bezug auf Anstrengungen bzw. bei der Nutzung \nerneuerbarer Energien zwischen 2008 und 2010 festge-\nstellt worden, dass Sachsen von allen Bundesl\u00e4ndern am \nst\u00e4rksten abgestiegen ist, n\u00e4mlich von Platz 6 auf \nPlatz 11. Das ist Nachhaltigkeit \u00e0 la FDP. \n\nAls Lekt\u00fcre empfehle ich dagegen die Energiestrategie \n2020 f\u00fcr Sachsen \u201eEckpunkte f\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes \nEnergieprogramm\u201c der LINKEN \u2013 vorgelegt auf einem \nParteitag. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nMal anschauen, Herr Zastrow!) \n\nDer sich bereits vollziehende Transformationsprozess in \nder Energiewirtschaft als Umbau des Energiesystems \nmacht um Sachsen keinen Bogen. Ob sich Sachsen \nzuk\u00fcnftig wieder in der Spitzengruppe einordnen oder gar \nzum Schlusslicht aller Bundesl\u00e4nder mutieren wird, h\u00e4ngt \nvon einer zukunftsf\u00e4higen Energiewirtschaftspolitik ab, \ndie bei der jetzigen Regierung mit einem FDP-Wirt-\nschaftsminister nicht zu erkennen ist. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist schon interessant, \ndass Herr Morlok, der stets betont hat, dass Sachsen kein \nRohstoffland ist, nun zu einer anderen Erkenntnis kommt. \nGut so, Herr Minister, es besteht Hoffnung. Allerdings \nsollten Sie nun auch noch das entsprechende Konzept \nsp\u00e4testens Mitte des Jahres vorlegen \u2013 wir harren dieses \nKonzepts. Vielleicht schauen Sie einmal in das bereits \nerarbeitete Konzept des Innovationsbeirates aus dem \nJahr 2009 \u2013 Lesen bildet. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zum Verkehr, zu den \nStra\u00dfen kommen wir gleich noch einmal in der Aktuellen \nDebatte und auch morgen. Fakt ist: Sie, Herr Staatsminis-\nter, wollen einen Paradigmenwechsel: Auf zum Autoland! \nDas aber werden wir Ihnen mit Sicherheit nicht durchge-\nhen lassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas bleibt als Fazit? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wenig!) \n\nMan k\u00f6nnte zusammenfassen: nichts Neues, nichts \nKonkretes, nichts Substanzielles \u2013 gezeichnet: Morlok. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDazu h\u00e4tte es keiner Fachregierungserkl\u00e4rung bedurft. \nBeim Neujahrsempfang der IHK in Leipzig wurde dem \nMinister eine Warnweste f\u00fcr Flugbodenpersonal \u00fcber-\nreicht \u2013 und siehe da: Sie hat gepasst. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Erz\u00e4hlen Sie es komplett, \nHerr Stange!) \n\nLassen Sie sich eines sagen, Herr Minister: Flugsch\u00fcler, \nSegelflugsch\u00fcler lernen sehr schnell einen Grundsatz \nkennen: Wenn man beim Fliegen die Orientierung ver-\nliert, sofort runter und landen! \n\n(Beifall der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\nHerr Minister, ehrlich gesagt, es gibt zwei M\u00f6glichkeiten: \nentweder runter und landen oder den Abflug machen! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \nAbg. Sabine Friedel und Dirk Panter, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE sprach Herr Kollege Stange. \u2013 F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht jetzt Herr Kollege Heidan. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nDer muss es jetzt auszub\u00fcgeln versuchen! \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Gibt  \nes \u00fcberhaupt Industrie im Vogtland?) \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Stange, ich habe Ihren \nAusf\u00fchrungen sehr wohl zugeh\u00f6rt und mich auch gefragt, \nwo Ihre Konzepte sind. Es w\u00e4re ja mal sehr sch\u00f6n gewe-\nsen, wenn man sie nicht nur angek\u00fcndigt, sondern auch \neinmal im Rahmen Ihres Redebeitrages vorgestellt h\u00e4tte. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Lieber nicht! \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nWir diskutieren die Regierungserkl\u00e4rung!) \n\nEs kann auch nicht sein, dass Sie hier unser Ansinnen \nkritisieren \u2013 denn das muss unser gemeinsames Ansinnen \nin diesem Hohen Hause sein \u2013, auf eigenen Beinen zu \nstehen. Das gibt ja auch die \u00dcberschrift wieder. Ich wei\u00df \nnicht, wo Ihr Konzept der LINKEN ist; aber das sollte \ndoch \u2013 bei allen Schwierigkeiten \u2013 unser Ziel sein. Sie \n\n 2682\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nhaben das zwar wieder einmal mit Sachen vermischt, die \nhier gar nicht zur Debatte stehen \u2013 ob Sachsen 2020 \nGeberland oder Nehmerland ist \u2013; aber unser Ziel muss es \ndoch sein, auf eigenen Beinen stehen zu k\u00f6nnen. Das \nkann doch nicht so verkehrt sein, meine Damen und \nHerren! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie haben auch den Minister kritisiert, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Mit Recht!) \n\ndass er in Wirtschaftskreisen oder bei Ansiedlungen nicht \nbekannt ist. Herr Stange, ich kann Ihnen sagen: Die \nZeiten der Zentralen Plankommission sind endg\u00fcltig \nvorbei, schon seit \u00fcber 20 Jahren. Wenn sich hier in \nSachsen Unternehmen ansiedeln und vielleicht den Herrn \nMorlok nicht pers\u00f6nlich kennen, dann ist es ein gutes \nZeichen f\u00fcr Sachsen, dass wir hier \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit und Zurufe  \nvon den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 lassen Sie mich doch erst einmal ausreden \u2013, dann ist es \nein gutes Zeichen f\u00fcr Sachsen, dass wir hier sehr wirt-\nschaftsfreundlich aufgestellt sind und die besten Bedin-\ngungen f\u00fcr die Ansiedlung der Wirtschaft haben, meine \nDamen und Herren von den LINKEN. Das muss doch \nunser Ziel sein und nicht Ihre Argumente, die Sie an \nPers\u00f6nlichkeiten festmachen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\nNun zum eigentlichen Thema: \u201eStarke Wirtschaft \u2013 \nstarkes Sachsen: Mit Tradition und Innovation Sachsen \nauf eigene Beine stellen\u201c. Ich betone es noch einmal, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nMit einem guten Minister!) \n\nWir k\u00f6nnen in Sachsen auf die wirtschaftliche Entwick-\nlung der letzten Jahre seit der friedlichen Revolution \ndurchaus mit Stolz zur\u00fcckblicken, und zwar auf die vielen \nKleinunternehmer, Handwerksmeister, H\u00e4ndler, Mittel-\nst\u00e4ndler und Firmeninhaber sowie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer gro\u00dfer \nUnternehmungen, weil \u2013 und das spreche ich besonders \nf\u00fcr die Gro\u00dfen aus, die aus dem alten Bundesgebiet \nhierher gekommen sind und dar\u00fcber hinaus auch aus der \nrestlichen Welt \u2013 sie das Wagnis eingegangen sind, hier in \nSachsen zu investieren, hier mit vorhandenen Fachkr\u00e4ften \nneue Waren zu produzieren, die wettbewerbsf\u00e4hig sind. \n\nUnd, meine sehr verehrten Damen und Herren, wie viele \nhaben Anfang der Neunzigerjahre den Schritt in die \nSelbstst\u00e4ndigkeit gewagt! Ich glaube sagen zu d\u00fcrfen, \ndiese Stimmung brauchen wir wieder. Wir brauchen auch \nim Jahr 2011 und dar\u00fcber hinaus mehr Unternehmer. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDenken Sie nur an die anstehenden notwendigen Unter-\nnehmensnachfolgen in den n\u00e4chsten Jahren. \n\nStolz sollten wir aber auch auf die Arbeitnehmer in \nunseren Unternehmen sein, die dieses Wagnis, welches \ndie Unternehmer eingegangen sind, positiv begleitet und \nauch in schwieriger wirtschaftlicher Situation mitgetragen \nhaben und zu ihren Unternehmen standen. Das hei\u00dft auch, \neine angemessene Lohnh\u00f6he zu fordern oder auf Sonder-\nzahlungen zu verzichten, um den Arbeitsplatz zu sichern. \nIch sage das ganz deutlich. Das ist in vielen Unternehmen \nnur mit den Arbeitnehmervertretungen gelungen, und \nzwar sehr erfolgreich. Dieses Miteinander von Arbeit-\nnehmern und Arbeitgebern in der Entwicklung unserer \nWirtschaft ist es, was uns in Sachsen auszeichnet und uns \nauch \u00fcber die aktuelle Finanz- und Wirtschaftskrise \ngeholfen hat. Die aktuellen Zahlen sowie die Prognosen \nf\u00fcr das angebrochene Jahr stimmen uns sehr positiv. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWir sollten dabei jedoch nicht verkennen, dass wir nach \nwie vor noch nicht von einem selbsttragenden Auf-\nschwung reden k\u00f6nnen und auch die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft noch nicht die Robustheit und Nachhaltigkeit \nerreicht hat, um sich allein am Markt zu behaupten. Zu \ngering sind noch die Unternehmensgr\u00f6\u00dfen, um die \nMarktdurchdringung in vielen Branchen und auch die \nExportt\u00e4tigkeit zu erreichen, die zufrieden macht. Sachsen \nmuss sich also nach wie vor anstrengen, um im nationalen \nund internationalen Wettbewerb um Standortvorteile und \nWirtschaftskraft bestehen zu k\u00f6nnen. Sachsens Wirtschaft \nbedarf nach wie vor unserer Unterst\u00fctzung in vielf\u00e4ltigen \nBereichen. Wir m\u00fcssen diese Unterst\u00fctzung in den kom-\nmenden Jahren auch im Blickwinkel zur\u00fcckgehender \nMittel des Bundes und der europ\u00e4ischen Union leisten \nund ausgestalten, meine Damen und Herren. \n\nLassen Sie mich dazu einige grunds\u00e4tzliche Dinge vortra-\ngen. Sachsens Firmen sind trotz ihrer noch geringen \nUnternehmensgr\u00f6\u00dfe innovativ und versuchen sich durch \nneue Produkte und Technologien am Markt zu behaupten. \nHier bedarf es auch in den kommenden Jahren noch \nunserer Unterst\u00fctzung, um diesen Prozess zu beschleuni-\ngen und noch mehr Unternehmen zu animieren, sich mit \nForschung und Entwicklung zu besch\u00e4ftigen. Die Ergeb-\nnisse unserer Forschungseinrichtungen in die Produktion \nzu \u00fcberf\u00fchren und sich damit Marktvorteile zu erarbeiten \nmuss unser Ziel sein. Wir verf\u00fcgen \u00fcber eine recht gute \nAusgangsbasis. Wir haben im Freistaat in den letzten \nJahren eine leistungsf\u00e4hige universit\u00e4re und au\u00dferuniver-\nsit\u00e4re Forschungslandschaft aufgebaut, die als Basis einer \nzuk\u00fcnftig erfolgreichen Entwicklung Sachsens sicher \ntr\u00e4gt. \n\nSachsen verf\u00fcgt bundesweit \u00fcber eine sehr hohe Dichte an \nexzellenten Forschungseinrichtungen in der Grundlagen- \nwie auch in der angewandten Forschung. Gerade weil die \nGrenzen zwischen Grundlagen- und anwendungsorientier-\nter Forschung immer flie\u00dfender werden, ist der Erhalt und \nAusbau einer breiten Forschungslandschaft wichtig f\u00fcr \neinen erfolgreichen Erkenntnistransfer von der Forschung \nin die Wirtschaft. Durch die Einf\u00fchrung des Innovations-\n\n 2683\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\ngutscheins als F\u00f6rderinstrument besonders f\u00fcr kleine \nUnternehmen konnten wir erreichen, dass sich mehr \nFirmen mit Forschungs- und Technologietransfer besch\u00e4f-\ntigen und so neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr sich und die eigenen \nProdukte erschlie\u00dfen. Ich hoffe, dass dieses Angebot noch \nst\u00e4rker als bisher ergriffen und genutzt wird. \n\nAuch im Bereich der klassischen Technologietransferf\u00f6r-\nderung m\u00fcssen wir unsere Unterst\u00fctzung beibehalten und \nM\u00f6glichkeiten finden, noch mehr Unternehmen f\u00fcr \nProjekte zu begeistern. Oftmals sind in den Unternehmen \ndie Tagesgesch\u00e4fte sehr eng, um sich f\u00fcr strategische \nTechnologieprojekte Zeit zu nehmen. Wir m\u00fcssen nach \nbesseren M\u00f6glichkeiten bei Technologiegebern und \nTechnologiemittlern suchen, um Anreize f\u00fcr zus\u00e4tzliche \nProjekte zu schaffen. Eine hochwertige Forschungsland-\nschaft sowie innovative Unternehmen haben wir in \nSachsen. Gelingt es uns, diese besser zu vernetzen, \nschaffen wir zus\u00e4tzliche Marktpotenziale und Arbeitspl\u00e4t-\nze. \n\nAuch f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der einzelbetrieblichen Investi-\ntionsf\u00f6rderung m\u00f6chte ich an dieser Stelle eine Lanze \nbrechen. Diese gezielte Unterst\u00fctzung war in der Vergan-\ngenheit die Grundlage f\u00fcr die Ansiedlung vieler Unter-\nnehmen in Sachsen, und das nicht nur, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, in den gro\u00dfen Zentren, sondern \nauch im l\u00e4ndlichen Raum. Diese F\u00f6rderung hat uns unter \nvereinfachten F\u00f6rdervoraussetzungen in den letzten \nbeiden Jahren viele M\u00f6glichkeiten zur Ansiedlung von \nUnternehmen er\u00f6ffnet. \n\nIn den kommenden Jahren m\u00fcssen wir uns darum bem\u00fc-\nhen, unsere Wirtschaftsf\u00f6rderung neu auszurichten und \nzukunftsf\u00e4hig zu gestalten. Bund und EU werden uns \nbereits ab 2013 deutlich weniger Mittel bereitstellen, um \nunsere Wirtschaft zu unterst\u00fctzen. Wir m\u00fcssen daher auf \nmehr Wachstum und zus\u00e4tzliche Besch\u00e4ftigung setzen \nund unsere Mittel sorgsam daf\u00fcr einsetzen. Mit der \nverst\u00e4rkten Umstellung auf revolvierende Fonds werden \nwir den Unternehmen auch nach dieser F\u00f6rderperiode ab \n2014/2015 sinnvolle F\u00f6rderungen bereitstellen k\u00f6nnen. \nZinsg\u00fcnstige Darlehen sichern gleicherma\u00dfen Subventi-\nonswerte, die das Unternehmen ben\u00f6tigt, um anstehende \nInvestitionen erfolgreich durchzusetzen. \n\nGleichwohl werden wir auch weiterhin auf reine Zusch\u00fcs-\nse setzen m\u00fcssen, um Ansiedlungen und Investitionen von \nstrategisch wirtschaftlicher Bedeutung auch nach Sachsen \nzu holen. Ein ausgewogener Mix muss f\u00fcr die kommen-\nden Jahre das Ma\u00df der Dinge im Bereich der einzelbe-\ntrieblichen Wirtschaft sein. \n\nWir m\u00fcssen unsere Unternehmen auch weiterhin in ihren \ninternationalen Bestrebungen begleiten und Ma\u00dfnahmen \nder Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung sichern. S\u00e4chsische \nProdukte und Dienstleistungen sind mittlerweile mehr \nund mehr auf den Weltm\u00e4rkten bekannt und gefragt. Aber \nviele s\u00e4chsische Unternehmen nutzen diese Nachfrage \nnoch zu wenig, konzentrieren sich nur auf die regionalen \nM\u00e4rkte und untersch\u00e4tzen diese Entwicklungsm\u00f6glichkei-\nten. Hier bestehen aus unserer Sicht noch erhebliche \n\nPotenziale, das Exportvolumen der s\u00e4chsischen Wirtschaft \nzu erh\u00f6hen und neue Absatzm\u00f6glichkeiten zu erschlie\u00dfen. \nWir m\u00fcssen dabei insbesondere die Wachstumsm\u00e4rkte in \nFernost, Osteuropa und den arabischen L\u00e4ndern in den \nFokus unserer Betrachtungen nehmen. Auch hier k\u00f6nnen \nkleine und mittlere Unternehmen gut und langfristig Fu\u00df \nfassen. Ich darf Sie nur an die Wirtschaftsreise unseres \nMinisterpr\u00e4sidenten nach Abu Dhabi und Katar erinnern, \nbei der ganz besonders auch nicht nur die gro\u00dfen mit \ndabei waren, sondern auch kleine mittelst\u00e4ndische Fir-\nmen, die dort durchaus sehr erfolgreich ihre Auftragsb\u00fc-\ncher wieder erg\u00e4nzt haben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEin weiteres Problem m\u00f6chte ich an dieser Stelle nicht \nunerw\u00e4hnt lassen. Wir haben in diesem Haus in den \nletzten Jahren sehr h\u00e4ufig \u00fcber die Frage der Fachkr\u00e4fte \nund des Bedarfs der s\u00e4chsischen Wirtschaft diskutiert. Ich \nglaube, dieses Thema ist aktueller denn je. Mit der demo-\ngrafischen Entwicklung laufen wir dem sich positiv \nentwickelnden Bedarf an unseren Unternehmen ein \nganzes St\u00fcck hinterher. \n\nGleichzeitig beklagen sich unsere Unternehmen \u00fcber die \nmangelnde Ausbildungsf\u00e4higkeit der Schulabg\u00e4nger. Die \nSituation ist sehr vielschichtig und ein Patentrezept \nwerden wir f\u00fcr diese Entwicklung nicht haben. Aber wir \nm\u00fcssen uns bem\u00fchen, mit der neuen Situation sinnvoll \nund ohne Schuldzuweisungen umzugehen, denn wir \nwissen, dass die Schulabbrecherquote gesunken ist. Aber \nes muss auch ein Umdenken innerhalb der Unternehmen \nerfolgen, die sich durchaus nicht nur die Abiturienten f\u00fcr \nihre Berufsausbildung aussuchen d\u00fcrfen, sondern auch \nganz konkret den gut ausgebildeten Mittelsch\u00fclern eine \nM\u00f6glichkeit geben m\u00fcssen, Chancen im beruflichen \nLeben zu finden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGestatten Sie mir dazu folgende Thesen: Unternehmen \nund Schule m\u00fcssen in der Frage der Ausbildungsf\u00e4higkeit \nintensiver zusammenarbeiten und den Bedarf und die \nVoraussetzungen f\u00fcr eine gute und zukunftsf\u00e4hige Be-\nrufsausbildung definieren. Es ist hier auch an den Unter-\nnehmer die Ansage gerichtet, sich fr\u00fchzeitig in den \nProzess einzubringen und Erwartungen neu zu definieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nW\u00e4hrend es in den letzten Jahren jedem Unternehmen \nm\u00f6glich war, die besten Schulabg\u00e4nger zu w\u00e4hlen und \nauszubilden, muss es heute auch darum gehen, nicht nur \ndie Bewerber zu nehmen, die an der Leistungsspitze \nliegen, sondern auch die pers\u00f6nlichen F\u00e4higkeiten und \nindividuellen Konsequenzen des Bewerbers zu ber\u00fcck-\nsichtigen. Hin und wieder ist dazu sicherlich auch ein \nVertrauensvorschuss notwendig, meine Damen und \nHerren. \n\nWir m\u00fcssen auch unsere Berufs- und Studienorientierung \nmehr am tats\u00e4chlichen Bedarf unserer Wirtschaft ausrich-\nten. Sch\u00fcler m\u00fcssen erkennen, welche Ausbildung tat-\n\n 2684\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\ns\u00e4chlich Perspektiven am s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt bietet. \nIch kann mich noch recht gut an eine Diskussion vor \nreichlich vier Jahren erinnern, als es darum ging, wie viel \nKosmetikerinnen wir denn hier noch in Sachsen brauchen. \nWir haben damals \u00fcber den Bedarf hinaus ausgebildet. \nDas war nicht richtig. Ich denke, es ist wichtig, auch dies \nzu kommunizieren. \n\nWir sollten uns auch bei der F\u00f6rderung zur\u00fccknehmen \nund stattdessen darauf dr\u00e4ngen, dass die Wirtschaft diese \nAusbildungspl\u00e4tze bereitstellt und ihren Bedarf definiert. \n\nDuale Ausbildung, meine Damen und Herren, muss den \nabsoluten Vorrang vor vollzeitschulischer Ausbildung \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir m\u00fcssen auch eine Lanze f\u00fcr die Verbundausbildung \nbrechen, besonders im Handwerk. Notwendige Praxis-\nkompetenz, die in einem Unternehmen nicht allein ange-\nboten werden kann, muss im Verbund vermittelt werden, \num eine qualitative und umfassende Ausbildung sicherzu-\nstellen. Sie kennen die drei S\u00e4ulen der Berufsausbildung: \nauf der einen Seite die betriebliche Ausbildung, die \nAusbildung in der Berufsschule und auf der anderen Seite \ndie \u00fcberbetriebliche Ausbildung. Genau um diese Ver-\nbundausbildung m\u00fcssen wir uns bem\u00fchen und diese noch \nvervollst\u00e4ndigen und verbessern. \n\nUnsere Bestrebungen bei der Sicherung des Fachkr\u00e4fte-\nangebotes f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen m\u00fcssen sich in \nerster Linie darauf konzentrieren, unsere jungen Sachsen \nzu qualifizieren und in den ersten Arbeitsmarkt zu integ-\nrieren. Wir m\u00fcssen aber auch diejenigen mitnehmen, die \nderzeit noch keine Perspektiven f\u00fcr eine Besch\u00e4ftigung in \nSachsen sehen. \n\nAuch Langzeitarbeitslose geh\u00f6ren nicht zwangsl\u00e4ufig in \neinen zweiten staatlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarkt. Wir \nm\u00fcssen uns gemeinsam um jeden bem\u00fchen, um die \nvorhandenen und sich entwickelnden Arbeitspl\u00e4tze in \nerster Linie durch Sachsen zu besetzen. Hier sollten \nUnternehmen auch auf die Kompetenzen und Lebenser-\nfahrungen \u00e4lterer Arbeitnehmer zur\u00fcckgreifen, auch wenn \ndas g\u00fcltige Arbeitsrecht hier zus\u00e4tzliche Barrieren auf-\nbaut. \n\nBeim Stichwort \u201eRahmenbedingungen\u201c will ich noch auf \neinige aus meiner Sicht wichtige Standortfaktoren einge-\nhen, die wir auch in den kommenden Jahren nicht au\u00dfer \nAcht lassen d\u00fcrfen. \n\nWir haben in den letzten Jahren immer eine positive \nBilanz bei der Weiterentwicklung unserer Infrastruktur \nziehen k\u00f6nnen. Das Netz an leistungsf\u00e4higen Bundesau-\ntobahnen, Bundesstra\u00dfen, Staats- und Kommunalstra\u00dfen \nhat sich kontinuierlich entwickelt. Hier d\u00fcrfen wir auch in \nden kommenden Jahren nicht nachlassen, diese Entwick-\nlung fortzuschreiben. F\u00fcr weitere Investitionen in Bun-\ndes- und Staatsstra\u00dfen bedarf es auch zuk\u00fcnftig hoher \nVorleistungen in Planungsverfahren, um zus\u00e4tzliche \nMittel kurzfristig in Ma\u00dfnahmen umsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nIm Bereich des Staatsstra\u00dfenbaues sollte eine Priorit\u00e4ten-\nsetzung erarbeitet werden, um Entscheidungen nach \nnahverkehrlichen Notwendigkeiten treffen zu k\u00f6nnen, \nmeine Damen und Herren. \n\nNeben der eigentlichen Baufinanzierung muss zudem die \nSchaffung von Strukturen zur langfristigen Sicherung des \nStra\u00dfenunterhaltes st\u00e4rker als bisher in das verkehrspoliti-\nsche Blickfeld treten. Die Entwicklung der letzten Monate \nhat uns das sehr deutlich gezeigt und wir werden noch \nreichlich Gelegenheit haben, uns hier im Rahmen der \nnoch zu f\u00fchrenden Debatten auszutauschen. \n\nWichtig ist uns aber auch die Fortentwicklung eines \nleistungsf\u00e4higen Schienennetzes sowohl f\u00fcr den Perso-\nnen-, aber besonders auch f\u00fcr den G\u00fcterverkehr. Wir \nhaben in der letzten Legislaturperiode nach umfassender \nDiskussion in diesem Hohen Haus eine Priorit\u00e4tenliste f\u00fcr \nden weiteren Ausbau der Schieneninfrastruktur im Inte-\nresse eines leistungsf\u00e4higen Verkehrsnetzes f\u00fcr Personen- \nund G\u00fcterverkehr verabschiedet. Diese hat aus meiner \nSicht nach wie vor volle G\u00fcltigkeit und sie sollte umge-\nsetzt werden. Besonders der Ausbau der transeurop\u00e4i-\nschen Achsen, also dieser T.E.N. Achsen 22 und 1, muss \nim Fokus unserer gemeinsamen Bem\u00fchungen stehen, um \nleistungsf\u00e4hige Nord-S\u00fcd-Verbindungen zu schaffen \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nund Sachsen an den Fernverkehr und die Seeh\u00e4fen anzu-\nbinden. \n\nDar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen wir aber auch f\u00fcr Sachsen nicht die \nverankerten Ost-West-Verbindungen in der europ\u00e4ischen \nVerkehrsnetzplanung vernachl\u00e4ssigen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD \u2013  \nLachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEine Verbindung des transeurop\u00e4ischen Korridors, lieber \nHerr Jurk, im Osten mit den TEN-Achsen IV und TEN-\nAchsen II im Westen w\u00fcrde Sachsen als zentraleurop\u00e4i-\nschen Logistikstandort nachhaltig st\u00e4rken, meine Damen \nund Herren. Aus meiner Sicht geh\u00f6rt das auch zu einem \nausgewogenen, leistungsf\u00e4higen \u00d6PNV \u2013 dem \u00d6ffentli-\nchen Personennahverkehr \u2013 und zur Sicherung des Wirt-\nschaftsstandortes Sachsen. \n\nWir haben hierzu bereits vielfach diskutiert, besonders im \nZuge der Haushaltsdebatten in diesem Hause. Ich m\u00f6chte \nnochmals unsere \u00dcberzeugung betonen, dass wir auch mit \ndem notwendigen Konsolidierungsbedarf einen guten \n\u00d6PNV sowohl auf Schienen als auch auf der Stra\u00dfe \norganisieren k\u00f6nnen. Wir werden dies weiterhin so \nhandhaben. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal kurz auf den \nStandortfaktor Energie eingehen, da dieser sicher in den \nkommenden Jahren mehr und mehr an Bedeutung bei der \nBetrachtung unternehmerischer Kosten gewinnen wird. \nUnser Ziel muss es sein, auch weiterhin auf einen sinn-\nvollen und ausgewogenen Energiemix zu setzen. Die \nGrundlastversorgung kann aus heutiger Sicht nicht ohne \nkonventionelle Energietr\u00e4ger sichergestellt werden. Die \n\n 2685\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nNutzung der einheimischen Energietr\u00e4ger Braunkohle \nneben der Geothermie sowie der Solar- und Windenergie \ngarantiert Sachsen auch in den kommenden Jahren ein \nhohes Ma\u00df an Flexibilit\u00e4t und Sicherheit, meine Damen \nund Herren. Ich sage nach wie vor diesen im Haus gef\u00fchr-\nten oder noch zu f\u00fchrenden Debatten zur Verteufelung der \nBraunkohle unseren Kampf an. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nDemonstratives Lachen des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nF\u00f6rderprogramme und Ma\u00dfnahmen in den Bereichen \nEnergieeffizienz und energetische Sanierung m\u00fcssen im \ngesamtstaatlichen Interesse so ausgestaltet sein, dass sie \nvon Verbrauchern und Unternehmern genutzt werden und \ndar\u00fcber hinaus zus\u00e4tzliches privates Engagement ausl\u00f6-\nsen. \n\nDie S\u00e4chsische Energieagentur (SAENA GmbH) muss \naus meiner Sicht in dieser Aufgabe eine breite Wirkung \nim Bereich der Energieeffizienz in Unternehmen und im \nenergiebewussten Bauen entfalten. Statt der Konzentrati-\non einer Verwaltungsstelle in Dresden ist ein st\u00e4rkeres \nregionales Auftreten der SAENA GmbH durch eine \nintensivere Zusammenarbeit mit lokalen Partnern auch im \nRahmen von public privat partnerships zu vollziehen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nS\u00e4chsische Ingenieure und Architekten besitzen umfas-\nsende Kenntnisse und Erfahrungen. Diese sollten aus \nmeiner Sicht auch genutzt werden. Wir m\u00fcssen sie f\u00fcr die \nAufgabe st\u00e4rker nutzen und zur Zusammenarbeit gewin-\nnen. Im Rahmen des Ausbaus der erneuerbaren Energien \nm\u00fcssen wir sicherstellen, dass erstens Versorgungssicher-\nheit, zweitens Netzausbau und drittens eine weitere \nDezentralisierung der Energieerzeugung im Einklang \nstehen, meine Damen und Herren. Hier sind perspekti-\nvisch auch die Betreiber von Anlagen erneuerbarer \nEnergien gefordert, sich diesem Prozess verantwortungs-\nvoller zu widmen und einzubringen. Nicht nur die Netz-\nbetreiber \u2013 das sage ich noch einmal deutlich \u2013 stehen in \nder Verantwortung, sondern auch gro\u00dfe Anlagenbetreiber \nm\u00fcssen gezielt mitwirken. Im Bereich des Erneuerbare-\nEnergien-Gesetzes sind wir im vergangenen Jahr einen \nersten entscheidenden Schritt gegangen und haben die \nSubventionen f\u00fcr Solarenergie angepasst. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das waren  \nkeine Subventionen, sondern Umlagen!) \n\nDer Minister hatte in seiner Fachregierungserkl\u00e4rung \nbereits darauf hingedeutet. In den kommenden Jahren \nm\u00fcssen wir \u00fcber eine weitere Anpassung und Ber\u00fccksich-\ntigung des Ausbaustandes sowie des technologischen \nFortschrittes diskutieren und sie bei Bedarf umsetzen. \nWenn die vorliegenden Prognosen eintreten und wir \nbereits in wenigen Jahren Solarstrom zu gleichen Kondi-\ntionen erzeugen k\u00f6nnen wie herk\u00f6mmlichen Strom aus \nkonventionellen Kraftwerken, muss auch die Frage nach \ndem weiteren Abschmelzen von Subventionen \u2013 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 warten Sie kurz mit Ihrem Klatschen, das Weitere wird \nSie nicht so erfreuen \u2013 erlaubt sein, lieber Herr Kollege \nLichdi. Diese zahlen letztendlich sowohl die Verbraucher \nim privaten Haushalt als auch die Unternehmen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nSie wissen, wir haben Unternehmen, die sehr viel Energie \nverbrauchen. Diese werden durch solche Ma\u00dfnahmen \ndeutlich belastet und nicht entlastet. Das darf nicht unser \nZiel sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEnergie muss versorgungssicher und bezahlbar bereitge-\nstellt werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Heidan, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Lichdi, ich lasse keine \nZwischenfragen zu. Sie haben im Anschluss noch gen\u00fc-\ngend Zeit, sich zu produzieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEnergie muss versorgungssicher und bezahlbar bereitge-\nstellt werden. Dieser Aufgabe m\u00fcssen wir uns verschrei-\nben und sollten dies auch zur Grundlage eines neuen \nEnergiekonzeptes in Sachsen machen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Sachsens \nWirtschaft ist auf einem guten Weg, dank umfassender \nWirtschaftsf\u00f6rderung, gezielt gerichtetem Ausbau der \nInfrastruktur, einer guten Arbeitsmarktpolitik und des \nBem\u00fchens um gute Bildung und berufliche Ausbildung in \neiner berechenbaren Landespolitik. Dies soll auch in den \nkommenden Jahren so bleiben, um unsere Wirtschaft \nkontinuierlich weiterzuentwickeln und unseren Menschen \nArbeit und ein ausk\u00f6mmliches Einkommen zu garantie-\nren, die ein Leben in unserem sch\u00f6nen Freistaat attrakti-\nver machen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Heidan. \u2013 Ich sehe am Mikrofon 2 \nden Kollegen Lichdi. Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention \nvortragen? \u2013 Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Da der Kollege Heidan meine Zwischenfrage nicht \nzugelassen hat, muss ich es in dieser Form sagen. Ich \nm\u00f6chte zun\u00e4chst das Positive hervorheben: Man ahnt, \ndass selbst Herrn Heidan allm\u00e4hlich schwant, die gl\u00fcckli-\nchen Braunkohlezeiten werden ihrem Ende entgegenge-\nhen. Aber wenn er die Frage der sogenannten Subventio-\nnierung der erneuerbaren Energien anspricht, wiederhole \n\n 2686\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nich mich gern und sage nochmals, dass es sich nicht um \nSubventionen handelt, sondern um Umlagen. \n\n(Lachen des Staatsministers Sven Morlok) \n\nHerrn Heidan sollte auch bekannt sein, dass die energiein-\ntensiven Unternehmen nach meiner Ansicht in viel zu \nhohem Ma\u00dfe von der Zahlung dieser EEG-Umlage \nausgenommen sind, sodass seine Schlussfolgerungen \nnicht richtig sind, diese w\u00fcrden dadurch besonders \nbelastet. Im \u00dcbrigen ist es heute schon so, dass das \nHandeln mit EE-Strom an der B\u00f6rse in erheblichem Ma\u00dfe \nzur Senkung des Strompreises beitr\u00e4gt. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nDas wird bei weiterem Fortschreiten des Ausbaus der \nerneuerbaren Energien auch im wesentlich gr\u00f6\u00dferen \nUmfang der Fall sein. Daher ist das Gegenteil von dem \nBehaupteten richtig: Die erneuerbaren Energien werden \nlangfristig f\u00fcr g\u00fcnstige Strompreise sorgen und eben nicht \ndie hoch subventionierte Braunkohle oder Atomkraft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention des Herrn Kollegen Lichdi. \u2013 Hierauf hat Herr \nKollege Heidan die Gelegenheit zu reagieren. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Lichdi, gestatten Sie mir, dass \nich trotz Ihrer Kurzintervention einiges entgegenzuhalten \nhabe. Sie haben wahrscheinlich ein schlechtes Wahrneh-\nmungsverm\u00f6gen. Denn wenn man durch Sachsen landauf, \nlandab f\u00e4hrt und sich mit Unternehmen unterh\u00e4lt, die sehr \nenergieintensiv arbeiten m\u00fcssen \u2013 ob das die Aluminium-\nindustrie betrifft bis hin zur Zwirnerei, wie dem Textilbe-\nreich \u2013, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nWo haben wir eine Aluminiumindustrie?) \n\nmerkt man, dass Sie wohl keine Ahnung haben, wie hoch \ndort der Energieverbrauch ist und wie mit Ihrem Be-\nschluss unter Rot-Gr\u00fcn zur Subventionierung diese Solar- \nund Windenergiepreise letztendlich nach oben getrieben \nwurden. Das wissen Sie wohl nicht mehr. Ich w\u00fcrde Ihnen \nempfehlen: Touren Sie doch durch Sachsen und reden Sie \nmit den davon betroffenen Unternehmen. Sie werden \ndann auch ein anderes Bild haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chste Fraktion hat \ndie SPD das Wort. Ich bitte die Frau Kollegin K\u00f6pping \nans Mikrofon. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Fachregierungserkl\u00e4rung \nhie\u00df heute die \u00dcberschrift. Herr Minister Morlok, ich \nfrage mich, von welchem Fach sind Sie denn? \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs tut mir leid, Herr Minister, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass \nes nicht einfach ist, wenn der Minister in Sachsen bekannt \noder nicht bekannt ist. Klar, Herrn Minister Morlok \nkennen viele noch nicht. Aber fragen Sie mal die, die ihn \nkennen! \n\n(Lachen und Beifall bei der SPD,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nVergangene Wirtschafts- und Arbeitsminister in Sachsen \nstanden f\u00fcr etwas, wie Herr Schommer oder Herr Gillo \nf\u00fcr Leuchtturmpolitik; Thomas Jurk hat erstmals die \nGleichbedeutung von Wirtschafts- und Arbeitsmarktpoli-\ntik herausgestellt \u2013 und Sie, Herr Minister, wof\u00fcr stehen \nSie? Nach den ersten gut 16 Monaten und Ihrer heutigen \nRede kann man nur sagen: Sie stehen f\u00fcr Konzeptionslo-\nsigkeit \u2013 und das habe nicht ich jetzt gesagt, sondern die \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des \u00d6PNV sagten: Das ist ein Chaosmi-\nnisterium! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nOder aber, man wird Sie mit Kfz-Kennzeichen in Verbin-\ndung bringen \u2013 das zentrale Thema Ihrer Amtszeit. Erst \nwurde durchgesetzt \u2013 in einem wahren Kraftakt \u2013, dass \nman beim Umzug sein Kennzeichen behalten darf. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDen ganzen b\u00fcrokratischen Weg hatte man nat\u00fcrlich \ndennoch zu absolvieren. Nun sollen sogar die alten Kfz-\nKennzeichen wieder eingef\u00fchrt werden. Das macht \nwirklich Sinn, da die s\u00e4chsischen Stra\u00dfen inzwischen \nauch schon wieder so aussehen wie 1989/90. Dann \nk\u00f6nnen wir auch die alten Zeichen behalten. \n\nWarum heute diese Regierungserkl\u00e4rung?, habe ich mich \nimmer wieder gefragt. Sie hatten doch erst im letzten \nPlenum die Gelegenheit, vor der Einbringung Ihres \nHaushaltes alle Neuerungen, Konzepte und Ideen vorzu-\ntragen. Aber leider haben wir damals \u2013 genauso wie heute \n\u2013 nichts Substanzielles von Ihnen geh\u00f6rt. Es gibt keine \nwirkliche Botschaft. Wie oft haben wir geh\u00f6rt: Wir \nsollten, wir hoffen oder wir m\u00fcssten. Sie sind jetzt ein \nJahr Minister. Was Sie wirklich tun wollen, davon haben \nwir auch heute wieder nichts geh\u00f6rt. \n\nAufschwung und Wirtschaftswachstum \u2013 ich finde, das \nmuss man sagen: Es ist bewundernswert oder vielleicht zu \nviel Selbstbewusstsein oder doch lieber wirklich etwas \nerb\u00e4rmlich, dass Sie mit Ihrer Rede versuchen, die positi-\nven Wirtschaftszahlen, die es in Sachsen wirklich gibt, \nund den ach so tollen Aufschwung mit Ihrer angeblichen \nPolitik zu verkn\u00fcpfen. Die gleiche Taktik versucht schon \nHerr Bundeswirtschaftsminister Br\u00fcderle in den letzten \nTagen, und es glaubt auch ihm niemand, denn es hat doch \nwohl jeder gesehen, dass Sie und Ihre Partei am allerwe-\nnigsten damit zu tun hatten, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nsich sogar gegen\u00fcber den zentralen Ma\u00dfnahmen, die die \nKrise \u00fcberwinden halfen, ablehnend verhielten und das \nKonjunkturpaket damals ablehnten. \n\n 2687\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\n(Zuruf von den LINKEN: So ist es!) \n\nEs waren die damaligen Minister Scholz und Steinbr\u00fcck, \ndie f\u00fcr die Kurzarbeiterregelung, die Rettungsschirme f\u00fcr \ndie Unternehmen und die beiden Konjunkturprogramme \nverantwortlich waren, und nat\u00fcrlich die sehr verantwor-\ntungsbewusste Arbeit der Unternehmer und Arbeitnehmer, \ndie gerade in der Krise eng zusammengearbeitet haben \nmit dem Hauptziel, die Unternehmen zu erhalten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDies hat Deutschland starkgemacht. Eineinhalb Jahre \nFDP-gef\u00fchrtes Wirtschaftswachstum \u2013 eine Kurzbilanz: \nDer Koalitionsvertrag in den Bereichen Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr war schon \u00e4u\u00dferst d\u00fcrftig und vage. Aber \nauch in der Realit\u00e4t sind die ersten Monate der CDU/FDP \nein Offenbarungseid an Hilflosigkeit, F\u00fchrungsschw\u00e4che, \nIdeen- und Konzeptionslosigkeit. Was haben Sie denn \nschon zustande gebracht? \n\nMittelstandsf\u00f6rderung und Demokratieabbau: Seit 2010 \nwurde der gro\u00dfe Wurf immer wieder angek\u00fcndigt, dann \nimmer wieder verschoben. Wir haben in fast jedem \nWirtschaftsausschuss nachgefragt. Immer wieder wurden \nwir vertr\u00f6stet. Dann der Antrag der Koalition zum Pr\u00fcf-\nauftrag \u2013 seitdem nichts, kleinste Korrekturen und nicht \neinmal im Rahmen der Haushaltsaufstellung wurde das \nVersprechen eingel\u00f6st. \n\nHerr Herbst sagte Mitte 2010: \u201eDie 50-seitige Mit-\ntelstandsrichtlinie wird grundlegend \u00fcberarbeitet. Sp\u00e4tes-\ntens zu Beginn 2011 wird sie in Kraft treten.\u201c Ich habe \nzitiert. Was ist passiert? Nichts. Entweder es fehlt Ihnen \nder Mut oder Sie wissen nicht, wie. Ich h\u00e4tte mir dazu \nheute klare Worte gew\u00fcnscht, aber leider nur wieder \nLippenbekenntnisse. \n\nTechnologie- und Innovationsf\u00f6rderung wurden freiwillig \nan das SMWK abgegeben, und dann heute \u00fcber Innovati-\non zu reden, nachdem man alle Zust\u00e4ndigkeiten abgege-\nben hat, das ist wirklich absurd. \n\nArbeitsmarktpolitik: Ja, die Arbeitslosenzahlen sind \ngefallen \u2013 auf 11,1 % im Dezember 2010. Das ist der \nniedrigste Stand seit 1991. Das ist sehr erfreulich, aber \nbevor Sie jubeln: Sie hatten damit nichts zu tun. Ursache \ndes positiven Trends sind die Folgen des demografischen \nWandels und die Ausweitung der prek\u00e4ren Arbeit. Im \nVergleich mit den anderen ostdeutschen L\u00e4ndern hat \nSachsen seinen Spitzenplatz l\u00e4ngst verloren \u2013 ganz gegen \nunser s\u00e4chsisches Selbstverst\u00e4ndnis. Th\u00fcringen mit 8,9 % \nund sogar das rot-rote Brandenburg mit 10,6 % sind uns \nenteilt. Wir sind nur noch 0,1 % vor Sachsen-Anhalt. \nMecklenburg-Vorpommern und Berlin haben zwar noch \neine h\u00f6here Arbeitslosenquote, holen aber sehr schnell \nauf. Hier hei\u00dft es endlich zu handeln. \n\nWas haben Sie getan? Alle Ma\u00dfnahmen der aktiven \nArbeitsmarktpolitik oder die Programme in Bezug auf \nLangzeitarbeitslose wurden gek\u00fcrzt oder die Programme \nverhindert, Kommunal-Kombi, B\u00fcrgerarbeit \u2013 in all Ihren \nAussagen haben Sie das Problem der Langzeitarbeitslosen \n\nheruntergespielt. Man m\u00fcsse nichts tun. Die Programme \nbringen nichts oder der Markt regelt das. Immer und \nimmer wieder. Ein paar Tage nach der Verabschiedung \ndes Haushaltes haben Sie einen Ideenwettbewerb f\u00fcr \nProjekte gegen Langzeitarbeitslosigkeit ausgelobt. Wenn \ndas nicht die pers\u00f6nliche Bankrotterkl\u00e4rung ist, dann wei\u00df \nich auch nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nBereich Verkehr: Ihr Ziel scheint es zu sein, alles zu tun, \num die Mobilit\u00e4t der S\u00e4chsinnen und Sachsen zum \nErliegen zu bringen oder, wenn Ihnen das nicht gelingen \nsollte, wenigstens die Qualit\u00e4t und das Angebot deutlich \nzu verschlechtern: Erstens. \u00d6PNV-K\u00fcrzung, Verteuerung \ndes Angebotes, Streckenstilllegungen, Taktzeitausweitung \n\u2013 alles auf dem R\u00fccken der Kunden, Unternehmen und \nBesch\u00e4ftigten. Wenn es nach Ihnen gegangen w\u00e4re, w\u00e4re \nder \u00d6PNV \u2013 das angeblich so ineffiziente System \u2013 \nkomplett abgeschafft worden. \n\nZweitens Bahn: Abgeh\u00e4ngt vom Bahnverkehr war Sach-\nsen schon immer. Das lag vor allem an der falschen \nWeichenstellung der CDU \u00edn den ersten Nachwendejah-\nren, als zu sehr auf die Stra\u00dfe gesetzt wurde. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAber was haben Sie getan, mit Ihren guten Kontakten ins \nBundesverkehrsministerium? Nichts, gar nichts. Das \nAngebot und die Qualit\u00e4t werden immer schlechter. Wie \nsagte mein Kollege Brangs in der Aussprache zum Ein-\nzelplan 07? \u201eSie haben keinen Masterplan. Es erinnert \nalles an einen Desasterplan.\u201c \n\n(Lars Rohwer, CDU: Wer war in  \nder Zeit der SPD Verkehrsminister?) \n\nWas wir aber brauchen, sind Ideen und Konzepte, um den \nStandort Sachsen weiter zu st\u00e4rken und gute, sozialversi-\ncherungspflichtige Jobs zu sichern und zu schaffen und \num den Unternehmen die m\u00f6glichst besten Rahmenbe-\ndingungen zu geben. \n\nDie Ern\u00fcchterung \u00fcber Ihre Arbeit war so gro\u00df, dass Ihr \nKoalitionspartner Ihre erste Auslandsreise \u2013 und Sie \nhaben heute mehrere Auslandsreisen erw\u00e4hnt \u2013 zum \nAnlass nahm, zusammen mit dem VSW, der Ihnen einmal \nsehr nahe stand \u2013 aber das war vor Ihrer desolaten Regie-\nrungsarbeit \u2013, ein gemeinsames wirtschaftspolitisches \nGrundsatzpapier \u00f6ffentlich zu pr\u00e4sentieren. Auf eine \nJournalistenanfrage aus der Pressekonferenz, ob die FDP \ninvolviert gewesen sei, antwortete Bodo Finger s\u00fcffisant: \nBei manchen dauert es so lange, da k\u00f6nne man nicht ewig \nwarten. Wie das wohl gemeint war? \n\nAber was haben wir f\u00fcr Vorschl\u00e4ge? Bei abnehmenden \nfinanziellen M\u00f6glichkeiten des Staates muss die Politik \nein viel st\u00e4rkeres Augenmerk auf den s\u00e4chsischen Mit-\ntelstand legen. Was wir in der gegenw\u00e4rtigen Situation \nbrauchen, auch um den positiven Wachstumstrend zu \nstabilisieren, sind wirkliche Priorit\u00e4ten. Wir wollen die \nheimischen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe und die regul\u00e4ren \n\n 2688\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nMittelst\u00e4ndler und Handwerker, die das wahre R\u00fcckgrat \nder s\u00e4chsischen Wirtschaft darstellen und Arbeits- und \nAusbildungspl\u00e4tze schaffen, viel st\u00e4rker unterst\u00fctzen. Es \nist unsere Pflicht, dem s\u00e4chsischen Mittelstand nicht nur \nin der Krise, sondern auch danach zu helfen und in der \nZukunft eine noch st\u00e4rkere mittelstandsfreundlichere \nPolitik in Sachsen zu betreiben. \n\nAus diesem Grund ist es eben dringend notwendig, Herr \nMorlok, wenn wir Ihrer wirtschaftspolitischen Kompetenz \netwas auf die Spr\u00fcnge helfen d\u00fcrfen, folgende Forderun-\ngen f\u00fcr 2011 zu unterst\u00fctzen: erstens, gezielte Mit-\ntelstandspolitik. Regionalisierte Wirtschaftsf\u00f6rderung mit \nRegionalbudgets bei den Landkreisen f\u00fchrt zu einer \nKonzentration der Investitionsf\u00f6rderung, oder die Verbes-\nserung der Kapitalausstattung im Mittelstand; der nach-\nhaltige und nun wirkliche B\u00fcrokratieabbau; gezielte \nF\u00f6rderung von Branchen und Kompetenzclustern. Dabei \nsoll die Verzahnung von Forschung und Unternehmen in \nallen Bereichen verbessert werden. Gezielte Fachkr\u00e4fte-\nf\u00f6rderung sowohl im Bereich der Jugend \u2013 wir haben \nimmer noch eine Abbrecherquote von 12 % \u2013 als auch bei \nden \u00c4lteren; aktive Begleitung der anstehenden \n4 000 Unternehmensnachfolgen. \n\nArbeitsmarkt: Regulierung der Leiharbeit und Branchen-\nmindestlohn, neues, vereinfachtes Vergabegesetz mit \nsozialen und \u00f6kologischen Mindeststandards sowie einer \nTariftreueerkl\u00e4rung, sozialer Arbeitsmarkt f\u00fcr Langzeitar-\nbeitslose; nachhaltige Mobilit\u00e4tskonzepte f\u00fcr Sachsen. \nMit Blick auf Klimawandel und Ressourcenknappheit \nm\u00fcssen der \u00d6PNV und der SPNV erhalten und sinnvoll \nweiterentwickelt werden, zum Beispiel auch durch die \nEinf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tstickets bzw. die Befreiung der \nEltern von den Zuzahlungen zur Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \nsowie R\u00fccknahme der K\u00fcrzungen beim \u00d6PNV. \n\nIch komme nun auf eine moderne Energie- und Ressour-\ncenpolitik zu sprechen: Effektiver Klimaschutz ist f\u00fcr uns \nAufgabe einer modernen Energiepolitik, die sich auf die \nNachhaltigkeit orientieren muss. Wir brauchen eine \nandere Strategie: weg vom \u00d6l. Sachsen muss eines der \ndeutschlandweit f\u00fchrenden L\u00e4nder f\u00fcr moderne Energie-\ntechniken werden. Als Stammland der Ingenieurskunst \nhaben wir alle Voraussetzungen daf\u00fcr. \n\nAuf dem Weg zum modernen Industrieland Sachsen \nsetzen wir auf die \u00f6kologische Industriepolitik mit drei \nGrunds\u00e4tzen: Energie- und Ressourceneffizienz sowie die \nkonsequente F\u00f6rderung erneuerbarer Energien f\u00fcr eine \nsichere Energieversorgung ohne Atomkraft. \n\nWas ist unser Fazit? Herr Morlok, auf Ihrer Homepage \nhaben Sie unter dem Punkt Visionen einen tollen Satz zu \nstehen: Wir brauchen eine klare Trennung der Zust\u00e4ndig-\nkeiten und der Kompetenzen. Jetzt wissen wir, dass Sie \nseit dem Jahr 2009 zust\u00e4ndig sind. Wir sollten nunmehr \neinen Ideenwettbewerb \u2013 analog Ihrem Vorschlag zur \nLangzeitarbeitslosigkeit \u2013 ausrufen, weil wir dringend die \nschmerzlich vermisste Kompetenz brauchen. Das ist zum \nWohle der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nHerr Tillich und Herr Morlok! Entweder die Regierung \nschafft die zukunftsweisende Politik oder Sie treten besser \nzur Seite und lassen es andere versuchen, Herr Zastrow. \n\nIch w\u00fcnsche allen einen angenehmen Tag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nK\u00f6pping von der SPD. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die \nFDP-Fraktion der Kollege Herbst. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nNun kann er alles wieder richten!) \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Bemerkung war in der Tat richtig. Ich hatte \nsehr dankbare Vorredner. Besonders freue ich mich \u00fcber \ndie vereinigte Linksopposition, die ihre typischen Reden \nh\u00e4lt. Besonders typisch war dieses Mal die intellektuelle \nFlugh\u00f6he des Kollegen der Linksfraktion. Wer auf dieser \nH\u00f6he unterwegs ist, muss aufpassen, dass die Teppichkan-\nte nicht zu einem un\u00fcberwindbaren Hindernis wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren der Linksfraktion und der SPD! \nSie haben zu Recht festgestellt, dass diese Regierung \numgesteuert hat. Dieser Wirtschaftsminister hat eine \nandere Handschrift. Wir sind sehr stolz darauf, dass es \neine b\u00fcrgerliche und marktwirtschaftliche Handschrift ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr uns ist ein wirtschaftlich starkes Sachsen ein Sachsen, \ndas allen, die hier leben und leben wollen, eine Zukunft \nbietet. Herr Stange, entscheidend daf\u00fcr ist nicht die Zahl \nder Sozialarbeiter, sondern die Zahl gut bezahlter Arbeits-\npl\u00e4tze. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWirtschaftliche St\u00e4rke ist nicht nur eine Frage von Bilan-\nzen, des Bruttoinlandsproduktes und von Statistiken. Die \nwirtschaftliche St\u00e4rke ist vielmehr die Grundvorausset-\nzung f\u00fcr einen sozialen Aufstieg, pers\u00f6nlichen Wohlstand \nund \u2013 am Ende \u2013 einen funktionierenden Sozialstaat. \nWirtschaftliche St\u00e4rke ist das Fundament f\u00fcr eine erfolg-\nreiche Gesellschaft und eine Gemeinschaft, die den \nSchwachen helfen kann. \n\nDie bisherige Diskussion hat eines hervorgebracht: Es \ngibt grundlegende Unterschiede zwischen linker und \nb\u00fcrgerlicher Wirtschaftspolitik. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren der vereinigten \nLinken! Sie glauben an Gleichmacherei. Wir glauben an \nFortschritt durch Wettbewerb und Unterschied. Sie wollen \nMenschen in Sozialsystemen m\u00f6glichst lebenslang \nalimentieren. Wir wollen ihnen die Chance geben, dort \n\n 2689\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\naus eigener Kraft herauszukommen. F\u00fcr Sie ist jeder \nUnternehmer ein potenzieller Ausbeuter. F\u00fcr uns sind \nmutige Unternehmer Garanten des Wohlstandes. Das sind \ndie Unterschiede zwischen Ihrer und unserer Wirtschafts-\npolitik. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb steuern wir um. Deshalb steuern wir einen klaren \nKurs von Freiheit und Marktwirtschaft sowie von Wett-\nbewerb und Leistungsgerechtigkeit an. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nDie LINKS-GR\u00dcNEN glauben, der Wohlstandskuchen \nw\u00fcrde nicht mehr wachsen. Das Gegenteil w\u00e4re der Fall: \nEs sei sogar falsch, ihn weiter wachsen zu lassen. Sie \nwollen den vorhandenen Kuchen in immer kleinere \nSt\u00fccke zerschneiden. Sie sind am Ende erst zufrieden, \nwenn alle gleich sind \u2013 alle gleich arm. Meine Damen und \nHerren! Das ist Ihre Traumgesellschaft, die wir nicht \nwollen. \n\nWenn wir uns heute die wirtschaftliche Situation in \nSachsen anschauen, so kann sich diese mehr als sehen \nlassen. Sie kann sich trotz der j\u00fcngsten Krise sehen \nlassen. Der Konjunkturmotor brummt wie lange nicht \nmehr. Die Arbeitslosigkeit hat ein Rekordtief erreicht. \nNeue Jobs entstehen. Die Exporte steigen. Die Richtung \nstimmt. Es ist unsere Wirtschaftspolitik, die mit daf\u00fcr \nsorgt, dass die s\u00e4chsische Wirtschaftslokomotive Fahrt \naufnimmt und nicht auf dem rot-rot-gr\u00fcnen Abstellgleis \nhin- und herrangiert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDaf\u00fcr sorgen in erster Linie t\u00fcchtige Mitarbeiter und \nUnternehmer. Daf\u00fcr sorgt au\u00dferdem eine freiheitliche \nWirtschaftspolitik. \n\nIn Sachsen ist einiges anders als in manchem westdeut-\nschen Bundesland. Hier wird l\u00e4nger und flexibler gearbei-\ntet. Hier ist man hungrig. Hier lehnt man sich nicht \nzur\u00fcck. \n\nIn Sachsen h\u00e4lt man zusammen. W\u00e4hrend der Krise haben \nUnternehmer ihre Mitarbeiter nicht entlassen. Sie sind \ndamit oft an ihre wirtschaftlichen Grenzen gegangen. \nManchmal sind sie sogar ein St\u00fcck dar\u00fcber hinaus gegan-\ngen. Sie haben Verantwortung gezeigt. Darauf k\u00f6nnen wir \ngemeinsam stolz sein. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Noch etwas ist anders in \nSachsen: Wir haben kleinere Unternehmen. In diesen \nUnternehmen haften viele Unternehmer und Handwerker \npers\u00f6nlich mit ihrem Verm\u00f6gen. Das verbindet Freiheit \nund Verantwortung. Ich bin mir ziemlich sicher: Wenn der \neine oder andere Bankmanager f\u00fcr sein Handeln genauso \nwie ein Handwerker haften w\u00fcrde, w\u00e4re uns so manche \nSpekulation oder Pleite erspart geblieben. Der Steuerzah-\nler h\u00e4tte es gedankt. \n\n(Zuruf der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDer s\u00e4chsische Arbeitsmarkt w\u00e4chst. Im Gegensatz zu \nIhren Horrorszenarien schafft dieses Wachstum gerade \nChancen f\u00fcr diejenigen, die es bisher verdammt schwer \nhatten, einen Einstieg zu bekommen. Schauen Sie sich die \nZahlen einmal an: Die Langzeitarbeitslosigkeit nimmt ab. \n\u00c4ltere Arbeitslose werden besser vermittelt. Die Anzahl \nder Aufstocker in Vollzeitbesch\u00e4ftigung sinkt. Selbst \nJugendliche mit schlechteren Schulleistungen bekommen \nbessere Chancen auf einen guten Ausbildungsplatz. Das \nverdanken wir dem wirtschaftlichen Aufschwung. Das \nverdanken wir dem Wachstum. Meine Damen und Herren, \ndas ist echte soziale Arbeitsmarktpolitik und nicht der \nimmer neue Ruf nach staatlichen Besch\u00e4ftigungspro-\ngrammen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSachsen steht heute vergleichsweise gut da. Dennoch \nlehnen wir uns nicht zur\u00fcck. Unsere Ziele sind ehrgeizig. \nWir wollen vom Subventionstropf weg. Wir wollen auf \neigenen Beinen stehen. Einige haben die Aussage des \nWirtschaftsministers bel\u00e4chelt, dass wir im L\u00e4nderfinanz-\nausgleich vom Nehmer- zum Geberland werden wollen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \nAber nicht nur in diesem Haus!) \n\nIch sage es Ihnen offen: Mir ist ein Wirtschaftsminister \nmit Ehrgeiz und Visionen lieber als ein Jammer-Ossi, der \nnach Dauersubventionen ruft. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJeder Wirtschaftsminister hat seine eigene Handschrift. \nIch erinnere mich an das Bild des Amtsvorg\u00e4ngers  \nThomas Jurk. Er hat sich mit einer gelben Warnweste an \ndie Spitze demonstrierender Qimonda-Arbeiter gestellt. \nEs war ein Wahlkampfjahr. Seine Aktion war gut f\u00fcr die \nFotografen. Sie hat allerdings keinen Arbeitsplatz gerettet. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nMir ist ein kantiger Wirtschaftsminister lieber, der ein \nklares ordnungspolitisches Koordinatensystem hat, der \nauf Freiheit, Wettbewerb und Wachstum setzt, der Gewin-\nne nicht verteufelt und f\u00fcr den Unternehmer und Mitar-\nbeiter gleichwertige Partner sind. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs ist noch viel zu tun. Die Rahmenbedingungen werden \nnicht einfacher. Unsere Finanzmittel gehen zur\u00fcck. \nDeshalb konzentrieren wir uns. Wir konzentrieren uns auf \nInnovation, Investition und Internationalisierung. Unsere \nUnternehmen m\u00fcssen noch innovativer werden. Sachsen \nunterst\u00fctzt sie dabei. \n\nDenken Sie an die unternehmensorientierte Informations-\noffensive, die Innovationspr\u00e4mie zur F\u00f6rderung von \nInnovationen in kleinen Unternehmen oder die immensen \nSummen, die der Freistaat in Forschung und neue Techno-\n\n 2690\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nlogien investiert. Das sind weit \u00fcber 700 Millionen Euro \nim neuen Doppelhaushalt. \n\nNeben Innovationen geht es auch um Investitionen. Wir \nk\u00f6nnen uns gl\u00fccklich sch\u00e4tzen \u2013 auch dank einer soliden \nFinanzpolitik \u2013, dass wir die Kraft haben, unsere Unter-\nnehmen st\u00e4rker als andere Bundesl\u00e4nder zu unterst\u00fctzen, \nindem wir betriebliche Investitionen f\u00f6rdern: 2011 und \n2012 mit 160 Millionen Euro. \n\nWir sind \u00fcberzeugt: Wer heute mehr s\u00e4t, der wird morgen \nmehr ernten. Das gilt f\u00fcr die Unternehmen wie auch f\u00fcr \nden Finanzminister. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber Investitionen, meine Damen und Herren, haben \nnicht nur etwas mit Maschinen oder mit Geb\u00e4uden zu tun. \nEs sind die K\u00f6pfe, die \u00fcber den heutigen und den zuk\u00fcnf-\ntigen Wohlstand entscheiden. Wir begr\u00fc\u00dfen daher die \nEinf\u00fchrung der neuen Weiterbildungsschecks. Sie orien-\ntieren sich erstmals an denen der Arbeitnehmer und nicht \nmehr an den Interessen der Bildungsanbieter. Neben der \nWeiterbildung, neben dem Aussch\u00f6pfen aller Potenziale, \ndie wir haben, beispielsweise durch eine bessere Verbin-\ndung von Beruf und Familie, m\u00fcssen wir aber weiterden-\nken. 2014 werden mehr Sachsen den Arbeitsmarkt verlas-\nsen, als \u00fcberhaupt Sch\u00fcler die Schule beenden. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir die Strategie der Staatsregierung, \num Studenten aus ganz Deutschland zu werben und ihnen \neine Chance hier in Sachsen zu geben. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass \nwir uns bem\u00fchen, r\u00fcckkehrwillige Sachsen zur\u00fcck in die \nHeimat zu holen. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass wir auch darum \nk\u00e4mpfen, die besten K\u00f6pfe aus anderen L\u00e4ndern nach \nSachsen zu holen. \n\nIm Gegensatz zur NPD wollen wir eben keine Abschot-\ntung, sondern wir wollen T\u00fcren \u00f6ffnen, und zwar genau \nf\u00fcr diejenigen, die bereit sind, \n\n(Alexander Delle, NPD: F\u00fcr alle!) \n\nden Wohlstand hier in Sachsen zu mehren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie wollen jeden \nhereinlassen, seien Sie doch ehrlich!) \n\nWir unterst\u00fctzen, dass sich Sachsens Wirtschaft internati-\nonaler ausrichtet. Wir unterst\u00fctzen, dass neue Auslands-\nm\u00e4rkte erschlossen werden. Deshalb modernisiert der \nFreistaat seine Au\u00dfenwirtschaftsstrategie. Deshalb richten \nwir das Standortmarketing neu aus, und zwar im Gegen-\nsatz zum Vorg\u00e4nger nicht mit der Gie\u00dfkanne, sondern mit \nklaren Zielen und mit klarer Strategie. \n\nDiese Koalition, meine Damen und Herren, steht f\u00fcr eine \nb\u00fcrgerliche Wirtschaftspolitik aus einem Guss, f\u00fcr eine \nPolitik, die auf Investition, auf Innovation und auf Inter-\nnationalisierung setzt. \n\nWir haben in Sachsen noch einen Vorteil, wir haben einen \nriesigen Vorteil: Wir sind noch nicht satt und selbstzufrie-\nden; wir sind noch hungrig, und das treibt uns an. \n\n(Lachen des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, die Mittagspause kommt noch. \n\nHier in Sachsen sind Ver\u00e4nderungen und Fortschritte noch \nm\u00f6glich. Woanders protestiert man gegen Bahnh\u00f6fe \u2013 wir \nbauen Br\u00fccken. Woanders stoppt man den Bau moderner \nKraftwerke, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nin Boxberg entsteht gerade ein neuer Kraftwerksblock. \nWoanders investiert man in Kr\u00f6tentunnel, in Sachsen \nbauen wir Ortsumgehungen. Das unterscheidet uns von \nmanch sattem und selbstzufriedenem Altbundesland, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben in den letzten Jahren erlebt, dass vieles neu \nentstanden ist: Infrastruktur, Wirtschaft. Viele haben bei \nnull angefangen. Entstanden sind diese Erfolge dank eines \ngro\u00dfartigen privaten Engagements, aber auch dank des \nstaatlichen Engagements. Nun wissen wir, dass die Zeiten \nder ewig sprudelnden F\u00f6rdergelder langsam dem Ende \nzugehen. Das sollten wir aber nicht als Bedrohung begrei-\nfen, sondern als Herausforderung. Genau deshalb \u2013 auch \nwenn Sie es kritisieren \u2013 ist es unser Ziel, auf eigenen \nBeinen zu stehen. Deshalb f\u00f6rdern wir Wachstum und \nwirtschaftliche St\u00e4rke. \n\nIm Gegensatz zu Ihnen vertrauen wir auch nicht auf das \nSchwenken roter Fahnen zum 1. Mai, sondern wir ver-\ntrauen der Leistungskraft unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nund Unternehmen. Wir vertrauen auf die sch\u00f6pferische \nKraft von Freiheit, Wettbewerb und Marktwirtschaft. \nSachsen soll 2020 auf eigenen Beinen stehen. Vielleicht \ngelingt uns noch etwas mehr, n\u00e4mlich dass wir in Sachsen \ndas dynamischste Bundesland in Deutschland sind. Das \nist unser ehrgeiziges Ziel. Daf\u00fcr unterst\u00fctzen wir die \nWirtschaftspolitik dieser Staatsregierung. Deshalb stehen \nwir hinter dem klaren Kurs unseres Wirtschaftsministers. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Herbst sprach \nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Ich sehe eine Wortmeldung. Frau \nKollegin Runge, Sie wollen eine Kurzintervention vor-\nnehmen? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Richtig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, verehr-\nter Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Nachdem eben die FDP ihre Wirt-\nschaftspolitik unter den Slogan \u201eWachstum f\u00f6rdern\u201c \ngestellt hat, m\u00f6chte ich n\u00fcchtern feststellen, dass der im \nDezember 2010 beschlossene Doppelhaushalt der b\u00fcrger-\nlichen Regierung aus CDU und FDP in Sachsen dazu \nf\u00fchren wird \u2013 nach Berechnungen des Instituts f\u00fcr Wirt-\nschaftsforschung Halle \u2013, dass dieser K\u00fcrzungshaushalt \n\n 2691\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nden Freistaat 0,4 Prozentpunkte Wachstum pro Jahr \nkosten wird. \u2013 Ich bedanke mich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt die M\u00f6glichkeit \nder Reaktion auf diese Kurzintervention. Bitte, Kollege \nHerbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Das ist eine ganz banale Feststel-\nlung: Wenn man weniger Einnahmen hat, kann man \nweniger ausgeben. Wenn man glaubt, durch Schulden \nWirtschaftswachstum finanzieren zu m\u00fcssen, dann endet \nman dort, wo Griechenland jetzt steht. Ich bin froh, dass \nwir das in Sachsen nicht wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chste Fraktion hat \ndie Fraktion GR\u00dcNE das Wort. Es spricht Herr Kollege \nWeichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Im Oktober letzten Jahres hie\u00df es in \nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c: \u201eEs gibt Momente, da k\u00f6nnte \nman selbst mit Sachsens notorisch gl\u00fccklosem FDP-\nWirtschaftsminister Sven Morlok Mitleid haben.\u201c \n\n(Lachen der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nHeute, meine Damen und Herren, ist wieder einer dieser \nMomente. \n\n(Beifall und Lachen bei den  \nGR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWir alle haben seine Regierungserkl\u00e4rung mit Spannung \nerwartet. Auch ich schlief in der letzten Nacht recht \nwenig, weil ich mir den Kopf zerbrochen habe. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Man kann auch am Vorabend einer Parlamentssitzung \nWirtschaftsf\u00f6rderung betreiben. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nWie Herr Lichdi beim \u2026!) \n\nIch habe mir den Kopf zerbrochen, welche Erfolge denn \nnun auf das Konto des Ministers gehen k\u00f6nnten. Da mir \nau\u00dfer Ladenschlusskosmetik, Autokennzeichenmitnahme, \nSonntags\u00f6ffnung von Videotheken und Autowaschanla-\ngen nichts weiter einfiel, \n\n(Torsten Herbst, FDP:  \nBlumenl\u00e4den und B\u00e4ckereien!) \n\nschweiften meine Gedanken zu einer kleinen russischen \nTeilrepublik namens Tatarstan. Dort brach j\u00fcngst unser \nStaatsminister Morlok mit landestypisch herausgeputzten \nSch\u00f6nheiten das Brot zum Wohle der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft, w\u00e4hrend ihn seine Koalitionspartner zu Hause \nvorf\u00fchrten. \n\n(Zuruf des Staatsministers Sven Morlok) \n\nWas war passiert? Gemeinsam mit der Vereinigung der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft stellte die CDU in Abwesenheit \ndes Wirtschaftsministers ein Strategiepapier zur Neuaus-\n\nrichtung der Wirtschaftspolitik des Freistaates vor. Zum \nGl\u00fcck stand nichts weiter drin, was irgendeine Neuigkeit \nbesessen h\u00e4tte. Deshalb w\u00fcrgte der Minister diese Kr\u00f6te \nherunter und wahrte brav den Koalitionsfrieden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Zeitpunkt f\u00fcr diese \nRegierungserkl\u00e4rung heute ist g\u00fcnstig. Der Absturz der \nKonjunktur hat erst einmal ein Ende. Diese Nachricht \nwirkt wie ein Befreiungsschlag aus kollektiver Depressi-\non. W\u00e4hrend das Bruttoinlandsprodukt in Sachsen im \nJahre 2009 um 3,8 % sank, k\u00f6nnen wir uns bereits f\u00fcr die \nerste H\u00e4lfte des vergangenen Jahres \u00fcber ein Wachstum \nvon 2,3 % freuen. \n\nDeutlich gr\u00f6\u00dfere Zuw\u00e4chse verzeichnet die s\u00e4chsische \nIndustrie, die ihren Umsatz um 10,7 % steigern konnte. \nGleichzeitig sank die Arbeitslosigkeit im Freistaat um \neinen Prozentpunkt. \n\nF\u00fcr das begonnene Jahr \u00fcberwiegt deshalb der Optimis-\nmus. Im Interview mit der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c prog-\nnostizierte VSW-Pr\u00e4sident Bodo Finger der s\u00e4chsischen \nIndustrie k\u00fcrzlich ein Wachstum von 8 %. \n\nAngesichts solcher Zahlen jubelt Bundeswirtschaftsminis-\nter Br\u00fcderle schon von einem \u201eAufschwung XXL\u201c. Es \nwar nat\u00fcrlich nur eine Frage der Zeit, bis sich die Staats-\nregierung die Urheberschaft des derzeitigen Schubs im \nFreistaat auf die Fahnen heften w\u00fcrde. \n\nAber, meine Damen und Herren, bei aller Euphorie \nm\u00fcssen wir uns jedoch fragen, wie tragf\u00e4hig das Funda-\nment des momentanen Aufschwungs eigentlich ist. So \nwenig vorhersehbar der Zeitpunkt und der Verlauf der \nletzten Krise waren, so wenig hat irgendjemand die St\u00e4rke \nund das Muster des jetzigen Aufschwungs kommen sehen. \nAllerdings d\u00fcrfen wir die Risiken f\u00fcr die s\u00e4chsische \nWirtschaft nicht vergessen. Denn das derzeitige Wachs-\ntum der Weltwirtschaft, von dem Deutschland \u2013 und \nnat\u00fcrlich auch Sachsen \u2013 als industrie- und exportlastige \nNation \u00fcberproportional profitiert, r\u00fchrt vor allem aus \ndem gigantischen staatlichen Konjunkturprogramm her, \ndas alle wichtigen L\u00e4nder \u2013 von den USA bis China \u2013 \naufgelegt haben. \n\nDass in einem Umfeld massiver staatlicher Nachfragepro-\ngramme bei Niedrigzinsen die Wirtschaft w\u00e4chst, sollte \nniemanden \u00fcberraschen. Die Frage ist nur, wie lange \ndieser Impuls wirkt und wie lange die Staaten ihren \ngigantischen Kapitalbedarf auf den M\u00e4rkten decken \nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! W\u00e4hrend sich die Koalition \nam Bruttoinlandsprodukt berauscht und an ihrer Strategie \ndes \u201eH\u00f6her, schneller, weiter!\u201c festh\u00e4lt, stellt sich mir \nschon die Frage, wie nachhaltig der gegenw\u00e4rtige Auf-\nschwung ist. Wurden die richtigen Schlussfolgerungen \naus den Ursachen der Krise gezogen? K\u00f6nnen wir unseren \nWohlstand retten, ohne Natur, Klima und Umwelt zu \nruinieren? W\u00e4hrend das BIP w\u00e4chst, meine Damen und \nHerren, werden Luft, Ozonschicht, Wasser, B\u00f6den, \nRessourcen und Biodiversit\u00e4t verschmutzt, ausgebeutet \noder unwiederbringlich zerst\u00f6rt. Das BIP bildet ein rein \n\n 2692\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nquantitatives, kein qualitatives Wachstum ab. Ihm ist es \nv\u00f6llig egal, ob Spritschlucker verkauft werden oder \n\u00d6koautos, ob Kohlekraftwerke rauchen oder Solarstrom \nflie\u00dft, ob Dioxin-Eier gekauft werden oder Bioware, ob \ngute oder Billigl\u00f6hne gezahlt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Das BIP-Wachstum und der \nRessourcenverbrauch m\u00fcssen entkoppelt werden. Mehr \nWachstum muss mit weniger Verbrauch einhergehen. Dies \nw\u00e4re eine offensive Innovationsstrategie, dank derer wir \nmit gr\u00fcnen Ideen schwarze Zahlen schreiben k\u00f6nnten. Sie \nist dringend geboten, denn nicht nur die Geld- und Wa-\nrenkreisl\u00e4ufe sind gest\u00f6rt, auch das \u00d6kosystem ist aus den \nFugen. Das zeigen schwindende \u00d6lvorr\u00e4te, Wasserknapp-\nheit oder der Verlust fruchtbaren Ackerlandes. Eine \nR\u00fcckkehr zum Wirtschaftswachstum alten Typs funktio-\nniert bestenfalls kurzfristig und auch nur mit fatalen \nFolgen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht spielt Bodo Finger im \u201eSZ\u201c-Interview darauf \nan, wenn er sagt: \u201eJetzt jedoch wieder zur Tagesordnung \nzur\u00fcckzukehren, als sei nichts geschehen, w\u00e4re der \nschlimmste Fehler, den wir begehen k\u00f6nnen.\u201c \n\nKein Fehler hingegen ist es, einen Blick auf die Studie \n\u201eDie Bundesl\u00e4nder im Standortwettbewerb 2010\u201c zu \nwerfen, die von der Bertelsmann Stiftung herausgegeben \nwurde. Darin hei\u00dft es f\u00fcr Sachsen: \u201eIm Zuge der Finanz- \nund Wirtschaftskrise ist deutlich geworden, dass die \nLenkung aller strategischen Bem\u00fchungen auf einige \nwenige Musterbranchen mit Risiken behaftet ist. Das \nLand sollte nun andere St\u00e4rken als die Chipindustrie \nentdecken und ausbauen. Eine zukunftstr\u00e4chtige Branche \nist wom\u00f6glich die Solarindustrie.\u201c Richtig! Und sie ist \nauch mehr als nur vier Worte in einer 35-min\u00fctigen \nRegierungserkl\u00e4rung wert, meine Damen und Herren. \nSolarindustrie umfasst nicht nur Solarmodulhersteller, \nsondern auch die mehr als 120 s\u00e4chsischen Fotovoltaik-\nInstallationsbetriebe sowie Elektromeister, Heizungsbau-\ner, Dachdecker, Ingenieurb\u00fcros und Solarparkbetreiber. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBei der Unterst\u00fctzung der Solarbranche geht es um \nWirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr den Mittelstand. Das haben Sie \nsich ja auf die Fahne geschrieben. Nicht zu vergessen sind \ndie 5 400 Arbeitspl\u00e4tze in der Fotovoltaik, einer Branche \nmit 2 Milliarden Euro Jahresumsatz. Das geht in die \nRichtung des Ziels, 2020 auf eigenen Beinen zu stehen, \ndas nat\u00fcrlich auch meine Fraktion erreichen will. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht dabei sogar noch um \nviel mehr als die Umsatzsteigerung der s\u00e4chsischen \nIndustrie und des Mittelstandes. Angesichts des drohen-\nden Kollapses der Biosph\u00e4re brauchen wir eine an der \nBewahrung der Sch\u00f6pfung orientierte Wirtschaftspolitik. \nDamit meine ich den \u00dcbergang zu erneuerbaren Energien \nim gro\u00dfen Stil, die Steigerung der Ressourceneffizienz, \ndie Entwicklung einer neuen Generation umweltfreundli-\ncher Produkte und Technologien, die Umstellung auf \nbiologische Rohstoffe und Verfahren sowie den Bau und \n\ndie Sanierung von H\u00e4usern, die zu Nettoenergieerzeugern \nwerden. \n\nHerr Minister, Sie haben gesagt: \u201eMobilit\u00e4t ist f\u00fcr mich \nein B\u00fcrgerrecht.\u201c Zustimmung! Aber wie passen denn \ndazu die dramatischen K\u00fcrzungen im Bereich des s\u00e4chsi-\nschen \u00f6ffentlichen Nahverkehrs im jetzt g\u00fcltigen Doppel-\nhaushalt? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nDie Auswirkungen dieser K\u00fcrzungen sind uns von den \nZweckverbands-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern in der Parlamentari-\nschen Gruppe Bahn sehr deutlich beschrieben worden. \nDas ist ein Desaster, meine Damen und Herren, eine \nSch\u00e4digung der Verkehrspolitik. Es gibt nur noch eine \nsporadische Zusammenarbeit zwischen den Aufgabentr\u00e4-\ngern und dem SMWA. \n\nTrotz unserer demografischen und finanziellen Situation \nsetzt man auf viel Neubau statt Sanierung. Radverkehrs-\nf\u00f6rderung kommt nicht mehr vor. Um die Alltagsproble-\nme der s\u00e4chsischen Fahrg\u00e4ste und Verkehrsteilnehmer \nk\u00fcmmert sich das zust\u00e4ndige Ministerium nicht. B\u00fcrger-\nrecht ernst zu nehmen sieht anders aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsischen Unternehmen \nsehen die Entwicklung der Rohstoff- und Energiepreise in \nden kommenden zw\u00f6lf Monaten als eines ihrer gr\u00f6\u00dften \nRisiken. Erholt sich die Weltwirtschaft von ihrem j\u00fcngs-\nten Absturz so schnell, wie es sich derzeit abzeichnet, so \nsteigt bei r\u00fcckl\u00e4ufigem Angebot die Nachfrage f\u00fcr Petro-\nleum. Die Zeiten billigen \u00d6ls sind dann ein f\u00fcr allemal \nvorbei, mit allen negativen Auswirkungen auch auf die \ns\u00e4chsische Wirtschaft. Kostenexplosion, Produktions-\nr\u00fcckgang, erneut steigende Arbeitslosigkeit sind da nur \neinige Stichworte. Es droht eine Rezession, die sich \ngewaschen hat, wenn es uns nicht gelingt, aus der Abh\u00e4n-\ngigkeit vom \u00d6l auszusteigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeutschland ist zu 97 % von Erd\u00f6limporten abh\u00e4ngig, \nSachsen sogar zu 100 %. Hierzulande sind t\u00e4glich \u00fcber \n200 000 Pendler auf funktionierenden Verkehr angewie-\nsen. Ein gro\u00dfer Teil f\u00e4hrt auf Erd\u00f6lbasis mit dem eigenen \nKfz oder mit Bussen. Zu uns kommen sechs Millionen \nTouristen, von denen ein gro\u00dfer Teil \u00f6lgetrieben Jahr f\u00fcr \nJahr im Freistaat unterwegs ist. 5,6 Millionen Tonnen \nMineral\u00f6l wurden 2007 in Sachsen verbraucht. Bei \n4,2 Millionen Einwohnern sind das mehr als 1,3 Tonnen \npro Kopf. \n\nEine Studie des internationalen Versicherungsmarktes \nLloyds of London h\u00e4lt einen \u00d6lpreis von 200 Dollar pro \nBarrel im Jahr 2013 f\u00fcr m\u00f6glich. Es stellt sich uns, meine \nDamen und Herren, die Frage, wie die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft und Gesellschaft auf diese Entwicklung vorbereitet \nwerden k\u00f6nnen. \n\n 2693\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nHerr Minister Morlok, wie sieht Ihre Vision des postfossi-\nlen Zeitalters f\u00fcr Sachsen aus? Haben Sie sich dar\u00fcber \n\u00fcberhaupt schon einmal Gedanken gemacht? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nEr kennt das Wort nicht!) \n\nNein, haben Sie nicht. Denn auf meine Anfragen, nachzu-\nlesen in Drucksache 5/4376 und 5/4377, zu den Auswir-\nkungen des Peak Oil und die Vorbereitungen Sachsens \ndarauf, antworten Sie: \u201eErstens: Nein. Zweitens: Es wird \nauf die Antwort zu Frage 1 verwiesen.\u201c \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u201eDrittens. Die Staatsregierung erstellt keine Prognosen \nzur zeitlichen Verf\u00fcgbarkeit der Erd\u00f6lvorr\u00e4te. Viertens. \nDer Staatsregierung liegen diesbez\u00fcglich keine statisti-\nschen Daten vor.\u201c \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ha!) \n\n\u201eF\u00fcnftens. Vor dem Hintergrund der Preisvolatilit\u00e4t \nerstellt die Staatsregierung keine Prognosen hinsichtlich \nder Verf\u00fcgbarkeit von billigem Erd\u00f6l und Erdgas.\u201c Und \nso weiter und so fort in diesem Stil. \n\n(Holger Zastrow, FDP:  \nGute, richtige Antwort! Genau so!) \n\nVerantwortliche, f\u00fcr- und vorsorgliche Wirtschaftspolitik \nf\u00fcr Sachsen sieht anders aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \nzum Ende. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Die Redezeit ist zu Ende, \nmeine Damen und Herren. \n\nHerr Minister, lassen Sie mich das Gesagte in einem \nabschlie\u00dfenden Satz kurz zusammenfassen: Der wirt-\nschaftliche Aufschwung kam ohne das Zutun der Staats-\nregierung. F\u00fcr die n\u00e4chste Krise tragen Sie mit Ihrer \nPolitik des Unterlassens eine gro\u00dfe Portion Verantwor-\ntung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wenn Politiker nicht mehr \nweiterwissen, dann schmei\u00dfen sie gern mit Vokabeln wie \nInnovation und Tradition um sich, um letztendlich ihre \neigene Ratlosigkeit zu verbergen. Genau dies war auch \nbei der heutigen Fachregierungserkl\u00e4rung von Herrn \nMorlok der Fall. Doch weder war die s\u00e4chsische Wirt-\nschaftspolitik unter seiner \u00c4gide besonders innovativ, \nnoch f\u00fchlte sie sich in irgendeiner Art und Weise den \ngro\u00dfen wirtschaftspolitischen Traditionen des Freistaates \nverbunden. \n\nGeh\u00f6rt haben wir letztendlich nur Sch\u00f6nredereien und \nAnk\u00fcndigungsrhetorik, aber ich werde und muss in \nmeiner Rede doch den Finger in die eine oder andere \nWunde legen; denn ganz so rosig, wie es uns der Herr \nMinister weismachen will, sieht es in Sachsen nicht aus. \n\nMeine Damen und Herren! Auch unter einem Wirt-\nschaftsminister Morlok wird jene verh\u00e4ngnisvolle Leucht-\nturmpolitik fortgef\u00fchrt, die daf\u00fcr verantwortlich ist, dass \nzwar einige exportorientierte Branchen und Unternehmen \nin den drei Gro\u00dfst\u00e4dten Sachsens massiv subventioniert \nwerden, andererseits aber die l\u00e4ndlichen Regionen Sach-\nsens mittlerweile fast vollkommen deindustrialisiert sowie \nwirtschaftlich ausgeblutet und abgeh\u00e4ngt sind. Gerade \ntraditionsreiche s\u00e4chsische Wirtschaftsbranchen haben \nunter der Leuchtturmpolitik der Staatsregierung besonders \nzu leiden. Als Beispiele m\u00f6chte ich hier nur die mittler-\nweile kaum mehr existente Textilindustrie im Vogtland \nund der Oberlausitz nennen sowie das erzgebirgische \nKunsthandwerk, das durch den Dumpingwettbewerb mit \nchinesischen Produktpiraten bedroht wird. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Was?) \n\n\u2013 Sie haben das selbst schon beklagt. \n\nGenauso wenig, wie man die aktuelle Sparpolitik aus dem \nHause Morlok als traditionsverbunden bezeichnen kann, \ngenauso wenig ist sie innovativ. Ganz im Gegenteil, sie ist \nnichts anderes als der x-te Aufguss des alten Konzepts \nvom liberalen Nachtw\u00e4chterstaat, das in den USA und \nGro\u00dfbritannien gerade krachend gescheitert ist. \n\nIm Grunde genommen betreibt Wirtschaftsminister \nMorlok \u00fcberhaupt keine Wirtschaftspolitik, sondern nur \neine Sparpolitik, die zu allem \u00dcberdruss weder eine \nStrategie noch eine Vision verfolgt. Das beste Beispiel \ndaf\u00fcr, meine Damen und Herren, sind die massiven \nStreichungen im \u00d6PNV, die Herr Morlok im Einzel-\nplan 07 des Doppelhaushaltes f\u00fcr die Jahre 2011/2012 \ndurchgesetzt hat und die man nach Auffassung der NPD-\nFraktion schlichtweg als wirtschaftspolitischen Offenba-\nrungseid des Ministers bezeichnen muss. \n\nDer \u00d6ffentliche Personennahverkehr war bisher in Sach-\nsen auch in der Fl\u00e4che noch einigerma\u00dfen pr\u00e4sent \u2013 und \ndies bei bemerkenswert hohen Kostendeckungsgraden. \nNicht nur volkswirtschaftliche Folgen, sondern auch die \nsoziale Funktion, die der \u00d6PNV f\u00fcr unser von Abwande-\nrung und \u00dcberalterung gepr\u00e4gtes Land erf\u00fcllt, sind kaum \nzu untersch\u00e4tzen; denn f\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nim l\u00e4ndlichen Raum Sachsens, die kaum Auto besitzen, ist \nder \u00d6PNV nun einmal die letzte M\u00f6glichkeit, mobil zu \nbleiben. \n\nMit der K\u00fcrzung fast aller Investitionen und Betriebsmit-\ntel beim \u00d6PNV, die in Sachsen massive Streckenstillle-\ngungen und Angebotsk\u00fcrzungen nach sich ziehen wird, \nhat der Wirtschaftsminister die Axt an eine der zentralen \nvolkswirtschaftlichen S\u00e4ulen gelegt, auf denen der Frei-\nstaat ruht. Manchmal hat man fast den Eindruck, als ob \nder Wirtschaftsminister mit seiner Kahlschlagpolitik an \neinem gro\u00df angelegten Schildb\u00fcrgerstreich arbeitet; denn \n\n 2694\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nw\u00e4hrend der s\u00e4chsische Nahverkehr kaputtgespart wird, \nsollen gleichzeitig der City-Tunnel fertiggestellt und \nj\u00e4hrlich 50 Millionen Euro vom \u00d6PNV in das Leipziger \nMilliardenloch umgeschaufelt werden. Wegen der Mittel-\nk\u00fcrzungen beim \u00d6PNV fehlt nun aber das Geld, um den \nCity-Tunnel mit S-Bahn-Linien an das Leipziger Umland \nund die Landkreise Leipzig sowie Nordsachsen anzubin-\nden, was den Nutzwert dieses Milliardenprojekts schon \nweit vor seiner Fertigstellung wesentlich minimiert. \n\nDieses Beispiel zeigt ganz klar: Der s\u00e4chsischen Wirt-\nschafts- und Verkehrspolitik fehlt jeder innere Kompass, \nund Herr Morlok scheint noch nicht einmal realisiert zu \nhaben, dass Sachsen ein Fl\u00e4chenland ist, das dringend \u2013 \nwirklich dringend \u2013 auf einen funktionierenden \u00d6PNV \nangewiesen ist. \n\nDie Schocktherapie hat dabei zwei Seiten: Einerseits soll \nder \u00d6ffentliche Personennahverkehr zusammengestrichen \nwerden, auf der anderen Seite m\u00f6chte Herr Morlok \nSachsen zum Beispiel zum Experimentierfeld f\u00fcr Mons-\nter-Lkws, sogenannte Gigaliner, machen. Diese bis zu \n25 Meter langen Monster, die \u00dcberholman\u00f6ver auf den \nAutobahnen und anderen Stra\u00dfen deutlich riskanter als \nbisher machen werden, d\u00fcrften aber schnell in zu engen \nKurven oder an Br\u00fccken stranden. \n\nZudem vergisst der Wirtschaftsminister bei seinen hoch-\nfliegenden Pl\u00e4nen, dass Sachsen wahrlich kein Gigaliner-\ntaugliches Stra\u00dfennetz hat, sondern gerade nach diesem \nWinter viele s\u00e4chsische Stra\u00dfen endg\u00fcltig zu Schlagloch-\npisten verkommen sind, die erst mit hohem finanziellem \nAufwand wieder zusammengeflickt werden m\u00fcssen, und \nman froh sein muss, allein mit dem Pkw unbeschadet von \nPunkt A zu Punkt B zu gelangen. Nein, Herr Morlok, \u00fcber \ndieses Stra\u00dfennetz k\u00f6nnen wahrlich keine Vierundvierzig-\ntonner rollen. Nehmen Sie das bitte zur Kenntnis. \n\nAber es ist bezeichnend, dass Minister Morlok zwar \nverkehrspolitische Narreteien wie die Gigaliner f\u00f6rdern \nm\u00f6chte, sich aber offensichtlich weniger Gedanken \ndar\u00fcber macht, wie man Sachsens Wirtschaft in der \nBreite, in der Allgemeinheit wieder ankurbeln k\u00f6nnte. \nGanz im Gegenteil: Hier wurde durch die Streichung des \nF\u00f6rderprogramms \"Regionales Wachstum\" ein katastro-\nphales Fehlsignal ausgesandt, das zeigt, dass die Staatsre-\ngierung ernsthaft davon ausgeht, dass der Freistaat allein \nvon einer starken Exportwirtschaft leben kann. \n\nIm Umkehrschluss bedeutet dies nat\u00fcrlich \u2013 das muss \nman den Menschen im Lande auch sagen \u2013, dass unser \nKonjunkturzyklus und damit auch unsere Steuereinnah-\nmen noch st\u00e4rker von den Wirtschaftsentwicklungen in \nChina, Indien oder auch den USA abh\u00e4ngig werden. Herr \nMorlok, Ihnen und der gesamten Staatsregierung sei es \nnoch einmal ins Stammbuch geschrieben: Der Gro\u00dfteil \nder Arbeitspl\u00e4tze und der Steuereinnahmen in Sachsen \nh\u00e4ngt nach wie vor \u2013 zum Gl\u00fcck \u2013 von den kleinen und \nmittleren Unternehmen ab, und eben nicht von einigen \nexportorientierten \u2013 und auch noch zumeist subventionier-\nten \u2013 Gro\u00dfunternehmen. \n\nDurch solche Ma\u00dfnahmen wie die Streichung des F\u00f6rder-\nprogramms \"Regionales Wachstum\" wird die Dauermise-\nre der s\u00e4chsischen Binnenwirtschaft noch vertieft und es \nwird weiterhin daf\u00fcr gesorgt, dass der vielbeschworene \nAufschwung nur nicht bei den kleinen und mittleren \nUnternehmen \u2013 und damit auch endlich bei den meisten \nBesch\u00e4ftigten \u2013 ankommen k\u00f6nnte. \n\nDer Wirtschaftsminister betreibt eben eine konsequente \nPolitik f\u00fcr Gro\u00dfkonzerne und gegen kleine Unternehmen \n\u2013 was auch am neuen S\u00e4chsischen Laden\u00f6ffnungsgesetz \ndeutlich wird. Die nun zul\u00e4ssige Sonntags\u00f6ffnung von \nVideotheken und Autowaschanlagen ist mit Blick auf die \nStrukturen in beiden speziellen Branchen auch aus Sicht \nder NPD nachvollziehbar. Die Entscheidung, nun aber \nauch noch einen f\u00fcnften verkaufsoffenen Sonntag einzu-\nr\u00e4umen, ist eine von vielen Kampfansagen an den kleinen, \nselbstst\u00e4ndigen Einzelh\u00e4ndler, der keine M\u00f6glichkeit hat, \nseinen Kunden eine Sieben-Tage-Woche zu bieten, und \nwird den Konzentrationsprozess im Einzelhandel noch \nweiter beschleunigen. \n\nDas von der Staatsregierung trotz schwerwiegender \nverfassungsrechtlicher Bedenken durchgepeitschte La-\nden\u00f6ffnungsgesetz ist au\u00dferdem eminent familienfeind-\nlich und mutet den \u2013 zumeist weiblichen \u2013 Angestellten \nim Einzelhandel Arbeitszeiten zu, die sich sicherlich \nnegativ auf deren Familienleben auswirken d\u00fcrften. Stellt \nman sich in der FDP eigentlich trotz der Sarrazin-Debatte \nnie die Frage, wie das Land zu Kindern kommen kann \nund welche Art von Arbeitspl\u00e4tzen junge Eltern brauchen, \ndamit sie sich um ihre Familien k\u00fcmmern bzw. \u00fcberhaupt \neine Familie gr\u00fcnden k\u00f6nnen? Offensichtlich nicht; denn \ndas, was der Wirtschaftsminister als Reform der Laden-\n\u00f6ffnungszeiten verkauft, ist im tiefsten Grunde familien- \nund kinderfeindlich. Aber es passt in diese konsequent \ngegen die abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten in unserem Land \ngerichtete politische Linie des Wirtschaftsministers; denn \nHerr Morlok will ja nicht nur die Laden\u00f6ffnungszeiten, \nsondern auch das Zuwanderungsrecht liberalisieren und \ndie Mindestverdienstgrenzen f\u00fcr die Niederlassung \nausl\u00e4ndischer Arbeitnehmer von 66 000 Euro auf nun-\nmehr 30 000 Euro senken. \n\nDiese Forderung erhebt der Wirtschaftsminister vor dem \nHintergrund der bereits beschlossenen EU-Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit, die ja am 1. Mai dieses Jahres droht. Die \nEinf\u00fchrung der vollen EU-Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit, die \nausgerechnet immer wieder von der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung in den vergangenen Jahren gefordert wurde, wird \naber dem Grenzland Sachsen und seinem Arbeitsmarkt \nschwersten Schaden zuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSachsen hat von allen deutschen Bundesl\u00e4ndern mit \n566 Kilometern die mit Abstand l\u00e4ngsten Au\u00dfengrenzen \nzu den beiden europ\u00e4ischen Staaten Polen und Tsche-\nchien. Die r\u00e4umliche N\u00e4he Sachsens zu diesen beiden \nL\u00e4ndern macht daher den Freistaat f\u00fcr Billigl\u00f6hner \u2013 auch \naus Osteuropa \u2013 hoch attraktiv, und die permanente \nPropaganda der Staatsregierung f\u00fcr die Arbeitnehmerfrei-\n\n 2695\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich noch kurz \nauf das Thema Tourismuspolitik eingehen. Es ist ein sehr \nwichtiges Thema, welches der Herr Staatsminister auch \nbestens erw\u00e4hnt hat. \n\nz\u00fcgigkeit zeigt, dass man sich eben nicht den Interessen \nder Sachsen verbunden f\u00fchlt, sondern dass einseitig die \nInteressen der Wirtschaft gegen die Interessen der \u00fcber-\nw\u00e4ltigenden Mehrheit der Sachsen vertreten werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUnd als ob die Gefahren f\u00fcr den deutschen Arbeitsmarkt, \ndie aus der EU-Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit resultieren, \nnicht schon gro\u00df genug w\u00e4ren, musste Herr Morlok in \neinem Interview dann noch einen drauflegen, indem er \nsagte, dass er die T\u00fcr f\u00fcr Zuwanderer nicht nur einen \nSpalt, sondern ganz weit \u00f6ffnen m\u00f6chte. Herr Morlok, mit \nIhrer Forderung nach noch mehr Zuwanderung \u00fcber die \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit hinaus werden Sie nur errei-\nchen, dass die ohnehin schon beinharte Konkurrenz in \ndem leider dramatisch schnell wachsenden Niedriglohn-\nbereich nochmals zunimmt und die S\u00e4chsinnen und \nSachsen dabei auf der Strecke bleiben. Aber genau das \nm\u00f6chte die FDP ja auch; Herr Herbst hat es vorhin noch \neinmal sinngem\u00e4\u00df gesagt. Wir als NPD sagen dagegen \nganz klar: Zuerst m\u00fcssen die Sachsen einen Arbeitsplatz \nbekommen und dann alle anderen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Morlok, verk\u00fcnden Sie also bitte nicht st\u00e4ndig Ihren \nZuwanderungsirrsinn, sondern k\u00fcmmern Sie sich endlich \neinmal um die fast 240 000 Arbeitslosen in Sachsen und \nvergessen Sie nicht, dass allein im Dezember die Arbeits-\nlosigkeit stark gestiegen ist! \n\n(Holger Zastrow, FDP: Die  \nZahlen haben Sie auch! Na, na, na!) \n\nDie nach wie vor hohe Arbeitslosenquote von \u00fcber 11 % \nzeigt auch, dass Sie bei Ihrer eigentlichen und wichtigsten \nAufgabe, der Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit, bisher \ngrandios gescheitert sind. Wir als NPD werden Sie aber \nnicht an dem gr\u00f6\u00dfenwahnsinnigen Bauprojekt City-\nTunnel oder Ihrer arbeitnehmerfeindlichen Multikulti-\nPropaganda messen, sondern daran, inwieweit es Ihnen \nwirklich gelingt, m\u00f6glichst viele Sachsen endlich wieder \nin Lohn und Brot zu bringen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es ist nur noch sehr wenig Redezeit \u00fcbrig. Hat \nnoch jemand das Bed\u00fcrfnis zu sprechen? Dann w\u00fcrde ich \nauch die Zeit bekannt geben. \u2013 Die FDP-Fraktion hat sich \ngemeldet: 2,11 Minuten. \u2013 Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nIn der Tourismuspolitik ist es so: Wer auf frischen Wind \nwartet, darf nicht verschnupft sein, wenn er kommt; und \ndie neue Tourismusstrategie wird diesen Wind bringen. \nSie hat einen Namen: \"Tourismusstrategie 2020\". Die \nTermine stehen, im Sommer werden wir fertig sein. \nWorum geht es? Trotz guter Zahlen im letzten Jahr stehen \nwir immer noch auf Platz 10 der 16 Bundesl\u00e4nder. Das ist \nuns nicht genug. Wir brauchen ein neues Konzept. \n\n(Andreas Storr, NPD: Dann  \nstell\u2019 uns mal dein Konzept vor!) \n\nWir m\u00fcssen aufh\u00f6ren, Tourismus spielen zu wollen, sehr \ngeehrte Damen und Herren; denn Spielen ist das Experi-\nmentieren mit dem Zufall. Ein Konzept ist doch nur dann \nerfolgreich, wenn es sich auf ganz konkrete Bedingungen \neinstellt und reelle Marktchancen gedanklich vorweg-\nnimmt. \n\nWer langfristig erfolgreich sein m\u00f6chte, muss fr\u00fchzeitig \nStrukturver\u00e4nderungen vornehmen. Das tun wir. 68 000 \nBesch\u00e4ftigte in der Tourismusbranche des Freistaates \nbilden einen wichtigen Beitrag in der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft. Sie arbeiten in allen Regionen Sachsen, auch in \nden 450 Kommunen, die eine gewisse Tourismusaffinit\u00e4t \nhaben und eine Kurtaxe erheben k\u00f6nnten. Dies tun aber \nleider nur 24 Kommunen. Dabei sollten wir nach Europa \nschauen und das Tiroler Modell \u2013 als eines der besten in \nEuropa \u2013 annehmen. \n\nDa meine Zeit davonl\u00e4uft, m\u00f6chte ich nur noch erw\u00e4hnen: \nSachsens St\u00e4rke liegt in der nat\u00fcrlichen Vielfalt der \nPremiumangebote, die \u00fcberall in Sachsen zu finden sind. \n\"St\u00e4rken st\u00e4rken\" \u2013 von diesem klaren Wind unseres \nWirtschaftsministers werden wir st\u00e4rker profitieren als \nbisher, vor allem die Premiumangebote der Betriebe der \nTourismuswirtschaft. \n\nIn diesem Sinne vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf von der SPD: Bravo!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \njemand die verbliebene Redezeit nutzen? \u2013 Dies ist nicht \nder Fall. Meine Damen und Herren, damit ist diese \nRegierungserkl\u00e4rung beendet. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n 2696\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nIch darf nun das Ergebnis der Wahl eines Mitgliedes des \nS\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr das Kuratorium der Kulturstif-\ntung des Freistaates Sachsen bekannt geben. Abgegebene \nStimmscheine: 168, ung\u00fcltige Stimmscheine: keine. Die \nim Wahlvorschlag aufgef\u00fchrte Kandidatin Annekatrin \nKlepsch erzielte 86 Jastimmen, 9 Neinstimmen und \n33 Enthaltungen. Damit ist Frau Klepsch durch den \n\nS\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt. Ich gratuliere sehr herzlich \nund w\u00fcnsche viel Erfolg f\u00fcr die Arbeit! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren fort mit  \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Sichere Lebensmittel f\u00fcr Sachsen \u2013  \nVerbraucher vor Gefahren sch\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Staatsregierung muss Winterschlaf beenden:  \nSachsen braucht ein Soforthilfeprogramm f\u00fcr kommunale Stra\u00dfen. \n\nBedarfsgerechten Winterdienst f\u00fcr die Kommunen erm\u00f6glichen! \nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nIch rufe zun\u00e4chst auf die  \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSichere Lebensmittel f\u00fcr Sachsen \u2013 Verbraucher vor Gefahren sch\u00fctzen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Staatsregierung hat zuerst um das Wort gebeten, \ndanach folgen CDU- und FDP-Fraktion, DIE LINKE, \nSPD, GR\u00dcNE und die NPD. Frau Staatsministerin, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nDas Jahr 2011 ist erst wenige Wochen alt, aber um einige \nunerfreuliche und unappetitliche Erfahrungen reicher. Die \nj\u00fcngsten Vorkommnisse rund um das Thema Dioxin in \nFutter- und Lebensmitteln haben auch mir ganz pers\u00f6n-\nlich den Appetit verdorben. \n\nWas hier, von einem einzigen Betrieb in Schleswig-\nHolstein ausgehend, mit Futtermitteln und der nachfol-\ngenden Kette, auch mit Lebensmitteln, gemacht wurde, ist \nunverantwortlich und kriminell, das sage ich ganz deut-\nlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nEs gef\u00e4hrdet Mensch und Tier, es verunsichert Verbrau-\ncher, missbraucht Vertrauen und es bringt eine ganze \nBranche in Verruf. Aber \u2013 das ist mir zu Beginn dieser \nDebatte wichtig herauszustellen \u2013 wir als Verbraucher in \n\nSachsen waren keiner unmittelbaren Gefahr ausgesetzt. \nDie Kontroll- und \u00dcberwachungsmechanismen haben gut \nfunktioniert. \n\nWas bedeutet das ganz konkret? Lassen Sie mich dies \nschlaglichtartig nochmals aufzeigen. In der aktuellen \nDioxinkrise wurden von einem schleswig-holsteinischen \nFutterhersteller technische Mischfetts\u00e4uren mit unzul\u00e4ssig \nhohem Dioxin ausgeliefert, und ich sage auch hier noch \neinmal: Hier begann die Sauerei, denn technische Fette \nhaben in unserer Lebensmittelkette nichts zu suchen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u00dcber mehrere Zwischenstationen gelangten mutma\u00dflich \ndioxinbelastete Futtermittelchargen auch an s\u00e4chsische \nTierhaltungsbetriebe. Noch am 30.12.2010 wurden die \nbeiden betroffenen Betriebe informiert. Gleichzeitig \nwurden als wichtige Ma\u00dfnahme die Futtermittel ebenfalls \ngesperrt. Am 3. Januar 2011 waren unsere Kontrolleure \nvor Ort, haben Proben entnommen und mutma\u00dflich \nbetroffene Tierbest\u00e4nde offiziell gesperrt. Am Freitag, \ndem 7. Januar 2011, \u00fcbermittelte dann Sachsen-Anhalt \nendlich Untersuchungsergebnisse zu den angeschuldigten, \nmutma\u00dflich dioxinbelasteten Futtermittelchargen, die zu \nuns nach Sachsen geliefert wurden. Danach waren in den \n\n 2697\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nuntersuchten Proben keine \u00dcberschreitungen der zul\u00e4ssi-\ngen Dioxinh\u00f6chstwerte in den Futtermitteln festzustellen. \nAm Sonntag, dem 09.01.2011, informierte die Landesun-\ntersuchungsanstalt, dass in repr\u00e4sentativen Proben mut-\nma\u00dflich dioxinbelasteter Masth\u00e4hnchen lediglich Dioxin-\ngehalte deutlich unterhalb der H\u00f6chstwerte vorhanden \nwaren, und mir \u2013 dies sage ich an dieser Stelle \u2013 fiel ein \nStein vom Herzen. \n\nDaraufhin wurden alle in diesem Zusammenhang von den \nzust\u00e4ndigen s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden veranlassten Ma\u00dfnah-\nmen gegen\u00fcber betroffenen s\u00e4chsischen Unternehmen \naufgehoben. \u2013 So weit noch einmal der R\u00fcckblick auf das \nGeschehen bei uns in Sachsen. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \nauf Landes- und Kommunalebene waren w\u00e4hrend der \nganzen Zeit vor Ort pr\u00e4sent, haben auf Hochtouren \ngepr\u00fcft und sich letzten Endes gegenseitig informiert, um \ndie notwendigen Schritte zum Schutz unserer Verbraucher \nsicherzustellen. Daf\u00fcr an dieser Stelle nochmals meinen \nDank an die Mitarbeiter vor Ort! \n\nIch habe es an gleicher Stelle auch in meiner Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung vor einem halben Jahr bereits betont: Die \namtliche Lebensmittel\u00fcberwachung in Sachsen arbeitet \nhervorragend f\u00fcr unsere Verbraucher in Sachsen. Das ist \nkein Eigenlob, das ich als Verbraucherschutzministerin \nkraft Amtes verk\u00fcnden muss. Nein, dies belegt auch der \nVerbraucherschutzindex der bundesdeutschen Verbrau-\ncherzentrale. Regelm\u00e4\u00dfig belegen wir in Sachsen Spit-\nzenpl\u00e4tze und j\u00e4hrlich kontrollieren wir 62,4 % der \ns\u00e4chsischen Lebensmittelunternehmen. \n\nDabei arbeiten wir sehr erfolgreich an einem risikobasier-\nten Grundsatz. Aber \u2013 das haben auch die j\u00fcngsten Ergeb-\nnisse gezeigt \u2013 die beste Kontrolle in Sachsen n\u00fctzt \nwenig, wenn l\u00e4nder\u00fcbergreifend Futtermittel und  \nLebensmittel gehandelt werden, die Kontrollen aber \nl\u00e4nderbezogen erfolgen. Deshalb war die gestrige Son-\nderkonferenz der Verbraucherschutz- und Agrarminister \nin Berlin so wichtig und vor allem auch richtungweisend \n\u2013 \u00fcbrigens seit 2001 zum zweiten Mal in dieser Konstella-\ntion \u2013, mit ambitionierten Zielen und vor allen Dingen \nauch mit einem ambitionierten Zeitplan. Von ihr geht das \nSignal aus, dass Bund und L\u00e4nder gemeinsam an einem \nStrang ziehen, und zwar in dieselbe Richtung. \n\nKurz zu den wichtigsten Ergebnissen: Die Hersteller von \nFuttermitteln m\u00fcssen k\u00fcnftig eine Zulassung beantragen, \ndie an strenge Auflagen gekn\u00fcpft ist. Die Produktion von \nFutterfetten und technischen Fetten soll getrennt werden, \nund Futtermittelfirmen m\u00fcssen eine Haftpflichtversiche-\nrung f\u00fcr Betriebe und Produkte bzw. eine gleichwertige \nAbsicherung abschlie\u00dfen. Auf einer m\u00f6glichst EU-weiten \nListe sollen Futtermittel und Rohstoffe stehen. Die Fut-\ntermittelunternehmer sollen zu Risikokontrollen ver-\npflichtet werden. Alle Ergebnisse sollen an die Beh\u00f6rden \nweitergeleitet werden, und auch private Labore m\u00fcssen \nbedenkliche Mengen an Beh\u00f6rden melden. Die R\u00fcckver-\nfolgung belasteter Lebens- und Futtermittel soll erleichtert \nwerden. Diesen Punkt habe ich auch f\u00fcr Sachsen in die \nDiskussion eingebracht. \n\nDie Futtermittel\u00fcberwachung soll wie die Lebensmittel-\nkontrolle am Risiko orientiert werden: Wer verd\u00e4chtig ist, \nwird st\u00e4rker kontrolliert. Die Kontrollen der L\u00e4nder \nwerden von dritter Seite unter die Lupe genommen. Dabei \nwirkt der Bund mit, und geplant ist ein Fr\u00fchwarnsystem \nf\u00fcr Dioxin. Alle Daten \u00fcber das Gift in Lebens- und \nFuttermitteln sollen gesammelt werden. Die L\u00e4nder \npr\u00fcfen Schwerpunkt-Staatsanwaltschaften und die Bun-\ndesregierung pr\u00fcft schwerere Strafen bei Verst\u00f6\u00dfen in der \nLebensmittelkette, und schlie\u00dflich: Die Beh\u00f6rden m\u00fcssen \n\u00fcberh\u00f6hte Grenzwerte und Rechtsverst\u00f6\u00dfe bei Lebensmit-\ntelkontrollen umgehend ver\u00f6ffentlichen. Dazu soll das \nVerbraucherinformationsgesetz ge\u00e4ndert werden. F\u00fcr den \nVerbraucher wird eine neue Informationsquelle ge-\nschaffen. Die L\u00e4nder richten die Internetplattform \nwww.lebensmittelwarnung.de ein. Ich setze darauf, dass \nmit diesen zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen der Schutz der \nVerbraucher weiter gest\u00e4rkt wird. \n\nKlar ist aber auch: Kriminelle Energie wird sich selbst \ndurch noch so viele Aktionspl\u00e4ne nicht vermeiden lassen. \nDer gesamte Ma\u00dfnahmenplan wird in K\u00fcrze auch im \nInternet auf der Seite der Verbraucherschutzministerkon-\nferenz einzusehen sein; denn zurzeit liegt nur die vorl\u00e4u-\nfige Fassung vor, die ich Ihnen auch zur Verf\u00fcgung \ngestellt habe. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die amtliche \nFuttermittelkontrolle wurde in das Ministerium f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz eingegliedert, und die \ndamit einhergehende Verzahnung von Futtermittel- und \nLebensmittelkontrolle war eine richtige Entscheidung; \ndenn Futter- und Lebensmittel bilden eine Kette \u2013 unsere \nLebensmittelkette; ich sage immer: vom Korn bis zum Ei. \nSo war es auch f\u00fcr alle Akteure im konkreten Fall m\u00f6g-\nlich, schnell und koordiniert zu reagieren. Das ist ein \nErfolg, und in diesem Zusammenhang danke ich sowohl \nmeinem Kollegen Frank Kupfer, der gerade zu Tisch ist \u2013 \nguten Appetit! \u2013, f\u00fcr die gute Zusammenarbeit der letzten \nWochen, als auch der Wahlkreisabgeordneten Frau Han-\nnelore Dietzschold, die sich sehr um die Betriebe in ihrem \nWahlkreis gek\u00fcmmert hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nOh-Rufe von der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist unsere Aufgabe, die \nFuttermittel- und Lebensmittelkontrollen stetig zu opti-\nmieren, und wir sorgen zunehmend f\u00fcr Transparenz, die \nden Verbraucher zu einem aktiven Teilnehmer am Markt-\ngeschehen macht \u2013 vor allem m\u00fcndig und kompetent. Er \nsoll entscheiden k\u00f6nnen, und das setzt ein Mindestma\u00df an \nInformationen voraus. Deshalb habe ich mich auf der \ngestrigen Konferenz auch f\u00fcr die bessere Kennzeichnung \nvon Lebensmitteln stark gemacht. \n\nAber wir haben als Verbraucher auch die Verantwortung, \nden Wert eines Lebensmittels immer wieder zu erkennen \nund vor allem auch zu sch\u00e4tzen; \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nStaatsminister Frank Kupfer: Richtig!) \n\n 2698\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\ndenn Lebensmittel fallen nicht wie Manna vom Himmel, \nsie wachsen nicht in Supermarktregalen; und wenn sie \ndennoch als reiche Ernte auf unserem Teller landen, dann \nsollten wir dies nicht vergessen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Sachsen rea-\ngiert schnell, Sachsen optimiert st\u00e4ndig die Kontrollen \nund deren Auswertung im Interesse unserer s\u00e4chsischen \nVerbraucher. Sachsen ist im Verbraucherschutz gut \naufgestellt. Aber Gutes kann immer noch besser werden, \nund daran arbeiten wir. Dabei z\u00e4hle ich auf Sie. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Frank Kupfer) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun gebe ich das \nWort an die CDU-Fraktion, Herrn Abg. Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kriminelle \nMachenschaften sind und bleiben nicht tolerierbar und \nwerden auch durch unsere s\u00e4chsischen Lebensmittelkon-\ntrolleure streng verfolgt. Aktuell sind im Freistaat Sachsen \n\u00fcber 170 Kontrolleure im Einsatz. Der Zusatz von Gift-\nstoffen aus der Fettherstellung ist hoch kriminell und kann \nbis zu 25 000 Euro Geldstrafe kosten oder eine Freiheits-\nstrafe bis zu f\u00fcnf Jahren nach sich ziehen. Aber wir \nsollten in diesem Hohen Haus durchaus auch diskutieren: \nK\u00f6nnten diese Strafen denn nicht h\u00f6her sein? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wie ist es denn \nin Sachsen? Ich komme zu einer kurzen Realit\u00e4tsbe-\nschreibung. Der s\u00e4chsische Eierproduzent muss sich einer \nviertelj\u00e4hrlichen Kontrolle durch den Amtstierarzt unter-\nwerfen. Die beprobten Dinge werden in der Landesunter-\nsuchungsanstalt, LUA, untersucht. Zus\u00e4tzlich m\u00f6chte er, \nwenn er in die gro\u00dfen Supermarktketten kommen und \ngelistet werden m\u00f6chte, eine sogenannte KAT-Pr\u00fcfung \nvorweisen: Kontrollierte Alternative Tierhaltung. Hier \nwird w\u00f6chentlich von unabh\u00e4ngiger Stelle beprobt. Das \nist eine zus\u00e4tzliche Leistung der Privatwirtschaft. \n\nWas ich allerdings auch ansprechen m\u00f6chte, ist die \nPreisentwicklung unserer Lebensmittel. Schauen wir uns \ndie Preise an, ganz besonders in den gro\u00dfen Ketten, Aldi, \nLidl etc., dann sehen wir: Der Preis der Lebensmittel f\u00e4llt \nund nat\u00fcrlich auch der Preis, den der Erzeuger f\u00fcr seine \nProdukte erzielen kann. In den letzten drei Jahren ist \nbeispielsweise der Eierpreis um \u00fcber 15 % gesunken. \nDamit stellt sich nat\u00fcrlich schon f\u00fcr den wirtschaftlich \ndenkenden Menschen die Frage: Wie soll hier noch \nQualit\u00e4t sichergestellt werden? Die aggressive Preissen-\nkungspolitik der Discounter versch\u00e4rft das Problem \nzus\u00e4tzlich. Die Schraube drehen wir immer weiter herun-\nter. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nDas ist doch Marktwirtschaft!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, daf\u00fcr gibt es \neine L\u00f6sung. Sie hei\u00dft: der Verbraucher \u2013 das sind wir \nalle. Die Marktmacht und die Verantwortung des Verbrau-\nchers liegen in seinem Portemonnaie, also bei uns allen. \nDie Eigenverantwortung eines jeden ist und bleibt nat\u00fcr-\nlich auch weiterhin gefragt, und die Eigenverantwortung \nauch der Lebensmittelproduzenten muss sichergestellt \nsein. Die Frau Staatsministerin hat es angesprochen: Das \nbundesweite Portal www.lebensmittelwarnung.de wird \nwahrscheinlich im Fr\u00fchjahr 2011 freigeschaltet. Dies ist \nein Kooperationsprojekt der Bundesl\u00e4nder untereinander, \nund es zentralisiert endlich eine \u00dcbersicht \u00fcber die aktuel-\nlen Entwicklungen im Lebensmittelbereich bei uns in \nDeutschland. \n\nVielleicht noch einen Blick \u00fcber den Tellerrand hinaus. \nSchauen Sie sich, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, den franz\u00f6sischen Fernsehkanal TF1 an, so \nk\u00f6nnen Sie feststellen, dort wird \u00f6fter einmal \u00fcber Brot-\npreise, Gem\u00fcseg\u00fcte und Fleischqualit\u00e4t berichtet und \ndiskutiert bzw. ist dies Thema. Bei uns, im deutschen \nFernsehen, findet bei Skandalen und \u00fcberh\u00f6hten Preis-\nsteigerungen durchaus eine Berichterstattung statt; aber es \nfindet immer wieder eine Skandalisierung dieses Themas \nstatt. Zuletzt erst gestern gesehen: Phoenix nennt seine \nAktuelle Stunde zu diesem Thema \"Risiko Essen\". Das \nimpliziert, dass mit Essen ein Risiko verbunden ist, und \ndas ist, wie die Frau Staatsministerin gut dargestellt hat, \nnicht der Fall. \n\nWir m\u00fcssen also zu einer umfassenden Besch\u00e4ftigung mit \nden Themen Essen und Trinken sowie Qualit\u00e4t in unseren \nNahrungsmitteln kommen. Die vergangene ARD-\nThemenwoche im letzten Jahr war hierbei ein guter \nSchritt. Ich w\u00fcrde mich allerdings freuen, wenn dem \nweitere Schritte folgten, vielleicht auch in unserem \nMitteldeutschen Rundfunk. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme \nzum Fazit. Es gibt Optimierungs- und L\u00fcckenschlussbe-\ndarf bei staatlichen Kontrollen. Ich begr\u00fc\u00dfe daher aus-\ndr\u00fccklich, dass sich die Verbraucherschutzministerkonfe-\nrenz gestern darauf geeinigt hat. Aktionismus und B\u00fcro-\nkratie n\u00fctzen hierbei nichts. Es muss sich grundlegend \nund dauerhaft etwas im Denken \u00e4ndern. Ich begr\u00fc\u00dfe \nebenso ausdr\u00fccklich, dass die H\u00e4user von Frau Staatsmi-\nnisterin Clau\u00df und Herrn Staatsminister Kupfer in dieser \nSache eng kooperieren. Wir brauchen eine St\u00e4rkung der \nEigenverantwortung der Marktteilnehmer und seitens der \nHersteller Ehrlichkeit und Transparenz, verbunden mit \neinem ehrlichen Gesch\u00e4ftsgebaren, um die Kundenzufrie-\ndenheit zu st\u00e4rken. \n\nDer 14-Punkte-Aktionsplan, den die Frau Staatsministerin \nansprach, muss umgesetzt werden. Hierbei ist nicht nur \nder Freistaat Sachsen, sondern sind alle anderen Bundes-\nl\u00e4nder mit in der Pflicht. \n\nIch ergreife sp\u00e4ter noch einmal das Wort, um zum Thema \nKochkompetenz zu sprechen, schlie\u00dfe aber vorerst mit \ndem Hinweis: Lebensmittel sind Mittel zum Leben. \n\nVielen Dank. \n\n 2699\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: Ah! \u2013  \nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Sch\u00fctz, \nFDP-Fraktion; bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Durch das \nzielgerichtete Krisenmanagement des Bundes und der \nzust\u00e4ndigen Bundesl\u00e4nder konnten die Betroffenen der \nDioxinverunreinigungen im Futterfett entlang der Produk-\ntionskette schnell identifiziert und im Sinne des vorsorgli-\nchen Verbraucherschutzes konsequent von der weiteren \nVermarktung ausgeschlossen werden. Dadurch wurde das \nRisiko f\u00fcr die Verbraucher wesentlich minimiert. Hieran \nzeigt sich: Unsere bestehenden Gesetze greifen und \nInformationsfl\u00fcsse funktionieren. \n\nDie Vielfalt der heute angebotenen Lebensmittel ist \u2013 \nzumindest f\u00fcr mich \u2013 nicht mehr \u00fcberschaubar. \u00dcber \n10 000 Lebensmittel finden Sie in einem Supermarkt, und \ndas \u2013 dies m\u00f6chte ich deutlich sagen \u2013 ist auch eine \nAntwort auf unsere Verbraucherw\u00fcnsche. Dass sich nicht \nnur in der Quantit\u00e4t etwas ge\u00e4ndert hat, sondern auch in \nder Qualit\u00e4t, zeigen immer wieder die Untersuchungen \nder Stiftung Warentest und der Verbraucherzentralen des \nBundesverbandes. Hier weisen unsere Lebensmittel einen \nsehr hohen Standard aus. \n\nAllein im Lebensmittelbereich gibt es \u00fcber 200 Normen, \ndie drei Hauptziele verfolgen: den Schutz der Gesundheit \nzu gew\u00e4hrleisten, den Verbraucher vor T\u00e4uschungen zu \nsch\u00fctzen und der \u00d6ffentlichkeit sachgerechte Informatio-\nnen zukommen zu lassen. Diese Ziele k\u00f6nnen aber bei \neiner solch langen Herstellungskette, wie wir sie in dem \nim Augenblick zu diskutierenden Fall haben, nur mit einer \ngemeinsamen Verantwortung eines jeden Teiles der Kette \nerreicht werden, von der Eigenverantwortung des Le-\nbensmittelunternehmens bis zur beh\u00f6rdlichen Kontrolle. \n\nIn einem aktuellen Dioxinfall \u2013 ich darf sagen, es gab in \nden letzten Jahren mehrere; im Jahr 2004 allein zwei F\u00e4lle \n\u2013 hat es nur knapp eine Woche gedauert, bis aufgrund der \nBeh\u00f6rdenermittlungen die Herstellungskette zur\u00fcckver-\nfolgt wurde und die Spur zu einer Firma in Schleswig-\nHolstein f\u00fchrte \u2013 darauf sind meine Vorredner bereits \neingegangen \u2013, bis zu dem Punkt, dass sich nach dem \njetzigen Erkenntnisstand f\u00fcr diese Firma der Verdacht \nh\u00e4lt, dass Hinweise dort vor Ort ignoriert und Grenz\u00fcber-\nschreitungen nicht verpflichtend gemeldet wurden. Das ist \nleichtfertig und \u2013 ohne eine Vorverurteilung vornehmen \nzu wollen \u2013, wenn es sich best\u00e4tigt, kriminell. Solche \nLeichtfertigkeiten darf es in der Futtermittelindustrie nicht \ngeben. Sie sind in Lebensmittelherstellungsprozessen \ngef\u00e4hrlich und verantwortungslos. \n\nWas in Futterfette darf und was nicht, wird streng \u00fcber-\nwacht. Es gibt neben den EU-Richtlinien die zus\u00e4tzlichen \nQualit\u00e4tsstandards, die bei der Registrierung von Betrie-\nben, aber auch auf L\u00e4nderebene gef\u00fchrt werden; und \nwenn heute Reinheitsgebote f\u00fcr Tierfutter und verst\u00e4rkte \n\nKontrollen \u2013 vor allem von den GR\u00dcNEN \u2013 gefordert \nwerden, dann muss ich zur\u00fcckrufen: Ich habe bereits auf \n2004 hingewiesen. Damals waren Sie in der Bundesregie-\nrung und h\u00e4tten alle diese Regelungen bereits selbst \ntreffen k\u00f6nnen. \n\nUns muss aber auch klar sein: Die Kontrolle jeder einzel-\nnen Futtermittelkomponente ist weder machbar noch \nfinanzierbar, und ich kann Ihnen jetzt schon sagen: \nLetztlich bietet auch ein Reinheitsgebot keine hundertpro-\nzentige Sicherheit; denn Fahrl\u00e4ssigkeit und kriminelles \nHandeln k\u00f6nnen selbst die sch\u00e4rfsten Gesetze und dich-\ntesten Kontrollen nicht kompetent verhindern, so wie es \nsich im Augenblick auch im aktuellen Fall darstellt. \n\nUns als FDP/CDU-Regierung geht es um konstruktive \nL\u00f6sungen, und es geht uns darum, den aktuellen Fall zu \npr\u00fcfen und L\u00f6sungen zu finden, die das Risiko f\u00fcr den \nVerbraucher minimieren \u2013 aber weder mit Hysterie noch \nmit Arroganz. Deshalb sage ich an dieser Stelle: effektive \nKontrollen, Transparenz im Sinne des vorbeugenden \nVerbraucherschutzes: ja. Aktionismus, nur um den \nVerbraucher zu beruhigen und die eigene Bedeutung zu \nbetonen: ein deutliches Nein. Nein, meine sehr geehrten \nDamen und Herren, mit CDU und FDP wird es ein \u00fcber-\nlegtes Handeln in diesem Fall geben \u2013 zum Schutz der \nVerbraucher und der verantwortungsbewussten Lebens-\nmittelhersteller. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte; Frau Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \nStaatsministerin, ich bin froh, dass Sie zu Beginn der \nDebatte die Verantwortung \u00fcbernommen und sich gestellt \nhaben; denn Sie haben die Verantwortung ja auch inne, \nund ich m\u00f6chte deshalb eines zur\u00fcckweisen: den Versuch, \ndie Verantwortung an die Landkreise abzuschieben, der \nim Vorfeld in einigen Stellungnahmen unternommen \nworden ist. \n\nEs ist v\u00f6llig klar, wir haben in Sachsen eine geteilte \nZust\u00e4ndigkeit. Die Landkreise sind f\u00fcr die Kontrollen \nzust\u00e4ndig, aber die L\u00e4nder sind grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die \nFuttermittelkontrolle verantwortlich in der geteilten \nZust\u00e4ndigkeit zwischen Kontrolle und Untersuchungsan-\nstalt mit Labor auf Landesebene, und ich m\u00f6chte darauf \nverweisen, dass die Situation, die wir jetzt diskutieren, \naus Vers\u00e4umnissen in der Vergangenheit resultiert. Das \nHauptproblem, das wir angesichts der immer wiederkeh-\nrenden Dioxinskandale vorfinden, ist die fehlende Ver\u00f6f-\nfentlichungspflicht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Genau!) \n\nEs ist sch\u00f6n, Frau Staatsministerin, wenn Sie Ihr Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr den Appetitverlust der Verbraucherinnen und \nVerbraucher hier zum Ausdruck bringen. Aber ich m\u00f6chte \n\n 2700\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nsagen: Appetit durch Information? Das Problem bleibt \ndoch, Verbraucher(innen) m\u00fcssen wissen k\u00f6nnen, aus \nwelchen Betrieben belastete Lebensmittel hervorgehen. \nWir werden Ihre Initiative zur Einrichtung einer Homepa-\nge bzw. eines Webangebotes pr\u00fcfen, aber es bedarf einer \ngrundlegenden gesetzlichen \u00c4nderung; denn Rechtsver-\nst\u00f6\u00dfe ohne Nennung der Betriebe zu ver\u00f6ffentlichen ist, \nwie wenn man sagen w\u00fcrde: Im Heuhaufen haben wir \neine Nadel versteckt, aber wir zeigen sie Ihnen nicht. Wer \nsich hineinlegt, nimmt das Risiko in Kauf, sich daraufzu-\nsetzen. Bezogen auf Lebensmittel ist das ein verantwor-\ntungsloser Umgang mit der Gesundheit und dem Informa-\ntionsanspruch der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wir wiederho-\nlen unsere Forderung: Da, wo Verunreinigungen sind, \nm\u00fcssen auch die Namen der Unternehmen genannt \nwerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs braucht die Kennzeichnung der Zur\u00fcckverfolgbarkeit \nvon Fleisch. Sie, Frau Clau\u00df, haben das auch vorgeschla-\ngen; aber wir fordern Sie auf: Machen Sie doch N\u00e4gel mit \nK\u00f6pfen. In Sachsen haben Sie die M\u00f6glichkeit dazu. Wir \nerwarten auch, dass Sie sich auf Bundesebene f\u00fcr eine \nKennzeichnungspflicht \u2013 und zwar Pflicht! \u2013 einsetzen. \n\nDazu m\u00f6chte ich auf einen Punkt langj\u00e4hriger Fehlsteue-\nrung verweisen. Das System der Dioxin\u00fcberwachung war \nv\u00f6llig falsch aufgestellt. Die Verpflichtung war lediglich, \ndass die Unternehmen selbst Pr\u00fcfdienstleister bezahlten, \ndie die Unbedenklichkeit ihrer Produkte zertifizierten. \nJedes Kind h\u00e4tte diesen Gutachten gegen\u00fcber, die im \nRahmen der freiwilligen Selbstkontrolle erfolgten, eine \ngesunde Skepsis entgegengebracht. Die Politik aber hat \nsich darauf verlassen, weil man auf diese Art und Weise ja \nauch am System \u00f6ffentlicher Kontrollen einsparen kann. \n\nAber, meine Damen und Herren, es darf sich nicht um \neine ausschlie\u00dflich freiwillige Selbstverpflichtung han-\ndeln, und es ist auch nicht mehr hinnehmbar, dass im \nFalle eines positiven Befundes lediglich der Auftraggeber \ndes Gutachtens die Pr\u00fcfergebnisse erh\u00e4lt; denn das \nUnternehmen in Schleswig-Holstein zum Beispiel wusste \naufgrund der freiwilligen Selbstkontrolle \u00fcber den Kon-\ntaminationsgrad der Futtermittel Bescheid und hat trotz-\ndem weiter verkauft. Zumindest diese positiven Befunde \nm\u00fcssen der amtlichen Aufsicht automatisch \u00fcbermittelt \nwerden. \n\nDer Gro\u00dfversuch der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung, den \nBetrieben die Selbstkontrolle zu \u00fcberlassen, muss also als \ngescheitert betrachtet werden, und wir fordern grundle-\ngende gesetzliche Ver\u00e4nderungen. Die amtlichen Kontrol-\nlen m\u00fcssen verbessert werden, und daf\u00fcr sind zus\u00e4tzliche \nStellen einzuf\u00fchren. Es gen\u00fcgt eben nicht, auf kriminelles \nVerhalten zu verweisen und dieses zu verurteilen, sondern \nes muss auch gesetzlich verankert werden. Es gibt bislang \nkeine bundeseinheitlichen Richtwerte zur \u00dcberpr\u00fcfung \nund zu Oberwerten der Belastung. Diese sind nach Bun-\ndesl\u00e4ndern unterschiedlich, und sie sind wiederum nicht \nverbindlich. Um dem abzuhelfen, w\u00e4re etwa ein Bund-\nL\u00e4nder-Staatsvertrag vorstellbar; und wir werden die \n\nErgebnisse der gestrigen Konferenz auf ihre Wirksamkeit \nhin \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nEs ist momentan auch nicht verbindlich geregelt, nach \nwelcher \u00dcberschreitung des Grenzwertes der Verkauf \nunbedingt eingestellt werden muss, ob R\u00fcckrufaktionen \nstattfinden m\u00fcssen, inwieweit die Bev\u00f6lkerung umgehend \ninformiert werden muss usw. Das alles hei\u00dft, dass die \nPolitik es bislang in Kauf genommen hat, dass kontami-\nnierte Produkte in Umlauf kommen. Das muss hier \ndeutlich gesagt werden. \n\nIch bin auf einige Fehlsteuerungen und Unterlassungen \neingegangen. Das Problem der Informationsfreiheit ist zu \nbeheben. Die Sicherheitsinfrastruktur muss in ihrer \nVerbindlichkeit gest\u00e4rkt und ausgebaut werden, und es ist \nnat\u00fcrlich darauf zu verweisen, dass, wenn aufseiten der \nErzeuger nur Wettbewerb, Gewinnmargen und Profit \nz\u00e4hlen, dem seitens der Politik klare Grenzen gesetzt \nwerden m\u00fcssen. \n\nWir werden auf die Ver\u00e4nderungen der gesetzlichen \nGrundlagen orientieren und diese vorantreiben. Dies kann \nich Ihnen als Versprechen bereits jetzt sagen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nMan stellt sich ja heute die Frage: Ist schon wieder alles \nin Butter? Wenn man sich \u2013 sicherlich zur Mittagszeit \u2013 \nanschaut, wie die Reihen gef\u00fcllt sind, auch auf der Besu-\nchertrib\u00fcne, dann m\u00fcsste man fast sagen, der Skandal ist \nausgestanden, weil gestern ein 14-Punkte-Plan von \nAgrarminister- und Verbraucherschutzministerkonferenz \nbeschlossen wurde, weil am Montag auch die Bundes-\nkanzlerin ihre eigenen Reihen wieder geschlossen hat \u2013 \nFrau Aigner durfte im Amt bleiben \u2013 und nun nicht etwa \nmehr R\u00fccktritte aus der CDU/FDP-Koalition in Nieder-\nsachsen fordert und weil bereits am vorletzten Dienstag, \nam 11. Januar 2011, unsere Verbraucherministerin, Frau \nClau\u00df, den Dioxinfall zumindest in Sachsen f\u00fcr abge-\nschlossen erkl\u00e4rt hat. \n\nUm die Frage aber richtig zu beantworten, ob bereits alle \nProbleme ausgestanden sind, gestatten Sie mir eine kurze \nR\u00fcckschau. Es war der 23.12.2010, als es eine Selbstan-\nzeige \u2013 ich betone ausdr\u00fccklich: Selbstanzeige \u2013 eines \nBetriebes in Dinklage im Kreis Vechta gegeben hat, der \nbei seinen Eigenkontrollen in Legehennenfuttermitteln \ndeutlich erh\u00f6hte Dioxinwerte festgestellt und dies weiter-\ngemeldet hat. Man stellte am 28.12.2010 fest, woher diese \nFuttermittel kamen: von einem Unternehmen namens \nHarles & Jentzsch in Uetersen im Landkreis Pinneberg, \nSchleswig-Holstein, das unerlaubterweise technische \nFette, die dioxinverseucht waren, in Futtermittel gemischt \nhatte. \n\n 2701\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nWas uns aber alle aufhorchen lassen sollte: dass Tage \nsp\u00e4ter bekannt wurde, dass das Unternehmen dies bereits \nam 11.11.2010, also sechs Wochen fr\u00fcher, getan haben \nsoll und dass \u2013 es ist f\u00fcr mich das eigentlich Entsetzliche \n\u2013 im M\u00e4rz 2010 ein privates Pr\u00fcfinstitut Dioxin festge-\nstellt habe, ohne dass es den Beh\u00f6rden gemeldet wurde. \n\nWie steht es um Ursache und Wirkung? Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, und dann wurde erst Anfang \ndes Jahres bekannt, dass es sich eben nicht um ein Verse-\nhen bei diesem Futtermittelhersteller gehandelt hat, \nsondern eindeutig um Vorsatz. \n\nAnschlie\u00dfend ging das Ganze weiter. Nicht nur Futtermit-\ntel waren betroffen, man wies Dioxin in Eiern sowie in \nH\u00fchner- und Schweinefleisch nach. Das alles kam so \npeu \u00e0 peu, st\u00fcckweise an den Tag \u2013 bis hin zu den sonder-\nbaren Vorg\u00e4ngen in Niedersachsen. Die Bundeslandwirt-\nschafts- und -verbraucherministerin besucht das Land, \nund am sp\u00e4ten Abend stellt man fest: Wir haben nicht \nalles gesagt. Wir stellen fest, auch Schweinefleisch ist \nbetroffen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist ganz \nklar: Die Urheber sind f\u00fcr mich Verbrecher. Wer solche \nFuttermittel in Umlauf bringt und damit wissentlich die \nBev\u00f6lkerung vergiften will, geh\u00f6rt hinter Schloss und \nRiegel. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nBei aller Sympathie f\u00fcr Bio- und \u00d6kolandbau stelle ich \nauch fest: Diese Leute haben dem konventionellen Land-\nbau einen deutlichen B\u00e4rendienst erwiesen, weil sie \ndiesen damit in Verruf gebracht haben, und, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, wir m\u00fcssen auch zur \nKenntnis nehmen, dass es f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung m\u00f6glich \nsein muss, auch zu erschwinglichen Preisen Lebensmittel \nzu beziehen. Ich denke dabei insbesondere an Bev\u00f6lke-\nrungsschichten, die mit jedem Cent rechnen m\u00fcssen, und \ndiese m\u00fcssen ebenfalls Vertrauen haben k\u00f6nnen, dass die \n\"billigeren\" Lebensmittel auch untersucht wurden und \nkeine Gefahr f\u00fcr Leib und Leben mit sich bringen. \n\n(Beifall der Abg.  \nKathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nInsofern ist es richtig, dass der Aktionsplan gestern \nvorgelegt wurde, und ich habe mit Interesse vernommen, \ndass sich dabei auch der Freistaat Sachsen eingebracht \nhat. Es war wichtig, dass die L\u00e4nder deutlich gemacht \nhaben, es geht nicht nur um die Frage, wer kontrolliert \nund ob wir gut kontrolliert haben. Dann muss nicht der \nBund die Kompetenz an sich ziehen, sondern es reicht \naus, was die L\u00e4nder getan haben. Ich sehe im Moment \nauch kein Fehlverhalten in Sachsen, ich erinnere aber \ndennoch an ein Zitat. Frau Staatsministerin, gestatten Sie, \nes noch einmal zu sagen. Sie haben zur Fachregierungser-\nkl\u00e4rung Verbraucherschutz w\u00f6rtlich ausgef\u00fchrt: \"Die \nLandesuntersuchungsanstalt sch\u00fctzt die Ern\u00e4hrung der \nFamilie Mustermann vom Grashalm bis zum Schnitzel.\" \n\nIch muss aber auch sagen, da wir in Sachsen keine Gren-\nzen hochziehen wollen: Es ist schwierig, weil wir eben \nauch importieren, und ich hoffe nicht, dass wir in Sachsen \neinmal einen Skandal bekommen. Aber es ist mir sehr \nwichtig, dass dieser Aktionsplan kein Ruhekissen sein \ndarf. Man hat das Thema nun bearbeitet. Ich finde, darin \nsind sehr, sehr wichtige und gute Schritte beschrieben \nworden. Dieser Aktionsplan muss nat\u00fcrlich jetzt in die \nRealit\u00e4t umgesetzt werden. \n\nNun stocke ich etwas, denn Herr Fischer war schon ein \nwenig an des Pudels Kern, und er ist fast schon zum \nEigelb vorgedrungen: das Thema Handel. \n\nIch habe erst \u00fcber billige Lebensmittel gesprochen. Wir \nm\u00fcssen auch zur Kenntnis nehmen, dass der Handel auch \neine Verantwortung hat; denn wer bringt denn diese \nLebensmittel am Ende in den Verkehr? Bei den Futtermit-\nteln ist es der H\u00e4ndler, der sie an die Agrarbetriebe ver-\nkauft, und beim Handel ist es ganz einfach so, dass \nFleisch und Eier dann dem Verbraucher angeboten wer-\nden, und dieser ist momentan aus der ganzen Kette \nheraus; ich sage das deutlich. Es ist einfach nicht nachzu-\nvollziehen. Ich gebe Ihnen ja recht, Frau Bonk, wenn Sie \nsagen: st\u00e4rkere staatliche Kontrollen. Warum machen die \ndas nicht? Warum liefern die nicht die Gew\u00e4hr, dass eben \nnicht nur billig, sondern auch Qualit\u00e4t angeboten wird? \nHier, meine sehr verehrten Damen und Herren, muss man \nweiter nachbohren. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nWeil sie andere Preise zahlen!) \n\nDass unsere Bauern im Freistaat Sachsen hellh\u00f6rig sind, \nist keine Frage. Man hat versucht, auch mit Kampagnen \ndeutlich zu machen: Unsere Lebensmittel in Sachsen sind \ngut. Das kann ich nur unterst\u00fctzen. Dennoch kann ich mir \nmit Blick auf die Kleinunternehmen, die wir in Sachsen, \naber auch in Deutschland haben, den dezenten Hinweis \nauf den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer eines Agrarunternehmens nicht \nersparen, der circa 1 300 Milchk\u00fche hat und im Hinblick \nauf die \"fantastische\" Fernsehsendung \"Bauer sucht Frau\" \nin den letzten Tagen sagte: \"Wenn ich sehe, wie die ihre \nTiere halten, wei\u00df ich, warum die keine Frau bekommen.\" \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Ja, aber das Zitat war richtig. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nAber es macht eben auch deutlich, dass die Aufgabenstel-\nlung viel gr\u00f6\u00dfer ist, als wir uns das im Moment vorstel-\nlen. \n\n(Beifall der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD,  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n14 Punkte sind gut. Ich erwarte, dass dies umgesetzt wird \nund wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Wirtschaft ein-\nschlie\u00dflich des Handels ihrer Verantwortung gegen\u00fcber \nden Verbraucherinnen und Verbrauchern gerecht wird und \nnicht nur der Steuerzahler am Ende daf\u00fcr l\u00f6hnen wird, \n\n 2702\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\ndass das, was ich f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit halte, \nn\u00e4mlich gesunde und ungiftige Lebensmittel, in den \nVerkehr gebracht wird. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE, Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wie bei vielen vorangegangenen \nLebensmittelskandalen ist die Ursache bei den Futtermit-\nteln zu suchen, so auch in diesem Dioxinfall. Wieder \nhaben wir eine Verunsicherung von Verbrauchern und \nProduzenten. \n\nSachsen ist, wie wir es geh\u00f6rt haben, mit einem blauen \nAuge davongekommen. Trotzdem ist der Skandal noch \nnicht vorbei und ausgestanden. Solange wir mit Steuer-\ngeldern industrielle Landwirtschaft und Massentierhal-\ntung f\u00f6rdern und anschlie\u00dfend den B\u00fcrgern minderwerti-\nge und giftige Lebensmittel zum Verkauf anbieten, ist \netwas faul im System. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs kann doch nicht sein und gar nicht gut gehen, wenn \nman vor Weihnachten hier in Dresden ein Suppenhuhn f\u00fcr \n1,39 Euro im Angebot bekommen kann; f\u00fcr 1,69 Euro, \nwie heute fr\u00fch gesagt, ist auch immer noch viel zu wenig. \nDas kann nicht funktionieren. \n\nAus der CDU-Fraktion habe ich geh\u00f6rt, dass man eine \nPanik bei Verbrauchern festgestellt hat. Das kann ich \nnicht nachvollziehen. Ich habe aber erlebt, dass die \nNachfrage nach Bioprodukten sprunghaft angestiegen ist. \n\nDamit haben wir ein zweites Problem in Sachsen: Wir \nhaben viel zu wenige Angebote an Bioprodukten und viel \nzu wenig \u00d6kolandbau. Ich erinnere nur an unseren Lan-\ndesentwicklungsplan aus dem Jahr 2003, wo wir uns \nvorgenommen hatten, bis 2010 10 % der landwirtschaft-\nlich genutzten Fl\u00e4che im \u00f6kologischen Landbau zu \nentwickeln. Jetzt sind wir gerade einmal bei 3,5 %. Hierin \nliegt ein Teil des Problems und hier k\u00f6nnen wir aktiv \netwas dazu tun, dass es in Zukunft besser wird. Wir sind \nhalt helle Sachsen, aber in diesem Fall, was den \u00d6koland-\nbau betrifft, befinden wir uns im Dornr\u00f6schenschlaf. \n\nWir brauchen eine bessere und andere F\u00f6rderung der \neinheimischen \u2013 sowohl konventionellen als auch \u00f6kolo-\ngischen \u2013 Landwirtschaft. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \nBesser geht doch gar nicht!) \n\n\u2013 Herr Kupfer, denken Sie an die Haushaltsdebatte. Uns \nfehlt immer noch ein eigener Haushaltstitel f\u00fcr den \n\u00d6kolandbau. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Wir haben  \nden h\u00f6chsten F\u00f6rdersatz in Deutschland!) \n\nWir haben immer noch kein Kompetenzzentrum f\u00fcr \n\u00d6kolandbau. Es gibt gen\u00fcgend Beispiele in anderen \nBundesl\u00e4ndern, in denen es noch besser geht. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \nAber nicht mit h\u00f6heren F\u00f6rderquoten!) \n\nWir sind nicht schlecht, aber wir sind noch lange nicht die \nBesten, und wir k\u00f6nnten noch besser werden. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb brauchen wir mehr Transparenz, Nachhaltigkeit \nund Verbraucherschutz statt Massentierhaltung und \nindustrielle Landwirtschaft. Wir brauchen bessere Kon-\ntrollen; das wurde schon gesagt. Auch hier m\u00fcssen wir die \nKapazit\u00e4ten erweitern, die Schwachstellen analysieren \nund ausmerzen. Wir brauchen verbesserte Verbraucherin-\nformationen. Diese m\u00fcssen b\u00fcrgerfreundlich, geb\u00fchren-\nfrei und verst\u00e4ndlich f\u00fcr jedermann sein. \n\nBeim Dioxinskandal haben wir gelernt, dass es nicht nur \num Grenzwerte, sondern auch um die Gesamtbelastung \ngeht. Auch dar\u00fcber m\u00fcssen alle Ergebnisse der Lebens-\nmitteluntersuchungen verst\u00e4ndlich ver\u00f6ffentlicht werden. \n\nDie Kennzeichnung von tierischen Produkten ist ein \nn\u00e4chster Punkt. Ein einheitliches Kennzeichnungssystem \nsoll eingef\u00fchrt werden, damit es \u00fcber Haltung und Her-\nkunft der Tiere Klarheit gibt. Wir brauchen die Positivliste \nf\u00fcr die Futtermittel. Hierf\u00fcr ist \u00fcbrigens die \u00d6kowirtschaft \nein gutes Beispiel. Es wurde auch gesagt, dass die Pro-\nduktion zu trennen und die Haftpflichtversicherung \neinzuf\u00fchren ist. Ich sage es noch einmal: Wir m\u00fcssen uns \n\u00fcberlegen, in welche Richtung die F\u00f6rderpolitik gehen \nsoll. \n\nIch finde die Ergebnisse der Fachministerkonferenz in \nOrdnung. Sie sind zun\u00e4chst nur eine Erkl\u00e4rung, und jetzt \nm\u00fcssen wir sehen, wie diese umgesetzt werden. Bisher \nwar es immer so, dass es nach Skandalen Erkl\u00e4rungen \ngab, aber dann wurde lange nicht mehr dar\u00fcber gespro-\nchen und nichts mehr gemacht. Es ist nicht nur nach dem \nStaat zu rufen \u2013 auch das ist bereits erw\u00e4hnt worden \u2013, \ndenn auch die Verbraucherentscheidung an der Theke hat \neinen gro\u00dfen Einfluss auf die Lebensmittelsicherheit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Oft ist es so, dass, wenn man als \nsiebter Redner ans Pult tritt, man das meiste nur wieder-\nholen kann. Aber aus Sicht der NPD-Fraktion sind heute \nbei diesem Thema die eigentlichen Probleme \u2013 wohl weil \nSie sich davor scheuen \u2013 noch nicht diskutiert worden. \n\nDer Dioxinskandal ist im Grunde nur ein Glied in der \nKette von Lebensmittelproblemen der weitgehend nur \nnoch \u00fcberregional agierenden und vollkommen durchin-\n\n 2703\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\ndustrialisierten Ern\u00e4hrungswirtschaft und deren Zuliefe-\nrer. \n\nIch erinnere mich aus den letzten Jahren an Paprikapulver \nmit Bleioxidbeimengungen, damit man die sch\u00f6ne rote \nFarbe hat, Wein mit S\u00fc\u00dfung durch Frostschutzmittel \nsowie \u2013 vielleicht etwas harmloser \u2013 Gewichtsvermeh-\nrung im Schinken durch Wassereinlagerung, Verl\u00e4ngerung \nvon Haltbarkeitsdaten oder \u2013 was sogar erlaubt, aber \nmeist nicht ordentlich deklariert ist \u2013 Schinken- und \nK\u00e4seimitate. Das sind Dinge, mit denen der Verbraucher \nirgendwie hinters Licht gef\u00fchrt wird. \n\nMeine Damen und Herren, all das ist eine Folge des \nPreiskampfes. Auch im Fall mit dem Dioxin muss man \nsagen: Wenn man 60 Cent f\u00fcr ein Kilogramm Fetts\u00e4uren \nf\u00fcr Futtermittel und 10 bis 20 Cent f\u00fcr Fetts\u00e4uren f\u00fcr \nIndustriefett bezahlen muss, war dies wahrscheinlich der \nAusl\u00f6sepunkt des kriminellen Handelns. Irgendwie ist das \nGanze f\u00fcr mich vergleichbar mit Doping, zum Beispiel \nbei der Tour de France, im Radsport: Diejenigen, die \ngestern als Sauberm\u00e4nner auf der letzten Tour de France \ndastanden, werden im n\u00e4chsten Jahr als Dopings\u00fcnder \n\u00fcberf\u00fchrt. So geht das immer und immer weiter; denn es \nist ein strukturelles Problem, mit dem wir hier zu k\u00e4mpfen \nhaben. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind die Kontrollen gut und wichtig. \nDoch irgendwie ist das Ganze wie bei Don Quichotte im \nKampf mit den Windm\u00fchlen. Wir haben 2 500 Lebens-\nmittelkontrolleure, die f\u00fcr eine Million Betriebe zust\u00e4ndig \nsind. Da kann man nur punktuelle Erfolge erzielen. \n\nDazu kann man nur sagen, was von uns als NPD-Fraktion \nschon oft gesagt wurde: Der Fehler liegt nicht im System, \nsondern das System ist der Fehler in all diesen Dingen. Es \nist doch ein absurder Zustand, dass zum Beispiel die \nLebensmittelindustrie, wie schon gesagt wurde, \u00fcberregi-\nonal agiert, die L\u00e4nder die Pr\u00fcfhoheit haben und dann \nnoch nicht einmal so untereinander vernetzt sind, dass die \nDaten abgeglichen werden k\u00f6nnten. Bei allem Respekt \nvor den L\u00e4nderkompetenzen denke ich, dass solche Dinge \ndann doch in die Bundeszust\u00e4ndigkeit geh\u00f6ren. Daf\u00fcr ist \nein Systemwechsel ganz klar notwendig. \n\nDer Staat kontrolliert zentral, um Reibungsverluste in den \nInformationsketten zu vermeiden. Die Ern\u00e4hrungswirt-\nschaft geh\u00f6rt regionalisiert mit f\u00fcr den Endverbraucher \n\u00fcberblickbaren Erzeugerketten. \n\nNat\u00fcrlich wird es dann auch noch schwarze Schafe geben. \nDiese wird man nie vermeiden k\u00f6nnen. Aber f\u00fcr die \nProduzenten ist es viel riskanter, wenn der Ruf vor Ort, \nwo man bekannt ist, ruiniert ist, als wenn man als Indust-\nrienomade seinen Betrieb notfalls in den Konkurs f\u00fchren, \nwoanders neu gr\u00fcnden und das gleiche Spiel weitertreiben \nkann. Das haben wir schon oft genug erlebt. \n\nIch denke, die Lebensmittel geh\u00f6ren wieder vor Ort \nproduziert. Weniger Streuung in dieser Sache ist sicher \nsinnvoll, aber das hat seinen Preis, n\u00e4mlich den Preis. \nWenn wir wieder regional produzieren, dann bleiben in \nder Region die Arbeitspl\u00e4tze und somit Geld vor Ort. \n\nDadurch ist wieder mehr Konsum m\u00f6glich und man wird \nden etwas h\u00f6heren Preis im Zweifelsfall ausgleichen \nk\u00f6nnen. Das gilt nicht nur f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau \n\u2013 Herr Weichert war an den Dingen ziemlich nah dran \u2013, \nsondern auch f\u00fcr den konventionellen Landbau. \n\nIch muss propagieren, dass wir als NPD immer wieder \nsagen: Wir brauchen regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe, eine \nregionale Volkswirtschaft. Das ist der Haken. Wenn man \ndas nicht erkennt oder nicht erkennen will, dann wird es \ndiese Probleme in Gr\u00f6\u00dfenordnungen immer und immer \nwieder geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur zweiten Runde. Ich rufe erneut \ndie CDU auf; Herr Abg. Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \nIch m\u00f6chte nun noch einige wenige Punkte erg\u00e4nzen. \nHerr Jurk hat dankenswerterweise anerkannt, wo die echte \nVerantwortung liegt. \n\nIch m\u00f6chte allerdings auch auf den Redebeitrag von \nHerrn Weichert reagieren und klar und deutlich sagen, \ndass Bioproduktion kein Allheilmittel ist. Wir haben in \nSachsen gute Erfolge in der Bioproduktion. Beispielhaft \nnenne ich hier das Hofgut Mahlitzsch bei Nossen. Hier \nwerden sehr gute Bioprodukte produziert. Als Folge \ndavon kommen Leute aus Leipzig, Dresden und Chemnitz \nund kaufen hier ein. \n\nF\u00fcr eine bessere Vernetzung und f\u00fcr besseres Interesse bei \nder Bev\u00f6lkerung brauchen wir eine st\u00e4rkere Kochkompe-\ntenz. Wir haben in der nationalen Verzehrstudie lesen \nk\u00f6nnen, dass, je j\u00fcnger die Leute sind, die Kochkompe-\ntenz immer weiter absinkt. Wir brauchen hier unbedingt \nmehr Sensibilisierung f\u00fcr das Thema, auch auf dem Feld \nder Geschmacksbildung, was besonders im Interesse der \nlokalen Produzenten liegt. \n\nEin Beispiel zur Lebensmittelwirtschaft: In Riesa gibt es \ndie \u201eRiesaer Makkaroni\u201c, eingerichtet von einem \u00fcberre-\ngional bekannten Teigwarenhersteller, der ganz bewusst \nauf professionelle Kochkurse f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nsetzt und damit sehr gute Ergebnisse erzielt. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. G\u00fcnther \nvon der FDP-Fraktion, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Gleich zu Beginn: Wir finden \nden Aktionsplan richtig gut. Damit k\u00f6nnen wir in der \nPraxis etwas anfangen. \n\nEine Aktuelle Debatte muss man auch einmal zum Anlass \nnehmen k\u00f6nnen, um Fragen zu stellen. Wenn man sich die \nH\u00f6chstgrenzenverordnung der EU f\u00fcr Dioxin betrachtet, \n\n 2704\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\ndann muss man sich Fragen stellen. Zum Beispiel ist eine \nder wesentlichen Fragen: Der H\u00f6chstgrenzwert f\u00fcr Dioxin \nim Schweinefleisch ist der niedrigste, Rindfleisch kann \ndas Dreifache an Dioxin enthalten. Wenn also Betriebe, \ndie dieses \u201everbrecherische Futter\u201c verf\u00fcttert haben, statt \nSchweine Rinder gez\u00fcchtet h\u00e4tten, w\u00fcrden sie gegen kein \nGesetz versto\u00dfen. Fisch hat das Vierfache an Dioxin, das \nman verzehren kann. Wenn man also drei Wochen am \nMittelmeer Urlaub verbringt und jeden Tag Fisch isst, hat \nman ungef\u00e4hr die Menge von drei Jahren Dioxin in sich \naufgenommen. Da muss man dar\u00fcber sprechen, ob das \nalles so richtig ist oder ob wir auch dort andere Konse-\nquenzen ziehen m\u00fcssen. \n\nWas mich nat\u00fcrlich in der ganzen Debatte am meisten \nbewegt, ist, dass die Opfer dieser Debatte unsere s\u00e4chsi-\nschen Bauern sind. Das ist das Problem. Es wurde hier \netwas nicht nur hochgezogen, sondern es ging ein Verbre-\nchen voraus, aber ausbaden m\u00fcssen es dann unsere \nBauern. \n\nDie drei Betriebe, die am 3. Januar gesperrt wurden, sind \nam 6. und 8. Januar wieder entsperrt worden. Was aber f\u00fcr \nunsere Betriebe die Katastrophe ist, sind die Importsper-\nren durch L\u00e4nder wie S\u00fcdkorea, Slowenien, Griechen-\nland, Polen, Russland usw. Das sind die Probleme, denn \nwir sind ein Fleischexporteurland, obwohl in den meisten \ns\u00e4chsischen Fleischprodukten nichts an Dioxin enthalten \nist. Damit m\u00fcssen wir in der Praxis umgehen k\u00f6nnen. \n\nZur Preisentwicklung bei Schlachtschweinen: In der \n52. Kalenderwoche 2010 lag 1 Kilogramm noch bei \n1,48 Euro, in der 3. Kalenderwoche 2011 bei 1,12 Euro. \nDie Debatte baden unsere Landwirte aus. Der Landesbau-\nernverband sagt richtig, dass das Jahr 2011 das h\u00e4rteste \nJahr f\u00fcr den betroffenen Produktionsbereich wird. Darauf \nm\u00fcssen wir uns vorbereiten. Was k\u00f6nnen unter anderem \nwir Abgeordnete tun? Alle Verbraucher sollten gezielt \ns\u00e4chsische Produkte kaufen. Sie sind sicher. Aber wir \nk\u00f6nnten auch einmal das argentinische Steak links liegen \nlassen. Unser Ziel muss sein, die s\u00e4chsischen Arbeitspl\u00e4t-\nze zu erhalten, die Steuereinnahmen f\u00fcr die Kommunen \nzu sichern, alle notwendigen Strukturen im l\u00e4ndlichen \nBereich zu sichern \u2013 denn diese scheinen gest\u00f6rt zu sein \u2013 \nsowie die Wahrnehmung der Realit\u00e4t zu Dioxinen. Wir \nbrauchen aber auf keinen Fall die Polizei f\u00fcrs Ei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE; Frau Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWerte Damen und Herren! Nein, Herr G\u00fcnther, wir \nbrauchen nicht die Polizei f\u00fcrs Ei. Einige Redner, wenn \nich das richtig verfolgt habe, haben ja betont, dass das \nbeste Kontrollsystem keine hundertprozentige Sicherheit \nbringen kann, denn es betreibt lediglich Nachsorge. Dazu \nh\u00f6re ich \u00dcbereinstimmung. \n\nHerr Weichert hat den Finger aus meiner Sicht in die \nWunde gelegt, denn die wirkliche Ursache liegt im \nSystem der industriellen Agrarwirtschaft selbst begr\u00fcndet. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs hat eine Agrarwirtschaft hervorgebracht, die auf eine \nhoch effektive, hoch spezialisierte Produktion von m\u00f6g-\nlichst gro\u00dfen Mengen tierischer und pflanzlicher Nah-\nrungsmittel f\u00fcr einen globalen Markt setzt. Herr G\u00fcnther \nhat eben auch noch einmal hervorgehoben, dass unsere \nBauern jetzt von den Importverboten betroffen sind. Das \nist die Crux bei diesem Problem; denn wer ein \u00dcberange-\nbot an Milch, Fleisch und Eiern produziert, der braucht \nsich nicht zu wundern, wenn dann der Preis zusammen-\nbricht und aufgrund dieses Preisdrucks der Druck auf den \nErzeuger selbst zur\u00fcckf\u00e4llt, der f\u00fcr seine Produkte keine \nerzeugergerechten Preise mehr bekommt und der zus\u00e4tz-\nlich von der Lebensmittelindustrie auch noch gedr\u00fcckt \nwird. Dieser Preisdruck f\u00fchrt dazu, dass wir sehr verst\u00e4rkt \nin den alten Bundesl\u00e4ndern \u2013 in Schleswig-Holstein und \nin Niedersachsen \u2013, aber zunehmend auch im Osten \nimmer gr\u00f6\u00dfere Tiermastanlagen finden oder dass diese f\u00fcr \nHunderttausende Schweine, f\u00fcr Hunderttausende Lege-\nhennen geplant werden. Meine Sorge ist, dass wir diesen \nTrend auch noch nach Sachsen holen, Herr Staatsminister \nKupfer. Ich kann mich noch an einen Aufruf 2010 von \nIhnen erinnern: Sachsen hat noch Platz f\u00fcr Schweine-\nmastanlagen. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \nDas habe ich auch 2009 schon gesagt!) \n\n\u2013 Ja. Das haben auch andere Agrarminister in anderen \nBundesl\u00e4ndern gesagt. \n\nWir k\u00f6nnen bei dieser Betrachtung nicht nur auf die \ndurchschnittliche Viehbesatzdichte schauen und daraus \nableiten, dass wir noch Platz h\u00e4tten f\u00fcr Tiermastanlagen, \nsondern wir m\u00fcssen etwas in die Tiefe gehen. Sie kennen \ndas Beispiel von dem durchschnittlich tiefen Teich und \nder Kuh, die trotzdem ersoffen ist. Ich habe da nur auf \nmeinen Landkreis gesehen, den Landkreis G\u00f6rlitz, wie \nsich die Entwicklung dort in den letzten 15 Jahren vollzo-\ngen hat. Sie k\u00f6nnen das im Statistischen Landesamt \nKamenz nachlesen, das ist alles belegt. \n\nHier haben wir es tats\u00e4chlich mit einem R\u00fcckgang der \nAnzahl der Tierbetriebe in den ehemals drei Gebietsk\u00f6r-\nperschaften, die heute den Landkreis G\u00f6rlitz bilden, zu \ntun. Aber die Best\u00e4nde an Tieren sind nicht proportional \ndazu r\u00fcckl\u00e4ufig. Wir haben es bei einzelnen Tierarten mit \neiner exorbitanten Zunahme zu tun, beispielsweise bei \nSchweinen. Dort ist die Anzahl der Betriebe auf 42 % in \nden letzten 15 Jahren gesunken, aber die Tierbest\u00e4nde \nsind auf 142 % angestiegen. Wer da so einfach in den \nWald ruft und sagt, wir brauchen mehr gro\u00dfe industrielle \nTiermastanlagen, \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \nDas habe ich \u00fcberhaupt nicht gesagt!) \n\n 2705\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nder muss dann aber auch schauen, wie das im Einzelnen \naussieht. Meines Erachtens liegt das Problem auf der \nHand. Die Fleischberge, die wir schon heute produzieren, \nund zwar in Deutschland, aber auch in Sachsen, braucht \nniemand, und jetzt wird ein gigantischer nationaler und \ninternationaler Verschiebebahnhof ausgel\u00f6st, der \u00f6kolo-\ngisch Wahnsinn ist und die Preise verfallen l\u00e4sst \u2013 erstens, \nweil das Futter nicht mehr ausreicht; das m\u00fcssen wir von \n\u00fcberall herankarren, und zweitens, weil das Fleisch selbst \nausgef\u00fchrt werden muss; 36 000 Tonnen wurden 2008 aus \nSachsen  ausgef\u00fchrt \u2013 Tendenz steigend \u2013, und das im \n\u00dcbrigen bis nach China, die es jetzt sperren wollen. Dazu \nkommt der Export lebender Tiere, die dann zum Teil \nverarbeitet wieder zur\u00fcckkehren. Das ist \u00f6kologischer \nUnsinn, das potenziert die Verunreinigungsquellen. Und \njetzt sind wir beim Dioxinskandal, weil wir unn\u00f6tig viele \nProduktionsanlagen und Lieferketten dazwischenschie-\nben. \n\nDeshalb pl\u00e4diere ich, pl\u00e4diert meine Fraktion f\u00fcr eine \nkleinteiligere \u00f6kologische und regional ausgerichtete \nLandwirtschaft. Das bringt mehr Sicherheit f\u00fcr den \nVerbraucher, das bringt mehr Arbeitspl\u00e4tze in die l\u00e4ndli-\nchen Regionen, das schmeckt letztlich besser und es spart \nauch noch Geld \u2013 f\u00fcr die Nachsorge, f\u00fcr \u00f6kologische \nFolgekosten und f\u00fcr die staatliche Kontrolle. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nweiteren Redebedarf; Wortmeldungen liegen mir f\u00fcr die \n1. Debatte nicht mehr vor? \u2013 Herr Abg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir noch \neinige Ausf\u00fchrungen zu dem Thema. Frau Kagelmann, \nSie m\u00fcssten sich schon einmal entscheiden, was Sie \nwollen. Auf der einen Seite sorgen Sie sich, dass unsere \ngro\u00dfen Agrarbetriebe den Boden durch die Alteigent\u00fcmer \nweggekauft bekommen, und auf der anderen Seite kriti-\nsieren Sie sie hier als industrielle Tierhaltungsbetriebe, die \nSie eigentlich nicht wollen. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nDann h\u00f6ren wir gelegentlich, dass wir regionale Kreisl\u00e4u-\nfe wollen. Wenn ich mir den Selbstversorgungsgrad bei \nTierprodukten anschaue, dann ist Investition in die Tier-\nproduktion dringend notwendig, und wir sind stolz auf die \nF\u00f6rderprogramme, die wir dazu haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGestatten Sie mir noch einige \u00c4u\u00dferungen, wie so etwas \n\u00fcberhaupt entstehen kann. 1970 hat der durchschnittliche \nHaushalt knapp 19 % seines Einkommens f\u00fcr Lebensmit-\ntel ausgegeben; davon sind beim Bauern dann von einem \nEuro 47 Cent angekommen; 1990 waren es noch 13 % \nund 2005 waren es noch 11 %. Das hei\u00dft, die Ge-\nwinnspannen werden immer geringer und beim Landwirt \nkommen von einem Euro ungef\u00e4hr noch 21 Cent an; bei \n\nMilch und Milchprodukten sind es 34 Cent, bei Fleisch \n20 Cent und bei Brot, Getreide und Backwaren nur \n4 Cent. \n\nWas passiert mit jeder Skandalnachricht? Der Markt \nreagiert nat\u00fcrlich sofort \u2013 die Preisentwicklung hat \nKollege G\u00fcnther genannt \u2013, und auch die Versicherungs- \nund Haftpflichtregelungen, die jetzt hier aufgenommen \nwerden, werden diesen Preisverfall mit Sicherheit nicht \nabdecken k\u00f6nnen, sondern maximal irgendwelche gekeul-\nten Best\u00e4nde \u2013 wobei das Tierschutzgesetz Keulen wegen \nDioxin eigentlich nicht zul\u00e4sst, sondern nur f\u00fcr den \nSeuchenfall, und Dioxin ist keine Seuche. \n\nDie Aufkaufpreise fallen also sofort, w\u00e4hrend sich das an \nder Theke wie immer nicht durchschl\u00e4gt, und die Land-\nwirte sind wieder einmal die Leidtragenden. \n\nWir haben ja hier immer den Wunsch nach regionalen \nKreisl\u00e4ufen, die durch eine gewisse Kleinteiligkeit ge-\nkennzeichnet sind, und ich frage mich: K\u00f6nnen die \nkleineren regionalen Akteure all das leisten, was wir \nihnen an Anforderungen auferlegen? Hier m\u00f6chte ich \neinmal auf das zur\u00fcckspringen, was nach der BSE-Krise \npassiert ist. Das hat quasi zum Aussterben der Haus-\nschlachtung gef\u00fchrt, weil Untersuchungsnachweise und \nEntsorgungskosten in vielen F\u00e4llen den Wert des eigentli-\nchen Tieres \u00fcberschreiten. Das gilt f\u00fcr Schweine, Schafe \nusw.; beim Rind haben wir es noch nicht ganz geschafft. \nDort ist viel weggebrochen, weil sich im Prinzip nur noch \ndie gro\u00dfen Einheiten die teure Technik leisten k\u00f6nnen. \nSprechen Sie einmal mit Direktvermarktern, was sie \nmittlerweile, wenn sie M\u00e4rkte besuchen, alles leisten \nm\u00fcssen \u2013 was im Sinne des Verbraucherschutzes sicher-\nlich ein St\u00fcck weit sinnvoll ist. \n\nLandwirtschaftsbetriebe werden sich in zunehmendem \nMa\u00dfe \u00fcberlegen, welchen Risiken sie ihre Produktion \nnoch aussetzen. Ich kenne schon die ersten Landwirt-\nschaftsbetriebe, die selbst gar kein Getreide mehr einla-\ngern, sondern es gleich dem Landhandel verkaufen \u2013 aus \ndem einfachen Grund, weil die Anforderungen an die \nGetreidelagerung mittlerweile so hoch sind und man sich \ngewissen Kontrollrisiken nicht mehr aussetzen will. Wir \narbeiten da auch wiederum den regionalen Kreisl\u00e4ufen \nentgegen. \n\nDie risiko\u00e4rmste Produktion, die ein Landwirt heute \nmachen kann, ist Produktion f\u00fcr nachwachsende Rohstof-\nfe. Das hei\u00dft, nicht mehr f\u00fcr den Teller zu produzieren, \nsondern f\u00fcr den Tank. Die allerrisiko\u00e4rmste Produktion \nsind irgendwelche schnellwachsenden Holzplantagen \u2013 da \ngibt es keinen \u00c4rger mit Erosionsschutz oder mit irgend-\nwelchen Nachweisen \u2013, und das wird in zunehmendem \nMa\u00dfe passieren. Unsere Lebensmittel werden dann von \nweither kommen, mit ganz anderen Produktionsstandards. \n\nNoch zwei Worte zum \u00f6kologischen Landbau. Wir wissen \nalle, es ist nicht die Frage des Haushaltstitels entschei-\ndend, sondern wie viel Geld zu welchen F\u00f6rders\u00e4tzen \nflie\u00dft, und da k\u00f6nnen wir uns stolz auf die Brust klopfen. \nDas Kompetenzzentrum gibt es nat\u00fcrlich; es hat nur einen \n\n 2706\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nanderen Namen und hei\u00dft \u201eLandesanstalt f\u00fcr Umwelt, \nLandwirtschaft und Geologie\u201c. \n\nWir alle wissen, der Dioxineintrag passiert \u00fcber die \nUmwelt \u2013 \u00fcber den Regen, \u00fcber die Luft \u2013, und deshalb \nmuss man auch wissen: Wer \u00f6kologisch erzeugte Eier \nkauft, hat ein potenziell h\u00f6heres Risiko, Dioxin zu sich zu \nnehmen, als bei Eiern, die in Stallanlagen konventionell \nproduziert werden. Ich will damit  nur darauf hinweisen, \ndass man, wenn man das Thema schon erl\u00e4utert, es \nganzheitlich betrachten muss. \n\n\u2013 Ich sehe die rote Lampe blinken und werde deshalb \nmeinen Beitrag beenden. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nNimm sie doch gleich mit!) \n\nIch m\u00f6chte Sie noch darauf hinweisen, dass Dioxin auch \nbeim Grillen entstehen kann und dass, wer mehr als \n20 Zigaretten am Tag raucht, die gesetzlich empfohlenen \nGrenzen f\u00fcrs ganze Jahr schon an Dioxin zu sich genom-\nmen hat. Ich bitte einfach um Augenma\u00df und um Ma\u00df-\n\nnahmen und Regelungen, die in der Praxis erf\u00fcllt werden \nk\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nBevor ich zur 2. Aktuellen Debatte \u00fcbergehe, m\u00f6chte ich \netwas nachholen, was ich vorhin vergessen habe: Ich habe \nFrau Klepsch nicht gefragt, ob sie die Wahl \u00fcberhaupt \nannimmt. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ja, ich nehme die \nWahl an. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, der Ordnung \nhalber steht es jetzt auch im Protokoll. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nStaatsregierung muss Winterschlaf beenden: Sachsen braucht ein \nSoforthilfeprogramm f\u00fcr kommunale Stra\u00dfen. Bedarfsgerechten \n\nWinterdienst f\u00fcr die Kommunen erm\u00f6glichen! \nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt die Antragstellerin, danach folgen CDU, FDP, \nSPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung. Ich erteile \nnun der Linksfraktion das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann \nmich noch an einen alten Witz erinnern, bei dem es hie\u00df: \nBitte seid vorsichtig, wenn ihr mit Autos an Schlagl\u00f6cher \nheranfahrt, es k\u00f6nnten unsere Kinder darin spielen. \u2013 Wir \nalle erinnern uns noch dunkel. \n\nMittlerweile haben wir \u2013 Frau K\u00f6pping hat es vorhin \nschon angedeutet \u2013 \u00e4hnliche Verh\u00e4ltnisse: Zickzackkurs \nwird gefahren und statt die Sch\u00e4den beheben zu k\u00f6nnen, \nwerden Schilder aufgestellt, um davor zu warnen. \n\nNein, der Winter ist nicht schuld an den L\u00f6chern \u2013 er \noffenbart sie nur. Er offenbart, dass auf allen drei Ebenen \ndieser staatlichen Verwaltung mittlerweile ein und dassel-\nbe Szenario vorherrscht: der Mangel; \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wie viel Geld wollen Sie \ndenn mehr in den Stra\u00dfenbau stecken? Sie wollten \ndoch weniger bei den Haushaltsverhandlungen!) \n\nder Mangel an Geld. Die Ursache ist die chronische \nUnterfinanzierung der Infrastrukturerhaltung und -sanier-\nung. Wir haben keine Reserven mehr; wir haben keine \nZ\u00fcge mehr, die zus\u00e4tzlich fahren k\u00f6nnen; keine Mittel \nmehr f\u00fcr die Netzsanierung; keine Mittel f\u00fcr die grund-\nhafte Erneuerung von Stra\u00dfen. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Kubicki hat recht!) \n\nDer Winterdienst und der Werterhalt \u2013 also tats\u00e4chlich \nwitterungsbedingte Leistungen \u2013 laufen mittlerweile \ngegeneinander und gegen die erforderlichen Investment-\nvorhaben der Kommunen. Wir haben, und das muss man \ndem Staatsminister deutlich sagen, somit keine Grundlage \nf\u00fcr eine tats\u00e4chliche Sicherung unserer Verkehrsinfra-\nstruktur, gerade wenn er so sehr auf den Autoverkehr \nsetzt. \n\nWir haben als Fraktion vor einiger Zeit einen Antrag zur \nAuflegung eines Bundesprogramms zur F\u00f6rderung des \nkommunalen Br\u00fcckenbaus gestellt. Meine Damen und \nHerren, damals haben Sie uns gesagt, wir brauchen so ein \nBundesprogramm nicht, das gestalten wir in Sachsen aus \neigener Kraft. In der Schlussfolgerung dieser Ank\u00fcndi-\ngung haben Sie gleich noch den Haushaltstitel von \n24 Millionen Euro auf 8 Millionen Euro zusammengestri-\nchen. Das nenne ich konsequent. Im n\u00e4chsten Jahr sind es \n9 Millionen Euro. Damit haben Sie gezeigt, was Sie aus \neigener Kraft k\u00f6nnen: K\u00fcrzen \u2013 statt das umsetzen, was \nSie irgendwann einmal versprochen haben. \n\nIhr Kompromiss mit den Kommunen zum FAG ist schon \nwenige Tage, nach dem er geschlossen wurde, sozusagen \ndurch Sie unterlaufen worden. Sie haben nicht auf den \nKompromiss gesetzt, sondern darauf, den Kommunen das \nzugesagte Geld zu 19 Millionen Euro wieder aus der \nTasche zu ziehen und ihnen zu den verbliebenen \n\n 2707\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\n51 Millionen Euro einen eng anliegenden Themenkatalog \nmitzugeben, wof\u00fcr sie das Geld \u00fcberhaupt noch ausgeben \nd\u00fcrfen. Ich halte es f\u00fcr eine bodenlose Frechheit, die \n28,5 Millionen Euro, die nichts weiter sind als eine \nvorgezogene Verausgabung der Mittel f\u00fcr Bundes- und \nStaatsstra\u00dfen, den Kommunen durchzureichen, ihnen zu \nsagen, macht mal, und am Ende sie selbst mit ihren \neigenen L\u00f6chern allein zu lassen. \n\nSicher \u2013 ich kenne Ihre Position. Schlagl\u00f6cher haben \ntats\u00e4chlich Verwaltungszugeh\u00f6rigkeit. Da gibt es das \nBundesschlagloch, das Staatsschlagloch und auch das \nkommunal selbstverwaltete Schlagloch, f\u00fcr das die \nKommunen am Ende selbst zust\u00e4ndig sind. \n\nAlso: Wir fordern Sie auf \u2013 ganz klar \u2013, geben Sie den \nKommunen das Geld, was Sie ihnen beim FAG wegge-\nnommen haben, zur\u00fcck! Es steht ihnen nach dem Kom-\npromiss zu. Also bauen wir ein Sofortprogramm von \n20 Millionen Euro f\u00fcr die Sanierung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist nichts weiter als recht und billig, diese Wiedergut-\nmachung zu leisten. \n\nLassen Sie mich noch etwas sagen, was mir meine Kolle-\ngin Roth aufgetragen hat: Bereiten Sie sich auf ganz \nnormale Folgen der Klimaerw\u00e4rmung vor. Wir werden in \nden kommenden Jahren im Winter mehr Schnee haben, \nals wir in den vergangenen Jahren kannten. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Woher wissen Sie das?) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen sich mal mit dem Landesamt f\u00fcr Umwelt in \nVerbindung setzen. Die k\u00f6nnen Ihnen das erkl\u00e4ren. \n\nNur haben wir nicht die Mittel eingestellt, damit die \nKommunen alles leisten k\u00f6nnen: Stra\u00dfensanierung, \ngrundhafte Erneuerung und dazu auch noch den Winter-\ndienst in ausreichendem Ma\u00df. Hier muss die Finanz-\ngrundlage wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt werden. \nWir fordern dieses Sofortprogramm. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion. Frau Abg. Springer, bitte. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine verehrten Damen und Herren! Die von Ihnen \nbeantragte Aktuelle Debatte ist schon eher eine etwas \nplakative Debatte, denn wir als CDU-Fraktion sind \nnachweislich in den Regionen sehr massiv verankert, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wir auch!) \n\nund es scheint auf den ersten Blick so, dass wir gegen \ndiese Debatte und Ihre Forderungen nichts einwenden \nk\u00f6nnten. Auch die Auswirkungen des Winters und die \nSchlagl\u00f6cher im Speziellen werden von uns nicht bestrit-\nten. Nat\u00fcrlich erh\u00f6ht sich die Unfallgefahr. Nat\u00fcrlich \nentsteht ein wirtschaftlicher Schaden. Nat\u00fcrlich wird \nunsere gewohnte Bequemlichkeit durch Schlagl\u00f6cher \n\nbeeinflusst. Ich erinnere an den letzten Montag: Alle A-4-\nBenutzer durften die Gesamtstrecke nur mit 100 Kilome-\ntern pro Stunde absolvieren. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ich bin begeistert, dass Sie mir so gut zuh\u00f6ren. \n\nAber Sie geben mir sicher recht, es ist nicht unsere \nHaltung zu fragen \u2013 wie Ihr Kollege gerade ausgef\u00fchrt hat \n\u2013, wem die Schlagl\u00f6cher geh\u00f6ren, sondern es ist Geset-\nzeslage. Winterdienst und die Verantwortung f\u00fcr die \nInstandhaltung der Stra\u00dfen obliegen nun mal den Stra-\n\u00dfenbaulasttr\u00e4gern. Winterdienst \u2013 das m\u00f6chte ich hier \nnoch einmal deutlich sagen \u2013 ist eine Verkehrssicherungs-\npflicht. Heute gab es hier schon einmal Literaturhinweise. \nUm das Ganze nachlesen zu k\u00f6nnen, empfehle ich Ihnen \nManfred Wichmanns \u201eStra\u00dfenreinigung und Winterdienst \nin der kommunalen Praxis \u2013 Rechtsgrundlagen, Organisa-\ntion und Aufgaben\u201c. \n\nAber nun noch zu ein paar Fakten, die das Ganze etwas \ngerade r\u00fccken. Selbstverst\u00e4ndlich werden unsere Stra\u00dfen \ndurch Salz, Frost und Schnee beansprucht, aber auch \ndurch das Verlegen von Leitungen. Ich habe von Ihnen \nnoch kein einziges Mal geh\u00f6rt, dass Sie Versorgungstr\u00e4-\nger zur Verantwortung ziehen wollen. Stra\u00dfen werden \nauch durch Hitze und N\u00e4sse beansprucht. Ich freue mich \nauf die Debatten im Sommer. Nun, meine Damen und \nHerren, Stra\u00dfen sind nicht nur volkswirtschaftliches, \nsondern auch kommunales Verm\u00f6gen. Es gilt der Rechts-\ngrundsatz: Eigentum verpflichtet. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich beantworte jetzt keine Fragen. Sie haben dann Zeit. \n\nDer Substanzerhalt der Stra\u00dfen ist nicht mit einem popu-\nlistischen Sofortprogramm zu bewerkstelligen. Stra\u00dfen-\nbau und -erhaltung wurden in den letzten Jahren von uns \nnachhaltig unterst\u00fctzt. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass auch \nim kommunalen Bereich umfassend mitfinanziert wurde. \n\nJetzt zur aktuellen Schadensbegrenzung. Sie haben die \n28,5 Millionen Euro bereits angesprochen, die in der \nersten Januarwoche f\u00fcr die erste Reparatur von Staats- \nund Bundesstra\u00dfen freigegeben wurden. Die Gemeinden \nerhalten als Stra\u00dfenbaulasttr\u00e4ger insgesamt im laufenden \nJahr aus dem FAG 89 Millionen Euro. Davon werden zum \n15.02.2011 bereits 75 % bewilligt. Auf Antrag der Kom-\nmunen bzw. der Spitzenverb\u00e4nde kann eine Pr\u00fcfung \nbeantragt werden, ob die letzten 25 % vorzeitig ausge-\nzahlt werden k\u00f6nnen. Weiter stehen aus dem FAG \n20 Millionen Euro aus der Richtlinie f\u00fcr kommunalen \nStra\u00dfen- und Br\u00fcckenbau des SMWA sofort zur Verf\u00fc-\ngung. Gemeinden, die in der Gebietskulisse ILE sind, \nhaben auch im aktuellen Jahr wieder die M\u00f6glichkeit, \n\u00fcber 26 Millionen Euro zu verf\u00fcgen und daraus Gemein-\nde- und Verbindungsstra\u00dfen zwischen Gemeinden zu \nfinanzieren. \n\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die \nSpitzenverb\u00e4nde selbst die Priorit\u00e4t gesetzt haben, dass \n45,9 Millionen Euro aus den zus\u00e4tzlichen Investitionspau-\n\n 2708\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nschalen f\u00fcr den laufenden Haushalt im Stra\u00dfenbau einge-\nsetzt werden k\u00f6nnen. Die Kommunen haben aus meiner \nSicht Planungssicherheit. Es ist nicht redlich, wenn Sie \nsich hier hinstellen und sagen, wie furchtbar die Welt ist. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nEnrico Stange, DIE LINKE) \n\nDas ist nicht konstruktiv und tr\u00e4gt nicht dazu bei, dass wir \nden normalen Ablauf im Stra\u00dfenbau \u2013 denn der Winter ist \nnoch nicht zu Ende \u2013 \u00fcberhaupt vern\u00fcnftig analysieren \nk\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE \nLINKE: Reden Sie mal mit den CDU-Landr\u00e4ten!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht der Abg. Mario Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Frau Kollegin Springer, in der Debatte geht \nes doch nicht um Gesetzeslagen, sondern es geht um \nHilfe, und es geht auch um Hilferufe. Ich kenne diese \nHilferufe von den Landr\u00e4ten. Nach meinem Kenntnis-\nstand sind diese alle sehr stark in der CDU verankert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Leider!) \n\nDie Kommunen sind in dem Bereich, was den Zustand \nder Stra\u00dfen betrifft, dreifach belastet, n\u00e4mlich dass der \nDruck st\u00e4ndig erh\u00f6ht wird, dass die Kreise Staatsstra\u00dfen \n\u00fcbernehmen und dass die Kommunen Kreisstra\u00dfen \n\u00fcbernehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Dieser Prozess findet zurzeit statt. \n\nJa, bitte, Herr Heidan. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pecher, Sie haben gerade \nausgef\u00fchrt, dass alle Landr\u00e4te der CDU angeh\u00f6ren. Gibt \nes nach Ihrer Meinung CDU-Schlagl\u00f6cher und SPD-\nSchlagl\u00f6cher in unseren s\u00e4chsischen Stra\u00dfen oder ist das \neine Aufgabe insgesamt von unserer Gesellschaft und \nunserer Verantwortung hier im Hohen Hause? \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nMario Pecher, SPD: Herr Heidan, Sie haben mit dem \nletzten Satz unzweifelhaft recht. Allerdings habe ich diese \nVerankerung der CDU an der kommunalen Basis nicht \nselber ins Spiel gebracht. Sie werden selbst geh\u00f6rt haben, \ndass das Ihre Kollegin war. Ich wollte nur auf das Thema \n\u201eHilfe\u201c abstellen und wer um Hilfe ruft. Damit wollte ich \neine Analogie herstellen. Damit habe ich Ihre Frage \nbeantwortet. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir haben also die Situation, dass die Kommunen drei-\nfach bestraft sind, n\u00e4mlich, dass sie die Stra\u00dfen in immer \nst\u00e4rkerem Ma\u00dfe \u00fcbertragen bekommen. Beispiele daf\u00fcr \ngibt es eine ganze Reihe, auch im Landkreis Zwickau. \nFrau Springer wird das wissen. \n\nSie haben nat\u00fcrlich auch das Problem, dass es vorkom-\nmen kann, dass es besonders harte Winter gibt, das hatten \nwir jetzt zweimal. Dazu haben Sie nat\u00fcrlich das Problem, \ndass diese Winter auch mehr Sch\u00e4den verursachen. Daher \nist die Planung im FAG, Frau Springer, immer nur eine \nHochrechnung, was zu erwarten und an verf\u00fcgbaren \nMitteln vorhanden ist und verteilt werden kann. Damit ist \naber keine Aussage getroffen, ob dieses Geld die Bedarfe, \ndie auftreten, deckt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDas Thema \u201eStra\u00dfensch\u00e4den\u201c stellt dahin gehend f\u00fcr die \nKommunen ein Problem dar. Je sp\u00e4ter sie in der Lage \nsind, \u00fcber Mittel zu verf\u00fcgen, sie immer wieder sp\u00e4ter \nplanen k\u00f6nnen, umso weiter wird die Instandsetzung der \nStra\u00dfen hinausgeschoben. Deswegen ist es auf der einen \nSeite richtig, Mittel vorfristig freizugeben \u2013 das hat mit \nzus\u00e4tzlichen Mitteln \u00fcberhaupt nichts zu tun \u2013, aber \nandererseits, das sollte die Debatte herausarbeiten, die \nMittel bei Weitem nicht reichen. Wenn man sagt, dass das \nalles erst wegtauen muss, um dann zu sehen, was \u00fcber-\nhaupt an L\u00f6chern auftaucht, dann muss ich den Kollegen \nHeidan und Herbst sagen, dann kann man nur das Land-\ntagsmandat abgeben, denn wer die L\u00f6cher nicht sieht, der \nist zu blind, um hier zu sitzen. Das muss man einmal ganz \ndeutlich sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und bei den LINKEN) \n\nZum Thema \u201eWinterdienst\u201c will ich an dieser Stelle auch \nnoch kurz etwas sagen, und zwar etwas Positives. Ich \ndenke, dass denjenigen, die in den kommunalen Bauh\u00f6fen \nund in den Stra\u00dfenmeistereien, die in den letzten Wochen \nrund um die Uhr im Einsatz waren, mit allen verf\u00fcgbaren \nMitteln die Mobilit\u00e4t in Sachsen, dort, wo es ging, erm\u00f6g-\nlicht haben, an dieser Stelle auch einmal ein herzlicher \nDank geb\u00fchrt. Sie haben wirklich gut gearbeitet. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs geb\u00fchrt auch denen der Dank, die in den Kommunen \nteilweise \u00fcber freiwillige Leistungen in Anspruch ge-\nnommen werden mussten, n\u00e4mlich beispielsweise die \nFreiwilligen Feuerwehren, die die Rettungswege frei-\ngehalten haben, die Zufahrten der Krankenh\u00e4user frei-\nschippten und \u00c4hnliches. Das kann keine Dauerl\u00f6sung \nsein. Deshalb muss man \u00fcber das Thema \u201ekommunale \nFinanzausstattung\u201c an dieser Stelle noch einmal reden. \nWarum sind denn die Ressourcen im Bereich Winterdienst \nunisono \u00fcberall zur\u00fcckgefahren worden? Das geschieht, \nweil die finanziellen Ressourcen im Freistaat und bei den \nKommunen durch Aufgaben\u00fcberfrachtung immer weiter \nzur\u00fcckgehen. Das haben wir ja schon zig Mal hier disku-\ntiert. \n\n 2709\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nFrau Springer, Sie haben nat\u00fcrlich auch recht, auch das \nThema \u201eQualit\u00e4t der Bauausf\u00fchrung\u201c spielt eine entschei-\ndende Rolle. Wenn ich mir die B 93, die nach Zwickau \nf\u00fchrt, ansehe: Wo der Asphalt einmal aufgetragen worden \nist, ist nur eine Bruchsteinw\u00fcste \u00fcbrig geblieben. Da hilft \nauch ein 60-km/h-Schild nicht. Das ist eben die Frage, \ndass bei Ausschreibungen billiger nicht immer gut ist, vor \nallen Dingen dann nicht, wenn bei Bewilligung dann \nsolche kurzen Zeitr\u00e4ume f\u00fcr den Mittelabfluss gegeben \nsind, dass die Firmen gar nicht richtig bauen k\u00f6nnen und \nin einen enormen Zeit- und Abrechnungsdruck kommen. \nDas ist auch die Frage der Themen \u201eMittel\u00fcbertragung in \ndie n\u00e4chsten Jahre\u201c und \u201eJahresscheiben\u00fcberschreitende \nBewilligung\u201c; Stichwort: Budgetierung. \n\nIch komme zum Schluss. Man muss nat\u00fcrlich auch einmal \nakzeptieren, weil immer wieder im sozialen Bereich \ngesagt wird: Ja, Jugendhilfe ist eine konsumtive Ausgabe, \ndie uns belastet; Fakt ist, auch Stra\u00dfen sind konsumtive \nAusgaben. Stra\u00dfen schaffen dauernde Lasten. Wir m\u00fcssen \nendlich umsteuern und nicht im Bereich immer neu \nbauen, sondern endlich einmal an die Werterhaltung \ndenken und diese in Abschreibungsform f\u00fcr die Kommu-\nnen auch sauber darstellen. Das findet zurzeit \u00fcberhaupt \nnicht statt. \n\nWenn ich mir das Geld ansehe, das wir im Bereich Stra-\n\u00dfenbau nach wie vor bereitstellen, also, Neubau und nicht \nInstandsetzung, dann kann ich zehn bis 20 Jahre die \ngesamte Infrastruktur in Sachsen finanzieren. Dar\u00fcber \nsollte man endlich einmal nachdenken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst f\u00fcr die \nFDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Herr Pecher, ich wei\u00df nicht, wo Sie \nheute Vormittag beim Thema \u201eStra\u00dfenbau und Instandhal-\ntung\u201c waren. Der Minister hat ganz klar gesagt, dass es \nhier eine Trendumkehr geben wird. Sie waren vielleicht \nKaffee holen. Nach meiner Auffassung war die Aussage \ndes Ministers unmissverst\u00e4ndlich. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nGibt es nun L\u00f6cher?) \n\n\u2013 Ja, es gibt L\u00f6cher. Es gibt aber auch harte Winter. Wenn \nman einmal in Plenumsprotokolle schaut, was uns so \nvorhergesagt wird, dann k\u00f6nnte man denken, wir sitzen \num diese Zeit drau\u00dfen unter Palmen oder wir laufen durch \nOlivenhaine. \n\n(Unruhe bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas passiert nicht, meine Damen und Herren. Deshalb ist \nauch ein Winter mit Konsequenzen verbunden. \n\nIch m\u00f6chte klar sagen: Was der Winterdienst hier in \nSachsen geleistet hat \u2013 und das auch im Vergleich zu \nanderen Bundesl\u00e4ndern \u2013, das ist aller Achtung wert. \n\nDaf\u00fcr sollte man allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \nauch danken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJa, ich \u00e4rgere mich genauso wie Sie \u00fcber die Schlagl\u00f6-\ncher, die man an vielen Stellen auf Stra\u00dfen findet. Den-\nnoch war es in Sachsen nicht notwendig, eine Autobahn \nzu sperren, wie beispielsweise die A 7. Wir nehmen die \nSch\u00e4den ernst, n\u00e4mlich auch, weil es eine Frage der \nVerkehrssicherheit ist. Es ist klar, dass alle Ebenen ge-\nmeinsam eine Kraftanstrengung leisten m\u00fcssen, damit \ndiese L\u00f6cher gestopft und im Fr\u00fchjahr saniert werden. \nAber das Thema \u201eWinterschlaf\u201c, meine Damen und \nHerren, gilt offenbar auch f\u00fcr den Antragsteller. Wir \nhaben im Dezember einen Haushalt verabschiedet. Da \nwaren Sie auch selbst dabei. Ich kann mich nicht erinnern, \ndass Sie auch nur einen \u00c4nderungsantrag gestellt haben, \ndass Sie mehr Mittel f\u00fcr den Winterdienst oder f\u00fcr Stra-\n\u00dfeninstandsetzung wollen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nWir wollten mehr Geld f\u00fcr die Kommunen!) \n\nIch kann mich im Ausschuss nicht erinnern, dass Sie \neinen solchen Antrag gestellt haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIm Gegenteil, ich darf Sie erinnern: Sie haben sich daf\u00fcr \neingesetzt, etwas zu \u00e4ndern: Sie wollten n\u00e4mlich den \nRadverkehr st\u00e4rker f\u00f6rdern, und das zulasten der Staats-\nstra\u00dfen und Br\u00fccken. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWir haben 89 Millionen Euro allein im Jahr 2011 aus dem \nFinanzausgleichsgesetz f\u00fcr die Kommunen f\u00fcr Instand-\nhaltung und Winterdienst bereitgestellt. 75 % der Mittel \nwerden den Gemeinden Mitte Februar zugewiesen. Auch \ndas Wirtschaftsministerium hat gehandelt: 28 Millio-\nnen Euro wurden f\u00fcr die Schadensbeseitigung auf Staats- \nund Bundesstra\u00dfen und auch f\u00fcr den Winterdienst im \nJanuar angewiesen. Damit haben die Kommunen Pla-\nnungs- und Liquidit\u00e4tssicherheit erhalten. \n\nNun kann man ja immer sagen, das reicht alles nicht aus. \nWir wollen viel mehr Geld. Das ist aber billig, meine \nDamen und Herren, und schlichtweg linke Trittbrettfahre-\nrei. Sie sind doch gegen Stra\u00dfenbau. Sie kritisieren doch, \ndass wir im Haushalt 2011 allein 105 Millionen Euro f\u00fcr \nkommunalen Stra\u00dfenbau zur Verf\u00fcgung gestellt haben. \nDas ist \u00fcbrigens ein Betrag, auf den andere Bundesl\u00e4nder \nneidisch sind. \n\nWenn wir aber Stra\u00dfen grundhaft instand setzen und \nStra\u00dfen erneuern wollen, dann brauchen wir daf\u00fcr auch \nGeld. Genau das hat die Staatsregierung bereitgestellt. \n\nEs ist m\u00fc\u00dfig, sich dar\u00fcber zu unterhalten, wie die Zust\u00e4n-\ndigkeiten sind. Aber es gibt eine Verantwortung und klare \nAufgabenteilung. Ich warte nur noch auf den Moment, wo \nSie die Staatsregierung daf\u00fcr verantwortlich machen, dass \nes auch Schlagl\u00f6cher in Tschechien gibt. \n\n 2710\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nDie Kommunen haben eine klare Zust\u00e4ndigkeit. Sie \nwollten auch im Rahmen der letzten Kreisreform die \nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Instandhaltung von Staats- und \nBundesstra\u00dfen. Das kann man skeptisch sehen, aber das \nwar damals der Wunsch. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Aber mit Geld!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich hat man sich auf die Mittel geeinigt. \nDieser Betrag ist festgeschrieben worden. Nat\u00fcrlich \nbesteht dann ein Risiko auf beiden Seiten. Bei harten \nWintern entstehen unter Umst\u00e4nden h\u00f6here Kosten, als \ndie Zusch\u00fcsse sind, aber bei Wintern, wie wir sie drei \noder vier Jahre vorher hatten, gab es auch kein Angebot, \nfreiwillig Mittel an den Freistaat zur\u00fcckzuzahlen. Das \ngeh\u00f6rt auch zur Wahrheit. \n\nDie Regelungen im Finanzausgleichsgesetz sind ausge-\nwogen. Noch wei\u00df \u00fcberhaupt niemand, welche Sch\u00e4den \nbis Ende des Winters entstehen. Wenn ich aus Zwickau \nh\u00f6re, dass man bereits alle Schlagl\u00f6cher des gesamten \nWinters hochgerechnet hat und somit wei\u00df, wie viele \nMillionen Mehrausgaben ben\u00f6tigt werden, macht man es \nsich meines Erachtens einfach, meine Damen und Herren. \nIch glaube, dort hat man schon \u00fcber Mehrausgaben \nphilosophiert und davor noch nicht ein einziges Schlag-\nloch geflickt. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Kennen Sie diese \nDiskussion aus irgendeiner Kommune?) \n\nWir unterst\u00fctzen die Kommunen nach Kr\u00e4ften und schau-\nen, dass wir in unserer Zust\u00e4ndigkeit des Freistaates \nSch\u00e4den beheben. Man kann immer mehr fordern, meine \nDamen und Herren. Nur, Sie sagen nie, woher das Geld \nkommen soll. Wir stehen aber zu unserer Verantwortung. \nIch sage: Wenn die vorhandenen Mittel des Freistaates \nSachsen andere Bundesl\u00e4nder h\u00e4tten, k\u00f6nnten sich diese \ngl\u00fccklich sch\u00e4tzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \nJ\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr uns GR\u00dcNE \nist das Thema Stra\u00dfen wichtig, denn Stra\u00dfen sind \u00f6ffentli-\nche Infrastruktur und ihre Unterhaltung geh\u00f6rt zur Da-\nseinsvorsorge. Wir sehen mit Sorge, dass der Sanierungs-\nbedarf im gesamten Stra\u00dfennetz in Sachsen steigt. Des-\nhalb glauben wir, wir k\u00f6nnen uns heute nicht darauf \nbeschr\u00e4nken, \u00fcber die Folgen eines harten Winters zu \nsprechen, die jetzt schon absehbar sind, sondern wir \nm\u00fcssen auch \u00fcber die Ursachen sprechen. Und wir m\u00fcs-\nsen \u00fcber alle Stra\u00dfen sprechen. Denn \u2013 mein Vorredner \nhatte es bereits erw\u00e4hnt \u2013 zur Verwaltungsreform, liebe \nFrau Springer, haben die Kommunen \u00fcber ihre Baulast-\ntr\u00e4gerschaft hinaus die Unterhaltung, Instandsetzung und \nden Winterdienst auf den Bundes- und Staatsstra\u00dfen \n\u00fcbertragen bekommen. Damit sind die kommunalen \n\nProbleme gestiegen. Die Schere zwischen Einnahmen und \nAusgaben geht weiter auseinander. Wir m\u00fcssen einfach \nauch sehen, dass wir uns auf extreme Wetterlagen wegen \ndes k\u00fcnftigen Klimawandels und \u2013 ich muss es erneut \nsagen \u2013 wegen des bereits geschehenen Klimawandels \neinstellen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen schauen, dass der Klima-\nwandel nicht noch extremer wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKlimaschutz muss endlich von einem Randthema der \nRegierung Tillich zu einer Kernaufgabe der Politik in \nSachsen werden. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nEs gibt bereits die Situation, dass der Instandsetzungsbe-\ndarf bei Stra\u00dfen durch den schlechten Zustand der Stra\u00dfen \nsteigt. Mit anderen Worten gesagt ist nur Flickschusterei \nm\u00f6glich. Diese ist aber \u00fcber lange Zeit teurer \u2013 was Ihnen \njeder Tiefbauamtsleiter best\u00e4tigen wird \u2013 als eine ordent-\nliche Sanierung. Das Stra\u00dfen- und Wegenetz verrottet \nzusehends, nicht nur in den Kommunen. Die Kommunen \nsind f\u00fcr die Defizite bei der Finanzierung auch doppelt \nverantwortlich, denn sie haben zudem die Amtshaftung im \nRahmen ihrer Unterhaltspflichten. \n\nKommen Sie jetzt bitte nicht mit den Folgen der DDR! \nIch denke, an dieser Stelle ist dies keine Entschuldigung \nim Jahre 2011 mehr. Denn Sie als CDU haben 20 Jahre \nlang auf den Neubau von Stra\u00dfen gesetzt und nicht auf \nihre Sanierung. Das Ergebnis ist, dass der Sanierungsbe-\ndarf nat\u00fcrlich steigt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ja!) \n\nSie dr\u00fccken auch noch bei Kommunen, die Stra\u00dfen \nabgespeckt bauen wollen, auf den Ausbaustandard, Herr \nStaatsminister \u2013 ich bin gespannt auf die Umplanung, die \nSie vorlegen wollen \u2013, und zwingen die Kommunen, \ngr\u00f6\u00dfer zu planen, als sie es wollen. Hierzu nenne ich das \nBeispiel S 1 in Leipzig oder das Beispiel der Waldschl\u00f6\u00df-\nchenbr\u00fccke in Dresden \u2013 die wollte man nicht so breit \nhaben \u2013 oder das Beispiel der K\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe in \nDresden, was Sie gerade im aktuellen Ablauf betrifft. Ich \nhabe mit Interesse Ihre Klagen geh\u00f6rt, dass diese Planun-\ngen \u00fcberdimensioniert sind. Sie sind \u00fcbrigens auch sehr \nteuer. Es werden wahrscheinlich nicht alle geplanten \nStra\u00dfen gebaut werden. Ich bin gespannt auf das von \nIhnen angek\u00fcndigte Umdenken. \n\nUnsere Vorstellungen sind: Erstens. Alle Stra\u00dfen nennen, \ndie nicht sicher finanziert sind \u2013 Herr Herbst, h\u00f6ren Sie \nbitte zu! \u2013, zweitens, klar auf den Tisch legen, welche \nFolgekosten auf die Kommunen \u00fcberhaupt zukommen, \nwenn sie die Bundes- und Staatsstra\u00dfen in ihr Netz \naufnehmen m\u00fcssen. Die Wahrheit muss auf den Tisch. \nDurch die von Ihnen nun geplanten Neubauten werden die \nKosten f\u00fcr die Kommunen nat\u00fcrlich einmal deutlich \nsteigen. Sie m\u00fcssten jetzt schon \u00fcberlegen, wie Sie das als \nFreistaat kofinanzieren wollen, falls Sie, lieber Herr \nHerbst, dann noch regieren wollen. \n\n 2711\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nDie \u00fcberwiesenen 28,5 Millionen Euro sind sicher keine \nL\u00f6sung f\u00fcr die kommunalen Probleme jetzt, denn diese \nsind nur f\u00fcr die Bundes- und Landesstra\u00dfen gedacht. Ihr \nVerteilerschl\u00fcssel und der Bedarf sind unklar, da sie f\u00fcr \neinen normalen Winter gedacht waren. Es droht tats\u00e4ch-\nlich die Situation, dass das kommunale Stra\u00dfen- und \nWegenetz weiter verrottet. Aber das Entscheidende ist, \ndass die Planungsgrundlage f\u00fcr ihre jetzt zu teuren Pla-\nnungen nicht nur rhetorisch, sondern tats\u00e4chlich infrage \ngestellt wird. \n\nNun muss ich neben dem Kapitel Stra\u00dfenbau auch noch \ndas Kapitel Streusalz aufschlagen. Hier sollten wir uns \u2013 \ndas sei auch gerichtet an die lieben Kollegen von den \nLINKEN \u2013 die kommunale Situation nicht unkritisch \nzueigen machen. Hoher Streusalzeinsatz ist hoch proble-\nmatisch f\u00fcr Umwelt- und Sachsch\u00e4den. Man sollte es \nnicht noch konterkarieren, dass nun scherzhaft oder \nernsthaft \u00fcberlegt wird, Streusalz aus Nahost zu importie-\nren. Das macht es nicht besser. Besser macht es nur ein \nguter Winterdienst, und zwar ein Winterdienst mit ausrei-\nchend Personal. Ein privatisierter Winterdienst wird \nteurer. Das sagte uns im Dresdner Stadtrat der Amtsleiter \nder CDU. Besser macht auch eine Aufkl\u00e4rung \u00fcber die \n\u00f6kologischen Folgen, \u00fcber die Kosten der Sch\u00e4den und \nein Durchsetzen der Empfehlungen der Umweltbeh\u00f6rden. \nDas hilft beim Streusalzeinsatz. Hier sind Ma\u00df und \nKompetenz gefragt. Es fehlt nicht nur an Geld, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: \u2013 es fehlt auch an Kompeten-\nzen. Ziehen Sie deshalb aus diesem Winter wirklich \nkonkret politisch die Folgen, nicht nur rhetorisch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Abg. Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Vor mehr als 20 Jahren war der Zustand der \nStra\u00dfen in der DDR durchaus auch ein Ma\u00dfstab daf\u00fcr, in \nwelchem Zustand das Staatswesen ist. Diese f\u00fcr den \nB\u00fcrger naheliegende Wahrheit trifft auch heute zu. Wenn \nder S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag und der ADAC \nkonstatieren, dass nach den letzten vergangenen Winter-\nwochen jede zweite Stra\u00dfe Sch\u00e4den aufweist, zeigt dies \nauch, dass einiges im Argen ist. Die aufgetauchten Sch\u00e4-\nden sind nicht nur eine Folge der Winterwitterung, son-\ndern einer mangelhaften Instandsetzung auch schon in \nden Vorjahren. \n\nIch m\u00f6chte einmal bemerkenswerte Zahlen nennen, da sie \nnoch nicht genannt wurden: Von den in Sachsen vorhan-\ndenen 36 357 Stra\u00dfenkilometern entfallen 5 622 auf die \nKreisstra\u00dfen, was 15,4 % sind, und 23 523 Stra\u00dfenkilo-\nmeter auf die Gemeindestra\u00dfen, was 64,7 % sind. Somit \n\nsind 80 % des s\u00e4chsischen Stra\u00dfen- und Wegenetzes in \nkommunaler Verantwortung, und er zeigt, dass der Zu-\nstand so schlecht ist, wie er offenbar ist \u2013 was im Grunde \ngenommen jeder einr\u00e4umt \u2013, dass offenbar die daf\u00fcr \nbereitstehenden Mittel nicht ausreichend sind. 2,35 Euro \npro Stra\u00dfenmeter und Jahr stehen f\u00fcr die Instandsetzung \nund den Bau der Gemeindestra\u00dfen zur Verf\u00fcgung bzw. \n3,67 Euro f\u00fcr die Kreisstra\u00dfen. Diese Gelder sind offen-\nbar nicht ausreichend. Das zeigt, dass der Kern des \nProblems nicht nur ein schlecht funktionierender Winter-\ndienst oder eine strenge Winterwitterung ist, sondern dass \neinzig und allein die Finanzmittel nicht ausreichend sind. \n\nIch m\u00f6chte versuchen, die Zusammenh\u00e4nge darzustellen. \nDas Gesamtproblem ist, dass die Zusch\u00fcsse f\u00fcr den \nUnterhalt der Kreis- und Gemeindestra\u00dfen aus dem \nGesamttopf der Finanzausgleichsmasse entnommen \nwerden und somit eine Vorwegentnahme vor Festlegung \nder Schl\u00fcsselmasse sind. Im Grunde genommen sind \nsomit die Mittel f\u00fcr den Stra\u00dfenerhalt entzogen, die \nGelder werden nur von der linken in die rechte Tasche \ngelegt. Es gibt tats\u00e4chlich keinen wirklich echten Stra\u00dfen-\nlastenausgleich, der nicht zum Abzug der Schl\u00fcsselmasse \nf\u00fchrt. Die Finanzkraft der Kommunen mit der Festschrei-\nbung auf 35,7 % der Finanzmasse schr\u00e4nkt die Kommu-\nnen ein. \n\nDas schafft auch die Absurdit\u00e4t, dass Stra\u00dfen unterhalten \nwerden m\u00fcssen und weniger Mittel dann f\u00fcr die sonstigen \nVerwaltungsaufgaben und sonstigen Investitionen in den \nKommunen zur Verf\u00fcgung stehen. Die Finanzmassever-\nteilung sollte sich nach Auffassung der NPD eigentlich in \ndem Ma\u00dfe \u00e4ndern, wie sich die Lasten der Kommunen \nverschieben. Das ist nat\u00fcrlich nicht der Fall. Eine der \nvielen absurden Konsequenzen des dogmatischen Festhal-\ntens an der derzeitigen Auslegung des vertikalen Gleich-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes im kommunalen Haushalt ist die \nUnterfinanzierung des s\u00e4chsischen Stra\u00dfennetzes. \n\nDie Kommunen versuchen zum Teil, diese Mittel ander-\nweitig einzusetzen, um entsprechende L\u00f6cher zu schlie-\n\u00dfen. Das wei\u00df auch die s\u00e4chsische Staatsregierung, und \ninteressant ist in diesem Zusammenhang der \u00a7 17 Abs. 2 \ndes neuen Finanzausgleichsgesetzes. Dort hei\u00dft es: \u201eBei \nfestgestellter, nicht zweckentsprechender Verwendung der \nMittel nach Abs. 1 Nr. 1 ist sp\u00e4testens in dem auf das \nAusgleichsjahr folgenden Jahr durch die zust\u00e4ndige \nLandesdirektion die Zweckbindung eines entsprechenden \nAnteils der allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisung gem\u00e4\u00df \u00a7 5 \nzu verf\u00fcgen oder der nicht zweckentsprechend verwende-\nte Anteil des Lastenausgleichs zur\u00fcckzufordern.\u201c \n\nDie Staatsregierung wei\u00df also \u2013 ausweislich dieser Be-\nstimmung \u2013 sehr genau \u00fcber den chronischen Geldmangel \nder Kommunen Bescheid. Sie hat mit dieser Regelung \nletztendlich eine L\u00f6sung geschaffen, die genau darauf \nabzielt, diese Unterfinanzierung gerade im Bereich des \nStra\u00dfenbaues weiter fortzuschreiben. Das sehen wir als \ndas Kern\u00fcbel. Wenn hier nur Scheinl\u00f6sungen diskutiert \nwerden, wie mangelnde Salzvorr\u00e4te oder ein nicht ausrei-\nchender Winterdienst, dann sind das keine echten L\u00f6sun-\n\n 2712\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\ngen. Das sind Scheinl\u00f6sungen. Wir m\u00fcssen dieses Thema \nauch grunds\u00e4tzlicher betrachten. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr \nsorgen, dass die Kommunen hier in Sachsen auf eine \ntragf\u00e4hige finanzielle Grundlage gestellt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir gehen in die zweite Runde, es sei denn, die \nStaatsregierung meldet sich. \u2013 Dann bitte ich jetzt die \nFraktion DIE LINKE, Frau Abg. Junge, und danach die \nCDU-Fraktion. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! \nDie prek\u00e4re Haushaltslage der kommunalen Ebene ist \njetzt durch den Winter sp\u00fcrbar und sichtbar. Wir haben es \nheute schon mehrmals geh\u00f6rt: Holprige Stra\u00dfen, tiefe \nL\u00f6cher, Fahrbahnrisse, mangelhafter Winterdienst \u2013 das \nsind Schlagzeilen, die es in den letzten Wochen gab. Das \nsind Auswirkungen der K\u00fcrzungspolitik des Freistaates \nSachsen nicht nur des vergangenen Jahres. Seit Jahren \nk\u00f6nnen die Kommunen aufgrund ihrer unzureichenden \nFinanzausstattung weniger Geld f\u00fcr den kommunalen \nStra\u00dfenbau verwenden. Wir reden jetzt \u00fcber kommunalen \nStra\u00dfenbau und nicht \u00fcber Autobahnen, Herr Herbst, wie \nSie hier versucht haben, das nicht zu unterscheiden. \n\n2,35 Euro stehen den Kommunen derzeit pro Jahr und \nStra\u00dfenmeter f\u00fcr Neubau und Instandsetzung zur Verf\u00fc-\ngung. Das reicht f\u00fcr eine grundhafte Beseitigung der \nStra\u00dfensch\u00e4den \u00fcberhaupt nicht aus, Frau Springer, auch \nwenn Sie versucht haben, das hier so darzustellen. Auch \ndie f\u00fcnfundsiebzigprozentige Mittel\u00fcberweisung aus dem \nFAG, Herr Herbst, ist keine L\u00f6sung f\u00fcr die Probleme, die \ndie Kommunen hier mittlerweile haben. Die H\u00e4lfte der \nkommunalen Stra\u00dfen weist derzeit Sch\u00e4den auf. Das \nsch\u00e4tzt der St\u00e4dte- und Gemeindetag offiziell ein, und das \nkann man auch nachlesen. \n\nSch\u00e4den in dieser Dimension k\u00f6nnen die Kommunen \nnicht allein bew\u00e4ltigen. Das hat nichts, aber auch gar \nnichts mehr mit kommunaler Selbstverwaltung zu tun. \nDas Land muss den Kommunen gen\u00fcgend finanziellen \nSpielraum einr\u00e4umen, damit sie ihre Pflichtaufgaben \nerf\u00fcllen k\u00f6nnen. Wenn Sie uns vorwerfen, dass wir daf\u00fcr \nnicht gen\u00fcgend Mittel gefordert haben \u2013 ich denke ein-\nmal, wir haben lange im Dezember die entsprechenden \nAntr\u00e4ge eingebracht und meine Fraktion, DIE LINKE, \nbrachte hier mehrere Antr\u00e4ge f\u00fcr eine bessere Finanzaus-\nstattung der Kommunen ein, zum Beispiel die Investiti-\nonspauschale in H\u00f6he von 75 Millionen Euro entspre-\nchend umzusetzen. Alle Antr\u00e4ge der Oppositionsparteien \nsind von der Regierungsmehrheit entsprechend abgelehnt \nworden. \n\nEinen anderen Fakt m\u00f6chte ich noch nennen. Mit fast \n30 000 Kilometern Gemeinde- und Kreisstra\u00dfen ist das \nkommunale Stra\u00dfennetz in Sachsen mit Abstand das \ngr\u00f6\u00dfte. Das muss man auch mit bedenken. Das hei\u00dft also, \n\ndas Land hat sich auf Kosten der Kommunen saniert. \nDiese Aufgaben wurden vom Land \u00fcbertragen, jedoch die \nFinanzmittel in erheblichem Ma\u00dfe gek\u00fcrzt. Deshalb \nfordern und erwarten die Kommunen ein Soforthilfepro-\ngramm, wie es dies zuletzt vor vier Jahren seitens des \nFreistaates Sachsen gab. Damals zahlte der Freistaat \nSachsen 15 Millionen Euro, um Schlagl\u00f6cher schnell zu \nreparieren. Es ist letztendlich Inhalt unserer Aktuellen \nDebatte, dass wir dies aufgrund dieser Situation erneut \nhier einfordern. \n\nIch denke, die Staatsregierung muss jetzt handeln und \nzus\u00e4tzliche Gelder f\u00fcr dringend notwendige Reparaturen \nvon Stra\u00dfensch\u00e4den zur Verf\u00fcgung stellen. Die Staatsre-\ngierung darf die kommunale Familie mit ihren aktuellen \nProblemen und N\u00f6ten nicht im Stich lassen. Ich habe auch \nmit vielen B\u00fcrgermeistern gesprochen bzw. sogar eine \nAnfrage gestartet hinsichtlich der Unterst\u00fctzung, wie sie \ndie Problematik in ihrem Ort einsch\u00e4tzen. Dort wird \nerwartet, dass seitens des Landes eine Soforthilfe bei \neiner solchen Situation gegeben wird. \n\nWir fordern die Staatsregierung deshalb auf, ein Soforthil-\nfeprogramm f\u00fcr die Instandsetzung der kommunalen \nStra\u00dfen in H\u00f6he von mindestens 20 Millionen Euro \naufzulegen, und ich denke, es wird Zeit, das auch zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich bin froh, dass wir heute \nhier in diesem Haus die Debatte zum kommunalen Stra-\n\u00dfenbau f\u00fchren. Ich habe den Ausf\u00fchrungen sehr aufmerk-\nsam zugeh\u00f6rt und m\u00f6chte vorwegschicken, dass in den \nletzten Tagen und Wochen Au\u00dfergew\u00f6hnliches vonseiten \nder Kommunen beim Winterdienst geleistet worden ist \nund teilweise auch schon bei der provisorischen Beseiti-\ngung dieser Stra\u00dfensch\u00e4den. \n\nIn den letzten Tagen, als der Schnee nicht mehr diese \nAusma\u00dfe wie vor reichlich 14 Tagen hatte, sprach ich mit \neinigen Tiefbauamtsleitern; und jetzt raten Sie einmal, \nwas sie mir fachlich sagten. Das war mir auch nicht so \nbewusst, ich habe es aber geahnt. Sie sagten mir, die \nSch\u00e4den kommen jetzt erst, wenn die Aufbr\u00fcche vorhan-\nden sind. Wenn Feuchtigkeit in den Fahrbahnbelag \nkommt, werden die Sch\u00e4den mit nachfolgendem Frost \nnoch gr\u00f6\u00dfer. Wir werden sicherlich den Winter noch \ndankbar in Erinnerung haben und schauen, was f\u00fcr \nSch\u00e4den noch entstehen k\u00f6nnen. Weniger werden es auf \nkeinen Fall. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDeshalb brauchen wir ein Soforthilfeprogramm!) \n\nIch finde aber die Debatte, meine sehr verehrten Damen \nund Herren von der Opposition, hier als Heuchelei in \nHochpotenz. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 2713\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nIch m\u00f6chte das auch begr\u00fcnden. Den Katzenjammer, Frau \nJ\u00e4hnigen, kann ich gleich gar nicht nachvollziehen. Ich \ndarf vielleicht einmal in Erinnerung rufen, was vor genau \nzwei Monaten und einem Tag hier im Hohen Hause \nbeantragt wurde. Ich darf verlesen. Sie k\u00f6nnen dann auch \nschon einmal raten, wer der Urheber dieses Antrages ist. \nEs ging um die F\u00f6rderung des kommunalen Stra\u00dfenbaues \naus Entflechtungsmitteln. Das war der Regierungsent-\nwurf: 74,7 Millionen Euro im Jahr 2011 und 74,7 Millio-\nnen Euro im Jahr 2012. Der \u00c4nderungsantrag hatte zum \nInhalt, 30,9 \u2013 also fast 31 Millionen Euro pro Jahr \u2013 in \nden Jahren 2011 und 2012 zu streichen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas war keine Einzelmeinung einer Fraktion. \n\n(Zuruf aus der CDU: Was war denn das?) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser \u00c4nderungsantrag ist \nmit 7 Jastimmen, 11 Neinstimmen und einer Enthaltung \nabgelehnt worden. Man kann sagen: Gott sein Dank. Der \n\u00c4nderungsantrag ist wie folgt unterzeichnet: Frau Eva \nJ\u00e4hnigen, MdL, Dresden, den 18. November 2010. Frau \nJ\u00e4hnigen, Sie sollten sich sch\u00e4men. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch kann Ihnen noch weitere Beispiele aufz\u00e4hlen. Ich \nhabe noch weitere Schandtaten kopiert, liebe Frau J\u00e4hni-\ngen. Schauen Sie einmal, was Sie vor zwei Monaten in \ndiesem Haus auf den Weg gebracht haben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was  \nschert uns das Geschw\u00e4tz von gestern?) \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Herr \nHahn, ich w\u00fcrde Sie bitten, Ihre Vertreter des jeweiligen \nAusschusses zu konsultieren und sie zu fragen, wie das \nAbstimmungsverhalten war. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00f6chten eine \nKurzintervention machen, Frau J\u00e4hnigen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, Sie haben \nmich richtig verstanden. \u2013 Ich sch\u00e4me mich dieses An-\ntrags keineswegs. Ich habe ihn im Plenum noch einmal \neingebracht und begr\u00fcndet. \n\nEs ging uns darum, Entflechtungsmittel in den \u00d6PNV \numzuverteilen \u2013 nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Kommunen. \nDadurch sollte der kommunale \u00d6PNV besser gef\u00f6rdert \nwerden. Wir d\u00fcrfen die Neubaumittel nicht alleine f\u00fcr den \nStra\u00dfenbau einsetzen. Das trifft auf  meine hier get\u00e4tigten \n\u00c4u\u00dferungen zu: Wer viele Stra\u00dfen neu baut, erzeugt \nKosten. \n\nHeute geht es um die Instandsetzung und Sanierung der \nStra\u00dfen. Damals ging es um Neubaumittel. Diese wollten \nwir st\u00e4rker im \u00d6PNV einsetzen. Es gibt keinen Grund zur \n\nReue f\u00fcr all diejenigen, die dem Antrag zugestimmt \nhaben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir steigen in die \ndritte Runde ein. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie sollten bereuen,  \ndass Sie nicht zugestimmt haben!) \n\nHerr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Frau J\u00e4hnigen, die Kroko-\ndilstr\u00e4nen, die Sie hier weinen, sind unberechtigt. Mir \nliegen drei weitere Antr\u00e4ge vor. \n\nIch gebe sie stichpunktartig wieder: Bundesautobahn \u2013 \ndas hatten Sie von meinem Kollegen Herbst bereits geh\u00f6rt \n\u2013, Auftragsverwaltung f\u00fcr die Bundesstra\u00dfen zur Vergabe \nvon Ingenieurleistungen und Vergabe von Ingenieurleis-\ntungen im Stra\u00dfenbau. Sie haben die K\u00fcrzung von Milli-\nonenbetr\u00e4gen beantragt. \n\nDas kaufen wir Ihnen nicht ab. Die Krokodilstr\u00e4nen, die \nSie hier weinen, sind blanke Heuchelei. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es gibt keinen weiteren Redebedarf seitens der \nFraktionen, der angemeldet wurde. Ich \u00fcbergebe das Wort \nan die Staatsregierung. Herr Minister Morlok, bitte. \n\n(Andr\u00e9 Hahn, Die LINKE:  \nJetzt k\u00f6nnte einer Pluspunkte sammeln  \n\nund ein Sofortprogramm auflegen!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr \nStange, Sie haben bei Ihren Ausf\u00fchrungen auf den Schnee \nhingewiesen, der nach Ihrer Auffassung aufgrund der \nklimatischen Verh\u00e4ltnisse k\u00fcnftig noch reichlicher im \nFreistaat Sachsen fallen w\u00fcrde. Ich kann nicht beurteilen, \nob das zutreffend ist. \n\nEines ist mir jedoch klar: Die Sch\u00e4den an unseren Stra\u00dfen \nsind nicht dadurch entstanden, dass die Schneeflocken im \nletzten Winter sanft auf dieselben herabgerieselt sind. Die \nSch\u00e4den sind auch nicht entstanden, weil unsere Stra\u00dfen \ndurch die Schneelast erdr\u00fcckt wurden. Die Sch\u00e4den sind \nentstanden, weil sich auf unseren Stra\u00dfen Risse gebildet \nhaben; in diese ist Feuchtigkeit eingedrungen. \n\n(Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Durch Frost!) \n\nDer Stra\u00dfe ist es egal, woher die Feuchtigkeit stammt: \nRegen oder Schnee. Dieses Wasser ist dann gefroren. \nDadurch sind die Stra\u00dfensch\u00e4den entstanden. \u2013 So viel \nwill ich zur Herkunft der Stra\u00dfensch\u00e4den sagen. Nun \nhaben wir eine gemeinsame Basis. \n\nIch wundere mich ein wenig \u00fcber diejenigen, die bereits \nin der ersten Januarwoche wussten und vielleicht immer \n\n 2714\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nnoch wissen, wie der Winter in diesem Jahr bis M\u00e4rz \nwerden wird. Das versetzt Sie in die Lage, abschlie\u00dfend \nzu ermitteln, wie teuer die Beseitigung der Stra\u00dfensch\u00e4-\nden sein wird. Das betrifft au\u00dferdem die Sch\u00e4den, die im \nFebruar oder M\u00e4rz erst eintreten werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir tun gut daran, wenn \nwir die Entscheidungen zu dem Zeitpunkt treffen, an dem \nsie sinnvoll getroffen werden k\u00f6nnen. \n\nWas haben wir f\u00fcr die Staats- und Bundesstra\u00dfen in der \nkommunalen Auftragsverwaltung getan? Wir m\u00fcssen die \nMittel freigeben, damit die Kommunen bereits jetzt die \nInstandhaltungsma\u00dfnahmen von Staats- und Bundesstra-\n\u00dfen planen k\u00f6nnen. Was wir au\u00dferdem machen m\u00fcssen, \nist: die Mittel aus dem FAG am 15. Februar zu 75 % \nbereitstellen. Somit kann etwas gegen Sch\u00e4den getan \nwerden, die derzeit absehbar sind. \n\nIch habe au\u00dferdem geh\u00f6rt, dass das Aufstellen von \nSchildern keine L\u00f6sung sein soll. Nat\u00fcrlich ist f\u00fcr die \nVerkehrssicherheit das Aufstellen von Schildern zun\u00e4chst \neinmal eine L\u00f6sung. Sie lachen, Herr Kollege Stange. \nWenn Sie die Sch\u00e4den beheben wollen \u2013 dauerhaft behe-\nben wollen \u2013, muss man Witterungsbedingungen vorfin-\nden, bei denen man sie dauerhaft beheben kann. Wenn \ndiese Witterungsbedingungen nicht vorhanden sind, ist es \nallemal besser, Schilder aufzustellen, als nichts zu tun. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, es gibt zwei Zwischenfragen. M\u00f6chten Sie diese \nzulassen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Wenn sich die Kollegen darauf einigen, \nwer zuerst fragen m\u00f6chte, dann ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pecher hatte \nzuerst gestanden. Ich entscheide, dass Herr Pecher als \nErster an der Reihe ist. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gut. \n\nMario Pecher, SPD: Danke sch\u00f6n, Herr Staatsminister. \u2013 \nMich w\u00fcrde Folgendes interessieren: Wenn in Sachsen die \nSch\u00e4den noch nicht absehbar sind, wieso kann der Bund \nein Sofortprogramm \u00fcber 2,3 Milliarden Euro beschlie-\n\u00dfen? Ihre Kollegen im Bund erkennen das. Haben sie \nandere physikalische Grunds\u00e4tze oder wie machen sie \ndas? \n\n(Zuruf aus der CDU: Pi mal Daumen!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Verehrter Herr Kollege Pecher, der Bund \nmacht nichts anderes als der Freistaat: Er stellt die Mittel, \ndie im Haushalt vorhanden sind, fr\u00fchzeitig bereit. Das \nkonnten Sie den Medien letztendlich entnehmen. Es \nhandelt sich mitnichten um zus\u00e4tzliche Mittel. Es ging \nlediglich um bereits eingeplante Bundesmittel. Das wurde \nauf Bundesebene vielleicht etwas falsch dargestellt. \n\nAuf der Ebene passiert nichts anderes als das, was der \nFreistaat macht: Durch eine rechtzeitige Mittelbereitstel-\nlung versetzen wir die Verantwortlichen in die Lage zu \nplanen. Die anderen Dinge m\u00fcssen wir entscheiden, wenn \nwir einen \u00dcberblick haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \nJ\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, k\u00f6nnen Sie uns \nZahlen nennen, wie sich der Instandsetzungs- und Unter-\nhaltungsbedarf auf den s\u00e4chsischen Stra\u00dfen \u00fcber die \nletzten Jahre entwickelt hat? Wie kann er wieder verklei-\nnert werden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, ich kann Ihnen die \nZahlen im Rahmen einer Aktuellen Debatte, in der man \nfrei sprechen soll und keine Reden ablesen kann, nicht \nspontan nennen. Ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt das, was ich heute Morgen im Rahmen \nder Regierungserkl\u00e4rung namens der Staatsregierung in \ndiesem Hohen Hause dargelegt habe: Wir werden uns \nsowohl im Bereich der Staatsstra\u00dfen als auch im kommu-\nnalen Bereich dar\u00fcber Gedanken machen, ob jede geplan-\nte Neubauma\u00dfnahme in dem vorgesehenen Umfang \nrealisiert werden muss, wie es derzeit angedacht ist. \nVielleicht ist es sinnvoller, verf\u00fcgbare finanzielle Mittel \ndaf\u00fcr einzusetzen, dass die vorhandene Stra\u00dfeninfrastruk-\ntur besser erhalten werden kann. \n\nEines ist klar: Der Name Verschlei\u00dfschicht als oberste \nDeckschicht unserer Stra\u00dfen kommt nicht von ungef\u00e4hr. \nDer Name Verschlei\u00dfschicht macht deutlich, dass man sie \nin regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden erneuern muss. Meiner \nAuffassung nach ist dem in der Vergangenheit sowohl auf \nder Ebene des Freistaates als auch auf der kommunalen \nEbene zu wenig Augenmerk zugewandt worden. \n\nIch kann das nachvollziehen. Durch die F\u00f6rderung, die \nwir beispielsweise von der europ\u00e4ischen Ebene erhalten, \nwerden die Mittel in den Neubau gedr\u00e4ngt. Wir d\u00fcrfen nur \nden Neubau und nicht den Erhalt f\u00f6rdern. Dem m\u00fcssen \nwir gemeinsam entgegensteuern. Genau das habe ich \nheute Morgen im Rahmen der Regierungserkl\u00e4rung \nausgef\u00fchrt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nweitere Frage? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht noch am Mikrofon.) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich denke, Frau Pr\u00e4sidentin, die Fraktionen \nhaben ausreichend Redezeit. Ich habe jetzt sowohl der \nSPD als auch den GR\u00dcNEN eine Zwischenfrage beant-\nwortet. Man kann die Dinge, die wichtig sind, letztendlich \nauch im Rahmen der eigenen Redezeit einbringen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf eingehen, sehr geehrte \nDamen und Herren, dass wir uns im Freistaat Sachsen \nsehr genau Gedanken machen werden, ob die entspre-\n\n 2715\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nchenden Mittel auch f\u00fcr den Staatsstra\u00dfen- und Bundes-\nstra\u00dfenbereich ausreichen. \n\nNur eines muss auch deutlich werden: Wenn man das \nHohelied der kommunalen Selbstverwaltung singt, dann \nkann man nicht bei jedem Problem, das auf die Kommu-\nnen zukommt, nach dem Freistaat rufen. Man kann \nnat\u00fcrlich dar\u00fcber reden, ob das kommunale Aufgabe sein \nsoll oder nicht oder ob man es beim Freistaat besser \nwahrnehmen kann oder auf der kommunalen Seite. Aber \nwenn man dann, gerade wie es im Rahmen der Verwal-\ntungsreform gewesen ist, als kommunale Seite fordert \u2013 \nes war ja nicht der Freistaat \u2013, den Unterhalt der Staats- \nund der Bundesstra\u00dfen zu erhalten, und dann auch noch \ndie Mittel bekommt, die im Vorjahr im Haushalt des \nFreistaates eingestellt waren \u2013 also nicht weniger, sondern \ndieselben Betr\u00e4ge \u2013, und sich hinterher, wenn man die \nZust\u00e4ndigkeit und das Geld hat, dar\u00fcber beklagt, dass es \nnicht reichen w\u00fcrde, dann ist das nat\u00fcrlich schon ein \nwenig problematisch. \n\nIch kann nat\u00fcrlich die Landr\u00e4te verstehen, dass man \nGelegenheiten ergreift, um mehr Geld zu bitten. Es ist \nsicherlich auch politische Aufgabe, dies zu tun und so \neine Gelegenheit beim Schopfe zu packen. Aber genauso \nist es politische Aufgabe der Staatsregierung, auf die \n\nZusammenh\u00e4nge hinzuweisen, wie ich es gerade getan \nhabe. \n\nEins ist nat\u00fcrlich auch klar: Die Staatsstra\u00dfen und die \nBundesstra\u00dfen werden ja von dem Frost genauso betrof-\nfen wie die Kommunalstra\u00dfen. Wenn wir jetzt durch Frost \nmehr Sch\u00e4den an Staatsstra\u00dfen und Bundesstra\u00dfen haben \nund daf\u00fcr mehr Geld ausgeben m\u00fcssen, ist mir nicht klar \ngeworden, wie durch dieses Mehr-Geld-Ausgeben f\u00fcr die \nSchadensbeseitigung bei Staats- und Bundesstra\u00dfen \npl\u00f6tzlich die Haushaltsspielr\u00e4ume entstehen, um Geld den \nKommunen geben zu k\u00f6nnen, um in ihrem Bereich \ndasselbe zu tun. Das hei\u00dft, wir haben doch auch die \nMehrbelastung. Insofern sind wir gut beraten, den Winter \nabzuwarten und danach zu entscheiden, wie wir in der \nSituation mit unseren Stra\u00dfen umgehen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die 2. Aktuelle Debatte abgeschlossen, \nund ich schlie\u00dfe den gesamten Tagesordnungspunkt 3. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Einsatz des Berufswahlpasses f\u00fcr Sch\u00fcler ab Klassenstufe 7 \nDrucksache 5/3567, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n\u2013 Sicherung des Faches \u201eWirtschaft-Technik-Haushalt/Soziales\u201c \nDrucksache 5/4655, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Es beginnt \ndie CDU. Es folgen FDP, GR\u00dcNE, DIE LINKE, SPD und \ndie NPD sowie die Staatsregierung, wenn sie das \nw\u00fcnscht. Ich erteile jetzt Herrn Abg. Colditz von der \nCDU-Fraktion das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! T\u00e4glich gehen die Meldungen durch die \ns\u00e4chsischen Medien: Fachkr\u00e4ftemangel besonders im \nBereich des produzierenden Gewerbes. Das Handwerk \nklagt \u00fcber fehlenden Nachwuchs. Der Ruf nach qualifi-\nzierten Zuwanderern wird lauter. \n\nSachsens Wirtschaft befindet sich weiter im Aufwind. Wir \nhaben es heute fr\u00fch in der Regierungserkl\u00e4rung schon \ngeh\u00f6rt. Unternehmen investieren und schaffen neue \nArbeitspl\u00e4tze. Gleichzeitig m\u00fcssen wir aber auch zur \nKenntnis nehmen, dass unsere Bev\u00f6lkerung weiter \nschrumpft. Das Problem des fehlenden Nachwuchses wird \nsomit noch versch\u00e4rft. \n\nDaraus resultierend gewinnen die Frage der Ausgestaltung \nder Berufs- und Studienorientierung sowie der Einsatz des \nentwickelten Berufswahlpasses, auf den ich noch zu \nsprechen kommen will, an Bedeutung. W\u00e4hrend wir vor \n\neinigen Jahren noch gemeinsam darum gerungen haben, \ndie Wirtschaft zu \u00fcberzeugen, mehr Ausbildungspl\u00e4tze im \ndualen System anzubieten, und vollzeitschulische Ausbil-\ndung mit immensen Mitteln finanziert haben, um m\u00f6g-\nlichst jedem Schulabg\u00e4nger einen Ausbildungsplatz zur \nVerf\u00fcgung zu stellen, verkehrt sich diese Situation nun \nbereits seit dem vergangenen Jahr ins Gegenteil. \n\nDie Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze steigt, w\u00e4hrend die Zahl \nder Schulabg\u00e4nger rapide gesunken ist. Erste Ausbil-\ndungspl\u00e4tze \u2013 auch duale \u2013 bleiben unbesetzt und verur-\nsachen in der Folge einen Mangel an gut qualifizierten \nFachkr\u00e4ften. Trotzdem werden in verschiedenen Berei-\nchen immer noch vollzeitschulische Ausbildungspl\u00e4tze \nvorgehalten und teils mit hohen Subventionen versehen, \num junge Leute in Berufen auszubilden, die der s\u00e4chsi-\nsche Arbeitsmarkt eigentlich gar nicht nachfragt. \n\nHier liegen aus meiner Sicht die derzeitigen Probleme und \nder notwendige Ansatz f\u00fcr eine umfassende und zielge-\nrichtete Berufs- und Studienorientierung. Es geht nicht \nmehr nur darum, jedem Sch\u00fcler irgendeinen Ausbil-\ndungsplatz zu vermitteln. Wir m\u00fcssen gemeinsam mit \nWirtschaft, Hochschulen und Berufsbildungstr\u00e4gern klar \n\n 2716\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\ndefinieren, wo Perspektiven am Arbeitsmarkt vorhanden \nsind und welche Ausbildung hierf\u00fcr erforderlich ist. \n\nJeden Schulabg\u00e4nger, den wir heute beruflich falsch \norientieren und der eine Ausbildung aufnimmt, f\u00fcr die es \nin Sachsen keine Nachfrage gibt, werden wir verlieren, \nentweder frustriert in die \u2013 hoffentlich nur vor\u00fcbergehen-\nde \u2013 Arbeitslosigkeit oder in eine teure Umschulung, oder \ner wird gar in andere, meist alte Bundesl\u00e4nder abwandern, \nund dies oft unwiederbringlich. \n\nNach aktuellen Analysen der IHK Chemnitz brechen \nzudem aktuell 28 %, also mehr als ein Viertel, der Lehr-\nlinge die Ausbildung ab. Die Ursache daf\u00fcr ist oftmals, \ndass vom erlernten oder vom zu erlernenden Beruf v\u00f6llig \nfalsche Vorstellungen existieren. \n\nMeine Damen und Herren! Um dieser Entwicklung \nentgegenzuwirken, ist es notwendig, eine umfassende \nBerufs- und Studienorientierung zu sichern. Hier hat der \nFreistaat in den letzten Jahren eine Vielzahl von Ma\u00df-\nnahmen und Strukturen initiiert oder zumindest bef\u00f6rdert. \n\nEinen Teil dieser Ma\u00dfnahmen bildet auch der heute \nanzusprechende Berufswahlpass. Dieser bietet dem \neinzelnen Sch\u00fcler schon fr\u00fchzeitig die M\u00f6glichkeit, seine \npers\u00f6nlichen Neigungen und Fertigkeiten zu erkennen \nund sich bei der zuk\u00fcnftigen Wahl seiner beruflichen \nLaufbahn an diesen zu orientieren. Er bietet ein p\u00e4dago-\ngisch ausgereiftes und letztlich auch mit der Wirtschaft \nabgestimmtes Ordnungsprinzip, welches den Berufsorien-\ntierungsprozess strukturiert und \u00fcber mehrere Jahre \nbegleitet. \n\nF\u00fcr Praxispartner und k\u00fcnftige Arbeitgeber gibt er Auf-\nschluss \u00fcber individuelle Kompetenzen und m\u00f6gliche \nEinsatzfelder. Er ist aber auch Grundlage f\u00fcr die Berufs-\norientierung und Berufsberatung durch die Arbeitsagentu-\nren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAuch der Unternehmer selbst \u2013 das zeigen Gespr\u00e4che mit \nVertretern unterschiedlicher Branchen und der Kammern \n\u2013 nimmt mehr und mehr bei der Auswahl von Bewerbern \nauf eben diesen Berufswahlpass Bezug. Er ist zum regel-\nm\u00e4\u00dfigen Instrument aller Beteiligten und Betroffenen bei \nder Berufswahl geworden. Er stellt auch f\u00fcr die Eltern \neine gute M\u00f6glichkeit dar, steuernd auf die Berufsvorstel-\nlungen ihres Kindes Einfluss zu nehmen. \n\nWir m\u00f6chten diesen Erfolg durch einen fl\u00e4chendeckenden \nfr\u00fchzeitigen Einsatz des Berufswahlpasses in Sachsen \nauch weiterhin sicherstellen und dazu beitragen, dass \nm\u00f6glichst viele Sch\u00fcler ihre berufliche Perspektive hier \nfinden, wohl wissend, damit nicht alle in unserem Frei-\nstaat halten zu k\u00f6nnen. \n\nDass der Berufswahlpass insbesondere durch die Wirt-\nschaft mitfinanziert wird, zeigt auch, welches Interesse \nbesteht, sich fr\u00fchzeitig als Arbeitgeber in diesen Prozess \nzu integrieren. \n\nNachdem wir heute bereits \u00fcber die Verf\u00fcgbarkeit von \n80 % bei Mittelschulen reden k\u00f6nnen, ist unsere Erwar-\n\ntung, dass sich die Staatsregierung im Dialog mit der \nWirtschaft darum bem\u00fcht, ab dem Jahre 2012 f\u00fcr jeden \nSch\u00fcler einen Berufswahlpass zur Verf\u00fcgung zu stellen \nund somit den von mir bereits beschriebenen Prozess f\u00fcr \nalle Sch\u00fcler sowohl an den Mittelschulen als auch an den \nGymnasien und F\u00f6rderschulen zu erm\u00f6glichen. \n\nIch denke, man muss hier besonders herausstellen, dass \ngerade an den Gymnasien gro\u00dfer Handlungsbedarf \nbesteht. Unternehmen k\u00f6nnen nicht fr\u00fch genug damit \nbeginnen, bei den Sch\u00fclern Interesse zu wecken. Jugend-\nliche wiederum m\u00fcssen bereits in ihrer Schulzeit erfahren, \nwelche Besch\u00e4ftigungschancen in ihrer Region bestehen, \nwelche Anforderungen die Wirtschaft stellt und was ihre \neigenen St\u00e4rken und Neigungen sind. In diesem Verst\u00e4n-\ndigungsprozess gilt es einerseits, in den vergangenen \nJahren angewachsene und manchmal \u00fcberzogene Erwar-\ntungen an die Bildungsleistung von Schule zu relativieren \nund auch leistungsschw\u00e4cheren Bewerbern eine Chance \nzu geben. Andererseits ist es Aufgabe von Schule zu \nsichern, dass die sogenannten Kernkompetenzen m\u00f6g-\nlichst von jedem Schulabsolventen erreicht werden. \n\nUnverkennbar ist, dass die Wahrnehmung der Verantwor-\ntung f\u00fcr Berufs- und Studienorientierung regional sehr \nunterschiedliche Vorgehensweisen hervorgebracht hat. \nMa\u00dfgebliche Akteure in diesem Prozess sind vor allen \nDingen auch Einrichtungen der kommunalen Selbstver-\nwaltung, Wirtschaftsf\u00f6rderer, allgemein- und berufsbil-\ndende Schulen, Arbeitsagenturen, Unternehmen und \nKammern, Arbeitskreise Schule/Wirtschaft, Tr\u00e4ger der \nGrundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende und auch Bildungs-\ntr\u00e4ger. Dagegen ist der Wunsch nach Kooperation und \nB\u00fcndelung der Potenziale in allen Regionen gleicherma-\n\u00dfen vorhanden. Kommunale Entscheidungstr\u00e4ger artiku-\nlieren ihn, weil sie nur so ihre koordinierende Verantwor-\ntung vor Ort wahrnehmen und eine nachhaltige Bildung \nim Sinne der Betroffenen erreichen k\u00f6nnen. Schulen \nben\u00f6tigen eine verl\u00e4ssliche Orientierung und ausreichen-\nde Unterst\u00fctzung bei der Umsetzung ihrer Berufsorientie-\nrungskonzepte. Die Wirtschaft m\u00f6chte ihre Bed\u00fcrfnisse \nregional und branchenspezifisch befriedigen, und nicht \nzuletzt erw\u00e4chst der Wunsch auch aus dem Anspruch, mit \nKompetenzen und Ressourcen verantwortungsbewusst \numzugehen und sie so einzusetzen, dass eine m\u00f6glichst \ngro\u00dfe und nachhaltige Wirkung entsteht. \n\nErforderlich ist \u2013 wie gesagt \u2013 eine auf das Individuum \nbezogene Beratung, Unterst\u00fctzung und Lenkung, die zum \nZiel hat, die Bildungs- und Ausbildungswege ab der \nKlassenstufe 7 bis hin zum Ausbildungsabschluss zu \nunterst\u00fctzen und aufeinander abzustimmen. Das Kennen-\nlernen der konkreten Besch\u00e4ftigungschancen in der \neigenen Region stellt dabei eine zentrale Herausforderung \ndar. \n\nBerufs- und Studienorientierung sichern Sch\u00fclern eine \nberufliche Perspektive, die ihren Neigungen, Interessen, \naber auch ihren Kompetenzen entspricht. Berufsorientie-\nrung sichert den Unternehmen in Sachsen den erforderli-\nchen Nachwuchs und gew\u00e4hrleistet, dass unsere Kinder \n\n 2717\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nauch Landeskinder bleiben. Deshalb halte ich es nach wie \nvor f\u00fcr wichtig, alle Kr\u00e4fte in dieser Frage zu b\u00fcndeln, um \ndie erfolgreich eingeleiteten Ma\u00dfnahmen fortzusetzen und \nunseren Weg konsequent weiterzugehen. \n\nDer Berufswahlpass und dessen Bereitstellung f\u00fcr jeden \nSch\u00fcler ist Bestandteil dieser Aufgabe. Deshalb stellen \nwir heute diesen Antrag und bitten um Ihre Zustimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Im zweiten Teil will ich \u2013 \nvielleicht etwas k\u00fcrzer \u2013 auf den Antrag der Fraktion der \nGR\u00dcNEN eingehen. Dabei geht es um die Sicherung des \nFaches Wirtschaft-Technik-Haushalt/Soziales. \n\nMeine Damen und Herren! Das Fach WTH, abgek\u00fcrzt f\u00fcr \nWirtschaft-Technik-Haushalt, nimmt im Lehrplankanon \nder Mittelschulen einen zentralen Platz ein. Neben der \nVermittlung von Wissen und K\u00f6nnen in den Bereichen \nWirtschaft, Technik und Hauswirtschaft sind es im Be-\nsonderen die f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Aspekte, die zur \nSchl\u00fcsselrolle dieses Faches beitragen. Theoretisch \nerworbenes Wissen in anderen F\u00e4chern erf\u00e4hrt hier einen \nPraxisbezug. Zudem geht das Fach auch auf den \u00a7 6 des \nSchulgesetzes und die dort beschriebene Profilbildung an \nder Mittelschule zur\u00fcck, die letztlich die Fragen einer \nwissenschaftlich-technischen Ausbildung und insbesonde-\nre der Berufsorientierung beinhaltet. \n\nIch denke, man muss aber an dieser Stelle durchaus \nkritisch anmerken, dass die Schl\u00fcsselfunktion, die dieses \nFach eigentlich hat, bei der Schulorganisation oft nicht \nmit dem Nachdruck versehen wird, den es eigentlich \nverdient hat. Dies beginnt an der Einzelschule vor Ort, wo \ndiese Unterrichtsinhalte oft nur in Randstunden vermittelt \nwerden, und setzt sich bei der hier zur Diskussion stehen-\nden personellen Absicherung fort. \n\nEs waren die damaligen Polytechniklehrer aus DDR-\nZeiten, die sich mit au\u00dferordentlich hohem Engagement \nder Ausgestaltung dieser Unterrichtsangebote gestellt \nhaben. Dies begann bei der Lehrplanerarbeitung und -er-\nprobung und setzte sich fort bei der Absicherung des \nProfilunterrichts und sp\u00e4ter des Faches WTH. Ich bedaure \nes nach wie vor sehr, dass dieses au\u00dferordentlich hohe \nEngagement keine tarifrechtliche W\u00fcrdigung gefunden \nhat und findet. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDiese Lehrer gelten bis heute als Ein-Fach-Lehrer, was \ninhaltlich in keiner Weise zu rechtfertigen ist. Diese \nUngerechtigkeit, die auch in den anderen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern gilt und aus Sicht von Juristen in der Schulver-\nwaltung nicht aufzuheben ist, hat sicher auch den Aus-\nschlag daf\u00fcr gegeben, dass berufsbegleitende Ma\u00dfnahmen \nzur Qualifizierung in dieser Fachrichtung eher zur\u00fcckhal-\ntend angenommen werden. \n\nNun werden auch ehemalige Polytechniker \u2013 sei es an den \nSchulen oder auch hier im Parlament \u2013 \u00e4lter, was zumin-\ndest f\u00fcr die Schulen ein Problem darstellt. Ich denke, das \nKultusministerium hat dieses Problem durchaus im Blick. \nInsbesondere das bereits angesprochene Angebot von \nberufsbegleitenden Ma\u00dfnahmen spricht meines Erachtens \n\ndaf\u00fcr. Es wurde seit 1993 255 Lehrkr\u00e4ften eine Lehr-\nerlaubnis erteilt, und 157 erhielten eine Lehrbef\u00e4higung. \nIch denke, das ist zumindest ein Tropfen auf den hei\u00dfen \nStein, wenn damit auch das Problem nicht generell gel\u00f6st \nwird. \n\nMan muss beachten, dass diese Angebote nur begrenzt \nangenommen werden \u2013 sicher aus dem Grund, den ich \nschon genannt habe. Deshalb und vor dem Hintergrund \ndes absehbaren Bedarfes ist es dringend geboten und \nh\u00f6chste Zeit, eine grundst\u00e4ndige Ausbildung dieser \nLehrkr\u00e4fte an unseren Universit\u00e4ten und Hochschulen zu \nrealisieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Dies ist der einzig gangbare \nWeg, des Problems letztlich Herr zu werden. Damit ist \nsicher eine Reihe von Schwierigkeiten verbunden, die von \nder Einrichtung eines Lehrstuhls \u00fcber die Organisation \nder Abstimmung der Zusammenarbeit zwischen den \nverschiedenen Fakult\u00e4ten bis hin zur Erarbeitung von \nStudien- und Pr\u00fcfungsordnungen reichen. Diese Fragen \nm\u00fcssen zeitnah beantwortet werden. Offensichtlich sind \nauch durch das Kultusministerium bzw. das Wissen-\nschaftsministerium in Abstimmung mit der TU Dresden \nbereits konkrete Absprachen erfolgt, sodass \u2013 so weit mir \nInformationen vorliegen \u2013 diese Ausbildung ab dem \nWintersemester 2011/12 anlaufen kann. Es ist h\u00f6chste \nZeit, dass sie anl\u00e4uft. Wir haben dringlichsten Hand-\nlungsbedarf. Wir sehen aber auch \u2013 angesichts dessen, \nwas ich gerade beschrieben habe \u2013, dass diesem Hand-\nlungsbedarf entsprochen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war Herr Colditz f\u00fcr die Fraktion der CDU. \u2013 \nF\u00fcr die Fraktion der FDP spricht nun Herr Abg. Bl\u00e4sner. \nSie haben das Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Pr\u00e4sident \ndes Deutschen Industrie- und Handelskammertages, Hans \nHeinrich Driftmann, warnte im vergangenen Oktober \ndavor, dass inzwischen 400 000 Ingenieure, Meister und \nFachkr\u00e4fte fehlen. Deutschland verzichte dadurch j\u00e4hrlich \nauf rund 25 Milliarden Euro Wertsch\u00f6pfung. \n\nUnter diesen Bedingungen ist jedem klar: Auf dem Weg \nvon der Schule in den Beruf darf niemand verlorengehen. \nJeder Sch\u00fcler z\u00e4hlt. Wir wissen aber auch: Berufswunsch, \neigene F\u00e4higkeiten und Berufschancen liegen zu oft zu \nweit auseinander. Hier muss Berufsorientierung ansetzen. \nSie muss k\u00fcnftig ein zentrales Aufgabenfeld der Schule \nsein, bei dem verschiedene Aspekte Ber\u00fccksichtigung \nfinden. Die Vermittlung von Berufsbildern und -inhalten \nmuss genauso Bestandteil der Berufsorientierung sein wie \ndie gesellschaftliche Orientierung und die Hilfe bei der \nindividuellen Ausrichtung der Sch\u00fcler auf ein Berufsbild. \n\n 2718\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nDer Berufswahlpass ist aus unserer Sicht dazu ein geeig-\nnetes Mittel. Er ist eben nicht nur ein Sammelordner. \nVielmehr handelt es sich um ein wesentliches Element der \nHilfe zur Selbsthilfe f\u00fcr unsere Sch\u00fcler. Die Lebenswege \nder Sch\u00fcler sind so unterschiedlich wie die Berufswelt \nselbst. Der Berufswahlpass gibt jedem einen geeigneten \nLeitfaden an die Hand, ganz egal ob zuk\u00fcnftiger Mathe-\nmatikstudent, B\u00e4ckergeselle oder Bankkaufmann. \n\nBereits jetzt arbeiten 70 % aller allgemeinbildenden \nweiterf\u00fchrenden Schulen in Sachsen mit dem Berufs-\nwahlpass. Die positiven Erfahrungen der Lehrer, Eltern \nund Sch\u00fcler, die dieses Mittel bereits einsetzen, haben \nsich herumgesprochen. Vor allem unsere Mittelschulen \narbeiten gut und intensiv mit diesem Instrument. \n\nEs sind \u00fcberhaupt unsere Mittelschulen, die sich schon \nheute intensiv um die berufliche Zukunft der Kinder \nbem\u00fchen. Gemeinsam mit regionalen Unternehmen \nengagieren sich Schulen beispielsweise intensiv in der \nArbeitsgemeinschaft Schule \u2013 Wirtschaft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Berufs-\nwahlpass ist ein wichtiger Baustein der Berufsorientie-\nrung. Ein weiterer ist das Fach WTH. Das Fach Wirt-\nschaft-Technik-Haushalt/Soziales ist ein Unterrichtsfach, \nin dem Einblicke in Zusammenh\u00e4nge der Lebens- und \nArbeitswelt gegeben werden. Das Fach erm\u00f6glicht den \nErwerb einer praxisbezogenen \u00f6konomischen Grundbil-\ndung, zu der Sammeln und Reflektieren eigener Erfah-\nrungen im Arbeits- und Wirtschaftsprozess geh\u00f6ren. \n\nAufgrund der hohen Wichtigkeit des Themas Berufsorien-\ntierung wird die Staatsregierung, wie bereits in der Ant-\nwort auf die Kleine Anfrage von Frau Giegengack ange-\nk\u00fcndigt, im Rahmen der \u00c4nderung der Lehramtspr\u00fc-\nfungsordnung das Fach WTH als studierbares Fach der \nMittelschule aufnehmen. Herr Colditz hat die Probleme \nbenannt. Sie sind vorhanden, aber das Ministerium hat sie \nerkannt und handelt. Viele Dinge sind noch zu tun, aber \u2013 \ndie ersten Anzeichen deuten darauf hin, auch das Enga-\ngement der TU Dresden in diesem Bereich \u2013, dass wir \nhier an einer L\u00f6sung arbeiten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es nicht nur \nAufgabe des Kultusministeriums oder der Schule, sich f\u00fcr \neine verbesserte Berufs- und Studienorientierung einzu-\nsetzen. Auch die s\u00e4chsische Wirtschaft muss sich im \nureigensten Interesse f\u00fcr einen Ausbau der Zusammenar-\nbeit mit Schulen in Richtung einer besseren beruflichen \nOrientierung starkmachen. Es gibt bereits zahlreiche \nBeispiele, bei denen die Bereitschaft der Unternehmen \nbesteht, sich an Projekten zu beteiligen oder diese zu \ninitiieren. Der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft hat heute fr\u00fch \nbereits einige gute Beispiele genannt. \n\nIch selbst kenne auch eines: Ich war in der Mittelschule \nSchmiedeberg zu Besuch, die sehr intensiv mit den \n\u00f6rtlichen Unternehmen zusammenarbeitet. Ein Unter-\nnehmen hat viel Geld in eigene R\u00e4ume investiert, in \ndenen die Sch\u00fcler sehr praxisnah mit dem Berufsalltag \nkonfrontiert werden. Das ist beispielhaft, und es sollten in \nweiteren Unternehmen weitere Projekte installiert werden. \n\nAuch die Berufsorientierung lebt vom Engagement \nPrivater. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle an die \nSchulen und an die s\u00e4chsischen Unternehmen appellieren: \nBeteiligen Sie sich mit verschiedenen Projekten oder mit \ndem Einsatz des Berufswahlpasses an einer verbesserten \nBerufsorientierung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Sch\u00fcler zugunsten \nunserer Kinder und unserer Wirtschaft! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Giegen-\ngack; bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nEinige hat es verwundert, und andere, die mehr im Stoff \nstehen, haben bereitwillig zugestimmt, dass wir heute \nunseren Antrag zur Sicherung des Faches WTH dem \nAntrag der CDU zum Thema Berufswahlpass hinzugef\u00fcgt \nhaben. Inhaltlich geht es um dasselbe, n\u00e4mlich um die \nerfolgreiche Berufsorientierung und -vorbereitung s\u00e4chsi-\nscher Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\nW\u00e4hrend der CDU-Antrag \u00fcber unseren hinausgeht, da \nder Berufswahlpass f\u00fcr alle Sch\u00fcler weiterf\u00fchrender \nSchulen, also auch f\u00fcr jene an Gymnasien und F\u00f6rder-\nschulen, relevant ist, geht unser Antrag \u00fcber den der CDU \nhinaus, da er die Sicherung eines gesamten Unterrichtsfa-\nches an den Mittelschulen zum Thema hat, das explizit \nder Berufsorientierung und Berufsvorbereitung dienen \nsoll. Die Antr\u00e4ge schlie\u00dfen sich daher nicht aus, sondern \nerg\u00e4nzen sich sinnvoll. So habe ich auch die Redebeitr\u00e4ge \nmeiner beiden Vorredner verstanden. \n\nIm Jahr 2009 entsprach in Sachsen erstmals nach vielen \nJahren das Lehrausbildungsangebot der Nachfrage nach \nLehrstellen, allerdings nur rein rechnerisch. Sowohl in \nregionaler als auch inhaltlicher Hinsicht fielen nach \nAngaben der IHKs das Angebot und die Nachfrage \nerheblich auseinander. Das hei\u00dft, in einigen Regionen \nkam der Bedarf der Wirtschaft an Auszubildenden nicht \nzusammen mit dem Interesse, der Bereitschaft und dem \nVerm\u00f6gen der Jugendlichen, dieses Angebot anzunehmen. \nDiese Schieflage ist sowohl f\u00fcr die Wirtschaft ein Prob-\nlem, da sie einem zunehmenden Fachkr\u00e4ftemangel entge-\ngengeht, als auch f\u00fcr die Jugendlichen selbst, da damit ihr \nEinstieg ins Erwerbsleben gef\u00e4hrdet ist. \n\nAngesichts dieser Diskussion k\u00f6nnte man bei oberfl\u00e4chli-\ncher Betrachtung der beiden vorliegenden Antr\u00e4ge diese \nals sogenannte Schaufensterantr\u00e4ge abtun, da beide auf \nbereits bestehende Instrumente der Berufsvorbereitung \nund Berufsorientierung abstellen und nichts weltbewe-\ngend Neues in die Diskussion einbringen. Doch wir sind \ndavon \u00fcberzeugt \u2013 und hier sehe ich mich zusammen mit \nden IHKs und Handwerkskammern, die vor zwei Tagen \nihr Heft \u201eBildung 2020\u201c herausgegeben haben \u2013, dass wir \nin Sachsen \u00fcber sehr sinnvolle Konzepte und Instrumente \n\n 2719\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nder Berufsorientierung und Berufsvorbereitung bereits \nverf\u00fcgen und dass es viel mehr darauf ankommt, sie \nwirksam werden zu lassen. Beide Antr\u00e4ge greifen daher \nDefizite der gegenw\u00e4rtigen Praxis in diesem Bereich auf. \n\nSo fordert die CDU die Staatsregierung auf zu berichten, \nwelche Effekte der Berufswahlpass seit seiner Einf\u00fchrung \ntats\u00e4chlich entfaltet hat und ab wann damit zu rechnen ist, \ndass alle Sch\u00fcler \u00fcber einen solchen verf\u00fcgen. Aktuell \narbeiten wohl 79 % aller s\u00e4chsischen Mittelschulen mit \ndiesem Pass. Das ist in der Tat etwas verwunderlich, denn \nder Berufswahlpass ist im Lehrplan des Faches WTH im \nverpflichtenden Lernbereich Berufsorientierung unter \ndem Lernziel \u201eGestalten der Vorbereitung auf die Berufs-\nwahl\u201c der Klasse 8 konkret aufgef\u00fchrt. Wieso verf\u00fcgen \ndann nur drei Viertel aller Mittelsch\u00fcler \u00fcber einen \nsolchen Pass? \n\nDen Blick in den Lehrplan dieses Faches finde ich durch-\naus lohnend, gerade weil dadurch ersichtlich wird, dass \nwir das Rad in puncto Berufsorientierung Berufsvorberei-\ntung, jedenfalls die s\u00e4chsischen Mittelschulen betreffend, \nnicht unbedingt neu erfinden m\u00fcssen. Ich bin der Auffas-\nsung, hinsichtlich des Aufbaues und der Gestaltung, der \nGliederung von Lernzielen und -inhalten, der inhaltlichen \nErl\u00e4uterungen und der Verweise auf geeignete Lehr- und \nLernmethoden wird der Lehrplan den vorgegebenen \nZielen und Aufgaben des Faches, n\u00e4mlich der Berufsori-\nentierung und Berufsvorbereitung, durchaus gerecht. \n\nDoch \u2013 und hier sind wir bei dem Defizit, das meine \nFraktion mit dem heutigen Antrag aufgreift \u2013 an den \ns\u00e4chsischen Mittelschulen herrscht inzwischen ein drama-\ntischer Mangel an qualifizierten Nachwuchslehrkr\u00e4ften. \nUrsache daf\u00fcr ist unter anderem, dass die Universit\u00e4ten \nLeipzig und Dresden keinen Lehramtsstudiengang Mittel-\nschule f\u00fcr das Fach WTH anbieten und WTH als ordentli-\nches Pr\u00fcfungsfach f\u00fcr das Lehramt Mittelschule auch in \nder Lehramtspr\u00fcfungsordnung, der sogenannten LAPO, \nnicht enthalten ist. Das hei\u00dft, das Fach WTH kann im \nFreistaat Sachsen weder studiert noch kann ein Lehramts-\nabschluss f\u00fcr dieses Fach erworben werden. \n\nDas erkl\u00e4rt auch die Altersstruktur der WTH-Lehrkr\u00e4fte. \nWie aus der Antwort auf meine Kleine Anfrage hervor-\ngeht, sind von den 993 Lehrern mit Unterrichtseinsatz in \ndiesem Fach lediglich 13 %, das hei\u00dft 133 Lehrer, j\u00fcnger \nals 45 Jahre. In den letzten f\u00fcnf Jahren gab es keinen \neinzigen Bewerber f\u00fcr den Vorbereitungsdienst Lehramt \nMittelschule im Fach WTH. 87 %, das hei\u00dft 860 der \nWTH-Lehrer sind 45 Jahre und \u00e4lter. Sie haben ihre \nAusbildung zum \u00fcberwiegenden Teil noch zu DDR-\nZeiten erworben. \u00dcber ein Viertel dieser Lehrer geht in \nden n\u00e4chsten Jahren in den Ruhestand. Ich finde, hier ist \ndringender Handlungsbedarf geboten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nIm Vorfeld habe ich mit einigen Leuten gesprochen, die \nim Bildungsbereich schon fr\u00fcher Verantwortung getragen \nhaben. Niemand konnte mir die Frage beantworten, wie es \n\nsein kann, dass in Sachsen f\u00fcr ein Pflichtfach mit acht \nWochenstunden keine Lehrer ausgebildet werden. Es ist \nvielleicht m\u00fc\u00dfig, dem auf den Grund gehen zu wollen. \nTatsache ist, dass, wenn keine Ma\u00dfnahmen ergriffen \nwerden, das Fach WTH in wenigen Jahren aus der Stun-\ndentafel der Mittelschule gestrichen werden muss. Das \nhalte ich f\u00fcr fatal, gerade weil wir uns dem Thema Be-\nrufsorientierung und Berufsvorbereitung der Sch\u00fcler \nintensiv widmen m\u00fcssen. Ich denke, dar\u00fcber sind wir uns \nhier im Haus alle einig. \n\nNach Angaben des Kultusministeriums ist beabsichtigt \u2013 \ndas wurde angesprochen \u2013, im Rahmen der derzeitigen \n\u00c4nderung der LAPO das Fach WTH als studierbares Fach \nder Mittelschule aufzunehmen. Selbstverst\u00e4ndlich begr\u00fc-\n\u00dfen wir das, doch dies allein wird dem drohenden Mangel \nan qualifizierten Lehrkr\u00e4ften f\u00fcr dieses Fach nicht abhel-\nfen. Denn wer soll die Pr\u00fcfung ablegen, wenn es keinen \nStudiengang gibt? \n\nAus unserer Sicht sollten neben einem regul\u00e4ren Lehr-\namtsstudiengang auch ein Studium f\u00fcr Seiteneinsteiger \nsowie Weiterbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr bereits t\u00e4tige \nLehrkr\u00e4fte initiiert werden, wenn wir dem drohenden \nMangel Abhilfe schaffen wollen. \n\nMeine Fraktion wird dem Antrag der CDU zustimmen, \nweil er ein wichtiges Instrument der Berufsorientierung \nund Berufsvorbereitung voranbringen m\u00f6chte und seine \nAnwendung und Wirksamkeit hinterfragt. \n\nWir w\u00fcrden uns nat\u00fcrlich freuen, wenn Sie im Sinne der \nSache auch unserem Antrag folgen w\u00fcrden. Ich pers\u00f6nlich \nhalte dies f\u00fcr eine Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit Ihres hier \nvorgebrachten Anliegens. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nGiegengack. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht jetzt \nFrau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir, die Fraktion \nDIE LINKE, begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Einrichtung des \nBerufswahlpasses. Allerdings haben wir ganz selten im \nBildungsbereich eine derartig gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung. \nHerr Colditz, ich habe mir Ihren Redebeitrag sehr auf-\nmerksam angeh\u00f6rt und festgestellt, dass es so viele \nParallelen zu dem gibt, was ich hier in meinem Redebei-\ntrag sagen m\u00f6chte, sodass ich manches sogar abk\u00fcrzen \nkann, indem ich mich auf Sie beziehe. Allerdings, Herr \nColditz, ist es mir eigentlich nicht ganz verst\u00e4ndlich, dass \nSie immer nur Berichtsantr\u00e4ge stellen. In Ihrem Redebei-\ntrag waren so viele Forderungen an die Staatsregierung, \ndass ich mir auch einmal w\u00fcnschen w\u00fcrde, dass Sie in \neiner Legislaturperiode nicht nur einen Antrag mit Forde-\nrungen stellen, sondern auch einige mehr. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \nWir sind hier nicht bei \u201eW\u00fcnsch Dir was!\u201c) \n\n 2720\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nDer erste Teil, der in Ihrem Redebeitrag enthalten ist, ist \ndie Kooperationsvereinbarung zwischen Schule und \nWirtschaftsunternehmen. Wir haben heute sehr ausf\u00fchr-\nlich von Herrn Morlok zu diesem Bereich in seiner \nFachregierungserkl\u00e4rung etwas geh\u00f6rt. Wir k\u00f6nnen und \nd\u00fcrfen die Schulen hier nicht alleine lassen, doch zurzeit \nwird das so praktiziert. Wenn sich die Schulen nicht um \nKooperationsvereinbarungen mit den Wirtschaftsunter-\nnehmen in ihrer Region k\u00fcmmern, passiert nichts. Das \nhei\u00dft, hier ist sowohl das s\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \nKultus wie auch das s\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \nWirtschaft gefordert, den Schulen eine Unterst\u00fctzung zu \ngeben. Die Kooperationsvereinbarung in Papierform \nreicht nat\u00fcrlich nicht aus. Daher m\u00fcssen wir zwingend \nnat\u00fcrlich auch diese Kooperationsvereinbarung mit Leben \nerf\u00fcllen. Daf\u00fcr gibt es sehr viele positive Beispiele. \n\nEin zweiter Punkt, bezogen auf den Berufswahlpass, ist \nseine Finanzierung. Sie wird gedrittelt. Einen Teil bezah-\nlen die Sch\u00fcler, einen Teil bezahlt die Schule und einen \nTeil die Wirtschaft \u2013 eine Entscheidung, die aus dem \nKultusministerium kommt und die aus unserer Sicht \npositiv ist. Ich hatte es bereits gesagt. Dann aber den \nSchulen bzw. den Sch\u00fclern die Finanzierung aufzudr\u00fc-\ncken, halten wir nicht f\u00fcr gerechtfertigt, ganz davon zu \nschweigen, dass sich die Schulen darum k\u00fcmmern m\u00fcs-\nsen, wo sie die Drittmittel von den Unternehmen herbe-\nkommen. Das bem\u00e4ngeln wir schon an den Universit\u00e4ten. \nAn den Schulen kann das so nicht sein. \n\nEin weiterer Bereich, den wir hier ganz klar einfordern, \nsind die Fortbildungsveranstaltungen f\u00fcr Lehrer. Wenn \nwir erfolgreich Berufsorientierung an s\u00e4chsischen Schu-\nlen durchf\u00fchren wollen, brauchen wir nicht ein oder zwei \nLehrer, die sich mit dem Thema besch\u00e4ftigen, sondern das \ngesamte Kollegium. Hier, denken wir, ist es zwingend \nnotwendig \u2013 das ergibt sich auch aus Gespr\u00e4chen mit den \nSchulen und Schulleitern \u2013, dass schulinterne Fortbildun-\ngen gezielt durchgef\u00fchrt werden, um eine Berufsvorberei-\ntung zu erreichen. \n\nLehrer an den Schulen, die sich konzentriert mit diesem \nThema besch\u00e4ftigen, brauchen Anrechnungsstunden. Das \nKultusministerium gibt immer noch eine Aufgabe mehr \nan die Schulen, ohne zu schauen, inwieweit die Lehrer in \nder Lage sind, diese Aufgaben zu erf\u00fcllen. Hier fordern \nwir Anrechnungsstunden f\u00fcr diese Aufgaben. \n\nIch m\u00f6chte das von Herrn Colditz Benannte aufgreifen. \nIch brauche jetzt nicht so ausf\u00fchrlich dar\u00fcber zu sprechen, \ndenn das hat er bereits getan. Es sind Lehrer, die sich \nneben ihrem Beruf nach 1990 dieses Fach angeeignet, \ndieses Fach noch einmal studiert haben und nach wie vor \nals Ein-Fach-Lehrer gelten. Herr Colditz hat gesagt, dass \nman daran im Moment nichts \u00e4ndern k\u00f6nnen. Das sehe \nich anders, Herr Colditz. Nat\u00fcrlich kann man das \u00e4ndern. \nDie Lehrer im Freistaat Sachsen sind nach einer Richtlinie \neingruppiert, die der Freistaat nat\u00fcrlich ver\u00e4ndern kann \u2013 \ndazu brauchen sie nicht einmal eine tarifliche Regelung \u2013, \nund die Ein-Fach-Lehrer als Lehrer, die eine entsprechen-\nde Besoldung bekommen m\u00fcssen. \n\nWichtig ist f\u00fcr die Sch\u00fcler vor allem nicht nur der Be-\nrufswahlpass \u2013 eine Facette von vielen \u2013, sondern wichtig \nist, dass die Sch\u00fcler Erfahrungen vor Ort in der Praxis \nhaben, um zu sehen, ob das ein Beruf ist, den sie sich \nvorstellen k\u00f6nnen, oder ob er das nicht ist, um eine \nMotivation in der Schule zu haben und zu sehen, inwie-\nweit sie hier Planergebnisse bringen m\u00fcssen, wenn sie \ndiesen oder jenen Beruf ergreifen m\u00fcssen, selbst wenn es \nnur dazu dienen sollte, dass ein Sch\u00fcler feststellt, dass er \nf\u00fcr diesen Beruf nicht geeignet ist. \n\nWir m\u00fcssen unser Augenmerk noch mehr darauf legen, \ndass der Berufswahlpass nicht nur mit den und f\u00fcr die \nSch\u00fcler erarbeitet wird, sondern dass auch die Eltern \neinbezogen werden, wenn es um die Erarbeitung des \nBerufswahlpasses geht. \n\nEine gro\u00dfe Facette, die in mehreren Reden bereits be-\nnannt wurde, auch von Frau Giegengack, ist die Proble-\nmatik, dass die Sch\u00fcler mehr Praxisbezogenheit in der \nVorbereitung oder in der Berufsorientierung haben m\u00fcs-\nsen. Das 14-t\u00e4gige Pflichtpraktikum an den Mittelschulen \nf\u00fcr die 9. Klassen ist f\u00fcr die Hauptsch\u00fcler eindeutig zu \nsp\u00e4t, weil sie in diesem Zeitraum bereits in der Orientie-\nrung f\u00fcr die Berufswahl sind. Wir m\u00f6chten das Unter-\nrichtsfach WTH nicht nur erhalten, sondern dass es \nausgebaut wird, dass Sch\u00fcler ab der 7. Klasse verst\u00e4rkt in \nUnternehmen gehen \u2013 dazu brauchen sie Unterrichtszeit, \ndas ist gar keine Frage \u2013 und sich somit verschiedene \nBerufsfelder ansehen k\u00f6nnen. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf zu schauen, inwieweit \ndie Berufsschulzentren hier eine wesentlich gr\u00f6\u00dfere Rolle \nspielen k\u00f6nnen als bisher. Wir wissen, dass es dort freie \nKapazit\u00e4ten gibt, dass wir sehr gute M\u00f6glichkeiten an den \nBerufsschulzentren haben, an denen Sch\u00fcler auch einmal \npraktisch etwas ausprobieren k\u00f6nnen, was ihnen im \nUnterrichtsraum selbst nicht m\u00f6glich ist. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich die \u00dcberlegung von \nFrau Giegengack, bezogen auf die Lehrerausbildung, \nunterst\u00fctzen. Nat\u00fcrlich wird das ein ernsthaftes Problem. \nIch finde es gut, dass wir das zu jedem Unterrichtsfach, \nmit dem wir uns hier im Landtag zuk\u00fcnftig besch\u00e4ftigen \nwerden, immer und immer wieder ansprechen, denn Fakt \nist: Nicht nur im Fach WTH werden die Lehrer fehlen, \nsondern in vielen anderen Unterrichtsf\u00e4chern auch. Ich \nm\u00f6chte hier nur Kunst, Musik, Sport, Mathematik und \nvieles mehr benennen, im Grundschulbereich eigentlich \nalle F\u00e4cher, die wir haben. \n\nWenn es uns mit der Verbesserung der Ausbildung von \nKindern und Jugendlichen zur Berufsorientierung ernst \nist, um den Fachkr\u00e4ftemangel ein wenig zu minimieren, \ndann ist es notwendig, dass wir gerade in diesem Bereich \nwesentlich mehr investieren und bedeutend mehr Sch\u00fcler \nund Wirtschaft zusammenbringen. Das ist unser Anliegen. \n\nWir stimmen beiden Antr\u00e4gen zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n 2721\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dass war Frau Falken \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der SPD \nFrau Abg. Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df \nnicht genau, was der Antrag von CDU und FDP tats\u00e4ch-\nlich bezweckt. Im Jahr 2007 hatte der FDP noch eine \nKleine Anfrage gen\u00fcgt, um die Wissensl\u00fccken zu schlie-\n\u00dfen, die bez\u00fcglich des Berufswahlpasses existieren. Ich \nw\u00fcnschte mir, dass der Antrag dazu dient, tats\u00e4chlich \nqualitative Ergebnisse aus der Wirkung des Berufswahl-\npasses zu erfahren, nicht nur quantitativ, wie viele den \nBerufswahlpass nutzen oder ob er 2011 in allen Schulen \ngenutzt wird. Wenn das das Ziel des Antrages war oder \nist, dann wollen wir ihn gerne unterst\u00fctzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gut gelingende \nZukunft f\u00fcr jeden Jugendlichen ist ein Ziel der Berufsori-\nentierung, aber auch die Aussch\u00f6pfung des Fachkr\u00e4ftepo-\ntenzials, von dem hier schon die Rede war. M\u00f6glichst \nwenige Schulausbildungs- und Studienabbrecher sollte \ndas Ziel der Berufsorientierung sein. Statt R\u00fcckholaktio-\nnen auf Bahnh\u00f6fen oder Rastst\u00e4tten, wie sie gestern vom \nMinisterpr\u00e4sidenten angek\u00fcndigt worden sind \u2013 da habe \nich mich gefragt, woran man eigentlich den qualifizierten \nPendler erkennt, damit man ihn zur\u00fcckholen kann \u2013, \nsollten wir unsere Potenziale, die wir im Land haben, \nbesser aussch\u00f6pfen. \n\nDerzeit verlassen noch 10 % unserer Sch\u00fcler die Schule \nohne Schulabschluss und 10 % lediglich mit einem \nHauptschulabschluss, der in der Wirtschaft nicht mehr das \nwert ist, was er vielleicht noch vor 20 oder 30 Jahren wert \nwar. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um diese Ziele \n\u2013 eine gute gelingende Zukunft f\u00fcr jeden Jugendlichen \nund die Aussch\u00f6pfung der Fachkr\u00e4ftepotenziale \u2013 umzu-\nsetzen, ist der Berufswahlpass sicherlich ein gutes Instru-\nment \u2013 nicht mehr und nicht weniger. Er kann nur dann \nwirksam sein, wenn er in ein gesamtes Konzept zur \nEntwicklung und F\u00f6rderung von jungen Menschen \neingebettet ist. \n\nIch erinnere an unsere Diskussion \u00fcber gute Kindertages-\nst\u00e4tten. Der Dresdner Handwerkskammertag hat genau \ndiesen Ansatz auch f\u00fcr sein Fachkr\u00e4ftepotenzial bereits \nentdeckt, indem er das Projekt \u201eHaus der kleinen For-\nscher\u201c ma\u00dfgeblich mit unterst\u00fctzt. Zugegebenerma\u00dfen \ngeht es nicht nur um technisches oder naturwissenschaft-\nliches Potenzial, sondern auch um Sprache, Emotionen \nund umfassende Entwicklung, die wir gerade in dieser \nZeit der fr\u00fchkindlichen Bildung ben\u00f6tigen. Aber es ist ein \nganz wichtiger Schritt. \n\nEin zweiter Punkt, den wir ins Auge fassen m\u00fcssen, ist \ndie fr\u00fche Aufteilung in Gymnasien, Mittelschulen und \nF\u00f6rderschulen. Damit verfestigt sich Benachteiligung. \nDas wird sogar beim Berufswahlpass deutlich: Der \nBerufswahlpass wird heute nur in bestimmten F\u00f6rder-\nschulen, in der Mittelschule sehr zentral und auch richtig \n\nund am Gymnasium nur punktuell und wenig eingesetzt \u2013 \nund auch da viel zu sp\u00e4t; ich komme darauf zur\u00fcck. \n\nEin dritter Punkt, den ich besonders herausheben m\u00f6chte, \nist die Frage der individuellen F\u00f6rderkonzepte. Wenn wir \nvon Berufsorientierung sprechen, dann brauchen wir vor \nallen Dingen auch individuelle F\u00f6rderkonzepte, vor allem \nf\u00fcr sozial und herkunftsbedingt benachteiligte Jugendli-\nche. Es reicht eben nicht, mit Bildungslotsen aus der \nprivaten Wirtschaft oder mit qualit\u00e4tsunkontrollierten \nBerufseinstiegsbegleitern zu arbeiten, wenn wir nicht \nwissen, welchen Weg unsere Jugendlichen tats\u00e4chlich \nanschlie\u00dfend gehen. \n\nF\u00fcr mich stellt sich au\u00dferdem die Frage, was passiert, \nwenn 2013 die ESF-Programme auslaufen. Welche \nindividuellen F\u00f6rderkonzepte hat das Kultusministerium \noder das Wirtschaftsministerium, um diesen Jugendlichen, \ndie dringend unsere Hilfestellung ben\u00f6tigen, tats\u00e4chlich \nden Weg \u2013 und zwar so fr\u00fch wie m\u00f6glich \u2013 zu ebnen? \n\nIch stimme Cornelia Falken zu, dass sicher auch die \nBerufsschulzentren und erfahrene Ausbilderinnen und \nAusbilder in dieser Zeit, gerade was individuelle F\u00f6rder-\nkonzepte anbelangt, eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen k\u00f6nnten, \nals dies heute der Fall ist. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nIch kritisiere sehr stark, Herr Kultusminister, dass Sie die \nSchulsozialarbeiter im BVJ gestrichen bzw. eingek\u00fcrzt \nhaben; denn diese sind dringend notwendig, um den \njungen Menschen, die es in dieser Startphase etwas \nschwieriger haben, die M\u00f6glichkeit zu verschaffen, dass \nsie eine vollwertige Ausbildung bekommen. \n\nEin vierter Punkt ist mir bei der Berufsorientierung \nwichtig: das Praxislernen. Wir brauchen Zeit f\u00fcr kontinu-\nierliche Kooperation mit regionalen Unternehmen. Wir \nhaben gute Beispiele \u2013 davon konnte ich mich selbst \n\u00fcberzeugen \u2013, aber noch viel zu wenige und viel zu \numst\u00e4ndlich f\u00fcr Schulen und Unternehmen. Es reichen die \nvierzehnt\u00e4gigen Praktika nicht aus. Betriebe m\u00fcssen ein \nSt\u00fcck begleitend wirken, nicht nur bei der Finanzierung \ndes Berufswahlpasses. \n\nDie Jugendlichen brauchen au\u00dferdem Zeit f\u00fcr Reflexion \nin der Schule. Damit bin ich bei einem ganz zentralen \nPunkt: Zeit \u2013 Zeit auch f\u00fcr den Berufswahlpass. Es ist \neben nicht nur das Fach WTH, in dem der Berufswahlpass \neine Rolle spielen sollte. Es ist zwar das Schl\u00fcsselfach \u2013 \noder Ankerfach, wie man so sch\u00f6n sagt \u2013, aber es wird \nausdr\u00fccklich von einem f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Konzept, \nvon Projektorientierung gesprochen, von Betriebsbesu-\nchen, Gespr\u00e4chen mit den Eltern usw. usf. Dazu ist Zeit \nnotwendig, Zeit f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer, Zeit f\u00fcr die \nSch\u00fcler, die auch wirklich zur Verf\u00fcgung stehen muss. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte an \neinen Punkt ankn\u00fcpfen, den Cornelia Falken schon \ngenannt hat: Es ist bekannt, dass Eltern, Freunde und \nVerwandte nach wie vor die wichtigsten Berater sind, \nwenn es um die Berufsorientierung geht. Daran \u00e4ndert \nauch der beste Berufsberater in der Schule nichts. Deshalb \n\n 2722\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nm\u00fcssen Eltern konzeptionell und direkt in diesen Prozess \neinbezogen werden. Die Berufsorientierung muss die \nAlltagserfahrung und auch den Umgang mit Arbeitslosig-\nkeit in der Familie in ihre Konzepte einbeziehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der Antrag zum \nBerufswahlpass schadet nichts; er k\u00f6nnte n\u00fctzliche \nErgebnisse bringen. Ich verstehe nicht, warum man den \nMinister mit diesem Antrag \u00fcber das Plenum treiben \nmuss, aber vielleicht ist es ja ganz sinnvoll f\u00fcr die \u00d6ffent-\nlichkeit. \n\nLassen Sie mich noch ein Wort zum Fach WTH sagen. \nIch sehe das Fach WTH als ein Ankerfach f\u00fcr die Berufs-\norientierung. Es ist aber nicht das einzige Fach, sondern \nin allen Hinweisen zur Berufsorientierung, zur Nutzung \ndes Berufswahlpasses wird ausdr\u00fccklich darauf hingewie-\nsen, dass auch das Fach Deutsch, das Fach Ethik oder \nandere in die Umsetzung dessen einbezogen werden \nsollen und m\u00fcssen, was mit dem Berufswahlpass erreicht \nwerden soll, gerade wenn es zum Beispiel um die Erstel-\nlung von Bewerbungsschreiben geht. \n\nWTH ist aus einer Fehlentwicklung heraus entstanden \u2013 \ndie man Gott sei Dank wieder korrigiert hat \u2013, indem man \ndie F\u00e4cher Wirtschaft/Technik auf der einen Seite und \nHauswirtschaft/Soziales auf der anderen Seite als berufs-\norientierende Kursf\u00e4cher getrennt und damit M\u00e4dchen \nund Jungen \u2013 teilweise sogar M\u00e4dchenschulen und \nJungenschulen \u2013 bei den Mittelschulen organisiert hatte. \nDas ist mit dem Fach WTH \u00fcberwunden \u2013 womit wir \nendlich auch Rollenbilder \u00fcberwinden k\u00f6nnen, aber auch \neine vollwertige Berufsorientierung im Sinne von sozio-\n\u00f6konomischer Bildung haben. \n\nWenn es aber jetzt nicht gelingt \u2013 da kann ich nur dem \nAntrag der GR\u00dcNEN zustimmen \u2013, noch rechtzeitig neue \nLehrer auszubilden, dann ist der Vorrat an Polytechnik- \nund Werkenlehrern, den wir noch in den Schulen haben, \nersch\u00f6pft. Und, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nes k\u00f6nnen auch keine ausgebildeten Gymnasiallehrer, wie \nes zum Beispiel in Deutsch, Mathematik oder anderen \nF\u00e4chern zuk\u00fcnftig der Fall sein wird, in den Mittelschulen \neingesetzt werden, weil es diese Ausbildung nicht einmal \nansatzweise im Gymnasiallehramt gibt. \n\nVon daher ist dringender Handlungsbedarf angesagt, um \ndas Fach \u2013 da ist Herrn Colditz gar nichts hinzuzuf\u00fcgen \u2013 \naufzuwerten. Es gibt \u00fcberhaupt keinen Grund, das als Ein-\nFach-Lehrer nach wie vor in dieser unvollst\u00e4ndigen \nAnerkennung zu lassen und damit den Nachwuchs gera-\ndezu zu verprellen, und gleichzeitig junge Menschen zu \ngewinnen, die jetzt in die neue Lehramtsausbildung \neinsteigen. Der Zeitpunkt ist mehr als \u00fcberreif, es mit der \nneuen Lehramtspr\u00fcfungsordnung umzusetzen. \n\nWir werden beiden Antr\u00e4gen zustimmen, weil sie einen \nwichtigen Kernpunkt ansprechen, und wir hoffen, dass \ndas Ministerium nicht nur in den Einzelpunkten reagiert, \nsondern das gesamte Konzept der Berufsorientierung auf \nden Pr\u00fcfstand stellt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion NPD \nspricht jetzt Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. Frau Sch\u00fc\u00dfler, Sie haben \ndas Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Es kommt nicht allzu oft vor, dass \nzwei Antr\u00e4ge in einem Tagesordnungspunkt behandelt \nwerden, denen sich meine Fraktion, die NPD, anschlie\u00dfen \nkann. Gemeinsam ist beiden Antr\u00e4gen, dass sie sich \u2013 \njeder auf seine Weise \u2013 mit der Berufsorientierung der \nSch\u00fcler befassen, mit dem Kennenlernen ihrer St\u00e4rken \nund Interessen \u2013 im weitesten Sinne unter dem Motto \nstehend: Nicht f\u00fcr die Schule, f\u00fcrs Leben lernen wir. \n\nDer Antrag der Koalition ist dabei ein reiner Berichtsan-\ntrag. Um es abzuk\u00fcrzen, weil es schon mehrfach ange-\nsprochen wurde, und um aus der Begr\u00fcndung zu zitieren: \nEs ist auch f\u00fcr uns von Interesse, inwieweit sich der \nBerufswahlpass als zweckm\u00e4\u00dfiges Instrument zur indivi-\nduellen Berufsorientierung erwiesen hat. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN warf bei uns einige Fragen auf, \ndie ich noch einmal in den Raum stellen m\u00f6chte; aller-\ndings sind sie schon teilweise in der Debatte beantwortet \nworden. Es ist eine Tatsache, dass die Mehrzahl der WTH \nunterrichtenden Lehrer in absehbarer Zeit in den Ruhe-\nstand geht. Eratz ist anscheinend nicht in Sicht. Mich \nw\u00fcrde interessieren: Welche Qualifikationen haben denn \ndie heute das Fach WTH unterrichtenden Lehrer? \n\nHerr Colditz hat es vorhin schon angesprochen. Diese \nLehrer im fortgeschrittenen Alter haben ihr Studium noch \nzu DDR-Zeiten absolviert. Das Fach WTH gab es damals \nbekanntlich nicht; am N\u00e4chsten kamen ihm noch Werken, \nSchulgarten oder Polytechnik. Vor die Wahl gestellt, in \ndie Arbeitslosigkeit zu gehen oder dieses neue Fach zu \n\u00fcbernehmen, m\u00f6gen sich vielleicht auch manche Lehrer \nvon Fachkombinationen wie Russisch/Geschichte in die \nneuen Umst\u00e4nde gef\u00fcgt haben, und vielleicht sind auch \neinige dabei, die nach der 10. Klasse ein Fachschulstudi-\num f\u00fcr den Bereich Unterstufe absolviert haben. \n\nDas ist v\u00f6llig in Ordnung, zumal der Erwerb von Zusatz-\nqualifikationen in den vergangenen zwei Jahrzehnten ein \noft gegangener Weg gewesen ist. Viele dieser Lehrer sind \nalso heute noch im Bereich WTH t\u00e4tig. Besteht eventuell \nfast das ganze Personal aus solchen Quereinsteigern? \nWenn ja, wird man auch k\u00fcnftig diesen Weg weitergehen \nm\u00fcssen, und wenn es insgesamt zu wenige Lehrer gibt, \nwerden diese Quereinsteiger aus anderen Bereichen \nkommen m\u00fcssen, zum Beispiel Besch\u00e4ftigte der zahlrei-\nchen Bildungstr\u00e4ger. \n\nWir k\u00f6nnen also beiden Antr\u00e4gen zustimmen, und ich \nbedanke mich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde der Aussprache. Wird \neine zweite Runde gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe keine Wortmel-\n\n 2723\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\ndung. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister, \nSie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die Debatte hat gezeigt, dass wir \nuns alle einig sind, dass eine optimale Berufs- und Stu-\ndienorientierung entscheidend f\u00fcr die Zukunft der Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler und f\u00fcr die Zukunft der s\u00e4chsischen \nWirtschaft ist. Deshalb hat f\u00fcr die s\u00e4chsische Staatsregie-\nrung eine systematische und fl\u00e4chendeckende Berufsori-\nentierung an s\u00e4chsischen Schulen einen au\u00dferordentlichen \nhohen Stellenwert. Grundlage daf\u00fcr ist die s\u00e4chsische \nStrategie der Berufs- und Studienorientierung, die 2004, \nbeginnend mit der Einf\u00fchrung der neuen Lehrpl\u00e4ne, \nstrukturell \u00fcberarbeitet und systematisiert wurde. \n\nSchule und Wirtschaft profitieren von der konsequenten \nHerangehensweise. Bei dieser Strategie spielt die Einbin-\ndung der lokalen und regionalen Wirtschaft eine aus-\nschlaggebende Rolle; denn nur wenn jede einzelne Schule \nganz konkret mit Unternehmen ihrer Region zusammen-\narbeitet, ist gew\u00e4hrleistet, dass einerseits die Berufsorien-\ntierung der realen und regionalen Arbeitswelt entspricht \nund andererseits die Unternehmen den passf\u00e4higen \nNachwuchs akquirieren k\u00f6nnen. Daher ist es das mittel-\nfristige Ziel, die Berufs- und Studienorientierung und die \ndaf\u00fcr erforderliche Zusammenarbeit zwischen Schule und \nWirtschaft in Sachsen selbsttragend auf der Ebene der \n13 Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte zu entwickeln bzw. \nzu verstetigen. \n\n(Wortwechsel zwischen  \nAbgeordneten der SPD und der FDP) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte an dieser Stelle der SPD- und der FDP-\nFraktion f\u00fcr den ausgel\u00f6sten Humor danken \u2013 Humor ist \nbekannterma\u00dfen immer erfreulich \u2013, aber dies ist eine \nernste Angelegenheit. \n\nIch m\u00f6chte an die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \nappellieren, die Zusammenarbeit zum Vorteil der Beteilig-\nten zu intensivieren. \n\nDer zur Sprache gekommene Berufswahlpass ist wichti-\nger Bestandteil der s\u00e4chsischen Strategie der Berufs- und \nStudienorientierung. Er ist Strukturgeber und sichert f\u00fcr \njeden Sch\u00fcler die individuellen Ergebnisse. Er hilft den \nSch\u00fclern dabei, den mehrj\u00e4hrigen Prozess der eigenen \nBerufs- und Studienorientierung zu organisieren, zu \nreflektieren und zu dokumentieren. Der Berufswahlpass \nist nicht selten eine geeignete Bewerberunterlage, die dem \nzuk\u00fcnftigen Arbeitgeber dokumentiert, dass man sich mit \nder Berufswahl hinreichend auseinandergesetzt hat. \nAu\u00dferdem bin ich davon \u00fcberzeugt, dass eine intensive \nBerufsorientierung, die die Chancen der Region aufzeigt, \nauch dazu beitr\u00e4gt, dass Sch\u00fcler, denen es an Motivation \nmangelt, ein realistisches Ziel f\u00fcr sich selbst erkennen. \nF\u00fcr eine Null-Bock-Mentalit\u00e4t gibt es angesichts des \nFachkr\u00e4ftebedarfs nicht den geringsten Grund. \n\nSeit dem Schuljahr 2006/2007 wird der Berufswahlpass \nschrittweise fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt. Eigens eingerich-\n\ntete Koordinierungsstellen unterst\u00fctzen die Umsetzung. \nDie Koordinierungsstellen wollen die fl\u00e4chendeckende \nVerbreitung des Berufswahlpasses vorantreiben, die \nregionale Wirtschaft \u00fcber den Berufswahlpass informie-\nren, die Schulen bei der Erarbeitung eines schuleigenen \nKonzepts zur Berufs- und Studienorientierung unterst\u00fct-\nzen. Die Zusammenarbeit zwischen Schule und Wirt-\nschaft mittels Berufswahlpass hat sich wesentlich verbes-\nsert. Durch eine enge Kooperation sind die Betriebe in der \nLage, ihre Anforderungen transparent darzustellen. So \nk\u00f6nnen sie fr\u00fchzeitig den Kontakt zu potenziellen Auszu-\nbildenden aufnehmen, Interesse f\u00fcr die eigene Branche \nwecken, notwendige Kompetenzen f\u00fcr eigene Berufsfel-\nder f\u00f6rdern und langfristig Ausbildungsabbr\u00fcche vermei-\nden. \n\nDer Berufswahlpass wird mit Stand September 2010 an \n79 % der Mittelschulen, 49 % der Gymnasien und 80 % \nder F\u00f6rderschulen genutzt. Die fl\u00e4chendeckende Verwen-\ndung des Berufswahlpasses ab Klassenstufe 7 wird f\u00fcr das \nJahr 2012 angestrebt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Berufsvorbereitung ist \nauch fester Bestandteil der s\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4ne. Damit \nkomme ich zum Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. An s\u00e4chsischen Mittelschulen wird in den \nKlassenstufen 7 bis 9 das Fach Wirtschaft-Technik-\nHaushalt/Soziales (WTH) gelehrt. F\u00fcr die Sicherung der \nUnterrichtsversorgung stehen derzeit insgesamt 981 Lehr-\nkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung. Frau Falken, zu Ihren Ausf\u00fchrun-\ngen: Es bestehen bereits jetzt enge Kooperationen mit den \nberuflichen Schulzentren, die nat\u00fcrlich ausbauf\u00e4hig sind. \nDarin liegt Potenzial. Wir haben beispielsweise den \nPraxistag. Es ist also nicht so, dass keine Kooperationen \nstattfinden w\u00fcrden. \n\nUm im Fach WTH langfristig die Unterrichtsversorgung \nmit qualifiziertem Lehrpersonal zu gew\u00e4hrleisten, haben \nLehrerinnen und Lehrer die M\u00f6glichkeit, die Lehrbef\u00e4hi-\ngung im Fach WTH im Rahmen einer berufsbegleitenden \nWeiterbildung zu erwerben. Dieses Angebot steht allen \nLehrkr\u00e4ften regelm\u00e4\u00dfig jedes Jahr zur Verf\u00fcgung. Seit der \nEinf\u00fchrung dieses Programms im Jahr 1993 haben auf \ndiese Weise insgesamt 255 Lehrkr\u00e4fte die unbefristete \nLehrerlaubnis und 157 Lehrkr\u00e4fte die Lehrbef\u00e4higung \nerlangt. Kollege Colditz hat darauf bereits hingewiesen. \n\nHinzu kommt, wie der Antrag schon richtig feststellt, dass \ndie Lehramtspr\u00fcfungsordnung I neu aufgestellt wird. Im \nRahmen dieser Ver\u00e4nderung steht das SMK in intensivem \nKontakt mit der TU Dresden in dem Bem\u00fchen, das Fach \nWTH als studiertes Fach der Mittelschule im grundst\u00e4n-\ndigen Lehramtsstudium anzubieten. Die Pl\u00e4ne werden so \nz\u00fcgig wie m\u00f6glich umgesetzt. Die Gespr\u00e4che streben die \nAufnahme des Fachs in der Lehramtsausbildung ab dem \nWintersemester 2011/2012 an. Damit greifen Ma\u00dfnah-\nmen, die dem k\u00fcnftigen Bedarf an qualifizierten Nach-\nwuchslehrern im Fach WTH Rechnung tragen. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere systematische Berufs-\norientierung und damit auch der Berufswahlpass ist ein \nwichtiger und vielversprechender Beitrag zur Fachkr\u00e4fte-\n\n 2724\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nsicherung in Sachsen. Das Fach WTH bereitet unsere \nMittelsch\u00fcler mittels \u00f6konomischer Grundbildung auf \nihre Berufswahl vor. Beides tr\u00e4gt erheblich zu einer \npraxisnahen und zielf\u00fchrenden Berufsorientierung und \nBerufsvorbereitung bei. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller. \u2013 Meine Damen und \nHerren! Die Aussprache ist beendet. Wir kommen zu den \nSchlussworten. Wer spricht f\u00fcr die Koalition? \u2013 Herr Abg. \nBl\u00e4sner. Herr Colditz, m\u00f6chten Sie auch noch? \u2013 Herr \nBl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Debatte hat \ngezeigt, welch herausragende Bedeutung das Thema \nBerufsorientierung hat und dass wir uns darin einig sind, \ndas Thema weiter voranbringen zu m\u00fcssen. Wir sind uns \nauch einig, dass der fl\u00e4chendeckende Einsatz des Berufs-\nwahlpasses ein sinnvolles Mittel ist, dies zu unterst\u00fctzen. \nHerr Colditz hat es vorhin auch schon gesagt: Vor allem \nbei den Gymnasien sehen wir noch Nachholbedarf. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht darum, \nden Berufswahlpass nicht nur einfach zu verteilen, son-\ndern mit ihm in den Schulen intensiv zu arbeiten. Die \nVielzahl an Informationen und Materialien, die ein Sch\u00fc-\nler im Laufe der Zeit erh\u00e4lt, muss geordnet werden und \nsoll letztendlich zu einer beruflichen Entscheidung f\u00fch-\nren. Daf\u00fcr ist der Berufswahlpass ein sinnvolles und \ngeeignetes Mittel. Ich bin mir sicher, dass viele Sch\u00fcler in \nder Vergangenheit froh gewesen w\u00e4ren, wenn sie einen \nsolchen Strukturgeber gehabt h\u00e4tten. \n\nIch bitte Sie um Unterst\u00fctzung, dass der Berufswahlpass \nzuk\u00fcnftig fl\u00e4chendeckend in ganz Sachsen vorangebracht \nund eingef\u00fchrt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBl\u00e4sner. \u2013 Herr Colditz, bitte. Ich bitte um Nachsicht, dass \nich die Reihenfolge ge\u00e4ndert habe. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte mich bei allen Fraktionen recht \nherzlich f\u00fcr die sehr sachliche Diskussion, die wir zu \ndiesem Thema gef\u00fchrt haben, bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist auch deutlich geworden, dass wir uns gemeinsam \nals Parlament dieser besonderen Verantwortung f\u00fcr die \nStudien- und Berufsorientierung bewusst sind. Es geht um \nnicht weniger, als junge Menschen in diesem Land zu \nhalten, ihnen in Sachsen eine Perspektive zu geben. Es ist \neine gute Botschaft nach au\u00dfen, dass wir diese gemein-\n\nsame Verantwortung sehen und gemeinsam wahrnehmen \nwollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch will, um nicht noch am Schluss einen falschen Ein-\ndruck aus unserer Fraktion zu hinterlassen, sagen, ich \nsehe auch den Zusammenhang zwischen beiden Antr\u00e4gen. \nSie sind beide aufeinander abgestimmt. Auch das Fach \nWTH spielt im Blick auf die Berufs- und Studienorientie-\nrung eine herausragende Rolle. Wir nehmen allerdings die \nAussage unseres Staatsministeriums sehr ernst und \nwerden es auch weiter in dem Vorhaben begleiten und \nunterst\u00fctzen, einen Lehrstuhl f\u00fcr die Ausbildung von \nWTH-Lehrern, beginnend ab dem Wintersemester \n2011/2012, in Dresden einzurichten. Es ist allerh\u00f6chste \nZeit, das zu tun. Es besteht allerh\u00f6chster Handlungsdruck. \nWir sind in echtem Zugzwang. \n\nEs ist nat\u00fcrlich ein konsequenter Schritt, das jetzt auch so \nzu praktizieren; denn allein die berufsbegleitenden Ma\u00df-\nnahmen, wenn man sich die Rahmenbedingungen verge-\ngenw\u00e4rtigt, welchen Anforderungen die Lehrkr\u00e4fte \nausgesetzt sind, sind eine hohe Belastung f\u00fcr alle Lehr-\nkr\u00e4fte. Insofern ist es nat\u00fcrlich auch wichtig, diese grund-\nst\u00e4ndige Ausbildung jetzt voranzubringen. \n\nDeshalb werden wir dem vorliegenden Antrag der GR\u00dc-\nNEN so nicht zustimmen. Das hei\u00dft nicht \u2013 das m\u00f6chte \nich an dieser Stelle sehr ausdr\u00fccklich sagen \u2013, dass wir \ndas Anliegen damit nicht teilen. Ich denke, der Antrag hat \ndie Diskussion auch noch einmal bef\u00f6rdert, die wir dazu \ngef\u00fchrt haben. Das best\u00e4rkt das Ministerium auch darin, \ndas zu praktizieren. Wir werden mit dem Hintergrund der \nheutigen Diskussion das Anliegen weiter intensiv verfol-\ngen und begleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nColditz. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nnun die Gelegenheit zum Schlusswort. Frau Giegengack? \n\u2013 Das ist nicht gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zur Ab-\nstimmung. Zun\u00e4chst lasse ich \u00fcber die Drucksa-\nche 5/3567, Antrag der Koalitionsfraktionen, abstimmen. \nBei den Daf\u00fcr-Stimmen bitte ich jetzt um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Vielen Dank. Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 \nDanke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Dem Antrag ist \neinstimmig zugestimmt worden. Damit ist die Drucksache \nbeschlossen. \n\nIch stelle nun die Drucksache 5/4655, Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, zur Abstimmung und bitte \nbei den Daf\u00fcr-Stimmen um das Handzeichen. \u2013 Vielen \nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \ndamit beendet. \n\n 2725\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErhalt der 5. Klassen an der Mittelschule Kreischa \nDrucksache 5/4653, Antrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: DIE \nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, CDU, FDP, NPD und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau \nAbg. Meiwald. Frau Meiwald, Sie haben das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen DIE LINKE, \nSPD und GR\u00dcNE begehren mit dem vorliegenden Antrag \nden Erhalt der 5. Klassen an der Mittelschule Kreischa. \n\nDas Kultusministerium beabsichtigt nach wie vor, die \nbeiden zu Beginn dieses Schuljahres gebildeten 5. Klas-\nsen aufzul\u00f6sen, wenn nun auch erst zum Ende dieses \nSchuljahres. \n\n\u201eKreischa 21\u201c steht auf einem der handgemalten Transpa-\nrente, die wir am Montag in der Schule in Kreischa sehen \nkonnten und mit dem die Demonstranten heute hier sehr \neindrucksvoll vor dem S\u00e4chsischen Landtag protestieren. \n\nNun mag ja der Vergleich mit Zehntausenden Wutb\u00fcrgern \nin Stuttgart und den vergleichbar wenigen, vielleicht ein \npaar hundert Kindern, Eltern, Kommunalpolitikern, \nEinwohnern und Sympathisanten in und um Kreischa \nungerecht oder \u00fcberzogen erscheinen, und aller Voraus-\nsicht nach wird sich auch kein Heiner Gei\u00dfler als Schlich-\nter in diesem Streit melden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nDas wei\u00df man nicht!) \n\nAber was entschiedener Protest bewirken kann, haben die \nGallier aus Kreischa gerade bewiesen. Sie haben bewirkt, \ndass das SMK und mit ihm an der Spitze ein sturer \nMinister, der wie ein bockiges Kind \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nNa, na! Mehr Sachlichkeit!) \n\n\u2013 das ist sachlich \u2013 mit den F\u00fc\u00dfen gestampft hat und \npartout zwei 5. Klassen mitten im Schuljahr auseinander-\nrei\u00dfen wollte, aber nun einsehen musste, dass er auf dem \nHolzweg war; nicht zuletzt, Herr Minister, war es wohl \nauch der Widerstand in Ihren eigenen Reihen. \n\nHie\u00df es Anfang letzter Woche noch, das Ministerium habe \nkeinerlei Spielraum \u2013 \u201ealternativlos\u201c ist in diesem Zu-\nsammenhang \u00fcbrigens seit gestern das neue Unwort des \nJahres \u2013 am Freitagnachmittag, also noch vergangene \nWoche, wurde daraus, dass die Kinder noch im Frieden \nlernen k\u00f6nnen m\u00fcssen. Richtig, Herr Minister, das m\u00fcs-\n\nsen die Kinder. Aber was f\u00fcr eine Blamage f\u00fcr Sie und \nwas f\u00fcr ein Teilerfolg oder Etappensieg f\u00fcr Widerstand. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDanke an dieser Stelle an die Eltern, an die Kinder und \ndie Kommunalpolitiker, dass sie nicht nachgelassen haben \nund nicht nachlassen. \n\nAber ein Teilerfolg ist eben noch kein Sieg. Leider ist das \ngemeinsame Lernen der jetzigen F\u00fcnftkl\u00e4ssler \u00fcber das \nSchuljahr hinaus nicht gesichert. Das Damoklesschwert \nder endg\u00fcltigen Schlie\u00dfung der Schule am Ende dieses \nSchuljahres schwebt weiter \u00fcber allen 111 Kindern in \nKreischa. Hier war der Minister \u00fcberaus deutlich. Der \nB\u00fcrgermeister der Gemeinde und Schultr\u00e4ger der Mittel-\nschule solle jetzt endlich seine Klage zur\u00fcckziehen und \nden Weg freimachen f\u00fcr die l\u00e4ngst f\u00e4llige Aufhebung der \nSchule. Welche irrwitzige Fortsetzung Ihrer Schulschlie-\n\u00dfungspolitik der letzten Jahre, die zum Erbl\u00fchen der \nfreien Schulen f\u00fchrte und die Sie nun wiederum mit dem \nk\u00fcrzlich beschlossenen Haushaltsbegleitgesetz beschr\u00e4n-\nken wollten und werden! \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir einige \nBemerkungen zur Historie. Im Jahr 2006 war der damali-\nge Kreistag des Wei\u00dferitzkreises gezwungen, aufgrund \ngeltender gesetzlicher Grundlagen und Auflagen im \nBereich Bannewitz/Kreischa eine der beiden Mittelschu-\nlen zu schlie\u00dfen. Der Kreistag sprach sich zun\u00e4chst f\u00fcr \nKreischa aus, korrigierte aber in der folgenden Sitzung \nden Beschluss zugunsten Bannewitz mit dem ausdr\u00fcckli-\nchen Wunsch, Kreischa als Au\u00dfenstelle oder Schulver-\nbundl\u00f6sung zu erhalten. Bannewitz allein wurde geneh-\nmigt, und im Schulnetzplan des verflossenen Wei\u00dferitz-\nkreises steht nun, dass es ab 2007 keine Mittelschule in \nKreischa mehr gibt. \n\nUnabh\u00e4ngig davon erlie\u00df das SMK bereits f\u00fcr das Schul-\njahr 2008/2009 eine Ausnahmegenehmigung f\u00fcr eine \neigentlich schon geschlossene Schule. Die Gemeinde \nhoffte wieder. Niemand dachte mehr daran, die Schule zu \nschlie\u00dfen. Ganz im Gegenteil! Das SMK erlie\u00df eine \nweitere Ausnahmegenehmigung. Also wurden Ganztags-\nangebote und der behindertengerechte Ausbau des Schul-\nhauses \u2013 das im \u00dcbrigen Grundschule, Mittelschule und \nHort beherbergt \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt weitergef\u00fchrt. Neben \nTreppenlift, Rampen f\u00fcr Rollstuhlfahrer und behinderten-\ngerechten Toiletten gibt es in der einstmals typischen  \nH-Schule Typ Dresden inzwischen auch Unterrichtsr\u00e4ume \nmit sogenannten induktiven H\u00f6rschleifen f\u00fcr h\u00f6rgesch\u00e4-\n\n 2726\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\ndigte Kinder. Auch deshalb hat sich der Kreistag des \nneuen Landkreises S\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge im \nSommer 2010 f\u00fcr die Mittelschule in Kreischa ausgespro-\nchen und am 06.12.2010 erneut einen einstimmigen \nBeschluss zur Erhaltung des Standortes und eine Auf-\nnahme in die Fortschreibung des Schulnetzplanes ausge-\nsprochen. \n\nWenn das Ministerium einen weiteren Beweis, ein weite-\nres Bekenntnis der Zust\u00e4ndigen der kommunalen Ebene \nbraucht \u2013 das ist es. \n\nF\u00fcr dieses Schuljahr meldeten sich nun 38 Kinder an.  \n35 sind es. Das sind mehr als in all den Jahren zuvor. Mit \nBeschluss wurden zwei 5. Klassen gebildet. Um diese \ngeht es heute und hier. \n\nNicht zuletzt aber das Alleinstellungsmerkmal der vor-\nbildlichen barrierefreien Ausgestaltung des Schulgeb\u00e4u-\ndes f\u00fchrt dazu, dass die Schule nicht nur f\u00fcr behinderte \nKinder aus der Region und der n\u00e4heren Umgebung erster \nWunsch und Anlaufpunkt ist. \n\nDerzeit werden drei Integrationskinder an der Schule \nunterrichtet, darunter ein kleiner tapferer Junge, der seit \nder 1. Klasse die Schule besucht und trotz k\u00f6rperlicher \nBehinderung als Lieblingsfach Sport angibt. Dar\u00fcber \nhinaus bietet die Schule durch ihre N\u00e4he zur Bavaria-\nKlinik in Kreischa die einzige M\u00f6glichkeit, Kinder von \nPatienten, die mit ihren Eltern an der Klinik betreut \nwerden, in erforderlichem Umfang und vern\u00fcnftiger \nzeitlicher Abfolge zu unterrichten. Im vergangenen \nSchuljahr waren dies elf Kinder. Auch f\u00fcr diese ist der \nSchulstandort in Kreischa unverzichtbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIn diesem Sinne, meine Damen und Herren: Stimmen Sie \nunserem Antrag zu! Lassen Sie die Schule im Ort und \ngeben Sie der kommunalen Ebene die Verantwortung f\u00fcr \nihre Interessen zur\u00fcck. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nMeiwald, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Frau Abg. \nDr. Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Gestern \nwurde als Unwort des Jahres das Wort \u201ealternativlos\u201c \ngek\u00fcrt. Der Kommentator beendete seinen Beitrag, als er \ndas vorgestellt hatte, mit der Anmerkung, Zitat: \u201eZwi-\nschen dem aktuellen \u201aWutb\u00fcrger\u2019, dem eventuellen neuen \nUnwort, und dem Unwort des Jahres 2009 \u201aalternativlos\u2019 \ngibt es eine interessante Verbindung. F\u00fcr den Wutb\u00fcrger \nsind politische Entscheidungen nicht alternativlos.\u201c Diese \nSituation passt treffend auf die Situation in Kreischa, aber \nauch in Seifhennersdorf und teilweise noch in Bad Elster, \nwas leider schon den Kampf aufgegeben hat. \n\n(Andrea Roth, DIE LINKE: Nein, nein!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nachdem die \nCDU/FDP-Koalition im Dezember mit dem Beschluss \ndes sogenannten Mittelschul-Moratoriums \u2013 gestatten Sie \nmir den Begriff \u201esogenanntes\u201c, solange ich nicht sehe, \ndass es in Verwaltungshandeln umgesetzt ist \u2013 der alterna-\ntivlosen Schlie\u00dfungspolitik des Kultusministers W\u00f6ller \nund der CDU eine Alternative angezeigt hat, war es f\u00fcr \ndie B\u00fcrger und Eltern in Kreischa nicht mehr nachvoll-\nziehbar, warum die Entscheidung des Oberverwaltungsge-\nrichtes \u2013 die fast zur gleichen Zeit gefallen ist \u2013 zur \nAufl\u00f6sung der f\u00fcnften Klassen zwinge, somit alternativlos \nist, wie die Sprecherin des Kultusministers immer wieder \nbetonte. Unruhen bei Eltern, bei den Kindern und bei der \nKommune haben sich in den letzten Wochen immer \nst\u00e4rker breit gemacht. Offenbar hat der heute diskutierte \nAntrag aber bereits gereicht, um den Kultusminister aus \nseiner alternativlosen Starre oder auch die CDU aus der \npolitischen Sturheit zu befreien. \n\nAber warum so halbherzig, meine sehr geehrten Damen \nund Herren? Warum nur f\u00fcr ein halbes Jahr? Warum gilt \nf\u00fcr Kreischa, Seifhennersdorf und Bad Elster nicht die \ngleiche Argumentation, die im sogenannten Moratorium \nzum Aussetzen der Schulschlie\u00dfungen bis 2014 gef\u00fchrt \nhat? Warum gilt nicht auch hier, dass im l\u00e4ndlichen Raum \nkleine Mittelschulen einen Bestandsschutz haben sollen, \nzumindest zun\u00e4chst zum \u00dcberlegen bis zum Jahr 2014? \nDann k\u00f6nnen die W\u00e4hler wieder neu entscheiden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWir haben mittlerweile 60 Ausnahmeregelungen bei \nungef\u00e4hr 250 staatlichen Mittelschulen, die mit Sch\u00fcler-\nzahlen deutlich unter denen der Mittelschule Kreischa der \n5. Klassen liegen. Zuk\u00fcnftig d\u00fcrfen sogar Mittelschulen \nf\u00fcnfte Klassen einrichten, wenn sie lediglich 20 Sch\u00fcler \naufnehmen. Das ist eine Forderung, die die SPD seit \nvielen Jahren aufgemacht hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wir auch!) \n\n\u2013 Gut, DIE LINKEN auch. \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist eine Forderung, die auch p\u00e4dagogisch untersetzt \nist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt nur noch \neine einzige Ausnahme zwischen dem Mittelschul-\nMoratorium und den Ausnahmeregelungen: Das sind die \nSchulen, in denen die alten Landkreise die Schlie\u00dfungen \ndieser Schulen im Schulnetzplan vorgesehen haben. Das \nsind Kreischa, Seifhennersdorf und Bad Elster. Hier wird \nb\u00fcrokratisch Macht auf dem R\u00fccken von Kindern und \nEltern ausgetragen. \n\nSehr geehrter Herr Kultusminister, es sind nicht die Eltern \nund die B\u00fcrger und der B\u00fcrgermeister, die die Kinder \nmissbrauchen, sondern ich denke, an dieser Stelle ist der \nMachtmissbrauch vonseiten des Ministeriums zu sehen. \n\n 2727\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \nden GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nEs sind eben nicht nur die heutigen 5. Klassen in Kreischa \nbetroffen, die mitten in der sogenannten Orientierungs-\nphase und kurz vor der zweiten Bildungsempfehlung in \nKlasse sechs die Schule wechseln m\u00fcssen. Sie m\u00fcssen mit \nneuen Lehrkr\u00e4ften, neuen Schulb\u00fcchern, weiten Schulwe-\ngen, neuen Mitsch\u00fclern etc. klarkommen \u2013 das alles vor \nder neuen zweiten Bildungsempfehlung in Klasse 6, wie \nsie jetzt von der Koalition vorgesehen ist. Das sind keine \nguten Startchancen f\u00fcr die betroffenen Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler. \n\nDie SPD fordert deshalb, dass die 5. Klassen und die \nMittelschule Kreischa, ebenso wie die Mittelschulen in \nSeifhennersdorf und Bad Elster, als Schulen im l\u00e4ndlichen \nRaum, teilweise sogar im Grenzgebiet, mindestens unter \ndas Moratorium fallen. Wir bieten ausdr\u00fccklich dem \nMinisterium und auch den Schulen nochmals an, mit \nihnen gemeinsam p\u00e4dagogische Konzepte f\u00fcr kleine \nSchulstandorte zu entwickeln. Offenbar hat auch die FDP \nerkannt, die das Moratorium eingebracht hat, dass es \nsinnvoll sein kann, kleine Schulen auch bei den Mittel-\nschulen zu erhalten. Gerade die Mittelschule Kreischa \nzeigt mit ihrem Integrationskonzept, dass es gute M\u00f6g-\nlichkeiten gibt, an so einem Standort vern\u00fcnftige P\u00e4dago-\ngik zu leisten, und das, was wir gerade mit dem Berufs-\nwahlpass und der Berufsorientierung diskutiert haben, um \njedem Jugendlichen eine gute Perspektive zu geben, an so \neinem Standort auch praktiziert werden kann, da die \nBedingungen sehr gut sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter \nHerr Kultusminister! Ich bitte Sie: Springen Sie \u00fcber \nIhren parteipolitischen Schatten und geben Sie diesen drei \nSchulen eine Chance! \n\n(Beifall bei der SPD,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Stange. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN spricht Frau Abg. Giegengack. Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es \nwurde von meinen Vorrednerinnen schon sehr viel gesagt. \nIch m\u00f6chte gern auf einen Sachverhalt eingehen, weshalb \nvor allen Dingen auch meine Fraktion diesen Antrag mit \neingereicht hat und zur Abstimmung bringt. \n\nWie Sie wissen, enth\u00e4lt das Schulgesetz bestimmte \nMindestanforderungen f\u00fcr die Einrichtung einer Ein-\ngangsklassenstufe an Mittelschulen: 40 Kinder \u2013 zwei \nKlassen. Ist dies nicht der Fall, kommt es darauf an, ob \nein begr\u00fcndeter Ausnahmefall im Sinne des \u00a7 4a Abs. 4 \nSchulgesetz vorliegt. Aus Sicht der Staatsregierung \nerscheint es als als opportun, jedes Jahr aufs Neue im \nEinzelfall zu entscheiden, ob die im Schulgesetz vorgese-\nhenen sechs Ausnahmetatbest\u00e4nde auf die jeweiligen \nSchulen, die die Mindestsch\u00fclerzahlen nicht erreichen, \n\nAnwendung finden k\u00f6nnen oder nicht. So steht es im \nErmessen der Schulaufsicht, \u00fcber die Zumutbarkeit von \nSchulwegen und Schulwegentfernungen, besondere \np\u00e4dagogische Gr\u00fcnde, bauliche Besonderheiten der \nSchulen oder die \u00fcberregionale Bedeutung einer Schule \nzu entscheiden. \n\nWie die Einzelfallentscheidungen vom Kultusministerium \nin Bezug auf Kreischa in den letzten Jahren ausgesehen \nhaben, hatte Frau Meiwald bereits angesprochen. Beson-\nders m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass im Schuljahr \n2006/2007 eine Sch\u00fclerzahl von 17 angemeldet wurde \nund das Kultusministerium eine Ausnahmegenehmigung \nerteilt hat. In dem Jahr hat der Kreistag die Mittelschule \nKreischa aus dem Schulnetzplan herausgenommen. Ein \nJahr sp\u00e4ter hat das Kultusministerium eine weitere Aus-\nnahmegenehmigung erlassen, noch ein Jahr sp\u00e4ter, somit \nim Schuljahr 2009/2010, nochmals eine Ausnahmege-\nnehmigung. Inzwischen hatten sich 27 Sch\u00fcler angemel-\ndet. Dann waren die Wahlen. Ein Schuljahr sp\u00e4ter, somit \nim Schuljahr 2010/2011, haben sich 38 Kinder angemel-\ndet, und die Ausnahmegenehmigung wurde verwehrt. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Sinnlos!) \n\nGrunds\u00e4tzlich ist die Verwaltung \u2013 in diesem Fall die \nSchulaufsicht \u2013 nicht verpflichtet, ihre Auslegung unbe-\nstimmter Rechtsbegriffe sowie ihr Ermessen in im We-\nsentlichen gleichgelagerten F\u00e4llen nicht ohne sachlich \nrechtfertigenden Grund anders auszu\u00fcben. Sie ist an ihre \nselbst gesetzten Ma\u00dfst\u00e4be gebunden und ihre Ermes-\nsensaus\u00fcbung in den folgenden F\u00e4llen nicht mehr frei. \n\nWenn meine Fraktion die Fortf\u00fchrung der jetzigen \n5. Klasse auch \u00fcber das Halbjahr und \u00fcber das Schuljahr \nhinaus fordert, dann, weil wir der Auffassung sind, dass es \nsich bei der Mittelschule Kreischa nicht nur um einen im \nWesentlichen gleich gelagerten, sondern um denselben \nFall handelt. Wir und die Eltern vor Ort sehen keinen \nsachlich rechtfertigenden Grund, weshalb die Schulauf-\nsicht ihr Ermessen zur Genehmigung einer Ausnahme \nnach \u00a7 4a Abs. 4 Schulgesetz im Schuljahr 2010/2011 \nanders aus\u00fcbt als die Jahre zuvor. Im Gegenteil: Die \nAnmeldezahlen sind sogar gestiegen. \n\nSehr geehrter Herr Prof. W\u00f6ller! Sie halten es f\u00fcr nicht \nangezeigt, die in der Tat einen weiten Interpretationsspiel-\nraum bietenden Ausnahmetatbest\u00e4nde des Schulgesetzes \ndurch eine Verwaltungsrichtlinie mit objektiven Kriterien \nzu untersetzen, wie Sie mir in der Stellungnahme zu \nunserem Antrag \u201eVereinheitlichung des Verwaltungsvoll-\nzuges bei Erteilung von Ausnahmegenehmigungen\u201c \nmitgeteilt haben. Ich bin \u00fcberzeugt, solange Sie darauf \nbestehen, in jedem Einzelfall nach Ihrem Ermessen zu \nentscheiden, wird Ihnen jeder Streitfall auf die F\u00fc\u00dfe \nfallen, weil die W\u00fcrdigung eines Sachverhaltes als Grund-\nlage des Ermessens \u2013 jedenfalls theoretisch \u2013 immer auch \nanders ausfallen kann. \n\nSie k\u00f6nnen vor Gericht ziehen und Sie k\u00f6nnen in diesen \nStreitf\u00e4llen sogar recht bekommen. Ihrem Ansehen als \nBildungsminister ist dies so oder so nicht zutr\u00e4glich. Wer \n\n 2728\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\npolitisch etwas bewegen will, braucht das Vertrauen der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, ganz besonders im Bildungsbe-\nreich. Sie haben es mit dem Streit in Kreischa erneut aufs \nSpiel gesetzt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Giegen-\ngack f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 F\u00fcr \ndie Fraktion CDU spricht Herr Abg. Colditz. Bitte, Sie \nhaben das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich kann und will es mir mit der Argumenta-\ntion zu diesem vorliegenden Antrag nicht leicht machen. \nWir haben auch in unserer Fraktion sehr intensiv und sehr \nkontrovers \u00fcber dieses Anliegen, das in der \u00d6ffentlichkeit \nzurzeit sehr breit diskutiert wird und das nat\u00fcrlich vor Ort \nauch gro\u00dfe Betroffenheit hervorgerufen hat, diskutiert. \nIch will an dieser Stelle deutlich sagen, dass diese Diskus-\nsion insbesondere auch durch Andrea Dombois gef\u00fchrt \nund bef\u00f6rdert worden ist. Ich m\u00f6chte aber auch \u2013 das sage \nich ehrlichen Herzens \u2013 pers\u00f6nliche Angriffe gegen den \nStaatsminister zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDieser Staatsminister hat vor diesem Landtag einen Eid \nabgelegt. In diesem Eid war auch enthalten, dass er sich \nan Recht und Gesetz in diesem Land zu halten hat. Das \nhat er getan. Ich denke aber, die Entscheidung von voriger \nWoche war eine Entscheidung, die er auch aus menschli-\nchen Erw\u00e4gungen heraus getroffen hat, insbesondere zum \nWohl der betroffenen Kinder. Das sollte man nicht einfach \nkleinreden, wenn man hier solche pers\u00f6nlichen Angriffe \nformuliert, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Colditz, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Colditz, wenn sich der \nMinister an Recht und Gesetz zu halten hat, dann ist \nmeine Frage: Wie will der Minister das Mittelschulmora-\ntorium umsetzen, das kein Gesetz und keine Verwaltungs-\nvorschrift ist? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Dr. Stange, ich gehe davon \naus, dass selbstverst\u00e4ndlich im Ergebnis auch dieses \nMittelschulmoratoriums verwaltungsseitig \u2013 wenn das \nnotwendig ist \u2013 entsprechende Verwaltungsvorschriften \nzu erlassen sind. Hier ist auch eine klare Willensbildung \nformuliert. Ich halte allerdings \u2013 das muss ich Ihnen auch \nso sagen \u2013 die Vermischung des Moratoriums vom De-\n\nzember vorigen Jahres mit diesem hier konkret vorliegen-\nden Fall insofern f\u00fcr nicht gerechtfertigt, auch wenn er \nnaheliegend ist. Ich halte es trotzdem nicht f\u00fcr gerechtfer-\ntigt, weil in diesem Moratorium oder im Entschlie\u00dfungs-\nantrag ausdr\u00fccklich eine Formulierung steht, die da lautet, \ndass bereits getroffene Beschl\u00fcsse von diesem Moratori-\num nicht erfasst werden. Das muss man auch so ehrlich \nsagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Bitte. Aber dann machen wir \nweiter. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Kollege Colditz, ich \nhabe mich jetzt gemeldet, weil Sie sagten, dass betroffene \nF\u00e4lle, f\u00fcr die es schon Beschl\u00fcsse gab, vom Schulschlie-\n\u00dfungsmoratorium nicht ber\u00fchrt sind. Das war schon ein \nStreitpunkt in der Haushaltsdiskussion. Ich m\u00f6chte Sie \ndeshalb ganz konkret fragen: Wenn der Kreistag S\u00e4chsi-\nsche Schweiz/Osterzgebirge einen neuen Schulnetzplan \nf\u00fcr das Mittelschulwesen in seinem Landkreis beschlie\u00dft \nund dort bestimmt wird, dass die Mittelschule Kreischa \nk\u00fcnftig auch Bestand haben soll, wird dann definitiv auch \ndiese Mittelschule erhalten bleiben, wenn der Kreistag sie \nin seinem Schulnetzplan, der im Juni beschlossen wird, so \naufnimmt? \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Hahn, Sie greifen meinem \nRedebeitrag ein St\u00fcck weit vor. Ich werde auf die Verant-\nwortung vor Ort gleich zu sprechen kommen, und ich \nhalte die Situation \u2013 um das auch schon vorwegzunehmen \n\u2013 nicht f\u00fcr alternativlos. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn ich mir \ndie aktuelle Situation vergegenw\u00e4rtige, wenn ich mir das \naktuelle gro\u00dfe Engagement insbesondere von Eltern \nvergegenw\u00e4rtige, wenn ich mir vergegenw\u00e4rtige, dass seit \nSeptember 2010 eine 5. Klasse in Kreischa existiert und \nauch gemeinsam lernt, und wenn ich auch die Tatsache \nber\u00fccksichtige, dass die Auseinandersetzung zum Schul-\nstandort Kreischa mittlerweile seit 2005, seit \u00fcber f\u00fcnf \nJahren, anh\u00e4lt, ohne dass die zust\u00e4ndigen Verantwortungs-\ntr\u00e4ger einen Konsens erzielen konnten, dann sagt mir \nmein Gewissen zun\u00e4chst und zuerst, dem vorliegenden \nAntrag zuzustimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Gewissensbefragung \nkann aber auch \u2013 das habe ich gerade versucht deutlich zu \nmachen \u2013, bereits getroffene Entscheidungen nicht leicht-\nfertig ignorieren. Diese Entscheidungen, meine Damen \nund Herren, hat aber dieses Haus und dieser Landtag nicht \nzu verantworten. Er ist auch nicht die rechtlich zust\u00e4ndige \nInstanz daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n 2729\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Auch die Tragf\u00e4higkeit einer \neventuellen Entscheidung heute f\u00fcr diesen Antrag w\u00fcrde \nsehr infrage gestellt, weil damit sowohl vorhandene \nGerichtsbeschl\u00fcsse als auch Beschl\u00fcsse des Schulnetzpla-\nnungstr\u00e4gers nicht einfach au\u00dfer Kraft gesetzt werden \nk\u00f6nnen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas sind nur vorl\u00e4ufige!) \n\nso w\u00fcnschenswert und sinnvoll das vielleicht auch aus \nSicht der Betroffenen und vor allen Dingen auch im Blick \nauf den Werdegang, der jetzt eingetreten ist, zu sehen \nw\u00e4re. Insofern kann sich auch der Landtag nicht eine \nEntscheidung anma\u00dfen, f\u00fcr die er a) nicht zust\u00e4ndig ist \nund die er b) nur in Kollision und letztlich auch im \nWiderspruch zu bereits getroffenen Entscheidungen auf \nanderen Ebenen f\u00e4llen m\u00fcsste. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDer Kreistag hat entschieden!) \n\nMeine Damen und Herren! Um zu meiner Eingangsbe-\nmerkung zur\u00fcckzukommen: Meine Gewissensbefragung \nkann rechtsstaatliche Vorgaben nicht au\u00dfer Kraft setzen. \nDaher ist auch eine Zustimmung zum vorliegenden \nAntrag so ohne Weiteres nicht m\u00f6glich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Colditz, ich \nwollte gern auf den Punkt eingehen, den Sie gerade \nbeendet hatten. Sie haben auf den Schulnetzplan abge-\nstellt, wenn ich das richtig verstanden habe. Ich erw\u00e4hnte \nes in meiner Rede vorhin auch schon. Das Kultusministe-\nrium erteilte zweimal eine Ausnahmegenehmigung, \nobwohl bereits die Mittelschule Kreischa nicht mehr im \nSchulnetzplan stand. Also scheint das Ministerium doch \nGr\u00fcnde daf\u00fcr gehabt zu haben und angesichts der Antwort \ndes Ministeriums \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Frage!) \n\nauf die Frage von Frau Stange ist es auch der Abgleich \nmit dem Schulnetzplan \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage, bitte! \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Wieso kommen Sie \ndann zu der Auffassung, dass der Schulnetzplan jetzt auf \neinmal eine Rolle spielt, obwohl er zwei Jahre \u00fcberhaupt \nkeine Rolle gespielt hat? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Giegengack, diese Aus-\nnahmegenehmigungen haben nicht grunds\u00e4tzlich den \nEntschluss des Kreistages infrage gestellt. Es ging um \nAusnahmetatbest\u00e4nde im Einzelfall zur Klassenbildung \n\nund nicht um die generelle Frage zur Schulstruktur in \nKreischa bzw. zum Erhalt des Schulstandortes. Aber Sie \ngeben mir das Stichwort zu dem, was ich jetzt noch \nanschlie\u00dfen will und wo ich weiterhin durchaus Hand-\nlungsbedarf sehe. \n\nFrau Stange hat schon v\u00f6llig zu Recht gesagt, das Unwort \ndes Jahres lautet \u201ealternativlos\u201c und \u201eAlternativlosigkeit\u201c. \nIch denke, man sollte dieses Wort nicht leichtfertig \ngebrauchen. Alternativlos ist meines Erachtens auch die \njetzt eingetretene Situation in Kreischa durchaus nicht. \nWenn sich die Entscheidungstr\u00e4ger, und zwar die tats\u00e4ch-\nlich zust\u00e4ndigen Entscheidungstr\u00e4ger, finden und letztlich \ngemeinsam und unter Beachtung rechtsstaatlicher Vorga-\nben eine L\u00f6sung finden, dann ist die Situation nicht \nperspektiv- oder alternativlos. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Diese Entscheidungstr\u00e4ger \u2013 \nich will den schwarzen Peter jetzt nicht weiterleiten, aber \nwir m\u00fcssen ganz einfach gerade im Sinne der emotionalen \nBeladung dieses Themas auch deutlich benennen, wo \nHandlungsm\u00f6glichkeiten bestehen und wo nicht \u2013, diese \nEntscheidungstr\u00e4ger haben die jetzt eingetretene Situation \nletztlich zu verantworten. Es ist ihre Verantwortung, den \nWeg aus dieser scheinbaren Sackgasse heraus zu suchen \nund auch zu finden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas war der alte Kreistag!) \n\nIch habe schon angesprochen, dass der Moratoriumsbe-\nschluss nicht ausreicht, um des Problems Herr zu werden, \nweil er \u2013 wie gesagt \u2013 in Kollision mit bereits vorhande-\nnen und getroffenen Entscheidungen st\u00fcnde, insbesondere \nauch mit Gerichtsentscheidungen, die im Raum stehen. \nDie Verst\u00e4ndigung, die ich gerade ansprach, ist allerdings \nalternativlos, wenn es tats\u00e4chlich um das Wohl der Kinder \nund nicht um das Recht-haben-M\u00fcssen um jeden Preis \ngeht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der  \nAbg. Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nColditz. \u2013 F\u00fcr die Fraktion FDP spricht Herr Bl\u00e4sner. \nBitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diskussionen \n\u00fcber Schulschlie\u00dfungen und -standorte sind immer \nemotionsgeladen, weil sie oft \u00fcber die Entwicklung eines \nganzen Ortes entscheiden. Das trifft f\u00fcr alle Schulen, die \nin Sachsen geschlossen wurden, zu. Es trifft im Besonde-\nren auch f\u00fcr Kreischa zu. \n\nLassen Sie mich am Anfang meiner Rede feststellen, dass \nauch unsere Fraktion intensiv dar\u00fcber diskutiert hat. Wir \nhaben Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Wir sind erst einmal froh, dass \ndie beiden 5. Klassen nicht aufgel\u00f6st werden und sie das \n5. Schuljahr gemeinsam beenden k\u00f6nnen. Das war die \neinzig richtige Entscheidung: Sie, Herr Staatsminister \n\n 2730\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nProf. Dr. W\u00f6ller, haben nicht nach dem Wortlaut des \nUrteils, sondern letztlich im Sinne der Kinder entschie-\nden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIn dieser schwierigen Situation, die von Unsicherheit, \nEmotionen und Frust gepr\u00e4gt war, mussten die Kinder im \nMittelpunkt einer solchen Entscheidung stehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bevor ich zum \nFall Kreischa komme, m\u00f6chte ich ein paar allgemeine \nWorte zu den Schulschlie\u00dfungen verlieren. F\u00fcr uns als \nFDP ist das Thema Schulschlie\u00dfung, seitdem wir im \nLandtag sitzen \u2013 zuerst als Oppositionspartei und nun in \nder Regierung \u2013, ein wichtiges Anliegen. Beispielsweise \nhat die ver\u00e4nderte Bildungsempfehlung neben den vielen \nbildungspolitischen Zielen nat\u00fcrlich den Effekt, dass \nMittelschulstandorte gest\u00e4rkt werden. \n\nWir haben die Haushaltsverhandlungen zum Doppelhaus-\nhalt 2011/2012 genutzt, um einen Schutzschirm \u00fcber \nunsere Mittelschulen im l\u00e4ndlichen Raum aufzuspannen. \nDas gilt ab dem Schuljahr 2011/2012. F\u00fcr vier Schuljahre \nlang wird von Mitwirkungsentz\u00fcgen bei Mittelschulen im \nl\u00e4ndlichen Raum abgesehen, sofern die Sch\u00fclerzahl mehr \nals 20 betr\u00e4gt. Eine erneute Schulschlie\u00dfungswelle wird \nes aufgrund des politischen Willens von CDU und FDP \nnicht geben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Kultusmi-\nnisterium hat im Fr\u00fchjahr 2010 bereits einen Bescheid zur \nSchlie\u00dfung der Mittelschule Kreischa verschickt und die \nMitwirkung f\u00fcr die Einrichtung der 5. Klassen widerru-\nfen. Grundlage daf\u00fcr war der Beschluss des Tr\u00e4gers der \nSchulnetzplanung \u2013 der damalige Wei\u00dferitzkreis. Er hat in \neiner sehr harten Abstimmung zugunsten von Bannewitz \nund zuungunsten von Kreischa entschieden. Ich sage an \ndieser Stelle ganz klar \u2013 auch wenn man es sich anders \nw\u00fcnschen w\u00fcrde \u2013: Wir konnten in bestehende Beschl\u00fcs-\nse aufgrund des Schulmoratoriums nicht eingreifen. Diese \nEntscheidung ist in der Vergangenheit getroffen worden. \nFrau Stange, Sie sagten es: Deswegen sind auch die \nMittelschulen in Bad Elster und Seifhennersdorf nicht \numfasst. \n\nFrau Dr. Stange, ich m\u00f6chte auch daran erinnern, dass die \nharten Auflagen im Rahmen der Schulnetzplanung zu \neiner Zeit erfolgten, in der auch die SPD Regierungsver-\nantwortung trug. Es gab Mitwirkungsentz\u00fcge bei dieser \nSchule. Zwei Klassen sind in der Mittelschule Kreischa \nbereits nicht mehr existent. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Bl\u00e4sner, ist Ihnen \nbekannt, dass das Kultusministerium die F\u00f6rdermittel \n\ndaran gebunden hat, dass die Schulnetzpl\u00e4ne vom Kul-\ntusministerium genehmigt werden und vor diesem Hinter-\ngrund eine Reihe von Landkreisen geradezu gezwungen \nwurden, Schulen zur Schlie\u00dfung in ihre Schulnetzplanung \naufzunehmen? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Das ist mir bekannt. Die FDP \nhatte das meines Erachtens thematisiert. \n\nEs handelte sich teilweise um sehr harte Genehmigungs-\nauflagen. Ich bestreite nicht, dass das Verfahren schwierig \nwar. Das war auch f\u00fcr die Verantwortungstr\u00e4ger und \nLandkreise vor Ort der Fall. Das bestreite ich nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df, dass \ndie Rettung von vielen Mittelschulen in ganz Sachsen f\u00fcr \ndie hier zur Debatte stehende Mittelschule Kreischa kein \nbesonderer Trost ist. Ich habe vollstes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das \nEngagement und den Protest f\u00fcr Kreischa. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der Opposition! \nEs ist nat\u00fcrlich Ihr Recht \u2013 manchmal Ihre Pflicht \u2013, \neinzelne F\u00e4lle zu thematisieren. Wenn man einmal nach-\ndenkt und in sich geht, muss man schauen, ob es in jedem \nFall in die richtige Richtung geht. Ich habe vollstes \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr den Protest und den Kampf f\u00fcr diese \nSchule. \n\nGerade Kreischa ist ein Fall, der mir Bauchschmerzen \nbereitet, wenn ich dar\u00fcber nachdenke, was in den vergan-\ngenen f\u00fcnf Jahren geschehen ist. Teilweise, das ist zumin-\ndest mein Eindruck, muss man aufpassen, dass man die \nKinder nicht instrumentalisiert und falsche Hoffnungen \nweckt. Angefangen hat alles mit dem Schulnetzplan, der \nim Jahr 2006 beschlossen wurde. Damals \u2013 ich glaube, in \neiner geheimen Abstimmung \u2013 fiel das Ergebnis sehr \nknapp aus. Der Beschluss des Tr\u00e4gers der Schulnetzpla-\nnung wurde nicht vollzogen. Man hat sich in Sicherheit \ngewogen. Das ist klar. Man hat sich vielleicht falsche \nHoffnungen gemacht \u2013 nachvollziehbare Hoffnungen. Es \nist nicht optimal verlaufen. Das ist richtig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Kollege Bl\u00e4sner! \nSehen Sie, nachdem Sie die Entscheidung des alten \nWei\u00dferitzkreises dargestellt haben, eine M\u00f6glichkeit zur \nL\u00f6sung des durchaus schwierigen Problems? Sowohl die \nRegierung als auch die Opposition sollten ein Interesse \ndaran haben, dass der neue Kreistag einen neuen Schul-\nnetzplan beschlie\u00dft, in dem der Mittelschulstandort \nKreischa enthalten ist? Sind Sie pers\u00f6nlich bereit, sich \ngemeinsam mit mir daf\u00fcr einzusetzen? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Kollege \nDr. Hahn! Wir haben eine bestehende Rechtssituation. \n\n 2731\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nWir haben den Bescheid vorliegen. Er ist auf der Grund-\nlage des  derzeit existierenden Schulnetzplanes getroffen \nworden. Der Bescheid ist allerdings noch nicht rechtskr\u00e4f-\ntig. Das Hauptsacheverfahren ist noch anh\u00e4ngig. Darauf \nfu\u00dft der Bescheid. \n\nIch komme im Laufe meiner Rede noch auf einmal \ngetroffene Entscheidungen und wie damit umzugehen ist \nzu sprechen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Fr\u00fchjahr \n2010 gab es den Bescheid. Anfang August gab es ein \nUrteil des Verwaltungsgerichtes, das beschlossen hat, dass \ndie beiden 5. Klassen in Kreischa eingerichtet werden \nsollen. War dies ein erneutes Hoffnungszeichen? Ich habe \nzu diesem Zeitpunkt auch Hoffnungen gesch\u00f6pft. Wenn \ndas Gericht so urteilt, wird es seine Gr\u00fcnde haben. Das \nOberverwaltungsgericht hat klar dargestellt, dass die \nSch\u00fclerzahl, die damals die Einrichtung der 5. Klassen \nerm\u00f6glicht hat, sich offensichtlich als falsch herausge-\nstellt hat. Meine sehr geehrten Damen und Herren! Dieses \nOVG war es, das das Schulhalbjahr ins Spiel gebracht hat: \neinen Termin, den man im Interesse der Kinder nicht \numsetzen konnte und nicht umgesetzt hat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle mir \ndie Frage, ob die Politik weitere \u2013 unter Umst\u00e4nden \nfalsche \u2013 Hoffnungen wecken sollte? Wir haben eine \nEntscheidung vorliegen, die im Einzelfall sehr schmerz-\nhaft ist. Sie ist nicht ganz ohne Probleme. Aber wir haben \neine Entscheidung. \n\n(Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nMan kann doch falsche korrigieren!) \n\nIch m\u00f6chte grunds\u00e4tzlich sagen, wie das Thema getroffe-\nner Entscheidungen zu behandeln ist. Diese Entscheidung \nsteht im Raum. Frau Meiwald, Sie haben vorhin das \nDamoklesschwert angesprochen. Es besteht seit Jahren in \nKreischa die Situation, dass dieses Damoklesschwert \u00fcber \nder Schule schwebt. Die Frage ist, ob wir mit einem \nheutigen Beschluss vorschnell reagieren und falsche \nHoffnungen wecken? Vielleicht sollten wir zu einer \nschmerzhaften Entscheidung stehen? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Herr Bl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion. F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion spricht nun die Abg. Sch\u00fc\u00dfler. Frau \nSch\u00fc\u00dfler, Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Am Beispiel der Mittelschule Krei-\nscha sieht man zugespitzt das ganze Dilemma, in dem \nsich die s\u00e4chsische Schulpolitik befindet: zu wenige \nKinder \u00fcber zu viele Jahre, Ausnahmegenehmigungen \nund der Entschluss, zum Halbjahr die 5. Klassen aufzul\u00f6-\nsen. Es wird geklagt, protestiert und auf das Moratorium \nverwiesen. Die Oppositionsfraktionen bringen Antr\u00e4ge im \nLandtag ein. \n\nNach all den berechtigten Protesten erfolgte die R\u00fcck-\nnahme dieses Beschlusses: Die 5. Klassen d\u00fcrfen nun bis \nzum Ende des Schuljahres weitergef\u00fchrt werden. Danach \nwird die Schule geschlossen. Unter Verweis auf das \nSchulgesetz und den Schulnetzplan des Kreises ist das \nStaatsministerium auf der rechtlich sicheren Seite. Das \nMoratorium greift in diesem Fall leider nicht, weil es den \nBeschluss des damaligen Landkreises Wei\u00dferitz gibt. Das \nwurde bereits erw\u00e4hnt. Formal ist die Staatsregierung \ndurchaus auf der sicheren Seite. Die genannten \n6 Kilometer, die die Kinder bis zur n\u00e4chsten Mittelschule \nfahren m\u00fcssen, sind im Grunde auch keine allzu gro\u00dfe \nZumutung. \n\nEs geht aber, wie es auch in dem Antrag steht, um den \nverantwortlichen Umgang mit den Kindern und ihren \nFamilien. Das grunds\u00e4tzliche Problem bleibt n\u00e4mlich \nbestehen. Die demografischen Ver\u00e4nderungen f\u00fchren in \nallen Lebensbereichen zu einer Aush\u00f6hlung \u2013 gerade im \nl\u00e4ndlichen Raum. St\u00e4ndig hinkt die Politik hinterher, passt \nsich an, schafft ab, schlie\u00dft und baut zur\u00fcck, statt sich \nendlich einmal aufzuraffen und energisch gegenzusteuern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn Sie schon anpassen m\u00fcssen, meine Damen und \nHerren, warum dann nicht das eigentliche S\u00e4chsische \nSchulgesetz, auf das sich jetzt wieder so eifrig berufen \nwird? Ausnahmegenehmigungen und Moratorien sind \ndoch \u2013 Entschuldigung! \u2013 nur ein Kuhhandel, genauso \nwie \u00fcbrigens der viel gepriesene Demografiecheck. Oder \nmeinen Sie, das Schlie\u00dfen einer Schule wie jetzt in \nKreischa oder anderswo macht den Ort zukunftsfest, wie \nes Herr Staatsminister Beermann in diesem Zusammen-\nhang einmal genannt hat? \n\nUnsere Position, die Position der NPD, ist Ihnen bekannt. \nWir stehen f\u00fcr eine aktive Familien- und Bev\u00f6lkerungspo-\nlitik, f\u00fcr die F\u00f6rderung von jungen Familien und ihren \nKinderwunsch und f\u00fcr eine St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen \nRaumes durch eine Abschaffung der Leuchtturmpolitik \nder Staatsregierung. Eine Umkehr des demografischen \nTrends w\u00fcrde \u00fcbrigens auch automatisch zu einer Stabili-\nsierung der Schulstandorte f\u00fchren. \n\nGegensteuern erscheint uns besser als anpassen. Der \nvorliegende Antrag wird zwar das angesprochene Grund-\nproblem nicht l\u00f6sen. Aber wir stimmen nat\u00fcrlich trotzdem \nzu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \neine zweite Runde? \u2013 Fraktion DIE LINKE? \u2013 SPD? \u2013 \nGR\u00dcNE? \u2013 CDU? \u2013 Frau Kollegin Dombois. Sie haben \ndas Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nAndrea Dombois, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Das Herz ist \u00fcbervoll von vielen \nEmotionen. Aber man sagt ja, dass viele Emotionen kein \n\n 2732\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nguter Ratgeber sind, um richtige politische Entscheidun-\ngen zu f\u00e4llen. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass ich jetzt nicht f\u00fcr die \nKoalition oder f\u00fcr die CDU-Fraktion spreche, sondern \neinfach f\u00fcr mich und als Wahlkreisabgeordnete. \n\nNat\u00fcrlich treibt mich diese Situation um. Ich bin viele \nJahre Abgeordnete in dieser Region. Ich kenne auch sehr \nviele Eltern, die ihre Kinder in die Kreischaer Schule \nschicken. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle einfach einmal \nmeinen Respekt daf\u00fcr ausdr\u00fccken, wie ehrgeizig die \nEltern um den Erhalt ihrer Schule k\u00e4mpfen. Ich denke, \ndas ist anerkennenswert. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas muss man auch respektieren. \n\nDennoch muss ich auch noch einmal ein St\u00fcck zur\u00fcckge-\nhen in die letzten Jahre. Ich wei\u00df, es ist heute schon viel \nangesprochen worden. Mit den Mitwirkungsentz\u00fcgen in \nden Schuljahren 2006/2006 und 2007/2008, mit dem \nBeschluss des Kreistages 2006, der sp\u00e4ter auch noch \neinmal ver\u00e4ndert worden ist, und den \u2013 sage ich einmal \u2013 \nnicht ganz positiven Prognosen ist absehbar gewesen, \ndass es zu einer Schulschlie\u00dfung kommt. \n\nIch kann mir nicht nachsagen lassen, dass wir nicht immer \nwieder \u00fcber diese Situation in der Schule miteinander \ngesprochen haben. Es sind alle dabei gewesen. Da ist der \nLandrat dabei gewesen. Da ist die Schulleitung dabei \ngewesen. Da ist der B\u00fcrgermeister dabei gewesen. Ge-\nmeinder\u00e4te und auch Elternvertreter waren anwesend. Ich \nhabe immer wieder darauf aufmerksam gemacht, dass \nirgendetwas passieren muss, damit es nicht zu dieser \nSchulschlie\u00dfung kommt. \n\nAm Ende \u2013 und da muss man auch einmal ehrlich mitein-\nander umgehen \u2013 hat niemand eine Entscheidung getrof-\nfen. Es hat sich einfach nichts bewegt. Ich denke, genau \ndas ist die schwierige Situation, weil niemand eine Ent-\nscheidung getroffen hat. Dazu kommt noch die Einf\u00fch-\nrung der 5. Klassen im letzten Jahr. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDurch Mehrheitsbeschluss!) \n\nDamit hat man nicht nur neue Hoffnungen, sondern auch \nneue Tatsachen geschaffen. Deshalb kann ich die Eltern \ngut verstehen, dass sie uns jetzt den Vorwurf machen, uns \nnicht mehr verstehen zu k\u00f6nnen. \n\nIch denke, hier ist einiges schiefgegangen. Dennoch bin \nich froh, dass der Kultusminister diese Entscheidung \ngetroffen hat, obwohl es ein Gerichtsurteil gegeben hat. \nIch meine, es w\u00e4re eine besondere H\u00e4rte gewesen, jetzt \nzum Halbjahr die 5. Klassen wieder auseinanderzuneh-\nmen. Jeder wei\u00df, dass gerade in den 5. Klassen wieder \nneue Freundschaften geschlossen werden, dass man sich \nneu orientiert. \n\nVielleicht ist es auch eine Chance, wieder neue Gespr\u00e4che \nzu f\u00fchren im Blick auf eine, sage ich einmal, geordnete \n\nNeuorientierung. Ich meine auch im Blick darauf, dass die \nKinder eventuell in andere Schulen m\u00fcssen. \n\nIch habe in der Fraktion geworben, neue L\u00f6sungen zu \nfinden. Ich denke, das darf man an dieser Stelle auch \neinmal sagen. Ich habe das mit der jetzigen schwierigen \nSituation begr\u00fcndet. Ich habe es begr\u00fcndet mit der Be-\nsonderheit der Schule, dass sie nicht nur behindertenge-\nrecht ist, sondern wirklich eine Schule ist, in der Kinder \naus der ganzen Region, Integrationskinder aus der ganzen \nRegion, zusammenkommen und auch Fachlehrer daf\u00fcr \nvorgesehen sind. Ich habe noch einmal auf die Zusam-\nmenarbeit mit der Bavaria-Klinik hingewiesen. Es gibt \neinen Vertrag, dass auch Kinder von Patienten dort \nbeschult werden k\u00f6nnen. \n\nIch respektiere dennoch die Entscheidung der Fraktion. Es \nhat \u2013 das hat Thomas Colditz bereits gesagt \u2013 eine sehr \numfangreiche Diskussion gegeben, nicht nur eine, son-\ndern mehrere. Ich konnte alles vortragen. Wir haben uns \ndar\u00fcber ausgetauscht. Daf\u00fcr bin ich sehr dankbar und \nrespektiere jetzt die Entscheidung, dass es im Moment \nkeine neue L\u00f6sung gibt. \n\nIch respektiere die Entscheidung, dass die Umsetzung der \nBeschl\u00fcsse gefordert wird, auch im Blick auf das Gleich-\nbehandlungsprinzip im ganzen Land. \n\nIch werde mich heute der Stimme aus den genannten \nGr\u00fcnden enthalten. Aber ich will auch noch einmal \nbetonen: Der Antrag geh\u00f6rt nicht hierher. \n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!) \n\nVielleicht sollten Sie sich doch noch einmal \u00fcberlegen \u2013 \nich wei\u00df, dass Sie das damit gut gemeint haben \u2013, ob es \nwirklich richtig ist, \u00fcber diesen Antrag heute hier abzu-\nstimmen, da wir nicht zust\u00e4ndig sind. \n\n(Frank Heidan, CDU: Gut gemeint  \nist das Gegenteil von gut gemacht!) \n\nZum anderen ist auch noch ein Gerichtsurteil offen. Auch \ndas muss man sich \u00fcberlegen. Bei jeder Entscheidung, die \nman heute trifft, greift man einem Gerichtsurteil vor. \n\nIch hoffe, dass wir alle aus dieser schwierigen Situation \nein St\u00fcck dazugelernt haben und dass diejenigen die \nwirklich Verantwortung tragen \u2013 dabei schaue ich sehr auf \ndie kommunale Ebene \u2013, dieser Verantwortung nach-\nkommen, auch wenn es manchmal au\u00dferordentlich \nschwierig ist. Daf\u00fcr w\u00e4re ich dankbar. \n\nVielen Dank, dass Sie mir noch einmal zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte von dem \nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\n 2733\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte voranstellen, \ndass ich gro\u00dfen Respekt vor dem habe, was Kollegin \nDombois eben ausgef\u00fchrt hat, auch \u00fcber die Betroffen-\nheit, die sie in der Region selbst hat. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich eins noch einmal klarstellen \u2013 und \ndeshalb habe ich mich gemeldet \u2013, weil zum wiederholten \nMale gesagt wurde: Der Antrag geh\u00f6re nicht hierher. \nZust\u00e4ndig f\u00fcr die Schulnetzplanung ist der Kreistag. \n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!) \n\nDer neue Kreistag, relativ neue Kreistag S\u00e4chsische \nSchweiz/Osterzgebirge wird im Juni einen neuen Schul-\nnetzplan beschlie\u00dfen. Er hat vorab \u00fcber alle Fraktionen \nhinweg als zust\u00e4ndiger Kreistag eine Entscheidung ge-\ntroffen, dass die Schule in Kreischa erhalten bleiben soll. \n\nDas Problem liegt jetzt darin, dass der f\u00fcr die Genehmi-\ngung der Planung zust\u00e4ndige und in diesem Kreis woh-\nnende Kultusminister dieses Votum vollst\u00e4ndig ignoriert. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDann will ich zum Gerichtsurteil \u2013 \u2013 \n\n(Weitere Zurufe von der CDU) \n\nDann m\u00f6chte ich, Herr Kollege, etwas zum Gerichtsurteil \nsagen. Es ist erstens noch nicht endg\u00fcltig. Zweitens \nbasiert das Gerichtsurteil auf der geltenden Rechtslage, \nsprich: dem alten Schulnetzplan. \n\nWenn wir uns heute vereinbaren w\u00fcrden, dem Kreistag \ndie M\u00f6glichkeit zu geben, diesen Schulnetzplan mit der \nMittelschule Kreischa zu \u00fcberarbeiten, und der Kultusmi-\nnister die Gelegenheit nimmt, uns zu sagen, bis zu dieser \nEntscheidung durch den Kreistag keine vollendeten \nTatsachen zu schaffen und dadurch die Chance zu er\u00f6ff-\nnen, dass der Kreistag beschlie\u00dft, diese Mittelschule zu \nerhalten, dann h\u00e4tten wir mit der heutigen Debatte wirk-\nlich etwas erreicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dombois, Sie \nm\u00f6chten erwidern? Bitte sch\u00f6n. \n\nAndrea Dombois, CDU: Ich bleibe dabei, dass die \nUmsetzung des Schulnetzplanes nicht hier ins Parlament \ngeh\u00f6rt. Wir machen hier Gesetze und keinen Schulnetz-\nplan. \n\nIm \u00dcbrigen w\u00fcrden sich das die Landkreise \u00fcberhaupt \nnicht w\u00fcnschen, wenn wir in irgendwelche Entscheidun-\ngen hineinreden. Da hat es schon genug Kritik gegeben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von der CDU: Sehr gut! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nZum anderen, Herr Dr. Hahn, kann ich auch einmal die \nFrage zur\u00fcckgeben: Wieso denn einen fraktions\u00fcbergrei-\nfenden Beschluss vorab? Warum denn kein Bekenntnis \nzum neuen Schulnetzplan? Warum hat man denn die \nMittelschulen ausgespart? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Weil die \nVerwaltung keinen fertig hat. Die Verwaltung, \n\nnicht wir, macht den Schulnetzplan! \nChristian Piwarz, CDU: Herr Hahn! \u2013  \n\nZurufe von der CDU) \n\nWissen Sie, wie ich das sehe? Dass man die Verantwor-\ntung auch von der Kreisebene auf uns hier abgeschoben \nhat, um abzuwarten, wie wir heute entscheiden, um sich \nhinterher daf\u00fcr entschuldigen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Die FDP? \u2013 NPD? \n\u2013 Eine weitere Runde sehe ich nicht. Ich frage die Staats-\nregierung. \u2013 Frau Abg. Meiwald, Sie wollen noch spre-\nchen oder eine Kurzintervention? \u2013 \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \nKeine Kurzintervention, ich m\u00f6chte nur  \n\nkurz sprechen, gleich hier vom Mikrofon!) \n\nBitte. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Meine Damen und \nHerren! Ich erledige das gleich von hier aus, ich muss \ndaf\u00fcr nicht erst nach vorn gehen. \n\nWarum sich der Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-\nOsterzgebirge noch nicht f\u00fcr einen Teilschulnetzplan \nMittelschulen entschieden hat, liegt auf der Hand. Es trifft \n\u00fcbrigens alle Landkreise. Ab diesem Schuljahr gelten die \nneuen Bildungsempfehlungen f\u00fcr die \u00dcberg\u00e4nge ans \nGymnasium. Im Augenblick wissen wir noch nicht, wie \nsich die Sch\u00fclerstr\u00f6me in Richtung Mittelschule oder in \nRichtung Gymnasium entwickeln, ob es \u00fcberhaupt eine \nBewegung gibt. Das kann noch niemand absch\u00e4tzen. \nDeshalb warten wir diese Entwicklung ab. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas hat die CDU gefordert! ) \n\n\u2013 Herr Heidan, darf ich bitte ausreden? \n\n(Frank Heidan, CDU: Das ist doch an den Haaren \nherbeigezogen! \u2013 Zuruf von den LINKEN:  \n\nSie haben doch keine Ahnung!) \n\nZum Halbjahr dieses Schuljahres gibt es die neuen Bil-\ndungsempfehlungen. Das Halbjahr ist noch nicht herum, \nes hat noch keine Zeugnisse gegeben. Und wenn es dann \ndie Zeugnisse gegeben hat und die Bildungsempfehlung, \nk\u00f6nnen wir auch auf Landkreisebene absch\u00e4tzen, wie sich \nSch\u00fclerstr\u00f6me entwickeln und wie sich die Sch\u00fclergestal-\ntung und die Auslastung an den Mittelschulen im kom-\nmenden und in den n\u00e4chsten Schuljahren eventuell \ndarstellen. Das wollte ich noch einmal klargestellt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war der Beginn f\u00fcr eine dritte Runde. Gibt es \nnoch weiteren Redebedarf? \u2013 \n\n 2734\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \nAbgeordneten der CDU und den LINKEN) \n\nHerr Bienst, Sie wollten sprechen? \u2013 Bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nCDU und FDP haben das im Kreis verlangt!) \n\nLothar Bienst, CDU: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \nzur Klarstellung machen. \n\nUnser Landkreis G\u00f6rlitz hat einen solchen Schulnetzplan \nverabschiedet bzw. fortgeschrieben. Wir haben diese \nProbleme nicht, weil wir uns zu unseren Schulen und \nnat\u00fcrlich auch zu den Schulschlie\u00dfungen in der Vergan-\ngenheit bekannt haben. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \nIn welchem Landkreis?) \n\n\u2013 Ich habe Sie nicht verstanden. Es geht um den Land-\nkreis G\u00f6rlitz. \n\n(Zuruf der Abg. Uta-Verena Meiwald,  \nDIE LINKE) \n\nDas Problem Seifhennersdorf liegt auf der Ebene des Alt-\nLandkreises L\u00f6bau-Zittau. \n\nDer neu gegr\u00fcndete Landkreis hat bereits einen geneh-\nmigten Schulnetzplan. Das wollte ich nur zur Klarstellung \nsagen. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war zur Klarstel-\nlung wichtig. Jetzt steigen wir wieder in die Debatte ein. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Darf ich Sie um Aufmerksam-\nkeit bitten? \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage Sie, ob es zur dritten \nRunde weiteren Redebedarf seitens der Fraktionen gibt. \u2013 \nDas kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregie-\nrung. \u2013 Herr Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller, Sie haben \ndas Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Erstens. Kurz zur Historie des \nFalles Kreischa. \n\nDer damalige Wei\u00dferitzkreis beschloss 2006 im Rahmen \nder Schulnetzplanung, die Mittelschule Kreischa zu \nschlie\u00dfen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas war ein Fehler!) \n\nDer verantwortliche Schultr\u00e4ger ist seiner Aufgabe bis \nheute nicht nachgekommen, diesen rechtsverbindlichen \nBeschluss umzusetzen. Das Kultusministerium wurde \nbisher in allen Entscheidungen, Klassen nicht einzurich-\nten, gerichtlich best\u00e4tigt. \n\nIn der Mittelschule Kreischa gibt es bereits keine 8. und \nkeine 10. Klassenstufe mehr. Im Mai 2010 wurde per \nBescheid untersagt, eine 5. Klassenstufe einzurichten. Es \nhatten sich bis Ende der Anmeldefrist 37 Sch\u00fcler ange-\nmeldet \u2013 und damit zu wenig. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Jetzt reichen 20!) \n\nGleichzeitig wurde angeordnet, die Schule zum Ende des \nSchuljahres 2010/2011 zu schlie\u00dfen. Es besteht also kein \n\u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis zum Erhalt der Schule. Dagegen \nklagte der Schultr\u00e4ger vor dem Verwaltungsgericht \nDresden, legte sprunghaft gestiegene Sch\u00fclerzahlen von \n42 vor und bekam im Eilverfahren in erster Instanz \nzun\u00e4chst recht. Daraufhin war das Kultusministerium \ngehalten, diesen Beschluss unverz\u00fcglich umzusetzen, und \nrichtete zwei 5. Klassen in Kreischa ein. Zu Schulbeginn \nerschienen 35 Sch\u00fcler. \n\n(Zuruf von der CDU: Aha!) \n\nZeitgleich legte das Staatsministerium beim S\u00e4chsischen \nOberverwaltungsgericht in Bautzen Beschwerde ein. Am \n1. Dezember 2010 setzten die Richter endg\u00fcltig und \nunanfechtbar die Entscheidung des Verwaltungsgerichtes \nDresden au\u00dfer Kraft. Das Oberverwaltungsgericht sah es \nals erwiesen an, dass die vom Schultr\u00e4ger vorgelegten \nSch\u00fclerzahlen einer eingehenden realistischen Pr\u00fcfung \nnicht standhielten, und erkl\u00e4rten den im Mai ausgespro-\nchenen Mitwirkungsentzug f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig. Das Gericht \nbeschied, die beiden 5. Klassen bis zum Ende des laufen-\nden Schulhalbjahres fortzuf\u00fchren. \n\nAm vergangenen Freitag habe ich entschieden, dass die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Mittelschule Kreischa \nvorerst an ihrer Schule weiterlernen k\u00f6nnen. So viel zur \nHistorie. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nZweitens. Einerseits hat das S\u00e4chsische Oberverwal-\ntungsgericht dem SMK in allen bisherigen Entscheidun-\ngen, Klassen nicht einzurichten, recht gegeben. \n\nNun zu Ihrem Vorwurf, Frau Dr. Stange, wir w\u00fcrden \nMachtmissbrauch betreiben, und zu Ihrem Vorwurf, Herr \nDr. Hahn, wir w\u00fcrden alles ignorieren. Wir k\u00f6nnen sicher \nviel ignorieren. Aber Sie k\u00f6nnen uns nicht den Vorwurf \nmachen, dass wir den Rechtsstaat ignorieren. Wir halten \nuns an Recht und Gesetz, wir halten uns an die Entschei-\ndung von Gerichten und setzen diese um. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nDr. Eva-Maria Stange, SPD,  \n\ntritt ans Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Nein, es ist alles ausdebattiert worden. Ich m\u00f6chte \nmeine Rede zu Ende f\u00fchren. \n\nAndererseits darf die Auseinandersetzung aber keinesfalls \nauf Kosten der Kinder gef\u00fchrt werden. Der Druck auf die \n\n 2735\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler hat in den letzten Tagen massiv \nzugenommen. Es liegt sicher im Interesse aller, wenn sie \ndurch die Auseinandersetzung nicht weiter in Mitleiden-\nschaft gezogen werden. \n\nDie Entscheidung, die beiden 5. Klassen zum Schulhalb-\njahr nicht aufzul\u00f6sen, geschah aus Verantwortungsgef\u00fchl \nden Kindern gegen\u00fcber, die durch die entstandene Unruhe \nbelastet und verunsichert wurden. An dieses Verantwor-\ntungsgef\u00fchl m\u00f6chte ich auch bei allen anderen Beteiligten \ninst\u00e4ndig appellieren. Den B\u00fcrgermeister und den Eltern-\nsprecher habe ich pers\u00f6nlich und umgehend \u00fcber diese \nEntscheidung informiert und zum Ausdruck gebracht, \ndass mir dabei vor allem am Wohl der Kinder gelegen ist. \n\nDrittens. Das Hauptsacheverfahren im Fall Kreischa l\u00e4uft \nnoch. Es liegt in den H\u00e4nden der Gemeinde, ob die \ngerichtliche Auseinandersetzung weitergeht. Ich habe die \nGemeinde bereits eindringlich gebeten und tue das hier-\nmit noch einmal, verantwortungsbewusst zu handeln, mit \nR\u00fccksicht auf die Kinder die Rechtslage zu akzeptieren \nund die Klage vor dem Verwaltungsgericht Dresden \nzur\u00fcckzunehmen. Damit hat sie die M\u00f6glichkeit, zu \nBeginn des neuen Schuljahres f\u00fcr Klarheit und Ruhe zu \nsorgen und eine Atmosph\u00e4re zu schaffen, die den Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern gerecht wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Da  \nbrauchen wir einen neuen Schulnetzplan!) \n\nDie Verantwortung f\u00fcr die Kinder muss auch bei dieser \nAuseinandersetzung im Vordergrund stehen. \n\nViertens. Auch wenn ich den Einsatz der Eltern f\u00fcr die \nSchule vor Ort nachvollziehen kann, d\u00fcrfen nicht alle \nanderen Belange ausgeblendet werden. An die Fakten \nm\u00fcssen sich alle Beteiligten halten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas war ja wohl gar nichts!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, Sie \nm\u00f6chten vom Rechtsinstitut der Kurzintervention \nGebrauch machen? \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nJa, Herr Pr\u00e4sident, das m\u00f6chte ich!) \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Nachdem die Ausf\u00fchrun-\ngen des Kultusministers in Anbetracht der anwesenden \nEltern, die sicherlich mehr erwartet haben, doch sehr \nd\u00fcrftig gewesen sind, m\u00f6chte ich wenigstens das, was ich \nIhnen gern als Frage gestellt h\u00e4tte, als Tatsache hinstellen. \n\nDas Urteil des Oberverwaltungsgerichtes hat das Kultus-\nministerium nicht gezwungen, die Klassen aufzul\u00f6sen \nbzw. die Schule zum Schuljahresende zu schlie\u00dfen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDas Urteil des Oberverwaltungsgerichtes hat das Kultus-\nministerium ausschlie\u00dflich verpflichtet, die Klassen nicht \nvor dem Ende des 1. Halbjahres aufzul\u00f6sen. Das ist das \nEinzige, was rechtm\u00e4\u00dfig umgesetzt werden muss. Alles \nandere liegt in der Entscheidungsmacht des Kultusminis-\nteriums. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle richtigstellen. \n\nIch h\u00e4tte schon erwartet, Herr Minister, dass Sie etwas zu \nder Frage sagen, die ich Ihnen schon zweimal gestellt \nhabe und die heute auch im Raum schwebte, n\u00e4mlich wie \ndas Kultusministerium entscheiden wird, wenn es eine \nandere Schulnetzplanung vonseiten des Landkreises \nvorgelegt bekommt, in dem der Schulstandort Kreischa \nals Bestandsschule eingef\u00fchrt wird. Denn wenn Sie auf \nden Landkreis wieder Druck aus\u00fcben, wird der Landkreis \nkeine M\u00f6glichkeit haben, seinen politischen Willen auf \ndiesem Weg umzusetzen. Diese Frage h\u00e4tte ich von Ihnen, \nzumindest hier in der \u00d6ffentlichkeit, schon ganz gern \nbeantwortet gehabt. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Dr. \nStange. \u2013 Herr Staatsminister, Sie haben die Gelegenheit \nzu erwidern. M\u00f6chten Sie von dieser Gelegenheit \nGebrauch machen? \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller: Nein! \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Eine Ignoranz!) \n\nFrau Giegengack, auch Sie m\u00f6chten intervenieren? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich muss interve-\nnieren, da der Herr Minister keine Zwischenfrage zuge-\nlassen hat. Ich w\u00fcrde gern wissen, worauf sich die Aus-\nnahmegenehmigungen, die zweimal erteilt worden sind, \nals die Mittelschule Kreischa bereits aus dem Schulnetz-\nplan herausgenommen worden war, bezogen haben und \nweshalb im dritten Jahr, in dem die Sch\u00fclerzahlen sogar \nrichtig angestiegen sind, nicht noch einmal eine Ausnah-\nmegenehmigung erteilt worden ist. Das ist ein Wider-\nspruch. Das k\u00f6nnen wir nicht verstehen, das k\u00f6nnen die \nEltern nicht verstehen und das haben Sie auch nicht \ndeutlich gemacht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \nauch jetzt frage ich Sie, ob Sie erwidern m\u00f6chten. \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, die Aussprache ist beendet. \nDie einbringenden Fraktionen haben die M\u00f6glichkeit zum \nSchlusswort. F\u00fcr die drei Fraktionen \u00fcbernimmt das Frau \nAbg. Falken; bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wie viel Druck ist \nerforderlich, um notwendige Entscheidungen zu treffen? \nWenn wir Politik nur \u00fcber Druck aus der \u00d6ffentlichkeit \ngestalten, dann machen wir etwas falsch. Politik muss die \n\n 2736\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nKraft haben, Gesetze zu \u00e4ndern, wenn diese nicht mehr \nden aktuellen Bedingungen entsprechen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Durchsetzen!) \n\nWir haben \u00fcber das Moratorium, das im Dezember vom \nLandtag beschlossen worden ist, eine ganz klare Aussage \n\u2013 auch von der CDU und der FDP \u2013, dass das derzeit \ng\u00fcltige Gesetz mit der Z\u00fcgigkeit in den Mittelschulen \u2013 \n40 Kinder, zweiz\u00fcgig \u2013 \u00fcberholt ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist ganz eindeutig. An dieser Stelle muss das Gesetz \nge\u00e4ndert werden. Politik muss diese Kraft haben. Und das \nliegt auf unserem Tisch. Wir k\u00f6nnen es weder an den \nKreistag delegieren noch sonst irgendwohin. \n\nHerr Staatsminister, noch einmal von unserer Seite: Ich \nerwarte, dass Sie heute noch einmal ans Pult treten und \nden Eltern und uns als Abgeordneten die Frage beantwor-\nten: Wenn es einen neuen Schulnetzplan gibt, wenn der \nKreistag sich entscheidet, die einz\u00fcgige Mittelschule zu \nerhalten, wie wird Ihre Entscheidung dann sein? Denn \ndann gibt es eine Rechtslage, von der Sie gerade gespro-\nchen haben. \n\n(Robert Clemen, CDU:  \nDie gibt es aber noch nicht!) \n\nEs gibt eine Rechtslage, von der Sie gesprochen haben, in \ndem Sinne, dass Sie den Beschluss des Oberverwaltungs-\ngerichtes umsetzen m\u00fcssen. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE, \nund Robert Clemen, CDU) \n\nDas ist nat\u00fcrlich nicht korrekt, denn das Hauptsachever-\nfahren ist noch gar nicht durchgef\u00fchrt worden. Das hei\u00dft, \ninsofern ist es \u00fcberhaupt noch nicht klar, wie das Gericht \nendg\u00fcltig entscheiden wird. \n\n(Robert Clemen, CDU:  \nWird in Leipzig entschieden!) \n\nHerr W\u00f6ller, wenn Sie von Wohl und Sicherheit, von \nKlarheit und Ruhe der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in \nKreischa sprechen, dann frage ich Sie wirklich ernsthaft: \nHaben Sie sich denn schon einmal mit den Kindern und \nden Eltern in Kreischa unterhalten? Diese Kinder haben \njetzt ein halbes Jahr Unruhe. Sie haben ein halbes Jahr \nUnsicherheit. Sie \u2013 die P\u00e4dagogen, die Eltern und die \nSch\u00fcler \u2013 haben ein halbes Jahr an der Schule keine \nruhige p\u00e4dagogische Arbeit, weil alle nicht wissen, was \ndann passiert. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nGeben Sie den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler hier bitte eine \nklare Aussage! In allen Informationen und allen Sonntags-\nreden, die Sie \u2013 der Ministerpr\u00e4sident, Sie selbst und viele \nandere Kollegen aus der CDU \u2013 hier gehalten haben, \nhaben Sie uns erkl\u00e4rt, dass es um das Wohl der Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler und um die F\u00f6rderung jedes einzelnen \nKindes geht. Frau Stange hatte es angesprochen. Sie \nhaben nicht die Chance einer ordentlichen und guten \n\nBildungsempfehlung nach der 6. Klasse. Wir haben hier \nein Beispiel f\u00fcr Integration, von dem wir sagen k\u00f6nnen: \nHier wird Integration in der Schule gelebt. \n\n(Robert Clemen, CDU: Behaupten  \nSie nicht irgendwelches Zeug!) \n\nSie machen alles wieder kaputt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Wir fordern Sie auf, f\u00fcr \nKreischa und dar\u00fcber hinaus, f\u00fcr Seifhennersdorf und Bad \nElster, das Moratorium, das Sie beschlossen haben, ernst \nzu nehmen und in eine Gesetzeslage umzuwandeln. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/4653 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Der Minister! \u2013  \nEr m\u00f6chte etwas sagen! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nIch bin es von der Staatsregierung gewohnt, dass sie \nmitarbeitet. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident!) \n\nEs ist der ausdr\u00fcckliche Wunsch gewesen, dass der \nStaatsminister noch einmal spricht. Kann das von der \nKoalition mitgetragen werden? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die Staatsregierung kann \njederzeit das Wort ergreifen!) \n\n\u2013 Ich war trotzdem schon in der Abstimmung. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller  \ntritt ans Rednerpult.) \n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Meine Damen und Herren! Die Emotionen kochen \nnat\u00fcrlich hoch. Ich bin dem Pr\u00e4sidenten aber au\u00dferordent-\nlich dankbar, dass er mich von dem Recht Gebrauch \nmachen l\u00e4sst, hier das Wort zu ergreifen. Die Staatsregie-\nrung hat zwar das Wort, aber er hatte ja zur Abstimmung \nangesetzt. Insofern herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident, dass \nSie mir noch einmal das Wort erteilen. So flexibel kann \nder Landtag sein. Herzlichen Dank! \n\nZum Ersten: Wir haben eine geltende Rechtslage, meine \nDamen und Herren. Es ist von allen richtigerweise darauf \nhingewiesen worden, dass das Hauptsacheverfahren in \ndieser Angelegenheit noch l\u00e4uft. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Hahn, wir brauchen sicherlich keine Belehrungen \nvon Ihrer Seite in Bezug auf den Rechtsstaat. \n\n 2737\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt weitere Wort-\nmeldungen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nMan kann doch aber etwas ver\u00e4ndern!) \n\n\u2013 Bleiben Sie doch etwas ruhig, bleiben Sie doch ruhig! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Sagen Sie  \ndoch, ob Sie die Entscheidung akzeptieren!) \n\nDas Hauptsacheverfahren ist abzuwarten. Darauf habe ich \nhingewiesen. \n\nZum Zweiten: Ihre Frau Kollegin Meiwald hat zu Recht \ndarauf hingewiesen, dass auch die Sch\u00fclerstr\u00f6me abzu-\nwarten sind. \n\nZum Dritten: Wir befinden uns hier nicht im Raum, um zu \nspekulieren. Es gibt einen genehmigten Schulnetzplan \nund dieser Schulnetzplan ist g\u00fcltig. An diesen Schulnetz-\nplan haben sich alle Beteiligten zu halten. Es geht nicht, \nirgendwelche Spekulationen dar\u00fcber anzufangen, was \nw\u00e4re, wenn \u2026 \n\nDieses Spiel, meine Damen und Herren, machen wir nicht \nmit, sondern wir halten uns an Recht und Gesetz. Wir \nrespektieren, wie meine Frau Kollegin Dombois ausge-\nf\u00fchrt hat, die kommunale Selbstverwaltung. Es w\u00e4re gut, \nwenn das alle Beteiligten im Hohen Haus tun w\u00fcrden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Staatsregierung \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Damit ist noch einmal die Gelegenheit \ner\u00f6ffnet worden, das Wort zu ergreifen. Ich schaue in die \nRunde der Fraktionen. \u2013 Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Die \u00c4u\u00dferungen des Ministers reizen geradezu, \nnoch etwas zu sagen. Herr Minister, es ist eben nicht so, \ndass die Landesregierung die kommunale Selbstverwal-\ntung respektiert. Ich wiederhole es noch einmal: Die \nSchulnetzplanung entsteht unter Druck des Kultusministe-\nriums. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nN\u00e4mlich nur unter diesen Bedingungen erhalten die \nSchultr\u00e4ger \u00fcberhaupt finanzielle F\u00f6rderung. Deshalb \nmusste diese Schlie\u00dfung im Schulnetzplan drin sein. Das \nist kein Respekt vor der kommunalen Selbstverwaltung. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nHerr Minister, es geht hier nicht um Spekulationen. Es \ngeht darum, dass sich der Kreistag \u2013 das ist die verant-\nwortliche kommunale Ebene, wie wir wissen und wie die \nRedner heute bereits mehrfach ausgef\u00fchrt haben \u2013 sehr \nwohl dazu bekannt hat, sowohl den Teilschulnetzplan \nMittelschulen noch in diesem Jahr, und zwar Mitte des \nJahres, fortzuschreiben. Er hat sich f\u00fcr den Schulstandort \nKreischa ausgesprochen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Zweimal!) \n\nIch will sagen: Mehr braucht man als Bekenntnis der \nkommunalen Ebene, die hier die Verantwortung hat, \neigentlich nicht, au\u00dfer dass wir den Schulnetzplan noch \nim Kreistag beschlie\u00dfen m\u00fcssen. Das ist alles. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das ist die Frage!) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Abschlie\u00dfend die Frage, die auch von meiner \nKollegin Falken gestellt wurde: Was werden Sie tun? Das \nHauptsacheverfahren l\u00e4uft noch. Der Kreistag macht \neinen neuen Schulnetzplan. Kreischa steht drin. Wie \nwerden Sie agieren? Das war die Frage, die vorhin gestellt \nwurde. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nStaatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller:   \n\nWir m\u00fcssen uns an Recht und Gesetz halten!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen? Ich schaue noch einmal, damit ich nichts \n\u00fcbersehe. \u2013 Okay. \n\nDamit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen, meine \nDamen und Herren. Ich stelle die Drucksache 5/4653 zur \nAbstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nSo viel Arroganz, und feige ist er auch noch!) \n\nBei einer Stimmenthaltung und zahlreichen Stimmen \ndaf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforderliche \nMehrheit gefunden und ist damit nicht beschlossen \nworden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 2738\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nKinder st\u00e4rken \u2013 Position Sachsens  \nim Vermittlungsverfahren zum Bildungspaket \n\nDrucksache 5/4652, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: SPD, \nCDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Ausspra-\nche. F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht Frau Abg. \nDr. Stange. Frau Dr. Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \nBundesverfassungsgericht hat der Bundesregierung vor \nfast genau einem Jahr einen klaren Auftrag erteilt. Der \nAuftrag hie\u00df: Kinder f\u00f6rdern und soziale Benachteiligung \nabbauen. Schlimm genug, dass es dazu eines Gerichtsur-\nteils bedurfte, damit die Gesellschaft und die Politik \nendlich wirksame Schritte unternehmen gegen die soziale \nBenachteiligung von Kindern, insbesondere der 2,4 Mil-\nlionen Kinder \u2013 in Sachsen sogar fast jedes vierte Kind \u2013, \ndie unter der Armutsgrenze leben. \n\nAktuell befindet sich der Gesetzentwurf der Bundesregie-\nrung im Vermittlungsverfahren, da er in keiner Weise dem \nAuftrag des Bundesverfassungsgerichtes Rechnung tr\u00e4gt, \nweder in verfassungsrechtlicher noch in sozialpolitischer \nHinsicht. Ich will das nur kurz anrei\u00dfen. Die Regels\u00e4tze \nwerden nicht schl\u00fcssig ermittelt. So hat der Parit\u00e4tische \nWohlfahrtsverband nicht nur festgestellt, dass warmes \nWasser schlicht und ergreifend bei der Berechnung \nvergessen wurde, sondern dass die Berechnung nach \nKassenlage und nicht nach menschenw\u00fcrdigen Kriterien \nerfolgte. \n\nDer zweite Punkt. Die Vorgabe des Bundesverfassungsge-\nrichtes, dass f\u00fcr alle Kinder und Jugendliche ein alters-\nspezifischer Bedarf unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen \nPers\u00f6nlichkeitsentwicklung ermittelt werden muss, wird \nmit b\u00fcrokratischen Bildungsp\u00e4ckchen bedient, statt die \nChance zu ergreifen und die Bildungsinfrastruktur in \nDeutschland entscheidend zu verbessern und somit dann \njedem Kind, unabh\u00e4ngig von seiner sozialen Herkunft, \nbeste Entwicklungschancen zu er\u00f6ffnen. \n\nEin dritter Punkt sei hier auch nur angerissen. Ohne eine \nMindestlohnregelung werden die Wurzeln der sozialen \nBenachteiligung nicht gekappt. Wer arbeitet und von \nseinem Einkommen keine Familie ern\u00e4hren und seinen \nKindern auch keine gleichwertige Teilnahme an Bildung \nund Kultur erm\u00f6glichen kann, der wird sie auch nicht aus \ndem Kreislauf der Armut herausf\u00fchren k\u00f6nnen. Das \nbedeutet nicht nur pers\u00f6nliches Schicksal, sondern das ist \nauch ein gesellschaftlicher Verlust. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der \nSPD-Landtagsfraktion fordert die Landesregierung  \nerstens auf, jetzt Farbe zu bekennen und eine wirkliche \nTeilhabe an Bildung und soziokulturellem Leben f\u00fcr alle \nKinder zu erm\u00f6glichen sowohl f\u00fcr diese, deren Familien \n\nauf Hartz-IV angewiesen sind, aber auch f\u00fcr jene, die mit \nunteren und kleinen Einkommen ebenso ausgegrenzt \nwerden von Klassenfahrten, von Museumsbesuchen, von \nVereinen, von warmem Mittagessen, von neuen Schulb\u00fc-\nchern oder auch der Lernf\u00f6rderung. \n\nWir fordern deshalb ein echtes Bildungspaket, das un-\nkompliziert bei den Kindern auch wirklich ankommt und \nnicht durch Geld verbrennende B\u00fcrokratie und diskrimi-\nnierende Beantragungsverfahren zwar Arbeitspl\u00e4tze bei \nder Bundesagentur schafft, aber den Kindern unterm \nStrich nichts n\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWas derzeit auf dem Tisch liegt, reicht weder hinten noch \nvorne aus. Nur ein Beispiel. So soll aus dem Von-der-\nLeyen-Bildungsp\u00e4ckchen die Lernf\u00f6rderung ausschlie\u00df-\nlich f\u00fcr versetzungsgef\u00e4hrdete Sch\u00fcler finanziert werden, \nnicht in der Schule, sondern in einer Nachhilfeeinrich-\ntung. Die privaten Anbieter werden sich auf die Gutschei-\nne freuen. Nicht gef\u00f6rdert werden dagegen Kinder mit \nVerhaltensauff\u00e4lligkeiten oder mit dem Ziel des \u00dcber-\ngangs zum Beispiel an das Gymnasium. Wer soll denn die \nEntscheidung dar\u00fcber treffen: Du darfst und du darfst \nnicht zur Lernf\u00f6rderung? Warum wird das Geld nicht f\u00fcr \neine f\u00f6rdernde Ganztagsschule aufgewendet, die allen \nKindern zugute kommt? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSelbst die FDP hat mittlerweile erkannt, dass es so, wie es \nsich Frau von der Leyen denkt, nicht geht. Der Chefun-\nterh\u00e4ndler der L\u00e4nder im Vermittlungsverfahren, Herr \nJ\u00fcrgen Bode, FDP, Nieders\u00e4chsischer Wirtschaftsminister, \ngeht davon aus, dass das geplante Bildungspaket durch \ndie Kommunen umgesetzt wird. Er sagt, wir brauchen \neine L\u00f6sung, mit der wir mehr Geld f\u00fcr Kinder und \nweniger f\u00fcr B\u00fcrokratie ausgeben. Recht hat er! \n\nMeine Fraktion hat bereits in den Haushaltsverhandlun-\ngen im Dezember ein Bildungsbudget vorgeschlagen, das \nes vor Ort in den Schulen konkret bei den Kinder erm\u00f6g-\nlichen sollte, Bildungsteilnahme ohne umst\u00e4ndliche \nVorfinanzierungs- und Beantragungsverfahren zu erm\u00f6g-\nlichen. Vielleicht hat die CDU/FDP-Fraktion ja darauf \ngehofft, dass der Bund, dass Frau von der Leyen diese \nKosten \u00fcbernimmt. Nachdem Sie ja hier im Landtag \nabgelehnt haben, selbst t\u00e4tig zu werden, setzen Sie sich \njetzt bitte im Vermittlungsausschuss ein, dass der Bund \ndiese Kosten \u00fcbernehmen kann. \n\nZweitens fordert meine Fraktion die Landesregierung \ndazu auf, die Chance zu nutzen und Bildungsteilnahme \ndurch Ausbau der Bildungsinfrastruktur f\u00fcr alle zu erm\u00f6g-\nlichen. Dazu geh\u00f6rt der konsequente Ausbau der Kitas mit \n\n 2739\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nUnterst\u00fctzung des Bundes. Nur das Geld muss bei den \nKommunen und bei den Kindern ankommen, nicht wie in \nSachsen im allgemeinen Haushaltsloch versinken. Aber \ndazu geh\u00f6rt zweifelsohne der seit dem Dresdner Bil-\ndungsgipfel 2008 geforderte Ausbau der Ganztagsschulen \nund in diesem Kontext die Ausstattung mit Schulsozialar-\nbeitern an allen Schulen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs ist mittlerweile partei\u00fcbergreifend unstrittig, dass echte \nGanztagsschulen, die unter anderem F\u00f6rderangebote f\u00fcr \nleistungsstarke und leistungsschwache Kinder bereithal-\nten, Schulversagen deutlich verringern k\u00f6nnen. Schulso-\nzialarbeiter sind wichtige Partner der Kinder, der Lehrer \nund der Eltern. Sie kennen das soziale Umfeld der Kinder \nund ihrer Familien, ihre pers\u00f6nlichen N\u00f6te und k\u00f6nnen \npr\u00e4ventiv und helfend eingreifen. Schulsozialarbeit muss \nprofessionell und verl\u00e4sslich sein, vertrauensbildend \ngegen\u00fcber den Jugendlichen. Schulsozialarbeiter k\u00f6nnen \ndie Br\u00fccke zu den Eltern sein, schon in den Kindertages-\nst\u00e4tten, aber viel mehr noch in den Schulen und nicht nur \nan den Mittelschulen in sozialen Brennpunkten. Dazu \nm\u00fcssen diese aber selbst unter verl\u00e4sslichen Arbeitsbe-\ndingungen arbeiten d\u00fcrfen und nicht nur mit Jahres- und \nTeilzeitvertr\u00e4gen. \n\nIch rate allen Abgeordneten, einmal den Bericht des \nArbeitskreises \u201eSchulsozialarbeit Leipzig\u201c zur Situation \nan den Grund- und Mittelschulen in der Stadt zu lesen. \nDieser Bericht gibt einen tiefen Aufschluss \u00fcber den \ndringenden Handlungsbedarf, und zwar nicht nur in der \nStadt Leipzig und nicht nur f\u00fcr Kinder aus sozial- und \neinkommensschwachen Familien. Doch statt im Land \nselbst zu handeln, wurde von der Landesregierung und \nder CDU/FDP-Mehrheit im Landtag die Schulsozialarbeit \ndurch die Haushaltsk\u00fcrzungen im Bereich der Kinder- \nund Jugendarbeit und beim Kultusministerium f\u00fcr die \nwenigen Sozialarbeiterstellen in den Berufsschulzentren \nweiter der Boden entzogen. Aktuell laufen gerade die \nK\u00fcndigungen oder K\u00fcrzungen bei den Schulsozialarbei-\ntern, da auch die Kommunen nicht bereit und in der Lage \nsind, die Landesl\u00fccke zu schlie\u00dfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir fordern Sie \nals Landesregierung im Vorbild von den L\u00e4ndern Nieder-\nsachsen und Saarland auf, dem CDU-Landesminister zu \nfolgen und endlich tats\u00e4chlich die Finanzierung der \nSchulsozialarbeit vom Bund einzufordern. Damit w\u00fcrde \nder Bund auch einer Verpflichtung auf dem Bildungsgip-\nfel zur st\u00e4rkeren finanziellen Beteiligung an der Bildung \nnachkommen und das jahrelange Tauziehen um eine \nUmverteilung von Umsatzsteuerpunkten ein Ende haben. \n\nHerr Tillich ist zwar momentan nicht da, aber ich nehme \nan, dass er es h\u00f6rt. Springen Sie endlich \u00fcber Ihren \nparteipolitischen Schatten im Interesse von Kindern und \nJugendlichen in Sachsen! Nutzen Sie die Chance des \nsinnvollen Zusammenwirkens von Bund und L\u00e4ndern \njetzt im Vermittlungsausschuss bei der Schaffung gerech-\nter Bildungsbeteiligung f\u00fcr alle Kinder. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion spricht der Abg. \nAlexander Krau\u00df. Herr Krau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einsteigen mit \ndem, was alles unter dem Wort \u201eBildungspaket\u201c zu \nverstehen ist, da vielleicht nicht jeder von uns tagt\u00e4glich \nmit der Materie vertraut ist. \n\nDieses Bildungspaket hat verschiedene Teile. Der erste \nsind 100 Euro Schulbedarf je Schuljahr, die Familien \nbekommen, die Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4nger sind. Es \nsind zweitens Kosten f\u00fcr den eint\u00e4gigen Schulausflug, die \ndas Jobcenter bezahlt; es ist drittens die Lernf\u00f6rderung. \nKomplette F\u00f6rderkurse sind hier m\u00f6glich; es liegt viel im \nEntscheidungsspielraum der Jobcenter, Frau Kollegin, das \nist nicht alles so vorgegeben, wie Sie es hier darzustellen \nversucht haben, so, als ob es keinen Spielraum gebe. Es \ngibt wahnsinnig viel Spielraum zu entscheiden, was \nnotwendig ist und was nicht, und es geht nicht nur darum, \nzu einem privaten Anbieter zu gehen. \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann  \nund Robert Clemen, CDU) \n\nEs gibt zum Vierten das Mittagessen in Schulen oder \nKindertageseinrichtungen, das f\u00fcr diese Familien bezahlt \nwird bei lediglich 1 Euro Selbstbeteiligung. Es gibt \nf\u00fcnftens die Teilhabe \u2013 teilzuhaben an Sport- oder Kultur-\nvereinen, Fl\u00f6tengruppen oder wo auch immer man hinge-\nhen will \u2013; dass der Staat sagt, das bezahlen wir diesen \nFamilien; sie bekommen den Mitgliedsbeitrag bezahlt. \nUnd sechstens ist es unter Umst\u00e4nden m\u00f6glich, dass die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten bezahlt werden, soweit sie \nnicht anderweitig abgedeckt sind. \n\nDie Kommunen haben auch einen gewissen Spielraum. \nSie k\u00f6nnen mit den Jobcentern Vertr\u00e4ge abschlie\u00dfen, um \nindividuelle L\u00f6sungen zu finden, die vielleicht f\u00fcr eine \nKommune genau passf\u00e4hig sind, um dort nicht alles \u00fcber \ndas Antragsverfahren in ganz komplizierten Verfahren \nlaufen zu lassen, bei denen jeder Antrag bei den Jobcen-\ntern einzureichen ist. Dort ist eine Menge m\u00f6glich. \n\nJetzt h\u00f6re ich von der SPD, das seien ja alles Bildungs-\nh\u00e4ppchen, die da kommen, und ich habe mich einmal \ngefragt: Wer hat denn eigentlich Hartz IV eingef\u00fchrt und \nwie sah das damals aus? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIch glaube, es war die SPD und Gerhard Schr\u00f6der, die das \ngemacht haben. \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nDa waren noch nicht einmal H\u00e4ppchen dabei, da haben \nSie \u00fcberhaupt nichts f\u00fcr den Bereich gemacht. Damals \nh\u00e4tten Sie diese Vorschl\u00e4ge machen k\u00f6nnen, die Sie heute \nbringen. Damals haben Sie versagt und nichts gemacht. \n\n 2740\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nSich jetzt hinzustellen und zu sagen, das sind H\u00e4ppchen \nund wir wollen noch wesentlich mehr haben, ist unred-\nlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nWie ist derzeit der Sachstand? Das Gesetz ist im Bundes-\ntag verabschiedet worden und es gibt eine Blockade der \nSPD im Bundesrat, was das Bildungspaket betrifft; denn \nwenn die SPD hier nicht aus parteitaktischen Gr\u00fcnden \nblockieren w\u00fcrde, w\u00e4ren ja zum Beispiel auch die h\u00f6he-\nren Hartz-IV-S\u00e4tze schon l\u00e4ngst bei den Betroffenen \nangekommen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nSie blockieren diese Umsetzung und Sie w\u00fcrden den \nBetroffenen einen gro\u00dfen Gefallen tun, wenn Sie f\u00fcr \nRechtssicherheit sorgen und das erst einmal akzeptieren \nund Ihre Blockade aufgeben w\u00fcrden; wenn Sie den \nWahlkampf auf dem R\u00fccken der Schw\u00e4chsten aufgeben \nw\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Vermittlungsausschuss sucht derzeit nach einem \nKompromiss und wenn man einen Kompromiss sucht, \ndann muss man immer \u00fcberlegen, wie man herangeht. \nWenn man einen Kompromiss sucht, ist es immer \nschlecht, mit Vorfestlegungen heranzugehen, weil man \ndann keinen Kompromiss findet. \n\nInsofern halte ich es f\u00fcr keine gute Idee, dass wir der \nStaatsregierung heute einen Auftrag geben, eine Vorfest-\nlegung einzugehen. Ich bin mir sehr sicher, dass die \nStaatsregierung einen guten Kompromiss finden wird \u2013 \nmit den anderen Bundesl\u00e4ndern und mit dem Bundestag \nzusammen \u2013, und deswegen sollten wir sie verhandeln \nlassen. Ich glaube, Herr Kollege Beermann ist auch \nunterwegs und wird in diesem Bereich aktiv. Schon aus \ndieser systematischen Frage heraus macht es aus meiner \nSicht keinen Sinn, Ihrem Antrag zuzustimmen. Wir \nsollten keine Vorfestlegungen machen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nKrau\u00df, ist Ihnen bekannt, mit welchen Verhandlungspunk-\nten unsere Landesregierung derzeit im Vermittlungsaus-\nschuss sitzt? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das ist uns, denke ich, allen \nbekannt. Wenn wir Zeitung lesen, dann k\u00f6nnen wir \nfeststellen, worum es geht, welche strittigen Punkte und \nwelche Positionen dort sind. Ich habe gro\u00dfes Vertrauen in \ndie Staatsregierung, in die Vertreter des Freistaates Sach-\n\nsen, dass dort eine L\u00f6sung gefunden wird, die sinnvoll ist \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df, gestatten Sie noch eine Nachfrage von Frau \nDr. Stange? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Krau\u00df, vielleicht habe \nich nicht die gleiche Zeitung gelesen wie Sie. K\u00f6nnen Sie \nmir vielleicht nur einmal zwei Punkte nennen, welche \nPositionen unsere Landesregierung in diesen Vermitt-\nlungsverhandlungen vertritt? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wir haben eine ganze Menge \nvon Themen, die dort diskutiert werden. Es geht los beim \nThema Mindestlohn, das andere Parteien mit eingebracht \nhaben und wo die Position der Staatsregierung vertreten \nwird. Es wird um die Frage gehen, die Sie auch bewegt: \nWird das Bildungspaket auf andere ausgedehnt? \n\nIch halte nichts davon, dass man \u00fcber diese Fragen jetzt \n\u00f6ffentlich debattiert und hier Verhandlungspositionen \noffenlegt. Das macht aus meiner Sicht keinen Sinn, weil \nman einen Kompromiss suchen muss. Wenn wir jetzt hier \nauf Vorfestlegungen eingehen und heute gro\u00dfe Mauern \naufbauen, \u00fcber die man dann nicht mehr dr\u00fcber springen \nkann, dann tut es der Sache nicht gut. \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nAllein aus systematischen Erw\u00e4gungen heraus k\u00f6nnten \nwir Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nauf den zweiten Punkt des Antrages zu sprechen kommen, \nin dem Sie formuliert haben: die Bildungsstruktur konse-\nquent ausbauen. Ich denke, das brauchen wir nicht mehr \nzu beschlie\u00dfen, weil wir das in Sachsen konsequent getan \nhaben, wenn wir zum Beispiel sehen, wie weit wir bei den \nKitas sind, wo andere, insbesondere alte Bundesl\u00e4nder, \nuns deutlich hinterherh\u00e4ngen; oder auch bei dem Thema \nSchulen: Wir sind PISA-Sieger, wir sind wahnsinnig gut \naufgestellt. \n\nIch habe k\u00fcrzlich beim Googlen eine \u00dcberschrift der nun \nwei\u00df Gott nicht unbedingt CDU-lastigen Tageszeitung, \nder \u201etaz\u201c, gefunden, die in Bezug auf die Bildung ge-\nschrieben hat: \u201eSachsen in der Weltspitze\u201c. Sie hat das \nrichtig wiedergegeben, und insofern brauchen wir in \ndiesem Bereich keine Nachhilfe einzugehen. \n\nWir brauchen diese Nachhilfe \u00fcbrigens auch nicht dem \nBund zu geben. Wir k\u00f6nnen uns einmal anschauen, wie \nder Koalitionsvertrag \u00fcberschrieben wird. Dort kann man \ninteressehalber immer mal hineinschauen: Was hat denn \nRot-Gr\u00fcn gemacht, was stand denn dort dr\u00fcber? Im \nKoalitionsvertrag stand in der \u00dcberschrift nicht Bildung \ndrin. Bei uns ist sie drin, weil uns das ein wahnsinnig \nwichtiges Anliegen ist; weil wir wissen, dass \u00fcber Bil-\ndung der soziale Aufstieg stattfindet. Das ist f\u00fcr uns \n\n 2741\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\ndreimal wichtiger als f\u00fcr Sie und insofern ist das Thema \nBildung bei uns gut aufgehoben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWie Sie jetzt schon unschwer erleben konnten, sind wir \nder Ansicht, dass der Antrag nicht sehr sinnvoll ist. Ich \nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass die SPD die Blockadepolitik \naufgibt, denn das ist keine gute Politik. Sie tun zu wenig \ndaf\u00fcr, dass es zu einer guten L\u00f6sung kommt, und ich \nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie wirklich einen Kompro-\nmiss suchen, dass Sie einmal im Sinne der Betroffenen \nentscheiden. \n\nIch sehe derzeit nur, dass Sie versuchen, auf dem R\u00fccken \nder sozial Schw\u00e4chsten Politik zu machen, und das ist \nunredlich, das lehnen wir ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der ersten Runde der allgemeinen Aussprache \nfort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht die Abg. Frau \nWerner; bitte. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Krau\u00df, \nwir reden hier nicht \u00fcber irgendeine Entscheidung, die \ngef\u00e4llt wird, sondern es ist eine Entscheidung, die uns \u2013 \ndie Kinder, die Eltern hier in Sachsen \u2013 ganz konkret \nangehen wird, und wir m\u00fcssen sehr wohl hier dar\u00fcber \ndiskutieren. Es ist auch recht und billig, wenn wir als \nParlament der Staatsregierung eine Aufgabe an den Bund \nmitgeben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWarum uns das betrifft, k\u00f6nnen Sie zum Beispiel sehen, \nwenn Sie mal fr\u00fch um sieben in Leipzig zur Tafel gehen, \nwenn dort Kinder ankommen, die ein Fr\u00fchst\u00fcck oder ein \nPausenbrot f\u00fcr die Schule bekommen; weil es Kinder \nsind, die arm sind \u2013 Kinder, die arm sind in Sachsen \u2013, die \nsonst hungrig in die Schule gehen, weil ihre Eltern eben \nnicht genug Geld haben. \n\nDiesen Teufelskreis k\u00f6nnen die Eltern \u2013 \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist eine \nUnterstellung! Sie tun, als wenn die Hartz-IV-\n\nFamilien ihre Kinder verhungern lassen w\u00fcrden!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df, nutzen Sie dann einfach die M\u00f6glichkeit einer \nKurzintervention oder einer Frage. Das war kein Zwi-\nschenruf, das war schon fast eine Erkl\u00e4rung. \u2013 Ich habe \njetzt den Abg. Clemen am Mikrofon 5. W\u00fcrden Sie eine \nZwischenfrage zulassen? \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nClemen, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Vielen Dank, Frau Werner. \u2013 Frau \nWerner, geben Sie mir recht, dass es eben nicht nur \nKinder aus sozial schwachen Familien sind, die ohne \nFr\u00fchst\u00fccksbrote in die Schule kommen, sondern dass es \nvielmehr ein Ph\u00e4nomen ist, das sich anscheinend \u00fcber \nbreite Gesellschaftsschichten erstreckt, und dass wir dort \ngemeinsam L\u00f6sungsans\u00e4tze finden m\u00fcssen, \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE: Das h\u00e4tten Sie gern!) \n\ndie aber nicht unbedingt nur die sozial Schwachen, \nsondern auch die Frage betrifft: Wie k\u00f6nnen vern\u00fcnftig \nregelm\u00e4\u00dfige Mahlzeiten organisiert werden und welche \nVerantwortung kommt den Eltern dabei zu? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Genau; ich kann Ihnen \nteilweise recht geben. Vern\u00fcnftige regelm\u00e4\u00dfige Mahlzei-\nten \u2013 da hat die Opposition oft genug beantragt, dass es \nzum Beispiel ein kostenloses Mittagessen in der Schule \ngeben soll, damit wirklich alle Kinder und Jugendlichen \nin den Genuss eines warmen Mittagessens kommen. \n\nDass es auch in anderen Familien Probleme gibt, darauf \nhabe ich erst k\u00fcrzlich hingewiesen, als Sie Familienbera-\ntung, Familienbildung usw. gek\u00fcrzt haben. Es gibt nat\u00fcr-\nlich in allen gesellschaftlichen Schichten Probleme, die \nEltern mit Kindern und Jugendlichen haben, wo es auch \ndazu f\u00fchren kann, dass Eltern so wenig Zeit haben, dass \nsie nicht mehr in der Lage sind, sich um ihre Kinder so zu \nk\u00fcmmern, wie sie es gern m\u00f6chten. Darin gebe ich Ihnen \nrecht. \n\nAber bei der Tafel kommen vor allem Kinder und Jugend-\nliche an, deren Eltern tats\u00e4chlich ein Problem haben, \nentsprechend Essen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Gehen Sie \ndoch einmal hin zur Tafel, dann k\u00f6nnen Sie sehen, wie \nfroh die Eltern sind, dass sie ein Zubrot bekommen, damit \nsie das Ende des Monats einigerma\u00dfen erreichen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZur\u00fcck zu diesem Teufelskreis der Armut. Ich denke, dass \ndie Tafeln diesen Teufelskreis nicht wirklich durchbre-\nchen k\u00f6nnen. Sie sind eher eine Art Flicken, die helfen \nk\u00f6nnen. Oft werden Kinder von Lehrerinnen und Lehrern \nzur Tafel geschickt, weil sie merken, dass die Kinder dem \nUnterricht hungrig nicht mehr folgen k\u00f6nnen. In Sachsen \nleben circa 100 000 Kinder in extremer Armut. Jedes \nvierte Kind in Ostdeutschland gilt als einkommensarm. \nDiese Armut hat Folgen. \n\nDiese Kinder k\u00f6nnen am sozialen und kulturellen Leben \nnicht mehr teilhaben und trauen sich zum Beispiel nicht \nzum Kindergeburtstag zu gehen, weil sie kein Geld f\u00fcr ein \nkleines Geschenk haben. Sie werden krank, wenn eine \nKlassenfahrt ansteht. Diese dauert eben nicht nur einen \nTag, sondern bei \u00e4lteren Jugendlichen gibt es das Bed\u00fcrf-\nnis nach einer l\u00e4ngeren Klassenfahrt. Diese Kinder sind \nkrank, wenn es Kino- oder Theaterangebote gibt, weil es \nzus\u00e4tzlich kostet, wenn man so etwas wahrnehmen \nm\u00f6chte. Diese Kinder sind im besonderen Ma\u00dfe davon \nbetroffen, weil es direkte Auswirkungen auf ihre Entwick-\n\n 2742\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nlung und ihre Zukunftsperspektiven hat. Sie werden \nisoliert, sie sehen keine Perspektive f\u00fcr sich. Sie sind \naggressiv gegen sich oder andere und es fehlt ihnen an \nentsprechenden Entwicklungs- und Bildungsanreizen. Sie \nhaben einen schlechteren Gesundheitszustand und gerin-\ngere Bildungsabschl\u00fcsse. Ich finde, das ist ein Skandal f\u00fcr \ndieses reiche Deutschland. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPolitik hat hier versagt, und zwar schon seit Jahren. Am \nEnde musste ein Bundesverfassungsgericht urteilen. \n\nDie wachsende Armut ist das schwerste und nachhaltigste \nProblem in Deutschland. Das ist aber nicht neu, Herr \nKrau\u00df. Politische Ver\u00e4nderungen wurden seit Jahren \nverschleppt. Heute ist es so, dass wir ganze Jahrg\u00e4nge von \nKindern haben, die so stark physisch, psychisch und \nsozial nachhaltig gesch\u00e4digt worden sind, dass sich in \nbestimmten Milieus eine Versch\u00e4rfung der Situation zeigt. \nHier haben wir eine besondere Verantwortung. In der \nZeitung meinte Frau Staatssekret\u00e4rin Fischer, bestimmte \nbildungsferne Schichten k\u00f6nne man eben nicht mehr \nerreichen. Das geht nicht. DIE LINKE ist der Meinung, \ndass versucht werden muss, jede Schicht zu erreichen. \nDas Bundesverfassungsgericht hat in dem Sinne auch \nrecht gegeben. \n\nLeider \u2013 zwar erwartungsgem\u00e4\u00df, aber doch entt\u00e4uschend \n\u2013 hat es die Bundesregierung doch irgendwie wieder \nverbockt, denn anstatt endlich wirklich Verantwortung zu \n\u00fcbernehmen, wie es ihr aufgetragen wurde, gab es ein \nschamloses Geschacher. Mit den Planungen zum Bundes-\nhaushalt, so scheint es, wurden schon die Spielr\u00e4ume f\u00fcr \nden neuen Regelsatz festgelegt. Es wurde getrickst und \nmanipuliert, bis die Ergebnisse des neuen Regelsatzes \nreinpassten. Einige Zeichen deuten darauf hin, dass die \nErh\u00f6hung um 5 Euro auf 364 Euro schon seit 2008 \ngeplant wurde. Das Arbeitsministerium hat dann alles \nM\u00f6gliche probiert, um den Regelsatz tats\u00e4chlich in diese \nRichtung zu bekommen. Man hat die Einkommensstich-\nprobe verkleinert und bestimmte Arme, die laut Bundes-\nverfassungsgericht explizit aus diesen Rechnungen \nherauszunehmen waren, mit hineingenommen. Das \nbetrifft Aufstocker und nicht in Transferbezug stehende \nArme. Es gab beim ALG II eine bestimmte K\u00fcrzung \nallein durch diese Ver\u00e4nderung der Referenzgruppe. Die \nrestlichen K\u00fcrzungen hat man erreicht, indem man be-\nstimmte Posten, die bisher anerkannt waren, herausge-\nrechnet hat. \n\nDie Position der LINKEN im Vermittlungsausschuss ist \neindeutig. Wir fordern vor allem eine deutliche Anhebung \nder Regels\u00e4tze. Zu diesem Ergebnis sind nicht nur wir \ngekommen, sondern auch die Berechnungen der Sozial-\nverb\u00e4nde. Ganz klar ist, dass die f\u00fcr Kinder und Jugendli-\nche ermittelten Regels\u00e4tze einer verfassungsrechtlichen \nPr\u00fcfung kaum standhalten k\u00f6nnen. Die Datenbasis ist viel \nzu schmal, nur eingeschr\u00e4nkt aussagekr\u00e4ftig und deshalb \nnicht geeignet. Ich will darauf hinweisen, dass die norma-\nle Referenzgruppe f\u00fcr diese Einkommensstichprobe bei \n60 000 Haushalten liegt. Bei Sechsj\u00e4hrigen lag die Stich-\n\nprobe nur bei 237 Haushalten, die als Referenzgruppe f\u00fcr \ndie Regels\u00e4tze genommen wurden. Bei bestimmten \nPositionen konnten sogar nur 30 Haushalte herangezogen \nwerden. Das kann also keine transparente und sachgerech-\nte Stichprobe sein. \n\nDas Bildungspaket \u2013 es wurde schon gesagt \u2013 ist ein \nb\u00fcrokratisches Monster und nicht geeignet, tats\u00e4chlich \nTeilhabe an Bildung f\u00fcr alle Kinder sicherzustellen. \nDieses Bildungspaket soll Benachteiligungen beim \nBildungszugang f\u00fcr Kinder aus Hartz-IV-Familien aus-\ngleichen und einen eigenen Rechtsanspruch auf Teilhabe \nund F\u00f6rderung beinhalten. Man muss sagen, dieses \nProgramm wird dem Anspruch nicht gerecht \u2013 ganz im \nGegenteil: Man sieht h\u00f6chst bedenkliche Tendenzen. Zum \neinen wird das Programm st\u00e4ndig erg\u00e4nzt, das hei\u00dft, die \nDefizite sind tats\u00e4chlich noch gar nicht alle aufgedeckt \nund durch das Bildungspaket erfasst und zum anderen \nmuss man feststellen, dass aus unserer Sicht die Weichen \ndurch die Bundesregierung grundlegend falsch gestellt \nwerden. Anstatt in die soziale Infrastruktur zu investieren \nund allen Kindern die bestm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung zu \ngew\u00e4hren, soll eine neue B\u00fcrokratie aufgebaut werden, \nund das ausgerechnet in den Jobcentern, denen nicht nur \ndie Kapazit\u00e4ten fehlen, sondern einfach auch die Kompe-\ntenz. \n\nWir wissen inzwischen auch, dass diese Parallelstruktur \nmit erheblichen Verwaltungskosten verbunden w\u00e4re und \nnach offizieller Berechnung knapp ein Viertel der Leis-\ntungsausgaben betragen w\u00fcrde. Es wurde angek\u00fcndigt, \ndass das eventuell noch gar nicht ausreicht. Es kursieren \nZahlen, dass circa 2,3 Millionen potenzielle Leistungsbe-\nrechtigte da w\u00e4ren, dass man 1 300 BA-Mitarbeiter nur \ndaf\u00fcr br\u00e4uchte und dass mit bis zu vier bis f\u00fcnf Millionen \nEinzelbescheiden gerechnet wird. \n\nIch m\u00f6chte ein paar wenige Probleme herausgreifen. Zum \nBeispiel soll k\u00fcnftig f\u00fcr Kinder mit Lerndefiziten auf \nAntrag Nachhilfe finanziert werden. Das ist nun wirklich \nabsurd. Was eine \u00f6ffentlich finanzierte Schule wegen \nUnterfinanzierung nicht mehr leisten kann, sollen nun \nprivate Anbieter von Nachhilfe mithilfe \u00f6ffentlicher \nMittel leisten. Das erscheint mir einfach irrsinnig; denn \nder Staat entledigt sich damit immer mehr der Verantwor-\ntung der Sicherung eines gleichen Zugangs zu Bildung \nund eines Nachteilsausgleichs durch die \u00f6ffentliche \nSchule im Rahmen der Schulpflicht. Die Benachteiligung \nwird so als eine soziale Benachteiligung naturgegeben \nhingenommen und zum pers\u00f6nlichen Risiko. \n\nHinzu kommt, dass Anspruch auf private Nachhilfe nur \nhaben soll, wer versetzungsgef\u00e4hrdet ist. Das ist doch \nabsurd. Damit werden viele, die Nachhilfe ben\u00f6tigen, \nnicht in den Genuss zus\u00e4tzlicher Angebote kommen. Und \nwer nur einen besseren Schulabschluss erreichen will und \nauch erreichen k\u00f6nnte, erh\u00e4lt keine finanzierte Nachhilfe. \nDes Weiteren ist unklar, wie solche L\u00e4nder davon profitie-\nren wollen, die sich gegen Nichtversetzung und \u00c4hnliches \naussprechen und Wert auf Nachhilfe f\u00fcr jedes Kind legen. \n\n 2743\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nWir, DIE LINKE, stehen f\u00fcr einen deutlichen Ausbau der \nsozialen und bildungspolitischen Infrastruktur. Wir \nstreiten f\u00fcr Gemeinschaftsschulen. Jeder und jede soll die \nindividuell bestm\u00f6gliche F\u00f6rderung erhalten, zum Bei-\nspiel durch fl\u00e4chendeckende Ganztagsschulen. \n\nIch komme zu einem weiteren Problem, n\u00e4mlich der \nm\u00f6glichen Stigmatisierung durch das Bildungspaket. \nDarauf wurde schon hingewiesen. Es handelt sich um ein \nGutscheinsystem, das in anderen L\u00e4ndern schon auspro-\nbiert wurde. Durch die b\u00fcrokratische Ausreichungsform \noder durch die unzureichende Guthabenh\u00f6he k\u00f6nnen \nEmpf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger sehr schnell stigmatisiert \nwerden. Das k\u00f6nnte zu Diskriminierung f\u00fchren, dem ja \neigentlich entgegengewirkt werden soll. Die Stigmatisie-\nrung wird versch\u00e4rft, wenn das Guthaben auf den entspre-\nchenden Karten oder Gutscheinen \u2013 wir wissen ja nicht \ngenau, wie das umgesetzt wird \u2013 so niedrig ist, dass die \nBetroffenen mit anderen Kindern und Jugendlichen in \nkeiner Weise mithalten k\u00f6nnen. \n\nBesonders bedenklich finde ich die Stigmatisierung von \nEltern. Herr Clemen, Sie haben darauf schon hingewie-\nsen. Es wird unterstellt, dass Eltern aus armen Schichten \nnicht besonders auf ihre Kinder achten w\u00fcrden. Wenn \nBestandteile des Bildungspaketes nur als Sachleistungen \nausgereicht werden, k\u00f6nnten Eltern von betroffenen \nKindern unter Generalverdacht gestellt werden. Anderer-\nseits gibt es die absurde Idee von Ihnen, das Ganze an \nJobcenter zu geben, die erst recht nicht in der Lage sind, \ndas entsprechend umzusetzen. Wir glauben, Bildung und \nJugendhilfe geh\u00f6ren nicht in die Jobcenter. Andere sind \nviel geeigneter, das umzusetzen. \n\nEinen letzten Punkt m\u00f6chte ich noch herausgreifen, und \nbitte Sie sehr, liebe Kolleginnen und Kollegen von der \nKoalition, mal an Ihre Kinder oder an Ihre Enkelkinder zu \ndenken, was Sie im Monat so mit denen unternehmen, \nwenn es um Kino, Bad, Zoo, Theater, Musik oder Sport \ngeht. Hier in Dresden geht man gern mal ins Stadion oder \n\u00c4hnliches. Zur soziokulturellen Teilhabe von Kindern hat \ndas Bundesverfassungsgericht geurteilt, dass es dort, wo \nes keine \u00f6ffentlichen Angebote, sondern nur privat zu \nfinanzierende Angebote gibt, entsprechende Ausgleiche \ngeben muss. Diese soziokulturelle Teilhabe soll mit \n10 Euro im Monat f\u00fcr diese Kinder realisiert werden. \nFragen Sie sich selbst, wie viel Sie f\u00fcr 10 Euro im Monat \nf\u00fcr Ihre Kinder oder Enkelkinder realisieren k\u00f6nnten. Sie \nwerden mir recht geben, dass der Betrag so gering ist, \ndass man damit nur sehr wenig machen kann. Das hei\u00dft \neigentlich nur, man muss eben \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert be-\nstimmte soziokulturelle Teilhabe tats\u00e4chlich sicherstellen. \nMan kann eben nicht die Eltern und Kinder mit einem \nsolchen kleinen Betrag abspeisen. \n\nDIE LINKE bleibt dabei: Die Leistungen f\u00fcr Kinder und \nJugendliche, die von Hartz IV leben m\u00fcssen, sind weder \nwirklichkeits- noch bedarfsgerecht. Die Kinderregels\u00e4tze \nsind viel zu niedrig angesetzt. Um benachteiligte Kinder \nund Jugendliche zu f\u00f6rdern, braucht es einen deutlichen \nAusbau von Kitas, Schulen und Jugendfreizeitzentren. \n\nDas schwarz-gelbe Teilhabepaket erweist den Kindern \nund Jugendlichen, so wie es jetzt gestrickt ist, eher einen \nB\u00e4rendienst. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren mit der allgemeinen Aussprache fort. F\u00fcr die FDP-\nFraktion die Abg. Kristin Sch\u00fctz. Frau Sch\u00fctz, Sie haben \ndas Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \nherzlichen Dank! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \nZum 1. Januar dieses Jahres sollte die Hartz-IV-Reform \np\u00fcnktlich umgesetzt werden. Darin ist der Regelsatz f\u00fcr \nArbeitslosengeld-II-Empf\u00e4nger geregelt. Damit einher \ngeht ein Bildungspaket f\u00fcr Kinder und Jugendliche, mit \ndem gesellschaftliche und kulturelle Teilhabe nicht mehr \nallein vom Geldbeutel ihrer einkommensschwachen \nEltern abh\u00e4ngen soll. \n\nGrundlage dieses neuen Gesetzes ist das Urteil des Bun-\ndesverfassungsgerichtes \u2013 meine Vorredner sind schon \ndarauf eingegangen \u2013, das die Korrektur der rot-gr\u00fcnen \nRegels\u00e4tze bzw. ihrer Berechnung fordert. Das hat die \nBundesregierung getan. Dennoch h\u00e4ngt dieses Gesetz \njetzt im Vermittlungsausschuss fest. Die Folge ist, dass es \nkein rechtskr\u00e4ftiges Gesetz gibt, dass die Arbeitslosen-\ngeld-II-Bezieher daher ihre Erh\u00f6hung im Monat Januar \nnicht ausgezahlt bekommen und das Bildungspaket bisher \nauch nicht in die Praxis umgesetzt werden konnte. Von \ndaher ist die \u00dcberschrift der Kollegen der SPD wohl \nfalsch gew\u00e4hlt oder abwegig, wenn es darin hei\u00dft \u201eKinder \nst\u00e4rken\u201c. Es m\u00fcsste wohl eher hei\u00dfen \u201eKinder warten auf \nihre Teilhabe\u201c. \n\nEs ist schon erstaunlich und zeigt nur einmal mehr das \nSelbstverst\u00e4ndnis der Kollegen der SPD, wie sie die \nGeneralit\u00e4t ableiten, dass nur sie festlegen k\u00f6nnen, was \n\u201eechte\u201c Teilhabe an Bildung und Soziokultur ist. Das \nfinde ich schon sehr mutig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAn Frau Werner gerichtet: Sie wissen also schon vor \nEinf\u00fchrung, dass das nicht geeignet ist. Ihr Lesen in der \nGlaskugel ist sehr interessant. Aber jede \u00c4nderung w\u00e4re \nja auch ein Angriff gegen die Pflege Ihrer festgeschriebe-\nnen Ideologie, wenn sich hier tats\u00e4chlich etwas f\u00fcr die \nBetroffenen \u00e4ndern w\u00fcrde. Sie sprechen von Stigmatisie-\nrung zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt. Sie sprechen von \nStigmatisierung, wenn das Bildungspaket angelegt wird. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nAber Gleichheit \u00fcber Hartz-IV-S\u00e4tze herstellen zu wollen \nhalte ich an der Stelle f\u00fcr sehr, sehr mutig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Diskussion \nim Vermittlungsausschuss dreht sich einzig und allein \ndarum, dass die Opposition h\u00f6here Leistungen fordert. \nEin fl\u00e4chendeckender Ausbau der Ganztagsschulen steht \n\n 2744\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nauf der Wunschliste. Woher die 11 Milliarden Euro daf\u00fcr \nkommen sollen, wird nicht thematisiert. Die Schulsozial-\narbeit soll mit bis zu 3 Milliarden Euro ausgebaut werden. \nDabei w\u00e4re das genau der Punkt, wo die SPD ja selbst \netwas tun k\u00f6nnte, n\u00e4mlich genau in den L\u00e4ndern, in denen \nsie Regierungsverantwortung tr\u00e4gt. Also in Mecklenburg-\nVorpommern, Rheinland-Pfalz und Berlin, k\u00f6nnte es \nbereits jetzt einen fl\u00e4chendeckenden Einsatz von Schulso-\nzialarbeitern geben. Ich denke, hier sollten sich die \nKolleginnen und Kollegen von der SPD einsetzen, anstatt \nbeim Bund und vom Steuerzahler noch immer mehr Geld \nzu verlangen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWeiterhin soll sich die Regierung beim Regelsatz bewe-\ngen und alle Aufstocker bei der Ermittlung des Regelsat-\nzes herausnehmen. So ist die Forderung. Dass der Kreis \nderjenigen, die dann vom Staat alimentiert werden, sich \ndeutlich vergr\u00f6\u00dfert, n\u00e4mlich um circa 400 000 Menschen, \ndas blenden die Kolleginnen und Kollegen der SPD dabei \nvorerst aus. Das halte ich f\u00fcr eine sehr, sehr gef\u00e4hrliche \nEntwicklung, denn das Verh\u00e4ltnis von Erwerbst\u00e4tigen und \nSozialleistungsempf\u00e4ngern gelangt durch solche Forde-\nrungen zunehmend aus dem Ruder. Im Durchschnitt \nflossen 1992 rund 6 400 Euro an Sozialausgaben aus \nSteuermitteln an jeden Einwohner. Bis 2007 ist diese Zahl \num sage und schreibe 2 200 Euro auf 8 600 Euro gestie-\ngen, also um \u00fcber ein Drittel. \n\nBerechnungen des Institutes der Wirtschaft zeigen, dass \nstatistisch betrachtet in nicht allzu ferner Zeit jeder \nErwerbst\u00e4tige neben seinem \u201eeigenen Rentner\u201c auch \nseinen \u201eeigenen Sozialleistungsempf\u00e4nger\u201c finanziert. \nDiesen Kreis immer und immer wieder zu erweitern, ist \nnicht nur ein finanzielles Problem \u2013 so sehe ich das \u2013, \nsondern auch ein Problem f\u00fcr unsere Gesellschaft und \ndabei f\u00fcr jeden einzelnen Menschen selbst, denn die \n\u00dcbernahme weiterer staatlicher F\u00fcrsorge schw\u00e4cht auch \ndie Anreize zur Eigenverantwortung. Diesen Weg wollen \nwir nicht gehen. Wir wollen keine unbegrenzte Ausdeh-\nnung der Sozialtransfers, sondern einen wirksamen \nSozialstaat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Frage des \nExistenzminimums eignet sich nicht f\u00fcr R\u00e4nkespiele. Wir \nsollten uns jetzt in den Verhandlungen einigen. Aus dem \nBundesarbeitsministerium wurden auch erste Signale f\u00fcr \nZugest\u00e4ndnisse gesendet. Im Interesse der Arbeitslosen-\ngeld-II-Empf\u00e4nger und vor allem der Kinder und Jugend-\nlichen sollte auch die SPD auf ein schnelles Ende des \nEinigungsverfahrens hinwirken. Zwar werden gegebenen-\nfalls die 5 Euro im Nachhinein ausgezahlt, dennoch \nk\u00f6nnen Kinder nicht nachtr\u00e4glich f\u00fcr den Monat Januar \nam Schulessen teilnehmen. Bedenken Sie das jeden Tag, \nsehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der SPD an dieser \nStelle. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nIhren Antrag werden wir ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte einmal einen ganz \nanderen Ansatzpunkt w\u00e4hlen. Wir haben in der letzten \nLegislatur in diesem Hohen Haus einen Antrag der GR\u00dc-\nNEN einstimmig beschlossen, der vorsah, dass die Staats-\nregierung beauftragt wird, sich im Bund daf\u00fcr einzuset-\nzen, dass die Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder nicht nur transparent \nberechnet werden, also eine transparente Grundlage \nbekommen, sondern dass diese Regels\u00e4tze auch dazu \nf\u00fchren, dass Kinder nat\u00fcrlich dann Teilhabe am soziokul-\nturellen Leben in dieser Gesellschaft haben. Da waren wir \nuns offensichtlich einig. \n\nJetzt gibt es einen Vorschlag von der Bundesebene und \nwir m\u00fcssen uns fragen, ob dieser Vorschlag dem, was wir \ndamals mit unserem Antrag verbunden haben, gerecht \nwird. Das w\u00e4re die Frage, die wir heute zu stellen haben. \nDa ist eben zum einen die Frage, die schon aufgeworfen \nist: Sind die Regels\u00e4tze tats\u00e4chlich transparent berechnet? \nWir haben hierbei ja auch das Bundesverfassungsgericht \nan der Seite, das damit einen bestimmten Auftrag verbun-\nden hat. Ich bezweifle stark, dass die Regels\u00e4tze einer \nnochmaligen \u00dcberpr\u00fcfung wirklich standhalten werden. \n\nWir haben immer gesagt, Regels\u00e4tze m\u00fcssen tats\u00e4chlich \nden Kindern Teilhabe erm\u00f6glichen. Das andere ist, ob das \nBildungspaket, das jetzt auf dem Tisch liegt, geeignet ist, \ndiese Teilhabe tats\u00e4chlich zu erreichen. \n\nWir GR\u00dcNEN sind der Meinung, dass das Bildungspaket \nnicht dazu geeignet ist. Das hat einfach etwas damit zu \ntun, was in diesem Bildungspaket enthalten ist. Wenn dort \nNachhilfe enthalten ist, aber nur in dem Fall, wenn das \nKind bereits versetzungsgef\u00e4hrdet ist, hei\u00dft das doch, dass \nwir einen Zustand eintreten lassen, der f\u00fcr das Kind schon \n\u00e4u\u00dferst schwierig ist, ehe wir ihm dann Hilfe anbieten. \n\nMeine Kollegin Frau Werner hat auch darauf hingewie-\nsen: Was ist das f\u00fcr ein Bildungssystem, das wir \u00f6ffentlich \nfinanzieren und das dann einfach an einer bestimmten \nStelle eingestehen muss, dass wir hier nicht weiterkom-\nmen, dass es den Kindern nicht weiterhilft und dass wir \njetzt Mittel in die Hand nehmen m\u00fcssen, um unter Um-\nst\u00e4nden auch private Institute zu finanzieren, die diese \nNachhilfe anbieten werden? \n\nAuch die vielen anderen in diesem Bildungspaket enthal-\ntenen Punkte sind angesprochen worden. Herr Clemen \nhatte bereits darauf hingewiesen, dass die Kinder, die bei \nder Tafel ankommen, nicht nur Kinder aus Hartz-IV-\nFamilien sind, sondern dass dies durchaus auch Kinder \naus anderen Familien sind. Deren Familien sind einfach \nnicht in der Lage, ihren Kindern das anzubieten, was sie \nf\u00fcr ihre Entwicklung ben\u00f6tigen. Es stellt sich die Frage, \nob die Fokussierung in diesem Bildungspaket allein auf \n\n 2745\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nschulische Bildung und damit formale Bildung tats\u00e4chlich \nausreichend ist und den Kindern die Kompetenzen ver-\nmittelt, die sie hoffentlich im Laufe ihres Lebens bis zum \nErwachsenwerden entwickeln k\u00f6nnen. \n\nDas hei\u00dft dann aber auch, dass wir uns fragen m\u00fcssen, \nwas wir anstelle dessen ben\u00f6tigen. Ich habe ein Problem \ndamit, dass wir uns einen schlanken Fu\u00df machen, indem \nwir sagen, dass bestimmte Dinge der Bund bezahlen oder \nin Vorleistung gehen kann und der Freistaat sei da ein \nwenig aus dem Schneider und kann sich zur\u00fcckziehen. \nDas passiert gerade im Moment. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, dass dieses \nBildungspaket ins Leere laufen wird, und zwar aus den \nGr\u00fcnden, die Ihnen meine Kollegin schon genannt hat. \nVor allen Dingen auch deshalb, weil die Angebote, die die \nKinder dann in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, in Sachsen \nteilweise \u00fcberhaupt nicht mehr existieren oder zu teuer \nsind, sodass sich Kinder auch mit Bildungspaket diese \nAngebote nicht leisten k\u00f6nnen. \n\nIch hatte heute eine Besuchergruppe aus Wei\u00dfwasser. \nNach dem offiziellen Teil hat mich eine Sch\u00fclerin konkret \nangesprochen und erkl\u00e4rte ihre famili\u00e4re Situation: Sie ist \nMusiksch\u00fclerin, hat sechs Geschwister und der Preis f\u00fcr \n60 Minuten Unterricht in der Woche hat sich verdoppelt. \nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wie wollen Sie das aus \ndem Bildungspaket bezahlen? \n\nIch habe noch weitere Fragen. Vorige Woche habe ich im \nJugendhilfeausschuss meines Landkreises, in dem ich \nberatend sitze, erlebt, wie die F\u00f6rderung in der Jugendhil-\nfe beschlossen wurde. Wenn ich mir nun die Liste ansehe, \nvor allem die Streichliste, frage ich mich, was noch \u00fcbrig \nbleibt. Wo k\u00f6nnen die Kinder dann eventuelles Geld aus \ndem Bildungspaket tats\u00e4chlich einsetzen? Wenn ich es \nmir nun noch genauer ansehe, f\u00e4llt mir auf, dass genau an \nder Stelle gestrichen worden ist, an der Bildungsgerech-\ntigkeit im Zugang zu Bildung erm\u00f6glicht wird. Ich m\u00f6ch-\nte Sie nicht mit der ganzen Liste langweilen. Aber bei-\nspielweise wird das Sch\u00fclercafe des SOS-M\u00fctterzentrums \nZwickau auf null gesetzt. Zugegeben, das geschieht nur \nvon 0,2 Vollzeit\u00e4quivalentstellen auf null, aber immerhin. \nBeispielsweise wird auch der Sch\u00fclertreff Plan F der \nAWO S\u00fcdwestsachsen e. V. um ein Vollzeit\u00e4quivalent \ngek\u00fcrzt. Dort gibt es noch 0,8. Beispielsweise wird die \noffene Kinder- und Jugendarbeit im evangelischen Ju-\ngendzentrum auf null gesetzt. Zudem wird der Kinder- \nund Jugendtreff \u201eSpinne\u201c, der im \u00dcbrigen wie die ande-\nren auch Hilfe bei den Hausaufgaben anbietet, von \n2,81 Vollzeit\u00e4quivalent um eine Stelle gek\u00fcrzt. Aus dieser \nListe k\u00f6nnte ich noch weiter vortragen. \n\nSo sieht es tats\u00e4chlich aus. Da denken wir, dass mit so \neinen l\u00e4ppischen \u2013 entschuldigen Sie bitte das Wort \u2013 \nBildungspaket irgendetwas zu rei\u00dfen ist? Ich glaube das \nnicht. \n\nIch denke, dass auch der Antrag der SPD-Fraktion einfach \nzu kurz greift, weil diese grundlegenden Entscheidungen \nund der damit verfolgte Ansatz einfach der falsche Weg \nist. Auf diesen ist offensichtlich der Freistaat aufgesprun-\n\ngen, in der Hoffnung, dass der Bund K\u00fcrzungen ausglei-\nchen k\u00f6nnte. Ich bin auch sehr f\u00fcr Schulsozialarbeit, was \nich auch immer gesagt habe. Nicht nur in dem Sinne, dass \nKinder einen Ansprechpartner haben und ein anderer \nBlick auf Lernbiografien geworfen werden kann durch \nMenschen, die eine sozialp\u00e4dagogische Ausbildung \nhaben, sondern auch als Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Lehrer. \n\nDie schon zitierte Liste von vorheriger Woche enth\u00e4lt \nunter anderem auch den Abbau von zwei Sozialschular-\nbeiterstellen an Grundschulen in der Stadt Zwickau. \nManche behaupten, an Grundschulen sind Sozialarbeiter \nnicht wichtig, haupts\u00e4chlich sollen die Mittelschulen \nabgedeckt sein. Aber es wird \u00fcberhaupt nicht differen-\nziert, wie die Situation in dem Einzugsgebiet der Schule \nist. W\u00e4re es da nicht notwendig, vielleicht einen Schulso-\nzialarbeiter zu erhalten? \n\nDeshalb stimme ich trotzdem Ihrem Antrag, Punkt 2 zu, \ndie Schulsozialarbeiter zu f\u00f6rdern oder in Bildungsinfra-\nstruktur zu investieren. Ich werde daher meiner Fraktion \nempfehlen, diesem Antrag zuzustimmen, obwohl ich \ndabei Bauchschmerzen habe. Ich denke, dass der von den \nLINKEN noch einzubringende \u00c4nderungsantrag, der uns \nbereits vorliegt, konkreter mit den Problemen umgeht. Er \nweist zum Beispiel auch im Punkt 2 darauf hin, dass es \npassieren k\u00f6nnte, dass Angebote kostenpflichtig werden, \nda die Tr\u00e4ger einfach darauf angewiesen sind, die Mittel \naus dem Bildungspaket abzurufen. Dem \u00c4nderungsantrag \nder LINKEN stimmen wir zu. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion, als letzter Redner der ersten Runde, Herr \nAbg. Apfel; Sie haben das Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Gut gemeint ist oft das Gegenteil von gut, so \nhei\u00dft es. Ob das Bildungspaket gut gemeint ist, darf \nbezweifelt werden. Das Pr\u00e4dikat \u201egut\u201c verdient es sicher \nnicht. Es enth\u00e4lt sicherlich einige vern\u00fcnftige Ans\u00e4tze, die \nman grunds\u00e4tzlich nicht kritisieren kann: ein warmes \nMittagessen f\u00fcr hilfsbed\u00fcrftige Kinder in Kindertagesst\u00e4t-\nten und Schulen, eine gewisse Unterst\u00fctzung, um Kindern \naus \u00e4rmeren Familien den Besuch von Musikschulen oder \nSportvereinen zu erleichtern oder das Schulbasispaket. \n\nDas alles h\u00e4tten Sie aber schon weitaus eher haben \nk\u00f6nnen, genauer gesagt 2007. Zumindest h\u00e4tten wir es \nseitens des Freistaates einfordern k\u00f6nnen. Vielleicht \nerinnern Sie sich noch an den Antrag der NPD zur Umset-\nzung der Lehr- und Lernmittelfreiheit an Schulen oder die \ngeforderte Anrechnungsfreiheit kommunaler Begr\u00fc-\n\u00dfungsgelder und anderer freiwilliger Sozialleistungen bei \nHartz-IV-Bezug. Vielleicht erinnern Sie sich aber auch an \nunseren Antrag \u00fcber die Gew\u00e4hrleistung einer kostenfrei-\nen vollwertigen und gesunden Ern\u00e4hrung f\u00fcr Kinder und \nJugendliche. \n\n 2746\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nNunmehr gingen bereits vier Jahre ins Land und es \nbedurfte erst einer Rechtsprechung des Bundesverfas-\nsungsgerichtes, um gerade bei dem Bedarf f\u00fcr Kinder eine \nneue Regelung auf den Weg zu bringen. Die SPD, die \nheute sagt, das Bildungspaket reicht uns nicht, unter \nanderem diese SPD, die damals in der Landesregierung \nwar, hatte s\u00e4mtliche Antr\u00e4ge rundherum abgelehnt. Sie \nwarfen uns damals vor, die Vorstellungen der NPD seien \nnichts Neues und solche Antr\u00e4ge w\u00fcrden gar nicht ben\u00f6-\ntigt, schon gar nicht von der NPD \u2013 was zwar damals \nschon nicht der Wahrheit entsprach. Unser gefordertes \nMa\u00dfnahmenpaket gegen Kinderarmut war doch recht \neinmalig und erstmalig. Vor allem aber hielt Ihnen schon \ndamals meine Fraktion vor, dass zwischen Ihren Worten \nund Ihren Taten ein gro\u00dfer Graben liegt. Der weitere \nVerlauf der Hartz-IV-Trag\u00f6die bis hin zu dem Urteil des \nBundesverfassungsgerichts hat leider gezeigt, dass es kein \nGraben, sondern regelrecht ein Abgrund war. \n\nMeine Damen und Herren! Da das Bildungspaket nicht \ndas h\u00e4lt, was es verspricht, wird der vorliegende Antrag \nder SPD aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen die Zustim-\nmung der NPD finden, auch wenn er sehr oberfl\u00e4chlich \nund nichtssagend ist. Zudem kann der Antrag nicht \nvergessen machen, dass es die SPD selbst war, die \nHartz IV und damit die soziale und bildungspolitische \nDeklassierung ganzer Bev\u00f6lkerungsschichten auf den \nWeg gebracht hat. Hoffen wir nun, dass im Vermittlungs-\nausschuss wenigstens einige der gr\u00f6bsten Fehler und \nVers\u00e4umnisse ausger\u00e4umt werden. \n\nZum Beispiel w\u00e4re hier zu nennen, dass die Leistungen \naus dem Bildungspaket einfach aus dem Regelbedarf der \nHartz-IV-S\u00e4tze herausgerechnet wurden, dass als Ermitt-\nlungsgrundlage f\u00fcr Bildungskosten nicht das veranschlagt \nwird, was der gesunde Menschenverstand als notwendig \nansieht, und dass ausgerechnet die durchschnittlichen \nBildungskosten derer zugrunde gelegt werden, die ohne-\nhin seit Jahren von eben jener Bildung weitgehend ausge-\nschlossen sind. \n\nFerner sei darauf hinzuweisen, dass die f\u00fcr Nachhilfe \nvorgesehenen Mittel nur solchen Sch\u00fclern bewilligt \nwerden, bei denen die Nachhilfe oftmals schon zu sp\u00e4t \nkommt. Gleichzeitig wird dabei ein gro\u00dfer b\u00fcrokratischer \nAufwand geschaffen und die Verantwortung f\u00fcr die \nZuteilung dem Lehrer zugeschoben. \n\nAbschlie\u00dfend gilt es, die immens hohen Verwaltungskos-\nten des Gutscheinsystems zu minimieren. Circa 135 Milli-\nonen Euro! Setzen Sie das einmal ins Verh\u00e4ltnis zu den \n700 Millionen Euro, die das Bildungspaket selbst kosten \nsoll. Vor diesem Hintergrund wird die NPD-Fraktion dem \n\u00c4nderungsantrag von den LINKEN zustimmen, denn im \nGegensatz zu den SPD-Oberfl\u00e4chlichkeiten werden zum \nBeispiel Ma\u00dfnahmen eingefordert, wodurch weniger \nVerwaltungspopanz finanziert wird, sondern das Geld \ndirekt den Kindern und Jugendlichen in diesem Lande \nzukommt. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Mir liegen noch \nWortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage \nzun\u00e4chst, ob die Staatsregierung das Wort ergreifen \nm\u00f6chte? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Insofern frage ich \njetzt die SPD-Fraktion. \u2013 Auch hier ist keine Rednerin \ngemeldet. Ich frage f\u00fcr die CDU, Herr Krau\u00df? \u2013 Auch \nkein Redebeitrag gew\u00fcnscht. Aber f\u00fcr die Linksfraktion \nerh\u00e4lt Frau Klepsch das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vor einigen Mona-\nten meldete das Statistische Landesamt in Kamenz, dass \ndie Zahl der Kinder in Sachsen, die als Teil einer Bedarfs-\ngemeinschaft von Hartz IV leben m\u00fcssen, von 24 % auf \n23 % zur\u00fcckgegangen sei. Ist das jetzt eine Erfolgsmel-\ndung? Ich glaube nicht, denn 23 % der s\u00e4chsischen \nKinder in Hartz-IV-Haushalten sind immer noch ein \nViertel der nachwachsenden Generation, deren Teilhabe \nam gesellschaftlichen Leben eingeschr\u00e4nkt ist. Insgesamt \nist die Armutsquote im Bundesdurchschnitt von 11,8 % \nder Bev\u00f6lkerung im Jahr 2000, also vor etwa zehn Jahren, \nauf 18,3 % im Jahr 2006 \u2013 das entspricht 14,9 Millionen \nPersonen \u2013 angestiegen. Besonders drastisch \u2013 das sollten \nwir uns vor Augen halten \u2013 f\u00e4llt der Anstieg bei den unter \n15-J\u00e4hrigen aus, von 15,7 % im Jahr 2000 auf 26,3 % im \nJahr 2006. Das hei\u00dft, innerhalb von sechs Jahren ist die \nArmutsquote von Kindern und Jugendlichen unter \n15 Jahren um 11 % gestiegen. \n\nIm Vergleich der Altersgruppen sind Kinder und Jugendli-\nche am st\u00e4rksten betroffen. Die Kinderarmutsquote im \nWesten Deutschlands betr\u00e4gt zwar nur 12,4 %. Wenn wir \nuns aber in Ostdeutschland umschauen, sind wir bei \nbesagten 23,7 %. Das hei\u00dft, jedes vierte ostdeutsche Kind \nmuss als einkommensarm gelten, und da ist Sachsen nicht \nausgeschlossen. \n\nDas sogenannte Bildungspaket, liebe Kolleginnen und \nKollegen von der Koalition, vielmehr ein Bildungsp\u00e4ck-\nchen, wie es die GEW zu Recht getauft hat, ist \u2013 freund-\nlich gesagt \u2013 eine Mogelpackung, weil die Bildung nach \ndem Willen der Arbeitsministerin als Vehikel der Sozial-\npolitik und damit der Armutsbek\u00e4mpfung dienen soll. \n\nUlrich Beck, der Soziologe, pr\u00e4gte mit seinem Buch \u201eDie \nRisikogesellschaft\u201c 1989 den Begriff des Fahrstuhleffek-\ntes f\u00fcr die alte Bundesrepublik. Mit dem Fahrstuhleffekt \nmeinte er, dass alle vom Aufstieg durch Bildung profitiert \nh\u00e4tten. Das stimmte auch f\u00fcr die alte Bundesrepublik, \naber heute, 20 Jahre sp\u00e4ter, m\u00fcssen wir feststellen \u2013 und \ndie drei Armuts- und Reichtumsberichte der Bundesregie-\nrung seit 2001 untermauern das auch \u2013, dass die Schere \nzwischen Arm und Reich immer weiter auseinandergeht \nund die Armutsrisikoquote stetig steigt, insbesondere bei \nKindern und Jugendlichen. \n\nWenn aber immer mehr Menschen unter geringen Teilha-\nbechancen und unter sozialer Ausgrenzung leiden, kann \ndas auf Dauer dem gesellschaftlichen Zusammenhalt \n\n 2747\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\ninsgesamt und damit auch der Demokratie, die wir alle \nsch\u00fctzen wollen, schaden. \n\nDie Armutsforschung hat in den letzten zehn Jahren \naufzeigen k\u00f6nnen, dass Kinder auf vielf\u00e4ltigen Ebenen \nKonsequenzen einer famili\u00e4ren Armut zu gew\u00e4rtigen \nhaben. Nachgewiesen wurden zum Beispiel erhebliche \ngesundheitliche Einschr\u00e4nkungen, wie ein h\u00e4ufiges \nVorkommen von chronischen Krankheiten, \u00dcbergewicht, \npsychosomatische Symptome, schlechtere Schulleistun-\ngen, negative Schulkarrieren, geringere Integration in \ngleichaltrigen Beziehungen, und das hei\u00dft eben auch: \nweniger Freunde und Spielkameraden, ein geringeres \nAktivit\u00e4tsniveau, wie eben die Mitgliedschaft in Vereinen, \nein problematisches Selbstwertgef\u00fchl und geringere \nSelbstwirksamkeits\u00fcberzeugungen. Kinderrechtliche \nPositionen, die in Deutschland vor allem von UNICEF \nund dem Deutschen Kinderhilfswerk vertreten werden, \nfordern unter Verweis auf die UN-Kinderrechtskon-\nvention eben nicht nur das Recht auf einen angemessenen \nLebensstandard, sondern auch Kinderrechte auf Bildung, \nGesundheit und gesellschaftliche Teilhabe f\u00fcr arme \nKinder. \n\nDaraus ergeben sich konkrete Forderungen: eben eine \nGrundsicherung f\u00fcr Kinder \u2013 deshalb ist sie im \u00c4nde-\nrungsantrag enthalten \u2013, eine f\u00f6rdernde Politik und auch \nmaterielle Leistungen, zum Beispiel das kostenfreie \nMittagessen in der Schule. Seit einem halben Jahr doktert \nnun Frau von der Leyen an der SGB-II-Reform herum \nund will als Trostpflaster das Bildungspaket f\u00fcr arme \nKinder schn\u00fcren. Herausgekommen ist bis jetzt nichts. \n\nDoch auch wenn mehr als 800 Millionen Euro f\u00fcr die \nBildungsteilhabe durch die Bundesregierung eingeplant \nsind, wird eben nicht die Ursache des Problems konse-\nquent angegangen, sondern es werden mit Gutscheinen \nzum Beispiel neue Probleme geschaffen. Grunds\u00e4tzlich \ngreift der \u00a7 28 der SGB-II-Novellierung in das SGB VIII, \nin das Kinder- und Jugendhilfegesetz, ein. Das konterka-\nriert die Tatsache, dass f\u00fcr die Bildungsteilhabe im au\u00dfer-\nschulischen Bereich wie Sport und Kultur die Kommunen \nals \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger der Jugendhilfe die Steuerungsver-\nantwortung haben. Es ist wichtig und bisher in der Debat-\nte eher untergegangen, dass vor allen Dingen die Angebo-\nte der Kinder- und Jugendhilfe grunds\u00e4tzlich allen jungen \nMenschen offenstehen m\u00fcssen und eben nicht nur Be-\nnachteiligten oder Einkommensschwachen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nVorgesehen ist nun aber, dass die zus\u00e4tzlichen Leistungen \nf\u00fcr bed\u00fcrftige Kinder und Jugendliche individuell beim \nJobcenter beantragt werden m\u00fcssen. Hier entsteht der \nEindruck, dass die Bundesregierung insgeheim darauf \nhofft, dass nicht alle leistungsberechtigten Familien einen \nAntrag stellen, damit das Geld auch reichen m\u00f6ge. Jeder, \nder rechnen kann \u2013 und Frau Sch\u00fctz, da komme ich dann \nzu Ihnen \u2013, fragt sich zun\u00e4chst, wie die 20 Euro im Monat \npro Kind f\u00fcr einen Mittagessenszuschuss in H\u00f6he von \n10 Euro und f\u00fcr den Besuch von Musikschulen oder \nSportvereinen ausreichen sollen. \n\nEin Mittagessen in Kita oder Schule kostet heute schon \n2,50 Euro bis 3,00 Euro pro Tag. Ein \u00e4hnliches Missver-\nh\u00e4ltnis \u2013 Frau Sch\u00fctz, ich will Ihnen das gern noch einmal \nerkl\u00e4ren, Sie kommen ja auch aus G\u00f6rlitz \u2013 zwischen \nAnspruch und Wirklichkeit l\u00e4sst sich auch an den 10 Euro \nf\u00fcr die kulturelle Teilhabe beobachten. Im Landkreis \nG\u00f6rlitz, der mit fast 40 % in Sachsen den h\u00f6chsten Anteil \nvon Kindern in Bedarfsgemeinschaften aufweist, wie \nauch der Kinder- und Jugendbericht unseres Landes 2009 \nfeststellt, kostet an der G\u00f6rlitzer Musikschule 30 Minuten \nEinzelunterricht 29 Euro, der Gruppenunterricht \n20,50 Euro. Jetzt erhalten ALG-II-Empf\u00e4nger zwar 50 % \nErm\u00e4\u00dfigung, jedoch kostet der Instrumentalunterricht \ndann f\u00fcr ein Kind pro Monat selbst in der preiswertesten \nVariante des Vier-Gruppen-Unterrichts mindestens \n40 Euro. Wie soll das eine Familie mit Hartz-IV-Bezug \nfinanziell bestreiten k\u00f6nnen, solange wiederum das \nKindergeld angerechnet wird und es keine Kindergrundsi-\ncherung gibt? \n\nEin weiterer Kritikpunkt: Die Verwaltung und Durchf\u00fch-\nrung des Bildungspaketes ist ein wesentlicher Kritikpunkt \naus Sicht der LINKEN. Der parit\u00e4tische Wohlfahrtsver-\nband \u2013 und, Kollegin Sch\u00fctz, dort sind Sie und auch die \nKollegin Herrmann im Beirat \u2013 weist jedenfalls darauf \nhin, dass die Einf\u00fchrung dieses b\u00fcrokratischen Gutschein-\nsystems, das eben nicht an der F\u00f6rderung der Infrastruktur \nin der Kinder- und Jugendhilfe und der Kultur ansetzt, \nsondern an der vermeintlich individuellen, aber verwal-\ntungsaufwendigen F\u00f6rderung der Einzelperson, insgesamt \nzu einer Verschlechterung des Gesamtsystems f\u00fchren \nwird. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen deshalb auch die Bem\u00fchungen wenigstens \nder SPD, die Schulsozialarbeit fl\u00e4chendeckend mit der \nUnterst\u00fctzung des Bundes einzuf\u00fchren. An der Stelle \nm\u00f6chte ich auch daran erinnern, dass vor einigen Tagen \u2013 \nes war am 7. Januar \u2013 der amtierende Vorsitzende der \nKultusministerkonferenz, der nieders\u00e4chsische Minister \nBernd Althaus, selbst gefordert hat, die Schulsozialarbeit \nbundesweit auszubauen. Das, liebe Kolleginnen und \nKollegen von der Koalition und der Staatsregierung, \nsollten Sie in die Verhandlungsrunden mitnehmen. \n\nIch komme zum Schluss. Der Antrag der SPD greift das \nVerst\u00e4ndigungsverfahren auf Bundesebene dankenswer-\nterweise auf, jedoch ist er aus unserer Sicht nicht weitrei-\nchend genug. Wir werden uns zustimmend verhalten. Wir \nhaben aber den \u00c4nderungsantrag mit Erg\u00e4nzungen einge-\nbracht, die unsere Forderungen konkretisieren, da es aus \nunserer Sicht noch einmal einer grunds\u00e4tzlichen Kritik an \nder SGB-II-Novellierung und dem Bildungspaket bedarf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Fraktionen, ob noch ein Abgeordneter in der \nzweiten Runde der allgemeinen Aussprache das Wort \nw\u00fcnscht. Das kann ich nicht erkennen. Ich frage die \n\n 2748\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nStaatsministerin. \u2013 Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie haben \ndas Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Anders als die SPD-\nFraktion in der Begr\u00fcndung des Antrages behauptet, hat \ndas Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil vom \n9. Februar 2010 keineswegs den Auftrag erteilt, die \nEntwicklung aller Kinder zu f\u00f6rdern. Vielmehr hat der \nI. Senat des Bundesverfassungsgerichtes entschieden: \nErstens. Die Ableitung der Regelleistungen f\u00fcr Kinder \nvon den Regels\u00e4tzen f\u00fcr Erwachsene ist nicht verfas-\nsungskonform. Zweitens. Die Vorschriften des SGB II \nund des SGB XII, die die Regelleistungen f\u00fcr Erwachsene \nund Kinder betreffen, entsprechen nicht den verfassungs-\nrechtlichen Anspr\u00fcchen, weil sie nicht in allen Teilen \nnachvollziehbar sind. Auch von einer allgemeinen Bil-\ndungsarmut war nicht die Rede. \n\nUnabh\u00e4ngig davon ist es aber sicher Konsens, dass die \nHilfe dort ansetzen muss, wo sie tats\u00e4chlich auch ge-\nbraucht wird und nicht nur bei der Gruppe der Arbeitslo-\nsengeld-II-Empf\u00e4nger. Es ist Konsens, dass staatliche \nHilfe dort ansetzen muss, wo Benachteiligung anf\u00e4ngt: \n\nbei den Kindern, deren Versorgung nicht vollumf\u00e4nglich \nsichergestellt ist. Aus diesen Gr\u00fcnden sind sie auf die \nerg\u00e4nzende staatliche Unterst\u00fctzung angewiesen. Dies \nwird derzeit im Vermittlungsausschuss \u00fcber das Regelbe-\ndarfsermittlungsgesetz verhandelt. Insbesondere hierzu \ngibt es erste Ann\u00e4herungen. \n\nHeute findet eine weitere Sitzung der informell eingesetz-\nten gro\u00dfen Arbeitsgruppe des Vermittlungsausschusses \nstatt. Der Vermittlungsausschuss selbst tritt heute zusam-\nmen bzw. wird bereits zusammensitzen. Schlie\u00dflich tagen \nheute auch die drei gebildeten Unterarbeitsgruppen. Eine \ndavon besch\u00e4ftigt sich mit der Frage des Bildungs- und \nTeilhabepaketes. Ob es heute zu einem Ergebnis kommt, \nwissen wir nicht. \n\nAllerdings werden wir bis zum 24. Januar erfahren, wann \ndie abschlie\u00dfende Vermittlungsausschusssitzung stattfin-\ndet. Ich halte eine Einigung f\u00fcr durchaus realistisch und \u2013 \nvor allem \u2013 f\u00fcr erforderlich. Ziel sollte es sein, am \n11. Februar eine abschlie\u00dfende Entscheidung im Bundes-\nrat zu treffen. Dies betrifft insbesondere die geforderten \nadministrativen Vereinfachungen sowie die Ausweitung \ndes Personenkreises, der diese Leistungen beanspruchen \nkann. Das ist zum Beispiel die Ausweitung des Leistungs-\nanspruchs auf Kinder von Wohngeldempf\u00e4ngern und die \nErweiterung auf Jugendliche bis 25 Jahre zulasten des \nBundes. \n\nMeine Damen und Herren! Ist es wirklich sachgerecht, an \njeder Schule in Deutschland unbedingt einen Schulsozial-\narbeiter oder eine Schulsozialarbeiterin zu finanzieren? \nDiese Frage stellt sich die Arbeitsgruppe des Vermitt-\nlungsausschusses. Das sagen zumindest unsere aktuellen \nInformationen. Das w\u00e4ren 43 000 zus\u00e4tzliche Personal-\n\nstellen. Einen Hinweis, wie Sie das realistisch finanzieren \nwollen, suchen wir vergeblich. \n\nIm Verfahren des Vermittlungsausschusses wird hingegen \nzurzeit \u00fcber den Einsatz sogenannter Lotsen gesprochen. \nDabei geht es um die nachhaltige Wirkung. Der Inhalt des \nPr\u00fcfauftrages ist, ob die Leistungen des Bildungspaketes \nauch beim Kind ankommen. Wo und wie die Lotsenfunk-\ntion angesiedelt werden soll, bleibt dem weiteren Vermitt-\nlungsverfahren vorbehalten. Es gibt bisher keine Eini-\ngung. Die Entscheidungen fallen am Ende in einem \nGesamtpaket. \n\nMir ist es wichtig, dass der Zugang zu den Bildungsgut-\nscheinen sofort gesichert und unmittelbar mit anderen \nLeistungen der Kinder- und Jugendhilfe abgestimmt bzw. \ngekoppelt wird. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nNur so sind zielgerichtete und im Einzelfall genaue Hilfen \nm\u00f6glich. Daher m\u00fcssen die Kommunen zumindest eng in \ndie Umsetzung eingebunden werden oder sogar f\u00fcr die \nBewilligung zust\u00e4ndig sein. \n\nDas m\u00fcssen wir au\u00dferdem mit dem Bund verhandeln. Wir \nwissen alle: Wer zahlt, bestimmt. \n\nDer Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt im Schulterschluss mit \nden Kommunen die Forderung nach kostendeckenden \nAusgleichzahlungen des Bundes f\u00fcr Leistungsausweitun-\ngen wie diese. Dies gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr die Verwal-\ntungskosten und Kostenbl\u00f6cke, die den Kommunen \nzus\u00e4tzlich aufgeb\u00fcrdet werden. \n\nDas Ziel ist f\u00fcr alle erkennbar. Eine Einigung ist nach \nmeiner Einsch\u00e4tzung realistisch. Deshalb appelliere ich an \ndieser Stelle an alle Verantwortlichen und ganz besonders \nan die Opposition: Bleiben Sie beim Thema. Die Forde-\nrung nach einem umfassenden Mindestlohn hat nichts mit \ndem Bildungs- und Teilhabepaket zu tun. Es ist gerade \nzum jetzigen Zeitpunkt wichtig, die Verhandlungen zur \npraktikablen Umsetzung des Bildungs- und Teilhabepake-\ntes zielf\u00fchrend zu unterst\u00fctzen. Dadurch kann die geplan-\nte und gewollte Hilfe m\u00f6glichst schnell und ohne weitere \nZeitverz\u00f6gerungen bei den Anspruchsberechtigten an-\nkommen \u2013 bei vielen benachteiligten Kindern. \n\nIn diesem Punkt sehe ich vor allem die SPD gefordert. \nStellen Sie m\u00f6gliche Konsenslinien in den Arbeitsgruppen \nund damit im Vermittlungsausschuss nicht infrage. Da-\ndurch kann das Gesetz zur Ermittlung der Regelbedarfe \nund zur \u00c4nderung des SGB II und SGB XII zeitnah \nverabschiedet werden. Viele Leistungsempf\u00e4nger warten \ndarauf. Wir k\u00f6nnen es zum jetzigen Zeitpunkt nicht \nausbezahlen: Ohne Rechtsgrundlage kann man nicht \nzahlen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zum Schlusswort. F\u00fcr die SDP-Fraktion spricht \nnun Frau Dr. Stange. \n\n 2749\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \nSch\u00fctz und Herr Krau\u00df, ich kann Sie beruhigen: Ich wei\u00df, \ndass unsere Verhandlungsf\u00fchrer auf Bundesebene sehr \nerfahrene Verhandler sind. Sie wissen sehr wohl, was sie \ntun. \n\nFrau Clau\u00df, das gemeinsame Ziel, den Bundesrat dadurch \nzu erreichen, dass man sich auf einer vern\u00fcnftigen Basis \neinigt, kann gelingen. Es gibt in diesem Sinne keine \nBlockade. Es gibt einen klaren Verhandlungsprozess. \nDieser wird dadurch ausgel\u00f6st, dass der durch die Bun-\ndesregierung vorgelegte Gesetzentwurf in vielen Punkten \nnachgebessert werden muss. Frau Clau\u00df hatte es deutlich \ngemacht: Mit einigen Punkten sind die CDU und FDP \nauch nicht einverstanden. Es muss sich auf beiden Seiten \n\u2013 auch auf der Seite der Bundesregierung \u2013 etwas bewe-\ngen. \n\nHerr Krau\u00df! An dieser Stelle sei Folgendes vermerkt, weil \nSie immer wieder auf Hartz IV zu sprechen kommen: Sie \nsind vielleicht ein wenig zu jung, um das nachvollziehen \nzu k\u00f6nnen. Es war damals die CDU, die im Vermittlungs-\nausschuss in einer Nacht- und Nebelaktion die Arbeitslo-\nsengeld-I-Empf\u00e4nger von 24 Monaten auf zw\u00f6lf Monate \nheruntergedr\u00fcckt hat. Ich will damit Folgendes deutlich \nmachen: Sie wissen sehr wohl, wie man im Vermittlungs-\nausschuss miteinander umgehen kann. \n\nFrau Sch\u00fctz, einen wirksamen Sozialstaat will die FDP \nnicht. Sonst h\u00e4tte sie hier im Dezember nicht den K\u00fcr-\nzungen der Sozialleistungen \u2013 unter anderem der Kinder- \nund Jugendarbeit, in dem die Schulsozialarbeiter enthal-\nten sind \u2013 zugestimmt. Das haben Sie getan. Deshalb \nbezweifle ich, dass Sie es mit dem wirksamen Sozialstaat \nernst meinen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn die Kommunen \nund das Land in seiner Verantwortung die Schulsozialar-\nbeit \u2013 f\u00fcr alle Schulen \u2013 finanzieren k\u00f6nnten. Das machen \nsie aber nicht. Das haben Sie im Dezember abgelehnt. Die \nMehrheit dieses Landtages hat es abgelehnt. Insofern \nbleibt uns nichts anderes \u00fcbrig, als Druck auszu\u00fcben. Es \nsind nicht drei, sondern maximal 2,5 Milliarden Euro, die \nnotwendig w\u00e4ren, um die Schulsozialarbeit fl\u00e4chende-\nckend in der Bundesrepublik zu finanzieren. Frau Clau\u00df, \ndie SPD hat einen Vorschlag gemacht, in einem Stufen-\nverfahren diese Anforderungen in den n\u00e4chsten Jahren \numzusetzen. \n\nInsofern bitte ich und fordere Sie auf, vonseiten der \nLandesregierung das nicht zu blockieren. Die Kinder und \nJugendlichen sowie ihre Eltern warten auf diese Leistun-\ngen. Sie warten nicht nur auf die 5 Euro. Sie warten vor \nallen Dingen auf eine echte Teilhabe an der Bildung und \nKultur. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Mir liegt noch ein \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion mit der Drucksachen-\nnummer 5/4706 vor. Frau Klepsch, haben Sie diesen \nschon eingebracht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Sie k\u00f6nnen \ndiesen noch einbringen, wenn Sie wollen. Daf\u00fcr stehen \nIhnen drei Minuten zur Verf\u00fcgung. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Ich muss das nicht. Allerdings muss man es \nmanchen Kollegen noch einmal erkl\u00e4ren, bis es irgend-\nwann bei ihnen ankommt. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nSprechen Sie zu Ihrer Fraktion?) \n\nIch fasse mich kurz. Aus unserer Sicht ist der Antrag der \nSPD zwar richtig, aber zu allgemein. Es gibt einzelne \nPunkte, die wir nach unserer Auffassung konkretisieren \nm\u00fcssen, um die verschiedenen angesprochenen Probleme \nzu l\u00f6sen. Ich komme zu Punkt 3, dem ersten Punkt in \nunserem \u00c4nderungsantrag. Wir denken, dass die Einnah-\nme gesunder Mahlzeiten eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr \neine erfolgreiche Bildungsteilhabe und erfolgreiches \nLernen sowohl in der Kita als auch in der Schule ist. Wir \ngehen davon aus, dass die zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel \nf\u00fcr die Mittagsversorgung als Zuschuss nicht ausreichen. \nWir wollen diesen Punkt mit einem einklagbaren Rechts-\nanspruch absichern. \n\nIch komme nun zum zweiten Absatz. Das ist Punkt 4. Ich \nm\u00f6chte noch einmal auf die Parit\u00e4t eingehen. Es wird \ndavor gewarnt, dass die Einf\u00fchrung des Gutscheins \nkontraproduktive Effekte haben k\u00f6nnte. Aus offenen \nAngeboten k\u00f6nnten geschlossene Angebote mit Mit-\ngliedsbeitr\u00e4gen oder festen Geb\u00fchren werden, um es \nabrechnen zu k\u00f6nnen. Das f\u00fchrt wieder zu einer Segrega-\ntion verschiedener Kinder und Jugendlicher. \n\nIch komme nun zum dritten Absatz. Das ist Punkt 5. \n135 Millionen Euro soll der Verwaltungsaufwand kosten. \nMan muss sich ernsthaft fragen: Was sollen irgendwelche \nLotsen in den Jobcentern den Familien raten? Das unter-\nstellt zum einen, dass grunds\u00e4tzlich alle einkommens-\nschwachen oder von Hartz IV betroffenen Familien nicht \nin der Lage sind, ihre Kinder entsprechend zu bilden. Ich \nbehaupte, dass das nicht der Fall ist. Sie k\u00f6nnen es nicht, \nweil ihnen das Geld fehlt, ihre Kinder zu Kursen und in \nSportvereine zu schicken. An diesem Punkt m\u00fcssen wir \nansetzen, und nicht in der Kontrolle und Bevormundung \nvon Eltern und Familien. \n\nFrau Clau\u00df, es gibt einen weiteren Punkt, den wir noch \nnicht thematisiert haben. Wenn es diese Lotsen g\u00e4be, die \nden Eltern erfolgreich erkl\u00e4ren, wohin man das Kind mit \ndiesem Gutschein schicken k\u00f6nnte, haben wir folgende \nFrage nicht gekl\u00e4rt: Wie werden die Fahrtkosten bezahlt? \nGerade in den Gro\u00dfst\u00e4dten und Landkreisen muss man \nden Familien die M\u00f6glichkeit geben, die Fahrtkosten f\u00fcr \ndie Kinder zu finanzieren. Diese sind es mit den gegen-\nw\u00e4rtigen Regels\u00e4tzen eben nicht. \n\n 2750\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nEin letzter Punkt. Es hat mich schon gewundert, dass ich \nals Abgeordnete vor einigen Tagen eine Einladung be-\nkommen habe zu einer Veranstaltung in Berlin, wo uns \neine CDU-Bundestagsabgeordnete auf Einladung der \nChipkartenindustrie einen Vortrag halten m\u00f6chte \u00fcber den \nZusammenhang von Bildungsgutscheinen und Chipkar-\nten. Dazu sage ich, damit m\u00f6chte sich jemand eine golde-\nne Nase verdienen. Genau das lassen wir nicht zu, damit \nsind wir nicht einverstanden. Deswegen haben wir auch \nunseren \u00c4nderungsantrag gestellt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Fraktionen: M\u00f6chte ein Abgeordneter noch zum \n\u00c4nderungsantrag Stellung nehmen? \u2013 Frau Stange f\u00fcr die \nSPD-Fraktion. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich spreche gleich von hier, \nHerr Pr\u00e4sident. Der Antrag der LINKEN ist gut gemeint \nund wird auch inhaltlich in allen Punkten von uns unter-\nst\u00fctzt. Allerdings hat unser Antrag eine ganz klare Fokus-\nsierung auf die jetzigen Vermittlungsverhandlungen. \nDeswegen ist er auch in dieser Knappheit und in dieser \nZuspitzung formuliert. Wir werden uns deshalb in dem \nFall beim Antrag der LINKEN enthalten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen von den Fraktionen zum \u00c4nde-\nrungsantrag? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit stelle ich als \nErstes, bevor wir zur Abstimmung \u00fcber den Ursprungsan-\ntrag kommen, den \u00c4nderungsantrag der LINKEN in der \nDrucksache 5/4706 zur Abstimmung. Wer ihm seine \nZustimmung geben will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen \nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \nder \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Antrag der \nSPD-Fraktion, Drucksache 5/4652, zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\u2013 Danke. Bei keiner Stimmenthaltung, zahlreichen Daf\u00fcr-\nStimmen ist die Drucksache 5/4652 mehrheitlich nicht \nbeschlossen worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSicherung des Faches \u201eWirtschaft-Technik-Haushalt/Soziales \nDrucksache 5/4652, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDer Tagesordnungspunkt 7 wurde gemeinsam mit dem \nTagesordnungspunkt 4 behandelt. \n\nIch komme damit, meine Damen und Herren, zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nVersammlungsfreiheit achten \u2013 Blockadeaufruf des  \nB\u00fcndnisses \u201eDresden Nazifrei\u201c verurteilen \nDrucksache 5/4651, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, \nDIE LINKE, SPD, FDP, die GR\u00dcNEN und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der NPD-Fraktion \nals Einreicherin das Wort. Herr Apfel f\u00fcr die NPD-\nFraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Blicken wir zu Beginn der Debatte noch einmal \nkurz zur\u00fcck, was letztes Jahr in Dresden geschah. \n\n\u201eLinke Gewaltt\u00e4ter brannten Barrikaden ab, schlugen bei \neiner Deutschen Bank die Fensterscheiben ein, zerst\u00f6rten \nPolizeifahrzeuge und griffen in einer menschenverachten-\nden Weise die eingesetzten Polizeibeamten an.\u201c \n\nNein, meine Damen und Herren, das ist nicht meine \npers\u00f6nliche Einsch\u00e4tzung \u2013 auch wenn ich sie teile \u2013, \nsondern die des Landesverbandes Sachsen der Deutschen \nPolizeigewerkschaft in einer Pressemitteilung vom \n15. Februar 2010. Noch sind nicht alle Verfahren abge-\nschlossen. Aber schon jetzt kann man sagen, dass das Jahr \n2010 der bisherige H\u00f6hepunkt des linken Stra\u00dfenkampfes \nin Dresden war; geistig und in manchen F\u00e4llen auch \nk\u00f6rperlich angef\u00fchrt von Mitgliedern dieses Landtages, \ndie auch schon zuvor einen \u00e4hnlichen Blockadeaufruf im \nVorfeld unterst\u00fctzt haben. Wir brauchen deshalb auch \nnicht auf Vorkommnisse bei der Abreise einiger Teilneh-\nmer der JLO-Kundgebung im vergangenen Jahr zu \nsprechen kommen. Sie wissen genau, dass die NPD die \nZerst\u00f6rung von Abgeordnetenb\u00fcros nicht billigt. Gerade \n\n 2751\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nwir sind oft genug Opfer krimineller linker Machenschaf-\nten geworden. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nUnd Ihre Emp\u00f6rung ist deshalb pure Heuchelei. \n\nAlle Jahre wieder versuchen linke Chaoten den Trauer-\nmarsch zum Gedenken an die Opfer des Terrorangriffs \nalliierter Bomber am 13./14. Februar zu verhindern. \nUnterst\u00fctzt werden diese kriminellen Elemente, die \nregelm\u00e4\u00dfig Landfriedensbruch, K\u00f6rperverletzung, Sach-\nbesch\u00e4digung und diverse andere Delikte begehen, von \nMitgliedern des Landtages und des Bundestages. \n\nZu den Erstunterzeichnern des Blockadeaufrufs geh\u00f6ren \ndie Abg. Friedel, Gebhardt, Hermenau und Homann. \nSp\u00e4ter schlossen sich die Abg. Bonk, J\u00e4hnigen, Junge, \nKliese, K\u00fclow, Lichdi, Panter, Mann, Scheel und Stange \nan. Und nat\u00fcrlich, die unvermeidliche Frau K\u00f6ditz darf \nauch nicht fehlen. \n\nVermisst habe ich den Genossen Hahn. Warum denn das, \nfragt man sich, werter Herr Dr. Hahn? Vielleicht deshalb, \nweil Sie sich vor Gericht f\u00fcr Ihre Teilnahme an einer \nBlockade im letzten Jahr verantworten m\u00fcssen? Das \nbegr\u00fc\u00dft die NPD-Fraktion ausdr\u00fccklich. Ich wei\u00df zwar \nnicht, was die Staatsanwaltschaft Dresden nun explizit in \ndiesem Fall zu diesem Vorgehen bewogen hat. Aber den \nFraktionschef der Linkspartei vor den Schranken eines \nGerichtes zu sehen ist ein positives Zeichen, von denen \nman sich mehr und noch deutlichere w\u00fcnschen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAbgeordnete des Landtages k\u00fcndigen als Unterzeichner \ndes Aufrufes an, sich an rechtswidrigen Blockaden zu \nbeteiligen. Da die Erfahrungen zeigen, dass die vorgebli-\nche Friedfertigkeit pure Heuchelei ist, muss man feststel-\nlen, dass die Herrschaften am 13. und 19. Februar Strafta-\nten begehen wollen, und die willf\u00e4hrigen Helfer der \nJournaille klatschen noch laut Beifall. \n\nMenschen abseits der politischen Klasse macht das \nfassungslos, vor allem auch die, die mit ihrer Gesundheit \nf\u00fcr die Verteidigung der Versammlungsfreiheit herhalten \nm\u00fcssen: die einfachen Polizeibeamten. \n\nDie Deutsche Polizeigewerkschaft erkl\u00e4rte am 15. Febru-\nar 2010 zu Recht: Es kann und darf nicht sein, dass \ngewaltt\u00e4tige linke Chaoten sich des Schutzes deutscher \nParlamentarier erfreuen. \n\nGenau das aber soll in diesem Jahr wieder geschehen. \nEben deshalb werde ich auch Strafanzeige gegen die \nsauberen Demokraten erstatten. Ich garantiere Ihnen, wir \nwerden auch nach den diesj\u00e4hrigen Demos rechtlich mit \nallen Mitteln gegen Blockierer vorgehen. Gegen einige \nvon ihnen laufen bekanntlich noch Verfahren vom letzten \nJahr. Ganz so absurd, wie Sie immer tun, scheint unser \nRechtskampf also nicht zu sein. \n\nInteressant ist auch, wer den Blockadeaufruf sonst mit-\nzeichnet. Das sind alte Bekannte wie Wolfgang Thierse \nund Petra Pau, die sich als Vizepr\u00e4sidenten des Bundesta-\n\nges nicht entbl\u00f6den, an den Krawallen pers\u00f6nlich teilzu-\nnehmen. Gerade Herr Thierse hat ja letztes Jahr erfreulich \ndeutliche Kritik aus Polizeikreisen f\u00fcr sein kriminelles \nTreiben gegen rechts erfahren. \n\nDer Stasispitzel Heinrich Fink darf als Unterst\u00fctzer \nnat\u00fcrlich nicht fehlen. Illustre Gestalten wie G\u00fcnter Slave \nvon der MLPD, die Interventionistische Linke oder die \nAntifaschistische Linke Berlin. \n\nBei der LINKEN verwundert das nicht, aber bei der SPD \nist die Zusammenarbeit mit Organisationen, die vom \nVerfassungsschutz beobachtet werden, doch auff\u00e4llig. \nSchlie\u00dflich arbeiten bei diesen Beh\u00f6rden nicht wenige \nSozialdemokraten als f\u00fchrende Mitarbeiter, angefangen \nbeim Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes Heinz Fromm oder \nder s\u00e4chsische VS-Abteilungsleiter Olaf Vahrenholt; \noffenbar ein Spiel mit verteilten Rollen. \n\nNun spielt es f\u00fcr die NPD keine Rolle, ob irgendwer von \nder Schn\u00fcffelbeh\u00f6rde beobachtet wird. Aber die Hem-\nmungslosigkeit, mit der die SPD mit ganz links au\u00dfen \ngemeinsame Sache macht, ist doch bemerkenswert. \n\nSie, meine Damen und Herren der SPD, tragen zusammen \nmit den Autonomen ganz bewusst den Terror auf die \nStra\u00dfen Dresdens und spielen anschlie\u00dfend wieder die \nverfolgte demokratische Unschuld. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWelches Niveau DIE LINKE in ihrem Demokratiever-\nst\u00e4ndnis an den Tag legt, durften die Dresdner erst in der \nletzten Woche beobachten, als vor der Veranstaltung mit \nThilo Sarrazin der anwesende Mob \u201eK\u00fche, Schweine, \nOstdeutschland\u201c schrie und mittendrin der linke Dresdner \nStadtrat Tilo Wirtz. Machen Sie ruhig so weiter, meine \nDamen und Herren. Es sollten noch viel mehr B\u00fcrger als \ndie 2 500, die bei Sarrazin waren, sehen, was die LINKE \nvon den Normalb\u00fcrgern h\u00e4lt, vom gesunden deutschen \nVolksempfinden. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nDas gleiche Gegeifer, das Nationalen entgegenschl\u00e4gt, \nhaben alle zu erwarten, die sich ihre Identit\u00e4t als Deutsche \nnicht nehmen lassen wollen. Skandiert wird vom linken \nP\u00f6bel auch gern \u201eein Baum, ein Strick, ein Nazigenick\u201c. \nPolitiker von LINKEN, GR\u00dcNEN und SPD sind im \nUmfeld von solchen Hassges\u00e4ngen regelm\u00e4\u00dfig anzutref-\nfen. \n\nWir werden uns von dem Hass dieser Antideutschen nicht \nbeirren lassen. Auch 2011 werden wieder viele Tausende \nDeutsche nach Dresden kommen, um der antideutschen \nNestbeschmutzung die Stirn zu bieten. Allen linksradika-\nlen Gewaltexzessen zum Trotz: Wir werden auch dieses \nJahr der Opfer des Zweiten Weltkrieges gedenken, der \nOpfer des 13. bis 15. Februar 1945, aber auch aller \nanderen, f\u00fcr die der 8. Mai 1945 eben kein Tag der Be-\nfreiung war. \n\nWenn Sie auch als Politiker den Schulterschluss mit dem \nkriminellen Bodensatz suchen, Massenmord als Befreiung \nanbieten und alliierte Kriegsverbrecher in geradezu \n\n 2752\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\npathologischer Devotheit als ruhmreiche Helden feiern \nm\u00f6gen, wir werden uns das Recht nicht nehmen lassen, \nden Bombenholocaust von Dresden als das zu bezeichnen, \nwas er war: ein einzigartiger Vernichtungsschlag gegen \ndas deutsche Volk. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n66 Jahre nach Ende des Zweiten Weltkrieges muss end-\nlich Schluss sein, dass unser Volk durch die Auschwitz-\nkeule in die Knechtschaft getrieben wird. 66 Jahre nach \nEnde des Zweiten Weltkrieges ist es an der Zeit, das \nB\u00fc\u00dferhemd und die Narrenkappe endlich auszuziehen. \nDer Fahrkartenschalter nach Canossa, meine Damen und \nHerren, sollte ein f\u00fcr allemal geschlossen sein. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nApfel, Sie haben die Alliierten als Kriegsverbrecher \nbezeichnet. Ich werde das im Protokoll noch einmal \n\u00fcberpr\u00fcfen lassen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Stimmt so!) \n\nSollte es der Fall sein, werde ich Ihnen in jedem Falle \nnachtr\u00e4glich noch einen Ordnungsruf erteilen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich schlie\u00dfe mich an! \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Was war das sonst?  \nDas waren Helden?) \n\nAls n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr  \nSchiemann. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich wollte  \neinen solidarischen Ordnungsruf haben.  \n\nDas kriegt man hier noch nicht mal!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn man das \ngeh\u00f6rt hat, was mein Vorredner gesagt hat, dann ist man \ngeneigt zu verstehen, warum es Menschen gibt, auch im \nFreistaat Sachsen, die Bestrafung in Kauf nehmen, damit \ndiese Menschen nicht mehr unser Land und diese Stadt \nbesudeln. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nUnd dennoch: Der Freistaat Sachsen ist ein Rechtsstaat. \nJeder muss wissen, dass in einem Rechtsstaat auch Blo-\nckaden zu Straftaten werden k\u00f6nnen und den Rechtsstaat \nherausfordern. Und es geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu, dass \nman die Grenzen dieser Herausforderung f\u00fcr sich selbst \nbeschreibt und dass der Staat auch gezwungen ist, das \nRecht umzusetzen, damit die Straft\u00e4ter nicht ungeschoren \ndavonkommen. \n\nWenn ich das, was mein Vorredner gesagt hat, weiter im \nOhr behalte, dann bin ich in Sorge, ob der Rechtsstaat \n\ndies weiter und l\u00e4nger erdulden darf, was mein Vorredner \nhier vorgetragen hat. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass \ndie NPD bisher nicht begriffen hat, was den 13. Februar \nhier in Dresden ausmacht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Doch,  \ndas haben wir sehr wohl begriffen!) \n\nDer 13. Februar1945 steht in der Erinnerung an ma\u00dfloses \nLeid, das zun\u00e4chst aus Deutschland nach Europa getragen \nworden ist. In Dresden, einer der letzten St\u00e4dte neben \nBreslau, waren \u00fcber 660 000 Menschen, und es kam zu \nder Bombardierung. Zehntausende Menschen haben ihr \nLeben verloren, und die Stadt ist vernichtet worden. \n\nDie Dresdner haben mit Unterst\u00fctzung vieler anderer \ndiese Stadt wieder aufgebaut und haben stets in Erinne-\nrung gebracht, dass in dieser Bombennacht Deutsche ums \nLeben gekommen sind, aber auch Zwangsarbeiter aus \nRussland, aus Polen, aus der Tschechischen Republik und \nanderer Nationen sind hier in dieser Bombennacht ums \nLeben gekommen. Und die Dresdner erinnern nach dem \nKrieg, nachdem sie gemeinsam versucht haben, diese \nVernichtung im Neuaufbau, in der Wiederherstellung \ndieser Stadt zu \u00fcberwinden, daran, dass es nie mehr dazu \nkommen soll, dass St\u00e4dte vernichtet werden, wie das in \nDresden der Fall war. \n\nMein Vorredner nimmt f\u00fcr sich und seine Demonstranten \nin Anspruch, dass die Versammlungsfreiheit sein Recht \nist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Jedermanns Recht! \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Jedermanns, ja!) \n\nDie Versammlungsfreiheit ist im Freistaat Sachsen das \nRecht eines jeden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das steht  \nnicht unter Gesinnungsvorbehalt!) \n\nSo haben wir es in der Verfassung festgelegt. \n\nDie CDU- und die FDP-Fraktion \u2013 aber ich glaube auch \njede andere Fraktion \u2013 verurteilen auf das Sch\u00e4rfste, dass \nes Gewalt in der politischen Auseinandersetzung unter \nAusnutzung des Versammlungsrechts hier in Dresden, \naber auch in anderen St\u00e4dten des Freistaates gibt. \n\nDie Erfahrungen der zur\u00fcckliegenden Jahre, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, belegen aber deutlich, dass \nauch von rechten Extremisten Gefahren, Missbrauch des \nVersammlungsrechts und Gewalt ausgegangen sind. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wann denn?) \n\nWir werden nicht zulassen, dass Gewalt, egal ob von links \noder von rechts, in dieser Landeshauptstadt Dresden \ngeduldet wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 2753\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nWir werden es nicht dulden, dass Gewalt, Steine werfen, \nM\u00fclltonnen anz\u00fcnden hier in Dresden weiter \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \nDas waren nur die Linken!) \n\nnicht bestraft werden. Das Grundrecht auf Versammlungs-\nfreiheit ist kein Freibrief, sich au\u00dferhalb der Rechtsord-\nnung mit politisch Andersdenkenden auseinanderzuset-\nzen. Rechtswidrige Aktionen haben wenig mit Zivilcou-\nrage zu tun. \n\n(Zuruf von der NPD: Sehr richtig!) \n\n\u2013 Sie tun immer so, als ob das in Ihren Reihen ein \nFremdwort sei. Sie wissen doch ganz genau, dass das bei \nIhnen ebenfalls zu Hause ist. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Gucken Sie  \nsich doch mal die Polizeiberichte an!) \n\nLenken Sie doch hier nicht von Ihren eigenen Gewalttaten \nab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWer genehmigte Versammlungen blockiert und die \nBlockade nicht nach Aufforderung der Polizei beendet, \nmuss mit deutlichen Konsequenzen rechnen. Wer sich \ndabei der Polizei widersetzt, macht sich strafbar. Es gibt \nkeinen Grund, Gewalt \u2013 egal ob von rechts oder von links \n\u2013 zu verharmlosen. Der Staat steht in der Pflicht, die \nAus\u00fcbung des Grundrechts der Versammlungsfreiheit vor \nSt\u00f6rungen und Ausschreitungen Dritter zu sch\u00fctzen. \nDabei darf \u2013 und das m\u00f6chte ich betonen \u2013 die Polizei \nnicht st\u00e4ndig zum Prellbock politischer Auseinanderset-\nzungen gemacht werden. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Wer macht das denn?) \n\nNur durch das besonnene und der Lage angemessene \nHandeln der s\u00e4chsischen Polizei wurden am 13. Februar \n2010 gr\u00f6\u00dfere Ausschreitungen und Sachbesch\u00e4digungen \nverhindert. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist falsch!) \n\nMir bereitet es gro\u00dfe Sorge, wie der 13. Februar erneut \nvon B\u00fcrgern aus anderen deutschen L\u00e4ndern f\u00fcr ihre \npolitischen Ziele missbraucht werden soll. Es ist ersicht-\nlich, dass zu Gewalt und Rechtsbruch aufgefordert wird. \n\nIch m\u00f6chte es deutlich machen: Auch die linke Seite kann \nkeinen Anspruch erheben, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gerade die nicht!) \n\ndass die Versammlungsfreiheit mit Gewalt einhergehen \nkann. Ich m\u00f6chte die AnmelderInnen \u2013 wie das bei den \nLINKEN ja hei\u00dft \u2013 auffordern, darauf zu achten, dass das \nVersammlungsrecht f\u00fcr alle im Freistaat Sachsen gilt und \nletztendlich alle mit der entsprechenden Strafe zu rechnen \nhaben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das hat auch die \nVorbereitung gezeigt. Gehen Sie ins Internet, dann wer-\n\nden Sie auf der linken wie auf der rechten Seite feststel-\nlen, dass zu Gewalt und Rechtsbruch aufgefordert wird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Auf welcher rechten Seite?) \n\nDies hat Dresden nicht verdient. Der W\u00fcrdeschutz der \nOpfer des 13. Februar gebietet, diesen Tag in Dresden mit \nRespekt zu begehen. \n\nStand am 13. Februar 1983, Herr Kollege Lichdi, der \nLandesjugendpfarrer Harald Bretschneider als Initiator \ndes Forums \u201eFrieden mit der Jugend\u201c mit Jugendlichen an \nder Ruine der Frauenkirche, so stehen jetzt Zehntausende \nDresdner und ihre G\u00e4ste an der wieder errichteten Frau-\nenkirche unter dem gleichen Motto: Gedenken und \nErinnerung an die Opfer der Bombenn\u00e4chte und Mahnung \nund Vers\u00f6hnung, dass sich V\u00f6lker dergleichen nie wieder \nantun. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie s\u00e4chsische Polizei hat mit dem 2010 verabschiedeten \nVersammlungsgesetz die Versammlungsfreiheit derjeni-\ngen garantiert, die in w\u00fcrdiger Form der Opfer des \n13. Februar 1945 gedacht haben. Ich bin der Oberb\u00fcrger-\nmeisterin der Landeshauptstadt Dresden, Frau Helma \nOrosz, aber auch dem Stadtrat zu Dresden und vielen \nB\u00fcrgern sehr dankbar, dass sie erneut zu gemeinsamem \nHandeln am 13. Februar dieses Jahres aufrufen. Ich gehe \ndavon aus, dass der Aufruf zum friedlichen Handeln \nmahnt. \n\nIch zitiere: \u201eAm Jahrestag der Luftangriffe auf Dresden \nim Februar 1945 gedenken wir des Leides der Bomben-\nnacht. Wir schlie\u00dfen in unserem Gedenken die Millionen \nOpfer der nationalsozialistischen Verbrechen und des \nZweiten Weltkrieges ein. Wir erinnern an die historische \nVerantwortung, die auch unsere Stadt f\u00fcr diese Verbre-\nchen und diesen Krieg tr\u00e4gt.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u201eWir danken allen Menschen, die unsere zerst\u00f6rte Stadt \nmit Leidenschaft, M\u00fchen und Entbehrungen wieder zu \neinem Ort kultureller Lebensfreude gemacht haben. Eine \nMenschenkette wird die Dresdner Innenstadt, die am \n13. Februar traditionell ein Ort des Erinnerns und Mah-\nnens ist, wie ein lebendiger Schutz umschlie\u00dfen und \ndamit vor dem Eindringen Rechtsextremer sch\u00fctzen. \nLassen Sie uns ein Zeichen setzen, ein Zeichen f\u00fcr ver-\nantwortliches Erinnern, ein Zeichen gegen den Miss-\nbrauch unserer Geschichte durch eine rassistische und \nmenschenverachtende Ideologie. Wir alle sind verantwort-\nlich f\u00fcr unsere Stadt und die Gesellschaft, in der wir \nleben. Bei aller Unterschiedlichkeit verbindet uns unser \nEngagement f\u00fcr die demokratische Gesellschaft. Wir \nunterst\u00fctzen alle Initiativen und Organisationen unserer \nStadt, die sich anl\u00e4sslich des Jahrestages engagieren im \nErinnern an das Geschehene, im Engagement f\u00fcr Frieden, \nDemokratie und Menschenrechte, im friedlichen Wider-\nstand gegen Rechtsextremismus.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Antifa Amen!) \n\n 2754\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Das Signal aus dieser sch\u00f6nen \nStadt Dresden kann nur lauten: Frieden und Vers\u00f6hnung. \nDie CDU- und die FDP-Fraktion wird Ihren Antrag \nablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin in der allgemeinen Aussprache spricht \nFrau Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Am 13. und \n19. Februar haben Neonazis das Recht, durch Dresden zu \nmarschieren. Allein ein Versto\u00df gegen Strafgesetze k\u00f6nnte \ndaran etwas \u00e4ndern. Sosehr uns als Demokratinnen und \nDemokraten das schmerzt, an diesem Recht darf nicht \nger\u00fchrt werden. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nAndreas Storr, NPD: Sehr richtig, genau!) \n\nDie radikale Losung \u201eKeine Freiheit den Feinden der \nFreiheit\u201c, die uns von Robespierre aus der Franz\u00f6sischen \nRevolution bekannt ist, darf nicht gelten. Die Grundrechte \nsind unver\u00e4u\u00dferlich und gelten f\u00fcr Freunde und Feinde \nder demokratischen Grundordnung gleicherma\u00dfen. Eine \nAbschaffung dieses Rechtes \u2013 sei es aus noch so hehren \nGr\u00fcnden \u2013 f\u00fchrt in ein autorit\u00e4res System. Das ist f\u00fcr \nkeine Demokratin und keinen Demokraten w\u00fcnschens-\nwert. \n\nDie Versammlungsfreiheit gilt in diesem Fall also auch \nf\u00fcr Neonazis, aber eben nicht ausschlie\u00dflich. Der \u00f6ffentli-\nche Raum geh\u00f6rt allen. Das Demonstrationsrecht, das in \nArtikel 8 des Grundgesetzes gesichert ist, sichert \u2013 ich \nzitiere aus Artikel 8 \u2013 \u201edas Recht, sich friedlich und ohne \nWaffen zu versammeln\u201c. \n\nBei einer friedlichen Sitzblockade, wie wir sie im letzten \nJahr in Dresden erlebt haben und auch in diesem Jahr \nerleben werden, geschieht nichts anderes. Der Protest in \nSicht- und H\u00f6rweite ist ebenfalls legale Aus\u00fcbung eines \nGrundrechtes. Dieses Grundrecht kann nicht vollst\u00e4ndig \ndem Recht der Neonazis auf Versammlungsfreiheit \nuntergeordnet werden. Der friedliche Protest muss genau-\nso durch Artikel 8 gesch\u00fctzt sein. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUnsere Gesetze sind nicht dazu geschrieben, dass sie \ngebrochen werden sollen, aber auch nicht dazu, dass sie in \nihrer Auslegung keiner kritischen Pr\u00fcfung unterzogen \nwerden d\u00fcrfen. In seinem Text \u201eF\u00fcnf Minuten Rechtsphi-\nlosophie\u201c schreibt Gustav Radbruch: \u201eBefehl ist Befehl \nf\u00fcr den Soldaten. Gesetz ist Gesetz, sagt der Jurist. Diese \nAuffassung hat die Juristen wie das Volk so wehrlos \ngemacht gegen noch so willk\u00fcrliche, so grausame Geset-\nze.\u201c Gustav Radbruch wusste, wovon er schrieb. Er war \n\nJustizminister in der Weimarer Republik und Bef\u00fcrworter \nder Weimarer Verfassung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr z\u00f6gerlich, Homann!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nKliese, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHanka Kliese, SPD: Ja, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Frau Kollegin, herzlichen \nDank. \u2013 Noch einmal ein kleiner Schritt zur\u00fcck: Es stand \nschon mehrfach die Frage im Raum: Abgeordnete beteili-\ngen sich m\u00f6glicherweise an Blockaden oder rufen zu \nProtest in Sicht- und H\u00f6rweite auf. Meine Frage an Sie \nlautet: Wie bewerten Sie den Umstand, dass Abgeordnete \naus diesem Hohen Haus \u2013 wenn man so will: Repr\u00e4sen-\ntanten des Freistaates \u2013 sich ausgerechnet gegen ein \nStaatsorgan stellen? \n\nHanka Kliese, SPD: Danke f\u00fcr die Zwischenfrage. Es ist \nfolgenderma\u00dfen: Derjenige, der das Prinzip der Gewal-\ntenteilung verinnerlicht hat, wei\u00df, dass es nicht Sinn und \nZweck der Gewaltenteilung ist, dass ein Mitglied der \nLegislative sich niemals kritisch gegen ein Mitglied der \nExekutive positionieren d\u00fcrfe. Vielmehr beruht es auf \ndem Verst\u00e4ndnis der Gewaltenteilung, dass sich die \nLegislative auch einmal kritisch der Exekutive gegen-\n\u00fcberstellen darf. Nichts anderes geschieht, wenn ein \nAbgeordneter an einer solchen Blockade teilnimmt. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAlexander Delle, NPD: Haben Sie gut einge\u00fcbt! \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Haben Sie  \n\ndaf\u00fcr ein Rhetorikseminar belegt?) \n\nDie mir verbleibende Zeit m\u00f6chte ich \u2013 meinem Kollegen \nnachfolgend \u2013 noch einmal nutzen, dazu aufzufordern: \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen und gern \ndar\u00fcber hinaus, gehen Sie am 19.02. in Dresden auf die \nStra\u00dfe, machen Sie mit bei der Menschenkette oder \nnutzen Sie eine der vielen anderen Protestm\u00f6glichkeiten, \nunsere Verfassung zu sch\u00fctzen! Denn das ist nicht in \nerster Linie die Aufgabe von Beh\u00f6rden, sondern das ist \ndie Aufgabe der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nnoch Wortmeldungen in der ersten Runde? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Es gibt noch eine Wortmeldung in der zweiten \nRunde. Ich frage trotzdem die Staatsregierung, ob sie das \nWort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Nein, das ist nicht der Fall. \nDamit kommen wir zum zweiten Redebeitrag der NPD-\nFraktion. Herr Storr, Sie haben das Wort. \n\n(Zuruf von der FDP: Ohrst\u00f6psel!) \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Diskussionsbeitr\u00e4ge bestanden ja bislang \n\n 2755\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\n\u00fcberwiegend aus Geschichtsdeutungen und politischen \nMeinungsbekundungen. Das mag alles noch zul\u00e4ssig sein. \nMeinen Gegenrednern will ich durchaus zubilligen, dass \nsie sich zumindest formal zum Grundrecht auf Versamm-\nlung bekannt haben. \n\nAllerdings muss man sagen, dass hierbei einige Irrt\u00fcmer \naufgetreten sind, die ich richtigstellen will. Ich beginne \nbei Frau Kliese, die im Grunde genommen zwar das \nGrundrecht auf Versammlungsfreiheit bejaht hat, aber \nletztendlich gesagt hat, es gebe auch so etwas wie ein \nGrundrecht auf Blockade. Genau das ist eben falsch, weil \neine Blockade einer angemeldeten und zul\u00e4ssigen Ver-\nsammlung dazu f\u00fchrt, dass das Grundrecht, sich zu \nversammeln, von anderen beeintr\u00e4chtigt, wenn nicht sogar \nverunm\u00f6glicht wird. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nInsofern ist Blockade eine Straftat und kein Grundrecht, \nund das ist klarzustellen. \n\nHerr Schiemann, Sie haben wieder einmal das M\u00e4rchen \nbem\u00fcht, dass es eine Gewalt von rechts gibt. Nennen Sie \nuns doch bitte einmal die Versammlung oder die Netzsei-\nten, wo Aufrufe zu rechter Gewalt verbreitet werden, die \nim Zusammenhang mit der NPD stehen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDiese Seiten gibt es nicht. Im \u00dcbrigen bin ich selbst 25 \nJahre bei der NPD aktiv. Ich war Teilnehmer von Hunder-\nten von Versammlungen. Ich kann wirklich behaupten, so \nwahr ich hier stehe, dass ich keine nationale Versamm-\nlung selbst erlebt habe, bei der es wirklich zu Straftaten \nund Gewalttaten kam, vielleicht im Einzelfall zu soge-\nnannten Propagandadelikten, aber auf gar keinen Fall zu \nGewalttaten. Die Gewalttaten haben n\u00e4mlich immer \naufseiten der linken Gegendemonstranten stattgefunden \nund nie bei uns. Das ist eine Tatsache, die alleine auch \ndeshalb schon bewiesen werden kann, weil die Polizeibe-\nh\u00f6rden, die Ordnungsbeh\u00f6rden nie einen Anlass haben, \nuns irgendwelche Gewalttaten auf Versammlungen \nanzulasten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDeshalb gibt es n\u00e4mlich auch nie Probleme bei der \nDurchf\u00fchrung nationaler Versammlungen. Die Verwal-\ntungsgerichte erm\u00f6glichen uns auch immer, dass wir diese \nVersammlungen durchf\u00fchren k\u00f6nnen, selbst dann, wenn \nunter fadenscheinigen Gr\u00fcnden die Ordnungs\u00e4mter \nversuchen, dies durch Verbote zu verhindern. \n\nEs zeigt sich also, dass hier falsch argumentiert und nur \nspekulative Behauptungen aufgestellt werden. Im \u00dcbrigen \n\u2013 das will ich auch noch einmal sagen \u2013 ist hier zu dem \nAntrag selbst von den anderen Fraktionen nur am Rande \ngesprochen worden. Hier geht es gar nicht einmal so sehr \num die inhaltliche Bewertung des Trauermarsches am \n13. bzw. am 19. Februar, sondern es geht darum, dass das \nGrundrecht auf Versammlungsfreiheit durchgesetzt \nwerden muss. \n\nIch finde es schon erstaunlich, wenn man gerade der NPD \nimmer vorwirft, dass sie angeblich verfassungsfeindlich \nsei, und man selbst immer behauptet, dass man sich mit \ndem Grundgesetz unterm Kopfkissen sogar noch ins Bett \nlegt, dass dieser Antrag offenbar von den anderen Frakti-\nonen nicht die Zustimmung erf\u00e4hrt. Das finde ich sehr \nbedauerlich. Auch Ihre inhaltlichen Argumente gegen \ndiese Demonstration sind in keiner Weise Bemerkung zu \ndiesem Antrag. \n\nLassen Sie mich noch einige grunds\u00e4tzliche Ausf\u00fchrun-\ngen machen. Ich m\u00f6chte gern noch einmal auf die Hinter-\ngr\u00fcnde eingehen, die oft zu den linken Hassausbr\u00fcchen \nauf der linken Seite gegen den Dresdner Trauermarsch \nf\u00fchren, weil aus Sicht der NPD-Fraktion es wichtig ist zu \nverstehen, welches Denken und welcher Ungeist hinter \ndem Blockadeaufruf steht. \n\nWenn man die hassverzerrten Gesichter sieht, die auch \ndieses Jahr wieder gegen nationale Deutsche demonstrie-\nren werden, dann fragt man sich, woher dieser Hass gegen \nDeutsche kommt, die die eigenen Opfer des Krieges \nbetrauern wollen. Nun, es verwundert im Grunde nicht. \nBereits in der Schule, mancherorts sogar schon im Kin-\ndergarten werden junge Menschen von linken P\u00e4dagogen \ntagt\u00e4glich gegen alles aufgehetzt, was als deutsch gilt. \n\n(Proteste von den Fraktionen) \n\nDazu kommt die Pr\u00e4sentation der deutschen Geschichte \nals ein Verbrecheralbum. Das deutsche Volk wird als \nT\u00e4tervolk betrachtet. Der Deutsche gilt nach den Deutun-\ngen des heutigen Linkskonformismus per se als Verbre-\ncher. Eine tagt\u00e4gliche Umerziehung in Rundfunk und \nFernsehen sorgt daf\u00fcr, dass jeder, aber auch wirklich jeder \nDeutsche einmal t\u00e4glich die angebliche Schuld als Deut-\nscher vorgeworfen bekommt. Derartig emotional verhetzt, \nsuchen dann einige Jugendliche ihr Seelenheil bei den \nSchl\u00e4gern der Antifa und bei militanten antideutschen \nGruppen. \n\n(Proteste von den Fraktionen) \n\nH\u00e4ufig wird das Ganze dann noch staatlich finanziert. \nHier kommt die CDU ins Spiel, die zwar, soweit ersicht-\nlich, nicht ihre Unterschrift auf den Blockadeaufruf \ngesetzt hat, die aber Jahr f\u00fcr Jahr im Bund und in den \nL\u00e4ndern unter dem Deckmantel der Demokratief\u00f6rderung \nund der Extremismusbek\u00e4mpfung Millionen Steuergelder \nf\u00fcr den Kampf gegen rechts ausgibt. Allein in Sachsen \ngibt es j\u00e4hrlich \u00fcber drei Millionen. Daran k\u00f6nnen auch \ndie als Feigenblatt dienenden Extremismusklauseln nichts \n\u00e4ndern. \n\nNoch eine Bemerkung zum Geschichtsverst\u00e4ndnis der \nUnterst\u00fctzer des Blockadeaufrufes. Die fl\u00e4chendeckende \nBombardierung Dresdens und ihre Opfer werden in ihrem \nAufruf als Mythos bezeichnet. Das ist ein Schlag ins \nGesicht der unz\u00e4hligen Toten, die dieser angloamerikani-\nsche Vernichtungsexzess gekostet hat. Niemand hat das \nRecht, ihre W\u00fcrde zu verletzen, indem man von einem \nMythos von Dresden spricht. Wo ist denn da der postmor-\ntale W\u00fcrdeschutz, den Sie f\u00fcr andere Opfergruppen \n\n 2756\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nimmer lauthals einfordern? \u201eBomber-Harris do it again!\u201c \n\u2013 wird auch dieses Jahr wieder in Dresden ert\u00f6nen und \nden klammheimlichen Beifall der vereinigten Linken \nfinden, und von b\u00fcrgerlicher Feigheit wieder einmal \nbeschwiegen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir Nationaldemokraten \nfordern in unserem Antrag ein Bekenntnis des Landtages \nzur Versammlungsfreiheit, zur Respektierung von Arti-\nkel 8 des Grundgesetzes und Artikel 23 S\u00e4chsische \nVerfassung, die dieses Grundrecht garantieren. Nicht die \nNPD ist der Verfassungsfeind, sondern jene, die unseren \nAntrag ablehnen und den Rechtsstaat am 13. und \n19. Februar ad absurdum f\u00fchren werden. \n\nIch hoffe, dass der Innenminister vielleicht einmal die \nGr\u00f6\u00dfe hat, sich zu \u00e4u\u00dfern, auch schon einmal zu erkl\u00e4ren, \nwie er beabsichtigt, dem Rechtsstaat am 13. bzw. 19. Feb-\nruar hier Geltung zu verschaffen; denn das, was hier im \nletzten Jahr stattgefunden hat, dass diese Rechtsbr\u00fcche \nvon der politischen Seite beschwiegen worden ist, ist im \nGrunde genommen besch\u00e4mend, denn selbst im rot-rot-\nregierten Berlin hat man es geschafft, zumindest zu der \nBlockadeaktion des Bundestagsvizepr\u00e4sidenten Thierse \nkritisch Stellung zu beziehen und zu diskutieren. In \nSachsen hat man diese Gr\u00f6\u00dfe leider nicht gehabt. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \ngehe einmal davon aus, dass es eine Kurzintervention \nwird? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent, herzlichen Dank! Ich m\u00f6chte auf einen Aspekt \neingehen, den der Abg. Storr aufgegriffen hat. Er hat \nbehauptet, dass er seit 25 Jahren NPD-Mitglied ist und an \nvielen Demonstrationen teilgenommen hat, von denen nie \nGewalt ausgegangen w\u00e4re. \n\nIch selbst habe im vergangenen Jahr am Bahnhof Dres-\nden-Neustadt sicherlich circa zehn Stunden verbracht. Ich \nhabe gesehen, wie die Neonazis angereist sind. Ich habe \ngesehen, wie sie sich, hinter ihren Gittern eingesperrt, \nversammelt haben. Es haben nur noch die \u201eF\u00fcttern-\nVerboten-Schilder\u201c gefehlt. Ich habe auch gesehen, wie \ngegen Schluss der Demonstration bzw. der Kundgebung \ndort aus der Menge der Neonazis heraus mit Eisklumpen \ngeworfen wurde, mit halbgef\u00fcllten Flaschen und \u00e4hnli-\nchen Dingen mehr. Das ist ganz eindeutig eine Gewalt-\nanwendung, und jetzt wird das altbekannte M\u00e4rchen \nvonseiten der NPD kommen, dass das alles staatlich \nbezahlte Provokateure der Polizei gewesen seien. Da sind \nwir wieder bei dem Thema Verschw\u00f6rungstheorien. \n\n(Protest des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nIch erinnere an die Rede Ihres Bundesvorstandsmitgliedes \nWulff, ebenfalls auf dieser Demonstration. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich bitte, dass Sie dem Kurzinterven-\nten zuh\u00f6ren. Er hat M\u00fche, Ihren Ger\u00e4uschpegel zu \u00fcber-\nt\u00f6nen. Es w\u00e4re sicher ganz angemessen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich erinnere an die Rede \nIhres Bundesvorstandsmitgliedes Wulff, der ebenfalls auf \ndieser Demonstration kurz vor Ende der Veranstaltung zu \nProtokoll gab: Wenn die Polizei nicht sofort die Stra\u00dfe \nfreir\u00e4umen w\u00fcrde, w\u00fcrden die Mitglieder der Versamm-\nlung die ganze Nacht durch Dresden und Umgebung \nschw\u00e4rmen und die Polizei mit Arbeit versorgen. Das ist \nsicherlich eine Androhung von Gewalt gewesen. Dass \nsich die Demonstrationsteilnehmer auch dazu aufgefor-\ndert f\u00fchlten, Gewalt anzuwenden, zeigte sich dann auf \ndem R\u00fcckweg in die Heimatregionen. Ich erinnere an das \nB\u00fcrgerb\u00fcro der Kollegin Dagmar Neukirch, das von Ihrer \nKlientel angegriffen und massiv besch\u00e4digt wurde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStorr, Sie haben nat\u00fcrlich selbstverst\u00e4ndlich die M\u00f6glich-\nkeit, auf die Kurzintervention zu antworten. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich hatte das Vergn\u00fcgen, im Poli-\nzeikessel vor dem Bahnhof Neustadt anwesend sein zu \nd\u00fcrfen. Ich habe dort auch einige Stunden zugebracht, \nkann aber das, was Herr Jennerjahn hier gesagt hat, nicht \nbest\u00e4tigen. Sicherlich will und muss ich einr\u00e4umen, weil \nes der Wahrheit entspricht, dass es durchaus einige junge \nLeute gab, die sehr ungehalten waren, weil man ihnen, \nwie sie auch zu Recht empfunden haben, die M\u00f6glichkeit, \nsich friedlich zu versammeln und einen Umzug durchzu-\nf\u00fchren, dieses Recht verweigert hat. \n\nAuch die Veranstaltungsleitung war so verantwortungs-\nbewusst, dass sie diesen Unmuts\u00e4u\u00dferungen und auch den \nVersuchen, die Absperrgitter zu durchbrechen \u2013 das ist \nrichtig, solche Versuche gab es \u2013 Einhalt geboten hat. \n\nIch bitte einen Teilnehmer der Blockadeversammlung zu \nerl\u00e4utern, inwiefern von der Veranstaltungsleitung dort \nVersuche stattgefunden haben, Blockaden, die ja straf-\nrechtlich durchaus sanktioniert sind, zu verhindern. Mir \nsind keine Berichte bekannt, wo auf diesen Gegende-\nmonstrationen solche Versuche stattgefunden haben. \nInsofern zeigt das deutlich den Unterschied. \n\nAuch mein Kollege Herr Apfel hat gesagt, dass diese \nAktion in Pirna keine Versammlung war und auch von \nuns missbilligt wird. Wir missbilligen auch solche Aktio-\nnen mit Gewalt gegen Sachen; denn wir sind ja letztend-\nlich politisch verantwortliche Deutsche, auch in der NPD, \nund wir wollen die Probleme dieses Landes mit Politik \nund nicht mit Gewalt l\u00f6sen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 2757\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Fraktionen: M\u00f6chte noch ein Abgeordneter in \nder zweiten Runde das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Die \nStaatsregierung m\u00f6chte auch nicht sprechen. Dann die \nNPD-Fraktion mit dem Schlusswort; Herr Schimmer. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \nNamentliche Abstimmung!) \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es ist auf jeden Fall erst einmal festzuhalten, \ndass im letzten Jahr allein unser Weg zum Demonstrati-\nonsort einer \u00f6ffentlichen Steinigung glich. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach nee! \u2013  \nWeitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nDas war teilweise wirklich der Fall, es bestand Lebensge-\nfahr. Das wird auch im Polizeibericht von der Deutschen \nPolizeigewerkschaft best\u00e4tigt, und es geht hier eben nicht \num Blockade. Selbst der Journalist Herr Sundermeyer, der \nf\u00fcr \u201eEndstation Rechts\u201c schreibt, hat mir best\u00e4tigt, dass es \nein absolut massives Ausma\u00df an Gewalt gab. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nEs wurden schon wieder Br\u00e4nde gelegt, es wurden Autos \nentglast, es wurde eine Deutsche-Bank-Filiale gest\u00fcrmt; \nvor einigen Jahren wurde das Porsche-Autohaus in \nDresden von linken Sturmtruppen gest\u00fcrmt. \u2013 Sie k\u00f6nnen \ndas noch lustig finden, aber das ist politische Dekadenz, \nwenn man so etwas gut findet. \n\nIch m\u00f6chte gern wissen, wie Sie es finden w\u00fcrden, wenn \nwir Ihr Totengedenken an Luxemburg/Liebknecht in der \nArt und Weise st\u00f6ren w\u00fcrden, wenn wir das zu einer \n\u00f6ffentlichen Steinigung umfunktionieren w\u00fcrden, wenn \ndort Menschen verletzt werden w\u00fcrden, wenn es da \nimmer wieder massive Angriffe gegen Trauerg\u00e4ste geben \nw\u00fcrde. Schade, dass das heute keiner aus Ihrer Fraktion \nerkl\u00e4rt hat. \n\nAber noch einmal ganz grunds\u00e4tzlich: Wir wollen feststel-\nlen lassen, dass sich auch der S\u00e4chsische Landtag zu \nfolgenden S\u00e4tzen bekennt: \u201eDie Versammlungsfreiheit \nwird vom Grundgesetz in Artikel 8 und der Verfassung \ndes Freistaates Sachsen in Artikel 23 garantiert. Die \nBlockade von nicht verbotenen Versammlungen ist gem\u00e4\u00df \n\u00a7 21 S\u00e4chsisches Versammlungsgesetz strafbar.\u201c \n\nDas w\u00fcrden wir hier gern feststellen lassen und beantra-\ngen deshalb m\u00fcndliche Abstimmung. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe: Die gibt es nicht! \u2013 \nArne Schimmer, NPD: Namentliche Abstimmung!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchimmer, eine R\u00fcckfrage: Sie haben eine m\u00fcndliche \nAbstimmung beantragt. \n\nEine m\u00fcndliche Abstimmung ist in der Gesch\u00e4ftsordnung \ndes S\u00e4chsischen Landtages nicht vorgesehen. Ich frage \ndaher Ihren parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder den \nFraktionsvorsitzenden, was Sie nun beantragen. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \nIch hatte es bereits korrigiert!) \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Da wir gern festge-\nstellt und auch dokumentiert wissen m\u00f6chten, wie sich \ndieser Landtag, jeder einzelne Abgeordnete, mit den \nPrinzipien von Rechtsstaatlichkeit und Demokratie \nverh\u00e4lt, beantragen wir namentliche Abstimmung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank, Herr Apfel. \n\nDamit werden wir jetzt die namentliche Abstimmung \nvorbereiten; es wird einige Minuten in Anspruch nehmen. \nIch werde die Sitzung aber nicht unterbrechen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sind \nschneller bereit, die namentliche Abstimmung durchzu-\nf\u00fchren, als gedacht. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit und Beifall des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIch \u00fcbergebe an die Schriftf\u00fchrer, mit dem Aufruf der \nAbgeordneten zu beginnen. Aufgerufen ist die Drucksa-\nche 5/4651. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \nWir fangen heute mit dem Buchstaben S an. \n\n(Namensaufruf \u2013 Ergebnis siehe Anlage 1) \n\nIst jemand im Saal, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das \nkann ich nicht feststellen. Damit ist die Abstimmung \nbeendet. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich darf Ihnen das \nErgebnis der namentlichen Abstimmung zum Antrag der \nNPD-Fraktion in der Drucksache 5/4651 mitteilen. F\u00fcr \nden Antrag haben 7 Abgeordnete gestimmt, mit Nein \nhaben 102 Abgeordnete gestimmt. Der Stimme enthalten \nhat sich kein Abgeordneter. Damit ist die Drucksa-\nche 5/4651 nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt \nist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\n \n\n \n\n 2758\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSonderbericht nach \u00a7 99 S\u00e4HO f\u00fcr den Landtag  \n\u201ePr\u00fcfung der Ma\u00dfnahmen zur Konjunkturbelebung und  \n\nAuswirkungen der Finanzkrise im Freistaat Sachsen\u201c \nDrucksache 5/4153, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/4613, Beschlussempfehlung  \ndes Haushalts- und Finanzausschusses \n\nIch frage, ob dazu von den Fraktionen das Wort ge-\nw\u00fcnscht wird. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. W\u00fcnscht \nder Berichterstatter das Wort? \u2013 Herr Pecher w\u00fcnscht \nauch nicht das Wort. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen dann sogleich \nzur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\nche 5/4613. Ich bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimm-\nenthaltungen und einer Gegenstimme ist der Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses in der \nDrucksache 5/4613 zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt \nist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/4672 \n\nIch frage, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. Hierzu kann gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung abgestimmt werden. Ich stelle die \nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird \nein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Damit ist der Sammeldrucksache insoweit nach \n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den S\u00e4chsi-\nschen Landtag zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist \ndamit beendet. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Meine Damen und Herren Abgeordneten! Ich w\u00fcrde Sie \nbitten, in den verbleibenden Minuten Ihre Gespr\u00e4che \neinzustellen. Wir n\u00e4hern uns dem Ende der Tagesordnung. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/4670 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, die SPD \nund die GR\u00dcNEN ihr abweichendes Stimmverhalten \nbekundet. Die Zusammenstellung dieser Beschluss-\n\nempfehlung liegt Ihnen zu Drucksache 5/4670 vor. Eine \nEinzelabstimmung wird somit nicht verlangt. Damit ist \nder Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 102 Abs. \n7 GO durch den Landtag zugestimmt. Der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n 2759\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nEinspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 GO \nDrucksache 5/4550, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\nDrucksache 5/4551, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\nDrucksache 5/4703, Einspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \n\nDazu liegen Ihnen die Einspr\u00fcche des Abg. Holger Apfel, \nNPD-Fraktion, in den Drucksachen 5/4550 und 5/4551 \nund des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD-Fraktion, in Drucksa-\nche 5/4703 gegen jeweils erteilte Ordnungsrufe vor. \n\n\u00dcber die Einspr\u00fcche entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 \nAbs. 1 GO in der n\u00e4chsten Sitzung nach Einlegen der \nEinspr\u00fcche, also heute, ohne Beratung. \n\nErstens. Meine Damen und Herren! Wir stimmen ab \u00fcber \nden Einspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/4550. \nWer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich jetzt um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \nDank. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Bei einigen \nDaf\u00fcr-Stimmen wurde dem Einspruch des Abg. Apfel \nmehrheitlich nicht stattgegeben. \n\nZweitens. Meine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber \nden Einspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/4551 \nab. Wer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Bei einigen Daf\u00fcr-\nStimmen ist dem Einspruch des Abg. Apfel mehrheitlich \nnicht stattgegeben. \n\nDrittens. Meine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber \nden Einspruch des Abg. Gansel in der Drucksache 5/4703 \nab. Wer dem Einspruch stattgibt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen \nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Bei einigen Daf\u00fcr-\nStimmen ist dem Einspruch des Abg. Gansel mehrheitlich \nnicht stattgegeben. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 28. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n29. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den 20. Januar 2011, \n10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung \ndazu liegen Ihnen vor. \n\nDie 28. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:08 Uhr)\n\n \n\n 2760\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nAnlage 1 \nNamentliche Abstimmung \nin der 28. Sitzung am 19. Januar 2011 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/4651 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Thomas Kind, DIE LINKE, beginnend mit dem Buchstaben S \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger x    Kupfer, Frank  x   \nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin  x   \nBartl, Klaus  x   Lehmann, Heinz  x   \nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard    x Lichdi, Johannes  x   \nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven    x \nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan    x \nBl\u00e4sner, Norbert  x   Mackenroth, Geert  x   \nBonk, Julia    x Mann, Holger  x   \nBrangs, Stefan  x   Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meiwald, Uta-Verena  x   \nClau\u00df, Christine  x   Meyer, Stephan  x   \nClemen, Robert  x   Michel, Jens  x   \nColditz, Thomas  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \nDeicke Dr., Liane  x   Modschiedler, Martin  x   \nDelle, Alexander x    Morlok, Sven  x   \nDietzschold, Hannelore  x   M\u00fcller Dr., Johannes    x \nDombois, Andrea  x   Neubert, Falk  x   \nDulig, Martin  x   Neukirch, Dagmar    x \nFalken, Cornelia  x   Nicolaus, Kerstin    x \nFiedler, Aline  x   Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \nFischer, Sebastian  x   Panter, Dirk  x   \nFlath, Steffen  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \nFranke Dr., Edith  x   Pecher, Mario  x   \nFriedel, Sabine    x Pellmann Dr., Dietmar    x \nFritzsche, Oliver  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Petzold, Winfried x    \nGebhardt, Rico  x   Pinka Dr., Jana  x   \nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz  x   Pohle, Ronald  x   \nGiegengack, Annekathrin  x   Rohwer, Lars  x   \nGillo Prof. Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias    x \nGl\u00e4\u00df, Heiderose  x   Rost, Wolf-Dietrich    x \nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea  x   \nHahn Dr., Andr\u00e9    x Runge Dr., Monika  x   \nH\u00e4hnel, Andreas     Saborowski-Richter, Ines  x   \nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian    x \nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne x    \nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \nHermenau, Antje    x Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \nHerrmann, Elke  x   Schowtka, Peter  x   \nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHomann, Henning  x   Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen  x   \nJ\u00e4hnigen, Eva  x   Sch\u00fctz, Kristin  x   \nJennerjahn, Miro  x   Seidel, Rolf  x   \nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \nJunge, Marion  x   Stange, Enrico  x   \nJurk, Thomas  x   Stange, Dr. Eva-Maria  x   \nKagelmann, Kathrin    x Storr, Andreas x    \nKallenbach, Gisela    x Strempel, Karin    x \nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKind, Thomas  x   Tippelt, Nico    x \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus  x   \nKlepsch, Annekatrin  x   Wehner, Horst  x   \nKliese, Hanka  x   Wehner, Oliver  x   \nKlinger, Freya-Maria  x   Weichert, Michael  x   \nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Werner, Heike  x   \nK\u00f6pping, Petra    x Windisch, Uta  x   \nKosel, Heiko    x Wissel, Patricia  x   \nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich    x \nK\u00fclow Dr., Volker    x Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 7 \n Neinstimmen: 102 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 109 \n\n 2761\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 19. Januar 2011 \n\nAnlage 2 \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfragen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, \nzu Fragen Nr. 3 und 4 aus der 27. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort auf \nNachfrage zu Nr. 3: \u00dcber den tats\u00e4chlichen Einsatz des \nSensoCopters bei Versammlungen entscheidet der Polizei-\nf\u00fchrer anhand der Lageentwicklung vor Ort unter Beach-\ntung der in den \u00a7\u00a7 12a und 19a des S\u00e4chsischen Ver-\nsammlungsgesetzes genannten Voraussetzungen, \n\nAntwort auf Nachfrage zu Nr. 4: Nein. Grunds\u00e4tzlich \nhaben sich Bedienstete der Polizeibeh\u00f6rden bzw. des \nPolizeivollzugsdienstes auf Verlangen des Betroffenen \n\nauszuweisen (\u00a7 8 Abs. 1 Satz 1 Polizeigesetz des Freistaa-\ntes Sachsen \u2013 S\u00e4chsPolG). Entsprechend w\u00e4re dann auch \neine namentliche Feststellung m\u00f6glich. Dies gilt nur dann \nnicht, wenn die Umst\u00e4nde es nicht zulassen oder dadurch \nder Zweck der Ma\u00dfnahme gef\u00e4hrdet werde (\u00a7 8 Abs. 1 \nSatz 2 S\u00e4chsPolG). Aber auch in diesen F\u00e4llen besteht im \nNachgang des Einsatzes grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit, \ndurch entsprechende Nachfrage bei der einsatzf\u00fchrenden \nDienststelle eine Identifizierung zu erreichen. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2762\n\n\n",
    "status": 200
}