{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-03-05T12:02:20Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:45:35Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:45:35Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "360",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "1999-03-05T12:02:20Z",
        "date": "2001-10-12T06:45:35Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/82 26.06.1998",
        "dcterms:created": "1999-03-05T12:02:20Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:45:35Z",
        "meta:creation-date": "1999-03-05T12:02:20Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:45:35Z",
        "modified": "2001-10-12T06:45:35Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1967",
            "3359",
            "1402",
            "4368",
            "5401",
            "5777",
            "5539",
            "5933",
            "5594",
            "6033",
            "4945",
            "6164",
            "6140",
            "5145",
            "5527",
            "6238",
            "5952",
            "5749",
            "5301",
            "5424",
            "4897",
            "5872",
            "5456",
            "4202",
            "5613",
            "6464",
            "6646",
            "6222",
            "6498",
            "6490",
            "6460",
            "5908",
            "6270",
            "5464",
            "6374",
            "6144",
            "6148",
            "5714",
            "6459",
            "6511",
            "6176",
            "6227",
            "6350",
            "6527",
            "6886",
            "5763",
            "5668",
            "6217",
            "5941",
            "6591",
            "6672",
            "5451",
            "6244",
            "6135",
            "5842",
            "6506",
            "6193",
            "5626",
            "5827",
            "6498",
            "5864",
            "6248",
            "5494",
            "5737",
            "6020",
            "5754",
            "6245",
            "786"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-03-05T12:02:20Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:45:35Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/82 26.06.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "resourceName": "b'2_PlPr_82_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 2/82 26.06.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "68"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/82 26.06.1998\n\n\nPlenarprotokoll 2/82\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n82. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 26. Juni 1998, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.08 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr\nAbg. Dr. Langer, PDS 5935\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5935\nFrau Mattern, PDS 5935\nLeroff, CDU 5935\nDr. Hahn, PDS 5935\n\n1  Aktuelle Stunde\nSiemens in Sachsen: Politik zwischen\nbetriebswirtschaftlichen Zw\u00e4ngen und\nsozialer Verantwortung\nAntrag der Fraktion der PDS 5936\n\nFrau Ostrowski, PDS 5936\nDr. M\u00fcnch, CDU 5936\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5937\nL\u00e4mmel, CDU 5937\nHilker, PDS 5938\nDr. M\u00fcnch, CDU 5938\nKehl, SPD 5939\nFrau Ostrowski, PDS 5940\nKehl, SPD 5940\nFrau Dr. Runge, PDS 5941\nDr. M\u00fcnch, CDU 5941\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5942\nFrau Ostrowski, PDS 5944\nFrau Ostrowski, PDS 5945\nDr. M\u00fcnch, CDU 5945\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5945\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5945\nDr. Hahn, PDS 5946\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/9000 5946\n\n\u2013 S\u00e4chsische Berechnungen zur ,,Agenda 2000\u201c\n(Frage Nr. 1)\nWehnert, fraktionslos 5946\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5946\nWehnert, fraktionslos 5947\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5947\n\n\u2013 Genehmigungsstand von Bachelor- und\nMasterstudieng\u00e4ngen (Frage Nr. 2)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5947\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 5947\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5948\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 5948\n\n\u2013 Schulnetzplanung (Frage Nr. 3)\nDr. Hahn, PDS 5948\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5948\n\n\u2013 Altlasten der Peill-Kristall B\u00e4renh\u00fctte\nWei\u00dfwasser (Frage Nr. 18)\nJurk, SPD 5948\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5949\nJurk, SPD 5949\n\n\u2013 Einstellungen per Zeitvertrag (Frage Nr. 4)\nFrau Ostrowski, PDS 5949\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5949\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5950\n\n\u2013 Geplanter Grenz\u00fcbergang zwischen\nKrauschwitz und Leknica (Frage Nr. 19)\nJurk, SPD 5950\nHardraht, Staatsminister des Innern 5950\n\n\n\n\u2013 Krankenscheingeb\u00fchren (Frage Nr. 5)\nFrau Zschoche, PDS 5950\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5950\n\nHaushaltsk\u00fcrzungen im Kulturbereich und\nbei Bibliotheken (Frage Nr. 6)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5950\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5950\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5951\n\n\u2013 Gr\u00fcndung des Landesverbandes Sachsen\nder Vereinigten Rechten in Hoyerswerda\n(Frage Nr. 7)\nAdamczyk, PDS 5951\nHardraht, Staatsminister des Innern 5951\n\n\u2013 Hochhaus am Kornmarkt in Bautzen\n(Frage Nr. 8)\nKosel, PDS 5951\nHardraht, Staatsminister des Innern 5951\n\n\u2013 Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine\nSozialhilfeempf\u00e4ngerin (Frage Nr. 10)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 5951\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5951\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 5952\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5952\n\n\u2013 \u00c4rztehaus (Frage Nr. 11)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5952\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5952\n\n\u2013 Kurmittelhaus Bad Schandau (Frage Nr. 12)\nDr. Hahn, PDS 5952\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5953\nDr. Hahn, PDS 5953\n\n\u2013 Sozialhilfeausgaben (Frage Nr. 14)\nFrau Zschoche, PDS 5953\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5953\n\n\u2013 Umlage der Kosten auf die Mitglieds-\ngemeinden eines Abwasserzweckverbandes\n(Frage Nr. 15)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 5953\nHardraht, Staatsminister des Innern 5953\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 5954\nHardraht, Staatsminister des Innern 5954\n\n\u2013 \u00d6ko-Audit f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand\n(Frage Nr. 16)\nFrau Roth, PDS 5954\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5954\n\n\u2013 Pressefest des Verlages ,,Europa Vorn\u201c am\n27. 6. 98 im Gro\u00dfraum Leipzig (Frage Nr. 17)\nAdamczyk, PDS 5954\nHardraht, Staatsminister des Innern 5954\n\nSchriftliche Beantwortung der Frage 18\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5955\n\n3  3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Wassergesetzes\nDrucksache 2/7974, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/9146, Zusammenstellung der in\n2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen zu\nDrucksache 2/8996 5955\n\nAbstimmung und Zustimmung 5955\n\n4  Sexueller Mi\u00dfbrauch von Kindern\nDrucksache 2/6725, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort der Staats-\nregierung 5956\n\nFrau Henke, CDU 5956\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5957\nFrau Nicolaus, CDU 5959\nFrau Schneider, PDS 5961\nFrau Henke, CDU 5962\nBartl, PDS 5963\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5964\nFrau Schneider, PDS 5965\n\n5  Verbesserung von Opferschutz\nDrucksache 2/5820, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5965\n\nFrau Schneider, PDS 5965\nKupfer, CDU 5966\nFrau Seidel, SPD 5967\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5968\nFrau Zschoche, PDS 5968\n\nAbstimmung und Ablehnung 5968\n\n6  \u2013 Positionierung zur BAf\u00f6G-Novellierung\nDrucksache 2/8100, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Bedingte Zustimmung zur HRG-Novelle\nDrucksache 2/8101, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5969\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5969\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5970\nProf. Dr. Bramke, PDS 5971\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5973\nProf. Dr. Bramke, PDS 5974\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5974\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5974\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5977\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 5978\n\n7  Bund-Land-(L\u00e4nder)-finanzierte Forschung\nDrucksache 2/6158, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5978\n\nL\u00e4mmel, CDU 5978\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5979\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5980\nProf. Dr. Bramke, PDS 5980\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5981\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5983\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n\n\n8  Industrieforschung in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern\nDrucksache 2/6867, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5983\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 5983\nL\u00e4mmel, CDU 5984\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5985\nProf. Dr. Bramke, PDS 5985\n\n9  Zusammenarbeit im Brandschutz zwischen\ndem Freistaat Sachsen und der Deutschen\nBahn AG\nDrucksache 2/7987, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5986\n\nPietzsch, CDU 5986\nFrau Gangloff, PDS 5987\nFrau Seidel, SPD 5988\nHardraht, Staatsminister des Innern 5988\n\n10 Flu\u00dflandschaft Elbe\nDrucksache 2/6742, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5990\n\nFrau Ostrowski, PDS 5990\nFranke, CDU 5991\nGerlach, SPD 5991\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5992\nGerlach, SPD 5992\n\nFrau Ostrowski, PDS 5993\nFrau Ostrowski, PDS 5994\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/9166\nGerlach, SPD 5994\nFranke, CDU 5994\n\nAbstimmung und Ablehnung 5994\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/6742 5994\n\n11 Zweites \u00c4nderungsgesetz zum Asyl-\nbewerberleistungsgesetz\nDrucksache 2/9117, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS 5995\n\nFrau Mattern, PDS 5995\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 5995\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 5996\nBartl, PDS 5996\nSeidel, CDU 5996\nFrau Seidel, SPD 5997\nHardraht, Staatsminister des Innern 5997\nFrau Mattern, PDS 5998\n\nAbstimmung und Ablehnung 5998\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5999\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 82. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nZuerst darf ich Herrn Dr. Langer von der Fraktion der PDS\nganz herzlich zu seinem heutigen Geburtstag gratulieren,\nihm alles Gute w\u00fcnschen und weiterhin gute Zusammen-\narbeit.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nDr. Geisler, Frau de Haas, Frau Keller-Strempel und Herr\nProf. Dr. Porsch.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Tagesord-\nnung unserer heutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte,\nfolgende \u00c4nderungen vorzunehmen: Der Tagesordnungs-\npunkt 1, Wahl von Sachverst\u00e4ndigen des Medienrates, ist\nzu streichen.\nDes weiteren liegt mir ein als dringlich bezeichneter\nAntrag der Fraktion der PDS in der Drucksache 2/9117,\n2. \u00c4nderungsgesetz zum Asylbewerberleistungsgesetz,\nvor. Ich bitte, da\u00df die Dringlichkeit vorgetragen wird,\ndamit wir dann dar\u00fcber abstimmen k\u00f6nnen. \u2013 Bitte, Frau\nMattern.\n\nFrau Mattern, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gestern wurde im Bundestag das 2. \u00c4nderungs-\ngesetz zum Asylbewerberleistungsgesetz beschlossen.\n134 Abgeordnete haben diesem nicht zugestimmt, davon\n26 SPD-Abgeordnete und ein F.D.P.-Abgeordneter. Nun-\nmehr soll dieses \u00c4nderungsgesetz in den Bundesrat kom-\nmen, und zwar voraussichtlich am 10. Juli. Deshalb glau-\nben wir, da\u00df damit die Dringlichkeit gegeben ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Der Dringlichkeit stimmen\nwir zu. Wir gehen davon aus, da\u00df es als letzter Tagesord-\nnungspunkt angeh\u00e4ngt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das wollte ich Ihnen vorschlagen. \u2013\nAber zuerst stimmen wir \u00fcber die Dringlichkeit des Antra-\nges ab. Wer der Dringlichkeit zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist der Dringlichkeit des Antrages\n\nzugestimmt worden. Damit wird er heute behandelt und\nauf die Tagesordnung gesetzt.\nIch wollte Ihnen auch vorschlagen, da\u00df wir ihn als letzten\nTagesordnungspunkt einordnen, das hei\u00dft dann zu der\nIhnen vorliegenden Tagesordnung als die laufende Num-\nmer 11. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Wir werden also danach verfahren.\nMeine Damen und Herren! Weitere Antr\u00e4ge liegen mir\nnicht vor. Ich frage trotzdem: Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die PDS-Fraktion hat einen Antrag eingebracht:\nUmsetzung der Empfehlung des landesweiten Runden\nTisches gegen Gewalt, Drucksache 2/8797. Er ist von der\nStaatsregierung mit dem gestrigen Tag beantwortet wor-\nden. Wir hatten urspr\u00fcnglich beantragt, ihn heute auf die\nTagesordnung zu setzen, weil die Staatsregierung die Frist\num zw\u00f6lf Tage \u00fcberzogen hat und wir nach der Gesch\u00e4fts-\nordnung die M\u00f6glichkeit haben, ihn heute zu behandeln.\nWir m\u00f6chten davon Abstand nehmen, weil wir eine sach-\nliche Debatte zu diesem Thema wollen und sich auch die\nanderen Fraktionen auf diesen Tagesordnungspunkt vor-\nbereiten k\u00f6nnen m\u00fcssen. Deshalb wollen wir ihn heute\nnicht behandeln.\nAber ich m\u00f6chte noch einen konkreten Antrag stellen:\nPunkt 8 der heutigen Tagesordnung nach der bisherigen\nNumerierung enth\u00e4lt zwei Antr\u00e4ge, die sich mit Themen\nder Forschung befassen.\nWir haben das noch einmal gepr\u00fcft. Es sind zwei v\u00f6llig\nunterschiedliche Gegenst\u00e4nde, die in diesen Antr\u00e4gen\nbehandelt werden. Deshalb bitten wir, diese beiden Punkte\nzu trennen, in zwei getrennten Tagesordnungspunkten zu\nbehandeln. Auswirkungen auf die Redezeit hat dies nicht.\nEs w\u00fcrde einfach eine Trennung nach dem Redezeiten-\nmodell 10 \u2013 5 \u2013 5 erfolgen, mit einem Schlu\u00dfwort von\n3 Minuten f\u00fcr die einbringende Fraktion.\nDies m\u00f6chten wir noch beantragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bin mir gar nicht sicher, ob wir das\nbeschlie\u00dfen m\u00fcssen. Wenn Sie das f\u00fcr Ihren Tagesord-\nnungspunkt beantragen, dann wird das so in die Tages-\nordnung aufgenommen.\nDas Plenum nimmt zur Kenntnis, da\u00df Sie das als getrennte\nTagesordnungspunkte behandeln wollen.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann gilt die heutige Tages-\nordnung mit den beschlossenen \u00c4nderungen als verbind-\nlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5935\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\nSiemens in Sachsen: Politik zwischen betriebswirtschaftlichen Zw\u00e4ngen und\n\nsozialer Verantwortung\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00a7 59 Abs. 2 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Mi-\nnuten. Die Verteilung der Redezeit hat das Pr\u00e4sidium wie\nfolgt vorgenommen: CDU 30, SPD 15, PDS 15 Minuten;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur\nDebatte. Zuerst hat der Antragsteller das Wort, die Frak-\ntion der PDS. Die weitere Reihenfolge: CDU, SPD, CDU.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS, das\nWort zu nehmen. Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Um gleich Vorw\u00fcrfe vorwegzunehmen: Die PDS\nwar f\u00fcr die Ansiedlung von Siemens. Das ist auch heute\nnicht das Thema.\nAber es ist h\u00f6chste Zeit, \u00fcber die soziale Verantwortung\ndes drittgr\u00f6\u00dften Konzerns der Welt zu reden, der sich\neiner solch warmherzigen staatlichen F\u00fcrsorge erfreut, wie\nsie die von ihm entlassenen und unter Tarif entlohnten\nArbeitskr\u00e4fte niemals erfahren.\nSiemens pl\u00fcndert den Staat wie eine Schatzinsel. Und der\nStaat gibt 16 DDR-Betriebe samt Grundbesitz zum Spott-\npreis von 250 Millionen DM. Finanzielle und \u00f6kologische\nAltlasten \u00fcbernahm die Treuhand. Staatliche Milliarden-\nauftr\u00e4ge, Zusch\u00fcsse f\u00fcr Ansiedlungen, \u00dcbernahme von\nErschlie\u00dfungskosten und, und, und.\n\n(G\u00f6tzel, CDU:\nUnd Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen!)\n\n\u2013 Dazu kommen wir dann, Herr G\u00f6tzel.\nSiemens ist Meister im Steuersparen. 1995 zahlte der Kon-\nzern im Inland gar keine, erhielt aber 60 Millionen DM\nSteuergutschriften. \u00dcberhaupt liegt er im Inland bei einem\nErtragsteuersatz von 9 %. Den w\u00fcrde ich mir pers\u00f6nlich\nw\u00fcnschen.\nBei \u00fcber drei Milliarden DM Gewinn, davon zwei Milliar-\nden DM bei Chips, geht die Besch\u00e4ftigtenzahl, Herr G\u00f6t-\nzel, im Inland steil nach unten, die im Ausland nach oben.\nIn Sachsen \u00fcbernahm Siemens 8 000 Besch\u00e4ftigte. Heute\nsind es noch zirka die H\u00e4lfte. Diesen Abbau machen auch\ndie 2 500 geschaffenen Stellen bei Simec nicht wett. F\u00fcr\nSimec erhielt Siemens 800 Millionen DM direkte Beihilfe\nplus 34 Millionen DM zur Qualifizierung der Chipwerker\nvom Freistaat, 300 Millionen DM vom Bund, 450 Millio-\nnen DM von der EU, insgesamt etwa 1,5 Milliarden DM;\ndazu 50prozentige Steuerabschreibungen. F\u00fcr das durchs\nLand sanierte und die Stadt erschlossene Grundst\u00fcck zahl-\nte Siemens den Freundschaftspreis von 70 DM pro Qua-\ndratmeter.\n,,Das ist nur die F\u00f6rderung, die jedem Unternehmen offen-\nsteht\u201c, meint der Konzernchef. Kleine Unternehmen also\naufgepa\u00dft: Wenn ihr in Zukunft Anspr\u00fcche anmeldet,\ndann macht die gleichen Forderungen auf!\nSchauen wir einmal, wie die soziale Verantwortung bei\nSimec direkt aussieht. Die Simec-Belegschaft ist billig.\nTarif gibt es nicht. Gegen\u00fcber Bayern liegt man netto\nzirka 1 000 DM darunter. Leistungszulage, Reinstraum-\n\nzulage, Umkleidezeiten gibt es auch nicht. Insofern ist der\nOsten f\u00fcr Siemens wie Ausland.\nIm Moment gibt es ein schlechtes Betriebsklima. Sanktio-\nnen bis hin zu K\u00fcndigungen sind im Gange, weil die Aus-\nbeute beim 64 M gegen\u00fcber dem 16 M gesunken ist. Das\nliegt allerdings vorrangig an der Technologie und nicht an\nden Arbeitern.\nDa\u00df statt 163 Schwerbesch\u00e4digten, n\u00e4mlich die 6 %, nur 14\ndort arbeiten, sei nur am Rande bemerkt.\nKommen wir zu den Besch\u00e4ftigungsimpulsen. Nichts\nGenaues wei\u00df man nicht. Aber die Zahlen geistern durch\ndie Welt. Beim B\u00fcrgermeister Wolgast sind 10 000 Arbeits-\npl\u00e4tze entstanden. Im Wirtschaftsbericht der Stadt steht,\nda\u00df 10 000 entstehen werden. Die Staatsregierung sch\u00e4tzt\nauf eine Kleine Anfrage meinerseits die Arbeitspl\u00e4tze auf\n8 000.\nLaut DIW-Studie h\u00e4tten \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 im Jahre 1994\n2 000 Arbeitspl\u00e4tze, im Jahre 1995 6 000 Arbeitspl\u00e4tze, im\nJahre 1996 4 000 Arbeitspl\u00e4tze, im Jahre 1997 4 000 Arbeits-\npl\u00e4tze und im Jahre 1998 4 000 Arbeitspl\u00e4tze durch Simec\nentstehen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnten uns vor Arbeitspl\u00e4tzen\nnicht retten. Wieso ist hier jeder F\u00fcnfte arbeitslos?\nMeine Damen und Herren! Eigentum verpflichtet. Der\nKonzern baut ab, zahlt unter Tarif, k\u00fcrzt Leistungen, spart\nSteuern und lagert aus. Mit einseitigen Lobpreisungen und\nKnief\u00e4llen mu\u00df Schlu\u00df sein! Herr Ministerpr\u00e4sident und\nauch Herr Staatsminister, fordern Sie endlich die soziale\nVerantwortung von Siemens ein! H\u00f6ren Sie auf damit, da\u00df\nSimec und Siemens nur Leuchtt\u00fcrme in einer industriellen\nW\u00fcste sind!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Franke, CDU:\nSo ein Bl\u00f6dsinn!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Ostrowski, die meisten Sachsen\nsind \u2013 im Gegensatz zu Ihnen \u2013 froh dar\u00fcber, da\u00df Siemens\nnach Sachsen gekommen ist,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nein leistungsstarkes Unternehmen mit Investitionen von\n2,4 Milliarden DM in Sachsen, das \u00fcber 6 900 Arbeitspl\u00e4tze\nin B\u00f6hlitz-Ehrenberg, Chemnitz, Dresden, G\u00f6rlitz, Leipzig,\nLimbach-Oberfrohna und Zwickau, also nicht nur in Dres-\nden, geschaffen hat. Meine Kollegen haben soeben gesagt,\nwenn Dresden Siemens nicht haben wolle, so w\u00fcrden sie\nSiemens sehr gern in ihre Region holen. Die Arbeitnehmer\nw\u00e4ren auch dankbar f\u00fcr den Lohn, den sie erhielten. Frau\nOstrowski, w\u00e4hrend andere wie Staatsminister Dr. Schom-\nmer jetzt in Asien f\u00fcr Sachsen werben und T\u00fcren \u00f6ffnen,\ntreten Sie hier T\u00fcren ein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nG\u00f6tzel, CDU: Richtig!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5936\n\n\n\nSie mi\u00dfbrauchen die legitimen Interessen des Betriebsrates\nin Dresden-\u00dcbigau f\u00fcr eine in h\u00f6chstem Ma\u00dfe unfaire\nKampagne gegen Siemens. Auch Ihre Aufsteller vom\n17. Juni am Postplatz zeugen davon. Sie wollen in Wirk-\nlichkeit Rabatz. Doch er \u2013 das ist meine Erfahrung \u2013\nerschwert konstruktive Gespr\u00e4che. Wenn Sie l\u00e4rmend und\nzerst\u00f6rend durch den Wald ziehen, brauchen Sie sich doch\nnicht zu wundern, wenn Sie kein Reh mehr sehen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIm \u00fcbrigen haben Sie lange geschlafen, denn schon mit\nSchreiben vom 12. M\u00e4rz informierte der Betriebsrat \u00fcber\ndie vorgesehene Verlagerung und den Personalabbau. Am\n24. M\u00e4rz haben mein Kollege L\u00e4mmel und ich uns die\nProduktion bei der Siemens-Medizintechnik angesehen\nsowie mit der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und dem Betriebsrat die\nLage er\u00f6rtert. Ich denke schon, da\u00df wir Siemens dabei\nunseren Standpunkt verdeutlicht haben, n\u00e4mlich alles zu\nunternehmen, da\u00df Arbeitspl\u00e4tze in Dresden-\u00dcbigau erhal-\nten und geschaffen werden. Auch eine Ausgliederung\nhaben wir schon damals ins Auge gefa\u00dft.\nIch hatte zugesagt, die Problematik im Treuhandkabinett\nzu beraten. Das ist auch geschehen. Wir haben im Treu-\nhandkabinett am 31. M\u00e4rz und am 12. Mai \u00fcber die\nRechtslage, die man auch beachten mu\u00df, und die weitere\nVorgehensweise gesprochen.\nEbenfalls haben wir fraktions\u00fcbergreifend \u2013 ich betone:\nfraktions\u00fcbergreifend \u2013 die Staatsregierung ersucht, mit\nSiemens Gespr\u00e4che zu f\u00fchren, die sich zum einen auf die\nweitere Besch\u00e4ftigung von Mitarbeitern und zum anderen\nauf die Zukunft des Standortes beziehen sollen. Warum\nalso die Aufregung und die schrillen T\u00f6ne? Sie wollen wie-\nder einmal Neid, Entt\u00e4uschung und Angst um Arbeits-\npl\u00e4tze nutzen, um Ihr politisches S\u00fcppchen zu kochen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSachlich bleibt folgendes festzustellen: Am 10. Juni hat uns\nHerr Staatssekret\u00e4r Dr. Vehse im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft,\nArbeit und Technologie \u00fcber den aktuellen Stand infor-\nmiert. Wir haben auch eigene Vorschl\u00e4ge eingebracht.\nZwischenzeitlich gab es am 17. Juni ein weiteres Gespr\u00e4ch\nzwischen Staatsregierung, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und Betriebs-\nrat. Frau Ostrowski, Ihr Beitrag hat jedoch gezeigt, da\u00df die\nPDS eine r\u00fcckw\u00e4rtsorientierte, investorenfeindliche und\ndamit arbeitsplatzverhindernde Partei ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch fordere Sie auf: Bet\u00e4tigen Sie sich nicht l\u00e4nger als Inve-\nstorenscheuche!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Siemens-Belegschaft vom Standort Dres-\nden-\u00dcbigau k\u00e4mpft um ihre Arbeitspl\u00e4tze. Das ist ihr\ngutes Recht und verdient unsere Unterst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZum wiederholten Male sind an diesem Standort Arbeits-\npl\u00e4tze abgebaut worden. Im Jahr 1991 waren es im Trans-\n\nformatoren- und R\u00f6ntgenwerk 1 063 Arbeitspl\u00e4tze, jetzt\nhaben wir rund 400 Arbeitspl\u00e4tze. Es ist vorgesehen, die\nVorfertigung f\u00fcr Medizintechnik und die Montage von\nComputertomographieliegen von Dresden nach Kemnath\nin Bayern zu verlagern. Die R\u00f6ntgenanlagenfertigung, die\n\u00fcbrigbleibt, ist nicht \u00fcberlebensf\u00e4hig. So bedeutet mittel-\nfristig die Verlagerung die Liquidation des Standorts.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Sehr richtig!)\n\nDas geschieht, obwohl die Medizintechnik boomt und\nobwohl die Auftragslage gut ist. Nach Aussage des\nBetriebsrates k\u00f6nnen die Auftr\u00e4ge in Kemnath kaum abge-\narbeitet werden, w\u00e4hrend es in \u00dcbigau freie Kapazit\u00e4ten\ngibt.\nDie Besch\u00e4ftigten f\u00fchlen sich verraten und verkauft und\nsehen die Entscheidung als Teil einer Kette. Die Kettenglie-\nder hei\u00dfen: permanente Verringerung der Fertigungstiefe\nund Fertigungsvielfalt, Abzug kompetenter Mitarbeiter,\nVerhinderung notwendiger Ersatzinvestitionen, Einstel-\nlung der Lehrausbildung, Umlagen an zentrale Siemens-\nbetriebe, \u00fcberdurchschnittliche Mieth\u00f6he f\u00fcr Siemens-\neigene Grundst\u00fccke und, was besonders schlimm ist, die\nDemontage bestehender Vertriebsstrukturen, insbesondere\nnach Osteuropa.\nF\u00fcr die Verlegung der Vorfertigung scheinen nicht\nbetriebswirtschaftliche Schwierigkeiten entscheidend zu\nsein; vielmehr sind strategische Konzernentscheidungen\nausschlaggebend. Geradezu selbstverst\u00e4ndlich spielen\ndabei nicht die im Gegensatz zu Bayern hohen Arbeits-\nlosenzahlen in den neuen Bundesl\u00e4ndern oder die ange-\nspannte Lehrstellensituation und auch nicht die entt\u00e4usch-\nten Hoffnungen der Belegschaft, die 1991 den Verspre-\nchungen geglaubt hat, da\u00df 3 000 Arbeitspl\u00e4tze am Stand-\nort bleiben werden, eine Rolle.\nMeine Damen und Herren! Es geht nicht nur darum, da\u00df\nbei einer Verlagerung irgendwo Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Mit-\narbeiter, die hier nicht mehr ben\u00f6tigt werden, geschaffen\nwerden, sondern es geht um etwas anderes. TuR war f\u00fcr\ndie Dresdner immer ein Begriff. Der Standort Medizintech-\nnik in Dresden, also in Sachsen, mit seinen guten Verbin-\ndungen nach Osteuropa mu\u00df erhalten werden. Es mu\u00df\nuns darum gehen, die Kompetenzen, die wir haben, zu\nerhalten und nicht brachliegen zu lassen.\nDie Medizintechnik boomt, und sie wird auch weiterhin\nboomen. Aus diesem Grunde ist es wichtig, da\u00df die Medi-\nzintechnik in Sachsen erhalten bleibt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDeswegen fordern wir auch die Staatsregierung auf, sich\nmit allen ihren Kompetenzen, allen M\u00f6glichkeiten und\nVerbindungen, die sie hat,\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas macht sie doch schon lange!)\n\nwirklich konkret daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df der Standort\nMedizintechnik in Sachsen erhalten bleibt und da\u00df nicht\nnur die Arbeitspl\u00e4tze, die hier nicht mehr ben\u00f6tigt werden,\nirgendwo im Land verteilt werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die Fraktion der PDS hat eine Debatte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5937\n\n\n\nbeantragt: ,,Politik zwischen betriebswirtschaftlichen\nZw\u00e4ngen und sozialer Verantwortung\u201c. Frau Abg.\nOstrowski, Sie haben eigentlich darauf \u00fcberhaupt keinen\nBezug genommen. Sie haben also erstens das Thema ver-\nfehlt.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWoher wollen Sie das wissen?)\n\nZweitens. Sie k\u00f6nnen sich sicher sein, da\u00df die Entwick-\nlungen in \u00dcbigau niemanden begeistern. Herr Abg. Dr.\nM\u00fcnch erw\u00e4hnte bereits, da\u00df wir fr\u00fchzeitig, bevor Sie sich\nmit dem Thema befa\u00dft haben, in \u00dcbigau gewesen sind\nund mit der Gesch\u00e4ftsleitung und dem Betriebsrat gespro-\nchen haben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Was ist herausgekommen?)\n\nWir sind auch im Wirtschaftsministerium vorstellig\ngeworden.\nWas Sie betreiben, ist die Blockierung jeglicher L\u00f6sungen.\nDas mu\u00df man ganz deutlich sagen. Sie verkleistern den\nLeuten die Augen. Sie denken, mit einer solchen poli-\ntischen Debatte werden sich die Probleme l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Probleme l\u00f6sen sich aber nur, wenn man daran arbei-\ntet und nicht, wenn man die Leute aufhetzt und in der\n\u00d6ffentlichkeit Stimmung macht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, die Investitionen, die die Firma Siemens in\nSachsen get\u00e4tigt hat und die betriebswirtschaflichen\nZw\u00e4nge, die in der Weltwirtschaft bestehen, sind zwei\nDinge, die in \u00dcbereinstimmung gebracht werden m\u00fcssen.\nDa\u00df soviel in heruntergewirtschaftete Betriebe, nicht nur\nin Dresden, investiert werden mu\u00dfte, ist doch nicht nur die\nFolge Ihrer Politik in fr\u00fcheren Zeiten, sondern es ist nat\u00fcr-\nlich auch die Frage, welche Produkte wirklich vorhanden\nsind, die weltmarktf\u00e4hig verkaufbar sind.\nFrau Volkmer, ich gebe Ihnen ja vollkommen recht: Die\nMedizintechnik am Standort Sachsen ist Zukunftstechnik.\nNur mu\u00df man nat\u00fcrlich auch die Frage stellen: Sind die\nProdukte, die produziert werden, trotz boomenden Mark-\ntes weltmarktf\u00e4hig?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWarum werden dann Kapazit\u00e4ten abgebaut?)\n\nSind sie betriebswirtschaftlich gut und produktiv herstell-\nbar?\nUnsere Bem\u00fchungen sollen nicht dahin gehen, eine Firma\nzu verteufeln, die in betriebswirtschaftlichen Zw\u00e4ngen\nsteht, sondern es sollte darum gehen, gute L\u00f6sungen zu\nfinden. Daran wollen wir uns aktiv beteiligen. Das ist\nunsere Politik, die die CDU in Sachsen betrieben hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte mich bei dem Ministerium ausdr\u00fccklich daf\u00fcr\nbedanken, in dieser schwierigen Problematik aktiv gewor-\nden zu sein.\nFrau Ostrowski, wenn Sie einmal Ihren Mund halten w\u00fcr-\nden, w\u00e4ren Probleml\u00f6sungen auch viel einfacher.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS trotzdem\ndas Wort.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nVor sechs Wochen haben wir in diesem Parlament in einer\nAktuellen Debatte \u00fcber Zukunftsbranchen und Zukunfts-\ntechnologien debattiert. Das h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch mit der\nZukunft von Unternehmen zusammen. Dies vorab: Die\nProduktion bei Siemens \u00dcbigau hat zumindest f\u00fcr die\nPDS-Fraktion eine Zukunft.\nMeine Damen und Herren, besonders von der CDU! Stel-\nlen Sie sich ein Land vor, in das ein Unternehmen kommt.\nEs bekommt drei Milliarden DM F\u00f6rdermittel und ver-\nspricht, daf\u00fcr 10 200 Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Der Eigner\nan diesem Unternehmen ist der Freistaat. Nach zirka vier,\nf\u00fcnf Jahren geht dieses Unternehmen mit 22 Millionen DM\nAktien, Nominalwert 113 Millionen DM, Verkaufswert\nungef\u00e4hr 900 Millionen DM, zur Zeit der Wert bei 1,5 Mil-\nliarden DM, an die B\u00f6rse. Die Einwohner des entsprechen-\nden Landes erhalten bis zu je 100 Aktien. Wenn sie sie\nhaben wollen, k\u00f6nnen sie sie kaufen. Es ist eine sogenann-\nte Th\u00fcringer Volksaktie. Der Freistaat Th\u00fcringen erh\u00e4lt\nimmerhin fast eine Milliarde DM zur\u00fcck. Dies ist doch\neine Perspektive, in der F\u00f6rdermittel, die vom Staat aus-\ngereicht werden, eben nicht wie im Freistaat Sachsen ver-\nlorene Zusch\u00fcsse sind.\nVon der Warte aus ist nat\u00fcrlich zu fragen, warum der Frei-\nstaat Sachsen in verlorene Zusch\u00fcsse investiert hat und\nimmer noch investiert, so bei Siemens, AMD und VW. Was\nhier gemacht wurde, wurde in Th\u00fcringen genau anders-\nherum praktiziert. Da\u00df Politik in diesem Bereich so regeln\nkann, da\u00df \u00f6ffentliche Gelder, die ausgegeben worden sind,\nwieder zur\u00fcckkommen k\u00f6nnen, hat der kleine Freistaat\nTh\u00fcringen zumindest bewiesen.\nSie m\u00fcssen mir auch noch einmal erkl\u00e4ren, da\u00df die Forde-\nrungen nach stillen Beteiligungen und nach Technologie-\nfonds r\u00fcckw\u00e4rtsorientiert sind. Erkl\u00e4ren Sie mir, da\u00df diese\nForderungen der PDS, \u00f6ffentliche F\u00f6rdermittel zur\u00fcckzu-\nbekommen, im Bereich sozialorientierter F\u00f6rderpolitik\nr\u00fcckw\u00e4rts- und nicht zukunftsorientiert sind.\nMan braucht als Staat Geld, das man in Unternehmen\ninvestiert, damit diese Durststrecken \u00fcberstehen, neue Ent-\nwicklungen herausbringen k\u00f6nnen, um auf dem Welt-\nmarkt mitzuhalten. Das ist bei kleinen Unternehmen\nnat\u00fcrlich wesentlich schwieriger als bei gro\u00dfen. Bei dieser\nMonopolisierung \u2013 man kann ja verfolgen, da\u00df die Unter-\nnehmen immer gr\u00f6\u00dfer werden \u2013 haben es die kleinen\nUnternehmen in Sachsen besonders schwer.\nDeshalb sage ich Ihnen: Bei einer anderen F\u00f6rderpolitik\nh\u00e4tten wir das Geld, um f\u00fcr Siemens \u00dcbigau eine Zukunft\nzu schaffen! Das aber haben Sie in den letzten Jahren selbst\nmit verbaut.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Am Ende wird uns die Belegschaft\nvon Dresden-\u00dcbigau daran messen, was wir als Politiker\ntats\u00e4chlich bewirkt haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch staune schon, da\u00df bisher von der Opposition die ge-\nsprochen haben, die von Wirtschaft am wenigsten verste-\nhen.\n\n(Hilker, PDS: Das beweisen Sie einmal!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5938\n\n\n\nWenn Sie ehrlich gewesen w\u00e4ren, konnte die PDS sagen, es\nist bereits im Treuhandkabinett und im Ausschu\u00df all das\ngetan worden, was m\u00f6glich war. Sie wissen auch ganz\ngenau, wie ich mich pers\u00f6nlich daf\u00fcr eingesetzt habe. Da\nerwarte ich schon, da\u00df letztlich auch die Kolleginnen und\nKollegen das nach au\u00dfen kundtun.\nIch will aber noch einiges zur strategischen Bedeutung von\nSiemens in Sachsen insgesamt sagen.\nDie Chipfabrik in Klotzsche mit mehr als 2 600 Arbeits-\npl\u00e4tzen in Dresden, die Siemens-Kooperation mit Moto-\nrola und die vorgesehene Investition der Siemens-Tochter\nFreitronic haben viel dazu beigetragen, da\u00df Sachsen welt-\nweit als zukunftsorientierter High-Tech-Standort bekannt\nund anerkannt wurde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas alles versucht die PDS-Fraktion kleinzureden, zu zer-\nst\u00f6ren; denn ihr gr\u00f6\u00dfter Feind ist der Erfolg beim Aufbau\nOst.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGestern haben wir \u00fcber Lehrstellen gesprochen. Im Turbi-\nnenwerk in G\u00f6rlitz \u2013 mein Kollege Bandmann wei\u00df das \u2013\nsind derzeit fast 700 Mitarbeiter, darunter 60 Lehrlinge.\nDas sagt nur niemand. Und es wird weiter investiert. Oder\nnehmen wir den Bereich Private Kommunikationssysteme\nin Leipzig, wo mit dem Bau einer neuen Fabrik begonnen\nwurde. Die Investitionen betragen 100 Millionen DM;\n550 Arbeitspl\u00e4tze werden gesichert, 100 neue entstehen.\nLeipzig wird zum weltweit einzigen Siemens-Produktions-\nstandort f\u00fcr systemgebundene Telefone und Bildtelefone.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nSiemens hat in Sachsen mit seiner umfangreichen inter-\nnationalen, weil konkurrenzf\u00e4higen Produktpalette f\u00fcr\nuns alle sehr viel getan. Siemens ist f\u00fcr Sachsen wie ein\nFels in der Brandung des globalen Wettbewerbs.\nAnerkennenswert sind auch zwei Stiftungslehrst\u00fchle, die\nAktivit\u00e4ten im Landeswettbewerb ,,Jugend forscht\u201c sowie\ndie konstruktive Zusammenarbeit, Kollege Hilker, gerade\nmit unseren Universit\u00e4ten und Fachhochschulen an\nZukunftsprojekten. Der arbeitsmarktpolitische Effekt \u00fcber-\nsteigt die 6 900 Besch\u00e4ftigten. Im Umfeld, so sch\u00e4tze ich\nein, sind weitere 15 000 indirekt im Zuliefer- oder Service-\nbereich besch\u00e4ftigt. Und weil der Mittelstand immer ange-\nsprochen wird: Siemens hat beim Bau der Chipfabrik in\nDresden au\u00dferordentlich mittelstandsfreundlich reagiert,\nindem es einen Gro\u00dfteil der Koordinierungsarbeiten selbst\n\u00fcbernahm, was keineswegs \u00fcblich ist. Dadurch wurde eine\nWertsch\u00f6pfung f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen im dreitstel-\nligen Millionenbereich erm\u00f6glicht.\nSie, meine Damen und Herren von der PDS-Fraktion, wol-\nlen immer wieder in die Betriebe hineinregieren, wie Sie\ndas fr\u00fcher zur Gen\u00fcge taten. Deshalb sollten Sie, wenn Sie\nwieder mit einem Unternehmen unzufrieden sind, diesem\nklipp und klar erkl\u00e4ren, da\u00df Sie im Falle einer Regierungs-\nbeteiligung der PDS f\u00fcr dessen Verstaatlichung sorgen\nund gewisserma\u00dfen als Krone des Ganzen Frau Ostrowski\nals Parteisekret\u00e4rin vorschlagen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDiese Bemerkung \u00fcber die Opposition und der Kahl-\nschlag, den Sie hier gerade von sich gegeben haben, Herr\nDr. M\u00fcnch, finde ich etwas unqualifiziert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie wissen, da\u00df wir unsere soziale Verantwortung auch in\nder Wirtschaft sehr stark annehmen, und der Vortrag von\nFrau Dr. Volkmer findet meine volle Zustimmung. Auch\ndas ist ein Teil sozialer Wirtschaftspolitik.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Siemens in Sachsen: Politik\nzwischen betriebswirtschaftlichen Zw\u00e4ngen und sozialer\nVerantwortung \u2013 so hei\u00dft der Titel. Die PDS-Fraktion ver-\nfehlt mit ihrem Thema nicht nur den Sinn einer Aktuellen\nStunde, sie stellt auch unzul\u00e4ssige Zusammenh\u00e4nge her,\ndie dem gespaltenen Verh\u00e4ltnis einiger Mitglieder dieser\nFraktion zur sozialen Marktwirtschaft und deren Regula-\nrien zuzuordnen sind.\nKonstruktive Politik, meine Damen und Herren der PDS-\nFraktion, steht f\u00fcr soziale Verantwortung. Destruktiv wird\nPolitik, wenn sie betriebswirtschaftliche Zw\u00e4nge ver-\nursacht. Verantwortungslos ist sie in dem Ma\u00dfe, wie sie\nversucht, betriebswirtschaftliche Zw\u00e4nge in sozialer Ver-\nantwortung festzuschreiben, und somit soziale Verantwor-\ntung unm\u00f6glich macht. Soviel zum Thema und der\nAbsicht.\nKommen wir zum Anla\u00df der Debatte. Angesichts der\nabsehbaren technologischen Entwicklung werden im\nBereich Medizintechnik zuk\u00fcnftig Produkte in Modulbau-\nweise hergestellt, die Siemens zu Restrukturierungs-\nma\u00dfnahmen zwingt, ich betone: zwingt. Von diesen\nMa\u00dfnahmen sind 60 Mitarbeiter betroffen, wie man mir\nsagte. Alle sollen \u2013 selbstverst\u00e4ndlich im Unternehmen \u2013\neinen anderen Arbeitsplatz bekommen: 20 in Dresden,\n20 in Leipzig und der Rest, wenn sie denn wollen, in Kem-\nnath in der Oberpfalz. Meine Kollegin Volkmer sagte das\nschon.\nJetzt frage ich: Welchen Grund hat Politik, hier von Sie-\nmens soziale Verantwortung einzufordern? Die Frage ist\ndoch eher: Was hat Siemens seit 1991 in Sachsen geschaf-\nfen? Fast 7 000 Mitarbeiter sind an den verschiedenen\nStandorten t\u00e4tig.\n\u00dcber 400 junge Menschen werden von dort betrieblich\nausgebildet, in der heutigen Situation eine Qualit\u00e4t an sich.\nDas sind mehr als 6 % \u00fcber der vom Berliner Institut f\u00fcr\nberufliche Bildung empfohlenen Durchschnittsreproduk-\ntionsquote.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUmsatz und Auftragslage sind steigend. Darin ist aber nur\neine Minderheit im High-Tech-Bereich zu finden. Mehr-\nheitlich sind es Spitzenstandortprodukte f\u00fcr den deut-\nschen und europ\u00e4ischen Markt: Wafer-Technologien,\nChips, Bildtelefone, die an den Standorten Dresden, Frei-\nberg und Leipzig die Zukunft bestimmen werden.\nAll dies hat viel Geld gekostet, das ist richtig, viele Steuer-\nmittel, an denen alle B\u00fcrger der Bundesrepublik ihren\nAnteil haben, sofern sie Steuern zahlen.\nMeine Damen und Herren! Summa summarum ist Sie-\nmens in Sachsen ein Erfolgsfilm, Fortsetzung folgt und\ndamit kein Thema f\u00fcr eine polemische Auseinander-\nsetzung \u00fcber perfide Gro\u00dfkonzerne,\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5939\n\n\n\ndie sich dem Aufbau Ost verweigern oder nur F\u00f6rdermit-\ntel abgreifen, bis sie ihre verl\u00e4ngerten Werkb\u00e4nke abbauen\nund dort neu errichten, wo die Arbeit noch billiger zu\nhaben ist.\nAll das trifft bei Siemens nicht zu. Die PDS sollte sich fra-\ngen: Was hat Bayern und sein Landesvater Edmund Stoi-\nber, was Sachsen und sein K\u00f6nig Kurt nicht hat?\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDamit kommen wir der Entscheidung von Siemens zu\ndem Standort \u00dcbigau ein ganzes St\u00fcck n\u00e4her. Eines ist\naber heute schon sicher, was Bayern nicht hat: Bayern hat\nkeine PDS-Fraktion, die derartig polemische Debatten im\nLandtag anzettelt.\n\n(Starker Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann bitte die PDS-Fraktion.\nFrau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Dr. M\u00fcnch, Sie gestatten, da\u00df ich mich etwas\nwundere. Seit n\u00e4mlich die CDU hier seit 1990 den Partei-\nsekret\u00e4r spielt, hat sie eine Politik gemacht, die st\u00e4ndig\nArbeitspl\u00e4tze abgebaut hat.\n\n(Lachen bei CDU und SPD)\n\nDas ist doch erst einmal der Fakt.\nZweitens: H\u00f6ren Sie mit dem Unsinn auf, uns st\u00e4ndig als\nInvestorenschreck ect., der das Kapital, das scheue Reh,\nvertreibt, zu beschimpfen! H\u00f6ren Sie auf, es glaubt Ihnen\nsowieso keiner mehr! H\u00f6ren Sie auf, mit der Verstaat-\nlichung zu kommen. Ihr Konzernchef, den Sie hier so hoch\nloben, von Pierer, hat 1992, als er anfing, den Ruf nach\ndem Staat in die Welt hineingerufen, und zwar aus einem\neinzigen Grund: weil er von diesem Staat Geld und F\u00f6rde-\nrungen und Subventionen haben wollte. Jedesmal, wenn\nes um Umwelt- oder Sozialstandards ging, hat er den Ruf\nnach dem Staat absolut abgewehrt.\nH\u00f6ren wir doch auf damit! Es wird doch wohl normal\nsein, da\u00df man sich bei einem Konzern, der nun wahrhaftig\nnicht zu den \u00e4rmsten in der Welt geh\u00f6rt \u2013 das ist doch\nwohl verbrieft \u2013, wenigstens noch fragen darf, wie die Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel ist. Wenn er Milliarden vom\nStaat bekommt, wird man doch wohl noch an verantwort-\nlicher Stelle in der Politik fragen d\u00fcrfen, was er auch sozial\nf\u00fcr seine Arbeitskr\u00e4fte tut.\nFakt ist eines: Er hat Arbeitspl\u00e4tze abgebaut, statt sie in\nSachsen zu schaffen und in Ostdeutschland. Er hat eine\nsolche Produktion, da\u00df er Fertigungsarbeitspl\u00e4tze nicht in\ndem gen\u00fcgenden Ma\u00dfe schafft.\nJetzt komme ich noch einmal zu \u00dcbigau. \u00dcbigau hat das\nPech, im Schatten dieses Leuchtturmes Siemens zu stehen.\nAber es geh\u00f6rt zur AG, zur AG Siemens, zum gr\u00f6\u00dften\nindustriellen Arbeitgeber Deutschlands.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Nein, ich gestatte sie jetzt nicht.\n\n(Lachen bei CDU und SPD)\n\n34 Hektar gro\u00df ist der Standort des fr\u00fcheren Trafo- und\nR\u00f6ntgenwerkes, den Siemens \u00fcbernommen hat. In der\nDDR gab es da 3 000 Besch\u00e4ftigte; Produkte sind gefertigt\nworden mit Weltstand. Sie sind weltweit exportiert wor-\n\nden. Dieses Grundst\u00fcck wurde \u2013 jetzt zitiere ich den Kon-\nzernchef \u2013 ,,zu einem irrelevanten Preis\u201c von Siemens\nerworben. Zu einem irrelevanten Preis! F\u00fcr die Sanierung\nwurde gesponsert: vom Staat 50 Millionen DM. Allein f\u00fcr\n\u00dcbigau hat Siemens 6,5 Millionen DM GA-Mittel bekom-\nmen, und zwar \u2013 ich zitiere aus dem Bewilligungs-\nbescheid \u2013 ,,mit der Verpflichtung, die vorhandenen und\nbesetzten 760 Arbeitspl\u00e4tze und 60 Ausbildungspl\u00e4tze zu\nerhalten\u201c. Wie ist der Stand heute? \u2013 Bei 400. Was hat man\nvor? \u2013 Weitere 140 abzubauen.\nNun sage ich Ihnen noch folgendes. Ich glaube Ihnen\ngerne, da\u00df Sie im Ministerium, in der Treuhand und in\nden Kommissionen hart gek\u00e4mpft haben. Eines ist doch\naber wohl Fakt: Als die Arbeiter auf die Stra\u00dfe gingen, die\nin dem z\u00e4hen Arbeitskampf schon beinahe zerm\u00fcrbt sind,\nweil sie das seit Jahren machen, hat Biedenkopf kein Wort\ngesagt. Er hat noch nicht mal einen Brief beantwortet. Da\nhat man von Schommer kein Wort der Solidarit\u00e4t geh\u00f6rt,\nda hat der Oberb\u00fcrgermeister kein Wort zu diesem\nArbeitskampf fallenlassen. Der Wirtschaftsb\u00fcrgermeister\nWolgast preist Horch und sagt keinen Ton zu den Sie-\nmens-Werkern.\nWenn Sie denken, da\u00df das eine Politik ist, die im Sinne der\nArbeitskr\u00e4fte sein soll, die Sie hier angeblich zu erhalten\nbeabsichtigen, dann wei\u00df ich nicht, was Sie unter verant-\nwortlicher Politik verstehen. Ich verstehe darunter etwas\nv\u00f6llig anderes.\nIm \u00fcbrigen, meine Damen und Herren, ist zu fragen, da\nSiemens auf dem Standort \u00dcbigau permanent Arbeits-\npl\u00e4tze abgebaut hat, permanent, ob er \u00fcberhaupt jemals\ndas Ziel hatte, dort eine Fertigung beizubehalten.\nVielleicht denken Sie einmal dar\u00fcber nach, da\u00df Siemens in\nden Grundst\u00fccksgesch\u00e4ften sehr wohl eine Wertsch\u00f6p-\nfungsanlage erkannt hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski, kommen Sie bitte zum\nSchlu\u00df.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Er  hat  n\u00e4mlich  einen  umfang-\nreichen Immobilienbesitz von 45 Millionen Quadratmetern\nauf 730 Standorten.\n\n(Anhaltende Zurufe von der CDU)\n\nUnd auch der Standort \u00dcbigau ist als Immobilie hervor-\nragend zu verwerten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte die SPD-Fraktion, Herr\nKehl.\n\nKehl, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Hilker, Sie haben den Vorrednern vorgeworfen, da\u00df\nsie das Thema verfehlt haben. Aber Sie auch.\n\n(Hilker, PDS: Nein!)\n\nAus diesem Grunde erlaube ich mir, in der zweiten Runde\nmit der Frage anzukn\u00fcpfen, was wir uns unter Standort-\npolitik vorstellen.\nWir sollten einmal dar\u00fcber nachdenken, was uns hier in\nSachsen nach 1991 nicht gelungen ist: Wir haben es nicht\nvermocht, einen eigenen Konzern mit Sitz im Freistaat zu\nschaffen, so wie das uns die Th\u00fcringer mit Jenoptik \u2013 das\nhaben Sie gesagt \u2013 vorgemacht haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5940\n\n\n\nWir hatten mit Robotron eine \u00e4hnliche Plattform f\u00fcr eine\nvergleichbare Transformation, wie sie in Jena ma\u00dfgeblich\nvon jemandem durchgef\u00fchrt wurde, der die Struktur der\nWeltwirtschaft wirklich kennt.\nWir sprechen nicht nur \u00fcber die Staatsregierung, das gebe\nich hier zu. Wir sprechen \u00fcber uns alle, die wir mit Politik\nbesch\u00e4ftigt sind, von der Opposition bis zu den Gewerk-\nschaften und bis in die Kommunen hinunter. Wir haben\nalso nicht diese Konsequenz wie in unserem Nachbarstaat\ngeschafft, die vorhandenen Kapazit\u00e4ten, Wissensres-\nsourcen und die Struktur des vormals vorhandenen Kom-\nbinats so zu transformieren, da\u00df ein international wett-\nbewerbsf\u00e4higes s\u00e4chsisches Unternehmen mit europ\u00e4i-\nschen T\u00f6chtern entsteht.\nDenn wie eine j\u00fcngste Studie von Eurostat zeigt, geh\u00f6rt\nSachsen nicht zu den zehn f\u00fchrenden Hoch- oder Spitzen-\ntechnologieregionen der EU; allein das vielgescholtene\nSachsen-Anhalt hat es von den neuen L\u00e4ndern geschafft,\nin diesen exklusiven Kreis aufgenommen zu werden. Aber\ndort wollen wir hin, und dort m\u00fcssen wir hin!\nMeine Damen und Herren! Warum weise ich darauf hin?\nGanz einfach: Im Kern geht diese Debatte doch um die\nTatsache, da\u00df die wirklich ma\u00dfgeblichen wirtschaftlichen\nEntscheidungen f\u00fcr den Osten im Westen \u2013 in diesem Falle\nbei Siemens in M\u00fcnchen und am selben Ort in der baye-\nrischen Staatskanzlei \u2013 gef\u00e4llt werden, n\u00e4mlich dergestalt,\nda\u00df Siemens nur so lange in \u00dcbigau vorfertigen l\u00e4\u00dft, bis es\nim Rahmen des gro\u00dfz\u00fcgigen, mit \u00f6ffentlichen Mitteln\ngef\u00f6rderten Leitprojektes des Freistaates Bayern seine\nMedizintechnik im sogenannten Medical Valley bei Erlan-\ngen konzentrieren kann.\nMeine Damen und Herren! Wieder einmal m\u00fcssen wir\nhier in Sachsen erkennen, von welchem Vorteil es sein\nk\u00f6nnte, wenn wir einen oder mehrere s\u00e4chsische Konzerne\nim Land h\u00e4tten. Dies zu schaffen sollten wir nicht aus den\nAugen verlieren.\nWir haben die Chance in Chemnitz, wo aus vielen kleinen\nMaschinenbauunternehmen ein starker Vertronik-Ver-\nbund der wests\u00e4chsischen Wirtschaft seinen Stempel auf-\ndr\u00fccken k\u00f6nnte. Und der Standort Medizintechnik hier im\nFreistaat Sachsen k\u00f6nnte \u00e4hnliches erfahren, wenn wir uns\nbeizeiten darum gek\u00fcmmert h\u00e4tten.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nMeine Damen und Herren, Sachsen braucht mehr\nSelbst\u00e4ndigkeit, mehr Selbstbestimmung. Nur so wird die\nsoziale Marktwirtschaft und die f\u00fcr sie grundlegende\nDemokratie von den Menschen auch angenommen. Das ist\ndas, was wir alle wollen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die PDS-Fraktion. Frau\nDr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ver-\nehrte Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist der Fall Siemens\n\u00dcbigau nur einer unter vielen. Bezeichnend aber ist, da\u00df\neine zun\u00e4chst scheinbar erfolgreiche Privatisierung und\n\u00dcbernahme durch einen gro\u00dfen Konzern den Weiter-\nbestand der Firma nicht garantiert.\nDer Siemens-Konzern ist, wie wir wissen, ein Unterneh-\nmen, das scharf rechnet und strategisch entscheidet. Seine\nDAX-Werte sprechen B\u00e4nde. Er ist durchaus in der Lage,\nEntlassungen in den Vorruhestand sozial abzufedern,\n\nw\u00e4hrend Tausende Existenzgr\u00fcnder und Gewerbe-\ntreibende \u2013 auch in Sachsen \u2013 lautlos und unter Qualen\naufgeben m\u00fcssen. Im Vergleich zu den gro\u00dfen Konzernen\nSiemens, VW und AMD mu\u00df den Konflikt zwischen\nbetriebswirtschaftlichen Zw\u00e4ngen und sozialer Verant-\nwortung im Handwerk oft eine einzelne Person oder eine\nFamilie tragen.\nDie j\u00fcngste Handwerkerkonjunkturumfrage macht wenig\nHoffnung auf k\u00fcnftige Stabilisierung. Neue Pleiten,\nschrumpfende Ertr\u00e4ge, Auftragsl\u00f6cher und weitere 30 000\nArbeitslose werden im Handwerk prognostiziert; interes-\nsanterweise genauso viele, wie f\u00fcr das westdeutsche\nHandwerk an Besch\u00e4ftigungszuwachs vorausgesagt wer-\nden.\nDa\u00df diese Duplizit\u00e4t Beleg f\u00fcr eine besondere Wanderlust\nder Handwerksgesellen sein soll, ist zu bezweifeln. Fest\nsteht, da\u00df das ostdeutsche Handwerk noch immer nicht\n\u00fcber das finanzielle Hinterland verf\u00fcgt, um eine Talfahrt\nabbremsen zu k\u00f6nnen. Fehlendes Eigenkapital verhindert\nnotwendige Investitionen und macht das Handwerk f\u00fcr\nmangelnde Zahlungsmoral anf\u00e4lliger als etwa Siemens.\nFeuerwehreins\u00e4tze und Leuchtturmpolitik von Politikern\nhaben selbstverst\u00e4ndlich nur begrenzte Reichweiten.\nHerr Kehl, Sie tragen Eulen nach Athen, wenn Sie der PDS\nunterstellen, immer noch nicht begriffen zu haben, da\u00df wir\nheute in einer Marktwirtschaft leben. Die Betonung liegt\nallerdings auf soziale Marktwirtschaft.\nAuch wir wissen, da\u00df Politik nur begrenzte Handlungs-\nspielr\u00e4ume unter den gegebenen Rahmenbedingungen\nhat. Deshalb ist die eigentliche Frage, die immer wieder zu\nstellen ist, ob die Rahmenbedingungen f\u00fcr Ostdeutschland\n\n(Einzelbeifall bei der PDS)\n\ndie richtigen sind, um den notwendigen Aufholproze\u00df zu\nerm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. \u2013 Herr Dr. M\u00fcnch\nm\u00f6chte noch die Redezeit der CDU-Fraktion in Anspruch\nnehmen. Die Rednerliste war hier zun\u00e4chst einmal\nersch\u00f6pft. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie noch reden.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: \u2013 Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nnur auf folgendes hinweisen: Es werden auch Arbeits-\npl\u00e4tze bei Siemens vom Westen nach dem Osten verlagert.\nIch k\u00f6nnte Ihnen das auch sagen. Aber ich tue es nicht,\nweil ich den Spaltern nicht neuen N\u00e4hrstoff geben will.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWir sollten uns h\u00fcten, Ost und West gegeneinander aus-\nzuspielen. Das sind betriebswirtschaftliche Entscheidun-\ngen; die betriebswirtschaftlichen Entscheidungen spielen\nnun einmal eine Rolle.\nAlso ich halte noch einmal fest: Es erfolgen auch, zum\nLeidwesen vieler Arbeitnehmer in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern, Verlagerungen von Produktionen in die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder. Das mu\u00df man anerkennen.\nIch wollte abschlie\u00dfend nur noch einmal darauf hinwei-\nsen, da\u00df die Mitarbeiter von Siemens einen wesentlichen\nAnteil daran haben, da\u00df das Wachstum im verarbeitenden\nGewerbe in Sachsen so gestiegen ist. In der s\u00e4chsischen\nMetall- und Elektroindustrie sind im ersten Quartal 1998\nim Vergleich zum Vorjahreszeitraum die Besch\u00e4ftigtenzahl\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5941\n\n\n\num 6,1 %, der Umsatz um 40,3 % und der Auslandsumsatz\nsogar um 47,3 % zum gleichen Vorjahreszeitraum gestie-\ngen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, dar\u00fcber sollten wir uns freuen. Wir haben allen\nGrund, optimistisch in die Zukunft zu sehen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. \u2013 Ja, die Staatsregierung. Es macht sich\nimmer ganz gut, wenn man vorher noch einen Hinweis\nbekommt. Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Da Herr\nDr. Schommer heute nicht da ist, habe ich die Ehre, ihn zu\nvertreten.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich einmal feststellen, da\u00df es mich doch\nerstaunt, welche Breite von Meinungen in der PDS anzu-\ntreffen ist. Der Beitrag von Herrn Hilker war durchaus\nrecht bauernschlau, so da\u00df es angenehm und intellektuell\nanregend war, einmal zuzuh\u00f6ren. Blo\u00df, das Problem, Herr\nHilker, ist:\n\n(Zuruf des Abg. Hilker, PDS)\n\nSie haben ein Beispiel angef\u00fchrt, das auf Siemens nicht\nanwendbar ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weber, CDU)\n\nWenn es um Zeiss ginge in \u00dcbigau, st\u00fcnden nat\u00fcrlich\nm\u00f6glicherweise die Dinge tats\u00e4chlich anders. Aber darum\ngeht es nun einmal nicht.\nDas ist der Anteil Demagogie in Ihrem Beitrag.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Hilker, PDS:\nSie haben es nicht verstanden!)\n\n\u2013 Wissen Sie, Sie sollten andere nicht immer f\u00fcr d\u00fcmmer\nhalten, als Sie es sind; das ist n\u00e4mlich schwer.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich allerdings den Beitrag von Frau Ostrowski h\u00f6re,\ndann komme ich zu dem Ergebnis: Wenn man will, da\u00df\nm\u00f6glichst viele Besch\u00e4ftigte in Sachsen und in Dresden\nihren Arbeitsplatz verlieren, dann mu\u00df man reden wie\nFrau Ostrowski.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Ostrowski, Sie haben zum Beispiel gesagt, Siemens\npl\u00fcndere den Staat wie eine Schatzinsel. Damit behandeln\nSie Siemens als eine Art Ganovenkartell. Wissen Sie, wenn\nausgerechnet diejenigen, ohne deren erfolgreiche Arbeit\njetzt in Ostdeutschland eine wesentlich h\u00f6here Arbeits-\nlosigkeit als in Westdeutschland w\u00e4re, wie Dreck behan-\ndelt werden, wenn man von den Leuten wie Dreck behan-\ndelt wird, die die ganze Misere verursacht haben, um\nderen Beseitigung man sich bem\u00fcht, dann zieht man sein\nKapital m\u00f6glicherweise ab und geht dorthin, wo man will-\nkommener ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNiemand in diesem Lande kann irgendein Unternehmen\nzwingen, bei uns zu investieren. Und jeder, der dieses\nKlima kennenlernt, das Sie hier verbreiten, und der even-\ntuell noch den Kurzschlu\u00df begeht, die B\u00fcrger in diesem\n\nLande mit Ihnen zu identifizieren, der macht auf dem\nAbsatz kehrt und geht weg. Das ist die Realit\u00e4t!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe den Eindruck, Frau Ostrowski, das ist auch Ihr\nZiel.\n\n(Zuruf von der CDU: Na klar!)\n\nAnders kann ich mir nicht vorstellen, da\u00df Sie vom ersten\nAugenblick an mit einem einzigen Appell an alle Instinkte\ndes Neides, des Hasses und der Feindschaft \u00fcber Siemens\nreden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: \u2013 Nein.\n\n(Beifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\nWer ein solches Klima verbreitet, der ist daran interessiert,\nda\u00df solche Investitionen nicht stattfinden, weil er den\nUmstand braucht, da\u00df in diesem Lande viele Menschen\nihre Arbeit verlieren, weil das das einzige Argument ist,\ndas man noch auf die Wahlplakate schreiben kann,\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Sie machen Wahlkampf!)\n\nund weil das eine M\u00f6glichkeit ist, davon abzulenken, da\u00df\nman f\u00fcr den vorausgegangenen Bankrott der DDR-Wirt-\nschaft eigentlich die Verantwortung tr\u00e4gt. Das ist eine will-\nkommene Gelegenheit, alles auf andere abzuschieben\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nund sich dann als der L\u00f6ser von Problemen zu empfehlen,\ndie man selber verursacht hat. Das ist die ganze Infamie,\nmit der Sie hier auftreten!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich jetzt ein paar\nWorte zu Siemens sagen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Na eben!)\n\nEs mu\u00df das Ziel der Staatsregierung sein \u2013 und es ist das\nZiel der Staatsregierung \u2013, keinen einzigen Arbeitsplatz\nkampflos aufzugeben bzw. dazu beizutragen, da\u00df jeder\nArbeitsplatz, der zu retten ist, in Sachsen auch tats\u00e4chlich\ngerettet wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nDas ist unser Ziel, und dieses Ziel unterliegt bestimmten\nRahmenbedingungen. Wir wissen \u2013 im Gegensatz zu\nmanch anderen in diesem Hause \u2013, da\u00df wir nicht als Staat\nf\u00fcr Vollbesch\u00e4ftigung sorgen k\u00f6nnen, sondern da\u00df wir\ndabei auf die auf wirtschaftichen Erwerb ausgerichteten\nUnternehmen angewiesen sind.\nSiemens ist im globalen Wettbewerb ein au\u00dferordentlich\nerfolgreich agierendes Unternehmen. Warum ist es das? \u2013\nEs ist deshalb ein erfolgreiches Unternehmen geworden,\nweil es betriebswirtschaftlichen \u00dcberlegungen immer ein\nPrimat einger\u00e4umt hat; sonst m\u00fc\u00dfte es vielleicht heute wie\ndie Ruhrkohle subventioniert werden von unseren Steuer-\ngeldern. Das ist nicht der Fall.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Oder die Landwirtschaft.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5942\n\n\n\nSiemens besch\u00e4ftigt in Sachsen inzwischen fast 7 000 hoch-\nqualifizierte Mitarbeiter. Das ist mehr als die H\u00e4lfte aller\nSiemens-Besch\u00e4ftigten in Ostdeutschland. Dresden ist der\ngr\u00f6\u00dfte Siemens-Standort mit jetzt ungef\u00e4hr 3 300 Besch\u00e4f-\ntigten. Dieses Engagement verdient unsere Anerkennung,\nund es darf nicht zerredet werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAllein am Standort Klotzsche wird Siemens 3,6 Milliarden\nDM investieren. Schon heute existieren dort 2 500 hoch-\nqualifizierte Arbeitspl\u00e4tze \u2013 das sind 1 000 mehr, als\nurspr\u00fcnglich geplant wurden. F\u00fcr diese wichtigen Investi-\ntionen in die Schl\u00fcsseltechnologie des n\u00e4chsten Jahr-\ntausends hat die S\u00e4chsische Staatsregierung das richtige\nUmfeld geschaffen, und das ist auch ihre Aufgabe. GA-\nMittel von insgesamt 613 Millionen DM und F/E-Mittel\nvon zirka 61 Millionen DM flie\u00dfen in Klotzsche in ein Pro-\njekt, das den Standort Sachsen international in die erste\nLiga bef\u00f6rdern wird.\nDie positiven Auswirkungen sind nicht erst in Zukunft zu\nerwarten. Beim Bau der Chipfabrik wurden 65 bis 85 % der\nBauauftr\u00e4ge an einheimische Firmen vergeben. Das ent-\nspricht einer Wertsch\u00f6pfung von 370 Millionen DM.\nSiemens ist in Sachsen nicht nur in Dresden aktiv.\n\u2013 Im neuen Chemnitzer Werk f\u00fcr Kombinationstechnik\n\nfertigen immerhin 300 Arbeitskr\u00e4fte Steuerungsanlagen\nf\u00fcr den Maschinenbau. Dahinter stehen Investitionen\nvon \u00fcber 38 Millionen DM und GA-Mittel von 8,6 Mil-\nlionen DM.\n\n\u2013 In Mosel bei Zwickau baut Siemens ein Werk f\u00fcr Auto-\nmobiltechnik als Zulieferbetrieb f\u00fcr VW \u2013 Investitionen\nvon \u00fcber 8 Millionen DM schaffen 290 Arbeitspl\u00e4tze;\nGA-Mittel 1,7 Millionen DM.\n\n\u2013 G\u00f6rlitz: 620 Arbeitspl\u00e4tze in der Kraftwerkstechnik mit\n110 Millionen DM Investitionen, GA-Mittel 22 Millio-\nnen DM.\n\n\u2013 Leipzig Nord-Ost: Ab Jahreswende werden hier\nmodernste Bildtelefone produziert. 500 Arbeitspl\u00e4tze\nwerden aus St\u00f6tteritz verlagert, 120 neu geschaffen \u2013\nInvestitionen 31 Millionen DM, GA-Mittel 8,6 Millio-\nnen DM.\n\n\u2013 B\u00f6hlitz-Ehrenberg bei Leipzig: Nach der \u00dcbernahme\ndes bedrohten Starkstromanlagenbetriebes wurden\n242 Arbeitspl\u00e4tze gesichert. Investitionssumme ins-\ngesamt \u00fcber 28 Millionen DM, GA-Mittel 6,7 Millio-\nnen DM.\n\n\u2013 Leipzig, Sch\u00fctzenstra\u00dfe: 1 547 Arbeitspl\u00e4tze in der\nAnlagentechnik \u2013 34,3 Millionen DM Investitionen,\nGA-Mittel fast 8 Millionen DM.\n\nMeine Damen und Herren! An diesen Zahlen sehen Sie,\nda\u00df Siemens eine \u00fcberragende Bedeutung f\u00fcr den Struk-\nturwandel hat. Von der Schlie\u00dfung bedrohte Unternehmen\nkonnten unter schwierigen Bedingungen weitergef\u00fchrt\nwerden und neue Perspektiven erhalten.\nDie Regierung hat Siemens bei diesem Engagement nach\nKr\u00e4ften unterst\u00fctzt, und sie wird es auch weiterhin tun \u2013\nso wie jedes Unternehmen, das in Sachsen investieren will,\nvon der Regierung unterst\u00fctzt und nicht behindert oder\nbek\u00e4mpft wird. Das gilt ebenso f\u00fcr Gro\u00dfunternehmen wie\nf\u00fcr kleine und mittlere Betriebe.\nMeine Damen und Herren! Ich sagte vorhin schon: Ein\nStaat kann ein Unternehmen nicht zwingen, an einem\nbestimmten Standort zu investieren und damit ein Risiko\neinzugehen. Scheitert die Investition, weil zum Beispiel die\nProdukte nicht kosteng\u00fcnstig hergestellt werden k\u00f6nnen\n\nund damit am Markt zu teuer sind und keinen K\u00e4ufer\nfinden, dann entstehen dem Unternehmen Verluste, die\nseine Existenz gef\u00e4hrden k\u00f6nnen.\nDiese Grundtatsachen d\u00fcrften eigentlich nach acht Jahren\nMarktwirtschaft niemandem mehr erkl\u00e4rt werden m\u00fcssen.\nIn der sozialen Marktwirtschaft soll und darf der Staat\nkeine Arbeitspl\u00e4tze in der Wirtschaft schaffen. Er kann\nund soll nur daf\u00fcr sorgen, da\u00df die Unternehmen Rahmen-\nbedingungen vorfinden, die ihnen wettbewerbsf\u00e4hige Pro-\nduktion erlauben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft, der Staat mu\u00df daf\u00fcr sorgen, da\u00df die Abgaben-\nlast aus Steuern, Auflagen und Lohnnebenkosten nicht zu\nhoch ist, da\u00df den Unternehmen eine gut ausgebaute Infra-\nstruktur in Form von Verkehr und Ver- und Entsorgung\nzur Verf\u00fcgung steht und da\u00df Autobahnen nicht verhin-\ndert werden. Das haben wir in Sachsen auch erfolgreich\ngetan, und wir werden es weiterhin tun \u2013 nicht nur f\u00fcr\nSiemens, sondern f\u00fcr jedes Unternehmen jeder Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung.\nWenn der Staat versucht, Unternehmen dazu zu zwingen,\nArbeitspl\u00e4tze um jeden Preis zu schaffen oder zu erhal-\nten \u2013 hier ist der Preis tats\u00e4chlich w\u00f6rtlich gemeint \u2013, dann\ntastet er die Wettbewerbsf\u00e4higkeit dieser Unternehmen an\nund wird sie langfristig gef\u00e4hrden.\nNun wei\u00df ich nat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, da\u00df\nSiemens sicher einige Arbeitspl\u00e4tze verkraften k\u00f6nnte, f\u00fcr\ndie es betriebswirtschaftlich keine Begr\u00fcndung gibt.\nSicher, ein solch gro\u00dfes Unternehmen kann das. Die\nandere Seite ist: Die enorme Wettbewerbsf\u00e4higkeit, die\nWeltmarktposition von Siemens ergibt sich eben daraus,\nda\u00df sich Siemens immer an strikt betriebswirtschaftliche\n\u00dcberlegungen gehalten und dabei aber die soziale Verant-\nwortung nicht vernachl\u00e4ssigt hat.\nDeshalb m\u00fcssen wir als Regierung nat\u00fcrlich an diese\nsoziale Verantwortung appellieren, und wir werden das\nauch tun. Wir werden uns um jeden einzelnen Arbeits-\nplatz bem\u00fchen. Wir werden darauf hinwirken, da\u00df Sie-\nmens die Arbeitspl\u00e4tze, \u00fcber die augenblicklich diskutiert\nwird, soweit wie m\u00f6glich \u00fcbernimmt bzw. in andere\nUnternehmensteile umlagert, wenn das m\u00f6glich ist.\nMeine Damen und Herren! Damit bin ich bei \u00dcbigau. In\n\u00dcbigau hat die betriebswirtschaftliche Entscheidung von\nSiemens dazu gef\u00fchrt, da\u00df ein bestimmter Teil der Pro-\nduktionsanlagen verlagert werden soll. Siemens hat am\nStandort \u00dcbigau mit einer Gesamtinvestition von 41 Mil-\nlionen DM zun\u00e4chst fast 800 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen bzw.\nerhalten und erhielt GA-F\u00f6rdermittel von 6 Millionen DM.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: 6,5 Millionen)\n\n\u2013 6,15 Millionen DM.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nSoll ich Ihnen den Bescheid zeigen?)\n\n\u2013 Das sind meine Angaben. Vielleicht ist das ein Zah-\nlendreher, vielleicht haben Sie aber auch eine ,,1\u201c nach\ndem Komma vergessen und 6,5 geschrieben statt 6,15.\nIn der Sparte Medizintechnik mit 235 Mitarbeitern sollen\nbis Jahresende 35 Mitarbeiter im Rahmen einer Vorruhe-\nstandsregelung ausscheiden.\nDer Standort \u00dcbigau steht insgesamt nicht zur Disposi-\ntion. Wenn Sie, Frau Volkmer, das bestreiten, dann sind\ndas Ihre Erwartungen, aber nicht die Fakten.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist die Erfahrung!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5943\n\n\n\nWir sprechen heute \u00fcber insgesamt 80 Arbeitspl\u00e4tze im\nBereich Blechvorfertigung, die nach Kemnath in der Ober-\npfalz verlagert werden sollen, weil das Unternehmen dort\nseine Elektromechanik konzentrieren m\u00f6chte.\nDiese Entscheidung kann der Staat gar nicht angreifen,\nweil es eine interne Unternehmensentscheidung ist. Wir\nk\u00f6nnen aber darauf hinwirken, da\u00df sie, wie gesagt, in\nihren sozialen Folgen f\u00fcr uns ertr\u00e4glich bleibt. Die Staats-\nregierung bem\u00fcht sich mit Unterst\u00fctzung der Abgeord-\nneten \u2013 wir haben Herrn Dr. M\u00fcnch und Herrn L\u00e4mmel\nvorhin dazu gerade geh\u00f6rt \u2013, in Gespr\u00e4chen mit dem\nBetriebsrat und der Siemens-Leitung m\u00f6glichst viele\ngleichwertige Ersatzarbeitspl\u00e4tze bei Siemens oder ande-\nren Unternehmen zu finden. Ich selbst werde mich auch\nintensiv daf\u00fcr einsetzen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDiesen Einsatz, Frau Ostrowski, vermisse ich bei Ihnen. Ihr\nWeg ist, maximales Kapital aus der Konfliktlage zu schla-\ngen, aber nicht, den Konflikt zu l\u00f6sen.\nMeine Damen und Herren! Es bleibt auch weiterhin das\nZiel der Staatsregierung, Sachsen als Standort f\u00fcr eine\nmoderne Mikroelektronikindustrie international wett-\nbewerbsf\u00e4hig zu machen. Die Investitionen von Siemens\nin Klotzsche und von AMD sind wichtige Meilensteine.\nBei AMD werden in der Chipproduktion 1 700 Arbeits-\npl\u00e4tze entstehen. Bei der Freiberger Compound Material\nGmbH werden 120 Arbeitspl\u00e4tze in einer hochmodernen\nFabrik f\u00fcr Schaltkreise geschaffen. Weitere 40 sollen fol-\ngen. Hier ist Siemens beteiligt und plant in Freiberg wei-\ntere Investitionen.\nSiemens hat gemeinsam mit Motorola ein Projekt zur Her-\nstellung neuartiger Schaltkreise begonnen, an dem 500\nMenschen arbeiten werden.\nDiese Projekte haben eine erhebliche Ausstrahlungskraft.\nEs wird auch Ihnen, Frau Ostrowski, nicht gelingen, diese\nAusstrahlungskraft mit Gift und Galle so weit zu \u00fcberzie-\nhen, da\u00df sie nicht mehr da ist.\nNicht nur bei Zulieferern und in der verarbeitenden Indu-\nstrie werden neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen. Wir rechnen\ndamit, da\u00df an der Elbe indirekt zus\u00e4tzlich 2 000 bis 3 000\nArbeitspl\u00e4tze entstehen k\u00f6nnen.\nDie Mikroelektronik als Schl\u00fcsseltechnologie beeinflu\u00dft\nganz entscheidend die Entwicklung im Maschinenbau, in\nder Automobilindustrie, der Elektronik, der Datenver-\narbeitung, der Feinmechanik. Siemens wird damit nat\u00fcr-\nlich auch zu einem Motor f\u00fcr diese Bereiche im Freistaat.\nBesonders wichtig ist die Entstehung von leistungsf\u00e4higen\nund innovativen Forschungs- und Technologiezentren.\nDazu z\u00e4hlt das Technologiegr\u00fcnderzentrum in unmittel-\nbarer Nachbarschaft zu Siemens in Klotzsche.\nDas DIW, das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung,\nhat unsere Strategie \u00fcbrigens im Januar letzten Jahres auf\nder ganzen Linie best\u00e4tigt. Mit der Ansiedlung von Simec\nund AMD wird die Grundlage f\u00fcr eine neue, im europ\u00e4i-\nschen Ma\u00dfstab interessante Technologieregion hier in\nSachsen gelegt. Mit einem Netzwerk von Forschungs- und\nProduktionseinrichtungen wird nicht nur f\u00fcr die Region,\nsondern im gesamtdeutschen und europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab\nein leistungsf\u00e4higer Zukunftsstandort geschaffen.\nMeine Damen und Herren! Aus dieser wirtschaftlichen\nSt\u00e4rke, die auf Wettbewerbsf\u00e4higkeit und nicht auf Sub-\nventionen beruht, f\u00fcr die der Staat die richtigen Rahmen-\nbedingungen zu setzen hat, erw\u00e4chst \u00fcberhaupt erst die\nM\u00f6glichkeit, soziale Verantwortung wahrzunehmen.\n\nWer die Wirtschaft durch Dirigismus und durch Eingriffe\nin die betriebswirtschaftliche Entscheidungsf\u00e4higkeit und\ndurch Abgaben und Steuern \u00fcberfordert, der gef\u00e4hrdet\nletzten Endes nichts anderes als die Grundlage des Sozial-\nstaates und verh\u00e4lt sich unsozial.\nWenn gleichzeitig der Staat in eine uferlose Verschuldung\ngetrieben werden soll, mit dem Ziel, ihn durch \u00dcberforde-\nrung zu zerst\u00f6ren, dann ist tats\u00e4chlich Hand an das Fun-\ndament der Gesellschaft gelegt. Das ist doch letztlich ihr\nZiel: Sie wollen daf\u00fcr sorgen, da\u00df der Ruin, in den Sie\ndieses Land schon einmal getrieben haben, noch einmal\nvor uns als schwarzes Loch g\u00e4hnt.\nDas, meine Damen und Herren, werden wir nicht zulas-\nsen, indem wir nicht zulassen, da\u00df die wirtschaftliche\nGrundlage f\u00fcr die Zukunft Sachsens herabgew\u00fcrdigt oder\nzerst\u00f6rt wird.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch Rede-\nbedarf angemeldet? \u2013 Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nachdem der Wirtschaftsexperte Umweltminister\nArnold Vaatz hier immerhin relativ flie\u00dfend die ihm zuge-\narbeiteten Zahlen, die in vielen F\u00e4llen nicht ganz korrekt\nsind, abgelesen hat und ansonsten seine Ha\u00dftiraden\ngegen\u00fcber der PDS gepflegt hat \u2013 aber das ist man ja von\nihm gewohnt; er scheut sich ja an keiner Stelle, das zu\ntun \u2013, mu\u00df ich nat\u00fcrlich noch einmal sprechen.\nSehr geehrter Herr Umweltminister Vaatz, ich darf Sie\ndaran erinnern: Es gab hier in Sachsen mal eine Plauener\nSpitze. Heute gibt es sie nicht mehr. Es gab in Sachsen ein\nRobotronwerk. Das gibt es heute nicht mehr. Es gab in\nSachsen eine Glasindustrie. Die gibt es heute nicht mehr.\nEs gab eine Textilindustrie. Die gibt es heute nicht mehr.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nH\u00f6ren Sie bitte auf, im neunten Jahr Ihrer Regierungst\u00e4tig-\nkeit die ,,40 Jahre\u201c aus der Tasche zu ziehen!\n\n(Proteste bei der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSie machen sich l\u00e4cherlich, wenn Sie da drau\u00dfen stehen\nund vor der normalen Bev\u00f6lkerung diese S\u00e4tze pr\u00e4gen.\nDas wissen Sie sehr genau. Wir haben ja zwei Wahlveran-\nstaltungen hinter uns.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nEine zweite Bemerkung: Wenn Sie hier immer wieder\nbejammern, da\u00df die PDS den Staat angeblich \u00fcberfordern\nw\u00fcrde \u2013 und weiteren solchen haneb\u00fcchenen Unsinn \u2013,\ndann darf ich Sie einmal daran erinnern, da\u00df die Bundes-\nrepublik Deutschland, der Sie ja so zugeneigt sind, als sie\nim Aufbau begriffen war, ein Investitionspflichtabgaben-\ngesetz beschlossen hatte, das die Gro\u00dfunternehmen ver-\npflichtete, einen Teil ihres Gewinns in den Aufbau der\nIndustrie zu stecken, in Investitionen zu stecken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nOstrowski?\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Nein, jetzt nicht.\n1958 ist dieses Investitionspflichtabgabengesetz in ein\nInvestitionslenkungsgesetz ge\u00e4ndert worden. Die\nGewinne von Gro\u00dfkonzernen mu\u00dften zur Lenkung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5944\n\n\n\nvon bestimmten Industriezweigen eingesetzt werden, zur\nLenkung des weiteren Aufbaus.\nAber hier stellen Sie sich nach der Vereinigung hin, als\nman genau wu\u00dfte, wie schwierig dieser Proze\u00df war, und\nsagen: Das mu\u00df alles der Konzern selber regeln, wir k\u00f6n-\nnen in die Wirtschaft nicht eingreifen. Das einzige, was wir\nk\u00f6nnen, ist, irgendwelche Appelle zu machen. Da lache ich\nmich doch halbtot.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNun kommen wir doch zu ein paar konkreten Zahlen. Das\nsind alles Ihre eigenen Antworten, meine Damen und Her-\nren von der Staatsregierung.\nDie Pro-Kopf-F\u00f6rderung bei Gro\u00dfkonzernen \u2013 aus der\nAntwort auf eine Anfrage von Herrn Kannegie\u00dfer \u2013 liegt\nbei 21 000 DM pro Besch\u00e4ftigten, bei Klein- und mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmen bei 15 000 DM pro Besch\u00e4ftigten.\nZur Lehrstellenproblematik bei Simec in Dresden, weil das\nHerr M\u00fcnch vorhin gesagt hat: Simec bildete 1996 27 Lehr-\nlinge aus, 1997 19; in diesem Jahr sind es 15. Ob das bei der\nstaatlichen F\u00f6rderung, die Simec bekommen hat, angemes-\nsen ist, wage ich zu bezweifeln.\nDie Besch\u00e4ftigungsimpulse \u2013 ich komme sofort zum\nSchlu\u00df \u2013 kann ich jetzt leider nicht mehr ausf\u00fchren. Ich\nempfehle Ihnen wirklich, meine vielen Kleinen Anfragen\nzu lesen,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\neigentlich mehr die Antworten Ihrer eigenen Staatsregie-\nrung, damit Sie hier nicht 100 000 verschiedene Zahlen\nnennen.\nFakt ist, da\u00df bei den Besch\u00e4ftigungsimpulsen und Syn-\nergieeffekten jeder x-beliebige eine andere Zahl verkauft.\nDas haben wir doch heute gemerkt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski, den Schlu\u00dfsatz bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Sie nennen 2 000, andere 4 000, wie-\nder andere 8 000 und sogar 10 000 Arbeitspl\u00e4tze. Alle m\u00f6g-\nlichen Zahlen werden verbreitet. Die DIW-Studie ist nichts\nanderes als eine Sch\u00e4tzung. Reale Analysen existieren\nnicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Den Schlu\u00dfsatz, Frau Ostrowski!\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Ich h\u00f6re ja schon auf; es ist ja\nschon gut.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU:  Frau Ostrowski, Sie haben in Ihrem\nvorletzten Redebeitrag behauptet, die PDS habe die\nAnsiedlung von Siemens unterst\u00fctzt. Habe ich Sie da recht\nverstanden?\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nSelbstverst\u00e4ndlich habe ich das gesagt! \u2013\n\nStaatsminister Vaatz: Ja, das hat sie gesagt!)\n\nIn Ihrem soeben gehaltenen Beitrag begannen Sie jedoch\nerneut die Neiddiskussion. Ich bitte Sie nachzulesen, wie\nProf. Hegewald in der 1. Legislaturperiode die Ansiedlung\nvon Siemens unterst\u00fctzt hat. Sie haben damals versucht,\nmit dem ,,gr\u00fcnen M\u00e4ntelchen\u201c die Ansiedlung zu vermei-\n\nden. Heute h\u00e4ngen Sie sich das rote M\u00e4ntelchen um und\nhetzen erneut gegen Siemens.\nMeine herzliche Bitte an Sie lautet: Sie s\u00e4en nicht, Sie j\u00e4ten\nnicht; also kritisieren Sie auch bitte nicht die Ernte!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe sehr aufmerksam zuge-\nh\u00f6rt. F\u00fcr mich ergibt sich aus den bisherigen Ausf\u00fchrun-\ngen ein Widerspruch. Herr M\u00fcnch und Herr L\u00e4mmel\nhaben davon gesprochen \u2013 Herr L\u00e4mmel hat mir darin\nausdr\u00fccklich recht gegeben \u2013, da\u00df es notwendig ist, den\nStandort Medizintechnik in Sachsen und besonders in\nDresden zu erhalten. Sie haben gesagt, da\u00df Sie das auch\ntun w\u00fcrden und sich gemeinsam mit der Staatsregierung\ndaf\u00fcr einsetzten.\nHerr Vaatz hat in seinen vorherigen Ausf\u00fchrungen davon\nkein Wort erw\u00e4hnt. Er sprach nur davon, da\u00df die Arbeits-\npl\u00e4tze, die verlorengehen, irgendwie und irgendwo in\nandere Betriebe umverteilt werden. Er hat nicht davon\ngesprochen, da\u00df der Standort erhalten werden soll. Dazu\nh\u00e4tte ich gern noch eine klare \u00c4u\u00dferung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, wollen Sie darauf antwor-\nten?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Der Standort \u00dcbigau besteht nicht nur aus den in\nRede stehenden Arbeitspl\u00e4tzen. Das ist alles, was dazu zu\nsagen ist.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWir haben von der Medizintechnik gesprochen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion noch einmal.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU:  Frau Dr. Volkmer, vielleicht kann auch\nich noch ein wenig zur Klarheit beitragen. Wenn Sie mit\nIhren Kollegen aus der eigenen Fraktion gesprochen h\u00e4t-\nten, so w\u00e4re diese Frage an dieser Stelle und in dieser\nForm von Ihnen gar nicht gestellt worden.\nWir haben folgende Strategie, auf die ich in meinem Bei-\ntrag schon eingegangen bin: Als erstes setzt sich die Staats-\nregierung gegen\u00fcber Siemens daf\u00fcr ein, da\u00df Arbeitspl\u00e4tze\nam Standort \u00dcbigau, wo es m\u00f6glich ist, erhalten und neue\ngeschaffen werden.\nZweitens \u2013 die Kollegen kennen das aus dem Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie \u2013 habe ich ange-\nregt, auch \u00fcber RKW dar\u00fcber nachzudenken, ob es auf\ndem Gebiet der Medizintechnik die M\u00f6glichkeit gibt, neue\nProdukte in die Produktion einzuf\u00fchren.\nZum dritten gibt es Verhandlungen der Staatsregierung\nmit Siemens und dem Betriebsrat, um einen Investor f\u00fcr\nden dortigen Standort zu finden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Volkmer, SPD:\n\nDas wollte ich hier gern einmal h\u00f6ren!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Die PDS hat keine Redezeit mehr,\nm\u00f6chte aber einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung stellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5945\n\n\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, Herr Pr\u00e4sident, zur Gesch\u00e4ftsordnung.\nDa Sie es m\u00f6glicherweise nicht geh\u00f6rt haben, m\u00f6chte ich\nhier darauf hinweisen, da\u00df der Abg. Bandmann w\u00e4hrend\ndes letzten Redebeitrages von Frau Ostrowski gerufen hat,\ndie Tatsache, da\u00df Extremisten hier \u00fcberhaupt reden d\u00fcrf-\nten, sei eine Schweinerei. Ich denke, da\u00df es die Aufgabe\ndes Pr\u00e4sidenten ist, so etwas zu ahnden. Dies ist kein\nUmgang in diesem Parlament.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meines Erachtens war das kein\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag. Ich habe den von Ihnen\ngenannten Zuruf auch nicht geh\u00f6rt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist klar!)\n\nIch werde noch einmal mit dem Abgeordneten sprechen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Aktuelle Debatte\nbeendet. Tagesordnungspunkt 1 ist abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/9000\n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgemacht worden.\nAls ersten bitte ich den Abg. Wehnert, fraktionslos, seine\nFrage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Frage\nbetrifft die s\u00e4chsischen Berechnungen zur Agenda 2000.\nIn Pressever\u00f6ffentlichungen zur Agenda 2000 \u00e4u\u00dferte sich\nder Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und For-\nsten besorgt. Er erkl\u00e4rte unter anderem, da\u00df auf der\nGrundlage von Berechnungen der S\u00e4chsischen Landes-\nanstalt f\u00fcr Landwirtschaft bei Inkrafttreten der Agenda\n2000 in der bisher vorliegenden Form allein f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Landwirtschaft ein j\u00e4hrlicher Verlust von 234 Millio-\nnen DM und ein weiterer Abbau von 15 000 Arbeitspl\u00e4t-\nzen in der Landwirtschaft Sachsens die Folge w\u00e4ren.\nObwohl seit dem Tag der Einreichung meiner Frage mit\nDrucksache 2/8779 eine sehr umfangreiche und sehr\nordentliche Beantwortung vorliegt, erlaube ich mir den-\nnoch, der Staatsregierung folgende Fragen zu stellen:\n1. Aus welchen Positionen setzen sich die Berechnungen\nder entstehenden finanziellen Verluste von 234 Millio-\nnen DM pro Jahr allein in Sachsens Landwirtschaft im ein-\nzelnen zusammen?\n2. Welche Berechungen ergeben im einzelnen einen\nAbbau von 15 000 Arbeitspl\u00e4tzen in der s\u00e4chsischen Land-\nwirtschaft, die mit Einf\u00fchrung der Agenda 2000 in vor-\nliegender Form wegfallen w\u00fcrden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Abg. Wehnert, Sie haben die Eigent\u00fcmlich-\nkeit, da\u00df Sie sehr komplexe Themen in Kleine Anfragen\nverpacken. Dennoch will ich versuchen, Ihnen zu antwor-\nten.\n\n(Wehnert, fraktionslos:\nDas ist eine parlamentarische M\u00f6glichkeit!)\n\nBei der Berechnung der finanziellen Verluste f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Landwirtschaft haben wir unterstellt, da\u00df sich die\nSenkung der Interventionspreise voll in den Erzeugerprei-\nsen niederschl\u00e4gt. Das ergibt bei Getreide zun\u00e4chst einen\n\nErl\u00f6sausfall von 98,4 Millionen DM, der teilweise durch\ndie Pr\u00e4mienerh\u00f6hung und den Stillegungssatz von null\nProzent kompensiert werden w\u00fcrde. Weitere Einbu\u00dfen\nentstehen durch die Pr\u00e4miensenkungen bei \u00d6lsaaten,\nEiwei\u00dfpflanzen und \u00d6lleinen, die durch Verschiebungen\nder Zahlungszeitr\u00e4ume bei der Intervention und den Weg-\nfall des Getreidedepots entstehen, so da\u00df netto ein Ausfall\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft von 45,3 Millionen DM\nin der pflanzlichen Erzeugung verbleibt.\nBei der Milch ist ein Preisr\u00fcckgang von acht Pfennig je\nKilogramm zugrunde gelegt worden. Das ergibt zun\u00e4chst\neinen Erl\u00f6sausfall von 110,9 Millionen DM, der jedoch\ngr\u00f6\u00dftenteils durch die angedachte Pr\u00e4mie kompensiert\nwerden soll. Bei Ber\u00fccksichtigung der Auswirkungen der\nAgenda 2000 auf Schlachtvieh, also auf Schlachtk\u00e4lber,\nSchlachtf\u00e4rsen, Mutterk\u00fche und Bullen, einschlie\u00dflich\nMaispr\u00e4mie verbleibt ein saldierter Verlust von 25,68 Mil-\nlionen DM. Insgesamt ergeben sich somit finanzielle Ein-\nbu\u00dfen sowohl f\u00fcr die pflanzliche als auch f\u00fcr die tierische\nErzeugung in H\u00f6he von rund 71 Millionen DM. Das w\u00e4re\ndie Auswirkung ohne die Degression und ihre Folgen.\nVon der Degression entsprechend den jetzt vorliegenden\nVerordnungsentw\u00fcrfen w\u00e4ren in Sachsen 123 Einzelunter-\nnehmen und Mehrfamilienbetriebe in Form von 120 GbR\nund 417 juristische Personen betroffen. Die Berechnung\nder sich durch die Degression ergebenden Pr\u00e4mienverluste\nergibt aufaddiert eine Summe von 94,1 Millionen DM\nzus\u00e4tzlich zu dem genannten Betrag. Damit h\u00e4tten wir\n165 Millionen DM erreicht.\nDas ist aber noch nicht alles. Wir m\u00fcssen unterstellen, da\u00df\ndie betroffenen Betriebe insbesondere ihre Tierhaltung\nsowohl bei der Rindermast als auch beim Milchvieh nicht\nbeibehalten k\u00f6nnen. Als Folge davon werden Ackerfutter-\nfl\u00e4chen frei, die mit anderen Fruchtarten bestellt werden\nk\u00f6nnen. Dabei wird sicher das Getreide bevorzugt wer-\nden, da der Deckungsbeitrag nach wie vor g\u00fcnstig ist.\nDamit entsteht erneut die Gefahr der Grundfl\u00e4chen\u00fcber-\nschreitung.\nDazu kommt die vorgesehene K\u00fcrzung der befristet zuge-\nwiesenen Basisfl\u00e4chen. Die dann nach unserer Erwartung\neintretende Basisfl\u00e4chen\u00fcberschreitung f\u00fchrt zu einer Pr\u00e4-\nmienk\u00fcrzung von zus\u00e4tzlich 68,9 Millionen DM. Das\nergibt die von Ihnen angesprochene Summe der finanziel-\nlen Verluste f\u00fcr Sachsen von 234 Millionen DM pro Jahr.\nHerr Abgeordneter, ich wei\u00df, da\u00df Kommissar Fischler\nunsere Berechnung f\u00fcr zu pessimistisch h\u00e4lt. Er erwartet,\nda\u00df die Senkung der Interventionspreise nicht voll auf den\nMarktpreis durchschl\u00e4gt, und er erwartet, da\u00df die Betriebe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5946\n\n\n\naufgrund technischer Fortschritte und weiterer Rationali-\nsierung die Viehbest\u00e4nde nicht in dem von uns unterstell-\nten Ausma\u00df abbauen werden. Aber diese Erwartungen\nsind unsicher. Deshalb halten wir uns an die f\u00fcr uns bere-\nchenbaren Fakten.\nZu Ihrem zweiten Teil, den Fragen hinsichtlich der Gef\u00e4hr-\ndung von Arbeitspl\u00e4tzen. Die genannten Einkommensaus-\nf\u00e4lle, verursacht durch die Preissenkungen einerseits und\ndurch Pr\u00e4mienk\u00fcrzungen andererseits, konzentrieren sich\nauf die genannten rund 650 Betriebe, die in Sachsen von\nder Degression betroffen sind.\nDiese Betriebe bewirtschaften etwa 75 % der landwirt-\nschaftlichen Fl\u00e4chen und besch\u00e4ftigen 20 000 bis 25 000 Ar-\nbeitskr\u00e4fte. Etwa zwei Drittel davon sind laut unseren\nBerechnungen als gef\u00e4hrdet anzusehen, weil sie in den\nArbeitsinitiativen Futterbaubetriebe mit dem Hauptpro-\nduktionszweig Milchproduktion t\u00e4tig sind. Das hei\u00dft,\n15 000 Arbeitspl\u00e4tze sind als potentiell gef\u00e4hrdet anzu-\nsehen, da die betroffenen Betriebe durch die Anpassungs-\nreaktion \u2013 im Klartext hei\u00dft das Abbau von Arbeitspl\u00e4t-\nzen \u2013 Kosten sparen m\u00fcssen und sich durch grundlegen-\nde \u00c4nderungen der Betriebsstruktur \u2013 im Klartext hei\u00dft\ndas Abbau von Viehbest\u00e4nden und Umnutzung freiwer-\ndender F\u00f6rderfl\u00e4chen, Umstrukturierung der Betriebe bis\nhin zur Liquidation \u2013 diesen Pr\u00e4mienverlusten anpassen\nm\u00fcssen.\nIch habe die Hoffnung, da\u00df ein Teil der betroffenen Betrie-\nbe durch entsprechende Anpassungen und Umstrukturie-\nrungen m\u00f6glichst viele Arbeitspl\u00e4tze sichern kann. Ich\nkann aber nicht ausschlie\u00dfen, da\u00df einem Teil der Betriebe,\nfalls sich nichts an den Verordnungsentw\u00fcrfen \u00e4ndert,\nkein anderer Weg als die Liquidation bleibt.\nIn jedem Fall wird die Einf\u00fchrung der jetzt vorliegenden\nAgenda-Verordnungen einen extremen Umstrukturie-\nrungsdruck auf die Betriebe aus\u00fcben. Ich habe daher nicht\ndavon gesprochen, da\u00df 15 000 Arbeitspl\u00e4tze definitiv\nabgebaut werden, sondern davon, da\u00df bis zu 15 000 Ar-\nbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet sind.\nSolange keine verbindlichen Verordnungen und keine\nRegelungen \u00fcber die detaillierte Ausgestaltung der den\nanderen Mitgliedsstaaten \u00fcberlassenen Bereiche vorliegen,\nl\u00e4\u00dft sich die Reaktion der einzelnen Betriebe nicht verbind-\nlich voraussagen. Deshalb diese vorgestellten Berechnun-\ngen.\n\nWehnert, fraktionslos:  Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte\nmich zun\u00e4chst einmal f\u00fcr die sehr exakten und ordent-\nlichen Ausf\u00fchrungen bedanken. Man sollte der Opposi-\ntion nicht immer unterstellen, da\u00df sie mit solchen Anfra-\ngen etwas H\u00e4\u00dfliches wolle. Ich halte es f\u00fcr bedeutsam, da\u00df\nsich der Landtag damit besch\u00e4ftigt.\nMeine Nachfrage bezieht sich auf die Arbeitskr\u00e4fte. Im\nS\u00e4chsischen Agrarbericht 1997, der im Landtag zur Dis-\nkussion steht, ist ausgewiesen, da\u00df wir noch 23 828 voll-\nbesch\u00e4ftigte Arbeitskr\u00e4fte in der Landwirtschaft besitzen.\nIch rede von Vollbesch\u00e4ftigten. Die Gefahr, die Sie sehen,\nteile ich in vollem Umfang. Deshalb m\u00fcssen wir bei der\nAgenda anfangen.\nMeine Frage lautet: Wurde hinsichtlich dieser 15 000 Ar-\nbeitskr\u00e4fte unterstellt, da\u00df es sich um vollbesch\u00e4ftigte Ar-\nbeitskr\u00e4fte handeln k\u00f6nnte? \u2013 Ich formuliere es vorsichtig.\nDann w\u00e4re das Bild noch dramatischer, als wir es gegen-\nw\u00e4rtig zu verzeichnen haben.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abgeordneter! Ich gehe davon\naus, da\u00df Sie sehr wohl die Definition der einzelnen Positio-\n\nnen, also Arbeitskr\u00e4fte, Besch\u00e4ftigte usw., in der Statistik\nkennen. Es gibt deshalb keinen Grund, sie in irgendeiner\nWeise zu erg\u00e4nzen.\nWir gehen davon aus, da\u00df die Angaben der Statistik\nGrundlagen f\u00fcr unsere Arbeit sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Abg. Frau Dr. Schwarz,\nFraktion der SPD, ihre Anfrage an die Staatsregierung zu\nstellen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Nachdem zuletzt mit der Diskus-\nsion um die Novellierung des Hochschulrahmengeset-\nzes die in Sachsen schon l\u00e4nger m\u00f6glichen gestuften\nAbschl\u00fcsse Bachelor bzw. Bakkalaureus und Master wie-\nder in das \u00f6ffentliche Bewu\u00dftsein gedrungen sind, gibt es\neine Reihe von entsprechenden Studieng\u00e4ngen bzw.\nAntr\u00e4gen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie stellt sich der Genehmigungsstand von Antr\u00e4gen\nzu Bachelor- und Masterstudieng\u00e4ngen dar?\n2. Ist mit der rechtzeitigen Genehmigung bzw. Ablehnung\nnoch nicht beschiedener Antr\u00e4ge zu rechnen, so da\u00df die\nStudieng\u00e4nge gegebenenfalls im Herbst beginnen k\u00f6nnen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet der\nzust\u00e4ndige Staatsminister Dr. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nAbg. Schwarz, alle die im SMWK von s\u00e4chsischen Univer-\nsit\u00e4ten vorgelegten Studien- und Pr\u00fcfungsordnungen f\u00fcr\nBakkalaureusstudieng\u00e4nge sind, sofern diese genehmi-\ngungsf\u00e4hig waren, genehmigt worden. Ich verweise auf\ndie Studieng\u00e4nge Maschinenbau, Elektrotechnik und\nInformatik an der Technischen Universit\u00e4t Dresden, den\ninternationalen Studiengang Physik an der Universit\u00e4t\nLeipzig, der vom DAAD gef\u00f6rdert wird, und auf den Stu-\ndiengang Informationstechnik an der Technischen Univer-\nsit\u00e4t Chemnitz.\nF\u00fcr die Einrichtung von grundst\u00e4ndigen Bakkalaureusstu-\ndieng\u00e4ngen an s\u00e4chsischen Fachhochschulen wird derzeit\n\u00fcber m\u00f6gliche Pilotprojekte beraten. Bisher liegen Antr\u00e4ge\nvon zwei Fachhochschulen vor, und zwar von der Hoch-\nschule f\u00fcr Technik und Wirtschaft in Mittweida und der\nHochschule f\u00fcr Technik, Wirtschaft und Kultur in Leipzig.\nDiese sind im April bzw. im Mai eingereicht worden. Wir\npr\u00fcfen noch, ob die Kriterien erf\u00fcllt sind und ob diese\nStudieng\u00e4nge beginnen k\u00f6nnen. Sie werden verstehen,\nda\u00df f\u00fcr die Einrichtung von Bakkalaureusstudieng\u00e4ngen\nan Fachhochschulen Erweiterungen bedacht werden m\u00fcs-\nsen.\nIch habe bei der letzten Tagung der Landeshochschulkon-\nferenz erstens angek\u00fcndigt, da\u00df ich eine Verordnung \u00fcber\ndie neuen akademischen Grade in Sachsen erlassen werde.\nIch habe die Landeshochschulgruppe gebeten, daf\u00fcr eine\nArbeitsgruppe zu bilden, so da\u00df wir dar\u00fcber im Kontakt\nbleiben k\u00f6nnen.\nFrau Abgeordnete, ich benutze die Gelegenheit, daran zu\nerinnern, da\u00df das Ziel der s\u00e4chsischen Hochschulpolitik in\nder Reform der deutschen akademischen Frage, nicht in\nder Einf\u00fchrung eines angeblich existierenden anglo-ameri-\nkanischen Graduierungssystems besteht.\nEs ist dabei auch unser Ziel, da\u00df Bakkalaureusstudien-\ng\u00e4nge an Fachhochschulen stattfinden. Ich gehe davon\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5947\n\n\n\naus, da\u00df wir auf der Basis der eingereichten Antr\u00e4ge bald\nzu einer Entscheidung kommen k\u00f6nnen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Hei\u00dft das, da\u00df die Studieng\u00e4nge\nbeginnen k\u00f6nnen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich bitte darum, mich nicht darauf festzulegen. Es\nist unser Ziel, rasch zu genehmigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Abg. Dr. Hahn, Fraktion der\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung zu richten.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In der j\u00fcngsten Sitzung des Landtagsausschusses f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport hat der Kultusminister unter\nanderem dar\u00fcber informiert, da\u00df die Vergabe von F\u00f6rder-\nmitteln, zum Beispiel im Schulbau, k\u00fcnftig auch von der\nExistenz einer entsprechenden Schulnetzplanung abh\u00e4n-\ngig gemacht werden soll.\nNach wie vor ist aber die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Erstellung\nderartiger Schulnetzpl\u00e4ne nicht gekl\u00e4rt. Die staatlichen\nSchul\u00e4mter unterliegen keiner direkten Kontrolle durch\ndie kommunalen Vertretungsk\u00f6rperschaften und werden\nau\u00dferdem demn\u00e4chst durch die Regionalschul\u00e4mter\nersetzt. Eine weitgehend zentralistische Schulnetzplanung\nwird dem Anspruch einer ausgewogenen Planung der\nSchulstandorte mit Sicherheit nicht gerecht. Wenn sich\nKreistage mit dieser Thematik befassen wollen, zum Bei-\nspiel um lokale Egoismen einzelner B\u00fcrgermeister \u00fcber-\nwinden zu helfen, wird immer wieder auf die nicht gege-\nbene Zust\u00e4ndigkeit verwiesen.\nAus diesem Grunde frage ich die Staatsregierung:\n1. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, die\nVerantwortung f\u00fcr eine regionale Schulnetzplanung wie-\nder auf die Landkreise zu \u00fcbertragen?\n2. Wie wird k\u00fcnftig gesichert, da\u00df die gew\u00e4hlten Kreisr\u00e4te\nan der Schulnetzplanung in ihrem Landkreis entscheidend\nmitwirken k\u00f6nnen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet der\nzust\u00e4ndige Minister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Herr\nKollege Hahn, Ihre Anfrage ist irref\u00fchrend, denn sie sug-\ngeriert, da\u00df die Landkreise die Verantwortlichkeit f\u00fcr eine\nregionale Schulnetzplanung gehabt h\u00e4tten. Sp\u00e4testens seit\ndem Inkrafttreten des S\u00e4chsischen Schulgesetzes vom\n3. Juli 1991 ist geregelt, wie die Schulnetzplanung zu erfol-\ngen hat. Nach den \u00a7\u00a7 21 und 22 dieses Gesetzes sind die\nGemeinden Schultr\u00e4ger der allgemeinbildenden Schulen,\nder entsprechenden F\u00f6rderschulen und der Schulen des\nzweiten Bildungsganges.\nBei der Einrichtung, \u00c4nderung, Aufhebung und Unterhal-\ntung der Schulen wirken sie und der Freistaat Sachsen\nnach den Vorschriften des Schulgesetzes zusammen.\nLandkreise und kreisfreie St\u00e4dte sind nach diesen gesetz-\nlichen Vorschriften die Schultr\u00e4ger von berufsbildenden\nSchulen und den entsprechenden F\u00f6rderschulen. Sie k\u00f6n-\nnen \u2013 diese M\u00f6glichkeit sieht das Schulgesetz auch vor \u2013\nbei \u00fcber\u00f6rtlicher Bedeutung der Schule Schultr\u00e4ger von\ndifferenzierten Mittelschulen, Gymnasien und den ent-\nsprechenden F\u00f6rderschulen sowie der Schulen des zweiten\nBildungsweges sein. Hierbei k\u00f6nnen sie die entsprechende\n\nSchulnetzplanung ganz entscheidend beeinflussen. Dar-\n\u00fcber hinaus kann der Landkreis in F\u00e4llen der gemeind-\nlichen Schultr\u00e4gerschaft nur dann t\u00e4tig werden, wenn die\nErf\u00fcllung der aus der Schultr\u00e4gerschaft erwachsenden\nAufgaben die Leistungsf\u00e4higkeit der einzelnen kreisange-\nh\u00f6rigen Gemeinde \u00fcbersteigt.\nDie Staatsregierung plant zur Zeit keine diesbez\u00fcgliche\n\u00c4nderung des Schulgesetzes. Sie beabsichtigt also nicht,\ndie Verantwortlichkeit f\u00fcr eine regionale Schulnetzpla-\nnung grunds\u00e4tzlich den Landkreisen zu \u00fcbertragen.\n\nDr. Hahn, PDS:  Ich habe eine Nachfrage, Herr Minister.\nSie haben jetzt noch einmal auf die Zust\u00e4ndigkeiten hinge-\nwiesen. Das ist insoweit auch korrekt. Die Frage zielte aber\ndarauf, wie \u00fcberhaupt gew\u00e4hlte Abgeordnete an einer\nregionalen Schulnetzplanung beteiligt werden, da dies\nweder \u00fcber den Landtag noch \u00fcber die Kreise geschieht.\nWie werden die gew\u00e4hlten Abgeordneten hier einbe-\nzogen? Das w\u00fcrde ich gern wissen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie haben das im-\nmer noch nicht ganz verstanden, Herr Abgeordneter. Sie\nsind auch in einem Kreistag. Bei den Schulen, die in Kreis-\ntr\u00e4gerschaft sind, k\u00f6nnen Sie das ohne weiteres beeinflus-\nsen.\n\nDr. Hahn, PDS: Die Frage ging aber nach den Schulen, die\nnicht in Kreistr\u00e4gerschaft sind und wo Streitigkeiten zwi-\nschen einzelnen B\u00fcrgermeistern und Schultr\u00e4gern vorhan-\nden sind, aber hier eine Kl\u00e4rung m\u00f6glicherweise im Inter-\nesse des Kreises und der Schulstandorte m\u00f6glich w\u00e4re.\nWie ist hier die Einflu\u00dfnahme der Abgeordneten m\u00f6glich?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Hier erfolgt das\n\u00fcber intensive Kommunikation zwischen den Beteiligten\nin der Region. Hier sind Gemeinder\u00e4te und B\u00fcrgermeister\neingebunden. Das ist nicht ganz einfach. Wir moderieren\ndiesen Proze\u00df, aber wir wollten die kommunale Selbstver-\nwaltung. Da m\u00fcssen wir uns diesem Proze\u00df auch stellen.\nWir haben bei diesen Schultr\u00e4gerschaften nicht die\nAbsicht, das, in welcher Weise auch immer, grunds\u00e4tzlich\nauf eine \u00fcbergeordnete Ebene zu verlagern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Abg. Jurk, SPD, seine Frage\nan die Staatsregierung zu stellen.\n\nJurk, SPD: Zum Hauptinvestitionshindernis bei der \u00dcber-\nnahme der in Gesamtvollstreckung befindlichen Peill-Kri-\nstall B\u00e4renh\u00fctte Wei\u00dfwasser durch m\u00f6gliche Investoren\nentwickelt sich die ungekl\u00e4rte Entsorgung von Altlasten.\nDem Vernehmen nach hatte es durch die Treuhandanstalt\nBerlin einen Freistellungsantrag gegeben.\n\nZwischenzeitlich sollen auf dem Betriebsgel\u00e4nde der\nB\u00e4renh\u00fctte weitere Schadstoffe abgelagert worden sein.\nDas Regierungspr\u00e4sidium Dresden hatte daher eine was-\nser- und abfallrechtliche Anordnung zur Entsorgung der\nAltlasten an den zuletzt t\u00e4tigen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der B\u00e4ren-\nh\u00fctte erlassen. Die BvS als Nachfolgerin der Treuhandan-\nstalt hat bislang trotz Mahnung nicht auf Schreiben des\nLandratsamtes des Niederschlesischen Oberlausitzkreises\nzu Fragen der Altlastenr\u00fcckstellung oder m\u00f6glicher\nZuwendungen zur Entsorgung reagiert. Ich frage die\nStaatsregierung:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5948\n\n\n\nWer ist f\u00fcr die Entsorgung von Altlasten auf dem Betriebs-\ngel\u00e4nde der Peill-Kristall B\u00e4renh\u00fctte Wei\u00dfwasser in\nGesamtvollstreckung verantwortlich?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet der\nzust\u00e4ndige Minister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Herr Jurk, das ist ein sehr kompli-\nziert zu erl\u00e4uterndes Problem. Ich will das aber gern tun,\nwenn Sie es wollen. Es w\u00e4re vielleicht f\u00fcr alle fruchtbarer,\nwenn ich Ihnen das einfach schriftlich zuschicken w\u00fcrde.\nWas halten Sie davon?\n\nJurk, SPD: Wenn es der Sache dient, bin ich eigentlich\nIhrer Meinung. Dann kann man das machen.\nIch m\u00f6chte dennoch zwei Fragen stellen, die Sie vielleicht\nsofort beantworten k\u00f6nnen und die nicht dieser langen\nDarlegungen bed\u00fcrfen.\nNach einer dpa-Meldung von gestern liegt am Amts-\ngericht Wei\u00dfwasser ein Strafbefehl wegen umweltgef\u00e4hr-\ndender Abfallbeseitigung gegen den letzten Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer der B\u00e4renh\u00fctte vor, der noch nicht rechtskr\u00e4ftig ist.\nWissen Sie, wann dieser Strafbefehl rechtskr\u00e4ftig wird?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Es handelt sich hierbei um eine sehr aktuelle Mel-\ndung, die ich jetzt nicht nachpr\u00fcfen kann, Herr Jurk.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nAuch der Justizminister wei\u00df es nicht.)\n\nJurk, SPD: Es stellt sich nat\u00fcrlich in diesem Zusammen-\nhang die Frage, warum die Umweltbeh\u00f6rden des Freistaa-\ntes bisher nicht die ehemaligen Besitzer der Glash\u00fctte\nangehalten haben, ihre Altlasten ordnungsgem\u00e4\u00df zu ent-\nsorgen.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Eine zusammenfassende Bemerkung dazu: Die Ent-\nsorgungspflichtigen festzustellen ist relativ schwierig,\ndenn es mu\u00df zwischen den m\u00f6glichen Zustandsst\u00f6rern\nund den m\u00f6glichen Handlungsst\u00f6rern abgewogen wer-\nden. M\u00f6gliche Handlungsst\u00f6rer lassen sich aber durch\neine Kette von Eigent\u00fcmerwechseln nicht ohne weiteres\nfinden. Wenn das allerdings nicht der Fall ist, wird die\nEntscheidung sehr schwierig. Was die Entscheidung\nschwierig macht, habe ich hier aufgeschrieben. Das w\u00fcrde\nich Ihnen gern zuschicken, Herr Jurk.\n\n(Jurk, SPD:\nSie k\u00f6nnen mir das auch gleich geben!)\n\n\u2013 Gern!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Abg. Frau Ostrowski,\nihre Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Ostrowski, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Mitglied des Bundestages Frau Christa\nReichard (CDU) ver\u00f6ffentlichte im Journal ,,CDU in Dres-\nden\u201c folgende Anzeige: ,,Aufruf an alle Entscheidungs-\ntr\u00e4ger in der Wirtschaft! Einstellungen jetzt! Unsere Regie-\nrungskoalition kann die Bundestagswahl nur gewinnen,\nwenn die Zahl der Erwerbslosen bis Ende August erheb-\nlich zur\u00fcckgeht. Und das ist zu schaffen! Dazu m\u00fc\u00dfte\n\njeder Unternehmer und jedes Unternehmen, die eine Wei-\nterarbeit der derzeitigen Regierung w\u00fcnschen, vorfristig\nund zus\u00e4tzlich unter Umst\u00e4nden per Zeitvertrag bis\nAnfang August einen oder mehrere Arbeitnehmer einstel-\nlen.\nJeder Unternehmer und jeder Personalentscheider, der\nCDU-Mitglied ist, sollte die M\u00f6glichkeit nutzen, durch\nvorgezogene Einstellungen per Zeitvertrag den Arbeits-\nmarkt zu entlasten und so die Chancen der Koalition zu\nverbessern.\nIhre Christa Reichard, MdB\u201c\nIch frage die Staatsregierung: H\u00e4lt die Staatsregierung vor-\ngezogene Einstellungen per Zeitvertrag f\u00fcr ein geeignetes\nInstrument, den Arbeitsmarkt zu entlasten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nMilbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung bef\u00fcrwortet jede Aktivit\u00e4t, die dazu f\u00fch-\nren kann, da\u00df sich die Unternehmen dazu entschlie\u00dfen,\n\u00fcber ihre schon jetzt veranla\u00dften Einstellungsaktivit\u00e4ten\nhinaus zus\u00e4tzliche Arbeitskr\u00e4fte einzustellen. Dabei halte\nich auch Einstellungen per Zeitvertrag f\u00fcr sinnvoll und\ngeeignet, den Arbeitsmarkt zu beleben, da sie eine notwen-\ndige Antwort auf die Ver\u00e4nderung der Arbeitswelt dar-\nstellen.\nUnumstritten ist mittlerweile, da\u00df die Situation auf dem\ndeutschen Arbeitsmarkt in West und Ost durch einen\nR\u00fcckgang der traditionellen Vollbesch\u00e4ftigung gekenn-\nzeichnet ist. Dieser R\u00fcckgang spiegelt die zunehmenden\nFlexibilisierungserfordernisse im Bereich der Wirtschaft\nund im Dienstleistungsgewerbe wider, denen sich logi-\nscherweise vor dem Hintergrund der Globalisierung\nimmer weniger Unternehmen entziehen k\u00f6nnen. Das ent-\nspricht aber auch teilweise den Bed\u00fcrfnissen der Arbeit-\nnehmer.\nForderungen, mit Hilfe der Politik eine Ausweitung von\nnicht normgerechten Arbeitsverh\u00e4ltnissen staatlicherseits\nzu unterbinden, wie es zum Beispiel im Wahlprogramm\nder SPD gefordert wird \u2013 ich vermute, bei der PDS auch \u2013,\num die traditionelle Ordnung auf dem Arbeitsmarkt wie-\nderherzustellen, sind nutzlos. Arbeitspl\u00e4tze, ob befristet\noder unbefristet, entstehen in freier Entscheidung der\nUnternehmen unter Ber\u00fccksichtigung betriebswirtschaft-\nlicher Gegebenheiten und Abw\u00e4gung der Bedingungen\nam Markt. Arbeitspl\u00e4tze entstehen nur dann, wenn G\u00fcter\nund Dienste produziert werden, mit denen \u00fcber den Preis\nauch die entsprechenden L\u00f6hne wieder hereinkommen.\nIch bin mir sicher, da\u00df unsere Unternehmen Einstellungen\nnicht aus kurzfristigen politischen, sondern aus betrieb-\nlichen \u00dcberlegungen heraus vornehmen.\nPositive, zunehmend besch\u00e4ftigungspolitisch wirksame\nImpulse werden jetzt im Bereich der Industrie sp\u00fcrbar.\nAuch die gro\u00dfe Akzeptanz bei der Inanspruchnahme\ndes F\u00f6rderinstrumentes ,,Strukturanpassungsma\u00dfnahmen\nnach dem SGB III\u201c in Form zus\u00e4tzlicher Einstellungen\nArbeitsloser in Wirtschaftsunternehmen ist ein gutes\nSignal, da\u00df Bewegung in den Arbeitsmarkt kommt.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Eine Nachfrage, bitte. Sie haben\ngesagt, die Staatsregierung f\u00f6rdert jede Aktivit\u00e4t, die den\nArbeitsmarkt entlastet. Bezieht sich das auch auf Aktivit\u00e4-\nten, die eindeutig den Arbeitsmarkt entlasten sollen, um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5949\n\n\n\ndem Wahlkampf einer bestimmten Partei zu dienen?\nBef\u00fcrwortet das die Staatsregierung auch?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Die\nStaatsregierung bef\u00f6rdert nicht, sondern freut sich \u00fcber\njeden, der in Arbeit ist.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nAuch in bezug auf den Wahlkampf?)\n\nFrau Ostrowski, ich gehe davon aus, da\u00df Unternehmen\ndann Leute einstellen, wenn sie Arbeit haben und G\u00fcter\nund Dienste produzieren, mit deren Verkauf durch\nErtr\u00e4ge die Arbeitnehmer bezahlt werden k\u00f6nnen, und\nnicht wegen politischer Appelle.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Jurk, SPD, seine\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nJurk,  SPD:  Zwischen Deutschland und Polen sollen ent-\nlang der ,,s\u00e4chsischen Grenze\u201c 6 neue Grenz\u00fcberg\u00e4nge\nentstehen. Von besonderer Bedeutung f\u00fcr die Verkehrsent-\nlastung der Kur- und Parkstadt Bad Muskau d\u00fcrfte dabei\nder Grenz\u00fcbergang nahe Krauschwitz \u00fcber die Nei\u00dfe nach\nLeknica (Lugknitz) sein.\nFrage: Welche Terminstellungen gibt es f\u00fcr die Errichtung\nvon Grenzbr\u00fccke und Zufahrtsstra\u00dfe sowie Grenzabferti-\ngungsanlagen am Grenz\u00fcbergang Krauschwitz/Leknica?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der zust\u00e4ndige Minister.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr Herrn Staatsminister\nSchommer darf ich die Fragen wie folgt beantworten:\nDie Durchf\u00fchrung der von Ihnen hier angesprochenen\nMa\u00dfnahmen an dem geplanten Grenz\u00fcbergang Krausch-\nwitz/Leknica ist von zwei Voraussetzungen abh\u00e4ngig,\neinmal dem Abschlu\u00df eines Grenzbr\u00fcckenabkommens f\u00fcr\nStra\u00dfen im nachgeordneten Netz, und zum zweiten ist die\nErg\u00e4nzung des deutsch-polnischen Abkommens \u00fcber\nGrenz\u00fcberg\u00e4nge und Arten des grenz\u00fcberschreitenden\nVerkehrs vom 6. November 1992 um diesen neu geplanten\n\u00dcbergang erforderlich.\nWir gehen davon aus, da\u00df diese beiden Voraussetzungen\nnoch in diesem laufenden Jahr erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\nUnter Ber\u00fccksichtigung des erforderlichen Vorlaufes f\u00fcr\ndie Erarbeitung der Projektunterlagen und die Schaffung\ndes Baurechts sowie der haushaltsm\u00e4\u00dfigen Einordnung\nwird mit einem Baubeginn im Jahre 2001 gerechnet. Damit\nw\u00e4re eine Inbetriebnahme des Grenz\u00fcbergangs im Jahre\n2003 m\u00f6glich.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Zschoche,\nPDS-Fraktion, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Danke  sch\u00f6n.  \u2013  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich frage die Staatsregierung:\nAuf welcher Rechtsgrundlage d\u00fcrfen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte\nf\u00fcr die Ausstellung eines Krankenscheines 5 DM oder\nmehr Geb\u00fchren, zum Beispiel 13 DM, verlangen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet f\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: F\u00fcr Kollegen Geisler\nantworte ich wie folgt: F\u00fcr die Geb\u00fchrenerhebung bei\nAusstellung der Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung f\u00fcr\ngesetzlich Krankenversicherte \u2013 die meinen Sie sicher mit\nIhrer Frage \u2013 gibt es keine gesetzliche Grundlage.\nDas Ausstellen von Bescheinigungen auf Anforderung\nDritter, also zum Beispiel Schulfreistellungen, Sportatteste,\nBescheinigungen f\u00fcr Pflegeheime usf., ist keine Leistung\nder gesetzlichen Krankenkasse. Geb\u00fchren k\u00f6nnen aber\nprivat liquidiert werden. Die H\u00f6he der Geb\u00fchren richtet\nsich nach der Geb\u00fchrenordnung der \u00c4rzte.\n\nFrau Zschoche,  PDS:  Ich m\u00f6chte bitte nachfragen. Ist es\nalso so, da\u00df ein Berufssch\u00fcler diese Geb\u00fchren f\u00fcr eine aus-\ngestellte Befreiung von der Schule, weil er krankgeschrie-\nben ist, bezahlen mu\u00df?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Auf der Basis des-\nsen, was ich Ihnen gesagt habe.\n\nFrau Zschoche, PDS: Das reicht mir aber nicht.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Das kann ich nicht\n\u00e4ndern.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Lattmann-\nKretschmer, PDS-Fraktion, ihre Frage an die Staatsregie-\nrung stellt.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Im Zusammenhang mit\nder Absicht, im Etatentwurf f\u00fcr 1999/2000 erhebliche Ein-\nsparungen in den Pl\u00e4nen der Staatsministerien vorzu-\nsehen, soll sich der Sprecher des Staatsministeriums f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert haben,\nda\u00df an den Hochschulen weitere Stellenk\u00fcrzungen nicht\nm\u00f6glich seien und K\u00fcrzungen eher im Kulturbereich und\nbei Bibliotheken ansetzen m\u00fc\u00dften. Ich beziehe mich auf\neine Ver\u00f6ffentlichung in der ,,Frankfurter Rundschau\u201c\nvom 15.6.1998.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n1. Entspricht die \u00c4u\u00dferung des Sprechers einer vom\nHerrn Staatsminister Prof. Dr. Meyer vertretenen und im\nMinisterium abgestimmten Auffassung?\n2. Welche Haushaltstitel w\u00e4ren von einer beabsichtigten\nK\u00fcrzung im Kulturbereich und bei Bibliotheken betroffen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der zust\u00e4ndige Staats-\nminister Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr\ngeehrte Frau Abgeordete, ein Beitrag mit dieser Aussage\nist nicht in der ,,Frankfurter Rundschau\u201c erschienen.\nJedenfalls haben wir ihn dort nicht finden k\u00f6nnen. Aller-\ndings hei\u00dft es in einem Artikel der ,,Freien Presse\u201c vom\n16.6.1998: ,,Das Wissenschaftsministerium gibt sich offi-\nziell gelassen. ,Wir haben noch keine konkreten Zahlen des\nFinanzministers auf dem Tisch\u2019, sagt Sprecher Hartmut\nH\u00e4ckel. An den Hochschulen seien weitere Stellenk\u00fcrzun-\ngen nicht mehr m\u00f6glich. Der bisherige Proze\u00df sei schmerz-\nhaft genug gewesen. Neue K\u00fcrzungen w\u00fcrden eher im\nKulturbereich oder bei den Bibliotheken ansetzen m\u00fcs-\nsen.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5950\n\n\n\nMit dieser Aussage hat der Sprecher lediglich M\u00f6glichkei-\nten der Umsetzung eines in der Zukunft unumg\u00e4nglichen\nStellenabbaus genannt.\nNun gleich die Antwort auf die zweite Frage: Die Staats-\nregierung hat noch keine Entscheidung zu einem weiteren\nStellenabbau getroffen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS:  Gut. Ich kann jetzt lei-\nder nichts weiter dazu sagen, aber den Artikel kann ich\nIhnen zur Kenntnis geben. Er besagt dasselbe \u2013 leider.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Adamczyk, Frak-\ntion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich beziehe mich mit meiner Frage auf die Gr\u00fcndung\ndes Landesverbandes Sachsen der Vereinigten Rechten in\nHoyerswerda. Die ,,Dresdner Neuesten Nachrichten\u201c\nsowie die ,,Leipziger Volkszeitung\u201c vom 12. Juni 1998 mel-\ndeten die Gr\u00fcndung eines Landesverbandes der Vereinig-\nten Rechten in Hoyerswerda.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Was ist der derzeitige Informationsstand der Staats-\nregierung zum s\u00e4chsischen Landesverband der Vereinig-\nten Rechten?\n2. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Partei und deren\nAktivit\u00e4ten ein?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der zust\u00e4ndige Staats-\nminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Abgeordneter,\nzu Ihrer Frage 1: Nach einer Presseerkl\u00e4rung des Bundes-\nvorsitzenden der Partei ,,Vereinigte Rechte\u201c soll am\n27. Mai 1998 in Hoyerswerda ein s\u00e4chsischer Landesver-\nband gegr\u00fcndet worden sein. Ziel dieses Landesverbandes\nsei es, an den Landtags- und Kommunalwahlen ,,mit einer\ngemeinsamen nationalen Liste, wo sich alle Patrioten betei-\nligen k\u00f6nnen und sollten\u201c, teilzunehmen. Zum Vorsitzen-\nden des s\u00e4chsischen Landesverbandes soll Peter Liebchen\ngew\u00e4hlt worden sein.\nZu Ihrer Frage 2: Dem Programm der genannten Partei\nlassen sich Hinweise auf nationalistische, v\u00f6lkisch-kollek-\ntivistische, fremdenfeindliche sowie Gedanken entneh-\nmen, die gegen die V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung gerichtet sind.\nWegen der bislang eher geringen Anzahl von Aktivit\u00e4ten\nder Partei im Freistaat Sachsen k\u00f6nnen Einzelbewertungen\nbisher nicht durchgef\u00fchrt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Kosel, Frak-\ntion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage bezieht sich auf das Hochhaus am\nKornmarkt in Bautzen.\nDas Hochhaus mu\u00df einem Gutachten nach schnellstens\nentmietet werden. Die dringliche Sanierung w\u00fcrde ca.\n150 Millionen DM erfordern.\nIch frage:\n1. Ist seitens der Staatsregierung eine finanzielle Beteili-\ngung vorgesehen?\n2. Welche F\u00f6rderungen dieses Sanierungsvorhabens sind\n\u00fcberhaupt m\u00f6glich?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! An dem genannten Hochhaus\nm\u00fc\u00dften nach einem eingeholten bautechnischen Gutach-\nten unverz\u00fcglich Sofortma\u00dfnahmen zur Gefahrenabwehr,\ninsbesondere im Gefahrenbereich Brandschutz, getroffen\nwerden. Diese Ma\u00dfnahmen erfordern insgesamt einen\nFinanzaufwand von mindestens 11 Millionen DM, um eine\nweitere Nutzung des Geb\u00e4udes f\u00fcr Wohnzwecke zu\ngew\u00e4hrleisten. Zudem w\u00e4re dar\u00fcber hinaus mittelfristig\neine Grundinstandsetzung und Modernisierung des\nGeb\u00e4udes mit mehreren Millionen DM notwendig, obwohl\nein Kostenbetrag von 150 Millionen DM in diesem Zusam-\nmenhang nicht bekannt ist.\nDa das Hochhaus das Erscheinungsbild der Bautzener Alt-\nstadt stark beeintr\u00e4chtigt, zielen die Bem\u00fchungen des\nEigent\u00fcmers, also des Wohnungsunternehmens, sowie der\nStadt und auch meines Ministeriums auf einen R\u00fcckbau\nhin. Die Gesamtaufwendungen daf\u00fcr liegen bei ca. 8 Mil-\nlionen DM und sind damit deutlich kosteng\u00fcnstiger als die\nSanierung, sogar kosteng\u00fcnstiger als die Durchf\u00fchrung\ndieser von mir bereits erw\u00e4hnten Sofortma\u00dfnahme.\nZu Ihrer Frage 2: F\u00fcr den R\u00fcckbau des Hochhauses wird\nzur Zeit ein Finanzierungskonzept entwickelt, an dem sich\nauch das Staatsministerium des Innern mit St\u00e4dtebauf\u00f6r-\ndermitteln beteiligen wird. Wir werden uns im \u00fcbrigen im\nRahmen des M\u00f6glichen und rechtlich Zul\u00e4ssigen an den\nFolgema\u00dfnahmen auch beteiligen.\n\nKosel, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt die Abg. Frau Dr. Bret-\nschneider, PDS-Fraktion, ihre Frage an die Staatsregierung\nstellt.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Eine Sozialhilfeempf\u00e4nge-\nrin wohnt in einem Objekt, welches sich in Gemeinde-\neigentum befindet. Seit Jahren wird zwar die Miete in vol-\nler H\u00f6he eingenommen \u2013 die Mutter mit ihren zwei Kin-\ndern erh\u00e4lt Wohngeld \u2013, die notwendigen Reparaturen am\nObjekt werden aber abgelehnt, da das Haus seit Jahren\nzum Verkauf steht. Da somit die defekte Heizung auch in\ndiesem Sommer nicht repariert wird, hat sich die Familie\num eine andere Wohnung bem\u00fcht und die M\u00f6glichkeit,\neine Genossenschaftswohnung zu beziehen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche M\u00f6glichkeit hat die Familie, f\u00fcr die Genossen-\nschaftsanteile eine Unterst\u00fctzung bzw. F\u00f6rderung zu\nerhalten?\n2. Welche Beihilfem\u00f6glichkeiten bestehen zum Beispiel f\u00fcr\nUmzugskosten, Gardinen, Auslegeware?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ich antworte wie\nfolgt: M\u00f6glich w\u00e4re, da\u00df der Sozialhilfetr\u00e4ger die Genos-\nsenschaftsanteile \u00fcbernimmt. Dabei w\u00fcrde es sich um eine\nHilfe zum Lebensunterhalt in Sonderf\u00e4llen gem\u00e4\u00df \u00a7 15a\ndes Bundessozialhilfegesetzes handeln. Bei dieser Hilfe\ngeht es um eine Kann-Leistung. Das bedeutet, da\u00df die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5951\n\n\n\nGew\u00e4hrung der Hilfe im pflichtgem\u00e4\u00dfen Ermessen des\nSozialhilfetr\u00e4gers steht.\nF\u00fcr den Fall, da\u00df ohne die Gew\u00e4hrung der Hilfe Woh-\nnungslosigkeit einzutreten droht, darf der Tr\u00e4ger der\nSozialhilfe gem\u00e4\u00df \u00a7 15a Abs. 1 Satz 2 die Hilfe regelm\u00e4\u00dfig\nnicht versagen.\nOb diese Voraussetzung vorliegt oder ob andere Hilfs-\nm\u00f6glichkeiten sinnvoller w\u00e4ren, zum Beispiel ein Dar-\nlehen an den Hilfeempf\u00e4nger, hat der Sozialhilfetr\u00e4ger\nnach der Lage des Einzelfalles zu entscheiden.\nSoviel zu Frage 1.\nZu Frage 2: Ein Umzug in eine andere Wohnung ist auch\nw\u00e4hrend des laufenden Bezugs von Hilfe zum Lebens-\nunterhalt m\u00f6glich. Wenn der Auszug aus der bisherigen\nWohnung geboten ist, werden die erforderlichen Umzugs-\nkosten vom Sozialhilfetr\u00e4ger \u00fcbernommen. Voraussetzung\nist, da\u00df dieser rechtzeitig in Kenntnis gesetzt wurde und\ndie Unterkunftskosten in der neuen Wohnung nicht unan-\ngemessen hoch sind.\nDie Kosten f\u00fcr Anschaffungen von Gebrauchsg\u00fctern, die\nnach dem Umzug in die neue Wohnung erforderlich wer-\nden, zum Beispiel die Anschaffung von Gardinen und\nAuslegware, wonach Sie fragen, k\u00f6nnen als einmalige\nLeistung im Rahmen der Hilfe zum Lebensunterhalt\ngew\u00e4hrt werden. Die Entscheidung hier\u00fcber trifft der\nSozialhilfetr\u00e4ger nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen unter\nBeachtung der Besonderheiten des Einzelfalles in eigener\nVerantwortung.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Ich habe noch zwei Nach-\nfragen zur Rechtsgrundlage. Vorige Woche ist in einer\nZeitschrift ver\u00f6ffentlicht worden, da\u00df, wenn der Mieter\nk\u00fcndigt, weil der Vermieter wesentliche M\u00e4ngel nicht\nbeseitigt \u2013 das w\u00fcrde ja hier zutreffen \u2013, der Mieter die\nUmzugskosten dem Vermieter in Rechnung stellen kann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Das wird wohl so\nsein.\n\nFrau Dr. Bretschneider,  PDS:  Die genaue Rechtsgrund-\nlage k\u00f6nnen Sie mir jetzt nicht sagen?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Wir haben ja hier\nkeine Rechtsberatung.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Aber es ist in der Presse so\nver\u00f6ffentlicht, und sie wird sich jetzt darauf berufen.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ja, fragen Sie einen\nRechtsanwalt.\n\nFrau Dr. Bretschneider,  PDS:  Gibt es eine Rechtsgrund-\nlage daf\u00fcr, da\u00df das Sozialamt \u2013 Sie sprachen das vorhin\nan \u2013 eine h\u00f6here Miete als die derzeitige ablehnen kann?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Das habe ich ja\ngerade gesagt. Die Unterkunftskosten in der neuen Woh-\nnung m\u00fcssen angemessen sein.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS:  Angemessen. Sie k\u00f6nnen\nh\u00f6her sein?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Die k\u00f6nnen auch\nh\u00f6her sein, aber sie m\u00fcssen angemessen sein f\u00fcr die Woh-\n\nnung. Es darf keine Luxuswohnung oder \u00fcbergro\u00dfe Woh-\nnung oder dergleichen bezogen werden.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS,\nseine Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich habe fol-\ngende Frage:\nD\u00fcrfen \u00c4rzte im Briefkopf bzw. Stempel den Begriff\n,,\u00c4rztehaus\u201c verwenden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Heitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Im Abschnitt B Nr. 2\nder Berufsordnung f\u00fcr \u00c4rzte sind die Bezeichnungen und\nHinweise, die ein Arzt aufnehmen darf, enumerativ auf-\ngef\u00fchrt. Danach ist der Hinweis ,,\u00c4rztehaus\u201c auf Praxis-\nschildern unzul\u00e4ssig.\nGleiches gilt nach Abschnitt D Nr. 4 der Berufsordnung\nf\u00fcr \u00c4rzte f\u00fcr Ank\u00fcndigungen auf Briefb\u00f6gen, Rezeptvor-\ndrucke, Stempel und sonstigen Schriftverkehr. Ein Zusam-\nmenschlu\u00df von \u00c4rzten ist entsprechend der gew\u00e4hlten\nRechtsform mit dem Zusatz ,,Gemeinschaftspraxis\u201c oder\n,,Partnerschaft\u201c anzuzeigen.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Ich  habe  dazu  eine  Nachfrage.  Der\nBegriff ,,\u00c4rztehaus\u201c ist doch sehr gebr\u00e4uchlich. Warum ist\ndas so in Sachsen festgelegt, da\u00df er nicht gebraucht wer-\nden darf?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Da m\u00fcssen Sie an\ndie \u00c4rztekammer herantreten, die ihre Berufsordnung so\ngefa\u00dft hat.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Es ist also ausschlie\u00dflich und alleine\neine Festlegung der \u00c4rztekammer?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Das  ist  in  der\nBerufsordnung der \u00c4rzte so festgelegt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Herr Dr. Hahn,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Meine Frage befa\u00dft sich mit dem geplanten Bau des\nKurmittelhauses in Bad Schandau.\n1. Wie stellt sich aus Sicht der Staatsregierung die gegen-\nw\u00e4rtige Situation in Vorbereitung des geplanten und mit\nzweistelligen Millionensummen aus dem Landeshaushalt\ngef\u00f6rderten Baus des Kurmittelhauses Bad Schandau dar?\n2. Welche Konsequenzen erg\u00e4ben sich f\u00fcr den Fall, da\u00df\ndie im F\u00f6rdermittelbescheid des Regierungspr\u00e4sidiums\nDresden enthaltenen Auflagen, zum Beispiel hinsichtlich\neiner Verlegung des Sportplatzes in Bad Schandau bis zum\n30.6.98, durch die Stadt oder den Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz nicht eingehalten werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der zust\u00e4ndige Staats-\nminister, Herr Prof. Milbradt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5952\n\n\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Mit\n\u00c4nderungsbescheid des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden\nvom 12.12.1997 wurde der Landkreis S\u00e4chsische Schweiz\nMa\u00dfnahmetr\u00e4ger f\u00fcr das Vorhaben Errichtung des Kur-\nmittelhauses Bad Schandau. Durch die Stabsstelle des\nLandratsamtes werden die notwendigen Schritte zur\nDurchf\u00fchrung des Vorhabens koordiniert. Auf der Grund-\nlage eines vom Kreistag und dem Regierungspr\u00e4sidium\nDresden bereits best\u00e4tigten Gesellschaftervertrages steht\ndie Gr\u00fcndung einer entsprechenden Betreibergesellschaft\nunmittelbar bevor. F\u00fcr den 3.10.1998 ist der erste Spaten-\nstich zur Errichtung des Kurmittelhauses geplant.\nAngesichts der gro\u00dfen regionalen Bedeutung, die dieses\nVorhaben f\u00fcr das Feriengebiet S\u00e4chsische Schweiz und\ninsbesondere f\u00fcr positive Entwicklungsimpulse im Kur-\nwesen und im Tourismus hat, wird von einer planm\u00e4\u00dfigen\nVorbereitung und Durchf\u00fchrung des Vorhabens durch\nden Ma\u00dfnahmetr\u00e4ger ausgegangen. \u2013 Soweit zur ersten\nFrage.\nZur 2. Frage. \u00dcber die Inanspruchnahme der Fl\u00e4che des\njetzigen Sportplatzes besteht \u00dcbereinstimmung zwischen\nden Beteiligten. Das best\u00e4tigt auch ein entsprechender\nStadtratsbeschlu\u00df. Die Erf\u00fcllung der planungsrechtlichen\nAuflagen ist Voraussetzung f\u00fcr die Errichtung des Kurmit-\ntelhauses Bad Schandau. Mit der Freigabe der Fl\u00e4che ist\ndie Durchf\u00fchrung des F\u00f6rdervorhabens grunds\u00e4tzlich\ngegeben.\nDer Zusammenhang mit der Herstellung eines Sportplat-\nzes an einem anderen Standort oder die Modernisierung\neiner Sportanlage ist in kommunalpolitischem Interesse.\nHier wird sich die Stadt Bad Schandau selbst entscheiden\nm\u00fcssen, welchem Vorhaben sie den Vorrang gibt. Eine\nF\u00f6rderung der Verlegung des Sportplatzes aus GA-Mitteln\ndes SMWA ist nach den geltenden F\u00f6rderrichtlinien ausge-\nschlossen.\nNachdem die Stadtverwaltung Bad Schandau l\u00e4ngere Zeit\ndie Standortsuche nicht mit dem notwendigen Nachdruck\nverfolgte, wird derzeit mit Unterst\u00fctzung des Landratsam-\ntes und des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden intensiv an\nder Kl\u00e4rung des Problems gearbeitet. Ein Gespr\u00e4ch zwi-\nschen den Beteiligten hat am 25.6.1998 stattgefunden. Es\nbestehen danach gute Aussichten, da\u00df in K\u00fcrze der Sport-\nplatz verlegt und mit dem Bau begonnen werden kann.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Ich habe noch zwei Nachfragen. Wenn\nich Sie richtig verstanden habe, gehen Sie trotz ge\u00e4u\u00dferter\nKritik an den Handlungen der Stadtverwaltung Bad\nSchandau davon aus, da\u00df die Auflagen bisher erf\u00fcllt wor-\nden sind bzw. erf\u00fcllt werden. Das ist die erste Nachfrage.\nDie zweite Frage ist noch nicht ganz korrekt beantwortet.\nWas passiert, wenn Teile von Auflagen oder auch einzelne\nAuflagen nicht erf\u00fcllt werden w\u00fcrden?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:\nZun\u00e4chst einmal sind diese Auflagen gemacht. \u00dcber die\nAuflagen besteht im Grunde genommen Klarheit und Ein-\nverst\u00e4ndnis.\nWas passiert, wenn die Auflagen nicht erf\u00fcllt werden,\nmu\u00df man im Einzelfall pr\u00fcfen. Ich gehe aber davon aus,\nda\u00df, wenn der Sportplatz da bleibt, wo er ist, das Kurmit-\ntelhaus nicht errichtet werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich wollte jetzt die Frage der Abg. Frau\nOstrowski aufrufen, aber sie ist nicht anwesend. Damit\nwird die Frage aus der Liste gestrichen.\n\nIch bitte daher die Abg. Frau Zschoche, PDS, ihre Frage an\ndie Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich frage:\n1. Wie haben sich die Sozialhilfeausgaben von Juli bis\nDezember 1997 im Freistaat Sachsen entwickelt?\n2. Wie viele s\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, darunter\nwieviel Kinder, erhielten am 31.12.1997 Sozialhilfe in Form\nvon ,,Hilfe zum Lebensunterhalt\u201c?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Zur ersten Frage.\nAngaben \u00fcber die Entwicklung der Sozialhilfeausgaben\nvon Juli bis Dezember 1997 in Sachsen liegen der Staats-\nregierung noch nicht vor. Auch der Zeitpunkt, wann diese\nZahlen zu den Gesamtausgaben des Jahres 1997 vorliegen,\nkann noch nicht genau genannt werden.\nZur Frage 2: Das Statistische Landesamt in Kamenz hat\nnoch keine Empf\u00e4ngerzahlen zum 31.12.1997 ver\u00f6ffent-\nlicht. Es gibt aber bereits vorl\u00e4ufige Empf\u00e4ngerzahlen\nbezogen auf das vierte Quartal 1997. Bei diesen Empf\u00e4n-\ngerzahlen f\u00fcr das vierte Quartal handelt es sich aber um\nvorl\u00e4ufige Angaben, die noch nicht ver\u00f6ffentlicht werden,\nda sie nach Auskunft des Statistischen Landesamtes einer\n\u00dcberpr\u00fcfung nicht standhalten. Daher werden sie auch\nvom Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie\nnicht verwendet.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Abg. Frau Dr. Bretschneider,\nPDS, ihre Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau  Dr.  Bretschneider,  PDS:  In den Gemeinden des\nAbwasserzweckverbandes ,,Ober R\u00f6der\u201c in Radeberg\nerfolgt die Umlage der Kosten auf die Mitgliedsgemeinden\nnach der Einwohnerzahl und nicht nach der jeweiligen\nSumme aus Einwohnerzahl und Einwohnergleichwerten\nvon Industrie und Gewerbe. Damit wird aber der Grund-\nsatz verletzt, da\u00df die Ma\u00dfst\u00e4be der Umlage entsprechend\ndem Nutzen bestimmt werden sollen, da Gemeinden mit\nGewerbe beg\u00fcnstigt und Gemeinden ohne Gewerbe\nbenachteiligt werden.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Warum wird die Umlage nach Zahl der Einwohner statt\nnach der Zahl der Einwohner plus Einwohnergleichwerte\nvon Industrie und Gewerbe durch die Rechtsaufsicht nicht\nbeanstandet?\n2. Was wurde im obengenannten Fall bisher unternom-\nmen, da doch mehrere Beschwerden vorliegen, die darauf\nhinweisen, da\u00df gegen \u00a7 11 der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung \u2013 Unterrichtung und Beratung der Einwohner \u2013 ver-\nsto\u00dfen wurde?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der zust\u00e4ndige Staats-\nminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Zu Ihrer Frage 1, Frau Dr. Bret-\nschneider: Das Regierungspr\u00e4sidium Dresden und das\nStaatsministerium des Innern haben sich mehrfach ein-\ngehend mit der Frage der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des vom Abwas-\nserzweckverband ,,Ober R\u00f6der\u201c gew\u00e4hlten Umlageschl\u00fcs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5953\n\n\n\nsels befa\u00dft. Kontrollberechnungen mit dem von der Recht-\nsprechung in anderen L\u00e4ndern anerkannten Verfahren des\narithmetischen Mittels mehrerer denkbarer Schl\u00fcsselva-\nrianten haben Werte ergeben, die ganz in der N\u00e4he des\ntats\u00e4chlich ausschlie\u00dflich nach der Einwohnerzahl gew\u00e4hl-\nten Schl\u00fcssels liegen. Deshalb hat das Regierungspr\u00e4si-\ndium Dresden von einer rechtsaufsichtlichen Beanstan-\ndung des Schl\u00fcssels abgesehen.\nZu Ihrer Frage 2: Sowohl der Zweckverband als auch des-\nsen Mitgliedsgemeinden haben den B\u00fcrgern und meh-\nreren B\u00fcrgerinitiativen die Rechtslage im Hinblick auf den\nUmlageschl\u00fcssel wiederholt dargelegt, zum Beispiel in\neiner B\u00fcrgerfragestunde im September 1997. Einen Ver-\nsto\u00df gegen \u00a7 11 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung ver-\nmag ich nicht zu erkennen. Ich m\u00f6chte dar\u00fcber hinaus-\ngehend darauf hinweisen, da\u00df sowohl das Regierungs-\npr\u00e4sidium Dresden wie auch das Innenministerium gegen-\n\u00fcber mehreren B\u00fcrgerinitiatven sowie mehreren einzelnen\nB\u00fcrgern zum Umlageschl\u00fcssel wiederholt ausf\u00fchrlich Stel-\nlung bezogen haben.\nZu beiden Komplexen gibt es im \u00fcbrigen eine \u00c4u\u00dferung\nunseres Innenministeriums in einer Stellungnahme gegen-\n\u00fcber dem Petitionsausschu\u00df dieses Landtages. Das Thema\nist nach unserer Auffassung ,,ausgeschrieben\u201c, wie man so\nsagt. Und ich glaube, da\u00df diejenigen, die sich so mit dem\nSchl\u00fcssel nicht abfinden, dann den Gerichtsweg beschrei-\nten m\u00fc\u00dften.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Abg. Frau Roth, PDS, ihre\nFrage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage betrifft das\nThema \u00d6ko-Audit f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand.\nSeit M\u00e4rz 1998 gibt es die Erweiterungsverordnung zum\nUmwelt-Audit-Gesetz, wonach sich jetzt nahezu fast alle\nBereiche zertifizieren lassen k\u00f6nnen, u. a. auch Kommu-\nnen.\nIch frage:\n1. Gibt es \u00dcberlegungen im Staatsministerium f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung, eine F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr die\nErstellung von Umweltmanagementsystemen in \u00f6ffent-\nlichen Einrichtungen und Institutionen \u2013 vorrangig in\nKommunen \u2013 zu erlassen?\n2. Plant das SMU Modellprojekte kommunaler \u00d6ko-Audi-\ntierung f\u00fcr \u00f6ffentliche Einrichtungen und Institutionen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der zust\u00e4ndige Staats-\nminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nErstens: nein.\nZweitens: nein.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\nFrau Roth, PDS: Darf ich eine Nachfrage stellen?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Selbstverst\u00e4ndlich!\n\nFrau Roth, PDS: Warum erstens und zweitens nein?\n\n(Heiterkeit)\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Der Sinn des \u00d6ko-Audits ist, eine \u00f6kologisch richtige\nVerhaltensweise in den Unternehmen zu veranlassen\ndurch den Anreiz, da\u00df auf diese Weise ein Vorteil im\nWettbewerb f\u00fcr die Unternehmen entsteht, indem sie n\u00e4m-\nlich das \u00d6ko-Audit-Logo dann im Briefkopf f\u00fchren k\u00f6n-\nnen und ihre Produkte als aus einer \u00d6ko-Audit-zertifizier-\nten Produktion hervorgegangen darstellen k\u00f6nnen. Das\nhei\u00dft, der Anreiz, am \u00d6ko-Audit mitzumachen, ist ein\nWettbewerbsvorteil.\nAber Kommunen sind K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen\nRechts. Sie stehen in diesem Sinne nicht in einem Wett-\nbewerb. Aus diesem Grunde halte ich es pers\u00f6nlich f\u00fcr\neine Verfremdung des \u00d6ko-Audit-Gedankens, ihn auf die\nKommunen auszudehnen, wenn ich auch wei\u00df, da\u00df das\n\u00d6ko-Audit-Gesetz die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umt, da\u00df sich\nKommunen daran beteiligen k\u00f6nnen. Aber die Betonung\nliegt auf ,,k\u00f6nnen\u201c. Und ich bin der Auffassung, da\u00df man\nden marktwirtschaftlichen Gedanken, der urspr\u00fcnglich\ndie \u2013 sage ich einmal \u2013 pr\u00e4gende Idee des \u00d6ko-Audits ist,\nnicht verw\u00e4ssern sollte.\n\nFrau Roth, PDS: Ich danke Ihnen f\u00fcr die Begr\u00fcndung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Abg. Adamczyk, PDS, seine\nFrage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! F\u00fcr den 27.6.1998 k\u00fcndigt der rechtsextreme Ver-\nlag ,,Europa vorn\u201c sein drittes Pressefest im Gro\u00dfraum\nLeipzig an.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. \u00dcber welche Informationen zu dieser Veranstaltung\nverf\u00fcgt die Staatsregierung?\n2. Welche Initiativen wurden bzw. werden ergriffen, um\ndieses Treffen von Rechtsextremisten zu verhindern?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der zust\u00e4ndige Staats-\nminister Herr Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Abgeordneter,\nuns liegen Informationen dar\u00fcber vor, da\u00df der von Ihnen\ngenannte rechtsextremistische Verlag ,,Europa vorn\u201c f\u00fcr\nden 27. Juni die Durchf\u00fchrung eines sogenannten Presse-\nfestes in Wurzen vorgesehen hatte. Uns ist weitergehend\nbekannt geworden, da\u00df die bereits erteilte Zusage zur\nRaumnutzung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Veranstaltung\ndurch den Eigent\u00fcmer inzwischen zur\u00fcckgenommen\nwurde. Wir haben ferner andeutungsweise Erkenntnisse\ndar\u00fcber, da\u00df es beim Veranstalter \u00dcberlegungen gibt, den\ngeplanten Veranstaltungsort \u2013 nicht den Treffpunkt \u2013 nicht\nim Freistaat Sachsen, sondern in einem Nachbarbundes-\nland zu w\u00e4hlen.\nZu Ihrer Frage 2: Es handelt sich bei diesem sogenannten\nPressefest um die Durchf\u00fchrung einer Veranstaltung in\ngeschlossenen R\u00e4umen, f\u00fcr die, wie Sie wissen, keine\nAnmeldepflicht besteht. Vorsorglich pr\u00fcfen die zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden, wo gegebenenfalls Veranstaltungsorte in\nSachsen aus der Sicht des Veranstalters in Frage k\u00e4men.\nUnd vorsorglich \u00fcberlegen wir auch, ob wir, wenn es zu\neiner solchen Veranstaltung in Sachsen k\u00e4me, diese dann\nnach \u00a7 5 des Versammlungsgesetzes eventuell verbieten\nk\u00f6nnen.\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5954\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung der Frage Nr. 18\n\nAltlasten der Peill-Kristall B\u00e4renh\u00fctte Wei\u00dfwasser\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Jurk, Ihre Frage Nr. 18 beantworte ich wie\nfolgt:\nDie polizeirechtliche Verantwortlichkeit richtet sich auch\nim Gesamtvollstreckungsverfahren nach allgemeinen Vor-\nschriften.\nDanach haften entweder der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer oder\nder f\u00fcr ein gefahrbegr\u00fcndendes Verhalten Verantwort-\nliche f\u00fcr die Abwendung von Gefahren. Die Auswahl des\nVerantwortlichen steht im pflichtgem\u00e4\u00dfen Ermessen der\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde.\nIm Fall der B\u00e4renh\u00fctte d\u00fcrfte die Herleitung der Hand-\nlungsst\u00f6rerschaft wegen der mehrfachen Betriebs\u00fcbernah-\nmen jedenfalls schwerer fallen als der R\u00fcckgriff auf den\nEigent\u00fcmer. Dar\u00fcber hinaus wird es den Rechtsvorg\u00e4n-\ngern auch an finanzieller Leistungsf\u00e4higkeit fehlen.\nLetzteres wird allerdings auch f\u00fcr das nunmehr in\nGesamtvollstreckung befindliche Unternehmen der Fall\nsein, soweit es Eigent\u00fcmer der Betriebsgrundst\u00fccke\ngeworden ist.\nNach Er\u00f6ffnung der Gesamtvollstreckung tritt der Ver-\nwalter an die Stelle des Unternehmens. Er bleibt im\nGesamtvollstreckungsverfahren voll ordnungsrechtlich\nverantwortlich.\nBestimmte Anspr\u00fcche von Ordnungsbeh\u00f6rden sind vor\nallgemeinen Anspr\u00fcchen vom Verwalter zu befriedigen.\nHierzu geh\u00f6ren solche zur Erstattung der Kosten von im\nWege der Ersatzvornahme durchgef\u00fchrten Gefahren-\nabwehrma\u00dfnahmen. Wird ein solcher Anspruch gegen\n\nden Verwalter gerichtet, so kann dies zur Beendigung des\nVollstreckungsverfahrens f\u00fchren, wenn die zur Verf\u00fcgung\nstehende Verm\u00f6gensmasse nicht ausreicht.\nEin R\u00fcckgriff auf die Gesellschafter oder ehemaligen\nGesellschafter kommt nach derzeitiger Rechtslage nicht in\nBetracht. Ein solcher R\u00fcckgriff wird erst unter bestimmten\nUmst\u00e4nden im Anwendungsbereich des Bundesboden-\nschutzgesetzes nach dessen Inkrafttreten im n\u00e4chsten\nFr\u00fchjahr m\u00f6glich sein.\nDiese Grunds\u00e4tze gelten unabh\u00e4ngig davon, ob es sich\nordnungsrechtlich um Gefahren wegen vorhandener Alt-\nlasten oder wegen sonstiger Ursachen handelt. Der Eigen-\nt\u00fcmer ist also ordnungsrechtlich auch f\u00fcr den Zustand\nvon Geb\u00e4uden und Anlagen verantwortlich, ebenso wie\nf\u00fcr den Zustand von auf seinem Grundst\u00fcck betriebenen \u2013\ngenehmigten oder ungenehmigten \u2013 Deponien.\nEine Entlastung von Verantwortlichkeit f\u00fcr Altlasten im\nengeren Sinne kommt nur im Falle einer beh\u00f6rdlichen\nFreistellung nach dem Umweltrahmengesetz in Betracht.\nEin entsprechender Antrag l\u00e4uft im Fall der B\u00e4renh\u00fctte\nnoch. Eine positive Bescheidung h\u00e4ngt von der Einsch\u00e4t-\nzung der Unternehmenskonzeption und deren Gef\u00e4hr-\ndung durch das Altlastenrisiko ab.\nDementsprechend kann eine Freistellung f\u00fcr ein Unter-\nnehmen in Gesamtvollstreckung ohne konkretes Entwick-\nlungskonzept nicht erfolgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Alle Fragen\nwurden gestellt, alle Fragen wurden beantwortet. Damit\nist der Tagesordnungspunkt 2, Fragestunde, beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes\nDrucksache 2/7974, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/9146, Zusammenstellung der in 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen zu Drucksache 2/8996\n\nDie 2. Beratung fand in der 81. Sitzung des Landtages am\n25.6.1998 statt. Es wurden gegen\u00fcber der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen vor-\ngenommen. Ihnen liegt die Zusammenstellung der \u00c4nde-\nrungen als Drucksache 2/9146 vor. Es gibt keinen Wunsch\nnach einer allgemeinen Aussprache gem\u00e4\u00df \u00a7 46 der\nGesch\u00e4ftsordnung.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle damit den Gesetz-\nentwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wasser-\ngesetzes in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als\nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer ganzen Reihe von Stimmen dagegen ist dem\nGesetzentwurf mehrheitlich zugestimmt worden.\nDamit ist das Gesetz beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt 3 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir treten jetzt in eine Pause\nbis 13.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.05 Uhr bis 13.00 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5955\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nSexueller Mi\u00dfbrauch von Kindern\nDrucksache 2/6725, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 30 Minuten, SPD und PDS je 15 Mi-\nnuten. Ich rufe auf zuerst die Fraktion der CDU. Als Ein-\nbringerin Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU:\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nIhre Fraktionskollegen sind nicht sehr\n\nan dem Thema interessiert!)\n\n\u2013 Ihre auch.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Uns liegt der\nSchutz unserer Kinder am Herzen. Unsere gemeinsame\nPflicht ist es, sie auf bestm\u00f6gliche Weise zu sch\u00fctzen,\nihnen Liebe und Geborgenheit zu geben. Die CDU-Frak-\ntion unternimmt daher alles, um unsere Kinder vor Leid,\nNot, Gewalt und sexuellem Mi\u00dfbrauch zu sch\u00fctzen.\nGerade der sexuelle Mi\u00dfbrauch geh\u00f6rt zu den schlimmsten\nVerbrechen, da die sexuelle Gewalt nicht selten immer-\nw\u00e4hrende Wunden in der Seele hinterl\u00e4\u00dft.\nVor wenigen Wochen hatten wir dieses Thema bereits in\ndiesem Hohen Haus auf der Tagesordnung. Ich sagte\ndamals: Das ist Mord an der Seele. Ich werde diese Worte\nauch immer wieder gebrauchen.\nWir alle sind gefordert, sexuellen Mi\u00dfbrauch m\u00f6glichst zu\nverhindern. Hierzu m\u00fcssen wir alle M\u00f6glichkeiten nutzen.\nOberstes Ziel der Politik der CDU-Fraktion ist es, den\nsexuellen Mi\u00dfbrauch unserer Kinder zu verhindern. Blei-\nben wir jedoch realistisch: In jedem Fall wird dies nicht zu\nverhindern sein.\nWenn es zu Mi\u00dfbrauch gekommen ist, sind wir gefordert,\ndie n\u00f6tigen Konsequenzen zu ziehen. Die CDU-Fraktion\nist dazu bereit. Wir wollen einen umfassenden Opfer-\nschutz durchsetzen. Wir sind deshalb daf\u00fcr, da\u00df der T\u00e4ter\nkonsequent verfolgt und auch bestraft wird. Bei diesem\nKonzept l\u00e4\u00dft sich die CDU-Fraktion von folgenden Gedan-\nken leiten.\nWir treten f\u00fcr eine intensive Informations- und Aufkl\u00e4-\nrungsarbeit ein, um pr\u00e4ventiv gegen sexuellen Mi\u00dfbrauch\nund kommerzielle sexuelle Ausbeutung vorzugehen. Wie\naus der Antwort der Staatsregierung hervorgeht, sind hier\nbesonders die Elternh\u00e4user, die Schule, die Beratungsstel-\nlen und auch die Polizei gefragt.\nWir wollen eine fl\u00e4chendeckende Infrastruktur an Betreu-\nungs- und Hilfsangeboten nicht nur f\u00fcr die betroffenen\nKinder, sondern auch f\u00fcr deren Eltern und P\u00e4dagogen.\nWir fordern, die rechtlichen Voraussetzungen zum Schutz\nder Kinder zu erh\u00f6hen. Das schlie\u00dft auch internationale\nVereinbarungen zu grenz\u00fcberschreitenden Strafverfolgun-\ngen ein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn meinem Beitrag m\u00f6chte ich den Blick haupts\u00e4chlich auf\ndie T\u00e4ter richten, um somit n\u00e4her auf den rechtlichen\nSchutz unserer Kinder einzugehen. Hier hat sich einiges\ngetan. Ob dies ausreichend ist, wird die Praxis zeigen. Die\nCDU-Fraktion steht daf\u00fcr. Sollte sich in der Praxis erwei-\nsen, da\u00df dies noch unzureichend ist, sind wir f\u00fcr ver-\nsch\u00e4rftere Strafma\u00dfnahmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo ist am 31. Januar 1998 das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von\nSexualdelikten und anderen gef\u00e4hrlichen Straftaten in\nKraft getreten. Dies erm\u00f6glicht sowohl die Verst\u00e4rkung\nvon sexualtherapeutischen Behandlungsm\u00f6glichkeiten\nvon Sexualstraft\u00e4tern im Strafvollzug als auch von Siche-\nrungsma\u00dfnahmen gegen r\u00fcckf\u00e4llige T\u00e4ter.\n\nIm April dieses Jahres ist das Sechste Gesetz zur Reform\ndes Strafgesetzes in Kraft getreten. Damit gehen deutliche\nVersch\u00e4rfungen im Bereich der Kinderpornographie und\ndes sexuellen Mi\u00dfbrauchs einher. So wurde zum Beispiel\nder Strafrahmen von \u00a7 176 des Strafgesetzbuches bei sexu-\nellem Mi\u00dfbrauch von Kindern in leichten Begehensformen\nvon drei auf f\u00fcnf Jahre erh\u00f6ht. In den schweren Begehens-\nformen des Kindesmi\u00dfbrauches wurde dies zum Verbre-\nchen erhoben, das hei\u00dft, die Mindeststrafe nicht unter\neinem Jahr festgelegt. Dabei wird die Betonung, wie dies\nschon der Name des Gesetzes sagt, st\u00e4rker auf Bestrafen\ngelegt.\n\nWir von der CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dfen das. Damit erhalten\ndie Rechtsanwender mehr Spielraum bei der Beurteilung\ndes S\u00fchnegedankens. Ich rufe hier \u2013 und ich betone das\nauch ausdr\u00fccklich; ich bitte nicht, sondern ich rufe hier \u2013\nganz eindringlich die Richter dazu auf, von diesen erh\u00f6h-\nten M\u00f6glichkeiten sachgerecht Gebrauch zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEin weiterer Aspekt bei der Bek\u00e4mpfung des sexuellen\nMi\u00dfbrauchs von Kindern ist die Gen-Datei. Die Gen-Datei\nsoll f\u00fcr Sexualstraft\u00e4ter angelegt und das genetische Profil\nvon T\u00e4tern in einer Datenbank gespeichert werden. Dieser\ngenetische Fingerabdruck kann von Blut, Sperma, Haaren\noder von anderen biologischen Spuren genommen wer-\nden. Winzige Hautsch\u00fcppchen reichen f\u00fcr eine Analyse\nder DNA-Kette, des Tr\u00e4gers des menschlichen Erbgutes,\naus. Die DNA ist bei jedem Menschen anders zusammen-\ngesetzt. Mit Computerhilfe erstellen die Molekulargene-\ntiker der Rechtsmedizin ein speicherbares Genprofil.\n\nGenspuren werden bereits seit Jahren zur Aufkl\u00e4rung von\nVerbrechen genutzt. Jedoch mu\u00dften diese gleich nach der\nVerurteilung des Verbrechers vernichtet werden. Von\ndaher begr\u00fc\u00dfen wir sehr, da\u00df am vergangenen Mittwoch\nim Deutschen Bundestag mit den Stimmen der Koalition\nund auch begr\u00fc\u00dfenswerterweise der SPD dieses Gengesetz\nverabschiedet worden ist, um so Kindersch\u00e4nder und\nSexualt\u00e4ter schneller \u00fcberf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei etwa der H\u00e4lfte aller T\u00f6tungs- und Sexualdelikte wer-\nden nach Angaben der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Rechts-\nmedizin Spuren mit Erbinformationen gefunden. In 90 %\ndieser F\u00e4lle br\u00e4chten DNA-Untersuchungen Hinweise auf\nden T\u00e4ter.\n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages sieht in der\nGen-Datei ein effektives Mittel, T\u00e4ter schneller ausfindig\nzu machen. Wir bef\u00fcrworten daher die Gen-Datei, und\nzwar uneingeschr\u00e4nkt. Da in 90 % der F\u00e4lle die Gen-Datei\nHinweise zum T\u00e4ter bringt, sind wir gegen jegliche Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5956\n\n\n\nw\u00e4sserung der nach unserer Ansicht bereits bestehenden\nM\u00f6glichkeiten.\nMit der Verabschiedung im Deutschen Bundestag ist nicht\nnur die Gen-Datei in dieser Form aufgenommen worden.\nSie ist auch erweitert worden, so da\u00df auch bisher verurteil-\nte Sexualt\u00e4ter in diese Gen-Datei noch einmal aufgenom-\nmen werden k\u00f6nnen und bei besonderen und erheblichen\nStraftaten diese Gen-Datei auch angelegt wird. Ich denke,\ndas ist ein wesentlicher Schritt zur Erleichterung, vor allen\nDingen zum Schutz unserer Kinder.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte aber an dieser Stelle\nnicht nur auf die T\u00e4ter eingehen. Ich denke, es ist Pflicht\nvor allen Dingen auch der CDU-Fraktion. Die CDU-Frak-\ntion war und ist \u2013 und wird es auch immer bleiben \u2013 eine\nPartei der sozialen Verantwortung. Dies gebietet schon\nunsere christliche Grundlage. Unsere soziale Verantwor-\ntung sehen wir nicht nur im Anspruch der Allgemeinheit\nauf Schutz gegen sozialsch\u00e4dliches Verhalten, sondern\nauch in der Reintegration des T\u00e4ters.\nDaher ist nicht nur die Bestrafung des T\u00e4ters, sondern\nauch dessen Resozialisierung von Bedeutung. Wir pl\u00e4die-\nren daher daf\u00fcr, da\u00df sich der T\u00e4ter einer psychiatrischen\nBehandlung, sei es im Gef\u00e4ngnis oder in einer Ma\u00df-/Voll-\nzugsregelanstalt, unterzieht. Mit dieser Behandlung ist auf\nden T\u00e4ter einzugehen. Er hat die M\u00f6glichkeit, \u00fcber sein\nUnrecht nachzudenken, und die M\u00f6glichkeiten, die ihm\ndie Gesellschaft bietet, die wir ihm bieten, zu nutzen, um\nso wieder ein normales Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nAber, meine Damen und Herren, ich betone an dieser\nStelle: Es wird sicherlich nicht in allen F\u00e4llen umsetzbar\nund machbar sein. Von daher ist die CDU-Fraktion \u2013 und\nich betone, auch speziell ich \u2013 immer f\u00fcr einen Opfer-\nschutz vor einem T\u00e4terschutz.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte dies an dieser Stelle betonen aufgrund der Vor-\nf\u00e4lle, die sich auch im Freistaat in j\u00fcngster Zeit ereignet\nhaben. Ich wei\u00df sehr wohl, da\u00df in den Ma\u00dfregelanstalten\nund in den Strafvollzugsanstalten sehr verantwortungs-\nvoll gearbeitet wird. Aber ich denke, da\u00df gerade die neuen\nGesetzesm\u00f6glichkeiten, die es gibt, zum Beispiel der F\u00fch-\nrungsaufsicht oder dem Umgang, die die Gerichte jetzt\nhaben, was Bew\u00e4hrungsfristen oder ein fr\u00fchzeitiges Ent-\nlassen betrifft, geeignet sind, da\u00df man sich hier der Rechts-\ngutachten und der Sachverst\u00e4ndigengutachten bedient, so\nda\u00df also \u2013 ich betone es hier, und das betone ich nicht nur\nals Politikerin, sondern auch als Mutter \u2013 wir dem Schutz\nvor allen Dingen unserer Kinder immer das Primat geben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lehmann, CDU: Bravo!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD. Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Thema, \u00fcber das wir sprechen, findet in\nder \u00d6ffentlichkeit und vor allem in den Medien gegenw\u00e4r-\ntig eine gro\u00dfe Aufmerksamkeit. Betrachtet man die Stati-\nstiken, stellt man fest, da\u00df diese Aufmerksamkeit nicht\ndadurch hervorgerufen sein kann, da\u00df die Zahl der Delikte\nsprunghaft gestiegen ist.\nVerfolgt man die Medien und die darin entfachte \u00f6ffent-\nliche Diskussion, so hat man den Eindruck, da\u00df sexueller\nMi\u00dfbrauch von Kindern in Mode gekommen ist und kein\n\nKind mehr sicher ist auf dem Weg zur Schule oder selbst\nauf der Dorfstra\u00dfe. Medien haben ihre eigenen Spielregeln,\nmit einem ernsten Problem umzugehen. Aber sie tragen \u2013\nwie wir alle \u2013 Verantwortung, wenn es darum geht, etwas\ndagegen zu tun.\nIst Ihnen aufgefallen, da\u00df neben dem sexualisierten\nFrauenbild in den Medien \u2013 an das sich manche ja offenbar\nschon gew\u00f6hnt haben \u2013 immer h\u00e4ufiger ein sexualisiertes\nBild von Kindern zu finden ist? So manch rei\u00dferische\nSchlagzeile stellt sich in Frage, wenn einige Seiten sp\u00e4ter\nAnnoncen zu lesen sind, die offensichtlich mit diesen\nDelikten zu tun haben und mit denen richtig Geld verdient\nwird. So manche Stammtischparole stellt sich in Frage,\nwei\u00df man doch, wie die entsprechenden Angebote zum\nBeispiel auf tschechischer Seite von deutschen M\u00e4nnern\nnachgefragt werden oder das entsprechende Fernsehpro-\ngramm eingeschaltet oder im Internet gesurft wird.\n\n(Zustimmung des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nNein, meine Damen und Herren, viele in unserer Gesell-\nschaft gehen mit diesem Thema nicht ehrlich um.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMir war wichtig bei dieser Gro\u00dfen Anfrage, da\u00df neben\ndem Abfragen von Informationen nach den M\u00f6glichkeiten\nzum Schutz der Kinder gefragt wird. Bei den Informa-\ntionen gibt es allerdings einige Ungereimtheiten, zum Bei-\nspiel was die Zahlen angeht: 866 angezeigte F\u00e4lle, und\ndann wird von 944 Opfern gesprochen. Vielleicht k\u00f6nnen\nwir dazu noch eine Aufkl\u00e4rung bekommen.\nAber gerade in den Antworten zu den Fragen, in denen\nnach den M\u00f6glichkeiten zum Schutz der Kinder gefragt\nwird, sehen wir, da\u00df viel mehr getan werden mu\u00df und\ngetan werden kann, um diese besonders grausamen Ver-\nbrechen wirksam zu bestrafen und zu bek\u00e4mpfen.\nWas mu\u00df geschehen, um weitere Opfer zu vermeiden?\nWas mu\u00df geschehen, um potentielle T\u00e4ter fr\u00fch zu erken-\nnen, auch in ihrem eigenen Interesse? Und wo m\u00fcssen wir\nansetzen, um den Kreislauf der Gewalt zu durchbrechen?\nFragen wir auch nach den gesellschaftlichen Hintergr\u00fcn-\nden. Sind Frauen- und Kinderrechte wirklich schon ver-\ninnerlicht? \u2013 Ich erinnere daran, da\u00df es nicht gelungen ist,\ndie gewaltfreie Erziehung gesetzlich zu verankern.\nSexueller Mi\u00dfbrauch oder sexualisierte Gewalt ist ein viel-\nschichtiges Problem, das in unterschiedlichen Lebenssitua-\ntionen und -r\u00e4umen auftreten kann. Leider herrscht in der\n\u00d6ffentlichkeit das Vorurteil vor, da\u00df die T\u00e4ter Triebt\u00e4ter\noder Geistesgest\u00f6rte sind. Das Klischee vom Gewaltt\u00e4ter\nals Monster \u2013 unintelligent, skrupellos und k\u00f6rperlich roh\n\u2013 stimmt eben nicht. Es mu\u00df wahrgenommen werden, da\u00df\nes Verwandte, aber auch Lehrer oder Erzieher sein k\u00f6n-\nnen, die ganz bewu\u00dft Kinder zu Opfern machen.\nDie Gruppe der psychopathischen, sadistischen Gewalt-\nt\u00e4ter ist klein. Das mu\u00df man wissen, wenn man \u00fcber\nSchutzkonzepte nachdenkt. Sexueller Mi\u00dfbrauch geschieht\nerstens in der Familie \u2013 durch ein Elternteil, nahe Familien-\nangeh\u00f6rige \u2013, zweitens durch Jugendliche des n\u00e4heren\nUmfeldes, zum Beispiel aus der Schule, die selbst Opferer-\nfahrung haben; drittens durch fremde Personen, die zuf\u00e4l-\nlig dem Kind begegnen; viertens durch Verf\u00fchrung durch\nfremde Personen, wenn sich das Kind fr\u00fchzeitig vom\nElternhaus gel\u00f6st hat, weil es dort Probleme hatte; und\nf\u00fcnftens durch erzwungene Prostitution, wenn Kinder das\nElternhaus endg\u00fcltig verlassen haben und Geld zum\nLebensunterhalt brauchen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5957\n\n\n\nDie T\u00e4ter suggerieren den Kindern emotionelle Zuwen-\ndung, wissen sie einzusch\u00fcchtern, um sie dann instrumen-\ntalisieren zu k\u00f6nnen. Kinder, die sexuelle und k\u00f6rperliche\nGewalt erfahren haben, f\u00fchlen sich ausgeliefert, allein-\ngelassen, schutzlos. Die h\u00e4ufigsten Verbrechen \u2013 ich sagte\nes schon \u2013 sexualisierter Gewalt finden im sozialen Nah-\nbereich statt und meist \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum. Die-\nse Delikte werden nur selten angezeigt, die Dunkelziffer\nist sehr hoch.\nDie Angabe in der Gro\u00dfen Anfrage, da\u00df in nur 15,4 % der\nF\u00e4lle der T\u00e4ter zum Verwandtenkreis geh\u00f6rt, t\u00e4uscht \u00fcber\ndie Realit\u00e4t hinweg. Nach Sch\u00e4tzung von Kriminologen\nentfallen auf eine angezeigte Tat etwa 20 bis 30 nicht ange-\nzeigte Taten. Kriminalstatistiken spiegeln diese Realit\u00e4t\nnicht wider.\nIm Gegensatz zu Verbrechen durch Fremdt\u00e4ter schaut die\n\u00d6ffentlichkeit bei sexuellem Mi\u00dfbrauch im Familien-\nbereich oft weg \u2013 nicht immer aus Desinteresse, sondern\noft aus Hilflosigkeit und Unkenntnis. Hier ist noch viel\n\u00f6ffentliche Aufkl\u00e4rungsarbeit notwendig, damit Nach-\nbarn, Bekannte oder Freunde der Familie zum Schutz des\nKindes bereit sind und sich aus einer moralischen Verant-\nwortung heraus einmischen. Das gesamte Umfeld \u2013 nicht\nnur Eltern, Kindergarten und Schule, sondern \u00c4rztinnen\nund \u00c4rzte, Vereine, Sozialdienste \u2013, sie alle haben die\nPflicht zum Einschreiten. Jeder sollte sich seiner Verant-\nwortung bewu\u00dft sein.\nDie Familie darf nicht idealisiert werden. Sie entspricht\nnicht dem heilen Bild. Sie mu\u00df auch als sozialer Brenn-\npunkt gesehen werden. Ebensowenig darf ein Erwartungs-\ndruck auf Familien ausge\u00fcbt werden, der verlangt, da\u00df sie\nmit den Problemen allein fertig werden m\u00fcssen.\nIn seiner Stellungnahme zum Familienbericht der Staats-\nregierung sagte Prof. Lenz \u2013 ich zitiere: ,,Familie ist eine\nKeimzelle der Gewalt. Sie ist der Ort, an dem zum ersten\nMal Gewalt erlebt und erfahren und Gewalt als Hand-\nlungsstrategie angeeignet wird.\u201c\nDer Runde Tisch betont in seiner Stellungnahme \u2013 Zitat:\n,,Die Familie ist der Ort, an dem Vorbeugung gegen\nGewalt besonders wirksam und m\u00f6glich ist.\u201c\nIch denke, in diesem Spannungsfeld m\u00fcssen wir auch\ndieses Problem sehen. Denken wir dabei daran, wie die\nsoziale Situation von Familien ist, wenn sie zum Beispiel\nvon Arbeitslosigkeit betroffen und bedroht sind \u2013 ins-\nbesondere auch Familien mit mehreren Kindern.\nTun wir genug? Da ist es mir einfach zu wenig, was in der\nGro\u00dfen Anfrage zu finden ist. Und halten wir aus den\nAntworten fest \u2013 Zitat: ,,Die einschl\u00e4gigen Vorverurteilun-\ngen werden in der Strafverfolgungsstatistik nicht geson-\ndert erfa\u00dft.\u201c \u2013 ,,Es gibt keine\u201c \u2013 ich zitiere \u2013 ,,Offen-\nlegungspflichten f\u00fcr Erzieher und sonstige im Bereich der\nKinder- und Jugendhilfe t\u00e4tigen Personen.\u201c Es gibt keine\ngesetzliche Meldepflicht von \u00c4rzten. Auch Lehrer haben\nnicht die Pflicht, die Eltern oder das Jugendamt bei\nErkenntnissen \u00fcber sexuellen Mi\u00dfbrauch zu informieren.\nTun wir wirklich genug? Der genetische Fingerabdruck\nund Sicherheitsverwahrung allein reichen offensichtlich\nwirklich nicht aus. Und wie sieht es mit Hilfsangeboten f\u00fcr\nbetroffene M\u00e4dchen und Jungen aus? \u2013 Ich verweise auf\ndas Empfehlungspapier des landesweiten Runden Tisches\ngegen Gewalt vom 28. November 1997. Dabei wird durch-\naus auf die Leistungen verwiesen, die Strukturen geschaf-\nfen haben \u2013 und dies vor allen Dingen, wie Sie ja wissen,\nauch mit Mitteln des \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeitsmark-\ntes.\n\nStellenstreichungen stellen f\u00fcr viele Einrichtungen eine\nkonkrete Bedrohung dar. Jede dritte Einrichtung gibt an,\nda\u00df in unmittelbarer Zukunft Stellen gestrichen werden.\nBei den auf Gewalt ausgerichteten Einrichtungen bef\u00fcrch-\ntet sogar jede zweite Stellenstreichungen.\nDer Runde Tisch unterstreicht auch noch einmal den Pr\u00e4-\nventionsgedanken und kritisiert in seiner Stellungnahme\nzum Familienbericht \u2013 Zitat: ,,Bei der Angabe der 2 241\nBeratungslehrer, die an s\u00e4chsischen Schulen t\u00e4tig sind,\nbleibt v\u00f6llig offen, in welchem Umfang sie mit den Pro-\nblemen der Gewalt in Familien befa\u00dft sind. Offen bleibt\nebenso, in welcher Weise und in welchem Umfang diesen\nBeratungslehrkr\u00e4ften entsprechende Weiterbildungsange-\nbote bereitgestellt werden und sie dadurch f\u00fcr die Anfor-\nderungen im Umgang mit betroffenen Kindern und\nJugendlichen qualifiziert sind.\u201c Auch darauf finden wir in\nder Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage etwas. Aber wenn Sie\nnachfragen, werden Ihnen die Defizite bei Weiterbildung\nund Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten der Beratungslehrer\ndeutlich werden.\nDer Runde Tisch gegen Gewalt hat mehrmals die Notwen-\ndigkeit des Programms Schulsozialarbeit und seine landes-\nweite Umsetzung hervorgehoben und angemahnt. Aber\nvon der Realisierung sind wir noch weit entfernt.\nAuch in der Gro\u00dfen Anfrage bleibt es bei vagen Andeu-\ntungen, und ich denke, auch hier hat der Kultusminister\neine besondere Verantwortung. Denn lesen wir in der Ant-\nwort: Da werden die Schulleiter gebeten, Ma\u00dfnahmen zur\nErh\u00f6hung der Sicherheit zu ergreifen. Es wird empfohlen,\nMa\u00dfnahmen zur Beschleunigung der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung\nund Vermeidung langer Wartezeiten zu ergreifen.\nDie Realit\u00e4t ist doch, da\u00df immer mehr Kinder in Sachsen\nauf lange Schulwege geschickt werden, anstatt ideologie-\nfrei \u00fcber Alternativen nachzudenken.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd die \u00d6ffnung von Schulen am Nachmittag als Freizeit-\nort? Wie sieht es denn vor Ort aus? Die angef\u00fchrten orga-\nnisatorischen, personell-arbeitsrechtlichen und kostenseiti-\ngen Regelungen sollten doch schnellstens dem Ziel unter-\ngeordnet werden. Die Defizite im Jugendfreizeitbereich\nwiederholen wir gebetsm\u00fchlenartig und haben mit unse-\nrem Jugendf\u00f6rdergesetz einen Weg gewiesen.\nSchule mu\u00df helfen, Informationen zielgenau zu transpor-\ntieren, Vertrauen zu schaffen. Wichtig ist, da\u00df in der\nSchule kindliche Pers\u00f6nlichkeiten gest\u00e4rkt werden, sie\nan Selbstvertrauen gewinnen und ihre St\u00e4rken und\nSchw\u00e4chen klar erkennen lernen \u2013 M\u00e4dchen und Jungen\ngleicherma\u00dfen. M\u00e4dchen und Jungen m\u00fcssen lernen,\nGrenzen zu setzen, aber auch Grenzen der anderen zu\nsehen und zu achten.\nDie Bestrebungen von Polizei und Justiz, sexualisierte\nGewalt wirksamer zu bek\u00e4mpfen, sind deutlich anzu-\nerkennen, wozu auch Strafversch\u00e4rfungen geh\u00f6ren. In der\nAntwort ist dazu einiges angef\u00fchrt.\nMeine Vorrednerin, Frau Henke, ging auch auf das Thema\nGen-Datei ein, so da\u00df ich dazu jetzt nichts zu sagen\nbrauche.\nMit Strafversch\u00e4rfung soll der herausragende Wert der\npsychischen und k\u00f6rperlichen Integrit\u00e4t unserer Kinder\nverdeutlicht werden. Der strafrechtliche Schutzbereich\nmu\u00df zugunsten unserer Kinder erweitert werden. Das\nhei\u00dft, da\u00df k\u00fcnftig schon die versuchte Anstiftung zum\nsexuellen Mi\u00dfbrauch von Kindern oder die Verabredung\nzur Tatbegehung strafrechtlich verfolgt werden kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5958\n\n\n\nDringend notwendig ist das insbesondere im Hinblick auf\ndie Bek\u00e4mpfung derartiger Abreden in internationalen\nDatennetzen, die bisher straflos sind.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nGleichzeitig m\u00f6chten wir aber auch darauf aufmerksam\nmachen, da\u00df durch Strafandrohung allein weder die Opfer\nbesser gesch\u00fctzt noch die T\u00e4ter direkt abgeschreckt wer-\nden. Vielmehr kann der Effekt eintreten, da\u00df die Anzeige-\nund Gest\u00e4ndnisbereitschaft sinkt.\nWer den Schutz unserer Kinder vor sexueller Gewalt ver-\nbessern will, darf nicht nur und auch nicht in erster Linie\nauf das Strafma\u00df setzen. Es ist eine kriminologische Bin-\nsenweisheit, da\u00df insbesondere Triebt\u00e4ter sich durch die\nH\u00f6he der Strafandrohung nicht von ihrem Tun abbringen\nlassen.\nUnsere Aufmerksamkeit mu\u00df deshalb in erster Linie den\nOpfern gelten. Hilfen f\u00fcr das kindliche Opfer und die\nEltern sind unerl\u00e4\u00dflich. Wir haben in letzter Zeit einige\nDinge zum Opferschutz auf den Weg gebracht. Aber auch\nhier m\u00fcssen die materiell-rechtlichen Rahmenbedingun-\ngen, zum Beispiel die R\u00e4ume f\u00fcr die Videovernehmungen,\nin Sachsen verbessert werden.\nIn einer Kleinen Anfrage wird auf die M\u00f6glichkeiten der\nSozialtherapie f\u00fcr Sozialstraft\u00e4ter eingegangen, gleiches\ngilt f\u00fcr die Antworten zur Gro\u00dfen Anfrage. Wir stellen\ndabei fest, da\u00df es durchaus Defizite in Sachsen gibt, was\ndie therapeutischen M\u00f6glichkeiten angeht. Ich denke, auch\ndie Therapiem\u00f6glichkeiten f\u00fcr behandelbare Straft\u00e4ter im\nStrafvollzug m\u00fcssen erweitert werden. Solche Ma\u00dfnah-\nmen sind nicht nur Wohltaten f\u00fcr die T\u00e4ter. Sie k\u00f6nnen\nerneute Taten im Interesse von Opfern verhindern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, die gesamte Diskussion zeigt, da\u00df wir in einen\nDiskussionsproze\u00df dar\u00fcber eintreten m\u00fcssen, wie\ngesamtgesellschaftliche Pr\u00e4vention gegen sexualisierte\nGewalt aussehen k\u00f6nnte.\nWir brauchen eine politische Auseinandersetzung zu den\nUrsachen und Zusammenh\u00e4ngen von sexualisierter\nGewalt. Wir d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger die Augen davor ver-\nschlie\u00dfen, da\u00df dabei auch gesellschaftliche Bedingtheit\neine Rolle spielt.\nDie SPD-Bundestagsfraktion hat im vorigen Jahr mit ihrem\n30-Punkte-Programm ein Gesamtkonzept zum Schutz\nunserer Kinder vor sexueller Gewalt vorgelegt. Dabei geht\nes unter anderem um die Umsetzung der UN-Konvention.\nEs geht um Armut von Familien. Es geht um Sexualerzie-\nhung, Pr\u00e4ventionsprogramme, Beratung und viele Dinge\nmehr.\nWeiterhin ist es dringend erforderlich, den Sex- und Pro-\nstitutionstourismus zu bestrafen und daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df\nauch deutsche M\u00e4nner bestraft werden, wenn sie im Aus-\nland solche Taten begehen.\nAuch die \u00c4chtung der Kinderpornographie und die \u00c4ch-\ntung von Gewaltdarstellung im Fernsehen m\u00fcssen sich als\ngemeinsame Werte durchsetzen.\nBestraft werden sollte, wer es unternimmt, sich oder einem\nDritten den Besitz von pornographischen Schriften zu\nerm\u00f6glichen, die den sexuellen Mi\u00dfbrauch von Kindern\nzum Gegenstand haben und ein wirklichkeitsnahes oder\ntats\u00e4chliches Geschehen wiedergeben.\nIn diesem Zusammenhang ist es wichtig, sich daf\u00fcr ein-\nzusetzen, da\u00df zur Bek\u00e4mpfung der in oder mit internatio-\nnalen Datennetzen begangenen Straftaten Rechtshilfe-\n\nabkommen abgeschlossen und speziell geschulte und tech-\nnisch ausger\u00fcstete Ermittler zur Bek\u00e4mpfung der Kinder-\npornographie im Internet eingesetzt werden.\nAber auch das Recht des Kindes auf gewaltfreie Erziehung\ngeh\u00f6rt in das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch.\nAm besten, meine Damen und Herren, so denke ich, sch\u00fct-\nzen wir unsere Kinder, wenn wir sie stark machen, so da\u00df\nsie sich selbst sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Das erreichen wir, wenn\nwir sie als eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten ernst nehmen,\nsie in ihrem unmittelbaren Lebensumfeld mitentscheiden\nlassen und ihre Entscheidungen und ihre Rechte achten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Frau\nNicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage der CDU \u2013\nSexueller Mi\u00dfbrauch von Kindern \u2013 befa\u00dft sich mit einem\nsehr heiklen Thema unserer Gesellschaft. Hier gehen die\nEmotionen hoch, und nicht selten werden aufgrund von\nkonkreten Vorkommnissen, wie zum Beispiel bei Kim\nKerkow, von unserer Bev\u00f6lkerung drastische Ma\u00dfnahmen\ngefordert.\nWir als Politiker m\u00fcssen uns diesen Forderungen stellen\nund diesen Dingen Rechnung tragen. Die CDU-Fraktion\nist dazu bereit. Meine Kollegin Frau Henke hat dazu\ngesprochen.\nF\u00fcr mich z\u00e4hlt sexuelle Gewalt an Kindern zu den\nschlimmsten Verbrechen, da sie unter Ausnutzung ihrer\nAbh\u00e4ngigkeit und k\u00f6rperlichen Unterlegenheit passiert.\nWie sollen diese Kinder wieder Vertrauen zu Erwachsenen\nhaben? Wie sollen sie in ihr eigenes Leben zur\u00fcckfinden?\nWie sollen sie ihr eigenes Leben leben?\nDennoch sind wir als Politiker auch gefordert, Entschei-\ndungen aufgrund sachlicher Erw\u00e4gungen zu treffen. Ich\nm\u00f6chte betonen, da\u00df sich die CDU f\u00fcr einen konsequenten\nOpferschutz und f\u00fcr Opferhilfe einsetzt. Wir sehen es als\nunsere soziale Pflicht und Aufgabe an, sowohl den Kin-\ndern als auch dem mitbetroffenen Umfeld die bestm\u00f6g-\nliche Unterst\u00fctzung zukommen zu lassen.\nIn der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage wurden fol-\ngende Fakten mitgeteilt:\nIn der Bundesrepublik Deutschland hat es 1994 und 1995\ninsgesamt rund 2 000 Verurteilungen wegen sexuellen\nMi\u00dfbrauchs von Kindern gegeben. Wir k\u00f6nnen weiterhin\nfeststellen, da\u00df in Sachsen 1994 176 und 1995 168 Verurtei-\nlungen wegen sexuellen Mi\u00dfbrauchs von Kindern erfolgt\nsind. 1994 und 1995 nimmt Sachsen damit einen Anteil\nvon 8,8 und 8,4 % der Verurteilungen ein. Gemessen an\nder Bev\u00f6lkerungsrelation von rund 5,6 % in Sachsen zur\nGesamtbev\u00f6lkerung Deutschlands m\u00fcssen wir damit zu\nKenntnis nehmen, da\u00df wir in Sachsen in diesen Jahren und\ndar\u00fcber hinaus eine steigende Tendenz der Anzahl der\nKinder, die sexuell mi\u00dfbraucht wurden, verzeichnen m\u00fcs-\nsen.\nWeiter ist festzustellen, da\u00df die Verurteilungen fast aus-\nschlie\u00dflich M\u00e4nner treffen und die Anzahl der Opfer der\nVergewaltigungen und sexuellen N\u00f6tigungen an \u00fcber\nVierzehnj\u00e4hrigen nicht die Zahl des sexuellen Mi\u00dfbrauchs\nvon Kindern erreicht. Es scheint daher der Schlu\u00df gerecht-\nfertigt, da\u00df sich die T\u00e4ter, zumindest diejenigen, zu denen\ndie Opfer keine Beziehung haben \u2013 das sind rund 50 % der\nF\u00e4lle \u2013, nur an relativ wehrlose Opfer heranwagen. Sobald\nmit einem gewissen ernstzunehmenden Widerstand zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5959\n\n\n\nrechnen ist, sind die T\u00e4ter bereits in gewisser Weise abge-\nschreckt.\nAufkl\u00e4rung, Sensibilisierung, Pr\u00e4vention verhindern Mi\u00df-\nbrauch von Anfang an und verhindern weiteres Ungl\u00fcck\nvon Kindern.\nWir bleiben weiterhin gefordert, Mi\u00dfbrauch zu verfolgen\nund zu bestrafen sowie den Opfern zu helfen. Dabei m\u00fcs-\nsen wir alle Kr\u00e4fte mobilisieren. Das hei\u00dft, jeder in der\nGesellschaft ist gefordert \u2013 die einzelne Person, die Eltern,\ndie Erzieher, Verb\u00e4nde und Organisationen, wie nat\u00fcrlich\nauch die Politik.\nWir brauchen ein Schutzb\u00fcndnis f\u00fcr unsere Kinder. Ich\nglaube, da\u00df dies das Wichtigste f\u00fcr den pr\u00e4ventiven\nOpferschutz darstellt. Meines Erachtens mu\u00df es Ziel unse-\nrer Politik sein, die Widerstands- und Abwehrf\u00e4higkeit\nunserer Kinder zu st\u00e4rken. Hier sind insbesondere die\nEltern, aber auch die Erzieher bereits in den Kinder-\ntagesst\u00e4tten und die Lehrer in den Schulen gleicherma\u00dfen\ngefragt. Denn sie haben den engsten Kontakt mit unseren\nKindern.\nDen altbekannten Lehrsatz: ,,Geh nicht mit fremden Leu-\nten mit!\u201c, den wir auch schon in unserer Kindheit geh\u00f6rt\nhaben, halte ich nach wie vor f\u00fcr eine wichtige Form der\nPr\u00e4vention.\nWir m\u00fcssen unsere Kinder st\u00e4rken. Selbstbewu\u00dfte Kinder\nwerden seltener Opfer von \u00dcbergriffen von Erwachsenen.\nEs ist wesentliche Aufgabe der elterlichen Erziehung,\nihnen Mut zu machen, nein zu sagen und die eigenen\nKr\u00e4fte einzusetzen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! An dieser Stelle\nm\u00f6chte ich noch einmal betonen, da\u00df die Familie sehr\nwohl die wichtigste Keimzelle unserer Gesellschaft ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Erziehung in den Familien mu\u00df darauf gerichtet sein,\nda\u00df sich die Kinder zu eigenst\u00e4ndigen Pers\u00f6nlichkeiten\nentwickeln.\nAber wir sind nat\u00fcrlich auch gefordert, den Eltern zu hel-\nfen, ihrer Erziehungsverantwortung gerecht zu werden.\nDabei darf ebenfalls nicht verschwiegen werden \u2013 in die-\nsem Punkt stimme ich Ihnen, Frau Schwarz, zu \u2013, da\u00df es\nauch \u00dcbergriffe von Eltern, Gro\u00dfeltern und anderen Ver-\nwandten gibt. Dies ist meiner Ansicht nach die verwerf-\nlichste Form von sexuellem Mi\u00dfbrauch, denn in einem sol-\nchen Fall wird die absolute Vertrauensposition ausgenutzt.\nWir m\u00fcssen mit dem Thema sexueller Mi\u00dfbrauch sehr\nvorsichtig umgehen. Aber auch die Kinderpornographie\ndarf nicht unerw\u00e4hnt bleiben, denn sie kann nur ent-\nstehen, wenn eine Nachfrage nach ihr vorhanden ist. Der\nMarkt f\u00fchrt eine Regulierung herbei. Wenn es in Sachsen\noder in ganz Deutschland keine Menschen geben w\u00fcrde,\ndie so etwas sehen wollten, so g\u00e4be es die Kinderporno-\ngraphie auch nicht. F\u00fcr mich sind die Leute, die sich solche\nFilme ansehen, ebenso T\u00e4ter.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnser prim\u00e4res Ziel ist es, den sexuellen Mi\u00dfbrauch von\nKindern von Anfang an zu verhindern. Aufkl\u00e4rung und\nPr\u00e4vention stehen immer wieder im Vordergrund. Eines\nmu\u00df man sich immer wieder vor Augen f\u00fchren: T\u00e4ter\nerhalten Zeitstrafen, aber Opfer leiden ein Leben lang.\nNicht nur das Elternhaus ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig, da\u00df es nicht\nimmer wieder zu Opfern kommt \u2013 dies habe ich vorhin\nschon ausgef\u00fchrt \u2013, sondern an diesem Schutzb\u00fcndnis\n\nm\u00fcssen wir in gleichem Ma\u00dfe die Schulen und die Polizei\nbeteiligen. In den s\u00e4chsischen Schulen haben wir bei der\nPr\u00e4vention eine hohe Verantwortung zu suchen. Sie\nbeginnt mit der ganz normalen Sexualerziehung. Sie setzt\nsich aber auch in der Schuljugendarbeit fort, wo es M\u00f6g-\nlichkeiten gibt, die Freizeit sinnvoll zu verbringen oder zu\nlernen, sinnvoll mit ihr umzugehen. Auch werden gemein-\nsame Veranstaltungen mit der Polizei durchgef\u00fchrt. Von\nseiten der Polizei werden jedoch auch eigenst\u00e4ndige Ver-\nanstaltungen organisiert. So halten Polizeimitarbeiter Vor-\ntr\u00e4ge zum Thema ,,Sexueller Mi\u00dfbrauch von Kindern\u201c.\nDiese Veranstaltungen richten sich an Eltern, Lehrer und\nandere Erzieher, um sie f\u00fcr dieses Problem zu sensibilisie-\nren. Ebenso werden au\u00dferschulische Veranstaltungen in\nKindereinrichtungen, Jugendklubs und anderen Vereinen\nvon der Polizei durchgef\u00fchrt.\nNat\u00fcrlich ist das, was getan wird, in jedem Fall nicht\ngenug. Das ist gar keine Frage. Es k\u00f6nnte immer mehr\ngetan werden. Wir sind hier alle gefordert.\n\nWas k\u00f6nnen wir also noch tun, wenn es doch zu dem\nsexuellen Mi\u00dfbrauch gekommen ist? In einem solchen Fall\nmu\u00df alles unternommen werden, um die k\u00f6rperlichen und\npsychischen Folgen der Tat so schnell wie m\u00f6glich und so\nweit wie m\u00f6glich zu bek\u00e4mpfen. Die CDU-Fraktion hat\numfangreiche M\u00f6glichkeiten der Sofortbehandlung initi-\niert. So kann in Dresden, Leipzig und Chemnitz kurzfristig\ndie Aufnahme in Kinder- und Jugendhilfenotdiensten\ngew\u00e4hrt werden. Ferner wurden Kinder- und Jugend-\ntelefone eingerichtet, bei denen eine erste Beratungshilfe\nerh\u00e4ltlich ist. Weitere Anlaufstellen sind nat\u00fcrlich die\nJugend\u00e4mter und die fl\u00e4chendeckend bestehenden Erzie-\nhungs- und Beratungsstellen f\u00fcr Familien. Letztere werden\naus den Mitteln des Sozialministeriums und der Kommu-\nnen gef\u00f6rdert.\n\nWichtig ist, da\u00df nicht nur die Opfer selbst, sondern auch\ndie Sorgeberechtigten Hilfe erhalten. Gerade in einer so\nkritischen Situation wird es f\u00fcr die Eltern oder die jewei-\nligen Erzieher oftmals schwer, richtig auf das Kind einzu-\ngehen. Die Beratungsstellen befassen sich daher auch mit\nderen Sorgen, N\u00f6ten und Problemen. Auch die Eltern und\ndie Erzieher kann man als Opfer ansehen, denn sie m\u00fcssen\ngew\u00e4hrleisten, da\u00df den Kindern weiterhin eine gedeihliche\nErziehung zuteil wird. Gibt es dabei Probleme, so sind sie\nes, die zuerst die Folgen zu sp\u00fcren bekommen.\n\nF\u00fcr die CDU war, ist und wird \u2013 ich sagte es vorhin\nbereits \u2013 die Familie immer die Keimzelle des Gemein-\nwesens sein. Dies ist ein Grundpfeiler unserer Gesellschaft.\nDaran wollen wir auch nicht r\u00fctteln. Nur wenn die Familie\nin einer sozialen Funktion erhalten bleibt, kann auch\nunsere Gesellschaft in der gegenw\u00e4rtigen Form erhalten\nbleiben. Artikel 6 Grundgesetz stellt infolge dieser\nErkenntnis die Familie unter den besonderen Schutz der\nstaatlichen Ordnung. F\u00fcr die CDU war dies immer Grund-\nlage ihrer Familienpolitik, und sie sollte es auch bleiben.\n\nBeim sexuellen Mi\u00dfbrauch d\u00fcrfte dennoch die Hauptauf-\ngabe in der psychologischen Beratung des Kindes beste-\nhen. Diese langj\u00e4hrige Aufgabe wird weitgehend au\u00dfer-\nhalb des staatlichen Bereichs durch Psychologen wahr-\ngenommen. Wir alle k\u00f6nnen nur hoffen, da\u00df sie ihre\nArbeit erfolgreich absolvieren. Der Bundesgesetzgeber hat\nmit dem am 6. M\u00e4rz 1998 verabschiedeten Psycho-\ntherapeutengesetz die gesetzliche Grundlage f\u00fcr die hoch-\nstehende berufliche Qualifikation geschaffen. So traurig es\nauch ist, so h\u00e4ngt es letztlich doch von der pers\u00f6nlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5960\n\n\n\nKonstitution des Opfers ab, ob es dieses Trauma bew\u00e4lti-\ngen und sich von ihm erholen kann.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren dieses Hohen\nHauses! Uns alle lassen die schrecklichen Sexualver-\nbrechen und Sexualmorde nicht los. Da\u00df es der CDU mit\ndem Schutz unserer Kinder sehr ernst ist, m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle noch einmal eindeutig betonen. Wir haben vor\n14 Tagen einen Antrag zur Sicherheit im Ma\u00dfregelvollzug\ngestellt. Wir wollen uns damit umfassend \u00fcber die Situa-\ntion informieren. Sollten sich in diesem Bereich Defizite\noffenbaren, so werden wir nicht z\u00f6gern, das Erforderliche\nzum Schutz unserer Kinder in die Wege zu leiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Frau\nSchneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sexueller Mi\u00dfbrauch von Kindern \u2013 kaum ein\nThema hat die \u00d6ffentlichkeit seit Jahren so beunruhigt, wie\nes dieses getan hat. Der Tod von Christina und von Kim,\nderen T\u00e4ter schon 18 Jahre zuvor ein M\u00e4dchen get\u00f6tet hat-\nte und bereits nach drei Jahren Haft entlassen worden war,\nemp\u00f6rte. Der Ruf nach gesetzlicher Strafversch\u00e4rfung traf\nauf offene Ohren.\nAndere warnten davor, weil die L\u00f6sung eben nicht im\nStrafrecht liegt. Abschrecken, strafen, wegschlie\u00dfen \u2013\ns\u00e4mtliche ordnungsstaatlichen Register werden dem\ngesellschaftlichen Ph\u00e4nomen des sexuellen Mi\u00dfbrauchs in\nletzter Instanz nicht abhelfen. Kaum ein Thema offenbart\nzugleich die fatale Situation der hiesigen Gesellschaft, die\nzunehmend unf\u00e4hig wird, halbwegs vern\u00fcnftige Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben aller zu\ngarantieren. Alle Menschen sind vor dem Gesetz gleich,\naber manche sind gleicher. Der Staat billigt die Unterlegen-\nheit von Frauen und Kindern. So verkommt in letzter\nInstanz auch das Recht auf k\u00f6rperliche und geistige\nUnversehrtheit der Kinder zu einer Privatangelegenheit,\nbei der sich der Staat h\u00e4ufig als Zuschauer versteht.\nMeine Damen und Herren! Kaum ein Thema unterliegt so\nsehr einer verlogenen Doppelmoral. Der Tod von Kindern\nnach sexuellem Mi\u00dfbrauch wird \u00f6ffentlich betrauert.\nZugleich verliert das kindliche Wort in dem Ma\u00dfe an\nGlaubw\u00fcrdigkeit, wie \u00f6ffentliche Gewalt beim konkreten\nsexuellen Mi\u00dfbrauch geringer ausf\u00e4llt.\nKinder gelten in Deutschland als Objekte elterlicher\nObhut, aber auch elterlicher Gewalt. Erziehung zu Autori-\nt\u00e4tsh\u00f6rigkeit und Abh\u00e4ngigkeit von der Erwachsenenwelt,\nvor allem aber zu Verf\u00fcgbarkeit \u2013 das sind wesentliche\nVoraussetzungen, die Mi\u00dfbrauch, insbesondere sexuellen\nMi\u00dfbrauch, beg\u00fcnstigen. ,,Ich kann mit ihr machen, was\nich will, denn sie ist meine Tochter\u201c \u2013 so brachte es ein\nv\u00e4terlicher T\u00e4ter auf den Punkt.\nMeine Damen und Herren! Es ist eben keine Privatangele-\ngenheit mehr.\nAndere Fragen sind: Wenn der Kommerz der hiesigen\nGesellschaft alles zu einer Ware macht \u2013 Gesundheit,\nKrankheit, Alter, Frauen \u2013 wieso dann nicht auch Kinder?\nWenn sich der Markt der Kinderpornographie in den letz-\nten Jahren verdoppelt hat, wieso wird dann soviel Auf-\nhebens um mi\u00dfbrauchte Kinder gemacht?\nMeine Damen und Herren! Ich komme nun zur Gro\u00dfen\nAnfrage der CDU-Fraktion. Wir haben diesen Beitrag\ngesplittet, und ich werde mich auf die ersten drei Schwer-\npunkte konzentrieren.\n\nIm ersten Schwerpunkt der Anfrage wird nach Tatbest\u00e4n-\nden, Fallzahlen, Opfern und T\u00e4tern gefragt. 1996 waren\nvon den 944 Opfern unter 14 Jahren in Sachsen zwei Drit-\ntel M\u00e4dchen. 84 Kinder waren unter sechs Jahre alt.\nDie erfa\u00dften Fallzahlen haben sich insgesamt nach der\nWende erh\u00f6ht. Die Dunkelziffer liegt in Deutschland zwi-\nschen eins zu sechs und eins zu 20. Viel wichtiger als Zah-\nlen w\u00e4ren allerdings konkrete Angaben zu Opfer- und\nT\u00e4terstrukturen. Leider gibt das die Anfrage nicht her.\nOpfer wie T\u00e4ter werden in der \u00d6ffentlichkeit weitgehend\nstigmatisiert. Weder das Bild vom vernachl\u00e4ssigten Kind\naus einer sozial schwierigen Familie noch das Bild des\numtriebigen und sozial degenerierten m\u00e4nnlichen Mon-\nsters ist stimmig. Opfer wie T\u00e4ter lassen sich nicht auf\nbestimmte soziale Schichten abgrenzen. Kinder aus soge-\nnannten besseren Familien sind ebenso betroffen. Es gibt\nT\u00e4ter unter Anw\u00e4lten, P\u00e4dagogen und Bisch\u00f6fen.\nEs m\u00fcssen zwei Punkte klargestellt werden. Die politische\nDebatte ist gefragt. Zum einen lassen sich die Ursachen f\u00fcr\nsexuellen Mi\u00dfbrauch nicht auf soziale Faktoren beschr\u00e4n-\nken. Zum anderen reicht es auch nicht, sexuellen\nMi\u00dfbrauch auf die absonderlichen Perversionen einzelner\nIndividuen schlechthin zur\u00fcckzuf\u00fchren. Was bedeutet es,\nwenn ca. 70 % der T\u00e4ter nicht im herk\u00f6mmlichen Sinne\nkrank sind?\nMeine Damen und Herren! In letzter Instanz geht es beim\nsexuellen Mi\u00dfbrauch auch um ein Machtverh\u00e4ltnis, ist\ndoch die sexuelle Bem\u00e4chtigung eines Kindes der leich-\nteste Weg, Dominanz und Bestimmungsmacht durchzu-\nsetzen, weil dies ohne Auseinandersetzung mit einer\nerwachsenen Person erfolgt. Die Macht \u00fcber Menschen,\nihre Dem\u00fctigung und Unterwerfung bedarf notwendiger-\nweise der ungleichen Stellung von Menschen.\nDer Wunsch nach sexueller Verf\u00fcgbarkeit eines Kindes\nweist letztlich auf die tradierte m\u00e4nnliche Geschlechtsrolle\nhin, die sich am Kind beweist. An entschuldigenden\nLegenden hat es bis heute nie gemangelt, angefangen vom\nMythos des Mannes, der in punkto Sexualit\u00e4t nicht Herr\nder Sache sei, bis hin zur Verf\u00fchrung durch Kinder und zu\nzahllosen p\u00e4dophilfreundlichen Er\u00f6rterungen, was f\u00fcr\nKinder gut ist und was nicht.\nDie ,,Frankfurter Rundschau\u201c schreibt: ,,Die Wahrheit ist,\ndie \u00d6ffentlichkeit interessiert sich eher f\u00fcr den Hergang\nder Tat als f\u00fcr das innere Erleben der Kinder.\u201c Sexueller\nMi\u00dfbrauch ist daher ein kulturelles Problem, das sich nicht\neinfach wegtherapieren oder abstrafen l\u00e4\u00dft. Deshalb ist\ndas Handeln der Gesellschaft gefragt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Gro\u00dfe Anfrage besch\u00e4ftigt sich weiterhin mit M\u00f6glich-\nkeiten im schulischen Bereich zum Schutz der Kinder vor\nsexuellem Mi\u00dfbrauch.\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es richtig, da\u00df die\nSchule gewisserma\u00dfen pr\u00e4ventiv wirken soll, um die\nselbstbestimmte Handlungsf\u00e4higkeit der Kinder zu st\u00e4r-\nken und selbstbestimmtes Sexualverhalten in den Mittel-\npunkt der Sexualerziehung zu stellen. Aber es ist ein Pro-\nblem bei durchweg allen Antworten der Staatsregierung,\nda\u00df das reale Leben in den Schulen eine andere Sprache\nspricht, und das wird ignoriert.\nMachen wir uns doch nichts vor: Viele Lehrerinnen und\nLehrer wollen diesem Anspruch zwar nachkommen, sie\nf\u00fchlen sich aber bei diesem Thema wie \u00fcberhaupt bei Fra-\ngen der Sexualerziehung oftmals hilflos. Hinzu kommt,\nda\u00df die viel zu hohen Sch\u00fclerzahlen in den Klassen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5961\n\n\n\nder enorme Zeitdruck, dem die Lehrerschaft ausgesetzt ist,\ngenerell den Status der Schule f\u00fcr die individuelle Ent-\nwicklung der M\u00e4dchen und Jungen herabgesetzt haben.\nM\u00e4dchen und Jungen werden h\u00e4ufig zuletzt in der Schule\nsexuell aufgekl\u00e4rt. Auch das Zusammenwirken von Schule\nund Eltern beschr\u00e4nkt sich mittlerweile auf das N\u00f6tigste.\nWie von einem fremden Stern scheinen solche gutgemein-\nten Modelle zu sein, durch die Erziehungsberechtigte\nangehalten werden, in der Schule eine Telefonnummer f\u00fcr\nden Notfall zu hinterlassen, die Verhinderung ihrer Kinder\nrechtzeitig zu melden. Das gilt auch f\u00fcr die telefonische\nBenachrichtigung der Eltern durch die Schule, wenn die\nKinder bis zur zweiten Stunde unentschuldigt fehlen.\nAuch die Frage, ob die \u00d6ffnung der Schule an Nachmit-\ntagen f\u00fcr Kinder eine Alternative sei, neun Jahre nach der\nWende \u2013 es sind zahlreiche Kinder- und Jugendobjekte in\nden einzelnen Orten entstanden, die eine unverzichtbare\nArbeit leisten \u2013, ist nach vorn offen. W\u00e4re es nicht kl\u00fcger,\nendlich die unmittelbare Zusammenarbeit zwischen sol-\nchen Projekten und den Schulen auf feste Grundlagen zu\nstellen?\nMeine Damen und Herren! Der Blick auf die ganze Person\ndes Kindes ist l\u00e4ngst versperrt. Er teilt sich in Schule, Frei-\nzeit und Familie. F\u00fcr diese drei S\u00e4ulen gibt es nur in den\nseltensten F\u00e4llen eine Verbindungsachse. An diesen h\u00f6chst\nirdischen Problemen mogelt sich die Staatsregierung vor-\nbei.\nEin drittes Problem in der Anfrage betrifft die M\u00f6glichkei-\nten im Bereich von Familie und Soziales zum Schutz der\nKinder vor sexuellem Mi\u00dfbrauch. Hier agiert die Staats-\nregierung mit ihren Antworten geradezu peinlich auf die\nFrage, welche Ma\u00dfnahmen in der au\u00dferunterrichtlichen\nJugendfreizeit genutzt werden. Um vor Gef\u00e4hrdungen\ndurch sexuellen Mi\u00dfbrauch zu sch\u00fctzen, f\u00e4llt der Staats-\nregierung nichts anderes ein, als auf die schulische Jugend-\narbeit und auf polizeiliche Ma\u00dfnahmen abzustellen.\nBefragt nach M\u00f6glichkeiten der \u00dcberpr\u00fcfung von Straf-\ntaten an Kindern im famili\u00e4ren Bereich, verweist sie\nschreibtischgerecht auf Staatsanwaltschaft und Polizei.\nBei staatlichen und nichtstaatlichen Stellen f\u00fcr die Hilfe\nund die Unterbringung von Kindern fallen der Staatsregie-\nrung wieder die Polizeidienststellen ein, mit M\u00fche Erzie-\nhungs- und Familienberatungsstellen, die \u00fcbrigens oftmals\ndie falsche Adresse f\u00fcr die Kinder sind, vor allem dann,\nwenn die T\u00e4ter aus dem Familienumfeld kommen. Von\nKindernotdiensten und Beratungen wei\u00df sie nur, da\u00df sie\nnichts wei\u00df. Somit ist die Staatsregierung topfit und wei\u00df,\nwas so im Lande l\u00e4uft.\nMeine Damen und Herren! Ebensowenig Ahnung hat die\nStaatsregierung \u00fcber das Freizeitverhalten von Kindern\nund dar\u00fcber, wo sie Vertrauen suchen. Weder die bew\u00e4hr-\nten ,,Staatsorgane\u201c noch die Polizei als ,,Freund und Hel-\nfer\u201c und auch nicht die Schule stehen auf der Hitliste der\nKinder ganz vorn.\nMeine Damen und Herren! Schon gar nicht k\u00f6nnen\ndie Darstellungen der Staatsregierung zu soziologischen\nUrsachen im T\u00e4ter- bzw. Opferumfeld hinsichtlich\nMi\u00dfbrauch ernst genommen werden. Aus welcher wissen-\nschaftlichen Abhandlung hat sie diese Infos, und aus wel-\nchem Jahrhundert stammen sie? Wie immer dr\u00fcckt sich\ndie Staatsregierung um das heikle Thema: ,,Famili\u00e4re\nsexualisierte Gewalt an Kindern und ihre strukturellen\nUrsachen\u201c. Es wird auf den Zusammenhang verk\u00fcrzt, da\u00df\nKinder dort nicht selten Gewalt erleben, und zwar meist\nzuerst durch ihre M\u00fctter. M\u00e4dchen lernen, da\u00df ihnen das\n\npassieren kann, weil sie M\u00e4dchen sind. Jungen lernen, da\u00df\nsie das tun d\u00fcrfen, weil sie Jungen sind; noch schlimmer,\nwenn es sie selber trifft.\nMeine Damen und Herren! Noch ein letzter Punkt. Die\nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage erfolgte allein durch\ndas Justizressort. Das halten wir f\u00fcr sehr kurzsichtig, l\u00e4\u00dft\nsich doch das Thema beileibe nicht auf justitiable Ma\u00dfnah-\nmen begrenzen. Um das m\u00f6glichst zu verhindern, ist mehr\ndenn je ein geistiger Wandel in dieser Gesellschaft notwen-\ndig, der Kinder zu Rechtssubjekten macht und zugleich\neines kl\u00e4rt: Kinder sind der einzige Wechsel, den wir auf\neine menschenw\u00fcrdige Zukunft haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nzu sprechen? \u2013 Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die CDU-Fraktion hat diese Anfrage sehr bewu\u00dft\ngestellt, da wir uns in diesem Hohen Hause \u2013 ich f\u00fchrte es\nvorhin bereits aus \u2013 schon des \u00f6fteren mit dieser Proble-\nmatik auseinandergesetzt haben. Wir haben uns sehr wohl\nmit dieser Problematik auseinandergesetzt, weil es unsere\nPflicht als Politiker ist, uns dieser Sache anzunehmen. Wir\nhaben diese Fragen gestellt, um dieses Thema weiterhin\nbehandeln zu k\u00f6nnen und den Kindern bzw. Opfern\nSchutz zu geben.\nWas den Inhalt der letzten Rede der PDS-Fraktion betrifft,\nmu\u00df ich sagen, da\u00df es f\u00fcr mich sehr, sehr entt\u00e4uschend ist,\nda\u00df man in dieser Art und Weise mit diesem Thema\numgeht.\nAus der Antwort der Staatsregierung geht das eindeutig\nhervor. Ich denke, es ist in dieser Form nicht relevant, von\nwelchem Ministerium das kommt, denn es ist ein Thema,\ndas s\u00e4mtliche Ressorts der Staatsregierung und uns alle,\ndie wir hier sitzen, betrifft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn dieser Form ist die Anfrage beantwortet worden. Es ist\nauf die Problematik des Gesundheitsministeriums, des\nKultusministeriums und des Justizministeriums eingegan-\ngen worden. Genauso ist in dieser Form die Pr\u00e4vention\nund die Opferhilfe auszuwerten. Dies ist die Grundlage\ndieser Fragestellung.\nSie sagen, wir m\u00fc\u00dften im Freizeitbereich die Schulen mehr\neinbeziehen, wir m\u00fc\u00dften die Pr\u00e4ventions- und Beratungs-\nstellen weiter einbeziehen. Genau das tun wir. Genau das\nwollten wir. Wir wollten wissen, wie der Sachstand im\nFreistaat ist.\nIch glaube, es hat sich in den letzten Jahren gerade auch im\nSchulbereich viel getan, Frau Schwarz, auch was die F\u00e4hig-\nkeit unserer Lehrer betrifft. Ich glaube, es ist ein gro\u00dfes\nArmutszeugnis, das die PDS-Fraktion unserer Lehrer-\nschaft hier ausgestellt hat. Sicher besteht dort noch Nach-\nholbedarf, aber sie sind sehr wohl in der Lage, sich dieses\nThemas anzunehmen, und sie tun es auch im Sexualunter-\nricht und auch f\u00e4cher\u00fcbergreifend. Die Lehrer k\u00f6nnen es\naber nicht allein tun.\nFrau Schwarz hat hier die Rolle der Familie zitiert, wie sie\ndargestellt worden war. Dabei ist es f\u00fcr mich eigentlich\neine Ungeheuerlichkeit, egal, wer das \u00e4u\u00dfert, wenn gesagt\nwird, da\u00df die Familie Keimzelle der Gewalt ist. Diese Mei-\nnung kann man \u00fcberhaupt nicht vertreten. Das m\u00fcssen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5962\n\n\n\nwir uns sicherlich auch nicht annehmen. F\u00fcr mich ist die\nFamilie auch hierbei an erster Stelle verantwortlich.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie m\u00fcssen sich wissenschaftlich\n\ndamit besch\u00e4ftigen!)\n\n\u2013 Das ist richtig. Aber das ist meine Wertung. Ich lehne es\nab und bin emp\u00f6rt, wenn sich jemand so \u00e4u\u00dfert. Das ist\nmeine Meinung dazu. Ich bin kein Wissenschaftler. Das ist\nrichtig. Trotzdem kann ich meine Meinung dazu haben.\nIch glaube, da\u00df das Primat innerhalb der Familie liegt.\nSicher sind nicht alle Familien in der Lage, dies zu tun.\nAber es ist ja unsere Pflicht, diesen Familien und vor allen\nDingen den Kindern zu helfen.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist richtig!)\n\nDeswegen diente diese Anfrage dazu, in welcher Form wir\ndieses auch noch verbessern k\u00f6nnen. Das Thema eignet\nsich nicht dazu, gro\u00dfe Polemik zu machen oder in irgend-\neiner Weise Schelte auszuteilen. Es geht nicht darum, was\neine Partei irgendwo durchzuf\u00fchren w\u00fcnscht. Wichtig ist,\nwas man tut.\nDie PDS-Fraktion hat diese Anfrage nicht gestellt. Ich frage\nmich, in welcher Form die PDS-Fraktion dann dieser Auf-\ngabe gerecht werden m\u00f6chte, vielleicht nur in dieser Form,\nda\u00df sie dann, wenn irgend etwas nicht funktioniert, es auf\nden Staat zu schieben versucht und sagt, die Gesellschaft\nist daran schuld. Wir sind aber alle in die Pflicht genom-\nmen.\n\n(Zurufe von der PDS \u2013 Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS; Herr Bartl,\nbitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Frau Henke, wie man zu dem Thema, nach-\ndem es bisher die Redner durchaus mit beachtlicher\nGedankentiefe aus unterschiedlichen Ansatzpunkten\nbeleuchtet haben, dann wieder eine Verrechnung und Auf-\nrechnung mit der PDS-Fraktion aufnehmen kann, fasse ich\nnicht.\n\n(Frau Henke, CDU:\nSie haben doch damit begonnen!)\n\nWir haben doch \u00fcberhaupt keine Differenz in der Frage,\nda\u00df die sexuelle Integrit\u00e4t, die von fr\u00fchzeitigen sexuellen\nErlebnissen ungest\u00f6rte Entwicklung unserer Kinder ein\nau\u00dferordentlich hohes Rechtsgut ist und jeder Strafe ver-\ndient, der sie angreift, und da\u00df jede Tat eine zuviel ist, weil\nsie verabscheuungsw\u00fcrdig ist. Dazu gibt es \u00fcberhaupt kei-\nnen Streit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Frau Henke, CDU:\nDas habe ich bisher von Ihnen nicht geh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, bei welchen meiner Reden Sie dabei sind.\nWir haben ebensowenig eine Differenz darin, da\u00df Delikte\nwie sexueller Mi\u00dfbrauch und sexuelle N\u00f6tigung von\nKindern, auch weil sie in verschiedenen Methoden und\nBegehungsformen daherkommen, auch mit aktualisierten\nprozessualen strafrechtlichen Mitteln angegriffen werden\nm\u00fcssen. Sie werden nicht bestreiten, da\u00df die neuen Rechts-\nvorschriften, zum Beispiel das 6. Gesetz zur Reform des\nStrafrechts vom 26. Januar 1998, das ,,Gesetz zur Bek\u00e4mp-\nfung von Sexualdelikten und anderen gef\u00e4hrlichen Taten\u201c\nvom 14.11.1997 \u2013 der gr\u00f6\u00dfte Teil der Vorschriften trat ja\n\nschon am 31. Januar dieses Jahres in Kraft \u2013, das ,,Gesetz\nzum Schutz von Zeugen bei Vernehmungen in Strafver-\nfahren\u201c zum besseren Opferschutz, genau die Intentionen\naufnehmen, die Sie mit der Gro\u00dfen Anfrage verfolgt\nhaben.\n\n(Frau Weber, CDU:\nSehr richtig! Aber Sie haben ja\n\nkein Gesetz eingebracht.)\n\n\u2013 Ich werde jetzt im wesentlichen in Folge ein Gesetz in\nden Bundestag einbringen, Frau Weber, mit allem Spa\u00df an\nder Freude.\nDas alles ist doch ganz unstreitig. Unsere Differenz besteht\nin der Frage, was die entscheidenden Ursachen f\u00fcr die\nsexualisierte Gewalt, f\u00fcr Mi\u00dfbrauchshandlungen an Kin-\ndern sind und mit welchen Formen und Methoden man\ndiesen Erscheinungen am besten begegnen kann. Dort\nliegt eine Differenz. Es ist ganz normal, da\u00df Sie dort eine\nandere Auffassung haben als wir oder umgekehrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir bejubeln die neuen Rechtsvorschriften nur verhalten\nunter einem Aspekt; sie werden sich erst am Ma\u00dfstab der\nBew\u00e4hrung in der Praxis beweisen m\u00fcssen. Die neuen\nNormen haben sicherlich den Charakter von Signalen,\naber in welcher Form tats\u00e4chlich alles bis zum Ende durch-\ndacht ist, wird sich zeigen. Lesen Sie doch einmal dazu die\nAuseinandersetzungen  zwischen  Strafrechtspraktikern,\n-theoretikern, Psychologen und Psychiatern. Nat\u00fcrlich gibt\nes erhebliche Bedenken, da\u00df allein die vordergr\u00fcndige\nStraferh\u00f6hung unter Umst\u00e4nden zugleich gegenteilige\nEffekte bewirken kann. Nat\u00fcrlich verweisen forensische\nHistoriker darauf, da\u00df Straferh\u00f6hungen noch nie und zu\nkeiner Zeit zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung von Kriminalit\u00e4t gef\u00fchrt\nhaben.\nWas das Manko unserer heutigen Debatte ist, zeigt sich in\nfolgendem Problem: Wir haben jetzt neue Rechtsvorschrif-\nten, die man mit 100 % oder 80 % begr\u00fc\u00dfen kann, wie auch\nimmer. Jetzt geht aber der eigentliche Teil der Arbeit los,\nden auch dieses Hohe Haus und diese Staatsregierung zu\nleisten haben: Jetzt sind n\u00e4mlich diese neuen Rechtsvor-\nschriften finanziell zu untersetzen. Wir haben bis 2003\nzum Beispiel zu gew\u00e4hrleisten, da\u00df bei jedem T\u00e4ter, bei\ndem es tats\u00e4chlich in irgendeiner Form Hang zu Straftaten\ngibt, der Vollzug der Strafe in einer therapeutischen\nAnstalt stattfinden mu\u00df. Das ist mit enormen finanziellen\nAufwendungen verbunden.\nWir haben die Aufgabenstellung durch das Gesetz, bereits\nvorher, zum Beispiel im Zuge der Bew\u00e4hrungskontrolle\nund dergleichen mehr, bei jedem einzelnen ein Gutachten\nmachen zu lassen. Das mu\u00df mit einem entsprechenden\nPotential an Experten und Spezialisten verbunden sein, die\ndas k\u00f6nnen.\nWir haben im prozessualen Bereich eine ganze Reihe von\nneuen Anforderungen an die Richter und Staatsanw\u00e4lte\nund dergleichen mehr. Die Tatsache, da\u00df in Zukunft Ver-\nhandlungen bei Zeugenvernehmungen in den Gerichtssaal\n\u00fcbertragen werden, verlangt technische Voraussetzungen,\ndie an den Gerichten nicht gegeben sind und erst schritt-\nweise geschaffen werden m\u00fcssen. Die ersten Verneh-\nmungszimmer sind vorhanden. Das ist alles bekannt. Das\nsind alles Fragen, die wir als Landtag tats\u00e4chlich auch\ner\u00f6rtern m\u00fcssen.\nDas letzte bleibt: Wir m\u00fcssen trotzdem und gerade wegen\ndes Opferschutzes vordergr\u00fcndig auch darauf bedacht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5963\n\n\n\nsein, da\u00df T\u00e4tern die M\u00f6glichkeit der Legalbew\u00e4hrung\ngegeben wird. Wir k\u00f6nnen nicht den Weg gehen, da\u00df wir\nmeinen, es wird sich dadurch kl\u00e4ren, da\u00df weniger Bew\u00e4h-\nrungsaussetzungen, mehr Erziehungsaufsicht und mehr\nSicherungsverwahrung kommen. Das wird der Weg nicht\nsein, weil ich schon meine, da\u00df die Juristen und die\nRechtspflegepraktiker auch in Zukunft mit der notwen-\ndigen Sensibilit\u00e4t mit diesem Instrumentarium umgehen\nwerden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der\nFall. F\u00fcr die Staatsregierung Herr Staatsminister Heit-\nmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen!\nZun\u00e4chst: Es d\u00fcrfte wohl in diesem Hause die Arbeits-\nweise der Staatsregierung bei der Beantwortung von\nGro\u00dfen Anfragen bekannt sein, n\u00e4mlich da\u00df ein Ressort\nfederf\u00fchrend beauftragt wird und sich die anderen Res-\nsorts daran selbstverst\u00e4ndlich mit Beitr\u00e4gen beteiligen.\nInsofern ist diese Antwort nicht nur eine Antwort von mir,\nsondern ebenfalls der anderen beteiligten Ressorts.\nZu Ihrer Frage, Frau Dr. Schwarz, wegen der unterschied-\nlichen Zahlen von Straftaten, -t\u00e4tern und -opfern. Das\nergibt sich ganz einfach daraus, da\u00df mancher T\u00e4ter meh-\nrere Opfer hat und mancher T\u00e4ter mehrere Taten begeht.\nDaraus ergeben sich diese unterschiedlichen Zahlen in der\nStatistik.\nMeine Damen und Herren! Bei dem sexuellen Mi\u00dfbrauch\nvon Kindern handelt es sich um die widerw\u00e4rtigsten und\nverabscheuungsw\u00fcrdigsten Verbrechen, die es nach mei-\nner \u00dcberzeugung \u00fcberhaupt gibt.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIn diesem Hohen Haus besteht dar\u00fcber auch vollkommene\n\u00dcbereinstimmung. Deshalb, glaube ich, ist es richtig und\ngut, da\u00df diese Verbrechen durch besonders harte Strafen\ngeahndet werden, weil das n\u00e4mlich Ausdruck f\u00fcr die\nWertordnung einer Gesellschaft ist.\nWir haben uns ma\u00dfgeblich an den \u00dcberlegungen zu dem\nam 26. Januar 1998 beschlossenen Gesetz zur Bek\u00e4mpfung\nvon Sexualdelikten und anderen gef\u00e4hrlichen Straftaten\nund dem 6. Gesetz zur Reform des Strafrechtes beteiligt.\nMit dem 6. Gesetz zur Reform des Strafrechtes wurde ent-\nsprechend der Forderung der Staatsregierung der Strafrah-\nmen, insbesondere bei schweren F\u00e4llen des sexuellen\nMi\u00dfbrauches von Kindern, im H\u00f6chstma\u00df von 10 Jahren\nauf 15 Jahre angehoben. Und wenn durch die Tat der Tod\ndes Kindes verursacht wird, ist auch die lebenslange Frei-\nheitsstrafe eingef\u00fchrt.\nEbenso notwendig waren nach meiner \u00dcberzeugung die\nAusdehnung der Strafbarkeit des sexuellen Mi\u00dfbrauchs\nvon Kindern durch Deutsche im Ausland, auch wenn die\nTat dort nicht mit Strafe bedroht ist, die Anhebung der\nStrafrahmen f\u00fcr die Herstellung und Verbreitung insbe-\nsondere von Kinderpornographie sowie die Verbesserung\nder Bestimmungen und die Erh\u00f6hung der Strafrahmen f\u00fcr\nStraftaten der Entziehung Minderj\u00e4hriger und des Kinder-\nhandels.\nWesentlich ist dabei, da\u00df nicht nur isoliert der T\u00e4ter gese-\nhen wird, sondern da\u00df auch M\u00f6glichkeiten zur Ermittlung\n\ndes gesamten Umfeldes genutzt werden. Es m\u00fcssen auch\nder Hersteller und Verbreiter von Kinderpornographie,\ndie Eltern, die ihre Kinder f\u00fcr derartige Aufnahmen zur\nVerf\u00fcgung stellen, der Internet-Anbieter usw. ermittelt\nund bestraft werden.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDas ist jetzt besser m\u00f6glich geworden. Wir haben ebenso\ndem Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Sexualdelikten und\nanderen gef\u00e4hrlichen Straftaten zugestimmt, mit dem\nunter anderem die Ma\u00dfregel der Sicherungsverwahrung\nversch\u00e4rft und die Voraussetzungen f\u00fcr ihre Anordnung\nerleichtert wurden. Gleichzeitig wurden die Anforderun-\ngen an eine Strafrestaussetzung zur Bew\u00e4hrung erh\u00f6ht\nund die Wiederaufhebung einer solchen Strafrestaus-\nsetzung zur Bew\u00e4hrung bei entsprechenden Verst\u00f6\u00dfen des\nStraft\u00e4ters erleichtert. Zus\u00e4tzlich wurden die M\u00f6glich-\nkeiten der F\u00fchrungsaufsicht erweitert und f\u00fcr den Fall\neiner Therapieverweigerung durch den Straft\u00e4ter eine\nunbefristete F\u00fchrungsaufsicht eingef\u00fchrt.\nAll diese Ma\u00dfnahmen halte ich f\u00fcr gut und bef\u00fcrworte sie\nuneingeschr\u00e4nkt, da sie meines Erachtens einen wesent-\nlichen Beitrag zur Reduzierung von Wiederholungstaten\nsein k\u00f6nnen. Die ebenfalls beschlossenen Ma\u00dfnahmen zur\nVerst\u00e4rkung von therapeutischen Behandlungsm\u00f6glich-\nkeiten legen den L\u00e4ndern \u2013 darauf ist schon hingewiesen\nworden \u2013 insbesondere mit der Schaffung sozialtherapeu-\ntischer Einrichtungen sehr schwierige, kostenintensive\nVerpflichtungen auf.\nWir haben in Sachsen bisher 25 solche Pl\u00e4tze in Waldheim.\nWir sind jetzt dabei, die Voraussetzungen f\u00fcr eine Erweite-\nrung auf 50 solche Pl\u00e4tze zu schaffen. Aber das wird\nnat\u00fcrlich nach den gesetzlichen Vorgaben \u00fcberhaupt nicht\nausreichen. Wir werden weitere Vorsorge treffen m\u00fcssen,\nund ich mache schon hier die Bitte kundig, da\u00df die Mittel\nbereitgestellt werden, denn es ist eine gesetzliche Ver-\npflichtung.\nGleichzeitig m\u00fcssen \u2013 auch darauf ist schon hingewiesen\nworden \u2013 besonders geschulte Sachverst\u00e4ndige in aus-\nreichender Zahl zur Verf\u00fcgung stehen. Eine spezielle Sach-\nverst\u00e4ndigenausbildung zum Sexualtherapeuten gibt es\nnicht, sondern das sind in der Regel allgemeine Therapeu-\nten, die eine spezielle Weiterbildung, f\u00fcr die es aber auch\nkeine Einrichtung gibt, erworben haben. Solche Leute sind\nMangelware. Man mu\u00df auch sehen, da\u00df sich auf diesem\nGebiet keine Scharlatane zu tummeln beginnen. Wir haben\nda eine schwere Aufgabe vor uns.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich aber auch vor der\nIdeologie warnen, da\u00df Therapie ein Allheilmittel sein\nk\u00f6nnte. Es gibt einfach therapieunwillige, und es gibt\ntherapieunf\u00e4hige Straft\u00e4ter, so da\u00df es wichtig ist, da\u00df man\ndie Therapiewilligen und -f\u00e4higen erkennt und ihnen dann\neine Therapie zuteil werden l\u00e4\u00dft. Dabei sind sich die Fach-\nleute einig, da\u00df man mit einer solchen Therapie die Gefahr\ndes R\u00fcckfalls nur um wenige Prozente verringern kann.\nImmerhin, ich glaube, auch diese wenigen Prozente recht-\nfertigen die Anstrengung des Staates an dieser Stelle.\nEin wesentlicher Beitrag zur Verbesserung der Bek\u00e4mp-\nfung und insbesondere Aufkl\u00e4rung von Sexualstraftaten\nist die beschlossene Verl\u00e4ngerung des Eintragungszeit-\nraumes im Bundeszentralregister und die inzwischen\nbereits beschlossene Einf\u00fchrung einer DNA-Analyse-Datei\nzur Erfassung des sogenannten genetischen Fingerab-\ndrucks, vor allem von Sexualstraft\u00e4tern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5964\n\n\n\nIch bin sehr froh, da\u00df da auch partei\u00fcbergreifend im Bun-\ndestag jetzt eine, wie es ein Journalist k\u00fcrzlich ausgedr\u00fcckt\nhat, ,,groteske \u00dcberdehnung des Gedankens des Daten-\nschutzes\u201c im Interesse des Schutzes der Allgemeinheit\n\u00fcberwunden ist.\n\nDa wir anschlie\u00dfend noch eine Debatte zum Opferschutz\nund zur Opferhilfe haben, m\u00f6chte ich hier schlie\u00dfen,\nzumal Wesentliches meine Fraktionskolleginnen Henke\nund Nicolaus in ihren Ausf\u00fchrungen \u00fcber das hinausge-\nhend, was ich gesagt habe, schon vorgetragen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Schneider, ich bin ein\nwenig verunsichert.\n\nFrau  Schneider,  PDS:  Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung\nbringen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Ich m\u00f6chte eine Aussage von Frau\nHenke im Diskussionsbeitrag richtigstellen. Frau Henke\nist es vielleicht entgangen, da\u00df wir als erste eine Gro\u00dfe\nAnfrage zu dieser Problematik im Jahre 1997 gestellt\nhaben und Sie also nur Platz zwei belegen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, die\nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nVerbesserung von Opferschutz\nDrucksache 2/5820, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten lauten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minu-\nten. Ich erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das\nWort. Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Chef des K\u00f6lner Kommissariats, das Straf-\ntaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung verfolgt,\nbegann sein Statement in einer Anh\u00f6rung des Bundestages\nmit dem Satz: ,,Die Menschenw\u00fcrde wird in kaum einem\nanderen Kriminalit\u00e4tsbereich so schwer verletzt wie bei\nSexualstraftaten.\u201c\nDie Wege zu einem wirksameren Schutz gerade der Kin-\nder vor solchen Verbrechen sind keine Einbahnstra\u00dfen,\nauch keine Autobahnen, auf denen man, wenn man Gl\u00fcck\nhat, auf schnellem Weg zum Ziel gelangen kann. Auf das\nZusammenspiel der verschiedensten L\u00f6sungsans\u00e4tze\nkommt es an.\nIn diesem Sinne versteht sich unser Antrag auch nicht als\netwas Vollst\u00e4ndiges, als die L\u00f6sung, aber wenigstens als\nein Beitrag dazu. Dabei gehen wir davon aus, da\u00df\nzun\u00e4chst jedem einzelnen Opfer von Gewalttaten der\nbesondere Schutz und die Unterst\u00fctzung seitens der\nGesellschaft zusteht, allen voran kindlichen Opfern.\nDie PDS-Fraktion ist der Ansicht, da\u00df ein wirksamer\nOpferschutz deutlich erkennbare Rahmenbedingungen\nbraucht, vor allem pr\u00e4ventive, aber auch gesetzliche. Inso-\nfern begr\u00fc\u00dfen wir die Intention des k\u00fcrzlich beschlossenen\nZeugenschutz- und des Sexualdeliktegesetzes, gerade weil\nSignale nicht mit ankommenden Z\u00fcgen zu verwechseln\nsind.\nDas Zeugenschutzgesetz schafft in der Tat reale Verbesse-\nrungen zum Schutz besonders gef\u00e4hrdeter Zeugen. Zum\nTeil wird an jahrelangen Forderungen der Frauen- und\nKinderinteressenvertretungen angekn\u00fcpft, wie der Aus-\ndehnung der Nebenklagebefugnis oder Bestellung von\nOpferanw\u00e4lten.\nDennoch geben wir einiges zu bedenken. Ob es wirklich\nrichtig war, auf ein eigenst\u00e4ndiges Kinderzeugenschutz-\ngesetz zu verzichten und statt dessen alle schutzbed\u00fcrfti-\ngen Zeugen pauschal im Gesetz einzubeziehen, das wird\nwohl erst die Praxis zeigen. Die im Sexualdeliktegesetz\n\nverankerte k\u00fcnftigte Erschwerung der Aussetzung einer\nStrafe oder eines Strafrestes sowie die Versch\u00e4rfung der\nSicherheitsverwahrung bei besonders gef\u00e4hrlichen T\u00e4tern\nbirgt die Gefahr in sich, Sonderstrafrecht, in dem Fall f\u00fcr\nSexualstraft\u00e4ter, zu konstituieren, wovor wir deshalb war-\nnen, weil dies Schule hinsichtlich anderer Straftatkatego-\nrien machen k\u00f6nnte.\nDie Frage ist: Wem n\u00fctzt das wirklich? Wir begr\u00fc\u00dfen, da\u00df\nk\u00fcnftig der Stellenwert von Therapie f\u00fcr T\u00e4ter erh\u00f6ht wer-\nden soll. Aber wer will eigentlich garantieren, da\u00df die vom\nGesetzgeber einger\u00e4umte M\u00f6glichkeit, zum Beispiel eine\nStrafe bei Therapieauflage auf Bew\u00e4hrung auszusetzen,\nnicht ausschlie\u00dflich dazu benutzt wird, die Zeit in der\nVollzugsanstalt zu verk\u00fczen ohne Auseinandersetzung\nmit der eigenen Tat? Therapie als Alibi?\nAbgesehen davon, da\u00df dies erst ab 1.1.2003 in Kraft treten\nwird, kann ich nur sagen: Auch in strafrechtlicher Bezie-\nhung ist die Kuh noch lange nicht vom Eis.\nMeine Damen und Herren! Wie Sie wissen, ist die PDS-\nFraktion der Ansicht, da\u00df f\u00fcr einen wirksamen Opfer-\nschutz mehr n\u00f6tig ist als Ma\u00dfnahmen im Umfeld des Straf-\nrechtes. Dringend sind pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen zu verst\u00e4r-\nken.\nPr\u00e4vention mu\u00df endlich aus ihrer Bettlerinnenrolle heraus\nund k\u00fcnftig mehr dazu beitragen, Kinder in ihrem Selbst-\nbewu\u00dftsein zu st\u00e4rken und die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr dieses\nThema mitverantwortlich aufzuschlie\u00dfen. Nicht weg-\nsehen, sondern schauen und unterst\u00fctzen lernen! All das\ngeht nur, wenn Kinder als eigenst\u00e4ndige Personen mit\nunteilbaren Menschenrechten, wie sie auch Erwachsenen\nzustehen, aufgefa\u00dft werden.\nDieser geistigen Intention kommt die UN-Konvention\n\u00fcber die Rechte des Kindes wohl am n\u00e4chsten. Erstmalig\nverankert sie f\u00fcr Kinder nicht nur Schutzrechte, sondern\nauch Mitgestaltungsrechte. Die Sicht auf Kinder als\nRechtssubjekte, als Tr\u00e4ger von Rechten, auch gegen\u00fcber\nihren Eltern, ist etwas, was die sp\u00e4te Bundesrepublik stets\nbeunruhigt hat. So hei\u00dft es in der Denkschrift des Deut-\nschen Bundestages zur UN-Kinderkonvention, da\u00df es\nnicht darum gehe, da\u00df sich Kinder von ihren Eltern eman-\nzipieren, denn dies sei mit dem Elternrecht unvereinbar.\nWie, so frage ich Sie, sollen Kinder bei solchen Erziehungs-\ngrunds\u00e4tzen eigentlich lernen, zu einem selbstbestimmten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5965\n\n\n\nLeben zu finden? Wie sollen Eltern bei einem solchen\nDruck der \u00d6ffentlichkeit partnerschaftliche Beziehungen\nzu ihren Kindern aufbauen?\nMeine Damen und Herren! Als eine vordringliche Aufgabe\nsehen wir es an, eine solche Sensibilisierung der \u00d6ffent-\nlichkeit f\u00fcr dieses Thema zu entwickeln, die \u00fcber das\nStammtischniveau hinausf\u00fchrt. Ich denke, die Antwort der\nStaatsregierung, die da hei\u00dft, da\u00df die Medien schon genug\ntun, geht sehr an der Wahrheit vorbei. Um nicht mi\u00dfver-\nstanden zu werden: Es ist eben nicht Aufgabe der Medien,\ndie staatliche Pflicht zum Schutz insbesondere von Kin-\ndern vor sexualisierter Gewalt zu \u00fcbernehmen. Hier ist\nStaat, ist Gesellschaft gefragt und noch etwas: Zivil-\ncourage.\nLassen Sie uns also bitte nicht so tun, als h\u00e4tten wir mit ein\npaar Gesetzes\u00e4nderungen, einer Handvoll guter Reden,\nGesten und guten Vors\u00e4tzen schon vieles getan. Ich sage\nIhnen, wir stehen am Anfang.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Kupfer.\n\nKupfer, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Beim Durchlesen des vorliegenden Antrages und der\nAntwort der Staatsregierung auf die aufgeworfenen Fra-\ngen konnte ich \u00fcberwiegend feststellen, da\u00df die Forderun-\ngen bereits erf\u00fcllt sind oder sich zumindest auf dem Weg\ndorthin befinden.\nDie Behandlung im Plenum bietet uns wieder einmal Gele-\ngenheit dazu, \u00fcber die Opfer von Straftaten zu sprechen.\nDie T\u00e4ter stehen ja weitaus h\u00e4ufiger im Mittelpunkt des\nInteresses. Es wird \u00fcber die schlechten Haftbedingungen,\ndie \u00dcberbelegungen in den Vollzugsanstalten, Lockerun-\ngen im Vollzug, Arbeitsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Strafgefangene\noder Resozialisierungsma\u00dfnahmen gesprochen. W\u00e4hrend\nT\u00e4ter sich viel zu oft der Toleranz und Nachsicht von Staat\nund Gesellschaft versichern d\u00fcrfen, m\u00fcssen Opfer mit\nihnen zugef\u00fcgten Sch\u00e4den und Folgen sehr oft allein fertig\nwerden.\nDer Umstand der Hilflosigkeit des Opfers, die sich aus\ndessen emotionaler Krisensituation, Angst oder Scham\nergibt, schafft zus\u00e4tzliche Nachteile. Als weiterer Nachteil\nf\u00fcr das Opfer erweist sich seine oftmals vorhandene\nRechtsunkenntnis. Vielfach ist die Rechtstellung nicht\nbekannt oder sind auch staatlich garantierte und fest-\ngeschriebene Hilfen nicht bekannt. Hier mu\u00df dem Opfer\nentgegengekommen werden.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcber die Opfer, wie gesagt, wird in der \u00d6ffentlichkeit sehr\nviel weniger gesprochen, aber gerade sie verdienen unsere\nAufmerksamkeit. Vieles ist schon erreicht, dank auch der\nkontinuierlichen Arbeit der Verb\u00e4nde, wie beispielsweise\ndes Wei\u00dfen Ringes.\nDer Wei\u00dfe Ring, um das einmal kurz zu erl\u00e4utern, ist ein\ngemeinn\u00fctziger Verein, der Kriminalit\u00e4tsopfern Unterst\u00fct-\nzung gibt und zur Verh\u00fctung von Straftaten beitr\u00e4gt. Er\nbildet eine Lobby f\u00fcr Kriminalit\u00e4tsopfer. Aufgestellte For-\nderungen haben bereits ihre Umsetzung in praktischer\nPolitik erfahren. Die ehrenamtlichen Mitstreiter im Verein\nhelfen Opfern ganz praktisch, zum Beispiel, indem sie\nanwaltliche Hilfe vermitteln, Beh\u00f6rdeng\u00e4nge mit begleiten\noder auch Rechtsschutz vermitteln. Oft gen\u00fcgt es den\nOpfern auch schon, nur ganz einfach einen Ansprechpart-\n\nner oder einen Gespr\u00e4chspartner zu haben. Den Opfern\nund ihren Familien wird in der schwersten Zeit nach der\nTat beigestanden und das Gef\u00fchl gegeben, nicht einfach\nvergessen worden zu sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Gesetzgeber hat in den vergangenen Jahren schon\neiniges zur Verbesserung der Situation der Opfer getan.\nErinnert sei an das Opferentsch\u00e4digungsgesetz aus dem\nJahr 1985, das erste Gesetz zur Verbesserung der Stellung\ndes Verletzten im Strafverfahren aus dem Jahr 1986, das\nzweite Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Ent-\nsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer von Gewalttaten aus dem Jahr 1993\nund das 1994 verabschiedete Verbrechensbek\u00e4mpfungs-\ngesetz.\nZum Schutz von Zeugen bei Vernehmungen im Strafver-\nfahren und zur Verbesserung des Zeugenschutzes hat der\nDeutsche Bundestag am 30. April 1998 das Zeugenschutz-\ngesetz verabschiedet. Dieses Gesetz tritt am 1. Dezember\ndieses Jahres in Kraft. Es verbessert die Stellung von\nOpfern bei der Vernehmung im Strafverfahren. In erster\nLinie dient es dem Schutz von Kinderzeugen im Alter\nunter 16 Jahren und Opfern von Sexualdelikten. Hauptziel\ndes Gesetzes ist die Nutzung audiovisueller Medien bei\nder Zeugenvernehmung, damit die Aussage nicht in\nGegenwart des Angeklagten und anderer Anwesenheits-\nberechtigter gemacht werden mu\u00df. In der Hauptverneh-\nmung wird die Videovernehmung so durchgef\u00fchrt, da\u00df\nsich der Zeuge, eventuell begleitet von einer Vertrauens-\nperson und einem anwaltlichen Beistand, au\u00dferhalb des\nGerichtssaales befindet und durch eine Videodirektschal-\ntung mit dem Gericht verbunden ist.\nDie Vernehmung eines Zeugen kann auch vor der Haupt-\nverhandlung auf einem Bild-Ton-Tr\u00e4ger aufgezeichnet\nund durch Vorf\u00fchrung der Aufzeichnung in die Haupt-\nverhandlung eingef\u00fchrt werden. Das wird zum Beispiel\nbei Kindern, die durch die Straftat verletzt worden sind,\npraktiziert.\nEine wichtige Forderung, die es seit Jahren gibt, ist mit\ndem Gesetz ebenfalls umgesetzt worden. Es gibt in\nZukunft den Opferanwalt auf Staatskosten. Schwerbetrof-\nfenen Opfern von Sexual- und T\u00f6tungsdelikten wird k\u00fcnf-\ntig auf Antrag ein Anwalt f\u00fcr die Nebenklage beigeordnet.\nF\u00fcr Opfer unter 16 Jahren gilt dies auch, wenn sie dem\nVergehen des einfachen sexuellen Mi\u00dfbrauchs zum Opfer\nfielen. Gleiches gilt f\u00fcr den Fall der Mi\u00dfhandlung von\nSchutzbefohlenen \u00a7 225 StGB. Die Beiordnung eines\nOpferanwaltes erfolgt unabh\u00e4ngig vom Einkommen.\nIn allen anderen F\u00e4llen der Nebenklageberechtigung kann\nwie bisher ein Anwalt im Wege der Proze\u00dfkostenhilfe bei-\ngeordnet werden. Dar\u00fcber hinaus regelt das Zeugen-\nschutzgesetz die Beiordnung eines anwaltlichen Beistan-\ndes auf Staatskosten f\u00fcr die Dauer der Zeugenverneh-\nmung. Bei Sexualdelikten ist dies zwingend auf Antrag des\nZeugen oder des Staatsanwaltes vorgesehen.\nDer beste Opferschutz, meine Damen und Herren, ist aber\ndie Vorbeugung. Es ist f\u00fcr mich die Erkenntnis wichtig,\nda\u00df Opferschutz schon mit dem Aufkl\u00e4ren von potentiel-\nlen Opfern beginnt. Durch die Aufkl\u00e4rung kann oft schon\nverhindert werden, da\u00df Menschen \u00fcberhaupt zu Opfern\nwerden. Dies wird im Freistaat durch vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnah-\nmen begleitet und gew\u00e4hrleistet. Als Beispiele nenne ich\ndabei nur den Rechtskundeunterricht oder das Auftreten\nvon Opferberatern im Rahmen des Gemeinschaftskunde-\nunterrichtes an den s\u00e4chsischen Schulen oder auch die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5966\n\n\n\n,,Aktion Poldi\u201c der s\u00e4chsischen Polizei, bei der Kinder\nspielend auf Gefahren und deren Begegnung hingewiesen\nwerden.\nBei der Verh\u00fctung von Straftaten haben der Wei\u00dfe Ring\nund andere ehrenamtlich t\u00e4tige Vereine ein gro\u00dfes Bet\u00e4ti-\ngungsfeld. Es ist angebracht, meine Damen und Herren,\nund ich m\u00f6chte es tun, von dieser Stelle aus einmal allen\nauf diesem Gebiet ehrenamtlich T\u00e4tigen ein herzliches\nDankesch\u00f6n zu sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber auch die Opferberatungsstelle in Bautzen leistet hier\nVorbildliches. Sie gibt es als Modellprojekt seit Februar\n1997. Die Aufgaben sind die Beratung der Opfer, die\nBegleitung von Opferzeugen zur Verhandlung und die\nBeratung von Personen, die Opfer von Gewalt und Sexual-\nstraftaten wurden, soweit nicht freie Tr\u00e4ger entsprechende\nAngebote unterbreiten. Die Opferberatungsstelle gibt\nau\u00dferdem Unterst\u00fctzung zur Schaffung von Selbsthilfe-\ngruppen und leistet \u00d6ffentlichkeitsarbeit an Schulen und\nVolkshochschulen mit dem Ziel, eine sachgerechte\nBehandlung des Themas Kriminalit\u00e4t zu erreichen.\nIm n\u00e4chsten Jahr soll es eine Auswertung der Ergebnisse\ndieses Projektes geben. Bei erfolgreichem Verlauf soll ein\nentsprechend abgestimmtes Opferberatungskonzept lan-\ndesweit umgesetzt werden. Ziel mu\u00df es dabei sein, da\u00df es\nzu einem Miteinander zwischen den freien Tr\u00e4gern und\nden staatlichen Einrichtungen kommt.\nUm auf das eingangs Gesagte zur\u00fcckzukommen: Das im\nAntrag Geforderte ist erf\u00fcllt oder in der Umsetzung. Den-\nnoch sollten wir \u00fcber dieses Thema noch \u00f6fter sprechen,\ndenn es ist f\u00fcr den Opferschutz noch nicht alles M\u00f6gliche\ngetan worden.\nSollte die einbringende Fraktion den Antrag nicht f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4ren, wird meine Fraktion ihn ablehnen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Was? \u2013 Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Bitte,\nFrau Abg. Seidel.\n\nFrau Seidel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Leider geh\u00f6rt es zu den bedauerlichen\nRealit\u00e4ten in unserem Land, da\u00df die Anzahl der Opfer von\nStraftaten Jahr f\u00fcr Jahr steigt. \u00dcber mehr Hilfe und besse-\nren Schutz f\u00fcr die Betroffenen und ihre Angeh\u00f6rigen nach-\nzudenken liegt daher im legitimen Interesse aller Abgeord-\nneten.\nDie Debatte zu einem Antrag unserer Fraktion, der sich\nerst im Januar dieses Jahres mit Hilfen f\u00fcr Opfer von Straf-\ntaten befa\u00dfte, hat gezeigt, da\u00df trotz unterschiedlichen\nZugangs in den Fraktionen Konsens zu Reformwegen in\ndem Sinne bestand, der besonderen Situation, in der sich\nOpfer von Straftaten befinden, Rechnung tragen zu wol-\nlen. Nach wie vor sind wirksame Ma\u00dfnahmen zum Opfer-\nschutz notwendig und dabei vor allem die Konzentration\nauf praktikable Schritte, die den Opfern wirklich helfen.\nObwohl das Problem von vielen erkannt worden ist, ben\u00f6-\ntigen leider sowohl parlamentarische Initiativen wie auch\ngesellschaftliches Engagement einen langen Atem. B\u00fcro-\nkratische H\u00fcrden, mangelndes Geld oder fehlende poli-\ntische Mehrheiten erschweren das Erzielen von Erfolgen\nim Sinne der Opfer. Auf Bundesebene liegen nach meiner\nKenntnis derzeit eine Reihe von Gesetzesvorschl\u00e4gen zum\nKomplex des Zeugen- und Opferschutzes vor und auch\n\nschon die Verabschiedung des Opferschutzgesetzes, wie\nwir gerade von Herrn Kupfer geh\u00f6rt haben.\nTrotz eigener Initiativen der SPD-Bundestagsfraktion und\nder Fraktionen in den L\u00e4ndern zu diesem Thema begr\u00fc\u00dfen\nwir es an dieser Stelle aber ausdr\u00fccklich, da\u00df sich die\nStaatsregierung dieser Aufgabe ernsthaft annimmt und\nbeispielsweise Mitantragsteller der Bundesinitiative zum\nSchutz kindlicher Zeugen ist. Erfreulich ist auch, da\u00df die\nStaatsregierung inzwischen L\u00f6sungen vor Ort gefunden\nhat und das staatliche Beratungsnetz dichter kn\u00fcpfen will,\nindem Beratungsstellen wie das Modellprojekt der Opfer-\nberatung beim Sozialen Dienst der Justiz in Bautzen als-\nbald fl\u00e4chendeckend auf alle Landgerichtsbezirke aus-\ngedehnt werden soll.\nTrotz solch positiven Engagements sind die Antworten der\nStaatsregierung auf die neun Vorschl\u00e4ge im PDS-Antrag\nnicht immer zufriedenstellend. Zu h\u00e4ufig sticht meines\nErachtens der Satz hervor, da\u00df f\u00fcr Initiativen der Staats-\nregierung kein Grund gegeben sei. Ich m\u00f6chte das Beispiel\nherausgreifen, das auch von Frau Schneider angesprochen\nworden ist.\nZum zweiten Anstrich, in dem es um eine bundesweite\nAufkl\u00e4rungskampagne gegen sexuelle Gewalt an Kindern\ngeht, f\u00fchrt die Staatsregierung aus, da\u00df die Berichterstat-\ntung der Medien geeignet sei, die \u00d6ffentlichkeit im hohen\nMa\u00dfe zu sensibilisieren, und von daher f\u00fcr eine solche\nKampagne kein Anla\u00df bestehe.\nDiese Einsch\u00e4tzung teile ich nicht. Eine solche Antwort\nmacht mich betroffen. Ich finde es sogar eher leichtfertig,\nda es sich meiner Meinung nach um ein Abw\u00e4lzen staat-\nlicher Verantwortung handelt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nTats\u00e4chlich ist die Darstellung in den Medien vielfach\nrei\u00dferisch und nur auf Quotenmacherei ausgerichtet. Es\nwerden spektakul\u00e4re Einzelf\u00e4lle herausgegriffen, die f\u00fcr\neine emotionslose Aufkl\u00e4rung nicht geeignet sind und ein\nverzerrtes Bild an die Bev\u00f6lkerung herantragen. Eine auf\nsolche Art und Weise informierte Gesellschaft ist zuneh-\nmend nicht mehr in der Lage, mit Opfern und T\u00e4tern\ngleicherma\u00dfen vern\u00fcnftig und der Situation angemessen\numzugehen. Oftmals ist das Interesse an der Verfolgung\nder T\u00e4ter h\u00f6her als das an der Situation der Opfer.\nInsgesamt kann ich f\u00fcr die SPD-Fraktion hervorheben, da\u00df\nwir, wie auch unsere eigenen Initiativen zum Komplex\nOpfer- und Zeugenschutz belegen, jeglicher Verbesserung\nzustimmen und von daher auch f\u00fcr den vorliegenden\nPDS-Antrag votieren werden.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch eines sagen: Wie auch\nschon das Anliegen des Antrages deutlich macht, reichen\nallein strafrechtliche Reaktionen zum Opfer- und Zeugen-\nschutz nicht aus. Wichtig ist vielmehr, da\u00df der pr\u00e4ventive\nBereich eine St\u00e4rkung erf\u00e4hrt. Hierzu bedarf es nach\nwie vor eines Gesamtkonzeptes zur Verbesserung der\ngesellschaftlichen Rahmenbedingungen, insbesondere f\u00fcr\nunsere Kinder. Der Staatsregierung sollte an dieser Stelle\nkein einziger Schritt zu viel sein.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? Bitte, Herr Minister Heit-\nmann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5967\n\n\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der Antrag und die Stellung-\nnahme sind ja \u00fcber ein Jahr alt, und sie sind schlicht zum\nguten Teil \u00fcberholt. Inzwischen ist viel geschehen.\nUnser Anliegen war und ist immer die Verbesserung des\nOpferschutzes gewesen, insbesondere des Schutzes kind-\nlicher Zeugen. Ich bin ohnehin der Auffassung, da\u00df der\ngesamte Strafproze\u00df auch dem Opferschutz zu dienen hat.\nDas ist in den vergangenen Jahrzehnten ein St\u00fcck aus dem\nBlick geraten. Es entspricht der Trendwende, die wir in\nder Strafrechtspraxis und in der Strafrechtsgesetzgebung\nerleben, da\u00df die Opfer wieder st\u00e4rker in den Blick der\n\u00d6ffentlichkeit, aber eben auch der am Strafproze\u00df Beteilig-\nten geraten.\nDurch die Verabschiedung des Zeugenschutzgesetzes\nkonnten wesentliche Fortschritte auf dem Wege eines bes-\nseren Opferschutzes erzielt werden. Ich will nur auf die\nM\u00f6glichkeit der Videovernehmung im Ermittlungsverfah-\nren, die Vernehmung per Video\u00fcbertragung in der Haupt-\nverhandlung, den Zeugenbeistand und die M\u00f6glichkeit\nder Gew\u00e4hrung von Proze\u00dfkostenhilfe f\u00fcr nebenklage-\nberechtigte Opfer hinweisen. Dar\u00fcber hinausgehend wer-\nden gegenw\u00e4rtig auf Bundesebene weitere verfahrens-\nrechtliche M\u00f6glichkeiten zur Verbesserung des Schutzes\ngef\u00e4hrdeter Zeugen gepr\u00fcft. Wir sind auch weiter beteiligt\nan diesen \u00dcberlegungen.\nDie psychologische Betreuung und Begleitung der Opfer\nist bereits jetzt Bestandteil der sozialp\u00e4dagogischen Fami-\nlienhilfe. Bei uns in Sachsen besteht au\u00dferdem die M\u00f6g-\nlichkeit der Begleitung der Opfer durch einen Opferbera-\nter. Herr Kollege Kupfer hat schon darauf hingewiesen.\nWir haben diese M\u00f6glichkeit \u2013 ich habe auch schon einmal\ndar\u00fcber berichtet \u2013 zun\u00e4chst am Landgericht Bautzen im\nRahmen eines Pilotprojektes eingerichtet, um Erfahrungen\nzu sammeln. Die Erfahrungen sind bis jetzt durchweg\npositiv. Im Bereich Dresden wird die Aufgabe von freien\nTr\u00e4gern wahrgenommen, die sich unter anderem durch\nZuweisung von Geldauflagen der Staatsanwaltschaften\nund Gerichte finanzieren.\nJetzt kommt es darauf an, mit dem geschaffenen Instru-\nmentarium Erfahrungen zu sammeln. Das gilt \u00fcbrigens\nauch f\u00fcr die vorhin besprochenen Strafgesetze, die neu\nerlassen worden sind. Das wird die Aufgabe der n\u00e4chsten\nZeit sein. Wir sollten von Gesetzes\u00e4nderungen zun\u00e4chst\nnicht mehr sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe das Schlu\u00dfwort\nauf. Frau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Das Kardinalproblem Opfer \u2013 T\u00e4ter im Sexual-\nstrafrecht, insbesondere wenn es um Kinder geht, ist auch\nein rechtsstaatliches. Eine der gro\u00dfen rechtsstaatlichen\nLeistungen der alten Bundesrepublik besteht darin,\nzun\u00e4chst jedem Menschen Freiheitsrechte und die gleichen\nMenschenrechte zuzugestehen.\nBeide Rechtsg\u00fcter abzuw\u00e4gen, das des T\u00e4ters mit dem des\nOpfers, wirft uns mitten hinein in kulturell-ethische Kon-\nflikte. Nimmt man die Jahre 1995 und 1996, dann zeigt\nsich, da\u00df nur 20 bis 21 % aller erfa\u00dften F\u00e4lle zu rechtskr\u00e4f-\ntigen Entscheidungen f\u00fchrten und davon wiederum noch\nnicht einmal alle zur Verurteilung gelangten. Ganze f\u00fcnf-\n\neinhalb Prozent aller Entscheidungen f\u00fchrten zu Haftstra-\nfen.\nGeht es nun darum, die Quote der Verurteilungen zu erh\u00f6-\nhen? Meine Damen und Herren, f\u00fcr den Einzelfall ist die\nVerurteilung des T\u00e4ters f\u00fcr Opfer und ihre Angeh\u00f6rigen\nunglaublich wichtig, schon, um mit sich selbst ins klare zu\nkommen. Das wird jede und jeder verstehen k\u00f6nnen.\nAber, um solche Gewalttaten an Kindern verhindern zu\nk\u00f6nnen, ist es n\u00f6tig, sich den Ursachen sexualisierter\nGewalt zu stellen, wobei der einzelne Mensch immer im\nEnsemble der Gesellschaft zu betrachten ist. Was wir brau-\nchen, ist ein differenzierterer Umgang mit Opfern und\nT\u00e4tern, die nicht im Klischee verblassen d\u00fcrfen.\nBeide sind in der \u00d6ffentlichkeit meist nur bei der Beurtei-\nlung des Strafma\u00dfes prozessual interessant. Was passiert,\nbevor die Opfer den Weg bis in den Gerichtssaal finden?\nWie ermutigen wir die, die sich vor diesem Kanossagang\nscheuen? Wen interessieren jene, die ihre Anzeigen\nzur\u00fccknehmen? Wer fragt nach ihren Motiven, oder was\ngeschieht Jahre sp\u00e4ter nach dem Proze\u00df?\nJa, Opferschutz, meine Damen und Herren, ist oft \u00fcber die\nZeit eines Prozesses hinaus dringend geboten. Dazu\ngeh\u00f6ren ein Rechtsanspruch auf Therapiema\u00dfnahmen f\u00fcr\nKinder, die es ben\u00f6tigen, qualifizierte Betreuung, Hilfen,\nohne auf Mitleid abzustellen.\nBei Opferhilfe sexuell mi\u00dfbrauchter Kinder geht es weni-\nger um Geld, sondern vor allem darum, \u00c4ngste abzu-\nbauen, das eigene Selbstwertgef\u00fchl zu st\u00e4rken und zu ler-\nnen, sich wieder sch\u00f6n zu finden.\nSie werden mir zustimmen, da\u00df das Personal, das T\u00e4tern\nan die Seite gestellt wird, zu dem, was f\u00fcr Opferbetreuung\nund Pr\u00e4vention eingesetzt wird, in keiner gesunden Rela-\ntion steht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, immer wieder steht die Frage,\nwie denn mit T\u00e4tern zu verfahren sei. Seit Jahren ist der\nSinn von Therapie umstritten, und die Vor-68er-Diskussi-\non, Menschen seien nicht ver\u00e4nderbar, ist wieder auf dem\nTisch. Auch wenn Ausnahmef\u00e4lle darauf hinweisen k\u00f6nn-\nten, halten wir das f\u00fcr eine gef\u00e4hrliche Debatte. Wir sollten\nuns nicht darauf einlassen.\nTherapie vermag hilfreich zu sein, wenn sie gewollt ist\nund darauf orientiert, therapief\u00e4hige T\u00e4ter nicht nur ruhig-\nzustellen, sondern ihnen zu helfen, da\u00df sie sich mit ihrer\neigenen Tat auseinandersetzen. Das ist ein unverzichtbarer\nund  e i n  Weg zum Erfolg.\nMeine Damen und Herren, Schlu\u00dfworte dorthin, wohin sie\npassen. Dieses Thema hat keinen Schlu\u00dfpunkt, im Gegen-\nteil. In diesem Sinne sollten Sie jeden \u2013 wirklich jeden \u2013\nSchritt, der in diese Richtung geht, unterst\u00fctzen und Ihren\nverbalen \u00c4u\u00dferungen die Zustimmung zu unserem\nAntrag folgen lassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle die Druck-\nsache 2/5820 der PDS-Fraktion zur Abstimmung und bitte\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5968\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Positionierung zur BAf\u00f6G-Novellierung\nDrucksache 2/8100, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Bedingte Zustimmung zur HRG-Novelle\nDrucksache 2/8101, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU\n20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der\nFraktion der SPD als Einreicherin das Wort. Frau Abg.\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Beide hier zu diskutierenden und zu\nbeschlie\u00dfenden Antr\u00e4ge befassen sich aus unterschied-\nlicher Sicht mit dem Thema der zuk\u00fcnftigen Studienfinan-\nzierung und einer Positionierung Sachsens hierzu. Unbe-\nstritten ist wohl, da\u00df die derzeitige BAf\u00f6G-F\u00f6rderung ihr\nZiel nicht mehr erreicht. Die k\u00fcrzlich erfolgte BAf\u00f6G-\nNovelle ist wohl eher ein Witz.\nStatt dessen fordert die SPD, die Studienf\u00f6rderung gene-\nrell zu reformieren. Unsere Basis ist das sogenannte Drei-\nK\u00f6rbe-Modell, welches eine grunds\u00e4tzlich sozial gerech-\ntere F\u00f6rderung darstellt und zugleich auch Studierenden\naus beg\u00fcterten Familien eine gewisse Unabh\u00e4ngigkeit\nsichert. Dies entspricht grunds\u00e4tzlich sozialdemokra-\ntischen Grunds\u00e4tzen, welche nicht nur auf soziale Gerech-\ntigkeit, sondern auch auf die freie Entfaltung des einzelnen\nin Verantwortung abzielen.\nEntsprechend der Stellungnahme der Staatsregierung zu\nunserem Antrag w\u00e4re nach Absatz eins Konsens auf der\nBasis des Drei-K\u00f6rbe-Modelles festzustellen, auch hinsicht-\nlich der insgesamt zu kurz greifenden bayerischen L\u00f6sung.\nAber es folgt noch ein Absatz zwei, der genau der Anla\u00df\nwar, den Antrag zu stellen und somit eine klare Positionie-\nrung der Staatsregierung und dann \u2013 sicher im Redebei-\ntrag \u2013 auch der CDU-Fraktion zu erreichen.\nSo verlockend die Einrichtung eines Akademikerfonds\nauch ist, so l\u00f6st er doch das Problem aus unserer Sicht\n\u00fcberhaupt nicht, sondern verschiebt es nur. Abgesehen\ndavon, da\u00df er auch im Beispielland Australien nicht mehr\nfunktioniert, w\u00fcrde die Umstellung des jetzigen BAf\u00f6G\nauf einen solchen Fonds eine riesige Anschubfinanzierung\nben\u00f6tigen.\nHinzu kommt die Frage nach der sozialen Gerechtigkeit;\ndenn konsequent zu Ende gedacht hei\u00dft dies doch, da\u00df\nh\u00f6here Einkommen, wenn sie durch h\u00f6here Bildung erzielt\nwerden, anders besteuert werden, als wenn sie durch Spe-\nkulation, Gl\u00fcck, Erbschaft oder wirtschaftliches Geschick\nzustande kommen.\nAuch setzt eine solche Fondsl\u00f6sung voraus, da\u00df die Mehr-\nzahl der Absolventen nach dem Studium tats\u00e4chlich ein\nh\u00f6heres Einkommen bezieht. Die Akademikerarbeitslosig-\nkeit aber w\u00e4chst, und die Zeiten, in denen ein Studium in\njedem Fall ein h\u00f6heres Einkommen garantierte, sind wohl\nvorbei.\nDamit hat nun ein solcher Studienfonds das Problem, da\u00df\ner entweder auch bei niedrigem Einkommen eine Einzah-\nlung verlangen mu\u00df, was sozial unverantwortlich ist, oder\nda\u00df er den Hebesatz f\u00fcr den Einzahler immer weiter her-\naufsetzt, oder da\u00df er die Dauer der Einzahlung verl\u00e4ngert,\n\nwas die eben genannte Ungerechtigkeit nur verl\u00e4ngert,\noder da\u00df er die Anspr\u00fcche aus dem Fonds k\u00fcrzt, was die\njetzige BAf\u00f6G-Misere nur wiederholt, oder da\u00df er am Ende\ndurch staatliche Mittel subventioniert wird, was dann die\nberechtigte Frage entstehen l\u00e4\u00dft, warum wir nicht gleich\nbei der BAf\u00f6G-Regelung mit r\u00fcckzahlbaren zinslosen Dar-\nlehen bleiben.\nAlso, meine Damen und Herren, lassen Sie uns das Drei-\nK\u00f6rbe-Modell praxisorientiert weiterentwickeln, anstatt im\nNebel zu stochern; und vor allen Dingen, wir brauchen\njetzt und schnell eine L\u00f6sung.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nWir m\u00fcssen uns grunds\u00e4tzlich fragen, f\u00fcr wie wichtig\nwir die Hochschulbildung halten. Wir m\u00fcssen Antworten\ndarauf finden, wie f\u00fcr die Studenten ihr Lebensunterhalt\ngesichert werden kann, da\u00df sie in einer angemessenen\nRegelstudienzeit studieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD,\nund des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nF\u00fcr uns haben Bildung und Ausbildung h\u00f6chste Priorit\u00e4t.\nIm Bereich Hochschule kommen Forschung sowie kultu-\nrelle und gesellschaftliche Aufgaben hinzu. Das bedeutet\naber auch, die entsprechenden Konsequenzen der \u00f6ffent-\nlichen Finanzierung zu tragen.\nWir wollen, da\u00df auch weiterhin jeder junge Mensch ohne\nR\u00fccksicht auf seine soziale Stellung oder die seiner Eltern\nstudieren kann. Wir wollen, da\u00df die unterschiedlichen Ein-\nkommen \u00fcber ein einheitliches Steuerungssystem gleichbe-\nrechtigt zur Finanzierung der gemeinschaftlichen Aufgabe\nherangezogen werden und nicht auf immer neue und\nnicht mehr \u00fcberschaubare Sonderabgaben zur Finanzie-\nrung \u00f6ffentlicher Aufgaben zur\u00fcckgegriffen wird.\nMeine Damen und Herren, nicht nur die Studienfinanzie-\nrung ist in die Krise geraten, auch die Finanzierung der\nHochschulen im bundesweiten Durchschnitt. Verst\u00e4ndlich,\nwenn in dieser Situation auch nach anderen, zus\u00e4tzlichen\nFinanzierungsquellen gesucht wird. Dabei wird ungeniert\nauf die Taschen der Studentinnen und Studenten geschielt.\nAber nicht nur, da\u00df dies dann allen Bem\u00fchungen um eine\nvern\u00fcnftige BAf\u00f6G-Regelung widerspricht \u2013 es w\u00fcrde\nauch den Hochschulen am Ende nichts bringen. Was bei\nden Studenten eingenommen wird, wird am staatlichen\nZuschu\u00df gespart. Daf\u00fcr werden die Finanzminister \u2013 ich\ndenke, da brauchen wir nicht weit zu schauen \u2013 schon\nsorgen.\nInsofern ist es nur logisch, da\u00df der Wissenschaftsminister\nStudiengeb\u00fchren kategorisch ablehnt. Aber kann er sich\ndurchsetzen? Wir haben da so unsere Erfahrungen, wenn\nwir die aktuelle Situation der Stellenstreichung an den\nUniversit\u00e4ten betrachten.\nNun schreibt das ,,Haus Meyer\u201c in der Antwort auf unse-\nren Antrag, da\u00df die Festschreibung des Verbots von Stu-\ndiengeb\u00fchren in einem Hochschulrahmengesetz nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5969\n\n\n\nm\u00f6glich sei, weil die Finanzierung der Hochschulen\ngerade in die L\u00e4nderkompetenz falle.\nAbgesehen davon, wie bei Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fch-\nren in einem Bundesland die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen\n\u00fcber die Zentralstelle in Dortmund im Sinne des Grund-\ngesetzes realisiert werden soll, sei noch auf ein anderes\nGrundprinzip verwiesen, welches bei Einf\u00fchrung von Stu-\ndiengeb\u00fchren in einzelnen L\u00e4ndern nach unserer Ansicht\nverletzt wird.\n\nArtikel 72 Grundgesetz verpflichtet aus unserer Sicht die\nL\u00e4nder hinsichtlich der Finanzierung der Hochschulen\nmittels der Beteiligung der Studierenden zu einer konsen-\nsualen L\u00f6sung. Er regelt den Bereich der konkurrierenden\nGesetzgebung so, da\u00df der Bund in diesem Bereich das\nGesetzgebungsrecht hat \u2013 Zitat ,,\u2026, wenn und soweit die\nHerstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im Bundes-\ngebiet oder die Wahrung der Rechts- oder Wirtschafts-\neinheit im gesamtgesellschaftlichen Interesse eine bundes-\ngesetzliche Regelung erforderlich macht.\u201c\n\nDie Gleichwertigkeit ist sicher nicht mit 100 DM im Seme-\nster verletzt, aber die lassen sich immer als Verwaltungs-\ngeb\u00fchr kaschieren. Mithin scheint auch eine Solidarit\u00e4t\nSachsens mit L\u00e4ndern, die diese Geb\u00fchr eingef\u00fchrt haben\noder damit lieb\u00e4ugeln, es zu tun, weder angebracht noch\nnotwendig.\n\nMeine Damen und Herren! Wir wissen, da\u00df f\u00fcr Sachsen\nselbst der rahmengesetzliche Ausschlu\u00df von Studien-\ngeb\u00fchren so oder so zun\u00e4chst keine Auswirkungen h\u00e4tte.\nDie Einf\u00fchrung solcher Geb\u00fchren kann nicht am Gesetz-\ngeber vorbei erfolgen; das ist durch das Verwaltungs-\nkostengesetz des Freistaates gesichert. Ich zitiere mit Aus-\nlassungen: ,,F\u00fcr den Besuch von Hochschulen werden\nBenutzungsgeb\u00fchren und Auslagen nicht erhoben. Das\ngleiche gilt f\u00fcr die Abnahme staatlicher Pr\u00fcfungen durch\ndiese Einrichtung.\u201c\n\nAber wie schnell auch Gesetze ge\u00e4ndert werden oder zur\nMakulatur werden k\u00f6nnen \u2013 ich erinnere an das Graduier-\ntenf\u00f6rdergesetz, bei dem die F\u00f6rderung eben auslaufen\nsoll, weil keine Mittel mehr zur Verf\u00fcgung gestellt werden\nsollen \u2013, jetzt m\u00fcssen wir es den Juristen und dem Bundes-\npr\u00e4sidenten \u00fcberlassen zu kl\u00e4ren, ob der Bundesrat f\u00fcr das\nHochschulrahmengesetz zustimmungspflichtig ist.\n\nWir sehen L\u00e4nderkompetenzen verletzt, wenn es nicht\ndazu kommt. F\u00fcr diesen Fall beugen wir vor. Der Freistaat\nkann sich dann im Bundesrat f\u00fcr ein geb\u00fchrenfreies Stu-\ndium und damit f\u00fcr Chancengleichheit einsetzen. Damit\nk\u00f6nnten wir auch ein Signal setzen und die unfruchtbare\nDebatte zu den Studiengeb\u00fchren beenden. Damit w\u00e4ren\nder Blick und die Diskussion frei f\u00fcr die wirklichen Pro-\nbleme des deutschen Hochschulwesens, welche allesamt\nnicht durch Studiengeb\u00fchren zu l\u00f6sen sind.\n\nWir haben hierf\u00fcr f\u00fcr Sachsen wiederholt unsere Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet und werden dies bei den Verhandlun-\ngen des n\u00e4chsten Haushaltes wieder tun, es sei denn, wir\nfinden unser Konzept im Haushaltsentwurf schon reali-\nsiert. Dann k\u00f6nnen wir endlich auch den zweiten Schritt\ngehen und mit den Hochschulen \u00fcber deren k\u00fcnftige\nStrukturen sprechen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! ,,Das reine Sein ist das Nichts.\u201c \u2013 Mit diesem\nber\u00fchmten Satz beginnt eine der ber\u00fchmtesten philosophi-\nschen Schriften, die wir im deutschen Geistesraum haben.\n,,Das reine Sein ist das Nichts.\u201c \u2013 Daran f\u00fchlte ich mich\nerinnert, als ich in der ,,Wirtschaftswoche\u201c folgenden Arti-\nkel las: ,,In einer hessischen Grundschule wurde versucht,\nausl\u00e4ndische Kinder mit deutschen zu integrieren\u201c \u2013 was\nja ein sehr l\u00f6bliches Vorhaben ist, das wissen wir. \u2013 ,,Als\nHerr Herzog, unser Bundespr\u00e4sident, forderte, die Schulen\nauch leistungszuorientieren, sagte die Lehrerin verwun-\ndert: Ja, was ist denn nun am Ende wichtiger \u2013 etwa da\u00df\ndie Kinder alle lesen und schreiben k\u00f6nnen oder da\u00df sie\neinander verstehen?\u201c\nMeine Damen und Herren! Als Hegel den ber\u00fchmten Satz\nschrieb ,,Das reine Sein ist das Nichts.\u201c, w\u00e4re keiner auf\ndie Idee gekommen, zwischen Lesen- und Schreibenk\u00f6n-\nnen und Einander-Verstehen einen Gegensatz zu konstru-\nieren, sondern das konnte erst in einem Zeitalter gesche-\nhen, als einige deutsche Parteien und einige deutsche Ideo-\nlogen das reine Sein des wohlbeh\u00fcteten Menschen anstreb-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer klassische deutsche Begriff w\u00fcrde sagen: Ja, wie sollen\nsie denn einander verstehen, wenn sie eine den Europ\u00e4ern\nwichtige Kulturtechnik nicht beherrschen, die zum inneren\nVerst\u00e4ndnis, zur Sozialisation, zur Entwicklung des Kin-\ndes und seinem Selbstverst\u00e4ndnis so viel beitr\u00e4gt? Wie sol-\nlen sie da verstehen?\nMeine Damen und Herren, wir waren bei den Schulen.\nNur, das setzt sich ja fort. Es wurde gesagt \u2013 keiner bestrei-\ntet es \u2013, wir brauchen dringend eine Hochschulreform.\nFrau Schwarz, Ihr Antrag hie\u00df: Bedingte Zustimmung zur\nHRG-Novelle. Wor\u00fcber Sie gesprochen haben, war aus-\nschlie\u00dflich die Frage der Studiengeb\u00fchren und nat\u00fcrlich\ngem\u00e4\u00df dem anderen Antrag die Frage des BAf\u00f6Gs.\nUns ist das nat\u00fcrlich auch eine wichtige Frage. Aber wenn\nman \u00fcber der Frage der Stipendien die Frage der Hoch-\nschulen und ihre Notwendigkeit \u2013 ich meine die Notwen-\ndigkeit von Reformen \u2013 g\u00e4nzlich aus den Augen verliert,\ndann ist das ein wenig d\u00fcrftig. Es zeugt davon, da\u00df die\nSPD \u2013 sich auf eine Frage versteifend und hier unbedingt\nRecht behalten wollend \u2013 alles andere zu verhindern trach-\ntet und Reformschritte \u2013 sie m\u00f6gen noch so unzureichend\nsein \u2013 nicht aufkommen l\u00e4\u00dft, sondern in Kauf nimmt, da\u00df\nwir ein halbes Jahr Zeit verlieren, obwohl wir doch wissen,\nda\u00df gerade das Hochschulrahmengesetz, wie es jetzt vor-\nliegt, wie es vom Bundestag verabschiedet ist \u2013 \u2013 Wir sind\ngespannt, ob es der Bundespr\u00e4sident unterzeichnet; wir\nsind auch nicht gl\u00fccklich, da\u00df es als nicht zustimmungs-\npflichtig erkl\u00e4rt wird. Das mag juristisch \u2013 ich m\u00f6chte das\nnicht entscheiden \u2013 so richtig sein, es ist zumindest ein\nschlechtes Zeichen in Deutschland, wo die Hochschulpoli-\ntik L\u00e4ndersache ist.\n\u2013 Aber, Herr Hatzsch, Sie geben mir recht, sehe ich durch\nIhre Handbewegung. \u2013 Ebenso ein schlechtes Zeichen ist\nes, wenn die CDU-regierten L\u00e4nder ein Kuratorium von\nf\u00fcnf Jahren anbieten, in dem man sehr gr\u00fcndlich \u00fcber\ndiese Frage h\u00e4tte beraten k\u00f6nnen und wenn das dann der\nSPD nicht genug ist, sondern sie w\u00fcnscht, da\u00df Baden-\nW\u00fcrttemberg sein Gesetz \u00e4ndern m\u00fcsse, damit wir dann\nglorreich \u00fcberall gesiegt haben.\nFrau Schwarz, Sie sind doch sonst so \u00fcberzeugt davon,\nda\u00df Sie in Bonn im September die Regierung \u00fcbernehmen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5970\n\n\n\nwerden. Es gibt ja kein deutsches Bundesland, das im\nAugenblick f\u00fcr die Regelstudienzeit Studiengeb\u00fchren\nerhebt. Das gibt es nicht. Sie haben also gar keinen Grund,\ndas jetzt abzulehnen. Und wenn Sie denn der Meinung\nsind, Sie werden alles verbessern, dann k\u00f6nnten Sie das ja\nim September \u2013 vorausgesetzt, da\u00df Sie die Mehrheit in\nBonn gewinnen, woran ich nicht glaube \u2013 alles in Ihrem\nSinne \u00e4ndern. Sie g\u00e4ben aber den Hochschulen inzwischen\neine Chance, reformatorisch t\u00e4tig zu werden.\nDer Verhandlungsf\u00fchrer der SPD-L\u00e4nder, der rheinland-\npf\u00e4lzische Wissenschaftsminister, hat ja hier sehr kon-\nstruktiv und sehr gut mit unserem Wissenschaftsminister\ngearbeitet. Im Ausschu\u00df und in den Gespr\u00e4chen, die wir in\nder \u00d6ffentlichkeit hatten, wurde ja durchaus eingestanden,\nda\u00df einiges an diesem neuen Hochschulrahmengesetz\ng\u00fcnstiger ist, als es bisher l\u00e4uft. Es k\u00e4me ja auch Ihrer\npermanenten Forderung entgegen, die Selbst\u00e4ndigkeit der\nHochschulen zu erh\u00f6hen, die wir im Prinzip auch teilen.\nAber jetzt komme ich zu meinem urspr\u00fcnglichen Wort\nzur\u00fcck: ,,Das reine Sein ist das Nichts.\u201c Was sollen die\nHochschulen dann selbst\u00e4ndig verwalten?\nMan sagte: Was den Politikern und was Teilen der Hoch-\nschule fehle, sei eine g\u00fcltige Idee der Hochschulen. Was\nsollen Hochschulen? Es ist nun nicht so, da\u00df es gar keine\nIdeen g\u00e4be. Es gibt eine F\u00fclle von Ideen. Es gibt in meiner\nFraktion auch einige Kollegen, denen ich widerspreche,\ndie in den Hochschulen am liebsten einen Dienstleistungs-\nbetrieb f\u00fcr die Industrie, besonders f\u00fcr die Hochtechno-\nlogien, sehen m\u00f6chten.\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir nie eine Hochtechnologie\nerreichen, werden wir nie ein industriell f\u00fchrendes Land\nin Deutschland, Europa und der Welt sein, wenn wir\nunsere Hochschulen nicht in dieser Hinsicht f\u00f6rdern, wenn\nwir sie nicht darauf ausrichten, der Innovation zu dienen,\nden Hochleistungstechnologien durch Leistung Rechnung\nzu tragen. Aber das kann nat\u00fcrlich nicht alles sein, was die\nHochschulen zu leisten haben.\n,,Das reine Sein ist das Nichts.\u201c Die Hochschule ist keine\nbeliebige Beherbergungseinrichtung, in der man, so man\nwill, auch etwas lernen kann, aber auch nicht unbedingt\netwas lernen mu\u00df. F\u00fcr uns ist die Hochschule \u2013 und ich\nnehme dieses bei Ihnen nicht gern geh\u00f6rte Wort in den\nMund \u2013 auch eine Ausbildungsst\u00e4tte von technischen Eli-\nten, von sozialen Eliten, von geistig-kulturellen Eliten.\nDas bedeutet keine Wertung dieser Eliten, da\u00df etwa der\nAngeh\u00f6rige dieser Eliten als Mensch mehr w\u00e4re als ein\nanderer B\u00fcrger. Das ist ganz klar. Aber von ihm ist zu\nverlangen, da\u00df er an einer vorderen Linie der Entwicklung\nsteht, da\u00df er zu den Meinungsf\u00fchrern geh\u00f6ren kann, da\u00df\ner zu wissenschaftlicher Erkenntnis und auch zu einem\nmoralischen Verst\u00e4ndnis unserer Gesellschaft f\u00fchren kann.\nDas setzt aber Lernwillen, Lernbereitschaft und auch Lern-\nkontrolle in jeder Hinsicht voraus.\nDas ist unsere Vorstellung von der Hochschule. Wir m\u00fcs-\nsen dann dar\u00fcber nachdenken: Wie k\u00f6nnte die Reform\naussehen, damit diese Ziele erreicht werden k\u00f6nnen, ohne\ndie anderen Ziele, die nat\u00fcrlich auch stehen, v\u00f6llig zu ver-\nnachl\u00e4ssigen?\nHier ist die Frage der Studiengeb\u00fchren eine, ich will nicht\nsagen, zweitrangige Frage, sondern eine Frage, die im\nKontext mit der gesamten Hochschulreform zu l\u00f6sen ist.\nIch bin der Meinung, da\u00df das neue Hochschulrahmen-\ngesetz einen bedeutenden Fortschritt darstellt, freilich oft\nmehr f\u00fcr andere L\u00e4nder als f\u00fcr Sachsen, das viele der\n\u00c4nderungen in seinem s\u00e4chsischen Hochschulgesetz vor-\n\nweggenommen hat. Wir freuen uns, da\u00df die Gedanken des\nWissenschaftsministers hier deutschlandweit Eingang\ngefunden haben. Wir sehen aber auch, da\u00df es mit dieser\n\u00c4nderung des Hochschulrahmengesetzes nicht sein\nBewenden haben kann, sondern da\u00df \u00fcber die Hochschul-\nreform in Deutschland und in Sachsen weiter nachzuden-\nken ist.\nZu den konkreten Dingen des BAf\u00f6G und der Studien-\ngeb\u00fchren m\u00f6chte ich noch etwas sagen, wenn die PDS\ngesprochen hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, Herr\nProf. Bramke.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die zwei von der SPD-Fraktion\ngestellten Antr\u00e4ge stehen in einem engen Zusammenhang.\nIch werde etwas anders als Sie, Kollegin Schwarz, aber mit\nder Position zum Hochschulrahmengesetz beginnen, weil\ndieses Hochschulrahmengesetz so etwas wie ein Grund-\ngesetz f\u00fcr die Hochschulen darstellt, und das andere, das\ndann folgt, in bestimmter Abh\u00e4ngigkeit davon zu sehen\nist.\nEs ist schon darauf verwiesen worden, da\u00df hier inzwi-\nschen dadurch fast Tatsachen geschaffen worden sind, da\u00df\ndie Bundesregierung glaubt, sich \u00fcber das Votum des Bun-\ndesrates hinwegsetzen zu k\u00f6nnen. Wir werden sehen, wie\ndas ausgeht. M\u00f6glicherweise wird ja tats\u00e4chlich der Sep-\ntember eine neue Situation schaffen. Dann, verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen von der SPD, sind Sie mit Ihrem Ver-\nsprechen in der Pflicht.\nDie PDS-Fraktion stimmt der SPD zu, da\u00df der Verzicht auf\nStudiengeb\u00fchren in einem neuen Hochschulrahmengesetz\nunverzichtbar ist. Die Antwort der Staatsregierung, da\u00df\neine solche Formulierung in einem neuen Hochschulrah-\nmengesetz nicht enthalten sein mu\u00df, ist nach unserer Auf-\nfassung wenig stichhaltig, stellt ein Ausweichen dar.\nHier gibt es doch im Grunde keinen Versto\u00df gegen das\nGrundgesetz. Es wird ja nicht bestritten, da\u00df Hochschul-\nangelegenheiten L\u00e4nderangelegenheiten sind. Aber wenn\nwir schon sagen, Studienf\u00f6rderung und Studienfinanzie-\nrung geh\u00f6ren in einen Zusammenhang, und wir auf der\nBundesebene ein Studienf\u00f6rderungsgesetz haben wollen,\ndann ist es doch wohl auch klar, da\u00df hier, was Studien-\ngeb\u00fchren betrifft, eine Entscheidung auf der Ebene des\nBundes erfolgen kann. Das sollte auch ber\u00fccksichtigt wer-\nden.\nIn der derzeitigen Situation w\u00fcrde das Fehlen eines sol-\nchen Satzes \u2013 Wir verzichten auf Studiengeb\u00fchren \u2013 mit\nfast unabweisbarer Sicherheit den Einstieg in Studien-\ngeb\u00fchrenregelungen in Deutschland bedeuten.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Na und?)\n\n\u2013 Na und? \u2013 Dazu werde ich jetzt etwas sagen.\nBisher haben sich noch alle Argumente, da\u00df Studien-\ngeb\u00fchren, wo sie eingef\u00fchrt sind, zu keinem sozialen\nSchnitt gef\u00fchrt haben, als nicht stichhaltig erwiesen. Es ist\nnicht nur das ber\u00fchmte Beispiel der Vereinigten Staaten.\nEs sind auch die europ\u00e4ischen L\u00e4nder, auch die, die nach-\ngezogen haben, bei denen deutlich wird, da\u00df Studien-\ngeb\u00fchren in der Tat eine Beschr\u00e4nkung des sozialen\nZugangs bringen. Es gibt auch andere Argumente, zum\nBeispiel das Argument der sozialen Gerechtigkeit.\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Biedenkopf)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5971\n\n\n\n\u2013 Aber, Herr Biedenkopf, bitte, dann machen Sie mir eine\ngenaue Rechnung auf, in der deutlich wird, da\u00df dort, wo\nes Studiengeb\u00fchren gibt, nicht der soziale Schnitt da ist.\n\n(Zuruf von der PDS: 9 % Arbeiterkinder! \u2013\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\n\nSie sind doch beweispflichtig!)\n\n\u2013 Ich habe es bereits gesagt. Alle Untersuchungen bewei-\nsen, da\u00df dieses Versprechen nicht gehalten werden konnte.\nWas das andere Argument betrifft, da\u00df damit im Gegenteil\neine soziale Gerechtigkeit hergestellt wird, wenn die, die\n\u00fcber eine akademische Ausbildung eine bessere berufliche\nPosition haben, zur Kasse gebeten werden, dann gibt es\nzumindest deutliche Relativierungen, ganz einfach des-\nhalb, weil heute nicht mehr die Sicherheit gegeben ist, da\u00df\njemand, der eine akademische Ausbildung hat, dann auch\nmit ebensolcher Sicherheit den besseren Platz auf dem\nArbeitsmarkt hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDies ist eindeutig.\nAuch ein anderes, mit Hinweis auf die Vereinigten Staaten\nh\u00e4ufig gebrauchtes Argument, da\u00df damit ein besserer\nAnreiz zum Lernen besteht, ist fragw\u00fcrdig. Wer wirklich\ndas amerikanische System ein wenig kennt, der wei\u00df, da\u00df\ndie dort in der Tat sehr gro\u00dfen Bem\u00fchungen gerade auch\nder Hochschullehrer, \u00fcber individuelle Zuneigung, \u00fcber\ndie Qualifizierung der Lehre hier ein besonders gutes\nAngebot von seiten der Hochschullehrer zu machen, nicht\nin erster Linie und wahrscheinlich auch nicht in zweiter\nLinie auf die Studiengeb\u00fchren, sondern eben zum Beispiel\nauf die st\u00e4ndige Pflicht der amerikanischen Hochschul-\nlehrer zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, sich immer wieder einer kriti-\nschen \u00d6ffentlichkeit zu stellen.\nIch will noch etwas sagen \u2013 und da bin ich, Herr Kollege\nGr\u00fcning, doch auch wieder ein wenig bei Ihnen, wenn Sie\ndarauf verweisen, da\u00df es im SPD-Antrag einerseits um die\nForderung nach Verzicht auf Studiengeb\u00fchren geht, aber\nandererseits um die Zustimmung, da\u00df aber nur zu den\nStudiengeb\u00fchren gesprochen wurde.\nDie PDS-Fraktion unterst\u00fctzt den ersten Teil. Sie kann aber\ndem Hochschulrahmengesetz hier nicht die Zustimmung\ngeben, demzufolge auch nicht dem Antrag. Wir w\u00fcrden\nuns, wenn er zur Abstimmung kommt, der Stimme enthal-\nten, weil das Hochschulrahmengesetz \u2013 und da bin ich ein\nwenig anderer Meinung als Sie, Sie haben vorhin sehr\nfreundlich dar\u00fcber gesprochen \u2013 f\u00fcr uns so gravierende\nM\u00e4ngel enth\u00e4lt, so gravierende Auslassungen, da\u00df die\nPDS diesem Hochschulrahmengesetz nicht zustimmen\nkann und erwartet, da\u00df es hier deutliche Nachbesserungen\ngibt, so etwa im Dienstrecht, in der Mitbestimmung, damit\ntats\u00e4chlich ein modernes Hochschulrahmengesetz vorge-\nlegt werden kann.\nNun noch etwas zu der BAf\u00f6G-Novelle.\nGrunds\u00e4tzlich ist es f\u00fcr die PDS w\u00fcnschenswert \u2013 und sie\nwird an diesem Ziel auch festhalten, jedenfalls auf l\u00e4ngere\nSicht \u2013, da\u00df es ein elternunabh\u00e4ngiges Studium geben\nmu\u00df.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist durchaus auch im Interesse der Kinder der Gut-\nbetuchten; denn es gibt ja auch die sozialen Konflikte in\nder Familie. \nWir haben vorhin in einem anderen Zusammenhang dar-\n\u00fcber gesprochen. Selbstverst\u00e4ndlich befinden sich die\n\nTochter oder der Sohn, die inzwischen 20 oder 25 Jahre alt\nsind, immer in einer Situation, in der die Eltern, die m\u00f6g-\nlicherweise ein anderes Studienziel als die sogenannten\nKinder, die erwachsen sind, wollen, einen Druck auf sie\naus\u00fcben k\u00f6nnen. Es liegt durchaus auch im Interesse einer\nvern\u00fcftigen Sozialisation, da\u00df diese Elternunabh\u00e4ngigkeit\ngegeben ist.\nNun sind wir keine Phantasten. Wir wissen, da\u00df die Situa-\ntion schwierig ist. Deshalb \u2013 insofern stimmen wir wieder\nIhrem, dem SPD-Antrag zu \u2013 ist das Drei-K\u00f6rbe-Modell\ndurchaus eine tragf\u00e4hige Kompromi\u00dfl\u00f6sung, wenn dabei\nein bestimmter Sockelbetrag eingehalten wird, der nicht\nunter 400 DM liegt und den alle erhalten. Der zweite Teil\nw\u00e4re eine Stipendienvergabe nach Bed\u00fcrftigkeit. Die dritte\nS\u00e4ule der Studienfinanzierung besteht in der Inanspruch-\nnahme von r\u00fcckzahlbaren Krediten, ohne da\u00df dabei Kre-\nditzinsen in Rechnung gestellt werden. Darin stimmen wir\nIhnen durchaus zu.\nUnsere Zustimmung gilt auch Ihren Bedenken gegen einen\nStudienfonds, wobei noch klargestellt werden m\u00fc\u00dfte, da\u00df\nzwischen einer gesetzlichen Verordnung, die Studien-\ngeb\u00fchren ausschlie\u00dft, und einem Gesetz, das die Studien-\nf\u00f6rderung darstellt, zu trennen ist. Sollte n\u00e4mlich \u00fcber\neinen Akademikerfonds beides zu leisten sein, dann k\u00e4me\ndas einer Vermischung gleich, die wahrscheinlich der\nSache nicht bekommen w\u00fcrde und auch die drohende\nVerschuldung derjenigen, die eben nicht aus gutbetuchten\nFamilien kommen, immer noch am Horizont erscheinen\nlie\u00dfe.\nDie Tatsache, da\u00df in diesem Bereich wirklich mit jeder\nMark zu rechnen ist, wird auch dadurch erh\u00e4rtet, da\u00df\ninzwischen in Ostdeutschland, wo einmal das sogenannte\nArbeiter- und Bauernstudium besonders gef\u00f6rdert wurde,\nheute der Anteil der Studierenden, die aus Arbeiterfami-\nlien kommen, unter 10 % liegt. Im gesamten Bundesgebiet\nliegt dieser Anteil \u00fcber 15 %.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nWas sind denn bei Ihnen Arbeiter?)\n\n\u2013 Es gibt in der soziologischen Literatur einigerma\u00dfen\nsichere Annahmen, wo eine soziale Grenze zu ziehen ist,\nwenn es um die Definition des Arbeiters geht, wobei\njedoch bestimmte Unsch\u00e4rfen unvermeidlich sind.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Sie meinen nicht Angestellte?)\n\n\u2013 Das ist richtig.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch folgendes sagen, um\nunsere Forderung, bei der wir mit der SPD weitgehend\n\u00fcbereinstimmen, noch einmal zu untersetzen: In den\nArgumenten gegen eine relativ umfassende Studienf\u00f6rde-\nrung und f\u00fcr Studiengeb\u00fchren ist so etwas wie eine sozial-\nneidf\u00f6rdernde Argumentation zu erkennen. Wenn n\u00e4m-\nlich behauptet wird, eine akademische Ausbildung schaffe\neinen Vorteil, den andere nicht h\u00e4tten, dann bitte ich zu\nber\u00fccksichtigen, was von den angehenden Akademikern\nzun\u00e4chst an arbeitsm\u00e4\u00dfigen Vorleistungen erbracht wer-\nden mu\u00df: ein intensives Lernen, zumindest ab dem Abitur;\nein zehn- bis zw\u00f6lfst\u00fcndiges Arbeiten am Tag; und dies\nalles, bis man 25 oder 28 Jahre alt ist. Bei einer weiteren\nQualifikation wird ein noch h\u00f6heres Alter erreicht. Auch\nsind pers\u00f6nliche Investitionen materieller Art zu ber\u00fcck-\nsichtigen, die bei einem Einkommen von 1 000 DM oder\nh\u00f6chstens 1 200 DM erbracht werden m\u00fcssen. Es sind also\nzun\u00e4chst einmal gro\u00dfe Anstrengungen zu unternehmen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5972\n\n\n\num Nachteile zu \u00fcberwinden, die w\u00e4hrend des Studiums\nertragen werden mu\u00dften.\nWenn also behauptet wird, Akademiker h\u00e4tten eine bes-\nsere Chance, aber die von mir soeben genannten Aspekte\nnicht ber\u00fccksichtigt werden, so k\u00f6nnen wir uns mit dieser\nArgumentation schon deshalb nicht einverstanden erkl\u00e4-\nren, weil gleichzeitig andere hohe Einkommen, ob nun mit\nakademischem Vorsprung oder nicht, regelrecht heilig-\ngesprochen werden. Ich erinnere hier noch einmal an das\nDiktum, Kapital sei ein scheues Reh, und man d\u00fcrfe es\nnicht besonders beargw\u00f6hnen oder angreifen. Man k\u00f6nnte\nsogar von einer ,,Scheues-Reh-Theorie\u201c sprechen.\nWenn wir heute die Bilanzen mit den hohen Gewinnen in\ndiesem Bereich sehen, dann mu\u00df doch auch darauf ver-\nwiesen werden, da\u00df diese hohen Gewinne nur in einer\nWelt m\u00f6glich sind, in der intellektuelle Arbeit, Arbeit der\nHochschulen die Voraussetzung daf\u00fcr geschaffen hat.\nWarum sollen nicht die, die diese Vorteile genossen haben,\nauch am h\u00f6chsten durch eine sozial gerechte Steuergesetz-\ngebung belastet werden?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Meine Damen und Herren! \u00dcber\n,,scheue Rehe\u201c m\u00f6chte ich hier nicht sprechen, weil mir\ndas Adjektiv auch ein wenig zu abgegriffen ist. Ich m\u00f6chte\nnoch etwas zur BAf\u00f6G-Novelle sagen.\nDie BAf\u00f6G-Novelle halten auch wir nicht f\u00fcr ausreichend.\nSie ist nat\u00fcrlich besser als keine Anhebung. Auch dar\u00fcber\nsind wir uns einig. In Zukunft werden die BAf\u00f6G-S\u00e4tze\num 2 % und die Elternfreibetr\u00e4ge um 3 % angehoben. Dies\nist unzureichend. Herr Hatzsch, wie ich aus Ihrer Hand-\nbewegung entnehme, sind auch Sie dieser Meinung.\nWas uns am meisten am BAf\u00f6G bek\u00fcmmert, ist die Tat-\nsache, da\u00df die Zahl der BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger immer weiter\nsinkt. Wenn es am Anfang ca. 45 % der Studierenden\nwaren, so sind es jetzt ca. 17 %. Jedoch ist der Wohlstand\nnicht so gestiegen, da\u00df dieser radikale R\u00fcckgang damit zu\nerkl\u00e4ren w\u00e4re. Nat\u00fcrlich ist er gestiegen, aber man mu\u00df\nnat\u00fcrlich auch die Wohlstandsanforderungen im Verh\u00e4lt-\nnis zum Durchschnittseinkommen der Bev\u00f6lkerung\nber\u00fccksichtigen.\nAber wenn ich mir jetzt das aus Nordrhein-Westfalen\nstammende Drei-K\u00f6rbe-Modell der SPD-L\u00e4nder ansehe,\ndas so gepriesen wird, dann habe ich einige innere und\n\u00e4u\u00dfere Fragen dazu.\nDie erste Frage betrifft nat\u00fcrlich den Finanzierungsvorbe-\nhalt. Meine Damen und Herren von der SPD, wenn ich\nIhnen jetzt sagen w\u00fcrde, die s\u00e4chsische CDU-Fraktion\nw\u00e4re daf\u00fcr, ab Januar 1999 eine Milliarde DM mehr f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Hochschulen zur Verf\u00fcgung zu stellen, dies\naber unter einen Finanzierungsvorbehalt \u2013 keine h\u00f6here\nNeuverschuldung und keine \u00fcberm\u00e4\u00dfige K\u00fcrzung ande-\nrer Ressourcen \u2013 stellte, was w\u00fcrden Sie dann sagen? Sie\nw\u00fcrden sagen, das sei\n\n(Frau Zschoche, PDS: Peinlich!)\n\n\u2013 peinlich. Sehr wahr! \u2013 Man h\u00f6rt aber sehr h\u00e4ufig in\nDeutschland die Bemerkung: Wir w\u00fcrden alles reformie-\nren, wir versprechen es, aber es steht unter einem Finan-\nzierungsvorbehalt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn also nach dem Drei-\nK\u00f6rbe-Modell von Nordrhein-Westfalen 350 DM f\u00fcr alle\ngezahlt werden sollen, dann frage ich, ob 350 DM als die\nSumme angesehen werden, von der man seinen Lebens-\nunterhalt als Student bestreiten kann. Wahrscheinlich\nnicht. F\u00fcr ca. 30 % Bed\u00fcrftige ist nat\u00fcrlich eine h\u00f6here\nSumme vorgesehen.\nWovon bestreiten die Nichtbed\u00fcrftigen ihren Lebensunter-\nhalt? Ich nehme an, wenn sie nicht jobben, bestreiten sie\nihn aus dem Verm\u00f6gen von Vater, Mutter, Ehegatten oder\nVerwandten. Damit haben sie nat\u00fcrlich den Tatbestand\nder Abh\u00e4ngigkeit nur verschoben, aber nicht aufgehoben.\nDas ist ein wenig inkonsequent. In dieser Hinsicht sehen\ndie S\u00e4tze, die das s\u00e4chsische Drei-K\u00f6rbe-Modell vorge-\nsehen hat, g\u00fcnstiger aus, denn dann w\u00e4re zumindest eine\ngr\u00f6\u00dfere Unabh\u00e4ngigkeit gegeben, wenn man sie denn\nsucht.\nEin weiterer Punkt ist beim Drei-K\u00f6rbe-Modell unbefriedi-\ngend: Die Bed\u00fcrftigkeit m\u00fc\u00dfte man bei diesem Modell\nwiederum nach sozialen Gesichtspunkten bestimmen. Das\nist v\u00f6llig richtig und gut. Andererseits setzt das nat\u00fcrlich\nwieder den Verwaltungsakt der Feststellung der sozialen\nBed\u00fcrftigkeit voraus. Ich habe in dieser Woche das BAf\u00f6G-\nGesetz studiert. Es ist f\u00fcr den Nichtjuristen und f\u00fcr den,\nder nicht st\u00e4ndig mit dieser Materie umgeht, au\u00dferordent-\nlich schwierig, die Berechnungsgrundlagen des BAf\u00f6G zu\nverstehen. Jeder Student wird Ihnen sagen, da\u00df das Aus-\nf\u00fcllen eines BAf\u00f6G-Antrages eine Wissenschaft f\u00fcr sich ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuch wissen wir, wie hoch der Verwaltungsaufwand ist,\num die Pr\u00fcfung der Antr\u00e4ge und die Auszahlung des\nBAf\u00f6G zu erm\u00f6glichen.\nWir k\u00f6nnten das nat\u00fcrlich im K\u00f6rbe-Modell vereinfachen.\nEs m\u00fc\u00dfte also nicht so kompliziert sein, wie mir \u00fcberhaupt\ndort eine Vereinfachung m\u00f6glich erscheint. Aber es wird\nimmerhin ein hoher Verwaltungsaufwand damit verbun-\nden sein. Das Nachdenken dar\u00fcber, wie man Stipendien\nohne diesen Verwaltungsaufwand vergeben kann, sollte\nschon dazu f\u00fchren, da\u00df man die Realisierbarkeit pr\u00fcft.\nDas dritte Problem am Drei-K\u00f6rbe-Modell: Nat\u00fcrlich\nwurde eine Rechnung durchgef\u00fchrt. Es geht um die Strei-\nchung der Elternfreibetr\u00e4ge, des Kindergeldes und die\nHinzuziehung der jetzigen BAf\u00f6G-Aussch\u00fcttung, so da\u00df\nman wenigstens eine gewisse Kompensation erreicht hat.\nDas Ganze st\u00f6\u00dft teilweise auf rechtliche Bedenken. Die\nFinanzminister aller L\u00e4nder hatten dieses Modell einstim-\nmig abgelehnt. Nun habe ich von Ihrem stellvertretenden\nwissenschaftlichen Sprecher, Herrn Kost, zu meiner \u00dcber-\nraschung erfahren, da\u00df die Staatssekret\u00e4re der SPD samt\nund sonders nicht bevollm\u00e4chtigt waren, so etwas zu\nbeschlie\u00dfen. Ich hoffe, da\u00df es bei der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung nicht vorkommt, da\u00df die Staatssekret\u00e4re etwas\nbegr\u00fcnden oder beschlie\u00dfen, was nicht vom politischen\nChef des Hauses gedeckt wird. So etwas zeugt von einer\ngewissen Unordnung in den H\u00e4usern.\nDa s\u00e4mtliche Staatssekret\u00e4re der SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder\nnicht bevollm\u00e4chtigt waren, mu\u00df diese Unordnung syste-\nmatische Ursachen haben, die nicht auf einem Verst\u00e4ndi-\ngungs- oder Zufallsprinzip beruhen, wie man dies bei ein-\nzelnen Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen findet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch hoffe, da\u00df Sie diese systematische Unordnung nicht\nvon den SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern auf das gesamte Bundes-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5973\n\n\n\ngebiet \u00fcbertragen wollen. Ich finde, die systematische\nUnordnung sollte dort bleiben, wo sie jetzt anscheinend\nvorherrscht.\nDie rechtlichen Bedenken lassen sich wahrscheinlich berei-\nnigen. Das ist unsere \u00dcberzeugung. Es sieht so aus, da\u00df\ndie Gegenfinanzierung nicht ausreicht, da\u00df es nicht\nkostenneutral wird, ein K\u00f6rbe-Modell, wobei ich das s\u00e4ch-\nsische Modell, zu entwickeln, bevorzuge. Es f\u00fchrt kein\nWeg daran vorbei. Wir m\u00fcssen \u00fcber die Finanzierung der\nHochschulen neu nachdenken.\nHerr Abg. Bramke, in diesem Haus ist niemand ein Fana-\ntiker von Studiengeb\u00fchren. Niemand wird ohne Not dar-\n\u00fcber nachdenken. Der Wissenschaftsminister hat sich\nmehrmals entschieden dagegen ausgesprochen. Eine ein-\nfache Erhebung von Studiengeb\u00fchren ohne begleitende\nSchritte kommt auch f\u00fcr die Fraktion der CDU nicht in\nFrage.\nWir m\u00fcssen aber \u2013 das geh\u00f6rt zu einer Reform \u2013 generell\ndar\u00fcber nachdenken. Alles, was Sie gegen Studienfonds\nvorgetragen haben, ist nicht besonders stichhaltig.\nFrau Abg. Schwarz, Sie sprachen von der Gleichwertigkeit.\nDas ist richtig. Aber Sie k\u00f6nnen die Gleichwertigkeit des\nLebens nicht auf einen Lebensabschnitt beziehen. Wenn\nzum Beispiel in Sachsen ein Akademiker durchschnittlich\nmehr verdient als in den anderen L\u00e4ndern, haben Sie auch\nkeine Gleichwertigkeit. Wir wollen, da\u00df Sachsen eine bes-\nsere Industrie hat, da\u00df Sachsen also zu seinen alten Tradi-\ntionen zur\u00fcckkehrt. Wir wollen den Wettbewerb. Wir wol-\nlen keine Gleichmacherei. Nat\u00fcrlich mu\u00df die Gleichwertig-\nkeit angestrebt werden. Gleichwertigkeit bedeutet aber\nnicht Gleichheit.\nHerr Bramke, ich habe mich gefreut. Bei Ihnen wird alles\nzur Arbeit. Das Studium ist eine Schwerstarbeit. Wir\nhaben in Deutschland auch die Trauerarbeit erfunden.\nHerr Peter Bicksel hat es einmal sehr gut gesagt. Sein Vater\nwar Schuster. Er ging nie zur Arbeit, sondern er ging in\nseine Werkstattr\u00e4ume und hat mit Freude Schuhe\ngemacht. Er sagte auch, er sei ein produktiver Schriftstel-\nler, aber er ginge nicht zur Arbeit, wenn er sich an seine\nSchreibmaschine setzte. Er f\u00e4nde Trauerarbeit ein ganz\nentsetzliches Wort. Dem kann ich nur zustimmen.\nWissen Sie, ich habe sehr viel lernen m\u00fcssen, weil mir das\ntechnische Studium nicht immer leichtgefallen ist. Aber ich\nkann nicht sagen, da\u00df ich die Zeit des Studiums als Jahre\nder M\u00fche und Arbeit angesehen habe, in denen ich\nwesentlich mehr fronen mu\u00dfte als meine Kollegen, die an\ndas Flie\u00dfband gegangen sind. Ich pers\u00f6nlich denke an die\nStudienzeit gern zur\u00fcck. Sie war f\u00fcr mich eine Bereiche-\nrung. Ich bin froh, da\u00df ich studiert habe.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Abg. Prof. Dr. Bramke?\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Herr Kollege Gr\u00fcning, Sie haben\nden Begriff Arbeit an Trauer und M\u00fche gebunden. Sie\nhaben Gedichte geschrieben. War das Schreiben der\nGedichte f\u00fcr Sie Arbeit?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Nein, das Schreiben von Gedichten\nverstehe ich nicht als Arbeit. Ich gehe arbeiten, wenn mich\nmeine Frau unbedingt im Garten haben will.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nKurz und gut. Auch wir wollen \u00fcber ein Fondsmodell\nnachdenken, weil wir die Finanzierungsm\u00f6glichkeit und\n\ndie Reformierung der Hochschule brauchen. Wir wollen\ndie Frage offenhalten und sachlich entscheiden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\ndas Wort. Herr Prof. Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte zun\u00e4chst zur BAf\u00f6G-Problematik Stellung neh-\nmen, obwohl ich den Zusammenhang mit der Debatte\n\u00fcber das Hochschulrahmengesetz sehr wohl erkenne.\nIn der Tat scheint es mir zun\u00e4chst notwendig zu sein, \u00fcber\nBAf\u00f6G und \u00fcber die BAf\u00f6G-Strukturreform im Klartext zu\nreden. Meine Position zur Problematik BAf\u00f6G habe ich in\nder Aktuellen Debatte des Hohen Hauses am 17. Novem-\nber 1995 erl\u00e4utert. In den inzwischen vergangenen zwei-\neinhalb Jahren hat sich an meiner Position nichts ge\u00e4ndert.\nIch mu\u00df allerdings mit Bedauern feststellen, da\u00df sich in\ndiesen zweieinhalb Jahren auch bez\u00fcglich der Debatte\n\u00fcber die Strukturreform der BAf\u00f6G-F\u00f6rderung kaum\netwas bewegt hat. Inzwischen ist allenfalls die Chiffre des\nDrei-K\u00f6rbe-Modells zu einer Art Patentrezept geworden.\nIch f\u00fcrchte, da\u00df inzwischen jeder etwas anderes darunter\nversteht.\nIch bin zun\u00e4chst einmal dankbar daf\u00fcr, da\u00df die Antrag-\nsteller von uns das Festhalten an dem urspr\u00fcnglich mit\nvon Sachsen entwickelten Drei-K\u00f6rbe-Modell erwarten.\nDenn dieses Modell bot dem Studenten f\u00fcr seine eigene\nund selbst bestimmte Studienstrategie drei K\u00f6rbe an \u2013\neinen Korb, der ihm zur Verf\u00fcgung stand, einen Korb des\nDarlehens, das nicht zu verzinsen war, das ihn aber nach\ndem Studium belastete, und einen Korb mit einem zu ver-\nzinsenden Darlehen \u2013 und wollte zugleich die M\u00f6glichkeit\nbieten, gegen\u00fcber der bisherigen h\u00f6chst komplexen Rege-\nlung des BAf\u00f6G zu einem wirklichen Durchbruch zu kom-\nmen. Allerdings bezog sich dieses s\u00e4chsische Drei-K\u00f6rbe-\nModell auf die finanziellen Voraussetzungen, die es in den\nJahren 1995 bis 1996 gegeben hat.\nIch will mit allem Nachdruck darauf hinweisen, da\u00df es\nunser Ziel war, dem Studenten Mitverantwortung f\u00fcr eine\nangemessene Finanzierung seiner Lebenshaltungskosten\nzu geben. Es sollte durchaus ein Signal an alle Studieninte-\nressierten sein. Es sollte sie gleichsam auffordern und\nsagen: Ihr k\u00f6nnt es schaffen. Es sollte hinzugef\u00fcgt werden:\nIhr m\u00fc\u00dft es auch wollen.\nDas, was inzwischen unter dem urspr\u00fcnglichen Qualit\u00e4ts-\nsiegel des Drei-K\u00f6rbe-Modells insbesondere von Nord-\nrhein-Westfalen und Niedersachsen vertreten wird, h\u00e4lt\nnach meiner \u00dcberzeugung zu stark an der urspr\u00fcnglichen\nBAf\u00f6G-Struktur fest, die von einem \u00dcberma\u00df an Regulie-\nrung, an Verwaltungsperfektionismus und an aus unserer\nSicht unn\u00f6tigen und oft genug unsinnigen Eingriffen in\ndas Studierverhalten der jungen Menschen gekennzeich-\nnet ist und die \u00fcberdies \u2013 ich gebe zu, da\u00df das etwas mit\nden entsprechend geschrumpften finanziellen M\u00f6glichkei-\nten zu tun hat \u2013 auch den untersten Korb, also den ersten\nKorb, so ausstattet, da\u00df er f\u00fcr ein Studium nicht in Frage\nkommt.\nUnser Hauptziel beim Drei-K\u00f6rbe-Modell war es, das\n\u00dcberma\u00df an Verwaltung zu reduzieren bzw. abzuschaf-\nfen, weil nach unserer Erfahrung und \u00dcberzeugung daran\ndie Studieninteressierten und das Studieninteresse zu\nersticken drohten. Allzu oft kapitulieren gerade Familien\nin den ostdeutschen L\u00e4ndern vor der Undurchsichtigkeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5974\n\n\n\nder gegenw\u00e4rtigen Ausbildungsf\u00f6rderung. Oftmals ziehen\nsie deshalb sehr zu unserem Bedauern und, wie ich denke,\nnicht im Interesse der Zukunft der jungen Menschen einen\ngesicherten Ausbildungsgang den finanziellen Risiken und\nUnw\u00e4gbarkeiten des Studiums, jedenfalls aus ihrer Sicht,\nvor.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nIch gestehe gern zu, da\u00df in einem wesentlichen Kern der\nReform\u00fcberlegungen, n\u00e4mlich der elternunabh\u00e4ngigen\nGrundf\u00f6rderung vor allem, \u00dcbereinstimmung mit denen\nbesteht, die die anderen Teile des s\u00e4chsischen Drei-K\u00f6rbe-\nModells substantiell \u2013 meiner \u00dcberzeugung nach geschah\ndas zu seinem Nachteil \u2013 ver\u00e4ndert haben, wobei f\u00fcr uns\ndas Hauptmotiv darin bestand, in gleicher Weise die\nLeistungskriterien f\u00fcr die Studierenden zur Geltung zu\nbringen. Das gilt nicht nur f\u00fcr die BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger nach\nden jetzigen Regelungen, sondern f\u00fcr alle Studenten. Das\nwar unser Ansatzpunkt, und das bleibt unser Ansatz-\npunkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte um die Struktur-\nreform des BAf\u00f6G ist inzwischen festgefahren. Mit der in\ndiesen Tagen verabschiedeten 19. BAf\u00f6G-Novelle haben\nwir wiederum nur eine kleine Korrektur erreicht, die\ngewisse Verbesserungen und Fortschritte f\u00fcr die Gef\u00f6rder-\nten bringt, aber das Grundproblem der Ausbildungsf\u00f6rde-\nrung eben nicht l\u00f6st und auch gar nicht zu l\u00f6sen imstande\nist. Man mu\u00df es in allem Freimut sagen, das Problem kann\nnur gel\u00f6st werden, wenn wir zus\u00e4tzliches Geld in die Aus-\nbildungsf\u00f6rderung hineinbringen k\u00f6nnen. Das ist in der\ngegenw\u00e4rtig absehbaren Situation der Staatsfinanzen in\nBund und L\u00e4ndern nicht zu erwarten.\nMeine Damen und Herren von der sozialdemokratischen\nFraktion, Sie m\u00fcssen doch akzeptieren, da\u00df das den\nFinanzministern in den sozialdemokratisch gef\u00fchrten L\u00e4n-\ndern nicht anders geht. Die Groteske, die Dr. Gr\u00fcning\nvorhin schilderte, hat doch schlicht und ergreifend den\nHintergrund, da\u00df die erste Entscheidung der Finanz-\nministerkonferenz von den fiskalischen Notwendigkeiten\nbestimmt war und da\u00df dann die R\u00fccknahme der Entschei-\ndung und kuriose Erkl\u00e4rung der Entscheidung etwas\ndamit zu tun hatte, da\u00df man meinte, in dieser bildungs-\npolitischen Auseinandersetzung Punkte gegen die Bundes-\nregierung machen zu k\u00f6nnen und einigerma\u00dfen sicher zu\nsein glaubte, da\u00df man das nicht finanzieren und verant-\nworten m\u00fcsse. Das ist wohl kaum eine Basis f\u00fcr eine red-\nliche Debatte.\nLassen Sie uns doch in aller N\u00fcchternheit angesichts der\nzur\u00fcckgehenden M\u00f6glichkeiten der \u00f6ffentlichen Haushalte\nakzeptieren, da\u00df wir Finanzierungsprobleme in bezug auf\ndie Hochschulen haben und da\u00df es daher richtig ist, wenn\nsich verantwortliche Bildungspolitiker ernsthafte Gedan-\nken dar\u00fcber machen, woher das Geld f\u00fcr die Verbes-\nserung der Ausbildungsf\u00f6rderung kommen k\u00f6nnte. Aus\ndiesem Grunde \u2013 und aus keinem anderen \u2013 habe ich den\nVorschlag des Studienfonds oder auch Akademikerfonds\nin die Diskussion eingebracht, eine \u00dcberlegung, auf die ich\ngar nicht so sonderlich Originalit\u00e4tsanspruch erheben\nkann. In der Tat st\u00fctzen wir uns bei diesem Vorschlag auf\nein Modell, das von der Labour-Regierung Australiens\nerstmalig verwirklicht worden ist. Es hat auch einen\ngewissen Bezug zu dem Modell, das die Gr\u00fcnen im Bun-\ndestag unter der \u00dcberschrift ,,BAFF\u201c eingebracht haben.\n\nEs ist also eine generelle \u00dcberlegung, die daran ankn\u00fcpft,\nda\u00df es sozial ausgewogen ist, nicht die Eltern studierender\nKinder finanziell zus\u00e4tzlich zu belasten, sondern die Bud-\ngets der besserverdienenden Akademiker, die den pers\u00f6n-\nlichen Nutzen aus ihrem Studium ziehen, und zwar in\neinem h\u00f6heren Ma\u00dfe, als dies durch das derzeitige Steuer-\nsystem ber\u00fccksichtigt wird, was man nachweisen kann.\nAus diesem Grunde m\u00f6chte ich alle Fraktionen dieses\nHauses dringend dazu auffordern, da\u00df wir diesen Ansatz\nin aller Ruhe und ohne ideologische Scheuklappen er\u00f6r-\ntern. Wir gewinnen finanziellen Spielraum f\u00fcr die Verbes-\nserung der Lehre. Wir geben den Studenten ein Mittel an\ndie Hand, um \u00fcber den Druck des Geldes Einflu\u00df auf die\nQualit\u00e4t der Lehre auszu\u00fcben, und wir schaffen uns auch\ndie Vorw\u00fcrfe vom Hals, da\u00df sich wenige privilegierte, gut\nverdienende Akademiker ihre pers\u00f6nlichen materiellen\nVorteile auf Kosten der kleinen Leute, n\u00e4mlich der Masse\nder Steuerzahler, verschaffen.\nIch habe genausowenig wie Dr. Gr\u00fcning verstanden,\nwas Sie, Herr Kollege Bramke, mit Ihren von Mitleid\ngepr\u00e4gten Worten f\u00fcr die M\u00fche der Studenten meinten, in\ndie Debatte einf\u00fchren zu sollen. Studium hei\u00dft, wenn mich\nmeine Lateinkenntnisse nicht im Stich lassen, etwas mit\nEifer betreiben; Eifer hei\u00dft sicherlich auch, mit M\u00fche. Es\ngeh\u00f6rt schlicht und ergreifend zum Studium dazu. Neben-\nbei gesagt, sind wir uns alle dar\u00fcber einig \u2013 ich kann mir\nnicht vorstellen, da\u00df Sie da anderer Meinung sind \u2013, da\u00df\ndies auch ein Teil der Freude ist, die man beim Studium\nempfindet. Bekanntlich steht an der Stirnseite des\nGewandhauses in Leipzig der sch\u00f6ne Satz: ,,Res severa\nverum gaudium\u201c, den man ja durchaus so \u00fcbersetzen\nk\u00f6nnte: Wenn eine Sache ernstzunehmen ist, macht sie\nauch Freude.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas gilt mit Sicherheit auch f\u00fcr das Studium.\nNat\u00fcrlich bin ich mir dar\u00fcber im klaren, da\u00df wir eine\nsolche Entscheidung jedenfalls zweckm\u00e4\u00dfigerweise in\nallen L\u00e4ndern treffen sollten. Aus diesem Grunde bin ich\ndaran interessiert, da\u00df wir uns hier nicht wiederum in\nideologischen Fronten verbiestern, indem auf der einen\nSeite nur gesagt wird, Studiengeb\u00fchr, die, wie ich durch-\naus sehe, insbesondere in den ostdeutschen L\u00e4ndern und\nangesichts der immer noch unzureichend entwickelten\nStudierbereitschaft die Diskussion blockiert, und auf der\nanderen Seite man den Standpunkt vertritt: Es mu\u00df sozu-\nsagen alles offenstehen, und auf keinen Fall darf man die\njungen Menschen auf die Tatsache verweisen, da\u00df nat\u00fcr-\nlich das Studium auch eine Lebenschance ist und etwas\nbietet, was sie dann ihren Generationsaltersgenossen vor-\naushaben. Dar\u00fcber sollte man einmal in aller Klarheit\nreden.\nIch sage es noch einmal in aller Deutlichkeit: Ich sehe auch,\nda\u00df Studiengeb\u00fchren durchaus die Notwendigkeit bedeu-\nten, da\u00df man sich mit dem Argument der sozialen Barriere\nbesch\u00e4ftigt und da\u00df sie hier besonders im Osten Deutsch-\nlands die Situation heraufbeschw\u00f6ren k\u00f6nnten, die von\nuns allen noch als unzureichend angesehene Studien-\nbereitschaft negativ zu beeinflussen.\nAber wenn wir Studienfonds diskutieren, so meine ich,\nda\u00df wir zun\u00e4chst erst einmal einige Argumente vom Tisch\nbringen m\u00fcssen, die auch in der heutigen Debatte eine\nRolle gespielt haben.\nZun\u00e4chst Frau Dr. Schwarz: Ein wichtiges Element des\nStudienfonds ist, da\u00df diejenigen, die in diesen Fonds\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5975\n\n\n\nzur\u00fcckzahlen, statistisch \u00fcber dem Durchschnitt des Ein-\nkommens der Gehaltsskala im nationalen Ma\u00dfstab stehen.\nDas ist das Kriterium, das wir aus dem australischen Stu-\ndienbeitragsmodell \u00fcbernommen haben. Das ist eine wich-\ntige Voraussetzung.\nEs ist immer von uns gedacht als ein Zusatz zum \u00f6ffent-\nlichen Geld. Es ist also als eine Verbesserung der derzeit in\nder Tat unzureichenden Situation der Hochschulfinanzen\ngedacht und nicht als ein Ersatz der \u00f6ffentlichen Hoch-\nschulfinanzen. Es ist durchaus ein gerechtes Modell, weil\nes f\u00fcr alle Absolventen gilt. Das unterscheidet es ja gerade\nvon dem Versuch, die BAf\u00f6G-Regelung zu ver\u00e4ndern, wie\ner vor einigen Jahren unternommen wurde, als man sagte,\nwir werden nun auch den BAf\u00f6G-Empf\u00e4ngern das Dar-\nlehen verzinsen. Es h\u00e4tte also nur jene besonders getroffen,\ndie BAf\u00f6G aufgrund der finanziellen Situation ihres\nElternhauses beanspruchen m\u00fcssen. Aber in diesem Fall\nwird es von allen genommen, die ein Studium absolviert\nhaben und die nun auf der Basis dieses Studiums ein \u00fcber-\ndurchschnittliches Gehalt verdienen. Das trifft nun einmal\nnach allen bisherigen Analysen f\u00fcr den gr\u00f6\u00dferen Teil der\nAkademiker zu. Er ist also durchaus ein gerechter Ansatz.\nSchlie\u00dflich mu\u00df auch der Gesichtspunkt der Gerechtigkeit\nbeachtet werden. Einerseits ist es ganz zweifellos richtig,\nda\u00df das Studium eines gr\u00f6\u00dferen Prozentsatzes jeder\nAltersgruppe f\u00fcr die gesamte Gesellschaft ein gro\u00dfer Vor-\nteil ist. Die Tatsache, da\u00df ja in den westeurop\u00e4ischen\nGesellschaften eine hohe Anzahl von Menschen einer\nAltersgruppe studiert und mit Qualifikationen auf den\nArbeitsmarkt geht, die ein hohes wissenschaftliches und\ntechnologisches Niveau einerseits erfordern und anderer-\nseits garantieren, ist f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t dieser Gesell-\nschaft insgesamt von gro\u00dfer Bedeutung. Das ist unbestrit-\nten. Insofern ist es auch berechtigt zu sagen, \u00f6ffentliche\nMittel werden f\u00fcr die Hochschulbildung eingesetzt, nicht\nnur als Voraussetzung, sondern auch f\u00fcr eine Hochschul-\nbildung jedes einzelnen.\nAber zugleich bleibt wahr und ist jedenfalls f\u00fcr die\nGesamtheit der Akademiker nachzuweisen, da\u00df es ein\nLebensvorteil ist, auch ein finanzieller Lebensvorteil, der\nsie von dem gr\u00f6\u00dferen Teil ihrer Altersgenossen vorteilhaft\nunterscheidet, die aber gleichwohl mit ihren Steuern dieses\nStudium erm\u00f6glichen. Also setzt auch das Studienfonds-\nmodell bei dieser \u00dcbereinstimmung von \u00f6ffentlichem und\npers\u00f6nlichem Interesse an und scheint mir auch voll\ngerechtfertigt zu sein.\nDaher ist mein erneuter Appell, da\u00df wir in aller N\u00fcchtern-\nheit und mit Realismus \u00fcber diesen Studienfondsvorschlag\ndiskutieren und uns dar\u00fcber austauschen, wobei ich mit\nhohem Interesse wieder festgestellt habe, da\u00df sozialdemo-\nkratische Amtskollegen durchaus Interesse zeigen, aber\ndann in letzter Minute wieder davor zur\u00fcckschrecken, ein\nsolches Interesse \u00f6ffentlich zu bekunden. Es gibt bisher\neigentlich nur eine sozialdemokratische Amtstr\u00e4gerin, die\nsich \u00f6ffentlich daf\u00fcr ausgesprochen hat. Das ist die Finanz-\nsenatorin von Berlin.\nIch bin davon \u00fcberzeugt, da\u00df wir eher \u00fcber kurz als \u00fcber\nlang auch im Kreise der Wissenschaftspolitiker in aller\nN\u00fcchternheit und nat\u00fcrlich auch in aller Verantwortung\n\u00fcber den Vorschlag eines Studienfonds nachdenken. Ich\nhalte einen solchen Studienfonds auch f\u00fcr einen Ansatz,\nf\u00fcr eine Basis, um zu einer Verbesserung der Ausbildungs-\nf\u00f6rderung zu kommen. Ich sehe sehr wohl, da\u00df das unter-\nschiedliche Dinge sind. Ich komme in einem anderen\nZusammenhang gleich noch einmal darauf zur\u00fcck.\n\nNach unseren Berechnungen g\u00e4be es aber sehr wohl eine\nfinanzielle Basis, die auch genutzt werden k\u00f6nnte, um zu\neiner gerechten und jedenfalls leistungsf\u00e4higen Ausbil-\ndungsf\u00f6rderung zu kommen. Aus diesem Grunde sage ich\nes in aller Klarheit, wie ich das schon vor zweieinhalb Jah-\nren gesagt habe: Einerseits will ich mich unverdrossen f\u00fcr\neine Verbesserung des BAf\u00f6G einsetzen, andererseits aber\nweiter darauf dringen, da\u00df wir \u00fcber das Modell des Stu-\ndienfonds in aller N\u00fcchternheit nachdenken und uns fra-\ngen, ob es in einer verantwortbaren Weise in die Hoch-\nschulfinanzierung eingebracht werden kann.\nNun steht das ganz zweifellos in einem Zusammenhang\nmit der derzeitigen Debatte \u00fcber das Hochschulrahmen-\ngesetz. Hier mu\u00df man mehrere Gespr\u00e4chs- und Gesch\u00e4fts-\nfelder unterscheiden. Die eine Frage ist: Ist das Hochschul-\nrahmengesetz zustimmungsbed\u00fcrftig? Sie wissen, meine\nDamen und Herren, da\u00df Sachsen wie alle L\u00e4nder der Bun-\ndesrepublik Deutschland den Standpunkt vertritt, da\u00df ein\nGesetz, welches \u00fcber die Hochschulen vom Bund erlassen\nist, zustimmungsbed\u00fcrftig ist, weil es in einer ganz ele-\nmentaren Weise die Rechte und Kompetenzen der deut-\nschen L\u00e4nder nach dem Prinzip des Kulturf\u00f6deralismus\nber\u00fchrt.\nUngeachtet dieses juristischen Streitpunktes waren wir\nuns im Kreis von Bund und L\u00e4ndern dar\u00fcber einig, da\u00df,\nwenn es gelingt, einen politischen Konsens \u00fcber den Inhalt\ndes Hochschulrahmengesetzes herbeizuf\u00fchren, wir dann\nauf jeden Fall dieses Hochschulrahmengesetz passieren\nlassen und jede Art von juristischem Streit so austragen,\nda\u00df das Hochschulrahmengesetz und seine Umsetzung bei\nder Hochschulreform nicht besch\u00e4digt wird. Das war der\npolitische Konsens des 18. August 1997.\nIch mu\u00df in aller Deutlichkeit feststellen, da\u00df die sozial-\ndemokratisch gef\u00fchrten L\u00e4nder von diesem politischen\nKonsens abgegangen sind, obwohl schon am 18. August\nklar war, da\u00df wir uns in bezug auf die Studiengeb\u00fchren\nnicht einig sind, gleichwohl es aber Konsens war, da\u00df dies\ndie Novellierung des Hochschulrahmengesetzes nicht st\u00f6-\nren sollte, und obwohl die damalige Pr\u00e4sidentin der Kul-\ntusministerkonferenz, Frau Anke Brunn, noch bei ihrem\nAmtsantritt zu Beginn dieses Jahres erkl\u00e4rt hat, da\u00df es\nungeachtet des Streits \u00fcber die Studiengeb\u00fchren zu einer\nNovellierung des Hochschulrahmengesetzes kommen\nsollte.\nDennoch sind sie von dieser Position abgewichen und\nhaben faktisch das Hochschulrahmengesetz zum Scheitern\ngebracht. Sie haben sich auch nicht auf den Moratoriums-\nvorschlag eingelassen, sondern haben allen Ernstes erwar-\ntet, Baden-W\u00fcrttemberg k\u00f6nnte man so dem\u00fctigen, da\u00df es\nseine bestehende gesetzliche Regelung, die unter einem\nganz anderen Hochschulrahmengesetz beschlossen wor-\nden war, \u00e4ndern m\u00fc\u00dfte, ohne da\u00df es daf\u00fcr einen inhalt-\nlichen Grund gibt. Denn die Regelung in Baden-W\u00fcrttem-\nberg besteht darin, da\u00df das Prinzip der Studiengeb\u00fchr ein-\ngef\u00fchrt wird, da\u00df aber f\u00fcr eine erhebliche Anzahl von\nSemestern \u2013 gleichsam durch Gesetz \u2013 Bildungsgutscheine\ngarantiert sind, so da\u00df real keine Studiengeb\u00fchren f\u00fcr die\ngrundst\u00e4ndigen Studieng\u00e4nge und f\u00fcr die Erststudien-\ng\u00e4nge zu zahlen sind. Nein, man wollte gleichsam eine\nDem\u00fctigung eines CDU-gef\u00fchrten Landes in dieser Frage\nerreichen.\nDa\u00df auf dieser Basis kein Kompromi\u00df m\u00f6glich ist, kann\nman sich an den Fingern einer Hand abz\u00e4hlen. Es ist\nau\u00dferdem nach unserer festen \u00dcberzeugung v\u00f6llig unstrit-\ntig, da\u00df ein Verbot der Studiengeb\u00fchren im Hochschulrah-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5976\n\n\n\nmengesetz nichts zu suchen hat. Es stand bisher in keinem\nHochschulrahmengesetz, und bisher hat auch noch nie-\nmand den Standpunkt vertreten, es geh\u00f6re in ein Hoch-\nschulrahmengesetz. Wenn die Finanzierung der Hoch-\nschulen Sache der L\u00e4nder ist, dann kann auch den L\u00e4n-\ndern nicht vorgeschrieben werden, wie diese Finanzierung\nerfolgt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin gleichwohl mit allem Nachdruck, auch im Interesse\nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit Sachsens, daf\u00fcr, da\u00df wir uns im\nKreis der deutschen L\u00e4nder auf eine realistische Basis der\nHochschulfinanzierung einigen. Darum bin ich daran\ninteressiert, da\u00df wir endlich zu einer \u2013 ich will einmal\nsagen \u2013 ideologiefernen Debatte des Studienfonds kom-\nmen. Aber da\u00df man glaubt, das ins Gesetz hineinschreiben\nzu k\u00f6nnen, ist eine Illusion, meine Damen und Herren. Ich\nsage Ihnen dies voraus.\nSollte es Ihnen gelingen, wovon ich nicht ausgehe, da\u00df Sie\nim September dieses Jahres vorschreiben wollen, da\u00df Stu-\ndiengeb\u00fchren bundesweit verboten sind, dann werden\nnat\u00fcrlich die CDU-gef\u00fchrten L\u00e4nder zum Bundesverfas-\nsungsgericht gehen; denn hier handelt es sich nicht nur um\neine formale Frage, sondern auch um eine Inhaltsfrage.\nGanz abgesehen davon, da\u00df inzwischen ja von der sozial-\ndemokratischen Bildungspolitikerin \u2013 und wenn, was Ihre\nHoffnung ist, Gerhard Schr\u00f6der Bundeskanzler wird, dann\nauch Bundesbildungsministerin \u2013, Frau Bulmahn, zus\u00e4tz-\nliche Forderungen aufgemacht werden.\nInzwischen k\u00f6nnen wir lesen, da\u00df auch ein generelles\nDurchla\u00dfrecht f\u00fcr die Studenten aller Studieng\u00e4nge\nerreicht werden soll, so da\u00df bei einer Einf\u00fchrung von kon-\nsekutiven Studieng\u00e4ngen mit dem Bakkalaureus-Abschlu\u00df\nund dem Magister-Abschlu\u00df es gleichsam wiederum einen\nRechtstitel gibt, da\u00df unabh\u00e4ngig davon, wie man den Bak-\nkalaureus-Studiengang abschlie\u00dft, man einen Rechts-\nanspruch darauf hat, ein Magister-Studium zu erhalten.\nDann k\u00f6nnen wir uns \u2013 das sage ich in aller Deutlichkeit,\nmeine Damen und Herren \u2013 eine Unterscheidung zwi-\nschen Bakkalaureus-Studieng\u00e4ngen und Magister-Studien-\ng\u00e4ngen sparen. Das ist auch der Standpunkt der Hoch-\nschulrektorenkonferenz.\nMan sieht also, da\u00df erneut unter ideologischen Gr\u00fcn-\nden aufgesattelt wird und der politische Konsens vom\n18. August 1997 erneut zerst\u00f6rt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist nach wie vor meine Hoff-\nnung, da\u00df das R\u00fccktreten ideologischer Positionen bei der\nHochschulreformdebatte der letzten zwei Jahre genug\nGrundlage gibt, damit wir gesamtdeutsch eine gesetzliche\nVoraussetzung durch ein einvernehmliches Hochschulrah-\nmengesetz erhalten, damit die deutschen L\u00e4nder, auch in\neinem bildungspolitischen Wettbewerb, nachweisen k\u00f6n-\nnen, wie sie als Landesgesetzgeber eine Entscheidungs-\nund F\u00fchrungsstruktur wie auch eine Studienstruktur f\u00fcr\ndie Hochschulen schaffen k\u00f6nnen, die im internationalen\nWettbewerb bestehen kann. Das ist der Sinn des Kultur-\nf\u00f6deralismus, da\u00df wir zu einem Wettbewerb der bildungs-\npolitischen Positionen kommen und da\u00df dies nicht durch\nein Hochschulrahmengesetz blockiert wird.\nMeine Damen und Herren! Auf einer solchen Basis, glaube\nich, k\u00f6nnen wir eine realit\u00e4tsbezogene Hochschulpolitik in\nSachsen und von Sachsen aus auch f\u00fcr die gesamtdeutsche\nDebatte formulieren,\n\n1. in bezug auf eine sinnvolle Regelung der Ausbildungs-\nf\u00f6rderung,\n2. f\u00fcr eine sinnvolle Neugestaltung der Hochschulfinan-\nzen unter Einbeziehung der \u00dcberlegung eines Studien-\nfonds und\n3. f\u00fcr ein Hochschulrahmengesetz, das gesamtdeutsch\nnotwendige Eckwerte festsetzt, aber zugleich einen Bil-\ndungswettbewerb im Rahmen des deutschen Kultur-\nf\u00f6deralismus erlaubt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder SPD. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Sehr geehrter Herr Kollege Gr\u00fcning! Zu der\nFrage des Finanzierungsvorbehaltes, welchen Sie hier so\ns\u00fcffisant in den Mund nahmen und gro\u00dfen Applaus\nseitens der PDS-Fraktion bekamen:\n\n(Albrecht, CDU: Recht hat er!)\n\nIst Ihnen bewu\u00dft, da\u00df die zuk\u00fcnftige SPD-gef\u00fchrte Bun-\ndesregierung\n\n(Vereinzelt Lachen bei der CDU)\n\neinen Schuldenberg von 1,5 Billionen DM von Herrn\nWaigel \u00fcbernimmt? Da sollten Sie doch gerade, wo Sie das\nProblem der Schulden hier immer ganz obenan diskutie-\nren, wissen, da\u00df dort erst einmal ein Kassensturz gemacht\nwerden mu\u00df, ehe man genau schaut.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Das soll mal Herr Schr\u00f6der\nin Niedersachen machen, ehe er weggeht! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nIch denke, da sollten Sie wirklich bei Ihrer Meinung blei-\nben.\n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten der SPD\nund der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nZur Diskussion zum sogenannten Drei-K\u00f6rbe-Modell:\nNat\u00fcrlich sehen wir in unserem Antrag genau die Formu-\nlierung, die auch Sie noch einmal betont haben. Ich habe\nSie auch nicht ganz verstanden, Herr Staatsminister. Blei-\nben Sie jetzt bei der urspr\u00fcnglich von Sachsen angeregten\nDiskussion dieses sogenannten Drei-K\u00f6rbe-Modells? Sie\nhaben auch nicht meine Bedenken gegen\u00fcber dem Stu-\ndienfonds ausr\u00e4umen k\u00f6nnen. Dennoch stimme ich Ihnen\nzu, da\u00df wir nat\u00fcrlich ideologiefrei \u00fcber solche Dinge dis-\nkutieren m\u00fcssen.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nInsoweit, Herr Gr\u00fcning, sollten Sie den Text unseres\nAntrages zur BAf\u00f6G-Novellierung noch einmal gr\u00fcndlich\nlesen, bevor Sie meinen, dies ablehnen oder \u2013 ich hoffe\nnat\u00fcrlich \u2013 dem zustimmen zu k\u00f6nnen. Er steht wirklich\nauf der Basis, die auch der Staatsminister hier er\u00f6rtert hat.\nJetzt komme ich noch einmal zum Hochschulrahmen-\ngesetz. Nat\u00fcrlich haben wir mit unseren beiden Antr\u00e4gen\ndie Fragen herausgenommen, die die Hochschulen und die\nStudentenschaft gegenw\u00e4rtig besonders bewegen. Da\u00df wir\nmit den Punkten, die im Konsens verhandelt wurden, mit\ndem jetzt auf dem Tisch liegenden Hochschulrahmen-\ngesetz einen wichtigen Schritt nach vorn machen, ist wohl\nunumstritten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5977\n\n\n\nEs besteht ja auch Konsens, wenn Sie meinen, da\u00df dieses\nHochschulrahmengesetz seitens der L\u00e4nder zustimmungs-\npflichtig ist. Insoweit sollte man sich dann auch nicht mit\njuristischen Spitzfindigkeiten verwirren. Wenn sich alle\nBundesl\u00e4nder einigen, keine Geb\u00fchren einzuf\u00fchren, ist\ndieser politische Wille rechtlich in einem Hochschulrah-\nmengesetz festschreibbar, und alle theoretischen Bedenken\nsind durch die Praxis geheilt.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nSo aber bleibt der Eindruck, da\u00df sich manche wohl auch\nnur hinter den juristischen Argumenten verstecken, um\nsich politisch nicht eindeutig artikulieren zu m\u00fcssen.\nBei dem Thema Studiengeb\u00fchren teilen wir ja Ihre Auffas-\nsung, da\u00df Sie aus bestimmten Gr\u00fcnden das auch nicht\nwollen. Aber vielleicht haben Sie nicht geh\u00f6rt, da\u00df der\nHerr Ministerpr\u00e4sident bei dem Punkt sagte: ,,Na und!\u201c.\nDa gibt es offensichtlich durchaus unterschiedliche Mei-\nnungen bei Ihnen im Kabinett.\nWas die Annahme unseres Antrages bez\u00fcglich Studien-\ngeb\u00fchren angeht, so w\u00fcrde das doch auch ein Signal in\nRichtung der Studierendenschaft bedeuten. Politik ist\nmehr als Gesetzgebung und Juristerei. Politik mu\u00df auch\ndie Befindlichkeiten aufgreifen und darauf reagieren und\n\nmu\u00df Signale setzen und Botschaften vermitteln. Der juri-\nstische Einwand, wie er in der Stellungnahme vorgetragen\nwurde, ist aus meiner Sicht nicht stark genug. Wir sollten\nmit der Annahme unseres Antrages auch dieses Signal an\ndie Studierendenschaft senden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen zur Abstimmung. Als erstes zum Antrag der\nFraktion der SPD, Drucksache 2/8100. Ich stelle die Druck-\nsache 2/8100 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Ich sehe\nkeine Stimmenthaltung. Damit ist die Drucksache 2/8100\nmehrheitlich nicht beschlossen.\nIch stelle nun die Drucksache 2/8101 zur Abstimmung.\nDas ist auch ein Antrag der Fraktion der SPD. Ich bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den\nGegenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die Druck-\nsache 2/8101 mehrheitlich nicht beschlossen.\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet, meine\nDamen und Herren.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nBund-Land-(L\u00e4nder)-finanzierte Forschung\nDrucksache 2/6158, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 10, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile der\nFraktion der CDU als Einreicherin das Wort. Herr L\u00e4m-\nmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst, Herr Minister,\nherzlichen Dank f\u00fcr die Beantwortung der Druck-\nsache 2/6158. Sie ist in der in Ihrem Haus gewohnten\nbest\u00e4ndigen Qualit\u00e4t erarbeitet worden. Die Antwort ist so\nersch\u00f6pfend, da\u00df man zu diesen Fragen im Moment gar\nnicht so detailliert Stellung nehmen mu\u00df.\nSie gestatten mir, da\u00df ich hier einige generelle Dinge \u00fcber\ndie Forschung in Sachsen kurz darlege.\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Forschung in Sachsen,\nob es die universit\u00e4re, die au\u00dferuniversit\u00e4re oder die Indu-\nstrieforschung betrifft, diskutieren wir hier im Hohen\nHause nicht zum ersten Mal. Die Opposition hat sich\nimmer gerne einmal zur\u00fcckorientiert, hat immer beklagt,\nwie schlimm der Zusammenbruch der DDR-Forschung\nwar. Aber die CDU-Fraktion hat immer an der Zukunft\ngearbeitet, und zwar am Aufbau einer neuen und wett-\nbewerbsf\u00e4higen Struktur der Forschung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie umsetzbaren Ergebnisse der Forschung in Sachsen\nsind meines Erachtens die N\u00e4hrstoffe, die der Baum Sach-\nsen zum Gedeihen braucht. Der Stamm, die Wirtschaft des\nLandes, mu\u00df so stark werden, da\u00df er die dicken \u00c4ste mit\nviel Gr\u00fcn und vielen Fr\u00fcchten \u2013 die sozialen Leistungen,\ndie Kultur und anderes \u2013 auch wirklich tragen kann.\nDieser Baum mu\u00df auch einem schweren Sturm widerste-\nhen und darf nicht gleich abbrechen, wenn sich auch die\nwirtschaftlichen Prozesse in der Welt \u00e4ndern. Meine\n\nDamen und Herren! So ein wachsender Baum braucht\nnicht nur viel Wasser, sondern auch viel N\u00e4hrstoffe.\nIn den letzten acht Jahren hat sich eine interessante For-\nschungslandschaft im Freistaat Sachsen herausgebildet. Ob\nnun Max-Planck-Gesellschaften, Fraunhofer-Gesellschaf-\nten, die Institute der Blauen Liste, die Forschungs-GmbHs\noder auch die Landeseinrichtungen \u2013 sie haben zum her-\nvorragenden Ruf Sachsens als Forschungsland wesentlich\nbeigetragen. Manche Industrieansiedlung, meine Damen\nund Herren, w\u00e4re ohne diese Voraussetzung der For-\nschungseinrichtungen nicht realisiert worden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber die hohen Aufwendungen der Gesellschaft f\u00fcr For-\nschung m\u00fcssen sich auch in umsetzbaren Ergebnissen an\nanderer Stelle niederschlagen.\n\nMeine Damen und Herren! Wissenschaft und Forschung\nsind kein einsames Raumschiff in den Weiten des Alls. Der\nBundespr\u00e4sident Roman Herzog mahnt Transparenz und\nKundenorientierung der Wissenschaftler an. Er sagt \u2013 ich\nzitiere: ,,Unter Kundenorientierung verstehe ich unter\nanderem, da\u00df der Staat von der Wissenschaft nicht als der\nselbstverst\u00e4ndliche Geldgeber betrachtet wird, sondern\nda\u00df sie, die Wissenschaft, die Politik, die Wirtschaft und\nGesellschaft als Mandanten behandelt, die informiert und\nbedient werden wollen und auch das Recht haben, \u00fcber\nden Wert der Forschung aufgekl\u00e4rt zu werden.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Diese Aussage von Roman\nHerzog gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Sachsen. Aber wir sehen,\nda\u00df die Forschung die Grundsteine f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Ent-\nwicklung unseres Landes legt. Die F\u00f6rderung von For-\nschung und Technologie hat als oberste Priorit\u00e4t zu gelten.\nDeshalb folgende Punkte:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5978\n\n\n\nErstens erwarten wir, da\u00df sich die Priorit\u00e4t von Forschung\nund Technologie auch im Haushaltsansatz der n\u00e4chsten\nJahre widerspiegelt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir erwarten von der Staatsregierung ein deutliches Zei-\nchen in diese Richtung, denn es zeigt sich, da\u00df die Bundes-\nl\u00e4nder Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg oder auch Nordrhein-\nWestfalen mit steigenden Forschungshaushalten auch die\nerfolgreichsten L\u00e4nder in Deutschland sind und auch \u00fcber\neine gro\u00dfe Dichte wissenschaftlicher Einrichtungen ver-\nf\u00fcgen.\nZweitens stehen wir auf dem Standpunkt, da\u00df bei einer\nweiteren Entkoppelung von EFRE-Mitteln die Wissen-\nschaft bedient werden mu\u00df. Nicht nur der Stra\u00dfenbau,\nsondern auch die Forschung mu\u00df aus diesen Fonds\nbedient werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDrittens sehen wir nat\u00fcrlich, da\u00df der Aufbau der Einrich-\ntungen in Sachsen noch nicht abgeschlossenn ist. Trotz-\ndem m\u00fcssen wir die Ergebnisse der bisherigen Arbeit kri-\ntisch evaluieren und uns auf zukunftsweisende For-\nschungsgebiete orientieren.\nWenn wir nur die Stagnation der Haushaltsmittel betrach-\nten, aber steigende Personalkosten auf der einen Seite und\nsteigende Sachkosten auf der anderen Seite haben, bleibt\nweniger Freiraum f\u00fcr die Forschung an sich. Darum m\u00fcs-\nsen wir mehr Mut zu Strukturentscheidungen haben.\nRasenm\u00e4hermethoden n\u00fctzen niemandem etwas.\nIch fordere weiterhin, da\u00df sich das Engagement des Bun-\ndes in den neuen Bundesl\u00e4ndern, vor allen Dingen auch\nin Sachsen, verst\u00e4rkt, denn nach wie vor hat die For-\nschung im Osten gegen\u00fcber der Forschung im Westen ein\nUngleichgewicht aufzuweisen. Wir brauchen mehr Enga-\ngement aus Bonn, um weitere L\u00fccken, die wir hier in Sach-\nsen haben, entsprechend schlie\u00dfen zu k\u00f6nnen.\nLetztlich ist der Gewinnung von Nachwuchswissenschaft-\nlern gro\u00dfes Augenmerk zu widmen. Das mu\u00df in der\nSchule beginnen und sich fortsetzen \u00fcber mehr Studenten\nin den Technischen Wissenschaften und nat\u00fcrlich auch in\nden Stellen, die dem wissenschaftlichen Nachwuchs\nerm\u00f6glichen, in den Wissenschaften weiter arbeiten zu\nk\u00f6nnen. Wir sind da auf einem guten Weg. Mit der Arbeit\nder CDU-Fraktion und einer stabilen CDU-Mehrheit in\nden n\u00e4chsten Jahren werden wir das auch schaffen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt spricht die Fraktion der\nSPD. Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es mag gerechtfertigt erscheinen, nach dem\nAnteil Sachsens an der gemeinsam von Bund und L\u00e4ndern\nfinanzierten Forschung zu fragen. Wir haben die Antwort\nund k\u00f6nnen zufrieden sein. Aber was k\u00f6nnen wir mit der\nAntwort anfangen?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das m\u00fcssen Sie wissen!)\n\nSie haben es f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Sie zeigt sicher, da\u00df der\nOst-West-Aus- bzw. -Angleich auf dem Weg und f\u00fcr Sach-\nsen prinzipiell erfolgt ist.\nF\u00fcr Au\u00dfenstehende bietet die Stellungnahme der Staats-\nregierung auch eine gute \u00dcbersicht \u00fcber die Finanzie-\n\nrungsmodi der verschiedenen Forschungseinrichtungen.\nZu erg\u00e4nzen bleibt nur, da\u00df die gemeinsam finanzierte\nForschung gerade dem Segment der Grundlagen- und\nanwendungsbezogenen Forschung angeh\u00f6rt, welches zum\neinen auf \u00f6ffentliche Finanzierung angewiesen ist, weil\nnicht sofort wirtschaftlich umsetzbar und verwertbar, und\nes zum anderen sinnvollerweise einer wenigstens gesamt-\ndeutschen Kooperation und Koordination bedarf, um zu\nakzeptablen Ergebnissen zu gelangen.\nDer Finanzierungsmodus sichert die prinzipielle Gleich-\nbehandlung und Partizipation der Bundesl\u00e4nder an den\nAusgaben. Gerechtigkeit bleibt auch hier immer Aufgabe\nund stellt sich im wesentlichen als Problem der Verteilung\nder Forschungseinrichtungen auf die L\u00e4nder dar.\nDas Wesentliche jedoch, was uns bei dieser Forschung\ninteressieren m\u00fc\u00dfte, vor allem, wenn es um die Rechtferti-\ngung der L\u00e4nderkosten und um die Bewertung der Netto-\nzahler oder -empf\u00e4nger geht, ist nicht gefragt. Es ist nicht\ndie Frage nach den Aufwendungen, sondern die nach den\nErtr\u00e4gen in Relation zu den Aufwendungen.\nZu fragen w\u00e4re: Wie werden die wissenschaftlichen\nErtr\u00e4ge der gemeinsam finanzierten Forschung in den ein-\nzelnen Bundesl\u00e4ndern verwertet? Denn Forschung wird\nnicht zum Selbstzweck betrieben.\nUngerechtigkeit besteht vor allem dann, wenn ein Land\nnur zahlt und im wesentlichen nichts von der Forschung\nhat au\u00dfer den mittel- und unmittelbaren Steuereinnahmen\naus dem Betrieb der Forschungseinrichtung. In dieser\nBeziehung gibt es mit hoher Wahrscheinlichkeit nach wie\nvor ein Ost-West-Gef\u00e4lle, welches nicht b\u00f6sem Willen, son-\ndern der schwachen wirtschaftlichen Basis geschuldet ist.\nB\u00f6ser Wille aber kommt dann ins Spiel, wenn Bundesmit-\ntel f\u00fcr die ohnehin benachteiligte Industrieforschung im\nOsten gek\u00fcrzt werden. Aber dazu wird mein Kollege Rich-\nter im n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt sprechen.\nF\u00fcr die Bund-L\u00e4nder-finanzierte Forschung ist heimische\nIndustrie und Industrieforschung notwendig, damit die\nRechnung aufgeht. Auf zwei Schwachstellen m\u00f6chte ich\naufmerksam machen.\nWir sehen auf Bundesebene zu wenig Konzentration der\nForschung auf heute absch\u00e4tzbar zukunftstr\u00e4chtige The-\nmen. Aber auch im eigenen Land fehlen strategisch orien-\ntierte Forschungsschwerpunkte, die mit entsprechend\ndotierten Haushaltsmitteln untersetzt sind. Wir hatten im\nVorjahr ein solches Programm mit dem Titel ,,Mobiles\nSachsen\u201c angeregt, das aber bei Ihnen keine Resonanz\ngefunden hat. Vielleicht hilft die Debatte \u2013 und Sie haben\nja auch einige Forderungen aufgestellt \u2013 einzusehen, da\u00df\nin Schwerpunktforschung investierte Mittel kein verlo-\nrenes Geld darstellen, sondern da\u00df sie im Gegenteil die\nohnehin in die Forschung flie\u00dfenden Mittel aufwerten und\nSachsen in die Lage versetzen, auch an der durch andere\nL\u00e4nder oder durch den Bund in anderen L\u00e4ndern finan-\nzierten Forschung zu partizipieren.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich abschlie\u00dfend\nals Fazit und Botschaft meines Beitrages feststellen: Nach-\ndem die gesamtdeutsche Forschungslandschaft grund-\nlegend die Wende nachvollzogen hat, ist es jetzt an uns,\ndie in Deutschland vorhandenen Forschungskapazit\u00e4ten\nf\u00fcr die Entwicklung dieses Landes zu erschlie\u00dfen. Wir\nsollten uns bewu\u00dft sein, da\u00df gezielte Investitionen in die\nForschung Investitionen in die Zukunft sind; nicht so\noffensichtlich f\u00fcr jedermann wie eine neugebaute Stra\u00dfe,\naber in ihrer Wirkung wohl um so wichtiger am Ende.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5979\n\n\n\nUnd noch etwas zur Finanzierung von Forschung, da Sie\nso interessiert sind am Programm der SPD. Wir wissen,\nwie wichtig Forschung und Innovation f\u00fcr unser Land\nsind, und haben dort eine konkrete Aussage zur Finanzie-\nrung gemacht. Eine SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung wird\nin den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren die Mittel f\u00fcr Forschung ver-\ndoppeln.\n\n(Zuruf von der CDU:\nWie? \u2013 Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt noch einmal die CDU-Frak-\ntion. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis. Wir nehmen erst\nDr. Gr\u00fcning dran und dann Prof. Bramke. Prof. Bramke\nist heute ganz hei\u00df, er war schon das zweite Mal vergeb-\nlich unterwegs. \u2013 Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Schwarz, Sie haben recht, da\u00df man nat\u00fcrlich\nauch nach den Ergebnissen von Forschung fragen mu\u00df,\nnach den Ertr\u00e4gen von Forschungseinrichtungen. Aber ich\nmeine, das haben wir bereits gefragt. Und ich glaube, Sie\nwerden es auch in Zukunft noch einmal fragen, wir wer-\nden es gewi\u00df in Zukunft noch fragen.\nAber die Frage, so wie sie von der CDU-Fraktion gestellt\nwurde, hat ihren Sinn und ihren Zweck. Und die Antwort\ngibt darauf Auskunft.\nWorum ging es uns? Es ging uns einerseits darum zu\nermitteln, welchen Stand die s\u00e4chsische Forschung in\nbezug auf Bund-L\u00e4nder-finanzierte Einrichtungen und\nProjekte in Gesamtdeutschland einnimmt. Es ist also die\nFrage: Wie haben sich die vergangenen acht Jahre nieder-\ngeschlagen in einer Angleichung der Forschungsland-\nschaft in Ost und West und in einem Wettbewerb zwi-\nschen beiden? Und die Ergebnisse sind nicht in jedem Fall\nzufriedenstellend, aber in jedem Fall beachtlich.\nWir sehen, es gibt Nettozahler, und es gibt Hauptempf\u00e4n-\nger. Die Hauptempf\u00e4nger liegen leider nicht im s\u00e4ch-\nsischen, im th\u00fcringischen und im mecklenburgischen\nRaum. Es sind meist die L\u00e4nder, die mit B anfangen; Nie-\ndersachsen ist hier eine Ausnahme.\nDar\u00fcber zu lamentieren w\u00e4re nicht sinnvoll. Es ist ein aus-\ngekl\u00fcgeltes System der gegenseitigen Finanzierung, und\nzwar ist es sogar dahin gekommen, da\u00df eine st\u00e4rkere\nBeteiligung der L\u00e4nder in ihrer Gesamtheit erfolgt. Ich er-\ninnere an eine \u00c4nderung des Finanzierungsverhaltens der\nBlauen Liste respektive der Leibniz-Gesellschaft.\nBesonders wichtig scheint mir, da\u00df Sachsen hier einen\ngr\u00f6\u00dferen Anteil gewinnt, weil Sachsen von jeher ein wich-\ntiges Forschungsland gewesen ist und es um seiner Ent-\nwicklungschancen willen auch weiterhin sein sollte und\nwerden sollte.\nJedes Max-Planck-Institut, das wir neu in Sachsen installie-\nren k\u00f6nnen, das in Sachsen neu gegr\u00fcndet wird, belastet\nunseren s\u00e4chsischen Haushalt und f\u00fchrt uns in finanzielle\nProbleme. Aber jedes Institut ist ein au\u00dferordentlich\ngro\u00dfer Gewinn f\u00fcr Sachsen. Das, was es kostet, wiegt den\nNutzen bei weitem nicht auf.\nEs ist auch wichtig, da\u00df wir damit aus dem Bereich der\nNettozahler in ein normales Verh\u00e4ltnis hineinr\u00fccken. Wir\nm\u00fcssen allerdings auch anerkennen, wieviel im Osten ent-\nstanden ist. Es ist nicht mehr als recht und billig, da\u00df der\nOsten hier aufholt, der ja 1989/90, vor allem 1990, gegen-\n\u00fcber dem Westen auf jeden Fall benachteiligt war.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWir d\u00fcrfen aber auch nicht vergessen, da\u00df diese Mittel\nzus\u00e4tzlich aus dem Bundeshaushalt aufgebracht werden\nmu\u00dften, weil die Steuerkraft der neuen L\u00e4nder nicht so ist,\nda\u00df wir allein aus eigener Kraft diesen Anteil erbringen\nk\u00f6nnen.\nIch darf mich insbesondere freuen, da\u00df es der Staatsregie-\nrung gelungen ist, da\u00df wir zwei neue Max-Planck-Institute\nnach Sachsen bekommen. Und hier, Herr L\u00e4mmel, ist die\nFrage der Schwerpunkte auch angesprochen. Das Institut\nf\u00fcr Molekulare Zellbiologie und Genetik ist ein solcher\nSchwerpunkt und ist ein Zukunftsfeld der Forschung, was\nuns nat\u00fcrlich erlauben wird, in Sachsen eine Position auf\ndiesem Feld zu erringen in Verbindung mit allen anderen\nInstituten, die wir bereits installiert haben. Dieser Weg ist\nweiterzugehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt Herr Prof. Bramke f\u00fcr die\nFraktion der PDS.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich war deshalb so eilig auf dem Weg hierher,\nweil ich einmal etwas sagen wollte, was von unserer Seite\nnicht so oft kommt, da\u00df n\u00e4mlich in der Tat die Antworten\nder Staatsregierung auf die Fragen des Antrags der CDU-\nFraktion sehr informativ sind. Sie geben einen guten \u00dcber-\nblick \u00fcber eine inzwischen durchaus imponierende\nau\u00dferuniversit\u00e4re Forschungslandschaft.\nDar\u00fcber hinaus ist der schriftliche Bericht auch instruktiv,\nwas Verweise auf Probleme \u2013 positive wie kritische \u2013 bele-\ngen. Bei den kritischen, was immer noch das Hinterher-\nhinken hinter den M\u00f6glichkeiten der alten Bundesl\u00e4nder\nbetrifft. Bei den positiven, was die Zusammenarbeit mit\nder Industrie betrifft. Das ist deshalb besonders wichtig,\nweil es sich hier \u00fcberwiegend um Grundlagen-, also auf\nlange Entwicklungen gerichtete Forschung handelt. Es ist\nv\u00f6llig richtig, darauf zu verweisen: Ohne diese For-\nschungsleistungen w\u00e4re die Ansiedlung von High-Tech-\nUnternehmen wohl kaum gelungen.\nDamit eine Bemerkung zur Diskussion heute fr\u00fch. Uns ist\nhier vorgeworfen worden im Zusammenhang mit der Dis-\nkussion um Siemens, die PDS w\u00e4re grunds\u00e4tzlich innova-\ntionsfeindlich.\n\n(Staatsminister Vaatz: Stimmt! \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Das sind wir nicht!)\n\nDas sind wir grunds\u00e4tzlich eben nicht. Und ich verweise\ndarauf, da\u00df wir das hoch anerkennen, was hier geschehen\nist. Es war aber unbedingt notwendige, darauf zu ver-\nweisen, welche Begleitumst\u00e4nde vor allem im sozialen\nBereich \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Staatsministers Vaatz)\n\n\u2013 Nein, ,,Begleit-\u201c ist ja untersch\u00e4tzt \u2013, welche wichtigen\nUmst\u00e4nde im sozialen Bereich hier einfach nicht hinge-\nnommen werden k\u00f6nnen.\nUnd, Herr Kollege M\u00fcnch, so sehr ich sonst Ihre Sachlich-\nkeit in der Diskussion sch\u00e4tze, auf diese sowohl von der\nPDS wie von der SPD aufgespie\u00dften Probleme sind Sie mit\nIhrer Argumentation sachlich nicht eingegangen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nAber nat\u00fcrlich; freilich bin ich darauf eingegangen!)\n\n\u2013 Nein, nein. Ich habe sehr gut zugeh\u00f6rt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5980\n\n\n\nIch m\u00f6chte noch zwei Anmerkungen machen zu dieser\nansonsten hier zu Recht erfreulichen Bilanz, die aufge-\nmacht wurde. In bestimmter Hinsicht sind die Einrichtun-\ngen der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung auch Auffanginsti-\ntutionen f\u00fcr die aufgel\u00f6sten und zerschlagenen Akademie-\neinrichtungen, ohne da\u00df ich hier zu einem simplifizieren-\nden Vergleich komme.\nIch frage mich, warum ist keine einzige Bemerkung zum\nThema Wissenschaftlerintegrationsprogramm gemacht\nworden. Das ist eine offene Wunde. Sie hier auch in einer\nErfolgsmeldung zu benennen, zu sagen, da\u00df einerseits ein\nTeil von den WIPianern integriert wurde und ein anderer\nTeil nicht integriert wurde, w\u00fcrde insgesamt das Bild,\nglaube ich, glaubw\u00fcrdiger machen, wenn man noch st\u00e4r-\nker gewichtet zwischen Erfolgen und Nicht-so-Erfolgen.\nEine zweite Bemerkung bezieht sich auf eine Tagung des\nForschungsbeirates vor etwa 14 Tagen, an der u. a. auch\ndie Abg. L\u00e4mmel und Abg. Gr\u00fcning und der Abg. Langer,\nder jetzt nicht da ist, teilnahmen. Nicht nur in Parenthese:\nDiesem Forschungsbeirat soll mehr als ein Drittel der\nohnehin nicht sehr opulenten Mittel gek\u00fcrzt werden, was\nsehr zu bedauern w\u00e4re. Aber dort wurde zum Beispiel\nbeklagt \u2013 und das ist jetzt aber etwas, das als Appell an\nandere zu richten ist: Es gibt in Sachsen f\u00fcr Wissenschaft\nim Grunde keine oder eine v\u00f6llig unzureichende \u00d6ffent-\nlichkeit.\nNun kann man nat\u00fcrlich sagen, die Wissenschaftler sollen\nselbst f\u00fcr sich Reklame machen. Aber zuerst einmal sollen\nsie forschen. Es ist gar nicht so verkehrt, wenn Wissen-\nschaftler nicht unbedingt an Selbstdarstellung und\nReklame denken. Es ist dies ganz einfach ein Appell an alle\nFraktionen, an die Staatsregierung, dieses Problem wirk-\nlich in seiner Brisanz zu sehen.\nWenn es uns nicht gelingt, Wissenschaftsprobleme wenig-\nstens ann\u00e4hernd so zum Thema der \u00f6ffentlichen Diskus-\nsion zu machen wie in den alten Bundesl\u00e4ndern, wird die-\nse Misere, in der wir in vieler Hinsicht in der Wissen-\nschaftsentwicklung sind, nicht so recht zu \u00fcberwinden\nsein.\nNoch eine weitere Bemerkung. Es waren gerade zwei Ver-\ntreter aus den alten Bundesl\u00e4ndern, die dort sagten \u2013 sie\nsind inzwischen an hervorragender Position in der For-\nschung \u2013, sie seien vor allem hergekommen, weil Sachsen\netwas ganz Neues verhei\u00dfen hat, und zwar in der Weise,\nwenn \u00fcberhaupt in Deutschland etwas ganz Neues\ngemacht werden kann, dann hier in Sachsen. Und sie seien\nbitter entt\u00e4uscht, da\u00df sich, bei allen Fortschritten, die da\naufgetreten sind, diese gro\u00dfen Erwartungen nicht erf\u00fcllt\nhaben.\nSie verwiesen mit unverkennbar s\u00fcddeutschem Ton dar-\nauf, da\u00df es ja in Bayern so gewesen ist, da\u00df eine gro\u00df-\nz\u00fcgige Wissenschaftsf\u00f6rderung den Durchbruch Bayerns\nzu einer f\u00fchrenden europ\u00e4ischen Industrieregion und\nWirtschaftsregion \u00fcberhaupt gebracht hat.\nJetzt mein Vorschlag. Wir hatten eine Bayerisch-S\u00e4chsische\nZukunftskommission. Sie hat Vorschl\u00e4ge gemacht, nach\nunserer Auffassung Vorschl\u00e4ge zur Modernisierung, die\nsehr starke Anleihen aus der Vorweltkrieg-Eins-Zeit hat-\nten, um das abzul\u00f6sen, was einen modernen Sozialstaat\nausmacht. Warum k\u00f6nnte eine solche neugebildete Kom-\nmission nicht einmal untersuchen, wie das, was in Bayern\nin den sechziger Jahren gemacht wurde, unter ung\u00fcnstige-\nren Bedingungen, aber noch notwendiger, auch in Sachsen\nund in den neuen Bundesl\u00e4ndern \u00fcberhaupt gemacht wer-\nden k\u00f6nnte, Forschung und Strukturpolitik \u2013 der Zusam-\n\nmenhang bleibt \u2013 auf sinnvolle, langfristige Weise zusam-\nmenzubringen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Von\nden Fraktionen wird das Wort weiter nicht gew\u00fcnscht. F\u00fcr\ndie Staatsregierung Herr Staatsminister Prof. Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lassen\nSie mich die Debatte nutzen, um den Bericht, den ich auf\ndie Anfrage des Hohen Hauses geben konnte, in einigen\nPunkten noch weiterzuf\u00fchren und zu erg\u00e4nzen; denn es\nist ja eine gewisse Zeit verstrichen, seitdem wir unsere\nAntwort dem Landtag eingereicht haben.\nEs klang schon in der Debatte an, da\u00df wir zum heutigen\nZeitpunkt Sicherheit haben \u00fcber die Errichtung des f\u00fcnf-\nten und sechsten Max-Planck-Institutes in Sachsen. Wich-\ntig ist, da\u00df durch die Gr\u00fcndung des Max-Planck-Institutes\nf\u00fcr Molekulare Zellbiologie und Genetik in Dresden und\nf\u00fcr Evolution\u00e4re Anthropologie in Leipzig Sachsen zum\nNettoempf\u00e4nger wurde.\nEs gibt \u2013 das werden Sie aus dem Bericht erinnern \u2013 die\nbeiden Vergleichskriterien: Wie weit ist der Einsatz von\nBundesmitteln in einem Land? Da haben wir sicherlich\nnoch eine gute Wegstrecke zu gehen. Und: Ist ein Land\nin der Ausgabe, der Beteiligung der anderen L\u00e4nder, ein\nNettoempf\u00e4nger, das hei\u00dft, zahlt es weniger, oder zahlt es\nmehr, als es selbst im eigenen Land aus diesen Insitutionen\nf\u00fcr sich in Anspruch nehmen kann?\nDie Zuwendungen an die Max-Planck-Gesellschaft steigen\n1999 auf etwa 61,5 Millionen DM. Es waren 1998 noch\n44,6 Millionen DM. Diese Steigerung ergibt sich im\nwesentlichen aus dem Aufbau der neuen Max-Planck-\nInstitute. Aber einschlielich des Bundesanteils werden f\u00fcr\njede Mark, die 1999 an die Max-Planck-Gesellschaft zu\nzahlen ist, etwa 2,50 DM an die Max-Planck-Institute in\nSachsen flie\u00dfen. Ich denke, das ist eine gute Rechnung.\n1999 bis 2002 werden insgesamt \u00fcber 700 Millionen DM\naus der Gemeinschaftsfinanzierung der Max-Planck-\nGesellschaft an die Max-Planck-Institute in Sachsen\nflie\u00dfen. Sachsen wird in dieser Zeit weniger als die H\u00e4lfte\ndieser Summe an die Max-Planck-Gesellschaft zahlen.\nUnd schlie\u00dflich auch eine wichtige Meldung: Nach\nAbschlu\u00df des Aufbaus der Max-Planck-Institute, also\ndieser sechs, die inzwischen vom Senat beschlossen sind,\nwerden diese \u00fcber mehr als 1 000 Arbeitspl\u00e4tze verf\u00fcgen.\nDavon sind 563 unbefristete Stellen.\nWir k\u00f6nnen f\u00fcr die Zukunft feststellen, da\u00df Sachsen auch\nnach Abschlu\u00df des derzeitigen Aufbauprogramms der\nMax-Planck-Institute in ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern\nNettoempf\u00e4nger bleibt. Das hei\u00dft, auch jeder weitere \u00fcber\nden Betriebshaushalt der sechs Max-Planck-Institute in\nSachsen hinausgehende Zuwendungsbedarf f\u00fcr s\u00e4chsische\nInstitute, also beispielsweise f\u00fcr Reinvestitionen, durch\nAufbau zus\u00e4tzlicher Abteilungen oder anderes, w\u00fcrde die\nTransferzahlung anderer L\u00e4nder an Sachsen erh\u00f6hen.\nIch erw\u00e4hne das zum Beispiel, weil f\u00fcr das sehr erfolg-\nreiche Max-Planck-Institut f\u00fcr Komplexe Systeme in Dres-\nden, das schon vor einiger Zeit seine T\u00e4tigkeit aufgenom-\nmen hat, der Max-Planck-Senat eine weitere Abteilung f\u00fcr\nsinnvoll h\u00e4lt.\nMeine Damen und Herren! Die sechs Max-Planck-Institute\ngeben Sachsen eine Spitzenposition unter den ostdeut-\nschen Bundesl\u00e4ndern. Wir haben unter den im Rahmen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5981\n\n\n\ndes Aufbauprogramms von der Max-Planck-Gesellschaft\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern errichteten Max-Planck-Insti-\ntuten, bezogen auf ein einzelnes Land, den gr\u00f6\u00dften Anteil.\nDas ist \u2013 ich will dies mit allem Nachdruck sagen \u2013 wie der\nAufbau der gesamten au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsland-\nschaft in Sachsen vor allem und in erster Linie Ausweis\nder Leistungskraft der s\u00e4chsischen Wissenschaft und der\ns\u00e4chsischen Hochschulen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nIch sage das deshalb mit solchem Nachdruck, weil gele-\ngentlich mi\u00dfverst\u00e4ndliche Argumente zu h\u00f6ren sind, so,\nals wenn beispielsweise dieses Hohe Haus \u2013 ich bitte, das\nin allem Respekt sagen zu d\u00fcrfen \u2013 oder die Staatsregie-\nrung oder Politiker hier einen durch Forderungen, durch\nHintergrundgespr\u00e4che oder anderes entscheidenden Ein-\nflu\u00df aus\u00fcben k\u00f6nnten.\nNat\u00fcrlich ist die Regierung darauf stolz, da\u00df sie durch eine\nvertrauensvolle und konstruktive Zusammenarbeit mit\nder Max-Planck-Gesellschaft den Eindruck der Leistungs-\nf\u00e4higkeit unserer s\u00e4chsischen Wissenschaft untermauert\nhat, da\u00df sie, wenn ich so sagen darf, den rechten Rahmen\ngegeben hat. Aber nicht ohne diese Leistungsf\u00e4higkeit,\nohne die Tatsache, da\u00df Wissenschaftler nicht nur aus\nDeutschland, sondern weltweit \u2013 denn die Max-Planck-\nGesellschaft holte ihre Gr\u00fcndungsdirektorin aus der inter-\nnationalen wissenschaftlichen Gemeinschaft \u2013 hier t\u00e4tig\nsind, der Eindruck besteht, da\u00df unsere Hochschulen ein\nhohes Niveau darstellen, da\u00df insbesondere im Blick auf\ndie Max-Planck-Gesellschaft die Universit\u00e4ten Leipzig und\nDresden einen hervorragenden Kontext f\u00fcr die Gr\u00fcndung\nneuer Max-Planck-Institute bieten.\nDieser Umstand hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df Sachsen sich heute\nfreuen kann, sechs Max-Planck-Institute hier in Sachsen zu\nhaben. Da gehen wir in allem Selbstbewu\u00dftsein davon aus,\nda\u00df das nicht die letzten sind. Aber im Rahmen des Auf-\nbauprogramms, das die Max-Planck-Gesellschaft f\u00fcr die\nostdeutschen L\u00e4nder beschlossen hat und das jetzt zu\nEnde geht, ist dies zun\u00e4chst einmal ein guter und vorzeig-\nbarer Grundstock.\nEin Wort zur Wissenschaftsgemeinschaft ,,Gottfried Wil-\nhelm Leibniz\u201c \u2013 was bisher immer den etwas mysteri\u00f6sen\nTitel Wissenschaftsgemeinschaft ,,Blaue Liste\u201c trug. Diese\nWissenschaftsgemeinschaft ist mit dem Ziel neu gestaltet\nworden, ihre Leistungskraft zu st\u00e4rken, sie f\u00fcr die \u00dcber-\nnahme von k\u00fcnftigen Aufgaben vorzubereiten.\nAn dieser Neustrukturierung der Wissenschaftsgemein-\nschaft ,,Gottfried Wilhelm Leibniz\u201c, der Umwandlung aus\nder eher als Oberbegriff gedachten Bezeichnung ,,Blaue\nListe\u201c in eine eigenst\u00e4ndige, angesehene vierte S\u00e4ule der\nForschungslandschaft in Deutschland haben die s\u00e4ch-\nsischen Institute dieser Wissenschaftsgemeinschaft einen\nhervorragenden Anteil \u2013 einmal durch ihre Leistungs-\nf\u00e4higkeit, aber auch durch das Engagement einer Reihe\nihrer Direktoren, die in den Abstimmungsgremien und in\nden k\u00fcnftigen Leitungsgremien dieser Wissenschafts-\ngemeinschaft ,,Gottfried Wilhelm Leibniz\u201c beharrlich dar-\nauf gedrungen haben, da\u00df man sich zu einer eigenen Wis-\nsenschaftsgemeinschaft konstituiert und sich dem Wett-\nbewerb in der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungslandschaft\nstellt.\nSie werden sich dessen erinnern \u2013 gleichwohl m\u00f6chte ich\nnoch einmal darauf verweisen \u2013, da\u00df seit Januar 1998 der\nBundesanteil der gemeinsamen F\u00f6rderung f\u00fcr die Leibniz-\n\nInstitute nicht mehr den einzelnen Einrichtungen zuge-\nwendet wird, sondern dem jeweiligen Sitzland. Dieses\nVerfahren f\u00fchrt ab dem Haushaltsjahr 1999 einmalig\nzu einem Aufwuchs im Landeshaushalt, der jedoch voll-\nst\u00e4ndig durch Zuweisungen aus dem Bundeshaushalt\ngedeckt wird. Es handelt sich immerhin um eine Summe\nvon knapp 100 Millionen DM. \u2013 Ich freue mich nat\u00fcrlich\n\u00fcber Geld, aber ich m\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df wir das\nauch bisher hatten, nur da\u00df es uns auf anderem Wege\nerreichte \u2013 damit es keine Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse gibt. Darauf\nbitte ich doch zu achten.\nEin kurzes Wort zur Hermann-von-Helmholtz-Gemein-\nschaft Deutscher Forschungszentren. Wir haben ja in Leip-\nzig \u2013 zusammen mit Halle und noch einer weiteren Ein-\nrichtung in Magdeburg \u2013 dieses Helmholtz-Zentrum f\u00fcr\nUmweltforschung. Hier haben wir unl\u00e4ngst in Leipzig ein\nneues Laborgeb\u00e4ude f\u00fcr 50 Mitarbeiter zu Kosten von\netwa 17,5 Millionen DM errichtet.\nVor allem m\u00f6chte ich aber diese Debatte benutzen, um\ndarauf hinzuweisen, da\u00df sich unser Helmholtz-Zentrum\nf\u00fcr Umweltforschung nicht nur durch Investitionen der\nZuwendungsgeber, sondern auch durch steigende wissen-\nschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit in den Vordergrund des\n\u00f6ffentlichen Interesses schiebt. Im Rahmen der erstmals im\nWettbewerb zwischen den Helmholtz-Zentren vergebenen\nMittel des Strategiefonds \u2013 also eines Fonds, in den alle\nForschungszentren erst einmal einzahlen m\u00fcssen \u2013 konnte\nunser Umweltforschungszentrum in diesem Jahr mehr\nMittel einwerben, als es an den Strategiefonds abgef\u00fchrt\nhat.\nDie Einwerbung war 3,8 Millionen DM, und die Summe,\ndie sie zun\u00e4chst erst einmal einzahlten, ohne zu wissen\noder sicher zu sein, wieviel sie wieder herausbekommen,\nwar 2,5 Millionen DM. Im internen Ranking der Helm-\nholtz-Zentren steht damit unser Umweltforschungszen-\ntrum an dritter Stelle von insgesamt 14 an diesem Strate-\ngiefonds beteiligten HGF-Zentren. Das scheint mir eine\ninteressante und wesentliche Meldung zu sein.\nEin Wort auch zu unseren s\u00e4chsischen Fraunhofer-Institu-\nten. Sie wissen, meine Damen und Herren, da\u00df nicht nur\nin den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern, sondern genau wie\nbei der Wissenschaftsgemeinschaft ,,Gottfried Wilhelm\nLeibniz\u201c auch bei der Fraunhofer-Gesellschaft Sachsen\neine f\u00fchrende Position einnimmt. Innerhalb von f\u00fcnf Jah-\nren haben unsere Fraunhofer-Institute ihre Gesamtertr\u00e4ge\naus Drittmitteln mehr als verdoppelt. Die Ertr\u00e4ge aus\nder Vertragsforschung mit der Industrie haben sich in die-\nsem Zeitraum sogar verdreifacht. 1992 begannen wir mit\n10 Millionen DM, 1996 waren es 29,3 Millionen DM. Auch\nim Jahre 1997 war ein weiteres Ansteigen zu verzeichnen.\nDabei kooperieren \u2013 das ist f\u00fcr uns sehr wichtig, wie ich\ndenke \u2013 auch zunehmend s\u00e4chsische Unternehmen mit\nden Instituten der Fraunhofer-Gesellschaft. So war zum\nBeispiel das Fraunhofer-Institut f\u00fcr Werkzeugmaschinen\nund Umformtechnik ma\u00dfgeblich an der Entwicklung der\nHexor-Boot-Werkzeugmaschine der Firma Mikromat\nDresden beteiligt \u2013 einem Produkt, das, wie Sie wissen, als\nSpitzenexponat auf der Hannover Messe des Jahres 1997\ngro\u00dfe Beachtung fand.\nDie s\u00e4chsischen Fraunhofer-Institute sind wichtige Kom-\npetenz- und Transferzentren der angewandten Forschung.\nSie verhelfen mit ihrem Know-how der Industrie zu neuen\nProdukten und Technologien. Das SMWK wird daher wei-\ntere Anstrengungen unternehmen, um die Forschungs-\ninfrastruktur der Fraunhofer-Institute weiter zu moderni-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5982\n\n\n\nsieren und auszubauen, denn aus unserer Sicht ist die\nAnsiedlung von Fraunhofer-Instituten noch keineswegs\nabgeschlossen.\nGegenw\u00e4rtig sind an den s\u00e4chsischen Fraunhofer-Institu-\nten etwa 800 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich ein letztes\nWort zu dem Thema der Kommunikation mit der \u00d6ffent-\nlichkeit sagen, auf das Herr Prof. Bramke mit Recht hinge-\nwiesen hat. Ich bin sehr dankbar daf\u00fcr, da\u00df durch eine\nsolche Debatte im S\u00e4chsischen Landtag erneut die Auf-\nmerksamkeit der \u00d6ffentlichkeit auf die Leistungen der\ns\u00e4chsischen Wissenschaft \u2013 in diesem Fall insbesondere\nunserer au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen \u2013\ngelenkt werden kann.\nIch bitte Sie alle ganz nachdr\u00fccklich, unseren Mitb\u00fcrgerin-\nnen und Mitb\u00fcrgern zu verdeutlichen, da\u00df das, was wir\nhier an Geld ausgeben, eine langfristige Investition ist, die\nsich bereits jetzt auszahlt und die mit Sicherheit ein solides\nFundament f\u00fcr die Zukunft dieses Landes baut und\nschafft.\nIch gehe, Herr Kollege Bramke, allerdings davon aus \u2013 und\nsage dies immer wieder \u2013, da\u00df auch die Repr\u00e4sentanten\nunserer Wissenschaftseinrichtungen ihrerseits in der\nPflicht sind, unseren Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern, die\ndurch ihre Steuern diese Forschung erm\u00f6glichen, immer\nwieder und mit Geduld und Verst\u00e4ndnis ihre Arbeit zu\nerkl\u00e4ren und zu verdeutlichen, welche Ergebnisse diese\nArbeit bringt. Ich glaube, da\u00df das in einer freiheitlichen\nGesellschaft ein Erfordernis ist.\nIch bin nach wie vor der Auffassung, da\u00df wir in Deutsch-\nland im Vergleich mit der englischsprachigen Welt doch\nviel zu wenig tun, um Wissenschaft in die \u00d6ffentlichkeit\nhineinzubringen und um die \u00d6ffentlichkeit mit der Denk-\nweise, mit den Arbeitsmethoden und mit den Ergebnissen\nwissenschaftlicher Arbeit vertraut zu machen.\nDaher \u2013 nachdem ich an Sie eindringlich appelliert habe \u2013\nrichte ich auch an unsere s\u00e4chsischen Wissenschaftlerin-\nnen und Wissenschaftler diesen Appell: Suchen Sie das\nGespr\u00e4ch mit unseren Mitb\u00fcrgern. Ein vertrauensvolles\n\nVerh\u00e4ltnis zwischen Wissenschaft und der gesamten B\u00fcr-\ngerschaft ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine\nsichere Perspektive unserer wissenschaftlichen Arbeit in\nSachsen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nCDU-Fraktion; Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es gilt, drei Dinge festzustellen.\nZum einen halten wir es f\u00fcr sinnvoll, da\u00df die Finanzierung\neine Bund-L\u00e4nder-Einrichtung bleibt \u2013 also nicht nur eine\nBund- und Landeseinrichtung \u2013, sondern da\u00df hier eine\nAbstimmung und Solidarit\u00e4t der L\u00e4nder untereinander\nerfolgt.\nZum anderen halte ich auch die Erh\u00f6hung der Sitzland-\nquote, wie sie vorgesehen ist, f\u00fcr sinnvoll, damit das Sitz-\nland seinen Anteil tr\u00e4gt.\nZum dritten ist ein Wettbewerb unter den L\u00e4ndern zu for-\ndern.\nNicht zuletzt ist es wichtig, da\u00df die Grundlagenforschung\neng angebunden wird an die Weiterentwicklung der For-\nschung, damit die Ergebnisse der Grundlagenforschung \u2013\nwenigstens teilweise \u2013 Anwendung finden in der Indu-\nstrie, in der anwendungsbezogenen Forschung, in Verbin-\ndung mit unseren Fachhochschulen, Universit\u00e4ten und\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsinstituten. Dann wird Sach-\nsen den erfolgreichen Weg als Forschungsland weiter\ngehen k\u00f6nnen.\nDer Antrag ist f\u00fcr uns damit erledigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Drucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden und der\nTagesordnungspunkt damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nIndustrieforschung in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nDrucksache 2/6867, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD und\nPDS je 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nPDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Fraktion der PDS hat als Einreicherin das Wort; bitte,\nHerr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der \u00e4u\u00dfere Anla\u00df des Antrages der PDS zur\nIndustrieforschung war die Ank\u00fcndigung vor knapp\neinem Jahr, da\u00df vom Bund aus die Mittel f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung von Forschung und Entwicklung \u2013 also das, was\ngek\u00fcrzt h\u00e4ufig als Industrieforschung bezeichnet wird \u2013\num knapp 70 Millionen DM reduziert werden sollen.\nWir fragten die Staatsregierung, welche Folgen abzusehen\nseien.\nDie Antwort war sehr knapp, n\u00e4mlich da\u00df von den\nzun\u00e4chst 70 Millionen DM, die gek\u00fcrzt werden sollten,\n,,20 Millionen wieder entsperrt\u201c worden seien, da\u00df aber\ninsgesamt die Folgen freilich bedenklich sein w\u00fcrden. Es\n\nw\u00e4re noch nicht abzusehen, wie die Folgen wirklich sein\nw\u00fcrden.\n\nMeine Damen und Herren! Das ist die bisher d\u00fcrftigste\nAntwort, die ich auf eine Kleine Anfrage oder einen\nAntrag erhalten habe. Es folgte keinerlei Problematisie-\nrung des Themas Industrieforschung. Es wurde nicht dar-\n\u00fcber gesprochen, welcher Tr\u00fcmmerhaufen erst geschaffen\nwurde, was dann wieder aufgebaut wurde, welche Pro-\nbleme es gibt, welche Perspektiven abzusehen sind. \u2013\nNichts davon.\n\nIch m\u00f6chte hier wirklich ein hartes Wort daf\u00fcr gebrau-\nchen, was ich dabei empfunden habe. Derjenige, der die\nBeantwortung \u00fcbernommen hat, schien gedacht zu haben,\ndie antragstellende Fraktion ist entweder eine Versamm-\nlung von Idioten oder von B\u00f6sewichtern oder von beidem\nzugleich. Die verdient nichts anderes. Ich kann es mir nicht\nanders erkl\u00e4ren, als da\u00df der unterzeichnende Staatsmini-\nster unterzeichnet hat, ohne gelesen zu haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5983\n\n\n\nIch will mich im folgenden nicht weiter auf diese Antwort\nbeziehen, sondern eine Studie zum Ausgangspunkt von\ndrei Anregungen machen, die gleichfalls von der Staats-\nregierung in Auftrag gegeben wurde und erst k\u00fcrzlich\nerschienen ist, eine Studie, in der es darum ging, techno-\nlogieorientierte Unternehmen in Sachsen zu untersuchen,\nund zwar, wie sie nach dem Modellversuch der Bundes-\nregierung, 1996 initiiert, \u00fcber die \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 ,,F\u00f6rderung\ntechnologieorientierter Unternehmensgr\u00fcndungen in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern\u201c zu bilanzieren seien.\nDa nenne ich erstens: Immerhin wurden 74 Unternehmen\nin Sachsen innerhalb dieses Modellversuchs gef\u00f6rdert.\nAber zwei Drittel der Antr\u00e4ge wurden abgelehnt, einer-\nseits, weil der Forschungs- und Entwicklungsteil zu gering\nwar, andererseits, weil die wirtschaftliche Konzeption\nnicht ausreichend war oder als nicht ausreichend erachtet\nwurde.\nHier ist nat\u00fcrlich wirklich ein ganz deutliches Problem.\nWenn davon auszugehen ist, da\u00df vor allem auf Export\ngerichtete Innovation besonders gro\u00dfe Chancen auf dem\nMarkt hat, aber gleichzeitig auch Forschung und Entwick-\nlung, die auf den Export gerichtet ist, die die intensivste,\nnachhaltigste Auswirkung auf Strukturver\u00e4nderungen\nhat, dann ist gr\u00f6\u00dftes Augenmerk darauf zu legen, da\u00df\nsolche Antr\u00e4ge zu qualifizieren sind, da\u00df solche Forschung\n\u00fcberhaupt besonders zu f\u00f6rdern ist.\nZweitens. Es wurde hervorgehoben, da\u00df Sachsen im Ver-\ngleich zu den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern einen \u00fcber-\ndurchschnittlich hohen Anteil von Absolventen vor allen\nDingen der s\u00e4chsischen Hochschulen oder ehemaligen\nMitarbeitern von s\u00e4chsischen Hochschulen an Unterneh-\nmensgr\u00fcndungen, vor allen Dingen technologieorientier-\nten Unternehmensgr\u00fcndungen, hat.\nWie oft ist hier von der Ministerbank aus beklagt worden,\nda\u00df es in Sachsen zu wenig Mut gibt, sich selbst\u00e4ndig zu\nmachen. Dieses Beispiel belegt das Gegenteil und belegt\nauch, da\u00df es solcher Aufforderungen, selbst\u00e4ndig zu arbei-\nten, gar nicht bedarf \u2013 abgesehen davon, da\u00df die, die diese\nForderungen bisher immer erhoben haben, meines Wis-\nsens noch nie wirklich selbst\u00e4ndig gearbeitet haben.\nDie Effekte, die gerade durch diese Unternehmensgr\u00fcn-\ndungen von ehemaligen Absolventen kommen, liegen ja\nvor allen Dingen darin, da\u00df Grundlagenforschung unmit-\ntelbar in die Praxis \u00fcberf\u00fchrt wird.\nSchlie\u00dflich eine dritte Bemerkung. Die r\u00e4umliche Auftei-\nlung ist sehr problematisch. Wir wissen, da\u00df solche For-\nschungs- und Entwicklungsunternehmen sich dort ansie-\ndeln, wo Hochschulstandorte oder wissenschaftliche\nStandorte sind, also in Leipzig, Dresden, Chemnitz, aber\nauch dort, wo industrielle Ballungen vorhanden sind oder\nes zumindest eine gro\u00dfe Industriedichte gibt. Das trifft bei-\nspielsweise f\u00fcr Regionen wie Hoyerswerda, Riesa,\nGro\u00dfenhain, G\u00f6rlitz usw. nicht zu. Hier ist wirklich gr\u00f6\u00dfte\nAufmerksamkeit darauf zu lenken, da\u00df auch in diesen\nRegionen entsprechende Ansiedlungen und F\u00f6rderungen\nvon Forschungs- und Entwicklungsfirmen vorgenommen\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Mit diesem Antrag ist die PDS wieder\n\neinmal auf einen bereits fahrenden Zug aufgesprungen,\nund sie hat scheinbar nur den letzten Wagen erwischt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nDenn das Anliegen hat der Verband innovativer Unterneh-\nmen e. V. schon lautstark in der \u00d6ffentlichkeit vertreten,\nund das berechtigterweise. Das m\u00f6chte ich deutlich sagen.\nNun ist es leider in Bonn genauso wie in Dresden, da\u00df aus\ndem Topf des Haushaltes nur soviel gesch\u00f6pft werden\nkann, wie drin ist. Zum damaligen Zeitpunkt war offen-\nsichtlich die Kasse in Bonn etwas klamm.\nWas ist aber passiert? Minister Schommer hat sich an den\nBundesfinanzminister Waigel gewandt, um diesem\nAnliegen des Verbandes, die Haushaltssperre zur F\u00f6rde-\nrung des Programmes Personalf\u00f6rderung Ost und markt-\nvorbereitende Untersuchungen aufzuheben, Nachdruck zu\nverleihen. Bundesforschungsminister R\u00fcttgers hat zur\nEr\u00f6ffnung der Innovationsmesse in Leipzig die Entsper-\nrung von Teilen dieses Geldes bekanntgegeben.\nDie Sperrung des restlichen Geldes hat aber nicht dazu\ngef\u00fchrt, da\u00df irgendwelche Antr\u00e4ge s\u00e4chsischer Unterneh-\nmen in diesem Programm abgelehnt wurden, denn diese\nAntr\u00e4ge wurden weiterhin korrekt bearbeitet.\nZusammenfassend konnte man zum Jahresende feststel-\nlen, da\u00df auch die Restsumme entsperrt werden konnte,\nda\u00df alle Antr\u00e4ge aus Sachsen bearbeitet wurden, da\u00df kein\nUnternehmen einen Pfennig eingeb\u00fc\u00dft hat. Das erst ein-\nmal zum Verfahren.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nZwei Punkte noch zu den Programmen:\nDie Personalf\u00f6rderung Ost war nat\u00fcrlich f\u00fcr uns ein wirk-\nlich sehr wichtiges Programm, denn in diesem Programm\nwurde die Einstellung von FuE-Personal in die Unterneh-\nmen Sachsens gef\u00f6rdert. Wir haben damit gro\u00dfe Erfolge\nerzielen k\u00f6nnen. Immerhin sind 40 % des Gesamtvolu-\nmens f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder nach Sachsen geflossen.\nDas ist ein \u00fcberdurchschnittlicher Anteil f\u00fcr Sachsen\ngewesen.\nDie Fortsetzung dieses Personalf\u00f6rderungsprogrammes\nhaben wir uns zuerst gew\u00fcnscht. Aber wir denken, da\u00df\nmittlerweile das Programm Futur und das Programm\nFutur Plus die F\u00f6rderprogramme des letzten Jahres ersetzt\nund vor allen Dingen sehr wirkungsvoll erg\u00e4nzt haben, da\nman \u00fcber diese F\u00f6rderprogramme wesentlich komplexer\nf\u00f6rdern kann, als es die Einzelprogramme bisher herge-\ngeben haben.\nInsgesamt sind wir froh \u00fcber den gro\u00dfen Anteil von Bun-\ndesmitteln, die zus\u00e4tzlich nach Sachsen flie\u00dfen, denn Herr\nDr. Bramke, Sie haben es schon deutlich gesagt, es ist uns\nwirklich gro\u00dfer Ernst damit, technologieorientierte Unter-\nnehmen zu unterst\u00fctzen und vor allem Gr\u00fcndungen zu\nunterst\u00fctzen, die zuk\u00fcnftig exportf\u00e4hige Produkte ent-\nwickeln und herstellen sollen,\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nda nur mit diesen Produkten Sachsen wirklich eine Chance\nhat, den wirtschaftlichen Aufbau zu schaffen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen: Die Bem\u00fchungen der\nStaatsregierung haben sich gelohnt, denn auf diese Bem\u00fc-\nhungen hin ist dieses Geld entsperrt worden. Nur, der\nAntrag, der gestellt worden ist, liegt lange Zeit zur\u00fcck,\nund mehr, denke ich, ist dazu im Moment nicht zu sagen.\nWir haben Erfolg gehabt und bedanken uns nat\u00fcrlich bei\nder Regierung f\u00fcr ihr Engagement.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5984\n\n\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Als erstes stellen auch wir\nfest, da\u00df dieser Antrag der PDS sich in die Reihe derer\neinordnen l\u00e4\u00dft, die man mit dem Vermerk ,,erledigt, weil\n\u00fcberholt\u201c ablegen k\u00f6nnte. Es ging ja schlie\u00dflich um das\nJahr 1997.\nAllerdings mu\u00df zu dem angesprochenen Thema gesagt\nwerden \u2013 und, Herr L\u00e4mmel, da sind unsere Informatio-\nnen etwas andere \u2013, da\u00df die Haushaltssperre zwar schritt-\nweise gelockert worden ist, allerdings zum Jahresende ein\nBetrag von 20 Millionen DM \u00fcbriggeblieben war, der nicht\nausgereicht worden ist. Das hei\u00dft, da\u00df sich das nat\u00fcrlich\nauf die Realisierung der Planungen in den Folgejahren\nnachhaltig negativ auswirken wird. Auch f\u00fcr Sachsen gibt\nes da einen Anteil.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich das\nGrundproblem kurz beschreiben. Politiker und Unterneh-\nmen sind sich im Prinzip einig, da\u00df verst\u00e4rkte Investitio-\nnen in Forschung und Entwicklung die unentbehrlichen\nVoraussetzungen daf\u00fcr liefern, da\u00df die deutsche Wirt-\nschaft auch k\u00fcnftig wettbewerbsf\u00e4hig bleibt.\nDoch in der Praxis wird die staatliche Forschungspolitik\ndiesem Anspruch absolut nicht gerecht. Dies liegt nicht\nallein, aber doch zu einem gro\u00dfen Teil an den fehlenden\nFinanzmitteln. In diesem Jahr ist der Etat von Forschungs-\nminister J\u00fcrgen R\u00fcttgers um 4,5 % auf 15 Milliarden DM\ngek\u00fcrzt worden. Die Folgen sind f\u00fcr den Westen Deutsch-\nlands bedenklich, f\u00fcr den Osten hingegen mehr als\nbedenklich. Das hat zwei Ursachen.\nErstens. Je weniger staatliche Gelder zur Verf\u00fcgung ste-\nhen, desto bevorzugter flie\u00dfen sie in Gro\u00dfforschungs-\nprojekte der Konzerne. Unter dieser Fehlsteuerung von\nForschungsmitteln leidet aber vor allem der kleine Mittel-\nstand. Genau dieser bestimmt jedoch \u2013 mit wenigen Aus-\nnahmen \u2013 das Bild im Osten.\nZweitens. Der Osten hat nach wie vor einen gro\u00dfen Nach-\nholbedarf in puncto angewandter Forschung. Bezogen auf\n10 000 Einwohner betr\u00e4gt der FuE-Besatz im Osten nur ein\nDrittel des Wertes im Westen. Die Zahl der angemeldeten\nPatente in Ost und West verh\u00e4lt sich wie 1 : 4. Die For-\nschungsaufwendungen der Wirtschaft pro Einwohner sind\nin den alten Bundesl\u00e4ndern achtmal so hoch wie in Ost-\ndeutschland. Allerdings sind zwischen den Jahren 1990\nund 1997 nur 0,4 % des gesamten Bruttotransfers in die\nostdeutsche industrienahe Forschung geflossen, ganze\n0,15 % nach Sachsen. Dies, meine Damen und Herren,\ncharakterisiert trotz aller Bem\u00fchungen leider immer noch\ndie Situation von heute und beschreibt gleichzeitig die\nAufgabe von morgen.\nWie stellt sich nun die Bundesf\u00f6rderung konkret dar? Das\nSonderprogramm FuE f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder, das\nauch die Personalf\u00f6rderung Ost beinhaltet, ist in seinem\nAnsatz seit 1996 binnen zweier Jahre um 25 % reduziert\nworden. Die Planung f\u00fcr die kommenden Jahre zeigt wei-\nter eine nach unten gerichtete Tendenz. Mit diesem Pro-\ngramm wurden 1997 noch 2 400 ostdeutsche Firmen gef\u00f6r-\ndert, darunter 950 s\u00e4chsische. Wie es in diesem Jahr aus-\nsehen wird, liegt noch im Nebel, zumal sich der Bund\n\nvon dem begleitenden Innovationsf\u00f6rderprogramm per\n31.12.1996 auf Kosten der L\u00e4nder verabschiedet hat.\nDie weitere Unterst\u00fctzung der Unternehmen ist daher nur\ndann gesichert, wenn der Freistaat die ausgefallenen Gel-\nder durch den Einsatz eigener Haushaltsmittel auch in\nZukunft kompensiert. Um die beiden \u00fcbrigen Programme\n,,Technologietransfer\u201c und ,,Industrielle Gemeinschafts-\nforschung\u201c bewerben sich die ostdeutschen Unternehmen\nin Konkurrenz mit den westdeutschen, die schon l\u00e4nger\nam Ball und oft bestens connected sind.\nMeine Damen und Herren! Es sind also nicht in erster\nLinie die Haushaltssperren, die uns Sorgen bereiten, son-\ndern die sinkenden Ans\u00e4tze im Bundeshaushalt, die v\u00f6llig\nkontraproduktiv zu dem allseits erkl\u00e4rten Ziel der Erh\u00f6-\nhung des Industriebesatzes und der Bruttowertsch\u00f6pfung\nsind. Es liegt also mehr und mehr in der Verantwortung\ndes Freistaates, durch die Setzung von Priorit\u00e4ten im eige-\nnen Haushalt das zarte Pfl\u00e4nzchen des verarbeitenden\nGewerbes gedeihen zu lassen. In diesem Punkt darf das\nEngagement des Freistaates nicht nachlassen, und auch\nder Wirtschaftsminister darf sich insoweit nicht dem Etat\ndes Finanzministers beugen.\nDie positive Entwicklung unserer Unternehmen mu\u00df\ndurch mehr angewandte Forschung und mehr Produkt-\nund Verfahrensinnovation flankiert und gesichert werden.\nWichtig ist, da\u00df die Kontinuit\u00e4t der F\u00f6rderung garantiert\nwird. Deshalb mu\u00df der Freistaat weiterhin in der Lage\nsein, seinen Teil f\u00fcr die F\u00f6rderung der angewandten For-\nschung einzubringen, wenn die von der SPD gef\u00fchrte Bun-\ndesregierung die St\u00e4rkung des produzierenden Bereichs in\nden neuen L\u00e4ndern zur Chefsache und ihrem ureigensten\nAnliegen machen wird.\nMeine Damen und Herren! Mit Geld allein ist es jedoch\nnicht getan. Es bedarf auch der Bewertung, ob \u00f6ffentliche\nGelder zu einer \u00f6ffentlichen Kreativit\u00e4t f\u00fchren. Ich meine,\nda\u00df es in diesem Bereich noch viele Verbesserungsm\u00f6g-\nlichkeiten gibt. Dazu geh\u00f6rt auch, da\u00df eine hohe Zahl von\nTechnologiezentren allein noch keine Gew\u00e4hr f\u00fcr einen\nguten Transfer bietet. Deshalb m\u00f6chte ich noch einmal an\ndie beabsichtigte Evaluierung der Technologietransfer-\nzentren erinnern, wie wir sie im Technologieberaterkreis\nvereinbart hatten.\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen die Erl\u00f6sseite st\u00e4r-\nken. Dies erreicht man am besten mit neuen Produkten.\nProduzierendes Gewerbe und angewandte Forschung\nbedingen einander, wenn wir aufholen und schlie\u00dflich\n\u00fcberholen wollen. Daf\u00fcr brauchen wir neben dem Land\nnat\u00fcrlich auch und gerade den Bund.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nAuch von der Staatsregierung m\u00f6chte sich niemand\n\u00e4u\u00dfern.\nDann kommen wir zum Schlu\u00dfwort. Herr Prof. Bramke\nvon der PDS-Fraktion, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich mache es sehr kurz: Wir erkl\u00e4ren den\nAntrag f\u00fcr erledigt, weil sich durch die Informationen, die\ninzwischen gegeben worden sind, der eigentliche Anla\u00df\ndes Antrages erledigt hat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5985\n\n\n\nIch m\u00f6chte aber noch zwei Bemerkungen anf\u00fcgen. Die\nerste Bemerkung bezieht sich auf Sie, Herr Kollege L\u00e4m-\nmel. Bei der Schilderung der gro\u00dfen und erfolgreichen\nAnstrengungen haben Sie im Zusammenhang mit den\ntechnologieintensiven Unternehmungen hervorgehoben,\ndort habe es bereits einen gro\u00dfen Durchbruch auf dem\nExportmarkt gegeben. Dazu ist zu sagen, da\u00df er erst ange-\nstrebt wird. Darin besteht auch die Schlu\u00dffolgerung. Der\nDurchbruch ist eben noch nicht erzielt worden. Es ist not-\nwendig, ihn zu erzielen, damit die Wirkung nach innen als\nbesonderer Impuls f\u00fcr Strukturver\u00e4nderung m\u00f6glich wird.\nMit meiner zweiten Bemerkung kn\u00fcpfe ich an die Ausf\u00fch-\nrungen von Kollegen Richter an, soweit sie den Techno-\nlogietransfer betrafen. Es ist an der Zeit, da\u00df auf der\nGrundlage der ganz eigenen Erfahrungen, die wir in Sach-\nsen sammeln, \u00fcberpr\u00fcft wird, was an den F\u00f6rderprogram-\nmen, aber auch an den Mechanismen, die den Techno-\nlogietransfer betreffen, erg\u00e4nzt werden kann. Es hat den\n\nAnschein \u2013 ich verweise noch einmal auf die sehr hohe\nZahl von Unternehmensgr\u00fcndern, die direkt von den\nHochschulen kommen \u2013, da\u00df sich der wichtigste Techno-\nlogietransfer nicht \u00fcber die Institutionen, die daf\u00fcr\ngeschaffen sind, also die Technologietransferstellen, voll-\nzieht, sondern \u00fcber informelle Wege, die sich aus einer\nbesonders engen Beziehung von Hochschulen im Land zu\nden sie umgebenden Unternehmungen ergeben. Ich halte\nes f\u00fcr unverzichtbar, dies mit Landesmitteln zu unter-\nsuchen und besonders zu f\u00f6rdern und nicht einfach dem\nBund zu vertrauen. Insoweit sind sich vielleicht unsere\nAuffassungen wieder sehr nahe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Der Antrag wurde f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Damit ist\nTagesordnungspunkt 8 beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nZusammenarbeit im Brandschutz zwischen dem Freistaat Sachsen\nund der Deutschen Bahn AG\n\nDrucksache 2/7987, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen f\u00fcr die CDU-Fraktion 10 Minu-\nten, f\u00fcr die SPD-Fraktion 5 Minuten und f\u00fcr die PDS-Frak-\ntion 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet:\nCDU-Fraktion, PDS-Fraktion, SPD-Fraktion; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie CDU-Fraktion hat als Einreicherin das Wort. Herr\nAbg. Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Erinnern wir uns: Schweinsburg-\nKulten, Sch\u00f6nebeck, Elsterwerda, Eschede. Menschliches\noder technisches Versagen, gro\u00dfer materieller Schaden\nund gro\u00dfe Zerst\u00f6rung, menschliches Leid, Trauer, Mit-\ngef\u00fchl mit den Hinterbliebenen, spontane und selbstlose\nHilfe, Solidarit\u00e4t \u2013 so m\u00f6chte ich die Geschehnisse\nbeschreiben, denen wir damals alle fassungslos und meist\nhilflos gegen\u00fcberstanden.\nFassungslosigkeit und Hilflosigkeit \u2013 k\u00f6nnen wir \u00fcber-\nhaupt etwas dagegen tun? Da die Fassungslosigkeit eher\nim emotionalen Bereich angesiedelt und von Gef\u00fchlen und\nEmpfindungen abh\u00e4ngig ist, die aus pers\u00f6nlichen Werte-\nvorstellungen erwachsen, kann sie kaum mehr als Trost\nund Beistand lindern helfen. Hilflosigkeit dagegen ist ein\nZustand, dem abgeholfen werden kann. Dies ist zum einen\ndadurch m\u00f6glich, da\u00df man im pr\u00e4ventiven Bereich Vor-\nleistungen erbringt, zum anderen, indem man die erfor-\nderlichen technischen und organisatorischen Vorausset-\nzungen schafft.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie werden sich bestimmt\nfragen, was dies mit dem Antrag zu tun hat. Sehr viel,\nmeine ich, denn Struktur- und Zust\u00e4ndigkeitsver\u00e4nderun-\ngen k\u00f6nnen nicht davon losgel\u00f6st betrachtet werden.\nZur Historie des Vorgangs, den wir heute diskutieren. Im\nJanuar dieses Jahres erhielt ich Kenntnis von der Absicht,\neine Vereinbarung zwischen den Innenministerien der\nL\u00e4nder und der Deutschen Bahn AG zu treffen. Aus dem\nInhalt der Entwurfsfassung entstand dieser Berichtsantrag\nder CDU-Fraktion. So weit, so gut, denn eigentlich w\u00e4re\n\ndas kein so unnormaler Vorgang, w\u00e4re da nicht der Inhalt\ngewesen, der bei mir die Alarmglocken l\u00e4uten lie\u00df.\nIn der Pr\u00e4ambel hei\u00dft es: ,,Die Vertragsparteien halten es\nf\u00fcr erforderlich, da\u00df die L\u00e4nder und die Deutsche Bahn\nAG im Rahmen der Gefahrenabwehr eng zusammenarbei-\nten. Sie sind entschlossen, bei Unf\u00e4llen, St\u00f6rungen und\nKatastrophen durch gemeinsam abgestimmte Ma\u00dfnahmen\numfassend Hilfe zu leisten.\u201c\nDiesem Ziel der Vereinbarung kann ich schon allein in\nAnbetracht der von mir eingangs geschilderten Situation\nzustimmen. Aber bei einem Vergleich der Antwort der\nStaatsregierung mit dem Entwurf der Vereinbarung, mit\nGespr\u00e4chen vor Ort und meiner eigenen praktischen\nErfahrung wird deutlich, da\u00df Aufgaben f\u00fcr die Feuer-\nwehren unseres Landes entstehen, denen sie zur Zeit nur\nunzureichend oder gar nicht gewachsen sind.\nDie von den Innenministerien der L\u00e4nder zu beschlie-\n\u00dfende Rahmenvereinbarung dient als Verhandlungs-\ngrundlage f\u00fcr die Verhandlungen mit der Deutschen Bahn\nAG. Die darin enthaltenen Formulierungen m\u00fcssen mei-\nner Ansicht nach mehr den Bedingungen vor Ort Rech-\nnung tragen. Darum geht es bei dieser Aussprache.\nDie s\u00e4chsischen Feuerwehren sind gem\u00e4\u00df Brandschutz-\ngesetz verpflichtet, im Rahmen des vorbeugenden und\nabwehrenden Brandschutzes Hilfe zu leisten. Verantwort-\nlich zeichnen sie daf\u00fcr. Die Hauptverantwortung tragen\ndie Kommunen. Da sie, soweit ich informiert bin, bisher\nnicht in die Diskussion eingebunden waren, habe ich\nBedenken hinsichtlich der Vereinbarungen, die abzu-\nschlie\u00dfen sind, und zwar in bezug auf technische und vor\nallen Dingen auf Ausbildungsdefizite. Diese Defizite\nbedeuten Gefahren f\u00fcr die Kameradinnen und Kameraden\nin den Wehren.\nFesthalten m\u00f6chte ich, da\u00df die s\u00e4chsischen Feuerwehren\nbisher uneigenn\u00fctzig und selbstlos Hilfe geleistet haben\nund dies auch in Zukunft weiterhin tun werden. Aber mit\ndieser Vereinbarung werden ihnen zus\u00e4tzliche Aufgaben\n\u00fcbertragen, die bisher im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Deut-\nschen Bahn AG lagen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5986\n\n\n\nMit der Verabschiedung des Gesetzes zur \u00c4nderung eisen-\nbahnrechtlicher Vorschriften wird der Ver\u00e4nderung, die\nmit der Privatisierung der Bahn eingetreten ist, Rechnung\ngetragen. Der Bund hat mit dieser Regelung die Kompe-\ntenz der L\u00e4nder mit der Mitwirkungspflicht der Bahn ver-\nbunden. Kompetenz bedeutet, Rechte und Pflichten festzu-\nlegen, so das Recht zur Regelung und zur Sicherung des\nBrandschutzes und die Pflicht, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df die\nfinanziellen Mehrbelastungen, die auf die Tr\u00e4ger zukom-\nmen, entsprechend geregelt werden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Aus den sechs Antwort-\npunkten der Staatsregierung sind bei mir zw\u00f6lf Fragen\ngeworden. Ich m\u00f6chte jetzt nicht jede einzelne Frage vor-\ntragen. Ich m\u00f6chte sie vielmehr in drei Kernpunkten\nzusammenfassen, die unbedingt ber\u00fccksichtigt werden\nsollten.\nErstens. Die Anordnung von Werkfeuerwehren mu\u00df\nerhalten bleiben. Dies macht vor allem dann Sinn, wie Sie\nsich vorstellen k\u00f6nnen, wenn es um Gro\u00dfanlagen geht, wie\nTerminal- und G\u00fcterverkehrszentren.\nZweitens. Die Tr\u00e4ger der Feuerwehren m\u00fcssen in die Ver-\nhandlungen integriert werden.\nDrittens. Die technischen und organisatorischen Festlegun-\ngen m\u00fcssen als Verpflichtung und nicht nur als Absichts-\nerkl\u00e4rungen festgehalten werden.\nMir geht es gerade um diesen dritten Punkt, damit nicht\naus der Selbstverpflichtung f\u00fcr den Schutz des eigenen\nUnternehmens eine kostenintensive Verlagerung der Ver-\nantwortung wird.\nDie bisher vorliegenden Formulierungen sind ein Vertrag\nzu Lasten Dritter. Der Dritte, das sind die Kommunen und\njede Kameradin und jeder Kamerad der Wehr.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Damit nicht Hilflosigkeit\nzur Gef\u00e4hrdung der Umwelt, von Sachwerten sowie von\nLeib und Leben der Betroffenen und der Helfenden f\u00fchrt,\nm\u00fcssen vor allem die Betroffenen rechtzeitig informiert\nwerden. Das Bergen, Retten und L\u00f6schen auf gro\u00dfen\nBahnh\u00f6fen, in Tunnelbauwerken, in Terminals, in Sonder-\nbauten und vor allem unter Hochspannungsleitungen\nbedarf pr\u00e4ziser Festlegungen. Es kommt vor allem darauf\nan, da\u00df neben genauen Einsatzpl\u00e4nen sichergestellt wird,\nda\u00df es im Falle eines Schadensereignisses nicht zu Kompe-\ntenzstreitigkeiten kommt. Es kommt darauf an, da\u00df Ein-\nsatzfristen eingehalten werden k\u00f6nnen. Dazu bedarf es\nzus\u00e4tzlicher baulicher und technischer Ver\u00e4nderungen.\nEs kommt darauf an, ein gesichertes Verfahren zur Durch-\nf\u00fchrung notwendiger Erdungsma\u00dfnahmen zu finden. Es\nkommt darauf an, da\u00df f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung bahntypischer\nGefahren die Aus- und Fortbildung f\u00fcr die Einsatzkr\u00e4fte\nder Feuerwehren gew\u00e4hrleistet wird und die entsprechen-\nden \u00dcbungsanlagen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Es\nkommt darauf an, da\u00df ein Katalog erforderlicher Schutz-\nma\u00dfnahmen festgelegt wird.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eschede \u2013 das gr\u00f6\u00dfte\nUngl\u00fcck in der Geschichte der Deutschen Bahn \u2013 sollte\nMahnung sein. Die immer zitierte 100prozentige Sicherheit\nwird es nicht geben k\u00f6nnen. Unsere Aufgabe ist es aber,\ndie Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, da\u00df schnelle Hilfe\nauf einem technisch hohen Niveau geleistet wird. Wer die\nBerichte im Fernsehen gesehen hat, kann nachvollziehen,\nwarum dies so wichtig ist.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df auf ein Problem zu sprechen\nkommen, das ich in einem anderen Zusammenhang schon\neinmal erw\u00e4hnt hatte. Der selbstlose Einsatz der Einsatz-\nkr\u00e4fte \u2013 f\u00fcr viele ist er selbstverst\u00e4ndlich \u2013 ist das eine. Die\n\npsychische Belastung ist das andere. Es reicht nicht aus,\nf\u00fcr sich selbst zu sagen, man k\u00f6nnte herumliegende\nLeichenteile nicht bergen. Ich sage Ihnen: Sie k\u00f6nnten das\ngenauso tun wie die Einsatzkr\u00e4fte vor Ort. Denn in dem\nMoment, in dem Sie mit dem Schadensereignis konfron-\ntiert sind, handeln Sie in einer Art Schockzustand. Ihre\nT\u00e4tigkeiten laufen mechanisch ab. Sie haben keine Zeit,\ndar\u00fcber nachzudenken. Aber Sie speichern in dieser Zeit\nall die schrecklichen Bilder ab. Kommen Sie danach zur\nRuhe, dann dr\u00e4ngen sich mehr oder weniger stark die Bil-\nder in Ihr Bewu\u00dftsein. Genau in dieser Situation ist es\ndringend notwendig, psychologischen Beistand zu leisten.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nDie Betreuung der Opfer und Angeh\u00f6rigen durch Kirchen-\nvertreter und Psychologen zeigt deutlich, wie wichtig dies\nist. An die Helfer wird dabei kaum gedacht. F\u00fcr sie ist die\nBetreuung aber genauso wichtig, weil sie wesentlich h\u00e4ufi-\nger mit Unf\u00e4llen zu tun haben. Mir geht es nicht um die\nlangfristige psychologische Betreuung. Mir geht es um die\nBetreuung beim unmittelbaren Einsatz. Die Akutbetreu-\nung in Form eines Kriseninterventionsdienstes w\u00fcrde eine\nsehr wirksame Hilfe darstellen.\nDie Antwort der Staatsregierung spiegelt den derzeitigen\nStand der Verhandlung wider. Mit diesem Berichtsantrag\nm\u00f6chte die CDU-Fraktion die Gelegenheit wahrnehmen,\nschon im Vorfeld auf wichtige Probleme hinzuweisen. Die\nFraktion der CDU bittet die Staatsregierung, darauf hinzu-\nwirken, da\u00df den Interessen und den Forderungen der Tr\u00e4-\nger des Brandschutzes Rechnung getragen wird.\nF\u00fcr die Fraktion der CDU erkl\u00e4re ich mit dieser Aus-\nsprache den Antrag f\u00fcr erledigt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nStaatsminister Vaatz: Sehr gut!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Fraktion der PDS\nspricht Frau Gangloff.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich bin keine Feuerwehrfrau. Ich habe aber ver-\nsucht, das Thema praktisch zu betrachten. Als k\u00fcrzlich das\nFeuer in Sch\u00f6nebeck nicht auszugehen schien, habe ich\nmich gefragt, was eigentlich in B\u00f6hlen noch auf dem Schie-\nnenweg transportiert wird.\nIch wei\u00df, da\u00df zum Beispiel wegen der Pipeline Rostock-\nB\u00f6hlen die petrolchemischen Produkte nicht mehr \u00fcber\ndie Schienen kommen. Was aber \u00fcber weite Strecken, ca.\n20 Meter von den Hausg\u00e4rten entfernt und inmitten von\nWohngebieten, \u00fcber die Schiene an gef\u00e4hrlichen G\u00fctern\ntransportiert wird, reicht noch aus. Brennbare Gase, Koh-\nlenwasserstoffe der verschiedensten Art, Ammoniak, Sal-\npeter-, Schwefel- und Salzs\u00e4ure kommen und gehen zum\nIndustriestandort B\u00f6hlen, und es werden noch immer\nstark bewohnte Gebiete durchfahren.\nIch habe mir das angesehen und bemerkt, da\u00df die Kessel-\nwagen wie eh und je nur Beipackzettel an der Seite in\neinem Drahtkorb haben. Durch sie wird mitgeteilt, was im\nKesselwagen ist. Die Drahtk\u00f6rbe sind oftmals leer, weil die\nZettel w\u00e4hrend der Fahrt weggeflogen sind. Diese Zettel\nsind nur auf einer Seite angebracht. Also wei\u00df im Extrem-\nfall niemand, welches Produkt im Kesselwagen ist.\nDie freiwilligen Feuerwehren, die in der Hauptsache f\u00fcr\nden Brandschutz und f\u00fcr den Katastrophenschutz in den\nTerritorien zust\u00e4ndig sind, sind oftmals \u2013 ich habe wirk-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5987\n\n\n\nlich Hochachtung vor den Leistungen der Feuerwehr-\nfrauen und -m\u00e4nner \u2013 in solchen speziellen F\u00e4llen \u00fcberfor-\ndert.\nSelbstverst\u00e4ndlich hilft \u2013 jetzt wieder speziell zu dem\nBereich um B\u00f6hlen \u2013 die noch 18 Feuerwehrleute umfas-\nsende betriebliche Feuerwehr der BSL rund um die Uhr in\nden Territorien. Aber auch das mu\u00df bezahlt werden, wenn\ndas Landratsamt diese bestellt. Oftmals ist es aufgrund des\nbegrenzten Personalbestandes f\u00fcr das Unternehmen mit\neigener Feuerwehr kompliziert, Personen und Technik\nabzugeben, da es immer m\u00f6glich ist, da\u00df sie am eigenen\nStandort ben\u00f6tigt werden.\nIn der k\u00fcrzlich durchgef\u00fchrten Beratung des St\u00e4dte- und\nGemeindetages mit den B\u00fcrgermeistern und Landtags-\nabgeordneten f\u00fcr diesen Bereich im Landkreis Leipziger\nLand kam deutlich zum Ausdruck, da\u00df die freiwilligen\nFeuerwehren trotz ihres ungeheuren Engagements und\nder guten Unterst\u00fctzung der St\u00e4dte und Gemeinden\nsowohl vom Ausbildungsstand als auch von der tech-\nnischen Einsatzbereitschaft her sehr skeptisch sind, die\nnotwendige Hilfe im Katastrophenbrandfall leisten zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nEs ist daher sehr wichtig, da\u00df die finanzielle Ausstattung\nf\u00fcr Qualifizierung, Ausstattung und Technik der Wehren\ngew\u00e4hrleistet wird. All die Fragen, die im CDU-Antrag\ngestellt werden, sind, glaube ich, sehr aktuell und m\u00fcssen\ngekl\u00e4rt werden.\nAus der Antwort der Staatsregierung sind gro\u00dfer Hand-\nlungsbedarf und auch Defizite erkennbar. Ich hatte den\nEindruck, Herr Staatsminister, da\u00df Sie der Antrag auch ein\nwenig \u00fcberrascht hat. Wir glauben aber, das Thema ist so\nbrisant, da\u00df Sie die erforderlichen Ma\u00dfnahmen einleiten\nwerden. Wir werden das mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit wei-\nter verfolgen und unterst\u00fctzen die pr\u00e4zis dargestellten\nMa\u00dfnahmen und Forderungen des Kollegen Pietzsch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion; bitte,\nFrau Abg. Seidel.\n\nFrau Seidel, SPD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Die Zusammenarbeit im Brandschutz\nzwischen dem Freistaat Sachsen und der Deutschen Bahn\nAG ist nach dem furchtbaren Zugungl\u00fcck von Eschede\nleider zu einem besonders aktuellen und bedr\u00fcckenden\nThema geworden.\nArt und Ausma\u00df von Katastrophen sind nicht vorherseh-\nbar. Wenn sie aber eintreten, m\u00fcssen Menschen zur Stelle\nsein, und im Falle von Eschede m\u00f6chte ich sie die stillen\nHelden nennen, die mit schlimmstem Geschehen umgehen\nk\u00f6nnen, einen klaren Kopf behalten und sich vom Leid im\nschwierigen Umfeld nicht blockieren lassen. Selbstredend\nm\u00fcssen sie \u00fcber spezielle Ausr\u00fcstung verf\u00fcgen und ent-\nsprechend gut geschult sein.\nDerzeit bestehen tats\u00e4chlich noch Defizite in Ausr\u00fcstung\nund Ausbildung im bahnspezifischen Bereich, die aber\nvon den Kommunen als Tr\u00e4ger der freiwilligen Feuerweh-\nren aus finanziellen Gr\u00fcnden nicht abgebaut werden k\u00f6n-\nnen.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nGefahren bleiben so f\u00fcr die Retter. Das kann nicht sein. Ich\nsehe das an dieser Stelle genau wie Sie, Herr Pietzsch. Des-\n\nhalb ist es sinnvoll und richtig, die Deutsche Bahn AG in\ndie Verantwortung zu nehmen, um eine bahnspezifische\nAus- und Fortbildung sowie die finanzielle Unterst\u00fctzung\nder \u00f6ffentlichen Feuerwehren sicherzustellen.\nVon der Staatsregierung wird auf den Entwurf einer Ver-\neinbarung zwischen den Innenministerien und der Deut-\nschen Bahn AG verwiesen. Diese Vereinbarung, der auch\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung zugestimmt hat, mu\u00df so\nschnell wie m\u00f6glich die Verfahren durchlaufen und zum\nsinnvollen Tragen kommen.\n,,L\u00f6schen, Bergen, Retten, Sch\u00fctzen\u201c steht als Motto f\u00fcr\naufopferungsvollen Dienst zum Wohle der Menschen.\nTagt\u00e4glich stehen Frauen und M\u00e4nner der s\u00e4chsischen\nFeuerwehr im Wettlauf mit dem Tod, wenn es darum geht,\nMenschen aus akuten Gefahrensituationen zu retten.\nWir als Politiker haben daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df die Rettungs-\nkr\u00e4fte beste Voraussetzungen f\u00fcr ihre gefahr- und verant-\nwortungsvollen Eins\u00e4tze haben, zum Beispiel die entspre-\nchend ausgestalteten Rechtsgrundlagen. In diesem Sinne:\nGott zur Ehr\u2019, dem N\u00e4chsten zur Wehr!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nbitte Herr Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Das Eisenbahnneuordnungs-\ngesetz ist am 1. Januar 1994 in Kraft getreten. In diesem\nGesetz ist die Frage, wer f\u00fcr den Brandschutz im Eisen-\nbahnbereich zust\u00e4ndig ist, ob die Bahn weiterhin verant-\nwortlich bleibt oder ob der Brandschutz als kommunale\nAufgabe dann auch im Eisenbahnbereich auf die Kommu-\nnen \u00fcbergehen w\u00fcrde, nicht geregelt. Es ist damals bei den\nBeratungen dieses Gesetzes die Frage des Brandschutzes\nnach meiner Kenntnis nicht behandelt worden.\nMit dem Inkrafttreten dieses Eisenbahnneuordnungsgeset-\nzes zu Beginn des Jahres 1994 war es zumindest dem\nBuchstaben nach so, da\u00df die Bahn eben nicht mehr f\u00fcr den\nBrandschutz zust\u00e4ndig war, sondern automatisch, weil\nBrandschutz L\u00e4ndersache, also kommunale Angelegenheit\nist, die Kommunen. Das ist die rechtliche Ausgangssitua-\ntion. Das mu\u00df man wahrhaben, ehe man jetzt \u00fcber die\nweiteren Dinge, so bedauerlich sie sind und so wenig gut\nsie sich zum Teil darstellen, spricht.\nDie Deutsche Bahn hat sich nach dem Inkrafttreten dieses\nEisenbahnneuordnungsgesetzes konsequent auf den\nStandpunkt gestellt, da\u00df die Kommunen zust\u00e4ndig seien,\nund deshalb Schritt f\u00fcr Schritt die entsprechenden Bahn-\nfeuerwehren aufgel\u00f6st. Auch die in Sachsen sind aufgel\u00f6st\nworden. Die Bahnfeuerwehren der Standorte Delitzsch,\nDresden-Friedrichstadt und Pirna wurden bis Ende 1996\naufgel\u00f6st. Inzwischen ist auch die Bahnfeuerwehr in\nZwickau aufgel\u00f6st. Es gibt nur noch eine einzige in Engels-\ndorf, deren Aufl\u00f6sung ebenfalls geplant ist.\nDie L\u00e4nder, auch Sachsen, meine Damen und Herren,\nhaben die Meinung vertreten, da\u00df diejenigen hoheitlichen\nAufgaben, die im Rahmen der Privatisierung \u00fcberhaupt\nnicht privatisiert werden konnten, weiterhin von der\nRechtsnachfolgerin der Deutschen Bundesbahn im Kern-\nbereich des Hoheitlichen, n\u00e4mlich dem Eisenbahnbun-\ndesamt, fortgef\u00fchrt werden mu\u00dften. Aber die L\u00e4nder\nbefanden sich aufgrund des genannten Gesetzes in der\nDefensive, und es war notwendig, diese Frage in dem\nSinne zu regeln, wie ich sie als L\u00e4nderauffassung dargetan\nhabe. Deshalb hat das Land Hessen, stellvertretend f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5988\n\n\n\nanderen Bundesl\u00e4nder, einen Gesetzentwurf mit der Klar-\nstellung eingebracht, da\u00df insoweit die Deutsche Bahn nach\nwie vor f\u00fcr den Brandschutz zust\u00e4ndig sei. Die Bundes-\nregierung und der Bundestag haben diesen Gesetzentwurf\nabgelehnt. Der Bundesrat hat mit der Stimme Sachsens\nden Vermittlungsausschu\u00df angerufen, und im April 1997\nwurde eine Arbeitsgruppe ein- und das Vermittlungsver-\nfahren ausgesetzt. Diese Arbeitsgruppe hatte wenig Erfolg.\nWir haben uns dann als Innenminister \u00fcber das Problem\n,,hergemacht\u201c und den entsprechenden Fachausschu\u00df der\nInnenministerkonferenz gebeten, mit der Bahn die hier\nschon vielfach zitierte Verwaltungsvereinbarung zu ent-\nwerfen. Das ist erfolgt.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nEhe ich auf den Inhalt dieser Verwaltungsvereinbarung\netwas genauer eingehe, m\u00f6chte ich folgendes sagen: Diese\nVerwaltungsvereinbarung ist inzwischen von allen L\u00e4n-\ndern mit Ausnahme Brandenburgs und Hamburgs unter-\nzeichnet worden. Brandenburg hat gestern im Kabinett die\nUnterzeichnung beschlossen. In Hamburg steht die Unter-\nzeichnung unmittelbar bevor. Wenn alle L\u00e4nder, auch die\nbeiden ausstehenden, unterzeichnet haben, wird der Ent-\nwurf der Deutschen Bahn AG zugeleitet. Aufgrund der\nVorverhandlungen kann man davon ausgehen, da\u00df der\nEntwurf dann unterzeichnet wird. Aufgrund dieses Sach-\nstandes ist das Vermittlungsverfahren zu dem hessischen\nGesetzentwurf fortgef\u00fchrt und inzwischen abgeschlossen\nworden.\nZu der Verwaltungsvereinbarung: Es sieht doch etwas\nanders aus, als es hier zum Teil angeklungen ist. Es ist eine\nVielzahl von Fragen sehr konkret geregelt. Eine Frage ist\nnicht geregelt, weil sie an anderer Stelle bereits gesetzlich\ngeregelt ist. Das m\u00f6chte ich hier kurz darstellen.\nIn der Verwaltungsvereinbarung ist insbesondere festge-\nhalten, da\u00df sich die Bahn verpflichtet, Notfall-Leitstellen\nf\u00fcr Brandschutz- und Ungl\u00fccksf\u00e4lle im Bereich der Deut-\nschen Bahn vorzuhalten \u2013 entweder neu einzurichten oder\nzu erhalten. F\u00fcr Sachsen wird eine solche Notfall-Leitstelle\nauf Dauer gesehen in Leipzig eingerichtet werden. Sie\nbefindet sich derzeit hier in Dresden. Es ist geregelt, wel-\nche Informationspflichten die Deutsche Bahn \u00fcber den\nInhalt der einzelnen G\u00fcterz\u00fcge gegen\u00fcber den Feuer-\nwehren hat. Es sind entsprechende Beratungspflichten der\nFeuerwehr gegen\u00fcber der Deutschen Bahn vorgesehen.\nEs ist erreicht worden, da\u00df die Bahn besonders schwierig\nzu beschaffendes und selten einzusetzendes spezielles\nGer\u00e4t, schweres Ger\u00e4t, selbst in diesen Leitstellen vorh\u00e4lt.\nDa geht es insbesondere um spezielle Schneideger\u00e4te,\nTrennschleifer, Trennschneideger\u00e4te, Auffangbeh\u00e4lter,\nleistungsf\u00e4hige Umf\u00fcllpumpen, Dichtungsmaterialien,\nHebezeuge und Zugger\u00e4te, um Eisenbahnwagen wieder\nauf die Schienen zu setzen oder wie in Eschede beiseite-\nr\u00e4umen zu k\u00f6nnen. Es ist als Verpflichtung der Deutschen\nBahn AG vorgesehen, diese Ger\u00e4te selbst zu betreiben,\ninklusive des entsprechenden Personals.\n\nEs ist die Verpflichtung der Bahn festgehalten, die einzel-\nnen Feuerwehren auch mit Material zur Unfallbeseitigung,\ninsbesondere im Bereich von Tunneln, Br\u00fccken und L\u00e4rm-\nschutzw\u00e4nden, auszur\u00fcsten. Es ist vorgesehen, da\u00df die\nBahn den Landesschulen f\u00fcr Feuerwehrwesen \u00dcbungs-\nanlagen der Bahn zur Verf\u00fcgung stellt. Es ist insbesondere\ndie Frage der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Erdungsma\u00dfnahmen gere-\ngelt worden, was hier auch gefordert wurde. Es ist ganz\ngenau geregelt, wer das zu machen hat, n\u00e4mlich die Deut-\nsche Bahn, und die Feuerwehr nur dann, wenn sie es frei-\nwillig \u00fcbernimmt. Gegen den Willen der Feuerwehr sind\ndie Erdungsarbeiten f\u00fcr die Elektroleitungen im Ungl\u00fccks-\nfall nicht durchzuf\u00fchren. Die Art und Weise der Zusam-\nmenarbeit ist sehr genau geregelt. Die Verpflichtungen der\nDeutschen Bahn sind auf die Minute genau festgehalten,\nwie die genannten Ger\u00e4tschaften in bestimmten Zeiten\nbereitzustellen sind.\nIn diesem Entwurf nicht geregelt ist die Frage, wer die\nKosten tr\u00e4gt. Diese Frage ist landesrechtlich zu l\u00f6sen. Wir\nhaben mit der Novelle zum Brandschutzgesetz in \u00a7 21\ndiese Frage hier vor zwei Monaten beschlossen, wonach\ndie s\u00e4chsischen Feuerwehren Kostenersatz verlangen k\u00f6n-\nnen, auch von den Betreibern von Schienenfahrzeugen.\nWenn es also in Sachsen zu Unf\u00e4llen kommen sollte \u2013 hof-\nfentlich nicht \u2013, besteht f\u00fcr die Kommune die M\u00f6glichkeit,\nvon den Bahnbetreibern, also der Deutschen Bahn, als Ver-\nursacher im Rahmen der Verursacherhaftung entsprechen-\nden Kostenersatz zu verlangen. Dies geschieht umfassend\nund, wie das Gesetz es ausdr\u00fcckt, inklusive der Personal-\nkosten, die entstanden sind.\nEs gibt zu dieser Vorschrift Mustersatzungen f\u00fcr die\nGemeinden, die vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntag ausgearbeitet wurden, so da\u00df sich an und f\u00fcr sich die\nL\u00fccken in Grenzen halten.\nNoch einmal zu Eschede. Nat\u00fcrlich haben wir einen deut-\nlichen Nachholbedarf bei der Ausstattung der Feuerweh-\nren in Sachsen. Das ist diesem Hause bekannt. Wir haben\nin den verschiedenen Jahreshaushalten, auch f\u00fcr das Jahr\n1999 und f\u00fcr das Jahr 2000, glaube ich, vertretbare Ans\u00e4tze\nin den Pl\u00e4nen gefunden. Nur \u2013 es geht eben nicht immer\nallein um Geld. Gerade Eschede zeigt, da\u00df ohne Inkraft-\nsetzen der Verwaltungsvereinbarung, ohne die Frage von\nKostenersatzregelungen usw. die Feuerwehren ma\u00dfgeb-\nlich mit den anderen freiwilligen Tr\u00e4gern von Hilfeleistun-\ngen erstklassig zusammengearbeitet und Hilfe gew\u00e4hrt\nhaben. Das ist auch einmal zu sagen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird noch ein Schlu\u00df-\nwort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wird Abstim-\nmung gew\u00fcnscht? \u2013 Der Antrag ist f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt\nworden. Damit ist auch der Tagesordnungspunkt 9 abge-\nschlossen.\nWir kommen jetzt zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5989\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nFlu\u00dflandschaft Elbe\nDrucksache 2/6742, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs gelten die gleichen Redezeiten wie beim letzten Punkt.\nDie Reihenfolge lautet: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der PDS als\nEinreicherin das Wort. Frau Abg. Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Nachdem die Staatsregierung im Landesent-\nwicklungsplan und in anderen Dokumenten immer wie-\nder mit Nachdruck auf den Landschaftsschutz im allge-\nmeinen und auf die Besonderheiten der Elbe im speziellen\neingegangen ist und nachdem auch sie den Ausbau als\nHauptwasserstra\u00dfe mit einer Kaskade von Staustufen\nabgelehnt bzw. entsprechende Pl\u00e4ne der Bundesregierung\nzum Mi\u00dfverst\u00e4ndnis erkl\u00e4rt hat, waren wir guter Hoff-\nnung, nun k\u00f6nnten N\u00e4gel mit K\u00f6pfen gemacht werden.\nDer Antrag bezweckt, da\u00df sich auch der Freistaat, wie vor\nihm die anderen Elbe-Anrainerl\u00e4nder, dazu bekennt, den\nFlu\u00df und seine Landschaft auf s\u00e4chsischem Territorium als\nBiosph\u00e4renreservat bei der Unesco anzumelden. Branden-\nburg, Sachsen-Anhalt, Mecklenburg-Vorpommern, Nie-\ndersachsen, Schleswig-Holstein und Hamburg haben dies\ngetan. Die Urkunde ist mittlerweile \u00fcbergeben. Die dor-\ntigen Elbflu\u00dfl\u00e4ufe und -auen sind eingetragen und aner-\nkannt.\nWir dachten, es sei blanker Zufall, da\u00df Sachsen als das\neinzige CDU-regierte Elbe-Anrainerland sich dieser Initia-\ntive bisher entgegenstellte, und meinten, da diese ja nicht\neinmal den sonst fast immer so schmerzlichen Griff ins\nPortemonnaie verlangt, wir k\u00f6nnten diesmal fraktions-\n\u00fcbergreifend gute Absicht demonstrieren. Wir haben uns\nwieder einmal geirrt.\nAusgerechnet Herr Vaatz, der Umweltminister, Spit-\nzenkandidat der s\u00e4chsischen CDU \u2013 und glauben Sie mir,\nals wir im vergangenen Jahr den Antrag erarbeiteten, ahn-\nten wir noch nicht, da\u00df der CDU selbst ihr Spitzenplatz\nnicht zu schade sein w\u00fcrde, ihn wegzuloben \u2013, nicht etwa\nsein Kollege, der Wirtschaftsminister, begr\u00fcndet, wenn\nauch ohne rechtes Feuer, warum f\u00fcr Sachsen dieser\nSchutzstatus nicht in Betracht kommt. Wie in der Antwort\nder Staatsregierung nachzulesen, handelt es sich zwar bei\nder Elbe um eine Flu\u00dflandschaft mit noch weitgehend in-\ntaktem \u00d6kosystem und pr\u00e4genden Landschaftsbildern;\ngleichwohl kann auf der f\u00fcr die Einrichtung eines Biosph\u00e4-\nrenreservats erforderlichen Fl\u00e4che eine reiche Naturaus-\nstattung nur f\u00fcr kleinere Anteile festgestellt werden. Das\nist im wesentlichen alles, was die Staatsregierung vorzu-\nbringen hat.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nZu viele und zu gravierende Eingriffe haben der Elbe in\nden letzten 150 Jahren nachhaltig geschadet. Da machte\nleider auch die DDR keine Ausnahme. Der system\u00fcber-\ngreifende Fortschrittswahn war st\u00e4rker als die Stimmen\nweniger Warner. Gerade deshalb ist das Anliegen dring-\nlich, und niemand hindert uns daran, uns darum zu bem\u00fc-\nhen, es sei denn, wir selbst.\nAus \u00a7 18 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz sind kaum Argu-\nmente abzuleiten, warum die Elbe in Sachsen kein Reser-\nvat werden sollte. Sp\u00e4testens die Oder-Katastrophe sollte\n\nzum Nach- und Umdenken gef\u00fchrt haben. Es m\u00fc\u00dfte mehr\nim kollektiven Ged\u00e4chtnis verblieben sein als die pr\u00e4chtige\nKulisse der Selbstrepr\u00e4sentation der Bundeswehr oder\nmehr oder weniger bekannter Politiker.\nLicht auf das Denken von Staatsregierung und Bundes-\nregierung wirft der Schriftverkehr, den der Kreistag Tor-\ngau-Oschatz im Zusammenhang mit seinem Antrag auf\nSchutzstatus mit Bund und Land gef\u00fchrt hat. Frau Merkel\nantwortete \u00fcberhaupt nicht. Es interessiert sie nicht. Sie\nverweist sofort auf die Staatsregierung, in deren Kompe-\ntenz die Angelegenheit l\u00e4ge.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nWeil sie nicht zust\u00e4ndig ist.)\n\nDas Bundesverkehrsministerium polemisiert erst ausf\u00fchr-\nlich gegen angebliche Pl\u00e4ne zur Kanalisierung der Elbe,\num dann sofort selbstenth\u00fcllend zum Stromausbau und\nzu den Ma\u00dfnahmen, die daf\u00fcr notwendig sind, \u00fcberzu-\ngehen, denn ,,damit zieht die Wasserstra\u00dfe lediglich dem\nVorbild von Stra\u00dfe und Schiene nach\u201c. Sie f\u00e4hrt dann fort,\nda\u00df die eigentliche Ber\u00fccksichtigung des Naturschutzes\nund die Abw\u00e4gung erst im Planfeststellungverfahren\nerfolgt.\nMeine Damen und Herren! Wir haben in der gestrigen\nDebatte um das Beschleunigungsgesetz gesehen, da\u00df\ngerade diese Abw\u00e4gung faktisch au\u00dfer Kraft gesetzt wird.\nWenn bei solchen Abw\u00e4gungen allein durch die Auf-\nnahme einer Investition in den Bedarfsplan ein \u00f6ffentliches\nInteresse vorliegt, dann kann ja in der Folge nur noch \u00fcber\ndie Art und Weise eines solchen Ausbaus entschieden wer-\nden, nicht mehr \u00fcber den Fakt an sich. Damit wird auch\njegliche Abw\u00e4gung zur Farce.\nAm interessantesten ist die Antwort des Umweltministers,\nder sehr offenherzig folgendes schrieb: ,,Der Freistaat geht\ndavon aus, da\u00df die Zusicherungen des BMV, wonach von\neinem Staustufenausbau aufgrund der ermittelten Kosten-\nNutzen-Verh\u00e4ltnisse Abstand genommen wurde, weiter-\nhin verbindlich sind.\u201c Interessant ist das deshalb, weil\nnicht die Belange des Naturschutzes in seiner Antwort\nausschlaggebend sind, sondern ausschlie\u00dflich die zu\nschlechten Bewertungsbedingungen. Rentabilit\u00e4t von\nNatur! Das ist eben nicht die Denkweise eines Wirtschafts-,\nsondern die Denkweise eines Umweltministers.\nDer Verweis auf die ,,Feldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke\u201c, wie sie der\nHerr Minister zu nennen beliebt, im Zusammenhang mit\ndem Ziel des Landesentwicklungsplanes, der Freihaltung\nvon Flu\u00dfauen, er\u00fcbrigt sich. Von Menschen, die die Natur\nals Mittel zum menschlichen Zweck begreifen, kann man\nvielleicht nichts anderes erwarten als Lippenbekenntnisse,\ndie bei jeder sich bietenden Gelegenheit au\u00dfer Kraft\ngesetzt werden.\nDie SPD hat einen \u00c4nderungsantrag eingebracht. Wir sind\ndaf\u00fcr dankbar. Er ist akkurat und korrekt. Wir \u00fcberneh-\nmen ihn mit.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Franke, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5990\n\n\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich will auf diese polemische Art der\nBehandlung dieses Themas nicht eingehen, sondern ich\ngehe davon aus, da\u00df zu den wenigen Gesetzen und staat-\nlichen Vorschriften, denen im Landtag auch die PDS-Frak-\ntion zugestimmt hat, der Landesentwicklungsplan geh\u00f6rt.\n\nSachsen hat mit diesem Landesentwicklungsplan und dem\nS\u00e4chsischen Naturschutzgesetz offenbar einen anderen\nWeg zum Schutz der Elbe und ihrer Auenlandschaften\ngew\u00e4hlt als andere deutsche L\u00e4nder: Wir haben den Weg\neines unmittelbaren gesetzlichen Schutzes gew\u00e4hlt.\n\nIn beiden \u2013 Landesentwicklungsplan und Naturschutz-\ngesetz \u2013 ist festgeschrieben, da\u00df Flu\u00dfauen und Flu\u00dfvorl\u00e4n-\nder von jeglicher Bebauung und Verbauung freizuhalten,\ndie Auenlandschaften insgesamt, so wie sie damals, als der\nPlan beschlossen wurde, existierten, zu erhalten sind und\nder Flu\u00df selbst vor Eingriffen bewahrt werden soll.\n\nDie Errichtung von Staustufen ist, wie Sie selbst gesagt\nhaben, in der Elbe ausdr\u00fccklich ausgeschlossen worden.\nF\u00fcr die Binnenschiffahrt ist die doch recht einpr\u00e4gsame\nFestlegung getroffen worden, da\u00df die Schiffe dem Flu\u00df\nanzupassen sind und nicht der Flu\u00df den Schiffen.\n\nWer nun in der Begr\u00fcndung des Antrages schreibt, der\nFreistaat Sachsen mu\u00df seiner Verantwortung gerecht wer-\nden, die Elbauen als Lebensraum vieler, auch bedrohter\nPflanzen- und Tierarten, als Erholungsgebiet der Men-\nschen, als Kultur- und Naturlandschaft zu erhalten und\nihre Beeintr\u00e4chtigung durch Bebauung, Gesteinsabbau\nund Errichtung von Infrastruktur konsequent zu vermei-\nden, der fordert Regelungen, die in Sachsen grunds\u00e4tzlich\nschon existieren.\n\nDiese existierenden Regelungen ber\u00fccksichtigen auch die\nkonkreten Bedingungen, die wir hier in Sachsen haben\nund auf die zum Beispiel auch die Antwort der Staats-\nregierung eingegangen ist.\n\nDer Antrag der PDS geht nicht auf die besonderen Bedin-\ngungen, die hier herrschen, ein. Er will nachtr\u00e4gliche Rege-\nlungen, wie sie andere deutsche L\u00e4nder gew\u00e4hlt haben,\nneben die gewisserma\u00dfen in Prim\u00e4rintegration in Sachsen\nbereits als Gegenstand der Gesetze festgeschriebenen\nRegelungen stellen. Deshalb, weil wir das schon festge-\nschrieben haben, kann f\u00fcr Sachsen der Schutzstatus\nBiosph\u00e4renreservat nicht in Betracht kommen, weil zum\nBeispiel die Elbauenlandschaft bei Torgau, die schon seit\nJahrzehnten existiert, nicht den Kriterien f\u00fcr die Anerken-\nnung und \u00dcberpr\u00fcfung von Biosph\u00e4renreservaten der\nUnesco gen\u00fcgt.\n\nEs gibt hier auch nicht durchg\u00e4ngig reiche Naturausstat-\ntungen \u2013 auch das haben Sie zitiert \u2013, sondern nur in klei-\nnen Anteilen der Gesamtfl\u00e4che, die aber dann als Natur-\nschutzgebiete, Fl\u00e4chennaturdenkmale und Landschafts-\nschutzgebiete im Verbund ausgewiesen werden und die\nzum gro\u00dfen Teil bereits einstweilig sichergestellt sind. Sel-\ntene Tierarten werden durch Artenschutz extra gesch\u00fctzt.\n\nDeshalb erscheint es der CDU-Fraktion nicht richtig, eine\neinfache Nachahmung der Verfahrensweise anderer L\u00e4n-\nder neben das, was wir geregelt haben, zu stellen. Das\nscheint uns nicht geeignet, den Schutz der Natur in Sach-\nsen zu verbessern, zumal auch im Landesentwicklungs-\nplan die Schaffung eines Biosph\u00e4renreservats Elbe nicht\nvorgesehen ist und im \u00fcbrigen unsere Gesetze strengere\nBedingungen f\u00fcr Biosph\u00e4renreservate stellen, als sie die\nUnesco voraussetzt.\n\nEs besteht deshalb, wie schon in der Antwort der Staats-\nregierung gesagt, keine Voraussetzung, diesem Antrag zu\nfolgen. Ich bitte Sie deshalb, den Antrag abzulehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Vaatz, ich habe heute einmal\nkein Redemanuskript zur Hand, sondern ich habe die Zeit-\nschrift ,,Umwelt\u201c Heft 6 von 1998, also sprich, wenn Sie so\nwollen, Ihrer Dienstvorgesetzten mitgebracht. In diesem\nHeft ist ein Artikel ,,Unesco-Urkunde f\u00fcr das Biosph\u00e4ren-\nreservat Flu\u00dflandschaft Elbe\u201c. Es ist schon angek\u00fcndigt\nworden. Hier wird gesagt, da\u00df dieses Reservat f\u00fcr die\nanderen L\u00e4nder, die sich auch an der Elbe befinden, aus-\ngenommen Sachsen, ausgewiesen wurde. Es w\u00e4re doch\neine feine Sache gewesen, wenn hier Sachsen mit aufge-\ntaucht w\u00e4re. Sie haben das aus verschiedenen Gr\u00fcnden\nabgelehnt. Herr Franke hat jetzt noch einmal versucht,\nGr\u00fcnde zu finden, die mich alle nicht \u00fcberzeugt haben.\n\n(Zuruf von der PDS: Wie immer!)\n\n\u2013 Nicht wie immer, ich will das nicht verallgemeinern.\nHerr Franke, was Sie hier erz\u00e4hlt haben, ist erst einmal\ngrunds\u00e4tzlich nicht falsch. Aber Sie wissen, da\u00df Sie inner-\nhalb des Biosph\u00e4renreservates sehr wohl mit Schutzstatus\narbeiten k\u00f6nnen. Ich kann mir nicht vorstellen, da\u00df das,\nwas heute schon unter Schutz gestellt ist, was wir heute\nschon gemacht haben und was auch keiner kleinreden\nwill, auch die Entscheidung, da\u00df wir uns fraktions\u00fcber-\ngreifend dazu entschieden haben, da\u00df wir die Elbe nicht\nausbauen und \u00e4hnliches, pl\u00f6tzlich mit einem Biosph\u00e4ren-\nreservat kaputtgemacht oder auch nur verkleinert wird. Er\nsagt, es geht dann nicht mehr, da\u00df die Elbauen unter\nSchutz stehen k\u00f6nnen.\n\n(Staatsminister Vaatz: Das hat er nicht gesagt!)\n\n\u2013 Das hat er gesagt, Herr Vaatz. Sie haben ja dann gleich\nRedezeit.\nDer Landesentwicklungsplan ist ein \u2013 so ist er von diesem\nHaus einmal vorgesehen worden \u2013 nach hinten oder oben\nhin offener Plan. Das hei\u00dft, wenn wir der Meinung sind,\nda\u00df an dieser Stelle etwas Zus\u00e4tzliches sinnvoll eingerich-\ntet werden soll, was den generellen Zielen nicht wider-\nspricht, dann kann der Landesentwicklungsplan keines-\nfalls daf\u00fcr herhalten, da\u00df gesagt wird, weil es nicht im\nLandesentwicklungsplan enthalten ist, machen wir das\njetzt einmal nicht. Herr Franke, das war ein schlechtes\nArgument. Aber okay, es war Ihr Argument.\nEs geht hier auch nicht um eine Nachahmung dessen, was\nandere L\u00e4nder gemacht haben, sondern hier ging es prin-\nzipiell um ein Mitmachen. Da kann es wohl nicht daran\nliegen, da\u00df irgendwo an der anderen Seite der Elbe andere\npolitische Verh\u00e4ltnisse herrschen; denn die Naturschutz-\nverh\u00e4ltnisse, das habe ich einmal gelernt, orientieren sich\nnur ganz wenig an politischen Verh\u00e4ltnissen. Die Natur\nmu\u00df gesch\u00fctzt werden, und da ist es egal, welche Regie-\nrung hier im Lande die Mehrheit stellt.\nAus unserer Sicht w\u00e4re es ohne Probleme m\u00f6glich gewe-\nsen, sich dieser Initiative anzuschlie\u00dfen. Da wir auch heute\nnoch der Meinung sind \u2013 das hat nat\u00fcrlich einige Vorbe-\nreitungen zur Folge \u2013, da\u00df man so etwas machen kann,\nhaben wir einen \u00c4nderungsantrag gestellt, weil diese\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5991\n\n\n\nganze Geschichte nicht mehr anzumelden ist. Das ist\ndurch. Der Antrag, den Sie gestellt haben, ist ja auch etwa\nein Jahr alt. Aber wir sind der Meinung, da\u00df das in geeig-\nneter Weise machbar ist. Wir haben ja auch bewu\u00dft in die-\nsem Antrag der Regierung Spielraum gelassen, indem wir\nformuliert haben, sich ,,mit dem die Voraussetzungen\nerf\u00fcllenden s\u00e4chsischen Elbegebiet\u201c diesem Biosph\u00e4ren-\nreservat anzuschlie\u00dfen.\nDie Gr\u00f6\u00dfe der Fl\u00e4che selber, die Sie in Sachsen einbringen\nk\u00f6nnen, kann bei einem l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Gebiet nicht\ndas Kriterium sein, Herr Vaatz. Das war ein schlechtes\nArgument, das Sie gebracht haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregierung? \u2013 Herr Staats-\nminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich wage\neinmal die nicht nachpr\u00fcfbare Aussage: Wenn wir keine\nf\u00fcnf Bundesl\u00e4nder in Ostdeutschland eingerichtet h\u00e4tten,\nsondern ein Bundesland, und man h\u00e4tte das ganze Gebiet\nder ehemaligen DDR quasi unter eine Administration\ngestellt, dann w\u00e4re bei der Biosph\u00e4renreservats-Auswei-\nsung ungef\u00e4hr das gleiche Areal zustande gekommen wie\njetzt auch. Das bedeutet, da\u00df s\u00e4chsische Territorien nicht\ndazu z\u00e4hlen.\nIch will das gleich kurz begr\u00fcnden. Aber zun\u00e4chst m\u00f6chte\nich mit dem Positiven beginnen. Ich bin eigentlich allen\nFraktionen in diesem S\u00e4chsischen Landtag sehr dankbar,\nda\u00df sie sich prinzipiell hinter die Idee des Biosph\u00e4renreser-\nvats gestellt haben und da\u00df es uns mit vereinten Kr\u00e4ften\ngelungen ist, eines auszuweisen. Das ist nicht selbstver-\nst\u00e4ndlich.\nNun zu dem Thema Biosph\u00e4renreservat. Wenn Sie nach-\nfragen, wie eigentlich die bundesrechtliche Rahmengesetz-\ngebung zu diesem Thema ist, dann stellen Sie fest, da\u00df das\nzun\u00e4chst einmal nicht Gegenstand des Bundesrahmen-\nrechts im Naturschutz gewesen ist. Der Begriff ,,Biosph\u00e4-\nrenreservat\u201c tauchte in der nicht novellierten Fassung des\nBundesnaturschutzgesetzes nicht auf. Jetzt haben wir es\nsoweit. Und da\u00df es soweit gekommen ist \u2013 was also ein\nerheblicher Schritt in Richtung mehr Rechtssicherheit ist \u2013,\nist unter anderem, ich wage fast einmal zu sagen haupt-\ns\u00e4chlich, dem Insistieren der s\u00e4chsischen Landesregierung\nzu verdanken. Jetzt steht es drin. Und nun haben wir mei-\nnes Erachtens gen\u00fcgend Rechtssicherheit, um unser\nBiosph\u00e4renreservat tats\u00e4chlich \u2013 sage ich einmal \u2013 f\u00fcr die\nZukunft zu sichern.\nJetzt kommt es aber sehr darauf an, da\u00df man nicht durch\neine Fehlbenutzung dieser Schutzgebietskategorie den\nGedanken wieder gef\u00e4hrdet. Man kann durchaus durch\nZuviel und durch falsche Handhabung von Schutzgebiets-\nkategorien bereits Erreichtes wieder au\u00dfer Kraft setzen.\nNun hat sich an der Tatsache, da\u00df die Elbauen bei Torgau\nnicht den Kriterien der Unesco f\u00fcr die Anerkennung und\n\u00dcberpr\u00fcfung von Biosph\u00e4renreservaten gen\u00fcgen, in den\nvergangenen Monaten nichts ge\u00e4ndert. Ich habe darauf\nauch schon in einem Schreiben an die Bundesl\u00e4nder Sach-\nsen-Anhalt, Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern,\nNiedersachsen und Schleswig-Holstein hingewiesen. Und\nich habe aber auch den L\u00e4ndern, von denen die Initiative\nausging, zugesichert, da\u00df Sachsen seine Verantwortung\n\nf\u00fcr den Schutz der Flu\u00dflandschaften an der Elbe engagiert\nwahrnehmen wird. Aber, meine Damen und Herren, es\ngeht hier um den Schutz von Flu\u00dflandschaften. Biosph\u00e4-\nrenreservat \u2013 und da appelliere ich noch einmal an alle\nIhre naturschutzfachlichen Kenntnisse \u2013 bedeutet mehr als\nnur Naturschutz; Biosph\u00e4renreservat ist praktisch die\nInkorporation von Lebensweise und Naturschutz und\nnaturpr\u00e4gender Arbeitsweise.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!)\n\nWenn Sie eine solche Schutzgebietskategorie gerichtsfest\nbegr\u00fcnden wollen, dann brauchen Sie auch in einem nen-\nnenswerten Areal diese landschaftspr\u00e4gende Lebensweise,\ndie Sie mit der Natur verbinden. Daf\u00fcr ist das in Frage\nkommende Areal von Sachsen schlichtweg zu klein, und\nes gibt auch nicht diese spezifische Lebensweise dort.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie gestatten eine Zwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Gerlach.\n\nGerlach,  SPD:  Herr Vaatz, k\u00f6nnten Sie sich vorstellen,\nda\u00df sich ein Gericht bei dieser jetzt von Ihnen einmal ima-\ngin\u00e4r angenommenen Abw\u00e4gung von der Tatsache leiten\nlassen k\u00f6nnte, da\u00df der Artenaustausch, der da zum Bei-\nspiel stattfindet, nicht unbedingt irgendwo an der Grenze\nSachsen/Sachsen-Anhalt oder Sachsen-Anhalt/Nieder-\nsachsen haltmacht? K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, da\u00df so\netwas auch in die Abw\u00e4gung hineinkommt? Was Sie\nmachen, ist doch ein theoretisches Spiel.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Nein. Es tut mir leid: Sie leiden an einer gewissen\nkategorialen Verwirrung.\n\n(Heiterkeit)\n\nF\u00fcr den Artenaustausch, f\u00fcr den Biotopverbund haben wir\nseit langem \u2013 \u2013\nHerr Gerlach, ich verstehe ja, da\u00df Sie das erheitert, weil\nIhnen das noch niemand so direkt und freundlich gesagt\nhat. Aber vielleicht darf ich noch einmal eine Minute um\nGeh\u00f6r bitten.\nF\u00fcr den Artenaustausch, f\u00fcr den Biotopverbund haben wir\nangepa\u00dfte Schutzgebietskategorien, die aber nicht iden-\ntisch mit der Schutzgebietskategorie ,,Biosph\u00e4renreservat\u201c\nsind. Das m\u00fcssen Sie doch bitte einmal zur Kenntnis neh-\nmen.\nIch bin an einer rechtssicheren Ausweisung von Schutz-\ngebieten interessiert. Wenn ich das nicht w\u00e4re, Herr Ger-\nlach, dann w\u00fcrden wir uns in einen gerichtlichen Dauer-\nstreit begeben, m\u00f6glicherweise mit ungewissem Ausgang\nletzten Endes f\u00fcr den Umweltschutz, f\u00fcr den Naturschutz.\nDas kann man doch nicht wollen. Nur aus dem Grunde,\nweil man jetzt sagt, da\u00df vier oder f\u00fcnf das machen, m\u00fcs-\nsen wir unbedingt strammstehen und mitmachen, das\nhalte ich f\u00fcr kein hinreichendes Argument.\n\n(Beifall des Abg. Franke, CDU \u2013\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:\n\nMach mit, mach\u2019s nach, mach\u2019s besser!\nhaben wir in der DDR immer gesagt.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5992\n\n\n\nIch m\u00f6chte aber auch noch auf die Naturausstattung hin-\nweisen. Das ist wichtig. Fl\u00e4chen mit reicher Naturausstat-\ntung, so da\u00df sich eine Ausweisung der Schutzzone 1 oder\nder Schutzzone 2 wirklich vor Gericht rechtfertigen l\u00e4\u00dft,\nsind in hinreichendem Ma\u00dfe dort nicht vorhanden. Das\nmu\u00df man auch einmal zur Kenntnis nehmen. Das ist ein\nGebot der Ehrlichkeit.\nAus diesem Grunde lohnt nach meiner Auffassung auch\nnicht der Kampf um eine mehr oder weniger vielleicht\nnach au\u00dfen vorzeigbare Sache, die aber dann den eigent-\nlichen Sinn nicht erf\u00fcllt.\nIch m\u00f6chte auch noch einmal darauf hinweisen, da\u00df\nBiosph\u00e4renreservate nicht eine Modeerscheinung des\nNaturschutzes sind, sondern eine bitterernste Angelegen-\nheit. Denn es geht uns hier nicht nur um den Naturschutz,\nsondern es geht uns auch um den Schutz von bestimmten\nLebensweisen, die m\u00f6glicherweise ohne diesen Schutz\nauslaufende Modelle w\u00e4ren, aber dann einen erheblichen\nGesichtsverlust, Profilverlust f\u00fcr unsere Naturlandschaft\nbedeuten w\u00fcrden, wenn wir das zulie\u00dfen.\nAus diesem Grunde, meine ich, sollen wir die Schutz-\ngebietskategorie Biosph\u00e4renreservat dort anwenden, wo\nsie ihren Zweck erf\u00fcllt, und dort weglassen, wo sie diesen\nZweck nicht erf\u00fcllt. Biosph\u00e4renreservate bieten auch kei-\nnen absoluten Schutz gegen Gef\u00e4hrdungen der Natur.\nInsofern ist es v\u00f6llig falsch, das miteinander zu verr\u00fchren.\nWas die Hochwasserereignisse an der Oder oder die beab-\nsichtigte Elbekanalisierung betrifft, Frau Ostrowski, kann\nich Ihnen nur sagen, Sie unterstellen mir im Grunde, ich\nh\u00e4tte das Richtige getan, allerdings mit falschen Argumen-\nten, weil ich darauf hingewiesen habe, da\u00df sich die Sachen\n\u00f6konomisch letztlich auch nicht rechnen. Ja, nun frage ich\nSie einmal: M\u00fcssen von einem verantwortlichen Natur-\nsch\u00fctzer nicht alle Argumente einbezogen werden, die\ndazu beitragen k\u00f6nnen, da\u00df ein naturschutzfeindliches\nProjekt unterbleibt? Das machen Sie doch bei Dingen, die\naus Naturschutzgr\u00fcnden \u00fcberhaupt nicht so abzulehnen\nsind, genauso.\nIch bin der Auffassung, da\u00df sich dieses Argument zusam-\nmen mit den Schutzargumenten, n\u00e4mlich da\u00df sich eine\nElbekanalisierung \u00fcberhaupt nicht rechnet, als au\u00dfer-\nordentlich \u00fcberzeugend erwiesen hat. Ich denke, da\u00df es\ndazu beigetragen hat, die Elbauen zu sch\u00fctzen. Demzu-\nfolge akzeptiere ich nicht, wenn Sie diese Argumentation\ndenunzieren.\nMeine Damen und Herren! Wir verf\u00fcgen \u00fcber andere\nInstrumente der Landesplanung und des Naturschutzes,\num die Elbauen wesentlich effektiver zu sch\u00fctzen. Herr\nFranke hat das schon ausgef\u00fchrt. Die Regierung wird wei-\nter darauf achten, da\u00df die Flu\u00dfauen und Flu\u00dfvorl\u00e4nder\nvon Bebauung freigehalten und an der Elbe keine Stau-\nstufen errichtet werden. Dazu ben\u00f6tigen wir die Schutz-\ngebietskategorie Biosph\u00e4renreservat nicht.\nDer besonderen \u00f6kologischen Bedeutung der Elbauen\nwurde auch im Schutzgebietsprogramm des s\u00e4chsischen\nUmweltministeriums ein durchaus erhebliches Gewicht\nbeigemessen. Das dort vorgesehene Landschaftsschutz-\ngebiet Elbaue Torgau sowie auch die Naturschutzgebiete\nPrudel-D\u00f6hlen und Alte Elbe-Kadewitz wurden inzwi-\nschen festgesetzt. Ich m\u00f6chte einmal wissen, wo etwas\n\u00c4hnliches in anderen L\u00e4ndern stattgefunden hat.\nDar\u00fcber hinaus hat auch der Landkreis Riesa/Gro\u00dfenhain\ninzwischen wesentliche Teile der dortigen Elbaue dauer-\nhaft unter Landschaftsschutz gestellt. Auch das verdient\nunsere Anerkennung.\n\nNicht \u00fcbersehen d\u00fcrfen wir auch, da\u00df der Freistaat als\nMitglied der Internationalen Kommission zum Schutz der\nElbe intensiv an der Erhaltung der Elbelandschaft als noch\nweitgehend naturnahes Strom\u00f6kosystem arbeitet. Ich\ndenke, das wird uns insgesamt am besten durch eine\nwirkungsvolle Zusammenarbeit von Landesentwicklung,\nBoden-, Hochwasser-, Gew\u00e4sser- und Naturschutz gelin-\ngen, aber nicht durch eine unn\u00fctze Betriebsamkeit und\ndurch eine Beflei\u00dfigung in der Anwendung von daf\u00fcr\nnicht geeigneten Schutzgebietskategorien.\nWenn Sie das alle mittragen w\u00fcrden, meine Damen und\nHerren, dann h\u00e4tten wir wirklich eine zuverl\u00e4ssige Basis\nf\u00fcr den Schutz der Elbe, so wie wir uns das alle w\u00fcnschen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nPDS, Frau Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Minister Vaatz, ich gestehe, ich kann schwer\ndem Gedanken folgen, da\u00df ein Zuviel, wie Sie es sagten,\nErrungenes eventuell au\u00dfer Kraft setzen k\u00f6nnte.\nIch kann auch dem Gedanken schwer folgen,\n\n(Staatsminister Vaatz:\nWeil Sie mit dem Gedanken\n\nder Gewaltenteilung lieb\u00e4ugeln!)\n\nda\u00df alle Pl\u00e4ne und alle Programme, die hier in Sachsen\nvorhanden sind, schon ausreichende Grundlagen schaffen,\nbesonders weil sie h\u00e4ufig genug nicht umgesetzt werden\n\n(Staatsminister Vaatz: Wo denn?)\n\n\u2013 das kann ich Ihnen gleich sagen, Moment, ich komme\ndazu \u2013, oder da\u00df regelrecht gegens\u00e4tzlich gehandelt wird.\nLassen Sie mich am Anfang etwas zitieren, was mich\nerreicht hat. Ich sage Ihnen dann, von wem es ist.\n,,Der Verweis von Minister Vaatz auf den Landesentwick-\nlungsplan ist ein gro\u00dfer Witz, weil dies regelm\u00e4\u00dfig igno-\nriert wird. Da haben Sie schon die ersten Beispiele, zum\nBeispiel Ortsumfahrung K\u00f6nigsbr\u00fcck, trotz Alternativen\ndurch die Aue, Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke und so weiter.\nDas sind vielfach Absichtserkl\u00e4rungen. Der Verweis auf\ndas Schutzgebietsprogramm ist auch bedenklich. Da ste-\nhen viele sch\u00f6ne Sachen drin und werden wohl mangels\nUmsetzung auch im Schutzgebietsprogramm 2000 bis 2004\nwieder drinstehen.\u201c\n\n(Staatsminister Vaatz: Bitte Beispiele!)\n\n,,Die Rechtsabteilungen in den Regierungspr\u00e4sidien sind\npermanent personell unterbesetzt und teilweise auch fach-\nlich \u00fcberfordert, so da\u00df nur ein Bruchteil der notwendigen\nVerordnungen tats\u00e4chlich rechtsg\u00fcltig wird.\nSicherlich ist nicht jeder Abschnitt Elbufer in Sachsen \u00fcber-\naus reich mit intakter Natur ausgestattet, aber man mu\u00df\nauch immer das Entwicklungspotential betrachten, also\nwas k\u00f6nnte dort wachsen, wenn man die notwendigen\nVoraussetzungen schafft.\u201c\nDas war ein Schreiben der Gr\u00fcnen Liga. Neben diesem\nBeispiel, was die Gr\u00fcne Liga hier gebracht hat, darf ich\nIhnen vielleicht aus Dresden sagen \u2013 Herr Franke, Sie ken-\nnen das ja \u2013, da\u00df die Bebauung der Elbwiesen in Dresden\nnur durch ein B\u00fcrgerbegehren verhindert werden konnte.\nDas ist jetzt drei Jahre rechtsg\u00fcltig. Dann wird die Bin-\ndungswirkung dieses Beschlusses aufgehoben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5993\n\n\n\nIch kann Ihnen am Beispiel der Stillegung von Stra\u00dfen-\nbahnstrecken in Dresden auch Dinge nennen, wo der Lan-\ndesentwicklungsplan schlicht und ergreifend in sein\nGegenteil verkehrt wird. Ich halte es insgesamt f\u00fcr keine\nrationale Reaktion, einen Schutzstatus, dessen erkl\u00e4rtes\nAnliegen es zun\u00e4chst einmal nur ist, die Natur- und\nLebensgrundlagen zu erhalten und ihre Zerst\u00f6rung zu\nverhindern, gar nicht erst anzustreben, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 weil angeblich die Voraussetzun-\ngen schon da sind oder die Voraussetzungen nicht da sind.\nDas halte ich f\u00fcr \u00fcberhaupt keine rationale Reaktion. Es\ntut mir wirklich leid. Demzufolge, denke ich, sollten Sie\ndem Antrag der SPD zustimmen, den wir \u00fcbernehmen,\nder ja im \u00fcbrigen diese Flexibilit\u00e4t enth\u00e4lt, die Sie hier ein-\ngefordert haben. Der gibt Ihnen ja den Spielraum.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte\njetzt die Fraktion der SPD, ihren \u00c4nderungsantrag Druck-\nsache 2/9166 einzubringen. Bitte, Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Ich m\u00f6chte das kurz halten, da ich in mei-\nnem Redebeitrag schon darauf eingegangen bin. Der\nAntrag der PDS stammt vom September 1997. In ihm ist\nnoch davon die Rede, da\u00df das angemeldet werden soll.\nWir haben jetzt geh\u00f6rt, die Anmeldung ist nicht mehr\nn\u00f6tig, weil es in den anderen L\u00e4ndern schon umgesetztes\nSchutzgebiet ist. Wir haben versucht, das mit dem heuti-\ngen Stand aufzunehmen, und zwar dahin gehend \u2013 ich\nlese es Ihnen noch einmal vor:\n,,Die Staatsregierung wird ersucht, sich mit dem die Vor-\naussetzungen erf\u00fcllenden s\u00e4chsischen Elbegebiet dem\nBiosph\u00e4renreservat ,Flu\u00dflandschaft Elbe\u2019 der Bundes-\nl\u00e4nder Sachsen-Anhalt, Brandenburg, Mecklenburg-Vor-\npommern, Niedersachsen und Schleswig-Holstein anzu-\nschlie\u00dfen.\u201c\nDamit die Sache in sich rund ist, haben wir als zweites Sie\ngebeten, dann in der urspr\u00fcnglichen Begr\u00fcndung den letz-\nten Satz zu streichen.\nIch m\u00f6chte nur noch mit wenigen Worten auf das ein-\ngehen, was Herr Vaatz hier gesagt hat. Herr Vaatz, es ist\nmit Sicherheit immer die Problematik bei einem solchen\nStreit, da\u00df die Fachmeinungen \u2013 und hier will ich jetzt\nniemand etwas Negatives unterstellen \u2013 auch in dieser\nProblematik auseinandergehen und andere Fachleute\nanderer Meinung sind als die, die Sie hier wiedergegeben\nhaben.\nIch selber habe nicht das Fachwissen, um es Ihnen zu\nwiderlegen. Ich mu\u00df mich auf das verlassen, was mir\nandere Leute zugearbeitet haben, von denen ich der Mei-\nnung bin, da\u00df die auch eine kultivierte Ausbildung haben,\nda\u00df sie also nicht nur Schnee erz\u00e4hlt haben. Ich nenne das\neinmal so.\nIch habe jetzt nur die M\u00f6glichkeit, wenn das von Ihrer\nFraktion abgelehnt wird, zu versuchen, bei Ihrem Nachfol-\nger das ganze Ding wieder zu probieren.\nVielen Dank. Ich bitte also um Zustimmung zu unserem\nAntrag.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nFranke, bitte.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte zu diesem \u00c4nderungsantrag sprechen. Es tut\nmir nat\u00fcrlich leid, Herr Gerlach, da\u00df meine Argumente Sie\nnicht \u00fcberzeugt haben. Vielleicht hat das die weitere\nDebatte geschafft.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDer \u00c4nderungsantrag aber, den Sie eingereicht haben, ist\nerst einmal fehlerhaft. Nicht die Staatsregierung k\u00f6nnte\nsich dem bestehenden Biosph\u00e4renreservat ,,Flu\u00dflandschaft\nElbe\u201c anschlie\u00dfen, sondern allenfalls der Freistaat Sachsen.\nWahrscheinlich ist der Antrag ,,mit hei\u00dfer Nadel\u201c\ngestrickt. Dann passieren solche Dinge.\nAber f\u00fcr ein selbst\u00e4ndiges Biosph\u00e4renreservat \u2013 das sagte\nschon die Antwort der Staatsregierung \u2013 kriegen wir ein-\nfach auch die notwendigen Fl\u00e4chen nicht zusammen. Das\nwill ich noch einmal erg\u00e4nzend zu dem Vorigen sagen.\nDer Landesentwicklungsplan, mu\u00df ich sagen, sieht auch\nkein selbst\u00e4ndiges Biosph\u00e4renreservat Elbe vor. Es ist des-\nhalb sehr unwahrscheinlich, da\u00df sich Sachsen einem l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifenden Biosph\u00e4renreservat, dessen Unter-\nschutzstellung nach anderen Kriterien erfolgte als denen,\ndie wir f\u00fcr uns in Sachsen selbst festgelegt haben, im Sinne\neiner Erweiterung \u00fcberhaupt anschlie\u00dfen kann. Das w\u00e4re\nnur unter Beiziehung der Statuten des inzwischen von der\nUnesco best\u00e4tigten Biosph\u00e4renreservates ,,Flu\u00dflandschaft\nElbe\u201c erst gewissenhaft zu pr\u00fcfen und w\u00fcrde das Einver-\nst\u00e4ndnis auch der L\u00e4nder voraussetzen, auf die sich das\nBiosph\u00e4renreservat zur Zeit ausdehnt.\nIch denke deshalb, dieser \u00c4nderungsantrag ist so etwas,\nwas man im Eishockey einen unerlaubten Weitschu\u00df\nnennt, und das wird mit Bully im eigenen Drittel bestraft,\nhier mit Ablehnung des Antrages.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Meine Damen und Herren! Dann bringe\nich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 2/9166, zur Abstimmung. Wer dem Antrag zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. Meine Damen\nund Herren! Dieser Tagesordnungspunkt 10 ist damit erle-\ndigt. \u2013 Entschuldigung! Ich bin auch das Opfer der\nGewohnheit. Das gebe ich jetzt ehrlich zu.\nJetzt m\u00fcssen wir \u00fcber den Antrag der Fraktion der PDS\nabstimmen. Wer dem Antrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 2/6742, die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthal-\ntungen ist die Drucksache 2/6742 abgelehnt. Der Tages-\nordnungspunkt 10 ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5994\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nZweites \u00c4nderungsgesetz zum Asylbewerberleistungsgesetz\nDrucksache 2/9117, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nWir hatten die Dringlichkeit zu Beginn dieser Sitzung fest-\ngestellt. Die Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS\njeweils 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nPDS, der Ausl\u00e4nderbeauftragte, CDU, SPD, CDU; die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS hat das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Unumwunden: Es geht\nmir darum, die zweite Novelle des Asylbewerberleistungs-\ngesetzes in letzter Stunde zu verhindern. Ich wei\u00df nat\u00fcr-\nlich um die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse in diesem Landtag, und\nich habe kaum Illusionen. Ein wenig Hoffnung macht mir,\nda\u00df gestern im Bundestag immerhin 134 Abgeordnete\ndieser Novelle ihre Zustimmung durch Gegenstimmen\noder Enthaltungen versagt haben und sich darunter auch\n60 Abgeordnete der SPD und einer von der FDP befanden.\nDiese Novelle ist ein sogenannter Kompromi\u00df, der nun-\nmehr besagt, da\u00df es ab sofort nicht allen hier nur gedul-\ndeten Ausl\u00e4ndern schlechter gehen wird, sondern ,,nur\u201c \u2013\ndas W\u00f6rtchen kommt mir kaum \u00fcber die Lippen \u2013 einem\nTeil.\nDie bosnischen B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge zum Beispiel sind\nnoch einmal davongekommen, andere aber offensichtlich\nnicht.\nNat\u00fcrlich verriet der urspr\u00fcngliche Novellierungsentwurf\nviel mehr von der Intention der Initiatoren, n\u00e4mlich allen\nGeduldeten die Sozialhilfe zu streichen. Das bedeutete\nschlicht, sie auszuhungern, bis sie fortgehen oder kriminell\nwerden \u2013 was wei\u00df ich; wer wei\u00df schon, was sich solche\nGesetzgeber denken.\nDie Bundesregierung und auch die SPD im Bundestag\nhaben behauptet, nur noch etwa 20 000 bis 25 000 Perso-\nnen seien nach dem gefundenen Kompromi\u00df betroffen. In\nWirklichkeit ist der Personenkreis nicht eingrenzbar, weil\nder Gesetzestext so schwammig ist, da\u00df die Auslegung\nden \u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4gern \u00fcberlassen bleibt und der\nMi\u00dfbrauchsvorwurf auch r\u00fcckwirkend, also nicht nur\ngegen neu eingereiste Personen, erhoben werden kann.\nIch sehe darin zumindest zwei Probleme. Zum einen frage\nich: Was wird aus den hier bei uns lebenden Vietnamesen,\nNigerianern, Afghanen usw. usf. \u2013 Menschen n\u00e4mlich,\ndenen immer wieder klargelegt wird, da\u00df sie hier kein\nAufenthaltsrecht mehr haben, weil es entweder keine\nstaatliche Verfolgung in ihrem Heimatland gibt oder weil\nsie \u2013 im Falle der Vietnamesen zum Beispiel \u2013 dem R\u00fcck-\nf\u00fchrungsabkommen nachkommen sollen und es eben in\nmanchen F\u00e4llen nicht k\u00f6nnen?\nZum anderen frage ich: Wer unter uns f\u00fchlt sich eigentlich\nimstande, den Richter dar\u00fcber abzugeben, ob der einzelne\nFl\u00fcchtling k\u00fcnftig ein Anrecht auf Nahrung, Kleidung und\nUnterkunft hat? Wer unter uns kann garantieren, da\u00df in\nden Sozial\u00e4mtern und in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden k\u00fcnftig\nimmer und ohne Ausnahme sachgerecht und menschen-\ngerecht entschieden wird? Ist das nicht eine zu gro\u00dfe Last,\ndie den Beh\u00f6rden aufgeb\u00fcrdet wird? Ich denke, da\u00df es\nnicht zu verantworten ist.\n\nMeine Damen und Herren! Das zun\u00e4chst geplante Aus-\nhungerungsgesetz hat zuviel Protest hervorgerufen. Es\nwurde ein gro\u00dfer Kompromi\u00df einer gro\u00dfen Koalition\ngefunden. Aber auch ein abgesenktes Aushungerungs-\ngesetz bleibt ein Aushungerungsgesetz.\nDie Geschichte dieses Gesetzes seit 1993 zeigt, da\u00df aus\neinem dem Namen nach sozialen Leistungsgesetz ein\nLeistungsverhinderungsgesetz, ein ausl\u00e4nderpolitisches\nAbschreckungsgesetz und innenpolitisches Vertreibungs-\ngesetz geworden ist.\n\n(Nitzsche, CDU: Quatsch!)\n\nNunmehr kann beh\u00f6rdlich ausgelegt werden, warum einer\nins ,,gelobte Land\u201c Deutschland gekommen ist \u2013 n\u00e4mlich\num Sozialhilfe zu ergattern. Das hei\u00dft jetzt, er bekommt sie\nnicht \u2013 logisch, zynisch.\nMeine Damen und Herren! Irgendwie ist es seit der\nGrundgesetz\u00e4nderung die Treppe immer weiter abw\u00e4rts\ngegangen. Im Bem\u00fchen, den rechten, den ausl\u00e4nderfeind-\nlichen Stimmungen in der Gesellschaft hinterherzulaufen,\nist mehr aufgegeben worden als nur ein Grundrecht. Die\nunendliche Wiederholung der L\u00fcge vom Asylmi\u00dfbrauch\nschuf die stickige Luft, in der eine DVU und andere gedie-\nhen und gedeihen. Denn in Tausende K\u00f6pfe wurde jahre-\nlang eingeh\u00e4mmert, Asyl sei Mi\u00dfbrauch.\nEs ist jene nun vorgesehene Novellierung, die so etwas im\nGrunde eigentlich selbst behauptet. Das rechte Geschrei\nhat den Gesetzgeber eingeholt. Fast kommt es mir vor, als\nversuche nun der Gesetzgeber, das rechte Geschrei zu\n\u00fcberholen. Wider besseres Wissen pustet er mit in das\nHorn, malt mit am Schreckgespenst Ausl\u00e4nder.\nFreilich, es stimmt: Auch den Mi\u00dfbrauch schafft man ab,\nwenn man den Brauch abschafft. Die Abschaffung des\nAsylrechts geht weiter, in eine neue Runde. H\u00f6ren wir\ndoch um Gottes Willen damit auf. Sagen wir, jetzt ist es\ngenug, keinen Schritt weiter!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Ausl\u00e4nderbeauftragte, Herr Sandig,\nhat das Wort.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Als S\u00e4chsischer Ausl\u00e4n-\nderbeauftragter bin ich froh, da\u00df CDU/CSU, SPD und\nFDP am 23. Juni im Gesundheitsausschu\u00df des Deutschen\nBundestages diesen Kompromi\u00df gefunden haben.\nNach dem Kompromi\u00df gibt es k\u00fcnftig nur noch zwei\nGruppen von Leistungsberechtigten, f\u00fcr die im Einzelfall\nder Anspruch auf Leistung eingeschr\u00e4nkt werden darf.\nDas sind zum einen diejenigen, die sich in den Geltungs-\nbereich des Gesetzes begeben haben, um Leistungen nach\ndiesem Gesetz zu erlangen, die sogenannte Um-Zu-Rege-\nlung; zum anderen diejenigen, bei denen aus von ihnen zu\nvertretenden Gr\u00fcnden aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahmen\nnicht vollzogen werden k\u00f6nnen.\nMit der ersten Regelung kann ich als Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nter leben, die zweite bedauere ich ein wenig, weil sie mir\nimmer noch zu pauschal formuliert ist. Denn unter diese\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5995\n\n\n\nGruppe f\u00e4llt ja nicht nur derjenige, der kurz vor dem Zeit-\npunkt, zu dem er sein Land verlassen mu\u00df, seinen Pa\u00df\nwegwirft; darunter fallen auch Menschen, die aus ihrer\nsubjektiven Sichtweise heraus so gro\u00dfe Angst vor der\nR\u00fcckkehr in ihre Heimatl\u00e4nder haben, da\u00df sie sich nicht\nmehr vern\u00fcnftig verhalten k\u00f6nnen und f\u00fcr ein oder zwei\nWochen untertauchen. \u2013 Diese Erfahrung mache ich jeden-\nfalls in meiner Praxis immer wieder.\nDiese Menschen m\u00fc\u00dften seelsorgerisch betreut, gege-\nbenenfalls auch medizinisch behandelt werden. Eine\nAnspruchseinschr\u00e4nkung halte ich in diesem Fall f\u00fcr nicht\nzu rechtfertigen.\nDer letztgenannten Regelung im \u00c4nderungsgesetz kann\nich deshalb nur zustimmen, wenn gew\u00e4hrleistet werden\nkann, da\u00df die im Rechtssinne zu vertretenden Gr\u00fcnde\ngenau gepr\u00fcft werden und nicht schematisch dar\u00fcber ent-\nschieden wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Gerne,  ja,\nHerr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Vizepr\u00e4sident, k\u00f6nnen Sie sich vorstel-\nlen, da\u00df ein nennenswerter Teil derer, die in die Bundes-\nrepublik Deutschland kommen, auch mit dem Motiv, mei-\nnethalben nur Sozialhilfe zu erhalten, in den Antrag\nschreiben, ,,um Sozialhilfe zu erhalten\u201c?\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Das kann ich\nmir sehr wohl vorstellen, und ich halte das auch f\u00fcr\nmenschlich nachvollziehbar. Aber es kann nicht jeder, der\nsehr gern in der Bundesrepublik leben m\u00f6chte, um Sozial-\nhilfe zu erhalten oder einfach, um hier zu leben und zu\narbeiten, uneingeschr\u00e4nkt auf Kosten unseres Landes\nleben. Das geht nicht \u2013 leider nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe \u2013 Zurufe)\n\nBartl, PDS: Ich h\u00e4tte pr\u00e4ziser fragen sollen: ob Ihnen als\nAusl\u00e4nderbeauftragter schon jemals ein Antrag unterkam,\nin dem ein Asylbewerber geschrieben hat ,,um hier Sozial-\nhilfe zu beziehen\u201c. \u2013 Mir als Anwalt noch nicht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Ich habe Sie\nzwar jetzt nicht ganz verstanden, aber es ist doch sicher-\ngestellt, Herr Bartl \u2013 das wissen Sie als Anwalt besser als\nich \u2013, da\u00df bei jedem Menschen, der einen Asylantrag stellt\nund nachweislich nicht \u00fcber ein sicheres Drittland ein-\ngereist ist, dieser weiterhin gepr\u00fcft wird. Und da wird\ndoch nicht unterstellt, es ist ein ,,Um-Zu-Mensch\u201c; das ist\ndoch Unsinn.\nMeine Damen und Herren! Was ich aber dar\u00fcber hinaus\nwirklich bedauere, ist, da\u00df die seit Anfang des Jahres\ngef\u00fchrte Diskussion \u00fcber Anspruchseinschr\u00e4nkungen im\nBereich des Asylbewerberleistungsgesetzes zu einer star-\nken Verunsicherung der Betroffenen gef\u00fchrt hat. Die\nmonatelange Diskussion \u00fcber Anspruchsbeschr\u00e4nkung\nund dar\u00fcber, was im Einzelfall das unabweisbar Gebotene\nsein soll \u2013 an der sich die L\u00e4nder, der Bund, die Kirchen,\ndie Ausl\u00e4nderbeauftragten und viele andere beteiligt\nhaben \u2013, hat vor dem Hintergrund des am 23. Juni gefun-\ndenen Kompromisses nur eines bewirkt, n\u00e4mlich Unruhe\nund Unsicherheit \u00fcber Art und Umfang der k\u00fcnftigen\n\nLeistungsgew\u00e4hrung. Die im nachhinein unn\u00fctze Diskus-\nsion hat dem Ansehen der Politik nicht gedient.\nMeine Damen und Herren! Gest\u00f6rt hat mich in der Diskus-\nsion um das \u00c4nderungsgesetz im \u00fcbrigen auch, da\u00df die\nDiskussion sich so sehr auf die Frage der Anspruchsein-\nschr\u00e4nkungen konzentriert hat und die \u00fcbrigen Bestim-\nmungen des Entwurfs, wenn \u00fcberhaupt, nur am Rande\ndiskutiert worden sind. Es mag vielleicht aus der Sicht der\nGegner des \u00c4nderungsgesetzes politisch klug gewesen\nsein, so vorzugehen, sachdienlich war es jedenfalls nicht.\nDenn in den \u00fcbrigen Bestimmungen des \u00c4nderungsgeset-\nzes, die jetzt wohl weitgehend unver\u00e4ndert beschlossen\nwerden, verbirgt sich manches, was ich f\u00fcr diskussions-\nw\u00fcrdig halte.\nSo soll etwa ein neuer \u00a7 7a in das Gesetz eingef\u00fcgt werden,\nwonach Fl\u00fcchtlingen nach ihrer Einreise alles mitgef\u00fchrte\nGeld abgenommen werden darf. Ferner sollen k\u00fcnftig\nSozialleistungs- und Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdendaten \u00fcber die\nLeistungsberechtigten regelm\u00e4\u00dfig auf dem Wege des auto-\nmatisierten Datenausgleichs ausgetauscht werden d\u00fcrfen.\nMan kann ja der Ansicht sein, da\u00df es richtig ist, ich h\u00e4tte\nmir aber gew\u00fcnscht, da\u00df dar\u00fcber viel intensiver diskutiert\nworden w\u00e4re.\nMeine Damen und Herren! Ein Wort noch zu dem Antrag\nder PDS. Ich m\u00f6chte einmal eines klarstellen. Es wird hier\nsehr h\u00e4ufig der Begriff des Aushungerns gebraucht. Auch\nim vorliegenden Dringlichen Antrag spielt das eine Rolle.\nDie PDS-Fraktion behauptet, da\u00df mit der \u00c4nderung des\nGesetzes jegliche Leistungsanspr\u00fcche auf Sozialhilfe ent-\nfallen und dies unw\u00fcrdig sei und jedweden humanit\u00e4ren\nund sozial-ethischen Mindeststandards widersprechen\nw\u00fcrde.\nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegen! Ich denke\nwirklich, das ist \u00fcberzogen. Es wird in der Bundesrepublik\nDeutschland niemand ausgehungert. Das Grundgesetz\nverbietet es in seinen Bestimmungen \u00fcber den Schutz des\nLebens und der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit, da\u00df jemand,\nder auf Leistungen der \u00f6ffentlichen Hand zum Lebens-\nunterhalt angewiesen ist, ausgehungert wird. Ma\u00dfnah-\nmen, die darauf abzielten, w\u00e4ren in der Tat rechtswidrig.\nTats\u00e4chlich hat aber kein Land, von dem ich Informatio-\nnen \u00fcber den k\u00fcnftigen Vollzug eines noch nicht beschlos-\nsenen Gesetzes erlangen konnte, derartiges \u00fcberhaupt\n\u00fcberlegt. Insofern h\u00e4tte ich mir auch hier etwas mehr Sach-\nlichkeit und Unaufgeregtheit gew\u00fcnscht.\nIch denke, man mu\u00df, auch wenn man sehr engagiert ist,\nmit Begriffen sehr vorsichtig umgehen.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns bleibt abzuwarten, ob\nund gegebenenfalls wie die ge\u00e4nderten Bestimmungen in\nSachsen umgesetzt werden und wie viele Menschen hier\ndavon betroffen sind. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df in\nForm einer Einzelfallpr\u00fcfung das alles sehr behutsam\ngeschieht und es m\u00f6glichst wenige Menschen in Sachsen\nsind, die davon betroffen sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU.\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Die Dringlichkeit des PDS-Antrages liegt vor,\nda der Bundesrat am 10. Juli 1998 eine Entscheidung \u00fcber\nden vom Bundestag ge\u00e4nderten Gesetzentwurf des Asyl-\nbewerberleistungsgesetzes treffen wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5996\n\n\n\nIch sage es gleich vorab: Die CDU-Fraktion wird diesen\nPDS-Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Das haben wir erwartet.)\n\nWarum?\n1. Der  Bundesrat  hat  mit  der  Stimme  Sachsens  am\n6. Februar dieses Jahres den Gesetzentwurf beschlossen\nund dem Bundestag zugeleitet. Weder die damalige\nRechtsauffassung noch der politische Wille des Freistaates\nSachsen haben sich seitdem ge\u00e4ndert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Schade!)\n\nDaher gibt es keinen Grund, den \u2013 wenn auch durch die\n\u00c4nderung des Bundestages modifizierten \u2013 Gesetzentwurf\nabzulehnen.\n2. Das berechtigte Anliegen des Gesetzentwurfes, die\nrechtliche Gleichstellung von Leistungsbeziehern nach\ndem Bundessozialhilfegesetz und denen, die Mittel \u00fcber\ndas Asylbewerberleistungsgesetz erhalten, ist nach unserer\nAuffassung strikt umzusetzen.\nDie Begr\u00fcndung, warum die PDS eine Besserstellung von\nAusl\u00e4ndern mit gefestigtem Aufenthaltsstatus gegen\u00fcber\ndenjenigen ohne verfestigten Aufenthaltsstatus anstrebt,\nkann ich dem Antrag nicht entnehmen. Der ideologische\nMi\u00dfbrauch des Themas durch die PDS wird hier wieder\neinmal offenkundig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS:\n\nWas erz\u00e4hlen Sie denn hier?)\n\n3. Wir halten weiterhin an der Zielsetzung fest, da\u00df\nLeistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz nicht\ndie Menschen bekommen sollen, die nur nach Deutschland\neingereist sind, um Sozialleistungen zu erhalten, oder die-\njenigen, die, um ihre Ausreise zu verhindern, Ausweis-\ndokumente vernichtet haben, ihre Mitwirkung bei der\nPa\u00dfbeschaffung verweigern oder ihre Abschiebung durch\nWiderstandshandlungen oder auf andere Weise vereiteln.\nIm \u00fcbrigen betreffen die K\u00fcrzungen keinen Asylbewerber,\nsondern Ausl\u00e4nder, die keinen Asylantrag gestellt haben.\nDer Leistungs- und Handlungsf\u00e4higkeit unseres Staates,\naber auch den Interessen derjenigen, die unsere Hilfe tat-\ns\u00e4chlich ben\u00f6tigen, kann nur entsprochen werden, wenn\nman diesen Mi\u00dfbrauch der Leistungen eind\u00e4mmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGenau das, meine Damen und Herren, beugt Ausl\u00e4nder-\nha\u00df vor und bef\u00f6rdert diesen nicht.\nDavon, da\u00df Menschen ausgehungert werden, wie der\nPDS-Antrag unterstellt, kann keine Rede sein. Sie erhalten\nweiter alles, was sie zum Leben brauchen. Auch an der\nBereitstellung der notwendigen \u00e4rztlichen Versorgung\nwird nichts ge\u00e4ndert, wie auch der Ausl\u00e4nderbeauftragte,\nHerr Sandig, eben feststellte.\nWenn die PDS im Bundestag fordert, offene Grenzen f\u00fcr\nalle in Not, und das hier von Frau Mattern noch unter-\nst\u00fctzt wird, frage ich mich, warum man diesen Grundsatz\nin der DDR nicht bereits vor 1990 angewendet hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nErkl\u00e4ren Sie mir den Unterschied.)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, diesen Antrag\nabzulehnen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Nach Herrn Seidel Frau Seidel \u2013 weder verwandt\nnoch verschw\u00e4gert.\n\nFrau Seidel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Mit der gestern erfolgten Einigung zwischen CDU,\nCSU und F.D.P. \u00fcber das Asylbewerberleistungsgesetz fin-\ndet eine lange und schwierige Debatte in Parlament und\n\u00d6ffentlichkeit f\u00fcr uns ein immerhin akzeptables Ende.\nDie SPD-Bundestagsfraktion konnte dem Antrag der\nKoalition in der Neufassung nun auch im Plenum mehr-\nheitlich zustimmen. Entscheidend f\u00fcr uns ist, da\u00df die\nKoalition bereit war, weitgehend die Position der SPD zu\n\u00fcbernehmen. So wurde die Novellierung des Asylbewer-\nberleistungsgesetzes deutlich entsch\u00e4rft, und B\u00fcrger-\nkriegsfl\u00fcchtlinge bekommen zum Beispiel weiter ange-\nmessene Unterst\u00fctzung. Wichtig ist: Leistungseinschr\u00e4n-\nkungen treffen nur diejenigen Personengruppen, die es\nerwiesenerma\u00dfen darauf anlegen, mit allerhand Tricks,\nwie der Vernichtung ihrer Papiere oder der Verschleierung\nihrer Identit\u00e4t, nicht abgeschoben zu werden.\nBei denjenigen, die nur nach Deutschland kommen, um\nSozialhilfe zu beziehen, wird der Nachweis dieses Motivs\nsicher problematisch. Trotzdem halten wir den Vorschlag\ndes Bundesrates dem Grunde nach f\u00fcr akzeptabel, obwohl\nauch uns bewu\u00dft ist, da\u00df die Sozial\u00e4mter jetzt schwierige\nEntscheidungen \u00fcber den Status von Asylbewerbern zu\ntreffen haben, die hier an falscher Stelle angesiedelt wur-\nden. Es bleibt abzuwarten, ob die Sozial\u00e4mter diese Fragen\nsachkompetent l\u00f6sen k\u00f6nnen oder ob eine sp\u00e4tere Korrek-\ntur erforderlich sein wird.\nWichtig ist ebenfalls, da\u00df die Menschen mit dem Status\neiner Duldung, darunter viele B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge\nzum Beispiel aus Bosnien und dem Kosovo, von weiteren\nLeistungsk\u00fcrzungen verschont bleiben. Darauf hat die\nSPD immer wieder, auch w\u00e4hrend des anhaltenden \u00f6ffent-\nlichen Disputs in den zur\u00fcckliegenden Monaten Wert\ngelegt.\nAnerkennung verdient das Engagement der zahlreichen\nWohlfahrtsverb\u00e4nde, Menschenrechtsorganisationen, Kir-\nchen und namhafter Pers\u00f6nlichkeiten des \u00f6ffentlichen\nLebens, die sich in die Auseinandersetzung um den\nGesetzentwurf eingeschaltet und auf Besserung gedr\u00e4ngt\nhaben.\nDem Dringlichen Antrag der PDS-Fraktion k\u00f6nnen wir\naus den von mir dargelegten Gr\u00fcnden nicht entsprechen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nHerr Staatsminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die beabsichtigte zweite \u00c4nde-\nrung des Asylbewerberleistungsgesetzes ist dringend\ngeboten. Nach der derzeitigen Regelung besteht \u2013 anders,\nals es bereits im Bundessozialhilfegesetz vorgesehen ist \u2013\nkeine M\u00f6glichkeit, den Leistungsbezug von vollziehbar\nausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern zu beschr\u00e4nken, wenn die\nInanspruchnahme der staatlichen Leistung nicht gerecht-\nfertigt oder erschlichen ist.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle klarstellen, da\u00df politisch ver-\nfolgte Personen bei uns auch weiterhin Asyl erhalten sol-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5997\n\n\n\nlen. Einem Asylmi\u00dfbrauch mu\u00df aber entschieden begegnet\nwerden, und zwar auch durch Leistungsk\u00fcrzungen.\nDer Dringliche Antrag der PDS-Fraktion ist abzulehnen.\nDie Begr\u00fcndung f\u00fcr ihn ist unrichtig. Es ist insbesondere\nunzutreffend, da\u00df die vorrangige Gew\u00e4hrung von Sach-\nleistungen auf landesrechtlichen Vorschriften beruht. Der\nSachleistungsvorrang ist vielmehr im seit dem Jahr 1993\nexistierenden Asylbewerberleistungsgesetz vorgesehen,\ninsbesondere um das Schlepperwesen zu bek\u00e4mpfen.\nEs kann auch keine Rede davon sein, da\u00df die Gesetzes-\nnovelle darauf abzielt, Menschen durch \u2013 wie Sie es\ngenannt haben \u2013 ,,Aushungern\u201c zur Ausreise zu bewegen.\nDer Leistungsanspruch der betroffenen Ausl\u00e4nder wird\nnicht entfallen, sondern lediglich gek\u00fcrzt. Nach der Fas-\nsung des vom Bundestag beschlossenen Entwurfs geht es\num die Einschr\u00e4nkung des Leistungsumfangs bei\nbestimmten Fallgruppen. Auch hier wird die im Einzelfall\nnach den Umst\u00e4nden unabweisbar gebotene Hilfe weiter\ngew\u00e4hrt werden. Bei der Entscheidung \u00fcber die konkrete\nLeistungsh\u00f6he ist dem verfassungsrechtlichen Sozial-\nstaatsprinzip auf jeden Fall Rechnung zu tragen.\nZur Vermeidung von Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen m\u00f6chte ich noch\nzwei Bemerkungen anf\u00fcgen. Es geht nicht um Leistungs-\nk\u00fcrzungen f\u00fcr Personen, die gerade eingereist sind. Es\ngeht um die K\u00fcrzung von Leistungen f\u00fcr Personen, die\nvollziehbar zur Ausreise verpflichtet sind. Es mu\u00df also\nentweder ein beh\u00f6rdlicher bestandskr\u00e4ftiger Bescheid\noder, wenn die Gerichte bem\u00fcht worden sind, eine rechts-\nkr\u00e4ftig gewordene Entscheidung vorliegen.\nIch m\u00f6chte es noch klarer zum Ausdruck bringen: Es geht\nnicht um die K\u00fcrzung von Leistungen f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die\nsich im Asylanerkennungsverfahren befinden, sondern um\ndie K\u00fcrzung von Leistungen f\u00fcr solche Asylbewerber,\nderen Antr\u00e4ge rechtskr\u00e4ftig abgelehnt worden sind, dann\nmit den beiden hier genannten Voraussetzungen.\nFrau Mattern, Sie werden sicher noch einmal \u00fcberlegen\nm\u00fcssen, ob nicht auch Sie bei abgelehnten Asylbewerbern\nzu einer Leistungsk\u00fcrzung bereit sind, wenn die R\u00fcck-\nschiebung nicht m\u00f6glich ist, weil die Ausweise von diesen\nPersonen vernichtet worden sind oder sich diese abgelehn-\nten Asylbewerber aus anderen Gr\u00fcnden nicht in den\nBesitz von Papieren zur Ausreise bringen k\u00f6nnen.\nIch wiederhole es noch einmal: Es bleibt dabei \u2013 das ist\ninsbesondere von Herrn Sandig vorgetragen worden \u2013,\nda\u00df es jeweils um eine Einzelfallpr\u00fcfung gehen mu\u00df. Wir\nk\u00f6nnen also den F\u00e4llen, die wir h\u00e4ufig miteinander bespre-\nchen, Einzelf\u00e4llen, in hinreichender Weise gerecht werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nPDS. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Jeder wei\u00df, da\u00df der Mi\u00dfbrauch bzw.\ndas Erschleichen von Sozialhilfe auch unter den bisher gel-\ntenden Rechtsvorschriften geahndet werden kann, strafbar\nist und alle zur Verf\u00fcgung stehenden Rechtsmittel Anwen-\ndung finden. Schon aus diesem Grund ist es nicht notwen-\ndig, diese Novelle in Kraft treten zu lassen.\n\n(Zuruf von der CDU: Da irren Sie sich!)\n\nAnstelle eines Schlu\u00dfwortes m\u00f6chte ich Ihnen Ausf\u00fchrun-\ngen zitieren, die ich pers\u00f6nlich f\u00fcr bemerkenswert und \u2013\nangesichts dieser vom Wahlkampf gepr\u00e4gten Zeit \u2013 aus-\n\ngesprochen couragiert halte. Ich zitiere aus der gestrigen\nErkl\u00e4rung des Bundestagsabgeordneten Burkhard Hirsch,\nF.D.P.:\n,,Dem Gesetzentwurf kann ich auch in der nun vorliegen-\nden, abgemilderten Fassung nicht zustimmen. Ich lehne\nihn aus folgenden Gr\u00fcnden ab:\n1. Der Gesetzentwurf will soziale Leistungen weiter\nabsenken, wie dies im Einzelfall nach den Umst\u00e4nden\nunabweisbar geboten ist. Die Verwaltung entscheidet\nallein, was der Fl\u00fcchtling und seine Familie zu essen\nbekommen, ob und wann er medizinisch versorgt wird\nund ob er auch nur einen Pfennig zur Erf\u00fcllung der drin-\ngendsten Bed\u00fcrfnisse bekommt. Es ist unw\u00fcrdig, einen\nMenschen und seine Familie ausschlie\u00dflich zum Objekt\nder Verwaltung zu machen und ihn ihrem Ermessen aus-\nzuliefern. ...\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n,,2. Der Gesetzentwurf will mit der absoluten Leistungs-\nbeschr\u00e4nkung den Willen von Menschen brechen, ohne\nzwingenden Grund in der Bundesrepublik bleiben zu k\u00f6n-\nnen. Als Beispiel werden daf\u00fcr diejenigen genannt, die\nihre Ausweispapiere vernichten und ihre Identit\u00e4t ver-\nschleiern, um nicht abgeschoben werden zu k\u00f6nnen. Das\nklingt einleuchtend, aber unabh\u00e4ngig von der Vorstellung\nder Verfasser geht der Gesetzentwurf in seinem Wortlaut\ndar\u00fcber hinaus. Er erfa\u00dft alle diejenigen, bei denen aus\nvon ihnen zu vertretenden Gr\u00fcnden aufenthaltsbeendende\nMa\u00dfnahmen nicht vollzogen werden k\u00f6nnen. Ich zweifle,\nob wir mit der vorgelegten Fassung des Gesetzes tats\u00e4ch-\nlich nur Mi\u00dfbrauchsf\u00e4lle erfassen. In der Abschiebungs-\nhaft haben sich bisher mehr als 50 Menschen das Leben\ngenommen. Waren das alles Mi\u00dfbrauchsf\u00e4lle?\n3. Es ist nicht zu erkennen, warum ein Gesetzentwurf mit\n\u00e4u\u00dferster Eilbed\u00fcrftigkeit behandelt wird, obwohl er erst\nzum 1. Januar 1999 in Kraft treten sollte. Die durch ihn zu\nerzielenden Ersparnisse konnten auch nicht andeutungs-\nweise gesch\u00e4tzt werden. Nichts st\u00fcnde im Wege, die\nbestehenden Probleme, belegte Mi\u00dfbrauchsf\u00e4lle, in den\nkommenden Wochen sorgf\u00e4ltig mit den Vertretern des\nUNHCR, der Kirchen und der karitativen Organisationen\nzu besprechen und einen Gesetzentwurf sachgerecht zu\nformulieren, wenn er sich als notwendig erweisen sollte.\nEr k\u00f6nnte dann von dem 14. Bundestag, der im Oktober\ndieses Jahres zusammentritt, noch rechtzeitig verabschie-\ndet werden. Selbst der dann zusammentretende Bundestag\nh\u00e4tte f\u00fcr eine Beratung noch mehr Zeit, als dem gegenw\u00e4r-\ntigen Bundestag einger\u00e4umt wird. Auch ich will keinen\nMi\u00dfbrauch f\u00f6rdern. Ich bin aber nicht bereit, ohne die\nM\u00f6glichkeit sorgf\u00e4ltigster Pr\u00fcfung Menschen in \u00e4u\u00dferste\nNot zu st\u00fcrzen.\u201c\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Heuchelei!)\n\nSoweit das Zitat. Ich denke, dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung. Wer dem Dringlichen Antrag der\nFraktion der PDS in der Drucksache 2/9117 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit\nabgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5998\n\n\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nDie Tagesordnung der 82. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 83. Sitzung auf Mitt-\nwoch, den 22. Juli 1998, festgelegt. Die Einladung und die\nTagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\n\nDie 82. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und\nein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.08 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 26. Juni 1998\n\n5999\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde: Siemens in Sachsen: Politik zwischen betriebswirtschaftlichen Zw\u00e4ngen ...\n\t2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung der Frage Nr. 18\n\t3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes\n\t4 Sexueller Mi\u00dfbrauch von Kindern\n\t5 Verbesserung von Opferschutz\n\t6 \u2013 Positionierung zur BAf\u00f6G-Novellierung ...\n\t7 Bund-Land-(L\u00e4nder)-finanzierte Forschung\n\t8 Industrieforschung in den neuen Bundesl\u00e4ndern\n\t9 Zusammenarbeit im Brandschutz zwischen dem Freistaat Sachsen und der Deutschen Bahn AG\n\t10 Flu\u00dflandschaft Elbe\n\t11 Zweites \u00c4nderungsgesetz zum Asylbewerberleistungsgesetz\n\n",
    "status": 200
}