{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T10:19:16Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:56:52Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:56:52Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "211",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T10:19:16Z",
        "date": "2001-10-12T06:56:52Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/6 25.01.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T10:19:16Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:56:52Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T10:19:16Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:56:52Z",
        "modified": "2001-10-12T06:56:52Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1829",
            "2884",
            "1796",
            "5627",
            "4824",
            "4505",
            "6256",
            "6270",
            "6399",
            "5858",
            "5586",
            "6306",
            "6230",
            "6183",
            "6211",
            "5949",
            "4812",
            "5195",
            "6091",
            "5409",
            "5609",
            "5732",
            "5509",
            "5272",
            "5247",
            "4672",
            "5392",
            "5477",
            "5597",
            "5758",
            "5263",
            "6013",
            "6347",
            "6489",
            "5377",
            "6586",
            "6160",
            "6526",
            "6256",
            "5695",
            "5817",
            "6348",
            "4369",
            "982"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T10:19:16Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:56:52Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/6 25.01.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_6_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/6 25.01.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "44"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/6 25.01.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/6\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n6. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 13.00 Uhr Dresden, 25. Januar 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.08 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 287\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 287\nFrau Mattern, PDS 287\nLeroff, CDU 287\nAdler, SPD 287\nLeroff, CDU 288\n\n1  \u2013 Wahl der Mitglieder und Stellvertreter f\u00fcr\nden Untersuchungsausschu\u00df ,,F\u00f6rderung der\nMilchwirtschaft durch die Staatsregierung\u201c\n\u2013 Wahl des Vorsitzenden und dessen Stellver-\ntreter des Untersuchungsausschusses\n,,F\u00f6rderung der Milchwirtschaft durch die\nStaatsregierung\u201c\nDrucksache 2/0331, Wahlvorschl\u00e4ge der Frak-\ntionen der CDU, der SPD und der PDS 288\n\nHatzsch, SPD 288\nGeheime Wahl 288\n(Wahlergebnis vgl. Seite 311)\n\n2  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Zur Lage der vietnamesi-\nschen B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger Sachsens, die in der DDR vertraglich\nt\u00e4tig waren\nAntrag der Fraktion der PDS 289\n\nFrau Mattern, PDS 289\nPietzsch, CDU 290\nFrau Weihnert, SPD 290\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 291\nEggert, Staatsminister des Innern 292\nFrau Mattern, PDS 293\nEggert, Staatsminister des Innern 293\nFrau Weihnert, SPD 294\n\n   2. Aktuelle Debatte: V\u00f6lker- und menschen-\nrechtliche Lage in den Kriegsregionen\nAntrag der Fraktion der CDU 294\n\nSandig, CDU 294\nFrau Weihnert, SPD 294\nSchimpff, CDU 295\nHilker, PDS 295\nLeroff, CDU 296\nRichter, Joachim, SPD 296\nSandig, CDU 297\nKosel, PDS 297\nEggert, Staatsminister des Innern 298\nSchimpff, CDU 298\nAdler, SPD 299\nLeroff, CDU 299\nHilker, PDS 299\nHilker, PDS 300\nSchimpff, CDU 300\nKosel, PDS 300\n\n3  Fragestunde\nDrucksache 2/0346 301\n\n\u2013 Asylbewerberleistungsgesetz (Frage Nr. 1)\nFrau Weihnert, SPD 301\nEggert, Staatsminister des Innern 301\n\n\u2013 Einreise russischer Staatsangeh\u00f6riger\n(Frage Nr. 2)\nSchimpff, CDU 301\nEggert, Staatsminister des Innern 302\nSchimpff, CDU 302\n\n\u2013 Arbeitslose im Arbeitsamtsbezirk Pirna\n(Frage Nr. 7)\nDr. Hahn, PDS 302\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 302\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 303\nDr. Hahn, PDS 303\n\n\u2013 Zukunft des Lautawerk-Gel\u00e4ndes\n(Frage Nr. 21)\nJurk, SPD 303\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 303\n\n\u2013 50. Jahrestag der Befreiung (Frage Nr. 8)\nKosel, PDS 303\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 303\n\n\u2013 Sorbisches Kulturzentrum (Frage Nr. 22)\nJurk, SPD 303\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 304\nJurk, SPD 304\n\n\u2013 Dauerarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen (Frage Nr. 5)\nFrau Petzold, CDU 304\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 304\n\n\u2013 Langfristige Verpachtung von landwirtschaft-\nlichen Fl\u00e4chen (Frage Nr. 23)\nKupfer, CDU 304\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 304\nKupfer, CDU 305\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 305\n\n\u2013 Antifaschistische Gedenkst\u00e4tten\n(Frage Nr. 10)\nAdamczyk, PDS 305\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 305\n\n\u2013 Agrarsozialreform \u2013 Ausgleichsgeld\n(Frage Nr. 24)\nDr. Jahr, CDU 305\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 305\nDr. Jahr, CDU 306\n\n\u2013 Landesverkehrsplan (Frage Nr. 11)\nFrau Mattern, PDS 306\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 306\n\n\u2013 Schu\u00dfsichere Westen (Frage Nr. 3)\nSchimpff, CDU 306\nEggert, Staatsminister des Innern 306\n\n\u2013 T\u00dcP K\u00f6nigsbr\u00fcck (Frage Nr. 13)\nFrau Schulz, PDS 306\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 306\nFrau Schulz, PDS 307\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 307\n\n\u2013 Existenzgr\u00fcndungen (Frage Nr. 6)\nFrau Petzold, CDU 307\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 307\n\n\u2013 Verkehrsleiteinrichtungen A 4 (Frage Nr. 15)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 307\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 307\n\n\u2013 Gemeinde Spreetal (Frage Nr. 18)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 307\nEggert, Staatsminister des Innern 307\nD\u00fcrrschmidt, PDS 308\n\n\u2013 Kulturraumfinanzbedarf (Frage Nr. 12)\nKosel, PDS 308\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 308\n\n\u2013 Ministerin f\u00fcr Gleichstellungsfragen\n(Frage Nr. 20)\nFrau Zschoche, PDS 308\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 308\n\n\u2013 Besch\u00e4digung antifaschistischer Gedenk-\nst\u00e4tten (Frage Nr. 14)\nAdamczyk, PDS 309\nEggert, Staatsminister des Innern 309\n\n\u2013 Flachgehendes Elbschiff (Frage Nr. 16)\nFrau Mattern, PDS 309\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 309\n\n\u2013 M\u00fclldeponie Kamenz/Jesau (Frage Nr. 17)\nFrau Schulz, PDS 309\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 309\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/0346 310\n\n\u2013 Zus\u00e4tzliche Kultur- und Sozialsteuer\n(Frage Nr. 9)\nFrau Zschoche, PDS 310\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 310\n\n\u2013 SOKO ,,REX\u201c (Frage Nr. 19)\nBartl, PDS 310\nEggert, Staatsminister des Innern 310\n\n   Fortsetzung TOP 1 311\n\nWahlergebnis 311\n\nGeheime Wahl 311\nHatzsch, SPD 311\n\n(Wahlergebnis vgl. Seite 314)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nLandesmusikschule Sachsen\nDrucksache 2/0359, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der SPD 311\n\nFrau Ernst, SPD 311\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 312\n\n5  Waldschadensbericht 1994\nDrucksache 2/0243\nDrucksache 2/0347, Beschlu\u00dfempfehlung und\nBericht der Aussch\u00fcsse f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten sowie Umwelt und\nLandesentwicklung 312\n\nDr. Lippmann, CDU 312\nFranke, CDU 313\n\nAbstimmung und Zustimmung 313\n\n   Fortsetzung TOP 1 314\n\nWahlergebnis 314\n\nJurk, SPD 314\nDr. Lippmann, CDU 314\n\n6  Rollende Landstra\u00dfe und Verkehrssituation\nim grenz\u00fcberschreitenden Stra\u00dfeng\u00fcterver-\nkehr zwischen Sachsen und der Tschechi-\nschen Republik\nDrucksache 2/0085, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 314\n\nDr. Nowak, CDU 314\nPlobner, SPD 315\nFrau Mattern, PDS 316\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 316\nDr. Nowak, CDU 318\n\nAbstimmung und Zustimmung 318\n\n7  Aufforstungen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0295, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 318\n\nDr. Lippmann, CDU 318\nWehnert, PDS 320\nJurk, SPD 320\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 321\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 322\nWehnert, PDS 323\nDr. Lippmann, CDU 323\n\n8  Milit\u00e4rische Tieffl\u00fcge \u00fcber Sachsen\nDrucksache 2/0108, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 324\n\nGerlach, SPD 324\nUlbricht, CDU 324\nHilker, PDS 325\nGerlach, SPD 325\n\nAbstimmung und Ablehnung 326\n\n9  Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/0348 326\n\nAbstimmung und Zustimmung 326\n\n10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/0350 326\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 326\nLeroff, CDU 326\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 326\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 327\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 13.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 6. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Folgende Abgeordnete, von denen Entschuldigun-\ngen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nFrau Nicolaus, Herr Prof. Dr. Biedenkopf, Herr Prof.\nDr. Milbradt und Herr Reber.\nMeine Damen und Herren! Folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nzu unserer heutigen Tagesordnung liegen mir vor: Zuerst\nbitte ich Sie, zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df der Tagesord-\nnungspunkt 11 zu streichen ist. Es liegen keine Antr\u00e4ge\nvon Abgeordneten zur m\u00fcndlichen Beantwortung von\nKleinen Anfragen im Plenum vor.\nEs liegt mir weiterhin ein als dringlich bezeichneter\nAntrag der Fraktion der PDS, Drucksache 2/0324, mit dem\nStichwort ,,Tschetschenien\u201c vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 54 der\nGesch\u00e4ftsordnung werden Antr\u00e4ge als Dringliche Antr\u00e4ge\nauf die Tagesordnung der n\u00e4chsten Sitzung gesetzt, wenn\nsie unter den Katalog des \u00a7 54 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung fallen. Dies ist hier nicht der Fall. Der Landtag hat\njedoch die M\u00f6glichkeit, die Dringlichkeit festzustellen.\nDann m\u00fc\u00dfte der Antrag noch auf dieser Sitzung behandelt\nwerden. Voraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeitserk\u00e4rung\nist, da\u00df im \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Entschei-\ndung im Landtag \u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar\nist.\nIch bitte deshalb um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit durch\ndie Fraktion der PDS. Bitte, Frau Mattern.\n\nFrau Mattern,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS m\u00f6chte den vorliegenden Dringlichen\nAntrag einbringen. Die einzelnen Punkte, die zu beantra-\ngen sind, liegen Ihnen vor. Zur Begr\u00fcndung m\u00f6chte ich\nIhnen vortragen:\nNoch vor f\u00fcnf Monaten hat Pr\u00e4sident Jelzin erkl\u00e4rt, da\u00df\nman in Tschetschenien nicht auf eine milit\u00e4rische L\u00f6sung\nsetze und zu einer Verhandlungsl\u00f6sung bereit sei. Mit\ndem Einmarsch russischer Truppen in Tschetschenien und\nder brutalen Zerst\u00f6rung von Grosny, die viele unbeteiligte\nMenschen das Leben kostete, beweist der russische Pr\u00e4si-\ndent, da\u00df er nicht in der Lage ist, politische L\u00f6sungen oder\nKompromisse herbeizuf\u00fchren. Er beruft sich bei seinem\nVorgehen auf Verfassung und F\u00f6derationsvertrag. Die\ntschetschenische F\u00fchrung setzt dem das Selbstbestim-\nmungsrecht der V\u00f6lker entgegen.\nAuch wenn die Legitimit\u00e4t der heutigen F\u00fchrung Tschet-\nscheniens manche Frage aufwirft, ist es eine Tatsache, da\u00df\nTschetschenien im Jahr 1991 seine Unabh\u00e4ngigkeit erkl\u00e4rt\nhat. Seit seiner Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung, die von\nRu\u00dfland nie anerkannt wurde \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Mattern, ich darf Sie bitten, zur\nDringlichkeit zur sprechen, jetzt nicht zum Antrag als sol-\nchem. Ich bitte Sie, sich darauf zu beschr\u00e4nken, da\u00df Sie\nden Abgeordneten die Dringlichkeit darstellen.\n\nFrau Mattern, PDS:  Wir m\u00f6chten aufgrund der aktuellen\nSituation, die sich in dem vonstatten gehenden B\u00fcrger-\nkrieg in Tschetschenien abspielt, diesen Dringlichen\nAntrag hier im Landtag einbringen, weil wir denken, da\u00df\nganz einfach von dem Hohen Hause hier in Sachsen eine\nErkl\u00e4rung ausgehen mu\u00df, da\u00df von seiten auch der S\u00e4ch-\n\nsischen Staatsregierung Handlungsbedarf bestehen sollte\nund da\u00df diese Angelegenheit wirklich von hoher Wichtig-\nkeit ist, um den Menschenrechtsverletzungen in Tschet-\nschenien entgegenzutreten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zur\nDringlichkeit dieses Antrages sprechen? \u2013 Bitte, Herr\nLeroff.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNach Gesch\u00e4ftsordnung, wie Sie, Herr Pr\u00e4sident, ausge-\nf\u00fchrt haben, ist der Antrag nicht dringlich. Unabh\u00e4ngig\ndavon sehen wir nat\u00fcrlich den Bedarf und die politische\nBrisanz. Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, da\u00df der Deut-\nsche Bundestag, der ja f\u00fcr au\u00dfenpolitische Dinge zust\u00e4n-\ndig ist, eine Entschlie\u00dfung dazu gefa\u00dft hat, so da\u00df die\ndeutsche Position durchaus gewahrt und klargestellt ist.\nDaher sehen wir auch aus diesem Grunde keine Dringlich-\nkeit gegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand von den Abgeordneten\nweiter Stellung nehmen? \u2013 Bitte, Herr Adler.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die Dringlichkeit dieses Antrages sprechen.\nWenn Sie in \u00a7 54 unserer Gesch\u00e4ftsordnung nachschlagen,\nhei\u00dft es da: ,,Voraussetzung f\u00fcr die Dringlichkeit ist, da\u00df\nim \u00fcblichen Verfahren \u2013 \u00a7 53 \u2013 eine rechtzeitige Entschei-\ndung des Landtages \u00fcber einen solchen Antrag nicht\nerreichbar ist.\u201c\nSie alle wissen, da\u00df in Tschetschenien tagt\u00e4glich Men-\nschenrechte verletzt werden, und Sie wissen sehr deutlich,\nmeine Damen und Herren,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nda\u00df jeder Tag, den wir warten, eine weitere Verletzung\nder Menschenrechte bedeutet. Wenn es einen Grund f\u00fcr\neine Dringlichkeit gibt, dann ist dies Grund genug!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist offensichtlich nicht der Fall. Dann bringe ich die\nDringlichkeit des Antrages der Fraktion PDS, Druck-\nsache 2/0324, ,,Tschetschenien\u201c, zur Abstimmung. Wer\nder Dringlichkeit des Antrages die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthal-\ntungen ist die Dringlichkeit des Antrages vom Plenum\nabgelehnt worden. Damit geht der Antrag in den norma-\nlen Gesch\u00e4ftsordnungsgang.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr geht zur Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob es weitere \u00c4nde-\nrungsw\u00fcnsche zur heutigen Tagesordnung gibt. \u2013 Bitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, ich bitte aus einem frak-\ntionsinternen Problem, einen Antrag von heute, und zwar\nden Antrag ,,Obdachlosigkeit\u201c, Drucksache 2/0145, gegen\nden Antrag von morgen \u2013 ,,Milit\u00e4rische Tieffl\u00fcge\u201c, Druck-\nsache 2/0108 \u2013 auszutauschen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n287\n\n\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir stimmen dieser \u00c4nde-\nrung zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann gehe ich davon aus, da\u00df sich kein\nWiderspruch erhebt, so da\u00df diesem Antrag entsprochen\nwerden kann. Damit bitte ich, zur Kenntnis zu nehmen,\nda\u00df dieser Tausch der beiden Tagesordnungspunkte in\nder Tagesordnung den entsprechenden Niederschlag fin-\ndet.\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche? \u2013 Bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, unsere Fraktion hat die\nBitte, die Tagesordnungspunkte 6 und 7 aus folgendem\nGrund miteinander zu tauschen: Der Wirtschaftsminister\nhat heute Investorenbesuche in seinem Haus und dadurch\n\nzeitliche Engp\u00e4sse. Er hat darum gebeten, ob wir das ver-\n\u00e4ndern k\u00f6nnten, weil er die Investoren nicht warten lassen\nm\u00f6chte. Wir wollen dem Antrag gern folgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es dazu andere Auffassungen? Ist\njemand dagegen? \u2013 Das ist nicht der Fall; kein Wider-\nspruch. Damit nehmen wir zur Kenntnis, da\u00df in der\nReihenfolge der jetzige Tagesordnungspunkt 7 vorgezo-\ngen wird.\n\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende\nTagesordnung mit den soeben beschlossenen \u00c4nderungen\nf\u00fcr unsere Beratung als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n\u2013 Wahl der Mitglieder und Stellvertreter f\u00fcr den Untersuchungs-\nausschu\u00df ,,F\u00f6rderung der Milchwirtschaft durch die Staatsregierung\u201c\n\n\u2013 Wahl des Vorsitzenden und dessen Stellvertreter des Untersuchungs-\nausschusses ,,F\u00f6rderung der Milchwirtschaft durch die Staatsregierung\u201c\n\nDrucksache 2/0331, Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen der CDU, der SPD und der PDS\n\nIn der 4. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages wurde\nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates\nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschu\u00dfgesetzes die Einsetzung eines Untersuchungsaus-\nschusses ,,F\u00f6rderung der Milchwirtschaft durch die Staats-\nregierung\u201c beschlossen. Die Gr\u00f6\u00dfe des Ausschusses richtet\nsich nach \u00a7 19 Abs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung. Das\nhei\u00dft, er hat 11 Mitglieder. Die Verteilung der Mitglieder\nauf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des\nUntersuchungsausschu\u00dfgesetzes nach der Mitgliederzahl\nder Fraktionen, wobei nach \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 unserer GO\ndas Verfahren nach d\u2019Hondt zur Anwendung kommt.\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen\nLandtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\nsuchungsausschu\u00dfgesetzes die Mitglieder des Untersu-\nchungsausschusses und deren Stellvertreter vom Landtag\nnach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen.\nBei den zu besetzenden elf Mitgliedern bedeutet dies auf\nVorschlag der Fraktion der CDU sieben Mitglieder, auf\nVorschlag der Fraktionen der SPD und der PDS jeweils\nzwei Mitglieder.\nF\u00fcr die Wahl der stellvertretenden Mitglieder gilt gem\u00e4\u00df\n\u00a7 19 Abs. 2 Satz 2 der GO: ,,Die Anzahl der von einer\nFraktion zu benennenden Stellvertreter darf die doppelte\nAnzahl der von dieser Fraktion zu benennenden Aus-\nschu\u00dfmitglieder nicht \u00fcberschreiten.\u201c Das ist von den\nFraktionen in dieser Weise beachtet worden.\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegen die Wahlvor-\nschl\u00e4ge der Fraktionen der CDU, der SPD und der PDS in\nder Drucksache 2/0331 vor, und wir k\u00e4men dann zur\nWahl.\nIch frage jetzt das Plenum, ob eine offene Wahl gew\u00fcnscht\nwird?\n\n(Bandmann, CDU: Widerspruch!)\n\nWird einer offenen Wahl widersprochen? \u2013 Es wird wider-\nsprochen. Dann f\u00fchren wir jetzt eine geheime Wahl durch.\nIch bitte aus diesem Grunde, da\u00df eine Wahlkommission\n\nberufen wird. Ich schlage vor, da\u00df Herr Hatzsch als Leiter\ndie Wahlkommission anf\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVon der CDU bitte ich Frau Einsle, Herrn Colditz und\nHerrn Kannegie\u00dfer und von der Fraktion der PDS Frau\nRoth, Mitglied dieser Wahlkommission zu sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Hatzsch, wie kommen Sie dazu?)\n\nMeine Damen und Herren, damit es nach der Wahlhand-\nlung zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt, schlage ich Ihnen\nvor, dann in der Tagesordnung fortzufahren und das\nErgebnis sp\u00e4ter bekanntzugeben. Das hat einfach auch\ndamit zu tun, da\u00df wir dann erst das Ergebnis feststellen\nm\u00fcssen, weil aus diesem Ergebnis heraus dann der Vor-\nschlag f\u00fcr den Vorsitzenden und f\u00fcr den Stellvertreter\nkommt. Und diese beiden m\u00fcssen ja ebenfalls in einer\nWahl durch das Plenum best\u00e4tigt werden.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nHerr Hatzsch, \u00fcbernehmen Sie bitte die Wahldurchf\u00fch-\nrung.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden wie gewohnt in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem ent-\nsprechend der angegebenen Drucksache die Kandidaten\nals Mitglieder bzw. als Stellvertreter f\u00fcr den Unter-\nsuchungsausschu\u00df aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den\nKandidaten durch Ankreuzen in dem entsprechenden\nFeld mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Wer\nmehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n288\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich ein Abgeordneter\nim Saal, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Dann beende ich\nden namentlichen Aufruf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\nden\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Zur Lage der vietnamesischen B\u00fcrgerinnen und\n\nB\u00fcrger Sachsens, die in der DDR vertraglich t\u00e4tig waren\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: V\u00f6lker- und menschenrechtliche Lage in den Kriegsregionen\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Gesamt-\nredezeit auf die Fraktionen wurde vom Pr\u00e4sidium wie\n\nfolgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten,\nPDS 15 Minuten, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nWir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nZur Lage der vietnamesischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens,\ndie in der DDR vertraglich t\u00e4tig waren\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU, der Ausl\u00e4nderbeauftragte,\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDas Wort hat jetzt von der Fraktion der PDS Frau Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zur Aktuellen Debatte\nsprechen, weil ich glaube, es gibt viele aktuelle Dinge in\ndiesem Zusammenhang zu besprechen.\nZum Beispiel vorletzten Freitag hier in Dresden, Kalkreu-\nther Stra\u00dfe: Zirka 15 Einsatzwagen des Bundesgrenzschut-\nzes halten vor dem vietnamesischen Wohnheim. Beamte\nmit Hunden umstellen das Geb\u00e4ude. Eine der \u00fcblichen\nRazzien beginnt. Ohne Haftbefehle, wie immer, denn\nGefahr sei im Verzuge, sollen zun\u00e4chst 3, dann 5 Vietna-\nmesen festgenommen werden. Schlie\u00dflich nimmt man ins-\ngesamt 12 Menschen in Gewahrsam \u2013 ohne Angabe von\nGr\u00fcnden \u2013, die nach mehreren Stunden wieder auf freien\nFu\u00df gesetzt werden.\nAllt\u00e4gliche Erlebnisse von Menschen, die vor vielen Jahren\nin die DDR als Arbeiterinnen und Arbeiter in Erf\u00fcllung\neines Staatsvertrages geholt wurden.\nWenige Wochen zuvor in meiner Heimatstadt Hoyers-\nwerda jagen Skinheads vietnamesische H\u00e4ndler \u00fcber den\nWochenmarkt, verpr\u00fcgeln sie, pl\u00fcndern sie aus, kassieren\nSchutzgelder \u2013 von Polizei weit und breit keine Spur. All-\nt\u00e4gliche Erlebnisse, von Menschen aus Vietnam berichtet,\ndie in ein anderes Land gingen, weil dort einst Arbeits-\nkr\u00e4fte ben\u00f6tigt wurden.\nVor wenigen Wochen in Chemnitz: Frau Huong, Mutter\nzweier Kinder, erh\u00e4lt ihren Abschiebebescheid, obwohl sie\nalle notwendigen Bedingungen f\u00fcr einen Aufenthalt in\nChemnitz erf\u00fcllt. Sie ist jetzt, wie es inzwischen unter den\nVietnamesen hei\u00dft, ,,deutschlandw\u00fcrdig\u201c. Unverschuldet\nhatte sie ihre Antragstellung nur ein paar Tage nach dem\nStichtag abgegeben; aber in Sachsen werden keinerlei H\u00e4r-\ntef\u00e4lle anerkannt. Erst massiver \u00f6ffentlicher Protest konnte\n\nden Bescheid r\u00fcckg\u00e4ngig machen, harte Auflagen selbst-\nverst\u00e4ndlich inklusive. \u2013 Berichte einer jungen Frau, die\neinst mit Hoffnungen, Erwartungen und Vertrauen in ein\nLand kam, das ihre Arbeitskraft ben\u00f6tigte.\nN\u00e4chster Schauplatz: Im Dresdner Rathaus werden die\nNutzungsgeb\u00fchren f\u00fcr Wohnheime der vietnamesischen\nBewohnerinnen und Bewohner um 60 % erh\u00f6ht. Das\nergibt einen Quadratmeterpreis von 48 DM pro Person,\ngleichg\u00fcltig, ob es sich um Erwachsene oder S\u00e4uglinge\nhandelt.\n\nDas sind Preise, meine Damen und Herren, die in keiner\nnoch so luxuri\u00f6sen Dresdner Villa verlangt werden. Die\nVietnamesinnen und Vietnamesen leben bekanntlich in\nnicht ganz so gro\u00dfem Komfort. Sie sind inzwischen in den\nzur\u00fcckgelassenen Kasernen der russischen Armee unter-\ngebracht, die beim Sozialamt als Obdachlosenheime\ngef\u00fchrt werden.\n\nDort leben durchschnittlich 6 Menschen auf 50 m2. Die\nStadtverwaltung Dresden hat, beginnend mit dem 1. Ja-\nnuar 1995, Standgenehmigungen f\u00fcr einige hundert viet-\nnamesische Reisegewerbetreibende verweigert. Das alles\nzusammengenommen bedeutet das ,,Aus\u201c f\u00fcr Vietname-\nsinnen und Vietnamesen, die f\u00fcr eine Aufenthaltsbefugnis\nArbeit, Einkommen und Wohnraum nachweisen m\u00fcssen.\nDas ist das ,,Aus\u201c f\u00fcr Menschen, die von Wohngeld und\nanderen Sozialleistungen ausgeschlossen sind. Das bedeu-\ntet das Ende einer Hoffnung auf Menschlichkeit. Leben ist\nunter den jetzigen Bedingungen f\u00fcr Vietnamesinnen und\nVietnamesen unertr\u00e4glich.\n\nIch m\u00f6chte mich mit Ihnen dar\u00fcber auseinandersetzen\nund antworte mit Max Frisch, der 1975 gesagt hat: ,,Man\nhat Arbeitskr\u00e4fte gerufen, und es kamen Menschen.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Pietzsch, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n289\n\n\n\nPietzsch, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Nachdem sich Vietnam bereiterkl\u00e4rt hat,\nvietnamesische Vertragsarbeiter, die in der ehemaligen\nDDR gearbeitet haben, und abgelehnte vietnamesische\nAsylbewerber zur\u00fcckzunehmen, ist damit ein bislang\nbestehendes faktisches Abschiebehindernis entfallen.\nEs ist daher durchaus legitim, dieses Thema zum Gegen-\nstand einer Aktuellen Debatte zu machen und nach der\nSituation der ehemaligen Vertragsarbeiter im Freistaat\nSachsen zu fragen. Die Situation im Freistaat Sachsen ist\nallerdings durchaus nicht so schlecht, wie man auf-\ngrund dieses Antrages zur Durchf\u00fchrung einer Aktuellen\nDebatte vermuten k\u00f6nnte.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nHaben Sie die Beispiele geh\u00f6rt?)\n\nTats\u00e4chlich werden von R\u00fcckf\u00fchrungsaktionen vor allem\nabgelehnte Asylbewerber betroffen sein. Diese befinden\nsich allerdings weniger in den neuen, sondern vielmehr in\nden alten L\u00e4ndern. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der im Freistaat Sach-\nsen lebenden ehemaligen Vertragsarbeiter aus Vietnam\nwird jedenfalls auch weiterhin in Sachsen bleiben k\u00f6nnen.\n Einige Zahlen m\u00f6gen Ihnen dies verdeutlichen. Mit\nStand vom 30. November 1994 hatten etwa 3 700 ehemali-\nge vietnamesische Vertragsarbeiter um eine weitere Au-\nfenthaltsbewilligung im Freistaat Sachsen ersucht. Von\ndiesen Antr\u00e4gen wurden bisher 3 100 bearbeitet; davon\nwurden immerhin 2 750 positiv beschieden und lediglich\n350 abgelehnt.\nIch bin \u00fcberzeugt davon, da\u00df sich die Situation dieser ehe-\nmaligen Vertragsarbeiter im Freistaat Sachsen auch in der\nn\u00e4chsten Zukunft nicht \u00e4ndern wird. Wer die Vorausset-\nzungen erf\u00fcllt, also als ehemaliger Vertragsarbeiter eine\nBesch\u00e4ftigung und einen Wohnsitz im Freistaat Sachsen\nnachweisen kann, braucht nicht zu bef\u00fcrchten, den Frei-\nstaat Sachsen verlassen und in die alte Heimat zur\u00fcck-\nkehren zu m\u00fcssen. Ich glaube, dies ist gut und richtig.\nViele von uns werden vietnamesische Vertragsarbeiter in\nder Vergangenheit als Kollegen kennengelernt und vor\nallen Dingen ihre Leistungen sch\u00e4tzengelernt haben. Wir\nwissen, da\u00df viele dieser Vertragsarbeiter nach dem\nZusammenbruch des SED-Regimes versucht haben, in\nSachsen eine neue Heimat zu finden und Familien zu\ngr\u00fcnden. Es kann niemand ernsthaft daran denken, diesen\nPersonenkreis aus seiner neu gefundenen Heimat heraus-\nzurei\u00dfen und in die ehemalige Heimat, von der die Betrof-\nfenen sich h\u00e4ufig v\u00f6llig gel\u00f6st haben, zur\u00fcckzuschicken.\nDa\u00df im Einzelfall ein ehemaliger vietnamesischer Ver-\ntragsarbeiter, der in Sachsen keinen pers\u00f6nlichen oder\nberuflichen Kontakt gefunden hat oder Bindungen einge-\ngangen ist, dennoch in seine Heimat zur\u00fcckkehren mu\u00df,\nhalte ich dabei f\u00fcr durchaus legitim. Selbstverst\u00e4ndlich\nwird es auch hier in Einzelf\u00e4llen zu harten pers\u00f6nlichen\nSchicksalen kommen. Selbstverst\u00e4ndlich wird vor einer\nAbschiebung genau zu pr\u00fcfen sein, ob dies f\u00fcr den Betrof-\nfenen eine unzumutbare H\u00e4rte darstellt.\nDennoch erscheint es mir zumutbar, wenn diejenigen ehe-\nmaligen Vertragsarbeiter, die im Freistaat Sachsen und in\nder Bundesrepublik Deutschland nicht heimisch geworden\nsind, in ihre eigentliche Heimat zur\u00fcckkehren.\nIch m\u00f6chte mit einigen Worten an die Abgeordneten der\nSED-Nachfolgepartei schlie\u00dfen, die diese Aktuelle Debatte\nbeantragt haben. Der Freistaat Sachsen bem\u00fcht sich um\neine menschliche L\u00f6sung dieses Problems, die den Bed\u00fcrf-\nnissen und Interessen der Betroffenen wirklich Rechnung\n\ntr\u00e4gt. Selbstverst\u00e4ndlich kann es trotz allen Bem\u00fchens im\nEinzelfall zu H\u00e4rten kommen. Dennoch ist das, was der\nFreistaat Sachsen f\u00fcr die ehemaligen vietnamesischen Ver-\ntragsarbeiter derzeit tut, noch immer wesentlich mehr, als\ndie ehemaligen SED-Machthaber f\u00fcr diese Personen jemals\ngetan haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWessen Vertrag fr\u00fcher auslief \u2013 und ich habe dies pers\u00f6n-\nlich mitbekommen \u2013, der wurde ohne Wenn und Aber\nzur\u00fcckgeschickt. Ich kann Ihnen einige Beispiele nennen,\nwie das vonstatten ging.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nPietzsch,  CDU:  Diese Praxis \u2013 und ich glaube, insoweit\nstimmen wir mit Ihnen \u00fcberein \u2013 wollen wir k\u00fcnftig nicht\nmehr. Gerade Sie sollten sich aber hin und wieder an Ihre\nPraxis erinnern, wenn Sie k\u00fcnftig mit diesem Thema\numgehen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\n\nFrau Weihnert, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft\ndie SPD-Fraktion, da\u00df mit der Erkl\u00e4rung \u00fcber den Ausbau\nund die Vertiefung deutsch-vietnamesischer Beziehungen\nvom Januar dieses Jahres von der Bundesrepublik eine\nRegelung getroffen wurde, die u.a. das Problem der R\u00fcck-\nf\u00fchrung zur Ausreise verpflichteter vietnamesischer\nStaatsangeh\u00f6riger einer L\u00f6sung zuf\u00fchrt.\nDie Art der Pressever\u00f6ffentlichungen durch das Bundes-\nkanzleramt und dabei speziell die Behandlung des im\nPunkt 6 aufgef\u00fchrten Themas ,,R\u00fcckf\u00fchrung vietname-\nsischer Staatsangeh\u00f6riger aus Deutschland\u201c ist jedoch lei-\nder ein Musterbeispiel politischer Unsensibilit\u00e4t. Die Bun-\ndesregierung hat zugelassen, da\u00df die Aufenthaltsprobleme\nder vietnamesischen Staatsangeh\u00f6rigen, die sich recht-\nm\u00e4\u00dfig in der Bundesrepublik Deutschland aufhalten, v\u00f6l-\nlig undifferenziert in die \u00d6ffentlichkeit geraten. Das zeigen\nauch Beispiele, wie sie z. T. schon genannt wurden. Da\u00df es\nsich aber bei der Mehrzahl dieser Staatsangeh\u00f6rigen um\nMenschen handelt, die auf der Grundlage des Regierungs-\nabkommens der ehemaligen DDR als Vertragsarbeitneh-\nmer nach Deutschland gekommen sind und sich deshalb\nnach wie vor rechtm\u00e4\u00dfig in der Bundesrepublik Deutsch-\nland aufhalten, geht v\u00f6llig unter.\nIch habe hier einige andere Zahlen vorliegen. Von den ca.\n9 000 in Sachsen lebenden Vietnamesen halten sich zwei\nDrittel berechtigterweise bei uns auf; das ist die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit. Durch die o. g. Informationspolitik werden die\nvon dieser Erkl\u00e4rung nicht betroffenen vietnamesischen\nStaatsb\u00fcrger nat\u00fcrlich schwerwiegend verunsichert, und \u2013\nwas leider noch viel schlimmer ist \u2013 rechtsradikale Perso-\nnen werden ermuntert, erneut Ausl\u00e4nderfeindlichkeit zu\nsch\u00fcren.\nDamit wir uns nicht mi\u00dfverstehen: Vietnamesische Staats-\nangeh\u00f6rige, meine Damen und Herren, deren Asylbegeh-\nren bestandskr\u00e4ftig abgeschlossen und negativ beschieden\nwurde, m\u00fcssen unser Land unter Einhaltung der recht-\nlichen Bestimmungen verlassen. Aber auch darauf beste-\nhen wir.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n290\n\n\n\nWelche bedenklichen Auswirkungen die mangelhafte\nInformationspolitik des s\u00e4chsischen Innenministeriums\nzur Folge hat, zeigen z. B. auch die beim Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten in Leipzig ankommenden Briefe von sogenannten\nhilfsbereiten B\u00fcrgern,  die das Angebot gemacht haben,\n,,illegale Vietnamesen\u201c aufzusp\u00fcren.\nRostock und Hoyerswerda sollten uns Mahnung genug\nsein, alles zu unterlassen, was ausl\u00e4nderfeindliche Reak-\ntionen bef\u00f6rdern k\u00f6nnte.\nDeshalb ist das s\u00e4chsische Innenministerium aufgefordert,\nschnellstens alles zu tun, die vietnamesischen Staatsb\u00fcrger\n\u00fcber den Inhalt der gemeinsamen Erkl\u00e4rung zu informie-\nren, aber auch die B\u00fcrger Sachsens \u00fcber das Problem der\nhier lebenden vietnamesischen Staatsb\u00fcrger richtig aufzu-\nkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\noder wird jetzt zuerst der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte sprechen? \u2013 Bitte, Herr Sandig.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr  Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Zur Ausgangslage: Sie\nwissen, da\u00df nach 1989/90 noch etwa 60 000 Menschen aus\nVietnam im Bereich der ehemaligen DDR aufgrund von\nRegierungsabkommen lebten. 10 000 davon sind jetzt etwa\nnoch in Deutschland, \u00fcberwiegend in Ostdeutschland,\nmehr als die H\u00e4lfte davon in Sachsen. Schon seit den\nZeiten der de-Maizi\u00e8re-Regierung gab es viele Bem\u00fchun-\ngen um ein Bleiberecht \u2013 von Kirchen, Gewerkschaften,\nfast allen Parteien. Ich erinnere Sie nur daran, da\u00df am\n17. Dezember 1992 der S\u00e4chsische Landtag \u2013 bei einer\nStimmenthaltung \u2013 die Staatsregierung gebeten hat, alles\nzu tun, damit f\u00fcr diese Gruppe \u2013 Regierungsabkommen-\nArbeitnehmer der fr\u00fcheren DDR \u2013 ein Bleiberecht geschaf-\nfen werden kann.\nDamals, im Herbst 1992 war es schwierig; diese Gruppe\nRegierungsabkommen-Arbeitnehmer der fr\u00fcheren DDR\npa\u00dfte in das klassische Ausl\u00e4nderrecht der Bundesrepu-\nblik Deutschland nicht hinein. Sie hatten einen Aufent-\nhaltstitel, der ihnen nicht gem\u00e4\u00df war \u2013 eine Aufenthalts-\nbewilligung, vergleichbar dem, was man Studenten gibt.\nAlle Unterst\u00fctzenden und alle Menschen, die sich f\u00fcr sie\neinsetzten, waren damals ziemlich niedergeschlagen; es\nschien nicht voranzugehen \u2013 vor allem auch, weil west-\ndeutsche Politiker nicht verstanden, da\u00df wir f\u00fcr diese\nGruppe ein Aufenthaltsrecht, ein Bleiberecht haben woll-\nten. Das war uns ganz wichtig, und zwar aus moralischen\nGr\u00fcnden, weil wir meinten: Sie haben mit uns gelebt, sie\nhaben mit uns zusammen die Revolution erlebt, sie sollen\nbleiben k\u00f6nnen, wenn sie bleiben wollen, wir wollen frem-\ndenfreundlich sein.\nEs kam dann gl\u00fccklicherweise zu diesem Punkt 4 im Asyl-\nkompromi\u00df vom 6./7. Dezember 1992, mit dem die Regie-\nrungschefs von Bund und L\u00e4ndern beauftragt wurden,\neine humanit\u00e4re L\u00f6sung f\u00fcr diese Gruppe zu finden. Es\nverging noch eine Reihe von Monaten, bis sich eine\nL\u00f6sung abzuzeichnen schien: ein Bleiberecht mit bestimm-\nten Bedingungen. Im wesentlichen war es so, da\u00df sie eine\nAufenthaltsbefugnis bekommen k\u00f6nnen, wenn sie selbst\nf\u00fcr ihren Lebensunterhalt sorgen k\u00f6nnen und wenn keine\nvors\u00e4tzliche Straftat vorlag. Der Termin der Antragstel-\nlung wurde verl\u00e4ngert, der letzte war dann der 17. April\ndes letzten Jahres.\n\nJetzt zeichnet sich ab, da\u00df etwa \u2013 und ich bringe die\nn\u00e4chste Zahl, nachdem wir schon zwei verschiedene Zah-\nlen zu h\u00f6ren bekommen haben \u2013, wenn alle Antr\u00e4ge be-\nschieden sein werden, tausend fr\u00fchere Regierungsabkom-\nmen-Arbeitnehmer die Bedingungen nicht werden erf\u00fcl-\nlen k\u00f6nnen. Im Moment haben wir 500 Ablehnungen;\n700 Antr\u00e4ge sind noch nicht beantwortet bzw. noch nicht\nendg\u00fcltig bearbeitet worden, 4 200 haben einen Aufent-\nhaltstitel.\n\nJetzt aber, meine Damen und Herren \u2013 und so war das\nschon seit langer Zeit \u2013, sagt die Sozialistische Republik\nVietnam: ,,Ja, aber wir wollen diese Leute nat\u00fcrlich nicht\nzur\u00fcck. Sie haben sich nach unserem Strafgesetz von 1985\nstrafbar gemacht. Da ist Auslandsaufenthalt nicht erlaubt,\nwenn er nicht gestattet ist. Da macht sich jemand strafbar.\u201c\n\nSie nahmen also seit Jahren nur Menschen zur\u00fcck, die\ninnerhalb der Frist zur\u00fcckkamen. Es war, gelinde gesagt,\nkein menschenfreundlicher Akt gegen\u00fcber den eigenen\nLandsleuten, sondern international eine ziemliche Unge-\nheuerlichkeit, den eigenen Menschen \u2013 auch wenn sie frei-\nwillig zur\u00fcckkommen wollten \u2013 das Heimatland zu ver-\nwehren.\n\nSo kamen wir in Deutschland in diese schwierige Situa-\ntion, da\u00df z. B. abgelehnte Asylbewerber aus Vietnam zwar\nzur Ausreise verpflichtet waren, aber weder freiwillig aus-\nreisen noch dazu gezwungen werden konnten. Sie mu\u00dften\neine Duldung erhalten, auch wenn sie eigentlich schon\nlange wieder in ihrer Heimat sein wollten.\n\nNun ist dieser Vertrag angek\u00fcndigt \u2013 denn mehr ist es im\nMoment nicht, er liegt ja noch nicht vor, ist auch nicht\nparaphiert. Das Verh\u00e4ltnis zwischen Deutschland und\nVietnam war ja durch die Haltung Vietnams au\u00dferordent-\nlich schwierig. Obwohl Vietnam ein sehr armes Land ist\nmit 30 % Arbeitslosigkeit, war es nicht bereit, von seinem\nStandpunkt abzugehen.\n\nJetzt wird es zu diesem Abkommen kommen. Ich hoffe,\ndieses Abkommen wird nicht so verstanden, da\u00df Men-\nschen, die eigentlich einen Aufenthaltstitel oder ein Bleibe-\nrecht haben, das Gef\u00fchl haben, sie werden jetzt quasi an\nihr fr\u00fcheres Heimatland verkauft.\n\nDas war eine Schwierigkeit, das will ich zum Schlu\u00df sa-\ngen: Die Pressemeldungen waren emp\u00f6rend: ,,40 000 ille-\ngale Vietnamesen\u201c \u2013 wenn es illegale sind, woher wei\u00df\nman ihre Zahl? Es waren Menschen, die zur Ausreise ver-\npflichtet waren. Es waren ganz gewi\u00df nicht 40 000 in\nDeutschland; mit meiner Berliner Kollegin sch\u00e4tze ich\n20 000 \u2013 zum  gro\u00dfen Teil nicht Regierungsabkommen-\nArbeitnehmer, sondern abgelehnte Asylbewerber und\nandere.\n\nWas sagt uns das, meine Damen und Herren? \u2013 Ich w\u00fcn-\nsche, da\u00df wir ein wenig differenzieren. Ich w\u00fcnsche sehr,\nda\u00df Sie alle, die Sie in diesem Raum sind, bei der Aufkl\u00e4-\nrung mithelfen. Die Frauen und M\u00e4nner aus Vietnam, die\neinen Aufenthaltstitel haben, brauchen keine Angst zu\nhaben. Sie sollen, sie m\u00f6chten bitte bei uns bleiben wollen.\nWir wollen sie haben. Helfen Sie mit, da\u00df sie mit gutem\nGewissen dazu Ja sagen k\u00f6nnen und da\u00df die Bev\u00f6lkerung\nweiter bereit ist und da\u00df deren Bereitschaft w\u00e4chst, gerade\nmit diesen Frauen und M\u00e4nnern, die viel durchgemacht\nhaben, auf lange Zeit, auf immer zu leben!\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Starker Beifall bei allen Fraktionen)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n291\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nCDU. \u2013 Sie verzichtet. Dann bitte ich die Staatsregierung,\ndas Wort zu nehmen. Bitte, Herr Staatsminister.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich wei\u00df auch, da\u00df die Pressemeldun-\ngen \u00fcber die geplanten R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen mit Viet-\nnam f\u00fcr eine erhebliche Verunsicherung unter den ehema-\nligen Vertragsarbeitnehmern auch hier in Sachsen gesorgt\nhaben, selbst bei denen, die bislang ein \u2013 wenn auch befri-\nstetes \u2013 Bleiberecht erhalten haben. Den Zusammenhang\nzwischen den Anfragen, die der Ausl\u00e4nderbeauftragte in\nLeipzig bekommen hat, und meinem Ministerium kann\nich nicht herstellen. Da braucht man wahrscheinlich auch\nh\u00f6here Weihen, um dort einen herstellen zu k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte nur an einer Stelle eines ganz klarmachen: Es\nist nicht geplant, auf kurz oder lang diesen Personenkreis\nwieder nach Vietnam zur\u00fcckzuschicken. Anderslautende\nPressemitteilungen, wonach Vietnamesen nunmehr ,,ab-\nschiebungsreif\u201c \u2013 man mu\u00df ja ab und zu auch einmal\n\u00fcberlegen, wie man mit Sprache umgeht und was man mit\nSprache anrichten kann \u2013 gemacht werden, entbehren jeg-\nlicher Grundlage und sind schlichtweg verantwortungslos.\nDas sage ich noch einmal ganz ausdr\u00fccklich von hier aus.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nAlle ehemaligen Vertragsarbeitnehmer, welche die Vor-\naussetzungen der Bleiberechtsregelung auch in Zukunft\nerf\u00fcllen, werden weiterhin im Freistaat Sachsen bleiben\nund m\u00fcssen keine Abschiebung bef\u00fcrchten.\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern \u2013 der Ausl\u00e4nder-\nbeauftragte hat schon darauf aufmerksam gemacht \u2013, da\u00df\nes doch wohl in der Innenministerkonferenz der Kollege\nZiel aus Brandenburg und ich gewesen sind, die auch die\nwestdeutschen Kollegen \u00fcberzeugt haben, da\u00df man die\nFrage der vietnamesischen Arbeitnehmer hier zur Zeit der\nDDR nicht gleichsetzen kann mit dem, was im allgemei-\nnen zu Asylrecht und Ausl\u00e4nderrecht in Deutschland an\nGesetzlichkeiten vorhanden ist. Wir haben einige erst\n\u00fcberzeugen m\u00fcssen, so da\u00df wir dann auf diese huma-\nnit\u00e4re L\u00f6sung unter Ber\u00fccksichtigung der Aufenthalts-\ndauer und der tats\u00e4chlich erreichten Integration der Ver-\ntragsarbeitnehmer gekommen sind.\nIch sage noch einmal deutlich: Dieser Kompromi\u00df der\nInnenministerkonferenz ist geltendes Gesetz, und jeder\nvon uns wei\u00df, da\u00df es auch bei geltenden Gesetzen in Ein-\nzelf\u00e4llen H\u00e4rtef\u00e4lle geben kann.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\n\u2013 Wenn Sie sich jetzt dazu \u00e4u\u00dfern, Herr Bartl: In der Zeit,\nals Sie in diesem Land das Sagen hatten, hat man Vietna-\nmesinnen, die schwanger waren, zur Abtreibung gezwun-\ngen, weil man sie sonst zur\u00fcckgeschickt h\u00e4tte. \u00dcberlegen\nSie doch einmal, wie die Vietnamesinnen zu Ihren Zeiten\nbehandelt worden sind!\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nDas war nur das, was ich Ihnen dazu zur\u00fcckgeben wollte.\nJetzt will ich im Text fortfahren.\n\n(Bartl, PDS: Einfach zuh\u00f6ren!)\n\n\u2013 Ja, machen Sie das, h\u00f6ren Sie mich einfach an, dann\nwerden Sie an dieser Stelle auch sachgerechter sein!\nVon daher bin ich also sehr froh dar\u00fcber, da\u00df es vielen\nVietnamesen gelungen ist, die festgelegten Anforderungen\n\nzu erf\u00fcllen. Von den gestellten Antr\u00e4gen auf Erteilung\neiner Aufenthaltsbefugnis nach der Bleiberechtsregelung\nsind 2 750 Antr\u00e4ge positiv entschieden worden. Knapp\n600 Antr\u00e4ge waren zum 30. November noch in Bearbei-\ntung. In 350 F\u00e4llen sind die Antr\u00e4ge abgelehnt worden;\ndas ist ein statistischer Anteil von ungef\u00e4hr 10 %.\nIch kann auf die Einzelf\u00e4lle, die Sie vorhin genannt haben,\nan dieser Stelle nicht eingehen. Aber es gibt von mir eine\nWeisung an all jene, die an dieser Stelle die Entscheidung\ntreffen, sie sollen bitte daran denken, da\u00df sich hinter jeder\nAkte ein Menschenschicksal verbirgt und da\u00df man hier\nnicht einfach nur verwalten kann.\nEs hat auch \u2013 und ich habe mir diese Verwaltungsentschei-\ndungen selber vorlegen lassen \u2013 etliche Entscheidungen\nzugunsten der vietnamesischen Arbeitnehmer gegeben.\nWenn man da auf Stichtage geachtet h\u00e4tte, w\u00e4ren sie\nl\u00e4ngst ihres Status verlustig gegangen. Ich glaube, Herr\nSandig kann das best\u00e4tigen. Wir arbeiten an dieser Stelle ja\nsehr gut zusammen.\nAllerdings, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich auch\netwas anderes klarstellen, damit keine Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse\naufkommen: All diejenigen Vietnamesen, die in Sachsen\nkein Bleiberecht erhalten haben und aufgrund des R\u00fcck-\n\u00fcbernahmeabkommens zur\u00fcckkehren m\u00fcssen, m\u00fcssen\nmit einer R\u00fcckf\u00fchrung in ihre Heimat rechnen. Sie k\u00f6nnen\nnicht erwarten, da\u00df ihnen, wie bislang geschehen, ihre\nDuldungen st\u00e4ndig erneuert werden, die ja deshalb erneu-\nert worden sind, weil es das skandal\u00f6se Verhalten der\nvietnamesischen Regierung gegeben hat, die ihre eigenen\nLandsleute nicht mehr ins Land gelassen hat.\nEs ist jetzt noch abzuwarten, wie das R\u00fcck\u00fcbernahme-\nabkommen mit Vietnam konkret ausgestaltet wird. In der\nersten Februarh\u00e4lfte sollen die Verhandlungen stattfinden.\nKlar ist aber, da\u00df derjenige nach Vietnam zur\u00fcck mu\u00df, der\nhier kein Bleiberecht erhalten hat, dessen Ausreisepflicht\nfeststeht und dessen Abschiebung m\u00f6glich ist. Ich sage es\nhier ganz deutlich: Sobald das R\u00fcck\u00fcbernahmeabkommen\nes zul\u00e4\u00dft, werden wir zuerst mit der Abschiebung von\nStraft\u00e4tern beginnen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nIch versage es mir an dieser Stelle, eine Statistik in bezug\nauf die Vietnamesen, die hier in Sachsen leben, und ihre\nkriminellen Aktivit\u00e4ten vorzutragen, einfach deshalb,\ndamit das in der \u00d6ffentlichkeit nicht falsch diskutiert wird.\nDie Tatsache, da\u00df Vietnam seiner Pflicht, seine eigenen\nStaatsangeh\u00f6rigen zur\u00fcckzunehmen, nicht nachgekom-\nmen ist, ist ohnehin ein Skandal. Wenn es jetzt von dieser\nv\u00f6lkerrechtswidrigen Praxis abr\u00fcckt, begr\u00fc\u00dfe ich das sehr.\nIch frage mich aber nat\u00fcrlich auch, warum es dem Aus-\nw\u00e4rtigen Amt erst jetzt gelungen ist, die vietnamesische\nSeite zum Einlenken zu bewegen. Ich frage mich auch, ob\nes tats\u00e4chlich notwendig war, daf\u00fcr so umfassende finan-\nzielle Unterst\u00fctzungsleistungen zuzusagen, so da\u00df der\nEindruck erweckt wird, da\u00df ein Staat seine eigenen Lan-\ndeskinder wieder zur\u00fcckkauft, das hei\u00dft, daf\u00fcr belohnt\nwird, da\u00df er das tut, wozu er ohnehin verpflichtet ist,\nn\u00e4mlich, seine eigenen Landsleute zur\u00fcckzunehmen.\nWenn diese Praxis um sich greift, dann werden wir noch\nsehr gro\u00dfen finanziellen Forderungen irgendwelcher L\u00e4n-\nder ausgesetzt sein, in die wir abgelehnte Asylbewerber\noder Ausl\u00e4nder ohne Aufenthaltstitel zur\u00fcckschicken wol-\nlen.\nMeine Damen und Herren! Zum Abschlu\u00df noch ein paar\nWorte zur Situation der Vietnamesen, die ein Bleiberecht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n292\n\n\n\nerhalten haben. Wir haben damals gewu\u00dft, da\u00df dieses\nGesetz ein Kompromi\u00df ist. Ich habe sehr auf die Flexibi-\nlit\u00e4t und Anpassungsf\u00e4higkeit der ehemaligen Vertrags-\narbeitnehmer vertraut, sich auf legale Weise mit Arbeit\nihren Lebensunterhalt zu sichern. Ich wei\u00df auch, da\u00df sich\nviele Verb\u00e4nde und vor allem auch der S\u00e4chsische Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte sehr f\u00fcr die Belange dieser Personen-\ngruppe eingesetzt haben. Dies wird hoffentlich so bleiben,\nund es mu\u00df auch so bleiben.\nDa\u00df es schwer ist, eine Arbeitsstelle zu finden, ist keine\nErfahrung, die die Vietnamesen allein machen. Die gleiche\nErfahrung machen t\u00e4glich viele Sachsen. Nur, von der\nArbeitsfindung jetzt, momentan und gleich, h\u00e4ngt nat\u00fcr-\nlich f\u00fcr einen Vietnamesen wesentlich mehr ab als f\u00fcr\neinen Sachsen, der nach Arbeit sucht. Ich sage das noch\neinmal ausdr\u00fccklich, um die Sache zu differenzieren.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der Fraktion der PDS\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte mich nicht an dem Streit \u00fcber die tat-\ns\u00e4chliche Anzahl der hier lebenden Vietnamesinnen und\nVietnamesen beteiligen und auch nicht an der Diskussion\ndar\u00fcber, ob das legal, geduldet oder mit oder ohne Befug-\nnis geschieht. Ich m\u00f6chte Ihnen das antragen, was Men-\nschen aus Vietnam bewegt, die hier bei uns und mit uns\nseit vielen Jahren leben.\n\nEs handelt sich eigentlich um eine ziemlich einfache For-\nderung. Und zwar geht es um die Gleichstellung mit den\nsogenannten Gastarbeitern der alten Bundesrepublik, das\nhei\u00dft z. B. mit den t\u00fcrkischen Gastarbeitern. Ich denke, das\nist wenig genug, aber in der gegenw\u00e4rtigen Situation ein\nfast unerf\u00fcllbar gewordener Wunsch.\n\nWenn im Kanzleramt in Bonn von einem Durchbruch bei\nder k\u00fcnftigen Gestaltung der Beziehungen zu Vietnam ge-\nsprochen wird, hei\u00dft das in Wirklichkeit, da\u00df der Abschie-\nbung von 40 000 oder 60 000 Menschen nichts mehr im\nWege steht.\n\nDie vietnamesischen Vertragsarbeiterinnen und -arbeiter\ngeh\u00f6ren offensichtlich zur Abwicklungsmasse der DDR.\nWie jede andere Altlast soll auch diese abgewickelt und\nbeseitigt werden.\n\nHier wurde schon mehrmals zur Stichtagsregelung der\nInnenministerkonferenz gesprochen. Der Stichtag, der\n17. April, der von den vietnamesischen Antragstellern\nverlangte, Arbeit, Einkommen und Wohnung nachzu-\nweisen, gilt ja auch nur in eine bestimmte Richtung. Es ist\nn\u00e4mlich in Wirklichkeit so, da\u00df die Antragsbearbeitung\nsehr schleppend vorangeht, und wer jetzt mit seiner An-\ntragsbearbeitung an der Reihe ist, der kann soviel Arbeit\nund Einkommen, wie er wollte, am 17. April 1994 nachge-\nwiesen haben, er mu\u00df das jetzt auch wieder nachweisen.\nWenn das nicht der Fall ist, wird er trotzdem abgewiesen.\nDamit ist die Stichtagsregelung auch schon fast gegen-\nstandslos geworden.\n\nEs ist auch so, da\u00df z. B. die Vietnamesinnen und Vietna-\nmesen, die jetzt eine Arbeit, ein Einkommen und eine\nWohnung nachweisen k\u00f6nnen, das aber am 17. April 1994\n\nnicht konnten, keine Aufenthaltsbefugnis erhalten, weil da\nwiederum der Stichtag herangezogen wird.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas stimmt einfach nicht, was Sie hier erz\u00e4hlen!)\n\n\u2013 Herr Eggert, wenn wir zur Lage der Vietnamesen in der\nDDR sprechen, mu\u00df man ganz einfach sagen, da\u00df Sie heu-\nte bef\u00fcrworten, da\u00df diese Menschen in Kasernen unter\nsehr merkw\u00fcrdigen Bedingungen untergebracht werden.\nIch habe es vorhin schon gesagt: Da leben auf 50 m2 6 Per-\nsonen.\nIch fordere von Ihnen, Herr Eggert, da\u00df Sie aktiv werden,\num diese Verfahrensweise mit Menschen sofort zu been-\nden. Ich fordere von Ihnen, da\u00df Sie sich schnellstens mit\nden betroffenen Vietnamesinnen und Vietnamesen in Ver-\nbindung setzen. Sie k\u00f6nnten vielleicht noch ausb\u00fcgeln,\nwas in Bonn vers\u00e4umt wurde.\nIm Text der gemeinsamen Erkl\u00e4rung \u00fcber den Ausbau\nund die Vertiefung der vietnamesisch-deutschen Bezie-\nhungen hei\u00dft es, da\u00df die R\u00fcckf\u00fchrung der Vietnamesen\nnicht von der Zustimmung der Betroffenen abh\u00e4ngt. Das\nist nicht nur unfa\u00dfbar, das ist unmenschlich. In diesem\nHohen Hause \u2013 und das wurde ja heute auch wieder\ngetan \u2013 wird immer wieder betont, da\u00df der Staat DDR ein\nUnrechtsstaat war. Wie hier jeder wei\u00df, z\u00e4hlt Vietnam\nheute zu den wenigen verbliebenen sozialistischen Staa-\nten. Wie kann dann, unter dieser Voraussetzung, davon\nausgegangen werden, da\u00df abgeschobene Asylbewerber in\nVietnam keinerlei Verfolgung zu bef\u00fcrchten h\u00e4tten?\nIch sage Ihnen am Schlu\u00df noch etwas: Ob es sich um das\nTerrorregime der T\u00fcrkei handelt oder um den sozialisti-\nschen Staat Vietnam oder um das B\u00fcrgerkriegsland des\nehemaligen Jugoslawien \u2013 ich denke beinahe, die CDU in\ndieser Bundesrepublik scheint zum Pakt mit dem Teufel\nbereit, wenn es nur gelingt, Menschen, die \u00fcberfl\u00fcssig ge-\nworden sind, loszuwerden.\n\n(Proteste bei der CDU \u2013 Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Minister hat um das Wort gebeten.\nBitte sch\u00f6n.\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Es tut mir sehr leid,\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, ich mu\u00df einige\nDinge einfach richtigstellen, weil der Vortrag der Kollegin\nnun wirklich bar jeglicher Sachkenntnis war.\nIch habe nicht ein einziges Wort \u00fcber die Wohnsituation\nvon Vietnamesen verloren. Ich wei\u00df aber nat\u00fcrlich auch\nsehr wohl, da\u00df in Wohnheimen zwei Vietnamesen ein\nZimmer gemietet haben und zehn darin wohnen und da\u00df\nsich von diesen zehn mindestens sieben illegal in Sachsen\naufhalten. Wenn Sie an dieser Stelle vermissen, da\u00df ich\ndazu etwas sage: Ich habe es bewu\u00dft nicht getan, um diese\nDebatte nicht gar in eine Richtung zu treiben, die einigen\nLeuten, die nicht sehr weit denken k\u00f6nnen und die ,,Rech-\ntensgehabe\u201c nach au\u00dfen kehren, Interpretationsstoff gibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber wenn Sie selber solche Debatten herausfordern, dann\nwerden Sie es sich auch anh\u00f6ren m\u00fcssen. Ich h\u00e4tte mir\ngew\u00fcnscht, da\u00df Sie, abgesehen von dem Max-Frisch-Zitat,\nauch ein wenig Sachkenntnis in diese Debatte gebracht\nh\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n293\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Von der SPD-Fraktion? \u2013 Bitte sch\u00f6n,\nFrau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine Damen und Herren! Es bleibt\nnat\u00fcrlich zu betonen, wenn wir ein solches Thema offen\nund ehrlich miteinander diskutieren, da\u00df wir bei den Viet-\nnamesen, die hier sind, auseinanderhalten sollten: vietna-\nmesische Staatsb\u00fcrger entsprechend der Bleiberechtsrege-\nlung; vietnamesische Staatsb\u00fcrger entsprechend der Asyl-\nbewerberregelung \u2013 und da sind uns alle Staatsb\u00fcrger\naller L\u00e4nder gleich \u2013; und Vietnamesen, die sich illegal\naufhalten, oder Straft\u00e4ter. Das sollte man, wenn man wirk-\nlich ehrlich und inhaltlich mit dieser Sache umgeht, auch\nmit auf den Tisch legen.\nIch freue mich, da\u00df heute die Pressemeldungen, die wirk-\nlich sehr negativ waren, korrigiert wurden. Ich h\u00e4tte mir\ndas etwas zeitiger gew\u00fcnscht.\nIch m\u00f6chte aber im Namen der SPD-Fraktion noch auf\netwas Wichtiges aufmerksam machen: Nicht nur die\nStaatsregierung, sondern auch die Kommunen und die\nLandkreise, entsprechend die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, haben\nvor Ort Verantwortung zu tragen. So wird in den gro\u00dfen\nSt\u00e4dten und in den Gemeinden die Bewilligung von\nGewerbegenehmigungen sehr unterschiedlich gehand-\n\nhabt. Von den ca. 1 000 Vietnamesen, die wir in Leipzig\nhaben, haben die meisten eine Gewerbegenehmigung. Mir\nsind aber F\u00e4lle aus anderen St\u00e4dten bekannt, wo die\nGewerbegenehmigung erteilt worden ist, aber das Amt f\u00fcr\nAusl\u00e4nder aus nicht erkl\u00e4rtem Grund abgesagt hat. Solche\nDinge sollten in der Praxis nicht vorkommen.\nWir bitten deshalb, da\u00df die Bleiberechtsregelung vor Ort\nauch entsprechend sensibel umgesetzt wird. Arbeit und\nWohnung geh\u00f6ren zusammen. Es ist des \u00f6ftern hier auch\nbetont worden: Diese Menschen brauchen wir hier vor\nOrt. Diesen wichtigen Schwerpunkt sollten wir auch da\nmit beachten. Wie gesagt: Alle Straff\u00e4lligen sind entspre-\nchend den Regelungen wieder zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nEin Punkt noch einmal: Asylbewerber aus Vietnam sind\nals Asylbewerber wie alle anderen aus allen anderen L\u00e4n-\ndern und V\u00f6lkern zu behandeln. Auch das sollte im Sinne\nder Gleichbehandlung aller V\u00f6lker betont werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nvereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nCDU? \u2013 PDS? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann\nsind wir am Ende unserer 1. Aktuellen Debatte angekom-\nmen.\nIch rufe auf die\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nV\u00f6lker- und menschenrechtliche Lage in den Kriegsregionen\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder CDU das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS, Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich bitte jetzt, da\u00df die Debatte er\u00f6ffnet wird. Es\nspricht zuerst der Ausl\u00e4nderbeauftragte.\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nV\u00f6lker-, Menschenrecht, Kriegsregionen. ,,Krieg \u2013 die Fort-\nsetzung der Politik mit anderen Mitteln\u201c \u2013 Sie wissen es,\nso hat es Clausewitz vor \u00fcber 100 Jahren in Preu\u00dfen for-\nmuliert.\nPolitik mit anderen Mitteln \u2013 wie k\u00f6nnen wir heute als\nDeutsche, als s\u00e4chsische Politikerinnen und Politiker dazu\nStellung nehmen? Ist Krieg lediglich ein Ausnahmezu-\nstand, der unter Umst\u00e4nden noch ertr\u00e4glich sein kann,\noder ist es kein m\u00f6glicher Ausnahmezustand mehr?\nSie wissen, Krieg beginnt in der Regel mit Mi\u00dfachtung von\nRecht und Ordnung, mit Mi\u00dfachtung von V\u00f6lkerrecht und\nvor allem mit Mi\u00dfachtung von Menschenrechten, des\nRechts auf Leben, der Menschenw\u00fcrde; denn, meine\nDamen und Herren, Menschenrechte haben nicht nur des-\nhalb Geltung, weil sie etwa im Grundgesetz stehen oder\nweil die Generalversammlung der Vereinten Nationen\neine Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte abgege-\nben hat.\nMenschenrechte haben deshalb Geltung, weil es Natur-\nrecht ist, das eigentlich immer existierte und hoffentlich\nexistieren wird. Deshalb sind Menschenrechte nie Ver-\nhandlungsmasse.\nNun wei\u00df ich, nach rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen darf ein\nAngriff auf Menschenleben nur zur Verteidigung seiner\nselbst oder von anderen stattfinden. Ich wei\u00df auch, da\u00df ein\nGegenschlag zum Angriff nicht au\u00dfer Verh\u00e4ltnis stehen\n\ndarf. Nun wei\u00df ich: 41 Kriege, 17 Konflikte wurden 1994\nweltweit gez\u00e4hlt.\nAlso bitte zum Beispiel Bosnien und Tschetschenien: Beide\nMale ist der Wunsch nach Eigenstaatlichkeit eines Volkes\nein ausl\u00f6sender Grund. Hergeleitet wurde das vom Selbst-\nbestimmungsrecht der V\u00f6lker, das in der Charta der Ver-\neinten Nationen und im Internationalen Pakt f\u00fcr B\u00fcrger-\nrechte als Ziel und Garantie festgeschrieben wird. Nur:\nSelbstbestimmung darf nicht nur Eigenstaatlichkeit sein.\nDas Herausl\u00f6sen aus staatlichen Strukturen kann immer\nzu Konflikten f\u00fchren.\nSelbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker bedeutete 1948 Voll-\nendung der Entkolonialisierung. Das beste Beispiel daf\u00fcr\nist Algerien. Aber mittlerweile gab es doch \u2013 Gott sei\nDank \u2013 auch andere L\u00f6sungen. Denken Sie an S\u00fcdafrika,\ndenken Sie an das pal\u00e4stinensische Volk. Fortschritte gibt\nes nur, wenn zur rechten Zeit Gespr\u00e4che gef\u00fchrt werden.\nNur so k\u00f6nnen Konflikte mit friedlichen Waffen ausge-\ntragen werden.\nEinen Satz noch: Deshalb, meine Damen und Herren,\nbrauchen wir Politiker wie die in Oslo, die einen Durch-\nbruch zwischen Israel und Pal\u00e4stinensern erreicht haben.\nWir brauchen M\u00e4nner wie Jimmy Carter, der in Korea ver-\nhandelt hat. Ich w\u00fcnsche mir Gespr\u00e4che auf beiden Seiten!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD,\nFrau Weihnert.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Meine Damen und Herren! Das\nThema dieser Aktuellen Stunde ist ein so wichtiges und\nbedeutendes Thema \u2013 Herr Sandig hatte das soeben auch\nschon betont \u2013, da\u00df es eigentlich den Rahmen einer Aktu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n294\n\n\n\nellen Stunde sprengt und angemessene Diskussionen\nsicherlich auch in anderen Rahmen und Zeiten gef\u00fchrt\nwerden sollten; denn, so m\u00fcssen wir uns leider eingeste-\nhen, bewaffnete Konflikte und Kriege in der Welt sind in\nden letzten Jahren immer h\u00e4ufiger geworden. Sie geraten\nallerdings dabei zunehmend weniger in das \u00f6ffentliche\nBlickfeld. Wer wei\u00df denn heute schon, was in Nigeria pas-\nsiert oder woanders?\nSoeben ist auch die Zahl von 41 Kriegen und 17 Konflikten\ngenannt worden. Diese Krisenherde in der gesamten Welt\nzeigen eigentlich, wie und wie oft wir t\u00e4tig sein m\u00fc\u00dften.\nDie Berichte \u00fcber die Kriege \u00e4hneln einander sehr: Ver-\nluste unter der Zivilbev\u00f6lkerung, Zerst\u00f6rung von kulturel-\nlen, wirtschaftlichen und religi\u00f6sen G\u00fctern, Hunger, Ver-\ngewaltigung, vagabundierende Kinder, die nicht wissen,\nwohin, Millionen von Vertriebenen und Fl\u00fcchtlingen,\nBehinderung von internationalen Hilfsaktionen.\nMeine Damen und Herren, es kommt aber nicht nur dar-\nauf an, die v\u00f6lker- und menschenrechtliche Lage in diesen\nKriegsregionen zu er\u00f6rtern, sondern es mu\u00df vorrangiges\nZiel sein, im Vorfeld Pr\u00e4ventionen durchzuf\u00fchren. Auch\ndas wurde bereits aufgef\u00fchrt.\nWelche katastrophalen Folgen dieses nicht rechtzeitige\nEingreifen hat, zeigt Jugoslawien, zeigt Tschetschenien\nu. a. Aber wenn wir diese Fragen hier im Landtag aufgrei-\nfen, sollten wir auch \u00fcberlegen: Was k\u00f6nnen wir hier tun\nim Lande? Was k\u00f6nnen wir f\u00fcr betroffene Menschen tun,\ndie in Kriegsregionen sind oder zu uns kommen?\nDie SPD-Fraktion hat dazu einige Antr\u00e4ge.\nWas k\u00f6nnen wir zur V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und zur Begeg-\nnung zwischen den Menschen beitragen? Ich glaube, auch\nda sind wir durch unsere geographische Lage in der\nPflicht. Deshalb m\u00fcssen wir unseren politischen und wirt-\nschaftlichen Einflu\u00df dahin gehend geltend machen, da\u00df\nV\u00f6lker friedlich miteinander leben. Dies kann nat\u00fcrlich\nnur auf der Grundlage von sozialer Gerechtigkeit und\nSolidarit\u00e4t erfolgen. Dem sollten wir uns im Landtag nicht\nverschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nvereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der 1. S\u00e4chsische Landtag hat im Jahre 1991 in einem\nBeschlu\u00df zu dem Krieg im zerfallenden Jugoslawien auf\nMenschenrechte, Selbstbestimmungs- und Volksgruppen-\nrechte als die unverzichtbaren Grundlagen jeglicher v\u00f6l-\nkerrechtlicher Ordnung und des Umgangs von V\u00f6lkern\nund Staaten miteinander rekurriert.\nDie Politik des freien Westens ist leider nicht im gleichen\nMa\u00dfe konsequent auf dieser Position der abendl\u00e4ndischen\nWertegemeinschaft. Zu diesen abendl\u00e4ndischen Werten\ngeh\u00f6ren nun die Menschenrechte in die ganz, ganz vor-\nderste Reihe. Die Aggressionen, der V\u00f6lkermord gegen\nKroatien und Bosnien-Herzegowina, seit einigen Jahren\ntobend, haben eigentlich von Anfang an gezeigt, wohin es\nf\u00fchrt, wenn gegen Menschenrechtsverletzungen nicht mit\nKonsequenz vorgegangen wird. Wir haben \u2013 so wie heute\nin Tschetschenien \u2013 in S\u00fcdosteuropa und im s\u00fcd\u00f6stlichen\nMitteleuropa seit drei Jahren erlebt, da\u00df Angriffe auf die\nZivilbev\u00f6lkerung mit einer am Ende dieses Jahrhunderts\nschon nicht mehr vorstellbar erscheinenden Massivit\u00e4t,\nBrutalit\u00e4t durchgef\u00fchrt werden, da\u00df Massenmorde, sogar\n\nMassenvergewaltigungen stattfinden, da\u00df Vertreibungen\nin gro\u00dfem Ma\u00dfe vorgenommen werden.\nAllein dieser Konflikt zwischen den Staaten des ehema-\nligen Jugoslawien hat etwa 200 000 Tote und etwa zwei\nMillionen Vertriebene gekostet. Wir haben in unserer\nS\u00e4chsischen Verfassung vielleicht nicht umsonst die Aner-\nkennung des Rechts auf die Heimat verankert. Das fordert\njeden, der in diesem Freistaat politische Verantwortung\nmittr\u00e4gt, auch dazu auf, darauf zu achten, da\u00df solche\nRechte gewahrt werden.\nLeider haben die Vereinten Nationen den \u00fcberfallenen\nStaaten bisher das Recht auf Selbstverteidigung \u2013 wie es in\nder Charta der Vereinten Nationen steht \u2013 verweigert. Die\nschweren Waffen, mit denen die sogenannte UNO-Schutz-\nzone Bihac seit Monaten bombardiert wird, kommen aus\ndem serbisch besetzten Gebiet in Kroatien und stehen\nangeblich seit drei Jahren unter Kontrolle der Vereinten\nNationen. Die Entwaffnung ist dort nicht durchgef\u00fchrt\nworden, die im Vance-Abkommen vorgesehene gemischte\nPolizei aus Serben und Kroaten jeweils nach dem Vor-\nkriegsstand der Bev\u00f6lkerung ist nicht eingerichtet worden.\nDie Vertriebenen sind nicht zur\u00fcckgef\u00fchrt worden. Ich\nwar selber Zeuge, wie die Vertreibung unter dem Geleit\nder UNO fortgesetzt wurde.\nIch darf deshalb an dieser Stelle auch f\u00fcr meine Fraktion\nein besonderes Wort des Dankes an den Pr\u00e4sidenten\ndieses Hohen Hauses richten, der sich immer und immer\nwieder f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr die Opfer dieser Kriege,\ndieser Aggressionen, dieser Menschenrechtsverletzungen\nausgesprochen hat; zuletzt bei seinem Treffen mit dem\nDirektor des kroatisch-bosnischen medizinischen Zen-\ntrums f\u00fcr Menschenrechte, das sich mit den Opfern sexu-\neller Gewalt in der Zivilbev\u00f6lkerung besch\u00e4ftigt.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS,\nHerr Hilker.\n\nHilker,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Herr\nSandig hat darauf verwiesen, da\u00df es im letzten Jahr\n41 Kriege und 17 Konflikte gab; zumindest die, die uns\nbekannt geworden sind.\nWas mir pers\u00f6nlich auff\u00e4llt \u2013 auch beim Zeitungsstu-\ndium \u2013, ist, da\u00df Krisengebiete in der \u00d6ffentlichkeit selek-\ntiv dargestellt und ausgew\u00e4hlt werden. Wer erinnert sich\nvon uns noch an Liberia? Somalia ist vielleicht einigen\nnoch in Erinnerung. Vielleicht auch noch die Hungerkata-\nstrophen in \u00c4thiopien sowie der Einsatz in Ruanda. Schon\nwesentlich weniger die Befreiungsbewegung der Indianer\nin Mexiko und noch weniger der sich neu abzeichnende\nKonflikt in Mali zwischen der dortigen Regierung und den\nMauren und Tuaregs.\nEine M\u00f6glichkeit gibt es, sich mehr dar\u00fcber zu informie-\nren: Das sind sogenannte alternative Zeitungen bzw. auch\nnoch die Mail-Boxen, die dort Konflikte andeuten, so sie\nentstehen.\nHerr Sandig, Sie haben davon gesprochen, da\u00df es um\nEigenstaatlichkeit und Menschenrechte geht. Nun stelle\nich fest, da\u00df diese Eigenstaatlichkeit und diese Menschen-\nrechte immer wieder unterschiedlich gewichtet werden,\nnicht von Ihnen, aber in der \u00d6ffentlichkeit und auch von\nPolitikern.\nEin Beispiel daf\u00fcr ist die unterschiedliche Darstellung der\nAuseinandersetzungen in Afghanistan, der Ereignisse in\n\nv\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n295\n\n\n\nAfghanistan 1979, und in Osttimor. Der Grund, dies unter-\nschiedlich zu wichten, war die Blockzugeh\u00f6rigkeit. Afgha-\nnistan wurde sozusagen von den Sowjets erobert, Ost-\ntimor wurde in der \u00d6ffentlichkeit nicht dargestellt, weil da\neine marxistische Befreiungsbewegung durch legale Wah-\nlen an die Macht kam, und dort konnte, kann sozusagen\nIndonesien eingreifen und Osttimor als 27. Provinz erkl\u00e4-\nren. Nicht zuletzt schickte die Bundesrepublik noch im\nletzten Jahr NVA-Boote nach Indonesien, um die dortige\nBewegung wiederum zu unterdr\u00fccken.\nAlso, ein Unterschied und ein selektiver Einsatz aufgrund\nder Blockzugeh\u00f6rigkeit.\nAls n\u00e4chstes stelle ich fest die unterschiedliche Darstellung\nbetreffs Tschetschenien und Bosnien. Sie fordern die v\u00f6l-\nkerrechtliche Anerkennung \u2013 doch wo ist eigentlich der\nv\u00f6lkerrechtliche Unterschied zwischen Bosnien und\nTschetschenien? Bosnien wurde anerkannt, bevor sich so-\nzusagen die bewaffneten Konflikte auswirkten. In Tschet-\nschenien kamen zuerst die bewaffneten Konflikte, und\njetzt wird darauf verwiesen, da\u00df es ein legitimes Recht\nRu\u00dflands ist, diesen Teil f\u00fcr sich zu behalten.\nIch frage mich, was passiert, oder was wollen wir machen,\nwenn die Indianer in den USA, in den Vereinigten Staaten,\nihre Unabh\u00e4ngigkeit fordern? Oder uns noch eher betref-\nfend: Was ist, wenn die Wolga-Deutschen eine eigene\nRepublik gr\u00fcnden und Jelzin gegen diese vorgeht?\nZu fragen ist f\u00fcr mich heute in dieser Aktuellen Debatte\nund allgemein nach den Ursachen der Krisen \u00fcberhaupt,\nnach M\u00f6glichkeiten, diese Krisen zu l\u00f6sen. Und dann\nwundert es mich schon, wenn wir hier allgemein \u00fcber\nMenschenrechte, \u00fcber Eigenstaatlichkeit reden und unser\nAntrag betreffs Tschetschenien, ein spezifischer, spezieller\nAntrag so einfach mit Gesch\u00e4ftsordnungstricks abgeb\u00fcgelt\nwird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs erstaunt mich immer wieder, Herr Hilker, wenn Sie hier\nvon Gesch\u00e4ftsordnungstricks reden. Ich mu\u00df sehr deutlich\nsagen: Wir haben bisher immer danach verfahren, da\u00df wir\ndie Gesch\u00e4ftsordnung zur Grundlage unserer Arbeit\nmachen.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nUnd immer neue Tricks gefunden.)\n\n\u2013 Das ist kein Trick. Wenn Sie damit noch nicht umgehen\nk\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie es lernen.\nMeine Damen und Herren, ich glaube, da\u00df hier eben wie-\nder vorgef\u00fchrt worden ist, da\u00df auf das, was Herr Sandig\nbeispielsweise ausgef\u00fchrt hat, nicht geh\u00f6rt worden ist.\nHerr Sandig hat sehr deutlich klargemacht, da\u00df sich das\nSelbstbestimmungsrecht nicht allein in der Losl\u00f6sung von\neinem Staat ausdr\u00fcckt, sondern auch in anderen Dingen.\nBeispiele daf\u00fcr gibt es in Westeuropa gen\u00fcgend, wo eben\nMinderheiten mit anderen Kulturen einfach die Rechte\nhaben, ihre Kultur in der ihnen angestammten Heimat zu\npflegen und ihr nachzugehen. Beste Beispiele haben wir\nauch hier in Sachsen. Und ich glaube auch, da\u00df das schon\neinen Unterschied macht zu dem, was Sie in Ihrem Dring-\nlichen Antrag gestellt haben, und dem, was in der Tat pas-\nsiert. Und ich finde es schon recht befremdend, wenn vor-\nhin, bei der vorhergehenden Debatte ausgef\u00fchrt wird, da\u00df\n\ndie Polizei Razzien durchf\u00fchrt ohne Haftbefehl \u2013 wie\nimmer.\nDieses allein zeigt doch schon, mit welchem Umgang Sie\nselber dazu beitragen, Gruppen in einer Gesellschaft in\neine Ecke zu stellen. Und das, meine Damen und Herren,\npassiert hier doch auch. Ohne Frage ist das, was in Tschet-\nschenien und Jugoslawien passiert, zu verurteilen. Ich\nglaube, dar\u00fcber gibt es \u00fcberhaupt keinen Zweifel.\nDie Frage ist doch aber nur: Nutzen wir am Ende den\nMenschen, die betroffen sind, nicht tats\u00e4chlich mehr,\nindem wir gleichzeitig mit der Aussage, da\u00df wir das Vor-\ngehen nicht f\u00fcr Rechtens halten \u2013 auf der einen Seite \u2013,\nandererseits auch versuchen, die politischen Begleitum-\nst\u00e4nde zu verbessern, beispielsweise in einem so gro\u00dfen\nLand wie Ru\u00dfland einfach Sorge daf\u00fcr zu tragen sicherzu-\nstellen, die Prozesse, die die Menschen auf Dauer in\nSicherheit wohnen lassen, auch zu begleiten?\nDabei mu\u00df man also sehr genau abw\u00e4gen, in welcher Art\nund Weise man bei solchen Konflikten vorgeht. Deswe-\ngen, glaube ich, ist es sehr wichtig, da\u00df man nicht nur von\neinem Kriegsgebiet spricht, so brutal und so schlimm es\nauch ist in Tschetschenien, sondern auf alle Konflikte, die\nin Europa und auf dieser Welt passieren, eingeht. Sicher-\nlich ist es auch eine Aufgabe der Medien, diese Konflikte\ngleichberechtigt und sachlich darzustellen, und zwar un-\nabh\u00e4ngig davon, wo sie passieren und wie sie passieren.\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, da\u00df wir in dieser\nFrage \u2013 eingehend auf das, was Sie eben ausgef\u00fchrt\nhaben \u2013 sicherlich hier noch in anderer Form diskutieren\nk\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, da\u00df wir als\nFraktion und als Landtag nur ein Appendix dessen sind,\nwas politisch \u00fcberhaupt zu tun ist. Wir k\u00f6nnen nur auf-\nrufen. Dazu haben wir aber auch andere Gremien, wie\nunsere eigenen Partei- und Fraktionsvorst\u00e4nde.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Herr\nRichter.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es gibt Kriegsgebiete und Menschenrechts-\nverletzungen, deren Kenntnisnahme nicht im Interesse\nvon Politikern liegt und die dann entweder verschwiegen\noder verharmlost werden.\n\n(Schimpff, CDU:\nSo wie Ihr es die ganze Zeit\nmit Ruanda gemacht habt!)\n\nSolch ein Fall liegt vor im Krieg der t\u00fcrkischen Regierung\ngegen die kurdischen Gebiete der T\u00fcrkei. Als ich mit dem\nLandtagspr\u00e4sidenten in der letzten Wahlperiode in der\nT\u00fcrkei weilte, kam ich mir vor, wie in einer Milit\u00e4rdiktatur\ngelandet zu sein \u2013 \u00fcberall Polizei und Milit\u00e4r, ausger\u00fcstet\nmit Maschinenpistolen. Nicht nur Menschenrechtsorgani-\nsationen warnten uns damals vor einer Reise in die kurdi-\nschen Gebiete, sondern auch Vertreter der deutschen Bot-\nschaft. Hat sich daran etwas Grundlegendes ge\u00e4ndert?\nWenn man Minister Eggerts Kommentar zu seiner T\u00fcrkei-\nreise h\u00f6rt \u2013 ich zitiere: ,,Demokratiedefizite betreffen Kur-\nden und T\u00fcrken gleicherma\u00dfen\u201c \u2013, fragt man sich freilich,\nwelche Interessen hinter diesen \u00c4u\u00dferungen stehen. So\nblau\u00e4ugig kann, denke ich, Herr Minister Eggert nicht\nsein, da\u00df er meint, es gebe dort keinen Krieg gegen die\nKurden. In der T\u00fcrkei findet systematisch seit Jahren eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n296\n\n\n\nVerfolgung von Kurden statt. Jeder von uns d\u00fcrfte schon\nBilder im Fernsehen davon gesehen haben.\nDie staatliche Verfolgung von Kurden und Menschen-\nrechtsverletzungen sind deutschen Beh\u00f6rden nicht nur\nbekannt, sondern sie sind auch aktenkundig bei der Bun-\ndesregierung. Von einem t\u00fcrkischen Staat, dessen Verfas-\nsung noch immer aus der Milit\u00e4rdiktatur stammt, kann\nman nicht viel anderes erwarten. In der T\u00fcrkei ist eine\ngrundlegende Staatsreform zu demokratischen Strukturen\neinzufordern. Das k\u00f6nnen wir als Sachsen weniger denn\nganz Deutschland, die Bundesrepublik, und, ich denke,\nauch die Europ\u00e4ische Union.\nDarum fordern wir als SPD-Fraktion endlich das Ende\ndieses Krieges gegen die kurdische Bev\u00f6lkerung, die\nGew\u00e4hrung von Minderheitenrechten, die wahrhaftig f\u00fcr\ndie kurdische Bev\u00f6lkerung sehr eingeschr\u00e4nkt sind, und\ndie Herstellung der Menschenrechte insgesamt in der\nT\u00fcrkei.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die Fraktion\nder CDU, das Wort zu nehmen.\n\nSandig, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich bin entsetzt \u00fcber die Auseinandersetzung in\nTschetschenien. Ich bedaure das Leid, das Russen und\nTschetschenen zugef\u00fcgt wird, und ich unterst\u00fctze den\nBeschlu\u00df des Deutschen Bundestages, in dem beide Par-\nteien zum sofortigen Waffenstillstand aufgefordert wer-\nden. Ich w\u00fcnsche mir, da\u00df die Politiker in Bonn und in\nden internationalen Organisationen mit allen ihnen zur\nVerf\u00fcgung stehenden \u00dcberzeugungsk\u00fcnsten diesen\nBeschlu\u00df durchzusetzen versuchen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIch m\u00f6chte aber, meine Damen und Herren, auch klar-\nstellen, da\u00df wir Ru\u00dfland nicht schematisch als einzigen\nAggressor verurteilen k\u00f6nnen. Ich erinnere Sie: Der\nTschetschenienkrieg ist nicht von gestern auf heute ent-\nstanden. Bereits in der Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung vor\nmehr als drei Jahren ist wohl der erste Schritt in Richtung\nder heutigen Auseinandersetzung getan worden.\nEs steht mir nicht zu als Sachse, der keine Au\u00dfenpolitik zu\nvertreten hat, jetzt Urteile zu f\u00e4llen. Ich bin mir sicher, da\u00df\ndie Tschetschenen unsere Unterst\u00fctzung brauchen. Aber\nich bin mir auch sicher, da\u00df Ru\u00dfland unsere Unterst\u00fct-\nzung braucht. Wir d\u00fcrfen und wir sollen Ru\u00dfland nicht\nalleine lassen, und ich sage das kurz vor den Feiern\nanl\u00e4\u00dflich der 50 Jahre nach Ende des Zweiten Weltkrieges.\nEs steht Deutschen nur schwer zu, den Russen in beson-\nders massiver Weise Menschenrechtsverletzung vorzu-\nwerfen. Wir sollen da jedenfalls eher ein kleines St\u00fcck\nzur\u00fcckhaltender sein als andere um unserer eigenen Ver-\ngangenheit willen. Ich habe da meine Ansicht.\nAber was wir in Sachsen und in Deutschland tun k\u00f6nnen,\nmeine Damen und Herren, ist zum Beispiel, das Ausl\u00e4n-\ndergesetz \u00a7 32a umzusetzen, da\u00df Kriegsfl\u00fcchtlinge zum\nBeispiel aus Tschetschenien bei uns Schutz finden d\u00fcrfen,\nda\u00df das nicht nur auf dem Papier steht. So wie wir Fl\u00fccht-\nlingskontingente aus Bosnien aufgenommen haben, sollten\nwir \u2013 und das ist mein Bestreben \u2013 auch nach Iguschien\ngeflohene Tschetschenen aufnehmen k\u00f6nnen, und das mit\noffenem Herzen.\n\nIch bitte um Eindeutigkeit f\u00fcr uns Deutsche, aber auch um\neine gewisse moralische Zur\u00fcckhaltung wegen der Ereig-\nnisse vor \u00fcber 50 Jahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die PDS-\nFraktion.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEs ist in der Tat ein sehr weites Feld, auf das wir uns heute\nbegeben haben. Es spricht vieles daf\u00fcr, da\u00df wir dieses in\nZukunft immer wieder betreten. Nur sollen wir uns fra-\ngen, welche Spuren wir dann hinterlassen.\nDeutschland \u2013 da stimme ich Ihnen, Herr Sandig, zu \u2013 ist\nVerhaltenheit mehr als angeraten.\nMeine Damen und Herren! Zu den Konflikten von h\u00f6ch-\nster Tragik geh\u00f6ren wohl auch die Nationalit\u00e4ten- oder\nVolksgruppen- oder Minderheitenkonflikte, Konflikte\nalso, die so genannt und mithin den einzelnen Nationali-\nt\u00e4ten in die vermeintlich kriegerischen Schuhe geschoben\nwerden.\nEin deutsches Journal sprach unter Bezug auf einen\nsolchen Konfliktherd in Europa vom ,,d\u00fcmmsten aller\nKriege\u201c. In der Tat: Ausma\u00df und Opfer dieser tragischen,\nperspektiv- und sinnlosen Konflikte sind nur mit dem\nSchlimmsten zu vergleichen, was die europ\u00e4ische Kriegs-\ngeschichte aufzuweisen vermag, und sie vermag sehr viel.\n Doch sei nicht nur von den Opfern und den Ausma\u00dfen\nder Konflikte, sondern auch von deren Ursachen gespro-\nchen. Purer Nationalismus nur, gar grobschl\u00e4chtiger Sepa-\nratismus als Ursache und sonst nichts weiter? Freilich habe\nich nicht die Anfang der 70er Jahre vom damaligen\nUnesco-Chef ge\u00e4u\u00dferte Mutma\u00dfung, das ausklingende\nJahrhundert werde sich als Jahrhundert des Nationalismus\nverabschieden, vergessen. Zu sehr sa\u00df mir ob der Bef\u00fcrch-\ntung, daran k\u00f6nnte etwas wahr werden, der Schreck in\nden Gliedern. Ich ahnte es wohl und lese es beim Kroaten\nTomislav Sunic. Ich zitiere: ,,Kein anderes politisches Ph\u00e4-\nnomen vermag so kreativ und so destruktiv zu wirken wie\nder Nationalismus.\u201c\nWer \u00fcber Nationalismus und dessen destruktive, weil\nkriegerische Fortf\u00fchrung in Nationalit\u00e4tenkonflikten\nspricht, mu\u00df auch die dahinterstehenden Kr\u00e4fte und\nM\u00e4chte und deren Anspr\u00fcche sehen. In Europa oder\nanderswo \u2013 nur in Europa eben mit besonderer Raffi-\nnesse \u2013 spielen \u00e4u\u00dfere Faktoren eine nicht unerhebliche\nRolle. Dies sind: Sicherung fr\u00fcherer traditioneller, neuer-\nhoffter oder gar schon zurechtgemachter Einflu\u00dfbereiche\nvon Gro\u00dfm\u00e4chten. Deutschland z\u00e4hlt dazu, Deutschland\nmischt sich mit ein und l\u00e4\u00dft dabei Gro\u00dfmachtverhalten\nund Gro\u00dfmachtpartnerschaften erkennen. Allein im Ver-\ngleich der Haltung der BRD im Jugoslawienkonflikt und\nim Tschetschenien-Krieg ist dies mit aller Deutlichkeit zu\nsehen.\nGewi\u00df verursachen die \u00e4u\u00dferen Faktoren nicht den Kon-\nflikt, doch bringen sie ihn allzuoft erst zum Ausbruch.\nDarum mu\u00df Konfliktvermeidung auch mit der Neube-\nstimmung au\u00dfenpolitischer Optionen beginnen, auch in\nDeutschland; denn allein die Nationalit\u00e4tenkonflikte in\nj\u00fcngster Zeit zwingen zu der Feststellung, da\u00df folgende\nau\u00dfenpolitische Faktoren sozusagen \u00d6l aufs Feuer schwe-\nlender Konflikte waren: sehr zweifelhafte au\u00dfenpolitische\nPr\u00e4missen, tendenzi\u00f6se Hintergrundanalysen, durch\nnichts zu rechtfertigende Ungleichbehandlung aus Arro-\nganz, mangelhaftes Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen, milit\u00e4rische\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n297\n\n\n\noder wirtschaftliche Drohgeb\u00e4rden, sehr zweifelhafte, weil\nselektive Anwendung des Selbstbestimmungsrechtes.\nDies gilt es zu bedenken, wenn man \u00fcber Krisenherde auf\nder Welt spricht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Staatsminister Eggert, bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nicht als Mitglied der\nStaatsregierung an dieser Debatte teilnehmen, sondern ich\nm\u00f6chte auf die Stelle eingehen, Herr Richter, an der Sie\nmich zitiert haben. Sie haben richtig erkannt, da\u00df meine\nAugenfarbe graublau, nicht aber blau\u00e4ugig ist. Das ist aber\nauch das einzig Richtige an der von Ihnen gefundenen\nFormulierung.\nIch m\u00f6chte das noch einmal kurz erkl\u00e4ren, da es offen-\nsichtlich nicht verstanden worden ist. Ich bin in die T\u00fcrkei\ngefahren, um mir vor Ort selbst ein Bild zu machen. Ich\nhabe mit 19 Gespr\u00e4chspartnern gesprochen, vom Innen-\nminister bis hin zu Menschenrechtlern und zu kurdischen\nAbgeordneten, die im Gef\u00e4ngnis gesessen haben und den\nn\u00e4chsten Proze\u00df vor sich haben. Unabh\u00e4ngig von der poli-\ntischen Einstellung haben mir alle eines best\u00e4tigt: Es gibt\nin der T\u00fcrkei ungeheure Demokratiedefizite, unter denen\nalle, die in der T\u00fcrkei leben, zu leiden haben, und zwar\nnicht nur Kurden, sondern alle T\u00fcrken.\nWenn Sie dort waren, wissen Sie sicher, da\u00df es \u00fcber\n20 Ethnien in der T\u00fcrkei gibt und da\u00df im Land eine gro\u00dfe\nVerfassungsdebatte stattfindet. Mir ist von allen gesagt\nworden, da\u00df es keine ethnische Verfolgung von Kurden\ngibt. Es gibt einen Krieg der Regierung gegen die PKK,\naber es gibt keinen Krieg der Regierung gegen zwei Millio-\nnen Kurden, die unangefochten in Istanbul leben, oder der\n450 Abgeordneten gegen die hundert kurdischen Abge-\nordneten.\nIch will das nicht weiter ausweiten, ich habe mich oft\ngenug dazu ge\u00e4u\u00dfert. Ich lasse mich nur nicht gern zum\nKronzeugen innenpolitischer Auseinandersetzungen\nmachen, die Sie an dieser Stelle gern vertiefen m\u00f6chten.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich noch etwas f\u00fcr mich sehr\nZukunftstr\u00e4chtiges sagen. Momentan gibt es 39 kurdische\nAbgeordnete, die ein Papier zur politischen L\u00f6sung des\nKurdenproblems erstellt haben. Dies wird \u00f6ffentlich dis-\nkutiert werden, sobald die n\u00f6tigen Verfassungsartikel\nge\u00e4ndert worden sind, damit es nicht zu einer Strafverfol-\ngung kommt. Im Moment wird man politisch krimina-\nlisiert, wenn man eine politische L\u00f6sung dieses Problemes\ndiskutiert.\nHerr Kollege Richter, wenn Sie schon einmal in der T\u00fcrkei\ngewesen sind und wenn Sie dort Abgeordnete kennen \u2013\nich war vorher nicht in der T\u00fcrkei und kannte dort nie-\nmanden \u2013, dann m\u00fc\u00dfte es Ihnen doch m\u00f6glich gewesen\nsein, Ihre Genossen in Ankara, die dort in der Regierung\nsitzen, anzurufen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich gebe kurz die Rede-\nzeiten bekannt. Die CDU-Fraktion hat noch 11 1/2 Minu-\nten, die SPD 4 Minuten und die Fraktion der PDS 1 Minute\nRedezeit. Ich rufe nun die CDU-Fraktion auf. Bitte.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Abg. Kosel hat so vieles, was man als Unsinn\n\nbezeichnen m\u00f6chte, gesagt, da\u00df ich weder Lust noch Zeit\nhabe, auf alles im einzelnen einzugehen. Aber auf eine\nseiner Behauptungen mu\u00df man wohl doch n\u00e4her zur\u00fcck-\nkommen, und zwar geht es um die Behauptung, da\u00df die\nKriege in Europa, die in diesen Jahren und in diesen Tagen\ntoben, Folgen des Nationalismus w\u00e4ren.\nMeine Damen und Herren, der Krieg gegen Slowenien,\nder Krieg gegen Kroatien, der Krieg gegen Bosnien-Herze-\ngowina, der Krieg gegen Tschetschenien sind Erblasten\nund Schuld des Kommunismus\n\n(Bartl, PDS: Jawohl! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nbzw. der auch in sogenannten Reformstaaten wie Ru\u00df-\nland, nat\u00fcrlich erst recht in Serbien nicht beseitigten kom-\nmunistischen Machtstrukturen, die diese blutigen Aben-\nteuer, diese V\u00f6lkermordaktionen durchf\u00fchren. Das Selbst-\nbestimmungsrecht, das die Tschetschenen reklamieren,\nmag auch anders als durch Sezession von Ru\u00dfland wahr-\ngenommen werden k\u00f6nnen, allerdings hat das tschetsche-\nnische Volk einen guten und tragf\u00e4higen Grund, wenn es\nsagt, nicht l\u00e4nger im russischen Staatsverband leben zu\nwollen.\n\nDie Tschetschenen sind 1944 deportiert worden. Wir ken-\nnen die Zahl der damaligen Menschenverluste nur aus\ngroben Sch\u00e4tzungen, die daraus resultieren, da\u00df man die\nVorkriegsvolksz\u00e4hlung mit dem, was nach der R\u00fccksied-\nlung 1956 zu z\u00e4hlen gewesen ist, vergleicht. Wir m\u00fcssen\nvon ungef\u00e4hr 400 000 Toten im Verlaufe der Deportation\nausgehen. Das sind sowohl Einwohner von D\u00f6rfern, die\nzusammengetrieben und verbrannt wurden, das sind die\nToten w\u00e4hrend der Deportation und die aufgrund der\nunm\u00f6glichen Lebensbedingungen in den Deportations-\ngebieten Umgekommenen. Es sind 400 000 Tote, und in\nden letzten f\u00fcnf Wochen des Krieges in Tschetschenien\nsind weitere 30 000 tote Zivilisten hinzugekommen!\n\nDie territoriale Integrit\u00e4t Ru\u00dflands, die in der vorhin\nzitierten Bundestagsentschlie\u00dfung genannt wird, ist durch\ndiesen Krieg zerst\u00f6rt worden. Bis vor f\u00fcnf Wochen h\u00e4tte es\ndie M\u00f6glichkeit eines Ausgleiches gegeben. Wir wissen,\nda\u00df sich auch ein sehr die Unabh\u00e4ngigkeit liebendes Volk\nwie die Tschetschenen, wenn es auf der Karte von links,\nvon rechts und von oben von Ru\u00dfland umgeben ist \u2013\nzumal auf dem dortigen Markt mit russischen Rubeln\nbezahlt wird \u2013, noch nicht ganz von Ru\u00dfland getrennt hat.\nNach diesem Krieg halte ich es nun nicht mehr f\u00fcr m\u00f6g-\nlich, da\u00df Tschetschenien dauerhaft nach Ru\u00dfland zur\u00fcck-\nkehrt. Pr\u00e4sident Jelzin ist derjenige gewesen, der das\nmeiste dazu beigetragen hat, sich selbst als Pr\u00e4sidenten zu\ndestabilisieren.\n\nLassen Sie mich noch eines sagen: Es wurde in der Begr\u00fcn-\ndung des Dringlichkeitsantrages der PDS genannt, die\nF\u00fchrung Tschetscheniens sei demokratisch nicht recht\nlegitimiert. Meine Damen und Herren, nicht nur, da\u00df der\ntschetschenische Pr\u00e4sident gew\u00e4hlt ist \u2013 soweit wir auch\ndurch eine Reihe von internationalen, darunter russischen\nBeobachtern informiert worden sind, wird die Haager\nLandkriegsordnung und die Genfer Konvention, gerade\nwas den Schutz der Nichtkombattanten und die Behand-\nlung der Kriegsgefangenen betrifft, von den Tschetsche-\nnen vorbildlich eingehalten. Das ist etwas, was man bei\nden Kriegen der Sowjetunion niemals bemerken konnte.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n298\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion, das Wort zu nehmen. Herr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nIch darf Ihnen sagen, da\u00df es mich doch sehr betroffen\ngemacht hat, da\u00df der Dringliche Antrag einfach mit Mehr-\nheit hinweggestimmt worden ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Sandig, Ihr zweiter Beitrag hat mich wieder etwas\nvers\u00f6hnt, denn mit dem, was Sie inhaltlich dazu gesagt\nhaben, kann ich ganz gut leben. Ich bin Ihrer Fraktion\ndankbar, da\u00df sie diese Aktuelle Debatte beantragt hat und\nuns so die M\u00f6glichkeit gegeben wird, doch \u00fcber Tschet-\nschenien zu reden. Ich denke, wir h\u00e4tten es auch einfacher\nhaben k\u00f6nnen. Wir sollten nicht solche Sperren haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch bin auch dankbar, da\u00df die meisten Redner bei dem,\nwas sie vorzutragen hatten, dieses Thema sehr sensibel\nbehandelt haben. Leid \u2013 es geht um Leid, wenn wir \u00fcber\nKrieg und B\u00fcrgerkriege reden \u2013 sollte nicht zur Profilie-\nrung dienen.\nWenn ich mich an verschiedener Stelle daf\u00fcr stark\ngemacht habe, da\u00df wir hier \u00fcber Tschetschenien disku-\ntieren k\u00f6nnen, ist mir entgegengehalten worden, warum\nwir nicht \u00fcber andere Dinge als \u00fcber Tschetschenien oder\n\u00fcber andere B\u00fcrgerkriege bzw. andere Kriege reden.\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, gerade Tschetsche-\nnien ist ein Vorgang gewesen, bei dem wir ein ganzes\nSt\u00fcck eines demokratischen Lernprozesses in unserem\nLand durchmachen mu\u00dften, weil wir unsere deutsche\nInteressenlage, die durchaus gegeben ist, abzuw\u00e4gen hat-\nten, da\u00df wir ein Interesse an der Integrit\u00e4t Ru\u00dflands\nhaben, da\u00df die Atommacht Ru\u00dfland nicht zerf\u00e4llt und\ndurchaus daran, da\u00df die Demokratie in Ru\u00dfland nicht\ngef\u00e4hrdet wird.\nIch denke, Herr Sandig, Sie haben es viel besser formuliert,\nals ich es mir urspr\u00fcnglich hingeschrieben hatte. Die Men-\nschenrechte d\u00fcrfen nicht Verhandlungsmasse werden,\nsagten Sie. Diese Abw\u00e4gung hatten wir vorzunehmen. Ich\nglaube, das ist ein Proze\u00df, bei dem wir Deutschen hier im\nOsten nach Deutschland etwas einzubringen haben; denn\nwir haben in den 40 Jahren lernen m\u00fcssen, manchmal sehr\nbitter, wie Menschenrechte zur Verhandlungsmasse wur-\nden. Deswegen w\u00fcrde ich mir wirklich w\u00fcnschen, da\u00df wir\nmit solchen Entscheidungen da und dort etwas freier,\netwas offenherziger umgehen, und zwar der Menschen\nwegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin, sehr geehrte Damen und\nHerren! Herr Kollege Adler, nach dem, was Sie gerade\nausgef\u00fchrt haben, m\u00f6chte ich doch noch einmal klar-\nmachen, da\u00df der Dringliche Antrag zu Tschetschenien von\nuns nicht abgelehnt worden ist, weil wir der Meinung\nsind, wir sollten nicht \u00fcber Tschetschenien reden, sondern\nweil wir bestimmte Grunds\u00e4tze unserer Gesch\u00e4ftsordnung\neinhalten wollen.\nEs gibt einen weiteren Grund: Wir sind der Meinung, wir\nk\u00f6nnen nicht nur \u00fcber Tschetschenien reden angesichts all\nder Konflikte und Menschenrechtsverletzungen, die ja\n\nnicht nur von irgend jemandem, sondern von vielen Orga-\nnisationen, unter anderem auch von amnesty interna-\ntional, \u00fcberall auf der Welt aufgezeigt werden.\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen auch sehr deutlich\nsagen, da\u00df es richtig und gut ist, wenn dieser Landtag\nauch \u00fcber Menschenrechte, \u00fcber Kriegsgebiete, \u00fcber Ver-\nletzung der Rechte anderer Menschen spricht; denn viele\nunserer Zuh\u00f6rer werden sich fragen, warum wir bei den\ngro\u00dfen Aufgaben, die vor uns liegen, diese Probleme, die\nwir heute diskutieren, vornanstellen.\nUnd ich glaube, es ist auch wichtig deutlich zu machen,\nda\u00df sich die Demokraten in diesem Hause dar\u00fcber einig\nsind, da\u00df wir, egal, wo Menschenrechte oder Grundrechte\nverletzt werden, immer versuchen sollten, sie aufzuzeigen,\naber immer auch unter dem Gesichtspunkt, wie Kollege\nSandig es schon ausgef\u00fchrt hat, da\u00df man nicht, wo immer\nman dar\u00fcber spricht, mit der Sense \u00fcber Menschenrechte\nhinweggeht, sondern immer sehr differenziert versucht,\ndie Beweggr\u00fcnde, warum etwas in einem Land passiert,\nwo Menschenrechte verletzt werden, mit zu betrachten.\nInsofern glaube ich, da\u00df dieses Hohe Haus allein dadurch,\nda\u00df es sich bereiterkl\u00e4rt hat, zu diesem Thema zu diskutie-\nren, auch bereit ist, im eigenen Lande dazu beizutragen,\nMenschenrechtsverletzungen, so sie denn auftreten, aufzu-\nzeigen, anzugehen und in Zukunft zu vermeiden.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Schlu\u00df\nnoch sehr deutlich sagen: Herr Kosel, wenn Sie hier aus-\nf\u00fchren, da\u00df Sie sich noch fragen m\u00fcssen, welche Spuren\ndiese Debatte hinterl\u00e4\u00dft, so kann ich nur davon ausge-\nhen \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013, da\u00df all jene, die uns\nzuh\u00f6ren, begriffen haben, was es hei\u00dft, da\u00df wir heute\nunter Beweis gestellt haben, uns in demokratischer Art\nund Weise, im gemeinsamen Gespr\u00e4ch dar\u00fcber auszu-\ntauschen, wie wir dazu beitragen k\u00f6nnen, die Menschen-\nrechte in dieser Welt zu st\u00e4rken.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die PDS-Fraktion\nnoch Redebedarf? \u2013 Bitte, Herr Abg. Hilker.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, werte Abgeordnete! Auf\neine Sache m\u00f6chte ich noch eingehen. Herr Schimpff hat\ndavon gesprochen, da\u00df vieles eine Erblast des Kommunis-\nmus ist. Selbst wenn dem so ist, bringt uns diese Feststel-\nlung heute keinen Deut weiter, denn es geht ja gerade\ndarum, diese Konflikte zu l\u00f6sen. Au\u00dferdem m\u00f6chte ich\ndas bezweifeln; und ich warte noch auf den Moment, da\u00df\nSie uns den 30j\u00e4hrigen Krieg anh\u00e4ngen.\nFeststellen m\u00f6chte ich: Wenn sich ein Volk von einem\nStaat l\u00f6sen will und auf seinem Verwaltungsgebiet die\nMehrheit stellt, kann man es nur mit Gewalt halten,\n\n(Zuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\nindem man einen gro\u00dfen Teil der Bev\u00f6lkerung beseitigt\noder vertreibt, ein Besatzungsregime errichtet und die ver-\nbleibende eingesessene Bev\u00f6lkerung versklavt. Ein solcher\nVorgang ist nichts weiter, als ein Volk einzusperren, ist im\nWesen ein Gef\u00e4ngnis.\n\n(Schimpff, CDU:\nDas ist kommunistische Praxis!)\n\n\u2013 Ja, das ist die politische Praxis, wobei wir uns eigentlich\neinsetzen m\u00fc\u00dften, da\u00df sie abgeschafft wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n299\n\n\n\nDeshalb m\u00f6chte ich noch einmal darauf verweisen, da\u00df\ndie Grundlage aller Krisen nach meiner Meinung in sozia-\nlen Ursachen zu sehen ist und da\u00df wir M\u00f6glichkeiten\nhaben, auf diese sozialen Ursachen einzugehen; \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, Ihre\nRedezeit ist abgelaufen.\n\nHilker, PDS: \u2013 und zwar entsprechend, wie wir es auch in\nder Bundesrepublik haben, k\u00f6nnten wir eine Entwick-\nlungshilfe als Sozialhilfe zahlen. Da ist die Bundesrepublik\ngefordert, ihre 0,7 % an Entwicklungshilfe auszugeben.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nSehr gut! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die CDU-Frak-\ntion, ob sie noch Redebedarf hat.\n\nSchimpff, CDU: Der Abg. Hilker hat meinen Zwischenruf\nin einem Wort nicht richtig verstanden. Ich sagte nicht, das\nist ,,politische Praxis\u201c, sondern: ,,Das ist kommunistische\nPraxis!\u201c; denn haargenau das, was er abstrakt beschrieb,\nhat die Sowjetunion in den 70 Jahren ihres Bestehens mit\nihren unterworfenen V\u00f6lkern getan. Ich kann sogar einige\nIhrer Genossen als Kronzeugen benennen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Welche?)\n\n\u2013 Chruschtschow, der auf dem XX. Parteitag sagte, da\u00df\nnur die gro\u00dfe Anzahl von Ukrainern das ukrainische Volk\ndavor bewahrt h\u00e4tte, ebenso ausgerottet zu werden, wie\ndas mit vielen kleinen V\u00f6lkern geschah,\n\n(Zurufe von der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nSoll ich mir jetzt die Schuhe ausziehen?))\n\nwie es den Tschetschenen, den Inguschen, den Kalm\u00fcken\nund vielen anderen V\u00f6lkern gegangen ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchimpff,  CDU:  Nein. \u2013 Die bereits einmal erw\u00e4hnten\nWolga-Deutschen, aber auch die sogenannten Staatsna-\ntionen in der Sowjetunion sind unterdr\u00fcckt und ausge-\ntrieben worden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWas ist denn die historische Wurzel, wenn Sie so wollen,\ndie v\u00f6lkerrechtliche Wurzel der innergeorgischen Konflik-\nte? Durch einen Federstrich wurde eine vormals souver\u00e4-\nne Sowjetrepublik an Georgien angeschlossen. Ich mu\u00df\nauch hier wiederum die Politik des freien Westens als in-\nkonsequent bezeichnen. Solange die Sowjetunion zusam-\nmenhielt, hat man jede Freiheitsbewegung \u2013 kaum materi-\nell, aber moralisch \u2013 unterst\u00fctzt.\n\n(Frau Schneider, PDS: Aufh\u00f6ren!)\n\nAls Georgien dann unabh\u00e4ngig war, hat der Westen Bei-\nfall geklatscht, als ein freigew\u00e4hlter Pr\u00e4sident, ein Dissi-\ndent, von dem ehemaligen Polizei- und dann Parteichef\nGeorgiens, Schewardnaze, gest\u00fcrzt und einige Zeit sp\u00e4ter\nermordet wurde. Dieser Pr\u00e4sident hat mit seiner Familie\n\ndamals in Tschetschenien Zuflucht gefunden. Tschetsche-\nnien ist in der Tat kein Land, dessen Bev\u00f6lkerung unbe-\ndingt mitteleurop\u00e4ischen Ma\u00dfst\u00e4ben gen\u00fcgt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie auch nicht!)\n\nAber ich mu\u00df noch einmal darauf hinweisen: Nicht\nansatzweise hat der Kommunismus in den 70 Jahren, die\ner in diesem Jahrhundert die Welt verw\u00fcstete, die Men-\nschenrechte so geachtet wie das nach Unabh\u00e4ngigkeit stre-\nbende tschetschenische Volk.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die SPD-Fraktion\nnoch Redebedarf? \u2013 Sie haben noch eine Minute zur Verf\u00fc-\ngung. Das ist nicht der Fall. Die CDU-Fraktion? \u2013 Das ist\nauch nicht der Fall. Dann ist auch diese Aktuelle Debatte\nabgeschlossen. \u2013 Entschuldigung! Bitte!\n\nKosel, PDS: Herr Schimpff versuchte zu beweisen, ich\nh\u00e4tte etwas gesagt, was er gern geh\u00f6rt h\u00e4tte. Ich habe es\naber so nicht gesagt. Ich habe deutlich davon gesprochen,\nda\u00df nicht der pure Nationalismus und nicht grobschl\u00e4ch-\ntiger Separatismus die Ursache ist, sondern die Ursachen\nliegen in wirtschaftlichen, au\u00dfenpolitischen und anderen\nVerstrickungen. Ich habe gerade auf die Widerspr\u00fcchlich-\nkeit des Nationalismus, da\u00df er sowohl destruktiv als auch\nkreativ sein kann, verwiesen.\nHerr Schimpff, Sie wollten mich nicht anders verstehen.\nIch sah mich gen\u00f6tigt, dies richtigzustellen. Dann sollten\nSie sich \u00fcber das Verh\u00e4ltnis belesen machen. Ich w\u00fcrde\nIhnen viele B\u00fccher zukommen lassen, auch zu anderen\nFragen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch k\u00f6nnte hier 10, 20 Richtigstellungen zu dem vorneh-\nmen, was Sie jetzt ge\u00e4u\u00dfert haben.\n\n(Interner Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nvon PDS und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ein Gesch\u00e4ftsordnungs-\nantrag? \u2013 Bitte.\n\nHilker,  PDS:  Nein, ich wollte eine Richtigstellung\nmachen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Eine sachliche Richtig-\nstellung ist m\u00f6glich.\n\nHilker,  PDS:  Also, Herr Schimpff, als Herr Chrustschow\nGeneralsekret\u00e4r war, war ich noch nicht geboren, und als\ner starb, war ich noch nicht 14, so da\u00df ich h\u00e4tte in die\nPartei eintreten k\u00f6nnen. Deshalb kann Herr Chrustschow,\nauch wenn er Mitglied einer Bruderpartei war, niemals\nmein Genosse gewesen sein.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich beende damit diese\nAktuelle Debatte. Damit ist auch dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n300\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 2/0346\n\nDarf ich Sie, meine Damen und Herren, bitten, doch etwas\nRuhe zu bewahren.\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache vor. Diese Fragen wurden auch\nder Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die\nReihenfolge der Behandlung der eingereichten Fragen\nbekanntgemacht worden.\nIch rufe nun die laufende Nummer 1 auf, Frau\nAbg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine Damen und Herren! Ich frage\ndie Staatsregierung zum Thema Asylbewerberleistungs-\ngesetz.\nFrage 1: Wie ist das in Sachsen angewandte Sachleistungs-\nprinzip f\u00fcr die Versorgung von Asylbewerbern mit dem\nGesetz zur Neuregelung der Leistungen an Asylbewerber,\n\u00a7 2 (Bundesgesetzblatt, Jahrgang 1993, Teil 1), zu verein-\nbaren?\nFrage 2: Welche gesetzlich g\u00fcltige Verwaltungsvorschrift\nzur Durchf\u00fchrung des Asylbewerberleistungsgesetzes\nwird f\u00fcr die Praxis der Gew\u00e4hrung von Sachleistungen\nangewandt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nEggert, bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau\nWeihnert, die Frage ist bereits beantwortet.\nWie am 21.12.1994 durch Pressemitteilung bekanntge-\ngeben, stellt der Freistaat Sachsen aufgrund eines\nBeschlusses des Oberverwaltungsgerichtes Bautzen vom\n8.12.1994 bei der Versorgung von Leistungsberechtigten\nnach \u00a7 2 Asylbewerberleistungsgesetz vom Sachleistungs-\nprinzip auf Geldleistung um. Den Beschlu\u00df des S\u00e4ch-\nsischen Oberverwaltungsgerichtes haben wir zum Anla\u00df\nf\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Umstellung von Sach- auf Geld-\nleistungen genommen. Zur Entlastung der Gerichte im\nFreistaat Sachsen wurde darauf verzichtet, das Haupt-\nsacheverfahren durchf\u00fchren zu lassen, obwohl \u2013 das mu\u00df\nman an der Stelle wissen \u2013 andere Oberverwaltungs-\ngerichte im vorl\u00e4ufigen Rechtsschutzverfahren mit den\nvon uns vertretenen Argumenten Sachleistungen in\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften f\u00fcr den Personenkreis nach\n\u00a7 2 Asylbewerberleistungsgesetz zugelassen haben.\nDie Umstellung von Sach- auf Geldleistungen wird ab\ndem 1.2.1995 erfolgen. Betroffen sind Asylbewerber, \u00fcber\nderen Asylantrag 12 Monate nach Antragstellung noch\nnicht unanfechtbar entschieden ist und die nicht vollzieh-\nbar zur Ausreise verpflichtet sind. Dar\u00fcber hinaus gilt die\nUmstellung f\u00fcr Personen, die eine Duldung erhalten\nhaben, weil ihrer freiwilligen Ausreise oder ihrer Abschie-\nbung Hindernisse entgegenstehen, die sie selbst nicht zu\nvertreten haben. Wir haben vorhin gerade das Beispiel\nVietnam diskutiert.\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, da\u00df sich der\nFreistaat Sachsen f\u00fcr eine \u00c4nderung des Asylbewerber-\nleistungsgesetzes einsetzt, wobei wir das Ziel verfolgen,\nda\u00df das Sachleistungsprinzip f\u00fcr die gesamte Dauer des\nAsylverfahrens einzuf\u00fchren ist.\n\nZum zweiten Teil Ihrer Anfrage kann ich Ihnen mitteilen,\nda\u00df die L\u00e4nder, gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Asylbewerberleistungsgesetz\ndie f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Asylbewerberleistungsgeset-\nzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, den Kostentr\u00e4ger bestimmen\nund auch N\u00e4heres zum Verfahren festlegen k\u00f6nnen. Hier-\nzu wurde zum einen die Durchf\u00fchrungsverordnung zum\nAsylbewerberleistungsgesetz zum 1.11.1993 in Kraft\ngesetzt; zum anderen gilt die Verwaltungsvorschrift zur\nUnterbringung von Asylbewerbern vom Juli 1991 mit der\n\u00c4nderung vom 1.7.1992. Schlie\u00dflich ergingen noch Wei-\nsungen in Form von Erlassen zur Umsetzung des Sach-\nleistungsprinzips.\nEine Gesamtverwaltungsvorschrift zur Durchf\u00fchrung des\nAsylbewerberleistungsgesetzes wurde bisher noch nicht in\nKraft gesetzt, weil wir an dieser Stelle auch noch die recht-\nlichen Grundlagen kl\u00e4ren wollen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Frage 2 auf;\nHerr Schimpff, bitte sch\u00f6n.\n\nSchimpff, CDU: Welcher Schaden entsteht dem Freistaat,\nden Kommunen und Landkreisen sowie der \u00f6ffentlichen\nund freien Wohlfahrtspflege in der Folge von Einreisen\nrussischer Staatsangeh\u00f6riger aufgrund vorget\u00e4uschter\noder gef\u00e4lschter Einladungen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nEggert, bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr\nKollege Schimpff, zur ersten Frage kann ich mitteilen, da\u00df\nden Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen 1994 ein ein-\nziger Fall bekannt geworden ist, in dem ein russischer\nStaatsangeh\u00f6riger aufgrund gef\u00e4lschter Einladung einge-\nreist ist. In zwei F\u00e4llen konnte das zust\u00e4ndige Landratsamt\ndie Einreise russischer B\u00fcrger mit gef\u00e4lschten Einladungs-\nschreiben verhindern. Einladungen zu Besuchsreisen, bei\ndenen der Einladende oder die Einladende die Eingela-\ndenen nicht oder wohl nicht kennt, sind aufgetreten.\n\u00d6ffentliche Leistungen, wie z. B. Sozialhilfe, werden nach\nunseren Erkenntnissen nicht in Anspruch genommen.\nZur zweiten Frage ist zu sagen \u2013 \u2013\n\nSchimpff,  CDU:  Darf ich die zweite Frage vorher vor-\nlesen?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich dachte, es w\u00e4re\nschon geschehen. Ich habe die Schnelligkeit \u00fcbersch\u00e4tzt.\n\nSchimpff, CDU: Nein, nein. \u2013 Wie arbeiten die Beh\u00f6rden\ndes Freistaates Sachsen mit den deutschen Vertretungen in\nRu\u00dfland und dem russischen Generalkonsulat in Leipzig\nzusammen, um Visaerteilungen aufgrund vorget\u00e4uschter\nund gef\u00e4lschter Einladungen zu verhindern, und wie soll\ndiese Zusammenarbeit verbessert werden?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n301\n\n\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Zu der jetzt vorgelese-\nnen zweiten Frage ist zu sagen, da\u00df die Einreise russischer\nStaatsangeh\u00f6riger aufgrund gef\u00e4lschter Einladungen \u2013\ngemeint ist also die Einladung im Zusammenhang mit\neiner Verpflichtungserkl\u00e4rung f\u00fcr die Kosten\u00fcbernahme \u2013\nin der Praxis nur weitestgehend zu verhindern w\u00e4re,\nwenn ausschlie\u00dflich die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde die Unter-\nschrift des Einladenden einschlie\u00dflich seiner Bonit\u00e4t best\u00e4-\ntigen w\u00fcrde. Dieses Schreiben m\u00fc\u00dfte unmittelbar von der\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde an die deutsche Auslandsvertretung\nversandt werden. Tats\u00e4chlich k\u00f6nnen aber Unterschriften\nauf Einladungsschreiben auch von anderen Stellen beglau-\nbigt werden. Ob diese Einladungsschreiben akzeptiert\nwerden, entscheidet letztlich die deutsche Auslandsvertre-\ntung. Sie wird in der Regel nur bei Zweifeln an der Bonit\u00e4t\ndes Einladenden eine R\u00fcckfrage an die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4n-\nderbeh\u00f6rde richten.\nVon daher haben wir bereits im Jahr 1994 die Ausl\u00e4nder-\nbeh\u00f6rden zu einer verst\u00e4rkten Zusammenarbeit mit den\ndeutschen Auslandsvertretungen aufgefordert. Sie wur-\nden gebeten, Hinweise auf unseri\u00f6se Referenzpersonen\noder Firmen im Bundesgebiet unverz\u00fcglich an die in Frage\nkommenden Auslandsvertretungen weiterzugeben.\nEine Zusammenarbeit mit dem russischen Generalkonsu-\nlat in Leipzig vor Visumserteilung erfolgt nicht, da \u00fcber\ndie Einreise russischer Staatsangeh\u00f6riger ausschlie\u00dflich\ndie zust\u00e4ndigen deutschen Beh\u00f6rden entscheiden. Da sehe\nich auch keinen \u00c4nderungsbedarf.\n\nSchimpff, CDU: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nNummer 3, Frage Nr. 7, auf; Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Dezemberstatistik des Landes-\narbeitsamtes weist aus, da\u00df die Zahl der neu hinzugekom-\nmenen Arbeitslosen im Arbeitsamtsbezirk Pirna binnen\nJahresfrist im Vergleich zum Dezember 1993 um lediglich\n7 % zur\u00fcckgegangen ist. Dies ist das schlechteste Ergebnis\nin ganz Sachsen. Die aktuellen Zahlen reflektieren dabei\nnoch nicht die zu bef\u00fcrchtenden Entlassungen bei den im\nKonkursverfahren befindlichen Unternehmen Heckmann-\nwerk und Dampfkesselbau Heidenau sowie im Str\u00f6-\nmungsmaschinenbau Pirna.\nDeshalb die Fragen:\n1. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, den\nKonkurs der obengenannten Betriebe, welcher Ende des\nMonats droht, doch noch abzuwenden bzw. eventuellen\nNachfolge- oder Auffanggesellschaften die notwendige\nAnschubfinanzierung zu gew\u00e4hren, um m\u00f6glichst viele\nArbeitspl\u00e4tze in der Pirnaer Region zu erhalten?\n2. Was hat die Staatsregierung bisher unternommen, um\neinen weiteren Zusammenbruch der industriellen Restbe-\nst\u00e4nde im Arbeitsamtsbezirk Pirna zu verhindern und eine\nmittelfristige Konzeption f\u00fcr den Raum Pirna/Heidenau\nzu entwickeln?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nSchommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen! Meine Herren! Zun\u00e4chst\nzu den Zahlen: Es ist richtig, da\u00df der R\u00fcckgang mit 7 %\nder niedrigste ist. Aber genauso richtig ist auch, da\u00df mit\n\n14,8 % der R\u00fcckgang des Besch\u00e4ftigungsdefizits der\nvierth\u00f6chste war, also doch enorm positive Bewegungen\nhier festzustellen sind.\nMein Haus f\u00fchrt seit einem l\u00e4ngeren Zeitraum mit der\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung bzw. den Sequestern der Betriebe Heck-\nmannwerk und Str\u00f6mungsmaschinen GmbH Pirna\nGespr\u00e4che. Beide Unternehmen befinden sich seit Ende\nvergangenen Jahres in Sequestration.\nWir sind bem\u00fcht, f\u00fcr beide Unternehmen \u2013 gemeinsam\nmit der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und dem Sequester \u2013 nach\nAuffangl\u00f6sungen zu suchen. Bei der Str\u00f6mungsmaschinen\nPirna GmbH kann, wie ich hoffe, mit Hilfe einer Auffang-\ngesellschaft der Kernbereich der Produktion weitergef\u00fchrt\nwerden. Ein Unternehmenskonzept f\u00fcr eine entspre-\nchende Auffanggesellschaft wird derzeit erarbeitet. Der\ngenaue Finanzbedarf f\u00fcr eine Auffangl\u00f6sung steht derzeit\nnoch nicht fest. Mein Haus wird eine tragf\u00e4hige Auf-\nfangl\u00f6sung mit seinem F\u00f6rderinstrumentarium begleiten.\nBez\u00fcglich der Heckmannwerke Heidenau gibt es mehrere\nInteressenten, die sich f\u00fcr die \u00dcbernahme von Teilberei-\nchen interessieren, unter anderem ein russischer Investor.\nMein Haus ist selbstverst\u00e4ndlich auch in diesem Fall\nbem\u00fcht, eine Auffangl\u00f6sung zu finden. Konkrete Ma\u00df-\nnahmen k\u00f6nnen jedoch erst dann eingeleitet werden,\nwenn ein tragf\u00e4higes Konzept durch einen der Investoren\nvorgelegt wird. Auch hier stehen wir im engen Kontakt\nmit dem Unternehmen.\nZum Dampfkesselbau Heidenau k\u00f6nnen derzeit keine\nAusf\u00fchrungen gemacht werden. Das Unternehmen hat\nsich bisher nicht an mein Haus gewandt. Es versteht sich\njedoch von selbst, da\u00df Auffangl\u00f6sungen, sofern sie \u00fcber\nein tragf\u00e4higes, erfolgversprechendes Konzept verf\u00fcgen,\nauch in diesem Fall unterst\u00fctzt werden.\nWeiterhin m\u00f6chte ich zur Frage der Auffanggesellschaften\nnoch bemerken, da\u00df in Pirna bereits eine Arbeitsf\u00f6rde-\nrungs-, Besch\u00e4ftigungs- und Strukturentwicklungsgesell-\nschaft besteht \u2013 die ABS Industrieregion Pirna/Heidenau.\nDeren Aufgabe ist es, anhand der bereits vorhandenen\narbeitsmarktpolitischen Instrumente L\u00f6sungen f\u00fcr entlas-\nsene Arbeitnehmer zu initiieren und diese in Zusammen-\narbeit mit dem zust\u00e4ndigen Arbeitsamt und der Wirtschaft\nzu organisieren.\nIm \u00fcbrigen sind meine Mitarbeiter immer bereit und sind\nauch h\u00e4ufig vor Ort \u2013 gemeinsam mit den Kommunalver-\ntretern \u2013, um ihnen bei der Umsetzung von Konzepten\nbehilflich zu sein.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Ich habe zwei Nachfragen. Die erste\nNachfrage: Habe ich Sie richtig verstanden, Herr Staats-\nminister, da\u00df die genannten Unternehmen durch ihre\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung bzw. m\u00f6gliche Investoren aus Sicht der\nStaatsregierung bis zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch\nkeine tragf\u00e4higen Sanierungskonzepte vorgelegt haben,\ndie eine finanzielle Unterst\u00fctzung durch Ihr Haus, wie Sie\nimmer sagen, oder die S\u00e4chsische Aufbaubank rechtfer-\ntigen w\u00fcrden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa.\n\nDr. Hahn, PDS: Zweite Nachfrage. Wenn ich richtig infor-\nmiert bin, war der Herr Ministerpr\u00e4sident zeitweilig Mit-\nglied im Aufsichtsrat des Heckmannwerkes Heidenau. Er\nhat offenbar rechtzeitig den Absprung gesucht. \u2013 Ich\nm\u00f6chte Sie fragen: Aus welchem Grund sind die Faxe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n302\n\n\n\nbzw. Briefe der Betriebsr\u00e4te von ,,Heckmann\u201c und Str\u00f6-\nmungsmaschinenwerk an den Ministerpr\u00e4sidenten bzw.\nan Sie pers\u00f6nlich, die vor Einleitung der Konkursver-\nfahren abgeschickt worden sind, bis zum heutigen Tag\nnicht beantwortet worden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWenn man Gespr\u00e4che im direkten Kontakt mit den Betrof-\nfenen sucht, ist das wesentlich hilfreicher. Es er\u00fcbrigt sich\ndeshalb auch, \u00e4ltere, zur\u00fcckliegende Briefe noch zu beant-\nworten.\nWir sind im engen Kontakt mit den Unternehmen; es gibt\nhier keinen Bedarf, noch mehr zu tun, weil man nicht\nmehr machen kann.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich nehme also zur Kenntnis, da\u00df Sie die\nBesch\u00e4ftigten nicht informieren \u00fcber ihre \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Sie k\u00f6nnen keine dritte\nNachfrage stellen.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die 4. Frage, lau-\nfende Nr. 21, auf; Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Mir geht es um ein Problem, das die B\u00fcrger in\nund um Lauta im Landkreis Hoyerswerda sehr bewegt:\ndie Zukunft ihres ehemals gr\u00f6\u00dften Industriestandortes,\ndes Lautawerkes.\nIn der Antwort der Staatsregierung auf meine Kleine\nAnfrage in Drucksache 2/0093 zur Zukunft des Lauta-\nwerk-Gel\u00e4ndes wurde auf die Vertagung der weiteren\nDiskussion auf den 12.12.1994 verwiesen. \u2013 Welche Ergeb-\nnisse brachte diese Beratung, und wie ist der derzeitige\nStand?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nSchommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin, meine Damen, meine Herren! Herr Jurk,\nmit Schreiben vom 9.12.1994 sagte Rechtsanwalt Dr. K\u00fcb-\nler seine Teilnahme f\u00fcr das Gespr\u00e4ch am 12.12.1994 ab. Er\nbegr\u00fcndete diese Entscheidung damit, da\u00df er dem Kom-\npromi\u00dfvorschlag der Treuhandanstalt nicht zustimmen\nk\u00f6nne, da er angeblich einseitige Vorleistungen der Kon-\nkursmasse vorsehe. Das Gespr\u00e4ch fand folglich nicht statt.\n Derzeitiger Stand: In der angesetzten Beratung am\n12.12.1994 wollte die Treuhandanstalt \u2013 vor allem auch\naufgrund der Bem\u00fchungen der Staatsregierung \u2013 einen\nweiteren Kompromi\u00dfvorschlag mit den Beteiligten disku-\ntieren. Nach der Absage von Dr. K\u00fcbler, an diesem\nGespr\u00e4ch teilzunehmen, unterbreitete die Treuhandanstalt\nHerrn Dr. K\u00fcbler das Kompromi\u00dfangebot schriftlich.\nKernpunkte des Kompromi\u00dfangebotes der Treuhand-\nanstalt sind:\n\u2013 Die Treuhandanstalt erkl\u00e4rt sich bereit, Zug um Zug\ngegen Erteilung einer L\u00f6schungsbewilligung einen Betrag\nvon 5,6 Millionen DM an Herrn Dr. K\u00fcbler zu zahlen, um\nm\u00f6glichst bald die Grundst\u00fccke den bereitstehenden Inve-\nstoren zur Verf\u00fcgung stellen zu k\u00f6nnen.\n\u2013 Dar\u00fcber hinaus unterwerfen sich die Parteien zur\nBeschleunigung der gerichtlichen Entscheidung einem\nSchiedsgerichtsverfahren. F\u00fcr den Fall des Unterliegens in\n\ndiesem Schiedsgerichtsverfahren ist die Treuhandanstalt\nbzw. die BVS bereit, den Vergleichsbetrag um 4,31 Mil-\nlionen DM auf 10 Millionen DM zu erh\u00f6hen.\nRechtsanwalt Dr. K\u00fcbler hat zwischenzeitlich diesen\nKompromi\u00dfvorschlag abgelehnt. Eine f\u00fcr ihn akzeptable\nL\u00f6sung sieht er nur in einer sofortigen Bezahlung des\ngesamten Betrages in H\u00f6he von 10 Millionen DM. Die BVS\nlehnte dies bisher ab.\nF\u00fcr den 31. Januar 1995 wurde eine Gl\u00e4ubigerversamm-\nlung einberufen. In einem Schreiben an alle Gl\u00e4ubiger hat\nDr. K\u00fcbler die Empfehlung ausgesprochen, das Kompro-\nmi\u00dfangebot der Treuhandanstalt abzulehnen.\nIn der Lautaer Stadtratssitzung am 19. Januar hatte die\nBVS die Gelegenheit, ihren Rechtsstandpunkt noch einmal\ndarzulegen. Nach den Ausf\u00fchrungen der BVS bestand\nKonsens zwischen allen Fraktionen dahin gehend, da\u00df alle\nGl\u00e4ubiger ersucht werden sollten, bei der Gl\u00e4ubigerver-\nsammlung am 31. Januar 1995 in Dresden das Angebot der\nBVS anzunehmen.\nMehr ist aus unserer Sicht im Augenblick nicht zu berich-\nten \u2013 ich glaube, es war sehr ausf\u00fchrlich im Interesse der\nSache \u2013, und mehr ist im Augenblick konkret von unserer\nSeite nicht zu machen.\n\nJurk,  SPD:  Dann w\u00fcrde ich mir jetzt eine Nachfrage\nersparen und bedanke mich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Frage 5, Nummer 4\nder Drucksache, wurde zur\u00fcckgezogen. Ich rufe deshalb\nauf die Frage 6, laufende Nr. 8; Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEine Frage an die Staatsregierung Sachsen. Vor allem die\nGebiete zwischen Rothenburg an der Nei\u00dfe und Torgau\nan der Elbe waren vor 50 Jahren St\u00e4dte gro\u00dfer K\u00e4mpfe um\ndie Befreiung vom Faschismus.\nIch frage die Staatsregierung: Welche Veranstaltungen\nzum 50. Jahrestag der Befreiung sind seitens der Staats-\nregierung vorgesehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Staatsministerin\nde Haas, bitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kosel, in die-\nsem Jahr gibt es eine Reihe von Veranstaltungen von Kom-\nmunen sowie privater Organisationen, die lokaler bzw.\nregionaler Kriegsereignisse und Kriegshandlungen geden-\nken.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist bei einigen Veranstal-\ntungen vertreten. Von seiten der Staatsregierung sind\njedoch keinerlei Veranstaltungen zum 50. Jahrestag des\nKriegsendes geplant.\n\nKosel, PDS: Danke.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nGing es nicht um den Jahrestag der Befreiung?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die 7. Frage,\ndie laufende Nr. 22; Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: In meiner Frage geht es um ein Sorbisches Kul-\nturzentrum; und zwar ist in Schleife, Niederschlesischer\nOberlausitzkreis, die Errichtung eines Sorbischen Kultur-\nzentrums geplant. \u2013 Welche M\u00f6glichkeiten ideeller und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n303\n\n\n\nfinanzieller Unterst\u00fctzung dieses Vorhabens durch den\nFreistaat Sachsen sieht die Staatsregierung?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nProf. Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr\nAbg. Jurk, die Staatsregierung ermuntert zu regionalen\nund kommunalen Aktivit\u00e4ten, die dem Schutz und der\nF\u00f6rderung der sorbischen Sprache und Kultur dienen. Die\nzu diesem Zweck vom Freistaat Sachsen geschaffenen\nRahmenbedingungen sind hierf\u00fcr ein gutes Fundament.\nDie Eigenart der Schleifer Kulturregion soll als wichtiger\nTeil der sorbischen Kultur auch weiterhin zur Bereiche-\nrung der gesamten s\u00e4chsischen Kulturlandschaft beitra-\ngen. Die umfangreichen Bem\u00fchungen zur Errichtung\neines Sorbischen Kulturzentrums in Schleife sind ein\nZeugnis daf\u00fcr.\nDie wichtigste ideelle Unterst\u00fctzung, die dabei nicht nur\nden  Schleifer Kulturzentrum zugute kommt, ist der st\u00e4n-\ndig wiederholte Hinweis darauf, da\u00df sorbische Sprache\nund Kultur mit einer nat\u00fcrlichen Selbstverst\u00e4ndlichkeit\nzur Vielfalt Sachsens geh\u00f6ren. Dies immer wieder zu beto-\nnen und auch danach zu verfahren kann jedoch nicht nur\nAufgabe der Staatsregierung sein.\nEin weiterer wichtiger ideeller Beitrag k\u00f6nnte sein, da\u00df die\nStaatsregierung dazu ermuntert, das geplante Kultur-\nzentrum als Ziel in den Regionalplan Oberlausitz/Nieder-\nschlesien aufzunehmen. Soweit der Staatsregierung\nbekannt ist, beabsichtigt die Gemeinde als Tr\u00e4ger dieses\nKulturzentrums, dessen Errichtung durch Mischfinan-\nzierung zu erm\u00f6glichen.\nSollte bei der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk ein Antrag\nauf anteilige Zuwendung vorgelegt werden, so wird die\nStaatsregierung mit den anderen Stiftungsgebern pr\u00fcfen,\nob im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel und\nausgehend von den F\u00f6rderzielen der Stiftung Beschl\u00fcsse\n\u00fcber eine Finanzierungsbeteiligung der Stiftung herbei-\ngef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nBei entsprechender Antragstellung des Tr\u00e4gers sieht der\nFreistaat Sachsen weiterhin die M\u00f6glichkeit, da\u00df nach Pr\u00fc-\nfung und Entscheidung gem\u00e4\u00df den geltenden Bestimmun-\ngen \u00fcber die durch Landesmittel kofinanzierten speziellen\nProgramme zur Umsetzung der Gemeinschaftsinitiative\nund der Europ\u00e4ischen Union eine Finanzierungsbeteili-\ngung erreicht werden k\u00f6nnte.\n\nJurk, SPD: Ich bedanke mich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Frage 5,\nFrau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Meine Anfrage betrifft Dauerarbeits-\npl\u00e4tze f\u00fcr Frauen: Wie wirkt sich das Programm ,,Arbeit\nund Qualifizierung f\u00fcr Sachsen\u201c auf die Schaffung von\nDauerarbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Frauen aus?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es antwortet Herr Staats-\nminister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Frau Petzold, die Schaffung\nvon Dauerarbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Frauen konnte in den vergan-\ngenen Jahren wesentlich durch das Programm ,,Arbeit und\n\nQualifizierung f\u00fcr Sachsen\u201c des Freistaates Sachsen unter-\nst\u00fctzt werden.\nAllein aus dem F\u00f6rderprogramm ,,Schaffung von Dauer-\narbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr arbeitslose bzw. von Arbeitslosigkeit\nbedrohte Personen\u201c, f\u00fcr das Mittel aus dem Europ\u00e4ischen\nSozialfonds bereitgestellt werden, konnte von 1991 bis\n1993 die Einstellung von 14 335 Frauen gef\u00f6rdert werden.\nDies entspricht einem Anteil von 60,2 % des Gesamtf\u00f6r-\ndervolumens dieses Programms.\nAufgrund der sp\u00e4ten Mittelzuweisung durch die Europ\u00e4-\nische Union erst im Oktober 1994 kann mit der konkreten\nF\u00f6rderung f\u00fcr den neuen F\u00f6rderzeitraum 1994 bis 1999\nerst jetzt begonnen werden.\nDar\u00fcber hinaus konnten allein im Jahre 1994 seit Anlaufen\ndes Programms ,,Schaffung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr\nFrauen ab 45 Jahre\u201c ab 1993 1 109 Arbeitspl\u00e4tze gef\u00f6rdert\nwerden.\nZusch\u00fcsse f\u00fcr die \u00dcbernahme von Sozialhilfeempf\u00e4ngern\nwurden im Zeitraum von 1991 bis 1993 f\u00fcr 502 Frauen\ngew\u00e4hrt, was einem Anteil von rund 50 % entspricht. Lei-\nder wird dieses Programm von den Arbeitgebern nicht in\ndem Ma\u00dfe angenommen, wie erhofft.\nLetztendlich m\u00f6chte ich den Programmpunkt ,,Zielorien-\ntierte Gesellschaften zur Arbeitsf\u00f6rderung, Besch\u00e4ftigung\nund Strukturentwicklung \u2013 ZABS\u201c erw\u00e4hnen. In diesem\nwird zielgerichtet f\u00fcr den nach Ma\u00dfnahme in Aussicht\ngestellten Arbeitsplatz ausgebildet. In den Jahren 1992 und\n1993 sind Ma\u00dfnahmen mit einem Frauenanteil von \u00fcber\n60 % gef\u00f6rdert worden.\nInsgesamt waren es bis 1994 4 497 Frauen, denen durch\neine F\u00f6rderung geholfen werden konnte. Dies entspricht\neinem Anteil von 42,5% aller in diesem Programm gef\u00f6r-\nderten Personen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Frage laufende Nr. 9\nwird schriftlich beantwortet. Frau Abg. Zschoche, geht das\nso in Ordnung?\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nJa, der Herr Minister ist nicht mehr da.)\n\nDann rufe ich die laufende Nr. 23 auf. Herr Abg. Kupfer,\nbitte.\n\nKupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Meine Anfrage besch\u00e4ftigt sich mit der langfristigen\nVerpachtung von landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen.\nVoraussetzung f\u00fcr den Kauf von durch die Bodenverwer-\ntungs- und -verwaltungsgesellschaft zu privatisierenden\nlandwirtschaftlichen Fl\u00e4chen nach dem Entsch\u00e4digungs-\ngesetz ist die langfristige Verpachtung der Fl\u00e4chen mit\nStichtag 1. Oktober 1995.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie ist der gegenw\u00e4rtige Stand von langfristigen Ver-\npachtungen in Sachsen, getrennt nach den verschiedenen\nRechtsformen, im Vergleich mit den anderen neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern?\n2. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Entwicklung der\nVerpachtung durch die BVVG ein?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Abgeordneter, die BVVG, die Bodenverwer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n304\n\n\n\ntungs- und -verwaltungsgesellschaft, geht f\u00fcr das Pacht-\njahr 1994/95 davon aus, da\u00df sie im Freistaat Sachsen f\u00fcr\ndie Verwaltung von 96 000 ha landwirtschaftlicher Fl\u00e4che\nzust\u00e4ndig ist. Ich erw\u00e4hne das deshalb vorab, weil das\ngegen\u00fcber den Angaben aus der Vergangenheit eine deut-\nliche Verringerung ist, und zwar um 10 600 ha. Ursachen\ndaf\u00fcr sind in erster Linie die durchgef\u00fchrten R\u00fcckgaben,\ndie Restitutionen, aber auch die Zusammenf\u00fchrung von\nBoden- und Geb\u00e4udeeigentum und zum geringen Teil\nauch der Verkauf von landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen.\nDie Verpachtung landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen durch die\nBVVG erfolgte auch in diesem Pachtjahr 1994/95 nach der\nentsprechenden Treuhandrichtlinie, die Sie kennen.\nPer 31. Dezember 1994 hat die BVVG in Sachsen ca. 70 %\nder zu privatisierenden Fl\u00e4che langfristig verpachtet, 30 %\nkurzfristig, insbesondere dort, wo noch ungekl\u00e4rte Ver-\nh\u00e4ltnisse sind.\nDie Unternehmen nat\u00fcrlicher Personen haben an den\nlangfristig verpachteten Fl\u00e4chen einen Anteil von ca. 51 %.\nDie ortsans\u00e4ssigen Wiedereinrichter bilden in dieser\nGruppe mit 2/3 der verpachteten Fl\u00e4che den gr\u00f6\u00dften\nAnteil. Die Einzelheiten dazu sind Ihnen ja aus den stati-\nstischen Materialien der Treuhand ganz sicher bekannt.\nSie hatten noch einen 2. Teil Ihrer Frage angek\u00fcndigt.\nHabe ich das richtig verstanden? K\u00f6nnen Sie diesen 2. Teil\nnoch einmal wiederholen?\n\nKupfer, CDU: Der 2. Teil der Frage lautete: Wie sch\u00e4tzt\ndie Staatsregierung die Entwicklung der Verpachtung\ndurch die BVVG ein?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Es kann eingesch\u00e4tzt werden, da\u00df mit\ndem bisherigen Ergebnis der Verpachtung insbesondere\ndas Ziel der Gleichbehandlung der Unternehmen verschie-\ndener Rechtsformen erreicht worden ist.\nDar\u00fcber hinaus ist es gelungen, die einzelbetrieblichen\nUnternehmen auf der Grundlage ihres Betriebskonzeptes\nmit ausreichenden Fl\u00e4chen auszustatten, soweit diese zur\nVerf\u00fcgung standen.\nIn einer Reihe von F\u00e4llen haben landwirtschaftliche Fl\u00e4-\nchen dadurch nat\u00fcrlich heute andere P\u00e4chter als zu Beginn\nder Verpachtungsperiode. Gemeinsam haben die Land-\nwirtschafts\u00e4mter und die BVVG dabei nach vertr\u00e4glichen\nL\u00f6sungen f\u00fcr die beteiligten Betriebe gesucht, insbeson-\ndere dort, wo landwirtschaftliche Fl\u00e4chen die P\u00e4chter\nwechseln sollten. In Einzelf\u00e4llen wurde der Landes-\npachtausschu\u00df bzw. das Staatsministerium eingeschaltet\nund um Hilfe gebeten. Das geschah dort, wo es Streitig-\nkeiten gab.\nIn allen F\u00e4llen konnten die Streitigkeiten beigelegt werden,\nauch wenn dieses Finden der Kompromisse nicht immer\neinfach war. Am Ende hat es Einsichten auf beiden Seiten\ngefordert. Die strikte Anwendung der Treuhandrichtlinie\nwar dabei aber stets die Grundlage. Diese Richtlinie und\ndie gesetzten Pr\u00e4missen meines Hauses haben sich dabei\nbew\u00e4hrt. Es sind keine F\u00e4lle bekannt, in denen es durch\ndie Verpachtungspraxis zu erheblichen wirtschaftlichen\nNachteilen oder gar Existenzbedrohungen von Betrieben\ngekommen ist. Es ist also immer eine einvernehmliche\nRegelung erreicht worden.\n\nKupfer, CDU: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Nr. 10.\nHerr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe folgende Frage: Wie unterst\u00fctzt\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung die Bewahrung von anti-\nfaschistischen Gedenkst\u00e4tten und Gedenktafeln, und wel-\nche Grunds\u00e4tze gelten daf\u00fcr?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nProf. Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr\nAbg. Adamczyk, zur Betreuung s\u00e4chsischer Gedenkst\u00e4tten\nzur Erinnerung an die Opfer politischer Gewaltherrschaft\nhat die S\u00e4chsische Staatsregierung die Gr\u00fcndung einer\ngleichnamigen Stiftung \u00f6ffentlichen Rechts mit dem Sitz\nim Bereich der Euthanasiemordst\u00e4tte Pirna-Sonnenstein\nbeschlossen.\nDie Aufgabe der Stiftung ist die \u00f6ffentliche Erschlie\u00dfung\nder Erinnerungsst\u00e4tten von \u00fcberregionaler Bedeutung, die\nsich in staatlicher Tr\u00e4gerschaft befinden. F\u00fcr andere\nGedenkst\u00e4tten, die zugleich Bestandteil der \u00f6ffentlichen\nKulturdenkmale sind, wird ein F\u00f6rderkatalog erarbeitet.\nUnter den bisher in die Zust\u00e4ndigkeit der Stiftung \u00fcber-\nf\u00fchrten f\u00fcnf Gedenkst\u00e4tten sind vier Orte nationalsozia-\nlistischen Mordgeschehens. Es sind dies die Euthanasie-\nmordst\u00e4tte Pirna-Sonnenstein, das ehemalige Landgericht\nam M\u00fcnchner Platz in Dresden, die St\u00e4tten der NS-Milit\u00e4r-\nstrafjustiz in Torgau und die Gr\u00e4berfelder des ehemaligen\nKriegsgefangenenlagers Zeithain bei Riesa.\nF\u00fcr die Erhaltung der politischen Gedenkst\u00e4tten gelten die\nFestlegungen des S\u00e4chsischen Denkmalschutzgesetzes.\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen zur Frage\nNr. 24. Herr Abg. Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich habe eine Frage an das Staats-\nministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\nzur Agrarsozialreform bzw. zum Ausgleichsgeld.\nNach dem Gesetz zur F\u00f6rderung der Einstellung der land-\nwirtschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit k\u00f6nnen Arbeitnehmer\nunter bestimmten Voraussetzungen seit dem 1. Januar\n1995 Ausgleichsgeld erhalten.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie viele Antr\u00e4ge sind zur Zeit in Sachsen eingereicht\nworden?\n2. Wie wird die Bearbeitungsfrist dieser Antr\u00e4ge einge-\nsch\u00e4tzt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sehr geehrter Herr Abgeordneter, nach Angaben\nder S\u00e4chsischen Landwirtschaftlichen Sozialversicherung\nsind in Sachsen bis zum 17. dieses Monats 890 Antr\u00e4ge\neingegangen. Das zun\u00e4chst zum ersten Teil Ihrer Frage.\nZur Einsch\u00e4tzung der Bearbeitung:\nDie S\u00e4chsische Landwirtschaftliche Sozialversicherung\ngeht davon aus, da\u00df f\u00fcr Antr\u00e4ge, die jetzt noch im Januar\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n305\n\n\n\neingereicht werden \u2013 dazu sind ja alle Berechtigten aufge-\nfordert worden \u2013, bis Ende Februar Bewilligungsbescheide\nausgestellt werden k\u00f6nnen, also nach einer Frist von maxi-\nmal sechs Wochen. Bei einer l\u00e4ngeren Bearbeitungszeit,\nwenn das im Einzelfall auftreten sollte, besteht die M\u00f6g-\nlichkeit der Gew\u00e4hrung eines Vorschusses. Nat\u00fcrlich m\u00fcs-\nsen hierf\u00fcr die Anspruchsberechtigungen zun\u00e4chst erst\neinmal grunds\u00e4tzlich geregelt sein, ob also ein Anspruch\nbesteht.\nDie Feststellung der H\u00f6he der Leistung erfordert jedoch\nnoch einen l\u00e4ngeren Zeitaufwand. Die entsprechende\nStelle geht davon aus, da\u00df das im einzelnen nach Schwer-\npunkten und nach den einzelnen F\u00e4llen mit den Antrags-\nberechtigten abgesprochen werden kann. Rechtsgrundlage\nhierf\u00fcr ist das Sozialgesetzbuch.\n\nDr. Jahr, CDU: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die laufende Nr. 11, Frau\nAbg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich frage die Staatsregierung: Welcher\nStand ist bei der Erarbeitung des Landesverkehrsplanes\nerreicht?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nSchommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Erarbei-\ntung des Entwurfs des Landesverkehrsplanes durch das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nsteht unmittelbar vor dem Abschlu\u00df.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 3. Herr Abg. Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Ich frage die Staatsregierung \u2013 mit R\u00fcck-\nsicht auf den Staatsminister des Innern stelle ich beide\nFragen unmittelbar nacheinander:\n1. Ist es im Freistaat Sachsen, wie in Hamburg und Nord-\nrhein-Westfalen, vorgesehen, den Polizisten das Tragen\nprivat erworbener schu\u00dfsicherer Westen im Dienst zu ver-\nbieten?\n2. Ist das Staatsministerium des Innern der Auffassung,\nda\u00df im Freistaat Sachsen, wie nach Ansicht der Beh\u00f6rden\nin der Freien und Hansestadt Hamburg, die Sicherheits-\nlage keine schu\u00dfsicheren Westen erfordert?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nEggert, bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr\nSchimpff, ich werde \u00fcbergangslos auf beide Fragen ant-\nworten.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern, Abteilung\nIII, Landespolizeipr\u00e4sidium, hat im Rahmen der F\u00fcrsorge\nund nach Abschlu\u00df von Trageversuchen ballistische\nSchutzwesten im erheblichen Umfang f\u00fcr den Polizeivoll-\nzugsdienst beschafft. Es wurden nur solche Schutzwesten\nbeschafft und ausgeliefert, die den Vorgaben der Techni-\nschen Kommission beim Arbeitskreis II ,,Innere Sicherheit\u201c\nder Arbeitsgemeinschaft der Innenministerien der L\u00e4nder\nentsprechen, da diese optimalen Schutz bieten.\n\nOb die Polizeibeamten des Freistaates Sachsen privat, auf\neigene Rechnung schu\u00dfsichere Westen, wie Sie das nen-\nnen, Herr Abgeordneter, beschafft haben, ist im S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium des Innern nicht bekannt. Von\ndaher stellt sich auch die Frage eines Verbotes nicht.\nWir sind der Auffassung, da\u00df bundesweit aufgrund der\nsteigenden Gewaltkriminalit\u00e4t schu\u00dfsichere Westen fall-\nund anla\u00dfbezogen erforderlich sind. Das zeigen ja zum\nBeispiel auch die j\u00fcngsten Ereignisse in M\u00fcnchen.\n\nSchimpff, CDU: Danke, Herr Staatsminister.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Bitte, Herr Abgeordne-\nter.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen zur laufen-\nden Nr. 13. Frau Abg. Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin, ich frage die Staats-\nregierung: In welcher Weise und in welchem Umfang wird\ndie Staatsregierung 1995 hinsichtlich der Entsorgung von\nAltlasten auf dem ehemaligen Truppen\u00fcbungsplatz\nK\u00f6nigsbr\u00fcck wirksam? Sind die personellen, materiellen\nund finanziellen Bedingungen f\u00fcr eine angemessene und\nzielstrebige Sanierung ausreichend?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nVaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau\nKollegin, auf dem ehemaligen Truppen\u00fcbungsplatz\nK\u00f6nigsbr\u00fcck werden im Jahr 1995 folgende Ma\u00dfnahmen\ndurchgef\u00fchrt: Umweltsicherungsma\u00dfnahmen, Gefahren-\nabwehr und die forstliche und naturschutzrechtliche\nBetreuung.\nMit der Verwertung und Verwaltung der WGT-Objekte\nhat der Freistaat Sachsen die Sachsen LB Immobilien-\ngesellschaft mbH beauftragt. Diese Immobiliengesellschaft\nwird die Ma\u00dfnahmen koordinieren. Sie beabsichtigt, sich\ndabei eng mit folgenden Partnern abzustimmen und mit\ndiesen zusammen t\u00e4tig zu werden: Forstamt Lausnitz,\nStaatliches Umweltfachamt Radebeul, Staatlicher Kampf-\nmittelbeseitigungsdienst Dresden, Landratsamt Kamenz,\nNaturschutzbeauftragter des Regierungspr\u00e4sidiums Dres-\nden, Oberfinanzdirektion Chemnitz, und zwar dort die\nGefahrenforschung, die ABS Elektrotechnik \u2013 das ist ein\nBetrieb, der im wesentlichen aus Arbeitskr\u00e4ften, die nach\n\u00a7 249h t\u00e4tig sind, besteht \u2013 sowie Drittunternehmen im\nBereich der Umweltsicherungsma\u00dfnahmen.\nAls zentraler Sanierungsst\u00fctzpunkt ist ein Geb\u00e4ude im\nBereich der Liegenschaften ,,Neues Lager\u201c eingerichtet\nworden. F\u00fcr die jeweiligen Ma\u00dfnahmen sind in 1995 fol-\ngende Kosten zu erwarten, weshalb auch das Staatsmini-\nsterium der Finanzen hier federf\u00fchrend geantwortet hat:\nF\u00fcr die Kampfmittelbeseitigung 1,44 Millionen DM \u2013 das\nsind 120 000 DM pro Monat \u2013, f\u00fcr die forstliche Betreuung\n200 000 DM, unter anderem n\u00e4mlich f\u00fcr Wegearbeiten f\u00fcr\ndie Feuerwehrzufahrt, Sanierung des Feuerwehrturmes\nund allgemeine forstliche Betreuung, und an weiteren\nSofortma\u00dfnahmen 2 Millionen DM, insbesondere f\u00fcr\nGefahrenforschungsma\u00dfnahmen durch die Oberfinanz-\ndirektion Chemnitz, Umweltsicherungsma\u00dfnahmen hin-\nsichtlich der bereits ermittelten 460 Konversionsstellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n306\n\n\n\nDas soll durch Drittunternehmen und ABM-Kr\u00e4fte gesche-\nhen.\nSomit ist der finanzielle und personale Rahmen beschrie-\nben und abgesichert. In 1995 ist der Mindestfinanz-\naufwand f\u00fcr die Liegenschaft Truppen\u00fcbungsplatz\nK\u00f6nigsbr\u00fcck mit 3,64 Millionen DM zu veranschlagen.\n\nFrau Schulz, PDS:  Darf ich eine Nachfrage stellen, Herr\nMinister?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja, ich will versuchen, sie zu beantworten.\n\nFrau Schulz, PDS: Das ist sicherlich m\u00f6glich. \u2013 Ist Ihnen\nbekannt, da\u00df die weitere Besch\u00e4ftigung der Arbeitskr\u00e4fte\n\u00fcber ABS nach dem oder ab 1.4.1995 in Frage gestellt ist?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja, das ist ein Problem, das eine Reihe solcher\nMa\u00dfnahmen betrifft, eigentlich alle derartigen Ma\u00dfnah-\nmen. Ich kann nur sagen: Das ist bekannt. Wir werden uns\ndazu zu gegebenem Zeitpunkt nat\u00fcrlich noch einmal\n\u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 6. Frau Abg. Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Meine Anfrage betrifft Existenzgr\u00fcn-\ndungen: Wie hoch war der Anteil der Frauen unter den\nPersonen, die F\u00f6rderung f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen erhiel-\nten?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Petzold, innerhalb der Existenz-\ngr\u00fcndungsf\u00f6rderung nehmen Eigenkapitalhilfen und\nERP-Kredite eine zentrale Stellung ein. Dabei ist der\nFrauenanteil insgesamt deutlich unterproportional. So\nbetrug dieser in Sachsen bis zum 30.6.1994 bei Eigenkapi-\ntalhilfen 29,7 % und bei ERP-Krediten 22 %.\nDas durchschnittlich niedrigere Kreditvolumen f\u00fcr Frauen\nerkl\u00e4rt sich teilweise daraus, da\u00df sich Frauen vorzugs-\nweise in weniger kapitalintensiven Branchen selbst\u00e4ndig\nmachen. So liegt zum Beispiel der Frauenanteil bei den\nEigenkapitalhilfen in den freien Berufen bei 55,7 %, im\nHandel und im Hotel- und Gastgewerbe um die 40 %,\nhingegen der Anteil in der Industrie bei nur 9 % und im\nVerkehrsgewerbe bei lediglich 6 %.\nDurch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit werden u. a. auch Unternehmensberatungen\nzugunsten von Existenzgr\u00fcndern gef\u00f6rdert. Eine Auswer-\ntung bez\u00fcglich des Frauenanteils liegt nicht vor. Ferner\nstellen der Europ\u00e4ische Sozialfonds und der Freistaat\nSachsen F\u00f6rdermittel f\u00fcr Existenzgr\u00fcnder, die aus der\nArbeitslosigkeit kommen, zur Verf\u00fcgung. Durch dieses\nProgramm konnten seit 1991 5 391 Frauen unterst\u00fctzt\nwerden, was einem Anteil von 68,6 % der Gesamtzuwen-\ndungen entspricht.\n\nFrau Petzold, CDU: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen zur laufen-\nden Nr. 15. Frau Abg. Dr. Bretschneider, bitte.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich frage\ndie Staatsregierung zu den Verkehrsleiteinrichtungen an\nder A 4: In den letzten Wochen wurden auf der A 4 zwi-\nschen Wilsdruff und dem Autobahndreieck Nossen und\nGegenrichtung aufwendige Verkehrsleiteinrichtungen in-\nstalliert. Nun ist aber bekannt und ersichtlich, da\u00df die A 4\nzwischen Hermsdorfer Kreuz bis Dresden 6spurig ausge-\nbaut wird.\nIch frage deshalb: Wie hoch sind die Kosten f\u00fcr die jetzt\naufgebauten Verkehrsleiteinrichtungen, und \u2013 zweitens \u2013\nwas passiert mit diesen Verkehrsleiteinrichtungen, wenn\nin diesem Abschnitt die A 4 ausgebaut wird?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Bretschneider, zur ersten Frage: Die\nKosten f\u00fcr die Verkehrsbeeinflussungsanlage Tanneberger\nLoch sind mit ca. 5 Millionen DM veranschlagt.\nZur zweiten Frage: Die Autobahn wird aus dem Tanneber-\nger Loch durch eine Neutrassierung der A 4 im Rahmen\nder Verkehrsprojekte Deutsche Einheit verlegt. Es wird Sie\nsicherlich nicht verwundern, wenn ich hier deutlich\nmache, da\u00df bei der Projektierung der Anlage der weiteren\nVerwendbarkeit gro\u00dfe Beachtung geschenkt wird und ein\nm\u00f6glichst modularer Aufbau einheitlich gestalteter und\nuniversell einsetzbarer Komponenten angestrebt wird.\nDadurch ist die Anlage als Ganzes oder in Teilen weiter\nverwendbar, so da\u00df sie anschlie\u00dfend an anderen Stellen\ndes Autobahnnetzes eingesetzt werden wird.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen zur Frage\nNr. 18. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich frage die Staats-\nregierung: Wie ist der Sachstand \u00fcber die Entscheidung zu\neinem Staatsvertrag Sachsen-Brandenburg bez\u00fcglich der\nGemeinde Spreetal, und mit welchen Vorstellungen geht\ndie Staatsregierung an diesen heran?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nEggert, bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr\nD\u00fcrrschmidt, die Antwort erfordert jetzt eine ziemliche\nKonzentration, weil es ein sehr komplexer Vorgang ist,\nden ich hier beschreibe.\nDie Wohnsiedlung Spreetal liegt zum Teil auf dem Gebiet\nder s\u00e4chsischen Gemeinde \u2026\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nDarf ich mich dazu setzen?)\n\nWegen der L\u00e4nge oder wegen der Komplexit\u00e4t?\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nWegen der L\u00e4nge, vermute ich.)\n\n\u2013 Nein, es ist nicht lang, es ist nur komplex.\nDie Wohnsiedlung Spreetal liegt zum Teil auf dem Gebiet\nBurghammer, Landkreis Hoyerswerda, und zum Teil auf\ndem Gebiet der brandenburgischen Gemeinde Schwarze\nPumpe. Gleichwohl wurde die gesamte Wohnsiedlung in\nder Vergangenheit verwaltungsm\u00e4\u00dfig von der Gemeinde\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n307\n\n\n\nBurghammer betreut, der sich auch die Bewohner der\nSiedlung zugeh\u00f6rig f\u00fchlen.\nEinen vergleichbaren Fall mit umgekehrten Vorzeichen\ngibt es im Bereich der Gemeinde Rohne im Niederschle-\nsischen Oberlausitzkreis. Die dortige Wohnsiedlung beim\nUmspannwerk Graustein wurde bisher von der branden-\nburgischen Gemeinde Graustein verwaltet, obwohl sie auf\ns\u00e4chsischem Gebiet liegt.\nDaher wird von der Staatsregierung gemeinsam mit der\nRegierung des Landes Brandenburg ein Gebietsaustausch\nangestrebt, der die Gesamtfl\u00e4che des Freistaates im\nwesentlichen unver\u00e4ndert l\u00e4\u00dft. Ein entsprechender Staats-\nvertrag ist zwischen den Innenministerien beider L\u00e4nder\nausgehandelt worden. Die Ressortabstimmung in Sachsen\nist abgeschlossen, in Brandenburg steht sie noch aus.\nAnschlie\u00dfend sind dann die vom Grundgesetz, von der\nVerfassung des Freistaates Sachsen und der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung vorgeschriebenen Anh\u00f6rungen der\nbetroffenen Gemeinden und Landkreise sowie der Bewoh-\nner der unmittelbar betroffenen Gebiete durchzuf\u00fchren.\nDann ist das Ergebnis dieser Anh\u00f6rung abzuwarten.\nDessenungeachtet habe ich meinen Brandenburger Kolle-\ngen gedr\u00e4ngt, das Verfahren zum Abschlu\u00df des Staats-\nvertrages z\u00fcgig abzuschlie\u00dfen, was von seiner Seite auch\nzugesagt worden ist.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nun die Frage Nr. 19,\nHerr Abg. Bartl, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nicht da.)\n\n\u2013 Der Herr Abgeordnete ist nicht da. Dann rufe ich auf\ndie Frage Nr. 12, Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Eine Frage an die Staats-\nregierung, sie betrifft den Kulturraumfinanzbedarf. Bis\nzum 16. Januar sollten die Kulturr\u00e4ume der Staatsregie-\nrung ihren Finanzbedarf mitteilen. F\u00fcr die Verwirklichung\ndes Kulturraumgesetzes und die jetzt laufende Haushalts-\ndebatte ist das ja nicht unerheblich.\nIch frage:\n1. Wie hoch und wie nach Kulturr\u00e4umen differenziert ist\nder Finanzbedarf insgesamt?\n2. Sieht die Staatsregierung die Arbeit der Kulturr\u00e4ume\nunter dem Aspekt der Mittelbereitstellung f\u00fcr 1995 gesi-\nchert?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister Prof.\nDr. Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr\nAbg. Kosel, bisher haben noch nicht alle Kulturr\u00e4ume\nihren bis 16. Januar 1995 anzufordernden Finanzbedarf an-\ngemeldet, so da\u00df noch keine vollst\u00e4ndige \u00dcbersicht vor-\nliegt.\nAu\u00dferdem ist zu beachten, da\u00df die Anmeldungen gemein-\nsam mit den Kulturr\u00e4umen \u00fcberarbeitet werden m\u00fcssen,\num Doppelf\u00f6rderungen, z. B. bei Ma\u00dfnahmen der allge-\nmeinen Kunst- und Kulturf\u00f6rderung, zu vermeiden. Es hat\ngelegentlich irrt\u00fcmliche Anmeldungen gegeben, die\neigentlich in den Bereich der allgemeinen Kunst- und Kul-\nturf\u00f6rderung geh\u00f6ren.\n\nInsgesamt kann nach Auffassung der Staatsregierung\ndavon ausgegangen werden, da\u00df f\u00fcr 1995 die Finanzie-\nrung gesichert ist.\nDa bereits am 30.6.1994 den Kulturr\u00e4umen eine Min-\ndestsumme als Planungsgr\u00f6\u00dfe \u00fcbermittelt wurde, konnte\ndiese als Teil der Kulturr\u00e4umefinanzierung eingesetzt\nwerden. Es ist jedoch beim Gesamtbedarf auf den Gel-\ntungsbereich des Kulturr\u00e4umegesetzes hinzuweisen,\nwonach nicht jede kommunale kulturelle Einrichtung\nBestandteil der Kulturr\u00e4umefinanzierung sein kann.\nDas Jahr 1995 wird \u00fcbereinstimmend mit den Gremien der\nKulturr\u00e4ume als Probejahr gewertet. Als erste Abschlags-\nzahlung erhalten die Kulturr\u00e4ume etwa ein Viertel des\nJahreszuschusses  bis sp\u00e4testens 15. Februar 1995.\n\nKosel, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Frage\nNr. 20; Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Welche neuen und besseren Wir-\nkungsm\u00f6glichkeiten auf die Frauenf\u00f6rderung hat die\nMinisterin f\u00fcr Gleichstellungsfragen, verglichen mit denen\nin der 1. Legislaturperiode als Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr Gleich-\nstellungsfragen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Staatsministerin\nde Haas, bitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Zschoche, im\nUnterschied zur Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann ist die Ministerin als Mitglied der\nStaatsregierung stimmberechtigt und wirkt daher an allen\nwichtigen Entscheidungen mit.\nDie Querschnittsfunktion, die sich aus dem Aufgaben-\nbereich \u2013 Fragen der Gleichstellung von Frau und Mann \u2013\nergibt, wird auf diese Weise gest\u00e4rkt, und die Einwir-\nkungsm\u00f6glichkeiten werden erh\u00f6ht.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte noch fragen. Im Einzel-\nplan 02, Kapitel 05, habe ich als Titel entdeckt: Gleichstel-\nlungsbeauftragte. Das l\u00e4\u00dft mich folgendes fragen: Wann\nist dieser Plan entstanden? Bevor Sie als Ministerin beru-\nfen wurden, ist er noch unter dem Aspekt der Staatssekre-\nt\u00e4rin f\u00fcr Gleichstellungsfragen entstanden?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Er ist vor der Sommerpause entstan-\nden; also noch zu der Zeit, als ich Staatssekret\u00e4rin war.\n\nFrau Zschoche, PDS: Hm, hm. Und eine zweite Frage:\nWie oft hatten Sie jetzt mit Ihrer Stimme \u2013 Sie sind ja die\neinzige Frau im Kabinett \u2013 Erfolg?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Jedes Mal, wenn Entscheidungen\nanstanden.\n\n(Staatsminister Eggert:\nSie ist die erfolgreichste Frau im Kabinett!)\n\n\u2013 Genau. Das Kabinett lacht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Frage\nNr. 14; Herr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n308\n\n\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte mich beziehen auf die Besch\u00e4digung\nantifaschistischer Gedenkst\u00e4tten. Meine Fragen dazu:\nWieviel Angriffe bzw. Zerst\u00f6rungen gab es, nach Jahren\naufgeschl\u00fcsselt, auf antifaschistische Mahn- und Gedenk-\nst\u00e4tten sowie j\u00fcdische Friedh\u00f6fe im Freistaat Sachsen?\nUnd in wieviel F\u00e4llen wurden Ermittlungsverfahren einge-\nleitet mit welchem Ergebnis?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nEggert, bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr\nAdamczyk, in den Jahren 1991 bis 1994 wurden im Frei-\nstaat Sachsen insgesamt 19 Besch\u00e4digungen von antifa-\nschistischen Mahn- und Gedenkst\u00e4tten sowie 22 Besch\u00e4di-\ngungen von j\u00fcdischen Einrichtungen registriert. Die\ngesamte \u00dcbersicht: 1991 7, 1992 16, 1993 11, 1994 7.\nIn allen F\u00e4llen wurde ein Ermittlungsverfahren eingeleitet.\nIn einem einzigen Fall ist eine derarige Straftat aufgekl\u00e4rt\nworden.\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nun die Frage Nr. 16,\nFrau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich frage die Staatsregierung: Mit welcher Not-\nwendigkeit wird das Vorhaben zur Entwicklung eines\nneuartigen flachgehenden Elbschiffes begr\u00fcndet?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Mattern, da in der Klassifizierung\nder europ\u00e4ischen Binnenwasserstra\u00dfen, nach der die Elbe\nin die Kategorie 5b eingeordnet ist, ein gewisser Tiefgang\nerforderlich ist, sieht die Staatsregierung die Notwendig-\nkeit \u2013 da, vorrangig aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden, eine Ver-\ntiefung nicht m\u00f6glich ist \u2013, den Bau von flachgehenden\nSchiffen zu f\u00f6rdern. Wir sind der \u00dcberzeugung, da\u00df aus\nUmwelt- wie auch aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden ein\nSchiffsbetrieb auf der Elbe notwendig ist.\n\nFrau Mattern, PDS: Darf ich nachfragen? \u2013 Es war ja auch\nbisher ein Schiffsverkehr auf der Elbe zu bemerken.\nWarum k\u00f6nnen die bisherigen Elbschiffe nicht weiterhin\ngenutzt werden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie bisherigen Elbschiffe k\u00f6nnen weiterhin genutzt wer-\nden, Frau Kollegin.\n\nFrau Mattern, PDS: Danke sehr.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSie k\u00f6nnen doch auch noch mit dem Trabi fahren, obwohl\nSie vielleicht ein modernes ausl\u00e4ndisches Automobil\nhaben.\n\n(Heiterkeit)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNummer 17. Frau Abg. Schulz, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir k\u00f6nnen eben Trabi fahren,\n\ndas kann nicht jeder.)\n\nFrau Schulz, PDS: Meine Frage lautet: Wie ist der aktuelle\nStand im Planfeststellungsverfahren, und \u2013 nun m\u00fc\u00dfte es\nhei\u00dfen \u2013 zum Standort der M\u00fclldeponie Kamenz/Jesau?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin Schulz, der RAVON\nhat am 15. April des vorigen Jahres beim Regierungspr\u00e4si-\ndium Dresden ein Planfeststellungsverfahren beantragt\nf\u00fcr die Errichtung einer Deponie an diesem Standort, den\nSie eben genannt haben. Das Regierungspr\u00e4sidium Dres-\nden hat daraufhin die Vollst\u00e4ndigkeit der Unterlagen\ngepr\u00fcft und am 24. Mai desselben Jahres ein solches Plan-\nfeststellungsverfahren eingeleitet, und zwar insbesondere\ndas Anh\u00f6rungsverfahren.\nIm Rahmen dieses Anh\u00f6rungsverfahrens kam es zu einer\n\u00f6ffentlichen Auslegung der Planungsunterlagen, und zwar\nvom 1.7. bis 1.8.1994 beim Regierungspr\u00e4sidium in Dres-\nden, in der Stadt Kamenz und in den beteiligten Gemein-\nden Deutschbaselitz und Nebelsch\u00fctz. Gleichzeitig wur-\nden die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange angeh\u00f6rt.\nIm Zuge der Pr\u00fcfung der Unterlagen durch das Regie-\nrungspr\u00e4sidium ist eine Differenz festgestellt worden, und\nzwar zwischen den Unterlagen zum Planfeststellungsver-\nfahren, also dem Planfeststellungsantrag, und einer bereits\nvorher durch das Regierungspr\u00e4sidium eingeleiteten\nraumordnerischen Untersuchung, hier speziell der landes-\nplanerischen Beurteilung. Es ging hier insbesondere um\ndie Frage des Waldes. Die Konsequenz war, da\u00df nunmehr\ndie Planfeststellungsunterlagen vom Antragsteller zu\n\u00e4ndern waren, und zwar dergestalt, da\u00df ein neuer lan-\ndespflegerischer Begleitplan aufzustellen war.\nDieser neue landespflegerische Begleitplan ist Ende des\nvorigen Jahres vorgelegt worden, also beim Regierungs-\npr\u00e4sidium Dresden als der genehmigenden Beh\u00f6rde ein-\ngegangen. Das Regierungspr\u00e4sidium Dresden hat ent-\nschieden, nunmehr die erneuerten, das hei\u00dft, erg\u00e4nzten\nPlanfeststellungsunterlagen wieder in derselben Weise wie\nvorher, also \u00f6ffentlich, auszulegen.\nDas ist der gegenw\u00e4rtige Stand des Verfahrens.\n\nFrau Schulz, PDS: Ich danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit sind alle Anfragen\nabgearbeitet, und die Fragestunde ist beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n309\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 2/0346\n\nFrau Zschoche, PDS: Frage Nr. 9\nZus\u00e4tzliche Kultur- und Sozialsteuer\nWas hat den Staatsminister Dr. Geisler bewogen, eine\nzus\u00e4tzliche Kultur- und Sozialsteuer von den Konfessions-\nlosen in die Diskussion zu bringen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wegen der kurzfristigen Terminverschiebung der\nPlenarsitzung konnte ich nicht pers\u00f6nlich anwesend sein;\nich gebe daher die folgende Antwort schriftlich.\nIch habe eine zus\u00e4tzliche Sozial- und Kultursteuer f\u00fcr\nKonfessionslose nicht von mir aus in die Diskussion\ngebracht. Vielmehr habe ich mich aufgrund einer Frage\neines Journalisten zu der laufenden Diskussion ge\u00e4u\u00dfert.\nBekanntlich war es die Synodalpr\u00e4sidentin der nordelbi-\nschen Kirche, Frau Elisabeth Lingner, die Anfang des Jah-\nres eine solche Steuer in die Diskussion gebracht hat.\nIch hatte mein Inverview mit der ,,LVZ\u201c am 12. Januar. Zu\ndieser Zeit war, wie ein Blick in die Medien der zweiten\nJanuarwoche zeigt, die Diskussion schon in vollem Gang.\nAls Beispiel nenne ich die Wochenzeitung ,,Deutsches\nAllgemeines Sonntagsblatt\u201c vom 13.1.1995, die das Thema\nSonderabgaben oder Sondergeb\u00fchren ausf\u00fchrlich behan-\ndelt.\nDie Motivation f\u00fcr meine Einmischung in die \u2013 wie\ngesagt \u2013 bereits laufende Diskussion war, da\u00df ich eine\ngewisse Unausgewogenheit in der Finanzierung sozialer\nund kultureller Einrichtungen sehe.\nDer DGB hat mir dieser Tage entgegengehalten, 85 bis\n90 % der Kosten kirchlicher Sozialeinrichtungen w\u00fcrden\ndie Sozialleistungstr\u00e4ger sowieso schon zahlen. Damit hat\nder DGB selbst eine 10- bis 15prozentige Finanzierungs-\nl\u00fccke konstatiert.\nIch halte es f\u00fcr diskussionsw\u00fcrdig und nachdenkenswert,\nwie diese L\u00fccke geschlossen werden kann.\n\nBartl, PDS: Frage Nr. 19\nSOKO ,,REX\u201c\nWelche Erkenntnisse konnten bisher aus der T\u00e4tigkeit der\nSondergruppe SOKO ,,REX\u201c gewonnen werden?\nIn wieviel F\u00e4llen und mit welchen Ergebnissen wurde\ngegen Personen aus der rechten Szene und aus der linken\nSzene ermittelt?\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Die Sonderkommis-\nsion Rechtsextremismus ist im Juli 1991 als besondere\nStruktureinheit beim Landeskriminalamt eingerichtet wor-\nden mit dem Ziel, den zunehmenden rechtsextremistisch\nmotivierten Straftaten im Freistaat Sachsen entgegenzu-\ntreten und insbesondere fremdenfeindliche Straftaten\nwirksam zu bek\u00e4mpfen.\nIm Rahmen der T\u00e4tigkeit der SOKO ,,REX\u201c konnten\nwesentliche Erkenntnisse zu Aufbau und Strukturen der\nrechten Szene im Freistaat gewonnen werden, insbeson-\ndere zu\n\u2013 T\u00e4terstrukturen (Alter, soziale Struktur, Mehrfacht\u00e4ter)\n\u2013 Motiven und Ausgangspunkten f\u00fcr strafbare Handlun-\n\ngen\n\u2013 Beeinflussung durch Alkohol.\nSo liegt der Anteil der T\u00e4ter von 14 bis 21 Jahren bei\nrechtsgerichteten bzw. fremdenfeindlichen Straftaten bei\nca. 75 %\n\nAusgerichtet auf die sozialen Strukturen l\u00e4\u00dft sich feststel-\nlen, da\u00df etwa ein Drittel aller T\u00e4ter Sch\u00fcler sind, ein\ngleichgro\u00dfer Anteil Lehrlinge. Der Anteil der arbeitslosen\nT\u00e4ter liegt bei 15 %. Mehr als die H\u00e4lfte der T\u00e4ter standen\nzum Zeitpunkt der Tat unter leichtem bis starkem Alko-\nholeinflu\u00df.\nAusgangspunkte f\u00fcr strafbare Handlungen sind nach wie\nvor \u00fcberwiegend Jugendtreffs und \u00e4hnliche Einrichtun-\ngen, wobei zumeist spontane Entschl\u00fcsse insbesondere zu\nGewaltstraftaten f\u00fchren.\nHinsichtlich der Tath\u00e4ufigkeit bei den mehrfach in\nErscheinung getretenen Tatverd\u00e4chtigen liegt der Anteil\nder Mehrfacht\u00e4ter bei 21,7 %.\nBei der Motivation der T\u00e4ter spielt ein oberfl\u00e4chliches\nnationalsozialistisches Wissen eine Rolle, gepaart mit\nWiederholungen allgemeiner Phrasen wie ,,Ausl\u00e4nder\nraus!\u201c, ,,Alle Ausl\u00e4nder klauen\u2026\u201c u. a.\nDiese Aussagen werden zur Begr\u00fcndung der Handlungen\nangef\u00fchrt.\nEs ist offensichtlich keine tiefere Verfestigung einer neona-\nzistischen Anschauung vorhanden. Festzustellen ist aller-\ndings eine weit gesunkene Hemmschwelle f\u00fcr gewalt-\nt\u00e4tige Handlungen gegen Ausl\u00e4nder und Andersden-\nkende.\nDurch die SOKO ,,REX\u201c wurden bisher 275 Ermittlungs-\nkomplexe bearbeitet, die z. T. mehrere Straftaten umfas-\nsen. Aufgekl\u00e4rt wurden 239 Ermittlungskomplexe\n(86,9 %). Ermittelt wurden dazu insgesamt 1 619 Tatver-\nd\u00e4chtige.\nDie SOKO ,,REX\u201c hat im Rahmen ihrer Ermittlungen bis-\nher insgesamt \u00fcber 900 Durchsuchungen durchgef\u00fchrt. Im\nErgebnis ihrer T\u00e4tigkeit wurden 207 Haftbefehle erlassen.\nInsgesamt kann im Ergebnis eingesch\u00e4tzt werden, da\u00df im\nFreistaat Sachsen kleinere rechtsgerichtete sogenannte Ka-\nmeradschaften und Gruppierungen existieren, wobei es\nsich oftmals um st\u00e4ndige, jugendtypische Treffs bzw. Kon-\ntaktpunkte handelt.\nVerschiedene Versuche zum Aufbau einer gemeinsamen\nPlattform aller rechtsorientierten Kr\u00e4fte waren feststellbar,\nhatten jedoch kaum Einflu\u00df auf die Strukturierung der\nrechten Szene.\nIn Verwirklichung der Verbotsverf\u00fcgung zu der ,,Natio-\nnalen Offensive (NO)\u201c, der ,,Deutschen Alternative (DA)\u201c\nund der ,,Wiking-Jugend e. V.\u201c wurde sichtbar, da\u00df diese\nOrganisationen \u00fcber einen sehr geringen Mitgliederbe-\nstand verf\u00fcgten und es kaum eine politische Ausstrahlung\ngab. Es liegen auch keine Erkenntnisse zur Fortf\u00fchrung\ndieser Organisationen vor.\nDie im Ergebnis der T\u00e4tigkeit der SOKO ,,REX\u201c gewon-\nnenen Erkenntnisse finden Ber\u00fccksichtigung im landes-\nweiten polizeilichen Konzept zur wirksamen Bek\u00e4mpfung\nrechtsgerichteter und fremdenfeindlicher Straftaten.\nEntsprechend ihrer Aufgabenstellung wird die SOKO\n,,REX\u201c  nicht  zur  Bearbeitung  von  Straftaten  aus  der\n,,linken Szene\u201c eingesetzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n310\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerren! Inzwischen liegt mir das Ergebnis der geheimen\nWahl der Mitglieder und Stellvertreter f\u00fcr den Untersu-\nchungsausschu\u00df ,,F\u00f6rderung der Milchwirtschaft durch\ndie Staatsregierung\u201c vor. Abgegeben wurden 115 Stimm-\nscheine, ung\u00fcltig waren 13 Stimmscheine. Alle haben die\nerforderliche Mehrheit erhalten. Damit sind die vorge-\nschlagenen Kandidatinnen und Kandidaten als Mitglieder\nbzw. Stellvertreter f\u00fcr den Untersuchungsausschu\u00df vom\nLandtag gew\u00e4hlt.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Nachdem das\nErgebnis der Wahl der Mitglieder und Stellvertreter f\u00fcr\nden Untersuchungsausschu\u00df ,,F\u00f6rderung der Milchwirt-\nschaft durch die Staatsregierung\u201c feststeht, kommen wir\nnun in Fortsetzung des Tagesordnungspunktes 1 zur Wahl\ndes Vorsitzenden und dessen Stellvertreter f\u00fcr diesen\nUntersuchungsausschu\u00df.\n\nIch darf Sie darauf hinweisen, da\u00df die Wahl des Vorsitzen-\nden des Untersuchungsausschusses und dessen Stellver-\ntreter gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 Untersuchungsausschu\u00dfgesetz\nebenfalls dem Landtag obliegt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 2 Unter-\nsuchungsausschu\u00dfgesetz m\u00fcssen der Vorsitzende und\nsein Stellvertreter verschiedenen Fraktionen angeh\u00f6ren,\nunter denen sich eine Regierungsfraktion und eine Oppo-\nsitionsfraktion befinden mu\u00df. Bei der Einsetzung eines\nneuen Untersuchungsausschusses ist unter den Fraktionen\nzu wechseln. Das Vorschlagsrecht kann bei Ber\u00fccksich-\ntigung dieser Ma\u00dfst\u00e4be der Antragsteller in Anspruch\nnehmen.\n\nMir liegen folgende Wahlvorschl\u00e4ge vor: f\u00fcr den Vorsit-\nzenden Herr Abg. Thomas Jurk von der SPD-Fraktion und\nf\u00fcr den Stellvertreter Herr Abg. Dr. Eberhard Lippmann,\nFraktion der CDU.\n\nDie dazugeh\u00f6rige Drucksache wird Ihnen im Verlauf der\nTagung noch \u00fcbergeben. Wir kommen jetzt zur Wahl. Die\nWahl findet nach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4fts-\nordnung geheim statt, allerdings kann statt dessen durch\nHandzeichen abgestimmt werden.\nIch frage Sie, ob jemand widerspricht, da\u00df durch Handzei-\nchen abgestimmt wird. \u2013 Das ist der Fall. Es hat Wider-\nspruch gegeben. Wir f\u00fchren daher eine geheime Wahl\ndurch. Ich bitte die schon berufene Wahlkommission, wie-\nder ihr Amt aufzunehmen, und ich bitte den Vorsitzenden\nder Wahlkommission, Herrn Abg. Hatzsch, die Namen zu\nverlesen.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden wieder in alphabetischer Reihenfolge aufge-\nrufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem entspre-\nchend den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen der SPD und der\nCDU die Kandidaten f\u00fcr den Vorsitzenden bzw. Stellver-\ntreter des Vorsitzenden des Untersuchungsausschusses\naufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch\nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder\nStimmenthaltung entscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstim-\nmen erh\u00e4lt, gilt als gew\u00e4hlt.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren, befindet sich noch ein Abge-\nordneter im Raum, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Wenn\ndies nicht der Fall ist, schlie\u00dfe ich den namentlichen\nAufruf.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Vielen Dank, Herr\nAbg. Hatzsch.\nMeine Damen und Herren, ich schlage vor, da\u00df wir in der\nTagesordnung fortfahren. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Landesmusikschule Sachsen\nDrucksache 2/0359, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zur allgemeinen\nAussprache vor. Daher spricht nur der Einreicher. Ich bitte\ndie Fraktion der SPD.\n\nFrau  Ernst,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Im Dezember erklangen hier im Hause Weih-\nnachtslieder, vorgetragen von Sch\u00fclern der Landesmusik-\nschulen in Dresden, Leipzig und Zwickau. Es besteht wohl\nEinm\u00fctigkeit dar\u00fcber, diese Institutionen zu erhalten. Aus\nden ehemaligen Bezirksmusikkabinetten hervorgegangen,\nhaben sich die Landesmusikschulen in den vergangenen\nJahren zu wichtigen Einrichtungen auf dem Gebiet der\nmusischen Bildung entwickelt. Ohne Landestr\u00e4gerschaft\nw\u00e4re dies nicht gelungen.\nMit dem Kabinettsbeschlu\u00df vom 13. Juli 1993 zu den Schu-\nlen in Landestr\u00e4gerschaft und der daraufhin vollzogenen\nVer\u00e4nderung des Haushaltes ist nun eine Situation einge-\ntreten, die zum Nachdenken \u00fcber die Zukunft der Landes-\nmusikschulen zwingt. Die Staatsregierung hat sich ent-\nschlossen, diese Einrichtungen zu privatisieren und aus\ndem Haushalt f\u00fcr eine zun\u00e4chst befristete Zeit zu bezu-\nschussen.\n\nDieses Vorgehen weist aus unserer Sicht mehrere Pro-\nbleme auf, die durch die von uns vorgelegte gesetzliche\nRegelung vermieden w\u00fcrden. Lassen Sie mich einige\nwichtige Punkte kurz umrei\u00dfen: Der nichtgesetzliche Weg\nzur Regelung der Zukunft der Landesmusikschulen l\u00e4\u00dft\nden Landtag und somit den Gesetzgeber drau\u00dfen. Die\nfinanzielle Bezuschussung ist nur f\u00fcr einen begrenzten\nZeitraum gesichert. In einigen Jahren wird die Zukunft der\nLandesmusikschulen wenigstens im Rahmen der Haus-\nhaltsverhandlungen wieder zur Disposition stehen.\nDie Landesmusikschulen nehmen an ihrem Standort auch\nAufgaben der kommunalen Musikschularbeit wahr. Das\nist notwendig, um von einer breiten Basis aus die F\u00f6rde-\nrung besonderer Begabungen realisieren zu k\u00f6nnen. Aller-\ndings stellt sich die Frage, ob das Nebeneinander zweier\nEinrichtungen f\u00fcr kommunale Musikschularbeit, wie wir\nsie in Dresden und Leipzig finden, sinnvoll ist.\nDie angestrebte Fusion der kommunalen Einrichtungen\nmit den jetzigen Landesmusikschulen l\u00e4\u00dft sich per Verord-\nnung nicht erzwingen, wohl aber durch ein Gesetz. Wenn\nder Freistaat Mittel an die Landesmusikschulen vergibt,\ndann mu\u00df er auch Einflu\u00df auf deren Verwendung aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n311\n\n\n\n\u00fcben k\u00f6nnen. Wir meinen, da\u00df dieser Einflu\u00df prinzipiell\ndurch den Gesetzgeber wahrzunehmen ist. Auch deshalb\nschlagen wir eine gesetzliche Regelung vor, in der die Auf-\ngaben der Landesmusikschule und ihrer Konservatorien\nfestgeschrieben sind.\nSchlie\u00dflich wird mit unserem Gesetzentwurf auch eine\nandere Rechtsform gew\u00e4hlt. Wir m\u00f6chten die Landes-\nmusikschule als Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts installie-\nren und damit kundtun, da\u00df die Begabtenf\u00f6rderung auf\nmusischem Gebiet eine Aufgabe von landesweiter Bedeu-\ntung ist, die auch in Verantwortung des Landes bleiben\nmu\u00df. Der Einflu\u00df auf Tr\u00e4gervereine \u00fcber prominente\nRegierungsmitglieder kann dies nicht in dem Ma\u00dfe und\nnicht auf Dauer sichern; Personen k\u00f6nnen wechseln.\n\nDurch die von uns im Entwurf vorgelegte Regelung zur\nLandesmusikschule werden nicht nur die Aufgaben\nderselben und Mindeststandards, zum Beispiel f\u00fcr die\nkommunale Versorgung mit Musikschulpl\u00e4tzen, festge-\nschrieben. Es wird auch gesichert, da\u00df alle von der Arbeit\nder Musikschule betroffenen Seiten Einflu\u00df auf deren\nArbeit nehmen k\u00f6nnen. Letzteres ist zum Beispiel per Ver-\neinsrecht den Besch\u00e4ftigten der Konservatorien in der von\nder Staatsregierung favorisierten Rechtsform verwehrt.\n\nWir nehmen in unserem Entwurf den Freistaat und die\nKommunen in die Verantwortung f\u00fcr die gleichberech-\ntigte F\u00f6rderung von musischen Talenten, gleich welcher\nsozialen Herkunft sie entstammen. Wir schreiben ein Mini-\nmum an beliebig teilbaren Freipl\u00e4tzen f\u00fcr Bed\u00fcrftige fest.\nDiese Freistellen sollen zu gleichen Teilen vom Land und\nvon den Kommunen finanziert werden. Die Privatisierung\nbirgt dagegen immer die Gefahr der Abdr\u00e4ngung sozial\nSchwacher in sich. Hier hat der Gesetzgeber Verantwor-\ntung. Da liegt vielleicht auch der Kern der politischen Ent-\nscheidung, die der Landtag mit der Behandlung unseres\nGesetzentwurfes zu f\u00e4llen hat.\n\nZum Schlu\u00df ein Wort zur Rechtsform. Sie wurde nicht\nohne Grund in Analogie zu der der Berufsakademie Sach-\nsen gew\u00e4hlt. Zum einen entlastet sie, wie auch die Privati-\nsierung, den Stellenplan des Freistaates, zum anderen\naber \u2013 und dies ist der wichtigere Grund \u2013 greift sie auf\nErfahrungen eines funktionierenden Modells zur\u00fcck. Es\nw\u00e4re kurios, die Landesmusikschulen, die kaum Chancen\nhaben, private Mittel in nennenswertem Umfang einzu-\nwerben, als private Einrichtungen zu installieren und eine\nInstitution wie die Berufsakademie, die zu ihrer Legitima-\ntion unter anderem die Beteiligung von privater Seite her-\nanzieht, als Einrichtung des \u00f6ffentlichen Rechts zu belas-\nsen.\nFrau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren! Der von uns\neingebrachte Gesetzentwurf ist ein Angebot zur ernsthaf-\nten Diskussion ohne parteiideologische Scheuklappen. Sie\nsehen dies in den vielen Punkten, in denen wir auf den\nRegierungsstandpunkt R\u00fccksicht nehmen. Sie sehen dies\nin der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs. Nicht eine Partei,\nsondern das Land Sachsen k\u00f6nnte mit dieser Regelung der\nmusischen Begabtenf\u00f6rderung Vorbild f\u00fcr die Bundes-\nrepublik sein und damit seinen Ruf als Kulturland aktuell\nuntermauern.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz\n\u00fcber die Landesmusikschule Sachsen an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem\nVorschlag der \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die \u00dcber-\nweisung beschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nWaldschadensbericht 1994\nDrucksache 2/0243\n\nDrucksache 2/0347, Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht der Aussch\u00fcsse f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten sowie Umwelt und Landesentwicklung\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt keine Aussprache vor. W\u00fcnscht der\nBerichterstatter das Wort? \u2013 Bitte, Herr Abg. Lippmann.\n\nDr. Lippmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich spreche hier als Berichter-\nstatter des Agrarausschusses zur Drucksache Waldscha-\ndensbericht.\n\nDer Agrarausschu\u00df hat in seiner 3. Sitzung am 12.1.1995\nden Waldschadensbericht behandelt. Die Behandlung hat\nin der am 1. Juli 1991 gegr\u00fcndeten Landesanstalt f\u00fcr For-\nsten stattgefunden. Diese Einrichtung steht ja in der Tradi-\ntion der seit 1810 bestehenden S\u00e4chsischen Forstvermes-\nsungsanstalt und der 1870 ins Leben gerufenen K\u00f6niglich\nS\u00e4chsischen Forst- und Versuchsanstalt. Die Landesanstalt\nwar ma\u00dfgeblich an der Erarbeitung dieses Berichtes betei-\nligt.\n\nDurch die mit dem Besuch der Landesanstalt verbundene\nfachliche Einf\u00fchrung in die verantwortungsvollen Auf-\ngaben der Forstplanung, der Forschung und des Versuchs-\n\nwesens sowie der rechnergest\u00fctzten Information und\nKommunikation haben sich die Mitglieder des Ausschus-\nses davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, da\u00df es vorangiges Ziel der\nForstverwaltung und aller Waldbesitzer ist, \u00f6kologisch\nstabile W\u00e4lder aus standortgerechten Baumarten zu ent-\nwickeln und zu erhalten. Dabei soll die Bewirtschaftung\ndes Waldes die Umwelt, den Naturhaushalt und die\nNaturg\u00fcter pflegen und unterst\u00fctzen.\nDer zur Beratung vorgelegte Bericht wurde als eine tief-\ngr\u00fcndige Zustandsanalyse betrachtet, der sowohl der brei-\nten \u00d6ffentlichkeit als auch den Fachleuten aktuelles Wis-\nsen zum Zustand des s\u00e4chsischen Waldes vermittelt.\n\nDie agrarpolitischen Sprecher aller Fraktionen haben sich\nanerkennend zur Qualit\u00e4t des Waldschadensberichtes\nge\u00e4u\u00dfert.\n\nDie Situation des Waldzustandes ist weiterhin alarmie-\nrend. Die neuartigen Waldsch\u00e4den haben das hohe\nNiveau des Vorjahres beibehalten. Nur 40 % der B\u00e4ume\nsind gesund. Die forstlich genutzten B\u00f6den lassen einen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n312\n\n\n\nhohen Versauerungsgrad erkennen. Bei Schwefeleintr\u00e4gen\nliegt eine hohe Grundbelastung vor. Die Stickstoffeintr\u00e4ge\nsind ganz einfach f\u00fcr Wald\u00f6kosysteme zu hoch.\nDie Ursachen der Waldsch\u00e4den sind sehr komplex.\nUmfassend hat man sich mit Fragen der Schadensur-\nsachen, der Organisation der Schadensbek\u00e4mpfung, der\nKalkung, der Verarbeitungskapazit\u00e4ten f\u00fcr Holz, der\nErstaufforstung, der Nutzung der Forschungskapazit\u00e4ten\nund der Ausbildung befa\u00dft.\nAuf einen Umstand soll hier noch gesondert hingewiesen\nwerden: Von den 29 automatischen Vielkomponenten-\nMe\u00dfstationen des s\u00e4chsischen Luftme\u00dfnetzes, das vom\nT\u00dcV Sachsen betrieben wird und zu den modernsten in\nEuropa geh\u00f6rt, befindet sich derzeit keine Me\u00dfstelle in\neinem Waldgebiet. Nach Auffassung der Forstfachleute\nsollten einige Me\u00dfstellen auch f\u00fcr Datenermittlungen in\nWald\u00f6kosystemen zur Verf\u00fcgung stehen. Der Ausschu\u00df\nhat sich diese Auffassung zu eigen gemacht und bittet die\nStaatsregierung um entsprechende Pr\u00fcfung.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Waldscha-\ndensbericht wird dem Landtag seitens des Agrarausschus-\nses einstimmig zur Zustimmung und Kenntnisnahme\nempfohlen.\nEs spricht dazu noch der Berichterstatter des Umweltaus-\nschusses.\nIch danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht noch ein Abge-\nordneter oder eine Abgeordnete das Wort? \u2013 Bitte, Herr\nAbg. Franke.\n\nFranke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Zur Beratung des Waldschadensberich-\ntes hatte der Umweltausschu\u00df den Leiter der S\u00e4chsischen\nLandesforstverwaltung und den Forstamtsleiter des Forst-\namtes Tharandt eingeladen.\nUm weitere Hintergrundinformationen zum Zustand der\ns\u00e4chsischen W\u00e4lder und zu den Methoden der Erfor-\nschung von Schadbildern zu erhalten, besuchte der\nAusschu\u00df das Rauchschadenpr\u00fcffeld der Technischen\nUniversit\u00e4t Dresden im Tharandter Wald und lie\u00df sich\nvom Lehrstuhlleiter Pflanzenchemie und \u00d6kotoxikologie\ninformieren.\nIn dem Rauchschadenpr\u00fcffeld werden Waldbaumarten\nund auch andere Pflanzen in k\u00fcnstlichen Atmosph\u00e4ren\nden wichtigsten Schadgasen in verschiedenen Konzentra-\ntionen ausgesetzt. Ziel ist dabei, auch Grenzbelastungen,\ndie noch nicht zu Sch\u00e4den f\u00fchren, festzustellen und die\neingetretenen Schadensbilder genau zu erfassen.\nIm Verlauf der Beratung wurde vom Leiter der Landes-\nforstverwaltung angeregt, dar\u00fcber nachzudenken, zuk\u00fcnf-\ntig den Waldschadensbericht als Waldzustandsbericht her-\nauszugeben. Dar\u00fcber wird im Ausschu\u00df noch zu beraten\nsein. Die Vorrangigkeit einheitlicher Bewertungen und\nBeschreibungen der Waldsch\u00e4den in Deutschland wurde\nin der Beratung aber bereits von Mitgliedern des Aus-\nschusses betont. Sachsen sollte keinen Sonderweg w\u00e4hlen.\n Der Waldschadensbericht weist aus, da\u00df praktisch alle\nW\u00e4lder in Sachsen Waldsch\u00e4den aufweisen. Die st\u00e4rksten\nSch\u00e4digungen, vor allem Rauchsch\u00e4den, sind im Erzge-\n\nbirge zu verzeichnen. Ursache ist vor allem der SO2-Aus-\nsto\u00df, auch in Tschechien. Die Fichte ist die am st\u00e4rksten\ngesch\u00e4digte Baumart. Gro\u00dfe Sorgen bereiten aber auch die\nSch\u00e4digungen bei den Eichen. Dort sind von 100 B\u00e4umen\nnur noch 8 als v\u00f6llig gesund zu bezeichnen. Die Ursachen\nf\u00fcr die Sch\u00e4digungen der Eiche sind komplexer Art. Es\nkann keine eindeutige Zuordnung eines Schadfaktors er-\nfolgen.\nIm Jahr 1994 ist ein vermehrtes Auftreten von Schadinsek-\nten zu verzeichnen gewesen. Deshalb ist auch eine\nBek\u00e4mpfung mit Dimilin und einem Bazillus-thuringensis-\nPr\u00e4parat vorgenommen worden. Die B\u00e4ume, die durch\nInsekten gesch\u00e4digt sind, sind auch viel empfindlicher f\u00fcr\nImmissionssch\u00e4den. Eine besondere Schwierigkeit stellt\ndie Bek\u00e4mpfung des Blauen Kiefernprachtk\u00e4fers dar, der\nprophylaktisch nicht bek\u00e4mpft werden kann.\nBei der Entwicklung der Sch\u00e4dlinge hat die Landes-\nforstverwaltung eine Zunahme der Sch\u00e4dlinge im\nNichtstaatswald festgestellt. Hier geht es darum, die Ei-\ngent\u00fcmer auf eine rechtzeitige Bek\u00e4mpfung hinzuweisen.\nDer Wille der Eigent\u00fcmer ist dazu offenbar vorhanden.\nAuch der starke Wildbesatz in unseren W\u00e4ldern f\u00fchrt zu\nWaldsch\u00e4den. In Sachsen werden bereits seit Jahren Kar-\ntierungen der W\u00e4lder nach den Schadbildern, die einzelne\nWaldfl\u00e4chen aufweisen, vorgenommen. Die Karten zeigen\neinmal, da\u00df bestimmte Schadbilder klar begrenzt auftre-\nten, so da\u00df Fl\u00e4chen mit unterschiedlichen Schadbildern\ndargestellt werden. Teilweise treten aber auch \u00dcberschnei-\ndungen von Schadbildern auf. Solche Karten sollten \u2013 das\nwurde sowohl vom Leiter der Landesforstverwaltung als\nauch vom Leiter des Lehrstuhls Pflanzenchemie und \u00d6ko-\ntoxikologie der TU Dresden angeregt \u2013 k\u00fcnftig in den\nWaldschadensbericht aufgenommen werden. Auch dazu\nwird sich der Ausschu\u00df nochmals verst\u00e4ndigen. Man\nhofft, aus diesen Schadbildkarten R\u00fcckschl\u00fcsse auf beson-\nders wichtige Emittenten ziehen zu k\u00f6nnen, Emittenten,\ndie Hauptverursacher der Waldsch\u00e4den sind.\nErstmals konnte der Waldschadensbericht auch neben\nZustandsverschlechterungen in einzelnen Bereichen eine\nVerbesserung des Zustands, vor allem auch bei Fichten,\nausweisen. Schon von Gesundungstendenzen zu sprechen\nw\u00e4re aber nicht gerechtfertigt.\nDer Ausschu\u00df beschlo\u00df in seiner Beratung mit 5 : 0 : 4\nStimmen, dem Landtag zu empfehlen, den Waldschadens-\nbericht 1994 zustimmend zur Kenntnis zu nehmen und\ndamit zu best\u00e4tigen, da\u00df der Bericht sachlich fundiert ist\nund mit Sorgfalt erarbeitet wurde.\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: M\u00f6chte ein Abgeordneter noch\ndas Wort nehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen\nund Herren! Ich stelle nun die Drucksache 2/0347,\nBeschlu\u00dfempfehlung zum Waldschadensbericht 1994, zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch keine Stimmenthaltung.\nDamit ist die Drucksache 2/0347 einm\u00fctig beschlossen,\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n313\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis\nder geheimen Wahl des Vorsitzenden und des stellvertre-\ntenden Vorsitzenden des Untersuchungsausschusses ,,F\u00f6r-\nderung der Milchwirtschaft durch die Staatsregierung\u201c\nvor. Abgegeben wurden 109 Stimmscheine, ung\u00fcltig\nwaren 0. Es wurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr Herrn\nAbg. Thomas Jurk als Vorsitzenden stimmten mit Ja 101,\nmit Nein 5 bei 3 Enthaltungen\n\n(Beifall bei SPD, CDU und PDS)\n\nund f\u00fcr seinen Stellvertreter, den Abg. Dr. Eberhard\nLippmann, mit Ja 92, mit Nein 11 bei 6 Enthaltungen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDamit ist der Abg. Thomas Jurk als Vorsitzender des\nUntersuchungsausschusses gew\u00e4hlt. Ich frage Sie, ob Sie\ndie Wahl annehmen, Herr Jurk?\n\nJurk, SPD: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich stelle fest, da\u00df der Abg.\nDr. Eberhard Lippmann als Stellvertreter gew\u00e4hlt ist. Ich\nfrage auch Sie, ob Sie die Wahl annehmen?\n\nDr. Lippmann, CDU: Ich nehme an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich danke Ihnen. \u2013 Meine Damen\nund Herren! Damit ist der Tagesordnungspunkt 1 beendet.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungpunkt 6\n\nRollende Landstra\u00dfe und Verkehrssituation im grenz\u00fcberschreitenden\nStra\u00dfeng\u00fcterverkehr zwischen Sachsen und der Tschechischen Republik\n\nDrucksache 2/0085, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDazu liegt Ihnen die Stellungnahme der Staatsregierung\nvor. Die Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die\nRedezeiten sind wie \u00fcblich: CDU 10 Minuten, SPD und\nPDS je 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde\nlautet: CDU, SPD, CDU, PDS, Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der CDU als Einreiche-\nrin das Wort; Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Auf den Tag genau vor vier Monaten,\nam 25. September 1994, haben der tschechische Verkehrs-\nminister, Dr. Strasky, und der S\u00e4chsische Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, Dr. Schommer, gemeinsam die\nRollende Landstra\u00dfe zwischen Dresden und Lobositz ein-\ngeweiht. Allen Unkenrufen und kritischen Bemerkungen\nzum Trotz hat Sachsen Ernst gemacht und Ma\u00dfnahmen\nzur Verlagerung des G\u00fcterverkehrs von der Stra\u00dfe auf die\nSchiene vorangetrieben.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich aus zwei Gr\u00fcnden\nentschlossen, Lastz\u00fcge mit der Eisenbahn zu bef\u00f6rdern:\n1. Die Umwelt sollte geschont, Schadstoffemissionen\nmu\u00dften verringert werden. Und 2. Die Bev\u00f6lkerung in den\nSt\u00e4dten und D\u00f6rfern entlang der grenz\u00fcberschreitenden\nStra\u00dfen sollte entlastet werden, denn diese Menschen an\nden Transitstrecken sind die Hauptleidtragenden.\nNunmehr ist die H\u00e4lfte des mit Kabinettsbeschlu\u00df vom\n7. Juni 1994 festgelegten Erprobungszeitraumes abgelau-\nfen. Deshalb ist es angebracht, eine Bestandsaufnahme zu\nmachen. Die CDU-Fraktion hat hierzu einen Antrag einge-\nbracht, der aus zwei Teilen besteht, einem Berichtsteil und\neinem Initiativteil, in dem die Staatsregierung aufgefordert\nwird, weitere Anstrengungen zur Verlagerung des G\u00fcter-\nverkehrs auf die Schiene zu unternehmen. Die Staatsregie-\nrung hat am 29. November 1994 berichtet. Da seither\neinige Wochen ins Land gegangen sind, sollte heute aktua-\nlisiert werden.\nDas Transportprogramm der Rollenden Landstra\u00dfe zwi-\nschen Dresden und Lobositz umfa\u00dft gegenw\u00e4rtig t\u00e4glich\n10 Zugpaare, d. h. insgesamt 20 Z\u00fcge pro Tag. Die Rollen-\n\nde Landstra\u00dfe erfreut sich zunehmender Beliebtheit. Bis\nzum Sonnabend der vergangenen Woche wurden insge-\nsamt 21 620, also fast 22 000 Lastwagen zwischen Sachsen\nund B\u00f6hmen und umgekehrt auf der Schiene bef\u00f6rdert.\nDas bedeutet eine durchschnittliche Auslastung von etwas\nmehr als 52 %, wobei in den letzten beiden Wochen die\nAuslastung auf \u00fcber 60 % gestiegen ist. Es f\u00e4llt dabei auf,\nda\u00df in der Relation Lobositz\u2013Dresden etwa 20 % mehr\nLastwagen die Eisenbahn nutzen als in der Gegenrichtung.\nFast 22 000 Lkws auf der Schiene bedeuten 22 000mal\nVermeidung von Abgasen, 22 000mal Vermeidung von\nL\u00e4rm; sie bedeuten auch, da\u00df das verkehrssicherheits-\ngef\u00e4hrdende Potential auf deutschen und tschechischen\nStra\u00dfen geringer geworden ist.\n\nDie exakten Auswirkungen der Verlagerung der Lastz\u00fcge\nvon der Stra\u00dfe auf die Schiene werden gegenw\u00e4rtig im\nZusammenwirken mit dem s\u00e4chsischen Ministerium f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung mit drei Verkehrsz\u00e4hl-\nund Me\u00dfstellen auf der Strecke nach Zinnwald ermittelt.\n\u00dcberschl\u00e4gig l\u00e4\u00dft sich jedoch bereits heute sagen, da\u00df der\nLkw-Verkehr \u00fcber Zinnwald um etwa 20 % zur\u00fcckgegan-\ngen ist. Dagegen sind an den zwei anderen Grenz\u00fcber-\ngangsstellen Neugersdorf und Sch\u00f6nberg so gut wie keine\nAuswirkungen festzustellen.\n\nSachsen hat sich das verkehrspolitische Signal etwas\nkosten lassen. Bedeutende investive Vorleistungen wur-\nden erbracht. Durch Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Umleitung des Ver-\nkehrs auf die Schiene in Millionenh\u00f6he konnte dem\nStra\u00dfenverkehrsgewerbe ein Angebot unterbreitet werden,\ndas mit 85 DM f\u00fcr die etwa 120 km lange Fahrt sehr g\u00fcn-\nstig ist. F\u00fcr das Jahr 1995 sind im Haushaltsentwurf\n20 Millionen DM vorgesehen, die uns in die Lage verset-\nzen, die Versuchsphase zu absolvieren und die Rollende\nLandstra\u00dfe in einen geregelten Dauerbetrieb zu \u00fcberf\u00fch-\nren.\n\nUns allen mu\u00df jedoch klar sein, da\u00df auf Dauer eine Unter-\nst\u00fctzung durch den Freistaat Sachsen in der jetzigen H\u00f6he\nnicht fortgef\u00fchrt werden kann. Es ist daher erforderlich,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n314\n\n\n\nweitere Finanzierungsquellen zu erschlie\u00dfen, um das Kon-\nzept auf tragf\u00e4hige F\u00fc\u00dfe zu stellen.\nIm einzelnen k\u00f6nnten dies sein:\n\u2013 Mehreinnahmen durch gesteigerte Auslastung;\n\u2013 ma\u00dfvolle Tariferh\u00f6hungen, die die Transportunterneh-\n\nmen nicht \u00fcberfordern, ihnen aber einen angemessenen\nBeitrag abfordern;\n\n\u2013 Zusch\u00fcsse des Bundes, beispielsweise aus den Geb\u00fch-\nren der Autobahnvignetten bei Lastkraftwagen und\n\n\u2013 ein \u2013 wenn auch bescheidener \u2013 Beitrag der tschechi-\nschen Seite.\n\nDie Staatsregierung denkt in diese Richtung und steht in\nVerhandlung mit dem Bund und der Tschechischen Repu-\nblik. Es ist jedoch abzusehen, da\u00df die Ergebnisse m\u00f6g-\nlicherweise nicht bis zum urspr\u00fcnglich vorgesehenen\nTermin des Abschlusses der Erprobungsphase Ende\nApril 1995 komplett vorliegen werden.\nAndererseits werden die eingestellten Mittel mit Sicherheit\n\u00fcber den bisher fixierten Erprobungszeitraum hinaus rei-\nchen. Die CDU-Fraktion ist daher der Auffassung, da\u00df die\nStaatsregierung einen Beschlu\u00df fassen sollte, der die\nErprobungsphase bis zum Erreichen einer soliden Dauer-\nfinanzierung, l\u00e4ngstens jedoch bis zum Zeitpunkt der Aus-\nsch\u00f6pfung der vorgesehenen Haushaltsmittel \u2013 das k\u00f6nnte\netwa Oktober 1995 sein \u2013 verl\u00e4ngert.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIn den n\u00e4chsten Monaten wird es darauf ankommen, wei-\nteren Verkehr von der Stra\u00dfe zur Schiene zu f\u00fchren. Dazu\nk\u00f6nnen auch verkehrsorganisatorische Ma\u00dfnahmen die-\nnen, die auf der Basis gesicherter Belastungswerte f\u00fcr\nMensch und Natur rechtlich m\u00f6glich sind.\nW\u00e4hrend die Rollende Landstra\u00dfe Dresden\u2013Lobositz ent-\nlang der Bundesstra\u00dfe 170 zu einer Verringerung der Bela-\nstung gef\u00fchrt hat, st\u00f6hnen die Menschen in Neugersdorf\nund Sch\u00f6nberg weiter ob des Lkw-Verkehrs. Mit Recht\nfordern die Menschen dort entlang der Staatsstra\u00dfe 148\nund der Bundesstra\u00dfe 92, da\u00df auch f\u00fcr sie etwas getan\nwird.\nIch m\u00f6chte daher die Staatsregierung ausdr\u00fccklich bitten,\nihre Untersuchungen zu den M\u00f6glichkeiten der Aufnahme\nweiterer Relationen der Rollenden Landstra\u00dfe zu intensi-\nvieren. Dabei mu\u00df jedoch klar gesagt werden, da\u00df weitere\nVerbindungen der Rollenden Landstra\u00dfe nur dann einge-\nrichtet werden k\u00f6nnen, wenn ein Finanzierungsmodell\nwirksam werden kann, das die finanzielle Last dieses Ver-\nkehrs nicht allein dem Freistaat Sachsen aufb\u00fcrdet.\nMeine Damen und Herren! Der Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr kann\nmit der Rollenden Landstra\u00dfe verringert werden. Es bleibt\njedoch dar\u00fcber hinaus ein gro\u00dfer Anteil von Lkw-Verkehr,\nder auch in Zukunft Mensch und Umwelt belasten wird.\nAus diesem Grund ist die Verbesserung der Stra\u00dfenin-\nfrastruktur der Transitwege auch weiterhin n\u00f6tig. Ortsum-\nleitungen, Stra\u00dfenaufweitungen, Auffangparkpl\u00e4tze usw.\nmildern die Belastung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung. Dazu wird der\nFreistaat auch k\u00fcnftig seinen Beitrag zu leisten haben.\nDie Fraktion der CDU empfiehlt Ihnen, meine Damen und\nHerren, die Annahme des Antrages in der Drucksache\n2/0085, wobei der Teil I mit dem Bericht der Staatsregie-\nrung als erledigt zu betrachten w\u00e4re. Der Teil II ersucht\ndie Staatsregierung, sich weiterhin aktiv f\u00fcr die Verlage-\nrung des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs auf die Schiene einzu-\nsetzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte die Fraktion der SPD, Herr\nPlobner.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIn diesem Hause hat es in der 1. Legislaturperiode immer\ndann, wenn es um Probleme des Schienenverkehrs ging,\neinen breiten Konsens und eine der Sache \u00e4u\u00dferst dien-\nliche, \u00fcber Fraktionsgrenzen hinweggehende konstruktive\nZusammenarbeit gegeben. Das war auch bei der Notwen-\ndigkeit der Verlagerung des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs auf die\nSchiene so.\nBereits 1992 wurde von meiner Fraktion bei der Haus-\nhaltsdiskussion ein Antrag eingebracht, dessen Ziel es\nwar, Mittel f\u00fcr diese Problematik einzustellen.\nNach intensiver Diskussion haben wir damals gemeinsam\neinen Leertitel im Haushalt 1992 installiert, der Zusch\u00fcsse\nf\u00fcr die Verlagerung des G\u00fcterverkehrs von der Stra\u00dfe auf\ndie Schiene vorsah. Wir haben damals bewu\u00dft diesen\nLeertitel installiert. Die Erfahrungen haben uns eigentlich\nrecht gegeben, weil wir sagten, wir wollen den Bund nicht\nzur Tatenlosigkeit und zum Zuschauen veranlassen; ich\nwerde dann noch einmal darauf eingehen.\nErst 1994 war es dann m\u00f6glich, diesen Titel auch mit\nFinanzmitteln auszustatten, so da\u00df ab 25.9. vorigen Jahres\ndie Rollende Landstra\u00dfe in Betrieb gehen konnte. Die bis-\nher erreichten Ergebnisse, die in der Antwort der Staats-\nregierung aufgelistet werden, geben unseren damaligen\n\u00dcberlegungen eigentlich recht. Die bisher auf der Schiene\ntransportierten ca. 22 000 Lkws haben objektiv keinen\nL\u00e4rm und keine Schadstoffe im oberen Erzgebirge und in\nTschechien erzeugt.\nAus der Antwort der Staatsregierung geht aber auch her-\nvor, da\u00df es noch einiges, da\u00df es noch viel zu tun gibt. Ich\nm\u00f6chte auf einige Punkte eingehen.\nDer Auslastungsgrad der RoLa, insbesondere von Dresden\nnach Lobositz, kann noch nicht befriedigen. Wir wissen\nallerdings, da\u00df tschechische Spediteure entgegen unseren\nErwartungen das Angebot von Lobositz nach Dresden\ngern annehmen. Das liegt wohl vor allem im technischen\nZustand der Fahrzeuge begr\u00fcndet. Bei der Steilauffahrt\nzum Erzgebirge ist es eben besser, wenn ich auf dem Zug\nsitze statt in einem klapprigen Lkw.\nWenn aber trotz der \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstigen Konditionen f\u00fcr\nden Lkw-Transport auf der Schiene, die mein Kollege\nNowak vorhin noch einmal aufgez\u00e4hlt hat, Speditions-\nfirmen heute nach wie vor einen Bogen um Dresden-Fried-\nrichstadt machen, dann mu\u00df eben durch restriktive\nMa\u00dfnahmen nachgeholfen werden.\nHerr Staatsminister Schommer, wir ermutigen Sie aus-\ndr\u00fccklich, das von Ihnen angek\u00fcndigte Nachtfahrverbot\nauf der B 170 einzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Stra\u00dfenverkehrsordnung gibt der Landesverkehrs-\nbeh\u00f6rde solche M\u00f6glichkeiten in die Hand, und diese soll-\nten nun auch genutzt werden.\nEs mu\u00df auch endlich ein positives Signal aus Bonn kom-\nmen. Anstelle seiner dubiosen 9-Punkte-Vorstellung sollte\nHerr Wissmann schnellstens seinen finanziellen Beitrag\nf\u00fcr unsere Rollende Landstra\u00dfe leisten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n315\n\n\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle keinen Disput \u00fcber die Auto-\nbahn Sachsen\u2013B\u00f6hmen entfachen; die Stellung meiner\nFraktion dazu ist bekannt. Unabh\u00e4ngig davon w\u00fcrde es\naber noch 8 bis 10 Jahre dauern, bis diese Verbindung fer-\ntig w\u00e4re. Allein f\u00fcr solch einen Zeitraum ist es notwendig,\ndie Erzgebirgsregion vom st\u00e4ndig zunehmenden G\u00fcter-\nverkehr zu entlasten.\nEs ist meines Erachtens dar\u00fcber nachzudenken, ob nicht\nein neuer Standort f\u00fcr das Terminal der RoLa in der N\u00e4he\ndes Nossener Dreiecks, sprich: Deutschenbora, gebaut\nwerden sollte. Wir haben das damals nicht getan, weil es\nzu kostenaufwendig war. Aber f\u00fcr 8 oder 10 Jahre w\u00e4re\ndoch dar\u00fcber nachzudenken, um die Dresdner Innenstadt\nzu entlasten, denn es steht au\u00dfer Zweifel: Auch \u00fcber die-\nsen Zeitraum hinaus wird sich eine zuk\u00fcnftige Verkehrs-\npolitik schwerpunktm\u00e4\u00dfig mit der Verlagerung des G\u00fcter-\nverkehrs von der Stra\u00dfe auf die Schiene, insbesondere in\nder Form des kombinierten Verkehrs, zu besch\u00e4ftigen\nhaben.\nWir haben mit der Rollenden Landstra\u00dfe Dresden\u2013Lobo-\nsitz einen guten Anfang gemacht. Ich denke, auf diesem\nWeg sollten wir weiter fortschreiten. Meine Fraktion wird\ndem Antrag der CDU-Fraktion ihre Zustimmung geben.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nZuruf von der CDU:\n\nDas w\u00fcrde ich immer machen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU nochmal das\nWort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die Fraktion der PDS.\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Rollende Landstra\u00dfe als Pilotpro-\njekt zur Verlagerung des Lkw-Verkehrs von der Stra\u00dfe auf\ndie Schiene ist ein nach wie vor begr\u00fc\u00dfenswerter Versuch,\nEntlastung auf den Stra\u00dfen zwischen Dresden und der\nTschechischen Republik herbeizuf\u00fchren, ein Versuch, von\ndessen Erfolg es abh\u00e4ngen wird, ob dies ein tragf\u00e4higes\nKonzept f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung des anfallenden G\u00fcterver-\nkehrs sein kann.\nDieser Plan zur Bew\u00e4ltigung von Verkehr und hier in\nerster Linie von G\u00fcterverkehr geht von der Vorstellung\naus, da\u00df G\u00fcterstr\u00f6me unvermeidbar seien und f\u00f6rderlich\nf\u00fcr den wirtschaftlichen Aufschwung wirkten. Wahr ist\naber, da\u00df durch unkontrollierbare Wirtschafts- und Han-\ndelsbeziehungen jetzt eine Verkehrs- und damit Umwelt-\nbelastung eingetreten ist, welche durch punktuelle\nL\u00f6sungsans\u00e4tze allein nicht mehr zu reparieren ist.\nGrunds\u00e4tzlich ist die Idee der Rollenden Landstra\u00dfe ein\nSchritt in die richtige Richtung. Dennoch zeigen die mit ihr\nverbundenen Probleme und auch ihr Auslastungsgrad,\nda\u00df das Vorgehen der S\u00e4chsischen Staatsregierung auf\ndem Gebiet des Stra\u00dfen- und Schieneng\u00fcterverkehrs nach\nwie vor konzeptionslos ist. Das fehlende Verkehrskonzept\nf\u00fcr Sachsen im Zusammenhang mit der Regionalisierung\nder Bahnen und der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Einf\u00fchrung ent-\nsprechender Gesetzlichkeiten im \u00d6PNV schlagen sich hier\nvielf\u00e4ltig und in erster Linie negativ nieder.\nDie Probleme um die Deutsche Waggonbau AG, der t\u00e4g-\nliche Zusammenbruch des Verkehrs auf der B 170 und\nanderen \u00e4hnlich belasteten Stra\u00dfen, die F\u00f6rderung des\nbenzin- und dieselbetriebenen Omnibusverkehrs anstelle\nvon O-Bussen, die Einschr\u00e4nkung im Stra\u00dfenbahnverkehr,\ndie fatale Geldverschwendung f\u00fcr ein neues flachgehen-\ndes Elbschiff, die gr\u00f6\u00dfenwahnsinnigen Ausbaupl\u00e4ne f\u00fcr\n\nRegionalflugh\u00e4fen sind die traurigen Resultate einer Ver-\nkehrspolitik ohne Strategie, einer Umweltpolitik ohne per-\nspektivisches Denken und einer von Prestigedenken domi-\nnierten Wirtschaftspolitik.\nDie Staus an der Grenze sind kaum merklich weniger\ngeworden. Die deutschen Spediteure nutzen die Rollende\nLandstra\u00dfe weitaus weniger als die tschechischen. Die\nBelastung der Grenz\u00fcberg\u00e4nge ist nach Aussage der Zoll-\nbeh\u00f6rden nicht zur\u00fcckgegangen.\nDies gilt es zu untersuchen, und es sind Vorschl\u00e4ge zu\nerarbeiten, wie man den gegenw\u00e4rtigen Zustand ver\u00e4n-\ndern kann. Allein durch den Hinweis der Polizei an die\nLkw-Besatzungen auf den zugestauten Auffangparkpl\u00e4t-\nzen z. B. an der B 170, da\u00df die M\u00f6glichkeit der Rollenden\nLandstra\u00dfe nutzbar w\u00e4re, kann man das Problem wohl\nnicht l\u00f6sen.\nErfahrungen in den alten Bundesl\u00e4ndern besagen: Die\ngrunds\u00e4tzliche Verlagerung des G\u00fcterfernverkehrs ab\n300 km Transportdistanz auf die Rollende Landstra\u00dfe\nw\u00fcrde erst volkswirtschaftlich relevante Gewinne bringen,\nund dar\u00fcber hinaus w\u00e4re betriebswirtschaftlich gesehen\nein solches Bestreben f\u00fcr die Bahn mit relativ bescheide-\nnem Aufwand realisierbar. Dies besagt eine Studie mit\ndem Titel ,,Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr oder Rollende Land-\nstra\u00dfe \u2013 ein Ressourcenbilanzmodell\u201c, eine Untersuchung\nder Arbeitsgemeinschaft Mathematische Modelle, u. a.\nvon Prof. Ulrich Knaur, Universit\u00e4t Oldenburg, 1980.\nMeine Damen und Herren! Der hier von der Fraktion der\nCDU beantragte Bericht der Staatsregierung und die dar-\nauf aufbauenden verkehrslenkenden Schritte in Richtung\nder Erh\u00f6hung des Auslastungsgrades der Rollenden Land-\nstra\u00dfe werden m\u00f6glicherweise einige der derzeitigen\nProbleme veranschaulichen und ggf. auch zur Entlastung\nf\u00fchren k\u00f6nnen. Weit wichtiger w\u00e4re jedoch in der gegen-\nw\u00e4rtigen Lage, nun endlich das Problem an der Wurzel zu\npacken.\nRegionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe und Sozialstrukturen sind\ndas beste Mittel, massenhaften Fernverkehr und weite\nStra\u00dfeng\u00fctertransporte gar nicht erst entstehen zu lassen.\nAnwendbare und grundlegende Instrumente der Ver-\nkehrs- und Steuerpolitik m\u00fcssen k\u00fcnftig daf\u00fcr sorgen, da\u00df\ninsbesondere der Ferng\u00fcterverkehr auf der Stra\u00dfe un-\nattraktiv \u2013 sprich: zu teuer \u2013 wird. Das w\u00e4re ein erster\nSchritt, um im Interesse der Umwelterhaltung und der\nEntlastung der Bev\u00f6lkerung von L\u00e4rm, Abgasen und\nGefahren im Stra\u00dfenverkehr Voraussetzungen f\u00fcr ein ver-\nn\u00fcnftig funktionierendes Verkehrskonzept zu schaffen.\nDie PDS sch\u00e4tzt die anstehenden Umstrukturierungen\nhinsichtlich des Schienen-, G\u00fcter- und Personennahver-\nkehrs nicht gering, aber der momentan eingetretene Zeit-\nverzug ist mit nichts zu entschuldigen.\nDie PDS wird trotzdem in Anerkennung der Notwendig-\nkeit des Ansatzes f\u00fcr eine Rollende Landstra\u00dfe dem\nAntrag der CDU zustimmen, wohl wissend, da\u00df dies\nallein keineswegs zu einer in die Zukunft gedachten und\nmodernen Verkehrspolitik f\u00fchren wird und auch nicht als\nein wesentlicher Teil einer solchen zu betrachten ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Herr No-\nwak, Herr Plobner, ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr Ihre\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n316\n\n\n\nzustimmenden Beitr\u00e4ge bedanken und auch dem Parla-\nment danken f\u00fcr die konstruktive Mitarbeit bei dem ja\nnun fast drei Jahre w\u00e4hrenden Kampf, das Projekt Rol-\nlende Landstra\u00dfe nicht nur zu starten, sondern auch auf\nden Weg zu bringen.\nHerr Kollege Nowak, Sie haben recht, die Rollende Land-\nstra\u00dfe zwischen Dresden und Lobositz hat ihre Bew\u00e4h-\nrungsprobe bestanden. 22 000 Lkws haben sie benutzt, Sie\nnannten die Zahl. Sto\u00dfstange an Sto\u00dfstange erg\u00e4be das\neine Lkw-Kette bis hinter N\u00fcrnberg, damit man sich vor-\nstellen kann, was hier bereits umgeleitet werden konnte.\nAuch die Auswirkungen auf die Umwelt, meine Damen,\nmeine Herren, bedeuten bei 22 000 Lkws weniger, \u00fcber-\nschl\u00e4gig berechnet: 35 000 kg Stickstoffoxide, 3 000 kg\nKohlenwasserstoff, 12 000 kg Kohlenmonoxyd und\n1 500 kg Dieselru\u00df weniger, die nicht in die s\u00e4chsischen\nW\u00e4lder, in die s\u00e4chsischen D\u00f6rfer und St\u00e4dte gepustet\nwerden mu\u00dften.\nNach verst\u00e4ndlichen Anlaufschwierigkeiten \u2013 immerhin\nmu\u00dften sich rund 300 Arbeitskr\u00e4fte in Dresden und Lobo-\nsitz mit v\u00f6llig neuen Aufgaben vertraut machen \u2013 konnte\njetzt eine durchschnittliche Wochenauslastung von fast\n63 % erreicht werden. Die Tendenz geht weiter nach\noben. Es zeichnet sich auch ein positives Echo der Fahrer\nbzw. der Fahrer, die die RoLa regelm\u00e4\u00dfig benutzen, ab.\nBesonders im Winterhalbjahr wird diese Zustimmung\nauch noch steigen.\nIch lasse zur Zeit die M\u00f6glichkeit des Nachtfahrverbotes\nauf der B 170 pr\u00fcfen. Die entsprechenden L\u00e4rm- und\nSchadstoffmessungen laufen und werden ausgewertet. Die\nVorbereitungen laufen auf Hochtouren.\nIm Zusammenhang mit der Berichterstattung in der Presse\n\u00fcber das geplante Nachtfahrverbot haben verschiedene\nReaktionen stattgefunden. Es ist f\u00fcr mich \u00fcberhaupt nicht\nnachvollziehbar, da\u00df der Herr Pr\u00e4sident des Landesver-\nbandes des S\u00e4chsischen Verkehrsgewerbes und sein pol-\nternder Funktion\u00e4r in massiver Weise gegen das Vorhaben\nder Staatsregierung protestieren, das den Anwohnern ihre\nberechtigten Anspr\u00fcche auf die Gew\u00e4hrleistung einer\nMindestlebensqualit\u00e4t erf\u00fcllen soll. Ich mu\u00df aus diesen\nProtesten schlie\u00dfen, da\u00df die Herren des Landesverbandes\naus Sachsen die Situation entlang der B 170 \u00fcberhaupt\nnicht kennen. Deshalb m\u00f6chte ich empfehlen, da\u00df man\nsich am Ort des Geschehens einmal pers\u00f6nlich \u00fcberzeugt,\nwie dort die Situation ist.\nWenn die Verfasser des Schreibens nicht nur auf ihr eige-\nnes Wohl bedacht sind, werden sie wohl ihre Haltung\nnoch einmal \u00fcberdenken. Auf jeden Fall werde ich dem\nLandesverband vor der Verk\u00fcndung des Nachtfahrver-\nbotes Gelegenheit geben, sich hierzu erneut zu \u00e4u\u00dfern.\nMeine Damen, meine Herren! Ich danke Ihnen, da\u00df nun\nauch in diesem Haushalt f\u00fcr 1995 20 Millionen DM vorge-\nsehen sind. Herr Plobner, die Geschichte mit dem Leertitel\nwar ja wirklich so, da\u00df mir schon geraten wurde: ,,Ver-\nzichte darauf, denn Du schaffst es doch nicht!\u201c Ich habe\ngesagt: ,,Ich gehe das Risiko ein!\u201c Ich bin jetzt froh, da\u00df\nwir diesen Weg gegangen sind.\nIch werde den Wunsch des Parlaments, die Versuchsphase\nbis zum Aussch\u00f6pfen des gesamten Ansatzes Ende Okto-\nber auszunutzen, dem Kabinett vortragen. Ich danke\nIhnen f\u00fcr das einstimmige Votum in dieser Hinsicht. Das\nKabinett wird sich noch vor Ende April ausgiebig mit dem\nweiteren Fortgang der Rollenden Landstra\u00dfe auseinander-\nsetzen.\n\nZur Finanzierung werden gegenw\u00e4rtig folgende M\u00f6glich-\nkeiten gepr\u00fcft: Ich f\u00fchre zur Zeit eine Reihe von Gespr\u00e4-\nchen mit der Bundesregierung, und ich hoffe, da\u00df sich\nauch hier eine L\u00f6sung erm\u00f6glichen l\u00e4\u00dft. Sie kennen mei-\nnen schier unersch\u00f6pflichen Optimismus, so da\u00df ich auch\nin diesem Fall an einen Erfolg glaube.\nDie Gespr\u00e4che mit der Tschechischen Republik laufen\npositiv. Gerade heute, zur Stunde, findet ein weiteres\nGespr\u00e4ch in meinem Hause statt. Die tschechische Regie-\nrung hat auch ihre Bereitschaft erkl\u00e4rt, finanziell einen Bei-\ntrag zu der Rollenden Landstra\u00dfe zu leisten.\nSie wird ihren Beitrag dann den tschechischen Bahnen\nzukommen lassen.\nWir haben entschieden, da\u00df auch die Spediteure zus\u00e4tzlich\neinen Beitrag leisten m\u00fcssen. Als erster Schritt werden die\nBenutzungsentgelte an die Kostensituation angepa\u00dft. Des-\nhalb wird ab Februar 1995 der Preis f\u00fcr die Einzelfahrt von\n85,00 DM auf 100,00 DM erh\u00f6ht. Wer aber das Rundlauf-\nticket erwirbt, n\u00e4mlich hin und zur\u00fcck bucht, zahlt wie\nbisher pro Fahrt 85,00 DM, also 170,00 DM. Ich glaube, da\u00df\ndies ein weiterer Anreiz in die richtige Richtung ist.\nDas Projekt Rollende Landstra\u00dfe wurde vom ersten Tag\nan positiv begleitet von der Europ\u00e4ischen Union. Wir\nerwarten nun \u2013 nach Kl\u00e4rung verkehrsrechtlicher Fragen \u2013\ndie schriftliche Zustimmung in den kommenden Tagen.\nHerr Kollege Nowak, Sie sprachen die Ausweitung der\nRollenden Landstra\u00dfe an. Hier f\u00fchren wir erste Unter-\nsuchungen und Gespr\u00e4che, gerade auch im Hinblick auf\ndie Entlastung der stark frequentierten Grenz\u00fcberg\u00e4nge\nNeugersdorf und Sch\u00f6nberg. Insbesondere im wests\u00e4ch-\nsischen Raum wird das Projekt in Abstimmung mit dem\nFreistaat Bayern bearbeitet. Grundlage hierzu bildet ein\nBeschlu\u00df beider Kabinette vom Mai 1994. Ich habe gerade\nin der vergangenen Woche bei einem Besuch meines Kol-\nlegen Wiesheu in M\u00fcnchen vereinbart, da\u00df wir dieses Pro-\njekt gemeinsam und z\u00fcgig bearbeiten wollen und werden.\nDie Bahnen sind hier auch einbezogen.\nEine erste Grundsatzberatung unter Mitwirkung des baye-\nrischen Verkehrsministeriums hat bereits im Dezember in\nmeinem Hause stattgefunden. Auch mit den tschechischen\nBahnen sind Abstimmungsgespr\u00e4che \u00fcber die Route einer\nweiteren Rollenden Landstra\u00dfe im wests\u00e4chsischen Raum\nbereits sehr weit vorangetrieben. Wir versuchen, dieses\nProjekt bis in den Raum Pilsen \u00fcber die Schiene voranzu-\nbringen.\nWeitere Gespr\u00e4che f\u00fchren wir mit der Zielsetzung, die\nRollende Landstra\u00dfe bis nach Wels, bis in die N\u00e4he der\n\u00f6sterreichischen Hauptstadt, voranzutreiben, um auch\nhier noch weitere Anreize f\u00fcr gro\u00dfstreckige Entfernungen\nim G\u00fcterverkehr zu erreichen.\nMeine Damen und Herren, neben Bayern haben andere\nBundesl\u00e4nder Interesse gezeigt. Es macht mich sehr froh,\nda\u00df man in der Schweiz \u00f6ffentlich dar\u00fcber diskutiert: Das,\nwas die Sachsen k\u00f6nnen, m\u00fc\u00dfte doch auch in der Schweiz\nm\u00f6glich sein. Auch dies ermutigt, in diesem Sinne weiter-\nzumachen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nvereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHerr Plobner, wir werden auch \u00fcber Standorte dann nach-\ndenken, wenn Grundsatzentscheidungen gefallen sind.\nAber wir m\u00fcssen bald handeln; denn die neuesten Pro-\ngnosen zeigen, da\u00df sich der Lkw-Verkehr im Transit durch\nSachsen bis zum Jahr 2000 verdoppeln wird. Dies sind\nEntwicklungen, die wir so nicht hinnehmen k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n317\n\n\n\nIch komme noch einmal zu den Vertretern des Speditions-\ngewerbes zur\u00fcck. Der Bundesverband des Deutschen\nG\u00fcterfernverkehrs droht Sachsen mit Klage. So lief es am\nFreitag \u00fcber die Ticker. Ich zitiere: ,,Der BDF\u201c \u2013 das ist\ndieser Verband \u2013 ,,lehne das Vorhaben des s\u00e4chsischen\nWirtschaftsministers Kajo Schommer, CDU, mit allem\nNachdruck ab. Der Verweis Schommers auf \u00fcberdurch-\nschnittliche Belastungen der Anwohner durch L\u00e4rm und\nSchadstoffe \u2013 so der Bundesverband G\u00fcterfernverkehr \u2013\nsei nicht mehr als ein politisch \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdiges\nAlibi.\u201c Das erkl\u00e4rte der Verband.\nMeine Damen und Herren, da platzt mir aber langsam der\nKragen, wenn man die Belastungen der Menschen als\npolitisches Alibi bezeichnet. Ich halte dies in h\u00f6chstem\nMa\u00dfe f\u00fcr menschenverachtend!\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nvereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch glaube, diese Funktion\u00e4re sollten sich wirklich \u00fcber-\nlegen \u2013 und ich werde es auch tun \u2013, ob sie noch als\nGespr\u00e4chspartner akzeptiert werden k\u00f6nnen.\nIch fordere alle Spediteure in Deutschland, insbesondere\nin Sachsen, auf: Distanzieren Sie sich von solchen unein-\nsichtigen Lobbyisten und Funktion\u00e4ren!\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nArbeiten Sie mit uns, mit der Staatsregierung, zusammen\nf\u00fcr zukunftstr\u00e4chtige, zukunftsf\u00e4hige Systeme f\u00fcr die\nWirtschaft und damit die Spediteure und insbesondere\naber f\u00fcr die Menschen und die Natur im Freistaat Sachsen!\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Bravo! bei der CDU \u2013\nBeifall bei der CDU \u2013\n\nvereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich erteile der Fraktion der CDU\nals Einreicherin das Wort. Herr Dr. Nowak.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Rollende Landstra\u00dfe ist gut\ngestartet. Erste positive Auswirkungen sind zu verzeich-\nnen. Diese Form der Verkehrsverlagerung sollte auch f\u00fcr\nandere Teile Sachsens angestrebt werden, sofern die Rand-\nbedingungen stimmen. Das ist das Fazit der Diskussion,\ndie wir hier gef\u00fchrt haben. Und doch gestatten Sie mir\nbitte noch eine Bemerkung, die ich an dieser Stelle schon\nwiederholt gemacht habe.\nDer begleitete kombinierte Verkehr in Form der Rollenden\nLandstra\u00dfe ist nur die zweitbeste L\u00f6sung. Ziel mu\u00df es\nsein, den unbegleiteten kombinierten Verkehr zu erreichen\nund zu entwickeln, den unbegleiteten kombinierten Ver-\nkehr mit Containern, mit Wechselbr\u00fccken, mit Sattelauf-\nliegern.\nIn diesem Konzept spielen die G\u00fcterverkehrszentren eine\nbedeutende Rolle und nat\u00fcrlich auch ein System des hoch-\nwertigen Schieneng\u00fcterfernverkehrs. F\u00fcr das zuletzt\nGenannte ist die Deutsche Bahn AG zust\u00e4ndig. Sie hat mit\neinem Leistungsangebot vor einigen Tagen die \u00d6ffentlich-\nkeit konfrontiert.\nDie G\u00fcterverkehrszentren m\u00fcssen wir in Sachsen selbst\nentwickeln. Dazu hat die Staatsregierung, hat das Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit ebenfalls eine\nbedeutsame Aufgabe, hier unterst\u00fctzend und bef\u00f6rdernd\nzu wirken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nstelle nun die Drucksache 1/0085, Teil 2, zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegen-\nstimmen bitte? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Auch keine Stimmenthaltungen. Damit ist die\nDrucksache 2/0085, Teil 2, einm\u00fctig beschlossen und der\nTagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nAufforstungen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0295, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die \u00fcbliche\nRedezeit: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nDie CDU beginnt in der ersten Runde. Ich erteile der Frak-\ntion der CDU das Wort. Herr Dr. Lippmann.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es gibt gute Gr\u00fcnde f\u00fcr eine par-\nlamentarische Initiative, wie sie in der Drucksache zum\nThema ,,Aufforstungen im Freistaat Sachsen\u201c vorliegt. Der\nWald ist eines der kostbarsten Naturg\u00fcter. Seine Funktio-\nnen sind so vielf\u00e4ltig, da\u00df sie f\u00fcr uns Menschen unver-\nzichtbar sind. Unser s\u00e4chsischer Wald ist ein Spiegelbild\nder gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Entwicklung\nvergangener Zeiten; er ist das Werk mehrerer Genera-\ntionen.\nIn den letzten Jahren ist es uns aber immer bewu\u00dfter\ngeworden, da\u00df der zivilisatorische und auch der tech-\nnische Fortschritt zur Umweltbedrohung werden kann.\nHier k\u00f6nnen wir nahtlos an die Ergebnisse des eben zur\nKenntnis genommenen Waldschadensberichtes ankn\u00fcp-\n\nfen. Schadstoffemissionen, Waldsch\u00e4den, Abfallberge und\nKlimaver\u00e4nderungen zeigen den bedrohlichen Konflikt\nzwischen \u00d6konomie und \u00d6kologie.\n\nWir haben nach der Wende eine \u00f6kologische Neuorientie-\nrung vorgenommen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, da\u00df insbe-\nsondere die Forstwirtschaft einen aktiven Beitrag f\u00fcr den\nSchutz der nat\u00fcrlichen Umwelt leisten kann. Im \u00fcbrigen\nhat Sachsen auf die deutsche Waldentwicklung fortw\u00e4h-\nrend Einflu\u00df genommen, einmal als Land der Bodenrein-\nertragslehre, ein anderes Mal in der Abkehr vom Alters-\nklassenwald hin zur naturgem\u00e4\u00dfen Waldbewirtschaftung.\n\nDeshalb, finde ich, ist es nur recht und billig zu fordern,\nda\u00df von Sachsen Impulse ausgehen, wenn es um Auffor-\nstungen in gro\u00dfem Umfang geht, wo neue Wege beschrit-\nten werden m\u00fcssen. Meine Fraktion wird sich mit Nach-\ndruck mit der Sache befassen.\n\nMeine Damen und Herren, urspr\u00fcnglich war Deutschland\nein Waldland und nahezu v\u00f6llig, zu 99 %, bewaldet. Heute\nhat der Freistaat 27 % Waldfl\u00e4che und liegt damit unter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n318\n\n\n\ndem Bundesdurchschnitt von 30 %. Dabei ist der Wald\nregional sehr unterschiedlich verteilt.\nStatistisch gesehen stehen jedem Einwohner 1 000 m2\n\nWald zur Verf\u00fcgung; bundesweit sind es 1 200 m2. Die\nheute vorgefundene Bewaldungsdichte ist vor allem durch\nBesiedlung, Industrialisierung, landwirtschaftliche Nut-\nzung der guten Ackerb\u00f6den, aber auch gro\u00dfe Landabgriffe\ndurch jahrzehntelange Braunkohlenwirtschaft, \u00dcbernut-\nzung und Immissionssch\u00e4den begr\u00fcndet.\nDie Waldvermehrung ist deshalb ein vorrangiges politi-\nsches und forstpolitisches Gebot. Rechtliche Grundlagen\nbestehen sowohl im Bundeswaldgesetz, im S\u00e4chsischen\nWaldgesetz als auch im Landesentwicklungsplan des Frei-\nstaates.\nDas Bundeswaldgesetz fordert im \u00a7 1, den Wald wegen\nseiner wirtschaftlichen Nutzung und wegen seiner Bedeu-\ntung f\u00fcr die Umwelt, insbesondere f\u00fcr die dauernde Lei-\nstungsf\u00e4higkeit des Naturhaushaltes, das Klima, die Rein-\nhaltung der Luft, die Bodenfruchtbarkeit, das Landschafts-\nbild, die Agrar- und Infrastruktur und die Erholung der\nBev\u00f6lkerung, zu erhalten, erforderlichenfalls zu mehren\nund seine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bewirtschaftung nachhaltig zu\nsichern.\nDie Erh\u00f6hung der Waldfl\u00e4che von 27 % auf 30 % hat bei\n1,8 Millionen Hektar Landoberfl\u00e4che eine Fl\u00e4chenerweite-\nrung von etwa 55 000 Hektar zum Inhalt. Das ist eine Auf-\ngabe, die nur eine ganze Generation l\u00f6sen kann; jedoch\nsind die Chancen, wie wir sie zur Zeit haben, noch nie so\ng\u00fcnstig gewesen, gro\u00dfe, zusammenh\u00e4ngende Waldgebiete\nzu schaffen.\nDabei sind \u00f6konomische und \u00f6kologische Aspekte gleich-\nauf von Bedeutung. F\u00fcr eine aktive Aufforstungspolitik\nsprechen eine Reihe guter Gr\u00fcnde. Einige m\u00f6chte ich auf-\nf\u00fchren: Nur die Vergr\u00f6\u00dferung der Waldfl\u00e4che und die\nVerwendung von Holz in dauerhaften Produkten binden\nzus\u00e4tzliche Mengen des Treibhausgases Kohlendioxid.\nHolz ist ein wichtiger Energietr\u00e4ger, im Gegensatz zu fos-\nsilen Energietr\u00e4gern langfristig CO2-neutral. Holz ist auch\nein nachwachsender Rohstoff und bei nachhaltiger Wirt-\nschaftsweise nahezu unbegrenzt verf\u00fcgbar. Forstwirt-\nschaft und Holzwirtschaft geben Tausenden von Men-\nschen Arbeitspl\u00e4tze, und die sind \u00fcberwiegend im l\u00e4nd-\nlichen Raum mit geringer entwickelter Wirtschafts-\nstruktur.\nDem Wald kommt wegen seiner extensiven Bewirtschaf-\ntung und als Ausgleichsraum h\u00f6chste Priorit\u00e4t unter den\nBodennutzungsarten zu. Erstaufforstungen bieten eine\nM\u00f6glichkeit der sinnvollen Landnutzung mit dem Ziel der\nVerringerung der landwirtschaftlichen \u00dcberschu\u00dfproduk-\ntion. Und letztlich f\u00f6rdert der Wald infolge seiner vielf\u00e4l-\ntigen Wohlfahrtswirkung bei Naherholung, Landschafts-\ngestaltung, Stadtklima und Naturhaushalt die Lebensqua-\nlit\u00e4t f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung der Menschen in dem\nentsprechenden Raum.\nDie Staatsregierung hat in ihrer Antwort zwei wichtige\nFragen vorangestellt. Einmal: Wie kann die Aufforstung\nund dann die Waldbewirtschaftung f\u00fcr Land- und Forst-\nwirte oder andere Flurst\u00fcckseigent\u00fcmer oder Kommunen\nals potentielle Interessenten wirtschaftlich attraktiv gestal-\ntet werden? Und zweitens: Wer stellt die geeigneten Fl\u00e4-\nchen zur Verf\u00fcgung?\nUm den Waldanteil im Freistaat Sachsen mittelfristig um\n3 % zu erh\u00f6hen, m\u00fc\u00dften j\u00e4hrlich etwa 3 000 Hektar aufge-\nforstet werden. Tats\u00e4chlich liegt die Aufforstungsrate aber\nbei nur etwa 300 Hektar im Jahr. Wichtige Hinderungs-\n\ngr\u00fcnde sind die Minderung des Bodenverkehrswertes auf-\ngeforsteter Grundst\u00fccke, und die Nichtanerkennung auf-\ngeforsteter Gebiete im Fl\u00e4chenstillegungsprogramm der\nEurop\u00e4ischen Union h\u00e4lt insbesondere Landwirte zur\u00fcck\naufzuforsten, weil sie dabei ihre Fl\u00e4chenstillegungspr\u00e4-\nmien verlieren, die zum Zeitpunkt unverzichtbar sind.\nUngekl\u00e4rte Eigentumsverh\u00e4ltnisse und zum Zeitpunkt\nunzureichende Attraktivit\u00e4t der F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr\ninteressierte Kommunen oder landwirtschaftliche Betriebe\naller Rechts- oder Eigentumsformen sind weiterhin Hinde-\nrungsgr\u00fcnde.\nIch begr\u00fc\u00dfe daher die vom Agrar- und Forstministerium\nvorgeschlagenen neuen Wege. Im Rahmen eines forst-\nlichen Landesf\u00f6rderprogrammes sollen die Aufforstungs-\npr\u00e4mien in Walderwartungsgebieten erh\u00f6ht und die F\u00f6r-\nderung der Kommunen und kreisfreien St\u00e4dte verbessert\nwerden.\nAus der Gemeinschaftsinitiative Interreg sollen grenz\u00fcber-\nschreitende Ma\u00dfnahmen bei immissionsbedingten Kahlfl\u00e4-\nchen gef\u00f6rdert werden. Im Zuge der Grundsanierung der\nBergbaufolgelandschaften k\u00f6nnen auch Aufforstungen auf\nKippenfl\u00e4chen und vom Braunkohletagebau beeintr\u00e4ch-\ntigter unverritzter Fl\u00e4chen mit Mitteln aus der Finanzie-\nrungsregelung \u00f6kologischer Altlasten finanziert werden.\nDas finde ich eine gute Sache. Und schlie\u00dflich ist die\nSchaffung der rechtlichen und planerischen Vorausetzun-\ngen f\u00fcr die praktische Realisierung der Aufforstungspro-\ngramme zu nennen.\nDen Vorschlag des Staatsministeriums, einen sogenannten\nWaldvermehrungsfonds zu bilden, m\u00f6chte ich besonders\nherausstellen und bef\u00f6rdern. Wir werden an diesem Vor-\nschlag festhalten. Hier k\u00f6nnten F\u00f6rdermittel in einem Pool\nzusammenflie\u00dfen, die von der EU, vom Bund, vom Land\nbereitgestellt werden. Ich denke da z. B. an Teile der be-\nreits diskutierten Energiesteuer oder der Mineral\u00f6lsteuer,\naber auch nat\u00fcrlich F\u00f6rdermittel- und Haushaltsmittel\nk\u00f6nnen da einflie\u00dfen.\nAufforstungen sind vor allem in waldarmen Regionen, in\nBallungsraumn\u00e4he und in Gebieten mit hoher Umweltbe-\nlastung erstrebenswert. Die Bergbaufolgelandschaften des\nBraunkohletagebaus bilden daher kurz- und mittelfristig\ndas gr\u00f6\u00dfte Potential f\u00fcr die Schaffung gro\u00dfer, geschlosse-\nner Waldfl\u00e4chen. Dazu z\u00e4hlt aus meiner Sicht vor allem\nauch der Raum Leipzig.\nNicht zuletzt auch als Vorsitzender der Schutzgemein-\nschaft Deutscher Wald habe ich mich dieser Aufgabe\nbesonders gewidmet. In einer gro\u00dfen, raum\u00fcbergreifen-\nden Aktion hat sich die SDW daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df im\nZuge der Regionalplanung sowie der Braunkohlen- und\nSanierungsrahmenplanung die Weichen gestellt werden\ndurch die Festlegung von Waldvorrangsfl\u00e4chen in den\nentsprechenden Beschl\u00fcssen und Entw\u00fcrfen.\nDie Resonanz in der \u00d6ffentlichkeit ist \u00fcberw\u00e4ltigend. \u00dcber\n800 B\u00fcrger haben sich schon dazu ge\u00e4u\u00dfert. Das ist erfreu-\nlich und auch erwartet zugleich.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Auffor-\nstungspl\u00e4ne sind beim Landrat des Kreises Leipziger\nLand, Werner Dieck, auf offene Ohren gesto\u00dfen. So ist ein\ngro\u00dfes Pilotprojekt angeregt, mit dem etwa 250 Hektar\ngro\u00dfe Waldfl\u00e4chen zwischen St\u00f6rmthal und Dreiskau-\nMuckern aufgeforstet werden sollen. Die B\u00fcrgermeister\nhaben dem Vorhaben ohne Z\u00f6gern zugestimmt, ein Koor-\ndinator wurde eingesetzt. Noch sind eine Reihe von Fra-\ngen zu l\u00f6sen, wie g\u00fcnstige Pachtvertr\u00e4ge und auch kosten-\ndeckende Pr\u00e4mien f\u00fcr Aufforstung und Bestandspflege.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n319\n\n\n\nDas Staatsministerium hat volle Unterst\u00fctzung zugesi-\nchert. Nach dem Projekt der Landesforstverwaltung ,,Ein\ngr\u00fcner Ring f\u00fcr Leipzig\u201c sollen im Umfeld von Leipzig\netwa 80 Quadratkilometer auf rekultivierten Bergbau-\nfl\u00e4chen aufgeforstet werden. Die m\u00f6glichst kostenlose\n\u00dcbertragung der Tagebaufl\u00e4chen durch die Mitteldeut-\nsche Bergbauverwaltungsgesellschaft an den Staat oder an\ndie Kommunen zum Zwecke der Aufforstung w\u00e4re eine\ngro\u00dfe F\u00f6rderung der forstpolitischen Zielstellung.\nMeine Damen und Herren, die Staatsregierung hat auf die\ndem Antrag zugrunde liegenden Fragen konstruktiv und\numfassend geantwortet. Die zuk\u00fcnftige Richtung ist abge-\nsteckt. Meine Fraktion wird dem Berichtsantrag zustim-\nmen und ihn f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren wollen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS bitte. M\u00f6chte\nniemand? \u2013 Dann die Fraktion der SPD.\n\n(Der Vertreter der PDS steht auf.)\n\nOh, ich h\u00e4tte fast gesagt ,,Guten Morgen\u201c.\n\n(Wehnert, PDS:\nIch bitte um Entschuldigung.)\n\nNichts ist wichtiger als das Plenum.\n\n(Wehnert, PDS:\nEs ging um den Haushalt des Plenums.)\n\nWehnert, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! W\u00e4hrend wir soeben dem Waldschadensbericht 1994\nund der Rollenden Landstra\u00dfe einstimmig und uneinge-\nschr\u00e4nkt zugestimmt haben, wirft die vorliegende Beant-\nwortung der Staatsregierung zum genannten Auftrag\n,,Aufforstungen im Freistaat Sachsen\u201c eine Vielzahl von\nwiderspr\u00fcchlichen Problemen und L\u00f6sungsans\u00e4tzen auf.\nErstens. Ich halte es als f\u00fcr die Staatsregierung bezeich-\nnend, wenn als erstes gleich auf der Seite 1 in der Rang-\nund Reihenfolge Finanzaspekte vor Fl\u00e4chenaspekte\ngestellt werden.\nZweitens. F\u00fcr 55 000 Hektar Vergr\u00f6\u00dferung der Waldfl\u00e4che\nals erweiterte Reproduktion ist ein Zeitraum von 20 Jahren\nvorgesehen. Das entspricht einem Bedarf von durch-\nschnittlich 2 750 Hektar pro Jahr. Bekannt ist, und Herr\nDr. Lippmann hat es schon benannt, da\u00df jedoch seit 1990\nin Sachsen nur noch durchschnittlich 300 Hektar pro Jahr\naufgeforstet wurden. 1994 sollen es nach ersten Aussagen\n500 Hektar gewesen sein.\nErinnert sei aber daran, da\u00df in den Jahren 1980 bis 1990\nauf dem Territorium des heutigen Freistaates Sachsen pro\nJahr durchschnittlich 4 000 Hektar aufgeforstet und Erhal-\ntungsma\u00dfnahmen auf 50 000 Hektar Waldfl\u00e4che betrieben\nwurden. Davon erfolgten auf dieser Fl\u00e4che 23 000 Hektar\nBestandsd\u00fcngung, 18 000 Hektar Kulturpflege und\n9 000 Hektar Jungwuchs und Jungbestandspflege ein-\nschlie\u00dflich \u00c4stung. Nachzulesen im Statistischen Jahrbuch\nSachsens von 1990, Seiten 83 und 89. Bekannt ist, da\u00df diese\nMa\u00dfnahmen bereits damals angesichts des Rohholzauf-\nkommens und der Waldsch\u00e4den nicht ausreichten, um\nden Waldzustand in Sachsen zu erhalten, gleich gar nicht\nzu verbessern.\nDrittens. Vernachl\u00e4ssigt \u2013 ob bewu\u00dft oder unbewu\u00dft, sei\ndahingestellt \u2013 werden bei genannter Beantwortung die in\ndiesem Zeitraum f\u00fcr die Wiederaufforstung als Rohholz-\n\nabsatz und f\u00fcr die im Waldschadensbericht genannten\nSchadstufen notwendigen einfachen Reproduktionserfor-\ndernisse, die im genannten Zeitraum von 20 Jahren anfal-\nlen. Damit werden die bereits benannten 55 000 ha bzw.\ndie 3prozentige Vergr\u00f6\u00dferung der Waldfl\u00e4che in Sachsen\nabsolut unrealistisch, sie sind mathematisch falsch darge-\nstellt und verkommen damit zur Farce.\nViertens. Widerspr\u00fcche werden deutlich, indem man\neinerseits unter Punkt 3a der Beantwortung realistisch\nanerkennt: ,,Dabei ist die Existenz der Landwirtschafts-\nbetriebe zu wahren\u201c und andererseits unter Punkt 3c for-\nmuliert, ,,\u2026auch bisher landwirtschaftlich genutzte\nGrundst\u00fccke in gr\u00f6\u00dferem Umfang aufzuforsten\u201c. Was will\nman denn nun eigentlich?\nF\u00fcnftens. Bezeichnend ist, da\u00df man sich in der Beantwor-\ntung zu der unter der BVVG-Verwaltung stehenden ca. ein\nDrittel s\u00e4chsischen Waldfl\u00e4che \u00fcberhaupt nicht \u00e4u\u00dfert.\nDeren Vermarktungsstrategie ist aber letztendlich ent-\nscheidend daf\u00fcr, wie Absicht und Realit\u00e4t in \u00dcbereinstim-\nmung gebracht werden k\u00f6nnen. Aus der Treuhandverwer-\ntungspraxis, die besonders f\u00fcr Sachsen die h\u00f6chste und\ngravierendste Liquidationsrate von Betrieben ausgewiesen\nhat \u2013 alles nachzulesen bei der Treuhand \u2013, ist doch am\nbesten bekannt, da\u00df Landes- und kommunale Interessen\nin den wenigsten F\u00e4llen ber\u00fccksichtigt wurden und wer-\nden. Es bedarf, wie schon oft in diesem Haus angemahnt\nund gefordert, auch in diesen F\u00e4llen konkreter gesamt-\nwirtschaftlicher Struktur- und Regionalkonzepte als\nBestandteil des Landesentwicklungsplanes.\nMeine Damen und Herren! Beim Lesen der Antwort der\nStaatsregierung f\u00fchlte ich mich an Programm und Realit\u00e4t\ndes Wohnungsbauprogramms der DDR von 1971 bis 1990\nzur\u00fcckversetzt. Kurzum: Eine exakte Beantwortung fehlt.\nIn dieser Form ist die Beantwortung des Antrages \u2013 nicht\nder Antrag, sondern die Beantwortung des Antrages \u2013 als\noberfl\u00e4chlich zu bezeichnen und abzulehnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; Herr Jurk,\nbitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt nicht mehr \u00fcber die\nBedeutung des Waldes als solches sprechen und \u00fcber die\nvielf\u00e4ltigen Funktionen des Waldes, Nutz-, Schutz- und\nErholungsfunktionen. Ich m\u00f6chte ganz kurz darauf hin-\nweisen, da\u00df Wald mit Sicherheit langfristig ein sehr wich-\ntiger wirtschaftlicher Rohstoff ist und hoffentlich auch\nbleibt, einfach unser bedeutendster nachwachsender Roh-\nstoff. Das sollte nicht unerw\u00e4hnt bleiben.\nDie Intention, die Waldfl\u00e4che in Sachsen insgesamt auszu-\ndehnen, halten wir f\u00fcr richtig und unterst\u00fctzen dies. 27 %\nder Landesfl\u00e4che Sachsens sind bewaldet. Das entspricht\netwa 1 000 Quadratmetern Wald f\u00fcr jeden s\u00e4chsischen\nB\u00fcrger. Daraus kann man ableiten: Sachsen ist im Ver-\ngleich der Bundesl\u00e4nder einfach relativ waldarm. Hinzu\nkommt noch, da\u00df der s\u00e4chsische Wald nicht gesund ist.\nDer Waldschadensbericht hat es ausgewiesen: 35 % des\nWaldes sind schwach und 25 % sogar deutlich gesch\u00e4digt.\nDaraus abzuleiten ist, da\u00df es einen Waldumbau geben\nmu\u00df, der gleichzeitig einhergehen mu\u00df mit einer Ver\u00e4nde-\nrung des Verh\u00e4ltnisses zwischen Nadelwald, zur Zeit 80 %\ndes Anteiles, und Laubwald, der zur Zeit 20 % des Waldes\nausmacht. Anzustreben ist hier ein Verh\u00e4ltnis von 50 : 50.\nDabei m\u00f6chte ich betonen, da\u00df gerade auch dem Laub-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n320\n\n\n\nwald gro\u00dfes Gewicht beigemessen werden mu\u00df, wenn ich\nan Sch\u00e4den an Laubw\u00e4ldern und speziell auch bei unseren\nEichen denke.\nIn der Antwort wird sehr viel Wert auf die Fragen der\nAufforstung gelegt. Ich m\u00f6chte gleichzeitig auch daran\nerinnern, da\u00df nicht allein Erstaufforstung erforderlich ist.\nSehr wichtig ist nat\u00fcrlich auch die Aufforstung der Fl\u00e4-\nchen, die einfach kaputt sind.\n\nEin Problem kam ja bei dem Studium der Anfrage und vor\nallen Dingen auch im Hinblick auf den S\u00e4chsischen\nForstbericht, den der Agrarbericht 1993 mit der Statistik\nbeinhaltet, zutage. In diesem wird ausgewiesen, da\u00df es in\nSachsen 495 500 ha Wald gibt; das entspricht richtigerwei-\nse 27 % der Landesfl\u00e4che. Erh\u00f6hen will man diesen Anteil\nnun auf 30 %. Ganz einfach gerechnet, sollte es 45 000 ha\nmehr geben. Die Staatsregierung spricht dann aber st\u00e4ndig\nvon 55 000 ha. Hier kommen scheinbar \u00e4hnliche Probleme\nauf uns zu wie mit der sehr problematischen Frage Basis-\nfl\u00e4chen landwirtschaftlicher Nutzung.\n\nHier ist dringend angeraten, die Statistik zu \u00fcberpr\u00fcfen\nund einfach die richtigen Zahlen vorzulegen. Ich glaube,\ndas mu\u00df jetzt geleistet werden.\n\nWir sehen die Erh\u00f6hung des Waldanteiles auf 30 % als\nsehr ehrgeiziges Ziel. Wir halten es f\u00fcr ein sehr sinnvolles,\naber auch f\u00fcr ein sehr ehrgeiziges Ziel. Es ist schon\nerw\u00e4hnt worden: Wenn man zur Zeit im Schnitt 300 ha\npro Jahr Wald aufforstet, dann wird man sich um das ehr-\ngeizige Ziel, etwa 3 000 ha Wald aufzuforsten, nat\u00fcrlich\neine Menge Gedanken machen und neue Wege beschrei-\nten m\u00fcssen, um in 20 Jahren dieses Ziel, 30 % Landes-\nfl\u00e4che in Wald, zu erreichen.\n\nEs ist ganz einfach so, da\u00df die Aufforstung zu unattraktiv\nist. So sch\u00f6n relativ hohe Stillegungspr\u00e4mien f\u00fcr die Land-\nwirte sein m\u00f6gen, nutzt es uns doch nichts. Die Attraktivi-\nt\u00e4t einer solchen Ma\u00dfnahme ist auch finanziell begr\u00fcndet.\nHier ist richtigerweise bemerkt worden, da\u00df die derzei-\ntigen F\u00f6rderinstrumente, die derzeitigen F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten dieser Entwicklung eigentlich noch Vorschub\nleisten. Es wird so nicht dazu kommen, da\u00df wir unsere\nWaldfl\u00e4chen erh\u00f6hen. Ich gebe auch zu bedenken: Wenn\nwir unsere Waldfl\u00e4che erh\u00f6hen, so wird auch diese gehegt\nund gepflegt werden m\u00fcssen. Die Aufwendungen werden\nsich in diesem Moment auch erh\u00f6hen.\n\nWir sehen die Notwendigkeit einer engen Zusammen-\narbeit mit den regionalen Planungsverb\u00e4nden, was\nzuk\u00fcnftige Aufforstungen anbetrifft. Wir meinen auch,\nda\u00df es einen Konsens zwischen Landwirten und Forst-\nleuten geben mu\u00df. Auf der einen Seite steht die Existenz-\nsicherung unserer landwirtschaftlichen Betriebe, die sich\nm\u00f6glicherweise gerade wieder stabilisiert haben, auf der\nanderen Seite steht nat\u00fcrlich auch die forstpolitische Ziel-\nsetzung, die wir unterst\u00fctzen. Die regionalen Bedeutun-\ngen sind klar definiert: Leipziger Raum, auch Lausitzer\nRevier, die ehemaligen Bergbaufolgelandschaften sind das\ngr\u00f6\u00dfte Aufforstungspotential, das wir haben.\n\nZum Schlu\u00df noch ein Hinweis auf die Problematik unserer\nBodenzust\u00e4nde im Wald. Es n\u00fctzt die sch\u00f6nste Auffor-\nstung nichts, wenn es uns nicht gelingt, die schlechten pH-\nWerte des Waldes in Sachsen zu verbessern. Hier ist drin-\ngender Handlungsbedarf. Da sollten die s\u00e4chsischen\nForschungskapazit\u00e4ten einschlie\u00dflich der S\u00e4chsischen Lan-\ndesanstalt f\u00fcr Forsten umgehend genutzt werden.\n\nAnsonsten k\u00f6nnen wir der Intention des Antrages folgen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Um das zun\u00e4chst einmal klarzustel-\nlen: Wenn wir \u00fcber Aufforstungen in Sachsen sprechen,\nmeinen wir die Umwandlung von Fl\u00e4chen, die bisher kein\nWald waren, in Wald. Ich glaube, das hat der Abg. Weh-\nnert noch nicht verstanden, wenn er aus der DDR-Statistik\nzitiert, denn die DDR-Statistik hat immer als Aufforstung\ndie Wiederaufforstung von abgeholzten W\u00e4ldern bezeich-\nnet. Eine Aufforstung von LN war in der DDR untersagt \u2013\nSie kennen ja die Problematik um die st\u00e4ndige Erh\u00f6hung\nder landwirtschaftlichen Erzeugung genau.\n\nMeine Damen und Herren! In den letzten Jahrzehnten ist\nuns aber gerade aus dieser Situation heraus immer deut-\nlicher bewu\u00dft geworden, da\u00df der zivilisatorische und tech-\nnische Fortschritt auch zur Umweltbedrohung werden\nkann. Luftverschmutzung, Waldsch\u00e4den, M\u00fcllberge und\nm\u00f6gliche Klimaver\u00e4nderungen zeigen den lebensbedro-\nhenden Konflikt zwischen \u00d6konomie und \u00d6kologie auch\nbei uns. Das Stichwort ,,Waldsterben auf dem Erzgebirgs-\nkamm\u201c ist bereits genannt worden. Hier wird deutlich,\nda\u00df durch die Zerst\u00f6rung des Waldes nicht allein Arbeits-\npl\u00e4tze und Lebensr\u00e4ume bedroht sind. Die Walderhaltung\nund die Mehrung der Waldfl\u00e4chen ist auch eine ethische\nund moralische Aufgabe f\u00fcr uns.\n\nIn der Stellung unserer Gesellschaft zu diesem Problem\nzeigt sich, inwieweit die heute lebende Generation auch an\nzuk\u00fcnftige Generationen denkt und f\u00fcr sie handelt.\nGerade die Umweltprobleme in der ehemaligen DDR, ver-\nbunden mit der Chance des Neuanfangs, verlangen nach\nsolchen zukunftsweisenden Konzeptionen.\n\nEin Beispiel daf\u00fcr ist die Aufforstungskonzeption. Die\nBedeutung der Erh\u00f6hung des Waldanteils ist bereits aus-\nf\u00fchrlich dargestellt worden. Dies ist eine mittelfristige\nAufgabe, aber, meine Damen und Herren, es ist eine\nanspruchsvolle und f\u00fcr Deutschland bisher einmalige Ziel-\nstellung. Sie ist im Landesentwicklungsplan Sachsens als\npolitisches Ziel verankert.\n\nWelche Regionen sind nun vorrangig f\u00fcr eine Aufforstung\ngeeignet? Grunds\u00e4tzlich ist eine Vergr\u00f6\u00dferung der Wald-\nfl\u00e4chen in solchen Gebieten anzustreben, in denen der\nWald aufgrund seiner vielf\u00e4ltigen \u00f6kologischen und letzt-\nlich auch \u00f6konomischen Wirkungen anderen Nutzungs-\narten vorzuziehen ist.\n\nEs ist hier bereits von den Bergbauregionen gesprochen\nworden. Ich habe schon vor den Wahlen im vergangenen\nJahr vorgeschlagen, im S\u00fcdraum von Leipzig die Auffor-\nstung zusammenh\u00e4ngender Waldlandschaften auf Berg-\nbaugel\u00e4nde, das noch rekultiviert werden mu\u00df, im Inter-\nesse der Verbesserung der Wohn- und Lebensqualit\u00e4t, der\nLandesentwicklung sowie vielf\u00e4ltiger anderer Wirkungen\nin dieser Region zu verwirklichen.\n\nIch m\u00f6chte ganz eindeutig sagen: Es kann nicht unser Ziel\nsein, da\u00df dieser Verdichtungs- bzw. Ballungsraum ,,finn-\nlandisiert\u201c wird \u2013 ein Wissenschaftler hat es einmal so aus-\ngedr\u00fcckt \u2013, da\u00df er also nur noch aus Tagebauen, Seen und\nWald besteht. Dazu ist die Region viel zu hoch entwickelt\nund viel zu dicht besiedelt.\n\nF\u00fcr die Realisierung des Aufforstungsprogramms sind\ndeshalb zwei Probleme von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n321\n\n\n\n1. Wie werden geeignete Fl\u00e4chen f\u00fcr eine Aufforstung zur\nVerf\u00fcgung gestellt, bzw. wie k\u00f6nnen private Eigent\u00fcmer\nf\u00fcr die Aufforstung gewonnen werden?\n2. Wie kann eine Aufforstung und Waldbewirtschaftung\nauch f\u00fcr Landwirte und Kommunen als potentielle Inter-\nessenten wirtschaftlich rentabel gestaltet werden?\nEine L\u00f6sung dieser Problematik ist nur m\u00f6glich, wenn\nabgestimmte rechtliche, planerische und nat\u00fcrlich auch\nfinanzielle f\u00f6rderpolitische Voraussetzungen geschaffen\nwerden.\nIch glaube, wir k\u00f6nnen auf einen sehr guten Anfang ver-\nweisen. Es ist unredlich, den jetzigen Zustand dem\nZustand in DDR-Zeiten gleichzusetzen.\nZur Realisierung des Waldvermehrungsprogramms ist es\nunumg\u00e4nglich, neben Bergbaufolgelandschaften auch bis-\nher landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4chen aufzuforsten,\nallerdings nur in \u00dcbereinstimmung und zusammen mit\nden Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern.\nProblematisch ist, da\u00df Grundst\u00fccke aufforstungswilliger\nEigent\u00fcmer h\u00e4ufig nicht dort liegen, wo eine Aufforstung\naus planerischer Sicht zweckm\u00e4\u00dfig w\u00e4re. F\u00fcr gro\u00dffl\u00e4chige\nAufforstungen ist deshalb das Bodenordnungsverfahren\nnach dem Flurbereinigungsgesetz von zentraler Bedeu-\ntung. Durch freiwilligen Landtausch k\u00f6nnen Grundst\u00fccke\naufforstungswilliger Eigent\u00fcmer an geeigneter Stelle kon-\nzentriert werden.\nDas Interesse der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer ist, was die\nAufforstung angeht, bisher nicht sehr gro\u00df. Das ist in\nerster Linie eine wirtschaftliche Frage, denn Waldwirt-\nschaft ist zur Zeit nicht rentabel.\nDeshalb m\u00fcssen neue Wege gefunden werden.\n1. Wir werden in der kommenden Zeit eine Anpassung\nund Erweiterung der F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Erstauffor-\nstungen vorbereiten und durchf\u00fchren, so wie dies vom\nAbg. Dr. Lippmann bereits angeregt worden ist, um eine\nB\u00fcndelung der M\u00f6glichkeiten zu erreichen und um auch\nAufforstungen f\u00fcr Kommunen, St\u00e4dte und Kreise sowie\nf\u00fcr private Grundeigent\u00fcmer interessant zu machen.\n2. F\u00fcr die kommenden Jahre hat die S\u00e4chsische Staats-\nregierung beantragt, auch grenz\u00fcberschreitende Ma\u00dfnah-\nmen zur Aufforstung, insbesondere der immissionsgesch\u00e4-\ndigten Fl\u00e4chen in den Grenzkreisen zu Polen und der\nTschechischen Republik, besonders zu f\u00f6rdern. Unser Ziel\nist es, dies im Rahmen der Gemeinschaftsinitiative der\nEurop\u00e4ischen Union INTERREG zu f\u00f6rdern.\nUm nach Schaffung der rechtlichen, der planerischen und\nder f\u00f6rderpolitischen Voraussetzungen einen Durchbruch\ngerade bei dieser praktischen Realisierung zu erreichen,\nm\u00f6chte ich auf die Ausf\u00fchrungen hinweisen, die Ihnen\nallen schriftlich vorliegen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, die\nbisherigen und die geplanten Ma\u00dfnahmen zur Wald-\nvermehrung im Freistaat Sachsen sind auch im Hinblick\nauf die diesj\u00e4hrige Rio-Folgekonferenz in Berlin von\nbesonderem Gewicht.\nVor allem als Beitrag zur Minderung des Treibhauseffek-\ntes ist nun nach langwierigen Debatten und nach interna-\ntionalen Willenserkl\u00e4rungen konkretes Handeln in unse-\nrem Land gefragt und angesagt. Ich bitte Sie dazu um Ihre\nUnterst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich stelle\nzun\u00e4chst fest, da\u00df es in diesem Haus bez\u00fcglich der Auffas-\nsung, da\u00df Aufforstung im S\u00fcdraum von Leipzig ein\nschwerpunktm\u00e4\u00dfig zu verfolgendes Ziel sei, keinen\nWiderspruch gibt. Das macht mich zun\u00e4chst einmal sehr\nfroh. Ich m\u00f6chte mir jetzt eine Klimapredigt ersparen und\nnicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig auf die einzelnen anzustrebenden posi-\ntiven Folgen einer solchen Aufforstung eingehen \u2013 dies\nd\u00fcrfte unumstritten sein \u2013, sondern ich m\u00f6chte lediglich\nsagen, da\u00df es wohl nichts Attraktiveres, Sch\u00f6neres und\nErstrebenswerteres gibt, als der n\u00e4chsten Generation ein\ngeschlossenes Waldgebiet s\u00fcdlich von Leipzig zu hinter-\nlassen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAus diesem Grunde ist es notwendig, sich daf\u00fcr einzuset-\nzen. Nachdem wir durch eine Reihe von sehr flei\u00dfig aus\nstatistischen B\u00fcchern zusammengetragenen Zahlenspiele-\nreien einiger Vorredner aus den Oppositionsfraktionen auf\neinen gewissen Pessimismus eingestimmt worden sind,\ndarf ich nun noch einige optimistische Worte anf\u00fcgen, was\ndie Machbarkeit dieser ganz konkreten Aufforstung\nbetrifft, und zwar einige Worte zum Sachstand.\nDieses Hohe Haus hat es f\u00fcr richtig befunden, die Regio-\nnalplanung zu kommunalisieren. Das besagt das Lan-\ndesplanungsgesetz, das wir vor einiger Zeit verabschiedet\nhaben. Das bedeutet, da\u00df die Landesregierung zwar f\u00f6r-\nderpolitische M\u00f6glichkeiten hat, auf die Aufforstung hin-\nzuwirken, da\u00df aber der ordnungspolitische Rahmen, in\ndem die Landesregierung wirksam werden kann, zun\u00e4chst\nmit dem Landesentwicklungsplan seine Grenze findet.\nAlles andere hat empfehlenden Charakter. Es ist kommu-\nnale Aufgabe und speziell Aufgabe der regionalen Pla-\nnungsverb\u00e4nde, hier des regionalen Planungsverbandes\nWestsachsen.\nDer regionale Planungsverband Westsachsen hat nun, da\nes schwerpunktm\u00e4\u00dfig um die Frage der Aufforstung von\nKippenfl\u00e4chen aus den Bereichen der Tagebaue Zwenkau\nund Espenhain geht, f\u00fcr diese beiden Tagebaue bereits\neinen Braunkohlenplan erarbeitet. Dieser Braunkohlen-\nplan sah zun\u00e4chst nur vor, da\u00df die beabsichtigten Wald-\nfl\u00e4chen als Vorbehaltsgebiete eingetragen sind. Vorbe-\nhaltsgebiete stellen aber eine landesplanerisch schwache\nForm der Sicherung dar, denn dies l\u00e4\u00dft zu, da\u00df die Nut-\nzung als Wald gegen Alternativnutzungsformen abgewo-\ngen wird.\nDeshalb habe ich in einem Brief am 9. September 1994 dem\nRegionalen Planungsverband Westsachsen empfohlen,\ndiese ausgewiesenen Gebiete in Vorranggebiete umzuwid-\nmen und sie damit einer Abw\u00e4gung gegen alternative\nNutzungsformen zu entziehen. Die Folge w\u00e4re, da\u00df bei-\nspielsweise Bodenspekulationen mit dem Ziel, den Boden\nanders als durch Wald zu nutzen, die Grundlage entzogen\nwird.\nNun gibt es allerdings auch hierbei gewisse Grenzen. Sie\nwissen, da\u00df ein Teil dieser Fl\u00e4chen bereits landwirtschaft-\nlich genutzt wird. Diese landwirtschaftliche Nutzung steht\nunter Bestandsschutz. Das hei\u00dft, der Waldvorrang kann\nerst dann greifen, wenn die landwirtschaftliche Nutzung\naufgegeben wird.\nNun gibt es eine positive Nachricht, datiert vom 23. dieses\nMonats. Der Regionale Planungsverband Westsachsen hat\neinen Braunkohlenausschu\u00df. Dieser Braunkohlenausschu\u00df\nhat die Aufgabe, den Braunkohlenplan zu entwerfen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n322\n\n\n\ndem Regionalen Planungsverband Westsachsen zur Ab-\nstimmung vorzulegen.\nDieser Braunkohlenausschu\u00df hat sich der Meinung des\nMinisteriums angeschlossen und diese Gebiete als Vor-\nranggebiete ausgewiesen, das hei\u00dft, da\u00df \u00fcbermorgen der\nRegionale Planungsverband Westsachsen die Gelegenheit\nhaben wird, diesem Braunkohlenplan, der ausgewiesene\nVorrangfl\u00e4chen f\u00fcr ein gro\u00dfes zusammenh\u00e4ngendes\nWaldgebiet s\u00fcdlich von Leipzig enth\u00e4lt, zuzustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nGem\u00e4\u00df \u00a7 85 Abs. 5 biete ich den Fraktionen an, die eine\nabweichende Meinung vortragen wollen, 2 Minuten zu\nsprechen. Die Fraktion der SPD hat eine abweichende Mei-\nnung? \u2013 Dem ist nicht so. PDS?\n\n(Wehnert, PDS:\nEine erg\u00e4nzende, aber keine\n\nabweichende Meinung!)\n\nWenn Sie erg\u00e4nzen, d\u00fcrfen Sie nicht reden, nur abwei-\nchen.\n\n(Wehnert, PDS: Erg\u00e4nzende Abweichung!)\n\nDann weichen Sie ab, Herr Wehnert.\n\nWehnert,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich halte es f\u00fcr gut und\nrichtig, was der Herr Staatsminister Vaatz hier vortr\u00e4gt,\naber da geht es um eine Fl\u00e4che von 14 000 Hektar. Wir\nreden hier \u00fcber eine Vorlage, die 55 000 Hektar benennt,\nund verschweigen, was mit 170 000 Hektar Wald wird, die\nunter Treuhand verwaltet werden. Ich glaube, wenn wir\n\u00fcber Gesamtkomplexe reden, dann ist es h\u00f6chste Zeit,\n\u00fcber diese Bewirtschaftungsformen ehrlich und offen auch\naus den Erfahrungen von Treuhandverwaltungen zu\nreden.\nIn welche H\u00e4nde, in welche kommunale Hoheit oder\nprivatwirtschaftliche Interessen wollen wir den Wald denn\ngeben? Alles andere ist tats\u00e4chlich, Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen, Schall und Rauch und eben mit dem Woh-\nnungsbauprogramm zu vergleichen. Da z\u00e4hlte man eben\nnur das, was neu war, und das, was verf\u00e4llt, das wurde\nnicht gez\u00e4hlt.\nDeshalb halte ich es f\u00fcr ehrlicher, hier zu sagen, was wir\nmit wem und wo bis wann erreichen wollen, aber nicht\nProgramme in die Welt zu setzen, von denen letztlich kei-\nner etwas hat, au\u00dfer ein paar Zahlen, die hinten und vorn\nnicht stimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nSchlu\u00dfwort hat f\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nDr. Lippmann.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich kann man das\nnat\u00fcrlich nicht so im Raum stehenlassen, was Herr Weh-\nnert vorgetragen hat. Auf viele Dinge hat der Herr Staats-\nminister bereits eine Antwort gegeben.\nEs geht in diesem Antrag nat\u00fcrlich nicht um den Treu-\nhandwald, sondern es geht um die Aufforstung. Das war\nauch die Zielstellung dieses Antrages. Ich mu\u00df also dann\n\n\u00c4pfel und Birnen auseinanderhalten. Das mu\u00df man in\neinem anderen Antrag behandeln.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Wehnert, PDS:\nEs geht um 170 000 Hektar!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nnoch auf einen Aspekt eingehen, der hier vielleicht ein\nwenig untergegangen ist. Aber es ist notwendig, da\u00df man\ndar\u00fcber noch einmal spricht. Herr Wehnert hat gefragt,\nwas wir mit den Fl\u00e4chen machen, die jetzt landwirtschaft-\nlich genutzt werden. Ich m\u00f6chte deshalb in der wenigen\nZeit, die ich habe, die Gelegenheit nutzen, mich vor allen\nDingen zu den Landwirten zu \u00e4u\u00dfern, die in Sorge geraten\nsind, da\u00df ihnen Fl\u00e4chen aus der landwirtschaftlichen Nut-\nzung entzogen werden sollen, um sie aufzuforsten.\nDie Landwirte im S\u00fcdraum Leipzig bewirtschaften auf\nKippenfl\u00e4chen von 5 000 Hektar 1 700 Hektar landwirt-\nschaftlich. Sie verf\u00fcgen zum Teil \u00fcber langfristige Ver-\ntr\u00e4ge, die nat\u00fcrlich auch weiterlaufen m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte\nhier mit \u00dcberzeugung sagen, da\u00df es ohne die Zustimmung\nder Landeigent\u00fcmer und der P\u00e4chter keine Erstauffor-\nstung geben wird. Langfristig macht es jedoch keinen\nSinn, auf den wenig leistungsf\u00e4higen Kippenb\u00f6den Nah-\nrungsg\u00fcter zu produzieren und anderswo fruchtbare\nAckerb\u00f6den stillzulegen. Dar\u00fcber mu\u00df man einmal nach-\ndenken.\nWenn es gelingt, f\u00fcr gro\u00dfe Waldfl\u00e4chen in der Regional-\nplanung den Waldvorrang zu beschlie\u00dfen, wie es Herr\nStaatsminister Vaatz hier ausgedr\u00fcckt hat, hei\u00dft das doch\nzum Zeitpunkt nur, da\u00df langfristig die Bewaldung gesi-\nchert ist. Die Erstaufforstungen werden erst dann greifen,\nwenn die F\u00f6rderprogramme von den Landwirtschafts-\nbetrieben angenommen werden und wenn es gelingt, die\naufgeforsteten Fl\u00e4chen in das Fl\u00e4chenstillegungspro-\ngramm der Europ\u00e4ischen Union aufzunehmen. Ich habe\nschon einmal auf die Notwendigkeit hingewiesen. Sie\nbrauchen diese Ausgleichsleistung, sonst funktioniert\nnichts.\nEs ist auch unbestritten, da\u00df die Aufforstungen nur von\nLandwirten vorgenommen werden, zumindest ist es f\u00fcr\nmich so eindeutig. Das bedeutet sichere Arbeitspl\u00e4tze auf\nJahrzehnte, insbesondere in strukturschwachen Regionen.\nWald, meine sehr verehrten Damen und Herren, hat f\u00fcr\nLandwirte schon immer zu einer w\u00fcnschenswerten jahres-\nzeitlichen Arbeitsverteilung gef\u00fchrt. Ich betone ausdr\u00fcck-\nlich, da\u00df vor einer Umnutzung derzeitig ackerbaulich\ngenutzter Fl\u00e4chen zu forstlichen Nutzungen abgestimmte\nEntwicklungskonzepte erforderlich sind, die die Existenz\nder Landwirtschaftsbetriebe nat\u00fcrlich sichern.\nMeine Damen und Herren! Viel wichtiger erscheint\njedoch, wie es gelingt, Fl\u00e4chen des Braunkohlentagebaues,\ndie sich derzeitig im Eigentum der Treuhandnachfolge-\ngesellschaft befinden, preisg\u00fcnstig oder \u2013 besser noch \u2013\nkostenlos an potentielle Interessenten f\u00fcr Aufforstung zu\n\u00fcberf\u00fchren. Landwirte sollten nach meiner Auffassung\nhier neben den Kommunen einen angemessenen Anteil\nhaben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, damit betrach-\nten wir den Antrag als erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke. \u2013 Die Fraktion der CDU\nhat den Antrag als erledigt betrachtet. Daher lasse ich \u00fcber\ndie Drucksache 2/0295 nicht mehr abstimmen. Damit ist\ndieser Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n323\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nMilit\u00e4rische Tieffl\u00fcge \u00fcber Sachsen\nDrucksache 2/0108, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu mit den \u00fcblichen Redezeiten\nStellung nehmen. Ich erteile der Fraktion der SPD als Ein-\nreicherin das Wort. Herr Gerlach, bitte sch\u00f6n.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Seit dem 1. August 1994 gilt im\ngesamten Luftraum der Bundesrepublik, also auch hier im\ngesamten Osten, das \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 ,,in den alten L\u00e4ndern\nbew\u00e4hrte Strukturverh\u00e4ltnis\u201c. Hinter diesem Fachbegriff\ndes Verteidigungskommandos 75 aus Chemnitz verbirgt\nsich die einfache Tatsache, da\u00df jetzt auch bei uns\nTiefflug\u00fcbungen der Bundeswehr durchgef\u00fchrt werden\nk\u00f6nnen, wobei sich die Nachttieffl\u00fcge, laut Pressemit-\nteilung, noch etwa bis Ende Mai verz\u00f6gern werden.\nUnter Tieffl\u00fcgen versteht man Flugh\u00f6hen zwischen 300\nund 400 Metern, kurzzeitig auch darunter im Rahmen un-\nverzichtbarer Ausnahmen, wobei ,,kurzfristig\u201c bis zu\n3 Minuten bedeutet. Das sind bei den geflogenen etwa\n780 km/h immerhin 40 km Wegstrecke. Gro\u00dfst\u00e4dte mit\nmehr als 100 000 Einwohnern und Kernkraftwerke d\u00fcrfen\nnicht unter 600 m H\u00f6he \u00fcberflogen werden. Geflogen wird\nMontag bis Freitag von Sonnenaufgang minus 30 Minuten,\njedoch nicht vor 7.00 Uhr, bis Sonnenuntergang plus\n30 Minuten, jedoch nicht nach 17.00 Uhr, zus\u00e4tzlich von\nMai bis Oktober zwischen 12.30 Uhr und 13.30 Uhr nicht\nunter 500 m H\u00f6he. So die Bestimmungen.\nNachttieffl\u00fcge, die eine besondere Bel\u00e4stigung der Bev\u00f6l-\nkerung darstellen, haben besondere Bedingungen:\n1. Feste, etwa 10 Kilometer breite Korridore; in Sachsen\ngeht dieser Korridor etwa von Meerane \u00fcber Burgst\u00e4dt,\nMittweida, Hainichen und Mei\u00dfen bis nach Gro\u00dfenhain.\n2. Geflogen wird von Montag bis Freitag zwischen 30 Mi-\nnuten nach Sonnenuntergang und 24.00 Uhr, wobei 75 %\naller Fl\u00fcge im Winterhalbjahr bis 22.00 Uhr liegen sollen.\nVers\u00fc\u00dft werden uns die geplanten Fl\u00fcge mit statistischen\nDaten, die im betroffenen Einzelfall aber immer als wenig\nhilfreich oder lindernd empfunden werden. Das sind:\n1. Gegen\u00fcber den Sowjet- und NVA-Tieffl\u00fcgen w\u00e4ren nur\nnoch 6 % der Fl\u00fcge geplant.\n2. Gegen\u00fcber 1980 fliege die Bundeswehr dann nur noch\n15 %.\n3. Die l\u00e4rmintensiven Ausbildungsabschnitte seien zu\n80 % ins Ausland verlegt worden, was uns auch noch\nviele zus\u00e4tzliche Steuermillionen koste.\nIn absoluten Zahlen bleibt folgendes bestehen:\n\u2013 erstens: Pro Jahr ca. 2 500 Tiefflugstunden \u00fcber Ost-\n\ndeutschland;\n\u2013 zweitens: Pro Jahr verbleiben 1 700 Nachttieffl\u00fcge mit\n\neiner durchschnittlichen Belastung von 4 bis 20 Fl\u00fcgen\npro Woche und Streckenabschnitt, also pro Nacht im\nSchnitt knapp 1 bis 4 Fl\u00fcge.\n\nEs war nicht zu erfahren, ob die beiden Zahlen zu addie-\nren sind oder ob die Nachtfl\u00fcge Teil der 2500 Tiefflugstun-\nden sind.\nIn der Antwort der Staatsregierung wird angef\u00fchrt, da\u00df\ndabei dichtbesiedelte Gebiete und Ballungsr\u00e4ume vermie-\nden werden. Richtigzustellen ist jedoch, da\u00df zumindest die\nim Chemnitzer Raum festgelegte Nachtflugschneise \u00fcber\nden am dichtesten besiedelten R\u00e4umen Sachsens liegt. Das\n\nhei\u00dft, es wird eine gro\u00dfe Bev\u00f6lkerungsgruppe direkt vom\nFlugl\u00e4rm betroffen sein. Bei nach wie vor steigenden\nL\u00e4rmbelastungen der Bev\u00f6lkerung, besonders durch den\nStra\u00dfenverkehr, halten wir die vorgesehenen Pl\u00e4ne f\u00fcr\nunzumutbar.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEine andere Frage, \u00fcber die man durchaus unterschied-\nlicher Auffassung sein kann, ist die von uns bereits in der\nAntragsbegr\u00fcndung benannte ver\u00e4nderte Sicherheitslage\nnach dem Zusammenbruch des kommunistischen\nSystems. Wenn wir abzuw\u00e4gen haben, so steht der ange-\nnommenen Notwendigkeit von Inlandstieffl\u00fcgen die\nL\u00e4rmbelastung der Bev\u00f6lkerung, deren gesundheitliche\nSch\u00e4den allgemein bekannt sind, gegen\u00fcber.\nAuf die Problematik der Mittelwerte bei L\u00e4rmmessungen\nm\u00f6chte ich hier nicht eingehen. Nur soviel: Wer durch\neinen kurzzeitigen L\u00e4rm 2- bis 4mal aus dem Schlaf geholt\nwird, hat sicher wenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df es ,,im Mit-\ntel\u201c eine ruhige Nacht unterhalb des Grenzwertes war.\nWir halten das Ruhebed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr h\u00f6her-\nwertig, da die Bev\u00f6lkerung im Gegensatz zu den Kampf-\nfliegern keine Chance hat auszuweichen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU;\nHerr Ulbricht, bitte.\n\nUlbricht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und\nHerren! Milit\u00e4rische Tieffl\u00fcge, wie insbesondere \u00fcber\nSachsen, werden dann zum Thema, wenn sie st\u00f6rend,\nger\u00e4uschbelastend sind. In der Antwort der Staatsregie-\nrung wird aufgezeigt, wie sich das Flug- und \u00dcbungs-\nverhalten in den letzten Jahren entwickelt hat. Waren es\n1988 noch 88 000 Flugstunden, so sind f\u00fcr 1995 nur noch\n16 000 Flugstunden f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet geplant.\nDas ist eine Reduzierung von 75 %. Hier sind die Zahlen\naus dem NVA- bzw. WGT-Bereich nicht inbegriffen. Dar-\n\u00fcber hinaus hat die Luftwaffe in der Vergangenheit mehr\nals 80 % der Luftkampfausbildungsfl\u00fcge in das Ausland\nbzw. \u00fcber See verlagert.\nZur Aufrechterhaltung des Gesamtsystems Luftverteidi-\ngung ist eine komplette Verlagerung nicht m\u00f6glich, da das\nZusammenwirken zwischen den fliegenden Waffensyste-\nmen und bodengest\u00fctzten Waffensystemen sowie der\nF\u00fchrungsorganisation am Boden auch k\u00fcnftig praktische\n\u00dcbungen erfordert. Die Wahrnehmung luftpolizeilicher\nAufgaben ist hierf\u00fcr ein Beispiel.\nAngesichts der Erfahrungen, die wir als ehemalige DDR-\nB\u00fcrger mit dem Flugbetrieb der NVA oder den Flieger-\nkr\u00e4ften der WGT hatten, ist es verst\u00e4ndlich, da\u00df erneut\nsensibel reagiert wird \u2013 gab es gerade bei Letztgenannten\nweder Normen noch Verhaltensvorschriften hinsichtlich\nder Bel\u00e4stigung der Bev\u00f6lkerung. Es wurde geflogen, egal\nob es Tag oder Nacht war, ob Sonn- oder Feiertag \u2013 je\nlauter, um so furchterregender.\nWir k\u00f6nnen dankbar sein, da\u00df es mit der deutschen Ein-\nheit auch auf diesem Gebiet einheitliche Regelungen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n324\n\n\n\nNormen gibt. So sind in der Hauptstudie des Bundes-\ngesundheitsamtes zur Vermeidung gesundheitlicher\nBeeintr\u00e4chtigungen durch den Tiefflug Richtwerte f\u00fcr den\nMaximalpegel von 115 dB und eine maximale Pegel-\nanstiegsgeschwindigkeit von 60 dB/s vorgesehen. Die\nStudie stellt dazu fest, da\u00df die generelle Einf\u00fchrung einer\nMindesth\u00f6he von 300 m f\u00fcr milit\u00e4rische Tieffl\u00fcge auf dem\nGebiet der Bundesrepublik Deutschland zur Folge hat, da\u00df\nbei Einhaltung dieser und der bereits bestehenden Bestim-\nmungen f\u00fcr den Tiefflugbetrieb diese Richtwerte nicht\n\u00fcberschritten werden.\nDer Sachstand zeigt einerseits die Kompliziertheit dieser\nMaterie, andererseits, was an Ver\u00e4nderungen bei der Bun-\ndesluftwaffe bereits vorgenommen wurde, um die Bela-\nstungen der B\u00fcrger weiter zu reduzieren.\nDieser Antrag zeigt, da\u00df eine Pflichtabw\u00e4gung gem\u00e4\u00df\ndem Verteidigungsauftrag und den damit verbundenen\nFlug\u00fcbungen getroffen werden mu\u00df. Die Staatsregierung\nerkl\u00e4rt, da\u00df sie im Bundesrat darauf hinwirken wird, da\u00df\nin Abh\u00e4ngigkeit von den Notwendigkeiten der Landesver-\nteidigung und dem Anliegen der Bev\u00f6lkerung Tieffl\u00fcge\nweiterhin auf das unbedingt notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nkt\nwerden. Damit erkl\u00e4rt die Staatsregierung, da\u00df sie nur\nbegrenzt M\u00f6glichkeiten hat, als Land in die Hoheit der\nBundesregierung hineinzuwirken. Dieser Antrag ber\u00fchrt\nBundesrecht und ist somit abzulehnen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der PDS;\nHerr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Ich bin\nauch daf\u00fcr, von einem notwendigen Ma\u00df an Verteidigung,\nvon einem notwendigen Ma\u00df an Sicherheit zu sprechen.\nNur ist dieses notwendige Ma\u00df nat\u00fcrlich immer wieder zu\nhinterfragen. Dazu kann man feststellen, da\u00df Tieffl\u00fcge\nper se gef\u00e4hrlich sind, sowohl f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung als\nauch f\u00fcr die Flugzeugf\u00fchrer, ganz einfach deswegen, weil\nein Tiefflieger abst\u00fcrzen k\u00f6nnte.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie mir gleich entgegnen, da\u00df es um\nunsere Verteidigung geht. Ich k\u00f6nnte dann entgegnen, da\u00df\nTieffl\u00fcge die Umwelt belasten, ganz einfach wegen des\nL\u00e4rms. Die Menschen h\u00e4tten darunter zu leiden wie auch\ndie Geb\u00e4ude, und zwar mit der schlechten Bausubstanz,\ndie 40 Jahre DDR hinterlassen haben. Das k\u00f6nnte zu deren\nEinsturz f\u00fchren, und zwar auf einer Linie, die stark bebaut\nist. Deshalb ist auch die Festlegung dieser Linie allein\nschon von ihrer Bebauung her zu hinterfragen.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte ich dann wieder fragen \u2013 man braucht\neinen gewissen Korridor, einen Radius f\u00fcr die Flug-\nzeuge \u2013, warum es genau \u00fcber diese Linie gehen soll,\nwenn es nicht \u00fcber tschechisches Territorium f\u00fchren soll.\nWeiterhin k\u00f6nnte ich anf\u00fchren, da\u00df diese Tieffl\u00fcge krank\nmachen. Es gab mehrere Untersuchungen. Damit meine\nich nicht nur Kinder, die im Schlaf aufgeschreckt werden,\nsondern allgemein Menschen, die aufgrund dieses mehr-\nmaligen Aufweckens im Schlaf psychische Sch\u00e4den bekla-\ngen. Da macht es f\u00fcr mich \u00fcberhaupt keinen Sinn, \u00fcber\nLautst\u00e4rke, H\u00f6hen oder Pegelanstieg zu diskutieren, weil\njeder Mensch letzten Endes unterschiedlich darauf rea-\ngiert.\nAls letztes k\u00f6nnte ich anf\u00fchren, da\u00df Tieffl\u00fcge f\u00fcr mich\neine Angriffs- und keine Verteidigungsoperation sind;\ndenn in erster Linie dienen sie dazu, den Radar zu unter-\n\nfliegen, und zwar so, da\u00df man nicht gefangen wird. Das ist\nnormalerweise eine Angriffs- und keine Verteidigungs-\nvariante. Wenn ich das Territorium der Bundesrepublik\nnehme und die doppelte Schallgeschwindigkeit ansetze,\nmit der Flieger normalerweise im Kampf dar\u00fcber hin-\nwegrauschen, sind diese \u00fcber bundesdeutschem Territo-\nrium nicht abzufangen.\nNun k\u00f6nnen Sie mir nat\u00fcrlich entgegnen, da\u00df die Bundes-\nrepublik auch Verteidigungsaufgaben innerhalb der\nNATO hat. Dann stehe ich erst einmal da und mu\u00df mit\nden Schultern zucken.\nNat\u00fcrlich, und das wollte ich damit sagen, ist es eine\nAbw\u00e4gungsaufgabe. Es bringt keinen Sinn, hier von einer\n75prozentigen Reduzierung zu sprechen. Ich k\u00f6nnte eine\n94prozentige Reduzierung gegen\u00fcber den Verh\u00e4ltnissen\nzu DDR-Zeiten anf\u00fchren, also eine Reduzierung von\n40 000 Flugstunden auf 2 500 Flugstunden. Es ist einfach\nfestzustellen, da\u00df all diese Argumente nichts von diesem\nAbw\u00e4gungsproze\u00df aufheben.\nWas ich nicht verstehen kann, ist das, was Herr Ulbricht\ngesagt hat \u2013 vielmehr, ich habe es akustisch verstanden,\naber inhaltlich nicht so richtig: da\u00df die Tiefflieger luftpoli-\nzeiliche Aufgaben zu erf\u00fcllen haben. Luftpolizeiliche Auf-\ngaben w\u00fcrden f\u00fcr mich bedeuten, da\u00df jemand abgefangen\nwerden soll. Die ganz normale Hoheit sichert in der Bun-\ndesrepublik schon dieser Radar. Wenn er unterflogen\nwird, besteht auch keine Chance mehr, mit einem Abfang-\nj\u00e4ger innerhalb des Territoriums der Bundesrepublik diese\nFlugzeuge abzufangen.\nWenn ich sehe, welche modernen Verteidigungskonzepte\nes gibt, Konzepte einer modernen Armee \u2013 wobei ich\nnat\u00fcrlich das Wort ,,modern\u201c hinterfragen m\u00f6chte \u2013, kann\nich feststellen, da\u00df bisher zu einem modernen Verteidi-\ngungskonzept die Tiefflieger dazugeh\u00f6rten. Deshalb ist\nf\u00fcr mich das bisher bestehende Verteidigungskonzept der\nBundesrepublik ganz allgemein zu untersuchen und im\nspeziellen die Tieffl\u00fcge betreffend, die bisher praktizierten\nAns\u00e4tze f\u00fcr Krisenl\u00f6sungen und die in der \u00d6ffentlichkeit\nbisher kaum dargestellten Ans\u00e4tze zur gewaltfreien\nL\u00f6sung, wobei z. B. der ,,Bund f\u00fcr soziale Verteidigung\u201c\nmehrere Vorschl\u00e4ge gemacht hat.\nDeshalb betrachten ich und meine Fraktion diesen Antrag\nals eine M\u00f6glichkeit, die bisherigen milit\u00e4rpolitischen\nAktionen zu hinterfragen und in eine neue Diskussion zur\nVerteidigung in der Bundesrepublik sowie zur Sicherheit\nin Europa zu kommen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU? \u2013 Das Wort\nwird nicht gew\u00fcnscht. Die Staatsregierung m\u00f6chte auch\nnicht sprechen. \u2013 Ich erteile der Fraktion der SPD als Ein-\nreicherin das Wort zum Schlu\u00dfwort.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich habe mich im Rahmen dieses Antrages\nganz bewu\u00dft nur ganz wenig und am Rande mit milit\u00e4r-\nstrategischen Dingen besch\u00e4ftigt, weil ich denke, wenn\nman diese Dinge werten und bewerten soll, dann kann\nman sehr schnell \u2013 und das haben mir auch die unter-\nschiedlichen Redebeitr\u00e4ge gezeigt \u2013 zu sehr unterschied-\nlichen Ansichten kommen, die im Rahmen eines L\u00e4nder-\nparlamentes sicher nicht komplett ausdiskutierbar sind.\nWir haben uns auf die Problematik gest\u00fctzt, die von den\nMenschen in diesem Land als st\u00f6rend wahrgenommen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n325\n\n\n\nwird. Wir halten deshalb die Antwort der Staatsregierung,\nso wie sie uns vorliegt, nicht f\u00fcr weitgehend genug. Wir\nhaben mit unserem Antrag, denke ich, ein ganzes St\u00fcck\nzur\u00fcckgenommen gegen\u00fcber dem, was z. B. unsere Bun-\ndestagsfraktion an Antr\u00e4gen in den Bundestag eingebracht\nhat. Wir sind der Meinung, da\u00df dieser Antrag auch durch-\naus in einem L\u00e4nderparlament zustimmungsf\u00e4hig sein\nkann.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/0108 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 3 Stimmenthaltungen.\nDamit ist die Drucksache 2/0108 mehrheitlich nicht\nbeschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen entsprechend\n\u00a7 53 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/0348\n\nTheoretisch hat jede Fraktion eine Redezeit von 7 Minuten.\nW\u00fcnscht die Fraktion der CDU das Wort? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. SPD? \u2013 W\u00fcnscht auch nicht das Wort. Und die\nPDS? \u2013 Verzichtet auch. Die Staatsregierung w\u00fcnscht auch\nnicht das Wort.\nSo komme ich nun zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00df-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und\nVerkehr zur Drucksache 2/0084. Wer dieser Beschlu\u00dfemp-\n\nfehlung zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Auch keine Stimmenthaltungen. Damit ist der\nBeschlu\u00dfempfehlung zu dieser Drucksache einm\u00fctig zuge-\nstimmt, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der\nGesch\u00e4ftsordnung kommen wir zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/0350\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Da kein Antrag auf Aussprache vorliegt,\nkommen wir zur Abstimmung. \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte darum\nbitten, da\u00df die Petition 01/04108/2 auf Seite 25 zus\u00e4tzlich\nzu dem bereits Beantragten einer Einzelabstimmung\nunterzogen wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Leroff, Fraktion der CDU,\nbitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich habe noch eine Frage:\nIch gehe davon aus, da\u00df die Vorlagen, die wir haben \u2013 die\nDrucksachen, \u00fcber die jetzt einzeln abgestimmt werden\nsoll \u2013, alle von der PDS-Fraktion beantragt wurden. Oder\nwie sieht das aus? \u2013 Denn das ist diesmal nicht mit ange-\nf\u00fchrt worden. Ich m\u00f6chte interessehalber nachfragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich wei\u00df das auch nicht, aber wir\nwollen am Abend gro\u00dfz\u00fcgig sein und der PDS-Fraktion,\nsollte sie es gewesen sein, die M\u00f6glichkeit geben zu erg\u00e4n-\nzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie k\u00f6nnen uns alles Gute zutrauen, Herr Leroff.)\n\nIch komme also jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00df-\nempfehlungen.\n\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses zur Petiti-\non 01/04092/1 auf Seite 25, Besch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen\nDienst, zustimmt, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen.\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen; mehrheit-\nlich angenommen.\nSeite 33, Petition 01/04171/4, Einf\u00fchrung Vergleichsmiete,\nAlters\u00fcbergangsregelung. Wer der Empfehlung des Peti-\ntionsausschusses folgen will, den bitte ich jetzt um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer will nicht folgen? \u2013 Es gibt Gegen-\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltun-\ngen und eine Reihe von Gegenstimmen; damit mehrheit-\nlich angenommen.\nSeite 36, Petition 01/04189/1, K\u00fcndigung aus dem Schul-\ndienst. Wer folgt der Empfehlung des Petitionsausschus-\nses? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Ohne\nGegenstimmen bei Stimmenthaltungen angenommen.\nSeite 25, Petition 01/04108/5, Personenschutz des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten. Wer der Empfehlung des Petitionsaus-\nschusses folgen will, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit ist auch dieser Beschlu\u00dfempfehlung mehrheitlich\ngefolgt.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n326\n\n\n\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmver-\nhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der\nSammeldrucksache insoweit durch den Landtag zuge-\nstimmt, und der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der 6. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4-\nsidium hat den Termin f\u00fcr die 7. Sitzung auf morgen,\n\nDonnerstag, den 26. Januar 1995, 10.00 Uhr, festgelegt. Ein-\nladung und Tagesordnung liegen Ihnen vor.\n\nDie 6. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen einen guten Abend und eine gute\nNacht.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.08 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 25. Januar 1995\n\n327\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 \u2013 Wahl der Mitglieder und Stellvertreter f\u00fcr den Untersuchungsausschu\u00df ,,F\u00f6rderung der Milchwirtschaft ...\n\t2 Aktuelle Stunde\n\t3 Fragestunde\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Landesmusikschule Sachsen\n\t5 Waldschadensbericht 1994\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t6 Rollende Landstra\u00dfe und Verkehrssituation im grenz\u00fcberschreitenden Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr zwischen Sachsen ...\n\t7 Aufforstungen im Freistaat Sachsen\n\t8 Milit\u00e4rische Tieffl\u00fcge \u00fcber Sachsen\n\t9 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}