{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T16:37:57Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:37:12Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:37:12Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "286",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T16:37:57Z",
        "date": "2001-10-12T06:37:12Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/61 11.07.1997",
        "dcterms:created": "1998-10-09T16:37:57Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:37:12Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T16:37:57Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:37:12Z",
        "modified": "2001-10-12T06:37:12Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1894",
            "3719",
            "936",
            "5435",
            "4296",
            "4861",
            "6048",
            "6117",
            "6215",
            "6234",
            "5509",
            "5109",
            "5859",
            "5809",
            "5873",
            "5296",
            "6152",
            "5701",
            "5481",
            "5727",
            "5723",
            "5396",
            "6367",
            "5757",
            "5483",
            "5234",
            "4832",
            "5490",
            "5874",
            "6129",
            "5936",
            "5797",
            "6362",
            "6281",
            "6146",
            "5058",
            "6051",
            "5770",
            "6217",
            "3459",
            "6185",
            "6479",
            "6274",
            "6316",
            "6085",
            "6368",
            "6279",
            "6522",
            "5884",
            "6226",
            "6089",
            "6179",
            "5830",
            "5716",
            "5259",
            "6303",
            "6359",
            "6005",
            "6284",
            "2002"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T16:37:57Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:37:12Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/61 11.07.1997",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_61_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/61 11.07.1997",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "60"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/61 11.07.1997\n\n\nPlenarprotokoll 2/61\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n61. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.10 Uhr Dresden, 11. Juli 1997, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 17.21 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4373\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4373\nFrau Zschoche, PDS 4373\nLeroff, CDU 4373\nAdler, SPD 4373\nDr. Kunckel, SPD 4373\nDr. Hahn, PDS 4374\nFlath, CDU 4374\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: \u00c4nderung der Rechts-\nform der Universit\u00e4tskliniken in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 4375\n\nFrau Zschoche, PDS 4375\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4375\nHatzsch, SPD 4376\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4376\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4377\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4377\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4377\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4378\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 4378\nProf. Dr. Bramke, PDS 4379\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4380\n\n   2. Aktuelle Debatte\nOstf\u00f6rderung \u2013 Aufbau fortsetzen\nAntrag der Fraktion der SPD 4381\n\nKehl, SPD 4381\nDr. M\u00fcnch, CDU 4381\nFrau Gangloff, PDS 4382\nLehmann, CDU 4382\nLochbaum, SPD 4383\nBolick, CDU 4383\nFrau Gangloff, PDS 4384\n\nFlath, CDU 4384\nKehl, SPD 4385\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/6263 4385\n\n\u2013 Berufsschulstruktur des Landkreises Kamenz\n(Dringliche Anfrage)\nDr. Hahn, PDS 4385\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4386\nFrau Schulz, PDS 4386\n\n\u2013 \u00dcbertragung von Preu\u00dfenwald an die neuen\nL\u00e4nder noch im Jahre 1997 (Frage Nr. 1)\nWehnert, fraktionslos 4387\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4387\n\n\u2013 Neue Beitrags- und Geb\u00fchrensatzung des\nTAZ Hoyerswerda (Frage Nr. 2)\nJurk, SPD 4387\nHardraht, Staatsminister des Innern 4387\nJurk, SPD 4388\nHardraht, Staatsminister des Innern 4388\n\n\u2013 Kunstf\u00f6rderung (Frage Nr. 4)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4388\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 4388\n\n\u2013 Ortsumgehung Krauschwitz der B 115\n(Frage Nr. 3)\nJurk, SPD 4388\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4389\nJurk, SPD 4389\n\n\u2013 Gemeindegebietsreform (Frage Nr. 5)\nDr. Friedrich, PDS 4389\nHardraht, Staatsminister des Innern 4389\n\n\n\n\u2013 Rechtswidrige K\u00fcndigung des Rosenthaler\nLehrers Friedbert D. (Frage Nr. 6)\nDr. Hahn, PDS 4389\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4390\nDr. Hahn, PDS 4390\n\n\u2013 F\u00f6rdermittel f\u00fcr Lokale Agenda 21-Prozesse\n(Frage Nr. 7)\nFrau Roth, PDS 4390\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4390\n\n\u2013 10. Todestag von Rudolf He\u00df (Frage Nr. 8)\nAdamczyk, PDS 4390\nHardraht, Staatsminister des Innern 4391\nAdamczyk, PDS 4391\n\n\u2013 Finanzierungsfragen im Kulturrraum\n(Frage Nr. 9)\nKosel, PDS 4391\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4391\n\n\u2013 Erweiterung des Ausgaberahmens der\nRentenversicherung f\u00fcr Rehabilitation\n(Frage Nr. 10)\nFrau Zschoche, PDS 4391\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4392\nFrau Zschoche, PDS 4393\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4393\n\n\u2013 S\u00e4chsische Landesagenda (Frage Nr. 12)\nFrau Roth, PDS 4393\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4393\nFrau Roth, PDS 4394\n\n\u2013 Rettungswache Thiendorf (Frage Nr. 13)\nFrau Zschoche, PDS 4394\nHardraht, Staatsminister des Innern 4394\n\n\u2013 Aktivit\u00e4ten des rechten Spektrums\n(Frage Nr. 14)\nAdamczyk, PDS 4394\nHardraht, Staatsminister des Innern 4394\n\n\u2013 Konkurs von Anlegefirmen (Frage Nr. 15)\nKosel, PDS 4394\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4395\nKosel, PDS 4395\n\n3  Auswirkungen der K\u00fcrzungsma\u00dfnahmen der\nBundesregierung auf die Rehabilitation und\ndie Kurorte im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/4932, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4395\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4395\nFrau Weber, CDU 4396\nFrau Weber, CDU 4397\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4398\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4398\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4399\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4400\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4400\n\n4  Eingliederung von Aussiedlern\nDrucksache 2/4403, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4401\n\nSeidel, CDU 4401\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 4401\nHubrich, CDU 4402\nFrau Seidel, SPD 4403\nFrau Seidel, SPD 4404\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 4404\nHardraht, Staatsminister des Innern 4404\nSeidel, CDU 4405\n\n5  Erhebung von Benutzungsgeb\u00fchren und\nAuslagen an den staatlichen Hochschulen\ndes Freistaates Sachsen (Zweifachstudien-\ngeb\u00fchren)\nDrucksache 2/6017, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4406\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 4406\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4406\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4407\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4407\nProf. Dr. Bramke, PDS 4408\n\nAbstimmung und Ablehnung 4409\n\n6  \u2013 Reform des Wohnungsbaurechts\nDrucksache 2/4659, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Wohnungsleerstand in Plattenbau-Wohn-\ngebieten\nDrucksache 2/4819, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Bundesratsinitiative Wohngeldnovelle\nDrucksache 2/4821, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Finanzielle Bestandsaufnahme der Woh-\nnungsbauf\u00f6rderung\nDrucksache 2/4823, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Zuk\u00fcnftige Gestaltung der F\u00f6rderung von\nMietwohnungsbau und Stadtentwicklung\nDrucksache 2/5367, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 R\u00fcckabwicklung aus- bzw. neugegr\u00fcndeter\nWohnungsgenossenschaften bei Notlagen\nDrucksache 2/5471, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sicherung der Instandsetzung des Woh-\nnungsbestandes und bestehender Wohn-\nquartiere\nDrucksache 2/5572, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Bau- und Raumordnungsrecht\nDrucksache 2/5764, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4409\n\nAlbrecht, CDU 4409\nFrau Ostrowski, PDS 4412\nFrau Ostrowski, PDS 4414\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n\n\nNitzsche, CDU 4414\nFrau Stachorra, SPD 4416\nFrau Stachorra, SPD 4418\nFranke, CDU 4418\nHardraht, Staatsminister des Innern 4419\nAlbrecht, CDU 4421\nFrau Ostrowski, PDS 4422\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantrag 4423\nFrau Ostrowski, PDS 4423\nFranke, CDU 4423\n\n7  Sicherung der Arbeitsf\u00e4higkeit ehemaliger\nWIP-Gef\u00f6rderter bei Einwerbung von Dritt-\nmitteln\nDrucksache 2/6306, Dringlicher Antrag der\nFraktion der CDU und der Fraktion der SPD 4424\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4424\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4424\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 4425\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4426\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/6361\nProf. Dr. Bramke, PDS 4426\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4427\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4427\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4427\n\nAblehnung des \u00c4nderungsantrages 4428\n\nAbstimmung und Zustimmung Druck-\nsache 2/6306 4428\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4429\n\nR\u00fcckblick auf das abgelaufene Plenarjahr\nPr\u00e4sident Iltgen 4429\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.10 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Ich er\u00f6ffne die 61. Sitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nProf. Dr. Milbradt, Herr Vaatz, Herr Kupfer, Frau Petzold\nund Herr Bartl.\nMeine Damen und Herren! Die Tageordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Es gibt mit der Druck-\nsache 2/6368 einen Antrag auf Erweiterung der Tagesord-\nnung. Ich bitte um Einbringung. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS-Fraktion beantragt, den Antrag auf\nDrucksache 2/6368 auf die heutige Tagesordnung zu set-\nzen. Er beinhaltet, da\u00df der Landtag zur finanziellen Unter-\nst\u00fctzung der Tschernobyl-Initiativen ein zentrales Spen-\ndenkonto einrichtet. Die Notwendigkeit, diesen Antrag\nheute auf die Tagesordnung zu setzen, ist darin begr\u00fcndet,\nda\u00df gerade in den Monaten Juli und August noch zahl-\nreiche Erholungsma\u00dfnahmen stattfinden und eine\nBeschlu\u00dffassung erst im Monat September der Intention\nunseres Antrages zuwiderliefe.\nDie Abgeordneten und Mitarbeiter der PDS-Fraktion\nhaben sich nach Ablehnung des gestrigen Antrages hier im\nLandtag ad hoc entschlossen, noch einmal eine Spende\nvon 4 500 DM an die Tschernobyl-Initiativen zu \u00fcber-\ngeben. Ich bitte Sie, da\u00df Sie sich als Landtagsabgeordnete\nund als Minister auch bereit erkl\u00e4ren, diese Hilfe f\u00fcr\nTschernobylkinder mit Ihren eigenen finanziellen Mitteln\nzu unterst\u00fctzen.\nWir bitten um Behandlung dieses Antrages im Rahmen\nder heutigen Tagesordnung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Ich kann aus der Begr\u00fcn-\ndung zur Dringlichkeit die Dringlichkeit nach Gesch\u00e4fts-\nordnung nicht feststellen. Es gibt zu diesem Thema Spen-\ndenkonten. Jeder Abgeordnete, jeder Minister und jeder\nB\u00fcrger kann auf eines dieser Spendenkonten Geld \u00fcber-\nweisen.\n\n(Lehmann, CDU: \u2026 ohne es publik zu machen!)\n\nIch sehe keine Notwendigkeit, dies heute hier zu behan-\ndeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte mich dieser Intention anschlie\u00dfen. Das ist \u00fcber-\nhaupt keine Kritik, sondern es ist zu bef\u00fcrworten, und ich\nstehe voll hinter diesem humanit\u00e4ren Anliegen. Aber ich\ndenke nicht, da\u00df wir als Landtag dazu ein Spendenkonto\neinrichten sollten und dar\u00fcber eine Beratung f\u00fchren m\u00fcs-\nsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse \u00fcber\ndie Dringlichkeit des Antrages \u2013 er lautet auf Erweiterung\nder Tagesordnung \u2013 abstimmen. Wer dem Antrag zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Weitere Antr\u00e4ge zur Tagesord-\nnung liegen mir nicht vor. Es ist der Antrag gestellt wor-\nden, vor Eintritt in die Tagesordnung eine Erkl\u00e4rung abzu-\ngeben. Ich w\u00fcrde herzlich darum bitten, da\u00df von pers\u00f6n-\nlichen Vorw\u00fcrfen bei dieser Erkl\u00e4rung abgesehen wird, da\nich meine, da\u00df die Beratung gestern korrekt laut\nGesch\u00e4ftsordnung gef\u00fchrt worden ist.\nAber bitte. F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr Dr. Kunckel,\nbitte.\n\nDr. Kunckel, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Gestatten Sie mir, auf einen Vorfall, der den\nAblauf der gestrigen Sitzung beeinflu\u00dft hat, zur\u00fcckzu-\nkommen. Ich meine die Differenzen im Zusammenhang\nmit der Abstimmung zum Tagesordnungspunkt 14, dem\nAntrag der CDU-Fraktion ,,Aufnahme der Republik Est-\nland in die EU\u201c.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! F\u00fcr die SPD-\nFraktion ist die Frage der Transparenz des Parlaments-\nbetriebes von der F\u00fchrung der Debatte bis zur Abstim-\nmung eine prinzipielle Frage. Wir alle sind aufgefordert,\nvor allen Dingen bei Abstimmungen keinen Zweifel, auch\nf\u00fcr den Beobachter von au\u00dfen, aufkommen zu lassen, wie\ndie Mehrheiten zustande gekommen sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWeil dies f\u00fcr uns eine so prinzipielle Frage ist, haben wir\nauch prinzipiell reagiert.\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich\ngestatte mir deshalb, folgende Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den Umgang\nmiteinander zu unterbreiten.\nErstens hielte ich es f\u00fcr hilfreich, wenn wir zu der Rege-\nlung zur\u00fcckk\u00e4men \u2013 die nicht geschrieben steht \u2013, da\u00df\nAbgeordnete, die in Wahrnehmung der Freiheit ihres\nMandats an einer Abstimmung nicht teilgenommen haben\ndies dann auch bei der Ausz\u00e4hlung so halten. Daf\u00fcr gibt es\ngute Gr\u00fcnde und auch gute Beispiele in diesem Hause.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nZweitens m\u00f6chte ich den Vorschlag unterbreiten, Herr\nPr\u00e4sident, da\u00df wir uns in W\u00fcrdigung der rechtlichen\nSituation in einer der n\u00e4chsten Pr\u00e4sidiumssitzungen noch\neinmal im Sinne von Klarheit der Norm mit unserer\nGesch\u00e4ftsordnung auseinandersetzen.\nDrittens. Meine Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen der Mehrheitsfraktion! Sie wissen, die\nDemokratie stellt die Mehrheitsfrage, nicht die Wahrheits-\nfrage. Das ist so in Ordnung. Der W\u00e4hler hat Sie mit einer\nkomfortablen Mehrheit ausgestattet. Das hei\u00dft also, da\u00df\nder politische Wille und die politischen Intentionen, die Sie\nverfolgen wollen, aufgrund dieser Mehrheit durchsetzbar\nsind.\nDas ist ganz einfach zu regeln. Ich bitte Sie, wenn Sie \u00fcber\neinen solchen Antrag, der Ihnen politisch wichtig ist,\nabstimmen wollen, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df diese komfortable\nMehrheit im Hause anwesend ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4373\n\n\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das ist wohl so. Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die PDS-Fraktion auch eine Erkl\u00e4rung\nzum gestrigen Vorgang abgeben.\nIch denke, da\u00df die gestrigen Geschehnisse, die die beiden\nOppositionsfraktionen in diesem Hause veranla\u00dft haben,\ndie Landtagssitzung zu verlassen und an der weiteren\nBeratung bis zum Sitzungsende nicht mehr teilzunehmen,\neinmalig in der bisher fast siebenj\u00e4hrigen Geschichte des\nS\u00e4chsischen Landtages sind.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Man ist \u00f6fter ausgezogen!)\n\nDie CDU-Fraktion, die in diesem Hause mit einer satten\nMehrheit ausgestattet ist, konnte bei der Behandlung eines\nAntrages ihre ,,Sch\u00e4fchen\u201c nicht zusammenhalten und\nerlitt bei einem ohnehin fragw\u00fcrdigen und mit ziemlicher\nEile durch das Parlament gebrachten Antrag eine Nieder-\nlage, auch weil Abgeordnete der eigenen Fraktion ihrem\nvermeintlichen Europaexperten Schimpff nicht bedenken-\nlos folgen wollten.\nDie amtierende Pr\u00e4sidentin konnte angesichts des knap-\npen Ausgangs verst\u00e4ndlicherweise das Abstimmungs-\nergebnis optisch nicht feststellen. Aus den Reihen der\nOpposition wurde daher eine exakte Ausz\u00e4hlung der\nStimmen gefordert.\n\n(Eggert, CDU: Das ist auch geschehen!)\n\nBevor dies erfolgte, betraten mindestens drei CDU-Kolle-\ngen den Raum. W\u00e4hrend der Herr Ministerpr\u00e4sident und\nHerr Leroff letztlich doch nicht an der Abstimmung teil-\nnahmen, hat zumindest aus unserer Sicht Herr Flath ein-\ndeutig mit Ja votiert. Angesichts des ermittelten Ausz\u00e4h-\nlungsergebnisses von 32 zu 31 Stimmen bei 4 Enthaltun-\ngen ist klar, da\u00df das Ergebnis dadurch entscheidend beein-\nflu\u00dft worden ist, ja eigentlich ins Gegenteil verkehrt\nwurde. Schon bei Stimmengleichheit w\u00e4re der Antrag\nabgelehnt gewesen.\nFestzuhalten bleibt aus unserer Sicht: Die CDU-Fraktion\nhat die Abstimmung nachtr\u00e4glich manipuliert.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Lehmann, CDU:\nDas ist eine Frechheit! \u2013 Frau Henke, CDU:\n\nDas gibt es nicht!)\n\nDenn es ging eindeutig um die Ausz\u00e4hlung eines bereits\nzuvor erfolgten Votums. Absolute Mehrheiten machen\noffenkundig auch absolut \u00fcberheblich. Das hat mit demo-\nkratischem Umgang in diesem Hause relativ wenig zu tun.\n\n(Lehmann, CDU:\nDas haben Sie 40 Jahre lang demonstriert!)\n\n\u2013 Sie haben aus diesen 40 Jahren offenbar das Falsche\ngelernt, Herr Kollege.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 M\u00e4dler, SPD:\nDen Schaden haben wir doch alle!)\n\nWir halten es so, wie es Herr Dr. Kunckel gesagt hat. Wir\ndenken, da\u00df \u00fcber dieses Verfahren im Pr\u00e4sidium gespro-\nchen werden mu\u00df.\nGesprochen werden mu\u00df auch \u00fcber die Frage, ob und\nunter welchen Umst\u00e4nden Auszeiten gew\u00e4hrt werden\nk\u00f6nnen. Wir denken, da\u00df dies erforderlich ist, weil sich\ndadurch gestern eigentlich die Situation noch zugespitzt\nhat. Wir haben danach den Saal verlassen.\nWir haben jetzt zwei Forderungen: Erstens denken wir,\nda\u00df es notwendig ist zu pr\u00fcfen, ob ein unter solchen\nUmst\u00e4nden gefa\u00dfter Beschlu\u00df, wie dies gestern war,\nrechtskr\u00e4ftig und g\u00fcltig ist. Wir bezweifeln dies.\nZweitens denken wir, es w\u00e4re angezeigt, da\u00df sich der\nFraktionsvorsitzende der CDU-Fraktion hier vor dem Par-\nlament f\u00fcr den gestrigen Vorfall entschuldigt.\n\n(Lachen bei und Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Flath, Sie sind direkt angesprochen\nworden. Sie stehen am Mikrofon und wollen sicherlich\ndazu etwas sagen.\n\nFlath, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte erkl\u00e4ren, da\u00df ich bei dem soeben genannten\nTagesordnungspunkt gestern beim ersten Aufruf der Pr\u00e4-\nsidentin zur Abstimmung hier im Raum war, da\u00df ich dem\nAntrag zugestimmt habe und da\u00df ich folglich dann auch\nbei der Ausz\u00e4hlung ein zweites Mal mit Ja gestimmt\nhabe. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich werde den Vorschlag des Fraktionsvorsitzenden\nDr. Kunckel aufgreifen. Wir werden diese Angelegenheit\nnoch einmal zum Gegenstand einer Beratung im Pr\u00e4si-\ndium machen.\nMeine Damen und Herren! Ich habe vorhin etwas unter-\nlassen. Ich bitte um Nachsicht. Wir haben noch nicht die\nTagesordnung endg\u00fcltig festgestellt. Deshalb mu\u00df ich\nnoch einmal fragen: Gibt es noch Punkte, die Tagesord-\nnung zu ver\u00e4ndern? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann\ngilt die Tagesordnung f\u00fcr unsere heutige Beratung als ver-\nbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe deshalb auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4374\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: \u00c4nderung der Rechtsform der Universit\u00e4tskliniken in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Ostf\u00f6rderung \u2013 Aufbau fortsetzen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Redezeiten\nauf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\n\nmen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS 15 Minuten;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\u00c4nderung der Rechtsform der Universit\u00e4tskliniken in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZun\u00e4chst wird ein Mitglied der Fraktion der PDS das Wort\nergreifen, danach CDU, SPD, CDU.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der PDS, das Wort zu nehmen. Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Privatisierung, das ist f\u00fcr Staatsregierung und\nCDU so etwas wie eine Zauberformel, von der sie Wunder\nerwarten. Privatisierung von Kommunal- und Staatsver-\nm\u00f6gen, Privatisierung der Lebensrisiken, Privatisierung\nder Krankenh\u00e4user, Pflegeheime, Kinderheime und nun\neventuell Privatisierung der Universit\u00e4tskliniken. Diese\nuns\u00e4gliche Privatisierungseuphorie ist in meinen Augen\nein Zeichen unf\u00e4higer Politik, die ausschlie\u00dflich auf\nKostendenken setzt und grundlegende Menschenrechte,\nzum Beispiel das Recht auf Gesundheit, der Vermarktung\npreisgibt.\nDie nicht\u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zu einer m\u00f6glichen Rechts-\nform\u00e4nderung der Unikliniken, von der im \u00fcbrigen Tau-\nsende betroffen sein werden \u2013 deshalb verstehe ich auch\nCDU- und SPD-Abgeordnete nicht, weshalb sie f\u00fcr Nicht-\n\u00f6ffentlichkeit pl\u00e4dierten \u2013, brachte f\u00fcr die PDS-Fraktion im\nwesentlichen zwei Erkenntnisse:\nErstens. Mit einer Rechtsform\u00e4nderung allein wird keines\nder anstehenden Probleme gel\u00f6st, auch nicht das finan-\nzielle. Bei der Beibehaltung der jetzigen Rechtsform aber\nist es sehr wohl m\u00f6glich, die Effizienz zu erh\u00f6hen, voraus-\ngesetzt, die staatlich verordneten, b\u00fcrokratischen, langwie-\nrigen Verfahren fallen weg und den Unikliniken wird\nmehr Eigenverantwortung \u00fcbertragen.\nZum zweiten warnen die Experten davor, die enge Ver-\nzahnung von medizinischer Lehre, Forschung und Kran-\nkenversorgung zu gef\u00e4hrden.\nMeine Damen und Herren! Die Anh\u00f6rung warf bei mir\neine Frage auf: Wenn es so ist, wie ein Experte sagte, da\u00df\ndie Gesundheitsstrukturgesetze die Patienten zu Kunden,\nden Arzt zum Unternehmer, die Krankenh\u00e4user zu einem\nWirtschaftsunternehmen machen und damit Kostenden-\nken an erste Stelle setzen, frage ich: Was bleibt vom Eid\ndes Hippokrates \u00fcbrig? Er wird wohl einem ,,Kosteneid\u201c\nder \u00c4rztinnen und \u00c4rzte auf den Finanzminister weichen\nm\u00fcssen. Das macht mir schon angst.\nUm nicht mi\u00dfverstanden zu werden: Die PDS-Fraktion\nwidersetzt sich in keiner Weise grundlegenden Struktur-\n\nver\u00e4nderungen im Gesundheitswesen. Im Gegenteil, wir\nhalten sie f\u00fcr dringend geboten, um Qualit\u00e4t, Niveau und\nEffizienz der medizinischen Lehre und Forschung und der\nPatientenversorgung zu erh\u00f6hen. Aber die PDS-Fraktion\nsagt auch ein klares und entschiedenes Nein zu Struktur-\n\u00e4nderungen, die auf neoliberaler Ordnungspolitik fu\u00dfen,\ndie also in Richtung Zweiklassenmedizin gehen und die\nProfitmaximierung im Gesundheitswesen bef\u00f6rdern.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Wenn\nKrankheit als Ware gehandelt wird, dann \u2013 mu\u00df Ihnen\nbewu\u00dft sein \u2013 bleibt Menschliches auf der Strecke. Die\nPDS-Fraktion f\u00fchlt sich aber durch ihr Mandat insbeson-\ndere in Verantwortung vor den Menschen und in Verant-\nwortung f\u00fcr die Menschen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Was an dieser Debatte aktuell sei, ist mir nicht\nbewu\u00dft. Aktuell ist sie nat\u00fcrlich, indem die Frage der\nRechtsform von Einrichtungen und deren Effektivit\u00e4t\nimmer aktuell ist.\nAber dar\u00fcber hinaus gibt es keine besondere Aktualit\u00e4t.\nSie haben diese Debatte gefordert. Das ist Ihr gutes Recht.\nAlso werden wir uns dieser Debatte stellen. Was ist das\nProblem?\nFrau Zschoche, Sie haben dieses Kernproblem nicht ange-\nschnitten. Das Kernproblem ist, da\u00df wir zum einen eine\nmedizinische Versorgung sichern m\u00fcssen. Das kann auch\nzu gro\u00dfen Teilen au\u00dferhalb der Universit\u00e4tskliniken erfol-\ngen.\nZum anderen m\u00fcssen wir Lehre und Forschung gew\u00e4hr-\nleisten, und dazu sind die Universit\u00e4tskliniken unabding-\nbar. Lehre und Forschung und einen hohen Ausbildungs-\nstand zu sichern \u2013 und das ist ja im Sinne jedes einzelnen\nPatienten \u2013 kann aber nur m\u00f6glich werden, wenn die ent-\nsprechenden technischen Voraussetzungen daf\u00fcr gegeben\nsind.\nWir wissen alle, da\u00df gerade die Medizin eine st\u00fcrmische\nEntwicklung schon seit nahezu einem Jahrhundert durch-\nl\u00e4uft. Sie wird weiterhin neue Verfahren, neue Medika-\nmente, neue Erkenntnisse gewinnen. Das wird dazu f\u00fch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4375\n\n\n\nren, da\u00df immer neue Investitionen notwendig sind. Das\nf\u00fchrt uns jetzt auf das Kernproblem.\nWenn Sie die ,,Frankfurter Allgemeine\u201c gelesen haben,\ndann sehen Sie, da\u00df die Hochschulfinanzierung zwar\ngestiegen ist, in den vergangenen Jahren erheblich gestie-\ngen ist, wenn auch nicht in dem Ma\u00dfe, wie es w\u00fcnschens-\nwert und notwendig w\u00e4re; aber viel weniger gestiegen als\ndie Gesamtkosten sind die Investitionsmittel. Sie sind von\n14 % auf 11 % im Hochschulwesen gesunken.\nWir stehen in den neuen L\u00e4ndern zudem vor der Situation,\nda\u00df wir sehr investitionsbed\u00fcrftige Geb\u00e4ude \u00fcbernommen\nhaben, da\u00df also hier dringend etwas geschehen mu\u00df.\nExperten haben den Investitionsbedarf f\u00fcr die Universi-\nt\u00e4tskliniken in Sachsen auf 2 Milliarden DM gesch\u00e4tzt. In\nder Anh\u00f6rung wurde nat\u00fcrlich dar\u00fcber debattiert, ob man\nhier Kosten sparen k\u00f6nnte.\nSicher ist, da\u00df der Investitionsbedarf weit \u00fcber einer Milli-\narde DM liegt. Es kommt hinzu, da\u00df das nur den Bereich\nder Universit\u00e4tskliniken umfa\u00dft. Wir haben im gesamten\nHochschulwesen einen noch wesentlich h\u00f6heren Investi-\ntionsbedarf. Wie wird dieser Investitionsbedarf gedeckt?\nNach der neuen Bagatellgrenze \u00fcber 3 Millionen DM m\u00fcs-\nsen Bund und Land hier gleichzeitig finanzieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch,  SPD:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Im Hochschulentwicklungsplan, des-\nsen Ausgabe als Drucksache 2/5200 vom 5.3. dieses Jahres\ndatiert, k\u00f6nnen wir auf den Seiten 69 und folgende von\nden \u00dcberlegungen und Beweggr\u00fcnden zur rechtlichen\nVerselbst\u00e4ndigung der Universit\u00e4tsklinika lesen. Man\nkonnte dies bereits in dem ersten kursierenden Entwurf im\nNovember zur Kenntnis nehmen und sich seine Gedanken\ndazu machen. Dies haben wir getan in unserem Antrag\n,,Zukunft der Universit\u00e4tsklinika\u201c, Drucksache 2/4601; am\n10. Dezember vorigen Jahres gestellt. Vorletzten Freitag\nwurde zu diesem Antrag eine interne Anh\u00f6rung vom Wis-\nsenschaftsausschu\u00df gemeinsam mit dem Sozialausschu\u00df\ndurchgef\u00fchrt.\nBeide Dekane der Medizinischen Fakult\u00e4ten Sachsens\nwaren zugegen. Sachverstand von au\u00dferhalb war reichlich\nvertreten. Es \u00fcberrascht dann schon, wenn das Problem\nder Rechtsform der Universit\u00e4tsklinika, \u00fcbrigens ein\ndeutschlandweites Problem, so pl\u00f6tzlich zum aktuellen\nThema wird.\nIch wei\u00df nicht, wem dieser Populismus der PDS dienen\nkann,\n\n(Beifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nund m\u00f6chte nur hoffen, da\u00df damit nicht der gerade mit\nunserem Antrag und unserer Anh\u00f6rung beschrittene Weg,\nn\u00e4mlich einer sachlichen Diskussion, verlassen wird.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAus diesem Grunde m\u00f6chte ich ein paar grunds\u00e4tzliche\nBemerkungen zum Thema machen, die sich aus der Anh\u00f6-\nrung ergaben.\nEine \u00c4nderung der Rechtsform ist nicht identisch mit einer\nPrivatisierung. Eine \u00c4nderung der Rechtsform aus bishe-\nriger Sicht dient weder der L\u00f6sung des Investitionspro-\nblems noch zur innerbetrieblichen Trennung des Budgets\n\nf\u00fcr Forschung und Lehre einerseits und Krankenversor-\ngung andererseits.\nNotwendig sind vor allem die \u00dcbertragung der vollen\nBauherrenfunktion auf die Kliniken und eine solche\nRechtsform, welche die Aufnahme von Krediten bzw. den\nAbschlu\u00df von Leasingvertr\u00e4gen erm\u00f6glicht.\nNotwendig ist zudem die Trennung des Budgets. Aber\ndies wird, wie die Anh\u00f6rung zeigte, bereits in Angriff\ngenommen. Notwendig ist bei der Ver\u00e4nderung in den\nKlinika aber auch die Akzeptanz durch das Personal. Dies\nwurde gerade von den ausw\u00e4rtigen Gutachtern mit prak-\ntischem Erfahrungshintergrund \u00fcbereinstimmend betont.\nInsofern k\u00f6nnen wir der Staatsregierung nur mit auf den\nWeg geben, nicht mit dem Kopf durch die Wand zu wol-\nlen, sich nicht durch private Anbieter treiben zu lassen,\nund eine L\u00f6sung mit dem Personal zu finden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDen beunruhigten Besch\u00e4ftigten an den Kliniken k\u00f6nnen\nwir aber sagen, da\u00df bisher kein Gesetzentwurf der Staats-\nregierung vorliegt. Ohne den ist eine Rechtsform\u00e4nderung\nnicht m\u00f6glich. Wir k\u00fcndigen hier und heute an, da\u00df wir\ndiesen Entwurf nicht ohne eine Anh\u00f6rung durch den Wis-\nsenschaftsausschu\u00df passieren lassen werden. Die \u00d6ffent-\nlichkeit wird also auf jeden Fall einbezogen werden.\nVielleicht k\u00f6nnen wir im Ausschu\u00df auch noch einmal ein-\nvernehmlich kl\u00e4ren, ob wir unser Anh\u00f6rungsprotokoll\nvom vorletzten Freitag der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung\nstellen, um diese Diskussion zu versachlichen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich kann meinen Gedanken fortsetzen.\nWir m\u00fcssen also den Hochschulbau aus zwei Quellen\nfinanzieren; die eine ist das Hochschulbauf\u00f6rdergesetz.\nHier finanzieren der Bund und das Land je h\u00e4lftig. Es ist\nallerdings so, da\u00df es beim Wissenschaftsrat zu einem Stau\nvon Antr\u00e4gen gekommen ist. Es beantragen 16 L\u00e4nder. Die\nL\u00e4nder haben entweder Nachholbedarf, wie die neuen\nBundesl\u00e4nder oder einige \u00e4ltere Universit\u00e4ten, oder sie\nhaben neue dringende Vorhaben.\nDas f\u00fchrt dazu, da\u00df wir nur in sehr geringem Ma\u00dfe inve-\nstieren und bauen k\u00f6nnen. Dieser Satz ist relativ zu sehen.\nWir haben nat\u00fcrlich ungeheuer viel gebaut, aber es ist ein\ngeringes Ma\u00df, wenn man den gesamten Investitionsbedarf\nbetrachtet.\nWenn man also diese Milliarde aufwenden will \u2013 und es\nist mindestens eine Milliarde DM nur \u00fcber das Hochschul-\nbauf\u00f6rdergesetz \u2013, wird es Jahre dauern, und wir werden\ndie Universit\u00e4tskliniken in einem teilweise j\u00e4mmerlichen\nZustand belassen m\u00fcssen. Ich mu\u00df wirklich sagen, es gibt\nBereiche in den Universit\u00e4tskliniken, die in einem Zustand\nsind, den wir nicht l\u00e4nger vertreten k\u00f6nnen. Wir suchen\nauch Abhilfe zu schaffen.\nHerr Kollege Hatzsch hat es sehr gut dargestellt: Hier mu\u00df\ngr\u00fcndlich \u00fcberlegt werden, welche Rechtsform die g\u00fcn-\nstigste ist und wie wir Abhilfe schaffen k\u00f6nnen. Einigkeit\nbesteht dar\u00fcber, da\u00df nat\u00fcrlich gewisse b\u00fcrokratische\nHemmnisse auf jeden Fall fallen m\u00fcssen. Das hat nun\nnicht unbedingt etwas mit der Rechtsform zu tun, sondern\nmit den Abrechnungsverfahren und der Eigenst\u00e4ndigkeit\nder Kliniken im Sinne von Eigenverantwortung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4376\n\n\n\nAber jetzt mu\u00df ich auch folgendes sagen: Man kann von\nvornherein keine Rechtsform ausnehmen oder tabuisieren.\nAuch in der Anh\u00f6rung wurde es zum Teil von Klinik-\ndirektoren so dargestellt, als ob die Privatisierung die\nF\u00e4higkeit zu Forschung und Lehre derma\u00dfen herabmin-\ndern w\u00fcrde, da\u00df sie im Grunde nicht mehr gegeben w\u00e4re.\nEs gibt zwei Beispiele in Deutschland, wo Universit\u00e4ts-\nkliniken bzw. f\u00fcr die Universit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung ste-\nhende Kliniken auf privater Basis betrieben werden. Das\neine Beispiel ist die Universit\u00e4t Bochum. Das andere Bei-\nspiel ist die private Universit\u00e4t Witten-Herdecke. Dort gibt\nes eine Abmachung mit Kliniken \u2013 in Witten-Herdecke\nsind es gar 16 Kliniken, was dem Wissenschaftsrat etwas\nzuviel zu sein scheint \u2013; die Chef\u00e4rzte werden gemeinsam\nberufen. Die jeweilige Universit\u00e4t zahlt dann der Klinik f\u00fcr\ndie Forschung und Lehre, die durchgef\u00fchrt wird. Das\nfunktioniert recht gut.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Spezifik der Hochschulklinika besteht darin,\nda\u00df Forschung, Lehre und Krankenversorgung unter\neinem Dach, gewisserma\u00dfen in heiliger Dreieinigkeit,\nerfolgen. Diesbez\u00fcglich wurde von den meisten Sachver-\nst\u00e4ndigen in der nicht\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung festgestellt,\nda\u00df die Einf\u00fchrung eines offenen Marktes in der Kranken-\nversorgung den Uniklinika das Zusammenspiel mit der\nstaatlich finanzierten Forschung und Lehre erschwert;\nerschwert deshalb, weil diese drei S\u00e4ulen nur sehr schwer\ntrennbar sind.\nDas ist ein weiterer Einwand bez\u00fcglich der Gew\u00e4hrung\nder Maximalversorgung in den Uniklinika. Jeder wei\u00df, da\u00df\ngerade in privaten Kliniken die Priorit\u00e4t bei den medizi-\nnischen Leistungen liegt, die das meiste Geld abwerfen. So\nist es kein Wunder, da\u00df zum Beispiel der Riese Rh\u00f6nklinik\nAG in Probstheida zuerst ein Herzzentrum errichtete, weil\nes nat\u00fcrlich enormes Geld abwirft.\nGerade Langzeitpatienten, die, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, bis\nzum bitteren Ende liegen und nicht mehr viel bringen,\nwerden weniger interessant. Wie, Prof. Meyer, frage ich\nSie, wollen Sie die Maximalversorgung bei einer Aktien-\ngesellschaft oder privaten Stiftung garantieren? Gibt es\ndaf\u00fcr eine Garantie? Ich glaube, nicht.\nMeine Damen und Herren! Wir teilen au\u00dferdem die\nBedenken des Marburger Bundes, da\u00df z. B. bei privaten\nBetreiberformen Tarifgebundenheit und Personalschl\u00fcssel\nfallengelassen werden. Das werden wir auf keinen Fall\nguthei\u00dfen. Prof. Meyer, bringen wir es auf den Punkt: Ich\nfrage Sie, warum sind Privatisierungen \u00e4hnlicher Kliniken\nin Westdeutschland au\u00dferordentlich z\u00f6gerlich voran-\ngeschritten und gibt es selbst nach 40 Jahren BRD gro\u00dfe\nBedenken diesbez\u00fcglich?\nDie Meinungsbildung der Staatsregierung zu dem Pro-\nblem der Rechtsform\u00e4nderung der Uniklinika Dresden\nund Leipzig ist noch nicht abgeschlossen. Und wir wissen\nauch, da\u00df es nat\u00fcrlich vielf\u00e4ltige Arten der Rechtsform\u00e4n-\nderung gibt.\nWir als PDS-Fraktion, und das will ich unmi\u00dfverst\u00e4ndlich\nsagen, sind grunds\u00e4tzlich nicht gegen Rechtsform\u00e4nderun-\ngen. Wir fragen aber, inwieweit eine Privatisierung im\nkonsumtiven Bereich im Sinne des sozialstaatlichen Auf-\ntrags ,,eine Medizin f\u00fcr alle\u201c tats\u00e4chlich sinnvoll ist, zumal\n\ndamit die Frage nach wie vor offen ist, ob die Finanzkrise\nder Uniklinika mit der Rechtsform\u00e4nderung behoben wer-\nden kann. Vielleicht w\u00e4re dazu eine Strukturreform inner-\nhalb der bestehenden Rechtsform viel g\u00fcnstiger.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl; Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Lassen Sie mich noch kurz den Gedanken zu Ende\nf\u00fchren. Warum eine Rechtsform\u00e4nderung sein soll, wurde\ngesagt. Der Investitionsstau mu\u00df wenigstens gemildert\nwerden, wenn er schon nicht beseitigt werden kann.\nEs kommt darauf an, da\u00df wir alle M\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen,\nneben dem \u00f6ffentlichen Kapital, das ohnehin weiter einge-\nsetzt werden mu\u00df, auch privates Kapital zu erschlie\u00dfen.\nWenn sich eine solche M\u00f6glichkeit ergibt, ohne da\u00df Lehre\nund Forschung dabei ins Hintertreffen geraten, dann sind\nwir einfach gegen\u00fcber den Kranken verpflichtet, diese\nM\u00f6glichkeit wahrzunehmen. Das ist der Kern der gegen-\nw\u00e4rtigen \u00dcberlegungen, und anders wird es nicht gehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Aufregung an den Universit\u00e4tskliniken\nr\u00fchrt vor allem daher, da\u00df eine echte Privatisierung\nbef\u00fcrchtet wird. Und diese \u00c4ngste sind auch nicht ganz\nunbegr\u00fcndet, gibt es doch entsprechende Signale aus dem\nMinisterium und auch aus der Rede von Herrn Gr\u00fcnling,\naus der TU,\n\n(Heiterkeit bei einigen Abgeordneten\nder Fraktionen)\n\nvon privaten Investoren, insbesondere der Roland-Ernst-\nGruppe und der Rh\u00f6nklinik AG.\nWarum wird ein privates Stiftungsmodell als eine Form\nder Rechtsform\u00e4nderung ernsthaft weiterverfolgt, wenn es\nreicht, den Kliniken rechtliche Selbst\u00e4ndigkeit und Bauher-\nrenfreiheit zu verleihen? Nun, deswegen, weil f\u00fcr die\nStaatsregierung Privatisierung ein Wert an sich ist, und\nauch deswegen, weil mit Gesundheitsleistungen auch in\nZukunft viel Geld zu verdienen ist.\nF\u00fcr die SPD ist Privatisierung kein Wert an sich. Wir fra-\ngen uns bei den jetzigen Strukturen, wo die Defizite sind.\nWie k\u00f6nnen wir diese Defizite beheben, und welche\nRechtsform\u00e4nderung ist daf\u00fcr geeignet?\nWir sind auch gut beraten, Bedenken des Personals vor\neiner Privatisierung ernst zu nehmen. Die Mitarbeiter\nbef\u00fcrchten, da\u00df wirtschaftliche Effekte vor allem auf ihre\nKosten erwirtschaftet werden, n\u00e4mlich durch einen mas-\nsiven Personalabbau und durch genormte Arbeitsabl\u00e4ufe\nin der medizinischen Versorgung, also mit der Stoppuhr\ngenormte Arbeitsabl\u00e4ufe.\nEs ist unbestritten und wurde auch in der Anh\u00f6rung so\ndargestellt, da\u00df Forschung und Lehre an einer privatwirt-\nschaftlich gef\u00fchrten Klinik nur eine untergeordnete Rolle\ngegen\u00fcber dem Gewinn spielen, der erwirtschaftet werden\nsoll, wobei die Klinik aber durchaus von Forschung und\nLehre profitiert, die der Steuerzahler bezahlt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4377\n\n\n\nBislang hat sich denn auch kein einziges Bundesland f\u00fcr\neine Privatisierung von Universit\u00e4tskliniken entschieden,\nsondern man bevorzugt \u00f6ffentlich-rechtliche Modelle,\ngleichg\u00fcltig, ob es sich um Bayern, Rheinland-Pfalz oder\nSachsen-Anhalt handelt.\nWas Sie erw\u00e4hnt haben mit Bochum und Witten-Herdecke\nist hier in dieser Beziehung nicht gleichzusetzen.\nWir d\u00fcrfen uns auch nicht kopfscheu machen lassen, wenn\nargumentiert wird, da\u00df Sachsen nur \u00fcber eine Privatisie-\nrung die Investitionen im Bereich der Universit\u00e4tskliniken\nrealisieren kann. Das ist nicht so.\nVor allem verringern sich die Kosten bei alternativen Pla-\nnungsverfahren um bis zu 25 %. Zum anderen kann man,\nwenn man nicht auf der gr\u00fcnen Wiese bauen will, nicht\n1 Milliarde DM in einem Jahr verbauen. Wir halten Jahres-\nscheiben von 200 Millionen DM f\u00fcr realistisch.\nEin anderes Argument als Einbeziehung privaten Kapitals\ngibt es nicht f\u00fcr ein privates Stiftungsmodell. Ich habe\nauch heute kein anderes geh\u00f6rt. Dieses Argument reicht\naber bei weitem nicht aus, um eine gravierende System-\n\u00e4nderung im Hochschulbereich vorzunehmen, eine \u00c4nde-\nrung, die, einmal vollzogen, unumkehrbar ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Gr\u00fcning, w\u00fcnschen Sie eine\nRichtigstellung Ihres Namens?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: In der Tat gibt es private Universit\u00e4ts-\nkliniken, wie ich es schon in meinem Beitrag gesagt habe.\nEs gibt mehr davon, als Frau Dr. Volksdorf kennt.\n\n(Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Meyer hat jetzt das\nWort.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Laut\nTagesordnung ist dies eine Aktuelle Debatte. Ich frage\nmich, ich frage Sie wie die Abgeordneten Dr. Gr\u00fcning und\nHerrn Hatzsch, dem ich f\u00fcr seinen sachlichen Beitrag aus-\ndr\u00fccklich danke: Was ist an dieser Debatte aktuell? Da\u00df\ndie Finanzierung der Universit\u00e4tsklinika nicht mehr l\u00e4nger\nso vonstatten gehen kann wie bei einer Familie, wo Geld\naus unterschiedlichen Quellen in einen Topf flie\u00dft und aus\ndiesem einen Topf alles bezahlt wird? Das ist \u00fcberhaupt\nnicht aktuell.\nOder da\u00df die Gesundheitsstrukturreform uns zu einer\nradikalen Umstellung der Finanzierung auf \u2013 ich sage ein-\nmal, nicht technisch \u2013 Einzelleistungen zwingt, die landes-\nweit gleich bewertet werden, statt wie fr\u00fcher nach Rang\nund Stellung des Krankenhauses? Auch das ist keineswegs\naktuell.\nOder ist es aktuell, da\u00df die Krankenkassen meinen, von\nihrem Geld werde abredewidrig auch die medizinische\nLehre und Forschung bezahlt, w\u00e4hrend alle deutschen\nWissenschaftsminister davon \u00fcberzeugt sind, aus dem f\u00fcr\nLehre und Forschung bestimmten Landeszuschu\u00df f\u00fcr die\nHochschulmedizin w\u00fcrde die Krankenversorgung mit\nbezahlt? Das ist nun wei\u00df Gott nichts Neues, jedenfalls\nnicht f\u00fcr den, der lesen will und lesen kann.\nVielleicht ist es aber nun aktuell, da\u00df eine neue Rechtsform\nder Universit\u00e4tsklinika erforderlich ist, um mit diesem\nProblem fertigzuwerden? Auch das ist nicht aktuell, son-\ndern kann seit zwei Jahren nachgelesen werden, und zwar\nin der Stellungnahme des Wissenschaftsrates zur Entwick-\n\nlung der Hochschulmedizin vom 20. Januar 1995, \u00fcbrigens\nvon Hochschulmedizinern verfa\u00dft, und im Bericht der\nKultusministerkonferenz, genannt ,,\u00dcberlegungen zur\nNeugestaltung von Struktur und Finanzierung der Hoch-\nschulmedizin\u201c, vom 20. September 1995.\nSelbst wenn man in gro\u00dfen historischen Zeitr\u00e4umen\ndenkt \u2013 Papiere aus dem Jahre 1995 f\u00fcr eine Landtags-\nsitzung im Jahr 1997 f\u00fcr aktuell zu halten, geht dann doch\nwohl etwas zu weit.\nKann man denn nun wenigstens meinen, das s\u00e4chsische\nWissenschaftsministerium w\u00fcrde im \u00dcbereifer allen ande-\nren deutschen L\u00e4ndern voranmarschieren, um als erstes\nmit einer Rechtsform\u00e4nderung die Ziellinie zu \u00fcberque-\nren? \u2013 Keine Spur davon. Einige L\u00e4nder haben schon\nGesetze beschlossen, oder Entw\u00fcrfe sind im Parlament\neingebracht. Wir bewegen uns allenfalls im Mittelfeld. Hat\ndenn aber nun vielleicht das Wissenschaftsministerium in\naller Stille bereits einen Gesetzentwurf vorbereitet, so da\u00df\nzu besorgen ist, dieser k\u00f6nnte etwa nicht gr\u00fcndlich genug\ndiskutiert werden? Auch davon kann keine Rede sein.\nDie interministerielle Arbeitsgruppe, bestehend aus\nSMWK, SMF und SMS, hat sich n\u00e4mlich zuerst mit dem\nProblem vertraut gemacht; richtiger gesagt, wir haben den\nVertretern aus den anderen Ministerien das Problem vor-\ngestellt. Wir hatten dazu einen ersten Gedankenaustausch.\nDanach haben wir einen unabh\u00e4ngigen Experten, der mit\nder Problematik von Universit\u00e4tsklinika vertraut ist, unter\nVertrag genommen und ihn gebeten, eine Analyse der\nVor- und Nachteile aller bisher bekannten Modelle und\nVorschl\u00e4ge durchzuf\u00fchren. Daf\u00fcr sind auch Gespr\u00e4che\nmit den Leitungen der Universit\u00e4tsklinika durchgef\u00fchrt\nworden; diese Arbeit ist noch nicht abgeschlossen.\nWas ist denn nun aber wirklich passiert? Meine Damen\nund Herren, von Anfang an habe ich es f\u00fcr richtig gehal-\nten, mit unseren Problemen und unseren \u00dcberlegungen\nnicht hinter dem Berg zu halten. Das SMWK ist nicht und\nwar nie umwehrt mit Vorschriften, die den Verkehr mit\nAbgeordneten oder mit Journalisten reglementieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAus diesem Grunde sah der zust\u00e4ndige Referatsleiter kei-\nnen Grund, warum er der Bitte eines Journalisten zu einem\ninformativen Gespr\u00e4ch nicht nachkommen sollte. Bei\ndieser Gelegenheit wurde zun\u00e4chst einmal deutlich unter-\nstrichen, da\u00df wir noch mitten in der Analyse sind. Kon-\nkrete Beispiele f\u00fcr m\u00f6gliche L\u00f6sungen stammten denn\nauch nicht aus dem SMWK, sondern aus einer s\u00e4chsischen\nUniversit\u00e4t.\nAllerdings wurde auch dies deutlich festgehalten:\n1. Wir werden unvoreingenommen pr\u00fcfen, welche\nRechtsform f\u00fcr die Erreichung wirtschaftlicher Effizienz\ng\u00fcnstiger ist \u2013 eine \u00f6ffentlich-rechtliche oder eine privat-\nrechtliche. Angesichts der Tatsache, da\u00df f\u00fchrende Wissen-\nschaftsinstitutionen in Deutschland, wie zum Beispiel die\nMax-Planck-Gesellschaft, privatrechtlich organisiert sind,\nist dies ja wohl legitim.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\n2. Die Bau- und Investitionsleistungen f\u00fcr die deutschen\nUniversit\u00e4tsklinika sind enorm. Sie stellen mit Abstand\nden gr\u00f6\u00dften Einzelposten der Hochschulbauf\u00f6rderung\ndar. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Universi-\nt\u00e4tsklinika, deren Nachholbedarf erheblich ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4378\n\n\n\nUnd stellen Sie sich einmal vor, Frau Dr. Volkmer, von den\n250 Millionen DM f\u00fcr den Hochschulbau, die wir j\u00e4hrlich\nin Sachsen haben, w\u00fcrden allein 200 Millionen DM f\u00fcr die\nHochschulklinika verwendet. \u2013 Das ist doch wohl kaum\nauf Dauer verantwortbar.\nIn einer solchen Situation mu\u00df es wohl erlaubt sein, dar-\n\u00fcber nachzudenken, ob eine Chance besteht, private Inve-\nstoren und Betreiber an dieser Aufgabe zu beteiligen. Und\nder Ansatzpunkt f\u00fcr eine solche \u00dcberlegung ist ganz of-\nfensichtlich: Nur Lehre und Forschung sind Aufgaben, die\n\u00f6ffentlich finanziert werden \u2013 auch jetzt. Die Krankenver-\nsorgung wird nicht \u00f6ffentlich finanziert, sondern durch die\nSolidargemeinschaft der Versicherten. Krankenversorgung\nist zwar eine Aufgabe von gro\u00dfer \u00f6ffentlicher Bedeutung,\naber sie ist mitnichten auf \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger beschr\u00e4nkt.\nNat\u00fcrlich besteht eine enge und unl\u00f6sbare sachliche Ein-\nheit zwischen medizinischer Lehre und Forschung einer-\nseits und der Krankenversorgung andererseits. Und nie-\nmand will, niemand kann diese Einheit aufheben. Aber\neine gemeinsame Finanzierung besteht nicht, und dies hat\nf\u00fcr die Struktur und das Management derzeit nicht die\nnotwendigen Konsequenzen.\nNun wird so getan, als w\u00e4re das auch v\u00f6llig unm\u00f6glich\nund \u00fcberdies eine privatrechtliche Form oder die Beteili-\ngung privater Betreiber \u2013 was in der Tat nicht das gleiche\nist, wenn wir uns daf\u00fcr entscheiden sollten, was nach wie\nvor noch v\u00f6llig offen ist \u2013 dies alles sei dann wider den\nGeist der wahren medizinischen Wissenschaft.\nDas stimmt schlicht und einfach nicht. Um das festzustel-\nlen, braucht man eben nicht in die USA zu gehen. \u2013 Der\nAbg. Dr. Gr\u00fcning wies schon darauf hin: Die Medizinische\nFakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bochum kooperiert mit dem\nKnappschaftskrankenhaus, also einem privaten Betreiber.\nPrivater Betreiber hei\u00dft ja nicht notwendigerweise Einzel-\nunternehmer. Dieses Krankenhaus hat den Charakter eines\nUniversit\u00e4tskrankenhauses.\nDer Wissenschaftsrat hat, als er dieses Modell evaluierte,\ndie Praxisverbundenheit des Studiums gelobt und \u2013 ich\nbitte das zu beachten \u2013 das Land kritisiert, in diesem Falle\nNordrhein-Westfalen, weil es nicht gen\u00fcgend Mittel f\u00fcr\ndie Forschung vorsieht \u2013 wohlgemerkt: das Land. Denn in\njedem Modell bleibt das Land f\u00fcr Lehre und Forschung\nverantwortlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHier vom privaten Betreiber Sonderleistungen zu verlan-\ngen ist einfach unredlich, denn daf\u00fcr bekommt er von den\nKrankenkassen nichts. Auch dies \u2013 daran will ich doch\nerinnern \u2013 ist nicht neu, sondern ich habe es im Zusam-\nmenhang mit der Errichtung der Herzzentren in Dresden\nund Leipzig in diesem Hohen Hause ausf\u00fchrlich darge-\nlegt.\nWas geschah denn nun nach dem Gespr\u00e4ch des Journa-\nlisten im SMWK? \u2013 Der Journalist verteilte das Ergebnis\nauf eine Meldung, einen Bericht und einen Kommentar. \u2013\nDen Kommentar will ich nicht kommentieren. Meldung\nund Bericht waren im wesentlichen korrekt. Berichterstat-\ntung und Kommentar raubten aber wohl der Konkurrenz\nden Schlaf. Und so las ich am gleichen Morgen \u2013 es war\nder 2. Juni \u2013 in einer anderen Zeitung: ,,Land h\u00e4lt an Ver-\nkaufspl\u00e4nen fest.\u201c\nNanu, dachte ich, geht es schon wieder um das Staats-\nweingut Wackerbarth?\n\n(Heiterkeit)\n\nWeit gefehlt! Die Regierung \u2013 so erfuhr ich \u2013 h\u00e4lt an ihrem\nPlan fest, die Universit\u00e4tskliniken zu verkaufen. Nun\nkenne ich zwar niemanden, der ein Universit\u00e4tsklinikum\nkaufen w\u00fcrde, aber leider \u2013 dies ist jedenfalls meine Erfah-\nrung \u2013 kann keine Meldung so dumm sein, da\u00df nicht\neinige darauf hereinfallen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will in aller Fairne\u00df hinzuf\u00fcgen: In der gleichen Zei-\ntung las ich heute einen sehr informativen und f\u00fcr ein auf-\nmerksames Lesen zu empfehlenden Artikel des Dresdner\nUniversit\u00e4tskanzlers Alfred Post.\nUm es also noch einmal klarzustellen:\n1. Es geht um eine sinnvollere und funktionsgerechtere\nStrukturierung der Universit\u00e4tsklinika. Das ist durch die\nneue Finanzierung im Gesundheitswesen zwingend.\n2. Medizinische Lehre und Forschung bleiben in jedem\nFall \u00f6ffentlich finanzierte Aufgaben.\n3. Eine wie immer geartete Neuorganisation bedeutet\nkeine Trennung von Lehre und Forschung einerseits und\nKrankenversorgung andererseits.\n4. Ob eine \u00f6ffentlich-rechtliche oder eine privatrechtliche\nStruktur des Universit\u00e4tsklinikums gew\u00e4hlt wird, ist, Frau\nDr. Volkmer, eine Frage der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und nicht\nder Ideologie. Diese Entscheidung ist noch nicht gefallen.\nEs gibt nicht einmal einen Vorschlag der interministeriel-\nlen Arbeitsgruppe oder gar des Kabinetts.\n5. Privatrechtliche Form ist nicht gleich Privatisierung.\n6. Private Tr\u00e4gerschaft einer Universit\u00e4tsklinik ist durch-\naus m\u00f6glich. Das zeigt die Wirklichkeit. Sie ist aber nur\ndann m\u00f6glich, wenn folgende Bedingungen erf\u00fcllt sind:\nwenn sie eine merkliche Entlastung des \u00f6ffentlichen Haus-\nhalts darstellt; wenn alle M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Lehre und\nForschung in Freiheit gesichert sind; wenn es keine Minde-\nrung der Aufgaben eines Universit\u00e4tsklinikums als Ein-\nrichtung der Maximalversorgung gibt; wenn die Gesamt-\nheit des Universit\u00e4tsklinikums gewahrt wird; wenn die\nhumanen Prinzipien der Krankenversorgung gesichert\nsind. Auch dies ist nicht neu. Es ist mehrfach von mir\nunterstrichen worden.\nAu\u00dferdem, das betone ich ganz ausdr\u00fccklich, Herr Abg.\nHatzsch, f\u00fchre ich schon aus Prinzip keine Verhandlungen\nmit Interessenten, bevor der Landtag \u00fcber die k\u00fcnftige\nRechtsform entschieden hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Was ist denn \u00fcberhaupt neu\nund damit aktuell an dieser Debatte? Ist es wenigstens\netwas Neues, da\u00df wahrheitswidrige Behauptungen in die\nWelt gesetzt werden, um Verwirrung zu stiften und sich\ndavon politisch etwas zu erhoffen? Nicht einmal das ist\nneu, sondern eine sattsam bekannte Methode. Wieso,\nmeine Damen und Herren, ist dies eine aktuelle Debatte?\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abegordnete! Weitere Wortmeldungen liegen \u2013 \u2013\nDoch, Herr Bramke dann bitte noch.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Hier wurde von drei Kollegen gefragt, was an\ndieser Debatte aktuell sei. Da mu\u00df ich zur\u00fcckfragen, ob\ndiese drei Kollegen Teile der Debatte bewu\u00dft ausblenden.\nNach der von Ihnen jetzt dargestellten Meldung in der\n,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c hat es eine enorme und bis jetzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4379\n\n\n\nanhaltende Diskussion zumindest an beiden Universit\u00e4ten,\naber auch dar\u00fcber hinaus gegeben, und zwar nicht eine\nDiskussion, die irgendwelchen populistischen Losungen,\ndie wir etwa ausgestreut h\u00e4tten, folgte, sondern eine Dis-\nkussion, in der es um die aktuellen Sorgen in den beiden\nUniversit\u00e4tsklinika ging und was damit zusammenh\u00e4ngt.\n\n(Einzelbeifall bei der PDS)\n\nAu\u00dferdem ist das eine Diskussion um die Ver\u00e4nderung\nvon Rechtsformen im Kontext genereller Diskussionen um\ndie Perspektiven und m\u00f6glichen Reformierungen der Uni-\nversit\u00e4ten, bei denen wir ja bis zum Jahresende wesentlich\nvorangekommen sein wollen.\nHerr Kollege Meyer, ich frage Sie, und ich werde Sie vor\nallen Dingen fragen, wenn eventuell und mit hoher Wahr-\nscheinlichkeit im Herbst dann von Ihnen Vorschl\u00e4ge im\nModell vorgelegt werden, ob dann diese Debatte heute\naktuell war; denn wir gehen jetzt in eine sechs- bis acht-\nw\u00f6chige Pause, und danach wird wahrscheinlich schon\neiniges vorgelegt werden. Dann ist die Debatte heute\ndurchaus aktuell, um noch einmal \u00d6ffentlichkeit herzustel-\nlen. Und wo kann besser \u00d6ffentlichkeit hergestellt werden\nals hier im Parlament?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZu den Sachargumenten noch: Herr Kollege Gr\u00fcning, Sie\nhaben bei dem Verweis auf zwei Beispiele von Privatisie-\nrungen ein naheliegendes \u00fcbersehen, n\u00e4mlich die Herz-\nchirurgie in Leipzig.\nWenn Sie wissen \u2013 auch aus den Diskussionen an der Leip-\nziger Universit\u00e4t \u2013, da\u00df urspr\u00fcnglich Euphorie geherrscht\nhat, von der Leitung der Universit\u00e4t \u2013 Rektor, Kanzler \u2013\nbis hin zu den Studenten, als es um die Privatisierung mit\nHilfe der Rh\u00f6nklinik ging, und wenn Sie wissen, wie diese\nEuphorie umgeschlagen ist in Distanz bis Ablehnung und\nwie vor allem Studenten, Schwestern und \u00c4rzte sagen:\n,,Die Lehre leidet in der Tat au\u00dferordentlich\u201c, dann sollte\nuns das schon Anla\u00df geben, nachzudenken, wie diese\nRechtsform\u00e4nderung, wenn sie \u00fcberhaupt notwendig ist,\naussehen soll.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch komme noch einmal auf den Kern der Argumente von\nsechs der sieben Gutachter zur\u00fcck. Sie warnten grunds\u00e4tz-\nlich vor eiliger Rechtsform\u00e4nderung und empfahlen zu\npr\u00fcfen, ob nicht vor Rechtsform\u00e4nderungen bei der jetzi-\ngen Rechtsform alles ausgesch\u00f6pft ist, um zu einer Verbes-\nserung zu kommen.\nZweitens. Wenn aber eine Rechtsform\u00e4nderung, dann sol-\nle ber\u00fccksichtigt werden, da\u00df es im Falle der \u00dcberantwor-\ntung von Lehre und Forschung an den privaten Markt\nkaum noch rechtliche M\u00f6glichkeiten gibt, hier wirklich\neine Grenze zu ziehen.\nDaher noch einmal die Bitte in Ihr und unser aller Ohr,\nhier genau zu pr\u00fcfen, damit nicht eine Entscheidung\ngetroffen wird mit weitreichenden Folgen nicht nur f\u00fcr die\nPerspektive der Universit\u00e4tsklinika. Vielmehr: Ber\u00fccksich-\ntigen wir auch, da\u00df bei Volluniversit\u00e4ten und f\u00fcr die uni-\nversit\u00e4re Ausbildung \u00fcberhaupt die medizinische Ausbil-\ndung ein Kernst\u00fcck ist und da\u00df \u00c4nderungen in diesem\n\nBereich auch weitgehende Ver\u00e4nderungen im universi-\nt\u00e4ren Bereich \u00fcberhaupt nach sich ziehen, dann ist wohl\nNachdenken angesagt.\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. Geisler hat noch\num das Wort gebeten. Bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Da\u00df\nich jetzt hier noch einmal an das Mikrofon trete, hat den\nHintergrund, da\u00df die \u00d6ffentlichkeit da ist und hier falsche\nTatbest\u00e4nde geschildert worden sind.\nErstens. Bei der Sozialversicherung und damit bei der\nKrankenversorgung in Deutschland geht es nicht darum,\nda\u00df der Finanzminister daf\u00fcr das Geld zur Verf\u00fcgung\nstellt, wie Frau Zschoche mit ihrem Beispiel weismachen\nwollte, in Zukunft m\u00fcsse der hippokratische Eid als Geld-\neid vor dem Finanzminister abgelegt werden.\nDie Finanzierung ist in Deutschland an dieser Stelle der\nVersorgung f\u00fcr die Gesundheit als Versicherung aus-\ngestaltet. Falls dies Frau Zschoche immer noch nicht mit-\nbekommen hat, ist sie wirklich noch nicht in der Bundes-\nrepublik Deutschland angekommen.\nZweitens. Auch bei den \u00c4rzten und ihrer Honorierung\ngeht es um die Verteilung von Versicherungsbeitr\u00e4gen, die\nstellvertretend von den Krankenversicherungen verwaltet\nwerden. Insofern ist in Wirklichkeit der Arzt eben nicht ein\nvergleichbar freier Beruf, der seine Leistung auf dem\nMarkt anbietet und mit dem Kunden einen Preis aus-\nhandelt, sondern hier wird als Tr\u00e4ger der Einnahmen die\nKasse Verhandlungen mit den Vertretern der \u00c4rzteschaft\naufnehmen. Insofern gehen dieses Beispiel und die Dar-\nstellung von Frau Zschoche v\u00f6llig an den Tatsachen vor-\nbei.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich auch sehr deutlich den populisti-\nschen Tenor bei Kollegen D\u00fcrrschmidt zur\u00fcckweisen, der\nmit dem Bezug auf das Herzzentrum in Leipzig verdeut-\nlichen wollte, die privaten Tr\u00e4ger seien nur dazu bereit,\ndie sogenannten Rosinen zu \u00fcbernehmen. Herr D\u00fcrr-\nschmidt hat damit immerhin ein halbes Jahr verschlafen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber jetzt ist er hellwach!)\n\nwenn er nicht mitbekommen hat, da\u00df die Rh\u00f6nklinik\ninzwischen neben der Herzklinik eine Suchtklinik, die\nwirklich nicht zu den Rosinen geh\u00f6rt, er\u00f6ffnet hat.\nSchlie\u00dflich wurden in Sachsen auch in privater Tr\u00e4ger-\nschaft wirklich nichtattraktive Strukturen \u00fcbernommen,\nwie in Sch\u00f6neck ein kleines Krankenhaus mit 120 Betten\nund dem Grundversorgungsauftrag. Insofern wird hier ein\nBild gemalt, das ich energisch zur\u00fcckweisen mu\u00df.\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Die 1. Aktuelle\nDebatte ist damit abgeschlossen.\nWir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4380\n\n\n\n2. Aktuelle Debatte\nOstf\u00f6rderung \u2013 Aufbau fortsetzen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDer Antragsteller hat zun\u00e4chst das Wort. Danach sprechen\nCDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nHerr Kehl, Sie haben das Wort.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDas leidliche Thema Ostf\u00f6rderung wurde von meiner\nFraktion auf die heutige Tagesordnung gesetzt, weil kon-\nservative Politiker mit diesem wirtschaftspolitischen\nInstrumentarium h\u00f6chst fahrl\u00e4ssig und unqualifiziert\numgehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch denke dabei an Bayern, die F.D.P. und andere in den\nalten Bundesl\u00e4ndern. Wie auch immer wir es betrachten,\ndie Bedingungen f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaftslandschaft\nund die Arbeit in Sachsen werden sich weiter verschlech-\ntern. Der Traum von der gro\u00dfen Aufholjagd der ostdeut-\nschen Wirtschaft auch in Sachsen scheint bald ausge-\ntr\u00e4umt.\nUnd tats\u00e4chlich \u2013 der Ministerpr\u00e4sident des Freistaates\nbringt diese Botschaft wohldosiert und schonend den\nSachsen auch schon bei. Also mu\u00df etwas Wahres daran\nsein. Nur, die Folgen einer inakzeptablen, nicht einmal den\nBestand sichernden Wirtschaftspolitik werden herunter-\ngespielt. Was sind die Folgen?\nIm Zeitraum von 1990 bis 1996 einschlie\u00dflich der ersten\nvier Monate des Jahres 1997 hatte der Freistaat 451 332\nGewerbeanmeldungen. Dem stehen 232 157 Gewerbe-\nabmeldungen gegen\u00fcber. Es bleibt ein Saldo von 219 175\nbestehenden Unternehmen, so die Statistik. Das hei\u00dft,\n51,4 % aller Neuanmeldungen gehen wieder pleite. Wenn\njedem dieser pleitegegangenen Unternehmen nur ein\nUnternehmer vorgestanden hat \u2013 viele GmbHs haben zwei\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Gesellschaften b\u00fcrgerlichen Rechts auch\nzwei Inhaber \u2013, haben wir in sieben Jahren Wirtschaft\nSachsen fast eine viertel Million Unternehmer verschlissen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! K\u00f6nnen Sie sich einen derar-\ntigen Verschlei\u00df in anderen gesellschaftlichen Gruppierun-\ngen unseres Freistaates vorstellen, vielleicht bei den Beam-\nten, den Angestellten, den \u00c4rzten? Nur die Arbeitnehmer\nwerden noch mehr zur Ader gelassen, wie die Statistik\nbelegt. Es sind derzeit in Sachsen rund 357 000. Das ergibt\neine interessante Betrachtungsweise: Arbeitnehmer und\nArbeitgeber gemeinsam auf der Au\u00dfenbahn der Gesell-\nschaft.\nWas geschieht also, wenn die Ostf\u00f6rderung zur\u00fcckgefah-\nren wird oder nicht wirkt, verpufft, weil die Rahmen-\nbedingungen nicht stimmen? Die Gewerbeanmeldungen\nwerden aus den bereits genannten Gr\u00fcnden und aufgrund\ngeringerer F\u00f6rderung stark zur\u00fcckgehen. Die Insolvenz-\nrate wird gleich hoch bleiben, ja sogar noch steigen. Im\nErgebnis dieser sich immer weiter \u00f6ffnenden Schere wird\nsich die Wirtschaftslandschaft Sachsens gerade im KMU-\nBereich wesentlich verschlechtern.\nEs kommt zu einer Verknappung von einheimischen\nProdukten und Dienstleistungen. Da aber die Nachfrage\nnicht in gleichem Ma\u00dfe zur\u00fcckgeht, werden sich die Preise\nnach oben bewegen. Die Nachfrage nach Produkten und\n\nLeistungen wird wiederum von westdeutschen Unterneh-\nmen bedient. Es entsteht ein \u00e4hnlicher Effekt wie in den\nJahren 1990/91: Der Bedarf wird weitgehend von den\nUnternehmen aus den alten Bundesl\u00e4ndern zu Lasten des\nBruttoinlandsproduktes Sachsens gedeckt.\nDer Begriff ,,s\u00e4chsischer Mittelstand\u201c d\u00fcrfte wohl damit\nendg\u00fcltig in weite Ferne ger\u00fcckt sein. Meine Damen und\nHerren, das ist kein Horroszenario, das ist Wirklichkeit,\nund da m\u00fcssen wir gegenhalten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Kollege Kehl, Sie haben wohl den\nBericht von Sachsen-Anhalt \u00fcbernommen, weil Sie das\nhier alles so schwarzmalen. Sie haben vermutlich auch\ngestern bei der Gro\u00dfen Anfrage zu Forschung und Tech-\nnologie die vielen Argumente nicht verinnerlicht. Im\nGegensatz zu Ihnen haben wir bez\u00fcglich des Aufbaus Ost\nnicht ausgetr\u00e4umt, denn wer aufh\u00f6rt zu tr\u00e4umen, h\u00f6rt auf\nzu leben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt auch keinen Grund zum Jammern. Wir brauchen\nkeine Miesmacher, sondern Mutmacher!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn wer vor den bestehenden Problemen den Kopf in\nden Sand steckt, darf sich nicht dar\u00fcber beklagen, da\u00df er\nschlecht h\u00f6rt und schlecht sieht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKollege Kehl, wer vor den Problemen den Kopf in den\nSand steckt, l\u00e4uft Gefahr, da\u00df er \u00fcbersehen und \u00fcberfah-\nren wird.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\n\nWir brauchen also keine Ostf\u00f6rderung mehr?)\n\nEin gutes Gegenbeispiel, auch f\u00fcr die Zusammenarbeit mit\nder SPD, ist das ,,Gesetz zur Fortsetzung der wirtschaft-\nlichen F\u00f6rderung in den neuen Bundesl\u00e4ndern\u201c \u2013 Sie\nhaben dazu \u00fcberhaupt nichts gesagt \u2013, mit dem f\u00fcr den\nZeitraum von 1999 bis 2004 wichtige Grundlagen in Rich-\ntung der Investitionszulagen geschaffen worden sind.\nDank geb\u00fchrt vor allem der s\u00e4chsischen CDU-Landes-\ngruppe im Deutschen Bundestag, die bei allen Verhand-\nlungen in Bonn standhaft geblieben ist,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Sie, Herr Minister-\npr\u00e4sident, und der Herr Finanzminister haben das Gesetz-\ngebungsverfahren in Gang gebracht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4381\n\n\n\nDem Antrag im Bundesrat haben sich Mecklenburg-Vor-\npommern und Brandenburg angeschlossen. Sie, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, haben Schwerstarbeit beim Zustande-\nkommen der erforderlichen Mehrheiten geleistet.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDurch die erfolgreiche Initiative der beiden Bundestags-\nabgeordneten Gerhard Schulz, CDU, Leipzig, und Wolf-\ngang Ilte, SPD, Oranienburg, konnte ein fraktions\u00fcber-\ngreifender Kompromi\u00df am 25. Juni im Bundestags-Finanz-\nausschu\u00df und am 26. Juni im Deutschen Bundestag\nbeschlossen werden, dem sich am 4. Juli auch der Bundes-\nrat anschlo\u00df.\nEin \u00e4hnlich gutes Zusammenwirken w\u00fcrde ich mir in\nRichtung der Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer oder\nder Senkung der Lohnnebenkosten w\u00fcnschen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDa sind wir mittendrin im Boot!)\n\nParteitaktische \u00dcberlegungen, uneffektive Verteilungs-\nk\u00e4mpfe und das lange Z\u00f6gern schaden letztlich allen Par-\nteien und der Demokratie insgesamt. Es gibt auch in Bonn\nvor dem Haushalt 1998 keinen Grund, sich zufrieden\nzur\u00fcckzulehnen. Denn das Wirtschaftswachstum von 2 %\nf\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder liegt noch unter dem der alten\nBundesl\u00e4nder.\nKollege Kolbe hat auf die vier Problempunkte hingewie-\nsen: Forschungsf\u00f6rderung in den neuen Bundesl\u00e4ndern,\nGA-F\u00f6rderung, Wohnungsbau- und St\u00e4dtebauf\u00f6rderung\nund zweiter Arbeitsmarkt.\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die finanziellen Schwierigkeiten\nin Bonn \u2013 der Aufbau Ost darf nicht zum Steinbruch der in\nDeutschland insgesamt erforderlichen Einsparungen wer-\nden. Solange es nicht konkret wird, hat der Aufbau Ost\nsehr viele Freunde; doch im Bundeshaushalt z\u00e4hlt der Satz\ndes Pythagoras: ,,Die Zahl ist das Wesen aller Dinge.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU:\nSpr\u00fcche sind das heute wieder!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ein bi\u00dfchen verwundert hat mich der Einstieg des\nEinbringers der Aktuellen Debatte schon. Lieber Herr\nKehl, ich hatte geglaubt, wir wollen heute ein gemein-\nsames Votum im Landtag erreichen, von dem das eindeu-\ntige Signal nach Bonn ausgeht, da\u00df die Ostf\u00f6rderung nicht\neingeschr\u00e4nkt wird. Sie wissen genausogut wie ich, da\u00df\nnicht allein die Senkung der F\u00f6rderung die Grundlage f\u00fcr\nKonkurse und Insolvenzen ist, sondern da\u00df es noch viele\nandere Gr\u00fcnde daf\u00fcr gibt.\nBez\u00fcglich der Einbringung der Aktuellen Debatte hat die\nSPD-Fraktion gar keinen Grund, sich zu verstecken. Sie hat\nnoch in der ersten Juliwoche dieses Jahres gemeinsam mit\nder Koalition erreichen k\u00f6nnen, da\u00df die Ostf\u00f6rderung bis\nzum Jahr 2004 weitergeht. Der Herr Bundesfinanzminister\nWaigel will bereits ab dem n\u00e4chsten Jahr bei der Ostf\u00f6rde-\nrung, insbesondere bei der GA-F\u00f6rderung der regionalen\nWirtschaftsstruktur, drastisch k\u00fcrzen. Es sollte heute unser\nAnliegen sein, dagegen Front zu machen und hier eine\ngemeinsame Erkl\u00e4rung abzugeben.\nHeute morgen las ich, die Ostf\u00f6rderung f\u00fcr das Jahr 1998\nsoll nach dem Willen der Bundesregierung um 800 Millio-\n\nnen DM gek\u00fcrzt werden. Zudem stehen weitere Mittel\nf\u00fcr die Arbeitsmarktpolitik zur Disposition; 2,1 Milliar-\nden DM sind angesagt.\nDie Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen werden trotz hoher\nArbeitslosigkeit \u2013 Sie haben sicherlich vorgestern die Zah-\nlen f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr die Bundesrepublik aktuell in der\nZeitung gelesen \u2013 immer schwieriger. Dabei ist gerade die\nArbeitslosigkeit das gr\u00f6\u00dfte Haushaltsrisiko. Der Bundes-\nfinanzminister bleibt sich indes treu. Was er in die eine\nTasche hineinsteckt, versucht er aus einer anderen wieder\nherauszuholen. Meine Fraktion sagt: Mit dieser Strategie\ngef\u00e4hrdet Herr Waigel eine zielgerichtete Wirtschafts-\npolitik in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\nDie GA-F\u00f6rderung hat sich auch in Sachsen als ein wir-\nkungsvolles Instrument erwiesen. Sie l\u00e4\u00dft den L\u00e4ndern\neinen entsprechenden wirtschaftspolitischen Spielraum,\num mit den entsprechenden Bewilligungen strukturelle\nWirkungen zu erreichen. Sicher sind wir nicht immer einer\nMeinung, was den Spielraum betrifft. Dar\u00fcber werden wir\nuns nach wie vor auseinandersetzen. Aber einig sind wir\nuns doch in der Sache: Die GA-F\u00f6rderung bzw. die Ostf\u00f6r-\nderung \u00fcberhaupt ist unverzichtbar.\nWenn dieses Programm verringert wird \u2013 ich meine jetzt\ndie GA-F\u00f6rderung \u2013 zu einem Zeitpunkt, da man neben\nwirtschaftsnaher Infrastruktur auch das f\u00f6rdern kann, was\nin s\u00e4chsischen Unternehmen eben defizit\u00e4r ist, n\u00e4mlich\nBeratungsleistungen, um die betriebswirtschaftlichen\nAbl\u00e4ufe in den Unternehmen zu verbessern, verliert eine\nwichtige S\u00e4ule der Wirtschaftsf\u00f6rderung im Osten eine\ngro\u00dfe Wirkung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Lieber Herr Kollege Kehl, liebe Frau Gangloff, Sie\nm\u00fcssen sich den Einigungsproze\u00df wie ein gro\u00dfes Golfspiel\nvorstellen.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nDie Politik f\u00fchrt das Eisen. Die L\u00e4nge und die Beschaffen-\nheit des Courses sind weitgehend unbekannt. Der Eini-\ngungsproze\u00df ist der Ball. Der Abschlag ist brillant gelun-\ngen. Er hatte den emotionalen Impuls des ganzen deut-\nschen Volkes, die Freude \u00fcber die deutsche Einheit. Auch\nder zweite Schlag war gut. Der abnehmende emotionale\nImpuls wurde kompensiert durch den Aufbauwillen im\nOsten, durch mehr Arbeitspl\u00e4tze im Westen aus der Nach-\nfrage Ost und aus den g\u00fcnstigen Abschreibungsbedingun-\ngen f\u00fcr die Verm\u00f6genden.\n\n(Schulmeyer, SPD:\nAber das Gr\u00fcn ist nicht getroffen worden!)\n\nNun ist der Ball knapp vom Fairway abgekommen. Er\nliegt im Rough, das aus ung\u00fcnstigen weltwirtschaftlichen\nRahmenbedingungen, aus den Zw\u00e4ngen des europ\u00e4ischen\nEinigungsprozesses und aus dem Reformstau in Deutsch-\nland besteht.\n\n(Jurk, SPD: Spielen Sie oft Golf?)\n\nWir ben\u00f6tigen nun den richtigen dritten Schlag hin zum\nGr\u00fcn. Dazu haben wir bereits unsere Kr\u00e4fte gesammelt. Es\ngibt den Solidarpakt, es gibt die Fortf\u00fchrung der Investi-\ntionsf\u00f6rderung Ost, es gibt das Arbeitsf\u00f6rderungsreform-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4382\n\n\n\ngesetz. Wir haben den Braunkohlenaltlastenkompromi\u00df,\nund wir haben die Ziel-1-Konditionen der Europ\u00e4ischen\nUnion. Nun m\u00fcssen wir nur noch gemeinsam um die Fort-\nf\u00fchrung der GA-F\u00f6rderung k\u00e4mpfen.\nUnsere Fraktion hat gestern ihre Vorschl\u00e4ge auf den Tisch\ngelegt. Wir brauchen wieder einen guten Impuls. Wir m\u00fcs-\nsen unsere Landsleute im Westen davon \u00fcberzeugen, da\u00df\nein gelungener Einigungsproze\u00df auch ihnen nutzt und da\u00df\ndas Geld gut ausgegeben ist.\nPolitgolfer aller Couleur, lieber Herr Kehl, liebe Frau\nGangloff, lassen Sie uns mit einem gemeinsamen dritten\nSchlag nahe an das Ziel gelangen! Ich bin sicher, da\u00df wir\ndann das Par noch schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist ja eine ganz neue Richtung in Ihrer Politik!\nSie haben die PDS eingeladen! \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\n\nFrau Gangloff wurde eingeladen! \u2013 Adler, SPD:\nIst Frau Gangloff jetzt bei der CDU?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum,  SPD:  Geld ist sicherlich nicht alles, Frau\nGangloff.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Beim Aufbau\nneuer Arbeitspl\u00e4tze \u2013 darum geht es bei der Wirtschafts-\nf\u00f6rderung Ost in erster Linie \u2013, bei der Kreation neuer Pro-\ndukte, bei der Einf\u00fchrung moderner Technologien, bei der\nErschlie\u00dfung neuer M\u00e4rkte geht es eben nicht nur um\nGeld und F\u00f6rdermittel. Es geht hierbei auch um unterneh-\nmerische Initiative, um Risikobereitschaft und vor allem\num Ideen.\nDas ist meiner \u00dcberzeugung nach mindestens genauso\nwichtig wie staatliche F\u00f6rdermittel. Aber ohne staatliche\nF\u00f6rdermittel geht es hier im Osten eben auf absehbare Zeit\nauch nicht. Ohne staatliche F\u00f6rdermittel ger\u00e4t der Auf-\nholproze\u00df ins Stocken. Ja, der Abstand zwischen West und\nOst wird wieder gr\u00f6\u00dfer. Die steigende Arbeitslosigkeit ist\nein erschreckender Ausdruck daf\u00fcr. Dabei kommt es nicht\nnur auf die H\u00f6he der F\u00f6rderung an, sondern vor allem auf\nlangfristige Planbarkeit und Verl\u00e4\u00dflichkeit.\nDer Aufbau neuer Arbeitspl\u00e4tze, die Einf\u00fchrung neuer\nTechnologien, die Eroberung neuer M\u00e4rkte bedeuten einen\nlangwierigen Proze\u00df. Notwendige Investitionen m\u00fcssen\nauch in finanzieller Hinsicht sorgf\u00e4ltig geplant werden.\nIn dieser Situation ist es f\u00fcr die Unternehmen wenig hilf-\nreich, wenn aus dem Bundesfinanzministerium unter dem\nDruck knapper Kassen st\u00e4ndig neue Signale ausgesendet\nwerden. Es wird zwar sowieso der Zahlensalat aus dem\nHause Waigel nicht mehr ganz ernstgenommen, aber Ver-\nwirrung stiftet dieses Chaos schon, Verwirrung aufgrund\nst\u00e4ndig neuer Annahmen zur wirtschaftlichen Entwick-\nlung, Verwirrung aufgrund st\u00e4ndig neuer Haushaltszah-\nlen.\nDie erschreckenden Zahlen f\u00fcr den Osten, die wir heute\nvernommen haben \u2013 ich meine die K\u00fcrzung der GA-Mit-\ntel, die K\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr die Arbeitsmarktpolitik \u2013,\nsind Ausdruck daf\u00fcr, Zahlen, die heute die Presse kom-\nmentiert: ,,Diese Regierung in Bonn will offensichtlich\nnicht mehr regieren\u201c; ,,Verscherbeln, verschulden, ver-\nschieben lautet die Devise des Hauses Waigel\u201c. Man hatte\ndoch erst vor wenigen Wochen einen vern\u00fcnftigen Kom-\npromi\u00df zur Verstetigung der Ostf\u00f6rderung bis 2004\nerreicht. Herr M\u00fcnch hat darauf hingewiesen.\n\nIch wiederhole, langfristige Planbarkeit und Verl\u00e4\u00dflichkeit\nsind erforderlich. Wenig hilfreich \u2013 darauf hat mein Kol-\nlege Kehl hingewiesen \u2013 sind auch Querschl\u00e4ge aus Bay-\nern und Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber die H\u00f6he des West-Ost-\nTransfers. Dabei sollte endlich einmal klarwerden: Wie\nhoch ist der tats\u00e4chliche Nettotransfer f\u00fcr den Aufbau Ost,\nund was ist in Wirklichkeit F\u00f6rderung von Arbeitspl\u00e4tzen\nin den alten Bundesl\u00e4ndern?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir uns schon in\ndiesem Hause weitgehend in der Frage der Ostf\u00f6rderung,\nin der Frage der Notwendigkeit der Verstetigung dieser\nF\u00f6rderung einig sind, dann sollten wir das auch klar zum\nAusdruck bringen. Wir sollten uns gemeinsam gegen alle\nK\u00fcrzungsversuche zur Wehr setzen und nicht einen Dis-\nsens herbeireden, wo keiner ist, denn es ist selten genug,\nHerr M\u00fcnch.\nHoffentlich war es nicht nur Theaterdonner, was die Ost-\nCDU-Abgeordneten des Bundestages veranstaltet haben.\nHoffentlich bleiben sie diesmal stehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Aufholproze\u00df darf nicht ins Stocken geraten. Er mu\u00df\nim Gegenteil weiter kr\u00e4ftig angekurbelt werden. Das mu\u00df\nauch im Interesse der Entwicklung in ganz Deutschland\nklarsein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWenn beim ersten Teil unserer Aktuellen Debatte bezwei-\nfelt wurde, da\u00df sie aktuell ist, diese ist es bestimmt, denn\nheute entscheidet das Bonner Kabinett \u00fcber die Weiterf\u00fch-\nrung der Investitionsf\u00f6rderung Ost.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nIch bin mir sicher, da\u00df diese auf hohem Niveau weiter-\ngef\u00fchrt wird, genauso, wie die steuerliche F\u00f6rderung in\nder vergangenen Woche beschlossen wurde, die eigentlich\nden Problemen hier im Osten recht gut gerecht wird, die\nunsere ostdeutschen Belange einbezieht und das verarbei-\ntende Gewerbe, das Handwerk, die produktionsnahe\nDienstleistung und den kleinen innerst\u00e4dtischen Handel\nbef\u00f6rdert. Dr. M\u00fcnch hat das politische Zustandekommen\nvorhin schon angesprochen.\nBei allem Hin und Her der Ostf\u00f6rderung, bei allem poli-\ntischen Meinungsstreit bleibt diese Ostf\u00f6rderung eine ein-\nmalige Solidarleistung, die in der j\u00fcngeren Geschichte\nDeutschlands noch nicht dagewesen ist\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund die im wesentlichen vom westdeutschen Steuerzahler\nfinanziert wird. Das mu\u00df auch gesagt werden. Sie wird\nvon der CDU in Bonn getragen und auch weiter getragen\nwerden, Herr Kehl.\nWir haben aus der Zeit sozialistischer Experimente jede\nMenge Defizite im Infrastrukturbereich, im Wohnkomfort,\nin der Kommunikation, im Umweltschutz und sonstwo.\nDazu brauchen wir das Geld. Das wei\u00df jeder. Es ist sicher-\nlich notwendig, gemeinsam darum zu k\u00e4mpfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4383\n\n\n\nLeider wurden in den ersten Jahren der deutschen Einheit\nder Umfang der anstehenden Aufgaben hier im Osten viel-\nleicht untersch\u00e4tzt und aus dem Grunde weitere Besitz-\nst\u00e4nde aufgebaut. Das hat zur erh\u00f6hten Belastung des\nHaushaltes und auch zur erh\u00f6hten Belastung in der Wirt-\nschaft gef\u00fchrt. Jetzt ist Sparen angesagt. Das wei\u00df jeder.\nJetzt ist es nat\u00fcrlich schwierig, vern\u00fcnftige Sparvorschl\u00e4ge\nund Reformen kurzfristig umzusetzen. Wenn aber dann\nschon einmal so ein Vorschlag im Kabinett beschlossen\nund durch den Bundestag gegangen ist, dann wird er im\nBundesrat von der SPD blockiert. Ich glaube nicht, da\u00df das\nim Sinne Deutschlands ist.\nDa\u00df es anders geht, da\u00df mit Vernunft viel erreicht werden\nkann, hat der Wirtschaftsausschu\u00df bei seiner k\u00fcrzlichen\nReise in Norwegen feststellen k\u00f6nnen. Zum Abbau der\nStaatsverschuldung wird dort gespart. Zur St\u00e4rkung der\nWirtschaft wurde f\u00fcr sechs Jahre eine Nullrunde mit den\nGewerkschaften vereinbart und auch eingehalten.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie Ergebnisse sind \u00fcberzeugend: Voller Abbau der\nStaatsschulden im vergangenen Jahr und jetzt Anlage\neines Zukunftsfonds, Senkung der Arbeitslosenquote auf\n4,3 % \u2013, ich glaube, der niedrigste Wert in ganz Europa,\nund das bei voller Frauenbesch\u00e4ftigung.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben \u00d6l!)\n\n\u2013 Ja, h\u00f6ren Sie einmal zu: Nicht nur das \u00d6l; sie haben trotz\n\u00d6l gespart.\nZum dritten gibt es hohe soziale Sicherheit, wenig soziale\nH\u00e4ngematten.\nDie Herren der SPD h\u00e4tten vielleicht mit nach Norwegen\nfahren sollen. Dort h\u00e4tten sie sich vor Ort \u00fcberzeugen k\u00f6n-\nnen, wie das funktioniert und wie das wirkt. Sie h\u00e4tten\ndann hier nicht so mit Theaterdonner und \u00e4hnlichen Argu-\nmenten auftreten brauchen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nSie sollten beim Umsetzen der Ostf\u00f6rderung mittun. Sie\nsollten mittun, Deutschland in die Zukunft zu bringen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Lieber Herr Lehmann, Sie haben die Einheit\nDeutschlands mit einem Golfspiel verglichen. Ich wollte\nIhnen nur sagen, nicht immer schafft man es mit einem\nSchlag ins Loch, mancher Ball geht auch an den Kopf.\nDer Beauftragte der Bundesregierung, Herr Staatssekret\u00e4r\nGeil, sagte k\u00fcrzlich: ,,Wir haben die Zeit, die notwendig\nist, um die Wirtschaft neu aufzubauen, untersch\u00e4tzt. Sie\nwird l\u00e4nger dauern.\u201c Ich f\u00fcge hinzu, sie wird auch noch\neiner besonderen F\u00f6rderung bed\u00fcrfen. Das Problem wird\nsein, da\u00df das von den Menschen im westlichen Teil der\nBundesrepublik weiteres Verst\u00e4ndnis erfordert.\nIch bin in dem Zusammenhang sehr nachdenklich gewor-\nden, als ich das Interview mit Bayerns Finanzminister,\nHerrn Huber, las. Dieser sagte unter anderem, die baye-\nrische Staatsregierung h\u00e4tte aber noch eine st\u00e4rkere r\u00fcck-\nl\u00e4ufige Tendenz bei der H\u00f6he der Ostf\u00f6rderung erwartet.\n\u00dcberhaupt ist die Stimmung f\u00fcr eine weitere Ostf\u00f6rderung\nim Westen Deutschlands schlecht. Dabei wissen wir hier\n\nalle, da\u00df sich auch und nicht wenig im Osten ausgereichte\nF\u00f6rdermittel im Westen als Rendite niedergeschlagen\nhaben.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Fraktion sieht es deshalb auch als ihre Verantwor-\ntung an, mit daf\u00fcr zu sorgen, dieses Mi\u00dfklima in ein\ngemeinsames innovatives Klima umzuwandeln. Das kann\noder mu\u00df man nicht immer nur mit Geld tun, sondern\nman kann die Leute, die hier leben, in den Mittelpunkt\nstellen. Die Menschen sind gut ausgebildet, sie haben ein\nunverkrampftes Verh\u00e4ltnis zur Technik, zur Naturwissen-\nschaft, zur technischen Entwicklung, und sie wollen arbei-\nten.\nSicher m\u00fcssen noch sehr viele Arbeitspl\u00e4tze gef\u00f6rdert wer-\nden. Die steuerliche Ostf\u00f6rderung, die nach geltendem\nRecht Ende 1998 ausgelaufen w\u00e4re, wird nun sechs Jahre\nfortgesetzt, allerdings in anderen Formen. Herr Bolick hat\nes vorhin und Herr Beyer hat es gestern ausf\u00fchrlich\nbenannt. Das soll dann auch f\u00fcr mehr Transparenz und\nEffizienz sorgen.\nIch hoffe, da\u00df die erste Einsch\u00e4tzung des Wirtschafts- und\nSozialwissenschaftlichen Instituts der Hans-B\u00f6ckler-Stif-\ntung \u00fcber das mittelfristige F\u00f6rderkonzept der Bundes-\nregierung f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern nach 1998 nicht zutrifft. Sie sagt:\n,,Die Ostf\u00f6rderung wird dem Osten nicht gerecht.\u201c Wenn\ndas so sein sollte, dann, hoffe ich, reicht die Kraft aller\nFraktionen aus, das zu ver\u00e4ndern.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Flath, bitte.\n\nFlath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Es ist sicherlich unbestritten, da\u00df die Finanz-\npolitik des Bundes in schwierigem Fahrwasser ist. Es ist\nauch unbestritten, da\u00df das nat\u00fcrlich Auswirkungen auf\ndie Verhandlungen \u00fcber die Ostf\u00f6rderung hat.\nAber lassen Sie mich noch einmal zusammenfassen: Ich\nsehe drei finanzielle S\u00e4ulen der Ostf\u00f6rderung. Die erste ist\nheute schon genannt worden; ich will das noch einmal\nwiederholen. Es ist der Solidarpakt, 1993 ausgehandelt.\nWer hat ihn ausgehandelt? Die S\u00e4chsische Staatsregierung,\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Biedenkopf als Verhandlungsf\u00fch-\nrer.\n\n(Jurk, SPD: Ihm sei Dank!)\n\nDie zweite S\u00e4ule \u2013 auch das ist genannt worden \u2013, die ich\nsehe, das ist die steuerliche Ostf\u00f6rderung. Hier zeigte sich\nauch, da\u00df Bundestag und Bundesrat durchaus gemeinsam\netwas auf den Weg bringen k\u00f6nnen.\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch erw\u00e4hnen, da\u00df es eine gro\u00df-\nartige Leistung der s\u00e4chsischen Landesgruppe der CDU-\nFraktion im Deutschen Bundestag war, die hier zusam-\nmengestanden und das durchgesetzt hat.\n\u00dcber die dritte S\u00e4ule sollten wir jetzt hier nicht debat-\ntieren, weil das zur Stunde im Bundeskabinett verhandelt\nwird. Das ist halt die haushaltsm\u00e4\u00dfige Ostf\u00f6rderung. Dort\nsollten wir abwarten, was herauskommt.\nIch sehe aber auch eine vierte S\u00e4ule. Wenn wir \u00fcber Ost-\nf\u00f6rderung sprechen, dann m\u00fcssen wir allm\u00e4hlich auch\ndaran denken, da\u00df wir einen eigenen Beitrag zu bringen\nhaben. Wie sieht unser s\u00e4chsischer Beitrag aus? Nun, ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4384\n\n\n\nmeine, das ist eine solide Finanzpolitik. Das wird au\u00dfer-\nordentlich wichtig. Wer vertritt die, wer verantwortet die\nin Sachsen? Das ist die CDU.\nAuch unbestritten ist wohl, wenn wir \u00fcber Ostf\u00f6rderung\nsprechen, \u00fcber Finanzen: Es k\u00f6nnte immer etwas mehr\nGeld sein. Nat\u00fcrlich. Aber wir sollten vielleicht auch in\ndieser Stunde einmal daran denken \u2013 das sage ich beson-\nders an die PDS gerichtet, die immer im Zusammenhang\nmit dem Aufbau hier in Sachsen von den Abzockern aus\ndem Westen spricht; unbestritten, auch die gibt es \u2013: Die\n\u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der B\u00fcrger der alten Bundesl\u00e4nder hat\nhier eine beispiellose solidarische Leistung vollbracht und\nuns bei diesem Aufbau geholfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaran mu\u00df heute einfach einmal erinnert werden. Wenn\nSie durch das Land fahren und die Augen aufmachen \u2013\nmanchmal habe ich den Eindruck, Sie verschlie\u00dfen die\nAugen \u2013, dann sieht man, da\u00df es hier in Sachsen weiter\naufw\u00e4rtsgeht.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Kehl, bitte.\n\nKehl,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr M\u00fcnch, jetzt bin ich richtig vergnatzt, obwohl ich Sie\nso mag. Deshalb w\u00fcrde ich hier auch gern noch einmal\neinen kompetenten Mann zitieren, der eigentlich meiner\nPrognose in ganzen Teilen zustimmt bzw. wo sich das\ndeckt.\nDer Pr\u00e4sident der Fraunhofer-Gesellschaft, Hans-J\u00fcrgen\nWarnecke, erwartet einen drastischen Arbeitsplatzabbau\nin der deutschen Industrie. Der Zeitpunkt sei nicht mehr\nfern, an dem nur noch 20 % statt derzeit 35 bis 40 % der\nBesch\u00e4ftigten f\u00fcr die materielle G\u00fcterversorgung der\nGesellschaft arbeiten w\u00fcrden, sagte Warnecke im Inter-\nnationalen Club Frankfurter Wirtschaftsjournalisten. Da\nsitzen ja keine Dummen. Ich meine, wenn er dort so etwas\nsagt, dann mu\u00df das fundiert sein.\nEs gibt \u00fcberhaupt keinen Zweifel. Es ist doch ein Gesetz,\nda\u00df wir die Ostf\u00f6rderung weiter auf hohem Niveau fort-\n\nf\u00fchren m\u00fcssen. Aber, Herr Flath, Sie haben gesagt, Sie\nsind auch f\u00fcr die Rahmenbedingungen zust\u00e4ndig. Sie\nhaben das zu verantworten. Da habe ich wieder eine ganz\nkompetente Institution, das Institut der deutschen Wirt-\nschaft. Jetzt reden wir einmal \u00fcber die Rahmenbedingun-\ngen, auf die die F\u00f6rderung hier im Osten, hier in Sachsen\nf\u00e4llt:\nStundenl\u00f6hne: Deutschland West an 3. Stelle, Deutschland\nOst an 12. Stelle. Also das erste ist immer das h\u00f6chste.\nLohnzusatzkosten: Deutschland West an 1. Stelle, Deutsch-\nland Ost an 9. Stelle.\nArbeitskosten: Deutschland West an 1. Stelle, Deutschland\nOst an 11. Stelle.\nDas sind alles Rahmenbedingungen f\u00fcr die Wirtschaft,\nalles Rahmenbedingungen f\u00fcr die Unternehmen, mit\ndenen Sie sich hier an diesem Standort herumschlagen\nm\u00fcssen.\nProduktivit\u00e4t: Deutschland West an 5. Stelle, Deutschland\nOst an 13. Stelle.\nLohnst\u00fcckkosten: Deutschland West an 1. Stelle, Deutsch-\nland Ost an 3. Stelle.\nWenn ich das Ganze fortf\u00fchre mit Wochenendarbeitszeit,\nUrlaub, Feiertagen, Jahressoll, Krankenstand, Betriebsnut-\nzungszeiten, dann komme ich auf eine Umsatzrendite. Da\nl\u00e4gen Sie an 8. Stelle. Umsatzrendite, Nettorendite hei\u00dft\nJahres\u00fcberschu\u00df nach Steuer in Prozent des Jahresumsat-\nzes. Und dann sagen Sie mir, wie sich ostdeutsche Unter-\nnehmen hier am Standort Sachsen reinvestieren sollen bei\nden Zinsen, die derzeit am Markt sind.\nDiese Bedingungen m\u00fcssen wir ver\u00e4ndern. Dann wird\nauch F\u00f6rderung auf gesunden Boden fallen. Lassen wir es,\ndie Arbeitgeber st\u00e4ndig ins Kreuz zu treten! Sie tragen\nnicht die Verantwortung. Die Verantwortung tragen die\nPolitiker.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Nicht.\nMeine Damen und Herren, weitere Wortmeldungen liegen\nmir nicht vor. Damit ist die 2. Aktuelle Debatte beendet\nund damit auch der Tagesordnungspunkt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/6263\n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgemacht worden.\nGem\u00e4\u00df Anlage 3 Punkt 7.2 der GO habe ich eine dringliche\nFrage von Herrn Dr. Hahn, PDS, zugelassen. Sie ist Ihnen\nzur Kenntnis gegeben worden. Diese dringliche Frage\nwird als erste aufgerufen. Dann folgen die Fragen in der\nReihenfolge, die vorgegeben ist.\nDie Fragestunde beginnt. Ich bitte jetzt Herrn Dr. Hahn,\nseine dringliche Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um die Berufsschulstruktur des Landkreises\nKamenz. Am kommenden Dienstag findet eine Sondersit-\nzung des Kamenzer Kreistages statt, in der es um die\n\nBerufsschulstruktur des Landkreises im allgemeinen,\njedoch vor allem um Eingriffe des Oberschulamtes Dres-\nden in Entscheidungen des zust\u00e4ndigen Kreistages geht.\n\nMit Schreiben vom 27. Mai 1997 hat das Oberschulamt\nFestlegungen zur Fachklassenbildung getroffen, die den\ng\u00fcltigen Kreistagsbeschl\u00fcssen zur Berufsschulstruktur\ndeutlich zuwiderlaufen, insbesondere der wiederholt\nbekr\u00e4ftigten Ablehnung des Kreistages gegen\u00fcber jedwe-\nden Provisorien bzw. Zwischenl\u00f6sungen bis zur endg\u00fcl-\ntigen Konzentration der Ausbildung f\u00fcr alle Metallberufe\nin Radeberg. Der Widerspruch des Landratsamtes vom\n5. Juni, unterzeichnet von Frau Landr\u00e4tin Fischer, CDU,\nwurde vom Oberschulamt am 16. Juni als unzul\u00e4ssig und\nunbegr\u00fcndet zur\u00fcckgewiesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4385\n\n\n\nNach dem Widerspruch des Landkreises erhielt dieser ein\nvom 10. Juni 1997 datiertes Schreiben, in dem es unter\nanderem hei\u00dft: ,,Sehr geehrte Frau Landr\u00e4tin, mit Besorg-\nnis verfolgt das Oberschulamt Dresden in den letzten\nWochen die Diskussion und politischen Entscheidungen\n\u00fcber die Schulstandorte beruflicher Bildung im Landkreis\nKamenz. \u2026 Die unklare Situation der Schulentwicklungs-\nplanung hinsichtlich der Standortentscheidungen kann\nentsprechend der F\u00f6rderrichtlinien zum Entzug der F\u00f6r-\ndermittel f\u00fchren. Des weiteren wird es unvermeidbar sein,\nda\u00df aufgrund der Entwicklungen in den Nachbarkreisen\nund in der Stadt Dresden k\u00fcnftige Entscheidungen zur\nFachklassenbildung nicht zugunsten des Landkreises\nKamenz ausfallen werden. Das Oberschulamt Dresden\nm\u00f6chte Ihnen mit diesen Hinweisen aus schulfachlicher\nSicht rechtzeitig Signale \u00fcbermitteln, welche Entwicklun-\ngen m\u00f6glich sind, die mit Sicherheit nicht im Interesse des\nSchultr\u00e4gers liegen.\u201c\nIch frage in diesem Zusammenhang die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung den dargestellten Vor-\ngang, insbesondere hinsichtlich der offenkundigen Wider-\nspr\u00fcche zwischen Beschl\u00fcssen des Kreistages und Forde-\nrungen des Oberschulamtes sowie hinsichtlich eventueller\nKompromi\u00dfvarianten?\n2. Welche rechtlichen Grundlagen gibt es daf\u00fcr, da\u00df ein\nOberschulamt in derartiger Form, das hei\u00dft bis hin zur\nDrohung mit dem Entzug von F\u00f6rdermitteln, in die kom-\nmunale Selbstverwaltung eingreift, indem es seit Monaten\nversucht, Beschl\u00fcsse, die von Kreisr\u00e4ten aller Fraktionen\nmitgetragen worden sind, auszuhebeln oder im Sinne eige-\nner Intentionen umzuinterpretieren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die\nWeisungen des Oberschulamtes Dresden stehen nicht in\nWiderspruch zu den Beschl\u00fcssen des Kreistages vom\nNovember 1996, in denen eine tragf\u00e4hige Konzentration\nder berufsbildenden Schulen in den Mittel- und Oberzen-\ntren des Kreises Kamenz bestimmt wird. Das Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Kultus unterst\u00fctzt nachdr\u00fccklich die Schaf-\nfung moderner und zukunftsf\u00e4higer Strukturen im berufs-\nbildenden Bereich.\nAuch dank der Einordnung in das erste F\u00f6rderprogramm\ndes Freistaates Sachsen kann so das Berufsschulzentrum\nKamenz weiter ausgebaut werden.\nZu zweitens: Das Oberschulamt Dresden versucht nicht,\ndie Beschl\u00fcsse des Kreistages Kamenz vom November\n1996, in denen eine tragf\u00e4hige Konzentration der berufs-\nbildenden Schulen in den Mittel- und Oberzentren des\nKreises Kamenz bestimmt wird, auszuhebeln oder im\nSinne eigener Intention umzuinterpretieren. Mit Beschlu\u00df\ndes Kreistages Kamenz vom 4.6.1997 wurde die Landr\u00e4tin\nFrau Fischer aufgefordert, gegen einen Bescheid des Ober-\nschulamtes zur Fachklassenbildung in Widerspruch zu\ngehen.\nHier ist festzustellen, da\u00df das Oberschulamt Dresden die\nLeiter der Berufsschulzentren in Vorbereitung des neuen\nSchuljahres anwies, Fachklassen zu bilden. Die gesetzliche\nGrundlage hierf\u00fcr ist in \u00a7 8 Abs. 2 Satz 3 des Schulgesetzes\ngelegt, in dem die Fachklassenbildung genannt wird. Die\nlandesweit einheitlich vorgenommene Konkretisierung\n\nerfolgte in der Verwaltungsvorschrift zur Unterrichtsorga-\nnisation vom 17.4.1996, Organisationserla\u00df.\nDas Oberschulamt Dresden hat demzufolge zu keinem\nZeitpunkt dem Landkreis Kamenz einen Bescheid zur\nFachklassenbildung \u00fcbergeben.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nochmals betonen, da\u00df das\nOberschulamt keinerlei Festlegungen traf, die den g\u00fcltigen\nKreistagsbeschl\u00fcssen, die von allen Fraktionen mitgetra-\ngen wurden, zuwiderlaufen.\nNoch ein abschlie\u00dfender Satz zur sogenannten Drohung\ndes Oberschulamtes. Das EU-F\u00f6rderprogramm f\u00fcr den\nberufsbildenden Bereich in den neuen Bundesl\u00e4ndern l\u00e4uft\n1999 aus. Auf der Grundlage des bereits mehrfach genann-\nten Kreistagsbeschlusses vom November 1996 soll der F\u00f6r-\ndermittelantrag des Landkreises Kamenz f\u00fcr die Erweite-\nrung und Sanierung des beruflichen Schulzentrums\nKamenz genehmigt werden.\nDas Oberschulamt weist zu Recht darauf hin, da\u00df es bei\nder angespannten Haushaltslage des Freistaates unverant-\nwortlich w\u00e4re, bauliche Investitionen in einem Objekt zu\nf\u00f6rdern, dessen Zukunft nicht gesichert ist.\nDer Freistaat unterst\u00fctzt auch in anderen Landesteilen die\nberufliche Bildung nach Kr\u00e4ften. Ein inhaltlich ausgewo-\ngenes Konzept, wie es der Landkreis Kamenz im vergan-\ngenen Jahr vorgelegt hat, ist daf\u00fcr Voraussetzung.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Nachfrage, Herr Mini-\nster? \u2013 Bitte, Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS:  Herr Minister R\u00f6\u00dfler, ich habe eine\nNachfrage. Wenn ich Sie richtig verstanden habe, gibt es\nvom Oberschulamt Dresden keine Beauflagung, die Fach-\nklassenbildung schon im kommenden Schuljahr vorzuneh-\nmen, das hei\u00dft keine Umorientierung von Fachklassen aus\nder Berufsschule Laubusch in die Berufsschule Pulsnitz,\nwas der Kreistag Kamenz ja mit verst\u00e4ndlicher Begr\u00fcn-\ndung abgelehnt hat, da es ohnehin in den kommenden\nJahren eine Ver\u00e4nderung geben soll.\nEine solche Weisung gibt es also nach Ihren Darlegungen\nnicht, wenn ich Sie richtig verstanden habe.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Meine Ausf\u00fchrun-\ngen zur Fachklassenbildung k\u00f6nnen Sie in der Nieder-\nschrift nachlesen.\nAber nun noch eine Bemerkung. Im vorigen Jahr hat der\nKreistag Kamenz ein vern\u00fcnftiges Konzept zur Konzen-\ntration der beruflichen Schulen im Kreis beschlossen. Jede\nUrsache hat nach dem uralten Kausalzusammenhang\nnat\u00fcrlich auch eine Wirkung, und jeder Kreistag mu\u00df dar-\nauf achten, da\u00df er das, was er vorher als Ursache gesetzt\nhat, anschlie\u00dfend auch mit den entsprechenden Wirkun-\ngen akzeptiert.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Minister R\u00f6\u00dfler, ich habe noch\neine Nachfrage. Ist das Oberschulamt berechtigt zu sol-\nchen Drohungen? Es gibt ja Schriftst\u00fccke, aus denen Herr\nDr. Hahn in der Anfrage Formulierungen genannt hat. Ist\nes berechtigt, da\u00df das Oberschulamt mit Entzug von F\u00f6r-\ndermitteln drohen oder versuchen kann, die Entscheidung\ndes Kreistages r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Wie Sie meiner\nAntwort entnehmen k\u00f6nnen, gibt es keinerlei Drohungen\ndes Oberschulamtes, sondern eine ganze Anzahl von Hin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4386\n\n\n\nweisen. Die Kreisverwaltung hat in dieser Sache mit dem\nOberschulamt bisher sehr vern\u00fcnftig zusammengearbeitet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte noch einen Hinweis geben.\nLaut Gesch\u00e4ftsordnung kann der Fragesteller zwei Nach-\nfragen stellen. Jeder andere Abgeordnete kann eine stellen.\nIch bitte das zuk\u00fcnftig zu beachten.\nIch bitte, da\u00df jetzt der Abg. Wehnert seine Frage an die\nStaatsregierung stellt.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr Pr\u00e4sident! Es geht um die\n\u00dcbertragung von Preu\u00dfenwald an die neuen L\u00e4nder noch\nim Jahre 1997.\nDer rund 670 000 Hektar umfassende Preu\u00dfenwald wurde\nnach Aufl\u00f6sung Preu\u00dfens durch den Alliierten Kontrollrat\nam 25. Februar 1947 weitgehend in Volkseigentum \u00fcber-\nf\u00fchrt. Nach dem Anschlu\u00df der DDR an die Bundesrepu-\nblik Deutschland im Jahre 1990 ging diese Waldfl\u00e4che\nzun\u00e4chst an den Bund als deren Rechtsnachfolger \u00fcber.\nNach dem Stand der gegenw\u00e4rtigen Verhandlungen zwi-\nschen Bund und L\u00e4ndern soll diese Waldfl\u00e4che noch 1997\nanteilig in Landeswald \u00fcberf\u00fchrt werden. F\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen bedeutet das etwa 15 000 Hektar Waldfl\u00e4che,\nauch wenn das der geringste Teil ist.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie ist der Stand der Verhandlungen zwischen den\nneuen Bundesl\u00e4ndern, speziell dem Freistaat Sachsen, und\nder Bundesregierung?\n2. Welches Nutzungskonzept wurde f\u00fcr diese Fl\u00e4chen im\nFreistaat Sachsen erarbeitet, und welche materiellen bzw.\nfinanziellen Mittel sind zu ihrer Bewirtschaftung zus\u00e4tz-\nlich im Haushaltsplanentwurf der Staatsregierung f\u00fcr das\nJahr 1998 und in der mittelfristigen Finanzplanung einge-\nstellt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verehrter Herr Abgeordneter, zwischen dem\nBund und den neuen L\u00e4ndern ist nach wie vor streitig, ob\nder Bund oder die neuen L\u00e4nder berechtigt sind, R\u00fcck-\n\u00fcbertragungsanspr\u00fcche auf ehemaliges preu\u00dfisches Ver-\nm\u00f6gen nach dem Einigungsvertrag geltend zu machen.\nIn Abstimmung mit Herrn Kollegen Milbradt kann ich\nIhnen deshalb folgendes mitteilen: In Verhandlungen zwi-\nschen dem Bund und den neuen L\u00e4ndern ist auf Fach-\nebene im Entwurf eine vergleichsweise \u00dcbertragung des\nehemals preu\u00dfischen Forstbesitzes auf die neuen L\u00e4nder\nvereinbart worden. Das Verhandlungsergebnis liegt der\nBundesregierung zur Billigung vor.\nIm Freistaat Sachsen sind etwa 3 % der ehemals preu\u00dfi-\nschen Waldfl\u00e4chen gelegen. Die Verhandlungen mit dem\nBundesfinanzministerium wurden von den neuen L\u00e4ndern\nunter der Federf\u00fchrung des Landes Brandenburg gef\u00fchrt,\nauf dessen Territorium sich etwa 58 % dieser Fl\u00e4chen\nbefinden.\nZu Ihrer zweiten Frage nach der Bewirtschaftung und den\nKosten. Die ehemals preu\u00dfischen Waldfl\u00e4chen werden\nbereits seit dem 1. Januar 1991 gemeinsam mit dem \u00fcbri-\ngen Staatswald von den s\u00e4chsischen Forstbeh\u00f6rden\nbewirtschaftet. Das hei\u00dft, Grundlage der Bewirtschaftung\nist das S\u00e4chsische Waldgesetz. Ein gesondertes Nutzungs-\nkonzept ist deshalb nicht erforderlich, eine Ver\u00e4nderung\n\nder Haushaltsans\u00e4tze f\u00fcr das kommende Jahr demnach\nauch nicht, da die Fl\u00e4chen bereits jetzt quasi wie Landes-\nwald behandelt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Haben Sie eine Nachfrage?\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, die Nachfrage\nbezieht sich auf folgendes: Momentan bekommen wir als\nLand die Bewirtschaftungskosten durch den Bund erstat-\ntet. Wenn wir die Fl\u00e4chen \u00fcbertragen bekommen, m\u00fcssen\nwir sie selbst finanzieren.\nIch schlie\u00dfe eine zweite Nachfrage gleich an, so da\u00df die\nAntwort im Komplex erfolgen kann. Der Bund hat ja f\u00fcr\ndiesen Wald ein sogenanntes Moratorium von zehn Jahren\nvorgesehen, in denen er nicht privatisiert werden soll.\nDamit entstehen bis weit \u00fcber das Jahr 2000 eine ganze\nReihe zus\u00e4tzlicher Kosten. Deshalb meine Frage nach der\nmittelfristigen Finanzplanung.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Herr Abgeordneter, ich habe doch\nwohl klarstellen k\u00f6nnen, da\u00df im Unterschied zu den\nBVVG-Fl\u00e4chen diese Fl\u00e4chen des sogenannten preu\u00dfischen\nBesitzes wie Staatsfl\u00e4chen behandelt werden. Sie sind auch\nso im n\u00e4chsten Haushalt vorhanden.\n\nWehnert, fraktionslos: In Ordnung, danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Jurk, SPD, seine\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nJurk,  SPD:  Im  Trink-  und  Abwasserzweckverband\nHoyerswerda wurde eine neue Beitrags- und Geb\u00fchren-\nsatzung beraten, jedoch aufgrund der erh\u00f6hten finanziel-\nlen Belastungen, die mit der Einf\u00fchrung der neuen Sat-\nzung verbunden w\u00e4ren, nicht beschlossen.\nSieht die Staatsregierung M\u00f6glichkeiten zur Kostensen-\nkung im Trink- und Abwasserzweckverband Hoyers-\nwerda, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung des\nGesch\u00e4ftsbesorgungsvertrages mit den Stadtwerken\nHoyerswerda?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Abgeordneter, die Ent-\nscheidung, ob und mit welchem Inhalt der Trink- und\nAbwasserzweckverband Hoyerswerda Vertr\u00e4ge mit Drit-\nten abschlie\u00dft, f\u00e4llt in dessen alleinige Zust\u00e4ndigkeit. Dies\ngilt auch f\u00fcr den in der Frage angesprochenen Gesch\u00e4fts-\nbesorgungsvertrag mit den Stadtwerken Hoyerswerda.\nEine Beantwortung der Frage zu den Inhalten dieser ein-\nzelnen Vertr\u00e4ge privatrechtlicher Art durch die Staats-\nregierung ist daher nicht m\u00f6glich.\n\nJurk, SPD: Erste Nachfrage. Die Staatsregierung hat s\u00e4mt-\nliche Zweckverb\u00e4nde, die sich mit der Bereitstellung von\nTrinkwasser und/oder der Beseitigung von Abwasser\nbesch\u00e4ftigen, \u00fcberpr\u00fcft. Eines der Pr\u00fcfungskriterien war\ndie Wirtschaftlichkeit dieser Zweckverb\u00e4nde. Zu welchen\nErgebnissen ist man beim TAZ Hoyerswerda gelangt?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich schlage vor, da\u00df\nwir Ihnen diese Frage schriftlich beantworten. Sie ist keine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4387\n\n\n\nAnnexfrage zu dem von Ihnen hier dargestellten Bereich.\nSchriftlich machen wir es gern.\n\nJurk, SPD: Geben Sie mir recht, da\u00df meine Frage nach der\nKostenstruktur bzw. nach m\u00f6glichen Kosteneinsparungen\nv\u00f6llig korrekt auf die Wirtschaftlichkeit hinzielt, die von\nder Staatsregierung \u00fcberpr\u00fcft wurde?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich habe Ihre Frage\nleider nicht verstanden.\n\nJurk, SPD: Dann wiederhole ich sie. Die von mir ange-\nsprochene Kostenstruktur hinsichtlich der M\u00f6glichkeit\neiner Kostensenkung d\u00fcrfte doch mit der \u00dcberpr\u00fcfung,\nvon der soeben die Rede war, untersucht worden sein. Sie\nh\u00e4tten doch diese Ergebnisse haben m\u00fcssen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas sind 400 Verb\u00e4nde in Sachsen!)\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Wir  haben  die\nKostenstruktur bei denjenigen Verb\u00e4nden vertieft unter-\nsucht, die unter die sogenannten Sanierungsbed\u00fcrftigen\nfallen. Das ist bei dem TAZ Hoyerswerda so nicht der Fall.\n\nJurk, SPD: Gut, dann warte ich auf Ihre schriftliche Zuar-\nbeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau Latt-\nmann-Kretschmer, Fraktion der PDS, ihre Frage an die\nStaatsregierung stellt. Bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Meine Frage bezieht\nsich auf einen Artikel in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom\n16.6.1997. Dort wird \u00fcber Absichten im Finanzministerium\ninformiert, die Mittel des Freistaates f\u00fcr die Kunstf\u00f6rde-\nrung von 30 Millionen DM im Jahre 1997 auf 14 Millio-\nnen DM im Jahr 1998 zu k\u00fcrzen. Im Jahre 1997 sind von\nden 30 Millionen DM 15,4 Millionen DM f\u00fcr Stiftungen,\nPersonalausgaben, Komplement\u00e4rfinanzierung u. a. fest\ngebunden. Mit den verbleibenden 14,6 Millionen DM wer-\nden ca. 1 000 Projekte in verschiedenen Kunstsparten\nsowie Museen, Gedenkst\u00e4tten, Festivals und der freien\nSzene unterst\u00fctzt. Eine K\u00fcrzung f\u00fcr 1998 w\u00fcrde bedeuten,\nda\u00df frei verf\u00fcgbare F\u00f6rdermittel nicht oder nur in sehr\ngeringem Umfang vorhanden sind.\nMeine Fragen:\n1. Stimmt es, da\u00df f\u00fcr den Haushalt 1998 in der Kunstf\u00f6r-\nderung K\u00fcrzungen in dem von der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c\nver\u00f6ffentlichten Umfang vorgesehen sind?\n2. Welche Konsequenzen w\u00fcrden sich infolge einer so ein-\nschneidenden K\u00fcrzung f\u00fcr die bisherige F\u00f6rderpraxis des\nbenannten Bereichs der Kunstf\u00f6rderung ergeben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nProf. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ver-\nehrte Frau Abgeordnete, ich nenne die pr\u00e4zisen Zahlen.\nDie allgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung, das hei\u00dft, die\nHaushaltsmittel f\u00fcr individuelle K\u00fcnstlerf\u00f6rderung, Pro-\njektf\u00f6rderung und institutionelle F\u00f6rderung der Titelgrup-\npen 53 bis 56 im Kapitel 12 05 betrugen laut Plan 1996\n\n17,5 Millionen DM und 1997 14,2 Millionen DM. Nach\ndem Entwurf des Staatshaushaltsplanes f\u00fcr 1998 sollen sie\n12,2 Millionen DM betragen. Hierzu m\u00fcssen jeweils\n1,8 Millionen DM f\u00fcr die Kulturstiftung des Freistaates\nSachsen hinzugerechnet werden.\nDiesen K\u00fcrzungen stehen steigende investive Ausgaben\ngegen\u00fcber, z. B. die Finanzierung der Stiftung Speck von\nSternburg in Leipzig, die Landesausstellung in Marien-\nstern, das Schlesische Museum in G\u00f6rlitz und das S\u00e4ch-\nsische Industriemuseum. Au\u00dferdem bestehen Zahlungs-\nverpflichtungen f\u00fcr die Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz,\ndie Kulturstiftung der L\u00e4nder und vieles andere mehr.\nIch beantworte gleich Ihre zweite Frage. Die spartenspezi-\nfische Auswertung dieser Mittelk\u00fcrzung wird gegen-\nw\u00e4rtig unter dem Aspekt der Landesbedeutung aller zu\nf\u00f6rdernder Projekte vorgenommen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich m\u00f6chte gern eine\nNachfrage stellen, die sehr aktuell ist. Ich habe gestern an\neinem Gespr\u00e4ch in der freien Theaterszene in Leipzig teil-\ngenommen. Unter den Beteiligten herrschte gro\u00dfe Unsi-\ncherheit. Sie hatten auf Anfragen im Regierungspr\u00e4sidium\nLeipzig erfahren, da\u00df es 1998 keine Projektf\u00f6rderung in\ndiesem Bereich geben werde.\nGibt es einen Zusammenhang mit den auch von Ihnen\nbest\u00e4tigten Sparma\u00dfnahmen oder nicht?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Unsere Entscheidungen sind noch nicht abge-\nschlossen. Insofern kann ich Ihre Frage hier weder bejahen\nnoch verneinen. Nat\u00fcrlich ist es weiterhin unser Bestreben,\nProjekte, die wir f\u00fcr sehr bedeutsam f\u00fcr Sachsen oder dar-\n\u00fcber hinaus halten, weiter zu f\u00f6rdern.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Ich habe noch eine\nNachfrage: Hat das Regierungspr\u00e4sidium in Leipzig das\nRecht, jetzt schon, im Vorfeld, diese Ausk\u00fcnfte an die\nK\u00fcnstler zu erteilen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich gehe mal davon aus, da\u00df es dort Gespr\u00e4che\ngegeben hat und da\u00df man gesagt hat, es werde zu einer\nMittelk\u00fcrzung kommen. Wir wissen nicht oder noch nicht,\nwie weit wir weiter Projekte f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Ich denke,\ndas ist eine korrekte Aussage. Eine weitere Aussage w\u00e4re\nnicht m\u00f6glich.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich danke f\u00fcr diese kor-\nrekte Antwort, die ich \u00fcbermitteln werde.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich bitte darum.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Abg. Jurk, Fraktion der\nSPD, seine Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nJurk,  SPD:  F\u00fcr  Unmut  unter  den  Einwohnern  der\nGemeinde Krauschwitz sorgt die geplante Linienf\u00fchrung\nf\u00fcr die Ortsumgehung Krauschwitz der B 115. Nach\nAuffassung einer B\u00fcrgerinitiative w\u00fcrde die vorgese-\nhene Trasse nicht den n\u00f6tigen Entlastungseffekt f\u00fcr die\nGemeinde Krauschwitz erbringen k\u00f6nnen.\nIst es m\u00f6glich, mit den derzeit veranschlagten Kosten f\u00fcr\nden Bau dieser Umgehungsstra\u00dfe auch die von der B\u00fcr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4388\n\n\n\ngerinitiative favorisierte Linienf\u00fchrung zu realisieren, und\nwann k\u00f6nnte der Bau erfolgen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Jurk, die Bauma\u00dfnahme B 115 \u2013\nOrtsumgehung Krauschwitz ist Bestandteil des Bedarfs-\nplanes Bundesfernstra\u00dfen \u2013 Vordringlicher Bedarf.\nAufgrund der ung\u00fcnstigen F\u00fchrung der B 115 im Raum\nKrauschwitz verl\u00e4uft der Bundesstra\u00dfenverkehr gegen-\nw\u00e4rtig weitgehend \u00fcber die Staatsstra\u00dfe S 123 in der\nGemeinde Krauschwitz.\nF\u00fcr das Vorhaben ist die Vorplanung abgeschlossen, die\nLinienbestimmung beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr soll\nim August 1997 beantragt werden. Im Ergebnis der Vor-\nplanung, einschlie\u00dflich Umweltvertr\u00e4glichkeitsstudie und\nder Anh\u00f6rung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange, wird eine\nTrasse im s\u00fcdwestlichen Bereich der Gemeinde Krausch-\nwitz bevorzugt.\nDie B\u00fcrgerinitiative kritisiert die n\u00f6rdliche Anbindung der\nvorgeschlagenen Trasse im Bereich des vorhandenen Kno-\ntenpunktes B 155/B 156. Hier befindet sich Wohnbe-\nbauung, die mittels L\u00e4rmsanierung zu sch\u00fctzen ist. Eine\nals Untervariante untersuchte westliche Umgehung dieses\nKnotenpunktes bringt erhebliche Nachteile hinsichtlich\nder Umweltvertr\u00e4glichkeit und insbesondere der Kosten\ndes Vorhabens.\nDie westliche Umgehung des Knotenpunktbereiches wird\nvon den Umwelt- und Forstbeh\u00f6rden abgelehnt. Sie w\u00e4re\nein Eingriff in das Landschaftsschutzgebiet. Sie verl\u00e4ngert\ndie Neubautrasse von 3,6 auf 6 Kilometer und erh\u00f6ht die\nKosten der vorgeschlagenen Trasse von 12,9 auf 22,8 Mil-\nlionen DM.\nIm Bedarf f\u00fcr die Bundesfernstra\u00dfen (aus dem Jahre 1992)\nsind f\u00fcr dieses Vorhaben Kosten in H\u00f6he von 7,6 Millio-\nnen DM ausgewiesen. Die Forderungen der B\u00fcrgerinitia-\ntive bedeuten eine Verdreifachung dieser Kosten. Damit\nw\u00e4re eine Realisierung dieses Vorhabens gegenw\u00e4rtig\nnicht absehbar. Der Planungsstand zur Vorzugsvariante\nerm\u00f6glicht folgenden weiteren zeitlichen Ablauf: 1997\nLinienbestimmung durch den Bundesminister f\u00fcr Verkehr;\n1998 Vorentwurf; 1999 Planfeststellung; 2000 Baubeginn\nbei Vorliegen der haushaltsrechtlichen Grundlage.\n\nJurk, SPD: Das hei\u00dft, Sie melden nach Bonn die Trasse an,\ndie sich jetzt herausgesch\u00e4lt hat, die nicht im Widerspruch\nzu dem steht, was Natur- und Umweltverb\u00e4nde dort ange-\nmahnt haben?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSo ist es. Das ist auch das, was die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher\nBelange akzeptiert haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Dr. Friedrich,\nFraktion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Meine Frage bezieht sich auf die\nGemeindegebietsreform. In Presseberichten werden immer\nwieder die Absichten der Staatsregierung zur Durch-\nf\u00fchrung der Gemeindegebietsreform kritisch angespro-\nchen. So unter anderem auch in der ,,Freien Presse\u201c \u2013\nGlauchauer Zeitung \u2013 vom Dienstag, dem 1. Juli 1997, in\n\nder die Offenlegung der Ergebnisse der B\u00fcrgerbefragun-\ngen gefordert wird.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Ergebnise haben die B\u00fcrgerbefragungen in den\nbetroffenen Gemeinden gebracht?\n2. K\u00f6nnen B\u00fcrgerbefragungen, die sich gegen eine Ein-\ngemeindung ausgesprochen haben, im Ergebnis dazu f\u00fch-\nren, da\u00df von dieser Eingemeindung abgesehen wird?\nIch darf hinzuf\u00fcgen: Da ,,B\u00fcrgerbefragungen\u201c nicht ein-\ndeutig ist, m\u00f6chte ich den Staatsminister herzlich bitten,\nauf beide Varianten zu antworten, einmal die von der Ver-\nfassung Artikel 88 Abs. 2 vorgesehenen Anh\u00f6rung, zum\nanderen die B\u00fcrgerentscheide nach \u00a7 24 S\u00e4chsische\nGemeindeordnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Gemeinden\nGr\u00fcna und Mittelbach haben parallel zur Anh\u00f6rung der\nBev\u00f6lkerung, die gem\u00e4\u00df Artikel 88 Abs. 2 der S\u00e4chsischen\nVerfassung im Rahmen des f\u00f6rmlichen Anh\u00f6rungsverfah-\nrens erfolgte, eigene B\u00fcrgerbefragungen durchgef\u00fchrt.\nIn beiden F\u00e4llen hat sich die ganz \u00fcberwiegende Mehrheit\nder B\u00fcrger in Gr\u00fcna und Mittelbach gegen die Eingemein-\ndung nach Chemnitz ausgesprochen. Die exakten Ergeb-\nnisse werden dem Landtag im Rahmen der Einbringung\ndes Gesetzentwurfs \u00fcbermittelt.\nZu Ihrer zweiten Frage. Die Meinungs\u00e4u\u00dferungen der Ein-\nwohner werden selbstverst\u00e4ndlich bei der Entscheidung,\nob eine Gemeinde zur Eingemeindung vorgeschlagen wer-\nden soll oder nicht, ber\u00fccksichtigt. Dies gilt sowohl f\u00fcr die\nim Rahmen der f\u00f6rmlichen Anh\u00f6rung abgegebenen Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferungen wie auch f\u00fcr die Ergebnisse von au\u00dfer-\nhalb des Anh\u00f6rungsverfahrens durchgef\u00fchrten B\u00fcrger-\nbefragungen.\nSie stellen einen gewichtigen, aber nicht den allein ent-\nscheidenden Aspekt bei der Abw\u00e4gung dar. Im Ergebnis\nkann der mehrheitlich zum Ausdruck gebrachte Wille der\nBev\u00f6lkerung dazu f\u00fchren, da\u00df im Einzelfall von einer Ein-\ngemeindung abgesehen wird. Dies ist allerdings in keinem\nFall zwingend.\n\nDr. Friedrich, PDS: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Dr. Hahn, Frak-\ntion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um die K\u00fcndigung des Rosenthaler Lehrers\nFriedbert D.\nAm 19. Juni 1997 wurde Friedbert D., Lehrer an der Mittel-\nschule in Rosenthal (Landkreis S\u00e4chsische Schweiz), zum\nzweiten Mal aus dem Schuldienst entlassen.\nDie erste K\u00fcndigung im Jahre 1995 war vom zust\u00e4ndigen\nArbeitsgericht in erster Instanz aufgehoben worden. Das\nGericht verf\u00fcgte, da\u00df der betreffende P\u00e4dagoge bis zu\neiner rechtskr\u00e4ftigen Entscheidung wieder im Schuldienst\ndes Freistaates Sachsen zu besch\u00e4ftigen sei.\nDas Landesarbeitsgericht dagegen hielt die urspr\u00fcngliche\nK\u00fcndigung f\u00fcr Rechtens und hob das erstinstanzliche\nUrteil auf.\nDer Lehrer, dem eine Zusammenarbeit mit dem MfS w\u00e4h-\nrend seiner Armeezeit vorgeworfen wird, wurde darauf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4389\n\n\n\nhin durch das Dresdner Oberschulamt sofort entlassen,\nobwohl das Urteil bis dahin weder schriftlich zugestellt\nnoch rechtskr\u00e4ftig war, da der Rechtsweg keinesfalls aus-\ngesch\u00f6pft ist.\nZur Unterst\u00fctzung des bei Sch\u00fclern, Kollegen und Ein-\nwohnern der Gemeinde \u00fcberaus gesch\u00e4tzten P\u00e4dagogen\nhat sich in Rosenthal ein B\u00fcrgerkomitee gebildet. Leser-\nbriefe und Unterschriftensammlungen bekunden Unver-\nst\u00e4ndnis und Ablehnung gegen\u00fcber der K\u00fcndigung durch\ndas Oberschulamt.\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung den gesamten Vor-\ngang, insbesondere hinsichtlich der Tatsache, da\u00df es zwi-\nschenzeitlich h\u00f6chstrichterliche Entscheidungen gibt, nach\ndenen Verpflichtungen zur Zusammenarbeit mit dem MfS,\ndie w\u00e4hrend der Wehrdienstzeit erfolgten, kein hinrei-\nchender K\u00fcndigungsgrund sind, angesichts dessen, da\u00df\ndas Landesarbeitsgericht eine sp\u00e4tere inoffizielle Zusam-\nmenarbeit als nicht erwiesen ansah, und vor allem mit\ndem Blick darauf, da\u00df die neuerliche K\u00fcndigung erfolgt,\nobwohl das LAG-Urteil nicht rechtskr\u00e4ftig ist?\n2. Welche Konsequenzen gegen\u00fcber dem Oberschulamt\nDresden gedenkt die Staatsregierung zu ziehen, nachdem\ndieses nicht nur Schulbesuche von Oppositionspolitikern\nverbietet, sondern auch K\u00fcndigungen ausspricht, die auf\neinem nicht rechtskr\u00e4ftigen Gerichtsurteil basieren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Der\nbetroffene Lehrer wurde, nachdem die Auskunft des Bun-\ndesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes vorlag, au\u00dferordentlich und hilfsweise ordentlich\ngek\u00fcndigt.\nIm Rahmen der vorgeschriebenen Einzelfallpr\u00fcfung\nwurde festgestellt, da\u00df die Fortsetzung des Arbeitsver-\nh\u00e4ltnisses unzumutbar ist.\nDas S\u00e4chsische Landesarbeitsgericht hat in seinem Urteil\nvom 16.6.1997 entschieden, da\u00df die ordentliche K\u00fcndi-\ngung rechtm\u00e4\u00dfig ist. Der gek\u00fcndigte Lehrer wurde auf-\ngrund dieses Urteils nicht weiterbesch\u00e4ftigt.\nDiese Vorgehensweise ist rechtm\u00e4\u00dfig und entspricht\nder Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichtes; siehe\nBeschlu\u00df des Gro\u00dfen Senats des Bundesarbeitsgerichtes\nvom 27.2.1985.\nEntscheidet im Laufe des K\u00fcndigungsprozesses ein\nGericht, da\u00df die K\u00fcndigung rechtm\u00e4\u00dfig ist, \u00fcberwiegt\ndamit das Interesse des Arbeitgebers an einer Nicht-\nbesch\u00e4ftigung des gek\u00fcndigten Arbeitnehmers bis zum\nrechtskr\u00e4ftigen Abschlu\u00df des K\u00fcndigungsprozesses das\nInteresse des Arbeitnehmers an einer Weiterbesch\u00e4ftigung.\nDas Oberschulamt Dresden hat rechtm\u00e4\u00dfig gehandelt. Es\nwurde durch das Oberschulamt keine K\u00fcndigung aus-\ngesprochen, die auf einem nicht rechtskr\u00e4ftigen Gerichts-\nurteil basiert. Das Gerichtsurteil hat vielmehr die durch\ndas Oberschulamt ausgesprochene K\u00fcndigung best\u00e4tigt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Minister, ich habe eine Nachfrage.\nSie haben best\u00e4tigt, da\u00df das Urteil gegenw\u00e4rtig noch nicht\nrechtskr\u00e4ftig ist. Zu diesem Verfahren und in diesem\nZusammenhang m\u00f6chte ich Sie fragen, inwieweit das\nj\u00fcngste Urteil des Bundesverfassungsgerichtes zu den\nsogenannten Sonderk\u00fcndigungen Ost auf den dargelegten\n\nFall Auswirkungen hat und wie damit umgegangen wer-\nden wird.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die Antwort dazu\ngeht Ihnen schriftlich zu, Herr Abgeordneter.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Roth, Frak-\ntion der PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage betrifft die\nLokale Agenda 21. In anderen Bundesl\u00e4ndern, z. B. in Hes-\nsen, stehen den Kommunen aus Mitteln des Umwelt-\nressorts Finanzhilfen zur F\u00f6rderung der Lokalen-Agenda\n21-Prozesse zur Verf\u00fcgung.\nIch frage: Ist in Sachsen f\u00fcr den Haushalt 1998 etwas \u00c4hn-\nliches geplant? Wenn ja, mit welchem Finanzvolumen ist\nzu rechnen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Frau Abgeordnete, im\nAuftrag der Staatsregierung m\u00f6chte ich Ihnen wie folgt\nantworten.\nZu Ihrer ersten Teilfrage, ob in Sachsen etwas \u00c4hnliches\ngeplant ist, kann ich Ihnen mit Ja antworten.\nZu Ihrer zweiten Teilfrage bez\u00fcglich des Finanzvolumens\nm\u00f6chte ich Ihnen folgendes mitteilen. Im Haushalts-\nentwurf 1998 ist im Kapitel 10 03 ein Leertitel eingestellt\nworden. Notwendige Finanzierungsbeitr\u00e4ge werden im\nRahmen des Haushaltsvollzugs durch die gegebene\nDeckungsf\u00e4higkeit bis zu 750 000 DM bereitgestellt, aber\ndie Entscheidung im Detail bleibt dem Landtag im Zusam-\nmenhang mit den Haushaltsverhandlungen vorbehalten.\n\nFrau  Roth,  PDS:   Gestatten  Sie  eine  Nachfrage,  Herr\nDr. J\u00e4hnichen? Ich wei\u00df nicht, ob Sie mir dar\u00fcber Aus-\nkunft geben k\u00f6nnen: Welche grunds\u00e4tzlichen Vergabe-\nrichtlinien sind geplant?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Seitens der zentralen Information der\ns\u00e4chsischen Kommunen gerade \u00fcber die Lokale Agenda 21\nund der Beispiele und andererseits aber auch der beispiel-\nhaften Anwendung von Methoden, z. B. Konsensbildung\nund fachlich beispielhafte Projekte, ist dazu noch eine Ent-\nwicklung im Gange, die zu dem Zeitpunkt noch nicht\nabgeschlossen ist.\nEs geht ja darum, und es ist beabsichtigt, den Kommunen\nbei der Entwicklung eines Leitbildes gerade im Sinne einer\nnachhaltigen Entwicklung Unterst\u00fctzung zu geben, die\nInformationen gerade auch zur Agenda 21 zu verbessern\nund brauchbare, auch methodische Bausteine zu ent-\nwickeln und beispielhafte L\u00f6sungen zug\u00e4nglich zu\nmachen.\nDieser Proze\u00df ist noch nicht abgeschlossen.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Adamczyk, Frak-\ntion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nAdamczyk, PDS: Im August 1997 j\u00e4hrt sich der 10. Todes-\ntag des damaligen Hitlerstellvertreters Rudolf He\u00df. Dieser\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4390\n\n\n\nTodestag ist in den zur\u00fcckliegenden Jahren immer wieder\nSchwerpunkt der rechtsextremistischen Szene gewesen,\num mit Demonstrationen und Gedenkm\u00e4rschen aufmerk-\nsam zu machen. Im Verfassungsschutzbericht des Jahres\n1996 wurde im Anhang darauf verwiesen, da\u00df Polizei und\nVerfassungsschutz ein besonderes Augenmerk darauf\nlegen werden.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Sind der Staatsregierung bisher Hinweise oder Aktivi-\nt\u00e4ten auf derartige Veranstaltungen bekannt?\n2. Welche Ma\u00dfnahmen werden im Vorfeld ergriffen, um\nDemonstrationen, Gedenkm\u00e4rsche o. \u00e4. Veranstaltungen\nin Sachsen zu verhindern?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ihre erste Frage beantworte ich\nwie folgt:\nAuch in diesem Jahr 1997 hat sich ein Rudolf-He\u00df-\nAktionskomitee gebildet, das im Zeitraum vom 8. bis\n17. August anl\u00e4\u00dflich des 10. Todestages von He\u00df eine\nAktionswoche plant. Neben einer zentralen Veranstaltung\nsollen wie im letzten Jahr regionale Aktionen stattfinden.\nKonkrete Hinweise auf Ort, Art und Dauer geplanter Ver-\nanstaltungen liegen noch nicht vor.\nZu Ihrer Frage 2: Es findet wie in den Vorjahren ein Infor-\nmationsaustausch unter den beteiligten zust\u00e4ndigen\nBeh\u00f6rden statt. Werden im Freistaat Sachsen von den\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden Veranstaltungsverbote erlassen,\nwird die Polizei diese Verbote wie im letzten Jahr mit\neinem entsprechenden Kr\u00e4fte- und Mittelaufwand durch-\nsetzen.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine Nachfrage. Sie sagten, es\nwerden Veranstaltungsverbote erlassen. Was ist die Bedin-\ngung f\u00fcr die Veranstaltungsverbote?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Die Voraussetzun-\ngen f\u00fcr derartige Verbote ergeben sich aus den einschl\u00e4gi-\ngen Gesetzen. Ich verzichte darauf, diese hier zu zitieren,\nschon deshalb, weil mir der Text auch nicht vorliegt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Herr Kosel, Frak-\ntion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage bezieht sich auf die Finanzierungs-\nfragen, die im Kulturraum Oberlausitz/Niederschlesien\nentstanden sind.\nMit der Ver\u00e4nderung der Unterstellung der Sorbenange-\nlegenheiten innerhalb der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nergeben sich f\u00fcr den Kulturraum Oberlausitz/Nieder-\nschlesien offensichtlich einige Probleme auch in der Finan-\nzierung, die mit der Unterstellung und nicht mit dem\nMinisterium zusammenh\u00e4ngen. Die Mittelk\u00fcrzung f\u00fcr die\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk, die in erheblichem\nUmfang erfolgt, bringt zudem neue Probleme f\u00fcr die\nFinanzierung im Kulturraum.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche direkten Auswirkungen hat die Unterstellung\nder Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk unter das Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst aus der Sicht der\nStaatsregierung f\u00fcr den Kulturraum?\n\n2. Wie soll die Regelung, da\u00df die Stiftung f\u00fcr das sor-\nbische Volk in den Kulturraumgremien Sitz und Stimme\nhat, in der Verwaltungsvorschrift verfa\u00dft werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nProf. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nAbg. Kosel, der Wechsel der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Angelegen-\nheiten der Sorben und damit auch der Stiftung f\u00fcr das\nsorbische Volk aus dem Gesch\u00e4ftsbereich der S\u00e4chsischen\nStaatskanzlei in den Gesch\u00e4ftsbereich des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst hat keine\nAuswirkungen auf den Kulturraum Oberlausitz/Nieder-\nschlesien.\nIm Entwurf der neuen Verwaltungsvorschrift des SMWK\n\u00fcber die Verteilung der Zuwendungen an die Kultur-\nr\u00e4ume ist eine solche Regelung nicht vorgesehen. Die Ein-\nbindung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk in den Kultur-\nkonvent des Kulturraumes Oberlausitz/Niederschlesien\nist in \u00a7 4 Abs. 4 des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes\nabschlie\u00dfend geregelt.\n\nKosel, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Bitte.\n\nKosel, PDS: Im Bericht des Landesrechnungshofes wurde\nja gerade die Finanzierung in diesem Kulturraum auch aus\ndieser Sicht kritisiert. \u2013 Hat die Staatsregierung daraus\nSchl\u00fcsse gezogen? Denn Ansichten des Landesrechnungs-\nhofes stimmten ja nicht mit der Ansicht der Staatsregie-\nrung \u00fcberein.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Also, den Standpunkt des Rechnungshofes teilen\nwir nach wie vor nicht. Wir haben unsere Haltung dem\nHaushaltsausschu\u00df des Landtages vorgetragen; unsere\nStellungnahme ist zur Kenntnis genommen worden.\nGleichwohl haben wir bei der Gelegenheit aber dargestellt,\nda\u00df sich aus der Neufassung der Verwaltungsvorschrift\neine solche aus der Sicht des Rechnungshofes kritikw\u00fcr-\ndige rechtliche Bewertung nicht mehr ergeben wird. Wir\nhalten also nach wie vor das, was geschehen ist, f\u00fcr kor-\nrekt; aber wir haben bei der Neufassung der Verwaltungs-\nvorschrift \u2013 ich will sagen, unter rechtlichen Gesichtspunk-\nten \u2013 dieser Kritik Rechnung getragen, so da\u00df sich dieser\nAnsatzpunkt in Zukunft nicht mehr ergeben wird. Das hat\naber keine Konsequenzen f\u00fcr die Finanzierung der Sorben-\nstiftung oder f\u00fcr die Finanzierung des Kulturraumes Ober-\nlausitz/Niederschlesien.\n\nKosel, PDS: Gut, danke sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Zschoche\nihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich frage:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4391\n\n\n\n1. Welche konkreten Auswirkungen auf s\u00e4chsische Reha-\nEinrichtungen hat die Erweiterung des Ausgabenrahmens\nder Rentenversicherung f\u00fcr Rehabilitation in den Jahren\n1998/99?\n2. Welche Auswirkungen gibt es, wenn \u2013 wie vorge-\nsehen \u2013 die bisher von der Rentenversicherung gezahlten\nKinderkuren k\u00fcnftig von den gesetzlichen Krankenkassen\ngetragen werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nZschoche, lassen Sie mich zum besseren Verst\u00e4ndnis\nzun\u00e4chst die sogenannte Deckelung der Reha-Ausgaben\ndarstellen.\nDas Wachstums- und Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz\nhatte die Ausgaben der Tr\u00e4ger der Rentenversicherung f\u00fcr\nLeistungen zur Rehabilitation im Jahre 1997 auf die um\n600 Millionen DM verminderten Ausgaben des Jahres 1993\nbegrenzt. Danach stehen den Rentenversicherungstr\u00e4-\ngern \u2013 den Landesversicherungsanstalten als Tr\u00e4ger der\nArbeiterrentenversicherung und der Bundesversiche-\nrungsanstalt f\u00fcr Angestellte \u2013 1997 rund 7,64 Milliar-\nden DM zur Verf\u00fcgung. 1996 hatte der Ansatz f\u00fcr die\nAusgaben rund 10,2 Milliarden DM betragen.\nDie auf die einzelnen Tr\u00e4ger der Rentenversicherung der\nArbeiter entfallenden Anteile am Gesamtbetrag stimmten\ndiese im Verband Deutscher Rentenversicherungstr\u00e4ger\nab. Das Gesetz schreibt dabei vor, darauf hinzuwirken,\nda\u00df die Leistungen zur Rehabilitation dem Umfang und\nden Kosten nach einheitlich erbracht werden.\nDie Tr\u00e4ger der Arbeiterrentenversicherung haben sich\nEnde April 1997 im VDR darauf geeinigt, da\u00df f\u00fcr die in\nden neuen L\u00e4ndern zust\u00e4ndigen Versicherungstr\u00e4ger nicht\ndie Ausgaben des Jahres 1993 die Basis bilden sollen, son-\ndern ein um 500 Millionen DM h\u00f6herer Betrag.\nDanach entfallen auf die Landesversicherungsanstalten in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern und in Ostberlin f\u00fcr 1997\n818 Millionen DM. Die Landesversicherungsanstalt Sach-\nsen erh\u00e4lt hiervon 255 Millionen DM. Ihre Ausgaben 1996\nhatten jedoch 340 Millionen DM betragen. \u2013 Dazu werden\nSie sicher gleich nachfragen, insofern warte ich auf diese\nFrage.\nNach dem dritten Gesetz zur \u00c4nderung des VI. Sozial-\ngesetzbuches, das im Bundesrat noch behandelt werden\nmu\u00df \u2013 also bis jetzt noch nicht beschlossen \u2013, sollen 1998\nden Tr\u00e4gern der Rentenversicherung zus\u00e4tzlich 450 Millio-\nnen DM und 1999 \u2013 bezogen auf 1997 \u2013 zus\u00e4tzlich\n900 Millionen DM zur Verf\u00fcgung stehen.\nLegt man den Schl\u00fcssel zugrunde, der f\u00fcr die Verteilung\nzwischen der Arbeiterrentenversicherung und der Ange-\nstelltenversicherung und bei der Aufteilung der Mittel auf\ndie einzelnen Landesversicherungsanstalten in diesem\nJahr ma\u00dfgebend war, so k\u00f6nnte die LVA Sachsen 1998 mit\nzus\u00e4tzlich 15 Millionen DM und 1999 mit rund 30 Millio-\nnen DM gegen\u00fcber dem Ansatz von 255 Millionen DM in\n1997 rechnen.\nEs kann gegenw\u00e4rtig aber noch keine Aussage dar\u00fcber\ngemacht werden, ob der Verteilerschl\u00fcssel gleichbleiben\noder sich ver\u00e4ndern wird. \u2013 Wir jedenfalls werden uns\ndaf\u00fcr einsetzen, den Verteilerschl\u00fcssel zu ver\u00e4ndern.\nMit dem dritten SGB-VI-\u00c4nderungsgesetz sollen den Ren-\ntenversicherungstr\u00e4gern nicht nur 1998 und 1999 mehr\n\nMittel f\u00fcr Leistungen zur Rehabilitation zur Verf\u00fcgung\ngestellt werden. Diese Erh\u00f6hungen werden sich auch in\nden Folgejahren auswirken, da der Fortschreibung der\nzul\u00e4ssigen Reha-Aufwendungen entsprechend der voraus-\nsichtlichen Bruttolohnentwicklung ab dem Jahre 2000 das\nerh\u00f6hte Ausgabenvolumen des Jahres 1999 zugrunde\ngelegt wird.\nDer bereits seit dem Bekanntwerden der mit dem WFG\nbeschlossenen Restriktionen zu verzeichnende R\u00fcckgang\nvon Antr\u00e4gen auf medizinische Rehabilitationsma\u00df-\nnahmen macht deutlich, da\u00df die Belegung der Einrichtun-\ngen bislang durch die abnehmende Anzahl der Antr\u00e4ge\nund damit auch der Bewilligung negativ beeinflu\u00dft wor-\nden ist und nicht durch die Deckelung der Gesamtaus-\ngaben, die f\u00fcr die Leistungen zur Rehabilitation zur Ver-\nf\u00fcgung stehen.\nBei der LVA Sachsen sind die Antr\u00e4ge im ersten Halbjahr\n1997 gegen\u00fcber dem ersten Halbjahr 1996 um 15 %\nzur\u00fcckgegangen, bei der Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr\nAngestellte in den neuen L\u00e4ndern sogar um 22 %. Exakte\nVoraussagen f\u00fcr die weitere Entwicklung lassen sich nicht\ntreffen. Sollte die Zahl der Antr\u00e4ge wieder zunehmen,\ndann bef\u00fcrchtet die LVA Sachsen, da\u00df die Mittel, die ihr\nnach der bisherigen Rechtslage und im praktizierten Ver-\nteilungsschl\u00fcssel zustehen, zur Bestreitung der Aufwen-\ndungen f\u00fcr Leistungen zur Rehabilitation nicht ausreichen\nwerden.\nDie mit dem dritten SGB-VI-\u00c4nderungsgesetz beabsich-\ntigte Aufstockung der Mittel f\u00fcr die Leistungen zur Reha-\nbilitation w\u00fcrden unter diesen Umst\u00e4nden die M\u00f6glich-\nkeiten der LVA Sachsen verbessern, alle beantragten medi-\nzinischen Rehabilitationsma\u00dfnahmen im erforderlichen\nUmfang durchzuf\u00fchren.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung erwartet demnach positive\nAuswirkungen auf die Belegung auch der s\u00e4chsischen Ein-\nrichtungen. Sie vermag diese aber angesichts der Unsicher-\nheiten \u00fcber die k\u00fcnftige Entwicklung der Antr\u00e4ge nicht zu\nquantifizieren.\nDie Staatsregierung sieht im \u00fcbrigen die Notwendigkeit,\ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df der Proze\u00df der Herstellung\ngleichwertiger Verh\u00e4ltnisse hinsichtlich der Leistungen\nzur Rehabilitation durch die gesetzliche Rentenversiche-\nrung in den neuen und alten L\u00e4ndern beschleunigt wird.\nDen Tr\u00e4gern der Arbeiterrentenversicherung in den neuen\nBundesl\u00e4ndern stehen nach der im Verband Deutscher\nRentenversicherungstr\u00e4ger beschlossenen Verteilung,\nbezogen auf die Zahl der Pflichtversicherten, 1997 nur\nrund 70 % der Mittel zur Verf\u00fcgung, die die Arbeiter-\nrentenversicherungstr\u00e4ger in den alten Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr\nLeistungen zur Rehabilitation aufwenden k\u00f6nnen.\nNach Auffassung der Staatsregierung mu\u00df der auf die Tr\u00e4-\nger der Arbeiterrentenversicherung in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern entfallende Anteil an den Gesamtaufwendungen\nf\u00fcr Leistungen zur Rehabilitation erh\u00f6ht werden.\nIm dritten SGB-VI-\u00c4nderungsgesetz ist ferner vorge-\nsehen \u2013 damit komme ich zu Ihrer zweiten Anfrage \u2013, in\neinem gesonderen Gesetz zur Zust\u00e4ndigskeitsverlagerung\ndie bisher von der Rentenversicherung erbrachten Leistun-\ngen station\u00e4rer Heilbehandlung f\u00fcr Kinder in die gesetz-\nliche Krankenversicherung zu \u00fcberf\u00fchren und nach\nInkrafttreten dieses weiteren Gesetzes von den Erh\u00f6hungs-\nbetr\u00e4gen j\u00e4hrlich den Betrag von 210 Millionen DM abzu-\nsetzen.\nDie Rentenversicherungstr\u00e4ger haben bislang station\u00e4re\nHeilbehandlungen f\u00fcr Kinder als sonstige Leistungen zur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4392\n\n\n\nRehabilitation erbracht. Die Voraussetzungen f\u00fcr die\nBewilligung sind in gemeinsamen Richtlinien der Ver-\nsicherungstr\u00e4ger festgelegt, die von der Selbstverwaltung\nbeschlossen wurden.\nNach einer Zust\u00e4ndigkeitsverlagerung auf die Kranken-\nversicherung wird die k\u00fcnftige Entwicklung der Kinder-\nheilverfahren davon abh\u00e4ngen, ob der Kreis der berechtig-\nten Kinder und die medizinischen Kriterien den jetzt im\nBereich der Rentenversicherung ma\u00dfgebenden Regelun-\ngen entsprechen werden.\nOb sich am Antragsverhalten und bei den Kriterien, die\nder Entscheidung \u00fcber die Antr\u00e4ge zugrunde gelegt wer-\nden, nach einer Zust\u00e4ndigkeitsverlagerung auf die gesetz-\nliche Krankenkasse etwas \u00e4ndert, l\u00e4\u00dft sich zumindest der-\nzeit nicht voraussagen. Die Staatsregierung kann deshalb\nkeine Angaben \u00fcber konkrete Auswirkungen machen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke, Herr Minister. Ich m\u00f6chte\nzuerst eine Nachfrage zur zweiten Frage stellen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Welchen Sinn macht so ein Verschie-\nbebahnhof, die Kinderkuren von der Rentenversicherung\nin die Krankenversicherung zu verlagern, wo auch die\nKrankenversicherungen bekanntlich miserable Finanz-\nsituationen vorweisen? Ich kann das nicht nachvollziehen,\ndeshalb frage ich nach.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Erstens ist die Finanzsituation gekl\u00e4rt, da die\n210 Millionen DM von der Rentenversicherung der Kran-\nkenversicherung zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nDie Frage der Sinnhaftigkeit stellt sich mit dem Auftrag\nder Rentenversicherung bzw. der Krankenversicherung\nf\u00fcr die Kuren. Bei der Rentenversicherung geht es immer\nwieder darum, da\u00df durch Kuren die Arbeitsf\u00e4higkeit her-\ngestellt wird. Da das bei den Kindern aber doch nicht\nGegenstand der Kur ist, ist es sinnvoll, f\u00fcr sie zuk\u00fcnftig\nbei der Krankenversicherung die Kuren abwickeln zu las-\nsen.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Danke. Zur ersten Frage: Warum\nhaben die Vertreter Sachsens im Bundesrat gegen die\nErweiterung des Ausgabenrahmens bei der Rehabilitation\ngestimmt? Das widerspricht doch dem, was Sie vorgetra-\ngen haben, da\u00df Sie das unterst\u00fctzen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Ausgangssituation habe ich hier schon mehr-\nfach dargestellt. Sie lautete, da\u00df wir dasselbe bekommen\nwie 1996.\nIch habe Ihnen heute hier inzwischen mitgeteilt, da\u00df der\nVDR leider dem nicht entsprochen hat und wir ganz kon-\nkret statt der 340 Millionen DM nur 255 Millionen DM\nbekommen. Insofern ist eine weitere Initiative unsererseits\nim Werden, da\u00df wir dies nicht mehr in den Entscheid des\nVDR legen, sondern durch Gesetz festlegen lassen, da\u00df\nentsprechend der Versichertenanzahl die Verteilung\nerfolgt. Von daher w\u00e4re bei einer H\u00f6he von 340 Millio-\nnen DM \u2013 ich k\u00f6nnte mir auch, da es uns angek\u00fcndigt\nwurde, da\u00df wir das bei den neuen L\u00e4ndern etwas \u00fcberpro-\nportional in Anspruch genommen haben, 320 Millio-\n\nnen DM vorstellen \u2013 durchaus eine sinnvolle Versorgung\nin Sachsen m\u00f6glich gewesen.\nWarum haben wir damals abgelehnt? Das ist ja im Januar/\nFebruar gewesen. Dies liegt einfach daran, da\u00df wir die Ein-\nsparnotwendigkeit grunds\u00e4tzlich bejaht und deswegen\neiner Aufweichung dieses Einsparvolumens widerspro-\nchen haben. Das sehen wir auch heute nicht anders. Wenn\ndie gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung entsprechend der Versicher-\nten erreicht worden w\u00e4re, w\u00e4re eine Aufstockung nicht\nnotwendig gewesen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. D\u00fcrrschmidt,\nFraktion der PDS, seine Frage stellt. \u2013 Er ist nicht im Saal.\nDann bitte ich Frau Roth, Fraktion der PDS, ihre Frage zu\nstellen.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage betrifft noch\neinmal die Lokale Agenda 21. In verschiedenen Bundes-\nl\u00e4ndern, so in Hessen, Niedersachsen, Nordrhein-West-\nfalen, Schleswig-Holstein, Bayern, Rheinland-Pfalz, began-\nnen in diesem Jahr auf Landesebene verschiedene Dia-\nlogprozesse im Sinne der Lokalen Agenda 21.\nMeine Frage: Sind in Sachsen in n\u00e4chster Zukunft \u00e4hnliche\nSchritte geplant, und gibt es schon Strukturvorstellungen\ndaf\u00fcr, zum Beispiel die Bildung von Runden Tischen oder\ninterministerielle Arbeitsgruppen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In Abstimmung mit Kollegen Vaatz m\u00f6chte ich\nIhnen wie folgt antworten:\n,,In n\u00e4chster Zukunft\u201c w\u00fcrde ich zun\u00e4chst einmal inter-\npretieren als bis Jahresende 1997.\n\n(Frau Roth, PDS: Richtig.)\n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung hat im vergangenen Monat die anderen Ressorts der\nStaatsregierung von der Absicht unterrichtet, f\u00fcr seinen\nGesch\u00e4ftsbereich die Inhalte der Agenda 21 auf ihre Rele-\nvanz zu pr\u00fcfen und auf dieser Basis einen Entwurf sozu-\nsagen eines Teiles Umwelt f\u00fcr die Agenda 21 f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen zu erarbeiten. Dieser Entwurf soll in einem\nweiteren Bearbeitungsschritt den anderen Ressorts mit\ndem Ziel einer weitergehenden Diskussion und auch\ninhaltlichen Fortentwicklung \u00fcbergeben werden.\nKonkrete Strukturvorstellungen im Sinne Ihrer Fragestel-\nlung sind zur Zeit noch nicht abschlie\u00dfend vorhanden,\naber die Findung geeigneter Organisationsformen, also\nauch zur inhaltlichen Abstimmung in den Ressorts, wird\ndabei nach wie vor als unproblematisch gesehen.\nWas die Beteiligung gesellschaftlicher Gruppen dabei\nbetrifft, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df bereits jetzt die\njeweiligen Ressorts \u00fcber informelle und beratende Gre-\nmien verf\u00fcgen und mit diesen Gruppen im st\u00e4ndigen fach-\nlichen Austausch stehen. Es ist daher naheliegend, prim\u00e4r\ndiese bereits jetzt vorhandenen Strukturen auch f\u00fcr diesen\nProze\u00df zu nutzen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4393\n\n\n\nSind Sie damit einverstanden, Frau Abgeordnete?\n\nFrau Roth, PDS: Ich bin erst einmal damit einverstanden.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Zschoche,\nFraktion der PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Landrat  und  Kreistag  von  Riesa-\nGro\u00dfenhain haben sich beim Regierungspr\u00e4sidium und\nbei der Staatsregierung nachdr\u00fccklich f\u00fcr den Erhalt der\nRettungswache Thiendorf eingesetzt, im \u00fcbrigen mit stich-\nhaltigen Gr\u00fcnden. Vergeblich.\nUnd nun passierte genau das, wovor die Kommunalpoli-\ntikerinnen und Kommunalpolitiker gewarnt hatten. Am\n24. Juni 1997 kam es 15.50 Uhr an der Kreuzung Lamperts-\nwalde-M\u00fchlbach auf der B 98 zu einem schweren Ver-\nkehrsunfall.\nEin zuf\u00e4llig vorbeikommender Arzt informierte sofort die\nRettungsstelle. 16.04 Uhr war die Feuerwehr am Unfallort.\nDer Rettungswagen und die Polizei trafen erst 16.30 Uhr\nein, so da\u00df der Schwerverletzte mit erheblicher Zeitver-\nz\u00f6gerung ins Krankenhaus eingeliefert wurde und die Zeit\nvon 12 Minuten nat\u00fcrlich stark \u00fcberschritten wurde.\nIch frage: Wie wird ab sofort gew\u00e4hrleistet, da\u00df sich ein\nsolches Vorkommnis bei der Unfallrettung im Ostteil des\nKreises Riesa-Gro\u00dfenhain nicht wiederholt und lebens-\nwichtige Notbehandlungen schnellstens erfolgen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nFrau Abgeordnete! Meine Damen und Herren! Ihre Frage,\nFrau Abgeordnete, geht davon aus, da\u00df die Rettungs-\nwache Thiendorf nicht erhalten ist und nicht fortbestehe.\nDas stimmt nicht.\nDie Rettungswache Thiendorf wurde nach einer\nGespr\u00e4chsf\u00fchrung im Innenministerium nach Absprache\nmit dem Regierungspr\u00e4sidenten und dem Landkreis\nRiesa-Gro\u00dfenhain erhalten. Und zwar wurde festgelegt,\nda\u00df sie so lange erhalten bleibt, bis in einem Staatsvertrag\nzwischen Sachsen und Brandenburg eine l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfende Organisation des Rettungswesens im Bereich Thien-\ndorf-Ortrand festgelegt und gesichert ist.\nDie Verhandlungen zu diesem Vertrag sind aufgenommen\nworden. Die Aussichten, da\u00df wir ihn in absehbarer Zeit\nabschlie\u00dfen werden, sind gut.\n\nFrau Zschoche, PDS: Darf ich Sie einmal fragen, weshalb\ndann die Rettungswagen von Thiendorf oder der eine Ret-\ntungswagen, der jetzt noch zur Verf\u00fcgung steht, als KTW,\nalso als Krankentransportwagen, eingesetzt war und eben\nnicht da war? Vermuten Sie da nicht, da\u00df es einen Zusam-\nmenhang damit gibt, da\u00df diese Rettungswache aufgel\u00f6st\nwerden wird?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt der Abg. Adamczyk,\nFraktion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nAdamczyk, PDS: In den letzten Wochen kam es wieder-\nholt zu Anschl\u00e4gen \u2013 zum Beispiel Brandanschlag auf das\nAsylbewerberheim Dresden in der Nacht vom 27. zum\n\n28. Juni 1997 \u2013, zu einer Anti-Euro-Demonstration von\nDSU, Republikanern, NPD und Dresdner Freitags-\ngespr\u00e4chskreis am 16.6.1997 sowie zu verst\u00e4rkter Plakatie-\nrung und \u00f6ffentlichem Auftreten von NPD/JN und ande-\nren Personengruppen und Parteien des rechten Spektrums\nin der Landeshauptstadt.\nFrage: Wie ist der gegenw\u00e4rtige Wissensstand der Staats-\nregierung zu den vorgenannten Aktivit\u00e4ten in der Landes-\nhauptstadt, und sind Zusammenh\u00e4nge zwischen diesen\neinzelnen Aktivit\u00e4ten feststellbar?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nHerr Abgeordneter! Meine Damen und Herren! Im Zu-\nsammenhang mit dem genannten Brandanschlag auf das\nAsylbewerberheim in Dresden wurde gegen einen 28j\u00e4hri-\ngen Tatverd\u00e4chtigen Haftbefehl erlassen. Er steht in dem\ndringenden Verdacht, diese Tat als Alleint\u00e4ter begangen\nzu haben. Erkenntnisse \u00fcber Hintergr\u00fcnde liegen noch\nnicht vor.\nDer Staatsregierung ist bekannt, da\u00df an der genannten\nAnti-Euro-Demonstration, die gegen die Einf\u00fchrung des\nEuro und auf den Erhalt der D-Mark gerichtet war, Mit-\nglieder bzw. Sympathisanten der NPD und der Partei ,,Die\nRepublikaner\u201c beteiligt waren. Mitglieder bzw. Sympathi-\nsanten der Jungen Nationaldemokraten, der Nachwuchs-\norganisation der NPD, verteilten Flugbl\u00e4tter. Die durch\ndas Ordnungsamt der Stadt Dresden erteilten Auflagen\nwurden erf\u00fcllt. Die Demonstration verlief friedlich.\nZusammenh\u00e4nge zwischen den genannten Aktivit\u00e4ten\nsind uns nicht bekannt und sind auch nicht erkennbar.\nNicht best\u00e4tigt werden kann nach Mitteilung meiner Mit-\narbeiter aufgrund der durchgef\u00fchrten Erhebungen eine\nverst\u00e4rkte Plakatierung und ein verst\u00e4rktes \u00f6ffentliches\nAuftreten der NPD und der Jungen Nationaldemokraten\nin der Landeshauptstadt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Kosel, Fraktion\nder PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage bezieht sich auf den Konkurs von\nAnlegefirmen.\nIn j\u00fcngster Zeit beunruhigen Meldungen die vielen Klein-\nanleger, die ihr Geld bei Firmen angelegt haben, die gro\u00dfe\nGewinne versprachen. Jetzt, kurz vor der Auszahlung,\nmelden einige Firmen den Konkurs an. Dabei handelt es\nsich \u2013 vor allem, was die Region Oberlausitz betrifft \u2013 u. a.\num Atlantis Hotel- und Freizeitgenossenschaft EG R\u00f6der-\nmark, Hanseatische Aktiengesellschaft Hamburg, Euro-\nKapital AG und C.S.T Umwelttechnik und Innovation e.G.\nEs handelt sich um Firmen, die zum Teil in Umwelttechnik\nund alternative Energiewirtschaft zu investieren vorgaben.\nSind der Staatsregierung\n1. Hintergr\u00fcnde,\n2. die Dimensionen der Auswirkungen der Konkurse in\nSachsen bekannt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4394\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Die Hinter-\ngr\u00fcnde der Gesamtvollstreckungen, Konkurse bzw. Liqui-\ndationen sind der Staatsregierung im einzelnen nicht\nbekannt.\nLaut Mitteilung des Bundesaufsichtsamtes f\u00fcr das Kredit-\nwesen wurde mit sofort vollziehbar erkl\u00e4rtem Bescheid\nvom 12. Mai 1997 der Hanseatischen Aktiengesellschaft\ndie Abwicklung typisch stiller Beteiligungsvertr\u00e4ge auf-\ngegeben. Der Euro-Kapital AG wurde mit Bescheid vom\ngleichen Tag die Abwicklung des sogenannten Euro-Elek-\ntrizit\u00e4tsfonds und des sogenannten Euro-Centerfonds auf-\ngegeben.\nNach Auffassung des Bundesaufsichtsamtes haben beide\nGesellschaften ein Einlagengesch\u00e4ft betrieben, ohne die\nhierzu erforderliche Erlaubnis nach \u00a7 32 des Gesetzes \u00fcber\ndas Kreditwesen (KWG) zu besitzen. Zur Begr\u00fcndung ver-\nweist das Bundesaufsichtsamt f\u00fcr das Kreditwesen auf die\neingegangenen Vertragsverh\u00e4ltnisse, bei denen es sich ent-\ngegen ihrer formalen Ausgestaltung nicht um stille gesell-\nschaftliche Beteiligungen, sondern um Darlehen und\ndamit um Einlagen im Sinne von \u00a7 1 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1\nKWG handelt. Daf\u00fcr spr\u00e4chen u. a. der Ausschlu\u00df der\nVerlustbeteiligung und die Vereinbarung einer Verzin-\nsung in bestimmter H\u00f6he.\nZur Abwicklung der unerlaubt betriebenen Einlagen-\ngesch\u00e4fte wurden die beiden Gesellschaften aufgefordert,\nalle noch bestehenden Einlagen an die Anleger zur\u00fcck-\nzuzahlen.\nDie Dimensionen der Auswirkungen lassen sich f\u00fcr zwei\nGesellschaften gegenw\u00e4rtig wie folgt darstellen:\n\nDurch den Abschlu\u00df von Beteiligungsvertr\u00e4gen hat die\nHanseatische Aktiengesellschaft Einlagen von mehr als\n22 000 Anlegern in einem Volumen von \u00fcber 148 Millio-\nnen DM entgegengenommen.\nBei der Euro-Kapital AG sind voraussichtlich mehr als\n7 000 Vertragsverh\u00e4ltnisse mit einem Gesamtvolumen von\nmehr als 39 Millionen DM betroffen. Die gesch\u00e4digten\nAnleger sind vornehmlich in Ostdeutschland ans\u00e4ssig.\nAngesichts der Tatsache, da\u00df m\u00f6glicherweise nicht alle\nVertr\u00e4ge erfa\u00dft sind und auch das verbundene Unterneh-\nmen C.S.T. Umwelttechnik- und Innovation e.G. nicht\nau\u00dfer Betracht gelassen werden kann, wird die Schadens-\nsumme sowie die Anzahl der Gesch\u00e4digten vermutlich\nnoch h\u00f6her liegen. Speziell f\u00fcr Sachsen sind die Auswir-\nkungen nicht bekannt.\n\nKosel, PDS: Ich danke Ihnen f\u00fcr die pr\u00e4zise Antwort.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit sind\nalle Fragen gestellt und beantwortet worden. Die Frage-\nstunde und auch der Tagesordnungspunkt sind beendet.\nWir treten jetzt in eine Pause bis 13.30 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.30 Uhr bis 13.32 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nAuswirkungen der K\u00fcrzungsma\u00dfnahmen der Bundesregierung\nauf die Rehabilitation und die Kurorte im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/4932, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde lautet: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der SPD als\nEinreicherin das Wort. Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die von der CDU/CSU und F.D.P. verant-\nworteten K\u00fcrzungen im Sozialbereich haben zu verheeren-\nden Folgen im Bereich der Rehabilitation gef\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun hat der s\u00e4chsische Sozialminister bisher immer die\nnegativen Auswirkungen dieser Gesetzgebungen auf den\nFreistaat Sachsen negiert. Der SPD wurden Panikmache\nund Schwarzmalerei vorgeworfen. Noch zur Aktuellen\nDebatte im Januar und Februar 1997 haben Sie, Herr Mini-\nster, erkl\u00e4rt, wir w\u00fcrden im Jahr 1997 lediglich einen\ngeringen R\u00fcckgang des Bettenauslastungsgrades zu\nerwarten haben, und zwar von 6 % bis 8 %, weil wir in\nSachsen nicht \u00fcber Bedarf geplant h\u00e4tten und weil die Ver-\nunsicherungen, die bestanden h\u00e4tten, weg seien. Leider\nFehlanzeige.\nDas bisherige traurige Fazit der Sparma\u00dfnahmen im s\u00e4ch-\nsischen Kur- und B\u00e4derwesen lautet: Nicht gebaut werden\n\ndie zweite Klinik in Berggie\u00dfh\u00fcbel, die dritte Klinik in Bad\nSchandau, die Klinik in Warmbad, die Klinik in Bad\nMuskau. Geschlossen wurden die Kinderabteilung im\nMoorbad Bad Muskau, die Kinderkureinrichtung im Kur-\nort Gohrisch, das Kinderkurheim Sachsengrund in Mor-\ngenr\u00f6the-Rautenkranz. Im Kinderkurheim Rauenstein\nwurden 50 % des Personals entlassen. Die Bundesver-\nsicherungsanstalt f\u00fcr Angestellte k\u00fcndigte in Sachsen\n180 Betten.\nDie Belegungsquote der einzelnen Rehabilitationskliniken\nlag am 30. April 1997 zwischen 43 % und 96 %, wobei nur\nzwei Kliniken eine Auslastung von mehr als 85 % hatten.\nAuch heute ist leider keine Erholung in Sicht. Im Gegen-\nteil. Im Vogtland liegt die Belegungsquote mittlerweile bei\n30 %. Die Ursache daf\u00fcr ist, da\u00df die BfA verst\u00e4rkt ihre\nKliniken in den alten Bundesl\u00e4ndern belegt,\n\n(Jurk, SPD: Das ist eine Riesenschweinerei!)\n\nvor allem aber der massive R\u00fcckgang in der Antragstel-\nlung und in der Bewilligung von Kurantr\u00e4gen aufgrund\nder erh\u00f6hten Zuzahlungen und der Anrechnung von\nUrlaubstagen auf der einen Seite und einer stringenten\nBegutachtung seitens der Kostentr\u00e4ger auf der anderen\nSeite.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4395\n\n\n\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern k\u00f6nnen viele Reha-Kliniken\neine geringe Bettenauslastung einige Zeit lang tolerieren.\nIn den Kliniken der neuen Bundesl\u00e4nder besteht das\nzus\u00e4tzliche Problem, da\u00df es sich meist um neue oder\ngrundlegend sanierte Kliniken mit hohen Abschreibungen\nhandelt. Experten gehen davon aus, da\u00df in den meisten\nKliniken in den neuen Bundesl\u00e4ndern erst ab einer Betten-\nauslastung von 90 % kostendeckend gearbeitet werden\nkann. Welche verheerenden Folgen hat die jetzige Bele-\ngungsmisere f\u00fcr den Arbeitsmarkt und die wirtschaftliche\nEntwicklung der Region!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLeider ist das Ende der Fahnenstange noch nicht in Sicht.\nNach der Einf\u00fchrung der Zuzahlungserh\u00f6hung in der\ngesetzlichen Krankenversicherung sowie der Koppelung\nvon Selbstbeteiligungen an die Beitragss\u00e4tze vom 1. Juli\n1997 werden die Antragszahlen aller Voraussicht nach\neher weiter sinken.\nWas hat die Staatsregierung gegen die K\u00fcrzungen im\nRehabilitationsbereich und die Zuzahlungserh\u00f6hung\ngetan?\n\n(Jurk, SPD: Ja, was denn?)\n\nWo war die S\u00e4chsische Staatsregierung, als durch das\nsogenannte Wachstums- und Besch\u00e4ftigungsprogramm\n50 000 hochqualifizierte Arbeitspl\u00e4tze in den deutschen\nKurorten \u00fcber Nacht gef\u00e4hrdet wurden?\n\n(Jurk, SPD: Zur Kur!)\n\nWo war sie, als durch die Krankenversicherungsneuord-\nnungsgesetze die Zuzahlungen f\u00fcr die M\u00fctterkuren erh\u00f6ht\nwurden? Die Antwort ist: Die S\u00e4chsische Staatsregierung\nhat der Bundesregierung bei ihrem gigantischen Sozial-\nabbauprogramm den R\u00fccken gest\u00e4rkt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie SPD will, da\u00df die Grunds\u00e4tze Rehabilitation vor Rente\nund Rehabilitation vor Pflege voll umgesetzt werden. Wir\nwollen den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen im Rehabilitations-\nbereich und die Vermeidung neuer regionaler Struktur-\nkrisen.\nWir setzen daher auf ein Konzept inhaltlicher Strukturver-\nbesserung und fordern die R\u00fccknahme der Erh\u00f6hung der\nZuzahlung f\u00fcr Vorsorge- und Rehabilitationsma\u00dfnahmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Frau Abg. Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Wenn man Wunden nicht heilen und\nschlie\u00dfen will, sondern sie richtig pflegen und schmerzen\nlassen will, so mu\u00df man regelm\u00e4\u00dfig Salz hineinstreuen. So\nbetrachte ich diesen Antrag.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas ist eine Unversch\u00e4mtheit!)\n\nWir haben im Januar 1997 eine Aktuelle Debatte zu diesem\nThema gef\u00fchrt. In einer langen, emotional gef\u00fchrten\nDebatte und auf zw\u00f6lf eng beschriebenen Seiten wurde\nversucht, die verschiedenen Positionen \u00fcber die Auswir-\nkungen der Sparbeschl\u00fcsse der Bundesregierung im\nBereich der medizinischen Rehabilitation auf Kureinrich-\ntungen und Kurorte im Freistaat Sachsen darzustellen.\n\nMeiner Meinung nach hat sich seither am Grundsatz\nnichts ge\u00e4ndert.\n\n(Schulmeyer, SPD:\nDeswegen wird es nicht besser!)\n\nIm Gegenteil. In den letzten Monaten zeigt sich immer\nmehr, da\u00df die Ausgaben unaufhaltsam steigen und der\nBundesfinanzminister kaum noch wei\u00df, wie er die L\u00f6cher\nstopfen soll.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist mir klar!)\n\n\u2013 Das ist richtig. Sie als SPD w\u00fc\u00dften es wahrscheinlich\nnicht besser.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas stimmt. Wir h\u00e4tten die L\u00f6cher\n\nnicht erst zugelassen!)\n\nDies ist in allen Bereichen unseres gesellschaftlichen\nLebens so, also auch im Gesundheitswesen. Sie, Frau\nDr. Volkmer, haben am 24. Januar 1997 in Ihrer Rede\nselbst gesagt, Einsparen an sich sei nichts Negatives, son-\ndern Sparen k\u00f6nne durchaus sinnvoll sein.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist richtig!)\n\nGenau aus diesem Grunde hat die Staatsregierung richti-\ngerweise sowohl dem Programm f\u00fcr mehr Wachstum und\nBesch\u00e4ftigung als auch dem Beitragsentlastungsgesetz und\ndem 2. NOG zugestimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch verstehe auch die Ausdrucksweise Ihrer Begr\u00fcndung\nim Antrag nicht.\n\n(Abg. Frau Dr. Volkmer meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Frau Dr. Volkmer, ich habe doch noch gar nicht viel\ngesagt!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke; jetzt nicht.\nIch verstehe auch Ihre Ausdrucksweise in der Begr\u00fcndung\nIhres Antrages nicht. Sie schreiben:\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas war nicht zu erwarten.)\n\n,,Durch \u00c4nderungen im Rentenversicherungsrecht durch\ndas Programm f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung der\nBundesregierung sowie durch \u00c4nderungen im Kranken-\nversicherungsrecht durch das Beitragsentlastungsgesetz\nund das geplante 2. NOG werden die Ausgaben der Ren-\nten- und Krankenversicherung 1997 und in den Folgejah-\nren stark beschnitten.\u201c Ich frage Sie, meine Damen und\nHerren von der Opposition: Was hei\u00dft ,,stark beschnit-\nten\u201c? Dies ist ja nun die Crux vom Ganzen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Was ist das f\u00fcr ein Ding?)\n\nDie Ausgabenreduzierung kann doch nur \u00fcber Ver\u00e4nde-\nrungen des Systems erreicht werden. Beschneiden ist der\nv\u00f6llig falsche Ausdruck.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie jetzt eine\nZwischenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4396\n\n\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Ich m\u00f6chte jetzt erst einmal weiter-\nsprechen. Danke.\nLassen Sie mich noch einmal kurz auf die Versorgung der\nBev\u00f6lkerung in Sachsen mit Kuren eingehen, denn wir\nm\u00fcssen ja auch einmal von der anderen Seite betrachten,\nwie die Versorgung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung \u00fcberhaupt ist.\nEs stehen gen\u00fcgend \u00c4rzte und Kureinrichtungen f\u00fcr\nunsere Bev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung. Kein Patient mu\u00df\nmehr, wie zu DDR-Zeiten, warten oder betteln, da\u00df er eine\nKur erh\u00e4lt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nEr stellt blo\u00df keinen Antrag!)\n\nDa\u00df die Kuren von vier auf drei Wochen verk\u00fcrzt werden,\nist in vielen F\u00e4llen machbar und durchf\u00fchrbar.\n\n(Jurk, SPD: Das ist aber medizinischer Unfug!)\n\nBraucht ein Patient mehr als drei Wochen, bekommt er es\nverordnet. Verordnet der Arzt trotz nachgewiesenem\nBedarf nicht, handelt er nicht richtig. Au\u00dferdem sind\nAnschlu\u00dfheilbehandlungen ausgenommen.\nDie Begr\u00fcndung, da\u00df bei der erh\u00f6hten Zuzahlung, Frau\nDr. Volkmer, die Kurfreudigkeit sinkt, mu\u00df ich ablehnen,\ndenn wenn ich die Kur gesundheitlich wirklich ben\u00f6tige,\ndann zahle ich auch zu, denn meine h\u00e4usliche Ersparnis ist\nh\u00f6her als 9 DM am Tag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie H\u00e4rtefallregelung in allen Bereichen GSG darf nicht\nvergessen und mu\u00df immer wieder \u00f6ffentlich gemacht wer-\nden.\nDa\u00df die Auslastung der Kurheime durch die Ver\u00e4nderun-\ngen anfangs st\u00e4rker sinkt, als es auf Dauer zu erwarten ist,\nliegt auch an der st\u00e4ndigen Verunsicherung der Patienten\nteilweise durch Falschinformation, auch durch Sie. Und\nauch \u00c4rzte haben durch ihre z\u00f6gerliche Verordnungsweise\ndazu beigetragen.\nZu hinterfragen w\u00e4re nach meiner Meinung auch die Ent-\nscheidung des Medizinischen Dienstes. Es kann wohl nicht\nsein, da\u00df von zirka 600 Begutachtungen nur die H\u00e4lfte als\nkurw\u00fcrdig angesehen wird.\n\n(Jurk, SPD: Das ist richtig!)\n\nDa gibt es nur zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder bekommen\neinige Patienten, die kurbed\u00fcrftig sind, keine Kur, oder\nfr\u00fcher wurden von \u00c4rzten nur Gef\u00e4lligkeitsgutachten ver-\nschrieben. Beides w\u00e4re fatal und zu hinterfragen.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch nicht!)\n\nSchon in der 1. Aktuellen Debatte haben wir betont, da\u00df\nwir in Sachsen durch die Existenz des Reha-Koordinie-\nrungskreises in der gl\u00fccklichen Lage sind, zu wesentlich\nvern\u00fcnftigeren Strukturen gekommen zu sein als in manch\nanderem Bundesland. In Sachsen kommen auf 10 000 Ein-\nwohner 14,9 Reha-Betten im Vergleich zu 22,2 Betten in\nganz Deutschland.\nStaatsminister Dr. Geisler hat in der Aktuellen Debatte\nangesprochen, da\u00df er als Grundlage das F\u00f6rderniveau von\n1995, also 1,3 Milliarden DM, ben\u00f6tigt, um in Sachsen\nsinnvoll Kuren betreiben zu k\u00f6nnen. Zur Verf\u00fcgung ste-\nhen jetzt durch die gezielten und hartn\u00e4ckigen Verhand-\nlungen des Staatsministers Dr. Geisler die Mittel wie 1996.\nDamit ist gesichert, da\u00df der entsprechende Anteil zur Ver-\n\nf\u00fcgung steht und dieselbe Belegung wie 1996 vorgenom-\nmen werden kann.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWird aber nicht, Frau Weber!)\n\n\u2013 Ich komme schon darauf, Frau Dr. Volkmer. Ich wei\u00df\ndoch, was Sie immer wissen wollen.\nWenn also ein Patient kurwillig ist, wenn der Arzt ver-\nschreibt, der Medizinische Dienst richtig attestiert,\n\n(Jurk, SPD: F\u00e4hrt er nach dem Westen!)\n\ndie LVA und die Krankenversicherungen in s\u00e4chsische\nKliniken einweisen, w\u00fc\u00dfte ich keinen Grund mehr, warum\ndie Belegungen so drastisch sinken sollten, so da\u00df 50 % der\nReha-Heime geschlossen werden m\u00fcssen. Auf die Bundes-\nversicherungsanstalt haben wir nicht den notwendigen\nEinflu\u00df.\nWir haben den Vorteil, da\u00df es keine \u00fcber den wesentlichen\nBedarf ben\u00f6tigten Pl\u00e4tze gibt. Dort, wo \u00fcber den tats\u00e4ch-\nlichen Bedarf hinaus von Privatinvestoren gebaut wurde,\nk\u00f6nnen und wollen die Politiker \u2013 ich denke auch die\nKostenerstatter \u2013 das Defizit nicht ausgleichen.\nIch bleibe bei meiner Aussage vom Januar: Wenn in sol-\nchen Kliniken jetzt Kurzarbeit oder Personalabbau stattfin-\ndet, ist dies f\u00fcr die Betreffenden bedauerlich und eigent-\nlich von den Verursachern verantwortungslos. Ich bleibe\nauch dabei, da\u00df sich die Kureinrichtungen neu strukturie-\nren, ihre Angebote ver\u00e4ndern und erweitern m\u00fcssen, um\nheute in Deutschland und sp\u00e4ter, meine Damen und Her-\nren, europaweit bestehen zu k\u00f6nnen.\nDie Betreiber der Einrichtungen haben doch schon neue\nWege beschritten. Ich denke, da\u00df dies auch unsere Men-\nschen tun m\u00fcssen. Die Gesundheit ist ein wertvolles Gut,\ndas nicht nur der Staat f\u00f6rdern sollte, sondern es ist unsere\nureigenste Sache, uns gesund zu erhalten. Wir m\u00fcssen alle\nprivat mehr f\u00fcr unsere Gesundheit tun.\n\n(Adler, SPD: Mehr Rotwein!)\n\nMeine Damen und Herren der SPD! Am 22. Januar 1997\nwar zu lesen, da\u00df die Bundestagsabgeordneten der SPD\nmit Ihnen in Pirna eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zu diesen\nProblemen durchgef\u00fchrt haben.\n\n(Jurk, SPD: Sie k\u00fcmmern sich!)\n\n\u2013 Eben!\nDas Ergebnis war die Bildung eines Zweckb\u00fcndnisses\nf\u00fcr Sachsen, das alle Betroffenen, ob Patienten, \u00c4rzte\noder Krankenkassen, vereinen sollte, um dem sogenann-\nten Kahlschlag Paroli bieten zu k\u00f6nnen. Ich hatte am\n24. Januar 1997 bef\u00fcrwortet, dies auf eine vern\u00fcnftige Art\nund Weise zu tun. Wir als CDU haben unseren Teil dazu\ngetan\n\n(Zuruf von der SPD:\nWas ist vern\u00fcnftig bei Ihnen?)\n\nund in vielen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen mit Vertre-\ntern der Staatsregierung vor Ort Probleme diskutiert und\naufgegriffen.\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Was haben\nSie eigentlich in der Zwischenzeit Positives in dieser Ange-\nlegenheit getan, und wo sind Ihre Ergebnisse? Der gefor-\nderte Bericht der Staatsregierung liegt vor. Ich denke, da\u00df\ndie SPD-Fraktion den Antrag als erledigt betrachten kann.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4397\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Der vorliegende Antrag wurde\nvier Tage nach einer hei\u00df gef\u00fchrten Aktuellen Debatte\nzum gleichen Thema in den Gesch\u00e4ftsgang gebracht. Aus\ndiesem Grunde habe ich \u00e4hnlich, wie Sie Frau Weber, noch\neinmal den gesamten Verlauf der gef\u00fchrten Diskussion\nnachgelesen. Der Vergleich des Protokolls mit dem vorlie-\ngenden Bericht hat uns als Fraktion aber nicht den erhoff-\nten gr\u00f6\u00dferen Erkenntniszuwachs \u00fcber die tats\u00e4chliche\ns\u00e4chsische Lage gebracht. Vielleicht liegt es daran, da\u00df die\nBeantwortung schon wieder einige Monate zur\u00fcckliegt.\nUm so interessanter wird es sein, ob die Ausf\u00fchrungen des\nStaatsministers in seiner Rede, die er sicherlich noch halten\nwird, uns doch noch einigen weiteren Erkenntniszuwachs\nbringen werden. Vielleicht werden wir dann wirklich\nschlauer sein.\nSo v\u00f6llig problemlos scheint die Lage im Reha-Bereich\nnicht zu sein, wie Sie sie dargestellt haben. Ich denke, das\nist alles etwas komplizierter. Warum kommt sonst der\nAufruf aus dem Sozialministerium an die Sachsen zu mehr\n,,Mut\u201c zur Rehabilitation und zur Kur, aber auch dazu,\nda\u00df man medizinisch notwendige Leistungen auch in\nAnspruch nehmen kann? Da es offensichtlich doch gro\u00dfe\nProbleme bei der Antragstellung gibt, da offensichtlich die\ngr\u00f6\u00dfere s\u00e4chsische Bescheidenheit bei der Bettenplanung\ndazu gef\u00fchrt hat, da\u00df viele Betten unbelegt bleiben und\ndeshalb kurzgefahren wird und es Entlassungen gibt. Ich\ndenke, es geht der CDU vielmehr wie dem Zauberlehrling.\nDie Geister, die man rief, wird man nun nicht mehr los.\nZur Begr\u00fcndung der Streichma\u00dfnahmen und der Einf\u00fch-\nrung der negativen Ver\u00e4nderungen, die mit dem Beitrags-\nentlastungs- sowie Wachstums- und Besch\u00e4ftigungsf\u00f6r-\nderungsgesetz zur Wirkung kamen, wurde von nicht\ngerechtfertigten Leistungen gesprochen und der Gesund-\nheitstourismus bem\u00fcht.\nEbenfalls wurde festgestellt, da\u00df 30 % der angeordneten\nRehabilitationsma\u00dfnahmen eine Vorverrentung nicht ver-\nhindern konnten. Von den Regierenden wurde also in die\n\u00d6ffentlichkeit getragen, da\u00df wir im Reha-Bereich zu viel\nGeld ausgeben, es Wirtschaftlichkeitsreserven gibt und\nsogar eine Verschwendung erfolgt, weil man auf Kur\nmacht, obwohl man doch gar keine Kur br\u00e4uchte.\nNun wird immer wieder beteuert, da\u00df jeder seine Kur\nbekommt \u2013 das macht Minister Bl\u00fcm in Bonn, das macht\nMinister Geisler in Sachsen \u2013, wenn diese medizinisch\nbegr\u00fcndet ist. Es steht aber die Frage: Was ist medizinisch\nbegr\u00fcndet? Was ist medizinisch notwendig? Wieviel Spiel-\nr\u00e4ume bestehen denn \u00fcberhaupt noch, wenn die Regel-\nkurintervalle auf vier Jahre hochgesetzt und die Regelkur-\ndauer auf drei Wochen reduziert wurden?\nMeine Damen und Herren! All das Gesagte verdeutlicht,\nda\u00df es in erster Linie nicht um den Menschen geht, son-\ndern um das liebe Geld.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist Schwachsinn!)\n\nEs geht um die Durchsetzung eines neokonservativen ord-\nnungspolitischen Prinzips. F\u00fcr die Kapitalinteressen wird\ndie soziale Gerechtigkeit aufgegeben.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas ist mehr als Schwachsinn!)\n\n\u2013 Das ist kein Schwachsinn.\n\n(Zuruf von Ministerpr\u00e4sident\nProf. Dr. Biedenkopf)\n\n\u2013 Ja, das ist richtig, das behaupten Sie, aber sie merken es\ntagt\u00e4glich. Die Menschen sp\u00fcren es tagt\u00e4glich.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas ist Geld, das die Menschen\n\nauch selber bezahlen!)\n\nIch hoffe, da\u00df diese 80 % wirklich bei der n\u00e4chsten Wahl\nzufrieden sind, Herr Ministerpr\u00e4sident. F\u00fcr Kapitalinteres-\nsen \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 wird jede soziale Gerech-\ntigkeit aufgegeben. So ist dann eben Rehabilitation nur\nsinnvoll, wenn die Wiederverwertbarkeit auf dem Arbeits-\nmarkt gegeben ist.\nAuch wenn Sie es nicht h\u00f6ren wollen, Herr Minister\nGeisler, aber bei Ihrer Politik z\u00e4hlt der Kranke nur als\nKunde und die Krankheit als Ware.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWeil wir weniger Geld bereitstellen wollen, k\u00f6nnen wir\nuns weniger Ma\u00dfnahmen, aber daf\u00fcr die Schlie\u00dfung von\nEinrichtungen und den Abbau von Betten und vor allem\nmehr Arbeitslose in diesem Bereich leisten.\nLiest man die Debatten zur Bundestagsinitiative hinsicht-\nlich \u00c4nderung SGB VI nach, so wird das mehr als deutlich.\nCDU und CSU und F.D.P. haben in ihrem Kurs ein Mehr\nan Arbeitslosen und die Verlagerung der Kosten auf den\nkleinen Mann eingeplant. Etwas verwundert ist man nur\nwegen des selbstausgel\u00f6sten Katastrophenszenarios im\ngesamten Gesundheits- und Sozialbereich.\nDer R\u00fcckgang der Antragstellung bei der LVA um 15 % \u2013\nwir haben es heute geh\u00f6rt \u2013 und bei der BfA um 22 % ist\ndoch hausgebacken und wird weitere Einschr\u00e4nkungen\nder Reha-Landschaft zur Folge haben. Eine Gesundung\nw\u00fcrde man nur mit einer anderen Politik erreichen. Das\nwill und das kann man nicht mehr.\nDas ist der eigentliche Offenbarungseid f\u00fcr die Unf\u00e4hig-\nkeit zur Gestaltung der gegenw\u00e4rtigen politischen Pro-\nzesse. Deshalb konnten die gegebenen Antworten auf das,\nwas die SPD beantragt hatte, auch nur so oberfl\u00e4chlich\nausfallen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Staats-\nregierung. Herr Minister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr D\u00fcrrschmidt, Sie haben offensichtlich noch sehr gut\nin Erinnerung, wie es in der DDR gewesen ist. Da ging es\nwirklich darum, da\u00df nur Leute hinkamen, die vielleicht\nanschlie\u00dfend wieder arbeitsf\u00e4hig w\u00fcrden. Wenn Sie heute\nin die Reha-Einrichtungen kommen, sehen Sie, da\u00df unge-\nf\u00e4hr 60 bis 70 % Rentner sind, die nicht mehr arbeiten\nwerden,\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nvon vornherein an nicht mehr arbeiten werden. Insofern\nist das eine b\u00f6swillige Unterstellung, da\u00df nur noch die hin-\nkommen, die wieder zur Arbeit gehen. Der gro\u00dfe Teil\nkommt hin, bei denen wir von vornherein wissen, da\u00df sie\nnicht arbeiten, die Kur aber aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden\nbrauchen und in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4398\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Insofern ist diese Sache eine\ndeutliche Unterstellung und den Tatsachen \u00fcberhaupt\nnicht entsprechend.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas zweite, das ich vorweg auch sagen will, Herr D\u00fcrr-\nschmidt: Wenn private Tr\u00e4ger statt der 600 Betten, f\u00fcr die\nsie Belegungszusagen haben, Einrichtungen mit 1 000 und\nmehr Betten bauen, ist das nicht eine von mir f\u00e4lschlicher-\nweise gelobte Planung in Sachsen, die die Reha-, also Ren-\ntenversicherungs- und Krankenversicherungstr\u00e4ger, aus-\ngel\u00f6st haben, sondern dann ist das die eigene Verantwor-\ntung desjenigen, der die Betten hier gebaut hat, und nicht\nvielleicht eine von uns falsch ausgef\u00fchrte Planung, meine\nHerren.\nZu Ihnen, Frau Volkmer, und der SPD-Fraktion: Sie waren\nleider weithin heute fr\u00fch bei der Beantwortung der m\u00fcnd-\nlichen Anfragen nicht dabei.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nIch habe eine Beratung gehabt!)\n\nDann will ich Ihnen aber hier noch einmal sagen: Es geht\nnicht darum, da\u00df wir uns sozusagen auf Kosten anderer\nunredlicherweise totsparen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Nein.\nEs geht darum, da\u00df wir eine Grenze der Bezahlbarkeit\nerreicht haben. Das habe ich nie bestritten. Aber die\nGrenze lautet: Ma\u00dfstab 1992 \u2013 etwas h\u00f6her. Wenn wir die\nReha-Ma\u00dfnahmen von 1992 haben, kann niemand sagen,\nda\u00df wir in Deutschland einen Sozialabbau unverantwort-\nlichen Ausma\u00dfes machen; denn unser Sozialstandard war\n1992 nicht schlecht.\nWir haben seit 1992 eine Steigerung von ca. 7,4 auf\n10,2 Milliarden DM 1996 an Ausgaben nur f\u00fcr die Reha\nerlebt. Von daher hei\u00dft Ihre Forderung von der SPD \u00fcber-\nsetzt: Wir fordern Erh\u00f6hung der Beitr\u00e4ge. \u2013 Das k\u00f6nnen\nwir einfach nicht mehr weiter mitverantworten, weil wir\ngenau wissen, da\u00df der Ma\u00dfstab von 1992 ein verantwort-\nlicher Ma\u00dfstab auch f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit ist.\nMeine Damen, meine Herren! W\u00e4hrend der Aktuellen\nDebatte im Januar habe ich vor diesem Haus ausgef\u00fchrt,\nda\u00df nach Ank\u00fcndigung des Bundesministeriums f\u00fcr\nArbeit und Sozialordnung in den neuen L\u00e4ndern 1997\nzumindest Mittel in dem Umfang von 1996 zur Verf\u00fcgung\ngestellt werden. Mittlerweile besteht dar\u00fcber hinaus die\nAbsicht, f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre zus\u00e4tzlich Geld f\u00fcr\nRehabilitationsma\u00dfnahmen der Rentenversicherungstr\u00e4-\nger zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nDer f\u00fcr die Reha-Leistung ma\u00dfgebende Betrag soll nach\neinem Antrag der Bundesregierung f\u00fcr das Jahr 1998 um\n450 Millionen DM und f\u00fcr das Jahr 1999 um 900 Millio-\nnen DM erh\u00f6ht werden. Auch das habe ich heute fr\u00fch\nschon in den Einzelheiten, auch in den Auswirkungen auf\nSachsen und in der Bewertung unserer Haltung im Januar\nausf\u00fchrlich erl\u00e4utert.\nIch habe mich bei den zust\u00e4ndigen Stellen daf\u00fcr einge-\nsetzt, da\u00df bei den Mittelverteilungen dem Aufholproze\u00df in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern Rechnung getragen wird. Das\nist leider entgegengesetzt zu dem, was ich im Januar durch\ndie Zusage vom BMA f\u00fcr gesichert angesehen habe, bei\n\nder Verteilung durch den VDR Ende April nicht eingetre-\nten. Auch das habe ich heute fr\u00fch schon ausf\u00fchrlich erl\u00e4u-\ntert.\nDeswegen halten wir es als S\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr\nnotwendig, durch eine weitere \u00c4nderung des SGB VI ver-\nbindliche Zusagen \u00fcber die Verteilung auf die L\u00e4nder zu\nmachen und nicht dem VDR die Freiheit an der Stelle zu\nlassen.\nEs ist meine feste \u00dcberzeugung, da\u00df jeder Patient, der eine\nKur oder eine Reha-Ma\u00dfnahme ben\u00f6tigt, diese auch erhal-\nten wird. Es mu\u00df auch keiner auf eine solche Leistung\nverzichten, weil er die Zuzahlung nicht aufbringen kann.\nUm dies zu vermeiden, gibt es die H\u00e4rtefallregelung. Aus\nunserer Sicht ist daher niemand gehindert, einen Antrag\nauf Rehabilitationsleistungen bei dem zust\u00e4ndigen Kosten-\ntr\u00e4ger zu stellen.\nIm gro\u00dfen und ganzen wird man jedoch sagen m\u00fcssen,\nda\u00df die Rehabilitation an eine Grenze gesto\u00dfen ist. Eine\nmengenm\u00e4\u00dfige Ausweitung scheint mir auch in Anbe-\ntracht der finanziellen Situation der Kostentr\u00e4ger nicht\nmehr m\u00f6glich. Dies stellt in erster Linie die alten Bundes-\nl\u00e4nder vor gr\u00f6\u00dfere Probleme. In vielen Bereichen gibt es\nhier eine \u00dcberversorgung mit Reha-Betten.\nIch wiederhole es noch einmal: Sachsen hat durch den\nKoordinierungskreis eine vern\u00fcnftige Planung durch-\ngef\u00fchrt. Es entfallen in Sachsen auf 10 000 Einwohner\nca. 16 Reha-Betten. Im Vergleich dazu liegt man im Bun-\ndesdurchschnitt bei 22. Das hei\u00dft, in den anderen alten\nBundesl\u00e4ndern haben sie \u2013 und das habe ich auch heute\nschon hier gesagt \u2013 unserer Einsch\u00e4tzung nach 30 % \u00dcber-\nkapazit\u00e4t.\nDie Planung im Freistaat Sachsen orientiert sich an dem\nBedarf und damit auch an einem guten, qualitativ hoch-\nwertigen Angebot. Die Staatsregierung geht deshalb\ndavon aus, da\u00df sich alle Einrichtungen, die in der Planung\nvorgesehen waren \u2013 \u2013 Ihre ersten drei genannten, Frau\nVolkmer, waren nicht in der Planung vorgesehen; die\nzweite und die dritte Klinik in dem jeweiligen Ort, die Sie\ngenannt haben. Die einzige von den vier Kliniken, die in\nder Planung vorgesehen war, war Bad Muskau.\nUm diese haben wir uns bis jetzt auch immer wieder\nbem\u00fcht. Die s\u00e4chsischen Kostentr\u00e4ger bem\u00fchen sich,\nsofern es die Indikation erlaubt, Einrichtungen in Sachsen\nzu belegen. Das Gegenteil, das immer wieder behauptet\nwird, ist nicht mehr der Fall. Zum gro\u00dfen Teil belegen die\ns\u00e4chsischen Kostentr\u00e4ger s\u00e4chsische Kliniken. Auch die\nBfA belegt anteilm\u00e4\u00dfig Pl\u00e4tze in s\u00e4chsischen Kliniken. Das\nist nachweisbar.\nWenn wir auf diesem Gebiet einen zu starken Partikularis-\nmus betreiben, schl\u00e4gt das unter Umst\u00e4nden auf uns zu-\nr\u00fcck, denn auch in unseren Kliniken sind Patienten aus\nden alten Bundesl\u00e4ndern, letztes Jahr und auch dieses\nJahr.\nDie derzeitige Auslastung der Kliniken liegt mit Stand\nvom 30. Juni 1997 zwischen 50 und 94 %. In einem Fall, in\nBrandis, werden nur 24 % erreicht. Dies hat sehr konkrete,\nindividuelle Ursachen. Dort liegt im Augenblick ein Kon-\nkursverfahren an.\nDie geringere Belegung der Einrichtungen beruht zur\nZeit nicht auf den begrenzten Mitteln der Kranken- und\nRentenversicherung. Die gek\u00fcrzten Mittel sind nicht die\nGrenze. Vielmehr sind es die Antr\u00e4ge, die auf Reha-\nLeistungen gestellt werden, die stark zur\u00fcckgegangen\nsind. Zumindest zum Teil beruht dies auf Verunsicherung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4399\n\n\n\nder Patienten. Deswegen, Herr D\u00fcrrschmidt, habe ich\nmich an die \u00d6ffentlichkeit gewandt.\nDamit diese Verunsicherung beseitigt wird, haben die\nKostentr\u00e4ger, der Heilb\u00e4derverband und ich selbst wieder-\nholt, unter anderem in Pressemitteilungen, auf die\nAntragsm\u00f6glichkeiten, auf die Voraussetzungen f\u00fcr eine\nLeistung sowie auf die H\u00e4rtefallklausel f\u00fcr die Befreiung\nvon Zuzahlungen hingewiesen.\nDie Einrichtungen selbst sind gehalten, das Ihrige zu einer\nm\u00f6glichst hohen Auslastung zu tun. Sie sind \u2013 das kann\nich hier sagen \u2013 schon weithin dieser Verpflichtung nach-\ngekommen und haben Erfolg damit. Dazu geh\u00f6rt, da\u00df sie\nsich um ein vielschichtiges Leistungsspektrum bem\u00fchen.\nSo wird nach unserer Auffassung zuk\u00fcnftig die privat\nbezahlte ambulante Kur eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. Es ist\ndeshalb unerl\u00e4\u00dflich, da\u00df sich die Kurorte diesen Anforde-\nrungen stellen und ein entsprechendes Leistungsprofil ent-\nwickeln.\nNeue Zielgruppen, wie zum Beispiel Kurzurlauber, m\u00fcs-\nsen erschlossen und neue Angebote, beispielsweise der\nGesundheitsurlaub, m\u00fcssen geschaffen werden. Wenn\ndem einzelnen Versicherten ins Bewu\u00dftsein dringt, da\u00df\nseine Gesundheit in erster Linie seine eigene Angelegen-\nheit und dann in zweiter Linie ein Belang der Solidar-\ngemeinschaft ist, wird er sich auch bereit finden, einen Teil\nseines Erholungsurlaubs f\u00fcr die Erhaltung seiner Gesund-\nheit aufzuwenden.\nSo ist es im \u00fcbrigen in unseren Nachbarl\u00e4ndern schon seit\nlangem \u00fcblich. Die Staatsregierung wird den Kurorten f\u00fcr\ndie Verfolgung dieser Ziele und f\u00fcr die Verbesserung der\ntouristischen Infrastruktur auch weiterhin finanzielle Mit-\ntel im m\u00f6glichen Rahmen zur Verf\u00fcgung stellen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nSPD-Fraktion. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist schon ein unglaublicher Vorgang. Erst\nwerden die Sparbeschl\u00fcsse von der CDU gefa\u00dft. Sie, Herr\nMinister, begr\u00fcnden auch, warum 3,3 Milliarden DM im\nReha-Bereich gespart werden m\u00fcssen und k\u00f6nnen. Dann\nwird mit Blick auf die verheerenden Auswirkungen durch\ndie Initiative von Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg\nbeschlossen, nun doch wieder mehr Geld einzustellen, und\nzwar 1998 und 1999 jeweils 450 Millionen DM.\nTrotzdem bleibt ein Minus von 2,4 Milliarden DM. Und\nf\u00fcr dieses Jahr wird keine m\u00fcde Mark mehr eingestellt.\nDas, Frau Weber, nenne ich eine deutliche Beschneidung\nvon Mitteln.\nDiese zweimal 450 Millionen DM sind eine kosmetische\nKorrektur, eine kosmetische Verbesserung. Damit kann\ndas Kur- und B\u00e4derwesen keine Stabilit\u00e4t erreichen. So\nsch\u00e4tzt es auch der Kur- und Heilb\u00e4derverband ein.\nIm \u00fcbrigen bleiben nach dem Willen der Koalition und der\nStaatsregierung die erh\u00f6hten Zuzahlungen mit ihren nega-\ntiven Folgen f\u00fcr die Inanspruchnahme von Rehabilitation\nweiter bestehen.\nFrau Weber, Sie haben das vorhin bestritten. Ich empfehle\nIhnen, die Antworten auf Ihre Gro\u00dfe Anfrage zu lesen. Da\nsteht die Antwort der Staatsregierung auf die Frage 17:\n,,M\u00f6gliche Ursachen f\u00fcr den R\u00fcckgang sind unter ande-\nrem die Auswirkungen des Beitragsentlastungsgesetzes\n\nauf die Versicherten und die teilweise Verunsicherung\nderselben.\u201c\nEtwas zum Bedarf. Ich glaube, Sie machen es sich zu ein-\nfach, wenn Sie sagen: Wenn Privatkliniken \u00fcber den\nBedarf hinaus gebaut haben, ohne Empfehlung des Reha-\nKoordinierungsausschusses, dann sei das das Problem\ndieser Kliniken. Das greift zu kurz, das ist unser aller Pro-\nblem, weil F\u00f6rdermittel benutzt worden sind.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas war nicht der Fall!)\n\nAber Sonderabschreibungen haben sie in Anspruch\ngenommen. Und nat\u00fcrlich werben diese Kliniken aus dem\nPool Patienten ein, die sonst in die geplanten Kliniken hin-\neinkommen. Wir k\u00f6nnen alle Patienten nur einmal in eine\nKlinik geben. Insofern ist das auch unser Problem.\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen: Alles das, wor-\n\u00fcber wir hier diskutieren, wozu wir \u00dcberlegungen anstel-\nlen, wo wir f\u00fcr die Regionen kleine Verbesserungen errei-\nchen k\u00f6nnen, sind wirklich kosmetische Korrekturen, die\neigentlich nichts bringen. Denn wir k\u00f6nnen an der grund-\ns\u00e4tzlichen Gesetzgebung nichts \u00e4ndern \u2013 am sogenannten\nWachstums- und Sparpaket, das viel mehr Arbeitslose\ngebracht hat, am Neuordnungsgesetz der Krankenver-\nsicherung und am sogenannten Beitragsentlastungsgesetz.\nAll das sind Gesetze, die die Probleme in keiner Weise\nl\u00f6sen, sondern wesentlich mehr Probleme schaffen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, kommen Sie zum\nEnde.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Einen  Satz  m\u00f6chte  ich  noch\nsagen. Ich habe auch gesagt, ich bin f\u00fcr das Sparen, aber\nan der richtigen Stelle. Ich bin nicht daf\u00fcr, da\u00df wir beim\nPatienten sparen, der das unterste Glied in der Kette ist.\nIch bin daf\u00fcr, da\u00df wir bei der Pharmaindustrie sparen und\nf\u00fcr effektive Strukturen im Gesundheitswesen sorgen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die Fraktion der\nSPD, ob sie eine Abstimmung \u00fcber den Antrag w\u00fcnscht. \u2013\nDas ist nicht der Fall. Damit ist die Drucksache im Sinne\nvon \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nHerr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte eine\nsachliche Richtigstellung vornehmen d\u00fcrfen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir haben zwar keine\nAbstimmung, aber ich gestatte es Ihnen. Bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe in meinem Redebeitrag von\nden 30 % gesprochen. Herr Staatsminister Geisler hat\nzum Ausdruck gebracht, das h\u00e4tte er nicht gesagt. Ich ver-\nweise auf die Aktuelle Debatte, Landtagsprotokoll vom\n24. Januar 1997, Seite 3657: ,,Darauf sagen wir: Wenn das\nim Vorfeld nicht besser bestimmt wird, da\u00df sozusagen\ndurch diese rehabilitativen Ma\u00dfnahmen, durch 30 % der\nangeordneten rehabilitativen Ma\u00dfnahmen die Verrentung\nnicht verhindert werden kann, dann ist es eine schlechte\nEinweisung. Die mu\u00df und kann reduziert werden.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich beende den Tagesordnungspunkt 3 und rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4400\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nEingliederung von Aussiedlern\nDrucksache 2/4403, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde ist: CDU, PDS, CDU, SPD, der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nBitte, Herr Abg. Seidel.\n\nSeidel,  CDU:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten\nDamen und Herren! Die Beantwortung des Antrags der\nCDU-Fraktion zur Eingliederung von Aussiedlern, Druck-\nsache 2/4403, durch das Staatsministerium des Innern gibt\nausf\u00fchrlich dar\u00fcber Auskunft, welche Ma\u00dfnahmen vom\nFreistaat Sachsen ergriffen worden sind, um Aussiedler,\nvornehmlich aus der ehemaligen Sowjetunion, hier in\nSachsen zu integrieren.\nVor dem Hintergrund der geschichtlichen Entwicklung ist\ndie CDU einem Grundsatz verpflichtet, der sowohl eine\nrechtliche als auch eine moralische Seite hat. Nach Artikel\n116 unseres Grundgesetzes sind diese zu uns kommenden\nMenschen ,,deutsche Staatsangeh\u00f6rige\u201c oder ,,deutsche\nVolkszugeh\u00f6rige\u201c mit deutscher Kulturtradition.\nDiese Deutschen haben Unterdr\u00fcckung erlitten, gerade\nweil sie Deutsche bleiben wollten. Ihr Schicksal ist ein Teil\nder Geschichte unseres Volkes. Wir tragen deshalb f\u00fcr\ndiese Menschen eine besondere Verantwortung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerade wir Ostdeutschen, gerade wir hier in Sachsen k\u00f6n-\nnen dieses vor dem Hintergrund unserer eigenen Entwick-\nlung besonders nachempfinden. Ziel der Aussiedlerpolitik\nder CDU ist deshalb zum einen die Schaffung von\ngesicherten Lebens- und Zukunftsperspektiven durch\ngezielte und mit den Verantwortlichen vor Ort abge-\nstimmte F\u00f6rderung und zum anderen die Aufnahme einer\nklar begrenzten Zahl von Sp\u00e4taussiedlern und ihre Inte-\ngration in Deutschland.\nMit dem Aussiedleraufnahmegesetz von 1990 und dem\nKriegsfolgebereinigungsgesetz von 1993 wurden die recht-\nlichen Rahmenbedingungen von CDU und SPD getroffen\nund ferner festgelegt, da\u00df j\u00e4hrlich bis zu 225 000 Aussied-\nler in Deutschland aufgenommen werden.\nF\u00fcr Sachsen ist eine Aufnahmequote von 6 % festgelegt.\nDas hei\u00dft, ca. 14 000 Aussiedler mit ihren Familien k\u00f6nnen\nmaximal pro Jahr nach Sachsen eingewiesen werden. Nach\ndem Wohnortzuweisungsgesetz vom 1.3.1996 verbleiben\ndiese Zugewiesenen zumindest f\u00fcr zwei Jahre an den ent-\nsprechenden s\u00e4chsischen Standorten. Dabei hat sich in der\nPraxis gezeigt, da\u00df der Integration der Sp\u00e4taussiedler nicht\ngedient ist und es die Gemeinden \u00fcberfordert, wenn pl\u00f6tz-\nlich zu viele auf einmal in einer Gemeinde zuziehen.\nNur ein praktisches Beispiel. In meiner Nachbargemeinde\nM\u00f6lkau im Landkreis Leipzig existiert seit dreieinhalb\nJahren ein \u00dcbergangswohnheim f\u00fcr Sp\u00e4taussiedler mit\n152 Pl\u00e4tzen. Die Gemeinde stellte kostenlos das Grund-\nst\u00fcck zur Verf\u00fcgung, und die Landkreisverwaltung errich-\ntete dieses Wohnheim. Nach anf\u00e4nglichen Bedenken der\numliegenden Wohnbev\u00f6lkerung, die in \u00f6ffentlichen B\u00fcr-\ngerversammlungen durch B\u00fcrgermeister und Ordnungs-\n\ndezernent des Landkreises ausger\u00e4umt werden konnten,\ngibt es keinerlei Probleme mit Standort und Bewohnern.\nDie Bef\u00fcrchtung einer eventuellen Kriminalit\u00e4tssteigerung\noder einer Erh\u00f6hung von Ordnungswidrigkeiten von\nAnwohnern ist nicht eingetroffen. Bis heute gab es kein\neinziges Vorkommnis, wie Ordnungsamt und zust\u00e4ndiges\nPolizeirevier best\u00e4tigen. Zur Zeit leben 120 Aussiedler in\nM\u00f6lkau; insgesamt waren es bisher 517 Personen, so da\u00df\nsich eine durchschnittliche Verweildauer von maximal\neinem Jahr ergibt.\nNeuank\u00f6mmlinge werden gemeinsam im B\u00fcrgermeister-\namt am Schlie\u00dftag empfangen und alle Formalit\u00e4ten mit\nden Gemeindeangestellten und dem B\u00fcrgermeister erle-\ndigt. Die Kinder besuchen die Kindertagesst\u00e4tten der\nGemeinde bzw. die Grund- oder Mittelschule. Den Fami-\nlien werden nach und nach Wohnungen zugewiesen.\nDabei wird von den Verantwortlichen in der Gemeinde\nWert darauf gelegt, da\u00df sich nicht mehrere Sp\u00e4taussiedler-\nfamilien in einem Wohnhaus wiederfinden, sondern\ngemeinsam mit den Ortsans\u00e4ssigen wohnen. Das ist eine \u2013\nwie ich meine \u2013 sinnvolle Integration und verst\u00e4ndnis-\nf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahme.\nGro\u00dfe Hilfe bei den ersten Schritten in der neuen Umge-\nbung erfahren die Familien durch die Betreuung der\nKirchgemeinde. Gerade unser Pfarrer k\u00fcmmert sich r\u00fch-\nrend um die Eingliederung, auch mit Gottesdiensten in\nrussischer Sprache und mit der Unterst\u00fctzung f\u00fcr den\nNachzug von Familienangeh\u00f6rigen.\nHier allerdings, meine Damen und Herren, ergeben sich in\nEinzelf\u00e4llen Schwierigkeiten, da das Bundesverwaltungs-\ngericht als wesentliche Voraussetzung f\u00fcr einen erfolg-\nreichen Antrag nach dem Bundesvertriebenengesetz die\nKenntnis der deutschen Sprache vor der Einreise nach\nDeutschland zwischenzeitlich festgelegt hat. Damit wur-\nden sozusagen w\u00e4hrend des Spieles die Spielregeln ge\u00e4n-\ndert. Das bringt bei unmittelbar Beteiligten nur Verdru\u00df,\nlangwierige Einzelfallpr\u00fcfungen und pers\u00f6nliches Leid.\nHier sollte schnell und im Einzelfall geholfen werden.\nDavon abgesehen kann ich aus den von mir geschilderten\npraktischen Erfahrungen vor Ort die Bem\u00fchungen der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zur Integration der Sp\u00e4taus-\nsiedler nur begr\u00fc\u00dfen.\nAuf weitere Einzelheiten wird mein Kollege Werner\nHubrich im Anschlu\u00df noch eingehen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion; Frau Dr. Bretschneider, bitte.\n\nFrau  Dr.  Bretschneider,  PDS:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Der vorliegende Berichts-\nantrag ist so allgemein und prosaisch durch die Staats-\nregierung beantwortet, wie er von der CDU-Fraktion\ngestellt ist. Im Bereich ,,Grunds\u00e4tzliches\u201c \u00e4u\u00dfert Herr\nStaatsminister Hardraht, da\u00df sich ,,viele Deutsche in Ost-\neuropa und Ru\u00dfland wegen ihres Deutschtums durch ver-\nst\u00e4rkt auftretenden Nationalismus der Nachbarv\u00f6lker\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4401\n\n\n\nbedroht f\u00fchlen\u201c. Vor allem im Interesse ihrer Kinder s\u00e4hen\nsie einen Ausweg in der Aussiedlung nach Deutschland.\nWorin aber zeigt sich dieses Deutschtum? Ich habe 9 Jahre\nin der Sowjetunion gelebt und wei\u00df von vielen pers\u00f6n-\nlichen Begegnungen, was m\u00f6glich war und was nicht. Ja,\nman tat sich damals sehr schwer mit der Aufarbeitung des\nUmganges mit den Wolgadeutschen, mit den Deutschen\nim Baltikum und anderswo. Aber ich habe auch in den\n80er Jahren Familien kennengelernt, deren Kinder soge-\nnannte deutsche Sprachschulen besuchten \u2013 also Deutsch\nab der 1. Klasse \u2013 und sich sehr wohl mit deutscher Kultur\nbesch\u00e4ftigten und auch gern deutsche Br\u00e4uche praktizier-\nten.\nBenachteiligungen in Wirtschaft und Gesellschaft waren in\ndieser Zeit und auch sp\u00e4ter nicht ausschlie\u00dflich auf Deut-\nsche gerichtet, im Gegenteil. Mit Aufarbeitung wu\u00dfte man\nnicht umzugehen und glaubte, durch Abbau der Benach-\nteiligungen das Problem aussitzen zu k\u00f6nnen.\nDieser Proze\u00df wurde durch den gesellschaftlichen Wandel\nder 90er Jahre ver\u00e4ndert. Die Probleme sollen nun durch\nAussiedlung gel\u00f6st werden. Aber dem Fakt der Um- oder\nAussiedlung folgt der schwierige Proze\u00df der Eingliede-\nrung.\nIn der Antwort der Staatsregierung wird dieser durch\nSprachprobleme und Unsicherheiten im Umgang mit der\nneuen Gesellschafts-, Rechts-, Wirtschafts- und Sozialord-\nnung gekennzeichnet. Ja, diese sind vorhanden und ver-\ndienen unser volles Engagement, um abgebaut zu werden.\nEines k\u00f6nnen wir jedoch nicht nachvollziehen: Da\u00df man\nEingliederung durch Isolation in \u00dcbergangsheimen\nbetreibt. Wie sollen denn in diesen Heimen Sprachproble-\nme abgebaut werden? Durch wen? Der Sprachunterricht\nist nur ein Bruchteil des Tages, und die \u00fcbrige Zeit ist man\nunter sich. Eine erfolgreiche Integration w\u00e4re unseres\nErachtens m\u00f6glich, wenn man die Familien dezentral\nunterbringt und auf das Neben- und Miteinander in Miets-\nh\u00e4usern als eine wichtige gesellschaftliche Eingliederungs-\nhilfe setzt.\nMit der Konzentration in Heimen konzentriert man auch\ndie Probleme. Der Frust derer, die schon l\u00e4ngere Zeit dort\nleben, \u00fcbertr\u00e4gt sich auf die Neuank\u00f6mmlinge. Die r\u00e4um-\nliche Enge bringt famili\u00e4re Probleme. Die Hoffnungslosig-\nkeit einzelner wird potenziert. Ja, die Sp\u00e4taussiedler wer-\nden im allgemeinen freundlich aufgenommen. Dann sollte\nman ihnen aber auch die M\u00f6glichkeit geben, sich schnell\nzu integrieren, und sie nicht isolieren.\nDie aktuellen gesellschaftlichen Probleme, wie Arbeits-\nlosigkeit, Suche nach bezahlbarem Wohnraum, Ausbil-\ndungspl\u00e4tze \u2013 sie machen auch um die Aussiedler keinen\nBogen. Sie sind aber auch keine aussiedlerspezifischen\nProbleme. Gleiche Probleme verbinden. Insofern kann ein\nGespr\u00e4ch mit deutschen Nachbarn, die Ortskenntnis und\nvielleicht auch Kontakte haben, viel mehr bewegen als der\nt\u00e4gliche Umgang mit gleichfalls Betroffenen. Zwei bis drei\nBetreuer f\u00fcr acht bis neun Heime k\u00f6nnen diese Aufgaben\nnicht bew\u00e4ltigen, ja oft nicht einmal mildern.\nDie Vielfalt der Eingliederungsma\u00dfnahmen ist in der Ant-\nwort der Staatsregierung dargestellt. Interessant w\u00e4ren\nnicht nur ein paar aktuelle Zahlen f\u00fcr Sachsen, wieviel\nPersonen, wieviel Kinder, wieviel Rentner oder Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger, sondern eine spezifische Bewertung der Pro-\nbleme und ihrer Lebenslagen. \u00dcber die Probleme und\nderen konkrete L\u00f6sung sollten wir auf jeden Fall auch in\nden St\u00e4dten und Gemeinden im Gespr\u00e4ch bleiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, Herr\nAbg. Hubrich, bitte.\n\nHubrich, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte\nDamen und Herren! Frau Bretschneider, meine Einsch\u00e4t-\nzung zur Stellungnahme der Staatsregierung und zu den\nGr\u00fcnden der Aussiedlung ist eine im Verh\u00e4ltnis zu Ihrer\nsehr verschiedene.\nDie Stellungnahme der Staatsregierung weist Aussagen\nauf, die klar und nachpr\u00fcfbar, aber auch kritisch den ver-\nantwortungsvollen Umgang mit dem Thema und den\nGesetzen zu der Eingliederung von Aussiedlern und\nSp\u00e4taussiedlern dokumentieren und bezeugen.\nEinige wesentliche Ausf\u00fchrungsgesetze der Bundesregie-\nrung und die einschl\u00e4gigen s\u00e4chsischen Gesetze hat mein\nKollege Herr Seidel bereits beschrieben. In der Stellung-\nnahme sind sie ja auch benannt.\nDie CDU vertritt bundesweit die eine Grundhaltung:\nSp\u00e4taussiedler und ihre Familien sind in Sachsen und in\nden anderen Bundesl\u00e4ndern heute und in Zukunft will-\nkommen. Ihnen geb\u00fchrt unsere Unterst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies sind im Freistaat Sachsen nicht nur gute Worte. Sie\nsind ausl\u00f6sender Impuls f\u00fcr gute Taten f\u00fcr den Integra-\ntionsproze\u00df in den Landkreisen, St\u00e4dten und Gemeinden,\nin Sportverb\u00e4nden, in den Kirchgemeinden und in Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nden, in den Schulbeh\u00f6rden, bei den Schulan-\ngeh\u00f6rigen und auch bei den Tr\u00e4gern der \u00dcbergangsheime\nund den vielen ehrenamtlichen Helfern dabei. Dank sei\nallen diesen f\u00fcr die guten Taten bei der Integration der\nSp\u00e4taussiedler gesagt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie schnellstm\u00f6gliche Aufnahme der Aussiedlerkinder,\nz. B. in die normalen Klassen unserer Schulen, tr\u00e4gt zu\neiner effektvoll verlaufenden Eingliederung bei und l\u00e4\u00dft\ndie Verwechslung mit einem Ausl\u00e4nderstatus nicht auf-\nkommen. Spricht eventuell der B\u00fcrgermeister vor den\nAufnahmeklassen \u00fcber geschichtliche und gesellschaft-\nliche Gr\u00fcnde der Aussiedlung und der Eingliederung,\nfreut er sich z. B. auch \u00fcber seine neuen B\u00fcrger, dann\nschwindet das weitgehend Unbekannte, und bekannt wird\ndie schwierige menschenrechtliche Lage der deutschen\nMinderheiten in den Aussiedlungsl\u00e4ndern.\nW\u00fcrdevolle Integration erfolgt unter anderem \u00fcber kleine\nund gro\u00dfe Freundschaften zwischen den Einheimischen\nund den Sp\u00e4taussiedlern, und das Kennenlernen von\nBescheidenheit in Wohn- und Lebensverh\u00e4ltnissen der\nSp\u00e4taussiedler f\u00fchrt zu Nachdenklichkeit, auch bei unse-\nren Sch\u00fclern.\nAlle s\u00e4chsischen Ministerien \u00fcben und verwirklichen die\nihnen zugeordnete Aufgabenstellung f\u00fcr die Eingliede-\nrung der Sp\u00e4taussiedler durch ein im wesentlichen abge-\nstimmtes Vorgehen mit hoher Qualit\u00e4t. Die Grundarbeit\nleistet das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern. Die\nIntegrationshilfen, wie Sozialhilfe, Qualifizierungspro-\njekte, Pr\u00fcfung und Anerkennung von im Herkunftsland\nerworbenen Schul-, Fach- und akademischen Abschl\u00fcssen,\nleisten die anderen Ministerien.\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich hier vor diesem Hohen Haus allen\nMinisterien ganz herzlich danken. Dem S\u00e4chsischen\nStaatsministerium der Finanzen danke ich f\u00fcr die sorg-\nsame Zuordnung der unbedingt notwendigen Finanzmit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4402\n\n\n\ntel, auch denen f\u00fcr die Verb\u00e4nde der Freien Wohl-\nfahrtspflege.\nDie Bundesregierung hat Eingliederungshilfen gek\u00fcrzt,\nden L\u00e4ndern die Eingliederung dadurch auch erschwert.\nDie Einmahnung von rechtsm\u00e4\u00dfig zustehenden Mitteln ist\nnotwendig. Das war einer der kritischen Punkte in der\nStellungnahme.\nDie Betreuungsarbeit bei der Eingliederung ist auch in\nSachsen noch verbesserungsf\u00e4hig. Der Statuserwerb, z. B.\nder Aussiedler und Sp\u00e4taussiedler, dauert auch in Sachsen\nzu lange. Schnellere Entscheidungen w\u00fcrden den Integra-\ntionsproze\u00df beschleunigen.\nVergleichen wir die Altersstruktur bundesweit zwischen\nAussiedlern und Einheimischen, so sind Aussiedler pro-\nzentual hohe Beitragszahler zum System der sozialen\nSicherung. Jugendliche Sp\u00e4taussiedler bed\u00fcrfen erweiter-\nter Hilfe bei der Findung von Ausbildungspl\u00e4tzen. Die\nStimmungslage bei den Sp\u00e4taussiedlern ist nicht schlecht.\nIch m\u00f6chte Sie alle um Hilfe f\u00fcr die Sp\u00e4taussiedler bitten,\nwissend, da\u00df Solidarit\u00e4t auch Opfer fordert.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Frau Abg. Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Sp\u00e4taussiedlerinnen und Sp\u00e4taussied-\nler sowie ihre Familienangeh\u00f6rigen stellen die st\u00e4rkste\nZuwanderungsgruppe in der Bundesrepublik Deutschland\ndar. Nach wie vor h\u00e4lt der Zuzug \u2013 letzten Pressemittei-\nlungen zufolge zwischen 150 000 und 200 000 Personen\nj\u00e4hrlich \u2013 an.\nZun\u00e4chst waren Vorgaben, Konzepte und Ma\u00dfnahmen\nzur Integration von Aussiedlern und Sp\u00e4taussiedlern in\nder Nachkriegszeit bzw. den 80er Jahren entstanden. Der\ndamals in relativ geringer Anzahl zugewanderte Perso-\nnenkreis, vorwiegend aus Rum\u00e4nien und Polen, verf\u00fcgte\n\u00fcber gute deutsche Sprachkenntnisse. Ende der 80er Jahre\nver\u00e4nderten sich diese g\u00fcnstigen Voraussetzungen f\u00fcr\neine Integration. Die Aussiedler sind seither mit dem\nLeben in der Bundesrepublik Deutschland immer weniger\nvertraut. Die notwendigen Eingliederungshilfen wurden\nder ver\u00e4nderten Situation jedoch nicht angepa\u00dft.\nSo hat der Bund st\u00e4ndig finanzielle K\u00fcrzungen vorge-\nnommen. Die Reduzierung der Mittel und die schwieriger\nwerdende Integration f\u00fchren letztendlich dazu, da\u00df die\nBalance zwischen den Zuwanderern und den Eingliede-\nrungshilfen nicht mehr gegeben ist. Dadurch entstehende\nDefizite bei der Integration betreffen nicht nur\nDeutschkenntnisse, sondern ebenso Schule, Ausbildung,\nBerufseingliederung und Wohnraumversorgung, hier ins-\nbesondere oft kritikw\u00fcrdige Zust\u00e4nde in den Gemein-\nschaftsunterk\u00fcnften. Die Kommunen, auf die die finanziel-\nlen Belastungen letztendlich \u00fcbertragen werden, sind oft\nnicht in der Lage, die abgesenkten Bundeshilfen zu kom-\npensieren, zumal diese nicht anhand tats\u00e4chlicher Zuwan-\nderungszahlen, sondern \u00fcber Pauschalbetr\u00e4ge gew\u00e4hrt\nwerden.\nDie Annahme, da\u00df Sp\u00e4taussiedler deutscher Sprachkennt-\nnisse nicht bed\u00fcrfen, sondern ,,nur\u201c der Vermittlung von\nInformationen zur materiellen und wirtschaftlichen Inte-\ngration, gef\u00e4hrdet die umfassende Eingliederung, da wich-\ntige Aspekte ausgeblendet bleiben. Ru\u00dflanddeutsche etwa\nverf\u00fcgen \u00fcber immer geringere, meist passive Deutsch-\n\nkenntnisse, die nicht geeignet sind, in unserer hochindu-\nstrialisierten Gesellschaft mit einem stark dominierenden\nDienstleistungssektor umfassend Zugang zu qualifizierten\nBerufen zu gelangen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie umfassende Beherrschung der deutschen Sprache und\nUmschulungen sind notwendige Regeltatbest\u00e4nde, weil\nsprachliche Defizite zu erheblichen Problemen auf den\nAusbildungs- und Stellenm\u00e4rkten f\u00fchren.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nInsoweit wirkt sich die reduzierte Sprachf\u00f6rderung in Ver-\nbindung mit der zu kurzen Bezugsdauer der Eingliede-\nrungshilfe besonders nachteilig aus.\nEine gro\u00dfe Problemgruppe bilden dabei die Kinder und\nJugendlichen, die oft gegen ihren Willen von den Eltern\naus ihrem sozialen Umfeld herausgerissen werden. Auf-\ngrund fehlender Sprachkenntnisse schw\u00e4nzen viele die\nSchule und haben kaum Kontakt zu deutschen Kindern\nund Jugendlichen. Eine erh\u00f6hte Gewalt- und Kriminali-\nt\u00e4tsbereitschaft ist zunehmend die Folge.\nDer Antwort der Staatsregierung ist erfreulicherweise zu\nentnehmen \u2013 hier schlie\u00dfe ich mich dem Kollegen Hubrich\nan \u2013, da\u00df verschiedene Ministerien Qualifizierungspro-\njekte im Hinblick auf Bildung und Ausbildung f\u00f6rdern, die\nZahl der Eingliederungsprojekte insgesamt mit 2 000\nbetr\u00e4chtlich ist und auch Pr\u00fcfungen der Gleichwertigkeit\nvon Berufsabschl\u00fcssen erfolgen.\nDie Anerkennung von Berufsbildern ist unbestritten ein\nerster und wichtiger Schritt, der aber nicht ausreicht, Defi-\nzite bei der Integration zu beseitigen. Ein Ansatzpunkt\ndazu kann die Intensivierung entsprechender Kurse sein,\nwie sie das Institut f\u00fcr Weiterbildung und Umschulung\n(IWU) Zwickau anbietet, um beispielsweise die Eingliede-\nrung von Fach- und Hochschulabsolventen mit Computer-\nund Rechtsausbildung sowie Praktika zu effektivieren. Die\nChancen f\u00fcr den beruflichen Einstieg sind dadurch\nwesentlich zu erh\u00f6hen, insbesondere in Anbetracht des\nUmstandes, da\u00df die dramatische Arbeitsmarktsituation\ndie M\u00f6glichkeiten von Personen mit unzureichenden\nSprachkenntnissen einschr\u00e4nkt.\nBrisant ist auch die Wohnungssituation von Aussiedlern.\nBelegbarer und zugleich bezahlbarer Wohnraum ist auch\nin Sachsen Mangelware, wie das SMI bekennt. Die ver-\nmeintliche L\u00f6sung, Wohnghettos f\u00fcr eine gro\u00dfe Anzahl \u2013\noft bis zu 1 000 \u2013 Sozialmieter zu schaffen, birgt jedoch\nsozialen Sprengstoff in sich. Insofern ist die Umwandlung\nehemaliger milit\u00e4rischer Objekte, alter Fabrik- und Schul-\ngeb\u00e4ude oder auch leergezogener Plattensiedlungen als\nWohnraum mit gr\u00f6\u00dfter Skepsis zu betrachten. Der dezen-\ntralen Unterbringung in bezahlbarem Wohnraum mu\u00df\nganz eindeutig Priorit\u00e4t einger\u00e4umt werden, will man der\nsozialen Problematik des Zusammenlebens auf engstem\nRaum rechtzeitig entgegentreten und Aufenthalte in \u00dcber-\ngangsheimen nicht unn\u00f6tig verl\u00e4ngern.\nDie Aufnahme durch die Menschen hier und das friedliche\nZusammenleben der in der Bundesrepublik Deutschland\nlebenden Wohnbev\u00f6lkerung mu\u00df als politisches Ziel Vor-\nrang besitzen. Zukunftsorientiertes Handeln zugunsten\nder Sp\u00e4taussiedler erfordert umfassende Kenntnisse der\nSach- und Ausgangslage, das hei\u00dft der Lebenssituation\nder Ausreisewilligen in den Herkunftsl\u00e4ndern und der\nZugewanderten in der Bundesrepublik Deutschland.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4403\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nFrau Seidel, SPD: \u2013 Ja.\nGerade Sp\u00e4taussiedlern mit ihren oft schweren Schicksalen\n\u00fcber viele Jahrzehnte hinweg sind wir es schuldig, sie\nnicht zum S\u00fcndenbock f\u00fcr gesellschaftliche Mi\u00dfst\u00e4nde zu\nmachen, die sie nicht zu verantworten haben. Toleranz,\nVerst\u00e4ndnis und Hilfe unsererseits sollten der Grundstock\ndaf\u00fcr sein, eine soziale Lobby einzufordern. Verst\u00e4rkte\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit und Aufkl\u00e4rung sind weiter dringend\nnotwendig.\nDie Aufnahme von Aussiedlerinnen und Aussiedlern im\nDorf oder im st\u00e4dtischen Miethaus mu\u00df selbstverst\u00e4ndlich\nwerden \u2013 etwa mit den Worten: Mein neuer Nachbar ist\nein Deutscher, wie ich selbst.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe nun den Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten, Heiner Sandig, auf.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Die im allgemeinen\nSprachgebrauch als Aussiedler, in der Gesetzessprache seit\ndem 1.1.1993 als Sp\u00e4taussiedler bezeichneten Menschen\nsind unbestritten Deutsche im Sinne des Artikels 116\nAbs. 1 des Grundgesetzes.\nDennoch m\u00f6chte ich in meiner Eigenschaft als S\u00e4chsischer\nAusl\u00e4nderbeauftragter einige Anmerkungen zum Thema\nmachen. Die Situation der Sp\u00e4taussiedler weist n\u00e4mlich\nzahlreiche Bez\u00fcge \u2013 direkte und indirekte \u2013 zur Situation\nder Ausl\u00e4nder in unserem Land aus. Direkte, weil nach\nAussage der Nieders\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\netwa 60 % aller anerkannten Sp\u00e4taussiedler, die jetzt nach\nDeutschland kommen, einen ausl\u00e4ndischen Ehegatten\noder ausl\u00e4ndische Familienmitglieder mitbringen und die\nbei den Sp\u00e4taussiedlern gew\u00fcnschte Integration in die\ndeutsche Gesellschaft auch deren Familienangeh\u00f6rige\numfassen mu\u00df.\nAlso, meine Damen und Herren, wem die Aufnahme und\ndie Eingliederung der deutschen Sp\u00e4taussiedler ein Anlie-\ngen ist, der darf vor den Problemen, die sich bei dem\nNachzug von deren nichtdeutschen Familienangeh\u00f6rigen,\ninsbesondere deren Kindern, stellen, nicht die Augen ver-\nschlie\u00dfen.\nUnd es gibt indirekte Bez\u00fcge, weil Fremdenangst, gewalt-\nbereite Fremdenfeindlichkeit und fremdenfeindliche\nGewaltakzeptanz die Gruppe der Sp\u00e4taussiedler in glei-\ncher Weise wie die Gruppe der Ausl\u00e4nder betreffen k\u00f6n-\nnen und auch betreffen.\nInsbesondere macht derjenige Teil der eingesessenen deut-\nschen Bev\u00f6lkerung, der in seiner fremdenfeindlichen Ver-\nblendung auch vor Gewaltaus\u00fcbung nicht zur\u00fcckschreckt,\nkeinen Unterschied zwischen Sp\u00e4taussiedlern und Ausl\u00e4n-\ndern.\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, da\u00df\neine fremdenunfreundliche Abwehrhaltung in weiten\nKreisen der Bev\u00f6lkerung ebenfalls nicht zwischen Aus-\nsiedlern, Sp\u00e4taussiedlern und Ausl\u00e4ndern unterscheidet.\n\u00dcber die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr ist viel geforscht worden. Ich teile\ndie in dem Gemeinsamen Wort der Kirchen zu den Her-\nausforderungen durch Migration und Flucht, das am letz-\nten Freitag in Bonn vorgestellt wurde, zum Ausdruck\ngekommene Auffassung, da\u00df bisher keine hinreichenden\nKonsequenzen aus der un\u00fcbersehbaren Tatsache gezogen\n\nworden sind, da\u00df die Bundesrepublik Deutschland tat-\ns\u00e4chlich seit mehr als einem Jahrzehnt ein sogenanntes\nEinwanderungsland neuen Typs geworden ist \u2013 nicht im\nrechtlichen, aber im gesellschaftlichen und kulturellen\nSinne.\nIch teile vor diesem Hintergrund auch die in dem Gemein-\nsamen Wort der Kirchen zum Ausdruck gekommene Auf-\nfassung, da\u00df die drastische Senkung der Eingliederungs-\nhilfen seit den fr\u00fchen neunziger Jahren \u2013 obwohl in vielen\nF\u00e4llen die Deutschkenntnisse der Sp\u00e4taussiedler immer\nunzureichender sind \u2013 bedenklich sind.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nIch mache auch darauf aufmerksam, da\u00df bei der ange-\nspannten Arbeitsmarktlage beruflich geringer qualifizierte\nArbeitssuchende trotz allen Flei\u00dfes zunehmend Schwierig-\nkeiten haben, einen Arbeitsplatz zu finden. Davon sind vor\nallem auch junge Leute betroffen \u2013 im Eingliederungs-\nproze\u00df immer h\u00e4ufiger entt\u00e4uschte, manchmal dadurch\ndemotivierte und desorientierte junge Sp\u00e4taussiedler.\nMeine Damen und Herren! Ich verkenne nicht, da\u00df die\nfinanziellen M\u00f6glichkeiten des Bundes, der in erster Linie\nf\u00fcr die Finanzierung der Ma\u00dfnahmen zur Integration\nzust\u00e4ndig ist, begrenzt sind; und ich verkenne nicht, da\u00df\nwir in Sachsen die noch gew\u00e4hrten Leistungen des Bundes\nallenfalls erg\u00e4nzen, nicht aber ersetzen k\u00f6nnen.\nUm so gr\u00f6\u00dferes Gewicht gewinnt deshalb unser Anteil an\ndenjenigen Eingliederungsma\u00dfnahmen, die nicht unmittel-\nbar mit Kosten verbunden sind. Ich denke dabei an die\nwohlwollende Anerkennung von Ausbildungsabschl\u00fcssen\nebenso wie an die Bereitschaft der staatlichen und sonsti-\ngen \u00f6ffentlichen Einrichtungen, die Eingliederung der\nAussiedler zu f\u00f6rdern. \u2013 Die Antwort des SMI auf den\nAntrag der CDU-Fraktion weist hierzu gen\u00fcgend Ansatz-\npunkte aus.\nMeine Damen und Herren! Machen wir uns gemeinsam\nf\u00fcr die Eingliederung der deutschen Sp\u00e4taussiedler und\nderen Familienangeh\u00f6rigen stark, so da\u00df diese ihre Auf-\nnahme nicht nur als Recht erfahren, sondern auch das\nGef\u00fchl vermittelt bekommen, da\u00df sie in Sachsen willkom-\nmen sind. Dies dient dem inneren Frieden unseres Landes.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Staats-\nregierung; Herr Minister Hardrath, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte aufgrund der Fra-\ngen, die hier gestellt worden sind, unsere schriftlichen\nAusf\u00fchrungen um einige Punkte erg\u00e4nzen.\nEinmal: Ich pers\u00f6nlich begr\u00fc\u00dfe die Rechtsprechung des\nBundesverwaltungsgerichtes, wonach deutsche Sprach-\nkenntnisse im Grundsatz die Voraussetzung daf\u00fcr sind,\nda\u00df ein Aussiedler nach Deutschland kommen kann.\nEs ist von meinen Vorrednern darauf hingewiesen wor-\nden, da\u00df Sprachkenntnisse die Grundvoraussetzung einer\nIntegration sind. Und ich glaube, es ist richtiger, weniger\nAussiedler nach Deutschland hereinkommen zu lassen, die\naber sprachlich qualifizierter sind, weil sie im Integrations-\nproze\u00df und im Proze\u00df des Akzeptiertwerdens eine bessere\nAusgangsbasis haben.\nIch glaube zum zweiten, da\u00df die F\u00e4lle, Herr Seidel, die\naufgrund dieser neuen Rechtsprechung des Bundesver-\nwaltungsgerichtes zu menschlich oder auch zu sozial\nunzumutbaren H\u00e4rten f\u00fchren \u2013 also insbesondere in Ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4404\n\n\n\nzelf\u00e4llen des Nachzuges von Familienangeh\u00f6rigen \u2013, in der\nuns eigenen Art gel\u00f6st werden k\u00f6nnen und auch sollten. \u2013\nSo haben wir es bisher miteinander versucht.\nZum dritten. Die Rechtsprechung des Bundesverwaltungs-\ngerichtes zeigt deutliche Auswirkungen. In das Bundes-\ngebiet sind im Jahre 1996 insgesamt 177 000 Aussiedler\ngekommen. In den ersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres sind\nes lediglich noch 57 800 gewesen.\nAuch f\u00fcr Sachsen wirkt sich dieser R\u00fcckgang aus, wenn\nauch prozentual nicht ganz so stark wie im Bundesgebiet.\nSachsen hatte im Jahre 1996 eine Zuwanderung von 12 184\nAussiedlern; in den ersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres\nwaren es 4 042. Insgesamt erwarten wir f\u00fcr dieses Jahr und\ndas Folgejahr auf Bundesebene etwa um die 140 000 Aus-\nsiedler, und davon f\u00fcr Sachsen etwa 10 000.\nZum vierten. Wir haben die Landesmittel insbesondere\nzur verbesserten Integration von Aussiedlern vom Jahre\n1996 auf das Jahr 1997 angehoben von 1,2 auf 1,5 Millio-\nnen DM, obwohl die Zahlen der Aussiedler, die ich eben\nangef\u00fchrt habe, zur\u00fcckzugehen scheinen, so da\u00df wir, was\ndie Landesmittelseite angeht, wohl in der Lage sein\nm\u00fc\u00dften, eine verbesserte Integration zu leisten.\nEtwas bitter schmeckt in diesem Zusammenhang der\nName des Bundes. Wir haben mit Staatssekret\u00e4r Waffen-\nschmidt vor etwa einem Dreivierteljahr ein Aussiedler-\nheim, eine Werkstatt besichtigt. Er hat uns eine Besserung\nder Zahlungsmoral des Bundes avisiert. Wir haben uns\nj\u00fcngst noch einmal schriftlich an Frau Bundesministerin\nNolte gewandt, aber es hat dort im Bund so seine Pro-\nbleme.\nIch m\u00f6chte auf einen Punkt eingehen, den Frau Bretschnei-\nder genannt hat: Auch wir sind der Meinung, da\u00df die Inte-\ngration derzeit funktioniert, da\u00df sie aber beschleunigt wer-\nden kann \u2013 und zwar auch dadurch, da\u00df die Aussiedler\nnicht wie bisher mehr oder weniger rechtlich und finan-\nziell gezwungen in den \u00dcbergangsheimen verbleiben.\nWir haben f\u00fcr das Jahr 1998 im Haushaltsgesetz eine Neu-\nregulierung vorgesehen, in der die Zahlung der Unterbrin-\ngungskosten an die Landkreise abgekoppelt ist von der\nBedingung, da\u00df die Unterbringung solange in \u00dcbergangs-\nheimen erfolgt.\nWir wollen mit Ihrer Zustimmung als Landtag zu dem\nentsprechenden Gesetzentwurf die Pauschalierung von\nSozialhilfekosten und Unterbringungskosten, eine einheit-\nliche Pauschale einf\u00fchren, die gew\u00e4hrt wird unabh\u00e4ngig\ndavon, ob die Unterbringung in einem Heim oder in einer\nWohnung erfolgt. Wir versprechen uns von dieser Neu-\nregelung, da\u00df der Auszug aus den Heimen und der Ein-\nzug in Einzelwohnungen doch erheblich schneller umge-\nsetzt und damit die Integration erleichtert wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas als Erg\u00e4nzung zu unserem schriftlichen Bericht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nCDU-Fraktion. Herr Abg. Seidel, bitte.\n\nSeidel,  CDU:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten\nDamen und Herren! Verehrter Herr Innenminister! Recht\nherzlichen Dank f\u00fcr Ihre Erl\u00e4uterung zu diesem Antrag\nunserer Fraktion. Ich h\u00e4tte genau das von Ihnen jetzt von\ndieser Stelle noch gefordert. Ich freue mich, da\u00df Sie mir\nhier sozusagen die L\u00f6sung vorweggenommen haben.\nAuch wir sind der Meinung, da\u00df eine schnelle Integration\nder Aussiedler notwendig ist und da\u00df man die Durch-\ngangszeiten in den \u00dcbergangswohnheimen m\u00f6glichst\nbeschr\u00e4nken sollte. Ich hoffe, da\u00df wir mit der neuen\npauschalierten Zuweisung an die Landkreise und Kom-\nmunen dann eine entsprechende L\u00f6sung finden k\u00f6nnen.\nIch bitte Sie, uns dar\u00fcber alsbald zu informieren, Herr\nStaatsminister.\nInsgesamt habe ich gesehen, da\u00df die Antwort der Staats-\nregierung sowohl bei der SPD als auch bei der PDS\nZustimmung gefunden hat. Es gibt also einen Konsens in\ndieser Frage.\nIch freue mich insbesondere, da\u00df bei unseren Kollegen bei\nder SPD nicht diese Tendenz durchgeschlagen ist, die der\nVorsitzende der SPD im vorigen Wahlkampf angenom-\nmen hat. Das war nicht ganz das, was wir wollten.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD:\nWas Sie wollen, darauf kommt es uns wenig an.)\n\nWenn die Staatsregierung in der Antwort schreibt: ,,Ein\nerheblicher Teil der praktischen Eingliederungsarbeit\nerfolgt b\u00fcrgernah in den s\u00e4chsischen Landkreisen und\nGemeinden, in denen Sp\u00e4taussiedler wohnen oder in\ndenen sie in \u00dcbergangswohnheimen vorl\u00e4ufig unter-\ngebracht sind. Landrats\u00e4mter und B\u00fcrgermeister\u00e4mter\nstehen im Alltag mit Ausk\u00fcnften und vielf\u00e4ltigen Hilfestel-\nlungen zur Verf\u00fcgung. Auch die einheimische Bev\u00f6lke-\nrung nimmt die in den Freistaat Sachsen kommenden\nSp\u00e4taussiedler und ihre Familien freundlich auf.\u201c, so ist\ndas aus meiner Sicht ausdr\u00fccklich zu unterstreichen. Die\nVertreter der anderen Fraktionen haben das ebenfalls\ngetan.\nIch m\u00f6chte hier von dieser Stelle noch einmal denjenigen\nvor Ort danken, die diese Eingliederungsarbeit erledigen.\n\n(Beifall des Ausl\u00e4nderbeauftragten Sandig)\n\nWir als CDU-Fraktion erkl\u00e4ren diesen Berichtsantrag f\u00fcr\nerledigt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Drucksache\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt\nund der Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4405\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nErhebung von Benutzungsgeb\u00fchren und Auslagen an den staatlichen\nHochschulen des Freistaates Sachsen (Zweifachstudiengeb\u00fchren)\n\nDrucksache 2/6017, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der\nPDS als Einreicherin das Wort. Herr Abg. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Der Dringliche Antrag der PDS hatte\nja zun\u00e4chst einen ganz konkreten Gegenstand zum Ziel,\neben jene Verordnung des SMWK vom 8. April, in der die\nRichtlinien f\u00fcr die Geb\u00fchren bekanntgegeben worden\nsind. Aber der Streit um Benutzungsgeb\u00fchren ist ungeach-\ntet gegenteiliger Versicherungen ein Teil der Auseinander-\nsetzung um Studiengeb\u00fchren \u00fcberhaupt.\nDer Verweis von verschiedener Stelle darauf, da\u00df nach\neinem ersten und in der Regelstudienzeit abgeschlossenen\nStudium die Berufsf\u00e4higkeit hergestellt und der Schritt in\neine gehobene soziale Absicherung getan ist, geht an der\nWirklichkeit vorbei. Nach f\u00fcnf bis sechs Jahren kann sich\nein Studiengang als Sackgasse erwiesen haben, so da\u00df ein\nerneutes Studium f\u00fcr den einzelnen zur zwingenden Not-\nwendigkeit wird und sich f\u00fcr die Gesellschaft im End-\neffekt als ein Gewinn darstellt oder darstellen kann.\nGeb\u00fchren f\u00fcr ein Zweitstudium sind f\u00fcr die Mehrheit der\nStudenten, zumal im Osten, eine sozial schwer zu \u00fcberstei-\ngende Barriere und au\u00dferdem eine Strafe und offenkundig\nvon manchem der Bef\u00fcrworter auch so gedacht. Aber das\nm\u00f6chte ich gleich sagen: Ich nehme Sie ausdr\u00fccklich\ndavon aus, Herr Kollege Meyer. Ich wei\u00df, da\u00df Sie nicht so\ndenken. Aber Sie wissen auch, da\u00df viele der Wissen-\nschaftspolitiker und Vertreter der Wirtschaft glauben, hier\nmu\u00df ein besonderer Druck, der fast wie eine Strafe wirkt,\nausge\u00fcbt werden.\nWer aber glaubt, da\u00df ein zweites Studium aus purer\nLangeweile oder aus Faulheit, das hei\u00dft, Abneigung vor\ndem sogenannten wirklichen Leben, begonnen wird, wei\u00df\nnicht, was studieren unter heutigen Bedingungen hei\u00dft.\nAbgesehen davon \u2013 oder richtiger, nicht abgesehen davon;\ndavon kann man nicht absehen \u2013, da\u00df es sehr schwer ist,\nein Zweit- von einem Erststudium klar abzutrennen \u2013 die\nDiskussionen nach der Verordnung haben das ja auch\ngezeigt \u2013, enthielt die Verordnung vom April eine Reihe\nvon Unklarheiten, so nicht zuletzt, wie eine soziale\nAbfederung erfolgen kann.\nAber vor allem nach der bisher gegebenen Versicherung\ndes SMWK, in Sachsen werde es keine Geb\u00fchren geben,\nmu\u00dfte der Vorsto\u00df des Ministeriums so verunsichernd\nwirken, wie er gewirkt hat. Der Sinn unseres Antrages\nwar, Zeit zu schaffen, um Klarheiten herzustellen. Jetzt\nscheint es immerhin das Bem\u00fchen des SMWK in dieser\nHinsicht zu geben. Ich wei\u00df von einer Beratung von Ver-\ntretern des Ministeriums mit den Sprechern der Studenten-\nschaft. Insofern war unser Antrag trotz der Ablehnung\nn\u00fctzlich.\nEs ging uns aber auch darum, grunds\u00e4tzlich Wachsamkeit\nherzustellen. Wir werden mit den verschiedensten Umwe-\ngen, auch Tricks, doch noch Studiengeb\u00fchren, auch f\u00fcr\ndas Erststudium, zu verlangen, noch lange zu tun haben,\n\nnicht einmal in erster Linie wegen anhaltender Ebbe in den\nKassen der \u00f6ffentlichen Hand, die immer weniger offen\ngehalten wird, sondern vor allem wegen der sich ausbrei-\ntenden Philosophie der Privatisierung als dem Weg zum\nindividuellen Reichtum als dem Ma\u00df aller Dinge. Es ist\neine im \u00fcbrigen auch unehrliche Philosophie, weil sie allen\nverhei\u00dft, was nur f\u00fcr relativ wenige reserviert wird.\nDas sind notwendige Verweise auf eine k\u00fcnftige Debatte.\nJetzt aber, in dieser Debatte sind wir gespannt auf die\nErkl\u00e4rung der Staatsregierung. Wir haben noch eine\nWoche Lehre; dann ist schon ein erheblicher Teil weg, der\nn\u00e4mlich bereits seine Pr\u00fcfungen abgeleistet hat. Diese\nErkl\u00e4rung, auf die wir gespannt sind, wird zeigen, ob die\nStudenten beruhigt oder aufgeschreckt in den Sommer-\npause gehen k\u00f6nnen bzw. m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Bramke, ich mu\u00df Ihnen gestehen, da\u00df ich\nSchwierigkeiten habe, Ihren Antrag zu verstehen. M\u00f6g-\nlicherweise liegt das daran, da\u00df ein ber\u00fchmter, in Ihrer\nFraktion zu Hause seiender Philologe mitformuliert hat.\nSie verlangen, da\u00df die Verordnung vom 8. April in der\njetzigen Form zur\u00fcckgezogen werde. Meiner Ansicht nach\nhat eine Verordnung vom 8. April immer die Form, die sie\nam 8. April hatte, und keine jetzige Form. Aber vielleicht\nt\u00e4usche ich mich darin, weil ich nicht so in der Philologie\nbewandert bin, wie einer Ihrer Kollegen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Zur Sache!)\n\n\u2013 Ja, Herr Hahn, es wundert mich nicht, da\u00df dieser betref-\nfende Kollege heute nicht da ist. Er hat n\u00e4mlich als Mit-\nglied des Ausschusses f\u00fcr Hochschule und Wissenschaft in\nder vergangenen Legislatur nicht gegen eine Bestimmung\ndes Hochschulgesetzes gestimmt. Sie k\u00f6nnen das gern im\nProtokoll nachlesen. Dort haben wir n\u00e4mlich im \u00a7 24\nAbschnitt 11 beschlossen, da\u00df f\u00fcr ein weiterf\u00fchrendes Stu-\ndium und f\u00fcr ein Fernstudium Geb\u00fchren erhoben werden\nk\u00f6nnen und f\u00fcr ein Zweitstudium, so es denn die Regel-\nstudienzeit \u00fcberschreitet, Geb\u00fchren erhoben werden sol-\nlen.\nHerr Bramke, dann kann auch gar keine Rede von einer\nVerunsicherung sein, denn ein Gesetz ist ein Gesetz. Darin\nist festgeschrieben \u2013 Ihre Fraktion hatte dem damals nicht\nwidersprochen \u2013, da\u00df das durch die Staatsregierung erho-\nben werden kann. Das ist nun der Fall.\nSie kennen wahrscheinlich auch die Ausf\u00fchrungsbestim-\nmungen. Darin wird einem Gro\u00dfteil der Bedenken, die Sie\nhier vorgetragen haben \u2013 manche auch zu Recht \u2013, Rech-\nnung getragen. Es wurde eine Reihe von F\u00e4llen festgelegt,\nwann diese Geb\u00fchren nicht zu erheben sind. Vor allen\nDingen ist festgelegt worden, da\u00df keine Geb\u00fchren erhoben\nwerden, wenn das Zweitstudium in einem Sinnzusam-\nmenhang mit dem Erststudium steht. Zum anderen ist\neine Geb\u00fchrenbefreiung nat\u00fcrlich auch m\u00f6glich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4406\n\n\n\nZu dem Fernstudium mu\u00df ich Ihnen folgendes sagen: In\nden Ausf\u00fchrungsbestimmungen wurde festgelegt, da\u00df nur\nderjenige zahlt, der mindestens zu 75 % in einem Beruf\nsteht. Warum soll er denn nicht bezahlen? Er verdient\ndoch Geld, wahrscheinlich auch \u2013 bei 75 % Anstellung,\ndie nicht jeder in diesem Lande hat \u2013 ausreichend Geld.\nWarum soll er nicht eine kleine Geb\u00fchr, die ohnehin die\nStudienkosten nicht abdeckt, entrichten? Es kann doch\nnicht alles nur die Allgemeinheit bezahlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas f\u00fchrt dazu, da\u00df wir kein Geld f\u00fcr den Hochschulbau,\nf\u00fcr die Universit\u00e4tskliniken und die Erh\u00f6hung des BAf\u00f6G\nhaben, die manche dringend ben\u00f6tigen.\nWas Sie hier betreiben, ist unfair. Sie fordern die Staats-\nregierung auf, dem Gesetz nicht nachzukommen. Sie\nk\u00f6nnten sich hier ein Beispiel an der SPD nehmen. Diese\nhat dazu ein Gesetz eingebracht, das diese Verordnung\n\u00e4ndern w\u00fcrde. Das ist der normale Weg, den man zu\ngehen hat.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Metz, CDU)\n\nWir lehnen diesen Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich kann mich relativ kurz fassen, denn ich\nhabe unsere Auffassung zu den Geb\u00fchren gestern bei der\nEinbringung des Gesetzentwurfes zur \u00c4nderung des\nHochschulgesetzes erl\u00e4utert. Aber auch wir wollen diese\nVerordnung so, wie sie aus Ihrem Hause, Herr Staatsmini-\nster Meyer, vorgelegt wurde, nicht, denn diese Verord-\nnung interpretiert aus unserer Sicht den Willen des Gesetz-\ngebers von 1993 anders. Dies betrifft auch und gerade den\nvon Ihnen, Herr Kollege Gr\u00fcning, genannten \u00a7 24 Abs. 11,\nwo wir die entscheidende Formulierung darin sehen: ,,Die\nHochschulen k\u00f6nnen \u2026\u201c Aus unserer Sicht pa\u00dft diese\nVerordnung auch nicht in die Landschaft von gesetzlichen\nRegelungen in anderen Bundesl\u00e4ndern.\nUm unsere Position zu den Geb\u00fchren noch einmal ganz\ndeutlich zu machen:\n1. Die Erhebung von Geb\u00fchren f\u00fcr das Erststudium mu\u00df\nausgeschlossen bleiben.\n2. Die Erhebung von Geb\u00fchren f\u00fcr ein Graduiertenstu-\ndium mu\u00df ausgeschlossen bleiben.\n3. Die Erhebung von Geb\u00fchren f\u00fcr weiterbildende Stu-\ndien, Aufbaustudieng\u00e4nge und Zweitstudien wird den\nHochschulen erm\u00f6glicht, ihnen aber freigestellt.\n4. Die Erhebung von Geb\u00fchren f\u00fcr Aufbaustudieng\u00e4nge\nf\u00fcr ein Zweitstudium ist jedoch erst nach einer Gesamtstu-\ndienzeit inklusive Erststudium von 15 Semestern m\u00f6glich.\nEine \u00e4hnliche Regelung besteht auch in Baden-W\u00fcrttem-\nberg.\nDeswegen m\u00f6chten wir auch, da\u00df diese Verordnung so,\nwie sie von Ihnen vorgelegt wurde, nicht in Kraft tritt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung, Herr\nMinister Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Stu-\ndiengeb\u00fchren sind ein Reizwort, f\u00fcr mich durchaus\nbegreiflich. Gelegentlich bleiben dann auch notwendige\nDifferenzierungen auf der Strecke. Ich will daher einlei-\ntend mit allem Nachdruck und mit aller Klarheit feststel-\nlen: Studiengeb\u00fchren als allgemeine, alle Studenten betref-\nfende Belastung f\u00fcr das Hochschulstudium gibt es in Sach-\nsen nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nMeine \u00dcberzeugung ist und bleibt, da\u00df ich Studienge-\nb\u00fchren f\u00fcr hochschul-, sozial- und gesellschaftspolitisch\ngrundlegend verfehlt halte. Das betrifft das gesamte zum\nberufsqualifizierenden Abschlu\u00df f\u00fchrende Studium bis\nhin zur Promotion. Es schlie\u00dft auch den Wechsel des Stu-\ndienfaches im Rahmen des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes\nein.\nIch bin gegen Studiengeb\u00fchren, weil sie den sozial schwa-\nchen Partner des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses treffen. Sie\nsind geeignet, wirtschaftlich bed\u00fcrftige junge Menschen in\nunserer Gesellschaft von einer qualifizierten Berufsausbil-\ndung auszuschlie\u00dfen.\nIch will aber auch in aller Klarheit sagen, da\u00df ich Studien-\ngeb\u00fchren als Geb\u00fchr definiere, die vor oder w\u00e4hrend eines\nStudiums dem Studenten abgenommen wird. Denn diese\nkann nur seinen Eltern abgenommen werden, oder man\nzwingt ihn, w\u00e4hrend des Studiums zu arbeiten, was nicht\nim Interesse des Studiums ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Um dieser Position aber auch\ndie n\u00f6tige \u00f6ffentliche Akzeptanz zu geben, mu\u00df es auch\nunser gemeinsames Anliegen sein, jede Art von Mi\u00dfbrauch\nder kostspieligen Ressourcen unserer Hochschulen durch\nein ungehemmtes und unbefristetes Weiterstudieren mit\neiner angemessenen Kostenbeteiligung in Form von\nGeb\u00fchren zu belegen. Das war und ist der Sinn des \u00a7 24\ndes S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes. \u00dcber die Debatte im\nLandtagsausschu\u00df im Juni 1993 und die dort getroffene\nEntscheidung hat Herr Dr. Gr\u00fcning bereits gesprochen.\nUm eine einheitliche Praxis bei der Festsetzung von\nGeb\u00fchren f\u00fcr diese gesetzlich vorgesehenen F\u00e4lle im Frei-\nstaat zu sichern, haben sich die Hochschulen schon seit\n1994 an das Ministerium mit der Bitte gewandt, eine allge-\nmeinverbindliche Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr die bezeichneten\nStudieng\u00e4nge zu erlassen. Dem habe ich mit der S\u00e4ch-\nsischen Hochschulgeb\u00fchrenordnung vom 8. April 1997\nentsprochen. Sie wurde \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 in enger Abstim-\nmung mit dem Finanzministerium und den Hochschulen\nausgearbeitet.\nDie Hochschulen hatten mehrfach Gelegenheit, zur For-\nmulierung ihrer Anliegen Stellung zu nehmen. Sie haben\ndavon auch in breitem Umfang Gebrauch gemacht. Wo\nimmer wir es f\u00fcr vertretbar und durchsetzbar hielten,\nhaben wir diesen Vorschl\u00e4gen der Hochschulen auch\nRechnung getragen.\nNun ging es bei der Hochschulgeb\u00fchrenordnung vom\n8. April 1997 zun\u00e4chst einmal nur um das Grunds\u00e4tzliche\nauf der Basis des Gesetzes. Die Verordnung hat in Ausf\u00fch-\nrung des Gesetzes den generellen Rahmen beschrieben.\nWir haben nun \u2013 wiederum im engen Zusammenwirken\nmit den Hochschulen, auch mit Studentenr\u00e4ten \u2013 Ausf\u00fch-\nrungsbestimmungen erarbeitet, die seit dem 7. Juli 1997 in\nKraft sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4407\n\n\n\nSie enthalten eine Reihe von Klarstellungen und Hinwei-\nsen zum Vollzug der Geb\u00fchrenordnung. Klarstellungen\nsind beispielsweise f\u00fcr das Zweitstudium erforderlich, f\u00fcr\ndas bekanntlich keine allgemein anerkannte Begriffs-\nbestimmung existiert. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr das berufsbeglei-\ntende Zusatz-, Aufbau- oder Erg\u00e4nzungsstudium sowie\nf\u00fcr das Fernstudium.\nDurch die Ausf\u00fchrungsbestimmungen treten die hoch-\nschulpolitischen Intentionen, die mit der Festsetzung der\nHochschulgeb\u00fchren verfolgt wurden, wie ich denke, noch\nklarer hervor. Daher m\u00f6chte ich hier die Grundz\u00fcge der\nRegelung kurz vortragen.\n1. F\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines ersten vollst\u00e4ndigen Hoch-\nschulstudiums werden keine Geb\u00fchren erhoben. Hieran\n\u00e4ndert sich nichts und soll sich nichts \u00e4ndern.\n2. Auch ein oder mehrere Wechsel des Studienfaches,\nsofern gesetzlich zul\u00e4ssig, bleiben bis zum ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen Abschlu\u00df des Studiums geb\u00fchrenfrei. Ich ver-\nweise allerdings auf die durch das Gesetz gegebene Ein-\nschr\u00e4nkung: Wer wegen \u00dcberziehung der durch die Pr\u00fc-\nfungsordnung gesetzten Fristen den Pr\u00fcfungsanspruch in\nseinem Fach verliert, wird so behandelt, als habe er dieses\nFach ordnungsgem\u00e4\u00df abgeschlossen.\n3. Es gibt keine Geb\u00fchrenerhebung f\u00fcr ein zweites Fach,\ndas sich als sinnvolle Erg\u00e4nzung des Erststudiums dar-\nstellt. Ich darf aus dem Begleitschreiben zu den Ausf\u00fch-\nrungsbestimmungen, das ich den Universit\u00e4ten zuge-\nschickt habe, zitieren:\n,,Insbesondere bei Zweitstudien k\u00f6nnen sich Fragen erge-\nben, die nicht eindeutig nach Aktenlage zu entscheiden\nsind. Hierzu z\u00e4hlt vor allem die Frage, ob das f\u00fcr das\nZweitstudium gew\u00e4hlte Studienfach eine sinnvolle Erg\u00e4n-\nzung des abgeschlossenen Erststudiums darstellt. Dies ist\nvon Amts wegen, also von der Hochschule, zu pr\u00fcfen und\nnicht erst im Widerspruchswege durch den Studenten vor-\nzutragen. Da die Sinnhaftigkeit nicht ohne Kenntnis der\nvom Studenten angestrebten beruflichen T\u00e4tigkeit beur-\nteilt werden kann, ist vor Erla\u00df eines Geb\u00fchrenbescheides\nin diesen F\u00e4llen stets der Student anzuh\u00f6ren.\u201c\n4. F\u00fcr das Fernstudium fallen Geb\u00fchren im wesentlichen\nnur an, wenn sie berufsbegleitend sind. Berufsbegleitend\nist im Sinne der Geb\u00fchrenordnung ein Studium dann,\nwenn jemand eine berufliche T\u00e4tigkeit im Umfang von\nmindestens 75 % der tariflichen Arbeitszeit aus\u00fcbt. Ich\ndenke, da\u00df der Abg. Gr\u00fcning dazu schon das Notwendige\ngesagt hat. Ich f\u00fcge ausdr\u00fccklich hinzu: Das sogenannte\nJobben, um Lebensunterhalt und Studium zu sichern, soll\nalso durch eine Studiengeb\u00fchr nicht gleichsam bestraft\nwerden. Andererseits ist es jemandem, der deutlich mehr\nals die H\u00e4lfte seiner Arbeitszeit f\u00fcr eine Berufst\u00e4tigkeit\naufwendet, zuzumuten, die durchaus ma\u00dfvollen Studien-\ngeb\u00fchren zu entrichten.\nAlso, meine Damen und Herren, es gibt keine Belastung\nder Studenten, die ohne ausreichende pers\u00f6nliche Ein-\nk\u00fcnfte sind. Ich betone noch einmal ausdr\u00fccklich: pers\u00f6n-\nliche Eink\u00fcnfte. Dasselbe gilt f\u00fcr das postgraduale Zusatz-,\nAufbau- oder Erg\u00e4nzungsstudium.\nGeb\u00fchren werden f\u00fcr spezielle Studienformen und -kurse\nerhoben, wie Fernstudien, Br\u00fcckenkurse, bestimmte Fern-,\nAbend- und weiterbildende Studien an Kunsthochschulen,\nbestimmte Tages- und Wochenlehrg\u00e4nge sowie bestimmte\nSprachkurse und schlie\u00dflich das Gasth\u00f6rerstudium.\nIch darf weiterhin darauf verweisen, da\u00df nach der Bestim-\nmung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes Studenten in\nbegr\u00fcndeten F\u00e4llen von der Geb\u00fchrenpflicht befreit wer-\n\nden k\u00f6nnen, so etwa, wenn sie einen Fachwechsel nicht zu\nvertreten haben, z. B. der sicherlich tragische Fall, wenn\nein Sportstudent durch einen Unfall daran gehindert ist,\nsein Studium weiterzuf\u00fchren.\nIch m\u00f6chte auch auf folgendes ausdr\u00fccklich hinweisen.\nDie in der ehemaligen DDR erworbenen Hochschul-\nabschl\u00fcsse, die aufgrund des Beschlusses der Kultusmini-\nsterkonferenz nicht anerkannt werden konnten, werden\nnicht als ordnungsgem\u00e4\u00dfer Abschlu\u00df eines Erststudiums\ngewertet.\nSchlie\u00dflich kann von einer Erhebung der Geb\u00fchr abge-\nsehen werden, wenn diese f\u00fcr die Studenten eine beson-\ndere H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde. Ich denke, damit ist gew\u00e4hr-\nleistet, da\u00df den wirtschaftlichen und sozialen Gesichts-\npunkten des Einzelfalles Rechnung getragen werden kann.\nIch sehe deshalb auch keinen zwingenden Grund daf\u00fcr,\nda\u00df wir eine Geb\u00fchrenordnung, die in Kraft getreten ist,\nwieder au\u00dfer Kraft setzen. Das schlie\u00dft nicht aus, da\u00df wir\nuns auf der Grundlage des Gesetzentwurfes der SPD-Frak-\ntion noch einmal in einer sachbezogenen und konstruk-\ntiven Weise dar\u00fcber unterhalten,\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nob es auch noch andere sinnvolle Regelungen gibt, die sich\naus dem Sinn des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes ergeben.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZustimmung bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe zum Schlu\u00dfwort\nauf. Die Fraktion der PDS, bitte. Herr Abg. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die CDU-Fraktion hat mir gerade eine neue\nH\u00fcrde gestellt. Aber ich habe sie \u00fcbersprungen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nHerr Gr\u00fcning, ich m\u00f6chte nicht auf die von Ihnen gewoll-\nten Fehlinterpretationen meines Beitrages eingehen. Auf\nden einen Verweis, auf das Gesetz von 1993, m\u00f6chte ich\naber eingehen. Ich m\u00f6chte mich gar nicht herausreden und\nsagen: Ich habe das Gesetz ja nicht mitbeschlossen. Denn\nich wei\u00df nicht, wie ich mich verhalten h\u00e4tte. Wahrschein-\nlich h\u00e4tte auch ich zugestimmt.\nIch bitte einerseits zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df es zu dem Zeit-\npunkt, als dies beschlossen wurde, \u00fcberhaupt keine\nGefahr in Verzug zu geben schien, da\u00df einmal dieses\nGesetz tats\u00e4chlich so angewendet werden kann. Das\nscheint das Problem zu sein.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nWir wollen Gesetze, die wir machen,\n\nimmer anwenden!)\n\n\u2013 Dann kann man fragen, warum es denn bis zum jetzigen\nZeitpunkt nicht angewendet wurde. Das ist nicht ganz so\neinfach.\nAndererseits fragen Sie: Wieso kann es eine Verun-\nsicherung geben? Aber sie ist doch ganz einfach da. Wol-\nlen Sie diese wegdiskutieren?\nZu der Erkl\u00e4rung, die Herr Staatsminister Meyer abgege-\nben hat, m\u00f6chte ich folgendes sagen: Ich bin Ihnen f\u00fcr die\nsachliche Darlegung der Probleme sehr dankbar. Ich\nglaube in der Tat \u2013 man mu\u00df das sicherlich noch einmal\nnachlesen \u2013, da\u00df jetzt eine Reihe von Klarstellungen erfolgt\nist, die notwendig war und die vorteilhaft ist. Nat\u00fcrlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4408\n\n\n\nbleiben noch Fragen. Zum Beispiel bleibt die Frage: Was ist\ndenn ein sozialer H\u00e4rtefall? Dar\u00fcber wird immer wieder\ndiskutiert werden m\u00fcssen. Wir werden dann, wenn \u00fcber\ndas Gesetz der SPD hier zu diskutieren sein wird, auf\njeden Fall die Gelegenheit dazu haben.\n\nIch hoffe jedenfalls, die Studenten werden noch, bevor sie\nin die Pause gehen, das, was Sie hier vorgetragen haben,\nschriftlich zu sehen bekommen, damit in der Tat unn\u00fctze\nDiskussionen vom Tisch kommen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zustimmung bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen jetzt zur\nAbstimmung. Ich rufe die Drucksache 2/6017 der PDS-\nFraktion auf und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt\nworden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Reform des Wohnungsbaurechts\nDrucksache 2/4659, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Wohnungsleerstand in Plattenbau-Wohngebieten\nDrucksache 2/4819, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Bundesratsinitiative Wohngeldnovelle\nDrucksache 2/4821, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Finanzielle Bestandsaufnahme der Wohnungsbauf\u00f6rderung\nDrucksache 2/4823, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Zuk\u00fcnftige Gestaltung der F\u00f6rderung von Mietwohnungsbau\nund Stadtentwicklung\n\nDrucksache 2/5367, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 R\u00fcckabwicklung aus- bzw. neugegr\u00fcndeter Wohnungsgenossenschaften\nbei Notlagen\n\nDrucksache 2/5471, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sicherung der Instandsetzung des Wohnungsbestandes und\nbestehender Wohnquartiere\n\nDrucksache 2/5572, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Bau- und Raumordnungsrecht\nDrucksache 2/5764, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten wie folgt: CDU 30 Minuten, SPD\nund PDS je 15 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU, SPD und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der CDU und\ndanach der Fraktion der PDS als Einreicher das Wort. Herr\nAbg. Albrecht.\n\nAlbrecht, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wo stehen wir gegenw\u00e4rtig in der\nWohnungspolitik im Freistaat Sachsen?\n\n(Lehmann, CDU: An der Spitze!)\n\nDie friedliche Revolution, die Wiedervereinigung und die\nW\u00e4hrungsreform liegen noch nicht einmal sieben bzw.\nsechs Jahre hinter uns. Was wurde in diesen relativ kurzen\nZeitr\u00e4umen und in diesen wenigen Jahren erreicht?\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Erstens wurde \u2013\ndas halte ich f\u00fcr eine ganz wesentliche Aussage \u2013 der\nWohnungsmangel im Freistaat Sachsen \u00fcberwunden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 M\u00e4dler, SPD:\nWie viele Leute sind ausgewandert?)\n\nZweitens, Herr M\u00e4dler, wir haben ein Angebot auf diesem\nWohnungsmarkt, das sich breit f\u00e4chert und das jedem, der\neine Wohnung im Freistaat sucht, die M\u00f6glichkeit bietet,\nnach seinen Preisvorstellungen zu mieten.\nDrittens haben wir die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen,\nda\u00df sich in diesem Lande privates Wohneigentum bilden\nkann, und zwar wiederum in allen Preiskategorien.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nViertens haben wir Erhebliches geleistet, um im Bereich\nunseres Wohnungsbestandes und unserer St\u00e4dte die Bles-\nsuren der letzten 50 Jahre zu beseitigen. Wir haben damit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4409\n\n\n\ndas Motto der DDR-Wohnungswirtschaft: ,,Ruinen schaf-\nfen ohne Waffen\u201c nicht nur gedreht, sondern wir haben\nerhebliche andere Tatbest\u00e4nde, und zwar positive,\ngeschaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas alles wurde erreicht, ohne da\u00df soziale Spannungen in\ndiesem Lande, die in diesem Hohen Haus nicht erst\ngestern wieder herbeigeredet wurden, entstanden sind. Ich\ndenke schon, da\u00df die wohnungswirtschaftliche Misere der\nvergangenen Zeit, auch wenn dies einige in diesem Lande\nnicht wahrhaben wollen, deutlich sichtbar \u00fcberwunden\nist.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Seit der Wieder-\nvereinigung sind in erheblichem Ma\u00dfe in Sachsen neue\nWohnungen entstanden, \u00fcberwiegend frei finanziert von\nprivaten Investoren. Ein wesentliches Motiv dieser priva-\nten Investoren \u2013 dies sehe ich eben nicht negativ \u2013 war die\nAnregung, Steuern zu sparen.\nWelche Auswirkungen hatte dies im einzelnen f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen, f\u00fcr die Baukonjunktur und f\u00fcr die Bau-\nwirtschaft?\nErstens denke ich, da\u00df dies ein wesentlicher Punkt war,\ndamit die Baukonjunktur \u00fcberhaupt erst einmal ins Rollen\nkommen konnte, auch wenn ich nicht verkenne, da\u00df dies\ninsbesondere dort, wo gro\u00dfe Bauunternehmungen aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern zum Zuge gekommen sind, mit\neinem erheblichen Anteil ausl\u00e4ndischer Mitarbeiter\ngeschehen ist.\nZweitens. Der Boom im Wohnungsbau hat dazu gef\u00fchrt,\nda\u00df die exorbitanten Mieten im Wohnungsneubau der\nJahre 1991 und 1992 nicht nur rapide gesunken sind, son-\ndern da\u00df es heute jedem Sachsen m\u00f6glich ist, eine Woh-\nnung, wenn er es will, in einem f\u00fcr ihn angemessenen\nPreisgef\u00fcge zu mieten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich soll\nhier an dieser Stelle nicht der Eindruck erweckt werden,\nals g\u00e4be es keine Probleme mehr, als w\u00e4ren alle Schwierig-\nkeiten bereits \u00fcberwunden.\nDer Wohnungsmarkt in Sachsen ist nat\u00fcrlich auch Spiegel-\nbild unserer gegenw\u00e4rtigen wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse,\nauch wenn dies immer mit einem gewissen Zeitverzug\ngeschieht. Ich m\u00f6chte dies nur an einem kleinen Beispiel\nunterstreichen.\nWir werden sicherlich kurzfristig die Abwanderungsten-\ndenzen bzw. die negative Bev\u00f6lkerungsentwicklung nicht\nstoppen k\u00f6nnen. Aber gerade deshalb ist es in dieser\nDebatte notwendig, einen Punkt zu wiederholen, der\ngestern und heute schon einmal eine wesentliche Rolle\ngespielt hat. Wichtig ist auch in Fragen der Wohnungs-\nwirtschaft, eine verantwortungsvolle Haushaltspolitik zu\nbetreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies kann bei diesem Thema nur sein:\nErstens. Schwerpunkt sind f\u00fcr uns Infrastrukturinvestitio-\nnen und\nzweitens eine ma\u00dfvolle Verschuldung. Die Haushaltsdis-\nkussion mu\u00df uns die Haushaltsspielr\u00e4ume auch noch f\u00fcr\ndie sp\u00e4teren Jahre offenhalten. Ich m\u00f6chte den ersten\nPunkt etwas erl\u00e4utern.\nIch denke, da\u00df Infrastruktur letztlich auch den Wohnungs-\nbau enth\u00e4lt und hier nat\u00fcrlich die Instandsetzung des\nWohnungsbestandes. Nicht zuletzt hat die Staatsregierung\nseit 1990 in diesem Bereich der F\u00f6rderung Schwerpunkte\n\ngesetzt. Wenn man diese vergleichsweise mit den anderen\nBundesl\u00e4ndern betrachtet, dann ist dies wohl nur noch in\nTh\u00fcringen in gleicher H\u00f6he geschehen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich sehe drei\nwesentliche Schwerpunkte im Bereich der Modernisie-\nrung, der Instandsetzung und nat\u00fcrlich auch bei der Wie-\ndergewinnung von Wohnraum.\nErstens. Die F\u00f6rderung ist ein Beitrag zu einer ma\u00dfvollen\nMietentwicklung und vor allen Dingen ein Beitrag, um die\nrechtlichen Rahmenbedingungen \u00fcberhaupt einhalten zu\nk\u00f6nnen. Die F\u00f6rderung ist somit angesichts der rechtlichen\nM\u00f6glichkeiten, die uns das Mietrecht in Deutschland gibt,\n\u00fcberhaupt erst die Anschubfinanzierung bzw. der Aus-\nl\u00f6ser f\u00fcr Investitionen in diesem Bereich.\nZweitens. Modernisierung, Instandsetzung und ebenso die\nWiedergewinnung sind das Feld f\u00fcr das einheimische\nHandwerk, f\u00fcr die einheimische Bauwirtschaft. Moder-\nnisierung und Instandsetzung von Wohnungen geh\u00f6ren\ndamit ebenso wie die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung zu den wir-\nkungsvollsten Instrumenten, um die einheimische Bau-\nwirtschaft zu unterst\u00fctzen. Diese Art der F\u00f6rderung ist\nvom Charakter her somit nicht Subvention, sondern vor\nallen Dingen Ausl\u00f6ser von Investitionen.\nDrittens. Auch diesen Punkt halte ich f\u00fcr sehr wichtig, und\ner ist im Grunde genommen schon ressort\u00fcbergreifend.\nDie Instandsetzung unserer St\u00e4dte und Gemeinden tr\u00e4gt\ndazu bei, Lebensqualit\u00e4t zu erhalten und letztlich ein\nSt\u00fcck unserer Identit\u00e4t, die in Stein gehalten ist, zu bewah-\nren.\nWie wichtig trotz dieser Erfolge in der Modernisierung,\nInstandsetzung und Wiedergewinnung die gesamte Pro-\nblematik bleibt, zeigen im Grunde genommen die Ergeb-\nnisse der 1996 von der Bundesregierung erstellten Analyse\nzum Bauschadensbericht. 70 % der Bausch\u00e4den im Bereich\nder bewohnbaren Wohnungen in Deutschland liegen auf\ndem Gebiet der neuen L\u00e4nder. Der Bestand an Wohnun-\ngen ist dagegen nur 20 %. Bei dieser Diskrepanz der Zah-\nlen sehen Sie, welches weite Feld der Bet\u00e4tigung wir den-\nnoch vor uns haben. Deshalb sollte das als Schlu\u00dffolge-\nrung nicht nur f\u00fcr uns, sondern auch f\u00fcr den Rahmen der\nBundesgesetzgebung eine wesentlich st\u00e4rkere Rolle spie-\nlen. Hier m\u00f6chte ich beispielgebend die Reform des Woh-\nnungsbaurechtes ansprechen.\nWohnungsbau ist nicht nur das Schaffen von Wohnraum,\nso wie dies im aktuellen Referentenentwurf des Bundes-\nbauministeriums zu lesen ist. Nein, ich erwarte hier an\ndieser Stelle, da\u00df das Gesetz in seiner Definition des Woh-\nnungsbaues ausdr\u00fccklich Modernisierung, Instandsetzung\nund vor allem die Verbesserung des Wohnumfeldes auf-\nnimmt. Auch wenn es ein Lichtblick ist, da\u00df Modernisie-\nrung und Instandsetzung wenigstens an einer anderen\nStelle benannt sind, so m\u00fcssen wir doch feststellen, da\u00df\ndies eben nicht beim Wohnungsbau ist. Hier sollte und\nhier mu\u00df sich der Bundesgesetzgeber den Realit\u00e4ten in\nden neuen L\u00e4ndern, auch im Freistaat Sachsen, in erheb-\nlichem Ma\u00dfe ann\u00e4hern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInstandsetzung und Modernisierung sowohl in den\nBest\u00e4nden vor 1945 als auch in den Best\u00e4nden, die zu\nDDR-Zeiten errichtet worden sind, sind somit ein Schwer-\npunkt. Auch die zu DDR-Zeiten errichteten Best\u00e4nde d\u00fcr-\nfen nicht vernachl\u00e4ssigt werden. In differenzierter Weise\ninstandsetzen und modernisieren, unterschiedlichen\nAnspr\u00fcchen Gen\u00fcge tun und dabei unterschiedliches\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4410\n\n\n\nMietniveau anbieten, dies ist das Gebot f\u00fcr die weitere\nEntwicklung. Nicht umsonst ist bei Mieterbefragungen\neine sehr oft geh\u00f6rte Aussage der Mieterschaft: Mit unse-\nrer Wohnung sind wir an sich zufrieden; wir w\u00fcrden sie\nnur gern noch ein St\u00fcck mitnehmen. Wir wollen mit dieser\nWohnung nicht hier bleiben. \u2013 Themenwechsel.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In den letzten\nTagen und Wochen hat es eine relativ gro\u00dfe Diskussion\num den R\u00fcckbau von Wohnungen und Wohngebieten\ngegeben. Hierzu sollte in allererster Linie gesagt werden,\nda\u00df dies eine Entscheidung vor Ort ist. Es sollte nicht eine\nEntscheidung von Dresden oder von diesem Hause aus\nsein. F\u00fcr diese Entscheidung ist allein der jeweilige Stadt-\nrat, sind allein die vor Ort Verantwortlichen die Aus-\nschlaggebenden. Dabei sollte man sich an den unterschied-\nlichen Verh\u00e4ltnissen in den Teilm\u00e4rkten orientieren und\nvor allem nicht eines aus dem Auge lassen: Wenn so etwas\neinen Sinn haben soll, mu\u00df es zur Aufwertung bestehen-\nder Wohnquartiere dienen. Es mu\u00df vorher klar sein, wer\ndie Kosten f\u00fcr diesen Abri\u00df \u00fcbernimmt.\nBesser, als bisher geschehen, sollten wir uns daf\u00fcr ausspre-\nchen, da\u00df es auch im Freistaat eine Mischung von ver-\nschiedenen Eigentumsformen geben soll. In bestehenden\nWohngebieten Wohnungen unterschiedlicher Art anzubie-\nten, sprich: die Mietwohnung, sprich: die genossenschaft-\nliche Wohnung, sprich: die Eigentumswohnung oder die\nvermietete Eigentumswohnung, mu\u00df zur Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit geh\u00f6ren. Gerade dies ist nach unserer Auffassung\nauch ein Beitrag, um die vorhandenen Strukturen in den\nWohngebieten weitestgehend zu erhalten. Privates Wohn-\neigentum ist das H\u00e4uschen im Gr\u00fcnen und ist in gleicher\nWeise die Eigentumswohnung im Bestand.\nZu DDR-Zeiten, meine Damen und Herren, war f\u00fcr viele\ndie M\u00f6glichkeit des Besitzes eines Einfamilienhauses ver-\nwehrt. Diese M\u00f6glichkeit haben wir jetzt geschaffen. Aber\nauch heute gilt, da\u00df dies in Abh\u00e4ngigkeit von den speziel-\nlen Verh\u00e4ltnissen des Bauwilligen oder des Betroffenen,\ninsbesondere von seinen finanziellen Verh\u00e4ltnissen\ngeschieht. F\u00fcr uns mu\u00df es wichtig sein, da\u00df wir gleichwer-\ntig alle Formen des privaten Eigentums auch tats\u00e4chlich\nmental wollen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\nzu einem besonderen Problem sprechen, das nach unserer\nAuffassung 1998 auf uns zukommen k\u00f6nnte, wenn es\nnicht gelingt, L\u00f6sungen zu finden.\nDie Bundesregierung \u2013 das ist vor allem die positive Nach-\nricht \u2013 beabsichtigt 1999 auch bei Investitionen in Miet-\nwohnungen die steuerliche F\u00f6rderung in eine Investitions-\nzulage umzuwandeln. Gedacht ist an eine 15prozentige\nInvestitionszulage f\u00fcr Modernisierungs- und Sanierungs-\nma\u00dfnahmen. Dabei soll ein Rechtsanspruch auf die F\u00f6rde-\nrung verankert werden.\nWenn man sich diese Art der F\u00f6rderung auch in der H\u00f6he\nanschaut, kann man nur sagen, dieser Schritt ist au\u00dfer-\nordentlich zu begr\u00fc\u00dfen, und zwar vor allem deshalb, weil\ner auch den Investor beg\u00fcnstigt, der an sich eine geringe\nsteuerliche Last hat. Ich erinnere in diesem Zusammen-\nhang an die mittlerweile bew\u00e4hrte F\u00f6rderung im Eigen-\ntumsbereich beim Einfamilienhausbau, wo wir seit 1996\neine \u00e4hnliche und \u2013 ich glaube \u2013 auch gelungene F\u00f6rde-\nrung haben.\nNun die negative Seite der Medaille: So begr\u00fc\u00dfenswert\ndiese F\u00f6rderung auch ist, so besteht doch die Gefahr, da\u00df\nwir 1998 in ein Investitionsloch fallen, das insbesondere\nf\u00fcr die heimische Bauwirtschaft erhebliche Folgen haben\n\nd\u00fcrfte. Ich erwarte also, da\u00df im Bund noch einmal dar\u00fcber\nnachgedacht wird, ob unter der Ber\u00fccksichtigung, welche\nF\u00f6rderprogramme die neuen L\u00e4nder anbieten, eine \u00c4nde-\nrung m\u00f6glich ist. Ich verweise insbesondere darauf, da\u00df\nim Programm der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau wahr-\nscheinlich im Herbst verzeichnet sein wird, da\u00df wir im\nn\u00e4chsten Jahr auf diese Form der F\u00f6rderung, so wie wir\ndiese Information vorliegen haben, zur\u00fcckgreifen werden\nk\u00f6nnen.\nEinige S\u00e4tze zum Thema Wohngeldnovelle: Eine gesamt-\ndeutsche Wohngeldregelung ist und bleibt das politische\nZiel, das wir auch als Fraktion unterst\u00fctzen. Niemand\nbestreitet, da\u00df dieses Ziel im Jahre 1997 erreicht werden\nsollte und vom Bundesbauminister f\u00fcr 1997 zugesagt war.\nAber nat\u00fcrlich \u2013 und auch in einigen Antr\u00e4gen liegen uns\nderartige Ansinnen heute vor \u2013 werden die Damen und\nHerren der Opposition das nicht einhalten bzw. das Aus-\nstehen dieser Novelle kritisieren.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nTatsache ist aber, da\u00df dies nur der kleinere Teil der Wahr-\nheit ist. Tatsache ist vielmehr, da\u00df nicht zuletzt die Finanz-\nminister der alten Bundesl\u00e4nder \u2013 da\u00df dies ausschlie\u00dflich\noder fast ausschlie\u00dflich SPD-Minister sind, ist ja bekannt \u2013\nso gut wie kaum in dieser Richtung aktiv werden. Der\nHintergrund ist klar. Nach wie vor ist dies eine Regelung,\ndie 50 : 50 realisiert wird. Das hei\u00dft, die Kosten bleiben zur\nH\u00e4lfte beim Land h\u00e4ngen.\nTatsache ist auch, da\u00df wir mit dem Wohngeld\u00fcber-\nleitungsgesetz f\u00fcr dieses und f\u00fcr das kommende Jahr eine\nalles in allem, gemessen an den Verh\u00e4ltnissen in den alten\nBundesl\u00e4ndern, befriedigende Regelung f\u00fcr die neuen\nL\u00e4nder haben. Dar\u00fcber hinaus soll hier noch einmal daran\nerinnert werden, da\u00df diese Regelung eine Option zu einer\nVerl\u00e4ngerung um weitere zwei Jahre offenl\u00e4\u00dft.\nIch kann also deshalb an dieser Stelle nur wiederholen,\nda\u00df man zwar dem Bundesbauminister Wortbruch vor-\nwerfen kann. Wenn man sich aber die Realit\u00e4ten anschaut,\ndann ist die jetzige Situation durchaus in unserem Inter-\nesse.\nIch sage hier etwas zynisch an die Kollegen der Opposi-\ntion: Wenn Sie denn der Meinung sind, da\u00df eine gemein-\nsame Wohngeldregelung Ost und West einen Sinn haben\nsoll, dann lassen Sie doch Ihre Vertreter in Magdeburg, rot\nund rot, zusammen nach Bonn marschieren, und starten\nSie eine eigene Bundesratsinitiative!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs kann jedenfalls nicht Sinn und Zweck des Freistaates\nSachsen sein, hier in dieser Situation Zeitdruck zu er\u00f6ff-\nnen. F\u00fcr mich ist, egal, ob ich dies aus der Sicht des Mie-\nters oder des Vermieters sehe, das Thema Wohngeld ein-\nfach zu ernst.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte zum\nSchlu\u00df kommen. Trotz aller Aufgaben, die noch vor uns\nstehen \u2013 ich nenne hier noch einmal stichwortartig: die\nbessere Verzahnung von Wohnungsbau- und St\u00e4dtebau-\nf\u00f6rderung sowie die Reform des Wohnungsbaurechtes \u2013,\nbleibt festzustellen: Die Zeiten, in denen die Wohnungs-\nwirtschaft in diesem Land den Mangel verwaltet hat, sind\nvorbei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSachsen hat von Anfang an eine engagierte und richtige\nWeichenstellung in den Fragen der Wohnungswirtschaft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4411\n\n\n\nund der Wohnungspolitik vorgenommen: Zum ersten die\nF\u00f6rderung der Eigentumsbildung, zum zweiten die F\u00f6rde-\nrung der Instandsetzung und Modernisierung im Bestand.\nWir haben einen Wohnungsmarkt, und wir haben eine\nSituation, in der der Mieter Kunde ist. Ich denke, das ist\ngut so.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS. Frau\nOstrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist Freitagnachmittag. Es stehen acht Antr\u00e4ge\nzur Behandlung: 6 von der PDS, 2 von der CDU. Ich habe\nf\u00fcr jeden Antrag demzufolge 112,5 Sekunden.\nHerr Albrecht, ich verstehe Sie nat\u00fcrlich gut, da\u00df so eine\nF\u00fclle von Antr\u00e4gen dazu verf\u00fchrt, da\u00df man eine Art\nRegierungserkl\u00e4rung abliefert. Ich war auch in diesem\nDilemma.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nMan windet sich n\u00e4mlich dann heraus; man windet sich\naus den konkreten Problemen heraus, die jeder Antrag\nstellt. Sie haben sich da herausgewunden. Ich werde das\nnicht tun, sondern ich werde versuchen, die wenigen\nSekunden, die mir zur Verf\u00fcgung stehen, zu nutzen und\nAntrag f\u00fcr Antrag abzuhandeln.\nDie erste Frage, das Wohngeld.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Herr Bandmann, bitte, erinnern Sie sich an gestern!\nAlso das Wohngeld. Ich wundere mich schon, Herr\nAlbrecht, da\u00df Sie das nicht so kritisch sehen und da\u00df Sie\nda zynisch werden wollen usw.; denn ich kann mich erin-\nnern, da\u00df Sie selbst als CDU-Fraktion in dieser Legislatur-\nperiode mehrere Antr\u00e4ge gemacht haben. Wenn ich richtig\nlesen kann, dann steht in dem Antrag ,,Reform des Woh-\nnungsbaurechts\u201c die Forderung drin, die Sie heute erhe-\nben: Kein neues Wohngesetzbuch ohne eine Wohngeld-\nnovelle.\nDas Wohngeld betrifft, meine Damen und Herren,\nschlichte zweieinhalb Millionen Haushalte, schlichte 4 Mil-\nlionen Menschen und schlappe 3,5 Milliarden DM Finanz-\nvolumen. F\u00fcr dieses Finanzvolumen und diese Anzahl\nvon Menschen habe ich, wie gesagt, 112 Sekunden Zeit!\nNat\u00fcrlich mu\u00df man T\u00f6pfer Wortbruch vorwerfen \u2013 nat\u00fcr-\nlich nicht nur ihm, sondern der gesamten Bundesregie-\nrung. Es ist doch eine Schweinerei gewesen 1994 im Wahl-\nkampf mit diesem Thema! Jetzt schreiben wir 1997. Der\n1. Juli ist im \u00fcbrigen vorbei, und der 1. Juli dieses Jahres\nwar sozusagen der letzte Termin, zu dem diese Wohngeld-\nnovelle versprochen war und in Kraft gesetzt werden\nsollte.\nWir sind auch als PDS in dieser Angelegenheit mehrmals\naktiv geworden in dieser Legislaturperiode \u2013 das wissen\nSie ganz genau \u2013, zum Beispiel im Juni 1995. Damals war\nEggert noch Innenminister. Da hat er uns im Auftrag der\nStaatsregierung geantwortet: Das Wohngeld ist bundesein-\nheitlich zu verbessern \u2013 bundeseinheitlich, Herr Albrecht \u2013\nund an die gestiegenen Kosten der privaten Haushalte\nanzupassen. Recht hat er, kann ich da nur sagen.\nDas einzige, was bisher zustande kam, war im Westen\nnichts. Aber die Einkommen sind gestiegen, die Mieten\nsind gestiegen. Gucken Sie in den Bericht der Bundesregie-\n\nrung, in den Wohngeld- und Mietenbericht. Das, was im\nOsten zustande kam, ist das Wohngeld\u00fcberleitungsgesetz.\nDas ist eklatant eine Verschlechterung. Das sind die Fak-\nten, nichts anderes sonst.\nDie Antwort der Staatsregierung auf unseren heutigen\nAntrag, in dem wir die Staatsregierung auffordern, eine\nBundesratsinitiative zu machen, lautet \u2013 ich meine, es ist ja\nschon ein paar Wochen her \u2013, ich zitiere jetzt einmal, weil\ndie Antwort so sch\u00f6n kurz war: ,,Die Bundesregierung\u201c,\nsagte uns die Staatsregierung, ,,strebt zum 1.7. eine Wohn-\nstrukturnovelle an. Von seiten der Staatsregierung besteht\nkein Anla\u00df, hieran zu zweifeln.\u201c\nAlso ein gro\u00dfes Vertrauen, das die Staatsregierung in die\nBundesregierung hat. Ich kann dazu sagen: Mit Marxens\nMaxime ,,An allem ist zu zweifeln\u201c w\u00e4re die Staatsregie-\nrung wahrlich besser gefahren.\nAls ich diese Rede vorbereitete, wollte ich noch sagen: Rea-\nlistischerweise bleibt festzustellen: Vor Ende der Legis-\nlaturperiode ist mit einer Novelle nicht mehr zu rechnen.\nSeit den gestrigen Meldungen \u2013 es wundert mich auch,\nda\u00df Sie das nicht angef\u00fchrt haben \u2013, die heute im \u00fcbrigen\nin allen Zeitungen stehen, kann ich nur noch konstatieren:\nMan kann gar nicht so schwarzmalen, wie Bonn handelt.\nNach den aktuellsten Bonner Pl\u00e4nen n\u00e4mlich soll an den\nH\u00f6chstbetragsregelungen bei pauschaliertem Wohngeld\nf\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger ab 1998 gestrichen werden, und\nzwar 1998 rund 400 Millionen DM, 1999 weitere 600 Mil-\nlionen DM, im Jahr 2000 0,8 Milliarden DM. 2001 will man\nendlich die 1-Milliarde-Spargrenze erreicht haben.\nDas ist zynisch, Herr Albrecht. Hier spart man bei den\nSchw\u00e4chsten \u00fcberhaupt. Da finde ich \u00fcberhaupt gar keine\nWorte. Um so dringlicher ist es, da\u00df die Staatsregierung\ninitiativ wird, um so dringlicher!\n\n(Lachen bei der CDU und bei der SPD)\n\n\u2013 Sie m\u00fcssen mich noch ein paar Minuten ertragen, Herr\nMetz. Im \u00fcbrigen \u00fcben wir hier nur Solidarit\u00e4t mit dem\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten, den ich in Chemnitz zum Mie-\ntertag habe reden h\u00f6ren, wo er selber eingeklagt hat, da\u00df\ner in seiner Partei nie zu Rande kam, weil er seit Jahrzehn-\nten oder seit Jahren auf die Subjektf\u00f6rderung setzt.\nSo, da kann ich nur sagen: Stimmen Sie unserem Antrag\nzu und Ihrem eigenen auch. Dann werden wir doch ein-\nmal sehen, wenn die Staatsregierung hier in Sachsen kon-\nsequent f\u00fcr eine Wohngeldregelung, f\u00fcr eine Wohngeld-\nnovelle ist, was dann die Bundesregierung tut!\nZweitens. Ich komme zum Antrag ,,Finanzielle Bestands-\naufnahme der Wohnungsbauf\u00f6rderung\u201c. Herr Albrecht,\nSie hatten hier so positive Dinge angef\u00fchrt. Alles in Ord-\nnung. Die Frage ist nur die Effizienz dieser ganzen\nGeschichte. Das ist n\u00e4mlich verantwortungsvoll. Man mu\u00df\nsich anhand der Ergebnisse dieser Forderung, die hier im\nLande Sachsen gemacht worden ist, und anhand der\nzuk\u00fcnftigen Aufgaben und der realen Lage anschauen, ob\ndenn tats\u00e4chlich diese Treffgenauigkeit erfolgt ist. Um\ndiese Effizienz dr\u00fcckt sich n\u00e4mlich die Staatsregierung in\nihrer Antwort herum.\nIch vergleiche das einmal \u2013 um es mit einem Bild aus dem\nFu\u00dfball darzustellen \u2013 mit dem Fu\u00dfball. Da kommt es\nnicht darauf an, da\u00df man auf dem Fu\u00dfballfeld schnell\nherumrennt, sondern es kommt immer darauf an, wer die\nmeisten Tore schie\u00dft. Also es kommt auf den Wirkungs-\ngrad an. Ihr erkl\u00e4rtes Ziel war: Wir wollen Wohneigentum\nin Sachsen bilden, und zwar pers\u00f6nliches, selbst genutztes\nWohneigentum. Das Ergebnis ist: Mit 26 % Eigentums-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4412\n\n\n\nquote nimmt Sachsen den letzten Platz unter den neuen\nBundesl\u00e4ndern ein.\nNehmen wir einmal Dresden und gucken es uns von Dres-\nden genau an. Es gibt in anderen St\u00e4dten Parallelen.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Sind Sie jetzt ruhig! St\u00f6ren Sie mich nicht!\n\n(Lachen bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nIn Dresden gibt es 220 000 Wohnungen. Von den 220 000\nWohnungen sind 100 000 kommunale und genossenschaft-\nliche Wohnungen, 100 000 private Wohnungen nicht\nselbstgenutztes Eigentum.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nAls selbstgenutztes Wohneigentum gibt es in Dresden\n17 500 Wohnungen. Das sind 8 %. Gucken Sie sich das in\nLeipzig, in Chemnitz und in anderen Ballungsgebieten an.\nDas hei\u00dft also, Ihr erkl\u00e4rtes Ziel, selbstgenutztes Wohn-\neigentum in Sachsen zu schaffen, welches Ergebnis hat es?\nHerausgekommen ist, da\u00df ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte der Woh-\nnungen privat, als Kapitalanlage benutzt wird. Das hei\u00dft,\neine ordin\u00e4re Privatisierung im F.D.P.-Sinn ist heraus-\ngekommen, das Wohneigentum als Kapitalanlage. Das,\nwas Sie eigentlich wollten, ist sozusagen in den Start-\nl\u00f6chern, aber maximal in den Startl\u00f6chern. Weiter sind Sie\nbisher nicht gekommen.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDie Sonderabschreibungen, die Sie so begl\u00fcckw\u00fcnschen \u2013\ndas ist nat\u00fcrlich ambivalent, weil Sie einen Investitions-\nfonds geschaffen haben; allein 1996 waren das eine Milli-\narde DM \u2013, diese Sonderabschreibungen haben Kapital-\nanleger nat\u00fcrlich f\u00fcr ihre Gewinne genutzt. Wo schon\nKapital war, hat es noch einmal Gewinn gemacht, und\ndieser Gewinn ist in den Westen zur\u00fcckgeflossen. Es hat\neinen gigantischen Verteilungsproze\u00df gegeben.\nZum eigenen Ziel der Staatsregierung mu\u00df man also\nschlicht und ergreifend sagen: Die eigenen Zielstellungen\nin bezug auf selbstgenutztes Wohneigentum wurden nicht\nann\u00e4hernd erreicht. Das sind einfach die Fakten.\nWeitere Stichworte zur Effizienz, zum Wirkungsgrad. Was\nkam aus den eingesetzten Millionen oder Milliarden her-\naus? Es war ja wirklich nicht wenig Geld, das in Sachsen\neingesetzt wurde. Ich brauche Sie nur an Ihren Verbands-\ntag zu erinnern, Herr Albrecht. Sie haben gesagt: Die Ein-\nstiegsmieten der gef\u00f6rderten Wohnungen sind zu hoch.\nDas kann ich in Ihren Beschl\u00fcssen nachlesen. Weil sie so\nhoch sind, hei\u00dft es weiter, besteht die Gefahr des weiter\nwachsenden Leerstandes.\nNat\u00fcrlich sind sie zu hoch. 12 DM Einstiegsmiete, das ist\nfrei finanzierter Wohnungsbau. Gucken Sie sich das doch\n\u00fcberall in den St\u00e4dten an. Keineswegs gibt es einen Run\nauf gef\u00f6rderte Wohnungen. Das ganze Gegenteil ist der\nFall.\nEin weiteres Stichwort ist die einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6r-\nderung, dieses sogenannte Wundermittel. Dieses Modell\nist theoretisch gut erkl\u00e4rbar. Ich habe schon mehrmals\ndazu gesprochen und immer wieder gesagt, da\u00df wir es\nvom Grundsatz her durchaus mittragen k\u00f6nnen. Die Frage\nist nur: Wie wird es in Anspruch genommen? Was ist\ndabei herausgekommen?\nDen Antworten auf mehrere meiner Kleinen Anfragen \u2013\nSie k\u00f6nnen das alles nachlesen, ich kann es jetzt nicht zitie-\nren \u2013 kann ich nur entnehmen: Dieses Modell wird weit\n\nweniger in Anspruch genommen, als Sie sich gew\u00fcnscht\nhaben, als es Ihr eigenes Ziel war \u2013 viel, viel weniger. Auf\ndie letzte Anfrage lautete die Antwort der Staatsregierung:\nUngef\u00e4hr 2 700 Wohnungen sind in diesem Jahr \u2013 und wir\nsind etwa in der Mitte des Jahres \u2013 mit der einkommens-\nabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung modernisiert worden. Was ist denn\ndas f\u00fcr ein Ergebnis: 2 700 Wohnungen!\nNoch ein weiteres. Sehen Sie sich bitte die konkreten Zah-\nlen in der mittelfristigen Finanzplanung an. Sie k\u00f6nnen\nden Haushaltsplan 1997 aufschlagen; der Teil 03 auf dem\nWohnungsgebiet hat ja diese Zahlen bis zum Jahr 2000\nund dar\u00fcber hinaus vorgetragen. Sehen Sie sich die kon-\nkreten Zahlen an, die in den n\u00e4chsten Jahren f\u00fcr alle F\u00f6r-\nderprogramme zur Verf\u00fcgung stehen, die das Land selbst\nbeeinflussen kann. Sie werden finden, da\u00df diese Haus-\nhaltsmittel in den verschiedenen Programmen deutlich\nabsinken.\nIch wei\u00df nun nicht, wo vom n\u00e4chsten Jahr an neues Geld\nherkommen soll. Das m\u00fc\u00dfte Herr Milbradt erkl\u00e4ren. Da\nich aber seine Erkl\u00e4rungen zum neuen Haushalt und auch\ndie Steuerausf\u00e4lle usw. kenne, wage ich zu bezweifeln,\nda\u00df es so wunderbar weitergeht, wenn ich in die Zukunft\ngucke. Wir werden eine ganze Menge Probleme auf dem\nTisch haben, die heute noch gar nicht da sind, die aber\nentstehen werden, wenn die Staatsregierung nicht vor-\naussschauend eine Wohnungspolitik in Angriff nimmt, die\nsozusagen strategisch f\u00fcr die n\u00e4chsten 15 Jahre mittel-\nfristig die Probleme verantwortungsbewu\u00dft zu meistern\ngedenkt.\nWas wir in unserem Antrag wollten, war eine regelm\u00e4\u00dfige\n\u00f6ffentliche Analyse der Effizienz der eingesetzten Mittel.\nGenau das hat die Staatsregierung in ihrer Antwort nicht\ngetan. Das ist nicht geschehen. Das braucht sie aber; wie\nsonst soll man regieren!\nZum Antrag mit dem Thema ,,Zuk\u00fcnftige Gestaltung der\nF\u00f6rderung von Mietwohnungsbau und Stadtentwick-\nlung\u201c. Wir haben ihn im M\u00e4rz eingereicht, und ich freue\nmich nat\u00fcrlich, da\u00df Sie die Zulagen begr\u00fc\u00dfen. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen sie auch, und wir haben das im M\u00e4rz in unserem\nAntrag gefordert.\nDie Beschl\u00fcsse, die in Bonn zur Ostf\u00f6rderung gefa\u00dft wor-\nden sind, haben Sie erl\u00e4utert. Sie entsprechen vom Grund-\nsatz her der Intention unseres Antrages, allerdings nicht in\nder Konsequenz. \u2013 Sie k\u00f6nnen das alles nachlesen. Ich will\nnur auf einen Punkt dieses Antrages, n\u00e4mlich auf den\nPunkt 2, eingehen. Hier sehen wir einen deutlichen Dis-\nsens zur Antwort der Staatsregierung.\nUnsere Forderung war eine h\u00f6here Flexibilit\u00e4t der ein-\ngesetzten Mittel entsprechend der konkreten Lage in den\neinzelnen Kommunen. Die Staatsregierung antwortet uns,\nda k\u00f6nne sie \u00fcberhaupt nicht mitmachen, das w\u00e4re ja Will-\nk\u00fcr. Da wundern wir uns schon sehr, weil wir Willk\u00fcr\nschon rein sprachlich mit flexiblem Einsatz von F\u00f6rdermit-\nteln gar nicht gleichsetzen k\u00f6nnen.\nWir glauben nur, da\u00df G\u00f6rlitz, Mei\u00dfen, Dresden, Leipzig,\nHoyerswerda so unterschiedliche Bedingungen haben, da\u00df\ngerade eine den entsprechend unterschiedlichen Bedin-\ngungen angepa\u00dfte F\u00f6rderpolitik das ganze Gegenteil von\nWillk\u00fcr ist, n\u00e4mlich ein verantwortungsvoller Einsatz, ein\ntreffsicherer, ein effizienter Einsatz.\nNur am Rande: Herr Bundesbauminister T\u00f6pfer hat diese\nFlexibilit\u00e4t nach lokalen und regionalen Bedingungen\nbereits im November vergangenen Jahres angeregt und\nkeinerlei Bedenken hinsichtlich Artikel 3 Grundgesetz\nge\u00e4u\u00dfert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4413\n\n\n\nZu Punkt 4 dieses unseres Antrages: Das sch\u00f6ne Wort\n,,Verzahnung\u201c der St\u00e4dtebauf\u00f6rdermittel mit den Woh-\nnungsbauf\u00f6rdermitteln, man kann es schon gar nicht mehr\nh\u00f6ren. Wir haben es auch gefordert, und zwar untersetzt\nund konkret. Ich kann das alles hier aber nicht zitieren.\nSie haben es als Stichwort am Ende Ihrer Rede als einen\nIhrer Schwerpunkte genannt. Die Sache ist: Jeder redet\ndavon, gel\u00f6st ist dieses Problem aber nicht. Sagen Sie bitte,\nwo es gel\u00f6st ist! In welchem F\u00f6rderprogramm sind kon-\nkrete Ma\u00dfnahmen enthalten? Jeder redet davon, und kei-\nner tut es.\nFakt ist eines: Wenn wir nachhaltige Entwicklung wirklich\nernst meinen \u2013 und Sie reden ja auch dauernd von nach-\nhaltiger Entwicklung \u2013, geht es \u00fcberhaupt nicht anders, als\nda\u00df St\u00e4dtebau mit Raumordnung und Stadtentwicklung\nverbunden werden mu\u00df. Man kann Wohnungsbau nicht\nisoliert betrachten. Das funktioniert gar nicht mehr.\nSeit den gestrigen Meldungen, die auf dem Tisch liegen,\nvermuten wir, da\u00df dieser sch\u00f6ne Begriff ,,Verzahnung\u201c\nimmer dann verwendet wird, wenn man verschleiern\nm\u00f6chte, da\u00df finanzielle Mittel, die \u00fcberhaupt noch da sind,\ninsgesamt sinken. Deshalb redet man davon, da\u00df man sie\nuntereinander austauscht. Man ,,mauschelt\u201c unterein-\nander, und insgesamt sinkt das Finanzvolumen.\nSeit gestern ist bekannt, da\u00df der Verpflichtungsrahmen bei\nder St\u00e4dtebauf\u00f6rderung vom n\u00e4chsten Jahr an um 10 %\nreduziert werden soll. Die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung ist die\neffektivste F\u00f6rderung; sie bringt nach Untersuchungen das\ngr\u00f6\u00dfte Ergebnis; sie st\u00f6\u00dft mit einer D-Mark F\u00f6rdermittel\nf\u00fcr 8 bis 14 DM weitere Investitionen an. Wer bei der\nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung k\u00fcrzt, der ist politisch einfach unver-\nn\u00fcnftig. Dann sollte man lieber ein anderes F\u00f6rderpro-\ngramm k\u00fcrzen, aber nicht die St\u00e4dtebauf\u00f6rdermittel.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas sind die Meldungen aus Bonn, und da kann ich doch\nwahrhaftig keine Blumenrede halten. Was man da liest, ist\neinfach falsch.\nIch komme zum Antrag der CDU ,,Sicherung der Instand-\nsetzung des Wohnungsbestandes und bestehender Wohn-\nquartiere\u201c. Wir werden diesem Antrag zustimmen, weil er\nweitgehend auf das gleiche zielt wie unser Antrag, wenn\ner auch vier Wochen sp\u00e4ter eingereicht wurde. Lassen wir\ndas dahingestellt sein.\nNur will ich auf eines noch hinweisen und sagen, wie es\nmit den Antworten der Staatsregierung so l\u00e4uft. Die\nStaatsregierung schreibt in der Antwort auf Ihren Antrag \u2013\nich wundere mich, da\u00df Sie das alles so hinnehmen \u2013, sie\nhabe sich bisher erfolgreich f\u00fcr die Fortsetzung des KfW-\nWohnraummodernisierungsprogramms noch 1997 ein-\ngesetzt. Nun darf ich doch mal fragen: Wieso erfolgreich?\nSie haben doch gerade selbst gesagt, das F\u00f6rderloch w\u00fcrde\neintreten. Nat\u00fcrlich tritt es ein. Der Einsatz ist sicherlich\nda, aber das Ergebnis ist nicht da.\nDie Lage ist: Das KfW-Programm l\u00e4uft 1997 aus. Wir wer-\nden 1998, wenn sich nichts \u00e4ndert, in ein F\u00f6rderloch fallen.\nWenn dieses Programm nicht nahtlos aufgestockt und\nfortgesetzt wird, werden sich Investitionen drastisch ver-\nringern und Modernisierungskosten drastisch ansteigen.\nDr. Buttolo meinte vor drei Tagen auf dem Dresdner Woh-\nnungssymposium, es sei zwar eine Pr\u00fcfung der Auf-\nstockung des Programmvolumens zugesagt, doch der Frei-\nstaat brauche nicht Pr\u00fcfung, sondern Klarheit. Dem kann\nich mich aus vollem Herzen anschlie\u00dfen. Erst wenn diese\nKlarheit besteht, kann man sich der Erfolge r\u00fchmen.\n\nZum Leerstand in den Plattenbaugebieten. Auch da mau-\nschelt sich die Staatsregierung um die eigentlichen kon-\nzeptionellen \u00dcberlegungen herum. Punkt 1 dieses Antra-\nges erkl\u00e4ren wir f\u00fcr erledigt.\nZu Punkt 2 h\u00e4tten wir gern mehr gewu\u00dft, und zwar in\nbezug auf konzeptionelle \u00dcberlegungen, die wir gefordert\nhaben. Gucken Sie sich einmal an, was da geliefert wird.\nWir h\u00e4tten gern gewu\u00dft, wie der finanzielle Aufwand ist.\nDas interessiert uns nat\u00fcrlich. Es geht zum Beispiel um die\nKosten nachtr\u00e4glich installierter Fahrst\u00fchle je nach Haus-\ntyp zwischen 50 000 und 150 000 DM gegen\u00fcber den R\u00fcck-\nbaukosten von 1,5 Millionen DM in H\u00e4usern von drei Eta-\ngen.\nEs geht um die Vermietung von nicht nutzbarem Wohn-\nraum in der obersten Etage als Hobbyr\u00e4ume oder andere\nM\u00f6glichkeiten. Das w\u00e4re deutlich kosteng\u00fcnstiger f\u00fcr die\nMieter.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Ostrowski, Ihr Timing war\nfast perfekt.\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Ich wei\u00df. Ich bin sofort am Ende.\nDas ist so, weil die R\u00fcckbaukosten langfristig auch auf die\nMieter umgeschlagen werden.\nEs geht um \u00dcberlegungen, wie sie in Schweden angestellt\nwerden. Wenn man schon r\u00fcckbaut und die Platten\nabmontiert, kann man die Platten im Fertigteilhausbau\nweiter verwenden oder verkaufen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Ostrowski!\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Sie  sollten  sich  das  einmal\nangucken! Es ist nie von Schaden, wenn man sich Erfah-\nrungen anderer L\u00e4nder ansieht. Leider f\u00e4hrt der Bauaus-\nschu\u00df nach England und nicht nach Schweden. Wir sollten\nvielleicht die Reiseroute noch \u00e4ndern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Ostrowski, Sie haben so\nschnell und so lange geredet!\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Ich komme jetzt zum Schlu\u00df.\nIch konnte jetzt nicht alle Antr\u00e4ge behandeln; das liegt an\nder K\u00fcrze der Zeit, und das halte ich f\u00fcr verantwortungs-\nlos. Ich will Ihnen nur sagen: Ich glaube, auch angesichts\nder Tatsache, da\u00df im Moment keine gro\u00dfen Probleme an\nder Oberfl\u00e4che sind, sie werden kommen, wenn wir nicht\nexakter beobachten, in welche Richtung die Wohnungs-\npolitik der Bundesregierung, assistiert von der Landes-\nregierung, geht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nspricht Herr Nitzsche.\n\nNitzsche,  CDU:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren! Erlauben Sie mir zun\u00e4chst einige\nAnmerkungen zum Antrag der PDS-Fraktion \u00fcber die\nzuk\u00fcnftige Gestaltung des Mietwohnungsbaus und der\nStadtentwicklung. Unter Punkt 1 fordert die PDS-Fraktion\ndie Beibehaltung des F\u00f6rdervolumens des Bundes grund-\ns\u00e4tzlich in der H\u00f6he, die sich aus der Summe von direkter\nund indirekter F\u00f6rderung von Vorhaben des Mietwoh-\nnungsbaus in den letzten Jahren durchschnittlich ergibt.\nWer dies fordert, verkennt die gesamtwirtschaftliche Situa-\ntion des Bundes und fordert, wie unter Punkt 2 und 4 des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4414\n\n\n\nAntrages geschehen, da\u00df der Mietwohnungsbau auch\nnoch f\u00fcr die Kofinanzierung von Ma\u00dfnahmen der st\u00e4dte-\nbaulichen Entwicklung herangezogen wird. Mein\ngesch\u00e4tzter Kollege, Dietmar Franke, wird sich hernach\nnoch dieses Themas annehmen.\nKommen wir zum Wohnungsbaurecht, meine Damen und\nHerren. Im vorliegenden Entwurf des Gesetzes zur Reform\ndes Wohnungsbaurechts sind die Aufgaben eindeutig for-\nmuliert: ,,Bund, L\u00e4nder und Gemeinden setzen in ihren\nZust\u00e4ndigkeitsbereichen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine\nsoziale, marktwirtschaftliche Ordnung des Wohnungs-\nwesens. Sie unterst\u00fctzen die Wohnraumversorgung der\nHaushalte, die hierzu nicht oder nicht ausreichend aus\neigener Kraft in der Lage sind, und die Bildung selbst-\ngenutzten Eigentums.\u201c\nSomit sind die Zielgruppen der Wohnungsbauf\u00f6rderung,\nnicht zuletzt aufgrund der inzwischen erreichten besseren\nWohnraumversorgung, nicht mehr, wie im Zweiten Woh-\nnungsbaugesetz formuliert, die breiten Schichten des Vol-\nkes, sondern \u2013 und nur dies vermag der Staat auf Dauer zu\nleisten \u2013 eine Konzentration auf die bed\u00fcrftigen Haushalte.\nBed\u00fcrftige Haushalte sind solche, die gro\u00dfe Schwierig-\nkeiten haben, Zugang auf dem Wohnungsmarkt zu finden.\nDas sind vor allem kinderreiche Familien, Alleinerzie-\nhende und \u00e4ltere Menschen. Das Dritte Wohnungsbau-\ngesetz wird somit zur B\u00fcndelung als Spezialgesetz des\n\u00a7 26 des Zweiten Wohnungsbaugesetzes, welches die\nSchwerpunkte der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung nennt: ,,Beim\nEinsatz der \u00f6ffentlichen Mittel ist zugleich zu gew\u00e4hr-\nleisten, da\u00df der Wohnungsbau f\u00fcr \u2026 kinderreiche Fami-\nlien, junge Ehepaare, alleinstehende Elternteile mit Kin-\ndern, \u00e4ltere Menschen, Schwerbehinderte vordringlich\ngef\u00f6rdert wird.\u201c\nMeine Damen und Herren! Wir haben heute vormittag viel\n\u00fcber die Standortfaktoren, \u00fcber den Wettlauf mit Investo-\nren geredet, und ich denke, Sachsen hat ein gutes St\u00fcck\nweit gesiegt im Wettlauf um Investoren, weil wir den\nStandortfaktor Familie noch haben. Die CDU-Fraktion im\nS\u00e4chsischen Landtag bekennt sich eindeutig zu diesem\nStandortfaktor, denn wir m\u00fcssen erkennen, da\u00df es ohne\nFamilie weder in Deutschland noch in Europa eine\nZukunft gibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAllerdings, meine Damen und Herren, bildet die zuneh-\nmende Individualisierung der Gesellschaft die gr\u00f6\u00dfte\nGefahr f\u00fcr die Familie.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Alle Singles Hand hoch!)\n\n\u2013 Ja, ich komme gleich noch darauf, Herr M\u00e4dler.\nFolgende Schwerpunkte der zuk\u00fcnftigen Wohnungsbau-\npolitik der CDU-Fraktion m\u00f6chte ich hervorheben. Darum\nist Punkt 2 des Antrages der CDU-Fraktion, da\u00df ,,die Spiel-\nr\u00e4ume der L\u00e4nder zur Ausgestaltung landesspezifischer\nRegelungen erhalten und gegen\u00fcber der jetzigen Rechts-\nlage gar verbessert werden sollten\u201c, wesentlich.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nUnsere politische Forderung nach einer deutlichen Erh\u00f6-\nhung der Eigentumsquote von derzeit 26 % entspricht dem\nWunsch der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung nach Eigentums-\nbildung und der damit verbundenen Sicherung der Alters-\nvorsorge. Denn ich meine, schuldenfreies Wohneigentum\nist die beste Altersvorsorge, ist die beste Rente.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch denke, hier werden wir unsere landesspezifischen\nSpielr\u00e4ume nutzen, um durch entsprechende Gestaltung\nder Programme eine nachhaltige Erh\u00f6hung der Eigen-\ntumsquote herbeizuf\u00fchren. Als hilfreich haben sich bisher\nfolgende Punkte im Eigentumsprogramm \u201997 erwiesen:\n1. Die Zinssubvention bei der Eigentumsbildung kinder-\nreicher Familien wurde um 1 % erh\u00f6ht und damit ein\ndeutliches Signal gegeben, da\u00df dieser Zielgruppe eine\nbesondere Unterst\u00fctzung zukommt.\n2. \u2013 Herr M\u00e4dler \u2013, die Single-Haushalte wurden im Frei-\nstaat Sachsen von einer Wohnungsbauf\u00f6rderung ausge-\nschlossen. \u2013 Frau Ostrowski, Sie w\u00fcrden hier keine Woh-\nnungsbauf\u00f6rderung bekommen.\n3. Ebenfalls als hilfreich hat sich im derzeitigen Programm\nerwiesen, die F\u00f6rderf\u00e4higkeit eines Bauvorhabens von der\nH\u00f6he der Gesamtkosten pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4che\nabh\u00e4ngig zu machen. Die staatliche F\u00f6rderung bildet sozu-\nsagen kein Sahneh\u00e4ubchen mehr zum Bautr\u00e4gergeschenk.\nAllerdings: Um uns auf die Schwerpunkte der Wohnungs-\npolitik konzentrieren zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen zuvor geistige\nBarrieren abgebaut werden. Wir werden darauf zu achten\nhaben, da\u00df bei der Reform zum Wohnungsbaurecht die in\nden alten L\u00e4ndern verwendeten Schlagworte des kosten-\nund fl\u00e4chensparenden Bauens nicht ungepr\u00fcft in Sachsen\n\u00fcbernommen werden. Bei durchschnittlich ca. 33 Quadrat-\nmeter Wohnfl\u00e4che pro Kopf ergibt sich eine Wohnfl\u00e4che\nvon etwa 2 670 Quadratkilometern f\u00fcr 80 Millionen Men-\nschen in Deutschland.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nAls Grundfl\u00e4che f\u00fcr Wohnbauten w\u00e4re das ein Anteil von\n0,73 % an der Gesamtfl\u00e4che Deutschlands. Wegen der\nmehrgeschossigen Bauweise liegt die tats\u00e4chlich durch\nWohnbauten in Anspruch genommene Fl\u00e4che unter 0,7 %.\nWeiterhin entspricht die Bev\u00f6lkerungsdichte in den neuen\nL\u00e4ndern pro Quadratkilometer nur etwa der H\u00e4lfte des-\nsen, was wir im Durchschnitt der alten L\u00e4nder antreffen.\nSomit mu\u00df zun\u00e4chst einmal eine Entkopplung der Begriffe\nvorgenommen werden, denn kostensparendes Bauen ist in\nerster Linie das Leitmotiv einer zuk\u00fcnftigen Wohnungs-\nbaupolitik.\nEin zweiter Schwerpunkt unser wohnungspolitischen Ziel-\nsetzung ist der Eigenheimbau f\u00fcr kinderreiche Familien.\nEine Analyse der Verteilung der bisher ausgeh\u00e4ndigten\nF\u00f6rdermittel zeigt jedoch, da\u00df bisher kinderreiche Fami-\nlien unproportional gering im Verh\u00e4ltnis zu ihrem Anteil\nan der Gesamtbev\u00f6lkerung von Sachsen an der F\u00f6rderung\ndes Eigenheimbaus beteiligt sind. Meines Erachtens liegt\ndie wesentliche Grundlage darin, da\u00df die kinderreichen\nFamilien im Regelfall nicht \u00fcber das geforderte Eigenkapi-\ntal von 15 % der Gesamtkosten verf\u00fcgen. So ist es im\nEigentumsprogramm 1997 festgeschrieben.\nBedenkt man zun\u00e4chst, da\u00df im Regelfall bei kinderreichen\nFamilien der Vater der Alleinverdiener ist und sich die\nMutter in den ersten Jahren um die Erziehung der Kinder\nk\u00fcmmert, so h\u00e4tte diese Familie, wenn sie dennoch nicht\nbereits \u00fcber Verm\u00f6genswerte zum Zeitpunkt der DM-\nUmstellung verf\u00fcgte, j\u00e4hrlich seit 1990 neben den Kosten\nf\u00fcr Miete und Lebenshaltung noch weitere 400 bis 500 DM\nals Ansparung je Monat auf ein zuk\u00fcnftig geplantes Eigen-\nheim aufbringen m\u00fcssen.\nDarum wird es erforderlich sein, dar\u00fcber nachzudenken,\nob die derzeitigen Eigenmittelerfordernisse bei kinder-\nreichen Familien nicht reduziert werden k\u00f6nnen. Im Lan-\ndesprogramm \u201997 wurden ja bereits die Eigenmittel beim\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4415\n\n\n\nErwerb von Eigentumswohnungen von 15 auf 10 % redu-\nziert. Man m\u00fc\u00dfte hier \u00fcberlegen, ob man das auf den Ei-\ngenheimbau ausdehnen k\u00f6nnte. Als Grundlage k\u00f6nnten\nhier die \u00a7\u00a7 34 und 35 des Zweiten Wohnungsbaugesetzes\ndienen: ,,Eine Eigenleistung, die mindestens 10 vom Hun-\ndert der anteiligen Gesamtkosten des Bauvorhabens be-\ntr\u00e4gt, darf bei kinderreichen Familien und jungen Ehepaa-\nren nicht als unzul\u00e4nglich angesehen werden.\u201c\nDenken wir somit \u00fcber neue M\u00f6glichkeiten der Eigenkapi-\ntalbereitstellung nach, so liegen z. B. in der teilweisen Ab-\ntretung der Eigenheimzulage und des Baukindergeldes an\ndie SAB M\u00f6glichkeiten, um diesen Familien eine Chance\nbei der Realisierung ihrer Wohnungsw\u00fcnsche einzur\u00e4u-\nmen.\nMit der ,,Singelei\u201c-Wohnungsbauf\u00f6rderung haben wir\nSchlu\u00df gemacht, Frau Ostrowski. Aber Sie k\u00f6nnten ja noch\nein Schlupfloch finden, wenn Sie meinetwegen mit dem\nGenossen Hilker eine ehe\u00e4hnliche Lebensgemeinschaft bil-\nden w\u00fcrden. Dann k\u00f6nnten Sie noch gef\u00f6rdert werden.\n\n(Jurk, SPD: Fragegemeinschaft!)\n\n\u2013 Das ist wieder etwas anderes, Herr Jurk.\nAber ich denke, selbst die gl\u00fchendsten Verehrer des Lan-\ndes Brandenburg \u2013 Herr Jurk, Sie haben sich ja gestern\ngeoutet \u2013, m\u00fc\u00dften hier sagen, da\u00df selbst in Brandenburg\ndiese F\u00f6rderung unm\u00f6glich ist. Der Freistaat Sachsen ist\nderzeit noch das einzige Land, welches die F\u00f6rderung\ndieser Bev\u00f6lkerungsgruppe erm\u00f6glicht. Aber ich kann Sie\ntr\u00f6sten, Frau Ostrowski, der Arbeitskreis der CDU-Frakti-\non Wohnen, Bau und Verkehr hat sich bereits zu diesem\nPunkt eindeutig ge\u00e4u\u00dfert.\nWir wissen es und haben uns darauf einzustellen, da\u00df uns\nzuk\u00fcnftig eher weniger denn mehr Mittel f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung des Wohnungsbaus zur Verf\u00fcgung stehen werden.\nIch m\u00f6chte darum mit den folgenden S\u00e4tzen unseres Mini-\nsterpr\u00e4sidenten enden, der bereits 1978 mit seinem Buch\n,,Wohnungspolitik am Wendepunkt\u201c auch derzeit noch\naktuelle Ans\u00e4tze benannte: ,,Geisterst\u00e4dte und Bauruinen\nhaben nachhaltig verdeutlicht, da\u00df Bauideologien nur in\nDiktaturen und gegen den Willen der Bev\u00f6lkerung durch-\ngesetzt werden k\u00f6nnen. Grundlage einer zeitgem\u00e4\u00dfen\nWohnungspolitik sind die heutigen Anspr\u00fcche und Be-\nd\u00fcrfnisse der B\u00fcrger.\u201c\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD;\nFrau Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Bei dieser F\u00fclle von Antr\u00e4gen mu\u00df\nman Schwerpunkte setzen. Die SPD-Fraktion setzt den\nSchwerpunkt auf das Gesetz zur Reform des Wohnungs-\nbaurechts. Der Antrag der CDU-Fraktion dazu liegt mit\nder Drucksache 2/4659 vor.\nDie Reform des Wohnungsbaurechts wird zur Zeit sehr\nkontrovers diskutiert. Wie alle Reformvorschl\u00e4ge, die in\nletzter Zeit aus Bonn kommen, zeugt auch der uns vorlie-\ngende Referentenentwurf davon, da\u00df Wirtschafts- und Fi-\nnanzkompetenz bei der derzeitigen CDU-Koalition nicht\nzu finden sind. Noch nie ist eine Bundesregierung so ver-\nantwortungslos mit den Staatsfinanzen umgegangen wie\ndiese.\nBei der Steuerreform klafft ein Loch von mehr als 30 Milli-\narden DM, beim Haushaltsentwurf 1998 klafft eine\n\nDeckungsl\u00fccke von 28 Milliarden DM, beim Nachtrags-\nhaushalt 1997 fehlen Milliarden. Die Bundesregierung\nmu\u00df nun nach Artikel 115 Grundgesetz ,,eine St\u00f6rung des\ngesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts\u201c erkl\u00e4ren. Es ist\nunglaublich!\nBeim Gesetz zur Reform des Wohnungsbaurechts sind\ngigantische Verschiebungen der F\u00f6rderung des sozialen\nWohnens vom Bund auf L\u00e4nder und Kommunen geplant.\nUnklar bleibt, woher Kommunen das Geld daf\u00fcr nehmen\nsollen. Wieder eines der vom Finanzminister Waigel orga-\nnisierten Finanzl\u00f6cher \u2013 Internet-Adresse www.de \u2013 wie\nWaigelscher Wirrwarr. Die SPD wird mit ihrer Mehrheit\nim Bundesrat verhindern, da\u00df Kommunen und L\u00e4nder f\u00fcr\ndiesen Wirrwarr zur Kasse gebeten werden.\nJa, meine Damen und Herren, die CDU lehnt ja im Bun-\ndes- und hier im Landtag jedwede Sachpolitik ab. Nicht\neinmal gravierende Fehler ist sie bereit auf Anraten der\nOpposition zu korrigieren. Die s\u00e4chsische SPD kann nur\n\u00fcber Verfassungsklagen, die Bundes-SPD nur \u00fcber den\nBundesrat Ver\u00e4nderungen in der Sache durchsetzen.\nGestern hat das Landesverfassungsgericht der Klage der\nOpposition gegen das S\u00e4chsische Privatrundfunkgesetz\nstattgegeben. Die strittigen Punkte hat die SPD s\u00e4mtlich in\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen zum Gesetz hier in diesem Landtag\neingebracht. Die CDU-Mehrheit stimmte sie nieder.\nLetztes Beispiel auf Bundesebene ist der Gesetzentwurf\nder Bundesregierung zur \u00c4nderung des Baugesetzbuches\nund zur Regelung des Rechts der Bauordnung.\n\n(Dr. Jahr, CDU:\nDas interessiert uns Eigenheimbesitzer ganz toll!)\n\nEin Antrag zu diesem Thema liegt von der PDS vor. Der\nGesetzentwurf wurde vom Bundesrat mit SPD-Mehrheit\nabgelehnt. \u00dcber den Vermittlungsausschu\u00df konnte die\nSPD endlich ihre \u00c4nderungen einbringen. So wurde das\nGesetz beschlossen. Dieses Verfahren k\u00f6nnte die CDU ver-\nk\u00fcrzen, wenn sie Sacharbeit der Opposition schon im Par-\nlament zulassen w\u00fcrde.\nWenn meine Redezeit reicht, gehe ich auf die \u00c4nderungen\nzu diesem Gesetz noch einmal ein.\nDoch zur\u00fcck zur Reform des Wohnungsbaurechtes. Der\nGesetzentwurf besteht aus 3 Artikeln: Artikel 1 Woh-\nnungsgesetzbuch, Artikel 2 Wohnungsrechtsanpassungs-\ngesetz und Artikel 3 Betriebskostenverordnung.\nPositiv wird von der SPD bewertet, da\u00df im Wohnungs-\ngesetzbuch die bisherigen gesetzlichen Regelungen zusam-\nmengefa\u00dft und die Begriffe exakt definiert worden sind.\nDie Erweiterung der F\u00f6rdergegenst\u00e4nde wird von unserer\nFraktion ebenfalls begr\u00fc\u00dft. Das sind neben dem Neubau\nnunmehr die Modernisierung und Instandsetzung des Alt-\nbaus, der Kauf und der Tausch von Belegungsrechten,\nErm\u00f6glichung indirekter Belegungsrechte und der Woh-\nnungserwerb. Diese Instrumente erleichtern die Sicherung\ngemischter Bewohnerstrukturen. Meine Fraktion kritisiert\naber, da\u00df sich der Bund an der F\u00f6rderung dieser Bestands-\nma\u00dfnahmen nicht beteiligen will, so beim Kauf von Bele-\ngungsrechten und auch beim Wohnungserwerb.\nEinig ist sich die s\u00e4chsische SPD-Fraktion mit dem\nGesamtverband der Wohnungswirtschaft, dem Deutschen\nMieterbund, dem Deutschen St\u00e4dtetag und den neuen\nSPD-regierten L\u00e4ndern dar\u00fcber, da\u00df eine Reform des\nWohnungsbaurechtes, die die Subventionierung der Mie-\nter zum vorrangigen F\u00f6rderziel erkl\u00e4rt, ohne eine Reform\ndes Wohngeldes nicht zu machen ist. Was macht dagegen\nWirrwarr-Waigel? Er will 400 Millionen DM beim Wohn-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4416\n\n\n\ngeld streichen \u2013 Frau Ostrowski sagte es vorhin schon \u2013,\nund zwar durch die Einschr\u00e4nkung des pauschalierten\nWohngeldes f\u00fcr die Sozialhilfeempf\u00e4nger. Bei den \u00c4rm-\nsten soll wieder gespart werden. Das soll Bauminister T\u00f6p-\nfer noch als  d i e  Wohngeldstrukturnovelle verkaufen,\nauf die wir alle seit Jahren warten. So eine Volksverdum-\nmung!\nDie Bemerkung von Herrn Albrecht, die SPD-L\u00e4nder h\u00e4t-\nten die Aufgabe, beim Wohngeld initiativ zu werden, fin-\nde ich abstrus. Es ist ein Bundesgesetz, und im Grunde\ngenommen mu\u00df der Bundesbauminister diese Novelle\nvorlegen. Solange die Anpassung des Wohngeldes an die\nMieten und die Inflationsentwicklung nicht durchgesetzt\nwerden kann, bedeuten neue Wege einer einkommens-\norientierten Wohnkostenentlastung ausschlie\u00dflich eine\nzus\u00e4tzliche Belastung von Mietern, L\u00e4ndern und Kommu-\nnen.\n\nDie Kommunalfreundlichkeit des Entwurfs, von der Mini-\nster T\u00f6pfer gern spricht, ist nur vorget\u00e4uscht. Die Kommu-\nnen d\u00fcrfen F\u00f6rderkonzepte entwickeln, der Bund will\nseine Finanzmittel aber nur dann ausreichen, wenn die\nKommunen einen erheblichen Beitrag zur F\u00f6rderung\nleisten.\nDer R\u00fcckzug des Bundes aus der Finanzierung, die Sen-\nkung des Wohngeldes, von der heute nunmehr auch schon\nin der Zeitung geschrieben wird, die einkommensorien-\ntierte Zusatzf\u00f6rderung und Mieterh\u00f6hung durch die Her-\nanf\u00fchrung der Sozialmieten an die Vergleichsmieten bela-\nsten die Gemeinden in hohem Ma\u00dfe und f\u00fchren zu erh\u00f6h-\nten Sozialhilfeaufwendungen. Das soll kommunalfreund-\nlich sein?\nAuch auf die L\u00e4nder rollt eine Lawine zu. Das derzeitige\nWohngeld subventioniert Mieten bis maximal 7,50 DM pro\nQuadratmeter im Altbau und 8,50 DM pro Quadratmeter\nbei Neubauwohnungen \u2013 Herr Albrecht, Sie wissen das.\nDer Beigeordnete f\u00fcr Arbeit und Wohnen der Stadt Dres-\nden, Herr Wolgast, legte am Dienstag Zahlen vor. Danach\nk\u00f6nnen derzeit 42 600 Haushalte in Dresden \u2013 das sind\n21 % aller Haushalte \u2013 maximal eine Mietbelastung von\n7,50 DM pro Quadratmeter tragen. Sie haben dann bez\u00fcg-\nlich ihres Haushalts netto eine Mietbelastung bis zu 33 %.\nDieses Mietsegment \u2013 7,50 DM pro Quadratmeter \u2013 ver-\nschwindet aber durch die Sanierung immer mehr und\nmehr. Nach Ablauf des F\u00f6rderzeitraumes liegen die Kalt-\nmieten selbst bei Plattenbauten \u00fcber 10 DM pro Quadrat-\nmeter kalt, bei der einkommensorientierten F\u00f6rderung\ndieses Jahres bei mindestens 14 DM pro Quadratmeter\nund bei der F\u00f6rderung MB 12 auch bei 14 DM pro Qua-\ndratmeter. Was passiert nun mit diesen 42 600 B\u00fcrgern,\nwenn die Mieten steigen, das Wohngeld aber nicht?\nNach Waigel sollen Kommunen und Land eine Zusatz-\nf\u00f6rderung organisieren und bezahlen. Die SPD sieht das\nanders. Sie fordert eine einheitliche Subjektf\u00f6rderung f\u00fcr\ndie Mieter \u00fcber ein verbessertes Wohngeld, an dem der\nBund zu 50 % beteiligt ist.\nDie F\u00f6rderung von Wohnungsgenossenschaften im\nGesetz, mit der sich Bundesbauminister T\u00f6pfer br\u00fcstet,\nwird von der SPD-Fraktion hart kritisiert. Auch vom\nGesamtverband der Wohnungswirtschaft wird sie abge-\nlehnt, da sie sich ausschlie\u00dflich auf einkommensorientierte\nWohnungsgenossenschaften beschr\u00e4nkt. Daf\u00fcr gibt es, wie\nschon bei der entsprechenden Regelung im Eigenheim-\nzulagegesetz, keinerlei sachliche Begr\u00fcndung. Die ca. 2000\nbestehenden Genossenschaften mit \u00fcber 2,2 Millionen\n\nWohnungen sind von der F\u00f6rderung ausgeschlossen und\nwerden somit benachteiligt.\nEigentumsorientierte Genossenschaften sind im Gegensatz\nzu den herk\u00f6mmlichen nicht auf dauerhaftes genossen-\nschaftliches Wohnen ausgerichtet, sondern auf Umwand-\nlung der Genossenschaftswohnung in Einzeleigentum. Die\nRechtsform der Genossenschaft ist hier nur Mittel zum\nZweck. Sie ist von Anfang an auf deren Aufhebung gerich-\ntet.\nWie die ersten Erfahrungen mit der Neugr\u00fcndung ein-\nkommensorientierter Genossenschaften zeigen, besteht ja\nauch die Gefahr des Mi\u00dfbrauchs der F\u00f6rderung. Es gibt\ninzwischen sogenannte Kopfgenossenschaften ohne jeden\nWohnungsbestand und ohne die Absicht, Wohnungen zu\nbauen. Diese sogenannten Waigelschen Renditekn\u00fcller\nsind in erster Linie als Kapitalanlagemodell geplant. Die\nZulage dient hier ausschlie\u00dflich der erh\u00f6hten Rendite. Das\nwar nicht Sinn und Ziel der F\u00f6rderung. Dieser Praxis m\u00fcs-\nsen die Genossenschaftsverb\u00e4nde und der Bund schnellst-\nm\u00f6glich den Riegel vorschieben.\nArtikel 2 des Gesetzentwurfes beinhaltet das Wohnrechts-\nanpassungsgesetz, das hei\u00dft, die mittelfristige Heranf\u00fch-\nrung aller preiswerten Mieten im Sozialwohnungsbestand\nan die Vergleichsmiete. Diese Regelungen lehnen insbe-\nsondere die A-L\u00e4nder ab, aber auch der Mieterbund und\nder St\u00e4dtetag.\nDie Zahl der Arbeitslosen steigt und somit die Zahl derer,\ndie die Marktmiete gar nicht oder nur schwer bezahlen\nk\u00f6nnen. Preisg\u00fcnstiger Wohnraum ist also mehr denn je\nvonn\u00f6ten. In dieser Situation preiswerte Mieten drastisch\nanzuheben und H\u00e4rtef\u00e4lle mit einer Zusatzf\u00f6rderung\nabfangen zu wollen, deren Finanzierung v\u00f6llig im dunkeln\nliegt, ist abenteuerlich. Dies erkl\u00e4rte auch der bayerische\nInnenminister Beckstein, CSU, auf dem Deutschen Mieter-\ntag im Mai in N\u00fcrnberg. Auch er besteht weiterhin auf\ndem Bau von preiswertem Wohnraum.\nAufgrund der M\u00e4ngel des Referentenentwurfes hat die\nSPD einen Antrag, Gesetzbuch des sozialen Wohnens, im\nBundestag vorgelegt. Er soll Rahmenbedingungen daf\u00fcr\nschaffen, da\u00df Menschen in sicheren und bezahlbaren Woh-\nnungen leben k\u00f6nnen. Selbstgenutztes Wohneigentum soll\nals Beitrag zur Altersvorsorge und zur Stabilisierung von\nWohngebieten besonders gef\u00f6rdert werden.\nEinige wichtige Forderungen aus dem SPD-Antrag: Basis\nf\u00fcr die Reformen ist, wie gesagt, die Anpassung des\nWohngeldes. Der Bund mu\u00df eine Finanzierungssicherheit\nf\u00fcr die Wohnungsbauf\u00f6rderung gew\u00e4hrleisten. Es wurde\nvorhin schon erw\u00e4hnt, da\u00df die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung die\nbeste Wirtschaftsf\u00f6rderung ist, weil sie privates Kapital in\nacht- bis zehnfacher Menge aktiviert. Und: Wie wir heute\nwissen und in der Zeitung gelesen haben, will der Finanz-\nminister auch die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung um 10 % senken.\nDer vorgegebene Mindestrahmen im Gesetz von 450 Mil-\nlionen DM f\u00fcr den Bund ist zu niedrig, und die SPD\nm\u00f6chte diesen Wert erh\u00f6ht haben.\nEin flexibles F\u00f6rdersystem wird angestrebt. Die Kommu-\nnen sollen frei \u00fcber den Einsatz der F\u00f6rderinstrumente\nentscheiden k\u00f6nnen, ohne da\u00df sie sich finanziell erheblich\nbeteiligen m\u00fcssen. Das genossenschaftliche Wohnen ist\ndurch die F\u00f6rderung von Gesch\u00e4ftsanteilen f\u00fcr alle Woh-\nnungsgenossenschaften zu unterst\u00fctzen. Eine Mieterbetei-\nligung bei der Sanierung soll ebenfalls f\u00f6rderbar sein.\nDie steuerliche F\u00f6rderung im Mietwohnungsbau soll so\numgestaltet werden, da\u00df sie kostensenkende und kosten-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4417\n\n\n\nbegrenzende Wirkung hat und mit der direkten F\u00f6rderung\nverzahnt werden kann.\nDer vorliegende CDU-Antrag will angeblich Ziele f\u00fcr\ndiese Reform formulieren. Im Antrag werden einige\nwenige Gemeinpl\u00e4tze formuliert. Die Punkte 2 und 4 zei-\ngen deutlich: Viel scheint die s\u00e4chsische CDU von ihren\nBundestagsabgeordneten in Bonn nicht zu halten.\nNun zu den anderen vorliegenden Antr\u00e4gen: Dem Antrag\nder PDS, R\u00fcckabwicklung in Not geratener Genossen-\nschaften, stimmt die SPD zu, wenn diese aus bestehenden\nGenossenschaften in Erf\u00fcllung des Altschuldenhilfegeset-\nzes entstanden ist. Dabei darf die erreichte Privatisierungs-\nquote nicht ver\u00e4ndert werden.\nDie beiden Antr\u00e4ge von PDS und CDU zur k\u00fcnftigen F\u00f6r-\nderung im Mietwohnungsbau sind durch die Verabschie-\ndung des Investitionszulagengesetzes gr\u00f6\u00dftenteils erledigt.\nDie SPD begr\u00fc\u00dft, da\u00df durch die Initiative der L\u00e4nder Sach-\nsen und Brandenburg 1999 neben der steuerlichen Sonder-\nabschreibung f\u00fcr Altbausanierung nun auch eine Investi-\ntionszulage f\u00fcr den Mietwohnungsbau m\u00f6glich ist. Dies\nist endlich eine wirksame F\u00f6rderung auch f\u00fcr die Eigen-\nt\u00fcmer und Wohnungsunternehmen der neuen Bundesl\u00e4n-\nder. Wir brauchen sie dringend \u2013 es wurde vorhin schon\nvon Herrn Albrecht gesagt \u2013 f\u00fcr die Sanierung unserer\nSt\u00e4dte und Gemeinden, da in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nnoch 70 % der Bausch\u00e4den sind.\nDie Verzahnung der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung mit anderen F\u00f6r-\nderinstrumenten ist auch Inhalt des Antrages Gesetzbuch\nf\u00fcr soziales Wohnen. Wir werden diesen Punkten zustim-\nmen.\n\u2013 Jetzt habe ich noch 44 Sekunden und werde versuchen,\ndie Ergebnisse des Vermittlungsausschusses zum Bau-\nund Raumordnungsgesetz, die die SPD dort erreichen\nkonnte, zu er\u00f6rtern.\nDie Vorkaufsrechte der Gemeinden wurden wesentlich\nerweitert. Sie gelten schon bei Aufstellung des Bebauungs-\nplanes oder des Fl\u00e4chennutzungsplanes. Die naturschutz-\nrechtliche Eingriffsregelung im ,,Baurock\u201c wird durch die\nausdr\u00fcckliche Aufnahme des Vermeidungsgebotes der\nbisherigen Regelung im Naturschutzgesetz angepa\u00dft.\nDie st\u00e4dtebauliche Entwicklungsma\u00dfnahme und der\nst\u00e4dtebauliche Vertrag wurden erweitert auf Gemein-,\nBedarfs- und Folgeeinrichtungen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Stachorra, bitte kommen\nSie zum Ende.\n\nFrau Stachorra, SPD: \u2013 Ja, ich sehe schon, die Vielzahl der\n\u00c4nderungen, die die SPD dort durchbringen m\u00f6chte, kann\nich nicht mehr er\u00f6rtern. Deswegen mache ich an dieser\nStelle Schlu\u00df.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nLeroff, CDU: Sehr gut!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nFranke, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nJetzt kommt der Wohnungsexperte!)\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDas, was Frau Stachorra gesagt hat, war wohl doch nur\nmehr zur Selbstaufmunterung gemeint; es war weniger ein\nAngebot zum Dialog.\n\nNachdem Kollege Albrecht besonders zu den Fragen der\nEntwicklung im Wohnungsbau gesprochen hat und Kol-\nlege Nitzsche \u00fcber die F\u00f6rderungen im Eigenheimbau,\nwerde ich mich auf Fragen des Bau- und Raumordnungs-\nrechtes, Fragen der zuk\u00fcnftigen Gestaltung der F\u00f6rderun-\ngen des Mietwohnungsbaus und des St\u00e4dtebaus konzen-\ntrieren und au\u00dferdem auf den PDS-Antrag zur R\u00fcckab-\nwicklung aus- bzw. neugegr\u00fcndeter Wohnungsgenossen-\nschaften bei Notlagen eingehen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Der ist gut!)\n\nSo schwierig es nat\u00fcrlich ist, auf das aufgeregte Gezeter\nvon Frau Ostrowski zu reagieren, will ich aber doch ver-\nsuchen, statt Schlagworten und falschen Zitaten mit einer\nsachlichen Betrachtung darauf einzugehen.\nMit dem nunmehr nach der Behandlung im Bundesrat\nbest\u00e4tigten \u00c4nderungsgesetz zum Raumordnungsgesetz\nund zum Baugesetz sind alle notwendigen \u00c4nderungen\ndieser Gesetze best\u00e4tigt \u2013 \u00c4nderungen, die im Raumord-\nnungsrecht unter anderem durch die Privatisierung der\nBahn und zur Umsetzung von europ\u00e4ischem Recht hin-\nsichtlich der FFH-Gebiete notwendig wurden und die im\nBaugesetzbuch durch Auslaufen des Ma\u00dfnahmengesetzes\nund der \u00dcberleitungsvorschriften f\u00fcr die neuen L\u00e4nder als\nnotwendig erkannt worden sind.\nEntgegen den Behauptungen der PDS in der Begr\u00fcndung\nzu ihrer Drucksache 2/5764 waren diese \u00c4nderungen aber\nkaum umstritten. B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen haben im Bun-\ndestag ausdr\u00fccklich die Wahrung des vorbildlichen Deut-\nschen Baugesetzes besonders gew\u00fcrdigt. Nur sehr wenige\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der Opposition hat es dazu gegeben.\nDagegen hat Sachsen eine ganze Reihe seiner Vorstellun-\ngen durchsetzen k\u00f6nnen.\nAus der Antwort der Staatsregierung zur Druck-\nsache 2/5764 geht auch klar hervor, da\u00df Sachsen zwar\nkeine weiteren Sonderregelungen f\u00fcr die neuen L\u00e4nder\nnach dem Auslaufen des \u00dcbergangsgesetzes wollte, jedoch\nseit Beginn der L\u00e4nderbeteiligungen im Gesetzgebungs-\nverfahren auf die Ber\u00fccksichtigung spezifisch ostdeutscher\nGegebenheiten gedr\u00e4ngt hat.\nErreicht werden konnte, eine Einheit von Umwelt und\nStadtplanung in die grundlegenden, dem Umweltschutz\ndienenden materiellen Anforderungen in die Abw\u00e4gung\neinzubeziehen und durch die Neufassung der Norm zum\nSchutz des Au\u00dfenbereiches auch die Bebauung des\nAu\u00dfenbereiches weitgehend zu verhindern.\nWeitere Regelungen der B\u00fcrgerbeteiligung bei Bebauungs-\npl\u00e4nen \u00fcber die im \u00a7 3 Baugesetzbuch hinaus bereits fest-\ngelegten vorgeschriebenen Behandlungen wurden nicht\nerlassen, sind aber auch wirklich nicht erforderlich. \u2013 Hier\n\u00fcbt sich die PDS in ihrem Antrag wieder in Populismus.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nDer Antrag Drucksache 2/5764 als reiner Berichtsantrag\nist, denke ich, mit der Antwort der Staatsregierung auch\nerledigt. Die PDS sollte darauf verzichten, \u00fcber ihn abstim-\nmen zu lassen.\nHinsichtlich der zuk\u00fcnftigen Gestaltung der F\u00f6rderung\ndes Mietwohnungsbaus mu\u00df zun\u00e4chst davon ausgegan-\ngen werden, da\u00df jetzt in Sachsen endlich \u2013 das erste Mal\nseit dem Zweiten Weltkrieg \u2013 ein ausreichender Bestand-\nteil an Mietwohnungen existiert. Die F\u00f6rderung des Miet-\nwohnungsbaus wird sich deshalb nur noch auf die Sanie-\nrung, Modernisierung und auf L\u00fcckenstandorte konzen-\ntrieren k\u00f6nnen. Da\u00df trotzdem das F\u00f6rdervolumen nach\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4418\n\n\n\nunseren W\u00fcnschen beibehalten werden sollte, haben wir\nschon in mehreren Antr\u00e4gen gesagt. Die Staatsregierung\nhat danach gehandelt. \u2013 Der Aufforderung der PDS in der\nDrucksache 2/5367 h\u00e4tte es nicht bedurft.\nAbstrus sind die Vorstellungen der PDS, Mietwohnungs-\nbauf\u00f6rderung und St\u00e4dtebauf\u00f6rderung zu vermischen.\nAuch wenn wir gern mehr Mittel f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rde-\nrung h\u00e4tten \u2013 aber wir m\u00fcssen das auseinanderhalten und\nbeides f\u00fcr sich f\u00f6rdern. Ich mu\u00df deshalb sagen: Der\nAntrag in Drucksache 2/5367 sollte abgelehnt werden.\nDer Antrag zur R\u00fcckabwicklung ausgegr\u00fcndeter bzw.\nneugegr\u00fcndeter Wohnungsgenossenschaften bei Notlagen\nverst\u00f6\u00dft aber nun direkt gegen bestehendes Recht. Eine\nR\u00fcckabwicklungsm\u00f6glichkeit bereits erfolgter Privatisie-\nrung ohne Einflu\u00df auf die Privatisierungsquote w\u00fcrde nur\nScheinbildungen hervorrufen; es w\u00fcrde dazu ermuntern.\nDas aber kann keiner, der kein Chaos organisieren m\u00f6chte,\nwollen. Der Antrag Drucksache 2/5471 ist deshalb eben-\nfalls abzulehnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Staatsregierung Herr\nStaatsminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es ist schon bemerkenswert,\nda\u00df Sie trotz der vielf\u00e4ltigen Kritik, Frau Ostrowski, die\nSie sonst, was das Thema Wohnungsbau, das Thema\nSt\u00e4dtebau betrifft, verbreiten, heute fairerweise damit\ngeendet haben, da\u00df Sie derzeit keine besonderen Pro-\nbleme \u2013 Sie haben aber hinzugef\u00fcgt, das mu\u00df ich fairer-\nweise sagen, ,,an der Oberfl\u00e4che\u201c \u2013 sehen. Dieses, Ihr Lob\ngebe ich weiter an meine Mitarbeiter, an deren Spitze Herr\nStaatssekret\u00e4r Dr. Buttolo diese Dinge im Innenministe-\nrium ma\u00dfgeblich verantwortet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wohnen in Sachsen \u2013 das ist\ndas gemeinsame Thema der Drucksachen, die hier heute\nzu einem einzigen Tagesordnungspunkt zusammengefa\u00dft\nworden sind. Wohnen in Sachsen hei\u00dft: ,,Das Land erkennt\ndas Recht eines jeden Menschen auf \u2026 angemessenen\nWohnraum an.\u201c Mit dieser Staatszielbestimmung des Arti-\nkels 7 der S\u00e4chsischen Verfassung hat sich der Freistaat\ndazu verpflichtet, das Ziel des angemessenen Wohnrau-\nmes f\u00fcr jedermann im Rahmen des M\u00f6glichen k\u00fcnftig zu\nrealisieren.\nWie wollen wir dies bei den sich \u00e4ndernden Rahmen-\nbedingungen erreichen? Lassen Sie mich dazu einige Stich-\nworte sagen.\n,,Wohnen in Sachsen\u201c hei\u00dft heute bezahlbares Wohnen.\nDer Ausgangspunkt aller \u00dcberlegungen zur Wohnungs-\npolitik mu\u00df die Tatsache sein, da\u00df die Wohnung ein Gut\nzur Befriedigung elementarer sozialer Grundbed\u00fcrfnisse,\naber auch ein Wirtschaftsgut ist. Es geht um die Versor-\ngung der Menschen mit bezahlbaren Wohnungen.\nWas hei\u00dft aber bezahlbare Wohnung? Eine Wohnung, die\n\u2013 wie fr\u00fcher zum Teil hier in diesem Lande \u2013 so gut wie\nnichts kostet? Die SED hat in Sachsen den \u00e4ltesten und am\nschlechtesten erhaltenen Wohnungsbestand in ganz\nDeutschland hinterlassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBezahlbarer Wohnraum kann deshalb nur dreierlei hei\u00dfen:\n\n1. Die Mieter und selbstnutzenden Eigent\u00fcmer d\u00fcrfen nur\nsoviel f\u00fcr den angemessenen Wohnraum aufwenden m\u00fcs-\nsen, da\u00df ihnen hinreichend Spielraum f\u00fcr andere Kosten\nder Lebensf\u00fchrung bleibt.\n2. Die Investoren m\u00fcssen f\u00fcr das private Kapital, das sie\nzur Finanzierung der Wohnungen aufbringen, eine Ren-\ndite erzielen k\u00f6nnen, die konkurrenzf\u00e4hig zu anderen\nKapitalanlagen ist.\n3. Die Wohnungspolitik mu\u00df die wohnungspolitischen\nRahmenbedingungen beeinflussen. Dies geschieht aber\nnicht im luftleeren Raum, sondern auf der Basis der haus-\nhaltsm\u00e4\u00dfigen Rahmenbedingungen; denn die Kosten der\nWohnungsbauf\u00f6rderung tr\u00e4gt nicht der anonyme Staat,\nsondern jeder einzelne Steuerzahler.\nBezahlbares Wohnen funktioniert also nur aus der\nErkenntnis heraus, da\u00df Wohnen bezahlt werden mu\u00df, und\nzwar vom Mieter, vom Steuerzahler oder auch vom Inve-\nstor, wenn seine Rendite nicht so ausf\u00e4llt, da\u00df andere,\nsogenannte sichere Anlagealternativen, eine bessere Ren-\ndite erzielt h\u00e4tten.\nLassen Sie mich zu den verschiedenen Antr\u00e4gen hier ins-\ngesamt folgende Anmerkungen machen:\nErstens. ,,Wohnen in Sachsen\u201c hei\u00dft F\u00f6rderung von\nSchwellenhaushalten und einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rde-\nrung.\nDazu im einzelnen: Die Wohnungsbauf\u00f6rderung wurde\nseit 1994 einem starken Strukturwandel unterzogen. In\njenem Jahr, 1994, wurde der Zenit der j\u00e4hrlichen Bewilli-\ngungsrahmen \u00fcberschritten, doch wurde die starke Absen-\nkung der j\u00e4hrlichen Verpflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr die\nEigentums- und Mietwohnungsf\u00f6rderung durch wesent-\nliche effizienzsteigernde \u00c4nderungen in der Ausrichtung\nund Ausgestaltung der F\u00f6rderung begleitet und weit-\ngehend ausgeglichen.\nW\u00e4hrend 1994 die Wohnungsbauf\u00f6rderung noch als\nObjektf\u00f6rderung mit sehr hohen F\u00f6rdersubventionen im\nEinzelfall ausgestaltet war, wurde die F\u00f6rderpolitik im\nInteresse der Treffsicherheit und aus ordnungspolitischen\nErw\u00e4gungen immer st\u00e4rker als Subjektf\u00f6rderung ausge-\nstaltet. Bei der Mietwohnungsf\u00f6rderung wurden die ein-\nkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung bei der Bestandssanierung\neingef\u00fchrt, die Zinskonditionen marktorientierter gestal-\ntet, die Laufzeit der F\u00f6rderung verk\u00fcrzt, die Landesf\u00f6rde-\nrung sinnvoll mit der KfW-F\u00f6rderung gekoppelt und die\nSubventionswerte des Landes im Einzelfall durchschnitt-\nlich von 4 000 auf 1 500 DM pro Jahr reduziert. Bei der\nWiedergewinnung von Mietwohnungen wurden durch\nK\u00fcrzung der F\u00f6rderdarlehen und \u00c4nderungen der Zins-\nkonditionen die Subventionswerte je Wohnung von durch-\nschnittlich zirka 8 000 DM auf 4 000 DM pro Jahr gesenkt.\nMit dem Programmjahr 1997 wird der F\u00f6rdergrundsatz\nAltbau vor Neubau durch eine weitestgehende Einstellung\nder F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaues umgesetzt.\nIm Bereich der Eigentumsf\u00f6rderung wurden 1996 die\nZinskonditionen auf ein angemessenes, vertretbares Ma\u00df\nangehoben und die starke Degressivit\u00e4t aufgehoben sowie\nder F\u00f6rderzeitraum verk\u00fcrzt. Dadurch gelang es zum\neinen, den B\u00fcrgern den Schritt ins Wohnungseigentum mit\nangemessenen, \u00fcberschaubaren Belastungen zu erm\u00f6g-\nlichen, ohne das Risiko einzugehen, da\u00df nach dem Auslau-\nfen der F\u00f6rderung die Zinsbelastungen durch die Gef\u00f6r-\nderten nicht mehr getragen werden k\u00f6nnen. Zum anderen\nkonnte durch die Reduzierung der Subventionen je Eigen-\ntumsma\u00dfnahme trotz verringerter Verpflichtungserm\u00e4ch-\ntigungsrahmen die Zahl der gef\u00f6rderten Haushalte fort-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4419\n\n\n\ngeschrieben bzw. erh\u00f6ht werden und damit das woh-\nnungspolitische Ziel einer breiteren und noch wirk-\nsameren Unterst\u00fctzung der Wohnungseigentumsbildung\nerreicht werden.\nWir wollen diesen Weg der Optimierung unserer F\u00f6rde-\nrung konsequent weitergehen und zum Beispiel im n\u00e4ch-\nsten Jahr die Eigenheimf\u00f6rderung noch st\u00e4rker am Subjekt\norientieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens. ,,Wohnungsbau in Sachsen\u201c bedeutet auch\nBauen mit Investitionszulage.\nVon besonderer Bedeutung f\u00fcr den Wohnungsbau in\nSachsen ist neben der Landesf\u00f6rderung die Bundesf\u00f6rde-\nrung. Der Bund hat, auch auf die Initiative dieser Staats-\nregierung, die besondere Situation im Wohnungsbau der\nostdeutschen L\u00e4nder anerkannt und parallel zur Steuer-\nreformgesetzgebung die Novelle zum F\u00f6rdergebietsgesetz\nverabschiedet.\nDazu im einzelnen, soweit es noch notwendig ist nach den\nAusf\u00fchrungen von Herrn Albrecht:\nWir begr\u00fc\u00dfen die Umgestaltung der bisherigen Abschrei-\nbungsregelung in eine Zulagenregelung. Die 15prozentige\nZulage f\u00fcr die Sanierung entspricht den Vorstellungen der\nStaatsregierung. Sie hilft bei der Sanierung der besonders\ninstandsetzungsbed\u00fcrftigen und kostenintensiven histo-\nrischen Bausubstanz unseres Wohnungsbestandes.\n\u00dcber das Zulagensystem hinaus halten wir die Fort-\nf\u00fchrung des KfW-Wohnraummodernisierungsprogramms\ndes Bundes f\u00fcr \u00e4u\u00dferst wichtig. Dies mu\u00df so bald wie\nm\u00f6glich festgeschrieben werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir \u2013 Herr Dr. Buttolo und ich \u2013 haben mit dem Bundes-\nbauminister fr\u00fchzeitig verhandelt und den Bundesbau-\nminister auf die Bedeutung der Verl\u00e4ngerung des KfW-\nWohnraumfinanzierungsprogrammes hingewiesen. Wir\nhaben in Schreiben an den Bundesfinanzminister und noch\neinmal an den Bundesbauminister auf das F\u00f6rderloch des\nJahres 1998 hingewiesen, und zwar nicht nur das Loch im\nBereich Wohnungsbaupolitik, sondern auch das Loch, das\nsich mittelbar f\u00fcr den Arbeitsmarkt bei dem Wegfall dieser\nWohnraummodernisierungsprogramme KfW ergeben\nwird.\nWir sind noch nicht hoffnungslos. Hier sehen wir aber\neinen besonders wichtigen Punkt, wo wir als Landesregie-\nrung versuchen m\u00fcssen, vielleicht doch noch das Steuer in\nBonn umlegen zu lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas von der PDS angestrebte generelle F\u00f6rdersystem, wie\nes aus den Antr\u00e4gen deutlich wird, ist mit Sicherheit ein\nuntaugliches System. Das zeigt allein ein Blick in die Ver-\ngangenheit und ein Blick in die Statistik.\nWir haben den Zustand im Wohnungsbereich zur Zeit der\nWende erlebt. Die Menschen, die damals eine Wohnung\nsuchten, werden sich sicher noch an die damalige Situation\nerinnern. Ich glaube nicht, da\u00df einer derjenigen B\u00fcrger, die\ninzwischen eine Wohnung gefunden haben \u2013 eine gute,\nrenovierte Wohnung gefunden haben \u2013, sich zur\u00fccksehnt\nnach einem Wohnungsbausystem der fr\u00fcheren Zeit.\nDazu der Blick in die Statistik bzw. in die Haushalte des\nBundes und des Landes: Mit einem Gesamtsubventions-\nvolumen von insgesamt 9,6 Milliarden DM direkter Woh-\nnungsbauf\u00f6rderung konnten von 1991 bis 1996 rund\n\n50 000 Eigenheime geschaffen, 275 000 Mietwohnungen\nsaniert bzw. wiedergewonnen werden und 37 000 neu\ngebaut werden. Im Rahmen der Eigenheimzulage wurden\nmit zirka 39 Millionen DM in Sachsen in den Jahren 1995 \u2013\nseitdem gibt es dieses Programm \u2013 und 1996 12 600 Haus-\nhalte gef\u00f6rdert.\nZu einer gewaltigen Entlastung des Wohnungsmarktes\nhaben die Sonderabschreibungen im F\u00f6rdergebietsgesetz\nbeigetragen. Mit Hilfe dieser Sonderabschreibungen wur-\nden allein im Freistaat Sachsen im Jahre 1996 1,6 Milliar-\nden DM als Investitionsvolumen ausgel\u00f6st. Das entspricht\nca. 8 % aller Wohnungsbauinvestitionen in Sachsen im\nJahre 1996.\nZum dritten. ,,Wohnen in Sachsen\u201c bedeutet auch genos-\nsenschaftliches Wohnen.\nDas betone ich hier deutlich, weil wir vor knapp zwei Jah-\nren in diesem Bereich einen gewissen Schwenk durchzu-\nf\u00fchren versucht haben. 17 % der Wohnungen im Freistaat\nSachsen stehen inzwischen im Eigentum von Wohnungs-\ngenossenschaften. Gerade die Kombination aus Genossen-\nschaftsanteil und Mietvertrag schafft den Genossenschaf-\ntern eine gro\u00dfe soziale Sicherheit. Wenn diese soziale\nSicherheit zus\u00e4tzlich noch mit der Option auf den Erwerb\nder genossenschaftlichen Wohnung verbunden wird, so ist\ndies der richtige Weg, weil die soziale Komponente dann\nnoch um diejenige der Verm\u00f6gensbildung und Altersvor-\nsorge erg\u00e4nzt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas die Problematik der hier erw\u00e4hnten Gr\u00fcndung von\nneuen Genossenschaften angeht, so ist folgendes festzu-\nstellen: Vor der Eintragung in das Genossenschaftsregister\nliegt die Pr\u00fcfung durch den Pr\u00fcfungsverband der Woh-\nnungsgenossenschaften. Diese Gr\u00fcndungspr\u00fcfung des\nPr\u00fcfungsverbandes stellt u. a. fest, ob die entstehende\nGenossenschaft \u00fcber eine ausreichende Kapitalausstattung\nverf\u00fcgt und ob sie am Wohnungsmarkt aus eigener Kraft\nbestehen kann. Diesen Selbstkontrollmechanismus sollte\nman sich erst einmal bew\u00e4hren lassen. Wenn wir feststel-\nlen, da\u00df er nicht funktioniert, werden wir \u00fcberlegen, wie\nman notfalls gesetzlich dem Wesen \u2013 dann vielleicht\nerwiesenerma\u00dfen Unwesen \u2013 von sogenannten Kopf-\ngenossenschaften beikommen kann.\nViertens. ,,Wohnen in Sachsen\u201c bedeutet auch Wohnen\nund Weiterwohnen in Plattenbauwohnungen.\nIm Freistaat Sachsen gibt es \u00fcber eine halbe Million Plat-\ntenbauwohnungen. Rund 22 % der Bev\u00f6lkerung wohnt in\ndiesen Gebieten. Der Bestand an Plattenbauwohnungen\nwird auch in Zukunft unverzichtbar sein.\nF\u00fcr v\u00f6llig verfehlt halte ich als wissenschaftlich bezeich-\nnete, aber unfundierte Gutachten wie die Studie des\nPestel-Instituts aus Hannover, die f\u00fcr den fl\u00e4chendecken-\nden Abri\u00df der Plattenbauten pl\u00e4dieren. Diese Auffassung\nf\u00fchrt lediglich zu einer von au\u00dfen hineingetragenen Stig-\nmatisierung der Plattenbaugebiete. Eine L\u00f6sung des Leer-\nstandes von Plattenbauwohnungen bietet sie nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nWas hei\u00dft hier eigentlich genau ,,Leerstand von Platten-\nbauwohnungen\u201c? Um welche Art von Leerstand geht es\ndabei? Die Gr\u00fcnde f\u00fcr den wachsenden Leerstand sind bei\neiner dramatisch hohen Abwanderungsquote der B\u00fcrger\nwegen Ver\u00e4nderung der Arbeitsmarktsituation in einzel-\nnen Gebieten Sachsens offensichtlich, z. B. in Hoyers-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4420\n\n\n\nwerda, zum Teil auch in Wei\u00dfwasser. Dabei handelt es\nsich um einen strukturbedingten Leerstand. Wir werden\nim Bereich dieses strukturellen Leerstandes um R\u00fcckbau-\nma\u00dfnahmen im Rahmen der Wohnumfeldgestaltung und\nder betriebswirtschaftlichen Optimierung der Wohnungs-\nbest\u00e4nde der Wohnungsgesellschaften und -genossen-\nschaften nicht herumkommen. Wir haben insoweit insbe-\nsondere in Hoyerswerda bereits mit Pilotprojekten begon-\nnen und werden diesen Weg weitergehen.\nMeine Damen und Herren! Dieser strukturbedingte Leer-\nstand darf mit dem \u00fcbrigen Leerstand nicht verwechselt\nwerden. Das Thema Plattenbau bedeutet zum einen auch\nSanierung der Wohnungen in den Plattenbauten. Hier hat\ndas 10-Milliarden-DM-Kontingent des KfW-Programms,\nvon dem allein 3,6 Milliarden DM f\u00fcr 165 000 Wohnungen\nnach Sachsen geflossen sind, eine sehr gro\u00dfe Hilfe f\u00fcr die\nersten wichtigen Investitionen in den Wohnungsbestand\nals solchen gebracht.\nDer andere Punkt ist, da\u00df wir Investitionen f\u00fcr gezielte\nWohnumfeldma\u00dfnahmen brauchen, um die Konkurrenz-\nf\u00e4higkeit zwischen sanierten Altstadtbereichen und den\nPlattenbauquartieren zu erhalten. Die Lebensbedingungen\nder Menschen in den Plattenbaugebieten m\u00fcssen insge-\nsamt verbessert werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFehlende soziale und kulturelle Einrichtungen und Ein-\nkaufsm\u00f6glichkeiten, Spielpl\u00e4tze, Freifl\u00e4chen, Parkpl\u00e4tze \u2013\nkurz gesagt: alles, was das Leben im Stadtteil lebenswert\nmacht \u2013 gilt es zu schaffen, um die nach wie vor bestehen-\nde Zufriedenheit der Mehrzahl der Bewohner von Platten-\nbaugebieten zu erhalten und die Zufriedenheit mit dem\nUmfeld zu steigern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nBisher wurden im Rahmen des Programms 217 Millionen\nDM bewilligt, von denen 102 Millionen DM bereits inve-\nstiert sind. Auch Hoyerswerda und Wei\u00dfwasser nehmen\nan diesem Programm teil.\nDaneben f\u00f6rdern wir das weitere Umfeld dieser Platten-\nbausiedlungen mit dem Landessanierungsprogramm\nSt\u00e4dtebau, wiederum mit verschiedenen Schwerpunkt-\nbereichen, darunter neben den beiden genannten Berei-\nchen Hoyerswerda und Wei\u00dfwasser auch das Fritz-\nHeckert-Gebiet. Die Staatsregierung setzt sich insgesamt,\nwie Sie sehen, in sehr hohem Ma\u00dfe f\u00fcr die soziale Seite,\nd. h. das soziale Umfeld des Gutes Wohnung ein.\nF\u00fcnftens. ,,Wohnungsbau in Sachsen\u201c bedeutet Bauen\nunter einem modernen Bau- und Raumordnungsrecht.\nDas hier schon erw\u00e4hnte sogenannte BauROG, n\u00e4mlich\ndie Novelle zum Bau- und Raumordnungsrecht des Bun-\ndes, wird helfen, in Sachsen unser Recht modern und flexi-\nbel auszugestalten und im Interesse der Menschen, aber\nauch der Natur, zu optimieren.\nUnter Einflu\u00df der Staatsregierung im Vermittlungsaus-\nschu\u00df \u2013 es war Herr Dr. Buttolo \u2013 und einiger L\u00e4nder\nkonnte erreicht werden, da\u00df \u00d6ffnungsklauseln f\u00fcr die\nL\u00e4nder Eingang in das Gesetz gefunden haben. Das gilt\nz. B. f\u00fcr die naturschutzrechtliche Eingriffsregelung oder\ndie Anzeigepflicht bei Bauleitpl\u00e4nen. Derzeit pr\u00fcfen wir,\nwelche \u00d6ffnungsklauseln von uns in Anspruch genommen\nwerden sollten und welche nicht. Das Ergebnis dieser Pr\u00fc-\nfung wird sich in einem Ausf\u00fchrungsgesetz niederschla-\ngen, das die Staatsregierung in diesem Hohen Hause ein-\nbringen wird.\n\nEin weiterer wichtiger Eckpfeiler des Baurechts ist das\nS\u00e4chsische Bauordnungsrecht. Wir arbeiten derzeit daran,\ndieses S\u00e4chsische Bauordnungsrecht so weit wie m\u00f6glich\nzu entschlacken und zu optimieren. Auch das Ergebnis\ndieser Arbeiten wird Gegenstand der Beratungen hier im\nLandtag sein. Der Referentenentwurf ist fertiggestellt. Ich\ngehe davon aus, da\u00df wir nach der Sommerpause im Kabi-\nnett alsbald die Entscheidung ,,Freigabe zur Anh\u00f6rung\u201c\nerreichen k\u00f6nnen.\nSechstens. Schlie\u00dflich ist ,,Wohnen in Sachsen\u201c ein durch\ndie besondere ostdeutsche Wohngeldregelung unterst\u00fctz-\ntes Wohnen.\nDie Staatsregierung hat sich seit jeher f\u00fcr eine angemes-\nsene Wohngeldregelung eingesetzt. Dem Engagement der\nStaatsregierung ist es zu verdanken, da\u00df mit dem Wohn-\ngeld\u00fcberleitungsgesetz die B\u00fcrger im Freistaat Sachsen\nbessere Leistungen erhalten als diejenigen in den west-\ndeutschen Bundesl\u00e4ndern. Wir sind deshalb der \u00dcberzeu-\ngung, da\u00df die jetzige Wohngeldregelung anhand des\nWohngeld\u00fcberleitungsgesetzes im Interesse der Wohn-\ngeldempf\u00e4nger nicht ohne Not gef\u00e4hrdet werden sollte.\nLassen Sie mich folgendes hinzuf\u00fcgen: Mir erscheint es\nwichtiger, auf dem Erhalt der materiellen ostdeutschen\nWohngeldregelung zu bestehen, als hier dem formalen\nMoment der Einheitlichkeit der Wohngeldregelung Ost-\nWest nachzulaufen.\nEine Bemerkung zu der hier von einigen Rednern ange-\ndeuteten K\u00fcrzung des Wohngeldgesetzes aufgrund der\nzum Teil publizierten vorweggenommenen Entscheidun-\ngen des Bundeskabinetts: Machen Sie keine Panik! Soweit\nwir informiert sind, wird nicht pauschal das gesamte\nWohngeld in s\u00e4mtlichen Einzelf\u00e4llen gek\u00fcrzt, sondern es\ntritt lediglich eine K\u00fcrzung beim sogenannten pauschalier-\nten Wohngeld ein. Das sind ca. 10 % der F\u00e4lle in Sachsen.\n\n(Frau Stachorra, SPD:\nAber es wird nicht verbessert!)\n\n\u2013 Es ist besser als in Westdeutschland.\nLassen Sie mich zum Abschlu\u00df folgendes zum ,,Wohnen in\nSachsen\u201c feststellen: Die Parameter des Wohnungsbaus\nsind im Umbruch begriffen. Dieser Umbruch zwingt zu\nneuem Denken. Darauf m\u00fcssen sich sowohl die Mieter als\nauch die Anbieter von Wohnraum einstellen. Diese\nChance, die in jedem Umbruch liegt, gilt es zum Wohle\naller, vor allem aber auch zum Wohle des Standortes Sach-\nsen, zu nutzen. Aufgrund des Zustandes, in dem sich der\nWohnungsbestand in Sachsen trotz aller Anstrengungen\nnoch befindet, ist die Wohnungsfrage ein harter Standort-\nfaktor. Das Wohnen und die Qualit\u00e4t des Wohnens\nbestimmen Standortentscheidungen mit. Wir m\u00fcssen\ndaher unsere bisherige Politik konsequent weiterent-\nwickeln. Neben der wichtigen Eigentumsf\u00f6rderung geht es\num die Sanierung von Neubau bei sachgerechtem Interes-\nsenausgleich zwischen den am Wohnungsmarkt Beteilig-\nten. So sind wir bisher verfahren, und so werden wir es\nauch k\u00fcnftig halten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es folgt das Schlu\u00dfwort. F\u00fcr die\nFraktion der CDU erh\u00e4lt Herr Albrecht das Wort.\n\nAlbrecht, CDU: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nHerr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich\nbetonen: Die jetzige Wohngeldregelung ist verl\u00e4ngerbar.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4421\n\n\n\nEine Ver\u00e4nderung der jetzigen Regelung macht in Anbe-\ntracht der Situation, wie sie in Bonn ist, keinen Sinn. Sie\nw\u00fcrde eindeutig zu einer Verschlechterung f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWeiter m\u00f6chte ich zu diesem Thema sagen: Wenn man die\nvorhandenen M\u00f6glichkeiten kritisch bewertet, sollte man\nauch anf\u00fcgen, welche Alternativen man anbietet. Die ein-\nkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung, Frau Ostrowski, ist doch\nim Grunde genommen nichts anderes als ein s\u00e4chsisches\nWohngeld. Sie belastet diesen Haushalt nicht unerheblich.\nDas sollte man ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen.\nAu\u00dferdem sollte man eben auch andere Vorschl\u00e4ge\nmachen. Es ist ja kein Geheimnis, Frau Stachorra, da\u00df z. B.\ndie SPD-Ministerpr\u00e4sidenten der Westl\u00e4nder \u00f6ffentlich\ndar\u00fcber nachdenken, die Gegenfinanzierung f\u00fcr das\nWohngeld mit dem Kindergeld auszugleichen. Dann\nsagen Sie dies doch hier auch einmal.\n\n(Frau Stachorra, SPD:\nDies ist mir nicht bekannt!)\n\nIch mu\u00df in aller Offenheit sagen: Dies hier ist mit Sicher-\nheit die sozialere L\u00f6sung. Denn das Wohngeld wird ent-\nsprechend der sozialen Situation des konkreten Haushal-\ntes ausgereicht. Beim Kindergeld ist das eben nicht so.\nZur F\u00f6rderpolitik. Nat\u00fcrlich ist es m\u00fc\u00dfig, dar\u00fcber zu strei-\nten, ob denn nun die Komprimierung von Programmen\noder Dutzende kleiner Einzelprogramme den besseren\nWeg darstellen. Frau Ostrowski, dann werden Sie hier\nvorn stehen und sagen: Das ist der typische s\u00e4chsische F\u00f6r-\nderdschungel.\nDeshalb sage ich es hier noch einmal in aller Form und in\nder \u00d6ffentlichkeit: Die jetzigen Programme sind mit\nSicherheit verbesserungsf\u00e4hig. Aber sie sind von dem, was\ngegenw\u00e4rtig auf dem Wohnungsmarkt angeboten wird,\ndas Beste. Das sollte man ausdr\u00fccklich unterstreichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wurden in der Diskussion unterschiedliche Betr\u00e4ge\ndahin gehend genannt, wo wir gegenw\u00e4rtig bez\u00fcglich der\nMieth\u00f6hen stehen. Nun m\u00f6chte ich auch einmal eine Zahl\nin den Raum stellen, die hier \u00fcberhaupt nicht genannt\nworden ist. Die gegenw\u00e4rtige Nettokaltmiete in Sachsen\nim Mietwohnungsbestand liegt unter 6 DM. Auch das ist\neine Botschaft, die nicht verschwiegen werden sollte.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Ostrowski, Fraktion der\nPDS, hat das Schlu\u00dfwort.\n\nFrau Ostrowski, PDS:  Die s\u00e4chsische Wohnungspolitik\nmag unter der Sicht des Vergleiches mit allen anderen\nneuen deutschen L\u00e4ndern tats\u00e4chlich die beste sein. Das\nwill ich gar nicht bestreiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Moment! Moment einmal! Das Leben ist immer sehr\nambivalent. Die Frage ist, wo man den Ma\u00dfstab setzt. \u2013\nDie Wohnungspolitik befindet sich in einem Wandel.\nDieses ganze Land befindet sich in einem Wandel, und\ndieser Wandel macht vor der Wohnungspolitik und vor\nder Frage des Wohnens nicht halt. Das meinte ich vorhin,\nals ich von der Oberfl\u00e4che sprach.\n\nNat\u00fcrlich gibt es nicht Hunderttausende Obdachlose, und\nnat\u00fcrlich kann die Mehrzahl der Menschen die Wohnun-\ngen jetzt noch bezahlen. Man sollte sich aber folgendes\nansehen: Uns, der Stadt Dresden, ist vor wenigen Tagen\neine sehr fundierte Studie \u00fcber das Sanierungsgebiet\n\u00c4u\u00dfere Neustadt in die Hand gekommen. Das ist ein\nGebiet, das mit St\u00e4dtebauf\u00f6rdermitteln aufgebaut worden\nist. Das ist ein wunderbares Gebiet, wo kleines Handwerk\nexistierte, wo eine soziale Durchmischung vorhanden war.\nUnter unseren Augen, unter den Augen s\u00e4mtlicher Politi-\nker der Stadt Dresden hat sich da ein sozialer Struktur-\nwandel vollzogen. Den kann man nicht einfach so hinneh-\nmen.\nDort ist in bezug auf die Struktur ein gro\u00dfer Teil der fr\u00fche-\nren Bev\u00f6lkerung abgewandert. So sind die Besserverdie-\nnenden ins Umland abgewandert, weil sie ein Eigenheim\nwollen. Das kann man ihnen gar nicht \u00fcbelnehmen; das ist\nv\u00f6llig klar. Ein gro\u00dfer Teil ist abgewandert, weil sie trotz\ndieser St\u00e4dtebauf\u00f6rdermittel schon die Mieten nach der\nSanierung nicht mehr bezahlen k\u00f6nnen.\nDas ist sozusagen eine Spaltung dieser Mietergesellschaft,\ndie sich hier vollzieht. Wir m\u00fcssen das beachten und hin-\nsichtlich der Politik vorausschauend wirken. Diejenigen,\ndie besser verdienen, k\u00f6nnen sich am Wohnungsmarkt\nselbst versorgen. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Es geht\naber um diejenigen, die sich in einer solchen Situation\nbefinden, wie es Frau Stachorra am Beispiel Dresden\nverdeutlicht hat: Von den 75 000 Haushalten bekom-\nmen 42 000 Wohngeld. \u2013 Da gibt es nichts zu lachen, Frau\nWeber.\n\n(Frau Weber, CDU:\nIch habe doch gar nicht gelacht!\n\nIch habe ganz still hier gesessen und zugeh\u00f6rt!)\n\nWenn man diese Bev\u00f6lkerungsgruppe aus dem Blick holt,\ndann macht man einen grundlegenden Fehler.\nIch freue mich, da\u00df Herr Hardraht \u2013 das wollte ich noch\nsagen \u2013 so sch\u00f6ne S\u00e4tze \u00fcber das Wohnen gepr\u00e4gt hat.\nAuch ich bin daf\u00fcr, da\u00df es bezahlbare Wohnungen gibt.\nDas ist ein Punkt. Aus meiner Sicht kommt da nur die\nSubjektf\u00f6rderung in Frage. Das ist das Treffsicherste und\nBeste, was der Staat unter diesen Bedingungen \u00fcberhaupt\nleisten kann.\nZum n\u00e4chsten Punkt. Da\u00df der Investor seine Rendite\nhaben mu\u00df, ist v\u00f6llig klar. Er hatte sie ja. Er hatte sie in den\nvergangenen Jahren, und er wird sie auch in Zukunft\nhaben. Das ist gar keine Frage. Ob aber eine Bev\u00f6lkerungs-\ngruppe in Zukunft bezahlbar wohnen kann, das ist die\nFrage.\nLassen Sie mich noch sagen, da\u00df ich mich, Herr Minister,\neinerseits wundere, da\u00df Sie unsere Vorschl\u00e4ge zur F\u00f6rde-\nrung mit dem Verweis auf die SED-Politik ablehnen und\nda\u00df Sie diesmal darauf verzichtet haben zu argumentieren.\nDas bin ich von Ihnen nicht gew\u00f6hnt. Das haben Sie auch\ngar nicht n\u00f6tig.\nAndererseits freue ich mich, da\u00df Sie die Pestel-Studie als\nunqualifiziert abgewiesen haben, besonders deshalb, weil\nSie damit das Vorwort Ihres Staatssekret\u00e4rs wieder richtig-\nr\u00fccken.\nIch freue mich auch, da\u00df Sie ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr das genos-\nsenschaftliche Wohnen gehalten haben. Genossenschaft-\nliches Wohnen w\u00e4re beispielsweise auch ein Weg zu\nbezahlbarem Wohnen f\u00fcr gro\u00dfe Schichten der Bev\u00f6lke-\nrung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4422\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen zur Abstimmung. Zuerst stimmen wir \u00fcber die\nDrucksache 2/4659 ab. Das ist der Antrag der Fraktion der\nCDU. Dazu liegt ein \u00c4nderungsantrag von Frau\nOstrowski in der Drucksache 2/6376 vor. Hierbei geht es\num eine Neufassung der Punkte 2 und 3. Ich lasse zuerst\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag von Frau Ostrowski abstim-\nmen.\n\n(Franke, CDU:\nZum \u00c4nderungsantrag ist noch nicht\n\ngesprochen worden!)\n\n\u2013 Sie wollen noch dazu sprechen? \u2013 Gut. Frau Ostrowski,\nm\u00f6chten Sie den Antrag noch einbringen?\n\nFrau Ostrowski, PDS: Nein. Jeder kann ihn lesen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt kann zu dem \u00c4nderungs-\nantrag gesprochen werden. Herr Franke, ich bitte Sie um\nEntschuldigung.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDieser \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion zu unserem\nAntrag 2/4659 hat eigentlich \u00fcberhaupt keinen Sinn.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSomit hat es auch keinen Sinn,\n\nda\u00df Sie ans Mikro gehen!)\n\nEr will im Punkt 2 die jetzige Formulierung, die vielleicht\nnicht sehr h\u00fcbsch ist: ,,\u2026 Regelungen erhalten und gegen-\n\u00fcber der jetzigen Rechtslage verbessern und nicht ver-\nschlechtern.\u201c so \u00e4ndern, da\u00df die Formulierung ,,\u2026 und\nnicht verschlechtern.\u201c am Schlu\u00df gestrichen wird. Warum\ndas gemacht werden soll, wei\u00df niemand. Damit wird am\nInhalt nichts ge\u00e4ndert.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nDas ist eine gute Antwort, Herr Franke!)\n\nUnd Sie wollen im Punkt 3, wo es hei\u00dft: ,,\u2026 der Subjekt-\nf\u00f6rderung durch ein dynamisches Wohngeld zum Gegen-\nstand hat\u201c, \u00e4ndern in: ,,\u2026 ein dynamisches, der Inflations-\nrate angepa\u00dftes Wohngeld \u2026\u201c.\nBei der Inflationsrate von 0,4 % ist ,,dynamisch\u201c wesent-\nlich mehr. Es ist v\u00f6lliger Unsinn, das \u00e4ndern zu wollen. Ich\nbitte, den \u00c4nderungsantrag abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nun bittet Frau Ostrowski noch\num das Wort.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Es tut mir leid, aber dazu mu\u00df ich\nnun doch etwas sagen. Ich sehe es keineswegs so, da\u00df es\n\u00fcberfl\u00fcssig ist. Die Formulierung ,,und nicht verschlech-\ntern\u201c mu\u00df gestrichen werden. Sie dr\u00fcckten doch, wenn\nSie das stehen lie\u00dfen, ein derartiges Mi\u00dftrauen gegen\u00fcber\nIhren Ministern und Ihrer Staatsregierung aus. Oder\ntrauen Sie es Ihrer Staatsregierung zu, da\u00df sie in Bonn so\nauftritt, da\u00df von ihr eine Verschlechterung gebilligt wird?\nAn eine Verschlechterung darf man erst gar nicht denken.\nVorhin hat irgend jemand von Denken geredet. Deshalb\nmu\u00df das gestrichen werden.\nDer Begriff ,,dynamisch\u201c ist ein unbestimmter Begriff. Das\nWohngeld entsprechend der Inflationsrate zu steigern, das\nist einfach konkret. Die Inflationsrate wird einmal 0,4 %\nbetragen, sie wird auch einmal h\u00f6her sein \u2013 ich hoffe es\neigentlich nicht \u2013, dann wird sie wieder niedriger sein. In\n\ndieser Richtung mu\u00df das Wohngeld angepa\u00dft werden. Das\nist sehr viel konkreter als Ihr nicht sehr sch\u00f6n formulierter\nBeschlu\u00dfantrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zu dem \u00c4nderungsantrag wird\ndas Wort nicht mehr gew\u00fcnscht. \u2013 Ich lasse \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag von Frau Ostrowski abstimmen. Wer\ndem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Der \u00c4nderungs-\nantrag ist mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe die Drucksache 2/4659 in der urspr\u00fcnglichen\nForm \u2013 das ist der Antrag der Fraktion der CDU \u2013 auf. Wer\ndiesem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ich sehe\nkeine Gegenstimmen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es\ngibt wenige Stimmenthaltungen. Damit ist die Druck-\nsache 2/4659 mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen.\nIch rufe die Drucksache 2/4819, Antrag der Fraktion der\nPDS, auf. Kann ich davon ausgehen, da\u00df sich der erste\nThesenpunkt erledigt hat? \u2013 Der erste Thesenpunkt ist im\nSinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nSo stelle ich nun die Drucksache 2/4819 mit dem zweiten\nThesenpunkt zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Ich frage nach den Stimmenthaltungen. \u2013 Keine\nStimmenthaltungen. Damit ist die Drucksache 2/4819,\nzweiter Thesenpunkt, bei vielen Stimmen daf\u00fcr mehrheit-\nlich abgelehnt und somit nicht beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Drucksache 2/4821, Antrag\nder Fraktion der PDS. Ich stelle diese Drucksache zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage\nnach den Stimmenthaltungen. \u2013 Keine Stimmenthaltung.\nDie Drucksache 2/4821 ist mehrheitlich nicht beschlossen.\nIch rufe die Drucksache 2/4823, Antrag der Fraktion der\nPDS, auf. Ich stelle diese Drucksache zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach den Stimment-\nhaltungen. \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Bei Stim-\nmen daf\u00fcr ist diese Drucksache 2/4823 mehrheitlich nicht\nbeschlossen.\nIch rufe die Drucksache 2/5367, Antrag der Fraktion der\nPDS, auf. Ich bin gebeten worden, \u00fcber die Punkte 1 bis 4\neinzeln abstimmen zu lassen. Ist dem so? \u2013\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Doch!)\n\nSo rufe ich den Punkt 1 der Drucksache 2/5367 auf. Wer\ndiesem seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013\nIch frage nach den Stimmenthaltungen. \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich nicht beschlos-\nsen.\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer gibt ihm seine Zustimmung? \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nKeine Stimmenthaltungen. Bei Stimmen daf\u00fcr wurde\nPunkt 2 mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe den Punkt 3 auf. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthal-\ntungen. Der Punkt 3 ist mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe den Punkt 4 auf. Wer gibt ihm seine Zustim-\nmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen mehrheitlich abge-\nlehnt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4423\n\n\n\nDie Punkte 1 bis 4 sind mehrheitlich nicht angenommen\nworden. Damit ist die Drucksache 2/5367 nicht beschlos-\nsen.\nIch rufe die Drucksache 2/5471, Antrag der Fraktion der\nPDS, auf. Ich stelle diese Drucksache zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach den Stimment-\nhaltungen. \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Mit Mehrheit ist\ndie Drucksache 2/5471 nicht beschlossen.\nIch rufe die Drucksache 2/5572, Antrag der Fraktion der\nCDU, auf. Ich stelle diese Drucksache 2/5572 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nIch frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine Gegen-\n\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmenthaltungen ohne Gegenstimme ist die Drucksache\nbeschlossen.\nIch rufe die Drucksache 2/5764, Antrag der Fraktion der\nPDS, auf. Bin ich richtig in der Annahme, da\u00df diese Druck-\nsache f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden kann? \u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ja.)\n\nWenn dem so ist, ist dieser Tagesordnungspunkt beendet,\nund ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nSicherung der Arbeitsf\u00e4higkeit ehemaliger WIP-Gef\u00f6rderter\nbei Einwerbung von Drittmitteln\n\nDrucksache 2/6306, Dringlicher Antrag der Fraktion der CDU und der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit war durch das Pr\u00e4sidium am 3. Juli 1997\nfestgestellt worden. Zu diesem Antrag werden die Fraktio-\nnen Stellung nehmen. Die Redezeiten: CDU 10 Minuten,\nSPD und PDS je 5 Minuten. Ich rufe die Fraktion der CDU\nund danach die Fraktion der SPD auf. Die beiden Einrei-\ncherinnen haben das Wort. Zuerst Herr Dr. Gr\u00fcning f\u00fcr\ndie Fraktion der CDU.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In diesem Hohen Hause haben wir uns mit dem\nSchicksal des Wissenschaftler-Integrationsprogramms und\nder Wissenschaftler, die durch dieses Programm gef\u00f6rdert\nwerden, schon mehrmals besch\u00e4ftigt. Wir hatten uns ver-\neint daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df f\u00fcr innovative Forscher, das\nhei\u00dft ehemalige WIPianer, eine weitere F\u00f6rderung durch\ndas Hochschulsonderprogramm III erm\u00f6glicht wurde. Wir\nmu\u00dften sagen, da\u00df das Wissenschaftsintegrationspro-\ngramm in weiten Teilen nicht erf\u00fcllt wurde. Es war in\nmachen F\u00e4llen gescheitert. Es gelang nicht die Integration\nder Wissenschaftler. Das k\u00f6nnen wir in dieser Form nicht\nmehr sagen. Von den weit \u00fcber 300 F\u00e4llen sind bis auf 78\nalle gel\u00f6st.\n\nWir wollen mit diesem Dringlichen Antrag erreichen, da\u00df\nauch von diesen 78 F\u00e4llen nach M\u00f6glichkeit eine Gro\u00df-\nzahl \u2013 w\u00fcnschenswert w\u00e4ren nat\u00fcrlich alle \u2013 gel\u00f6st wer-\nden k\u00f6nnen. Wir fordern also auf, da\u00df eine Dauerstellung\ngeschaffen werden soll, denn diese Wissenschaftler, sofern\nsie Drittmittel eingeworben haben, sind es wert, weiter-\nbesch\u00e4ftigt zu werden. Die Forschung in Sachsen wird\ndadurch wesentlich vorangetrieben. Es ist zu unserem\neigenen Nutzen.\n\nDiejenigen, die noch keine Drittmittel eingeworben haben,\nsollten bei der Einwerbung von Drittmitteln unterst\u00fctzt\nwerden, denn die Einwerbung von Drittmitteln ist eine\nwesentliche Voraussetzung, da\u00df diese Forscher weiter\nfinanziert werden k\u00f6nnen. Au\u00dferdem ist es ein Kennzei-\nchen, da\u00df sie auch eine wertvolle Forschung leisten. Es ist\nkein untr\u00fcgliches Kriterium, aber doch eines, auf dem wir\nbestehen m\u00fcssen. Ich bitte Sie, diesem Antrag zuzustim-\nmen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wie der Kollege Gr\u00fcning schon sagte, haben\nwir uns bereits mehrfach in diesem Landtag und zuletzt\nbei den wichtigen Beratungen zum Haushalt des jetzigen\nHaushaltsjahres mit dem Schicksal der WIP-Gef\u00f6rderten\nbesch\u00e4ftigt. Wir haben auch Mittel eingestellt, um alle ehe-\nmaligen WIPianer in Zukunft zu f\u00f6rdern, die Drittmittel\neingeworben haben. Eine \u00dcbergangsf\u00f6rderung bis zum\n30.6.1997 sollte diesem Proze\u00df den n\u00f6tigen Spielraum\ngeben.\nWie wir heute sehen, hat dieser Zeitraum nicht f\u00fcr alle\ngereicht. Dabei reden wir nicht von denen, die es nicht f\u00fcr\nn\u00f6tig befunden haben, Drittmittel einzuwerben. Wir k\u00f6n-\nnen bei diesen Arbeitsgruppen allenfalls die Mitarbeiter\nbedauern. Wir reden hier von denen, die sich im Einwer-\nbungsproze\u00df befinden.\nAuch hier eine Anmerkung zum \u00c4nderungsantrag der\nPDS-Fraktion: Ich glaube, er ist nicht hilfreich, er ist kon-\ntraproduktiv\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nf\u00fcr diejenigen Wissenschaftler, die hier gro\u00dfe Leistungen\nvollbracht haben.\nWir k\u00f6nnen den Universit\u00e4ten nur dringend empfehlen,\ndie Arbeitsgruppen zu \u00fcbernehmen, die die entsprechen-\nden Drittmittel eingeworben haben. Diese Forscher haben\nin der Vergangenheit das Ansehen der entsprechenden\nUniversit\u00e4ten gest\u00e4rkt. Sie haben auch die Leistungsf\u00e4hig-\nkeit ihrer Hochschulen erh\u00f6ht. Wenn das WIP so funktio-\nniert h\u00e4tte, wie wir es gew\u00fcnscht haben, w\u00fcrden diese\nForscher jetzt auf den Stellen der Universit\u00e4ten sitzen. Kei-\nner w\u00fcrde sie jetzt k\u00fcndigen, weil er Stellen abbauen mu\u00df,\nn\u00e4mlich weil sie ihm st\u00e4ndig Drittmittel bringen und auch\nf\u00fcr Besch\u00e4ftigung sorgen sowie qualifizieren.\nWir wissen nat\u00fcrlich, da\u00df die Universit\u00e4ten durch den\nKabinettsbeschlu\u00df vor dem Abbau weiterer Stellen stehen,\nden wir ja nicht so wollten und auch nicht so mittragen.\nDiese 775 Stellen, die im Hochschulbereich gestrichen wer-\nden sollen, werden in den Haushaltsberatungen noch zu\nDiskussionen f\u00fchren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4424\n\n\n\nWir wissen, da\u00df es f\u00fcr die Universit\u00e4ten eine Gratwande-\nrung ist, wenn es hier um die Integration der Forscher\ngeht. Aber es mu\u00df doch m\u00f6glich sein, Forscher, die Her-\nvorragendes leisten, zu \u00fcbernehmen. Hinzu kommt wohl\nauch, da\u00df beim Stellenpoker oftmals auch ein wenig Gl\u00fcck\nim Spiel war. Wir sprechen von den 50 Wissenschaftlern \u2013\nKollege Gr\u00fcning sprach von 78, meines Wissens sind es\nnicht mehr ganz soviele \u2013, die zusammen Mittel von\n25 Stellen brauchen. Hier mu\u00df es m\u00f6glich sein, da\u00df das\nStaatsministerium auch entsprechenden Druck aus\u00fcbt.\nVerdeutlichen Sie sich bitte, welche perverse Situation sich\nderzeit f\u00fcr einige Wissenschaftler ergibt, die fr\u00fcher \u00fcber\ndas WIP gef\u00f6rdert wurden. Diese Wissenschaftler haben\nDrittmittel eingeworben, in der Regel 50 %. Aber mir sind\nauch F\u00e4lle von 100 % bekannt. F\u00fcr die Finanzierung der\nDifferenz sind Mittel durch uns eingestellt, also vorhan-\nden. Weil wir aber an diese Mittel die Bedingung gekn\u00fcpft\nhaben, da\u00df es nun wirklich zu einer dauerhaften L\u00f6sung\nkommen mu\u00df, werden diese Wissenschaftler arbeitslos\nund m\u00fcssen ihre Drittmittel zur\u00fcckgeben. Dies haben wir\nauch als Gesetzgeber so nicht gewollt. Deshalb der Antrag\nzu Punkt 1.\nZu Punkt 2: F\u00fcr die Wissenschaftler, f\u00fcr welche die Ein-\nwerbung von Drittmitteln noch nicht erfolgreich beendet\nwerden konnte, stellt sich \u00fcberdies das Problem, da\u00df ihnen\ndroht, die Basis f\u00fcr ihre Einwerbung zu verlieren. Es m\u00fcs-\nsen ganz einfach Wege und M\u00f6glichkeiten gefunden wer-\nden, da\u00df diese Wissenschaftler zum einen ihre Antrags-\nberechtigung f\u00fcr Drittmittel und zum anderen die prak-\ntischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Drittmitteleinwerbung\nbehalten. Das ist vor allem der Zugang zu ihren Ger\u00e4ten,\nzu den Labors, also der n\u00f6tigen Infrastruktur.\nWie dies die Staatsregierung nun im einzelnen bewerkstel-\nligt, ist ihre Angelegenheit. Wir haben den Eindruck, da\u00df\nim SMWK nach L\u00f6sungen gesucht wird. Herr Staatsmini-\nster, ich denke, wo ein Wille ist, ist auch ein Weg. Ich\ndenke, da\u00df wir mit diesem gemeinsamen Antrag hier auch\nim Interesse der Betroffenen ihnen ein St\u00fcck des Weges\ngezeigt haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der\nFall ist, dann bitte die PDS. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Perspektiven der im\nWissenschaftlerintegrationsprogramm gef\u00f6rderten Kolle-\nginnen und Kollegen ist hier so oft im Landtag gesprochen\nworden wie zu keinem anderen speziellen Thema aus dem\nBereich der Wissenschaft. Das war notwendig wegen des\nSchicksals der Betroffenen, aber auch, weil exemplarisch\ndabei nicht nur f\u00fcr den Stellenwert der Wissenschaft in der\nPolitik der Bundesrepublik insgesamt gesprochen wurde,\nsondern weil auch die Glaubw\u00fcrdigkeit der Politik \u2013 und\ninsbesondere in Ostdeutschland \u2013 auf dem Spiel stand.\nDas ist \u00fcbrigens auch durch die Presse reflektiert worden,\nund \u2013 ich hebe hervor \u2013 gerade auch durch die Presse in\nden alten Bundesl\u00e4ndern, was ausdr\u00fccklich anerkannt und\nhervorgehoben werden soll.\nGut, da\u00df wir jetzt wieder, und zwar vor einem vollen\nHaus, partei\u00fcbergreifend versuchen \u2013 ich formuliere vor-\nsichtig \u2013, eine vorl\u00e4ufig endg\u00fcltige L\u00f6sung vorzubereiten.\nIch bin sicher, wir werden auch weiterhin dar\u00fcber spre-\nchen m\u00fcssen; denn das, was hier in dem Antrag angedacht\n\nist, wird an den Hochschulen sehr schwer zu verwirk-\nlichen sein, nicht, weil diese nicht wollen, sondern weil die\nBedingungen sehr schwierig sind.\nEs geht aber \u2013 und das m\u00f6chte ich hier noch und mu\u00df ich\nanf\u00fcgen \u2013 um Glaubw\u00fcrdigkeit in anderer Hinsicht. In der\nletzten Veranstaltung der WIPianer, an der \u00fcbrigens kein\nVertreter der CDU-Fraktion, von der SPD-Fraktion ein\nMitarbeiter der Fraktion teilgenommen haben, habe ich,\nwohlverstanden im Interesse aller Fraktionen, formuliert,\nda\u00df wir einen Dringlichen Antrag einbringen werden. Ich\nh\u00e4tte hier auch gern einer anderen Fraktion den Vortritt\ngelassen, aber es war kein anderer Abgeordneter da.\n\nMir ist klar, da\u00df das die beiden anderen Fraktionen in\nSchwierigkeiten bringt. Wir hatten daher auch volles Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr einen Vorschlag der SPD, da\u00df ein Dringlicher\nAntrag nun nicht von drei Fraktionen, sondern von Abge-\nordneten aus den drei Fraktionen eingebracht werden\nw\u00fcrde.\n\nWir haben dann vereinbart, da die Vertreter von SPD und\nCDU noch um Kl\u00e4rung in ihren Fraktionen nachgesucht\nhaben, da\u00df dies geschieht und da\u00df dann, wenn diese Klar-\nheit da ist, weiter gehandelt wird. Ich habe dann bei einem\nAnruf bei Kollegen Gr\u00fcning von diesem erfahren, da\u00df\nseine Fraktion da nicht mitgehen kann. Aber zu diesem\nZeitpunkt war bereits der gemeinsame Antrag der Fraktio-\nnen von SPD und CDU im Gesch\u00e4ftsgang.\n\nIch war davon nun nicht so \u00fcberrascht, weil ich wei\u00df, da\u00df\nFairne\u00df gegen\u00fcber der PDS geradezu als ein Versto\u00df im\nHinblick auf die Kultur der Bundesrepublik von weiten\nTeilen der \u00d6ffentlichkeit angesehen wird, was ich wieder-\num f\u00fcr eine ernste Besch\u00e4digung der Kultur der Bundes-\nrepublik ansehe.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch verstand, auch wenn ich dar\u00fcber nicht aufgeregt war,\ndies trotzdem als einen Versto\u00df gegen die notwendigen\nRegeln f\u00fcr das Zusammenspiel von Parteien und Fraktio-\nnen hier im Landtag und auch als einen Bruch des Ver-\ntrauens mir gegen\u00fcber.\n\nIch hatte hier fast den Eindruck, es wird so etwas wie eine\ngro\u00dfe Koalition geprobt. Nun ist es nat\u00fcrlich Sache der\nSPD, da\u00df sie wei\u00df, was sie tut. Ich habe manchmal den\nEindruck, sie wei\u00df es nicht. Sonst k\u00f6nnten nicht solche ern-\nsten Warnsch\u00fcsse, wie das vor einigen Tagen Herr Kollege\nHatzsch von einem Rektor einer Leipziger Hochschule\nerfahren hat, einfach unger\u00fchrt weggesteckt werden.\n\n(Zuruf von der CDU: Das geh\u00f6rt nicht dazu!)\n\n\u2013 Das geh\u00f6rt durchaus hierzu. Ich verweise auch noch auf\neines: Hier ist uns immer wieder von den Fraktionen der\nCDU und der SPD und auch von der Regierungsbank vor-\ngehalten worden, wir seien populistisch \u2013 erst heute wie-\nder \u2013, und wir seien verantwortungslos. Ich wei\u00df, das sind\nschlechte Rituale, die zur Irref\u00fchrung der \u00d6ffentlichkeit\ndienen.\n\nDie PDS wird auch heute wieder darauf eine Antwort\ngeben, die sie ihrem W\u00e4hlerauftrag entnimmt. Das hei\u00dft,\nsie wird trotzdem im Interesse der Betroffenen f\u00fcr den\nAntrag von SPD und CDU stimmen. Ich denke, das wird\nverstanden werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4425\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte Herr Staats-\nminister Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Unsere\ngemeinsame Zielstellung ist und bleibt weiterhin der\ndauerhafte Erhalt des leistungsf\u00e4higen Forschungspoten-\ntials aus dem Wissenschaftlerintegrationsprogramm in\nHochschulen, au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtun-\ngen, Aninstituten und Einrichtungen der Wirtschaft.\nDie Grundlage daf\u00fcr sind die Mittel f\u00fcr die innovative\nForschung aus dem Hochschulsonderprogramm III und\ndie Erg\u00e4nzungsfinanzierung. Da\u00df beides \u00fcberhaupt\nzustande kam, ist den nachhaltigen Bem\u00fchungen dieses\nHohen Hauses und s\u00e4chsischer Bundestagsabgeordneter\nzu verdanken.\nWir haben die F\u00f6rdervoraussetzungen definiert, n\u00e4mlich\nNachweis wissenschaftlicher Leistungsf\u00e4higkeit durch\nEinwerbung von Projekten und eine Dauerbesch\u00e4ftigungs-\nzusage durch eine Hochschule, durch eine Forschungsein-\nrichtung oder durch ein Wirtschaftsunternehmen.\nWir m\u00fcssen auf diesen beiden Bedingungen bestehen, weil\nja sonst nicht das Ziel erreicht werden k\u00f6nnte, das Ziel, zu\neiner dauerhaften L\u00f6sung zu kommen. Sonst haben wir im\nn\u00e4chsten oder im \u00fcbern\u00e4chsten Jahr das gleiche Problem.\nAber wir m\u00fcssen auf beides hinwirken.\nZur F\u00f6rderh\u00f6he haben wir festgelegt, da\u00df es bis zum\n30. Juni 1997 100 % der Personalkosten sind und ab 1. Juli\n1997 bis l\u00e4ngstens 31.12. des Jahres 2000 f\u00fcr die Mitarbeit\nin Sonderforschungsbereichen und Innovationskollegs,\nsoweit es die Grundausstattung anbetrifft, sowie f\u00fcr die\nwissenschaftlich-technischen Mitarbeiter 100 % der Per-\nsonalkosten und im Durchschnitt 50 % der projektnotwen-\ndigen Personal- und Sachkosten, die in Erg\u00e4nzung zu den\ngenehmigten Projekten anderer Drittmittelgeber f\u00fcr alle\nanderen gefordert sind.\nIch m\u00f6chte nun das Hohe Haus \u00fcber den derzeitigen\nStand der Umsetzung informieren. Urspr\u00fcnglich wurden\nhier in Sachsen im Wissenschaftlerintegrationsprogramm\n307 Wissenschaftler und wissenschaftlich-technische Mit-\narbeiter gef\u00f6rdert. Das ist der Stand des Jahres 1993. Zwi-\nschenzeitlich wurden f\u00fcr 39 Personen L\u00f6sungen gefunden.\nDiese sind jetzt aus der weiteren Betrachtung ausgeschlos-\nsen.\nDamit berichte ich im folgenden \u00fcber 215 F\u00f6rderf\u00e4lle. Von\ndiesen 215 F\u00f6rderf\u00e4llen sind 144 im Bereich der Hochschu-\nlen durch befristete Arbeitsvertr\u00e4ge. Von diesen 144 F\u00f6r-\nderf\u00e4llen im Bereich der Hochschulen sind mit Wirkung\nvom 1. Juli 1997 63 F\u00e4lle gel\u00f6st. Dazu kommen im Bereich\nvon Aninstituten 46 F\u00f6rderf\u00e4lle, im Bereich der au\u00dfer-\nuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen 7 F\u00f6rderf\u00e4lle, im\nBereich der Wirtschaft 5 F\u00f6rderf\u00e4lle, insgesamt 121.\nDazu kommt der Komplex der Radiochemie in Leipzig.\nDie Radiochemie stellt nach Bewertung des Wissenschafts-\nrates, schon aus dem Jahr 1991, eines der wenigen gesamt-\ndeutsch erhaltenen Forschungspotentiale auf diesem\nGebiet dar. Wir haben uns daher erneut an den Wissen-\nschaftsrat gewandt. Er hat eine Arbeitsgruppe eingesetzt.\nGestern, als ich an der Sitzung des Wissenschaftsrates in\nErfurt teilnahm, haben wir inzwischen folgenden Zwi-\nschenstand erreicht:\nDie Wissenschaftliche Kommission des Wissenschaftsrates\nhat der positiven Bewertung und den Empfehlungen der\nArbeitsgruppe zugestimmt. In der Verwaltungskommis-\n\nsion hat der Bund sich nicht in der Lage gesehen, diesen\nEmpfehlungen zuzustimmen. Dann w\u00e4re bei Nichtzustim-\nmung des Bundes eine Entscheidung in der Verwaltungs-\nkommission blockiert gewesen.\nIch habe daher den Vorschlag des Bundesvertreters ange-\nnommen, in einer Arbeitsgruppe erneut zu pr\u00fcfen, in wel-\nchem Rahmen und mit welcher Struktur dieses Potential\nder Radiochemie in Leipzig weitergef\u00fchrt werden kann.\nEs handelt sich dort um einen Personenkreis, der, wenn es\nnach den Vorstellungen der Arbeitsgruppe des Wissen-\nschaftsrates ginge, 25 Personen umfa\u00dft. Als eine Minimal-\nvariante, die unerl\u00e4\u00dflich ist, wurde dort eine Zahl von\n15 Personen definiert.\nWir haben weiterhin zu berichten, da\u00df etwa 20 Personen\naus dem Wissenschaftlerintegrationsprogramm keinen\nProjektantrag gestellt bzw. einen abschl\u00e4gigen Bescheid\nerhalten haben oder da\u00df die Aussage der Hochschule vor-\nliegt, da\u00df aufgrund mangelnder fachlicher F\u00e4higkeit kein\nInteresse an einer weiteren Zusammenarbeit besteht.\nDamit w\u00fcrden wir dies f\u00fcr abgeschlossen halten.\nF\u00fcr etwa 30 Gef\u00f6rderte steht die Entscheidung \u00fcber ihre\nDrittmittelantr\u00e4ge noch aus. Damit rechnen wir in der\nallern\u00e4chsten Zeit. 29 Gef\u00f6rderte haben bereits erfolgreich\nProjekte in ausreichendem Umfang eingeworben. Der\nStand von vor zwei Tagen war, da\u00df wir f\u00fcr diese 29 noch\nkeine L\u00f6sung hatten.\nInzwischen kann ich sagen \u2013 das ist der Stand von heute\nfr\u00fch \u2013, da\u00df f\u00fcnf weitere F\u00f6rderf\u00e4lle gel\u00f6st werden konnten\nund f\u00fcr weitere 11 F\u00f6rderf\u00e4lle sich realistische L\u00f6sungs-\nans\u00e4tze abzeichnen.\nEs ist unser Ziel \u2013 ich gehe davon aus, da\u00df ich mich auf die\ngemeinsame \u00dcberzeugung des Hohen Hauses st\u00fctzen\nkann \u2013, da\u00df wir eine L\u00f6sung f\u00fcr alle diejenigen erreichen\nwollen und m\u00fcssen, die durch die Einwerbung von Dritt-\nmittelprojekten ihre wissenschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit\nerneut unter Beweis gestellt haben.\nWir sind also weiter im beharrlichen und geduldigen, aber\nauch zielorientierten Gespr\u00e4ch \u2013 wenn ich es einmal so\nformulieren darf \u2013 mit den Hochschulen. Wir sind weiter-\nhin bestrebt, auch andere L\u00f6sungen im Bereich der Wirt-\nschaft und der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtun-\ngen zu erschlie\u00dfen.\nIch bin daher dankbar f\u00fcr die heutige Debatte, f\u00fcr den\nAntrag der CDU-Fraktion und der SPD-Fraktion. Ich bin\nf\u00fcr alle Initiativen dankbar, die dieses unser gemeinsames\nAnliegen unterst\u00fctzen. Es ist meine Hoffnung, da\u00df wir am\nEnde dieses Jahres ein vorzeigbares Ergebnis vorlegen\nk\u00f6nnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zu den Schlu\u00dfworten. Fraktion der CDU? \u2013 Ein\nSchlu\u00dfwort wird nicht gew\u00fcnscht. Fraktion der SPD? \u2013\nAuch nicht gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Dann kommen wir zu dem\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS. Ich bitte um Ein-\nbringung. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es handelt sich um den Punkt 2, wo es uns\nauch darum geht, da\u00df f\u00fcr diejenigen, f\u00fcr die es eine Unter-\nst\u00fctzung bei der Einwerbung von Drittmitteln geben soll,\ngleichzeitig die Gew\u00e4hr gegeben werden soll, da\u00df sie wei-\nter besch\u00e4ftigt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4426\n\n\n\nMinister Meyer hat soeben gesagt, da\u00df die Zahl weiter\nreduziert worden ist, so da\u00df es als finanzielles Problem\nnicht mehr eine solche Belastung ist. Man k\u00f6nnte also die-\nsem \u00c4nderungsantrag zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nMinister, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Kollege Bramke, ich will ganz ausdr\u00fccklich\nIhre pers\u00f6nlichen Bem\u00fchungen auf diesem Gebiet w\u00fcrdi-\ngen. Ich bin Ihnen daf\u00fcr dankbar.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nIch will allerdings zu Ihrem Erg\u00e4nzungsvorschlag sagen,\nda\u00df ich ihn nicht als hilfreich empfinde. Wir haben schon\nmit Einrichtungen, die sich noch nicht entschlossen\nhaben \u2013 darunter auch F\u00e4lle, die bereits in der Presse\ngenannt wurden \u2013, befristete L\u00f6sungen gefunden. Aber ich\nbin grunds\u00e4tzlich nicht an befristeten, sondern an Dauer-\nl\u00f6sungen interessiert, und zwar \u2013 das mu\u00df ich mit allem\nRealismus hinzuf\u00fcgen \u2013 im Rahmen der M\u00f6glichkeiten,\ndie wir wirklich haben.\nMit der Formulierung sollte sich nicht die Vorstellung ver-\nbinden \u2013 die illusion\u00e4r w\u00e4re \u2013, dieses Hohe Haus w\u00fcrde\n\u00fcber den Stellenvorrat der Hochschulen oder den Stellen-\npool der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen hin-\naus zus\u00e4tzliche Stellen beschlie\u00dfen. Davon kann ich nicht\nausgehen. Also bem\u00fche ich mich, zusammen mit den\nHochschulen und den anderen wissenschaftlichen Einrich-\ntungen L\u00f6sungen im vorhandenen Rahmen zu finden.\nDarum bem\u00fche ich mich, und das scheint mir das einzig\nrealistische Ziel zu sein.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Wir m\u00fcssen diesen \u00c4nderungsantrag\nablehnen, weil das dann aus dem Haushalt bezahlt wer-\nden m\u00fc\u00dfte, und zwar ausschlie\u00dflich aus dem Haushalt,\nwenn keine Drittmittel eingeworben werden. Das geht in\ndiesem Fall nicht, denn wir erreichen die Dauereinstellung\nzum Teil auch dadurch, da\u00df wir den Universit\u00e4ten f\u00fcr die\ninnovativen Forschergruppen Geld geben k\u00f6nnen. Das\nw\u00e4re dann nicht mehr in vollem Ma\u00df m\u00f6glich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Es geht uns ja in dem gemeinsa-\nmen Antrag von CDU und SPD auch um diese Formulie-\nrung, da\u00df diejenigen unterst\u00fctzt werden sollten, die bisher\nnoch keine Drittmittel eingeworben haben. Das ist der\nerste Teil des \u00c4nderungsantrags. Ich habe bereits in mei-\nnem Redebeitrag gesagt, da\u00df das, was Sie weitergehend\nfordern, durchaus nicht sinnvoll oder direkt kontrapro-\nduktiv ist in bezug auf die L\u00f6sung, die jetzt angestrebt\nwird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete, wir kommen jetzt\nzur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder PDS, Drucksache 2/6381. Es wird eine \u00c4nderung des\nPunktes 2 gew\u00fcnscht. Wer der \u00c4nderung zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimment-\n\nhaltung und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch lasse \u00fcber den Dringlichen Antrag der Fraktionen von\nCDU und SPD, Drucksache 2/6306, abstimmen. Wer ihm\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Damit ist der letzte Beschlu\u00df des Landtages einstim-\nmig gefa\u00dft. Der Dringliche Antrag ist damit beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die Tagesord-\nnung der 61. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages abgear-\nbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 62. Sitzung\nauf Donnerstag, den 11. September 1997, festgelegt. Die\nEinladungen und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\nDie 61. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nSehr geehrte Mitglieder des Kabinetts! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Gestatten Sie mir zum Abschlu\u00df\nder 61. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages und vor Ein-\ntritt in die wohlverdiente parlamentarische Sommerpause\neinige Worte des R\u00fcckblicks auf das jetzt abgeschlossene\nPlenarjahr 1996/97.\nIn 21 Sitzungen befa\u00dfte sich der S\u00e4chsische Landtag mit\n\u00fcber 500 Initiativen. Unter anderem wurden 34 Gesetze\nbeschlossen, 23 Gro\u00dfe Anfragen und 140 M\u00fcndliche\nAnfragen gestellt, 22 Aktuelle Debatten gef\u00fchrt.\nDas Plenum selbst befa\u00dfte sich in dieser Zeit mit \u00fcber\n150 Antr\u00e4gen und nahezu 80 \u00c4nderungsantr\u00e4gen.\nSchwerpunkte in der Gesetzgebung lagen im Bereich der\nWirtschaft \u2013 ich erinnere hier an das Markscheidergesetz,\ndas Gesetz zum Subventionsbetrug. Im sozialen Bereich\nm\u00f6chte ich das Krebsregistergesetz, das Hebammengesetz,\ndas Gesetz zur Anerkennung von Sozialarbeitern erw\u00e4h-\nnen.\nDar\u00fcber hinaus wurden Gesetze zu verschiedenen Staats-\nvertr\u00e4gen verabschiedet \u2013 im Rundfunkbereich, im Bereich\nder grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit mit angren-\nzenden Bundesl\u00e4ndern, zum Vertrag zwischen dem Heili-\ngen Stuhl und dem Freistaat Sachsen.\n\u00c4nderungsgesetze zu s\u00e4chsischen Gesetzen aus den unter-\nschiedlichsten Bereichen spielen gegen\u00fcber dem Beschlu\u00df\nvon neuen Stammgesetzen in unserer Arbeit eine immer\ngr\u00f6\u00dfere Rolle.\nAm 23. April dieses Jahres wurde ein Volksantrag zum\nGesetz \u00fcber die \u00c4nderung der Gemeindeordnung des\nFreistaates Sachsen vom 21.4.1993 eingereicht. Diese\nDrucksache wurde gestern hier im Landtag in 1. Lesung\nbehandelt.\nSchwerpunkte neben der Gesetzgebung lagen im Plenum\nauf der Wirtschafts- und Arbeitsmarktlage, der Situation\nvon Abwasserzweckverb\u00e4nden, der Finanzierung der\nBraunkohletagebausanierung, auf Umweltfragen, auf Fra-\ngen nach dem Einsatz und der Verwendung von F\u00f6rder-\nmitteln, dem \u00f6ffentlichen Verkehr, dem Wohnungswesen,\nder Lehrstellensituation, der Schulentwicklungsplanung,\nder R\u00fcckf\u00fchrung von Fl\u00fcchtlingen insbesondere aus Bos-\nnien und auf verschiedenen Themen aus dem sozialen\nBereich. Ich nenne hier die Stichworte Kuren, Renten-\nreform, Verwaltung der Krankenkassen.\nAuch die Themenpalette der Aktuellen Debatten war weit\ngef\u00e4chert. Die Abgeordneten befa\u00dften sich z. B. mit dem\nSparpaket der Bundesregierung \u2013 ein Antrag der SPD-\nFraktion \u2013, mit den Auswirkungen der gesetzlichen Rege-\nlungen zur Lohnfortzahlung im Krankheitsfall \u2013 ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4427\n\n\n\nAntrag der PDS-Fraktion \u2013, der Situation der milchvieh-\nhaltenden Betriebe in Sachsen \u2013 CDU-Fraktion \u2013 und der\nHaushaltssituation in den neuen L\u00e4ndern \u2013 ebenfalls\nCDU-Fraktion.\nIn drei Regierungserkl\u00e4rungen gab die Staatsregierung\nAuskunft zur Wirtschafts- und Arbeitsmarktlage im Frei-\nstaat Sachsen, zur Hochschulpolitik, zur Zukunft der Wis-\nsenschaft und zur Lehrstellensituation im Freistaat Sach-\nsen im Ausbildungsjahr 1997/98.\nNach wie vor ungebrochen ist der Eingang von Petitionen\nim S\u00e4chsischen Landtag und seinem Petitionsausschu\u00df.\nIch werte diese Eingaben als ein gro\u00dfes Vertrauen der\nBev\u00f6lkerung in die Arbeit des Parlamentes.\nDer S\u00e4chsische Landtag hat seinen ihm von der Verfas-\nsung zugewiesenen Auftrag, unter anderem St\u00e4tte der\npolitischen Willensbildung zu sein, im vergangenem Jahr\nauch dadurch wahrgenommen, da\u00df eine Reihe seiner Aus-\nsch\u00fcsse auf Reisen gegangen ist.\nDer Europaausschu\u00df war im Oktober in Prag und dieser\nTage in Estland. Der Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten war im Februar in Bayern und Baden-\nW\u00fcrttemberg, der Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien im M\u00e4rz in Israel, der Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport in Spanien,\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nder Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie vor\nkurzem in Norwegen.\n\u2013 Ich glaube, der Beifall war hier nicht ganz korrekt.\nDie Parlamentarische Kontrollkommission war zusammen\nmit der G 10-Kommission in Bonn.\nDienstreisen von Abgeordneten und Aussch\u00fcssen sind ein\nnotwendiger und \u2013 ich meine \u2013 sehr sinnvoller Teil der\nArbeit der Parlamentarier und des Parlamentes, auch\nwenn dies gelegentlich von der Presse nicht immer so ver-\nstanden wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIn der n\u00e4chsten Ausgabe des ,,Landtagskuriers\u201c werde ich\nmir erlauben, dazu auch einige Ausf\u00fchrungen zu machen.\nEine Delegation des S\u00e4chsischen Landtages folgte im ver-\ngangenen Oktober einer Einladung des Landtages des\nKantons Bern. Der S\u00e4chsische Landtag konnte in der ver-\ngangenen Woche eine Delegation des Landtages von Nie-\nder\u00f6sterreich nun schon zum zweiten Mal in Sachsen\nbegr\u00fc\u00dfen. Hier haben sich die Fraktionsmitglieder aller\nFraktionen beteiligt.\nAuch diese Besuche waren vom gegenseitigen intensiven\nMeinungsaustausch gepr\u00e4gt. Und ich meine, wer an die-\nsen Beratungen teilgenommen hat, wird mir recht geben,\nwie wichtig diese Beratungen mit anderen Parlamentariern\nsind und welch wertvolle und wichtige Hinweise sie uns\nin unserer Arbeit geben. Neben diesen Delegationen konn-\nte der S\u00e4chsische Landtag weitere offizielle Besucher auch\naus dem Ausland begr\u00fc\u00dfen.\nAnfang September 1996 tagte hier die deutsch-niederl\u00e4n-\ndische Parlamentarierdelegation. Der stellvertretende\nMinisterpr\u00e4sident von Kambodscha stattete einen Besuch\nab, ebenso der Forstminister Usbekistans \u2013 um einfach\nauch einmal deutlich zu machen, da\u00df unsere Beziehungen\nnicht nur immer in das sogenannte westliche Ausland\ngehen.\nAber ich denke, es war auch wichtig, da\u00df wir hier Vertre-\nter von Parlamenten und Regierungen begr\u00fc\u00dfen konnten,\nso z. B. aus Afrika. Wir konnten den Friedensnobelpreis-\n\ntr\u00e4ger von 1996, Ramos-Horta, den Generalsekret\u00e4r des\nfinnischen Parlamentes und auch die Parlamentsdirektorin\nvon Namibia begr\u00fc\u00dfen. Weiterhin konnten wir Parlamen-\ntarierdelegationen aus Mauretanien und die Pr\u00e4sidentin\ndes schwedischen Reichstages begr\u00fc\u00dfen.\nDie deutsch-amerikanische Vereinigung der L\u00e4nderparla-\nmente e.V. f\u00fchrte hier ihre Tagung durch. Im Herbst 1996\nkonnten ferner der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Parlamen-\ntes, Herr Prof. H\u00e4nsch, und die Pr\u00e4sidentin des Bundesver-\nfassungsgerichtes, Frau Prof. Limbach, begr\u00fc\u00dft werden.\nIm M\u00e4rz dieses Jahres fand im Plenarsaal eine \u00f6ffentliche\nAnh\u00f6rung der Enqu\u00eate-Kommission des Deutschen Bun-\ndestages zum Thema ,,\u00dcberwindung der Folgen der SED-\nDiktatur im Proze\u00df der Deutschen Einheit\u201c statt. Das\nEurop\u00e4ische Jugendforum tagte und auch der S\u00e4chsische\nKultursenat.\nEine besondere Veranstaltung war der Festakt aus Anla\u00df\ndes 5. Jahrestages der Verabschiedung der S\u00e4chsischen\nVerfassung, den wir an quasi schon historischer St\u00e4tte im\nHaus der Kirche, unserer Tagungsst\u00e4tte bis zur \u00dcbergabe\ndes neuen Plenarsaals, begehen konnten.\nIch freue mich ganz besonders, da\u00df auch im jetzt zu Ende\ngehenden Plenarjahr wieder viele G\u00e4ste das Besuchsan-\ngebot des S\u00e4chsischen Landtags angenommen haben. Vom\nBesucherdienst wurden an Plenartagen ungef\u00e4hr 9 000,\nau\u00dferhalb der Sitzungen ungef\u00e4hr 10 000 Besucher betreut.\nAuch der ,,Tag der offenen T\u00fcr\u201c am 3. Oktober 1996 im\nAnschlu\u00df an den offiziellen Festakt lockte viele Neugierige\nin den S\u00e4chsischen Landtag, ebenfalls etwa wieder um die\n10 000.\nMehrere hundert Veranstaltungen, auch Fremdveranstal-\ntungen, fanden hier in den R\u00e4umen statt. Einige davon\nhabe ich ja bereits erw\u00e4hnt. Auch war das B\u00fcrgerfoyer Ort\neiner Reihe von interessanten Ausstellungen. Ich m\u00f6chte\nnur einige davon erw\u00e4hnen, z. B. die Ausstellungen zum\n5. und 6. Sch\u00fclerwettbewerb, ,,Jugend sieht die eine Welt\u201c,\n,,Europa der B\u00fcrger\u201c, ,,25 Jahre Landesgeologie f\u00fcr Sach-\nsen\u201c, ,,Nachwachsende Rohstoffe\u201c usw. usf.\nIch denke, auch das ist ein Ausdruck daf\u00fcr, da\u00df dieser\nLandtag als herausragende St\u00e4tte angenommen wird. Und\nich glaube, die Bef\u00fcrchtungen der ersten Wahlperiode, da\u00df\ndiese R\u00e4ume leerstehen w\u00fcrden, haben sich so gl\u00fccklicher-\nweise nicht bewahrheitet.\nEin H\u00f6hepunkt besonderer Art war f\u00fcr den S\u00e4chsischen\nLandtag der Abschlu\u00df des zweiten Bauabschnittes der\nRekonstruktion des Altbaus. Ich bin sehr froh dar\u00fcber, da\u00df\ndie Zeit der Provisorien nunmehr vorbei ist, auch wenn\nder eine oder andere Abgeordnete sich durchaus mit dem\nContainer angefreundet hat, vor allen Dingen dann, wenn\ner den Ausblick in Richtung des Flusses und den Cana-\nletto-Blick, allerdings von der anderen Seite, genie\u00dfen\nkonnte.\nNach zwei Jahren Bauzeit wurden ca. 350 B\u00fcros und Bera-\ntungsr\u00e4ume, die neue Bibliothek und die neue Kantine\n\u00fcbergeben. Ich denke, die Abgeordneten, die Fraktionen\nund die Mitarbeiter der Verwaltung haben jetzt geeignete\nVoraussetzungen f\u00fcr ihre Arbeit.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, das\nsollte genug sein nach einem anstrengenden Plenarjahr.\nIch habe das vergangene Plenarjahr in Stichworten kurz\nRevue passieren lassen. Es ist wichtig, da\u00df wir zum eige-\nnen Verst\u00e4ndnis hin und wieder eine Bestandsaufnahme\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4428\n\n\n\nvornehmen. Es ist auch wichtig zu erw\u00e4hnen, was in die-\nsem einen Jahr von dem Parlament geleistet worden ist.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich vor allen Dingen all denen dan-\nken, die uns in unserer Arbeit unterst\u00fctzt haben. Ich danke\nden B\u00fcrgern des Freistaates Sachsen, die sich schriftlich,\nm\u00fcndlich, aber manchmal auch lautstark in unsere Arbeit\nin unterschiedlicher Weise eingemischt haben.\n\nIch danke den Mitarbeitern der Landtagsverwaltung und\nder Ministerien; ich danke aber auch den Mitarbeitern der\nFraktionen und der Abgeordneten; ich danke den Land-\ntagsreferenten; ich danke den Stenografen; ich danke auch\nden Journalisten der Landespressekonferenz.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nIch danke auch \u2013 und das mache ich diesmal mit beson-\nderer Freude, weil ich es n\u00e4mlich schon einmal vergessen\nhabe \u2013 den Radiojournalisten vom Mitteldeutschen Rund-\nfunk, die, ganz geduldig und immer pr\u00e4sent, unsere Bera-\ntungen verfolgen und damit vielen B\u00fcrgern die M\u00f6glich-\n\nkeit geben, unmittelbar in unsere Beratungen hineinzu-\nh\u00f6ren und teilzunehmen an unseren Diskussionen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte auch\nIhnen ganz herzlich f\u00fcr die vertrauensvolle und unterst\u00fct-\nzende Zusammenarbeit danken. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen\nund Ihren Familien erholsame Wochen, einen angenehmen\nUrlaub. Kommen Sie alle gesund wieder!\nAnschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Sie einladen, da\u00df wir gemeinsam\nnoch ein bi\u00dfchen zusammen sind, bevor wir dann unserer\nWege gehen, hoffe aber, da\u00df die Wege nicht zu weit weg-\nf\u00fchren, so da\u00df wir uns nach der Sommerpause hier wieder\ntreffen k\u00f6nnen.\nVielen Dank!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Beratung ist geschlossen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.21 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Juli 1997\n\n4429\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Auswirkungen der K\u00fcrzungsma\u00dfnahmen der Bundesregierung auf die Rehabilitation und die Kurorte\n\t4 Eingliederung von Aussiedlern\n\t5 Erhebung von Benutzungsgeb\u00fchren und Auslagen an den staatlichen Hochschulen des Freistaates Sachsen\n\t6 \u2013 Reform des Wohnungsbaurechts\n\t7 Sicherung der Arbeitsf\u00e4higkeit ehemaliger WIP-Gef\u00f6rderter bei Einwerbung von Drittmitteln\n\n",
    "status": 200
}