{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T17:18:38Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:39:16Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:39:16Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "385",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T17:18:38Z",
        "date": "2001-10-12T06:39:16Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/66 13.11.1997",
        "dcterms:created": "1998-10-09T17:18:38Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:39:16Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T17:18:38Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:39:16Z",
        "modified": "2001-10-12T06:39:16Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1867",
            "3087",
            "3211",
            "4623",
            "5637",
            "6554",
            "5941",
            "6272",
            "6505",
            "6560",
            "6373",
            "6602",
            "6295",
            "6119",
            "6216",
            "6647",
            "6853",
            "6500",
            "6010",
            "5750",
            "6557",
            "6780",
            "5461",
            "5090",
            "5556",
            "5805",
            "5336",
            "5554",
            "5392",
            "6219",
            "5987",
            "5464",
            "6363",
            "6326",
            "5861",
            "5571",
            "4837",
            "5130",
            "5168",
            "6322",
            "5461",
            "5402",
            "5251",
            "6316",
            "6438",
            "6225",
            "4709",
            "6462",
            "6336",
            "6097",
            "5548",
            "5910",
            "5671",
            "5353",
            "3274",
            "4808",
            "6331",
            "6412",
            "6570",
            "6213",
            "6493",
            "6093",
            "6493",
            "6519",
            "6232",
            "6099",
            "5594",
            "5558",
            "4966",
            "6337",
            "6308",
            "6296",
            "3809",
            "1568",
            "1823",
            "349"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T17:18:38Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:39:16Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/66 13.11.1997",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_66_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/66 13.11.1997",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "76"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/66 13.11.1997\n\n\nPlenarprotokoll 2/66\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n66. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.03 Uhr Dresden, 13. November 1997, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 19.47 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4733\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4733\nAdler, SPD 4733\nDr. Hahn, PDS 4733\n\n1  Wahl des S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 1 des Gesetzes\nzum Schutz der informationellen\nSelbstbestimmung im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz)\nDrucksache 2/7334, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses\nDrucksache 2/7267, Wahlvorschlag\nder Fraktion der CDU 4733\n\nHatzsch, SPD 4733\n\nGeheime Wahl 4733\nWahlergebnis 4734\nDr. Giesen, S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter 4734\n\n2  Kultur und Gesellschaft \u2013 Kulturpolitik aus\ndemokratischer Verantwortung\nFachregierungserkl\u00e4rung 4734\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4734\nHatzsch, SPD 4740\nGro\u00df, CDU 4743\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4745\nG\u00f6tzel, CDU 4747\nHatzsch, SPD 4748\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4749\nKosel, PDS 4750\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des\nFreistaates Sachsen und weiterer Gesetze\nDrucksache 2/5376, Gesetzentwurf\nder Fraktion der SPD\nDrucksache 2/7256, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses 4752\n\nFrau Ludwig, SPD 4752\nKupfer, CDU 4753\nHilker, PDS 4754\nSchiemann, CDU 4755\nSchiemann, CDU 4756\nHardraht, Staatsminister des Innern 4756\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/7370 4757\nFrau Ludwig, SPD 4757\nSchiemann, CDU 4757\nDr. Hahn, PDS 4758\n\nAbstimmung und Ablehnung 4758\n\n4  2. und 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur Ausf\u00fchrung verfahrens-\nrechtlicher und zur Vereinfachung\ngrundst\u00fccksrechtlicher Vorschriften\n(Verfahrensrechtsausf\u00fchrungs- und\nGrundst\u00fccksrechtsvereinfachungsgesetz)\nDrucksache 2/6536, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung\nDrucksache 2/7257, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 4758\n\nBartl, PDS 4758\nSchimpff, CDU 4759\nFrau Seidel, SPD 4759\nSchowtka, CDU 4760\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4760\n\n\n\nAbstimmung und Ablehnung\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/7325 4761\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 4761\n\n 5 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nWahlrechtliches Begleitgesetz \nzur Gemeindegebietsreform\nDrucksache 2/6264, Gesetzentwurf\nder Fraktion der CDU\nDrucksache 2/7258, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses 4761\n\nSchowtka, CDU 4761\nRichter, Joachim, SPD 4762\nDr. Friedrich, PDS 4763\nLeroff, CDU 4764\nHardraht, Staatsminister des Innern 4764\nHardraht, Staatsminister des Innern 4765\nDr. Friedrich, PDS 4765\n\nAbstimmung und Ablehnung\n\u00c4nderungsantrag 4765\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/7368 4766\nSchowtka, CDU 4766\n\nAbstimmung und Annahme 4766\n\nAbstimmung und Zustimmung\nArtikel 2 und 3 4766\n\n 6 2. und 3. Lesung Gesetz \u00fcber die \u00c4nderung\nder Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat \nSachsen vom 21. April 1993\nDrucksache 2/6031, eingebracht in Form eines\nVolksantrages\nDrucksache 2/7259, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 4766\n\nRichter, Joachim, SPD 4766\nBandmann, CDU 4767\nProf. Dr. Porsch, PDS 4768\nGoliasch, CDU 4768\nBandmann, CDU 4769\nBandmann, CDU 4770\nHardraht, Staatsminister des Innern 4770\nAdler, SPD 4771\n\nNamentliche Abstimmung\nDrucksache 2/6031 4804\nHermsdorfer, CDU 4771\n\nAblehnung des Gesetzentwurfs 4771\n\n 7 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \n\u00fcber die Erprobung einer S\u00e4chsischen \nSicherheitswacht (S\u00e4chsisches Sicherheits-\nwachterprobungsgesetz)\nDrucksache 2/6146, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/7260, Beschlu\u00dfempfehlung \ndes Innenausschusses 4772\n\nRasch, CDU 4772\nFrau Seidel, SPD 4773\nBartl, PDS 4774\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 4775\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 4775\n\n 8 2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur\nAusf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches\nDrucksache 2/6505, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 2/7262, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen 4776\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 4776\n\n 9 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\nzur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber\nden Rundfunk im vereinten Deutschland \nund anderer Gesetze\nDrucksache 2/5112, Gesetzentwurf \nder Fraktion der CDU\nDrucksache 2/7263, Beschlu\u00dfempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und \nHochschule, Kultur und Medien 4776\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4776\nHilker, PDS 4777\nM\u00e4dler, SPD 4778\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4779\nM\u00e4dler, SPD 4779\n\nAblehnung der R\u00fcck\u00fcberweisung\nan den Ausschu\u00df Drucksache 2/5112 4779\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 4779\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Errichtung\ndes S\u00e4chsischen Kultursenats\nDrucksache 2/7110, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 4780\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4780\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4780\n\n11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \nzur \u00c4nderung des Gesetzes zur Regelung\ndes Kirchensteuerwesens\nDrucksache 2/7182, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 4781\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4781\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4781\n\n12 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nBesoldungsgesetzes\nDrucksache 2/7234, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 4782\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4782\nLeroff, CDU 4782\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n\n\nFrau Zschoche, PDS 4782\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4782\n\n13 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \nEingliederung der Gemeinde Heuersdorf\n(Heuersdorfgesetz)\nDrucksache 2/7268, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 4783\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 4783\nFrau Schulz, PDS 4783\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4783\n\n14 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung\nder Rechtsverh\u00e4ltnisse bei Eisenbahnen und\nSeilbahnen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/7269, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 4784\n\nDr. Schommer, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4784\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4784\n\n15 \u2013 Konkretisierung der Eisenbahnkonzeption\nunter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Neu-\nordnung des Schienenpersonennahverkehrs\nDrucksache 2/5569, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ausgleich von Durchtarifierungsverlusten\nbei Verkehrs- und Tarifverb\u00fcnden\nDrucksache 2/5570, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sicherung regionaler Eisenbahnstrecken \nin Sachsen\nDrucksache 2/6179, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Streckenstillegungen im SPNV Sachsens\nDrucksache 2/6678, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Keine Aufweichung des \n,,Sch\u00f6nes Wochenende\u201c-Tickets\nDrucksache 2/6787, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Eisenbahnkonzeption f\u00fcr den Freistaat \nSachsen\nDrucksache 2/7131, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4785\n\nWappler, CDU 4785\nFrau Mattern, PDS 4786\nGerlach, SPD 4787\nGerlach, SPD 4789\nDr. Nowak, CDU 4789\nHauck, CDU 4790\nHilker, PDS 4791\nHeinz, CDU 4791\nDr. Nowak, CDU 4792\nDr. Schommer, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4794\nDr. Nowak, CDU 4795\nFrau Mattern, PDS 4795\n\n\u00c4nderungsantrag zu Drucksache 2/6787 zu\nDrucksache 2/7378 4795\nGerlach, SPD 4796\nDr. Nowak, CDU 4796\nGerlach, SPD 4797\n\nAbstimmungen und Zustimmungen zu \nDrucksache 2/5569 und Drucksache 2/5570 4797\nDr. Nowak, CDU 4797\n\nAbstimmungen und Ablehnungen zu \nDrucksache 2/6179 und Drucksache 2/6678 4797\nFrau Mattern, PDS 4798\nDr. Nowak, CDU 4798\nProf. Dr. Porsch, PDS 4798\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 4798\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 2/7131 4798\n\n16 Schlie\u00dfung der Leipziger Au\u00dfenstelle \ndes Landesamtes zur Regelung offener \nVerm\u00f6gensfragen\nDrucksache 2/6373, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4798\n\nFrau Stachorra, SPD 4798\nLehmann, CDU 4799\nDr. Schommer, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4800\nFrau Stachorra, SPD 4801\n\nAbstimmung und Ablehnung 4801\n\n17 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte \nder Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/7264 4802\n\nAbstimmung und Zustimmung 4802\n\n18 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte \nzu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/7265 4802\n\nAbstimmung und Zustimmung 4802\n\nR\u00fcck\u00fcberweisung Drucksache 2/7265 4802\n\n19 Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht \ndes Bewertungsausschusses\nBewertung gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 3 S\u00e4tze 3 und 4\ndes Gesetzes \u00fcber die Wahlen \nzum S\u00e4chsischen Landtag i. Verb. m.\n\u00a7 1 Abs. 3 S\u00e4tze 3 und 4 des Abgeordneten-\ngesetzes\nDrucksache 2/5413 4802\n\nDas Protokoll des nicht\u00f6ffentlichen Teils \nder Sitzung wird gesondert vervielf\u00e4ltigt und\nverteilt.\n\nBekanntgabe der Ergebnisse \nder nicht\u00f6ffentlichen Sitzung 4803\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4803\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.03 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 66. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nAlbrecht, Herr Dr. J\u00e4hnichen, Herr L\u00e4mmel, Herr Plobner,\nHerr Jurk und Frau Bellmann.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich darf Sie bitten, fol-\ngende Ver\u00e4nderungen vorzunehmen:\nBeim Tagesordnungspunkt 1 bitte ich folgendes zu \u00e4n-\ndern: Die Grundlage f\u00fcr die Wahl des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten ist die Beschlu\u00dfempfehlung des Innen-\nausschusses, Drucksache 2/7334.\nWeiterhin darf ich Sie bitten, den Tagesordnungspunkt 19,\nKleine Anfragen, zu streichen. Es liegen keine Kleinen\nAnfragen vor. Deshalb ist dieser Tagesordnungspunkt von\ndem Vorschlag des Pr\u00e4sidiums zu streichen.\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob es weitere An-\ntr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Fraktion schl\u00e4gt Ihnen vor, den Tagesordnungs-\npunkt 8, Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nGesetzes zur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches, ohne\nAussprache zu bestreiten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nHerr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS:  Ich wollte noch einen anderen Antrag\nstellen, aber wir sind mit dem Vorschlag der SPD einver-\nstanden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion signalisiert auch Ein-\nverst\u00e4ndnis. Dann bitte ich, die vorgesehene Aussprache\nzu streichen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir bitten darum, im Tagesordnungspunkt 15 \u2013 dabei\ngeht es um die Antr\u00e4ge zu Eisenbahn und SPNV \u2013 zus\u00e4tz-\nlich die Drucksache 2/7131, Eisenbahnkonzeption, aufzu-\nnehmen. Dieser Antrag war urspr\u00fcnglich in der Vorbera-\ntung der Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer bereits aufge-\nnommen worden. Die Antwort der Staatsregierung lag\naber zur Pr\u00e4sidiumssitzung noch nicht vor. Wir meinen,\nda\u00df es relativ wenig Sinn macht, im Dezember noch ein-\nmal das Thema ,,Eisenbahn\u201c zu behandeln, wenn dieser\nAntrag in die heutige Tagesordnung aufgenommen wer-\nden kann. Eine Verl\u00e4ngerung der Redezeit halten wir nicht\nf\u00fcr notwendig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? Wird\nZustimmung signalisiert? \u2013 Jawohl. Dann ist dieser Antrag\nTeil des Tagesordnungspunktes 15. Ich wiederhole noch\neinmal die Drucksachennummer: 2/7131.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung mit den beschlossenen \u00c4nderungen f\u00fcr unsere\nheutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe deshalb auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 1 des Gesetzes\nzum Schutz der informationellen Selbstbestimmung im Freistaat Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz)\nDrucksache 2/7334, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDrucksache 2/7267, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 1 des Gesetzes zum Schutz der informa-\ntionellen Selbstbestimmung im Freistaat Sachsen w\u00e4hlt der\nLandtag mit der Mehrheit seiner Mitglieder den S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzbeauftragten auf sechs Jahre. Dazu\nliegt Ihnen in der Beschlu\u00dfempfehlung des Innenaus-\nschusses, Drucksache 2/7334, der Vorschlag vor, Herrn\nDr. Giesen zu w\u00e4hlen.\nDa zu dem Wahlvorschlag keine Aussprache stattfindet,\nkommen wir sofort zur Wahl. Die Wahl des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten wird gem\u00e4\u00df \u00a7 100 Abs. 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung ohne Aussprache geheim durchgef\u00fchrt.\nHierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine\nWahlkommission mit folgenden Mitgliedern des Land-\ntages: Herrn Hatzsch, SPD, als Leiter; von der CDU Frau\nEinsle, Herrn Colditz und Herrn Kannegie\u00dfer; aus der\nFraktion der PDS Frau Roth.\nHiermit \u00fcbergebe ich dem Leiter der Wahlhandlung,\nHerrn Hatzsch, das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem ent-\nsprechend der angegebenen Drucksache Herr Dr. Giesen\nals Kandidat f\u00fcr den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\naufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch\nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder\nStimmenthaltung entscheiden. Erh\u00e4lt der Kandidat min-\ndestens 61 Jastimmen der Mitglieder des Landtages, so ist\ner gew\u00e4hlt.\n\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich ein Abgeordneter\nim Raum, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Damit ist der Aufruf beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4733\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich schlage Ihnen vor, zun\u00e4chst das\nErgebnis der Wahl abzuwarten \u2013 das wird nicht allzu lan-\nge dauern \u2013 und danach die Tagesordnung fortzusetzen.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Inzwischen liegt\nmir das Ergebnis der geheimen Wahl des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten vor. Es wurden 111 Stimmen\nabgegeben, ung\u00fcltige Stimmscheine null. F\u00fcr den Wahl-\nvorschlag Herr Dr. Giesen stimmten 98 Abgeordnete,\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\ngegen den Wahlvorschlag Herr Dr. Giesen 11. Zwei Abge-\nordnete enthielten sich der Stimme. Damit erhielt Herr\n\nDr. Giesen mehr als 61 Jastimmen der Mitglieder des\nS\u00e4chsischen Landtages und ist gew\u00e4hlt.\nHerr Giesen, ich frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen.\n\nDr.  Giesen,  S\u00e4chsischer  Datenschutzbeauftragter:  Ja,\nHerr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zur Wiederwahl\nund w\u00fcnsche Ihnen in Ihrer verantwortungsvollen T\u00e4tig-\nkeit viel Erfolg und Schaffenskraft.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nHerr Dr. Giesen erh\u00e4lt Blumen.)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nKultur und Gesellschaft \u2013 Kulturpolitik aus demokratischer Verantwortung\nFachregierungserkl\u00e4rung\n\nIch \u00fcbergebe das Wort Herrn Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst, Prof. Dr. Meyer. Bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung betrachtet die Kulturpolitik als\ngleich wichtig mit anderen Politikfeldern. Damit formulie-\nren wir keinen Anspruch darauf, Kultur in ihren Inhalten\nzu bestimmen. Vielmehr folgen wir der Erkenntnis, da\u00df\ndie Kultur f\u00fcr den Zustand und die Entwicklung der\nGesellschaft eine bedeutende Rolle spielt und gleicher-\nma\u00dfen das individuelle und das \u00f6ffentliche Bewu\u00dftsein\npr\u00e4gt. In dieser Auffassung f\u00fchlen wir uns durch die Hal-\ntung der s\u00e4chsischen \u00d6ffentlichkeit getragen und best\u00e4rkt.\n\nIn Sachsen hat die Kultur ma\u00dfgeblichen Einflu\u00df auf das\nSelbstverst\u00e4ndnis der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, und sie\nspielt eine beachtliche Rolle f\u00fcr das Ansehen des Landes in\nDeutschland und Europa wie auch an vielen Orten der\nWelt. Das ist gleicherma\u00dfen eine Erfahrung der Vergan-\ngenheit und der Gegenwart.\n\nKultur ist ein Proze\u00df, in dem die Werke der Vergangenheit\nund die k\u00fcnstlerische Auseinandersetzung mit den Fragen\nder Gegenwart in einer lebendigen und oft konfliktreichen\nBeziehung stehen. Kultur ist ein Seismograph der Situation\nund mithin Tr\u00e4ger und Ausdruck des Wertebewu\u00dftseins\nund des Wertewandels. Daher mu\u00df Kulturpolitik als ein\nvielf\u00e4ltiges Handlungsfeld verstanden werden.\n\nIn unserer Verfassungsordnung ist Kulturpolitik der Frei-\nheit von Kunst und Kultur verpflichtet. Die Aufgabe der\nKulturpolitik besteht deshalb darin, f\u00fcr Bedingungen zu\nsorgen, die f\u00fcr das kulturelle Leben und das k\u00fcnstlerische\nWirken aus eigenem Impuls und in eigener Verantwor-\ntung g\u00fcnstig sind. Kulturpolitik schafft also nicht Kultur,\nsondern bewahrt und f\u00f6rdert sie.\n\nDa die freiheitliche Gesellschaft f\u00fcr ihre Existenz und f\u00fcr\nihr \u00dcberleben der Wertegrundlagen der Verfassungsord-\nnung bedarf, mu\u00df sich die Kulturpolitik gleichwohl als\nAnwalt dieser ethischen Werte verstehen. Es sind die Wer-\ntegrundlagen unseres mitmenschlichen Zusammenlebens,\ndie die \u00dcberlebensf\u00e4higkeit dieser Gesellschaft garantie-\nren. In diesem Sinne ist Kulturpolitik von entscheidender\nBedeutung f\u00fcr unsere Zukunft.\n\nDie Gesellschaft steht in einem st\u00e4ndigen Proze\u00df des Ab-\nw\u00e4gens und Festsetzens politischer und damit auch finan-\nzieller Priorit\u00e4ten. Die Kulturpolitik mu\u00df sich an diesem\n\u00f6ffentlichen Diskurs aktiv und offensiv beteiligen, damit\ndie Kultur den f\u00fcr das Leben und \u00dcberleben der Gesell-\nschaft notwendigen Stellenwert einnimmt und die rechte\nBalance im Widerstreit zwischen Bewahren und Erneuern\ngefunden werden kann.\nEs liegt im ureigenen Interesse eines jeden von uns, da\u00df\nKulturpolitik den ihr gem\u00e4\u00dfen Stellenwert einnimmt und\nnicht auf Brosamen angewiesen ist, die m\u00f6glicherweise im\nStreit der Priorit\u00e4ten noch \u00fcbrigbleiben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Kulturpolitik kann auch nicht warten, bis bessere Zei-\nten anbrechen. Das Gegenteil ist wahr: Damit unser Land\neine gute Zukunft hat, mu\u00df die F\u00f6rderung von Kunst und\nKultur im Rahmen des uns finanziell M\u00f6glichen einen\nselbstverst\u00e4ndlichen und angemessenen Platz einnehmen.\nKultur und Kunst stehen in einer engen Wechselbezie-\nhung. Kultur im weitesten Sinne umfa\u00dft alle geistigen und\nmateriellen Formen und Lebens\u00e4u\u00dferungen, in denen die\nMenschen in Auseinandersetzung mit der Natur und der\nGesellschaft eine eigene Umwelt schaffen. Durch die Kunst\nerkennen und gestalten die Menschen ihre Welt in Aus-\ndrucksformen, die spezifisches K\u00f6nnen erfordern. Neben\nder Wissenschaft ist die Kunst eine eigene Aneignung der\nWelt durch die Menschen. Dazu bedarf es f\u00f6rdernder\nBedingungen. Die Kulturpolitik tr\u00e4gt einerseits die Verant-\nwortung daf\u00fcr, da\u00df kulturelle und k\u00fcnstlerische Institutio-\nnen gegr\u00fcndet und erhalten sowie k\u00fcnstlerische Ereignisse\nerm\u00f6glicht werden. Man kann dies als kulturpolitische\nF\u00fcrsorge und F\u00f6rderung bezeichnen.\nDie Kulturpolitik erm\u00f6glicht und unterst\u00fctzt andererseits\ndie Teilhabe der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger am kulturellen\nLeben und deren eigenes kulturelles Engagement. Hier\nbesteht die kulturpolitische Aufgabe also in der Aktivie-\nrung der Kultur als Lebenswelt. Der \u00dcbergang zwischen\nden beiden Sph\u00e4ren der Kulturpolitik ist naturgem\u00e4\u00df\nflie\u00dfend. Beide Sph\u00e4ren sind f\u00fcr die Wertegrundlagen\nunserer Gesellschaft bedeutsam.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Kulturpolitik ist der\nBegriff der Identit\u00e4t von zentraler Bedeutung. Identit\u00e4t\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4734\n\n\n\nist der Gegenbegriff zu jedem Versuch, Kultur und\nGeschichte politisch und ideologisch zu instrumentalisie-\nren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn Identit\u00e4t ist selbstbestimmte Haltung zu den Erfah-\nrungen und Einsichten der Geschichte und zu den Werten\nund Leistungen der Kultur, die unser heutiges gesell-\nschaftliches Leben pr\u00e4gen und beeinflussen. Identit\u00e4t\nschl\u00e4gt also eine Br\u00fccke zwischen dem eigenen Leben und\nder F\u00fclle des Bewahrten und \u00dcberkommenen, um die Ver-\ngangenheit f\u00fcr die Gegenwart und Zukunft fruchtbar zu\nmachen. Diese F\u00fclle ist ein spannungsvoller Reichtum, der\ndie Menschen in Gemeinsamkeit und Gegensatz miteinan-\nder in Beziehung setzt, ihrem \u00f6ffentlichen Diskurs Grund-\nlage und Bezugsrahmen gibt und Konsens im Denken und\nHandeln erm\u00f6glicht. Identit\u00e4t ist ein komplexes Ph\u00e4no-\nmen. Sie kann daher nicht in einem Konstrukt erfa\u00dft wer-\nden.\nDie Versuche totalit\u00e4rer Systeme, Identit\u00e4t vorzugeben,\nsind daher gescheitert. Es ist diese dem\u00fctigende Erfahrung\ngeistiger Manipulation, die heute f\u00fcr viele Menschen dem\nBegriff der Identit\u00e4t eine besondere Anziehungskraft gibt.\nIdentit\u00e4t gibt dem individuellen Freiheitsraum Inhalt und\nKraft und stiftet zugleich Gemeinsamkeit. Diese gemein-\nschaftsstiftende Identit\u00e4t pr\u00e4gt sich aus in Kultur. Kultu-\nrelle Identit\u00e4t ist keine abgegrenzte und unwandelbare\nGr\u00f6\u00dfe. Sie ver\u00e4ndert und entwickelt sich im Laufe der\nGeschichte und im grenz\u00fcberschreitenden fruchtbaren\nAustausch.\nDie historisch gewachsene kulturelle Identit\u00e4t der Deut-\nschen war die wichtigste Klammer in den Jahren der Tei-\nlung. Heute gibt sie Kraft f\u00fcr die Gestaltung des vereinten\nDeutschland im Zeitalter wachsender Globalisierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZugleich ist die kulturelle Identit\u00e4t der Deutschen Teil der\nkulturellen Identit\u00e4t Europas, die ihrerseits den Proze\u00df der\neurop\u00e4ischen Integration \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht. Auch\ndie europ\u00e4ische Kultur ist kein isoliertes Ph\u00e4nomen, son-\ndern sie lebt in einer vielf\u00e4ltigen Wechselbeziehung mit\nden anderen Kulturen der Welt.\n\n(Beifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nF\u00fcr uns ist die kulturelle Identit\u00e4t Sachsens ein bestim-\nmender Faktor der Kulturpolitik. Die s\u00e4chsische Identit\u00e4t\nerweist sich als eine Quelle der Motivation, die Herausfor-\nderungen der Gegenwart zu meistern. Sie kann und darf\nnicht mit Provinzialismus verwechselt werden.\nDie kulturellen Leistungen Sachsens haben die deutsche\nKulturgeschichte wesentlich mitbestimmt, und sie haben\numgekehrt daraus wertvolle Anregungen empfangen.\nZugleich war das kulturelle Leben Sachsens in beson-\nderem Ma\u00dfe mit der Kulturgeschichte unserer polnischen\nund tschechischen Nachbarn verkn\u00fcpft. Auch enge Bezie-\nhungen zwischen Dresden und Wien waren f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Kulturgeschichte pr\u00e4gend.\nBegriffe wie Heimat und Lebenswelt speisen sich aus der\nF\u00e4higkeit des einzelnen, seine Erfahrungen in ein ange-\nmessenes und fruchtbares Verh\u00e4ltnis zu seinem Umfeld zu\nsetzen. Identit\u00e4t ist nicht konserviert, sondern mu\u00df immer\nwieder neu erzeugt werden. Einen besonderen kulturpoli-\ntischen Schwerpunkt stellt deshalb aufgrund der Lage und\nder Tradition Sachsens die Aufgabe dar, die Pflege der\nkulturellen Identit\u00e4t nicht auf das Eigene zu beschr\u00e4nken,\n\nsondern den gesamtdeutschen Zusammenhang zu be-\ntrachten und die Verbindungen zu den europ\u00e4ischen\nNachbarn, zu denen es jahrhundertealte Kontakte gibt,\neinzubeziehen. Weil f\u00fcr uns kulturelle Identit\u00e4t keinen ab-\nund ausgrenzenden Charakter hat, unterst\u00fctzt die s\u00e4ch-\nsische Kulturpolitik auch Aktivit\u00e4ten zur Begegnung der\nKulturen und im Rahmen der interkulturellen Arbeit. Ein\nbesonderer Aspekt ist dabei die Einbeziehung unserer aus-\nl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger in das kulturelle Leben.\n\n(Beifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nKunst und Kultur, meine Damen und Herren, stehen stets\nim Spannungsfeld von Tradition und Innovation. Kultur\nmu\u00df als Verbindung historischer und aktueller Zust\u00e4nde\nbegriffen werden, um ihre Bedeutung voll verstehen zu\nk\u00f6nnen. Diese Verbindungen sind eine st\u00e4ndige Realit\u00e4t.\nSie treten uns in Kunstwerken und Geb\u00e4uden vor Augen.\nSie offenbaren sich in unseren \u00dcberzeugungen und Wert-\nvorstellungen. Je besser diese vertikale Einheit unseres kul-\nturellen Selbstverst\u00e4ndnisses erkannt wird, desto anschau-\nlicher und einsichtiger wird die Sinnstiftung durch Identi-\nt\u00e4t beschreibbar.\nSachsen gilt als ein Kulturland sui generis und wurde\ndurch drei wesentliche Kulturtr\u00e4ger gepr\u00e4gt: die Kirche,\nden Hof und das B\u00fcrgertum. Dadurch entstanden eine\nlebendige kulturelle Dichte und starke Urbanisierung, die\nf\u00fcr die Kulturpolitik von heute bedeutsam sind.\nIm 19. Jahrhundert entwickelte sich ein umfangreiches\nKunstschaffen im Geiste der Freiheit der Kunst und des\nK\u00fcnstlers. Dieses Freiheitsverst\u00e4ndnis kam im 20. Jahrhun-\ndert zu seiner vollen Entfaltung und geriet zugleich in\neinen prinzipiellen Konflikt mit dem totalit\u00e4ren Zugriff auf\ndie Gesellschaft und jeden einzelnen Menschen.\nWie die Wissenschaftspolitik, so hat auch die Kulturpolitik\ndie Aufgabe des Bewahrens und Erneuerns. Sachsen ver-\nf\u00fcgt \u00fcber ein reiches kulturelles Erbe. Dieses Erbe besteht\nin geistigen Werten und in k\u00fcnstlerischen Werken, in tra-\nditionsreichen und ber\u00fchmten kulturellen Institutionen,\ndie von der Kirche, von F\u00fcrsten, von B\u00fcrgern gegr\u00fcndet\nwurden, sowie in Bauwerken und Monumenten, in denen\nGeschichte ihren bleibenden und sichtbaren Ausdruck\ngefunden hat.\nDie jahrzehntelange Vernachl\u00e4ssigung von kulturell\nbedeutsamen Bauten der Vergangenheit gibt uns eine\nbesondere Verantwortung daf\u00fcr, den darin vergegen-\nst\u00e4ndlichten Ideengehalt neu erfahrbar zu machen und die\ngeschichtliche Erinnerung vor dem Vergessen zu bewah-\nren. Auch wenn das kulturelle Erbe nicht nur ein wertvol-\nler Schatz, sondern insbesondere in der gegenw\u00e4rtigen\nZeit auch eine betr\u00e4chtliche finanzielle B\u00fcrde darstellen\nkann, so w\u00e4re es doch kurzsichtig und unverantwortlich,\ndiese Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr die Menschen in Sachsen und\ndiese Anziehungskraft auf Menschen au\u00dferhalb Sachsens\ngeringzusch\u00e4tzen. So ist unsere kulturelle Strukturpolitik\ndem Ziel verpflichtet, den Weltrang s\u00e4chsischer Kulturein-\nrichtungen und zugleich die besondere B\u00fcrgern\u00e4he des\nlandesweiten Kulturangebots in geeigneten institutionel-\nlen Formen zu bewahren. Denkmalschutz und Denkmal-\npflege dienen den k\u00fcnstlerischen und lebensweltlichen\nZeugnissen der Vergangenheit und erhalten so unser kul-\nturelles und geschichtliches Ged\u00e4chtnis. Vom Inhalt dieses\nGed\u00e4chtnisses leben nicht nur die Menschen in Sachsen.\nWenn wir uns zum Beispiel mit solcher Intensit\u00e4t der\nk\u00fcnftigen Nutzung und Gestaltung des gegen jede ideolo-\ngische Borniertheit geretteten Dresdner Schlosses widmen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4735\n\n\n\nso nehmen wir damit eine gesamtdeutsche und europ\u00e4i-\nsche Verantwortung wahr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Kulturpolitik wird aber ihrer\nAufgabe nur dann gerecht, wenn sie auch neuen kulturel-\nlen Aufbr\u00fcchen Raum gibt. Die Kulturpolitik mu\u00df daher\nden Mut haben, Strukturen und Institutionen auf ihren\nfortdauernden Sinn und ihre angemessene Wirksamkeit zu\n\u00fcberpr\u00fcfen,\n\n(Beifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\num notfalls die erforderlichen Konsequenzen zu ziehen. Es\nist eine unbestreitbare Erfahrung der Geschichte, da\u00df sich\ndie kulturellen Angebote der jeweiligen historischen Peri-\noden nicht einfach addieren, sondern da\u00df neue Formen\nund M\u00f6glichkeiten auch zu Umbewertungen und Neu-\nakzentuierungen f\u00fchren.\nWer zum Beispiel h\u00f6chste musikalische oder schauspiele-\nrische Qualit\u00e4t in seine Wohnstube holen kann, f\u00fcr den\nm\u00fcssen die Unmittelbarkeit und die Originalit\u00e4t der\nk\u00fcnstlerischen Leistung, aber auch die Gemeinschaftlich-\nkeit und vielleicht der \u00e4u\u00dfere Charakter des lokalen Thea-\nter- und Konzerterlebnisses von besonderer Bedeutung\nsein, wenn er dies als f\u00fcr sich wichtig erkennen soll. Hier\nwird sich Kultur als Chance zur unmittelbaren Kommuni-\nkation und zum gesellschaftlichen Erlebnis bew\u00e4hren\nm\u00fcssen.\nDie Tatsache, da\u00df zum Beispiel die Neue Lausitzer Phil-\nharmonie seit dem Beginn ihrer T\u00e4tigkeit am 1. Januar\n1997 in einer d\u00fcnnbesiedelten Region allein in Konzerten\n17 000 Menschen erreicht hat, zeigt, da\u00df dies keine unrea-\nlistische Erwartung ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Knappheit unserer finanziellen Mittel unterstreicht\ngleichwohl die Notwendigkeit, zwischen der Aufgabe des\nBewahrens und der Aufgabe des Erneuerns sorgf\u00e4ltig\nabzuw\u00e4gen.\nMeine Damen und Herren, das Verh\u00e4ltnis zur Kunst aus\nder Zeit der DDR geh\u00f6rt zu den kontrovers er\u00f6rterten The-\nmen der gegenw\u00e4rtigen kulturpolitischen Debatte. Diese\nDebatte wird von zwei kontr\u00e4ren Erfahrungen bestimmt;\neinerseits dem Bestreben der SED, Kultur und Kunst ideo-\nlogisch zu instrumentalisieren und durch die Etablierung\neiner DDR-Nationalkultur die Teilung zu zementieren,\nandererseits dem Erinnern an die Ermutigung zur gedank-\nlichen Eigenst\u00e4ndigkeit und der Hilfe zum ungewohnten\nBlick auf die Wirklichkeit, die viele Menschen von K\u00fcnst-\nlern und Kunstwerken in dieser Zeit empfangen haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nDiese Widerspr\u00fcchlichkeit der Erfahrungen kann nicht\ndurch Pauschalurteile eingeebnet werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nNegative Pauschalurteile verstellen nicht nur den Blick auf\ndie Vergangenheit, sondern sie kr\u00e4nken und verletzen auf\neinem Gebiet, das f\u00fcr viele Menschen in der DDR f\u00fcr ihr\ngeistiges \u00dcberleben von elementarer Bedeutung war.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie wissen um die Lust und die Last, die ihnen Kultur und\nKulturpolitik in dieser Zeit bereitete, und sie bed\u00fcrfen kei-\nner oberfl\u00e4chlichen und anma\u00dfenden Belehrung.\nMeine Damen und Herren, einen besonderen Schwer-\npunkt der s\u00e4chsischen Kulturpolitik stellt in Zusammen-\narbeit mit Brandenburg und dem Bund die F\u00f6rderung der\nsorbischen Kultur in Sprache, Literatur, Kunst, Bildung\nund Forschung dar.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nSie ist von unmittelbarer Bedeutung f\u00fcr das Bestreben\ndieser slawischen Minderheit in Deutschland, ihre Identi-\nt\u00e4t zu bewahren. Von der Bewahrung kultureller Aus-\ndrucksformen und kultureller Institutionen des sorbischen\nVolkes h\u00e4ngt die Stabilit\u00e4t dieser Gemeinschaft ab wie\nauch ihre F\u00e4higkeit, in der sie umgebenden deutschen Kul-\ntur zu \u00fcberleben und sich in Europa zu integrieren.\n\n(Sehr richtig! bei der CDU)\n\nDaher hat die F\u00f6rderung der sorbischen Kultur eine euro-\np\u00e4ische Dimension, die sie zu einer Aufgabe von gesamt-\ndeutschem Charakter macht. Mit Bedauern sehen wir, da\u00df\nder Bund nicht bereit ist, daraus eine in unseren Augen\nangemessene Konsequenz zu ziehen.\nKultur und Wissenschaft sind untrennbar miteinander\nverbunden. Die Hochschulen sind nicht nur im wissen-\nschaftlichen Sinne Zentren des geistigen Lebens, sondern\nsie geh\u00f6ren zur Basis der kulturellen Qualit\u00e4t unserer\nGesellschaft. Wissenschaft und Kultur bilden von jeher\neine geistige Allianz, und L\u00e4nder mit hoher kultureller\nIntensit\u00e4t und Lebendigkeit zeichnen sich auch immer\ndurch ein dichtes Netz von Bildung und Wissenschaft aus.\nEine unmittelbare Br\u00fccke stellt die reiche k\u00fcnstlerische\nAusbildung in Sachsen dar, die von den beiden Musik-\nhochschulen \u00fcber die beiden Kunsthochschulen bis hin zur\nDresdner Palucca-Schule reicht. Auch das Deutsche Litera-\nturinstitut der Universit\u00e4t Leipzig z\u00e4hlt als in dieser Form\neinzigartige Institution im deutschen Sprachraum dazu.\nDie k\u00fcnstlerischen Hochschulen sind gleicherma\u00dfen Orte\nkultureller Tradition und Innovation. Kultur und Wissen-\nschaft geh\u00f6ren zu den Rahmenbedingungen, die die An-\nsiedlung wirtschaftlicher Unternehmen und die Entwick-\nlung der Wirtschaft wesentlich f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen.\nZugleich k\u00f6nnen kulturelle Einrichtungen zur Wirtschafts-\nkraft einer Stadt beitragen, insbesondere wenn diese vom\nLand oder vom Bund getragen werden. Das mu\u00df bei einer\nausgewogenen Lastenverteilung zwischen den s\u00e4chsischen\nKommunen ber\u00fccksichtigt werden.\nDer Zusammenhang zwischen kommunaler Wirtschafts-\nkraft und kommunaler Kulturpflege gilt auch f\u00fcr die Ent-\nscheidungen, die bei der Gemeindegebietsreform zu tref-\nfen sind. Es steht au\u00dfer Frage, da\u00df so kostenintensive Ein-\nrichtungen wie Theater und Orchester bedroht sind, wenn\nsie nicht in gro\u00dfen und jedenfalls potentiell leistungsf\u00e4hi-\ngen St\u00e4dten mit eigenem kulturellem Stolz ihren festen\nR\u00fcckhalt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKunst und Kultur bed\u00fcrfen einer intensiven Begleitung\ndurch die Medien, insbesondere durch die \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunkanstalten, aber auch durch die Print-\nmedien. Die Frage, ob die informative Grundversorgung\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber das kulturelle Leben\nausreichend gew\u00e4hrleistet ist, sollten sich die in diesem\nBereich Verantwortlichen immer wieder stellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4736\n\n\n\nMein Eindruck ist, da\u00df dieser Teil Deutschlands in der kul-\nturellen Berichterstattung nicht die Beachtung findet, die\nihm zukommt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nWarum beispielsweise einem so bedeutsamen Ereignis wie\nder Verleihung des Leipziger Buchpreises zur europ\u00e4i-\nschen Verst\u00e4ndigung allenfalls Nachrichtenwert zugemes-\nsen, aber keine \u00dcbertragung als angemessen angesehen\nwird, ist mir unverst\u00e4ndlich. Die Liste k\u00f6nnte fortgesetzt\nwerden.\nEs sollte, so meine ich, nicht strittig sein, da\u00df Kunst und\nKultur der medialen Aufmerksamkeit in vielf\u00e4ltiger Breite\nund Tiefe bed\u00fcrfen.\nMeine Damen und Herren, die S\u00e4chsische Staatsregierung\nnimmt ihre kulturpolitische Verantwortung auf einer\nReihe von unterschiedlichen Feldern wahr.\nDas ist zun\u00e4chst die F\u00f6rderung und effiziente Strukturie-\nrung der kulturellen Institutionen des Freistaates, also der\nStaatsoper mit der Staatskapelle, dem Staatsschauspiel\nund den Landesb\u00fchnen sowie der Staatlichen Kunst-\nsammlungen und den verschiedenen staatlichen Museen.\nDas sind die verschiedenen Formen der K\u00fcnstlerf\u00f6rde-\nrung, etwa durch die Vergabe von Stipendien oder durch\nZusch\u00fcsse.\nDas ist die F\u00f6rderung von k\u00fcnstlerischen Projekten und\nEreignissen von \u00fcberregionaler Bedeutung, wie zum Bei-\nspiel die Euroszene Leipzig oder der Gottfried-Silber-\nmann-Orgelwettbewerb in Freiberg.\nDas ist die Erm\u00f6glichung solch wertvoller Vorhaben, die\nsonst keine oder nur sehr geringe Verwirklichungschancen\nh\u00e4tten, wie zum Beispiel die Projekte der keramischen\nGestaltung in Hinterhermsdorf.\nDas ist die Erweiterung der Chancen der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger zum Erleben von Kunst und Kultur. Dazu geh\u00f6rt\nauch, da\u00df kulturelle Angebote f\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit der\nBev\u00f6lkerung finanziell erschwinglich bleiben m\u00fcssen.\nDas ist die Erm\u00f6glichung von kultureller Teilhabe der B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger, von der Heimatpflege, der Volks-\nkunst und dem kirchenmusikalischen Schaffen bis hin zu\nden verschiedenen Formen soziokultureller Bet\u00e4tigung.\nDas ist, was in seiner Bedeutsamkeit oft \u00fcbersehen wird,\ndie Unterst\u00fctzung kommunaler Kultureinrichtungen\ndurch Beratungs- und andere Serviceleistungen mit Hilfe\nspartenspezifischer Landesstellen f\u00fcr die Volkskunst, f\u00fcr\ndie Bibliotheken, f\u00fcr die Museen.\nDas ist insbesondere die F\u00f6rderung und Beratung der Kul-\nturr\u00e4ume bei der Schaffung stabiler und leistungsf\u00e4higer\nStrukturen, um auch in Zukunft ein b\u00fcrgernahes Kultur-\nangebot zu sichern und so das kulturelle Gesicht dieses\nLandes zu bewahren und zu erneuern.\nDas ist nicht zuletzt der Schutz und die Pflege der Bau-\nund Bodendenkmale durch das engagierte und hochkom-\npetente Wirken unserer Landes\u00e4mter f\u00fcr Denkmalpflege\nund f\u00fcr Arch\u00e4ologie.\nF\u00fcr alle Aufgabenfelder gilt, da\u00df es in Zeiten knapper Mit-\ntel ganz besonders darauf ankommt, die \u00f6ffentliche Kul-\nturf\u00f6rderung unter den Anspruch von Qualit\u00e4t zu stellen\nund die Ganzheitlichkeit des Kulturbegriffs zu verteidi-\ngen; einerseits gegen die stets drohende Ausfaserung\ndurch prinzipielle Konflikte von Richtungen, wie sie f\u00fcr\neine lebendige Kultur charakteristisch, ja notwendig sind,\nandererseits aber auch gegen die Beliebigkeit modischer\nNeigungen, wie sie in der konsumorientierten Medienwelt\nrasch zu wechseln pflegen.\n\nEine der wesentlichen kulturpolitischen Aufgaben nach\ndem Wiedererstehen des Freistaates Sachsen bestand dar-\nin, die Zukunft der kulturellen Institutionen in einer Zeit\ndes notwendigen sozialen und politischen Wandels nicht\ndem Selbstlauf zu \u00fcberlassen. Nach aller bisherigen Erfah-\nrung h\u00e4tte dies innerhalb relativ kurzer Frist dazu gef\u00fchrt,\nda\u00df ein kulturelles Angebot im wesentlichen nur noch\nin den drei gro\u00dfen Zentren \u2013 Dresden, Leipzig und Chem-\nnitz \u2013 \u00fcberlebt h\u00e4tte. Damit w\u00e4re das in Jahrhunderten\ngewachsene kulturelle Antlitz Sachsens zerst\u00f6rt worden,\nund geistige Quellen f\u00fcr den Neuaufbau des Landes\nw\u00e4ren versiegt.\nZugleich war von Anfang an klar, da\u00df die kulturelle Inten-\nsit\u00e4t des gesellschaftlichen Lebens in Sachsen nicht\ndadurch gewahrt werden kann, da\u00df die vorgefundenen\nStrukturen festgeschrieben werden. Strukturwandel war\nund ist also eine der Grundbedingungen f\u00fcr die Zukunft\nder s\u00e4chsischen Kulturlandschaft.\nZun\u00e4chst gaben uns das Substanzerhaltungsprogramm\nund das Infrastrukturprogramm des Bundes wertvolle\nZeit, um erste strukturelle Ver\u00e4nderungen einzuleiten und\ndas Kulturraumgesetz als eigenst\u00e4ndiges s\u00e4chsisches\nL\u00f6sungsmodell zu konzipieren. Das Kulturraumgesetz\nbasiert auf dem Zusammenwirken folgender Prinzipien:\n\u2013 der gesetzlichen Verpflichtung zur Kulturf\u00f6rderung\n\nnicht nur des Landes, sondern auch der Kommunen;\n\u2013 der solidarischen Pflichtgemeinschaft aller Landkreise\n\nund kreisfreien St\u00e4dte eines Kulturraumes zur Wahr-\nnehmung der Kulturpflicht;\n\n\u2013 der solidarischen Unterst\u00fctzung des Landes f\u00fcr die\nKulturr\u00e4ume.\n\nEine realistische Zielstellung des Kulturraumgesetzes\nmu\u00dfte darin bestehen, effizientere Strukturen f\u00fcr die Kul-\nturinstitutionen im Land zu definieren und einzuf\u00fchren.\nAuf diesem Gebiet hat es seit 1994 wichtige Schritte und\nmutige Entscheidungen gegeben. Ganz ausdr\u00fccklich\nm\u00f6chte ich hier die Eigenst\u00e4ndigkeit der Kulturkonvente\nund ihrer Kulturbeir\u00e4te hervorheben, in denen in demo-\nkratischer Meinungsbildung um die richtigen Entschei-\ndungen gerungen wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nImmer wieder mu\u00df ich zu meiner \u00dcberraschung feststel-\nlen, da\u00df Debatten und Entscheidungen in den Gremien der\nKulturr\u00e4ume nicht in angemessener Weise beachtet und\ngew\u00fcrdigt werden und statt dessen nach der Staatsregie-\nrung und nach dem Landtag gerufen wird. Das zeugt\nnicht gerade vom Respekt vor demokratischen Prozessen\nund kommunaler Selbstverantwortung.\nInsgesamt \u2013 das m\u00f6chte ich mit gro\u00dfem Nachdruck her-\nvorheben \u2013 hat sich das Kulturraumgesetz in seiner dop-\npelten Zielstellung, die Intensit\u00e4t der s\u00e4chsischen Kultur in\nkommunaler Verantwortung zu bewahren und ihre Struk-\ntur zu erneuern, bereits heute bew\u00e4hrt. Es war und ist ein\neigenst\u00e4ndiger s\u00e4chsischer Beitrag zur Kulturpolitik in\nDeutschland.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDie Frage bedarf der Kl\u00e4rung, wie der solidarische und\nkooperative Grundgedanke dieses Gesetzes f\u00fcr die Zeit\nnach 2004 neu formuliert werden kann. Die jetzt zu\nl\u00f6sende Aufgabe besteht darin, eine Leitvorstellung davon\nzu entwickeln, welches kulturelle Angebot ein Kulturraum\nseinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern machen mu\u00df, um geisti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4737\n\n\n\nges und geselliges Leben und kulturelle Identit\u00e4t lebendig\nzu halten.\nSeit 1991 und insbesondere seit 1994 geht es f\u00fcr die eta-\nblierten Kunst- und Kultureinrichtungen gleicherma\u00dfen\num Substanzerhalt und Strukturwandel. In den Kulturr\u00e4u-\nmen kam es insbesondere im Theater- und Orchester-\nbereich zu einer Reihe von Fusionen und Kooperationen.\nDa aufgrund der finanziellen Entwicklung, insbesondere\nder Tariferh\u00f6hungen, viele kleinere Einrichtungen in ihrer\nbisherigen Form nicht mehr zu finanzieren sind, m\u00fcssen\nk\u00fcnstlerisch leistungsf\u00e4hige und finanzierbare neue Struk-\nturen geschaffen werden.\nZu diesem Ziel sind wir in den letzten Jahren ein gutes\nSt\u00fcck vorangekommen. Wandel soll dabei in erster Linie\nals Effektivierung der Leistung und des Angebots verstan-\nden werden, ohne deshalb Kultur \u00f6konomistisch zu\nbetrachten und die kulturelle Dichte zu gef\u00e4hrden. Der\nWirtschaftlichkeit der Kultureinrichtungen des Freistaates\ndienen Reformen wie die Umstrukturierung der Staats-\noper und des Staatsschauspiels in Eigenbetriebe, mit der\nbereits gute Erfahrungen gemacht wurden.\nIn diesem Kontext sei noch einmal an die Auswirkungen\nder Kreisgebiets- und der Gemeindegebietsreform erin-\nnert, die im Zeichen der St\u00e4rkung s\u00e4chsischer Urbanit\u00e4t\nstehen. Wichtige Kulturinstituionen in kommunaler Tr\u00e4-\ngerschaft k\u00f6nnen dadurch ein breiteres und mithin siche-\nres Fundament erhalten.\nDie kulturelle Strukturpolitik des Freistaates und der Kul-\nturr\u00e4ume ist nur dann sinnvoll, wenn mit einer verl\u00e4\u00df-\nlichen Finanzperspektive gerechnet werden kann. Kultu-\nrelle Prozesse ben\u00f6tigen Planungssicherheit; das betrifft\nsowohl kulturraumbezogene Entwicklungen als auch die\nstaatliche Projekt- und Kunstf\u00f6rderung. Der Wille und die\nF\u00e4higkeit zu zukunftsorientierten Strukturentscheidungen\nwird empfindlich geschw\u00e4cht, wenn auf Rahmenbedin-\ngungen kein Verla\u00df ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\n\u00dcberdies erfordern verantwortbare Strukturver\u00e4nderun-\ngen f\u00fcr ihre Umsetzung aus kulturpolitischen und arbeits-\nrechtlichen Gr\u00fcnden einen l\u00e4ngeren Zeitraum. Auch mu\u00df\nbei Strukturentscheidungen immer noch ein gen\u00fcgender\nSpielraum f\u00fcr kulturpolitische Flexibilit\u00e4t erhalten bleiben.\nInstitutionelle und projektbezogene Arbeit sind gleicher-\nma\u00dfen bedeutsam und d\u00fcrfen deshalb nicht gegeneinan-\nder ausgespielt werden.\nNeben anderen Aspekten b\u00fcrgerschaftlichen kulturellen\nEngagements wird im breitenkulturellen Bereich der spe-\nzifisch soziokulturelle Ansatz entwickelt und profiliert.\nDas Feld der gegenw\u00e4rtigen soziokulturellen Aktivit\u00e4ten\numfa\u00dft sowohl Einrichtungen, die fr\u00fcher mit typischen\nDDR-Einrichtungen wie Kulturh\u00e4usern und Jugendzen-\ntren verkn\u00fcpft waren, als auch freie Initiativen, die sich\nschon vor 1989 als alternative Angebote verstanden oder\nerst nach der revolution\u00e4ren Wende entstanden sind.\nAus der unterschiedlichen historischen Genese darf nicht\nauf einen f\u00fcr die Gegenwart noch relevanten Gegensatz\ngeschlossen werden. Die \u00fcberdurchschnittlich breite laien-\nkulturelle Aktivit\u00e4t in der Zeit der DDR erfuhr zwar\ndamals aus ideologischen Gr\u00fcnden besondere F\u00f6rderung,\ndoch war der Grad der Einbindung des kulturellen Inter-\nesses von einzelnen und Gruppen sehr unterschiedlich.\nNicht selten bildeten sich gerade auf diesem Gebiet unter\ndem offiziellen Dach R\u00e4ume selbstbestimmter T\u00e4tigkeit.\n\nNach dem Wegfall der offiziellen Tr\u00e4ger \u2013 haupts\u00e4chlich\nwaren das Betriebe und Massenorganisationen \u2013 gelang es\nin einer Reihe von F\u00e4llen auch hier, zum Teil unter erheb-\nlichen Schwierigkeiten, soziokulturelle Zentren zu ent-\nwickeln, die sparten- und generations\u00fcbergreifend Men-\nschen zu eigener k\u00fcnstlerischer Kreativit\u00e4t zusammenf\u00fch-\nren. Der Freistaat ist hier ebenfalls f\u00f6rdernd t\u00e4tig.\nVon gro\u00dfer Bedeutung ist daneben das Wiedererstehen\noder Wiedererstarken der im vorigen Jahrhundert entstan-\ndenen b\u00fcrgerlichen Vereinskultur, die jahrzehntelang ver-\nboten oder behindert war oder allenfalls unter dem Schutz\noffizieller Tr\u00e4ger weiterbestehen konnte. Von der Kraft\neiner ungebrochenen und weiterhin lebenspr\u00e4genden Tra-\ndition zeugen die zahlreichen Formen des Wirkens vieler\nLaien in der Kirchenmusik, die auch in der Zeit der DDR\nin Bekenntnis zum christlichen Glauben und unter dem\nSchutz der Kirche jedem Versuch der Vereinnahmung\nwiderstanden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin in die Zukunft weisender kulturpolitischer Ansatz ist\ndas musische Angebot f\u00fcr Kinder und Jugendliche in den\nKulturr\u00e4umen. Der ideelle Hintergrund dieses Angebots\nbesteht in der St\u00e4rkung des Bewu\u00dftseins und der Verant-\nwortlichkeit der K\u00fcnstler und der f\u00fcr die Kunst T\u00e4tigen\nf\u00fcr kulturelle Belange, indem K\u00fcnstler im jeweiligen Kul-\nturraum Kinder und Jugendliche zur aktiven k\u00fcnstle-\nrischen T\u00e4tigkeit anregen. Auch dies ist ein Beitrag zur\nWeitergabe geistiger Werte und zur St\u00e4rkung des kulturel-\nlen Fundaments, denn die Besch\u00e4ftigung mit Kunst erh\u00f6ht\nbei den jungen Menschen den inneren Reichtum und\nsch\u00e4rft ihr Differenzierungsverm\u00f6gen.\n\n(Beifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Kulturpolitik ist eine Gemein-\nschaftsaufgabe von \u00f6ffentlicher Hand und von Privat-\ninitiative. \u00dcberdies hat es sich bew\u00e4hrt, da\u00df in vielen deut-\nschen L\u00e4ndern eine Kulturstiftung geschaffen wurde, die\ndie Kulturpolitik der jeweiligen Landesregierung in eigen-\nst\u00e4ndiger Weise erg\u00e4nzt. Die Entscheidung des Landtages,\nschon in der 1. Legislaturperiode eine S\u00e4chsische Kultur-\nstiftung zu errichten, hat sich inzwischen als sinnvoll und\nweitsichtig erwiesen.\nAuch wenn die Kulturstiftung zun\u00e4chst j\u00e4hrlich nur mit\nrelativ geringen \u00f6ffentlichen Mitteln ausgestattet werden\nkonnte, so hat sich doch die Erwartung voll erf\u00fcllt, durch\neine leistungsf\u00e4hige Infrastruktur und ein Kompetenzan-\ngebot zu einer erfolgreichen Kooperation mit finanzkr\u00e4fti-\ngeren Stiftungen zu kommen und auf diese Weise bemer-\nkenswerte Projekte ins Land zu holen oder f\u00fcr solche Pro-\njekte im Land wirkungsvolle Unterst\u00fctzung zu gewinnen.\nEin hervorragendes Beispiel daf\u00fcr ist die inzwischen wohl\nbegr\u00fcndete Aussicht, Hellerau als kulturellen Ort auf dem\nWeg einer behutsamen Erhaltung und schrittweisen Wie-\nderherstellung innerhalb einer langfristigen Revitalisie-\nrung wiederzugewinnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Erg\u00e4nzung der allgemeinen Kunst- und Kulturf\u00f6rde-\nrung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst und die daf\u00fcr geschaffenen Gremien f\u00f6r-\ndert die Kulturstiftung des Freistaates Sachsen insbeson-\ndere sparten- und l\u00e4nder\u00fcbergreifende Kulturprojekte. Die\nihr dabei zugewachsene Kompetenz hat sie in den Stand\nversetzt, in Zukunft auch die Verantwortung f\u00fcr die bisher\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4738\n\n\n\nin Sachsen von der Stiftung Kulturfonds gef\u00f6rderten\nObjekte zu \u00fcbernehmen. Auch weiterhin legt die S\u00e4ch-\nsische Kulturstiftung gro\u00dfen Wert auf die Kooperation mit\nanderen Stiftungen, um mit diesen gemeinsam Anliegen\nzu unterst\u00fctzen und Projekte zu gestalten. Das gilt auch\nf\u00fcr die Stiftung Kulturfonds, mit der sie bei der Nutzung\nder K\u00fcnstlerh\u00e4user in Wiepersdorf und Ahrenshoop f\u00fcr\ns\u00e4chsische K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler k\u00fcnftig zusam-\nmenwirken wird.\nDie F\u00f6rderung kultureller Projekte durch private Stiftun-\ngen und Initiativen, insbesondere aus der Wirtschaft ein-\nschlie\u00dflich dem Kultursponsoring, erh\u00e4lt zunehmende\nBedeutung. Das ist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Allerdings\nkann diese F\u00f6rderung den \u00f6ffentlichen Kulturauftrag nicht\naufheben. Staatliche und kommunale F\u00f6rderung wird\nimmer n\u00f6tig bleiben, um eine breite nichtkommerzielle\nAngebotsstruktur und um nur in voller kultureller Freiheit\ngedeihende k\u00fcnstlerische Qualit\u00e4t uneingeschr\u00e4nkt zu\ngew\u00e4hrleisten.\nDie Schnittstellen zwischen \u00f6ffentlicher und privater Kul-\nturf\u00f6rderung m\u00fcssen jedoch st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt und\ndas Bem\u00fchen um Abstimmung und Zusammenarbeit ver-\nst\u00e4rkt werden. Beispiele sind neben der Kulturstiftung des\nFreistaates Sachsen, auf deren enge und erfolgreiche\nKooperation mit privaten Stiftungen ich ja bereits hinwies,\ndie Stiftung zur F\u00f6rderung der Semperoper, die eine staat-\nliche Kultureinrichtung unterst\u00fctzt.\nDie Rahmenbedingungen f\u00fcr gemeinn\u00fctziges Handeln der\nPrivaten sollten weiter \u00fcberdacht und verbessert werden.\nAusdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen ist der Erla\u00df des Bundesfinanz-\nministers vom Juli 1997, nach dem Aufwendungen f\u00fcr\nSponsoring jetzt auch als Betriebskosten geltend gemacht\nwerden k\u00f6nnen, wenn damit kein direkt belegbarer\nWerbenutzen verbunden ist.\nMeine Damen und Herren! In einer freiheitlichen Demo-\nkratie ist eine erfolgreiche Kulturpolitik nur im engen\nZusammenwirken mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu\nverwirklichen. Deshalb mu\u00df es ein kulturpolitisches Ziel\nsein, die M\u00f6glichkeiten demokratischer Mitwirkung zu\nerweitern.\nSo entstanden in den Kulturr\u00e4umen neue Formen des\nb\u00fcrgerschaftlichen Engagements f\u00fcr die Kultur. Durch die\nKulturbeir\u00e4te sind inzwischen in ganz Sachsen etwa\n800 Personen an Entscheidungen \u00fcber kulturelle Projekte\nund Prozesse beteiligt.\nDer Ansto\u00df zur gegenw\u00e4rtigen Diskussion um die Reform\ndes Theatersystems im Kulturraum Oberlausitz/Nieder-\nschlesien erfolgte weder durch den Kulturkonvent noch\ndurch die Landespolitik, sondern von seiten des Kulturbei-\nrates. Dies unterstreicht die Bedeutung dieser Gremien\nund ihr demokratisches Mitwirkungsverst\u00e4ndnis.\nAuch die allgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung des\nFreistaates erfolgt nach Programmen, die unter ma\u00dfgeb-\nlicher Mitwirkung zahlreicher unabh\u00e4ngiger Pers\u00f6nlich-\nkeiten erarbeitet und umgesetzt werden.\nGenerell wird in Sachsen der Umgang mit \u00f6ffentlichen\nMitteln f\u00fcr die Kulturf\u00f6rderung durch Kuratorien und\nGremien legitimiert, die beim Ministerium, bei den Regie-\nrungspr\u00e4sidien und in den Kulturr\u00e4umen gebildet wer-\nden.\nIn allen f\u00f6rderf\u00e4higen Sparten \u2013 das sind die bildende\nKunst, die darstellende Kunst, die Literatur, die kulturelle\nFilmf\u00f6rderung und die Soziokultur \u2013 wurden die beste-\nhenden F\u00f6rderprogramme evaluiert und in ihrer jetzigen\nFassung im Fr\u00fchjahr 1997 vom Kabinett verabschiedet.\n\nEin Beispiel daf\u00fcr ist das neue Landesf\u00f6rderprogramm\nDarstellende Kunst und Musik, das inhaltlich differenziert\nwird in die F\u00f6rderung landesbedeutender Einzelvorhaben,\ndie F\u00f6rderung landesbedeutender Festivals und Wett-\nbewerbe, die F\u00f6rderung von Landesverb\u00e4nden, Vereinen\nund Musikgesellschaften und schlie\u00dflich und nicht zuletzt\ndie F\u00f6rderung von K\u00fcnstlern.\nAuch die Ankaufpolitik des Kunstfonds des Freistaates\nwird durch ein unabh\u00e4ngiges und in seiner Zusammenset-\nzung regelm\u00e4\u00dfig wechselndes Gremium kompetenter Per-\ns\u00f6nlichkeiten verantwortet. Der Bestand des Kunstfonds\nwird u. a. zur k\u00fcnstlerischen Ausgestaltung s\u00e4chsischer\nAmtsgeb\u00e4ude benutzt. Die vom Kunstfonds veranstalteten\nAusstellungen von Neuerwerbungen haben in der \u00d6ffent-\nlichkeit positive Beachtung gefunden. So stellt die Arbeit\ndes Kunstfonds gleicherma\u00dfen eine finanzielle und eine\nideelle F\u00f6rderung s\u00e4chsischer K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler\ndar.\nDer in der 1. Legislaturperiode des Landtages neugeschaf-\nfene S\u00e4chsische Kultursenat besteht aus Pers\u00f6nlichkeiten\nder Kultur und der Kulturpolitik und vertritt die s\u00e4ch-\nsischen Kulturinteressen auf der Ebene des Landes und\nder Kommunen. Er hat insbesondere die Aufgabe, zu\ngrundlegenden kulturpolitischen Fragen Stellung zu neh-\nmen.\nDie S\u00e4chsische Akademie der K\u00fcnste besteht aus hervor-\nragenden Pers\u00f6nlichkeiten des Kulturlebens, die mit Sach-\nsen in einer besonderen Weise verbunden sind. Die Aka-\ndemie hat die Aufgabe, die Kunst zu f\u00f6rdern, Vorschl\u00e4ge\nzu ihrer F\u00f6rderung zu machen und das kulturelle Erbe des\ngesamten Raumes s\u00e4chsischer Geschichte zu pflegen. Als\nunabh\u00e4ngiges Forum des geistigen Diskurses spricht die\nAkademie aus eigener Verantwortung und entfaltet eigene\n\u00f6ffentliche Wirksamkeit. Sie hat das Recht, im Freistaat\nSachsen Angelegenheiten der Kunst zu beraten.\nMeine Damen und Herren! Alle Diskussions- und Ent-\nscheidungsprozesse m\u00fcssen von der Einsicht bestimmt\nsein, da\u00df kulturelle Ph\u00e4nomene verstanden und nicht nur\nverwaltet sein wollen. Ein zu stark vom Nutzen-Denken\nbestimmtes Herangehen an die Kultur untersch\u00e4tzt die\nVerf\u00fchrungsmacht oberfl\u00e4chlicher Unterhaltung und anti-\nhumanistischer Gegenentw\u00fcrfe. Kultur mu\u00df in ihren tra-\ndierten Werten immer wieder neu erschlossen werden und\ntr\u00e4gt zugleich in ihren neuen Ans\u00e4tzen oftmals ein antizi-\npatorisches Potential in sich, das die geistigen Grundlagen\nkommender Zeiten andeutet.\n\n(Beifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nStaatliches Entscheiden \u00fcber die Kultur der Zukunft kann\nnicht am Schreibtisch vorgenommen werden, sondern ver-\nlangt ein hohes Problembewu\u00dftsein, die sensible Ausein-\nandersetzung mit Neuem und den Willen zum Verstehen.\nDie F\u00f6rderung von Kunst und Kultur erw\u00e4chst immer aus\nder Achtung vor dem \u00dcberkommenen und verlangt\nzugleich den offenen und suchenden Blick f\u00fcr das Kom-\nmende. Die F\u00e4higkeit, das Kommende zu erkennen und zu\ngestalten, ist die eigentliche Frucht der Kultur \u2013 f\u00fcr den\neinzelnen wie f\u00fcr die Gesellschaft. Diese F\u00e4higkeit erh\u00e4lt\nam Ende dieses Jahrhunderts existentielle Bedeutung,\ndenn die gegenw\u00e4rtig noch praktizierten Deutungs- und\nVerhaltensmuster verlieren zunehmend an Kraft, auch\nwenn sie weithin noch in Geltung scheinen.\nZu oft wird die Erwartung an die Zukunft mit erwerbs-\norientierter Wohlstandssteigerung gleichgesetzt. Zu viele\nverstehen unter h\u00f6herer Lebensqualit\u00e4t nur einen gestei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4739\n\n\n\ngerten Lebensstandard. Zu h\u00e4ufig wird Emanzipation aus-\nschlie\u00dflich als Beteiligung am Arbeitsmarkt definiert. Alle\ndiese Vorstellungen sind auf den Zustand der Gesellschaft\nbezogen, wie er sich in den vergangenen 150 Jahren her-\nausgebildet und perfektioniert hat. Die Zeichen der Zeit\nweisen aber in gro\u00dfer Deutlichkeit darauf hin, da\u00df diese\nEpoche zu Ende geht und da\u00df uns fundamentale Ver\u00e4nde-\nrungen bevorstehen. Ver\u00e4nderungen vorherzusehen, sich\ndarauf einzustellen und sie nach den M\u00f6glichkeiten der\nRealit\u00e4t menschenw\u00fcrdig zu gestalten, das ist die\nZukunftsf\u00e4higkeit, die jetzt und k\u00fcnftig gefordert ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Zukunftsf\u00e4higkeit ist aber vor allem und in erster\nLinie eine kulturelle F\u00e4higkeit. Die Zukunft zu gestalten ist\neine kulturelle Leistung. Manche betrachten Kultur als\neine Sache der Garnierung und behandeln sie, wie zu oft\nKunst am Bau betrachtet wird, n\u00e4mlich als eine kleine und\nstrenggenommen \u00fcberfl\u00fcssige, aber derzeit durch Gesetz\nnoch vorgeschriebene zus\u00e4tzliche Geldausgabe. Eine sol-\nche Haltung ist in Wahrheit zukunftsgef\u00e4hrdend. Die\nGesellschaft ist eben nicht nur das Resultat von ausdiffe-\nrenzierter Arbeitsteilung und \u00f6konomischer Vernetzung,\nund der Wert des Menschen ergibt sich nicht aus deren\nSchnittstellen. Die Grenzen des Wachstums, die sich\nun\u00fcbersehbar vor uns auftun, erweisen vielmehr, wie ver-\nfehlt die Reduktion des gesellschaftlichen Zusammen-\nhangs auf das \u00d6konomische und Materielle ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZugleich verst\u00e4rken das Schwinden bisheriger Grenzen\nund die wachsende Globalisierung die Bedeutung der kul-\nturellen Identit\u00e4t als verbindende Gemeinsamkeit von\nWerten und Haltungen, von Einsichten und Erfahrungen\nf\u00fcr das gemeinschaftsstiftende Zusammenwirken der\nMenschen.\nWenn nicht mehr die Wirtschaft durch Erwerbszentrie-\nrung und Arbeitsorganisation die Menschen zu gro\u00dfen\nSozialk\u00f6rpern zusammenf\u00fcgt, wird deutlich werden, da\u00df\nsich die Gesellschaft und die sie untergliedernden Struktu-\nren und Gemeinschaften ganz wesentlich durch die Anteil-\nnahme an Kultur begr\u00fcnden, manifestieren und differen-\nzieren. Nicht zuletzt besteht ja der vorw\u00e4rtsweisende\nGedanke des Kulturraumgesetzes darin, da\u00df die Kommu-\nnen und die von ihnen gebildeten Regionen in ihrer Eigen-\nschaft als Sozialk\u00f6rper wiederentdeckt und gest\u00e4rkt wer-\nden.\nDie Erinnerung daran, da\u00df Sachsen in seiner Geschichte\nfr\u00fcher ein Industrie- und Kulturland war, ist nicht nur\nMotivation, eine finanziell und wirtschaftlich schwierige\nWegstrecke zu \u00fcberwinden, sondern vor allem eine Ziel-\norientierung. Aus der Kultur wird auch die gestaltende\nKraft erwachsen, das gesellschaftliche Miteinander in men-\nschenw\u00fcrdiger Weise zu gestalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb steht f\u00fcr uns eine Kulturpolitik aus demokra-\ntischer Verantwortung unter dem Begriffspaar Kultur und\nGesellschaft. Wer \u00fcber Kultur spricht, handelt von der\nF\u00e4higkeit, die Zukunft einer menschlichen Gesellschaft zu\ngestalten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Langanhaltender Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Wir kommen nun zur Aussprache zur\nRegierungserkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktio-\nnen wurden vom Pr\u00e4sidium festgelegt: CDU 60, SPD 30,\nPDS 30 Minuten. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Hatzsch, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Man ist sich in der Regel schnell dar\u00fcber\neinig, da\u00df Kultur wichtig ist. Aber warum eigentlich? Was\nist an Kultur wichtig? Welche Kultur ist wichtig?\nIch gebe zu, ich treibe das Gespr\u00e4ch zu solchen Fragen nur\nin seltenen F\u00e4llen vor. Aber es sollte der Kern der kultur-\npolitischen Arbeit sein. Erst wenn ich mir und anderen\n\u00fcber den Wert von Kultur Rechenschaft abgelegt habe,\nkann ich die Antwort auf die Fragen geben, was uns Kul-\ntur wert ist und was uns Kultur wert sein mu\u00df \u2013 politisch\nund finanziell.\nEs sollte eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, da\u00df ein spezi-\nfisches Kulturangebot in den l\u00e4ndlichen Regionen \u2013 das\nsich qualitativ von dem der Gro\u00dfst\u00e4dte unterscheidet und\ndieses erg\u00e4nzt \u2013 ein integraler Bestandteil der Gesamtent-\nwicklungsplanung sein mu\u00df; ein Bestandteil, dessen man\nsich in wirtschaftlich schwieriger Zeit nicht nach vorder-\ngr\u00fcndigen Bedarfslagen entledigen kann. Eine gestaltende\nKulturpolitik fragt zwar nach dem aktuellen Bedarf, ent-\nwickelt aber zugleich eine Vorstellung von der angestreb-\nten Relevanz des kulturellen Lebens im Gemeinwesen.\n\u00d6ffentlich getragenes Kulturangebot ist oder sollte zumin-\ndest dadurch definiert sein \u2013 da sind wir uns einig \u2013, da\u00df\nes Bedarf weckt.\nFachregierungserkl\u00e4rung Kulturpolitik 1997 hei\u00dft f\u00fcr\nmeine Fraktion nicht nur Bestandsaufnahme, sondern\nauch R\u00fcckblick auf sieben Jahre Gestaltung. Wo stehen Sie\nheute mit Ihren Ergebnissen \u2013 gemessen an dem, was wir\nuns vorgenommen haben? Wie wurden die Chancen der\nletzten sieben Jahre genutzt? Und als Wichtigstes: Wohin\nwollen wir gehen?\nVergangene Woche verlieh der Pressestammtisch der Leip-\nziger Wirtschaftsjournalisten zum sechsten Male seine all-\nj\u00e4hrliche Auszeichnung ,,Die hei\u00dfe Kartoffel\u201c. Der Preis,\neine von dem Leipziger K\u00fcnstler J\u00f6rg Konrad geschaffene\nPlastik, zeigt eine verletzte Hand und eine hei\u00dfe Kartoffel.\nMit ihr werden Pers\u00f6nlichkeiten geehrt, die mutig heikle\nThemen anpacken, um so auf Mi\u00dfst\u00e4nde aufmerksam zu\nmachen und L\u00f6sungen anzumahnen. \u2013 Sie, verehrter Herr\nMinister, geh\u00f6ren leider bisher nicht zum Kreise der Aus-\nerw\u00e4hlten f\u00fcr diese Ehrung.\nAm Beginn des Jahres 1990 standen wir in Sachsen mit\neiner einzigartigen Theater- und Orchestertradition, einer\nkulturellen Tradition \u2013 wir haben es schon geh\u00f6rt \u2013 von\nKirche, Hof und B\u00fcrgertum, aus denen das Land seine\nIdentit\u00e4t bezieht wie kaum anderswo, vor einer besonde-\nren Herausforderung. Einen wichtigen Meilenstein, dieser\nbesonderen Herausforderung gerecht zu werden, lie\u00df der\nS\u00e4chsische Landtag 1993 mit der Verabschiedung des Kul-\nturraumgesetzes hinter sich.\n\u00dcber den Ansatz des Gesetzes hinaus, Kulturpflege zur\nkommunalen Pflichtaufgabe zu erheben, wurde versucht,\ndie F\u00f6rderung kommunaler Kultureinrichtungen mit Lan-\ndesmitteln auf der Basis kommunaler Selbstverwaltung\nohne Beeinflussung von Einzelentscheidungen durch die\nLandesb\u00fcrokratie sowie eine Verbreiterung der Finanzie-\nrungsgrundlagen der kommunalen Kultur durch Einbezie-\nhung der Regionen in die Finanzierung zu erm\u00f6glichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4740\n\n\n\nDoch der K\u00f6der von 150 Millionen DM hatte einen Haken:\nWer glaubte, da\u00df mit der Festschreibung eines Betrages im\nGesetz prinzipiell f\u00fcr die kommunale Kulturpflege exi-\nstenzsicherndes Neuland beschritten ist und sich der Frei-\nstaat positiv von anderen Bundesl\u00e4ndern abhebt, wurde\nmit den Haushaltsberatungen 1997 entt\u00e4uscht. Nach nur\nzweij\u00e4hriger G\u00fcltigkeit wurde ein bundesweit als vorbild-\nlich gelobtes Gesetz ge\u00e4ndert. Dar\u00fcber tr\u00f6stet auch die\nroyalistische L\u00f6sung nicht hinweg, n\u00e4mlich das Ehrenwort\ndes Ministerpr\u00e4sidenten, dem im CDU-regierten Sachsen\noffensichtlich h\u00f6here Verbindlichkeit einger\u00e4umt wird als\neinem Gesetz.\nNoch zum Zeitpunkt der Verabschiedung des Gesetzes\nsind wir von einer laufenden Dynamisierung der finanziel-\nlen F\u00f6rderung ausgegangen. Die Annahme, da\u00df die\nGemeinden und Kreise im Freistaat innerhalb von zehn\nJahren eine den Gebietsk\u00f6rperschaften der alten Bundes-\nl\u00e4nder vergleichbare steuerliche und wirtschaftliche\nErtragskraft erreicht haben werden, erwies sich mit der\ndramatischen Abschw\u00e4chung der Finanzkr\u00e4fte der \u00f6ffent-\nlichen Haushalte seit 1995 als falsch. Jene erhoffte Ertrags-\nkraft sollte sie in die Lage versetzen, die ihnen nach der\nVerfassung zugewiesenen Aufgaben auch in der Kultur-\npflege in eigener Verantwortung zu erf\u00fcllen.\nJedoch solange das Prinzip der Komplementarit\u00e4t weiter\ngilt, ist die Ausweitung der Haushalte der einfachere Weg,\nzu mehr Zusch\u00fcssen aus der Landes- bzw. Kulturkasse zu\ngelangen. Wenn die Landesmittel bzw. die Mittel aus der\nKulturumlage aber nicht mehr in gewohnter H\u00f6he zur\nVerf\u00fcgung stehen, dann mu\u00df nach Lage der kommunalen\nHaushalte bezweifelt werden, da\u00df nennenswerte zus\u00e4tz-\nliche Eigenmittel aufgewendet werden k\u00f6nnen, um wenig-\nstens die entstehenden Differenzen abzufangen.\nDie Existenzkrisen f\u00fcr viele Kultureinrichtungen scheinen\nabsehbar. Hier ist ein Umdenken dringend erforderlich.\nZwar sichert das Kulturraumgesetz mit seinem Prinzip der\nKomplement\u00e4rfinanzierung mindestens den finanziellen\nStatus quo und somit die Bewahrung des Bestehenden \u2013\ndieses Verdienst sei Ihnen, Herr Minister, ehrlicherweise\nzugestanden \u2013; doch ebenso klar und deutlich mu\u00df nach\nder vorherigen Erkenntnis auch gesagt werden: Die F\u00f6rde-\nrungsgarantie des Kulturraumgesetzes in seiner jetzigen\nKonstruktion ist nur so lange etwas wert, wie die zu f\u00f6r-\ndernden Einrichtungen eine finanzielle Potenz aufweisen.\nMit der zweiten Verwaltungsvorschrift reagiert Ihr Mini-\nsterium auf die aktuellen finanziellen Engp\u00e4sse mit einer\nEingrenzung des Begriffes ,,regionale Bedeutsamkeit\u201c.\nDamit f\u00e4llt am Ende das Problem der F\u00f6rderung in den\nRegionen von Sachsen \u2013 und hier wird die vielbeschwo-\nrene Identit\u00e4t ge- und erlebt \u2013 wieder auf die kleinen Kom-\nmunen selbst zur\u00fcck.\nIn der Praxis sieht dies dann in etwa so aus: Der kleine Ort\nSeifhennersdorf in der Oberlausitz betreibt ein Heimat-\nmuseum, welches gleichzeitig Fremdenverkehrsamt und\nkulturelles Zentrum der Touristenregion ist. Dank dieses\npraktizierten Synergieeffektes, kreativer Konzepte und\neines wendigen Museumsleiters sind die Besucherzahlen \u2013\nalso auch die Einnahmen \u2013 in den letzten Jahren sprung-\nhaft gestiegen. In diesem Jahr werden etwa 6 000 Besucher\nerwartet. Lobenswert, m\u00f6chte man meinen. Pech ist nur,\nda\u00df das Museum in diesem Jahr die neuen, eingeschr\u00e4nk-\nten Kriterien der regionalen Bedeutsamkeit nicht mehr\nerf\u00fcllt. Ohne Zusch\u00fcsse aus dem Kulturraum fehlen pl\u00f6tz-\nlich Personalkosten f\u00fcr die Betreibung dieses Heimat-\nmuseums, mit denen die Gemeinde fest gerechnet hatte.\n\nBei aller Einsicht in die finanzielle Notwendigkeit bleibt\nam Ende das ern\u00fcchternde Ergebnis: Das Beschreiten\nneuer Wege, hin zu wirtschaftlicher Effizienz und neuen\nStrukturen \u2013 die obendrein auch noch zu funktionieren\nscheinen \u2013, wird nicht oder nur ungen\u00fcgend honoriert. Im\nGegenteil: Die Zw\u00e4nge sind st\u00e4rker, und so bleibt die trau-\nrige Bilanz in der Oberlausitz: Schlie\u00dfung des Heimat-\nmuseums Neugersdorf vor zwei Jahren, Schlie\u00dfung des\nM\u00fchlenmuseums Waltersdorf seit dem 1. November\ndieses Jahres; das Reiterhaus in Neusalza-Spremberg ist\ngef\u00e4hrdet.\nDiese zweite Verwaltungsvorschrift erw\u00e4hnt eher zaghaft\ndie M\u00f6glichkeit, Anreize zur sparsamen und wirtschaft-\nlichen Haushaltsf\u00fchrung zu schaffen. Ein materieller\nAnreiz, aus den \u00fcbernommenen traditionellen Strukturen\nauszubrechen, ist so gut wie nicht vorgesehen. Intellektu-\nelle Inputs werden durch die Gesetzeskonstruktion mini-\nmalisiert.\nDas Gesetz formuliert zwar den Anspruch \u2013 gar das Ziel \u2013,\nda\u00df die Kulturr\u00e4ume b\u00fcrgernahe, effiziente und wand-\nlungsf\u00e4hige Strukturen schaffen sollen, die zu erwarten-\nden Impulse f\u00fcr eine strukturelle Weiterentwicklung hiel-\nten sich bislang jedoch in Grenzen. Noch bietet das Kultur-\nraumgesetz ein sch\u00fctzendes Dach, und der Kulturraum als\nregionale, kulturelle Solidargemeinschaft kann sich als\nAusgangspunkt f\u00fcr neue Tr\u00e4germodelle durchaus als\ngeeignet erweisen. Lange d\u00fcrfen wir allerdings einer Ent-\nwicklung, wie zum Beispiel der in den kleinen Gemeinden\nder Oberlausitz beschriebenen, mit dem Verweis auf die\nZust\u00e4ndigkeit der Kulturr\u00e4ume nicht mehr zusehen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Kulturr\u00e4ume geben sich alle M\u00fche, k\u00f6nnen jedoch\nallein eine solche Entwicklung nicht mehr verhindern. Ent-\nscheidungen sind gefragt \u2013 nat\u00fcrlich in den Kulturr\u00e4umen\nvor Ort. Aber dabei darf das Land nicht aus dem Blick\ngeraten. Jetzt stellen wir die Weichen bis zum Jahre 2004,\nund die Fragen stellen sich klarer als je zuvor: Welches\nKonzept haben Sie, Herr Minister? Welche Struktur planen\nSie, und welche Qualit\u00e4t wollen Sie?\nHei\u00dfe Kartoffeln, Herr Minister, wo Sie auch hinfassen:\nFusionen von Theatern und Orchestern, Bibliothekskon-\nzeption f\u00fcr Sachsen, Dezentralisierung von Museen.\nSo verst\u00e4ndlich und lobenswert die Absicht des Ministe-\nriums ist, Entscheidungsprozesse \u00fcber und f\u00fcr die Kultur\nan die Basis, in die Kulturr\u00e4ume zu verlagern \u2013 aber am\nEnde darf sich das Land nicht unter dem Deckmantel der\ndemokratischen Mitbestimmung aus der Verantwortung\nstehlen,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\ngetreu dem Motto: Wasch mir das Fell, aber mach mich\nnicht na\u00df!\nWie lange noch beh\u00e4lt der Finanzminister die Offensive?\nDieser mu\u00df der Kulturminister mit klaren Rahmenkompe-\ntenzen entgegentreten. Es w\u00e4re eine Illusion, dabei allein\nauf die Kulturentwicklungspl\u00e4ne aus den Kulturr\u00e4umen\nzu warten und zu meinen, diese w\u00fcrden eine ausgewo-\ngene landesweite Kulturlandschaft per se schaffen. Daf\u00fcr\nsind die Interessen zu verschieden, ist der Wettbewerb um\nknappe Mittel zu gro\u00df.\nNat\u00fcrlich kann man sich an den oft sehr kontrovers disku-\ntierten Fragen die Finger verbrennen. Nehmen wir die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4741\n\n\n\nTheater. Mit dem Kulturlastenausgleich wurde besonders\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Theater und Orchester eine solide\nFinanzierungsbasis geschaffen. Dennoch hat sich ihre\nfinanzielle Lage durch weiteren Kostendruck, stagnierende\nLandesmittel und degressive Entwicklung der Zusch\u00fcsse\nvon den Kommunen weiter verschlechtert. Irreparablen\nSch\u00e4den an der k\u00fcnstlerischen Substanz mu\u00df vorgebeugt\nwerden.\nDem Problem der Erhaltung einer leistungsf\u00e4higen Thea-\nter- und Orchesterstruktur ist jedoch durch finanzielle\nAspekte allein nicht beizukommen. Diskussionen zu struk-\nturellen Ver\u00e4nderungen d\u00fcrfen nicht ausschlie\u00dflich unter\ndem Gesichtspunkt der Finanzierbarkeit geschehen. Hier\nsind politische Bekenntnisse und Weitsicht sowohl der\nKommunen als auch des Landes gefragt.\nDas Land Sachsen darf das Gelingen oder Scheitern von\nVerhandlungen zu Fusionen nicht ausschlie\u00dflich kommu-\nnaler Verwaltungskompetenz oder auch -inkompetenz\n\u00fcberlassen. Die qualifizierte Moderation, Herr Minister,\nvon Entscheidungsprozessen bestimmt ebenfalls das kul-\nturelle Klima eines Landes.\nVon den Interessenvertretern der Theater und Orchester\nselbst wird inzwischen konzeptionelle und praktische\nHilfe angemahnt und mit einem Gesamtstrukturentwick-\nlungsplan der Blick \u00fcber den Tellerrand der Kulturr\u00e4ume\nhinaus gefordert.\nOder sehen wir uns die Bibliotheken an. Die Forderung\nmeiner Fraktion nach einem F\u00f6rderungsprogramm f\u00fcr\n\u00f6ffentliche Bibliotheken f\u00fchrte nach Antr\u00e4gen und Diskus-\nsionen zu einem Leertitel im Haushalt. Auch in diesem\nJahr bleibt dieser Titel leer und ist somit fast schon ein\nHohn.\nWir haben es in vielen Debatten ausgef\u00fchrt: Die Entwick-\nlung im Bibliotheksbereich darf nicht dem Zufall und der\nSchwerpunktsetzung einzelner Kulturr\u00e4ume \u00fcberlassen\nwerden. Was bleibt denn sonst von der abstrakten Forde-\nrung nach effizienten Strukturen \u00fcbrig als die Worth\u00fclse,\nwenn wir sie nicht mit Leben f\u00fcllen? Beschw\u00f6ren wir nicht\nnur die Risiken der Informationsgesellschaft, ohne ihre\nChancen zu nutzen! Dies hie\u00dfe im Bereich Bibliotheken,\noptimierende Synergieeffekte nutzen, Schwerpunkte set-\nzen, da eben in der Zukunft nicht mehr alles m\u00f6glich sein\nwird.\n\u00d6ffentliche und wissenschaftliche Bibliotheken, Kultur-\neinrichtungen sowie staatliche und kommunale Verwal-\ntungen m\u00fcssen Modelle zur Kooperation entwickeln.\nErwerbskoordinierung und sachsenweite Vernetzung sind\ndie wichtigsten Eckpunkte zur Umsetzung des notwen-\ndigen Innovationsschubes. Die Abstimmung dazu und der\nBlick f\u00fcr das Ganze k\u00f6nnen jedoch von den Kulturr\u00e4umen\nnicht geleistet werden, sondern k\u00f6nnen nur vom Lande\nkommen. \u2013 Die Beispiele lie\u00dfen sich fortsetzen.\nEine schl\u00fcssige Museumskonzeption f\u00fcr Sachsen steht aus.\nDezentralisierung hie\u00dfe eine m\u00f6gliche Antwort auf not-\nwendige Priorit\u00e4tensetzung, welche mit Blick auf dauer-\nhafte Strukturen wohl unumg\u00e4nglich sein wird.\nEin erster Schritt in diese Richtung wurde mit der Planung\nzum Zweckverband S\u00e4chsisches Industriemuseum in\nAns\u00e4tzen sichtbar. Allerdings w\u00e4hrt nun schon zu lange,\nwas gut werden soll. Meine Fraktion hatte im Juni im Rah-\nmen der Generaldebatte Kunst und Kultur in Sachsen den\nVersuch einer bef\u00f6rdernden Moderation unternommen \u2013\nnicht erfolglos, wie wir erfahren haben. Dennoch schlep-\npen sich seitdem die Verhandlungen dahin. Rechtzeitige\nAbstimmungen zu Konzeption und Finanzierung zwi-\n\nschen Wissenschafts- und Finanzministerium h\u00e4tten dabei\nmanchen kostbaren Monat Zeit ersparen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVon aktuellen K\u00fcrzungen der allgemeinen Kunst- und\nKulturf\u00f6rderung im Haushaltsplanentwurf in diesem Jahr\nist der Film in Gr\u00f6\u00dfenordnungen betroffen. Es bleibt die\nFrage, ob die dann noch vorhandenen Mittel ausreichen,\ns\u00e4chsische Traditionen des Animationsfilmes beispiels-\nweise im Rahmen der kulturellen Filmf\u00f6rderung in aus-\nreichendem Umfang weiterzuf\u00fchren.\nNach ersten Erfahrungen der laufenden F\u00f6rderung ist\nau\u00dferdem mit einem deutlichen R\u00fcckgang der F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten durch den Austritt Sachsens aus der Stif-\ntung Kulturfonds zu rechnen.\nMit Blick auf die Planung der kommerziellen Filmf\u00f6rde-\nrung in Sachsen bedarf es der besonderen Pflege des\n,,Humus\u201c der kulturellen Filmf\u00f6rderung. Auch hier sind\nIhre Priorit\u00e4ten, Herr Minister, nur sehr schwer zu erken-\nnen.\nAnhand der beschriebenen Probleme wird die Notwendig-\nkeit von Strukturver\u00e4nderungen aber auch aus einem\nanderen Grund immer deutlicher. Eine gestaltende Kultur-\npolitik kann nicht darin bestehen, da\u00df wir uns jedes Jahr\nneu dar\u00fcber Gedanken machen, was wir uns nun nicht\nmehr leisten k\u00f6nnen. M\u00f6glicherweise ist das vor allem ein\nDilemma der heterogen strukturierten l\u00e4ndlichen Kultur-\nr\u00e4ume, aber sicherlich gilt allgemein, da\u00df es nicht mehr\nverantwortet werden kann, den Wert der Kultur von ihrer\nFinanzierbarkeit her zu beurteilen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir ben\u00f6tigen dringend eine inhaltliche Verst\u00e4ndigung\n\u00fcber den Wert und die gesellschaftlichen Zwecke unseres\nKulturangebotes, eine Verst\u00e4ndigung, die von der Politik\nvor Ort grunds\u00e4tzlich mitgetragen werden mu\u00df. Die wie\nimmer Betroffenen kennen in der Regel ihre Probleme\nselbst am besten und sind auch die Experten, verf\u00fcgen\nmeistens aber nicht \u00fcber die Mittel und die Freiheiten, not-\nwendige Ver\u00e4nderungen zu realisieren.\nDen Rahmen zu setzen, da\u00df Neuorientierungen nicht blo\u00df\nals Anh\u00e4ngsel von Sparprogrammen daherkommen, son-\ndern systematisch geplant und erprobt werden k\u00f6nnen,\ndas w\u00e4re Kulturpolitik, die ihren Namen wirklich ver-\ndient.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Fraktion hat seit Herbst letzten Jahres mit Ver-\nanstaltungen in verschiedenen Regionen unseres Landes\ndiese Gedanken unter der Frage: Was sind uns Kunst und\nKultur wert? mit K\u00fcnstlern, Kulturschaffenden und B\u00fcr-\ngern diskutiert. Das war kein einfaches Vorhaben, doch\nhaben uns die Resonanz und das Interesse ermutigt, die\nbegonnene Arbeit fortzuf\u00fchren.\nDie geschilderten Probleme und Themen waren vielf\u00e4ltig,\ndoch zog sich eine Erkenntnis wie ein roter Faden durch:\nDie kulturpolitische Verst\u00e4ndigung vor allen Dingen der \u2013\nich nenne sie einmal \u2013 Kulturarbeiter vor Ort \u00fcber Kon-\nzeptionen zur Kultur als \u00f6ffentliche Aufgabe wird\ngezwungenerma\u00dfen vernachl\u00e4ssigt zugunsten einer\nnur betriebswirtschaftlichen und organisationstechnokra-\ntischen Betrachtung. ,,Gezwungenerma\u00dfen\u201c meint die\nBew\u00e4ltigung der t\u00e4glichen Probleme. Wiederholt beschrie-\nbenes Problem: Von den finanziellen Anl\u00e4ssen zur \u00dcber-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4742\n\n\n\npr\u00fcfung kultureller Aktivit\u00e4ten kommen wir gerade bis\nzur grunds\u00e4tzlichen Legitimationsfrage.\nDaneben bringen freie K\u00fcnstler f\u00fcr ihre Authentizit\u00e4t\ngro\u00dfe Opfer, und die Kunstaus\u00fcbung ist oft mit ihrer Exi-\nstenzfrage verbunden.\nMeine Fraktion wird sich im Kontakt zu den s\u00e4chsischen\nK\u00fcnstlerverb\u00e4nden weiterhin der Frage der Altersversor-\ngung von freien K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern annehmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nOb zu konkreten Fragen wie dem Austritt Sachsens aus\nder Stiftung Kulturfonds oder dem S\u00e4chsischen Industrie-\nmuseum, ob in einer Kulturraumkonferenz oder am\nK\u00fcnstlerstammtisch, die inhaltliche Argumentation ist\nanstrengend, aber notwendig. Denn das hei\u00dft gestaltende\nKulturpolitik, Kulturpolitik, die eine inhaltliche Argumen-\ntation nicht deshalb von vornherein als sinnlos betrachtet,\nweil eine \u00dcbersetzung des Wertes der Kultur in die Spra-\nche des K\u00e4mmerers fast als aussichtslos erscheint.\nIch w\u00fcnsche mir deshalb mehr Sachlichkeit in der poli-\ntischen Auseinandersetzung, wie diejenige in einer Ratssit-\nzung zur Anschaffung einer Feuerleiter. Hier wurde ich\nZeuge, wie die Anschaffung aus dem Zusammenhang her-\naus begr\u00fcndet wurde, und man feilschte nicht darum, ob\ndiese Leiter zwei oder drei Stufen weniger haben d\u00fcrfe,\num ihren Zweck zu erreichen.\nDa w\u00e4ren wir wieder bei der hei\u00dfen Kartoffel. Die Kultur-\nr\u00e4ume sind mit den von ihnen zu bew\u00e4ltigenden Auf-\ngaben mehr als gefordert, bleiben mit L\u00f6sungen und Pro-\nblemen aber oft allein.\nHerr Minister, Ihre jetzige Politik setzt auf die Herstellung\neines Minimalkonsenses. Das f\u00fchrt am Ende zu L\u00f6sungen,\ndie f\u00fcr viele Einrichtungen f\u00fcr ein weiteres Jahr das \u00dcber-\nleben in Qual sichern, und dann beginnt die K\u00fcrzungsdis-\nkussion von vorn. Inzwischen wird der Ruf aus den Kri-\nsenzentren nach schnelleren, gezielteren Strukturver\u00e4nde-\nrungen zur Absicherung des bisherigen Leistungsniveaus\nimmer lauter.\nUnterdessen interessiert uns nach wie vor, wie sich z. B.\nIhr Ministerium modernere Strukturen in den verschiede-\nnen Bereichen in Sachsen vorstellt. Auch w\u00e4re zu fragen,\nwie eine moderierende Unterst\u00fctzung dieser \u00dcbergangs-\nphase der Strukturver\u00e4nderung durch Fachkompetenz auf\neinem kurzen Wege effektiv m\u00f6glich gemacht werden\nk\u00f6nnte. Beratende Gremien, Institutionen und Aussch\u00fcsse\nleistet sich ja Sachsen zur Gen\u00fcge. Ob Theater, Museen\noder Bibliotheken \u2013 es steht die Frage nach der mittelfristi-\ngen Alternative bis zum Jahre 2010. Wir m\u00fcssen uns heute\nfragen lassen, wie nachhaltig unsere Entscheidungen dem\nMorgen standhalten werden. Wohin wollen Sie? Vor-\nnehme Zur\u00fcckhaltung, Herr Minister, ist zur Zeit fehl am\nPlatz. Sicher, so verbrennt man sich nicht die Finger. Es ist\naber schade um jede hei\u00dfe Kartoffel, die zu lange im Feuer\nliegenbleibt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort geht an die CDU-Fraktion.\nHerr Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Herr Staatsminister Meyer hat ein\nso umfassendes Bild der s\u00e4chsischen Kultur, ihrer Auf-\n\ngaben und Konsequenzen gezeichnet, da\u00df es mir schwer-\nf\u00e4llt, danach noch etwas Gescheites zu sagen.\n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei der SPD)\n\nAber ich will ganz deutlich sagen, da\u00df ich versuche, einige\nDinge etwas zu akzentuieren und auch zu unterstreichen,\ndie hier zum Ausdruck gekommen sind.\nAls wir 1991 in den Landtagsaussch\u00fcssen die S\u00e4chsische\nVerfassung berieten und im Artikel 1 die Aussage aufnah-\nmen \u2013 und sp\u00e4ter im Plenum beschlossen \u2013, da\u00df der Frei-\nstaat Sachsen ein demokratischer, dem Schutz der nat\u00fcr-\nlichen Lebensgrundlagen und der Kultur verpflichteter\nsozialer Rechtsstaat ist, geschah dies in bezug auf die Kul-\ntur nicht nur als vorausgenommener Hinweis auf Arti-\nkel 11, der dann einzelne diesbez\u00fcgliche Aufgaben nennt.\nNein, es geschah vielmehr auch in der Absicht, in dem\nWillen \u2013 jedenfalls war das ein wesentliches Motiv f\u00fcr\nmich \u2013, ein St\u00fcck von dem klassischen humanistischen\nIdeal, von dem Enthusiasmus, den die Philosophie der\nAufkl\u00e4rung Kultur und Bildung entgegenbrachte, festzu-\nhalten, indem sie die Bef\u00f6rderung von Kultur und Bildung\nals Lebenszweck des einzelnen und der Gesellschaft postu-\nlierte.\nAus diesem Geist heraus haben wir in unserer Verfas-\nsung \u2013 die Tragweite dieser Entscheidung bleibt manch-\nmal au\u00dfen vor \u2013 die Kultur mit der Luft zum Atmen, mit\ndem Wasser, das wir trinken, mit der Demokratie, dem\nRecht und der Solidarit\u00e4t gleichgesetzt. Kultur ist also eine\nZielgr\u00f6\u00dfe in unserer Gesellschaft. Daraus erw\u00e4chst eine\nverbindliche Ordnung f\u00fcr uns. In diesem Punkt bin ich\nauch etwas rigoroser, als es der Herr Staatsminister dann\nin seinem Schlu\u00dfteil der Rede hat anklingen lassen. Das\nhei\u00dft n\u00e4mlich, wir betreiben Politik auf vielen Feldern in\nunserem Lande, damit wir Kultur wie die anderen\ngenannten Verfassungsg\u00fcter auch erhalten, pflegen und\nweiterentwickeln.\nDabei verkenne ich nicht den positiven Effekt der Kultur\nauf wirtschaftliche Rahmenbedingungen, der ja sehr\nerw\u00fcnscht ist. Aber manchmal ist es schon verwunderlich,\nwie in Diskussionsrunden auf verschiedenen Ebenen die\nNotwendigkeit von Kultur mit dem g\u00fcnstigen Einflu\u00df auf\nwirtschaftliche Entwicklungen begr\u00fcndet wird. Sicher, in\neiner Situation, in der meist handfeste Zahlen, harte Reali-\nt\u00e4ten die Entscheidungen herbeif\u00fchren, ist mancher in die\nEnge getriebene Vertreter der Kultur versucht, mit greif-\nbarem, quasi materialisiertem Gewicht die Existenzberech-\ntigung von Kultur zu verteidigen. Ich glaube nicht, da\u00df\nmit diesem Argument schon viele Schlachten gewonnen\nwurden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nIn der grunds\u00e4tzlichen Auseinandersetzung um die Not-\nwendigkeit von Kunst und Kultur f\u00fchrt es in die Irre, weil\ndie Priorit\u00e4ten vertauscht werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich w\u00e4re es t\u00f6richt zu\nleugnen, da\u00df Kulturpflege und Kulturf\u00f6rderung von der\nfinanziellen Lage des Staates abh\u00e4ngen, ja, die finanzielle\nLage entfaltet oft eine Eigendynamik. Es wird immer eine\nschwierige Aufgabe bleiben, bei den Forderungen des\nTages der Kultur den angemessenen Platz zu erstreiten.\nAber bitte sch\u00f6n, die Auseinandersetzungen m\u00fcssen eben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4743\n\n\n\nstattfinden; es darf nicht von vornherein feststehen, wer\nGewinner und wer Verlierer ist.\nMeine Damen und Herren! In diesem Sinne begr\u00fc\u00dfe ich es\nsehr, da\u00df der Herr Ministerpr\u00e4sident, sp\u00e4ter auch der Herr\nFinanzminister im S\u00e4chsischen Kultursenat aufgetreten\nsind und dar\u00fcber gestritten haben, was der Freistaat f\u00fcr\ndie Kultur tun mu\u00df, was er tun kann und was er eben\nnicht tun kann. Ich glaube, alle Gespr\u00e4chspartner haben\ndamals gef\u00fchlt, was bei Wahrnehmung seiner Verantwor-\ntung jeder dem anderen zumuten kann.\nHerr Hatzsch, ganz nebenbei: Der Herr Ministerpr\u00e4sident\nist ein Verfassungsorgan. Deswegen bleibt es in Sachsen\ndabei, da\u00df Gesetz und Recht nat\u00fcrlich Vorrang haben.\n\n(Hatzsch, SPD:\nMan wird ja einmal fragen d\u00fcrfen!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\nnoch zu einer anderen \u00dcberlegung kommen. Bei der\nBetrachtung der heutigen Wirklichkeit erinnere ich mich\nmanchmal meiner Schulzeit. Anfang der f\u00fcnfziger Jahre\nerlebten wir in schwerer Nachkriegszeit, wie sich unsere\nEltern und Gro\u00dfeltern in Fabriken, auf dem Bau, in der\nLandwirtschaft m\u00fchselig abrackern mu\u00dften. Wir als Sch\u00fc-\nler f\u00fchrten damals viele Gespr\u00e4che mit unseren Lehrern,\nunterhielten uns auch \u00fcber die Zukunft. Wir erfuhren,\ntr\u00e4umten, vielleicht auch aus Science-Fiction-Romanen\nheraus, von faszinierenden Vorg\u00e4ngen in fernen Zeiten\nund in fernen L\u00e4ndern; meist war damals von Amerika die\nRede. Da g\u00e4be es Fabrikhallen, in denen aufgrund der\ntechnischen Entwicklung vielleicht ein Mensch, h\u00f6chstens\naber zwei oder drei arbeiteten. Da w\u00fcrden H\u00e4user gebaut,\nda k\u00e4men die fertigen W\u00e4nde und Zimmer an. Zwei oder\ndrei Leute k\u00f6nnten sie mit technischen Ger\u00e4ten in einer\nWoche fix und fertig hinstellen.\nWir hielten das damals f\u00fcr paradiesische Zust\u00e4nde und\nmalten uns aus, was die Menschen mit der herrlichen Zeit,\ndie man mit Arbeit vergeudet, alles tun k\u00f6nnten: nat\u00fcrlich\nzuerst spielen, sicher Fu\u00dfball, Sport treiben, lesen, in das\nKino oder Theater gehen, musizieren und was dergleichen\nan M\u00f6glichkeiten mehr ist.\nHeute, nach 45 Jahren, hat sich die eine H\u00e4lfte der Vision\nvon damals erf\u00fcllt. Wir haben Fabriken, in deren Hallen\nwenige Menschen mehr G\u00fcter als fr\u00fcher produzieren. Wir\nhaben Baustellen, wo eine Handvoll Menschen riesige\nPal\u00e4ste in wenigen Monaten hinsetzt.\nDie andere H\u00e4lfte der Vision hat sich nicht zu unserer\nZufriedenheit erf\u00fcllt. Es gibt eine Menge Leute, die viel\nfreie Zeit haben und, im Gegensatz zu dem, was wir Jun-\ngen uns einmal vorstellten, dar\u00fcber ganz und gar nicht\ngl\u00fccklich sind, weil die materiellen Lebensgrundlagen br\u00fc-\nchig, W\u00fcnsche unerf\u00fcllbar und Lebensentw\u00fcrfe unreali-\nsierbar wurden.\nNun w\u00e4re es vermessen und in der aktuellen Situation\nvielleicht auch zynisch anzunehmen, Kulturpolitik k\u00f6nnte\nder Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik die Sorgen\nabnehmen. Aber sie ist, so denke ich, in dieser Situation\nzunehmend gefordert und gefragt.\nDer Herr Staatsminister hat das am Ende seiner Rede\nanklingen lassen. Denn alle Modelle, \u00fcber die im Zusam-\nmenhang mit dem Bem\u00fchen, mehr Arbeitspl\u00e4tze zu schaf-\nfen, diskutiert wird, gehen davon aus, da\u00df k\u00fcnftig die\nErwerbsarbeit einen immer geringer werdenden Zeitraum\neinnehmen wird. Es mu\u00df doch unser Ziel sein, die Men-\nschen, die geeignet sind und die anderen helfen k\u00f6nnen,\nmit der gewonnenen Zeit kulturvoll und damit sinnvoll\n\numzugehen, zu ermutigen, ihnen die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung\nzu gew\u00e4hren und die vorhandenen Institutionen auszu-\nbauen.\nIch bin davon \u00fcberzeugt, da\u00df wir mehr denn je die Musik-\nschulen, die Schulen f\u00fcr die bildnerische F\u00e4higkeit, die\nCh\u00f6re und die Bl\u00e4sergruppen, auch die der Kirchen, brau-\nchen. Die Theater, Bibliotheken und Museen m\u00fcssen mit\nneuen, einfallsreicheren Formen der aktiven Kunstaus-\n\u00fcbung auf junge Menschen zugehen, um sie f\u00fcr ihr ganzes\nLeben an sich zu binden. Wir brauchen die vielen Kultur-\nvereine, nicht zuletzt die Sportvereine und die Menschen,\ndie sich darin als Organisatoren, \u00dcbungsleiter und Trainer\nengagieren. Schlie\u00dflich m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, da\u00df den\nKunstliebhabern Konzert- und Theaterauff\u00fchrungen wei-\nterhin zu einem Preis erm\u00f6glicht werden, den sie bezahlen\nk\u00f6nnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Herr Staats-\nminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst hat in klaren Linien\ndie Ziele und Aufgaben s\u00e4chsischer Kulturpolitik darge-\nlegt und das generelle Anliegen der Staatsregierung zum\nAusdruck gebracht, die s\u00e4chsische Kultur kontinuierlich\nfortzuf\u00fchren und unter den neuen gesellschaftlichen und\nwirtschaftlichen Bedingungen auf einem hohen Niveau\nwirksam bleiben zu lassen.\nDies alles geschah unter dem Druck, da\u00df die anf\u00e4ngliche\nBundesf\u00f6rderung abnahm bzw. aufh\u00f6rte und da\u00df bei stei-\ngenden Personalkosten das Land gemeinsam mit den\nKommunen die Last alleine auf die Schulter nehmen\nmu\u00dfte. Ich denke, die fr\u00fchzeitige Entwicklung konzeptio-\nneller \u00dcberlegungen unter enger Einbeziehung der Parla-\nmentarier und die F\u00fchrung des strukturellen Wandlungs-\nprozesses erweisen sich auch im Hinblick auf andere Bun-\ndesl\u00e4nder als sehr vorteilhaft.\nHerr Hatzsch, gestatten Sie noch einen Blick auf Berlin, wo\ndie Finanzsenatorin Fugmann-Heesing, ein Mitglied Ihrer\nPartei, die schwierige Aufgabe hat, die Finanzen in Ord-\nnung zu halten. Da werden ganz andere Ma\u00dfnahmen\nergriffen, um bei der Kultur einzusparen. Sie wissen, auch\nich habe fr\u00fcher mit dem Finanzminister meinen Strau\u00df\nausgefochten.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Und Sie haben verloren!)\n\nAber in dieser Hinsicht mu\u00df ich Ihnen sagen, da\u00df er doch\nimmer ein offenes Ohr und letztlich, wenn es notwendig\nwar, eine offene Hand f\u00fcr diese Dinge hatte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Hatzsch, SPD:\nSie tragen ja auch keine Verantwortung mehr,\n\nHerr Gro\u00df!)\n\nIch m\u00f6chte deswegen folgendes festhalten: Trotz der pre-\nk\u00e4ren Finanzlage und der Herausforderungen, die vor uns\nliegen, ist es gelungen, die s\u00e4chsische Kultur attraktiv und\nleistungsf\u00e4hig zu halten. Darin sehe ich ein Verdienst des\nStaatsministers f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, aber auch der\nStaatsregierung insgesamt, die sein Engagement mitgetra-\ngen hat.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nEs ist nat\u00fcrlich auch ein Verdienst der vielen K\u00fcnstler und\nOrganisatoren, die diesen oft schwierigen Weg mitgegan-\ngen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn in unserem an Theatern und Orchestern reichen\nLand diese Struktur aufgrund der neuen Bedingungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4744\n\n\n\ndurchdacht und ge\u00e4ndert wird, so ist das eben nicht nur\ndas Ergebnis notwendiger Sparma\u00dfnahmen, sondern es\nsind auch andere Gr\u00fcnde zu bedenken: h\u00f6here Mobilit\u00e4t\nder Menschen, die rasant wachsende Konkurrenz anderer\nk\u00fcnstlerischer Medien, damit verbundene individuelle\nRezeptionsm\u00f6glichkeiten k\u00fcnstlerischer Darbietungen auf\nh\u00f6chstem Niveau. Das bleibt doch nicht ohne Einflu\u00df auf\ndie Theater- und Konzertbesucher. Sie \u00e4ndern zwangsl\u00e4u-\nfig eine Praxis, die vor Jahrzehnten und vor Jahrhunderten\nentstanden ist. Der Wandlungsproze\u00df ist noch im Gange.\nIch glaube, es ist ganz wichtig, da\u00df wir einmal zu relativ\ngesicherten bleibenden Standorten und Betriebsformen\nkommen; denn k\u00fcnstlerisch anspruchsvolle Arbeit ist nur\nin einem stabilen Rahmen planbar und durchf\u00fchrbar.\nIn diesem Zusammenhang freue ich mich auch dar\u00fcber,\nda\u00df der S\u00e4chsische Kultursenat nach und nach zu einer\nzielorientierteren Arbeit gefunden hat, indem er sich kon-\nzeptionell aktiver in die Diskussion einschaltet und in ent-\nsprechenden Arbeitsgruppen konkrete Analysen und Vor-\nschl\u00e4ge erarbeitet.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Herr Staats-\nminister hat in seinen Darlegungen darauf hingewiesen,\nda\u00df Kulturpolitik in der freiheitlich demokratischen Ord-\nnung auf die Mitwirkung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nangewiesen ist. Dies zielt auf die praktische Seite der Um-\nsetzung dieser Politik. Kultur ist in einem noch sehr viel\nessentielleren Sinne auf die Demokratie angewiesen. Die\nDemokratie allein garantiert nach allen Erfahrungen die\nFreiheit der Kunst, der Lehre und der Wissenschaft. Sie ist\naber auch die Staatsform, die nur funktioniert, wenn m\u00f6g-\nlichst viele Menschen \u00fcber eine hohe zivilisatorische und\nkulturelle Bildung verf\u00fcgen.\nWenn man entsprechenden demoskopischen Erhebungen\nvertrauen kann, ist bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die\nAkzeptanz der Demokratie und ihrer notwendigen Instru-\nmentarien und Institutionen noch nicht so ausgepr\u00e4gt, wie\nwir uns das w\u00fcnschen. Das gilt demzufolge auch f\u00fcr die\nBereitschaft zur Mitwirkung.\nDer Bundespr\u00e4sident hat in seiner Rede auf dem Berliner\nBildungsforum am 5. November dieses Jahres auf die\nUnverzichtbarkeit der Wertevermittlung hingewiesen:\n,,Werte werden erst zu Werten, das hei\u00dft f\u00fcr den einzelnen\nund die Gemeinschaft, wenn sie im Bewu\u00dftsein als lebens-\nnotwendig anerkannt sind.\u201c\nIch bin davon \u00fcberzeugt, da\u00df hier neben dem Elternhaus,\nden Schulen und den Kirchen die Kultur und ihre Institu-\ntionen eine origin\u00e4re Aufgabe haben. Wertevermittlung\ngelingt nur am konkreten, angewandten Beispiel, indem\ndas Verhalten, mehr noch, das Tun im Verh\u00e4ltnis zum Mit-\nmenschen, zur Natur und zu den Dingen als positiv oder\nnegativ bewertet wird. Welches Medium ist wohl daf\u00fcr\nbesser geeignet als die Kunst, dar\u00fcber Anschauungen zu\nvermitteln?\nDie Kunst, das Wort, das Bild sind frei. Wie jede Freiheit\nkommt auch diese nicht ohne Verantwortung aus. Damit\nsteht es heute nicht immer zum besten. Von den konfektio-\nnierten Massenproduktionen verschiedener Medien m\u00f6ch-\nte ich hier gar nicht sprechen. Auch die sogenannte seri\u00f6se\nKunst ist davon nicht g\u00e4nzlich auszunehmen. Wieviel\nBeliebiges, wieviel Selbstbespiegelung, wieviel Unver-\nst\u00e4ndliches, wieviel Verst\u00e4ndliches, das im nachhinein\nunverst\u00e4ndlich gemacht wird, und wieviel Lust am\nDestruktiven f\u00fcllt heute noch die B\u00fchnen und Podien und\nl\u00e4\u00dft die Menschen anschlie\u00dfend oft ratlos im Stich?\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich sprach ein-\ngangs von der Vorrangstellung der Kultur in unserer S\u00e4ch-\nsischen Verfassung. Sie hat einen gleichsam autonomen\nGeltungsbereich, und der ist, so meine ich, a priori ge-\nrechtfertigt, weil die Freiheit des Geistes zum Menschsein\ngeh\u00f6rt. Er wird aber von der \u00d6ffentlichkeit akzeptiert, und\nzwar, was f\u00fcr die materielle Ausstattung ja nicht unwich-\ntig ist, in dem Ma\u00dfe, wie sich das humane Anliegen der\nKultur den Menschen erschlie\u00dft.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Kulturpolitik aus\ndemokratischer Verantwortung habe ich unl\u00e4ngst mit\neiner Vorstellung von ,,Was w\u00e4re, wenn?\u201c im Chemnitzer\nSchauspielhaus erfahren. Was w\u00e4re, wenn \u2013 hatte die\nAutorin Hedda Zinner vor knapp 40 Jahren in ihrer Kom\u00f6-\ndie gefragt \u2013, wenn ein Zipfel der DDR im Zuge einer\nGrenzbegradigung bundesdeutsch geworden w\u00e4re?\nMit den Erfahrungen von heute erhielt das Zeitst\u00fcck aus\nden Endf\u00fcnfzigern einen aktuellen Hintergrund und\nwurde in der Interpretation des Chemnitzer Schauspiel-\nensembles von den Zuschauern sichtlich als eine M\u00f6glich-\nkeit des kritischen Blicks auf die eigene Vergangenheit\nangenommen. Wiedererkennungseffekte zum Damals und\nHeute f\u00fchrten zu befreiendem Lachen \u2013 ein demokra-\ntisches Angebot der K\u00fcnstler zur Auseinandersetzung mit\nder eigenen Geschichte, nicht nostalgisch, die Wider-\nspr\u00fcche zukleisternd, aber: Mut machend! Diese einzig-\nartige M\u00f6glichkeit von Kunst, zur Quelle von Auseinan-\ndersetzungen zu werden, diese Dialog- und damit Demo-\nkratief\u00e4higkeit, gewinnt gerade im Zugriff auf das mediale\nZeitalter an Bedeutung.\nDer Deutsche Kulturrat, als Zusammenschlu\u00df von mehr\nals 200 Kunst-, Kultur- und Medienverb\u00e4nden beratendes\nGremium des Bundes, hat im Fr\u00fchjahr 1997 anl\u00e4\u00dflich eines\nPlenums zu Chancen und Risiken von Multimedia folgen-\ndes formuliert, und ich bin der Meinung, da\u00df dieser Kul-\nturrat in seinen Anregungen f\u00fcr den Bundestag hier wei-\ntergeht als Sie, Herr Minister \u2013 ich zitiere: ,,Wenn man\ndavon ausgeht, da\u00df die neuen Informationstechnologien\nsowohl die Gesellschaft als auch die Lebensbedingungen\ndes einzelnen nachhaltig ver\u00e4ndern werden, bed\u00fcrfen die\nbestehenden Kultureinrichtungen um so st\u00e4rker einer\nbesonderen Unterst\u00fctzung des Staates. Theater, Museen,\nBibliotheken, Filmtheater und andere Einrichtungen m\u00fcs-\nsen im ganzen Umfang erhalten und gest\u00e4rkt werden;\ndenn unsere Gesellschaft bedarf \u00f6ffentlicher R\u00e4ume, in de-\nnen eine unmittelbare Konfrontation und eine direkte\nKommunikation \u00fcber kulturelles und k\u00fcnstlerisches Schaf-\nfen m\u00f6glich ist. Diese \u00f6ffentlichen R\u00e4ume geh\u00f6ren unab-\ndingbar zur fruchtbaren Auseinandersetzung der Gesell-\nschaft \u00fcber essentielle Fragen.\u201c\nDiese Grundeinstellung spiegelt sich auch in dem Antrag\nvon Bundestagsabgeordneten der regierenden Koalition\nvom 30.9.1997 an den Bundestag zur innerstaatlichen Kul-\nturpolitik wider, allerdings unverbindlich, ,,bl\u00fchender\u201c.\nDa es jedoch \u00e4u\u00dferst ungew\u00f6hnlich ist, da\u00df es im Bundes-\ntag zu einer grunds\u00e4tzlichen Debatte \u00fcber Kultur kommt \u2013\nKultur ist nach f\u00f6deralistischer Struktur ja L\u00e4ndersache,\nunsere Sache \u2013, ist zu hoffen, da\u00df die zunehmend prek\u00e4re\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4745\n\n\n\nSituation der Finanzierung von Kunst und Kultur durch\nL\u00e4nder und Kommunen und damit in ihrer Bedrohung f\u00fcr\ndie Zukunftsf\u00e4higkeit Deutschlands, auch innerhalb der\neurop\u00e4ischen Einigung, vom Bund st\u00e4rker erkannt wird\nund die Bundestagsdebatte zu diesem Antrag zu verbind-\nlicheren Festlegungen f\u00fchrt.\nDie s\u00e4chsischen Bundestagsabgeordneten der hier vertre-\ntenen Fraktionen haben die wichtige Aufgabe, diesen\nbestehenden Antrag zu qualifizieren. Der Einflu\u00df der\nStaatsregierung auf so ein entscheidendes Dokument, des-\nsen Annahme wiederum Einflu\u00df auf unsere Arbeit haben\nwird, ist unbedingt anzustreben. Allerdings m\u00fc\u00dfte diese\nErkenntnis dann auch zu einem erh\u00f6hten Anteil des Bun-\ndes an der Kulturfinanzierung der L\u00e4nder f\u00fchren, oder\nvision\u00e4r neue Modelle der Kulturfinanzierung, nur durch-\nzusetzen in einem europ\u00e4isch-unb\u00fcrokratischen Verbund,\nm\u00fc\u00dften tats\u00e4chlich neu entdeckt werden. Anregungen von\nK\u00fcnstlern dazu liegen vor.\nNach j\u00fcngsten Hochrechnungen wird unver\u00e4ndert 1 % der\n\u00f6ffentlichen Haushalte f\u00fcr Kultur ausgegeben, etwa\n20 Milliarden DM im Jahr. In diesen Sockel teilen sich der\nBund mit zirka 2 %, die L\u00e4nder mit 40 % sowie die St\u00e4dte\nund Gemeinden mit 58 %. Bei dieser ungleichen Last der\nLetztgenannten kann selbst in einem Kulturr\u00e4ume-Land\nmit seinen solidarischen Kulturkassen, seiner Kulturpflicht\nund seiner demokratischen Mitwirkung die zukunftsnot-\nwendige \u00f6ffentliche Kulturfinanzierung zum unl\u00f6sbaren\nProblem werden. Kollege Hatzsch hat hier entscheidende\nBeispiele, besonders aus den l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen,\nbenannt. In dieser Situation ist auch der immaterielle\nAnreiz f\u00fcr die Verst\u00e4rkung des b\u00fcrgerschaftlichen Ehren-\namtes in der Kultur vor Ort, dem Sie, Herr Landtagspr\u00e4si-\ndent, in Ihrer ja \u00f6ffentlich sehr bekannt gewordenen G\u00f6r-\nlitzer Rede eine so zentrale Rolle zugedacht haben, eben\nnur jener ber\u00fchmte Tropfen auf den hei\u00dfen Stein.\n,,Die Kulturpolitik kann auch nicht warten, bis bessere Zei-\nten anbrechen\u201c, hat der Minister gesagt. Das bedeutet eben\nnach Auffassung unserer Fraktion auch, da\u00df finanzierbare\nStrukturen auf dem bisherigen finanziellen Ansatz ange-\nsichts der Zukunftsf\u00e4higkeit von Kunst nicht ausreichen\nund da\u00df es trotz aller Strukturver\u00e4nderungen und der\nwirklich gro\u00dfen Bem\u00fchungen, die es hier im Land Sachsen\ngibt und die wir alle kennen, nicht m\u00f6glich sein wird, mit\ndem Jahre 2004 diese Finanzierbarkeit ohne entscheidende\nEingriffe zu verwirklichen.\nIch denke, auch ein Freistaat Sachsen mu\u00df Blicke nach\nau\u00dfen werfen. Es ist schade, da\u00df der Wirtschaftsminister\nbei dieser Diskussion um Kultur nicht dabei ist.\nMich w\u00fcrden schon die Erfahrungen interessieren, die es\nin Nordrhein-Westfalen gibt, wo die \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte\nKultur sowohl in der Breite wie auch in der Spitze weiter\nfinanziert wird und wo zugleich eine gro\u00dfe Medien- und\nKulturbranche entstanden ist mit \u00fcber 4 % der Gesamtum-\ns\u00e4tze. Das ist dort mehr als der Umsatz der Stahlindustrie.\n282 000 Arbeitspl\u00e4tze sind in der Kultur- und Medienindu-\nstrie in Nordrhein-Westfalen, wo ja dieser gro\u00dfe Abbau\nder traditionellen Industrie stattfinden mu\u00df, nachgewie-\nsen. ,,Mit Kultur der Krise trotzen\u201c, hei\u00dft ein Leitsatz der\nKulturdezernenten in Nordrhein-Westfalen. Diese offen-\nsive Haltung, diese Neu\u00fcberlegung, wie man mit Kultur\numgehen kann, ist in den Worten des Ministers f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst zu wenig sichtbar geworden.\nDie K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler der DDR und die in den\nverschiedenen Bereichen der Kultur Arbeitenden haben\nsich in ihrer gro\u00dfen Mehrheit mit Engagement und Phan-\n\ntasie das seit 1990 nunmehr verfassungsm\u00e4\u00dfig verbriefte\nRecht der Freiheit der Kunst zu eigen gemacht. Es war so,\nals ob viele von ihnen schon in den Startl\u00f6chern hockten,\num, frei von staatlicher Bevormundung, im schnellen Lauf\nihre Kreativit\u00e4t zu entwickeln, l\u00e4ngst Gewolltes zu realisie-\nren. Da\u00df in diesem Lauf, der zugleich ja auch stets ein\nWettlauf mit der kommerzialisierten Funkultur war und\nist, so manche K\u00fcnstlerin, so mancher K\u00fcnstler achtlos bei-\nseite- und ins Aus gedr\u00e4ngt wurde \u2013 auch ich kenne aus\nDresden tragische K\u00fcnstlerschicksale \u2013, sei heute hier nur\nam Rande, aber doch als Anla\u00df zur Nachdenklichkeit\nerw\u00e4hnt.\nDie Neugier auf westliche Literatur und Kunst, auf For-\nmen der Alternativkultur war gro\u00df und wurde letztend-\nlich selbstbewu\u00dft, auf dem sicheren Fundament einer\nguten Ausbildung und der eigenen kulturellen Erfahrung\naufbauend, in die Arbeit aufgenommen. Ein gegenl\u00e4ufiger\nProze\u00df unter den Kulturschaffenden der alten Bundesl\u00e4n-\nder fand, mit wenigen Ausnahmen, noch nicht statt,\njedoch auch nicht der westliche Vereinnahmungsproze\u00df,\nwie er aus Verwaltung und Wirtschaft bekannt ist.\nIn einer unglaublich kurzen Zeit, und nat\u00fcrlich wesentlich\ndurch die finanzielle Starthilfe des Bundes und durch die\nfinanziellen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten des Freistaates Sachsen,\nwohl aber auch entscheidend aus der Initiative der Kultur-\nschaffenden, der Kulturarbeiter vor Ort selbst heraus, ent-\nstand auch in Sachsen, besonders ausgepr\u00e4gt in den gr\u00f6\u00dfe-\nren St\u00e4dten, ein bisher so nicht gekanntes vielf\u00e4ltiges kul-\nturelles Leben.\nNur die l\u00e4ndlichen Regionen \u2013 darauf hat Kollege Hatzsch\nauch bereits hingewiesen \u2013 konnten sich bis heute nicht \u2013\nich dr\u00fccke es einmal so aus \u2013 von dem Verlust ihrer fr\u00fche-\nren ,,Kultursponsoren\u201c, den Gro\u00dfbetrieben ihrer Region,\nerholen.\nBlickt man/frau jedoch auf die st\u00e4dtischen Veranstal-\ntungskalender, so wird die Angebotsf\u00fclle sichtbar: \u00fcber\ndas bekannte Angebot der gro\u00dfen Einrichtungen hinaus \u2013\nLesungen in Buchhandlungen und B\u00fcchereien, Ausstel-\nlungser\u00f6ffnungen in den vielen neu entstandenen kleinen\nGalerien, Vorstellungsangebote der freien Szene, des\nKabaretts, Tage der offenen T\u00fcr in den k\u00fcnstlerischen\nHochschulen, Sch\u00fclertheater, Konzerte der Musikschulen\nund der Rockmusik, viele sozial engagierte Angebote der\nVereine und, noch zu selten: kulturelle Angebote der aus-\nl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger \u2013; und wen st\u00f6rt es dabei schon, da\u00df\nunter neuem Namen so manche alte kulturelle DDR-Tradi-\ntion wieder auflebte und das unverwechselbar \u00d6stliche\nder Kultur mitpr\u00e4gt.\nIn dieser Hinsicht haben Sie, Herr Minister, den Begriff der\nIdentit\u00e4t, denke ich, doch zu einseitig formuliert.\nEs scheint so, als ob der bundesdeutsche Ruf ,,Kultur f\u00fcr\nalle\u201c \u2013 1979 auf dem Boden des gesellschaftlichen Auf-\nbruchs der sechziger Jahre vom Frankfurter Kulturdezer-\nnenten Hilmar Hoffmann vehement verteidigt \u2013 in den\n\u00f6stlichen L\u00e4ndern eine Neubelebung erfuhr und in Sach-\nsen durch das Solidarprinzip der Kulturraumfinanzierung\nbesondere Best\u00e4rkung fand.\nEs w\u00e4re unverzeihlich, wenn dieses fast \u00fcber zwei Jahr-\nzehnte erk\u00e4mpfte demokratische Modell der Kultur- und\nKunstf\u00f6rderung in seiner Wechselbeziehung von Tradition\nund Gegenwart, Spitze und Breite, institutionalisierter\nKultur und freier Szene durch rigorose Sparzw\u00e4nge zer-\nst\u00f6rt w\u00fcrde.\nAn der Schwelle zu dieser Entscheidung steht offensicht-\nlich die Bundesrepublik vor der Jahrhundertwende und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4746\n\n\n\ndamit auch der Freistaat Sachsen. M\u00f6ge diese Schwelle\nnicht \u00fcberschritten werden m\u00fcssen! Dann w\u00fcrde die jetzt\nnoch hoffnungsvolle kulturelle Vielfalt zur Einfalt, und die\nMarktschreierei und das Landsmannschaftliche \u2013 schon\njetzt un\u00fcberh\u00f6rbar unter uns \u2013 bekommen das Sagen. So\nsind Gefahren, die in diese Richtung f\u00fchren, immer wieder\ndeutlich beim Namen zu nennen, und das nicht nur von\nder Opposition.\nAuf ein besonders krasses Beispiel m\u00f6chte ich in diesem\nZusammenhang hinweisen, obwohl es auch Herr Hatzsch\nbereits getan hat; ich sage es mit meinen Worten: Die frei-\nschaffenden K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler sind \u2013 so will es\nauch ihr Metier \u2013 mit besonderer H\u00e4rte dem freien Markt\nausgesetzt. Dennoch tut der demokratische Staat gut dar-\nan, einigerma\u00dfen g\u00fcnstige Rahmenbedingungen f\u00fcr die\nsoziale Sicherung ihres risikoreichen Lebens zu schaffen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDer zweite Arbeitsmarkt war hier, wie im Bereich der\nJugendarbeit, besonders f\u00fcr viele K\u00fcnstlerinnen eine gro\u00dfe\nHilfe und \u00e4u\u00dferst sinnvoll f\u00fcr den kulturellen Alltag der\nMenschen, besonders in diesen Zeiten hoher Arbeitslosig-\nkeit. Die einschneidende Reduzierung dieser M\u00f6glichkeit\nhalten wir f\u00fcr unvertretbar.\nWie niedrig das durchschnittliche Jahreseinkommen der\nfreischaffenden K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler in Sachsen\naus ihrer k\u00fcnstlerischen T\u00e4tigkeit ist \u2013 und diese Zahl ent-\nh\u00e4lt noch nicht die ganze Wahrheit \u2013, hat eine Anfrage der\nPDS deutlich gemacht: 17 090 DM. Im Bundesdurchschnitt\nsieht es unwesentlich besser aus: 19 786 DM. Dabei sind in\ndieser Statistik nur die s\u00e4chsischen K\u00fcnstlerinnen und\nK\u00fcnstler erfa\u00dft, die Mitglied der K\u00fcnstlersozialkasse sind.\nViele werden aufgrund ihres geringen Jahreseinkommens\ngar nicht erst in diese Kasse aufgenommen, besonders\n\u00c4ltere \u2013 und das war das Problem, das Herr Hatzsch hier\ngenannt hat \u2013 aus den neuen Bundesl\u00e4ndern. Die \u00c4lteren\nh\u00e4ngen sozusagen in der Luft zwischen der alten und der\nneuen Gesetzgebung. Und viele von ihnen werden im\nAlter nur eine k\u00fcmmerliche Rente erreichen. Keiner von\nuns hier im Landtag m\u00f6chte nach einem arbeitsreichen\nLeben f\u00fcr die Gesellschaft \u2013 und das kann man bei diesem\nKreis der freischaffenden K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler\nwohl zu Recht annehmen \u2013 so leben m\u00fcssen.\nNur der Bund wird mit ver\u00e4nderten gesetzlichen Rege-\nlungen \u2013 und es gibt mehrere ver\u00e4nderungsw\u00fcrdige\nZust\u00e4nde dieser Art aus dem freischaffenden k\u00fcnstle-\nrischen Bereich \u2013 korrigierend helfen k\u00f6nnen. Und das\nsicher auch nur \u2013 siehe meine Anfangsbemerkungen zum\nbenannten Koalitionsantrag \u2013, wenn der Handlungsauf-\ntrag aus den L\u00e4ndern unmi\u00dfverst\u00e4ndliches Druckmittel\nf\u00fcr Bonn wird, auch aus Sachsen.\nIch m\u00f6chte Ihnen, sehr geehrter Herr Minister, danken \u2013\nund dieser Auffassung ist zum Teil sicher auch meine\nFraktion \u2013 f\u00fcr Ihre wohltuend sachlichen Worte zur \u2013 wie\nSie selbst sagen \u2013 ,,gegenw\u00e4rtig kontrovers\u201c gef\u00fchrten\nDebatte um DDR-Kunst. Die deutsche Einheit wird sich\nerst dann bew\u00e4hren, wenn auch, ja, wenn besonders auf\nkulturell-k\u00fcnstlerischem Gebiet die unterschiedlichen Ent-\nwicklungen toleriert, zur Kenntnis und in die neue Ord-\nnung mitgenommen werden. Nur durch einen vorurteils-\nfreien Blick auf das durchaus andere, Fremde und mit-\nunter Eigenartige wird es m\u00f6glich sein, auch die Gemein-\nsamkeiten zu entdecken. Die \u00fcberlieferten Kunstwerke\nselbst in ihrer anfangs von mir erw\u00e4hnten Dialogf\u00e4higkeit\n\u2013 und in diesem Zusammenhang denke ich besonders an\n\ndie Zeugnisse der bildenden Kunst \u2013 bieten gen\u00fcgend\nAnla\u00df f\u00fcr diesen Proze\u00df. Ohne alle ideologischen Scheu-\nklappen abzulegen wird dieser Weg jedoch nicht gangbar\nsein.\n,,Kultur ist das Ged\u00e4chtnis des Volkes.\u201c Diese bekannten\nDichterworte gelten gleichberechtigt f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger aus Ost und West.\nWir sch\u00e4tzen die sachkundige und verantwortungsvolle\nArbeit des Kunstfonds des Freistaates Sachsen, auf die der\nMinister auch hingewiesen hat. Mit vergleichsweise gerin-\ngen finanziellen Mitteln wird nicht nur, wie er gesagt hat,\nein unverzichtbarer Beitrag zur F\u00f6rderung und zum\nAnkauf zeitgen\u00f6ssischer Kunst geleistet, sondern es wer-\nden auch Bilder s\u00e4chsischer K\u00fcnstler aus ehemaligen\nBetrieben und Einrichtungen der DDR aufbewahrt, archi-\nviert, solange sie noch keinen bleibenden Platz in Museen\ngefunden haben, und, wenn auch noch im kleinen Rah-\nmen \u2013 siehe die Ausstellung Auftragskunst von Burg\nK\u00f6nigstein \u2013, der \u00f6ffentlichen Diskussion freigegeben.\nDennoch w\u00e4re nach unserer Auffassung auch von seiten\ndes SMWK und der ihm nachgeordneten Einrichtungen,\nder beiden k\u00fcnstlerischen Hochschulen und der staat-\nlichen Museen, eine weitaus offenere Besch\u00e4ftigung mit\ndieser Thematik an der Zeit. Das w\u00e4re auch f\u00fcr die heute\nan diesen Hochschulen Studierenden von Gewinn.\nVielleicht geh\u00f6rt es eines Tages zu den Kuriosit\u00e4ten des\ndeutschen Einigungsprozesses, da\u00df ausgerechnet f\u00fcnf Ver-\ntreter der sogenannten V\u00e4tergeneration unter den Malern\nder DDR \u2013 vier s\u00e4chsische K\u00fcnstler sind unter ihnen \u2013 in\ndem Kunstforum einer deutschen Bank in Berlin, der\nGrundkreditbank, im siebenten Jahr der deutschen Eini-\ngung anl\u00e4\u00dflich der Berliner Festspiele eine sachliche und\nrepr\u00e4sentative W\u00fcrdigung ihrer Arbeit erfahren.\nIm Geleitwort zu dieser Ausstellung, die den Titel ,,Ost-\nwind\u201c tr\u00e4gt, schreibt der Kunstwissenschaftler und Gale-\nrist Dieter Brusberg aus westdeutscher Sicht \u2013 und mit die-\nsen Worten m\u00f6chte ich enden: ,,Aus dem Osten kommt\nnicht nur das Licht. Seit jeher weht dort auch ein kr\u00e4ftiger\nWind, heutzutage gut geeignet, die K\u00f6pfe klar, das (west-\nliche) Blickfeld freizumachen f\u00fcr eine unverstellte und von\nVorurteilen freie Sicht in \u00f6stliche Richtung, f\u00fcr unverstell-\nten Blick auch auf Kunst und K\u00fcnstler aus dem anderen\nDeutschland.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr G\u00f6tzel, bitte.\n\nG\u00f6tzel, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Kulturpolitik in Sachsen \u2013\nsofort denken wir an Kulturr\u00e4ume, die gro\u00dfen H\u00e4user in\nSachsen, eben an die Flaggschiffe von Kunst und Kultur\nschlechthin. Aber ich meine, meine Damen und Herren,\nKunst und Kultur ist auf sehr breite F\u00fc\u00dfe gesetzt und wird\nhinsichtlich der W\u00fcrdigung nicht sehr gleichgewichtig\nbeurteilt.\nViele B\u00fcrger, Gruppen und Vereine bestimmen wohl das\numfassende Gesicht der Kultur im Freistaat Sachsen noch\nmehr als die hochgef\u00f6rderte Kunst- und Kulturszene. Wir\nleben in einem Land mit einer traditionellen Geschichte.\nUnd ich habe Hochachtung vor den Menschen, die sich\num das Kulturelle im Freistaat bem\u00fchen, ohne zuerst nach\nF\u00f6rderung zu schreien.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4747\n\n\n\nObwohl das Vereinsleben erst langsam wieder erstarkt,\ndarf man aber nicht verkennen, da\u00df auch viel im Bereich\nvon Volkskunst und Heimatpflege in der DDR lebendig\nwar und nun auch fortlebt.\nHerr Staatsminister, Sie haben in Ihren Ausf\u00fchrungen von\nden zahlreichen Formen des Wirkens der Laien im kirch-\nlichen Raum gesprochen, vor allem in der Kirchenmusik.\nEs ist bewundernswert, was sich unter dem Dach der Kir-\nche in der DDR entwickelte. Und ich bin Ihnen dankbar,\nda\u00df Sie das hier angesprochen haben. Ich betrachte es als\nunsch\u00e4tzbare Quelle f\u00fcr ein Wachstum in der Gegenwart\nund Zukunft gerade auch im Vereinsleben.\nAber Kunst und Kultur ist nicht unver\u00e4nderlich, ist nicht\nfestgeschrieben. Sie sprachen auch von der Zeit der Um-\nbr\u00fcche. Kunst- und Kulturaus\u00fcbung ist eben auch in einer\nGesellschaft nicht in einem gesch\u00fctzten Raum unantastbar\nvon den Mechanismen von Wirtschaft und von der Haus-\nhaltspolitik des Landes und der Kommunen. Es ist eben\nkein Selbstverst\u00e4ndnis, da\u00df die Kultur in den Himmel\nwachsen kann, sondern sie mu\u00df sich auch den wirt-\nschaftlichen Gegebenheiten in diesem Lande in dieser Zeit\nstellen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nKultur geht nicht nach Brot!)\n\n\u2013 Ach, Herr Porsch, seien Sie doch still jetzt; Sie verstehen\ndoch gar nichts davon.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAch du meine G\u00fcte! \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch geh\u00f6re sicher zu denen, die auch f\u00fcr die s\u00e4chsische\nKulturlandschaft streiten, um nach M\u00f6glichkeit viel zu\nerhalten und zu gestalten, was aus der Verantwortung f\u00fcr\ndas Ganze m\u00f6glich erscheint.\nKultur ist nicht mit \u00d6konomie und Wirtschaft zu verglei-\nchen. Aber ich mahne auch immer wieder die Wirt-\nschaftlichkeit kultureller Einrichtungen an.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nEs kann nicht sein, da\u00df sich ein Regisseur nur einmal mit\neiner neuen Idee, einer neuen Inszenierung selbst verwirk-\nlichen will und an den Interessen der Zuschauer vorbei\nproduziert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWarum soll es auch Kulturschaffenden nicht zugemutet\nwerden, sich intensiv um kulturelles Sponsoring zu bem\u00fc-\nhen? Wir wissen auch, da\u00df nicht in jedem Dorf ein\nMuseum stehen kann, da\u00df nicht jede Idee durch eine Um-\nsetzung verwirklicht werden kann.\nSo m\u00f6chte ich auch in diesem Zusammenhang den Rech-\nnungshofbericht ansprechen. Der Rechnungshofbericht\nbringt ein beredtes Beispiel, wie Gelder in einer ange-\nspannten Haushalts- und Wirtschaftssituation im Kultur-\nbereich verschwendet werden. So stellt der Rechnungshof-\nbericht fest: ,,Die Verg\u00fctung der Gewandhausmusiker in\nLeipzig ist \u00fcberh\u00f6ht, \u00fcberh\u00f6ht mit einem unzul\u00e4ssigen\nHaustarif mit Mehrausgaben von 6 Millionen DM.\u201c\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie: Wieviel leistungs-\nf\u00e4hige und kreative Einrichtungen k\u00f6nnten mit einem\nBruchteil des Geldes eine hervorragende Arbeit sichern?\nWeiter steht im Bericht: ,,Mit \u00fcber- und au\u00dfertariflichen\nZahlungen wurde zudem gegen das Besserstellungsverbot\ndes Zuwendungsrechtes versto\u00dfen.\u201c \u2013 Stellen Sie sich vor,\n\nmeine Damen und Herren, die Verg\u00fctung der Musiker\nliegt deutlich \u00fcber der der Berliner Philharmoniker!\nWir wissen auch, da\u00df dieses Beispiel keineswegs beispiel-\ngebend f\u00fcr Sachsens Kulturfinanzierung ist. Ganz im\nGegenteil. Wir haben in Sachsen in den letzten Jahren\nleistungsf\u00e4hige Kulturr\u00e4ume entwickeln k\u00f6nnen. Wir\nhaben ein leistungsf\u00e4higes Kulturangebot entwickeln k\u00f6n-\nnen. Da\u00df dieser Weg nicht einfach war, werden wir aus\nden vielen Bereichen der t\u00e4glichen Auseinandersetzung\nher kennen. Da\u00df dieser Bereich nicht abgeschlossen sein\nkann, werden wir auch erfahren m\u00fcssen. Letztlich hat es\nneben der finanziellen Situation auch etwas mit der Eigen-\nverantwortung in den Kulturr\u00e4umen zu tun; denn dort\nliegt die Entscheidung f\u00fcr die Entwicklung der kulturellen\nEinrichtungen.\nIch m\u00f6chte auch an die Eigenst\u00e4ndigkeit der Regionen\nerinnern. Jeder Kulturraum hat seine eigene Geschichte,\nhat seine eigene Kultur. Gerade dieser Umstand begr\u00fcndet\neben auch so ein kleines Theater wie das Eduard-von-Win-\nterstein-Theater in Annaberg.\nErlauben Sie mir in diesem Zusammenhang noch ein Wort\nzu den notwendigen Ver\u00e4nderungen in den Kulturr\u00e4u-\nmen. Auch in meiner Heimat wurden zwei Orchester\nfusioniert und zugleich die Summe der Musiker abge-\nschmolzen.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nAber ich konnte auch erleben, wie viele in meinem Land-\nkreis es mit Unverst\u00e4ndnis sahen, was ein Tarifvertrag an\nRegelungen und Abfindungen im Vergleich zu den Reali-\nt\u00e4ten in der freien Wirtschaft vorsieht, und das gerade in\nunserer Region. Ich m\u00f6chte keine Neidkampagne f\u00fchren,\ndoch habe ich f\u00fcr viele \u00c4u\u00dferungen aus der Kunstlobby\nund aus den Musikerbereichen kein Verst\u00e4ndnis.\nDarf ich noch ein Stichwort zur Planungssicherheit sagen?\nDie Planungssicherheit in den Kulturr\u00e4umen ist immer\nwieder wichtig geworden. Es ist nicht nur das Volumen\nwichtig, das uns zusteht, sondern vor allem die Best\u00e4ndig-\nkeit, die Sicherheit. Eine Einrichtung kann ihre Mittel nur\nmittelfristig und langfristig planen und gestalten. Deshalb\nm\u00f6chte ich auch an dieser Stelle deutlich darum werben,\nda\u00df in den Kulturr\u00e4umen nicht immer wieder zu jedem\nHaushalt das Zittern kommt.\nWir wissen, da\u00df die Zuwendungen \u00fcber das Kulturraum-\ngesetz aufgrund der Haushaltssituation nicht ins Uferlose\nwachsen k\u00f6nnen. Aber wir k\u00f6nnen nicht jedes Jahr in diese\nKulturr\u00e4ume Unruhe hineinbringen.\nMeine Damen und Herren, Wachstum von Kunst und Kul-\ntur ist kein Naturgesetz, auch wenn es von vielen so gese-\nhen wird. Die Wirklichkeit sieht anders aus; denn jede\nMark, die wir f\u00fcr Kunst und Kultur ausgeben, mu\u00df von\nder Wirtschaft erarbeitet sein. Eine gute Kulturfinanzie-\nrung kann nur so gut sein, wie sie die wirtschaftliche Ent-\nwicklung vorgibt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nGeplant war es nicht. Aber die letzten Minuten geben doch\ndazu Anla\u00df. Einmal, Herr Kollege Gro\u00df, Sie sind als einer\nder kulturpolitischen Sprecher Ihrer Fraktion hier ins Ren-\nnen gegangen und beklagen die Tatsache, da\u00df nach einer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4748\n\n\n\nTheaterauff\u00fchrung das Publikum manchmal ratlos ist. Ja,\nich w\u00fcnsche mir, da\u00df man nach einer Theaterauff\u00fchrung\nnicht unbedingt in die n\u00e4chste Kneipe rennt, sondern da\u00df\nman tats\u00e4chlich \u00fcber bestimmte Dinge, die man an dem\nAbend dort erlebt hat, nachdenkt\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nund eventuell auch einmal f\u00fcr den ersten Moment ratlos\nist. Es gibt in dieser Gesellschaft \u2013 das ist heute vom Mini-\nster sehr sch\u00f6n gesagt worden \u2013 keine fertigen Antworten,\ndie wir an dem Abend sofort parat haben.\nUnd zweitens, Herr G\u00f6tzel, ich bewundere die Regie der\nCDU-Fraktion, da\u00df man Sie heute zu einer Kulturdebatte\nins Rennen schickt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEs ist doch immerhin so, wenn Sie das Wort Kunstlobby\nmit Anf\u00fchrungsstrichen versehen oder vielleicht auch mit\nhochgezogenem Mundwinkel aussprechen \u2013 ich w\u00fcnsche\nmir eine starke Kunstlobby in Sachsen; sie kann nicht stark\ngenug sein!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn Sie sagen, wir wollen uns davor h\u00fcten, Unruhe in\ndie Kulturr\u00e4ume hineinzutragen, so meine ich, eine sch\u00f6p-\nferische Unruhe ist sehr gut, aber nicht Ihr Redebeitrag;\ndenn wenn ich von der Zahl der abgeschmolzenen Musi-\nker in einem Kulturraum h\u00f6re, dann ist das schon sehr\nstark und wiederum eine Gelegenheit zur Unruhe.\nJetzt noch eine letzte Bemerkung. Da komme ich noch ein-\nmal zu unserer royalistischen s\u00e4chsischen L\u00f6sung. Der\nMinisterpr\u00e4sident ist nicht mehr da.\n\n(Zurufe: Doch, doch!)\n\n\u2013 Da kommt er wieder. Jawohl, wie gerufen! \u2013 Auch ich\nbedauere diese Sache mit dem Gewandhaus und dem Son-\ndertarifvertrag. Dar\u00fcber bin ich als Leipziger nicht beson-\nders gl\u00fccklich. Es ist nat\u00fcrlich auch so, da\u00df die Staats-\nkapelle Dresden den gleichen Vertrag hat. Das wird dort\nnicht dargelegt. Aber wer hat denn diesen Sondertarifver-\ntrag in Sachsen hervorgebracht, und wer hat ihn denn\nma\u00dfgeblich abgeschlossen, Herr Biedenkopf?!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Hatzsch, ich hoffe, Sie haben nichts dagegen,\nwenn ich nach einer Theaterauff\u00fchrung mit meinen Freun-\nden ein Glas Wein trinken gehe und das sofortige\nGespr\u00e4ch nicht im Foyer oder im Mantel f\u00fchre. Ich glaube,\nda sind wir uns sehr einig. Ich w\u00fcrde auch mit Ihnen gern\neinen Wein trinken gehen nach einer gelungenen Auff\u00fch-\nrung.\nAber die Ratlosigkeit, die mein Kollege Friedbert Gro\u00df\nansprach, war anders gemeint. Es gibt eine befruchtende,\neine sch\u00f6pferische Ratlosigkeit. Es gibt aber auch eine Rat-\nlosigkeit, die uns eben nur ratlos zur\u00fcckl\u00e4\u00dft und keine\nUnruhe aus dieser Ratlosigkeit gestattet.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist die Offenheit einer Gesellschaft!)\n\nDer Herr Staatsminister hat sehr sch\u00f6n den Begriff der\nLebenswelt mit unserer aktuellen Kultursituation verfloch-\n\nten. Mir sei es gestattet, im Detail im Zusammenhang mit\nder Ratlosigkeit auf Gottfried Benn zu verweisen: ,,Alle\nhaben die Liebe, den Tod und das Grab.\u201c Das ist f\u00fcr den\nKulturkreis gesprochen. Nun fragt er: ,,Warum dr\u00fccken\nwir etwas aus?\u201c Die Antwort: ,,\u00dcberw\u00e4ltigend, unbeant-\nwortbar.\u201c\nDas ist im Grunde genommen eine Situation, wie sie der\nmoderne Benn zu Anfang unseres Jahrhunderts darstellt.\nDie Situation ist nicht einfacher geworden. Der Herr\nStaatsminister hat das sehr deutlich ausgesprochen: Wir\nstehen vor einem Paradigmenwechsel. Es ist sehr ein-\ndeutig, da\u00df ein Paradigmenwechsel im Verst\u00e4ndnis der\ngesamten Kultur nat\u00fcrlich auf die Struktur der Kultur im\neinzelnen Einflu\u00df haben mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun stehen wir aber in einem ewigen Dilemma. Politik\nmu\u00df diesen Paradigmenwechsel reflektieren. Sie mu\u00df ver-\nsuchen, sich kundig zu machen, welchem Wertewandel\nwir entgegensehen. Ob wir diesen wollen oder nicht, ist\nwieder eine zweite Frage. Aber sie darf in unserem demo-\nkratischen Verst\u00e4ndnis nicht als Missionar eines Paradig-\nmenwechsels auftreten.\nUnd nat\u00fcrlich ist es richtig, Konzeptionen zu haben\nund Strukturkonzepte und Kulturentwicklungspl\u00e4ne. Ich\nm\u00f6chte dem gar nicht widersprechen. Aber liegt es nicht\nauch daran, da\u00df wir alle mit Konzeptionen, Pl\u00e4nen, Pla-\nnung bis ins einzelne aufgewachsen sind?\nWie ist denn die Kultur in Sachsen entstanden? Etwa nach\ndem Plan des K\u00f6nigshauses oder eines Kanzlers? Ich\nglaube, kaum. Die Kultur ist dort gewachsen, wo sie auch\nentstanden ist, n\u00e4mlich vor allen Dingen in den St\u00e4dten,\nim B\u00fcrgertum, nat\u00fcrlich \u2013 wie es der Herr Staatsminister\nausgef\u00fchrt hat \u2013 auch in den Kirchen, auch am Hofe. Aber\ndiese drei S\u00e4ulen hatten keinen abgestimmten Plan, den\nder damalige k\u00f6niglich-s\u00e4chsische Wissenschafts- und\nKunstminister bis ins Detail den Kommunen vorgelegt hat,\nnach eingehender Anh\u00f6rung dann allerseits best\u00e4tigen\nlie\u00df, und danach entstanden \u2013 oh Wunder! \u2013 in Bautzen\nein Theater, in G\u00f6rlitz ein Theater und in Zittau ein Thea-\nter.\nUnd ich bin ja auch daf\u00fcr, da\u00df wir nicht alles dem Selbst-\nlauf \u00fcberlassen, weil das unseren modernen Strukturen\nwiderspricht. Aber andererseits bleibt doch das Dilemma:\nWenn wir alles planen, dann nehmen wir die Lebendigkeit\nin den Regionen fort.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch meine, das Kulturraumgesetz ist wirklich so formu-\nliert, da\u00df wir m\u00f6glichst die regionale Eigenst\u00e4ndigkeit\nbewahren. Wir werden nicht umhinkommen, Schwer-\npunkte zu setzen, weil wir das dem s\u00e4chsischen Steuerzah-\nler auch schuldig sind. Er erwartet, da\u00df Steuergelder nach\neinem Konzept, nach einem Plan und nicht willk\u00fcrlich\nausgegeben werden.\nUnd dennoch m\u00fcssen hier Grenzen gesetzt werden in\nbezug auf die Kommunen. Herr Hatzsch, ich kann mit\nIhnen nicht eins sein, da\u00df wir im Land Verantwortung f\u00fcr\ndas letzte Heimatmuseum haben. In einem h\u00f6heren Sinne\nhaben wir das auch, aber in einem unmittelbaren Sinne \u2013\nund nur der kann politisch hier interessieren \u2013 ist das eine\nAngelegenheit der Kommune.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4749\n\n\n\nSie mu\u00df wissen und die B\u00fcrger, die sie bewohnen, m\u00fcssen\nwissen, wieviel ihnen ihr Heimatmuseum wert ist und, da\ndie Mittel begrenzt sind, ob man das durch ehrenamtliches\nEngagement retten kann, durch privates Engagement oder\nwieviel anderes zur\u00fcckgestellt werden mu\u00df, um dieses der\nGemeinde f\u00fcr ihr Selbstverst\u00e4ndnis Wichtige zu erhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir wissen alle, da\u00df die regionale Bedeutung notwendig\nist. Wir haben durch das Kulturraumgesetz in kommunale\nHoheiten im Sinne des Gemeinwohls eingegriffen. Wir\nbrauchten daf\u00fcr \u2013 und diese haben wir auch erhalten \u2013 die\nZustimmung des St\u00e4dte- und Gemeindetages. Sie haben\ngesagt: Ja, aber \u2026 Das ,,aber\u201c geht eben an die kommunale\nVerantwortung, die kommunale Selbstverwaltung auch im\nBereich der Kultur. Dieses Gesetz ist einfach nur g\u00fcltig,\nwenn regionale Aufgaben, wenn also Aufgaben, die \u00fcber\ndie unmittelbare Zust\u00e4ndigkeit einer Gemeinde hinaus-\ngehen, wahrgenommen werden.\nAlles andere kann nicht geleistet werden, denn wir w\u00fcr-\nden uns eines verfassungswidrigen Handelns schuldig\nmachen, wenn wir das, was in der Zust\u00e4ndigkeit einer Ein-\nzelgemeinde liegt, allen aufb\u00fcrden. Das widerspricht unse-\nrer Gliederung; es widerspricht auch meinem f\u00f6deralen\nVerst\u00e4ndnis.\nEin Wort noch: Es wird das ger\u00fchmt, was wir 1990 an\nkulturellen Einrichtungen \u00fcbernommen haben. Wir sehen\ndarin einen Reichtum. Das ist zweifellos. Es ist auch ein\nfast einmaliger Reichtum in der Welt, auf den Sachsen\nstolz sein kann. Aber es ist nicht nur ein Reichtum, es ist\nauch eine gefrorene Struktur. Die DDR zeichnete sich bei\nall ihren Radikalismen dadurch aus, da\u00df sie Strukturen\ndes 19. Jahrhunderts eingefroren, zementiert und fortge-\nschrieben hat, obwohl die Lebenswelt in Europa schon\neine ganz andere Gestalt angenommen hatte.\nDiese Umstrukturierung gem\u00e4\u00df den modernen Anforde-\nrungen, gem\u00e4\u00df dem, was wir auch planend wollen, m\u00fcs-\nsen wir jetzt nachholen. Da ist Behutsamkeit von seiten der\nStaatsregierung, auch Behutsamkeit vom Parlament gebo-\nten. Hier m\u00fcssen wir den Regionen Hilfe geben; wir m\u00fcs-\nsen ihnen Modelle zur Verf\u00fcgung stellen, wir m\u00fcssen sie\nberaten. All das erfolgt \u2013 ich war da selbst vielfach beteiligt\n\u2013 im Wissenschaftsministerium. Es erfolgt \u2013 das will ich\nnicht leugnen \u2013 auch durch Abgeordnete vieler Fraktionen.\nAber es ist unabdingbar. Kein Mensch konnte ernstlich\nglauben, als das Kulturraumgesetz verabschiedet wurde,\nda\u00df dies ein Freibrief f\u00fcr bestehende Strukturen sei und\ndie Strukturen sich beliebig finanziell aufbl\u00e4hen und aus-\nweiten und dann durch das Kulturraumgesetz finanziert\nwerden k\u00f6nnten.\nIch sehe Fusionen beispielsweise nicht als die beste der\nschlechten M\u00f6glichkeiten an, wie es ein Zwickauer Inten-\ndant in der Anh\u00f6rung formulierte, sondern ich sehe Fusio-\nnen als notwendig an, um die gewachsene Urbanit\u00e4t im\n20. Jahrhundert auch in der Kulturstruktur widerzuspie-\ngeln.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir haben eine schwere Aufgabe vor uns.\n\u00dcbrigens, das Industriemuseum, Herr Hatzsch, wenn Sie\nsich einmal die Nachschiebeliste anschauen, ist auf Dr\u00e4n-\ngen unserer Fraktion nun auch haushaltswirksam wenig-\nstens im Jahr 1998 festgehalten, wobei Ihre Fraktion uns\ndurchaus unterst\u00fctzt hat; das will ich gern zugeben. Der\nFinanzminister hat uns versichert, da\u00df das gem\u00e4\u00df einem\n\nvorliegenden Konzept sowohl von der Staatsregierung als\nauch von den Partnern des Industriemuseums auch in den\nkommenden Jahren gew\u00e4hrleistet sein wird.\nWir werden auch als Parlamentarier daf\u00fcr sorgen, da\u00df\ndieses Konzept realisiert wird, denn ich habe nicht die\ngleiche K\u00f6nigsverehrung, die anscheinend in der SPD-\nFraktion gang und g\u00e4be ist. Ich habe in Erinnerung, da\u00df\nwir vor dem Versprechen des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \u2013\nf\u00fcr das ich politisch nat\u00fcrlich dankbar bin, denn sein Wort\nz\u00e4hlt, wie wir alle wissen, in Sachsen zu Recht viel \u2013, in\nunserem Ausschu\u00df festgelegt hatten, da\u00df die Mittel\ndeckungsgleich sind und da\u00df hier der Gesamthaushalt,\nwenn es uns nicht gelingt, die Investivmittel zu verplanen,\ndie Deckung aufbringen wird. Das war auch ein parlamen-\ntarischer Akt, nat\u00fcrlich nicht im Widerspruch zum Mini-\nsterpr\u00e4sidenten, sondern durchaus in seinem Sinne, aber\nauch von der CDU-Fraktion selbst nach hei\u00dfen Diskussio-\nnen erdacht und realisiert. Wenn man mit dem K\u00f6nigs-\nglauben der SPD-Fraktion etwas Praktisches verbinden\nkann, dann halte ich ihn f\u00fcr gut. Ansonsten bin ich Repu-\nblikaner.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr G\u00f6tzel hat mich nicht in Ratlosigkeit oder\nsogar Sprachlosigkeit versetzt, nur, Herr Staatsminister,\nich f\u00fcrchte um Sie! Denn er hat Sie wohl nicht verstanden,\nund Ihre Rede scheint wohl den Nutzen nicht f\u00fcr alle\ngebracht zu haben, den wir erwartet haben und den wir\nf\u00fcr uns auch konstatieren. Denn es war immerhin eine\nVerst\u00e4ndigung um den Wert der Kultur in Sachsen, um\ndie M\u00f6glichkeiten, auch um die Gef\u00e4hrdung der Kultur\nund der Kunst in Sachsen. Das ist ein Thema, das sehr,\nsehr auf dem Herzen brennt.\nKulturpolitik aus demokratischer Verantwortung, so in\nder Regierungserkl\u00e4rung als Leitgedanke genannt, setzt\nZeichen, wenn es so verstanden sein will \u2013 nicht alle ver-\nstanden es so \u2013, wie es gesagt ward. Zuerst zu den Satz-\nzeichen, denn es ist die Frage, ob es ein Fragezeichen war\noder ein Ausrufezeichen oder beides zusammen. Aber \u2013\nzumindest \u2013 die Erkl\u00e4rung setzt kulturpolitische Zeichen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung betrachtet, so Prof. Meyer,\ndie Kulturpolitik als gleich wichtig mit anderen Politikfel-\ndern. Das will mir schon gefallen. Aber was w\u00e4re, wenn\nnun die anderen Politikfelder auch einem Bewertungs-\nund Gewichtungswandel unterl\u00e4gen, von Staats wegen\neben? Was w\u00e4re dann mit Kultur und der damit verbun-\ndenen Frage, wie wir lebten, wie wir leben und wie wir zu\nleben gedenken oder zu leben haben, bei den Bedingungen\nund M\u00f6glichkeiten, die die Gesellschaft bietet?\nWer die Zeichen zu deuten vermag, wird sich ank\u00fcndi-\ngende oder schon vollziehende Wandlungen ausmachen \u2013\ndarauf wurde ja in der Debatte auch verwiesen \u2013, auch in\nder Kulturpolitik; denn die Frage, auf die Kultur gerichtet,\nentfernt sich ja in den Antworten immer mehr von dersel-\nben. Die Frage lautet oft: Wieviel Kultur k\u00f6nnen wir uns\n\u00fcberhaupt oder noch leisten? Sie ist freilich zugespitzt,\ndoch g\u00e4nzlich falsch gestellt, denn die Frage m\u00fc\u00dfte schon\nlauten: Was ist uns Kultur wert?\nDie Frage nach dem Gewicht der Kultur ist auch eine\nFrage nach deren Stellung in der Gesellschaft, ich sage es\neinmal so: nach der Macht in ihr, nach ihren Perspektiven.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4750\n\n\n\nDer ungarische Schriftsteller Konrad sagte unl\u00e4ngst: ,,Ich\nr\u00e4ume ein, es ist nicht gut, wenn der K\u00fcnstler und Intellek-\ntuelle \u00fcberm\u00e4chtig ist. Aber es ist auch nicht gut, wenn er\nkeinerlei Macht hat, wenn er g\u00e4nzlich dem Risiko des\nMarktes ausgesetzt ist\u2026\u201c\nDie Marktwirtschaft, meine Damen und Herren, so wie\nwir sie erleben, verabschiedet sich doch von dem Attribut\ndes Sozialen. Das Attribut des Kulturellen hatte sie dem\nWorte nach sowieso noch nie, doch dem Sinne nach wohl,\ndenn was hie\u00dfe sonst der Grundsatz, da\u00df Eigentum ver-\npflichtet? Hie\u00dfe das nicht auch Kulturverpflichtung?\nAber es breitet sich schon Existenzangst aus bei jenen, die\nsich mit Kultur befassen. Ich machte etwas, was man ganz\nleicht machen kann. Zwanzig Kultureinrichtungen in der\nN\u00e4he, die eine gute Presse haben und von denen man zu\nmeinen glaubte, sie st\u00fcnden gut da, rief ich an. Ich wollte\nwissen, wie sie ihre Zukunft sehen. Zwei Drittel sahen\nschwarz, f\u00fcrchteten um ihre Existenz, wu\u00dften nicht, wie\nsich die Finanzierung in den n\u00e4chsten Jahren gestalten\nw\u00fcrde und wieviel Leute und wieviel Projekte sie \u00fcber-\nhaupt noch unterhalten k\u00f6nnten.\nDas sind schon Fragen, die auch, wenn wir \u00fcber die Kultur\nin Sachsen sprechen, mitschwingen. Sachsen, so wie es\nwurde und ist, ist eine Kulturlandschaft, reich gesegnet\nmit Kulturarbeit, das wissen wir. Es k\u00f6nnte fast ein Kul-\nturleuchtturm in Europa genannt werden, wenn ich dies\nvergleiche mit dem, was andernorts, in anderen L\u00e4ndern\naufzufinden ist. Doch gemach, was des Landes Lust \u2013 das\nwissen Sie, Herr Staatsminister, wohl besser als ich \u2013, ist\nauch dessen Last.\nWie weiter mit der Kultur in Sachsen? Wohin soll es denn\ngehen? Spricht man \u00fcber die Gewichtung, dann benenne\nman auch die Richtung der Entwicklung der Kultur. Die\nVerfassung und das Gesetz machen es uns zur Verpflich-\ntung: ,,Das Land f\u00f6rdert das kulturelle, das k\u00fcnstlerische\nund wissenschaftliche Schaffen\u2026\u201c. All dies ist im Artikel\n11 ja klar und deutlich gesagt. Zudem schuf das Kultur-\nraumgesetz noch die Bedingungen, worin sich in den\nRegionen die Verfassung verwirklichen lie\u00dfe \u2013 ein hoher\nAnspruch, doch die Verfassung wird so, wie sie formuliert\nist, nicht eingehalten.\nDas Kulturraumgesetz wird unterlaufen zum ersten durch\neigenartige Finanzierungsgebaren \u2013 dar\u00fcber ist schon\ngesprochen worden \u2013, doch auch durch andere kulturpoli-\ntische Optionen. Gesprochen wird \u2013 ich meine, seitens der\nCDU \u2013 davon, ,,\u2026 bei bestimmten anderen Aufgaben eine\nHerabzonung\u201c \u2013 zuvor wurde von der Hochzonung\ngesprochen \u2013 ,,von unmittelbarer st\u00e4dtischer Verantwor-\ntung auf b\u00fcrgerliche Schultern zu erreichen.\u201c Dies w\u00fcrde\nwohl nichts anderes bedeuten als die Entpflichtung der\nKommune von ihrer Verantwortung f\u00fcr die Kultur. Das\nw\u00e4re eine ganz andere kulturpolitische Option. Das w\u00e4re\neine substantielle Aush\u00f6hlung des Kulturraumgesetzes.\nDas Kulturleben zeigt es, Erfahrungen bekr\u00e4ftigen es: F\u00fcr\nKultur und Kunst ist es lebenswichtig, da\u00df sie au\u00dferhalb\ndes Marktes aus staatlichen \u2013 und auch dies freilich: aus\nprivaten \u2013 Mitteln gest\u00fctzt wird. Eine Gesellschaft, die\netwas auf sich h\u00e4lt, wird die Pflege der K\u00fcnste, die Ent-\nwicklung der Kultur nicht weniger in das \u00f6ffentliche Inter-\nesse stellen als andere Verrichtungen oder Vorhaben, ob\nnun Gesundheitsf\u00fcrsorge oder Unterhaltung von Polizei.\nDoch in der Praxis, obwohl das selbstverst\u00e4ndlich scheint,\nwird es anders gehandhabt. Wenn in Kreistagen beraten\nwird, gibt es Priorit\u00e4tenlisten vorrangiger Vorhaben in der\nengen M\u00f6glichkeit kommunaler Selbstbestimmung. Wenn\n\ndann irgend etwas au\u00dfer acht gelassen wird, dann eher die\nKultur.\nAber das Selbstwertgef\u00fchl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger,\nvon dem Sie auch sprachen, h\u00e4ngt nicht zuletzt auch\ndavon ab, wie sie an der Kultur teilhaben, wie sie deren\nWerte aufgreifen und schlie\u00dflich auch deren Wirkung\ngenie\u00dfen. So h\u00e4ngt dieses Gef\u00fchl auch davon ab, wie hoch\noder wie gering die Gesellschaft Kultur geistig bewertet\nund ihr Geldwerte auch zukommen l\u00e4\u00dft \u2013 nicht als Bro-\nsamen vom Tisch der Staatsfinanzen, sondern eingedenk\nder M\u00f6glichkeit zur Stiftung von Identit\u00e4t und in Anbe-\ntracht der Verpflichtung aus Humanit\u00e4t als wirkliche Kul-\nturf\u00f6rderung.\n\nUnl\u00e4ngst \u2013 es ging freilich um Theaterfusion \u2013 vernahm\nich das Wort, als man sich \u00fcber Spielplangestaltung stritt \u2013\nund dar\u00fcber kann und mu\u00df man sich ja trefflich streiten \u2013,\ndas mich schon ein wenig ratlos machte: Es war die\nSprache davon, da\u00df Theater nicht f\u00fcr ,,intellektuelle Son-\nderlinge\u201c zu betreiben sei. Oh, da wittere ich Gefahr! Ich\nsignalisiere sie. Das w\u00e4re auch eine weitere M\u00f6glichkeit,\nden Geist des Kulturraumgesetzes zu unterh\u00f6hlen \u2013 ich\nsage es einmal so \u2013, fast ideologisch zu unterh\u00f6hlen und\nzu beseitigen. Man mu\u00df auf diese Gefahr, die sich, nicht\naus einer inneren Eingebung, sondern aus finanziellen\nund anderen Zw\u00e4ngen, breitmacht, schon aufmerksam\nmachen; denn wenn man so erst \u00fcber Kultur zu reden\nbeginnt, wird man irgendwann auch so in puncto Kultur\nhandeln. Dann w\u00fc\u00dften wir, was dies bedeutet.\n\nDie Kultur bei aller Vielseitigkeit und Reichhaltigkeit ruft\nf\u00f6rmlich danach, da\u00df vielseitige und reichhaltige Formen\ndemokratischer Mitsprache und Mitwirkung eingerichtet\nund unterhalten werden. Kunst und Kultur lassen sich ja\nohnehin nicht verordnen. Ich freue mich dar\u00fcber, da\u00df dem\nnicht so ist, sonst bek\u00e4me ich meine kulturellen Interessen\nwom\u00f6glich verordnet. So wollen die Interessen gepflegt\nund verbreitet sein. Den Kulturpfleger als Berufsstand gibt\nes ja nicht, wohl aber aus innerer Berufung, sehr wohl als\nEhrenamt. Es gibt den Kulturarbeiter, und der ist flei\u00dfig.\nSo ist es unerl\u00e4\u00dflich, Kompetenz, Erfahrung, Sachlichkeit\nund Kreativit\u00e4t eben jener, die aktiv sind, bei der Gestal-\ntung von kulturellen Bedingungen mit zu nutzen und sol-\nche Verfahren zu verfeinern oder solche \u00fcberhaupt erst zu\nschaffen, in denen die Kompetenz der Betroffenen, der\nExperten, der Fach\u00f6ffentlichkeit der politischen Entschei-\ndung vorgeschaltet wird.\n\nWas ich jetzt in der Oberlausitz erlebe, ist genau das\nGegenst\u00fcck. Nichts gegen die Entscheidung des Kulturbei-\nrates, ich werte sie kritisch. Ich wei\u00df ja auch, wie sie\nzustande gekommen ist. Aber wenn dann im nachhinein,\nnachdem schon eine Vorentscheidung gefallen ist, sich alle\nm\u00f6glichen Gremien erst zu verst\u00e4ndigen versuchen,\nanstatt das Problem vorher schon in Gemeinsamkeit auf-\nzuwerfen, dann wird viel Kreativit\u00e4t vertan, dann wird\naber auch viel Lustlosigkeit verbreitet, und das, was wir\nam allerwenigsten br\u00e4uchten, wenn es um Kunst und Kul-\ntur geht, w\u00e4re Lustlosigkeit; denn es ist schon, so glaube\nich, eine Lust, Kunst und Kultur zu schaffen. Es ist vor\nallem auch die Lust, die Genie\u00dfungslust.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Sie haben ja Ihre Meinung, und ich artikuliere meine.\nUnbestritten haben Sie das Recht, sich in Ihrer Meinung\nauch so zu \u00e4u\u00dfern, wie Sie sind, denn das hat wohl auch\netwas mit Kultur zu tun.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4751\n\n\n\nDie Kulturpolitik steht nicht nur in der Verantwortung f\u00fcr\ndie Gestaltung von Rahmenbedingungen, \u00fcber die heute\nschon gesprochen wurde, als w\u00e4re dies ein einmaliger Akt\nkulturpolitischer Sch\u00f6pfung \u2013 das bitte ich, mit Bedacht zu\nbetrachten \u2013, sondern in der Folge auch f\u00fcr den Erhalt und\ndie Fortentwicklung dieser. Einmal gegebene Rahmen-\nbedingungen weggenommen oder ver\u00e4ndert, engen das\nFeld ein, in dem sich die Kultur kreativ entfalten kann. Da\nbedarf es der Rahmenbedingungen nicht, wenn man sie\nohnehin wegnimmt. Es m\u00fcssen allerdings in diesem Rah-\nmen viel Gestaltungswille und viele Gestaltungsm\u00f6glich-\nkeiten etabliert sein, damit die Rahmenbedingungen jene\nWirkung erzielen, die sie zu haben haben \u2013 nicht Eingriff\nin die Gestaltung, sondern die M\u00f6glichkeit zur Gestaltung.\nAber da gibt es ja auch seitens der Staatsregierung Ver-\nsuche einzugreifen. Herr Hatzsch sprach schon von der\nVerordnung, mit der nun von au\u00dfen bestimmt wird, was\nregional bedeutsam ist. Das eine ist es, das andere sei es\nnicht \u2013 anstatt in den Kulturr\u00e4umen einen solchen Geist\nund einen solchen Wertma\u00dfstab zuzulassen, da\u00df sie selber\naus sich heraus, eben in demokratischem Diskurs, bestim-\nmen, was die Region insonderheit ausmacht, was berech-\ntigt f\u00fcr die Benennung als Kulturraum dasteht und was\ndann daraus f\u00fcr die F\u00f6rderung zu machen ist.\nEs gibt also auch die Sucht einzugreifen. Ich verstehe das\nschon: \u00dcberall dort, wo \u00c4mter sind, versuchen \u00c4mter eben\neinzugreifen. Aber wir hatten von Anfang an \u2013 und das\nwar ein Konsens bei der Verabschiedung des Kulturraum-\ngesetzes \u2013 gesagt: keine Eingriffe von au\u00dfen. Dies soll ein\nGestaltungsraum, dies darf kein Verwaltungsraum sein.\n\nDie Kulturdebatte, die wir heute hier betreiben, kann nicht\nzu Ende sein. Es ist vieles noch nicht auf dem Tisch des\nLandtages, was wir eingemahnt haben. Es gibt keine\nBilanz der Kulturentwicklung in den vergangenen sieben\nJahren. Das Versprechen ward uns schon in der 1. Legis-\nlaturperiode gegeben. Es fehlen Konzepte zur Kulturent-\nwicklung. Daran kann gearbeitet werden.\nSie haben, Herr Staatsminister, eine Rede gehalten. Sie war\nwohlfeil formuliert und artig vorgetragen.\n\n(Zuruf von der CDU: Sie war einfach gut.)\n\nFast bin ich geneigt, mit Hesse zu sagen: Sie gingen kultur-\npolitisch in die Strahlung \u00fcber.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. SPD-Fraktion? \u2013 Ebenfalls nicht.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Debatte zur Fach-\nregierungserkl\u00e4rung zum Thema ,,Kultur und Gesell-\nschaft \u2013 Kulturpolitik aus demokratischer Verantwor-\ntung\u201c abgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist damit\nebenfalls beendet.\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 13.45 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.42 Uhr bis 13.47 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze wieder einzunehmen.\nWir behandeln jetzt den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen und weiterer Gesetze\n\nDrucksache 2/5376, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\nDrucksache 2/7256, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Mi-\nnuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Und die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nVor der Einzelberatung frage ich den Berichterstatter, ob er\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich\nzur Aussprache auf. Die SPD-Fraktion beginnt. \u2013 Bitte,\nFrau Abgeordnete.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir haben heute gemeinsam die gro\u00dfe Chance,\nunsere junge Demokratie mit dem Sachverstand junger\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zu st\u00e4rken. Wir haben heute die\ngro\u00dfe Chance, in die Zukunft unseres Freistaates zu inve-\nstieren, indem wir allein im Wahljahr 1999 zirka 122 000\njungen Menschen die M\u00f6glichkeit geben, sich im Sinne des\nArtikels 3 der S\u00e4chsischen Verfassung an unserer Demo-\nkratie zu beteiligen.\nIch m\u00f6chte Ihnen Artikel 3 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung in Erinnerung rufen. Dort hei\u00dft es: ,,Alle Staatsgewalt\ngeht vom Volk aus. Sie wird vom Volk in Wahlen und\nAbstimmungen sowie durch besondere Organe der\nGesetzgebung, der vollziehenden Gewalt und der Recht-\nsprechung ausge\u00fcbt.\u201c\n\nIn diesem Artikel, der unser Demokratieprinzip grund-\ns\u00e4tzlich beschreibt, kommt auch zum Ausdruck, da\u00df mit\n,,Volk\u201c nur die sogenannte Aktivb\u00fcrgerschaft gemeint ist,\nn\u00e4mlich diejenigen, denen staatsb\u00fcrgerliche Rechte wie\ndas Wahlrecht zustehen.\n\nDas Ziel der ersten \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung\nist es, junge Menschen im Alter von 16 und 17 Jahren eben\nzu jenen Aktivb\u00fcrgern zu machen, indem sie das aktive\nWahlrecht f\u00fcr Kommunal- und Landtagswahlen erhalten.\n\nDas Beratungsverfahren der letzten Monate in den Aus-\nsch\u00fcssen, insbesondere das Gutachten des Juristischen\nDienstes des S\u00e4chsischen Landtages und die Anh\u00f6rung im\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df, hat die SPD-Fraktion in\nihrer Auffassung best\u00e4rkt. Alle gegen die geplante Verfas-\nsungs\u00e4nderung vorgebrachten verfassungsrechtlichen und\nrechtlichen Bedenken anderer Art wurden ausger\u00e4umt.\nDies deutete sich bereits in der Anh\u00f6rung im Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df an, in der von den Experten keine\nsolchen Bedenken vorgebracht wurden. Best\u00e4tigt wurde\ndies durch das Gutachten des Juristischen Dienstes.\n\n(Schiemann, CDU:\nBei welcher Veranstaltung waren Sie?)\n\n\u2013 Herr Schiemann, Sie k\u00f6nnen dann gleich sprechen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4752\n\n\n\nDie m\u00f6glichen rechtlichen Bedenken, wie z. B. die Unver-\ntr\u00e4glichkeit mit der eingeschr\u00e4nkten zivilen Gesch\u00e4fts-\nf\u00e4higkeit und dem Jugendstrafrecht, wurden vollst\u00e4ndig\nausger\u00e4umt.\nSo ist das Fazit des Gutachtens kurz und eindeutig. Ich\nzitiere: ,,Die Herabsetzung des Wahlalters auf 16 Jahre\nbegegnet weder auf Landes- noch auf Bundesebene verfas-\nsungsrechtlichen Bedenken.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf die\nBegr\u00fcndung f\u00fcr die von der SPD beabsichtigte Senkung\ndes Wahlalters eingehen.\nDer Jugendliche von heute, 1997, ist nicht mehr wie der\nJugendliche von 1967, also von vor 30 Jahren. Die gesell-\nschaftlichen, aber auch die technischen Ver\u00e4nderungen\nhaben zu einer Akzeleration, einer Entwicklungsbeschleu-\nnigung bei den Heranwachsenden gef\u00fchrt, die wohl keiner\nernsthaft leugnet.\nAuch die Anh\u00f6rung im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nergab, da\u00df keiner der Experten ernsthaft zu widerlegen\nimstande ist, da\u00df sp\u00e4testens 16j\u00e4hrige Jugendliche \u00fcber\neine moralische und politische Urteilsf\u00e4higkeit verf\u00fcgen\nund da\u00df sie ein ausgebildetes Verantwortungsbewu\u00dftsein\nhaben.\nGegen die Herabsetzung des Wahlalters wurde vielmehr \u2013\nf\u00fcr mich h\u00f6chst zweifelhaft \u2013 politisches Kalk\u00fcl angef\u00fchrt,\nso zum Beispiel, da\u00df dann die ohnehin schlechte Wahl-\nbeteiligung noch schlechter werden k\u00f6nnte. Weil es aber\ndarum geht, den Jugendlichen ein individuelles Recht,\nn\u00e4mlich das zu w\u00e4hlen, zuzubilligen, weil es keinen objek-\ntiven Grund mehr gibt, ihnen dies zu verweigern, kann es\nnicht darum gehen zu beurteilen, ob, wann und wen sie\ndann w\u00e4hlen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies ist im \u00fcbrigen auch mit der Allgemeinheit des Wahl-\nrechtes unvereinbar.\nMeine Damen und Herren! Alle grunds\u00e4tzlichen Bedenken\nzur Senkung des Wahlalters konnten ausger\u00e4umt werden.\nLeider bleibt mir nicht die Zeit, auf weitere Argumente\ndaf\u00fcr oder dagegen einzugehen.\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Sie haben die gro\u00dfe\nChance zu zeigen, da\u00df Sie unseren jungen Menschen ver-\ntrauen und da\u00df Sie ihnen etwas zutrauen.\n\n(Lehmann, CDU: Das machen wir doch!)\n\nSetzen Sie mit uns gemeinsam ein wichtiges Zeichen in\ndieser Zeit. Nicht das Allheilmittel gegen Politikverdros-\nsenheit ist das Ziel, sondern ein Schritt, den Jugendlichen\ndie Hand zu reichen, die uns Politiker so weit oben und\nsich selbst ganz unten, machtlos f\u00fchlen. Setzen Sie mit uns\ngemeinsam ein Zeichen, und erheben Sie Ihre Stimme f\u00fcr\ndie 16- und 17j\u00e4hrigen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen\nin der Frage der Absenkung des Wahlalters zur Kommu-\nnalwahl und zur Wahl zum S\u00e4chsischen Landtag kommt\nf\u00fcr meine Fraktion nicht in Frage.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWarum? \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nFrau Ludwig, Sie sagten gerade, da\u00df grunds\u00e4tzliche\nBedenken ausger\u00e4umt wurden.\n\n(Adler, SPD: Eine wichtige Aussage.)\n\nSie waren doch bei der Anh\u00f6rung dabei gewesen. Da gibt\nes eine ganze Menge Bedenken, die eben nicht ausger\u00e4umt\nwurden.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Keine grunds\u00e4tzlichen.)\n\nEs sprechen auch praktische Erfahrungen gegen eine\nsolche Aktion, die aus meiner Sicht nicht sehr viel Sinn\nmacht.\n\n(Adler, SPD: Da bin ich gespannt.)\n\nDas Festhalten an Werten in unserer Gesellschaft wird\nimmer wieder angemahnt, manchmal sogar von Parteimit-\ngliedern der einbringenden Fraktion.\n\n(Adler, SPD: Ja, und? \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nWollen Sie damit behaupten, da\u00df wir\n\nkeine Wertorientierung h\u00e4tten? \u2013 Adler, SPD:\n16j\u00e4hrige sind wertlose Menschen, oder was\n\nwollen Sie sagen?)\n\nDie Tendenz, alles haben zu wollen, und das m\u00f6glichst\nsofort und egal wie, nimmt zu. Grenzen werden immer\nmehr aufgeweicht, Normen in Frage gestellt. Sich etwas zu\nerarbeiten, etwas nach einer Leistung zu verdienen ist\nnicht mehr selbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Adler, SPD: Das ist so l\u00e4cherlich!)\n\nMit der heutigen Diskussion wird wieder etwas in Frage\ngestellt, was sich im Laufe der Jahre entwickelt hat. Ein\nRecht, das die B\u00fcrger unseres Landes mit der Erreichung\nder Vollj\u00e4hrigkeit erhalten, soll einfach mal so auf J\u00fcngere\n\u00fcbertragen werden.\n\n(Frau Weihnert, SPD, meldet sich zu\neiner Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nKupfer, CDU: Ich gestatte keine Zwischenfrage.\n\n(Adler, SPD: Das haben wir uns gedacht!)\n\nBei den Wahlen zu den St\u00e4ndeversammlungen, gewisser-\nma\u00dfen den Vorl\u00e4ufern des S\u00e4chsischen Landtages, die\nnach der Verfassungsgebung vom 4. September 1831 statt-\nfanden, war das Wahlrecht nur M\u00e4nnern \u00fcber 25 Jahren,\ndie \u00fcber Grundbesitz verf\u00fcgten und eine Mindeststeuer-\nsumme entrichteten, vorbehalten.\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD und PDS \u2013 Adler, SPD:\nDas wollen Sie einf\u00fchren?)\n\n\u2013 Bringen Sie doch einmal einen Antrag ein!\nMit dem neuen Wahlgesetz vom 15. November 1848 galt\ndas Wahlrecht f\u00fcr alle vollj\u00e4hrigen M\u00e4nner; dann aller-\ndings ohne Einkommensbeschr\u00e4nkung.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nUnd dann haben Sie es auch noch\n\nden Frauen gegeben!)\n\nLediglich die Abgeordneten der 1. Kammer wurden nur\nvon den Grundbesitzern gew\u00e4hlt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das h\u00e4tten Sie gern wieder!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4753\n\n\n\nAm Anfang des Jahrhunderts kam das Frauenwahlrecht\nhinzu. Das Wahlalter lag zuletzt bei 21 Jahren.\n\n(Frau Schulz, PDS:\nDas hatte damals seine Gr\u00fcnde!)\n\nJetzt liegt die Altersgrenze f\u00fcr das aktive und das passive\nWahlrecht bei 18 Jahren.\nEntwicklungspsychologisch betrachtet war die 21-Jahre-\nRegelung eine richtige Altersgrenze, die sich wissenschaft-\nlich auch heute noch begr\u00fcnden l\u00e4\u00dft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe bei SPD und PDS)\n\nWas man aus dieser Sicht allerdings \u00fcberhaupt nicht\nbegr\u00fcnden kann, ist eine Absenkung auf 16 Jahre.\n\n(Hatzsch, SPD:\nDann machen wir es doch in Zukunft von\neinem Intelligenztest abh\u00e4ngig! Dann sind\n\nwir unter uns! \u2013 Richter, Joachim, SPD:\nDann bekommen Sie kein Wahlrecht mehr!)\n\nIn diesem Alter befinden sich die Jugendlichen am Aus-\ngang der Pubert\u00e4t. Die physiologische Ausreifung hat\nbegonnen. Im Zusammenhang damit steht eine Neufin-\ndung der Pers\u00f6nlichkeit. In dieser Ausreifungsphase ist\nman auf der Suche. Es herrscht ein intensives Schwarz-\nwei\u00dfdenken vor. Man will die Welt ver\u00e4ndern, ohne\nZusammenh\u00e4nge zu kennen oder voll zu verstehen.\nDies, meine Damen und Herren, best\u00e4tigt sich in der Pra-\nxis st\u00e4ndig. Ich r\u00e4ume ein, da\u00df es Ausnahmen gibt, aber\nallgemein ist es so. Ich spreche oft mit Sch\u00fclern, Lehrlin-\ngen und Studenten. In der letzten Zeit hatte ich an sie die\nStandardfrage, was sie von der Absenkung des Wahlalters\nauf 16 Jahre halten. Die Antwort war ebenso Standard:\nNichts!\n\n(Hatzsch, SPD:\nWir waren gemeinsam auf der Veranstaltung!\n\nDa war es genau andersherum!)\n\nAuf Nachfrage kommen dann Aussagen wie \u2013 ich zitiere:\n,,Mit 16 war ich noch nicht reif, da hatte ich ganz andere\nProbleme\u201c, oder: ,,Da h\u00e4tte ich garantiert extrem gew\u00e4hlt\u201c,\noder auch: ,,Damals wu\u00dfte ich noch gar nicht, wozu Par-\nteien \u00fcberhaupt da sind.\u201c\nAuch Gespr\u00e4che mit Schulklassen hier im Landtag oder im\nWahlkreis zeigen, wie wenig die Sch\u00fcler \u00fcber Politik oder\npolitische Zusammenh\u00e4nge wissen. Das ist kein Vorwurf,\nmeine Damen und Herren. Das Interesse ist da, wenigstens\nzu einem Teil. Je \u00e4lter die Jugendlichen sind, desto gr\u00f6\u00dfer\nist das Interesse. Man merkt das daran, da\u00df gefragt wird.\nMan erkennt es aber vor allem daran, was gefragt wird.\nMeine Damen und Herren! Nutzen wir die Chance, die\njungen Menschen dahin zu f\u00fchren und sie zu bef\u00e4higen,\nmit 18 Jahren \u00fcberhaupt und bewu\u00dft als Demokraten, die\nwissen, was ihre Stimmabgabe bewirkt, w\u00e4hlen zu gehen.\nDazu haben wir ausreichend M\u00f6glichkeiten im Schulun-\nterricht, in Vereinen und nicht zuletzt auch in den Jugend-\nvereinigungen der Parteien. Nutzen wir also die Chancen,\nund lassen wir die Verfassung unangetastet!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt die PDS-\nFraktion auf. Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nSoeben haben wir von Herrn Kupfer einen interessanten\nVortrag dar\u00fcber geh\u00f6rt, warum Jugendliche mit 16 und\n17 Jahren noch nicht zu w\u00e4hlen f\u00e4hig seien. Daf\u00fcr gibt es\nverschiedenste Gr\u00fcnde. Warum sollen \u00fcberhaupt 16j\u00e4h-\nrige w\u00e4hlen gehen? Als Begr\u00fcndung wird angef\u00fchrt, sie\nh\u00e4tten es noch nie gemacht. Herr Kupfer hat es eindeutig\nbegr\u00fcndet. Auch Frauen durften im letzten Jahrhundert\nund bis weit in dieses Jahrhundert hinein noch nicht w\u00e4h-\nlen. Aber warum soll die Gleichstellung von M\u00e4nnern und\nFrauen nicht auch auf die Gleichstellung von M\u00e4nnern\nund Frauen mit Kindern ausgedehnt werden? Warum soll\ndas 21. Jahrhundert nicht das Jahrhundert der Kinder-\nrechte werden?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEin weiterer Grund wurde angef\u00fchrt: Kinder und auch\nJugendliche w\u00fcrden noch zu stark in Schwarzwei\u00dfkate-\ngorien denken. Aber, meine Damen und Herren, wie viele\ngibt es auch in diesem Parlament, die in vielen Fragen\nschwarzwei\u00df denken und danach ihre Entscheidungen\ntreffen?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nWeiterhin wurde ausgef\u00fchrt, es g\u00e4be einen Teil von Kin-\ndern und Jugendlichen, der genau dieses Wahlrecht nicht\nin Anspruch nehmen wolle. Aber warum schr\u00e4nken wir\ndann das Wahlrecht nicht f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung ein\nund dehnen es nur auf die Menschen aus, die z. B. an den\nletzten drei Wahlen teilgenommen haben?\nSchlie\u00dflich wird ausgef\u00fchrt, viele Kinder und Jugendliche\nseien einfach noch nicht reif. Aber dann w\u00fcnsche ich mir\nvon Ihnen eine Erkl\u00e4rung des Unterschieds zwischen\neinem 16j\u00e4hrigen, einem 50j\u00e4hrigen Abgeordneten und\neinem 70j\u00e4hrigen senilen Bundeskanzler, der nicht in der\nLage ist zur\u00fcckzutreten!\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013\nZurufe von der CDU: Das ist eine Frechheit!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Hilker, ich bitte Sie,\nsich zu m\u00e4\u00dfigen.\n\nHilker, PDS: Weiterhin wird immer wieder, auch im Aus-\nschu\u00df und auch von Ihrer Seite, darauf aufmerksam\ngemacht, da\u00df es um eine Symmetrie zwischen Rechten\nund Pflichten gehe. Aber gibt es diese Symmetrie \u00fcber-\nhaupt? Wird diese Symmetrie durchgezogen? Ich m\u00f6chte\nhier nur an das Jugendstrafrecht, an die Jugendgerichts-\nhilfe erinnern, wo es eine Kann-Bestimmung gibt, da\u00df bis\nzum 21. Lebensjahr das Jugendstrafrecht angewendet wer-\nden kann.\n\n(Zuruf von der CDU: Das wollen Sie auch \u00e4ndern?)\n\n\u2013 Ich habe nicht gesagt, da\u00df ich es \u00e4ndern will, h\u00f6chstens\nin dem Sinne, da\u00df die Abw\u00e4gung zwischen Therapie und\nStrafe auf all diejenigen, die straff\u00e4llig geworden sind, aus-\ngedehnt wird.\nSie weisen also auf die Symmetrie hin. Aber genau Sie von\nder CDU sind es \u2013 in diesem Landtag gibt es auch einen\nentsprechenden Antrag \u2013, die die Strafm\u00fcndigkeit auf\n12 Jahre senken wollen. Also fordere ich Sie auf: Wenn Sie\ndie Strafm\u00fcndigkeit auf 12 Jahre senken wollen, dann ver-\nhalten Sie sich doch symmetrisch und senken auch das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4754\n\n\n\nWahlalter auf 16 Jahre, damit der Abstand von vier Jahren\nzwischen Strafm\u00fcndigkeit und Wahlalter erhalten bleibt!\nLetztlich wird gefragt, wozu man dieses Wahlrecht \u00e4ndern\nsolle; diese Gesellschaft w\u00fcrde sich ohnehin nicht sehr ver-\n\u00e4ndern. Ich gebe Ihnen recht, das stimmt. Aber diese ganze\nDebatte zeigt mir nur eines: Sie haben ein Gesellschafts-\nbild, das meiner Meinung nach heutzutage voll \u00fcberkom-\nmen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte Sie nur noch darauf aufmerksam machen, da\u00df\nder B\u00fcrger, wenn er in dieser Gesellschaft Mitsprache-\nrechte wahrnehmen will, nur zwei M\u00f6glichkeiten hat. Die\neine M\u00f6glichkeit besteht darin, sich als Rechtssubjekt auf-\nzuf\u00fchren, seine Rechte in Anspruch zu nehmen. Das k\u00f6n-\nnen Kinder und Jugendliche nur zum Teil. Zum anderen\ngibt es die Wahlstimme, und genau diese wird Kindern\nund Jugendlichen vorenthalten.\nWenn Sie sich das Kinder- und Jugendhilfegesetz ansehen,\nfinden Sie einen Passus, der folgendes aussagt: ,,Kinder\nund Jugendliche sind an allen sie betreffenden Entschei-\ndungen angemessen zu beteiligen\u201c. Warum wird dies\nnicht auch auf Wahlen ausgedehnt? Warum werden Kin-\nder und Jugendliche \u2013 jetzt betone ich es \u2013 nicht angemes-\nsen beteiligt, und zwar im Hinblick auf die Fragestellung,\nalso die Art und Weise, wie man die Probleme, die gesell-\nschaftlichen Fragen formuliert und ihnen auch Alternati-\nven anbietet. Die am Schlu\u00df zur Entscheidung anstehende\nFrage lautet nicht, ob eine Stra\u00dfe zweispurig oder dreispu-\nrig gebaut werden soll, sondern ob eine Stra\u00dfe oder ein\nSpielplatz, ein Wohngebiet oder ein Spielplatz entstehen\nsoll, ob der Wald stehenbleiben soll.\nFrau Ludwig hat es angedeutet: Alle Macht geht vom Vol-\nke aus. Erkl\u00e4ren Sie mir, warum Kinder und Jugendliche\nbis 18 Jahre nicht zum Volk geh\u00f6ren, warum man Kinder\nund Jugendliche immer wieder aus der Entscheidung \u00fcber\ndie auch sie betreffenden Fragen heraush\u00e4lt. Demokratie \u2013\ndas m\u00f6chte ich Ihnen ins Stammbuch schreiben \u2013 kann nur\nleben, wenn sie versucht, das ganze Volk, alle B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger \u2013 dazu geh\u00f6ren Kinder und Jugendliche \u2013 ein-\nzubeziehen und an allen m\u00f6glichen Entscheidungen zu\nbeteiligen. Das Wahlrecht f\u00fcr 16j\u00e4hrige ist ein richtiger\nSchritt dorthin. Deshalb wird meine Fraktion diesen\nGesetzentwurf unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Herr Abg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Es liegt ein Gesetzent-\nwurf der SPD-Fraktion vor. Dieses Hohe Haus hat sich\ndiesem Gesetzentwurf mit aller Ernsthaftigkeit zu wid-\nmen. Ich glaube, es ist ein parlamentarischer Brauch, da\u00df\nman das auch tut.\nWerte Frau Kollegin Ludwig, nicht politisches Kalk\u00fcl, son-\ndern politische Verantwortung hat bei uns die \u00dcberzeu-\ngung reifen lassen, Ihrem Antrag nicht zuzustimmen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nWir haben in diesem Hohen Haus \u2013 ich m\u00f6chte es an\ndieser Stelle bei der Sachlichkeit belassen \u2013 im Jahre 1992\nnach langer, kr\u00e4ftezehrender Diskussion die Verfassung\ndes Freistaates erarbeitet und mit 84 % der Mitglieder des\nLandtages verabschiedet. Unsere Verfassung hat sich in\n\nden letzten f\u00fcnf Jahren als wirkungsvoll und stabil erwie-\nsen. Ich glaube, meine sehr geehrten Damen und Herren,\nda\u00df diese S\u00e4chsische Verfassung nach wie vor als ein guter\nund verantwortbarer Kompromi\u00df beim Aufbau unseres\nLandes angesehen werden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs mu\u00df ein hohes Ma\u00df an Ver\u00e4nderungsbedarf vorhanden\nsein, bevor man diesen Verfassungskompromi\u00df, der von\nvielen Fraktionen und von vielen Leuten, die auch jetzt\nnoch in diesem Landtag sitzen, geschmiedet worden ist,\nwieder aufk\u00fcndigt. Die verfassungsgebende Versamm-\nlung war sich dar\u00fcber einig, da\u00df eine jedwede \u00c4nderung \u2013\ndas betone ich noch einmal \u2013 der Landesverfassung einer\nsoliden Diskussion bedarf, um nicht das kostbare Gut des\nKompromisses mit kurzsichtigem Populismus zu gef\u00e4hr-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben eine\nAnh\u00f6rung durchgef\u00fchrt. Frau Ludwig, ich wei\u00df nicht, ob\nSie das wiedergegeben haben, was die Anh\u00f6rung gebracht\nhat. Mehrere Experten haben eindeutig gesagt, da\u00df sie es\nnach ihren Erfahrungen und aus den Ergebnissen der\nGespr\u00e4che, die die Vertreter der Universit\u00e4ten mit Jugend-\nlichen gef\u00fchrt haben, nicht f\u00fcr zwingend notwendig hal-\nten, die S\u00e4chsische Verfassung zu \u00e4ndern. Es gab einen\nExperten in der Runde \u2013 er ist von Ihrer Fraktion vorge-\nschlagen worden \u2013, der aus seiner Sicht, aus der Sicht eines\nalten Bundeslandes die Sache anders sieht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: \u2013 Nein.\nWir haben das zur Kenntnis genommen. Das bedeutet aber\nnoch lange nicht, da\u00df wir diesen einen Experten zum\nMa\u00dfstab unseres Handelns machen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sollten jun-\ngen Leuten sehr viel Vertrauen entgegenbringen. Ich stim-\nme mit Ihnen darin \u00fcberein, da\u00df junge Leute ein gutes\nUrteilsverm\u00f6gen haben. Sie besitzen manchmal mehr Ehr-\nlichkeit als wir Erwachsenen. Sie sind oft eher zu Kompro-\nmissen und zu Probleml\u00f6sungen bereit als wir Erwachse-\nnen. Ich bin aber der Meinung, es ist ein Irrweg zu glau-\nben, da\u00df man Probleme junger Leute \u00e4ndern kann, wenn\nman das Wahlalter senkt. Ich glaube, das ist eine Sack-\ngasse.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\nan dieser Stelle wieder etwas ruhiger werden. Sie wissen,\nda\u00df ich den Kompromi\u00df, den wir gemeinsam zur Verfas-\nsung geschmiedet haben, mit allen Kr\u00e4ften verteidigen\nwerde.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nDas hei\u00dft doch nicht, da\u00df sie\nunver\u00e4ndert bleiben mu\u00df!)\n\n\u2013 Ver\u00e4nderlichkeit. Lieber Herr Kollege Richter, wir erfah-\nren jetzt, wie man mit der Rechtsentwicklung in Deutsch-\nland umgegangen ist.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nDie Verfassung mu\u00df der Realit\u00e4t angepa\u00dft werden!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4755\n\n\n\nIch glaube, Laxheit wird in Deutschland oft mit Liberalit\u00e4t\nverwechselt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Asylrecht!)\n\nIch bedaure diese Entwicklung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Hahn, PDS:\nGro\u00dfer Lauschangriff!)\n\nAutorit\u00e4t, Achtung und W\u00fcrde werden in den Strudel\nkurzsichtiger politischer Profilierung gedr\u00e4ngt. Ich sage\nIhnen noch etwas. Wie war es denn vor 30 Jahren? Vor\n30 Jahren sind die Sch\u00fcler nach der 8. Klasse in die Lehre\ngegangen. Mit 17 Jahren sind junge Leute schon finanziell\nselbst\u00e4ndig gewesen, weil sie mit 17 Jahren schon fr\u00fch\n5.30 Uhr in der Fabrik arbeiten mu\u00dften. Wir haben jetzt\n10 Jahre Schule.\n\n(Hatzsch, SPD: Genau darum geht es doch!)\n\nEs stimmt einfach nicht, was Sie erz\u00e4hlt haben.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, verfassungspoli-\ntisch sind wir auf der sicheren Seite.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nSchiemann, CDU: Wir m\u00fcssen die jungen Leute daf\u00fcr in-\nteressieren, da\u00df sie sich in die Politik einbringen, da\u00df sie\nVerantwortung \u00fcbernehmen,\n\n(Hatzsch, SPD: Richtig! Ja, richtig!)\n\nda\u00df sie auch Pflichten \u00fcbernehmen.\n\n(Hatzsch, SPD:\nRichtig! \u2013 Richter, Joachim, SPD: Ja!)\n\nEs geht nicht nur um Rechte, sondern auch um Pflichten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Schiemann, bitte\nkommen Sie zum Ende.\n\nSchiemann, CDU: Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Ich glaube, auch die CDU-Fraktion hat ein Herz f\u00fcr\njunge Leute. Wir sollten viel mehr neue Formen finden,\nmit denen wir junge Leute f\u00fcr die Politik interessieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Schiemann, ich\nermahne Sie bereits das dritte Mal: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nSchiemann, CDU: \u2013 Ich komme zum Ende.\nDas Einbinden junger Leute in Verantwortung ist ein bes-\nserer Weg als die Herabsetzung des Wahlrechtsalters.\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWieso Verantwortung? W\u00e4hlen zu d\u00fcrfen\n\n hat wohl mit Verantwortung nichts zu tun?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt die Staats-\nregierung auf. Bitte, Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat gegen\nden vorgelegten Entwurf ganz erhebliche Bedenken. Der\n\nGesetzentwurf versucht Jugendpolitik auf einem toten\nGleis. Der Gesetzentwurf ersetzt aktive Jugendpolitik im\nmateriellen Bereich durch Aktionismus im verfahrens-\nrechtlichen Bereich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Schulmeyer, SPD:\nDas ist aber Ihre eigene Auslegung!)\n\nEs geht hier nicht darum, wie es von der PDS vorgetragen\nworden ist, da\u00df Jugendliche entscheiden sollen, ob der\nKindergarten hierhin oder dorthin kommt, ob ein Kinder-\ngarten eingerichtet wird oder ob eine Stra\u00dfe gebaut wird.\nHier geht es um etwas anderes: Hier geht es um die Frage,\nvon welchem Alter an jugendliche Heranwachsende\nberechtigt sein sollen, im Rahmen der repr\u00e4sentativen\nDemokratie diejenigen zu w\u00e4hlen, die hier im Landtag die\nma\u00dfgeblichen staatspolitischen Entscheidungen zu verant-\nworten haben.\nIm einzelnen m\u00f6chte ich dazu folgendes sagen: Ich glaube,\nwir sind uns alle dar\u00fcber einig, da\u00df das Wahlrecht eine\ngewisse pers\u00f6nliche Reife voraussetzt und da\u00df nur eines\nhilft, n\u00e4mlich diese Reife generalisierend durch die Fest-\nlegung einer Altersgrenze zu bestimmen. Wir sind uns\nwohl auch dar\u00fcber einig, da\u00df der letzte empirische Nach-\nweis daf\u00fcr, da\u00df diese Reife im Alter von 18 Jahren und\nnicht schon mit 16 Jahren und auch nicht erst mit 21 Jahren\ngegeben ist, noch nicht feststehen kann.\nDeshalb kann das Wahlalter meines Erachtens nicht iso-\nliert gesehen werden, sondern es mu\u00df im Zusammenhang\nmit anderen Altersgrenzen in unserer gesamten Rechts-\nordnung beurteilt werden. Wie ein Blick \u00fcber die einschl\u00e4-\ngigen Bestimmungen zeigt, geht unsere Rechtsordnung\ndavon aus, da\u00df grunds\u00e4tzlich erst mit der Vollendung des\n18. Lebensjahres die altersm\u00e4\u00dfigen Voraussetzungen f\u00fcr\neigenverantwortliches Handeln gegeben sind. Mit 18 Jah-\nren tritt die Vollj\u00e4hrigkeit und damit die uneingeschr\u00e4nkte\nGesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit ein. Mit 18 Jahren ist man voll verant-\nwortlich f\u00fcr Delikte. Mit 18 Jahren ist man voll proze\u00df-\nf\u00e4hig und voll ehem\u00fcndig.\nDeshalb ist es folgerichtig, wenn in Sachsen das Recht zur\nTeilnahme an Landtags- und an Kommunalwahlen an die\nVollendung des 18. Lebensjahres gekn\u00fcpft ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, eine Absenkung des Wahl-\nalters auf 16 Jahre w\u00e4re nur dann vertretbar, wenn man\nauch in den anderen hier angesprochenen Bereichen unse-\nrer Rechtsordnung die Altersgrenzen aus neuen, \u00fcberzeu-\ngenden Gr\u00fcnden nach unten absenken w\u00fcrde.\n\n(Eggert, CDU: Sehr richtig!)\n\nDas ist im Jahr 1972 der Fall gewesen, als das Alter f\u00fcr\ndas allgemeine Wahlrecht zur Teilnahme an den Bundes-\ntagswahlen im Zusammenhang mit der allgemeinen\nGesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit von 21 Jahren auf 18 Jahre herabgesetzt\nworden ist. An eine Absenkung der Altersgrenze unter\n18 Jahre in den \u00fcbrigen Rechtsgebieten denkt niemand.\nDie Altersgrenze f\u00fcr die uneingeschr\u00e4nkte Zul\u00e4ssigkeit\nder aktiven Mitwirkung Jugendlicher in den gesellschaft-\nlichen, famili\u00e4ren und wirtschaftlichen Bereichen unseres\nStaates bezweckt zum einen den Schutz der Jugendlichen\nvor der \u00dcbervorteilung durch Dritte, zum anderen auch\nden Schutz Dritter vor eventuell unbedachten oder un-\nter finanziell-wirtschaftlichen Gesichtspunkten dauerhaft\nnicht tragf\u00e4higen Entscheidungen. H\u00e4lt man zur Teil-\nnahme am allgemeinen Rechtsverkehr auch aus dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4756\n\n\n\nsoeben genannten zweiten Grund die allgemeine Alters-\ngrenze von 18 Jahren f\u00fcr zutreffend, dann verbietet sich\ndie Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre.\nDie Verantwortlichkeit des einzelnen gegen\u00fcber unserem\nStaat, die sich konkret in der Wahl ausdr\u00fcckt, ist nicht\ngeringer, sondern eher h\u00f6her als die Verantwortlichkeit\ngegen\u00fcber privaten Dritten. Die Anforderungen an die\nVerantwortlichkeit k\u00f6nnen und d\u00fcrfen deshalb nicht\ngeringer sein.\nIn der Absenkung des Wahlalters liegt damit eventuell die\nGefahr einer Abwertung der Wahl selbst. Diese Gefahr \u2013\nmeine Damen und Herren, lassen Sie mich das hier nicht\nnur aus Gr\u00fcnden der Erheiterung erw\u00e4hnen \u2013 wird durch\nweitergehende Vorschl\u00e4ge von Repr\u00e4sentanten der SPD in\nanderen Bundesl\u00e4ndern verst\u00e4rkt, zum Beispiel durch den\nVorschlag der Anerkennung des aktiven Wahlrechts\naltersunabh\u00e4ngig f\u00fcr alle Jugendlichen und Kinder, also\nauch f\u00fcr Kinder von 6 Monaten oder 3 Jahren, so die\nfr\u00fchere SPD-Justizsenatorin von Berlin und jetzige SPD-\nSenatorin in Hamburg.\nMit den gesamten Wirrnissen, die sich daraus ergeben,\nda\u00df dann, wenn die Eltern sich nicht einig werden, das\nStimmrecht durch den Vormundschaftsrichter entschieden\nwird oder, falls man das nicht f\u00fcr tunlich h\u00e4lt, man das\nStimmrecht splittet und\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nneu das sogenannte halbe Wahlrecht f\u00fcr jeden Elternteil\nzugunsten eines Kindes einf\u00fchrt. Man spricht auch inzwi-\nschen vom Familienwahlrecht.\nMeine Damen und Herren! Alle diese Vorschl\u00e4ge der SPD\nerwecken den Eindruck, da\u00df es nicht um die Sorge um das\nWohl und die F\u00f6rderung unserer Jugendlichen geht, son-\ndern um die wahltaktisch und wahlpolitisch gepr\u00e4gte\nAuswertung und Umsetzung von Umfragen und Berech-\nnungen des hypothetischen Wahlverhaltens von Jugend-\nlichen oder jungen Familien, wenn man an Familienwahl-\nrecht von kinderreichen Familien denkt. Es geht hier wohl \u2013\nso glaube ich, das insgesamt werten zu d\u00fcrfen \u2013 weniger\num Jugend- als um Machtpolitik, um Machtgewinnung\noder \u2013 wie in Niedersachsen, wo die 16-Jahre-Grenze f\u00fcr\nden Landtagswahlbereich gilt \u2013 um Machterhalt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nHerr Hardraht!)\n\nF\u00fcr unsere Jugend ist die Fortf\u00fchrung einer aktiven, auf\ndie L\u00f6sung bestehender und absehbarer Probleme abge-\nstellten Jugendpolitik wichtiger als die Diskussion um das\nWahlalter.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Es gibt jetzt keine Redezeiten mehr. Ich schlage Ihnen\nvor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise zu beraten und\nabzustimmen. \u2013 Bitte, Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Ich habe noch den \u00c4nderungsantrag\neinzubringen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Den \u00c4nderungsantrag\nrufe ich bei Artikel 3 auf.\nIch rufe jetzt das Gesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des\nFreistaates Sachsen und weiterer Gesetze in der Druck-\nsache 2/5376 auf: Gesetzentwurf der Fraktion der SPD;\n\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses in der Drucksache 2/7256.\nArtikel 1: \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sach-\nsen. Wer dem Artikel 1 die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist der Artikel 1 mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nIch rufe den Artikel 2, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nWahlen zum S\u00e4chsischen Landtag, auf. Wer diesem Arti-\nkel die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Damit ist der Arti-\nkel 2 abgelehnt.\nIch rufe den Artikel 3, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nKommunalwahlen im Freistaat Sachsen, auf. Dazu liegt\nein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 2/7370 vor: Einf\u00fcgung von Artikel 3a und 3b. Ich\nbitte um Einbringung, Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Geschichte wird sich heute wiederholen. Eine kon-\nservative Partei wird zun\u00e4chst eine notwendige Entwick-\nlung aufhalten k\u00f6nnen, aber wie beim Frauenwahlrecht,\nverhindern k\u00f6nnen wird sie letztlich nichts.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Minister, Sie wissen sehr wohl, da\u00df das Gutachten\ndes Juristischen Dienstes in W\u00fcrdigung verschiedener von\nIhnen angesprochener Konkurrenzsituationen ganz anders\nausgefallen ist.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch m\u00f6chte Sie noch auf eine Passage hinweisen, indem\ndas Strafrecht den Handlungsrahmen der Jugendlichen\neinschr\u00e4nkt, jedoch das Wahlrecht diesen erweitert.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nIch komme nun zur Begr\u00fcndung des Antrages. Die \u00c4nde-\nrung infolge des Gutachtens des Juristischen Dienstes hat\neine Harmonisierung unseres Gesetzentwurfs notwendig\ngemacht. Dies haben wir mit diesem \u00c4nderungsantrag ge-\nheilt.\nAls zweites haben wir einen Irrtum der CDU-Fraktion\ngleich mit geheilt: Bei Ihrer \u00c4nderung zur Landkreisord-\nnung ist Ihnen ein Fehler unterlaufen. Da ist statt des Wor-\ntes ,,Kreistag\u201c ,,Kreisrat\u201c in Ihren Gesetzentwurf hinein-\ngeraten. Das d\u00fcrfte ein Motiv sein, unserem \u00c4nderungs-\nantrag zuzustimmen. Somit h\u00e4tten Sie gleich zwei richtige\nund gute Dinge mit einer Stimme beschlossen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wer m\u00f6chte zu dem\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir haben eine l\u00e4nger-\nfristige Beratung zu diesem Gesetzentwurf gehabt.\n\u2013 Sehr geehrter Herr Leroff, Sie werden mich jetzt auch\naushalten.\nWir haben eine Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt, zu der Experten-\nmeinungen ge\u00e4u\u00dfert worden sind. Die Mehrheit der\nExpertenmeinung hat sich gegen eine \u00c4nderung der Ver-\nfassung\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4757\n\n\n\nbzw. gegen die Verabschiedung dieses Gesetzentwurfes\nausgesprochen. Wir haben ein Gutachten der Landtagsver-\nwaltung vorliegen, das wir selbstverst\u00e4ndlich auch ent-\nsprechend bewertet haben. Das Gutachten geht nicht\nschl\u00fcssig davon aus, da\u00df die S\u00e4chsische Verfassung zu\n\u00e4ndern ist, aber auch die Gemeinde- und Landkreisord-\nnung des Freistaates Sachsen nicht schl\u00fcssig zu \u00e4ndern\nsind.\nAus diesem Grunde, sehr geehrte Frau Kollegin Ludwig,\nwird die CDU-Fraktion Ihrem \u00c4nderungsantrag nicht\nzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wer m\u00f6chte noch zum\nAntrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Nat\u00fcrlich sind jetzt durch die Abstimmungen im Vor-\nfeld auch schon Schwierigkeiten eingetreten. Aber ich will\nzu dem, was Herr Schiemann zum Antrag gesagt hatte,\nnoch einmal deutlich machen, da\u00df das Gutachten der\nLandtagsverwaltung genau gesagt hat, da\u00df \u00fcberhaupt\nkeine verfassungsrechtlichen Bedenken einer solchen\nBeschlu\u00dffassung entgegenstehen. Das ist genau die Um-\n\nkehrung von dem, was Sie hier dargestellt haben. Deshalb\nwerden wir diesen Antrag unterst\u00fctzen und ihm zustim-\nmen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Leroff, CDU: Das ist klar!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe den \u00c4nderungs-\nantrag der SPD in der Drucksache 2/7370 auf. Wer die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Der Antrag ist mehrheit-\nlich abgelehnt.\nIch rufe den Artikel 3, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nKommunalwahlen im Freistaat Sachsen, auf, wie er uns in\nder Beschlu\u00dfempfehlung vorliegt. Wer m\u00f6chte diesem\nzustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Damit ist der Arti-\nkel 3 abgelehnt.\nIch rufe den Artikel 4, Inkrafttreten, auf. Wer m\u00f6chte die-\nsem die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Der\nArtikel 4 ist abgelehnt.\nDamit er\u00fcbrigt sich auch eine Gesamtabstimmung. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fchrung verfahrensrechtlicher\nund zur Vereinfachung grundst\u00fccksrechtlicher Vorschriften\n\n(Verfahrensrechtsausf\u00fchrungs- und Grundst\u00fccksrechtsvereinfachungsgesetz)\nDrucksache 2/6536, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/7257, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nEine allgemeine Aussprache ist vorgesehen. Die Rede-\nzeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die PDS-Fraktion beginnt. Bitte, Herr\nAbg. Bartl.\n\nBartl, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Aus Sicht der PDS-Fraktion sind die mit\ndem vorliegenden Gesetzentwurf verfolgten Anliegen zu\nunterst\u00fctzen.\nArtikel 1 des Gesetzentwurfes regelt verfassungsrechtliche\nVorschriften aus allen Gerichtsbarkeiten. Hierzu bisher\ngeltende zahlreiche einzelne Gesetze und Verordnungen\nwerden zu diesem Zweck in ein Gesetz zusammengef\u00fcgt\nsowie teilweise erg\u00e4nzt und sprachlich angepa\u00dft. Durch\nZeitablauf \u00fcberholte Normen werden aufgehoben, insge-\nsamt 11 Gesetze und Rechtsverordnungen in einem Gesetz\nzusammengefa\u00dft, so zum Beispiel das Gesetz \u00fcber die\nF\u00fchrung des Grundbuches in Sachsen aus dem Jahre 1991,\ndas Gesetz zur Ausf\u00fchrung von Verfahrensgesetzen aus\ndem Jahr 1994, die Verordnung des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums der Justiz \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit zur Ernen-\nnung von Handelsrichtern oder auch die Verordnung des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz \u00fcber die Amts-\ntracht von Rechtsanw\u00e4lten bei Gerichten aus dem Jahr\n1992.\nAlle diese Gesetze und Rechtsverordnungen sind in Arti-\nkel 3 des Gesetzentwurfes, der das Au\u00dferkrafttreten von\nRechtsvorschriften regelt, komplett aufgelistet.\nAn der Grundsubstanz der bisherigen Regelungen wird\ndabei nicht ger\u00fcttelt. F\u00fcr den Rechtsanwender, so unsere\n\n\u00dcberzeugung, d\u00fcrfte diese Zusammenfassung von Verfah-\nrensvorschriften sowie eine damit verbundene Verwen-\ndung einheitlicher Formulierungen Erleichterungen mit\nsich bringen, die nicht geringzusch\u00e4tzen sind.\nEine wesentliche Neuerung f\u00fcr Sachsen enth\u00e4lt der zweite\nAbschnitt von Artikel 1 des Gesetzentwurfes. In den \u00a7\u00a7 37\nbis 45 sind Regelungen zur Erteilung von sogenannten\nUnsch\u00e4dlichkeitszeugnissen zur Erleichterung und\nBeschleunigung des Grundst\u00fccksverkehrs getroffen wor-\nden. Ein Unsch\u00e4dlichkeitszeugnis ist die Best\u00e4tigung der\nnach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, da\u00df im Falle der\nunbelasteten Teilver\u00e4u\u00dferung eines belasteten Grund-\nst\u00fcckes die Rechts\u00e4nderung f\u00fcr den Berechtigten unsch\u00e4d-\nlich ist.\nEs soll also von der im Artikel 21 EGBGB enthaltenen\nErm\u00e4chtigung f\u00fcr den Landesgesetzgeber Gebrauch\ngemacht werden, nach der Regelungen getroffen werden\nk\u00f6nnen, da\u00df im Falle der Ver\u00e4u\u00dferung eines Teils des\nGrundst\u00fccks dieser Teil von Belastungen des Grundst\u00fccks\nbefreit wird, wenn von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde fest-\ngestellt ist, da\u00df die Rechts\u00e4nderung f\u00fcr den Berechtigten\nunsch\u00e4dlich erfolgt.\nMit Schaffung einer solchen landesrechtlichen Regelung ist\nnach Ansicht der PDS-Fraktion die M\u00f6glichkeit gegeben,\nden Grundst\u00fccksverkehr zu erleichtern und zu beschleuni-\ngen. Denn die ansonsten nur heranzuziehende Grund-\nbuchordnung verlangt f\u00fcr jede Verf\u00fcgung \u00fcber ein Recht\nan einem Grundst\u00fcck die Bewilligung des Berechtigten,\ndie noch dazu notariell beglaubigt werden mu\u00df. Dies ist\nerfahrungsgem\u00e4\u00df f\u00fcr alle Beteiligten ein aufreibender Vor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4758\n\n\n\ngang, weil er zumeist mit viel Geld und auch mit Zeit\nverbunden ist.\nAus unserer Sicht sind durch die in den \u00a7\u00a7 37 bis 45 des\nGesetzentwurfes enthaltenen Regelungen die Interessen\nder Berechtigten gegen\u00fcber dem Antragsteller auf Ertei-\nlung eines Unsch\u00e4dlichkeitszeugnisses ausreichend\ngewahrt. So ist nach \u00a7 38 f\u00fcr die Erteilung von Unsch\u00e4d-\nlichkeitszeugnissen sachlich das Amtsgericht zust\u00e4ndig, in\ndessen Bezirk sich das Grundst\u00fcck befindet. Funktionell\nwird der Rechtspfleger zust\u00e4ndig sein. So wird ein\nUnsch\u00e4dlichkeitszeugnis nur dann erteilt, wenn das\nTrennst\u00fcck im Verh\u00e4ltnis zum verbleibenden Teil des\nGrundst\u00fccks von geringem Wert und Umfang ist und f\u00fcr\ndie Berechtigten kein Nachteil zu besorgen ist, da\u00df ein\nanderes geringf\u00fcgiger betroffenes Recht hier tangiert wird.\nZudem kann das f\u00fcr die Erteilung des Zeugnisses zust\u00e4n-\ndige Gericht die Erteilung an die Erf\u00fcllung bestimmter\nAuflagen und Bedingungen kn\u00fcpfen.\nEigentlich war nur eine Frage im Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df streitig, die auch jetzt durch einen \u00c4nderungs-\nantrag der SPD-Fraktion begleitet wird, n\u00e4mlich die Frage,\nob es gem\u00e4\u00df \u00a7 43 das Rechtsmittel der Beschwerde aus-\nschlie\u00dflich geben soll oder ob eine weitere Beschwerde\nzum OLG in diesen F\u00e4llen der Unsch\u00e4dlichkeitszeugnisse\nnoch m\u00f6glich werden soll.\nWir haben uns dar\u00fcber auch in der Fraktion und im\nArbeitskreis in einer l\u00e4ngeren Debatte verst\u00e4ndigt. Wir\nsind zu der Auffassung gelangt, da\u00df bei allem Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr die Effektivierung als Hauptanliegen dieses Gesetzes \u2013\ndas wir auch unterst\u00fctzen \u2013 dem gegen\u00fcbersteht, da\u00df wir\nimmer \u2013 sage ich einmal \u2013 das Anliegen des ,,Rechtsmittel-\nwegestaates\u201c zu beachten haben. Unter diesem Aspekt\nwerden wir den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion unter-\nst\u00fctzen und diesen entsprechenden Paragraphen mit\nStimmenthaltung begleiten, wenn er nach der Auffassung\nder Mehrheitsfraktion gefa\u00dft werden soll.\nAnsonsten stimmen wir ohne Vorbehalte zu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Herr Abg. Schimpff, bitte.\n\nSchimpff,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Nachdem mein Vorredner in seltener, aber\nhocherfreulicher Sachlichkeit \u00fcber den Inhalt des Gesetzes\nbereits so viel gesagt hat, glaube ich, kann ich mich kurz\nfassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir sind hier als S\u00e4chsischer Landtag der Gesetzgeber, die\ngesetzgebende K\u00f6rperschaft. Wir haben damit einen wich-\ntigen Verfassungsauftrag und unterliegen zugleich einer\ngro\u00dfen Gefahr, n\u00e4mlich der, weil wir Gesetze machen, zu\nviele, zu gern, zu umst\u00e4ndliche Gesetze und zu jedem\nThema ein Gesetz zu machen.\nAuch das, was uns heute vorliegt, hat auf den ersten Blick,\nals es ausgereicht wurde, diesen Verdacht erweckt: ,,Ge-\nsetz zur Ausf\u00fchrung verfahrensrechtlicher und zur Ver-\neinfachung grundst\u00fccksrechtlicher Vorschriften\u201c. In der\nKurzfassung \u2013 ich glaube, Kurzfassung mu\u00df man hier in\nAnf\u00fchrungsstriche setzen \u2013 ,,Verfahrensrechtsausf\u00fch-\nrungs- und Grundst\u00fccksrechtsvereinfachungsgesetz\u201c.\nEs ist ein Artikelgesetz, dessen erster Artikel hei\u00dft: ,,S\u00e4ch-\nsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung verfahrensrechtlicher und\ngrundst\u00fccksrechtlicher Vorschriften im Gesch\u00e4ftsbereich\n\ndes Staatsministeriums der Justiz\u201c mit der Kurzfassung\n,,Justizausf\u00fchrungsgesetz\u201c.\nDer Verdacht, da\u00df wir wieder einmal dem Gesetz-\ngebungseifer zu sehr erlegen sind, ist unbegr\u00fcndet. Im\nGegenteil. Viele Forderungen, die wir alternierend zum\nBeschlie\u00dfen von Gesetzen \u00f6ffentlich gern erheben, sind mit\ndiesem Gesetz eigentlich erf\u00fcllt. Es geht darum, \u00dcberreg-\nlementierung abzubauen und Recht verst\u00e4ndlicher zu\nmachen. In der Tat werden durch dieses Gesetz f\u00fcnf\nandere Gesetze und sechs Verordnungen \u00fcberarbeitet, zu\neinem Gesetz zusammengef\u00fchrt und ansonsten aufge-\nhoben.\nIch gebe zu, manchmal wird da auch mit Kanonen auf\nSpatzen geschossen. Verordnungen per Gesetz aufzu-\nheben ist vielleicht nicht die angemessene Ebene, und es\nkam mir schon etwas komisch vor, als wir im Ausschu\u00df\ndann feststellten, da\u00df wir per Gesetz die Regelung auf-\nheben, da\u00df zur Bluse eine Schleife zu tragen ist.\nDas Recht ist \u2013 so fordern wir immer \u2013 zu vereinfachen.\nDas geschieht hier durch die Erteilung von Unsch\u00e4dlich-\nkeitszeugnissen, die durch das Gesetz erm\u00f6glicht wird.\nDadurch erleichtern wir den Grundst\u00fccksverkehr und tra-\ngen auch ein St\u00fcck zu dem bei, was wir als Forderung\nimmer wieder mit dem Schlagwort vom schlanken Staat\nerfassen. Jawohl, hier geht es um den schlanken Staat. Und\nes geht darum, \u00dcberlastung und \u00dcberbeanspruchung der\nJustiz abzubauen oder gleich von Anfang an zu vermei-\nden!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEin solches Element ist der Ausschlu\u00df der weiteren\nBeschwerde bei der Unsch\u00e4dlichkeitsfeststellung. Und das\nkollidiert jetzt mit dem SPD-\u00c4nderungsantrag, der, wie\nich auch nicht verhehlen m\u00f6chte, mir die ganze Zeit recht\nsympathisch war. Wenn ich mich recht entsinne, habe ich\nim Ausschu\u00df dem SPD-Antrag auch zugestimmt. Aber,\nHerr Bartl, fast m\u00f6chte ich sagen, Sie haben mir die Augen\nge\u00f6ffnet, als Sie hier sagten, es m\u00fcsse \u2013 ich zitiere \u2013 ,,das\nAnliegen des Rechtsmittelwegestaates gewahrt bleiben\u201c.\nNun, gerade das wollen wir doch nicht, da\u00df der Rechts-\nstaat zum Rechtsmittelstaat verkommt! Und daher hat der\nAusschu\u00df \u2013 ich sage das jetzt nicht nur als Redner f\u00fcr die\nCDU-Fraktion, sondern sicherlich auch als Vorsitzender\ndes federf\u00fchrenden Verfassungs- und Rechtsausschusses \u2013\nbei der Behandlung der \u00c4nderungsantr\u00e4ge, sowohl sol-\ncher, die schlie\u00dflich angenommen, als auch solcher, die\nletztlich abgelehnt wurden, ein ausgewogenes Ergebnis\nherbeigef\u00fchrt; was sich im \u00fcbrigen \u2013 Sie haben es dem\nIhnen vorliegenden Bericht entnommen \u2013 in einem\nAbstimmungsergebnis ohne Gegenstimme gezeigt hat.\nEine weitere Debatte \u00fcber dieses Gesetz er\u00fcbrigt sich\neigentlich. Und so m\u00f6chte ich mich darauf beschr\u00e4nken,\nda\u00df ich meinen Beitrag mit der Bitte beende, die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses unver\u00e4ndert anzunehmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion bitte,\nFrau Abg. Seidel.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Die SPD-Fraktion teilt ebenso\nwie die Fraktion der PDS die beiden Hauptanliegen des\nGesetzentwurfes. Deshalb wird sie dem Entwurf in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4759\n\n\n\nSchlu\u00dfabstimmung auch ihre Zustimmung geben. Sowohl\ndie mit der Aufhebung von insgesamt 11 Gesetzen und\nRechtsverordnungen verbundene Rechtsbereinigung und\n-beschleunigung wie auch die mit der Einf\u00fchrung des\nsogenannten Unsch\u00e4dlichkeitszeugnisses einhergehende\nErleichterung des Rechtsverkehrs sind geeignete Schritte\nauf dem Weg zu einer b\u00fcrgerfreundlichen, transparenten\nund effizienten Justiz.\nAllerdings m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang zu\nbedenken geben, da\u00df s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen zur Effizienz-\nsteigerung und Verfahrensbeschleunigung in der Justiz\nnat\u00fcrlich immer dort ihre Grenzen haben m\u00fcssen, wo sie\ndie Rechtsschutzgarantien ber\u00fchren. Rechtsmittelz\u00fcge\nd\u00fcrfen nicht ohne weiteres auf nur eine \u00dcberpr\u00fcfungs-\ninstanz beschr\u00e4nkt werden. Insoweit lehnen wir auch die\nvon Ihnen, Herr Staatsminister Heitmann, vor einiger Zeit\nin der ,,Welt am Sonntag\u201c erhobene Forderung, f\u00fcr jede\nRechtssache nur noch eine Berufungs- oder Revisions-\ninstanz zuzulassen, in dieser pauschalisierenden Weise ab.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDiese Auffassung ist auch der Grund, weshalb wir bei\n\u00a7 43, in dem es um die Rechtsbehelfe gegen die Entschei-\ndung des Amtsgerichtes geht, die die Unsch\u00e4dlichkeit fest-\nstellt, einen \u00c4nderungsantrag stellen. Mit diesem \u00c4nde-\nrungsantrag wollen wir die weitere Beschwerde zum\nOberlandesgericht dann zulassen, wenn das Landgericht\nsie in seiner Entscheidung wegen der grunds\u00e4tzlichen\nBedeutung der zu entscheidenden Rechtsfrage ausdr\u00fcck-\nlich ausgesprochen hat.\n\nWie wir in der Begr\u00fcndung ausgef\u00fchrt haben, ist diese\nRegelung deshalb sinnvoll, weil ansonsten jegliche Nach-\npr\u00fcfung der landgerichtlichen Entscheidung unterbliebe.\n\nDa es im Freistaat Sachsen sechs Landgerichte gibt, ist es\ndurchaus denkbar, da\u00df beispielsweise das Landgericht\nBautzen zu bestimmten Rechtsfragen eine andere Auffas-\nsung vertritt als das Landgericht Zwickau.\n\nGrunds\u00e4tzlich ist eine solche Situation als Ausflu\u00df der\nrichterlichen Unabh\u00e4ngigkeit auch v\u00f6llig normal. Im kon-\nkreten Fall halten wir aber eine Rechtsvereinheitlichung\ndurch eine obergerichtliche Rechtsprechung f\u00fcr angeraten.\n\nWir gehen davon aus, da\u00df von der neu eingef\u00fchrten Vor-\nschrift h\u00e4ufig Gebrauch gemacht wird und es deshalb\nauch zu einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl an Gerichtsverfahren\nkommt. Eine vereinheitlichende Rechtsprechung sehen wir\ndeshalb als notwendig an.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die mit der\nEinf\u00fchrung des Unsch\u00e4dlichkeitszeugnisses angestrebte\nRechtsvereinfachung und -beschleunigung ist nur eine\nSeite, eine umfassende Justizreform durchzuf\u00fchren. Die\nneue Vorschrift sollte dar\u00fcber hinaus von einem verst\u00e4rk-\nten Personaleinsatz bei den Grundbuch\u00e4mtern begleitet\nwerden. Ein schnell funktionierender Grundst\u00fccksverkehr\nist f\u00fcr die wirtschaftliche Konsolidierung in unserem Land\nvon erheblicher Bedeutung. Wirtschaftliche Sch\u00e4den und\nmenschliches Leid lassen sich so vermeiden bzw. abschw\u00e4-\nchen.\n\nDas Rechtsinstitut des Unsch\u00e4dlichkeitszeugnisses macht\nbeispielhaft sehr gut deutlich, welche Aspekte bei einer\nJustizreform allesamt zu ber\u00fccksichtigen sind. Neben einer\nRechtsbereinigung und gegebenenfalls einer Straffung des\nRechtsmittelweges mu\u00df immer auch eine ordentliche per-\nsonelle Ausstattung stehen.\n\nDar\u00fcber hinaus sind dann noch s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen zur\nVerbesserung der Organisationsstrukturen einzuleiten, die\nnicht an dem Diktat knapper Kassen scheitern d\u00fcrfen.\nIm Zusammenhang mit den Grundbuchverfahren hat die\nVerbesserung des materiellen Standards immerhin schon\nzur Installierung des elektronischen Grundbuches gef\u00fchrt,\nwobei die Digitalisierung hoffentlich dazu f\u00fchrt, da\u00df Geld-\ninstitute, Notariate und andere Zugriffsberechtigte die\nben\u00f6tigten Grundbuchausz\u00fcge sekundenschnell online\nerhalten k\u00f6nnen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df die SPD-Fraktion\nunter Einbeziehung der von mir genannten Aspekte eine\nPartnerin f\u00fcr eine umfassende Justizreform in Sachsen ist.\nIch denke auch, da\u00df der vorliegende Gesetzentwurf unter\nden Kriterien der Rechtsvereinfachung, -beschleunigung\nund -klarheit insgesamt ein positives Beispiel daf\u00fcr ist, in\nwelche Richtung eine Justizreform grunds\u00e4tzlich gehen\nmu\u00df.\nIm Hinblick auf den von uns eingebrachten \u00c4nderungs-\nantrag bitte ich Sie um Ihre Zustimmung, auch wenn Herr\nSchimpff diesen \u00c4nderungsantrag vorhin unbegr\u00fcndet\ngenannt hat. Dem Argument, da\u00df es durch die Zulassung\neiner weiteren Pr\u00fcfungsinstanz zu zeitlichen Verz\u00f6gerun-\ngen k\u00e4me, die dem angestrebten Ziel der Verfahrens-\nbeschleunigung widerspr\u00e4chen, will ich rein vorsorglich\nfolgendes entgegenhalten:\nIn Anbetracht der hier in Rede stehenden Kriterien, die\ngegeneinander abzuw\u00e4gen sind, sollten Sie sich f\u00fcr eine\nRechtsvereinheitlichung und -sicherheit gegen\u00fcber einem\nan dieser Stelle \u00fcbertriebenen Beschleunigungseifer ent-\nscheiden.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion \u2013 noch in der Redezeit. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nHerr Schowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich wei\u00df nicht, wie das\njetzt f\u00f6rmlich zu kl\u00e4ren ist. Ich wollte nur eine Erkl\u00e4rung\nf\u00fcr meinen spontanen Beifall abgeben, der eventuell falsch\nverstanden werden konnte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Also eine Erkl\u00e4rung zum\nBeifall ist nicht m\u00f6glich, Herr Schowtka.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch frage jetzt die Staatsregierung, ob sie dazu sprechen\nm\u00f6chte. \u2013 Bitte, Herr Minister Heitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: \u2013 Vielen Dank.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Darf ich zu\ndem \u00c4nderungsantrag auch gleich sprechen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Sie d\u00fcrfen dazu spre-\nchen, Herr Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Nur  eine  Bemer-\nkung vorab. Frau Seidel, wenn Sie einen verst\u00e4rkten Perso-\nnaleinsatz bei den Grundbuch\u00e4mtern anmahnen, dann,\ndenke ich, k\u00f6nnen Sie nur ungenau informiert sein; denn\nwir werden bei den Grundbuch\u00e4mtern demn\u00e4chst Perso-\nnal abbauen k\u00f6nnen \u2013 eben wegen der Elektronisierung\ndes Grundbuches. Ein verst\u00e4rkter Personaleinsatz an\ndieser Stelle ist also \u00fcberhaupt nicht n\u00f6tig. Wir sind im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4760\n\n\n\nGrundbuchwesen in ganz Deutschland f\u00fchrend, auch was\ndie Erledigungszeiten anlangt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist das Wesentliche zu dem Gesetzentwurf gesagt wor-\nden. Ich m\u00f6chte nur zu dem \u00c4nderungsantrag noch etwas\nsagen. Ich m\u00f6chte jetzt nicht darauf eingehen, da\u00df es da\nsystematische Bedenken gibt, weil hier FGG-Vorschriften\nund ZPO-Vorschriften durcheinandergebracht werden.\nMir geht es um etwas ganz anderes.\nEs ist eines unserer erkl\u00e4rten Ziele, die Rechtsmittelselig-\nkeit des deutschen Rechtsstaates zu begrenzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHier haben wir einmal eine M\u00f6glichkeit, landesrechtlich\neine Instanz einfach nicht vorzusehen, die nicht n\u00f6tig ist.\nEs handelt sich hier, wie schon ausgef\u00fchrt wurde, tats\u00e4ch-\nlich um Bagatellf\u00e4lle; denn ein Unsch\u00e4dlichkeitszeugnis\nkommt ja nur in Betracht, wenn ein Nachteil f\u00fcr die\nBerechtigten nicht zu besorgen ist und nur eine geringe\nWertminderung eintritt. Diese geringe Wertminderung\ndarf sich auf h\u00f6chstens 5 000 DM belaufen.\nEs sind also wirkliche Bagatellf\u00e4lle, in denen eine\nBeschwerdeinstanz vorzusehen v\u00f6llig ausreichend ist. Ich\nbitte Sie deshalb, den Antrag der SPD-Fraktion abzuleh-\nnen.\n\n(Beifall des Abg. Winkler, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich frage jetzt die Berichterstatterin, Frau Abg. Seidel,\nob sie noch etwas beitragen m\u00f6chte? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann schlage ich vor, da\u00df wir jetzt zur Abstim-\nmung \u2013 wieder artikelweise \u2013 kommen. Gibt es dazu\nWiderspruch? \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\nDann rufe ich auf das Gesetz zur Ausf\u00fchrung verfahrens-\nrechtlicher und zur Vereinfachung grundst\u00fccksrechtlicher\nVorschriften, Drucksache 2/6536, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs-\nund Rechtsausschusses in der Drucksache 2/7257, Arti-\nkel 1. Dazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 43 durch\ndie Fraktion der SPD in der Drucksache 2/7325.\n\nSoll der \u00c4nderungsantrag noch eingebracht werden? \u2013\nBitte, Frau Abg. Seidel. \u2013 Sie m\u00f6chten nicht sprechen. \u2013\nWelche Fraktion m\u00f6chte noch zu diesem \u00c4nderungsantrag\nsprechen? \u2013\nDann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der SPD in der Drucksache 2/7325 abstimmen. Wer\ndiesem die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einige Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen.\nDamit ist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe jetzt Artikel 1 auf. Wer dem Artikel 1 die Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dem Artikel 1 mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe auf den Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nJustizkostengesetzes. Wer m\u00f6chte diesem Artikel die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Auch diesem Artikel ist zugestimmt wor-\nden.\nIch rufe auf den Artikel 3, Au\u00dferkrafttreten und Rechts-\nvorschriften. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dem Arti-\nkel 3 ist zugestimmt worden.\nIch rufe auf den Artikel 4, Inkrafttreten. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Dem Artikel ist so\nzugestimmt worden.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung.\nEin Wunsch zur allgemeinen Aussprache liegt nicht vor.\nIch stelle den Entwurf Gesetz zur Ausf\u00fchrung verfahrens-\nrechtlicher und zur Vereinfachung grundst\u00fccksrechtlicher\nVorschriften, Drucksache 2/6536, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung.\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das Gesetz einstimmig\nbeschlossen worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Wahlrechtliches Begleitgesetz zur\nGemeindegebietsreform\n\nDrucksache 2/6264, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\nDrucksache 2/7258, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nHier ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Die Rede-\nzeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde lau-\ntet: CDU, SPD, CDU, PDS und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nIch erteile jetzt der CDU-Fraktion das Wort. Bitte, Herr\nAbg. Schowtka.\n\nSchowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Es besteht wohl kein Zweifel, da\u00df die\nGemeindegebietsreform das mit Abstand aufwendigste\nGesetzgebungsverfahren des S\u00e4chsischen Landtages in\nseiner 2. Legislaturperiode sein wird. Als Eingriff in die\nkommunale Selbstverwaltung, die durch die S\u00e4chsische\nVerfassung garantiert wird, ist eine solche Reform nur aus\n\nGr\u00fcnden des Allgemeinwohls und nach vorheriger umfas-\nsender Anh\u00f6rung der Betroffenen durchsetzbar.\n\nDar\u00fcber hinaus wurde der Gesetzgeber durch das Verfas-\nsungsgericht verpflichtet, das gesamte Verfahren bis zur\nendg\u00fcltigen Beschlu\u00dffassung im Verlauf des Jahres 1998\nergebnisoffen zu gestalten. Das hat Folgewirkungen f\u00fcr\ndie Kommunal- und Landtagswahlen, die in Sachsen tur-\nnusgem\u00e4\u00df 1999 stattfinden. Beide Wahlen erfordern einen\nzeitlichen Vorlauf. Mit den Wahlvorbereitungen, insbeson-\ndere der Aufstellung von Kandidaten, m\u00fc\u00dfte nach der der-\nzeitigen gesetzlichen Lage bei den Kommunalwahlen\nbereits vor dem 1.1.1999 begonnen werden.\n\nEs ist deshalb nicht m\u00f6glich, die derzeitige Rechtslage f\u00fcr\ndie Kandidatenaufstellung beizubehalten und zugleich die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4761\n\n\n\nLandtags- und Kommunalwahlen 1999 auf der Grundlage\nder Gemeindegebietsreform von 1998 stattfinden zu las-\nsen. Um diesen Widerspruch aufzul\u00f6sen, sieht der Ent-\nwurf des wahlrechtlichen Begleitgesetzes zur Gemeinde-\ngebietsreform f\u00fcr Kommunal- und Landtagswahlen unter-\nschiedliche L\u00f6sungen vor.\nBei den Kommunalwahlen wird der Vorlauf f\u00fcr die Wahl\nder Vertreter zu den Vertreterversammlungen und f\u00fcr die\nWahl der Bewerber durch die politischen Parteien abge-\nk\u00fcrzt, so da\u00df die Kommunalwahlen auf der Grundlage der\nGemeindegebietsreform durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nDabei sollte dem sp\u00e4testm\u00f6glichen Termin der Kommu-\nnalwahlen innerhalb der Frist vom 1. April bis 30. Juni\n1999 der Vorrang gegeben werden.\nF\u00fcr die Landtagswahlen 1999 wird angeordnet, da\u00df die\nGemeindegebietsreform noch nicht ber\u00fccksichtigt wird,\nsondern grunds\u00e4tzlich auf der Grundlage der Wahlkreis-\neinteilung 1994 gew\u00e4hlt wird. Die nach Abschlu\u00df der\nGemeindegebietsreform unumg\u00e4ngliche Neuordnung der\nLandtagswahlkreise ist im Rahmen eines verfassungs-\ngem\u00e4\u00dfen Gesetzgebungsverfahrens bis zur Landtagswahl\n1999 durch die dann verbleibenden zu kurzen Wahlvor-\nlauffristen nicht mehr m\u00f6glich.\nMeine Damen und Herren! Die Abgeordneten des S\u00e4ch-\nsischen Landtages sind gem\u00e4\u00df Artikel 39 der S\u00e4chsischen\nVerfassung Vertreter des ganzen Volkes des Freistaates\nSachsen. Das gilt f\u00fcr jeden einzelnen Abgeordneten. Jeder\nAbgeordnete ist Repr\u00e4sentant des ganzen Volkes, nicht\netwa Vertreter der Gemeinde, der Stadt oder des Kreises,\naus denen er stammt. Das Mandat eines Landtagsabgeord-\nneten kann deshalb nicht bestimmten kommunalen Struk-\nturen zugeordnet werden. F\u00fcr die nach Landeslisten ge-\nw\u00e4hlten Abgeordneten versteht sich das von selbst. Aber\nauch f\u00fcr die Wahlkreisabgeordneten gilt nichts anderes.\nDas Prinzip der repr\u00e4sentativen Demokratie verlangt\nnicht, da\u00df die Grenzen von Landtagswahlkreisen und die\nGrenzen kommunaler Strukturen \u00fcbereinstimmen.\nDies verlangt allerdings im Grundsatz das gegenw\u00e4rtig\ng\u00fcltige S\u00e4chsische Wahlgesetz. Artikel 2 des nun vorgeleg-\nten Gesetzentwurfes wird zur Abweichung von diesem\nPrinzip f\u00fchren, wozu uns Ver\u00e4nderungen in der Bev\u00f6lke-\nrungszahl in den Landtagswahlkreisen zwingen. Im Sinne\nder Wahlgleichheit hat das Bundesverfassungsgericht in\nseiner j\u00fcngsten Entscheidung bestimmt, da\u00df bei einer\nAbweichung von mehr als 25 % von der durchschnitt-\nlichen Wahlkreisbev\u00f6lkerungszahl der Wahlkreis neu zu\nschneiden ist. Bisher lag diese Gr\u00f6\u00dfe f\u00fcr eine zwingende\nWahlkreisanpassung bei 33,3 %.\nBerechnungen des Statistischen Landesamtes besagen, da\u00df\nbeim Gebietszuschnitt der Wahlkreise zum Zeitpunkt der\nLandtagswahl 1999 infolge Binnenwanderung einige\nWahlkreise eine Abweichung von mehr als 25 % aufweisen\nund damit angepa\u00dft werden m\u00fcssen. Dem ist in der\nAnlage zu diesem Gesetz Rechnung getragen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dieses Gesetz\nbildet infolge von Konsequenzen der Gemeindegebiets-\nreform und der unterschiedlichen Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlung in einigen Regionen Sachsens ein dringendes Erfor-\ndernis, um die Kommunal- und Landtagswahlen im Jahr\n1999 ordnungsgem\u00e4\u00df vorbereiten zu k\u00f6nnen. Seine Rege-\nlungen bieten eine wahre Spielwiese f\u00fcr Juristen, wie uns\ndie Anh\u00f6rung des Innenausschusses am 4. September\noffenbarte. Die Abw\u00e4gung der unterschiedlichen Rechts-\ng\u00fcter, die insbesondere so namhafte Rechtsexperten wie\nProf. Badura aus M\u00fcnchen und Prof. Heintzen aus Halle\n\nvorgenommen haben, hat aber \u00fcberzeugend verdeutlicht,\nda\u00df dieses Gesetz trotz seiner vordergr\u00fcndigen Kompli-\nziertheit einen wichtigen Baustein zur Sicherung von\nRechtsstaatlichkeit und Demokratie in Vorbereitung der\nKommunal- und Landtagswahlen 1999 darstellt. Seine\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit d\u00fcrfte auch nach dem heutigen\nGutachten der Landtagsverwaltung au\u00dfer Zweifel stehen.\nIch bitte Sie daher, meine Damen und Herren, um Ihre\nZustimmung zu diesem Gesetzentwurf, der Ihnen infolge\neines \u00c4nderungsantrages morgen noch einmal in 3. Le-\nsung unterbreitet wird, und danke f\u00fcr Ihre freundliche\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Herr Abg. Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der Entwurf des Wahlrechtlichen Begleit-\ngesetzes zur Gemeindegebietsreform, der eigentlich aus\nzwei voneinander v\u00f6llig unabh\u00e4ngigen Regelungsmate-\nrien besteht, kommt unserer Ansicht nach zu fr\u00fch, viel-\nleicht w\u00e4re er gar nicht n\u00f6tig und verbindet \u2013 von seiten\nder CDU-Fraktion aus betrachtet \u2013 geschickt zwei Mate-\nrien, die nur vordergr\u00fcndig zusammenzuh\u00e4ngen scheinen.\nArtikel 1 des Gesetzes, dem seine Notwendigkeit insge-\nsamt nicht abzusprechen ist, verk\u00fcrzt Wahlvorbereitungs-\nfristen f\u00fcr die n\u00e4chste Kommunalwahl. Da\u00df eine Verk\u00fcr-\nzung dieser Fristen wegen der Gemeindegebietsreform\nerforderlich wird, ist erst noch abzusehen und h\u00e4ngt\ndavon ab, wie die Verhandlungen zur Gemeindegebiets-\nreform laufen. Warum die Verk\u00fcrzung bereits jetzt erfol-\ngen mu\u00df, obwohl diese auch noch im n\u00e4chsten Jahr erfol-\ngen k\u00f6nnte, wenn bereits Ergebnisse der Gemeinde-\ngebietsreform vorliegen, ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nBetrachtet man die zeitige Einbringung des Artikelgesetzes\nin seiner Gesamtheit, dr\u00e4ngt sich ein gewisser Verdacht\ngeradezu auf: Die Wahlkreiseinteilung f\u00fcr die kommende\nLandtagwahl soll noch unabh\u00e4ngig von der Gemeinde-\ngebietsreform zugunsten der Regierungsfraktion und der\nihr angeh\u00f6renden Abgeordneten fest zementiert werden.\n\n(Zuruf von der CDU: Unsinn!)\n\nDies erkl\u00e4rt auch, warum der Entwurf von der CDU-Frak-\ntion und nicht von der Staatsregierung eingebracht wurde.\nDie in Artikel 1 verfolgte Absicht, die Wahlvorbereitungs-\nfristen f\u00fcr die Kommunalwahl zu verk\u00fcrzen, obliegt\neigentlich zuvorderst dem S\u00e4chsischen Staatsministerium\ndes Innern als f\u00fcr die Kommunalwahl zust\u00e4ndige Auf-\nsichtsbeh\u00f6rde. Es scheinen also wahlarithmetische Gr\u00fcnde\nzu sein, die die CDU-Fraktion bewogen haben, ein solches\nGesetz jetzt in den Landtag einzubringen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Schiemann, CDU:\nWir haben doch noch keine Wahl.)\n\nEine sp\u00e4tere Einteilung der Wahlkreise f\u00fcr die Landtags-\nwahl durch eine unabh\u00e4ngige Wahlkreiskommission w\u00e4re\nrechtlich bedenkenlos auch noch eventuell sogar nach\nAbschlu\u00df der Gemeindegebietsreform m\u00f6glich, n\u00e4mlich\nim Herbst 1998. Durch die Gemeindegebietsreform\nerfolgte neue Gebietszuschnitte k\u00f6nnten dann bei der\nWahlkreiseinteilung Beachtung finden, so da\u00df sich die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4762\n\n\n\nrechtspolitisch gewollte Deckung von Gebietsgrenzen mit\nden Wahlkreisgrenzen sauber verwirklichen lie\u00dfe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWarum eine Feststellung der Wahlkreise schon heute f\u00fcr\ndie Landtagswahl im Herbst 1999 erfolgen soll, konnte uns\nbisher niemand von der CDU-Fraktion plausibel erkl\u00e4ren.\nAuff\u00e4llig ist auch, da\u00df die \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen\nWahlgesetzes, die Artikel 2 des Entwurfes vorsieht, sich\nnur auf die Einteilung der Wahlkreise beziehen, die eigent-\nlich reformbed\u00fcrftigen Fristen des dritten und vierten\nTeils jedoch ausgeblendet bleiben.\nInsbesondere die Beschr\u00e4nkung des passiven Wahlrechts\nin \u00a7 14 Nr. 2 des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes, der eine zw\u00f6lf-\nmonatige Se\u00dfhaftigkeit im Wahlgebiet verlangt, ist im Hin-\nblick auf den verfassungsrechtlich verb\u00fcrgten Wahlrechts-\ngrundsatz der Allgemeinheit der Wahl, der auch f\u00fcr das\npassive Wahlrecht Geltung beansprucht, \u00e4u\u00dferst bedenk-\nlich.\nDas Bundesverfassungsgericht hat bei der Kommunalwahl\nbisher eine Beschr\u00e4nkung von lediglich einem halben Jahr\nauch f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt und erachtet. Die Jahresfrist, die\ndas s\u00e4chsische Wahlgesetz vorsieht, d\u00fcrfte mit dieser\nRechtsprechung nur schwer in Einklang zu bringen sein,\nda der die bisherige Regelung rechtfertigende Grund, die\nspezifische \u00dcbergangssituation in den neuen L\u00e4ndern,\nnun, denke ich, nach sieben Jahren entfallen d\u00fcrfte.\nMeine Damen und Herren! Aber auch diese Regelung,\nn\u00e4mlich die Wahlvorbereitungszeit von einem Jahr zu ver-\nk\u00fcrzen, mu\u00dfte von der CDU-Fraktion unangetastet blei-\nben, weil dann noch augenf\u00e4lliger w\u00fcrde, da\u00df derzeit eine\nWahlkreiseinteilung nicht auf die Tagesordnung geh\u00f6rt.\nWir lehnen dieses Gesetz einschlie\u00dflich des \u00c4nderungs-\nantrages ab.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann rufe ich die PDS-Fraktion auf. Herr Abg.\nDr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wenn sich ausgerechnet die st\u00e4rkste Fraktion in\nVorwahlkampfzeiten der h\u00f6chst sensiblen Wahlproblema-\ntik annimmt und gleich im Doppelpack einschneidende\nEingriffe sowohl in das Kommunal- als auch in das Land-\ntagswahlgesetz vorschl\u00e4gt, stellen sich schon Fragen nach\ndem Motiv:\n1. Warum \u00fcberl\u00e4\u00dft die CDU nicht wie in 199 anderen F\u00e4l-\nlen die Initiative der Staatsregierung, die doch ganz offen-\nsichtlich keinen Handlungsbedarf erkennt?\n2. Warum wird mit dem Gesetzentwurf nicht den Vor-\nschl\u00e4gen der unabh\u00e4ngigen Wahlkreiskommission in\nihrem Bericht, Drucksache 2/5550, gefolgt, die ja auftrags-\ngem\u00e4\u00df die Empfehlung f\u00fcr die Anpassung der Wahlkreise\nan ver\u00e4nderte Gebietsstrukturen erarbeitet?\nWem n\u00fctzt das hier alles, wem schadet es m\u00f6glicher-\nweise? \u2013 Ich will zun\u00e4chst die ganze Demagogie der\nGesetzesbekundung offenlegen. Die CDU tut ja gerade so,\nals seien die Terminschwierigkeiten bei der Gemeinde-\ngebietsreform wie die Hochwasserkatastrophe an der\nOder \u00fcber den Freistaat hereingebrochen und verlangen\nnun schnelles und umsichtiges Handeln. Die CDU ver-\nschweigt dabei geflissentlich, da\u00df s\u00e4mtliche angebliche\nTerminprobleme ausgesprochen hausgemacht sind und\n\nvon der Staatsregierung und der regierungstragenden\nFraktion voll selbst verantwortet werden m\u00fcssen; denn\nweder war es eine Vertrauliche Verschlu\u00dfsache, da\u00df im\nFr\u00fchsommer bzw. Herbst 1999 wieder gew\u00e4hlt werden\nwird, noch h\u00e4tte es \u00fcberraschen d\u00fcrfen, da\u00df das Gesetz-\ngebungsverfahren f\u00fcr die Gemeindegebietsreform ein\nh\u00f6chst widerspr\u00fcchliches und zeitaufwendiges Unterfan-\ngen zu werden verspricht.\nEinschl\u00e4gige Erfahrungen aus den alten Bundesl\u00e4ndern,\nvon denen wir ja sonst immer lernen wollen, und auch\nTh\u00fcringen und Brandenburg h\u00e4tten die Staatsregierung\nwarnen und zu einer wesentlich exakteren Zeitplanung\nf\u00fchren m\u00fcssen. Oder aber zu der Erkenntnis, da\u00df es ein\nverfassungspolitisches Abenteuer sondergleichen ist, diese\nReform ohne wirklich zwingenden Grund bis 1999 durch-\nzupeitschen und daf\u00fcr sogar eine massive Verbiegung der\nWahlgesetze in Kauf zu nehmen.\nWorin besteht nun die massive Verbiegung der Wahl-\ngesetze?\n1. Paragraph 7 Kommunalwahlgesetz: Dort werden die\nFristen f\u00fcr die Wahlvorbereitung geregelt. Dieser Landtag\nhat doch wohl nicht ohne Grund aufgeschrieben, da\u00df 15\nbzw. 12 Monate unter normalen Bedingungen, also ohne\nGebiets\u00e4nderungen und aufgrund langj\u00e4hrig stabiler\nStrukturen, f\u00fcr erforderlich gehalten werden, um die Ver-\ntreterversammlung ordnungsgem\u00e4\u00df vorzubereiten und\ndie Bewerber f\u00fcr die einzureichenden Wahlvorschl\u00e4ge zu\nw\u00e4hlen. Jetzt nun sollen diese Fristen um knapp 50 % ver-\nk\u00fcrzt werden. Ganz klar trifft das weniger die etablierten\nParteien, die hier im Landtag sitzen, wohl aber die kleine-\nren, auch neuen Parteien, insbesondere W\u00e4hlervereinigun-\ngen, die sich nun unter erheblichem Zeitdruck \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\n\u2013 Kollege Schiemann \u2013 neu organisieren und auch noch\nihre Bewerber aufstellen m\u00fcssen. Von Chancengleichheit\nkann da wohl kaum gesprochen werden. Ich meine, einer\nverfassungsrechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung w\u00fcrde Artikel 1 des\nBegleitgesetzes wohl kaum standhalten.\n2. Das Begleitgesetz der CDU will im Artikel 2 die\nWahlkreiseinteilung aus dem Jahr 1994 im wesentlichen\n\u00fcbernehmen, praktisch einfrieren und damit die Vor-\nschl\u00e4ge der unabh\u00e4ngigen Wahlkreiskommission, die von\nder PDS ohne Einschr\u00e4nkung geteilt werden, in die Schub-\nlade legen. Zun\u00e4chst einmal ist es eine glatte Br\u00fcskierung\ndieser Kommission. Man fragt sich, wozu es sie dann \u00fcber-\nhaupt noch geben soll. Vor allem aber f\u00fchrt diese CDU-\nInitiative zu h\u00f6chst bizarren Verrenkungen, wie ein kleines\nBeispiel zeigen soll.\nDie Gemeinde Lohsa \u2013 Kern der Gemeinde, also ohne die\nGemeindeteile B\u00e4rwalde und Wei\u00dfkollm \u2013 geh\u00f6rt zum\nWahlkreis 54, Westlausitz 2, der Gemeindeteil Wei\u00dfkollm\nder Gemeinde Lohsa zu Wahlkreis 55, Hoyerswerda/\nStadt, der Gemeindeteil B\u00e4rwalde der Gemeinde Lohsa zu\nWahlkreis 56, Niederschlesische Oberlausitz 1.\nFazit: Ein Wahlgebiet kommunal, aber drei Wahlgebiete\nbei den Landtagswahlen \u2013 da werden sich doch bestimmt\ndie Herren Nitzsche, Klinnert und Thomaschk von der\nCDU sehr freuen!\nWenn sich die CDU nun schon im Verbiegen von Wahl-\ngesetzen ert\u00fcchtigt, warum legt sie denn nicht wenigstens\ngleiche Verbiegungsma\u00dfst\u00e4be bei den Kommunal- und\nden Landtagswahlen an? Warum kommt sie nicht auf die\ndoch naheliegende Idee, die Wahlvorbereitungsfristen\nauch bei den Landtagswahlen moderat zu k\u00fcrzen, was\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4763\n\n\n\nwesentlich unproblematischer w\u00e4re und wodurch es ohne\nbesondere Probleme m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, die Ergeb-\nnisse der Gemeindegebietsreform beim Zuschnitt der\nWahlkreise zu ber\u00fccksichtigen? Statt dessen aber ,,verstei-\nnert\u201c die CDU die Landtagswahlkreise und tut dabei ganz\nso, als seien die Wahlkreise ihr Eigentum.\nFazit: Dieser CDU-Gesetzentwurf ist ein ganz besonders\nmieser Etikettenschwindel, der wirklich machtarrogant die\nDemokratie mit F\u00fc\u00dfen tritt und strenggenommen die\nGemeindegebietsreform ad absurdum f\u00fchrt. Es bleibt nur\nzu hoffen, da\u00df die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler diesen\nSchwindel erkennen und im Jahr 1999 die ,,Versteinerung\u201c\nder CDU-Wahlkreise mit ihrem Votum aufbrechen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion hat\nnoch einmal ums Wort gebeten. Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Her-\nren! Die Diskussion, die hier von der PDS wie auch von\nder SPD gef\u00fchrt worden ist, zeigt, da\u00df man wahrschein-\nlich glaubt, sich \u00e4hnlich wie in Bonn hier auch auff\u00fchren\nzu k\u00f6nnen.\nDas Entscheidende ist \u2013 wahrscheinlich haben Sie das noch\nnicht begriffen \u2013, da\u00df die Gemeindegebietsreform aus vie-\nlen sachlichen Gr\u00fcnden dringend notwendig ist. Ich will\nim einzelnen nicht darauf eingehen. Wir wollten ganz\nbewu\u00dft den Kommunen, den Landr\u00e4ten und den ehren-\namtlichen W\u00fcrdentr\u00e4gern Gelegenheit geben, sehr aus-\nreichend und sehr tiefgehend die Dinge zu diskutieren.\nDeswegen haben wir eine Zeit gew\u00e4hlt, in der diese Kom-\nmunen die Gelegenheit hatten, in einer Freiwilligkeits-\nphase die Dinge zu nutzen und zu gestalten, und zwar\neigenverantwortlich. Wenn Sie heute davon ausgehen, da\u00df\nwir ja von den \u2013 wenn ich die Zahlen jetzt richtig im Kopf\nhabe \u2013 rund 1 600 Gemeinden schon \u00fcber die H\u00e4lfte durch\ndie Freiwilligkeitsphase gesenkt haben, zeigt das doch,\nda\u00df diese politische Entscheidung die richtige Entschei-\ndung f\u00fcr den Freistaat war.\nWenn Sie hier immer darauf abheben, Herr Friedrich, so\nk\u00f6nnen Sie noch so laut rufen \u2013 ich kann nur sagen, Sie\nhaben sich in den sieben Jahren nicht gebessert \u2013, um kei-\nnen Deut;\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Danke!)\n\ndenn Sie gaukeln den Menschen vor, da\u00df die Kommission,\nvon der Sie reden, die Kompetenz h\u00e4tte, die Wahlkreise zu\n\u00e4ndern. Diese Kompetenz hat sie keineswegs.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nVorschl\u00e4ge zu machen, Herr Leroff!)\n\n\u2013 Die Vorschl\u00e4ge, die sie zu machen hat, sind aus-\nschlie\u00dflich auf bestimmte Kriterien abzustellen. Die haben\nausschlie\u00dflich damit zu tun, welche Zahlengr\u00f6\u00dfen an\nwahlberechtigten B\u00fcrgern in einem Wahlkreis sein m\u00fcs-\nsen. Dazu gibt es ja auch vom Bundesverfassungsgericht\nbestimmte Vorgaben an Gr\u00f6\u00dfenordnungen, wobei die Ver-\n\u00e4nderungen nicht mehr bei 30 und 35 % liegen, sondern\nbei 25 %.\nAusschlie\u00dflich das war der Grund, in den Wahlkreisen,\nwo es durch die Gemeindegebietsreform zu Verschiebun-\ngen in gr\u00f6\u00dferer Form kommt, Korrekturen anzubringen,\ndamit wir hier wieder in der verfassungsrechtlichen Norm\nvon 25 % liegen. Genau das ist der Grund, und zwar der\neinzige Grund.\n\nSie k\u00f6nnen noch so laut rufen, ich denke, da\u00df die B\u00fcrger\nam Ende des Wahltages mit ihrem Stimmzettel entschie-\nden haben werden, wer in diesem Freistaat was bewegt \u2013\nund dieses 1999, wie sie es f\u00fcr richtig halten. Ich denke\nund bin sehr zuversichtlich, da\u00df die Menschen wissen, wer\nhier was bewegt hat.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt die Staats-\nregierung auf. Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Das h\u00f6rt sich ja nun alles ganz\nentsetzlich an, was hier von der SPD und der PDS vor-\ngetragen worden ist. Ich m\u00f6chte mich mit dieser vermeint-\nlichen Entsetzlichkeit ein bi\u00dfchen besch\u00e4ftigen.\n1. Warum jetzt, Herr Richter? \u2013 Ganz klar: Die derzeitige\nVorlaufzeit zur Vorbereitung der Kommunalwahlen\nbetr\u00e4gt \u2013 wie alle wissen \u2013 15 bzw. 12 Monate. Wenn wir\njetzt nicht \u00e4ndern, k\u00f6nnten die entsprechenden Vorberei-\ntungen zur Bestellung der Bewerber und der Vertreterver-\nsammlung ab Februar 1998 getroffen werden.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nDas gilt f\u00fcr die Kommunalwahlen,\n\nnicht f\u00fcr die Landtagswahlen!)\n\n\u2013 Das habe ich auch gesagt \u2013 Sie haben genau zugeh\u00f6rt \u2013,\nes gilt f\u00fcr die Kommunalwahlen, und das Gesetz besteht\nzur H\u00e4lfte genau aus dem von Ihnen kritisierten Kommu-\nnalwahl\u00e4nderungsgesetz. \u2013 Deshalb jetzt. Das ist die Ant-\nwort auf Ihre Frage.\nWenn wir \u2013 wie Sie es fordern \u2013 dieses Gesetz im Herbst\neinbringen w\u00fcrden, w\u00fcrde es den ber\u00fchmten Wirrwarr\ngeben, n\u00e4mlich den Wirrwarr, da\u00df im Fr\u00fchjahr 1998 die\nBewerberwahl und die Wahl der Vertreterversammlung\nerfolgt, wir dann aber sechs Monate sp\u00e4ter sagen: April,\nApril! Dann d\u00fcrften wir \u2013 weil Sie uns wieder anz\u00e4hlen,\nda\u00df alles so sp\u00e4t kommt \u2013 die Suppe ausl\u00f6ffeln. Das\nmachen wir nicht.\n2. Weshalb das Beibehalten der Landtagswahlkreise 1994\nf\u00fcr die Wahl 1999, soweit nicht die 25-Prozent-Grenze\n\u00fcberschritten ist? \u2013 Sie waren allesamt dabei und haben\nHerrn Prof. Badura geh\u00f6rt, der ausdr\u00fccklich das Beibehal-\nten dieser alten Wahlkreise als Garantie, als positives\nMoment gewertet hat f\u00fcr eine Ergebnisoffenheit, f\u00fcr eine\nin pers\u00f6nlicher Unabh\u00e4ngigkeit durchgef\u00fchrte Diskussion\num den Zuschnitt der Gemeindegebietsreform; weil eben\njeder, der betroffen sein k\u00f6nnte, den Neuzuschnitt nicht im\nHinblick auf seinen zuk\u00fcnftigen Wahlkreis vornimmt. Er\nhat ausdr\u00fccklich gesagt: Die Qualit\u00e4t der Gemeinde-\ngebietsreform nimmt durch dieses R\u00fcckgreifen auf die\nWahlkreise 1994 zu.\n3. Warum nicht Angleichung an das, was die Wahlkreis-\nkommission gefordert hat? \u2013 Wenn ich es richtig in Erinne-\nrung habe, hat sich die Wahlkreiskommission nur mit der\nFrage der \u00c4nderung der Wahlkreise wegen Bev\u00f6lkerungs-\nverschiebungen zu 25 % und mehr und 33 % und mehr\nbefa\u00dft.\n\n(Bandmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nSie hat sich nicht befa\u00dft, Herr Dr. Friedrich, mit der Frage\nWahlkreis\u00e4nderung im Hinblick auf die Kommunal-\ngebietsreform.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4764\n\n\n\nWir haben hier genau das gemacht, was die Wahlkreis-\nkommission empfohlen hat, allerdings unter Anwendung\ndessen, was zwischenzeitlich das Bundesverfassungs-\ngericht entschieden hat. Ich hoffe, Sie h\u00e4tten auch geachtet,\nwas dieses Gericht dazu gesagt hat, n\u00e4mlich da\u00df die 25 %\nbindend sind.\n4. Warum Fraktionsinitiative, warum kein Gesetzentwurf\nder Regierung? \u2013 Ich bin nach wie vor der Meinung, wie\nich es im Innenausschu\u00df gesagt habe: Wenn es um die\nWahlkreise geht, ist das wohl eher eine Materie der hier\nsitzenden Abgeordneten als der Regierung. Das halte ich\nf\u00fcr v\u00f6llig richtig. Und wenn hier schon ein solcher Ent-\nwurf eingebracht wird, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013, dann bin ich der\nMeinung, da\u00df es \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Richter, Joachim, SPD \u2013\nLeroff, CDU: Du verstehst ja gar nichts davon! \u2013\nRichter, Joachim, SPD: Du noch viel weniger! \u2013\n\nStarke Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n\n\u2013 Also, ich glaube, ich bin dran. Ich rede weiter, und ich\nlasse keine Zwischenfrage zu.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Das ist bedauerlich!)\n\n\u2013, dann bin ich der Meinung, da\u00df es sich empfiehlt, an\ndieses Landtagswahlkreisgesetz das Kommunalwahl-\nrechtsgesetz anzuschlie\u00dfen und im Sinne der parlamen-\ntarischen Klarheit nicht zwei Gesetze einzubringen.\nDas n\u00e4chste, der Zeitplan. Ich m\u00f6chte Ihnen manches noch\neinmal in Erinnerung rufen: Wir haben das Amt am 6. Sep-\ntember 1995 angetreten. Sieben Monate sp\u00e4ter haben wir\ndas Vorschaltgesetz eingebracht, drei Monate sp\u00e4ter ist es\nverabschiedet worden. Wir haben es dann in einem Jahr\nund vier Monaten hinbekommen, f\u00fcnf Stadt-Umland-\nGesetze durch die Anh\u00f6rung zu bringen, f\u00fcnf Stadt-\nUmland-Gesetze im September dieses Jahres dem Parla-\nment zuzuleiten.\nAlso 12 oder 14 Monate nach der \u00d6ffnung der M\u00f6glichkeit,\n\u00fcberhaupt in die Anh\u00f6rung zu gehen, haben wir diese Ge-\nsetze im Landtag vorgelegt, und wir sind mit den Anh\u00f6-\nrungsverfahren zum l\u00e4ndlichen Bereich nahezu fertig. Wir\nwerden diese Gesetze nach unserem Zeitplan in der Fe-\nbruarsitzung einbringen. \u2013 Das erz\u00e4hlen Sie mal in einem\nanderen Bundesland,\n\n(Leroff, CDU: So ist das!)\n\nda\u00df Sie Vorschaltgesetz plus insgesamt zehn Kommunal-\nwahl\u00e4nderungsgesetze mit den relativ hohen Anforderun-\ngen der S\u00e4chsischen Verfassung an die Anh\u00f6rung aller\nBetroffenen und unter Einhaltung des Gebotes der Gleich-\nzeitigkeit vorgelegt bekommen haben. Erkundigen Sie sich\nwoanders. Ich glaube, da wird mancher schon sagen: nicht\nschlecht!\nIch habe einen Eindruck, den ich doch wiedergeben\nm\u00f6chte: Im Innenausschu\u00df zur Diskussion der Gemeinde-\ngebietsreform Stadt-Umland ist von den Fraktionen in der\nOpposition klar gesagt worden: Gemeindegebietsreform\nja; Sie wollen hinter uns nicht zur\u00fcckstehen, zum Teil\nsogar die Grenzen der Eingemeindung weiter ziehen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDort dr\u00e4ngen Sie ja nicht gerade auf kleinere L\u00f6sungen,\ndort setzen Sie sich f\u00fcr die Gemeindegebietsreform ein. Bei\ndiesem Gesetz aber versuchen Sie \u2013 nach meinen Begriffen\nunter verfahrensrechtlichen Gesichtspunkten \u2013, den Wind\nzu nutzen, den Wind der Bev\u00f6lkerung, die vielleicht in\nmanchen Teilen Sachsens \u2013 aber auch nur in manchen \u2013\neine Gemeindegebietsreform nicht will. Das ist ein Wider-\nspruch zwischen Ihrer materiellen Aussage und der for-\nmellen Behandlung.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Ich habe gesagt, da\u00df ich das so verstehe, und dabei\nbleibe ich.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht der Bericht-\nerstatter noch einmal das Wort? Herr Abg. Goliasch? \u2013\n\n(Goliasch, CDU: Nein.)\n\nDas ist nicht der Fall. Damit kommen wir jetzt zur Abstim-\nmung. \u2013 Gibt es noch eine Richtigstellung?\n\nDr. Friedrich, PDS:  Gestatten Sie, Frau Pr\u00e4sidentin, da\u00df\nich eine sachliche Richtigstellung anbringe?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Erstens. Die PDS-Fraktion strebt kei-\nnesfalls gr\u00f6\u00dfere L\u00f6sungen bei der Gemeindegebietsreform\nan, sondern hat \u2013 im Gegensatz zur Aussage des Herrn\nStaatsministers Hardraht \u2013 ein alternatives Leitbild zur\nGemeindegebietsreform eingebracht.\nZweitens. Der Herr Staatsminister Hardraht hat soeben\nbehauptet, seiner Erinnerung nach habe sich die unabh\u00e4n-\ngige Kommission nur mit der 33 1/3- oder 25-Prozent-\nGrenze befa\u00dft und nichts zu den Gebietszuschnitten\ngesagt. Richtig ist jedoch \u2013 ich zitiere aus Seite 4 des\nBerichtes der unabh\u00e4ngigen Kommission, Druck-\nsache 2/5550, Ziffer 1: ,,Die bereits vollzogenen Gebiets-\n\u00e4nderungen machen einen Neuzuschnitt der Wahlkreise\nvor der n\u00e4chsten Landtagswahl erforderlich. Die noch\nnicht abgeschlossene Gemeindegebietsreform in Sachsen\nwird jedoch zu weiteren betr\u00e4chtlichen Gebiets\u00e4nderun-\ngen f\u00fchren, die noch nicht im einzelnen vorhersehbare\n\u00c4nderungen im Wahlkreiszuschnitt bewirken werden.\nDies gilt im besonderen Ma\u00dfe f\u00fcr das Umfeld der Kreis-\nfreien St\u00e4dte. Die Wahlkreiskommission schl\u00e4gt deshalb\nvor, die weiteren \u00c4nderungen abzuwarten und den Neu-\nzuschnitt sp\u00e4testens 18 Monate vor der n\u00e4chsten Land-\ntagswahl vorzunehmen.\u201c\nSoweit das Zitat, soweit die Richtigstellung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Gibt es Wider-\nspruch dagegen, das Gesetz artikelweise aufzurufen? \u2013\n\n(Zurufe: Den \u00c4nderungsantrag!)\n\n\u2013 Den \u00c4nderungsantrag rufe ich auf, selbstverst\u00e4ndlich.\nIch rufe jetzt auf Wahlrechtliches Begleitgesetz zur\nGemeindegebietsreform in der Drucksache 2/6264,\nGesetzentwurf der Fraktion der CDU, Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Innenausschusses in der Drucksache 2/7258.\nArtikel 1 \u2013 Durchf\u00fchrung der Kommunalwahlen im Jahre\n1999. Wer dem Artikel 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4765\n\n\n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von\nStimmen dagegen ist der Artikel 1 mehrheitlich angenom-\nmen worden.\nIch rufe auf den Artikel 2 \u2013 Durchf\u00fchrung von Landtags-\nwahlen. Dazu liegt im Punkt 1 ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU in der Drucksache 2/7368 vor. Wer\nw\u00fcnscht dazu das Wort? \u2013 Bitte, Herr Abg. Schowtka.\n\nSchowtka, CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Im Unterschied zu den b\u00f6swilligen\nUnterstellungen, die die PDS\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nin den Ausf\u00fchrungen des Dr. Friedrich vorgebracht hat,\nbringen wir einen \u00c4nderungsantrag \u2013 Herr Dr. Porsch, Sie\nsind nicht im Wiener Kaffeehaus \u2013\n\n(Zurufe \u2013 Starke Unruhe)\n\ndahin gehend ein, da\u00df bei der redaktionellen Abfassung\nder Anlage ein kleiner Fehler vorgekommen ist. Fehler\nsind ja nun mal menschlich. \u2013 Auch Sie, meine Herren von\nder PDS, haben wohl 40 Jahre lang genug Fehler gemacht,\nals da\u00df Sie uns hier, bitte sch\u00f6n, Vorw\u00fcrfe machen k\u00f6nn-\nten.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Antrag, Herr\nAbgeordneter!\n\nSchowtka, CDU: Es ist der Fehler vorgekommen: Die\nStadt Hoyerswerda bringt als Landtagswahlkreis nicht\n\nmehr die notwendige Zahl von Wahlb\u00fcrgern auf. Aus die-\nsem Grunde werden die Ortsteile Wei\u00dfkollm aus der\nGemeinde Lohsa, der Ortsteil Spohla aus der Stadt Witti-\nchenau und der Ortsteil Koblenz aus der Gemeinde Knap-\npensee dem Landtagswahlkreis Hoyerswerda mit zuge-\nordnet. Der urspr\u00fcnglich enthaltene Ortsteil Nardt entf\u00e4llt\ndabei, er ist f\u00e4lschlicherweise hineingekommen.\nIch bitte, diesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Redebedarf\nzum \u00c4nderungsantrag von seiten der Fraktionen? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann stelle ich den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU in Drucksache 2/7368 zur Abstimmung.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmen dagegen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheit-\nlich angenommen worden.\nIch rufe auf den Artikel 2 mit der gerade vorgenommenen\n\u00c4nderung. Wer m\u00f6chte dem Artikel 2 die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Der Artikel 2 ist damit\nangenommen.\nIch rufe auf den Artikel 3 \u2013 Inkrafttreten. Wer m\u00f6chte die-\nsem die Zustimmung geben? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier gleiches Stimm-\nverhalten. Artikel 3 ist damit mehrheitlich angenommen\nworden.\nDamit ist die 2. Beratung abgeschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt beendet. Die 3. Lesung erfolgt am morgigen\nTag.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung Gesetz \u00fcber die \u00c4nderung der Gemeindeordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen vom 21. April 1993\nDrucksache 2/6031, eingebracht in Form eines Volksantrages\n\nDrucksache 2/7259, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDie allgemeine Aussprache wurde hier empfohlen. Die\nRedezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minu-\nten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nSPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD das Wort. Herr Abg. Rich-\nter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Den vorliegenden Gesetzentwurf \u2013 \u00fcber einen\nVolksantrag eingebracht \u2013 tr\u00e4gt die Beteiligung von\n180 000 B\u00fcrgern. Der Wille ist, in der Gemeindeordnung\ndie Mitwirkungsrechte der B\u00fcrger vor Errichtung und\nErweiterung von Wasser-, Abwasser- und Fernw\u00e4rmeanla-\ngen, Abfallbeseitigungseinrichtungen etc. zu verst\u00e4rken\nund zu erweitern.\nDurch die Errichtung solcher Anlagen entsteht ein\nAnschlu\u00df- und Benutzungszwang f\u00fcr die B\u00fcrger, z. B. als\nEigent\u00fcmer von Grundst\u00fccken, der Kostenbelastungen\nmit sich bringt. Nach der bisherigen Rechtslage liegt es im\nErmessen der Gemeinde, die B\u00fcrger dar\u00fcber zu informie-\nren und in die eventuelle Planung einzubeziehen oder\nnicht.\n\n(Zurufe von der CDU: Stimmt doch gar nicht!)\n\nAllzuoft hat \u00fcber solche Planungsvorhaben keine fr\u00fchzei-\ntige und umfassende Information stattgefunden.\n\n(Lehmann, CDU: Da sind Sie falsch informiert.)\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf verpflichtet die Gemein-\nden\na) zur Informationspflicht, die zu einer modernen, b\u00fcrger-\n\nfreundlichen Verwaltung geh\u00f6ren sollte,\nb) zu einem Akteneinsichtsrecht in die Planungsunter-\n\nlagen und in die Globalberechnungen mit dem Ziel\nc) der Einbeziehung der Einwendungen, die die B\u00fcrger\n\ndann an dieser Stelle machen k\u00f6nnten, um \u00c4nderungs-\nvorschl\u00e4ge und Alternativen der B\u00fcrger in die Entschei-\ndungsprozesse, z. B. auch f\u00fcr Verkehrsanlagen, einzu-\nbringen.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Mit der Erweiterung der Mit-\nwirkungsrechte der B\u00fcrger k\u00f6nnten Fehlplanungen ver-\nmieden, ehrenamtlicher Sachverstand gewonnen und\nehrenamtliches Engagement f\u00fcr Allgemeinwohlbelange\nverst\u00e4rkt werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4766\n\n\n\nDamit k\u00f6nnen sich die B\u00fcrger selber nutzvoll einbringen,\nn\u00e4mlich an den Stellen, wo sie selbst, auch durch die\nKosten, davon mit betroffen sind. Dies f\u00fchrt auch zur St\u00e4r-\nkung der demokratischen Mitwirkungsrechte, die sich, wie\nich denke, nicht nur auf Wahlen alle f\u00fcnf Jahre beschr\u00e4n-\nken sollten. Somit nehmen die B\u00fcrger und unser demokra-\ntisches Staatsgef\u00fcge ein Recht der Mitbeteiligung wahr,\ndas wir als Landtag ihnen nicht verweigern sollten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Demokratie wird durch diesen\nAntrag, durch diesen Gesetzentwurf mit Leben erf\u00fcllt und,\nso denke ich, auch Politikverdrossenheit abgebaut.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWer an dieser Stelle behauptet, durch diese Mitwirkung\nw\u00fcrden Projekte und Planungen verz\u00f6gert oder gar behin-\ndert, hat nicht begriffen, da\u00df diese Demokratie von einem\nb\u00fcrgerfreundlichen Engagement lebt. Wenn wir dies den\nB\u00fcrgern verweigern, wird die Demokratie irgendwann\nauch sterben, und das wollen wir nicht.\n\n(Starker Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren, werden dadurch\nauch h\u00f6here Umweltstandards verwirklicht und nicht, wie\nbehauptet, verhindert.\nIm \u00fcbrigen bleibt die Entscheidungskompetenz weiterhin\nbei den gew\u00e4hlten Vertretern in den Gemeindeverwaltun-\ngen und den anderen Gremien.\nWenn Sie als CDU-Fraktion dieses sinnvolle Gesetz ver-\nhindern, zeigt sich darin nur Ihr gebrochenes Verh\u00e4ltnis\nzur demokratischen Mitwirkung, die verfassungsm\u00e4\u00dfig\nauch in der S\u00e4chsischen Verfassung verankert ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nProteste bei der CDU \u2013 Schiemann, CDU:\nDas ist Demagogie!)\n\nDieses gebrochene Verh\u00e4ltnis zur Mitwirkung zeigt sich\nauch in anderen Bereichen, z. B. in dem vorgelegten\nGesetzentwurf zum Personalvertretungsrecht bzw. seiner\nNovellierung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie als CDU-Fraktion sind dadurch mitverantwortlich f\u00fcr\ndie weitere Politikverdrossenheit in unserem Land. Ich\nkann Ihnen nur dazu gratulieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nProteste bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion wird sich bei\nAblehnung dieses Gesetzentwurfes und Volksantrages\nweitere geeignete Schritte vorbehalten, um das Anliegen\ndieses Volksantrages durchzusetzen.\nWir beantragen namentliche Abstimmung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Nun wieder etwas zur Sachlichkeit\nund zur Wahrhaftigkeit.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nBei der Einbringung des Volksantrages im Juli habe ich f\u00fcr\nmeine Fraktion den Antragstellern ein gr\u00fcndliches und\nseri\u00f6ses Beratungsverfahren zugesichert. Wir haben des-\nhalb nicht nur in den Gremien der CDU-Fraktion, sondern\nauch unter Hinzuziehung kommunaler Vertreter ausgiebig\ndas F\u00fcr und Wider des vorliegenden Volksantrages er\u00f6r-\ntert.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nAber Sie haben ihn nicht verstanden.)\n\nWir haben vor allem \u2013 Herr Hahn, h\u00f6ren Sie bitte zu! \u2013 am\n2. Oktober 1997 im Ausschu\u00df eine sehr umf\u00e4ngliche und\naus meiner Sicht auch sehr interessante Anh\u00f6rung durch-\ngef\u00fchrt, bei der wir nicht weniger als 9 Sachverst\u00e4ndige\ngeh\u00f6rt haben. F\u00fcr den Herrn Richter ist eigens der Sach-\nverst\u00e4ndige Kunckel noch hinzugezogen worden. Im\nErgebnis hat sich allerdings unser Eindruck, da\u00df der\nGesetzentwurf den Charakter einer Ersatzhandlung hat,\nnachdr\u00fccklich best\u00e4tigt.\nHerr Seidel, einer der Initiatoren, hat es ganz unge-\nschminkt gesagt: Es geht den Initiatoren letztlich nicht um\ndie Gemeindeordnung, sondern um die \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes. Herr Seidel sagte\nw\u00f6rtlich: ,,Dieses S\u00e4chsische Kommunalabgabengesetz\npa\u00dft nach Jahrzehnten undemokratischer Verh\u00e4ltnisse\nnicht in die soziale Landschaft und mu\u00df deshalb auf Eis\ngelegt werden.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie recht er hat!)\n\nMeine Damen und Herren! Was bedeutet das? \u2013 Die s\u00e4ch-\nsische Kommunalgesetzgebung ist nicht unsozial. Die\nS\u00e4chsische Gemeindeordnung bestimmt ausdr\u00fccklich, da\u00df\ndie Gemeinden auf die wirtschaftlichen Kr\u00e4fte ihrer B\u00fcrger\nR\u00fccksicht zu nehmen haben.\n\n(Zuruf von der CDU:\nSo ist das! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDas ist die klare Richtschnur f\u00fcr die Anwendung des\nKommunalabgabengesetzes.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nWer dagegen wie Herr Seidel fordert, das Kommunalab-\ngabengesetz in G\u00e4nze auf Eis zu legen, der verabschiedet\nsich selbst aus einer seri\u00f6sen politischen Diskussion. Er\nmu\u00df sich vor allem fragen lassen, wie er dann noch zur\nnotwendigen Einnahme von Geb\u00fchren kommen will.\nDenn auch diese k\u00f6nnen nur auf der Basis des Kommunal-\nabgabengesetzes erhoben werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Anh\u00f6rung hat f\u00fcr mich klar best\u00e4tigt, da\u00df die durch\nden Volksantrag vorgesehene Informationspflicht bereits\njetzt in der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung eindeutig ver-\nankert ist. Ich kann deshalb nur nochmals die einschl\u00e4gige\nPassage, \u00a7 11 Abs. 2, zitieren: ,,\u00dcber Planungen und Vor-\nhaben der Gemeinde, die f\u00fcr ihre Entwicklung bedeutsam\nsind oder die sozialen, kulturellen, \u00f6kologischen oder wirt-\nschaftlichen Belange ihrer B\u00fcrger ber\u00fchren, sind die Ein-\nwohner fr\u00fchzeitig und umfassend zu informieren.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4767\n\n\n\nHerr Richter, von daher ist es falsch, wenn Sie hier sagen,\nes sei in das Ermessen der B\u00fcrgermeister oder Gemeinde-\nr\u00e4te gestellt. Es ist eine Pflicht! Diese Bestimmung ist eine\nPflicht, die es ernstzunehmen gilt. Diese Pflicht mu\u00df vom\nB\u00fcrgermeister, vom Gemeinderat und von der kommu-\nnalen Verwaltung ebenso ernstgenommen werden wie\nvon den B\u00fcrgern.\n\n(Adler, SPD:\nSagen Sie das einmal Ihren B\u00fcrgermeistern!)\n\nGerade an letzteren hat es in den zur\u00fcckliegenden Jahren \u2013\noft sicher aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden \u2013 gefehlt.\n\n(Adler, SPD: Aha!)\n\nVielen B\u00fcrgern sind bisher weder die Konsequenzen\nbestimmter Investitionsma\u00dfnahmen noch ihre Informa-\ntions- und Mitwirkungsrechte \u2013 dabei denke ich z. B. an\nden Einwohnerantrag \u2013 bekannt, geschweige denn gel\u00e4u-\nfig gewesen. Deshalb kommt es nicht darauf an, immer\nmehr und immer neue Vorschriften zu schaffen. Entschei-\ndend ist vielmehr, die vorhandenen Regelungen und\nInstrumentarien zu nutzen und vor allem unter dem Volk\nbekannt zu machen. Auch Sie als Oppositionsparteien sind\ndazu aufgerufen, dies sachlich und richtig darzustellen.\nDas, meine Damen und Herren, ist die Herausforderung,\num die es geht!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD:\nDas machen wir schon, aber der Vollzug\n\nliegt in Ihrer Verantwortung!)\n\nIch will noch einmal deutlich machen, welche Instrumente\ndie S\u00e4chsische Gemeindeordnung ausdr\u00fccklich bereits\njetzt enth\u00e4lt. Aber das wiederhole ich im zweiten Teil mei-\nner Rede.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt die PDS-\nFraktion auf. Bitte, Herr Abg. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Bandmann, Sie agieren so monoton, Sie\nagieren so langweilig, da\u00df ich mich frage, warum Sie noch\neinmal hier vortreten wollen. Wir wissen doch schon, was\nSie sagen werden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas ist entt\u00e4uschend. Unsere Fraktion hatte sich auf eine\nspannende und wenigstens in Teilen konstruktive Debatte\nzu diesem Gesetzentwurf im Landtag eingestellt.\n\n(Dr. Jahr, CDU:\nDazu k\u00f6nnen Sie jetzt beitragen! \u2013\n\nGoliasch, CDU:\nWas ist an Populismus konstruktiv?)\n\nImmerhin wurde und wird dieser von der B\u00fcrgerinitiative\nSoziales Sachsen initiierte Vorsto\u00df zur \u00c4nderung der\nGemeindeordnung vom gesamten demokratischen s\u00e4ch-\nsischen Parteienspektrum unterst\u00fctzt \u2013 au\u00dfer von der\nCDU. Immerhin haben diesen Antrag bisher 143 000 m\u00fcn-\ndige Sachsen mit ihren best\u00e4tigten Unterschriften unter-\nzeichnet. Das ist mehr als das Dreifache der notwendigen\nZahl f\u00fcr einen Volksantrag.\nWer will eigentlich gegen die Grundideen dieses Volks-\nantrages sein? In den Kommunen mehr Demokratie wagen\n\nund organisieren \u2013 was ist dagegen zu sagen? Das Mit-\nspracherecht von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern bei Entschei-\ndungen, die Auswirkungen auf ihren Geldbeutel haben,\nsichern \u2013 was ist daran schlimm? Es sind Weichenstellun-\ngen zu suchen und zu finden, wie eingetretene Fehlent-\nwicklungen zu korrigieren sind. Fehler kann man immer\nmachen, man mu\u00df sie nur korrigieren.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nZur Zeit sind in Sachsen Geb\u00fchren von \u00fcber 12 DM pro\nKubikmeter keine Seltenheit. Ich wei\u00df, wovon ich spreche,\ndenn ich zahle selbst soviel. Das k\u00f6nnte doch korrigiert\nwerden, wenigstens bis hin zu der vom Ministerpr\u00e4siden-\nten am 28.8.1995 \u00f6ffentlich verk\u00fcndeten Obergrenze von\n8 DM f\u00fcr Wasser und Abwasser in Summe.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben damals gesagt: ,,Und\nwenn ich das so sage, wird das auch so gemacht!\u201c Wohlan!\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nHerr Gr\u00fcning hat heute vormittag gesagt, Ihr Wort habe\nGewicht. Werfen Sie das Gewicht Ihres Wortes in die\nWaagschale! Herr Kohl kann Ihnen in diesem Falle nicht\ndazwischenkommen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nWer kann denn dagegen sein, die Voraussetzungen daf\u00fcr\nzu schaffen, da\u00df Probleme, die bei Wasser und Abwasser\nentstanden sind, nicht wiederholt werden, z. B. bei der\nEntwicklung der Geb\u00fchren f\u00fcr die M\u00fcllversorgung oder\nbei Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen? Dagegen k\u00f6nnen doch auch Sie,\nmeine Damen und Herren von der CDU, nicht sein! Aber\ndie 1. Lesung, die Anh\u00f6rung im Ausschu\u00df und die heutige\nDebatte zeigen: Auch bei diesem Volksantrag wird die\nCDU nicht \u00fcber ihren Schatten springen. Sie lehnt ab. Sie\nignoriert das Votum von 143 000 Stimmen aus dem Volk.\nSie meinen, selbst alles bestens gerichtet zu haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  \u2013 Einen kleinen Moment, Herr\nGoliasch. Ich mu\u00df Ihnen noch etwas in das Stammbuch\nschreiben, bevor Sie mich fragen:\n\n(Frau Henke, CDU: Das m\u00fcssen Sie nicht!)\n\n,,Hochmut kommt vor den Fall!\u201c\nHerr Goliasch, Sie k\u00f6nnen es durch eine Frage kommentie-\nren.\n\nGoliasch, CDU: Ich will das nicht kommentieren, sondern\nich m\u00f6chte aufgekl\u00e4rt werden: Herr Porsch, was verstehen\nSie unter M\u00fcllversorgung?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Entsorgung! Aber ich mu\u00df Ihnen\nsagen, da\u00df es auch eine M\u00fcllversorgung gibt. Ich mu\u00df nur\nheute in die Superm\u00e4rkte gehen und mir ansehen, was ich\nalles nach Hause schleppen mu\u00df, um dann Geb\u00fchren zu\nzahlen, damit irgend jemand diesen M\u00fcll wieder entfernt.\nDann mu\u00df ich Ihnen sagen: Die M\u00fcllversorgung ist noch\nviel schlimmer als die M\u00fcllentsorgung in diesem Land.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4768\n\n\n\nDie PDS-Fraktion stimmt dem Volksantrag ohne Wenn\nund Aber zu. Wir k\u00f6nnen uns auch vorstellen, sollte ein\nentsprechender Wunsch an uns herangetragen werden, die\nparteienunabh\u00e4ngige B\u00fcrgerinitiative Soziales Sachsen bei\nder Weiterf\u00fchrung des Volksantrages zu einem Volks-\nbegehren wirkungsvoll zu unterst\u00fctzen.\n\n(Schiemann, CDU: Wie bisher!)\n\nIch m\u00f6chte mich aus aktueller Sicht noch mit zwei Argu-\nmenten bzw. Scheinargumenten gegen den Gesetzentwurf\nauseinandersetzen.\nDer springende Punkt ist selbstverst\u00e4ndlich der \u00a7 11. So,\nwie er im Volksantrag vorgeschlagen wird, regelt er expli-\nzit verbindlicher und genauer als bisher das Recht der Ein-\nwohner, in die Planungsunterlagen, in die Unterlagen der\nglobalen Rechnung Einsicht nehmen zu k\u00f6nnen und im\nohnehin engen Rahmen des Kommunalabgabengesetzes\nmitzusprechen. Der gegenw\u00e4rtige \u00a7 11 verweist viel zu all-\ngemein auf die Informationsm\u00f6glichkeiten. Dementspre-\nchend ist die gegenw\u00e4rtige Praxis der Information der Ein-\nwohner.\nIn Glauchau wird zum Beispiel seit geraumer Zeit ein\nPr\u00fcfbericht zum regionalen Zweckverband Wasserversor-\ngung geheimgehalten. Nun w\u00fcnschten zumindest die B\u00fcr-\ngermeister, nicht einmal die B\u00fcrger, der 60 Verbands-\ngemeinden Informationen zu diesem Bericht. Die Reaktion\naus dem Zweckverband \u2013 ich zitiere hier auszugsweise aus\neinem Fax an die B\u00fcrgermeister: ,,Destruktive und illoyale\nKr\u00e4fte sowie deren Handlanger d\u00fcrften alles versuchen,\num den Bericht f\u00fcr ihre Zwecke zu mi\u00dfbrauchen. Letzteres\nzu vermeiden und den Verband vor Schaden zu bewahren\nsehe ich als meine h\u00f6chste Pflicht. Der Verwaltungsrat hat\ndeshalb den Vorschlag best\u00e4tigt, zun\u00e4chst einen Sonder-\nausschu\u00df, bestehend aus B\u00fcrgermeistern, einzusetzen, der\nden Bericht auswertet und Vorschl\u00e4ge zu seiner Verwen-\ndung machen soll.\u201c\nMeine Damen und Herren! Diese Sprache kennen wir. Lei-\nder kann ich zu dem zweiten Punkt nicht argumentieren,\ndenn die Zeit ist um.\nFazit: Auch bei einer heute zu erwartenden Ablehnung\ndes Volksantrages durch die Mehrheitsfraktion wird f\u00fcr\nunsere Fraktion das letzte Wort zur Novellierung der\nGemeindeordnung und zur Verbesserung des Kommunal-\nabgabengesetzes noch lange nicht gesprochen sein.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich m\u00f6chte die Damen\nund Herren auf der Trib\u00fcne bitten, Mi\u00dffallens- oder Bei-\nfallsbekundungen einzustellen. Vielen Dank!\nIch rufe jetzt die CDU-Fraktion auf.\n\nBandmann, CDU:  Herr Porsch, in der Tat: Ihre Zeit ist\nwirklich um. Die Auswirkungen, mit denen wir es jetzt zu\ntun haben, sind ausschlie\u00dflich Nachfolgelasten der SED-\nPDS. Die Abwahl der SED 1989/90 war wirkliche M\u00fcllent-\nsorgung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nReden Sie zur Sache!)\n\nWir haben die Unterrichtungspflicht in \u00a7 11 Abs. 1 und 2,\nwir haben die Einwohnerversammlung in \u00a7 22 Abs. 1, wir\nhaben die Pflicht zur Anberaumung solcher Einwohner-\nversammlungen in \u00a7 22 Abs. 2 und 3 geregelt. Wir haben\ndie Verpflichtung des Gemeinderates, sich binnen einer\n\nbestimmten Frist mit Antr\u00e4gen aus dieser Einwohnerver-\nsammlung zu befassen, in \u00a7 22 Abs. 4 geregelt. Es gibt\nnicht zuletzt die Verpflichtung, da\u00df die wirtschaftliche\nLeistungsf\u00e4higkeit der Einwohner zu ber\u00fccksichtigen ist.\nDas sind keine Soll-Vorschriften.\nDie bisherige Erfahrung ist doch folgende: Die vorhande-\nnen Rechte wurden allenfalls ansatzweise genutzt. Lassen\nSie uns doch gemeinsam daf\u00fcr werben, da\u00df diese Rechte\nauch tats\u00e4chlich in Anspruch genommen werden, statt die\nB\u00fcrger in Angst zu versetzen!\nDie Auflistung all dieser Instrumente zeigt, da\u00df die Dro-\nhung der B\u00fcrgerinitiativen, die mir dieser Tage ins Haus\nflatterte, v\u00f6llig abwegig ist. Die Drohung lautet, man k\u00f6n-\nne \u00fcber uns Abgeordnete bei einer Ablehnung des\nVolksantrages behaupten, die Abgeordneten h\u00e4tten daf\u00fcr\ngestimmt, da\u00df dem B\u00fcrger jede Summe an Kommunal-\nabgaben zugemutet werden k\u00f6nne, ohne da\u00df er eine M\u00f6g-\nlichkeit zur Einflu\u00dfnahme habe.\nDies ist nicht nur wegen der bereits bestehenden und\nexplizit benannten Rechte der B\u00fcrger v\u00f6llig absurd. Wir\nm\u00fcssen uns vor allem eines deutlich vor Augen f\u00fchren:\nDie Entscheidung \u00fcber wichtige Projekte einer Gemeinde\nund \u00fcber kommunale Abgaben trifft doch nicht eine\nanonyme B\u00fcrokratie. Diese Entscheidung trifft vielmehr\nder Gemeinderat, der aus B\u00fcrgern der Gemeinde zusam-\nmengesetzt ist. Ich f\u00fcge hinzu: Es ist gut und richtig, da\u00df\ndiese demokratisch gew\u00e4hlten Gremien ehrenamtlich t\u00e4ti-\nger B\u00fcrger die letzte Entscheidung selbst treffen m\u00fcssen.\nGerade bei Abgabenangelegenheiten k\u00f6nnen sie nicht an\neine Verwaltung, auch nicht im Sinne eines Plebiszits, wei-\nterdelegiert werden. Dabei soll und mu\u00df es bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGestatten Sie mir, zu einem weiteren Aspekt des Volks-\nantrages einige \u00dcberlegungen zu \u00e4u\u00dfern. Die Forderung,\nAlternativvorschl\u00e4ge der B\u00fcrger seitens der Gemeinde\ngenerell in deren Planung einbeziehen zu m\u00fcssen, ist pro-\nblematisch. Die Pflicht, jeden Alternativvorschlag zu pr\u00fc-\nfen, kostet nicht nur Geld, sondern vor allem Zeit. Die kon-\nsequente Verwirklichung eines gepr\u00fcften Vorhabens ist\naber oftmals gerade aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden gebo-\nten.\nIch spreche mich nicht grunds\u00e4tzlich gegen eine Pr\u00fcfung\nvon Alternativen aus. Ich meine aber, da\u00df der Gemeinde-\nrat entscheiden sollte, in welchem Umfang die Abw\u00e4gung\nweiterer Alternativen erfolgt, die zu einer Optimierung,\naber auch zu einer Verschlechterung des Ergebnisses f\u00fch-\nren k\u00f6nnen. Vor allem aber m\u00f6chte ich darauf hinweisen,\nda\u00df bereits bei der Ausschreibung ausdr\u00fccklich die M\u00f6g-\nlichkeit geboten ist, Alternativen zu untersuchen.\nKurzum, ich habe \u00fcberhaupt nichts gegen alternative\nL\u00f6sungen und deren Pr\u00fcfung. Es kommt aber darauf an,\ndurch einen z\u00fcgigen Ausbau eines geplanten Gesamt-\nsystems dessen Wirtschaftlichkeit zu erh\u00f6hen und dies\nnicht beliebig zu verz\u00f6gern. Auch so kann die Abgaben-\nbelastung der B\u00fcrger vor Ort gesenkt werden.\nMeine Damen und Herren! In der Anh\u00f6rung zum Volks-\nantrag ist behauptet worden, da\u00df die Gemeindeordnung\nin anderen neuen L\u00e4ndern, z. B. in Brandenburg, eine st\u00e4r-\nkere B\u00fcrgerbeteiligung als in Sachsen vorsehen w\u00fcrde.\nWenn man einmal unterstellt, da\u00df dem so sei, mu\u00df die\nFrage erlaubt sein, weshalb das Abwasser in Brandenburg\nwesentlich teurer als in Sachsen ist. Anders ausgedr\u00fcckt,\ndie vorgeschlagene \u00c4nderung der Gemeindeordnung h\u00e4lt\nnicht das, was ihre Initiatoren den B\u00fcrgern versprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4769\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Ich halte es nicht f\u00fcr zul\u00e4ssig, den B\u00fcr-\ngern eine L\u00f6sung vorzugaukeln, die keine ist. Deshalb leh-\nnen wir nach gr\u00fcndlichster Pr\u00fcfung und Diskussion vor\nOrt den Volksantrag ab.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nSie lehnen jeden Volksantrag ab!)\n\nMeine Damen und Herren! Niemand hat behauptet, da\u00df\ninsbesondere die Thematik Wasser/Abwasser ein Bereich\nist, in dem es nicht zu Schwierigkeiten kommt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nAuch das haben Sie schon bestritten!)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen aber auch sagen, da\u00df die Einwohner in\nSachsen im Vergleich zu allen anderen deutschen L\u00e4ndern\nim Jahr 1996 im Durchschnitt mit 124 DM im Jahr am\nwenigsten f\u00fcr Abwasser bezahlen mu\u00dften. Im Saarland lag\nder Durchschnittswert bei 280 DM, in Mecklenburg, Sach-\nsen-Anhalt und Brandenburg jeweils bei mehr als 200 DM.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nBandmann, CDU:  Auch wenn man mit diesen statisti-\nschen Vergleichen relativ wenig auf Details eingehen kann,\nso ist doch festzuhalten, da\u00df gerade die erhebliche F\u00f6rde-\nrung in Sachsen\n\n(Adler, SPD: Die Zeit ist l\u00e4ngst um!)\n\nzu diesen geringen Kosten beigetragen hat und da\u00df wir\ndie Ursachen durch die \u00c4nderung, die hier vorgeschlagen\nworden ist, nicht beseitigen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Aufh\u00f6ren!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Bandmann, kom-\nmen Sie zum Ende Ihres Beitrages.\n\nBandmann, CDU: Deswegen sagen wir in W\u00fcrdigung\naller Tatsachen: Dieser Entwurf ist abzulehnen; wir bleiben\nbei der Gemeindeordnung, wie sie ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung auf; Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung tritt f\u00fcr die\nB\u00fcrgerbeteiligung ein. Im staatlichen Bereich praktizieren\nwir die B\u00fcrgerbeteiligung, und f\u00fcr den kommunalen\nBereich versuchen wir, die Defizite, die uns bekannt wer-\nden, im Rahmen der Rechtsaufsicht abzustellen. Ich glaube\nnicht, da\u00df man hier von einem ,,gebrochenen Verh\u00e4ltnis\u201c\nder Staatsregierung zum B\u00fcrger sprechen kann. Das weise\nich ausdr\u00fccklich zur\u00fcck.\nIch glaube, man sollte das auch die Seelen der B\u00fcrger und\nB\u00fcrgerinnen dieses Landes bewegende sensible Thema\nnachdenklich behandeln. Ich bin eigentlich relativ offen \u2013\ndas gestehe ich \u2013 in die Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzent-\nwurf hineingegangen. Ich bin allerdings mit der gefestig-\nten \u00dcberzeugung aus der Anh\u00f6rung hinausgegangen, da\u00df\ndieser Entwurf handfeste Probleme in sich tr\u00e4gt.\n\nIch sehe im wesentlichen vier Punkte:\nErstens. Man mu\u00df \u2013 ich meine auch die Zuh\u00f6rer \u2013 ganz\ndeutlich hinterfragen, mit welcher Erwartung die B\u00fcrger\ndiesen Antrag unterzeichnet haben. In der Anh\u00f6rung ist\nf\u00fcr mich in sehr deutlicher, beinahe betroffen machender\nund erschreckender Weise her\u00fcbergekommen, da\u00df die\nB\u00fcrger vor der Unterzeichnung des Volksantrages durch\nReden und durch Begleitpapiere dazu gebracht worden\nsind zu glauben, da\u00df, wenn sie diesen Volksantrag zur\nVerbesserung des Informationssystems unterzeichnen,\nihre Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren im Abwasser- und im Trink-\nwasserbereich sinken werden. Das gilt auch f\u00fcr die Ver-\ngangenheit.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das stimmt doch nicht!)\n\nIch m\u00f6chte hier ebenso, wie ich das in der Anh\u00f6rung getan\nhabe, klarstellen, da\u00df das rein rechtstechnisch und verfas-\nsungsrechtlich nicht mit diesem Entwurf erreicht werden\nkann.\n\n(Adler, SPD: Das war doch nur eine Anh\u00f6rung!)\n\nDas ist in der Anh\u00f6rung\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wer hat denn das behauptet?)\n\nvon Herrn Seidel so best\u00e4tigt worden. F\u00fcr diese Klarstel-\nlung bin ich ihm auch dankbar.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Niemand hat das behauptet!)\n\nIch glaube, da\u00df das Drumherum in bezug auf diesen\nVolksantrag bei denjenigen, die den Volksantrag unter-\nzeichnet haben, und auch ansonsten in der Bev\u00f6lkerung\nzum Teil die Erwartung verursacht hat, da\u00df das Abwasser\nund das Trinkwasser in Sachsen nahezu oder ganz zum\nNulltarif zu haben sei. Ich glaube, man mu\u00df ganz deutlich\nsagen, da\u00df es das nicht geben wird. Das w\u00e4re ein Zur\u00fcck-\ngreifen auf Finanzierungsmethoden des Staates, der fr\u00fcher\neinmal betrieben worden ist, gerade auf Methoden,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist ja l\u00e4cherlich!)\n\ndie daf\u00fcr verantwortlich sind, da\u00df wir es heute mit diesem\nProblem zu tun haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens. Ich halte die vorgeschlagene \u00c4nderung \u2013 Herr\nBandmann hat es ausgef\u00fchrt \u2013 f\u00fcr nicht notwendig, um\nnicht zu sagen, ich halte sie f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Wir haben es\nim wesentlichen mit Informationsm\u00e4ngeln in der Vergan-\ngenheit zu tun gehabt. Ich glaube nicht, da\u00df diese Informa-\ntionsm\u00e4ngel ma\u00dfgeblich zu den Problemen beigetragen\nhaben, die wir im Abwasser- und im Trinkwasserbereich\nin der Vergangenheit wahrnehmen mu\u00dften. Die M\u00e4ngel,\ndie damals aufgetreten sind, und einige Fehlplanungen\ngehen auf verst\u00e4ndliche Rechtsunkenntnis, auf die Uner-\nfahrenheit von Gemeindevertretern mit dem Verbands-\nwesen insgesamt, auf einen gewissen Einflu\u00df von Vertre-\ntern bestimmter Baufirmen usw. zur\u00fcck.\nIch glaube, da\u00df wir in der Zukunft, nach dem, was inzwi-\nschen alles an Aufkl\u00e4rungsarbeit von uns und innerhalb\nder Gemeinden veranla\u00dft worden und geschehen ist,\ndavon ausgehen k\u00f6nnen, da\u00df die gemeindliche Ebene sehr\nwohl wei\u00df, was im \u00a7 11 der Gemeindeordnung steht und\nwie er sinnvoll und rechtm\u00e4\u00dfig zu praktizieren ist.\nIch m\u00f6chte die einzelnen Punkte, die Herr Bandmann\nbereits zitiert hat, nicht wiederholen. Es ist nicht allein der\n\u00a7 11. Auch das ist f\u00fcr mich in der Anh\u00f6rung besonders\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4770\n\n\n\ndeutlich geworden: Man mu\u00df die Initiativm\u00f6glichkeiten\nder einzelnen B\u00fcrger aus den \u00a7\u00a7 22 und 23 ebenfalls hinzu-\nnehmen. Ich glaube, da\u00df dieses Paket der Informations-\nregelungen im \u00a7 11 und in den \u00a7\u00a7 22 und 23 ausreichend\nist.\nDrittens. Ich habe es im Innenausschu\u00df schon erw\u00e4hnt, ich\nwiederhole es hier: Wir alle, auch die Opposition, sprechen\nvon dem schlankeren Staat, von Reformbem\u00fchungen usw.\nDer \u00a7 11, wie er hier vorgeschlagen wurde, l\u00e4uft diesem\nReformanliegen zuwider. Wir leiden schon heute an einer\n\u00fcbertriebenen Kontrolldichte des Verwaltungshandelns\ndurch die Gerichte.\nEs geht in unserer Zielsetzung bei der Verwaltungsreform\num den Abbau dieser Kontrolldichte. Mit der \u00c4nderung\ndes \u00a7 11 w\u00fcrde entweder im Eilverfahren oder im Haupt-\nsacheverfahren infolge Gemeinderatsbeschlu\u00df zu Abwas-\nser- und Trinkwasserkosten eine nicht erfolgte Anh\u00f6rung,\neine nicht vollst\u00e4ndige bzw. eine nicht rechtzeitige Anh\u00f6-\nrung usw. einen Anfechtungsgrund zur Kontrolle durch\ndie Gerichte abgeben.\nIch glaube, da\u00df das im investiven Bereich Verz\u00f6gerungen\nzur Folge haben wird, die auch im Interesse derjenigen, die\nkonkret von den positiven Aspekten dieser Investitionen\nbetroffen sind, nicht vertretbar sind.\nSchlie\u00dflich viertens. Ich glaube, wenn Sie die Regelungen\nder \u00a7\u00a7 11, 22 und 23 zusammen sehen, da\u00df ein sehr ausge-\nwogenes Balance-Paket in der Gemeindeordnung Platz\ngefunden hat, um die unmittelbare Mitwirkung der B\u00fcrger\nam kommunalen Geschehen auf der einen, aber auch die\nEffektivit\u00e4t einer solchen Gemeindeverwaltung auf der\nanderen Seite auszupendeln.\nNat\u00fcrlich sind wir alle \u2013 ich als B\u00fcrger auch \u2013 daf\u00fcr, da\u00df\nm\u00f6glichst viele mitsprechen k\u00f6nnen. Ich glaube, das ist\ngesetzlich gew\u00e4hrleistet. Die Entscheidung selbst mu\u00df\naber in der Hand des Gemeinderates liegen. Wir haben\neine repr\u00e4sentative Demokratie auch auf der kommunalen\nEbene. Ich sehe in der \u00c4nderung dieses \u00a7 11 Ans\u00e4tze, diese\nausgewogene Balance-L\u00f6sung mehr auf eine Seite zu brin-\ngen. Das halte ich nicht f\u00fcr richtig.\nIch m\u00f6chte zum Abschlu\u00df noch, ankn\u00fcpfend an meine\nEingangsbemerkung, ausf\u00fchren, man sollte den B\u00fcrgern\nwirklich sagen, da\u00df mit diesem Antrag die Beitrags- und\nGeb\u00fchrenlast weder f\u00fcr die Vergangenheit noch f\u00fcr die\nZukunft sinkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnser Bem\u00fchen als Staatsregierung w\u00e4hrend der letzten\nanderthalb oder zwei Jahre war es, die materiellen Geb\u00fch-\nren- und Beitragsbelastungen der einzelnen B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger, also der Haushalte, in den Griff zu bekom-\nmen. Das haben wir versucht. Das war der Schwerpunkt\nunserer T\u00e4tigkeit.\nWir haben dem Landtag eine \u00dcbersicht \u00fcber die Sanierung\nder kranken oder kr\u00e4nkelnden Abwasser- und Trinkwas-\nserverb\u00e4nde mit einem hohen zus\u00e4tzlichen Investitions-\nvolumen zugeleitet. Ich glaube, das ist der richtige Weg,\num den B\u00fcrgern vor Ort wirklich zu helfen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die Bericht-\nerstatterin, Frau Abg. Mattern, ob sie noch das Wort\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir zur\nAbstimmung.\n\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf punktweise\nzu beraten und abzustimmen. Gibt es dazu Wider-\nspruch? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Ich rufe das\nGesetz \u00fcber die \u00c4nderung der Gemeindeordnung auf.\n\n(Zuruf von der SPD:\nWir haben einen Antrag gestellt!)\n\nIch hatte angefragt, ob es noch Widerspruch gibt. \u2013 Bitte,\nHerr Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir haben um namentliche\nAbstimmung gebeten. Das hei\u00dft, wir m\u00f6chten eine\nGesamtabstimmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann mu\u00df ich Sie auf\n\u00a7 44 Abs. 5 hinweisen. Darum habe ich es auch noch ein-\nmal angesagt. In der 2. Beratung wird artikel- oder punkt-\nweise laut Gesch\u00e4ftsordnung abgestimmt, es sei denn, da\u00df\nSie einen anderen Antrag stellen, \u00fcber den ich abstimmen\nlasse.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir haben den Antrag ge-\nstellt, \u00fcber das Paket als Ganzes abzustimmen, und zwar\nin einer namentlichen Abstimmung. Ich bitte Sie, dar\u00fcber\nentscheiden zu lassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut, dann lasse ich jetzt\ndar\u00fcber abstimmen, ob Sie \u00fcber dieses Gesetz insgesamt\nnamentlich abstimmen wollen oder nicht. Ich bitte jetzt bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dann bereiten wir jetzt\neine namentliche Abstimmung vor.\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen jetzt mit der\nAbstimmung beginnen. Ich will noch einmal darauf hin-\nweisen, da\u00df wir jetzt \u00fcber den Gesetzentwurf in der\nDrucksache 2/6031 und nicht \u00fcber die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung abstimmen. Wer das Gesetz haben m\u00f6chte, stimmt\nmit Ja, wer nicht, mit Nein.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDas sage ich nur zur Klarstellung. Es ist keine Beeinflus-\nsung.\n\nHermsdorfer, CDU: Meine Damen und Herren! Ich kom-\nme zur Aufrufliste zur namentlichen Abstimmung in der\n66. Sitzung am 13.11.1997 \u00fcber die Drucksache 2/6031,\nbeginnend mit dem Buchstaben R.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nHabe ich jemanden im Saal nicht aufgerufen? \u2013 Das scheint\nnicht der Fall zu sein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir warten dann auf das\nAusz\u00e4hlungsergebnis. Ich bitte um ein wenig Geduld.\nIch gebe Ihnen jetzt das Abstimmungsergebnis zum\nGesetz \u00fcber die \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen bekannt: Mit Ja haben 40 Abgeordnete\ngestimmt, mit Nein 67 Abgeordnete; zwei enthielten sich\nder Stimme. Damit ist das Gesetz abgelehnt.\n\n(Protestrufe von der Zuschauertrib\u00fcne:\nPfui! Wir kommen wieder!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4771\n\n\n\nIch bitte Sie, Ruhe zu bewahren.\n\n(Die Protestrufe auf der\nZuschauertrib\u00fcne halten an.)\n\nIch bitte die Dame auf der Trib\u00fcne, den Raum jetzt zu\nverlassen.\n\n(Rufe von der Trib\u00fcne:\nDas ist ein Schlag gegen die Demokratie!\n\nWir kommen wieder!)\n\nIch unterbreche die Sitzung f\u00fcr 5 Minuten.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren, ich denke, die n\u00f6tige Ruhe zur\nweiteren Arbeit ist wieder hergestellt. Ich bitte Sie, die\nPl\u00e4tze einzunehmen. Ich m\u00f6chte den Tagesordnungspunkt\n6 noch schlie\u00dfen. Das habe ich vorhin nicht gemacht.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Erprobung einer S\u00e4chsischen\nSicherheitswacht (S\u00e4chsisches Sicherheitswachterprobungsgesetz)\n\nDrucksache 2/6146, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/7260, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nAuch hier f\u00fchren wir eine allgemeine Aussprache durch.\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der CDU-Fraktion das Wort. \u2013\nIch rufe noch einmal die CDU-Fraktion auf. Ich sehe den\nRedner seine Unterlagen ordnen. Bitte, Herr Abg. Rasch.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich danke f\u00fcr Ihre Nach-\nsicht. Die 5 Minuten Auszeit hatten mich etwas aus dem\nKonzept gebracht.\nWir sind beim Sicherheitswachterprobungsgesetz. Da ist\nrelativ viel Irref\u00fchrendes in den letzten Wochen und\nMonaten geredet, geschrieben worden. Selbst bis in die\nExpertengremien hinein gibt es eine gro\u00dfe Zahl von\nMi\u00dfverst\u00e4ndnissen. Wir haben das bei der Anh\u00f6rung sehr\ndeutlich zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen. Da ist \u00fcber Dinge\ngeredet worden, die in unserem Gesetzentwurf beileibe\nnicht drinstanden.\nInsofern gestatten Sie mir, meine Damen und Herren, da\u00df\nich in einer etwas unkonventionellen Art und Weise ver-\nsuche klarzustellen, und zwar indem ich einfach einmal in\nf\u00fcnf verschiedenen Punkten sage, was die beabsichtigte\nSicherheitswacht in ihrer Erprobungsphase und gegebe-\nnenfalls auch sp\u00e4ter nicht ist:\nErstens. Die Sicherheitswacht ist keine B\u00fcrgerwehr, ist also\nnicht irgend so eine bewaffnete Ordnungsgruppe auf\neigene Rechnung. Sie wird weder Bewaffnung haben, noch\nwird sie irgendwo eigenst\u00e4ndig im Raum herumschwe-\nben, sondern sie wird in den polizeilichen Dienst einge-\nbunden sein.\nZweitens. Die Sicherheitswacht wird keine Truppe f\u00fcr\nLeute sein, deren Selbstwertgef\u00fchl ein St\u00fcck angeknackst\nist und die etwas zur Hebung eben dieses Selbstwertge-\nf\u00fchls tun m\u00fcssen. Es ist also weder eine Sache f\u00fcr Wichtig-\ntuer noch ein Pl\u00e4tzchen f\u00fcr Rambotypen.\nDrittens. Die Sicherheitswacht soll auch weder etwas mit\nBlockwart noch mit ABV zu tun haben. Beide Begriffe\nhaben in der Diskussion eine Rolle gespielt. Es geht hier\nweder um Spitzelt\u00e4tigkeit noch um subtile Repressionsauf-\ngaben, wie wir sie ja mit diesen beiden Begriffen verbin-\nden; man soll sich das ruhig in Erinnerung rufen. Nur, ich\nwill deutlich machen: Darum geht es hier nicht.\nViertens. Es geht auch nicht darum, niederqualifizierte\nPolizeikr\u00e4fte mit vollen Befugnissen auszustatten und sie\n\ndann zu einem, sagen wir, kosteng\u00fcnstigen Hilfspolizei-\ndienst heranzuziehen. Es geht nicht darum, teure Unifor-\nmierte zu ersetzen. Es geht auch nicht darum, Leute, die\ndie Ausbildung nicht haben, in eine komplette Polizeiuni-\nform zu stecken. Lediglich werden sich die Leute durch\neinheitliche Schutz\u00fcberziehwesten ausweisen.\nF\u00fcnftens. Es wird auch kein wohlfeiler Nebenjob sein, in\nder S\u00e4chsischen Sicherheitswacht t\u00e4tig zu sein, sondern da\nwird lediglich eine geringe Aufwandsentsch\u00e4digung\ngezahlt werden.\n\nIn der Summe \u2013 und das jetzt positiv gesagt \u2013 geht es um\neine ehrenamtliche T\u00e4tigkeit, um gesellschaftliche Mitver-\nantwortung des B\u00fcrgers. Die soll sich da auspr\u00e4gen, und\nzwar in zweierlei Weise: einmal, indem der B\u00fcrger als\nAnwohner, als Passant erreicht wird, indem er deutlicher\neinbezogen wird, durchaus im pr\u00e4ventiven Sinn, und zum\nanderen, indem B\u00fcrger sich zur Verf\u00fcgung stellen f\u00fcr\neinen Dienst, der eben diese Pr\u00e4vention an der Schnitt-\nstelle zum Mitb\u00fcrger betreiben soll.\n\nIch will es noch einmal mit dem technischen Begriff der\nSchnittstelle sagen. Es ist die B\u00fcrgerschnittstelle in Fragen\nder inneren Sicherheit. Da ist dann auch die Sicherheits-\nwacht nicht allein, sondern da will ich einmal die Relation\nherstellen zu dem, was ja bereits existiert. Da sind einmal\ndie B\u00fcrgerpolizisten. Die bew\u00e4hren sich offensichtlich mit\npositiver Resonanz. Da sind zum anderen die Pr\u00e4ventions-\nr\u00e4te.\n\nBei der Gelegenheit vielleicht einmal einen Dank an unse-\nren Landtagspr\u00e4sidenten, der mit den Runden Tischen\ngegen Gewalt eben diese Pr\u00e4ventionsr\u00e4te sehr gef\u00f6rdert\nhat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDazu erg\u00e4nzend, also an der Schnittstelle von der Polizei\nzum B\u00fcrger, die S\u00e4chsische Sicherheitswacht. Was ist denn\nder Dreh- und Angelpunkt und summarisch das Ziel? Es\nist das Ziel, das Niveau der inneren Sicherheit zu verbes-\nsern. Das ist das zentrale Anliegen auch dieser einzelnen\nT\u00e4tigkeit in der Sicherheitswacht.\n\nNun hat die innere Sicherheit zwei Seiten einer Medaille\nsozusagen. Das ist einmal die objektive Sicherheitssitua-\ntion, die objektive Wahrung der gesellschaftlichen Ord-\nnung, der Rechtsordnung. Dort kann man nicht \u00fcbersehen,\nda\u00df unserer Polizei bereits Betr\u00e4chtliches gelingt, da\u00df in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4772\n\n\n\nden letzten Jahren Erfolge sich deutlich abzeichnen. Hier\nbin ich sehr hoffnungsvoll.\nDas andere, die andere Seite der Medaille, ist das subjek-\ntive Sicherheitsgef\u00fchl. Die B\u00fcrger wollen eine ordnende\nKraft sehen, m\u00f6glichst vor Ort sehen. Die B\u00fcrger sind auch\nzum Teil zur Mitarbeit, zur Mitverantwortung bereit, sie\nsind sogar bereit, sich selbst in Anspruch nehmen zu las-\nsen. Genau das ist es, was deutlich gef\u00f6rdert werden mu\u00df.\nEs geht also, praktisch gesprochen, um einen zus\u00e4tzlichen\nStreifendienst im \u00f6ffentlichen Bereich. Es geht um \u00f6ffent-\nliche Pl\u00e4tze, \u00f6ffentliche Einrichtungen, wo die Leute vom\nSicherheitsdienst, durch ihre Weste erkennbar und wahr-\nscheinlich oftmals auch gemeinsam mit Polizisten, zu fin-\nden sein werden.\nDort, an diesen Schwerpunkten, wo pr\u00e4ventive Arbeit\nsinnvoll angeordnet ist, sollen sie eben diese Arbeit f\u00f6r-\ndernd tun. Nat\u00fcrlich wird die Polizei aus dieser pr\u00e4venti-\nven Arbeit ihrerseits nicht entlassen werden.\nNun gibt es da die Sorge, das k\u00f6nnte aus dem Ruder lau-\nfen. Auch darauf will ich gern antworten.\nZum ersten wird es eine solide Aus- und Fortbildung\ngeben. Das hei\u00dft, die Leute, die dort auf die Stra\u00dfe\ngeschickt werden, werden wissen, worum es sich handelt.\nZweitens. Die Berufung derer, die da ehrenamtlich Dienst\ntun, soll erst einmal dann erfolgen, wenn klar ist, da\u00df die-\njenigen auch pers\u00f6nlich und fachlich geeignet sind, da\u00df\nalso die Voraussetzungen gegeben sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZum anderen soll diese Berufung widerruflich sein. Das\nhei\u00dft also, wenn sich derjenige/diejenige nicht bew\u00e4hrt,\ngehen sie wieder nach Hause.\nEs werden nur eingeschr\u00e4nkte Befugnisse sein, die die Ver-\ntreter der Sicherheitswacht haben. Und es ist auch klar:\nNur dann, wenn sie zum Dienst angefordert werden,\nwenn sie eingesetzt werden, haben sie diese Befugnisse. Es\nist also nicht so, da\u00df sich ein Sicherheitswachtmitglied ir-\ngendwann seine Weste \u00fcberzieht und mal ganz privat los-\nzieht und irgendwo aufr\u00e4umen geht. Das wird nicht sein\nk\u00f6nnen und sein d\u00fcrfen.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir dieses Pilotprojekt\nmit sehr \u00fcberschaubarem Aufwand in Angriff nehmen,\ndann wollen wir nat\u00fcrlich, da\u00df es auch erfolgreich ist. Eine\nVoraussetzung f\u00fcr den Erfolg der S\u00e4chsischen Sicherheits-\nwacht in ihrer Erprobung und auch sp\u00e4ter, so sie sich\nbew\u00e4hrt, wird einerseits sein, da\u00df diejenigen, die dann\nDienst tun, mit m\u00f6glichst gro\u00dfer Autorit\u00e4t auftreten k\u00f6n-\nnen und dementsprechend vom B\u00fcrger respektiert wer-\nden. Auf der anderen Seite sollen sie gute Beziehungen zu\nden Menschen in ihrem Einsatzbereich aufbauen und\ndamit im Einsatzumfeld respektiert sein.\nMeine Damen und Herren, es kann nat\u00fcrlich diesem Pilot-\nprojekt in keiner Weise helfen und kann es nicht zum\nErfolg f\u00fchren, wenn wir es im politischen Umfeld madig\nmachen, herunterreden, letzten Endes in seinen Grundvor-\naussetzungen in Frage stellen, noch dazu eben oftmals mit\nArgumentationen, die einfach so nicht haltbar sind. Genau\ndeshalb habe ich am Anfang sehr deutlich gesagt, was die\nS\u00e4chsische Sicherheitswacht nicht sein soll.\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, wenn hier\neine konsequente Personalauswahl betrieben wird, wenn\nsolide Schulungen erfolgen und wenn eine klare Einsatz-\nkonzeption vorliegt, dann ist mir um den Erfolg der S\u00e4ch-\nsischen Sicherheitswacht in ihrer Erprobungsphase nicht\n\nbange. In dem Sinne bitte ich Sie, dem Gesetzentwurf\nzuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Frau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Der uns vorliegende Gesetzentwurf zur\n\u00dcberpr\u00fcfung einer Sicherheitswacht zeigt uns, da\u00df die\nStaatsregierung ihren eingeschlagenen Weg, ,,Aktivismus\nbei der Verbrechensbek\u00e4mpfung\u201c durch immer neue\nGesetze vorzuspiegeln, konsequent fortsetzt.\nWieder einmal wird versucht, mit einem nach Experten-\nmeinung untauglichen Instrument Kriminalit\u00e4t zu be-\nk\u00e4mpfen, ohne an deren Wurzeln zu gehen. Erfahrungen\naus anderen Bundesl\u00e4ndern zeigen, da\u00df die Einf\u00fchrung\neiner Sicherheitswacht auf die tats\u00e4chliche Kriminali-\nt\u00e4tsentwicklung keinen Einflu\u00df hat. Diese deutliche Aus-\nsage bei der Anh\u00f6rung werden auch Sie nicht anzweifeln\nk\u00f6nnen, Herr Rasch.\nKonzepte, die auch die Wurzeln der Kriminalit\u00e4t einbezie-\nhen, werden jedoch von der Staatsregierung nur halbher-\nzig verfolgt. Die f\u00fcr die Erprobung der Sicherheitswacht in\nden Haushalt eingestellten Mittel k\u00f6nnten wesentlich wir-\nkungsvoller auf kommunaler Ebene bei den ehrenamtlich\nt\u00e4tigen pr\u00e4ventiven R\u00e4ten eingesetzt werden.\nDie Staatsregierung hingegen h\u00e4lt an ihrem rechtspolitisch\nbedenklichen Kurs fest. Rechtsstaatliche Grunds\u00e4tze, wie\ndas staatliche Gewaltmonopol, werden im scheinbaren In-\nteresse einer effektiven Verbrechensbek\u00e4mpfung ohne Not\neingeschr\u00e4nkt. Der Gesetzentwurf der Staatsregierung\nsieht bei n\u00e4herer Betrachtung vor, da\u00df kernstaatliche\nBefugnisse, die weit in die Rechte der B\u00fcrger eingreifen,\nauf unzureichend ausgebildete Hobbypolizisten \u00fcbertra-\ngen werden.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist doch gar nicht wahr!)\n\nSo sind die k\u00fcnftigen Sicherheitsw\u00e4chter z. B. berechtigt,\neinen Platzverweis zu erteilen. Widerstand gegen den aus-\ngesprochenen Platzverweis erf\u00fcllt in diesem Falle den\nStraftatbestand des Widerstandes gegen die Voll-\nstreckungsbeamten. Hieraus k\u00f6nnten sich durchaus kri-\ntische Situationen sowohl f\u00fcr die Personen der Sicherheits-\nwacht als auch die betroffenen B\u00fcrger, eventuell sogar\nNachbarn entwickeln. Dem friedlichen Zusammenleben\ndient an dieser Stelle eine Sicherheitswacht bestimmt nicht\nmehr. Und da\u00df lediglich ein Streifendienst, wie Sie das\nnennen, Herr Rasch, so ganz moderat die Verbindung zum\nB\u00fcrger aufrechterhalten soll, ist, glaube ich, etwas herun-\ntergespielt.\nDie Beamten der Vollzugspolizei aus L\u00e4ndern, die mit\neiner solchen Sicherheitswacht leben m\u00fcssen, haben\nbereits ihre eigenen Erfahrungen gemacht. F\u00fcr sie stellt die\nSicherheitswacht eher eine Belastung als eine Entlastung\ndar. Sie m\u00fcssen nunmehr nach eigener Aussage neben\nihrer eigenen T\u00e4tigkeit auch noch darauf aufpassen, da\u00df\ndie Sicherheitswachtler keinen Unsinn machen.\n\u00c4u\u00dferst fraglich erscheint auch, ob und wie geeignete Per-\nsonen f\u00fcr die Aufgabe der Sicherheitswacht gewonnen\nwerden k\u00f6nnen. Sehen wir uns doch einmal in unserem\neigenen Bekannten- und Verwandtenkreis um. Wer w\u00e4re\ndenn \u00fcberhaupt bereit, eine solche Aufgabe zu \u00fcberneh-\nmen?\n\n(Goliasch, CDU: Jede Menge!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4773\n\n\n\n\u2013 Das sagen Sie; das haben wir ganz anders geh\u00f6rt.\nDiejenigen Interessenten, die \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch\nimmer \u2013 den Weg zur Sicherheitswacht gefunden haben,\nwerden dann in einem Schnellkurs gewisserma\u00dfen zu\nstaatlichen Polizisten ausgebildet. Und ein Schnellkurs \u2013\nHerr Rasch, noch einmal \u2013 ist nun wirklich keine solide\nAusbildung.\nEs sind aber nicht nur die rein praktischen Gr\u00fcnde, die\ngegen die Einf\u00fchrung einer Sicherheitswacht sprechen.\nRechtlich \u00e4u\u00dferst problematisch erweist sich die Abgren-\nzung der T\u00e4tigkeit der Sicherheitswacht vom repressiven\nBereich, f\u00fcr den der Landesgesetzgeber keine Gesetz-\ngebungskompetenz mehr besitzt. Mit anderen Worten: Der\nSicherheitsw\u00e4chter darf \u00fcber die Jedermannsrechte hin-\nausgehend nicht strafverfolgend t\u00e4tig werden. Den einzel-\nnen ehrenamtlich t\u00e4tigen Sicherheitsw\u00e4chter in einem\nSchnellkurs auszubilden d\u00fcrfte so gut wie unm\u00f6glich sein.\nDer Vermittlung seiner Kompetenzen, die ausschlie\u00dflich\nim gefahrenabwehrenden Bereich liegen, sowie der\nAbgrenzung zur strafverfolgenden T\u00e4tigkeit mit den dann\neinsetzenden Belehrungspflichten sind in dieser K\u00fcrze\ndeutliche Grenzen gesetzt.\nAls Folge des T\u00e4tigwerdens der Sicherheitswacht ist daher\nsowohl mit Kompetenz\u00fcberschreitungen als auch damit\nzu rechnen, da\u00df eine Reihe von gewonnenen Erkenntnis-\nsen einem Verwertungsverbot im Strafverfahren unterlie-\ngen werden.\nAus all den genannten Gr\u00fcnden kann das Gesetz zur\nErprobung einer Sicherheitswacht von uns nicht mitgetra-\ngen werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Zu diesem Gesetz gibt es in unserer\nFraktion, und zwar auch nach intensiver Debatte zwischen\nden Lesungen, keine einheitlichen Auffassungen. Das ist\nvorwegzunehmen. Auch wir sind der \u00dcberzeugung, da\u00df\nes in der Verantwortung dieses Landtages liegt, mehr f\u00fcr\ndie pers\u00f6nliche Sicherheit der B\u00fcrger zu tun. Die pers\u00f6n-\nliche Sicherheit ist ein ma\u00dfgeblicher Aspekt f\u00fcr Lebens-\nqualit\u00e4t. Da hat es nat\u00fcrlich einen gewissen Charme, da\u00df\nman B\u00fcrger selbst in die Gew\u00e4hrleistung von Ordnung\nund Sicherheit, in die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung von Kriminalit\u00e4t\nintegriert.\nWir sind dennoch ganz eindeutig mehrheitlich gegen\ndieses Gesetz, und zwar aus folgenden prinzipiellen Gr\u00fcn-\nden:\n1. Mit diesem Gesetz wird nach unserer \u00dcberzeugung die\nBalance zwischen individuellen Freiheits- und Pers\u00f6nlich-\nkeitsrechten auf der einen Seite und staatlichen Eingriffs-\nrechten auf der anderen Seite weiter geschw\u00e4cht, und\nzwar zum Nachteil der ersteren.\nDieses Gesetz sieht vor \u2013 man mu\u00df es ja mal beim Namen\nnennen \u2013, da\u00df die Angeh\u00f6rigen der S\u00e4chsischen Sicher-\nheitswacht befugt sein sollen, jede Person zu befragen,\nwenn Tatsachen die Annahme rechtfertigen, da\u00df diese\nsachdienliche Angaben machen kann, die zur Erf\u00fcllung\neiner bestimmten polizeilichen Aufgabe erforderlich sind.\nSo weit gesteckt!\nF\u00fcr die Dauer der Befragung d\u00fcrfen die Sicherheitsw\u00e4ch-\nter Personen anhalten. Sie sollen im weiteren das Recht\n\nhaben, wenn Anla\u00df f\u00fcr vermeintliche St\u00f6rungen der\n\u00f6ffentlichen Ordnung und Sicherheit besteht, Personen\nnach ihren Personalien zu befragen, zu verlangen, da\u00df sie\nAusweispapiere vorlegen, also sich identifizieren. Und sie\nsollen, wenn eine Person das nicht kann, zum Beispiel,\nweil sie, was ja in Deutschland zul\u00e4ssig ist, den Ausweis\nnicht mitf\u00fchrt, das Recht haben, diese der Polizeidienst-\nstelle zur Identit\u00e4tsfeststellung zuzuf\u00fchren.\nNach \u00a7 6 sollen die Angeh\u00f6rigen dieser S\u00e4chsischen Sicher-\nheitswacht befugt sein, zur Gefahrenabwehr oder zur\nBeseitigung einer St\u00f6rung Personen vor\u00fcbergehend von\neinem Ort zu verweisen, ihnen das Betreten eines Ortes zu\nverbieten oder sie daran zu hindern, einen Ort zu betreten,\nalso Platzverweise zu vollziehen.\n\nDiese geplante Kompetenzausstattung trifft nach unserer\n\u00dcberzeugung eindeutig das Prinzip des staatlichen\nGewaltmonopols im Kern. Bislang herrschte weitgehend\nEinigkeit dar\u00fcber, da\u00df jedenfalls Kernfunktionen des Staa-\ntes, die von der Justiz, der Polizei, vom Milit\u00e4r sowie den\nFinanzbeh\u00f6rden wahrgenommen werden, im grunds\u00e4tz-\nlichen nicht auf Privatpersonen \u00fcbertragen werden k\u00f6n-\nnen. Die Erf\u00fcllung solcher Kernaufgaben ist origin\u00e4res\nWesenselement jeglicher Staatlichkeit.\n\nEs ist ja auch so, da\u00df dieses Gesetzesvorhaben verfas-\nsungsrechtlichen Bedenken auch au\u00dferhalb der angeh\u00f6r-\nten Experten begegnet. In der Ausgabe 8/97 des 51. Jahr-\nganges der ,,Zeitschrift f\u00fcr Rechtsetzung, Rechtsanwen-\ndung, neue Justiz\u201c werden solche Bedenken z. B. von\nProf. Kutscha von der Fachhochschule Verwaltung und\nRechtspflege in Berlin ge\u00e4u\u00dfert. Auf Seite 394 hei\u00dft es:\n,,Das Land Sachsen allerdings bereitet zur Zeit den Einsatz\neiner aus Privaten rekrutierten s\u00e4chsischen Sicherheits-\nwacht vor, deren Mitgliedern, \u00e4hnlich wie beim bayeri-\nschen Vorbild, auch die Kompetenz zur Aufnahme von\nPersonalien oder zur Beschlagnahme von Gegenst\u00e4nden\nund zum Platzverweis zustehen soll. Befugnisse solcher\nArt geh\u00f6ren ansonsten zu den typisch hoheitsrechtlichen\npolizeilichen Standardma\u00dfnahmen. Ihre Anwendung kann\nhingegen nicht auf die privaten Notwehr- und Nothilfe-\nrechte gest\u00fctzt werden.\u201c \u2013 Behandelt im Kontext mit der\ngesamten Er\u00f6rterung der Problematik schlanker Staat, ver-\nschlankende Verwaltung und Grenzen durch das Gewalt-\nmonopol des Staates.\n\nDa\u00df das verfassungsrelevant ist, sagen Sie ja selbst, Herr\nMinister, oder sagt die Staatsregierung im Gesetz, denn\n\u00a7 17 ist ja \u00fcberschrieben mit ,,Einschr\u00e4nkung von Grund-\nrechten\u201c. Hier hei\u00dft es w\u00f6rtlich: ,,Aufgrund dieses Geset-\nzes k\u00f6nnen das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit, die\nFreiheit der Person und das Recht auf informationelle\nSelbstbestimmung eingeschr\u00e4nkt werden.\u201c Also Grund-\nrechtseinschr\u00e4nkung. Da sagen wir: Mehr pers\u00f6nliche\nSicherheit zum Preis von Einschr\u00e4nkungen von Grund-\nrechten, das ist nicht unser Ding.\n\n2. Wir k\u00f6nnen uns einfach nicht vorstellen \u2013 wie immer\ndas jetzt von Herrn Rasch besprochen worden ist \u2013, wie es\ngehen soll, da\u00df man diese ehrenamtlichen Kr\u00e4fte, wenn ich\nallen guten Willen unterstelle, tats\u00e4chlich in dem Ma\u00dfe\naufmunitioniert, da\u00df sie in der Lage sind, das Ermessen\nauszu\u00fcben, das ihnen mit diesem Gesetz zugeordnet ist.\nSie sollen nach diesem Gesetz sowohl die M\u00f6glichkeit\nhaben, sich zu entscheiden, ob sie \u00fcberhaupt eingreifen,\ndieses sogenannte Entschlie\u00dfungsermessen. Sie sollen den\nOpportunit\u00e4tsgrundsatz im konkreten Fall, akut in der\nSituation pr\u00fcfen, und sie sollen dann, wenn sie einmal\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4774\n\n\n\nhandeln, noch das Handlungsermessen im Konkreten am\nMa\u00dfstab des Polizeigesetzes jeweils nachvollziehen.\nDer Praktiker wird Ihnen sagen, wie schwer es dem jahre-\nlang t\u00e4tigen, auch erfahrenen Polizeibeamten f\u00e4llt, solches\nEntschlie\u00dfungs- und Handlungsermessen sachdienlich\nauszu\u00fcben. Das zeigen doch unsere Verwaltungsgerichts-\nrechtsprechungen und die Verwaltungsrechtsstreitigkei-\nten.\n\n(Beifall des Abg. Richter, Joachim, SPD)\n\nWir sehen den Gesetzentwurf auch unter dem Aspekt f\u00fcr\nablehnungsw\u00fcrdig an, weil wir meinen, wir k\u00f6nnen die\nSicherheit dieser ehrenamtlichen Kr\u00e4fte \u00fcberhaupt nicht\ngew\u00e4hrleisten. Wenn man wei\u00df, in welchem Umfang\nWiderstand gegen Vollstreckungsbeamte sich auch in der\nKriminalstatistik reflektiert, in wie wenigen F\u00e4llen\ngewisserma\u00dfen der Straft\u00e4ter, der jetzt in Erwartung einer\nGeld- oder Freiheitsstrafe oder \u00e4hnlichem von diesen Leu-\nten zugef\u00fchrt werden soll, bereit sein wird, die H\u00e4nde an\ndie Weste zu legen, so halten wir dies einfach f\u00fcr aus-\ngesprochen riskant.\nUnd wenn gesagt wurde, da\u00df es nur Personen sein sollen,\ndie wirklich der freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung und der B\u00fcrgersicherheit verbunden sind, ohne da\u00df\nder Einsatz dem eigenen Ego gelten soll: Wie man das bei\nder Auswahl sichern will, wenn man nur die BZR anfor-\ndert, die erkennungsdienstlichen Speicher der Polizei und\ndie Gauck-Beh\u00f6rde befragt, ist uns unergr\u00fcndlich. Wir\nsind deshalb gegen dieses Gesetz.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Staats-\nregierung. Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Dieser Entwurf zur Erm\u00f6g-\nlichung einer Probephase der Sicherheitswacht in Sachsen,\nProbephase erst einmal, ist f\u00fcr uns ein Teilst\u00fcck der\nGesamtkonzeption zur weiteren Verbesserung der inneren\nSicherheit in Sachsen.\nWir haben entwickelt, zum Teil auch \u00fcbernommen, ein\nB\u00fcndel sehr unterschiedlicher Ma\u00dfnahmen, um im repres-\nsiven Bereich und im pr\u00e4ventiven Bereich eine Begrenzung\nder Kriminalit\u00e4t in Sachsen zu erreichen. Dieser \u2013 ich\nzitiere Sie \u2013 ,,Aktivismus der Staatsregierung\u201c hat denn\nauch so seine Erfolge gehabt, nicht nur formell im Vorlie-\ngen dieses Gesetzentwurfs, sondern vor allem zahlentech-\nnisch-erfolgsbilanzm\u00e4\u00dfig abzulesen.\nDas m\u00f6chte ich dann noch einmal betonen: Wir haben eine\nVerminderung der Kriminalit\u00e4t in Sachsen von 1996 auf\n1995 gerechnet um 2,9 %. Das ist das erste Mal, da\u00df nach\nder Wiedervereinigung in einem Jahr me\u00dfbar die Krimina-\nlit\u00e4t zur\u00fcckgegangen ist. Diese Tendenz hat sich in den\nersten neun Monaten dieses Jahres fortgesetzt. Sie ist\nzur\u00fcckgegangen um weitere 5,9 %. Das sind zusammen\nca. 8,4 % in anderthalb Jahren. Das kann man nicht mit\ndem Wort umkleiden, wie Sie es freundlicherweise\nbenutzt haben.\nDie andere Linie. Es ist w\u00e4hrend derselben Zeit, ebenfalls\nseit 1995, die Aufkl\u00e4rungsquote St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck weiter\ngestiegen, insgesamt in diesen 1 3/4 Jahren um ungef\u00e4hr\n13 %.\nDrittens. Es hat sich innerhalb der Deliktbereiche einiges\nverschoben: Der Sektor der schweren Diebstahlsdelikte hat\n\nst\u00e4rker abgenommen, und die leichteren Diebst\u00e4hle haben\nst\u00e4rker zugenommen, trotz Abnahme insgesamt.\nDas sind die drei ma\u00dfgeblichen Erfolge.\nWenn wir die gesamte Kriminalit\u00e4t in Sachsen beurteilen,\ndann haben wir zwei gro\u00dfe Problemkreise: einmal den\nKreis bestimmter Spezialdelikte, Bet\u00e4ubungsmitteldelikte,\norganisierte Kriminalit\u00e4t, Extremismus, Wirtschaftskrimi-\nnalit\u00e4t sowie den gesamten Sektor der Jugendkriminalit\u00e4t.\nHier haben wir zum Teil Spezialermittlungsgruppen gebil-\ndet. Hier werden wir die Qualit\u00e4t der Ermittlung weiter\nverbessern m\u00fcssen.\nUnd wir haben den anderen Problemkreis, n\u00e4mlich die\noffene Schere zwischen der objektiven Sicherheitslage und\nder subjektiven Sicherheitsbefindlichkeit der Bev\u00f6lkerung.\nBeim Schlie\u00dfen dieser Schere spielt der Gesetzentwurf zur\nSicherheitswacht eine entscheidende Rolle. Wir haben mit\nneuen Stellen \u2013 ich wiederhole es: 100 f\u00fcr 1998, 200 f\u00fcr\n1997, mit inzwischen nahezu vollst\u00e4ndig umgesetzten AG-\nPr\u00e4senzgewinnen zur Erh\u00f6hung der Pr\u00e4senz auf der\nStra\u00dfe mit 370 Beamten ein wesentliches Kapitel endlich\ndurchgesetzt.\nWir haben die Runden Tische inzwischen auf 40 erweitern\nk\u00f6nnen nach der Einrichtung der Gesch\u00e4ftsstelle bei uns\nim Innenministerium. Ich glaube, es mu\u00df hier dazukom-\nmen, da\u00df der B\u00fcrger bei diesem Problem subjektive\nBefindlichkeit und Bek\u00e4mpfung von Kleinkriminalit\u00e4t\nnoch unmittelbarer mitwirken kann. Dazu soll dieses Pilot-\nprojekt dienen.\nViele Fragen, Herr Bartl, die Sie hier aufgeworfen haben,\nsollen im Rahmen des Pilotprojektes abgeklopft werden\ndurch eine begleitende Arbeitsgruppe. Wir haben die Ver-\nfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Vorhabens umfassend pr\u00fcfen las-\nsen durch ein Gutachten der Universit\u00e4t Freiburg, dann\ndurch die Gutachtert\u00e4tigkeit unseres Justizministeriums.\nEs hat niemand bisher gegen diesen Entwurf Bedenken\nverfassungsrechtlicher Art erhoben.\nIch glaube, da\u00df Sie m\u00f6glicherweise einem Trugschlu\u00df auf-\nsitzen. Wir wollen nicht die Polizeit\u00e4tigkeit privatisieren,\nsondern wir wollen ehrenamtliche B\u00fcrger in den \u00f6ffent-\nlichen Bereich hineinnehmen, sie ganz klar in den \u00f6ffent-\nlichen Bereich eingliedern mit einem ganz gew\u00f6hnlichen\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstverh\u00e4ltnis, wenn auch ohne\nBezahlung. Das ist eine andere Konstruktion, als sie an\nanderer Stelle im Bundesgebiet versucht werden mag.\nF\u00fcr mich ist dabei ma\u00dfgebend, da\u00df wir auch auf diese Art\nund Weise das ehrenamtliche Engagement der B\u00fcrger in\nSachsen \u2013 was mich immer wieder erfreut, wenn ich es\nkonkret drau\u00dfen als Angebot erfahre, ob das Feuerwehren\nsind, ob Verbandst\u00e4tigkeiten \u2013 nutzen k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen mit einem Zitat aus den Z\u00fcricher\nNovellen von Gottfried Keller, wo er feststellt, da\u00df ,,keine\nRegierung und keine Bataillone Recht und Freiheit zu\nsch\u00fctzen verm\u00f6gen, wo der B\u00fcrger nicht imstande ist, sel-\nber vor die Haust\u00fcre zu treten und nachzusehen, was es\ngibt\u201c.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bevor wir zur Abstim-\nmung kommen, frage ich den Berichterstatter, Herrn\nAbg. Pietzsch, ob er noch Redebedarf hat. \u2013 Ich sehe, das\nist nicht der Fall.\nDann schlage ich vor, \u00fcber den Gesetzentwurf abschnitts-\nweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschu\u00df vor-\ngeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. Da es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4775\n\n\n\nhier keinen \u00c4nderungsantrag gibt, w\u00fcrde ich vorschlagen,\nda\u00df ich die Abschnitte nacheinander aufrufe.\nGesetz \u00fcber die Erprobung einer S\u00e4chsischen Sicherheits-\nwacht, Drucksache 2/6146, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung.\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses, Druck-\nsache 2/7260,\n1. Abschnitt Erprobungscharakter des Vorhabens\n2. Abschnitt Aufgaben und Befugnisse\n3. Abschnitt Rechtsstellung, Organisation und Dienst-\n\nbetrieb\n4. Abschnitt Schlu\u00dfbestimmungen.\nWer diesen Abschnitten die Zustimmung geben will, den\nbitte ich ums Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit einer Reihe von Stimmen\n\ndagegen und Stimmenthaltungen ist den Abschnitten\nmehrheitlich zugestimmt.\nDa es in der 2. Lesung keine \u00c4nderungen gegeben hat,\ner\u00f6ffne ich die 3. Lesung. Eine allgemeine Aussprache ist\nnicht vorgesehen.\nIch stelle den Entwurf Gesetz \u00fcber die Erprobung einer\nS\u00e4chsischen Sicherheitswacht in der in der 2. Lesung\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer\ndiesem Gesetz seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Damit ist\ndem Gesetz mehrheitlich zugestimmt und der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches\n\nDrucksache 2/6505, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/7262, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nfrage ich den Berichterstatter, ob er das Wort w\u00fcnscht.\nHerr Kannegie\u00dfer? \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\nAuch hier schlage ich vor, artikelweise in der Fassung, wie\nsie durch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten\nund abzustimmen. Gibt es dazu Widerspruch? \u2013 Ich sehe\nkeinen Widerspruch.\nDann rufe ich auf: Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches\nin der Drucksache 2/6505, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung; Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen in der Druck-\nsache 2/7262, Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nGesetzes zur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches, Arti-\nkel 2 \u2013 Neufassung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fch-\nrung des Sozialgesetzbuches und Artikel 3 \u2013 Inkrafttreten.\n\nWer diesen Artikeln seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund keiner Gegenstimme ist diesen Artikeln mehrheitlich\nzugestimmt.\nDamit ist die 2. Lesung abgeschlossen. Es hat keine \u00c4nde-\nrungen gegeben. Daher rufe ich die 3. Lesung auf. Auch\nhierzu gibt es keine Aussprache.\nIch stelle den Entwurf Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetz-\nbuches in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als\nGanzes zur Abstimmung. Bei Zustimmung bitte ich um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist diesem\nGesetz mehrheitlich zugestimmt worden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\nzur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im vereinten\n\nDeutschland und anderer Gesetze\nDrucksache 2/5112, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 2/7263, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nHierzu gibt es eine allgemeine Aussprache. Die Redezeiten\nsind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten. Ich gebe die Reihenfolge in der ersten Runde\nbekannt: CDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der CDU das Wort.\nBitte, Herr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir befassen uns erneut mit einem Rundfunk-\ngesetz. Dieses Rundfunkgesetz, wie es Ihnen vorliegt, hat\nzwei Teile: Der erste Teil ist relativ knapp gefa\u00dft und auch\nso knapp zu sehen. Er legt einfach fest, welcher Teil der\n\nStaatsregierung die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde laut Rund-\nfunkstaatsvertrag ist.\n\nHier ist jedes Land befugt, eine Beh\u00f6rde zu benennen, die\ndaf\u00fcr kompetent ist. Wir sagen: Die kompetente Beh\u00f6rde\nist die S\u00e4chsische Staatskanzlei. Das ist das eine.\n\nZum anderen stellt uns der Rundfunkstaatsvertrag gewis-\nse F\u00f6rderungen frei. Wir wollen ausdr\u00fccklich die Infra-\nstruktur zur terrestrischen Versorgung des Staatsgebietes\ndes Freistaates Sachsen gef\u00f6rdert wissen, soweit es not-\nwendig ist. Ob es notwendig ist, wird die S\u00e4chsische Lan-\ndesmedienanstalt im konkreten Fall entscheiden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4776\n\n\n\nDas gleiche gilt f\u00fcr neue Techniken der Rundfunk\u00fcbertra-\ngung. Hier kann es dringend geboten sein, eine F\u00f6rderung\nvorzusehen, denn es geht um moderne Techniken, es geht\num den Medienstandort Sachsen.\nUm den Medienstandort Sachsen geht es auch im zweiten\nTeil des Gesetzes, und zwar: Insbesondere das Fernsehen\nhat einen gro\u00dfen Bedarf an Spielfilmen. Sachsen ist hier im\nNachteil in bezug auf den Produktionsstandort f\u00fcr Filme.\nWir stehen nat\u00fcrlich Produktionsst\u00e4tten wie M\u00fcnchen,\nK\u00f6ln, Berlin oder Hamburg noch nach. Sachsen ist ande-\nrerseits das Bundesland \u2013 ausgenommen nat\u00fcrlich das\nBabelsberger Studio \u2013 unter den neuen Bundesl\u00e4ndern, in\ndem die besten Voraussetzungen f\u00fcr die Entwicklung\neiner Filmindustrie vorhanden sind. Diese bereits beste-\nhenden Kerne sollte man f\u00f6rdern.\nDaf\u00fcr ist im Entwurf des Staatshaushaltes einiges Geld\nvom Freistaat eingestellt worden. Aber das reicht nat\u00fcrlich\nnicht, weil die Produktion von Filmen oftmals recht auf-\nwendig ist. Deswegen sieht das Gesetz vor, da\u00df von dem\nAnteil der Rundfunkgeb\u00fchr, welcher der Landesmedien-\nanstalt \u00fcbertragen werden kann \u2013 das sind 2 % der\nGesamtgeb\u00fchr \u2013, 22 % zwingend f\u00fcr die Filmf\u00f6rderung\nausgegeben werden m\u00fcssen \u2013 22 %, also rund gerechnet\nein F\u00fcnftel des Haushaltes der Landesmedienanstalt. Das\nist, meine ich, eine nutzbringende Anwendung dieses Gel-\ndes.\nWir sehen nat\u00fcrlich auch, da\u00df Sachsen allein hier gegen\ndie Konkurrenz nicht bestehen wird, sondern da\u00df es\nzweckm\u00e4\u00dfig ist, wenn eine Gesellschaft gegr\u00fcndet wird, in\nder sowohl Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und gegebenen-\nfalls weitere L\u00e4nder, die sich daran beteiligen m\u00f6gen und\nwollen, die Gelegenheit haben, eine gemeinsame F\u00f6rder-\ngesellschaft zu betreiben.\nDas sind die Grundz\u00fcge des Gesetzes. Es geht vor allem\num wirtschaftliche Filmf\u00f6rderung \u2013 wirtschaftlich inso-\nfern, als Filme hergestellt werden sollen, die sowohl in den\nKinos, in den Lichtspieltheatern, als auch im Fernsehen\nund nat\u00fcrlich auch auf Video gezeigt werden k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte allerdings sagen: Diese vorwiegend wirt-\nschaftlich orientierte Filmf\u00f6rderung schlie\u00dft die kulturelle\nnicht aus. Wir haben heute morgen beklagt, da\u00df die Mittel\nf\u00fcr kulturelle Filmf\u00f6rderung \u2013 insofern sie im Haushalts-\nplan 12 eingestellt werden sollen \u2013 nach dem Entwurf der\nStaatsregierung schrumpfen. Hier sehe ich eine M\u00f6glich-\nkeit, da\u00df auch kulturelle Filmprojekte gef\u00f6rdert werden.\nIm Gl\u00fccksfall wird ein kulturell wertvoller Film in den\nFilmtheatern gern gesehen werden. Das w\u00e4re etwas, das\nwir anstreben sollten; es wird sich nat\u00fcrlich nicht in jedem\nFall machen lassen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Fraktion der\nPDS; Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Gr\u00fcning hat es ausgef\u00fchrt: Es geht um die Gelder der\nS\u00e4chsischen Landesmedienanstalt, die diese aus dem\nRundfunkgeb\u00fchrenaufkommen erh\u00e4lt. Diese Gelder sollen\nnoch in der entsprechenden Umsetzung des Dritten Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages f\u00fcr eine Filmf\u00f6rderung ein-\ngesetzt werden.\nNur am Rande m\u00f6chte ich darauf verweisen \u2013 die entspre-\nchenden Antr\u00e4ge hatten wir im Ausschu\u00df gestellt \u2013, da\u00df es\nauch m\u00f6glich w\u00e4re, nichtkommerziellen Rundfunk in die-\n\nsem Rahmen zu f\u00f6rdern. Genau dieser Ansatz wird von\nder CDU \u2013 selbst heute, zwei Jahre, nachdem verk\u00fcndet\nworden ist, da\u00df man sich die Projekte einmal genauer\nansehen m\u00f6chte \u2013 bisher immer noch nicht mitgetragen.\nWorum geht es konkret in dem Gesetz? \u2013 Dazu nehme ich\nmir die Begr\u00fcndung dieses Gesetzes vor. Da steht in \u00a7 1\nAbs. 3, da\u00df der Landesrundfunkanstalt 22 % des Anteils\nder SLM am Rundfunkgeb\u00fchrenaufkommen zugewiesen\nwerden, die dieser aufgrund der Erh\u00f6hung der Rundfunk-\ngeb\u00fchren zum 1. Januar 1997 um 4,45 DM in st\u00e4rkerem\nMa\u00dfe als bisher zuflie\u00dfen. Es geht um einen Erh\u00f6hungs-\nanteil an der Rundfunkgeb\u00fchr, es geht also nicht um die\ngesamte Rundfunkgeb\u00fchr.\nGenauer wird das im folgenden Abschnitt erkl\u00e4rt, wo\ndann geschrieben steht: Satz 2 versieht die 22 % des Erh\u00f6-\nhungsanteils mit einer Zweckbindung, und zwar f\u00fcr die\nFilmf\u00f6rderung. Wenn ich mich jetzt genau darauf beziehe,\nauf den Erh\u00f6hungsanteil, und davon 22 % nehme, komme\nich auf 200 000 DM und nicht wie Herr Gr\u00fcning auf zwei\nbis drei Millionen DM. Aber zu der Auslegung, wie Herr\nGr\u00fcning auf seine drei Millionen kommt, komme ich noch.\nDiese 200 000 DM \u2013 so wurde es in der ersten Beratung des\nAusschusses und auch in der darauf folgenden Anh\u00f6rung\nverhandelt, bei denen es um den Erh\u00f6hungsanteil ging \u2013\nh\u00e4tte nat\u00fcrlich die Landesmedienanstalt zur Verf\u00fcgung.\nMan kann sich ansehen, welche Medienprojekte gef\u00f6rdert\nworden sind: z. B. die Medienbildungseinrichtung vom\nkatholischen Gymnasium, welche dem Verwaltungsrats-\nchef geschenkt wurde \u2013 zirka 400 000 DM \u2013 oder von\neinem evangelischen Gymnasium, welches dem Versamm-\nlungschef geschenkt wurde. Man kann sich auch den s\u00e4ch-\nsischen Ausbildungs- und Entwicklungskanal ansehen, wo\nsechsstellige Betr\u00e4ge sozusagen f\u00fcr die Sozialabsicherung\nvon ein paar Film- und Medienproduzenten und nicht,\nwie man es eigentlich machen k\u00f6nnte, f\u00fcr eine Medienbil-\ndung ausgegeben wurden.\nAber all dies sei einmal dahingestellt, denn es geht nicht\num 200 000 DM, sondern es geht um 3 Millionen DM.\n\n(M\u00e4dler, SPD: 2,5 Millionen.)\n\nEs geht um 22 % des Gesamtetats der Landesmedien-\nanstalt, die dieser kurz vor Ende des Jahres sozusagen ent-\nzogen werden.\nNat\u00fcrlich ist es verwunderlich, warum es keinen Aufschrei\nvon seiten der Landesmedienanstalt gibt, warum diese\nnichts gegen einen Eingriff in ihr Haushaltsrecht bzw. in\nihre vielleicht doch auf Jahre geplanten Gestaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten einwendet.\nDas Ganze sei dahingestellt. Ich m\u00f6chte Sie blo\u00df darauf\naufmerksam machen, da\u00df Begr\u00fcndungstext wie auch\nGesetz nicht zusammengehen. Es liegt also ein Gesetz vor,\nbei dem der Begr\u00fcndungstext nicht mit dem Gesetzestext\n\u00fcbereinstimmt, wo die Begr\u00fcndung etwas anderes zum\nAusdruck bringt als der Gesetzestext.\nEs scheint in diesem Zusammenhang so zu sein \u2013 und das\nhaben auch die ersten Debatten im entsprechenden Aus-\nschu\u00df meiner Meinung nach gezeigt \u2013, da\u00df die Staatskanz-\nlei, die Staatsregierung der Fraktion der CDU einen\nGesetzentwurf geschrieben hat, bei dem die CDU-Fraktion\nvon ganz anderen Dingen ausging. Es scheint, da\u00df es\ndarum geht, einem mi\u00dfliebigen Direktor und einer mi\u00dflie-\nbigen Versammlung einen Teil des Etats f\u00fcr Dinge zu ent-\nziehen, die man selbst politisch f\u00f6rdern will. Dabei geht\ndie kulturelle Filmf\u00f6rderung drauf \u2013 und sie geht wirklich\ndrauf, wenn man sich ansieht, da\u00df 3,7 Millionen DM bis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4777\n\n\n\nher der Zuschu\u00df f\u00fcr die kulturelle Filmf\u00f6rderung sowohl\nvon seiten der Landesmedienanstalt als auch des Wissen-\nschafts- und Kunstministeriums war und diese 3,7 Millio-\nnen DM auf 1,4 Millionen DM sinken, w\u00e4hrend sozusagen\naus dem Boden, aus dem Nichts eine wirtschaftliche\nFilmf\u00f6rderung von 10 Millionen DM gestampft wird.\nUnd \u2013 das m\u00f6ge mir Herr Gr\u00fcning und m\u00f6gen mir andere\nLeute in diesem Parlament erkl\u00e4ren \u2013 es gibt noch keine\nVergaberichtlinien. Es ist noch nicht gekl\u00e4rt, wer in dem\nentsprechenden Vergabegremium sitzt. Letztlich bleibt es\nim Benehmen der drei Staatsregierungen, wie diese\nFilmf\u00f6rderung aussehen wird. So, wie es angelegt ist, wird\ndas Parlament in diesem Proze\u00df keine Mitsprache haben,\nund so glaube ich auch nicht daran, da\u00df es unbedingt zu\nder Filmf\u00f6rderung kommt, die dann auch die kulturelle\nFilmf\u00f6rderung, die um \u00fcber zwei Millionen DM gestrichen\nwird, ersetzt.\nDa\u00df die kulturelle Filmf\u00f6rderung, der kulturelle Film der\nHumus f\u00fcr wirtschaftlichen Film sein kann und eigentlich\nist, das haben Experten nachgewiesen. Das kann man sich\nan den einzelnen Medienstandorten ansehen. Aber wir\nwerden sehen, wie sich Sachsen dann zu einem Medien-\nstandort entwickeln wird \u2013 oder auch nicht.\nVon meiner Warte aus und f\u00fcr meine Fraktion beantrage\nich \u2013 und ich habe das entsprechend begr\u00fcndet und auch\ndargelegt, da\u00df der Gesetzestext nicht mit dem Begr\u00fcn-\ndungstext zusammengeht \u2013 nach \u00a7 47 Abs. 2 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung aus diesem Grunde die R\u00fcck\u00fcberweisung\ndes Gesetzes in den Ausschu\u00df, damit die Begr\u00fcndung ent-\nsprechend klargestellt bzw. der Gesetzestext ge\u00e4ndert\nwird. Ansonsten, garantiere ich Ihnen, wird es eben eine\nUnklarheit zwischen der Auslegung und der Anwendung\ndieses Gesetzes geben. Es wird vielleicht zu weiteren\nmi\u00dfliebigen Auseinandersetzungen mit dem zust\u00e4ndigen\nDirektor kommen. Und es wird weiterhin und wieder ein-\nmal ein schlechtes Licht auf den Medienstandort Sachsen\nund auch auf die hiesigen Medienpolitiker geworfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\ndas Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die Fraktion der\nSPD. Herr M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Ein gebranntes Kind scheut das Feuer. Zum Gl\u00fcck\nbesitzt diese Volksweisheit noch in diesen Tagen G\u00fcltig-\nkeit.\nNoch Anfang des Jahres verfolgte die CDU-Fraktion mit\nder ersten Fassung des vorliegenden Gesetzentwurfes ein\nverfassungsm\u00e4\u00dfig bedenkliches Ziel. Programme wie Kin-\nderkanal, Phoenix und 3sat sollten kein Recht auf eine vor-\nrangige Einspeisung in s\u00e4chsische Kabelnetze erhalten.\nNach unserem Erfolg vor dem S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichtshof wurden die Christdemokraten jedoch schnell\nempf\u00e4nglich f\u00fcr die Proteste der Bev\u00f6lkerung und die\ngewichtigen Argumente der Experten.\nInsbesondere die Anh\u00f6rung mit den Intendanten von ARD\nund ZDF, Herrn Prof. Reiter und Herrn Prof. Stolte, die\ndurch ihre Anwesenheit die Wichtigkeit des Themas doku-\nmentierten, zeigte, da\u00df eine Must-carry-Regelung notwen-\ndig ist. Eine solche Einspeisungspflicht f\u00fcr \u00f6ffentlich-recht-\nliche Spartenprogramme streben wir Sozialdemokraten\n\u00fcbrigens mit unserer Novellierung des Privatrundfunk-\ngesetzes an.\n\nNun zu dem, was vom urspr\u00fcnglichen Entwurf der CDU-\nFraktion \u00fcbriggeblieben ist; neben der schon von Herrn\nGr\u00fcning beschriebenen Regelung der Zust\u00e4ndigkeit durch\ndie Staatskanzlei als Aufsichtsbeh\u00f6rde sind das zwei\nPunkte.\n1. Entsprechend dem Rundfunkstaatsvertrag kann die\nLandesmedienanstalt die technische Infrastruktur und\nProjekte f\u00fcr neue \u00dcbertragungstechniken f\u00f6rdern. Diese\nUnterst\u00fctzung wurde in der Vergangenheit schon gelei-\nstet, erh\u00e4lt aber nun eine eindeutige gesetzliche Grund-\nlage. Wir Sozialdemokraten begr\u00fc\u00dfen diese Regelung.\n2. Neben der kulturellen soll es k\u00fcnftig auch eine wirt-\nschaftliche Filmf\u00f6rderung geben. Die notwendige finan-\nzielle Ausstattung wird mit dem vorliegenden Entwurf\ngeregelt. Im Grundsatz begr\u00fc\u00dfen wir diesen Ansatz.\nAngesichts der mit der Digitalisierung verbundenen Pro-\ngrammvermehrung werden k\u00fcnftig die Programminhalte\nzu einem knappen Gut. Deshalb sehen wir in der Film-\nund Fernsehproduktion hier in Mitteldeutschland einen\nMarkt der Zukunft, der auch eine gr\u00f6\u00dfere Zahl kreativer\nund innovativer Arbeitspl\u00e4tze schafft. Die Voraussetzun-\ngen sind daf\u00fcr im mitteldeutschen Raum gar nicht so\nschlecht.\nIch denke dabei aber auch an den ARD-Kinderkanal in\nErfurt, an das Kinderfilmfestival in Gera sowie z. B. an\nTraditionen im Kinder- und Jugendfilmbereich aus DDR-\nZeiten.\nSehr geehrte Damen und Herren! Leider hebt sich auch\ndieser Gesetzentwurf qualitativ nicht von den bisherigen\nMedienpapieren der CDU-Fraktion ab. Wir haben bereits\nim Vorfeld der heutigen Aussprache auf einige Ungereimt-\nheiten im Text hingewiesen. Herr Hilker hat das jetzt noch\neinmal erl\u00e4utert.\nZun\u00e4chst bestand auf vielen Seiten \u2013 ich denke, auch\nbei CDU-Kollegen \u2013 Unklarheit, ob sich die vorgesehene\n22-Prozent-Abgabe der Landesmedienanstalt nur auf die\nletzte Geb\u00fchrenerh\u00f6hung von 4,45 DM oder auf die\ngesamte Rundfunkgeb\u00fchr von 28,25 DM beziehen soll.\nSollten da etwa Rauchbomben geworfen werden? \u2013 Die\nVersammlung der Landesmedienanstalt lie\u00df sich jedenfalls\nirref\u00fchren, denn keinerlei Widerspruch war aus diesem\nOrgan zu h\u00f6ren, das sich ja sonst bei vermeintlichen\nBeschneidungen seiner Rechte sehr aktiv wehrt, einschlie\u00df-\nlich des Direktors.\nInzwischen steht fest \u2013 so h\u00f6re ich zumindest von der\nCDU-Fraktion \u2013, da\u00df die Landesmedienanstalt 22 % ihres\ngesamten Haushaltes von etwa 12 Millionen DM an die\nnoch zu gr\u00fcndende l\u00e4nderoffene Filmf\u00f6rderungseinrich-\ntung weiterreichen soll \u2013 mit anderen Worten: 2,5 Millio-\nnen DM, mehr als ein F\u00fcnftel des bisherigen Haushaltes\nder SLM.\nDabei ist zur Zeit noch vollkommen unklar, wie, durch\nwen und unter welchen Kriterien diese Mittel vergeben\nwerden.\nWir Sozialdemokraten betrachten die geplanten 2,5 Millio-\nnen DM Abgabe als einen bedeutenden Eingriff in die\nT\u00e4tigkeit der Landesmedienanstalt. Deshalb sollte meines\nbzw. unseres Erachtens sichergestellt werden, da\u00df die SLM\nan den Vergabeentscheidungen der Mitteldeutschen Film-\nund Medienf\u00f6rderung \u2013 so wird die k\u00fcnftige Filmf\u00f6rde-\nrungs GmbH genannt \u2013 beteiligt wird.\nSehr geehrte Damen und Herren! Filmf\u00f6rderung hei\u00dft\njedoch nicht nur Unterst\u00fctzung von vorhersehbaren Kas-\nsenschlagern, wie ,,Rossini\u201c oder ,,Der bewegte Mann\u201c.\nNein, Kurz-, Experimental-, Dokumentar-, Kinder-, Ani-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4778\n\n\n\nmationsfilme \u2013 letztere haben in Sachsen eine gute Tradi-\ntion \u2013 sind unter rein \u00f6konomischen Gesichtspunkten nur\nselten f\u00f6rderungsw\u00fcrdig; auf sie kann jedoch unter kultu-\nrellen und auch sozialen Gesichtspunkten nicht verzichtet\nwerden.\nDeshalb fordern wir Sozialdemokraten auch die Erhaltung\nder aktuellen kulturellen Filmf\u00f6rderung. Hier zeichnet sich\nparallel zum Aufbau der wirtschaftlichen Filmf\u00f6rderung\neine K\u00fcrzung um etwa 50 % ab. Damit k\u00f6nnte keine\nzukunftsorientierte Arbeit mehr geleistet werden. Insbe-\nsondere das Nachwachsen talentierter Autoren und Regis-\nseure, aber auch Produzenten w\u00e4re bedroht.\nAngesichts der skizzierten Ungereimtheiten haben wir\nSozialdemokraten uns entschlossen, uns der Stimme zu\nenthalten.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU hat noch\nRedezeit. Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist keineswegs so \u2013 Herr M\u00e4dler stellte es\njedoch so dar \u2013, da\u00df die CDU den vorgesehenen dritten\nTeil des Gesetzes, n\u00e4mlich eine Regelung \u00fcber die Kanal-\nbelegung, deswegen herausgenommen hat, weil sie ,,kalte\nF\u00fc\u00dfe\u201c, wie mein Vorredner sich auszudr\u00fccken beliebte,\nbekommen h\u00e4tte, sondern weil in der Zwischenzeit ein\nGesetzentwurf der SPD eingebracht worden ist und in die-\nsem Gesetzentwurf der SPD gewisse Dinge, die wir durch\ndas Verfassungsgerichtsurteil rechtlich zu regeln gen\u00f6tigt\nsind, ohnehin behandelt werden m\u00fcssen. Daher haben wir\nuns entschlossen, die Frage der Kanalbelegung im SPD-\nGesetzentwurf zu regeln.\nHerr M\u00e4dler, Ihnen d\u00fcrfte entgangen sein, da\u00df wir schon\nsehr lange eine Must-carry-Regelung haben, n\u00e4mlich mit\nunserem Gesetz. Nicht die SPD hat diese Must-carry-Rege-\nlung erfunden, sondern sie hat sich im Gegenteil am\nAnfang vehement dagegen ausgesprochen.\nWeiterhin m\u00f6chte ich folgendes feststellen: Die 2 % der\nRundfunkgeb\u00fchren, das hei\u00dft der zus\u00e4tzliche Anteil, ste-\nhen der Landesmedienanstalt nicht zwangsl\u00e4ufig zu. Viel-\nmehr r\u00e4umt der Rundfunkstaatsvertrag die M\u00f6glichkeit\nein, der Landesmedienanstalt bis zu 2 % zuzuweisen. Im\nAusschu\u00df haben wir erfahren, da\u00df das Land Hessen nur\n1,3 % zur Verf\u00fcgung stellt. Deswegen ist es legitim, diesen\nAnteil der Landesmedienanstalt, der direkt zu ihrer Dispo-\nsition steht, in entsprechender Weise zu begrenzen.\nHerr M\u00e4dler, woher Sie die 50prozentige Reduzierung der\nkulturellen Filmf\u00f6rderung nehmen, ist mir schleierhaft.\n\n(Kosel, PDS: Aus dem Haushalt!)\n\n\u2013 Im Haushaltsentwurf der Staatsregierung ist von einer\n50prozentigen K\u00fcrzung nicht die Rede. Es erfolgt eine\nK\u00fcrzung um ca. 10 bis 20 %, wobei Sie bedenken m\u00fcssen,\nda\u00df die entsprechenden Titel im SMWK s\u00e4mtlich\ndeckungsf\u00e4hig sind. Ich bin sehr wohl der Meinung, da\u00df\nwir das durch eine entsprechende F\u00f6rderung auch im\nBereich kulturell anspruchsvoller Filme mit der wirt-\nschaftlichen Filmf\u00f6rderung verbinden k\u00f6nnen.\nHerr Hilker, zu Ihrem Vorschlag auf R\u00fcck\u00fcberweisung in\nden Ausschu\u00df. Diesen Vorschlag lehnen wir ab. Der Geset-\nzestext ist eindeutig. Dieser ist, was z\u00e4hlt. Wenn Sie die\nBegr\u00fcndung genau lesen, dann ist trotz einer, wie ich\n\nzugebe, zweideutigen Formulierung in der einen Passage\nauch die Tendenz eindeutig.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Staatsregierung das\nWort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDer Berichterstatter des Ausschusses, Prof. Bramke,\nw\u00fcnscht auch nicht das Wort.\nBevor wir jetzt zur Einzelberatung und zu den Einzel-\nabstimmungen kommen, m\u00f6chte ich den Antrag von\nHerrn Hilker zur Abstimmung bringen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 47 Abs. 2\nder Gesch\u00e4ftsordnung wird die R\u00fcck\u00fcberweisung des\nGesetzestextes in den Ausschu\u00df beantragt. Die Fraktion\nder CDU hat zu diesem Antrag schon das Wort genom-\nmen. W\u00fcnscht eine andere Fraktion dazu Stellung zu neh-\nmen? \u2013 Herr M\u00e4dler f\u00fcr die Fraktion der SPD.\n\nM\u00e4dler, SPD: Meine Fraktion stimmt nat\u00fcrlich diesem\nAntrag zu, auch wenn sie nicht glaubt, da\u00df er erfolgreich\nist. Die soeben von Herrn Gr\u00fcning vorgetragene Interpre-\ntation des Gesetzestextes lesen wir auch so, aber wir sehen\nebenso wie Herr Hilker die Differenz zwischen Erl\u00e4uterun-\ngen zum Inhalt und zu den einzelnen Begr\u00fcndungen. Dort\nwird immer wieder auf die zus\u00e4tzliche Geb\u00fchr von\n4,45 DM abgehoben und nicht auf die Gesamtgeb\u00fchr von\n\u00fcber 28 DM.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nstimmen jetzt \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung des Gesetzent-\nwurfes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur\nDurchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk\nim vereinten Deutschland und anderer Gesetze, Druck-\nsache 2/5112, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU, ab.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Gesetzentwurf an den Ausschu\u00df\nzur\u00fcck\u00fcberwiesen wird, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine Mehrheit ist gegen die\nR\u00fcck\u00fcberweisung. Damit bleibt der Gesetzentwurf im Ple-\nnum im Gesch\u00e4ft.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung\ndes Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im vereinten\nDeutschland und anderer Gesetze. Die Drucksachennum-\nmer lautet 2/5112. Es handelt sich um einen Gesetzent-\nwurf der Fraktion der CDU. Die Beschlu\u00dfempfehlung und\nder Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien liegen Ihnen in der Druck-\nsache 2/7263 vor.\nIch lasse \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen, weise jedoch\ndarauf hin, da\u00df sie sich \u00e4ndern soll. Die neue \u00dcberschrift\nsoll lauten: ,,Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Geset-\nzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den Rund-\nfunk im vereinten Deutschland\u201c. Wer der neuen \u00dcber-\nschrift seine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich\nsehe keine Gegenstimmen. Ich frage nach den Stimment-\nhaltungen. \u2013 Ich sehe auch keine Stimmenthaltungen. Die\nneue \u00dcberschrift ist einm\u00fctig angenommen worden.\nIch rufe den Artikel 1 auf. Das Wort wird dazu nicht\ngew\u00fcnscht. \u2013 Wer dem Artikel 1 des Gesetzentwurfes\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um sein Handzei-\nchen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach\nStimmenthaltungen. \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und\neinigen Gegenstimmen ist Artikel 1 mehrheitlich ange-\nnommen worden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4779\n\n\n\nDer Artikel 2 soll ersatzlos gestrichen werden. Wer der\nStreichung des Artikels 2 seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den\nGegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe auch keine Stimmenthaltungen.\nArtikel 2 ist damit gestrichen.\nIch rufe Artikel 3 auf. Die Numerierung wird sich noch\n\u00e4ndern. Im Artikel 3 geht es um das Inkrafttreten. Wer\ndem Artikel 3 seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist der\nArtikel 3 angenommen worden.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung.\n\nEs liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache\nvor.\nIch stelle hiermit den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den\nRundfunk im vereinten Deutschland, Drucksache 2/5112,\nGesetzentwurf der Fraktion der CDU, in der in der 2. Le-\nsung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Ich mache die Gegen-\nprobe. \u2013 Einige Gegenstimmen. Ich frage nach den Stimm-\nenthaltungen. \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der\nEntwurf als Gesetz mehrheitlich beschlossen worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung\ndes S\u00e4chsischen Kultursenats\n\nDrucksache 2/7110, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur der\nEinreicher. Frau Lattmann, Fraktion der PDS, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden\nGesetzentwurf reagieren wir auf die Tatsache, da\u00df gegen-\nw\u00e4rtig nur Abgeordnete der st\u00e4rksten Fraktion den Land-\ntag im S\u00e4chsischen Kultursenat vertreten. Wir schlagen die\nk\u00fcnftige Vertretung aller Fraktionen in diesem Gremium\nmit je einer Vertreterin bzw. einem Vertreter vor.\nEs war nicht beabsichtigt, diesen Gesetzentwurf am Tag\nder Fachregierungserkl\u00e4rung \u00fcber die Kulturpolitik zur\n1. Lesung zu bringen. Aber der Zufall dieses Zusammen-\ntreffens vermittelt, wie sinnvoll es ist, \u00fcber das Grund-\nanliegen dieses Entwurfes konstruktiv nachzudenken und\nzu entscheiden.\nDa\u00df es unterschiedliche Auffassungen zur Kulturpolitik\naus demokratischer Verantwortung gibt, hat die Debatte\nheute fr\u00fch gezeigt. Sie hat jedoch auch im Unterschied zu\nanderen Politikfeldern verdeutlicht, da\u00df Kultur und Kunst\nbesonders geeignet sind, Interessen unter dem Gesichts-\npunkt der Vielfalt zu vertreten.\nDer sorgsame Umgang mit jeder Anregung, auch aus dem\norigin\u00e4ren Interesse der Opposition heraus, erfordert es,\nalle M\u00f6glichkeiten demokratischer Willensbildung zu nut-\nzen, unterschiedlichen Auffassungen zur Kulturentwick-\nlung Raum zu geben. Daf\u00fcr ist der Kultursenat ein wichti-\nges Gremium.\nDas wurde heute fr\u00fch in dem Diskussionsbeitrag von\nHerrn Gro\u00df sehr ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet. Unserer Auffas-\nsung nach gibt es keine inhaltlichen Argumente f\u00fcr den\nAusschlu\u00df der Opposition aus diesem Gremium.\nBei der Beratung des Gesetzes \u00fcber die Bildung des S\u00e4ch-\nsischen Kultursenates im Jahr 1993 haben die Oppositions-\nparteien \u2013 damals waren es in diesem Landtag noch vier \u2013\nihre Ablehnung mit kritischen Anmerkungen zur Wirk-\nsamkeit dieses Gremiums, die sich gl\u00fccklicherweise nicht\nbest\u00e4tigt haben, sowie zu seiner Zusammensetzung\nbegr\u00fcndet.\n\nIn welcher Weise der Landtag im S\u00e4chsischen Kultursenat\nvertreten ist, wurde damals nur am Rande behandelt. Die\nFraktionsst\u00e4rken in der 1. Wahlperiode erm\u00f6glichten es\njedoch, da\u00df wenigstens ein Sitz von einem Vertreter der\nst\u00e4rksten Oppositionspartei, der SPD, eingenommen wer-\nden konnte.\nDas \u00e4nderte sich mit den Mehrheitsverh\u00e4ltnissen in der\n2. Wahlperiode. Nunmehr ist nur die CDU-Fraktion mit\ndrei Abgeordneten in diesem Gremium vertreten.\nMit dem vorliegenden Entwurf schlagen wir eine Rege-\nlung vor, die das f\u00fcr den sensiblen Bereich der Kulturpoli-\ntik in der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr\ndie Wahl von Abgeordneten in Gremien vorgesehene\nWahlverfahren nach d\u2019Hondt ausschlie\u00dft. Damit w\u00fcrde in\nkeiner Weise in staatliche Verantwortung eingegriffen\noder der Einflu\u00df gew\u00e4hlter Mehrheiten gemindert. Aber es\nw\u00fcrde ein Weg echter demokratischer Willensbildung\nbeschritten.\nIch erinnere in diesem Zusammenhang an die Worte von\nProf. Meyer, die er im Jahr 1993 zur Begr\u00fcndung des\nGesetzes zum Kultursenat in der 1. Wahlperiode \u00e4u\u00dferte.\nEr sagte: ,,Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber Kultur ohne Gegens\u00e4tze und\nSpannungen wird rasch sinnlos. Es gibt keinen wirklichen\nKonsens ohne Auseinandersetzung.\u201c\nWir w\u00fcnschen uns sehr, da\u00df die weitere parlamentarische\nBehandlung unseres Gesetzentwurfes im Sinne dieser von\nHerrn Staatsminister damals ge\u00e4u\u00dferten Ansicht erfolgen\nwird.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung des S\u00e4ch-\nsischen Kultursenats an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft\nund Hochschule, Kultur und Medien zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag auf \u00dcberweisung in diesen Ausschu\u00df\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen.\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe einige Stimment-\nhaltungen. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4780\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Regelung\ndes Kirchensteuerwesens\n\nDrucksache 2/7182, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDer Entwurf wird von der Staatsregierung eingebracht. Es\nliegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur als\nEinreicher die Staatsregierung. Herr Staatsminister Mil-\nbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir alle wissen, da\u00df\ndie \u00c4nderung des Familienleistungsausgleiches durch das\nJahressteuergesetz 1996 zu einer deutlichen steuerlichen\nEntlastung insbesondere der unteren Einkommensgrup-\npen gef\u00fchrt hat. So ist die steuerliche Freistellung des Exi-\nstenzminimums von Kindern durch die Gew\u00e4hrung eines\nh\u00f6heren Kindergeldes bzw. durch einen erh\u00f6hten Kinder-\nfreibetrag verbessert worden.\nWelche Form im jeweiligen Einzelfall zur besseren steuer-\nlichen Entlastung der Familien beitr\u00e4gt, pr\u00fcft das Finanz-\namt im Rahmen der Einkommensteuerveranlagung von\nAmts wegen. Dieser neugestaltete Familienleistungs-\nausgleich ist allerdings nicht ohne Auswirkung auf die\nKirchensteuer. Nach der bisherigen Gesetzeslage wird die\nKirchensteuer in der Regel durch Anwendung eines\nZuschlagssatzes auf die tats\u00e4chlich festgesetzte Einkom-\nmensteuer ermittelt. Da diese gesetzliche Regelung jedoch\nin den vielen F\u00e4llen, in denen das Kindergeld die g\u00fcnsti-\ngere Entlastungsform darstellt, die sozial gebotene Minde-\nrung der Kirchensteuer nicht in ausreichendem Ma\u00dfe\nber\u00fccksichtigt, wird im Einvernehmen mit den Kirchen im\nVorgriff auf die erforderlichen \u00c4nderungen der Landes-\ngesetze bundesweit eine gesonderte Ermittlung der ma\u00df-\ngeblichen Bemessungsgrundlage durchgef\u00fchrt und somit\ndie gebotene steuerliche Freistellung bereits erreicht.\nIch gehe davon aus, da\u00df die Entscheidung, die zur steuer-\nlichen Entlastung der Steuerpflichtigen beitr\u00e4gt, die\nZustimmung dieses Hauses findet. Die mit dem vorgeleg-\nten Gesetzesvorschlag der Staatsregierung angestrebte\nAnpassung der ma\u00dfgeblichen Bemessungsgrundlage\n\u00e4ndert die H\u00f6he der bislang in den Kalenderjahren 1996\nund 1997 erhobenen Kirchensteuer nicht.\nZur zutreffenden Kirchensteuererhebung war auch im\nVorgriff auf die gesetzliche Anpassung noch eine weitere\ndurch das Jahressteuergesetz 1996 veranla\u00dfte Abweichung\nvom Gesetz erforderlich. So gilt ab dem Veranlassungs-\nzeitraum 1996 ein ge\u00e4ndertes Verfahren zur Einkommen-\nsteuerveranlagung bei Wechsel zwischen unbeschr\u00e4nkter\nund beschr\u00e4nkter Einkommensteuerpflicht, in der Regel\nalso bei Wohnsitzwechsel zwischen Inland und Ausland.\nKirchensteuerpflicht kann nat\u00fcrlich nur bei einem Wohn-\nsitz im Inland bestehen. Nur f\u00fcr diesen Zeitraum d\u00fcrfen\ndie Finanz\u00e4mter Kirchensteuer erheben.\nEine zeitanteilige Aufteilung der Ma\u00dfstabsteuer verhin-\ndert, da\u00df ungerechtfertigterweise Kirchensteuer eingezo-\ngen wird. Im Hinblick auf die rechtsstaatlich gebotene\nAuslegung der vor einigen Jahren getroffenen Verein-\nbarungen \u00fcber die Kirchensteuererhebung habe ich keine\nBedenken, f\u00fcr die bereits praktizierte Verfahrensweise eine\nrechtlich eindeutige Grundlage zu schaffen.\n\nEs gibt noch eine weitere \u00c4nderung im Jahressteuergesetz\n1996, die zum Wegfall der Einkommensgrenzen f\u00fchrt, die\nzu einer Veranlagung verpflichtet: Es ist zu erwarten, da\u00df\nk\u00fcnftig nicht alle vormals zur Abgabe der Einkommen-\nsteuererkl\u00e4rung verpflichteten Arbeitnehmer einen Antrag\nauf Einkommensteuerveranlagung stellen werden. Den\nFinanz\u00e4mtern ist damit die M\u00f6glichkeit entzogen worden,\nin diesen F\u00e4llen Kirchensteuer bzw. Kirchengeld bei glau-\nbensverschiedenen Ehen zu erheben.\nMit dem jetzt vorliegenden Gesetzesvorschlag der Staats-\nregierung wird die Verweisungsnorm an den in Abstim-\nmung mit den Kirchen bereits genannten Verwaltungs-\nvollzug angepa\u00dft. Dadurch wird verhindert, da\u00df die\nFinanz\u00e4mter die Steuerpflichtigen nur wegen einer eventu-\nell zu zahlenden Kirchensteuer zur Abgabe einer Einkom-\nmensteuererkl\u00e4rung auffordern m\u00fcssen. Damit werden\nVerwaltungskosten gespart.\nGleichzeitig soll mit der Anpassung an die ge\u00e4nderten\nsteuerrechtlichen Regelungen dem inzwischen bereits bei\neinigen Kirchen praktizierten Weg des \u00dcbertritts auch f\u00fcr\nden staatlichen Bereich Wirksamkeit verliehen werden.\nZur steuerlichen Anerkennung ist bislang einem Standes-\nbeamten gegen\u00fcber der Austritt aus einer Kirche oder der\nEintritt in eine andere Kirche zu erkl\u00e4ren. Die neu einge-\nr\u00e4umte M\u00f6glichkeit des \u00dcbertritts vereinfacht das Verfah-\nren f\u00fcr den \u00dcbertrittswilligen und wird ihm oft den Weg\nzum Standesbeamten ersparen.\nNeben diesen vereinfachten Ver\u00e4nderungen schl\u00e4gt die\nStaatsregierung eine klarstellende Erg\u00e4nzung zum Aner-\nkennungsverfahren vor. Die Anerkennung der kirchlichen\nSteuerordnung und der Kirchensteuerbeschl\u00fcsse ist Vor-\naussetzung f\u00fcr die Steuererhebung durch die Finanz\u00e4mter.\nDie im Gesetz geregelte Verfahrensweise wurde durch die\nStaatskirchenvertr\u00e4ge mit der Evangelischen Kirche und\ndem Heiligen Stuhl modifiziert.\nAus Gr\u00fcnden der Rechtsklarheit sollen diese Erg\u00e4nzungen\nnun direkt in das Gesetz \u00fcbernommen werden. Eine\n\u00c4nderung des jetzigen Verfahrens ist damit nicht verbun-\nden.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin davon\n\u00fcberzeugt, da\u00df dieses Gesetz zur gr\u00f6\u00dferen Rechtssicher-\nheit im Bereich des Kirchensteuerrechts die notwendigen\nAnpassungen an die bundesgesetzlichen \u00c4nderungen\nerm\u00f6glicht.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes zur Regelung des Kirchensteuer-\nwesens an den Haushalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcber-\nweisen. Wer dem Vorschlag auf \u00dcberweisung an diesen\nAusschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Ich sehe keine. Gibt es\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe keine Stimmenthaltungen.\nDamit ist die \u00dcberweisung einstimmig beschlossen.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4781\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\n\nDrucksache 2/7234, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDer Entwurf wird von der Staatsregierung eingebracht. Es\nliegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur\nder Einreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsminister\nProf. Milbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Entwurf eines\nZweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besol-\ndungsgesetzes hat folgenden wesentlichen Inhalt:\nErstens. Seit dem ersten Inkrafttreten des S\u00e4chsischen\nBesoldungsgesetzes am 1. Juli 1991 sind in verschiedenen\nBereichen der s\u00e4chsischen Verwaltung neue Organisa-\ntionsstrukturen geschaffen worden. Einzelne Amtsbe-\nzeichnungen werden an diese Gegebenheiten angepa\u00dft.\nZweitens. Bestimmte Leitungs\u00e4mter der Besoldungs-\ngruppe B sind neu eingestuft worden.\nDrittens. Hochschulrektoren im Freistaat Sachsen mit Aus-\nnahme der Technischen Universit\u00e4t Dresden, der Universi-\nt\u00e4t Leipzig, der Fachhochschule der S\u00e4chsischen Verwal-\ntung Mei\u00dfen und der Fachhochschule f\u00fcr Polizei stehen\nderzeit, soweit sie diese Funktion hauptamtlich ausf\u00fchren,\nim Angestelltenverh\u00e4ltnis. Nunmehr werden die besol-\ndungsrechtlichen \u00c4mter zur Verf\u00fcgung gestellt.\nViertens. Leitungs\u00e4mter an Studienseminaren und bei der\nFort- und Weiterbildung der Lehrer wurden eingestuft.\nF\u00fcnftens. Zur Vermeidung von Schwierigkeiten bei der\nad\u00e4quaten Besetzung bestimmter Dienstposten stehen\nnunmehr besoldungsrechtliche \u00c4mter zur Verf\u00fcgung.\nDamit dient der Gesetzentwurf auch der gew\u00fcnschten\nVerstetigung der Verh\u00e4ltnisse in Sachsen.\nSechstens. Alle besch\u00e4ftigten Beamten und Richter und\ninfolge der tarifrechtlichen Verwaltung auch Arbeitneh-\nmer, die ab 1.1.1998 neu an obersten Staatsbeh\u00f6rden ver-\nwendet werden sollen, erhalten keine oberstbeh\u00f6rdliche\nStellenzulage, also die sogenannte Ministerialzulage,\nmehr. Bei Altf\u00e4llen wird bei Bef\u00f6rderung oder H\u00f6hergrup-\npierung, die in der Regel eine h\u00f6here Ministerialzulage\nnach sich zogen, eine Dynamik ausgeschlossen. Als \u00dcber-\ngangsl\u00f6sung ist f\u00fcr Altf\u00e4lle eine Ausgleichszahlung vorge-\nsehen, deren Abbau unabh\u00e4ngig von eintretenden Bezugs-\nerh\u00f6hungen in H\u00f6he von 10 % jeweils zum 1.7. eines jeden\nJahres, beginnend ab dem 1.7.1998, erfolgen soll. Auch in\nF\u00e4llen, die im Zeitpunkt des Inkrafttretens oder w\u00e4hrend\ndieser Ausgleichszulageregelung beurlaubt sind, sollen\ndiese Ausgleichszulagen gezahlt werden.\nDie im Gesetzentwurf geregelten Staats- und besoldungs-\nrechtlichen \u00c4mter haben die Zustimmung der Mehrzahl\nder Landesregierungen und der Bundesregierung in dem\nbekannten Verfahren gefunden. Dagegen konnte mit den\nSpitzenorganisationen und -verb\u00e4nden nur teilweise Kon-\nsens erzielt werden. Die mit den politischen und besol-\ndungsrechtlichen Vorgaben in Einklang stehenden \u00c4nde-\nrungsw\u00fcnsche wurden aber ber\u00fccksichtigt.\nAlle mit dem Gesetzentwurf neu vorgesehenen \u00c4mter\nwurden einvernehmlich mit dem Ressort festgelegt und\nentsprechen dem sich aus den Bundes- und Landesbesol-\n\ndungsordnungen A und B allgemein ergebenden \u00c4mter-\ngef\u00fcge.\nDie Grunds\u00e4tze der Staatsregierung f\u00fcr die Verbeamtung\nin Sachsen bleiben durch die vorgeschlagene \u00c4nderung\nunber\u00fchrt. Die Ausbringung von \u00c4mtern in der S\u00e4ch-\nsischen Besoldungsordnung hat nicht zur Folge, da\u00df diese\nf\u00fcr Beamte in Anspruch genommen werden m\u00fcssen oder\nd\u00fcrfen. Soweit Angestellte in solchen Funktionen verwen-\ndet werden, bildet die \u00c4mterstruktur den Rahmen f\u00fcr die\ntarifliche Bezahlung. Dar\u00fcber hinaus wird weiterhin vor\neiner Verbeamtung lebens\u00e4lterer Bewerber sichergestellt,\nda\u00df der Freistaat Sachsen vor unbilligen Versorgungs-\nlasten gesch\u00fctzt wird.\nDie Dringlichkeit, meine Damen und Herren, dieses Geset-\nzesvorhabens ergibt sich aus bestimmten Einstufungsrege-\nlungen sowohl f\u00fcr vorhandene Amtsinhaber als auch f\u00fcr\nsolche, die sp\u00e4testens zum 1.1.1998 ernannt werden m\u00fcs-\nsen, sowie insbesondere aus dem Wegfall bzw. dem\nAbbau der sogenannten Ministerialzulage ab dem\n1.1.1998. Deshalb bitte ich Sie herzlich, den Gesetzentwurf\nz\u00fcgig zu beraten, damit er zum Jahreswechsel in Kraft tre-\nten kann.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nsehe Herrn Leroff von der Fraktion der CDU. Er hat m\u00f6g-\nlicherweise einen Antrag bez\u00fcglich der \u00dcberweisung. Herr\nLeroff, Fraktion der CDU.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten, da in Sachsen\ndie Besoldung von Mitarbeitern in den Landesbeh\u00f6rden\nklar beim Finanzministerium geregelt ist, darum bitten,\nda\u00df wir aufgrund der vom Finanzminister begr\u00fcndeten\nDringlichkeit ausschlie\u00dflich in den Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df \u00fcberweisen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: An keine weiteren Aussch\u00fcsse? \u2013\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich mu\u00df abstimmen\nlassen, wenn keine Einm\u00fctigkeit zu erreichen ist. \u2013 Frau\nZschoche, Fraktion der PDS, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich bin der Auffas-\nsung, da\u00df zumindest noch der Innenausschu\u00df zur Mit-\nberatung herangezogen werden mu\u00df. Es hat mit der\nSchnelligkeit der Beratung und dem Beratungsverfahren\nabsolut nichts zu tun. Wichtig ist, da\u00df solide beraten wird.\nEs ist wirklich nicht annehmbar, da\u00df nur in den Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df \u00fcberwiesen wird. Beim Ausschu\u00df f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport und beim Ausschu\u00df f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien w\u00fcrden wir\neine \u00dcberweisung auch bef\u00fcrworten, k\u00f6nnten uns aber\ndem Vorschlag anschlie\u00dfen. Am Innenausschu\u00df f\u00fchrt nach\nunserer Meinung kein Weg vorbei.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich mu\u00df hier abstimmen lassen.\nIch werde zuerst \u00fcber die \u00dcberweisung in den Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df abstimmen lassen. Wenn sie ange-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4782\n\n\n\nnommen wird, gilt er gleichzeitig als federf\u00fchrender Aus-\nschu\u00df. Dann werde ich auch zu den anderen drei Aus-\nsch\u00fcssen noch abstimmen lassen. Die Mehrheit wird ent-\nscheiden. Erhebt sich gegen das Verfahren Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nEntwurf Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nBesoldungsgesetzes: Er soll an den Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df \u00fcberwiesen werden. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 2 Stimmenthaltun-\ngen.\nWenn ich jetzt \u00fcber weitere Aussch\u00fcsse abstimmen lasse,\ngehe ich davon aus, da\u00df auf jeden Fall der Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df federf\u00fchrend ist. \u2013 Das ist einm\u00fctig.\n\nWer daf\u00fcr ist, zus\u00e4tzlich noch an den Innenausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Ich\nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 Eine Mehrheit der Stim-\nmen ist dagegen.\nIch frage nach dem Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und\nSport. Gibt es daf\u00fcr eine Mehrheit? \u2013 Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen?\nWer will die \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschulen, Kultur und Medien? \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es wird also nur in den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df \u00fcberwiesen. Dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Eingliederung der Gemeinde Heuersdorf\n(Heuersdorfgesetz)\n\nDrucksache 2/7268, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDer Entwurf wird von der Staatsregierung eingebracht.\nDer Tagesordnungspunkt ist aufgerufen. Es liegt keine\nEmpfehlung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr eine allgemeine Aus-\nsprache vor. Es spricht daher nur der Einreicher, die\nStaatsregierung. Herr Staatsminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung\nlegt Ihnen den Entwurf eines Gesetzes zur Eingliederung\nder Gemeinde Heuersdorf vor. Mit der vorgeschlagenen\nEingliederung wird ein wesentlicher Beitrag zur Schaffung\nleistungsf\u00e4higer kommunaler Gebietsstrukturen geleistet.\nDie Gemeinde Heuersdorf bleibt mit ihren knapp 300 Ein-\nwohnern weit unter der im Rahmen der Gemeinde-\ngebietsreform als notwendig erachteten Mindestgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr\nMitgliedsgemeinden einer Verwaltungsgemeinschaft\nzur\u00fcck.\nDie Eingliederung der Gemeinde Heuersdorf kann nicht\nim Rahmen der allgemeinen Gemeindegebietsreform-\ngesetze erfolgen, da bei der Gemeinde Heuersdorf ein wei-\nterer Aspekt ber\u00fccksichtigt werden mu\u00df, n\u00e4mlich da\u00df das\nGemeindegebiet k\u00fcnftig zum Zweck der Rohstoff- und\nEnergieversorgung durch Braunkohlenabbau in Anspruch\ngenommen werden soll. Nur durch das zeitliche Vorzie-\nhen dieses Teilst\u00fcckes der Gemeindegebietsreform kann\neinerseits den Einwohnern fr\u00fchzeitig Gewi\u00dfheit \u00fcber die\nZukunft ihres Gemeindegebietes und auf der anderen\nSeite die f\u00fcr das bergbaubetreibende Unternehmen not-\nwendige Planungssicherheit geschaffen werden.\nDie Staatsregierung verkennt nicht, da\u00df der mit der berg-\nbaulichen Inanspruchnahme des Gemeindegebietes ver-\nbundene Heimatverlust f\u00fcr die einzelnen B\u00fcrger schmerz-\nlich ist. Um den Menschen einen echten und fairen Aus-\ngleich f\u00fcr die sp\u00e4tere Umsiedlung zu gew\u00e4hren, wurde\nzwischen der Staatsregierung und der Mibrag der Heuers-\ndorf-Vertrag geschlossen, der sowohl Entsch\u00e4digungs-\nleistungen als auch die Beratung und Betreuung der\nBetroffenen vorsieht und damit die Sozialvertr\u00e4glichkeit\nder Umsiedlung sicherstellt.\nDie in dem zwischenzeitlich von uns durchgef\u00fchrten\nAnh\u00f6rungsverfahren eingegangenen Stellungnahmen von\n\nEinwohnern, den Gemeinden und dem Landkreis sowie\ndie von anderen Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Belange ein-\ngereichten Unterlagen wurden ausgewertet und sind in\nunsere Meinungsbildung eingeflossen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht,\nerlauben Sie eine Zwischenfrage? Es ist sehr ungew\u00f6hnlich\nbei einer Einbringung, aber ich mu\u00df zumindest gefragt\nhaben. \u2013 Sie erlauben nicht. \u2013 Vielen Dank.\nIch war mir auch nicht sicher, ob es bei der Einbringung\neines Gesetzentwurfes m\u00f6glich ist, eine Zwischenfrage zu\nstellen.\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, den Entwurf Gesetz zur Eingliederung der Gemeinde\nHeuersdorf (Heuersdorfgesetz) an folgende Aussch\u00fcsse zu\n\u00fcberweisen: an den Innenausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und\nan den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df.\nJetzt wird von der Fraktion der PDS das Wort gew\u00fcnscht.\nIch vermute eine weitere \u00dcberweisung.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Fraktion bean-\ntragt aufgrund der umfangreichen wirtschaftlichen und\nenergiewirtschaftlichen Begr\u00fcndungen in diesem Gesetz-\nentwurf auch die \u00dcberweisung in den Wirtschaftsaus-\nschu\u00df und in den Umweltausschu\u00df.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich lasse jetzt \u00fcber die beiden\nAusschu\u00df\u00fcberweisungen abstimmen, die anscheinend un-\nstrittig sind, n\u00e4mlich Innenausschu\u00df als federf\u00fchrenden\nAusschu\u00df und weiterhin in den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df. Wer der \u00dcberweisung an diese beiden Aus-\nsch\u00fcsse seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013\nIch sehe keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\nStimmenthaltung.\nZus\u00e4tzlich wird beantragt, an den Wirtschaftsausschu\u00df\nund an den Umweltausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer der\n\u00dcberweisung an diese beiden Aussch\u00fcsse seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Bei Stimmen daf\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4783\n\n\n\nist die zus\u00e4tzliche \u00dcberweisung an die beiden Aussch\u00fcsse\nmehrheitlich abgelehnt.\n\nDamit \u00dcberweisung nur an den Innenausschu\u00df \u2013 feder-\nf\u00fchrend \u2013 und zus\u00e4tzlich an den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df. Die \u00dcberweisung ist beschlossen.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet, und ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 14\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse\nbei Eisenbahnen und Seilbahnen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/7269, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier gibt es keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums, eine\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur der Einreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsmini-\nster Dr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Entwurf\ndes Gesetzes zur Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse bei\nEisenbahnen und Seilbahnen im Freistaat Sachsen ist auf-\ngrund eines Beschlusses der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nvom 28. Oktober 1997 als Regierungsvorlage in den Land-\ntag eingebracht worden.\nDer Gesetzentwurf ist vor der Beschlu\u00dffassung durch die\nStaatsregierung den fachlich betroffenen Verb\u00e4nden zuge-\nleitet worden. Wegen des Sachzusammenhangs ist das\nGesetz als Artikelgesetz aufgebaut. Es besteht aus dem\nLandeseisenbahngesetz in Artikel 1, dem Landesseilbahn-\ngesetz in Artikel 2 und einer Regelung zum Au\u00dferkraft-\ntreten von Recht der Deutschen Demokratischen Republik\nin Artikel 3.\nIch will nicht auf die einzelnen Artikel eingehen. Sie sind\nder Begr\u00fcndung zu entnehmen. Das Landeseisenbahn-\ngesetz lehnt sich insbesondere hinsichtlich der Begriffe an\ndas Allgemeine Eisenbahngesetz des Bundes an, das im\nZuge der Bahnreform 1993 im Rahmen der konkurrieren-\nden Gesetzgebungskompetenzen v\u00f6llig neu gefa\u00dft wurde.\nEs trifft f\u00fcr die Bereiche Regelungen, die vom Bundes-\ngesetzgeber im Allgemeinen Eisenbahngesetz nicht getrof-\nfen worden sind und so der Regelung durch die L\u00e4nder\nobliegen.\nMit dem Landesseilbahngesetz werden gesetzliche Rege-\nlungen zum Betrieb und Bau von Seilbahnen zur Perso-\nnenbef\u00f6rderung und von Schleppaufz\u00fcgen getroffen.\n\nDamit Sie wissen, womit Sie sich hierbei auseinanderzu-\nsetzen haben, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df es sich bei\nBergbahnen, Standseilbahnen und Seilschwebebahnen um\nEinrichtungen handelt, bei denen ma\u00dfgeblich ist, da\u00df bei\ndiesen Bahnen die Verkehrsverbindungen auf Berge durch\nSeile hergestellt werden.\n\n(Heiterkeit)\n\nSchleppaufz\u00fcge sind Seilbef\u00f6rderungsanlagen zur Bef\u00f6r-\nderung von Personen durch Schleppen mit einem F\u00f6rder-\nseil insbesondere auf Schiern, Schlitten und anderen Sport-\nger\u00e4ten.\nIm Freistaat Sachsen gibt es zur Zeit acht Seilbahnen und\n100 Schleppaufz\u00fcge.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur\nRegelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse bei Eisenbahnen und Seil-\nbahnen im Freistaat Sachsen an den Ausschu\u00df f\u00fcr Woh-\nnen, Bauen und Verkehr zu \u00fcberweisen. Wer dem Vor-\nschlag der \u00dcberweisung an diesen Ausschu\u00df zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Ich\nfrage nach Gegenstimmen. \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Auch keine Stimmenthaltungen. Damit ist\ndie \u00dcberweisung einm\u00fctig beschlossen.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4784\n\n\n\nTagesordnungspunkt 15\n\n\u2013 Konkretisierung der Eisenbahnkonzeption unter besonderer Ber\u00fccksichtigung\nder Neuordnung des Schienenpersonennahverkehrs\n\nDrucksache 2/5569, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ausgleich von Durchtarifierungsverlusten bei Verkehrs- und Tarifverb\u00fcnden\nDrucksache 2/5570, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sicherung regionaler Eisenbahnstrecken in Sachsen\nDrucksache 2/6179, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Streckenstillegungen im SPNV Sachsens\nDrucksache 2/6678, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Keine Aufweichung des ,,Sch\u00f6nes Wochenende\u201c-Tickets\nDrucksache 2/6787, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Eisenbahnkonzeption f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/7131, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 30 Minuten, SPD und PDS je 15 Minuten. Ich\nerteile den Fraktionen in der Reihenfolge CDU, PDS und\nSPD als Einreichern das Wort. Zuerst also die Fraktion der\nCDU: Herr Wappler, bitte.\n\nWappler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn man den Stellenwert der Eisenbahn im Freistaat\nan der H\u00e4ufigkeit der Debatten in diesem Hause fest-\nmacht, kann man erkennen, wie wichtig die Entwicklung\nder Bahnen f\u00fcr unser Land ist.\n\nIn der Aktuellen Debatte der letzten Plenarsitzung stand\ndie Eisenbahnkonzeption bereits zur Diskussion. Ich\nm\u00f6chte f\u00fcr die CDU-Fraktion noch einmal erkl\u00e4ren, da\u00df\nwir hinter der Konzeption der Staatsregierung stehen.\n\nDie wichtigste Aufgabe besteht jetzt darin, diese Konzep-\ntion umzusetzen und zu konkretisieren. Auf den Strecken,\nwo weiterhin langfristig SPNV bestellt wird \u2013 und das ist\nder gr\u00f6\u00dfte Teil des bestehenden Streckennetzes \u2013, m\u00fcssen\nso schnell wie m\u00f6glich die Angebote attraktiver gestaltet\nwerden. Das mu\u00df vor allem durch eine Sanierung der\nInfrastruktur erreicht werden. Nur so kann die Bahn\nschneller werden und eine wirkliche Alternative zum Indi-\nvidualverkehr darstellen. Meine Kollegen werden darauf\nim Laufe der Diskussion noch eingehen.\n\nIch m\u00f6chte zum Antrag der PDS-Fraktion zum ,,Sch\u00f6nen\nWochenende\u201c-Ticket, Drucksache 2/6787, sprechen.\nDieses Ticket ist zweifellos ein \u00e4u\u00dferst attraktives Angebot\nder Bahn. F\u00fcr 35 Mark k\u00f6nnen bis zu f\u00fcnf Personen an\nzwei Tagen \u2013 Samstag und Sonntag \u2013 alle Nahverkehrs-\nz\u00fcge benutzen. Wenn man sich etwas Zeit l\u00e4\u00dft, kann man\nvon Sachsen aus in alle Richtungen, z. B. nach K\u00f6ln, Ham-\nburg oder M\u00fcnchen und auch wieder zur\u00fcck, fahren.\n\nBei der Deutschen Bahn stand hinter der \u00dcberlegung zur\nEinf\u00fchrung dieses Tickets das Ziel, die Nahverkehrsz\u00fcge\nam Wochenende besser auszulasten. Dieses Ziel ist nicht\nnur erreicht, sondern bei weitem \u00fcbertroffen worden. In\nmanchen Regionen quellen die Nahverkehrsz\u00fcge am\nWochenende \u00fcber.\n\nIch habe nicht nur deshalb grunds\u00e4tzlich Verst\u00e4ndnis\ndaf\u00fcr, da\u00df die Deutsche Bahn die Bedingungen f\u00fcr die\nNutzung des Tickets \u00e4ndern will. Ich denke auch, da\u00df es\nfehl am Platze w\u00e4re, jede \u00c4nderung als unsozial zu brand-\nmarken.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nBitte, vergessen wir nicht, dieses Ticket ist ein Dumping-\nangebot, das vom Unternehmen Deutsche Bahn selbst\ngeschaffen wurde. Nicht die Politik hat vor der Einf\u00fch-\nrung des Wochenendtickets nach einem Angebot in dieser\nForm gerufen. Deshalb denke ich, da\u00df wir dem Unterneh-\nmen Deutsche Bahn einen Spielraum einr\u00e4umen m\u00fcssen,\n\u00fcber die Tarifbestimmungen selbst zu entscheiden.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nZun\u00e4chst war davon die Rede, den Nutzungszeitraum auf\neinen Tag einzuschr\u00e4nken. Ich halte dies f\u00fcr eine \u00dcber-\nlegung, die man sicherlich mitgehen k\u00f6nnte. Nun ist\ndavon die Rede, die Nutzung st\u00e4rker auf Familien auszu-\nrichten und das Ticket nicht mehr pauschal f\u00fcr f\u00fcnf\nErwachsene g\u00fcltig zu machen. Auch daf\u00fcr habe ich grund-\ns\u00e4tzlich Verst\u00e4ndnis. Die Praxis hat n\u00e4mlich gezeigt, da\u00df\nes zu Entwicklungen gekommen ist, die zwar legal im\nSinne der Tarifbestimmungen, aber nicht im Sinne des\nErfinders gewesen sind.\nEs gibt F\u00e4lle, wo Fahrg\u00e4ste noch einen Fahrschein l\u00f6sen\nwollen und von einer ihnen v\u00f6llig fremden Reisegruppe\nangesprochen werden, ob sie nicht dieses schon benutzte\nWochenendticket \u00fcbernehmen m\u00f6chten. Insofern \u2013 ich\nunterstreiche dies noch einmal \u2013 habe ich grunds\u00e4tzlich\nVerst\u00e4ndnis, die Nutzungsm\u00f6glichkeiten zu begrenzen\nund st\u00e4rker auf Familien zu konzentrieren.\nIch glaube aber wiederum nicht, da\u00df es sinnvoll ist, wenn\ndie Tarifbestimmungen nun vorsehen w\u00fcrden, da\u00df min-\ndestens ein minderj\u00e4hriges Kind mitfahren mu\u00df, wenn ein\nverheiratetes oder unverheiratetes Paar f\u00e4hrt, aber ohne\nein Kind nicht in den Genu\u00df dieses Tickets kommen kann.\nDeshalb lehnen nach meinem Kenntnisstand die L\u00e4nder\nden gegenw\u00e4rtigen Antrag der Deutschen Bahn zur \u00c4nde-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4785\n\n\n\nrung der Tarifbestimmungen f\u00fcr das ,,Sch\u00f6ne-Wochen-\nende\u201c-Ticket ab. Ich kann deshalb nur an die Bahn appel-\nlieren, ihrerseits die Tarifbestimmungen etwas lebensn\u00e4her\nzu gestalten.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nUnd ich m\u00f6chte auf der anderen Seite an uns alle appellie-\nren, der Bahn als Unternehmen nicht auch noch enge Fes-\nseln anzulegen.\nMit anderen Worten: Ich halte es nicht f\u00fcr glaubw\u00fcrdig,\nauf der einen Seite von der Bahn unternehmerischen Mut\nzum Risiko zu verlangen und auf der anderen Seite den\nEindruck zu erwecken, jedes Tarifangebot m\u00fcsse im Sinne\neines sozialen Besitzstandes ohne Blick auf Kosten beste-\nhenbleiben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS, Frau Mattern,\nbitte.\n\nFrau Mattern, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die PDS-Fraktion hat vor zwei Jahren\ndie folgende Einsch\u00e4tzung und Vorausschau gegeben, ver-\n\u00f6ffentlicht in unserer Brosch\u00fcre ,,Ist bald Schlu\u00df mit Bahn\nund Bus?\u201c: ,,Der \u00d6PNV ist dieser Staatsregierung ein l\u00e4sti-\nger Klotz, ein technisch-b\u00fcrokratisches Problem, das\nirgendwie verwaltungsm\u00e4\u00dfig gel\u00f6st werden mu\u00df. Noch\nbesser w\u00e4re es, k\u00f6nnte man die Aufgabe abdelegieren und\nsich so ganz aus der Verantwortung stehlen.\u201c\nDie tats\u00e4chliche Entwicklung aber war noch schlimmer, als\nwir sie selbst voraussehen konnten. Wir hatten vermutet,\nda\u00df auch die Eisenbahnkonzeption das fortf\u00fchrt, was die\nStaatsregierung bisher praktiziert hat. In einer Hochglanz-\nbrosch\u00fcre werden blumige und unverbindliche Absichts-\nerkl\u00e4rungen um ein paar bunte Karten erg\u00e4nzt.\nDie jetzt vorgelegte Eisenbahnkonzeption macht nun Ernst\nund gleicht einem Offenbarungseid.\nMit diesem Papier und der Verordnung \u00fcber die Finanzie-\nrung des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs ist eine neue Qualit\u00e4t\neingetreten. Sie besteht darin, da\u00df sich die Regierung einen\nDreck um die eigenen gesetzlichen Vorgaben schert.\nErstens sollen diverse Landkreise \u00fcber Weiterbestellung\noder Abbestellung des SPNV auf zehn Strecken entschei-\nden. Dies wurde im Zusammenhang mit der sogenannten\nEisenbahnkonzeption bekanntgegeben \u2013 ein Dokument,\ndas keinerlei Rechtsverbindlichkeit hat; denn es ist nicht\nals Verordnung erschienen, geschweige denn vom Land-\ntag beschlossen. Die Landkreise haben die Pistole auf der\nBrust und sollen innerhalb von zwei Monaten eine Ent-\nscheidung f\u00e4llen, f\u00fcr die laut Gesetz der Freistaat zust\u00e4n-\ndig ist; denn das \u00d6PNV-Gesetz besagt eindeutig, da\u00df die\nAufgabentr\u00e4gerschaft \u00fcber den SPNV bis zum Jahre 2002\nbeim Freistaat verbleibt und lediglich auf Antrag der kom-\nmunalen Aufgabentr\u00e4ger diesen schon vorher \u00fcbertragen\nwerden kann. Ansonsten ist der SPNV eine Aufgabe des\nLandes.\nZweitens soll den Verkehrsverb\u00fcnden ein Teil der einge-\nsparten Regionalisierungsmittel zustehen, wenn sie den\nSPNV bis Ende 1998 \u00fcbernehmen. Das sind die ber\u00fchmten\nStillegungspr\u00e4mien.\nSchon 1995 warnte der \u00d6TV-Bezirksvertreter Karl-Heinz\nBiesold in seiner Stellungnahme zum \u00d6PNV-Gesetz: ,,Der\nscheinbare Vorteil, in nur wenigen Paragraphen schneller\nund flexibler als Gesetzgeber zu reagieren, verkehrt sich\n\nsofort in das Gegenteil, weil damit eindeutig die parlamen-\ntarische Mitbestimmung und gesetzgeberische Gestaltung\ngeopfert wird. Der verfassungsrechtliche Tatbestand der\nausf\u00fchrlichen gesetzgeberischen Aufgaben des Parlamen-\ntes gem\u00e4\u00df Artikel 80 des Grundgesetzes wird aus unserer\nSicht verletzt.\u201c\nPer Verordnung wird das Gesetz nicht konkretisiert, son-\ndern ausgehebelt. So ganz nebenbei verk\u00fcndet der Wirt-\nschaftsminister auf einer Pressekonferenz, da\u00df die Landes-\nverkehrsgesellschaft nach 1998 nicht mehr die Aufgaben\nwahrnimmt, die sie laut Gesetz zu erf\u00fcllen hat. Nein, sie\nsoll dann Qualit\u00e4tskontrolle \u00fcber den SPNV aus\u00fcben. Wo,\nfrage ich Sie, ist das gesetzlich legitimiert?\nMeine Damen und Herren, wenig genug sind Sie ja, die\nhier im Saal sitzen, von der CDU; hatten wir bislang den\nEindruck, da\u00df die Mehrheitsfraktion mit gr\u00f6\u00dferer Verant-\nwortung an die Nahverkehrspolitik herangeht als die\nRegierung, so m\u00fcssen wir angesichts ihrer heutigen\nAntr\u00e4ge leise Zweifel anmelden. Sie fordern zum Beispiel\ndie Erstellung von Regularien zur Zahlung verbundspezi-\nfischer Kosten, um die Staatsregierung zu korrigieren.\nJetzt mu\u00df ich Ihnen einfach einmal sagen: Was Sie da for-\ndern, ist weltfremd. Nehmen wir zum Beispiel die Einbe-\nziehung des SPNV. Wenn das \u00d6PNV-Gesetz vorschreibt,\nda\u00df der Schienenpersonennahverkehr als Grundangebot\ndes Nahverkehrs auszugestalten ist, und wenn ebenfalls\nnach \u00d6PNV-Gesetz eine integrierte Verkehrsgestaltung\nanzustreben ist, versteht sich die Einbeziehung des SPNV\nin Verbundtarife ja von selbst. Der Punkt 4 Ihres Antrages\nist somit \u00fcberfl\u00fcssig.\nDie Beteiligung der Kommunen an den Durchtarifierungs-\nverlusten m\u00fcssen wir zur\u00fcckweisen. Die Kommunen tra-\ngen ja bereits jetzt Kosten ihrer Verkehrsunternehmen.\nEine weitere Kostenanlastung geht an den finanziellen\nM\u00f6glichkeiten der Kommunen vorbei.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\u00dcberhaupt, der Freistaat kann doch nicht Verkehrsver-\nb\u00fcnde als verkehrspolitisches Ziel fordern und sich aus\nderen Finanzierung dann heraushalten. Richtig w\u00e4re es,\nden Zweckverb\u00e4nden einen gesicherten finanziellen\nAnreiz zu bieten. Die PDS schl\u00e4gt zum Ausgleich der\nDurchtarifierungsverluste einen Betrag von 40 Millio-\nnen DM sachsenweit vor. Wir haben im vergangenen Jahr\neinen entsprechenden Antrag zum Haushalt eingebracht\nund werden es in diesem Jahr wieder tun.\nDie Aufteilung soll an die Verb\u00fcnde entsprechend ihrer\nVerkehrsleistung und unter Beachtung der regionalen\nBesonderheiten erfolgen. Diese Stimulanz soll die Einrich-\ntung von Verkehrsverb\u00fcnden mit bezahlbaren Fahrpreisen\nbeschleunigen helfen. Sobald die Verkehrsverb\u00fcnde dann\nihre Kalkulation vorlegen, soll eine Anpassung der Mittel\nerfolgen.\nAuch wir gehen davon aus, da\u00df sich der Betrag mittel-\nfristig senkt. Im \u00fcbrigen ist diese Ausgabe vergleichsweise\nbillig, wenn man die notwendigen Stra\u00dfenbauten da-\ngegenrechnet, die bei einem weiteren R\u00fcckgang des \u00d6PNV\nirgendwann einmal notwendig werden. Bei uns steht ein\nKonzept dahinter, was die F\u00f6rderung der Verb\u00fcnde\nbetrifft, bei Ihnen leider nur Wichtigtuerei.\nIch m\u00f6chte Ihnen wenigstens kurz benennen, was die\nPDS-Fraktion an Initiativen bisher vorgeschlagen hat.\nAnfang 1996 forderten wir bereits die Bereitstellung von\nGeldern f\u00fcr Verkehrsverb\u00fcnde, 1996 ein dreistufiges Inve-\nstitionsprogramm. Wir haben ein landeseigenes\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4786\n\n\n\nEisenbahninfrastrukturunternehmen ,,S\u00e4chsische Landes-\nschiene\u201c vorgeschlagen und vieles andere mehr. Unsere\nAngebote sind also da.\nDie Regierung spielt aber weiter flei\u00dfig Fu\u00dfball mit ihrer\nVerkehrspolitik. Es sind nicht nur die Landr\u00e4te, die sich\nnegativ \u00fcberrascht zeigen, in einem Fall schon gegen die\nStaatsregierung klagen. Es sind auch die benachbarten\nBundesl\u00e4nder, vor allem Th\u00fcringen und Brandenburg, die\n\u00fcberhaupt nicht fassen k\u00f6nnen, was hier in Sachsen los ist.\nEs sind die Zweckverb\u00e4nde, die sich alle paar Wochen auf\nneue Schnellsch\u00fcsse gefa\u00dft machen m\u00fcssen. Es ist selbst\ndie Deutsche Bahn AG, die nur noch den Kopf sch\u00fctteln\nkann, wie man eine Verbindung, zum Beispiel Hoyers-\nwerda-Cottbus, einfach abbestellt.\nEs mag ja schnurz sein, was Herr Schommer auf einer\nPressekonferenz verk\u00fcndet, wie eben die Umdefinierung\nder Aufgaben der Landesverkehrsgesellschaft. Aber wenn\nder Wirtschaftsminister mit einer Verordnung und einer\nRandbemerkung auf einer Pressekonferenz meint, ein gan-\nzes Gesetz aushebeln zu k\u00f6nnen, dann ist es nicht nur um\nden \u00d6PNV in Sachsen schlecht bestellt, dann m\u00fcssen wir\nernsthaft fragen, wie es Herr Schommer mit der Demokra-\ntie und der Verfassung h\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir m\u00fcssen fragen, ob er als Minister noch tragbar ist. Er\nals Wirtschaftsminister und die CDU-Fraktion betonen,\nda\u00df die sogenannte Eisenbahnkonzeption ein eisenbahn-\nfreundlicher Beschlu\u00df sei. Schlie\u00dflich habe man sich zum\nErhalt eines Kernerg\u00e4nzungsnetzes \u00fcber 610 Kilometer\nbekannt. Au\u00dferdem l\u00e4gen die Schwerpunktaufgaben des\nSPNV in den Ballungsr\u00e4umen und auf dem Kernnetz.\nWir sagen Ihnen aber, das ist weniger als die halbe Wahr-\nheit. Wir haben Fragen. Warum zum Beispiel wartet man\nnicht auf das endg\u00fcltige Ergebnis der Revision des Regio-\nnalisierungsgesetzes. In dem Papier ist auf den Seiten 29\nund 30 immerhin zu lesen, da\u00df die Pr\u00fcfung \u00fcber die\nWibera f\u00fcr Sachsen einen Mehrbedarf von 100 Millio-\nnen DM ermittelt hat. Ich mu\u00df wohl nicht vorrechnen,\nwas sich damit im SPNV alles anfangen lie\u00dfe. Statt dessen\nermittelt die Staatsregierung einen Minderbedarf von\n70 Millionen DM. K\u00f6nnen Sie mir an dieser Stelle einmal\nden Widerspruch zwischen diesen Zahlen erkl\u00e4ren?\nIm Falle einer guten Absicht k\u00f6nnten wir h\u00f6chstens vor-\nauseilenden Gehorsam gegen\u00fcber dem Bundesfinanz-\nminister erkennen. Sie k\u00fcrzen am schlimmsten dort, wo\nam meisten gebraucht wird, und stellen das Ganze noch\nunter das Motto: Ein s\u00e4chsischer Sparstrumpf soll das\nFlicken von Waigels Haushaltsl\u00f6chern beg\u00fcnstigen.\nSehr verehrte Damen und Herren! Egal, von welcher Seite\nman herangeht, wir kommen zu dem Schlu\u00df, da\u00df die\nRegierung den \u00d6PNV, den SPNV im besonderen, loswer-\nden will. Wie Sie die Aufgabe der Daseinsvorsorge erf\u00fcl-\nlen wollen, bleibt Ihr Geheimnis, wie Sie die Ziele des Lan-\ndesentwicklungsplanes umsetzen wollen, ebenfalls. Vom\nUmweltschutz wird in diesem Zusammenhang schon gar\nnicht mehr geredet. Aber was verlange ich? Sie m\u00fc\u00dften ja\nnur Ihre eigenen Gesetze einhalten.\nDer Wirtschaftsminister hat bei seinem Amtsantritt den\nEid nach Artikel 61 der S\u00e4chsischen Verfassung geleistet.\nEr lautet: ,,Ich schw\u00f6re, da\u00df ich meine Kraft dem Wohl des\nVolkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm\nwenden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen,\nmeine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit\ngegen\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c\n\nAls der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Landtages am 27. Mai\n1992 auf dem Festakt zur Begr\u00fcndung der S\u00e4chsischen\nVerfassung darlegte, da\u00df der ,,Freistaat Sachsen nicht nur\nmoralisch, sondern auch rechtlich\u201c in der Pflicht sei, sich\num die Belange der Verfassung ,,nachhaltig und erfolgs-\norientiert zu k\u00fcmmern\u201c, ging es auch um den Artikel 10.\nDieser umfa\u00dft die ,,Pflicht des Landes\u201c, f\u00fcr den ,,Schutz\nder Umwelt als Lebensgrundlage\u201c sowie die Anerkennung\ndes Rechtes auf ,,Genu\u00df der Natursch\u00f6nheiten und Erho-\nlung in der freien Natur\u201c Sorge zu tragen.\nDiesbez\u00fcglich ist der ,,Allgemeinheit \u2026 in diesem Rahmen\nder Zugang zu Bergen, W\u00e4ldern, Feldern, Seen und Fl\u00fcs-\nsen zu erm\u00f6glichen\u201c. Ganz unpathetisch verpflichtet die\nVerfassung das Land, ,,insbesondere den Boden, die Luft\nund das Wasser, Tiere und Pflanzen sowie die Landschaft\nals Ganzes einschlie\u00dflich ihrer gewachsenen Siedlungs-\nr\u00e4ume zu sch\u00fctzen.\u201c\nNicht nur, meine Damen und Herren, da\u00df es die Verkehrs-\npolitik der Regierung des Freistaates Sachsen dazu\ngebracht hat, ganze Bev\u00f6lkerungsgruppen von der Wahr-\nnehmung ihrer verfassungsm\u00e4\u00dfig verbrieften Rechte aus-\nzuschlie\u00dfen bzw. ganze Siedlungsr\u00e4ume von diesen Rech-\nten auszunehmen. Es beweist insbesondere auch die arro-\ngante, dilettantische und r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Art und\nWeise der Aus\u00fcbung des Amtes des Ministers f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit,\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\ndie Nichtachtung der wohlbegr\u00fcndeten Mobilit\u00e4tsinteres-\nsen aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens und obendrein\nder Rechte der parlamentarischen Opposition.\nDas w\u00e4re allerdings nicht so schlimm, wenn wenigstens\nArbeit, Demokratie und Zukunft f\u00fcr Sachsen dabei heraus-\nkommen w\u00fcrden. Aber es geht abw\u00e4rts \u00fcberall, an den\nregionalen Bahnstrecken ebenso wie in der mittelst\u00e4n-\ndischen Wirtschaft und auf dem Arbeitsmarkt allgemein.\nEs ist in der gegenw\u00e4rtigen Zeit mehr als deutlich, da\u00df die\nVerkehrspolitik des Freistaates nicht mehr allein aus der\nVerkehrspolitik selbst heraus erkl\u00e4rbar ist. Der Nieder-\ngang der s\u00e4chsischen Eisenbahninfrastruktur und ihrer\nregionalen Vernetzung ist ein Symptom f\u00fcr das Versagen.\nNicht umsonst habe ich aus der Verfassung zitiert; dort\nsind die Ziele auch dieser Regierung niedergelegt. Sie hat\ndamit begonnen, die Ressourcen dieses Landes zu ver-\nbrauchen, und damit wird, wie in jedem System, Zukunft\nverschwendet.\nDies werden wir als PDS-Fraktion weder widerstandslos\nhinnehmen noch akzeptieren.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD;\nHerr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Wir sind im Interregio von Zwickau nach\nKarlsruhe. Familie Schommer \u2013 rein zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlt \u2013\nist unterwegs mit ihren beiden Kindern, beide etwa drei\nund sechs Jahre alt. Die beiden Kinder f\u00fchlen sich wohl in\ndiesem Zug. Sie toben auf dem Gang herum; sie haben ihre\nFreiheiten, sie haben ihre Albernheiten, sie k\u00f6nnen die\nMitreisenden teilweise entz\u00fccken, manche r\u00fcmpfen auch\nein kleines bi\u00dfchen die Nase.\nStellen Sie sich das gleiche vor, wenn Familie Schommer in\nder neuen S-Klasse unterwegs w\u00e4re. Die beiden Kinder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4787\n\n\n\nsind wohlbeh\u00fctet angeschnallt auf den R\u00fccksitzen, sind in\nihrer Freiheit deutlich eingeschr\u00e4nkt. Selbst bei Wohlwol-\nlen ist das, was im Zug m\u00f6glich ist, auf diesen R\u00fccksitzen\n\u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich.\nAber, jetzt kommt das gro\u00dfe Aber der Verkehrsdiskussion,\nund damit sind wir mitten im Thema: Familie Schommer\nmu\u00df nat\u00fcrlich auch sehr klar kalkulieren, wie sie das\nGanze bezahlen soll. Wenn Familie Schommer z.B., was\nder Durchschnitt leider macht, nur nach dem Kraftstoff-\npreis kalkuliert, dann wird man sehr schnell zu der \u00dcber-\nzeugung kommen, da\u00df eine Fahrt mit vier Personen von\nZwickau nach Karlsruhe \u2013 sie wollen ja dann auch noch\nweiter in den Schwarzwald \u2013 eigentlich, verglichen mit\ndem, was sie das Auto kraftstoffm\u00e4\u00dfig kostet, nicht\nbezahlbar ist, weil es viel zu teuer ist. Familie Schommer\nwird sich sehr schnell \u00fcberlegen, ob sie nicht auch bei\nwohlwollenden Umweltschutzgedanken doch am Ende\nauf das Auto umsteigt.\nAu\u00dferdem ist es nat\u00fcrlich nicht ganz einfach, wenn man\nversucht, mit der Bahn unterwegs zu sein, den nicht\nunkomplizierten Fahrplan zu lesen, entsprechende\nAnschl\u00fcsse herauszusuchen. Wenn man in den Schwarz-\nwald will, um bei diesem Beispiel zu bleiben, mu\u00df man\nvon Zwickau aus mindestens einmal in Karlsruhe und ein-\nmal in Offenburg umsteigen. Das kann also zum Problem\nwerden.\nWenn dann der andere Herr Schommer, und zwar der\nWirtschaftsminister aus Sachsen, w\u00e4hrend seiner Presse-\nkonferenz am 30.9. erkl\u00e4rt: ,,Die Menschen haben bei uns\nselbst entschieden, wo sie \u00fcberwiegend lieber mit dem\nAuto als mit der Bahn fahren wollen. Das m\u00fcssen wir\nrespektieren.\u201c Dann, Herr Minister Schommer, haben Sie\nzumindest die Zusammenh\u00e4nge, die ich in dieser etwas\nlockeren Form versucht habe aufzuzeigen, bei dieser Pres-\nsekonferenz nicht beachtet und nicht gesehen.\nWir denken, da\u00df die gro\u00dfe verkehrspolitische Fehlleistung,\ndie diese Regierung macht, darin besteht, da\u00df sie a) in den\nletzten zwei Jahren eine verkehrspolitische Unt\u00e4tigkeit\nund nicht T\u00e4tigkeit betrieben hat \u2013 sie mu\u00dfte immerhin\nvon ihren eigenen CDU-Mitgliedern gemahnt werden, da\u00df\nsie entsprechende Initiativen, sprich Eisenbahnkonzeption,\n\u00fcberhaupt einbringt \u2013 und da\u00df sie b) bei ihrem Heran-\ngehen an die Verkehrspolitik einfach von einer falschen\nGrundphilosophie ausgeht.\nWir beobachten, da\u00df sie sich nicht zust\u00e4ndig f\u00fchlt f\u00fcr die\nPlanung und Begleitung eines funktionierenden Verkehrs-\nnetzes in Sachsen, und wir k\u00f6nnen auch nicht erkennen,\nda\u00df ein abgestimmtes und integriertes Verkehrskonzept\nf\u00fcr dieses Land vorhanden ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs reicht nicht, wenn Sie auf dieser Pressekonferenz sagen,\nda\u00df die Bahn eine Zukunft im Fernverkehr, auf den\nZubringerstrecken und in den Ballungszentren habe, und\nau\u00dferhalb dieser beiden Aufgaben sei sie nicht mehr eine\nzeitgem\u00e4\u00dfe und effiziente Verkehrsform.\nWas wir bei Ihnen auch beobachten, ist, da\u00df Sie st\u00e4ndig\nauf die Zust\u00e4ndigkeiten des Bundes, der Kommunen, der\nLandkreise, der Nahverkehrsr\u00e4ume, der Landesverkehrs-\ngesellschaft oder auch der Bahn AG hinweisen und dabei\nauch ein St\u00fcck weit von sich selbst wegweisen. \u00dcber die\nLandesverkehrsgesellschaft ist schon einiges gesagt wor-\nden, auch bei der letzten Aktuellen Debatte. Wir sehen die\nLandesverkehrsgesellschaft nach wie vor als eine reine\nAlibi-Gesellschaft; denn Sie haben die Landesverkehrs-\n\ngesellschaft mit entsprechenden Mehrheiten \u2013 6 : 5 \u2013 so\nausgestattet, da\u00df Sie auf Staatssekret\u00e4rsebene immer die\nM\u00f6glichkeit haben, jeden Beschlu\u00df nach Ihrem Willen zu\ngestalten.\nHinzu kommt in Sachsen die Macht- und Interessenlosig-\nkeit des Umweltministers, was auch den Verkehrsbereich\nbetrifft. Wir w\u00fcrden hier ein kr\u00e4ftigeres Pushen des\nUmweltministers sehr angebracht finden. Es findet aber\nleider so nicht statt.\nUm noch einmal auf die Problematik des zweij\u00e4hrigen\nNichtstuns zur\u00fcckzukommen: Sie haben in Ihr \u00d6PNV-\nGesetz, das wir nicht gewollt haben \u2013 wir haben ein ande-\nres vorgelegt \u2013, eine Rechtsverordnung hineingeschrieben,\ndie besagt, da\u00df Sie eine Finanzierungsverordnung vor-\nlegen sollen oder k\u00f6nnen oder wollen. Sie haben es bis\njetzt nicht gemacht. Es sind daraus einige Informationen\nbekannt geworden. Inwieweit die von Ihnen schon ver-\nworfen wurden, wissen wir nicht, weil es uns nicht\nzug\u00e4nglich ist. Das, was bisher bekannt wurde und was\nSie schon entsprechend formuliert haben, ist aus unserer\nSicht nicht ausreichend oder \u00fcberhaupt nicht geeignet, die\nProbleme zu l\u00f6sen.\nIch nenne das Beispiel Stillegungsbonus. Hier bef\u00fcrchten\nwir und gehen da auch mit einigen CDU-Kollegen kon-\nform, da\u00df einfach ein Anreiz f\u00fcr die Kommunen dasein\nk\u00f6nnte \u2013 ich formuliere das vorsichtig \u2013, Strecken um eines\nrein finanziellen Zuerwerbs stillzulegen. Wir haben mit\nunserem Antrag, den wir im August schon eingebracht\nhaben und \u00fcber den heute auch abgestimmt werden soll,\nversucht, auf diese Problematik hinzuweisen. Wir sahen\nuns durch das, was Sie in Ihre Eisenbahnkonzeption hin-\neingeschrieben haben, gen\u00f6tigt, auf dieser Strecke noch\neinmal nachzulegen und zwei weitere Antr\u00e4ge nachzu-\nschieben, die aber heute noch nicht mit behandelt werden\nk\u00f6nnen.\nWir halten es nach wie vor f\u00fcr falsch, da\u00df Sie beginnend\nab 1994 die zweckgebundenen Finanzzuweisungen im\nFinanzausgleichsgesetz aufgegeben und diese Mittel ein-\nfach in die allgemeine Finanzmasse hineingegeben haben.\nEs war 1993 noch eine Summe von 325 Millionen DM. Von\nden etwa 960 Millionen DM \u00d6PNV-Mitteln sind, wenn\nunsere Berechnungen richtig sind, nur etwa 3 Millio-\nnen DM reine Landesmittel von Sachsen, alles andere sind\ndurchgereichte Mittel.\nEin weiteres Problem sind die sogenannten Garantie-\nstrecken. Sie haben in Ihrem Verkehrskonzept eine sch\u00f6ne\nListe aufgemacht, in der Sie vorn eine Garantie f\u00fcr ent-\nsprechende Strecken aussprechen. Es fehlen aber klare\nzeitliche Vorgaben. Sie wissen, da\u00df die Deutsche Bahn AG\noder auch andere Betreiber, sollte es welche geben, ent-\nsprechende klare zeitliche Vorgaben brauchen, damit sich\nderen Investitionen lohnen und damit sie eine entspre-\nchende Sicherheit bei ihren finanziellen Entscheidungen\nbekommen.\nNach wie vor mahnen wir bei Ihnen eine Offenlegung der\nEntscheidungskriterien an, wie Sie in dieser Liste zu Ja\noder Nein bei Stillegungen oder Entscheidungen f\u00fcr die\nLandesverkehrsgesellschaft gekommen sind. Wir haben\neine Zusage seitens des Umweltministeriums unter einem\nVorbehalt bekommen, aber auch auf dieser Strecke hat sich\nseit 14 Tagen nichts getan.\nIch denke, das n\u00e4chste, was auch unmittelbar dringend\nnotwendig im Bereich der Verkehrspolitik ist, ist eine\nRegelung f\u00fcr zeitweise nicht betriebene Strecken. Sie\nhaben das nat\u00fcrlich in Ihr Eisenbahnkonzept als Thema\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4788\n\n\n\nmit aufgenommen, aber Sie haben nicht hineingeschrieben,\nwie Sie gedenken, dies zu tun. Wir wissen, da\u00df das mit\nfinanziellen Lasten verbunden ist, weil es sich nicht von\nallein tr\u00e4gt. Es mu\u00df klar sein, wer das bezahlt, damit eine\nStrecke, wenn sie schon stillgelegt werden mu\u00df, dann\nnicht gleich abgebaut wird, sondern wenigstens so erhal-\nten wird, da\u00df man damit dann auch noch sp\u00e4ter, wenn wir\ndurch geeignete verkehrspolitische Ma\u00dfnahmen den Ver-\nkehr wieder auf diesen Strecken fahren k\u00f6nnen, diese\nStrecke wieder in Betrieb nehmen k\u00f6nnen, ohne da\u00df alles\nkomplett neu gebaut werden mu\u00df.\nWir schlagen Ihnen vor, ein Wissenschaftsprojekt in Sach-\nsen aufzunehmen betreffs eines Informationssystems. Es\nist heute bereits Stand der Technik und w\u00e4re sofort ein-\nf\u00fchrbar, nat\u00fcrlich nicht zum Null-Tarif: ein Informations-\nsystem f\u00fcr den Reisenden, bei dem er in das entspre-\nchende Computerterminal sein Ziel eingibt, wo er eingibt,\nob er den schnellsten Weg w\u00e4hlen will, ob er eine Erlebnis-\nfahrt machen will, ob er bestimmte Unterwegsbahnh\u00f6fe\nunbedingt anpeilen will, ob er am billigsten fahren will\nund \u00e4hnliche Dinge. Das w\u00e4re sofort leistbar, aber daf\u00fcr ist\nnat\u00fcrlich auch entsprechendes Geld notwendig.\nIch denke, da\u00df wir hier in Sachsen entsprechendes Wissen-\nschaftspotential zur Verf\u00fcgung haben, um auch so etwas\nleisten und praxisgerecht erproben zu k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gerlach, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nGerlach, SPD: Ja, nat\u00fcrlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Zwischenfrage; Herr\nDr. Nowak, Fraktion der CDU.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Gerlach, ist Ihnen bekannt, da\u00df\ndas Programmsystem HAFAS bei der Bahn f\u00fcr 29,90 DM\nvertrieben wird und alle die Leistungseigenschaften hat,\ndie Sie gerade jetzt fordern?\n\nGerlach, SPD: Ja, das ist mir sehr bekannt. Aber ich denke\nan die Leute, die auf den Dresdner Hauptbahnhof kom-\nmen und dort zu diesem HAFAS nur \u00fcber sehr umst\u00e4nd-\nliche Infrastruktur Zugang haben. Wenn Sie einmal diesen\nsogenannten Computer bei der Bahn bedient haben und\netwa f\u00fcnf Minuten brauchen, bis Sie sich durch das Ganze\ndurchgearbeitet und dann Ihre Information haben \u2013 das\nsetzt eine Menge Geschick voraus, das m\u00fcssen Sie mehr-\nfach probiert haben \u2013, dann hat das mit dem, was ich mir\nunter einem zukunftsf\u00e4higen Informationssystem vorstel-\nle, h\u00f6chstens in den Anf\u00e4ngen etwas zu tun, vielleicht von\nder Software her, die dann ,,hinten\u201c weiterverarbeitet\nwird. Aber es ist nicht das, womit jemand, der das nicht\nt\u00e4glich macht, sofort umgehen kann. Ich kenne das\nSystem.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte ganz kurz noch zu den verschiedenen Antr\u00e4-\ngen Stellung nehmen. Wir \u2013 das hatte ich gesagt \u2013 haben\nunseren Antrag bereits im August im Landtag eingereicht.\nEr ist im Punkt 1 nat\u00fcrlich zu einem Teil erledigt, aber bei\nweitem noch nicht in allen Punkten \u2013 im Punkt 2 keines-\nfalls \u2013, so da\u00df wir ihn hier nach wie vor zur Abstimmung\nstellen.\nZur Problematik ,,Sch\u00f6nes Wochenende\u201c-Ticket ist hier\nauch schon etwas gesagt worden. Es liegt ja auch noch ein\n\n\u00c4nderungsantrag vor, wobei der \u00c4nderungsantrag voll-\nkommen unsch\u00e4dlich ist. Die SPD-Fraktion ist f\u00fcr die Bei-\nbehaltung des ,,Sch\u00f6nen Wochenende\u201c-Tickets. Wir haben\nunsere Position schon einmal genannt. Da ging es aber um\ndie Begr\u00fcndung einer Dringlichkeit oder Nichtdringlich-\nkeit und nicht um die Stellungnahme zum Wochenende-\nTicket als solchem.\nWir wissen, da\u00df sich inzwischen einige Landesverkehrs-\nminister zu dieser Problematik beim zust\u00e4ndigen Senator\nin Berlin ge\u00e4u\u00dfert haben. Herr Schommer, wir fordern Sie\nauf, dort eine entsprechende Stellungnahme abzugeben,\nda\u00df da, egal, wie die Bahn sich das auch vorstellt, keine\nVerschlechterung f\u00fcr die Betroffenen herauskommen\nkann. Das Mi\u00dfbrauchsargument der Deutschen Bahn AG,\ndas dann benutzt wird \u2013 da\u00df dieses Ticket diejenigen, die\nes sonnabends nutzen, an die anderen weitergeben, die es\nsonntags nutzen \u2013, w\u00e4re relativ locker abwendbar, wenn\nman einfach zwei Tickets machte, die dann je 17,50 DM\nkosten \u2013 oder was auch immer. Da l\u00e4\u00dft sich eine ganze\nMenge einf\u00fchren.\nZum Antrag der PDS: Sicherung regionaler Eisenbahn-\nstrecken in Sachsen. Da sind Positionen enthalten, die wir\nauch als solche teilen. Die PDS hat aber dort das Problem,\nwas auch immer so ihr klassisches Problem ist: auf der\neinen Seite direkte Einflu\u00dfnahme und auf der anderen\nSeite auch direkte Enthaltsamkeit bei ganz verschiedenen\nThemen, die sie anbringt. Das ist f\u00fcr uns nicht schl\u00fcssig, so\nda\u00df wir uns dort der Stimme enthalten werden.\nZum Antrag der PDS zur Eisenbahnkonzeption, der jetzt\nnoch neu aufgenommen wurde, schreiben Sie, Herr\nSchommer, in der Antwort: ,,Eine Behandlung der Eisen-\nbahnkonzeption Sachsen im Landtag ist entsprechend der\nGesetzeslage nicht erforderlich.\u201c Richtig, Herr Schommer,\naber er ist dringend notwendig, denken wir.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMit Hinweis auf die Aktuelle Stunde der SPD schreiben\nSie weiter: ,,Eine nochmalige Landtagsbefassung wird vor-\naussichtlich keine neuen Erkenntnisse erbringen.\u201c Ich\nfrage Sie, weshalb bringen dann Ihre CDU-Kollegen einen\nAntrag ein, der sich genau mit einer Eisenbahnkonzeption\nbesch\u00e4ftigt?\nIm Antrag der CDU Durchtarifierungsverluste geht es\ndarum, da\u00df auch innerhalb der SPD-Programmatik die\nVerkehrs- und Tarifverb\u00fcnde eine zentrale Rolle spielen.\nHier sind wir nicht weit von Ihrer Position entfernt. Wir\nwissen, da\u00df wir, wenn wir Leute vom motorisierten Indi-\nvidualverkehr zum \u00f6ffentlichen Personennahverkehr brin-\ngen wollen, einen enorm scharfen Wettbewerb f\u00fchren\nm\u00fcssen. Wir haben auf alle F\u00e4lle zuerst die Vereinfachung\nzu machen. Da reicht zum Beispiel dieses vorhandene\nBahninformationssystem bei weitem noch nicht aus, Herr\nNowak.\nZum zweiten. Wenn wir es k\u00f6nnen, haben wir eine Erh\u00f6-\nhung der Bequemlichkeit zu erreichen, und zwar eine\nerlebbare Bequemlichkeit f\u00fcr diejenigen, die das dann\nbenutzen, so da\u00df wir uns hier auch, was die Problematik\neinheitlicher Fahrpreis betrifft, der dann auch eine wesent-\nliche Form der Bequemlichkeit w\u00e4re, dem Antrag der CDU\nanschlie\u00dfen werden. Hier sehen wir allerdings auch einen\nUnterschied zwischen dem, was die CDU-Fraktion ver-\nlangt, und dem, was die Staatsregierung an wirklicher\nPolitik macht.\nZum letzten Antrag der CDU Eisenbahnkonzeption. Da\nmu\u00df ich sagen, da\u00df die Grunds\u00e4tze, nicht die einzelnen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4789\n\n\n\nWege, teilweise so allgemein gefa\u00dft sind, da\u00df man \u00fcber-\nhaupt nicht dagegen sein kann, und es zeigt sich auch, da\u00df\nman bei den Grunds\u00e4tzen in der Verkehrspolitik die son-\nstigen gro\u00dfen Unterschiede zwischen den verschiedenen\nParteien im S\u00e4chsischen Landtag nicht sp\u00fcrt, so da\u00df wir\nauch diesem Antrag zustimmen werden.\nIch m\u00f6chte mich bei Ihnen bedanken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nHauck, bitte.\n\nHauck, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Frau Mattern, es stimmt nicht, was Sie\nsagen. Die CDU hat sich schon sehr intensiv mit diesen\nDingen besch\u00e4ftigt. Wir teilen zwar nicht Ihre Meinung \u2013\ndas w\u00e4re auch nicht gut \u2013, aber wir vertreten die Ansicht,\nda\u00df wir im Lande die Bev\u00f6lkerung gleichbehandeln soll-\nten, da\u00df es keine Defizite zwischen Stadt und Land geben\nsollte. Aus diesem Grund m\u00fcssen wir das so im Paket\nbetrachten.\nHerr Gerlach, Sie haben f\u00fcr meine Begriffe den \u00d6PNV\netwas \u00fcberspannt, denn \u00d6PNV hei\u00dft \u00f6ffentlicher Perso-\nnennahverkehr. Wir sind von Dresden nach Karlsruhe\ngefahren. Das ist ein bi\u00dfchen weiter. Aber ich w\u00fcrde Ihnen\nempfehlen, sich in Karlsruhe dieses Karlsruher Modell ein-\nmal anzuschauen. Dann fahren Sie n\u00e4mlich von dort aus in\nden Schwarzwald. Das ist meines Erachtens ein sehr gutes\nAngebot. Ich glaube, wir sind in Sachsen auf dem richtigen\nWeg, so etwas bei bestimmten Regionen auch f\u00fcr unser\nLand zu gestalten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die CDU-Frak-\ntion steht f\u00fcr einen integrierten Personennahverkehr. Das\nhaben wir in vielen Initiativen und mit der Ausgestaltung\ndes \u00d6PNV-Gesetzes deutlich gemacht. Ich betone dies,\nweil die aktuellen Entscheidungen zum Schienenpersonen-\nnahverkehr und die intensive Diskussion, die wir auch\nheute wieder f\u00fchren, den Eindruck erwecken k\u00f6nnten, da\u00df\nes nur auf die Schiene ankomme. Tatsache ist, da\u00df den\nallgemeinen Personennahverkehr ungef\u00e4hr sechsmal\nsoviel Fahrg\u00e4ste nutzen wie den Schienenpersonennahver-\nkehr. Richtig ist auch, da\u00df die durchschnittliche Fahr-\nstrecke pro Fahrgast im Schienenpersonennahverkehr\nsechsmal l\u00e4nger ist als auf der Stra\u00dfe.\nInsgesamt h\u00e4lt sich dieses Klassifizierungsmerkmal Perso-\nnen-Kilometer ungef\u00e4hr die Waage. Die Personen-Kilo-\nmeterleistungen sind also zwischen Stra\u00dfe und Schiene\nziemlich ausgeglichen, und damit m\u00fcssen wir schon bei-\ndes in diesem Paket betrachten.\nUnser Ziel ist eine kundenfreundliche Vernetzung beider\nSysteme. Ich will einr\u00e4umen, da\u00df hier noch eine erhebliche\nMenge zu tun ist. Deshalb begr\u00fc\u00dft die CDU-Fraktion die\nBildung von Verkehrs- und Tarifverb\u00fcnden.\nWir wollen, da\u00df Eisenbahn, Stra\u00dfenbahn und Bus inner-\nhalb einer Region mit einem abgestimmten Fahrplan und\neinem in allen Verkehrsmitteln g\u00fcltigen Fahrschein\ngenutzt werden k\u00f6nnen, da\u00df also alles aus einem Gu\u00df ist.\nDas haben wir aber bereits in der 1. Legislaturperiode\nimmer wieder betont, und wir sind heute imstande, uns\nkonkret mit diesen Dingen zu besch\u00e4ftigen.\nIch bin froh, da\u00df der Verkehrsverbund Oberelbe im Mai\ndes kommenden Jahres mit diesem Angebot startet. Ich\nm\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich daf\u00fcr aussprechen, das Projekt\nnicht kaputtzureden, weil es in der einen oder anderen\nRelation den Fahrschein teurer macht. Es darf dabei nicht\n\nvergessen werden: Der Fahrgast kann innerhalb des Tarif-\ngebietes mit dem neuen Fahrschein alle Verkehrsmittel des\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs nutzen, also gebiets-\nk\u00f6rperschaften\u00fcberschreitend verwenden. Und ich finde,\ndas ist ein Angebot, um \u2013 wie Sie das auch ausgedr\u00fcckt\nhaben \u2013 den Individualverkehr einzuschr\u00e4nken und auf\nden \u00d6PNV zu \u00fcbertragen.\nKurzum: Die Einf\u00fchrung von Verkehrs- und Tarifverb\u00fcn-\nden ist ein wesentlicher Beitrag, um die Attraktivit\u00e4t des\n\u00d6PNV zu erh\u00f6hen. Verkehrs- und Tarifverb\u00fcnde erleich-\ntern den Zugang zum \u00f6ffentlichen Nahverkehr. Verkehrs-\nund Tarifverb\u00fcnde leisten nach den Erfahrungen in allen\nBundesl\u00e4ndern einen entscheidenden Beitrag dazu, den\nAnteil der Fahrg\u00e4ste deutlich zu erh\u00f6hen.\nAllerdings ist die Einf\u00fchrung von Verkehrs- und Tarifver-\nb\u00fcnden vor\u00fcbergehend mit Einnahmenverlusten f\u00fcr die\nbeteiligten Verkehrsunternehmen verbunden. Der Grund\nist einfach: Der neue Einheitsfahrschein auf der Strecke A\nnach X mit den m\u00f6glichen Verkehrsmitteln, die dort ange-\nboten werden, wird sich nat\u00fcrlich im Preis verringern,\nwird billiger sein.\nWenn Sie das mit dem m\u00f6glichen Umsteigen vergleichen,\nwird das nat\u00fcrlich wieder teurer werden. Dieses Defizit\nmu\u00df in irgendeiner Form ausgeglichen werden. Dies sollte\nnicht eine st\u00e4ndige Einrichtung werden, sondern nur f\u00fcr\neine \u00dcbergangszeit zur Verf\u00fcgung stehen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben uns\nals Fraktion dazu entschlossen, unter bestimmten Kriterien\nseitens des Freistaates einen Beitrag zum Ausgleich dieser\nDurchtarifierungsverluste zu leisten. Wir haben dabei fol-\ngende Anforderungen formuliert:\n1. Ein Ausgleich von Durchtarifierungsverlusten kann nur\nzeitlich begrenzt und degressiv im Sinne einer Unterst\u00fct-\nzung der Markteinf\u00fchrung von Verkehrs- und Tarifver-\nb\u00fcnden erfolgen.\n2. Die Beteiligung des Freistaates am Ausgleich von\nDurchtarifierungsverlusten mu\u00df gedeckelt werden. Mit\nanderen Worten: Die Entscheidung \u00fcber die Tarife kann\nnicht einseitig zu Lasten des Freistaates erfolgen, Frau\nMattern. Es darf in dieser Angelegenheit nicht zu einer\nSelbstbedienung ausarten.\n3. Vor der erstmaligen Gew\u00e4hrung eines Ausgleiches\nbedarf es einer Kalkulation, welcher Mittelbedarf sich\nfl\u00e4chendeckend im Freistaat Sachsen bei Einf\u00fchrung von\nVerkehrs- und Tarifverb\u00fcnden ergibt.\n4. Verbundtarife sollten nur dann eingef\u00fchrt und durch\nden Ausgleich von Durchtarifierungsverlusten gef\u00f6rdert\nwerden, wenn der Schienenpersonennahverkehr des Ver-\nbundraumes in den Tarifverbund integriert ist. Das ist\nnicht so selbstverst\u00e4ndlich, wie Sie das dargestellt haben.\nEs gibt also schon Bestrebungen, bei denen die Linien noch\nauseinanderdriften.\nDie Stellungnahme zu unserem Antrag macht deutlich,\nda\u00df sich die Staatsregierung genau an diesen Kriterien\norientiert. Wir begr\u00fc\u00dfen in diesem Sinne auch, da\u00df der\nHaushaltsentwurf f\u00fcr 1998 erstmalig die Gew\u00e4hrung eines\nentsprechenden Ausgleiches vorsieht. Ich darf schon heute\nank\u00fcndigen, da\u00df sich meine Fraktion im Sinne der Haus-\nhaltsklarheit und Haushaltswahrheit daf\u00fcr aussprechen\nwird, den daf\u00fcr bereitstehenden Betrag im Sinne eines\nnachvollziehbaren und von allen Betroffenen getragenen\nKonzepts zu deckeln.\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich hoffe, da\u00df die Erfah-\nrungen im Verkehrsverbund Oberelbe insgesamt so posi-\ntiv sein werden, da\u00df sie in andere Regionen Sachsens aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4790\n\n\n\nstrahlen und wir damit einen Beitrag zur Verbesserung der\nAttraktivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs landes-\nweit leisten k\u00f6nnen.\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das ist noch niemals angesprochen wor-\nden \u2013 m\u00f6chte ich schon betonen, da\u00df Tarifverb\u00fcnde auch\nunter dem Gesichtspunkt der angehenden Gebietsreform\nan Bedeutung gewinnen werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS; Herr Hil-\nker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZu Beginn des neuen Jahres erhalten Sie ein Beispiel, wie\nein Monopolist in der Bundesrepublik eigentlich seine\nbeste Gesch\u00e4ftsidee seit ihrer Gr\u00fcndung erden wird, und\nzwar das ,,Sch\u00f6nes Wochenende\u201c-Ticket, das eigentlich\ndazu gef\u00fchrt hat, da\u00df die Bahn wieder attraktiver wurde,\nda\u00df die Bahn wieder mehr genutzt wurde. Aber, wie\ngesagt, es gibt den Vorwurf des Mi\u00dfbrauchs.\nIn Zukunft soll es so sein, da\u00df nur noch Familien bzw.\nEinzelpersonen dieses Ticket nutzen sollen. Aber \u2013 so frage\nich Sie: Wie soll denn der Zugschaffner \u2013 noch dazu bei\nvollen Z\u00fcgen \u2013 feststellen, wer alles zu einer Familie\ngeh\u00f6rt?\nIch mu\u00df Sie auch fragen: Wenn Sie sich das jugendliche\nVerhalten ansehen, k\u00f6nnen Sie feststellen, da\u00df sehr oft\nJugendliche mit diesen Z\u00fcgen gefahren sind, in Gleichalt-\nrigen-Gruppen mit diesen Z\u00fcgen in die Ferien oder zu\nKonzerten gefahren sind; sozusagen ihre Freizeit genutzt\nhaben, um auch mal Freunde zu besuchen, die aufgrund\ndes Wegzugs der Eltern fortziehen mu\u00dften.\nAll dies wird in Zukunft unter diesen Bedingungen nicht\nmehr m\u00f6glich sein. Oder es wird m\u00f6glich sein, und zwar\nk\u00f6nnen die Jugendlichen ihre Tickets als Einzelpersonen\nkaufen.\nWenn man sich dann die Entwicklung \u00fcber drei Jahre hin-\nweg ansieht, mu\u00df man feststellen, da\u00df der Preis f\u00fcr ein\nTicket f\u00fcr einen Jugendlichen maximal gestiegen ist von\n3 DM auf 40 DM, was letztlich eine Preissteigerung von\n1 300 % in dieser Bundesrepublik ausmacht.\nDie Begr\u00fcndung wird ganz einfach gegeben: Es ist der\nMi\u00dfbrauch. Aber \u2013 so frage ich Sie: Ist da nicht auch zu\n\u00fcberlegen, da\u00df es ja auch in anderen F\u00e4llen Mi\u00dfbrauch\ngibt, wie zum Beispiel bei der Sozialhilfe, wie bei den\n\u00c4mtern? \u2013 Ich erinnere an den Amtsmi\u00dfbrauch. Deswegen\nwerden noch lange nicht bestimmte \u00c4mter abgeschafft, die\nSozialhilfe eingeschr\u00e4nkt.\nZu \u00fcberlegen w\u00e4re doch: Welches ist der Sinn und Zweck\ndes ,,Sch\u00f6nes Wochenende\u201c-Tickets? Wozu hat es zu die-\nnen? Und da sage ich Ihnen: Es geht um die Frage der\nMobilit\u00e4t, um die Frage der sozialen Mobilit\u00e4t und vor\nallen Dingen auch um die Mobilit\u00e4t von Kindern und\nJugendlichen.\nDeshalb, bin ich der Meinung, zeigt sich an diesem Fall\nwieder einmal exemplarisch, wie sich ein Monopolist ver-\nhalten kann in dieser Bundesrepublik, der schalten und\nwalten kann, wie er will, und die Politik nicht einbeziehen\nwill. Aber die Politik kann eingreifen.\nEs wurde mehrmals bewiesen, da\u00df die L\u00e4nder Mitsprache-\nrechte haben, da\u00df sie gemeinsam auftreten k\u00f6nnen, wenn\nsie nur wollen. Ich erinnere Sie in dieser Hinsicht an die\nFahrpreiserh\u00f6hung der Deutschen Bahn AG, die zu Beginn\n\ndieses Jahres vorhatte, die Tarife auf 100 % West zu stei-\ngern. Es ist also m\u00f6glich, dort einzugreifen. Genau dies ist\nSinn und Zweck unseres Antrages, bei dem es darum geht,\nda\u00df in Zukunft zwar die Jugendlichen \u2013 da bin ich bei der\nvorhergehenden Debatte um das Jugendwahlrecht \u2013 nicht\nunbedingt ein Jugendwahlrecht haben; da zementieren wir\nden Status quo.\nSo fordere ich Sie heute auf, sich beim ,,Sch\u00f6nes Wochen-\nende\u201c-Ticket daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df der Status quo\nzementiert wird, da\u00df keine Einschr\u00e4nkungen bei der Nut-\nzung des ,,Sch\u00f6nes Wochenende\u201c-Tickets hingenommen\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nHeinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wenn man die \u00f6ffentliche Diskussion\nder zur\u00fcckliegenden Monate und die heutige Diskussion\nder Opposition verfolgt, dann k\u00f6nnte man den Eindruck\ngewinnen, das Thema Schienenpersonennahverkehr\nbestehe nur aus riesigen Problemen und k\u00f6nnte im\nGrunde genommen kaum sinnvoll bewerkstelligt werden.\nIch bin nun in der gl\u00fccklichen Lage, aus einer Region zu\nkommen, die der Freistaat f\u00fcr ein Modellprojekt aus-\ngew\u00e4hlt hat, und zwar aus dem Vogtland. Seit gut einem\nJahr f\u00e4hrt dort der Regio-Sprinter der Regentalbahn von\nZwickau \u00fcber Plauen nach Bad Brambach. In zehn Tagen,\nam 23. November, wird ebenfalls mit den Fahrzeugen der\nRegentalbahn der Betrieb auf den instandgesetzten\nStrecken Zwickau-Falkenstein-Adorf und Reichenbach-\nFalkenstein-Klingenthal aufgenommen und damit die\nzweite Stufe des Vogtlandmodells in Betrieb gehen.\nSchon die bisherigen Erfahrungen zeigen, da\u00df ein attrak-\ntiver Taktfahrplan, der Einsatz moderner Fahrzeuge und\neine entsprechende Werbung zu einer beachtlichen Ent-\nwicklung der Fahrgastzahlen f\u00fchren k\u00f6nnen.\nDie Charakteristika des Vogtlandmodells sind u. a.: die\nVernetzung von Bahn- und Busbetrieb, der Einsatz moder-\nner, kosteng\u00fcnstiger Fahrzeuge, bei denen auch kleine Ein-\nheiten gebildet werden k\u00f6nnen, eine optimierte Betriebs-\nf\u00fchrung auf den Schienenstrecken, nicht zuletzt durch die\nBildung von Fl\u00fcgelz\u00fcgen, der Ausbau der Strecken auf\neine H\u00f6chstgeschwindigkeit von 80 km/h und der Bau\nvon entsprechenden Schnittstellen zwischen Bahn und\nBus.\nBereits die erste Stufe des Vogtlandmodells hat einen Fahr-\ngastzuwachs auf 300 % innerhalb eines Jahres erbracht.\nAusgesprochen positiv ist auch, da\u00df der Regio-Sprinter\nder Vogtlandbahn k\u00fcnftig auf dem Stra\u00dfenbahnnetz der\nStadt Zwickau und dort bis ins Zentrum von Zwickau fah-\nren wird.\nEbenso erfreulich ist es, da\u00df das Projekt eines integrierten\nNahverkehrs in der Euregio Egrensis unter Einbeziehung\nvon Sachsen, Th\u00fcringen, Bayern und einem angrenzenden\nTeil der Tschechischen Republik als Expo-2000-Projekt\nangenommen ist. Dieses Projekt geht dann auch in Sachsen\n\u00fcber die Grenzen des s\u00e4chsischen Vogtlandes hinaus und\nschlie\u00dft die Verbindung von Zwickau nach Johanngeor-\ngenstadt und zumindest perspektivisch weiter nach B\u00f6h-\nmen ein.\nHerr Staatsminister, ich m\u00f6chte Sie in diesem Zusammen-\nhang bitten, Ihrerseits alles zu unternehmen, damit dieses\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4791\n\n\n\nExpo-Projekt realisiert werden kann und die Betreibung\nder Strecken nach M\u00f6glichkeit in einer Hand verbleibt.\nEs versteht sich, da\u00df die Zeit bis zum Jahr 2000 dr\u00e4ngt.\nVielleicht w\u00e4re in diesem Zusammenhang auch zu \u00fcber-\ndenken, ob die europaweite Ausschreibung des SPNV auf\nder Strecke Zwickau-Johanngeorgenstadt tats\u00e4chlich auf-\nrechterhalten werden soll.\nIch denke, da\u00df die schon heute positiven Erfahrungen mit\ndem Vogtlandmodell auch f\u00fcr andere Regionen Sachsens\nein Ansporn sein k\u00f6nnen, wieder Hoffnung zu fassen,\nmehr Verkehr auf die Schiene zu bringen. Es bewahrheitet\nsich: Es gibt eine Abstimmung der Bev\u00f6lkerung bei der\nWahl der Verkehrsmittel. Aber mit einem entsprechenden\nAngebot k\u00f6nnen auch wieder Fahrg\u00e4ste f\u00fcr die Schiene\nzur\u00fcckgewonnen werden. Da\u00df wir dabei nie mehr zu Ver-\nh\u00e4ltnissen, wie sie in DDR-Zeiten bestanden, zur\u00fcckkeh-\nren werden und wollen, versteht sich von selbst, denn\ndamals gab es faktisch keine Entscheidungsfreiheit.\nHerr Staatsminister, gestatten Sie mir, da\u00df ich trotz der\nEntscheidung des Aufsichtsrates der Landesverkehrs-\ngesellschaft zur Abbestellung der Zugleistungen auf den\nStrecken Sch\u00f6nberg-Schleiz und Mehltheuer-Weida noch-\nmals bitte, gemeinsam mit Th\u00fcringen und Bayern zu einer\nm\u00f6glichst konsensualen Abstimmung in dieser Region zu\nkommen.\nDie Dinge sind hier etwas kompliziert, wie ich gern ein-\nr\u00e4ume. Th\u00fcringen plant eine Regionalexpre\u00df-Linie nach\nBayern, die von Gera \u00fcber Weida und Mehltheuer nach\nHof f\u00fchren soll und demzufolge auch s\u00e4chsisches Gebiet\nber\u00fchrt. Die Z\u00fcge zwischen Schleiz und Sch\u00f6nberg wer-\nden weitergef\u00fchrt nach Plauen. Es mu\u00df also die Frage\nbeantwortet werden, was mit den Nahverkehrsleistungen\nim Abschnitt Sch\u00f6nberg-Plauen, der auf rein s\u00e4chsischem\nGebiet liegt, geschieht, wenn die Zugleistungen zwischen\nSchleiz und Sch\u00f6nberg entfallen.\nNicht zuletzt gibt es die f\u00fcr Sachsen au\u00dferordentlich wich-\ntige Verbindung von Leipzig \u00fcber Altenburg und Werdau\nRichtung Plauen und Hof, auf der ein nicht unerheblicher\nAnteil von Zugkilometern auf Th\u00fcringer Gebiet erbracht\nwird. Meine Bitte ist hier, noch einmal den Versuch zu\nunternehmen, m\u00f6glichst im Einvernehmen mit Bayern\nund Th\u00fcringen zu einem vern\u00fcnftigen Interessen- und\nKostenausgleich zu gelangen.\nEine Tendenz zur Kleinstaaterei w\u00e4re bedauerlich und\nmeines Erachtens in der Sache auch unn\u00f6tig. Ich hoffe, da\u00df\ndie mittlerweile aufgenommenen Gespr\u00e4che in diesem\nSinn zu einem guten Ergebnis f\u00fchren, und bedanke mich\nf\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD hat noch\neine halbe Minute. \u2013 Sie verzichtet. Die PDS hat keine\nRedezeit mehr. So rufe ich auf die Fraktion der CDU; Herr\nDr. Nowak.\n\nDr. Nowak, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Sachsen wird auch k\u00fcnftig entgegen\nallen Kritiken an der Eisenbahnkonzeption \u00fcber ein dich-\nteres Eisenbahnnetz verf\u00fcgen als in ihrer Grundstruktur\nvergleichbare andere L\u00e4nder. Ein Vergleich mag dies ver-\ndeutlichen. Baden-W\u00fcrttemberg mit einer doppelt so\ngro\u00dfen Fl\u00e4che und einer doppelt so gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungs-\nzahl wie Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber ein etwa 3 500 Kilometer\nlanges Eisenbahnnetz. Das s\u00e4chsische Netz wird auch nach\nden bereits beschlossenen Abbestellungen noch eine L\u00e4nge\n\nvon 2 200 Kilometern aufweisen und damit vergleichs-\nweise dichter sein als das baden-w\u00fcrttembergische.\nAuch die von Kollegin Mattern in der Presse ge\u00e4u\u00dferte\nBef\u00fcrchtung, in der Oberlausitz werde es k\u00fcnftig auf den\nErg\u00e4nzungsnetzstrecken keinen Nahverkehr auf der\nSchiene mehr geben, ist unbegr\u00fcndet. Vielmehr hat sich\nder zust\u00e4ndige Zweckverband klar dazu bekannt, auf den\nf\u00fcnf ihn betreffenden Strecken auch k\u00fcnftig Schienenver-\nkehr stattfinden zu lassen. Konkret handelt es sich dabei\num die Strecken G\u00f6rlitz-Zittau, Bautzen-Hoyerswerda,\nL\u00f6bau-Ebersbach, Eibau-Mittelherwigsdorf und Bautzen\nin Richtung Bad Schandau.\nSo schmerzlich jede Einstellung auch ist \u2013 und Sie k\u00f6nnen\nmir glauben, da\u00df mein Herz f\u00fcr die Eisenbahn schl\u00e4gt \u2013,\ngerade weil wir einen attraktiven Schienenpersonennah-\nverkehr wollen, k\u00f6nnen wir nicht alle Strecken auch k\u00fcnf-\ntig betreiben, sondern m\u00fcssen mit einem gewissen Um-\nfang Investitions- und Angebotsschwerpunkte setzen.\nDas wird im allgemeinen auch von niemandem bestritten.\nIch w\u00e4re nur dankbar, wenn gerade auch von der Opposi-\ntion nicht nur der unverbindliche Grundsatz, sondern\nauch die notwendigen konkreten Entscheidungen mitge-\ntragen w\u00fcrden. Auch dies hat etwas mit politischer Glaub-\nw\u00fcrdigkeit zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMein Fraktionskollege Uwe Albrecht hat bereits vor einem\nMonat in der Aktuellen Debatte dargelegt, wie wenig sub-\nstantiell die bisherigen Beitr\u00e4ge der Opposition zu dieser\nProblematik gewesen sind.\nMeine Damen und Herren! Die getroffenen Entscheidun-\ngen um die Abbestellungen sind nicht das alleinige Pro-\nblem. Die eigentliche Herausforderung besteht nun darin,\ndie Strecken, zu denen sich Freistaat und Kommunen\nbekannt haben, zu ert\u00fcchtigen.\nEs ist oft gesagt worden: Am Status quo festzuhalten\nmacht keinen Sinn. Ich bin allerdings der Meinung, da\u00df\nder Status quo auch keine alleinige Grundlage f\u00fcr die\nBeurteilung des Potentials von Eisenbahnstrecken ist.\nAuch dies kann man eindrucksvoll dort erleben, wo bei\nentsprechenden Angebotsverbesserungen auch die Fahr-\ngastzahlen steigen. Das gilt f\u00fcr das Vogtland ebenso wie\nf\u00fcr Beispiele au\u00dferhalb Sachsens.\nDas hei\u00dft, die eigentliche Arbeit beginnt erst jetzt, da mit\nder Eisenbahnkonzeption und der Finanzierungsverord-\nnung zwei wichtige Rahmenbedingungen vorliegen.\nIch denke, da\u00df die Finanzierungsverordnung im Grund-\nsatz unserer Intention entspricht. Wir haben in unserem\nAntrag formuliert, da\u00df im Falle verkehrspolitisch abge-\nstimmter Einstellungen des Schienenpersonennahverkehrs\ndie bislang f\u00fcr die Besteller dieser Leistungen eingesetzten\nMittel verwendet werden, 1. um ein Ersatzangebot zu\nfinanzieren, 2. um im betreffenden Nahverkehrsraum eine\nangemessene Verbesserung des \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehrs, also des klassischen stra\u00dfengebundenen Perso-\nnennahverkehrs, zu erm\u00f6glichen und 3. um Schwerpunkt-\naufgaben des Schienenpersonennahverkehrs aus Sicht des\nFreistaates finanzieren zu k\u00f6nnen.\nAuch wenn ich mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte, da\u00df das prozentuale\nVerh\u00e4ltnis der Verteilung der eingesparten Mittel, wie im\n\u00d6PNV-Gesetz fixiert, nicht h\u00e4lftig, sondern zugunsten des\nSPNV ausgefallen w\u00e4re, gehe ich nun davon aus, da\u00df auf-\ngrund der definierten Strecken des Kernerg\u00e4nzungsnetzes\nund der teilweise bereits getroffenen Entscheidungen der\nkommunalen Seite zum Erhalt von weiteren 260 Strecken-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4792\n\n\n\nkilometern in der Praxis die nunmehr getroffene Regelung\nnicht zu verkehrspolitisch unerw\u00fcnschten Abbestellungen\ndes Nahverkehrs auf der Schiene f\u00fchrt.\nAuf einen Aspekt m\u00f6chte ich aber noch n\u00e4her eingehen.\nDie Finanzierungsverordnung schafft einen gewissen\nfinanziellen Anreiz, die Aufgabentr\u00e4gerschaft f\u00fcr den\nSchienenpersonennahverkehr seitens der kommunal ver-\nfa\u00dften Nahverkehrsr\u00e4ume vorzeitig, n\u00e4mlich bis zum Jah-\nresende 1998, zu \u00fcbernehmen.\nRichtig ist, da\u00df wir ganz bewu\u00dft die vorzeitige \u00dcbernah-\nme im Gesetz als eine M\u00f6glichkeit zugelassen haben. Rich-\ntig ist aber vor allem auch, da\u00df wir im Regelfall die Auf-\ngabentr\u00e4gerschaft des Landes bis zum Jahre 2002 erhalten\nwollten, um im Sinne einer landesweiten Koordination\neinen geordneten, attraktiven und zukunftsf\u00e4higen Nah-\nverkehr auf der Schiene herzustellen.\nHerr Minister Schommer, \u00fcber diesen Punkt sollten wir\nnoch einmal ernsthaft nachdenken. Tatsache ist, da\u00df wir es\nstets mit einem Zielkonflikt zu tun haben, den ich offen\nbenennen will: Auf der einen Seite besteht das Ziel, den\nstra\u00dfengebundenen Nahverkehr m\u00f6glichst rasch so auszu-\ngestalten, da\u00df er mit dem Schienenpersonennahverkehr\nharmoniert, das hei\u00dft, auf die Schiene ausgerichtet ist. Das\nkann sicher am ehesten dann geschehen, wenn die Verant-\nwortung f\u00fcr Bus und Bahn in einer Hand liegt.\nAuf der anderen Seite ist f\u00fcr das System Eisenbahn zwin-\ngend eine \u00fcberregionale Koordination erforderlich. Ich\nhatte vor wenigen Tagen Gelegenheit, mich in Baden-\nW\u00fcrttemberg von der dortigen Nahverkehrsgesellschaft\ndes Landes \u00fcber das ehrgeizige Projekt eines landesweiten\nintegrierten Taktfahrplanes informieren zu lassen. Ein\nsolch kompliziertes System, das wir wegen der verkehrs-\nwerbenden Effekte mittelfristig auch in Sachsen anstreben\nm\u00fcssen, bedarf einer landesweiten Koordinierung, vor\nallem dann, wenn die Aufgabentr\u00e4gerschaft f\u00fcr den\nSchienenpersonennahverkehr bei den f\u00fcnf Nahverkehrs-\nr\u00e4umen liegt. Da haben es die Baden-W\u00fcrttemberger\netwas leichter, denn dort ist der Schienenpersonennahver-\nkehr mit Ausnahme der S-Bahn Stuttgart dauerhaft in Lan-\ndestr\u00e4gerschaft.\nAber selbst wenn wir im Moment vielleicht noch gar nicht\nan einen fl\u00e4chendeckenden integralen Taktfahrplan den-\nken k\u00f6nnen, ist es f\u00fcr mich unverzichtbar, da\u00df etwa Regio-\nnalexpre\u00dfz\u00fcge landesweit abgestimmt fahren und die\nAnschl\u00fcsse mit den Zubringerstrecken des Erg\u00e4nzungs-\nnetzes hergestellt werden. Ergebnis der Kommunalisie-\nrung des Schienenpersonennahverkehrs \u2013 das haben wir\nstets unterstrichen \u2013 darf auf keinen Fall eine Kleinstaa-\nterei sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb m\u00f6chte ich gew\u00e4hrleistet wissen, da\u00df diese\ndie Nahverkehrsr\u00e4ume \u00fcbergreifende Abstimmung auch\nk\u00fcnftig durch das Fachministerium erfolgt.\nF\u00fcr einige Diskussionen in der fachkundigen \u00d6ffentlich-\nkeit sorgte in den letzten Wochen auch die von Ihrem\nHause, Herr Minister Schommer, erfolgte europaweite\nAusschreibung des Schienenpersonennahverkehrs auf den\nErg\u00e4nzungsnetzstrecken. Ich m\u00f6chte vorweg deutlich\nsagen, da\u00df ich mich zum Wettbewerb auch auf der Schiene\nbekenne. Allerdings gibt es im Zusammenhang mit dieser\nAusschreibung einige Aspekte, \u00fcber die man ebenfalls\nnoch einmal nachdenken sollte.\nZun\u00e4chst ist auf die zeitliche Abfolge des Ausschreibungs-\nverfahrens einzugehen. Der Zuschlag soll im Januar oder\n\nFebruar 1998 erfolgen, die \u00dcbernahme durch die Betreiber\nder Strecken im Mai des gleichen Jahres. Wie sollen in\ndieser kurzen Zeit Fahrzeuge beschafft und Instandhal-\ntungskapazit\u00e4ten errichtet werden? F\u00fcr mich steht dahin-\nter ein Fragezeichen. Abgesehen davon drohen durch den\nzeitigen Redaktionsschlu\u00df der Fahrplankonstrukteure\nwei\u00dfe Bl\u00e4tter im Kursbuch.\nWeiterhin erscheint mir der Ausschreibungszeitraum f\u00fcr\ndie Dauer von vier Jahren zu kurz, dies vor allem ange-\nsichts des investiven Nachholbedarfs. Man m\u00fc\u00dfte in\nErg\u00e4nzung der Ausschreibung die Betriebsleistungen in\nAbstimmung mit der kommunalen Seite jeweils strecken-\nscharf in ein klares Bekenntnis zur l\u00e4ngerfristigen Nut-\nzung der einzelnen Strecken vorgeben. Nur so wird es\ngelingen, Altlastenmittel auch auf den wichtigen Strecken\ndes s\u00e4chsischen Erg\u00e4nzungsnetzes einzusetzen.\nGestatten Sie mir an dieser Stelle eine Anmerkung zu\neinem der Oppositionsantr\u00e4ge, der empfiehlt, Landkreise\nund kreisfreie St\u00e4dte zu ermutigen, die Gleisanlagen in ihr\nEigentum zu \u00fcbernehmen. Ich halte dies aufgrund der\naktuellen Rechtslage \u2013 den Spezialfall der Schmalspurbah-\nnen einmal ausgenommen \u2013 f\u00fcr einen fragw\u00fcrdigen Rat-\nschlag. Wir w\u00fcrden damit die M\u00f6glichkeit, Bundesmittel\nzur Instandsetzung zum Einsatz zu bringen, weithin ver-\nspielen. Der Altlastentopf des Bundesministers f\u00fcr Ver-\nkehr steht f\u00fcr nichtbundeseigene Eisenbahnen nicht zur\nVerf\u00fcgung.\nIch f\u00fcge allerdings hinzu: Richtig ist es auf jeden Fall, sei-\ntens des Freistaates den tats\u00e4chlichen Investitionsbedarf\nzur Ert\u00fcchtigung der einzelnen Strecken kritisch zu \u00fcber-\npr\u00fcfen. Ziel mu\u00df es sein, die Streckenert\u00fcchtigung kosten-\ng\u00fcnstiger zu gestalten, als dies zum Teil bisher der Fall\ngewesen ist.\nDie Ausschreibung ist eine Sache. Ebenso wichtig ist es,\nda\u00df wir zur angestrebten Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t der\nLeistungen im Schienenpersonennahverkehr, auch auf\ndem Kernnetz, rasch zu klaren Aussagen kommen, nicht\nzuletzt, um auch die erforderlichen Investitionen z\u00fcgig zu\nrealisieren. Dabei geht es nat\u00fcrlich auch um die Beschaf-\nfung von Fahrzeugen. Ich brauche nicht weiter auszu-\nholen, weshalb dies f\u00fcr Sachsen von nicht zu untersch\u00e4t-\nzender wirtschaftspolitischer Bedeutung ist.\nIch m\u00f6chte zusammenfassen: Die Eisenbahnkonzeption\nder Staatsregierung ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr\ndie nunmehr ganz konkret anstehenden Entscheidungen\nzur Verbesserung des Angebots. Die Arbeit im Konkreten\nist nun die entscheidende Herausforderung. Da ist der\nS-Bahn-Ausbau, da sind Erzgebirgssprinterstrecken, aber\nnat\u00fcrlich auch vergleichbare Modelle in anderen Regionen\nSachsens, etwa in der Oberlausitz.\nDie CDU-Fraktion steht zu dieser Konzeption. Wir werden\nden konstruktiven Dialog zu ihrer Umsetzung fortf\u00fchren,\nohne uns auseinanderdividieren zu lassen.\nDie CDU-Fraktion steht zu den notwendigen Entscheidun-\ngen, auch zur Abbestellung auf bestimmten Strecken; das\nwill ich noch einmal deutlich sagen. Genauso wichtig ist\naber jetzt, da\u00df wir verst\u00e4rkt positive Akzente setzen, um\nden Status quo im Schienenpersonennahverkehr zu \u00fcber-\nwinden. Die Inbetriebnahme der Vogtlandstrecken am\n23. November \u2013 mein Kollege Andreas Heinz hat darauf\nhingewiesen \u2013 ist in diesem Sinne ein positives Signal.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4793\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Herr\nNowak, ich darf mit dem letzten beginnen. Ich bedanke\nmich noch einmal bei Ihnen Vieren von der CDU-Fraktion,\ndie Sie gesprochen und den konstruktiven Dialog angebo-\nten haben. Ich nehme das Angebot an. Wir werden den\nDialog auch fortf\u00fchren. Es war immer Stil meiner Arbeit,\nmit denen zusammenzuarbeiten, die konstruktiv nach\nvorn sehen, und nicht mit denen, die nur herumlabern und\nherummosern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb danke ich noch einmal der CDU-Fraktion, speziell\nHerrn Wappler, Herrn Hauck und Herrn Heinz, der in\ndieser Funktion zum ersten Mal hier in der \u00f6ffentlichen\nDiskussion im Landtag aufgetreten ist.\nFrau Mattern, seit Sie offensichtlich der Ehrgeiz packt,\nFrau Ostrowski zu \u00fcberholen, was die Anzahl der Kleinen\nAnfragen betrifft, scheint Ihnen wirklich jegliche fachliche\n\u00dcbersicht abhanden zu kommen. Mehr will ich zu Ihrem\nvorigen Beitrag nicht sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Gerlach, Sie haben erkl\u00e4rt, Sie k\u00f6nnten kein Konzept\nerkennen. Das ist jedoch Ihr Problem, nicht meines. Ich\nglaube, es ist immer wieder deutlich gemacht worden, da\u00df\ndas, was wir hier vorgelegt haben, ein Konzept ist, das\nauch von der Mehrheitsfraktion getragen wird. Da\u00df viele\nLeute bei der Kalkulation der variablen Kosten pro Kilo-\nmeter f\u00fcr das Auto nur die Benzinkosten anrechnen und\ndamit falsch rechnen, ist bekannt. Ich verstehe nicht, war-\num alle Ihre SPD-Ministerkollegen in den deutschen Bun-\ndesl\u00e4ndern hier noch nicht bahnbrechend Aufkl\u00e4rungsar-\nbeit geleistet haben. Es scheint also mehr dahinter zu sein.\nSie meinen es ja gut, was ich auch verstehe. Deshalb will\nich das Thema auch nicht weiter vertiefen.\nEines verstehe ich jedoch nicht: Auch Sie haben wieder\nvom ,,Kahlschlag\u201c gesprochen. Nach den bisher vorliegen-\nden Erkenntnissen werden von den insgesamt bestehen-\nden 2 600 Kilometern \u00fcber 80 % weitergef\u00fchrt. Kollege\nVaatz und ich haben daf\u00fcr gek\u00e4mpft und das durchge-\nsetzt. Dieser hohe Prozentsatz w\u00e4re im gr\u00fcnen Hessen von\nder dortigen Regierung nie genehmigt worden, weil man\ndort n\u00e4mlich wesentlich sch\u00e4rfere Kriterien noch an die\nFortf\u00fchrung von SPNV-Strecken anlegt. Auch das ist ein\nSt\u00fcck der Wirklichkeit.\nZum Eisenbahninformationssystem. Auch Sie k\u00f6nnen so\netwas in Auftrag geben. Es gibt das System HAFAS. Im\n\u00fcbrigen ist vom Bundesverkehrsministerium eine Fortent-\nwicklung des Systems in Auftrag gegeben worden. Wir\nwarten die Ergebnisse ab. Wenn sie vorliegen, werden wir\nuns dem anschlie\u00dfen. Wir brauchen hier keine weiteren\ns\u00e4chsischen Initiativen.\nZum ,,Sch\u00f6nes Wochenende\u201c-Ticket. In der n\u00e4chsten\nWoche tagt die Verkehrsministerkonferenz. Wir werden\nmit der Bahn dar\u00fcber diskutieren, was sie an Angeboten\nvorzulegen gedenkt, um auch am Wochenende f\u00fcr Fami-\nlien attraktive Angebote zu unterbreiten. Das ist der rich-\ntige Weg.\nSie sprachen von der CDU-Fraktion, die auch Anfragen\nstellte, und zwar in bezug auf meine Stellungnahme zu\ndem PDS-Antrag. In der Aktuellen Debatte ist alles\n\nWesentliche gesagt worden. Die Antr\u00e4ge der CDU stam-\nmen vom April dieses Jahres.\nEs ist also ein ganz anderer Tatbestand. Danach gibt es\nkeine weiteren CDU-Antr\u00e4ge, verehrter Herr Gerlach.\nHerr Heinz, ich gehe davon aus, da\u00df das Expo-Projekt lau-\nfen wird. Wir werden daf\u00fcr k\u00e4mpfen. Alle Gespr\u00e4che, die\nwir gef\u00fchrt haben, machen deutlich, da\u00df ich recht habe,\nwenn ich glaube, da\u00df es realisiert werden wird.\nIn bezug auf die europaweite Ausschreibung gibt es aller-\ndings Vorschriften. Ich bin an bestimmte Regelungen\ngebunden. Es ist im \u00fcbrigen ganz interessant, einmal zu\nsehen, was L\u00e4nder au\u00dferhalb Deutschlands in diesem\nBereich anzubieten haben.\nDie Abstimmung mit den angrenzenden Bundesl\u00e4ndern\nfindet statt. Wir werden alles daransetzen, da\u00df wir mit den\nangrenzenden L\u00e4ndern jeweils die finanziell g\u00fcnstigste\nRegelung treffen, verehrter Herr Kollege. Dort, wo wir uns\nnicht einigen k\u00f6nnen, werden die L\u00e4nder, die auf s\u00e4ch-\nsischem Gebiet weiter Nahverkehrsstrecken betreiben wol-\nlen, diese Bestellungen durchf\u00fchren d\u00fcrfen. Sie werden\naber daf\u00fcr bezahlen m\u00fcssen.\nIch will noch etwas zur Finanzierungsverordnung sagen.\nDas meiste ist ja bekannt und schon gesagt worden; das\nmu\u00df nicht weiter erl\u00e4utert werden. Ich will nur noch etwas\nerg\u00e4nzen. Die verbundbedingten Aufwendungen bei Ver-\nkehrskooperationen sind aus diesen Mitteln f\u00f6rderf\u00e4hig\nund bezahlbar. Vor allem ist hierbei die Bildung von Ver-\nkehrs- und Tarifverb\u00fcnden m\u00f6glich.\nVerehrter lieber Kollege Hauck! Wir werden in K\u00fcrze eine\nVerwaltungsvorschrift zur Finanzverordnung erlassen.\nDarin wird folgendes geregelt sein \u2013 ich will Ihnen nur die\nwichtigsten Punkte nennen:\nErstens. Bei den Zusch\u00fcssen wird es sich nicht um eine\nDauersubvention handeln. Vielmehr geht es um eine\nAnschubfinanzierung. Deshalb wird diese Finanzierungs-\nm\u00f6glichkeit f\u00fcr den jeweiligen Zweckverband auf f\u00fcnf\nJahre begrenzt werden.\nZweitens. Wenn ich begrenze, dann darf ich nicht von\nheute auf morgen einen riesigen Sprung machen. Deshalb\nwird die Finanzierung degressiv sein, das hei\u00dft, es werden\njedes Jahr 20 % weniger erstattet.\nDrittens. Wir fixieren eine Obergrenze von 10 DM pro Ein-\nwohner, damit auch hierbei deutlich wird, da\u00df die Kom-\nmunen alles tun m\u00fcssen, um die Attraktivit\u00e4t zu steigern,\nund da\u00df nicht einfach auf anderem Wege Leistungen sub-\nventioniert werden sollen, die der Konzeption entgegen-\nstehen.\nWir haben Ihre Anregungen aufgenommen, und wir wer-\nden sie in dieser Verwaltungsvorschrift entsprechend\numsetzen.\nIch m\u00f6chte, weil das von der Opposition \u00fcberhaupt nicht\nerw\u00e4hnt worden ist \u2013 mich wundert das \u2013, noch etwas\nanderes ansprechen. Sie sind doch Liebhaber von Bahnen.\nMeine Damen und Herren, auch f\u00fcr die Schmalspurbahn\nwerden wir Regelungen finden, die sicherstellen, da\u00df,\nwenn wir die regionalen Tr\u00e4ger gefunden haben, diese\nBahn auch weitergef\u00fchrt wird.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nIch habe selbst mit dem Vorstand der DWA \u00fcber die Ent-\nwicklung neuer Schmalspurbahnen gesprochen. Wir wer-\nden ihnen Mittel in H\u00f6he der damals, Fahrplan 1993/1994,\nbestellten Leistungen zur Verf\u00fcgung stellen. Wir haben\ndamit das, was maximal m\u00f6glich ist, f\u00fcr die Schmalspur-\nbahn getan. Damit haben wir ein St\u00fcck wirkliche s\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4794\n\n\n\nsische Tradition erhalten. Das ist die nach vorn schauende\nVerkehrspolitik dieser Regierung und der CDU-Mehr-\nheitsfraktion.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nHerr Kollege Nowak, selbstverst\u00e4ndlich werden wir \u00fcber\ndie Fragen, die Sie im Zusammenhang mit der Bestellung\nund der Ausschreibung angesprochen haben, diskutieren.\nEs ist aber m\u00fc\u00dfig, bereits jetzt etwas dazu zu sagen. Ich\nm\u00f6chte erst einmal die Er\u00f6ffnung der Ausschreibung Ende\ndes Monats abwarten. Dann werden wir sehen, was vor-\nliegt, und dann werden wir auch dar\u00fcber sprechen, wie\nwir das am besten machen k\u00f6nnen.\nHinsichtlich der Altlastenmittel sind Antr\u00e4ge in H\u00f6he von\n1,2 Milliarden DM f\u00fcr das Kernnetz gestellt worden. Die\nanderen Antr\u00e4ge werden behandelt, wenn die Zweck-\nverb\u00e4nde \u2013 am 11. Dezember 1997 tagt der Aufsichtsrat\nder Landesverkehrsgesellschaft \u2013 die entsprechenden\nBeschl\u00fcsse gefa\u00dft haben.\nUns liegen bisher schon Beschl\u00fcsse der Gremien vor, die\nbesagen, da\u00df am 11. Dezember 1997 im Aufsichtsrat zu\nbeantragen ist, da\u00df von den 260 Kilometern, die wir dele-\ngiert haben, beispielsweise 152 Kilometer im Bereich der\nLausitz weiterbestellt werden sollen. Somit ist Ihre Sorge,\nes k\u00f6nnte hierbei mehr abbestellt werden, als Ihnen lieb\nsei, unbegr\u00fcndet.\nZur Fahrplanabstimmung will ich zwei Aspekte anspre-\nchen. Wir sind immer der Auffassung gewesen \u2013 wir\nhaben das gemeinsam beschlossen \u2013, da\u00df man alles, Bus\nund SPNV, in eine Hand geben mu\u00df. Wenn man das tut,\nmu\u00df man die Schienenverantwortung f\u00fcr den Nahverkehr\ndezentralisieren.\nSelbstverst\u00e4ndlich werden mein Haus und die Landesver-\nkehrsgesellschaft bei der Fahrplangestaltung daf\u00fcr sorgen,\nda\u00df es hier\u00fcber eine Abstimmung gibt. Das liegt im \u00f6ko-\nnomischen Interesse der Zweckverb\u00e4nde. Denn nur wenn\nsie eine optimale Fahrplanabstimmung haben, werden\nmehr Leute die Z\u00fcge benutzen. Dann wird es mehr Ein-\nnahmen geben, und dann k\u00f6nnen sie ihr System optimie-\nren. Ich bin in diesem Bereich optimistischer als Sie, und\nich glaube, da\u00df wir das Problem l\u00f6sen werden.\nEs ist eine spannende Zeit, und es wird m\u00f6glicherweise\ndie eine oder andere Entscheidung zu korrigieren sein. Wir\nsind \u00fcberzeugt davon, da\u00df wir die richtigen Weichen f\u00fcr\nein leistungsf\u00e4higes und f\u00fcr ein optimales Systems des\nPersonennahverkehrs auf der Schiene und auf der Stra\u00dfe\ngestellt haben. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein. Wir werden\ndas umsetzen.\nInsbesondere die Qualit\u00e4t, die die Landr\u00e4te und die B\u00fcr-\ngermeister aufzuweisen haben, und deren F\u00e4higkeit,\ndezentral das zu tun, was richtig ist, wird dazu f\u00fchren,\nda\u00df uns andere, die zentrale Systeme haben, darum benei-\nden werden, da\u00df wir das dezentralisiert haben.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nSchlu\u00dfwort haben die Fraktionen in der Reihenfolge CDU,\nPDS, SPD. Herr Nowak, CDU, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir haben ein ganzes B\u00fcndel von\nAntr\u00e4gen. Zu den einzelnen Antr\u00e4gen haben meine Kolle-\ngen und habe auch ich bereits gesprochen. Ich m\u00f6chte nur\nzusammenfassen, aus welcher Position die CDU jetzt an\ndie Abstimmung herangeht.\n\nZun\u00e4chst einmal lag der Antrag ,,Konkretisierung der\nEisenbahnkonzeption unter besonderer Ber\u00fccksichtigung\nder Neuordnung des Schienenpersonennahverkehrs\u201c,\nDrucksache 2/5569 der Fraktion der CDU, vor. Wir sehen\nunsere Ziffer 7 als erledigt an. Zu den Ziffern 1 bis 6 bitte\nich um Zustimmung.\nGleichfalls um Zustimmung bitte ich zu dem Antrag ,,Aus-\ngleich von Durchtarifierungsverlusten bei Verkehrs- und\nTarifverb\u00fcnden\u201c, Drucksache 2/5570.\nMein Kollege Hauck ist bereits auf die Problematik der\nEinbeziehung der Kommunen eingegangen. Der Begriff,\nder gew\u00e4hlt worden ist, ist vielleicht etwas ung\u00fcnstig. Es\nsoll also kein Eigenanteil in einer festgeschriebenen H\u00f6he\nsein. Vielmehr soll das durch die Deckelung der Ausgaben\ngeleistet werden. Auf diese Weise ist zu verhindern, da\u00df\nTarifsysteme in den Verkehrsbetrieben entstehen, die letzt-\nlich auf dem R\u00fccken des Freistaates finanziert werden sol-\nlen.\nZum Antrag der PDS-Fraktion ,,Sicherung regionaler\nEisenbahnstrecken in Sachsen\u201c, Drucksache 2/6179, emp-\nfehle ich Ihnen Ablehnung. Ich halte die L\u00fcckenschl\u00fcsse in\nder gegenw\u00e4rtigen Zeit f\u00fcr nicht realisierbar \u2013 abgesehen\ndavon, da\u00df ich zu dem Rat in bezug auf die Infrastruktur-\n\u00fcbernahme durch die Landkreise und Kommunen bereits\ngesprochen habe.\nIch bitte darum, ebenfalls den Antrag in Druck-\nsache 2/6678 abzulehnen, sofern die SPD ihren Antrag\nnicht selbst f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Der Antrag besteht aus\nzwei Abschnitten. Er fordert, den Landtag \u00fcber die Pla-\nnungen zu Streckenstillegungen zu informieren. Das ist\nmit der Schienenkonzeption bereits geschehen. Ich meine,\nda\u00df dieser Antrag damit eigentlich als erledigt angesehen\nwerden soll.\nHerr Pr\u00e4sident! Zur Frage des Antrages ,,Keine Auf-\nweichung des ,Sch\u00f6nes Wochenende\u2019-Tickets\u201c, Druck-\nsache 2/6787, liegt mir ein \u00c4nderungsantrag vor, den wir\nvielleicht gesondert behandeln sollten.\nAbschlie\u00dfend komme ich noch zu dem Antrag der PDS-\nFraktion ,,Eisenbahnkonzeption f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen\u201c, Drucksache 2/7131. Hierbei wird gefordert, diese\nEisenbahnkonzeption noch einmal vom Landtag beraten\nund best\u00e4tigen zu lassen. Ich darf Sie darauf aufmerksam\nmachen, da\u00df wir uns in allerh\u00f6chstem Zeitdruck befinden.\nMitte des n\u00e4chsten Jahres ist der neue Verkehrsvertrag f\u00e4l-\nlig. Wir haben die Notwendigkeit, Klarheit zu schaffen.\nWir m\u00fcssen auch mit den jetzt getroffenen Entscheidun-\ngen einen gewissen Vertrauensschutz f\u00fcr das bieten, was\ndie Landkreise und die Kommunen nun mittragen.\nAbgesehen davon sehe ich auch keine rechtliche Grund-\nlage, diese Konzeption im Landtag noch einmal zu behan-\ndeln.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Frau\nMattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst ein Wort zu Herrn Hauck.\nSie wissen, Herr Kollege, da\u00df ich Sie sehr sch\u00e4tze, obwohl\nes bislang mit unserem Theaterbesuch in Zwickau noch\nnichts geworden ist.\nLeider habe ich heute in weiten Teilen akustisch und men-\ntal nicht verstanden, wovon Sie eigentlich gesprochen\nhaben.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4795\n\n\n\nEin anderes Wort an Herrn Schommer: Fragen zur ver-\nkehrspolitischen Kompetenz lassen wir uns von Ihnen\ninzwischen mit der allergr\u00f6\u00dften Gelassenheit stellen; sie\nber\u00fchren einfach nicht mehr. F\u00fcr uns ist Kompetenz dahin\ngehend bewiesen, da\u00df sich Umwelt- und Fahrgastver-\nb\u00e4nde, Gewerkschaften, Vertreter von Kommunalverb\u00e4n-\nden, \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nden und Verkehrsunternehmen,\nauch die Deutsche Bahn AG, eben an uns, die PDS-Frak-\ntion, gewandt haben, um gegen Ihre katastrophale Ver-\nkehrspolitik Verb\u00fcndete zu finden.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nIm Gegensatz dazu hat es angesichts dieser schlimmen\nSituation unsere parlamentarische Gruppe ,,Bahn\u201c, ob-\nwohl wir mehrmals darum gebeten haben, nicht geschafft,\nin dieser Lage zusammenzutreten.\nEin weiterer Punkt: Das Bekenntnis des Zweckverbandes\nin Ostsachsen pro SPNV, sehr geehrter Herr Dr. Nowak,\nist mir sehr wohl bekannt. Aber ich wei\u00df aufgrund einer\nVersammlung am heutigen Vormittag, die dankenswerter-\nweise die Gewerkschaft der Lokomotivf\u00fchrer organisiert\nhatte, da\u00df der Zweckverband es aufgrund der \u00e4u\u00dferst\nwackligen Finanzierungssicherheit auch \u00fcber das Jahr\n2002 hinaus derzeit kaum leisten kann, was Sie in blumi-\ngen Worten von ihm verlangen.\nMeine Damen und Herren! Leserbriefe in den Tageszeitun-\ngen brachten durchweg Ablehnung und Kritik zur Bahn-\npolitik unseres Ministers Schommer zum Ausdruck. Keine\neinzige Zuschrift zeigte Zustimmung oder wenigstens Ver-\nst\u00e4ndnis. Es darf davon ausgegangen werden, da\u00df die\nMehrzahl dieser Zuschriften weder sozialrevolution\u00e4re\nnoch \u00f6kofundamentalistische Verfasser hat, sondern B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger, die Sorge um die Zukunft und Ver-\nantwortung f\u00fcr dieses Land umtreibt. Einer dieser Leser-\nbriefe bringt es auf den Punkt: ,,In Sachsen haben die B\u00fcr-\nger mit dem Umstieg auf das Auto und den Bus nicht\ngegen die Bahn, sondern deren Vernachl\u00e4ssigung\ngestimmt.\u201c Dem haben wir nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch beantrage, \u00fcber den Antrag der CDU-Fraktion ,,Kon-\nkretisierung der Eisenbahnkonzeption\u201c \u2013 wobei ich gar\nnicht mehr genau wei\u00df, welche Punkte dort noch \u00fcbrig-\ngeblieben sind \u2013 punktweise\n\n(Leroff, CDU: Die ersten sechs!)\n\nund den zweiten Antrag der CDU \u2013 ,,Durchtarifierungs-\nverluste\u201c \u2013 ebenfalls punktweise abzustimmen, wenn es\nm\u00f6glich ist. Ich beantrage das auch zu dem Antrag der\nSPD ,,Streckenstillegung\u201c.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zun\u00e4chst kommen wir zum\nSchlu\u00dfwort der Fraktion der SPD.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Schommer, Ihr\nVortrag ging heute etwas holprig. Da Sie aber das Reden\nder Nicht-CDU-Leute als Herumlabern und Herummosern\nbezeichnet haben, war verglichen mit diesen Worten Ihr\nVortrag schon recht gut.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs w\u00e4re auch nicht schlecht, wenn Sie sich einfach einmal\nso nebenbei die Vortr\u00e4ge von Ihren Mitarbeitern dahin\ngehend erl\u00e4utern lie\u00dfen, da\u00df Sie wenigstens nicht Dinge\n\nbringen, die hier \u00fcberhaupt nicht gesagt wurden. Zum Bei-\nspiel habe ich heute das Wort ,,Kahlschlag\u201c nicht in den\nMund genommen. Aber Sie sind ja frei zu reden, was Sie\nwollen.\n\n(Lachen bei SPD und PDS)\n\nDie SPD-Minister, die keine Aufkl\u00e4rungsarbeit leisten,\nhaben sicher das Problem, da\u00df sie mit Ihnen noch nicht\ngenug gesprochen haben. Das k\u00f6nnen wir ja sicher nach-\nholen. Ihr Beispiel von dem gr\u00fcn-roten Hessen ist langsam\nabgegriffen. Ja, es klingt gut, wenn Sie es benutzen,\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ist es auch!)\n\naber es greift nicht mehr so richtig.\nIch m\u00f6chte noch eine Bemerkung zu Herrn Nowak\nmachen. Herr Nowak, wenn Sie sagen, die Opposition\nsollte doch bitte die getroffenen Abbestellungen auch mit-\ntragen, brauche ich Ihnen als Demokraten \u2013 f\u00fcr einen sol-\nchen halte ich Sie \u2013 keinen Vortrag \u00fcber Demokratie hal-\nten. Aber Sie m\u00fcssen doch bitte auch akzeptieren, da\u00df die\ns\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung mit ihrem Wahlverhalten gesagt\nhat, sie m\u00f6chte die SPD nicht mit Staatssekret\u00e4ren in der\nLandesverkehrsgesellschaft haben.\nWenn ich mich recht erinnere, gibt es auch keinen SPD-\nLandrat, der dann einer von f\u00fcnf w\u00e4re, die in der Landes-\nverkehrsgesellschaft Entscheidungen mittragen k\u00f6nnten,\nso da\u00df ich Sie frage: Wo sollen wir denn Ihre Entscheidun-\ngen mittragen?\nWenn Sie soeben sagten, da\u00df Sie es ablehnen, mit uns \u00fcber\ndas Verkehrskonzept zu sprechen \u2013 wo wir noch eine\nM\u00f6glichkeit gehabt h\u00e4tten, ja oder nein zu sagen \u2013, dann\nwei\u00df ich nicht, ob das nur eine rhetorische Bemerkung von\nIhnen war oder was mehr dahintersteckt. Ich denke, so\ngeht es nicht, wie Sie es gesagt haben.\nIch mache hier mal eine Pause, damit Sie Ihre Frage stellen\nk\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie stellen hier immer Fragen,\naber es sollte eine Zwischenfrage an Sie gestellt werden. \u2013\nHerr Dr. Nowak.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Gerlach, geben Sie mir recht, da\u00df\n\u00fcber den Grundsatz, da\u00df nicht alle Strecken in Sachsen in\nvollem Umfang erhalten bleiben k\u00f6nnen, Einigkeit\nbesteht? \n\nGerlach, SPD: Ja. Wenn Sie bei unserer Aktuellen Debatte\ngenau zugeh\u00f6rt haben, hat Herr Plobner das in seinem\nBeitrag gesagt. Da ging es aber nicht darum, ob wir dort\neinzelnen Strecken zustimmen k\u00f6nnen. Wir haben nicht\ndie M\u00f6glichkeit, Herr Nowak, weil das Reglement in\nSachsen anders geregelt ist, als Sie das gern h\u00e4tten. Sie als\nCDU haben die Verantwortung und m\u00fcssen sie auch tra-\ngen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere\nZwischenfrage? \u2013 Bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Haben Sie richtig verstanden, was ich\ngesagt habe? Ich hatte gesagt, da\u00df im Grundsatz dar\u00fcber\nEinigkeit besteht. Wenn im Grundsatz Einigkeit dar\u00fcber\nbesteht, erwarte ich schon, da\u00df dann auch konkrete\nMa\u00dfnahmen in diesem Sinne getroffen werden. Das haben\nSie nicht getan.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4796\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt m\u00fcssen wir erst einmal die\nFrage beantworten. Dann k\u00f6nnen wir klatschen.\n\nGerlach, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich denke, es ist gerechtfer-\ntigt, da\u00df auch der Fragesteller f\u00fcr seine Frage Beifall\nbekommt. So schlecht war sie ja nicht.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nHerr Nowak, wir m\u00fcssen doch einfach das Reglement\nsehen. Es sieht in Sachsen so aus, da\u00df der Aufsichtsrat der\nLandesverkehrsgesellschaft diese Entscheidung zu f\u00e4llen\nhat, und er hat es gemacht. Es gab eine Vorlage dieser\nRegierung, die wir sehr kritisiert haben, die wir auch in\neinzelnen Punkten gern anders h\u00e4tten. Aber das geht am\nganzen System des Entscheidungsgremiums vorbei. Wir\nsind da nicht vertreten, obwohl wir das gern wollten.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nVielleicht gibt es die M\u00f6glichkeit, das zu \u00e4ndern.)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Frage eingehen, ob aus\nunserer Sicht der Punkt unseres Antrages als erledigt\nbetrachtet wird. Er ist zum Teil erledigt. Wenn Sie sich den\nletzten Satz anschauen, in dem es darum geht, da\u00df die\nRegierung noch einmal sehr genau die Problematik der\nFinanzierung erl\u00e4utern soll, hat sie das aus unserer Sicht\nnicht in ausreichendem Ma\u00dfe getan. Auch das, was Herr\nSchommer hier genannt hat, entspricht nicht dem, was wir\nvon Ihnen erwarten. Deshalb bitten wir, \u00fcber den Antrags-\npunkt I mit abstimmen zu lassen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmmung.\nErstens. Drucksache 2/5569, Antrag der Fraktion der\nCDU: Die CDU hat erkl\u00e4rt, da\u00df sie den Punkt 7 gem\u00e4\u00df \u00a7 51\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Dar\u00fcber\nsind wir uns einig. Es bleiben die Punkte 1 bis 6 \u00fcbrig.\nDie Fraktion der PDS hat beantragt, getrennt abzustim-\nmen. Ich frage jetzt den Antragsteller gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 3:\nWiderspricht der Antragsteller der getrennten Abstim-\nmung? \u2013 Wenn Sie widersprechen, mu\u00df ich insgesamt\nabstimmen lassen. Wenn Sie nicht widersprechen, lasse ich\n\u00fcber die einzelnen Punkte abstimmen.\n\n(Leroff, CDU:\nKein Widerspruch!)\n\nIch mu\u00df nun doch \u00fcber die einzelnen Punkte abstimmen\nlassen.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nIch rufe Drucksache 2/5569 Punkt 1 auf. Wer dem seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einm\u00fc-\ntigkeit.\nEinige Stimmenthaltungen. \u2013 Es war kein b\u00f6ser Wille, ich\nkorrigiere mich.\nIch rufe auf den Punkt 2. Wer stimmt dem Punkt 2 zu? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nIch rufe auf den Punkt 3. Wer stimmt zu? \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\nStimmenthaltung.\n\nIch rufe auf den Punkt 4. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\nReihe von Stimmenthaltungen.\nIch rufe auf den Punkt 5. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013\n2 Stimmenthaltungen.\nUnd ich rufe auf den Punkt 6. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013\n2 Stimmenthaltungen.\nPunkt 7 hat sich erledigt. Damit ist der Antrag in den\nPunkten 1 bis 6 angenommen. Ich lasse aber auch noch\neinmal insgesamt abstimmen \u00fcber die Punkte 1 bis 6 in der\nDrucksache 2/5569. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe\nvon Stimmenthaltungen. Mehrheitlich ist die Druck-\nsache 2/5569 in den Punkten 1 bis 6 angenommen wor-\nden.\nSo, meine Damen und Herren, jetzt kommen wir zu dem\nzweiten Antrag der Fraktion der CDU. Das ist die Druck-\nsache 2/5570. Hier war auch getrennte Abstimmung von\nder Fraktion der PDS beantragt. Ich frage die Fraktion der\nCDU, ob sie dem widerspricht? \u2013 Herr Dr. Nowak, Frak-\ntion der CDU.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident, die Abstimmung des\nvorhergehenden Antrages hat gezeigt, da\u00df weitgehend\nKonsens \u00fcber die Punkte des CDU-Antrages herrscht. Ich\nw\u00fcrde in diesem Fall widersprechen wollen, um das ganze\nVerfahren abzuk\u00fcrzen.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist Ihr gutes Recht als Frak-\ntion der CDU nach \u00a7 98 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung.\nSo kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 2/5570, Antrag der Fraktion der CDU. Wer dieser\nDrucksache im ganzen seine Zustimmung geben will, bitte\nich um sein Handzeichen. \u2013 Und ich frage nach den\nGegenstimmen? \u2013 Ich sehe eine Reihe von Gegenstimmen.\nIch frage nach den Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe auch\neine Reihe von Stimmenthaltungen. \u2013 Aber mehrheitlich\nist die Drucksache 2/5570 beschlossen.\nWir kommen zur Drucksache 2/6179. Das ist ein Antrag\nder Fraktion der PDS. Ich stelle nun diese Druck-\nsache 2/6179 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen? \u2013 Und ich frage nach den Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist mehrheitlich\ndieser Antrag der Fraktion der PDS 2/6179 nicht beschlos-\nsen und damit abgelehnt worden.\nIch rufe auf Drucksache 2/6678, ein Antrag der Fraktion\nder SPD. Wir haben geh\u00f6rt, da\u00df die SPD auch \u00fcber den\nPunkt I des Antrages abgestimmt haben will. Ich frage die\nFraktion der SPD, ob sie einer getrennten Abstimmung,\nwie sie von der PDS verlangt wird, widersprechen will?\n\n(Gerlach, SPD: Nein.)\n\nDas ist nicht der Fall. Dann rufe ich auf den Punkt I der\nDrucksache 2/6678. Wer gibt dem seine Zustimmung? \u2013\nIch frage nach den Gegenstimmen? \u2013 Ich frage nach den\nStimmenthaltungen? \u2013 Also, ich mu\u00df diese Abstimmung\nwiederholen. Es war nicht eindeutig, wie das Abstim-\nmungsverhalten war. Eine nicht geringe Zahl der Abge-\nordneten hat sich an der Abstimmung nicht beteiligt. Ich\nfrage noch einmal: Wer stimmt dem Punkt I der Druck-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4797\n\n\n\nsache 2/6678 der Fraktion der SPD zu? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Jetzt hat es geklappt!)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltung ist\nmehrheitlich Punkt I abgelehnt.\nIch stelle nun den Punkt II der Drucksache 2/6678 zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen? \u2013 Und ich frage\nnach den Stimmenthaltungen? \u2013\n\n(Zuruf von der SPD:\nJetzt klappt die Abstimmungsmaschinerie!)\n\nOhne Stimmenthaltungen ist der Punkt II nicht beschlos-\nsen und damit die Drucksache 2/6678 insgesamt nicht\nbeschlossen worden.\nJetzt kommen wir zu der Drucksache 2/6787. Da liegt ein\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS in der Druck-\nsache 2/7378 vor. Frau Mattern, m\u00f6chten Sie dazu noch\netwas sagen? Bitte, Frau Mattern, Fraktion der PDS.\n\nFrau Mattern, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Den \u00c4nderungsantrag haben wir deshalb verfer-\ntigt, weil seit Drucklegung unseres Antrages die Deutsche\nBahn AG sich selbst mit der Option getragen hat, da\u00df das\n,,Sch\u00f6nes-Wochenende\u201c-Ticket nur auf einen bestimmten\nPersonenkreis beschr\u00e4nkt werden soll. Dazu haben die\nAbgeordneten gesprochen. Wir m\u00f6chten, da\u00df auch dieses\nnicht passiert, sondern das ,,Sch\u00f6nes-Wochenende\u201c-Ticket\nin seiner alten Form beibehalten wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Nowak, Fraktion der\nCDU.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Als das ,,Sch\u00f6nes-Wochenende\u201c-Ticket durch die\nBahn kreiert wurde, war das eine freie unternehmerische\nEntscheidung der Deutschen Bahn AG. Sie ist, wie auch\nschon heute ausgef\u00fchrt, nicht von der Politik gedr\u00e4ngt\noder in irgendeiner anderen Art und Weise dazu animiert\nworden.\nWenn die Deutsche Bahn AG aus unternehmerischer Sicht\nein von ihr eingebrachtes Angebot korrigiert oder ver\u00e4n-\ndert, so mu\u00df man ihr schon soviel Freiheit lassen, da\u00df sie\ndies auch tun darf.\n\nWenn jedes Mal die Politik in Tariffragen dieser Art hin-\neinregieren w\u00fcrde, k\u00f6nnten wir sicher sein, da\u00df wir nie\nwieder ein Sonderangebot der Deutschen Bahn AG\nbekommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiterhin zum \u00c4nderungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich doch\nder Fall. Herr Prof. Dr. Porsch f\u00fcr die Fraktion der PDS.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich will noch einmal f\u00fcr den \u00c4nde-\nrungsantrag sprechen, weil ich diese Argumentation \u00fcber-\nhaupt nicht verstanden habe. Wir regieren doch nicht hin-\nein in ein unabh\u00e4ngiges Unternehmen, sondern wir brin-\ngen hier zum Ausdruck, was die Mehrheit der Bev\u00f6lke-\nrung denkt und wie eine Mehrheit der Bev\u00f6lkerung die\nBahn nutzen will. Und ich denke, das ist genau Aufgabe\nder Politik, das zum Ausdruck zu bringen. Hineinregieren\nk\u00f6nnen wir ohnehin nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Zum\n\u00c4nderungsantrag wird nicht weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nSo bringe ich zuerst den \u00c4nderungsantrag zur Abstim-\nmung, also da\u00df in dem Punkt 2 nach den Worten ,,auf\neinen Tag\u201c die Worte ,,oder einen bestimmten Personen-\nkreis\u201c noch eingef\u00fcgt werden.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS in\nDrucksache 2/7378 seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den\nGegenstimmen? \u2013 Und ich frage nach den Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung, mehrheitlich ist der\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS abgelehnt worden.\nSo rufe ich auf den Antrag in der urspr\u00fcnglichen Form der\nDrucksache 2/6787. Wer gibt dem seine Zustimmung? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen ist auch der urspr\u00fcngliche An-\ntrag 2/6787 nicht beschlossen und damit abgelehnt wor-\nden.\nIch rufe jetzt Drucksache 2/7131, Antrag der Fraktion der\nPDS, auf. Ich stelle diese Drucksache zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen? \u2013 Und ich frage nach den\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltung. Mehrheit-\nlich ist die Drucksache 2/7131 nicht beschlossen worden\nund damit, meine Damen und Herren, ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nSchlie\u00dfung der Leipziger Au\u00dfenstelle des Landesamtes zur Regelung\noffener Verm\u00f6gensfragen\n\nDrucksache 2/6373, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich\nerteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nFrau Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zu vorger\u00fcckter Stunde m\u00f6chte ich\ntrotzdem im Interesse der Betroffenen um Ihre gesch\u00e4tzte\nAufmerksamkeit bitten.\n\nDie SPD-Fraktion wendet sich entschieden gegen die\nSchlie\u00dfung der Leipziger Au\u00dfenstelle des Landesamtes\nzur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen per 31.12. dieses\nJahres. In dieser Au\u00dfenstelle werden die Antr\u00e4ge auf\nR\u00fcck\u00fcbertragung bearbeitet. Es bestreitet niemand, da\u00df\ndieses Amt, wenn es denn diese Antr\u00e4ge abgearbeitet hat,\nseinen Auftrag erf\u00fcllt hat und damit nicht mehr notwen-\ndig ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4798\n\n\n\nEs hat sich aber gezeigt, da\u00df die Regelung ,,R\u00fcckgabe vor\nEntsch\u00e4digung\u201c nicht so einfach zu entscheiden ist, so da\u00df\nsich die Bearbeitung l\u00e4nger hinzieht, als urspr\u00fcnglich\ngeplant. Was sind die Fakten?\nDer Erledigungsstand der Antr\u00e4ge auf Verm\u00f6gensr\u00fcck-\n\u00fcbertragung liegt in der Leipziger Au\u00dfenstelle bei 58,8 %,\nin Chemnitz bei 55,9 % und in Dresden bei 60,02 %.\nIn der Leipziger Au\u00dfenstelle arbeiten zur Zeit 23 unbe-\nfristet und 20 befristet Angestellte.\nObwohl vom Pr\u00e4sidenten des Landesamtes, Herrn\nDr. Kimme, bei Anwesenheit des Referatsleiters Personal\ndes SMWA und des Referatsleiters Personal des Landes-\namtes auf der Personalversammlung am 5.12.1996 verk\u00fcn-\ndet wurde, da\u00df die Schlie\u00dfung der Au\u00dfenstelle vom Tisch\nsei, wurde vom SMWA ein halbes Jahr sp\u00e4ter ein Vor-\nschlag zur Schlie\u00dfung der Au\u00dfenstellen vorgelegt. Danach\nsollte Leipzig Ende dieses Jahres und Chemnitz per\n30.6.1998 geschlossen werden.\nNach Protesten erfolgte sechs Wochen sp\u00e4ter ein neuer\nVorschlag, die geplante Schlie\u00dfung bei Chemnitz um zwei\nJahre zu verschieben. Diese Vorlage wurde am 15.7. im\nKabinett zustimmend zur Kenntnis genommen.\nWas nun folgte, zeugt von der Konzeptionslosigkeit des\nSMWA. Den befristet Angestellten wurden unbefristete\nTeilzeitarbeitsverh\u00e4ltnisse mit den Arbeitsorten Dresden,\nLeipzig und Chemnitz angeboten bzw. Abfindungen und\n\u00dcbergangsl\u00f6sungen.\nDen unbefristet Angestellten soll \u00fcber das Direktionsrecht\nder Arbeitsort Dresden aufgedr\u00fcckt werden. Pech f\u00fcr den\nWirtschaftsminister: In den Arbeitsvertr\u00e4gen steht explizit\nLeipzig als Arbeitsort. Also kommen nur \u00c4nderungsk\u00fcn-\ndigungen in Betracht. Das wei\u00df jeder Personalrat. Wieso\nwei\u00df es das SMWA nicht?\nSollen auf diese Weise gegebenenfalls Abfindungen und\nFahrgelder gespart werden, indem man die Mitarbeiter,\ndie nicht t\u00e4glich nach Dresden fahren k\u00f6nnen, zu eigener\nK\u00fcndigung zwingt mit gravierendem finanziellem Nach-\nteil? Ein unseri\u00f6ses Gebaren des SMWA gegen\u00fcber den\nArbeitnehmern!\nEine Schlie\u00dfung w\u00e4re nach Meinung der SPD-Fraktion nur\ndadurch begr\u00fcndbar, da\u00df die Arbeit dadurch effektiviert\nwird oder die Kosten dadurch gesenkt werden. Wie sieht\naber die Realit\u00e4t aus?\nUntersuchen wir zun\u00e4chst die h\u00f6here Effektivit\u00e4t der\nArbeit. Die Archive f\u00fcr die Recherche sind in Leipzig. Die\nAngestellten wohnen in Leipzig. Sie haben die Antr\u00e4ge\nbereits angearbeitet und bieten damit beste Voraussetzun-\ngen, die Bearbeitung z\u00fcgig abzuschlie\u00dfen. Eine vorzeitige\nUmlagerung der Au\u00dfenstelle nach Dresden bringt eine\nUnterbrechung und damit eine Verz\u00f6gerung der Arbeit.\nIn der Beantwortung des SPD-Antrages behauptet das\nSMWA, da\u00df mit 23 Besch\u00e4ftigten eine sachgerechte Auf-\ngabenerledigung nicht mehr gesichert sei. Das ist nicht\nnachzuvollziehen. Von den 23 unbefristet eingestellten\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern haben zehn Hochschul-\nabschlu\u00df, darunter befindet sich eine Volljuristin. Diese\nMitarbeiter haben jahrelang Bescheide erarbeitet. Meines\nWissens gibt es bisher keinerlei Kritik des SMWA an der\nArbeitsweise.\nBei Annahme des unbefristeten Teilzeitangebotes f\u00fcr die\nbefristet Angestellten kommen noch 20 Arbeitskr\u00e4fte hin-\nzu.\nBei den Kosten wird die Schlie\u00dfung noch fragw\u00fcrdiger.\nDer Mietvertrag der Leipziger Au\u00dfenstelle l\u00e4uft bis 2003\nmit 30 DM pro Quadratmeter. Nachmieter sind bisher f\u00fcr\n\nlediglich f\u00fcnf R\u00e4ume gefunden. Bei dem \u00dcberangebot an\nB\u00fcrofl\u00e4chen in Leipzig sind auch kaum weitere Nachmie-\nter zu erwarten. Die Kosten fallen also weiter an.\nDie Fristen f\u00fcr die \u00c4nderungsk\u00fcndigungen liegen bei drei\nbis sechs Monaten. Wir haben jetzt den 13.11. Also m\u00fc\u00dften\nmindestens die Geh\u00e4lter bis M\u00e4rz/Juni gezahlt werden.\nDamit steht f\u00fcr die SPD-Fraktion fest: Bei der Schlie\u00dfung\nwerden weder Kosten gespart noch die Arbeit effektiviert.\nDie SPD ist der Meinung, das Effektivste ist, die Au\u00dfen-\nstelle jetzt noch nicht zu schlie\u00dfen, und bittet um Unter-\nst\u00fctzung unseres Antrages durch die anderen beiden Frak-\ntionen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Liebe Kollegin Stachorra, der poli-\ntische Systemwechsel des Jahres 1990 f\u00fchrte auch zu\neinem Wandel des Rechtssystems. Privateigentum galt\n\u00fcber Nacht wieder etwas. Wie Sie wissen, behielt sich der\ntotalit\u00e4re Staat das alleinige Eigentumsrecht an Produk-\ntionsmitteln vor. Das Erlangen von Eigentumsrecht an\nGrund und Boden sowie der Schutz desselben waren stark\neingeengt. Neuordnung war also notwendig.\nMit oder ohne den Grundsatz ,,R\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4di-\ngung\u201c lag zu diesem Zeitpunkt ein un\u00fcberschaubarer Berg\nvon Arbeit da, der bew\u00e4ltigt werden mu\u00dfte. Es mu\u00dften\ngeeignete Strukturen her, um diese Arbeit zu leisten.\nDie Staatsregierung einigte sich per Kabinettsbeschlu\u00df aus\ndem Jahr 1990 darauf, da\u00df neben der Einrichtung von\n\u00c4mtern zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen bei den\nLandkreisen ein Landesamt zur Regelung offener Verm\u00f6-\ngensfragen in Dresden eingerichtet werden sollte mit zwei\nAu\u00dfenstellen in Chemnitz und in Leipzig. Die \u00c4mter soll-\nten sich vorwiegend mit Restitution von normalen Grund-\nst\u00fccken und Immobilien befassen. Das Landesamt war f\u00fcr\nUnternehmungen sowie f\u00fcr Widerspr\u00fcche zust\u00e4ndig.\nDiese Entscheidungen waren zu dieser Zeit notwendig\nund nachvollziehbar. Sie wurden durch die Opposition\nnicht nur mitgetragen, sondern man verst\u00e4ndigte sich\nauch darauf \u2013 ich glaube, damals war das sogar einver-\nnehmlich \u2013, da\u00df zur Bew\u00e4ltigung dieser Sondersituation\nbefristet zus\u00e4tzliche Mitarbeiter eingestellt werden sollten.\nIch erinnere mich ganz genau. Es ging damals um eine\nTranche von 46 Stellen im Stellensoll A, die bis zum\n31.12.1995 best\u00e4tigt wurden. Dazu kam eine weitere\nTranche, etwas sp\u00e4ter, von 74 Stellen in dem Stellensoll B,\nbefristet bis zum 31.12. dieses Jahres.\nBis zu diesem Zeitpunkt sollten die ungekl\u00e4rten Verm\u00f6-\ngensverh\u00e4ltnisse als Hauptinvestitionshindernis und als\n\u00e4rgerliches Politikum beseitigt sein. Das ist dank des uner-\nm\u00fcdlichen Einsatzes der damit Befa\u00dften inzwischen weit-\ngehend gelungen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDaf\u00fcr gilt den Mitarbeitern dieser \u00c4mter unser ausdr\u00fcck-\nlicher Dank.\nDem guten Abarbeitungsstand auf der Ebene der Land-\nkreise ist strukturell inzwischen bereits Rechnung getra-\ngen worden. Die Zahl der Besch\u00e4ftigten bei diesen \u00c4mtern\nist von ehemals 1 100 Mitarbeitern auf 620 Mitarbeiter\nzur\u00fcckgegangen. Es werden auch die Dienste der ehemals\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4799\n\n\n\nbeliehenen 130 Rechtsanw\u00e4lte nicht mehr in Anspruch\ngenommen.\nDie \u00c4mterstruktur in den \u00c4mtern ist den neuen Land-\nkreisstrukturen gefolgt. Das war richtig so. Aufgrund der\nunterschiedlichen Aufgabenverteilung hat nat\u00fcrlich der\nArbeitsbestand im Landesamt nicht in dem Ma\u00dfe abge-\nnommen wie bei den \u00c4mtern. Darum wurden dem Lan-\ndesamt die bis 1995 befristeten kw-Stellen noch einmal bis\nEnde 1997 verl\u00e4ngert.\nDieser Umstand k\u00f6nnte sich nun arbeitsrechtlich gegen\nden Freistaat kehren. Es besteht eine gewisse Wahrschein-\nlichkeit, da\u00df durch die Arbeitsgerichte diese Verl\u00e4ngerung\nals Kettenarbeitsverh\u00e4ltnis gedeutet wird und da\u00df da-\ndurch juristisch von einer Daueranstellung ausgegangen\nwerden k\u00f6nnte.\nDas wiederum k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, da\u00df die Inhaber der\nbis 1997 verl\u00e4ngerten kw-Stellen sich erfolgreich einklagen\nk\u00f6nnten. Diese Umst\u00e4nde, meine Damen und Herren,\nengen den Handlungsspielraum der Staatsregierung\nerheblich ein.\nTrotzdem ist diese Z\u00e4sur notwendig. Von den gegenw\u00e4r-\ntig 316 Stellen beim Landesamt sind 114 Stellen befristet.\nDas Auslaufen der zum 31.12. befristeten Anstellungsver-\nh\u00e4ltnisse reduziert die personelle Ausstattung der Au\u00dfen-\nstelle in Chemnitz um 37 Stellen und die der Au\u00dfenstelle\nLeipzig um 21 Stellen. W\u00e4hrend Chemnitz als die gr\u00f6\u00dfere\nAu\u00dfenstelle dadurch strukturell arbeitsf\u00e4hig bleibt, ist\ndurch das unausgewogene Verh\u00e4ltnis zwischen F\u00fchrungs-\nkr\u00e4ften, Juristen und technischen Mitarbeitern in Leipzig\ndie Arbeitsf\u00e4higkeit nicht mehr gegeben.\nEs war nun abzuw\u00e4gen, ob \u00fcber eine gro\u00dfangelegte Stel-\nlen- und Personenumverteilungsaktion zwischen Dresden,\nLeipzig und Chemnitz die drei Standorte gleichm\u00e4\u00dfig zu\nverkleinern sind, um Jahre sp\u00e4ter schlie\u00dflich doch die\nKonzentration nach Dresden vorzunehmen, oder ob die\nSchlie\u00dfung der Au\u00dfenstelle Leipzig die zukunftsf\u00e4higere\nL\u00f6sung darstellt.\nVor dem Hintergrund des geltenden Arbeitsrechtes, das\nSchrumpfungsprozessen im \u00f6ffentlichen Dienst unverh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig hohe H\u00fcrden entgegensetzt, entschied sich die\nStaatsregierung f\u00fcr die nachhaltige und der finanziellen\nLeistungskraft des Freistaates angemessene L\u00f6sung:\n1. Die bis zum 31.12. dieses Jahres befristeten Anstellungs-\nverh\u00e4ltnisse werden nicht verl\u00e4ngert.\n2. Die Konzentration des Landesamtes zur Regelung offe-\nner Verm\u00f6gensfragen auf den Standort Dresden erfolgt in\nzwei Schritten: Schritt eins Schlie\u00dfung der Au\u00dfenstelle\nLeipzig zum 31.12.1997, Schritt zwei Schlie\u00dfung der\nAu\u00dfenstelle Chemnitz zum 31.12.1999.\n3. Schaffung einer Struktur am Standort Dresden, die nach\ndem Auslaufen der befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnisse eine\neffiziente Arbeitsweise sichert.\nDiese Aufgaben werden gegenw\u00e4rtig durch das Landes-\namt umgesetzt. Man folgt dabei im \u00fcbrigen weitgehend\nden Empfehlungen eines Wibera-Gutachtens. Nat\u00fcrlich\nf\u00fchrt eine Umstrukturierung dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung, auch\nwenn sie lange vorher absehbar war, zu pers\u00f6nlichen H\u00e4r-\nten auf der Seite der Besch\u00e4ftigten, auch wenn diese durch\nTeilzeit-Weiterbesch\u00e4ftigungsangebote gemildert werden\nsollen.\nEs ist aber unter rechtsstaatlichen Gesichtspunkten auch\nlegitim, da\u00df sich die Belegschaft dagegen wehrt. Die juri-\nstischen M\u00f6glichkeiten auszunutzen ist schlie\u00dflich der\nAusdruck eines gewachsenen Selbstbewu\u00dftseins bei den\nSachsen. Nur: Der f\u00fcr notwendig befundene Optimie-\n\nrungsproze\u00df darf wegen dieser Schwierigkeiten nicht ins\nStocken geraten. Zur Effektivit\u00e4t in der \u00f6ffentlichen Ver-\nwaltung als dem bestimmenden Markenzeichen kann es\nunter den gegenw\u00e4rtigen Bedingungen keine Alternative\ngeben. Darauf, da\u00df es so kommt, werden wir in den Staats-\nhaushaltsberatungen achten.\nIch bin sicher, da\u00df die Staatsregierung in der n\u00e4chsten Zeit\ndie angestrebte Zielstruktur des Landesamtes im zust\u00e4ndi-\ngen Ausschu\u00df vorstellen wird. Ich bin sicher, da\u00df sie den\nWeg dahin so exakt wie m\u00f6glich beschreiben wird, und ich\nbin ebenfalls sicher, da\u00df sie uns die Effizienz der ange-\nstrebten Endstruktur beschreiben wird.\nParlamentarische Aufgeregtheiten zur Unzeit, meine\nDamen und Herren von der Opposition, behindern nur die\nnotwendigen Anpassungsprozesse. Ich gehe davon aus,\nda\u00df nach dem Pl\u00e4doyer unseres verehrten Staatsministers\nDr. Schommer auch Sie \u2013 und auch Sie, Frau Stachorra \u2013\ndavon \u00fcberzeugt sein werden. Unabh\u00e4ngig davon bitte ich\nSie aus den geschilderten Gr\u00fcnden um Ablehnung des\nSPD-Antrages.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Wird von der PDS-\nFraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Auf meinem Blatt steht\nHerr Bramke. Ich wei\u00df nicht, ob er das Wort w\u00fcnscht. \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann frage ich, ob die CDU-Fraktion\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\nDann bitte ich den Herrn Staatsminister.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Man kann es\ndrehen und wenden, wie man will \u2013 die Verpflichtung zur\nEinsparung von Personal trifft die gesamte Staatsregie-\nrung. Sie kann vor dem Landesamt zur Regelung offener\nVerm\u00f6gensfragen ebensowenig haltmachen wie vor der\nForderung, permanent den \u00f6ffentlichen Dienst, die \u00f6ffent-\nliche Verwaltung zu straffen und leistungsf\u00e4hig zu halten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Beilegung der offenen Verm\u00f6gensfragen, die wegen\nihrer negativen Auswirkungen auf den Grundst\u00fccks-\nverkehr anfangs das Wirtschaftshemmnis Nummer eins\nwar, hat durch die Erledigung vieler Antr\u00e4ge \u2013 insge-\nsamt ca. 70 % der Erst- und 58 % der abschlie\u00dfenden\nBescheide \u2013 an Bedeutung verloren. Das ist eine gro\u00dfe\nLeistung der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter bei dieser\nschwierigen Aufgabe. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich auch noch einmal\nausdr\u00fccklich danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWegen der anf\u00e4nglichen Flut von Antr\u00e4gen waren dem\nLandesamt \u00fcber den eigentlichen Stellenbedarf hinaus 74\nsogenannte Mittelstellen befristet bis Ende 1995 bewilligt\nworden. Sie konnten \u2013 Herr Lehmann hat es gesagt \u2013 bis\n1997 verl\u00e4ngert werden. Eine weitere Verl\u00e4ngerung dieser\nArbeitsverh\u00e4ltnisse ist aber nicht mehr m\u00f6glich. Der Perso-\nnalhaushalt gibt dieses nicht mehr her.\nIm \u00fcbrigen hat \u2013 auch darauf hat Herr Lehmann hingewie-\nsen \u2013 Wibera bereits 1993/94 in ihrem Gutachten empfoh-\nlen, l\u00e4ngerfristig die Au\u00dfenstelle zur\u00fcckzuf\u00fchren. Klar ist\nauch trotz des Zwangs zur Reduzierung von Personal, da\u00df\ndie Arbeitsf\u00e4higkeit der Beh\u00f6rde erhalten bleiben mu\u00df. Es\nhandelt sich zwar meist um die Restitution sogenannter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4800\n\n\n\nUnternehmenstr\u00fcmmer, die von geringer wirtschaftlicher\nRelevanz sind; die Antragsteller haben aber dennoch einen\nAnspruch darauf, keine unangemessen langen Wartezei-\nten mehr in Kauf nehmen zu m\u00fcssen.\nSchon heute ist die Struktur des Landesamtes zur Rege-\nlung offener Verm\u00f6gensfragen durch einen Schwerpunkt\nin Dresden gekennzeichnet. Die Leitungsebene, die Abtei-\nlung f\u00fcr innere Organisation sowie Klage- und Wider-\nspruchsreferate sind bereits hier konzentriert. Die Referate\nin den Au\u00dfenstellen bearbeiten, strukturiert nach Bran-\nchen, Antr\u00e4ge auf R\u00fcckgabe bzw. Entsch\u00e4digung von\nBetriebsverm\u00f6gen. Auch in Dresden wird dieser Bereich\nbearbeitet.\nIn diese funktionierende Organisationseinheit sollen die\nverbliebenen Mitarbeiter aus Leipzig integriert werden. So\nwird die Funktionsf\u00e4higkeit der gesamten Beh\u00f6rde gesi-\nchert werden.\nVor der Abwanderung mehrerer Mitarbeiter war die\nAu\u00dfenstelle Leipzig ca. 75 Personen stark. Inzwischen ist\nsie auf 18 unbefristete und 21 bis 31.12.1997 befristet einge-\nstellte Mitarbeiter geschrumpft. Mit den 18 verbleibenden\nMitarbeitern ist eine sachgerechte Aufgabenerledigung\nnicht m\u00f6glich.\nIch habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, ebenso wie Herr Lehmann,\nda\u00df einige der Mitarbeiter die Schlie\u00dfung der Au\u00dfenstelle\nmit Sorge sehen. Vor dem Hintergrund sich leerender Kas-\nsen, aber auch der Aufforderung, permanent Effizienz\nsicherzustellen und mit m\u00f6glichst wenig Mitarbeitern die\nLeistung zu erbringen, ist der Erhalt der Au\u00dfenstelle\nschlicht und ergreifend nicht m\u00f6glich und auch nicht sinn-\nvoll.\nIm \u00fcbrigen war zur Flankierung der Schlie\u00dfung geplant,\ndie 21 befristeten Mitarbeiter auf Halbtagsstellen in Dres-\nden zu \u00fcbernehmen. Dies ist gescheitert. Ich bedaure, Frau\nStachorra, da\u00df diese Mitarbeiter das Angebot abgelehnt\nhaben. Sie klagen vor dem Arbeitsgericht. Das ist ihr\nRecht. Ihre Wiedereinstellung ist aber im Hinblick auf die\nHaushaltsmittel definitiv nicht m\u00f6glich. Daher wurden\nbereits 10 von 17 bisher erhobenen Klagen im Vergleichs-\nweg beigelegt. Der Rest ist noch anh\u00e4ngig, also noch sie-\nben F\u00e4lle.\nDerartige Vergleiche enthalten stets eine Abfindung. Die\nMittel hierf\u00fcr sind dem Personalhaushalt zu entnehmen.\nDadurch wiederum ist es im Moment nicht m\u00f6glich, ande-\nren Mitarbeitern mehr als eine Halbtagsstelle anzubieten.\nDas bedaure ich. Das hei\u00dft, die Mitarbeiter, die klagen,\nblockieren damit die Chance f\u00fcr andere Mitarbeiter, hier in\nDresden mehr arbeiten zu k\u00f6nnen. Dies w\u00e4re gerade in\nHinblick auf die angespannte Situation am Arbeitsmarkt\ndringend erforderlich.\nMeine Damen, meine Herren! Die Staatsregierung bleibt\nbei ihrem Beschlu\u00df. Sie wird diesen Beschlu\u00df so umsetzen,\nwie er Ihnen bekannt ist. Wir werden auch versuchen, die\nnoch anh\u00e4ngigen sieben Verfahren mit dem Gericht und\nden Betroffenen zu kl\u00e4ren, wie auch immer. Die Effizienz,\ndie Effektivit\u00e4t des Landesamtes zur Regelung offener\nVerm\u00f6gensfragen ist nach dieser Ver\u00e4nderung eher ge-\nst\u00e4rkt denn geschw\u00e4cht.\nIch bitte daher, diesen Antrag abzulehnen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD. Frau Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Herr Lehmann, ich hatte Sie im Vor-\nausgang zu meinem Redebeitrag gebeten zuzuh\u00f6ren. H\u00e4t-\nten Sie es lieber getan.\n\n(Lehmann, CDU:\nDas habe ich gemacht.\n\nIch habe auch Ihren Antrag gelesen!)\n\n,,Parlamentarische Aufgeregtheiten zur Unzeit\u201c \u2013 wenn\ndas die Kollegen h\u00f6ren, bei denen es am Ende dieses Jah-\nres um die Existenz geht, dann werden sie f\u00fcr diese For-\nmulierung kaum Verst\u00e4ndnis haben.\nHerr Schommer, zu Ihnen. Es ist mir einfach nicht klar,\nwieso unbefristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse verl\u00e4ngert werden,\nmit dem Arbeitsort dann in Dresden, und die, die aber\nunbefristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse haben, werden einfach\numgesetzt nach Dresden. Daf\u00fcr gibt es \u00fcberhaupt keine\nrechtlichen Grundlagen, weil in deren Arbeitsvertrag Leip-\nzig als Arbeitsort steht. Da kann man nicht einfach \u00fcber\ndas Direktionsrecht versuchen, sie in Dresden arbeiten zu\nlassen, es sei denn, man hat im Hinterkopf, das machen\ndie sowieso nicht, und dann haben wir die Arbeitskr\u00e4fte\nauf eine billige Art und Weise los.\nEs soll \u00fcbrigens \u00c4u\u00dferungen vom Ministerium geben \u2013\ndas ist aber blo\u00df Buschfunk \u2013, da\u00df jemand gesagt hat:\n,,Dann verlegen wir die Au\u00dfenstelle eben nach Hoyerswer-\nda, und da hat sich die Sache sowieso erledigt.\u201c So kann\nman einfach mit dem Personal nicht umgehen.\nDie Optimierung, von der wir immer sprechen, ist nicht\nnachweisbar. Die Kosten in Leipzig fallen weiter an, die\nR\u00e4ume sind zu 30 DM pro Quadratmeter angemietet, und\ndie Miete f\u00e4llt weiter an bis zum Jahre 2003. Man k\u00f6nnte ja\nnat\u00fcrlich fragen, warum diese \u00fcberhaupt bis zum Jahre\n2003 angemietet worden sind. Aber das wollen wir hier\njetzt nicht diskutieren.\nF\u00fcr die Unbefristeten, wenn sie jetzt eine \u00c4nderungsk\u00fcn-\ndigung bekommen, gelten dann Fristen bis zu einem hal-\nben Jahr, und die m\u00fcssen Sie weiter bezahlen. Es macht\n\u00fcberhaupt keinen Sinn, dieses Landesamt am Ende des\nJahres zu schlie\u00dfen. Wieso sollen 23 Leute und eventuell\nnoch die von Ihnen mit dem Angebot Versehenen auf eine\nunbefristete Halbtagsstelle \u2013 das w\u00e4ren ja dann noch ein-\nmal 20, selbst wenn sie alle das ablehnen \u2013, 23 Leute in\neiner Au\u00dfenstelle nicht arbeitsf\u00e4hig sein? Da gibt es ganz\nandere Au\u00dfenstellen mit viel weniger Personal. Das ist f\u00fcr\nmich keine sachgerechte Begr\u00fcndung.\nWie gesagt, diese Leute haben bis jetzt in sehr akkurater\nWeise ihre Bescheide ohne jegliche Kritik Ihrerseits erar-\nbeitet. Es gibt \u00fcberhaupt keinen Grund, da\u00df diese 23 Un-\nbefristeten \u2013 es sind 23 und nicht 18 \u2013 jetzt nicht mehr in\nLeipzig arbeiten sollen, obwohl die Miete dort sowieso\nweiterl\u00e4uft, sich die ganzen Archive in Leipzig befinden\nund damit eine viel sachgerechtere Arbeit vor Ort m\u00f6glich\nist, als wenn diese Leute jeden Tag nach Dresden fahren \u2013\nganz zu schweigen davon, wie sich die Personalr\u00e4te jetzt\nuntereinander bekriegen, der Dresdner und der Leipziger.\nIch bitte darum, die Schlie\u00dfung der Au\u00dfenstelle des Lan-\ndesamtes noch einmal auszusetzen. Es steht au\u00dfer Frage,\nda\u00df das eine befristete Sache ist, weil wir ja hoffen, da\u00df\ndiese Antr\u00e4ge irgendwann einmal abgearbeitet sind. Aber\nes ist unserer Meinung nach v\u00f6llig daneben, dies am Ende\ndieses Jahres tun zu wollen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 2/6373 zur Abstimmung. Wer der Druck-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4801\n\n\n\nsache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr\nist die Drucksache mehrheitlich abgelehnt.\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt 16 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/7264\n\nDazu liegen Ihnen entsprechend \u00a7 53 Abs. 4 der Gesch\u00e4fts-\nordnung als Drucksache 2/7264 die Sammeldrucksache\nmit Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichten der Aussch\u00fcsse\nvor.\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 7 Minuten je\nFraktion festgelegt. Ich frage die Fraktionen, ob dazu das\nWort gew\u00fcnscht wird? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des\n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmver-\nhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Auch das ist nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordndung durch den Landtag zugestimmt,\nund der Tagesordnungspunkt 17 ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/7265\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen als Drucksache 2/7265 die Sammeldrucksache\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen vor.\n\nIch frage zun\u00e4chst, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Da kein Antrag auf Verlangen nach Aus-\nsprache vorliegt, kommen wir sogleich zu den Abstim-\nmungen.\n\nEs ist R\u00fcck\u00fcberweisung einer Petition beantragt worden.\nDieser R\u00fcck\u00fcberweisungsantrag liegt Ihnen in einer\nZusammenstellung zur Drucksache 2/7265 (Neufassung)\nvor.\n\nIch rufe die Petition auf Seite 78 auf. Wer der R\u00fcck\u00fcber-\nweisung dieser Petition zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist\n\ndem mehrheitlich zugestimmt worden. Damit ist die Peti-\ntion r\u00fcck\u00fcberwiesen.\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschlu\u00df-\nempfehlungen hat die Fraktion der PDS bzw. die Fraktion\nder SPD ihre abweichende Meinung bekundet. Die Zusam-\nmenstellung dieser Beschlu\u00dfempfehlungen liegt Ihnen zur\nDrucksache 2/7265 (Neufassung) schriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten in den\nAussch\u00fcssen fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Auch das ist jetzt nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nBeschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Bewertungsausschusses\nBewertung gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 3 S\u00e4tze 3 und 4 des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum\n\nS\u00e4chsischen Landtag i. Verb. m. \u00a7 1 Abs. 3 S\u00e4tze 3 und 4 des Abgeordnetengesetzes\nDrucksache 2/5413\n\nDie Behandlung der Drucksache 2/5413 erfordert gem\u00e4\u00df\n\u00a7 44 Abs. 3 Satz 5 des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum\nS\u00e4chsischen Landtag und \u00a7 1 Abs. 3 Satz 5 des Abgeordne-\ntengesetzes den Ausschlu\u00df der \u00d6ffentlichkeit.\nDie \u00d6ffentlichkeit kann gem\u00e4\u00df \u00a7 77 Abs. 2 der Gesch\u00e4fts-\nordnung auf Antrag von mindestens 12 Mitgliedern des\nLandtages mit einer Mehrheit von zwei Dritteln der anwe-\n\nsenden Mitglieder des Landtages ausgeschlossen werden.\nEin entsprechender Antrag der Abgeordneten Dr. H\u00e4hle,\nDr. Kunckel und andere liegt in der Drucksache 2/7369\nvor.\n\nZur weiteren Behandlung des Antrages auf Ausschlu\u00df der\n\u00d6ffentlichkeit mu\u00df ich gem\u00e4\u00df Artikel 48 der Verfassung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4802\n\n\n\n\u00a7 77 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die \u00d6ffentlichkeit bit-\nten, den Saal zu verlassen.\nIm Saal d\u00fcrfen nur die Mitglieder des Landtages, die Mit-\nglieder der Staatsregierung und die f\u00fcr den ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen Verlauf der Sitzung notwendigen Mitarbeiter der\nLandtagsverwaltung bleiben. Es handelt sich dabei um\nHerrn Dr. R\u00fchmann, Herrn Magerst\u00e4dt, Frau Georgi, Frau\nWolf, Herrn D\u00f6rfler und Herrn Keller. Diese d\u00fcrfen blei-\nben. Die anderen bitte ich, den Saal zu verlassen. Das\nRadio mu\u00df ausgeschaltet werden.\n\n(Unterbrechung der Sitzung: 19.31 Uhr)\n\n(Das Protokoll des nicht\u00f6ffentlichen Teils der\nSitzung wird gesondert vervielf\u00e4ltigt und verteilt.)\n\n(Wiederaufnahme der \u00f6ffentlichen Sitzung: 19.46 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle jetzt\ndie \u00d6ffentlichkeit der 66. Sitzung wieder her.\n\nIch m\u00f6chte Sie davon informieren, da\u00df der S\u00e4chsische\nLandtag in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Bewertungsausschusses in getrennten Abstim-\nmungen zu den Abg. Bartl, Kosel und D\u00fcrrschmidt zuge-\nstimmt hat.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 19 beendet.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Tages-\nordnung der 66. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die\n67. Sitzung auf morgen, Freitag, den 14. November 1997,\n10.00 Uhr festgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung\ndazu liegen Ihnen vor.\nMeine Damen und Herren! Die 66. Sitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch\neinen sch\u00f6nen Abend.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 19.47 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4803\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 66. Sitzung  am 13.11.1997\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/6031\nNamensaufruf durch Abg. Hermsdorfer, CDU, beginnend mit dem Buchstaben R\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Lehner x\nAdler x Leroff x\nAlbrecht x Dr. Lippmann x\nBandmann x Lochbaum x\nBartl x Ludwig, Barbara x\nBellmann, Veronika x M\u00e4dler x\nBeyer x Prof. Dr. Mannsfeld x\nProf. Dr. Biedenkopf x Mattern, Ingrid x\nBolick x Dr. Metz x\nDr. B\u00f6ttrich x Meyer, Christine x\nProf. Dr. Bramke x Prof. Dr. Milbradt x\nDr. Bretschneider, Ulrike x M\u00f6ckel x\nClau\u00df, Gisela x Dr. M\u00fcnch x\nColditz x Nicolaus, Kerstin x\nD\u00fcrrschmidt x Nitzsche x\nEggert x Dr. Nowak x\nEinsle, Siegrun x Ostrowski, Christine x\nEnders x Petzold, Ingrid x\nErnst, Christine x Pfeifer x\nFlath x Pietzsch x\nFranke x Plobner x\nDr. Friedrich x Prof. Dr. Porsch x\nGangloff, Maria x Rasch x\nDr. Geisler x Reber x\nGerlach x Reichardt, Monika x\nGoliasch x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nG\u00f6tzel x Richter, Joachim x\nGro\u00df x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGruhle, Gertraude x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Vaatz x\nKeller-Strempel, Karin x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlein, Gudrun x Wappler x\nKlinnert x Weber, Christine x\nKosel x Wehnert x\nK\u00fchnrich x Weihnert, Margit x\nKulscher x Windisch, Uta x\nDr. Kunckel x Winkler x\nKupfer x Witzschel x\nL\u00e4mmel x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nDr. Langer x Zschoche, Brigitte x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x\nLehmann x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:   40\nNeinstimmen:  67\nStimmenthaltungen:   2\n\nGesamtstimmen: 109\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4804\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 13. November 1997\n\n4805\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 1 des Gesetzes zum Schutz der informationellen Selbstbestimmung \n\t2 Kultur und Gesellschaft \u2013 Kulturpolitik aus demokratischer Verantwortung Fachregierungserkl\u00e4rung\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen und weiterer Gesetze\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fchrung verfahrensrechtlicher und zur Vereinfachung grundst\u00fccksrechtlicher ...\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Wahlrechtliches Begleitgesetz zur Gemeindegebietsreform\n\t6 2. und 3. Lesung Gesetz \u00fcber die \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen vom 21. April 1993\n\t7 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Erprobung einer S\u00e4chsischen Sicherheitswacht\n\t8 2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches\n\t9 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages ...\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen Kultursenats\n\t11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Regelung des Kirchensteuerwesens\n\t12 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\n\t13 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Eingliederung der Gemeinde Heuersdorf\n\t14 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse bei Eisenbahnen und Seilbahnen im Freistaat Sachsen\n\t15 \u2013 Konkretisierung der Eisenbahnkonzeption unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Neuordnung des Schienenpersonennahverkehrs\n\t16 Schlie\u00dfung der Leipziger Au\u00dfenstelle des Landesamtes zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen\n\t17 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t18 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\t19 Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Bewertungsausschusses\n\n",
    "status": 200
}