{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T15:22:50Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:33:43Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:33:43Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "416",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T15:22:50Z",
        "date": "2001-10-12T06:33:43Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/52 06.03.1997",
        "dcterms:created": "1998-10-09T15:22:50Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:33:43Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T15:22:50Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:33:43Z",
        "modified": "2001-10-12T06:33:43Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2051",
            "3231",
            "1856",
            "5633",
            "5818",
            "6506",
            "6194",
            "5903",
            "5728",
            "6126",
            "5524",
            "6382",
            "5514",
            "6348",
            "5811",
            "4993",
            "5464",
            "6336",
            "6375",
            "6249",
            "5496",
            "6202",
            "6346",
            "5923",
            "6331",
            "6308",
            "5813",
            "5739",
            "5995",
            "5077",
            "6428",
            "6533",
            "6405",
            "6363",
            "6048",
            "5967",
            "5565",
            "6380",
            "5104",
            "5754",
            "5120",
            "5478",
            "5931",
            "6396",
            "6319",
            "6010",
            "5622",
            "5581",
            "5417",
            "5921",
            "5959",
            "6233",
            "5587",
            "5845",
            "6168",
            "5550",
            "6344",
            "6255",
            "6431",
            "6351",
            "5498",
            "5245",
            "6077",
            "5803",
            "5591",
            "5562",
            "6101",
            "6360",
            "6365",
            "5339",
            "6042",
            "5838",
            "5408",
            "6260",
            "6143",
            "6260",
            "5069",
            "6628",
            "6314",
            "6578",
            "6447",
            "6611",
            "6475",
            "5020",
            "3414",
            "1794",
            "344"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T15:22:50Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:33:43Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/52 06.03.1997",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_52_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/52 06.03.1997",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "87"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/52 06.03.1997\n\n\nPlenarprotokoll 2/52\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n52. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 6. M\u00e4rz 1997, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 20.33 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 3715\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3715\nProf. Dr. Porsch, PDS 3715\nAdler, SPD 3715\nLeroff, CDU 3715\n\n1  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes\nDrucksache 2/3792, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/5017, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 3716\n\nFrau Mattern, PDS 3716\nRasch, CDU 3716\nFrau Seidel, SPD 3717\nRasch, CDU 3718\nDr. Hahn, PDS 3719\nLeroff, CDU 3719\nRichter, Joachim, SPD 3719\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3719\n\n2  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung dienstrechtlicher Vorschriften\nDrucksache 2/4001, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/5016, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 3720\n\nSchowtka, CDU 3720\nRichter, Joachim, SPD 3721\nDr. Friedrich, PDS 3721\nHardraht, Staatsminister des Innern 3722\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3723\n\n3  2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Ver-\nl\u00e4ngerung der Amtszeiten von Personalvertre-\ntungen sowie von Jugend- und Auszubil-\ndendenvertretungen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/4282, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/5130, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 3724\n\nRichter, Joachim, SPD 3724\nPietzsch, CDU 3724\nDr. Friedrich, PDS 3725\nDr. Friedrich, PDS 3726\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/5212\nPietzsch, CDU 3726\nRichter, Joachim, SPD 3726\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 3726\n\n4  2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Krebsregistergesetz\n(S\u00e4chsisches Krebsregistergesetz)\nDrucksache 2/4313, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/5119, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen 3727\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3727\n\n5  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung\ndes Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im ver-\neinten Deutschland und anderer Gesetze\nDrucksache 2/5112, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU 3727\n\nGro\u00df, CDU 3727\nHilker, PDS 3728\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 3728\n\n\n\n6  Jugendkriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/3837, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung 3728\n\nBandmann, CDU 3728\nHilker, PDS 3730\nHermsdorfer, CDU 3731\nRichter, Joachim, SPD 3732\nBartl, PDS 3733\nFrau Ludwig, SPD 3733\nHardraht, Staatsminister des Innern 3734\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3737\nHilker, PDS 3738\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3738\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3738\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD 3738\nFrau Ludwig, SPD 3738\nHermsdorfer, CDU 3739\nHilker, PDS 3739\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3740\nFrau Ludwig, SPD 3741\n\nAbstimmungen zum Entschlie\u00dfungsantrag der\nFraktion der SPD 3741\n\n7  F\u00f6rderung des Fu\u00df- und Fahrradverkehrs,\ndes \u00d6PNV sowie des Umweltverbundes in\nSachsen\nDrucksache 2/3768, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung 3741\n\nGerlach, SPD 3741\nWappler, CDU 3743\nFrau Mattern, PDS 3744\nDr. Nowak, CDU 3745\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3746\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3747\nGerlach, SPD 3747\n\n8  \u2013 Konsequenzen des Jahressteuergesetzes\n1997 und der Gewerbesteuerreform f\u00fcr die\nKommunen\nDrucksache 2/4287, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Gewerbekapitalsteuer\nDrucksache 2/4406, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3748\n\nDr. Friedrich, PDS 3748\nDr. Friedrich, PDS 3750\nLehmann, CDU 3750\nFrau Stachorra, SPD 3750\nLochbaum, SPD 3752\nDr. H\u00e4hle, CDU 3754\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3754\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3756\nLochbaum, SPD 3757\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3757\nDr. Friedrich, PDS 3758\n\n\u00c4nderungsantrag der CDU, Drucksache 2/5213\nLehmann, CDU 3758\nLochbaum, SPD 3759\nDr. Friedrich, PDS 3759\n\nAbstimmung und Annahme Drucksache 2/5213 3759\n\n9  Lehramtsausbildung an s\u00e4chsischen Universi-\nt\u00e4ten\nDrucksache 2/4849 (Neufassung), Antrag der\nFraktion der SPD, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 3759\n\nFrau Ludwig, SPD 3759\nFrau Ludwig, SPD 3760\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3760\nHatzsch, SPD 3760\nProf. Dr. Bramke, PDS 3761\nProf. Dr. Bramke, PDS 3762\nDr. H\u00e4hle, CDU 3762\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 3762\nFrau Ludwig, SPD 3764\n\nNamentliche Abstimmung 3764\nFrau Schulz, PDS 3764\n\nAbstimmungsergebnis 3764\n\n10 Hochschulstruktur Sachsens\nDrucksache 2/4392, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3765\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 3765\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3765\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 3766\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 3767\nProf. Dr. Bramke, PDS 3767\n\n11 Aktueller Stand der Nutzungskonzeption f\u00fcr\ndas Dresdner Schlo\u00df\nDrucksache 2/4407, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3767\n\nSchimpff, CDU 3767\nAdler, SPD 3768\nKosel, PDS 3769\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 3770\nSchimpff, CDU 3772\n\n12 Kopplung \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und Subven-\ntionen an Frauenf\u00f6rderung in Unternehmen\nDrucksache 2/4549, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3773\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3773\nFrau Petzold, CDU 3773\nFrau Zschoche, PDS 3774\nWitzschel, CDU 3775\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann 3775\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3776\n\nAbstimmung und Ablehnung 3777\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n\n\n13 Erstellung einer Arzneimittelliste\nDrucksache 2/4198, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3777\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3777\nSteinert, CDU 3778\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3778\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3779\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3780\n\nAbstimmung und Ablehnung 3781\n\n14 Versagen der Genehmigung f\u00fcr die von der\nDB AG angek\u00fcndigte sprunghafte Fahrpreis-\nerh\u00f6hung\nDrucksache 2/4732, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3781\n\nFrau Mattern, PDS 3781\nDr. Nowak, CDU 3782\nPlobner, SPD 3782\nDr. Nowak, CDU 3783\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3783\nFrau Dr. Runge, PDS 3784\n\nAbstimmung und Ablehnung 3784\n\n15 Lebensbegleitende Dokumentation gesund-\nheitlicher Daten\nDrucksache 2/4355, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3784\n\nFrau Zschoche, PDS 3784\nSteinert, CDU 3785\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3786\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3786\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3787\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3788\n\n16 4. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten\nDrucksache 2/3300\nDrucksache 2/4266, Stellungnahme der Staats-\nregierung zum 4. T\u00e4tigkeitsbericht\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nDrucksache 2/5018, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses zu Drucksache 2/3300 3788\n\nDr. Giesen, S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter 3788\nFrau Seidel, SPD 3791\nRasch, CDU 3792\nDr. Friedrich, PDS 3793\nHardraht, Staatsminister des Innern 3794\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3795\n\nAbstimmung und Zustimmung 3795\n\n17 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/5067 3796\n\nAbstimmung und Zustimmung 3796\n\n18 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 5/5075 3796\n\nAbstimmung und R\u00fcck\u00fcberweisung 3796\nZustimmung zur Sammeldrucksache 3796\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3796\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Ich er\u00f6ffne die 52. Sitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Prof.\nBiedenkopf, Herr Vaatz, Frau Dr. Bretschneider, Herr\nAlbrecht, Herr Dr. B\u00f6ttrich, Herr Kannegie\u00dfer, Herr Klin-\nnert und Frau Windisch. Zudem hat sich Herr Dr. Kunckel\nkrank gemeldet. Ich soll aber f\u00fcr Freunde und andere Per-\nsonen mitteilen, da\u00df er nicht ernsthaft erkrankt, sondern\nnur f\u00fcr wenige Tage au\u00dfer Gefecht gesetzt ist.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte, folgende Strei-\nchung von der Tagesordnung zur Kenntnis zu nehmen:\nDer Tagesordnungspunkt 19, Kleine Anfragen, wird heute\nnicht behandelt, da keine Kleine Anfrage eingegangen ist.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich\nbezeichneter Antrag der Fraktion der PDS in der Drucksa-\nche 2/5191, Arbeitsmarktpolitisches Sofortprogramm, vor.\nIch bitte um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. Herr Prof.\nPorsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte die Dringlichkeit des Antrages begr\u00fcn-\nden. Zun\u00e4chst eine Bemerkung dazu, warum dieser Weg\ndes Dringlichen Antrages notwendig wurde, auch wenn\ndas vielleicht noch nicht als Ganzes die Dringlichkeit\nbegr\u00fcndet. Wir waren jedoch bis zum letztm\u00f6glichen Zeit-\npunkt einer normalen Antragstellung der Meinung, da\u00df\ndie Staatsregierung angesichts der dramatischen Entwick-\nlung auf dem Arbeitsmarkt zumindest mit einer Regie-\nrungserkl\u00e4rung hier im Parlament auftreten w\u00fcrde. Das ist\nnicht der Fall. Also wollen wir \u00fcber diesen Dringlichen\nAntrag die Sache debattieren.\nDie Dringlichkeit ergibt sich einfach aus der dramatischen\nEntwicklung, die 382 716 erfa\u00dfte Arbeitslose in Sachsen\nbetrifft. Wenn es stimmt, was heute verlautete, kommen\netwa 9 000 hinzu. Das ist fast die H\u00e4lfte der Zahl, die ins-\ngesamt in Deutschland den Zuwachs an Arbeitslosigkeit\nim letzten Monat betraf. Damit ist diese Steigerung in\nhohem Ma\u00dfe \u00fcberdurchschnittlich. Daraus ergibt sich die\nDringlichkeit, \u00fcber ein arbeitsmarktpolitisches Sofortpro-\ngramm hier und heute zu beraten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDieser Antrag der PDS erf\u00fcllt sicherlich nicht die Kriterien\ndes klassischen Dringlichen Antrages. Aber ich denke, wir\nsollten bei diesem Antrag angesichts der politischen Situa-\ntion, die durch die Arbeitslosen im Lande gegeben ist, \u00fcber\ndie H\u00fcrde springen, die wir uns selbst gesetzt haben, die-\nsem Antrag zustimmen und ihn auf die Tagesordnung set-\nzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEr ist in \u00dcbereinstimmung mit unserer politischen Inten-\ntion. Auch wir hatten den Ministerpr\u00e4sidenten aufgefor-\ndert, sich vor diesem Hohen Hause zur Frage der Arbeits-\n\nlosigkeit mit dem Landtag ins Benehmen zu setzen und\nmit uns gemeinsam nach Wegen aus dieser Situation zu\nsuchen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEntsprechend \u00a7 54 Abs. 3 Satz 3 ist dieser Antrag in der Tat\nnicht dringlich.\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df wir\nmorgen eine Aktuelle Debatte, beantragt von der SPD,\ngenau zu diesem Thema f\u00fchren werden, so da\u00df also das\nHaus in sehr eindringlicher Form und Weise morgen aus-\nreichend Zeit hat, zu der ohne jeden Zweifel wichtigen\nFrage Stellung zu nehmen.\nWir gehen davon aus, da\u00df der Dringliche Antrag, der jetzt\ngestellt worden ist, f\u00fcr uns ein St\u00fcck weit einen Konkur-\nrenzkampf zwischen zwei gleichlautenden Antr\u00e4gen dar-\nstellt. Da wir dieses Thema also ohnehin durch die von der\nSPD beantragte Aktuelle Debatte morgen auf der Tages-\nordnung haben, sehen wir keine Notwendigkeit, dem nach\nGesch\u00e4ftsordnung nicht dringlichen Antrag zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\n\u00fcber die Dringlichkeit des Antrages der PDS-Fraktion,\nDrucksache 2/5191, Arbeitsmarktpolitisches Sofortpro-\ngramm, abstimmen. Wer der Dringlichkeit des Antrages\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist der Dringlichkeit mehrheitlich nicht zugestimmt\nworden. Der Antrag geht in den normalen Gesch\u00e4ftsgang.\nMeine Damen und Herren! Weitere Antr\u00e4ge liegen mir\nnicht vor. Ich frage dennoch, ob zur Tagesordnung noch\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es\nbetrifft den Tagesordnungspunkt 4, S\u00e4chsisches Ausf\u00fch-\nrungsgesetz zum Krebsregistergesetz. Unsere Fraktion\nschl\u00e4gt vor, zu diesem Tagesordnungspunkt keine Aus-\nsprache zu f\u00fchren. Die beiden anderen Fraktionen haben\nmir signalisiert, da\u00df sie damit einverstanden sind, so da\u00df\nwir die Aussprache von der Tagesordnung nehmen k\u00f6n-\nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Im Pr\u00e4sidium ist dar\u00fcber schon einmal\nandeutungsweise gesprochen worden. Somit liegt jetzt\nauch das Einverst\u00e4ndnis aller Fraktionen vor, keine\nAussprache durchzuf\u00fchren. Dennoch frage ich: Gibt es\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich Sie zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df es zum Tages-\nordnungspunkt 4, 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4ch-\nsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Krebsregistergesetz,\nDrucksache 2/4313, keine Aussprache gibt, sondern\ngleich die Beschlu\u00dffassung erfolgt.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann gilt die vorliegende\nTagesordnung mit den beiden \u00c4nderungen f\u00fcr heute als\nverbindlich.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3715\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Meldegesetzes\n\nDrucksache 2/3792, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/5017, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: Die PDS-\nFraktion beginnt; dann CDU, SPD, CDU, Staatsregierung.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte, da\u00df die Fraktion der PDS das Wort nimmt. Frau Mat-\ntern, bitte.\n\nFrau  Mattern,  PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gleich zur Sache\nkommen. Am 27. Februar ging uns der nunmehr korri-\ngierte Text f\u00fcr das hier zu beschlie\u00dfende \u00c4nderungsgesetz\nzum S\u00e4chsischen Meldegesetz zu. Dankenswerterweise\nliegt uns eine Synopse vor, die zu ihrer Selbsterl\u00e4uterung\neine ganze Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4gen der CDU-Frak-\ntion enth\u00e4lt. Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Opposition wur-\nden bereits im Ausschu\u00df abgelehnt.\nIch m\u00f6chte Ihre Aufmerksamkeit auf die in der Synopse\nunter Nummer 14 aufgef\u00fchrten \u00c4nderungen zu \u00a7 29\nAbs. 1 und 2 lenken. Unschwer werden Sie feststellen, da\u00df\nunter dem Buchstaben c vorgeschlagen wird, die Ziffern 16\nund 17 neu einzuf\u00fchren und gleichzeitig im Abs. 2 die\nWorte ,,Nr. 1 bis 14\u201c nachzuschieben.\nZuerst f\u00e4llt auf, da\u00df zumindest die Nr. 15 keine Beachtung\nbei diesem Transportgesch\u00e4ft findet. Bei genauerem Hin-\nsehen fragt man sich, weshalb auch die Nummern 16 und\n17 nicht mitgenommen werden. Es sind aber nicht so sehr\ndie Ziffern, die im Mittelpunkt dieses Gesetzgebungsver-\nfahrens stehen, sondern es geht um die Sache.\nDer \u00a7 29 beinhaltet die Daten\u00fcbermittlung an Beh\u00f6rden\nund sonstige \u00f6ffentliche Stellen. Die Stellungnahmen des\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zu diesem Gesetz\nmachen zun\u00e4chst deutlich, da\u00df es \u00fcberhaupt keine Not-\nwendigkeit f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Ziffern 16 und 17 gibt.\nIm Gegenteil, es wird ausgef\u00fchrt, da\u00df sie im Grunde dem\n\u00a7 18 Abs. 2 des Melderechtsrahmengesetzes des Bundes\nwidersprechen. Dort ist verbindlich und abschlie\u00dfend vor-\ngeschrieben worden, da\u00df die \u00dcbermittlung weiterer\nDaten, also z. B. auch der in den Ziffern 16 und 17 neu\neingef\u00fchrten, nur dann zul\u00e4ssig ist, wenn der Empf\u00e4nger \u2013\nerstens \u2013 ohne Kenntnis der Daten zur Erf\u00fcllung einer ihm\ndurch Rechtsvorschrift \u00fcbertragenen Aufgabe nicht in der\nLage w\u00e4re und \u2013 zweitens \u2013 die Daten beim betroffenen\nEinwohner nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohem Aufwand\nerheben k\u00f6nnte usw.\nDer Datenschutzbeauftragte stellte fest, da\u00df diese strengen\nVoraussetzungen durch die beantragte Gesetzes\u00e4nderung\nunterlaufen werden. So weit, aber nicht so gut. Denn selbst\ndann, wenn man diese strengen Vorschriften mit Hilfe\ndieses Gesetzes au\u00dfer Kraft setzen will, sollte man wenig-\nstens handwerklich so stringent arbeiten, da\u00df dadurch\nnicht ein neuer Knackpunkt entsteht. Das Melderechtsrah-\nmengesetz sieht n\u00e4mlich keine ,,anderen\u201c \u2013 wie es in der\nBegr\u00fcndung angef\u00fchrt wurde \u2013, sondern strengere Vor-\nschriften vor.\nEs kann nicht sein, da\u00df man so tut, als h\u00e4tte man die\nBedenken des Datenschutzbeauftragten, der Experten und\n\ninsofern auch die der Opposition beachtet, da\u00df man aber\nden eigentlichen Knackpunkt \u00fcber den Umweg des einge-\nbrachten \u00c4nderungsantrages zum \u00a7 36 wieder einf\u00fchrt.\nNeben dem \u00a7 36, der die Verteilung der personenbezo-\ngenen Daten an eine heute nicht bestimmbare Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung von Datenempf\u00e4ngern regelt, wird mit der \u00c4nde-\nrung im \u00a7 20 auch das unter Umst\u00e4nden eintretende Zeit-\nproblem gel\u00f6st.\nFalls wir das Gesetz beschlie\u00dfen, k\u00f6nnen k\u00fcnftig Daten\nnicht nur breitgestreut, sondern auch weitgehend kurz-\nfristig, n\u00e4mlich zur Abwendung einer ,,gegenw\u00e4rtigen\u201c\nGefahr, bereitgestellt werden. Bisher regelte das Gesetz,\nda\u00df solches zur Abwendung einer ,,erheblichen\u201c Gefahr\ngeschehen konnte. Sie werden es mir in diesem Zusam-\nmenhang bestimmt nicht \u00fcbelnehmen, da\u00df ich Sie jetzt\nfrage, warum Ihnen eine ,,erhebliche Gefahr\u201c nicht mehr\nausreicht, so da\u00df wir jetzt auch die Datenautobahn f\u00fcr jede\ngef\u00e4llige gegenw\u00e4rtige Probleml\u00f6sung \u00f6ffnen sollen oder\nsogar m\u00fcssen.\nAber, verehrte Kolleginnen und Kollegen, damit ist es\nnicht genug. Jetzt komme ich zu einem Problem, das f\u00fcr\nmeine Fraktion durchaus kompliziert ist. Ich bin wieder\nbeim Ausgangspunkt. In Nr. 14 des Gesetzes werden\neinerseits die Nummern 16 und 17 eingef\u00fchrt, andererseits\ndie Nummern 1 bis 14 in den Abs. 2 transportiert, damit\nsie einem strengeren \u00dcbermittlungsschutz unterliegen.\n\u00dcbrig bleiben zun\u00e4chst die Ziffer 15 und nunmehr auch\ndie Ziffern 16 und 17.\nParadoxerweise finden sich die Ziffern 1 bis 14 im Melde-\nrechtsrahmengesetz explizit an einer Stelle, die weiteren\nZiffern an einer anderen Stelle. Also \u2013 das mu\u00df ich anneh-\nmen \u2013 hat man beim Salto mortale auf dem Paragraphen-\nverschiebebahnhof der CDU-Fraktion innerhalb der\nAktion zur Bereinigung des \u00c4nderungsallerleis des Kolle-\ngen Bandmann leider vergessen, die vorhergehenden Pur-\nzelb\u00e4ume des ehrenwerten Enthusiasten wieder zu berei-\nnigen.\nNun stellt sich die Frage: Sollen die Ziffern 16 und 17 nach\ndem Abs. 1 oder nach dem Abs. 2 geregelt werden, und\nwas wird aus der Ziffer 15? Diese Frage stelle ich Ihnen\nlieber heute, als da\u00df Sie diese morgen von den Meldebe-\nh\u00f6rden als eine unklare Ausregelungsfrage des Gesetzes\npr\u00e4sentiert bekommen.\nKurz und gut \u2013 das wollte ich verdeutlichen \u2013, dieses\nGesetz ist in sich widerspr\u00fcchlich und somit nicht voll-\nziehbar. Deshalb schlage ich vor, den Gesetzentwurf auf-\ngrund dieses Formfehlers in den federf\u00fchrenden Aus-\nschu\u00df r\u00fcckzu\u00fcberweisen, um unter Umst\u00e4nden diesen\nFormfehler bis zur morgigen 3. Lesung zu bereinigen.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zustimmung bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUm nicht von Anfang an in das Kauderwelsch des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3716\n\n\n\nParagraphendschungels zu verfallen, m\u00f6chte ich ein paar\ninteressantere Beobachtungen zum Melderecht vortragen.\nAlles in allem handelt es sich um eine ziemlich trockene\nund komplizierte Materie. Das ist nicht gerade der g\u00fcn-\nstigste Einstieg in einen Sitzungstag. Insofern m\u00f6chte ich\nSie nicht zu sehr langweilen.\nEs geht um eine sich schnell entwickelnde Materie. Inner-\nhalb von vier Jahren leisten wir nun unseren dritten Bei-\ntrag zur Sache. Lassen Sie mich das ruhig ein bi\u00dfchen sar-\nkastisch formulieren. Uns entschuldigt lediglich die Tat-\nsache, da\u00df sich der bundesgesetzliche Rahmen ge\u00e4ndert\nhat und wir insofern zum Handeln angehalten sind.\nDie Entwicklung wird durch eine hohe Mobilit\u00e4t der Men-\nschen bestimmt, mit allen negativen Aspekten, wie Pflicht-\nvergessenheit, nicht gezahlte Alimente oder Rechnungen\nund dergleichen. Auch das Problem der Strafverfolgung\nspielt hier hinein.\nEin zweiter Punkt. Die moderne Gesellschaft hat einen\nrelativ hohen Regelungsbedarf und braucht insofern ver-\nl\u00e4\u00dfliche statistische Informationen, also eine solide statisti-\nsche Basis. Hinzu kommt, da\u00df eine gro\u00dfe Zahl von Stellen\nbeteiligt ist. Es werden vern\u00fcnftige Regelungen f\u00fcr den\nDatenabgleich und f\u00fcr die Datenweitergabe ben\u00f6tigt.\nDie M\u00f6glichkeiten der modernen Datenverarbeitung sind\nein nicht unwesentlicher Aspekt. Unsere ungute DDR-Er-\nfahrung hat uns verdeutlicht, was sich alles unter einer\nPKZ, einer Personenkennzahl, zusammentragen l\u00e4\u00dft. Der\nB\u00fcrger in der westlichen Demokratie wehrte sich beizeiten\ngegen eine Allgewalt des Computers. Es kam zum Volks-\nz\u00e4hlungsurteil, der zentralen Wurzel aller Bem\u00fchungen\num den Datenschutz.\nIch war nun neugierig, welche Geschichte dies f\u00fcr uns in\nSachsen hat. In fr\u00fcheren Jahrhunderten galten die Kirchen-\nb\u00fccher als verl\u00e4\u00dfliche Quelle f\u00fcr Geburt, Eheschlie\u00dfung\nund Tod. Hinzu trat das Heimatrecht im heimatlichen\nGemeindebezirk. Doch das Heimatrecht war nicht so sehr\num die Erfassung der Einwohner bem\u00fcht, sondern es soll-\nte vielmehr den Betroffenen erm\u00f6glichen, gegebenenfalls\ndie soziale Leistung der Gemeinde in Anspruch zu neh-\nmen, sozusagen einen Rechtsanspruch durch ihr Hei-\nmatrecht auszupr\u00e4gen. Das wurde gegebenenfalls beur-\nkundet.\nEs ging also um die F\u00fcrsorge f\u00fcr die Armen. Daraus resul-\ntierte z. B. der Begriff eines Unterst\u00fctzungswohnsitzes im\nJahr 1870 in der s\u00e4chsischen Ausgestaltung eines Reichs-\ngesetzes dieses Anliegens.\nEs tritt hinzu, da\u00df von Anfang an die Fragen des Melde-\nrechts kommunale Fragen waren. In der revidierten Land-\ngemeindeordnung von 1873 ist die Meldepflicht des\nGemeindemitglieds beim Gemeindevorstand festgeschrie-\nben. Da gab es kein f\u00e4lschungssicheres Plastek\u00e4rtchen,\nsondern eine Verpflichtung per Handschlag auf das\nGemeindewohl \u2013 so w\u00fcrden wir heute sagen. In den St\u00e4d-\nten gab es ein vergleichbares Vorgehen, herausgehoben f\u00fcr\ndie Inhaber des B\u00fcrgerrechts.\nAnsonsten hatte man das Problem unserer hohen Mobi-\nlit\u00e4t noch lange nicht. Man kannte sich. In den Kirchen-\nb\u00fcchern standen die W\u00f6rtchen: ,,daselbst\u201c, ,,bekannt als\u201c.\nVon Mobilit\u00e4t oder gar von Zwang zur Mobilit\u00e4t war\nkeine Rede. Ganz im Gegenteil.\nIch habe ein interessantes Zitat gefunden. Ich m\u00f6chte es\nIhnen nicht vorenthalten. In dem B\u00fcchlein ,,Die vorz\u00fcg-\nlichsten Landesgesetze, welche jeder Untertan wissen\nmu\u00df \u2013 Leipzig 1817\u201c hei\u00dft es: ,,Keinem ist es erlaubt,\netwas zu rathen oder zu tun, wodurch der Wohlstand des\n\nLandes verringert wird. Wer daher, er sey Einheimischer\noder Fremder, einen unangesessenen s\u00e4chsischen Einwoh-\nner zum Wegziehen aus dem Lande verf\u00fchrt, der soll mit\nf\u00fcnfj\u00e4hriger, und wer einen angesessenen Einwohner in\nSt\u00e4dten oder Grundbesitzer auf dem Lande, oder einen\nFabrikanten, K\u00fcnstler, Kaufmann etc. dazu verleitet, mit\nzehnj\u00e4hriger Festungsbau-, Zuchthaus-, oder anderer\nGef\u00e4ngnisstrafe belegt werden.\u201c\nSe\u00dfhaftigkeit war die Grundvoraussetzung f\u00fcr den Wohl-\nstand im Lande. Man beachte, wer alles als Voraussetzung\nf\u00fcr den Wohlstand im Lande genannt wurde \u2013 nicht\nzuletzt der K\u00fcnstler.\nHeute geben wir uns nun alle M\u00fche, um durch ein sehr\ndetailliert ausgef\u00fclltes Melderecht wenigstens klar zu\nsehen, wer denn nun seine nicht ganz geringen Steuern\nz. B. im Ausland zahlen darf, weil er bei uns nicht gemel-\ndet ist. Oder wir bem\u00fchen uns, vom reisenden Kriminellen\nwenigstens den Schatten dingfest zu machen. Wir unter-\nnehmen bei der Hotel\u00fcbernachtung wenigstens durch eine\nAusweispflicht den Versuch festzuhalten, wer da abgestie-\ngen war. Das ist einer der Streitpunkte im Ausschu\u00df.\nFrau Mattern hat angesprochen, da\u00df eine Unsauberkeit im\nText entstanden w\u00e4re. Sie meint, es w\u00e4re da ein Fehler.\nFrau Mattern, wir haben ein rein gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfi-\nges Problem. Ich w\u00fcrde gern auf Ihre Nachdenklichkeit\nund auf Ihre Fragen reagieren. Wir brauchten dazu einen\nAntrag in aller Form, um diesen Gesetzentwurf zur\u00fcck in\nden Ausschu\u00df zu verweisen.\nIch meinte, Frau Mattern, Ihre Bedenken sind insofern\ngerechtfertigt, als sinnvollerweise der jetzige Inhalt von\nNr. 15 in dem Punkt 15 des \u00c4nderungskanons gegebenen-\nfalls tats\u00e4chlich nach den jetzt vorgesehenen Punkten 16\nund 17 an das Ende r\u00fccken sollte, weil damit das Gesetz\nlesbarer wird. Die Experten im Hintergrund sollten einmal\npr\u00fcfen, ob das nicht eine formale \u00c4nderung ist, die gege-\nbenenfalls die Landtagsverwaltung f\u00fcr uns im Sinne einer\nBereinigung bringen kann.\nDas, was Sie ansonsten angesprochen haben, Frau Mat-\ntern, da\u00df Sie insgesamt dann den Verweis, der an anderer\nStelle vorkommt, auf die gesamte Ziffernzahl von 1 bis 17\nerweitert wissen wollten, kann nicht in der Absicht sein,\nsondern der Verweis auf 1 bis 14 hat ja den Sinn, den\nBestand der zu \u00fcbermittelnden Daten zu beschr\u00e4nken. Das\nist volle Absicht.\nIch gehe also davon aus, wenn wir annehmen, da\u00df die\nLandtagsverwaltung die Verbesserung der Lesbarkeit des\nTextes im Sinne einer redaktionellen Korrektur anbringen\nkann, da\u00df wir dieses Gesetz heute so verabschieden k\u00f6n-\nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir setzen\ndie Aussprache fort. Das Wort hat die Fraktion der SPD.\nFrau Seidel, bitte.\n\nFrau  Seidel,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Meldebeh\u00f6rden haben in erster Linie\ndie Aufgabe, die in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich wohnhaf-\nten Personen zu registrieren, um deren Identit\u00e4t und\nWohnsitz festzustellen und nachweisen zu k\u00f6nnen. Dane-\nben \u00fcben die Meldestellen jedoch noch eine weitere im\nGef\u00fcge der Verwaltungsbeh\u00f6rden \u00e4u\u00dferst wichtige Funk-\ntion aus, n\u00e4mlich das Sammeln personenbezogener Daten\nund deren Weitergabe zu allen m\u00f6glichen Zwecken an\nandere Beh\u00f6rden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3717\n\n\n\nGerade weil die datenerhebende Stelle nicht mehr nach-\nvollziehen kann, zu welchen Zwecken ihre Daten weiter-\nverwendet werden, sind hier besonders hohe Anforderun-\ngen an den Schutz des B\u00fcrgers zu stellen. So ist zwar die\nNotwendigkeit der Verbrechensbek\u00e4mpfung, insbeson-\ndere in den organisierten Erscheinungsformen von Krimi-\nnalit\u00e4t, unbestritten und eine effiziente Verbrechens-\nbek\u00e4mpfung nur durch moderne Datenverarbeitung zu\ngew\u00e4hrleisten. Die Freiheitsrechte des B\u00fcrgers d\u00fcrfen\njedoch nicht \u00fcber das notwendige Ma\u00df hinaus beschnitten\nwerden. Die gesetzgebenden Organe und die der Exeku-\ntive haben hier angesichts der t\u00e4glich wachsenden tech-\nnischen M\u00f6glichkeiten eine st\u00e4ndige Gratwanderung zu\nleisten.\nDas S\u00e4chsische Meldegesetz ist in der heute zur Abstim-\nmung vorliegenden Fassung nicht in allen Punkten geeig-\nnet, diesen Auftrag zu erf\u00fcllen. So m\u00f6chte ich zun\u00e4chst die\nMeinung von Frau Mattern teilen, da\u00df das angesprochene\nProblem des \u00a7 29, der Daten\u00fcbermittlung an Beh\u00f6rden,\neiner Kl\u00e4rung bedarf. Wir unterst\u00fctzen die R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung in den Ausschu\u00df.\nIn seinem Urteil zur Volksz\u00e4hlung hat das Bundesverfas-\nsungsgericht 1983 klargestellt, da\u00df im Zeitalter der nahezu\nunbegrenzten M\u00f6glichkeiten in der Datenverarbeitung ein\nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung als\nAusflu\u00df des allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts existiert.\nDieses Grundrecht wird den B\u00fcrger nicht davor sch\u00fctzen,\nda\u00df seine Daten gespeichert und verarbeitet werden. Wer\netwas anderes behauptet, verkennt die Realit\u00e4ten im Jahre\n1997.\nDas Recht auf informationelle Selbstbestimmung garan-\ntiert jedoch dem einzelnen, nachvollziehen zu k\u00f6nnen, wer\nseine Daten speichert und zu welchem Zweck diese ver-\nwendet werden. In diesem Zusammenhang ist nach mei-\nner Ansicht bedenklich, da\u00df \u00a7 36 Abs. 4 des S\u00e4chsischen\nMeldegesetzes den Staatsminister des Innern erm\u00e4chtigt,\nden automatischen Datenabgleich, das hei\u00dft die \u00dcbermitt-\nlung von Daten, ohne da\u00df ein konkreter Anla\u00df besteht,\ndurch Rechtsverordnung zu regeln. Wenn der vorliegende\nGesetzentwurf heute verabschiedet wird, hat es der Lan-\ndesgesetzgeber vers\u00e4umt klarzustellen, welche \u00f6ffent-\nlichen Stellen \u00fcberhaupt am automatischen Datenabgleich\nteilnehmen d\u00fcrfen und zu welchem Zweck diese Daten\nverwendet werden. Der B\u00fcrger mu\u00df sich somit \u00fcber den\nVerbleib seiner Daten v\u00f6llig im unklaren sein.\nBisher hat die Staatsregierung weder im Innen- noch im\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df einen diesbez\u00fcglichen\nKatalog vorlegen k\u00f6nnen oder wollen.\nAls nicht sehr b\u00fcrgerfreundlich empfindet die SPD-Frak-\ntion im \u00fcbrigen in \u00dcbereinstimmung mit dem S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten die Kostenpflichtigkeit der Ein-\ntragung einer Auskunftssperre. Eine solche Auskunfts-\nsperre wird ohnehin nur auf Antrag eingetragen, wenn der\nAntragsteller eine besondere Begr\u00fcndung der Verweige-\nrung von Ausk\u00fcnften \u00fcber seine Person glaubhaft machen\nkann.\nMit der nach dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion\nvorgesehenen Kopplung an eine Geb\u00fchr werden viele\nMenschen, denen ein Recht auf die Eintragung einer Aus-\nkunftssperre zust\u00fcnde, von ihrem Recht nicht Gebrauch\nmachen. In diesem Zusammenhang wird mit dem f\u00fcr die\nMeldebeh\u00f6rden entstehenden Verwaltungsaufwand argu-\nmentiert. Es handelt sich hier nicht um eine von der Beh\u00f6r-\nde zu erbringende Leistung, sondern um ein grundgesetz-\nlich garantiertes Abwehrrecht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUm zu verhindern, da\u00df bei Kostenfreiheit eine Flut unbe-\nrechtigter Antr\u00e4ge bei den Meldebeh\u00f6rden eingeht, hat die\nSPD-Fraktion den Kompromi\u00dfvorschlag in die Beratungen\ndes Innenausschusses eingebracht, k\u00fcnftig erfolglose\nAntr\u00e4ge mit einer Kostenpflicht zu belegen. Unser \u00c4nde-\nrungsantrag wurde jedoch von der CDU ohne Angabe von\nGr\u00fcnden abgelehnt.\nCDU-Fraktion und Staatsregierung zeigen mit dem heute\nzur Abstimmung vorgelegten Gesetzentwurf, da\u00df ihnen\nan einer b\u00fcrgerfreundlichen, transparenten Regelung des\nMelderechts in Sachsen nicht gelegen ist. Die SPD-Fraktion\nkann so dem von der Staatsregierung vorgelegten Gesetz-\nentwurf in der Fassung des Beschlusses des Innenaus-\nschusses nicht zustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die CDU-\nFraktion hat jetzt das Wort. Herr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nFrau Kollegin, zum letzten Punkt mache ich noch einmal\ndeutlich, was wir im Ausschu\u00df auch schon gesagt haben \u2013\nwir haben das nicht ohne Stellungnahme abgeb\u00fcgelt, wie\nSie das vielleicht sagen w\u00fcrden \u2013: Hier ist deutlich gewor-\nden, da\u00df sicher nur in begr\u00fcndeten seltenen F\u00e4llen von der\nEintragung einer Auskunftssperre Gebrauch gemacht wer-\nden wird und das nat\u00fcrlich Kosten verursacht, weil erst\neinmal solide gepr\u00fcft werden mu\u00df, ob denn \u00fcberhaupt ein\nberechtigtes Verlangen f\u00fcr die Eintragung einer Aus-\nkunftssperre vorliegt. Das hei\u00dft, damit ist Verwaltungsauf-\nwand verbunden.\nWir gehen generell davon aus, da\u00df der B\u00fcrger, der Ver-\nwaltungsaufwand verursacht, sinnvollerweise auch durch\nGeb\u00fchren f\u00fcr den Aufwand mit herangezogen werden\nsollte. Da\u00df ein Erla\u00df der Geb\u00fchren aufgrund sozialer\nGr\u00fcnde m\u00f6glich ist, steht dann noch auf einem anderen\nBlatt. Insofern haben wir keine generellen Probleme.\nIch m\u00f6chte aber noch einmal auf diese grunds\u00e4tzlichen\nRedereien \u2013 man kann es nur als Redereien bezeichnen \u2013\nvon ,,Meldedaten \u00fcber die Datenautobahn\u201c und \u00e4hnliches\neingehen.\nMeine Damen und Herren! Sie m\u00fc\u00dften es an sich wissen,\nda\u00df eben dieses sehr umfangreiche Gesetz gerade deshalb\nin diesem unertr\u00e4glichen Umfang zustande kommt \u2013 in\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung gen\u00fcgten ein oder\nzwei S\u00e4tze in einem Paragraphen f\u00fcr den gleichen Sach-\nverhalt \u2013, da\u00df f\u00fcr alle nur irgend denkbaren F\u00e4lle klarge-\nlegt wird, wer darf auf welche Daten zugreifen und auf\nwelchen Wegen d\u00fcrfen Daten flie\u00dfen. Von der Datenauto-\nbahn oder gar von Meldedaten im Internet oder \u00e4hnlichem\nist hier beileibe nicht die Rede. Gerade einem derart fahr-\nl\u00e4ssigen Gebrauch von Meldedaten wird durch dieses\nMeldegesetz, so wie wir es abgefa\u00dft haben, in wirksamer\nWeise begegnet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern m\u00f6chte ich Sie bitten, meine Damen und Herren,\ndiesem Gesetzentwurf Ihre Zustimmung zu erteilen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3718\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist erst einmal die\nDebatte beendet. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion, unterst\u00fctzt durch die SPD-Fraktion, vor. \u2013 Sie\nwollen sicher noch etwas anderes dazu beitragen; Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Es ist kein \u00c4nderungsantrag, der vorliegt, sondern\nnach \u00a7 44 Abs. 6 der Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung in den\nAusschu\u00df. Den w\u00fcrde ich hier gern noch einmal begr\u00fcn-\nden, weil offenbar von allen drei Fraktionen erkannt wor-\nden ist, da\u00df hier ein Fehler vorliegt, der korrigiert werden\nmu\u00df.\nWir sind der Auffassung, da\u00df es nicht Sache der Verwal-\ntung sein kann, Fehler, die Abgeordnete im Beratungsver-\nfahren machen, dann im nachhinein auszugleichen. Der\nFehler ist durch die Abgeordneten entstanden, und er mu\u00df\ndurch den Innenausschu\u00df korrigiert werden, damit ein\nGesetz von einer Mehrheit hier im Haus verabschiedet\nwird, das auch praktikabel und umsetzbar ist.\nAus diesem Grund beantragen wir die R\u00fcck\u00fcberweisung\nin den Ausschu\u00df und die Korrektur dieses entsprechenden\nFehlers, damit ein vern\u00fcnftiges Gesetz ausgefertigt und\nangewendet werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Ich pr\u00e4zisiere: Es liegt der Wunsch\nvor, etwas zu \u00e4ndern. Aber es ist durch einen Antrag\nauf R\u00fcckverweisung pr\u00e4zisiert worden. Wird dazu noch\ndie Stellungnahme seitens der anderen Fraktionen\ngew\u00fcnscht \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Nach den Beratungen, die\nwir jetzt durchgef\u00fchrt haben, ist festzustellen, da\u00df wir\nvielleicht \u00fcber die Eleganz des Gesetzes hinsichtlich seiner\nOrganisation und Formulierungen streiten k\u00f6nnen. Aber\njuristisch ist in dem Gesetz kein Fehler, so da\u00df das Gesetz\nverabschiedet werden kann. Wenn die PDS-Fraktion heute\nhier im Gesetz h\u00e4tte \u00c4nderungen vornehmen wollen, dann\nh\u00e4tte sie das durch einen ordentlichen \u00c4nderungsantrag\nmachen k\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten diesen hier debattiert, auch im\nAusschu\u00df. Sie h\u00e4tte da formale Fehler feststellen k\u00f6nnen.\nDas h\u00e4tte sie auch heute machen k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tten wir\ndie Dinge diskutieren und verabschieden k\u00f6nnen, und\nmorgen w\u00e4re die 3. Lesung gewesen. Jetzt zur\u00fcckzu\u00fcber-\nweisen mit nicht klar definierten Aussagen, was am Gesetz\nfalsch ist, kann ich nur ablehnen.\nAuch unser Herr Rasch hat nur gesagt, da\u00df man dar\u00fcber\nstreiten kann, ob der eine Punkt weiter vorne oder weiter\nhinten steht. Aber juristisch falsch ist nichts an dem\nGesetz. Deswegen sind wir der Meinung, da\u00df wir es ver-\nabschieden k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die SPD-Fraktion ist auch der Meinung, die-\nsen Gesetzentwurf zur\u00fcckzuverweisen in den Ausschu\u00df,\num ihn entsprechend ordentlich wieder dem Plenum vor-\nlegen zu k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\nabstimmen \u00fcber den vorliegenden, m\u00fcndlich vorgetra-\n\ngenen Antrag der PDS-Fraktion, der gest\u00fctzt wird durch\ndie SPD-Fraktion, den vorliegenden Gesetzentwurf\nzur\u00fcckzuverweisen in den Innenausschu\u00df.\nWer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist der R\u00fcckverweisung nicht\nstattgegeben.\nMeine Damen und Herren! Bevor wir in die Einzelberatun-\ngen eintreten, frage ich, ob der Berichterstatter des Aus-\nschusses dazu noch das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann treten wir jetzt in die Beratung ein. Ich schlage\nIhnen vor, da\u00df wir \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise\nmit den entsprechenden Unterpunkten abstimmen. Erhebt\nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung: Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegeset-\nzes, Drucksache 2/3792 \u2013 Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses, Druck-\nsache 2/5017\nNeuer Titel: Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Melde-\ngesetzes und des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes.\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes mit\nden Punkten 1 bis 14, 14a, 15 bis 21. Wer den genannten\nArtikeln mit den Unterpunkten die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Artikel mehr-\nheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 1a, \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes. Wer dem Artikel 1a die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem\nArtikel 1a mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 2, Neubekannt-\nmachung. Wer dem Artikel 2 zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Artikel\nmehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, Inkrafttreten. Wer dem\nArtikel 3 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem Artikel mehrheitlich zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung des\nGesetzes abgeschlossen. Da keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nbeschlossen wurden, er\u00f6ffne ich jetzt die 3. Beratung.\nEs liegt kein Wunsch auf eine allgemeine Aussprache vor.\nIch stelle deshalb den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Meldegesetzes und des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzgesetzes, Drucksache 2/3792 \u2013 Gesetzentwurf der\nStaatsregierung \u2013 in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf\ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem Gesetzent-\nwurf mehrheitlich zugestimmt. Damit ist das Gesetz\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3719\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndienstrechtlicher Vorschriften\n\nDrucksache 2/4001, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/5016, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Fraktionen haben das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache. Die Redezeiten auch hier: CDU 10, SPD 5, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge der Aussprache: CDU, SPD,\nCDU, PDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df die CDU-Fraktion\njetzt das Wort nimmt. Herr Schowtka, bitte.\n\nSchowtka,  CDU:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren! Der Ihnen vorliegende Entwurf des\nGesetzes zur \u00c4nderung dienstrechtlicher Vorschriften\ntr\u00e4gt mehreren Vorgaben Rechnung. Zum einen werden\nim Artikel 1 des Entwurfes die \u00c4nderungen des Beamten-\nrechtsrahmengesetzes, insbesondere das 10. und 11. Gesetz\nzur \u00c4nderung dienstlicher Vorschriften, in s\u00e4chsisches\nLandesrecht umgewandelt.\nDar\u00fcber hinaus werden in Artikel 2 Vorschriften des S\u00e4ch-\nsischen Personalvertretungsgesetzes ber\u00fchrt, die eine\npraktikablere Verfahrensweise in der Zusammenarbeit\nzwischen Dienststellenleiter und Personalrat sichern, ohne\nda\u00df die Mitwirkungsrechte des Personalrates beeintr\u00e4ch-\ntigt werden.\nIn Artikel 3 schlie\u00dflich ist die \u00c4nderung dienstrechtlicher\nVorschriften im Hochschulbereich des Freistaates Sachsen\ngeregelt. Es handelt sich im wesentlichen um die notwen-\ndige Umsetzung von Bundesrecht in s\u00e4chsisches Landes-\nrecht.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Von seiten der\nCDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages wird seit langer\nZeit immer wieder die Forderung erhoben, das Dienstrecht\nzu flexibilisieren und die M\u00f6glichkeit echter Reformen im\nBeamtenrecht zu schaffen.\nImmer \u00f6fter wird beklagt, da\u00df Beamte in zu starre Struktu-\nren eingebunden sind, zum Teil unverr\u00fcckbar in F\u00fch-\nrungspositionen sitzen und unflexible Regelungen verhin-\ndern, so da\u00df der oft zitierte Anspruch auf B\u00fcrgern\u00e4he und\nflexible Verwaltung in weite Ferne ger\u00fcckt ist.\nDas Bild des Beamten, der, hinter einer Glasscheibe sit-\nzend, seine Mittagspause macht und Zeitung liest, vor sich\nein Schild mit der Aufschrift ,,Geschlossen\u201c, w\u00e4hrend eine\nlange Schlange vor seinem Schalter steht, ist sicherlich eine\nKarikatur. Aber es ist immer noch ein Teil der Wirklich-\nkeit, da\u00df Beamte nicht flexibel eingesetzt werden k\u00f6nnen,\nweil die beamtenrechtlichen Vorschriften dies nicht zulas-\nsen, w\u00e4hrend akuter Handlungsbedarf besteht. Das findet\nin der breiten Masse unserer s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung kein\nVerst\u00e4ndnis.\nDas Bild des Beamten hat sich in den letzten Jahren nach-\nhaltig ge\u00e4ndert und wird sich weiter \u00e4ndern m\u00fcssen. Die\nhistorische Betrachtung macht deutlich, worum es geht.\nMit der Abl\u00f6sung der Monarchie entstand bereits zu\nAnfang des 19. Jahrhunderts in einzelnen deutschen Staa-\nten ein b\u00fcrgerliches Beamtentum. Die Grunds\u00e4tze des\nBeamtentums sind im Beamtenrechtsrahmengesetz und in\nausf\u00fchrenden Gesetzen geregelt. Sie haben sogar den\nSchutz des Grundgesetzes, das in Artikel 33 den Schutz\nder hergebrachten Grunds\u00e4tze des Berufsbeamtentums\nausdr\u00fccklich umfa\u00dft.\n\nMeine Damen und Herren! Mir erscheint aber die Interpre-\ntation dessen, was unter diesen Grunds\u00e4tzen zu verstehen\nist, von seiten der Interessenvertretung der Beamten h\u00e4u-\nfig unangemessen \u00fcberzogen.\nDie Rechtsstellung des Beamten sieht vor, da\u00df der Beamte\ndem ganzen Volk, nicht einer Partei zu dienen hat. Er mu\u00df\nseine Aufgaben unparteiisch und gerecht erf\u00fcllen, bei\nseiner Amtsf\u00fchrung auf das Wohl der Allgemeinheit\nbedacht sein und besonders f\u00fcr die freiheitlich-demokra-\ntische Grundordnung einstehen.\nEs bedeutet deshalb keine Abwertung, sondern vielmehr\neine Aufwertung des besonderen Status des Beamtentums,\nwenn wir es in Sachsen auf die Kernbereiche staatlichen\nEingreifens beschr\u00e4nken wollen und weiterhin einer\nrestriktiven Verbeamtung den Vorrang geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Allein diese kurzen Ausf\u00fch-\nrungen machen deutlich, da\u00df die Anfang des Jahres im\nBund beschlossene Dienstrechtsreform, deren Umsetzung\nheute nicht Gegenstand dieser Debatte ist, \u00c4nderungen\nbringen mu\u00df, die \u00fcber die heute zu diskutierenden \u00c4nde-\nrungen weit hinausgehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Bild des Beamten der Zukunft kann nur das eines\nDienstleisters sein, der, flexibel eingesetzt, nicht entspre-\nchend seinem Alter, sondern gem\u00e4\u00df seiner Leistung\nbezahlt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOb und inwieweit dies ohne Grundgesetz\u00e4nderung m\u00f6g-\nlich ist, will ich jetzt noch nicht bewerten. Fest steht jedoch,\nda\u00df die bereits zu debattierenden \u00c4nderungen und\nUmsetzungen des Beamtenrechtsrahmengesetzes in Form\ndieses Gesetzentwurfs der Staatsregierung ein Schritt in\ndie richtige Richtung sind.\nLassen Sie mich zu wesentlichen Teilen des Gesetzent-\nwurfs kommen. Vorgesehen ist die Einf\u00fchrung einer\nbeamtenrechtlichen Altersgrenze f\u00fcr die Berufung in das\nBeamtenverh\u00e4ltnis. Es wird ein neuer \u00a7 7a eingef\u00fchrt, der\nsicherstellt, da\u00df nicht Beamter werden kann, wer bereits\n\u00e4lter als 45 Jahre ist. Damit sollen eine vern\u00fcnftige Alters-\nstruktur der Beamtenschaft gesichert und ungerechtfer-\ntigte Versorgungslasten vermieden werden.\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen auch hier im Einzelfall Aus-\nnahmen zul\u00e4ssig sein. Diese m\u00fcssen jedoch ausschlie\u00dflich\nim \u00f6ffentlichen Interesse liegen und bed\u00fcrfen der Zustim-\nmung des Landespersonalausschusses.\nEine neue Regelung \u00e4ndert die Vorschrift \u00fcber die Verset-\nzung in den Ruhestand auf Antrag des Beamten. Dies war\nbisher ab Vollendung des 62. Lebensjahres und ist zuk\u00fcnf-\ntig erst ab Vollendung des 63. Lebensjahres m\u00f6glich. Die\nsteigende Lebenserwartung und die zunehmende Bereit-\nschaft, auch im vorger\u00fcckten Alter einer beruflichen T\u00e4tig-\nkeit nachzugehen, wirken sich auch im \u00f6ffentlichen Dienst\naus. Deshalb ist eine Anhebung der Antragsaltersgrenze\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3720\n\n\n\nf\u00fcr Beamte um ein Jahr sachlich gerechtfertigt. Durch diese\nAnhebung k\u00f6nnen erhebliche Einsparungen bei den Ver-\nsorgungskosten erzielt werden.\nEbenfalls neu ist die Schaffung der M\u00f6glichkeit, die Ver-\nsetzung von Beamten in den Ruhestand wegen Dienstun-\nf\u00e4higkeit grunds\u00e4tzlich von der Zustimmung des Staats-\nministers der Finanzen abh\u00e4ngig zu machen. Eine solche\nRegelung macht Sinn, da diese Beamten den Freistaat\nweiterhin Geld kosten und die finanziellen Auswirkungen\nber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen.\nWeitere \u00c4nderungen befassen sich mit der Einf\u00fchrung der\nM\u00f6glichkeit von Teilzeitbesch\u00e4ftigung auf Antrag des\nBeamten und in Abh\u00e4ngigkeit von der Arbeitsmarktsitua-\ntion, wenn ein au\u00dfergew\u00f6hnlicher Bewerber\u00fcberhang\nbesteht und ein dringendes \u00f6ffentliches Interesse vorliegt,\nverst\u00e4rkt Bewerber im \u00f6ffentlichen Dienst zu besch\u00e4ftigen.\nWie ich bereits sagte, handelt es sich im wesentlichen um\ndie Umsetzung von Bundesrecht in s\u00e4chsisches Landes-\nrecht. Der Freistaat ist an dieser Stelle ausnahmsweise\nnicht Spitze, sondern stellt lediglich einen Rechtszustand\nher, der auf Bundesebene bereits 1996 vorgesehen war. Ich\nhoffe daher, da\u00df, wenn die bereits angesprochene gro\u00dfe\nReform des \u00f6ffentlichen Dienstrechts einsetzt, weitere\nSchritte hin zu einer gr\u00f6\u00dferen Flexibilisierung beim Beam-\ntentum m\u00f6glich sind.\nMeine Damen und Herren! Um es noch einmal zu sagen:\nDiese Regelungen sind aus Sicht der CDU-Fraktion, die\ninsgesamt eine Verschlankung und Flexibilisierung der\nVerwaltung anstrebt, ein weiterer kleiner Schritt in die\nrichtige Richtung. Der Weg dorthin ist noch weit und\nbedarf weiterer substantieller Ma\u00dfnahmen. Doch wie der\ngro\u00dfe chinesische Philosoph Konfuzius sagte: ,,Der Weg\nzum Ziel beginnt mit dem ersten Schritt.\u201c Damit dieser\nerste Schritt gemacht werden kann, meine Damen und\nHerren, bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem Gesetz-\nentwurf.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile nun der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Um das Ergebnis gleich vorwegzunehmen:\nDie SPD-Landtagsfraktion wird bei der Abstimmung \u00fcber\ndas Gesetz mit Enthaltung votieren. Dies deshalb, weil wir\neinerseits mit einer ganzen Anzahl der vorgesehenen\n\u00c4nderungen \u00fcbereinstimmen, andererseits aber bei zwei\nEckpunkten des geplanten \u00c4nderungsgesetzes nicht mit-\ngehen k\u00f6nnen.\nGut an den vorgesehenen \u00c4nderungen, die oftmals auch\nnur rein formaler Natur sind, finden wir beispielsweise die\nAufgabe der Befristung von Teilzeitbesch\u00e4ftigung oder\nUrlaub bei der arbeitsmarktpolitischen Freistellung sowie\ndie Schaffung eines Rechtsanspruchs auf Teilzeitbesch\u00e4fti-\ngung und Beurlaubung aus familienpolitischen Gr\u00fcnden.\nFreilich, nach der Verabschiedung des Gesetzes zur\nReform des \u00f6ffentlichen Dienstrechts in Bonn steht die\nStaatsregierung gleich wieder in der Pflicht, die positiven\nRegelungsm\u00f6glichkeiten rasch in s\u00e4chsisches Landesrecht\nzu transformieren.\nZwei Eckpunkten der Staatsregierung stehen unsere Vor-\nstellungen von einer gerechten, humanen und solida-\nrischen Gesellschaft diametral entgegen. Die SPD-Land-\ntagsfraktion kann einer Anhebung der Antragsalters-\n\ngrenze vom vollendeten 62. auf das 63. Lebensjahr und\neiner Erh\u00f6hung der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen w\u00f6chentlichen\nArbeitszeit auf 56 Stunden \u2013 wenn dieser Dienst in Bereit-\nschaft besteht \u2013 nicht zustimmen. Denn jede sich auch nur\nmittelbar auswirkende Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit\nist ein Verrat an der nachfolgenden Generation.\nEine gerechte und solidarische Gesellschaft macht ange-\nsichts der dramatischen Entwicklung am s\u00e4chsischen\nArbeitsmarkt mit der bedr\u00fcckend hohen Anzahl an\nerwerbsloser Bev\u00f6lkerung die Teilung des vorhandenen\nArbeitsplatzvolumens erforderlich. Eine mittelbare Verl\u00e4n-\ngerung der Lebensarbeitszeit ist an dieser Stelle der voll-\nkommen falsche Weg.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Erh\u00f6hung der Antragsaltersgrenze f\u00fchrt im Endeffekt\nnicht nur zur Blockade von Bef\u00f6rderungsstellen. Sie geht\nauch mit einem Motivationsverlust der j\u00fcngeren Besch\u00e4f-\ntigten einher, die keine Stellen bekommen.\nEbenfalls unter dem Gesichtspunkt einer sozialen und\nhumanen Gesellschaft m\u00fcssen wir auch die Erh\u00f6hung der\nh\u00f6chstzul\u00e4ssigen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit innerhalb des\nBereitschaftsdienstes auf 56 Stunden ablehnen. Ein Ver-\ngleich der im Bund und in den anderen L\u00e4ndern geltenden\nH\u00f6chstgrenzen hat ergeben, da\u00df die Erh\u00f6hung auf bis zu\n56 Stunden w\u00f6chentlich weder \u00fcblich noch angemessen\nist.\nDie Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs durch die Staats-\nregierung l\u00e4\u00dft nicht erkennen, da\u00df bei der Abw\u00e4gung der\nInteressen des Dienstherrn einerseits gegen\u00fcber den Inter-\nessen des Beamten andererseits die Interessen des Beamten\nan einer sinnvollen und angemessenen Freizeitgestaltung\nentsprechend ber\u00fccksichtigt worden w\u00e4ren. Und dies, wo\nein Weniger an Erwerbsarbeit nicht nur zus\u00e4tzliche\nBesch\u00e4ftigungschancen schafft, sondern auch mehr Zeit\nf\u00fcr die Teilhabe am gesellschaftlichen Leben und an der\nberuflichen Weiterbildung sowie f\u00fcr das famili\u00e4re Engage-\nment.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Ein\nwenig verwundert mich schon \u2013 besonders angesichts der\nArbeitsmarktsituation und angesichts Ihrer immer wieder\ngeforderten humanen und familienfreundlichen Politik \u2013,\nda\u00df Sie an dieser Stelle diesen Regelungen zustimmen\nwollen.\nIch mahne hier nicht nur in Ihrem eigenen Interesse Ihre\nGlaubw\u00fcrdigkeit an. Wir sollten \u2013 das denken wir auch als\nFraktion der SPD \u2013 diesen beiden Punkten nicht zustim-\nmen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nich jetzt die Fraktion der PDS, das Wort zu nehmen. Herr\nFriedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nat\u00fcrlich ist es l\u00f6blich, da\u00df die Staatsregierung\nnicht vergi\u00dft, auch bei der h\u00f6chst trockenen Materie des\nBeamtenrechts f\u00fcr Normenklarheit und Rechtssicherheit\nzu sorgen. Allerdings mu\u00df die Frage gestellt werden,\nwarum die Staatsregierung hier wieder einmal eine mitt-\nlere zeitliche Schlamperei hat einrei\u00dfen lassen und jetzt\nerst dieses Anpassungsgesetz zustande gebracht hat, wohl\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3721\n\n\n\nwissend, da\u00df die Halbwertzeit dieser Kreation von vorn-\nherein gegen null tendiert.\nBekanntlich ist ja die Novellierung des \u00f6ffentlichen Dienst-\nrechts in Bonn in vollem Gange, wobei es im Moment noch\nso aussieht, als ob eher ein kleiner Wurf herauskommt.\nWie dem auch sei, auf jeden Fall sollte das Verfallsdatum\ndieses \u00c4nderungsgesetzes gleich mit auf das Deckblatt\naufgedruckt werden.\nNun zum Inhalt. Zustimmung unsererseits finden all die\nBestimmungen, die die Flexibilisierung des Dienstrechts\nmit Blick auf freiwillige Teilzeitbesch\u00e4ftigung vorantreiben\nund die Vereinbarkeit von Familie und Beruf auch bei den\nBeamtinnen und Beamten f\u00f6rdern.\nSpeziell sind dies das Abgehen von der bisherigen H\u00f6chst-\ngrenze von 15 bzw. 20 Jahren bei der familienpolitischen\nTeilzeitbesch\u00e4ftigung und die Normierung eines Rechts-\nanspruchs auf Teilzeitbesch\u00e4ftigung bei Beamten mit\nFamilienpflichten.\nAuch die gesetzliche Verankerung eines Benachteiligungs-\nverbotes f\u00fcr teilzeitbesch\u00e4ftigte Beamte und die Schaffung\nneuer Fallgruppen von Teilzeitbesch\u00e4ftigung finden wir\npositiv. Die Arbeitsmarkteffekte werden zwar nur margi-\nnal sein. Bei der derzeitigen Situation, meinen wir, ist aber\nauch jeder noch so kleine Schritt in die richtige Richtung\nwillkommen.\nNicht zuletzt begr\u00fc\u00dfen wir die genannten Bestimmungen\nauch deshalb, weil sie von der Tendenz her die vorsichtige\nFlexibilisierung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses der Beamtinnen\nund Beamten im Sinne eines selbstbestimmten Lebens\nerm\u00f6glichen.\nIm \u00fcbrigen, Kollege Schowtka, unser Bild des Beamten der\nZukunft ist das, da\u00df es gar keine Beamten mehr geben\nmu\u00df.\nIn die falsche Richtung weisen dagegen drei andere\nBestimmungen des \u00c4nderungsgesetzes. Und dies wird\nauch das Abstimmungsverhalten der PDS-Fraktion pr\u00e4-\ngen.\nIn Ziffer 17 wird eine \u00c4nderung eingebracht, die es einem\nBeamten erst mit Vollendung des 63. Lebensjahres, statt\nwie bisher mit dem 62. Lebensjahr, erm\u00f6glicht, ohne Nach-\nweis der Dienstunf\u00e4higkeit einen Antrag auf Versetzung\nin den Ruhestand zu stellen. Diese Regelung ist h\u00f6chst\nzwiesp\u00e4ltig. Das wird schon aus der Begr\u00fcndung ersicht-\nlich, in der es hei\u00dft, die Anhebung der Altersgrenze sei\nsachlich gerechtfertigt, da die Lebenserwartung steige und\nzunehmende Bereitschaft vorhanden sei, auch im vorge-\nr\u00fcckten Alter einer beruflichen T\u00e4tigkeit nachzugehen.\nWenn es denn solche Gr\u00fcnde bei einem Beamten tats\u00e4ch-\nlich gibt, so zwingt ihn ja niemand, bereits mit 62 Jahren\neinen entsprechenden Antrag zu stellen. Die realen\nGr\u00fcnde sind doch vielmehr ganz erhebliche Einsparungen\nbei den Versorgungskosten; in der Begr\u00fcndung eher bei-\nl\u00e4ufig erw\u00e4hnt.\nDie PDS-Fraktion distanziert sich von \u00dcberlegungen, die\nLebensarbeitszeit der Beamten definitiv zu verl\u00e4ngern.\nDies konterkariert nicht nur die soeben von mir gelobten\nBem\u00fchungen um verst\u00e4rkte Teilzeitarbeit, dies w\u00e4re vor\nallem ein v\u00f6llig falsches Signal auf die bekannte Arbeits-\nmarktlage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\n\u2026 und schafft mehr Beamte!)\n\n\u00c4hnliches ist zu Ziffer 21 zu sagen. Im Bereitschaftsdienst\nsoll die w\u00f6chentliche Arbeitszeit auf 56 Stunden verl\u00e4ngert\nwerden k\u00f6nnen; nach derzeitiger Rechtslage sind 50 Stun-\n\nden m\u00f6glich. Die neue Regelung liegt ganz in der Ten-\ndenz: ,,Immer weniger Leute m\u00fcssen immer mehr arbei-\nten.\u201c Das widerspricht einer angemessenen Abw\u00e4gung\nzwischen den Interessen der Allgemeinheit an allzeit ver-\nf\u00fcgbaren Beamtinnen und Beamten und dem berechtigten\nInteresse des einzelnen an ausreichender Freizeit. Vor\nallem aber, meinen wir, widerspricht dies noch mehr dem\ngesunden Menschenverstand.\nSchlie\u00dflich Artikel 2: \u00c4nderung des Personalvertretungs-\ngesetzes. Die vorgeschlagene Regelung l\u00e4\u00dft es zu \u2013 ohne\nVorliegen eines nachweisbaren Verhinderungsfalles des\nDienststellenleiters, \u00fcberhaupt ohne Angabe von Gr\u00fcn-\nden \u2013, da\u00df der Leiter der Dienststelle der Personalvertre-\ntung \u00fcberhaupt nicht mehr als Partner konkret gegen\u00fcber-\ntreten mu\u00df.\nDie vom Gesetzgeber geforderte vertrauensvolle Zusam-\nmenarbeit zwischen Dienststellenleitung und Personalver-\ntretung w\u00fcrde sehr erschwert, wenn nicht gar unm\u00f6glich\ngemacht werden. Die im Gesetz vorgesehenen Vierteljah-\nresgespr\u00e4che zwischen beiden Partnern w\u00fcrden nur noch\nMakulatur sein.\nDie PDS-Fraktion fordert, durch gesetzliche Regelungen\nsicherzustellen, da\u00df der Personalvertretung \u2013 zumindest\nim Regelfall \u2013 immer dieselbe Person, eben der Dienststel-\nlenleiter, als Verhandlungspartner gegen\u00fcbertritt.\nInsgesamt macht der Gesetzentwurf den Eindruck eines\naus unterschiedlichsten Versatzst\u00fccken wild zusammen-\ngen\u00e4hten Flickenteppichs. Und im \u00fcbrigen: Dem ,,Suppen-\nkasperprinzip\u201c der CDU bei der Verschlankung des Staa-\ntes kann die PDS nicht zustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, Herr\nInnenminister Hardraht.\n\n(Interne Dispute zwischen Mitgliedern\nder PDS-Fraktion und der CDU-Fraktion)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf Sie bitten, die Gespr\u00e4che \u00fcber\ndie Fraktionsgrenzen hinweg zu beenden! \u2013 Der Herr\nInnenminister hat das Wort.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Solche Gespr\u00e4che\n\u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg sind immer n\u00fctzlich,\nauch wenn sie \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aber nicht so.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 munteren Inhalts\nsind. Sicher auch zu fordern, aber vielleicht \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aber nicht, wenn Sie reden, Herr Mini-\nster.\n\n(Heiterkeit)\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich wollte mir Ihr\nAmt nicht anma\u00dfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte drei kurze Anmer-\nkungen machen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3722\n\n\n\nEinmal ,,Flickenteppich\u201c. Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt in der\nTat eine ganze Reihe unterschiedlicher Vorschriften aus\nunterschiedlichen Gr\u00fcnden, und zwar deshalb, weil wir\nhier im gro\u00dfen und ganzen lediglich nachvollziehen, was\ndurch das Bundesbeamtenrecht als Rahmenrecht vorge-\nschrieben ist. Wenn Sie hier vom Flickenteppich reden,\ndann verweisen Sie bitte auf den Bund.\nZum Kern der Sache; Herr Richter, der ist von Ihnen rich-\ntig angesprochen worden: die Verl\u00e4ngerung des Antrags-\nruhestandsalters von 62 Jahre auf 63 Jahre. Nur, Sie m\u00fcs-\nsen alle in der Opposition achtgeben, da\u00df Sie sich nicht\nselbst widersprechen. Hier wird n\u00e4mlich nichts anderes\ngemacht, als da\u00df die Antragsgrenze f\u00fcr die Beamten ange-\nglichen wird an die Antragsgrenze bei den Angestellten.\nEs wird also die Vorzugsstellung der Beamten, die Sie\nsonst ja immer sehr kritisch beleuchten und bek\u00e4mpfen,\nnach meinen Begriffen v\u00f6llig zu Recht beseitigt.\nEinmal auch, Herr Friedrich, da stimme ich Ihnen zu,\nselbstverst\u00e4ndlich aus Kostengr\u00fcnden. Aber meines Erach-\ntens ist \u00fcberzeugender: Wenn der Angestellte mit 63 Jah-\nren auf seinen Antrag hin gehen kann, warum soll der\nBeamte dann mit 62 Jahren gehen k\u00f6nnen? Das ist die\nFrage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur zweiten Anmerkung. Sie haben kritisch hinterfragt,\ninwieweit Sachsen verbeamtet und inwieweit Sachsen\nnicht verbeamtet. Wir haben hier wiederholt gesagt: Wir\nverbeamten nur in den kernstaatlichen Bereichen. Und das\nErgebnis l\u00e4\u00dft sich sehen: Wir sind das Bundesland \u2013 Ost\nund West \u2013 mit der niedrigsten Beamtenquote im Verh\u00e4lt-\nnis zu s\u00e4mtlichen staatlich Besch\u00e4ftigten. Das ist ein\nerheblicher Erfolg. Wir machen Ihnen noch eine Vorlage\ndazu.\nUnd das dritte ist der Zusammenhang zwischen dieser\nGesetzesnovelle und dem im Bund mittlerweile verab-\nschiedeten sogenannten Dienstrechtsreformgesetz. Der\nVermittlungsausschu\u00df hat Ende Januar diesen Entwurf\nnun verabschiedet. Er ist teilweise in Kraft getreten, in\nganz wenigen Vorschriften. In der Masse der Vorschriften\nwird er zum 1. Juli in Kraft treten. Und wir sitzen derzeit\nsehr intensiv an der Arbeit, einen entsprechenden Umset-\nzungsentwurf f\u00fcr Sachsen zu schaffen. Dabei geht es im\nwesentlichen um folgende vier zentrale Fragen.\nWie machen wir in welcher Weise, in welchem Umfang\nund mit welcher konkreten Definition Gebrauch von der\nM\u00f6glichkeit, Spitzenbeamte lediglich auf Zeit zu bestellen?\nWie gehen wir um mit diesem Ph\u00e4nomen, das in der Bun-\ndesregierung immer als Zwangsteilzeit behandelt worden\nist, das aber in Wahrheit nichts anderes ist als die Kodifi-\nzierung des allgemeinen Rechtsgedankens, da\u00df, wer ein-\nmal zu Beginn seines Beamtenverh\u00e4ltnisses unterschreibt,\nda\u00df er nur auf eine halbe Stelle kommen m\u00f6chte, nicht drei\nTage oder zwei Jahre sp\u00e4ter klagen kann, auf eine volle zu\nkommen. Diese Zwangsteilzeit ist nichts anderes als die\nKodifizierung dieses allgemeinen Grundsatzes, da\u00df man\nsich mit seinem fr\u00fcheren Verhalten nicht in Widerspruch\nsetzen darf. Das sind zwei Regelungsbereiche, die insbe-\nsondere auf mein pers\u00f6nliches Zutun im Vermittlungsaus-\nschu\u00df durchgesetzt worden sind.\nEs gibt dann zwei weitere spannende Punkte. Einmal die\nUmsetzung der M\u00f6glichkeit, in den jeweiligen Bundesl\u00e4n-\ndern leistungsbezogen Zulagen, leistungsbezogen Stufen\nvorzusehen. Dar\u00fcber werden wir eingehend nachdenken,\ninwieweit wir diese geschaffene \u00d6ffnungsm\u00f6glichkeit aus-\nsch\u00f6pfen.\n\nUnd schlie\u00dflich ist nach dem Ergebnis des Vermittlungs-\nausschusses m\u00f6glich, von der sogenannten H\u00f6chstgren-\nzenverordnung abzuweichen \u2013 das ist ein erheblicher\nErfolg, ebenfalls lange strittig gewesen im Vermittlungs-\nausschu\u00df \u2013, hier eventuell \u2013 das mu\u00df man sich lange und\ngr\u00fcndlich \u00fcberlegen \u2013 im kommunalen Bereich.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAussprache beendet. Ich frage jetzt den Berichterstatter\ndes Ausschusses, ob er das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. \u2013 Damit kommen wir zu den Abstimmungen \u00fcber\nden Gesetzentwurf.\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, auch\nhier artikelweise in der Fassung, wie sie durch den Aus-\nschu\u00df vorgeschlagen wurde, abzustimmen. Erhebt sich\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung: Gesetz zur \u00c4n-\nderung dienstrechtlicher Vorschriften, Drucksache 2/4001,\nGesetzentwurf der Staatsregierung; Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses, Drucksache 2/5016.\nIch rufe auf zur Abstimmung den Artikel 1, \u00c4nderung des\nBeamtengesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen mit den Unter-\npunkten 1 bis 33. Wer dem Artikel 1 mit den Punkten 1 bis\n33 in der Fassung des Ausschusses zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem Artikel mehrheitlich\nzugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 2, \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes, mit den Punk-\nten 1 bis 5. Wer dem Artikel 2 zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstim-\nmungsverhalten; damit Annahme.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, \u00c4nderung des Geset-\nzes \u00fcber die Hochschulen im Freistaat Sachsen, Punkte 1\nbis 4. Wer dem Artikel 3 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhal-\nten, damit Zustimmung.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 4, Inkrafttreten. Wer\ndem Artikel 4 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen wurde dem Artikel\nzugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung des\nGesetzes abgeschlossen.\nDa keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlossen wurden, er\u00f6ffne\nich die 3. Beratung des Gesetzes. Es liegt mir kein Wunsch\nzu einer allgemeinen Aussprache vor. Deshalb stelle ich\nden Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung dienstrechtlicher Vor-\nschriften, Drucksache 2/4001, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung\nals Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist dem Gesetzentwurf mehrheitlich\nzugestimmt.\nDamit ist das Gesetz beschlossen und Tagesordnungs-\npunkt 2 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3723\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Verl\u00e4ngerung\nder Amtszeiten von Personalvertretungen sowie von Jugend- und\n\nAuszubildendenvertretungen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/4282, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/5130, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD, CDU,\nPDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Richter von der Fraktion der\nSPD, Sie haben das Wort.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Dieses Gesetzgebungsverfahren zur Verl\u00e4n-\ngerung und jetzt Verk\u00fcrzung der Amtszeiten f\u00fcr die Per-\nsonalr\u00e4te hat f\u00fcr die Staatsregierung und die CDU-Frak-\ntion zu einem verfassungsrechtlichen Debakel gef\u00fchrt.\nUrteil der ersten und zweiten Anh\u00f6rung zum Gesetzent-\nwurf des Innenministeriums: verfassungswidrig. Ergebnis\nwar, da\u00df die CDU-Fraktion den gesamten Gesetzentwurf\neinschlie\u00dflich des ersten \u00c4nderungsantrages durch einen\nzweiten \u00c4nderungsantrag zur\u00fcckzog und dem Innenmini-\nsterium eine schallende Ohrfeige versetzte.\nDamit hat die SPD-Fraktion im Zusammenhang mit den\nGewerkschaften das demokratische Grundrecht der Per-\nsonalratswahlen erhalten k\u00f6nnen. Da\u00df es dazu, meine\nDamen und Herren, zweier Anh\u00f6rungen und der Dro-\nhung einer Verfassungsklage durch die SPD-Fraktion\nbedurfte, ist ein bedenkliches Warnsignal an die rechts-\nund innenpolitischen Matadoren der CDU-Fraktion, die\nmehrfach den Boden der Verfassung verlassen haben. Sie\nhaben nach dem verfassungswidrigen Gesetzentwurf zu\nden Stadtkreisen in k\u00fcrzester Zeit einen zweiten verfas-\nsungswidrigen Gesetzentwurf zur\u00fcckziehen m\u00fcssen.\nDer eigentliche Verursacher verfassungswidriger Gesetze\naber ist die Staatsregierung mit ihrem Minister der Justiz\nHeitmann. Herr Heitmann, Ihr Referat Verfassungsrecht-\nliche Normkontrolle tr\u00e4gt meines Erachtens die letzte Ver-\nantwortung f\u00fcr die verfassungswidrigen und bedenk-\nlichen Gesetzentw\u00fcrfe der Staatsregierung. Ich kann dies,\nHerr Heitmann, nur politisch als Arroganz der Macht, der\nabsoluten Mehrheit der CDU-Regierung verstehen und\ninterpretieren, wenn Sie st\u00e4ndig solche Gesetzentw\u00fcrfe\nvorlegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNachdem die Personalratswahlen rechtsm\u00e4\u00dfig zwischen\ndem 1. M\u00e4rz und dem 30. Mai vollzogen werden k\u00f6nnen,\nwerden wir als SPD-Fraktion f\u00fcr die Erhaltung des jetzi-\ngen Niveaus der Mitbestimmung in Sachsen eintreten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIhr Referentenentwurf ist ein Schlag ins Gesicht der\n240 000 \u00f6ffentlichen Angestellten und Beamten in Sachsen!\nDarauf werden wir noch n\u00e4her eingehen. Eine derartige\nAbsenkung der Mitbestimmung in Sachsen ist mit der\nSPD-Fraktion in diesem Landtag nicht zu machen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIhr vorliegender \u00c4nderungsantrag zu dem jetzigen\nGesetzentwurf ist im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\n\ndurch das Gutachten und die Stellungnahme des Juristi-\nschen Dienstes ebenfalls auf verfassungsrechtliche Beden-\nken gesto\u00dfen. Er k\u00f6nnte durch die begonnenen Personal-\nratswahlen das Demokratieprinzip gem\u00e4\u00df Artikel 20\nGrundgesetz verletzen.\nAus diesen Gr\u00fcnden lehnen wir Ihren \u00c4nderungsantrag\nzur Verk\u00fcrzung der Amtszeiten generell ab.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU, Herrn\nPietzsch, das Wort.\n\nPietzsch, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die\nAufgaben des Personalrates werden zunehmend schwieri-\nger und komplexer. Haben wir nicht selbst in den letzten\nWochen und Monaten in unseren Debatten \u00fcber Moderni-\nsierung und Privatisierung der \u00f6ffentlichen Verwaltung\nauch schon Forderungen an die Personalr\u00e4te und deren\nArbeit indirekt formuliert?\nDas waren Forderungen in Form von Herausforderungen,\ndie nur mit einem hohen Ma\u00df an Sozialkompetenz, Kreati-\nvit\u00e4t und fundierten rechtlichen Kenntnissen bew\u00e4ltigt\nwerden k\u00f6nnen. Um diese Ver\u00e4nderungen geht es in der\nheutigen Debatte nur am Rande. Sie sollen aber bei der\nganzen Betrachtung nicht aus dem Auge verloren werden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Betrachtungen zu\nden Vorg\u00e4ngen der letzten Wochen m\u00f6chte ich unter zwei\nAspekten anstellen, zum einen zu der Vorgeschichte und\nzum anderen zu den Ergebnissen des schwierigen Abstim-\nmungsprozesses.\nZur Vorgeschichte. Die CDU-Fraktion h\u00e4lt an ihrem poli-\ntischen Willen fest, die Strukturen der Personalvertretun-\ngen in Sachsen zu reformieren. Dieser Wille wurde schon\nrecht fr\u00fchzeitig \u2013 1995 \u2013 bekundet und sollte eigentlich so\nschnell wie m\u00f6glich umgesetzt werden.\nIch selbst habe in den Jahren 1989/1990 mehrere Wahlen\ndieser Art durchgef\u00fchrt und wei\u00df, worauf es ankommt.\nWenn man die Vorschriften der Wahlordnung genau ein-\nhalten will, kommt man nat\u00fcrlich in Zeitzw\u00e4nge. Dort\nsind Fristen festgelegt, und auf diese auslaufenden Fristen\nhabe ich im Vorfeld der Diskussion mehrfach hingewiesen.\nDa\u00df die \u00c4nderungen \u2013 und ich beziehe mich hier auf die\nmateriell-rechtlichen \u00c4nderungen, die Herr Richter in\neinem Teil so hervorgehoben hat \u2013 nicht fr\u00fcher, d. h. zu\nBeginn der anstehenden Personalratswahlen, gekl\u00e4rt wer-\nden konnten bzw. die \u00c4nderungen vorgenommen werden\nkonnten, ist bedauerlich, aber auch nicht mehr zu \u00e4ndern.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Ergebnis des schwie-\nrigen Abstimmungsprozesses liegt Ihnen jetzt in der Form\nder Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses vor. In der\nAnh\u00f6rung zum Gesetzentwurf wurden verfassungsrecht-\nliche Bedenken formuliert. Das hatte Kollege Richter her-\nvorgehoben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3724\n\n\n\nDie CDU-Fraktion hat dies erkannt und hat durch den\nzweiten \u00c4nderungsantrag, den wir im Innenausschu\u00df ein-\ngebracht haben, den ge\u00e4u\u00dferten Bedenken zum Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung und gegen die Bedenken zu dem\nersten \u00c4nderungsantrag, den wir im Ergebnis der ersten\nAnh\u00f6rung eingebracht haben, bez\u00fcglich der vorgetrage-\nnen verfassungsrechtlichen Bedenken hinsichtlich der feh-\nlenden Legitimation der Personalr\u00e4te bei einer Amtszeit-\nverl\u00e4ngerung insoweit Rechnung getragen, als wir diese\nnun durch ein Amtszeitbegrenzungsgesetz ersetzen.\nDa\u00df die Grunds\u00e4tze des Demokratieprinzips f\u00fcr die Fra-\ngen einer Begrenzung der Amtszeit, abgesehen von ange-\nsprochenen Legitimationsdefiziten, auf die Wahlen von\nPersonalvertretungen \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 nur einge-\nschr\u00e4nkt angewendet werden k\u00f6nnen, zeigt das Urteil des\nBundesverfassungsgerichtes zum schleswig-holsteinischen\nPersonalvertretungsgesetz, welches zwischen demokra-\ntischen Wahlen und Wahlen zu Personalvertretungen\nunterscheidet.\nDiese Betrachtungsweise hat den Vorteil, da\u00df man damit\nnat\u00fcrlich dem Wunsch der Gewerkschaften nach Auskop-\npelung der materiell-rechtlichen \u00c4nderungen, die wir in\ndem ersten \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion einge-\nbracht haben, und damit der vorzeitigen Umsetzung von\nstrukturellen Ver\u00e4nderungen Rechnung tragen kann.\nEs ist deshalb so wichtig, wird es doch gerade dadurch\nm\u00f6glich, die Novelle als Gesamtpaket gemeinsam verhan-\ndeln zu k\u00f6nnen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Personalr\u00e4te k\u00f6nnen\ngew\u00e4hlt werden.\nDie CDU bedauert es sehr, da\u00df die SPD-Fraktion ihren zur\nAnh\u00f6rung gegebenen \u00c4nderungsantrag zur Amtszeitver-\nk\u00fcrzung nicht im Ausschu\u00df eingebracht hat und jetzt\nsogar gegen den Antrag, der gleichen Inhaltes ist, nur mit\nanderen Fristen operiert, stimmt und diesen nicht mittra-\ngen kann.\nDie pauschale Begr\u00fcndung, da\u00df eine Neustrukturierung\naus Effektivit\u00e4tsgesichtspunkten erforderlich ist, ist nach\nunserer Ansicht ausreichend, um eine Amtszeitverk\u00fcr-\nzung der Personalvertretungen zu rechtfertigen. Die Ent-\nscheidung, organisatorische \u00c4nderungen vorzunehmen,\ndie sich an Gesichtspunkten der Verwaltungs\u00f6konomie\nund Verwaltungseffizienz orientieren, ist prim\u00e4re Aufgabe\ndes Gesetzgebers.\nDie Wahl des nunmehr vorgesehenen Zeitraumes ist durch\ndie zur gleichen Zeit stattfindenden Kommunalwahlen,\ndie gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Kommunalwahlgesetz in der Zeit vom\n1. April bis 30. Juni stattfinden sollen, bedingt. Eine\nzus\u00e4tzliche Belastung der kommunalen Vertretungen mit\nden Vorbereitungen der Personalratswahlen zum gleichen\nZeitpunkt sollte deshalb vermieden werden.\nIch bitte Sie um die Zustimmung zu der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Innenausschusses.\nIhnen liegt auf den Pl\u00e4tzen noch eine \u00c4nderung zu dieser\nBeschlu\u00dfempfehlung vor, die ich dann, Herr Pr\u00e4sident, zu\ndem entsprechenden Zeitpunkt einbringen werde.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sollten sich sp\u00e4tere Generationen einmal f\u00fcr wirk-\nlich spannende Sitzungsprotokolle des S\u00e4chsischen Land-\n\ntages interessieren und nach Stoff f\u00fcr den unverfrorensten\nGesetzesvorsto\u00df der Staatsregierung suchen, so ist die\nDrucksache 2/4282 allererste Wahl.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNach zwei turbulenten und f\u00fcr die Staatsregierung h\u00f6chst\nblamablen Anh\u00f6rungen, nach zwei nacheinander diame-\ntral entgegengesetzten CDU-\u00c4nderungsantr\u00e4gen dazu\nund schlie\u00dflich nach einem vernichtenden Rechtsgutach-\nten der Landtagsverwaltung \u2013 von der PDS beantragt \u2013 ist\ndas urspr\u00fcngliche Verl\u00e4ngerungsgesetz der Staatsregie-\nrung nicht mehr wiederzuerkennen. Es ist zum Verk\u00fcr-\nzungsgesetz mutiert, sozusagen ein Verl\u00e4ngerungsgesetz\nin der Fassung eines Verk\u00fcrzungsgesetzes. Das ist eine\nechte parlamentarische Rarit\u00e4t, so etwas wie eine Blaue\nMauritius dieses Hohen Hauses.\nBei der CDU hei\u00dft das jetzt vornehm-gespreizt ,,Vorver-\nlegung der n\u00e4chsten regul\u00e4ren Personalratswahlen\u201c. Schi-\nzophrenie und Nebelkerzen also bis in den Gesetzestitel\nhinein, gerade so, als sollten die Betroffenen zu allem\n\u00dcberflu\u00df auch noch f\u00fcr dumm verkauft werden.\nWem nutzt nun das ganze Durcheinander, und warum\nnehmen CDU und Staatsregierung einen solchen Scher-\nbenhaufen in Kauf? Warum riskieren sie den offenen Ver-\ntrauensbruch mit den Personalr\u00e4ten und den Gewerk-\nschaften?\nVor \u00fcber einem Jahr wurde ja schon einmal kurz die Katze\naus dem Sack gelassen mit einem Referentenentwurf der\nStaatsregierung zu einer Novelle des Personalvertretungs-\ngesetzes, der dann pl\u00f6tzlich gar kein Referentenentwurf\nmehr gewesen sein sollte. Wie dem auch sei, auf alle F\u00e4lle\nhagelte es Proteste \u00fcber Proteste, die zumindest eines\nerreichten: Die Staatsregierung mitsamt ihrer CDU waren\nso verunsichert und so gel\u00e4hmt, da\u00df sie regelrecht aus der\nZeitschiene sprangen.\nIhre klare Absicht, die bestehenden Personalratsstrukturen\nbis zur Unkenntlichkeit zur\u00fcckzuschneiden und die ohne-\nhin gar nicht so tollen Beteiligungsrechte noch weiter aus-\nzuh\u00f6hlen, konnte sp\u00e4testens ab Oktober 1996 auf regu-\nl\u00e4rem Gesetzeswege nicht mehr erreicht werden. Daher\ndie ganze Trickserei mit den Amtsperioden, die von der\nCDU als willkommene Verschiebemasse mi\u00dfbraucht wur-\nden, um das politisch Gewollte doch noch durch die Hin-\ntert\u00fcr durchzusetzen.\nAuf der Strecke bleiben die mit der Wende errungenen\ndemokratischen Mitwirkungsrechte der Personalvertre-\ntungen im \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 ein deutliches Plus gegen-\n\u00fcber dem Zustand der betrieblichen Mitsprache in der\nDDR. Auf der Strecke bleibt die so wichtige Korrektiv-\nfunktion der Personalvertretungen gerade jetzt bei der\nanstehenden Verwaltungsreform und dem einschneiden-\nden Personalumbau, sprich -abbau. Auf der Strecke blei-\nben nicht zuletzt die Beteiligungsrechte der Personalver-\ntretungen bei zahlreichen K\u00fcndigungen.\nDer k\u00fcrzlich zur Anh\u00f6rung freigegebene Kabinettsentwurf\nzur Novelle best\u00e4tigt diese Einsch\u00e4tzung im vollen\nUmfang. Ich bringe es auf den Punkt: Die Staatsregierung\nhat Angst vor ihrer eigenen Courage bekommen. F\u00fcr sie\nsind die Personalr\u00e4te nicht nur l\u00e4stige Kostenfaktoren,\nsondern zunehmend auch Sand im Getriebe. Daher sollen\nsie bis zur Bedeutungslosigkeit zusammengeschmolzen\nund regelrecht kastriert werden.\nDie PDS-Fraktion ist strikt dagegen, aus reinen Opportuni-\nt\u00e4tsgr\u00fcnden seit langem feststehende Wahlperioden als\npolitische Manipuliermasse zu benutzen, nur um die beab-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3725\n\n\n\nsichtigte Aushebelung der Personalr\u00e4te etwas schneller\nvorantreiben zu k\u00f6nnen. Auch den Gewerkschaften und\nden Personalr\u00e4ten sollte klar sein, da\u00df mit dem sogenann-\nten kleineren \u00dcbel einer Amtszeitsverk\u00fcrzung kein Blu-\nmentopf mehr zu gewinnen ist.\nWenn dieses Gesetz erst einmal durch ist und nicht umge-\nhend eine Normenkontrollklage noch den Lauf der Dinge\naufh\u00e4lt, wird es zu sp\u00e4t sein.\nDie PDS jedenfalls sieht durchaus gute Chancen f\u00fcr eine\nsolche Klage bez\u00fcglich der Verletzung des Demokratie-\nprinzips nach Artikel 20 Grundgesetz. Schlie\u00dflich hat die\nregul\u00e4re Wahlvorbereitung sp\u00e4testens seit Mitte Februar\nbegonnen. Es ist positiv \u00fcberhaupt nicht mehr auszu-\nschlie\u00dfen, da\u00df bereits Wahlhandlungen seit dem 1. M\u00e4rz\nerfolgt sind. Weder die Staatsregierung noch die CDU aber\nhaben solche hochrangigen Argumente vortragen k\u00f6nnen,\ndie ein nachtr\u00e4gliches Eingreifen in bereits laufende Wahl-\nvorbereitungen oder gar Wahlhandlungen rechtfertigen\nk\u00f6nnten. Ein solches Notrecht liegt ganz offensichtlich\nnicht vor.\nDas wei\u00df wohl auch die CDU. Dennoch l\u00e4\u00dft sie es ganz\neinfach darauf ankommen und w\u00e4hlt mit dem Verk\u00fcr-\nzungsgesetz den Weg mit dem geringeren verfassungs-\nrechtlichen Risiko.\nNun wird es auch die PDS darauf ankommen lassen und\nsehr aktiv versuchen, dieses Vorhaben gerichtlich zu stop-\npen. Sie wird dabei auf die SPD zugehen und sie um tech-\nnische Hilfe f\u00fcr die erforderlichen 30 Unterschriften bitten.\nDer Krimi ist also noch lange nicht zu Ende.\nIm \u00fcbrigen: Diese Geschichte ist f\u00fcr die SPD ein Lehrst\u00fcck\ndaf\u00fcr, da\u00df es nicht ausreicht, f\u00fcr die CDU nur als Korrek-\ntiv wirken zu wollen. Hier und nicht nur hier, denke ich,\nist knallharte Opposition erforderlich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAlternativen! \u2013 Frau Henke, CDU: Oho!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nDr. Friedrich, PDS: Die PDS-Fraktion wird in K\u00fcrze eine\neigene Novelle zum Personalvertretungsgesetz vorlegen,\nsozusagen einen konstruktiven Gegenentwurf zu dem\nVorhaben von CDU und Staatsregierung. Wir werden\ndann zu gegebener Zeit dar\u00fcber sprechen.\nIch appelliere heute an alle Abgeordneten des S\u00e4chsischen\nLandtages, der politisch und verfassungsrechtlich h\u00f6chst\nfragw\u00fcrdigen Verk\u00fcrzung der Amtszeiten der Personal-\nvertretungen nicht zuzustimmen und sich wieder der kon-\nsensorientierten Politik mit Personalvertretungen und\nGewerkschaften zuzuwenden.\nF\u00fcr die PDS-Fraktion beantrage ich f\u00fcr die 3. Lesung\nnamentliche Abstimmung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nWird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, bitte, Herr Pietzsch.\n\nPietzsch, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte die Gele-\ngenheit nutzen, jetzt diesen \u00c4nderungsantrag zur\nBeschlu\u00dfempfehlung einzubringen.\nEs geht darum, da\u00df wir hier noch im Artikel 1 \u00a7 1 Absatz 1\nSatz 2 der Beschlu\u00dfempfehlung eine \u00c4nderung vorneh-\nmen m\u00fcssen, damit wir sicherstellen, da\u00df alle Personalver-\ntretungen, die in dem verk\u00fcrzten Zeitraum in zwei Jahren\n\ngew\u00e4hlt werden m\u00fcssen, auch gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen,\nund auch diejenigen, die aufgrund der abgelaufenen\nFristen, weil sie den Zeitrahmen voll aussch\u00f6pfen, am\n31. Mai gew\u00e4hlt werden und dann ja nicht mehr ein Jahr\nbestehen, die M\u00f6glichkeit haben, die Wahlen neu durch-\nzuf\u00fchren.\nDeshalb bitte ich, diesem Antrag in der Drucksache 2/5212\nzur Beschlu\u00dfempfehlung zuzustimmen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir werden dem \u00c4nderungsantrag nicht\nzustimmen, weil wir gegen das gesamte Gesetzesverfahren\nsind, das im Grunde genommen an dieser Stelle die Vorbe-\nreitung f\u00fcr die Abminderung der Mitbestimmungsrechte\nin Sachsen ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist die\nDebatte beendet.\nWir kommen jetzt zu den Einzelberatungen beziehungs-\nweise Abstimmungen zu dem Gesetzentwurf.\nIch frage, ob die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau\nSeidel, noch das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf paragraphenweise abzustimmen. Erhebt\nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit\nkommen wir zur Abstimmung.\nGesetz \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Amtszeiten von Perso-\nnalvertretungen sowie von Jugend- und Auszubildenden-\nvertretungen im Freistaat Sachsen, Drucksache 2/4282,\nGesetzentwurf der Staatsregierung; Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses, Drucksache 2/5130, neuer Titel:\nGesetz \u00fcber die Vorverlegung der n\u00e4chsten regelm\u00e4\u00dfigen\nWahlen zu den Personalr\u00e4ten und zu den Jugend- und\nAuszubildendenvertretungen im Freistaat Sachsen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber diesen Titel. Wer dem\nTitel die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen\nist dem so zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 1 Amtszeiten der Personal-\nvertretungen. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der CDU vor: Drucksache 2/5212. Da wird\ngew\u00fcnscht, den Abs. 1 zu \u00e4ndern. Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann\nlasse ich \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer\ndem \u00c4nderungsantrag der Fraktion die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem so zuge-\nstimmt worden.\nJetzt mu\u00df ich blo\u00df einmal nachschauen, ob ich noch \u00fcber\ndie restlichen Dinge abstimmen lassen mu\u00df. \u2013 Das ist der\nFall.\nMeine Damen und Herren, damit lasse ich \u00fcber den \u00a7 1 in\nder Fassung des Ausschusses, Amtszeiten der Personalver-\ntretungen, einschlie\u00dflich dieser \u00c4nderung abstimmen. Wer\ndem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3726\n\n\n\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist dem \u00a7 1 zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 2 Amtszeiten der Jugend- und\nAuszubildendenvertretungen. Wer dem \u00a7 2 zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 2a \u00dcbergangsvorschrift.\nWer dem \u00a7 2a zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\n\u00a7 3 Inkrafttreten: Wer dem \u00a7 3 zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist auch dem \u00a7 3 zuge-\nstimmt.\nDamit ist die 2. Beratung abgeschlossen. Aufgrund des\n\u00c4nderungsantrages erfolgt morgen die 3. Beratung. Der\nTagesordnungspunkt 3 ist damit beendet.\nNoch ein Hinweis: Morgen wird dann auch dem Antrag\nder Fraktion der PDS stattgegeben, eine namentliche\nAbstimmung zu dem Gesetzentwurf durchzuf\u00fchren.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz\nzum Krebsregistergesetz (S\u00e4chsisches Krebsregistergesetz)\n\nDrucksache 2/4313, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/5119, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nMeine Damen und Herren, wir haben bei der Beratung zur\nTagesordnung beschlossen, keine Aussprache dar\u00fcber zu\nf\u00fchren. Ich komme deshalb gleich zu den Abstimmungen:\nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Krebsregistergesetz,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen, Drucksache 2/5119.\nGrundlage daf\u00fcr war die Drucksache 2/4313, Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung. Ich schlage Ihnen vor, auch hier\nwieder abschnittsweise abzustimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir zum 1. Abschnitt, Grunds\u00e4tze, mit dem\n\u00a7 1: Gemeinsames Krebsregister, Zweck des Gesetzes und\nGrundrechtseinschr\u00e4nkungen. Wer dem 1. Abschnitt und\ndem \u00a7 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist dem mit gro\u00dfer\nMehrheit zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den 2. Abschnitt, Ausf\u00fchrung\ndes Krebsregistergesetzes, mit dem \u00a7 2 Erhebung und Mel-\ndung weiterer epidemiologischer Daten, \u00a7 3 \u00c4rztliche Mel-\ndepflicht, \u00a7 4 Sonderregelung f\u00fcr gemeldete Daten, \u00a7 5\nVorhandener Datenbestand und \u00a7 6 L\u00f6schung und Ver-\nnichtung von Daten. Wer dem Abschnitt 2 mit den\ngenannten Paragraphen die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem ohne\nGegenstimme und Enthaltung zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den 3. Abschnitt, \u00dcbergangsbe-\nstimmungen, Inkrafttreten, \u00a7 7 R\u00fcckwirkung, \u00a7 8 Fortgel-\ntung des Krebsregistergesetzes, \u00a7 9 Inkrafttreten. Wer dem\n3. Abschnitt mit den genannten Paragraphen zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem\n3. Abschnitt ebenfalls einstimmig zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen.\n\nDa keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlossen wurden, kom-\nmen wir gleich zur 3. Beratung. Ein Antrag auf allgemeine\nAussprache liegt nicht vor. Ich stelle deshalb den Entwurf\nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Krebsregistergesetz,\nDrucksache 2/4313, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung. Wer dem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nist dem Gesetz mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden.\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 4 ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\nzur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk\n\nim vereinten Deutschland und anderer Gesetze\nDrucksache 2/5112, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs liegt keine Beschlu\u00dfempfehlung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr\neine allgemeine Aussprache vor. Deswegen hat nur der\nEinreicher das Wort. Ich bitte, da\u00df die Fraktion der CDU\ndas Wort nimmt. Herr Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Dezember 1996 hat das Hohe Haus das Gesetz\nzum 3. Staatsvertrag zur \u00c4nderung rundfunkrechtlicher\nStaatsvertr\u00e4ge verabschiedet. Daraus ergibt sich die Not-\n\nwendigkeit, das S\u00e4chsische Gesetz zur Durchf\u00fchrung des\nStaatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutsch-\nland und anderer Gesetze anzupassen. Die \u00c4nderung\nrundfunkrechtlicher Staatsvertr\u00e4ge erlegt uns auf, im S\u00e4ch-\nsischen Privatrundfunkgesetz auf die ge\u00e4nderten, die nun-\nmehr zutreffenden Paragraphen des Rundfunkstaatsver-\ntrages zu verweisen.\nAndererseits bedarf es der Klarstellung, welche Konse-\nquenzen die nunmehr g\u00fcltigen rundfunkstaatsvertrag-\nlichen Festlegungen im Landesrecht erfordern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3727\n\n\n\nWichtiger jedoch als die eher redaktionellen bzw. tech-\nnischen Fragen ist die M\u00f6glichkeit, mit dem hier einge-\nbrachten Gesetz in Sachsen eine wirksame Filmf\u00f6rderung\nzu etablieren. Deshalb wird in Artikel 1 vorgeschlagen,\neinen Teil des Betrages, der den Landesmedienanstalten\naus den Rundfunkgeb\u00fchren laut Gesetz zusteht \u2013 und die\nwurden ja zum 1. 1. 1997 erh\u00f6ht \u2013, f\u00fcr die Filmf\u00f6rderung\neinzusetzen und einer entsprechenden Einrichtung, die im\nVollzuge dieses Gesetzes zu gr\u00fcnden ist, zuzuf\u00fchren.\nAn dieser Filmf\u00f6rderungseinrichtung sollten sich die S\u00e4ch-\nsische Landesmedienanstalt, der Mitteldeutsche Rund-\nfunk, der Freistaat Sachsen, m\u00f6glichst auch andere Staats-\nvertragsteilnehmerl\u00e4nder beteiligen. Institutionen des\n\u00f6ffentlichen und privaten Rechtes sollten sich hier eben-\nfalls beteiligen.\nDamit wollen wir der Erkenntnis Rechnung tragen, da\u00df\nsich n\u00e4mlich eine Vielzahl von Rundfunkveranstaltern nur\nlohnt, wenn ihr ein gen\u00fcgend gro\u00dfes Reservoir an Pro-\ngramminhalten gegen\u00fcbersteht. Da\u00df sich hier eine Chance\nf\u00fcr Produktionen er\u00f6ffnet, in denen sich auch s\u00e4chsisches\nLeben in aller Vielfalt \u2013 in Landschaft, in Geschichte und\nMentalit\u00e4t \u2013 wiederfindet, liegt auf der Hand.\nKultureller und wirtschaftlicher Gewinn lie\u00dfen sich auf\ndiese Weise gleicherma\u00dfen vermehren. In Anbetracht des\neher bescheidenen Anteils der Filmf\u00f6rderung am gesam-\nten s\u00e4chsischen Kulturhaushalt halte ich dieses Vorhaben,\nso es denn gelingen kann, f\u00fcr besonders hilfreich.\nWir bitten um \u00dcberweisung der Vorlage in den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberweisung. Aber zuvor\ngibt es noch eine Wortmeldung. Bitte, Herr Hilker.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte beantragen, da\u00df\ndiese Drucksache auch in den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df \u00fcberwiesen wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist aufgrund des Inhaltes durchaus\nm\u00f6glich. \u2013 Dann lasse ich zun\u00e4chst einmal \u00fcber die Erwei-\nterung der \u00dcberweisung auch an den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df abstimmen. Wer zustimmen m\u00f6chte, da\u00df\nauch dieser Ausschu\u00df an der Beratung beteiligt wird, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das mu\u00df ich jetzt\nausz\u00e4hlen lassen, meine Damen und Herren. Wer ist f\u00fcr\ndie \u00dcberweisung? \u2013 23. Wer ist dagegen? \u2013 32. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 4 Stimmenthaltungen. Damit ist der\nAntrag, diesen Entwurf auch an den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen, abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Wer dem Vorschlag der \u00dcber-\nweisung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem\nzugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die \u00dcberweisung\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt 5 beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nJugendkriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/3837, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nF\u00fcr die Aussprache sind folgende Redezeiten festgelegt\nworden: CDU 20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minu-\nten. Als Einbringer spricht zuerst die Fraktion der CDU.\nDanach folgen PDS, CDU, SPD und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die\nFraktion der CDU hat das Wort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Das heute hier zu behandelnde\nThema Jugendkriminalit\u00e4t hat durch die erst vor wenigen\nTagen ver\u00f6ffentlichte polizeiliche Kriminalstatistik beson-\ndere Aktualit\u00e4t erlangt. Nach dieser Kriminalstatistik, die\nerfreulicherweise eine Abnahme von Straftaten und eine\nerh\u00f6hte Aufkl\u00e4rungsquote in Sachsen anzeigen kann,\nweist hingegen die Kinder- und Jugendkriminalit\u00e4t\nbesorgniserregende Tendenzen auf. Gleichwohl w\u00e4chst die\nMehrzahl s\u00e4chsischer Jugendlicher ohne Probleme mit\nPolizei und Gericht heran. Viele zeichnen sich durch Mut,\nTatbereitschaft, Lernwillen und Hilfsbereitschaft aus.\nDieser \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der s\u00e4chsischen Jugendlichen\nsei an dieser Stelle daf\u00fcr ein herzlicher Dank gesagt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun aber zu dem leider bedr\u00fcckenden Thema, zu der\nMinderheit, die aber nat\u00fcrlich eine gro\u00dfe \u00d6ffentlichkeits-\naufmerksamkeit auf sich zieht. Seit 1992 stieg der Anteil\nvor allem der jugendlichen Straft\u00e4ter um 15,4 %, der Anteil\nder Kinder um 7,5 %. Deliktsbereiche, bei denen Kinder\nbesonders in Erscheinung getreten sind, sind Diebst\u00e4hle\naller Art, Sachbesch\u00e4digung, K\u00f6rperverletzung, Wider-\nstand gegen die Staatsgewalt und Straftaten gegen die\n\u00f6ffentliche Ordnung.\n\nJugendliche ver\u00fcbten Straftaten \u00fcberdurchschnittlich im\nBereich des Erschleichens von Leistungen, von Rauschgift-\ndelikten, Automatendiebstahl, Betrug, Urkundenf\u00e4lschung\nund Sachbesch\u00e4digung.\n\nBei Heranwachsenden waren es Landfriedensbruch, Dieb-\nstahl aus Kfz, Rauschgiftdelikte und Raub\u00fcberf\u00e4lle.\n\nWas kann getan werden, um dieser Entwicklung wirksam\nzu begegnen? Zun\u00e4chst m\u00fcssen wir uns fragen, wer auf\ndiese Kinder, Jugendlichen und Heranwachsenden Einflu\u00df\nnehmen kann. Einflu\u00df haben hier in erster Linie Eltern und\nFamilien, Freunde und Lehrer, mitunter auch die Kirchen\nund andere gesellschaftliche Gruppen.\n\nIn welcher Art und Weise kann hier Einflu\u00df ausge\u00fcbt wer-\nden? Junge Menschen befinden sich auf dem Weg zum\nErwachsenwerden in einer schwierigen Situation der\nSelbstfindung. Lebensziele und Lebenseinstellungen m\u00fcs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3728\n\n\n\nsen gefunden, Hindernisse \u00fcberwunden und Grenzen\nakzeptiert werden. Hier mu\u00df viel gelernt werden. Hierzu\nbrauchen aber diese jungen Menschen Orientierungshilfen,\nAnleitungen, Motivationsanreize und Vorbilder, an denen\nsich ihr Verhalten orientieren kann.\nW\u00e4hrend fr\u00fcher Familienmitglieder und der n\u00e4here\nBekanntenkreis diese Funktion durch die pers\u00f6nliche\nZuwendung und Betreuung der Kinder \u00fcbernommen hat-\nten, hat u. a. die unbegrenzte Ausbreitung der Medien-\nlandschaft in Verbindung mit gesellschaftlichen Ver\u00e4nde-\nrungen in bezug auf die Familie zu einer Verschiebung\nvon Vorbildern und Motivationsanreizen gef\u00fchrt. Vorbil-\nder finden die Jugendlichen h\u00e4ufig in Popstars und\nComicfiktionen. Diese Vorbilder gl\u00e4nzen aber nicht immer\ndurch vorbildliches Handeln, sondern teilweise gerade\ndurch das Gegenteil. Je unangepa\u00dfter sich ein Idol ver-\nh\u00e4lt \u2013 das sind ausschweifende Lebensf\u00fchrung, Konsum\nvon Drogen, Umgang mit Luxus- oder Konsumg\u00fctern im\n\u00dcberma\u00df \u2013, desto auff\u00e4lliger, spektakul\u00e4rer und popul\u00e4rer\nist es mitunter f\u00fcr den betreffenden Jugendlichen. Hinzu\nkommt eine Suggerierung durch die Werbung, die einem\nz. B. beim Tragen einer bestimmten Jeans ein besonderes\nLebensgef\u00fchl vermitteln soll.\nDies wird durch die Antwort der Staatsregierung best\u00e4tigt,\ndie feststellt, da\u00df bei polizeilichen Vernehmungen von\nKindern und Jugendlichen ein wenig ausgepr\u00e4gtes\nUnrechtsbewu\u00dftsein besteht. Einher geht diese Sache mit-\nunter mit emotionaler Verarmung. Ich denke, hier besteht\nder zentrale Handlungsbedarf. Die Antwort der Staats-\nregierung geht ja auch darauf ein.\nDiesen Gesichtspunkt der Antwort sollte auch besonders\ndie PDS zur Kenntnis nehmen, die oftmals behauptet,\ndiese Dinge w\u00fcrden aus sozialer Not geschehen, ihre Wur-\nzeln seien in der leider viel zu hohen Arbeitslosigkeit zu\nsuchen. Die Kriminalstatistik weist dies so nicht aus, son-\ndern es kann auch ein \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Reichtum sein, der\ngerade zu solchen Erscheinungsformen f\u00fchrt, wenn Kin-\nder in diesem Umfeld aufwachsen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDann schaffen Sie den Reichtum doch ab!)\n\nSolidarit\u00e4t, Gerechtigkeitssinn, Verantwortungsgef\u00fchl,\nHilfsbereitschaft, Flei\u00df und auch die Bescheidenheit kom-\nmen in der Welt von Madonna oder eines Helge Schneider,\nder nur v\u00f6llig sinnlose Texte zustande bringt, nicht vor.\nGerade diese Werte und Einstellungen sind es aber, die\nauch Jugendliche vermissen. Wie sonst w\u00e4re eine gleich-\nfalls nicht abrei\u00dfende Vielfalt von religi\u00f6sen Gruppierun-\ngen und Sekten zu verstehen, die Zulauf gerade von\nJugendlichen haben und h\u00e4ufig Askese und Konsumver-\nzicht predigen?\nKinder und Jugendliche, die durch ihre Lebenssituation\nauf der Suche nach sich selbst zwischen diesen m\u00f6glichen\nExtremen ihren Weg finden wollen, sind dringend auf\nOrientierung und Halt angewiesen. Eltern und Familie,\nSchule und Kirchen sind aufgerufen, Jugendlichen diesen\nHalt weiterhin zu vermitteln. Dies kann nur durch pers\u00f6n-\nliche Zuwendung und Anteilnahme geschehen, die den\nKindern und Jugendlichen helfen k\u00f6nnen, ihren geachte-\nten Platz in der Gesellschaft zu finden.\nDie Polizei kann und soll zwar ihren Beitrag sowohl durch\npr\u00e4ventive als auch durch repressive Ma\u00dfnahmen leisten;\nsie kann jedoch die tiefliegenden Ursachen der Jugendkri-\nminalit\u00e4t nicht beseitigen. Auch kann, gleich, welche\nMa\u00dfnahme man ergreift, keine sofortige Probleml\u00f6sung\n\nherbeigezaubert werden. Die Bek\u00e4mpfung der Jugend-\nkriminalit\u00e4t hat viele Seiten. Es ist eine gesellschaftliche\nDaueraufgabe, und es wird immer eine solche sein, die\nunter neuen und sich st\u00e4ndig ver\u00e4ndernden Bedingungen\nheranwachsenden Jugendlichen zu verantwortungsvollen\nMitgliedern der Gesellschaft werden zu lassen.\nDie Gro\u00dfe Anfrage zeigt uns auch, auf welch unterschied-\nliche Weise die Polizei ihren Beitrag zur Bek\u00e4mpfung der\nKinder- und Jugendkriminalit\u00e4t leistet.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich dem Staatsminister und dem\nStaatsministerium des Inneren f\u00fcr die umfangreiche\nBeantwortung dieser Anfrage danken, die ja doch sehr\nvielschichtig auf die Probleme eingeht, die wir in der\nDebatte hier nur schlaglichtartig beleuchten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Freistaat Sachsen engagiert sich neben den Leistungen\nder Polizei in diesem Bereich auch im Schulbereich und bei\nder Freizeitgestaltung. Meine Fraktionskollegen werden\nsicherlich darauf noch n\u00e4her eingehen.\nEin Beitrag, den der Freistaat Sachsen und wir Politiker\nzumindest in bezug auf den Drogenkonsum von Kindern\nund Jugendlichen leisten k\u00f6nnen, ist, alles zu tun, damit\nsich nicht so leicht Gelegenheiten ergeben, an Drogen zu\ngelangen. Das alte Sprichwort: ,,Gelegenheit macht Diebe\u201c\nz\u00e4hlt hierbei immer wieder. Der Verfolgungsdruck auf\nDealer und Konsumenten von Drogen mu\u00df erh\u00f6ht wer-\nden. Eine Duldungspolitik wird es mit der CDU-Fraktion\nnicht geben, da die Konsumenten dieser Drogen heute die\nHeroinabh\u00e4ngigen und Ecstasy-Abh\u00e4ngigen von morgen\nsein werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nGilt das auch f\u00fcr Alkohol und Nikotin?)\n\n\u2013 Das gilt auch f\u00fcr Alkohol und Nikotin, Herr Kollege.\nAuch dort ist die Vorbildwirkung der Erwachsenen ein\nganz entscheidender Punkt.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch denke, auch diesem Problem sollten wir uns in Europa\nund somit in Deutschland \u00e4hnlich wie in den Vereinigten\nStaaten zuwenden, weil dies letztlich Einstiegsdrogen\nsind. Wir wenden uns auch dagegen, da\u00df der Unterschied\nzwischen Recht und Unrecht verwischt wird.\nDeshalb lehnen wir mit aller Entschiedenheit die Forde-\nrung von seiten der SPD-regierten L\u00e4nder ab, Diebstahls-\ndelikte zu Ordnungswidrigkeiten zu degradieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit wird das bereits heute teilweise fehlende Unrechts-\nbewu\u00dftsein in bezug auf das Eigentum anderer Menschen\ngeradezu geschw\u00e4cht, woran es bereits jetzt krankt. Ich\nsage Ihnen in aller Deutlichkeit: Das Unrecht wird nicht\ndadurch geringer, da\u00df es von vielen begangen wird. Es\nmu\u00df vielmehr darauf ankommen, das Unrechtsbewu\u00dftsein\nzu st\u00e4rken und vor allem den Jugendlichen deutlich zu\nmachen, was Unrecht \u00fcberhaupt ist, und die Trennsch\u00e4rfe,\nwo die Grenze \u00fcberschritten wird, f\u00fcr einen Jugendlichen\nviel st\u00e4rker erlebbar zu machen.\nAn dieser Stelle darf ich, wie Sie von der PDS-Fraktion das\nbei jeder passenden Gelegenheit tun, anf\u00fchren: Am\nRechtsstaat darf nicht gespart werden. Bei Kindern und\nJugendlichen kommt es auch darauf an, das begangene\nUnrecht der Tat durch m\u00f6glichst zeitnahe Bestrafung\nerfahrbar zu machen und sie dadurch mit den Folgen der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3729\n\n\n\nTat unmittelbar zu konfrontieren. Es kommt darauf an,\nda\u00df die T\u00e4ter erfahren k\u00f6nnen, da\u00df sie ihren Opfern in\naller Regel nicht nur materiellen, sondern h\u00e4ufig bleiben-\nden seelischen Schaden zuf\u00fcgen.\nDer bereits praktizierte T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich kann in vie-\nlen F\u00e4llen wirksamer sein als eine blo\u00dfe Strafe. Dar\u00fcber\nhinaus sollten wir dar\u00fcber nachdenken, wie der Staat in\nZukunft mit sehr jungen Mehrfachstraft\u00e4tern umgeht. So\nhat beispielsweise der Chef der Rostocker Kinderbande,\nder 13 Jahre alt und damit noch strafunm\u00fcndig war, nach\neigenen Angaben bereits mehr als 300 Straftaten ver\u00fcbt.\nDies ist ein gravierendes Negativbeispiel.\nIm August 1990 ist das Jugendgerichtsgesetz noch weiter\ngelockert worden. Seither ist ein Jugendlicher, der j\u00fcnger\nals 16 Jahre ist, selbst bei einem T\u00f6tungsdelikt nur schwer\nin Untersuchungshaft zu bekommen. Strafrahmen werden\nvon den Gerichten teilweise nicht ausgesch\u00f6pft. Nahezu\njede Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren Haft wird inzwi-\nschen zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt.\nAngesichts dieser Entwicklung m\u00fcssen wir fragen, ob dies\nrichtig ist. Wenn wir weiterhin in solchen F\u00e4llen hand-\nlungsunf\u00e4hig sind, wird der Staat auf dem besten Wege\nsein, die Kontrolle \u00fcber das Strafgeschehen zu verlieren.\nLassen Sie mich zusammenfassen. Die Jugendkriminalit\u00e4t\nist ein besorgniserregendes Thema. Um so mehr sind alle\ngesellschaftlichen Kr\u00e4fte aufgerufen, ihren Beitrag zu\nleisten, um dieser Entwicklung entgegenzuwirken. Nicht\nder alleinige Ruf nach dem Staat hilft uns weiter, sondern\nvielmehr die St\u00e4rkung der notwendigen Eigenverantwor-\ntung und die Vorbildfunktion der Erwachsenen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nF\u00fcr Kinder ist es viel entscheidender, inwieweit Appelle\nund eigenes Handeln in \u00dcbereinstimmung stehen. Diese\nFrage ist eine Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit und geht\nzun\u00e4chst an uns Erwachsene. Wir haben hier ein hohes\nMa\u00df an Verantwortung zu tragen, um Kindern in die\nErwachsenenwelt hin\u00fcberzuhelfen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nBeim Lesen der Fragen zur Gro\u00dfen Anfrage der CDU-\nFraktion sind mir mehrere Vorurteile aufgefallen, z. B. die\nimmer wieder auftretende separate Frage zu dem Delin-\nquenzverhalten von ausl\u00e4ndischen Jugendlichen, das Auf-\nzeigen von verst\u00e4rkter Gewalt unter Jugendlichen und in\ndiesem Zusammenhang der Verweis auf Drogenkonsum\nund Beschaffungskriminalit\u00e4t.\nDas, was Herr Bandmann soeben ausgef\u00fchrt hat, l\u00e4\u00dft nicht\nlange auf die These warten, da\u00df eigentlich jeder Jugend-\nliche ein potentieller Krimineller sei.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist absolut falsch!)\n\nWenn ich das, was vor nicht allzu langer Zeit gesagt wur-\nde, richtig verstanden habe \u2013 Herr Bandmann, da h\u00e4tten\nSie die SED zitieren k\u00f6nnen \u2013, ist Bewu\u00dftsein \u2013 so wurde\nes im Parteilehrjahr gelehrt \u2013 bewu\u00dft gewordenes Sein.\nWenn diese These stimmt, w\u00e4re zu fragen: Warum werden\nJugendliche kriminell? Warum \u00e4u\u00dfern sie sich so, wie sie\nsich \u00e4u\u00dfern? Ist es nicht vielleicht so, da\u00df Erwachsene\ndiese Form der \u00c4u\u00dferung nicht verstehen?\n\nIn der Antwort der Staatsregierung bzw. in der Antwort\ndes Innenministers habe ich eine viel ausgewogenere Dar-\nstellung gefunden, als es nach den Fragen zu erwarten\nwar, so unter anderem, wenn vermerkt wird, wo die Ursa-\nchen von Gewalt liegen, wenn vermerkt wird, da\u00df die\nUrsache von Gewalt die Suche nach Anerkennung und\nAufmerksamkeit sein kann, wenn vermerkt wird, da\u00df die\nsoziale Stellung durch Markenware bestimmt wird,\nwenn \u2013 das m\u00f6chte ich erg\u00e4nzen, das steht so nicht in der\nGro\u00dfen Anfrage \u2013 in dieser Gesellschaft vor allen Dingen\nSiegertypen gefragt sind, wenn Behauptungsstreben\nerwartet wird und wenn geglaubt und von der Gesell-\nschaft vermittelt wird, da\u00df Erfolg und Mi\u00dferfolg allein\nbeim Jugendlichen, beim Subjekt, beim Individuum dieser\nGesellschaft liegen, da\u00df nur die entsprechende Leistungs-\nf\u00e4higkeit nachzuweisen ist.\nUm zu erfahren, da\u00df dies nicht so ist, braucht man sich\nnur einmal die Vermittlung von Jugendlichen in eine\nBerufsausbildung anzusehen und sich vor Augen zu f\u00fch-\nren, wer dort welche Chancen hat und wer welche Chan-\ncen wahrnehmen kann. Darum ist \u2013 das ist meine These,\nsie steht wiederum nicht in der Gro\u00dfen Anfrage \u2013 Jugend-\ngewalt zuallererst die radikalisierte Variante einer Konkur-\nrenzmoral, die tagt\u00e4glich in dieser Gesellschaft, wenn auch\nindirekt, gepredigt wird. Sie wird nat\u00fcrlich von den Politi-\nkern geleugnet, aber eigentlich gefordert, wenn man sich\nin dieser Gesellschaft behaupten will.\nWeiterhin m\u00f6chte ich insbesondere auf die Fragen 16 und\n18 verweisen, in denen es darum geht, wie z. B. mit poli-\nzeilicher Pr\u00e4ventionsarbeit die Staatsregierung daf\u00fcr sor-\ngen kann, da\u00df es in diesem Bereich zu weniger Delikten\nkommt.\nHerr Innenminister Hardraht f\u00fchrt meiner Meinung nach\nsehr zutreffend aus, da\u00df die Staatsregierung davon aus-\ngeht, da\u00df man der steigenden Kinder- und Jugendkrimina-\nlit\u00e4t nur im gesamtgesellschaftlichen Rahmen mit jugend-\nund sozialpolitischen Ma\u00dfnahmen Herr werden kann. Ich\nm\u00f6chte erw\u00e4hnen, da\u00df dazu auch arbeitsmarktpolitische\nMa\u00dfnahmen geh\u00f6ren. Wenn Sie sich ansehen, wie der\nSozialetat im Jugendbereich zusammengestellt ist, werden\nSie feststellen, da\u00df die Auswirkungen einer verfehlten\nArbeitsmarktpolitik dazu f\u00fchren, da\u00df Gelder im Jugend-\nbereich fehlen. Allein ca. 7 Millionen DM mu\u00dften in die-\nsem Jahr beim Sozialministerium zus\u00e4tzlich f\u00fcr Ma\u00df-\nnahmen der Jugendberufshilfe eingestellt werden, die in\nanderen Bereichen, z. B. bei der Infrastrukturf\u00f6rderung,\nfehlen.\nSo bleibt f\u00fcr mich als Fazit, da\u00df die Arbeitsmarktpolitik\nund die Jugendpolitik sowohl der Staatsregierung als auch\nder Bundesregierung eigentlich eine Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahme f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZur Frage 18 m\u00f6chte ich kurz anmerken \u2013 das sei den\nbeiden Jugendministern ins Stammbuch geschrieben \u2013: Es\nwird als wirksame Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme vom Innen-\nministerium und damit eigentlich auch von der Staats-\nregierung angesehen, da\u00df eine vielseitige und sinnvolle\nFreizeitgestaltung durch die Schaffung und den Erhalt von\nFreizeiteinrichtungen und -angeboten erm\u00f6glicht werden\nmu\u00df.\nWie sieht aber die Realit\u00e4t aus? Schauen Sie sich um! Die\ninvestive F\u00f6rderung wird von 26 Millionen DM auf 11 Mil-\nlionen DM gestrichen. Es sind allein im letzten Halbjahr\n1 100 Stellen nach \u00a7 249h fast ersatzlos weggefallen. Es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3730\n\n\n\nschlie\u00dfen Einrichtungen im Jugendbereich in den Land-\nkreisen, eine nach der anderen, weil keine Stellen vorhan-\nden sind, weil die Fachkraftf\u00f6rderung des Ministeriums\nf\u00fcr Kultus nicht greift und demzufolge noch im vergange-\nnen Jahr finanzierte Projekte heutzutage schlie\u00dfen m\u00fcssen.\nOftmals, das m\u00f6chte ich hier erw\u00e4hnen, ist nat\u00fcrlich der\nKontaktbereichsbeamte der Polizei der einzige kontinuier-\nliche Ansprechpartner f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Oft-\nmals gibt es in den Landkreisen \u00fcberhaupt keinen einzigen\nStreetworker. Die einzige Streetwork, die geleistet werden\nkann, liegt eigentlich bei der Polizei, wobei \u2013 das m\u00f6chte\nich betonen \u2013 f\u00fcr unsere Fraktion Pr\u00e4vention nicht in erster\nLinie Aufgabe der Polizei ist, sondern sie ist durch eine\nentsprechende Sozial- und Jugendpolitik zu leisten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKurz noch einmal zusammenfassend: Der Etat f\u00fcr Jugend-\nhilfe und Jugendarbeit bleibt in den folgenden Jahren kon-\nstant. Wenn es nach meiner Meinung zu keiner Umstel-\nlung kommt, bleibt der Innenminister eigentlich der ein-\nzige kontinuierliche Ansprechpartner f\u00fcr die Jugend; denn\ner hat die Beamten und Angestellten, viele Kontakt-\nbereichsbeamte, die eine dauerhafte Beziehung zu den\nJugendlichen erm\u00f6glichen. Er hat viele Einrichtungen, die\nzumindest ein Dach \u00fcber dem Kopf erm\u00f6glichen. Dazu ist\nzu erw\u00e4hnen, diese Sachen sind allerdings nur f\u00fcr Wieder-\nholungst\u00e4ter. Wer eine kontinuierliche Betreuung durch\nAngebote des Staates im Polizeibereich will, der mu\u00df kri-\nminell werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf von der CDU:\n\nSpielen Eltern bei Ihnen auch eine Rolle?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion; Herr\nHermsdorfer, bitte.\n\nHermsdorfer, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Herr Hilker, um auf Ihre Worte einzugehen: \u00dcber-\nhaupt die Jugend als kriminelle Generation, in welchem\nBezug auch immer, hinzustellen, ist Feuer, mit dem Sie\nz\u00fcndeln. Das mu\u00df ich schon einmal feststellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nAls kriminell haben wir das nicht hingestellt,\nsondern das war bereits Herr Bandmann.)\n\nWir sprechen in der Gro\u00dfen Anfrage unserer CDU-Frak-\ntion \u00fcber eine Entwicklung in der Jugend, die trotz alle-\ndem nur eine Randgruppe der s\u00e4chsischen Jugend betrifft.\nDie s\u00e4chsische Jugend ist ebenso wenig Sozialfall wie\nBrandschatzer und \u2013 wie wir es gerade erleben durften \u2013\nBedrohung der ganzen Gesellschaft. Wir d\u00fcrfen Splitter-\ngruppen nicht mit der gro\u00dfen Mehrheit verwechseln.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die CDU-Frak-\ntion hat die Gro\u00dfe Anfrage an die Staatsregierung gestellt,\num eben nicht vor jenen die Augen zu verschlie\u00dfen, die\nmit dem Rechtsstaat und der Orientierungslosigkeit Pro-\nbleme haben. Es geh\u00f6rt zur Aufgabe der politisch Verant-\nwortung Tragenden.\nWelchen Gef\u00e4hrdungspotentialen sind Jugendliche ausge-\nsetzt? \u2013 Als erstes Drogendelikte; hier hat Herr Bandmann\nschon einiges ausgef\u00fchrt. Aus meiner Sicht ist die Steige-\nrung dieser Strafdelikte eine Alarmierung, die nicht auf die\nleichte Schulter zu nehmen ist. Einerseits versuchen wir,\n\nJugendliche auf die Gefahr durch Drogen hinzuweisen,\nandererseits diskutieren Politiker ernsthaft \u00fcber die Frei-\ngabe weicher und auch harter Drogen; aus meiner Sicht\nein verh\u00e4ngnisvoller Weg.\nWer glaubt, Statistiken dadurch bereinigen zu k\u00f6nnen, da\u00df\ner die Werkzeuge der Straftat auf Krankenschein verteilt,\nf\u00f6rdert die Lust auf Rechtsbruch. Noch ist Beschaffungs-\nkriminalit\u00e4t im gro\u00dfen Umfang in Sachsen nicht nachweis-\nbar. Aber aufgrund der gestiegenen Zahlen im Drogen-\nmilieu wird die Beschaffungskriminalit\u00e4t nach Einsch\u00e4t-\nzung der Sachverst\u00e4ndigen in den n\u00e4chsten Jahren steigen.\nWir d\u00fcrfen dieses Problem nicht in die Kuschelecke von\nSelbsterfahrungsgruppen dr\u00e4ngen, sondern sollten viel-\nmehr die jetzt eingerichteten Tr\u00e4gerstrukturen, sowohl auf\nstaatlicher Seite als auch im freien Bereich, dazu nutzen,\num dieser Entwicklung vorzubeugen. In dieser Voraus-\nsicht wurde bereits im LKA 1993 ein Dezernat Jugend und\nRauschgiftpr\u00e4vention eingerichtet. Zur Arbeit dieses\nDezernates geh\u00f6rt es insbesondere auch, die Koordinie-\nrung und Zusammenarbeit mit Institutionen der Jugend-\nhilfe herzustellen. Hierzu bewegt mich die Frage: Sind\ndiese Verkn\u00fcpfungen tats\u00e4chlich zustande gekommen?\nIch stelle die Frage deshalb, weil mir bekannt ist, da\u00df bei\neinigen Mitarbeitern der verschiedenen \u00f6ffentlichen, aber\nauch freien Tr\u00e4ger im Jugendbereich eine \u00f6ffentlich zur\nSchau gestellte Abneigung gegen Polizeibeamte quasi zum\nBerufsbild geh\u00f6rt. Herr Minister Hardraht, teilen Sie diese\nBeurteilung?\nEin zweiter Punkt ist die Gewaltkriminalit\u00e4t. Bei der\nZur\u00fcckdr\u00e4ngung der Gewaltkriminalit\u00e4t, insbesondere im\nHinblick auf organisierte gewaltbereite Jugendgruppen,\nhat die Arbeit der Polizei in den letzten Jahren Fr\u00fcchte\ngetragen.\nMit Sorge beobachten wir jedoch, da\u00df der unkontrollierte\nund steigende Medienkonsum, insbesondere bei Kindern,\nteilweise eine Entwicklung f\u00f6rdert, die uns allen nicht\nrecht sein kann. Gr\u00f6\u00dferes Augenmerk sollten wir deshalb\nzuk\u00fcnftig dem Bereich der Medienarbeit im Zusammen-\nhang mit Jugendschutz zukommen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls drittes die Eigentumsdelikte: Bei Eigentumsdelikten\ntreten vielf\u00e4ltige Erscheinungsformen auf. Gr\u00fcnde sind\nhierbei nicht etwa soziale Notlagen, sondern mangelndes\nUnrechtsbewu\u00dftsein, Wert- und Autorit\u00e4tsverluste sowie\ngenerelle Unklarheiten beim Absch\u00e4tzen von Rechten und\nNormen, von Pflichten und der Vermittlung von Werten.\nDaran ist gerade das fehlende Unrechtsbewu\u00dftsein zu\nerkennen und begr\u00fcndet. Das Rechtsbewu\u00dftsein der\nEltern wird nicht abgelehnt, sondern es wird schlicht zur\nKenntnis genommen. Es ist durch ein neues Denkmuster\nersetzt.\nEin Fazit daraus: Wir brauchen einen gesamtgesellschaft-\nlichen Pr\u00e4ventionsansatz. Wir brauchen weiterhin konse-\nquente Verfolgung und Ahndung von Straftaten. Wir\nbrauchen aber auch den Versuch, Jugend wieder zu verste-\nhen. Wir haben in verschiedenen Debatten gerade \u00fcber\ndiesen Ansatz mehrfach gesprochen.\nGesamtgesellschaftlicher Pr\u00e4ventionsansatz hei\u00dft beson-\nders die Verkn\u00fcpfung aller in der Jugendarbeit t\u00e4tigen\nTr\u00e4ger: die Polizei, der B\u00fcrger, die Jugendbeh\u00f6rden, freie\nTr\u00e4ger und Schule. Aufgrund knapper werdender Mittel\nder verschiedenen Haushalte auch in den n\u00e4chsten Jahren,\nsowohl auf kommunaler als auch auf Landesebene, ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3731\n\n\n\nbesonders dieser Arbeit wesentliches Augenmerk zu wid-\nmen.\nIch m\u00f6chte hier noch einmal besonders auf den Part der\nSchule eingehen bzw. die Aufgabe, die die Schule zu l\u00f6sen\nhat. Es ist nicht ausreichend, das Gewaltpotential an Schu-\nlen zu analysieren und darauf aufbauend die schulischen\nAktivit\u00e4ten zu entwickeln. Vielmehr ist gerade die Schule\nf\u00fcr Kinder und Jugendliche ein wichtiger Sozialisations-\nraum, in dem Verhaltens- und Einstellungsnormen ent-\nwickelt werden. Zus\u00e4tzlich zum Bildungsauftrag ist in den\nn\u00e4chsten Jahren mehr auf den Erziehungsauftrag der\nSchule Augenmerk zu richten. Es ergeben sich daher zwei\nGrundrichtungen, in denen mit schulischen Angeboten\nwirksam der Entwicklung von Jugendkriminalit\u00e4t begeg-\nnet werden kann und mu\u00df.\nZun\u00e4chst ist die Schule als Institution gefordert. Schule als\nOrt des Lernens und Begegnens pr\u00e4gt \u2013 wie schon gesagt \u2013\nVerhaltensweisen und Heranwachsende mit. Insofern\nm\u00fcssen die damit gegebenen organisatorischen Vorausset-\nzungen genutzt werden, um Kindern und Jugendlichen\neinen Raum zu er\u00f6ffnen, in dem sie sich mit ihren Konflik-\nten und unbeantworteten Fragen angenommen sehen.\nHierzu sind die stattfindenden Ma\u00dfnahmen zur Qualifi-\nzierung des Lebensraumes ,,Schule\u201c von ausschlaggeben-\nder Bedeutung. Solche Ma\u00dfnahmen sind konkret: die Aus-\nsch\u00f6pfung rechtlicher Vorgaben \u2013 Schulgesetz \u2013, um ver-\nst\u00e4rkt in die Verantwortung f\u00fcr Schule einzubeziehen, die\nQualifizierung von Lehrern dahin gehend, da\u00df sie zuneh-\nmend auf schwierigere und konfliktbeladene Befindlich-\nkeiten der Sch\u00fcler Einflu\u00df nehmen k\u00f6nnen, die kontinuier-\nliche und zielgerichtete Einbeziehung von Eltern und des\ngesamtgesellschaftlichen Umfelds in den Schulalltag, die\n\u00d6ffnung von Schule hin zum Gemeinwesen und die Ver-\nnetzung von Jugendfreizeitangeboten. Hier denke ich\nbesonders an potentielle M\u00f6glichkeiten der Schuljugend-\narbeit und die Bereitstellung von Freizeit- und Sportange-\nboten an Schulen. Dazu geh\u00f6rt auch die institutionell enge\nZusammenarbeit mit anderen staatlichen Beh\u00f6rden, wie\nPolizei und Justizbeh\u00f6rden.\nNeben diesen organisatorischen Ma\u00dfnahmen zur Qualifi-\nzierung des Lebensraumes Schule im Sinne einer Kriminal-\npr\u00e4vention sind es vor allem die inhaltlichen Bildungs-\nangebote, die aus Sicht der Schule f\u00fcr den Umgang mit\ndem Problem der Jugendkriminalit\u00e4t und Gewaltbereit-\nschaft entscheidend sind. Ich denke, da\u00df dies ungleich\nschwieriger zu handhaben ist als die eben genannten orga-\nnisatorischen Voraussetzungen in der Institution Schule.\nInsbesondere wird es in den n\u00e4chsten Jahren darauf\nankommen, inwieweit die Lehrer an den Schulen in Sach-\nsen sich ihrer Erziehungsverantwortung bewu\u00dft werden,\nnicht einfach nur den Unterricht in der 45min\u00fctigen Wis-\nsensvermittlung verstehen und anschlie\u00dfend die sozialen\nProbleme der Sch\u00fcler unbeachtet bleiben.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nGerade in dieser Weise wird die durch das SMK vorge-\nsehene Schuljugendarbeit, die konzeptionell schon den\nAussch\u00fcssen vorliegt, ein wesentlicher Punkt sein, diese\nAufgabe anzugehen und zu bew\u00e4ltigen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt hat die Fraktion der SPD das Wort,\nHerr Richter, Joachim.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Wer diese Gro\u00dfe Anfrage mit der Antwort der\nStaatsregierung liest, mu\u00df feststellen: Erstens, im Freistaat\nSachsen fehlt es an Konzepten zur Sozialisierung der Kin-\nder und Jugendlichen in unserem Land.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZweitens: Die Verantwortlichen sehen aus der Pr\u00e4ven-\ntionsarbeit die Polizei nur in der Pflicht.\n\nDies, meine Damen und Herren, ist zu wenig.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDrittens: Die Staatsregierung hat unseren schon vor eini-\ngen Monaten eingebrachten Antrag, einen Landespr\u00e4ven-\ntionsrat einzurichten, abgelehnt. Den aber brauchen wir\nf\u00fcr die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung im Jugendbereich.\n\nViertens: Auch die s\u00e4chsischen Kommunen, die die Pro-\nbleme vor Ort zu sp\u00fcren bekommen, l\u00e4\u00dft die Staatsregie-\nrung nicht nur im Regen stehen; sie schiebt ihnen durch\ndie K\u00fcrzung der Zuweisung f\u00fcr Jugendarbeit und Jugend-\nhilfe noch gekonnt den Schwarzen Peter zu.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEinige Anmerkungen nur zum repressiven Bereich. Zur\nPr\u00e4vention wird meine Kollegin nach mir sprechen. Im\nrepressiven Bereich sind die \u00fcberbelastete Justiz und ist\ndie damit verbundene lange Verfahrensdauer sicherlich\nnicht geeignet, jungen Menschen, die zum ersten Mal mit\ndem Gesetz in Konflikt kommen, wirkungsvoll die Gren-\nzen ihres Tuns aufzuzeigen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn zwischen Tat und Gerichtsverhandlung 12 bis\n18 Monate liegen, so ist der erzieherische Effekt gleich\nnull.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHier sind die M\u00f6glichkeiten des vereinfachten Jugendver-\nfahrens f\u00fcr Jugendliche und des beschleunigten Verfah-\nrens f\u00fcr heranwachsende Straft\u00e4ter anzuwenden. Es ist\nselbstverst\u00e4ndlich, da\u00df, wenn dann ein Jugendlicher straf-\nbar geworden ist und eine Jugendstrafe absitzen mu\u00df, das\nerste Ziel die Resozialisierung dieses jungen Menschen\nsein mu\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBei einer Jugendstrafe ist freilich auch der humane Jugend-\nstrafvollzug entscheidend. Da\u00df diese Resozialisierung\nangesichts der Situation der fehlenden neuen Jugendstraf-\nanstalt nicht optimal vollzogen werden kann, kann ich nur\nsehr bedauernd feststellen. Ich fordere die Staatsregierung\nan dieser Stelle auf, die Erstellung der neuen Jugendvoll-\nzugsanstalt in Regis zu beschleunigen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNur so werden wir im repressiven Bereich in der Frage der\nResozialisierung auch weiterkommen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3732\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat noch die PDS. Die CDU-\nFraktion hat noch 17 Sekunden Redezeit. Ich wei\u00df nicht,\nob sie diese beanspruchen will.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nHerr Bandmann kann morgen\nnoch dreimal schwafeln.)\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Bandmann, Ihr Ansatz ist einfach. Sie\ngehen vom B\u00f6sen im Menschen aus, reagieren demzufolge\nauf die \u00c4u\u00dferung von demselbigen mit Gewalt, mit\nRepression. Ihr ganzer Ansatz in der Fragestellung ist im\nwesentlichen \u2013 vor allem in Ihrem Beitrag war er das \u2013, mit\nGewalt zu antworten. Ich w\u00fcrde Ihnen einmal empfehlen,\nHerr Bandmann, sich einfach einmal in solche Jugend-\ngerichtsverhandlungen hineinzusetzen, sich einmal anzu-\nh\u00f6ren, wie junge Menschen heutzutage zu einer Straftat\nkommen, was sie dazu gebracht hat, was beg\u00fcnstigende\nFaktoren waren, was mehr oder weniger das Wertegef\u00fcge\nist, das sie umgibt und aus dem sie ihr Fehlverhalten ablei-\nten.\n\n(Bandmann, CDU:\nWenn der Jugendstaatsanwalt Bartl t\u00e4tig war.)\n\n\u2013 Herr Bandmann, dazu mu\u00df ich Ihnen sagen, ich habe als\nJugendstaatsanwalt einmal im Jahr Delikte anklagen m\u00fcs-\nsen, die ich heute als Verteidiger jede Woche dreimal ver-\ntreten mu\u00df. Das ist das Problem. Es gab eine ganze Reihe\nvon Delikten \u00fcberhaupt nicht, die heute hier in dieser\nGesellschaft organischer Bestandteil sind. Danach m\u00fcssen\nSie fragen!\nEs ist zun\u00e4chst einmal verdienstvoll, da\u00df sich die CDU-\nFraktion dieses Problems annimmt, denn kriminalpolitisch\nist nat\u00fcrlich die Straftatenzahl von Heranwachsenden, von\nJugendlichen und deliktische Kinderhandlung l\u00e4ngst ein\nSchwerpunkt geworden \u2013 unbestreitbar. Man mu\u00df sich\neinmal \u00fcberlegen, was es hei\u00dft, wenn man sagt, jede dritte\nTat, die im Freistaat Sachsen begangen wird, wird von\nJugendlichen, von Kindern oder von Heranwachsenden\nbegangen! Die Frage ist blo\u00df, was bezwecken Sie mit der\nFragestellung, und was bezwecken Sie mit dem Disput\nheute und hier? Was soll bei der ganzen Sache herauskom-\nmen? Sie fragen zum Beispiel die Staatsregierung \u2013 das ist\nbemerkenswert \u2013: Was sind die Ursachen f\u00fcr die Entwick-\nlungen, die im statistischen Teil festgestellt sind? Darauf\nantwortet die Staatsregierung: ,,\u00dcber die Ursachen f\u00fcr die\ngegenw\u00e4rtigen Tendenzen im Bereich der Jugendkrimina-\nlit\u00e4t, die im \u00fcbrigen bundesweit zu verzeichnen sind, lie-\ngen keine konkreten und gesicherten Erkenntnisse vor.\u201c\nDas ist ein Offenbarungseid!\nDie Jugendkriminalit\u00e4t, deliktische Kinderhandlungen\nbesch\u00e4ftigen die Bundesrepublik Deutschland nicht erst\nseit der Wende. Es war immer ein Schwerpunkt. Etwas\nanderes zu sagen ist schlicht Unfug. Nat\u00fcrlich gibt es in\nH\u00fclle und F\u00fclle Erkenntnisse zu Ursachen f\u00fcr die Jugend-\nkriminalit\u00e4t. Da empfehle ich einfach der Staatsregierung,\nsich z. B. ab und an eine Talkrunde im MDR anzusehen\nwie am vergangenen Dienstag die ,,Dresdner Gespr\u00e4che\u201c,\ndie exakt zu diesem Problem von Ursachen der Jugendkri-\nminalit\u00e4t sehr tiefgreifend einen Disput gef\u00fchrt haben. Die\nUrsachen sind dort von den Experten so benannt worden,\nwie sie mein Kollege Heiko Hilker genannt hat. Da bringt\nes \u00fcberhaupt nichts, Herr Hermsdorfer, wenn Sie sich\n\nschlicht und ergreifend dann auf irgendeine Diffamierung\ndieser Aussagen zur\u00fcckziehen.\nHerr Bandmann, das Problem ist letzten Endes, da\u00df die\nHerangehensweise nicht stimmig ist. Sie fragen z. B. in der\nFrage 8: ,,Wie viele der tatverd\u00e4chtigen Kinder, Jugend-\nlichen und Heranwachsenden werden durch Unterbrin-\ngung in einem Heim oder durch Untersuchungshaft\nvor der Begehung weiterer Straftaten bewahrt?\u201c \u2013 Der\nGedanke ist: Wir brauchen mehr Heime, wir brauchen\nmehr Untersuchungshafteinrichtungen, dann werden wir\nauch mehr vor Straftaten bewahren.\nIst das kriminalpolitisch \u00fcberhaupt noch denkbar? Solange\nSie mit der Fragestellung wie mit der Antwort nicht zu\nden eigentlichen sozialen Wurzeln von Kriminalit\u00e4t und\nspeziell von Jugendkriminalit\u00e4t kommen, solange Sie nicht\nzuallererst als Antwort auf diese Fragestellung sagen, wir\nm\u00fcssen die 68 000 Jugendlichen im Freistaat Sachsen, die\nkeinen Ausbildungsplatz haben, in eine Ausbildung brin-\ngen, so lange werden wir an die Wurzeln der Jugendkrimi-\nnalit\u00e4t nicht herankommen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!)\n\nIhre Not ist letzten Endes, da\u00df wir in diesem Hause, wenn\nwir \u00fcber solche Dinge reden, immer zu kurz greifen wer-\nden, wenn wir nicht die komplexen sozialen Ursachen, die\ndurch die gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse gesetzt sind, glei-\ncherma\u00dfen mit ansprechen. Dazu wird vor allem der Dis-\nput weiterzuf\u00fchren sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort.\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn ich hier als Jugendpolitikerin vor Ihnen\nstehe und auch in anderen Debatten Jugendfreizeitst\u00e4tten,\ndie wohnortnah sind, mit engagiertem Personal fordere \u2013\nund dies als Selbstverst\u00e4ndlichkeit fordere und nicht z. B.\nals Sahneh\u00e4ubchen \u2013 und diese Forderung dann mit einem\nsonst m\u00f6glichen Anstieg von Kinder- und Jugendkrimina-\nlit\u00e4t begr\u00fcnde, dann ernte ich oft von Ihnen ein leises\nL\u00e4cheln und habe so das Gef\u00fchl, sie denken: Na ja, la\u00df sie\nnur reden, so schlimm kommt das eh nicht!\nNun glauben Sie bitte nicht, da\u00df ich in diesem Punkt gerne\nrecht behalte. Jedoch 7,5 % aller Tatverd\u00e4chtigen sind\ninzwischen Kinder. 250 000 jugendliche Straft\u00e4ter hatten\nwir im vergangenen Jahr mehr. Der Anteil an Drogen-\ndelikten steigt zunehmend. Wohin diese Reise geht, meine\nDamen und Herren, das wissen wir alle.\nWer sich intensiver mit der Entstehung von Kriminalit\u00e4t\nbei Kindern und Jugendlichen besch\u00e4ftigt, mu\u00df nat\u00fcrlich\neinr\u00e4umen, da\u00df es zur Vorbeugung keine einfachen Weis-\nheiten, jedoch eine ganze Menge Wissen und auch eine\nganze Menge M\u00f6glichkeiten gibt.\nIch war sechs Jahre Jugendsch\u00f6ffin und habe viele, viele\nT\u00e4terbiographien kennengelernt. Ich habe auch verzwei-\nfelte, hilflose und \u00fcberforderte Eltern erlebt. So individuell\nder Weg in die Straff\u00e4lligkeit bei Kindern und Jugend-\nlichen ist, so urpl\u00f6tzlich sich kriminelle Energie entladen\nkann \u2013 kein Kind, kein Jugendlicher wird von heute auf\nmorgen kriminell. Oft stehen die jugendlichen Straft\u00e4ter\nnach einem zeitlichen Abstand und den Gespr\u00e4chen mit\nden Jugendgerichtshelfern, mit dem Richter oder mit dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3733\n\n\n\nVerteidiger beinahe fassungslos vor ihren Taten. Dabei ist\nein Motiv zur Strafvermeidung mit Sicherheit nicht das\nJugendgerichtsgesetz, egal wie scharf oder wie lasch oder\nwie immer man das empfinden mag; das ist es mit Sicher-\nheit nicht.\nDeshalb komme ich wieder zum Vorher, zum Vor-der-Tat.\nNat\u00fcrlich gibt es eine Reihe von gesellschaftlichen\nUrsachen, auf die ich jetzt trotzdem nicht eingehen\nm\u00f6chte, weil es mir ganz konkret um das Jetzt und um das\nHeute geht, das, was man jetzt tun kann.\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, Sie sind sozusagen der s\u00e4chsische\nPr\u00e4ventionsminister. Sie verantworten, wie Schule gestal-\ntet wird, und Sie verantworten die Jugendarbeit in Sach-\nsen. Sicher haben Sie sich schon nach den alarmierenden\nZahlen in Ihrem Jugendbericht, aber insbesondere nach\nder Ver\u00f6ffentlichung des Anstieges \u2013 des weiteren Anstie-\nges \u2013 der Jugendkriminalit\u00e4t selbst gefragt: ,,Was macht\nmein Haus noch nicht richtig? Wo stimmt mein Tun nicht\nmit den Entwicklungen \u00fcberein?\u201c Ich gehe davon aus, da\u00df\nSie selbst dazu nachher noch sprechen werden.\nIch nenne Ihnen jetzt einige Punkte, die aus Sicht der SPD-\nFraktion wesentlich f\u00fcr Pr\u00e4vention sind und die man sehr\nschnell umsetzen kann. In der Antwort des Innenministers\nauf die Gro\u00dfe Anfrage wird immer wieder auf den wei-\nteren Bedarf und auf die Bedeutung von Jugendfrei-\nzeitst\u00e4tten verwiesen. Doch im Moment, Herr Minister,\npassiert bei Ihnen genau das Gegenteil.\nErstens wissen Sie immer noch nicht, wieviel Jugendfrei-\nzeitst\u00e4tten es in Sachsen \u00fcberhaupt gibt und wo es einen\nMangel gibt, wo Bedarf besteht. Zweitens erlassen Sie eine\nRichtlinie zur Personalf\u00f6rderung, die inzwischen viele\nJugendeinrichtungen regelrecht in die Verzweiflung treibt.\nIch gehe nachher bei der Begr\u00fcndung unseres Ent-\nschlie\u00dfungsantrages noch n\u00e4her darauf ein.\nSchlie\u00dfen Sie die L\u00fccke zwischen Schule, Elternhaus und\nJugendhilfe, indem Sie Schulsozialarbeit in Sachsen wirk-\nlich zulassen und forcieren!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\u00dcberwinden Sie die Schwierigkeiten, die Sie haben, indem\nzwei oberste Landesjugendbeh\u00f6rden daran mitarbeiten\nm\u00fcssen. Aber gerade die Schulsozialarbeit, gerade der\nSchulsozialarbeiter kann derjenige sein, der f\u00fcr Sch\u00fcler,\nEltern und Lehrer der Ratgeber und die St\u00fctze ist, um in\nKrisensituationen, die in der Entwicklung eines Kindes\noder eines Jugendlichen oft auftreten, bei denen man ein-\nfach Hilfe von au\u00dfen braucht, im entscheidenden Moment\ndazusein.\nGestalten Sie dar\u00fcber hinaus \u2013 mein Kollege Hermsdorfer\nging in Ans\u00e4tzen darauf ein \u2013 Schulen in Sachsen zu\nLebensr\u00e4umen, wo Wissenserwerb und der Erwerb von\nLebens- und Sozialkompetenzen wirklich und lebhaft eine\nRolle spielen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPsychosoziale Trainingskurse f\u00fcr jugendliche Straft\u00e4ter\nsind sicherlich richtig. H\u00e4tte jedoch der eine oder andere\nvorher die M\u00f6glichkeit und die Chance gehabt, z. B. in der\nSchule, h\u00e4tte er gelernt, mit seinen pers\u00f6nlichen Konflikten\nanders umzugehen, dann h\u00e4tten wir mindestens die Pro-\nze\u00dfkosten und auch die Kosten f\u00fcr den Pflichtverteidiger \u2013\nz. B. f\u00fcr den Pflichtverteidiger Bartl \u2013 gespart; denn wir\nwissen, da\u00df Jugendliche immer Proze\u00dfkostenhilfe bekom-\nmen, die auf den Staat f\u00e4llt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs gibt noch eine ganze Reihe weiterer Ans\u00e4tze, die die\nGro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion mit aufwirft. Es geht\nz. B. um das Problem der Jugendgerichtshelfer. Wir haben\neinen Anstieg der Jugendkriminalit\u00e4t, wir haben aber\nkeinen Anstieg an Personal in der Jugendgerichtshilfe.\nGerade in meiner T\u00e4tigkeit als Jugendsch\u00f6ffin habe ich\nerlebt, wie wichtig diese Jugendgerichtshelfer sind.\nDie meisten Jugendlichen, gleich, ob sie zur Bew\u00e4hrung\nverurteilt werden oder eine Haftstrafe verb\u00fc\u00dfen m\u00fcssen,\nbrauchen den Jugendgerichtshelfer, der ihnen den Weg\nzur\u00fcck ebnen kann, der zwischen ihnen und dem Eltern-\nhaus vermitteln kann, der eine ganz wertvolle St\u00fctze ist,\nwenn es darum geht, eine Berufsausbildung zu finden.\nNehmen Sie bitte die Antwort des Innenministers ernst,\nda\u00df wir Personal brauchen. Ich kenne Jugendgerichts-\nhelfer, die aktuell 50 Jugendliche zu betreuen haben. Maxi-\nmal 20 Jugendliche w\u00e4ren eine realistische Zahl, wenn sich\ndie Helfer wirklich intensiv mit deren Resozialisierung\nbesch\u00e4ftigen wollen.\nEs gibt, wie gesagt, eine ganze Menge Ans\u00e4tze. Ich bin\ngespannt, Herr Minister, was Sie uns dazu zu sagen haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich wollte gerade sagen, da\u00df keine wei-\nteren Wortmeldungen vorliegen. Offensichtlich ist das\naber doch der Fall. Herr Innenminister, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir haben vor ca. zehn Tagen\ndie neue polizeiliche Kriminalstatistik ver\u00f6ffentlicht und\ndabei zum einen mit Freude kundtun k\u00f6nnen \u2013 Herr Band-\nmann hat es angef\u00fchrt \u2013, da\u00df die Anzahl der Delikte in\nSachsen erstmals seit der Wiedervereinigung zur\u00fcckge-\ngangen ist und gleichzeitig die Aufkl\u00e4rungsquote deutlich,\nn\u00e4mlich nahezu auf den Bundesdurchschnitt, erh\u00f6ht wer-\nden konnte.\nWeniger erfreulich ist aber der gleichzeitige weitere\nAnstieg der Kinder- und Jugendkriminalit\u00e4t, wobei ich\nimmer auch rechtlich einen Teil der Erwachsenenkrimina-\nlit\u00e4t einbeziehen m\u00f6chte, das hei\u00dft Jugendliche und Her-\nanwachsende bis zum 21. Lebensjahr.\nMan kann zwar sagen: Nun gut, der Anstieg dieser\nJugendkriminalit\u00e4t hat noch nicht das Niveau erreicht, das\nin Westdeutschland gang und g\u00e4be ist. Mit einer solchen\nAussage kann man sich nicht zufriedengeben. Ich m\u00f6chte\ndazu detailliertere Zahlen nennen.\nInsgesamt wurden im Jahre 1996 in Sachsen 128 686 Tat-\nverd\u00e4chtige erfa\u00dft; davon sind ungef\u00e4hr 9 600 Kinder,\n19 800 Jugendliche und 13 100 Heranwachsende. Das sind\n18,6 % mehr als im Vorjahr. Das ist nach meinen Begriffen\nersch\u00fctternd.\nTrotzdem meine ich, da\u00df man die Zahlen analysieren,\ngenauer auseinanderrechnen mu\u00df, um ein zutreffendes\nGesamtbild \u00fcber die Belastung unserer Jugendlichen mit\nKriminaldelikten zu gewinnen. Wir sollten uns davor\nh\u00fcten, in Schwarzmalerei zu verfallen und die Jugend ins-\ngesamt \u00fcber einen Kamm zu scheren.\nDazu folgende Belege. Der Anteil der straff\u00e4llig gewor-\ndenen Jugendlichen, Kinder und Heranwachsenden mit\n42 000 Straftaten an der Gesamtbev\u00f6lkerung ist verschwin-\ndend gering, n\u00e4mlich 1 %. Unter den Jugendlichen selbst\nist dieser Anteil mit 4 % immer noch relativ gering. Das ist\nzwar zuviel, aber man kann aus diesen 4 % der Jugend-\nlichen nicht den generellen Vorwurf an die Adresse der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3734\n\n\n\nJugendlichen ableiten, sie seien kriminell. Das w\u00e4re ver-\nkehrt.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch m\u00f6chte es etwas genauer darstellen, denn ich glaube,\nerst dann wird man den Problemen der einzelnen Jugend-\nlichen wirklich gerecht. Ich sage: ,,Lediglich\u201c ein Drittel\ndieser 42 000 vermutlichen Straft\u00e4ter sind Wiederholungs-\nt\u00e4ter. Zwei Drittel von ihnen treten im Regelfall nur ein\neinziges Mal in Erscheinung. Die Wiederholungst\u00e4ter sind\ndiejenigen, die sich auf einem gef\u00e4hrlichen, zum Teil\nabsch\u00fcssigen Weg befinden.\nDas hei\u00dft, da\u00df wir etwa 13 000 Jugendliche als gef\u00e4hrdet\nbezeichnen m\u00fcssen, ohne da\u00df ich jetzt zwischen zwei-\noder dreimaliger Wiederholung differenzieren k\u00f6nnte. Das\nw\u00e4re interessant; wir haben es aber noch nicht berechnen\nk\u00f6nnen.\nEin weiterer Punkt. Ich m\u00f6chte deutlich darauf aufmerk-\nsam machen, da\u00df sich die Deliktsarten von 1995 auf 1996 \u2013\nbezogen auf Delikte von Jugendlichen \u2013 in sich deutlich\nverschoben haben, wie \u00fcbrigens im Gesamtdeliktsbereich,\nalso auch bei den Erwachsenen. Wir haben auch bei den\nJugendlichen, in absoluten Zahlen me\u00dfbar, in deutlicher\nH\u00f6he eine Verlagerung von der schweren Einbruchs- und\nDiebstahlskriminalit\u00e4t hin zur einfachen Kriminalit\u00e4t \u2013\nLadendiebstahl, leichte Sachbesch\u00e4digung, Automaten-\ndiebstahl. Das mu\u00df man sagen, wenn man \u00fcber diese gan-\nzen Probleme spricht. In absoluten Zahlen haben wir\ndamit bei zwei Dritteln der Delikte eigentlich eine Ver-\nschiebung zum ,,Leichteren\u201c hin, also zu den bezeichneten\neinfacheren Formen von Diebstahlsdelikten, weg von Kfz-\nDiebst\u00e4hlen, Einbr\u00fcchen in Wohnungen und Einbr\u00fcchen\nin Gewerbeh\u00f6fe.\nAuf der anderen Seite \u2013 das ist das Gef\u00e4hrliche dieser Ent-\nwicklung \u2013 haben wir es innerhalb dieses relativ kleinen\nBlocks von ungef\u00e4hr 13 000 Jugendlichen mit einem\nAnwachsen schwerer Kriminalit\u00e4tsformen zu tun. Diese\nhalten sich in absoluten Zahlen zwar deutlich in Grenzen,\naber wegen der besonders gef\u00e4hrlichen Begehungsweise\nund der langen Vorbereitungszeit sind sie ein Indiz daf\u00fcr,\nwie es in den K\u00f6pfen und in den Seelen der Jugendlichen\naussieht.\nDas gilt f\u00fcr komplizierte Delikte wie Urkundenf\u00e4lschung\nmit einem Anstieg von 35 % im Jahr 1996 gegen\u00fcber 1995.\nUrkundenf\u00e4lschungen sind nicht von Pappe. Wenn man\nsie begehen will, bedarf das schon eingehender Besch\u00e4fti-\ngung mit der Materie.\nEs ist hier das Ansteigen der Rauschgiftdelikte erw\u00e4hnt\nworden, eine Verdoppelung von etwa tausend auf zwei-\ntausend; immer noch \u2013 verglichen mit anderen Bundesl\u00e4n-\ndern \u2013 absolut gesehen eine sehr m\u00e4\u00dfige Zahl.\nUnd dann vor allem im Bereich \u2013 und ich m\u00f6chte das hier\neinmal besonders hervorkehren \u2013 der extremistisch abh\u00e4n-\ngigen oder involvierten Straftaten mit einem Plus von\n32 %, n\u00e4mlich von 750 auf 993; auch in absoluten Zahlen\neigentlich nicht etwas, was unbedingt besorgniserregend\nw\u00e4re. Wenn man dann aber sieht, um was f\u00fcr Straftaten es\ngeht und wo die Gewaltpotentiale im einzelnen angestie-\ngen sind, dann sind das Warnzeichen allerdeutlichster Art.\nEs sind bei diesen fremdenfeindlich oder rechtsextre-\nmistisch oder linksextremistisch orientierten oder invol-\nvierten Straftaten die Zahlen um 27 % gestiegen, in abso-\nluten Zahlen \u2013 relativ gering \u2013 um die hundert herum.\nAber 27 % \u2013 das ist deutlich! Es sind die Delikte gegen\nAusl\u00e4nder gestiegen um 27,6 %, auch in den absoluten\n\nZahlen mit 111 immer noch relativ zur\u00fcckhaltend. Und es\nsind vor allem gestiegen \u2013 um 37 %, in absoluten Zahlen\n811 \u2013 die sogenannten Propagandadelikte, also Zeigen des\nHitlergru\u00dfes, der Hakenkreuzfahne usw.\nZu den Ursachen. Herr Bartl, ich glaube, Sie machen es\nsich heute wieder ein St\u00fcck zu einfach. Sie haben ja diese\nThese schon einmal vertreten, die zur\u00fcckgeht auf die\nUntersuchungen von Herrn Pfeifer in Hannover: Abh\u00e4n-\ngigkeit des Kriminalit\u00e4tsanstiegs von Arbeitslosigkeit. Ich\nglaube, Sie machen es sich \u2013 ich wiederhole das \u2013 zu ein-\nfach.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDenn der Beleg liegt auf der Hand in dem Zahlenmaterial,\nwie ich es hier dargetan habe. Wir haben einen besonders\nstarken Anstieg \u2013 leider \u2013 im Bereich der Kinderkrimina-\nlit\u00e4t, der Jugendkriminalit\u00e4t, solcher Personen also, die\nnoch zur Schule gehen. Und die haben ja eine Besch\u00e4fti-\ngung, die gehen in die Schule. Das ist kein Arbeitsplatz-\nproblem.\n\n(Zurufe von der PDS und des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nIch glaube, man mu\u00df versuchen, der Sache mehr auf den\nGrund zu gehen. Ich habe das vor einem Jahr hier schon\neinmal getan und m\u00f6chte es in Stichworten noch einmal\nwiederholen.\nIch glaube, es liegt vor allem auch daran \u2013 es sind sehr\nviele Komponenten, die hier miteinander verbunden und\nverquickt werden k\u00f6nnen und m\u00fcssen und die pro Person\nzu betrachten sind und nicht pauschal \u2013, da\u00df es an einer\ngewissen Vorbildfunktion in manchen Familien, in man-\nchen gesellschaftlichen Bereichen, in mancher Nachbar-\nschaft fehlt. Vorbild zu sein ist f\u00fcr viele in dieser Gesell-\nschaft unmodern geworden, und manche sch\u00e4men sich\nsogar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDa gilt: Das Engagement, sich f\u00fcr andere einzusetzen oder\n\u2013 ich definiere es jetzt nicht inhaltlich \u2013 sich zu bestimmten\nWerten zu bekennen, mu\u00df wieder einmal anerkannt und\nhonoriert werden; und nicht nur dieses Sich-passiv-\nZur\u00fcckhalten und Nach-M\u00f6glichkeit-nicht-weiter-Auffal-\nlen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bandmann, CDU:\nVon der PDS werden diese Werte\n\nst\u00e4ndig suggeriert.)\n\nIch glaube, das wesentliche Problem bei dieser Vorbild-\nfunktion ist das Moment der Zeit. Ich nenne einmal ein-\nzelne Stichworte: Ich halte es f\u00fcr verkehrt in dieser gesell-\nschaftlichen Entwicklung, wenn Geburtstags- und Weih-\nnachtsgeschenke f\u00fcr Kinder schlicht aus der T\u00fcte mit\ndem Geld bestehen und die M\u00fche gescheut wird, die\nGeschenke selbst zu w\u00e4hlen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch halte es bei einer subtileren Untersuchung f\u00fcr zweck-\nm\u00e4\u00dfig, den Appell an die Eltern zu richten, da\u00df man sei-\nnen Kindern vorliest und sie nicht vor den Fernseher setzt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3735\n\n\n\nIch halte es f\u00fcr absolut sinnvoll, da\u00df man sich aus einer\nPassivit\u00e4t, wie ich sie angedeutet habe, wieder heraus-\nbewegt und in ein F\u00fcreinander \u00fcbergeht. Ich glaube, es ist\nnotwendig, wirklich pro Person, jeder f\u00fcr sich, jeder in\ndieser Gesellschaft, Kind oder Elternteil oder Nachbar,\ndar\u00fcber nachzudenken, ob es nicht manchmal sinnvoller\nist, anderen zuzuh\u00f6ren, auch einmal hinzugehen, um\nzuzuh\u00f6ren, statt zum Teil eine egoistische Selbstdarstel-\nlung durch eigenes Reden zu bieten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch glaube, das sind die eigentlichen Gr\u00fcnde. Es kommen\nandere hinzu. Zum Teil eine Leistungs\u00fcberforderung. Das\nmu\u00df man ganz klar als Problem aufwerfen. Das wird man\nsich im einzelnen durch den Kopf gehen lassen m\u00fcssen,\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nauch untersuchen m\u00fcssen.\nIch m\u00f6chte diese Anmerkungen um zwei gr\u00f6\u00dfere Kapitel\nerg\u00e4nzen. Einmal um die Frage Strafverfolgung und dann\nPr\u00e4vention.\nIch sage hier eindeutig, da\u00df wir gegen Jugendliche \u2013 und\nzwar egal, in welchem Alter \u2013 dann, wenn sie Gewaltstraf-\ntaten begehen oder im Verdacht stehen, Gewaltstraftaten\nbegehen zu wollen, mit s\u00e4mtlichen M\u00f6glichkeiten, die das\ns\u00e4chsische Recht, das Bundesrecht erlaubt, angehen wer-\nden. Wir werden keine Versammlungen dulden, wir wer-\nden sie verbieten und es vom Gericht best\u00e4tigen lassen, die\nnichts anderes sind als rechts- oder linksextremistische\nVeranstaltungen, wo dieses Gedankengut auf Jugendliche\nunter dem Deckmantel einer Hochzeit hin\u00fcbergebracht\nwird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir werden mit Platzverweisen, Vorbeugegewahrsam,\nBeschlagnahme gef\u00e4hrlicher Gegenst\u00e4nde diese Dinge\ndurchsetzen. Wir haben davon Gebrauch gemacht, an und\nf\u00fcr sich erlaubnisfreie \u2013 das gibt es \u2013 Hieb-, Stich- und\nSchu\u00dfwaffen bei einzelnen T\u00e4tern, je nachdem, was wir an\nAnhaltspunkten haben, zu verbieten. Wir haben das\nbereits in der Vergangenheit umgesetzt, und zwar mit\nErfolg.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nHerr Richter, die Strafe mu\u00df der Tat nach M\u00f6glichkeit auf\ndem Fu\u00dfe folgen. Das habe ich hier vor einem halben und\neinem dreiviertel Jahr gesagt, und wir haben etwas getan.\nWir haben im Einvernehmen mit Herrn Minister Heit-\nmann, mit dem Generalstaatsanwalt zwei Pilotprojekte auf\nden Weg gebracht, einmal in Chemnitz, zum anderen, jetzt\nwieder belebt, in Leipzig, da\u00df Jugendliche bei Ladendieb-\nst\u00e4hlen \u2013 das ist ja das Massenproblem bei all den Delikten\nder Jugendlichen \u2013 bei dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder bei dem\nentsprechenden Detektiv so lange festgehalten werden,\nweil sie auf frischer Tat ertappt worden sind \u2013 das ist\nerlaubt \u2013, bis die Polizei eintrifft. Wir haben das in Chem-\nnitz jetzt in der Organisation umgesetzt. Dann werden die\nJugendlichen vom Polizeistreifenwagen abgeholt und in\ndie Polizeirevierwache gebracht. Dort werden sie erken-\nnungsdienstlich behandelt \u2013 das ist nicht angenehm \u2013 und\ndann so schnell wie m\u00f6glich innerhalb der gesetzlichen\nFristen der Staatsanwaltschaft und \u2013 soweit erforderlich \u2013\ndem Jugendrichter vorgef\u00fchrt. So werden wir das machen.\nIch glaube, das hat einen doppelten Effekt. Es ist f\u00fcr die\nJugendlichen nicht angenehm, in einen Streifenwagen\n\ngef\u00fchrt zu werden, der vor dem Kaufhaus steht oder \u2013\nwenn man es etwas vorsichtiger betreibt \u2013 am Nebenein-\ngang, am Personaleingang. Aber das wird nicht nur eine\ndeutlichere Strafverfolgung zur Folge haben, sondern es\nwird pr\u00e4ventiv darauf hinauslaufen, da\u00df die Jugendlichen\nder Stadt das nicht mitmachen. Was hei\u00dft ,,nicht mit-\nmachen\u201c? \u2013 sie werden sich dort nicht so vorf\u00fchren lassen,\nund damit werden diese Delikte zur\u00fcckgehen.\nIch m\u00f6chte in dem Zusammenhang auf die pr\u00e4ventive\nSeite eingehen. Ich sage hier noch einmal, ich halte es f\u00fcr\neine der vielf\u00e4ltigen Ursachen des Anstiegs der Jugendkri-\nminalit\u00e4t. Man kann das ja ganz deutlich sehen, was das\nf\u00fcr Delikte sind. Das sind Diebstahlsdelikte im Bereich\nCDs. Das ist die Masse, gerade in G\u00f6rlitz.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch halte es f\u00fcr nicht vertretbar, da\u00df wir hier die Kaufhaus-\nbetreiber aus ihrer Verantwortung so entlassen, da\u00df diese\nunter Rationalisierungsgesichtspunkten die CDs auslegen\nund im Grunde auf den Staat, die Polizei vertrauen, da\u00df\n\u00fcber pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen, Strafverfolgungsma\u00dfnah-\nmen der Diebstahl auf Dauer verhindert wird. Hier mu\u00df\n\u00fcber Gespr\u00e4che etwas erreicht werden. Wir sind dabei, die\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrungen solcher Kaufh\u00e4user \u2013 wir sind dabei,\ngenau die Kaufh\u00e4user herauszufiltern; das l\u00e4\u00dft sich ja kri-\nminalstatistisch sofort erledigen \u2013, die hier offensichtlich\naus einem deutlichen Gewinnstreben heraus die CDs nicht\ncodieren oder die Platten nicht in einem gesonderten\nSchrank verwahren und erst nach Bezahlung herausgeben.\nDas ist nach meinen Begriffen ein Teil der pr\u00e4ventiven\nVerhinderung von Jugendkriminalit\u00e4t.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDenn nach dem Grundsatz, jeder mu\u00df f\u00fcr sein Eigentum\nsorgen, ist nicht nur der mit seinem Grundst\u00fcck gemeint,\nsondern selbstverst\u00e4ndlich auch der nach Gewinn stre-\nbende H\u00e4ndler.\nWir haben im \u00fcbrigen \u2013 ich m\u00f6chte das im einzelnen jetzt\nnicht umfassend darstellen \u2013 im Bereich der Polizei \u00fcber\ndie Einrichtung von Jugenddezernaten, Jugendsachbear-\nbeiterbereichen, Anti-Drogen-Diskotheken, Jugendschutz-\nstreifen zusammen mit der Staatsanwaltschaft, sogenannte\nJugendmedienschutzstreifen \u2013 Staatsanwaltschaft und\nPolizei zusammen \u2013 zum Herausfiltern von Schriften, Zeit-\nschriften mit gewaltverherrlichendem oder pornographi-\nschem Inhalt eine ganze Menge gemacht.\nSoko Rex \u2013 ein Stichwort, Koordinierungsstelle Pr\u00e4vention\nist ein Stichwort. Das ist im Kern das, Herr Richter, was Sie\nmit einem anderen Namen fordern. Wir haben diese\nGesch\u00e4ftsstelle bei uns eingerichtet. Es ist in der Sache\nerledigt, was Sie mit diesem Pr\u00e4ventiven Rat gefordert\nhaben.\nWir haben Aufkl\u00e4rungsveranstaltungen f\u00fcr Sch\u00fcler und\nJugendliche in Zusammenarbeit mit Sozialarbeitern orga-\nnisiert. Ich bin bisher soweit informiert, und auch pers\u00f6n-\nlich habe ich es erlebt, da\u00df es zwischen Sozialarbeitern in\nSachsen und der Polizei im gro\u00dfen und ganzen keine Pro-\nbleme gibt. Das ist in Hamburg v\u00f6llig anders.\nDie Konfrontation zwischen Polizei auf der einen Seite\nund Sozialarbeitern auf der anderen Seite gibt es hier in\ndieser Form lediglich im einzelnen. Ich bin froh dar\u00fcber.\nEs ist bisher im Schnitt ein Miteinander und nicht ein\nGegeneinander oder Vertuschen.\nIch m\u00f6chte auf zwei Dinge etwas genauer eingehen.\nNeben den Warenhausdiebst\u00e4hlen spielt von der Menge\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3736\n\n\n\nder Delikte her der Fahrraddiebstahl die zweite Rolle. Wir\nhaben \u00fcber das Programm der Fahrradkodierung hier\nErhebliches erreicht. Es sind inzwischen 31 800 Fahrr\u00e4der\nkodiert. In dem Bereich hat die Diebstahlskriminalit\u00e4t\ndurch Jugendliche um 6 % abgenommen. Es geht also.\nMan kann also \u00fcber pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen etwas errei-\nchen.\nWir haben insbesondere, und ich m\u00f6chte damit zum letz-\nten Kapitel \u00fcbergehen, inzwischen das umgesetzt, was ich\nseinerzeit hier angedeutet hatte, n\u00e4mlich mit den Kollegen\nR\u00f6\u00dfler und Geisler zusammen die Umsetzung unseres\nInvestitionsprogrammes zur Herrichtung und zum Auf-\nbau von Jugendfreizeitst\u00e4tten.\nDas ist miteinander abgestimmt. Wir haben die Mitarbeiter\nsich aussprechen lassen. Es l\u00e4uft gut. Dazu m\u00f6chte ich fol-\ngende Ergebnisse nennen. Wir haben insgesamt in den\nJahren 1996 und 1997 investiert bzw. stehen die Mittel ver-\nbindlich zugesagt zur Verf\u00fcgung: 13,9 Millionen DM aus\nunserem investiven Titel ,,St\u00e4dtebau\u201c.\nWir haben davon insgesamt 30 Einrichtungen in 15 ver-\nschiedenen St\u00e4dten, die nach der Kriminalit\u00e4tsbelastung\nausgesucht worden sind, vorgesehen und umgesetzt. Die\nSchwerpunkte liegen beispielsweise im Bereich Connewitz\noder Fritz-Heckert-Siedlung, insbesondere in gro\u00dfen St\u00e4d-\nten wie Dresden, Leipzig, G\u00f6rlitz, Bautzen, Plauen, Freital\nund noch drei, vier Gemeinden im l\u00e4ndlichen Bereich, z. B.\nGro\u00dfenhain.\nWir haben, glaube ich, damit einen Teilweg neben sehr\nvielen anderen m\u00f6glichen Wegen beschritten. Ich meine,\nda\u00df dieser Weg der Freizeitbesch\u00e4ftigung einer der rich-\ntigen ist, und zwar nicht, indem den Jugendlichen etwas\nhingestellt wird wie eine fertig fabrizierte Sahnetorte, wo\nes einen dann selbst reizt hineinzuschlagen, sondern wir\nhaben die R\u00e4ume und Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt und\nlegen Wert darauf, da\u00df diese Jugendlichen selber \u2013 ich\nhabe es damals hier vorgetragen \u2013 Hand anlegen, selber\narbeiten unter fachkundiger Anleitung.\nWir werden dieses Programm erweitern und versuchen \u2013\ndas mu\u00df im einzelnen abgestimmt werden \u2013, aus dieser\nAnleitung zur Selbsthilfe bei der Herrichtung dieser\nJugendfreizeitst\u00e4tten \u00fcberzugehen in eine sinnvolle,\ndauerhafte Besch\u00e4ftigung.\nInsgesamt glaube ich, da\u00df das, was von den zust\u00e4ndigen\nMinisterien in der Zwischenzeit im Anschlu\u00df an Fr\u00fcheres\numgesetzt worden ist, doch eine ganze Menge ist, mit dem\nZiel, dem einzelnen Jugendlichen eine h\u00f6here innere Erf\u00fcl-\nlung zu geben, eine h\u00f6here innere Befriedigung durch eine\nsinnvolle Freizeitgestaltung und andere zus\u00e4tzliche Akti-\nvit\u00e4ten zu erreichen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte einige Erg\u00e4nzungen machen aus dem Bereich, den\nich beschreibe als einen Bereich, in dem nicht mehr die\nSonne in dem \u00fcberwiegenden Ma\u00dfe scheint. Da\u00df es einen\nkleinen Teil der Jugendlichen betrifft, hat Herr Hardraht\nschon aufgezeigt. Insofern ist es eine Anfrage, die einen\nkleinen Anteil der Jugendlichen betrifft, nicht die Jugend-\narbeit im Ganzen, \u00fcber die wir hier schon h\u00e4ufig gespro-\nchen haben.\n\nMeine Damen! Meine Herren! In diesem Bereich ist neben\ndem, was Herr Hardraht schon geschildert hat, gerade aus\ndem Sozialministerium schon Erhebliches in den letzten\nJahren in die Wege geleitet worden und wird auch weiter\ngef\u00f6rdert. Es ist nicht so, wie Herr Hilker glauben machen\nwill, da\u00df Jugendliche auf die Polizeistationen angewiesen\nsind.\nDas Landesjugendamt f\u00f6rderte in der Vergangenheit und\nf\u00f6rdert auch weiterhin viele Einrichtungen, die gerade\nauch \u2013 nicht nur \u2013 dazu dienen, kriminell gewordene oder\ngef\u00e4hrdete junge Menschen mit zu begleiten.\nDas sind Einrichtungen, die die Aufgaben entsprechend\nden \u00a7\u00a7 71 und 72 des Jugendgerichtsgesetzes wahrnehmen\nund als Konfliktschlichtungsstellen wirken, die den T\u00e4ter-\nOpfer-Ausgleich mit in die Wege leiten, ebenso soziale\nTrainingskurse, Streetwork und mobile Jugendsozial-\narbeit. Es sind dies \u2013 und nun h\u00f6ren Sie richtig zu \u2013 ins-\ngesamt \u00fcber 500 entsprechende Projekte mit den dazu-\ngeh\u00f6rigen Objekten, sprich Einrichtungen.\n\u00dcber 400 Einrichtungen von freien Tr\u00e4gern und reichlich\n100 von \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern wurden gef\u00f6rdert. F\u00fcr diese\nArbeit sind in den vergangenen Jahren nur f\u00fcr die Perso-\nnalkostenhilfe jeweils steigende finanzielle Mittel ausge-\ngeben worden. Diese Mittel sind erg\u00e4nzt durch den ganz\nspeziellen Bereich der Jugendgerichtshilfe, der in diesen\nZahlen noch nicht enthalten ist.\nDiese Jugendgerichtshilfe ist auch in den vergangenen\nzwei Jahren in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe vom Land gef\u00f6rdert wor-\nden. 1995 waren es 36 Projekte mit 1,2 Millionen DM und\n1996 in den ersten neun Monaten immerhin schon 1,4 Mil-\nlionen DM. Auch daraus wird deutlich, da\u00df die direkte\nKriminalit\u00e4tsbearbeitung einen deutlich geringeren Anteil\nbetrifft, wof\u00fcr aber dann ein relativ hoher Prozentsatz an\nMitteln eingesetzt wird.\nMeine Damen, meine Herren! Wenn Herr Hilker au\u00dfer-\ndem glauben machen wollte, da\u00df die Verschiebung in den\nHaushalten des Sozialministeriums und des Kultusmini-\nsteriums sozusagen eine Entlastung f\u00fcr den Arbeitsmarkt\nbringen sollte, was eigentlich meinem Kollegen Schommer\nzukomme \u2013 weil der Arbeitsmarkt nicht ordentlich organi-\nsiert bzw. entsprechend gef\u00f6rdert werden w\u00fcrde, m\u00fc\u00dfte\nnun das Sozialministerium dort eingreifen \u2013, dann, mu\u00df\nich Ihnen ganz deutlich sagen, hat er die Aufgaben der\nJugendberufshilfe bisher \u00fcberhaupt nicht verstanden.\nDie F\u00f6rderung der Jugendlichen bez\u00fcglich des Berufes\ngeschah und geschieht durch das Arbeitsministerium \u00fcber\ndie entsprechenden Paragraphen und die Mittel des\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetzes. In diesem Gesetz gibt es einen\nExtra-Teil f\u00fcr Jugendliche, die z. B. ihre Berufsausbildung\noder die Schule abgebrochen haben. Dort gibt es die Not-\nwendigkeit, neben dem klassischen Teil der p\u00e4dago-\ngischen Ausbildung eine soziale Betreuung und Beglei-\ntung zu haben. Diesen Teil bildet die Jugendberufshilfe,\ndie vom Sozialministerium finanziert wird. Das hat also\nnichts damit zu tun, da\u00df wir Teile des Arbeitsmarktes\n\u00fcbernehmen.\nEs geht um den Teil gef\u00e4hrdeter Jugendlicher oder um\nJugendliche aus schwierigen sozialen Verh\u00e4ltnissen, die\nneben der beruflichen Ausbildung begleitet werden sollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Gern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3737\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Hilker.\n\nHilker, PDS: Herr Geisler, ich w\u00fcrde gern von Ihnen er-\nkl\u00e4rt haben, warum die Mittel f\u00fcr die Jugendberufshilfe\ninnerhalb von zwei Jahren um 7,6 Millionen DM aufge-\nstockt werden mu\u00dften. F\u00fcr mich ist es doch eine Folge des\nArbeitsmarktes, weil ja Jugendliche aus bestimmten Gr\u00fcn-\nden ihre Ausbildung abbrechen. Und haben Sie Aussagen\ndar\u00fcber, warum Jugendliche nach einem Viertel- oder\nnach einem halben Jahr aufh\u00f6ren?\nMir ist z. B. bekannt, da\u00df es oft so ist, da\u00df es nach einer\nbestimmten Zeit, wo man den Jugendlichen noch k\u00fcndi-\ngen kann, einfach genutzt wird, sie aus der Lehre hinaus-\nzuschmei\u00dfen, um eine Zeitlang billige Arbeitskr\u00e4fte zu\nhaben.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich kann diese F\u00e4lle nicht ausschlie\u00dfen, aber die\nFrage der F\u00f6rderung der Jugendberufshilfe mit den\n7,6 Millionen DM ist genau der andere Teil der bisher\n\u00fcber ABM und \u00a7 249h AFG gef\u00f6rderten Stellen, die jetzt in\ndieser Weise durch einen Zuschu\u00df des Landes gef\u00f6rdert\nwerden. Dies ist genau das, was wir immer wieder \u2013 und\nSie teilweise von uns \u2013 gefordert haben.\nEs ging darum, da\u00df die Sozialarbeiter nicht mehr \u00fcber den\nzweiten Arbeitsmarkt finanziert werden, sondern eine\nRegelfinanzierung erhalten. Diese sind eben 1995 und teil-\nweise 1996 im wesentlichen noch \u00fcber ABM und \u00a7 249h\nfinanziert worden.\nDiese Abl\u00f6sung ist mit den 7,6 Millionen DM vorgesehen\nund wird jetzt vollzogen.\nHerr Bartl, gehen Sie mal in sich und fragen Sie sich, wie\ndie jungen Menschen nach Torgau gekommen sind \u2013 ohne\nGerichtsurteil.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Rechtsgrundlagen gab es in der DDR \u00fcberhaupt\nnicht; die sind eingewiesen worden.\nWenn Sie sich in der Zwischenzeit einmal informiert\nhaben, wie dort Menschen behandelt worden sind, dann\nwissen Sie, es war dort schlimmer als in Gef\u00e4ngnissen.\nVon daher ist der Jugendwerkhof Torgau ein schlimmes\nZeichen. Da gab es kein Gericht. Die brauchten Sie damals\nnicht zu verteidigen. Die hatte jemand anders dort einfach\neingewiesen, wegen des Unrechtsstaates, wegen der nicht\nvorhandenen Legalit\u00e4t in der DDR.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich will ich auch noch einen Satz zu der Frage Dro-\ngen und Legalisierung von Drogen sagen, meine Damen\nund Herren. Ich bin dankbar, da\u00df die Vereinten Nationen\nDeutschland dringend ermahnt haben, alles zu unterneh-\nmen, die von Schleswig-Holstein angestrebte Legalisie-\nrung der weichen Drogen und die Abgabe von Haschisch\nin Apotheken zu unterbinden, da sie genau anderer Mei-\nnung sind, als sie von bestimmten Vertretern \u2013 und das\nsage ich hier eindeutig \u2013 im Gesundheitsbereich von SPD-\nregierten L\u00e4ndern vertreten wird.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDie Hemmschwelle dadurch zu erniedrigen, da\u00df man den\nZugang vereinfacht, ist kein Weg, diesen Teil der Men-\nschen, die Drogen nutzen wollen, davon abzubringen.\nInsofern gibt es ein eindeutiges Nein zu jeder Legalisie-\nrung der Drogenabgabe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Ich wollte Sie fragen: Sind Sie\nnicht der Meinung, da\u00df dieses Modell, das in Schleswig-\nHolstein angewandt wird, \u00fcberhaupt keine Legalisierung\nvon Drogen ist, sondern ein Hilfsangebot f\u00fcr Drogen-\nabh\u00e4ngige, denen mit anderen Mitteln nicht geholfen wer-\nden kann?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es ist eine eindeutige Erleichterung des Zugangs\nzum Drogengebrauch. Ich bin an dieser Stelle wirklich\ndankbar, da\u00df die Gesundheitsorganisation der UNO\nDeutschland davor gewarnt und darum gebeten hat, dem\nnicht stattzugeben, was in Schleswig-Holstein angestrebt\nwird. Insofern denke ich, da\u00df ich da eine ganz gute Auto-\nrit\u00e4t hinter mir habe, in dem Fall keine CDU, sondern die\nVereinten Nationen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Fraktio-\nnen haben Gelegenheit, das Wort zu ergreifen. Wird das\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt,\nda\u00df der Entschlie\u00dfungsantrag eingebracht wird. Frau Lud-\nwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich finde es sicher richtig und wichtig, da\u00df sich\nder Innenminister zum Thema Jugendkriminalit\u00e4t \u00e4u\u00dfert.\nIch finde es auch richtig und wichtig, da\u00df sich der Sozial-\nminister zu diesem Thema \u00e4u\u00dfert, aber da\u00df sich der Kul-\ntusminister, in dessen Aufgabenbereich die Pr\u00e4vention\nf\u00e4llt, nicht zum Thema \u00e4u\u00dfert, zeigt, wie wichtig der\nEntschlie\u00dfungsantrag ist, den ich Ihnen jetzt vorstellen\nm\u00f6chte.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\nGewalt und Jugendkriminalit\u00e4t sind nicht neu, auch im\nLand Sachsen. Deshalb wurde vor einigen Jahren sehr\nrichtig ein Runder Tisch gegen Gewalt in diesem Land ein-\ngerichtet, dessen Moderator und Vorsitzender der Pr\u00e4si-\ndent des S\u00e4chsischen Landtages ist.\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion bezieht sich\nauf inhaltliche Diskussionen und auf Beschl\u00fcsse des Run-\nden Tisches gegen Gewalt, die wir hier auch als Forderung\nzur Beschleunigung der Umsetzung vortragen m\u00f6chten.\n1. Wir fordern, da\u00df die S\u00e4chsische Jugendstiftung, deren\nZweck es ist, Initiativen kurzzeitig und aktuell zu unter-\nst\u00fctzen, endlich arbeitsf\u00e4hig gemacht wird. 1993 wollte\ndas der Runde Tisch gegen Gewalt, damals aus aktueller\nSituation heraus, 1994 haben Sie das hier beschlossen, und\n1997 arbeitet diese Jugendstiftung immer noch nicht.\n3 Millionen DM sind inzwischen an Stiftungskapital ver-\nlorengegangen. In diesem Jahr haben wir 1 Million DM\neingestellt. Das sind zirka 35 000 DM, die \u00fcberhaupt nur\nzur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrden, wenn wir dieses Jahr anfin-\ngen. Das ist wenig genug. Deshalb diese erste Forderung.\n2. Die Fachkraftf\u00f6rderung im Rahmen der Zust\u00e4ndigkeit\ndes Kultusministers ergibt gro\u00dfe Probleme. Erzieher k\u00f6n-\nnen nicht zugelassen werden. Die Mehrzahl der im\nMoment in Jugendeinrichtungen T\u00e4tigen sind aber Erzie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3738\n\n\n\nher. Sie brauchen die Zugangsberechtigung zumindest\n\u00fcbergangsweise f\u00fcr dieses Fachkraftf\u00f6rderprogramm.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm Oktober war Antragsschlu\u00df. Bis heute hat das Kultus-\nministerium im Benehmen mit dem Landesjugendamt\nnoch keine Bescheide verschickt. Das hei\u00dft, die Tr\u00e4ger\nm\u00fcssen ihren Besch\u00e4ftigten k\u00fcndigen, weil sie keine R\u00fcck-\nmeldung haben, ob die Fachkraftf\u00f6rderung Anwendung\nfindet oder nicht.\n3. Wir haben eine lange Diskussion zum FAG gef\u00fchrt. Ich\nm\u00f6chte sie nicht wiederholen, ich habe die Zeit dazu auch\nnicht. Aber die Kommunen haben Schwierigkeiten, ihre\nHaushalte zu decken. Das wissen Sie. Die meisten von\nIhnen leben dort, wo im Moment Haushalte nicht\nbeschlossen sind.\nEs wird in Gr\u00f6\u00dfenordnungen in \u00a7 11 Jugendarbeit gestri-\nchen, weil man darin eben noch immer keine Pflichtauf-\ngabe sieht. Deshalb dieser Punkt, dort zweckgebunden\nden Kommunen Mittel zuzuweisen, wo das Geld fehlt \u2013\nneben den Programmen, die auch Minister Hardraht vor-\ngestellt hat.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n4. Wir m\u00fcssen eine Konzeption vorlegen, um Lebenskom-\npetenzen, Personalkompetenzen in Schulen so auszubil-\nden, da\u00df sie dann auch wirklich anwendbar sind. Dazu\nbrauchen wir eine grundlegende Konzeption. Der jugend-\npolitische Sprecher der CDU-Fraktion hat das hier mit\nangedeutet. Ich hoffe, das ist auch eine Entwicklung, die\ninzwischen im Kultusministerium Akzeptanz findet.\nDamit d\u00fcrfte es Ihnen insgesamt \u2013 da es ja auch Ihre eige-\nnen Beschl\u00fcsse sind, da es der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen\nLandtages ist, der im gro\u00dfen und ganzen \u00fcber diesen\nPunkten steht \u2013 nicht schwerfallen, unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nBitte, Herr Hermsdorfer.\n\nHermsdorfer, CDU: Zum Entschlie\u00dfungsantrag der Frak-\ntion der SPD gehe ich einmal auf die einzelnen Punkte ein.\nZum Punkt 1, der Arbeitsf\u00e4higkeit der S\u00e4chsischen\nJugendstiftung, geht die CDU-Fraktion davon aus, da\u00df\ndiese in den n\u00e4chsten Monaten hergestellt wird. Aus dem\nKultusministerium liegt die Aussage vor, da\u00df der Beirat\nberufen ist und somit im Mai die erste Sitzung erfolgen\nkann.\n\n(Hatzsch, SPD: Also stimmen Sie zu?)\n\n\u2013 Nein.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nZu Punkt 2 \u2013 Fachkraftf\u00f6rderung f\u00fcr Zwecke der Jugend-\narbeit: Wir haben in diesem Haus bereits mehrfach \u00fcber\ndie ganze Problematik gesprochen. Es gibt ebenfalls schon\nverabschiedete Antr\u00e4ge, in denen beide Ministerien aufge-\nfordert worden sind, die F\u00f6rderrichtlinien anzupassen. Es\nliegt bei den Ministerien. Wir gehen davon aus, da\u00df das\njetzt auch erfolgt.\n\n(Hatzsch, SPD: Gleiche R\u00fcckfrage.)\n\n\u2013 Wir stimmen dem nicht zu.\n\nZu Punkt 3 \u2013 Nachtragshaushalt der Kommunen: Ich mu\u00df\nleider auf die Debatten zum Staatshaushalt im Dezember\n1996 verweisen. Es ist leider der Fall, da\u00df nur ein bestimm-\nter Teil des Geldes zur Verf\u00fcgung steht. Die CDU-Fraktion\nbedauert, da\u00df wir nicht mehr f\u00fcr die Jugend bereitstellen\nk\u00f6nnen, aber im Interesse des Gesamthaushaltes ist es lei-\nder nicht m\u00f6glich.\nWir lehnen das deshalb ab.\nPunkt 4: Es liegt dem Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und\nSport bereits eine Konzeption zur Jugendschularbeit vor,\nso da\u00df in der n\u00e4chsten oder \u00fcbern\u00e4chsten Ausschu\u00dfsit-\nzung eine Beratung dar\u00fcber stattfinden wird. Wir betrach-\nten aus diesem Grund diesen Punkt als erledigt.\nInsgesamt m\u00f6chte ich zur Debatte noch klarstellen, da\u00df die\nCDU-Fraktion die Gro\u00dfe Anfrage in dem Bewu\u00dftsein\ngestellt hat, da\u00df das ein sehr ernstes Thema ist und sie sich\ndiesem Thema auch zuwenden m\u00f6chte, und zwar nicht\nmit der Absicht, wie es vielleicht verschiedentlich von\nanderen Rednern dargestellt wurde, um das zu verharm-\nlosen und zu sagen, da\u00df das alles schon wieder gut wird.\nIch stimme mit den Rednern der Opposition darin \u00fcberein,\nda\u00df die Zeit hier nicht ausreicht, tiefgr\u00fcndig \u00fcber gewisse\nEntwicklungen zu beraten. Das ist richtig. Das wollte ich\nnoch einmal festhalten.\nHerr Bartl, zu Ihrer Entgegnung zu unseren Redebeitr\u00e4gen\nmu\u00df man teilweise feststellen: Sie sind vielleicht heute\nmorgen auf einer anderen Veranstaltung gewesen!\nEin Punkt noch, den wir in Ihren Ausf\u00fchrungen unterstrei-\nchen, Frau Ludwig: Die Jugendberufshilfe in den n\u00e4chsten\nJahren aufzustocken, da k\u00f6nnen wir mitgehen.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hilker, PDS, bitte. Dann der Herr\nStaatsminister.\n\nHilker, PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr die PDS-Fraktion diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion unterst\u00fctzen und\ngleichzeitig in den einzelnen Punkten begr\u00fcnden, warum.\nZur Arbeitsf\u00e4higkeit der S\u00e4chsischen Jugendstiftung ist zu\nsagen, da\u00df die schon seit drei Jahren hergestellt werden\nmu\u00df und es demzufolge sehr g\u00fcnstig w\u00e4re, weil immer\nwieder ausgef\u00fchrt worden ist, da\u00df die Bestellung umge-\nhend ansteht, da\u00df endlich einmal ein parlamentarischer\nBeschlu\u00df herbeigef\u00fchrt wird, damit diese Stiftung sofort in\nArbeit gehen kann.\nZum Punkt 2 ist zu sagen: Bei der Anpassung der\nZugangsbedingungen ging es Frau Ludwig meiner Mei-\nnung nach nicht darum, wie Herr Hermsdorfer dann aus-\nf\u00fchrte, erst einmal alle Richtlinien im Jugendbereich anzu-\npassen, sondern vor allen Dingen die Fachkraftf\u00f6rderung\nden Bedingungen auf kommunaler Ebene anzupassen.\nDas bedeutet, da\u00df die Finanzierungsm\u00f6glichkeiten der\nKommunen sozusagen in die Richtlinien zur Fachkraftf\u00f6r-\nderung einzubeziehen sind, also da\u00df es nicht so ist, da\u00df\nder Freistaat Mittel zur Verf\u00fcgung stellt, aber die Kommu-\nnen keine Mittel aufbringen k\u00f6nnen, um ihre Stellen zu-\nkofinanzieren, und deshalb Stellen nicht bewilligt werden\nk\u00f6nnen.\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich noch kurz darauf verweisen, da\u00df\ndiese Fachkraftf\u00f6rderung vor 15 Monaten beschlossen\nworden ist, speziell f\u00fcr das Kultusministerium, da\u00df im\nletzten Jahr 160 Stellen eingerichtet werden sollten und, so\nich richtig informiert worden bin, noch nicht einmal\n20 Stellen bewilligt worden sind. Auch diejenigen, die in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3739\n\n\n\ndiesem Jahr solche Stellen besetzen wollen, haben bisher\nnoch keinen Bescheid erhalten.\nZum dritten: Wir haben die Haushaltsdebatten zum 97er\nHaushalt gef\u00fchrt. Dort wurden Gelder f\u00fcr den Jugend-\nbereich eingestellt. Der Finanzminister hat vor kurzem mit\n12 % die Haushaltssperre erlassen. Die wird sich nat\u00fcrlich\nauch auf den Jugendbereich auswirken. Bei meinen Fahr-\nten vor Ort habe ich festgestellt, da\u00df es viele Projekte gibt,\ndie ausschlie\u00dflich \u00fcber ABM finanziert werden, da\u00df\ndamals die Kommunen noch davon ausgingen, diese Pro-\njekte weiterzufinanzieren, ohne da\u00df sie einen Eigenanteil\nbringen m\u00fcssen.\nMit den neuen Arbeitsf\u00f6rderungsbedingungen wird es\ndazu kommen, da\u00df die Kommunen einen Eigenanteil brin-\ngen m\u00fcssen, den sie bisher in ihre Haushalte nicht ein-\ngestellt haben, so da\u00df ganz viele Projekte im Jugend- und\nauch zum Teil im Sozialbereich Mitte oder Ende dieses\nJahres vor einer Kofinanzierungsfalle stehen. Deshalb\nbesteht die Gefahr, da\u00df Projekte wegfallen. Aus diesem\nGrunde m\u00fc\u00dfte unserer Meinung nach noch einmal dar-\n\u00fcber debattiert werden, wie diese Projekte weiter finan-\nziert werden k\u00f6nnen, weil die Kommunen und die Land-\nkreise das allein nicht aufbringen k\u00f6nnen.\nAus all diesen genannten Gr\u00fcnden stimmen wir dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vielleicht auch eini-\nge Informationen zur Jugendstiftung: Die Kommunen\nhaben ihr Beiratsmitglied jetzt erst benannt. Deshalb kann\nder Beirat erst im Mai zusammentreten.\nGro\u00dfe Spr\u00fcnge wird diese Stiftung nicht machen k\u00f6nnen.\nFrau Ludwig, zu Recht haben Sie das angef\u00fchrt. Das Stif-\ntungskapital h\u00e4lt sich in Grenzen. Das ist nicht zuletzt\nunserer Haushaltssituation geschuldet. So ehrlich mu\u00df\nman sein. Man darf also auch in die S\u00e4chsische Jugendstif-\ntung, was den Mittelumfang betrifft, nicht \u00fcbergro\u00dfe Hoff-\nnungen setzen. Es werden Mittel sein, die sich in engen\nGrenzen bewegen.\nZur Fachkraftf\u00f6rderung haben wir hier oft gesprochen.\nNat\u00fcrlich geht es uns auch um Fachlichkeit. Ich will das\njetzt nicht alles wiederholen. Die Fachkraftf\u00f6rderung soll\nbeides verbinden: die Absicherung der Jugendarbeit und\ndie fachliche Qualifikation des Personals.\nWichtig ist nat\u00fcrlich, da\u00df diese Bereitschaft vorliegt. Das \u2013\nwir wissen es alle \u2013 ist eine schwierige Geschichte, alldie-\nweil wir nicht unbedingt nur den hochmotivierten Koch\nund den hochmotivierten Traktoristen f\u00f6rdern k\u00f6nnen,\nsondern wir brauchen zumindest seine Bereitschaft zur\nWeiterbildung.\nEin Punkt, Frau Ludwig, aus Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag\nhat mich jetzt hier wirklich in die B\u00fctt gebracht. Darauf\nm\u00f6chte ich jetzt eingehen. Wissen Sie, die Ausbildung\nsozialer und personeller Lebenskompetenzen in den s\u00e4ch-\nsischen Schulen wird nicht vernachl\u00e4ssigt. Die ist inte-\ngraler Bestandteil der Lehrpl\u00e4ne, die st\u00e4ndig weiterent-\nwickelt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein!\nWenn Sie unterstellen wollen, da\u00df die Ausbildung sozialer\nund personeller Lebenskompetenzen bisher vernachl\u00e4ssigt\nwurde, dann treffen Sie nat\u00fcrlich die s\u00e4chsischen Lehrerin-\nnen und Lehrer, die mit gro\u00dfem Engagement im Rahmen\nder Lehrpl\u00e4ne\n\n(Zurufe von der SPD)\n\ndiese Kompetenzen ausbilden. Da\u00df man das weiterent-\nwickeln und verbessern kann, ist unbestritten. Da gebe ich\nIhnen recht. Ich bitte Sie, in Zukunft bei der Formulierung\nIhrer Antr\u00e4ge darauf zu achten, da\u00df Sie hier dieser enga-\ngierten Arbeit, die auch der Ausbildung sozialer und per-\nsoneller Lebenskompetenzen gewidmet ist, nicht Unrecht\ntun. Darum bitte ich Sie, Frau Ludwig, in unserem gemein-\nsamen Interesse.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir wollen die Schule \u00f6ffnen, nach au\u00dfen \u00f6ffnen, um\ndamit auch Anregung f\u00fcr Kompetenz, f\u00fcr Lebenskompe-\ntenz, f\u00fcr soziale Kompetenz in den Raum Schule hinein\nwirken zu lassen. Deshalb haben wir dieses Konzept der\nSchuljugendarbeit entwickelt und vorgelegt.\nHieran sind wissenschaftliche Kapazit\u00e4ten beteiligt gewe-\nsen. Prof. Richter vom Jugendinstitut in M\u00fcnchen \u2013 mit\nAu\u00dfenstelle hier in Leipzig \u2013 ist ja kein Unbekannter. Seine\nMitwirkung b\u00fcrgt ein gutes St\u00fcck f\u00fcr dieses Konzept der\nSchuljugendarbeit.\nWenn Ihnen wirklich daran liegt, Schule weiterzuent-\nwickeln, Frau Ludwig, lade ich Sie ein, mit uns gemeinsam\ndieses Konzept zu diskutieren und umzusetzen.\nEs war auch nicht ganz einfach, hier alle Partner in ein\nBoot zu bekommen. Es gibt ja auch Konkurrenz in der\nJugendarbeit. Die \u00d6ffnung von Schule erweckt nat\u00fcrlich\n\u00c4ngste bei anderen, die von Kinder- und Jugendarbeit\nauch leben, die damit Geld verdienen, da\u00df sie in eine Kon-\nkurrenzsituation zur Schule kommen k\u00f6nnten. Wir m\u00fcs-\nsen das ausr\u00e4umen. Wir m\u00fcssen alle Partner einbinden,\nAGJF, S\u00e4chsischer Kinder- und Jugendring, Schulen,\nB\u00fcrgermeister, wissenschaftliche Kompetenz, um diese\n\u00d6ffnung von Schule nach au\u00dfen hinzubekommen. Wir\nerhoffen uns, da\u00df Lehrer, die Sch\u00fcler selber, die vor allen\nDingen nat\u00fcrlich ihre Schulklub-, ihre Schuljugendarbeit\nausgestalten m\u00fcssen, Eltern, die Verb\u00e4nde, Initiativen,\nVereine vor Ort, auch Sportvereine, hier mit uns zusam-\nmenwirken.\nWir m\u00f6chten gern durch diese \u00d6ffnung von Schule durch\nSchuljugendarbeit auch die Schule zum Lebensraum ent-\nwickeln. Wir wollen auch Vormittag und Nachmittag in\nder Schule verzahnen. Aber \u00fcber eines, glaube ich, sind\nwir uns alle einig: Die Schule ist Ort von Wissensvermitt-\nlung und Erziehung. Sie ist sicher auch Teil des Lebens-\nraumes.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und Bildung!)\n\nAber nur den Lebensraum Schule, in dem alles andere\ngemacht wird, blo\u00df kein Unterricht, das wollen wir alle\nnicht.\nIch m\u00f6chte diese Richtigstellung zum Punkt 4 hier einfach\nnoch machen. Ich gehe einmal davon aus, Frau Ludwig:\nSo, wie man es hier herauslesen k\u00f6nnte, da\u00df die Lehrerin-\nnen und Lehrer in Sachsen bisher die Ausbildung sozialer\nund personeller Lebenskompetenz vernachl\u00e4ssigen, so\nhaben Sie das nicht gemeint.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3740\n\n\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Da bin ich jetzt etwas \u00fcberrascht, da\u00df\nich noch einmal das Wort bekomme. Als erstes m\u00f6chte ich\ngern \u00fcber die Punkte einzeln abgestimmt haben. Das war\neigentlich mein Begehren.\nWenn ich noch einmal das Wort habe, dann kurz zu dem,\nwas ich eigentlich fragen wollte. Ich komme trotzdem\nnoch einmal auf die Fachkraftf\u00f6rderung zur\u00fcck, weil sie\nunheimlich vielen Vereinen und Verb\u00e4nden im Moment\nProbleme bereitet.\nWenn Sie zusichern, Herr Minister, da\u00df jemand, der bereit\nist, sich zu qualifizieren, und bisher die Chance noch nicht\ndazu hatte, sich berufsbegleitend weiterzuqualifizieren, in\ndiesem Jahr noch auch bei Ihnen eine Fachkraftf\u00f6rderung\nerh\u00e4lt, und wenn Sie zusichern, da\u00df jemand, der im\nMoment eben nur eine Erzieherausbildung hat, ebenfalls\nbereit ist, sich auf alle F\u00e4lle auch noch weiterzuqualifi-\nzieren, auch in diesem Jahr durch das Kultusministerium\nf\u00fcr Jugendarbeit gef\u00f6rdert werden kann, dann, denke ich,\nist uns unheimlich viel geholfen.\nDann ist auch unserem Punkt 2, wenn ich das jetzt richtig\nwei\u00df, im Entschlie\u00dfungsantrag voll Rechnung getragen.\nEinige Vertreter Ihres Ministeriums haben das auch auf\nVeranstaltungen so angek\u00fcndigt, da\u00df das so sein soll.\nWenn wir damit hier sozusagen einen Schritt weiter-\nk\u00e4men, h\u00e4tten wir heute auf alle F\u00e4lle schon etwas\nerreicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich komme\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der\nFraktion der SPD. Es wurde gew\u00fcnscht, da\u00df \u00fcber die\nPunkte 1 bis 4 gesondert abgestimmt wird. Wir werden\ndas jetzt tun.\nWer dem Punkt 1, die Arbeitsf\u00e4higkeit der S\u00e4chsischen\nJugendstiftung umgehend herzustellen, die Zustimmung\n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das m\u00fcssen\nwir jetzt ausz\u00e4hlen. Also noch einmal: Wer ist daf\u00fcr? \u2013 29.\nWer ist dagegen? \u2013 21. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n4 Stimmenthaltungen ist dem Punkt 1 zugestimmt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber Punkt 2, Fachkraftf\u00f6rderung. Wer dem Punkt 2\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist dem Punkt nicht zugestimmt worden.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von SPD und PDS: Ausz\u00e4hlen!)\n\nWenn Zweifel auftauchen, dann stimmen wir noch einmal\nab. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 33. Wer ist dagegen? \u2013 31. Enthaltun-\ngen spielen somit keine Rolle. Dem Punkt 2 ist damit zuge-\nstimmt worden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch danke daf\u00fcr, da\u00df Sie mich korrigiert haben.\nDann stimmen wir ab \u00fcber den Punkt 3. Wer dem Punkt 3\ndes Entschlie\u00dfungsantrages die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das war jetzt ein-\ndeutig. Der Punkt 3 ist abgelehnt worden.\nWer stimmt dem Punkt 4 zu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist auch der Punkt 4\nabgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit sind alle Abstimmun-\ngen zum Entschlie\u00dfungsantrag durchgef\u00fchrt worden. Die\nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet.\nWir treten in eine Pause bis 14.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 13.02 Uhr bis 14.02 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nF\u00f6rderung des Fu\u00df- und Fahrradverkehrs, des \u00d6PNV\nsowie des Umweltverbundes in Sachsen\n\nDrucksache 2/3768, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen f\u00fcr die CDU 20 Minuten, f\u00fcr SPD\nund PDS jeweils 10 Minuten. Als Einbringerin spricht\nzuerst die Fraktion der SPD. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich freue mich, da\u00df immerhin\n24 Abgeordnete anwesend sind.\n\nDie SPD hat im Herbst des vergangenen Jahres die Gro\u00dfe\nAnfrage mit dem Ziel eingebracht, die prek\u00e4re Situation in\ndiesem Sektor der Verkehrspolitik zu beleuchten und zu\nhinterfragen. Dabei ist schon offensichtlich \u2013 das war uns\nnat\u00fcrlich vorher bekannt \u2013, da\u00df in Sachsen der Geldhahn\nf\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger, Fahrrad und \u00f6ffentlichen Verkehr nicht\nsonderlich weit ge\u00f6ffnet ist.\n\nLassen Sie mich Ihnen einige Zahlen in Erinnerung rufen,\ndamit hier nicht wieder, wie beim letzten Mal, als ich \u00fcber\ndie Problematik der RadfahrerInnen sprach, hilfloses\nGel\u00e4chter seitens der CDU ausbricht, nur weil Sie die\nTragweite des Problems nicht begriffen haben.\n\nVon allen Wegen wurden 1992 in der Stadt Chemnitz 33 %\nzu Fu\u00df, 2 % mit dem Fahrrad, 34 % mit dem Auto und\n17 % mit dem \u00d6PNV zur\u00fcckgelegt. Das hei\u00dft, immerhin\n52 % geh\u00f6ren zu dem von uns thematisierten Umwelt-\nverbund. Diese Zahlen sind in ihrer Gr\u00f6\u00dfenordnung auf\nandere St\u00e4dte und Gebiete \u00fcbertragbar.\n\nUm ein m\u00f6gliches Potential f\u00fcr den Fahrradverkehr auf-\nzuzeigen, hier noch die entsprechenden Zahlen der Rad-\nfahrer aus M\u00fcnster \u2013 M\u00fcnster ist vergleichbar mit Chem-\nnitz \u2013: Im Berufsverkehr fahren dort bei schlechtem Wetter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3741\n\n\n\nimmerhin 23 %, bei sch\u00f6nem Wetter 44 % und im Ein-\nkaufsverkehr immer noch 29 % mit dem Fahrrad. Wenn\nman dann noch bedenkt, da\u00df von den im Pkw zur\u00fcckge-\nlegten Entfernungen ca. ein Drittel nicht l\u00e4nger als 3 Kilo-\nmeter und 62 % nicht l\u00e4nger als 5 Kilometer sind, erahnt\nman das Potential, das von dieser Regierung schlichtweg\nverschlafen wird. Aber der Minister ist da; Sie sehen das\nnat\u00fcrlich anders, Herr Schommer. Ich freue mich, da\u00df Sie\nda sind.\nIch m\u00f6chte vorab feststellen: Wir k\u00f6nnen nicht alles das\nschaffen, was sich die Holl\u00e4nder oder einige westdeutsche\nSt\u00e4dte in \u00fcber 40 Jahren aufgebaut haben. Dazu hat die\nDDR zuviel zerst\u00f6rt. Aber so, wie die Regierung Bieden-\nkopf das Problem angeht, kann nat\u00fcrlich au\u00dfer kleinen\nVorzeigeobjekten nicht viel werden mit dem Umweltver-\nbund.\nEs ist immerhin positiv festzustellen, da\u00df die Staatsregie-\nrung ihre M\u00e4ngel und Vers\u00e4umnisse in diesem Bereich\nzugibt und offenlegt. So geben Sie, Herr Schommer, frei-\nm\u00fctig zu, da\u00df keinerlei landesweite Planung und Koordi-\nnierung der F\u00f6rderung von Fu\u00df- und Radverkehr sowie\ndes \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs besteht, da hierf\u00fcr\nweder Mittel noch Personal zur Verf\u00fcgung stehen. Richtig\nangenehm ist es weiterhin, da\u00df die Regierung auf drei Fra-\ngen einfach nur mit Ja oder Nein antwortet.\nDas war es dann aber auch schon mit dem Positiven. Man-\nchen Fragen weicht die Regierung mit Teilantworten aus,\nbei manchen Fragen mogelt sie sich an konkreten Aus-\nsagen vorbei.\nObwohl es in anderen L\u00e4ndern \u00fcber Ausnahmeregelungen\nm\u00f6glich ist, gibt es in Sachsen keine Fahrradstra\u00dfen, also\nStra\u00dfen, auf denen Radfahrer bevorrechtigt sind. Man\nschiebt wieder einmal den b\u00f6sen Buben nach Bonn. Ein\nSpielchen, das der Ministerpr\u00e4sident vortrefflich\nbeherrscht, das aber immer leichter durchschaubar wird.\nDie Einf\u00fchrung von sogenannten unechten Einbahn-\nstra\u00dfen, in denen Radfahrer in beide Richtungen fahren\nd\u00fcrfen, wird vom Land nicht gef\u00f6rdert. Hingegen stiegen\ndie Zahlen verletzter oder get\u00f6teter Fahrradfahrer von\n1993 zu 1994 deutlich an. \u00d6fter als einmal pro Woche starb\nin Sachsen ein Fahrradfahrer. Die meisten Fahrradfahrer\nstarben innerorts.\nKatastrophal ist es auch, da\u00df von 823 Kilometer Bun-\ndesstra\u00dfen innerhalb von Ortschaften 330 Kilometer, also\n40 %, weder Radwege noch Gehwege besitzen. Hier spielt\nnat\u00fcrlich auch die schlechte Finanzausstattung der Kom-\nmunen eine wichtige Rolle. Die Eigenmittelanteile der\nGemeinde bei solchen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen meist nicht\naufgebracht werden, weil die f\u00fcr den Verkehrswegebau\nvorhandenen Mittel oft schon mit der Beseitigung der\nWintersch\u00e4den aufgebraucht sind, wenn \u00fcberhaupt noch\netwas \u00fcbriggeblieben ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nH\u00f6chst beunruhigend ist die kontinuierliche und deutliche\nSteigerung von Kriminalit\u00e4t an Haltepunkten und in den\nFahrzeugen des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs. Alle zwei Tage\nfand im Jahr 1995 ein Raub an einer Haltestelle oder in\neiner Stra\u00dfenbahn statt, fast t\u00e4glich gab es eine K\u00f6rperver-\nletzung. Bei letzterem bedeutet das eine Steigerung um\nca. 50 % gegen\u00fcber dem Jahr 1993.\n\u00dcberhaupt wird hier in Sachsen das Verkehrsgeschehen\nund die Zukunft des Verkehrs insgesamt viel zu sehr\ndurch die Windschutzscheibe betrachtet. Deshalb m\u00f6chte\nich dieser Regierung eine Formulierung aus dem Gr\u00fcn-\n\nbuch der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber ein System des \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehrs \u2013 dort wird das ,,B\u00fcrgernetz\u201c\ngenannt \u2013 ins Stammbuch schreiben. Darin steht: ,,Im Hin-\nblick auf die Bed\u00fcrfnisse von Personen ohne eigenen Pkw\nmu\u00df ein ,B\u00fcrgernetz\u2019 auch die M\u00f6glichkeit nahtloser Ver-\nkehrsverbindungen von T\u00fcr zu T\u00fcr ohne Privatwagen bie-\nten.\u201c\nZu Recht weist das Gr\u00fcnbuch darauf hin, da\u00df in der Euro-\np\u00e4ischen Union 40 % aller Haushalte ohne Pkw leben \u2013 bei\nuns in der Bundesrepublik Deutschland ist es etwa ein\nDrittel \u2013 und wir in der Europ\u00e4ischen Union 80 Millionen\nB\u00fcrger haben, die zeitlebens oder vor\u00fcbergehend in ihrer\nMobilit\u00e4t beeintr\u00e4chtigt sind. Auch diese Menschen haben\neinen Anspruch auf eine sichere und angemessen komfor-\ntable Mobilit\u00e4t, um ihre Besorgungen, Arbeitswege und\nsozialen Kontakte wahrnehmen zu k\u00f6nnen.\nDeshalb mu\u00df die Hinwendung zu den Bed\u00fcrfnissen und\nGef\u00e4hrdungen von Benutzern des \u00d6PNV, aber auch von\nFu\u00dfg\u00e4ngern und Radfahrern deutlich zunehmen. Bei alle-\ndem ist es auch von Bedeutung, da\u00df die Verkehrsarten,\num die es uns in unserer Gro\u00dfen Anfrage geht, sowohl\n\u00f6kologisch als auch unter Aspekten der Verkehrssicherheit\nerw\u00fcnschte Verkehre sind. Deshalb die Bezeichnung\n,,Umweltverbund\u201c.\nFu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer produzieren weder Staus noch\nSommersmog oder Ozonprobleme, und man handelt auch\nim Sinne der vielen Autofahrer, die auf die Benutzung\nihres Fahrzeuges ohne Alternativen angewiesen sind,\nwenn man einen gr\u00f6\u00dferen Teil von ihnen zum Umweltver-\nbund lockt oder dr\u00e4ngt; beides ist legitim. Solange aber die\nAttraktivit\u00e4t des Fahrradfahrens so katastrophal bzw.\nschlichtweg nicht vorhanden ist, wie das in Sachsen der\nFall ist, so lange wird kaum jemand das Fahrrad benutzen,\nselbst wenn er weniger als f\u00fcnf Kilometer fahren m\u00fc\u00dfte.\nHerr Minister Schommer, sollten Sie einmal f\u00fcnf schwache\nMinuten haben, rate ich Ihnen, den Radweg vor Ihrem\nMinisterium von der Nossener Stra\u00dfe bis vor Ihr Haus zu\nfahren. Weiter k\u00e4men Sie sowieso nicht, weil der Radweg\nunmittelbar nach der Kreuzung endet. Sie bek\u00e4men dann\nein Gef\u00fchl daf\u00fcr, wie es ist, wenn Sie mit Ihrem Pkw bei 30\nbis 40 Stundenkilometern st\u00e4ndig 10 bis 15 Zentimeter\nhohe Schwellen anfahren m\u00fc\u00dften. Sie w\u00fcrden das sicher-\nlich als Zumutung empfinden. F\u00fcr uns als Radfahrer sind\ndie drei bis f\u00fcnf Zentimeter hohen Schwellen analog. Uns\nsch\u00fctzen weder Sto\u00dfd\u00e4mpfer noch Polstersitze.\n\n(Frau Weber, CDU:\nDa m\u00fcssen wir das Erzgebirge abtragen!)\n\n\u2013 Das war keine besonders gute Bemerkung; ich nehme\nsie aber zur Kenntnis.\nWas hindert Sie eigentlich daran, Herr Schommer, die\nzust\u00e4ndigen Baulasttr\u00e4ger, die solchen Stu\u00df abnehmen,\neinmal zu einer Weiterbildungsma\u00dfnahme in Ihr Haus\neinzuladen und Ihnen das Wissen beizubringen, zu dem es\nbei den Verantwortlichen ohne Ihre Hilfe als Verkehrs-\nminister des Freistaates offensichtlich nicht gereicht hat?\nAber auch dieser Landtag ist selbst kaum besser als die\nRegierung. Wurde noch im April 1996 eine solide L\u00f6sung\nf\u00fcr eine Fahrradabstellanlage versprochen, so ist jetzt nur\nnoch ein nicht \u00fcberdachter Fahrradst\u00e4nder vorgesehen.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\n\u2013 Das habe ich schriftlich. Es hei\u00dft, auch die Tiefgarage sei\nf\u00fcr uns nicht geeignet. Das ist aber falsch. Ich halte das f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3742\n\n\n\neine Diskriminierung. Auch so kann man falsche Ver-\nkehrspolitik machen.\nDie SPD-Fraktion wird angesichts der offen zugegebenen\nUnt\u00e4tigkeit der Staatsregierung bei der F\u00f6rderung des\nUmweltverbundes mit mehreren Antr\u00e4gen im Parlament\nversuchen, die Regierung Biedenkopf zum Handeln zu\nbewegen.\nDringend \u00fcberf\u00e4llig ist beispielsweise die F\u00f6rderung der\nEinrichtung von Verbindungen zwischen den verschiede-\nnen Verkehrstr\u00e4gern von Ride and Bike und Park and\nRide. Auch hier best\u00e4tigen Ihre Zahlen nur die Alibifunk-\ntion Ihrer nicht vorhandenen Politik in diesem Bereich.\nIhre letzte Antwort, Herr Minister Schommer, spricht\nB\u00e4nde. F\u00fcr die A 17 nach Prag haben Sie pro zu bauenden\nKilometer 5 500 DM an \u00d6ffentlichkeitsarbeit ausgegeben.\nF\u00fcr den gesamten \u00d6PNV waren es in der Summe nur\n61 000 DM, wobei Sie auch noch den Druck des \u00d6PNV-\nGesetzes mit angeben m\u00fcssen, um \u00fcberhaupt auf eine eini-\ngerma\u00dfen wahrnehmbare Summe zu kommen. Das ent-\nspricht etwas weniger als 40 DM pro Kilometer, wenn ich\nnur das Schienenpersonennahverkehrsnetz als Grundlage\nnehme.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD, PDS und\ndes Abg. Franke, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der CDU hat\nHerr Wappler das Wort, bitte.\n\nWappler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die F\u00f6rderung der umweltfreundlichen\nVerkehrsmittel, insbesondere des \u00f6ffentlichen Nahver-\nkehrs, hat f\u00fcr die CDU schon immer an erster Stelle in der\nVerkehrspolitik gestanden. Dabei geht es neben der unab-\ndingbaren finanziellen F\u00f6rderung vor allem darum, zu\neiner leistungsf\u00e4higen, f\u00fcr den Fahrgast attraktiven und\nletztlich auch bezahlbaren Neuordnung des \u00d6PNV-Ange-\nbotes zu gelangen.\nIm Mittelpunkt steht dabei f\u00fcr uns das Ziel, einen abge-\nstimmten Nahverkehr auf Schiene und Stra\u00dfe zu schaffen.\nDeshalb haben wir ma\u00dfgeblichen Einflu\u00df auf die Ausge-\nstaltung des \u00d6PNV-Gesetzes genommen. Deshalb k\u00fcm-\nmern wir uns in einer Vielzahl von Gespr\u00e4chen gerade\nauch auf kommunaler Ebene und mit den Verkehrsunter-\nnehmen um die konkrete Umsetzung dieses Gesetzes.\nDazu werden sowohl Herr Dr. Nowak als auch ich im\nVerlauf der Debatte ausf\u00fchrlich Stellung nehmen.\nDie CDU-Fraktion steht dazu, im Rahmen der M\u00f6glich-\nkeiten Fu\u00df- und Fahrradwege auszubauen bzw. neu anzu-\nlegen. Das ist f\u00fcr uns nicht nur eine Frage der F\u00f6rderung\numweltfreundlicher Verkehrsmittel, sondern es ist auch\nein Gebot der Verkehrssicherheit.\nIch will nicht verhehlen, da\u00df gerade unsere Gro\u00dfst\u00e4dte in\nvielfacher Hinsicht nicht \u00fcber besonders fahrradfreund-\nliche Verkehrswege verf\u00fcgen. Die Stellungnahme der\nStaatsregierung macht deutlich, da\u00df in den vergangenen\nJahren seit der Wiedervereinigung erhebliche Anstrengun-\ngen unternommen worden sind. 235 Millionen DM hat der\nFreistaat bis 1996 f\u00fcr den Bau von stra\u00dfenbegleitenden\nund touristischen Radwegen ausgegeben. Auf Initiative\ndes Wirtschaftsministeriums wurde eine Radverkehrskon-\nzeption f\u00fcr Sachsen auf den Weg gebracht. Ich bin dank-\nbar, da\u00df mit dem Allgemeinen Deutschen Fahrrad-Club\neine ebenso kompetente wie engagierte Institution dieses\nKonzept erarbeitet hat.\n\nF\u00fcr uns ist klar, wenn ein entsprechender Stra\u00dfenausbau\nstattfindet und der Bau eines Radweges aufgrund der vor-\nliegenden Konzeption sinnvoll erscheint, dann soll diese\nChance genutzt werden. Es ist auch ein Gebot des effizien-\nten Einsatzes \u00f6ffentlicher Mittel, dem wir uns verpflichtet\nsehen, beim Bau entsprechende Synergieeffekte zu nutzen.\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, ehrlich darzustellen, da\u00df\nin einer Zeit \u00e4u\u00dferst knapper \u00f6ffentlicher Mittel nicht alles\nW\u00fcnschenswerte gleichzeitig realisiert werden kann.\nGestatten Sie mir deshalb, Kollege Gerlach, eine kritische\nAnmerkung zur Tendenz, die ich in der Gro\u00dfen Anfrage\nerkenne. Ich habe den Eindruck, da\u00df Sie hier einen\nWunschkatalog aufmachen, der weithin darauf verzichtet,\nPriorit\u00e4ten zu setzen. Sie leisten auch einer Erwartungshal-\ntung Vorschub, ohne andere Randbedingungen mit ins\nKalk\u00fcl zu ziehen. Nat\u00fcrlich kann man beklagen, wie Sie es\nhier tun, da\u00df es in Sachsen noch viel zu wenig Radwege\ngibt und noch mehr getan werden m\u00fc\u00dfte. Nur mu\u00df man\ndann auch sagen, wie man das finanzieren kann.\nKlar ist, da\u00df zumindest innerhalb von St\u00e4dten und\nGemeinden der Bau von Radwegen letztlich \u00fcber Beitr\u00e4ge\nder Anlieger mitfinanziert werden mu\u00df. Um es deutlicher\nzu sagen: Sie k\u00f6nnen vor diesem Hohen Haus nicht auf\nder einen Seite \u00fcber Kommunalabgaben und Stra\u00dfenaus-\nbaubeitr\u00e4ge klagen und auf der anderen Seite Staatsregie-\nrung und Kommunen vorwerfen, sie w\u00fcrden den Bau von\nGeh- und Radwegen vernachl\u00e4ssigen. Die Wirklichkeit ist\neben manchmal etwas komplizierter und etwas vielschich-\ntiger. Ich denke, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen\nhaben daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis.\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns, wir m\u00fcssen Priorit\u00e4ten setzen. Dabei\nrangiert f\u00fcr uns die Verbesserung des Personennahver-\nkehrs ganz vorn. Ich habe bereits eingangs darauf hinge-\nwiesen, da\u00df die CDU-Fraktion in der Neuordnung des\nSchienenpersonennahverkehrs eine ganz zentrale Aufgabe\nsieht, und das nicht erst seit heute, sondern seit vielen Jah-\nren.\nBereits in der zur\u00fcckliegenden Legislaturperiode, im Fr\u00fch-\njahr 1993, hat die CDU-Fraktion eine Veranstaltung zur\nRegionalisierung im Vorfeld der Bahnreform durchgef\u00fchrt\nund ihre politischen Forderungen artikuliert. Ich habe aber\nmitunter den Eindruck, da\u00df erst jetzt von einem Teil der\nAkteure die Brisanz der Aufgabe erkannt wird. Wie so oft\nwaren es auch hier schlechte Nachrichten von Strecken-\nstillegungen und m\u00f6glichen Streckensperrungen aufgrund\ndes technischen Zustandes und einer vernachl\u00e4ssigten\nInfrastruktur, die manche wachgerufen haben.\nWir wollen hier keineswegs einseitig die Deutsche Bahn\nf\u00fcr die Schwierigkeiten verantwortlich machen. Klar ist, es\nm\u00fcssen alle Akteure ihre Hausaufgaben erledigen. Zu den\nAkteuren geh\u00f6rt aber auch die Bahn.\nMag man auf der einen oder anderen Seite vielleicht noch\nein gewisses Ma\u00df an Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, da\u00df sich die\nBahn ohne ein klares Bekenntnis der politischen Seite mit\nInvestitionen zur\u00fcckh\u00e4lt, so gibt es leider auch Beispiele,\ndie aus meiner Sicht schlicht inakzeptabel sind. Dazu\ngeh\u00f6ren die nach meiner Information von der Deutschen\nBahn beabsichtigten Fahrzeitverl\u00e4ngerungen, unter ande-\nrem auf der Zw\u00f6nitztalbahn zwischen Chemnitz und Aue.\nHier k\u00f6nnte es, wenn die Weichen nicht doch noch anders\ngestellt werden, zum kommenden Fahrplanwechsel zu\neiner weiteren erheblichen Verschlechterung des Fahr-\nplanangebotes kommen. Im schlimmsten Fall w\u00fcrde die\nschon jetzt sehr unattraktive Reisedauer von eineinhalb\nStunden auf \u00fcber zwei Stunden ausgedehnt werden. Ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3743\n\n\n\nhalte dies angesichts des klaren Bekenntnisses des Frei-\nstaates zu dieser Strecke, in die in erster Priorit\u00e4t soge-\nnannte Altlastenmittel investiert werden sollen, schlicht\nf\u00fcr inakzeptabel. Mir sind auch noch ein paar weitere\nSPNV-Strecken bekannt, auf denen ab Juni zum Teil erheb-\nliche Fahrzeitverl\u00e4ngerungen eingeplant sind, weil der\nOberbau der Schienenstrecken starke Sch\u00e4den aufweist.\nIch kann nicht nachvollziehen, da\u00df das Unternehmen\nDeutsche Bahn hier seine Chancen im Wettbewerb der\nVerkehrstr\u00e4ger so str\u00e4flich verspielt. Ich fordere die Deut-\nsche Bahn deshalb auf, ihre gegenw\u00e4rtigen Vor\u00fcberlegun-\ngen nochmals zu \u00fcberdenken. Ich halte es f\u00fcr erforderlich,\nda\u00df bei k\u00fcnftigen Vertr\u00e4gen zwischen dem Freistaat und\nder Deutschen Bahn AG ein bestimmter Qualit\u00e4tsstandard\ndes Angebotes verankert wird. Dazu geh\u00f6rt nicht zuletzt\nauch eine akzeptable Reisezeit.\nFu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer sind als Nutzer des Umweltver-\nbundes besonders auf attraktive und fl\u00e4chendeckende\nAngebote des \u00d6PNV angewiesen.\nZur Verbesserung der Mobilit\u00e4t derjenigen, die sich aus\neigener Kraft fortbewegen, ist es auch erforderlich, den\ngesamten \u00d6PNV kundenfreundlicher zu gestalten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS; Frau Mattern,\nbitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Um es gleich\nvorwegzunehmen: Von Gleichbehandlung der Verkehrs-\ntr\u00e4ger oder gar von Bevorzugung aller umweltfreund-\nlichen und sozial bindenden Verkehrsmittel ist in Sachsen\nnichts zu sp\u00fcren. Deshalb ist der SPD-Fraktion f\u00fcr die\nGro\u00dfe Anfrage zu danken.\nNach wie vor und trotz aktueller Entwicklungen in der\nFinanzlage der Haushalte, der Wirtschaft und auf dem\nArbeitsmarkt soll weiter massiv in den Bau von Fern-\nstra\u00dfen investiert werden. Aber auch hier \u2013 wie sollte es\nanders sein! \u2013 wird das Geld langsam knapp. So verwun-\ndert es nicht, da\u00df alle anderen Verkehrsmittel und -wege\nnur unter ferner liefen in der Gro\u00dfen Anfrage abgehandelt\nwerden, was inzwischen selbst akut den kommunalen\nStra\u00dfenbau betrifft.\nVon Sachsen gehen keine Akzente zu einer \u00f6kologisch und\nsozial orientierten Verkehrswende aus, die den aktuellen\nund k\u00fcnftigen Erfordernissen gerecht werden w\u00fcrden.\nVon nachhaltigen Entwicklungskonzepten gibt es keine\nSpur. Ebenso kann nicht von einem Einstieg in regionale\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe gesprochen werden. Ein Einstieg in\neine Politik zur Gestaltung fortschrittlicher und lebenswer-\nter Innenst\u00e4dte ist nicht erkennbar. Die Zielsetzung einer\nGleichbehandlung von Nutzerinnen und Nutzern \u00f6ffent-\nlicher Verkehrsmittel, von Radfahrern und Fu\u00dfg\u00e4ngern\nkommt inzwischen an wie eine Forderung, das Mittelalter\nwieder einf\u00fchren zu wollen.\nVon einer m\u00f6glichen Entlastung der \u00f6ffentlichen Kassen\ndurch eine \u00dcberpr\u00fcfung oder gegebenenfalls die drasti-\nsche K\u00fcrzung der Ausgaben f\u00fcr den Fernstra\u00dfenbau ist\nkeine Rede. Insofern wird auch keineswegs dar\u00fcber nach-\ngedacht, da\u00df eine sozialorientierte Verkehrswende auch\nImpulse f\u00fcr die Belebung des Arbeitsmarktes hervorbrin-\ngen k\u00f6nnte.\nDie Antworten der Staatsregierung auf die vorliegende\nGro\u00dfe Anfrage k\u00f6nnen an unserer Einsch\u00e4tzung nichts\n\n\u00e4ndern. Leider ist auch in der gesamten politischen Dis-\nkussion das Thema Verkehr bestenfalls noch eine Kr\u00fccke\nf\u00fcr die Debatte um den Standort Deutschland. Das\nbedauere ich sehr, denn unter diesem Standort-, Deregu-\nlierungs-, Privatisierungs- und Globalisierungsdruck\nhaben es intelligente Verkehrsl\u00f6sungen und eine \u00f6kologi-\nsche Verkehrswende, \u00fcber die es noch vor drei, vier Jahren\neinen breiten gesellschaftlichen Konsens gab, immer\nschwerer, im politischen Willensbildungsproze\u00df wahr-\ngenommen zu werden. Dabei f\u00e4llt kaum jemandem auf,\nda\u00df die im Landesentwicklungsplan, im Landesverkehrs-\nplan und im \u00d6PNV-Gesetz formulierten Ziele durch die\naktuelle Politik teilweise um 180 Grad ins Gegenteil ver-\nkehrt werden. Der j\u00fcngste Clou dieser Art Politik wider-\nspiegelt sich in dem Vorhaben, neu zu bauende Fern-\nstra\u00dfen privat zu finanzieren, so einen Abschnitt der A 17\nund die B 178 im Raum Zittau. Insofern scheint mir der\nVorschlag gerechtfertigt zu sein, auch die geplante und\nDresdens Elbe querende Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke privat zu\nfinanzieren und an beiden Ufern sp\u00e4terhin die Maut-\ngeb\u00fchr einzukassieren.\nDie \u00f6ffentliche Hand \u2013 oder war es der machtbeseelte\nWille? \u2013 hat sich mit Gesamtbaukosten f\u00fcr die beiden erst-\ngenannten Ma\u00dfnahmen von 800 Millionen DM bis 1 Milli-\narde DM offenbar \u00fcbernommen. Aber aller mehr oder\nminder guten Dinge sind ja bekanntlich drei. Jedoch ab\ndann bestimmt nicht mehr die Politik, was und wie gebaut\nwerden soll, sondern die privaten Vorfinanzierer. Da kann\nman nur sagen: Prima; denn dies erh\u00f6ht angeblich ja die\npers\u00f6nliche Verantwortung. Leider mu\u00df zugunsten einer\nsolchen die gesellschaftliche Verantwortung stillgelegt\nwerden.\nEs ist nicht mehr ausgeschlossen, da\u00df, wie von Prof. Udo\nBecker vom \u00d6kologischen Rat des Verkehrsclubs Deutsch-\nland bef\u00fcrchtet, k\u00fcnftig gleich komplette Regionalpolitik\nprivatisiert wird.\nAber nun zu einigen exemplarischen Punkten der Gro\u00dfen\nAnfrage, zu denen ich konkret werden m\u00f6chte, der F\u00f6rde-\nrung des Umweltverbundes zuerst:\nIn der Antwort der Staatsregierung lesen wir, da\u00df es f\u00fcr\nden Umweltverbund zwar ,,keine Planung und Koordinie-\nrung\u201c gibt, aber das SMU setzt sich f\u00fcr ,,seine St\u00e4rkung\nund F\u00f6rderung\u201c ein. Das freut mich f\u00fcr das SMU. Leider\nwei\u00df aber jeder, da\u00df der Verkehr im SMWA ,,gemacht\u201c\nwird. Da aber oft in der s\u00e4chsischen Regierung der eine die\nVerantwortung tr\u00e4gt und der andere zum Einsatz kommt,\nist dies eine Art von Kontinuit\u00e4t, die ihresgleichen sucht.\nAus der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage kann man auch\nnicht die Mittel zur Gesamtf\u00f6rderung des Umweltverbun-\ndes entnehmen, oder \u2013 und das mu\u00df man schon fragen \u2013:\nKonnte diese Summe nicht benannt werden?\nWie Sie wissen, gab es am 5. Februar hier im Landtag eine\nAnh\u00f6rung zum Vollzug des jetzt einj\u00e4hrigen \u00d6PNV-Geset-\nzes. Dort stimmten alle Sachverst\u00e4ndigen kritisierend\n\u00fcberein, da\u00df die Durchreichung der Bundesmittel ohne\nlandeseigene F\u00f6rderung nicht ausreicht und den \u00d6PNV\nstellenweise in der Substanz gef\u00e4hrden kann.\nEs ist nach wie vor meine Auffassung, da\u00df, wenn man den\nUmweltverbund aus Zufu\u00dfgehen, Radfahren und \u00d6PNV\nwirklich gegen\u00fcber dem motorisierten Individualverkehr\npriorisieren will, man\nerstens die F\u00f6rdermittel und -programme koordinieren\nund nachvollziehbar strukturieren mu\u00df,\nzweitens die Mittel in ihrer H\u00f6he anzuheben sind und\nman\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3744\n\n\n\ndrittens dem hierarchischen Aufbau des Stra\u00dfenwesens,\nalso von der Abteilung Stra\u00dfenbau im SMWA \u00fcber die\nAutobahn- und Stra\u00dfenbau\u00e4mter bis hin zur Autobahn-\nund Stra\u00dfenbaumeisterei, eine entsprechende Struktur f\u00fcr\nden Fu\u00df-, Rad- und \u00f6ffentlichen Verkehr entgegensetzen\nmu\u00df.\nEs ist all- und altbekannte Tatsache, da\u00df die im Fu\u00df- und\nRadverkehr \u00fcblicherweise zur\u00fcckgelegten Entfernungen\ndie Erledigung der meisten inner\u00f6rtlichen Wege erm\u00f6g-\nlichen. Die Innenst\u00e4dte der mittleren und gro\u00dfen St\u00e4dte\nk\u00f6nnen durch Fu\u00df- und Radverkehr wirkungsvoll vom\nindividuellen Autoverkehr entlastet werden. Viele Bei-\nspiele aus den alten Bundesl\u00e4ndern, z. B. aus M\u00fcnster,\nFreiburg und anderen St\u00e4dten, und anderen europ\u00e4ischen\nL\u00e4ndern, z. B. D\u00e4nemark und Holland, belegen dies.\nDas Anliegen der Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion liegt\noffen. Sachsens mittlere und gr\u00f6\u00dfere St\u00e4dte sind in ihrer\nMehrzahl geographisch und topographisch f\u00fcr den\nRadverkehr bestens geeignet. Dazu gibt es keinen Dissens.\nInsofern ist es mindestens schade, eigentlich aber kurzsich-\ntig und nachl\u00e4ssig, da\u00df im Freistaat Sachsen ein koordi-\nniertes Radwegef\u00f6rderprogramm, das die Kommunen, vor\nallem die St\u00e4dte, unterst\u00fctzen k\u00f6nnte, auch k\u00fcnftig nicht\nin Sicht ist. Statt dessen zieht man sich auf bestehende\nGesetze und Verordnungen zur\u00fcck, die vorrangig f\u00fcr\nstra\u00dfenbegleitende Radwege etwas, aber eigentlich nicht\neinmal hier Ausreichendes leisten.\nDie ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c vom 4. M\u00e4rz berichtete: ,,Die\nDresdner Radfahrer haben auch in diesem Jahr wenig\nGrund zum Jubeln. Eine deutliche Verbesserung der\nRadwegesituation ist nicht zu erwarten. Mit 400 000 DM\nstehen z. B. in Dresden 30 % weniger Mittel zur Verf\u00fcgung\nals 1996.\u201c\nAbschlie\u00dfend zum \u00d6PNV. Die eingesetzten Mittel f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit hat Kollege Gerlach bereits benannt.\nDie A 17 aber soll in den ersten zwei Bauabschnitten, in\nsumma also etwa 12 Kilometer, 625 Millionen DM kosten.\nDas ist das Doppelte, was dem \u00d6PNV in Sachsen \u00fcber das\nFAG f\u00fcr ein ganzes Jahr zur Verf\u00fcgung steht. Nun stellen\nSie sich wirklich die Frage, ob das noch etwas mit einer\neffizienten, sozialen und \u00f6kologischen Verkehrspolitik zu\ntun hat. Ich wiederhole, was die Sachverst\u00e4ndigen am\n5. Februar anl\u00e4\u00dflich der Anh\u00f6rung zum Vollzug des\n\u00d6PNV-Gesetzes kritisiert haben:\nErstens: Das Nullsummenspiel, das hei\u00dft nur Bundesmittel\nwerden durchgereicht, funktioniert nicht. Damit k\u00f6nnen\nzweitens die Fahrpreise nur schwer gehalten und m\u00fcssen\nLeistungseinschr\u00e4nkungen vorgenommen werden.\nDrittens: Die Bildung der Verkehrsverb\u00fcnde wird\nerschwert, weil niemand die Durchtarifierungsverluste\ntragen will. Und\nviertens schlie\u00dflich sind weitere Abwanderungen zum\nmotorisierten Individualverkehr die Folge.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch wenn mir\nmancher vorhalten mag, da\u00df die Einnahmen der Verkehrs-\nunternehmen trotz zur\u00fcckgegangener Fahrgastzahlen\nleicht steigen, mu\u00df ich dennoch fragen, was das f\u00fcr ein\nVerst\u00e4ndnis von Politik ist, die doch dem Menschen und\nder Allgemeinheit dienen soll.\nNach unserer Auffassung ist der \u00f6ffentliche Verkehr in\nerster Linie dazu da, m\u00f6glichst viele Menschen zu bef\u00f6r-\ndern, und bestenfalls gleichzeitig kann das betriebswirt-\nschaftliche Ergebnis zum Nonplusultra erkl\u00e4rt werden.\nW\u00fcrde man den \u00d6PNV volkswirtschaftlich und gesamt-\ngesellschaftlich betrachten, w\u00e4re seine gerechte Beurtei-\n\nlung m\u00f6glich. Das w\u00fcrde sicher auch den Mittelflu\u00df leich-\nter machen. Dies geschieht aber leider nicht. Ich meine,\nda\u00df auch Zahlungen in den sogenannten konsumtiven\nBereich, also Betriebskosten und Ausgleich von Kosten-\nunterdeckung vor allem, weniger als Belastung f\u00fcr den\nHaushalt, sondern vielmehr als Investitionen in zukunfts-\ntr\u00e4chtige, stadtvertr\u00e4gliche, \u00f6kologische und soziale Ver-\nkehrspolitik verstanden werden m\u00fcssen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nDr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Lassen Sie mich an dieser Stelle noch-\nmals einige S\u00e4tze zu der zentralen Aufgabe der Neuord-\nnung des Schienenpersonennahverkehrs im Sinne eines\nintegrierten \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs auf Schiene\nund Stra\u00dfe sagen.\nMein Kollege Ingolf Wappler hat zu Recht darauf hinge-\nwiesen, da\u00df hier alle Beteiligten ihre Hausaufgaben erledi-\ngen m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte die Deutsche Bahn AG davon kei-\nneswegs ausnehmen. Auch hier hat Herr Wappler anhand\neines Beispiels den Handlungsbedarfs aufgezeigt. Auf der\nanderen Seite ist f\u00fcr mich aber doch auch nachvollziehbar,\nda\u00df bei den Strecken, \u00fcber deren Zukunft erst noch end-\ng\u00fcltig entschieden werden mu\u00df, vor einer solchen Ent-\nscheidung keine grundlegenden Investitionen in die Infra-\nstruktur get\u00e4tigt werden k\u00f6nnen.\nNat\u00fcrlich ist es unerfreulich, da\u00df nunmehr zum Fahrplan-\nwechsel im Fr\u00fchjahr 1997 in einigen F\u00e4llen bereits Ent-\nscheidungen aufgrund des schlechten Infrastrukturzustan-\ndes getroffen werden m\u00fcssen, ohne da\u00df in jedem Fall eine\nverkehrspolitische Gesamtbeurteilung erfolgt ist. Aber\ndiese Situation zeigt, wie wichtig es ist, da\u00df eine Gesamt-\nbetrachtung nunmehr umgehend erfolgt. Ich denke, da\u00df\neine solche umfassende Betrachtung prim\u00e4r unter ver-\nkehrspolitischen Zielsetzungen erfolgen mu\u00df. Klar ist aber\nauch, da\u00df dabei die Kostenseite, insbesondere der erfor-\nderliche investive Aufwand zur Sanierung der Infrastruk-\ntur, nicht au\u00dfer acht bleiben kann.\nIch m\u00f6chte, gerade weil die Situation nunmehr brisant ist,\nnochmals alle Beteiligten sehr herzlich bitten, konstruktiv\nzusammenzuarbeiten und die erforderlichen Rahmen-\nbedingungen zu schaffen.\nHerr Staatsminister Dr. Schommer, ich wei\u00df, da\u00df in Ihrem\nHaus intensiv an der Finanzierungsverordnung gearbeitet\nwird. Ich m\u00f6chte Sie ganz einfach darum bitten, diese Ver-\nordnung rasch auf den Weg zu bringen. Sie ist so wichtig,\nweil sie f\u00fcr alle Beteiligten Klarheit schafft, mit welchen\nfinanziellen Mitteln auch im Falle einer in bestimmten F\u00e4l-\nlen unvermeidlichen Umstellung vom Zug auf den Bus die\nbetroffenen Aufgabentr\u00e4ger bzw. die Verkehrsunterneh-\nmen rechnen k\u00f6nnen.\nIch erneuere nochmals die Position der CDU-Fraktion, die\nwir bereits im November vergangenen Jahres formuliert\nhaben: Die bei einer Angebotsumstellung freiwerdenden\nMittel m\u00fcssen so eingesetzt werden, da\u00df\nerstens ein Ersatzangebot finanziert werden kann, sofern\nein solches erforderlich ist,\nzweitens in der betreffenden Region wichtige Verbesse-\nrungen im \u00d6PNV realisiert werden k\u00f6nnen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3745\n\n\n\ndrittens ein nicht unerheblicher Teil der freiwerdenden\nMittel in zentrale Aufgaben des Schienenpersonennahver-\nkehrs aus Landessicht eingesetzt werden kann.\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, da\u00df nur mit einer solchen\nklaren Strategie, die auch die Bildung von Schwerpunkten\nerlaubt, ein attraktiver und letztlich auch bezahlbarer Nah-\nverkehr verwirklicht werden kann. Ich bin ferner der\nfesten \u00dcberzeugung, da\u00df eine klare Aussage der Finanzie-\nrungsverordnung in obengenanntem Sinne ganz wesent-\nlich dazu beitr\u00e4gt, da\u00df die notwendigen Entscheidungen\nnunmehr auch z\u00fcgig getroffen werden.\nAn die Kommunalseite appelliere ich, sich der im \u00d6PNV-\nGesetz vorgesehenen Zusammenarbeit in den Nahver-\nkehrsr\u00e4umen nicht zu verweigern. Die von uns vorge-\nsehene Regelung ist keine G\u00e4ngelung der Kommunen. Wir\nhaben uns bewu\u00dft im Sinne einer verpflichtenden Zusam-\nmenarbeit auf das Minimum beschr\u00e4nkt. Dieses Minimum\nbesteht darin, f\u00fcr den Nahverkehrsraum einen gemein-\nsamen Nahverkehrsplan zu erarbeiten und sich im Nah-\nverkehrsraum \u00fcber den k\u00fcnftigen Schienennahverkehr zu\nverst\u00e4ndigen.\nWir haben im \u00d6PNV-Gesetz vorgesehen, da\u00df ab dem Jahr\n2002 auch die Aufgabenverantwortung f\u00fcr den Schienen-\npersonennahverkehr in die kommunale Zust\u00e4ndigkeit\n\u00fcbergeht. Wir waren uns einig, da\u00df es in der Zeit bis zum\nJahre 2002 darauf ankommt, zukunftsf\u00e4hige Strukturen zu\nschaffen. Das wird aber nur gelingen, wenn sich Land und\nkommunale Ebene f\u00fcr jede einzelne Strecke auf die\nzuk\u00fcnftige Perspektive \u00fcber den Zeitpunkt des Jahres 2002\nhinaus einigen.\nNochmals: Es ist nicht unbillig, wenn die Deutsche Bahn\nAG als Eigent\u00fcmerin des Schienennetzes vor der Durch-\nf\u00fchrung bestimmter Investitionen wissen m\u00f6chte, ob auf\nder betreffenden Strecke l\u00e4ngerfristig Schienenpersonen-\nnahverkehr erfolgen wird.\nIch hoffe eindringlich, da\u00df der Freistaat auf der einen Seite\nund Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte in Form der Nahver-\nkehrsr\u00e4ume auf der anderen Seite einen Weg finden, hier\ngemeinsam getragene verbindliche Aussagen zu machen.\nOhne solche Aussagen wird es einen zukunftsf\u00e4higen\nNahverkehr auf der Schiene nicht geben. Daran kann nie-\nmandem gelegen sein.\nIch m\u00f6chte nochmals eindringlich an alle Verantwort-\nlichen appellieren, nun endlich zu verbindlichen vertrag-\nlichen Regelungen zu kommen, die eine Betriebsgarantie\nvon 20 Jahren bei Strecken bzw. 15 Jahren bei Fahrzeug-\nbeschaffung und deren F\u00f6rderung erm\u00f6glichen.\nIch bin der \u00dcberzeugung, bei gutem Willen aller Beteilig-\nten, bei einer raschen Kl\u00e4rung der gegenw\u00e4rtig noch aus-\nstehenden Rahmenbedingungen, insbesondere der Finan-\nzierungsverordnung, bietet das S\u00e4chsische \u00d6PNV-Gesetz\neine gute Grundlage, um einen zukunftsf\u00e4higen und\nattraktiven Nahverkehr zu organisieren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gerlach, w\u00fcnscht die SPD\nnoch einmal zu sprechen? Eine Minute w\u00e4re noch. \u2013 Das\nist nicht der Fall. Die CDU w\u00fcnscht auch nicht noch ein-\nmal das Wort. Es spricht Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Lassen Sie\nmich noch einige Anmerkungen zum Text der Beantwor-\n\ntung der Gro\u00dfen Anfrage machen, die \u00fcber die sehr fun-\ndierte Begr\u00fcndung und Darlegung der CDU-Fraktion in\ndieser Debatte hinausgehen.\nZun\u00e4chst bitte ich um Nachsicht, Herr Gerlach, da\u00df ich\nmich um einige Minuten versp\u00e4tet und den Beginn Ihrer\nRede nicht mitbekommen habe. Es lag auch daran, da\u00df ich\nein \u00f6ffentliches Verkehrsmittel benutzen mu\u00dfte, das in\nIhren Ausf\u00fchrungen nicht vorgekommen ist, n\u00e4mlich den\nAufzug hier im Landtagsgeb\u00e4ude.\n\n(Heiterkeit \u2013 Adler, SPD:\nDas ist der schlimmste, den es gibt!)\n\n\u2013 Da wissen Sie, was Engp\u00e4sse sein k\u00f6nnen.\n\n(Adler, SPD: Da haben Sie recht!\nDer hat aber viel Geld gekostet!)\n\nDie Verkehrspolitik, meine Damen, meine Herren, bewegt\nsich nicht nur in Sachsen, sondern in Deutschland und in\nEuropa zunehmend im Spannungsfeld zwischen Wirt-\nschaftswachstum und \u00d6kologiebewu\u00dftsein, zwischen\nUmweltbewu\u00dftsein und der Entscheidungsfreiheit der\nMenschen, sich fortzubewegen, und dem Wunsch nach\nMobilit\u00e4t.\nEs ist sicher unbestritten, da\u00df \u00d6kologiebewu\u00dftsein und\nUmweltschutz notwendig und unabdingbar sind. Eine\neinseitige Betrachtung der Probleme f\u00fchrt jedoch nicht\nzu einem zukunftsweisenden Ansatz in Wirtschafts-,\nUmwelt- und Verkehrspolitik. Und das gerlachsche Wind-\nschutzscheibensyndrom, das Sie auch heute wieder ange-\nsprochen haben, bringt uns nicht weiter.\nEs ist richtig, wir m\u00fcssen auch in der Verkehrspolitik f\u00fcr\ndie Nichtautofahrer Fortbewegungsm\u00f6glichkeiten schaf-\nfen. Aber wir m\u00fcssen das gleiche f\u00fcr die Autofahrer tun,\nf\u00fcr beide ausgewogen. Wenn wir f\u00fcr eingefleischte\nNichtautofahrer etwas machen m\u00fcssen, m\u00fcssen wir auch\ndar\u00fcber diskutieren, da\u00df wir sie mit den gleichen vollen\nKosten belasten, wie wir die Autofahrer belasten, die die\nStra\u00dfen in unserem Land benutzen. Auch das geh\u00f6rt ernst-\nhafterweise dazu.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Luftpumpensteuer!)\n\nFrau Mattern, ich habe es nicht ganz verstanden; aber\nwenn ich mich richtig erinnere, haben Sie gesagt, da\u00df nach\nIhrer Auffassung der \u00f6ffentliche Personennahverkehr die\nAufgabe hat, \u00f6ffentlichen Verkehr der Menschen zu befrie-\ndigen. War das richtig?\n\n(Heiterkeit)\n\nIch w\u00fcrde gern noch erg\u00e4nzen, da\u00df man, wie immer ich\ndieses Thema interpretiere, auch die betriebswirtschaft-\nliche Seite nie aus dem Auge verlieren darf.\nIm \u00fcbrigen sollte man eines nicht vergessen: Wenn wir\nwirklich \u00f6kologisch orientierte Verkehrspolitik machen,\nFrau Mattern, k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir das nicht allein mit\nVerordnungen und Vorschriften tun, sondern wir m\u00fcssen\nRegelkreise schaffen, die die Menschen automatisch dazu\nbringen, da\u00df sie, wenn sie die Natur in Anspruch nehmen,\ndaf\u00fcr auch zahlen.\nWir haben, von Sachsen ausgehend, eine Entwicklung ini-\ntiiert \u2013 das war mein Vorschlag \u2013: eine sogenannte Black-\nbox, die hinter dem Katalysator in den Auspuff kommt,\ndamit der tats\u00e4chliche Schadstoffaussto\u00df Ma\u00dfstab f\u00fcr die\nBelastung der Autofahrer ist. Das ist jetzt in der Erpro-\nbungsphase am Karlsruher Institut gemeinsam mit Sach-\nsenring. Und wenn wir dies einf\u00fchren, kommen wir einen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3746\n\n\n\ngro\u00dfen Schritt in der umweltbewu\u00dften Verkehrspolitik\nvoran.\nIm Zusammenhang mit der Beantwortung der Gro\u00dfen\nAnfrage will ich mich ausdr\u00fccklich bei meinen Kollegen\nInnenminister und Umweltminister bedanken, die zuge-\narbeitet haben.\nZur Umweltverbundf\u00f6rderung allgemein, Frau Mattern,\nm\u00f6chte ich sagen: Es gibt noch keine landesweite Planung\nund F\u00f6rderung des Umweltverbundes. Das ist richtig.\nAber im Rahmen der \u00dcberarbeitung der s\u00e4chsischen F\u00f6r-\nderpolitik ist es die Absicht meines Kollegen Arnold\nVaatz, innerhalb des F\u00f6rderprogramms Immissions-\nschutz/Klimaschutz einen Programmteil ,,Minderung von\nverkehrsbedingten Emissionen\u201c aufzunehmen.\nEs ist zum Beispiel vorgesehen, gasbetriebene Busse und\nModellvorhaben zu f\u00f6rdern. Ich werde ihm ausrichten,\nda\u00df Sie sich freuen, da\u00df er daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist. Nur eins\nverstehe ich nicht ganz. Der Verkehr wird nicht im SMWA\ngemacht. Das SMWA schafft die Voraussetzungen, Frau\nMattern, damit Sie \u2013 wie auch immer \u2013 zu dieser Landtags-\nsitzung anreisen konnten, und ich bin sicher, nicht mit der\nStra\u00dfenbahn.\nIch komme zum Fahrradverkehr. Zwischen 1990 und 1996\nhaben wir daf\u00fcr \u2013 Herr Wappler hat richtigerweise darauf\nhingewiesen \u2013 235 Millionen DM ausgegeben. Es existieren\ninsgesamt 780 Kilometer stra\u00dfenbegleitende und touristi-\nsche Radwege, die modernen Anforderungen entsprechen.\nWir haben 12 touristische Radwege. Der bekannteste ist\nder Elbe-Radweg, der zu 90 % fertig ist. Sie sollten einmal\nIhre Kollegin Frau Ostrowski fragen, wo es noch L\u00fccken\ngibt, wo wir nicht vorankommen. Ein Hinweis: Sie befin-\nden sich innerhalb der Stadtgrenzen von Dresden.\nDie derzeitigen Planungen weisen weitere 475 Kilometer\nmit einem Finanzaufwand von 85 Millionen DM auf. Als\nBeispiele m\u00f6chte ich den Spree-Radweg, den Nei\u00dfe-\nRadweg, den Elbe-, den Zschopau- und den Muldetalweg\nnennen.\nK\u00fcnftige Fahrradstra\u00dfen, Herr Gerlach, die Sie angespro-\nchen haben, und sogenannte unechte Einbahnstra\u00dfen \u2013\nalso Einbahnstra\u00dfen, wo die Fahrradfahrer in beiden Rich-\ntungen fahren d\u00fcrfen \u2013 tragen bei sinnvoller Anordnung\ndem Fahrradverkehr Rechnung. Nur sieht die derzeit g\u00fcl-\ntige Stra\u00dfenverkehrsordnung keine Fahrradstra\u00dfen vor.\nErst mit der bundesweiten neuen 23. Verordnung zur\n\u00c4nderung stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften, die in\ndiesem Jahr in Kraft tritt, werden die rechtlichen Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Schaffung von Fahrradstra\u00dfen geschaf-\nfen.\nBis jetzt sind sieben Fahrradstra\u00dfen vorgesehen. Wenn ich\nmich recht erinnere, plant man in Dresden auch den Bau\nvon zwei Fahrradbr\u00fccken. Aber dazu warten wir einmal\ndie weiteren Diskussionen im Dresdner Parlament ab.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDas wird eine dresdentypische Br\u00fcckenl\u00f6sung!)\n\nLassen Sie mich noch eine Anmerkung zu den Verkehrs-\nunf\u00e4llen machen. Zirka 90 % der Verkehrsunf\u00e4lle, an\ndenen Radfahrer beteiligt waren, ereigneten sich in Ort-\nschaften. Deshalb haben wir im vergangenen Jahr den\nersten Landeswettbewerb um den Verkehrssicherheits-\npreis f\u00fcr inner\u00f6rtliche Probleme ausgeschrieben.\nDer Bau von Radwegen ist in Richtlinien und Empfehlun-\ngen geregelt, Herr Gerlach. Die Baudurchf\u00fchrung richtet\nsich nach der VOB. F\u00fcr die Beachtung der Bestimmungen\n\nist der jeweilige Baulasttr\u00e4ger zust\u00e4ndig, und das ist nun\neinmal inner\u00f6rtlich weder der Bund noch das Land, das\nsind die Kommunen.\nVerkehrskonzepte und -programme in St\u00e4dten und Land-\nkreisen dienen auch zur Verbesserung der Sicherheit von\nFu\u00dfg\u00e4ngern im Stra\u00dfenverkehr. Hier gibt es die F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten sowohl nach dem Gemeindeverkehrsfinan-\nzierungsgesetz wie auch bei der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung.\n330 Kilometer in der Baulast des Bundes befindliche Orts-\ndurchfahrten besitzen derzeit weder Gehwege noch\ngemeinsame und getrennte Rad- und Gehwege.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sind Sie bereit, eine Frage zu\nbeantworten, Herr Staatsminister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, gern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Herr Minister Schommer, auch wenn Sie\ndie Verantwortlichkeiten richtig benannt haben \u2013 da gibt\nes keinen Dissens; das habe ich in meiner Rede gesagt \u2013,\nhaben Sie nicht trotzdem als der zust\u00e4ndige Verkehrs-\nminister dieses Landes \u2013 wenn ich diesen Titel einmal so\nverwenden kann \u2013 eine gewisse Verantwortung, wenn die\nVerantwortung von den Verantwortlichen schlecht oder\n\u00fcberhaupt nicht wahrgenommen wird? Das war der Vor-\nwurf, den ich in dieser Rede formuliert habe.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch will Ihnen jetzt nicht empfehlen, t\u00e4glich das ,,Neue\nDeutschland\u201c zu lesen. Aber heute sollten Sie zum Beispiel\nlesen, was es hei\u00dft, wenn man Kommunen auf ihre Ver-\nantwortlichkeit hinweist, wie dies insbesondere von den\nMitgliedern dieser Partei und von den Schreibern dieser\nZeitung, auch von aus Westdeutschland stammenden,\ndort abgehalfterten sogenannten Rechtsfachleuten, ausge-\nlegt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir tun das mit allem Nachdruck. Ich bin mir der Verant-\nwortung bewu\u00dft. Ich glaube, gerade ich habe schon oft\nklare Worte gefunden, was die Verantwortung der Kom-\nmunen angeht. Gerade von Ihrer Partei hat man mir den\nVorwurf gemacht, ich w\u00fcrde die kommunale Selbst-\nbestimmung nicht respektieren. Ich tue es.\nAber man wird doch wirklich noch die Wahrheit sagen\nd\u00fcrfen und den Kommunen sagen k\u00f6nnen, wie man selber\ndazu steht als derjenige, der aus vollem Herzen Verant-\nwortung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen und f\u00fcr den Ver-\nkehr in diesen Kommunen tr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Zur Vernetzung des \u00d6PNV\nm\u00f6chte ich nur anmerken, da\u00df wir mit dem Neu- und\nAusbau zentraler Omnibusbahnh\u00f6fe und Haltestellen-\nbereiche Park-and-Ride-Anlagen sowie Ride-and-Bike-\nAnlagen f\u00f6rdern. Das k\u00f6nnen wir bis zu 75 % tun. Aber\nauch hier ist wiederum die Kommune diejenige, die bauen\nmu\u00df, die den Antrag auf F\u00f6rderung stellen mu\u00df.\nAuch hier sage ich in aller Deutlichkeit: Ich f\u00f6rdere, so gut\nich kann, Herr Gerlach. Nur, wenn keine Kommune den\nAntrag stellt, wird auch nichts gebaut, selbst wenn ich\nGeld daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung h\u00e4tte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3747\n\n\n\nZur Sicherheit m\u00f6chte ich noch folgendes sagen: Wir\nhaben eine Sonderrecherche durchgef\u00fchrt, und die hat uns\nAuskunft gegeben \u00fcber Ursachen, Anla\u00df und Ort von\nDelikten. Die Neugestaltung unserer Bahnh\u00f6fe und Halte-\npunkte im S-Bahn-Netz nach modernen Gesichtspunkten\nsowie die Generation neuer Fahrzeuge, unter anderem mit\ndurchg\u00e4ngiger Bauweise, aus Sachsen tragen zur Erh\u00f6-\nhung der Sicherheit der Reisenden bei.\nDas Zusammenwirken zwischen Bundesgrenzschutz und\nLandespolizei ist ebenso gegeben wie die Direktkommuni-\nkation zwischen st\u00e4dtischen Dispatcherzentralen und den\nF\u00fchrungs- und Lagezentren der Polizei.\nWas wir noch mehr tun k\u00f6nnen, ist, den Vorschl\u00e4gen des\nKollegen Hardraht, die er heute in der Diskussion zur\nJugendkriminalit\u00e4t vorgetragen hat, zu folgen. Da m\u00fcssen\nwir pr\u00e4ventiv ansetzen, dann werden wir auch die Sicher-\nheitsdelikte im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr minimie-\nren k\u00f6nnen.\nEine Konzeption liegt in Form des Landesverkehrsplanes\nvor. Die Finanzierungsverordnung, Herr Nowak, werden\nwir so schnell wie m\u00f6glich verabschieden. Nur, Sie kennen\ndie Probleme, die zu l\u00f6sen sind. Und wir m\u00f6chten nicht\neine Verordnung \u2013 das ist ja auch nicht unser Stil \u2013 erlas-\nsen, \u00fcber die man hinterher sagt, eigentlich h\u00e4tte man\ndieses und jenes noch bedenken m\u00fcssen. Ich arbeite mit\nHochdruck daran, und ich bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr\n\nIhre Aufforderung an die Kommunen, die Umsetzung der\nKonzeption zu unterst\u00fctzen. Hier ist b\u00fcrgermeisterliche\nKirchturmpolitik \u2013 egal, von welcher Partei der B\u00fcrger-\nmeister kommt \u2013 fehl am Platze. Hier m\u00fcssen alle gemein-\nsam daran arbeiten, da\u00df wir diese Konzeption wirklich\nsehr schnell voranbringen k\u00f6nnen. Deshalb werden wir\nauch unsere Aufkl\u00e4rung noch verst\u00e4rken. Wir haben ja\nohnehin 2 Millionen DM hierf\u00fcr vorgesehen.\nMeine Damen, meine Herren! Verkehrspolitik in der\nStaatsregierung und auch in der Mehrheitsfraktion hei\u00dft:\nVorrang der Schiene, aber genauso Ausbau von Stra\u00dfe,\nvon Wasserwegen und auch der Luftwege und nat\u00fcrlich,\nwas auch sein mu\u00df, meine Damen, meine Herren: Wir\nwerden uns auch f\u00fcr die Schuhsohlen einsetzen und f\u00fcr\ndie Fu\u00dfg\u00e4nger weitere Programme machen.\n\nUnd eine letzte Anmerkung. Herr Gerlach, Sie haben mir\neinen Rat f\u00fcr schwache Minuten gegeben. Sie sehen mir\nnach, da\u00df ich die schwachen Minuten anders nutzen wer-\nde, als mit dem Rad \u00fcber die Budapester Stra\u00dfe zu fahren.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Sehr gut.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Konsequenzen des Jahressteuergesetzes 1997 und\nder Gewerbesteuerreform f\u00fcr die Kommunen\n\nDrucksache 2/4287, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Gewerbekapitalsteuer\nDrucksache 2/4406, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten der Fraktionen: CDU 20 Minuten und SPD\nund PDS je 10 Minuten.\nIch erteile zuerst der Fraktion der PDS und danach der\nFraktion der CDU als den beiden Einreichern das Wort.\nZuerst also PDS, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag ist bereits einige Monate alt. Inzwi-\nschen ist die Zeit fortgeschritten, und der Bundestag hat\nam 28. Februar mit seiner Koalitionsmehrheit beschlossen,\ndie seit Jahren geplante Abschaffung der Gewerbekapital-\nsteuer zum 1. Januar 1998 zu vollziehen. In den neuen\nL\u00e4ndern soll sie nun weiterhin nicht erhoben werden.\nSt\u00e4dte und Gemeinden sollen als Ausgleich ihrer Einnah-\nmenausf\u00e4lle ab 1998 einen Anteil von 2,1 % an der Mehr-\nwertsteuer erhalten, w\u00e4hrend die kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nde nach wie vor auf ihrer Forderung von 2,3 %\nbestehen. Die Differenz macht 500 bis 600 Millionen DM\naus, f\u00fcr Sachsen also 170 bis 190 Millionen DM.\nDen Ostkommunen bietet der Bund zus\u00e4tzlich zins-\ng\u00fcnstige KfW-Kredite an. Und dies war offensichtlich\nauch der Preis, f\u00fcr den die 66 ostdeutschen CDU-Bundes-\ntagsabgeordneten ihre Zustimmung gaben.\nSPD, Gr\u00fcne, PDS nannten das Gesetz verfassungswidrig\nund den Finanzausgleich f\u00fcr die Kommunen ungen\u00fcgend.\nDies um so mehr, als die Abschaffung der Gewerbekapi-\ntalsteuer quasi unter einem doppelten Gesetzesvorbehalt\n\nsteht. Zun\u00e4chst mu\u00df der Bundesrat zustimmen, in dem die\nSPD-regierten L\u00e4nder die Mehrheit haben. Danach m\u00fc\u00dfte\nder Bundestag mit Zweidrittelmehrheit das Grundgesetz\nArtikel 106 noch \u00e4ndern, um die Beteiligung der Kommu-\nnen an der Umsatzsteuer zu erm\u00f6glichen, was gegenw\u00e4r-\ntig bekanntlich nicht m\u00f6glich ist.\nUnion und F.D.P. wollen mit diesem h\u00f6chst eigenwilligen\nVerfahren offenbar den Widerstand der SPD-Bundestags-\nfraktion brechen, die bisher den Wegfall der Gewerbekapi-\ntalsteuer mit der Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer\npolitisch gekoppelt hatte. Die Koalition hofft, da\u00df die Ost-\nl\u00e4nder dem Wegfall der Gewerbekapitalsteuer auf alle\nF\u00e4lle zustimmen, damit sie \u00fcberhaupt nicht erst eingef\u00fchrt\nwerden mu\u00df.\nSollte nun der Bundesrat zustimmen, was durchaus nicht\nunwahrscheinlich ist, w\u00fcrde dies den Druck auf die SPD\nerh\u00f6hen, im Bundestag den Weg f\u00fcr die Reform freizu-\nmachen \u2013 wobei der Gerechtigkeit halber gesagt werden\nmu\u00df, da\u00df sich beide gro\u00dfe Volksparteien in der Vergan-\ngenheit an Flickschusterei und gegenseitiger Erpressung in\nSachen Gewerbekapitalsteuer flei\u00dfig ge\u00fcbt und wahrlich\nnichts geschenkt haben, letztlich auf Kosten der Kommu-\nnen und auf Kosten des Mittelstandes. Der Reformge-\ndanke f\u00fcr die Kommunalfinanzen kam bei dieser partei-\npolitischen Rangelei v\u00f6llig unter die R\u00e4der.\nWas hat nun dies alles im S\u00e4chsischen Landtag zu suchen?\nIch denke, sehr viel, denn es geht um drei \u00fcberaus wich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3748\n\n\n\ntige Problemkreise, die allesamt die s\u00e4chsischen Kommu-\nnalfinanzen betreffen und die vor allem die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4l-\nlige Reform der Kommunalfinanzen ansto\u00dfen sollten.\n1. Zun\u00e4chst zur Gewerbekapitalsteuer selbst. Wir vertre-\nten die Position, da\u00df nicht die Substanz eines Unterneh-\nmens, sondern sein Ertrag einer angemessenen Besteue-\nrung unterliegen sollte. Da in die Gewerbekapitalsteuer\nauch Dauerschulden und Dauerschuldzinsen in anteiliger\nWeise mit eingehen, ist es aus der Sicht der PDS nicht zu\nverantworten, wenn die noch verbliebenen gewerblichen\nUnternehmen in Sachsen und generell in Ostdeutschland\nmit einer geringen Eigenkapitaldecke und ihrer meist\nhohen Kreditbelastung auch noch Gewerbekapitalsteuer\nentrichten sollen. Die Wirkung auf den Arbeitsmarkt w\u00e4re\nverheerend, Quelle, Siemens, AMD und VW vielleicht ein-\nmal ausgenommen. Deshalb sieht auch die PDS die\nGewerbekapitalsteuer als ein ausgesprochen janusk\u00f6pfiges\nGeschenk an, zumindest f\u00fcr die Kommunen im Osten.\n\u00dcbrigens: Wieviel Millionen DM haben denn die absurden\nVorbereitungsarbeiten in Sachsen f\u00fcr die zun\u00e4chst doch\nvorgesehene Einf\u00fchrung dieser Steuer gekostet? Wieviel\nTausende Arbeitsstunden sind dem Mittelstand durch\ndiese unsinnigen Frageb\u00f6gen verlorengegangen?\n2. Das \u00c4quivalent. Welches \u00c4quivalent bekommen nun\ndie Kommunen f\u00fcr die Nichteinf\u00fchrung der Gewerbekapi-\ntalsteuer? W\u00e4re hier die Staatsregierung konsequent und\nw\u00fcrde sie sich auf keine taktischen Spielchen im Bundesrat\neinlassen wollen, m\u00fc\u00dfte sie tats\u00e4chlich gegen den jetzt in\nBonn verabschiedeten Gesetzentwurf votieren. Einmal \u2013\nwie gesagt \u2013 aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden. Jetzt ist\ndoch nur einfachgesetzlich normiert worden, was ganz\nklar einer vorausgehenden Grundgesetz\u00e4nderung bedarf.\nDie Koalitionsfraktionen waren eben einmal so frei, auf\ndas absehbare Einknicken der SPD im Bundesrat zu ver-\ntrauen und die f\u00e4llige Grundgesetz\u00e4nderung den Sozial-\ndemokraten sozusagen im vorauseilenden Gehorsam\nanzutragen.\n\n(Zuruf von der SPD: So ein Bl\u00f6dsinn!)\n\nWir werden sehen, was die Zeit bringt.\nWas ist aber nun, wenn doch alles ganz anders kommt?\nDann stehen die Kommunen wieder einmal im Regen und\nbekommen ab 1998 \u00fcberhaupt keinen Ausgleich.\nVor allem aber m\u00fc\u00dfte die Staatsregierung aus sachlichen\nGr\u00fcnden gegen den Gesetzentwurf stimmen. So begr\u00fc\u00dft\nzwar das Pr\u00e4sidium des Deutschen St\u00e4dtetages mit Brief\nvom 29.1.1997 das 2,1-Prozent-Angebot des Bundesfinanz-\nministers f\u00fcr den Gemeindeanteil an der Umsatzsteuer als\neinen Schritt in die richtige Richtung. Gleichwohl wird die\nForderung nach einem Umsatzsteueranteil von 2,3 % f\u00fcr\ndie Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer noch einmal\nbekr\u00e4ftigt.\nNicht akzeptieren k\u00f6nnen die St\u00e4dte insbesondere, da\u00df\nihnen f\u00fcr den dauerhaften Verlust von Teilen der\nGewerbekapitalsteuereinnahmen tempor\u00e4re Mehrein-\nnahmen aus ver\u00e4nderten Abschreibungsregelungen\ngegengerechnet werden sollen, denen dann in sp\u00e4teren\nAbschreibungsjahren Mindereinnahmen gegen\u00fcberstehen\nwerden.\nDie St\u00e4dte machen weiterhin darauf aufmerksam, da\u00df die\nVorwegnahme von H\u00e4rtefondsmitteln f\u00fcr die L\u00e4nder zu\nLasten der unmittelbaren Umsatzsteuerbeteiligung der\nwestdeutschen St\u00e4dte gehen wird, wobei die Anspr\u00fcche\nan diese H\u00e4rtefonds durchaus unklar und unsicher sind.\n\nDie St\u00e4dte erwarten, da\u00df der Bund und die L\u00e4nder ihrer\nVerantwortung gegen\u00fcber den Kommunen endlich\ngerecht werden. Sie stellen klar, da\u00df die mangelnde\nEinigungsf\u00e4higkeit von Bund und L\u00e4ndern in Sachen\nGewerbesteuerfragen nicht erneut zu Lasten speziell der\nostdeutschen St\u00e4dte und Gemeinden gehen darf. Sie for-\ndern den Gesetzgeber auf, jetzt schnellstm\u00f6glich zu ent-\nscheiden und dabei auch f\u00fcr eine Kompensation der f\u00fcr\ndas Jahr 1997 nicht mehr erhobenen Gewerbekapitalsteuer\nund der noch nicht gezahlten Umsatzsteueranteile zu sor-\ngen.\nSchlie\u00dflich ist f\u00fcr die St\u00e4dte auch die verfassungsm\u00e4\u00dfige\nAbsicherung der noch verbleibenden Gewerbeertragsteuer\nunverzichtbar.\nDas sind nach Meinung der PDS-Fraktion klare und im\n\u00fcbrigen sehr moderate Forderungen des Deutschen St\u00e4dte-\ntages. Was jetzt noch getan werden kann, ist Schadens-\nbegrenzung durch die L\u00e4nderkammer. Der Bundesrat ist ja\ngerade deshalb so wichtig, weil er die einzige Chance bie-\ntet, faule Kompromisse aus Parteiinteressen zu kippen und\ndem berechtigten kommunalen Interesse doch noch zum\nDurchbruch zu verhelfen.\nDie Staatsregierung, alle neuen Bundesl\u00e4nder und die\nSPD-Bundestagsfraktion haben es jetzt in der Hand, dies\nzu tun, abseits von allen Koalitionszw\u00e4ngen, und endlich\nden Reformgedanken f\u00fcr die Kommunalfinanzen auf den\nWeg zu bringen.\n3. und letztens \u2013 der Ausgleich f\u00fcr das Jahr 1997. Auch\nhier wieder ein fauler Kompromi\u00df. Eine Milliarde DM\nmehr KfW-Kredit klingt zun\u00e4chst gut, ist aber in Wahrheit\nnur eine Beruhigungspille. Die s\u00e4chsischen Kommunen\nbrauchen ganz eindeutig zur Verbesserung ihrer Infra-\nstruktur eben nicht, wie Herr Waigel dies m\u00f6chte, neue\nSchulden und neue Kredite. Sie brauchen schlicht Bargeld,\nwelches sie eigenverantwortlich zur Finanzierung ihrer\nangeschlagenen Infrastruktur einsetzen k\u00f6nnen. Sie brau-\nchen ebenso Bargeld f\u00fcr ihre schwinds\u00fcchtigen Verwal-\ntungshaushalte, die aufgrund der doppelten Bestrafung,\nspeziell der gro\u00dfen St\u00e4dte, durch das FAG 1997 entstanden\nsind.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDer im \u00fcbrigen einhellige Vorschlag aller ostdeutschen\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde f\u00fcr ein solches Infrastruk-\nturprogramm zum Ausgleich der genannten Verluste ist\ndie Einf\u00fchrung einer kommunalen Investitionspauschale\nf\u00fcr die ostdeutschen Gemeinden, die vom Bund direkt und\nohne B\u00fcrokratie und Bevormundung an die 6 000 ostdeut-\nschen St\u00e4dte und Gemeinden weitergeleitet werden\nm\u00fc\u00dfte. Die PDS-Fraktion unterst\u00fctzt diesen Vorschlag\neiner kommunalen Investitionspauschale ganz ausdr\u00fcck-\nlich.\nZuletzt ein l\u00f6bliches Wort an Sie, Herr Staatsminister Mil-\nbradt. In der von der PDS-Fraktion am 24.1.1997 beantrag-\nten Aktuellen Debatte zur kommunalen Finanznot in Sach-\nsen hatten Sie die eindeutige Aussage getroffen, da\u00df, f\u00fcr\nden Fall, da\u00df r\u00fcckwirkend zum 1. Januar dieses Jahres die\nweitere Aussetzung der Gewerbekapitalsteuer in den\nneuen L\u00e4ndern ohne entsprechenden finanziellen Aus-\ngleich beschlossen wird, umgehend die Novellierung des\nFAG 1997 mit einer angemessenen Erh\u00f6hung der Finanz-\nausgleichsmasse erfolgen soll. Auch in diesem Fall\nbekenne sich die Staatsregierung zur Anwendung des\nGrundsatzes der gleichm\u00e4\u00dfigen Entwicklung der Finanz-\nausstattung von Land und Kommune.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3749\n\n\n\nDieser Fall ist nun eingetreten. Vorgestern haben Sie nebst\npartieller Haushaltssperre zus\u00e4tzliche 170 Millionen DM\nf\u00fcr die Kommunen in Aussicht gestellt. Die PDS-Fraktion\nbegr\u00fc\u00dft dies als einen ersten wichtigen Schritt, wobei wir\nuns nat\u00fcrlich eine Pr\u00fcfung Ihrer K\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge vor-\nbehalten werden. Vor allem wird zu pr\u00fcfen sein, ob diese\nK\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge direkte oder indirekte negative Aus-\nwirkungen auf die Kommunen haben werden.\nWir hoffen jedenfalls, da\u00df sie sich nicht auf dem Niveau\nder Bonner KfW-Kreditvorschl\u00e4ge bewegen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Friedrich!\n\nDr. Friedrich, PDS: Die Diskussion wird jetzt zeigen, ob\nsich unser Antrag erledigt hat. Ich w\u00fcrde mich sehr\nfreuen, wenn dies der Fall sein k\u00f6nnte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU;\nHerr Lehmann, bitte.\n\nLehmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Aus dem Antrag der Staatsregierung\nauf die Anfrage der PDS-Fraktion geht hervor, da\u00df durch\ndas Jahressteuergesetz 1997 den Kommunen Mehreinnah-\nmen zuwachsen. Das klingt zwar auf den ersten Blick\nberuhigend, wir wissen aber alle, da\u00df das Erreichte nicht\ndas Erreichbare war.\nW\u00e4re man in Bonn beim Jahressteuergesetz 1997 den Ent-\nw\u00fcrfen der Regierungskoalition gefolgt, g\u00e4be es jetzt klare\nVerh\u00e4ltnisse.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Gewerbesteuer w\u00e4re abgeschafft, in Ost und West\nw\u00e4re gleiches Steuerrecht geschaffen. Der Wegfall dieser\nwichtigen kommunalen Steuerquelle w\u00e4re sauber und\nnachhaltig durch die Beteiligung der Gemeinden an der\nUmsatzsteuer kompensiert. Da\u00df das nicht so ist, liegt ein-\nzig und allein an der Verweigerungsstrategie der SPD im\nDeutschen Bundestag und im Deutschen Bundesrat.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDie SPD lehnt die Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer\nzum 1.1.1997 und ihre zeitgleiche Kompensation durch\nUmsatzsteuerpunkte ab. F\u00fcr Sachsen ist das besonders tra-\ngisch, weil ohne das Einlenken der SPD im Bundesrat\ndiese unzeitgem\u00e4\u00dfe Substanzsteuer ab 1.1.1997 per Eini-\ngungsvertrag bereits als eingef\u00fchrt gilt. Gibt es bei der\nSPD kein Umdenken, k\u00f6nnten die s\u00e4chsischen Kommunen\nauf der sofortigen Eintreibung dieser Steuer bestehen, und\ndie Betriebe m\u00fc\u00dften zahlen.\nWir als Freistaat h\u00e4tten keine Chance, etwas dagegen zu\nunternehmen. Verfolgt man die wortreiche, aber sinnarme\nArgumentation der SPD im Deutschen Bundestag zu die-\nsem Thema, merkt man sofort, da\u00df die N\u00f6te der ostdeut-\nschen, der s\u00e4chsischen Wirtschaft kaum von Interesse sind.\nKlientelpolitik ist angesagt.\nDas klingt in den Medien dann etwa so und recht harsch\nin unseren Ohren: ,,Solange wir Sozialdemokraten der\nMeinung sind, da\u00df der Chefarzt steuerlich bessergestellt\nist als die Krankenschwester, lassen wir die ostdeutschen\nBetriebe an der ausgestreckten Hand verhungern.\u201c Oder:\n,,Was interessieren uns Sozialdemokraten denn die Hilfe-\nrufe der s\u00e4chsischen Bauunternehmungen, Metallfirmen\n\noder Kommunen, wenn es um die Erhaltung erk\u00e4mpfter,\naber nicht mehr bezahlbarer Besitzst\u00e4nde geht?\u201c Und das\ngilt nicht nur f\u00fcr die Steinkohle.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe und Zurufe von der SPD:\n\nWo steht das?)\n\nDie s\u00e4chsische SPD steht offensichtlich dabei und schaut\nzu.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Lehmann?\n\nLehmann, CDU: Aber bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Stachorra, SPD: K\u00f6nnen Sie uns die Quelle f\u00fcr diese\nZitate angeben?\n\nLehmann, CDU: Das sind diverse Quellen.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Wo steht das?)\n\n\u2013 Ich habe mir die Sender nicht alle aufgeschrieben.\n\n(Erregung bei der SPD)\n\nAber h\u00f6ren Sie weiter zu, h\u00f6ren Sie nur weiter zu! Ich habe\nbisher nicht geh\u00f6rt, welche Strategie die s\u00e4chsische SPD in\ndieser f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft existentiellen Frage\nvertritt. Ich habe nur gesehen, wie die CDU-Abgeordneten\nim Deutschen Bundestag sich redlich f\u00fcr die s\u00e4chsische\nWirtschaft und f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen abgem\u00fcht\nund einen Teilerfolg erzielt haben.\n\n(Oh-Rufe von der PDS)\n\nDie Erh\u00f6hung der zinsg\u00fcnstigen Investitionskredite ist ein\nTeilerfolg. Daf\u00fcr sei unseren CDU-Bundestagsabgeord-\nneten recht herzlich gedankt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Problem ist damit aber leider noch nicht gel\u00f6st. Die\nSache ist ernst.\n\n(Zurufe von der SPD: Richtig!)\n\nDie Erhebung der Gewerbekapitalsteuer r\u00fcckwirkend zum\n1.1.1997 w\u00e4re f\u00fcr viele s\u00e4chsische Betriebe eine Kata-\nstrophe.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch bitte die Staatsregierung \u2013 das hat auch die PDS\nerkannt \u2013, ihr M\u00f6glichstes im Bundesrat zu versuchen, um\nbei den SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern doch noch ein Einlenken\nzu erreichen.\nMeine Damen und Herren! Aus der Formulierung Ihres\nAntrages habe ich herausgelesen, da\u00df die s\u00e4chsische\nOpposition ebenso wie die linken Fraktionen in Bonn die\nGr\u00fcnde der gegenw\u00e4rtig ablaufenden Debatte zur Reform\ndes Steuersystems, insbesondere zur Unternehmens-\nbesteuerung, noch immer nicht begriffen haben.\n\n(Jurk, SPD: Hauptsache, Sie haben es begriffen!)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich.\nDaher meine grunds\u00e4tzlichen Anmerkungen. Der Staat\nfinanziert sich fast \u2013 h\u00f6ren Sie zu! \u2013 ausschlie\u00dflich aus\nSteuern, die im weitesten Sinne aus unternehmerischer\nT\u00e4tigkeit resultieren. G\u00e4be es diese T\u00e4tigkeit nicht, k\u00f6nn-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3750\n\n\n\nten keine Eink\u00fcnfte aus abh\u00e4ngiger Arbeit erzielt werden,\nst\u00fcnden keine Produkte und Leistungen zum Verbrauch\nbereit und k\u00f6nnte auch kein Kapital in Privathand ange-\nsammelt werden.\nDer deutsche Wohlstand resultiert aus privatwirtschaft-\nlicher T\u00e4tigkeit, mit der es gelungen ist, \u00fcber viele Jahre\nhinweg trotz st\u00e4ndig steigender Lohn- und Lohnneben-\nkosten weltweit wettbewerbsf\u00e4hig zu sein \u2013 und das bei\nann\u00e4hernder Vollbesch\u00e4ftigung.\nVor dem Hintergrund der globalen Wirtschaftsverh\u00e4lt-\nnisse, wie sie sich heute darstellen, ist das fast eine\nunglaubliche Leistung. Daf\u00fcr geb\u00fchrt der deutschen Wirt-\nschaft unsere Anerkennung.\nNun hat es mit dem Eintritt in das Informationszeitalter\nund mit dem Wegfall der alten Blockstrukturen eine tief-\ngreifende Z\u00e4sur gegeben, die wir alle begr\u00fc\u00dfen, die aber\ndie deutsche Wirtschaft und insbesondere den Verantwor-\ntungstr\u00e4gern in der Wirtschaft Probleme aufgibt, die ohne\nflankierende Hilfe der Politik nicht mehr befriedigend l\u00f6s-\nbar sind.\nBliebe es bei den hohen Lohn- und Lohnnebenkosten und\nden steuerlichen Belastungen f\u00fcr Unternehmer und\nBesch\u00e4ftigte, k\u00f6nnte die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deut-\nschen Wirtschaft nur noch durch weitere Rationalisierung,\ndas hei\u00dft durch weiteren Personalabbau, oder durch Ver-\nlagerung ins Ausland, das hei\u00dft wieder Personalabbau,\nerkauft werden. Die Leistungstr\u00e4ger, die Leistungserbrin-\nger w\u00fcrden st\u00e4ndig weiter abnehmen, und die Zahl der\nNachfrager nach staatlichen Leistungen, die Zahl der\nBed\u00fcrftigen w\u00fcrde kontinuierlich wachsen.\n\n(Jurk, SPD: Das passiert doch!)\n\nDie Kosten einer solchen Entwicklung k\u00f6nnte sich kein\nStaat der Welt, auch Deutschland nicht, leisten. Daher\nm\u00fcssen wir in der Steuer- und Finanzierungspolitik refor-\nmieren, und zwar immer mit dem Ziel, die Wachstums-\nprozesse der Wirtschaft neu zu beleben.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas machen Sie seit 14 Jahren!)\n\nWir wollen nicht die Reichen beschenken, sondern wir\nwollen den Leuten, die die seltene F\u00e4higkeit besitzen, kon-\nkurrenzf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, in st\u00e4rkerem\nMa\u00dfe die Chance und Motivation bieten, diese Kunst auch\nk\u00fcnftig in Deutschland auszu\u00fcben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist die Frage, um die es bei der Steuerreformdebatte\ngeht. Leider hat das die s\u00e4chsische Opposition ebenso-\nwenig begriffen wie ihre hochgelobte Finanzexpertin\nMatth\u00e4us-Maier, die die vorgeschlagenen Reformma\u00df-\nnahmen deswegen ablehnt, weil die Nacht- und Feiertags-\nzulagen von Krankenschwestern besteuert werden sollen,\nw\u00e4hrend der Spitzensteuersatz bei Chef\u00e4rzten sinkt, wohl\nwissend, da\u00df auf der einen Seite das Einkommensniveau\nder Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst verglichen mit der\nWirtschaft \u00fcberdurchschnittlich hoch ist, und wohl wis-\nsend, da\u00df auf der anderen Seite in dem Ma\u00df, wie der\nSpitzensteuersatz abgesenkt wird, Steuerschlupfl\u00f6cher\ngeschlossen werden sollen, die bisher regelm\u00e4\u00dfig von\nChef\u00e4rzten genutzt worden sind.\nSchon die Wahl dieses Beispieles zeigt, da\u00df die SPD nichts\nverstanden hat oder aus ideologischen Gr\u00fcnden nichts\nverstehen will.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Richtig!)\n\nDie dr\u00e4ngenden Besch\u00e4ftigungsprobleme k\u00f6nnen gar nicht\ndurch die \u00f6ffentlichen Arbeitgeber gel\u00f6st werden.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Richtig!)\n\nDagegen liegt die Annahme nahe, da\u00df ein Teil unserer\nheutigen Besch\u00e4ftigungsprobleme auch damit zusammen-\nh\u00e4ngt, da\u00df es sich in Deutschland in den wettbewerbsfer-\nnen Bereichen oftmals g\u00fcnstiger auskommen und leben\nl\u00e4\u00dft als im steifen Wind der weltweiten Konkurrenz.\nReden Sie doch einmal mit den Leuten, die eine universi-\nt\u00e4re Ausbildung anstreben, \u00fcber ihre Neigungen. Am\nst\u00e4rksten nachgefragt sind \u00e4rztliche Berufe. Klar, unter der\nK\u00e4seglocke der deutschen Sozialversicherungssysteme,\nunter der K\u00e4seglocke der berufsst\u00e4ndischen Regelungen\nl\u00e4\u00dft es sich gut und sicher leben, aber dort l\u00f6sen wir\nunsere Besch\u00e4ftigungsprobleme nicht.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nDamit k\u00f6nnen wir sofort aufh\u00f6ren.)\n\nPlatz 2 in der Hitparade nehmen die Juristen ein. Die K\u00e4se-\nglocke des deutschen Rechtssystems sch\u00fctzt auch hier\ntrefflich gegen weltweite Konkurrenz. Man verdient gut,\ntr\u00e4gt aber auch hier nichts Substantielles f\u00fcr die L\u00f6sung\nder Besch\u00e4ftigungsprobleme bei.\nAuf einem Vorderplatz liegt der \u00f6ffentliche Dienst, insbe-\nsondere die \u00f6ffentliche Verwaltung. Dort haben wir es mit\neiner Glocke aus Panzerglas zu tun,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nderen Dicke mit zunehmender Besch\u00e4ftigungsdauer stetig\nanw\u00e4chst.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nAlso wollen wir sie abschaffen.)\n\nUnter ihr herrschen Sicherheit und gute Besoldung. Welt-\nweiter Wettbewerb und zus\u00e4tzliche Besch\u00e4ftigung sind\nau\u00dfen vor.\nAndere streben eine abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung in der Wirt-\nschaft an. Hier ist die K\u00e4seglocke eher ein grobmaschiger\nK\u00e4fig, der durch die Tarifpartner verantwortet wird. Der\nWind des Wettbewerbs ist unmittelbar zu sp\u00fcren. Aber\nauch hier ist der Durchbruch zur Schaffung zus\u00e4tzlicher\nArbeitspl\u00e4tze nicht leistbar.\nBleibt die letzte Gruppe, diejenigen, die sich in der Wirt-\nschaft selbst\u00e4ndig machen wollen. Das ist die einzige\nGruppe, die in der Lage ist, nachhaltig Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen. Aber schauen Sie sich doch einmal die H\u00fcrden\nan, die diesen Leuten im Weg stehen!\n\n(Jurk, SPD: Woran liegt das?)\n\nZuallererst m\u00fcssen sie den Verlockungen der K\u00e4se-\nglockenkarrieren widerstehen.\n\n(Bravo-Rufe und Beifall bei der CDU)\n\nSie brauchen eine brillante Gesch\u00e4ftsidee. Sie ben\u00f6tigen\nStartkapital, das sie ohne eigene Sicherheiten nicht bekom-\nmen. Stellen sie Mitarbeiter ein, haben sie durch die hohen\nLohnnebenkosten einen Wettbewerbsnachteil, den sie erst\neinmal ausgleichen m\u00fcssen \u2013 durch erh\u00f6hte Arbeitspro-\nduktivit\u00e4t, versteht sich.\n\n(Jurk, SPD: Das will die b\u00f6se SPD verhindern.)\n\nSie stehen t\u00e4glich im Wind des weltweiten Wettbewerbs.\nWenn sie trotzdem erfolgreich sind, wird ihnen durch den\nFiskus das Fell \u00fcber die Ohren gezogen, und als Zugabe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3751\n\n\n\nbekommen sie den durch die Sozialdemokratie gesch\u00fcrten\nSozialneid zu sp\u00fcren.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nWahrlich keine attraktive Perspektive f\u00fcr einen jungen\nMenschen.\nTrotzdem sind die aktuellen und zuk\u00fcnftigen Unterneh-\nmer die einzigen Hoffnungstr\u00e4ger f\u00fcr die L\u00f6sung unseres\nBesch\u00e4ftigungsproblems.\n\n(Wehnert, fraktionslos:\nUnd die Genossenschaften!)\n\nGenau diese Leute wollen wir unterst\u00fctzen. Nur hier m\u00fcs-\nsen unsere F\u00f6rderungs- und Entlastungsma\u00dfnahmen\nansetzen. Das ist das ausschlie\u00dfliche Ziel unserer Reform-\nbem\u00fchungen.\nEs geht \u00fcberhaupt nicht um das Verh\u00e4ltnis von Chef\u00e4rzten\nzu Krankenschwestern, sondern es geht um die Zukunfts-\nf\u00e4higkeit der deutschen, der s\u00e4chsischen Wirtschaft. Das\nsollten Sie begreifen.\nDiese Entlastungen sind nat\u00fcrlich nicht zum Nulltarif zu\nhaben. Sie wissen, alles, was ich auf der Einnahmenseite\ntue, zahlt sich auf der Ausgabenseite aus.\nAuch in den Folgejahren wird es in den Staats- wie in den\nGemeindehaushalten darum gehen, die Investitionsquote\nm\u00f6glichst hochzuhalten und den Personalkostenanteil\nm\u00f6glichst gering. Daraus wird aus der Perspektive der\nBesch\u00e4ftigungspolitik ein weiterer Zusammenhang deut-\nlich.\nWenn die Mittel f\u00fcr Personalkosten beschr\u00e4nkt sind, wir-\nken Tariferh\u00f6hungen ohne Arbeitszeitverk\u00fcrzung arbeits-\nplatzvernichtend. Das sollte die \u00d6TV beachten, wenn sie\netwa beabsichtigt, nach der lobenswerten Zur\u00fcckhaltung\ndes letzten Jahres 1998 wieder richtig zuzulangen. Hier\nk\u00f6nnte die SPD mithelfen, mit uns gemeinsam die Arbeits-\nplatzsituation im \u00f6ffentlichen Dienst\n\n(Jurk, SPD: \u2026 zu verringern.)\n\nzukunftsf\u00e4hig zu gestalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNeue Ideen und Nullrunden sind da probate Mittel. Trotz-\ndem wird es schwer werden, das Aufbautempo der Vor-\njahre durchzuhalten.\nBei der j\u00fcngsten Vor-Ort-Aktion meiner Fraktion in Witti-\nchenau habe ich die \u00dcberzeugung des dortigen B\u00fcrgermei-\nsters vernommen, der sagte, da\u00df nach den sieben fetten\nJahren unweigerlich die sieben mageren Jahre f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Kommunen folgen w\u00fcrden.\n\n(Zuruf von der SPD:\nHat der wirklich ,,fette Jahre\u201c gesagt?)\n\nIch kann und will das weder best\u00e4tigen noch dementieren.\nWir m\u00fcssen nur darauf achten, da\u00df wir den Fitne\u00df-\nzuwachs, den Schlankheitskuren in mageren Jahren so mit\nsich bringen, nutzen, um mit Schwung und gewachsener\nLeistungskraft wieder den Hafen fetter Jahre zu erreichen.\nDie werden dann gekennzeichnet sein durch wieder\nh\u00f6here Steuereinnahmen, eine erstarkte Wirtschaft, durch\nmehr Arbeitspl\u00e4tze im gewerblichen Bereich. Das ist auch\nim Sinne der Kommunen.\nMeine Damen und Herren! Ich bin sicher, da\u00df wir mit\neiner von Bund, Land und Gemeinden gemeinsam getra-\ngenen Strategie den besonderen Herausforderungen der\nFolgejahre erfolgreich begegnen k\u00f6nnen. Wir ben\u00f6tigen\n\naber f\u00fcr den n\u00e4chsten Schritt aus verfassungsrechtlichen\nGr\u00fcnden die Hilfe der SPD. Sie, meine Damen und Herren\nvon der SPD, haben die einmalige Chance, den Sachsen zu\nzeigen, da\u00df Sie die Belange Ihres Freistaates \u00fcber ideolo-\ngisches Kalk\u00fcl stellen.\nIch bitte Sie, den Antrag der SPD-Fraktion abzulehnen und\ndem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion zuzustimmen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nLochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Gewerbekapitalsteuer, Unternehmen-\nsteuerreform, gro\u00dfe Steuerreform, Spitzensteuersatz, Jah-\nressteuergesetz \u2013 es ist erstaunlich, wieviel Unsinn im\nZusammenhang mit diesen Begriffen verbreitet worden\nist,\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: In der Tat!)\n\nzuletzt besonders plump von Ihnen, Herr Lehmann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist erstaunlich, wieviel Verwirrung man damit stiften\nkann.\n\n(Lehmann, CDU:\nDas zeugt nicht von Sachkenntnis.)\n\n\u2013 Das sollten wir hinterher noch ausdiskutieren, wer hier\nSachkenntnis hat und wer nicht. Das ist kein Niveau. Ich\nversuche, mich nicht auf dieses Stammtischniveau zu\nbegeben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie beiden Antr\u00e4ge tragen \u00fcbrigens auch dazu bei. Im\nPDS-Antrag wird von einer Neuregelung der Verteilung\nder Einkommensteueranteile zugunsten der Kommunen\ngesprochen, und im CDU-Antrag ist im Zusammenhang\nmit der Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer ebenfalls\nvon einer st\u00e4rkeren Beteiligung der Kommunen am Ein-\nkommensteueraufkommen die Rede.\nVon der CDU wird nat\u00fcrlich gleich noch die SPD als b\u00f6ser\nBube ausgemacht, wenn in der Begr\u00fcndung des Antrages\nausgef\u00fchrt wird, da\u00df das Vorhaben bisher im Bundesrat\nkeine Mehrheit findet. Kann ja auch nicht, Herr Lehmann.\nDas Dumme ist nur, da\u00df ein derartiges Vorhaben der\nzus\u00e4tzlichen Beteiligung der Gemeinden am Einkommen-\nsteueraufkommen bisher \u00fcberhaupt nicht in Erw\u00e4gung\ngezogen wurde, da\u00df dazu weder im Bundestag noch im\nBundesrat etwas vorlag;\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nsiehe auch Antwort der Staatsregierung. Das h\u00e4tten Sie\nlesen sollen!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDer Gipfel des Verwirrspiels ist, da\u00df man der SPD unter-\nstellt hat, sie wolle die Gewerbekapitalsteuer im Osten ein-\nf\u00fchren. Leider haben sich auch einige Abgeordnete unse-\nres Landtages daran beteiligt; nicht nur Herr Lehmann.\nSelbst die bisherige Diskussion hat eben nicht gerade zur\nAufhellung beigetragen.\n\n(Lehmann, CDU: Machen Sie es doch einmal!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3752\n\n\n\nDas Verfahren war doch wesentlich komplizierter im Bun-\ndestag, in den Aussch\u00fcssen, die Aufspaltung im Bundesrat\nund im Vermittlungsausschu\u00df, als Sie, Herr Lehmann, das\ndargestellt haben. Es war schlicht Bl\u00f6dsinn, was Sie erz\u00e4hlt\nhaben. Wenn man Unsinn immer erneut wiederholt, bleibt\nes doch Unsinn.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ganze Durcheinander wurde nat\u00fcrlich auch durch\nden Gesetzgebungsverlauf im Bundestag und im Bundes-\nrat gef\u00f6rdert. Der Teil Wegfall der Gewerbekapitalsteuer\ninklusive Kompensation des Steuerausfalls war urspr\u00fcng-\nlich Bestandteil des Jahressteuergesetzes 1997. Er wurde\ndann von diesem Gesetz abgetrennt und in das Gesetz zur\nFortsetzung der Unternehmensteuerreform hineingenom-\nmen, in jenes Gesetz, das vorigen Freitag mit Mehrheit der\nStimmen der Koalition erst einmal die H\u00fcrde Bundestag\ngenommen hat, dessen weiteres Schicksal aber noch unge-\nwi\u00df ist.\nDas Problem ist nach wie vor die Kompensation des\nSteuerausfalls in den Kommunen um einen entsprechen-\nden Anteil an der Umsatzsteuer, und zwar die H\u00f6he dieses\nAnteils.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas wurde schon gesagt. Die Kommunen fordern 2,3 Pro-\nzentpunkte. Der Herr Waigel will aber nur 2,1 Prozent-\npunkte gew\u00e4hren. Das ist nach wie vor der Hauptstreit-\npunkt.\nAuf die unsachlichen \u00c4u\u00dferungen von Kollegen Friedrich\nzum Bundesrat gehe ich nicht ein.\nRichtig ist aus meiner Sicht \u2013 und nicht nur aus meiner\nSicht, sondern aus Sicht meiner Fraktion \u2013, da\u00df die\nGewerbekapitalsteuer nicht mehr in die Zeit pa\u00dft,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nwie auch in der Antwort der Staatsregierung steht, da es\nsich um eine ertragsunabh\u00e4ngige Substanzsteuer handelt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz\nund Jurk, SPD)\n\nSteuergegenstand der Gewerbekapitalsteuer \u2013 der Begriff\nist eigentlich schon nicht exakt \u2013 ist der Einheitswert eines\nUnternehmens, korrigiert um K\u00fcrzungen und Hinzurech-\nnungen. Stichwort: 50 % der Dauerschulden. Es handelt\nsich damit um eine Unternehmensteuer, die unabh\u00e4ngig\nvon der wirtschaftlichen Situation anf\u00e4llt. Bei einem\nGewinn, der unterhalb der Steuerzahlung liegt, kann die\nZahlung der Gewerbekapitalsteuer zu einer Reduktion der\nEigenkapitalausstattung der Unternehmen f\u00fchren.\nDamit bin ich beim speziellen ostdeutschen Problem. Hier\nspielen insbesondere die mangelnde Eigenkapitalausstat-\ntung, die hohen langfristigen Verbindlichkeiten und die\nschlechte Ertragslage unserer Unternehmen eine entschei-\ndende Rolle.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDeshalb sind aus ostdeutscher Sicht drei verschiedene\nDinge festzuhalten:\n1. Die Gewerbekapitalsteuer w\u00fcrde sich besonders nega-\ntiv f\u00fcr viele ostdeutsche Unternehmen auswirken. Sie darf\naus wirtschaftlicher Sicht \u2013 dar\u00fcber sind wir uns wohl in\ndiesem Haus einig \u2013 nicht eingef\u00fchrt werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas war \u00fcbrigens nie das Ziel der SPD, auch wenn uns das\nunterstellt wurde, leider teilweise sogar wider besseres\nWissen.\n2. Die Kommunen brauchen einen entsprechenden Aus-\ngleich, wenn die Gewerbekapitalsteuer wegf\u00e4llt. Darauf\nhaben sie einen verfassungsrechtlichen Anspruch. Der\nKompromi\u00df, der im Zusammenhang mit dem Gesetz zur\nFortsetzung der Unternehmensteuerreform und damit der\nweiteren Aussetzung der Gewerbekapitalsteuer in Ost-\ndeutschland auch f\u00fcr 1997 auf Druck der ostdeutschen\nCDU-Abgeordneten gefunden wurde, ist ein fauler Kom-\npromi\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEr deckt in keiner Weise die Steuerausf\u00e4lle unserer Kom-\nmunen. Er l\u00f6st insbesondere noch viel weniger die Pro-\nbleme der Verwaltungshaushalte. Deshalb lehnt nicht nur\nder th\u00fcringische Ministerpr\u00e4sident Vogel diesen soge-\nnannten Kompromi\u00df ab.\n3. Daraus ergibt sich aber auch, da\u00df f\u00fcr 1997 die ostdeut-\nschen Gemeinden durch ihre L\u00e4nder einen zus\u00e4tzlichen\nAusgleich erhalten m\u00fcssen. F\u00fcr Sachsen ergibt sich das\nnach dem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz. Wir d\u00fcrfen nicht\ndie Augen davor verschlie\u00dfen, da\u00df auch dieser Gleich-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz nicht zum vollst\u00e4ndigen Ausgleich\nder Steuerausf\u00e4lle der Kommunen f\u00fchren wird.\nDer jetzt vorliegende \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion,\nder ja kein \u00c4nderungsantrag ist, sondern den urspr\u00fcng-\nlichen Antrag ersetzt, versucht, das \u2013 ich hoffe es wenig-\nstens \u2013 zu korrigieren. Aber dazu sp\u00e4ter.\nDas, meine Damen und Herren, ist grob die Situation bei\nder Gewerbekapitalsteuer. Diese Situation ist f\u00fcr das Land\nSachsen und seine Kommunen, gelinde gesagt, unbefriedi-\ngend. Im \u00fcbrigen ist das nicht die einzige Kr\u00f6te im Gesetz\nzur Fortsetzung der Unternehmensteuerreform. Stichwort:\nVerschlechterung der Abschreibungsbedingungen f\u00fcr\nInvestitionsg\u00fcter.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz\nund Jurk, SPD)\n\nDar\u00fcber hinaus wird uns das Gesamtthema Steuerreform\nwohl noch einige Zeit besch\u00e4ftigen. Es wird weiter Verwir-\nrungen und wohl auch weiter unsinnige Schuldzuweisun-\ngen geben. Der SPD wird man weiter Blockadepolitik vor-\nwerfen. Blockadepolitik, lassen Sie mich das ganz deutlich\nsagen:\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nWenn Sie damit meinen, da\u00df die SPD eine Belastung der\nkleinen und mittleren Einkommen zugunsten der h\u00f6heren\nEinkommen nicht zul\u00e4\u00dft, dann haben sie damit recht. Dem\nwird sich die SPD widersetzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr uns Sozialdemokraten steht fest: Wir brauchen eine\nVereinfachung des Steuersystems in Deutschland. Wir\nbrauchen aber auch Steuergerechtigkeit. Eine Reform, die\ndas Attribut ,,sozial gerecht\u201c nicht verdient, ist mit uns\nnicht zu machen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Lehmann, w\u00fcnschen Sie\nnoch einmal zu sprechen. \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle f\u00fcr die Frak-\ntion der CDU.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3753\n\n\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Das, was Kollege Lochbaum geboten\nhat, war wieder einmal ein sehr sch\u00f6nes Beispiel, wie man\nauf der einen Seite ja sagt und anschlie\u00dfend nein. Wir wol-\nlen also, hat er soeben kundgetan, auch alles das, was die\nCDU will. Wir wollen es aber nicht so, da\u00df da die h\u00f6heren\nEinkommen, wie er sagt, entlastet werden und die mitt-\nleren und kleinen belastet.\n\n(Zuruf von der SPD: Genau!)\n\nMeine Damen und Herren, da ist der Wunsch, ideolo-\ngische Vorstellungen noch idealer auszugestalten. Wir\naber wollen die Realit\u00e4t ver\u00e4ndern. Die Realit\u00e4t sieht eben\nanders aus, als Sie sich das in Ihrer SPD-Ideologie tr\u00e4umen\nlassen.\nGerechtigkeitsdebatten d\u00fcrfen meiner Ansicht nach nicht\nso einseitig gef\u00fchrt werden, wie Sie das immer tun. Nat\u00fcr-\nlich l\u00e4\u00dft sich das gut verkaufen. Wir w\u00e4ren ja regelrecht\nbl\u00f6d, wenn wir bei den n\u00e4chsten Wahlen antreten w\u00fcrden\nund sagten: Wir treten nur f\u00fcr die Reichen ein. Wir wissen\nganz genau, da\u00df hier in Sachsen die Reichen \u2013 je nachdem,\nwie Sie das definieren \u2013 10 oder 20 % der Bev\u00f6lkerung\nausmachen. Die restlichen sollen uns aber auch w\u00e4hlen.\nDie w\u00e4hlen uns auch. Das kann ich Ihnen versichern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der PDS:\nAber nicht 100 %!)\n\n\u2013 Nicht 100 %, aber ein f\u00fcr uns ausreichender Anteil.\nHohe Arbeitslosigkeit \u2013 das geben wir ja auch zu \u2013 ist nicht\ngerade Ausdruck hoher Gerechtigkeit. Wer sich also\nbem\u00fcht, mehr Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, tr\u00e4gt zu mehr\nGerechtigkeit bei. Darum geht es bei allen Reformen, die\njetzt in Deutschland auf der Tagesordnung stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nArbeitspl\u00e4tze entstehen in Unternehmen. Wir bekennen\nuns dazu, im \u00f6ffentlichen Dienst sollen Arbeitspl\u00e4tze abge-\nbaut werden, weil die den Steuerzahler und auch den Fak-\ntor Arbeit im Grunde belasten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nStaatliche Ordnungspolitik mu\u00df also bei der Entlastung\nder Unternehmen ansetzen. Wer f\u00fcr Unternehmen bessere\nBedingungen schafft, schafft auch bessere Bedingungen\nf\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze. Das sehen inzwischen selbst die\nGewerkschaften ein.\nNun redet die Opposition nat\u00fcrlich auch von der Senkung\nder Lohnnebenkosten. Nichts anderes wollen wir. Nur,\nwer eine \u00f6kologische Steuerreform als das Allheilmittel\nanpreist, der verschweigt, da\u00df die Erh\u00f6hung der Energie-\npreise nat\u00fcrlich die Unternehmen auch belastet. Man tut\nso, als m\u00fcsse man nur die Krankenversicherungs- und\nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge und Rentenversicherungs-\nbeitr\u00e4ge erwirtschaften. Auch Energiekosten mu\u00df man\nerwirtschaften. Die Steuern mu\u00df man auch erwirtschaften\ndurch Verkauf seiner Produkte. Also kann man das eine\nvon dem anderen nicht trennen.\nWer sich gegen eine Abschaffung der Gewerbekapital-\nsteuer sperrt, belastet die Unternehmen. Nun sagt die SPD,\nsie sperre sich ja gar nicht dagegen; nur das Gesetz sei\neben verfassungswidrig. Verfassungswidrig ist es deshalb,\nweil sich die SPD nachweislich seit mindestens zwei Jah-\nren wehrt, diese Verfassungs\u00e4nderung durchzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir h\u00e4tten es schon im Jahressteuergesetz 1996 realisieren\nk\u00f6nnen. Es war sogar schon von der Abschaffung der\nGewerbeertragsteuer die Rede.\nDa\u00df wir einen kleinen Schreibfehler in unserem urspr\u00fcng-\nlichen Antrag hatten, m\u00fcssen wir zugeben; gemeint war\ndie Umsatzsteuer. Aber wir haben das mit einem \u00c4nde-\nrungsantrag korrigiert.\nWer also eine Neidkampagne, wie das heute wieder\nansatzweise geschehen ist, als taugliches Mittel der Politik\nansieht, dem kann es eben nicht um die Ver\u00e4nderung der\nRealit\u00e4ten in unserem Land gehen. Die Senkung des Spit-\nzensteuersatzes h\u00e4ngt nun einmal eng mit der Senkung\ndes maximalen Steuersatzes bei gewerblichen Einnahmen\nzusammen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD! Sie rufen doch\nst\u00e4ndig das Verfassungsgericht an. Ich will Ihnen das auch\nnicht ausreden; das ist Ihr gutes Recht. Nur m\u00fcssen Sie\ndann auch die Spr\u00fcche des Verfassungsgerichtes zur\nKenntnis nehmen, \u00fcbrigens auch in Sachen Abschaffung\nder Verm\u00f6gensteuer.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSo, wie sie bestanden hat, konnte sie nicht mehr Bestand\nhaben. Darum ist sie einfach weggefallen, denn es hat kein\nneues Gesetzgebungsverfahren gegeben.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Warum denn nicht?)\n\nWir wollen, da\u00df es wieder mehr Anreize gibt, sich selb-\nst\u00e4ndig zu machen, ein Unternehmen zu f\u00fchren \u2013 Kollege\nLehmann hat das auch angef\u00fchrt \u2013, das viele Arbeitspl\u00e4tze\nschafft, und wir wollen Unternehmer haben, die selbst\nnicht dem Sozialsystem zur Last fallen, sondern f\u00fcr sich\nund ihre Familie sorgen und dar\u00fcber hinaus dazu beitra-\ngen, da\u00df mehr Arbeitspl\u00e4tze entstehen. Dann d\u00fcrfen wir\ndie Unternehmer nicht verteufeln und sie nicht zu den\n,,Reichen\u201c z\u00e4hlen, wenn sie bereit sind, einen gro\u00dfen Teil\nihres Verm\u00f6gens in den Betrieb zu stecken. Wer sich den\ndringend notwendigen Reformen widersetzt und dann\nh\u00e4misch auf die monatlichen Arbeitslosenzahlen zeigt, der\nhandelt unverantwortlich, auch wenn er st\u00e4ndig den\nBegriff ,,soziale Verantwortung\u201c im Munde f\u00fchrt.\nVielen Dank, meine sehr geehrten Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht\ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann Herr Staatsminister Prof. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich fasse zusammen,\nwor\u00fcber offensichtlich Einigkeit in diesem Hause herrscht.\nDie Gewerbekapitalsteuer soll gesamtdeutsch abgeschafft\nund in Ostdeutschland m\u00f6glichst nicht eingef\u00fchrt werden.\nTatsache ist: Die Gewerbekapitalsteuer ist im Augenblick\nin Sachsen geltendes Recht. Jede Gemeinde kann, wenn sie\nwill, am morgigen Tag einem Unternehmen einen Voraus-\nzahlungsbescheid schicken und die Steuer eintreiben. Da\u00df\nsie es bisher nicht getan hat, liegt daran, da\u00df wir mit den\nGemeinden besprochen haben, da\u00df die Erhebung in einem\ngeordneten Verfahren mit Vorbereitung durch die Finanz-\n\u00e4mter laufen soll, so da\u00df aller Wahrscheinlichkeit nach\nerste Steuerbescheide, so die Steuer bestehen bleibt, erst im\nSommer oder nach den Ferien zu erwarten sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3754\n\n\n\nNun besteht die Frage: Wie kann man zu dem gew\u00fcnsch-\nten Ergebnis am schnellsten kommen? Indem man in\nGesamtdeutschland die Gewerbekapitalsteuer zum\n1.1.1997 abschafft. Da besteht \u00fcberhaupt kein Problem.\nDadurch, da\u00df sie gesamtdeutsch nicht mehr existiert, wird\nsie nat\u00fcrlich im Osten auch nicht eingef\u00fchrt \u2013 oder\ngenauer: r\u00fcckwirkend abgeschafft.\nEs besteht \u00dcbereinstimmung zwischen den Parteien im\nBundestag, da\u00df bei einer gesamtdeutschen Abschaffung\ndie Gemeinden einen Ausgleich bekommen, also auch die\ns\u00e4chsischen. Das alles soll durch eine Reduzierung der\ndegressiven Abschreibungss\u00e4tze finanziert werden, was\nf\u00fcr uns den gro\u00dfen Vorteil hat, da\u00df diese Gegenfinanzie-\nrung im wesentlichen Unternehmen in Westdeutschland\ntrifft, weil in Ostdeutschland durch die Sonderabschrei-\nbung nach dem F\u00f6rdergebietsgesetz die degressive AfA,\nzumindest zur Zeit, keine nennenswerte Bedeutung hat.\nNun fragt sich jeder: Warum kommt dieses vern\u00fcnftige\nErgebnis, das ja offensichtlich auch dem entspricht, was\nalle hier wollen, nicht zustande? Ich kann Ihnen die\nGr\u00fcnde nennen. Der erste Grund ist, da\u00df die SPD bei der\nVerhandlung des Jahressteuergesetzes 1997 uns zumindest\ndefinitiv erkl\u00e4rt hat: Wenn es keine Verm\u00f6gensteuer gibt,\nist mit uns, der SPD, eine Reform der Gewerbekapital-\nsteuer nicht zu machen, zwei Steuern schaffen wir nicht\nab.\n\n(Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSie hat also alle Versuche, im Vermittlungsausschu\u00df auch\ndie Gewerbekapitalsteuer abzuschaffen, blockiert, und\nzwar mit der Begr\u00fcndung: Wir sind nur bereit, \u00fcber die\nGewerbekapitalsteuer zu reden, wenn ihr \u2013 CDU bzw.\nKoalition \u2013 bereit seid, die Verm\u00f6gensteuer wieder einzu-\nf\u00fchren.\n\n(Lehmann, CDU: So ist es!)\n\nBei dieser Sachlage kann ich nur feststellen: Wenn es dabei\nbleibt, wird die Gewerbekapitalsteuer in Gesamtdeutsch-\nland nicht abgeschafft und in der Konsequenz in Sachsen\nerhoben. Wenn es bei dieser Position bleibt \u2013 wir reden\n\u00fcber die Gewerbekapitalsteuer nur dann, wenn die Ver-\nm\u00f6gensteuer wieder eingef\u00fchrt wird \u2013, wird es in Bonn\nkeinen Kompromi\u00df geben, und das Ergebnis wird die Ein-\nf\u00fchrung der Gewerbekapitalsteuer im Osten sein. Dann\nkann man Krokodilstr\u00e4nen vergie\u00dfen und unsere Unter-\nnehmen bemitleiden, aber am Ergebnis \u00e4ndert das nichts.\nEs ist daher notwendig, da\u00df die SPD die Koppelung zwi-\nschen Verm\u00f6gensteuer und Gewerbekapitalsteuer aufl\u00f6st.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer zweite Punkt \u2013 die SPD hat das ja auch wieder wort-\nreich beklagt \u2013 ist die Frage: Was passiert eigentlich mit\nunseren Gemeinden, wenn es nicht gelingt, zum 1.1.1997,\nsondern m\u00f6glicherweise erst zum 1.1.1998 die Gewerbe-\nkapitalsteuer gesamtdeutsch abzuschaffen? Dann gibt es\nkeine Kompensation \u00fcber die Umsatzsteuer, weil dann\nnat\u00fcrlich auch die Umsatzsteuerverteilung erst zum\n1.1.1998 greift und die entsprechende Verfassungs\u00e4nde-\nrung auch erst zum 1.1.1998 in Kraft tritt.\nZu hoffen, da\u00df dann das Geld aus Bonn oder sogar von\nden westdeutschen L\u00e4ndern k\u00e4me, ist illusion\u00e4r; denn mit\nder Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer war ja der\nWunsch verkn\u00fcpft gewesen, ein Modell zu entwickeln,\ndas f\u00fcr den Staat insgesamt kostenneutral ist. Ohne die\n\nReduzierung der degressiven AfA im Jahre 1997 wird es\nalso keine Vollkompensation geben.\nIch kann mir nicht vorstellen, da\u00df \u2013 theoretisch w\u00e4re das\nm\u00f6glich \u2013 die degressive AfA f\u00fcr 1997 nicht um f\u00fcnf\nPunkte, sondern nur um einen Punkt gesenkt wird und\ndieser eine Punkt dazu verwendet wird, \u00fcber einen\nUmsatzsteuerausgleich oder \u00e4hnliches die ostdeutschen\nGemeinden zu kompensieren. Dann ist ja der Zusammen-\nhang offensichtlich: In Westdeutschland m\u00fcssen die\nSteuern erh\u00f6ht werden, damit die ostdeutschen Gemein-\nden Geld erhalten. Bei der gegenw\u00e4rtigen Sach- und\nGefechtslage in Bonn ist das wohl nicht zu erwarten.\nEs gibt jetzt durch die Koalition den Versuch, zusammen\nmit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden das Problem in\nder Hoffnung zu l\u00f6sen, da\u00df im Falle eines Konsenses der\nKoalition mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden\nanschlie\u00dfend die SPD ihre bisherige ideologische Posi-\ntion \u2013 Verkn\u00fcpfung der Verm\u00f6gensteuer mit der\nGewerbekapitalsteuer \u2013 aufgibt.\nAlso hat Bonn mit den Gemeinden diskutiert und ihnen\nmehr als die urspr\u00fcnglichen 1,9 %, n\u00e4mlich 2,1 % der\nUmsatzsteuer angeboten. Ich habe geh\u00f6rt, die ostdeut-\nschen Gemeinden seien mit diesem Ergebnis voll zufrieden\ngewesen. 2,1 % und davon 15 % h\u00e4tten f\u00fcr die ostdeut-\nschen Gemeinden \u2013 grob gesagt \u2013 500 Millionen DM\ngebracht. Das ist nicht ganz der Betrag, den man, aller-\ndings sehr theoretisch, f\u00fcr die Gewerbekapitalsteuer ermit-\ntelt hatte, aber die Gr\u00f6\u00dfenordnung stimmt ungef\u00e4hr.\nJetzt geht aber das Pokerspiel auf der Ebene der Gemein-\nden weiter. Die westdeutschen Gemeinden stehen auf fol-\ngendem Standpunkt: Wenn jetzt alles von unserer Zustim-\nmung abh\u00e4ngt, dann sind wir nicht mit 2,1 % einverstan-\nden, sondern fordern 2,3 %. Die ostdeutschen Gemeinden\nbrauchen doch gar nicht soviel. Lieber Bund, denen mu\u00df\nman auch nicht den Anteil von 15 % geben \u2013 dieser Pro-\nzentsatz steht ja auch zur Debatte \u2013, da k\u00f6nnen wir auch\netwas weniger nehmen, denn die hatten vorher nichts, und\nsomit brauchen sie auch jetzt nichts.\nIm \u00fcbrigen gibt es wie bei jeder Reform unter den west-\ndeutschen Gemeinden Gewinner und Verlierer. St\u00e4dte, die\nvorher in Westdeutschland besonders viel Gewerbekapi-\ntalsteuer kassiert haben, z. B. Frankfurt und Stuttgart, w\u00fcr-\nden bei einer pauschalen Kompensation \u00fcber die Umsatz-\nsteuer nicht genau das wieder in Mark und Pfennig erhal-\nten, was sie bisher bekommen haben.\nNormalerweise ist das f\u00fcr einen Finanzminister kein Pro-\nblem, da man das im Wege des kommunalen Finanzaus-\ngleiches kompensieren kann. Diese St\u00e4dte sagen nun:\nNein, wir wollen das Geld extra, und zwar auch vom\nBund, durch einen Sondertopf.\nDas h\u00e4tte zum Ergebnis, da\u00df der Anteil der ostdeutschen\nGemeinden an der gesamten Veranstaltung noch geringer\nwird. Denn in Ostdeutschland kann keiner von dem Spit-\nzenausgleich Gebrauch machen, da, wenn es vorher keine\nGewerbekapitalsteuer gegeben hat, keiner durch die Ein-\nf\u00fchrung der Umsatzsteuerbeteiligung gesch\u00e4digt werden\nkann.\nJetzt geht das Pokern weiter, und es ist durchaus nicht\nauszuschlie\u00dfen, da\u00df am Ende keine L\u00f6sung zustande\nkommt. Anstatt da\u00df sich die gro\u00dfen Parteien hinsetzen\nund eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung suchen, die auch zwischen\nOst und West gerecht ist, wird weiter gepokert.\nDie Ideologen fordern dar\u00fcber hinaus eine Absicherung\nder Restgewerbesteuer in der Verfassung. Das bedeutet\neine zweite Verfassungs\u00e4nderung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3755\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Wenn\nich mit meinen Ausf\u00fchrungen am Ende bin, gebe ich\nIhnen die Gelegenheit dazu.\nZum Teil ist dies gerechtfertigt, denn die Gemeinden lau-\nfen m\u00f6glicherweise Gefahr, da\u00df das Verfassungsgericht\nentscheidet, die Gewerbeertragsteuer sei nichts anderes als\neine verkappte Einkommen- und K\u00f6rperschaftsteuer.\nDamit w\u00e4re sie verfassungswidrig. Also m\u00fc\u00dfte man in die\nVerfassung hineinschreiben, da\u00df eine Gewerbeertragsteuer\nverfassungsrechtlich m\u00f6glich ist.\nEs geht aber noch weiter. Die SPD fordert nicht nur die\nverfassungsrechtliche Absicherung der Gewerbeertrag-\nsteuer, sondern eine Garantie auf Dauer. Das hei\u00dft, da\u00df\nder Bundesgesetzgeber die Gewerbeertragsteuer selbst bei\nKompensation nicht abschaffen d\u00fcrfte.\nWer das fordert, der wird meines Erachtens das Ergebnis\nhaben, da\u00df es keine L\u00f6sung geben wird. Denn kein Bun-\ndesgesetzgeber kann die Festschreibung einer bestimmten\nSteuer in der Verfassung auf ewige Zeiten akzeptieren.\nAlso mu\u00df man auch hier von seiten der SPD Positionen\nr\u00e4umen. Man mu\u00df den Gemeinden, die diese Position im\nAugenblick vertreten, insbesondere bestimmten Gro\u00dfst\u00e4d-\nten, sagen, da\u00df es so nicht geht.\nWie aber geht es weiter? Der Gesetzentwurf der Bundes-\nregierung enth\u00e4lt drei Komponenten: die Abschaffung der\nGewerbesteuer im Westen, die Aussetzung im Osten und\ndie gesamtdeutsche Kompensation durch die Umsatz-\nsteuer. Dieser Gesetzentwurf gelangt nun in den Bundes-\nrat. Jeder wei\u00df, da\u00df das Gesetz in der gegenw\u00e4rtigen Form\nohne Verfassungs\u00e4nderung nicht in Kraft treten kann.\nInsoweit ist die \u00c4u\u00dferung richtig: Wenn die Verfas-\nsungs\u00e4nderung nicht kommt, kann das Gesetz nicht wirk-\nsam werden, weil es gegen die Verfassung verst\u00f6\u00dft, n\u00e4m-\nlich gegen die augenblickliche Verteilung der Umsatz-\nsteuer. Ich hoffe nun, da\u00df im Vermittlungsverfahren die\nSPD-regierten L\u00e4nder, die ja auch das Interesse ihrer\nGemeinden vor Augen haben, mit uns zusammen zu einer\nReform der Gewerbesteuer, einschlie\u00dflich der entspre-\nchenden Grundgesetz\u00e4nderung, kommen.\nDann wird es an der SPD-Bundestagsfraktion liegen \u2013 dem\nmu\u00df ja auch mit einer Zweidrittelmehrheit im Bundestag\nzugestimmt werden \u2013, ob sie diese Reform akzeptiert. Wir\nwissen, da\u00df die Pragmatiker mehr im Bundesrat und die\nIdeologen mehr in der Bundestagsfraktion der SPD behei-\nmatet sind. Wir werden sehen, ob die SPD, insbesondere\ndie SPD-regierten L\u00e4nder, sich im Vermittlungsausschu\u00df\nf\u00fcr unsere Kompensation einsetzen werden.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Das ist richtig!)\n\nIch habe das Ergebnis schon vor Augen, denn ich habe\nschon im November einen entsprechenden Vorsto\u00df\ngemacht, wobei mir von Herrn Voscherau kalt l\u00e4chelnd\ngesagt wurde: Das k\u00f6nnen Sie doch von uns nicht verlan-\ngen; Sie haben im Augenblick nichts, also bekommen Sie\nauch nichts kompensiert.\nDas hei\u00dft, die vielen Krokodilstr\u00e4nen \u00fcber die s\u00e4chsischen\nGemeinden und ihre N\u00f6te, einschlie\u00dflich der Ank\u00fcndi-\ngung, deswegen einen Verfassungsgerichtsproze\u00df gegen\ndie Staatsregierung zu f\u00fchren, werden auf den Pr\u00fcfstand\ngestellt, wenn gefragt wird, wer denn nun die Hand daf\u00fcr\nhebt, da\u00df in Ostdeutschland die Gemeinden Mittel in\nH\u00f6he von 600 Millionen DM oder 700 Millionen DM \u2013\n\nvielleicht sind es auch nur 500 Millionen DM \u2013 wirklich\nbar in die Kasse bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nIch bef\u00fcrchte, da\u00df die ostdeutschen CDU-L\u00e4nder die ein-\nzigen sind, die die Hand hochheben, und da\u00df von seiten\ndes Bundestages der Sache kaum Bedeutung beigemessen\nwird; denn das ist kein Problem des Bundestages. Ich\nbef\u00fcrchte aber auch, da\u00df von seiten der L\u00e4nder, inklusive\nder SPD-regierten L\u00e4nder, wenig Unterst\u00fctzung kommen\nwird.\nAber es kann alles noch anders werden. Wenn Ihr Einflu\u00df\nin Bonn, insbesondere bei den ostdeutschen L\u00e4ndern, gro\u00df\ngenug ist, dann k\u00f6nnen wir den nachhaltigen Versuch\nunternehmen, die Kompensation f\u00fcr das Jahr 1997 hinzu-\nbekommen. Dies ist aber nur zu erreichen \u2013 das sage ich\nIhnen ganz deutlich \u2013, wenn Sie die Abschaffung der\nGewerbekapitalsteuer zum 1. Januar 1997 akzeptieren,\nund zwar inklusive der r\u00fcckwirkenden Reduzierung der\ndegressiven AfA.\nDie Vorstellung, da\u00df in Kenntnis von Maastricht der Bun-\ndesfinanzminister aus einer sowieso leeren Kasse 500 Mil-\nlionen DM her\u00fcberreicht \u2013 die PDS glaubt, dies m\u00f6glicher-\nweise in Form einer Investitionspauschale zu erhalten \u2013, ist\nauch unrealistisch. Aber wir werden es sehen.\nRealistisch ist es allerdings \u2013 das ist der Grund, warum die\nostdeutschen CDU-Abgeordneten im Bundestag zuge-\nstimmt haben \u2013, da\u00df das alles nicht oder nicht mehr er-\nreichbar ist, weil die Fronten so sind, wie sie sind. Insbe-\nsondere bei der SPD ist die Bereitschaft, sich f\u00fcr die ost-\ndeutschen Interessen einzusetzen, gering.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas haben sie noch nie gemacht! \u2013\n\nH\u00f6rt! H\u00f6rt! bei der CDU)\n\nDann kann folgendes herauskommen: Die Gewerbekapi-\ntalsteuer wird zum 1. Januar 1998 in Gesamtdeutschland\nabgeschafft. Wir haben unsere Aussetzung. Diese w\u00fcrde\ndann auch von der EG akzeptiert, weil man jetzt Licht am\nEnde des Tunnels sieht, w\u00e4hrend bisher die Bundesregie-\nrung argumentieren mu\u00dfte: Wir planen die Abschaffung\nder Gewerbekapitalsteuer; deswegen wollen wir sie im\nOsten nicht einf\u00fchren. Wir schaffen sie ja jetzt definitiv\ngesamtdeutsch ab, deswegen wird sie bei uns nicht einge-\nf\u00fchrt. Das w\u00fcrde man wahrscheinlich noch durchbekom-\nmen.\nDen ostdeutschen Gemeinden wird dann nichts anderes\n\u00fcbrigbleiben, als das Kompensationsangebot der Bundes-\nregierung anzunehmen, zinsg\u00fcnstige Kredite zu akzeptie-\nren, wobei ich gern zugebe, da\u00df diejenigen Gemeinden,\ndie noch einen Kreditspielraum haben und die sowieso\n\u00fcber Kredite entsprechende Projekte \u00fcber den Kreditmarkt\nh\u00e4tten finanzieren m\u00fcssen, jetzt einen Vorteil haben. Den-\njenigen, bei denen finanzielle Oberkante Unterlippe ist,\nk\u00f6nnte durch eine solche Ma\u00dfnahme ohnehin nicht gehol-\nfen werden; denn deren Probleme liegen nicht in der man-\ngelnden Investitionsf\u00e4higkeit, sondern deren Probleme lie-\ngen im Verwaltungshaushalt. Durch die zinsg\u00fcnstigen\nKredite bek\u00e4men sie nat\u00fcrlich keine Mark in den Verwal-\ntungshaushalt.\nDeswegen \u2013 Herr Friedrich, stehe ich dazu und habe dies\nbereits im Dezember und im Januar an diesem Pult gesagt:\nSollte die Situation, die f\u00fcr uns finanzpolitisch die schlech-\nteste L\u00f6sung ist, eintreten \u2013 ich pers\u00f6nlich beklage diese\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3756\n\n\n\nSituation aus finanzpolitischer Sicht; f\u00fcr unsere Unterneh-\nmen ist sie gut \u2013, da\u00df wir bei einer Aussetzung der Steuer\nkeine Kompensation erhalten, dann m\u00fcssen wir gem\u00e4\u00df\ndem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz akzeptieren, da\u00df die Ein-\nnahmen der Gemeinden geringer sind, als wir gesch\u00e4tzt\nhaben, und da\u00df sich die Landeseinnahmen minus Finanz-\nausgleich nicht mehr im Einklang mit den Gemeindeein-\nnahmen befinden. Dabei geht es \u2013 wir m\u00fc\u00dften das genau\nausrechnen \u2013 um ungef\u00e4hr 70 oder 80 Millionen DM, nicht\num die vollen 200 Millionen DM; denn es handelt sich um\neinen Anteil. Diese 70 Millionen DM m\u00fc\u00dften nach einer\nNovellierung des FAG gezahlt werden. Diese Mittel w\u00fcr-\nden wir nicht durch eine zus\u00e4tzliche Verschuldung finan-\nzieren, sondern diese Mittel m\u00fc\u00dften aus dem eigentlichen\nRestlandesetat eingespart werden.\nIch stehe zu dieser Aussage, und ich werde, wenn alle Ver-\nhandlungen abgeschlossen sind und die Staatsregierung\nzustimmt, dem Parlament einen entsprechenden Gesetz-\nentwurf zuleiten. Dann liegt es an Ihnen, dieses Verspre-\nchen zu unterst\u00fctzen oder m\u00f6glicherweise andere Vor-\nschl\u00e4ge zu machen.\nIch m\u00f6chte noch eine letzte Bemerkung machen. Es wird ja\noft auch in der s\u00e4chsischen Industrie der Eindruck vermit-\ntelt, es l\u00e4ge an der S\u00e4chsischen Staatsregierung, an der\nMehrheitsfraktion in diesem Landtag oder an der Koali-\ntion in Bonn, da\u00df die Gewerbekapitalsteuer m\u00f6glicher-\nweise im Osten eingef\u00fchrt wird.\nDazu will ich schlicht und einfach sagen: Weder die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung, geschweige denn ihr Finanzmini-\nster, noch die Mehrheit dieses Landtages oder der Landtag\ninsgesamt und auch nicht die Koalition in Bonn sind recht-\nlich gesehen in der Lage, die Gewerbekapitalsteuer abzu-\nschaffen. Wenn sie nicht im Westen abgeschafft wird, wird\nsie im Osten eingef\u00fchrt. Das kann man sich durch eine\nschlichte \u00dcberlegung klarmachen. Kommt es n\u00e4mlich in\nBonn jetzt zu keiner Einigung, ist die n\u00e4chste M\u00f6glichkeit\nzur Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer auf Bundes-\nebene das Jahr 2000. 1998 sind Wahlen, und 1999 wird das\nauch nichts mehr.\nDie Vorstellung, die manche vielleicht noch hegen, die\nEU-Kommission w\u00fcrde nicht nur ein Jahr aussetzen, 1997,\nsondern auch einer Aussetzung f\u00fcr 1998 und 1999 zustim-\nmen, halte ich f\u00fcr illusion\u00e4r. Deswegen wird die entschei-\ndende Frage, kommt es zur Gewerbekapitalsteuer, ja oder\nnein, nicht hier, auch nicht allein im Bundestag und im\nBundesrat mit einfachen Mehrheiten, sondern wegen der\nVerfassungs\u00e4nderungen nur durch eine \u00dcbereinstimmung\nder gro\u00dfen Parteien entschieden. Es liegt also an der SPD-\nBundestagsfraktion \u2013\n\n(Adler, SPD: Bewegen Sie sich doch!)\n\nmit den L\u00e4ndern wird man klarkommen \u2013, ob sie ihre\nBlockadepolitik bez\u00fcglich der Gewerbekapitalsteuer auf-\ngibt. Kommt es dazu, dann wird es auch m\u00f6glich sein, all\ndie Fragen, die hier diskutiert werden, mit Ausnahme der\nKompensation, vern\u00fcnftig zu regeln. Dazu stehe ich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie jetzt eine Zwischen-\nfrage?\n\nLochbaum, SPD:  Herr Minister, ist es nicht ein bi\u00dfchen\neinseitig, wenn sich bei einem Streitfall, bei dem zwei\nunterschiedliche Positionen vorliegen, auf der einen Seite\nWiedereinf\u00fchrung oder ein neues Gesetz zur Besteuerung\n\nder privaten Verm\u00f6gen, auf der anderen Seite die Position\nGewerbekapitalsteuer und die ganzen Kompensationsvor-\nschl\u00e4ge, keine der beiden Seiten bewegt, die andere Seite\nunbedingt allein schuld an dieser ganzen Misere ist? Ist\ndas nicht eine einseitige Darstellung?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Hauptstreitpunkt ist doch wohl zur Zeit der Streit mit\nden Kommunen. Diese sind nicht alle SPDregiert.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nLochbaum, nat\u00fcrlich kann man generell sagen, wenn zwei\nsich nicht einigen oder wenn in einer Ehe Streit herrscht,\nliegt es m\u00f6glicherweise nicht an einem, sondern an beiden.\nIn dem vorliegenden Fall ist nat\u00fcrlich der Hauptansatz-\npunkt meiner Kritik die Verkopplung zwischen Ver-\nm\u00f6gensteuer und Gewerbekapitalsteuer.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist Ihre Ansicht.)\n\nNat\u00fcrlich kann man sagen, die CDU soll bei der Ver-\nm\u00f6gensteuer nachgeben, aber zu glauben, man k\u00f6nne als\nMinderheit in einem Parlament die Mehrheit zwingen,\neine aus ihrer Sicht nicht sinnvolle Steuer einzuf\u00fchren, ist\nIllusion. Wir k\u00f6nnen ja gern dar\u00fcber diskutieren, ob diese\nVerkn\u00fcpfung sinnvoll ist. Ich pers\u00f6nlich halte sie f\u00fcr nicht\nsinnvoll.\n\nNat\u00fcrlich gibt es auch Streit zwischen den Gemeinden. Es\ngibt auch Streit zwischen der Wirtschaft Ost und West. Es\nist ganz klar: Kompensation wird im wesentlichen, zumin-\ndest unter heutigen Steuerbedingungen bei der Wirtschaft,\nim Westen kassiert, und der Osten bekommt einen Teil der\nKompensation.\n\nIch bin ja auch gern bereit, \u00fcber die 2,1 % zu reden oder\nauch \u00fcber 2,3 % Mehrwertsteuer. Nur, Herr Lochbaum,\njede Erh\u00f6hung des Umsatzsteueranteils bedeutet beim\nAnteil von 15 % der ostdeutschen Gemeinden an der Kom-\npensation \u2013 unterstellt, es wird nicht noch weiter redu-\nziert \u2013 bei einem Bev\u00f6lkerungsanteil von 20 %, da\u00df wir\nuns insgesamt mit Sicherheit nicht besserstellen. Das Land\nmu\u00df sich indirekt mit 20 % an den Mindereinnahmen bei\nder Ver\u00e4nderung des Umsatzsteueranteils beteiligen.\nUnsere Gemeinden werden 15 % bekommen. Ich habe per-\ns\u00f6nlich keine gro\u00dfe Lust, obwohl die Gemeinden etwas\nfordern, die 2,1 % auf 2,3 % zu erh\u00f6hen, ganz abgesehen\ndavon, da\u00df im Landeshaushalt von 1998 dann weitere\nL\u00f6cher entstehen.\n\nIch w\u00fcrde mir sehr w\u00fcnschen, wenn die SPD sich jetzt\nnicht nur hinter den Gemeinden versteckt, sondern auch\nwirklich sagt, was sie will, denn die SPD ist nicht nur auf\nder kommunalen Ebene in Verantwortung. Sie ist auch auf\nder Landesebene in Verantwortung. Sie mu\u00df auch auf\nBundesebene Verantwortung tragen. Sie kann nicht daran\ninteressiert sein, da\u00df der Bundeshaushalt bei einem Kom-\npromi\u00df v\u00f6llig ausgepl\u00fcndert wird. Deswegen meine herz-\nliche Bitte an Sie,\n\n(Adler, SPD:\nSie haben gerade gesagt,\n\nda\u00df die Mehrheit das bestimmt!)\n\nversuchen Sie, auf Ihre Kollegen auf der Bundesebene Ein-\nflu\u00df zu nehmen, da\u00df all das, was Sie ja teilweise hier zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3757\n\n\n\nRecht vorgetragen haben, dort geh\u00f6rt und umgesetzt wird.\nDann werden wir eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Alternative dazu ist, da\u00df die Gewerbekapitalsteuer in\nSachsen nicht nur eingef\u00fchrt \u2013 das ist sie ja \u2013, sondern\nauch erhoben wird. Dann werden wir den Betrieben sagen,\nwarum die Steuer erhoben werden mu\u00df, woran es gelegen\nhat, da\u00df die an sich notwendige Aussetzung oder Abschaf-\nfung nicht zustande gekommen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerzlichen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort haben die\nFraktionen PDS und CDU, zuerst die PDS; bitte, Herr\nDr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Es war klar, da\u00df wir ein hochbrisantes Thema\nangesprochen haben. Es gab angeregte und \u00fcber weite\nStrecken sehr grunds\u00e4tzliche, emotionale und auch pole-\nmische Debatten.\nNun gibt es ein altes chinesisches Sprichwort: Wenn sich\ndie Drachen in der Ebene streiten, soll man sich ganz ruhig\nauf einen Berggipfel stellen und zuschauen, bis der Kampf\nbeendet wird. \u2013 Die PDS wird das ganz ausdr\u00fccklich nicht\ntun. Sie wird nicht nach diesem ansonsten wohl weisen\nSprichwort verfahren, denn die Dummen dieses partei-\npolitischen Pokers sind ja ganz klar nicht nur die Kommu-\nnen, sondern auch der Mittelstand und nat\u00fcrlich die\nArbeitslosen. Wir werden ja morgen in der Aktuellen\nDebatte Gelegenheit haben, dieses Thema \u2013 so hoffe ich \u2013\nwesentlich konkreter zu behandeln und nicht von der par-\nteipolitisch abgehobenen Philosphie, wie das heute Kol-\nlege Dr. H\u00e4hle getan hat.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nHerausgekommen ist bei dieser Debatte nicht sehr viel.\nDeutlich geworden ist, da\u00df der parteipolitische Poker um\ndie Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer wohl im Bun-\ndestag und im Bundesrat weitergehen wird, wobei der\nAusgang alles andere als klar ist.\nHerausgekommen ist, da\u00df zumindest im Jahr 1997 die\nKommunen weiterhin bei diesem Streit die Verlierer sein\nwerden.\nIch finde bei der Debatte gut, da\u00df Staatsminister Milbradt\nzumindest ganz unmi\u00dfverst\u00e4ndlich f\u00fcr Transparenz hin-\nsichtlich der Haltung der Staatsregierung gesorgt hat. Wir\nwerden ihn nat\u00fcrlich beim Wort nehmen, wenn es dann\ndazu kommen sollte, da\u00df ein Nachtrag zum FAG 1997\nerforderlich sein sollte. Wir werden das sehr genau pr\u00fcfen.\nWir verschlie\u00dfen uns hier nicht von vornherein Ver\u00e4nde-\nrungen, wenn eine ausreichende Finanzausstattung der\nKommunen in Aussicht gestellt wird.\nVielen Dank.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nSie m\u00fcssen sagen, wo Sie einsparen wollen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU, das Schlu\u00df-\nwort; Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Die Zukunft der deutschen Sozialsysteme und die\nH\u00f6he des deutschen Lebensstandards werden wesentlich\n\ndurch die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft bestimmt.\nKann sich die deutsche Wirtschaft unter den neuen welt-\nweiten Bedingungen erfolgreich behaupten, dann wird es\nuns gutgehen. Gelingt das nicht, werden wir substantielle\nAbstriche beim Wohlstandsniveau und bei den Sozial- und\nVersorgungssystemen hinnehmen m\u00fcssen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir sind Exportweltmeister und\n\nhaben die Abstriche schon!)\n\nUm dort weiter am Ball zu bleiben, brauchen wir mehr\nerfolgreiche Unternehmer, mehr erfolgreiche Unterneh-\nmungen. Diese werden um so erfolgreicher sein, je exakter\nwir es verstehen, die Rahmenbedingungen mit den Erfor-\ndernissen f\u00fcr unternehmerische T\u00e4tigkeit in \u00dcbereinstim-\nmung zu bringen. Das m\u00fcssen wir erkennen, und daran\nm\u00fcssen wir unsere politischen Strategien ausrichten. Die\nklaren Vorschl\u00e4ge der Regierungskoalition \u2013 wir h\u00f6rten\ndas \u2013 liegen auf dem Tisch und m\u00fcssen Gesetzeskraft\nerlangen. Die neue Situation verlangt Priorit\u00e4ten. Die\nSorge um die Wahrung alter Besitzst\u00e4nde darf uns nicht\nvon der Umsetzung dessen abhalten, was wir als zukunfts-\nf\u00e4hig erkannt haben.\nWir m\u00fcssen hier in Sachsen zur Kenntnis nehmen, da\u00df\ndas, was in Bonn nicht ad\u00e4quat geregelt wird, hier mit\nunserer eigenen Kraft nicht gerichtet werden kann.\nDeshalb m\u00fchen wir uns intensiv darum, bei der SPD f\u00fcr\ndie Einsicht zu werben, da\u00df die Abschaffung der Gewerbe-\nkapitalsteuer ein erster Schritt in die richtige Richtung ist.\nIch kann nur noch einmal die Staatsregierung und die SPD\nbitten, im Bundesrat und im Bundestag f\u00fcr diese Sicht der\nDinge zu werben. Sachsen braucht weitsichtige Entschei-\ndungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmung. Erstens \u00fcber die Druck-\nsache 2/4287, Antrag der Fraktion der PDS. Herr\nDr. Friedrich dazu, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich habe in meinem\nSchlu\u00dfwort nicht erw\u00e4hnt, da\u00df wir unseren Antrag selbst-\nverst\u00e4ndlich f\u00fcr erledigt halten. Wir haben die erforder-\nlichen Ausk\u00fcnfte bekommen. Die Zukunft wird zeigen, ob\ndie Sicherheiten f\u00fcr die Kommunen da sind. Es mu\u00df nicht\nabgestimmt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich h\u00e4tte Sie jetzt auch danach\ngefragt, Herr Dr. Friedrich. Vielen Dank.\nDamit wird dieser Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Vielen Dank.\nWir kommen jetzt zur Drucksache 2/4406. Es ist ein\nAntrag der Fraktion der CDU. Dazu gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU, Drucksache 2/5213.\nDiese Nummer ersetzt den alten CDU-Antrag 2/4406.\nWollen Sie noch etwas dazu sagen, oder kann ich gleich\nabstimmen lassen? \u2013 Ich kann gleich abstimmen lassen. \u2013\nNein, Herr Lehmann wird dazu noch einige Worte sagen,\nund danach spricht Herr Lochbaum.\nHerr Lehmann, Fraktion der CDU, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Unser urspr\u00fcnglicher Antrag, der aus dem vorigen\nJahr stammt, ist von der Entwicklung inzwischen \u00fcberholt\nworden. Wir wollen aber, da das Problem noch nicht abge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3758\n\n\n\nschlossen ist, unsere realistische Politik fortf\u00fchren und den\nzwar geschrumpften, aber immer noch vorhandenen Spiel-\nraum nutzen.\nWir haben noch eine Chance, die Einf\u00fchrung der\nGewerbekapitalsteuer abzuwenden und f\u00fcr eine gerechte\nKompensation zu sorgen, wenn der Bundesrat in seiner\nMehrheit f\u00fcr die Abschaffung dieser Steuer in ganz\nDeutschland votiert. Wir bitten also die Staatsregierung,\nalles zu tun, um ein entsprechendes Votum im Deutschen\nBundesrat zu erreichen. Das w\u00e4re der erste notwendige\nSchritt, um anschlie\u00dfend \u00fcber eine Zweidrittelverfas-\nsungs\u00e4nderung die Beteiligung der Kommunen an der\nUmsatzsteuer zu erm\u00f6glichen.\nWer das ferne Ziel erreichen will, mu\u00df den ersten Schritt\ntun. Ich denke, mit diesem \u00c4nderungsantrag haben wir\nden ersten Schritt getan. Ich bitte Sie, diesem Antrag Ihre\nZustimmung zu geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Lochbaum, Fraktion der\nSPD, bitte.\n\nLochbaum,  SPD:  Herr  Pr\u00e4sident!  Herr  Lehmann,  ich\ndenke, Sie werfen schon wieder Begriffe durcheinander. Es\ngeht doch um die Gewerbekapitalsteuer und nicht um die\nGewerbeertragsteuer. Dieser \u00c4nderungsantrag, den Sie\nhier vorgelegt haben, ist ja eigentlich unstrittig. Er ist ja\nauch allgemein genug \u2013 Abschaffung der Gewerbekapital-\nsteuer, Nichterhebung im Osten Deutschlands bzw. in\nSachsen, Kompensation der Steuerausf\u00e4lle f\u00fcr die ostdeut-\nschen bzw. s\u00e4chsischen Kommunen. Dem kann man\nzustimmen. Wir sind sachlich genug, um hier konstruktiv\nmitzuarbeiten.\n\nNicht einverstanden kann man nat\u00fcrlich mit der Begr\u00fcn-\ndung sein, auch wenn dar\u00fcber nicht abgestimmt wird. Als\nAusgleich f\u00fcr die entgangenen Einnahmen stehen den\ns\u00e4chsischen Kommunen zus\u00e4tzlich Mittel zu Sonderkondi-\ntionen usw. aus dem Infrastrukturprogramm der Kredit-\nanstalt f\u00fcr Wiederaufbau zur Verf\u00fcgung. Das ist eben\nkeine echte Kompensation \u2013 und nicht nur aus Sicht der\nSPD und der Kommunen. Aber, wie gesagt, wir stimmen\nnicht \u00fcber die Begr\u00fcndung ab. Der allgemein gehaltenen\nFormulierung des \u00c4nderungsantrages k\u00f6nnen wir zustim-\nmen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Friedrich, Fraktion der\nPDS, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Der \u00c4nderungsantrag der CDU-Frak-\ntion ist ganz gewi\u00df unsch\u00e4dlich. Er ist so etwas von allge-\nmein, da\u00df er nat\u00fcrlich richtig ist. Den eigentlichen Witz\nl\u00e4\u00dft er aus. Er spricht von bundesweiter finanzieller Kom-\npensation f\u00fcr die Kommunen. Wie diese geschehen soll, ist\nja gerade der Streitpunkt. Das wird ausgelassen. Dennoch\nist es nicht sch\u00e4dlich, da zuzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU in\nDrucksache 2/5213 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach Gegen-\nstimmen. \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Ich sehe auch keine Stimmenthaltungen. Damit\nist die Drucksache 2/5213 einstimmig beschlossen, und\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nLehramtsausbildung an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten\nDrucksache 2/4849 (Neufassung), Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich\nerteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der SPD-Fraktion zur Lehramtsausbil-\ndung an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten ist eine Br\u00fccke, \u00fcber\ndie heute alle Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages\ngehen k\u00f6nnen, die auch weiterhin eine Lehramtsausbil-\ndung in Dresden, Leipzig und Chemnitz wollen. Es ist\nunser Recht, aber auch unsere Pflicht als Gesetzgeber, die\nEinhaltung unserer eigenen Gesetze in Buchstaben und\nGeist von der Staatsregierung zu fordern.\nAls der Landtag 1992 das Gesetz zur Struktur des Hoch-\nschulwesens und der Hochschulen f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen beschlo\u00df, war es der erkl\u00e4rte Wille des Gesetzgebers \u2013\nohne da\u00df es im einzelnen so im Gesetz steht, aber die Pro-\ntokolle der damaligen Ausschu\u00dfsitzungen beweisen das\neindeutig \u2013, da\u00df die in \u00a7 4 aufgef\u00fchrten drei Standorte f\u00fcr\ndas Wissenschaftsgebiet Erziehungswissenschaften die\nLehramtsausbildung beinhalten.\nDer nun vom Kabinett beschlossene Hochschulentwick-\nlungsplan, der den Wegfall der Lehramtsausbildung an\nder Technischen Universit\u00e4t Chemnitz/Zwickau vorsieht,\nsteht im Gegensatz zum damals \u00fcbereinstimmenden\n\nVotum zum Universit\u00e4tsstandort Chemnitz/Zwickau, der\neindeutig die Lehramtsausbildung im Gesamtprofil der\nUniversit\u00e4t vorsah.\nDa\u00df ich heute hier als Abgeordnete der Stadt Chemnitz zu\ndiesem Antrag meiner Fraktion spreche, ist nat\u00fcrlich kein\nZufall. Die heutige Abstimmung \u2013 das m\u00f6chte ich auch\nden Kolleginnen und Kollegen sagen, die im Moment mit\netwas anderem besch\u00e4ftigt sind \u2013 wird in Chemnitz mit\ngro\u00dfen Hoffnungen, aber auch mit gro\u00dfen \u00c4ngsten beglei-\ntet.\nAls im vergangenen Herbst der Entwurf des Hochschul-\nentwicklungsplanes der Staatsregierung bekannt wurde,\nder bereits eine Beendigung der Lehrerausbildung in\nChemnitz vorsah, hat dies in Chemnitz und in seiner\nRegion Besorgnis, aber auch ein bisher einmaliges\nBekenntnis der Solidarit\u00e4t mit der Universit\u00e4t ausgel\u00f6st.\nDer Stadtrat von Chemnitz forderte einstimmig den Erhalt\nder Lehramtsausbildung, um die Attraktivit\u00e4t des Gesamt-\nhochschulstandortes zu sichern. Ein gro\u00dfer Protestmarsch\nvon Studenten, Professoren, Vertretern aus Politik und\nWirtschaft, von Gewerkschaftern und Chemnitzer B\u00fcrgern\nformierte sich und zog durch die Chemnitzer Innenstadt.\nEin breites B\u00fcndnis von K\u00fcnstlern und Wissenschaftlern\nformulierte f\u00fcr die B\u00fcrgerschaft von Chemnitz einen Brief\nan den Ministerpr\u00e4sidenten mit der Bitte um den Erhalt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3759\n\n\n\nder Lehramtsausbildung. 6 000 Chemnitzer unterschrieben\ndiesen Brief.\nAuf zahlreichen Veranstaltungen wurden Meinungen und\nStellungnahmen ausgetauscht. So betonte Ihr ehema-\nliger Kollege, der jetzige Bundestagsabgeordnete Herr\nDr. Klau\u00dfner, der selbst am Hochschulentwicklungskon-\nzept und am Hochschulstrukturgesetz in der 1. Legislatur-\nperiode des S\u00e4chsischen Landtages beteiligt war, da\u00df die\nUniversit\u00e4t Chemnitz/Zwickau die Lehramtsausbildung\nunbedingt zur sinnvollen Gesamtstrukturierung braucht\nund ein Wegfall nicht hinnehmbar ist.\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Neben den vielen hoff-\nnungsvollen Ereignissen, neben dem breiten Engagement\nf\u00fcr die Lehramtsausbildung waren diese Monate immer\nauch von \u00c4ngsten begleitet. ,,Was passiert\u201c, haben mich\nz. B. die Studentenvertreter gefragt, ,,wenn das alles nichts\nn\u00fctzt und die da oben doch anders entscheiden?\u201c \u2013\n,,Warum immer Chemnitz? Diese Region braucht doch\ngerade eine starke Universit\u00e4t, um als Innovationswerk-\nstatt eine Chance zu haben.\u201c Das fragten mich Chemnitzer\nB\u00fcrger.\nDie Studenten machen eine Schl\u00fcsselerfahrung im\nUmgang mit Demokratie. Die Chemnitzer B\u00fcrgerschaft\nhofft, da\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung und der S\u00e4ch-\nsische Landtag bei schwierigen Entscheidungslagen auch\nf\u00fcr Chemnitz entscheiden.\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion sieht nat\u00fcr-\nlich die Zw\u00e4nge, die sich aus dem Geburtenr\u00fcckgang auch\nf\u00fcr die Lehramtsausbildung ergeben. Es geht nicht um die\nWahrung von Besitzst\u00e4nden. Sicher mu\u00df man \u00fcber\nSchwerpunktbildung und Profilierung an den drei Stand-\norten neu nachdenken. Dies rechtfertigt jedoch nicht den\neinseitigen Totalabbau am Standort Chemnitz.\nDie Region S\u00fcdwestsachsen braucht die Universit\u00e4t mit\nihrer p\u00e4dagogischen Kapazit\u00e4t zur Sicherung und Hebung\nder Qualit\u00e4t an den Schulen durch Weiterbildung und For-\nschung. Und was wird durch die Ro\u00dfkur wirklich einge-\nspart? 35 Stellen, in der Mehrzahl Beamte, die ohnehin\nnicht zu k\u00fcndigen w\u00e4ren \u2013 nichts im Vergleich zu dem\nSchaden, der entstehen w\u00fcrde, wenn man die Lehramts-\nausbildung in Chemnitz beendete.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!\nGehen Sie \u00fcber diese Br\u00fccke! Taktieren Sie nicht! Stimmen\nSie f\u00fcr den Erhalt der Lehramtsausbildung in Dresden,\nLeipzig und Chemnitz! Die SPD-Fraktion beantragt dazu\neine namentliche Abstimmung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich mu\u00df mich \u00fcber die SPD-Fraktion sehr wun-\ndern.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nNicht nur, da\u00df die Landespolitik nicht mit der Bonner\nPolitik abgestimmt ist, was wir im vorigen Tagesord-\nnungspunkt gesehen haben; die Lokalpolitiker sprechen\nsich anscheinend auch nicht mit den Hochschulpolitikern\nder Fraktion ab.\n\nWas ist geschehen? Die SPD forderte qua Antrag von\nder Staatsregierung einen Hochschulentwicklungsplan.\nAnscheinend will sie diesen Hochschulentwicklungsplan\nnicht mehr haben bzw. nicht mehr im Landtag besprechen;\ndenn sie will heute schon die Weichen daf\u00fcr stellen, ehe\nwir diesen Hochschulentwicklungsplan in den H\u00e4nden\nbzw. hier gr\u00fcndlich debattiert haben.\nEine gr\u00fcndliche Debatte im Plenum setzt f\u00fcr meine Frak-\ntion eine gr\u00fcndliche Beratung in den Arbeitskreisen und\nauch in der Fraktion voraus. Anscheinend ist Ihnen diese\ngr\u00fcndliche Beratung auf dem hochschulpolitischen Sektor\nin der Fraktion fremd. Das ist Ihre Sache, aber Sie gestat-\nten, da\u00df wir uns dar\u00fcber wundern.\nEs ist nicht angebracht, da\u00df wir jetzt eine Entscheidung\n\u00fcber die Lehrerausbildung f\u00fcr oder gegen Chemnitz f\u00e4l-\nlen. Warum ist das nicht angebracht? Weil das auch aus\nlandespolitischer Sicht geschehen mu\u00df. Es kann nicht\nallein aus Chemnitzer Sicht entschieden werden. Das ist\nungeheuer wichtig. Die landespolitische Sicht kann aber\nerst zum Tragen kommen, wenn uns der Hochschulent-\nwicklungsplan vorliegt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, selbstverst\u00e4ndlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Gr\u00fcning, meine Frage ist, ob\nwir von der Opposition bevorteilt worden sind, denn ich\nhabe den Hochschulentwicklungsplan seit 48 Stunden. In\nihm ist der Standort Chemnitz in Sachen Lehrerausbildung\nausdr\u00fccklich gestrichen. Wir sprechen also zum Thema.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Hatzsch, ich wei\u00df zwar den Sinn\nder Frage nicht ganz zu erkennen. Sie sind vielleicht\nbevorteilt worden, denn ich habe den Plan erst seit\n46 Stunden. Das war aber vielleicht nicht der Sinn Ihrer\nFrage.\n\n(Adler, SPD:\nSie haben gesagt, Sie h\u00e4tten ihn noch nicht!)\n\n\u2013 Lieber Herr Hatzsch, wir pflegen \u00fcber etwas zu spre-\nchen, wenn es auf der Tagesordnung steht. Ich lese auf der\nTagesordnung, da\u00df der Hochschulentwicklungsplan heute\neindeutig nicht darauf steht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df die Lehrerbildung im Hochschulentwicklungsplan als\nEmpfehlung von Chemnitz fortgenommen werden soll \u2013\nallerdings nur die Direktausbildung, nicht die Weiterbil-\ndung \u2013, wei\u00df ich sehr wohl. Dennoch steht heute nicht der\nHochschulentwicklungsplan auf der Tagesordnung.\n\n(Hatzsch, SPD:\nSie haben ihn ins Gespr\u00e4ch gebracht, nicht ich!)\n\n\u2013 Herr Hatzsch, jetzt habe ich das Wort, entschuldigen Sie\nbitte. Wenn Sie etwas wissen wollen, stellen Sie eine\nZwischenfrage. Ich werde sie Ihnen gern beantworten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie Gesch\u00e4ftsordnung sieht Zwischenrufe vor!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3760\n\n\n\n\u2013 Herr Porsch, davon machen Sie reichlich Gebrauch, aber\nes ist nicht zur Ehre des Parlaments, was Sie so dazwi-\nschenrufen!\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, wenn Sie hier den Landtagsclown spielen\nwollen, ist das Ihre Sache, ich m\u00f6chte trotzdem weiter-\nsprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden das gr\u00fcndlich diskutieren. Ich darf voraus-\nschicken: Wie jeder einzelne von der Fraktion heute ent-\nscheidet, das ist keine Entscheidung f\u00fcr oder gegen Chem-\nnitz, weil wir uns diese Entscheidung vorbehalten.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nWenn Chemnitz klagen will, wenn Sie sagen, das Gesetz\nwerde unterlaufen, dann frage ich: Was wird denn durch\neinen Plan unterlaufen? Ein Plan ist kein Gesetz. Ein Plan\nist keine Anordnung. Wir werden, wenn das Gesetz zu\n\u00e4ndern ist, dar\u00fcber beraten. Wir werden im Haushalt ent-\nscheiden, welche Stellen den Universit\u00e4ten zugewiesen\nwerden.\nAber ich darf doch noch etwas Inhaltliches sagen. Ist es in\nunserer Finanzlage gestattet, \u00fcber folgende Situation nach-\nzudenken? \u2013 H\u00f6ren Sie zu, Frau Ludwig!\nWissen Sie, wieviel Lehramtsbewerber f\u00fcr das Grund-\nschulstudium im ersten Fachsemester ihr Studium in Sach-\nsen begonnen haben? \u2013 Ich will es Ihnen sagen. Es sind\n36 Studenten an allen drei Standorten in Sachsen. In\nChemnitz \u2013 wenn Sie diese Zahl interessiert \u2013 sind es\n10 Studenten.\nWissen Sie, wieviel Studenten sich f\u00fcr die Mittelschulaus-\nbildung beworben haben? \u2013 In Sachsen sind es 72 f\u00fcr drei\nStandorte, in Chemnitz sind es 10.\nGlauben Sie, da\u00df man nicht dar\u00fcber nachdenken sollte, ob\neine Konzentration sinnvoll ist oder nicht?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\n\u00dcber einen neuen Kultusminister\n\nsollten Sie nachdenken!)\n\nDarf ich Ihnen etwas sagen: In Chemnitz sind im ersten\nFachsemester 50 Studenten f\u00fcr die Gymnasialausbildung\neingeschrieben. Wir haben in Chemnitz 11 F\u00e4cher f\u00fcr die\nGymnasialausbildung. Gut, Sie k\u00f6nnen mir jetzt sagen,\nda\u00df auch ein zweites Fach belegt wird, aber immerhin\nw\u00fcrden das f\u00fcr das Hauptfach durchschnittlich f\u00fcnf Stu-\ndenten sein.\nUnd Sie sagen mir, da\u00df nicht \u00fcber diesen Standort gespro-\nchen werden kann? Ich begreife Sie schlechthin nicht.\nWenn wir \u00fcber die miese Finanzsituation unserer Gemein-\nden reden, wenn wir wissen, was die Kultureinrichtungen\nunseres Landes Sachsen zu tun haben, um sich zu finan-\nzieren, wenn wir die Hochschulk\u00fcrzungen insgesamt\nsehen, wenn wir die Situation auf dem Arbeitsmarkt, in\nden Betrieben, in der Entwicklung des Landes betrachten \u2013\nich spreche von Abw\u00e4ssern, von der Infrastruktur \u2013, dann\nerlauben Sie nicht einmal eine Diskussion \u00fcber 36 Lehrer\nan einem Standort, an zwei oder drei Standorten?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNein, meine Fraktion beh\u00e4lt sich die Beratung dar\u00fcber vor.\nWir werden zu gegebener Zeit dar\u00fcber befinden. Ich wei\u00df\nsehr wohl, da\u00df die Lehrerausbildung auch f\u00fcr den Stand-\nort Chemnitz wichtig ist.\n\nKeine Frage, die Universit\u00e4t f\u00fcr Chemnitz ist unverzicht-\nbar, und die Lehrerausbildung ist nat\u00fcrlich eine St\u00fctze.\nWenn aber behauptet wird, da\u00df durch die Lehrerausbil-\ndung Chemnitz die Existenzberechtigung genommen wer-\nde, wenn man sie streiche, dann ist das nicht richtig.\nSchauen Sie sich einmal das Verh\u00e4ltnis zwischen Magister-\nausbildung und Lehrerausbildung an, dann werden Sie\nfinden, da\u00df im Durchschnitt 64 % den Magisterstudien-\ngang w\u00e4hlen und 36 % den Lehrerstudiengang. Ich sehe\nhier keineswegs eine substantielle Bedrohung von Chem-\nnitz, wenn wir uns denn entscheiden w\u00fcrden, die Lehrer-\nausbildung auf Leipzig zu konzentrieren. Allerdings mu\u00df\nnat\u00fcrlich Chemnitz eine Kompensation bekommen. Das\nist unstrittig, und das wollen wir auch. Deshalb lehnen wir\nden Antrag in dieser Form, weil verfr\u00fcht, ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; bitte,\nHerr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Antrag und schriftliche Ant-\nwort der Staatsregierung sind scheinbar durch den Kabi-\nnettsbeschlu\u00df vom 25. Februar wenigstens teilweise \u00fcber-\nholt, aber die Abstimmung heute steht ja noch aus.\nIch mu\u00df \u00fcbrigens sagen, da\u00df mich die Antwort der Staats-\nregierung doch etwas entt\u00e4uscht hat, weil sie im Streit, ob\nder Antrag so richtig gestellt ist bzw. der Begriff Erzie-\nhungswissenschaften nicht falsch verstanden worden ist,\ndoch ziemlich unbestimmt ausf\u00e4llt. Nun ist die Antwort\nda. Wir kennen sie. Es geht also um die Reduzierung der\nLehramtsausbildung auf im wesentlichen einen Standort.\nAls Leipziger k\u00f6nnte ich mich freuen, da\u00df Leipzig dieser\neine Standort ist, ein gut gew\u00e4hlter Standort wegen seiner\nVoraussetzungen, seiner fachlichen, auch seiner Tradition;\ndiese allerdings nicht uneingeschr\u00e4nkt. Nun werden Sie\ngleich sagen: wegen der Tradition in der DDR-Zeit. Ich\nmeine noch eine andere Tradition, denn schon in den fr\u00fc-\nhen drei\u00dfiger Jahren war gerade die P\u00e4dagogische Fakul-\nt\u00e4t Leipzig eine braune Fakult\u00e4t.\nInsgesamt bin ich schon der Meinung: Leipzig braucht\nunbedingt Lehrerausbildung. Dieser Standort ist daf\u00fcr\nsehr geeignet. Aber ich freue mich nicht, und deshalb habe\nich auch vor Ort in Chemnitz, Leipzig und anderswo zum\nWiderstand gegen die Beendigung der Lehramtsausbil-\ndung ermutigt.\nDas Hauptargument f\u00fcr die Einstellung der Lehramtsaus-\nbildung an der Technischen Universit\u00e4t Chemnitz und die\nReduzierung bis auf Reste in Dresden ist der mangelnde\nBedarf in den n\u00e4chsten zehn bis 15 Jahren. Dagegen stelle\nich drei Argumente:\n1. In Sachsen sind die Klassenfrequenzen zwar unter-\nschiedlich gro\u00df, aber im ganzen recht hoch, und noch\nmehr die Pflichtstundenzahl der Lehrer. Zur Zeit, da die\nStaatsregierung Kurs auf die drastische K\u00fcrzung der Leh-\nrerausbildung nimmt, werden be\u00e4ngstigende Tendenzen\nsozialen Fehlverhaltens unter der Jugend ausgemacht;\nwir haben vorhin dar\u00fcber gesprochen: Gewaltbereit-\nschaft, asoziales Verhalten; Tendenzen, Rechtsextremisten\nanheimzufallen. Wo, wenn nicht in der Schule, frage ich,\nkann \u00fcber die soziale Zuwendung dem entgegengewirkt\nwerden?\n\n(Lehmann, CDU: In der Familie zum Beispiel.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3761\n\n\n\n\u2013 Auch! Aber wo besonders wirkungsvoll? Vor allem dort,\nwo es um soziales Verhalten in der Gesellschaft geht. Aber\ndazu braucht man viele und vor allem \u2013 das soll nicht\nvergessen werden \u2013 junge Lehrer. Und zwar nicht nur f\u00fcr\nzehn bis 15 Jahre, denn wir haben hier mit Langzeittrends\nin der Gef\u00e4hrdung der Heranwachsenden zu rechnen.\nUnd wenn \u00fcber dieses Problem im Zusammenhang mit\nder Lehramtsausbildung und ihrer Reduzierung wenig-\nstens laut nachgedacht worden w\u00e4re, und zwar auch in\nund mit der \u00d6ffentlichkeit, dann h\u00e4tte ich gesagt, die\nhaben sich ihre Entscheidung wirklich nicht leichtgemacht.\nAber dieses Nachdenken ist nicht zu h\u00f6ren und nicht zu\nlesen gewesen.\nIn den Altbundesl\u00e4ndern werden seit den achtziger Jah-\nren \u2013 und das mein zweiter Einwand \u2013 in Wirtschaft, Ver-\nwaltung, sozialen und kulturellen Einrichtungen bevor-\nzugt Lehramtsbewerber eingestellt. Und wenn das jetzt\ndurch mangelnden Zustrom in Chemnitz und anderswo\nnicht passiert, dann, weil hier eine Situation herbeigeredet\nwurde, die nicht ermutigt, ein Lehramt zu studieren.\nVielfach nehmen Verwaltung und Wirtschaft sehr gern\nLehramtsbewerber, weil diese fachwissenschaftlich genau-\nsogut wie Magisterstudenten ausgebildet sind, durch die\np\u00e4dagogische Ausbildung aber f\u00fcr kommunikative Auf-\ngaben wesentlich besser geeignet sind. Und warum sollen\nnun Chemnitz und weitgehend auch Dresden eine solche\nChance nicht haben, gerade \u00fcber die Lehramtsausbildung\nvielf\u00e4ltig in die Region zu wirken?\n3. Der Standort Zwickau \u2013 Frau Ludwig hat es schon\ngesagt \u2013 wurde eingestellt mit dem Versprechen, die Leh-\nrerausbildung an der TU Chemnitz nicht einzustellen. Die\ndrei Standorte wurden genannt.\nWie glaubw\u00fcrdig kann jetzt in dieser Region, die Impulse\nbraucht \u2013 und die Universit\u00e4t ist der hoffnungsvollste\nImpulsgeber dieser Region \u2013, Politik sein, wenn dieses\nVersprechen nicht gehalten wird? Und \u2013 das sei noch hin-\nzugef\u00fcgt \u2013 mit dem Ausbleiben der Lehramtsstudenten\nsind perspektivisch die Geistes- und Sozialwissenschaften\narg gef\u00e4hrdet.\nDie voraussichtlichen Einsparungen sind vorhersehbar\ngering. Ich frage: Sind sie \u00fcberhaupt durchgerechnet wor-\nden? Aber die Folgen sind unabsehbar.\nEine Schlu\u00dfbemerkung: Ich gebe zu, der verantwortliche\nMinister war in einer ungew\u00f6hnlich schwierigen Situation.\nUnd ich bin auch sicher, er hat sich diese Entscheidung\nnicht leichtgemacht. Und ich m\u00f6chte nicht in dieser Situa-\ntion gewesen sein. Ich m\u00f6chte heute \u00fcberhaupt nicht\nMinister an seiner Stelle sein und bin froh, da\u00df ich nie in\ndiese Gef\u00e4hrdung kommen werde.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen,\nHerr Abgeordneter.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Aber  \u2013  das  m\u00f6chte  ich  auch\nsagen \u2013 Entscheidungen heute sind insgesamt \u2013 wir waren\nin der DDR in vergleichbaren Entscheidungssituationen \u2013\ndoch freier zu f\u00e4llen als vor zehn oder 15 Jahren. Und\ndeshalb nehme ich den Appell von Frau Ludwig an und\ngebe ihn an die Abgeordneten, vor allem auch der Mehr-\nheitsfraktion, weiter: Denken Sie bitte daran, die Politik\nsteht auf dem Pr\u00fcfstand, und folgen Sie wirklich Ihrem\nGewissen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch einmal sprechen?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ja.)\n\nBitte, Herr Abg. Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich bin 30 Jahre an der Technischen\nUniversit\u00e4t Chemnitz besch\u00e4ftigt gewesen. Und man\nw\u00fcrde mir zu Recht nachreden, ich h\u00e4tte mich an der\nDebatte \u00fcberhaupt nicht beteiligt und h\u00e4tte mich f\u00fcr diese\nStadt und diese Universit\u00e4t nicht eingesetzt, wenn ich\nmich nicht noch einmal zu Wort gemeldet h\u00e4tte.\nIch sage es Ihnen gleich: Ich werde diesen Antrag in dieser\nForm heute ablehnen. Das hei\u00dft aber nicht, da\u00df es f\u00fcr\nChemnitz keine Kompensation geben soll. Wir wollen in\naller Ruhe \u00fcber diesen Hochschulentwicklungsplan in\nunserer Fraktion sprechen und wollen dann das Beste f\u00fcr\nChemnitz daraus machen. Das kann ich Ihnen verspre-\nchen.\nIch m\u00f6chte nur nicht, da\u00df wir nach diesem Schnellschu\u00df,\nnachdem zugegebenerma\u00dfen dieser Plan erst 48 Stunden\nbei manchen vorliegt, einen Beschlu\u00df fassen. Wir wollen\nuns hier \u2013 der Sache angemessen \u2013 Zeit lassen, etwas Gutes\ndaraus zu machen,\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nund uns nicht vorher festlegen. Deshalb soll das nicht\nso verstanden werden \u2013 wenn ich heute diesen Antrag\nablehne \u2013, da\u00df ich gegen die Interessen der Technischen\nUniversit\u00e4t handeln und abstimmen m\u00f6chte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDoch, Herr H\u00e4hle, machen Sie!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung bitte;\nHerr Minister Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wer\nden Antrag der SPD-Fraktion zu den Lehramtsstudien-\ng\u00e4ngen an der Technischen Universit\u00e4t liest und wer Frau\nLudwig heute zugeh\u00f6rt hat, der mu\u00df den Eindruck gewin-\nnen, hier gibt es Leute, die glauben allen Ernstes, die Wirk-\nlichkeit erg\u00e4be sich aus Beschl\u00fcssen. Das ist ein fataler\nIrrtum. Genau umgekehrt wird ein Schuh daraus.\nWer in der Wirklichkeit etwas bewegen will, der mu\u00df\nzun\u00e4chst einmal die Wirklichkeit zur Kenntnis nehmen.\nUnd der n\u00fcchterne Blick in die Wirklichkeit zeigt uns: Wir\nhaben in den Jahren 1990 und danach einen dramatischen\nR\u00fcckgang der Geburtenzahlen erlebt. Von diesem drama-\ntischen R\u00fcckgang beginnen wir uns erst jetzt allm\u00e4hlich zu\nerholen. Und nichts deutet darauf hin, da\u00df wir die Gebur-\ntenzahlen von vor 1990 wieder erreichen werden. Und in\nkeinem Fall, meine Damen und Herren, wird ein demo-\ngraphisches Tal gleichsam nachtr\u00e4glich wieder aufgef\u00fcllt.\nDaraus ergibt sich eine ganz simple Logik: Wenn es weni-\nger Geburten gibt, gibt es weniger Kinder. Wenn es weni-\nger Kinder gibt, gibt es weniger Sch\u00fcler. Das ist der Lauf\nder Dinge.\nAllerdings gibt es nicht automatisch weniger Lehrer. In\nSachsen jedenfalls gibt es, bezogen auf die Zahl der Sch\u00fc-\nler, immer mehr Lehrer. Nach der Einigung \u00fcber die Teil-\nzeit f\u00fcr Lehrer m\u00fc\u00dfte eigentlich jedem klar geworden sein,\nwas das hei\u00dft \u2013 trotz der g\u00fcnstigeren Betreuungsrela-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3762\n\n\n\ntionen, Herr Kollege Bramke, die sich aus diesen Vereinba-\nrungen ergeben, die Sie sicherlich sorgf\u00e4ltig gelesen haben.\nUnd auch dies gilt: Wer sich die Vereinbarungen genauer\nansieht, dem mu\u00df auch klar sein, da\u00df dies eine Regelung\nzugunsten der vorhandenen Lehrer und zu Lasten k\u00fcnfti-\nger Lehrer ist. Was in einer solchen Situation an den Hoch-\nschulen getan werden mu\u00df, liegt doch wohl auf der Hand:\nDie Ausbildung von Lehrern mu\u00df reduziert werden. Wer\netwas anderes tut, der vers\u00fcndigt sich an jungen Men-\nschen, und er belastet den Staat mit zus\u00e4tzlichen und von\nuns jetzt nicht ben\u00f6tigten Ausbildungsleistungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Lehramtsstudieng\u00e4nge\nund die Referendarausbildung sind eine \u00f6ffentliche Auf-\ngabe. Sie erfolgt mit \u00f6ffentlichen Mitteln. Wer meint, dar-\n\u00fcber k\u00f6nnte im Rahmen von akademischer Autonomie\nentschieden werden, der verwechselt Eigenverantwortung\nmit Verantwortungslosigkeit.\nIn einer solchen Situation, wie sie jetzt in Sachsen besteht,\ngibt es nur eine verantwortbare L\u00f6sung: Das ist die Kon-\nzentration der Lehrerausbildung an einer Universit\u00e4t. Die\nUniversit\u00e4t, die daf\u00fcr aufgrund ihres F\u00e4cherspektrums am\nehesten geeignet ist, ist die Universit\u00e4t Leipzig. Zus\u00e4tzlich\nben\u00f6tigen wir nur noch die Ausbildung von Berufsschul-\nlehrern und von Gymnasiallehrern an der Universit\u00e4t\nDresden.\nEine Konzentration der Lehrerausbildung an der Univer-\nsit\u00e4t Chemnitz ist nicht m\u00f6glich.\nErstens bedeutet dies, neue F\u00e4cher in Chemnitz zu er\u00f6ff-\nnen. Daf\u00fcr gibt es weder Geld noch \u00fcberzeugende\nGr\u00fcnde.\nZweitens hat Chemnitz in den Lehramtsstudieng\u00e4ngen im\nVergleich zu Leipzig und Dresden die geringere Zahl von\nStudenten und die geringere Zahl von Studienanf\u00e4ngern.\nBei den Studenten hat Chemnitz 427 von insgesamt 2 777,\nbei den Studenten im 1. Fachsemester 89 von 702.\nDie schlichte Wahrheit ist:\n1. Der Gesamtanteil der Studenten in Lehramtsstudien-\ng\u00e4ngen betr\u00e4gt in Chemnitz etwa 15 % der Studierenden\nentsprechender Studieng\u00e4nge an den s\u00e4chsischen Univer-\nsit\u00e4ten.\n2. Der Anteil der Studienanf\u00e4nger in den Lehramtsstu-\ndieng\u00e4ngen ist an der Technischen Universit\u00e4t Chem-\nnitz/Zwickau mit etwa 13 % noch geringer als der 15pro-\nzentige Gesamtanteil an den Lehramtsstudenten der s\u00e4ch-\nsischen Universit\u00e4ten.\nWir haben die M\u00f6glichkeit, die Lehrerausbildung in\nChemnitz zu konzentrieren und die Universit\u00e4t dort zu\nst\u00e4rken, gr\u00fcndlichst gepr\u00fcft. Wir mu\u00dften zu dem Schlu\u00df\nkommen, da\u00df eine solche Entscheidung wirklichkeits-\nfremd und nicht zu verantworten w\u00e4re.\nMeine Damen und Herren! Manche Leute behaupten, dies\nsei der Anfang vom Ende der Universit\u00e4t Chemnitz. Eine\nsolche Behauptung h\u00e4lt einer n\u00fcchternen Analyse nicht\nstand. Chemnitz hat in den vergangenen Jahren im Wett-\nbewerb mit anderen Universit\u00e4ten drei Sonderforschungs-\nbereiche, ein Graduiertenkolleg, zwei Innovationskollegs\nund ein Landesinnovationskolleg eingeworben. Dar\u00fcber\nhinaus betrug die Summe der Drittmittel im vergangenen\nJahr 27 647 000 DM.\nVon dieser Leistungsf\u00e4higkeit wird durch das Auslaufen\nder Lehrerausbildung \u00fcberhaupt nichts weggenommen.\nChemnitz ist und Chemnitz bleibt eine leistungsstarke\nUniversit\u00e4t.\n\nMeine Damen und Herren! Manche Leute behaupten, die\nRegierung plane das Ende der Universit\u00e4t Chemnitz. Was\nsind denn nun die Fakten? Seit 1991 hat die Regierung in\ndie Universit\u00e4t Chemnitz f\u00fcr Bauten, Gro\u00dfger\u00e4te und\nB\u00fccherbest\u00e4nde eine Summe von 102 877 000 DM inve-\nstiert, also knapp 103 Millionen DM. Als wichtige Einzel-\nma\u00dfnahmen nenne ich die v\u00f6llige Erneuerung des Geb\u00e4u-\ndes der Philosophischen Fakult\u00e4t f\u00fcr 13 Millionen DM, die\nModernisierung des Zentrums f\u00fcr Mikrotechnologie f\u00fcr\n12 Millionen DM \u2013 im Herbst vorigen Jahres er\u00f6ffnet \u2013,\ndie Unterbringung der Universit\u00e4tsbibliothek durch\nAnmietung in einem modernen Geb\u00e4udekomplex.\nAn gegenw\u00e4rtig laufenden Investitionen nenne ich den\nNeubau eines zentralen H\u00f6rsaal- und Seminargeb\u00e4udes\nf\u00fcr 39 Millionen DM, den Umbau des Hochschulgeb\u00e4udes\nin der Stra\u00dfe der Nationen f\u00fcr 48 Millionen DM, den Auf-\nbau einer Datennetzinfrastruktur f\u00fcr 11 Millionen DM.\nWollen wir uns angesichts solcher Zahlen wirklich ernst-\nhaft dar\u00fcber unterhalten, ob die Universit\u00e4t Chemnitz von\nder Regierung vernachl\u00e4ssigt wird und darum die\nZukunft der Universit\u00e4t Chemnitz auf dem Spiel steht?\nDas ist doch wohl nicht seri\u00f6s. Das hei\u00dft doch nun wirk-\nlich, pure Demagogie zu betreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bestreite \u00fcberhaupt nicht,\nda\u00df Lehrerbildung traditionell eine wichtige S\u00e4ule phi-\nlosophischer Fakult\u00e4ten darstellt, aber in Chemnitz \u2013\nDr. Gr\u00fcning nannte schon die Zahl \u2013 basiert auch die\nPhilosophische Fakult\u00e4t mehrheitlich nicht auf den\nLehramtsstudieng\u00e4ngen.\nIn Wahrheit gibt es mit Ausnahme der Musikwissenschaft\nin allen F\u00e4chern mehr Studenten von Magisterstudien-\ng\u00e4ngen als von Lehramtsstudieng\u00e4ngen. Vernachl\u00e4ssigt\nman die geringe Zahl von Studierenden f\u00fcr die Mittel-\nschule und f\u00fcr die Grundschule, so gibt es 221 Studenten\nf\u00fcr das Lehramt an Gymnasien, aber 384 Studenten \u2013 das\nsind 64 % \u2013 f\u00fcr Magisterstudieng\u00e4nge an der Philosophi-\nschen Fakult\u00e4t. Ich spreche ja gar nicht von den anderen\nFakult\u00e4ten, wo die gro\u00dfe St\u00e4rke der Universit\u00e4t Chemnitz\nliegt.\nIm \u00fcbrigen wird die Universit\u00e4t Chemnitz auch \u2013 das\ngeschieht in Absprache mit dem Kultusminister \u2013 nach\ndem Auslaufen der Lehramtsstudieng\u00e4nge weiterhin ein\nZentrum der Lehrerweiterbildung f\u00fcr diese Region blei-\nben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Was nun aber wirklich f\u00fcr die\nZukunft der Philosophischen Fakult\u00e4t und der ganzen\nUniversit\u00e4t Chemnitz bedeutsam w\u00e4re, das ist der ener-\ngische Ausbau des sogenannten Chemnitzer Modells, das\nhei\u00dft der Vernetzung der Geisteswissenschaften mit den\nIngenieurwissenschaften. Damit komme ich zum Kern des\nProblems.\nNicht das Auslaufen der Lehramtsstudieng\u00e4nge gef\u00e4hrdet\ndie Universit\u00e4t Chemnitz, denn das w\u00e4re eine S\u00e4ule von\nst\u00e4ndig abnehmender Belastbarkeit. Es ist, als w\u00fcrde man\nals Grundlage seiner Zukunft eine Eisscholle im Fr\u00fchjahr\nw\u00e4hlen. Was der Universit\u00e4t Chemnitz Abbruch tut, w\u00e4re\nWirklichkeitsverweigerung. Das w\u00e4re die Annahme, man\nk\u00f6nne Tatsachen \u00e4ndern, indem man zum Gericht geht.\nDas w\u00e4re die f\u00fcr mich unbegreifliche Vorstellung, man\nm\u00fcsse auf seine Schw\u00e4che setzen anstatt auf seine St\u00e4rke.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3763\n\n\n\nEs ist hier behauptet worden, die Chemnitzer Universit\u00e4t\nw\u00fcrde von der Regierung durch Personalk\u00fcrzung beson-\nders benachteiligt. Halten wir uns doch an die Fakten.\nTrotz der Personalk\u00fcrzung steht die Universit\u00e4t Chemnitz\nin der Relation von Hochschulpersonal zu Studenten nach\nwie vor besser da als die Universit\u00e4ten Leipzig und Dres-\nden. Sehr viel besser sogar, wie ich durch Zahlen f\u00fcr die\nGeisteswissenschaften, die Naturwissenschaften und die\nIngenieurwissenschaften belegen k\u00f6nnte.\nDie Universit\u00e4t Chemnitz hat also sehr wohl gen\u00fcgend\nFlexibilit\u00e4t und Man\u00f6vrierraum, um neue Studieng\u00e4nge\nzu entwickeln und damit Studenten nach Chemnitz zu\nholen. Sie mu\u00df es wollen. Sie mu\u00df ihre Energie auf das\nkonzentrieren, was jetzt not tut und was sie wirklich\nvoranbringt, statt einem Phantom nachzujagen, das sich\nbald verfl\u00fcchtigen wird.\nIch habe dies der Universit\u00e4t Chemnitz schon vor einiger\nZeit erkl\u00e4rt, und ich wiederhole es hier: Was sie jetzt\nbraucht, sind neue Ideen f\u00fcr \u00fcberzeugende Studienpro-\ngramme, und dies m\u00f6glichst bald. Ich bin bereit, jeden\nVorschlag zu pr\u00fcfen und jede realistische Idee zu unter-\nst\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns diesen\nunfruchtbaren Streit beenden, der nur Zeit kostet und mit\nSicherheit keinen zus\u00e4tzlichen Lehrerbedarf produziert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas n\u00fctzt es denn, die Wirklichkeit wegreden zu wollen\nund sich selbst leidzutun? Nur wer die Wirklichkeit an-\nnimmt, der wird die Wirklichkeit ver\u00e4ndern. Wer aber\n\u00fcber Ihre Br\u00fccke geht, Frau Ludwig, der wird mit dieser\nBr\u00fccke einst\u00fcrzen. Ich pl\u00e4diere also mit Nachdruck: Leh-\nnen Sie diesen Antrag ab!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nSPD-Fraktion. Bitte, Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Gr\u00fcning, Ihre Fraktion taktiert. Der Antrag,\n\u00fcber den wir heute diskutieren, liegt Ihnen seit Januar vor.\nDamals hat Ihre Fraktion die Dringlichkeit des Antrages\nabgelehnt, mit der Begr\u00fcndung, man wisse ja noch nicht,\nob das Kabinett wirklich im Februar den Hochschulent-\nwicklungsplan verabschiedet.\nDas ist nun geschehen. Die Tatsache liegt also vor. Inso-\nfern ist also heute die richtige Zeit, dar\u00fcber zu debattieren.\n\n(Widerspruch des Abg. Goliasch, CDU)\n\nAu\u00dferdem liegen die Planungen zum Hochschulentwick-\nlungsplan seit ca. einem halben Jahr vor. Der uns jetzt vor-\nliegende und vom Kabinett verabschiedete Hochschulent-\nwicklungsplan weicht nicht grunds\u00e4tzlich in den Punkten,\num die es uns heute geht, von dem ab, was der Entwurf im\nHerbst des vergangenen Jahres vorsah. Insofern ist \u00fcber-\nhaupt nicht nachzuvollziehen, da\u00df Sie heute dar\u00fcber nicht\ndiskutieren wollen.\nAu\u00dferdem hat der Minister noch einmal eindeutig erkl\u00e4rt,\nwas er will, wohin die Reise geht. Wer weiter eine\nLehramtsausbildung in Chemnitz will, der kann unserem\nAntrag heute zustimmen, denn es werden keine neuen\nTatsachen auftauchen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir wissen eindeutig, was die Staatsregierung will.\nNun m\u00f6chte ich noch ganz kurz auf einige Punkte ein-\ngehen. In meinem Wortbeitrag hatte ich bereits betont,\nHerr Minister, da\u00df wir die Realit\u00e4ten sehen. Wir sehen\nnat\u00fcrlich auch, da\u00df in Dresden viele Juristen ausgebildet\nwerden, die sicherlich nicht gebraucht werden. Aber das\nm\u00f6chte ich jetzt nicht ins Feld f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb hat meine Fraktion extra betont und auch einen\nAntrag geschrieben, in dem jeder Gestaltungsspielraum\nnoch vorhanden ist: Es geht um die prinzipielle Entschei-\ndung, da\u00df an den drei Standorten die Lehramtsausbildung\nbleibt. Nur darum geht es. Dann kann man im einzelnen in\nRuhe, so wie das auch Herr Gr\u00fcning will, sicherlich dar-\n\u00fcber diskutieren. Aber es geht um eine grunds\u00e4tzliche Ent-\nscheidung, denn in Chemnitz gibt es diese Diskussion seit\neinem halben Jahr. Man mu\u00df einfach diese Entscheidung\njetzt f\u00fcr die Technische Universit\u00e4t Chemnitz/Zwickau\ntreffen. Es geht jetzt auch um die Einschreibungsfristen f\u00fcr\nStudenten. Es mu\u00df dort auch einmal wieder Ruhe in die\nUniversit\u00e4t, in den universit\u00e4ren Betrieb gebracht werden.\nDie Abgeordneten der Region wissen sehr gut, wovon ich\nrede, und an sie appelliere ich nat\u00fcrlich in erster Linie, ihr\nVersprechen einzuhalten. Denn seien Sie bitte nicht blau-\n\u00e4ugig: Wenn heute dieser Antrag nicht positiv beschieden\nwird, dann glauben Sie bitte nicht, da\u00df Sie in einem ande-\nren Zusammenhang, in einer anderen Debatte, in einer\nanderen Abstimmung die Lehramtsausbildung in Chem-\nnitz erhalten werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWer sie will, kann sich heute daf\u00fcr entscheiden. Ansonsten\nsehe ich daf\u00fcr keine Chance.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen. Es ist nament-\nliche Abstimmung beantragt. Ich bitte um die Unterst\u00fct-\nzungsstimmen. Wer m\u00f6chte die namentliche Abstimmung\nunterst\u00fctzen? \u2013 Das sind 5 von 100 der anwesenden Mit-\nglieder des Landtages.\nIch bitte nun Frau Abg. Schulz, die Namen zu verlesen.\n\nFrau Schulz, PDS: Wir beginnen mit der namentlichen\nAbstimmung zur Drucksache 2/4849 mit dem Buch-\nstaben C.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nBefindet sich jemand im Raum, den ich nicht aufgerufen\nhabe?\n\n(Frau Abg. Ernst, SPD, meldet sich.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Ernst, Sie waren zu\nBeginn der Abstimmung nicht anwesend.\nWir z\u00e4hlen noch aus. Ich bitte einen Moment um\nGeduld. \u2013\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Ich gebe Ihnen\njetzt das Abstimmungsergebnis zur Drucksache 2/4849\nbekannt. Mit Ja stimmten 29 Abgeordnete, mit Nein 59;\n4 Abgeordnete enthielten sich der Stimme. Damit ist der\nAntrag abgelehnt und der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3764\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nHochschulstruktur Sachsens\nDrucksache 2/4392, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der PDS als Einreiche-\nrin das Wort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Wir haben diesen Antrag gestellt, um\nzu erfahren, welche perspektivischen \u00dcberlegungen die\nStaatsregierung leiteten, als sie an die Vorbereitung eines\nHochschulentwicklungsplanes ging. Aber nat\u00fcrlich woll-\nten wir dar\u00fcber hinaus auch eine umfassendere Struktur-\ndebatte.\nEs ist verst\u00e4ndlich, da\u00df der gerade behandelte Tagesord-\nnungspunkt hier immer auch pr\u00e4sent sein wird; denn die\ndurch die Staatsregierung angestrebte deutliche Reduzie-\nrung der Lehramtsausbildung w\u00fcrde bei ihrer Umsetzung\neinen ebenso deutlichen Beschnitt der Strukturen der s\u00e4ch-\nsischen Hochschullandschaft bedeuten, was nicht her-\nuntergespielt werden sollte.\nHerr Kollege Meyer, Sie haben eine umfassende Struktur-\ndebatte zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt \u2013 ich betone, zum\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt \u2013 f\u00fcr nicht sinnvoll gehalten,\nweil \u00fcber die kaum geschaffenen Strukturen noch nicht\nausreichend Erfahrungen bestehen \u2013 sie sollten sich erst\neinmal bew\u00e4hren \u2013, und auch, weil von den gro\u00dfen Uni-\nversit\u00e4ten, vor allem also von den zwei Universit\u00e4ten, eine\nsolche Debatte aus sehr egoistischen Motiven herausgefor-\ndert werden w\u00fcrde.\nDas erste Argument wird durch den vorhin debattierten\nKabinettsbeschlu\u00df nach meiner Auffassung ad absurdum\ngef\u00fchrt. Hier werden sehr deutliche Korrekturen an noch\nnicht lange existierenden Strukturen vorgenommen.\nErg\u00e4nzend m\u00f6chte ich noch dazusagen: Noch ungefestigte,\naber als falsch erkannte Strukturen sind leichter zu ver-\n\u00e4ndern als verfestigte.\nDas zweite, der Vorwurf des Egoismus und deshalb der\nnicht ganz lauteren Aufforderung, mag nicht unzutreffend\nsein. Aber zu fragen ist: Wurde diese Situation nicht durch\nRegierungsbeschl\u00fcsse provoziert? Ich finde immer noch\neine bemerkenswerte Solidarit\u00e4t der Hochschulen unter-\neinander. Aber diese Solidarit\u00e4t kann auch verspielt wer-\nden.\nNicht nur der geplante schmerzliche Eingriff in die Lehrer-\nausbildung verlangt nach einem gr\u00fcndlichen \u00dcberdenken\nder Strukturen, die insgesamt hier in Sachsen und woan-\nders auf dem Pr\u00fcfstand stehen. Sachsens Hochschulland-\nschaft entwickelte sich \u2013 wohl einmalig in Deutschland \u2013\nin ihren Grundstrukturen zusammen mit und in einem\nrund hundertj\u00e4hrigen Industrialisierungs- und Moderni-\nsierungsproze\u00df, der etwa im wesentlichen Anfang der\nzwanziger Jahre abgeschlossen war. Dabei war es nicht\neine Entwicklung an nur regionaler Industrialisierung,\nsondern eine Entwicklung immer mit einem weltoffenen\nBlick.\nDer Hochschulentwicklungsplan \u2013 ich kenne den Entwurf,\nich habe den Plan heute ganz kurz \u00fcberflogen, ich finde\nihn im wesentlichen best\u00e4tigt \u2013 bekr\u00e4ftigt diese naturwis-\n\nsenschaftlich-technische Schwerpunktsetzung f\u00fcr Sachsen.\nAber die Industrie in Sachsen besteht weitgehend nicht\nmehr, wird so wie vorher oder auch nicht ann\u00e4hernd so\nwieder hergestellt werden k\u00f6nnen, auch bei Ber\u00fccksichti-\ngung der internationalen Entwicklung nicht; denn Sachsen\nteilt im wesentlichen das Schicksal aller altindustriellen\nund industrialisierten Regionen, nur da\u00df es hier alles\netwas schneller gegangen und zu einem Teil ungl\u00fccklicher\nverlaufen ist.\nUm nicht mi\u00dfverstanden zu werden: Ich rede nun nicht \u2013\nnach einem v\u00f6lligen Umbruch und zum Teil Niederbruch\nder Industrie \u2013 einem solchen v\u00f6lligen Umbruch der Hoch-\nschullandschaft das Wort, nur einem gr\u00fcndlichen und\ngrundlegenden Nachdenken gerade jetzt, wo es nahezu\nunm\u00f6glich ist, l\u00e4ngerfristige Perspektiven wirtschaftlicher\nEntwicklung vorherzusehen f\u00fcr die Region und dar\u00fcber\nhinaus.\nAuch Wissenschaft ist nur noch schwer planerisch lang-\nfristig auf die Zukunft einzustellen. In welchem Dilemma\nwir sind, wei\u00df Minister Meyer nur zu gut. Aber er mu\u00df\nEntscheidungen treffen und trifft sie. Zum Beispiel: Wir\nhaben in den Ingenieurwissenschaften eine \u00e4hnliche Rela-\ntion, was das Verh\u00e4ltnis von Professoren und Studenten\nbetrifft, wie bei den Lehrern.\nAber hier wurde der Widerstand verst\u00e4rkt, und es wurde\ngesagt, in den ingenieurwissenschaftlichen Disziplinen\nd\u00fcrfe es keine Abstriche geben. Ich halte diesen Wider-\nstand f\u00fcr sehr bemerkenswert und sehr richtig. Aber im\nBereich der Lehramtsausbildung ist sicher, da\u00df Beschnei-\ndungen m\u00f6glich sind.\nZu beiden Positionen gibt es im Land sehr unterschied-\nliche Reaktionen. F\u00fcr sehr viele sind beide Entschl\u00fcsse\nnicht nachvollziehbar, und das aus unterschiedlichen\nGr\u00fcnden. Zwar werden wir nie zu einem vollen Konsens\nkommen, aber eine Debatte \u00fcber derzeitige und m\u00f6gliche\nAlternativen w\u00fcrde viele Mi\u00dfverst\u00e4ndisse ausr\u00e4umen,\nund das tut dringend not. Kommt die Debatte jetzt nicht,\nwird sie uns etwas sp\u00e4ter aufgezwungen werden, und\nzwar durch die Wirklichkeit, die uns dann aber eingeholt\nund \u00fcberholt hat; denn wer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft\ndas Leben. Daher tut diese Debatte jetzt not.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Bramke, selbstverst\u00e4ndlich tut eine\nStrukturdebatte \u00fcber die s\u00e4chsischen Hochschulen not.\nDas habe ich bereits in meinem vorigen Redebeitrag\nbetont. Diese Strukturdebatte wird kommen; denn der\nHochschulentwicklungsplan ist dem Parlament zugeleitet\nworden, und er wird auf der Tagesordnung stehen. Wir\nsind selbst daran interessiert, da\u00df diese Strukturdebatte\nstattfindet.\nIn Ihrem Antrag war aber nicht von dieser Strukturdebatte\ndie Rede, sondern Sie forderten einen Bericht oder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3765\n\n\n\nZwischenbericht der interministeriellen Kommission. Das\nm\u00fcssen wir so ablehnen, denn f\u00fcr uns ist der Hochschul-\nentwicklungsplan ma\u00dfgebend. Sie werden wahrscheinlich\ndamit einverstanden sein, da\u00df wir anhand dieses Planes\nunsere Entscheidung treffen. In diesem Punkt sehe ich kei-\nnen Dissens. Ob wir dann dem Plan zustimmen oder nicht,\nist eine andere Frage.\nIhr Vergleich der Ingenieurwisssenschaften mit der Leh-\nrerausbildung ist nicht stichhaltig. Ich mu\u00df Ihnen zum\neinen sagen, da\u00df auch im Bereich der Ingenieurwissen-\nschaften eine weitgehende Reduzierung in den Jahren\n1990, 1991 und 1992 stattgefunden hat. Die Universit\u00e4ten\nin Sachsen hatten nat\u00fcrlich zum Teil das Profil aus der\nDDR-Struktur \u00fcbernommen. Darin hatten die Ingenieur-\nwissenschaften einen noch weit h\u00f6heren Rang, als das jetzt\nder Fall ist. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie sagen, manches sei noch\n\u00fcberbewertet. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden.\nZum anderen mu\u00df ich Sie insofern korrigieren, als der\nHochschulentwicklungsplan vorsieht, da\u00df wir m\u00f6glichst\neine Konzentration vornehmen, das hei\u00dft, wir sollten ohne\nZerst\u00f6rung des Wettbewerbs erreichen, da\u00df alle Universi-\nt\u00e4ten ein eigenes Profil haben, da\u00df also F\u00e4cher nicht von\nvornherein an drei Standorten vertreten sind. Genau\ndarum geht es in der Lehrerausbildung, nicht in der Tech-\nnikerausbildung. Aber ich glaube, wir k\u00f6nnen hier die\nDebatte schlie\u00dfen. Wir werden uns auf die Debatte \u00fcber\nden Hochschulentwicklungsplan gr\u00fcndlich vorbereiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist ein Wesenselement der parlamentarischen\nDemokratie, da\u00df sie grunds\u00e4tzlich reformf\u00e4hig in allen\nihren gesellschaftlichen Bereichen sein mu\u00df. Insofern ist\nes ein ganz normaler Vorgang, da\u00df in gewissen Abst\u00e4n-\nden auch Strukturreformen eingefordert werden, um\nbestimmte Bereiche in \u00dcbereinstimmung mit gesamtgesell-\nschaftlichen Interessen und Prozessen zu bringen und zu\nhalten. Deshalb hat meine Fraktion vor einem Jahr auch\neinen Hochschulentwicklungsplan per Antrag eingefor-\ndert, ganz einfach, um sachbezogen und nicht unter dem\nabsehbaren finanzpolitischen Diktat diskutieren zu k\u00f6n-\nnen.\nSeit gestern liegt der Hochschulentwicklungsplan offiziell\nvor. Das ist etwas wenig Zeit, um sich damit zu befassen,\ndenn immerhin ist das ein Opus von 129 Seiten. Es war\n\u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich, sich mit Betroffenen abzuspre-\nchen. Ebensowenig ist es m\u00f6glich, hier in f\u00fcnf Minuten\netwas Grunds\u00e4tzliches darzulegen.\nIch h\u00e4tte es begr\u00fc\u00dft, wenn die PDS-Fraktion ihren Antrag\nzur\u00fcckgezogen h\u00e4tte, damit zum gegebenen Zeitpunkt\nordentlich h\u00e4tte debattiert werden k\u00f6nnen. Im Grunde\ngenommen hat sich dieser Antrag erledigt, da er etwas von\neiner interministeriellen Arbeitsgruppe einfordert, was\nsich hier im Ergebnis als v\u00f6llig \u00fcberholt dargestellt hat.\nWenn wir hier und heute \u00fcberhaupt etwas besprechen\nwollen, dann kann es aus den genannten Gr\u00fcnden nur\nsehr generell und nur sehr grob eine Bewertung geben.\nMeine Damen und Herren! Jetzt ist notwendigerweise der\nHochschulentwicklungsplan im Gespr\u00e4ch. In bezug auf\nstrukturelle Fragen gibt es f\u00fcr mich f\u00fcnf Punkte: Abbau,\nKonzentration, Kooperation, Hochschulautonomie und\nRechtsform\u00e4nderungen. Explizit von Abbau wird nur in\nder Lehrerbildung gesprochen. Dem, was meine Kollegin\n\nLudwig hier dazu gesagt hat, m\u00f6chte ich eigentlich nichts\nhinzuf\u00fcgen.\nKonzentration bezieht sich im wesentlichen auf die natur-\nwissenschaftlichen Fachbereiche. Dabei wird zwischen voll\nausgebauten Bereichen und Spezialbereichen unterschie-\nden. Es werden Bereiche angef\u00fchrt, die f\u00fcr bestimmte\nHochschulen von nachrangiger Bedeutung sind. Diese Ein-\nsch\u00e4tzungen sollten den Universit\u00e4ten helfen, ihr Profil zu\nsch\u00e4rfen und auszubilden.\nBei nicht voll ausgelasteten Fachbereichen in benachbarten\nUniversit\u00e4tsstandorten wird von Kooperation gesprochen.\nAber machen wir uns nichts vor: Konzentration und\nKooperation sind doch eigentlich nur positive Umschrei-\nbungen f\u00fcr Stellenabbau. Wenn er denn n\u00f6tig sein sollte,\ndann sollte er nach sachlichen Gesichtspunkten und nicht\nvorrangig unter finanzpolitischem Druck oder unter\nGesichtspunkten arbeitsrechtlicher Machbarkeit erfolgen,\ndenn dann w\u00fcrde es wieder die J\u00fcngeren, die Frauen, den\nMittelbau und die Einheimischen treffen.\nMit Interesse haben wir zur Kenntnis genommen, was zur\nHochschulautonomie ausgef\u00fchrt wurde. Hier ist der nicht\nganz neue Gedanke ins Spiel gekommen, der Bergakade-\nmie Freiberg eine gr\u00f6\u00dfere Selbst\u00e4ndigkeit zu gew\u00e4hren.\nObwohl es hier Probleme beim Dienstrecht gibt und das\nRisiko globaler Mittelk\u00fcrzungen gesehen wird, stimmen\nwir grunds\u00e4tzlich diesen Bestrebungen zu.\n\n(Beifall des Abg. Plobner, SPD)\n\nAuch wird der bereits laufende Modellversuch zur Flexibi-\nlisierung der Hochschulhaushalte f\u00fcr fortsetzbar ange-\nsehen. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, da\u00df der Fortschritt in\ndiesem Haushaltsjahr in dieser Beziehung nicht auf Null\ngefahren worden w\u00e4re.\nEtwas skeptisch sehen wir den Bestrebungen von Rechts-\nform\u00e4nderungen entgegen, die besonders die Universit\u00e4ts-\nklinika betreffen, wobei vor allen Dingen offenbleibt, ob es\nsich um Rechtsformen \u00f6ffentlichen Rechts oder privaten\nRechts handelt.\nMeine Damen und Herren! Die SPD versteht sich als\nReformpartei. Sie kann und wird sich notwendigen Refor-\nmen nicht verschlie\u00dfen. Sie wird solche Reformen nach\nihren M\u00f6glichkeiten und nach ihren Vorstellungen auch\nbef\u00f6rdern. Aber f\u00fcr Sozialdemokraten haben die soziale\nSicherheit abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigter und auch die soziale\nVertr\u00e4glichkeit von Reformen einen hohen Stellenwert.\nHier schimmern im Hochschulentwicklungsplan Vorstel-\nlungen und Bestrebungen durch, die wir nicht mittragen\nk\u00f6nnen. F\u00fcr die Universit\u00e4tsklinika wird von einer Locke-\nrung des Tarifrechts gesprochen, f\u00fcr die Universit\u00e4ten von\neiner nachhaltigen Erh\u00f6hung des Anteils befristeter Stellen\nim akademischen Mittelbau.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD:  Wie gesagt, diese Dinge k\u00f6nnen wir\nnicht mittragen. Summa summarum: Hochschulentwick-\nlungsplan \u2013 Licht und Schatten bunt gemischt, wie im\nwirklichen Leben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte. Herr Minister Prof. Meyer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3766\n\n\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nbitte um Nachsicht, wenn ich hier auf eine gewisse Diskre-\npanz zwischen dem Tagesordnungspunkt und der\nBegr\u00fcndung zu demselben verweise. Das Thema lautet:\n,,Hochschulstruktur Sachsens\u201c. Aber der Antrag der PDS\nlautet: ,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregie-\nrung zu ersuchen, dem S\u00e4chsischen Landtag einen\nabschlie\u00dfenden oder, wenn dies noch nicht m\u00f6glich ist,\neinen Zwischenbericht der interministeriellen Arbeits-\ngruppe ,Hochschulstruktur\u2019 vorzulegen.\u201c\nMeine Damen und Herren! Bereits von Herrn Dr. Th\u00fcrmer\nist darauf hingewiesen worden, da\u00df die Grundlage f\u00fcr\neine Debatte \u00fcber die Hochschulstruktur der Hochschul-\nentwicklungsplan sein mu\u00df.\nDieser Hochschulentwicklungsplan liegt nun entweder\nseit 46 Stunden bei Herrn Dr. Gr\u00fcning oder seit 48 Stun-\nden beim Abg. Hatzsch auf dem Tisch.\nIch gehe davon aus, da\u00df der Landtag diesem wichtigen\nThema eine wirkliche Debatte widmen wird. Ich war ein\nwenig verbl\u00fcfft \u2013 das sage ich ganz offen \u2013, da\u00df Sie, Herr\nDr. Th\u00fcrmer, diese Debatte entgegen Ihrer Ank\u00fcndigung\naufgenommen haben. Vielleicht kann ich f\u00fcr die Qualit\u00e4t\nder zu erwartenden Debatte Ihnen den Hinweis geben,\nda\u00df Sie sich bei meinem hochgesch\u00e4tzten Kollegen Prof.\nZ\u00f6llner, Wissenschaftsminister in Rheinland-Pfalz, in\nbezug auf die notwendige \u00c4nderung der Rechtsformen\nvon Universit\u00e4tsklinika \u2013 er ist Ihr Parteifreund \u2013 sehr gute\nAufkl\u00e4rung holen k\u00f6nnen. Die Aufkl\u00e4rung k\u00f6nnte viel-\nleicht in diese Debatte einflie\u00dfen.\nIch will der Versuchung widerstehen, zu den interessanten\nAusf\u00fchrungen des Herrn Kollegen Bramke Stellung zu\nnehmen. Da l\u00e4\u00dft sich viel F\u00fcr und Wider sagen.\nLassen Sie mich nur folgendes festhalten. Die interministe-\nrielle Arbeitsgruppe diente der Entscheidungsfindung im\nKabinett. Ich denke, es ist ein normaler Vorgang, da\u00df\nwichtige Entscheidungen gr\u00fcndlich vorbereitet werden.\nWir haben im Verlauf des letzten Jahres auf der Basis einer\nGro\u00dfen Anfrage der CDU-Fraktion und einer Gro\u00dfen\nAnfrage der PDS-Fraktion wichtige Daten aus dem\ngemeinsamen Papier der interministeriellen Arbeitsgruppe\nf\u00fcr das Kabinett dem Landtag vorgelegt. Weitere wichtige\nDaten finden Sie im Hochschulentwicklungsplan.\nDas Informationsbed\u00fcrfnis, das aus dem Antrag der PDS-\nFraktion spricht, erkenne ich an. Ich denke, wir haben auf\ndiese Weise dem Rechnung getragen. Es scheint mir in der\nTat ein Ausdruck des Respektes vor den guten Br\u00e4uchen\ndes Parlamentes zu sein: Wenn der Hochschulentwick-\nlungsplan auf Antrag der SPD-Fraktion zu erarbeiten war\n\nund durch einen Antrag der CDU modifiziert wurde, dann\nkann ich \u00fcber diesen Hochschulentwicklungsplan nicht\nauf der Basis eines Antrages der PDS hier eine Debatte\nf\u00fchren. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr.\nIch denke, wir werden uns noch die Zeit nehmen, und wir\nwerden die Gelegenheit haben, eine gr\u00fcndliche Debatte\n\u00fcber die s\u00e4chsische Hochschulstruktur zu f\u00fchren.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Th\u00fcrmer, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Prof. Bramke, bitte\nnehmen Sie f\u00fcr die PDS-Fraktion das Schlu\u00dfwort.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Selbstverst\u00e4ndlich bestand hierbei eine Dis-\nkrepanz, und zwar eine Diskrepanz, die sich durch zum\nTeil \u00fcberholende, fast \u00fcberst\u00fcrzende Ereignisse ergeben\nmu\u00dfte.\nIch will der Versuchung widerstehen, nun auch noch\netwas zu dem jetzt vorliegenden Hochschulentwicklungs-\nplan zu sagen. Ich m\u00f6chte nur sagen, da\u00df ich den Plan seit\nnoch weniger Stunden in der Hand halte. Ich habe ihn erst\nseit 8 1/4 Stunden.\n\n(Hatzsch, SPD:\nIch stehe eben fr\u00fcher auf, Herr Bramke!)\n\nIch m\u00f6chte es noch einmal bekr\u00e4ftigen. Es gibt tats\u00e4chlich\nzwei unterschiedliche Auffassungen dar\u00fcber, was im\nAugenblick zu tun ist. Es war die Intention unserer Initia-\ntive, hier die Angelegenheit noch einmal zuzuspitzen. Es\ngibt die eine Position: Es ist jetzt erst einmal notwendig,\ndas Vorhandene zu verteidigen. Da\u00df das schon etwas\nbedeutet, bestreite ich \u00fcberhaupt nicht, wenn ich in andere\nL\u00e4nder sehe.\nGleichzeitig sind wir auch in der Pflicht, dar\u00fcber hinaus-\nzudenken, perspektivisch weiter zu denken und dabei alle\nGrundstrukturen in Frage zu stellen. Das wollten wir hier\nnoch einmal in unser aller Ged\u00e4chtnis zur\u00fcckrufen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich lasse jetzt abstimmen.\n\n(Prof. Dr. Bramke, PDS:\nBitte ohne Abstimmung. Das ist damit erledigt!)\n\n\u2013 Gut, das ist erledigt. Damit ist auch der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nAktueller Stand der Nutzungskonzeption f\u00fcr das Dresdner Schlo\u00df\nDrucksache 2/4407, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minu-\nten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde\nlautet: CDU, SPD, CDU, PDS und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Als Einreicherin hat die CDU-Fraktion\ndas Wort. Herr Abg. Schimpff, bitte.\n\nSchimpff,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! An den Ufern des Elbstromes reiht sich eine\nAnzahl Monumente unserer s\u00e4chsischen Staatlichkeit. Das\n\nist aufgrund der Geschichte dieses Landes gleichzeitig eine\nReihe von Monumenten Wettiner Geschichte. Allein diese\nVerkn\u00fcpfung b\u00fcrgt schon daf\u00fcr, da\u00df es sich um gro\u00dfartige\nKulturdenkmale handelt. Da ist die Albrechtsburg in\nMei\u00dfen, durch deren Gr\u00fcndung \u2013 das war damals noch\nnicht unter diesem Namen \u2013 im Jahre 929 sozusagen der\nStartschu\u00df f\u00fcr s\u00e4chsische Geschichte gegeben wurde. Sie\nist uns als ein herausragendes Werk der Sp\u00e4tgotik\nbekannt. Da ist das Schlo\u00df Hartenfels in Torgau, das uns in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3767\n\n\n\ndiesem Hause schon mehrfach besch\u00e4ftigte. Es ist ein her-\nausragendes Werk der deutschen Renaissance. Da ist das\nDresdner Schlo\u00df, das sich nicht so einfach beschreiben\nl\u00e4\u00dft. Hier in der s\u00e4chsischen Residenz ist es vom hohen\nMittelalter bis in unser Jahrhundert hinein immer wieder\numgestaltet worden.\nAls ich zur Vorbereitung auf diesen Punkt der Debatte in\ndas Dehio-Handbuch hineinschaute \u2013 es hie\u00df damals noch\nnicht Sachsen, sondern es waren die Bezirke Dresden,\nLeipzig, Karl-Marx-Stadt \u2013, fand ich Angaben von 1200 bis\n1900.\nIn jenem Jahr um 1900, als mit dem Georgenbau das\nscheinbare Ende der Baugeschichte dieses Schlosses kam,\nhat bei dem gleichen ersten Deutschen Tag der Denkmal-\npflege, auf der Georg Dehio den Auftrag zur Ausarbeitung\ndieses Handbuchs f\u00fcr deutsche Kunstdenkmale bekam,\nder gro\u00dfe s\u00e4chsische Kunsthistoriker Cornelius Gurlitt\ngesagt: ,,Das, was wir schaffen, ist 20. Jahrhundert.\u201c Die\nBombennacht vom Februar 1945 hat dazu gezwungen, da\u00df\nwirklich das 20. Jahrhundert diesen Bau in weiten Z\u00fcgen\nneu schaffen mu\u00df. Der Bau hat jahrzehntelang als Fast-\nRuine vor uns gestanden. Vor einigen Jahren haben viele,\ndie im Raume sitzen, gesehen, wie mit dem Aufsetzen der\nHaube auf den Hausmannsturm ein Dresdner Symbol\nwieder seine alte Gestalt bekam.\nDann wurde im Taschenberg-Palais, das zum Schlo\u00dfkom-\nplex geh\u00f6rt, mit einer v\u00f6llig neuen Nutzung im Inneren,\neinem gro\u00dfen Hotel, zum ersten Mal gezeigt, da\u00df man\nauch nach dem Ende der Monarchie aus solchen Bauten im\nZentrum einer Residenzstadt etwas ernsthaft Lebendiges\nschaffen kann.\nDas, was wir schaffen, ist 20. Jahrhundert, und das erlegt\nuns, die wir als Gesetzgeber und Haushaltsbewilliger auch\ndas Geld f\u00fcr den Wiederaufbau dieses Schlosses zur Ver-\nf\u00fcgung stellen m\u00fcssen, die Verpflichtung auf, da\u00df das,\nwas dort gestaltet wird, vom Landtag nicht unbeeinflu\u00dft\nund nicht unbestimmt bleibt.\nDeshalb hat die CDU-Fraktion den Antrag an die Staats-\nregierung gerichtet, \u00fcber den aktuellen Stand der Nut-\nzungskonzeption f\u00fcr das Dresdner Schlo\u00df zu berichten.\nUns ging es darum \u2013 Sie haben das der Begr\u00fcndung, falls\nIhnen diese noch gegenw\u00e4rtig ist, entnommen \u2013, da\u00df das\nDresdner Schlo\u00df, das \u00fcber Jahrhunderte hinweg immer\nwieder Spitzenleistungen deutscher Kunstgeschichte in\nsich aufgenommen hat und das, wie gesagt, im Zentrum\nder s\u00e4chsischen Residenz steht, eine vom Landtag mit-\nbestimmte Nutzung erh\u00e4lt, und zwar eine \u00f6ffentliche kul-\nturelle Nutzung. Eine \u00f6ffentliche kulturelle Nutzung hei\u00dft\nalso nicht Unterbringungsort f\u00fcr Verwaltungen \u2013 auch das\nwar in der Diskussion.\nInzwischen liegt eine Nutzungskonzeption f\u00fcr das Dresd-\nner Schlo\u00df vor, die von den beteiligten Wissenschaftlern\nzu einer Gesamtkonzeption der Dresdner Museumsland-\nschaft ausgebaut worden ist. Auch dar\u00fcber wird eines\nTages in diesem Hause noch einmal zu sprechen sein.\nHeute ist das nicht das Thema.\nDiese Nutzungskonzeption f\u00fchrt in die von uns\ngew\u00fcnschte Richtung: Nutzung des Dresdner Schlosses in\nerster Linie f\u00fcr Museen und, soweit es m\u00f6glich ist, f\u00fcr\nVeranstaltungen. Da wird noch einiges zu kl\u00e4ren sein.\nIch entnehme der Antwort der Staatsregierung bzw. der\nAntwort des Staatsministers Milbradt, da\u00df man wohl beim\nRiesensaal mehr an eine Nutzung f\u00fcr Veranstaltungen\ndenkt. Die Wissenschaftler, die auf dem Abschlu\u00dfkollo-\nquium \u00fcber die Schlo\u00dfkonzeption die Vorstellungen vor-\n\ntrugen, haben darauf hingewiesen, da\u00df der Riesensaal\nbesser f\u00fcr die R\u00fcstkammer zu nutzen ist. Die Ausstellung\nist vor vier oder f\u00fcnf Jahren dr\u00fcben in der R\u00fcstkammer\nneu gestaltet worden. Damals hie\u00df es noch Historisches\nMuseum, ein museumsgeschichtlicher Name, der Anfang\ndes vorigen Jahrhunderts entstand, als man mit diesen\nBest\u00e4nden nichts anzufangen wu\u00dfte: Das ist ein altes,\nhistorisches Museum. Wer sich einmal diese Sammlung\nangesehen hat und wei\u00df, was in den Magazinen schlum-\nmert, entdeckt erst einmal, da\u00df wir in Dresden eine Prunk-\nwaffensammlung haben, die die meisten europ\u00e4ischen\nResidenzst\u00e4dte weit hinter sich l\u00e4\u00dft. Weder die Sammlung\nim Escorial in Spanien, die Sammlung in Wien noch die\ndes Towers in London hat einen derartigen Bestand\ngro\u00dfartiger Waffen.\nSolche Best\u00e4nde angemessen aufzustellen, weiter zu bear-\nbeiten, restauratorisch und konservatorisch zu behandeln,\n\n(Jurk, SPD:\nWaffen horten, aber nie einen Krieg gewonnen!)\n\nist in der Tat die richtige k\u00fcnftige Aufgabe f\u00fcr das Dresd-\nner Schlo\u00df.\nDie Museumskonzeption, auf die ich absichtlich jetzt nicht\nweiter eingehe \u2013 erstens steht eine Kurzfassung in der\nAntwort der Staatsregierung, und zweitens sitzt Staats-\nminister Meyer schon auf dem Sprung, um N\u00e4heres dazu\nzu sagen \u2013, f\u00fcr das Dresdner Schlo\u00df macht den Vorschlag,\nda\u00df man aus solchen Best\u00e4nden wie dem Gr\u00fcnen Gew\u00f6l-\nbe, dessen urspr\u00fcngliche R\u00e4ume die Bombardierung \u2013 sie\nwaren ebenso fest und einbruchsicher \u2013 nicht zerst\u00f6rt,\nsondern nur besch\u00e4digt und gest\u00f6rt werden konnten, zu-\ns\u00e4tzliche Ausstellungsr\u00e4ume bereitstellt, da\u00df man f\u00fcr die\nR\u00fcstkammer, f\u00fcr die Best\u00e4nde h\u00f6fischer Kunst des Kunst-\ngewerbemuseums R\u00e4ume schafft, um eine Art National-\nmuseum der s\u00e4chsischen Kultur zu schaffen.\nDie CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft diesen Vorschlag ganz ent-\nschieden. Sie wei\u00df, da\u00df es noch viele Jahre dauern wird,\nbis das Schlo\u00df so weit ist, um diese Nutzung erf\u00fcllen zu\nk\u00f6nnen. Wir werden uns weiter in diese Nutzungsdiskus-\nsionen einmischen. Vieles ist darin noch nicht endg\u00fcltig\nentscheidbar und entschieden, aber ich denke, da\u00df die\nGestaltung des Dresdner Schlosses als ein kultureller Mit-\ntelpunkt des Sachsenlandes damit auf dem richtigen Weg\nist.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion; bitte,\nHerr Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Indem wir uns mit der Nutzungs-\nkonzeption des Dresdner Schlosses auseinandersetzen,\nbewegen wir uns nat\u00fcrlich auf historischem und bedeu-\ntendem Boden. Insofern stimme ich schon mit den Ausf\u00fch-\nrungen des Kollegen Schimpff an dieser Stelle \u00fcberein.\n400 Jahre Residenz der Wettiner, eine 700j\u00e4hrige Bauge-\nschichte, und \u2013 das m\u00fcssen wir uns auch ins Ged\u00e4chtnis\nrufen, wenn wir nicht Dresdner sind \u2013 bis 1918 ging von\ndiesem Geb\u00e4ude s\u00e4chsische Geschichte und s\u00e4chsische\nPolitik aus. Es ist das Zentrum Sachsens gewesen. Insofern\nhaben wir, bezogen auf dieses Geb\u00e4ude, nicht nur eine\nVerpflichtung, weil es im Landesbesitz ist, sondern wir\nhaben aus dieser historischen Tradition eine Verpflich-\ntung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3768\n\n\n\nAm 13. Februar zerst\u00f6rt und \u2013 ich denke, man mu\u00df es hier\nerw\u00e4hnen \u2013 von engagierten Leuten vor Abri\u00dfpl\u00e4nen\ngerettet!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nSie wissen, da\u00df es in den f\u00fcnfziger Jahren, in den Jahren\nder Stalin-Allee, Pl\u00e4ne gab, hier an der Elbe eine riesige\nMagistrale entlangzuf\u00fchren, der das Schlo\u00df zum Opfer\nfallen sollte. Es h\u00e4tte dann das gleiche Schicksal wie das\nBerliner Stadtschlo\u00df erlitten.\nJetzt steht f\u00fcr uns die Chance zur Neugestaltung, einmal\nim Geist eben dieser s\u00e4chsischen Historie, aber auch die\nChance, eine Br\u00fccke in die Zukunft zu schlagen.\nMit den Vorschl\u00e4gen, die die Regierung in der Beantwor-\ntung des Antrages bringt, die ich etwas d\u00fcrftig finde, mit\ndem Vorschlag der musealen Nutzung, wie Gr\u00fcnes\nGew\u00f6lbe, R\u00fcstkammer, Kupferstichkabinett, M\u00fcnzkabi-\nnett und Teile des Kunstgewerbemuseums, sind wir in\nv\u00f6lliger \u00dcbereinstimmung. Ich darf es einmal so formulie-\nren: Wir m\u00f6chten in dem noblen Ambiente des Schlosses\nzeitgem\u00e4\u00dfe Museen einrichten und zeitgem\u00e4\u00df pr\u00e4sen-\ntieren. Da bin ich auch in v\u00f6lliger \u00dcbereinstimmung mit\nIhnen, Kollege Schimpff, da\u00df wir uns von jeder Idee, das\nSchlo\u00df zur staatlichen Verwaltung zu machen, verabschie-\nden sollten, auch wenn kleine und gro\u00dfe K\u00f6nige davon\ntr\u00e4umen, im Schlo\u00df zu residieren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Schimpff, CDU:\nDa kommt auch Ihre Stiftung nicht rein! \u2013\n\nJurk, SPD: Das ist keine \u00f6ffentliche Verwaltung!)\n\nEs geht darum, da\u00df man die Nutzungskonzeptionen mit\nden Bewahrern dieser Ruine diskutieren mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, da\u00df das s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst an dieser Stelle eine Moderatorenrolle\neinnehmen soll. Wenn ich von den Bewahrern dieser\nRuine spreche, dann mu\u00df man auch sehen, da\u00df das im\nwesentlichen Dresdner waren. Wenn man diesen Modera-\ntionsproze\u00df nicht einf\u00fchlsam f\u00fchrt, dann kommt es zu\nsolchen Urteilen, die ich hier einfach einmal so anf\u00fchren\nwill:\n,,Das Gutachten wurde von Fremden erstellt, die kein\nGef\u00fchl f\u00fcr die R\u00e4ume haben, \u00fcber die sie planen. Man\nmu\u00df sich in so einem Geb\u00e4ude Fr\u00fchling, Sommer und\nWinter vorstellen, um zu wissen, was die R\u00e4ume brau-\nchen.\u201c\nWeiter zitiert: ,,Der historische Zugang darf nicht vernach-\nl\u00e4ssigt werden. Die Eing\u00e4nge \u00fcber die Schlo\u00dfstra\u00dfe und\n\u00fcber den Hausmannsturm m\u00fcssen gewahrt bleiben. Es\ndarf kein gl\u00e4serner Anbau als Haupteingang benutzt wer-\nden. Die L\u00f6sung dazu ist nicht die Aufgabe von Politi-\nkern.\u201c\nIch spreche an dieser Stelle noch einmal das Staatsministe-\nrium an. Sie haben an dieser Stelle eine Moderatoren-\npflicht. Wir k\u00f6nnen Altes und Neues miteinander verbin-\nden. Wenn wir diese Verbindung diskutieren wollen, dann\ntut uns vielleicht ein Blick nach Frankreich gut, wo man\nrelativ locker mit den alten und neuen Bauten umgehen\nkann.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nrufe ich jetzt die PDS-Fraktion auf; Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Brand im Schlo\u00df schwelte wohl noch, da kam\nein Mann aus der Ferne, besah sich die Ruine und sprach:\n,,Ich glaube, Hunger und Zerst\u00f6rung kann man wohl nur\n\u00fcberwinden, wenn man genug Wissen hat und die mora-\nlische Kraft besitzt, nach seinen Erkenntnissen zu handeln.\n\u00dcberlegen Sie, wer kann besser helfen als die Kunst? Sie\nhaben daf\u00fcr ber\u00fchmte Traditionen.\u201c\nWen ich da zitiere, Sie werden es sich denken k\u00f6nnen, ist\nein sowjetischer Kulturoffizier.\nIch sage das auch jenen, die meinen, es w\u00e4re von Anfang\nan ein Gel\u00fcste gewesen, das Schlo\u00df zu beseitigen. Wer sich\nin der Architekturgeschichte auskennt, wei\u00df genau, da\u00df es\nzwei Linien gab. Er wei\u00df aber auch, wenn er sich in\nDeutschland auskennt, so schlimm es auch war, da\u00df es\nauch im Westen zwei Linien gab: Bereinigung von Fluren\noder Erhalten von Strukturen in der hinterlassenen Archi-\ntektur. Das ist aber heute nicht der Gegenstand. Ich wollte\nes nur anf\u00fcgen, weil es hier zitiert wurde. Ich kenne die\nListe der in der Alt-BRD plattgemachten Kulturbauten. Es\nist eben so gewesen und nur zu bedauern.\nNun geht es aber um die gegenw\u00e4rtige Lage und um die\nk\u00fcnftige Nutzung. Wohl haben wir ber\u00fchmte Traditionen.\nAuch der Streit beim Wiederaufbau des Schlosses setzte\nbeizeiten ein, nat\u00fcrlich bei denen, die das Schlo\u00df wiederer-\nrichten wollten. Ist es nun ein Schlo\u00df, das als eine Residenz\nzur musealen Nutzung wieder hergestellt wird? Ist es ein\nSchlo\u00df, das ein Memorial s\u00e4chsischer Geschichte sein soll?\nOder soll es ein offenes Haus der Kultur und Begegnung\nim Sinne des neuen Zeitgeistes sein?\nUnbestritten bildet die Wende eine Z\u00e4sur, denn die Bedin-\ngungen aller Art \u2013 finanzielle, kulturelle, stadtgestalte-\nrische, bautechnische und andere mehr \u2013 haben sich\ngrundlegend ver\u00e4ndert. Sie beschleunigten die Jahrzehnte\nw\u00e4hrende sorgsame Bauvorbereitung und -durchf\u00fchrung\nund stellten an Konzepte k\u00fcnftiger Nutzung \u2013 denn gut\u2019\nDing will eben nun nicht mehr Weile haben \u2013 neue Anfor-\nderungen. Sie boten eine Chance.\nDie PDS-Fraktion war von Anfang an daf\u00fcr, das Schlo\u00df\nseinem Standort, seinen M\u00f6glichkeiten und den Dresdner\nAnspr\u00fcchen entsprechend zu nutzen. Mit einem Wort:\nEine umfangreiche, f\u00fcr Besucher als Erlebnisort gedachte\nk\u00fcnftige Nutzung schwebte uns vor.\nFreilich, die gro\u00dfe museale Nutzung ist schon l\u00e4nger\nim Gespr\u00e4ch. In der DDR tr\u00e4umte man vom zentralen\nMuseum der DDR. Heute tr\u00e4umt man vom s\u00e4chsischen\nNationalmuseum. Wenngleich mir das alles zu gro\u00df im\nWorte scheint, so ist es dem Sinne nach mir schon recht.\nDies ist ein Anspruch, dem wir uns schon stellen sollten.\nDie Konzepte m\u00fcssen baubegleitend sein in Richtung ent-\nweder R\u00fcckkehr von Ausstellung in angestammte R\u00e4ume,\nentweder zeitgen\u00f6ssische oder/und Pr\u00e4sentation, entwe-\nder oder/und \u00d6ffnung des Hauses f\u00fcr kulturvolle Begeg-\nnungen.\nDie Debatte ist nicht auf denkmalpflegerische oder archi-\ntektonische Fragen zu reduzieren, wenngleich diese von\n\u00e4u\u00dferster Bedeutsamkeit sind. Es geht um den Umbau des\nSchlosses je nach Nutzungsanforderung \u2013 Herr Schimpff\nsprach schon davon, das Schlo\u00df wurde 1901 in die letzte\nFassung gegeben \u2013, oder es ist die M\u00f6glichkeit gegeben,\neinen R\u00fcckbau zu betreiben, etwa ins 16. Jahrhundert, als\nwesentliche Strukturen des Schlosses erbaut und erdacht\nwurden. Oder es ist auch m\u00f6glich, und es ist ja auch ange-\ndacht, einen angemessenen Neubau oder eine angemes-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3769\n\n\n\nsene Innengestaltung, was es auch immer sein mag, in zeit-\ngen\u00f6ssischem Stil oder Sinne zu errichten.\nMeine Damen und Herren! Die Planungen der Wiederer-\nrichtung des Schlosses liegen weit zur\u00fcck: 1984 in der\nDDR zum ersten Mal ausgereicht, 1986 nach Errichtung\nder Semper-Oper endlich in Angriff genommen \u2013 doch mit\nwelcher Konsequenz, das wissen wir alle. Doch was war,\nbleibt, wenn auch gerafft nun und beschleunigt. Es bleibt\ndie Feststellung: Die Wiederherstellung des Schlosses ist\nein komplexer, ein langwieriger und ein \u2013 ich schaue auf\nden Herrn Finanzminister \u2013 kostspieliger Proze\u00df, wollen\nwir es doch nicht leugnen.\nDie Architektenstimmen sind allerorts zu h\u00f6ren. Es sei mir\ngestattet, zum Abschlu\u00df eine zu zitieren: ,,Deswegen sind\ndie Verantwortlichen gut beraten, wenn sie von Zeit zu\nZeit innehalten, um zu pr\u00fcfen, ob der eingeschlagene Weg\nf\u00fcr Rekonstruktion und Nutzung richtig ist, ob es viel-\nleicht noch ganz andere Optionen gibt.\u201c Dies ist heute der\nOrt und die Stunde, an dem wir dies ja auch tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Meyer,\nbitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Mein\nKollege, der Finanzminister, der f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Bau-\nten im Freistaat verantwortlich ist, hat bereits auf die Frage\ngeantwortet. Ich m\u00f6chte in Reaktion auf die Debatte zu\neinigen Fragen Stellung nehmen. Aber es dr\u00e4ngt mich\nnat\u00fcrlich zun\u00e4chst, auf die gro\u00dfe Bedeutung dieses\ngemeinsamen Vorhabens hinzuweisen.\nDas Dresdner Schlo\u00df \u2013 ein Monument der s\u00e4chsischen\nGeschichte, ein Monument der s\u00e4chsischen Kultur, ein Ort\nder Identifikation f\u00fcr die B\u00fcrger dieser Stadt und dieses\nLandes, vor allem aber ein Geb\u00e4ude, das gegen Unver-\nstand und Zerst\u00f6rungswillen gerettet wurde.\nIch m\u00f6chte all jenen meine Dankbarkeit und meine gro\u00dfe\nHochachtung ausdr\u00fccken, die in den Jahren und Jahrzehn-\nten vor 1989 durch ihren Mut und durch ihre Klugheit\ndiese Ruine gerettet haben\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nund die durch ihre wissenschaftliche Arbeit die Vorausset-\nzungen daf\u00fcr schufen, da\u00df dieses Schlo\u00df wiedererstehen\nkann. Denn, meine Damen und Herren, dies mu\u00df in aller\nKlarheit gesagt werden: Was in den Jahren vor 1986 ent-\nwickelt wurde und was dann zu einer ersten Konzeption\nzusammengetragen wurde, ist ja bis heute die gedankliche\nGrundlage f\u00fcr das, was im Wiederaufbau dieses Schlosses\ngetan werden konnte.\nWir waren sehr froh, da\u00df wir die neuen finanziellen M\u00f6g-\nlichkeiten des Freistaates nutzen konnten, um etwas zu\nerf\u00fcllen, was so lange der Traum der Dresdner und vieler\nMenschen in Sachsen und in ganz Deutschland war. Aber\ndas w\u00e4re nat\u00fcrlich nicht m\u00f6glich gewesen, wenn dies\nnicht vorbedacht und vorkonzipiert worden w\u00e4re.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich ein paar Worte\nsagen zu dem internationalen Gutachterkolloquium, das\nmein Kollege Milbradt und ich nach Dresden eingeladen\nhaben.\nHier hat es mancherlei Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse gegeben. Wenn\nwir uns daranmachen, ein solches Werk in Gang zu setzen,\n\nso ist dies mit Sicherheit nicht alleine eine Angelegenheit\nder B\u00fcrger dieser Stadt und dieses Landes, es ist ein Ereig-\nnis von nationalem, ja, von europ\u00e4ischem Rang.\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df sich die Aufmerksamkeit der\ndeutschen und der europ\u00e4ischen \u00d6ffentlichkeit auf ein sol-\nches Projekt richtet. Das sollten wir zun\u00e4chst einmal als\neinen Ausdruck des Respekts und der Achtung und der\nZuneigung zu dieser Stadt auffassen, nicht als einen Ver-\nsuch arroganter Besserwisserei.\nWir h\u00f6rten sehr wohl das wachsende Interesse, wir h\u00f6rten\nauch die kritischen Stimmen. Wir waren davon \u00fcberzeugt,\nda\u00df ein solches Thema erstens Wissenschaftler und K\u00fcnst-\nler aus Europa anlocken w\u00fcrde, da\u00df es sie interessieren\nw\u00fcrde, und wir waren zweitens davon \u00fcberzeugt, da\u00df\ndieses Thema und seine bisherige Bearbeitung mit der\nn\u00f6tigen Achtung und mit dem n\u00f6tigen Respekt gew\u00fcrdigt\nwerden w\u00fcrde. In der Tat ist dies geschehen.\nWer sich das Gutachten durchliest, wer sich die Ausf\u00fch-\nrungen des Moderators dieses Gutachterkolloquiums, von\nProf. Borger, einem hochangesehenen Kunsthistoriker und\nMuseologen, angeh\u00f6rt hat, der wei\u00df, mit welchem gro\u00dfen\nRespekt die dort versammelten Denkmalpfleger, Museo-\nlogen und Architekten von der Leistung der Dresdner\nDenkmalpflege und der Dresdner Museumskunde gespro-\nchen haben. Es war die Basis ihrer \u00dcberlegungen, und es\nist weithin das best\u00e4tigt worden, was hier in Dresden\ngedacht worden ist.\nAber es ruht jetzt in einem nationalen, in einem europ\u00e4i-\nschen Kontext. Ich halte das f\u00fcr wichtig f\u00fcr diese Stadt. Ich\nhalte das f\u00fcr einen Punkt deutscher und europ\u00e4ischer Auf-\nmerksamkeit, der uns auch wiederum dienen kann, um ein\nsolches \u2013 das ist heute ja schon mit Recht gesagt worden \u2013\nso finanziell aufwendiges, ein so teures Projekt in Angriff\nzu nehmen. Da ist es auch eine Sache der Klugheit, dies zu\neinem Gegenstand eines gesamtdeutschen Diskurses oder\neines europ\u00e4ischen Diskurses zu machen. Der Erfolg\ndieses internationalen Gutachterkolloquiums hat uns,\ndenke ich, recht gegeben.\nMeine Damen und Herren! Ein weiterer wichtiger Punkt\ndieses Kolloquiums war die Offenheit, mit der Fragen dis-\nkutiert wurden. Sie werden ja wissen, da\u00df auch vorher\nThemen streitbar er\u00f6rtert wurden. Es ist richtig, da\u00df das\ninternationale Gutachterkolloquium wie auch die davor\nerarbeitete Konzeption der Dresdner Denkmalpfleger aus-\nging von der letzten Fassung von Dunger und Fr\u00f6hlich,\naber da\u00df man in ihm zugleich die Chance sieht, bedeut-\nsame Elemente der Geschichte, insbesondere der Bau-\ngeschichte dieses Schlosses, die aber zugleich wichtige\nPhasen der s\u00e4chsischen und der deutschen Geschichte\nsind, wiedererstehen zu lassen.\nDa\u00df dies auch Streit ausl\u00f6st, ist selbstverst\u00e4ndlich. Gleich-\nwohl: Wer sich die Gestaltung des Schlo\u00dfhofes ansieht,\nwer das in eine Beziehung setzt zu der bedeutsamen Rolle,\ndie Sachsen in dieser Zeit in der Geschichte des Reiches\ngespielt hat, der wird diesem Vorhaben seine Achtung\nnicht versagen k\u00f6nnen. Es ist meine \u00dcberzeugung, da\u00df wir\nf\u00fcr ein solches Vorhaben auch weiter Zustimmung finden.\nEine Frage, die man mit allem Ernst er\u00f6rtern mu\u00df, ist: Wie\nwird k\u00fcnftig die Fassade des Schlosses zur Schlo\u00dfstra\u00dfe\nhin zu gestalten sein? Ist es notwendig und richtig, den\nGesamteindruck wiederherzustellen, den die Fassung von\nDunger und Fr\u00f6hlich vermittelte, oder sollte die Chance\ngenutzt werden, dieses bedeutende Torhaus als ein wich-\ntiges Zeugnis der Renaissancekunst wieder in einer beson-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3770\n\n\n\nderen Weise hervorzuheben mit all den Konsequenzen, die\neine solche Entscheidung hat?\nIch bin v\u00f6llig Ihrer Ansicht, Herr Kollege Adler, da\u00df dies\neine Frage ist, die von den Denkmalpflegern und den\nArchitekten er\u00f6rtert werden mu\u00df. Aber wir werden uns\nsicherlich einig sein \u2013 Ihr eigener Diskussionsbeitrag hat\ndies ja auch unterstrichen \u2013, da\u00df dies nicht allein eine\nFrage von Fachleuten ist. Es ist etwas, das in den b\u00fcrger-\nschaftlichen Dialog hineingeh\u00f6rt. Letztlich ist dann eine\nEntscheidung zu treffen. Wie bei allen solchen Entschei-\ndungen wird es Menschen geben, die diese Entscheidung\nmittragen, und andere, die ihr kritisch gegen\u00fcberstehen.\nAber da\u00df vorher die Argumente ausgetauscht werden und\nda\u00df verdeutlicht wird, warum man sich f\u00fcr die eine, aber\nauch f\u00fcr die andere Entscheidung entschlie\u00dfen kann, das\nscheint mir wichtig, wenn man diesen Wiederaufbau des\nSchlosses und seine k\u00fcnftige Nutzung als einen Identifika-\ntionsproze\u00df der B\u00fcrger begreift.\nGanz wichtig scheint mir, da\u00df das internationale Gutach-\nterkolloquium den Grundentschlu\u00df best\u00e4tigt hat, der auch\nder hier in Dresden erarbeiteten Konzeption zugrunde\nliegt, n\u00e4mlich dieses Schlo\u00df als eine wirklich grandiose\nM\u00f6glichkeit zu nutzen, ein Museum als ein Gesamtkunst-\nwerk zu gestalten oder, wie man etwas mi\u00dfverst\u00e4ndlich,\naber doch griffig formuliert hat, als ein s\u00e4chsisches Natio-\nnalmuseum \u2013 oder als ein kulturelles Zentrum. Das mu\u00df\nabgewogen werden. Die Mehrheit der Stimmen der Gut-\nachter ist mit guten Gr\u00fcnden \u2013 wie ich denke \u2013 f\u00fcr eine\nmuseale Nutzung, der sich dann eventuelle kulturelle Auf-\ngaben deutlich unterzuordnen h\u00e4tten.\nMan mu\u00df eine solche Grundentscheidung treffen, um den\nBauplan sinnvoll und verantwortungsbewu\u00dft gestalten zu\nk\u00f6nnen. Ich unterst\u00fctze mit Nachdruck diese Idee, die\nmuseale Nutzung, die Nutzung des Schlosses f\u00fcr ein\nmuseales Gesamtkunstwerk an die Spitze der k\u00fcnftigen\nVerwendungszwecke zu stellen und dem andere denkbare\nZwecke unterzuordnen, wohlgemerkt: andere kulturelle\nZwecke.\nDie Entscheidung ist gut und richtig, und ich freue mich,\nda\u00df sie auch in diesem Hohen Hause allgemeine Unter-\nst\u00fctzung findet, da\u00df das Schlo\u00df kulturell und nicht admi-\nnistrativ zu nutzen ist\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund nat\u00fcrlich schon gar nicht als Residenz f\u00fcr gro\u00dfe und\nkleine K\u00f6nige. Diese gibt es in der Republik Sachsen auch\nnicht.\n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt! bei SPD und PDS)\n\nIch will die museale Konzeption jetzt nicht im einzelnen\nvorstellen. Wir werden sicherlich weiter Gelegenheit neh-\nmen, mit den Abgeordneten des Landtages wie auch mit\ndem Stadtrat und den B\u00fcrgern dieses Landes die Pl\u00e4ne zu\ner\u00f6rtern.\nIch darf verweisen auf die wichtigen Elemente des Gr\u00fcnen\nGew\u00f6lbes, der R\u00fcstkammer, des Kupferstichkabinetts und\ndes M\u00fcnzkabinetts, dar\u00fcber hinaus die Ausstellung der\nh\u00f6fischen Bereiche des Kunstgewerbemuseums sowie\nbestimmte Porzellane im sogenannten Porzellanzimmer.\nHerr Abg. Schimpff hat auf die besondere Bedeutung des\nRiesensaales hingewiesen. Meine Damen und Herren, der\nRiesensaal hat ja das Schicksal anderer bedeutender\nSchlo\u00dfr\u00e4ume in anderen Residenzen Deutschlands geteilt,\nn\u00e4mlich zu Beginn des 18. Jahrhunderts zu verschwinden.\n\nEr wurde umgebaut, und dieser f\u00fcr die s\u00e4chsische\nGeschichte \u00e4u\u00dferst bedeutsame Raum ging verloren.\nMan kann sich die Frage stellen: Ist es denn berechtigt, aus\nden verschiedenen Phasen eines Schlosses f\u00fcr den Wieder-\naufbau auch unterschiedliche Elemente auszusuchen? Ich\ndarf nur darauf verweisen, da\u00df man bei der Wiederherstel-\nlung der M\u00fcnchner Residenz diesen Weg sehr wohl\ngegangen ist, indem man den Vier-Schimmel-Saal und den\nKaisersaal wiederherstellte, heute ganz wichtige Orte des\nkulturellen Lebens der Stadt M\u00fcnchen.\nDen Riesensaal in seiner Kubatur wiederherzustellen, also\ngleichsam als ein Zitat, nicht als eine Kopie, die behauptet,\ndas Original zu sein, scheint mir ein guter Gedanke, zumal\ner sich gl\u00fccklich verbindet \u2013 Herr Abg. Schimpff hat schon\ndarauf hingewiesen \u2013 mit dem Gedanken, wichtige Expo-\nnate der R\u00fcstkammer hier auszustellen, Exponate, die\nganz einfach einen gro\u00dfen Raum brauchen, um auch zur\nWirkung zu kommen.\nAuch diese Idee der internationalen Gutachter, die eine\nVorstellung der Dresdner Denkmalpfleger und Museo-\nlogen aufnimmt und weiterf\u00fchrt, halte ich f\u00fcr ein ganz\nwichtiges Element, das wir verwirklichen sollten.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zu einem\nanderen verlorengegangenen Raum des Dresdner Schlos-\nses etwas sagen, n\u00e4mlich zur Schlo\u00dfkapelle, die einmal die\nWirkungsst\u00e4tte von Heinrich Sch\u00fctz war. Auch diese\nSchlo\u00dfkapelle ist in der Baugeschichte verlorengegangen.\nWir werden nat\u00fcrlich nicht so tun k\u00f6nnen, als k\u00f6nnte man\neine verlorengegangene Geschichte gleichsam \u00fcbersprin-\ngen.\nAber da der Wiederaufbau dazu gef\u00fchrt hat, an gleicher\nStelle einen Raum wiedererstehen zu lassen, der in der\nKubatur der alten Schlo\u00dfkapelle entspricht, scheint es mir\ndoch ein sinnvoller Gedanke \u2013 jedenfalls ein Gedanke, der\nAufmerksamkeit und Nachdenken erfordert \u2013, an dieser\nStelle bewahrte Elemente der alten Schlo\u00dfkapelle wieder\nzu versammeln und diesen Ort als eine St\u00e4tte besonderer\nPflege der Musik von Heinrich Sch\u00fctz und seiner musika-\nlischen Periode zu nutzen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nEin Punkt, der noch streitig zu er\u00f6rtern ist, ist der k\u00fcnftige\nZugang zum Schlo\u00df. Mein Kollege Milbradt hat bei den\nDebatten mit den Gutachtern, aber auch unl\u00e4ngst vor dem\nDresdner Stadtrat mit Nachdruck darauf hingewiesen: F\u00fcr\ndenjenigen, der f\u00fcr das Bauen verantwortlich ist, mu\u00df eine\nFrage ganz klar und fr\u00fchzeitig beantwortet werden, n\u00e4m-\nlich die Frage: Wo ist die T\u00fcr, durch die die Besucher hin-\neingehen?\nHier sind wir mit einer Besonderheit des Dresdner Schlos-\nses konfrontiert, n\u00e4mlich mit der Tatsache, da\u00df dieses\nSchlo\u00df trotz vieler Umbauten niemals seinen Burgcharak-\nter v\u00f6llig aufgegeben hat. Im Gegensatz zu vielen anderen\nSchl\u00f6ssern hat es eigentlich nicht jenen gro\u00dfen Eingang,\nder sonst f\u00fcr Schl\u00f6sser, beispielsweise aus der Barockzeit,\naber auch schon aus der Renaissancezeit, charakteristisch\nist.\nWenn wir also das Schlo\u00df als ein gro\u00dfes Museum nutzen,\ndas mit Sicherheit eine au\u00dferordentliche Attraktivit\u00e4t f\u00fcr\ndie B\u00fcrger dieses Landes, aber dar\u00fcber hinaus auch f\u00fcr\nviele Touristen haben wird, mu\u00df man sich nat\u00fcrlich die\nFrage stellen, wie man mit diesem Eingangsproblem fertig\nwerden kann.\nDie Architekten haben unterschiedliche L\u00f6sungen er\u00f6rtert.\nIch will diese unterschiedlichen L\u00f6sungen jetzt nicht zur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3771\n\n\n\nDebatte stellen, will aber auf einen Gesichtspunkt hinwei-\nsen. Wenn wir an diesem Schlo\u00df etwas Neues hinzuf\u00fcgen\nm\u00fcssen, um der k\u00fcnftigen Nutzung entsprechen zu k\u00f6n-\nnen, scheint es mir auch gerechtfertigt zu sein, dies als eine\nChance zu begreifen, die zeitgen\u00f6ssische Architektur zur\nSprache kommen zu lassen, nat\u00fcrlich in einer Weise, die\nsich diesem Gesamtbild einf\u00fcgt, die den Chor, den dieses\nSchlo\u00df darstellt, mittr\u00e4gt, dieses gro\u00dfe Geschichtsbuch, das\ndas Schlo\u00df darstellt, um eine weitere Seite erg\u00e4nzt, die sich\nin dieses Buch einf\u00fcgt. Aber es sollte ein neues Element\nsein, das nicht verleugnet, da\u00df es sich um Architektur des\nausgehenden 20. Jahrhunderts handelt.\nDas wird mit Sicherheit kontroverse Debatten ausl\u00f6sen.\nAuch dies ist ein notwendiges Identifikationselement, und\nich bitte, da\u00df wir die Entscheidung gemeinsam tragen,\nwenn wir etwas Neues gestalten m\u00fcssen. Wenn wir einen\nneuen Eingang gewinnen m\u00fcssen, mu\u00df es auch ein Aus-\ndruck der zeitgen\u00f6ssischen Architektur sein. Die Frage\nkann jetzt nur sein: Wo ist der richtige Ort? Wie nimmt die\nSprache der zeitgen\u00f6ssischen Architektur die Sprachen der\nverschiedenen Architekturepochen auf, die sich in diesem\nSchlo\u00df versammelt haben? Es wird dies ein wichtiger\nPunkt sein, und wir werden ihn weiter zu er\u00f6rtern haben.\nMeine Damen und Herren! Die Empfehlungen sind\nGrundlage f\u00fcr die \u00f6ffentliche Debatte, f\u00fcr die weitere\nArbeit, sind dann auch Grundlage f\u00fcr die Entscheidungen.\nDie Entscheidungen \u2013 ich sagte es und m\u00f6chte es mit\nNachdruck wiederholen \u2013 wollen wir in diesen b\u00fcrger-\nschaftlichen Dialog einbetten. Die Politik mu\u00df die Verant-\nwortung tragen, die Summe dieser Debatten zu ziehen, der\nDebatte der Fachleute, der Debatte der B\u00fcrger. Aber wir\nhaben nat\u00fcrlich auch die Verantwortung, im Interesse\neines sinnvollen Baufortschritts diese Debatte in einer\nsinnvollen Zeit zu f\u00fchren. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die\nDebatte irgendwann einmal durch eine Entscheidung\nbeenden, f\u00fcr die wir dann auch die Verantwortung \u00fcber-\nnehmen m\u00fcssen.\nDas ist das Normale. Auch fr\u00fcher ist bei wichtigen Bau-\nvorhaben so entschieden worden. Entscheidend bleibt f\u00fcr\nein solches grandioses und auch aufwendiges Vorhaben,\nda\u00df wir es in den gemeinsamen Willen der B\u00fcrger hinein-\nstellen, da\u00df wir die Wiederherstellung des Schlosses als die\neines Monuments der s\u00e4chsischen Kultur und Geschichte\nbegreifen, als einen Identifikationsproze\u00df der B\u00fcrger mit\nihrem Freistaat Sachsen.\nMeine Damen und Herren! Freistaat ist ja die \u00dcbersetzung\nvon Republik, und Republik ist die gemeinsame, die\n\u00f6ffentliche Sache aller B\u00fcrger. Wir sollten es daher auch als\netwas begreifen, was jeden angeht und was darum nicht\nnur von den B\u00fcrgern Dresdens, sondern von den B\u00fcrgern\ndes ganzen Landes und dar\u00fcber hinaus von den Menschen\nin ganz Deutschland mitgetragen wird.\nDenn, meine Damen und Herren, die gro\u00dfe finanzielle\nTransferleistung, die ein Bestandteil des inneren Eini-\ngungsprozesses ist, ist auch die notwendige und sichere\nGrundlage f\u00fcr dieses gro\u00dfe kulturelle Werk. Darum wol-\nlen wir bitte die gesamtdeutsche Debatte und das gesamt-\n\ndeutsche Gespr\u00e4ch, die diesen Wiederaufbau des Schlosses\nbegleiten, nicht als Einmischung mi\u00dfverstehen, sondern\nals Interesse und zugleich als belastbare Grundlage f\u00fcr\ndiese gro\u00dfe finanzielle Leistung aus ganz Deutschland.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU sowie\ndes Abg. Hatzsch, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es jetzt noch Rede-\nbedarf von seiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich zum Schlu\u00dfwort auf; Herr Abg. Schimpff,\nbitte.\n\nSchimpff,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Debatte, von der Staatsminister Meyer sprach,\nhat begonnen. Sie l\u00e4uft. Sie wird uns begleiten bis zur Fer-\ntigstellung des Dresdner Schlosses und wahrscheinlich\nnoch dar\u00fcber hinaus. Das geh\u00f6rt sich f\u00fcr eine solche Sache\nauch so.\nAber ich denke, die schon sehr selten gewordene \u00dcberein-\nstimmung, die die Redner aller Fraktionen in dieser Land-\ntagsdebatte in diesem Tagesordnungspunkt \u2013 im kleinen\nAusschnitt um die Debatte der Nutzung des Dresdner\nSchlosses \u2013 gezeigt haben, weist ungef\u00e4hr die Richtung, in\nder sie sich bewegen sollte und, ich hoffe, auch bewegen\nwird.\nIch war bei der Vorbereitung auf diese Debatte erinnert an\nmeine Zeit als Fachschullehrer an der Fachschule f\u00fcr\nMuseologen. Vor zwei Monaten wurde ich mehr durch die\nTagespresse daran erinnert, diesmal waren es mehr die\ninhaltlichen Ankn\u00fcpfungspunkte.\nIch habe damals in der Vorlesung zur Geschichte der\nMuseen die Dresdner Kunstkammer, die vom Kurf\u00fcrsten\nAugust eingerichtet wurde, als prototypisch f\u00fcr die nord-\ndeutschen f\u00fcrstlichen Kunstkammern, die nun in der Lite-\nratur weniger bekannt sind als die s\u00fcddeutschen, heraus-\ngearbeitet. Damals, in der zweiten H\u00e4lfte des 16. Jahrhun-\nderts, hat Dresden einen Museumstypus, der 200 Jahre\nlang und von seinen Sammlungsbest\u00e4nden bis heute\nMuseumsgeschichte, Museumslandschaften gepr\u00e4gt hat,\nentwickelt.\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn der Wiederaufbau des Dresdner\nSchlosses und seine museale Nutzung es uns erm\u00f6glichen\nw\u00fcrden, diese nationalkulturgeschichtliche Stellung des\nDresdner Schlosses und der Dresdner Museen zur\u00fcck-\nzugewinnen, wiederzugewinnen, was Museumswesen in\nDeutschland, Kultur in Deutschland, gelebte Kultur mit\nden Wurzeln, gemeinsam gelebte Kultur in Deutschland\nauf eine neue Stufe stellt.\nDie CDU-Fraktion betrachtet den Antrag mit dieser\nDebatte als erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Drucksache 2/4407\nist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erle-\ndigt.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3772\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nKopplung \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und Subventionen\nan Frauenf\u00f6rderung in Unternehmen\n\nDrucksache 2/4549, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie CDU hat 10 Minuten Sprechzeit, die SPD 5 Minuten,\ndie PDS auch 5 Minuten. Und die Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nFrau Abg. Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der vorliegende SPD-Antrag kn\u00fcpft an den\nCDU-Antrag ,,Frauenf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen\u201c an, mit dem\nvor fast einem Jahr \u2013 im April 1996, genau gesagt \u2013 die\nStaatsregierung aufgefordert wurde, \u00fcber die Ergebnisse\nder interministeriellen Arbeitsgruppe der Staatsministerin\nf\u00fcr Fragen der Gleichstellung von Frau und Mann zu\nberichten.\nDiese Arbeitsgruppe wollte rechtliche und wirtschaftliche\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Verkn\u00fcpfung der \u00f6ffent-\nlichen Auftrags- und Subventionsvergabe mit frauenf\u00f6r-\ndernden Ma\u00dfnahmen \u00fcberpr\u00fcfen. Die Aussagen in der\nAntwort der Staatsregierung zum CDU-Antrag bekr\u00e4ftig-\nten uns, diesen Antrag heute zu stellen und die Staats-\nregierung aufzufordern, in diesem Sinne aktiv zu werden\nund gesetzliche Regelungen zu schaffen, die die Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und die Vergabe von Subventionen\nan Frauenf\u00f6rderung koppelt. Beispiel k\u00f6nnte hier Bran-\ndenburg sein.\nNun hatte ich die leise Hoffnung, da\u00df die CDU-Fraktion\nihren Antrag mit auf die Tagesordnung setzt; weniger\nwegen des Antrages, sondern wegen der Antwort der\nStaatsregierung, die wirklich bemerkenswert ist. Ich\nempfehle die Lekt\u00fcre auch den Herren Lehmann und\nDr. M\u00fcnch als wirtschafts- und arbeitsmarktpolitische\nSprecher der CDU-Fraktion.\nAu\u00dferdem h\u00e4tte es einen weiteren Effekt gehabt: Wir h\u00e4t-\nten angesichts der S\u00e4chsischen Frauenwoche mehr Zeit\ngehabt, \u00fcber dieses Thema zu debattieren.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIn der Begr\u00fcndung des CDU-Antrages hei\u00dft es: ,,Die\nSchaffung von Dauerarbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Frauen wird von\nder CDU-Fraktion als wichtige Aufgabe angesehen. Mit\ndem Antrag soll erfragt werden, mit welchen geeigneten\nMa\u00dfnahmen das angestrebte Ziel am besten erreicht wer-\nden kann.\u201c\nVielleicht ist der Antrag auch deswegen in der Versenkung\nverschwunden, weil die Staatsregierung in ihrer Antwort\nkeine geeigneten Ma\u00dfnahmen zu bieten hat?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Will sie auch nicht!)\n\nGestatten Sie, da\u00df ich diese Antwort einbeziehe, denn die\nAntwort auf unseren Antrag war ja sehr d\u00fcrftig.\nWas ergibt sich daraus? Bezug nehmend auf den ,,gewal-\ntigen und noch nicht abgeschlossenen Umgestaltungs-\nproze\u00df\u201c in der s\u00e4chsischen Wirtschaft wird von einer\n,,\u00fcberproportionalen Belastung der erwerbst\u00e4tigen\nFrauen\u201c gesprochen, und dies vor allem in der ,,beginnen-\nden Gesundungsphase\u201c. Hier irrte der Verfasser, denn\n\nauch 1995 konnte man ja wohl noch von keiner Gesun-\ndungsphase sprechen.\nDie Feststellung, da\u00df eine ,,gleichstellungspolitische\nBegleitung besonders notwendig\u201c sei, ist wohl richtig.\nAber ich sage: Sie hat nicht stattgefunden, und sie findet\nnicht statt.\nNun zu einzelnen Zahlen und Fakten Stand 1995.\nIm produzierenden Gewerbe: Frauen nur noch 46,6 % des\nNiveaus von 1991.\nIn der verarbeitenden Industrie: mit 59 % der Arbeitsplatz-\nabbau bei Frauen \u00fcberdurchschnittlich hoch.\nAuch im Dienstleistungsbereich gab es bei M\u00e4nnern und\nFrauen einen Arbeitsplatzabbau; auch hier Frauen st\u00e4rker\nbetroffen.\nSchauen wir uns auf Seite 4 die Erwerbsquoten an.\nZun\u00e4chst von 1989: 91,3 %, bis 1995 gesunken auf 73,7 %;\naber ohne AB-Ma\u00dfnahmen von 91,3 % gesunken auf\n53,8 %.\nDas l\u00e4\u00dft Sie noch ruhig schlafen?! Und bei der gegenw\u00e4r-\ntigen Entwicklung \u2013 wohin wird das f\u00fchren? Und wie in\nder Antwort richtig festgestellt wird, wird dies noch relati-\nviert: Frauen arbeiten mehr in Teilzeit als M\u00e4nner, auch\nhier Tendenz steigend. Frauen wechseln in den Kreis der\nNichterwerbspersonen, werden also von der Statistik nicht\nmehr erfa\u00dft.\nIn der Drucksache des CDU-Antrages wurde \u00fcber das\nVolumen der GA-F\u00f6rderung in Sachsen eine Tabelle auf-\ngef\u00fchrt. Betrachten wir die Tabelle zur GA- und EFRE-F\u00f6r-\nderung \u2013 Zeitraum M\u00e4rz 1995/ M\u00e4rz 1996 \u2013, dann sehen\nwir: gesicherte Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen 13,4 %, bei neu-\ngeschaffenen Arbeitspl\u00e4tzen 32,6 %.\nEs ist schon skandal\u00f6s, wie \u00f6ffentliche Mittel bevorzugt\nden M\u00e4nnern zugute kommen, und die Staatsministerin\nhat nichts als Appelle zu bieten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Die hat doch kein Geld!)\n\nUnser Vorschlag, die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und\nSubventionen an Frauenf\u00f6rderung zu koppeln, ist recht-\nlich machbar. Aber Sie wollen es nicht. Das hat die Diskus-\nsion zu unserem Gesetzentwurf zu diesem Thema gezeigt.\nWenn nat\u00fcrlich Frauenf\u00f6rderung nicht nur als Chance f\u00fcr\nFrauen angesehen w\u00fcrde, sondern auch als Chance f\u00fcr\nUnternehmen, dann k\u00e4men wir auf eine ganz andere Aus-\ngangssituation. Und das Bem\u00fchen der Staatsregierung\nbleibt hier einfach auf der Strecke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nFrau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Verkn\u00fcpfung \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und Sub-\nventionen mit der Frauenf\u00f6rderung diskutieren wir heute\nnicht zum ersten Mal.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3773\n\n\n\nWir haben einmal als Gesetz \u2013 und heute in diesem\nAntrag \u2013 in dieser Legislaturperiode dar\u00fcber diskutiert.\nUnd ich mu\u00df sagen, wir haben die Meinungen ausge-\ntauscht. Es sind immer wieder die gleichen Argumente.\nUnd ich mu\u00df auch sagen, f\u00fcr mich sind heute keine neuen\ndazugekommen.\n\n(Jurk, SPD: Es wird immer dringender.)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, da\u00df die politische Wil-\nlensbildung zu diesem Thema eben nicht nur das Thema\nFrau ber\u00fccksichtigen mu\u00df, sondern vor allem das Thema\nWirtschaft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nUnd ich frage Sie: Haben Sie mit den Betroffenen, mit den\nUnternehmen, mit den Handwerkern, mit unseren Selb-\nst\u00e4ndigen einmal gesprochen?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ja.)\n\nIch denke, mein Kollege Witzschel wird das nachher nach-\nholen. Und ich m\u00f6chte auch die Frage, ob wir etwa die\nBesch\u00e4ftigung von Frauen in Unternehmen als Wettbe-\nwerbsnachteil ansehen, f\u00fcr meine Person durchaus vernei-\nnen.\nDas ist nicht so. Aber das bedeutet noch lange nicht den\nUmkehrschlu\u00df, da\u00df eine Verkn\u00fcpfung von Frauenf\u00f6rde-\nrung an Subventionsgew\u00e4hrung keine zus\u00e4tzliche H\u00fcrde\nf\u00fcr die zur Zeit schwierige Lage unserer Unternehmen ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Sehr gut! von der CDU)\n\nWir reden alle von Deregulierung, von weniger Regulie-\nrung f\u00fcr die Unternehmen, und was machen wir? \u2013 Wir\nbauen mehr b\u00fcrokratische H\u00fcrden auf. Die Kompetenz\nvon Frauen, die ihnen nun einmal eigen ist, spezifische\nF\u00e4higkeiten \u2013 ich denke, das m\u00fcssen die Unternehmen f\u00fcr\nsich entdecken und entsprechend nutzen. Das m\u00fcssen\nArbeitgeber anerkennen. Ansonsten sind Frauenf\u00f6rder-\npl\u00e4ne, die wir von ihnen verlangen, nur Papiertiger, nur\nMakulatur.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, Investitionszulagen direkt an Unternehmen \u2013\ndiese Forderung ist heute auch von unserem Finanzmini-\nster gekommen \u2013, um f\u00fcr alle Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen \u2013\nmein Kollege Dr. M\u00fcnch w\u00fcrde ,,niedrigb\u00fcrokratisch\u201c\nsagen \u2013, das mu\u00df unsere Zielrichtung sein.\nIn Sachsen sind im Zeitraum von 1992 bis 1995 insgesamt\n236 225 Arbeitspl\u00e4tze gezielt gef\u00f6rdert worden. Daraus\nresultiert auch, da\u00df entsprechend ihrem Arbeitslosenanteil\ndarin Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen waren. Ich denke, es ist\nschon nicht ganz richtig, wenn die SPD-Fraktion in ihrer\nBilanz zur Halbzeit der laufenden Legislaturperiode\nbehauptet, da\u00df konservative Politik die Frauen aus dem\nErwerbsleben gedr\u00e4ngt habe.\nIch denke, wer so etwas tut, der hat v\u00f6llig vergessen, da\u00df\ndie Wirtschaftsbilanz der DDR eben nicht realistisch war.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau hat gehofft, was lange w\u00e4hrt, wird gut, zei-\ntigt irgendwann Erfolg. Frau hat geirrt. Trotz gesetzlicher\n\nRegelungen, Richtlinien und Aktionsprogrammen f\u00fcr\nChancengleichheit von Frau und Mann auf EU-Ebene,\ntrotz \u00c4nderungen in Artikel 3 Grundgesetz, trotz S\u00e4ch-\nsischem Frauenf\u00f6rdergesetz haben sich f\u00fcr die Mehrheit\nder Frauen die Chancen, gleichberechtigt an gesellschaft-\nlichen Prozessen teilzuhaben und mitzuentscheiden, nicht\nverbessert.\nIm Gegenteil \u2013 zu den gleichstellungspolitischen Defiziten\ngesellte sich eine tiefe Gesellschaftskrise, die in gravieren-\ndem Ma\u00dfe \u2013 wir wissen es alle \u2013 besonders den Arbeits-\nmarkt erfa\u00dft. Deutlich mu\u00df gesagt werden: Es ist vorran-\ngig von M\u00e4nnern verantwortete Politik, die kl\u00e4glich ver-\nsagt, die sich aus sozialer Verantwortung und aus aktiver\nBesch\u00e4ftigungspolitik stiehlt.\nEs sind Politiker, die ignorieren, da\u00df neoliberale Konzepte\nund Routine dieses Desaster verursacht haben, da\u00df es des-\nhalb dringend geboten ist, bislang ungenutztes mensch-\nliches Potential, z. B. das der Frauen, zu beteiligen und zu\nmobilisieren, um ganz neue und zukunftstr\u00e4chtige Hand-\nlungs- und Besch\u00e4ftigungsfelder zu erschlie\u00dfen und die\nArbeitswelt grundlegend umzugestalten.\nEs d\u00fcrfte Ihnen bekannt sein, da\u00df in einigen L\u00e4ndern\ndurch Forschung und praktische Erfahrung belegt wurde,\nda\u00df gerade Frauen bei kreativen Herausforderungen und\nin bezug auf Teamf\u00e4higkeit besondere St\u00e4rken aufweisen.\nDeshalb meine ich, da\u00df wir einen gesellschaftlichen Kol-\nlaps nur dann verhindern, wenn Frauen gleichberechtigt\nan Macht, an Entscheidungen und an bezahlter Arbeit\nbeteiligt sind, wenn sich auch m\u00e4nnliche Denk- und Ver-\nhaltensmuster, z. B. der Alleinverdiener einer Familie sein\nzu m\u00fcssen, \u00e4ndern und wenn es zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit\ngeh\u00f6rt, da\u00df Frau und Mann unbezahlte Reproduktions-\narbeit leisten.\nIch kritisiere die CDU-Fraktion und die Regierung, die\nzwar ab und an F\u00f6rdert\u00f6pfchen f\u00fcr Frauen \u00f6ffnen, deren\nbisheriges Herangehen aber eine tats\u00e4chliche, wirkungs-\nvolle Gleichstellungspolitik blockiert.\nDrei Beispiele: der Magerhaushalt der Gleichstellungs-\nministerin Frau de Haas als Zaungast bei der Innovations-\nund Arbeitsmarktoffensive und das millionenteure weib-\nliche Modellprojekt Hauswirtschaft ,,Servisa\u201c.\nJedes Kind wei\u00df, da\u00df der Markt selbst keinerlei gleichstel-\nlungspolitische Ambitionen hat. Demzufolge ist zuallererst\ndie Politik gefordert, dem gleichstellungspolitischen\nAnspruch zum Durchbruch zu verhelfen.\nIch brauche auch nicht nochmals und besonders zu beto-\nnen, da\u00df die PDS-Fraktion in ihrem ganzheitlichen Ansatz\nzur Geschlechtergleichstellung \u2013 siehe unser Frauengleich-\nstellungsgesetz \u2013 verst\u00e4rkt auf die gesellschaftliche Inte-\ngration der Frauen setzt und deshalb die Kopplung von\n\u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen und Subventionen an nachweisbare\nFrauenf\u00f6rderung vor allem in gr\u00f6\u00dferen Unternehmen f\u00fcr\nunverzichtbar h\u00e4lt.\nW\u00e4hrend andere L\u00e4nder gesetzlich handeln, t\u00e4uscht die\ns\u00e4chsische CDU-Regierung lediglich Aktivit\u00e4ten vor. Sie\npr\u00fcft, sie analysiert, sie w\u00e4gt ab, bildet eine interministe-\nrielle Arbeitsgruppe und vergibt Studien zur Frauenf\u00f6rde-\nrung in der Privatwirtschaft. Das nenne ich Hinhaltetaktik.\nDenn, wie es mit Frauenbesch\u00e4ftigung, mit Handlungs-\nbedarf f\u00fcr Frauen und auch M\u00e4nner auf dem ersten\nArbeitsmarkt aussieht, ist hinl\u00e4nglich bekannt. Wenn in\nSachsen das EU-Projekt ,,F\u00f6rderung von Frauen in Schl\u00fcs-\nselpositionen in Politik, Verwaltung und Wirtschaft\u201c l\u00e4uft,\ndann ist es wohl logisch, gleichzeitig daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3774\n\n\n\nFrauen \u00fcberhaupt erst einmal auf den ersten Arbeitsmarkt\nkommen.\nEs ist im Vorfeld des 8. M\u00e4rz zwar verst\u00e4ndlich, wenn die\nSPD-Fraktion die S\u00e4chsische Staatsregierung in die Pflicht\nnehmen will, doch ist es in der gegenw\u00e4rtigen Situation \u2013\nkatastrophale Arbeitsmarktlage und gef\u00e4hrdete Existenz\nvieler kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen \u2013 un-\nm\u00f6glich, mit einer ver\u00e4nderten Vergabepraxis das Pro-\nblem zu l\u00f6sen.\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion! Lesen Sie\nnoch einmal Artikel 3 Abs. 2 Grundgesetz in Ruhe durch,\nund Sie werden zu dem Schlu\u00df kommen, da\u00df s\u00e4chsische\nFrauenpolitik dem Gleichstellungsgebot noch lange nicht\ngerecht wird. Neben dem gesellschaftlichen Umdenken\nbrauchen wir wirksame Gesetze, z. B. ein v\u00f6llig anderes\nSteuer-, ein v\u00f6llig anderes Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz, um zu\neiner aktiven Besch\u00e4ftigungspolitik f\u00fcr Frauen und M\u00e4n-\nner zu kommen, um Benachteiligung von Frauen auf dem\nersten Arbeitsmarkt abzubauen.\nUnser politischer Auftrag kann jetzt nur lauten: durch\nTeilung und Umbewertung von Arbeit, durch einen\n\u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungssektor Dauerarbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen und die H\u00e4lfte davon den Frauen zu geben. Dazu\nallerdings greift Ihr SPD-Antrag viel zu kurz. Es ist ein\ngrunds\u00e4tzlich richtiger Antrag, der in so verknappter\nForm allerdings zur falschen Zeit kommt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion. Herr Witzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag lautet: ,,Kopplung \u00f6ffentlicher\nAntr\u00e4ge und Subventionen an Frauenf\u00f6rderung\u201c. Ich\nwollte jetzt nicht in Zeiten der Verknappung von Arbeit\n\u00fcber das Thema Frauenarbeitslosigkeit allein sprechen.\nDas ist mir zu wenig. In diesem Hohen Hause haben wir\nuns schon mehrfach mit Fragen des \u00f6ffentlichen Auftrags-\nwesens besch\u00e4ftigt.\nIch sage es vornweg: Auch wir von der CDU-Fraktion sind\nnicht zufrieden. Wir suchen nach Wegen zur Verbesse-\nrung. Dabei geht es uns aber nicht um neue Behinderun-\ngen, sondern um Chancengleichheit. Diese scheint bis\nheute nicht gegeben zu sein. Ich stelle mir vor, ich w\u00fcrde\nmich mit meinem Betrieb in einer kleinen bayerischen\nStadt in einer Schule oder einem Rathaus um die Ver-\nlegung von Teppichboden bewerben. K\u00f6nnen Sie sich das\nGel\u00e4chter vorstellen, das dort ausbrechen w\u00fcrde?\nNun frage ich einfach, warum soviel Bayern in Sachsen\nund so wenig Sachsen in Bayern bauen? Es gelten in\nDeutschland \u00fcberall die gleichen Gesetze. Es mu\u00df also an\netwas anderem liegen. Dieses Problem werden wir nicht\nmit solchen Regelungen l\u00f6sen. Wir haben dar\u00fcber schon\ndes \u00f6fteren diskutiert, und ich kann deshalb den Antrag\nder SPD-Fraktion nicht verstehen.\nDenn, w\u00fcrde er umgesetzt, k\u00e4men neue H\u00fcrden auf\nunsere Unternehmen zu. So mancher Betrieb bek\u00e4me einen\n\u00f6ffentlichen Auftrag nicht, der ihn jetzt bekommen kann.\nWir wollen mehr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge f\u00fcr s\u00e4chsische\nUnternehmen und nicht weniger.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSubventionen sollen nur dort gew\u00e4hrt werden, wo sie\nunbedingt n\u00f6tig sind, durch nichts anderes ersetzt werden\nk\u00f6nnen und wo sie zeitlich begrenzt sind. Subventionen\n\nd\u00fcrfen nur Hilfe zur Selbsthilfe sein. Das Schlimmste ist\nf\u00fcr mich, wenn man an solche Entscheidungen wie \u00f6ffent-\nliche Auftr\u00e4ge oder Subventionen weitere Forderungen\nkn\u00fcpft.\nDie SPD-Fraktion ist da sehr erfinderisch, einmal ist es der\nFrauenanteil, ein anderes Mal die Schaffung von Lehrstel-\nlen, auch die Tariftreue war schon im Gespr\u00e4ch. Ich h\u00e4tte\nda noch Vorschl\u00e4ge. Wie w\u00e4re es denn, wenn wir f\u00fcr die\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge vielleicht fordern: Mitglied-\nschaft der Belegschaft in der Gewerkschaft oder in der SPD\noder \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge nur \u2013 usw?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist l\u00e4cherlich!)\n\nDoch ich w\u00fcrde gern zur Realit\u00e4t zur\u00fcckkehren. Es ist\nunumstritten, da\u00df Frauen auf dem Arbeitsmarkt gr\u00f6\u00dfere\nProbleme haben als M\u00e4nner. Das ist unbefriedigend und\n\u00e4nderungsbed\u00fcrftig.\n\n(Zuruf von der SPD:\nWie wollen Sie das \u00e4ndern?)\n\nWir l\u00f6sen das aber nicht durch neue Erschwernisse bei\nder Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge oder F\u00f6rdermittel, son-\ndern wir m\u00fcssen die Bedingungen f\u00fcr Existenzen, f\u00fcr Be-\ntriebe, f\u00fcr Unternehmer verbessern.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie keine Frauen einstellen.)\n\nKurz gesagt: Wenn uns immer mehr Unternehmer davon-\nlaufen, m\u00fcssen wir die Ursachen daf\u00fcr bek\u00e4mpfen, aber\nnicht neue Schwierigkeiten f\u00fcr Unternehmer schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Erfinden solcher Erschwernisse ist ja die einreichende\nFraktion nicht unerfahren.\nIch fasse zusammen: Das Problem der Frauenarbeitslosig-\nkeit l\u00f6sen wir nur durch die Schaffung neuer zus\u00e4tzlicher\nArbeitspl\u00e4tze. Die entstehen nur, wenn wir die Bedingun-\ngen f\u00fcr Unternehmer verbessern und nicht zulassen, da\u00df\nuns weitere weglaufen. Wir k\u00f6nnen aber das Weglaufen\nnur verhindern, wenn wir die Bedingungen verbessern, es\nsei denn, wir wollten eine Mauer bauen.\n\n(Jurk, SPD: Dann laufen die Frauen weg.)\n\nDie Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge oder Subventionen an\nBetriebe soll die Betriebe st\u00e4rken, nicht aber neue Regelun-\ngen und neue H\u00fcrden schaffen. Die Bindung der Vergabe\nan die Frauenf\u00f6rderung ist kontraproduktiv und wird\nauch von den Mittelst\u00e4ndlern, von den Kammern und Ver-\nb\u00e4nden nicht getragen. Ich habe mich letztens dazu kun-\ndig gemacht. Nennen Sie mir einen Verband in Sachsen,\nder sich mit einer solchen Idee anfreunden k\u00f6nnte.\nIch bitte Sie, den Antrag Drucksache 2/4549 abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Ministerin Frau de Haas.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Da\u00df ich der vorgeschlagenen Kopplung \u00f6ffent-\nlicher Auftr\u00e4ge und Subventionen an Frauenf\u00f6rderung in\nUnternehmen ablehnend gegen\u00fcberstehe, habe ich in die-\nsem Haus, denke ich, mehrfach dargelegt.\nIch halte den von der Staatsregierung eingeschlagenen\nWeg f\u00fcr den richtigen, n\u00e4mlich dort F\u00f6rderschwerpunkte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3775\n\n\n\nzu setzen, wo Frauen besonders benachteiligt sind oder\nspeziell Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen geschaffen werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nSo mu\u00df das sein.)\n\nDie Staatsregierung hat hierzu in den vergangenen Jahren\nzahlreiche konkrete Programme oder Ma\u00dfnahmen zur\nF\u00f6rderung von Frauen aufgelegt, um der hohen Arbeits-\nlosigkeit zu begegnen. Diese d\u00fcrften auch Ihnen, meine\nDamen und Herren von der Opposition, bekannt sein.\nLassen Sie mich Ihnen noch einmal auf die Spr\u00fcnge helfen\nund einige aktuelle Zahlen speziell aus dem F\u00f6rder-\nprogramm im Rahmen des arbeitsmarktpolitischen Pro-\ngramms vortragen. Hier wird die Einstellung arbeitsloser\nFrauen ab 45 Jahren, die l\u00e4nger als sechs Monate arbeitslos\nsind oder \u00fcber einen gering qualifizierten Abschlu\u00df ver-\nf\u00fcgen, gef\u00f6rdert. Gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen auch j\u00fcngere\nFrauen, wenn sie alleinerziehend sind oder ihr Ehepartner\narbeitslos ist.\nSeit 1993 wurden nach dieser Richtlinie 2 000 neue Arbeits-\npl\u00e4tze f\u00fcr Frauen gef\u00f6rdert.\nEin Element der F\u00f6rderung aus dem Europ\u00e4ischen Sozial-\nfonds stellt die Eingliederung von Frauen in den Arbeits-\nmarkt dar. In den Jahren 1991 bis 1995 wurden f\u00fcr 23 900\narbeitslose Frauen Zusch\u00fcsse zur Einstellung in zus\u00e4tz-\nliche Dauerarbeitsverh\u00e4ltnisse gew\u00e4hrt. Dies entspricht\neinem Anteil von 65 %. 1996 waren es 4 400 Frauen, die\ndavon profitieren konnten.\nAn \u00fcber den Europ\u00e4ischen Sozialfonds und die Gemein-\nschaftsinitiativen gef\u00f6rderten Qualifizierungsma\u00dfnahmen\nnahmen 1996 50 300 Frauen teil. Das entspricht einem\nAnteil von rund 56 %.\nIn den vergangenen Jahren sind im Freistaat Sachsen viele\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen neu entstanden.\nAuch Frauen haben von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch\ngemacht, sich und anderen Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Mit\nHilfe der F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten konnten so zwischen 1991\nund 1996 \u00fcber 8 000 Frauen bei ihrer Existenzgr\u00fcndung\naus der Arbeitslosigkeit heraus unterst\u00fctzt werden.\nMit der Weiterentwicklung der Gemeinschaftsaufgabe zur\nVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur wurde in\nden 24. Rahmenplan aufgenommen, da\u00df f\u00fcr Investitionen\nin Gebieten erster Priorit\u00e4t, durch die Arbeits- und Aus-\nbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen und Jugendliche geschaffen\nwerden, die H\u00f6chstf\u00f6rderung gew\u00e4hrt werden kann. In\nGebieten der zweiten und dritten F\u00f6rderpriorit\u00e4t, in denen\nabgesenkte F\u00f6rders\u00e4tze gelten, k\u00f6nnen im Freistaat auf\nInitiative der Staatsregierung besondere Investitions-\nzusch\u00fcsse in H\u00f6he von 10 000 DM beantragt werden,\nwenn die neu geschaffenen Dauerarbeitspl\u00e4tze von Frauen\nbesetzt werden.\nAlle diese F\u00f6rderungen, meine Damen und Herren, m\u00fcs-\nsen selbstverst\u00e4ndlich laufend auf ihre Wirksamkeit hin\n\u00fcberpr\u00fcft werden und k\u00f6nnen nicht abgekoppelt von der\ngesamten wirtschaftlichen Entwicklung in Sachsen beur-\nteilt werden. Sie k\u00f6nnen versichert sein, da\u00df das geschieht\nund da\u00df dazu selbstverst\u00e4ndlich auch die Pr\u00fcfung der in\nder Antwort der Staatsregierung angesprochenen Punkte\ngeh\u00f6rt.\nIch m\u00f6chte einen hinzuf\u00fcgen: Die F\u00f6rderung der tats\u00e4ch-\nlichen Gleichberechtigung ist nicht Aufgabe allein der\nStaatsregierung; es ist eine gesamtgesellschaftliche Auf-\ngabe. Hierbei ist von au\u00dferordentlicher Bedeutung, da\u00df\neine Bewu\u00dftseins\u00e4nderung einsetzt. Ich denke, daf\u00fcr gibt\nes durchaus positive Beispiele.\n\nIch war unl\u00e4ngst bei einer Veranstaltung, in der Frauen\nihren Abschlu\u00df und ihre \u00dcbernahme in ein Arbeitsverh\u00e4lt-\nnis darstellten. Sie waren in einer Umschulungsma\u00df-\nnahme, Frauen im gewerblich-technischen Bereich, Mau-\nrer, im Gartenbaubereich, Kraftfahrer. Aus diesen Klassen,\ndie gemischte Klassen mit einem Drittel Frauen waren,\nkonnten im Zeitraum 1993 bis 1996 200 Frauen vermittelt\nwerden, die jetzt einen festen Arbeitsplatz haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das in einem Zeitraum, in dem zu beobachten war,\nda\u00df auch eine Bewu\u00dftseins\u00e4nderung innerhalb der\nBetriebe stattgefunden hat, die jetzt wissen, was sie an den\nFrauen gewonnen haben. Das ist meines Erachtens der\nrichtige Weg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Fraktion\nder SPD hat jetzt das Schlu\u00dfwort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Frau Staatsministerin, die Zahlen sind\nbekannt, aber Sie wissen sicher selber sehr gut, da\u00df vieles\neben leider nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein ist.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nViele Tropfen ergeben das Meer.)\n\nIch freue mich \u00fcber jeden Arbeitsplatz, der f\u00fcr Frauen \u2013\nund hier spreche ich als frauenpolitische Sprecherin \u2013,\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr M\u00e4nner entsteht und ein Dauerarbeits-\nplatz ist.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nSehr gut, da freuen wir uns auch.)\n\nAber der Sockel der Arbeitslosigkeit bei den Frauen hat\nsich in keiner Weise ver\u00e4ndert.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nMit Ihrem Antrag k\u00f6nnen Sie das nicht \u00e4ndern.\n\nDa wird es nur schlimmer.)\n\nAuf einen festen Arbeitsplatz haben Frauen nur Chancen,\nwenn sie in den ersten Arbeitsmarkt hineinkommen, Frau\nZschoche.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas hei\u00dft nicht unbedingt Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne und\nschon lange nicht Behinderungen der Unternehmen. Ich\nempfinde es auch als sehr seltsam, wenn im Zusammen-\nhang mit Frauen von Behinderungen gesprochen wird.\nWenn die politisch Verantwortlichen noch so tun, als sei\ndie Besch\u00e4ftigung von Frauen ein wirtschaftliches Risiko,\ndann braucht man sich nicht zu wundern, wenn Vorurteile\ngen\u00e4hrt werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHerr Witzschel, das Beispiel, das Sie mit dem bayerischen\nUnternehmen brachten, verstehe ich \u00fcberhaupt nicht. Ich\ndenke, unter diesen Bedingungen h\u00e4tten eher s\u00e4chsische\nUnternehmen eine Chance, weil sie mehr Frauen besch\u00e4f-\ntigen als vielleicht bayerische.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3776\n\n\n\nSie k\u00f6nnen es ablehnen, gesetzliche Regelungen zu schaf-\nfen. Da\u00df es anders geht, beweisen Beispiele wie Branden-\nburg, Berlin und auch Nordrhein-Westfalen, wo durch\njahrzehntelanges Ringen von Regierung und Wirtschaft\nein Konsens erreicht wurde.\nDa\u00df sich die S\u00e4chsische Staatsregierung angesichts der\nwirklich dramatischen Lage nur dazu durchringen kann,\noffensichtlich diese Erfahrungen au\u00dfergesetzlicher Ma\u00df-\nnahmen auszuwerten, ist weniger als nichts. Die Studie\nFrauenf\u00f6rderung in der Privatwirtschaft fortzuschreiben\nist weniger als nichts.\nWas den geringen und noch ablehnenden Teil von Frauen\nan den Existenzgr\u00fcnderprogrammen \u2013 auch dies ist ein-\ndeutig belegt \u2013 betrifft, kann ich nur empfehlen, \u00fcber unse-\nren Antrag Darlehensprogramm f\u00fcr Existenzgr\u00fcnderin-\nnen, Drucksache 2/4327, nachzudenken und ihn zu \u00fcber-\ndenken. Die Staatsministerin hat ihn ja gewisserma\u00dfen\nschon abgelehnt. Andererseits wirbt sie mit dem Motto:\nLieber Chefin als arbeitslos.\nDie Zahlen in der Antwort der Staatsregierung zum CDU-\nAntrag beziehen sich auf 1995. Das habe ich schon gesagt.\nNehmen wir die Entwicklung des letzten Jahres hinzu.\nBetrachten wir, was in diesem Jahr auf uns zukommen\nwird, insbesondere bei den AB-Ma\u00dfnahmen. Was dann\npassieren wird, zeigt eine erschreckende Tendenz.\n\nWir bleiben dabei: Sie, meine Damen und Herren der\nStaatsregierung und der CDU-Fraktion, haben mit Erfolg\nerreicht, da\u00df die Frauen aus der Erwerbst\u00e4tigkeit heraus-\ngedr\u00e4ngt werden.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAuf in die S\u00e4chsische Frauenwoche! Was wollen Sie den\nFrauen denn anbieten? Unter diesen Bedingungen, auch\nunter den \u00dcberlegungen, die wir nie dulden wollten, f\u00fcr\ndie M\u00e4nner den ersten und f\u00fcr die Frauen den zweiten\nArbeitsmarkt, sollte die Staatsregierung \u00fcber unsere Vor-\nschl\u00e4ge nachdenken. Sie wissen sehr genau, da\u00df das juri-\nstisch machbar ist. Die CDU-Fraktion hat die M\u00f6glichkeit,\ndies zu bef\u00f6rdern und unserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich stelle nun\ndie Drucksache 2/4549 zur Abstimmung. Wer der Druck-\nsache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nErstellung einer Arzneimittelliste\nDrucksache 2/4198, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD,\nCDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df die Fraktion der SPD das\nWort nimmt. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der deutsche Arzneimittelmarkt zeichnet sich\ndurch eine erhebliche Intransparenz ab. Diese Intranspa-\nrenz wiederum bedingt Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel. Wir haben in\nDeutschland zur Zeit rund 50 000 zugelassene Arzneimit-\ntel. Davon haben 35 000 Arzneimittel keine nachgewiesene\nWirksamkeit nach dem Arzneimittelgesetz von 1976.\n\nIch glaube schon, da\u00df es notwendig ist, da\u00df wir aus die-\nsem Dilemma herauskommen. Es ist nicht nachvollzieh-\nbar, warum Versicherte Medikamente bekommen, deren\nWirksamkeit nicht nachgewiesen ist und wobei die Ver-\nsicherten noch nicht einmal wissen, da\u00df es sich um solche\nMedikamente handelt. Die Versicherten zahlen f\u00fcr solche\nMedikamente auch noch zu.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann helfen sie!)\n\nIn Ordnung ist es auch nicht, da\u00df zahlreiche Medikamente\naufgrund der vielen Wirkstoffe, die in den Medikamenten\nsind, in ihrer Gesamtwirksamkeit nicht mehr einzusch\u00e4t-\nzen sind. Es ist doch so, da\u00df wir angesichts der Beitr\u00e4ge\nvon Versicherten und Arbeitgebern Verantwortung haben.\n\nF\u00fcr das Gebiet des Arzneimittelsektors bedeutet das, da\u00df\nwir nur die Medikamente auf Rezept zu Lasten der gesetz-\n\nlichen Krankenversicherung verordnen k\u00f6nnen, die wirk-\nsam sind und die notwendig sind.\nEin Wort m\u00f6chte ich gern zu den Freunden der Naturheil-\nkunde sagen, weil auch ich eine Freundin dieser beson-\nderen Therapierichtung bin. Die Bef\u00fcrworter der Positiv-\nliste haben immer gesagt, da\u00df die besondere Wirksamkeit\nder Naturheilkundemittel auch eine besondere Beurtei-\nlung bedingt und da\u00df keine Sorge bestehen mu\u00df, da\u00df aus\neiner Positivliste Naturheilpr\u00e4parate ausgegrenzt werden.\n\nDie SPD hat bekannterweise 1993 bei den Beratungen zum\nGesundheitsstrukturgesetz zahlreiche Strukturver\u00e4nde-\nrungen in dieses Gesetz eingebracht. Eine war die Positiv-\nliste. Die Positivliste sollte breit angelegt sein. Das bedeu-\ntet, da\u00df nur Nichtaufnahme auf die Liste begr\u00fcndet\nwerden mu\u00dfte, Aufnahme nicht. Aber auch das war der\nPharmaindustrie zu viel.\n\nIch habe noch sehr gut in Erinnerung, wie Seehofer ein-\nknickte und wie er die geh\u00e4ckselte Liste den f\u00fchrenden\nVertretern der Pharmaindustrie feierlich \u00fcberreichte. Aus\ndem Gesundheitsstrukturgesetz wurde diese Liste gestri-\nchen.\n\nJa, was k\u00f6nnen wir nun hier in Sachsen tun, um eine wirt-\nschaftliche Verordnungsweise von Medikamenten zu\nbef\u00f6rdern? Wir haben einen Weg aufgezeigt. Wir haben\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung ersucht, die ihrer Aufsicht\nunterstehenden gesetzlichen Krankenkassen zu beauf-\ntragen, eine Arzneimittelliste zu erstellen. In dieser Liste\nsollen wirksame, kosteng\u00fcnstige Medikamente aufgelistet\nsein. Diese Liste soll den \u00c4rzten zur Verf\u00fcgung gestellt\nwerden f\u00fcr ihre wirtschaftliche und qualit\u00e4tssichernde\nVerordnungsweise. Um eine breite Akzeptanz zu errei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3777\n\n\n\nchen, soll die Arzneimittelliste im Zusammenwirken von\nKrankenkassen, Kassen\u00e4rztlicher Vereinigung, \u00c4rztekam-\nmer, medizinischen Fachverb\u00e4nden und Pharmakologen\nerarbeitet werden.\nHerr Staatsminister, ich finde es positiv, da\u00df Sie der Ziel-\nstellung unseres Antrages zugestimmt haben. Sie stimmen\nuns auch zu, da\u00df eine solche Liste denkbar ist und \u00c4rzten\nempfohlen werden kann. Auch in der CDU-Fraktion habe\nich einige Stimmen geh\u00f6rt, die f\u00fcr die Notwendigkeit der\nEinf\u00fchrung einer Arzneimittelliste gesprochen haben.\nIch gehe davon aus, da\u00df heute unserem Antrag im Inter-\nesse der Patienten, der \u00c4rzte, aber auch der solidarischen\nKrankenversicherung und schlie\u00dflich auch im Interesse\nihrer vielfach zitierten Lohnnebenkosten zugestimmt wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Steinert, bitte.\n\nSteinert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNicht zum ersten Mal besch\u00e4ftigt sich das Hohe Haus mit\neinem gesundheitspolitischen Thema, mit einem Thema,\nwelches eigentlich in die Kompetenz des Bundes gegeben\nist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs liegt der Antrag der SPD-Fraktion vor, der die Forde-\nrung aufmacht, die Staatsregierung solle die gesetzlichen\nKrankenkassen beauftragen, eine Arzneimittel- oder Posi-\ntivliste zu erstellen, die wirkstoffbezogen die preiswer-\ntesten Medikamente auflistet und auch somit den \u00c4rzten\neine wirtschaftliche und qualit\u00e4tsorientierte Verordnung\nerm\u00f6glichen soll. An die nichtgesetzlichen Krankenkassen\nsoll die Staatsregierung einen Appell richten.\nDie CDU-Fraktion, meine Damen und Herren, unterst\u00fctzt\ndas im Antrag formulierte Ziel einer zugleich wirt-\nschaftlichen und qualit\u00e4tssichernden Arzneimittelversor-\ngung. Wir lehnen jedoch eine Positivliste als Mittel dazu\ngrunds\u00e4tzlich ab. Wir werden auch den vorliegenden\nAntrag ablehnen, der die Staatsregierung auffordert, eine\nEmpfehlung auszusprechen bzw. die Kassen zu beauf-\ntragen. Diese Forderung entbehrt jeglicher gesetzlicher\nGrundlage.\nWir lehnen eine Positivliste ab. Die Bundesregierung hat\nsie im vergangenen Jahr aus dem SGB V gestrichen, weil\ntrotz angeblich positiver \u00dcberlegungen, die zur Formulie-\nrung im Gesetz f\u00fchrten, erste Erfahrungen und tiefer-\ngehende \u00dcberlegungen aber zeigten, da\u00df so eine Liste\nnicht nur \u00fcberfl\u00fcssig, sondern sogar sch\u00e4dlich ist. Sie tr\u00e4gt\nnicht zu einer verbesserten Wirtschaftlichkeit und Qualit\u00e4t\nder Arzneimittelversorgung bei und w\u00fcrde zu nicht ver-\ntretbaren finanziellen Mehrbelastungen kranker und chro-\nnisch kranker Menschen f\u00fchren.\nDie Anwendung der Positivliste, wie sie im SGB V vor-\ngesehen war, h\u00e4tte zur Folge, da\u00df zirka ein Drittel \u2013 das\nsind ca. 16 000 \u2013 der heute verkehrsf\u00e4higen Medikamente\naus der Leistungspflicht der Krankenkassen herausfallen.\nSie w\u00fcrden von den \u00c4rzten nicht mehr verordnet und\nm\u00fc\u00dften somit von den Patienten selbst finanziert werden.\nDies w\u00fcrde in der Praxis zu einer Zwei-Klassen-Medizin\nf\u00fchren, die nicht das Anliegen einer gesunden Gesund-\nheitspolitik sein kann. Das kann keiner ernsthaft wollen,\nich denke, auch Sie von der Opposition nicht. Sollte es\nanders sein, m\u00fc\u00dften Sie es den Menschen im Lande sagen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eine negative\nAuswirkung der Positivliste, die noch deutlich angespro-\nchen werden mu\u00df, ist die Tatsache, da\u00df sich eine solche\nListe und die sich zwangsl\u00e4ufig daraus ergebende Ver-\nschreibungspraxis negativ auf Forschung und Entwick-\nlung im Arzneimittelbereich auswirken w\u00fcrden.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nDamit w\u00fcrde die Positivliste die Hoffnung vieler Kranker,\ndenen bisher noch nicht ausreichend geholfen werden\nkonnte, zunichte machen. Sie w\u00fcrde sich somit kontrapro-\nduktiv auf die Qualit\u00e4tsverbesserung der Gesundheitsver-\nsorgung auswirken.\nAuch ist die Erstellung und st\u00e4ndige redaktionelle \u00dcber-\narbeitung einer solchen Liste vom Aufwand her nicht ver-\ntretbar. Schwer zu fassen sind au\u00dferdem exakte Kriterien\nund Begr\u00fcndungen, warum bestimmte Wirkstoffe enthal-\nten oder nicht enthalten sind. Die Hersteller haben aber\neinen Anspruch auf eine derartige Transparenz. Eine\nandere Verfahrensweise w\u00fcrde auch vor den Gerichten\nnicht bestehen.\nMeine Damen und Herren! Im Informationsblatt der Bar-\nmer Ersatzkasse, ,,Barmer-Argumente 1/97\u201c, wird aus-\ngef\u00fchrt, da\u00df der Bundesfachverband der Arzneimittel-\nhersteller berechnet hat, da\u00df j\u00e4hrlich zwischen 6 000 und\n30 000 Tonnen Arzneimittelm\u00fcll anfallen. Das sind j\u00e4hrlich\nArzneimittel im Wert von ca. 4 Milliarden DM, die auf\ndem M\u00fcll landen. Davon sind 88 % verschreibungspflich-\ntig und nur 12 % ohne \u00e4rztliche Veranlassung gekaufte\nArzneimittel.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Was sagt uns das?)\n\nDies belegt eindeutig, da\u00df in der \u00fcberwiegenden Mehrzahl\nder F\u00e4lle nicht zu teure Medikamente verordnet werden,\nsondern eindeutig zu viele. Daran w\u00fcrde auch eine Posi-\ntivliste nichts ver\u00e4ndern. Hier \u2013 das habe ich in einer fr\u00fc-\nheren Debatte bereits gesagt \u2013 sind die \u00c4rzte gefragt. Sie\nm\u00fcssen bei Beachtung der Packungsgr\u00f6\u00dfe und des Preises\ndas medizinisch notwendige und kosteng\u00fcnstigste Medi-\nkament verordnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Erstellung\neiner Arzneimittelliste auf freiwilliger Basis im Zusam-\nmenwirken von Krankenkassen, Kassen\u00e4rztlicher Vereini-\ngung, \u00c4rztekammern, den medizinischen Fachverb\u00e4nden\nund Pharmakologen steht nichts entgegen. Die Orientie-\nrung des Arztes an dieser Liste kann jedoch nicht erzwun-\ngen werden.\nMeine Fraktion wird aus den dargelegten Gr\u00fcnden den\nAntrag der SPD-Fraktion ablehnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Gesundheitswesen der Bundesrepublik befin-\ndet sich in einer tiefen finanziellen und strukturellen Krise.\nUmfang und Art seiner Leistungen und Ausgaben haben\nsich nicht am Bedarf orientiert und auch zu keiner Zeit als\nErgebnis priorit\u00e4rer gesundheitspolitischer Zielvorgaben\nentwickelt. Infolge dessen bestehen erhebliche Dispropor-\ntionen zwischen empfindlichen Versorgungsdefiziten und\nBereichen tendenzieller \u00dcberversorgung, wie zum Beispiel\nin der Arzneimittelverordnung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3778\n\n\n\nDie CDU-Regierenden diskutieren jedoch nicht \u00fcber die\ngrundlegenden Fehlentwicklungen, sondern lediglich \u00fcber\nfinanzielle Defizite. Dem will man mit Kostend\u00e4mpfungs-\ngesetzen, vor allem in der Form von Leistungsk\u00fcrzungen\nund zunehmender Selbstbeteiligung der Versicherten,\nbegegnen. Mit dem vorliegenden Antrag wird von der\nSPD-Fraktion die Problematik einer wirtschaftlichen und\nqualit\u00e4tssichernden Verordnungsweise aufgegriffen. Sie ist\nder Auffassung, da\u00df man mit einer Arzneimittelliste die\nAusgabenexplosion bei Arzneimitteln reduzieren kann.\n\nAuch wir sagen ja zu einer wirtschaftlichen und qualit\u00e4ts-\nsichernden Verordnungsweise. Auch wir sind der Auffas-\nsung, da\u00df eine sinnvolle und n\u00fctzliche Verschreibung,\nAnwendung und Nutzung von Arzneimitteln angesagt ist.\nDie Frage ist nur, ob wir das mit einer Arzneimittelliste\nerreichen werden und ob eine Positivliste f\u00fcr Medika-\nmente eine effiziente Verordnungsweise f\u00f6rdern wird.\n\nUnter marktwirtschaftlichen Aspekten ist das mehr als\nzweifelhaft, weil damit eine Wettbewerbsverzerrung erfol-\ngen w\u00fcrde. Es wird auch nicht gelingen, die Palette der\n\u00fcber 53 000 Medikamente in eine Liste zu dr\u00e4ngen. Mit\neiner solchen Liste w\u00fcrde auch nicht dem Pharmam\u00fcll,\nder j\u00e4hrlich weit \u00fcber 5 000 Tonnen betr\u00e4gt, der Kampf\nangesagt. Markt und Wettbewerb f\u00fchren dazu, da\u00df st\u00e4n-\ndig neue Medikamente mit \u00fcberh\u00f6hten Preisen und unrea-\nlistischen Verpackungsgr\u00f6\u00dfen auf den Markt geworfen\nwerden. Diesem hemmungslosen Treiben mu\u00df Einhalt\ngeboten werden.\n\nEs geht also darum, sich den Fragen der Spekulations-\ngewinne und der Preisspannenverordnung zu stellen. Es\ngeht auch um qualitative Gesichtspunkte, z. B. in Form\nvon therapeutischen Leitlinien, die intelligente L\u00f6sungen\nunter wirtschaftlichen und wissenschaftlichen Aspekten\nf\u00fcr verschiedene Behandlungsm\u00f6glichkeiten anbieten und\nAnleitung geben hinsichtlich Vorbeugung, Fr\u00fcherken-\nnung, Behandlungsm\u00f6glichkeiten, Medikamentengrup-\npentherapie usw. Damit soll gleichzeitig eine quantitative\nSelektion erreicht werden.\n\nDeshalb sagen wir ja zu dem Anliegen und pl\u00e4dieren f\u00fcr\nQualit\u00e4tskriterien, weil diese vern\u00fcnftig sind und\ngebraucht werden. Deshalb sagen wir ja zu dem Anliegen,\nweil sich z. B. Krankenh\u00e4user schon eigene Listen erarbei-\ntet haben. Wir sagen ja, denn es k\u00f6nnte eine Hilfe sein,\nwenn solche Listen im Ergebnis von Qualifizierung durch\nherstellerunabh\u00e4ngige Information und verst\u00e4rkte Phar-\nmazieberatung entstehen k\u00f6nnten. Wir sagen ja, aber nicht\nzu einem festgezurrten Korsett, das sich innovativen\nMedikamenten verschlie\u00dft. Wir sagen auch ja, aber unter\nBer\u00fccksichtigung der Tatsache, da\u00df auf dieser Liste nicht\nnur Arzneimittel stehen, deren Wirksamkeit im Blut nach-\nweisbar ist.\n\nSumma summarum: Es w\u00e4re vern\u00fcnftig und n\u00fctzlich,\nwenn Qualifizierung und Weiterbildung dazu f\u00fchren w\u00fcr-\nden, da\u00df fraglich wirksame Medikamente nicht mehr ver-\nordnet und diese eingespart werden. Dazu sagen wir ja.\n\nWir sagen aber nein zu der von der SPD beantragten Ver-\nfahrensweise, weil diese im so konstruierten Gesundheits-\nwesen nicht funktionieren kann und wird. Wir sagen auch\ndeshalb nein, weil die Staatsregierung nicht die notwen-\ndige Kompetenz daf\u00fcr hat, die AOK zu beauftragen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nSPD-Fraktion hat mit dem Antrag gefordert, die der Auf-\nsicht der Staatsregierung unterstehenden gesetzlichen\nKrankenkassen zu beauftragen, eine Arzneimittelliste zu\nerstellen. In dieser Arzneimittelliste sollen wirksame,\nkosteng\u00fcnstige Medikamente aufgelistet sein. Ich m\u00f6chte\nIhnen im folgenden erl\u00e4utern, warum die Staatsregierung\ndiesem Antrag nicht folgen wird.\nDie im Antrag formulierten Ziele sind einleuchtend und\nzu unterst\u00fctzen, wie Sie, Frau Dr. Volkmer, schon festge-\nstellt haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Ziele einer zugleich wirtschaftlichen und qualit\u00e4ts-\nsichernden Arzneimittelverordnung sowie eines engen\nZusammenwirkens von \u00c4rzten, Krankenkassen, Kassen-\n\u00e4rztlicher Vereinigung, \u00c4rztekammern und medizinischen\nFachgesellschaften sind Grundlage eines verantwortungs-\nvollen Verhaltens aller Beteiligten \u2013 ich sage bewu\u00dft: aller\nBeteiligten. Das geht n\u00e4mlich nicht nur an die \u00c4rzte, son-\ndern auch an jeden von uns, also an die Patienten.\nEs hat sich aber herausgestellt, da\u00df diese Ziele mit der\nEinf\u00fchrung einer Arzneimittelliste, einer sogenannten\nPositivliste, wie sie im Gesundheitsstrukturgesetz vorge-\nsehen war, nicht zu erreichen sind. Die Fachleute haben\nschon sehr fr\u00fch darauf hingewiesen, da\u00df es schlichtweg\nunm\u00f6glich ist, den vielgestaltigen, sich st\u00e4ndig entwickeln-\nden deutschen Arzneimittelmarkt in eine derartige Liste\nzu pressen. Allein eine laufende und sinnvolle redaktio-\nnelle sowie fachliche Pflege dieser Liste durch eine Viel-\nzahl medizinischer Experten ist organisatorisch nicht zu\nleisten. Eine Liste verordnungsf\u00e4higer Arzneimittel ist\nangesichts der Komplexit\u00e4t des deutschen Arzneimittel-\nmarktes nicht geeignet, ein fehlerfreies Abbild verschrei-\nbungsf\u00e4higer Arzneimittel zu gew\u00e4hrleisten. Eine solche\nListe kann nicht zu der gew\u00fcnschten Qualit\u00e4tsverbesse-\nrung f\u00fchren.\nSie w\u00fcrde au\u00dferdem die Gefahr mit sich bringen, da\u00df die\nmedizinische Versorgung von Patienten nachlie\u00dfe und\neventuell soziale H\u00e4rten entst\u00fcnden. Durch die Ausgren-\nzung von Arzneien w\u00fcrden chronisch Kranke unter\nUmst\u00e4nden gezwungen werden, ihre Medikamente aus\neigener Tasche zu bezahlen. Dies betrifft insbesondere die\nMittel, die dem Patienten subjektiv helfen und sein Leben\ndadurch erleichtern, die aber keine urs\u00e4chliche Therapie\nerm\u00f6glichen und somit nicht in die Liste verordnungs-\nf\u00e4higer Arzneimittel aufgenommen werden k\u00f6nnten, was\ngerade auch f\u00fcr viele preisg\u00fcnstige Medikamente aus dem\nGebiet der Naturheilkunde zutrifft. Auch in diesem Punkt\ntreffen wir uns durchaus, Frau Dr. Volkmer.\nSinnvoller ist es, die oben genannten Ziele z. B. durch eine\nzielgerichtete Fortbildung der \u00c4rzte,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\ndurch Therapieempfehlungen sachkundiger Gremien und\ndurch Qualit\u00e4tszirkel der \u00c4rzte und Apotheker zu errei-\nchen.\nDiesen Weg tr\u00e4gt die Staatsregierung mit. Diesen Weg ver-\nfolge ich seit den vergangenen f\u00fcnf Jahren. Ich versuche,\nentsprechend Einflu\u00df auf die Gremien zu nehmen. Dies ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3779\n\n\n\nbis jetzt ein beschwerlicher Weg und hat noch nicht zu den\nErgebnissen gef\u00fchrt, die ich mir bis jetzt erhofft habe.\nLassen Sie mich zwei Probleme noch kurz reflektieren. Es\ngeht um Pharmam\u00fcll und Zuzahlung. Ich denke, da\u00df die-\nsem Problem mit der Zuzahlung bzw. dem Gesundheits-\nstrukturgesetz per 1. Januar 1993 begegnet wurde. Immer-\nhin wird eingesch\u00e4tzt, da\u00df der Pharmam\u00fcll in seinem\nVolumen halbiert worden ist. Es ist leider damit zu rech-\nnen, da\u00df Menschen \u2013 nicht alle Menschen tun das \u2013 nach\ndem Motto handeln: ,,Es kostet nichts, insofern bin ich\nnicht verantwortlich.\u201c Leider ist es so, da\u00df sie mit Medika-\nmenten wie mit anderen Dingen nicht verantwortungsvoll\numgehen. Deshalb ist die Zuzahlung vor allen Dingen ein\nSchritt in die Richtung, Verantwortung herauszufordern,\nda man mit den eigenen Mitteln etwas sparsamer umgeht.\nMeine zweite Bemerkung betrifft das eigene Verant-\nwortungsverhalten. Es ist unter den \u00c4rzten unbestritten,\nda\u00df niemand die 45 000 oder 50 000 Medikamente nutzt.\nDie meisten \u00c4rzte arbeiten mit einem Volumen von 100 bis\n200 Medikamenten. In Einzelf\u00e4llen arbeiten sie mit 500\nverschiedenen Medikamenten. Jeder Arzt erstellt sich seine\nMedikamentenliste. Rund 80 % aller auftretenden Erkran-\nkungen behandelt der Arzt mit 100 bis 150 Arzneimitteln.\nInsofern ist die Erwartung bzw. der vom Gesetz geforderte\nverantwortliche Umgang eben auch an die Aufgabe\ngekoppelt, sich \u00fcber die Kosten dieser 150 Arzneimittel\nregelm\u00e4\u00dfig zu informieren und die kosteng\u00fcnstigen \u2013\nnicht die billigen \u2013 herauszusuchen und erforderlichenfalls\nUmstellungen durchzuf\u00fchren.\nIch will Ihnen das an zwei Beispielen etwas verdeutlichen.\nWir haben in der DDR ungef\u00e4hr f\u00fcnf bis sieben Insuline\ngehabt. Uns haben bestimmte Insuline gefehlt. Mit den\nvorhandenen Insulinen konnten 20 bis 25 % der Diabetiker\nnicht optimal versorgt werden. Diese Insuline sind heute\nvorhanden. Ich m\u00f6chte als Politiker nicht entscheiden\nm\u00fcssen, da\u00df der Arzt mit f\u00fcnf oder sieben Insulinen aus-\nzukommen hat. Vielmehr soll der Arzt alle 11 oder 12\nInsuline zur Verf\u00fcgung haben. Er soll nat\u00fcrlich mit den\nkosteng\u00fcnstigen Medikamenten beginnen. Wenn er bei\n10 oder 15 % der Patienten mit den kosteng\u00fcnstigen\nMedikamenten nicht auskommt, mu\u00df er die anderen\nMedikamente zur Verf\u00fcgung haben.\nEin \u00e4hnliches Beispiel ist in den vielf\u00e4ltigen Gespr\u00e4chen,\ndie ich in den vergangenen Wochen und Monaten mit \u00c4rz-\nten gef\u00fchrt habe, im Zusammenhang mit bestimmten\nMedikamenten bei Prostataerkrankungen zur Sprache\ngekommen. Es sind Kostendifferenzen zwischen 200 und\n450 DM aufgetreten. An mich wurde von \u00c4rzten die For-\nderung herangetragen: Ihr Politiker habt die Verantwor-\ntung zu tragen und beispielsweise ein Medikament, das\n450 DM kostet, aber denselben Wirkstoff enth\u00e4lt wie ein\nMedikament f\u00fcr 200 DM, zu verbieten oder den Preis auf\n200 DM festzusetzen. Ich sage: Nein, das ist nicht unsere\nVerantwortung. Es k\u00f6nnte dabei n\u00e4mlich der Fall entste-\nhen, da\u00df wirklich das Medikament, das 450 DM kostet, im\nAugenblick nicht f\u00fcr 200 DM herzustellen ist und da\u00df es\ndann nicht mehr hergestellt w\u00fcrde, so da\u00df das Medika-\nment, das f\u00fcr 5 % bis 10 % der Erkrankten das geeignete\nMedikament ist, aber 450 DM kostet, nicht mehr zur Ver-\nf\u00fcgung st\u00fcnde, weil die Politiker beispielsweise in diesem\nFall nicht drei Medikamente ausgegrenzt, sondern einen\nPreis festgeschrieben haben.\nDie Verantwortung ist an dieser Stelle von niemand ande-\nrem zu \u00fcbernehmen als von den \u00c4rzten. Aber der Patient\nhat auch die Verantwortung, auf das, was ihm an \u00e4rzt-\n\nlichem Wissen angeboten wird, offen zu reagieren und\nnicht Anspr\u00fcche auf eine Weiterf\u00fchrung von bestimmten\nMedikamenten anzumelden, wenn der Arzt eine andere\nMeinung vertritt. Das mu\u00df der Arzt nat\u00fcrlich vor seinem\n\u00e4rztlichen Gewissen und der \u00c4rztekammer verantworten,\ndie ihm ein anderes gleichwertiges Medikament f\u00fcr seine\nBehandlung nicht vorschreibt, aber empfiehlt.\nAn dieser Stelle ist eben ein Miteinander und ein Verant-\nwortlichsein f\u00fcr alle diejenigen unter uns, die die Hilfen\nbrauchen, notwendig. Ich meine das ganz konkret. Wenn\nnicht 80 % bereit sind, die Kosten f\u00fcr die restlichen 20 % zu\ntragen, dann geht die solidarische Krankenversicherung\nnicht auf. Wenn die Kosten zu hoch sind, werden mehr\naus dieser Verantwortung ausscheren. Deswegen sind wir\ngefordert, die Kosten f\u00fcr Medikamente, soweit es geht, zu\nbegrenzen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wenn wir auch in Zukunft jedem Versicher-\nten ohne Ansehen von Alter, Einkommen und Verm\u00f6gen\ndie Therapie zukommen lassen wollen, die dem wissen-\nschaftlichen Stand entspricht, brauchen wir ein effekti-\nveres Gesundheitswesen als das, was wir jetzt haben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAuf dem Gebiet der Arzneimittelverordnung \u2013 darum\ngeht es heute \u2013 bedeutet das einen effektiven Umgang mit\nArzneimitteln. Das hei\u00dft, ich kann zu Lasten der gesetz-\nlichen Krankenversicherung nur das verordnen, was in\ndiesem Fall auch wirkt.\n\n(Beifall des Abg. Franke, CDU \u2013\nFrau Weber, CDU: Das haben wir doch gesagt!)\n\nHerr Staatsminister und liebe Kollegen von der PDS,\nTherapieempfehlungen der Fachgesellschaften waren\nschon immer m\u00f6glich.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Nein!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich! Wir hatten zu DDR-Zeiten Therapieempfeh-\nlungen, und wer hat denn die Selbstverwaltung z. B. daran\ngehindert, Therapie- oder Diagnostikempfehlungen zu\nmachen? Niemand. Das ist aber nicht gemacht worden. Es\ngibt Gr\u00fcnde, warum es nicht gemacht worden ist.\nAuch ich bin f\u00fcr Therapieempfehlungen. Sie k\u00f6nnen eine\nArzneimittelliste nicht ersetzen, wohl aber erg\u00e4nzen.\nTherapieempfehlungen bed\u00fcrfen einer st\u00e4ndigen Durch-\nforstung des Arzneimittelmarktes. Die \u00c4rzte wollen mehr-\nheitlich eine Positivliste, und zwar als Hilfestellung zur\nErstellung ihrer eigenen Liste, die sie verwenden. Sie wol-\nlen eine Richtschnur haben und sehen, ob das, was sie f\u00fcr\nsich aufgenommen haben, nur ihrer rein subjektiven\nErfahrung entspricht oder ob das auch mit der Einsch\u00e4t-\nzung von anderen \u00e4rztlichen Kollegen \u00fcbereinstimmt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nWeiterbildung!)\n\nIm \u00fcbrigen werden f\u00fcr 90 % aller \u00e4rztlichen Verordnun-\ngen nur 2 000 Medikamente der jetzt vorhandenen 50 000\nMedikamente verwendet und ben\u00f6tigt. Warum soll es\nnicht m\u00f6glich sein, eine Arzneimittelliste zu erstellen? Wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3780\n\n\n\nhaben sie im europ\u00e4ischen Ausland, wir haben sie in Bel-\ngien, in den Niederlanden, in D\u00e4nemark, in Frankreich, in\n\u00d6sterreich, in Italien, in Spanien, in Griechenland, in Por-\ntugal und in der Schweiz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 2/4198 zur Abstimmung. Wer der Druck-\n\nsache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmen daf\u00fcr und Stimmen dagegen ist die Druck-\nsache mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 13\nist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nVersagen der Genehmigung f\u00fcr die von der DB AG\nangek\u00fcndigte sprunghafte Fahrpreiserh\u00f6hung\n\nDrucksache 2/4732, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge lautet:\nPDS als Einreicher, CDU, SPD, CDU, Staatsregierung.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau\nMattern, Sie haben das Wort.\n\nFrau Mattern, PDS: Vielen Dank.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMit Bezug auf die Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage der SPD\nvom heutigen Vormittag mu\u00df ich im Zusammenhang mit\nder Preiserh\u00f6hung bei der Bahn feststellen: Wer in Sachsen\nin bestimmten Regionen oder zu bestimmten Zeiten unter-\nwegs sein m\u00f6chte, ohne vom Auto abh\u00e4ngig zu sein, mu\u00df\nneben der genauen Kenntnis der Fahrpl\u00e4ne und reichlich\nZeit k\u00fcnftig auch einen gr\u00f6\u00dferen Geldbeutel haben.\nNach den Portokosten f\u00fcr die Post sind wir nun auch bald\nbei der Bahn auf Westniveau. Die Angleichung der\nLebensverh\u00e4ltnisse Ost-West sollen sich wohl zuv\u00f6rderst\nin der Angleichung der Lebenshaltungskosten aus-\ndr\u00fccken.\nFahrpreiserh\u00f6hungen bedeuten bei Nichtverbesserung\noder gar Verschlechterung des Angebots, da\u00df immer mehr\nMenschen von der M\u00f6glichkeit zur Mobilit\u00e4t ausgeschlos-\nsen werden bzw. ihnen dies nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich\nsein wird. Fahrpreiserh\u00f6hungen bedeuten in letzter Konse-\nquenz, da\u00df zum Beispiel Menschen mit Behinderungen,\nAlleinerziehende, Menschen ohne Einkommen usw. am\ngesellschaftlichen Leben immer weniger und immer selte-\nner teilnehmen k\u00f6nnen. Strenggenommen wird der im\nGrundgesetz verankerte Gleichheitsgrundsatz besch\u00e4digt,\nworin es unter anderem hei\u00dft, da\u00df niemand wegen seiner\nHerkunft benachteiligt oder bevorzugt werden darf.\nZu bestimmten Zeiten oder in manchen Gegenden gibt es\ndie Benachteiligungen, jedenfalls f\u00fcr die, die auf \u00f6ffent-\nliche Verkehrsmittel angewiesen sind. All die anderen, die\nes sich leisten k\u00f6nnen oder gar nicht anders k\u00f6nnen, stei-\ngen aufs Auto um.\nWir wollen es nicht verkennen und haben es auch nicht\ngetan, da\u00df die Deutsche Bahn AG in den letzten Jahren\nihren Wagenpark kr\u00e4ftig modernisiert, Elemente von Takt-\nverkehren eingef\u00fchrt hat und die Strecken instandsetzt.\nAber trotz aller Bem\u00fchungen, vor allem hinsichtlich der\nBef\u00f6rderungszeit, hat die DB AG noch kein Westniveau\nund wird es wohl auch in den n\u00e4chsten Jahren nicht errei-\nchen. Die Quintessenz: Schaut man hier weiter zu, hei\u00dft\ndas, da\u00df hier weitere Bahnh\u00f6fe geschlossen werden, der\nService abnimmt, und dies in erster Linie im Nahverkehr.\n\nHerausgekommen ist unseres Erachtens ein absehbarer,\ntrotzdem unbefriedigender Kompromi\u00df: Statt um 12 %\nsollen die Fahrpreise im Osten erst einmal nur um 4 %\nsteigen, soweit es die Nahverkehrsz\u00fcge betrifft.\n\nIm Fernverkehr soll die Angleichung auf Tarifniveau West\ntats\u00e4chlich zum 1. April dieses Jahres erfolgen.\n\nIn dieses Bild mu\u00df mit aufgenommen werden, da\u00df die\nBahn AG auch die Bahn-Card teurer macht. Statt 220 DM\nsoll sie k\u00fcnftig 240 DM f\u00fcr die 2. Klasse kosten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nVoriges Jahr hat sie noch 200 DM gekostet! \u2013\n\nStaatsminister Dr. Geisler:\nUnd die Lohnsteigerung!)\n\nZu bef\u00fcrchten ist, da\u00df es dadurch eine erhebliche Abwan-\nderung von den s\u00e4chsischen IC- und IR-Z\u00fcgen geben wird\nund die Fahrg\u00e4ste vor einem aberwitzigen Puzzle der ver-\nschiedenen Tarife stehen werden, was au\u00dferdem auch kein\nVergn\u00fcgen f\u00fcr die Servicemitarbeiterinnen und -mitarbei-\nter an den Fahrkartenschaltern bedeuten wird. Deshalb\nhaben wir im Punkt 2 unseres Antrages die Staatsregie-\nrung ersucht, auch f\u00fcr den Fernverkehr die sprunghafte\nFahrpreiserh\u00f6hung abzuwehren, indem sie die Bundes-\nregierung dazu auffordert.\n\nWir wissen alle, da\u00df laut Gesetz der Bund die Tarife im\nFernverkehr nicht genehmigen mu\u00df. Aber ich denke, da\u00df\nin dieser Hinsicht nichts unversucht gelassen werden\nsollte. Es ist nicht mehr nur zu bef\u00fcrchten, sondern offen-\nsichtlich offizielle Bahnpolitik, die unterlassene Verkehrs-\npolitik von Bund und Freistaat, da\u00df der regionale Fernver-\nkehr immer weiter untergraben wird, w\u00e4hrend auf der\nanderen Seite eine Superbahn f\u00fcr Yuppies und Topmana-\nger entsteht, eine f\u00fcr manchen sogar angenehme Vorstel-\nlung. F\u00fcr mich ist dies schlicht die Verletzung des Sozial-\nstaatsprinzips.\n\nDennoch ist es durch ein nicht unerhebliches Engagement\nvieler politischer Akteure gelungen, einen Teil der Fahr-\npreiserh\u00f6hungen im Nahverkehr abzuwenden. Lassen Sie\nuns durch Zustimmung zu Punkt 2 unseres Antrages\neinen weiteren Versuch unternehmen, um insgesamt zu\neiner guten L\u00f6sung im Sinne der Fahrg\u00e4ste zu kommen.\n\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3781\n\n\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir verdanken der Fraktion der PDS\nwieder einmal eine Debatte zu einem Thema, das eigent-\nlich l\u00e4ngst Schnee von gestern ist. Der urspr\u00fcnglich vorge-\nsehene Anstieg der Bahntarife im Personenverkehr um gut\n12 % zum 1. April 1997 ist l\u00e4ngst vom Tisch. Immerhin\ngibt mir die heutige Debatte Gelegenheit, unserem Wirt-\nschafts- und Verkehrsminister f\u00fcr sein Engagement zu\ndanken, das ganz ma\u00dfgeblich dazu beigetragen hat, zu\neiner vern\u00fcnftigen und f\u00fcr alle Seiten vertr\u00e4glichen\nL\u00f6sung zu gelangen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Kompromi\u00df, den die Verkehrsminister der neuen L\u00e4n-\nder mit der Deutschen Bahn AG erzielt haben, sieht vor,\nda\u00df die Bahntarife im SPNV zum 1. April in den neuen\nL\u00e4ndern nicht in einem Schritt an das Niveau der alten\nL\u00e4nder angepa\u00dft werden, sondern um reichlich 4 % stei-\ngen. Die Angleichung an das Niveau der alten L\u00e4nder soll\nnunmehr bis zum Jahr 2002 erfolgen und ist aus Sicht der\nL\u00e4nder davon abh\u00e4ngig, da\u00df nicht nur die Fahrpreise, son-\ndern auch das Angebotsniveau auf das der alten L\u00e4nder\ngebracht wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, da\u00df dies eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung ist, mit der\nsowohl die Fahrg\u00e4ste als auch die L\u00e4nder und die Deut-\nsche Bahn AG leben k\u00f6nnen. Ich meine auch, da\u00df die\nKopplung an eine bestimmte Angebotsqualit\u00e4t ihre\nBerechtigung hat. Ich denke nicht zuletzt, da\u00df diese Kopp-\nlung f\u00fcr die Deutsche Bahn AG auch Ansporn ist, in der\nAngebotsqualit\u00e4t Verbesserungen zu erzielen.\nDabei verkenne ich nicht, da\u00df uns in den letzten Tagen\nund Wochen Meldungen erreicht haben, die in keiner\nWeise beruhigend stimmen k\u00f6nnen. Der Investitionsr\u00fcck-\nstau auf vielen Strecken des Erg\u00e4nzungsnetzes, auch auf\ndenen, die in Zukunft ohne jeden Zweifel f\u00fcr den Schie-\nnenpersonennahverkehr von Bedeutung sein werden,\nwird jetzt schlagartig sichtbar. Fahrzeitverl\u00e4ngerungen in\neinzelnen F\u00e4llen, Streckensperrungen, wie in Th\u00fcringen\nj\u00fcngst vollzogen, sind die Folgen.\nSo unerfreulich diese Entwicklungen sind, so sehe ich auch\ndarin etwas Positives. Ich glaube, da\u00df nunmehr auch f\u00fcr\njedermann, egal, ob auf landespolitischer oder kommu-\nnaler Ebene, offensichtlich geworden ist, was wir als CDU-\nFraktion schon lange und deutlich artikuliert haben: Die\nnotwendigen Entscheidungen zur Zukunft des Schienen-\npersonennahverkehrs m\u00fcssen jetzt getroffen werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas war also doch kein Schnee von gestern.)\n\nSie sehen, der CDU-Fraktion geht es um die wirklichen\nHerausforderungen und nicht um das populistische Auf-\nw\u00e4rmen l\u00e4ngst gel\u00f6ster Fragen. Die PDS w\u00e4re gut beraten\ngewesen, ihren Antrag zur\u00fcckzuziehen. Weil sie das nicht\ngetan hat, bleibt uns nur die Ablehnung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Plobner, bitte.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nWir haben es bei diesem vor uns liegenden Thema mit\neiner zweigeteilten Problematik zu tun. Das wird sich auch\n\nin unserem Abstimmungsverhalten niederschlagen. Das ist\nzum einen der Fernverkehr. Gestatten Sie mir in diesem\nZusammenhang einen R\u00fcckblick auf die Bahnreform.\nAus dem bundeseigenen Unternehmen Deutsche Bundes-\nbahn wurde bekanntlich im Zuge der Privatisierung die\nDeutsche Bahn AG. Diese Deutsche Bahn AG ist zum\neigenwirtschaftlichen Handeln verpflichtet. Damit ist die\nDeutsche Bahn AG auch f\u00fcr die eigenst\u00e4ndige Bildung der\nFahrpreise zust\u00e4ndig. Es ist zwar unangenehm, f\u00fcr eine\ngleiche Dienstleistung mehr zu bezahlen, aber wir haben\ndoch die Bahn nicht privatisiert, um nunmehr wiederum\nSubventionen zu zahlen. Deswegen l\u00f6st die schrittweise\nErh\u00f6hung der Fahrpreise in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren zwar\nnicht unbedingt Jubel aus, aber sie ist f\u00fcr den wirt-\nschaftlichen Betrieb der Deutschen Bahn AG unumg\u00e4ng-\nlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAm Ende des Weges mu\u00df nat\u00fcrlich stehen: Fahrpreise wie\nim Westen, Leistung wie im Westen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Staatsregierung und der Staatsminister sollen weiter-\nhin darauf dr\u00e4ngen, da\u00df von der Bundesregierung und der\nDeutschen Bahn AG die geplanten Investitionen sowohl\nim zeitlichen als auch im fachlichen Umfang durchgef\u00fchrt\nwerden. Das betrifft insbesondere die Investitionen wie\nSachsen-Magistrale, die Strecke Leipzig-Dresden und auch\ndie Unterhaltung der Bahnh\u00f6fe, Rekonstruktion der Bahn-\nh\u00f6fe und Anschaffung neuen Materials, hier insbesondere\ndie Einf\u00fchrung der Neitec-Z\u00fcge.\nAnders liegt das Problem beim Schienenpersonennah-\nverkehr. Mein Kollege Wappler hat im Tagesordnungs-\npunkt 7 darauf hingewiesen, da\u00df es mit Fahrplanwechsel\nauf einigen Strecken sogar zu Reisezeitverl\u00e4ngerungen\nkommen soll. Da mu\u00df es doch wie ein Hohn wirken, wenn\ndann noch die Fahrpreise erh\u00f6ht werden. Das geht auf\nkeinen Fall!\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nHinzu kommt, meine Damen und Herren, die derzeitige\nwirtschaftliche Situation. Die Fahrpreiserh\u00f6hung beim\nSchienenpersonennahverkehr trifft besonders die unteren\nEinkommensgruppen, die sozial Schwachen. Wir bekom-\nmen hier den Teufelskreis wieder: h\u00f6here Preise \u2013 weniger\nFahrg\u00e4ste, weniger Fahrg\u00e4ste \u2013 h\u00f6here Preise. Diese Spi-\nrale dreht sich immer schneller. Das darf im SPNV nicht\nkommen, sonst haben wir dann im Jahre 2002 nur noch\neine Pflicht, n\u00e4mlich Strecken stillzulegen.\nDie Deutsche Bahn AG mu\u00df sich in diesem Zusammen-\nhang auch bewu\u00dft werden, da\u00df nunmehr auch Private vor\nder T\u00fcr stehen, die Leistungen im Schienenpersonennah-\nverkehr bringen und bringen wollen. Sie mu\u00df sich auch\nauf diese Konkurrenz einrichten.\nDie Staatsregierung mu\u00df darauf hinwirken, da\u00df die Preise\nnicht erh\u00f6ht werden. Tarifhoheit liegt ja nach \u00a7 12 Abs. 3\nAllgemeines Eisenbahngesetz f\u00fcr den Schienenpersonen-\nnahverkehr bei den L\u00e4ndern. Auch auf diesem Gebiet ist\nes besonders wichtig, Herr Minister, da\u00df die Staatsregie-\nrung konsequent auf die Erbringung der notwendigen\nInvestitionen, insbesondere im regionalen Netz, dringt.\nIch wei\u00df zwar, da\u00df es eine ungew\u00f6hnliche Problematik ist,\nverschiedene Preise auf einem Streckenst\u00fcck zu haben,\nn\u00e4mlich einmal SPNV und einmal Fernverkehr. Aber wir\nhaben ja jetzt auch schon z. B. in Leipzig, wenn ich mit der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3782\n\n\n\nS-Bahn fahre, verschiedene Tarife. Ich denke, man sollte\ndar\u00fcber nachdenken. Wenn zunehmend auch private\nBetreiber kommen, kann es doch auch unterschiedliche\nPreise geben.\nAus den von mir genannten Gr\u00fcnden werden wir \u00fcber\nden Antrag differenziert abstimmen. Ich bitte schon jetzt\num punktweise Abstimmung.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Nowak.\n\nDr. Nowak, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Plobner hat in seiner Rede ganz eindeutig\ndarauf hingewiesen, da\u00df die Deutsche Bahn AG ein wirt-\nschaftlich arbeitendes Unternehmen ist und demzufolge\nnat\u00fcrlich auch die Verantwortung f\u00fcr die Kalkulation\nihrer Preise hat.\nWir d\u00fcrfen bei der ganzen Angelegenheit nicht verkennen,\nda\u00df die Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten der L\u00e4nder auf den Schie-\nnenpersonennahverkehr gegeben sind. Dort zahlt der\nBund an die L\u00e4nder \u00fcber das Regionalisierungsgesetz eine\nganze Menge Geld. Dort haben wir das volle Mitsprache-\nrecht. Auf den Fernverkehr haben wir das nicht. Dort ent-\nzieht sich diese M\u00f6glichkeit f\u00fcr das Land. In dem Augen-\nblick, bin ich der Auffassung, k\u00f6nnen wir hier auch keine\nentsprechenden Beschl\u00fcsse fassen.\nDie CDU-Fraktion wird den Antrag in allen drei Punkten\nablehnen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Staatsminister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im\nNormalfall vertritt ja Herr Milbradt h\u00e4ufig Herrn Schom-\nmer. Aber offensichtlich hat Herr Schommer, weil er sich\nin den Bereich der Verantwortung, in dem ich wirke,\nbegeben hat, n\u00e4mlich zum Zahnarzt, mir das Wort heute\n\u00fcbergeben.\n\n(Jurk, SPD: Oder Herr Milbradt hat kein Geld!)\n\nMeine Damen und Herren! Zur Rechtslage nach der\nBahnstrukturreform: Nach \u00a7 12 Abs. 2 Allgemeines Eisen-\nbahngesetz ist die Deutsche Bahn AG als \u00f6ffentliches\nEisenbahnverkehrsunternehmen verpflichtet, Tarife auf-\nzustellen. Die Tarifhoheit liegt beim Personenfern- und\nG\u00fcterverkehr beim Bund, beim Schienenpersonennah-\nverkehr bei den L\u00e4ndern.\nDie Bef\u00f6rderungsentgelte im Personenfern- und G\u00fcterver-\nkehr bed\u00fcrfen nach der Bahnstrukturreform keiner Geneh-\nmigung mehr.\nZum Verfahren: Schienenpersonennahverkehrstarife, die\n\u00fcber das Gebiet eines Landes hinaus angewandt werden\nsollen, werden nach \u00a7 5 Abs. 4 Allgemeines Eisenbahn-\ngesetz von dem Land genehmigt, in dem die Eisenbahn\nihren Sitz hat. Im Fall der Deutschen Bahn AG ist dies die\nSenatsverwaltung f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr in Ber-\nlin. Berlin trifft dann die Entscheidung im Einvernehmen\nmit den betroffenen L\u00e4ndern, also auch mit uns. Kommt\nein Einvernehmen nicht zustande, entscheidet auf Antrag\nder L\u00e4nder das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr.\n\nZur Preiserh\u00f6hung am 1.4.1997: Derzeit liegt das Preis-\nniveau in den neuen Bundesl\u00e4ndern bei ca. 90 % des\nNiveaus in den alten Bundesl\u00e4ndern. In ihrem ersten\nAntrag sah die Deutsche Bahn AG eine Angleichung des\nPreisniveaus der neuen an das der alten Bundesl\u00e4nder in\neinem Schritt vor. Dies h\u00e4tte einen sprunghaften Anstieg\nder Fahrpreise von ca. 12 % zur Folge gehabt. Dagegen\nhaben wir uns gemeinsam mit den anderen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern energisch verwahrt, weil\nerstens die Angleichung der Lebensbedingungen Ost und\nWest noch nicht so weit fortgeschritten ist,\nzweitens die Arbeitslosigkeit in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nbedeutend h\u00f6her ist als in den alten,\ndrittens die Qualit\u00e4t des Schienenpersonennahverkehrs\nhier noch l\u00e4ngst nicht den Stand der alten Bundesl\u00e4nder\nerreicht hat.\nEs ist ein erheblicher Erfolg der gemeinsamen Strategie\neingetreten. Der ist von Ihnen ja durchaus anerkannt wor-\nden.\nIn den Gespr\u00e4chen mit den neuen Bundesl\u00e4ndern wurde\nein gemeinsames Vorgehen gegen die von der Deutschen\nBahn AG angestrebte Preiserh\u00f6hung vereinbart. Diese\nStrategie hatte Erfolg: Die Deutsche Bahn AG verminderte\ndie vorgesehene Erh\u00f6hung von 12 % auf durchschnittlich\n4,85 % f\u00fcr das Jahr 1997.\nDas Kabinett hat sich am 25.2.1997 mit der geplanten Tarif-\nerh\u00f6hung befa\u00dft. Unter der Erf\u00fcllung von Zusagen zur\nVerbesserung der Infrastruktur \u2013 auch das haben Sie von\nuns gefordert, das sehen wir nicht anders \u2013 hat das Kabi-\nnett dem erreichten Kompromi\u00df zugestimmt.\nDie Kompromi\u00dfl\u00f6sung beinhaltet folgende Bedingungen:\nEine Angleichung der Tarife der neuen an die der alten\nBundesl\u00e4nder ist nunmehr in drei Stufen zum Jahr 2000\nvorgesehen. Wir haben die Genehmigung weiterer Erh\u00f6-\nhungen nach 1997 f\u00fcr die Deutsche Bahn AG an Zusagen\nzur Weiterentwicklung der Infrastruktur gebunden. Im\neinzelnen bestehen unsere Forderungen wie folgt:\n1. Bedarfsgerechte Durchf\u00fchrung der zur Aufrechterhal-\ntung des Status-quo-Angebotes erforderlichen Instandset-\nzungsma\u00dfnahmen durch die Deutsche Bahn AG;\n2. Erarbeitung eines Programms zur Beseitigung der\nLangsamfahrstellen durch die Deutsche Bahn AG;\n3. Ein st\u00e4rkeres Bem\u00fchen der Deutschen Bahn AG um die\nRealisierung der Verkehrsprojekte Deutsche Einheit sowie\nder priorit\u00e4ren SPNV-Projekte;\n4. Unterst\u00fctzung bei der Bildung von Verkehrs- und\nTarifgemeinschaften in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\nDie Zusagen betreffs der Infrastruktur werden in weiteren\nInfrastrukturbesprechungen der neuen Bundesl\u00e4nder mit\nder Bahn und dem Bund im April 1997 konkretisiert. Im\n\u00fcbrigen sollen diese Zusagen in den neuen Verkehrsver-\ntrag des Freistaates Sachsen mit der Deutschen Bahn AG\nMitte 1998 aufgenommen werden.\nNoch ein Wort zu Ihnen, Frau Mattern. Sie m\u00fcssen bei der\nFrage der Ber\u00fccksichtigung der H\u00f6he der Preise schon\nsehen, da\u00df die Einkommen zwar im Brutto bei ungef\u00e4hr\n75 bis 77 % West liegen, aber im Netto die Angleichung\nimmerhin im Durchschnitt schon bei 87 % ist. Insofern\nsind die Unterschiede zu den alten Bundesl\u00e4ndern nicht\nmit den Bruttol\u00f6hnen zu beurteilen, sondern mit den\nNettoeinkommen, die sich in dieser Weise unterscheiden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3783\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nPDS. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Die Preise f\u00fcr die Nutzung\ndes \u00f6ffentlichen Schienenpersonennahverkehrs haben\nnicht nur \u2013 darin sind wir uns alle einig \u2013 eine verkehrs-\npolitische, sondern vor allem auch eine \u00f6kologische und\nsoziale Dimension. W\u00e4hrend sich die Lebenshaltungs-\nkosten dem Westniveau stetig ann\u00e4hern, trifft das auf die\nEinkommensentwicklung \u2013 bitte sch\u00f6n, auch netto \u2013 im\nOsten nicht zu. Daher bleibt die soziale Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit nicht gewahrt.\n\n(Kosel, PDS: Richtig!)\n\nEinem Unternehmen wie der Deutschen Bahn AG, das\n\u00f6ffentliche Dienstleistungen anbietet, mu\u00df die Politik jene\nRahmenbedingungen setzen, die das Wohl der Allgemein-\nheit wahren. Zugfahren darf nicht zu einem Luxusgut\nwerden!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSch\u00f6n mu\u00df es sein! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\nDie Auffassung, da\u00df die Deutsche Bahn AG ein privatwirt-\nschaftliches Unternehmen sei und ihr Handeln selbst\nbestimmen k\u00f6nne, sowie die Auffassung, da\u00df das Land die\nVerkehrsleistung lediglich bestellt und bezahlt, darf nicht\nohne weiteres hingenommen werden.\nSie bedeutet in der Konsequenz, da\u00df sich der Staat tenden-\nziell aus der Politik zum \u00f6ffentlichen Personenverkehr ver-\nabschiedet. Andere L\u00e4nder greifen in die Schienenver-\nkehrspolitik ein bis hin zu Bedienungskonzepten.\nDer Freistaat kann sich aus dieser verkehrs- und sozial-\npolitischen Verantwortung nicht einfach hinausstehlen.\nDie Landesverkehrsgesellschaft ist hierf\u00fcr die geeignete\n\nInstitution. Die PDS erwartet von der Staatsregierung, da\u00df\nsie Entscheidungen der Bahn AG nicht einfach nur abnickt\noder \u2013 wie letztens in bezug auf den nicht ausreichenden\nReisekomfort im Osten geschehen \u2013 nur behutsam kriti-\nsiert.\nDie Fahrg\u00e4ste erwarten f\u00fcr h\u00f6here Preise auch entspre-\nchende Dienstleistungen und wollen nicht in schlecht\nbeheizten, schlecht beleuchteten und manchmal auch\nunp\u00fcnktlichen Z\u00fcgen fahren. Aus pers\u00f6nlicher Erfahrung\nwei\u00df ich, da\u00df auf vielen S-Bahnh\u00f6fen im Umland von\nLeipzig nicht einmal Verkehrspl\u00e4ne aush\u00e4ngen. Ich habe\neine abenteuerliche Reise zwischen Leipzig und Wurzen\nerlebt, das hei\u00dft, ich habe Wurzen nicht zwischen 15.00\nund 18.00 Uhr zu einer Veranstaltung erreicht.\nDie Punkte 1 und 3 des PDS-Antrages erkl\u00e4re ich f\u00fcr\nerledigt, aber \u00fcber Punkt 2 sollte abgestimmt werden. Es\nhandelt sich allerdings um die Verantwortung der Bundes-\nregierung; dennoch ist es unbenommen, da\u00df die Staats-\nregierung innerhalb des Bundesrates diesbez\u00fcglich initia-\ntiv werden kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Da von der\neinbringenden Fraktion die Punkte 1 und 3 als erledigt\nerkl\u00e4rt werden, kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den\nPunkt 2 des Antrages der PDS in der Drucksache 2/4732.\nWer dem Punkt 2 des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem mehrheitlich nicht\nzugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Drucksache\nbehandelt. Der Tagesordnungspunkt 14 ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nLebensbegleitende Dokumentation gesundheitlicher Daten\nDrucksache 2/4355, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge ist: PDS,\nCDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die PDS-Fraktion hat das Wort.\nFrau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Viele aus der DDR k\u00f6nnen sich noch recht gut an\nden SV-Ausweis erinnern, in dem unter anderem wesent-\nliche gesundheitliche Daten festgehalten und von \u00c4rzten\nwie von Patientinnen und Patienten leicht zu \u00fcberschauen\nwaren.\n\nMit dem Ende der DDR war es auch mit diesem Doku-\nment vorbei, und die Zeit der gro\u00dfen Zettelwirtschaft fing\nan, die sich auch mit der sogenannten Chipkarte nicht\n\u00e4nderte, zumal kein Mensch wei\u00df, was wirklich damit\nerfa\u00dft wird und dies \u2013 ganz nebenbei \u2013 nicht gerade billig\nist. Mittlerweile gibt es immerhin ca. 30 verschiedene Aus-\nweise und P\u00e4sse, so da\u00df selbst \u00c4rzte nicht mehr durch-\nblicken.\n\nDa kam ein s\u00e4chsischer Kleinunternehmer auf die brillante\nIdee, ein solches Buch in Sachsen als eine lebensbeglei-\ntende Dokumentation den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern anzu-\nbieten. Mit diesem Anliegen wandte er sich an die Staats-\nregierung, die durchaus angetan davon war, denn sie\nschrieb: ,,Wir freuen uns, da\u00df mit Ihrem Arztbuch ein Heft\nauf den Markt kommt, das f\u00fcr Patient und Arzt gleicher-\nma\u00dfen n\u00fctzlich scheint.\u201c Zugleich wurde ein Mangel in\nbezug auf die unvollst\u00e4ndigen Impfeintragungen benannt;\ner betraf das Gelbfieber.\n\nDas Arztbuch war dann auch f\u00fcr uns der Ausgangspunkt\nf\u00fcr den vorliegenden Antrag, n\u00e4mlich seitens der Staats-\nregierung zu empfehlen, ein solches Dokument \u00fcber Kas-\nsen und Gesundheits\u00e4mter zu verteilen \u2013 eine Sache, deren\nN\u00fctzlichkeit auf der Hand liegt, wie das auch der Berufs-\nverband der Fach\u00e4rzte f\u00fcr Allgemeinmedizin sieht, der\nvon Beginn an das Arztbuch fachlich begleitete und in der\nSache ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzte.\n\nAllerdings \u2013 insofern ist unser Antrag eigentlich schon von\nder Zeit \u00fcberholt worden \u2013 entwickelten sich andere\nDinge, zu denen wir heute reden m\u00fcssen. Im Februar 1996\ntraten \u00c4rzteverband und die besagte s\u00e4chsische Firma an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3784\n\n\n\ndie AOK heran, die sehr bald einen Erstentwurf f\u00fcr einen\nLizenzvertrag mit der Firma erarbeitete, der aber niemals\nin den erhofften Vertrag m\u00fcndete.\nStatt dessen geschah etwas anderes. Die aus dem Westen\nGekommenen und in den F\u00fchrungsetagen s\u00e4chsischer\nAOK Arbeitenden witterten ein Schn\u00e4ppchen. Warum\neinem Ossi das Feld \u00fcberlassen, wenn es doch engste\nGesch\u00e4ftsbeziehungen und Verquickungen mit dem AOK-\nVerlag und der K\u00f6lner Werbeagentur Teusch & Partner\ngibt?\nVom Arztbuch wurde abgekupfert und ein in der Qualit\u00e4t\nschlechteres Buch, ein ,,AOK-Gesundheitsbuch\u201c, in einer\nAuflagenh\u00f6he von einer Million produziert. Es kam, wie\nes kommen mu\u00dfte: Der s\u00e4chsische David unterlag dem\nwestdeutschen Goliath.\nIm Dezember 1996 warf die AOK ihr Buch auf den Markt\n\u2013 unentgeltlich und insofern als nicht gerade billige Wer-\nbung. F\u00fcr den s\u00e4chsischen Unternehmer indes entstanden\ninnerhalb von drei Monaten fast 90 % Verluste. Das ent-\nspricht einer Summe von 100 000 DM.\nSp\u00e4testens hier frage ich die Staatsregierung, die um alle\ndiese Dinge ja wu\u00dfte, wie ernst sie es eigentlich mit der\nAufsichtspflicht \u00fcber die AOK nimmt, die, was voraus-\nzusehen war, nunmehr durch eine Klage des Kleinunter-\nnehmers vor das Leipziger Landgericht geladen wurde.\nDort wurde ihr bescheinigt, was die Staatsregierung auch\nh\u00e4tte sehen m\u00fcssen: Gerade das unentgeltliche Vertreiben\ndes AOK-Buches wurde als Versto\u00df gegen die ,,guten\nSitten\u201c und als ,,Wettbewerbswidrigkeit\u201c geahndet.\nWeiter hei\u00dft es: ,,Ma\u00dfnahmen der \u00f6ffentlichen Hand mit\nwettbewerblichen Auswirkungen sind unlauter, wenn\ndadurch der Bestand oder die Grundlagen des Leistungs-\nwettbewerbes der privaten Anbieter gef\u00e4hrdet werden.\u201c\nAuch von ,,Marktst\u00f6rung\u201c ist die Rede. Das Gericht stellte\nfest, da\u00df die Verteilung von Gesundheitsb\u00fcchern nach\nSozialgesetzbuch IV und V nicht zum Aufgabenbereich\nder AOK geh\u00f6rt.\nMeine Damen und Herren! All das ist bekanntes b\u00fcrger-\nliches Recht. Ich frage mich schon, wie es so unbek\u00fcmmert\ngeht, da\u00df unter den wachen Augen der Staatsregierung die\nAOK in aller Seelenruhe unlauteren Wettbewerb betreiben\nkann, gegen den es erst gerichtlicher Schritte bedurfte.\nFakt ist auch, meine Damen und Herren, da\u00df auf diese\nWeise massenhaft Kassengelder verschleudert wurden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn die AOK mu\u00df mit hoher Wahrscheinlichkeit zahlen,\nwenn der Proze\u00df gelaufen ist. Immerhin betr\u00e4gt der Streit-\nwert 150 000 DM. Hinzu kommen die Herstellungskosten\nf\u00fcr eine Million Gesundheitsb\u00fccher, die man h\u00e4tte einspa-\nren k\u00f6nnen.\nSo erhielt eine gute Idee einen wohl eher schalen Nach-\ngeschmack. Und dazu, Herr Staatsminister, h\u00e4tte ich schon\ngern Ihre Meinung gewu\u00dft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU hat das\nWort. Herr Steinert, bitte.\n\nSteinert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDem Hohen Hause liegt ein Antrag der PDS-Fraktion vor,\ndie Staatsregierung aufzufordern, den Krankenkassen und\nGesundheits\u00e4mtern zu empfehlen, den B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern, die dies w\u00fcnschen, ein Dokument zur Verf\u00fcgung\nzu stellen, in dem unter Beachtung der datenschutzrecht-\n\nlichen Vorschriften zur besseren Kooperation zwischen\nden \u00c4rzten und zur Wahrung der Eigenverantwortung\nder Patienten lebensbegleitend gesundheitliche Daten\ndokumentiert werden k\u00f6nnen. Es ist gesagt worden, da\u00df\ndies analog dem SV-Ausweis der DDR sei.\nGrunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet die CDU-Fraktion die rasche\nVerf\u00fcgbarkeit gesundheitlicher Daten eines Menschen. Sie\nkann im Ernstfall von lebensrettender Bedeutung sein.\nAllerdings \u2013 darin ist sich die CDU-Fraktion mit der\nStaatsregierung einig \u2013 mu\u00df gew\u00e4hrleistet sein, da\u00df jeder\nB\u00fcrger pers\u00f6nlich und freiwillig entscheiden mu\u00df und\nkann, welche seiner Gesundheitsdaten er in einem Nach-\nweis gleich welcher Art dokumentieren lassen m\u00f6chte und\nwelche er bei einem bestimmten Anla\u00df dem Arzt, einer\nBeh\u00f6rde oder der Krankenkasse vorlegen will.\nDabei, meine Damen und Herren, kann es zu der Diskre-\npanz kommen, da\u00df der B\u00fcrger zwar eine vollst\u00e4ndige\nDokumentation seiner Gesundheitsdaten f\u00fcr sich w\u00fcnscht,\naber dem Arzt oder der Krankenkasse in Abh\u00e4ngigkeit\nvon seinem Anliegen nur einen begrenzten Teil der gespei-\ncherten Daten offenlegen will.\nDiesem unantastbaren Pers\u00f6nlichkeitsrecht des Patienten\ntr\u00e4gt die von der PDS-Fraktion geforderte ,,lebensbeglei-\ntende Dokumentation gesundheitlicher Daten\u201c nicht Rech-\nnung, bzw. sie erm\u00f6glicht nicht die teilweise Offenlegung\nvon gespeicherten Gesundheitsdaten.\nEine nur teilweise vom jeweiligen Wunsch und Willen des\nPatienten abh\u00e4ngige Speicherung der gesundheitlichen\nDaten w\u00fcrde andererseits aber dazu f\u00fchren, da\u00df sich der\nArzt im Behandlungsfalle nicht sicher sein kann, ob er alle\nf\u00fcr die Behandlung notwendigen Daten hat.\nAllein dieser Sachverhalt zeigt die Problematik der\n,,lebensbegleitenden Dokumentation gesundheitlicher\nDaten\u201c und begr\u00fcndet die Ablehnung des Antrages durch\nmeine Fraktion.\nAllerdings hat meine Fraktion nichts dagegen, wenn der\nS\u00e4chsische Haus\u00e4rzteverband gemeinsam mit der Prisma-\nWerbung Dresden, die die Schutzrechte f\u00fcr ein Arztbuch\nh\u00e4lt, \u00fcber die Haus\u00e4rzte den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ein\nsolches Buch zur freiwilligen Nutzung anbietet. Wenn\nangeblich 80 % der Ostdeutschen ihren SV-Ausweis gern\nwiederh\u00e4tten, wie es eine Umfrage der Prisma-Werbung\nDresden in mehreren Gro\u00dfst\u00e4dten ergeben haben soll, und\nder Chef des Haus\u00e4rzteverbandes in der ,,S\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c vom 19. M\u00e4rz 1996 bereits den Beginn der Vertei-\nlung der erarbeiteten Gesundheitsb\u00fccher mit dem Titel\n,,Mein Arztbuch\u201c ank\u00fcndigt \u2013 was soll da eine Empfeh-\nlung noch bewirken? Noch dazu, wo in einem Bericht der\n\u00c4rztezeitung vom Oktober 1996 vom \u00c4rztestammtisch\nunserer lieben Kollegin Frau Dr. Volkmer bereits die Aus-\nlieferung von 80 000 Arztb\u00fcchern bekanntgegeben wurde.\nWir werden sehen, ob 80 % der Bev\u00f6lkerung das Angebot\nannehmen. Allerdings \u2013 und das ist ja auch schon ausge-\nf\u00fchrt worden \u2013 wird das Vorhaben nun erschwert, weil die\nAOK Sachsen ebenfalls ein eigenes Gesundheitsbuch her-\nausgibt, da ein Konsens mit der Prisma-Werbung und dem\nHaus\u00e4rzteverband nach Aussagen des AOK-Vorsitzenden\nHerrn Gerlach an den unvertretbar hohen Lizenzkosten\ngescheitert ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nEine Empfehlung durch die Staatsregierung w\u00fcrde dann\nzwangsl\u00e4ufig zu einer ungewollten Schiedsrichterrolle\nf\u00fchren, und auch das wollen wir nicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3785\n\n\n\nF\u00fcr Impfeintragungen ist das freiwillige Arztbuch nicht\ngeeignet, da Impfungen nach dem Bundesseuchengesetz\nin ein Impfbuch einzutragen sind.\nFreiwillige Eintragungen in das Arztbuch w\u00fcrden dann\nneben Pflichteintragungen stehen und jedem Arzt zug\u00e4ng-\nlich sein.\nDas Argument, im Notfall besser handeln zu k\u00f6nnen, kann\nso auch nicht stehenbleiben, da der freiwillige Notfallaus-\nweis in Deutschland recht gut eingef\u00fchrt ist. Jeder, der ihn\nm\u00f6chte, kann sich diesen ausstellen lassen.\nMeine Fraktion wird den Antrag aus den genannten Gr\u00fcn-\nden ablehnen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt die Fraktion der SPD; Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist schon gesagt worden: Wir alle hatten\nihn zu DDR-Zeiten, den gr\u00fcnen SV-Ausweis. Und neben\nAngaben zur Schulbildung, Aus- und Weiterbildung, Aus-\nzeichnungen, Arbeitsausfalltagen pro Jahr, Arbeitsrechts-\nverh\u00e4ltnissen enthielt er eben auch Angaben \u00fcber gesund-\nheitliche Daten. Es waren wichtige Daten, die auf einem\nengen Raum zusammengefa\u00dft waren. Und ich habe selbst\nals \u00c4rztin im Notdienst und bei Unf\u00e4llen ganz h\u00e4ufig auf\nEintragungen in diesem Ausweis zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen.\nEs ist auch so, da\u00df ich heute noch in meinen SV-Ausweis\nschaue und nachsehe: Wann war ich denn eigentlich\nkrank, wann bin ich denn operiert worden, wann bin ich\nger\u00f6ntgt worden?\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nUnd 7 200 Mark waren eingetragen!)\n\nSolche Eintragungen haben also einen Nutzen f\u00fcr Patien-\nten, \u00c4rzte und die solidarische Krankenversicherung. Und\nnun ist gesagt worden, es liegt ein gr\u00fcnes B\u00fcchlein vor,\ndas lebensbegleitend wichtige gesundheitliche Daten auf-\nnehmen soll. Es hei\u00dft ,,Mein Arztbuch\u201c, und nachempfun-\nden ist es dem SV-Ausweis. Es wurde entkleidet von allen\nDaten, die nichts mit Gesundheit zu tun haben. Und es\ngibt sogar einen Abschnitt in dem B\u00fcchlein, in dem der\nInhaber vermerken kann, da\u00df er nach seinem Tode zur\nOrganspende bereit ist. In Anbetracht der Tatsache, da\u00df\nwir wahrscheinlich ein Transplantationsgesetz mit Zustim-\nmungsl\u00f6sung bekommen, ist das ein Element von gro\u00dfer\nBedeutung.\nAbgesehen von der Tatsache, da\u00df mir der Name\n,,Arztbuch\u201c nicht gef\u00e4llt \u2013 er erinnert mich zu sehr an das\n,,Muttiheft\u201c in der Schule \u2013, finde ich ein solches Buch gut.\nIn der medizinischen Praxis kommt es nun mal auf eine\nrasche und m\u00f6glichst vollst\u00e4ndige Datenerfassung an.\nWenn der Patient lediglich aus dem Ged\u00e4chtnis reprodu-\nziert, f\u00e4llt viel Wesentliches unter den Tisch. Impfungen,\nR\u00f6ntgenuntersuchungen werden eben h\u00e4ufig nicht exakt\nbeim Patienten dokumentiert.\nEin Nachteil k\u00f6nnte sein, da\u00df Patienten im arbeitsf\u00e4higen\nAlter mit chronischen Erkrankungen Schwierigkeiten bei\nder Jobsuche haben, wenn eine Personalabteilung ihr Buch\nsieht. Gegen diese Bedenken spricht, da\u00df der Patient selbst\nentscheidet, ob er ein solches Buch haben will und was\neingetragen wird.\nZu dem Prozedere, zu diesem Streit zwischen dieser\nPrisma-Firma und der AOK m\u00f6chte ich mich jetzt und an\n\ndieser Stelle nicht weiter \u00e4u\u00dfern. Ich m\u00f6chte nur eines\nsagen: Ob eine Krankenkasse so etwas ausstellen kann, ob\ndas wirklich eine Sache ist, die nichts mit der Kranken-\nkasse zu tun hat, das wage ich zu bezweifeln. Hier hat nun\ndas Gericht anders entschieden.\nAuf der anderen Seite fand ich es auch nicht so gl\u00fccklich,\nda\u00df ein Arzt f\u00fcr die \u00dcberreichung des Buches und die\nErstausstellung 10 DM vom Patienten kassierte und damit\nauch einen Gewinn pro Patient gemacht hat. Ich finde ein-\nfach, da\u00df so etwas zur \u00e4rztlichen Pflicht geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU noch einmal\ndas Wort? Herr Steinert? \u2013 Nein. \u2013 Herr Staatsminister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Stel-\nlen Sie sich bitte vor: Sie tragen in Ihrem Oberarm implan-\ntiert einen elektronischen Chip von wenigen Millimetern\nL\u00e4nge, der alle Ihre Gesundheitsdaten im Umfang von 60\nund mehr Schreibmaschinenseiten gespeichert hat und im\nNotfall rasche und optimale \u00e4rztliche Behandlung erlaubt.\n\n(Zuruf von der CDU: Gute Idee!)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich kann der Chip zum Lesen und zum\nAktualisieren im Arm verbleiben. Er ist mit Empfangs-\nund Sendeteil ausger\u00fcstet. Und er ist \u2013 wie Sie es vom\nHerzschrittmacher kennen \u2013 mit k\u00f6rpervertr\u00e4glichen Sub-\nstanzen ummantelt.\nDas Zeitalter der Mikroelektronik wird es m\u00f6glich\nmachen. Und f\u00fcr besondere Berufsgruppen, zum Beispiel\nf\u00fcr Personen mit hohem Unfallrisiko oder f\u00fcr koma- und\ninfarktgef\u00e4hrdete Patienten, mag eine elektronische Not-\nfalldatei im Oberarm tats\u00e4chlich lebensrettende Wirkung\nhaben.\nWollen sich die B\u00fcrger aber \u00fcberhaupt auf eine solche\nWeise gesundheitlich abstempeln lassen? Wollen wir, da\u00df\nunsere Kinder als Datentr\u00e4ger aufwachsen? Und wer\nbezahlt ein solches System, bei dem massenweise kodierte\nLese- und Eingabeger\u00e4te verf\u00fcgbar sein m\u00fcssen?\nDies ist das eine Extrem. Im anderen Fall steht der B\u00fcrger\nlediglich mit der Chipkarte seiner Krankenkasse vor dem\nArzt und w\u00fcnscht Linderung seiner Beschwerden. Der\nArzt wei\u00df nicht, da\u00df schon drei \u00c4rzte vor ihm ihre Kunst\nam Patienten versucht haben. Es kommt zu Doppelunter-\nsuchungen, Doppelverschreibungen, m\u00f6glicherweise zu\nFehleinsch\u00e4tzungen. Auch dies wird letztendlich eine\nteure Angelegenheit.\nZwischendrin steht der brave Patient mit seinem Arztbuch\nin der Hand. Er entscheidet selbst, welche Gesundheits-\ndaten eingetragen werden und wer sie eintr\u00e4gt. Manches\ntr\u00e4gt er auch selbst ein, zum Beispiel seine Kinderkrank-\nheiten. Hatte er wirklich Masern gehabt oder waren es die\nR\u00f6teln? Die beiden Fach\u00e4rzte, die er neulich parallel zu\nseinem Hausarzt konsultierte, d\u00fcrfen jedoch im Buch nicht\nerscheinen. Daf\u00fcr hat er gesorgt. Letztens beim Zahnarzt\nhat er das Buch vergessen, obwohl dort eine R\u00f6ntgenauf-\nnahme angefertigt wurde. Na ja!\nMeine Damen und Herren! Ein Arzt- und Gesundheits-\nbuch kann n\u00fctzlich sein, insbesondere dann, wenn das\nVerh\u00e4ltnis zwischen Arzt und Patient ein Vertrauensver-\nh\u00e4ltnis ist. Insofern unterst\u00fctzen wir die Verwendung der-\nartiger B\u00fccher. Aber eine Empfehlung zur allgemeinen\nNutzung durch alle B\u00fcrger sprechen wir nicht aus. F\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3786\n\n\n\nchronisch Kranke und multimorbide Patienten, die einen\nfesten Hausarzt haben, ist ein Buch, wie es unterdessen in\nSachsen in Anlehnung an das alte SV-Buch zu haben ist,\nvon Vorteil.\nAnsonsten \u00fcberwiegen eher die Nachteile, die sich aus\nunvollst\u00e4ndigen Eintragungen, aus nicht authentischen\nEintragungen oder dadurch ergeben, da\u00df das Buch vom\nB\u00fcrger nicht mitgef\u00fchrt wird.\nIm einzelnen m\u00f6chte ich die Haltung der Staatsregierung\nwie folgt begr\u00fcnden:\n1. Gesundheits\u00e4mter sind Beh\u00f6rden des \u00f6ffentlichen\nGesundheitsdienstes. Sie haben keinen gesetzlichen Auf-\ntrag zur Sicherstellung der kassen\u00e4rztlichen und kasssen-\nzahn\u00e4rztlichen Versorgung. Sie sind nicht berechtigt, ein\nDokument zur Verf\u00fcgung zu stellen, das die Kooperation\nzwischen den \u00c4rzten verbessert.\nDie Gesundheits\u00e4mter sind aber nach dem Bundes-\nseuchengesetz verpflichtet, f\u00fcr die erste Eintragung einer\nSchutzimpfung ein Impfbuch unentgeltlich abzugeben,\nund dies tun sie auch. Schutzimpfungen unterliegen der\nDokumentationspflicht. Wir sprechen uns grunds\u00e4tzlich\ngegen Dokumente aus, die sowohl freiwillige als auch\ngesetzlich vorgeschriebene Eintragungen enthalten. Das\nImpfbuch sollte also stets gesondert gef\u00fchrt werden.\n2. Die Krankenkassen hingegen haben durchaus Interesse\nan einer Verbesserung der Zusammenarbeit der \u00c4rzte und\nan der Vermeidung von Doppeluntersuchungen und Dop-\npelmedikamentation. Sie haben auch einen gesetzlichen\nVersorgungsauftrag. Unterdessen ist bekannt, da\u00df die\nAOK Sachsen ihren Versicherten bereits ein Gesundheits-\nbuch zur Verf\u00fcgung stellt.\nWir haben \u00fcberhaupt nichts gegen ein solches Vorgehen.\nEiner Empfehlung bedarf es offensichtlich nicht mehr.\nDar\u00fcber hinaus mu\u00df man auch dem freien Markt die\nChance lassen, sich mit einem guten Produkt zu plazieren.\nInwieweit sich ein Arztbuch, das Erzeugnis einer s\u00e4ch-\nsischen Firma, durchsetzen kann, wird die Zukunft zeigen.\n3. Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen der Regierung zur N\u00fctzlich-\nkeit und Notwendigkeit einer solchen Dokumentation\nerachten wir f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Die Zielgruppe der chronisch\nKranken und Multimorbiden wird \u00fcber die behandelnden\n\u00c4rzte erreicht. Angesichts der dargelegten Bedenken hin-\nsichtlich der N\u00fctzlichkeit f\u00fcr B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen sind\nAufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen von oben fehl am Platz.\nMeine Damen und Herren! Ich fasse zusammen. Dem in\nder Begr\u00fcndung des Antrags zum Ausdruck gebrachten\nAnliegen, lebensbegleitende Gesundheitsdaten zu doku-\nmentieren, kann grunds\u00e4tzlich zugestimmt werden. Einer\nbesonderen Empfehlung und Aufkl\u00e4rung der Staatsregie-\nrung hierf\u00fcr bedarf es nicht.\nNun noch kurz zu Ihrer Frage wegen der Aufsicht, Frau\nZschoche. Wir waren dar\u00fcber nicht informiert, und es ist\nnicht Aufgabe der Aufsicht, t\u00e4glich zu \u00fcberpr\u00fcfen, was die\nAOK macht, sondern Verantwortung des Vorstandes.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas haben die Spatzen von den D\u00e4chern gepfiffen.)\n\n\u2013 Wir waren dar\u00fcber zu der Zeit nicht informiert. Sie\nreden von einer anderen Zeit. Sie reden vom Herbst 1996.\nDa war das lange fertig.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nVorher sind die von der AOK\n\ngar nicht auf den Einfall gekommen.)\n\n\u2013 Das war eher, das l\u00e4\u00dft sich jetzt dokumentieren.\n\nAber es war auch nicht n\u00f6tig, da\u00df die AOK dar\u00fcber infor-\nmiert. Lesen Sie im SGB V, was Aufsicht bedeutet, dann\nk\u00f6nnen Sie weitere Fragen stellen. Schlie\u00dflich haben Sie\nselbst inzwischen erfahren, da\u00df es den Rechtsstreit dazu\ngibt. Jetzt haben die Gerichte zu entscheiden und nicht die\nExekutive. Insofern ist ein erstgerichtliches Urteil noch\nlange nicht das Ende. Ein zweitinstanzliches Urteil kann\nauch ganz anders ausfallen.\nInsofern ist die Frage der Aufsicht anhand des SGB V mit\nden entsprechenden Paragraphen zu entscheiden. Die Auf-\nsicht kann in diesen F\u00e4llen nicht direkt handeln, sondern\nman kann aufsichtsrechtliche Ma\u00dfnahmen einleiten. Voll-\nziehen mu\u00df sie gegebenenfalls der Vorstand. In diesem\nVerfahren \u2013 das habe ich schon in der 1. Legislaturperiode\nFrau Volkmer erkl\u00e4ren m\u00fcssen \u2013 ist eine l\u00e4ngere Zeit\n\u00fcblich. Dieses ganze Verfahren dauert meistens mehr als\nein Jahr.\nWenn Sie gefragt h\u00e4tten, ob ein Geb\u00e4ude, eine Investition,\nvorher von uns zu genehmigen ist, h\u00e4tte ich Ihnen ganz\neindeutig ja gesagt. Aber ein Arztbuch zu entwickeln und\nes unter den Mitgliedern zu verteilen, ist nicht durch die\nAufsicht genehmigungspflichtig.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das wei\u00df ich.)\n\nDamit ist die Frage der Aufsicht gekl\u00e4rt, ganz klar.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder PDS. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Die eigentliche Botschaft unseres\nAntrags ist folgende: Der Weg zur Konsolidierung von\nWirtschaft und Arbeit ist ein steiniger und hier im Osten\nviel beschwerlicher zu begehen, als das im westlichen Teil\nunseres Landes der Fall ist.\nUm so unverst\u00e4ndlicher ist es, da\u00df eine innovative und\ntragf\u00e4hige Idee, die in Sachsen geboren wurde, so sch\u00e4big\nunterlaufen wird. Ich zitiere Ihnen aus dem Gerichtsurteil:\n,,Das geltende System der Krankenversicherung sucht\neinen schonenden Ausgleich zwischen der Garantie einer\n\u00f6ffentlich-rechtlich normierten Versorgung und der Viel-\nfalt privatwirtschaftlicher Versorgungsangebote. Auch die\nHerstellung eines Gesundheitsbuches ist unter Beachtung\ndes Prinzips des grundrechtsschonenden Ausgleichs der\nInteressen, der gesetzlichen Zwangsversicherung und dem\ndanach zu beachtenden Grundrechtsschutz der Gewerbe-\ntreibenden grunds\u00e4tzlich den Gewerbetreibenden zu \u00fcber-\ntragen.\u201c\nEs soll ja nun wirklich niemandem etwas hinterhergewor-\nfen werden, aber zu keiner Zeit hatte die AOK dieses Vor-\ngehen n\u00f6tig, von dem Sie, Herr Staatsminister, gewu\u00dft\nund das Sie indirekt gebilligt haben, weil Sie nichts dage-\ngen unternahmen. Sie haben uns zwar jetzt das Problem\nmit der Aufsichtspflicht erkl\u00e4rt, aber so, wie Sie argumen-\ntiert haben, da\u00df ein Gesundheitsbuch zwar positiv ist, aber\nnicht so richtig unterst\u00fctzt wird, und den Vorschlag unter-\nbreiten, da\u00df es nicht eingef\u00fchrt werden sollte, genauso\nh\u00e4tten Sie bei dem Arztbuch der AOK reagieren m\u00fcssen.\nAlso war doch irgendwo etwas bekannt, und es schneidet\nsich, da\u00df Sie auf der einen Seite ,,das Arztbuch\u201c dieses\nUnternehmens nicht bef\u00fcrworten, aber andererseits ein\nAOK-Buch auf den Markt kommt und verbreitet wird. Es\nwar nicht einmal aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden notwen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3787\n\n\n\ndig, da\u00df die AOK ein solches Buch auf den Markt gebracht\nhat, h\u00f6chstens, weil man als AOK-Vorstandsmitglied und\ngleichzeitiger Gesellschafter des AOK-Eigenbetriebes Kas-\nsengelder umschichten konnte.\nOhne weiteres h\u00e4tte es einen ausgehandelten Lizenzver-\ntrag zwischen AOK und Unternehmen geben k\u00f6nnen.\nOhne weiteres w\u00e4re Kooperation, die von der Staatsregie-\nrung ja so hoch gelobt wird, machbar gewesen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler:\n\nAlso doch immer anordnen!)\n\n\u2013 Es geht nicht um die Anordnung. Es geht darum, da\u00df\ndas Buch auf den Markt gebracht wurde, ohne da\u00df etwas\ndagegen unternommen wurde, Herr Staatsminister. An\ndem Punkt reden Sie am Problem vorbei.\nAuf der einen Seite spricht die Staatsregierung seit Jahr\nund Tag davon, da\u00df gerade die Rahmenbedingungen f\u00fcr\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen verbessert werden m\u00fcssen.\nAuf der anderen Seite sieht sie zu, wie solche Firmen und\ndamit Arbeitspl\u00e4tze in Gr\u00f6\u00dfenordnungen eingehen. Wenn\nes dabei um westdeutsche Interessen geht, ist alles legitim.\nDas ist auch Politik.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDies wiederum ist eine allt\u00e4gliche Geschichte im Osten,\nindem die Legende von David und Goliath \u2013 oder den\nGro\u00dfen dieser Welt \u2013 nicht ausreicht und der Kampf ein\nungleicher ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Ich komme gleich zum Ende. Noch\nzwei S\u00e4tze, Herr Pr\u00e4sident.\nDie Idee des ersteren wird ,,ein Peanut\u201c f\u00fcr den zweiten.\nSo gesehen geht es eigentlich \u00fcberhaupt nicht mehr um\ndas Arztbuch, sondern um einen erneuten Beweis daf\u00fcr,\nwelcher Art die Politik der Regierenden hierzulande ist.\nDa nun mittlerweile zwei lebensbegleitende Dokumenta-\ntionen gesundheitlicher Daten in Sachsen auf dem Markt\nsind, ist unser Anliegen erf\u00fcllt \u2013 allerdings auf eine Art\nund Weise, von der wir uns distanzieren, weil es wirt-\nschaftlich, polititsch und moralisch h\u00f6chst unsauber gelau-\nfen ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle die Drucksache 2/4355 zur Abstimmung.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Hat sich erledigt.)\n\n\u2013 Sie nehmen zur\u00fcck. Damit nehme ich auch alles zur\u00fcck.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nDie Drucksache wird also hier nicht zur Abstimmung\ngestellt. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\n4. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nDrucksache 2/3300\n\nDrucksache 2/4266, Stellungnahme der Staatsregierung zum 4. T\u00e4tigkeitsbericht\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\nDrucksache 2/5018, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses zu Drucksache 2/3300\n\nFolgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium festgelegt: der\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte 20 Minuten, wenn er\nm\u00f6chte, CDU 20 Minuten, SPD und PDS je 10 Minuten.\nAuf Antrag aller Fraktionen erteile ich gem\u00e4\u00df \u00a7 72 Abs. 2\nder Gesch\u00e4ftsordnung dem S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten, Herrn Dr. Giesen, als erstem das Wort. Bitte,\nHerr Dr. Giesen.\n\nDr.  Giesen,  S\u00e4chsischer  Datenschutzbeauftragter:  Sehr\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! ,,Er m\u00f6chte.\u201c\n\nIch habe von Ihnen den Auftrag erhalten, das Pers\u00f6nlich-\nkeitsrecht, speziell das Grundrecht auf informationelle\nSelbstbestimmung nach Artikel 33 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung, zu sch\u00fctzen. Am 26. April des letzten Jahres habe ich\naus Anla\u00df meines T\u00e4tigkeitsberichts zur Situation des\nDatenschutzes im Freistaat Sachsen sprechen d\u00fcrfen.\nHeute steht mein 4. T\u00e4tigkeitsbericht zur Behandlung, zu\ndem ich folgendes anmerken m\u00f6chte:\nDie Reserviertheit, ja die Ressentiments, mit denen zuwei-\nlen Politiker und Verwaltung ,,den Datensch\u00fctzern\u201c\nbegegnen, nehmen wir ernst. Aber es ist uns hoffentlich\ngelungen, den Datenschutz ma\u00dfvoll in den Kontext der\nVerfassung zu stellen und uns konstruktiv an der Durch-\nsetzung des Rechtsstaates und an der Machtbalance zu\n\nbeteiligen. Das ist ja meine Aufgabe nach Artikel 57 unse-\nrer Verfassung.\nDie Datenschutzbeauftragten beziehen ihre Legitimation\ndaraus, die Interessen derer wahrzunehmen, die gar nicht\nmerken, da\u00df und wieweit in ihre Rechte eingegriffen wird.\nDies sind die Betroffenen der Datenverarbeitung, also alle\nin Sachsen lebenden Menschen. Die Datenschutzbeauf-\ntragten sollen ihre Anw\u00e4lte sein, weil sie sich aus eigener\nKenntnis gegen verfassungswidrige oder rechtswidrige\n\u00dcbergriffe nicht wehren k\u00f6nnen.\n\nDas bedeutet, da\u00df wir unseren gesetzlichen Pflichten kon-\nstruktiv nachkommen, berechenbar werden und auch Ver-\nantwortung \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Der Datenschutzbeauf-\ntragte mu\u00df rechtzeitig t\u00e4tig werden. Er darf nicht nur\nnachkarten. Deshalb war die fr\u00fchzeitige Beteiligung durch\nRegierung und Parlament f\u00fcr meine Arbeit so wichtig.\n\nDer Datenschutzbeauftragte ist aber nicht nur zum Schutz\neines Grundrechts bestellt, sondern dient dem Parlament\nauch als Unterst\u00fctzung bei seiner parlamentarischen\nDauerkontrolle. Das Parlament kontrolliert mit Hilfe des\nDatenschutzbeauftragten die Exekutive. Das regelrechte\nFunktionieren der Verwaltung ist unter anderem daran\nablesbar, wie sie mit personenbezogenen Daten umgeht.\nDer B\u00fcrger und die Verwaltung m\u00fcssen dabei auf vorher-\nsehbaren und \u00fcberschaubaren Rechtsvorschriften begeg-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3788\n\n\n\nnen. Das bedeutet auch, den Wust der Gesetze nicht zu\nvermehren. Eine Rechtsordnung ist nur gut, wenn sie ein-\nfach ist.\nAuch das Bundesverfassungsgericht geht davon aus, da\u00df\nein gesundes Mi\u00dftrauen gegen\u00fcber der Daten sammeln-\nden, auswertenden, hortenden und \u00fcbermittelnden Ver-\nwaltung durchaus berechtigt ist. Unter den Bedingungen\nder automatisierten Datenverarbeitung ist dieses Mi\u00df-\ntrauen sogar zu steigern.\nW\u00e4ren wir alle sicher, da\u00df \u00f6ffentliche und private Stellen\nmit unseren Daten von vornherein rechtm\u00e4\u00dfig und sorg-\nsam umgingen, brauchte die Rechtsordnung keine Daten-\nschutzbeauftragten. Das bedeutet aber nicht, da\u00df ich ewig\nden m\u00f6glichen Datenmi\u00dfbrauch an die Wand male, jedem\nMut zur Innovation in der Verwaltung mit Leichenbitter-\nmiene begegne oder harmlose Fehler zum Anla\u00df nehmen\nm\u00fc\u00dfte, Beh\u00f6rden \u00f6ffentlich vorzuf\u00fchren. Ich habe diese\nFehler vermieden.\nDie Datenschutzbeauftragten k\u00f6nnen zwar f\u00fcr sich eine\ngesetzlich uneingeschr\u00e4nkte Nachpr\u00fcfungs- und Bean-\nstandungsm\u00f6glichkeit reklamieren. Ihre vordringliche\nAufgabe besteht aber darin, Augen zu \u00f6ffnen, Alternativen\naufzuzeigen und zu diskutieren, nach der Plausibilit\u00e4t des\nVerwaltungshandelns zu fragen und Hinweise zur Ver-\nmeidung von H\u00e4rten f\u00fcr die Betroffenen zu geben. Dabei\nhaben wir den Verwaltungsaufwand h\u00e4ufig vermindert.\nDeshalb trifft unsere \u00dcberzeugungsarbeit auch auf relativ\nviel Verst\u00e4ndnis.\nIch halte es auch nicht f\u00fcr sinnvoll, bei komplexen, nicht\neindeutig zu bewertenden Sachverhalten, die eine Ermes-\nsenspr\u00fcfung der Verwaltung erfordern, sofort zum schar-\nfen Mittel der Beanstandung zu greifen, es sei denn \u2013 auch\ndas ist vorgekommen \u2013, es sind offenkundige Fehlein-\nsch\u00e4tzungen und Fehlhaltungen der Beh\u00f6rdenleitung fest-\nzustellen.\nDie Verwaltung mu\u00df ihre Spielr\u00e4ume bei der Datenverar-\nbeitung nutzen k\u00f6nnen, wenn sie effektiv, gleichm\u00e4\u00dfig\nund glaubw\u00fcrdig sein will. Sie kann also nur durch kluge\nSelbstbeschr\u00e4nkung an Souver\u00e4nit\u00e4t gewinnen. Da\u00df dies\nder richtige Weg ist, beweist das weiter verbesserte Gesp\u00fcr\nin den s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden f\u00fcr datenschutzrechtliche\nZusammenh\u00e4nge.\nAus nahezu s\u00e4mtlichen Teilen der \u00f6ffentlichen Verwaltung\nerreichten uns im Berichtsjahr Hunderte von Anfragen, die\nerkennen lassen, da\u00df das Grundwissen zum Schutz der\nPers\u00f6nlichkeit allm\u00e4hlich ,,sitzt\u201c \u2013 nicht zuletzt ein Lohn\nintensiver Schulungen. Meinen Mitarbeiterinnen und Mit-\narbeitern danke ich an dieser Stelle f\u00fcr ihre qualifizierte\nT\u00e4tigkeit ausdr\u00fccklich und herzlich.\nAber es gibt auch Schatten, und zwar ausgerechnet in den\nBereichen, in denen eigentlich juristischer Sachverstand zu\nHause sein sollte.\nIch habe in meinem 4. T\u00e4tigkeitsbericht vor dem Bruch des\nAnwaltsgeheimnisses gewarnt, wenn es darum geht,\nDaten von Mandanten im Verfahren auf Zulassung zur\nFachanwaltschaft bei der Rechtsanwaltskammer zu offen-\nbaren. Aufgrund meiner Kritik habe ich gemeinsam mit\ndem SMJ eine gute L\u00f6sung erzielt, der das Staatsministe-\nrium per Erla\u00df Geltung verschaffen wollte.\nHeute, zwei Jahre sp\u00e4ter, mu\u00df ich leider feststellen, da\u00df\ndie S\u00e4chsische Rechtsanwaltskammer die gebotenen Vor-\ngaben offenbar noch immer nicht befolgt. Dies ist f\u00fcr mich\nein Beweis, da\u00df der Kammervorstand erfahrungsgem\u00e4\u00df\nmit dem Grundrechtsschutz Verst\u00e4ndnisschwierigkeiten\nhat.\n\nEs gibt die allf\u00e4llige Behauptung, der Datenschutz behin-\ndere die wissenschaftliche Forschung, ja, er verhinderte sie\nmanchmal sogar. Nur allgemein gehaltene Vorw\u00fcrfe igno-\nrieren aber, da\u00df die datenschutzrechtlichen Vorschriften\ngerade eine Privilegierung der Forschung enthalten, etwa\nindem sie die zweckwidrige Nutzung von Daten erlauben.\n\u00dcber die rechtlichen Handlungsspielr\u00e4ume m\u00fcssen wir\nDatensch\u00fctzer der Wissenschaft und Forschung noch\nNachhilfeunterricht erteilen. Wir haben zudem alle gro\u00dfen\nForschungseinrichtungen in Sachsen, seien sie privatrecht-\nlich oder \u00f6ffentlich-rechtlich organisiert, gebeten, mit uns\neinen konstruktiven Dialog auf diesem Gebiet zu begin-\nnen. Wir werden von unwesentlichen datenschutzrecht-\nlichen Forderungen, die aber aus der Sicht der Forscher\neine schreckliche B\u00fcrokratie bedeuten, Abschied nehmen.\nDazu habe ich bereits konkrete Vorschl\u00e4ge erarbeiten las-\nsen.\nAuch in der eigentlichen Verwaltung gibt es Bereiche, in\ndenen der Datenschutz noch ein gutes St\u00fcck Weg vor sich\nhat. So scheint mir der Gedanke des Datenschutzes bei der\nLiegenschafts- und Bauplanungsverwaltung in Sachsen,\ninsbesondere in den Kommunen, noch nicht ausreichend\nverankert. Planer, Architekten, Makler, K\u00e4ufer und Nutzer\nvon Baugrundst\u00fccken haben wie alle anderen ein Recht\ndarauf, da\u00df ihre Daten streng nach Recht und Gesetz bear-\nbeitet werden. Fehler sind dabei nicht etwa durch die\nKompliziertheit von Rechtsvorschriften bedingt, sondern\nh\u00e4ngen eindeutig damit zusammen, da\u00df Vorzugsinforma-\ntionen bares Geld bedeuten. Vorzugswissen wird in Seil-\nschaften verwertet. Mein T\u00e4tigkeitsbericht gibt insoweit\nnur einen kleinen Teil dessen wieder, was ich im Berichts-\nzeitraum an Erfahrungen sammeln konnte. Ich werde\njedoch diesen Datenschutzbereich k\u00fcnftig noch aufmerk-\nsamer beobachten m\u00fcssen.\nMit Erleichterung habe ich geh\u00f6rt, da\u00df sich Rechts- und\nInnenpolitiker in diesem Hohen Haus mit mir daf\u00fcr ein-\nsetzen, da\u00df Anklageschriften nicht vor ihrer Verlesung in\nder Hauptverhandlung in die \u00d6ffentlichkeit geh\u00f6ren. Es\nkann doch nicht sein, da\u00df die Sch\u00f6ffen schlechter gestellt\nwerden als jeder Journalist! Was noch schwerer wiegt: Es\ngibt keine Rechtsvorschrift \u2013 und da werde ich von allen\nPresserechtlern in Deutschland unterst\u00fctzt \u2013, die diese\nVer\u00f6ffentlichung erlaubt. Aber das SMJ hat signalisiert,\nda\u00df es sich hier bewegen wird.\nSorgen mu\u00df uns der \u00dcbereifer machen, mit dem sich zum\nBeispiel die St\u00e4dte Leipzig und Chemnitz, aber auch Dres-\nden bem\u00fchen, durch Erhebungen bei den Einwohnern\npersonenbezogene Daten f\u00fcr statistische Zwecke zu sam-\nmeln. Es werden Informationen und Meinungen abgefragt,\ndie weit \u00fcber das hinausgehen, was die Kommunen zur\nErledigung ihrer Aufgaben ben\u00f6tigen, die sie nach der\nRechtsordnung haben. Die Antworten sollen wohl den zu\nhohen Personalbestand in den Beh\u00f6rden rechtfertigen.\nHier werden Auseinandersetzungen um ein wucherndes\nStadtforschungs-Unwesen nicht zu vermeiden sein. Gl\u00fcck-\nlicherweise ist auch das Statistische Landesamt unberech-\ntigten Versuchen von Kommunen, sich aus seinen Daten-\nbest\u00e4nden zu versorgen, bisher konsequent entgegenge-\ntreten.\nNach jahrelanger Diskussion hat heute der Gesetzgeber\nim s\u00e4chsischen Melderecht ein Machtwort gesprochen.\nAuch in Zukunft m\u00fcssen sich hier alle Reisenden im Hotel\nausweisen. Ich bin allerdings gespannt, wie hoch das\nber\u00fchmte Verwaltungsdefizit tats\u00e4chlich ist. Auch wenn\nich von der Rahmenrechtswidrigkeit der Vorschrift nach\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3789\n\n\n\nwie vor ausgehe, habe ich selbstverst\u00e4ndlich das s\u00e4ch-\nsische Gesetz zu respektieren.\nBei unseren Kontrollen \u2013 die mehr und mehr unsere\nHauptarbeit werden \u2013 sieht es zwar oft finster aus: Wer\nmit 19 Vollzeitkr\u00e4ften etwa 360 000 Bedienstete beim\nUmgang mit personenbezogenen Daten kontrollieren will,\nsollte nicht hoffen, ideale Verh\u00e4ltnisse vorzufinden. Es ist\naber hervorzuheben, da\u00df wir meist auf guten Willen und\nVerst\u00e4ndnis treffen und da\u00df unsere Hinweise von den\nobersten Landesbeh\u00f6rden unterst\u00fctzt werden. Dennoch\nmu\u00df ich feststellen, da\u00df die undifferenzierte Sammlung\nvon Daten offensichtlich weniger Nachdenken erfordert\nals die Beschr\u00e4nkung auf das Wesentliche. Unn\u00f6tige\nDatensammlungen, meine Damen und Herren, kosten viel\nGeld. Sie binden viel Personal, und sie bl\u00e4hen die Verwal-\ntung auf.\nDen kritischen T\u00f6nen m\u00f6chte ich auch einige positive\nanf\u00fcgen. Die Zusammenarbeit mit der Staatsregierung hat\nsich auf einem Niveau fixiert, das durch Fachkompetenz\nund Bereitschaft zu fr\u00fchestm\u00f6glicher wechselseitiger\nBeteiligung gepr\u00e4gt ist. Sichtbare Zeichen sind die regel-\nm\u00e4\u00dfig mit den Ressorts Inneres und Justiz abgehaltenen\nJour-Fix-Treffen auf Leitungs- und Arbeitsebene, deren\nZiel es ist, im st\u00e4ndigen Dialog Rechts- und Verwaltungs-\nvorschriften bereits im Vorfeld datenschutzgerecht zu kon-\nzipieren und das Handeln staatlicher Stellen landesweit\nabzustimmen. H\u00e4ufige Treffen mit Staatsanwaltschaft,\nPolizei, Verfassungsschutz, Finanzverwaltung, aber auch\ngute Kontakte zum Beispiel mit dem Wirtschaftsmini-\nsterium, dem Finanzministerium, dem Umweltministe-\nrium und dem Sozialministerium, um nur einige zu nen-\nnen, haben ein gutes Arbeitsklima entstehen lassen.\nAber \u2013 auch das will ich nicht verschweigen \u2013 es gibt auch\nBereiche in den einzelnen Ressorts, gegen die wir anren-\nnen, bei denen wir vertrocknen und von denen ich eigent-\nlich eine bessere Zusammenarbeit fordern mu\u00df.\nPositiv hervorheben m\u00f6chte ich an dieser Stelle die vom\nSMI koordinierten Arbeiten an der Novellierung von\nDatenschutzvorschriften, die durch die Europ\u00e4ische\nDatenschutzrichtlinie notwendig wurden, sowie die au\u00dfer-\nordentlich konstruktive Behandlung meiner Empfehlun-\ngen im 4. T\u00e4tigkeitsbericht zur Verbesserung der Daten-\nschutzsituation im s\u00e4chsischen Justizvollzug durch das\nSMJ. Die Datenschutzkoordination innerhalb der Staats-\nregierung funktioniert jetzt aus unserer Sicht wirklich gut.\nMeine Damen und Herren, das jahrelange Bem\u00fchen um\neine gesetzliche Regelung f\u00fcr das gemeinsame Krebs-\nregister der neuen L\u00e4nder in Berlin ist heute erfreulich\nabgeschlossen worden. Das Krebsregister ist aufgeteilt in\neine Vertrauensstelle, die die Namen hat, und in eine\nRegisterstelle, die die medizinischen Daten h\u00e4lt und epide-\nmiologisch auswertet.\nDas S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Krebsregister-\ngesetz des Bundes bringt f\u00fcr Sachsen die widerspruchs-\nunabh\u00e4ngige Meldepflicht der \u00c4rzte. Sachsen ist hier Vor-\nreiter. Darin habe ich von Anfang an unseren Sozial-\nminister unterst\u00fctzt, oft genug gegen den Widerstand mei-\nner Kollegen aus anderen L\u00e4ndern\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nsowie zeitweilig aus den Reihen von SMI und SMJ. Nur\ndie Meldepflicht ist geeignet, den erforderlichen hohen\nVollst\u00e4ndigkeitsgrad des Registers und damit dessen\nFunktion f\u00fcr die Umweltpolitik sowie f\u00fcr die medizinische\nForschung zu gew\u00e4hrleisten \u2013 Stichwort: Rossendorf-\n\nStudie! Zugleich befreit die Meldepflicht den Arzt davon,\nmit dem Patienten, der ohnehin mit seiner Krankheit\nschwer belastet ist, noch das Thema seiner Registrierung\nzu epidemiologischen Zwecken diskutieren zu m\u00fcssen.\nDatenschutz, das kann man sich an diesem Beispiel klar-\nmachen, ist nicht der einzige Inhalt des Schutzes der Per-\ns\u00f6nlichkeit.\nVor dem Hintergrund des ausdr\u00fccklichen Willens von\nBundes- und Landesgesetzgebern, das DDR-Unrecht\naktuell und im Dialog unter Lebenden aufzuarbeiten \u2013 zu\nerw\u00e4hnen sind hier die Ver\u00f6ffentlichungsvorschrift des\nStasi-Unterlagen-Gesetzes, die Altdatenregelung im S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzgesetz und mehrere Vorschriften im\nS\u00e4chsischen Archivgesetz \u2013, darf all dies mit dem Schl\u00fcs-\nselwort Datenschutz nicht dazu f\u00fchren, da\u00df das mittler-\nweile erforschte Wissen um die Machtstrukturen der DDR\nzum Geheimwissen weniger wird. Oder anders gesagt:\nHerrschaftswissen darf nicht bestehen bleiben und nicht\nneu entstehen.\nAufarbeitung hei\u00dft Ver\u00f6ffentlichung. Staatliche Funktio-\nn\u00e4re genie\u00dfen keinen t\u00e4tigkeitsbezogenen Pers\u00f6nlichkeits-\nschutz. Das folgt aus der Grundrechtslehre. Wer Staats-\nmacht innehatte oder gar mi\u00dfbraucht hat, mu\u00df mit \u00f6ffent-\nlicher und pers\u00f6nlicher Kritik rechnen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nAber die \u00d6ffentlichkeit der Daten, die ver\u00f6ffentlichte\nWahrheit mu\u00df mehr und mehr auch Grundlage des Ver-\nst\u00e4ndnisses und der Verzeihung werden.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nIch habe mich im Berichtszeitraum mehrmals daf\u00fcr aus-\ngesprochen, die gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr auto-\nmatisierte Kontrollen durch Datenabgleiche im Sozial-\nleistungsbereich zu schaffen. Ich bleibe dabei: Der Rechts-\nstaat ger\u00e4t im Sozialstaat ein St\u00fcck weit zum Kontrollstaat.\nDas ist unvermeidlich. Ich sichere unserem Sozialminister\nhier auch meine Unterst\u00fctzung im Bereich des Gesund-\nheitswesens zu.\nAngesichts der Verlockungen der Informationstechnik in\nvielen Bereichen wird es f\u00fcr den einzelnen immer schwe-\nrer, sein Grundrecht auf informationelle Selbstbestim-\nmung zu wahren. Der moderne Mensch ist kaum noch in\nder Lage, die Informationsfl\u00fcsse im \u00f6ffentlichen und im\nprivaten Bereich nachzuvollziehen. Deshalb bleibt der\nDatenschutz auch in Zukunft eine wichtige Aufgabe in der\nfreiheitlichen Gesellschaft.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich Ihnen, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, f\u00fcr Ihre menschliche Aufmunterung\nund f\u00fcr gute und anregende Gespr\u00e4che danken. Dem\nHerrn Landtagspr\u00e4sidenten danke ich ganz pers\u00f6nlich f\u00fcr\nmanche diskrete Vermittlung und f\u00fcr seine nachhaltige\nUnterst\u00fctzung. Seinen Mitarbeitern in der Landtagsver-\nwaltung danke ich f\u00fcr ihre kollegiale Hilfe.\nMeine Damen und Herren, der Datenschutz ist in Sachsen\ngut etabliert. Dieses Grundrecht ist im Bewu\u00dftsein der\nBev\u00f6lkerung verankert. Es mu\u00df von den Beh\u00f6rden aber\nnoch wesentlich besser beachtet werden.\nIch hoffe, ich war in den vergangenen Jahren der Bev\u00f6lke-\nrung ein mutiger Anwalt und Ihnen bei Ihrer parlamen-\ntarischen Kontrolle eine Hilfe.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3790\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Vielen Dank, Herr Dr. Giesen. \u2013\nF\u00fcr die Fraktion der SPD Frau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das Gute setze ich an den Anfang:\nDer Datenschutzbeauftragte hat seinen 4. T\u00e4tigkeitsbericht\np\u00fcnktlich, wie es ihm vorgeschrieben ist, zum 31. M\u00e4rz\n1996 vorgelegt. Was weniger gut ist: Der Weg des Berich-\ntes bis ins Parlament dauerte elf Monate und sechs Tage;\nzu lange, wie ich finde. Das, obwohl es heftige Kritik in\nden vergangenen zwei Jahren gab und obwohl nach Aus-\nsage von Herrn Schiemann die Verz\u00f6gerungsfaktoren in\nZukunft reduziert und geeignete Verfahren zur Koordinie-\nrung herausgebildet werden sollten.\nWenn wir uns heute zum Berichtszeitraum vom 1.4.1995\nbis zum 31.3.1996 erkl\u00e4ren, so hei\u00dft das, da\u00df wir auch dies-\nmal wohl nicht so ganz zeitnah und aktuell sind. Ich woll-\nte das am Rande bemerkt haben. Doch nun zu einigen\nPunkten des Berichtes.\nZum ersten die zentrale Datenverarbeitung in Rechenzen-\ntren: Der 4. T\u00e4tigkeitsbericht spricht die Befindlichkeiten\nder B\u00fcrger an, die hinsichtlich der allgemeinen Verf\u00fcgbar-\nkeit ihrer Daten zutiefst verunsichert sind. Die Argumen-\ntation der Staatsregierung, die zentrale Datenverarbeitung\nin einem einzigen Gro\u00dfrechenzentrum unterliege weiter-\ngehenden Kontrollm\u00f6glichkeiten als die dezentrale Ver-\narbeitung in vielen kleinen Datenbanken, vermag uns\nnicht zu \u00fcberzeugen. Die zahlreichen gesetzlichen Rege-\nlungen zur Datenverarbeitung sind durchaus geeignet,\nden Datenschutz auch im Rahmen der dezentralen Ver-\narbeitung zu gew\u00e4hrleisten.\nDas Recht auf informationelle Selbstbestimmung, vom\nBundesverfassungsgericht bereits 1983 formuliert, beinhal-\ntet als wesentlichen Bestandteil das Wissen des B\u00fcrgers\ndarum, wo seine Daten zu welchem Zweck gespeichert\nsind. Der einzelne soll sich nicht einer \u00dcberwachungs-\nmaschinerie ausgesetzt f\u00fchlen, auch wenn er es vielleicht\nnur subjektiv so wahrnimmt.\nDie Un\u00fcberschaubarkeit der Verkn\u00fcpfung von Daten in\nzentralen Rechenzentren mit nahezu unbegrenzten Kapa-\nzit\u00e4ten vermittelt dem B\u00fcrger jedoch geradezu die Vorstel-\nlung, der Staat wisse alles \u00fcber ihn oder k\u00f6nne zumindest\nauf Knopfdruck alles bei Bedarf abrufen.\nWir teilen die Auffassung des Datenschutzbeauftragten,\nda\u00df der B\u00fcrger auch subjektiv das Gef\u00fchl haben mu\u00df,\nnicht Objekt einer entfernten, unbeeinflu\u00dfbaren Daten-\nverarbeitung zu sein. Er soll vielmehr gegebenenfalls\ndurch Ausk\u00fcnfte und Einspr\u00fcche Einflu\u00df nehmen k\u00f6nnen\nund so mitwirkendes Subjekt in seinem \u00fcberschaubaren\nLebensumfeld sein. Dies folgt schon aus der Erkenntnis,\nda\u00df Staat und Verwaltung nicht zum Selbstzweck werden\nd\u00fcrfen.\nDie \u00dcbersichtlichkeit der Datenverarbeitung mu\u00df insofern\ngew\u00e4hrleistet sein, als der B\u00fcrger erkennen kann, wer was\nwann \u00fcber ihn wei\u00df bzw. bei Bedarf wissen kann und\nspeichert. Dezentrale Rechenzentren sind \u00fcbersichtlich, die\nZweckbindung kann sichergestellt werden, und der tech-\nnische Stand garantiert die Leistungsst\u00e4rke dezentraler\nServer.\nDer Datenschutzbeauftragte spricht auch von dem hohen\nKostenfaktor zentraler Gro\u00dfrechenanlagen \u2013 ein Grund\nmehr, dezentrale Datenverarbeitungsanlagen zu f\u00f6rdern.\nGlaubt man den Technikern, geh\u00f6rt ihnen ohnehin die\nZukunft.\n\nAls n\u00e4chsten Punkt m\u00f6chte ich die Verwaltungsvorschrift\ndes s\u00e4chsischen Ministeriums der Justiz \u00fcber das Justiz-\npressewesen ansprechen. Wie der Datenschutzbeauftragte\nhalten auch wir \u00a7 6 Abs. 2 dieser Verwaltungsvorschrift\nf\u00fcr bedenklich. Danach kann den Gerichtsberichterstattern\nin Strafsachen bereits vor der Hauptverhandlung die\nAnklageschrift zug\u00e4nglich gemacht werden.\nNun m\u00f6chte ich keinesfalls einer Beschneidung der Frei-\nheit der Presse das Wort reden. Selbstverst\u00e4ndlich ist eine\nZusammenarbeit von Justiz und Medien w\u00fcnschenswert\nund richtig, schon um Transparenz und Verst\u00e4ndlichkeit\nvon Entscheidungen zu forcieren. Ich bitte jedoch zu\nbedenken, da\u00df der urspr\u00fcngliche Anklagesatz nicht in\nallen F\u00e4llen auch Gegenstand der Hauptverhandlung ist.\nDie Strafproze\u00dfordnung l\u00f6st den Widerspruch zwischen\ndem Schutz der Verfahrensbeteiligten und der M\u00f6glichkeit\nzur Information der B\u00fcrger durch die \u00d6ffentlichkeit der\nHauptverhandlung, aber auch nur der Hauptverhandlung.\nEine Vorabberichterstattung zu Punkten, die gegebenen-\nfalls gar nicht mehr Thema der Hauptverhandlung sind,\nkann eine unzul\u00e4ssige Vorverurteilung zur Folge haben.\nHinzu kommt, da\u00df die Unbefangenheit der Verfahrens-\nbeteiligten, insbesondere der Sch\u00f6ffen, aber auch der Zeu-\ngen und Sachverst\u00e4ndigen, nicht mehr uneingeschr\u00e4nkt\ngew\u00e4hrleistet ist.\nEin Auskunftsverfahren der Justizbeh\u00f6rden, wie in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern praktiziert, scheint hier ein gangbarer\nWeg, der alle Interessen gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigt. Wir\nunterst\u00fctzen deshalb die Bitte des Innenausschusses an\ndas Staatsministerium der Justiz, eine entsprechende\n\u00c4nderung des \u00a7 6 Abs. 2 zu pr\u00fcfen.\nEin weiteres Thema, das ich ansprechen m\u00f6chte, ist die\nUmsetzung der EU-Datenschutzrichtlinie. Mit Erla\u00df dieser\nRichtlinie wurde erstmals innerhalb der Europ\u00e4ischen\nUnion die Verst\u00e4ndigung \u00fcber den Schutz des Grund-\nrechts auf informationelle Selbstbestimmung erzielt. Diese\nVerst\u00e4ndigung ist der Tatsache geschuldet, da\u00df der Weg\nvon der Industrie- zur Informationsgesellschaft eine euro-\npaweite Informationsordnung dringend erforderlich\ngemacht hat. Die im Oktober 1995 in Kraft getretene Richt-\nlinie hat in Bund und L\u00e4ndern in verschiedenen Bereichen\nNovellierungsbedarf geschaffen. Es ist dabei festzustellen,\nda\u00df in Teilbereichen des deutschen Datenschutzrechtes\ndurch die EU-Richtlinie eine Versch\u00e4rfung des Daten-\nschutzes vorgenommen wird.\nPositiv zu bewerten ist aus unserer Sicht die geforderte\nUnabh\u00e4ngigkeit der Kontrollorgane. Dies bedeutet, da\u00df\ndie Datenschutzbeauftragten des Bundes und der L\u00e4nder\nk\u00fcnftig nicht mehr organisatorisch, dienstrechtlich oder\nrechtsaufsichtlich in andere Organe eingebunden sein wer-\nden. Statt dessen wird eine v\u00f6llige Unabh\u00e4ngigkeit nach\ndem Berliner Modell angestrebt.\nEbenso bef\u00fcrworten wir die nach der EU-Richtlinie vor-\ngesehene Gleichbehandlung der Datenverarbeitung \u00f6ffent-\nlicher und privater Stellen. Die derzeit mangelnde Kon-\ntrolle bei der Datenverarbeitung privater Einrichtungen,\ndie teilweise \u00fcber hochsensible Daten verf\u00fcgen, z. B. \u00fcber\nGesundheit, Bonit\u00e4t oder pers\u00f6nliche Gewohnheiten, ist\nmit der sehr strengen Kontrolle, die auf \u00f6ffentlicher Seite\nstattfindet, schon lange nicht mehr zu vereinbaren.\nDa\u00df besonders sensible Daten, wie etwa solche, die reli-\ngi\u00f6se und politische \u00dcberzeugungen, sexuelle Pr\u00e4ferenzen\noder die Gesundheit betreffen, nunmehr dem besonderen\nSchutz vor Nutzung und Weitergabe unterliegen, ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3791\n\n\n\nebenso zu begr\u00fc\u00dfen. Es verwundert eigentlich, da\u00df dies im\ndeutschen Recht bislang nicht der Fall war.\nGestatten Sie mir zum Schlu\u00df noch einige Worte zur\nArbeit des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten und\nseiner Mitarbeiter. Die Beurteilung der Verarbeitung von\nDaten durch die Beh\u00f6rden des Freistaates ist ein schwieri-\nges Feld und nur mit sowohl juristischem als auch tech-\nnischem Sachverstand zu leisten. Die Notwendigkeit\ndieser Arbeit in die Amtsstuben sowohl der gro\u00dfen St\u00e4dte\nals auch der kleinen D\u00f6rfer zu vermitteln erfordert dar-\n\u00fcber hinaus auch ein hohes Ma\u00df an Geduld und Sensibili-\nt\u00e4t. Bel\u00e4chelt zu werden, wie Sie, Herr. Dr. Giesen, es ein-\nmal genannt haben, verkraftet man vielleicht gerade noch.\nMi\u00dfverst\u00e4ndnisse ausr\u00e4umen zu m\u00fcssen, gar auf Unver-\nst\u00e4ndnis zu sto\u00dfen, geh\u00f6rt dann wohl schon eher zu den\nunerfreulichen Seiten dieses Jobs. Wenn dennoch Engage-\nment und Motivation nicht nachlassen, dann wissen wir,\nda\u00df Sie, Herr Dr. Giesen, und auch Ihre Mannschaft hier\nnicht nur irgendeine Arbeit machen, sondern es Ihnen\nzweifelsohne ernst ist mit dem Datenschutz in Sachsen.\nHerr Dr. Giesen, ich bedanke mich bei Ihnen und Ihren\nMitarbeitern im Namen meiner Fraktion.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nRasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNoch bevor ich \u00fcberhaupt beginne, habe ich schon den\nersten Zwischenruf aus meiner Fraktion: Herr Rasch,\nmachen Sie rasch!\n\n(Heiterkeit bei CDU und SPD)\n\n\u2013 Verehrte Frau Kollegin Weber, ich werde mir M\u00fche\ngeben.\nZuallererst, Herr Giesen: Ihnen und Ihrer Mannschaft ein\nherzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr Ihre Arbeit und f\u00fcr den vor-\ngelegten Bericht.\nWas ist denn nun die Rolle des Landtages in diesem\nZusammenhang? Ich meine, wir haben haupts\u00e4chlich dar-\nauf zu achten, da\u00df das Wechselspiel zwischen Daten-\nschutzbeauftragtem und seiner Mannschaft auf der einen\nSeite und den Beh\u00f6rden im Lande, den Ministerien und\nnachgeordneten Beh\u00f6rden, allen \u00f6ffentlich Daten verarbei-\ntenden Stellen auf der anderen Seite funktioniert, da\u00df\ndieser Dialog l\u00e4uft, da\u00df Kritik und Reaktionen in einem\nvern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis zueinander stehen. Insoweit soll-\nten wir diesen Proze\u00df begleiten, den der Datenschutz-\nbeauftragte ja in gewisser Weise auch stellvertretend f\u00fcr\nuns zu vollziehen hat. Die fachliche Bewertung von Einzel-\nvorg\u00e4ngen ist sicher f\u00fcr uns nicht vordergr\u00fcndig das\nAnliegen. Dem entspricht dann auch ein entsprechender\nEntscheidungsvorschlag f\u00fcr das Plenum, der normaler-\nweise zur Kenntnis zu nehmen ist.\nDennoch nehmen wir nat\u00fcrlich im Detail schon davon\nKenntnis, was im vorgelegten Buche steht. Da sehe ich vor\nallen Dingen erst einmal eine Vielzahl vern\u00fcnftig gekl\u00e4rter\nVorg\u00e4nge, wirklich gekl\u00e4rter Vorg\u00e4nge.\nDa\u00df Datenschutz nat\u00fcrlich ohne Aufwand nicht zu haben\nist, wird in vielen Vorg\u00e4ngen auch deutlich. Ich stehe sehr\ndaf\u00fcr, da\u00df sich der Aufwand in Grenzen halten mu\u00df. An\ndem Thema, mit dem wir in den heutigen Tag eingestiegen\nsind, wird es am deutlichsten: Melderecht. Da gen\u00fcgten\n\neben in einer fr\u00fchen Gemeindeordnung im Freistaat Sach-\nsen im Prinzip zwei S\u00e4tze, um diesen Sachverhalt zu\nkl\u00e4ren. Wir brauchen inzwischen 40 Paragraphen. Diese\n40 Paragraphen sind ja nicht zuletzt vor allen Dingen dem\nDatenschutz geschuldet. Dieser Aufwand mu\u00df getrieben\nwerden, weil die M\u00f6glichkeiten gerade der maschinellen\nVerarbeitung von Daten nahezu ins Grenzenlose gestiegen\nsind. Aber auch der Aufwand sollte sich in Grenzen hal-\nten.\nF\u00fcr mich ist es interessant gewesen, da\u00df zumindest an\neinem Punkt eine Einsparung von Verwaltungsaufwand\nerreicht worden ist; eine Kleinigkeit sicher. Aber wenn\ndurch die Arbeit des Datenschutzbeauftragten deutlich\nwird, da\u00df es z. B. gar nicht unbedingt notwendig ist, den\nVerlust von Dienstausweisen immer im Amtsblatt anzu-\nzeigen, dann ist das so eine h\u00fcbsche Kleinigkeit, die ich\ngern zur Kenntnis nehme.\nAber ich glaube, in der Summe ist es nat\u00fcrlich so, da\u00df wir\nDatenschutz immer unter dem Aspekt der Aufwendun-\ngen, die erforderlich sind, betrachten m\u00fcssen. Herr Giesen,\nnehmen Sie es mir nicht \u00fcbel: Es gibt dann Punkte, an\ndenen ich kein Verst\u00e4ndnis mehr f\u00fcr Datenschutz habe.\nWenn z. B. in einer Gro\u00dfstadt die 16- bis 18j\u00e4hrigen nach\neinem kommunalen Sachverhalt befragt werden sollen,\neinfach auch im Sinne des politischen Dialogs zwischen\ndenen, die in der Stadt Verantwortung tragen, und\nJugendlichen, die nicht W\u00e4hler sind und die auch nicht\nunter dem Aspekt der statistischen Erhebung befragt wer-\nden sollen, sondern eigentlich offensichtlich mehr in einen\n\u00f6ffentlichen Dialog einbezogen und damit durch die Kom-\nmunalpolitik ernst genommen werden sollen, und wenn\ndas dann die Beanstandung des Datenschutzes findet,\ndann fehlt mir daf\u00fcr das Verst\u00e4ndnis.\nEin weiterer kritischer Punkt, den ich sehe, ist eine gewisse\nleistungsfeindliche Tendenz des Datenschutzes. Wenn\nman es einmal kritisch liest, stellt man fest, da werden\nleistungsbezogene Vorgangsstatistiken in Frage gestellt.\nIch sage das gerade im Hinblick auf neue Steuerungs-\nmodelle in der \u00f6ffentlichen Verwaltung, zu denen wir\nkommen wollen und m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen Leistungen\nbewerten, und zwar auch \u00fcber Vorgangsstatistiken. Das\nkann uns irgendwann einmal kr\u00e4ftig Schwierigkeiten\nbereiten. Dann m\u00fcssen wir gewappnet sein, damit wir an\nsolchen H\u00fcrden nicht scheitern.\nIn gleicher Weise beziehe ich mich auf die Beurteilung von\nAngestellten, aus Gr\u00fcnden des Datenschutzes hinterfragt.\nAuch da habe ich meine Bedenken.\nAn einer Stelle \u2013 das ist bereits erw\u00e4hnt worden \u2013 haben\nwir uns inhaltlich in die Fragen des Datenschutzes einge-\nmischt. Das war die Frage des Justizpressewesens in der\nentsprechenden Verwaltungsvorschrift. Da schlagen zwei\nHerzen in meiner Brust. Die Rechte der Betroffenen setze\nich sehr hoch an. Aber auch das Presserecht ist ein hohes\nGut. Der umfangreiche Schriftsatz auf beiden Seiten in der\nAuseinandersetzung um diese beiden Rechtsg\u00fcter macht\ndeutlich, da\u00df die Entscheidung nicht leichtf\u00e4llt. Ich pers\u00f6n-\nlich h\u00e4tte bevorzugt, da\u00df man z. B. durch eine Sperrfristre-\ngelung an dieser Stelle die schw\u00e4cher eingreifende Rege-\nlung gew\u00e4hlt h\u00e4tte. Aber ich kann auch mit dem, was der\nAusschu\u00df ziemlich einvernehmlich vorgeschlagen hat,\nsehr gut leben: da\u00df es sinnvoll ist, eine Einsichtnahme in\ndie Anklageschrift erst mit Beginn der Hauptverhandlung\nzu erm\u00f6glichen. Ich habe genauso wie Sie, Herr Giesen,\nSignale aus dem Justizministerium, die besagen, da\u00df man\ngewillt ist, sich auf dieser Linie zu bewegen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3792\n\n\n\nIch bleibe weiterhin bei meinen Beobachtungen, die ich\nbeim Lesen des Datenschutzberichtes 1996 gemacht habe.\nVor allem sehe ich deutliche Zeichen einer partnerschaft-\nlichen Zusammenarbeit zwischen dem Datenschutzbeauf-\ntragten, den Beh\u00f6rden und den Daten verarbeitenden Stel-\nlen. Das will ich als Vorzug hervorheben; denn es f\u00fchrt in\nder Konsequenz dazu, da\u00df in vielen F\u00e4llen der Daten-\nschutzbeauftragte freiwillig konsultiert wird, da\u00df Pro-\nbleme ausger\u00e4umt werden, bevor sie \u00fcberhaupt entstehen\nk\u00f6nnen.\nDer andere Punkt ist \u2013 auch das ist in vielen F\u00e4llen zu\nbeobachten \u2013 eine sehr unkomplizierte und schnelle Besei-\ntigung von Verst\u00f6\u00dfen gegen den Datenschutz. Ich m\u00f6chte\nausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen, da\u00df sich diese Verfahrensweise im\nDialog offensichtlich sehr gut bew\u00e4hrt. Der Datenschutz-\nbericht selbst scheint mir ein gutes Arbeitsmittel zu sein.\nDurch die Fallbeispiele, die er immer wieder liefert, kann\nder Praktiker sehr gut f\u00fcr seine Situation Vergleichbares\nfinden und seine Schlu\u00dffolgerungen daraus ziehen.\nMich hat nicht zuletzt besonders interessiert, was unter\ndem Kapitel ,,Technischer und organisatorischer Daten-\nschutz\u201c ausgef\u00fchrt worden ist, weil darin einige Probleme\nbeschrieben sind, die uns in der Praxis hinsichtlich der\nInformationsbeziehungen und der gesamten Informations-\ngeflechte auf Landesebene sehr tangieren.\nMit Freude habe ich geh\u00f6rt, da\u00df der Datenschutzbeauf-\ntragte einmal erkl\u00e4rt hat, da\u00df er mit seiner \u00fcberschaubaren\nMannschaft auch k\u00fcnftig den Anforderungen des vielf\u00e4lti-\ngen Aufgabenfeldes gerecht werden will. Das Aufgaben-\nfeld wird sicherlich nicht geringer. Ich habe das mit Freude\nvermerkt und w\u00fcrde das gern zu Protokoll geben.\nDer Datenschutz und der Datenschutzbeauftragte liegen\nimmer ein klein bi\u00dfchen quer und im Wege. Das mu\u00df\nwahrscheinlich so sein. Ich sage Ihnen, Herr Giesen: Arbei-\nten Sie weiterhin mit soviel Engagement und Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr die Anliegen der eigentlichen Arbeitsprozesse! Ihnen\nund Ihren Mitarbeitern herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der PDS hat\nHerr Friedrich das Wort. Bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Bei so viel Einvernehmen will sich die PDS-Frak-\ntion nicht ausschlie\u00dfen. Sie kann unumwunden feststellen,\nda\u00df sich das Bewu\u00dftsein f\u00fcr die sensible Problematik des\nDatenschutzes im Freistaat deutlich gefestigt hat und da\u00df\nrichtige Verst\u00f6\u00dfe oder gar Skandale auf diesem Gebiet bis-\nlang ausgeblieben sind. Das ist keinesfalls eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit, wenn man sich in anderen Bundesl\u00e4ndern\numsieht. Ganz unzweifelhaft hat daran der Datenschutz-\nbeauftragte Dr. Giesen mit seiner Truppe einen betr\u00e4cht-\nlichen Anteil, dem an dieser Stelle nicht nur f\u00fcr diesen\nsubstantiellen Bericht, sondern generell f\u00fcr seine enga-\ngierte Arbeit gedankt sein soll.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte noch ein positives Element anbringen, bevor\nich zu einigen kritischen Anmerkungen kommen mu\u00df.\nDauerte die Stellungnahme der Staatsregierung zum\nersten Bericht noch volle 14 Monate und waren es beim\nzweiten Bericht immer noch indiskutable zw\u00f6lf Monate,\nbeim dritten Bericht elf Monate, also kaum besser, so sind\nes jetzt fast rekordverd\u00e4chtige vier Monate, wenn ich die\nAusgangsstempel in Betracht ziehe.\n\nDie nachhaltige Kritik der PDS-Fraktion an den ehemals\ndoch sehr lahmen Reaktionen der Staatsregierung zu den\nvorgelegten Berichten ist also doch verinnerlicht worden.\nIch denke, das kann f\u00fcr den Datenschutz nur gut sein.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nMachen Sie sich keine falschen Hoffnungen!)\n\n\u2013 Warten wir ab, wie es im n\u00e4chsten Jahr wird.\nDennoch ist der 4. T\u00e4tigkeitsbericht des Datenschutzbeauf-\ntragten, wie das in jedem Jahr der Fall ist, eine wahre\nFundgrube aus dem prallen Leben, n\u00e4mlich f\u00fcr alle die\nKuriosit\u00e4ten, die Ahnungslosigkeiten, die Amtsanma\u00dfun-\ngen, die Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse und, ich m\u00f6chte fast sagen, die\nGrundrechtsverletzungen in Sachen Datenschutz, die es\nim Freistaat so gegeben hat. Es gibt da eben immer noch\nDinge, von denen man eigentlich annehmen sollte, da\u00df sie\nim siebenten Jahr nach der politischen Wende unm\u00f6glich\nsind, etwa die durch das SMF veranla\u00dften, inzwischen\nnat\u00fcrlich zur\u00fcckgenommenen Fragestellungen nach nicht\nrechtswidrig erfolgten Sterilisationen oder Schwanger-\nschaftsabbr\u00fcchen, die diversen Schlampereien bei der Per-\nsonalaktenf\u00fchrung oder die bislang undifferenzierte Spei-\ncherung des T\u00e4termerkmals ,,homosexuell\u201c bei der Polizei.\nIch m\u00f6chte jetzt schlaglichtartig die drei folgenden\nBereiche beleuchten: Polizei, Justiz, Kommunales. Es ist\nv\u00f6llig unm\u00f6glich, hier alles, was notwendig w\u00e4re, zu\nbesprechen.\nZiffer 5.9.8. ,,Bildaufzeichnungen bei Demonstrationen\u201c.\nDer Datenschutzbeauftragte verweist auf das Spannungs-\nfeld zwischen dem Grundrecht auf Versammlungsfreiheit\nund der zunehmenden Praxis bei der s\u00e4chsischen Polizei,\nauch bei offensichtlich friedlich verlaufenden Demonstra-\ntionen, wie im April 1995 in Dresden, Videotechnik einzu-\nsetzen. Er stellt richtigerweise fest, da\u00df die Angst vor staat-\nlicher \u00dcberwachung, speziell vor extensiven Observa-\ntionen und Registrierungen bei Demonstrationen, solche\nGrundrechtseingriffe sind, die zu einem Verzicht auf die\nGrundrechtsaus\u00fcbung der Versammlungsfreiheit f\u00fchren\nk\u00f6nnen. Allerdings hat der Datenschutzbeauftragte bis-\nlang noch keine solchen extensiven Observationen durch\ndie Polizei feststellen k\u00f6nnen und gesagt, da\u00df Aufzeich-\nnungen gem\u00e4\u00df Versammlungsgesetz gel\u00f6scht wurden.\nAuch bei der Gro\u00dfdemo im November 1996 in Wurzen hat\nsich die Polizei in dieser Hinsicht sehr vern\u00fcnftig verhal-\nten. Dennoch steht das Problem der Bildaufzeichnungen\nbei Demonstrationen hart im Raum. K\u00fcnftiger Mi\u00dfbrauch\nist nicht ausgeschlossen. Dazu sollte die Staatsregierung\ndoch einmal Stellung beziehen.\nDie Ziffer 5.9.5. betrifft die von mir bereits undifferenziert\ngenannte Speicherung des Merkmals der Homosexualit\u00e4t\nbei der Datenerfassung durch Polizeibeh\u00f6rden. Die Staats-\nregierung gelobt in ihrer Stellungnahme zwar Besserung,\nsie verweist aber auf die noch notwendigen Umprogram-\nmierungsarbeiten im System PASS und auf das bereits im\nEinsatz befindliche Protokollierungsverfahren f\u00fcr alle\nAbfragen zu diesem Merkmal. Unklar bleibt, ob damit das\nProblem jetzt vom Tisch ist oder wenigstens, wann es vom\nTisch kommen wird.\nZiffer 8.3.1. ,,Verwaltungsvorschrift zur Zusammenarbeit\nvon Staatsanwaltschaften und Polizeivollzugsdienst bei\nder Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t\u201c. Es geht\nhierbei um die sogenannten Initiativermittlungen bei der\nBek\u00e4mpfung der OK, also Ermittlungen, die bereits im\nVorfeld eines Verdachtes zul\u00e4ssig sein sollen. Es geht\nsomit um Ermittlungen, die ohne einen Anfangsverdacht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3793\n\n\n\nim Sinne des \u00a7 152 Abs. 2 StPO und ohne eine Gefahr im\nSinne des Polizeigesetzes vorgenommen werden d\u00fcrfen.\nAbgesehen davon, da\u00df die PDS zu diesen Initiativermitt-\nlungen eine au\u00dferordentlich kritische Position bezieht, die\nin weiten Teilen offenbar auch der Datenschutzbeauftragte\nteilt, stellt sich die Frage, wie es denn nun die Staatsregie-\nrung mit den drei von Dr. Giesen genannten Mindest-\nanforderungen an diese Initiativermittlungen h\u00e4lt:\n1. konkrete Benennung der Umst\u00e4nde, die das neue\nInstrumentarium rechtfertigen k\u00f6nnten;\n2. klare Verwendungs- und Verwertungsverbote, speziell\nf\u00fcr die Daten unbeteiligter Dritter; und\n3. ausf\u00fchrliche Dokumentation des Umfangs der Initiativ-\nermittlung und, soweit wie m\u00f6glich, ihre sp\u00e4tere Offen-\nlegung gegen\u00fcber allen Betroffenen.\nDie Staatsregierung antwortet zwar sehr umfangreich, und\ndoch sagt sie zu den Kernproblemen fast nichts. Also, Herr\nStaatsminister Hardraht, Herr Staatsminister Heitmann,\nsind Sie nun bereit, diesen Mindestanforderungen Rech-\nnung zu tragen, und wenn ja, in welcher Weise soll dies\ndann geschehen?\nZiffer 8.1., Dauerbrenner Justiz-Pressewesen: Es ist schon\nviel dazu gesagt worden. Uns w\u00fcrde schon einmal interes-\nsieren, wie denn die omin\u00f6sen Signale aus dem SMJ nun\nkonkret aussehen, hier eine Entspannung der Situation\nherbeizuf\u00fchren.\nSchlie\u00dflich Ziffer 5.5.2., Video- und Tonbandaufnahmen in\n\u00f6ffentlichen Gemeinderatssitzungen durch die Presse,\ngenerell das Problem \u00d6ffentlichkeit/Nicht\u00f6ffentlichkeit\nzu Gemeinderatssitzungen: Der Datenschutzbeauftragte\nbleibt, entgegen der Ansicht des SMI, bei seiner Meinung,\nda\u00df Tonbandaufzeichnungen von Redebeitr\u00e4gen in \u00f6ffent-\nlichen Gemeinderatssitzungen, zum Beispiel f\u00fcr Proto-\nkollzwecke, nur mit Einwilligung der Betroffenen zul\u00e4ssig\nsein sollten. Das gleiche sei auch f\u00fcr die Redakteure der\nLokalzeitungen g\u00fcltig. W\u00e4re es anders, w\u00fcrden weniger\nredegewandte Ratsmitglieder durch das Bewu\u00dftsein des\nTonbandmitschnitts ihre Spontaneit\u00e4t verlieren, ihre Mei-\nnung nicht mehr geradeheraus vertreten oder gar schwei-\ngen, wo sie denn sonst gesprochen h\u00e4tten.\nIch selbst bin Kreisrat und meine, hier geht der Daten-\nschutzbeauftragte von falschen, weil rein formalen Vor-\naussetzungen aus. Im \u00fcbrigen untersch\u00e4tzt er auch die\nGemeinde-, Stadt- und Kreisr\u00e4te. Ich jedenfalls kenne viele\ndieser Kreis-, Gemeinde- und Stadtr\u00e4te, und ich kenne\nnicht einen einzigen, auf den die vom Datenschutzbeauf-\ntragten ausgesprochenen Bedenken zutreffen w\u00fcrden. Im\nGegenteil. F\u00fcr die ganz \u00fcberwiegend ehrenamtlichen\nGemeinder\u00e4te ist es gerade eine Wirkungsvoraussetzung,\nda\u00df sie mit ihrer Meinung an die \u00d6ffentlichkeit kommen.\nEs ist doch oftmals die einzige Chance, der allm\u00e4chtigen\nhauptamtlichen Kommunalverwaltung \u00fcberhaupt etwas\nentgegenzusetzen, die Entscheidungsfindung in der Ver-\nwaltung \u2013 der Gemeinderat ist ja gerade das Hauptorgan\nf\u00fcr die Verwaltung \u2013 f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\ntransparent zu gestalten.\nDie Praxis in den einzelnen Gemeinder\u00e4ten ist tats\u00e4chlich\nh\u00f6chst unterschiedlich. Bei uns im Kreistag Delitzsch lau-\nfen Videokameras des Stadtfernsehens mit, und niemand\nnimmt daran auch nur entfernt Ansto\u00df. Es w\u00e4re sehr zu\nbegr\u00fc\u00dfen, wenn der Datenschutzbeauftragte seine restrik-\ntive Haltung in diesem sensiblen Punkt noch einmal \u00fcber-\ndenken w\u00fcrde und wenn das Innenministerium daf\u00fcr sor-\ngen k\u00f6nnte, da\u00df auf diesem Gebiet endlich Rechtsklarheit\nherrscht.\n\nEin letztes: Es sei an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich\nangesprochen, da\u00df die PDS-Fraktion die unabh\u00e4ngige und\nweisungsfreie Stellung des Datenschutzbeauftragten als\neine Grundvoraussetzung f\u00fcr den Erfolg seiner T\u00e4tigkeit\nansieht. Wir k\u00f6nnen erfreut feststellen, da\u00df auch in diesem\nBerichtszeitraum zumindest keine an das Licht der \u00d6ffent-\nlichkeit gedrungenen Versuche stattgefunden haben, an\ndieser unabh\u00e4ngigen Stellung des Datenschutzbeauftrag-\nten zu r\u00fctteln und ihn f\u00fcr die eine oder andere partei-\npolitische Richtung zu vereinnahmen. Wir hoffen au\u00dfer-\nordentlich, da\u00df das auch zuk\u00fcnftig im Vorfeld mehrerer\nWahlen so bleiben wird.\nVielleicht eine Anregung f\u00fcr das Pr\u00e4sidium: doch einmal\nzu \u00fcberlegen, ob man diese interessante und eigentlich die\n\u00d6ffentlichkeit interessierende Berichterstattung nicht doch\nin eine etwas fr\u00fchere Tageszeit legen sollte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU noch einmal\ndas Wort zu bekommen? \u2013 Nein. Die Staatsregierung? \u2013\nHerr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte hier vier Punkte\nansprechen.\nErstens. Aus dem Bericht von Herrn Dr. Giesen ergibt sich,\nda\u00df der Datenschutz in der s\u00e4chsischen Verwaltung inzwi-\nschen einen hohen Stellenwert erlangt hat und die Mit-\narbeiter in der Verwaltung, was den Datenschutz angeht,\nsensibilisiert sind. Das ist in Anbetracht der Tatsache, da\u00df\ndie Mitarbeiter w\u00e4hrend der vergangenen Jahre, auch\nw\u00e4hrend des Berichtszeitraumes, immer noch in erheb-\nlichem Umfang Aufbauarbeit leisten mu\u00dften, eine\nLeistung, die in erheblichem Umfang wiederum, Herr\nDr. Giesen, auf Sie und Ihre Mitarbeiter zur\u00fcckzuf\u00fchren\nist, insbesondere auf Ihre weit im Vorfeld einsetzende\npr\u00e4ventive Beratung zur Verhinderung von Datenschutz-\ngesetzverst\u00f6\u00dfen. Sie haben sich nicht beschr\u00e4nkt auf die\nMonierung; Sie haben versucht, die Verst\u00f6\u00dfe von vornher-\nein unm\u00f6glich zu machen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie haben vor allem auch durch die Art und Weise, wie Sie\nund unter Ihrer \u00c4gide Ihre Mitarbeiter den Mitarbeitern\nder Verwaltung gegen\u00fcber aufgetreten sind, Vertrauen\ngewonnen und dadurch den Abbau von unbewu\u00dften Vor-\nbehalten gegen Datenschutzprobleme erreicht. Daf\u00fcr unse-\nren Dank, den Dank des Innenministeriums und den Dank\nder Staatsregierung!\nDer zweite Punkt: Wir haben hier bei der Er\u00f6rterung des\nletzten vorgelegten Berichtes zugesagt, da\u00df wir versuchen\nw\u00fcrden, die Stellungnahme der Staatsregierung etwa in\ndem Zeitraum vorzulegen, wie er in anderen L\u00e4ndern\ngesetzlich vorgeschrieben ist. Wir haben die Stellungnah-\nme der Staatsregierung innerhalb von vier Monaten vorge-\nlegt. Ich glaube, es bedarf nicht mehr des Ansto\u00dfes, eine\ngesetzliche Regelung mit einem entsprechenden Zeitraum\nzu schaffen \u2013 ein Beitrag der Staatsregierung zur Verhin-\nderung der Gesetzesflut.\nDer dritte Punkt \u2013 etwas kritisch. Ich wei\u00df nicht, ob ich es\nunbedingt besonders gut finden mu\u00df, da\u00df sich als erneuter\nDauerbrenner in Ihrem Bericht die Frage um die zentrale\noder dezentrale Datenverarbeitung in der s\u00e4chsischen Ver-\nwaltung erweist. Ich habe hier schon einmal, beim letzten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3794\n\n\n\nBericht, darauf hingewiesen, da\u00df nach meinem Eindruck\ndie Frage zentral \u2013 dezentral, die Frage, welche Technik im\nBereich Datenschutz eher akzeptabel ist, eigentlich wohl\ntechnisch \u00fcberholt sein d\u00fcrfte, gerade wenn man bei der\ndezentralen Datenverarbeitung an Ringnetze usw. denkt.\nIch glaube, da\u00df hier doch ein bi\u00dfchen der fr\u00fchere EDV-\nGrundsatzstreit um zentral oder dezentral nachwirkt, der\nim rein technischen Bereich nach meiner Kenntnis wirklich\nerledigt ist. Er sollte sich vielleicht im n\u00e4chsten Bericht \u2013\nich merke es kritisch an \u2013 auch nicht, Herr Dr. Giesen, bei\nIhnen so wiederfinden.\nViertens. Hier ist bereits darauf hingewiesen worden, da\u00df\ndurch das Inkrafttreten der EU-Richtlinie mit dem Titel\n,,Zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung\npersonenbezogener Daten und zum freien Datenverkehr\u201c\nauch der Freistaat Sachsen verpflichtet ist, die in dieser\nRichtlinie vorgesehenen Eckdaten umzusetzen.\nWenn man diese Richtlinie genau betrachtet, dann sieht sie\ngenau das vor, was sowohl Sie als auch ich hier vor einem\nJahr gefordert haben, n\u00e4mlich die generelle Aufhebung\nder unterschiedlichen Behandlung des Datenschutzes im\nprivaten und im \u00f6ffentlichen Bereich. Da vermisse ich,\nHerr Dr. Giesen, in Ihrem Bericht ausf\u00fchrlichere Hinweise.\nWir befinden uns hier in Sachsen im Fr\u00fchstadium der\n\u00dcberlegungen, wie wir diesem Anspruch der EU-Richt-\nlinie gerecht werden wollen, und schauen interessiert auf\ndas, was der Bundesgesetzgeber im Bundesdatenschutzge-\nsetz dazu regelt.\nIch habe eigentlich erwartet, da\u00df Sie in Ihrem Bericht als\nS\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter zu den beabsichtig-\nten Regelungen des Bundes, die zumindest unterderhand\nbekannt sind, Stellung bezogen h\u00e4tten, denn die bundes-\nrechtlichen Vorstellungen gehen nicht sehr weit. Dort\nwird, gerade was das Medienprivileg \u2013 ein sehr prickeln-\ndes Thema \u2013 angeht, im Grunde nur durch die Einbezie-\nhung einzelner Paragraphen \u2013 Schadenersatzleistungen,\nZust\u00e4ndigkeitsregelung, nicht einmal Erstreckung der\nStrafvorschriften, wenn ich \u00a7 41a und 41b richtig einsor-\ntiert habe \u2013, sehr wenig getan, so da\u00df nach wie vor \u2013 es ist\nvorhin hier angeklungen \u2013 die Gefahr besteht, da\u00df im\n\u00f6ffentlichen Bereich der Datenschutz voll greift, aber wenn\ndie Daten zu zul\u00e4ssiger Zeit in den privaten Bereich, insbe-\nsondere den Medienbereich, hin\u00fcbergelangt sind, ohne\nweiteren Datenschutz \u00fcber Jahre hin verwertet werden\nk\u00f6nnen.\nDiesen Widerspruch l\u00f6sen Sie nicht auf bzw. kritisieren\ndas nicht, was hier der Bund, aus welchen Gr\u00fcnden auch\nimmer, ebenso belassen will oder zu belassen wollen\nscheint. Da h\u00e4tte ich mir, was die Zukunftsorientierung\nangeht, etwas mehr gew\u00fcnscht.\nAber ich r\u00e4ume ein, da\u00df Sie trotz der vorsichtigen\n\u00c4u\u00dferung von Herrn Rasch vorhin sicher nicht \u00fcber die\n\nMenge an Personal verf\u00fcgen, um alles gleichzeitig machen\nzu k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Mehrfach ist die Richtlinie\n\u00fcber das Justizpressewesen angesprochen worden. Ich\nm\u00f6chte gleich dazu Stellung nehmen.\nWir haben den entsprechenden \u00a7 6 inzwischen ge\u00e4ndert\n\u2013 ich habe das schon unterschrieben \u2013, und zwar in dem\nSinne, da\u00df erst am Tage der Hauptverhandlung der An-\nklagesatz mit den notwendigen Schw\u00e4rzungen, die da\nerforderlich sind, in die Hand der Journalisten gegeben\nwerden kann \u2013 freilich nicht aus den datenschutzrecht-\nlichen Gr\u00fcnden, die Herr Dr. Giesen vorgetragen hat und\n\u00fcber die wir uns ja auch fachlich schon l\u00e4nger auseinan-\ndersetzen. Da bin ich nach wie vor nicht \u00fcberzeugt, da\u00df\ndas aus diesen Gr\u00fcnden n\u00f6tig ist, sondern es sind zwei\nandere Ursachen, weshalb wir es ge\u00e4ndert haben und der\nPr\u00fcfbitte des Innenausschusses nachgekommen sind.\nErstens hat eine Praxisumfrage ergeben, da\u00df in sehr gerin-\ngem Umfang von den Journalisten von dieser M\u00f6glichkeit\nGebrauch gemacht worden ist. Zweitens ist es in einem\nEinzelfall dazu gekommen, da\u00df bereits vor der Er\u00f6ffnung\nder Hauptverhandlung die Sch\u00f6ffen aus der Presse \u00fcber\ndiesen Fall nachlesen konnten. Dies hat uns \u00fcberzeugt.\nDas ist ein Nebeneffekt, den man nicht bedacht hatte und\nder nicht gut ist. Deshalb haben wir es so geregelt, da\u00df\njetzt erst am Tage der Hauptverhandlung die Anklage\nauch in die H\u00e4nde der Journalisten kommt. Das allerdings\nist nach wie vor sinnvoll; denn nur so ist dann auch eine\nqualifiziertere Berichterstattung m\u00f6glich, woran uns gele-\ngen sein mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr\nDr. Friedrich, das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. So\nstimmen wir jetzt ab \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses in der Drucksache 2/5018. Ich bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Ich\nsehe keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe\nauch keine Stimmenthaltungen. Damit ist der Beschlu\u00df-\nempfehlung des Innenausschusses Drucksache 2/5018 ein-\nm\u00fctig zugestimmt.\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet, meine\nDamen und Herren.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3795\n\n\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/5067\n\nIm Tagesordnungspunkt 17 liegt Ihnen entsprechend \u00a7 53\nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung als Drucksache 2/5067 die\nSammeldrucksache mit Beschlu\u00dfempfehlungen und\nBerichten der Aussch\u00fcsse vor.\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich\nnicht der Fall. Es ist keine Einzelabstimmung begehrt.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\ndie Zustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein\nanderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt,\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 5/5075\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen als Drucksache 2/5075 die Sammeldrucksache\nBeschlu\u00dfempfehlungen zu Petitionen vor.\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\noffensichtlich nicht der Fall. Da kein Verlangen nach Aus-\nsprache vorliegt, kommen wir gleich zur Abstimmung.\nEs ist R\u00fcck\u00fcberweisung von Petitionen in den Petitions-\nausschu\u00df beantragt. Diese R\u00fcck\u00fcberweisungsantr\u00e4ge lie-\ngen Ihnen in einer Zusammenstellung zur Druck-\nsache 2/5075 vor. In dieser dort angef\u00fchrten Reihenfolge\nkommen wir nun zur Abstimmung.\nIch rufe die Petition auf Seite 11 auf. Wer stimmt der R\u00fcck-\n\u00fcberweisung dieser Petition zu? Es ist R\u00fcck\u00fcberweisung\nbeantragt. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wenige Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 Ein paar Stimmenthaltungen. Die\nPetition ist an den Petitionsausschu\u00df r\u00fcck\u00fcberwiesen.\nIch rufe die Petition auf Seite 74 auf. Wer stimmt der R\u00fcck-\n\u00fcberweisung dieser Petition zu? \u2013 Das ist eine Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthal-\ntung? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Die Petition ist an den Peti-\ntionsausschu\u00df r\u00fcck\u00fcberwiesen.\nIch rufe die Petition auf Seite 88 auf. Wer stimmt der R\u00fcck-\n\u00fcberweisung dieser Petition zu? \u2013 Das ist auch eine Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Die Petition ist an den\nPetitionsausschu\u00df r\u00fcck\u00fcberwiesen.\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschlu\u00df-\nempfehlungen hat die Fraktion der PDS ihre abweichende\nMeinung begr\u00fcndet. Die Zusammenstellung dieser\nBeschlu\u00dfempfehlungen liegt Ihnen zur Drucksache 2/5075\nebenfalls schriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmver-\nhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der\nSammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. Dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 52. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsichen Landtages ist damit abgearbeitet.\nDer n\u00e4chste Termin ist morgen, Freitag, der 7. M\u00e4rz,\n10 Uhr. Einladung und Tagesordnung liegen Ihnen vor.\nDie 52. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nMir bleibt nur \u00fcbrig, Ihnen einen angenehmen Abend und\neine gute Nacht zu w\u00fcnschen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 20.33 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3796\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 52. Sitzung  am 6.3.1997\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/4849\nNamensaufruf durch Abg. Frau Schulz, PDS, beginnend mit dem Buchstaben C\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Leroff x\nAdler x Dr. Lippmann x\nAlbrecht x Lochbaum x\nBandmann x Ludwig, Barbara x\nBartl x M\u00e4dler x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBeyer x Mattern, Ingrid x\nProf. Dr. Biedenkopf x Dr. Metz x\nBolick x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x M\u00f6ckel x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Dr. M\u00fcnch x\nClau\u00df, Gisela x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGoliasch x Richter, Joachim x\nG\u00f6tzel x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGro\u00df x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x\nKeller-Strempel, Karin x Vaatz x\nKlein, Gudrun x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlinnert x Wappler x\nKosel x Weber, Christine x\nK\u00fchnrich x Wehnert x\nKulscher x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Windisch, Uta x\nKupfer x Winkler x\nL\u00e4mmel x Witzschel x\nDr. Langer x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLattmann-Kretschmer, Gunhild x Zschoche, Brigitte x\nLehmann x\nLehner x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 29\nNeinstimmen: 60\nStimmenthaltungen:  3\n\nGesamtstimmen: 92\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3797\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 6. M\u00e4rz 1997\n\n3798\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1) \n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes\n\t2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung dienstrechtlicher Vorschriften\n\t3 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Amtszeiten von Personalvertretungen sowie von Jugend- und ...\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Krebsregistergesetz (S\u00e4chsisches Krebsregistergesetz)\n\t5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk ...\n\t6 Jugendkriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen\n\t7 F\u00f6rderung des Fu\u00df- und Fahrradverkehrs, des \u00d6PNV sowie des Umweltverbundes in Sachsen\n\t8 \u2013 Konsequenzen des Jahressteuergesetzes 1997 und der Gewerbesteuerreform f\u00fcr die Kommunen\n\t9 Lehramtsausbildung an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten\n\t10 Hochschulstruktur Sachsens\n\t11 Aktueller Stand der Nutzungskonzeption f\u00fcr das Dresdner Schlo\u00df\n\t12 Kopplung \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und Subventionen an Frauenf\u00f6rderung in Unternehmen\n\t13 Erstellung einer Arzneimittelliste\n\t14 Versagen der Genehmigung f\u00fcr die von der DB AG angek\u00fcndigte sprunghafte Fahrpreiserh\u00f6hung\n\t15 Lebensbegleitende Dokumentation gesundheitlicher Daten\n\t16 4. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\t17 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t18 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n",
    "status": 200
}