{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T19:03:10Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:30:59Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:30:59Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "279",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T19:03:10Z",
        "date": "2001-10-12T06:30:59Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/46 15.11.1996",
        "dcterms:created": "1998-10-09T19:03:10Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:30:59Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T19:03:10Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:30:59Z",
        "modified": "2001-10-12T06:30:59Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1962",
            "3299",
            "940",
            "3628",
            "5775",
            "5534",
            "5418",
            "5078",
            "5619",
            "5424",
            "6351",
            "5270",
            "5986",
            "6234",
            "6129",
            "4779",
            "4942",
            "5724",
            "6288",
            "5377",
            "6155",
            "5892",
            "5916",
            "6303",
            "5978",
            "5619",
            "5638",
            "5708",
            "6118",
            "5802",
            "5044",
            "5925",
            "6333",
            "6108",
            "6097",
            "6205",
            "6242",
            "5440",
            "5290",
            "6046",
            "5905",
            "6208",
            "6031",
            "5360",
            "6305",
            "6424",
            "5808",
            "6161",
            "6595",
            "5897",
            "5895",
            "5549",
            "5381",
            "5912",
            "5806",
            "6035",
            "5593",
            "1808",
            "349"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T19:03:10Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:30:59Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/46 15.11.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_46_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/46 15.11.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "59"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/46 15.11.1996\n\n\nPlenarprotokoll 2/46\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n46. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 15. November 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 17.06 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 3267\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nDr. Hahn, PDS 3267\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Situation des Maschinen-\nund Apparatebaus in der Region Chemnitz\nAntrag der Fraktion der SPD 3267\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3268\nBeyer, CDU 3268\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 3268\nFrau Gangloff, PDS 3269\nPfeifer, CDU 3270\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3270\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3271\nBeyer, CDU 3271\nFrau Schneider, PDS 3272\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3272\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3273\nBeyer, CDU 3273\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3273\n\n   2. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der\nEnergiewirtschaftsnovelle auf Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU 3275\n\nKlinnert, CDU 3275\nFrau Dr. Runge, PDS 3275\nL\u00e4mmel, CDU 3276\nFrau Weihnert, SPD 3276\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3277\nFranke, CDU 3278\nLehmann, CDU 3278\nFrau Dr. Runge, PDS 3279\n\n   3. Aktuelle Debatte: Die Auswirkungen des\nArbeitsf\u00f6rderungs-Reformgesetzes f\u00fcr\nSachsen und die Zukunft der Besch\u00e4ftigungs-\ngesellschaften in der Bergbausanierung\nAntrag der Fraktion der PDS 3279\n\nFrau Mattern, PDS 3279\nDr. M\u00fcnch, CDU 3279\nDr. M\u00fcnch, CDU 3280\nProf. Dr. Porsch, PDS 3280\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3280\nFrau W\u00fcnsche, CDU 3281\nFrau Schulz, PDS 3282\nDr. M\u00fcnch, CDU 3282\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3282\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/4309 3283\n\n\u2013 Steuersch\u00e4tzung von Bund und L\u00e4ndern\n(dringliche Frage)\nWehnert, fraktionslos 3283\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3283\nWehnert, fraktionslos 3284\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3284\nDr. Hahn, PDS 3284\n\n\u2013 Umweltbelastungen (Frage Nr. 1)\nG\u00f6tzel, CDU 3285\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 3285\n\n\u2013 Folgen der Bundeswehr\u00fcbung ,,J\u00e4ger 96\u201c im\nLandschaftsschutzgebiet der S\u00e4chsischen\nSchweiz (Frage Nr. 7)\nDr. Hahn, PDS 3286\nHardraht, Staatsminister des Innern 3286\n\n\n\n\u2013 Strompreissenkung in Sachsen (Frage Nr. 2)\nFranke, CDU 3286\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3286\nFranke, CDU 3287\n\n\u2013 Auswirkungen des im Zweiten Gesetz zur\nNeuordnung von Selbstverwaltung und Eigen-\nverantwortung in der gesetzlichen Kranken-\nversicherung (2. GKV-Neuordnungsgesetz \u2013\n2. NOG) geplanten ,,Notopfers\u201c f\u00fcr die Instand-\nhaltung von Krankenh\u00e4usern auf den Freistaat\nSachsen (Frage Nr. 15)\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3287\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3287\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3288\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3288\n\n\u2013 Jahresbudget 1996 bei Medikamenten\n(Frage Nr. 8)\nFrau Zschoche, PDS 3288\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3288\nFrau Zschoche, PDS 3289\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3289\n\n\u2013 R\u00fcckf\u00fchrung von B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen\nnach Restjugoslawien (Frage Nr. 16)\nFrau Seidel, SPD 3289\nHardraht, Staatsminister des Innern 3289\n\n\u2013 Privatisierung im Kulturbereich (Frage Nr. 9)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 3289\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3290\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 3290\n\n\u2013 Ermittlungsverfahren der Staatsanwaltschaft\nDresden zum Strafbestand des Verdachtes des\nSubventionsbetruges der Sachsenmilch AG\n(Frage Nr. 4)\nWehnert, fraktionslos 3290\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3290\n\n\u2013 Gesundheitsbelastung durch Schadstoff-\nemission im oberen Erzgebirge (Frage Nr. 6)\nG\u00f6tzel, CDU 3290\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3290\nG\u00f6tzel, CDU 3291\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3291\n\n\u2013 Rundfunkprogramme des MDR\n(Frage Nr. 17)\nJurk, SPD 3291\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei 3291\n\n\u2013 Staatsarchiv in Bautzen (Frage Nr. 10)\nKosel, PDS 3291\nHardraht, Staatsminister des Innern 3291\n\n\u2013 Lausitzer Glaswerke GmbH Wei\u00dfwasser\n(Frage Nr. 18)\nJurk, SPD 3292\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3292\n\n\u2013 Fachkraftf\u00f6rderung (Frage Nr. 11)\nAdamczyk, PDS 3292\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3292\nAdamczyk, PDS 3293\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3293\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen 3293\n\n\u2013 Interministerieller Arbeitskreis ,,Sog. Sekten\nund Psychogruppen \u201c (Frage Nr. 12)\nDr. Hahn, PDS 3293\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3293\n\n\u2013 Auslaufen des Sozialzuschlages bei Renten\n(Frage Nr. 13)\nFrau Zschoche, PDS 3293\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3293\n\n\u2013 Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk (Frage Nr. 14)\nKosel, PDS 3294\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei 3294\n\n3  Entwicklung des Fremdenverkehrs in Sachsen\nDrucksache 2/3309, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung 3295\n\nFrau Klein, SPD 3295\nDr. M\u00fcnch, CDU 3296\nFrau Gangloff, PDS 3297\nWinkler, CDU 3298\nKosel, PDS 3299\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3300\nFrau Petzold, CDU 3301\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3301\nFrau Klein, SPD 3301\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3302\nFrau Klein, SPD 3302\n\n4  Landesfremdenverkehrskonzept\nDrucksache 2/3037, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3302\n\nLehmann, CDU 3302\nFrau Klein, SPD 3303\nFrau Schulz, PDS 3304\nNitzsche, CDU 3305\nFrau Schulz, PDS 3305\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3305\nLehmann, CDU 3306\n\nAbstimmung und Zustimmung 3307\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n\n\n5  Positionen des S\u00e4chsischen Landtages zur\nRegierungskonferenz 1996/97 (,,Maastricht II\u201c)\nDrucksache 2/4050, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3307\n\nSchimpff, CDU 3307\nKosel, PDS 3308\nFrau Weihnert, SPD 3309\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 3310\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 3311\nFrau Weihnert, SPD 3313\nSchimpff, CDU 3313\nKosel, PDS 3315\nSchimpff, CDU 3315\nDr. Hahn, PDS 3316\n\n\u00c4nderungsantrag\nHilker, PDS 3316\n\nNamentliche Abstimmung\nFrau Ernst, SPD 3316\n(Ergebnis siehe Seite 3321)\n\n6  Informationspflicht des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Kultus gegen\u00fcber\nMitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages\nDrucksache 2/3377, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3317\n\nHatzsch, SPD 3317\nLeroff, CDU 3318\nDr. Hahn, PDS 3318\nLeroff, CDU 3319\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/4376\nHatzsch, SPD 3320\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 3320\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3320\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 46. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nSandig, Frau Roth, Herr Kehl, Herr Dr. Kunckel, Herr\nDr. B\u00f6ttrich, Frau Nicolaus, Herr Rasch, Herr Schiemann\nund Herr Dr. Langer.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte, folgende \u00c4nde-\nrung vorzunehmen: Der Tagesordnungspunkt 3 ist zu\nstreichen. Es handelt sich um die 3. Lesung des Gesetz-\nentwurfes, die gestern bereits stattgefunden hat.\nIch frage Sie, ob es weitere \u00c4nderungen zu unserer heuti-\ngen Tagesordnung gibt. \u2013 Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir m\u00f6chten gern den Antrag unter Punkt 6, Druck-\nsache 2/1793, Volksentscheid zu Maastricht II, von der\nTagesordnung nehmen lassen; nicht, weil wir die B\u00fcrger-\nbeteiligung an den europ\u00e4ischen Prozessen f\u00fcr unwichtig\nhalten, sondern weil der Antrag auch schon in gewisser\nWeise etwas \u00fcberaltert ist.\nWir m\u00f6chten aber gleichzeitig darum bitten \u2013 es w\u00fcrde\nkeine Verl\u00e4ngerung der Gesamtredezeit eintreten \u2013, da\u00df\ndiese Redezeiten bei dem Antrag der CDU-Fraktion zu\nMaastricht II mit verwendet werden k\u00f6nnen, damit wir\nwirklich eine Debatte hier im Haus f\u00fchren k\u00f6nnen, da es\nsich um ein wichtiges Thema handelt, so da\u00df wir also hier\n\ndie Redezeit 20/10/10 vorschlagen. Wir bitten um Zustim-\nmung des Plenums dazu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Dann bitte ich Sie, zur Kenntnis zu\nnehmen, da\u00df der Tagesordnungspunkt 6 gestrichen wird.\nDer Antrag lautet, im Tagesordnungspunkt 7 die Redezeit\num jeweils 10 Minuten bzw. 5/5 Minuten zu verl\u00e4ngern.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann ist das so beschlossen.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorlie-\ngende Tagesordnung mit den beschlossenen \u00c4nderungen\nals verbindlich.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bevor wir in die\nTagesordnung eintreten, begr\u00fc\u00dfe ich ganz herzlich einen\nGast, der eigentlich kein Gast ist, aber heute als Gast an\nunserer Beratung teilnimmt. Es ist die Generalkonsulin\nFrau Annette Veler, die Vertreterin der Vereinigten Staaten\nin unserem Freistaat Sachsen. Der Anla\u00df ist der, da\u00df sie in\nK\u00fcrze unseren Freistaat verlassen wird.\nIch m\u00f6chte ihr auch im Namen der Parlamentarier ganz\nherzlich f\u00fcr ihren Dienst hier in Sachsen danken. Wir w\u00fcn-\nschen ihr Gesundheit und Wohlergehen in ihrer neuen\nFunktion und hoffen, da\u00df die guten Verbindungen, die\nsich in diesen Jahren aufgebaut haben, ihre Fortsetzung\nfinden m\u00f6gen. Ich bin mir dessen ganz sicher.\nVielen Dank und alles Gute weiterhin, Frau Generalkonsu-\nlin.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Situation des Maschinen- und Apparatebaus\n\nin der Region Chemnitz\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der Energiewirtschaftsnovelle auf Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n3. Aktuelle Debatte: Die Auswirkungen des Arbeitsf\u00f6rderungs-Reformgesetzes\nf\u00fcr Sachsen und die Zukunft der Besch\u00e4ftigungsgesellschaften\n\nin der Bergbausanierung\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Gesamtrede-\nzeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vor-\ngenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS\n\n15 Minuten; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich\nbitte, da\u00df mir das mitgeteilt wird.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3267\n\n\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nSituation des Maschinen- und Apparatebaus in der Region Chemnitz\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der SPD das\nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nPDS, CDU, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df der Redner der SPD\ndas Wort nimmt. Herr Hans J\u00fcrgen Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wie sagte doch der Mini-\nsterpr\u00e4sident nach der Sitzung seines Kabinetts Anfang\ndes Monats vor Ort: Chemnitz wird wichtigster Industrie-\nstandort Sachsens.\nWie sch\u00f6n! Allein, vielen fehlt der Glaube daran. Das liegt\neinfach daran, da\u00df die Wirklichkeit f\u00fcr den Chemnitzer\nMaschinen- und Apparatebau eine andere Sprache spricht.\nEin Konkursantrag nach dem anderen, ein gro\u00dfer Teil der\nUnternehmen krank \u2013 sie schreiben weiterhin rote Zahlen;\nein massiver R\u00fcckgang der Besch\u00e4ftigtenzahl von zirka\n20 000 im Jahr 1991 auf zirka 4 500 im Jahr 1995 mit der\nAnmerkung, da\u00df die Ausgangszahl im Jahr 1989 dreimal\nso hoch war, und eine lange und immer l\u00e4nger werdende\nListe mi\u00dflungener West-Ost-Ehen im Maschinenbau:\nSchie\u00df und Union, Vulkan und Union, Hurth und Modul,\nNumerik und Wagner und jetzt Heckert und Traub.\nDie Unternehmen bezeichnen die Ertragslage als unver-\n\u00e4ndert kritisch. Der Konjunktureinbruch gilt als besonders\nstark. Umsatzsteigerungen sind kaum noch zu verzeich-\nnen. Die Gesch\u00e4ftsaussichten werden erneut deutlich pes-\nsimistischer beurteilt. Per Saldo ist ein Besch\u00e4ftigungsr\u00fcck-\ngang von zirka 10 % zu verzeichnen, und dies alles vor\ndem Hintergrund einer Wirtschaftsprognose f\u00fcr 1997, die\nerstmalig von einer geringeren Wachstumsdynamik im\nOsten gegen\u00fcber der im Westen spricht.\nDas hei\u00dft im Klartext: Der R\u00fcckgang an Besch\u00e4ftigung\nwird sich fortsetzen, und zwar in der Schl\u00fcsselbranche f\u00fcr\ndie Region Chemnitz. Denn da\u00df der Maschinenbau bei\nallen neu entstandenen Dingen f\u00fcr die Region Chemnitz\nweiterhin die dominierende Rolle einnehmen wird, daran\nzweifelt kaum einer. Seine Krise ist die Krise dieser\nRegion. Daran h\u00e4ngen Zulieferer und die Forschung.\nDaran h\u00e4ngen die Kleinunternehmer und der Mittelstand,\ndas Technologiezentrum und die Technische Universit\u00e4t.\nDeshalb mu\u00df ich der Aussage des Ministerpr\u00e4sidenten\nentgegenstellen: ,,Die Privatisierung des Chemnitzer\nMaschinen- und Apparatebaus ist gescheitert!\u201c\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Im Jahre 1991 sa\u00df ich mit dem neuen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Heckert, einem ehemaligen Assisten-\nten von Detlef Rohwedder, zusammen, und wir \u00fcberlegten\nein Konzept, wie ein solches Unternehmen die Zeit bis zur\nPrivatisierung nutzen sollte. Zu diesem Konzept geh\u00f6rte\nnat\u00fcrlich auch die \u00dcberlegung, einen westdeutschen oder\nausl\u00e4ndischen Werkzeugmaschinenbauer, aber min-\ndestens einen Vertrieb dazu zu erwerben. Da\u00df das nicht\nillusorisch ist, zeigt, da\u00df Herr Charbonnier durchaus f\u00fcr\n\nHeckert einen Zukauf get\u00e4tigt hat, aber leider keinen Ver-\ntrieb.\nIch erw\u00e4hne das deshalb, weil Heckert der erste klassische\nAtlas-Fall war. Das hei\u00dft eben, da\u00df Heckert mehr bekom-\nmen hat, als zum Dahinvegetieren notwendig war.\nEs kommt mir darauf an, hier zu unterstreichen, meine\nDamen und Herren, Heckert hat diese Chance genutzt!\nEs hat das Unternehmen restrukturiert. Es hat sich auf die\nH\u00e4lfte der Hallen zur\u00fcckgezogen. Es hat das \u00fcberdimen-\nsionierte Gesch\u00e4ftshaus verlassen. Viel mehr: Es hat neue\nProdukte entwickelt und sich auf internationalen M\u00e4rkten\netabliert.\nNun halte ich es f\u00fcr verantwortungslos, wenn so aus dem\n\u00c4rmel heraus bei der Krise, die nun Traub, was vorauszu-\nsehen war, erreicht hat, gleich in die Welt zu posaunen:\nHier geht es um einen ,,kleinen Vulkan\u201c. Eine Bundestags-\nabgeordnete der SPD erkl\u00e4rt: Nur, weil das Land keinen\nKredit in H\u00f6he von 12 Millionen DM gibt, geht es nicht\nmehr weiter. \u2013 Solche Dinge werden sofort aufgenommen\nund weiter kolportiert.\nIch sage das nicht, um jetzt f\u00fcr Traub zu sprechen, sondern\nf\u00fcr Heckert, denn wenn diese Behauptungen richtig sind,\nw\u00fcrde das bedeuten, da\u00df Heckert ausgeblutet ist. Genau\ndas ist nicht der Fall, meine Damen und Herren!\nDie derzeitige Lage: Traub ist im Vergleich auf dem Weg\nzum Konkurs, Heckert in der Sequestrationsphase.\nMeine Fraktion hat sich vergewissert, da\u00df seitens der\nStaatsregierung alles M\u00f6gliche getan wird, um die Produk-\ntion bei Heckert nicht nur bis Dezember zu sichern, son-\ndern diesen Maschinenbaustandort weiter zu erhalten.\nIch richte hier ausdr\u00fccklichen Dank an den Herrn Mini-\nsterpr\u00e4sidenten. Er hat \u2013 immerhin ein ungew\u00f6hnlicher\nVorgang \u2013 zirka 40 Kunden von Heckert angeschrieben\nund motiviert, die Beziehungen zu dem Unternehmen\nweiter zu erhalten. Ich meine, das ist ein hohes Engage-\nment und ein deutliches Signal f\u00fcr das, wo wir hinwollen.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Ministerpr\u00e4sident des\nFreistaates.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe mich\nwegen des Schlu\u00dfsatzes der Einf\u00fchrungsrede von Kolle-\ngen Richter zu Wort gemeldet. Herr Kollege Richter hat\nden Schlu\u00dfsatz gesprochen: Die Privatisierung des Maschi-\nnenbaues in Chemnitz ist gescheitert.\nHerr Kollege Richter, genau diese Formulierungen sind es,\ndie Chemnitz das Leben so schwermachen. Wenn Sie ein\nwirkliches Interesse an der Stadt und der Umgebung h\u00e4t-\nten, dann w\u00fcrden Sie solche S\u00e4tze nicht sprechen. Sie m\u00fcs-\nsen genausogut wissen wie ich, da\u00df man in eine Region,\ndie sich selbst so darstellt, wie das der Abg. Richter aus\nChemnitz eben gemacht hat, keine Investoren mehr\nbekommt.\nEs ist nicht die Wahrheit. Die Wahrheit sieht ganz anders\naus. Wenn ich mit Herrn Seifert spreche, dann sagt er mir,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3268\n\n\n\nes sei eine Katastrophe, da\u00df seine Stadt so heruntergeredet\nw\u00fcrde.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEr hat das in einer Rede zur Grundsteinlegung \u00f6ffentlich\nerkl\u00e4rt und gesagt, er h\u00e4tte das gro\u00dfe Problem, da\u00df alle\nLeute Chemnitz herunterreden w\u00fcrden. Wie k\u00f6nnen Sie\nsagen,\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nda\u00df der Maschinenbau allein f\u00fcr den Standort Chemnitz\nexistentiell sei? Das wissen Sie doch \u00fcberhaupt nicht!\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Nein, Sie k\u00f6nnen es gar nicht wissen. Es kommt mir\nvor \u2013 ich werde mich hier von Ihnen nicht provozieren\nlassen \u2013 wie das Reden \u00fcber den Steinkohlebergbau im\nRuhrgebiet vor 15 Jahren. Da hat man erkl\u00e4rt, ohne Stein-\nkohle gehe das Revier zugrunde. Inzwischen hat sich das\nRevier zu einem der modernsten Dienstleistungsr\u00e4ume in\nDeutschland entwickelt. Im Bereich Kohle sind im Gesamt-\nrevier mit 6 Millionen Menschen immerhin 110 000 Men-\nschen, davon 40 % T\u00fcrken, unter Tage besch\u00e4ftigt.\nSie k\u00f6nnen doch die Entwicklung dieses Industriestand-\nortes nicht mit einem solchen Satz verurteilen. Wie soll\ndenn die Neuentwicklung in einer Region stattfinden,\nwenn gesagt wird, da\u00df sie keine Zukunft hat? Dann gehen\ndie Ingenieure weg, dann gehen die Facharbeiter weg,\ndann ziehen sie nach Leipzig, nach Dresden und in andere\nSt\u00e4dte, dorthin, wo Aktivit\u00e4ten stattfinden. Dann hat\nChemnitz keine Chance mehr.\nIch kenne die Probleme nun wirklich sehr genau, und ich\nwei\u00df, wie ungeheuer schwierig es f\u00fcr die Leute dort ist \u2013\nbei Germania, Heckert, Numerik, und wie sie alle hei\u00dfen.\nDas wei\u00df auch ich. Aber diese Art von Darstellung \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\n\u2013 Ich m\u00f6chte das nur festhalten. Mehr werde ich dazu\nnicht sagen, und ich werde Ihnen, Frau Ostrowski, keine\nAntwort geben.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Das dachte ich mir!)\n\nDenn wir r\u00e4umen im Augenblick den Mist auf, den Sie\nhinterlassen haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Ostrowski, PDS:\nF\u00e4llt Ihnen denn wirklich nichts anderes mehr ein?)\n\nIch kann nur sagen: Alle diese \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Von Ihnen, Herr Porsch, lasse ich mich nicht \u00e4rgern. Sie\nsind gar nicht in der Lage, mich zu \u00e4rgern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSind Sie sich sicher, da\u00df ich das will?)\n\nDa m\u00fcssen Sie erst noch sehr, sehr viel lernen; vor allen\nDingen m\u00fcssen Sie Ihre clownische Art ablegen.\nIch m\u00f6chte gern zu dem zur\u00fcckkommen, was Herr Richter\ngesagt hat. Ich glaube nicht, da\u00df die Leute bei Heckert\noder die Menschen, die am 29. Oktober, als ich die Diskus-\nsion mit Herrn Lafontaine in der Germania hatte, diese Art\nder Betrachtungsweise und der Behandlung des Gegen-\nstandes verstehen w\u00fcrden.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nSie sind dort ausgepfiffen worden!)\n\n700 Menschen haben dort gesessen, und sie hatten ganz\nandere Vorstellungen von ihrer Stadt als die Vorstellun-\ngen, die Sie, Herr Richter, genannt haben.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nDie Vorstellungen waren auch anders als Ihre!)\n\nDiese Art von Kraft und den Willen, der in dieser Stadt ist,\nm\u00f6chten wir gern nutzen. Sie wissen genau, da\u00df der Auf-\nbau einer industriellen Basis, die zerst\u00f6rt ist, viel l\u00e4nger\ndauert als der Aufbau von Dienstleistungen.\nDas wirkliche Problem von Chemnitz ist, da\u00df die Stadt\njetzt in den R\u00fcckstand ger\u00e4t, weil sie ein Industriestandort\nund nicht ein Dienstleistungsstandort wie Leipzig oder\nDresden ist. Aber Sie k\u00f6nnen diese Entwicklung nicht mit\n\u00f6ffentlichen Mitteln erzwingen. Ich darf ja gar nicht erz\u00e4h-\nlen, was wir alles an \u00f6ffentlichen Mitteln in den bisherigen\nVersuch hineingesteckt haben, weil wir dann in West-\ndeutschland die gr\u00f6\u00dften Schwierigkeiten bek\u00e4men.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist der Punkt!)\n\nWir tun es nat\u00fcrlich trotzdem. Aber so, wie Sie an die\nSache herangehen, mu\u00df sie scheitern.\nWenn Sie am Ende Ihres Einbringungsvortrages sagen, die\nDinge seien gescheitert, dann verurteilen Sie diese Stadt\ndazu, da\u00df sie keine Investoren mehr bekommt, da\u00df sich\nniemand mehr engagiert.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Das ist falsch!)\n\nIch m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich die Verantwortung f\u00fcr eine\nsolche politische Haltung bei Ihnen, Herr Richter, fest-\nmachen. Sie kommen aus Chemnitz.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Ostrowski, PDS:\nSind Sie der Ministerpr\u00e4sident,\n\noder ist es Herr Richter?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Ministerpr\u00e4sident, ich glaube, die Opposition\nversteht diese Debatte so, da\u00df man hier versucht, die Pro-\nbleme zu thematisieren und ein wahres Bild zu zeichnen,\ndas wirklich nicht schlechterzureden geht, damit die Poli-\ntik endlich Ma\u00dfnahmen ergreift, durch die es in der\nRegion vorw\u00e4rtsgeht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn es sollte schlie\u00dflich eine Aufholjagd werden, damit\nsich die Wirtschaft in Sachsen und in allen anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern z\u00fcgig an die Leistungskraft und an die\nErgebnisse der westdeutschen Wirtschaft heranarbeitet.\nVon den modernsten Industrieparks war einmal die Rede.\nDie Menschen haben doch wirklich einmal fest daran\ngeglaubt. Jetzt ist die Situation aber so, wie Herr Richter\nsie gezeichnet hat.\nIch habe das Konjunkturbild des Verbandes Deutscher\nMaschinen- und Anlagenbau e.V., Landesgruppe Sach-\nsen/Th\u00fcringen, f\u00fcr das III. Quartal \u201996 gelesen. Bei den\nGesch\u00e4ftsaussichten ging der Saldo im Vergleich zum Vor-\nquartal deutlich nach unten, und zwar von minus 3 auf\nminus 13 Prozentpunkte. Die Reichweite des Auftrags-\nbestandes betr\u00e4gt gerade dreieinhalb Monate. Bei der\nErtragslage dieser Branche weist die durchschnittliche\nUmsatzrendite zwar Verbesserungen nach, aber noch\nimmer erwirtschaften ca. 70 % der befragten Unternehmen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3269\n\n\n\nVerluste. Der Maschinen- und Anlagenbau ist doch f\u00fcr\nChemnitz aber eine wichtige Schl\u00fcsselbranche. Das haben\nSie selbst festgestellt.\n\u00dcber 200 Unternehmen stellen das industrielle R\u00fcckgrat.\nDeshalb ist doch zuerst die Politik gefragt und deshalb\nauch die Aktuelle Debatte. Sie mu\u00df erstens daf\u00fcr Sorge\ntragen, da\u00df die Ausgangslage der Unternehmen vern\u00fcnf-\ntig wird, und zweitens m\u00fcssen Politik und Wirtschaft\nzusammenarbeiten \u2013 und ich glaube, auch einschlie\u00dflich\nder Banken.\nSchaue ich mir den Mittelabflu\u00df f\u00fcr diese Region an, kann\nich auch feststellen, da\u00df das Konsolidierungsdarlehen zu\n65 %, die Zusch\u00fcsse f\u00fcr den EG-Regionalfonds zu 53 %,\ndie GA-F\u00f6rderung zu 40 % nach neun Monaten ausge-\nlastet sind. Da frage ich mich, ob sich da nicht auch etwas\nbeweist.\nIch habe am Ende eine konkrete Frage zu dem Mitarbeiter-\nmodell der Union Werkzeugmaschinen GmbH. Herr\nStaatsminister Schommer, welchen Einflu\u00df nimmt die\nStaatsregierung auf die mittelst\u00e4ndische Beteiligungsge-\nsellschaft, um eine stille Beteiligung bzw. die Ausreichung\neines Darlehens an das Unternehmen zu erreichen?\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Pfeifer, bitte.\n\nPfeifer,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nheute ganz kurz zum Chemnitzer Spinnereimaschinenbau\nsprechen.\nIm September informierte mich die Gesch\u00e4ftsleitung des\nCSM, da\u00df mit Wirkung vom 23.9.1996 die Firmen Spin-\nnereimaschinenbau Leisnig und Gro\u00dfenhainer Textil-\nmaschinenbau in obengenannter Firma aufgegangen sind\nund damit ihre rechtliche Selbst\u00e4ndigkeit verloren haben.\nWas verbirgt sich hinter dieser Mitteilung, und wie ist die\nwirtschaftliche Situation in diesem Unternehmen heute?\nDie wirtschaftliche Situation im Spinnereimaschinenbau\nist international dramatisch. Die Marktf\u00fchrer haben\nUmsatzeinbu\u00dfen bis 40 % zu verzeichnen \u2013 bei Markt-\nanteilen der ,,Gro\u00dfen\u201c von 70 bis 80 %. Dieser Proze\u00df geht\nauch an den Betrieben der s\u00e4chsischen Spinnlinie nicht\nungesehen vor\u00fcber. Ihr Marktanteil betrug zu diesem Zeit-\npunkt etwa 5 %; das hei\u00dft, es sind absolute Nischenprodu-\nzenten.\nDieser ver\u00e4nderten Situation Rechnung tragend, hat man\nsich in der Unternehmensgruppe bem\u00fcht, neue Wege zu\ngehen, nicht zuletzt deswegen, weil dort dramatische\nUmsatzeinbu\u00dfen in den letzten Jahren zu verzeichnen\nwaren. Dazu war es notwendig, interne und externe Pro-\nzesse genau zu analysieren. Im Ergebnis dieser Analyse\nwurde der Belegschaft und verschiedenen Politikern aus\nder Region ein Konzept vorgetragen, welches den Weg in\ndie Zukunft dieser Gruppe sichern soll. Inhalt dieses Kon-\nzeptes ist:\n1. Beibehaltung der Standorte Gro\u00dfenhain, Leisnig und\n\nChemnitz;\n2. Reduzierung der Mitarbeiter entsprechend der wirt-\n\nschaftlichen Situation;\n3. Fusionierung zu einem Firmenverbund;\n4. Verlagerung von Produkten nach Gro\u00dfenhain;\n5. Aufbau einer mechanischen Teilfertigung im Werk\n\nLeisnig;\n\n6. Leitung, Vertrieb und Forschung im Werk Chemnitz\nanzusiedeln.\n\nDie Entwicklung ging jedoch in den letzten Wochen ganz\nandere Wege. Das Restauftragsvolumen 1996 ist drama-\ntisch niedrig, so da\u00df bereits jetzt, das hei\u00dft im September,\nKurzarbeit angeordnet werden mu\u00dfte. Auftr\u00e4ge f\u00fcr das\nJahr 1997 sind so gut wie gar nicht vorhanden.\nAngesichts dieser Situation haben einige besonnene Politi-\nker vor Ort von den Verantwortlichen der BNL und der\nGesch\u00e4ftsleitung des CSM erbeten darzustellen, inwieweit\ndie geplante Ver\u00e4nderung in dieser Firmengruppe auf-\ngrund der wirtschaftlichen Situation von heute noch kauf-\nm\u00e4nnisch und fachlich darstellbar ist. Dieser Intention\nwurde bis heute nicht entsprochen.\nF\u00fcr uns sind die in dem Konzept dargestellten Prozesse\nder Ver\u00e4nderungen kaufm\u00e4nnisch-kommerziell nicht\nnachvollziehbar und praktisch unreal.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In einer Situa-\ntion, wo einem Unternehmen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Auf-\ntr\u00e4ge und damit Liquidit\u00e4t und Einnahmen fehlen, ist es\naus meiner pers\u00f6nlichen Sicht verantwortungslos, prog-\nnostizierte Schritte entsprechend dem Konzept durchzu-\nf\u00fchren. Vielmehr gehe ich davon aus, da\u00df die ver\u00e4nderten\nBedingungen auch ver\u00e4nderte Entscheidungen zur Folge\nhaben m\u00fcssen. Das Zerrei\u00dfen von gewachsenen Produkt-\nlinien, in m\u00fchevoller fachlicher Kleinarbeit entwickelt und\nzum Welth\u00f6chststand geformt, kann nicht der Weg sein,\nder zum Erfolg f\u00fchrt.\nAus diesem Grunde gibt es f\u00fcr mich nur eine Alternative.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nPfeifer, CDU: Erstens. In diesem jetzigen Firmenverbund\nm\u00f6chte ich die Produkte \u00fcberleben lassen, die \u00fcberlebens-\nf\u00e4hig sind und die einen Markt haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Den Schlu\u00dfsatz bitte.\n\nPfeifer, CDU: Zweitens.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Den Schlu\u00dfsatz bitte!\n\nPfeifer, CDU: Ich m\u00f6chte das Experiment mit Geld und\nauf dem R\u00fccken der Belegschaft nicht weiterf\u00fchren.\nDrittens. Entsprechend der Auftragslage sollten sich die\nPl\u00e4ne der BNL entsprechend gestalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt endg\u00fcltig Schlu\u00df, bitte!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas Wort hat die Fraktion der SPD.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Meine lieben Betriebsr\u00e4te\nder Unternehmen! Herr Ministerpr\u00e4sident! Ich bin schon\nsehr ersch\u00fcttert \u00fcber Ihre Ausf\u00fchrungen, die Sie vorhin in\nsehr emotionaler Form r\u00fcbergebracht haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nLassen Sie mich einen Satz dagegen sagen. Ich bin 48 Jahre\nChemnitzer. Und ich habe in dieser Stadt gelernt, studiert\nund gearbeitet.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3270\n\n\n\nIch bin seit 6 Jahren Abgeordneter dieser Stadt, und ich bin\nSPD-Vorsitzender dieser Stadt. Ich lasse mir auch nicht\nvon Ihnen mein wirkliches Interesse an der Stadt Chem-\nnitz und an der Region Chemnitz irgendwie schlecht-\nmachen.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd wenn ich, Herr Ministerpr\u00e4sident, hier hintrete und\ndiese Feststellung treffe, dann ist es genau diese Ver-\nantwortung, die ich in meinem politischen Amt der Oppo-\nsition f\u00fcr diese Stadt habe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist richtig, da\u00df Sie das feststellen. Genausogut m\u00f6chte\nich festmachen, da\u00df Sie als Ministerpr\u00e4sident in diesem\nLand die politische Verantwortung f\u00fcr all das tragen, was\nhier die letzten sechs Jahre gelaufen ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Ich habe nicht gesagt, da\u00df diese\nStadt Chemnitz keine Zukunft hat. Das habe ich nicht\nbehauptet. Dann haben Sie schlecht zugeh\u00f6rt.\n\n(Lehmann, CDU:\nDann m\u00fcssen Sie das so sagen.)\n\nIch kenne sehr wohl die Bem\u00fchungen der Stadt um eine\nAufwertung, und ich kenne die Bem\u00fchungen des Ober-\nb\u00fcrgermeisters bestimmt genausogut wie Sie. Und wenn\nSie vorhin ins Auditorium sagten, Herr Ministerpr\u00e4sident,\nda\u00df Sie bei der Veranstaltung in der Germania anl\u00e4\u00dflich\n125 Jahre Streik der Gewerkschaft den Eindruck gehabt\nh\u00e4tten, da\u00df die Belegschaft oder die dort versammelten\nMenschen eine andere Auffassung haben, dann mu\u00df ich\nsagen, haben Sie die Stimmung nicht verstanden, die in\ndiesem Raum geherrscht hat.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiese Stimmung war eine andere, und die Presse hat das\nauch so empfunden. Sie werden es sicherlich auch nach-\ngelesen haben. Ich h\u00e4tte mir sehr gew\u00fcnscht, da\u00df Sie\ndieses Klima anders verstanden h\u00e4tten, als Sie es heute\nhier r\u00fcberbringen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer Vergleich mit dem Ruhrgebiet ist ja genauso ein\nf\u00e4lschlicher. Sie wissen ganz genau, da\u00df das Ruhrgebiet\n20 Jahre Zeit zur Umstrukturierung gehabt hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas Ruhrgebiet ist finanziell in Gr\u00f6\u00dfenordnungen unter-\nst\u00fctzt worden, was wir hier alles bisher nicht hatten.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDemzufolge mu\u00df ich Ihnen sagen: Diesen Vergleich mit\ndem Ruhrgebiet zu f\u00fchren ist deshalb etwas fehl am\nPlatze, weil wir die Zeit f\u00fcr diese gewaltige Umstrukturie-\nrung in der Region Chemnitz bisher einfach nicht hatten.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen nach 20 Jahren dar\u00fcber reden, was daraus\ngeworden ist.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich wollte jetzt eigentlich an\ndrei Beispielen namhafter Unternehmen die schwierige\n\nLage des Maschinen- und Apparatebaus in der Region\nChemnitz noch etwas charakterisieren. Das ist einmal die\nUnion, zum zweiten die Germania und nat\u00fcrlich drittens\nHeckert.\nAufgrund der Zeitschiene wird das etwas schwierig sein.\nDemzufolge will ich nur eines sagen. Union Werkzeug-\nmaschinen hat jetzt ein einmaliges Modell einer Mitarbei-\nterbeteiligung geschaffen. Das Problem: Wo bleiben die\nUnterschriften f\u00fcr die einzelnen Finanzierungsbausteine?\nNur das Geld der Mitarbeiterbeteiligung ist bis jetzt fest\nda.\nDie Germania kennen wir nach dem R\u00fcckzug des Inve-\nstors. Ich werde dann in meinem Beitrag noch einmal dar-\nauf eingehen.\nDer dritte Punkt: Heckert. \u2013 Heckert ist nicht tot. Es ist\nrichtig, was Herr Beyer vorhin gesagt hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nRichter,  Hans  J\u00fcrgen,  SPD:  Es  ist  das  renommierteste\nUnternehmen der Region, und der Konkurs hat eine Sig-\nnalwirkung sondersgleichen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bolick, ich habe \u00fcbersehen, da\u00df Sie\ndort gestanden haben. Entschuldigen Sie bitte!\nDas Wort hat jetzt die Fraktion der CDU, Herr Beyer.\n\nBeyer,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Kollege Richter, es kommt nicht in erster Linie darauf\nan, was Sie sagen, sondern darauf, was das, was Sie sagen,\nbewirkt. Und darum geht es.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Was kann so eine Debatte\nbewirken? Sie kann die schwierigen Verhandlungen zur\nL\u00f6sung der Problemf\u00e4lle sicher in keiner Weise nach vorn\ntreiben.\n\n(Adler, SPD:\nDas hat die DDR auch schon gesagt.)\n\nDas einzige, was sie bewirken kann, ist, das Parlament zu\nvergewissern, da\u00df seitens der Staatsregierung f\u00fcr diese\nUnternehmen \u2013 ob Heckert oder Drahtziehmaschinen, ob\nGermania oder Spinnlinie \u2013 das maximal M\u00f6gliche getan\nwird. Ob daran die Opposition ein Interesse hat, ist nat\u00fcr-\nlich zu bezweifeln.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nJa, ja. \u2013 Proteste bei der Opposition)\n\nSo eine Debatte kann aber \u2013 und das ist f\u00fcr mich entschei-\ndend \u2013 wesentlich negative Wirkungen haben. Negativ ist\nauf alle F\u00e4lle, wenn Einzelf\u00e4lle durch die Pr\u00e4senz in der\nPresse, die ja lang gesichert ist, \u00e4hnlich wie bei Flugzeug-\nabst\u00fcrzen, zwangsl\u00e4ufig verallgemeinert werden.\nWarum behaupte ich: ,,Einzelf\u00e4lle\u201c, meine Damen und\nHerren? Die Industrie- und Handelskammer S\u00fcdwestsach-\nsen hat eine interessante Studie \u00fcber den Maschinenbau in\ndieser Region vorgelegt. Als Ausflu\u00df aus dieser Studie ist\ngerade ein Branchenkatalog Maschinenbau mit detaillier-\nten Angaben erschienen. Und jetzt beachten Sie bitte die\ndort genannte Zahl von 114 Maschinenbaubetrieben in der\nRegion S\u00fcdwestsachsen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3271\n\n\n\nDiese Unternehmen werden doch von uns nicht motiviert\nin ihren Anstrengungen, wenn die Opposition darstellen\nm\u00f6chte, der Maschinenbau in Sachsen oder S\u00fcdwestsach-\nsen w\u00e4re tot.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nEr kann nicht zuh\u00f6ren. \u2013\n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist genau der Punkt!)\n\nDiese Unternehmen sollten wir im Gegenteil mit entschei-\ndenden Hilfen an verschiedenen Stellen in ihren Bem\u00fc-\nhungen unterst\u00fctzen; ob das Technologiepolitik ist, ob das\nadministrative Erleichterungen sind; die Steuerreform\nspielt eine Rolle, Deregulierungsma\u00dfnahmen und F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen.\nIch m\u00f6chte Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, noch einmal bit-\nten, mit Ihrer Autorit\u00e4t und durch Einsatz des Wirtschafts-\nministers Dr. Schommer an der L\u00f6sung dieser F\u00e4lle mit\nmaximaler Kraft zu arbeiten. Ich m\u00f6chte in diese Bitte vor\nallem auch den hier noch nicht genannten Drahtzieh-\nmaschinenbau in Chemnitz einbeziehen, der mit 110 quali-\nfizierten Arbeitskr\u00e4ften nicht in den Strudel von Sket gera-\nten darf.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Chemnitz wird sich auch in Zukunft vorrangig\nals Standort von Technologie, Gewerbe und Industrie neu\nund weiter profilieren m\u00fcssen.\u201c\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nSo der OB Dr. Peter Seifert in der Stadtratssitzung vom\n23. Oktober 1996 zum Thema ,,Wirtschaft und Industrie in\nChemnitz \u2013 Situation und Aussichten\u201c.\nDie Situation konnte er mit verhaltenem Optimismus dar-\nstellen, auch wenn man an der Tatsache nicht vorbei-\nkommt, da\u00df von ehemals 90 000 Industriearbeitspl\u00e4tzen in\nChemnitz nur 17 000 \u00fcbriggeblieben bzw. neu entstanden\nsind und f\u00fcr eine Stadt wie Chemnitz jedoch unbedingt\n25 000 bis 30 000 Industriearbeitspl\u00e4tze lebensnotwendig\nsind. Aber:\n\u2013 Erstmals expandierte 1995 das verarbeitende Gewerbe in\nChemnitz.\n\u2013 Der Umsatz in der Industrie stieg gegen\u00fcber 1994.\n\u2013 In den Betrieben des verarbeitenden Gewerbes konnte\nerstmals wieder ein Zuwachs erzielt werden.\n\u2013 Ein deutlicher Produktivit\u00e4tszuwachs gegen\u00fcber dem\nVorjahr wurde erreicht.\n\u2013 Und trotz massiven Stellenabbaus konnte ein deutlich\nh\u00f6herer Umsatz im Maschinenbau verbucht werden.\nSie sehen also, Herr Ministerpr\u00e4sident, wir reden nicht\nalles schwarz. Aber: Die Situation und die Aussichten \u2013\ndas ist ein Unterschied. Die Aussichten sind tr\u00fcbe. 1996\nbesteht f\u00fcr Chemnitz die ernsthafte Gefahr, im Umstruktu-\nrierungsproze\u00df einen schweren R\u00fcckschlag zu erleiden.\nUnd das sind die Fakten.\n\u2013 Als gegl\u00fcckt abgehakte Privatisierungen entpuppen sich\npl\u00f6tzlich erneut als Sanierungsfall.\n\u2013 Nach au\u00dfen als gesund erscheinende Unternehmen\nerleiden dramatische Schw\u00e4cheanf\u00e4lle.\n\u2013 Das politische Krisenmanagement jagt von einer dro-\nhenden Pleite zur n\u00e4chsten.\n\nMit dem ,,Aus\u201c f\u00fcr Germania und der wirtschaftlichen\nKrise der Heckert GmbH stellt sich die Frage, wie die wei-\nteren Perspektiven aussehen und welche strategischen\nEntscheidungen notwendig sind, um Chemnitz langfristig\nzu einer ,,Innovations-Stadt\u201c des Maschinen- und Appa-\nratebaus zu machen. Da w\u00e4re zuerst die Politik gefragt \u2013\ndas ist hier schon mehrfach angesprochen worden \u2013, die\ndaf\u00fcr sorgen mu\u00df, da\u00df solche Schl\u00fcsselunternehmen wie\nHeckert oder Germania erhalten bleiben und vern\u00fcnftige\nAusgangslagen bekommen.\nAber die Politik \u2013 und hier namentlich Ministerpr\u00e4sident\nBiedenkopf und Staatsminister Schommer \u2013 hat, gemessen\nan ihren Aussagen und Versprechen zur Sonderlandtags-\nsitzung im April 1996 \u2013 daran m\u00f6chte ich erinnern \u2013, kl\u00e4g-\nlich versagt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDer Betriebsrat von Germania hat es am 29.10. auf den\nPunkt gebracht, Herr Ministerpr\u00e4sident, wenn er feststellt:\n,,Sie pers\u00f6nlich, Herr Ministerpr\u00e4sident, m\u00fcssen sich heute\nden Vorwurf gefallenlassen, da\u00df Sie am endg\u00fcltigen Schei-\ntern der Germania zum gro\u00dfen Teil mitverantwortlich\nsind.\u201c Und weiter: ,,Wenn uns Herr Schommer nicht wis-\nsentlich belogen hat, dann gibt es nur eine andere\nErkl\u00e4rung: Herr Schommer \u2013 und nicht nur er \u2013 wei\u00df\noffenbar nicht, was er redet, und ist f\u00fcr diese verantwor-\ntungsvolle Aufgabe ungeeignet.\u201c \u2013 Und dieser Meinung\nschlie\u00dfen wir uns vorbehaltlos an.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u2013 Herr Beyer, ich konnte Ihre Zwischen-\nfrage nicht mehr zulassen, weil die Redezeit schon abge-\nlaufen war.\nIch bitte jetzt, da\u00df die Fraktion der CDU das Wort\nnimmt. \u2013 Herr Beyer, Sie wollen nicht mehr sprechen?\n\nMeine Damen und Herren, dann hat jetzt die Fraktion der\nSPD das Wort und danach die Staatsregierung.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Beyer, ein Totschweigen von Mi\u00dfst\u00e4n-\nden hat in der DDR auch zu nichts gef\u00fchrt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEin Totschweigen und ein Gesundbeten in der heutigen\nZeit hat auch kein anderes Ergebnis. Deshalb ist die heu-\ntige Debatte f\u00fcr mich schon mehr als n\u00f6tig,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\num aus einer Analyse heraus die notwendigen Schlu\u00df-\nfolgerungen zu ziehen.\nUnd das hei\u00dft ja, wir m\u00fcssen uns doch die Frage stellen:\nWar denn die bisherige Praxis zur Rettung der industriel-\nlen Reststrukturen wirklich effizient? Ist das Krisenmana-\ngement der Dramatik der Situation gerecht geworden?\nUnd wenn wir das Modell der Union ansehen \u2013 eine Ver-\nallgemeinerung kann das nicht sein. Es ist der Ausdruck\ndes \u00dcberlebenskampfes einer Belegschaft. Noch nicht ein-\nmal das r\u00fcttelt auf. Deshalb appelliere ich an die Staats-\nregierung: Werden Sie aktiv und helfen Sie mittelbar und\nunmittelbar, Herr Ministerpr\u00e4sident, die finanzielle Basis\nzu verbreitern, um diesem dritten Anlauf einer Privatisie-\nrung zum Erfolg zu verhelfen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3272\n\n\n\nHerr Biedenkopf, Germania ist ein schlimmes Beispiel f\u00fcr\nVerschlafen, f\u00fcr fehlenden politischen Willen, f\u00fcr Halbher-\nzigkeit, f\u00fcr mangelnde Durchsetzungsf\u00e4higkeit \u2013 schlicht\nund einfach \u2013, f\u00fcr Versagen. Und die Auffangl\u00f6sung ist\nnicht gescheitert, weil sich ein Investor zur\u00fcckzieht, son-\ndern weil man dem Investor keine Chance gelassen hat.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nGenau! \u2013 Beifall bei SPD und PDS)\n\nIrritationen der Europ\u00e4ischen Union um VW sowie Ein-\nspr\u00fcche der Gro\u00dfrohrproduzenten scheinen ihre Wirkung\nauf Sie nicht verfehlt zu haben, sp\u00e4testens auch dann \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Richter, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Ja, bitte, Herr Beyer.\n\nBeyer, CDU: Herr Kollege Richter, w\u00fcrden Sie es als keine\nChance bezeichnen \u2013 Sie waren bei den Verhandlungen,\nwie ich auch, dabei \u2013, wenn ein Finanzpaket von ca.\n50 Millionen DM geschn\u00fcrt worden war?\n\nRichter,  Hans  J\u00fcrgen,  SPD:  Das  w\u00fcrde  ich  als  eine\nChance bezeichnen, Herr Beyer, wenn es denn auch zur\nRealisierung kommt; und genau um diesen Punkt geht es.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch f\u00fchre meinen Gedanken fort: Diese ganzen Dinge\nscheinen die Wirkung auf Sie nicht verfehlt zu haben.\nSp\u00e4testens ab diesem Zeitpunkt fehlte es n\u00e4mlich am poli-\ntischen Willen f\u00fcr eine L\u00f6sung. Da hat erst die Staatsregie-\nrung abgeblockt, dann hat die Treuhand abgeblockt. \u2013\nHerr Ministerpr\u00e4sident, welches Vertrauen erwarten Sie\nvon der Belegschaft und dem Investor, wenn beide den\nEindruck haben, da\u00df sie mit Ihrem Wort nur hingehalten\nwerden? Warum haben Sie eigentlich nach der Einigung\nam 6. August nicht mit viel mehr Druck auf die BvS in\nRichtung eines Erfolges eingewirkt?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNun stehen wir fast am Anfang und haben nur noch vier\nWochen Zeit. Ich m\u00f6chte es Ihnen heute noch einmal in\ndas Stammbuch schreiben: Germania darf nicht sterben!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNun zu Heckert. Das eben geschilderte Schicksal darf sich\nnicht wiederholen. Es ist das letzte Unternehmen des\nMaschinenbaus mit einem gro\u00dfen Namen. Bei seiner\nSanierung darf nicht experimentiert werden. Doch schon\nder erste Schritt, die Gesamtvollstreckung, war falsch.\nWarnungen vor den Folgen f\u00fcr die Auftragslage gab es\ngenug. Nein, erneut das alte Schema und jetzt der Scha-\nden! Es gibt keinen einzigen neuen Auftrag. Die Koopera-\ntion mit Mercedes liegt auf Eis. Der Massekredit ist nicht\ngekommen. Die Produktion ruht teilweise. Auch Ihre\nBriefe, Herr Ministerpr\u00e4sident, haben nach meinem Kennt-\nnisstand noch nichts Positives bewirkt. Da ist mir klar, da\u00df\nes pl\u00f6tzlich Interessenten gibt, die ein Schn\u00e4ppchen wit-\ntern. Aber genau das wollen wir nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Rettung von Heckert wird uns erneut viel Geld kosten.\nWir sollten uns in dieser Hinsicht keinen falschen Hoff-\n\nnungen hingeben. Aber genau deshalb wollen wir keinen\nInvestor, der die Steuermittel selbst braucht, keinen Inve-\nstor, der eine Marktbereinigung will, und keinen, f\u00fcr den\nHeckert erneut eine verl\u00e4ngerte Werkbank ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir brauchen ein professionelles Krisenmanagement. Wir\nbrauchen Zeit f\u00fcr \u00fcberlegte, zukunftsorientierte L\u00f6sun-\ngen \u2013 sofort, Herr Pr\u00e4sident! \u2013, und wir brauchen f\u00fcr all\ndas eine parlamentarische Begleitung, um einen maxi-\nmalen Konsens und eine maximale Transparenz zu garan-\ntieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt der Schlu\u00dfsatz!\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Es geht um das Flaggschiff\ndes ostdeutschen Maschinenbaus, Marktf\u00fchrer in seinem\nBereich. Daf\u00fcr mu\u00df uns fast jedes Mittel recht sein. Ein\nblo\u00dfes Versprechen gen\u00fcgt da nicht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, Herr\nStaatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Wieder ein-\nmal wird von der Opposition ein industriepolitisch\nbedeutsamer Bereich der Wirtschaft des Freistaates Sach-\nsen in die Debatte gebracht und heruntergeredet.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nWieder f\u00e4llt den Damen und Herren von der Opposition\nnichts anderes ein, als Schreckensszenarien zu entwerfen.\nDiesmal haben Sie sich den Maschinenbau und den Anla-\ngenbau im Raum Chemnitz ausgesucht. Ich werde \u2013 das\nwerden Sie einsehen \u2013 Ihren Auffassungen nicht folgen,\nweil sie nicht der Realit\u00e4t entsprechen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie f\u00e4rben sch\u00f6n!)\n\nEs w\u00fcrde eine Herabw\u00fcrdigung der M\u00fchen und Anstren-\ngungen all derer bedeuten, die bisher mit Erfolg ihr Bestes\nf\u00fcr den Erhalt und die Entwicklung der Branche gegeben\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nAber nun die L\u00f6sungen!)\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, da\u00df Frau Veler, die Generalkon-\nsulin, ihren Eindruck, den sie in drei Jahren von der Wirt-\nschaft in Sachsen gewonnen hat, mit in die USA nehmen\nwird. Dieser Eindruck ist diametral entgegengesetzt zu\ndem, den Sie in den Debatten vermittelt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nH\u00e4tten die Vereinigten Staaten nicht eine so exzellente\nGeneralkonsulin hier gehabt \u2013 Sie wissen, da\u00df auch an\nHeckert ein amerikanisches Unternehmen interessiert ist \u2013,\nwelchen Eindruck h\u00e4tten wir eigentlich dort von der Wirt-\nschaft in unserem Lande vermittelt?!\nHerr Richter, vor allem aber kann man Probleme auch her-\nbeireden, auch wenn man 48 Jahre in einer Stadt gelebt\nhat. Wir wissen doch, wie sensibel die M\u00e4rkte reagieren\nk\u00f6nnen.\nNat\u00fcrlich ist die Situation im Maschinenbau schwierig.\nDer Chemnitzer Raum ist davon besonders betroffen. Die\nStadt Chemnitz verf\u00fcgte 1995 \u00fcber 34 Betriebe mit jeweils\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3273\n\n\n\nmehr als 20 Besch\u00e4ftigten, insgesamt \u00fcber 4 300 Arbeitneh-\nmern. Das sind etwa 10 % aller s\u00e4chsischen Unternehmen\nund 12 % der Besch\u00e4ftigten in dieser Branche. Im regio-\nnalen Umfeld sind weitere 60 Unternehmen dieser Branche\nans\u00e4ssig. Hinzu kommt eine gro\u00dfe Zahl von Zulieferern\nund Kleinbetrieben. Sie alle m\u00fcssen sich im zunehmend\nh\u00e4rter werdenden Wettbewerb behaupten.\nGlobalisierungstendenzen werden auch im Maschinenbau\nimmer deutlicher. Der westdeutsche Maschinen- und\nAnlagenbau hat im Zeitraum von 1991 bis 1995 rund\n250 000 Arbeitspl\u00e4tze abbauen m\u00fcssen \u2013 und dies, obwohl\nmodernste produktive Anlagen vorhanden waren, obwohl\nman eine ausgepr\u00e4gte Forschungs- und Entwicklungs-\narbeit betrieben und einen eigenen Vertrieb hatte. Aber\nman hat sich nat\u00fcrlich auch dort dem Wettbewerb stellen\nm\u00fcssen, was man aber nicht immer erfolgreich getan hat;\nwie erw\u00e4hnt wurden \u00fcber 250 000 Arbeitspl\u00e4tze abgebaut.\nDies zeigt, wie schwierig die Situation ist.\nIn Chemnitz treten diese Schwierigkeiten bei der Umstruk-\nturierung nat\u00fcrlich wie in einem Brennglas konzentriert\nauf. In Chemnitz sind aber gleichzeitig auch die Anpas-\nsungserfolge am deutlichsten sichtbar.\nIch habe dieser Tage mit einem f\u00fchrenden Vertreter einer\nGewerkschaft gesprochen, der nicht 48 Jahre in Chemnitz\ngelebt hat, Herr Richter. Aber er kennt die Situation in\nChemnitz ganz offensichtlich besser. Er sagt: Wenn ich\nsehe, was im Westen passiert ist, k\u00f6nnen wir in Chemnitz\nstolz sein, was wir im Maschinenbau geleistet haben, was\nhier erhalten worden ist.\nDazu ein paar Fakten: Sachsenweit erreichte der Umsatz\nim Maschinenbau 1995 knapp wieder das Niveau von\n1990/91. Die Chemnitzer Hersteller lagen mit 750 Millio-\nnen DM dagegen schon 20 % dar\u00fcber. \u00c4hnlich ist es bei\nder Industrieproduktivit\u00e4t. Sie lag in Chemnitz im Maschi-\nnenbau 1995 rund 20 % \u00fcber dem Landesdurchschnitt und\nhat sich seit 1991 vervierfacht. Und Sie reden von Schei-\ntern. Sachsenweit stieg sie nur um das Zweieinhalbfache.\nNach der von Herrn Beyer schon zitierten Erhebung der\nIHK S\u00fcdwestsachsen erzielten die Unternehmen im Chem-\nnitzer Raum 1995 bereits 50 % ihres Umsatzes im Export.\nDas ist doppelt soviel wie der s\u00e4chsische Durchschnitt.\nDamit will ich sagen: Es besteht kein Anla\u00df zur Selbst-\nzufriedenheit. Es besteht aber auch kein Anla\u00df schwarz-\nzusehen.\n\n(Richtig! und Beifall bei der CDU)\n\nHerr Richter, der Ministerpr\u00e4sident, die Staatsregierung\nund auch ich pers\u00f6nlich \u2013 wir tragen die Verantwortung\nf\u00fcr das, was in sechs Jahren geschehen ist. Wir k\u00f6nnen mit\nStolz sagen: 58,4 % der W\u00e4hler in Sachsen haben vor zwei\nJahren dieser Politik ihre Zustimmung gegeben.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nVerehrter Herr Richter, Sie sagten, wir werden in 20 Jahren\nsehen, was ist. Herr Richter, wenn Sie so weitermachen,\nwerden Sie auch in 20 Jahren noch nicht an der Regierung\nsein!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Hans J\u00fcrgen Richter, SPD)\n\nDer Freistaat Sachsen hat den Maschinenbau, den Anla-\ngenbau, den Strukturwandel im Raum Chemnitz tatkr\u00e4ftig\nunterst\u00fctzt. Er ist stets \u00fcber die in Chemnitz \u00fcbliche\nH\u00f6chstf\u00f6rderung in der GA gef\u00f6rdert worden. F\u00fcr Investi-\ntionsvorhaben in H\u00f6he von 408 Mio. DM wurden\n\n63 Mio. DM F\u00f6rdermittel ausgereicht. 49 % aller gef\u00f6rder-\nten Maschinenbauf\u00e4lle in Sachsen haben ihren Sitz im\nRegierungsbezirk Chemnitz.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! und Beifall bei der CDU)\n\nSeit 1992 hat der Freistaat 58 Projekte f\u00fcr Unternehmen\ndes Maschinen- und Anlagenbaus in der Stadt Chemnitz\nmit 30 Millionen DM aus dem Technologief\u00f6rderpro-\ngramm unterst\u00fctzt. Der Freistaat Sachsen engagiert sich\ndar\u00fcber hinaus, um die Fortf\u00fchrung gef\u00e4hrdeter tradi-\ntionsreicher Unternehmen zu gew\u00e4hrleisten. Einige Bei-\nspiele sind Union, Hurth-Modul, Sch\u00f6nherr, Niles Sim-\nmons.\nFrau Gangloff, zu Union: Ja, Union ist ein tolles Beispiel,\nwie man gemeinsam Probleme l\u00f6sen kann. Die BvS hat\nihre Hilfe von fast 10 Millionen DM zugesagt. Das Kabi-\nnett hat am Dienstag die Gew\u00e4hrung der B\u00fcrgschaft, die\nerforderlich ist, beschlossen. Der Freistaat Sachsen \u00fcber-\nnimmt die Verb\u00fcrgung von 12 Millionen DM. Welche\nGespr\u00e4che und welchen Einflu\u00df wir auf die MBG aus-\n\u00fcben? Wir diskutieren zielf\u00fchrend mit dieser Einrichtung.\nAm 19. wird der Bewilligungsausschu\u00df entscheiden, wie\nund in welchem Umfang er sich hier beteiligen will.\nZu Germania, Herr Richter, will ich nur soviel sagen: Noch\nvor einigen Wochen, als man offensichtlich noch klarer\ndenken konnte, hat der Betriebsrat gesagt, ebenso wie Herr\nGr\u00e4bner: Die Staatsregierung, das SMWA tr\u00e4gt keinerlei\nSchuld am Scheitern der Privatisierungsbem\u00fchungen.\nIch m\u00f6chte Ihnen noch eine Zahl bekanntgeben, damit Sie\neinmal sehen, was Scheitern im Richterschen Sinne hei\u00dft.\nDie BvS, Niederlassung Chemnitz, und zwar die Abtei-\nlung Controlling, hat heute morgen mitgeteilt: Sie hat\n29 Privatisierungsvertr\u00e4ge, die sie kontrolliert. Es waren\n1 397 Arbeitspl\u00e4tze zugesagt worden. Tats\u00e4chlich gibt es\nheute bei diesen 29 Vertr\u00e4gen 1 633 Arbeitspl\u00e4tze. Das\nhei\u00dft, das Soll wurde \u00fcbererf\u00fcllt. Das gleiche gilt f\u00fcr die\nzugesagten Investitionen. 16,9 Millionen DM waren zuge-\nsagt. 57,5 Millionen DM haben die Unternehmer investiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist ihr Scheitern?\nLassen Sie mich noch etwas zu den Leistungen des Staates\nsagen. Ich habe einmal f\u00fcnf Unternehmen des Maschinen-\nbaus aus Chemnitz genommen, von denen ich alle Daten\nhatte. Ich habe nicht alle Daten von Unternehmen. In diese\nf\u00fcnf Unternehmen sind ca. 428 Millionen DM Steuermit-\ntel von BvS und Konsolidierungsmittel vom Freistaat\ngeflossen zum Erhalt von 1 285 Arbeitspl\u00e4tzen. Das sind\n333 000 DM pro Arbeitsplatz.\nMeine Damen, meine Herren, sagen Sie doch einmal, was\nder Staat und was wir wirklich geleistet haben, um den\nMaschinenbau \u2013 und, wie wir heute sagen k\u00f6nnen, auch\nmit Aussicht auf Erfolg \u2013 am Leben zu erhalten! Reden wir\ndoch \u00fcber das, was sich tats\u00e4chlich auch Positives tut. Herr\nRichter, folgen Sie doch Ihrem Parteifreund und Oberb\u00fcr-\ngermeister! Der Ministerpr\u00e4sident hat ja recht. Bei jeder\nRede, bei jeder Einweihungsfeier \u2013 die h\u00e4ufen sich in\nChemnitz \u2013 beklagt er, da\u00df diese Stadt heruntergeredet\nwird. Er nennt die positiven Seiten. Nehmen wir doch\nArtemedia-Production GmbH. Das ist ein High-tech-\nUnternehmen, f\u00fchrend in Deutschland im Bereich der Ent-\nwicklung von Kommunikationssystemen der n\u00e4chsten\nGeneration. Nehmen Sie doch die VW-Motorenfertigung.\nSie haben sie negativ angesprochen, als h\u00e4tten wir ,,Muf-\nfensausen\u201c bekommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3274\n\n\n\nNein, der Freistaat Sachsen, die Regierung k\u00e4mpft f\u00fcr ihre\nIndustrie und k\u00e4mpft daf\u00fcr, da\u00df wir unsere Zusagen auch\nhalten. Und Sie profitieren davon.\nReden Sie ruhig weiter! Wir werden es trotzdem so fort-\nf\u00fchren.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte die Fuzzy-Initiative nennen, die im wesent-\nlichen von gro\u00dfen Unternehmen aus der Region Chemnitz\ngetragen wird. Wir haben sie jetzt mit 16,6 Millionen DM\naus der Technologief\u00f6rderung gef\u00f6rdert. Weiter nenne ich\ndas Display-System zur Erzeugung stereoskopischer Dar-\nstellungen, eine Weltneuheit und ein Patent der Firma ICE,\ndie Optimierung des Baumwollfeinspinnprozesses der\nChemmnitzer Spinnereimaschinen, eine neue Technologie\nmit 20 angemeldeten Schutzrechten. Nehmen wir die Neu-\nrologik f\u00fcr industrielle Me\u00df-, Sensor- und Regelungs-\nanwendung.\nDies sind alles neue, innovative Produkte aus Chemnitz,\ndie weltweit vertrieben werden, und zwar aus Maschinen-\nbau- und sonstigen Unternehmen.\nMeine Damen, meine Herren! Wir werden uns auch wei-\nterhin erfolgreich mit denjenigen vor Ort, die etwas von\nder Sache verstehen, darum bem\u00fchen, den Maschinen-\n\nund Anlagenbau zu erhalten. Das Kabinett hat in der ver-\ngangenen Woche auch beschlossen, da\u00df wir eine Initiative\nvon Arbeitgebern der IG Metall und der Stadt und weite-\nren Tr\u00e4gern vor Ort, die auf einem von Staatssekret\u00e4r\nLudewig initiierten Workshop geboren und ausformuliert\nwurde, f\u00f6rdern; eine Initiative, die dazu beitragen soll, f\u00fcr\ngef\u00e4hrdete Unternehmen eine Fortf\u00fchrungsl\u00f6sung zu fin-\nden und noch nicht ausgesch\u00f6pfte M\u00f6glichkeiten der\nKooperation, etwa im Vertrieb und im Einkauf oder bei\nF + E zu nutzen. Hier werden alle Kr\u00e4fte geb\u00fcndelt. Das\nist der richtige Weg.\nHerr Richter, ein letztes Wort noch zu Ihnen. Sie haben\ngesagt, Sie halten diese Debatte f\u00fcr erforderlich, um\nSchlu\u00dffolgerungen aus den bisherigen Erfahrungen zu zie-\nhen. Sie haben keinen einzigen Schlu\u00df daraus gezogen.\nOffensichtlich ist das, was wir gemacht haben, die einzig\nrichtige Schlu\u00dffolgerung. Ich glaube, die Menschen wer-\nden uns deshalb auch weiterhin folgen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die 1. Aktu-\nelle Debatte ist damit abgeschlossen.\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nAuswirkungen der Energiewirtschaftsnovelle auf Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder CDU das Wort. Danach werden sprechen: PDS, CDU,\nSPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df ein Vertreter der Fraktion der CDU\ndas Wort nimmt. Herr Klinnert, bitte.\n\nKlinnert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Auswirkungen der Energiewirt-\nschaftsnovelle auf Sachsen, beantragt von der CDU: Wir\nbegr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich die Anstrengungen der Bundes-\nregierung zur Liberalisierung der Energiewirtschaft in\nDeutschland und in Europa. Wir kommen da zu einem\ngr\u00f6\u00dferen Marktzugang in der Energiewirtschaft. Wir errei-\nchen durch den gr\u00f6\u00dferen Marktzugang nat\u00fcrlich Vorteile\nin Zukunft f\u00fcr den Verbraucher und im weiteren nat\u00fcrlich\nauch im Wettbewerb der Energieversorgungs- und -erzeu-\ngungsunternehmen f\u00fcr eine \u00f6kologische Produktion von\nStrom.\n\nDieser technische Fortschritt wird sich in der Zukunft\nsicher sehr positiv f\u00fcr den Verbraucher und f\u00fcr unsere\nUmwelt auswirken. Allerdings m\u00fcssen wir dort einige\nRandbedingungen erf\u00fcllt sehen, die wir von Sachsen aus\neinfordern m\u00fcssen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Schaffung\nvon gleichen Wettbewerbsvoraussetzungen einfordern.\n\nVon zentraler Bedeutung f\u00fcr uns in Sachsen ist, da\u00df die\nNovelle nicht zu einer Gef\u00e4hrdung der ostdeutschen\nBraunkohle f\u00fchrt. Wir rufen keineswegs nach Subventio-\nnen, wie sie f\u00fcr die westdeutsche Steinkohle geleistet wer-\nden, aber wir fordern eine \u00dcbergangsfrist f\u00fcr unsere\nBraunkohlenwirtschaft und Energieerzeugung bei der\nBraunkohleverstromung ein, f\u00fcr die wir einen Zeitraum\nvon etwa neun bis zehn Jahren veranschlagen. Diese \u00dcber-\n\ngangsfristen sind ja auch beim Abbau der Subventionen\nf\u00fcr die westdeutsche Steinkohle vorgesehen.\nWir haben in den letzten Jahren in Sachsen und in den\nBraunkohlenl\u00e4ndern mit einer \u00f6kologisch vertretbaren\nBraunkohleverstromung begonnen. Es geht darum, die\nRentierlichkeit der Braunkohlenkraftwerke auszunutzen\nund sicherzustellen. Ganz wichtig ist auch die Sicherung\nvon 4 500 Arbeitspl\u00e4tzen in den Tagebauen und von etwa\n9 000 Arbeitspl\u00e4tzen im Bereich der Verstromung und der\nnachgeordneten Betriebe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer lebende Bergbau ist wichtig f\u00fcr die Sicherstellung der\nSanierung im Braunkohlenbergbau.\nNoch ein Wort zu den Stromimporten aus osteurop\u00e4ischen\nL\u00e4ndern. Wir sind in Zukunft dieser Sache nicht verschlos-\nsen, erwarten aber, da\u00df dort unter gleichen Umweltbedin-\ngungen Strom erzeugt wird. Es soll sich nicht herausstel-\nlen, da\u00df wir in Sachsen \u00f6kologische Verbesserungen erzie-\nlen, dann aber \u00fcber Importe mit einem \u00d6ko-Dumping\ndiese Dinge wieder unterlaufen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren!\n1. Mit der Novellierung des Energiewirtschaftsgesetzes\nwerden die Gebietsmonopole der Energieversorgungs-\nunternehmen aufgehoben, was zu begr\u00fc\u00dfen ist. Wenn aber\ndie EVU von Gemeinwohlaufgaben weitgehend entlastet\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3275\n\n\n\nwerden, bedeutet das, da\u00df der Staat seine Aufwendungen\nf\u00fcr externe Folgekosten erh\u00f6hen mu\u00df.\n2. Die Liberalisierung des Strom- und Gasmarktes bedeu-\ntet eine Pr\u00e4ferenz f\u00fcr weniger kapitalintensive Investitio-\nnen bei der Energieerzeugung. Nachteile werden f\u00fcr sol-\nche Unternehmen entstehen, die durch hohe Umwelt-\nschutz- und Sicherheitsauflagen kapitalintensiv sind. Das\nbetrifft in Sachsen die Braunkohlenverstromung. Experten\nmeinen, da\u00df 750- bis 900-Megawatt-Bl\u00f6cke kein Weg in die\nLiberalisierung sind, aber m\u00f6glicherweise kleinere Bl\u00f6cke.\nDamit steht der Bau von Boxberg und Lippendorf auf dem\nPr\u00fcfstand.\n3. Da sich die ostdeutschen EVU in einer Investitions-\nphase befinden, sind sie kurzfristig weniger wettbewerbs-\nf\u00e4hig als andere. Daher sind \u00dcbergangsregelungen in die\nGesetzesnovelle aufzunehmen.\nDas Argument der Bundesregierung gegen solche \u00dcber-\ngangsregelungen besteht darin, da\u00df die f\u00fcr 20 Jahre abge-\nschlossenen Energievertr\u00e4ge hinreichenden Schutz bieten\nw\u00fcrden. Dieses Argument steht allerdings auf sehr wack-\nligen F\u00fc\u00dfen, weil bei Wegfall der Gesch\u00e4ftsgrundlage Ver-\ntr\u00e4ge k\u00fcndbar sind.\n4. Die Bundesregierung hat sich im Gesetzentwurf f\u00fcr das\nDurchleitungssystem entschieden. Aber der Durchlei-\ntungstatbestand ist im Entwurf nicht geregelt. Klagen wer-\nden die Folge sein. Die St\u00e4dte und Gemeinden werden ver-\npflichtet, ihre Wege diskriminierungsfrei zur Durchleitung\nund f\u00fcr den Neubau von Direktleitungen zur Verf\u00fcgung\nzu stellen, was in \u00f6kologischer Hinsicht in die Sackgasse\nf\u00fchren kann.\n5. Die Konzessionsabgaben f\u00fcr die Kommunen bleiben\nzwar auch bei Wegfall der ausschlie\u00dflichen Wegerechte\nerhalten, werden sich aber deutlich verringern. Der St\u00e4dte-\nund Gemeindetag rechnet mit rund 5 Milliarden DM Ein-\nnahmeverlusten. Die Stadtwerke als kommunale Dienst-\nleistungsunternehmen sind aus Wettbewerbsgr\u00fcnden\nerhaltenswert. Damit sie \u00fcberleben k\u00f6nnen, m\u00fcssen sie\naber am Markt als Kunden zugelassen sein.\n6. Das Stromeinspeisegesetz ist unter den Bedingungen\neines liberalisierten Strommarktes permanent bedroht.\nEntweder kann es EU-weit durchgesetzt werden, oder\naber es k\u00f6nnen mittels einer Durchleitungsabgabe finan-\nzielle Mittel zur F\u00f6rderung regenerativer Energien gewon-\nnen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! F\u00fcr mich stellt sich die Situation folgen-\nderma\u00dfen dar: Stellen Sie sich vor, Sie haben einen gro\u00dfen\nStausee. Vor diesem Stausee steht eine einstmals starke\nStaumauer. Diese Staumauer ist heute etwas durchl\u00f6chert.\nVor ihr liegt ein etwas klappriges Wehr. Der See ist gef\u00fcllt\nmit viel Wasser, das durch einen Reformdruck angestaut\nwurde, der durch ein \u00fcber 60j\u00e4hriges Monopol der Ener-\ngiewirtschaft erzeugt worden ist. Die starken Nieder-\nschl\u00e4ge, die das Becken weiterhin f\u00fcllen, n\u00e4mlich der wirt-\nschaftliche Druck, f\u00fchren dazu, da\u00df dieses Wehr zu bre-\nchen droht.\nJetzt sind die Verantwortlichen gefordert, zwei Varianten\nauszuprobieren: Entweder rei\u00dfen wir die Mauer ganz nie-\nder \u2013 das f\u00fchrt dazu, da\u00df die Folgen der \u00dcberschwem-\nmung nicht ganz kalkuliert werden k\u00f6nnen \u2013, oder wir\n\nentscheiden uns f\u00fcr eine seichte, eine langsame \u00d6ffnung\ndes Wehrs, um das Wasser abflie\u00dfen zu lassen, den Druck\nzu mindern.\nMeine Damen und Herren! Die vorliegende Gesetzes-\nnovelle zum Energiewirtschaftsgesetz ist eine der ersten,\ngrundlegenden Reformen dieses Gesetzes seit 1935. Die\nFolgen dieses Gesetzes von 1935 sp\u00fcren wir sehr stark,\nindem wir mit die h\u00f6chsten Strompreise in Europa haben.\nDie neue Reform \u2013 eine Reform wird immer Besitzst\u00e4nde\nangreifen \u2013 hat nat\u00fcrlich auch hier in Deutschland zu\nWiderstand gef\u00fchrt. Wir als CDU-Fraktion wollen die \u00d6ff-\nnung der M\u00e4rkte, wir wollen Wettbewerb, wir wollen\nniedrigere Strompreise.\nWir bitten die Staatsregierung, im Rahmen der weiteren\nBehandlung im Bundesrat darauf hinzuwirken, da\u00df \u00dcber-\ngangsregelungen f\u00fcr einige Jahre eingef\u00fchrt werden, die\nder gerade neu entstandenen Energiewirtschaft in Sachsen\nund in den anderen neuen L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit geben,\nsich auf den neuen Markt einzustellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun mu\u00df man nat\u00fcrlich sagen, da\u00df auch die Energiever-\nsorgungsunternehmen keinen goldenen K\u00e4fig bekommen,\ndenn am Ende ist es ja nicht zu \u00fcbersehen, da\u00df wir mit\nnochmals h\u00f6heren Strompreisen in Sachsen ein echtes\nInvestitionshemmnis haben werden. Einen h\u00f6heren Strom-\nverbrauch, den die Energieversorger anmahnen, erzielen\nwir mit mehr Industrieansiedlungen. Wenn aber die Preise\nzu hoch sind, wird das nicht eintreten.\nDeshalb mu\u00df Druck auf die Energieversorger ausge\u00fcbt\nwerden, zun\u00e4chst die Bestimmungen des Energiekonsen-\nses Ost einzuhalten und zum zweiten sich selbst der Libe-\nralisierung des Marktes zu stellen, sich fit zu machen f\u00fcr\nden Wettbewerb in Europa.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Beobachter des Europ\u00e4ischen Parlaments gehen\ndavon aus, da\u00df die europ\u00e4ische Energienovelle nahezu\nohne \u00c4nderungsantr\u00e4ge im Dezember das Europ\u00e4ische\nParlament passieren wird und daher eine entsprechende\nNovelle bis 1998 in den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern umgesetzt\nsein mu\u00df.\nWas sind m\u00f6gliche Gefahren dieser Richtlinie?\n\u2013 Es sind Einbu\u00dfen durch die Stadtwerke, durch Spaltung\ndes Marktes.\n\u2013 Es werden Gro\u00dfabnehmer weggehen, wenn die Stadt-\nwerke auch lukrative Angebote machen.\n\u2013 Konzessionsaufkommen werden abnehmen; Sch\u00e4tzun-\ngen sprechen von bis zu 50 %.\n\u2013 Als energiewirtschaftliche Konsequenz wird sich erge-\nben, da\u00df der momentane Energiemix nicht zu halten sein\nwird. Auch der Braunkohlenanteil wird weiter abnehmen.\n\nDoch wenn wir mit dieser Novelle gerade noch leben k\u00f6n-\nnen, sieht der Entwurf eines neuen Energiewirtschaftskon-\nzepts der Bundesregierung ganz anders aus. Er ist die\nreine Katastrophe. Nicht umsonst wurde die Beratung\nbesonders auf Druck der Kommunen mehrfach verscho-\nben. Zum Gl\u00fcck ist das aber zustimmungspflichtig im\nBundesrat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3276\n\n\n\nSeit 1990 liegt im Bund ein SPD-Entwurf vor, der nat\u00fcrlich\nentsprechend den neuen Bedingungen novelliert werden\nmu\u00df. Aber besonders f\u00fcr das neu zu novellierende deut-\nsche Gesetz stellen wir folgende Forderungen:\nDer Wettbewerb mu\u00df f\u00fcr alle gelten und nicht nur f\u00fcr eine\nausgesuchte Gruppe von ,,zugelassenen Kunden\u201c, wie die\nEG-Richtlinie die Bevorteilten bezeichnet.\nWir verlangen auch eine Privilegierung der Kraft-W\u00e4rme-\nKopplung. Das ist mit der EG-Richtlinie vereinbart.\nWir fordern eine konsequente Trennung von Netz und\nErzeuger, das sogenannte Unbundling.\nIch verweise noch einmal auf den Antrag der SPD in der\n1. Legislaturperiode, der hier von der CDU abgelehnt\nwurde. Wenn man schon Wettbewerb will, dann kann\nman nicht auf halber Strecke stehenbleiben!\nEine letzte Forderung: Wir verlangen die Sicherung des\nEinspeisegesetzes f\u00fcr Strom aus regenerativen Energien.\nAls Modell schwebt uns das d\u00e4nische vor, das auch bereits\nvon der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft akzeptiert wurde.\nDort mu\u00df der verantwortliche Netzbetreiber die entste-\nhenden Kosten auf alle Netzkunden umlegen.\nDer Freistaat Sachsen hat eine besondere Verantwortung\nbez\u00fcglich der Braunkohleverstromung. Wir betonen aber,\nda\u00df die s\u00e4chsischen Interessen nicht zu Lasten anderer\nL\u00e4nder oder anderer Stadtwerke gehen k\u00f6nnen und schon\ngar nicht zu Lasten des Einsatzes von erneuerbaren Ener-\ngien.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Die natio-\nnale Energierechtsreform ist mit dem Beschlu\u00df des Bun-\ndeskabinetts vom 23. Oktober 1996 in eine neue Phase ein-\ngetreten. Die damit beabsichtigte Markt\u00f6ffnung halte ich\nvom Grundsatz her f\u00fcr dringend erforderlich.\nVon verschiedenen Seiten ist zum Teil massive Kritik an\ndem Gesetzentwurf ge\u00e4u\u00dfert worden. Die Kommunen\nsehen sich durch die Konzessionsabgaberegelung in ihrer\nSelbstverwaltungsgarantie verletzt, weil sie keine aus-\nschlie\u00dflichen Wegerechte mehr vergeben d\u00fcrfen. Zudem\nbef\u00fcrchten sie Einnahmenverluste, weil die Gegenleistung\nf\u00fcr die Konzessionsabgabe, das ausschlie\u00dfliche Leitungs-\nf\u00fchrungsrecht, nicht mehr gew\u00e4hrt werden kann.\nDer l\u00e4ndliche Raum bef\u00fcrchtet, da\u00df Kostensenkungen nur\nin lukrativen Versorgungsgebieten zum Tragen kommen,\nin d\u00fcnner besiedelten Gebieten dagegen die Preise infolge\nder h\u00f6heren Kosten der Versorgung steigen k\u00f6nnten.\nUmweltsch\u00fctzer sehen infolge des Wettbewerbs die Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplungsanlagen und damit die besonders in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern sehr hohe Fernw\u00e4rmequote\ngef\u00e4hrdet, weil eine Quersubventionierung aufgrund des\nerwarteten Preisdrucks auf den Strom nicht mehr sicher\nist.\nVor allem die Stadtwerke bef\u00fcrchten einen Konzentra-\ntionseffekt zu ihren Lasten, weil nicht ausgeschlossen wer-\nden kann, da\u00df sich die Verbundunternehmen den Markt\n\u00fcber Dumpingpreise aufteilen k\u00f6nnten.\nDiese Kritikpunkte wurden bisher von der Bundesregie-\nrung zwar noch nicht vollst\u00e4ndig ausger\u00e4umt. Der Gesetz-\nentwurf bietet aber M\u00f6glichkeiten zur Kl\u00e4rung dieser Fra-\ngen.\n\nEin Problem hat allerdings bisher in der \u00d6ffentlichkeit\nnoch viel zuwenig Beachtung gefunden, n\u00e4mlich die Aus-\nwirkungen der Energierechtsreform auf den Freistaat\nSachsen und die neuen Bundesl\u00e4nder. Deshalb danke ich\nder CDU-Fraktion, da\u00df sie mit dieser Aktuellen Debatte\ndieses Thema in eine breitere \u00d6ffentlichkeit bringt. Wir\nbef\u00fcrchten, da\u00df durch die jetzt vorgeschlagene \u00c4nderung\ndes Energierechts die ostdeutsche Energiewirtschaft und\ndie Braunkohle gef\u00e4hrdet werden k\u00f6nnen.\nDer Schutz der Braunkohle sollte durch Liefervertr\u00e4ge mit\nder 70 : 30-Regelung sichergestellt werden. Diese Vertr\u00e4ge\nsch\u00fctzen allerdings nicht davor, da\u00df der Stromeinkauf bei\nder Veag und damit die Menge der verstromten Braun-\nkohle zur\u00fcckgehen kann.\nEin weiterer wichtiger Aspekt in diesem Zusammenhang\nist, da\u00df die Braunkohleverstromung nur wettbewerbsf\u00e4hig\nist, wenn die Fixkosten auf einen m\u00f6glichst hohen\nStromabsatz umgelegt werden. Dieser wird in einer Veag-\nPrognose aber ohnedies f\u00fcr das Jahr 2000 im Vergleich zu\n1990 um 70 % des damaligen Ansatzes zur\u00fcckgehen. Bei\neiner sofortigen Wettbewerbseinf\u00fchrung w\u00e4ren aber alle\nunsere Energieversorgungsunternehmen mit einem Wett-\nbewerbsnachteil belastet. Dies w\u00fcrde nicht daran liegen,\nda\u00df bei ihnen Know-how fehlt. Im Gegenteil, wenn die\nUnternehmen im Westen mit den gleichen stromwirt-\nschaftlichen Bedingungen wie hier im Osten auskommen\nm\u00fc\u00dften, w\u00e4re das Gejammer gro\u00df.\nDer Wettbewerbsnachteil ist eine Folge der Aufbauarbeit,\ndie geleistet worden ist und noch geleistet werden mu\u00df.\nDie Versorgungsanlagen im Westen sind dagegen weiter-\nhin abgeschrieben und die ,,Kriegskassen\u201c f\u00fcr den Wett-\nbewerb gef\u00fcllt.\nNeben diesen strukturellen Gr\u00fcnden wirkt die Energie-\nrechtsreform noch aus einem dritten Grund tendenziell\ngegen s\u00e4chsische Interessen. Aus den osteurop\u00e4ischen\nL\u00e4ndern, besonders aus Polen und Tschechien, sind billige\nStromimporte nach Sachsen nicht auszuschlie\u00dfen. Das\nLohnniveau in diesen L\u00e4ndern ist niedrig, die Kraftwerke\nsind abgeschrieben, und die Nachr\u00fcstung auf den EU-\nUmweltstandard wird erst in den n\u00e4chsten Jahre preis-\nwirksam.\nNach den uns vorliegenden Erkenntnissen gibt es derzeit\neuroparechtlich kaum eine wirksame Handhabe, Strom-\nimporte aus Osteuropa zu unterbinden. Allenfalls bietet\ndas deutsche Kartellrecht M\u00f6glichkeiten, Stromdurchlei-\ntungen zu untersagen. Das ist allerdings ein schwacher\nTrost. Aus diesen Gr\u00fcnden mu\u00df der Gesetzentwurf aus\ns\u00e4chsischer Sicht noch verbessert werden. Folgende Erg\u00e4n-\nzungen des Gesetzes w\u00e4ren zu diskutieren:\n1. Schaffung von \u00dcbergangsregelungen, damit der derzei-\ntige Rechtsrahmen f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum fortgilt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nGanz wichtig!)\n\n2. Schaffung einer Schutzklausel, da\u00df der Braunkohle-\nstrom durch Importe nicht verdr\u00e4ngt werden kann.\nInsgesamt gilt, da\u00df die Spielr\u00e4ume, die dem Gesetzgeber\nzur Verf\u00fcgung stehen und die auch das europ\u00e4ische Recht\nbietet, f\u00fcr Sachsen und die neuen Bundesl\u00e4nder ausge-\nsch\u00f6pft werden m\u00fcssen.\nMeine Damen, meine Herren! Mir ist bewu\u00dft, da\u00df durch\ndie Forderungen die Probleme mit den hohen deutschen\nStrompreisen, bedingt durch den fehlenden Wettbewerb\nund die hohen staatlichen Auflagen, nicht entsch\u00e4rft wer-\nden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3277\n\n\n\nNoch viel wichtiger als diese gesamtwirtschaftlichen\nGesichtspunkte erscheint mir aber die Kontinuit\u00e4t in unse-\nrer Energiewirtschaft. Ich bin davon \u00fcberzeugt, da\u00df die\nEntscheidung f\u00fcr die Braunkohle und die Wettbewerbs-\neinf\u00fchrung nicht im Widerspruch stehen. Wir m\u00fcssen\nL\u00f6sungen finden, damit die ostdeutsche Braunkohle nicht\ndurch ,,ererbte\u201c Wettbewerbsnachteile ein Opfer der Libe-\nralisierung wird. Daher bin ich auch dem Bundeskanzler\nsehr dankbar, da\u00df er die Frage der Absenkung der Stein-\nkohlebeihilfen zur Chefsache erkl\u00e4rt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine Absenkung dieser Subventionen ist finanz-, wirt-\nschafts- und energiepolitisch notwendig und wirksam.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Franke, bitte.\n\nFranke,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Oppositionsredner haben hier so\ngetan, als w\u00fc\u00dften sie schon, welche Auswirkungen aus\ndieser Energiewirtschaftsnovelle und dem, was noch folgt,\nzu erwarten sind. Sie wollen schon den gesamten Energie-\nmarkt neu verteilen. Wir kennen noch lange nicht alle Aus-\nwirkungen.\nEin Problem, das uns aber jetzt noch mehr Sorge machen\nmu\u00df als bisher, ist der Preis f\u00fcr die Elektroenergie in Sach-\nsen. Der Preis liegt zur Zeit um etwa 2,5 Pfennige h\u00f6her als\nin anderen Bundesl\u00e4ndern und ist jetzt schon als Standort-\nfaktor sehr negativ zu werten. Eine wichtige Vorausset-\nzung, damit das, was wir wollen, erf\u00fcllt werden kann, ist,\nda\u00df die Preise dem angepa\u00dft werden, was zum Beispiel in\nden Steinkohlel\u00e4ndern f\u00fcr Preise f\u00fcr Energie berechnet\nwerden.\nUnser Ziel ist, Voraussetzungen zu schaffen, da\u00df die in\nBau befindlichen Neubauten, die durch eine wesentliche\nVerbesserung des Wirkungsgrades gekennzeichnet sind\nund entschieden umweltfreundlicher Strom erzeugen als\nalles Bisherige an Kraftwerken, in ihrer Arbeit f\u00fcr die\ngesamte Standzeit gesichert werden k\u00f6nnen. Die Kraft-\nwerke, die von der Veag betrieben werden, sollen auch\nnach unserem Energieprogramm weiterlaufen k\u00f6nnen.\nWir m\u00fcssen sichern, da\u00df die Veag weiter der Hauptstrom-\nlieferant f\u00fcr Sachsen bleibt.\nEine Orientierung auf dezentrale Stromerzeugung, wie sie\nFrau Dr. Runge vertreten hat, ist f\u00fcr meine Begriffe der\nfalsche Weg. Auch Frau Weihnert sprach von Dezentrali-\nsierung und weckte auch noch Illusionen dar\u00fcber, in wel-\ncher Gr\u00f6\u00dfenordnung alternative Energien einen Beitrag\nleisten k\u00f6nnten. Wir d\u00fcrfen uns nicht dar\u00fcber hinweg-\nt\u00e4uschen, da\u00df das, was wir mit alternativen Energien\nerzeugen k\u00f6nnen, bis zum Jahr 2000 ein einstelliger Pro-\nzentbetrag bleiben wird.\nWir stehen zur weiteren Grundlastversorgung durch\nBraunkohlenkraftwerke und zur 70 : 30-Splitting. Wir ste-\nhen zu den gro\u00dfen Kraftwerken der Veag. Wir suchen\nnach M\u00f6glichkeiten, wie die Stromproduktion weiter\ndurch Braunkohle in Sachsen gesichert werden kann.\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn das, was der Wirtschaftsminister als\nVorstellung hier in bezug auf Schutztermine, Schutzfristen\nund Schutzklauseln ge\u00e4u\u00dfert hat, m\u00f6glich w\u00e4re. Ich\nbef\u00fcrchte aber, das wird es nicht sein, und es wird uns\nnoch sehr viel Kopferzerbrechen bereiten, Wege zu finden,\n\nwie wir weiterhin in Sachsen Strom aus Braunkohle zur\nGrundlastsicherung nutzen k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat weiterhin die Fraktion der\nCDU. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Im Normalfall ist das, was f\u00fcr den Wirt-\nschaftsstandort Deutschland gut ist, auch f\u00fcr Sachsen\nn\u00fctzlich. Es gibt aber Ausnahmen. Eine dieser Ausnahmen\nist die bevorstehende Regelung zum Energiewirtschafts-\ngesetz. Sie ist in ihrer gegenw\u00e4rtigen Fassung f\u00fcr Sach-\nsen \u2013 das wurde mehrfach angesprochen \u2013 nicht optimal,\nund sie kommt vor allen Dingen zum falschen Zeitpunkt.\nSachsen befindet sich gegenw\u00e4rtig in einer, energiewirt-\nschaftlich betrachtet, Sondersituation, die noch einige\nJahre anhalten wird.\nWir haben uns politisch dazu bekannt \u2013 das ist von keinem\nVorredner in Frage gestellt worden \u2013, da\u00df wir bis ins n\u00e4ch-\nste Jahrtausend hinein Standort f\u00fcr Braunkohlever-\nstromung sein wollen. Im Vertrauen darauf haben Privat-\nunternehmen Investitionsentscheidungen getroffen und\nsind dabei, ihre Modernisierungskonzepte umzusetzen.\nFrau Runge, daran noch herumzukritteln hilft nicht. Wir\nm\u00fcssen das jetzt umsetzen. Hier mu\u00df es einen Vertrauens-\nschutz geben. Jammern hilft nichts.\nWir haben es heute schon mehrfach geh\u00f6rt: Wir ben\u00f6tigen\neine Regelung, die die subventionsfreie Braunkohlever-\nstromung im Grundlastbereich auch in Zukunft sichert.\nUnd wir ben\u00f6tigen dar\u00fcber hinaus eine Regelung, die den\ns\u00e4chsischen Industriebetrieben den Kauf von Elektro-\nenergie zu Preisen sichert, die nicht \u00fcber denen der alten\nBundesl\u00e4nder liegen. Das ist zugegeben in dieser Kombi-\nnation eine sehr schwierige Aufgabe f\u00fcr die Staatsregie-\nrung. Aber der Minister hat gesagt, er wolle sich dieser\nAufgabe annehmen. Wenn uns dazu die passende L\u00f6sung\nnicht sofort gelingt, dann m\u00fcssen Modifizierungsvor-\nschriften und \u00dcbergangsvorschriften her, die den wirt-\nschaftlichen Erfolg der Entscheidungen nicht in Frage stel-\nlen.\nWenn das nicht gel\u00e4nge, w\u00e4ren die drohenden Auswir-\nkungen weitreichend. Ich m\u00f6chte nur ein Beispiel nennen.\nWir haben uns unter gr\u00f6\u00dften Schmerzen darauf verst\u00e4n-\ndigt, da\u00df das Kraftwerk Hagenwerder vom Netz geht, und\nzwar aus Gr\u00fcnden der Umweltentlastung, und damit der\nBau von Boxberg II nicht gef\u00e4hrdet wird. Das ist vern\u00fcnf-\ntig, wenn die Entwicklung wie geplant stattfindet. Sollte es\naber nicht m\u00f6glich sein und wird im Zuge einer nicht an\ns\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse angepa\u00dften Liberalisierung der\nStromm\u00e4rkte ein auf einem sehr bescheidenen Umwelt-\nniveau erzeugter polnischer Strom zu Dumpingpreisen\neingespeist, dann ist die vereinbarte Strategie in Gefahr.\nDie Abschaltung von Hagenwerder w\u00e4re dann mit nichts\nmehr zu begr\u00fcnden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen in dieser Aktuellen Debatte dieses Thema\nnicht ersch\u00f6pfend beraten. Wir wollten nur in der \u00d6ffent-\nlichkeit auf die drohende Entwicklung hinweisen und die\nStaatsregierung ermutigen, die notwendigen Schritte zur\nAnpassung an die s\u00e4chsische Situation zu ertrotzen.\n\n(Beifall des Abg. Klinnert, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3278\n\n\n\nIch glaube, das ist uns mit der heutigen Debatte gelungen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen vor. Frau Dr. Runge, Sie\nk\u00f6nnten noch einen Diskussionsbeitrag von anderthalb\nMinuten liefern, wenn Sie das m\u00f6chten. Das ist aufgrund\nder Zeit\u00fcberschreitung der Staatsregierung m\u00f6glich.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf das eingehen, was\nmein verehrter Herr Kollege gerade gesagt hat.\nErstens hatte ich nur darauf aufmerksam gemacht, welche\nGefahren unter Markt- und Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr\nden Braunkohlenstrom, f\u00fcr die Tagebaue und f\u00fcr die\nKraftwerke m\u00f6glicherweise entstehen werden.\n\n(Lehmann, CDU: Das haben wir beide gesagt!)\n\nEs gibt nur eine Chance, dem zu begegnen, n\u00e4mlich, da\u00df\nman bei der Bundesregierung und im Bundesrat solche\n\n\u00dcbergangsregelungen tats\u00e4chlich in stufenweisem \u00dcber-\ngang, sozusagen f\u00fcr Ostdeutschland, festschreibt. Die EU-\nRichtlinie erm\u00f6glicht das ausdr\u00fccklich.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas hat ja der Minister gesagt! \u2013\n\nLehmann, CDU: Da besteht Konsens!)\n\nZweitens verwundert mich etwas der voluntaristische\nImpetus Ihrer Rede \u2013 ich kenne das aus fr\u00fcheren Zeiten \u2013\nnach dem Motto: ,,Da m\u00fcssen wir durch!\u201c\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Sehr gut!)\n\nWenn aber der Preis sozusagen das Regulierungsinstru-\nment des Marktes ist, wird dieser Voluntarismus nicht viel\nausrichten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die 2. Aktu-\nelle Debatte ist damit abgeschlossen.\nIch rufe auf\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nDie Auswirkungen des Arbeitsf\u00f6rderungs-Reformgesetzes f\u00fcr Sachsen und\ndie Zukunft der Besch\u00e4ftigungsgesellschaften in der Bergbausanierung\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZun\u00e4chst hat der Antragsteller, ein Mitglied der Fraktion\nder PDS, das Wort. Die weitere Reihenfolge lautet: CDU,\nSPD, CDU, Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der PDS, das Wort zu nehmen. Frau\nMattern, bitte.\n\nFrau  Mattern,  PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! In der vergangenen Woche\nsprach ein Mitglied eines Kreisvorstandes meiner Partei\ndavon, welche Ehre es doch gewesen sei, da\u00df der Minister-\npr\u00e4sident am 1. Mai dieses Jahres in Wei\u00dfwasser zu den\nBergarbeiterinnen und Bergarbeitern gesprochen hat. Vol-\nler Erstaunen sah ich diesen Zeitgenossen an, und ich\nbegriff, da\u00df offensichtlich ,,die letzte Ehre\u201c gemeint war,\ndie der Lausitzer Region durch Herrn Biedenkopf zuteil\nwurde.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist doch Unsinn! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Warten wir es einmal ab!)\n\nNachdem im Lausitzer Revier bereits die Textilindustrie\nund zum gro\u00dfen Teil die Glasindustrie nicht mehr existie-\nren und die Arbeitslosenquote zwischen 17 und 20 % liegt,\nwird mit den Pl\u00e4nen, von seiten des Bundes 300 Millio-\nnen DM f\u00fcr die F\u00f6rderung der Bergbausanierung zu k\u00fcr-\nzen, den Menschen vor Ort die letzte Chance genommen,\nihren Lebensunterhalt mit eigener H\u00e4nde Arbeit zu verdie-\nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDar\u00fcber hinaus sind die Massenentlassungen aus dem\nBoxberger Kraftwerk Veag aufgrund von Rationalisierun-\ngen beschlossene Sache. Mehr als 1 000 Menschen werden\nin den kommenden Jahren planm\u00e4\u00dfig ihren Arbeitsplatz\n\nverlieren. Der erste Arbeitsmarkt in der Region wird sich\nweiter und weiter verringern. Dies wei\u00df die S\u00e4chsische\nStaatsregierung, und dennoch schaut sie tatenlos zu, wie\nin Bonn Sparpl\u00e4ne f\u00fcr die Bergbausanierung ausbaldowert\nwerden. Das Wort ,,tatenlos\u201c stimmt, weil weder von\nIhnen, Herr Schommer, noch von anderen Mitgliedern der\nStaatsregierung auch nicht ein einziges Sterbensw\u00f6rtchen\ndes Protestes oder des Einsatzes in dieser Sache zu verneh-\nmen ist.\nMeine Damen und Herren! In der Lausitz wird die vor-\ngesehene K\u00fcrzung der Bundesmittel f\u00fcr die Sanierung der\nostdeutschen Braunkohletagebaunachfolgelandschaften in\nden BuLs, also den Betrieben der Bergbausanierungs- und\nLandschaftsgestaltungsgesellschaften, ca. 3 000 Arbeits-\npl\u00e4tze kosten. Dies alles ist verbunden mit einem riesigen\n\u00f6kologischen Problem. Als Lausitzer Abgeordnete halte\nich dies f\u00fcr eine Gefahr von katastrophalem Ausma\u00df und\nim Mix mit der vorhin debattierten Energiewirtschafts-\nnovelle eigentlich f\u00fcr das Aus der Region.\nIch glaube, es ist h\u00f6chste Zeit, da\u00df wir \u00fcber dieses Problem\nim Hohen Hause diskutieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Frau Mattern, es sind oftmals nicht nur\ndie alten S\u00e4nger, sondern es sind auch die alten Kampflie-\nder. Ich habe genau zugeh\u00f6rt, was Sie gesagt haben. Jedes\ndritte Wort war ,,Staat\u201c. Ich w\u00fcrde Ihnen durchaus entge-\ngenkommen, wenn Sie den Einsatz zus\u00e4tzlicher Mittel von\nBonn oder dem Freistaat Sachsen haben wollten und der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3279\n\n\n\nRedlichkeit halber sagten, woher das Geld kommen solle.\nDas tun Sie aber nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir schon gesagt,\n\nn\u00e4mlich bei der Lesung im Haushalt.\nDa habe ich das ganz deutlich gesagt!)\n\n\u2013 Herr Prof. Porsch. Ich lade Sie herzlich ein, ans Mikrofon\nzu gehen. Da haben Sie die M\u00f6glichkeit, Zwischenfragen\nzu stellen. Sie k\u00f6nnen so oft fragen, wie Sie m\u00f6chten. Ich\nwerde Ihnen sehr gern antworten.\nFrau Mattern, zum Beispiel w\u00e4re es hilfreich, wenn Sie\nauch zum Ausdruck br\u00e4chten, da\u00df im \u00f6ffentlichen Dienst\nkeine Steigerung der Kosten mehr m\u00f6glich ist, da\u00df man\nauch zu Geld kommt und nicht nur immer Geld ausgibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. M\u00fcnch?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Aber sehr gern.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Ich  bedanke  mich.  \u2013  Herr\nDr. M\u00fcnch,  erinnern  Sie  sich  an  das,  was  ich  in  der\n1. Lesung zum Haushalt gesagt habe, was ich dort \u00fcber\neine m\u00f6gliche Steuerreform, \u00fcber das Konzept der PDS\nund was ich dort gesagt habe, wie man die leeren Kassen\nauch wieder vollkriegen kann? K\u00f6nnen Sie sich daran erin-\nnern?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Prof. Porsch, ich kann mich nicht\ndaran erinnern.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dann haben Sie mir nicht zuge-\nh\u00f6rt!\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Herr Prof. Porsch, es war eben nicht\ninhaltsreich, es war wie immer so verwaschen, da\u00df man\nam Ende \u00fcberhaupt nichts festmachen konnte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Gestatten Sie noch eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Aber ja. Solange der Herr Pr\u00e4sident es\ngestattet, k\u00f6nnen Sie fragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Solange Sie das gestatten, Herr\nDr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich gestatte es, auch bei den Kollegin-\nnen und Kollegen der Opposition.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich w\u00fcrde das jetzt nicht zum Dialog\nausarten lassen, sondern die Beratung soll ja auch fort-\ngef\u00fchrt werden. Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich bin nur daran interessiert und\nm\u00f6chte Sie fragen, ob Sie mir genauer sagen k\u00f6nnen,\nwarum es verwaschen war, warum es inhaltsleer war und\nwarum Sie es sich nicht merken konnten.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sie k\u00f6nnen es selbst nachlesen, was Sie\ngesagt haben, Herr Prof. Porsch. Sie haben ja wieder die\nM\u00f6glichkeit, bei der Haushaltsdebatte konkrete Vorstel-\n\nlungen zu bringen. Dort wird wieder die Diskussion kom-\nmen: mehr Geld \u2013 mehr Schulden.\nJetzt kehre ich zur\u00fcck, Herr Pr\u00e4sident, zu unserer Aktu-\nellen Debatte. Ich will Ihnen n\u00e4mlich eines sagen, Herr\nProf. Porsch: Die neuen Bundesl\u00e4nder werden zus\u00e4tzliche\nProbleme mit dem AFRG bekommen, die das gemacht\nhaben, was Sie heute wieder predigen: mehr Schulden und\nmehr Staat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Arbeitsf\u00f6rderungsreformgesetz ist im Deutschen Bun-\ndestag verabschiedet. Herr Prof. Porsch, Sie haben \u00fcber\nIhre Genossinnen und Genossen in Bonn einen Entwurf\nzur \u00c4nderung des AFG eingebracht. Sie haben aber nicht\neinmal die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen \u00fcberzeugt.\nDie CDU/CSU-Fraktion, die F.D.P. und auch die SPD\nhaben es abgelehnt.\nVom Ansatz tragen wir das AFRG, wie es eingebracht\nworden ist. Es soll ja gleichzeitig eine Br\u00fccke in den ersten\nArbeitsmarkt sein. Es nimmt sich auch der Probleme der\nLangzeitarbeitslosigkeit an. Ich erinnere an Trainings-\nma\u00dfnahmen, die Zuschu\u00dfkosten f\u00fcr Lohn, auch f\u00fcr Exi-\nstenzgr\u00fcnder. Es besteht die M\u00f6glichkeit, den \u00a7 249h zu\nerweitern, was wir alle gewollt haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ja, nat\u00fcrlich.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich stimme Ihnen zun\u00e4chst zu, da\u00df\nsich dieses Gesetz der Probleme der Langzeitarbeitslosen\nannimmt. Aber sind Sie nicht auch der Meinung, da\u00df mit\nder Bevorzugung der Langzeitarbeitslosen, wie sie darin\nenthalten ist, die ich zun\u00e4chst nat\u00fcrlich aus deren Interes-\nsenlage heraus begr\u00fc\u00dfe, Langzeitarbeitslosigkeit einfach\nweiterdelegiert wird, z. B. an Jugendliche, die noch nie in\nArbeit standen?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Prof. Porsch! Sie haben den Stand\nder Debatte im Deutschen Bundestag eben nicht verfolgt.\nGerade f\u00fcr die Jugendlichen unter 25 Jahren besteht die\nM\u00f6glichkeit, ohne Berufsabschlu\u00df auch die Sonderrege-\nlung ABM in Anspruch zu nehmen.\nAnsonsten, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nm\u00f6chte ich zum AFRG nur noch folgendes sagen: Wir for-\ndern bei der Beratung im Bundesrat, da\u00df so schnell wie\nm\u00f6glich das Einvernehmen hergestellt wird, da\u00df es zu\neiner schnellen, von der Entwicklung des ersten Arbeits-\nmarktes nicht abgekoppelten L\u00f6sung kommt und da\u00df\nauch eine Verankerung des Mitspracherechtes der L\u00e4nder,\nder Landkreise und der kreisfreien St\u00e4dte bei der Vergabe\nder Mittel m\u00f6glichst durchgesetzt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion bitte.\nHerr Abg. Richter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Dr. M\u00fcnch, ich\nstimme Ihnen zu. Auch wir wollen nicht mehr Geld und\nnicht mehr Staat, aber wir m\u00f6chten etwas sicherstellen,\nda\u00df n\u00e4mlich der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Arbeitsmarkt in dem\nMa\u00dfe weiterhin wirksam ist, wie der erste Arbeitsmarkt es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3280\n\n\n\nnicht schafft, gen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu\nstellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGenau das macht aus meiner Sicht das AFRG eben nicht,\nindem es im Kern darauf abzielt, die arbeitsmarktpoli-\ntischen Instrumente, besonders die der aktiven Arbeits-\nmarktpolitik, zu schm\u00e4lern, zu reduzieren, man k\u00f6nnte es\nauch ganz grob sagen, zu zerschlagen, obwohl jeder wei\u00df,\nwie wichtig die arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen als\nBr\u00fccke f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung bisher waren, obwohl jeder\nwei\u00df, da\u00df die Anzahl der Teilnehmer genau in diesen\nMa\u00dfnahmen oftmals die offiziell registrierten Arbeitslosen\num 100 % \u00fcberstieg, und obwohl man wei\u00df, da\u00df auch in\ndiesem Jahr die Arbeitslosigkeit in jedem Monat h\u00f6her war\nals im vergangenen und alle Prognosen f\u00fcr 1997 einen wei-\nteren Anstieg voraussagen.\nDeshalb w\u00e4re es wichtig gewesen, das Niveau, das wir\njetzt haben, zu erhalten. Das hei\u00dft auch die Beibehaltung\nder gegenw\u00e4rtigen Finanzierung. So sah es ja auch der\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Bundestagsfraktion vor. Statt\ndessen wird die Finanzierung der Besch\u00e4ftigungsgesell-\nschaften weiter beschr\u00e4nkt, obwohl die Tr\u00e4ger die Diffe-\nrenz nicht aufbringen k\u00f6nnen. Es werden de facto nur\nnoch Langzeitarbeitslose zugewiesen; ,,nur noch\u201c, ist\nmeine Betonung, obwohl dies zu einem Abbruch f\u00fchrt.\nUnd es wird den ABS-Gesellschaften im gewerblichen\nBereich ein Besch\u00e4ftigungsverbot erteilt, obwohl die Kom-\nmunen vorwiegend von den Leistungen dieser Besch\u00e4fti-\ngungsgesellschaften im Bereich Landschaftspflege, Touris-\nmus oder Industriesanierung leben.\nBei dieser Einschr\u00e4nkung haben sich auch die CDU-Abge-\nordneten aus dem Osten noch \u00fcber den Tisch ziehen las-\nsen. Das hei\u00dft, nicht erst 1998 wird dies wirksam, sondern\nbereits 1997. Das finden wir fatal.\nGenauso fatal, meine Damen und Herren, finden wir die\nAbsenkung der L\u00f6hne im ABM-Bereich in zweierlei Rich-\ntung. Erstens wird mit dieser Regelung dem ruin\u00f6sen\nWettbewerb der Unternehmen auf dem ersten Arbeits-\nmarkt weiter Vorschub geleistet, ohne da\u00df die Folgen\nabsehbar sind, statt den kleinen und mittleren Unterneh-\nmen die Unterst\u00fctzung zuteil werden zu lassen, die ihnen\neinen fairen Vergleich erm\u00f6glicht. Zweitens: Mit dieser\nRegelung wird die n\u00e4chste Runde der Absenkung der\nLohnersatzleistungen eingeleitet.\nWir empfinden, da\u00df mit diesem Gesetz weitere Zehntau-\nsende Arbeitslose in Sachsen k\u00fcnstlich produziert werden,\num einmal einen flapsigen Ausdruck zu gebrauchen, und\nder soziale Friede in unserem Lande verh\u00e4ngnisvoll\ngest\u00f6rt wird.\nDie SPD wird im Bundesrat alle ihre M\u00f6glichkeiten ein-\nbringen, um dem entgegenzusteuern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion.\nFrau Abg. W\u00fcnsche, bitte.\n\nFrau  W\u00fcnsche,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Das Arbeitsf\u00f6rderungsreformgesetz wurde\nvon ostdeutschen Abgeordneten wesentlich beeinflu\u00dft. Sie\nwaren es, die durchsetzten, da\u00df Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen in den neuen L\u00e4ndern nur insoweit dem\nWestniveau angeglichen werden, wie es auch der Entwick-\nlung der Arbeitslosenzahlen entspricht, und die F\u00f6rderung\n\nmehr in Regionen mit besonders geringen Besch\u00e4ftigungs-\nquoten gelenkt wird.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nDurch erweiterte Gestaltungsspielr\u00e4ume f\u00fcr die Arbeits-\n\u00e4mter soll die Arbeitsf\u00f6rderung gezielter erfolgen, aber\nauch st\u00e4rker kontrolliert werden. So kann z. B. k\u00fcnftig\nunter den F\u00f6rderinstrumenten je nach den lokalen Erfor-\ndernissen ausgew\u00e4hlt werden, und die Ausgabenreste\nk\u00f6nnen die Arbeits\u00e4mter mit ins n\u00e4chste Haushaltsjahr\nnehmen.\nDie Einf\u00fchrung der Obergrenze f\u00fcr ABM-Entgelt und die\nZahlung von nunmehr 80 % des Tarifs tragen der Tatsache\nRechnung, da\u00df viele Firmen bei uns bisher noch gar kei-\nnen Tarif zahlen k\u00f6nnen. Forderungen nach Korrekturen\nder ABM-Zugangsregelung, insbesondere zugunsten\njugendlicher Arbeitsloser oder auch Behinderter, wurden\nebenso ber\u00fccksichtigt wie die Erweiterung der m\u00f6glichen\nLohnkostenzusch\u00fcsse nach \u00a7 249h auf neue F\u00f6rderfelder\nin Denkmalspflege, St\u00e4dtebau und Wohnumfeldgestal-\ntung.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWer \u00fcbernimmt die Kofinanzierung?)\n\nUnser Ministerpr\u00e4sident sagte j\u00fcngst in einem Interview,\nes darf keine Subventionsmentalit\u00e4t entstehen. Sie macht\ndie Menschen zukunftsunf\u00e4hig und f\u00fchrt wieder in\nAbh\u00e4ngigkeit zum Staat. Es m\u00fcssen also vielmehr Wege\ngegangen werden, die dem eigentlichen Ziel der ABM die-\nnen, n\u00e4mlich \u00dcbergang von Arbeitslosigkeit in regul\u00e4re\nBesch\u00e4ftigung zu sein. Die Festlegungen im Arbeitsf\u00f6rde-\nrungsreformgesetz, zus\u00e4tzliche Personalstellen in gewerb-\nlichen Betrieben im ersten Jahr mit einem Lohnkosten-\nzuschu\u00df von 1 915 DM pro Monat zu f\u00f6rdern, also der\nSumme des pauschalierten Arbeitslosengeldes, ist dazu ein\nrichtiger Schritt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier wird eine neue Qualit\u00e4t der Arbeitsf\u00f6rderung\nerreicht, die direkt in den ersten Arbeitsmarkt f\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren! Die Bergbausanierung wird\naber vom Arbeitsf\u00f6rderungsreformgesetz nicht ber\u00fchrt.\nSie ist ganz gesondert geregelt. Seit 1993 werden vom\nBund und von den L\u00e4ndern j\u00e4hrlich 1,5 Milliarden DM zur\nFinanzierung der Braunkohlesanierung zur Verf\u00fcgung\ngestellt. Diese Finanzierung ist vertraglich bis Ende 1997\ngesichert.\nZiel mu\u00df es nun sein, die Finanzierung der Braunkohle-\nsanierung in ann\u00e4hernd gleicher H\u00f6he fortzuf\u00fchren, denn\neine K\u00fcrzung bringt nicht nur f\u00fcr Tausende ehemalige\nBergleute unzumutbare H\u00e4rten, sondern f\u00fchrt auch zu\neiner Verteuerung der notwendigen Sanierungsarbeiten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischen CDU-Bundestagsabgeordneten ist eine Frak-\ntionsinitiative zu verdanken, die auch nach 1997 eine\nbedarfsgerechte Finanzierung in diesem Bereich fordert.\nIch bin zuversichtlich, da\u00df es daf\u00fcr Zustimmung gibt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; Frau\nAbg. Schulz, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3281\n\n\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Lage und die Diskussion der 1. Aktuellen\nDebatte zeigen es: Der erste Arbeitsmarkt in Sachsen funk-\ntioniert nicht. Er ist infolge westdeutscher Kapitalinteres-\nsen nicht erforderlich und nur notwendiges \u00dcbel.\nDer sogenannte zweite Arbeitsmarkt ist nicht gewollt.\nAlso wird alles unternommen, um ihn gewisserma\u00dfen\nauszubremsen. Kollege Richter sprach bereits davon. Man\nbediente sich in Bonn innerhalb weniger Tage gleich\nzweier gewichtiger Keulen:\n1. des Arbeitsf\u00f6rderungsreformgesetzes mit dem aus-\ndr\u00fccklichen  Ziel  der  Reduzierung  der  ABM-Mittel  und\n-Stellen und\n2. der weiteren K\u00fcrzung der Zuf\u00fchrungen f\u00fcr die Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit im Ergebnis immer neuer Steuerl\u00f6cher.\nWir fragen uns, welcher der koalitionstragenden ostdeut-\nschen Bundestagsabgeordneten, die diesen schwerwiegen-\nden Beschl\u00fcssen zustimmten, kann \u00fcberhaupt noch ruhig\nschlafen? Da hilft auch, Frau W\u00fcnsche, der verzweifelte\nund aus unserer Sicht untaugliche Versuch eines Ent-\nschlie\u00dfungsantrages durch einige ostdeutsche Bundestags-\nabgeordnete nicht, die geringer werdenden ABM-Mittel\nst\u00e4rker auf Regionen mit besonders geringer Besch\u00e4fti-\ngungsquote umzulenken. Das ist alles nur Retusche und\nGewissensberuhigung, denn er geht voll zu Lasten anderer\nRegionen, \u00e4ndert aber am Gesamtproblem der ostdeut-\nschen Besch\u00e4ftigungssituation \u00fcberhaupt nichts, denn\nletztlich wurde der ABM-K\u00fcrzung an sich zugestimmt.\nBezogen auf die ehemaligen und zum Teil noch funktio-\nnierenden Braunkohleabbau- und -sanierungsgebiete w\u00fcr-\nden diese Beschl\u00fcsse aus unserer Sicht verheerende Wir-\nkungen haben \u2013 trotz der Einschr\u00e4nkungen, die Sie nann-\nten. Der Wegfall Tausender Arbeitspl\u00e4tze im S\u00fcdraum\nLeipzigs und in der Lausitz, die \u00fcber staatlich gest\u00fctzte,\nalso \u00fcber AFG-Varianten und Besch\u00e4ftigungsgesellschaf-\nten \u2013 sprich \u00fcberwiegend Sanierungsgesellschaften \u2013 noch\nf\u00fcr Leben in ihren Regionen sorgen, w\u00e4re vorprogram-\nmiert.\nAllein im Arbeitsamtsbezirk Bautzen, der unter anderem\nden genannten S\u00fcdlausitzer Raum umfa\u00dft, befinden sich\nzur Zeit ca. 18 000 Menschen in AFG-gest\u00fctzten Besch\u00e4fti-\ngungen mit Schwerpunkt Sanierung und Umweltaufgaben\nund weitere fast 10 000 Menschen in Fortbildungs- und\nUmschulungsma\u00dfnahmen, wo wir alle genau wissen, da\u00df\ndort gek\u00fcrzt werden soll. Das hie\u00dfe f\u00fcr 28 000 Menschen\nund deren Tr\u00e4ger, da\u00df sich die Arbeits-, Umschulungs-,\nLebens- und Konsumtionsbedingungen drastisch ver-\nschlechtern \u2013 und das bei einer ohnehin schon spitzen-\nm\u00e4\u00dfigen Arbeitslosenquote von 17 %.\nMan mu\u00df nicht Prophet sein, um zu wissen: Ist bis Jahres-\nende nicht alles in Sack und T\u00fcten und in einer vern\u00fcnf-\ntigen gesetzlichen L\u00f6sung, dann gelten ohnehin die west-\ndeutschen Regelungen im Osten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde!\n\nFrau Schulz, PDS: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.\nDas hie\u00dfe, die ABM-Zusch\u00fcsse w\u00fcrden auf 75 % sinken.\nEs w\u00fcrde bedeuten, da\u00df wir uns ab Januar regelm\u00e4\u00dfig\n\u00fcber dieses Problem im Hohen Hause unterhalten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die CDU-Fraktion\nRedebedarf? \u2013 Bitte Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Frau Schulz, wir k\u00f6nnen uns so oft, wie\nSie wollen, \u00fcber die Arbeitsmarktpolitik im Hohen Haus\nunterhalten. Ich w\u00fcrde das au\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dfen. Wir\nhaben auch immer gesagt, da\u00df der zweite Arbeitsmarkt \u2013\nich wiederhole das \u2013 mittelfristig in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern erforderlich ist.\nWir m\u00fcssen uns aber auch dar\u00fcber im klaren sein, da\u00df das\n5,7fache im Vergleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern nicht\newig akzeptiert wird, ob uns das gef\u00e4llt oder nicht. Ich\nbegr\u00fc\u00dfe als Regelung im AFRG auch das, was wir immer\ngefordert haben, Herr Kollege Richter, frei bewegliche Mit-\ntel f\u00fcr die Arbeits\u00e4mter. 10 % sind frei verf\u00fcgbar \u00fcber den\nInnovationstopf. So fordere ich die Opposition auf, ihre\nIdeen mit einzubringen, da\u00df m\u00f6glichst viel damit gemacht\nwird. Wettbewerb unter den Arbeits\u00e4mtern ist genau das,\nwas wir brauchen.\nSchlu\u00dfbemerkung. Um einmal darzustellen, wo wir ste-\nhen: Wir haben in Sachsen eben nicht in erster Linie auf\nden Staat gesetzt, wir haben auch nicht auf h\u00f6here Schul-\nden gesetzt, sondern auf die Leistungsbereitschaft der\nMenschen in diesem Lande. Und wer, Herr Prof. Porsch,\nmal die Arbeitsmarktzahlen vom 31.10. analysiert hat, der\nwei\u00df, da\u00df wir 33 000 Arbeitslose im Durchschnitt weniger\nim Vergleich zu den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern haben.\nIch wiederhole: 33 000 weniger Arbeitslose! Das sind mehr\nals 50 % aller in ABM Besch\u00e4ftigten.\nIch kann nicht nachvollziehen, was die Opposition heute\nwieder dargestellt hat an Pessimismus. Wir haben allen\nGrund, optimistisch in die Zukunft von Sachsen zu sehen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es von seiten der\nStaatsregierung Redebedarf? \u2013 Bitte, Herr Minister Schom-\nmer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Das SGB\nIII, das ja das AFG abl\u00f6sen wird, hat 434 Artikel; das\nAFRG hat 84 Artikel. Ich m\u00f6chte nur kurz auf einige\nwesentliche Vergabegrunds\u00e4tze bei ABM eingehen, weil\nmir dies das Wichtigste zu sein scheint. Dort zeichnen sich\nauch Probleme bei den Landesarbeits\u00e4mtern ab. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df ohnehin noch alle Details ausf\u00fchrlich im\nzust\u00e4ndigen Ausschu\u00df des Landtages er\u00f6rtert und disku-\ntiert werden.\nAufgrund der \u00c4nderungen des AFRG wird der Vergabe-\ngrundsatz bei ABM versch\u00e4rft. Demzufolge sind Ma\u00dfnah-\nmen im gewerblichen Bereich nur f\u00f6rderf\u00e4hig, wenn sie an\nein Wirtschaftsunternehmen vergeben werden. Kann eine\nMa\u00dfnahme aufgrund von fehlendem Interesse des in\nFrage kommenden Wirtschaftszweiges nicht vergeben\nwerden, so kann die Ma\u00dfnahme auch in eigener Regie des\nTr\u00e4gers durchgef\u00fchrt werden, wenn die f\u00fcr diesen Bereich\nfachlich zust\u00e4ndige Handwerkskammer, Industrie- und\nHandelskammer sowie der zust\u00e4ndige Fachverband, ins-\nbesondere des Garten- und Landschaftsbaus, beteiligt wor-\nden sind und die Vergabe nicht m\u00f6glich oder wirtschaft-\nlich nicht zumutbar ist.\nIch halte das f\u00fcr eine gute und richtige \u00c4nderung dieses\nGesetzes. Arbeiten d\u00fcrfen vom Tr\u00e4ger nicht mehr in eige-\nner Regie durchgef\u00fchrt werden, wenn in dem in Frage\nkommenden Wirtschaftszweig und dem regional betrof-\nfenen Arbeitsmarkt die Zahl der durch ABM gef\u00f6rderten\nArbeitnehmer bereits unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoch im Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3282\n\n\n\ngleich zu der Zahl der im Wirtschaftszweig t\u00e4tigen, nicht\ngef\u00f6rderten Arbeitnehmer ist.\nDas bedeutet, da\u00df dem seit langem bekannten Problem der\nm\u00f6glichen Wettbewerbsverzerrung, z. B. im Bereich des\nGarten- und Landschaftsbaus, entgegengewirkt werden\nsoll. In diesem Wirtschaftszweig sind zur Zeit etwa dop-\npelt soviel ABM-Kr\u00e4fte wie in Wirtschaftsunternehmen\nfesteingestellte Arbeitnehmer t\u00e4tig. Hier ist eine Vergabe-\nregelung gefunden worden, mit der Konsequenz, da\u00df ABS\nund Kommunen Arbeiten in diesem Bereich nur noch in\nVergabe durchf\u00fchren, nicht mehr in Eigenregie.\nInwieweit sich die Tr\u00e4ger bei der Beantragung von ABM\nwegen des nun zu erbringenden Eigenanteils in H\u00f6he von\n10 % zur\u00fcckziehen werden, ist auch aus Sicht des Landes-\narbeitsamtes Sachsen noch nicht genau zu beziffern. Ich\nglaube, auch aufgrund Ihrer Quellen, Herr Richter, k\u00f6nnen\nSie das auch noch nicht wissen, da die konkrete Finanz-\nsituation und die Bereitschaft zur finanziellen Beteiligung\nder einzelnen Tr\u00e4ger nicht bekannt ist.\nUnterst\u00fctzt wird vorbehaltlos der wirtschaftsnahe Einsatz\ndes F\u00f6rderinstrumentariums, wie bereits von der Staats-\nregierung in den Landesprogrammen praktiziert.\nZu den hier speziell angesprochenen Besch\u00e4ftigungsgesell-\nschaften in der Bergbausanierung ist zun\u00e4chst einmal fest-\nzustellen, da\u00df sich diese Gesellschaften dem Wettbewerb\nstellen m\u00fcssen. Die Ma\u00dfnahmen in der Braunkohlesanie-\nrung sind grunds\u00e4tzlich nach der Verdingungsordnung\nf\u00fcr Bauleistungen \u2013 VOB \u2013 \u00f6ffentlich auszuschreiben. So\nist gew\u00e4hrleistet, da\u00df die \u00f6ffentlichen Mittel wirtschafts-\nnah eingesetzt werden und stabilisierend in der jeweiligen\nRegion wirken.\nBei den Ma\u00dfnahmen der Braunkohlesanierung vollzieht\nsich jedoch ein Wandel dahin gehend, da\u00df zunehmend\nsachkostenintensive und weniger personalkostenintensive\nLeistungen zu erbringen sind. Ein R\u00fcckgang der Anzahl\nnach \u00a7 249h AFG gef\u00f6rderter Arbeitnehmer ist somit\nunvermeidbar.\nWir sind bereit, als Freistaat unseren Verpflichtungen zur\nAltlastenbeseitigung in den Braunkohleregionen gerecht\nzu werden. Im Haushaltsentwurf 1997 sind entsprechende\nMittel zur Kofinanzierung eingestellt.\nDie Verhandlungen zur Festlegung eines sachgerechten\nFinanzierungsrahmens der Braunkohlesanierung zwischen\n\n1998 bis 2002 laufen derzeit. Ich hoffe, da\u00df der Bund wie in\nder Vergangenheit hier seinen Beitrag leisten wird.\nZum Abschlu\u00df m\u00f6chte ich Sie noch \u00fcber eine au\u00dferordent-\nlich unerfreuliche \u00c4nderung informieren.\nMit dem AFRG soll die Selbstverwaltung bei den Landes-\narbeits\u00e4mtern abgeschafft werden. Die Landesarbeits\u00e4mter\nsollen zu Direktionen umbenannt werden. Damit sind sie\nin ihrer Existenz dem Einflu\u00df der L\u00e4nder v\u00f6llig entzogen.\nWeiterhin soll die Mitgliederzahl bei den Verwaltungsaus-\nsch\u00fcssen der Arbeits\u00e4mter reduziert werden. Diese sollen\nzuk\u00fcnftig nur noch aus Vertretern von Arbeitgebern und\nArbeitnehmern bestehen. Konkret bedeutet dies, da\u00df die\n\u00f6ffentlichen K\u00f6rperschaften dann sowohl in den Landes-\narbeits\u00e4mtern als auch in den einzelnen Arbeits\u00e4mtern kei-\nnen Einflu\u00df mehr auf Entscheidungen der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit im regionalen Bereich haben. Die bei den L\u00e4n-\ndern, Kreisen und Kommunen vorhandene regionale\nKompetenz und Verantwortung kann so nicht mehr in\nausreichendem Umfang eingebracht werden. Dies ist nicht\nhinnehmbar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Umwandlung des Landesarbeitsamtes Sachsen findet\nvon seiten der Staatsregierung keine Zustimmung. Wir\nwerden dem entschieden entgegentreten.\nDie Mitwirkung der L\u00e4nder in der Selbstverwaltung w\u00e4re\ndamit in Angelegenheiten der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\nnicht mehr gegeben. Die Direktionen w\u00e4ren direkt dem\nBund unterstellt und k\u00f6nnten jederzeit aufgel\u00f6st werden.\nWas wir, meine Damen und Herren, vor allem zur L\u00f6sung\nder Arbeitsmarktprobleme brauchen, ist neben einer Poli-\ntik f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze im ersten Arbeitsmarkt vor allen Din-\ngen, da\u00df diejenigen vor Ort, die wissen, was zu tun ist,\nmehr Verantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen und die Ent-\nscheidungen treffen und nicht irgendeine Beh\u00f6rde, die in\nN\u00fcrnberg angesiedelt ist.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Debatte ist damit abgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/4309\n\nDie Reihenfolge der Behandlung der Fragen ist Ihnen\nbekanntgemacht worden. Gem\u00e4\u00df Anlage 3 7.2. der\nGesch\u00e4ftsordnung habe ich eine dringliche Frage von\nHerrn Wehnert zugelassen. Sie ist Ihnen zur Kenntnis\ngegeben worden. Diese dringliche Frage wird als erste auf-\ngerufen. Bitte, Herr Abg. Wehnert.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Frau Pr\u00e4sidentin! Ich frage die\nStaatsregierung: Welche Ergebnisse und Konsequenzen\nergeben sich aus der am 8.11.1996 vorgelegten Steuersch\u00e4t-\nzung von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr notwendige Ver\u00e4nderun-\ngen im Haushaltsplan 1996 und f\u00fcr den Entwurf der\nStaatsregierung zum Haushaltsplan 1997 im Freistaat\nSachsen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wer antwortet f\u00fcr die\nStaatsregierung? \u2013 Herr Minister Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die neue Steuer-\nsch\u00e4tzung hat f\u00fcr die L\u00e4nder insgesamt gegen\u00fcber der\nMai-Steuersch\u00e4tzung Mindereinnahmen von 3,9 Milliar-\nden DM ergeben.\n\nBei der Steuersch\u00e4tzung geht man immer vom gegebenen\nRechtszustand aus. Das hei\u00dft, geplante Ver\u00e4nderungen\nder Steuergesetze sind in diesen Sch\u00e4tzungen nicht enthal-\nten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3283\n\n\n\nWenn man allein den konjunkturellen Bereich nimmt, ist\nes bei uns zu Steuermindereinnahmen von umgerechnet\n274 Millionen DM gekommen. Allerdings stellen wir fest,\nda\u00df die Sch\u00e4tzungen f\u00fcr das Jahr 1996 h\u00f6her sind als das,\nwas wir bisher aufgrund der Kasseneinnahmen anneh-\nmen, so da\u00df ich die Steuersch\u00e4tzung als etwas optimistisch\nbewerte.\nIm Haushaltsentwurf 1997 war Vorsorge f\u00fcr eine Ver-\nschlechterung der Steuersch\u00e4tzung getroffen worden. Ich\nhabe bei Einbringung des Etatentwurfs im Landtag auch\ngesagt, da\u00df ich die Steuersch\u00e4tzung vom Mai 1996 als zu\noptimistisch ansehe und Abschl\u00e4ge gebildet habe. Diese\nReserven sind nun zum gro\u00dfen Teil aufgebraucht. Noch\nnicht im Augenblick k\u00f6nnen wir endg\u00fcltig absch\u00e4tzen,\nwelche Steuermindereinnahmen aufgrund von Steuer-\nrechts\u00e4nderungen noch entstehen.\nGegenw\u00e4rtiger Stand des Gesetzgebungsverfahrens ist,\nda\u00df die Verm\u00f6gensteuer ersatzlos wegf\u00e4llt und da\u00df uns\ndas \u00fcber den Finanzausgleich entsprechende Einnahmen-\nausf\u00e4lle bringt. Die Planans\u00e4tze nach der Sch\u00e4tzung f\u00fcr die\nVerm\u00f6gensteuer sind bundesweit 9,3 Milliarden DM f\u00fcr\n1997. Es gibt im Steuer\u00e4nderungsgesetz 1997, das vom\nBundestag beschlossen ist, einige Kompensationsma\u00df-\nnahmen. Die reichen allerdings nicht aus, diese 9,3 Milliar-\nden DM voll auszugleichen. Der Bund m\u00f6chte, da\u00df die\nL\u00e4nder einen Teil der Steuerausf\u00e4lle auch direkt tragen\nund nicht kompensiert bekommen.\nWenn man einmal unterstellt, da\u00df die Nettomindereinnah-\nmen aus der beabsichtigten Steuerrechts\u00e4nderung, die ja\nendg\u00fcltig erst nach einem Vermittlungsverfahren Anfang\nDezember feststehen, etwa bei 2 Milliarden DM liegen,\ndann haben wir weitere Mindereinnahmen von 112 Millio-\nnen DM zu erwarten. Damit l\u00e4gen wir unter Einschlu\u00df der\nsonstigen Risiken leicht unter dem gegenw\u00e4rtigen Ansatz.\nIch meine aber, da\u00df man in den Haushaltsberatungen den\nAnsatz nicht mehr korrigieren sollte. Das wird aber letzt-\nlich der Haushalts- und Finanzausschu\u00df, dem ich die\nDetails vorlege, zu entscheiden haben.\nEs gibt einen zweiten Aspekt, der zu ber\u00fccksichtigen ist.\nAuch die Gemeindesteuereinnahmen sind nach unten kor-\nrigiert worden. Hier besteht auch ein Steuerrechts\u00e4nde-\nrungsrisiko im Bereich der Gewerbekapitalsteuer.\nDie bisherigen Sch\u00e4tzungen auf geltendem Recht unter-\nstellen die Einf\u00fchrung der Gewerbekapitalsteuer in Ost-\ndeutschland. Wenn die Einf\u00fchrung der Gewerbekapital-\nsteuer in Ostdeutschland wieder verschoben wird und es\nzu keinen Kompensationsma\u00dfnahmen durch eine bundes-\nweite Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer kommt, ist\nin den Sch\u00e4tzungen der Gemeinden ein Loch, das wir nach\ndem von uns ja selbst festgesetzten Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz mit den Gemeinden solidarisch zu teilen haben.\nHier besteht ein Haushaltsrisiko im Gemeindebereich von\nirgendwo zwischen 70 und 90 Millionen DM. Aber das\nkann man im Augenblick nicht endg\u00fcltig bewerten.\nDaher, Herr Kollege, m\u00f6chte ich an den gegenw\u00e4rtigen\nEntw\u00fcrfen nichts \u00e4ndern, bevor ich nicht mehr wei\u00df. Aber\nabschlie\u00dfend wird das erst im Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df zu diskutieren sein.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, darf ich nach-\nfragen? \u2013 Wann ist aus Ihrer Erfahrung her damit zu rech-\nnen, da\u00df eventuell noch Nachschiebelisten kommen? Die\nzweite Nachschiebeliste w\u00fcrde das bedeuten, denn die\nerste ist schon da. Denn wir haben ja die Absicht, im\n\nDezember m\u00f6glichst den Haushalt hier im Haus zu verab-\nschieden.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nKollege, ich gehe nicht davon aus, da\u00df, wie im Vorjahr, als\nwir erheblich absenken mu\u00dften, Ver\u00e4nderungen von sol-\nchen Gr\u00f6\u00dfenordnungen notwendig sind. Es wird eine\nReihe von kleineren \u00c4nderungen geben, die aber die\nGesamtstruktur des Haushalts nicht ver\u00e4ndern werden.\nSie k\u00f6nnen also aus heutiger Sicht davon ausgehen, da\u00df im\nPrinzip die Ans\u00e4tze, so wie sie sind, gehalten werden, es\nsei denn \u2013 das wei\u00df ich nat\u00fcrlich nicht \u2013 aus der Gesetz-\ngebung \u2013 Steuerrechts\u00e4nderung 1997 \u2013 kommen bisher\nnicht gesehene Risiken auf uns zu, insbesondere, wenn\nman sich nicht auf Kompensationsma\u00dfnahmen einigen\nw\u00fcrde und die Verm\u00f6gensteuer ersatzlos wegfallen\nw\u00fcrde. Das allerdings w\u00fcrde dann weitere Nachschiebe-\nlisten bei uns erfordern.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich bedanke mich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 1. \u2013 Bitte, Herr Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte gern noch\neine zweite Nachfrage stellen; das ist ja nach der\nGesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Nicht nur durch den Fragesteller. Sehen Sie bitte in die\nGesch\u00e4ftsordnung!\nHerr Staatsminister, Sie haben in Ihrer Antwort den Weg-\nfall der Verm\u00f6gensteuer in H\u00f6he von 9,3 Milliarden DM\nangesprochen. Und wir haben heute im Hause mehrfach\n\u00fcber Sparzw\u00e4nge, \u00fcber finanzielle N\u00f6te auf Landes- und\nBundesebene geredet.\nAngesichts dessen m\u00f6chte ich Sie gern fragen, welche\nRechtfertigung es aus Ihrer Sicht geben kann, auf 9,3 Milli-\narden DM Verm\u00f6gensteuereinnahmen zu verzichten,\nwenn gleichzeitig \u00fcberall die Zw\u00e4nge zum Sparen immer\nwieder postuliert werden.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nKollege Hahn, es liegt ein Urteil des Bundesverfassungs-\ngerichtes vor, da\u00df die Bewertung, die der Verm\u00f6gensteuer\nzugrunde liegt, verfassungswidrig ist. Das geltende Ver-\nm\u00f6gensteuergesetz kann ab 1.1.1997 nicht weiter ange-\nwandt werden. Das hei\u00dft also, wenn sich nichts tut, fallen\ndurch den Spruch des Bundesverfassungsgerichtes die\nVerm\u00f6gensteuereinnahmen weg.\nSie wissen, da\u00df es Bestrebungen bei einigen L\u00e4ndern gibt,\ndie Verm\u00f6gensteuer auf neuer Basis wieder einzuf\u00fchren.\nEs gibt aber erhebliche verfassungsrechtliche Bedenken, ob\ndies m\u00f6glich ist. Gegen eine an sich zul\u00e4ssige Restver-\nm\u00f6gensteuer bestehen \u00f6konomische und administrative\nBedenken.\nIch will das an zwei Punkten benennen. Die niedrigen Ver-\nm\u00f6gen werden wir ja nicht besteuern wollen. Die hohen\nVerm\u00f6gen k\u00f6nnen wir zum gro\u00dfen Teil nicht besteuern,\nweil dort die Regel des Bundesverfassungsgerichtes greift,\nda\u00df eine Belastung der Ertr\u00e4ge von \u00fcber 50 % eintritt. Sie\nk\u00f6nnen also nur den mittleren Bereich besteuern.\nDas zweite. Es ist wirtschaftlich notwendig und sinnvoll,\ndie Betriebe von der Verm\u00f6gensteuer zu entlasten. Wenn\nSie das aber durchf\u00fchren und nur eine private Verm\u00f6gen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3284\n\n\n\nsteuer einf\u00fchren, haben Sie an der Grenze zwischen\nbetrieblichem und privatem Verm\u00f6gen eine ganze Reihe\nvon steuerlichen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, die es der\nSteuerverwaltung au\u00dferordentlich schwermacht, diese ein-\ndeutig zu unterscheiden.\nEs ist zu vermuten, da\u00df durch steuerliche Gestaltung ein\ngro\u00dfer Teil der Verm\u00f6gensteuer nicht anf\u00e4llt, weil man das\nVerm\u00f6gen vom privaten Bereich in den betrieblichen\nBereich bringt. Der Kreativit\u00e4t der Steuerberater sind ja\nkeine Grenzen gesetzt.\nDeswegen vertritt die Staatsregierung die Auffassung, da\u00df\ndie Verm\u00f6gensteuer ersatzlos wegfallen soll, weil sie zum\nTeil nicht erhoben werden kann \u2013 aus verfassungsrecht-\nlichen Gr\u00fcnden \u2013 und zum anderen sich eben eine wirt-\nschaftlich sinnvolle Abgrenzung nicht finden l\u00e4\u00dft und da\u00df\nstatt dessen die Erbschaftsteuer erh\u00f6ht werden soll.\nAllerdings ist es angesichts der ausfallenden Betr\u00e4ge nicht\nm\u00f6glich, die Erbschaftsteuer so zu erh\u00f6hen, da\u00df die\n9,3 Milliarden DM ausgeglichen werden. Daher mu\u00df auch\nan andere Ausgleiche gedacht werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt die laufende\nNr. 1 auf; Herr Abg. G\u00f6tzel, bitte.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Ich frage die Staatsregierung:\nIm Raum von Komotau im nordb\u00f6hmischen Braunkohlen-\nrevier gibt es, bedingt durch die starken Emissionen,\nWarnstufen der aktuellen Belastung, worauf sich die\nBev\u00f6lkerung einrichten kann. Da diese Umweltbelastun-\ngen nicht vor dem s\u00e4chsischen Erzgebirge Halt machen\nund die Bewohner ebenso belastet werden, m\u00f6chte ich die\nStaatsregierung fragen:\n1. Wie erfolgt ein Datenaustausch seitens der Dienststellen\nder nordb\u00f6hmischen Braunkohlenreviere und dem s\u00e4ch-\nsischen Umweltministerium?\n2. Inwieweit werden die betreffenden Landrats\u00e4mter und\nbetroffenen grenznahen Kommunen von einer aktuellen\nEmissionsbelastung informiert?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es antwortet Herr Staats-\nminister Vaatz; bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr\nKollege G\u00f6tzel, der Austausch von Immissionsdaten aus\nden jeweiligen station\u00e4ren Me\u00dfstationen erfolgt nunmehr\nauf der Grundlage eines deutsch-tschechischen Vertrages,\nder in diesem Jahr unterzeichnet werden konnte zwischen\nder s\u00e4chsischen LfUG und dem tschechischen Hydro-\nmetrologischen Institut Usti nad Labem. Die Daten von\nSachsen nach Tschechien werden \u00fcber Satellit, in umge-\nkehrter Richtung \u00fcber Telefonleitungen \u00fcbertragen, und\nzwar im 3-Stunden-Takt.\nBisher wurde das SMU bei einer Smogsituation in Nord-\nb\u00f6hmen per Fax informiert. Dazu mu\u00df ich allerdings\nsagen: Die Smogsituationen sind in bezug auf die Gef\u00e4hr-\nlichkeit f\u00fcr die Luftverunreinigung im Osterzgebirge nicht\ndas Ma\u00dfgebende. Die Verunreinigung tritt gerade nicht\nbei austauscharmer Wetterlage, sondern bei S\u00fcd- oder\nS\u00fcdostwind auf. Seit 1995 haben wir au\u00dferdem schon\neinen festen Austausch der monatlichen Immissions-\nberichte.\nSoviel zu der Frage, was ausgetauscht wird.\nZur n\u00e4chsten Frage, wie die Daten verf\u00fcgbar sind: Alle\nBeh\u00f6rden und auch die interessierten B\u00fcrger haben die\n\nM\u00f6glichkeit, sich \u00fcber die Schwefeldioxidkonzentration\nim Videotext des MDR, Tafel 563, zu informieren. Au\u00dfer-\ndem werden \u00fcber den T-online-Dienst der Telekom \u2013 fr\u00fc-\nher hie\u00df das Datex J \u2013 unter der Nummer 35 100 oder\nunter dem Kennwort ,,Luft.fs\u201c die aktuellen Me\u00dfwerte von\nallen Schadstoffkomponenten der automatischen s\u00e4ch-\nsischen Luftme\u00dfstationen verbreitet. Die tschechischen\nImmissionsdaten werden k\u00fcnftig einbezogen.\nDas S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie ver-\n\u00f6ffentlicht monatlich und j\u00e4hrlich au\u00dferdem Berichte zur\nImmissionssituation in Sachsen. Diese Daten stehen selbst-\nverst\u00e4ndlich allen Landrats\u00e4mtern und Kommunen aktuell\nzur Verf\u00fcgung \u2013 im \u00fcbrigen auch allen Dienststellen des\nLandes \u2013, so da\u00df alle fachpolitischen Interessen an dieser\nStelle befriedigt werden k\u00f6nnen und die entsprechenden\nMinisterien Ma\u00dfnahmen einleiten k\u00f6nnen, wenn sie aus\nihrer Sicht eine Gef\u00e4hrdung heraufziehen sehen.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Hei\u00dft das auch, da\u00df akute St\u00f6rfalldaten\nganz schnell und sicher \u00fcber Ihr Ministerium an die einzel-\nnen Kommunen und Landrats\u00e4mter weitergegeben wer-\nden k\u00f6nnen?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Das ist insofern nicht n\u00f6tig, als die akuten Daten,\nalso Daten, die Belastungssituationen im 3-Stunden-Mittel-\nwert oder \u00e4hnliches betreffen, st\u00e4ndig ablesbar sind \u2013 sie\nwerden also \u00fcber Videotext usw. immer empfangbar\nsein \u2013 und wir im Grunde die M\u00f6glichkeit erst f\u00fcr den Fall\nh\u00e4tten, da\u00df solche Dinge geh\u00e4uft aufgetreten sind, im\nnachhinein zu berichten.\nWir k\u00f6nnen also im Grunde nur auffordern, da\u00df in bezug\nauf die akuten momentanen Daten die gegenw\u00e4rtigen\nelektronischen \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeiten von den Kom-\nmunen und Landrats\u00e4mtern auch genutzt werden. Alle\nAufbereitungen dieser Daten und alle Hinweise infolge\ndieser Daten k\u00f6nnen ja dann erst zeitversetzt gegeben wer-\nden.\nIch darf aber noch einmal darauf hinweisen: Das betrifft\nnicht die Frage, ob wir Smogsperren oder \u00e4hnliche Sachen\nausrufen; daf\u00fcr gibt es extra ein Warnsystem. F\u00fcr diese\nFragen gibt es extra Warnstufen, und diese werden dann\nin Kraft gesetzt, wenn eine entsprechende Situation da ist.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Noch eine letzte Frage: Wann werden die\nb\u00f6hmischen Daten auch \u00fcber Videotext im MDR verf\u00fcg-\nbar sein?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: So schnell wie m\u00f6glich. Wir haben dieses Abkom-\nmen erst im Herbst dieses Jahres unterzeichnet. Das hei\u00dft\nalso, erst seit Herbst dieses Jahres k\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt\ndie Daten empfangen. Nun ist es eine rein technische\nFrage, diese Ausstrahlung mit unseren Daten zusammen\nin einer \u00fcbersichtlichen und verf\u00fcgbaren Form zuwege zu\nbringen; und sobald es die daf\u00fcr technisch Zust\u00e4ndigen\nbei den entsprechenden Institutionen geschafft haben,\nsteht das zur Verf\u00fcgung.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Ich danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die laufende Nr. 3 wurde\nzur\u00fcckgezogen. Ich rufe deshalb auf die laufende Nr. 7;\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3285\n\n\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um die Folgen der Bundeswehr\u00fcbung ,,J\u00e4ger\n96\u201c im Landschaftsschutzgebiet S\u00e4chsische Schweiz.\nUngeachtet zahlreicher Proteste von Umweltsch\u00fctzern,\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus der betroffenen Region\nsowie auch von mehreren Parteien hat die Bundeswehr\nMitte Oktober ihre \u00dcbung in der S\u00e4chsischen Schweiz\ndurchgef\u00fchrt. F\u00fcr die Beschimpfung von Demonstranten\nund die verbalen Attacken durch den verantwortlichen\nOffizier hat sich die Bundeswehr inzwischen entschuldigt\nund erkl\u00e4rt, sie h\u00e4tte aus den Vorg\u00e4ngen Lehren gezogen.\nDem Vernehmen nach liegen inzwischen von verschie-\ndenen s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden und eventuell auch von der\nBundeswehr selbst Berichte \u00fcber unmittelbare Sch\u00e4den,\nden realen Ablauf sowie die Auswirkungen der Milit\u00e4r-\n\u00fcbung vor, deren Ergebnisse auch f\u00fcr das Landesparla-\nment, das sich mit diesem Thema in der vergangenen\nPlenarsitzung befa\u00dft hat, von Interesse sein d\u00fcrften.\nDaher frage ich die Staatsregierung:\n1. Welche Sch\u00e4den, welche Beeintr\u00e4chtigungen von B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrgern, welche Verletzungen der erteilten\nAuflagen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung und gegebenenfalls wel-\nche Gesetzesverst\u00f6\u00dfe, z. B. unerlaubtes \u00dcberfliegen des\nNationalparkes, Nichteinhalten der vorgeschriebenen\nFlugh\u00f6he, Befahren von Wegen au\u00dferhalb des genehmig-\nten \u00dcbungsgel\u00e4ndes und \u00e4hnliches, sind der Staatsregie-\nrung bis dato in Zusammenhang mit der Bundeswehr-\n\u00fcbung ,,J\u00e4ger 96\u201c bekannt geworden?\n2. Welche Schlu\u00dffolgerungen zieht die Staatsregierung\naus der Vorbereitung, der Durchf\u00fchrung und den Nach-\nwirkungen der genannten \u00dcbung, insbesondere hinsicht-\nlich des generellen Verzichts auf Milit\u00e4raktionen in Land-\nschaftsschutzgebieten des Freistaates Sachsen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Abgeordneter, Ihre erste\nFrage beantworte ich mit ,,keine\u201c. Ich zitiere dazu aus dem\nSchreiben des Landratsamtes S\u00e4chsische Schweiz vom\n11. November 1996:\n,,Nach R\u00fccksprache mit den von der Bundeswehr\u00fcbung\n,J\u00e4ger 96\u2019 betroffenen Gemeinden Gohrisch und Rein-\nhardtsdorf-Sch\u00f6na liegen keine Erkenntnisse \u00fcber Sch\u00e4den\noder erhebliche Beeintr\u00e4chtigungen infolge der \u00dcbung vor.\nGleiches gilt f\u00fcr die mit der \u00dcbung befa\u00dften Fach\u00e4mter\ndes Landkreises S\u00e4chsische Schweiz, das Umweltamt\nsowie das Ordnungsamt.\u201c\nZu Ihrer Frage 2. Die Kommunikation zwischen der\n\u00dcbungstruppe und der Verwaltung, insbesondere dem\nLandratsamt, in Vorbereitung der \u00dcbung war verbes-\nserungsbed\u00fcrftig. Die Notwendigkeit intensiverer Vorbe-\nreitungsgespr\u00e4che steht au\u00dfer Frage. Es wird alles getan\nwerden, um bei eventuellen zuk\u00fcnftigen \u00dcbungen dieses\nDefizit abzubauen.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe zwei Nachfragen:\n1. Habe ich Ihren Ausf\u00fchrungen richtig entnommen, da\u00df\nSie hier sagen, es liege Ihnen noch kein Gutachten der\nNationalparkverwaltung \u00fcber Dinge vor, die in Zusam-\nmenhang mit der \u00dcbung geschehen sind? Meines Wissens\nsoll es das Gutachten geben.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Ich bleibe bei mei-\nner Antwort ,,keine\u201c. Diese Antwort beruht auf der hier\nzitierten \u00c4u\u00dferung des Landratsamtes sowie einer einge-\nholten Stellungnahme des Umweltministeriums.\n\nDr. Hahn, PDS: Die zweite Nachfrage: Sie sind nicht auf\ndas Problem einer generellen Ablehnung von Milit\u00e4r\u00fcbun-\ngen in Landschaftsschutzgebieten eingegangen. Ich frage\nSie also noch einmal: Wie steht die Staatsregierung zu\neinem generellen Verbot von Milit\u00e4r\u00fcbungen im Bereich\nvon Landschaftsschutzgebieten?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Die Nachfrage ist\nnicht Teilst\u00fcck Ihrer hier gestellten schriftlichen Anfrage.\n\nDr. Hahn, PDS: Das steht doch genau drin.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Aber Sie haben 1.\nund 2. gefragt. Das andere ist Vorspann.\n\n(Beifall des Staatsministers Vaatz)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nNr. 2 auf; Herr Abg. Franke.\n\nFranke, CDU: Ich frage die Staatsregierung: Welche M\u00f6g-\nlichkeiten sieht die Staatsregierung, Einflu\u00df darauf zu neh-\nmen, durch Umverteilung eines Teiles der insgesamt etwa\n9 Milliarden DM betragenden Steinkohlesubventionen die\nVeag als Stromlieferanten in Sachsen in die Lage zu verset-\nzen, ihre derzeitigen Strompreise um ca. 2,5 Pfennig pro\nKilowattstunde zu senken und damit die Bildung solcher\nEnergiepreise zu f\u00f6rdern, wie sie in den von den Stein-\nkohlesubventionen profitierenden Regionen Nordrhein-\nWestfalen und Saarland erreicht werden und auch unter\nden Bedingungen der neuen gesetzlichen Regelungen die\nBundesregierung und die Bundestagsmehrheit zur Libera-\nlisierung des Bezuges von Elektroenergie anstreben, der\nBestand der Kraftwerke der Veag in Sachsen, die Braun-\nkohleverstromung und alle daran gebundenen Arbeits-\npl\u00e4tze gesichert werden k\u00f6nnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Minister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Sehr\ngeehrter Herr Franke! Sie haben in Ihrer Anfrage zu Recht\nauf die Zusammenh\u00e4nge zwischen der Subventionierung\nder westdeutschen Steinkohle, der Novellierung des Ener-\ngiewirtschaftsgesetzes, den Strompreisdisparit\u00e4ten in\nDeutschland zu Lasten der neuen Bundesl\u00e4nder sowie den\nInvestitionen der Energiewirtschaft in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern und damit der Sicherung und Schaffung von\nArbeitspl\u00e4tzen hingewiesen. Sie wissen, da\u00df ich im Rah-\nmen meiner Antwort nicht auf alle Feinheiten dieses\nThemas eingehen kann, wenngleich meine Antwort\numfangreicher werden mu\u00df als sonst \u00fcblich. Daher gestat-\nten Sie mir, in bezug auf die Novellierung des Energiewirt-\nschaftsgesetzes auf meine Ausf\u00fchrungen in der Aktuellen\nDebatte zu verweisen.\nZur Subventionierung der westdeutschen Steinkohle \u2013\ndem Dauerbrenner der deutschen Energiepolitik \u2013 m\u00f6chte\nich folgendes sagen: Die Staatsregierung steht der Subven-\ntionierung mehr als kritisch gegen\u00fcber. Die Grundpositio-\nnen sind klar. Die Hilfen m\u00fcssen deutlich und schnell\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3286\n\n\n\nzur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Die Kosten m\u00fcssen st\u00e4rker regio-\nnalisiert werden. Das hei\u00dft, die L\u00e4nder, die profitieren,\nm\u00fcssen st\u00e4rker selbst zur Kasse gebeten werden, und die\nLandesregierungen in D\u00fcsseldorf und in Saarbr\u00fccken\nm\u00fcssen endlich ein \u00fcberzeugendes Konzept f\u00fcr den Struk-\nturwandel vorlegen. Verehrter Herr Richter \u2013 er ist nicht\nda \u2013 aber Herr Adler, Sie k\u00f6nnen das vielleicht Ihrem\nPlatznachbarn Richter aus Chemnitz sagen, das Saarland\nist ein Beispiel, von dem man sagen kann: Die Struktur-\npolitik in diesem Land ist gescheitert.\nAlle diese Punkte waren im Gesetzentwurf zur Umstel-\nlung der Steinkohleverstromung ab 1996 nicht enthalten.\nDaher hat der Freistaat das Gesetz im Bundesrat im\nNovember 1995 abgelehnt. Das Gesetz war \u00fcbrigens n\u00f6tig\ngeworden, da das Bundesverfassungsgericht den soge-\nnannten ,,Kohlepfennig\u201c, der besser ,,Steinkohlepfennig\u201c\nhei\u00dfen sollte, f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt hat. Sie erin-\nnern sich: Der Steinkohlepfennig war ein Aufschlag in\nH\u00f6he von ca. 8 %, den jeder Kunde in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern auf seine Stromrechnung zahlen mu\u00dfte. Zum\n1.1.1996 mu\u00dfte er abgeschafft werden. Aufgrund der Ent-\nlastungen entstanden dadurch insbesondere im Bereich\nder Industriestrompreise Disparit\u00e4ten zuungunsten der\nneuen Bundesl\u00e4nder. Nach Strompreisvergleichen betru-\ngen diese Disparit\u00e4ten im Januar 1996 im Bereich der Indu-\nstriestrompreise ca. 2 Pfennig pro Kilowattstunde.\nIch habe diese Entwicklung schon sehr fr\u00fch kommen\nsehen. Aus diesem Grund habe ich in meiner Funktion als\nAufsichtsratsmitglied der Veag seit Beginn des Jahres 1995\ngegen\u00fcber den Unternehmen Initiativen ergriffen, um den\nStrompreisdisparit\u00e4ten entgegenzuwirken. Diese Initia-\ntiven f\u00fchrten u. a. zu den energiewirtschaftlichen Ver-\nhandlungen des Jahres 1995 zwischen den Vertretern des\nBundes, der L\u00e4nder sowie der Strom- und Braunkohle-\nindustrie. Diese Verhandlungen f\u00fchrten letztlich zum\nEnergiekonsens Ost.\nDas wesentliche Ergebnis ist die Entlastung strominten-\nsiver Industriekunden in H\u00f6he von 150 Millionen DM pro\nJahr. Diese wurden durch Preisnachl\u00e4sse der Veag m\u00f6g-\nlich. Daf\u00fcr haben wir gek\u00e4mpft. Das hat die Politik des\nFreistaates und auch die des Kollegen Schuster erm\u00f6glicht.\nDar\u00fcber hinaus haben alle drei Stromversorgungsebenen,\nalso Verbundunternehmen, Regionalversorger und Stadt-\nwerke, zugesagt, die Industriestrompreise bis zum Jahre\n2000 einzufrieren. Zus\u00e4tzlich hat sich die Veag verpflich-\ntet, die Preise insgesamt bis zum Jahre 2000 nicht zu erh\u00f6-\nhen. Das wird sich positiv auf die Entwicklung der Preise\nf\u00fcr Haushalts- und Gewerbekunden auswirken. Die Preis-\nkonstanz bis zum Jahre 2000 bedeutet gegen\u00fcber der bis-\nherigen Unternehmensplanung eine Entlastung der Kun-\nden in H\u00f6he von insgesamt 1 Milliarde DM.\nZur Umsetzung der Ergebnisse des Energiekonsenses Ost\nhaben im Freistaat Sachsen bisher vertrauliche Gespr\u00e4che\nzwischen den Regionalversorgungsunternehmen und mei-\nnem Hause stattgefunden. Diese sind alle erfolgreich abge-\nschlossen worden. Ich m\u00f6chte nicht verhehlen, da\u00df diese\nGespr\u00e4che schwierig waren. Ich darf jedoch sagen: Der\nEnergiekonsens wird in Sachsen umgesetzt, und meinem\nHause wird dar\u00fcber berichtet. Wir werden im Freistaat\nSachsen noch \u00fcber den Energiekonsens hinausgehen.\nDazu geh\u00f6rt eine Preiskonstanz der allgemeinen Tarife\nvon Haushalt und Gewerbe und im Bereich der Weiterver-\nteilerpreise an Stadtwerke, denn bei aller Diskussion um\ndie Energiestrompreise d\u00fcrfen wir nicht die Haushalts-\nkunden und damit die Bev\u00f6lkerung vergessen. Die Stadt-\n\nwerke d\u00fcrfen zumindest aufgrund der Weiterverteiler-\npreise keinen Grund haben, an der Preisschraube zu dre-\nhen.\nNun aber zur\u00fcck zu den Industriestrompreisen. Gem\u00e4\u00df\naktuellen Strompreisvergleichen z\u00e4hlen die Industrie-\nstrompreise im Freistaat zu den g\u00fcnstigsten in den neuen\nBundesl\u00e4ndern. Die Preisnachl\u00e4sse der Veag wirken dar-\n\u00fcber hinaus und erm\u00f6glichen die Reduzierung der Preise\nf\u00fcr stromintensive Industriekunden. Damit wird den\nDisparit\u00e4ten im Bereich der Industriestrompreise zwischen\nOst und West insgesamt sowie denen zwischen dem Frei-\nstaat Sachsen und den alten Bundesl\u00e4ndern deutlich ent-\ngegengewirkt.\nLieber Herr Franke, mit dem Weg, den wir eingeschlagen\nhaben, sichern wir also nicht nur vergleichbare Strom-\npreise, sondern gleichzeitig die dringend notwendigen In-\nvestitionen. Gesch\u00e4tzt werden 50 bis 60 Milliarden DM bis\nzum Jahre 2005 bzw. 2010, die die Energiewirtschaft t\u00e4ti-\ngen mu\u00df und mit denen die Arbeitspl\u00e4tze dort erhalten\nbleiben bzw. geschaffen werden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFranke, CDU: Herr Staatsminister, ich danke f\u00fcr die um-\nfangreiche Antwort.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die laufende Nr. 15;\nbitte, Frau Abg. Volkmer.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Ich frage die Staatsregierung:\nWird das ,,Notopfer\u201c in H\u00f6he von 20 DM f\u00fcr die Instand-\nhaltungskosten der Krankenh\u00e4user nach den Pl\u00e4nen der\nBundesregierung auch im Freistaat Sachsen von den Kran-\nkenversicherten erhoben werden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die\nformale Voraussetzung f\u00fcr das sogenannte Notopfer sollte\nmit dem 2. NOG geschaffen werden. Sie existiert also im\nAugenblick noch nicht. Der Hintergrund ist, da\u00df durch ein\nUrteil des Bundesverwaltungsgerichtes nunmehr s\u00e4mt-\nliche Instandhaltungskosten dem Budget der Kranken-\nh\u00e4user zugeordnet und somit in die Pfleges\u00e4tze aufgenom-\nmen werden k\u00f6nnen. Das ist jetzt schon Tatbestand, also\nPflegesatz, was damit von den Versicherten zu finanzieren\nist.\nEs bleibt den Bundesl\u00e4ndern unbenommen, Instandhal-\ntungsma\u00dfnahmen wie bis 1993 zu f\u00f6rdern. Dann entf\u00e4llt\ndie Pflegesatzf\u00e4higkeit f\u00fcr alle Krankenh\u00e4user in dem\nLand. Ist dies jedoch nicht der Fall, werden die bisher vom\nLand getragenen Ausgaben auf die GKV verlagert, wie es\nnach dem Bundesverwaltungsgerichtsurteil jetzt schon\ng\u00e4ngig ist. Dazu ist eine Kompensationsregelung erforder-\nlich.\nEs soll deshalb, befristet auf drei Jahre, weil es von den\nKrankenkassen bis jetzt gegen\u00fcber den Krankenh\u00e4usern\nbei den Pflegesatzverhandlungen nicht ber\u00fccksichtigt wor-\nden ist, ein Beitrag von 20 DM pro Jahr erhoben werden.\nDie Weiterf\u00fchrung der Instandhaltungskosten durch das\nLand w\u00fcrde in Sachsen ca. 50 Mio. DM Mehrkosten erfor-\ndern. Ob es in Sachsen dazu kommt, da\u00df dies im Haushalt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3287\n\n\n\neingestellt wird, kann ich Ihnen heute noch nicht beant-\nworten. Dar\u00fcber laufen noch Gespr\u00e4che.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Also w\u00fcrde das in Form eines\nNachtragshaushaltes dann erfolgen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es k\u00f6nnte auch sein, da\u00df man das erst f\u00fcr das\nJahr 1998 vorsieht. Es mu\u00df nicht als Nachtragshaushalt\nsein.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Aber eine Frage habe ich noch.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Lieb\u00e4ugeln Sie zumindest mit\ndem bayerischen Weg, also der \u00dcbernahme der Instand-\nhaltungskosten durch das Land?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Ich kann Ihnen unumschr\u00e4nkt sagen, da\u00df mir\ndieser Weg durchaus nahe ist. Die Gesetzeslage ist an\ndieser Stelle an einer Schnittstelle der dualen Finanzie-\nrung. Man kann dar\u00fcber trefflich streiten.\nWir wollen die Beitragss\u00e4tze der Krankenkassen m\u00f6glichst\nunver\u00e4ndert halten, keine zus\u00e4tzlichen Belastungen auf sie\nbringen. Insofern geht dieses Bundesverwaltungsgerichts-\nurteil in eine Richtung, die ich nicht f\u00fcr sehr gl\u00fccklich\nhalte; denn dann hie\u00dfe es, da\u00df es das Land \u00fcbernehmen\nm\u00fcsse.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die laufende Nr. 8; bitte,\nFrau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Wird im Freistaat Sachsen gesichert,\nda\u00df die Kassen\u00e4rztinnen und Kassen\u00e4rzte trotz des\nersch\u00f6pften Jahresbudgets 1996 Medikamente und Heil-\nmittel verschreiben d\u00fcrfen, ohne da\u00df sie mit R\u00fcckzah-\nlungsforderungen rechnen m\u00fcssen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nFrau Zschoche, die Frage beinhaltet eine Konstellation, die\nsich durch Gesetz ausschlie\u00dft. Die \u00c4rzte sind unbestritten\nverpflichtet, die medizinisch notwendigen Medikamente\njedem Patienten, der zu ihnen kommt, zu verordnen. Wir\ngehen davon aus, da\u00df bei wirtschaftlicher und sparsamer\nVerordnungsweise das Arzneimittelbudget eingehalten\nwerden kann.\nVon daher, wenn das Budget \u00fcberschritten wird, sind\nallen Beteiligten \u2013 und das sind in dem Fall Kassen und\nKassen\u00e4rztliche Vereinigungen und darunter die \u00c4rzte \u2013\ndie gesetzlichen Tatbest\u00e4nde seit 1993 bzw. Ende 1992\nbekannt. Ich will sie hier ganz offiziell vorlesen: ,,\u00dcberstei-\ngen die Ausgaben f\u00fcr Arznei-, Verbands- und Heilmittel\ndas vereinbarte Budget, stellen die Kassen\u00e4rztlichen Verei-\nnigungen sicher, da\u00df durch geeignete Ma\u00dfnahmen der\n\u00fcbersteigende Betrag gegen\u00fcber den Krankenkassen aus-\ngeglichen wird. Der Ausgleich mu\u00df in dem auf den\nBudgetzeitraum folgenden Kalenderjahr abgeschlossen\nwerden.\u201c\n\nIch habe das bewu\u00dft so langsam gelesen. \u2013 ,,Soweit dieser\nAusgleich nicht erfolgt, verringert sich die Gesamtverg\u00fc-\ntung um den \u00fcbersteigenden Betrag.\u201c Das ist das Verh\u00e4lt-\nnis zwischen Kassen\u00e4rztlicher Vereinigung und \u00c4rzten.\nIm Absatz 2 des \u00a7 84 lautet es: ,,Die Krankenkassen erfas-\nsen die w\u00e4hrend der Geltungsdauer des Budgets nach\nAbsatz 1\u201c \u2013 den ich gerade verlesen habe; jedenfalls teil-\nweise \u2013 ,,veranla\u00dften Ausgaben nach Absatz 1 Satz 4\narztbezogen, nicht versichertenbezogen, und \u00fcbermitteln\ndie Angaben jeweils an die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung,\nder die \u00c4rzte, die die Ausgaben veranla\u00dft haben, angeh\u00f6-\nren.\u201c\nIn Absatz 3 des \u00a7 84 hei\u00dft es: ,,F\u00fcr die Wirtschaftlich-\nkeitspr\u00fcfung vereinbaren die Vertragspartner Kassen\u00e4rzt-\nliche Vereinigung und Kassen nach Absatz 1 f\u00fcr das\njeweils folgende Kalenderjahr einheitliche arztgruppen-\nspezifische Richtgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr das Volumen der je Arzt ver-\nordneten Leistung, insbesondere von Arznei-, Verbands-\nund Heilmitteln. Die Richtgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr Arznei-, Verbands-\nund Heilmittel sind indikationsbezogen, bei Arzneimitteln\nbezogen auf Indikationsgebiete oder Stoffgruppen unter\nBer\u00fccksichtigung von Kriterien f\u00fcr die Menge der verord-\nneten Leistung zu bestimmen.\u201c\nAuch noch einmal ein ganz entscheidender Satz: ,,Die Zahl\nund die Altersstruktur der Versicherten sowie bestehende\nWirtschaftlichkeitsreserven, insbesondere hinsichtlich der\nmedizinischen Notwendigkeit und der Preisw\u00fcrdigkeit\nder verordneten Leistungen, sind zu ber\u00fccksichtigen.\u201c\nAlso es wird sowohl ber\u00fccksichtigt, wenn \u00c4rzte besonders\nviele \u00e4ltere Patienten haben oder besonders viele mit einer\nKrankheit, die hohe Arzneikosten verursachen. Aber es ist\nauch gefordert, da\u00df die Preisw\u00fcrdigkeit ber\u00fccksichtigt\nwird.\nVon daher haben die \u00c4rzte schon eine erhebliche Eigen-\nverantwortung und einen Spielraum, den sie wahrzuneh-\nmen haben.\nIn diesen Tagen \u2013 und deswegen gehe ich darauf auch\nnoch einmal ein \u2013 wird immer wieder gesagt, da\u00df die Basis\nf\u00fcr das Budget in den neuen L\u00e4ndern und damit in Sach-\nsen nicht realistisch gewesen sei, weil das Doppelte des\nersten Halbjahres 1992 zugrunde gelegt wurde. Das ist\naber ausdr\u00fccklich nur der Beginn der Berechnung des\ngesetzlichen Ausgangsbudgets 1994, das ja jetzt gilt.\nIn diesem gesetzlichen Ausgangsbudget 1994 sind auch\nVer\u00e4nderungen der Preise zwischen 1992 und 1994 oder\nzum Beispiel die Ver\u00e4nderungen bei uns, die Erh\u00f6hung\nder zugelassenen \u00c4rzte, also die Anzahl der niedergelasse-\nnen \u00c4rzte, mit zu ber\u00fccksichtigen. Diese Berechnung hat\ndazu gef\u00fchrt, da\u00df das Ausgangsbudget in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern 468 DM pro Versicherten 1994 betragen hat\nund damit ganze 3,4 % niedriger war als das Budget im\nWesten, das 484 DM pro Versicherten betragen hat.\nDamit war unstrittig in 1994 eine gleichwertige Versor-\ngung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den neuen L\u00e4ndern\nmit Arzneimitteln wie in den alten Bundesl\u00e4ndern m\u00f6g-\nlich. F\u00fcr das Jahr 1995 hat sich als Ist ergeben, da\u00df in den\nalten Bundesl\u00e4ndern das wirklich verbrauchte Budget auf\n426 DM pro Versicherten gesunken ist, es dagegen in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern auf 482 DM pro Versicherten gestie-\ngen ist, und das auch, um es sehr deutlich zu sagen, in\neinem Jahr, in dem durch weitere Festbetragsarzneimittel\nder Durchschnitt f\u00fcr alle Arzneimittel im Preis um 5 %\ngefallen ist.\nInsofern ist dieses Budget unserer Meinung nach bei wirt-\nschaftlicher und sparsamer Verordnungsweise ausk\u00f6mm-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3288\n\n\n\nlich. F\u00fcr mich entscheidend ist, da\u00df die \u00c4rzte in Sachsen\nsich sehr wohl dazu bekannt haben, da\u00df sie alles Notwen-\ndige auch weiterhin verordnen werden. Damit werden sie\nihrer Verantwortung gerecht. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich\ndaf\u00fcr danken.\n\u00dcber die M\u00f6glichkeiten des Ausgleichs habe ich mit dem\ndirekten Verlesen des Gesetzestextes alles Notwendige\ngesagt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte folgende Nachfrage stel-\nlen:\nWelche gesicherten Kenntnisse liegen der Staatsregierung\n\u00fcber die Ursachen vor, die zur \u00dcberziehung des 96er Arz-\nnei- und Heilmittelbudgets gef\u00fchrt haben?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Da dies in den Verhandlungen zwischen Kassen-\n\u00e4rztlicher Vereinigung und Kassen zur Sprache kommt,\nliegen uns dazu Details nicht vor, sondern nur die von mir\ngenannten \u00fcberschlagsm\u00e4\u00dfigen Beurteilungen, die ich\nIhnen vorgetragen habe.\n\nFrau Zschoche, PDS: Eine zweite Nachfrage. Wie stehen\nSie als Sozial- und Gesundheitsminister zu der begonne-\nnen Gesundheitsstrukturreform, die mit der Budgetierung\nausgerechnet bei den Leistungen beginnt, die durch Kran-\nkenversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr Patienten bestimmt sind,\nn\u00e4mlich im Krankenhausbereich und in der Arzneimittel-\nverordnung?\nIn der Pharmaindustrie, bei Werbeaktivit\u00e4ten etc. wird\nkein Budget verordnet. Gesetzlich wird genau dort ein\nBudget verordnet, wof\u00fcr die Krankenversicherungsbei-\ntr\u00e4ge eigentlich bestimmt sind. Wie stehen Sie als Sozial-\nund Gesundheitsminister zu dieser gesetzlichen Regelung?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich habe gestern schon zu Ihrer Fraktion gesagt:\nWenn Sie eine Aktuelle Debatte zum ersten und zweiten\nNOG beantragt h\u00e4tten, h\u00e4tte ich Ihnen zu den Einzelheiten\nsehr gern Auskunft gegeben. Bei Ihrer Frage ging es aber\num das Arzneimittelbudget und nicht um die Kranken-\nhauskosten.\n\nFrau Zschoche, PDS: Gut, dann beziehe ich mich auf das\nBudget.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Zum Arzneimittelbudget habe ich Ihnen meine\nAntwort gegeben. Ich halte das Budget, das gegenw\u00e4rtig\nzur Verf\u00fcgung steht, f\u00fcr ausreichend, um wirksam und\neffektiv alle notwendigen Medikamente zu verordnen und\nalle Erkrankungen zu behandeln.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die laufende Nr. 5 wird\nschriftlich beantwortet. Ich rufe die laufende Nr. 16 auf.\nFrau Abg. Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Fragen an die\nStaatsregierung betreffen das Thema der R\u00fcckf\u00fchrung von\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen nach Restjugoslawien.\nZwischen der Bundesrepublik und Restjugoslawien wurde\nam 10. Oktober 1996 ein R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen unter-\nzeichnet.\nFrage 1. Ab wann ist in Sachsen dem Abkommen entspre-\nchend geplant, mit der R\u00fcckf\u00fchrung von Kosovo-Alba-\n\nnern zu beginnen? \u2013 Ich bitte um die Streichung des Wor-\ntes ,,Mazedonier\u201c in dieser Frage; es ist f\u00e4lschlicherweise\nin den Text geraten.\nFrage 2. Sind Informationen dar\u00fcber vorhanden, ob die\nFl\u00fcchtlinge \u00fcber das Abkommen in ihrer Muttersprache\ninformiert sind?\nVielleicht darf ich gleich noch eine Zusatzfrage stellen: Wie\nviele Kosovo-Albaner leben derzeit in Sachsen und sind\ngegebenenfalls von der R\u00fcckf\u00fchrung betroffen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es handelt sich hier nicht um\ndas Problem der R\u00fcckf\u00fchrung bosnischer Kriegsfl\u00fccht-\nlinge. Es geht hier um die Frage der Abschiebung von\nKosovo-Albanern nach Restjugoslawien.\nDas von Ihnen angesprochene Abkommen kann vom\n1. Dezember 1996 an in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern zur\nAnwendung gelangen. Daraus ergibt sich f\u00fcr uns folgen-\ndes: In Sachsen halten sich zirka 700 Personen aus dem\nvon Ihnen angesprochenen Kosovo-Gebiet Restjugosla-\nwiens auf. Nahezu s\u00e4mtliche sind ausreisepflichtig. Vor\neiner zwangsweisen Abschiebung ist gesetzlich die\nAnk\u00fcndigung der Abschiebung vorgeschrieben, damit die\nBetroffenen eine freiwillige und vor allem vorbereitete\nR\u00fcckkehr selbst organisieren k\u00f6nnen.\nErst drei Monate nach Zustellung der Ank\u00fcndigung der\nAbschiebung kann dann die Abschiebung selbst zwangs-\nweise durchgef\u00fchrt werden. Wir sind derzeit dabei, die\nallgemeine Verwaltungsvorschrift zu entwickeln und um-\nzusetzen. Wir gehen davon aus, da\u00df die zust\u00e4ndigen\nBeh\u00f6rden diese Ank\u00fcndigung ab Anfang Dezember hin-\nausgehen lassen k\u00f6nnen, so da\u00df sich im M\u00e4rz oder Anfang\nApril die ersten Abschiebungen umsetzen lassen.\nWir werden nach den durchgef\u00fchrten Besprechungen die\nBetroffenen in einem Hinweisblatt informieren und die-\nsem Hinweisblatt eine \u00dcbersetzung des von Ihnen genann-\nten \u00dcbereinkommens anf\u00fcgen. Wir werden versuchen, es\nvom Bundesjustizministerium in albanischer Sprache zu\nerhalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nNr. 9 auf. Frau Abg. Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine Frage betrifft die\nPrivatisierung im Kulturbereich.\nDas Gesetz \u00fcber die Kulturr\u00e4ume in Sachsen erkl\u00e4rt die\nKulturpflege zur Pflichtaufgabe der Gemeinden und Land-\nkreise im Freistaat (\u00a7 2 Abs. 1). Mir liegen Informationen\nvor \u2013 und gestern wurde dies durch eine Pressemeldung in\nder ,,SZ\u201c bereits offiziell best\u00e4tigt \u2013, da\u00df die Stadtverwal-\ntung Riesa alle kommunalen Einrichtungen auf den Gebie-\nten Sport und Kultur zusammen mit Aufgaben der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung in einer einzigen GmbH privatisieren\nwill.\nMeine Fragen:\n1. Gibt es seitens der Staatsregierung Bedenken hinsicht-\nlich der Pl\u00e4ne der Stadt Riesa, den gesamten Bereich der\nKultur und des Sports zu privatisieren und in die bereits\nbestehende stadteigene Gesellschaft FEPZ (Forschungs-,\nEntwicklungs- und Produktionszentrum Riesa) Verwal-\ntungsgesellschaft mbH zu integrieren?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3289\n\n\n\n2. Wie erkl\u00e4rt die Staatsregierung den Widerspruch zwi-\nschen der Festlegung des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes\nzur Pflichtaufgabe der Kultur und der Auffassung der\nStadtverwaltung Riesa, da\u00df eine Kommune grunds\u00e4tzlich\nfrei ist hinsichtlich ihrer Entscheidung, ob sie Aufgaben im\nKulturbereich wahrnimmt? In der Konzeption zur Bildung\nder F\u00f6rder- und Verwaltungsgesellschaft f\u00fcr Wirtschaft,\nKultur und Sport Riesa mbH hei\u00dft es: ,,Da es sich im Kul-\ntur- und Sportbereich um die Wahrnehmung freiwilliger\nAufgaben handelt, ist die Stadt in ihrer Entscheidung \u00fcber\ndas ,Ob\u2019 und \u00fcber das ,Wie\u2019 grunds\u00e4tzlich frei.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. R\u00f6\u00dfler,\nbitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abgeordnete! Zur ersten\nFrage.\nDie Staatsregierung hat grunds\u00e4tzlich keine Bedenken,\nwenn die Stadt Riesa im Rahmen ihrer kommunalen\nSelbstverwaltungshoheit den Bereich der Kultur und des\nSports privatrechtlich betreiben und in die stadteigene\nFEPZ mbH integrieren will.\nDas S\u00e4chsische Kulturraumgesetz selbst avisiert die Her-\nstellung neuer, finanzierbarer Leistungsstrukturen, mit\ndenen entsprechende Organisiationsformen einhergehen.\nDie \u00dcberf\u00fchrung in privatrechtliche Betriebe ist unter\nanderem dann sinnvoll, wenn sie zu einem flexibleren und\nvor allem transparenteren Einnahme-Ausgabe-System\nf\u00fchrt und so kommunale Aufgaben effizienter erf\u00fcllt wer-\nden k\u00f6nnen. Sie sollte jedoch nicht als Instrument f\u00fcr einen\nungerechtfertigten Kulturabbau benutzt werden.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDer Sport dominiert doch in Riesa;\n\ndas wissen Sie doch!)\n\nZu Frage 2. Wie Sie richtig festgestellt haben, ist im Frei-\nstaat Sachsen Kulturpflege eine Pflichtaufgabe der\nGemeinden und Landkreise. Sollte eine Kommune diese\nAufgabe nicht erf\u00fcllen, hat das Staatsministerium f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst als Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde einzu-\nschreiten.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Gestatten  Sie  eine\nNachfrage? \u2013 Besteht f\u00fcr die kulturellen Einrichtungen, die\nm\u00f6glicherweise \u2013 noch ist der Stadtratsbeschlu\u00df nicht\ngefallen \u2013 dieser Wirtschafts- und Sport mbH zugeordnet\nwerden, weiterhin das Recht, im Rahmen der Kultur-\nr\u00e4umef\u00f6rderung bei Projekten von regionaler Bedeutung \u2013\ndas kann durchaus auf die Bibliothek und das Museum in\nRiesa zutreffen, wie bisher \u2013 weiterhin finanzielle Zuwen-\ndungen zu erhalten?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Verehrte Frau Kol-\nlegin! Alldieweil ich hier Kollegen Prof. Meyer zu vertre-\nten habe, w\u00fcrde ich Ihnen diese Nachfrage gern schriftlich\nbeantworten, um nichts Falsches zu sagen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Mir w\u00e4re es lieb, wenn\ndie Antwort bald k\u00e4me, weil die Entscheidung des Stadt-\nrates Ende n\u00e4chster Woche gef\u00e4llt wird.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Darauf k\u00f6nnen Sie\nsich verlassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nNr. 4. auf. Herr Abg. Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Die Frage betrifft\ndas Ermittlungsverfahren der Staatsanwaltschaft Dresden\nzum Straftatbestand des Verdachtes des Subventionsbetru-\nges der Sachsenmilch AG.\nLaut Drucksache 2/0154 hat das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten im\nZusammenhang mit der Gesamtvollstreckung der Sach-\nsenmilch AG am 5.8.1993 bei der Staatsanwaltschaft Dres-\nden beantragt, ,,das aufgrund einer Anzeige des Verban-\ndes der privaten Landwirte und Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer\nSachsen e.V. bereits laufende Ermittlungsverfahren auf\nden Straftatbestand des Verdachtes des Subventionsbetru-\nges auszuweiten\u201c.\nIch frage die Staatsregierung: Welchen Arbeitsstand und\nwelches Bearbeitungsergebnis hat genanntes Ermittlungs-\nverfahren der Staatsanwaltschaft Dresden gegen\u00fcber der\nSachsenmilch AG bisher erreicht?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wer antwortet von der\nStaatsregierung? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ich  antworte  wie\nfolgt: Die Staatsanwaltschaft Dresden f\u00fchrte bereits 1993,\nu. a. aufgrund der Anzeige des Staatsministeriums f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, mehrere Ermitt-\nlungsverfahren gegen Verantwortliche der Sachsenmilch\nAG Dresden wegen des Verdachts des Subventions- und\nKapitalanlagebetrugs. Diese Verfahren wurden im August\n1993 an die Staatsanwaltschaft beim Landgericht Stuttgart\nzur weiteren Sachbehandlung abgegeben, da dort bereits\ngleichgelagerte Ermittlungsverfahren im Zusammenhang\nmit dem Zusammenbruch der Sachsenmilch AG anh\u00e4ngig\nwaren.\nDie \u00dcbernahme der Verfahren durch die Staatsanwalt-\nschaft beim Landgericht Stuttgart entsprach den Regeln\nder Strafproze\u00dfordnung und den Richtlinien f\u00fcr das Straf-\nund Bu\u00dfgeldverfahren. Sie war auch sinnvoll, da die\nErmittlungen auf diese Weise konzentriert gef\u00fchrt werden\nkonnten, Doppelermittlungen vermieden wurden.\nDie Staatsanwaltschaft beim Landgericht Stuttgart hat die\nErmittlungen abgeschlossen und Anklage beim Land-\ngericht Stuttgart erhoben. Dort findet derzeit die Haupt-\nverhandlung statt. N\u00e4here Erkenntnisse \u00fcber das dortige\nVerfahren liegen mir nicht vor.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die laufende Nr. 6; bitte,\nHerr Abg. G\u00f6tzel.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Ich frage die Staatsregierung: Welches Aus-\nma\u00df haben Atemwegserkrankungen, insbesondere bei\nKindern, aufgrund der hohen Luftbelastung im grenz-\nnahen Raum des oberen Erzgebirges im Vergleich zu\nanderen Regionen Sachsens?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In\nden Jahren 1986 bis 1988 wurden im oberen Erzgebirge, im\nKreis Annaberg, Untersuchungen vorgenommen, bei\ndenen die Luftbelastungen, gemessen an der SO2-Konzen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3290\n\n\n\ntration, mit den Wochenmeldungen \u00fcber akut respirato-\nrische Erkrankungen \u2013 ARE \u2013 verglichen wurden. Anhand\nder SO2-Belastungen wurde der Kreis in vier Gebiete auf-\ngeteilt. Folgende Zusammenh\u00e4nge wurden gefunden:\nW\u00e4hrend die ARE-Mobilit\u00e4t bei den 18- bis 60j\u00e4hrigen\nunabh\u00e4ngig von der lufthygienischen Belastung war,\nzeigte sich bei den 8- bis 17j\u00e4hrigen im hochbelasteten\nGebiet bereits eine signifikant h\u00f6here ARE-Morbidit\u00e4t. Bei\nden 2- bis 7j\u00e4hrigen lag die Erkrankungsh\u00e4ufigkeit in allen\nGebieten h\u00f6her als bei den \u00e4lteren Jahrg\u00e4ngen. Im stark\nbelasteten Gebiet stieg sie auf das 2- bis 3fache, verglichen\nmit den \u00fcbrigen Gebieten. Bei Kindern bis zu einem Jahr\nwar die Relation noch st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt. Die ARE-Morbi-\ndit\u00e4t im hochbelasteten Gebiet lag beim 6- bis 7fachen des\ngeringer belasteten Gebiets.\nAuch wenn bei diesen Ergebnissen der Faktor des ohnehin\nrauhen Klimas in den Kammlagen sicher eine Rolle spielt,\nbelegen sie die Dringlichkeit des Abbaues der grenz\u00fcber-\nschreitenden Luftbelastungen.\nVergleichende Untersuchungen mit anderen Gebieten\nSachsens sowie j\u00fcngere Untersuchungen, speziell zur H\u00e4u-\nfigkeit von Atemwegserkrankungen, liegen nicht vor. Die\nUntersuchungen sind in dieser Form auch nicht wieder-\nholbar, weil es keine Meldepflicht f\u00fcr akut respirato-\nrischen Erkrankungen gibt.\n\nG\u00f6tzel,  CDU:  Ich habe eine Nachfrage. Welchen Hand-\nlungsbedarf sieht die Staatsregierung, dem Schutz der\nGesundheit, vor allem der Kinder, dienlich zu sein, insbe-\nsondere im Hinblick auf den kommenden Winter, wenn es\nwieder zu einer ganz starken Luftbelastung infolge der\nWitterungsverh\u00e4ltnisse kommen k\u00f6nnte?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die M\u00f6glichkeiten, das zu begrenzen, liegen, wie\nIhnen allseits bekannt ist, nur in der Einflu\u00dfnahme auf die\nVerursacher. Die Verursacher liegen au\u00dferhalb des\nHoheitsgebietes Sachsens.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die laufende Nr. 17; Herr\nAbg. Jurk, bitte.\n\nJurk,  SPD:  Seit geraumer Zeit werden \u00fcber das Astra-\nSatellitensystem die Rundfunkprogramme des MDR mit\nAusnahme der Landesfunkprogramme im ADR-Modus\nverbreitet. Da das Astra-Digitalradio (ADR) europaweit zu\nempfangen ist und eine hervorragende Klangqualit\u00e4t bie-\ntet, w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, die Programme von MDR 1,\nu. a. Radio Sachsen, ebenfalls \u00fcber Satellit zu senden.\nWann ist mit der Aufschaltung der Programme von\nMDR 1 zu rechnen, bzw. welche Gr\u00fcnde w\u00fcrden dem\ngegebenenfalls entgegenstehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Meyer,\nbitte.\n\nMeyer,  Staatsminister  in  der  Staatskanzlei: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Herr Abg. Jurk, die\nStaatsregierung ist zur Beantwortung dieser Frage auf eine\nAuskunft des Mitteldeutschen Rundfunks angewiesen.\nWir haben die Auskunft bekommen. Danach mu\u00df ich fol-\ngendes antworten:\nDie \u00dcbertragungskapazit\u00e4t auf dem zur Zeit vom Mittel-\ndeutschen Rundfunk angemieteten Transponder auf dem\nSatelliten ,,Astra 1 D\u201c ist ausgesch\u00f6pft. Eine zus\u00e4tzliche\n\nAnmietung von Transponder-Kapazit\u00e4ten ist prinzipiell\nm\u00f6glich, w\u00fcrde aber pro Kanal j\u00e4hrliche Kosten von\n137 000 DM verursachen. Das hei\u00dft, bei Aufschaltung der\ndrei Landesprogramme Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fc-\nringen w\u00fcrden j\u00e4hrliche Kosten von zirka 450 000 DM ent-\nstehen.\nDer MDR sieht derzeit aus finanziellen Gr\u00fcnden von einer\nVerbreitung seiner drei Landesprogramme ab. Er wird zu\neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt die Verbreitung erneut pr\u00fcfen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die laufende Nr. 10; Herr\nAbg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nMeine Frage bezieht sich auf das Staatsarchiv in Bautzen.\nVor geraumer Zeit war seitens der Staatsregierung zu ver-\nnehmen, da\u00df Bautzen Sitz des Staatsarchivs bleibt. Ent-\nsprechende Beratungen fanden vor Ort statt. Nunmehr\nscheint \u2013 wie Beratungen im Stadtrat und des Kreisaus-\nschusses in den vergangenen Tagen vermuten lassen \u2013 die\nFrage der Unterbringung des Staatsarchivs wieder offen.\nIch frage:\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden erfolgte die Auslagerung von\nBest\u00e4nden des Staatsarchivs nach Leipzig?\n2. Welche L\u00f6sung ist f\u00fcr die Unterbringung der Bautzner\nBest\u00e4nde des Staatsarchivs auf Dauer vorgesehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nHerr Abgeordneter, ich habe bereits in meiner Antwort auf\ndie m\u00fcndliche Anfrage des Kollegen Schowtka im M\u00e4rz\ndieses Jahres darauf hingewiesen, da\u00df die Akten aus zwei\nGr\u00fcnden ausgelagert worden sind. Die Akten sind schim-\nmelbefallen gewesen; ein Verbleib der Akten im sogenann-\nten Offizierskasino in Bautzen war daher nicht vertretbar.\nSchlie\u00dflich mu\u00dften die Akten auch durch Fachleute nach-\nbearbeitet werden. Diese Fachleute standen in Bautzen\nnicht zur Verf\u00fcgung. Wir haben die Akten deshalb nach\nLeipzig ausgelagert, allerdings immer mit der ganz klaren\nEntscheidung, sie nach Bautzen zur\u00fcckzubringen.\nZu Ihrer Frage Nr. 2: Wir wollen die Au\u00dfenstelle Bautzen\nr\u00e4umlich und organisatorisch \u2013 das habe ich im M\u00e4rz hier\nausgef\u00fchrt \u2013 in einem Verbund mit dem Stadtarchiv\nzusammenfassen und damit diese Au\u00dfenstelle auf Dauer\nin Bautzen lassen.\nNach meinen Informationen hat sich die Stadt Bautzen\ngrunds\u00e4tzlich bereit erkl\u00e4rt, dieses Konzept mitzutragen.\nDie Gespr\u00e4che sind noch nicht abgeschlossen. Sie werden\ninnerhalb der n\u00e4chsten beiden Wochen fortgef\u00fchrt. Insbe-\nsondere ist die Frage offen, wer mit welchem Anteil den\nErweiterungsbau f\u00fcr das Stadtarchiv tr\u00e4gt. Die Kosten\nbelaufen sich insgesamt auf ungef\u00e4hr 3 bis 3,3 Millio-\nnen DM.\n\nKosel, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage? \u2013 Damit ist ein-\ndeutig gesagt, da\u00df Bautzen weiterhin Sitz des Staatsarchi-\nves bleibt?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich habe das im\nFr\u00fchjahr 1996 gesagt und sage es im Herbst 1996 auch.\n\n(Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3291\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die laufende Nr. 18; Herr\nAbg. Jurk.\n\nJurk,  SPD:  In  Beantwortung  meiner  Kleinen  An-\nfrage 2/3224 erl\u00e4uterte die Staatsregierung das Verfahren\nzur Pr\u00fcfung der Verwendung von durch eine Landesb\u00fcrg-\nschaft verb\u00fcrgten Betriebsmittelkrediten an die Lausitzer\nGlaswerke GmbH Wei\u00dfwasser.\nIn der Beantwortung meiner Anfrage hie\u00df es: ,,Die Pr\u00fc-\nfung der sachgerechten Verwendung der vom Freistaat\nSachsen durch eine reine Landesb\u00fcrgschaft verb\u00fcrgten\nBetriebsmittelkredite im Falle Lausitzer Glaswerke obliegt\ngem\u00e4\u00df den geltenden B\u00fcrgschaftsrichtlinien grunds\u00e4tzlich\nder Hausbank. Da sich das Unternehmen nunmehr seit\ndem 30.4.1996 in der Sequestrationsphase befindet, hat die\nHausbank gegen\u00fcber dem B\u00fcrgschaftsmandatar des Frei-\nstaates Sachsen, der C & L Deutsche Revision Dresden,\neinen Ausfallbericht zu erstellen. Die C & L Deutsche Revi-\nsion \u00fcberpr\u00fcft diesen Bericht. Sollte dabei eine fehlerhafte\nVerwendung der Kredite nachgewiesen werden, geht dies\nzu Lasten der Hausbank. Ein Ergebnis liegt derzeit noch\nnicht vor, da die Hausbank des Unternehmens noch kei-\nnen Ausfallbericht erstellt hat.\u201c\nEinige Zeit ist ins Land gegangen. Deshalb frage ich: Liegt\nder durch die Hausbank zu erstellende Ausfallbericht nun-\nmehr vor? Welches Ergebnis erbrachte die Pr\u00fcfung des\nBerichtes durch den Wirtschaftsmandatar des Freistaates?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Schommer,\nbitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Jurk! Der durch die Hausbank der\nLausitzer Glaswerke GmbH Wei\u00dfwasser zu erstellende\nAusfallbericht liegt auch jetzt noch nicht vor. Dieser Aus-\nfallbericht kann erst erstellt werden, wenn die \u00dcbernahme\nder Lausitzer Glaswerke GmbH Wei\u00dfwasser durch den\nInvestor St\u00f6lzle Oberglas AG rechtsg\u00fcltig zustande\ngekommen ist. Hintergrund ist, da\u00df vor einem endg\u00fcl-\ntigen Abschlu\u00df des Verfahrens die H\u00f6he des Ausfalls nicht\nfeststeht.\n\nJurk, SPD: Ist Ihnen bekannt, welches Ergebnis die Con-\ntrolling-Abteilung der BvS erzielt hat? Sie haben in der\nBeantwortung meiner Kleinen Anfrage kurz darauf hinge-\nwiesen, da\u00df es eigentlich nicht Ihre Zust\u00e4ndigkeit ist. Viel-\nleicht k\u00f6nnen Sie mir dennoch dazu etwas sagen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch kann Ihnen dazu jetzt nichts sagen. Ich bin aber gern\nbereit, Ihnen sp\u00e4ter, wenn ich mich entsprechend infor-\nmiert habe, dar\u00fcber Auskunft zu geben.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nNr. 11 auf. Herr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Ich frage die Staatsregierung:\n1. Wie definieren das S\u00e4chsische Kultusministerium und\ndas S\u00e4chsische Sozialministerium den Begriff Fachkraft,\ngetrennt nach den Ministerien (Qualifikation, Anerken-\nnung von welchen Abschl\u00fcssen usw.)?\n2. Weshalb werden Antr\u00e4ge auf Fachkraftf\u00f6rderung durch\ndas S\u00e4chsische Kultusministerium extra im Kultusministe-\n\nrium bewilligt und nicht im Landesjugendamt, wie es das\nS\u00e4chsische Sozialministerium macht?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. R\u00f6\u00dfler,\nbitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abgeordneter! Der Begriff\nFachkraft ist eindeutig durch die Formulierung in \u00a7 72\nAbs. 1 Satz 1 des Sozialgesetzbuches Achtes Buch ,,Kinder-\nund Jugendhilfe\u201c definiert.\nIch zitiere den Gesetzestext: ,,Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen\nJugendhilfe sollen bei den Jugend\u00e4mtern und Landes-\njugend\u00e4mtern hauptberuflich nur Personen besch\u00e4ftigen,\ndie sich f\u00fcr die jeweilige Aufgabe nach ihrer Pers\u00f6nlichkeit\neignen und eine dieser Aufgabe entsprechende Ausbil-\ndung erhalten haben (Fachkr\u00e4fte) oder aufgrund beson-\nderer Erfahrungen in der sozialen Arbeit in der Lage sind,\ndie Aufgabe zu erf\u00fcllen.\u201c\nEntsprechend der Formulierung, die besagt, was das\nWesen einer Fachkraft ausmacht, die eine den Aufgaben\nentsprechende Ausbildung erhalten hat, sind von den bei-\nden obersten Landesjugendbeh\u00f6rden in den jeweiligen\nF\u00f6rderrichtlinien die notwendigen berufsqualifizierenden\nAbschl\u00fcsse f\u00fcr den Erhalt einer Fachkraftf\u00f6rderung\ngenannt worden. F\u00fcr die Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung im Zust\u00e4n-\ndigkeitsbereich des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nKultus ist dies der Nachweis des sozialp\u00e4dagogischen,\np\u00e4dagogischen oder eines vergleichbaren berufsqualifizie-\nrenden Hochschulabschlusses oder der Nachweis der Teil-\nnahme an einem berufsbegleitenden Studiengang, der zur\nErreichung eines solchen Abschlusses f\u00fchrt, der Nachweis\ndes Fachschulabschlusses als staatlich anerkannte Fach-\nkraft f\u00fcr Sozialarbeit, der Nachweis der best\u00e4tigten\nAnmeldung f\u00fcr eine solche Ausbildung bzw. eine Teil-\nnahme an einer solchen Ausbildung.\nAuch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie setzt f\u00fcr die Fachkraftf\u00f6rderung\nin seinem Zust\u00e4ndigkeitsbereich nach der geltenden Richt-\nlinie in der Regel den Abschlu\u00df als staatlich anerkannter\nSozialarbeiter oder Sozialp\u00e4dagoge bzw. einer als gleich-\nwertig anerkannten Ausbildung, das hei\u00dft, einen Fach-\nhochschulabschlu\u00df, den Abschlu\u00df in einer Berufsakademie\noder einen Hochschulabschlu\u00df, voraus. In einzelnen Berei-\nchen, z. B. bei der sozialp\u00e4dagogischen Familienhilfe, gilt\ndie Qualifikation als staatlich anerkannter Erzieher als aus-\nreichend.\nIn der Zeit des \u00dcbergangs, als noch nicht immer aus-\nreichend qualifiziertes Personal zur Verf\u00fcgung stand, wur-\nden auch in anderen Bereichen Mitarbeiter mit einschl\u00e4gi-\ngen sozialp\u00e4dagogischen Fachschulabschl\u00fcssen, z. B. als\nstaatlich anerkannter Erzieher oder als staatlich aner-\nkannte Fachkraft f\u00fcr soziale Arbeit, gef\u00f6rdert.\nDie zust\u00e4ndige Fachbeh\u00f6rde pr\u00fcft den jeweiligen Einzel-\nfall. Ma\u00dfgeblich ist das Anforderungsprofil der entspre-\nchenden Stelle. Der Einsatz von sozialp\u00e4dagogisch qualifi-\nziertem Personal mu\u00df selbstverst\u00e4ndlich auch im Interesse\ndes jeweiligen Tr\u00e4gers liegen. F\u00fcr die Feststellung der\nGleichwertigkeit des Ausbildungsabschlusses als Gesund-\nheits-, Sozial- oder Jugendf\u00fcrsorger mit dem eines staatlich\nanerkannten Sozialarbeiters oder Sozialp\u00e4dagogen gilt die\ngemeinsame Ordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie und des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst vom\n20. Juli 1991.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3292\n\n\n\nZur zweiten Frage, Herr Abgeordneter: Im Anlaufjahr der\nFachkraftf\u00f6rderung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Kultus erfolgte die Bewilligung durch das Ministerium,\num der Verpflichtung gem\u00e4\u00df \u00a7 82 Abs. 2 des Sozialgesetz-\nbuches VIII, auf einen gleichm\u00e4\u00dfigen Ausbau der Einrich-\ntungen und Angebote hinzuwirken, in vollem Umfang\nnachzukommen. Dies ist besonders deswegen notwendig,\nweil sich der volle Umfang der bisher \u00fcber die M\u00f6glich-\nkeiten des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes in der Jugendhilfe\nzum Einsatz gekommenen Stellen nicht \u00fcber die im Rah-\nmen der Fachkraftf\u00f6rderung des S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Kultus beschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung stehenden\nHaushaltsmittel weiterf\u00fchren l\u00e4\u00dft.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine Nachfrage, wenn Sie ge-\nstatten. \u2013 Sie sagten in Beantwortung der Frage 2: ,,im\n\nAnlaufjahr\u201c. Ist davon auszugehen, da\u00df in den Folgejah-\nren die Bewilligung durch das Landesjugendamt erfolgt?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: In diese Richtung\ndenken wir.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Zeitdauer f\u00fcr die Fragestunde ist abgelaufen. Die\nRegierungsmitglieder werden aufgefordert, die Antworten\nauf alle nicht behandelten Fragen dem Sitzungsvorstand\nzur Aufnahme in das Plenarprotokoll zu \u00fcbergeben. Der\nStenografische Dienst wird die Unterlagen in das Plenar-\nprotokoll einordnen.\nIch m\u00f6chte f\u00fcr das Protokoll noch mitteilen, da\u00df die lau-\nfende Nr. 5, die Anfrage des Abg. Hahn, Fraktion der\nCDU, zur\u00fcckgezogen wurde; sie mu\u00df demnach nicht\nschriftlich beantwortet werden.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDr. Hahn, PDS: Frage Nr. 12\nInterministerieller Arbeitskreis ,, Sog. Sekten und Psycho-\ngruppen\u201c\nMit der Drucksache 2/4171 erhielt der Landtag u. a. einen\nZwischenbericht des Kultusministers \u00fcber die T\u00e4tigkeit\ndes interministeriellen Arbeitskreises ,,Sog. Sekten und\nPsychogruppen\u201c, welcher bereits in der ersten Wahl-\nperiode gem\u00e4\u00df eines Beschlusses des Landesparlamentes\ngebildet wurde, im ersten Jahr der neuen Legislatur jedoch\noffenbar nicht mehr zusammengetreten war. Die Unter-\nrichtung der Staatsregierung verweist nunmehr auf vier\nBeratungen des Arbeitskreises seit November 1995.\nIm Gegensatz zur Verfahrensweise in den Vorjahren\nerfolgte dabei jedoch keinerlei Einbeziehung des Land-\ntages bzw. seiner Fraktionen. Angesichts der positiven\nErfahrungen aus der 1. Wahlperiode, in der alle Fraktionen\nmit jeweils einem Vertreter dem Arbeitskreis angeh\u00f6rten\nund diese somit unmittelbar an den aktuellen Informa-\ntionsstand angeschlossen waren, frage ich die Staatsregie-\nrung:\n1. Aus welchem Grunde wurden die im Landtag vertrete-\nnen Fraktionen seit dem personellen Wechsel an der Spitze\ndes f\u00fcr den Arbeitskreis federf\u00fchrenden Kultusministe-\nriums nicht mehr direkt in die T\u00e4tigkeit des genannten\nGremiums einbezogen?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, diesen\nMangel kurzfristig zu beheben?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:\nZu Frage 1: Auf Antrag der CDU-Fraktion vom 23.9.1991\n(DS 1/856; DS 1/1632) ist beim S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus ein interministerieller Arbeitskreis ,, Soge-\nnannte Jugendsekten, Psychogruppen und religi\u00f6se Son-\nderbewegungen\u201c eingesetzt worden. In der ersten Legis-\nlaturperiode geh\u00f6rten diesem Interministeriellen Arbeits-\nkreis auch noch Abgeordnete und andere au\u00dferhalb der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung stehende Personen an. Dies war\ndem Umstand geschuldet, da\u00df damals bei allen Beteiligten\nnoch ein Grundbed\u00fcrfnis an Information zur sogenannten\nSektenproblematik gestillt werden mu\u00dfte.\nEbenfalls auf Antrag der CDU-Fraktion (DS 2/0521)\nwurde die Staatsregierung durch Beschlu\u00df des Landtages\nvom 19.5.1996 (DS 2/1030) ersucht, die wertvolle Arbeit\n\ndes Interministeriellen Arbeitskreises fortsetzen zu lassen.\nDie Staatsregierung hat diese Anregung gerne aufgegrif-\nfen, allerdings unter ver\u00e4nderter Besetzung. Dem Namen\ndes Arbeitskreises entsprechend setzt er sich jetzt nur noch\naus Vertretern s\u00e4chsischer Staatsministerien zusammen.\nUnter Federf\u00fchrung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Kultus treffen sich Mitarbeiter der Staatsministerien\ndes Innern, der Justiz, der Finanzen, f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit sowie f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie. Die\nge\u00e4nderte Zusammensetzung ergibt sich aus der Zielset-\nzung des Arbeitskreises, unter Beibehaltung der Ressort-\nzust\u00e4ndigkeit die Zusammenarbeit der beteiligten Ministe-\nrien zu koordinieren und zu intensivieren.\nDem unbestrittenen Informationsbed\u00fcrfnis des Landtages\nwird durch Berichte der Staatsregierung \u00fcber die Ergeb-\nnisse des Arbeitskreises Rechnung getragen. Der letzte\nBericht vom 1.10.1996 liegt dem Landtag vor.\nZu Frage 2: Da man hier unm\u00f6glich von einem Mangel\nsprechen kann, sieht die Staatsregierung keinen Anla\u00df, die\nZusammensetzung zu \u00e4ndern.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frage Nr. 13\nAuslaufen des Sozialzuschlages bei Renten\nWie viele s\u00e4chsische Renterinnen und Rentner sind betrof-\nfen vom Auslaufen des Sozialzuschlages ab 1.1.1997?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Betroffen vom Auslaufen des Sozialzuschlags ab\n1.1.1997 sind im Freistaat Sachsen vor allem Renterinnen\nund Rentner, die eine Rente von der Landesversicherungs-\nanstalt Sachsen und der Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr\nAngestellte beziehen.\nDer konkreten Antwort vorausschicken m\u00f6chte ich den\nHinweis, da\u00df es sich bei dem im Zuge der W\u00e4hrungs-,\nWirtschafts- und Sozialunion zum 1.7.1990 in der damali-\ngen DDR eingef\u00fchrten Sozialzuschlag um eine pauscha-\nlierte Sozialhilfeleistung handelte. Diese dann in das Ren-\nten-\u00dcberleitungsgesetz aufgenommene und dort modifi-\nzierte Regelung trug dem Umstand Rechnung, da\u00df\n1991/92 noch keine vollst\u00e4ndig funktionsf\u00e4hige Sozialver-\nwaltung bestand. In Artikel 40 des Renten-\u00dcberleitungs-\ngesetzes von 1991 war jedoch festgelegt, da\u00df Anspruch auf\nSozialzuschlag l\u00e4ngstens bis zum 31.12.1996 besteht,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3293\n\n\n\nsofern die Rente vor dem 1.1.1994 begonnen hat und die\nBetroffenen am 18. Mai 1990 ihren Wohnsitz oder gew\u00f6hn-\nlichen Aufenthalt im Beitrittsgebiet hatten.\nDie LVA Sachsen gew\u00e4hrte zum 1.7.1996 zu 4 441 Renten\neinen Sozialzuschlag. Zum Vergleich: Insgesamt zahlte die\nLVA Sachsen am 1.7.1996 702 691 Renten. Der Anteil der\nRenten, zu denen ein Sozialzuschlag gew\u00e4hrt wird, an der\nGesamtrentenzahl betrug also zum 1.7.1996 bei der LVA\nSachsen 0,63 %.\nNach einer landesbezogenen Sonderauswertung des\nVerbandes Deutscher Rentenversicherungstr\u00e4ger wurden\nim Bereich der Angestelltenversicherung zum 1.7.1996\n9 402 Renten mit einem Sozialzuschlag an Berechtigte in\nSachsen gezahlt.\nZu ber\u00fccksichtigen w\u00e4ren ferner noch Renten der Bundes-\nknappschaft, f\u00fcr die mir jedoch keine auf den Freistaat\nSachsen bezogenen Zahlen vorliegen. Im Rentenbestand\nder neuen Bundesl\u00e4nder zum 31.12.1995 war die Anzahl\nvon Renten mit einem Sozialzuschlag jedoch mit 134 sehr\ngering.\nIch gehe also davon aus, da\u00df in Sachsen maximal 14 000\nRenterinnen und Rentner zum 1.1.1997 vom Wegfall des\nSozialzuschlages betroffen sein werden. Dies bedeutet aber\nnicht, da\u00df diese Rentenberechtigten k\u00fcnftig unterhalb des\nExistenzminimums leben m\u00fcssen. Es besteht selbstver-\nst\u00e4ndlich Anspruch auf Sozialhilfe, wenn die Vorausset-\nzungen nach dem Bundessozialhilfegesetz von den Betrof-\nfenen erf\u00fcllt werden. Sie sind deshalb bereits von den Ren-\ntenversicherungstr\u00e4gern darauf hingewiesen worden, da\u00df\nsie sich bei den Sozial\u00e4mtern \u00fcber ihre Anspruchsberechti-\ngung nach dem BSHG informieren m\u00f6gen.\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 14\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk\nSeitens der Bundesregierung sind f\u00fcr 1997 und voraus-\neilend auch f\u00fcr 1998 K\u00fcrzungen f\u00fcr die Stiftung f\u00fcr das\nsorbische Volk angek\u00fcndigt. Die Staatsregierung hat dage-\ngen Bedenken angemeldet und ist laut Presseberichten in\nBonn vorstellig geworden.\nIch frage:\n1. Welche Ergebnisse haben die Gespr\u00e4che im Bonner\nInnenministerium gebracht?\n2. Welche Konsequenzen und sofortigen Auswirkungen\nder Mittelreduzierung auf die F\u00f6rderung der sorbischen\nKultur sind z. B. nach der Beratung des Stiftungsrates im\nNovember sichtbar?\n\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei:\nZu Frage 1: Im Entwurf des Bundeshaushaltsplanes 1997\nsind 16 Millionen DM f\u00fcr die Stiftung f\u00fcr das sorbische\nVolk eingestellt. In der Finanzplanung des Bundes sind\nauch f\u00fcr 1998 16 Millionen DM f\u00fcr die Stiftung vorge-\nsehen.\nAlle Bem\u00fchungen der L\u00e4nder Brandenburg und Sachsen\nkonnten den Bund nicht dazu bewegen, die urspr\u00fcnglich\navisierte Summe von 17 Millionen DM in den Entwurf des\n\nBundeshaushaltes, der sich zwischenzeitlich in den parla-\nmentarischen Beratungen befindet, einzustellen.\nEs wurde jedoch erreicht, da\u00df der Bund bereit ist, ein\ngemeinsames Abkommen \u00fcber die Finanzierung der Stif-\ntung f\u00fcr das sorbische Volk auf zehn Jahre ab 1997 zu\nschlie\u00dfen. Dies bekr\u00e4ftigte der Bundesminister des Innern\nam 28.10.1996 bei einem Besuch in Cottbus vor Vertretern\nder Sorben. Dabei wird es darauf ankommen, in Verhand-\nlungen zu erreichen, da\u00df eine weitere Absenkung des Bun-\ndeszuschusses, mit der wir rechnen m\u00fcssen, nicht in zu\ngro\u00dfen Schritten erfolgt.\nDer Bundeszuschu\u00df soll in der Laufzeit des Abkommens\nwie folgt abgesenkt werden:\n1997/1998: 16 Millionen DM\n1999/2000: 15 Millionen DM\n2001: 14 Millionen DM\n2002: 13 Millionen DM\n2003: 12 Millionen DM\n2004: 11 Millionen DM\n2005: 10 Millionen DM\n2006:  9 Millionen DM\n2007:  8 Millionen DM.\nDiese Summe soll dann als Sockelbetrag best\u00e4ndig bleiben.\nZu Frage 2: Der Stiftungsrat der Stiftung f\u00fcr das sorbische\nVolk hat am 12. November 1996 in Crostwitz getagt. Ent-\nsprechend dem derzeitig g\u00fcltigen Finanzierungsschl\u00fcssel\n(50 % Bund, von den rechtlichen 50 % tr\u00e4gt Sachsen 2/3\nund Brandenburg 1/3) stellen die L\u00e4nder Sachsen und\nBrandenburg die Komplement\u00e4rmittel ein. Deshalb hat der\nStiftungsrat den Direktor der Stiftung beauftragt, bis zur\nn\u00e4chsten Sitzung des Stiftungsrates Ende Januar 1997\neinen \u00fcberarbeiteten Wirtschaftsplan auf der Grundlage\nvon 32 Millionen DM Zuschu\u00dfbedarf vorzulegen. Nach\nderzeitigem Stand wird es zu K\u00fcrzungen im Sachmittel-\nbereich, bei Projektmitteln und bei Investitionen kommen.\nGleichfalls sind K\u00fcrzungen im Personalbereich nicht aus-\nzuschlie\u00dfen. Deshalb wurde bereits im September dieses\nJahres vorsorglich eine Wiederbesetzungssperre f\u00fcr alle\ndurch die Stiftung in \u00fcberwiegendem Ma\u00dfe gef\u00f6rderten\nEinrichtungen ausgesprochen. Nach derzeitigem Kennt-\nnisstand ist jedoch davon auszugehen, da\u00df auch mit einer\nMittelbereitstellung von 32 Millionen DM f\u00fcr die Stiftung\nin 1997 in den sorbischen Einrichtungen die bisherigen\nAufgaben erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\nBevor wir in die Mittagspause eintreten, m\u00f6chte ich die\nMitglieder des Pr\u00e4sidiums daran erinnern, da\u00df wir in der\nMittagspause, also gleich im Anschlu\u00df, im Saal 3 eine\nBeratung haben.\nDas Plenum trifft sich 14.00 Uhr wieder.\n\n(Unterbrechung von 12.52 Uhr bis 14.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Wir setzen unsere Plenarsitzung fort.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3294\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nEntwicklung des Fremdenverkehrs in Sachsen\nDrucksache 2/3309, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt festgelegt: CDU 20, SPD 10,\nPDS 10 Minuten. Als Einreicherin spricht zuerst die Frak-\ntion der SPD. Es folgen CDU, PDS, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df die Fraktion der SPD\ndas Wort nimmt.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zur Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Frak-\ntion zur Entwicklung des Fremdenverkehrs in Sachsen hat\nsich die Staatsregierung lange Zeit gelassen. Dazu aber\nnoch unser parlamentarisches Recht in Frage zu stellen,\nsolche parlamentarischen Initiativen zu starten, wie Sie\ndas, Herr Minister Schommer, zum Parlamentarischen\nAbend des Landesfremdenverkehrsverbandes getan\nhaben, finde ich bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die personell\nrecht schwach besetzten Abteilungen in Ihrem Ministe-\nrium doch nicht in Ordnung.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas haben wir so nicht gesagt!)\n\nDies schon vorab, weil Sie diese Argumentation heute\nnoch einmal bringen wollen und ich aufgrund unserer\nGesch\u00e4ftsordnung keine Gelegenheit mehr habe, Ihnen zu\nerwidern.\nIm Grunde m\u00fc\u00dften wir auch, Herr Minister Schommer,\num der Bedeutung des Tourismus f\u00fcr Sachsen gerecht\nwerden zu k\u00f6nnen, eine zweimalige Verl\u00e4ngerung der\nRedezeit beantragen, so wie die Staatsregierung eine zwei-\nmalige Fristverl\u00e4ngerung f\u00fcr die Beantwortung der Fragen\nerbeten hatte. So bleibt der Opposition eben wieder nur\nZeit f\u00fcr kritisch-konstruktive Ausf\u00fchrungen. F\u00fcr das\nLoben und Preisen haben die CDU-Fraktion und die\nStaatsregierung jede Zeit zur Verf\u00fcgung.\nMeine Damen und Herren! H\u00e4tte die SPD-Fraktion diese\nDebatte nicht kurzentschlossen auf die Tagesordnung\ngebracht, dann w\u00e4ren erstens die Antworten der Staats-\nregierung wohl heute noch nicht da, zweitens w\u00e4ren die\nfinanzpolitischen Aktivit\u00e4ten f\u00fcr den Haushalt 1997 sei-\ntens der CDU-Fraktion zum Nutzen der Tourismusent-\nwicklung und der Tourismuswirtschaft wohl unterblieben,\nund es w\u00e4re drittens das Landesfremdenverkehrskonzept\nnoch immer nicht zur Vorlage im Kabinett fertiggestellt.\nIch freue mich dar\u00fcber, da\u00df die CDU-Fraktion hier mit uns\nso einig ist.\nZum statistischen Zahlenmaterial in den Antworten der\nStaatsregierung ist anzumerken: Die Erfassung von Beher-\nbergungseinrichtungen mit weniger als neun Betten mu\u00df\nzuk\u00fcnftig erfolgen, auch deshalb, damit man erkennt, wie\neffektiv die F\u00f6rderung von Privatzimmern und Ferien-\nwohnungen nun wirklich war und ist.\nBedenklich erscheint uns, da\u00df sich sowohl in der Bundes-\nrepublik Deutschland als auch in Sachsen die Zahl der\nAnk\u00fcnfte und \u00dcbernachtungen sowie die Bettenkapazit\u00e4t\nseit 1991 kontinuierlich erh\u00f6ht hat, da\u00df aber im Gegensatz\ndazu die durchschnittliche Aufenthaltsdauer je Gast in\nSachsen stagniert bzw. eine sinkende Tendenz aufweist.\nHier sind doch erhebliche regionale Unterschiede zu ver-\nzeichnen. Diese Tendenz mu\u00df nachdenklich stimmen.\n\nSchlu\u00dffolgerungen daraus m\u00fcssen im Landesfremdenver-\nkehrskonzept gezogen werden.\nEine Antwort der Staatsregierung auf die Frage, wie sie die\nBedeutung des W\u00e4hrungsgef\u00e4lles f\u00fcr die Wirtschaftlich-\nkeit des Fremdenverkehrs in den einzelnen Fremdenver-\nkehrsregionen einsch\u00e4tzt, w\u00e4re auch ohne statistisches\nZahlenmaterial w\u00fcnschenswert und m\u00f6glich gewesen. Die\nProbleme in diesen Regionen sind hohe Verkehrsbelastung\ndurch den sogenannten kleinen Grenzverkehr auf der\neinen Seite und fehlende Einnahmen bei Einzelhandel und\nGastronomie auf der anderen Seite. F\u00fcr ein Landesfrem-\ndenverkehrskonzept hei\u00dft das: Die Entwicklung von\nzus\u00e4tzlichen grenz\u00fcberschreitenden touristischen Projek-\nten ist dringend geboten.\nMeine Damen und Herren! Tourismuswirtschaft erfordert\naufgrund ihrer Komplexit\u00e4t eine umfassende Betrach-\ntungsweise. Die F\u00f6rderung mu\u00df daf\u00fcr in einer Hand lie-\ngen. Die SPD fordert, die immer knapper werdenden F\u00f6r-\ndermittel der \u00f6ffentlichen Hand sowohl in die Infrastruk-\ntur als auch an private Investoren auf zukunftstr\u00e4chtige\nProjekte und zukunftstr\u00e4chtige Entwicklungsgebiete des\nFremdenverkehrs zu konzentrieren.\nMeine Damen und Herren! Die Lage im Hotel- und Gast-\nst\u00e4ttengewerbe ist ernst. Die Ums\u00e4tze haben sich laut den\nneuesten Konjunkturdaten der IHK S\u00fcdwestsachsen z. B.\nim Regierungsbezirk Chemnitz bei den Gastronomiebe-\ntrieben um 46,3 % und bei den Hotelbetrieben um 37,3 %\nverringert. Der Ernst der Lage zeigt sich vor allem in der\nZunahme der Insolvenzen f\u00fcr Sachsen von 1991 bis 1995 in\ndiesem Gewerbe.\nEs ist zu bef\u00fcrchten, da\u00df sich dieser Trend in den n\u00e4chsten\nJahren so fortsetzen wird. Deshalb unterst\u00fctzen wir die\nForderung dieses Gewerbes, nicht weiter ihre Existenz zu\ngef\u00e4hrden mit unkoordinierten und nicht fristgerecht\nabgeschlossenen Bauma\u00dfnahmen f\u00fcr Wasser, Abwasser\nund Stra\u00dfen. Wir fordern weiter die Unterst\u00fctzung dieses\nGewerbes in den grenznahen Regionen durch zus\u00e4tzliche\ngrenz\u00fcberschreitende Tourismusprojekte.\nEinige Anmerkungen zu Freizeiteinrichtungen. Es bietet\nsich noch keineswegs ein rosiges Bild f\u00fcr die touristische\nInfrastruktur. In manchen Landkreisen existiert nicht ein-\nmal ein Hallenbad, w\u00e4hrend es Freib\u00e4der in H\u00fclle und\nF\u00fclle gibt. Meine Damen und Herren, wenn wir dort\nnichts tun wollen, dann empfehle ich, im touristischen\nMarketing das Projekt ,,Eisbaden in Sachsen\u201c aufzuneh-\nmen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie Aussage des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus, da\u00df sich\nca. 40 % der aufgef\u00fchrten Sporthallen und 50 % der Sport-\npl\u00e4tze derzeit in einem gebrauchsf\u00e4higen Zustand befin-\nden und diese noch zum Teil mit erheblichen M\u00e4ngeln\nbehaftet sind, l\u00e4\u00dft ein f\u00fcr die Entwicklung des Tourismus\nschlagendes Herz nicht gerade h\u00fcpfen. Bedr\u00fcckend aber\nist, da\u00df nur ca. 5 % der derzeit genutzten und nutzbaren\nSportpl\u00e4tze f\u00fcr eine touristische Nutzung offenstehen. Die\nSPD fordert verst\u00e4rkten Ausbau und Nutzung vorhande-\nner Freizeiteinrichtungen, die im Verantwortungsbereich\ndes Kultusministeriums liegen, f\u00fcr den Tourismus.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3295\n\n\n\nIn Zeiten knapper Kassen bedeutet das auch, \u00fcber neue\nWege der F\u00f6rderung nachzudenken, wie z. B. Infrastruk-\nturausgleich f\u00fcr Fremdenverkehrsorte oder Herstellung\nder Kompatibilit\u00e4t f\u00fcr GA-F\u00f6rderung und F\u00f6rderprogram-\nme aus dem Bereich Kultus. Wir fordern deshalb eine dra-\nstische Reduzierung der F\u00f6rderprogramme und die Ver-\nbreiterung ihres Anwendungsbereiches.\nZum Komplex Heilb\u00e4der und Kuren hat sich der Vizepr\u00e4-\nsident des S\u00e4chsischen Landesfremdenverkehrsverbandes,\nder Bundestagsabgeordnete Br\u00e4hmig, erst gestern zu Wort\ngemeldet. Ich empfehle der Staatsregierung als Anregung\nden ,,Pressespiegel\u201c von gestern.\nIch hoffe aber, da\u00df das Landesfremdenverkehrskonzept\nf\u00fcr die Kur- und Heilb\u00e4der richtungsweisende Antworten\ngibt. Notwendig ist, die F\u00fclle der Probleme f\u00fcr die Bade-,\nKur- und Erholungsorte schnellstens zu l\u00f6sen. Ich habe\neinige herausgegriffen: erstens das Verkehrsproblem, das\ndringend den Bau von Umgehungsstra\u00dfen erforderlich\nmacht, und zweitens die Schadstoffbelastung der Luft\nauch unter dem Aspekt der Emissionen aus Tschechien im\nErzgebirge.\nWir fordern die Staatsregierung auf, ihre Bem\u00fchungen\nzum Bau der Umgehungsstra\u00dfe f\u00fcr Bad Brambach zu ver-\nst\u00e4rken und alles Erforderliche zu tun, um f\u00fcr diesen Win-\nter und die folgenden Jahre eine nochmalige Umweltkata-\nstrophe f\u00fcr den Wald und die Menschen im Erzgebirge\nabzuwenden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIn Auswertung des Abschnittes ,,Besch\u00e4ftigung und Exi-\nstenzgr\u00fcndung\u201c m\u00f6chte ich nur sagen, da\u00df ABM-Kr\u00e4fte\nweiterhin in Fremdenverkehrs\u00e4mtern notwendig sind. Sie\nbringen aber nicht die erforderliche Qualit\u00e4t.\nWichtig f\u00fcr uns ist, da\u00df das Marketing weiterhin seiner\nBedeutung entsprechend finanziell ausgestattet wird und\nbleibt. Das gilt sowohl f\u00fcr den Landesfremdenverkehrs-\nverband als auch f\u00fcr die einzelnen Projekte, wie z. B. die\nFerienstra\u00dfe ,,Silberstra\u00dfe\u201c.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich davor warnen zu\nglauben, da\u00df eine Marketing GmbH ohne Mittel der\n\u00f6ffentlichen Hand auskommt. Daf\u00fcr gibt es in Deutsch-\nland kein Beispiel.\nF\u00fcr den St\u00e4dtetourismus ist es erfreulich, da\u00df bis auf die\nStadt Chemnitz alle St\u00e4dte steigende Besucher- und \u00dcber-\nnachtungszahlen haben. Dresden \u2013 die Kulturstadt, Leip-\nzig \u2013 die Messestadt, Chemnitz \u2013 die Sportstadt? So k\u00f6nnte\nes im Landesfremdenverkehrskonzept niedergeschrieben\nsein, aber die Staatsregierung hat die Chance, Chemnitz\nnachhaltig als Sportstadt zu entwickeln, verpa\u00dft. Die\nBewerbung von Chemnitz um die Ausrichtung der Leicht-\nathletik-Europameisterschaft ist zu unserem gro\u00dfen\nBedauern einer kurzsichtigen Sparpolitik dieser Staats-\nregierung zum Opfer gefallen.\n\n(Winkler, CDU: Weil kein Konzept vorlag.)\n\nIch warne davor, die Chance f\u00fcr Sachsen zu \u00fcbersehen,\nwelchen Wirtschaftsfaktor die Freizeitindustrie und Tou-\nrismusindustrie darstellt. Touristen m\u00fcssen aber gesehen\nwerden, wie sie sind, und nicht, wie wir sie gern h\u00e4tten.\nEine Orientierung an alten Tourismusleitbildern verhin-\ndert die Entwicklung einer Fremdenverkehrswirtschaft als\nmoderne Dienstleistungsbranche, die sich an dem orien-\ntiert, was der Kunde will. Dem mu\u00df ein Landesfremden-\nverkehrskonzept Rechnung tragen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Liebe Frau Klein! Auch ich war zum\nParlamentarischen Abend. Ich habe Herrn Staatsminister\nDr. Schommer aber nicht so verstanden wie Sie, da\u00df er\nIhnen Ihr gutes Recht absprechen wollte, Anfragen zu stel-\nlen. Ich habe ihn so verstanden, da\u00df er daf\u00fcr geworben\nhat, vielleicht Anfragen ein wenig k\u00fcrzer zu gestalten, um\nSchlu\u00dffolgerungen ableiten zu k\u00f6nnen. Und Sie haben ja\nauch eine ganze Menge an Brauchbarem abgeleitet.\nSachsen konnte im Jahr 1995 3,2 Millionen Touristen\nbegr\u00fc\u00dfen, die 9,4 Millionen \u00dcbernachtungen buchten;\nimmerhin 13 % mehr als vor dem Kriege. Im April 1991\nwaren in Sachsen 42 000 Menschen im Gastgewerbe t\u00e4tig,\n4 Jahre sp\u00e4ter schon 58 300. Der Anteil der Erwerbst\u00e4tigen\nstieg von 1,8 auf 3 %.\nNeben der Infrastrukturf\u00f6rderung, die besonders den\nB\u00e4dern und Kurorten \u2013 Sie haben das gesagt, Frau Klein \u2013\nsowie den Urlaubsgebieten in Sachsen insgesamt zugute\nkam, wurde das Gastgewerbe gef\u00f6rdert. Die S\u00e4chsische\nAufbaubank hat im Zeitraum vom 1. Januar 1991 bis zum\n7. November 1996 als Zuschu\u00dff\u00f6rderung f\u00fcr Investitionen\nim Fremdenverkehr 1 280 Vorhaben mit 329 Millionen DM\nF\u00f6rdervolumen bewilligt.\nDamit wurden 1,9 Milliarden DM Investitionen akquiriert\nund 6 400 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen. Au\u00dferdem sind im\ngleichen Zeitraum 727 zinsverbilligte Darlehen mit insge-\nsamt 209 Millionen DM ausgereicht worden. Ich glaube,\ndas sind gute Ergebnisse.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen in Deutschland nicht allein vom Tourismus\nleben. Doch wird die Bedeutung des Fremdenverkehrs im\nallgemeinen \u2013 da stimme ich Ihnen zu, Frau Klein \u2013 unter-\nsch\u00e4tzt. Seit Jahren steigen die Einnahmen aus dem inter-\nnationalen Reiseverkehr in Deutschland langsamer als\ndie Ausgaben. 18 Milliarden DM Einnahmen 1995 stehen\n70 Milliarden DM Ausgaben gegen\u00fcber. Das hat Petrus\nmit dem ,,Eisbaden\u201c nicht allein zu verantworten.\nVerehrter Herr Landtagspr\u00e4sident Iltgen, gestatten Sie,\nda\u00df ich mich pers\u00f6nlich an Sie wende. Sie haben als Pr\u00e4si-\ndent des Landesfremdenverkehrsverbandes in den\nzur\u00fcckliegenden Jahren immer wieder und sehr nach-\ndr\u00fccklich auf die Bedeutung des Tourismus f\u00fcr den\nArbeitsmarkt in Sachsen hingewiesen und auf die Tat-\nsache, da\u00df mit wenig Geld auch neue Arbeitspl\u00e4tze m\u00f6g-\nlich sind. Der Parlamentarische Abend hat mir noch ein-\nmal gezeigt, da\u00df das richtig ist.\nDie Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage\nder SPD-Fraktion und die Gespr\u00e4che am Rande des Parla-\nmentarischen Abends geben uns Anla\u00df, das eine oder\nandere F\u00f6rderprogramm noch einmal zu \u00fcberdenken und\nin der Haushaltsdiskussion 1997 auch \u00fcber eine gering-\nf\u00fcgige Aufstockung nachzudenken.\nUm vorhandene Arbeitspl\u00e4tze zu sichern und neue zu\nschaffen, sollte Sachsen f\u00fcr Touristen, auch f\u00fcr ausl\u00e4n-\ndische, noch anziehender werden. Daf\u00fcr m\u00fcssen vorhan-\ndene Strukturen \u2013 auch das haben Sie gesagt, Herr Pr\u00e4si-\ndent \u2013 neu durchdacht werden. Wir m\u00fcssen auch die\nneuen Medien f\u00fcr Marketing verst\u00e4rkt nutzen. Das Inter-\nnet wurde uns zum Parlamentarischen Abend vorgestellt.\nEs ist ein wichtiges Hilfsmittel, nicht allein f\u00fcr den touristi-\nschen Bereich, auch f\u00fcr den produzierenden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3296\n\n\n\nEs ist notwendig, die s\u00e4chsischen Staatsb\u00e4der und Kurorte\nzu st\u00e4rken \u2013 auch das haben Sie gesagt, Frau Klein \u2013, die\ntouristische Infrastruktur weiter zu verbessern, und \u2013 was\nmir besonders wichtig ist \u2013 die gro\u00dfen St\u00e4dte Sachsens\nm\u00fcssen f\u00fcr Kongresse und Tagungen attraktiver werden.\nFrau Klein, Sie haben Geld f\u00fcr den Fremdenverkehr gefor-\ndert. Das ist sicher lobenswert. Sie haben aber nicht gesagt,\nwie wir mit gleichem Geld oder \u2013 besser \u2013 mit weniger\nGeld mehr erreichen k\u00f6nnen. Das h\u00e4tte ich erwartet. Wir\nwerden es zur Haushaltsberatung ja h\u00f6ren.\nDie wirksamste Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Fremdenverkehr,\nFrau Klein, ist f\u00fcr mich nicht das Geld, sondern ist die\ntatkr\u00e4ftige Hilfe bei der L\u00f6sung der vielf\u00e4ltigen Probleme,\nwie wir sie auch vorgestern herangetragen bekamen. Das\nnoch immer zarte, empfindliche Tourismuspfl\u00e4nzchen in\nSachsen steht im rauhen Wettbewerb mit seinen Nachbarn.\nEs ben\u00f6tigt vor allem Zuwendung und W\u00e4rme.\nLiebe Frau Klein, in dem sehr komplexen Netzwerk des\nFremdenverkehrs merkt man, wenn es eng wird. Man\nmerkt aber nicht, an welcher Strippe gezogen wird. Das zu\nverstehen ist f\u00fcr mich ganz wichtig, die Ursache-Wirkung-\nMechanismen entsprechend f\u00fcr uns mit umzusetzen, die\nKr\u00e4fte nicht zu zersplittern, sondern zu b\u00fcndeln. Bitte hel-\nfen Sie hier mit!\nDie Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion war so umfangreich,\nda\u00df Sie sich selbst verirrt haben. So wird nach Ortsum-\ngehungen f\u00fcr die beiden Staatsb\u00e4der gleich zweimal\ngefragt, unter II. Ziffer 6 und V. Ziffer 8.\n\n(Jurk, SPD:\nWir wollten wissen, ob aufgepa\u00dft wird.)\n\nBrav antwortete die Staatsregierung, Herr Dr. Schommer,\nauch wirklich zweimal, allerdings mit verschiedenen Ant-\nworten,\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\noffenbar durch unterschiedliche Ministerien zugearbeitet.\nUns liegt jetzt ein aussagef\u00e4higes Material zur Entwick-\nlung des Fremdenverkehrs in der Vergangenheit und auch\nzu den M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sachsen vor.\nIch m\u00f6chte Ihnen, Herr Staatsminister Dr. Schommer,\nabschlie\u00dfend noch gute W\u00fcnsche mit auf den Weg geben,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n1. den zugesagten Erhalt der vier s\u00e4chsischen Schmalspur-\nbahnen schnellstens im Einvernehmen mit den Landkrei-\nsen so zu regeln, da\u00df allen Partnern die F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten durch den Freistaat Sachsen, aber auch die auf sie\nzukommenden finanziellen Lasten klar sind. In diesem\nZusammenhang bitte ich, umgehend Verhandlungen mit\nder Deutschen Bahn AG aufzunehmen, um eine\nSchlie\u00dfung der Reparaturabteilung f\u00fcr die Schmalspur-\nbahn in G\u00f6rlitz \u2013 derzeit f\u00fcr Ende des Jahres vorgesehen \u2013\nm\u00f6glichst nicht vor einer Entscheidung zu den s\u00e4chsischen\nSchmalspurbahnen zu treffen.\n2. Hier spreche ich auch f\u00fcr meine Kollegen Nitzsche,\nSchowtka, aber auch f\u00fcr andere Kollegen aus der Fraktion.\nEs gibt Vorstellungen, die Tagebaurestlochlandschaft\nnordwestlich von Hoyerswerda in ein ,,Karl-May-Land\u201c\nmit \u00fcber 500 Vollzeitarbeitspl\u00e4tzen umzugestalten.\n\n(Jurk, SPD:\nMich k\u00f6nnen Sie da einbeziehen;\n\nich bin auch daf\u00fcr.)\n\n\u2013 Auch der Kollege Jurk unterst\u00fctzt das. Vielen Dank!\n\nNun glauben wir ja nicht wie die SPD, die Frau Klein, da\u00df\ndurch die blo\u00dfe Forderung ,,Sportstadt Chemnitz\u201c nun\nalles gel\u00f6st wird. Wir bitten Sie, Herr Staatsminister, da\u00df\nSie die Konzepterarbeitung mit unterst\u00fctzen und Sie im\nFalle, da\u00df ein belastbares Konzept vorliegt, mit der\nH\u00f6chstf\u00f6rderung dieser strukturschwachen Region\ngerecht werden.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe die Gro\u00dfe Anfrage und die Antwort der\nStaatsregierung mit wirklich gro\u00dfem Interesse gelesen und\nm\u00f6chte meinen Beitrag auf das Kapitel VI. \u2013 ,,Besch\u00e4fti-\ngung und Existenzgr\u00fcndung\u201c \u2013 beschr\u00e4nken. Herr Kosel\nwird nach mir erg\u00e4nzend fortsetzen.\nEs ist wahr, da\u00df der Gesamtbereich des s\u00e4chsischen Frem-\ndenverkehrs, der mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt ist, eine Vielzahl\nvon Leistungstr\u00e4gern umfa\u00dft. Er entwickelt sich als\nHaupterwerbszweig in einer Region au\u00dferhalb von\nBallungsgebieten oder als Effekt einer sch\u00f6nen Landschaft\noder einer touristischen Attraktion. Alles in allem erf\u00fcllt er\nzwei Anforderungen:\n1. Schaffung von Arbeit und damit Selbstverwirklichung,\n2. Gestaltung, Versch\u00f6nerung und Entwicklung von\nGemeinden, Gebieten und Sehensw\u00fcrdigkeiten.\nDamit wird Sachsen nicht nur f\u00fcr Sachsen interessant, son-\ndern die Hoffnung der Branche liegt auf einer gro\u00dfen\nNachfrage von au\u00dferhalb.\nEs sind sehr viele sch\u00f6ne, attraktive und sicher auch f\u00fcr\njeden Geschmack ausgerichtete Hotels, Urlauberzentren\noder auch Tagungsst\u00e4tten entstanden \u2013 regional nat\u00fcrlich\nunterschiedlich. Es gibt eine starke Anbindung an die Tra-\nditionen und Kultur einer Region. Man besinnt sich auf\nSitten und Gebr\u00e4uche und sorgt so f\u00fcr Abwechslung und\nAnziehung. So war 1995 der Fremdenverkehr zwar regio-\nnal unterschiedlich, aber von Wachstum gekennzeichnet.\nGegenw\u00e4rtig ist jedoch die Branche gef\u00e4hrdet und instabil.\nDie Ursachen sind auch im Fremdenverkehr vielf\u00e4ltig,\naber aus meiner Sicht die gleichen wie im Bereich der\nWirtschaft. Was das Gastgewerbe betrifft: mangelndes\nEigenkapital; Kapitaldienst, der jetzt anl\u00e4uft; teilweise, da\nSeiteneinsteiger, unzureichende kaufm\u00e4nnische F\u00e4hig-\nkeiten; hoher Verdr\u00e4ngungswettbewerb und Preisdruck.\nBemerkenswert finde ich aus der Antwort der Staatsregie-\nrung auch als benannte Ursache die zu hohen Preise bei\nder Privatisierung der Betriebe durch die Treuhand, in\nderen Folge die Einhaltung der Auflagen zu unrentabler\nBewirtschaftung f\u00fchrt. Da g\u00e4be es vielleicht eine Chance\nf\u00fcr Nachverhandlungen.\nSie kennen alle die Zahlen zur Auslastung der Hotelkapa-\nzit\u00e4t. Da kann auch das unternehmerische Konzept stim-\nmen; wenn aber keine G\u00e4ste kommen, gibt es keinen\nErtrag.\nWas kann dem s\u00e4chsischen Fremdenverkehr helfen? Der\nVerband selbst tut unseres Erachtens sehr viel und sehr\nVielf\u00e4ltiges. Da hilft vielleicht auch die Autorit\u00e4t unseres\nLandtagspr\u00e4sidenten. Bekanntheit, sich besser vermarkten,\nWettbewerbsf\u00e4higkeit sind Voraussetzungen zum \u00dcber-\nleben. Da ist die \u00dcberwindung all der vorhin genannten\nProblemkreise n\u00f6tig.\nVielleicht sollten \u2013 das ist meine ganz pers\u00f6nliche Mei-\nnung \u2013 die Hoteliers einmal ihre \u00dcbernachtungspreise\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3297\n\n\n\n\u00fcberdenken. Ich glaube schon, da\u00df das sehr viele\nabschreckt. Die Leute von hier jedenfalls zieht es kurz \u00fcber\ndie Grenze.\nDie Analyse der abgeflossenen Zusch\u00fcsse und Darlehen\nist meines Erachtens im Verh\u00e4ltnis zu den insgesamt aus-\ngereichten F\u00f6rdermitteln nicht ung\u00fcnstig. Es gibt auch ein\neigenes Programm \u00fcber die SAB. \u00dcber die Vereinfachung\nder Verfahren werden wir uns sicher auch noch weiter\nauseinandersetzen.\nAuch bei der Infrastruktur sowie regionaler und \u00fcber-\nregionaler Planung sehe ich noch Zusammenarbeitsbedarf.\nDa hat Frau Klein recht.\nNun wird Herr Kosel am Beispiel einer Region fortsetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bevor Herr Kosel nach vorn kommt, bitte\nich aber die Fraktion der CDU, das Wort zu ergreifen. Es\nist mir so zugewachsen, da\u00df ich das bestimmen darf.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nWinkler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Sehr geehrte Frau Klein, ich habe aus\nIhrer Rede zwei wesentliche Dinge entnehmen k\u00f6nnen.\nDas eine ist, da\u00df Sie eisbaden gehen wollen. Das ist ja beim\nZustand der Fraktion und der Partei gegenw\u00e4rtig durch-\naus nachvollziehbar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDas ist der blanke Neid!)\n\nDas zweite ist, da\u00df Sie den Vorschlag gemacht haben,\nwenn Sie mehr Redezeit bekommen, in den zweiten 50 %\nIhrer Redezeit zuk\u00fcnftig die Staatsregierung zu loben. Da\ndas ja gegenw\u00e4rtig in den Fraktionen diskutiert wird,\nerkl\u00e4re ich mich durchaus bereit, mich in meiner Fraktion\ndaf\u00fcr einzusetzen, wenn Sie uns das zusichern k\u00f6nnten,\nweil es n\u00e4mlich wirklich eine Menge gibt, was da zu loben\nist.\n\n(Frau Klein, SPD:\nSie haben schlecht zugeh\u00f6rt! \u2013 Jurk, SPD:\n\nHerr Winkler, wir trauen Ihnen zu,\nda\u00df Sie das k\u00f6nnen.)\n\nWie ist es nun wirklich? L\u00e4ngst ist die Tourismusbranche\nzu einem realen Wirtschaftsfaktor bei uns in Sachsen\ngeworden. Zirka 56 000 Menschen sind gegenw\u00e4rtig direkt\nin der Fremdenverkehrswirtschaft Sachsen versicherungs-\npflichtig t\u00e4tig. Das sind gut doppelt so viele wie in der\nLeder-, Textil- und Bekleidungsindustrie. Das ist auch gut\nein Viertel mehr als in der Landwirtschaft. Das sind Zah-\nlen, denen angesichts der aktuellen Arbeitsmarktsituation\neine ganz besondere Bedeutung zukommt, ja zukommen\nmu\u00df. Das sind auch Zahlen, die nicht zulassen, da\u00df dieser\nWirtschaftszweig im Schatten des produzierenden Gewer-\nbes stehenbleibt.\nDie mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Fremdenverkehrswirtschaft\nin Sachsen zeigt insgesamt einen positiven Trend. Das geht\nja eigentlich auch aus der Darstellung des Sachverhaltes\nIhrer Gro\u00dfen Anfrage hervor. Das sagen nicht nur wir als\nCDU-Fraktion und aus der Regierung; nein, das sagen\neben auch die direkt Betroffenen, und das sagen auch die\nInteressenvertreter der vor Ort in den Vereinen und Ver-\nb\u00e4nden T\u00e4tigen. Wir haben es ja erlebt. Wir konnten es\nzum Parlamentarischen Abend in dieser Woche erfahren,\nbei dem sehr viele von den Kollegen anwesend waren.\n\nDer Pr\u00e4sident des Landesfremdenverkehrsverbandes\nSachsen, unser Landtagspr\u00e4sident, hat dort gesagt \u2013 ich\nm\u00f6chte ihn zitieren: ,,Betrachtet man die bislang vorliegen-\nden Ergebnisse, so kann festgestellt werden, da\u00df das zu\nEnde gehende Jahr 1996 aus touristischer Sicht wiederum\nsehr erfolgreich war. Noch nie waren so viele Touristen in\nSachsen, noch nie wurden so viele \u00dcbernachtungen\ngebucht wie im Jahre 1996. Allein in den ersten acht Mona-\nten besuchten 2,5 Millionen Besucher den Freistaat.\u201c\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns gemeinsam unterhalten, ob der\nbis jetzt gelungene Aufbau uneingeschr\u00e4nkt positiv wei-\nterl\u00e4uft und wie er so positiv weiterlaufen kann. Viele\nKapazit\u00e4ten gibt es inzwischen, die es zu vermarkten gilt.\nDie schwierige Situation f\u00fcr in den letzten Jahren gegr\u00fcn-\ndete Unternehmen wird uns t\u00e4glich in den Wahlkreisen\ndeutlich. Die Unternehmen hatten zu Anfang einen abge-\nfederten Start. Abgefedert wurde er auch durch Mittel des\nBundes und des Freistaates Sachsen. Ich denke an Dar-\nlehen und Zusch\u00fcsse. Aber jetzt kommen Lasten auf sie\nzu, und wir sollten uns schon gemeinsam dar\u00fcber unter-\nhalten, wie wir denen helfen k\u00f6nnen. Und das l\u00e4uft ja auch\nschon. Ich denke an die Haushaltsverhandlungen, ich\ndenke an die Beratungsteams in der S\u00e4chsischen Aufbau-\nbank, die gerade kleinsten und kleineren Betrieben zur\nSeite stehen, im beratenden Rahmen, was das Coaching\nbetrifft oder was die Konzepte angeht.\nGesagt werden mu\u00df aber auch: Ohne die finanziellen Mit-\ntel, die wir hier im Landtag im Haushalt beschlossen\nhaben \u2013 sowohl f\u00fcr Investitionen in die touristische Infra-\nstruktur als auch f\u00fcr eine effiziente Vermarktung der\nAngebote \u2013, h\u00e4tte Sachsen in diesem Jahr seinen Platz\nunter den zehn beliebtesten Reisegebieten Deutschlands\nnicht verteidigen k\u00f6nnen. Hier m\u00fcssen und werden wir\nauch weiterhin Unterst\u00fctzung geben. Das betrifft die\nHaushaltsmittel \u2013 Herr Dr. M\u00fcnch hat es ebenfalls schon\nangesprochen. Wir m\u00fcssen diese Unterst\u00fctzung geben, da\ndie Arbeitspl\u00e4tze im Fremdenverkehr zukunftstr\u00e4chtige\nArbeitspl\u00e4tze sind und hier im Freistaat Sachsen Wert-\nsch\u00f6pfung bringen.\nDie Frage ist: Wie machen wir das? Von der linken Seite\nkam der Ruf nach dem Staat. Das ist sicherlich nur\nbegrenzt m\u00f6glich. Ich gebe zu, in einem Bereich ist es m\u00f6g-\nlich: Ich denke hier an die Steuern. Aber auch da bin ich\noptimistisch. Wir hatten gerade vor einigen Wochen den\nBundesparteitag der CDU, und der Antrag ,,Tarif 2000\u201c,\nden wir dort verabschiedet haben, ist wirklich g\u00fcnstig f\u00fcr\ndie Entwicklung des Handwerks, des Gewerbes und\nsomit auch der Tourismusbranche in Sachsen. Es wird das\nSteuersystem vereinfacht werden, es wird eine Entlastung\ngeben, und es wird einen Spitzensteuersatz \u2013 gerade f\u00fcr\ndiese Bereiche \u2013 um 35 % geben. Und auch damit k\u00f6nnen\nwir Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen sichern.\nAber vor allem gefragt ist auch die regionale Verantwort-\nlichkeit. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle Dank sagen \u2013 Dank\nsagen an den S\u00e4chsischen Landesfremdenverkehrsver-\nband, seine Regionalverb\u00e4nde, an weitere Vereine und\nVerb\u00e4nde und an die vielen im Ehrenamt im Freistaat\nSachsen T\u00e4tigen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch m\u00f6chte zugleich nat\u00fcrlich auffordern, weiter mitzutun\nund weiter vor Ort t\u00e4tig zu sein, damit wir die noch beste-\nhenden Probleme l\u00f6sen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3298\n\n\n\nTourismus und Fremdenverkehr sind eine riesengro\u00dfe\nChance f\u00fcr bestimmte Regionen, bestimmte St\u00e4dte und\nLandkreise, und es ist manchmal f\u00fcr bestimmte Regionen,\nSt\u00e4dte und Landkreise die einzige Chance.\nDeshalb m\u00fcssen die vor Ort T\u00e4tigen in Verwaltungen, Ver-\neinen und Verb\u00e4nden alles tun, ihre eigenen Konzepte zu\nerarbeiten und mit uns gemeinsam umzusetzen. Wir\ngeben ihnen dabei alle notwendige Unterst\u00fctzung. Und\nich hoffe, da\u00df es auch weiterhin von dieser Fraktion und\nvom Wirtschaftsministerium erfolgt, da\u00df das Fremdenver-\nkehrskonzept, das nat\u00fcrlich daf\u00fcr notwendig ist, erarbeitet\nwird und nicht schlichtweg in Vergessenheit ger\u00e4t.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel aus meiner Heimatregion, dem\nMuldentalkreis, nennen, das beweist, da\u00df die regionalen\nVerantwortlichen durchaus in der Lage und willens sind,\ndiese Branche voranzutreiben. Wir haben in der Gro\u00dfen\nAnfrage auch das Thema der Radwanderwege, und wir\nhaben daf\u00fcr auch Mittel im Landeshaushalt bereitgestellt.\nWir haben es geschafft, in unserer Region in Zusammen-\narbeit mit vielen T\u00e4tigen den ersten \u00fcberregionalen\ngeschlossenen und ausgeschilderten Radwanderweg in\nBetrieb zu nehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieser weiche Standortfaktor wird auch immer wieder\nbetont und hervorgehoben. Es hat sich inzwischen eine\nnette Geste eingeb\u00fcrgert, da\u00df der Landrat bei allen Ein-\nweihungsfeiern, Grundsteinlegungen und Betriebser\u00f6ff-\nnungen den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern oder anderweitig im Unter-\nnehmen Besch\u00e4ftigten die erste Radwanderkarte als\nGeschenk \u00fcberreicht, damit sie mal ausspannen k\u00f6nnen, in\nihrer Freizeit in der Region bleiben und nat\u00fcrlich auch mal\neinkehren und den Umsatz steigern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nIch dachte, wir kriegen jetzt alle eine!)\n\nIch m\u00f6chte einen weiteren Punkt ansprechen; das sind die\nFremdenverkehrs\u00e4mter. In vielen St\u00e4dten sind die Frem-\ndenverkehrs\u00e4mter noch in die Verwaltung integriert. Ich\npers\u00f6nlich m\u00f6chte eine Privatisierung bef\u00fcrworten bzw.\neine st\u00e4rkere Beteiligung von Vereinen und Verb\u00e4nden\nhervorheben, damit wir hier einerseits die Kassen der\n\u00f6ffentlichen Haushalte entlasten, andererseits aber viel\nflexibler werden k\u00f6nnen.\nIn Ihrer Anfrage sind auch Probleme der B\u00e4der, Freizeit-\neinrichtungen, Sportst\u00e4tten angemahnt bzw. hinterfragt.\nRichtig ist, da\u00df diese Einrichtungen auch als Standortfak-\ntor eine gro\u00dfe Bedeutung haben. Richtig ist auch, da\u00df wir\nhier einen gro\u00dfen Nachholbedarf haben \u2013 weniger, was die\nAnzahl betrifft, sondern viel mehr, was die Ausstattung\nbetrifft.\nEs ist in dieser Runde oft gesagt worden, das wenige Geld,\ndas wir haben, m\u00fcssen wir intelligent einsetzen. Wir m\u00fcs-\nsen auch gemeinsam aufpassen, da\u00df wir nicht \u00f6ffentliche\nMittel so einsetzen, da\u00df man uns Verschwendung vor-\nwirft. Wir k\u00f6nnen nicht alle 10 Kilometer ein Freizeitbad\noder ein Spa\u00dfbad, wie es auch genannt wird, im Freistaat\nSachsen bauen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nAuch wenn die Forderung der Kommunen teilweise so\nist \u2013 welcher B\u00fcrgermeister m\u00f6chte nicht gern so eine Ein-\nrichtung haben? Ich kann Beispiele nennen aus dem Regie-\n\nrungsbezirk Leipzig. Dort ist die Standortverteilung in den\nletzten Jahren dadurch recht gut gelaufen, da\u00df wir zusam-\nmengearbeitet haben und das Geld wirklich in diesem\nBereich sinnvoll angewendet worden ist.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In Sachsen und\nin Sachsens St\u00e4dten und Gemeinden ist jeder halbe Kilo-\nmeter eine ganze Reise wert. Die Gegenwart gestaltet sich\nspannend, denn das alte Kulturland ist wieder einmal zum\nSchrittmacher auf Deutschlands Weg geworden. Bereits in\nn\u00e4chster Zukunft werden innerer und \u00e4u\u00dferer Wandel\nmodernste Z\u00fcge pr\u00e4gen. Wer die Ver\u00e4nderungen in ihrer\nBrisanz erleben will, mu\u00df jetzt nach Sachsen kommen. Ich\nlade Sie alle ein, in Sachsen zu bleiben, hier Urlaub zu\nmachen, und, wenn Sie ausw\u00e4rts sind, f\u00fcr Sachsen und\nseinen Tourismus zu werben!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013 Jurk, SPD:\nWir bleiben hier!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Kosel, bitte.\n\nKosel,  PDS:  Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor einer Woche noch h\u00e4tte ich es mir ganz ein-\nfach machen k\u00f6nnen. Ich h\u00e4tte gesagt, es findet in G\u00f6rlitz\ndie sechste Tourismusb\u00f6rse statt. Wir haben bald Schlu\u00df\nder Beratung, also fahren wir nach G\u00f6rlitz und besch\u00e4fti-\ngen uns mal in dieser herrlichen Stadthalle mit der Lage,\nmit den Perspektiven, mit den M\u00f6glichkeiten des Touris-\nmus in einer Region.\nDa Sie nun nicht nach G\u00f6rlitz fahren konnten, m\u00f6chte ich\naus dieser Veranstaltung doch ein Res\u00fcmee vermitteln.\nSchon im Geleitwort zu dieser Veranstaltung wurde von\nden Kontakten im grenz\u00fcberschreitenden Tourismus\ngesprochen. Es wurde auf die Besonderheiten und die Kul-\ntur der jeweiligen Region \u2013 also der Oberlausitz \u2013 verwie-\nsen, und damit wurde konzeptionell angedeutet, woher\ndenn die Besonderheit kommen kann und worin eben die\nChance einer Region, wenn sie Tourismus betreiben will,\nsteckt: nicht in der Nach\u00e4ffung von allgemeinen Platt-\nheiten, sondern im Bewu\u00dftmachen der Sch\u00e4tze, die eine\nRegion hat. Und wenn man Sch\u00e4tze heben will, mu\u00df man\nzu Werke gehen.\nSo wurde denn im Zwischenwort, als die Betreiber zusam-\nmensa\u00dfen, die Frage gestellt: K\u00f6nnen wir uns Qualit\u00e4t im\nTourismus \u00fcberhaupt leisten, und was ist Qualit\u00e4t? Quali-\nt\u00e4t ist eben das Erlebnis, das vermittelt wird; ein Erlebnis,\ndas sp\u00e4ter so nachwirkt, da\u00df es Sehns\u00fcchte weckt \u2013 Sehn-\ns\u00fcchte, eben wieder in jene Region zu fahren, in der man\nsich so wohlf\u00fchlte, als man drei Tage, zehn Tage oder vier-\nzehn Tage dort weilte.\nSchlie\u00dflich wurde im Schlu\u00dfwort \u2013 denn wenn man sich\ndem Markt und der \u00d6ffentlichkeit stellt, stellt man sich der\nBewertung \u2013 auch dar\u00fcber gesprochen, wie denn nun die\nNoten seien, die man so einf\u00e4ngt als Tourismusbetreiber.\nDas sind s\u00e4chsische Noten. Aber die haben f\u00fcr dieses\nGebiet auch G\u00fcltigkeit, und in G\u00f6rlitz wurden sie vermit-\ntelt. Die Vielfalt wird nach dem Schulnotensystem mit 2,7\nbewertet; die Wanderwege \u2013 Sie sprachen gerade davon,\nHerr Kollege \u2013 haben die Note 2. Hier zeigt sich eben ein\norigin\u00e4rer Bedarf, der befriedigt wurde und bei dem eben\nauch durch Bewerbung ein Interesse geweckt wurde. Die\nregionale K\u00fcche bekam auch die Note 2, regionale Kultur-\nfeste nur die Note 3, Museen allerdings die Note 1,7.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3299\n\n\n\nHier zeigt sich: Dort, wo ein Angebot schon in sich struk-\nturiert gestaltet ist, wo Besonderheiten auf besondere Art\nund Weise vermittelt werden, ist auch die Lust der Leute\nda, dort hinzugehen. Und man ist auch zufrieden und\nbenotet es eben entsprechend.\nPr\u00e4sentation ist das eine, Gestaltung der M\u00f6glichkeiten,\ndie vorhanden sind, das andere. Ich komme also zu den\nKonzepten.\nHerr Schommer, Sie hatten am Mittwoch das Konzept ver-\ngessen; das kann ja mal passieren. Hoffentlich vergessen\nSie es nicht g\u00e4nzlich, denn in den Regionen gibt es schon\nKonzepte des Fremdenverkehrs. Ich habe hier das Konzept\nAktionsprogramm Tourismus aus Sachsen \u2013 also f\u00fcr die\nOberlausitz/Niederschlesien \u2013, und da wird in drei Zielen\nganz deutlich gesagt, wohin die Entwicklung des Frem-\ndenverkehrs in der Oberlausitz gehen solle.\nErstens. Koordinierung der Sanierung der Braunkohlen-\nabbaugebiete der Regionen mit dem Ziel, sie der sp\u00e4teren\ntouristischen Nutzung zu \u00f6ffnen. \u2013 Das ist zwar nicht\nunumstritten, aber da ist viel Programmatisches, Konzep-\ntionelles zu leisten und geleistet worden.\nZweitens. Er\u00f6rterung von M\u00f6glichkeiten zum Ausbau\nbereits vorhandener Angebote im Bereich des Tourismus\nund der Erholung.\nWenn ich nun \u00fcber diese Region spreche: Das ist eine viel-\nschichtige Region. Das ist nicht nur eine in sich geschlos-\nsene, sondern da ist das Bergland, da sind die Heideland-\nschaft, die Teichlandschaft. Und alle diese Bereiche m\u00fcs-\nsen in sich selber sozusagen innere Konzepte verfassen,\nund sie m\u00fcssen sich dann schlie\u00dflich zu einem Verbund\nvereinigen, zu einem konzeptionellen. Denn wenn ich in\ndie Oberlausitz fahre, mache ich ja an der Kreisgrenze\noder an der Tourismusgrenze nicht halt, sondern ich will\ndiese Region in ihrer Gesamtheit erleben und will dieses\nErlebnis auch vermittelt bekommen.\nSchlie\u00dflich spricht die Konzeption von der Integration tou-\nristischer Vorhaben.\nDer zweite Punkt ist nat\u00fcrlich die regionale Entwicklung.\nDie Quoten auch in der Oberlausitz sind nicht schlecht.\nDer Auslastungsgrad der Betten liegt bei etwas mehr als\n35 %. Die Zahl der Betten ist von 6 000 auf \u00fcber 10 000\ngestiegen. Es ist also etwas vorhanden. Vieles ist auch an\nF\u00f6rderung gelaufen. Allerdings ist die Summe von 300 000\nDM auf 200 000 DM gefallen. Die Bed\u00fcrfnisse, mit denen\nsich die Leute in diese Region begeben, sind irdischer Art.\nDie Bedingungen, die sie antreffen, sind auch nicht himm-\nlischer Art. Das ist nicht schlimm; ja, das ist sogar gut,\ndenn ein Lausitzer Sprichwort sagt: Lieber eine volle\nirdene Sch\u00fcssel als eine leere silberne mit goldenem L\u00f6ffel.\nEs ist also auch wichtig, da\u00df vor allen Dingen Spezifisches\nwie regionale K\u00fcche und weitere regionale Besonderheiten\nbeachtet werden. Zum Parlamentarischen Abend hat sich\nauch der Verein Pulsnitz pr\u00e4sentiert. Dort hatte sich ein\nganzer Verbund von traditionellem Gewerbe und Kultur \u2013\nder Rietzschel-Verein ist dort sehr r\u00fchrig \u2013 pr\u00e4sentiert und\nangezeigt, was zu machen ist.\nMeine Damen und Herren! Schlie\u00dflich geht es um die\nregionale F\u00f6rderung. In den Regionen geht es um die F\u00f6r-\nderung dessen, was entstanden ist. Es mu\u00df weiter gef\u00f6r-\ndert werden. Fast bin ich geneigt, im Sinne des Dichters zu\nsagen: ,,Was ist die Gr\u00fcndung eines Hotels gegen die wei-\ntere Unterhaltung?\u201c Ohne F\u00f6rderung wird also das, was\nentstanden ist, nicht Bestand haben. Das war eine Auf-\nbauphase. Nun mu\u00df die Erhaltungsphase der touristischen\nEinrichtungen, die Gestaltung dessen, was geschaffen wor-\n\nden ist, in den Vordergrund ger\u00fcckt werden. Dazu sind\nnat\u00fcrlich Mittel und Gedanken n\u00f6tig. Die Gedanken sind\nda. Schlie\u00dflich mu\u00df auch eine \u00fcberregionale Zusammen-\narbeit entwickelt werden. Aber auch dazu sind Potenzen\ngereift. Sie m\u00fcssen also zusammengefa\u00dft, erschlossen,\nmotiviert und strukturiert werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nStaatsminister Dr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Die Beant-\nwortung der Gro\u00dfen Anfrage hat Ihnen einen umfassen-\nden \u00dcberblick \u00fcber sechs Jahre erfolgreicher Arbeit der\nStaatsregierung und des Parlaments f\u00fcr den Tourismus\nund die Entwicklung des Fremdenverkehrs in diesen Jah-\nren gegeben und deutlich gemacht, da\u00df der Tourismus,\nder Fremdenverkehr h\u00f6chste Priorit\u00e4t in allen politischen \u2013\nnicht nur wirtschaftspolitischen \u2013 Entscheidungen der\nStaatsregierung eingenommen hat. Ich m\u00f6chte das deshalb\nnicht weiter darlegen, weil es zum einen in diesem Hohen\nHause sehr \u00fcberzeugend gelungen ist, bei den einen\ngewollt \u2013 ich bedanke mich bei der CDU-Fraktion \u2013, bei\nden anderen ungewollt. Aber ich bedanke mich auch bei\nIhnen f\u00fcr das indirekte Lob, das Sie mir erteilt haben.\nAls ich eben im ,,Chiaveri\u201c sa\u00df und sagte, da\u00df ich zur\nDiskussion \u00fcber die Gro\u00dfe Anfrage zum Fremdenverkehr\nin das Plenum gehen m\u00fc\u00dfte, sagte eine B\u00fcrgerin: ,,Warum\ndenn das? Jeder sieht doch, wie erfolgreich das hier im\nFreistaat Sachsen l\u00e4uft.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nHerr Kosel, Sie haben das Konzept angesprochen und\ngesagt, ich h\u00e4tte das am Mittwoch vergessen. Deshalb will\nich am Anfang, obwohl das Konzept gleich noch als\nThema kommt, auf den Bericht in der ,,Morgenpost\u201c von\nheute eingehen, geschrieben von einem Herrn ,,\u00f6se\u201c, wie\nich hier lesen kann.\n\n(Jurk, SPD: Das ist ein Fruchtsaft!)\n\nDazu m\u00f6chte ich nur einiges sagen. Der Autor schreibt, ich\nh\u00e4tte das Konzept vorlegen wollen, und ich h\u00e4tte es ver-\ngessen und wohl auf dem Schreibtisch liegengelassen. \u2013\nDas h\u00e4tte ich gesagt.\nIch habe mit keinem einzigen Satz vom Fremdenverkehrs-\nkonzept gesprochen. Ich habe auch nicht erkl\u00e4rt, da\u00df ich es\nmitbringen wollte, denn es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit,\nda\u00df ich zuerst in diesem Hohen Hause \u00fcber ein F\u00f6rder-\nkonzept rede und dann vor einem Journalisten.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Kurf\u00fcrstentum!)\n\nWenn jemand Zitate bringt, wozu man \u00fcberhaupt nichts\ngesagt hat, dann ist auch die Frage des Charakters von\njournalistischer Arbeit in diesem unseren Lande anzu-\nsprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Herr M\u00fcnch, ich m\u00f6chte\nnoch kurz auf die Diskussion eingehen. Sie sprachen die\nSchmalspurbahn an. Wir arbeiten intensiv mit der Bahn\nAG daran, um zu verhindern, da\u00df Entscheidungen getrof-\nfen werden, die irreversibel sind.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3300\n\n\n\nSie wissen, die Entscheidung liegt nicht in meiner Hand.\nAber wir sind auf einem guten Wege. Ich hoffe, da\u00df es\ngelingen kann.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Zum Thema!)\n\n\u2013 Das ist zum Thema! Herr M\u00fcnch hat das angesprochen.\nZum zweiten sprachen Sie den ,,Karl-May-Park\u201c an.\nDieser omin\u00f6se, bekannte, ber\u00fchmte ,,Karl-May-Park\u201c ist\nein schlagendes Beispiel f\u00fcr die Bandbreite, in der man in\ndiesem Lande Themen diskutiert. Es ist die Bandbreite von\nder Ernsthaftigkeit der \u00dcberlegungen bis hin zu populisti-\nschen und demagogischen Forderungen, die erhoben wer-\nden. Herr Jurk, ich sage das nicht Ihnen pers\u00f6nlich.\n\n(Jurk, SPD: Aber ein bi\u00dfchen schon.)\n\nAber in welcher Art und Weise gerade auch Ihre Par-\nteifreunde und die PDS dar\u00fcber diskutieren, hat der Kol-\nlege Nitzsche vor anderthalb Wochen in seiner typisch\ndrastischen Weise dargelegt. So kann man damit nicht\numgehen.\nWenn wir \u00fcber den ,,Karl-May-Park\u201c sprechen, so w\u00fcrde\nich Ihnen einmal empfehlen, die Argumentationen, die Sie\nim Zusammenhang mit der Werkstoff-Union Lippendorf\ngef\u00fchrt haben, neben die Forderungen zu legen, die 200\noder 300 Millionen DM f\u00fcr den ,,Karl-May-Park\u201c beinhal-\nten. Wenn Sie dann einmal Ihre Argumentationen\nnebeneinanderlegen, dann sehen Sie auch, was ich gemeint\nhabe, als ich das angesprochen habe.\nAber, Herr M\u00fcnch, ich sage Ihnen zu, da\u00df dies selbstver-\nst\u00e4ndlich als eine Chance angesehen und gepr\u00fcft wird.\nWenn wir eine M\u00f6glichkeit haben, werden wir das auch\nunterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBevor ich zu Ihnen, Frau Klein, komme, m\u00f6chte ich auch\nnoch einmal Ihnen, Herr Pr\u00e4sident Iltgen, dem Landes-\nfremdenverkehrsverband, dem DEHOGA und allen Ver-\nb\u00e4nden und Einrichtungen, den B\u00fcrgermeistern, Oberb\u00fcr-\ngermeistern, Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern danken,\ndie sich um die Entwicklung des Fremdenverkehrs\nbem\u00fcht und verdient gemacht haben.\nIch m\u00f6chte aber vor allen Dingen denjenigen danken \u2013\nvon denen redet n\u00e4mlich keiner \u2013, die unternehmerisches\nRisiko eingegangen sind und den Fremdenverkehr in die-\nsem Land entwickelt haben. Das sind die vielen Existenz-\ngr\u00fcnder, das sind die Unternehmerinnen und Unterneh-\nmer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun komme ich zu Ihnen, Frau Klein.\n\n(Jurk, SPD: Aber bitte am Pult bleiben! \u2013\nHeiterkeit bei CDU und SPD)\n\nIch habe nicht das parlamentarische Recht in Frage\ngestellt. Herr M\u00fcnch hat es v\u00f6llig richtig gesagt, da\u00df man\nes gar nicht so verstehen konnte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister Schommer, bevor Sie eine\nFrage stellen, darf die Abgeordnete eine Frage an Sie stel-\nlen.\n\nFrau Petzold, CDU:  Herr Minister, Sie haben eben von\n,,Unternehmerinnen\u201c gesprochen. Mein Kollege Hermann\nWinkler hat vorhin auf die 56 000 Arbeitspl\u00e4tze im Frem-\ndenverkehrsbereich hingewiesen. Unter diesen Besch\u00e4ftig-\n\nten sind sehr viele Frauen. Sehen Sie M\u00f6glichkeiten, auch\nweiterhin Projekte in diesem Bereich zu f\u00f6rdern, vor allem,\nwenn es Frauen betrifft?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs ist meine feste Absicht, dies zu tun und dabei nicht\nnachzulassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGenauso ernsthaft setze ich mich nat\u00fcrlich auch mit Parla-\nmentarierinnen auseinander. Damit bin ich wieder bei\nIhnen, verehrte Frau Klein.\nIch wiederhole es noch einmal: Nat\u00fcrlich haben Sie das\nRecht, hier Kleine und Gro\u00dfe Anfragen zu stellen. Das will\nund kann Ihnen auch niemand nehmen, denn es steht in\nunserer Verfassung und in der Gesch\u00e4ftsordnung dieses\nLandtages. Das ist auch richtig so. Aber Sie sollten doch\nwissen, was es hei\u00dft, wenn man in solchem Umfang Fra-\ngen stellt.\nAn der Beantwortung der neun Fragenkomplexe waren\nau\u00dfer dem SMWA beteiligt: das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung, das Staats-\nministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten,\ndas Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, das\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus, das Staatsministerium der\nFinanzen, das Staatsministerium des Innern und das\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie,\nder Landesfremdenverkehrsverband Sachsen e.V., der\nS\u00e4chsische Heilb\u00e4derverband e. V., regionale Fremdenver-\nkehrsverb\u00e4nde, das Institut f\u00fcr Balneologie und Kurort-\nwissenschaften Bad Elster, die Industrie- und Handels-\nkammern, die Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte\nSonderaufgaben, das Statistische Bundesamt, das Statisti-\nsche Landesamt, die Regierungspr\u00e4sidien, der Hotel- und\nGastst\u00e4ttenverband Sachsen e. V. sowie weitere Verb\u00e4nde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch gestatte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Minister, sind Sie mit mir einer\nMeinung, da\u00df das eigentlich die Komplexit\u00e4t dieses Berei-\nches ausdr\u00fcckt und da\u00df man fast ein Ministerium f\u00fcr Tou-\nrismus br\u00e4uchte?\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZum ersten Punkt gebe ich Ihnen recht, zum zweiten sage\nich nein, denn Sie haben  m i c h  doch schon!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nInsgesamt betrug der Aufwand der beteiligten Ministerien\netwa vier Wochen. Die Arbeitszeit in den genannten Ver-\nb\u00e4nden und Kammern wird ebenfalls so hoch einge-\nsch\u00e4tzt. Im Referat wurden f\u00fcr die Erarbeitung, Abstim-\nmung und Zusammenfassung zwei Monate ben\u00f6tigt.\nNicht ber\u00fccksichtigt sind dabei die Schreibkr\u00e4fte, die\nLandkreise, die Kopier- und Telefonkosten und die Papier-\nmengen. Herr Gerlach, ich kann Ihnen nicht sagen, wie\nviele Festmeter Stadtw\u00e4lder f\u00fcr die Beantwortung dieser\nGro\u00dfen Anfrage dran glauben mu\u00dften!\n\n(Jurk, SPD: Hauptsache, es ist recycelf\u00e4hig!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3301\n\n\n\nDas wollte ich Ihnen nur noch einmal deutlich machen.\nDarunter hat nat\u00fcrlich auch die Erarbeitung des F\u00f6rder-\nkonzeptes gelitten, denn da\u00df wir seit der Einreichung der\nGro\u00dfen Anfrage fast nur noch daran gearbeitet haben, ist\neindeutig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Anfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Minister, sind Sie nicht der Mei-\nnung, da\u00df f\u00fcr die Erstellung eines Landesfremdenver-\nkehrskonzeptes solche Daten als Basis erforderlich sind?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDar\u00fcber werden wir beim n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt\ndiskutieren. \u2013 Ich wollte gern zum Schlu\u00df kommen; denn\nich m\u00f6chte Ihnen nicht den Umfang an Zeit zumuten, den\nwir f\u00fcr die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage aufwenden\nmu\u00dften. Ich wollte Ihnen nur zwei Res\u00fcmees aus der\nAbschlu\u00dfbesprechung mit meinen Mitarbeitern mitteilen.\n\nDas erste: Wir sind alle gespannt, Frau Klein, inwieweit Sie\nmit diesem Material, das wir Ihnen zur Verf\u00fcgung gestellt\nhaben, in Zukunft arbeiten werden, oder ob es nun irgend-\nwo in den Aktenschr\u00e4nken ruhen wird, bis Sie in drei Jah-\nren eine Fortschreibung beantragen und wir das gleiche\nwiederholen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDas zweite war die ernsthafte Diskussion in meinem\nHause, ob man nicht dem Pr\u00e4sidium des Landtages \u2013 das\nsteht uns nicht zu, aber wir haben dar\u00fcber diskutiert, Frau\nKlein \u2013 den Rat geben oder den Vorschlag machen k\u00f6nnte,\nda\u00df man Nutzen und Aufwand von Anfragen einmal\ndurch den Landesrechnungshof bewerten und sich als Par-\nlament beraten lassen sollte, damit wir auch \u00f6konomisch\nund inhaltlich sinnvoll dieses Ihnen zustehende und von\nuns nicht in Frage gestellte Recht weiterhin nutzen k\u00f6n-\nnen, n\u00e4mlich Gro\u00dfe und Kleine Anfragen zu stellen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Behand-\nlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nLandesfremdenverkehrskonzept\nDrucksache 2/3037, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: CDU als\nEinreicher, SPD, CDU, PDS, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU,\ndas Wort zu ergreifen. Es spricht zuerst Herr Lehmann.\nBitte.\n\nLehmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Fr\u00fcher sagte man: Wenn einer eine\nReise tut, dann kann er was erleben. Erlebte er einmal\nnichts, war es auch kein Beinbruch. Heutzutage ist das\ngr\u00fcndlich anders. Wenn der heutige Zeitgenosse nicht\ndavon \u00fcberzeugt ist, da\u00df er mit Sicherheit etwas erleben\nwird, f\u00e4hrt er gar nicht erst los. Die einen suchen Entspan-\nnung auf hohem Niveau, andere den ultimativen Kick.\nDritte wollen ihre im Alltag erlittenen Blessuren kurieren.\nWieder andere m\u00f6chten in m\u00f6glichst intensiver Weise\nLand und Leute kennenlernen.\nDas ist ,,in\u201c. Das mu\u00df der Markt leisten. Daran mu\u00df sich\ndie s\u00e4chsische Fremdenverkehrsbranche messen lassen,\nwenn sie erfolgreich sein will. Die Mitbewerber in aller\nWelt sind Legion. Die Zeiten sind halt vorbei, als Familie\nLehmann f\u00fcnf Jahre lang hintereinander ihren 14t\u00e4gigen\nJahresurlaub an der Talsperre Quitzdorf verbrachte, in der\nman nicht baden konnte, weil das Wasserstand und Was-\nserqualit\u00e4t nicht zulie\u00dfen.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie propanbetriebene Dusche und ein h\u00f6lzerner Ruder-\nkahn, der sp\u00e4ter durch ein Plastikboot ausgetauscht\nwurde, waren der einzige Luxus. Damals \u00fcber Alterna-\ntiven nachzudenken hatte eh keinen Sinn; denn einen\n\nsogenannten FDGB-Urlaubsplatz \u2013 die Eingeweihten wer-\nden wissen, was ich meine \u2013 gab es f\u00fcr Normalsterbliche\nnur alle zehn Jahre.\n\n(Zuruf von der PDS: Was?)\n\n\u2013 Bei Ihnen nicht. Das ist mir doch klar, Genossen von der\nPDS. Ha, ha, ha!\nEin Auslandsurlaub war unerschwinglich. Wenn man sich\ndoch einmal das Geld zusammengespart hatte, wurden\neinem die Fahrten nach Polen oder Tschechien durch eine\nGeldumtauschbeschr\u00e4nkung, wie das damals hie\u00df, ver-\nmiest. Die ber\u00fchmten 16 Millionen oder 17 Millionen hat-\nten sich in ihrer Urlaubszeit gef\u00e4lligst gleichm\u00e4\u00dfig \u00fcber\ndas Land zu verteilen.\nDie Nachfrage war dadurch automatisch immer gr\u00f6\u00dfer als\ndas Angebot. Marketing war in einem zentral verwalteten\nTourismus nicht notwendig. Qualit\u00e4t war nicht erforder-\nlich. Mit dem Fall der Mauer entlud sich der so \u00fcber Jahre\nangestaute Druck schlagartig und verwandelte sich in ein\nRiesenkonjunkturprogramm f\u00fcr die au\u00dferdeutschen und\ndamit au\u00dfers\u00e4chsischen Fremdenverkehrsregionen, wobei\njetzt hochwertige Angebote in \u00dcberkapazit\u00e4ten bereitstan-\nden.\nDie d\u00e4nischen Ferienhausvermieter und die \u00f6sterreichi-\nschen Almbauern bekommen jetzt noch gl\u00e4nzende Augen,\nwenn man sie darauf anspricht. Nur die Gegenbewegung\nfiel halt leider nicht wie erw\u00fcnscht aus. Vielleicht war die\nNeugier der verw\u00f6hnten Westeurop\u00e4er auf einen Blick in\ndas Land hinter dem ehemaligen Eisernen Vorhang nicht\ninteressant genug. Vielleicht war das angebotene Niveau\nzu bescheiden oder die Anreise \u00fcber die damals noch\nmaroden Verkehrswege zu beschwerlich. Oder lag es\ndaran, da\u00df die von fr\u00fcher her bekannten Valutaher-\nbergen gerade wegen ungekl\u00e4rter Eigentumsverh\u00e4ltnisse\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3302\n\n\n\ngeschlossen hatten? Ausnahmen waren vielleicht Dresden\nund Leipzig.\nDer Nachholbedarf war ann\u00e4hernd fl\u00e4chendeckend. Als\nman daran ging, neue touristische Ideen zu entwickeln, in\nneue Gast- und Beherbergungsst\u00e4tten zu investieren, das\ntouristische Umfeld zu erschlie\u00dfen und die Infrastruktur\nzu verbessern, konnte man in den ersten Jahren eigentlich\nnichts falsch machen. Das haben die Fremdenverkehrs-\nunternehmungen, die Verb\u00e4nde und Kommunen ebenso\nscharf erkannt wie die Staatsregierung. Es wurde aller-\norten nachgedacht und investiert.\nIn der Antwort der Staatsregierung auf die eben debat-\ntierte Gro\u00dfe Anfrage wird das in eindrucksvoller Weise\nwidergespiegelt. Die vielen Grundsteine f\u00fcr das Fremden-\nverkehrsland Sachsen neuen Typs sind sozusagen inzwi-\nschen gelegt. Nur die Auslastungszahlen belegen ebenfalls\neindrucksvoll: Das Vorhandene ist noch nicht das Notwen-\ndige. Eine befriedigende Auslastung der geschaffenen\nKapazit\u00e4ten ist erst dann m\u00f6glich, wenn touristische Pro-\ndukte angeboten werden, die die differenzierten W\u00fcnsche\nder erhofften Kundschaft aus aller Welt hinreichend bedie-\nnen. Dabei ist zu beachten, da\u00df der gemeine Sachse\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nin dieser Hinsicht inzwischen ebenso ein schwieriger\nKunde geworden ist wie jeder beliebige europ\u00e4ische\nLandsmann. Die notwendige Differenziertheit der Ange-\nbote ist aber nur dann zu erreichen, wenn die festgestellten\nKundeninteressen mit den regionalen Besonderheiten des\nSachsenlandes abgeglichen werden und eine Ausbau-\nstrategie gefunden wird, die den finanziellen M\u00f6glichkei-\nten der Unternehmungen, der Verb\u00e4nde, der Kommunen\nund des Freistaates entspricht.\nWichtig sind vor allen Dingen zwei Faktoren.\nErstens. Es mu\u00df noch intensiver f\u00fcr das Touristenziel\nSachsen geworben werden. Klappern geh\u00f6rt auch dort\nzum Handwerk. Es mu\u00df eigentlich jedes Mittel recht sein,\nob es die vielgescholtenen Hochglanzbrosch\u00fcren sind \u2013 in\nmehreren Sprachen, versteht sich \u2013, ob es die Homepages\noder mehr im Internet sind oder ob es die Pr\u00e4sentation in\nSan Francisco ist. Ich kann mir das \u00fcbrigens gut vorstellen.\nVon Swingpeaks aus hat man einen herrlichen Blick \u00fcber\ndie ganze Bay area bis nach Sousalito, nach Oakland. Von\nWachwitz aus hat man einen herrlichen Blick \u00fcber Dres-\nden bis in die S\u00e4chsische Schweiz. Man k\u00f6nnte werben:\nWechseln Sie von Zeit zu Zeit die Perspektive! Besuchen\nSie Sachsen!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber es ist alles richtig, was n\u00fctzt. Meine Fraktion wird\nsich darum im 97er Haushaltsverfahren daf\u00fcr einsetzen,\nda\u00df der F\u00f6rderrahmen f\u00fcr Marketingma\u00dfnahmen erh\u00f6ht\nwird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer zweite wichtige Punkt ist die Vielfalt der touristischen\nAngebote. Hier m\u00fcssen sich die W\u00fcnsche des Kunden\nnach kunsthistorisch-kulturellen Gen\u00fcssen ebenso wieder-\nfinden wie die der Reiterurlauber, der Wanderfreaks, der\nGlobetrotter, der Kleinbahnfans, der Wintersportler, der\nRekonvaleszenten, der Radfahrer, der Badeurlauber, der\nGesundheitsfanatiker, der Folkloreenthusiasten, der Berg-\nsteiger, der Schlo\u00dfbewohner auf Zeit oder der nostalgie-\nhungrigen Ex-Sachsen\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nZuruf von der CDU: Das ist verst\u00e4ndlich!)\n\n\u2013 und das zu konkurrenzf\u00e4higen Preisen und mit jederzeit\nfreundlichem Personal, selbstverst\u00e4ndlich nicht nur in\nDresden, Leipzig, der S\u00e4chsischen Schweiz und im Erz-\ngebirge, sondern auch in Colditz, in Torgau, im Zittauer\nGebirge und im Vogtland. Dazu soll die erbetene Frem-\ndenverkehrskonzeption einen wesentlichen Beitrag leisten.\nWir erwarten einen Status des bisher Erreichten. Dazu\nreichen die Zahlen, die in der Gro\u00dfen Anfrage geboten\nwurden, noch nicht aus.\n\n(Oh! bei der SPD)\n\nIch gebe Frau Klein recht. Wir haben uns \u00fcber Jahre\nbem\u00fcht, Beherbergungseinrichtungen mit bis sieben Bet-\nten zu f\u00f6rdern. Mich w\u00fcrde einmal interessieren, was\ndenn nun wirklich mit dem Geld bewegt worden ist. Das\ngeben die Zahlen des s\u00e4chsischen Statistischen Landes-\namtes nicht her. Dort werden nur Herbergen ab zehn Bet-\nten gez\u00e4hlt. Es m\u00fcssen also andere Quellen erschlossen\nwerden. Wenn alles nichts n\u00fctzt, versuchen Sie doch ein-\nmal, die Finanz\u00e4mter zu fragen. Die wissen es bestimmt.\nWir ben\u00f6tigen eine St\u00e4rken- und Schw\u00e4chenanalyse der\nverschiedenen Fremdenverkehrsregionen. Wir brauchen\nAnregungen f\u00fcr bessere Erschlie\u00dfung der m\u00f6glichen\nPotentiale, geeignete Produktvorschl\u00e4ge und eine darauf\naufbauende, angepa\u00dfte F\u00f6rderstrategie. Die Konzeption\nsoll gewisserma\u00dfen von unten aus den verschiedenen\nFremdenverkehrsregionen herauswachsen. Damit sie viel\nFrucht bringt, darf sie nicht ins Kraut schie\u00dfen. So etwas\ndauert seine Zeit.\nDem Vernehmen nach hat sich unsere Geduld nun ausge-\nzahlt. Der Entwurf der Konzeption ist in der R\u00fcckkopp-\nlungsrunde in den Regionen. Wir werden also bald kl\u00fcger\nsein.\nWenn einer eine Reise tut, dann will er was erleben, meine\nDamen und Herren!\n\n(Jurk, SPD: Erz\u00e4hlen!)\n\nSorgen Sie gemeinsam mit unseren Fachleuten in der Tou-\nristikbranche daf\u00fcr, da\u00df er in Sachsen etwas erleben und\ndavon erz\u00e4hlen kann!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Seit vielen Jahren zeigt sich deutlich, da\u00df Deutschland\nimmer mehr Marktanteile in der Tourismusbranche ver-\nliert und der Auslandsurlaub zum Regelurlaub wird.\nInl\u00e4ndische Reiseziele werden, wenn \u00fcberhaupt noch, von\nimmer mehr Bev\u00f6lkerungsschichten als Reiseziele f\u00fcr den\nZweiturlaub oder f\u00fcr Wochenendtrips angesteuert.\nAufgrund der drastischen Verbilligung von Urlaubsreisen\nund sinkender Flugpreise ist damit zu rechnen, da\u00df in\nwenigen Jahren der Inlandstourismus weitere Marktan-\nteile verliert. Die Reisedauer betrug noch vor zehn Jahren\nim Durchschnitt 17,2 Tage f\u00fcr die Haupturlaubszeit. Im\nJahr 1995 wurden nur noch 14,1 Tage registriert.\nDer Urlaubsgast nimmt sich immer weniger Zeit f\u00fcr sein\nReiseziel. Das hei\u00dft f\u00fcr die Anbieter, da\u00df ein Reiseziel\nm\u00f6glichst vom ersten Urlaubstag an alles auf \u00fcberschau-\nbarem Raum bieten mu\u00df.\nBei der Freizeit zeigt sich ein \u00e4hnliches Bild. Die Bundes-\nb\u00fcrger sind bereit, f\u00fcr attraktive Freizeitziele immer weiter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3303\n\n\n\nzu fahren, m\u00f6chten aber auf \u00fcberschaubarem Gel\u00e4nde eine\nm\u00f6glichst komplexe F\u00fclle von Freizeitangeboten im st\u00e4n-\ndigen Wechsel vorfinden.\nDas ist der Trend, meine Damen und Herren. Doch h\u00e4ufig\ngehen die Politik und die darauf aufbauende Tourismus-\nplanung noch von einem Urlaubertyp und einem Touris-\nmusmarkt aus, der nicht mehr ganz der Realit\u00e4t entspricht.\nWarum stagniert denn in Sachsen trotz gestiegener G\u00e4ste-\nund \u00dcbernachtungszahlen die Verweildauer? Weil sich\ndas Angebot in vielen Bereichen nicht am Kunden bzw. an\nden entsprechenden Zielgruppen orientiert.\nWir haben bereits viele gute Angebote mit hohem Niveau,\nHerr Schommer, wie z. B. die ,,Silberstra\u00dfe\u201c oder ,,Ferien\nauf dem Bauernhof\u201c. Aber der gro\u00dfe Wurf f\u00fcr eine\nzukunftsweisende Tourismusbranche als wesentliches\nwirtschaftliches Standbein f\u00fcr bestimmte Regionen wird\ndas nicht sein. Denn:\n\u2013 Touristen sind kritische Verbraucher mit st\u00e4ndig wach-\n\nsenden Anspr\u00fcchen und sinkender Bereitschaft, mehr\nzu bezahlen. ,,Man will etwas haben f\u00fcr sein Geld\u201c.\n\n\u2013 Touristen haben klare Favoriten bei den Landschafts-\nformen und romantische Klischeevorstellungen. Das\nbedeutet f\u00fcr die Anbieter, da\u00df sie in erster Linie Mu\u00df-\nZiele ausweisen und erst in zweiter Linie Kann-Ziele\nf\u00fcr individuelle Kundenw\u00fcnsche in ihr Programm auf-\nnehmen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEinem geschickten und professionellen Marketing in Sach-\nsen wird es also \u00fcberlassen sein, die derzeit in Sachsen\nvorhandenen zahlreichen Kann-Ziele zu Mu\u00df-Zielen zu\nentwickeln.\n\u2013 Der Tourist orientiert sich zunehmend an den Preisen\n\nder Auslandsanbieter.\n\u2013 Der Tourist bevorzugt Sonnenziele bzw. Regionen mit\n\nstabilen Wetterlagen.\nWir m\u00fcssen uns davor h\u00fcten, eine Tourismusinfrastruktur\nzu f\u00f6rdern, deren Leitbild zwar vielleicht noch der Gegen-\nwart entspricht, bei dem sich aber bereits vieles im\nUmbruch befindet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEinige Denkanst\u00f6\u00dfe:\n1. Die meisten Reisenden in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nbevorzugen Gro\u00dfst\u00e4dte und buchen Bustouren.\n2. F\u00fcr Kurzurlaub und Wochenendtrips wird eine spa\u00df-\norientierte Freizeitinfrastruktur bevorzugt. Dazu gibt es in\nSachsen recht wenige gef\u00f6rderte Projekte. Und wenn sie\ngef\u00f6rdert wurden \u2013 Herr Lehmann sprach davon \u2013, wider-\nsprechen sie allen Erfahrungen aus den alten Bundesl\u00e4n-\ndern. Bei Erlebnisb\u00e4dern w\u00e4re weniger und gr\u00f6\u00dfer mehr\ngewesen. Ich bef\u00fcrchte, da\u00df wir die negativen Folgen in\nden n\u00e4chsten Jahren noch erleben werden.\n3. Tourismus als L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer f\u00fcr Regionen, die sonst\nnichts haben, l\u00e4\u00dft sich nicht erzwingen, weder f\u00fcr die\nInvestoren noch f\u00fcr die G\u00e4ste. Die Planung von Fremden-\nverkehrs- und Freizeitanlagen geh\u00f6rt deshalb in die Hand\ndes Betreibers. Das ist genau wie mit jedem anderen Indu-\nstriebetrieb.\nHerr Schommer, w\u00fcrden Sie auf die Idee kommen, f\u00fcr ein\nAutowerk den Betrieb zu planen und zu bauen und dann\neinen Betreiber suchen? Ich glaube nicht.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nAber Ihre Genossen wollen das!)\n\n4. Die Verurteilung bestimmter Gebiete, die f\u00fcr den Tou-\nrismus entwicklungsf\u00e4hig sind, zum tourismuspolitischen\nNaturpark ist zu hinterfragen. Die Perspektiven f\u00fcr die\nBev\u00f6lkerung, aus dem daraus erzielbaren wirtschaftlichen\nNutzen ihren Lebensunterhalt zu verdienen, und die Aus-\nsicht, langfristig die Abwanderung der Bev\u00f6lkerung zu\nstoppen, sind dabei denkbar schlecht.\nIch habe absichtlich etwas provoziert. Sie sehen, wie viel-\nschichtig und komplex dieses Thema ist. Ich hoffe, da\u00df das\nLandesfremdenverkehrskonzept Antworten auf viele Fra-\ngen geben wird. Ich hoffe auch, da\u00df es f\u00fcr vielf\u00e4ltige Dis-\nkussionen Raum l\u00e4\u00dft, damit am Ende ein Konzept vor-\nliegt, das den Touristen ein buntes Reiseland Sachsen bie-\ntet und den Tourismus in Sachsen zu einem beachtlichen\nWirtschaftsfaktor entwickeln hilft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn wir bisher den Eindruck hatten, die Mitglie-\nder der CDU-Fraktion h\u00e4tten eine Planungsphobie, so\n\u00fcberraschten sie uns diesmal mit ihrem Antrag; denn sie\nerwarten von der Staatsregierung \u2013 unserer Meinung nach\nmit v\u00f6llig richtigem Ansatz \u2013, da\u00df sie gemeinsam mit dem\nLandesfremdenverkehrsverband ein Landesfremdenver-\nkehrskonzept entwickelt.\nStaat und Wirtschaft gemeinsam,\n\n(Lehmann, CDU: Wirtschaft und Staat!)\n\n\u2013 oder so herum, Herr Lehmann \u2013 auf der Grundlage des\nLandesentwicklungsplanes \u2013 genau das nennen wir ein\nsinnvolles Herangehen.\nBevor Sie sich, verehrte Kolleginnen und Kollegen, wieder-\num wundern und verzweifelt fragen, was Sie wieder falsch\ngemacht haben, wenn die Opposition Sie lobt, sagen\nwir auch gleich noch dazu, da\u00df uns in dem Antrag der\nGedanke von der Leitbildentwicklung unter Beachtung\nregionalspezifischer Grunds\u00e4tze der Fremdenverkehrsent-\nwicklung gut gef\u00e4llt.\nDer Antrag bietet uns keine Kritikpunkte, sondern findet\nunsere Zustimmung. Vern\u00fcnftiges soll auch vern\u00fcnftig\nbehandelt werden, denken wir.\nGerne h\u00e4tte ich, Herr Minister Schommer, auch das Lan-\ndesfremdenverkehrskonzept gelobt. Aber es liegt uns nicht\nvor, und Sie sind uns die Antwort noch schuldig, warum\ndas so ist. Wir wissen es einfach nicht; vielleicht erfahren\nwir es heute noch.\nSo sind wir nun alle gespannt, wie sich dieses Konzept f\u00fcr\nalle auf die Entwicklung des Fremdenverkehrs Hoffenden\nund in ihrem Broterwerb davon Abh\u00e4ngigen darstellen\nwird.\nTourismus und sanfter Tourismus waren in den Nach-\nwendejahren f\u00fcr alle jene Regionen, Kreise und Kommu-\nnen ein regelrechtes Zauberwort, in denen Betriebe und\nArbeitspl\u00e4tze in Wirtschaft und Landwirtschaft in Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen wegbrachen. Viel Hoffnung wurde mit dem\nTourismus verkn\u00fcpft, viel Mut wurde aufgebracht, und\noft ging man bis an die finanziellen Grenzen.\nF\u00fcr die Kreis- und Kommunal\u00e4mter entstanden neue\nAufgabenbereiche, f\u00fcr die es zu planen und zu finan-\nzieren galt und auch k\u00fcnftig gilt. Dabei \u2013 das sollte an\ndieser Stelle auch gesagt werden \u2013 sind die Kreise aus der\n2. Runde der Kreisreform gerade einmal dabei, nunmehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3304\n\n\n\nihre endg\u00fcltigen regionalen Gebietsgemeinschaften zu bil-\nden bzw. aufeinander abzustimmen, um den Anschlu\u00df zu\nden anderen nicht zu verlieren.\nFest steht, da\u00df sich die Unternehmerinnen und Unterneh-\nmer, die Besch\u00e4ftigten im Bereich des Fremdenverkehrs\nviel M\u00fche geben, und die mehr als 1 600 Beherbergungs-\nst\u00e4tten und reichlich 91 000 G\u00e4stebetten mit steigender\nTendenz k\u00fcnden vom unternehmerischen Willen, diesen\nDienstleistungsbereich f\u00fcr sich und die G\u00e4ste zu\nerschlie\u00dfen. Davon sprach bereits meine Kollegin Gangloff\nheute.\nDennoch, wo Licht ist, ist auch Schatten. Die Zahlen des\nStatistischen Landesamtes zeigen an, da\u00df bei einem Betten-\nauslastungsgrad von 43,3 % im Mai 1996 bei weitem kein\nGrund zur Euphorie besteht. Wer sich einigerma\u00dfen in der\nBranche auskennt, wei\u00df, da\u00df das Gr\u00f6\u00dfenordnungen sind,\ndie man allgemein mit der Bemerkung ,,es rechnet sich\nnicht\u201c versehen w\u00fcrde. Es ist also viel zu tun.\nDie Aufnahmepotenzen des s\u00e4chsischen Beherbergungs-\nwesens steigen indes st\u00e4ndig, jedoch die Nachfrage und\ndie Verweildauer halten nicht mit. Die durchschnittliche\nAufenthaltsdauer der G\u00e4ste von 2,8 Tagen ist ebenfalls ein\nFakt, der sich nicht \u00fcppig auf den Einnahmenseiten der\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen des Gast-\nst\u00e4tten- und Beherbergungswesens bemerkbar macht.\nSelbst die Dresdner Hotelbranche ist nach eigenen Bewer-\ntungen nicht erfolgsgebeutelt. \u00c4hnliche Bewertungen gibt\nes im Bereich der Gastronomie.\nGerade auch aus dem Grund, da\u00df viele Frauen in der\nBranche den Weg in die Selbst\u00e4ndigkeit wagten bzw. lohn-\nabh\u00e4ngige Arbeit fanden, ist der zielstrebigen, aber mit\nAugenma\u00df betriebenen F\u00f6rderung und Entwicklung der\nBedingungen f\u00fcr den Fremdenverkehr besondere Auf-\nmerksamkeit zu w\u00fcnschen. Daf\u00fcr haben wir alle, insbe-\nsondere das Wirtschaftsministerium, gro\u00dfe Verantwor-\ntung. Ich spreche von der Verantwortung, Projekte auch\nz\u00fcgig und verantwortungsbewu\u00dft zu unterst\u00fctzen, wenn\nsie der Strohhalm f\u00fcr eine ganze Region sind.\nHerr Minister Schommer, Sie sprachen heute dieses Pro-\njekt ,,Karl-May-Land\u201c in der Lausitz an. Gerade dort\nhaben sich sehr, sehr viele Hoffnungen der Menschen mit\ndiesem Projekt verbunden. Ich war von Anfang an skep-\ntisch. Da es aber mit einer solchen Euphorie und Nachhal-\ntigkeit in dieser Region verteidigt und immer wieder ins\nGespr\u00e4ch gebracht wurde \u2013 nicht von der SPD, nicht von\nder PDS, sondern vom Regierungspr\u00e4sidenten \u2013, haben\nwir uns \u00fcberlegt: Wenn es Arbeitspl\u00e4tze bringt, dann ist es\nauch mit aller Kraft zu unterst\u00fctzen. Genau diese Unter-\nst\u00fctzung fordern wir heute ein \u2013 nicht mehr und nicht\nweniger. Daf\u00fcr gilt es noch manchen Strau\u00df auszufechten.\nDaf\u00fcr sind noch viele Ideen, auch ein vern\u00fcnftiges Kon-\nzept, in das sich das ,,Karl-May-Land\u201c ordentlich einord-\nnen kann, erforderlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nNitzsche, CDU: Frau Schulz, Sie wissen doch, da\u00df noch\nkein Antrag beim Wirtschaftsministerium vorliegt. Also\nwir haben den formellen Antrag f\u00fcr ,,Karl-May-Land\u201c\nnoch nicht da. Wissen Sie das?\n\nFrau Schulz, PDS: Ja, das ist mir bekannt. Ich wei\u00df aber,\nwelche Vorbehalte es gibt, Herr Nitzsche; die kennen Sie\nauch. Da brauchen wir uns nichts vorzumachen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas hat der Minister ja zugesagt!)\n\nDarum geht es mir, da\u00df wir alle gemeinsam versuchen,\ndaraus etwas zu machen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013\nBitte, Herr Staatsminister Dr. Schommer.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nSie bekommen einen Ehrenritt als Winnetou!)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 Mit einem richtigen schwarzen Rappen!\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bereits 1991\nund 1994, Frau Klein, wurden Fremdenverkehrskonzep-\ntionen f\u00fcr den Freistaat Sachsen erarbeitet. Sie basierten\nauf umfangreichen Bestandsanalysen und allgemeinen\nEntwicklungsvorstellungen der Nachwendezeit.\nFrau Klein, inzwischen vollzog sich die Entwicklung sehr\ndynamisch. Die Bedingungen ver\u00e4nderten sich, Erfahrun-\ngen wurden im Entwurf zum aktuellen Fremdenverkehrs-\nprogramm gesammelt. Es ist inzwischen in meinem Hause\nfertiggestellt worden \u2013 Herr Winkler, er ist jetzt leider\nnicht anwesend \u2013, nicht, weil es vergessen wurde, sondern\nweil eben zwischenzeitlich die zeit- und arbeitsaufwendi-\nge Gro\u00dfe Anfrage bearbeitet werden mu\u00dfte. Es wird dem\naktuellen Stand Rechnung tragen, Frau Klein, indem die\nDatenbasis des Jahres 1995 bzw. des 1. Halbjahres 1996\nden Trends und den Auswertungen zugrunde gelegt wird,\nder aktuelle Status quo der Entwicklungen unter Einbezie-\nhung grunds\u00e4tzlicher Dokumente, wie des Landesent-\nwicklungsplanes, ber\u00fccksichtigt wird, die Finanzsituation\ndes Freistaates eine realistische Bewertung erf\u00e4hrt, wie\nauch die Finanzsituation der Kommunen, Fachplanungen\nin neuer Qualit\u00e4t einbezogen und durch Kartenmaterial\nuntersetzt werden, Strukturver\u00e4nderungen, etwa durch\naktuelle politische Entscheidungen in der Gesundheits-\npolitik, Rechnung getragen wird und neue Markttrends\nund Bedarfsorientierungen beachtet werden.\nIch gehe auf Ihre Ausf\u00fchrungen, Frau Klein, gleich noch\nein.\nDer mancherorts ge\u00e4u\u00dferte Vorwurf konzeptionslosen\nHandelns im Bereich des Fremdenverkehrs war und ist\nunberechtigt. Die Vorlage des Fremdenverkehrspro-\ngramms des Freistaates Sachsen wird dies ein weiteres Mal\ndeutlich machen.\nDie Zahlen der Gro\u00dfen Anfrage, verehrte Frau Klein, eig-\nnen sich nicht als Basis f\u00fcr ein Konzept, das wir erarbeitet\nhaben \u2013 hier irren Sie \u2013, denn ein Konzept soll zukunfts-\nweisend sein, aber die Sicht der Gro\u00dfen Anfrage ist sta-\ntisch und r\u00fcckw\u00e4rts orientiert, und die Zahlen behandeln\neinen Zeitraum, der f\u00fcr das Konzept einfach nicht zu\nber\u00fccksichtigen ist. Das ist wie mit dem Automobil-\nbeispiel, das Sie ja genannt haben, Frau Klein.\nWir zeigen Chancen und Rahmenbedingungen. Dann sol-\nlen die Unternehmer investieren, nachdem wir das\nzun\u00e4chst gemacht haben. Genauso machen wir das. Dann\nm\u00fcssen noch die Touristen kommen. Sie kommen aber\nnur, wenn erstens das Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis in die-\nsem Lande stimmt und wenn wir zweitens auch aufh\u00f6ren,\ndiese Regionen immer wieder herunterzureden, wie man\ndas immer wieder \u2013 leider, leider \u2013 tut.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Kosel, zu Ihrem Einwand, in den Regionen gibt es\nbereits Konzepte, da meinen Sie sicherlich das Aktionspro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3305\n\n\n\ngramm ,,Tourismus Ostsachsen\u201c. Es zeigt, da\u00df wir, von\nunten aufbauend, unsere Konzepte erarbeiten, indem wir\ndie regionalen Ideen und Vorstellungen einbeziehen und\ndaraus ein Gesamtkonzept formulieren. Wir machen es\nnicht so, wie es die SED fr\u00fcher gemacht hat, sondern um-\ngekehrt. Wir sind deshalb auch immer so treffsicher mit\nunseren Programmen, weil wir das, was vor Ort geschieht,\nber\u00fccksichtigen und auch einbeziehen. Die Zeiten des Dik-\ntats von oben \u2013 auch bei solchen Programmen \u2013 sind Gott\nsei Dank endg\u00fcltig vorbei!\nErlauben Sie mir, noch einige wesentliche Aspekte aufzu-\nzeigen.\n1. Anhand der Entwicklung von 1990 bis 1996 wird deut-\nlich, da\u00df sich die Kontinuit\u00e4t und Stabilit\u00e4t der Regie-\nrungspolitik auch im Image eines Reiselandes Sachsen\nsowie in den erreichten Ergebnissen widerspiegelt. 2,8 %\nder gesamten Nettowertsch\u00f6pfung des Freistaates Sachsen\nwurden 1995 durch den \u00fcbernachtenden Fremdenverkehr\nerwirtschaftet. Ein Umsatz von 2 Milliarden DM f\u00fcr 1995\ngibt Aufschlu\u00df \u00fcber die Einnahmen der Branche, aber\nauch des Handels, des Handwerks und des Dienst-\nleistungssektors. Allein 38 000 sozialversicherungspflichtig\nBesch\u00e4ftigte sind im Gastst\u00e4tten- und Beherbungsgewerbe\nSachsens t\u00e4tig. Unter Zurechnung der Selbst\u00e4ndigen und\ndes Sekund\u00e4rbereiches liegt ihre Zahl bei knapp 60 000\nBesch\u00e4ftigten.\n2. Die Zeit des extensiven Wachstums geht zu Ende. Mit\n100 000 Betten haben wir in diesem Jahr bereits die f\u00fcr das\nJahr 2000 veranschlagte Kapazit\u00e4tsgr\u00f6\u00dfe an Betten im\ngewerblichen Sektor erreicht. Damit kann der Nachfrage\nnicht nur entsprochen werden, die Erschlie\u00dfung neuer\nMarktanteile, Kundenpotentiale und G\u00e4stegruppen ist not-\nwendig. Deshalb haben wir uns auch entschieden, keine\nneuen Betten mehr zu f\u00f6rdern, sondern uns auf die Exi-\nstenzsicherung zu konzentrieren.\n3. Die Erh\u00f6hung der Marktanteile ist in erster Linie Her-\nausforderung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Unternehmer der Frem-\ndenverkehrswirtschaft. Hier ist zu arbeiten, damit wir\nattraktiver werden.\n4. Unser Ziel als Staatsregierung ist nach wie vor: Wir\nwollen eine nachhaltige Festigung der Unternehmen und\nl\u00e4ngerfristige Sicherung einer positiven wirtschaftlichen\nEntwicklung dieser Branche. Der Fremdenverkehr ist f\u00fcr\nuns ein ganz entscheidender Sektor in der s\u00e4chsischen\nWirtschaftspolitik. Er wird es auch in der Zukunft bleiben.\n5. Neben der gewerblichen Wirtschaft betrifft dies insbe-\nsondere die Modernisierung und Verbesserung der touri-\nstischen Infrastruktur. Das Fremdenverkehrsprogramm\nsoll dazu auch Standortabstimmungen auf das regional\ntouristische Angebot, raumordnerische Belange, \u00fcber\u00f6rt-\nliche Nutzungsbereiche usw. enthalten.\n6. Dem \u00dcbergang zu einem Kommunikationsmarkt wird\nbereits durch die Nutzung neuer Medien Rechnung\ngetragen. Das Informations- und Reservierungssystem\nTOURBU wird in ein deutschlandweit einheitliches\nSystem integriert. Die Nutzung des Internet er\u00f6ffnet neue\nM\u00f6glichkeiten.\n7. Der Zusammenschlu\u00df zu gr\u00f6\u00dferen Regionalverb\u00e4nden\nund ihre Entwicklung zu dienstleistungsorientierten Ser-\nvice- und Verkaufsinstitutionen m\u00fc\u00dfte ein Ansatz zur\nBew\u00e4ltigung k\u00fcnftiger Anforderungen sein.\nMeine Damen und Herren! Frau Klein, neue Trends wer-\nden die weitere Entwicklung bestimmen, und zwar\nanders, als das vor drei Jahren der Fall war. Die Menschen\nwerden \u00e4lter. Gesundheit steht vornan. Kur und Erholung\n\nin einer intakten Umwelt \u2013 das ist ein neuer Trend, dem\nwir uns schon seit l\u00e4ngerem angepa\u00dft haben.\nF\u00f6rderschwerpunkte, die Sie fordern, verehrte Frau Klein,\nsind bereits seit dem Jahr 1991 festgelegt. Die Kolleginnen\nund Kollegen Ihrer Fraktion, die bereits in der ersten\nLegislaturperiode hier waren, k\u00f6nnen Ihnen das mit\nSicherheit best\u00e4tigen.\nZum Karl-May-Park m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend noch etwas\nsagen. Wenn wir einen Investor haben, der mit eigenem\nRisiko dieses Projekt f\u00fchrt, und wenn wir ein Finanzie-\nrungskonzept haben, in das auch die Banken mit eigenem\nRisiko hineingehen, wird die Staatsregierung sofort die\nEntscheidungen vorbereiten, die erforderlich sind, damit\ndies ein Erfolg wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMan mu\u00df es aber auch realistisch sehen. Es sind 500 Ar-\nbeitspl\u00e4tze als Ausgleich f\u00fcr die Einbr\u00fcche im Bereich der\nEnergiewirtschaft und des Braunkohlenbergbaus. Aber die\n500 Arbeitspl\u00e4tze werden dann im touristischen Dienst-\nleistungsbereich sein. Es ist die Frage, ob diejenigen, die\nihren Arbeitsplatz im Bergbau verloren haben, hierin eine\nChance f\u00fcr ihre berufliche Zukunft sehen. Wir werden\nsehen, vielleicht wird Herr Richter aus Chemnitz hier ein\nweiteres Umschulungsprogramm fordern, damit wir auch\nhierbei eine Hilfe geben. Wir werden es sehen.\n\n(Jurk, SPD:\nEs ist sch\u00f6n, da\u00df Sie so darauf reagieren!)\n\n\u2013 Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir diskutieren. Das gibt doch wieder\nStoff f\u00fcr die n\u00e4chsten Sitzungen, Herr Jurk.\n\n(Leroff, CDU: Wir haben genug Stoff!)\n\n\u2013 Wir haben genug? \u2013 Gut.\nIch komme zum Schlu\u00df. Zum Antrag der CDU-Fraktion,\nder besagt, da\u00df wir gemeinsam mit dem Landesfremden-\nverkehrsverband eine umfassende Konzeption erarbeiten\nsollen, mu\u00df ich sagen, diesen Auftrag haben wir erf\u00fcllt.\nDieses Konzept wird in den n\u00e4chsten Wochen zwischen\nden Ressorts abgestimmt werden und dann als Referenten-\nentwurf in die Anh\u00f6rung gelangen, insbesondere mit den\nVerb\u00e4nden.\nFrau Klein, wenn Sie sich an die lange Liste derjenigen\nerinnern, die wir in bezug auf die Gro\u00dfe Anfrage beteili-\ngen mu\u00dften und die wir auch bei der Anh\u00f6rung des Refe-\nrentenentwurfes beteiligen werden, dann k\u00f6nnen Sie erah-\nnen, wie viele Wochen und Monate wir noch ben\u00f6tigen\nwerden, bis wir diesen Entwurf endlich im Kabinett\nbeschlie\u00dfen und dem Landtag zuleiten k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ist mit der\nAntwort der Staatsregierung die Sache erledigt?\n\n(Jurk, SPD:\nDas kann doch damit nicht erledigt sein! \u2013\n\nFrau Klein, SPD:\nSie ist nat\u00fcrlich nicht erledigt.\nDas liegt doch noch nicht vor!)\n\nGibt es noch Diskussionsbedarf? \u2013 Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort. Bitte, Herr Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Frau Klein! Frau Schulz!\nIch freue mich, da\u00df es zum Thema Fremdenverkehr in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3306\n\n\n\nSachsen weitgehend \u00dcbereinstimmung gibt. Ich freue\nmich, da\u00df Sie dieser Branche so viel Sympathie entgegen-\nbringen.\n\n(Frau Klein, SPD:\nIch komme ja aus dieser Region!)\n\nWenn wir uns gemeinsam bem\u00fchen, werden wir auch den\nTourismus f\u00fcr Sachsen zu einem wirklich kr\u00e4ftigen Wirt-\nschaftsfaktor entwickeln.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDie Zustimmung war so gro\u00df, da\u00df sich der Herr Staats-\nminister gen\u00f6tigt sah, auf kritische Argumente zu reagie-\nren, die gar nicht erhoben worden sind.\n\n(Jurk, SPD:\nSo ist es. Es war abgesprochen! \u2013\n\nHeiterkeit bei der SPD)\n\nDas zeigt, da\u00df wir hier wirklich guten Mutes sind. Ich\ndenke, wenn wir weiterhin dieses Ressort als Gemein-\n\nschaftsaufgabe betreiben, n\u00e4mlich als Gemeinschaftsauf-\ngabe der Unternehmungen, der Kommunen, der Verb\u00e4nde\nund des Freistaates, werden wir zu einem guten Ergebnis\nkommen. Wir freuen uns auf das Konzept, das uns dem-\nn\u00e4chst zugehen wird. Ich bitte Sie daher, unserem Antrag\nIhre Zustimmung zu geben.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Abg. Frau Klein, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit kom-\nmen wir zur Abstimmung. Ich stelle nun den Antrag in\nder Drucksache 2/3037 zur Abstimmung. Wer diesem\nAntrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Ist jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich\njemand der Stimme? \u2013 Damit ist der Antrag einstimmig\nbeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nPositionen des S\u00e4chsischen Landtages zur Regierungskonferenz 1996/97\n(,,Maastricht II\u201c)\n\nDrucksache 2/4050, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Das Ple-\nnum bzw. das Pr\u00e4sidium hat heute folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU 20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Mi-\nnuten. Die Reihenfolge lautet: zun\u00e4chst der Einreicher, die\nCDU; danach PDS, CDU, SPD und Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte den Vertreter der CDU-\nFraktion, das Wort zu ergreifen. Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die CDU-Fraktion legt dem S\u00e4chsischen Landtag mit\nder Drucksache 2/4050 s\u00e4chsische Positionen zur weiteren\nIntegration Europas vor. Eine Beschlu\u00dffassung des Hohen\nHauses erscheint mir jetzt erforderlich, denn die Weiter-\nentwicklung der R\u00f6mischen und der Maastrichter Ver-\ntr\u00e4ge, \u00fcber die seit dem Fr\u00fchjahr verhandelt wird, betrifft\ndie k\u00fcnftigen Geschicke Sachsens unmittelbar und schwer-\nwiegend. Gerade weil dies auf einer Regierungskonferenz\ngeschieht, sollte sich das Parlament durch von ihm\nbeschlossene Positionen beteiligen. Andere deutsche Land-\ntage haben dies bereits getan. Die Sache duldet keine Ver-\nz\u00f6gerung, auch nicht durch die von der SPD-Fraktion\ngew\u00fcnschte Verweisung, auch wenn die Stellungnahme\nder Staatsregierung erst vor zweieinhalb Wochen einge-\ngangen ist.\nDer Antrag der CDU-Fraktion beschreibt zun\u00e4chst, bevor\ner auf die Vertiefung der europ\u00e4ischen Integration, auf\nSubsidiarit\u00e4t, auf F\u00f6deralismus und auf die Erweiterung\nder Gemeinschaft eingeht, die grunds\u00e4tzlichen politischen\nEntscheidungen Sachsens f\u00fcr die Einigung Europas.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr den Frieden, die Freiheit\nund den Wohlstand in Europa an der Schwelle zum\n21. Jahrhundert ist die europ\u00e4ische Einigung ohne verant-\nwortbare Alternative. Sie hat gerade Deutschland aus vor-\ngeblichen Erbfeindschaften mit seinen Nachbarn \u2013 mit all\nihren schlimmen Folgen wie \u00dcberf\u00e4lle, Kriege, Unter-\ndr\u00fcckung, Vertreibung und Abgrenzung \u2013 herausgef\u00fchrt.\n\nDie europ\u00e4ische Vereinigung beruht nicht auf einem belie-\nbigen Zusammenkommen oder auf Zuf\u00e4lligkeiten der\nGeographie, sondern wurzelt in der gewachsenen Gemein-\nsamkeit der V\u00f6lker und Staaten Europas. Europa kann nur\ndurch die gemeinsamen Werte des christlichen Abendlan-\ndes bestehen und zusammenstehen.\nDiese Gemeinschaft gibt den Ost- und Mitteleurop\u00e4ern\neinen nat\u00fcrlichen Anspruch auf die Teilhabe an der euro-\np\u00e4ischen Einigung. Europa ist mehr als die Europ\u00e4ische\nGemeinschaft der 15. Die neue stellvertretende SPD-Lan-\ndesvorsitzende Krehl hat unrecht mit ihrer Behauptung:\n,,Europa, das hei\u00dft die EU\u201c. Auch darum ist es wichtig,\nda\u00df der Landtag heute den ihm vorliegenden Antrag\nbeschlie\u00dft.\nDie Osterweiterung der Gemeinschaft ist aber nicht nur\ndas Recht unserer Nachbarn im Osten und im S\u00fcden, son-\ndern entspricht unserem nationalen Interesse an einer\nstabilen freiheitlichen Ordnung in ganz Europa, die die\nost- und mitteleurop\u00e4ischen Staaten sicher einbezieht, sie\neinbezieht, wenn sie dies selbst k\u00f6nnen und wollen.\nDie Kriterien f\u00fcr das K\u00f6nnen sind in unserem Antrag for-\nmuliert. Ich zitiere: ,,Einhaltung der Menschen- und Min-\nderheitenrechte, Rechtsstaatlichkeit und Demokratie und\neine marktwirtschaftliche Ordnung, die eine harmonische\nIntegration in die EU erm\u00f6glicht.\u201c Leider hat der Kandidat\nf\u00fcr den schnellsten Beitritt, die Insel Malta, jetzt nach dem\nLabour-Wahlsieg den Aufnahmeantrag zur\u00fcckgezogen.\nF\u00fcr die maltesischen Genossen ist die Gemeinschaft zu\neurop\u00e4isch und wohl nicht sozialistisch genug.\nEs scheint mir geboten, die damit auf elf geschrumpfte\nAgenda der Beitrittskandidaten endlich um das bisher ein-\nzig ausgesperrte Land Mitteleuropas, die Republik Kroa-\ntien, zu erweitern.\nMeine Damen und Herren! Die Osterweiterung erfordert\neine handlungsf\u00e4hige, entb\u00fcrokratisierte, demokratische\nund transparente Gemeinschaft. Es ist die Handlungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3307\n\n\n\nf\u00e4higkeit auf der Br\u00fcsseler Ebene zu wahren bzw. wieder-\nherzustellen. Als Stichworte m\u00f6gen die dringend notwen-\ndigen Reformen der Agrarpolitik und der Regionalpoli-\ntik \u2013 beide beanspruchen bekanntlich einen Gro\u00dfteil des\nHaushaltes der Gemeinschaft \u2013 gen\u00fcgen.\nIn  der  Regionalpolitik  ist  ab  1999  die  Einstufung  als\nZiel-1-F\u00f6rdergebiet bereits im Hinblick auf die erweiterte\nGemeinschaft kriteriensch\u00e4rfer und unter wesentlicher\nBer\u00fccksichtigung der mittelfristigen Erfolgsaussichten vor-\nzunehmen. Unter dieser Voraussetzung k\u00f6nnen auch Teile\nder neuen Bundesl\u00e4nder weiter in die F\u00f6rderung einbe-\nzogen bleiben.\nHandlungsf\u00e4higkeit in der Gemeinschaft gilt aber auch f\u00fcr\nden Bund und die Bewahrung handlungsf\u00e4higer Bundes-\nl\u00e4nder. Neben dem Beitritt der jungen Demokratien in Ost-\nmitteleuropa ist daher die Integration unseres f\u00f6deralisti-\nschen Staatsaufbaues in den europ\u00e4ischen Einigungspro-\nze\u00df ein bestimmender Schwerpunkt. Unser Antrag sagt\ndazu unter anderem: ,,F\u00fcr die Mitgliedsstaaten, die einen\nf\u00f6deralen Staatsaufbau haben, mu\u00df die Europ\u00e4ische Union\nein dreistufiger (Europ\u00e4ische Union, Bundesstaat, Bundes-\nland), f\u00fcr Mitgliedsstaaten mit einem unitarischen Aufbau\nein zweistufiger Staatenverbund (Europ\u00e4ische Union, uni-\ntarischer Zentralstaat) sein. Das mu\u00df auch von den Mit-\ngliedsstaaten, die unitarische Zentralstaaten sind, akzep-\ntiert und in den Vertr\u00e4gen garantiert werden.\u201c Hierzu\ngeh\u00f6rt auch die Einf\u00fchrung eines eigenen Klagerechtes der\nL\u00e4nder, soweit sie in den eigenen Rechten, d. h. in ihrer\nGesetzgebung, verletzt sein k\u00f6nnen. F\u00fcr unser t\u00e4gliches\npolitisches Handeln mu\u00df das hei\u00dfen: ,,Sachsen mu\u00df Eigen-\nstaatlichkeit dokumentieren und auch weiter ausgestal-\nten.\u201c\nDie F\u00f6deralismusfrage ist kein abstraktes Problem. Ich\nbemerke mit Freuden, da\u00df diese von mir seit Jahren ver-\nfochtenen Forderungen \u2013 jetzt im Gefolge der Zwickau-\nMosel-Auseinandersetzungen mit der Eurokratie \u2013 in den\nMittelpunkt auch der aktuellen Politik der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung ger\u00fcckt sind.\nDer Ministerpr\u00e4sident fragt auf dem Delitzscher Landes-\nparteitag der CDU \u2013 mit Erlaubnis der Frau Pr\u00e4sidentin\nm\u00f6chte ich das w\u00f6rtlich zitieren: ,,Was wird denn aus der\nbundesstaatlichen Ordnung im Zuge dieser Integration? \u2026\nWas darf denn ein Bundesland in Zukunft noch? Welche\nKompetenzen hat es denn noch, \u2026 wenn die Europ\u00e4ische\nKommission die gesamte Regionalpolitik an sich ziehen\nwill, \u2026 wenn ich keine Zust\u00e4ndigkeiten mehr habe? \u2026\nWir m\u00f6chten in Maastricht II auch verhandelt wissen: Wie\nsieht denn das Verh\u00e4ltnis der k\u00fcnftigen Zentren in Europa\nzur Bundesrepublik und zu den L\u00e4ndern aus?\u201c \u2013 Soweit\nder Ministerpr\u00e4sident.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr diese Verhandlungen bie-\nten die Positionen unseres Antrages die Richtschnur. Wir\nhalten daher selbstverst\u00e4ndlich auch an der Forderung\nfest, in Maastricht II und auch gegebenenfalls in einem\nMaastricht III das Prinzip der begrenzten Einzelerm\u00e4chti-\ngung zu st\u00e4rken. Das hei\u00dft, die Aufgaben der Gemein-\nschaft sind im Artikel 3 des EG-Vertrages abschlie\u00dfend zu\nbenennen, die Generalerm\u00e4chtigung des Artikels 235 EG-\nVertrag zur Aufgabenerweiterung ist zu streichen, und vor\njeder Ausweitung der im Vertrag nicht vorgesehenen\nRechtssetzung durch die Gemeinschaft haben die nationa-\nlen Gesetzgeber zuzustimmen.\nZum Thema Demokratie und Rechtsstaatlichkeit in der\nGemeinschaft noch soviel: Es geht nicht an, da\u00df ein EG-\nKommissar, selbst ein sozialistischer wie Van Miert, f\u00fcr\n\nden Fall eines Unterliegens vor dem Gerichtshof drohen\nkann, dann andere, bereits bewilligte Subventionen nicht\nauszuzahlen.\nMeine Damen und Herren! Das h\u00e4tte gen\u00fcgen k\u00f6nnen, um\nunseren Antrag hier zu begr\u00fcnden und um darzulegen,\nda\u00df Sachsen f\u00fcr das Europa der Europ\u00e4er und nicht f\u00fcr\ndas Europa der Sozialisten wirken mu\u00df. Leider geben\nzunehmend Stimmen aus der Sozialdemokratie \u2013 Altkanz-\nler Schmidt, DGB-Vorsitzender Schulte, Parlamentspr\u00e4si-\ndent H\u00e4nsch und viele mehr \u2013 aktuellen Anla\u00df, auf die\nForderungen unseres Antrages besonders hinzuweisen,\ndie die Stabilit\u00e4tskriterien f\u00fcr die W\u00e4hrungsunion betref-\nfen. Ich sage Ihnen ganz deutlich: Ein Verzicht auf die Ein-\nhaltung der Konvergenzkriterien oder eine sp\u00e4tere Auf-\nweichung ist mit der CDU nicht zu machen! Wir wollen\nnur einen Euro, der so stabil ist wie die Deutsche Mark!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt politische Gr\u00fcnde f\u00fcr die W\u00e4hrungsunion: Das\nAufgehen der D-Mark im Euro ist der Preis f\u00fcr die deut-\nsche Wiedervereinigung. Aber die Mark darf nur in einem\nharten Euro aufgehen. Das wird die CDU auch gegen\nsozialistische Inflationspolitik durchsetzen.\nIn den 70er Jahren wollte Schmidt lieber 5 % Inflation als\n5 % Arbeitslosigkeit\n\n(Jurk, SPD:\nUnd wieviel Arbeitslose haben wir jetzt?)\n\nund hat mit dieser Politik beides kr\u00e4ftig \u00fcber 5 % gezerrt.\nDaher lassen wir mit uns kein ,,lieber 15 % Inflation als\n15 % Arbeitslosigkeit\u201c machen! Der Euro mu\u00df h\u00e4rter wer-\nden als die D-Mark unter den Sozialdemokraten! Wenn die\nCDU das gegen die anderen politischen Kr\u00e4fte in Deutsch-\nland machen mu\u00df, schade, aber wir tun es trotzdem. Wenn\nuns die Stabilit\u00e4tspolitik in Europa nicht nur Freunde\nmacht, dann m\u00fcssen wir das eben in Kauf nehmen. Das ist\ndas harte Geld wert.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich bitte um\nZustimmung zum Antrag der CDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion.\nHerr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Unbestritten schreit die EU nach einer Reform aus\ninneren Gr\u00fcnden wie auch aus \u00e4u\u00dferen, durch Beitritts-\ngesuche bestimmten. Also k\u00f6nnte man mit jedem Reform-\nansatz zufrieden sein, der da kommt, eben auch mit dem\nPapier der CDU.\nDie Entwicklung der EU steht heute \u2013 darauf deutet ja\nalles hin \u2013 an einem Scheideweg. Es gibt eine historisch\neinzigartige Chance und Notwendigkeit, etwas zu ver\u00e4n-\ndern. Das ist der Gradmesser, womit wir ein Papier, einen\nAntrag messen. Da f\u00e4llt der CDU-Antrag glatt durch. Ich\nwerde darauf noch zu sprechen kommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIst es n\u00e4mlich das Europa, das wir meinen? Sieben Wissen-\nschaftler aus sechs Mitgliedsstaaten legten unl\u00e4ngst ein\nManifest f\u00fcr ein soziales Europa vor, wissend und erkl\u00e4-\nrend, worum es sich hier handelt. Der europ\u00e4ische Eini-\ngungsproze\u00df steht in einer Sackgasse, das sagen sie deut-\nlich. Aber ich frage auch, wer brachte ihn denn dorthin? Ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3308\n\n\n\nEuropa von selbst in die Sackgasse gestolpert, oder waren\nes nicht politische Entscheidungen, die Westeuropa \u2013 ich\nspreche von Westeuropa, ich unterliege auch schon diesem\nWahnsinn, da\u00df ich an Oder und Nei\u00dfe mit Europa ende \u2013\nin diese Sackgasse brachten? Darauf, Herr Schimpff, h\u00e4tten\nSie wohl auch eine Antwort geben k\u00f6nnen, denn es gibt\nimmer noch das Verursacherprinzip. Es waren nicht die\nSozialisten \u2013 diese waren es nicht.\nDer europ\u00e4ische Einigungsproze\u00df steht vor einer entschei-\ndenden Weichenstellung. Die Regierungskonferenz \u2013\nunbestritten \u2013 soll nun die Richtung f\u00fcr die Reform der\nGemeinschaft festlegen. Welchen Gedanken folgt man\nnun? Denen der Wissenschaftler oder denen einer popu-\nlistischen Politik?\nDie Wissenschaftler meinen, ein soziales Rahmenwerk ist\nVorbedingung f\u00fcr das soziale Wohl der B\u00fcrger und der\nProduktivit\u00e4t der Gesellschaft. Sie meinen, Europa braucht\nsoziale Konvergenzkriterien, die die Wirtschafts- und\nW\u00e4hrungsunion zu erf\u00fcllen hat. Die Wissenschaftler mei-\nnen, Subsidiarit\u00e4t und Solidarit\u00e4t bilden eine aktive Dyna-\nmik. Schlie\u00dflich meinen sie auch, soziale B\u00fcrgerschaft,\nrechtlich verbindliche Grundrechte und Ausgewogenheit\nzwischen Markt und Sozialstaatlichkeit sind die Eckpfeiler\neines sozialen Europas.\nDas, meine Damen und Herren, sind europ\u00e4ische, weil\nweitsichtige Gedanken. Solche \u2013 das glaube ich schon\nsagen zu d\u00fcrfen \u2013 bietet die CDU mit ihrem Antrag nicht.\nAllein der Abschnitt ,,Sachsen in Europa\u201c l\u00e4\u00dft es einen mit\nVerwunderung vernehmen, wie man an die Frage der\nNationalstaaten herangeht. ,,Nationalstaaten\u201c, so wird\ngesagt, ,,k\u00f6nnen die existentiellen Probleme ihrer V\u00f6lker\nnicht mehr allein l\u00f6sen\u201c. Das ist schon richtig. Doch diese\nProbleme sind ja nicht hausgemacht. Sie sind ja nicht aus\ndem Nationalstaat an sich erwachsen, und sie werden ja\nauch noch in der Gegenwart flei\u00dfig gef\u00f6rdert durch poli-\ntische Umst\u00e4nde. Es geht auch gar nicht darum, wie den\nLinken unterstellt wird, da\u00df sie einen nationalen Allein-\ngang wollen. Wo ist denn das gesagt, in welchem Partei-\nprogramm? Ich habe bei den Sozialisten Europas davon\nnichts gelesen, und die PDS hat auch unl\u00e4ngst eine Euro-\npakonferenz veranstaltet. Da finden Sie einen solchen Satz\n\u00fcberhaupt nicht. Er ist blanker Unsinn. Doch wenn eben\nUnsinn ein Argument f\u00fcr einen Antrag sein mu\u00df, dann,\nbitte, m\u00f6ge man sich auf Unsinn st\u00fctzen!\nDie Grundfragen der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik m\u00fcs-\nsen verst\u00e4rkt vergemeinschaftet werden. Das steht an\nanderer Stelle. Auch dies ist erstaunlich offenherzig. Rich-\ntig ist es schon. Aber dann wird zitiert, worum es da geht.\nDa geht es um den Einsatz in Konflikten. Ist es nicht die\nAufgabe europ\u00e4ischer Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik,\ngenau die Konflikte zu verhindern, pr\u00e4ventiv zu wirken?\nDavon ist in diesem Antrag auch keine Rede.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die Positionen der PDS \u2013 ich\nsagte es schon \u2013 sind klar formuliert. Und ich wundere\nmich dann immer \u00fcber soviel Unbedachtheit, da\u00df gesagt\nwird, die PDS h\u00e4tte keine Positionen. Man will sie nur\nnicht wahrnehmen, weil sie n\u00e4mlich in wirklicher Kon-\nfrontation zur eigenen Position stehen und die Haltlosig-\nkeit eigener Positionen in europ\u00e4ischen Fragen verdeut-\nlichen.\nDie PDS geht davon aus, da\u00df die Regierungskonferenz zur\n\u00dcberpr\u00fcfung und Ver\u00e4nderung des Maastrichter Vertra-\nges die Chance b\u00f6te, endlich klare politische Zeichen zur\n\n\u00dcberwindung der Krise des europ\u00e4ischen Integrationspro-\nzesses und zu den globalen Erfordernissen von Gegenwart\nund Zukunft zu setzen.\nWir haben ein ganzes Paket aufgemacht, was die PDS-\nFraktion sich vorstellen k\u00f6nnte; und das reicht en detail.\nAber, meine Damen und Herren, ich schaue auf die Uhr\nund merke, da\u00df ich eine Stunde gebraucht h\u00e4tte.\n\n(Zurufe von der CDU: Nein!)\n\n\u2013 Nein, nein, ich mache es ja nicht. Ich bin ja nicht von der\nCDU-Fraktion! Wir haben ja eine begrenzte Redezeit.\nDarum schlagen wir als Fraktion vor \u2013 und der Parlamen-\ntarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer wird sich dazu noch \u00e4u\u00dfern, weil\ndies ein Papier ist, das umfangreich behandelt und bespro-\nchen werden mu\u00df \u2013, da\u00df dieser Antrag in den Europaaus-\nschu\u00df und in andere Ausch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden sollte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich die SPD-Fraktion; Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der CDU-Fraktion behandelt ein\nThema, das weit \u00fcber Landesgrenzen hinweg politisch\nrelevant ist. Im Rahmen von Maastricht II bem\u00fchen sich\ndie europ\u00e4ischen Nationen momentan um mehr Einheit\nund Integration in Europa.\nWie schwierig dieser Proze\u00df ist, k\u00f6nnen wir t\u00e4glich den\nMedien entnehmen. Nicht zuletzt werden durch die anhal-\ntende schwierige wirtschaftliche und soziale Entwicklung\nund das Treiben politischer Profiteure, wie z. B. Herr Stoi-\nber, auch in unserem Land die f\u00fcr den Standort Europa so\nnotwendigen Fortschritte erschwert. Man spricht bereits\njetzt von Maastricht III.\nMeine Damen und Herren! Der uns vorliegende Antrag\nder CDU-Fraktion ist in diesem Proze\u00df \u2013 ich m\u00f6chte diplo-\nmatisch bleiben \u2013 wenig hilfreich. Nein, im Gegenteil, er ist\npolitischer Sprengstoff. Wer ihn sich genauer ansieht, kann\nbesser verstehen, warum dieser Antrag im Eilverfahren\ndurchgezogen werden soll, warum die CDU-Fraktion eine\nvorherige Beratung im zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df nicht will\noder gar eine gebotene Auseinandersetzung, diesem kom-\nplexen Thema angemessen, nicht w\u00fcnscht.\nDer Antrag soll zwar ein Pro-Europa suggerieren, doch\nwerden die einzelnen Schwerpunkte nur unter einer\nBedingung aufgenommen. Diese Bedingung hei\u00dft: Die\nEurop\u00e4ische Union wird nach den Vorstellungen der s\u00e4ch-\nsischen CDU-Landtagsfraktion oder \u2013 noch pr\u00e4ziser \u2013\nzweier Herren ,,reformiert\u201c; Vorstellungen, die weder mit\nDemokratie, noch weniger mit Solidarit\u00e4t und ganz zu\nschweigen etwas mit den hier zitierten Grundwerten des\nchristlichen Abendlandes zu tun haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Sie sprechen zwar von Integra-\ntion, gleichzeitig stellen Sie Volksgruppen und Heimat-\nrechte \u2013 was immer das auch v\u00f6lkerrechtlich sein soll \u2013 in\neinen Zusammenhang mit Vertreibern und Vertriebenen,\nwobei Ihre Formulierung klar zu erkennen gibt, da\u00df Sie\ndamit unsere Nachbarn in Polen und Tschechien bezeich-\nnen.\nMeine Damen und Herren! Schauen Sie sich dieses Papier\nan. Ich zitiere: ,,Die Politik des Freistaates Sachsen mu\u00df\ndarauf gerichtet sein, da\u00df unsere Grenzen nach Osten und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3309\n\n\n\nS\u00fcden, \u2026 zwischen Vertriebenen und Vertreibern nicht\nbleiben.\u201c Das kann es nicht sein, was hier formuliert wird.\nMeine Damen und Herren! Dies geschieht in einer Zeit, da\ndie Bundesrepublik und die Tschechische Republik um\neine gemeinsame Erkl\u00e4rung ringen, besonders im Konsens\num diese eine Frage, und in der sich die Beziehungen zu\nPolen, die von so gro\u00dfer wirtschaftlicher Bedeutung f\u00fcr\nunser Land sind, endlich gedeihlich entwickeln.\nWieder einmal entpuppen Sie sich \u2013 und da habe ich nicht\nnur die Autoren des Antrages im Auge, sondern die\ngesamte Fraktion \u2013 hier als politische Extremisten,\n\n(Dr. Nowak, CDU: Nun ist es gut! \u2013\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frechheit!)\n\ndie noch rechts von der gewi\u00df in dieser Frage nicht natio-\nnal gesinnten Schwesternpartei in Bayern stehen. Schauen\nSie sich die Antr\u00e4ge an, die Sie ins Plenum eingeben!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Mit diesem Antrag werden die\nGespr\u00e4chsreisen des Europaauschusses und des Petitions-\nausschusses nach Prag bzw. Budapest in Frage gestellt,\nderen Inhalte u. a. Menschenrechtsfragen und nachbar-\nschaftliche Zusammenarbeit signalisieren sollten. Diese\nInhalte in der Form mit einem solchen Antrag zu behan-\ndeln ist ein offener Affront gegen\u00fcber unseren unmittel-\nbaren Nachbarn.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Erkl\u00e4rung zwischen Bonn und Prag kommt eben\naus diesem Grunde der immerw\u00e4hrenden Aufrechnung\nvon Verletzungen einer langen und sicher leidvollen\nGeschichte bisher nicht zustande.\nMeine Damen und Herren! Wir s\u00e4chsischen Sozialdemo-\nkraten wollen ein Europa, das in die Zukunft weist, ohne\nda\u00df wir vergangenes Unrecht mit neuem Unrecht kom-\npensieren wollen.\nDoch weiter zum Antrag.\nSie sprechen weiterhin von ,,Vereinheitlichung der Innen-\nund Rechtspolitik\u201c und verlangen im gleichen Antrag, da\u00df\nder Freistaat Sachsen ,,Signatarstaat von Vertr\u00e4gen und\nMitglied von Organisationen werden sollte, die seine ori-\ngin\u00e4ren Kompetenzen betreffen\u201c.\nStellen Sie sich vor, meine Damen und Herren, das bean-\nsprucht jede europ\u00e4ische Region f\u00fcr sich. Welch eine Viel-\nfalt und undurchschaubare Organisation! Mit einer sol-\nchen Vorstellung legen Sie, meine Damen und Herren von\nder CDU-Fraktion, die EU-Gesetzgebung lahm.\n,,Vergemeinschaftung\u201c der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik:\nWas Sie darunter verstehen, wird in einem n\u00e4chsten\nAbsatz gesagt. Auch das wurde bereits deutlich.\nSie sprechen von der ,,Abschaffung von Rabatten und Sub-\nventionen\u201c im Rahmen der Reform der Finanzverfassung,\nohne konkret darauf einzugehen, und klagen selbst f\u00fcr\nVW-Subventionen vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof.\nSie reden von Subsidiarit\u00e4t und wollen das Prinzip der\nbegrenzten Einzelerm\u00e4chtigung st\u00e4rken, wenn bei der\nAusweitung des EU-Vertrages das Bundesland hier gleich-\nberechtigt mitbestimmen soll. Auch damit blockieren Sie\nwieder die Europ\u00e4ische Union.\nBezeichnend f\u00fcr den ganzen Vertragstext ist: ,,Die Rechte\nder deutschen L\u00e4nder d\u00fcrfen in einer funktionsf\u00e4higen\nEurop\u00e4ischen Union nicht geschm\u00e4lert, sondern m\u00fcssen\nausgebaut werden.\u201c Wir haben in der Europ\u00e4ischen Union\n\n15 gleichberechtigte Nationalstaaten. Das scheint hier noch\nniemand bemerkt zu haben.\nWarum gehen Sie aber nicht auf die Dinge ein, die not-\nwendig sind, wie zum Beispiel, da\u00df es dringend notwen-\ndig ist,\n\u2013 die Rechtssetzungskompetenz f\u00fcr das Europ\u00e4ische Par-\nlament festzumachen,\n\u2013 M\u00f6glichkeiten von Mehrheitsentscheidungen im Mini-\nsterrat zu gew\u00e4hren, damit die Beschl\u00fcsse tats\u00e4chlich um-\ngesetzt werden k\u00f6nnen,\n\u2013 ein Klagerecht f\u00fcr die nationalen Parlamente, also f\u00fcr\nBundestag und Bundesrat,\nund besch\u00e4ftigen sich einmal damit, wie unser Verh\u00e4ltnis\nin europ\u00e4ischen Fragen zu Bonn ist?\nDas ist die Schiene, die wir hier beeinflussen k\u00f6nnen.\nBesch\u00e4ftigen Sie sich damit, was im Ausschu\u00df sehr offen\ndiskutiert worden ist, n\u00e4mlich die Erweiterung der Klage-\nrechte des Ausschusses der Regionen, ein obligatorisches\nAnh\u00f6rungsrecht oder ein vertraglich abgesichertes Frage-\nrecht! Von dem ist nichts in Ihrem Antrag zu finden. Sie\nmeinen das andere und umschreiben zwei Abs\u00e4tze weiter\ndas v\u00f6llige Gegenteil. Sie verlieren, meine Damen und\nHerren, von der CDU-Fraktion, kein Wort \u00fcber Menschen-\nrechte, kein Wort \u00fcber B\u00fcrgern\u00e4he und Transparenz.\nWir wollen die Weiterentwicklung des Maastrichter Ver-\ntrages, aber gemeinsam mit anderen europ\u00e4ischen Staaten\nund weiteren beitrittswilligen L\u00e4ndern, ohne Grenzen auf-\nzuzeigen, die keine Grenzen sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \u2013 ich\nbin nicht auf alle Disproportionen eingegangen \u2013 ist in Stil\nund Inhalt dem europ\u00e4ischen Gedanken abtr\u00e4glich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU: Frechheit!)\n\nWir stimmen hier nicht \u00fcber Reden ab, sondern \u00fcber das,\nwas hier geschrieben steht. Ich bedauere, da\u00df dieser\nAntrag \u00fcberhaupt in das Plenum gekommen ist. Er ist\ndieses Hohen Hauses nicht w\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie SPD-Fraktion fordert die Ablehnung dieses Antrages.\nMeine Damen und Herren! In diesem Punkt \u2013 und da bin\nich mir einig mit Herrn Schimpff, das hat er zu Beginn\nseiner Darlegungen gesagt \u2013 werden Grundsatzfragen\nber\u00fchrt, Grundsatzfragen, die \u00fcber das Land Sachsen hin-\nausgehen. Damit spreche ich nicht die Fraktionen, sondern\njeden einzelnen Abgeordneten an.\nMeine Damen und Herren! Dieser Antrag ist eine Gewis-\nsensfrage f\u00fcr den Abgeordneten hier im Hause, und ich\nbeantrage daher namentliche Abstimmung dazu.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Ministerpr\u00e4sident,\nSie haben um das Wort gebeten.\n\nProf. Dr. Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe um\ndas Wort gebeten, weil ich eine Reihe von Dingen aus der\nSicht der Staatsregierung klarstellen m\u00f6chte, die eben von\nFrau Weihnert vorgetragen worden sind.\nDas erste betrifft unser Verh\u00e4ltnis zur Tschechischen\nRepublik. Ich f\u00fcrchte, Frau Kollegin Weihnert, da\u00df Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3310\n\n\n\nOpfer eines Vorurteils werden. Vertreiber waren auch die\nDeutschen. Wir haben die Menschen aus den Gebieten der\nehemaligen Tschechischen Republik 1938 vertrieben. Wir\nhaben Menschen von woandersher vertrieben. Die Tat-\nsache, da\u00df Sie nur eine Richtung der Vertreibung anneh-\nmen, entspricht einem Vorurteil, da\u00df Sie m\u00f6glicherweise\ngegen\u00fcber Herrn Schimpff hegen. Aber das ist nicht der\nZweck dieser Resolution.\nEs gibt wenige, die sich in den letzten zwei Jahren hinter\nden T\u00fcren, hinter den Kulissen \u2013 aber daf\u00fcr um so inten-\nsiver \u2013 um eine Verbesserung des deutsch-tschechischen\nVerh\u00e4ltnisses bem\u00fcht haben wie die S\u00e4chsische Staats-\nregierung.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nEs wird uns von den Tschechen auch entsprechendes Ver-\ntrauen entgegengebracht. Glauben Sie wirklich, Vaclav\nHavel h\u00e4tte die Ehrenpromotion der Technischen Univer-\nsit\u00e4t Dresden angenommen, wenn das anders w\u00e4re? Glau-\nben Sie wirklich, Pr\u00e4sident Havel h\u00e4tte den Ministerpr\u00e4si-\ndenten gebeten, in einer Serie von vier Vorlesungen in der\nKarlsuniversit\u00e4t in Prag \u2013 die zweite nach dem Pr\u00e4siden-\nten der Tschechischen Republik \u2013 zu halten zur Frage des\ndeutsch-tschechischen Verh\u00e4ltnisses, wenn es so w\u00e4re, wie\nSie die Resolution interpretieren?\nIch m\u00f6chte hier klarstellen, da\u00df ich sie anders interpretiere.\nIch benutze diese Gelegenheit der Interpretation, um jeden\nZweifel zu beseitigen, auch den, den Sie durch Ihre Frage\njetzt offensichtlich noch artikulieren wollen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf.  Dr.  Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:   \u2013 Ich m\u00f6chte\nerst die anderen Punkte aufz\u00e4hlen.\nWas die Rolle der L\u00e4nder angeht, Frau Kollegin, so sind\nSie ganz offensichtlich nicht unterrichtet \u00fcber die gemein-\nsame Position der Bundesl\u00e4nder in bezug auf Maastricht\nII. Die Bundesl\u00e4nder \u2013 alle Bundesl\u00e4nder \u2013 legen gro\u00dfen\nWert darauf, da\u00df ihre Rechte gegen\u00fcber Br\u00fcssel gest\u00e4rkt\nwerden; nicht nur Herr Stoiber.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Wir auch!)\n\n\u2013 Ich habe aber aus Ihren Bemerkungen das Gegenteil ent-\nnommen. Und so war es ja auch formuliert.\nSie haben interessanterweise den Artikel 23 der Bundes-\nverfassung nicht erw\u00e4hnt. Der Artikel 23 ist im Zusam-\nmenhang mit der Ratifikation der Maastrichter Vertr\u00e4ge\nin die Bundesverfassung aufgenommen worden, weil\ndie L\u00e4nder sonst nicht bereit gewesen w\u00e4ren \u2013 und zwar\nalle! \u2013, im Bundesrat die Maastrichter Vertr\u00e4ge zu ratifizie-\nren. In diesem Artikel 23 wird den L\u00e4ndern ausdr\u00fccklich\nein Mitwirkungsrecht an Fragen der Europ\u00e4ischen Union\nzugewiesen, und zwar in einer Weise, die v\u00f6llig gleichartig\nist mit dem, was an generellen Prinzipien in dem Antrag\nder CDU-Fraktion zum Ausdruck kommt.\nEs gibt eine gro\u00dfe Sorge unter allen Bundesl\u00e4ndern, da\u00df\ndie Regionalisierung in den Verhandlungen zu Maastricht\nII nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnte. Des-\nhalb haben die Bundesl\u00e4nder, und zwar die Ministerpr\u00e4si-\ndentenkonferenz, Herrn Stoiber, Herrn Beck und Herrn\nSchr\u00f6der \u2013 wenn ich das richtig im Kopf habe \u2013 gebeten,\nein gemeinsames Papier zu entwerfen, das Gegenstand\neiner Besprechung mit dem Bundeskanzler am 18. Dezem-\nber sein soll und das die Regionalisierung betrifft. Um\n\ndieses gemeinsame Papier von SPD- und CDU-gef\u00fchrten\nL\u00e4ndern wird derzeit zwischen SPD und CDU diskutiert.\nUnd kein Mensch in der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz\nw\u00e4re auf die Idee gekommen, die Rolle von Herrn Kolle-\ngen Stoiber so zu beschreiben, wie Sie das getan haben.\nIch sehe Ihnen das nach, denn Sie sind nicht Mitglied der\nMinisterpr\u00e4sidentenkonferenz, aber ich m\u00f6chte Sie wenig-\nstens darauf aufmerksam machen, da\u00df das, was Sie hier\nvorgetragen haben, nicht in \u00dcbereinstimmung mit dem\nsteht, was die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz anstrebt.\nWir streben an, da\u00df die L\u00e4nder eine st\u00e4rkere Stellung\nbekommen. Wir streben an, da\u00df die L\u00e4nder ein Klagerecht\nbekommen in allen Fragen, die sie unmittelbar betreffen.\nSie haben das Klagerecht nur f\u00fcr den Bundestag vorge-\nsehen. Wenn aber zum Beispiel die Europ\u00e4ische Kommis-\nsion mit dem Argument, es handele sich um Wirtschaft, in\ndie Rundfunkhoheit der L\u00e4nder eingreift, dann wollen die\nL\u00e4nder ein eigenst\u00e4ndiges Recht haben, um solche Ein-\ngriffe zur\u00fcckweisen zu k\u00f6nnen.\nIhre Formulierungen zur VW-Subvention kann ich nicht\nganz nachvollziehen, denn ich habe ausdr\u00fccklich im Som-\nmer die schriftliche Zustimmung Ihres Fraktionsvorsitzen-\nden zu dem erhalten, was wir im Zusammenhang mit VW\ngemacht haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBisher ist in diesem Hohen Hause noch niemand auf die\nIdee gekommen, in unserer Haltung in der Subventions-\nfrage eine antieurop\u00e4ische Haltung zu sehen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWir fordern aber nicht die Abschaffung\n\nder Subventionen. \u2013 Frau Weihnert, SPD:\nSehen Sie, was geschrieben worden ist!)\n\n\u2013 Ich fordere nicht die Abschaffung der Subventionen,\nsondern wir fordern in der L\u00e4ndergemeinschaft, da\u00df die\nArt und Weise, wie Subventionen erteilt werden, neu\ngestaltet wird, und zwar, da\u00df sie wesentlich konzentriert\nwerden und da\u00df eine ganze Reihe der Sondersubventio-\nnen, die man viel besser auf regionaler Ebene betreuen\nkann, nicht mehr durch die Europ\u00e4ische Kommission, son-\ndern im regionalen oder nationalen Ma\u00dfstab erledigt wer-\nden und die Aufgabe der Europ\u00e4ischen Kommission darin\nbesteht, Rahmenregeln zu schaffen, damit eine vern\u00fcnftige\nGemeinsamkeit bei regionaler Verschiedenheit erhalten\nbleibt.\nWas den \u00a7 235 anbetrifft, so haben die L\u00e4nder schon des\nh\u00e4ufigeren darauf hingewiesen, da\u00df sie die General-\nerm\u00e4chtigung des \u00a7 235, wonach die Kommission ihre\nZust\u00e4ndigkeiten selbst ausdehnen kann, nicht f\u00fcr sinnvoll\nhalten.\nWas in unserem Antrag steht, Frau Kollegin Weihnert, ist\ndas Ergebnis der Rechtsprechung des Bundesverfassungs-\ngerichts. Und ich empfehle Ihnen, die Entscheidungen des\nBundesverfassungsgerichts zu den Maastricht-Vertr\u00e4gen\nnoch einmal nachzulesen. Da steht n\u00e4mlich drin, da\u00df die\n\u00dcbertragung von Souver\u00e4nit\u00e4tsrechten nur dann die parla-\nmentarische Demokratie in Deutschland nicht verletzt,\nwenn es sich um Einzel\u00fcbertragungen handelt, und da\u00df\nsie die parlamentarische Demokratie gef\u00e4hrdet, wenn es\nsich um summarische \u00dcbertragungen handelt, das hei\u00dft\ninsbesondere, wenn die Europ\u00e4ische Kommission ein\neigenst\u00e4ndiges Recht hat, ihre Zust\u00e4ndigkeiten zu erwei-\ntern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3311\n\n\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat gerade mit diesem\nArgument den Einwand des Kl\u00e4gers gegen die Maastricht-\nVertr\u00e4ge zur\u00fcckgewiesen, die Maastricht-Vertr\u00e4ge w\u00fcrden\nden Demokratiegrundsatz in Deutschland verletzen, weil\nsie dazu f\u00fchrten, da\u00df der Bundestag leerl\u00e4uft. Das Verfas-\nsungsgericht hat gesagt: Das ist so lange nicht der Fall, wie\nder Bundestag noch eine mittelbare Mitwirkung hat bei\nden Souver\u00e4nit\u00e4ts\u00fcbertragungen oder \u2013 besser \u2013 bei den\n\u00dcbertragungen von Souver\u00e4nit\u00e4ten, die an sich der Bun-\ndestag aus\u00fcbt. Das ist der Grund, warum das Bundesver-\nfassungsgericht Einzel\u00fcbertragungen billigt, aber summa-\nrische \u00dcbertragungen ablehnt.\nIch m\u00f6chte Sie also wirklich bitten, in dieser Haltung, da\u00df\nEinzel\u00fcbertragungen notwendig sind, nicht eine Ableh-\nnung der europ\u00e4ischen Entwicklung zu sehen, sondern\nwir, die CDU-Fraktion, bewegen uns hier innerhalb der\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts. Und dem\nkann man ja wohl diesen Vorwurf kaum machen.\nDer letzte Punkt: Ich glaube, da\u00df Sie, Frau Kollegin, einen\nprinzipiellen Fehler in Ihrer Argumentation vorgetragen\nhaben, n\u00e4mlich den, da\u00df man mit der Regionalisierung die\neurop\u00e4ische Integration gef\u00e4hrdet. Das genaue Gegenteil\nist nach unserer Auffassung richtig. Man gef\u00e4hrdet die\neurop\u00e4ische Integration und die Europ\u00e4ische Union durch\neine zu starke Zentralisation.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas wirkliche Problem, Frau Kollegin, wenn Sie einmal\nwirklich in die Sache einsteigen, ist, da\u00df immer mehr Men-\nschen im Land das Gef\u00fchl haben, Dinge w\u00fcrden von einer\nfernen B\u00fcrokratie entschieden, die kein Verh\u00e4ltnis mehr zu\nihren Lebensr\u00e4umen hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb bem\u00fchen wir uns \u2013 und das ist ja auch die Auf-\ngabe des Ausschusses der Regionen, der ja genau deshalb\nim Maastricht-Vertrag geschaffen worden ist, damit die\nRegionen ihre Eigenst\u00e4ndigkeit zum Tragen bringen k\u00f6n-\nnen \u2013 um eine Dezentralisation ohne Preisgabe der Idee\nder Einheit.\nDie wirkliche Kunst der Weiterentwicklung der europ\u00e4i-\nschen Integration wird darin bestehen, da\u00df man das Ver-\nh\u00e4ltnis von Vielfalt und Einheit auf eine breitere Grund-\nlage der Vielfalt stellt. Das ist gerade im Hinblick auf die\nErweiterung, von der Sie zu Recht gesprochen haben,\nunverzichtbar. Denn in dem Ma\u00dfe, in dem sich die Euro-\np\u00e4ische Union um weitere europ\u00e4ische Staaten erweitert \u2013\nwesteurop\u00e4ische, oder Sie k\u00f6nnen auch sagen, Staaten der\nr\u00f6misch-europ\u00e4ischen oder lateinischen Tradition \u2013, je\nweiter sich das Europa in diesem Sinne ausweitet,\ninsbesondere um Polen, die Tschechische Republik,\nUngarn und einige andere, um so vielf\u00e4ltiger wird dieses\nEuropa. Und nur, wenn es uns gelingt, diese Vielfalt in der\nEinheit zu meistern, wird diese Integration gelingen.\nIm Augenblick ist die Tendenz aber genau die gegen-\nl\u00e4ufige. Durchaus unter aktiver Mitwirkung der deutschen\nB\u00fcrokratie und insbesondere der B\u00fcrokratie des Bundes\nwerden immer mehr Entscheidungsprozesse auf die Ebene\nEuropas gehoben, mit der Folge, da\u00df heute schon kein\ndeutscher Bundestagsabgeordneter mehr einen wirklichen\n\u00dcberblick \u00fcber das hat, was inzwischen in Deutschland\nbereits geltendes europ\u00e4isches Recht ist. Zum Beispiel die\nAuseinandersetzungen mit England \u00fcber die Frage der\n48-Stunden-Woche kann man so sehen, da\u00df man sagt, es\nist richtig, da\u00df in einem Land nicht mehr 48 Stunden gear-\n\nbeitet werden kann. Der Auffassung w\u00fcrde ich beitreten.\nWir haben ja auch entsprechende Gesetze. Aber man kann\nsich auch auf den Standpunkt stellen, da\u00df es nicht die Auf-\ngabe der Br\u00fcsseler ist, den Engl\u00e4ndern vorzuschreiben,\nwie lange sie arbeiten sollen. Und das ist die Haltung der\nEngl\u00e4nder.\nWenn wir zwischen diesen beiden Betrachtungsweisen\nkeinen Kompromi\u00df finden, wird das integrierte Europa\nkeine Zukunft haben. Die Folge dieser zu starken Zentrali-\nsation ist doch nicht ein weiteres Zusammenwachsen, son-\ndern ist ein weiteres Anwachsen des Mi\u00dftrauens, des\nMi\u00dftrauens gegen eine B\u00fcrokratie, wie wir sie ebenfalls zu\nRecht beanstandet haben, die keiner umfassenden parla-\nmentarischen Kontrolle unterliegt.\nNur, Frau Kollegin, ich w\u00fcrde Ihnen empfehlen, zur\u00fcck-\nhaltend zu sein mit Ihrer uneingeschr\u00e4nkten Forderung\nnach Mehrheitsentscheidungen. Ich sage Ihnen voraus,\nda\u00df die erste Mehrheitsentscheidung in einem Europ\u00e4i-\nschen Parlament, die bindend w\u00e4re f\u00fcr Deutschland,\nobwohl alle deutschen Abgeordneten dagegen gestimmt\nhaben und obwohl die Entscheidung mit unseren eigenen\ninhaltlichen Vorstellungen \u00fcbereinstimmt, in Deutschland\neinen Sturm der Entr\u00fcstung ausl\u00f6sen w\u00fcrde.\nDas Unterwerfen unter Mehrheitsentscheidungen zwi-\nschen vielen Nationen ist ein au\u00dferordentlich riskantes\nUnternehmen. Deshalb kann man diese Entwicklung nur\nsehr behutsam weiterf\u00fchren. Es bilden sich auch in\nDeutschland bedauerlicherweise immer mehr Wider-\nst\u00e4nde gegen diese Integration, weil hier etwas passiert ist,\nwas wir nicht aus dem Auge verlieren d\u00fcrfen: Der Integra-\ntionsproze\u00df verl\u00e4uft schneller als die F\u00e4higkeit der Bev\u00f6l-\nkerung, sich mit den fundamentalen Ver\u00e4nderungen, die\ndarin stattfinden, vertraut zu machen.\nWenn hier der Zusammenhang abrei\u00dft, wenn sich der Pro-\nze\u00df verselbst\u00e4ndigt und die Menschen diesen Proze\u00df nicht\nmehr nachvollziehen k\u00f6nnen, dann ist Europa viel mehr\ngef\u00e4hrdet, als wenn man diesen Proze\u00df behutsamer als\nhistorischen Proze\u00df begreift. Historische Prozesse laufen\nnicht in zwei, drei Jahren ab, historische Prozesse ent-\nwickeln sich.\nUnd wenn Sie mal zur\u00fcckblicken, was in den letzten\n40 Jahren \u2013 n\u00e4chstes Jahr haben wir das 40j\u00e4hrige Jubi-\nl\u00e4um der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge \u2013 an unglaublichen Integra-\ntionsleistungen schon erfolgt ist, und wenn Sie sich weiter\n\u00fcberlegen, Frau Kollegin, da\u00df diese Politik in der l\u00e4ngsten\nZeit dieser 40 Jahre eine christlich-demokratische Politik\nwar, dann k\u00f6nnen Sie eigentlich die CDU-Fraktion in die-\nsem Landtag nicht beschuldigen, sie wolle dieses gro\u00dfe\nWerk, das diese Partei seit 1950 mit Konrad Adenauer, mit\nLudwig Erhard, mit Kurt Georg Kiesinger \u2013 im \u00fcbrigen\nauch mit Helmut Schmidt, der sich ja vehement f\u00fcr die\nweitere Integration Europas ausgesprochen hat \u2013 und mit\nHelmut Kohl geschaffen hat, in Frage stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas wir bem\u00fcht sind zu tun \u2013 und insofern bitte ich Sie\nwirklich, noch einmal Ihre Haltung zu dieser Ent-\nschlie\u00dfung zu \u00fcberpr\u00fcfen \u2013, ist, eine ganze Reihe von\nGesichtspunkten aufzuschreiben, die aus Sicht deutscher\nBundesl\u00e4nder wichtig sind f\u00fcr Maastricht II.\nEin letzter Gesichtspunkt. Wir wissen alle, da\u00df in der deut-\nschen Bundesverfassung das bundesstaatliche Prinzip zu\nden drei Prinzipien geh\u00f6rt, die irreversibel sind, die man\nauch nicht durch Verfassungs\u00e4nderung \u00e4ndern kann, also\nder \u2013 wie es h\u00e4ufig genannt wird \u2013 Ewigkeitsgarantie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3312\n\n\n\nunterliegen. Die Aufrechterhaltung dieses bundesstaat-\nlichen Prinzips ist nicht nur eine Formalit\u00e4t. Sie bedeutet,\nda\u00df die Bundesl\u00e4nder auch in Zukunft reale Selbst\u00e4ndig-\nkeiten haben m\u00fcssen. Das hei\u00dft, der Kernbereich darf\nnicht verletzt werden.\nDer Bundespr\u00e4sident, der ja nun wirklich \u00fcber jeden Zwei-\nfel erhaben ist, was seine europ\u00e4ische Einstellung anbe-\ntrifft, hat in der Rede zur 50-Jahr-Feier des Landes Nord-\nrhein-Westfalen Gelegenheit genommen, sich zu diesen\nFragen zu \u00e4u\u00dfern. Er hat \u2013 was mich \u00fcberrascht hat \u2013 die\nAuffassung vertreten, da\u00df wir, was die Verlagerung der\nKompetenzen aus den L\u00e4ndern auf den Bund und auf\nEuropa anbetrifft, kurz vor der verfassungsrechtlichen\nGrenze der Entleerung der L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeiten ste-\nhen. \u2013 Ich sage das jetzt mit meinen Worten, aber das war\ndie Botschaft.\nDas stimmt. Und deshalb bem\u00fchen wir uns jetzt so sehr\ndarum, einen Teil dieser Kompetenzen durch Regionalisie-\nrung zur\u00fcckzugewinnen bzw. zu sichern und die anderen\nTeile durch Klagerechte oder auf andere Weise vor Aus-\nh\u00f6hlung zu sch\u00fctzen. Denn wenn eine reale Aush\u00f6hlung\ndie verfassungsrechtliche Grenze \u00fcberschritten hat, dann,\nin der Tat, ist Europa wieder gef\u00e4hrdet. Dann m\u00fc\u00dfte n\u00e4m-\nlich das Bundesverfassungsgericht, welches eine letzte Ent-\nscheidungskompetenz f\u00fcr sich in Anspruch genommen\nhat und in Anspruch nimmt, diese europ\u00e4ischen Schritte\nunter Gesichtspunkten der deutschen Verfassung f\u00fcr nich-\ntig erkl\u00e4ren, jedenfalls f\u00fcr nicht bindend f\u00fcr Deutschland.\nUnd eine solche Entscheidung w\u00fcrde den europ\u00e4ischen\nProze\u00df viel mehr gef\u00e4hrden als etwas gr\u00f6\u00dfere Behutsam-\nkeit im Wege der Integration.\nIch habe den Antrag der CDU-Fraktion so verstanden, da\u00df\ndie CDU-Fraktion Markierungen setzen will, auf die man\nbei der Beratung zu Maastricht II achten mu\u00df, wenn man\ndiese Grenzen nicht \u00fcberschreiten will. In diesem Sinne\nhalte ich diesen Antrag f\u00fcr au\u00dferordentlich hilfreich.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt noch einmal\ndie SPD-Fraktion auf; bitte, Frau Abg. Weihnert.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nIch bitte um Entschuldigung; ich mu\u00df leider gehen.\nNicht, da\u00df Sie denken, ich laufe Ihretwegen weg!)\n\nFrau Weihnert, SPD: \u2013 Ja, Herr Ministerpr\u00e4sident, das tut\nmir leid, denn meine \u00c4u\u00dferungen, die ich get\u00e4tigt habe,\nhabe ich zu diesem Antrag gemacht. Und ich habe diesen\nAntrag Absatz f\u00fcr Absatz, so wie es auch die Staatsregie-\nrung getan hat, auseinandergenommen. Die Dinge, die Sie\nzum Teil gesagt haben, stehen im Antrag und sind nicht\nPosition der SPD. Ich m\u00f6chte das noch einmal sehr beto-\nnen.\nUnd die Dinge, die Sie zum Teil angemahnt haben, wer-\nden auch im Rahmen der Antwort der Staatsregierung\nzum Antrag der CDU-Fraktion negativ dargelegt.\nEs ist wichtig, da\u00df wir hier in diesem Hohen Hause eine\neuropapolitische Debatte f\u00fchren. Aber das, was wir heute\nvorliegen haben, ist ein Antrag. Und in diesem Antrag ste-\nhen sehr widerspr\u00fcchliche Dinge und \u2013 ich wiederhole\nmich noch einmal \u2013 Dinge, die dem europ\u00e4ischen Proze\u00df\nnicht dienlich sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Franke, CDU:\nDas ist eben nicht wahr!)\n\nMeine Damen und Herren! Der Herr Ministerpr\u00e4sident ist\nauf den Inhalt des Antrages gar nicht eingegangen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, da\u00df wir eine Regierungserkl\u00e4-\nrung zu Europa h\u00e4tten, um eine vern\u00fcnftige Diskussion\nf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nDieser Antrag ist nur abzulehnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Weihnert, Sie\nhaben noch zweieinhalb Minuten Redezeit, wenn Sie die\nnoch in Anspruch nehmen wollen. \u2013 Nicht mehr? \u2013 Gut.\nDann rufe ich die CDU-Fraktion auf; bitte, Herr Abg.\nSchimpff.\n\nSchimpff,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wer mich kennt, wei\u00df, da\u00df es mir schwerf\u00e4llt zu\nsagen: Der Redner der PDS hat sachlicher gesprochen als\nderjenige der Sozialdemokraten. Aber leider ist das wahr.\nDa\u00df wir beide, Herr Kosel, und unsere Fraktionen in den\nInhalten nicht so \u00fcbereinstimmen, war zu erwarten. Und\ndas ist auch richtig so. Im Gegenteil, wir m\u00fc\u00dften etwas\n\u00fcberpr\u00fcfen \u2013 Sie wahrscheinlich auch \u2013, wenn es zu gro\u00dfe\n\u00dcbereinstimmungen g\u00e4be.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df Sie also mit dem Ansatz in unserem Antrag \u00fcber-\nhaupt nicht zufrieden sind, zeigt uns, da\u00df wir auf dem\nrichtigen Weg sind.\nInteressanter noch aber war das, was Sie nicht kritisiert\nhaben. Ich wei\u00df nicht, ob das immer ein Schweigen aus der\nPosition Ihrer Fraktion heraus war. Die Herrschaftspraxis\nkommunistischer Parteien in Mittel-, Ost- und S\u00fcdost-\neuropa deutet darauf nicht hin.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nAber ich glaube schon, da\u00df der Sorbe Kosel manches in\ndiesem Antrag sehr viel besser verstanden hat als Frau\nWeihnert, n\u00e4mlich gerade die Zweiseitigkeit. Die Kriterien,\ndie ich f\u00fcr die Staaten zitiert habe, die in die Europ\u00e4ische\nGemeinschaft aufgenommen werden wollen, sind in unse-\nrem Antrag als Kriterien bezeichnet worden, die selbstver-\nst\u00e4ndlich gleicherma\u00dfen f\u00fcr alle Mitglieder gelten, also\nauch f\u00fcr diejenigen, die schon drin sind, damit u. a. auch\nf\u00fcr uns. Da gibt es keine Probleme. Aber es ist sicherlich\nauch aus Ihrer Sicht sicherer, wenn man Volksgruppen-\nrecht, Heimatrecht und Minderheitenschutz auch f\u00fcr die\njetzigen Mitglieder der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft, wie\nDeutschland, darin festschreibt.\nHerr Kollege Kosel, in einem weiteren Punkt mu\u00df ich\nIhnen zustimmen \u2013 wie gesagt, ich tue es ungern, aber die\nsachliche Position war gerechtfertigt \u2013: Sie versprachen\nsich und sagten ,,Europa\u201c, wo Sie Westeuropa meinten,\nkorrigierten sich und nannten das ,,Wahnsinn\u201c. Frau\nWeihnert sagte, wir h\u00e4tten in Europa 15 gleichberechtigte\nNationalstaaten. Das ist falsch! Wir haben fast dreimal\nsoviel gleichberechtigte Nationalstaaten. Ein gro\u00dfer Teil\nvon ihnen geh\u00f6rt in den n\u00e4chsten Jahrzehnten in die Euro-\np\u00e4ische Gemeinschaft hinein, und er ist auch jetzt nicht\nau\u00dferhalb Europas. Prag liegt doch nicht in Asien, Afrika,\nAustralien oder Amerika!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3313\n\n\n\nEine letzte Bemerkung, Herr Kollege Kosel. Sie sagten, Sie\nw\u00e4ren f\u00fcr eine \u00dcberweisung in den Europaausschu\u00df und\nin andere Aussch\u00fcsse. Der Meinung sind wir nicht. Ich\nhabe begr\u00fcndet, warum wir den Antrag heute beschlie\u00dfen\nm\u00fcssen. Aber ein Beschlie\u00dfen dieses Antrages erfordert\nnach unserer Gesch\u00e4ftsordnung, da\u00df die Staatsregierung\nin einigen Monaten dar\u00fcber berichtet, wie sie diese Posi-\ntionen in die Verhandlungen eingebracht hat, wie sie diese\nPositionen in Bonn und dar\u00fcber hinaus vertreten hat. Das\nwird dann in dem Europaausschu\u00df und m\u00f6glicherweise\nauch in dem ber\u00fchrten Fachausschu\u00df zur Diskussion ste-\nhen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wo steht denn das?)\n\n\u2013 Wie lange sind Sie denn schon Abgeordnete, da\u00df Sie das\nnoch nicht gemerkt haben?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Seit 1990! \u2013\nBandmann, CDU: Viel zu lange!)\n\nWas die Ausf\u00fchrungen von Frau Weihnert betrifft, so\nmachen sie mich eher weinen.\n\n(Jurk, SPD: Das wollen wir sehen!)\n\nFrau Weihnert, es gibt in Ihrer Partei eine ganze Menge\nLeute, mit denen ich mich auch \u00fcber die Werte des christ-\nlichen Abendlandes k\u00e4mpferisch auseinandersetzen\nw\u00fcrde,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\ndie aber zu dem, was in diesem Beschlu\u00dfantrag der CDU-\nFraktion steht, nichts anderes sagen w\u00fcrden als: ,,Setzt das\nmal durch, denn das ist genau das, was wir auch wollen!\u201c\nFragen Sie Herrn Clement in Nordrhein-Westfalen, Herrn\nBirthler in Brandenburg, fragen Sie intelligente Leute in\nIhrer Partei!\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nDas, was Sie hier geboten haben, f\u00fchrt mich leider zu der\n\u00dcberzeugung, da\u00df Sie entweder nicht lesen k\u00f6nnen oder\nnicht lesen wollen.\nNun zu dem Zitat, das Sie hier brachten. Es ist immer\nleicht, ein Zitat zu verst\u00fcmmeln.\n\n(Jurk, SPD:\nSie kann man gar nicht verst\u00fcmmeln!)\n\nAber etwas derartig zu verdrehen, das zeigt entweder\nAnalphabetismus oder pure Bosheit. Wenn in unserem\nAntrag \u2013 ich habe ihn leider auf dem Platz liegengelas-\nsen \u2013 steht, da\u00df die Grenzen, die das Trennende zwischen\nFreiheit und Unfreiheit verloren haben, alles Trennende\nverlieren sollen, und Sie sagen, da\u00df die Grenzen weg sol-\nlen, so ist da ein gewisser Unterschied, vor allem bei dem\nUnterton, den Sie in Ihr falsches Zitat hineingelegt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie zuerst ,,Volksgruppen- und Heimatrecht\u201c zitie-\nren und dazu sagen, ,,was immer das auch sein soll\u201c, und\ndann am Ende Ihrer Rede behaupten, es st\u00fcnde im Antrag\nder CDU \u2013 ich zitiere \u2013 ,,kein Wort \u00fcber Menschenrechte\u201c,\ndann haben Sie noch nicht einmal eine Zeile weitergelesen,\noder Sie k\u00f6nnen nicht lesen.\n\n(Zurufe von der SPD: Wo denn?)\n\n\u2013 Dort steht eine Zeile weiter ,,Menschenrechte\u201c. Lesen Sie\nes doch auf der Seite 2 des Antrages!\n\nZu den vielen, vielen weiteren sachlichen Fehlern und der\nUnkenntnis, die Sie hier offenbart haben, hat der Minister-\npr\u00e4sident in ersch\u00f6pfender und rhetorisch gl\u00e4nzender\nWeise Stellung genommen.\nIch nehme mein Recht in Anspruch, auch einmal etwas\nw\u00f6rtlich vorzutragen. Ich will Ihnen nur einmal den Gene-\nralerm\u00e4chtigungsartikel 235 des EG-Vertrages nennen:\n,,Erscheint ein T\u00e4tigwerden der Gemeinschaft erforderlich,\num im Rahmen des Gemeinsamen Marktes eines ihrer\nZiele zu verwirklichen, und sind in diesem Vertrag die\nhierf\u00fcr erforderlichen Befugnisse nicht vorgesehen, so\nerl\u00e4\u00dft der Rat einstimmig auf Vorschlag der Kommission\nund nach Anh\u00f6rung des Europ\u00e4ischen Parlaments die\ngeeigneten Vorschriften.\u201c\nDa sind die Tr\u00e4ger der Souver\u00e4nit\u00e4t, die Tr\u00e4ger der Demo-\nkratie \u2013 auch nach dem Urteil unseres Bundesverfassungs-\ngerichts \u2013, einfach au\u00dfen vor gelassen. Dort wird kein Bun-\ndestag und kein Bundesrat, kein franz\u00f6sisches Abgeordne-\ntenhaus, kein britisches Unterhaus, kein Senat, niemand\nmehr gefragt. Das wollen wir \u00e4ndern! Wenn etwas \u00fcber\nden geltenden, schriftlich festgelegten, ratifizierten Ver-\ntragstext hinaus von der nationalen oder der L\u00e4nderebene\nnach Br\u00fcssel als Kompetenz delegiert werden soll, dann\nm\u00fcssen die demokratisch gew\u00e4hlten Parlamente dort\nzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie dabei beklagen, das w\u00fcrde erfordern, da\u00df alle\nLandtage der Bundesl\u00e4nder zustimmen m\u00fc\u00dften, so w\u00e4re\ndas zwar sicherlich eine interessante \u00dcberlegung; aber\ngerade darum geht es nicht.\nSie haben \u2013 das will ich als letztes sagen \u2013 beklagt, da\u00df wir\nauf den Ausschu\u00df der Regionen nicht eingegangen sind.\nDer Ausschu\u00df der Regionen existiert. Er hat gewisse Kom-\npetenzen. Es wird dar\u00fcber verhandelt, ob der Ausschu\u00df\nder Regionen ein Klagerecht einger\u00e4umt bekommt.\nFrau Weihnert! Meine Damen und Herren Kollegen! Im\nAusschu\u00df der lokalen und regionalen Gebietsk\u00f6rperschaf-\nten sind die Vertreter der Gemeinden und Regionen jeg-\nlicher Art \u2013 Arrondissements, Departements, Landkreise\nusw. \u2013 in Europa versammelt, und zwar neben den Vertre-\ntern von Staaten wie dem Freistaat Sachsen, dem Land\nNordrhein-Westfalen und dem Freistaat Bayern. Es sind\nnun einmal Unterschiede, ob es sich hier um Staaten mit\neiner Teilsouver\u00e4nit\u00e4t, aber definierten eigenen Gesetz-\ngebungsrechten handelt. Wenn sie in diesen verletzt wer-\nden, dann m\u00fcssen sie klagen k\u00f6nnen. Es ist eben nicht\ngew\u00e4hrleistet, da\u00df ein Zusammenschlu\u00df mit griechischen\nDorfb\u00fcrgermeistern und franz\u00f6sischen Pr\u00e4fekten das glei-\nche Ergebnis bringt. Sie haben n\u00e4mlich dieses Problem\n\u00fcberhaupt nicht. Das sind nun einmal nicht gew\u00e4hlte Ver-\ntreter von Staaten, sondern bestenfalls von Selbstverwal-\ntungen auf \u00f6rtlicher Ebene.\nSie fragen au\u00dferdem \u2013 wahrscheinlich aufgestachelt durch\neinige Journalisten, die das einmal kurz \u00fcberflogen\nhaben \u2013, wie es denn mit dem ,,Signatarstaat von Abkom-\nmen\u201c und der ,,Mitgliedschaft in Organisationen\u201c w\u00e4re.\nSie meinen, dadurch w\u00fcrde Europa unm\u00f6glich und\nun\u00fcbersichtlich. Sehen Sie einmal auf das, was wir als\nS\u00e4chsischer Landtag bereits durch Zustimmungsgesetz,\nzum Teil durch Ratifikationsgesetz, gemacht haben!\nWenn es um die ureigenen Kompetenzen eines deutschen\nBundeslandes geht \u2013 im Schulwesen, im Hochschulwesen,\nin der Denkmalpflege, auch in der polizeilichen Zusam-\nmenarbeit \u2013, wenn es darum geht, sich an einer Organisa-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3314\n\n\n\ntion, die sich mit der Schiffahrt auf der Elbe besch\u00e4ftigt, zu\nbeteiligen, dann haben dort Nordrhein-Westfalen und\nauch der Bund nicht sonderlich viel zu sagen \u2013 wenn es\nsich ausschlie\u00dflich um Landeskompetenzen handelt; geht\nes um wirtschaftliche Fragen, ist der Bund wiederum Part-\nner dieses Vertrages.\nMit soviel Komplexit\u00e4t, Kompliziertheit, Differenziertheit,\nVielfalt und Demokratie in Deutschland, in Europa und im\nFreistaat Sachsen mu\u00df sich auch die SPD abfinden. Ich bin\nmir sicher, meine Damen und Herren, wenn Sie nicht Frau\nWeihnert, sondern jemanden, der sich etwas auskennt,\nnach vorn geschickt h\u00e4tten, dann w\u00e4re die Stellungnahme\nanders ausgefallen.\nIch bitte nochmals um Zustimmung zu dem Antrag der\nCDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die PDS-Fraktion hat noch Redezeit. Bitte, Herr\nAbg. Kosel. Danach das Schlu\u00dfwort.\n\n(Jurk, SPD:\nWollen Sie etwa den Herrn Schimpff loben?)\n\nKosel, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Schimpff, Sie sind heute zu Sp\u00e4\u00dfen aufgelegt.\nIch sehe Ihnen das nach. Denn eine \u00dcbereinstimmung der\nPositionen der PDS mit denen der CDU in einem so bri-\nsanten Fall w\u00e4re schrecklich!\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nMit dem Abg. Kosel, hat er gesagt!)\n\n\u2013 Ich habe hier im Namen der PDS gesprochen.\nIch mu\u00df sagen, wenn denn etwas stimmt, dann stimmt es,\nda\u00df ich in mir \u00fcbereinstimme mit mir selber. Das soll in\nder Politik auch schon sehr selten sein.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nAus der Sicht der PDS m\u00f6chte ich noch drei Anmerkungen\nmachen. \u2013 Ach nein, ich mu\u00df hier noch etwas sagen. Der\nHerr Ministerpr\u00e4sident ist nicht mehr da. Es war ja eine\nsch\u00f6ne Rede. Wo man loben mu\u00df, mu\u00df man loben. Es war\neine Kathederrede, wie es sich f\u00fcr einen Professor geh\u00f6rt.\nAlle Achtung!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNur: Er hat vom Antrag der CDU einfach weggeredet.\n\n(Heiterkeit \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch wei\u00df nicht, wo er gelandet w\u00e4re, wenn er noch eine\nhalbe Stunde gesprochen h\u00e4tte.\n\n(Heiterkeit \u2013 Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nAber das ist seine Sache, nicht meine. Ich komme wieder\nzu dem zur\u00fcck, was mit dem Antrag zusammenh\u00e4ngt.\nErstens, sagt die PDS, mu\u00df die L\u00fccke des Grundrechte-\nschutzes geschlossen werden. Dieser entstand ja gerade\ndadurch, da\u00df Nationalstaaten Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte an die\nEU abgaben. Dar\u00fcber kann man diskutieren, inwieweit\ndas gut oder schlecht ist. Aber dadurch entstand ein eige-\nner neuer Tr\u00e4ger hoheitlicher Gewalt, w\u00e4hrend der\nGrundrechteschutz auf den nationalen Rahmen beschr\u00e4nkt\nblieb.\nNicht nur das. Dieser Grundrechteschutz wurde in den\nStaaten selber noch beschr\u00e4nkt, noch eingeengt. Da ent-\n\nsteht ein Problem f\u00fcr das europ\u00e4ische Recht. Dazu mu\u00df\nman sich schon auch \u00e4u\u00dfern.\nZweitens ist f\u00fcr uns die europ\u00e4ische Integration ein not-\nwendiger Impuls, der nur durch grundlegende Demokrati-\nsierung erreichbar ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuch das w\u00e4re eine eigene Debatte schon wert. Da ist man\nso schnell dar\u00fcber hinweggeflogen, wie eben stolze Adler,\nschwarze Adler so zu fliegen gedenken.\nDrittens mu\u00df die Osterweiterung nicht als Erweiterung\nwesteurop\u00e4ischer Einflu\u00dfsph\u00e4re \u2013 das sage ich mit einer\nAusdr\u00fccklichkeit \u2013, sondern als West-Ost-Gleichheit\nerreicht werden, und das ist mehr als nur der Anschlu\u00df\nvon Polen oder etwa Tschechien an die Europ\u00e4ische\nGemeinschaft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Mitbestimmung f\u00fcr die europ\u00e4ischen Mitglieder-\nstaaten mu\u00df voll gestaltet werden und gew\u00e4hrleistet sein.\nEs ist schon eine Anma\u00dfung, wenn man F\u00f6deralstaaten\nmit Rechten ausstatten will und den dazukommenden ost-\neurop\u00e4ischen Staaten diese Rechte so richtig nicht ein-\nr\u00e4umen, sondern sie zu stillen Teilhabern der Europ\u00e4i-\nschen Gemeinschaft degradieren will.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, Sie haben den Antrag gestellt.\nIch meine, es w\u00e4re dieser Sache sehr dienlich, da\u00df wir \u00fcber\neurop\u00e4ische Politik wohl in diesem Hause noch zu disku-\ntieren haben; denn da, Herr Schimpff, sage ich, bin ich mit\nIhnen einer Meinung: Wenn Europa tats\u00e4chlich vereint\nwerden soll, dann m\u00fcssen die Weichen gestellt werden.\nDas mu\u00df jetzt gemacht werden. Wann denn sonst? Nur,\nauf diese Art, wie Sie es vorgeschlagen haben, eben nicht!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt zum\nSchlu\u00dfwort auf. Bitte, Herr Abg. Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte die Debatte\nnicht noch einmal um drei Minuten verl\u00e4ngern, die mir\nzustehen. Ich nutze aber die Gelegenheit, Herrn Kosel auf\nden 7. Leitsatz des II. Senats des Bundesverfassungsgerich-\ntes in seinem Urteil \u00fcber die Maastrichter Vertr\u00e4ge hinzu-\nweisen.\nIch zitiere: ,,Auch Akte einer besonderen, von der Staats-\ngewalt der Mitgliedstaaten geschiedenen \u00f6ffentlichen\nGewalt einer supranationalen Organisation betreffen die\nGrundrechtsberechtigten in Deutschland. Sie ber\u00fchren\ndamit die Gew\u00e4hrleistungen des Grundgesetzes und die\nAufgaben des Bundesverfassungsgerichtes, die den\nGrundrechteschutz in Deutschland und insoweit nicht nur\ngegen\u00fcber deutschen Staatsorganen zum Gegenstand\nhaben.\u201c\nDieser Grundrechteschutz, auch gegen\u00fcber Grundrechts-\nverletzungen durch die westeurop\u00e4ische Ebene \u2013 durch\ndie Br\u00fcsseler Ebene, wie ich das vorhin nannte \u2013 wird in\nDeutschland weiter gew\u00e4hrleistet. Ihre Besorgnis ist unbe-\ngr\u00fcndet. Die Diskussion hat, denke ich, gezeigt, da\u00df es\nsowohl \u00fcber die Wertgrundlage als auch \u00fcber die Auspr\u00e4-\ngung der europ\u00e4ischen Integration unterschiedliche Mei-\nnungen gibt. Es w\u00e4re schlimm, wenn es anders w\u00e4re. Das\nw\u00fcrde man n\u00e4mlich Totalitarismus nennen m\u00fcssen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3315\n\n\n\nIch hoffe aber, da\u00df die Abstimmung jetzt \u2013 Frau Weihnert\nhatte f\u00fcr die SPD-Fraktion namentliche Abstimmung\nbeantragt \u2013 ein klares Ergebnis, das mit dem W\u00e4hlerwillen\nim Freistaat Sachsen, mit der Meinung des s\u00e4chsischen\nVolkes und seinen Zielen \u00fcbereinstimmt, ergeben wird.\nIch fordere noch einmal zur Zustimmung auf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich m\u00f6chte gern noch\neinmal nachfragen: Herr Kosel, ist das ein Antrag Ihrer-\nseits gewesen? \u2013 Jetzt kommt Herr Hahn ans Mikrophon.\nBitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, es war ein Antrag.\nDie Antwort der Staatsregierung zu diesem Antrag ist am\n30.10. eingegangen. Wir haben heute den 15.11. Es ist ein-\nfach der Bedeutung des Themas, weniger der Bedeutung\ndes CDU-Antrages, nicht angemessen, das hier im Eil-\nmarsch zu verabschieden. Deshalb beantragen wir eine\nR\u00fcck\u00fcberweisung bzw. eine \u00dcberweisung in den Europa-\nausschu\u00df, um dort das Thema diskutieren und dann hier\nfundiert beschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen.\nWir beantragen das unter R\u00fcckgriff auf \u00a7 110 der\nGesch\u00e4ftsordnung, weil es sich um einen Antrag handelt,\nder jetzt bereits im Plenum behandelt ist. Wir bitten also\num die R\u00fcck\u00fcberweisung auch, weil es eben nicht stimmt,\nwas Herr Schimpff hier gesagt hat, da\u00df eine Berichtspflicht\nder Staatsregierung in diesem Antrag enthalten ist, son-\ndern er wird dann heute so verabschiedet. Wir wollen gern\nan diesem Antrag inhaltlich noch arbeiten. Das war in der\nK\u00fcrze der Zeit nicht m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut. Es ist also in Abwei-\nchung von der Gesch\u00e4ftsordnung die \u00dcberweisung mit\nZweidrittelmehrheit an den Ausschu\u00df beantragt. Ich lasse\njetzt dar\u00fcber abstimmen \u2013 das ist nach der Gesch\u00e4ftsord-\nnung m\u00f6glich. Nach \u00a7 53 ist er nicht zur\u00fcckzu\u00fcberweisen,\naber mit der Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung. Ich\nlasse jetzt dar\u00fcber abstimmen, ob wir eine Zweidrittel-\nmehrheit zur \u00dcberweisung des Antrages in den Ausschu\u00df\nfinden. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wir\nhaben keine Zweidrittelmehrheit erreicht.\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Es ist von der SPD-\nFraktion beantragt \u2013 \u2013 Bitte, Herr Hilker.\n\nHilker,  PDS:  Ich  m\u00f6chte  zu  diesem  Antrag,  Druck-\nsache 2/4050, einen m\u00fcndlichen \u00c4nderungsantrag stellen.\nWenn Sie sich die erste Seite vornehmen, bitte ich die letz-\nten beiden Zeilen zu streichen ab ,,und zwischen Vertrie-\nbenen und Vertreibern\u201c. Dies ist zu streichen. Ich m\u00f6chte\nes folgenderma\u00dfen begr\u00fcnden:\nWenn Sie den letzten Satz so lesen: ,,Die Politik des Frei-\nstaates Sachsen mu\u00df darauf gerichtet sein, da\u00df unsere\nGrenzen nach Osten und S\u00fcden, die keine Grenzen zwi-\nschen Freiheit\u201c \u2013 da kann ich einsetzen: BRD \u2013 ,,und\nUnfreiheit\u201c \u2013 vielleicht in Polen \u2013 ,,mehr sind, nicht eine\nTrennlinie zwischen Wohlstand\u201c (Bundesrepublik\nDeutschland) ,,und Armut\u201c (Polen und Tschechien) ,,und\n\nzwischen Vertriebenen\u201c (BRD) ,,und Vertreibern\u201c (Polen\nund Tschechien) ,,bleiben\u201c, ergibt sich f\u00fcr mich ein Schlu\u00df,\nden ich so nicht in diesem Antrag sehen m\u00f6chte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Hilker, w\u00fcrden Sie\nmir jetzt bitte noch einmal den genauen Wortlaut mittei-\nlen. Weil das jetzt den Abgeordneten nicht vorliegt, m\u00fcs-\nsen wir das noch einmal genau machen.\n\nHilker, PDS: Der genaue Wortlaut des letzten Satzes auf\nSeite 1 w\u00fcrde dann sein: ,,Die Politik des Freistaates Sach-\nsen mu\u00df darauf gerichtet sein, da\u00df unsere Grenzen nach\nOsten und S\u00fcden, die keine Grenzen zwischen Freiheit\nund Unfreiheit mehr sind, nicht eine Trennlinie zwischen\nWohlstand und Armut bleiben.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte Sie, das nachzu-\nreichen, damit es den Abgeordneten vorgelegt werden\nkann.\nMeine Damen und Herren, soll zu den \u00c4nderungsantrag\nnoch gesprochen werden? \u2013 Das ist nicht der Fall. Vorzu-\nlesen brauche ich es sicher auch nicht noch einmal. Dann\nlasse ich \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag von Herrn Hilker\nabstimmen. Wer m\u00f6chte dem seine Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n3 Stimmenthaltungen.\nSomit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen jetzt zur namentlichen Abstimmung. Das\nhei\u00dft, mir liegt hier die Liste mit Unterschriften der SPD-\nFraktion f\u00fcr die namentliche Abstimmung vor. Da ich aber\nnicht mehr alle Abgeordneten bei der SPD-Fraktion erken-\nnen kann, die hier auch unterschrieben haben \u2013 es sind\nnicht mehr alle anwesend \u2013, bitte ich, das noch einmal zu\nunterst\u00fctzen. Wer das unterst\u00fctzt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Dann geht es in Ordnung. Wir schreiten\njetzt zur namentlichen Abstimmung zur Druck-\nsache 2/4050. Ich bitte die Schriftf\u00fchrer zu beginnen.\n\nFrau  Ernst,  SPD:  Namentliche Abstimmung zur Druck-\nsache 2/4050, beginnend mit dem Buchstaben R.\n\n(Namensaufruf \u2013 Ergebnis siehe Anlage)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Befindet sich ein Abge-\nordneter im Raum, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann bitte ich um ein wenig Geduld.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis der\nnamentlichen Abstimmung zu dem Antrag der Fraktion\nder CDU, Drucksache 2/4050, bekanntgeben. F\u00fcr den\nAntrag haben 66 Abgeordnete gestimmt. Mit Nein haben\n28 gestimmt. Ein Abgeordneter hat sich der Stimme ent-\nhalten. Damit ist dem Antrag zugestimmt worden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3316\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nInformationspflicht des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus\ngegen\u00fcber Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages\n\nDrucksache 2/3377, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeit f\u00fcr die Fraktionen ist durch das Pr\u00e4sidium\nwie folgt festgelegt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD,\nCDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df die Fraktion der SPD\ndas Wort nimmt. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wenn das Ma\u00df voll ist, dann l\u00e4uft es\n\u00fcber. Uns ist \u00fcber, vom Kultusministerium f\u00fcr dumm ver-\nkauft zu werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAus diesem Grunde m\u00fcssen wir uns heute mit diesem\nAntrag auseinandersetzen. Es geht hierbei nicht darum,\nda\u00df ein Kultusminister und sein Ministerium uns gegen-\n\u00fcber unter stereotyper Nutzung von Textbausteinen ihren\nFrust \u00fcber die vielen Anfragen seitens der Opposition\nabreagieren. Es geht schon eher darum, da\u00df Beamte und\nein Minister eine Macht mi\u00dfbrauchen, die ihnen nicht\nzukommt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs geht hier schlie\u00dflich um Demokratie. Es geht darum, ob\nder S\u00e4chsische Landtag als gew\u00e4hlter Gesetzgeber seine\nKompetenz an eine eingesetzte Regierung abgibt oder\nnicht. Das mag f\u00fcr die Mehrheitsfraktion noch hinnehm-\nbar sein. F\u00fcr die Opposition ist dies nicht hinnehmbar.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWarum mi\u00dft die Verfassung der Frage der Informations-\npflicht des Gesetzgebers durch die Staatsregierung eine\nsolch hohe Bedeutung zu? Weil die Regierung mit ihren\nnachgeordneten Einrichtungen nicht nur vielf\u00e4ltige Daten\nverf\u00fcgbar haben mu\u00df, sondern weil die Regierung auch\nf\u00fcr das Parlament und damit f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit trans-\nparent bleiben mu\u00df, mit Ausnahme selbstverst\u00e4ndlich des\nsogenannten Kernbereiches. Aus diesem Grund h\u00e4tten wir\nauch auf den Verwaltungsteil des Kienbaum-Gutachtens\nverzichtet. Die Mehrheitsfraktion in diesem Haus hat aber\noffensichtlich g\u00e4nzlichen Informationsstopp beschlossen.\nWir aber, meine Damen und Herren, wollen hier unsere\nArbeit verantwortlich erf\u00fcllen, denn wir \u2013 das hei\u00dft die\nOpposition \u2013 wollen nicht mehrheitsgezwungenerma\u00dfen\nauf notwendige Informationen verzichten. Das Parlament\nwird auf diese Weise durch die Regierung, die sich legis-\nlative Kompetenzen aneignet, zum Hampelmann degra-\ndiert. Dies aber zerst\u00f6rt auf die Dauer die parlamenta-\nrische Demokratie.\nInsofern, meine Damen und Herren von der CDU, hoffen\nwir, da\u00df Sie unseren Antrag ideologiefrei betrachten. Es\ngeht hier nicht um irgendeine politische Position der\nOpposition. Es geht um die Rechte des Souver\u00e4ns, den Sie,\nmeine Damen und Herren von der CDU, mehrheitlich\nrepr\u00e4sentieren.\nKommen wir zu unserem Antrag und somit speziell zum\nKultusministerium: Hier h\u00e4ufen sich die F\u00e4lle, in denen\nder Fragesteller regelrecht br\u00fcskiert wird. Nehmen wir die\n\nDrucksache 2/3532, Bildungsforum Sachsen. Das SMK\nverk\u00fcndet der Presse in einer Pressemitteilung, Nr. 54/96,\ndie Gr\u00fcndung eines Bildungsforums Sachsen. Da dieses\nGremium gesetzlich nirgends verankert ist, erlaubte ich\nmir die Nachfragen, welche Personen und welche Institu-\ntionen dort vertreten sind. Die Antwort ist eine glatte Aus-\nkunftsverweigerung. Ich zitiere: ,,Dem Bildungsforum\nSachsen geh\u00f6ren f\u00fchrende Pers\u00f6nlichkeiten aus Wirtschaft\nund Wissenschaft an, die der Ministerpr\u00e4sident auf Vor-\nschlag des Staatsministers f\u00fcr Kultus pers\u00f6nlich berufen\nhat.\u201c\n\u00c4hnlich unversch\u00e4mt, wenn auch rechtlich nicht angreif-\nbar, ist das Verhalten des Kultusministeriums beim An-\ntrag 2/2786, Unterrichtsausfall im 1. Schulhalbjahr 95/96.\nSicher besteht die Informationspflicht erst nach Annahme\ndes Antrages. Es ist aber schon dem gesamten Parlament\ngegen\u00fcber ziemlich br\u00fcskierend, wenn der Presse die\nInformationen \u00fcbermittelt werden, dem Parlament aber\nnicht. Wir k\u00f6nnen den Kultusminister nicht zwingen zu\nerkl\u00e4ren, warum er statt einfach in Zahlen seine Stellung-\nnahme in Form weitschweifiger Belehrungen fa\u00dft. Der\nKultusminister versteht sein Amt gr\u00fcndlich, wenn er auch\nnoch als schlechter Lehrer auftreten mu\u00df.\nMeine Damen und Herren! Belehrung statt Information\nhei\u00dft das Kultusrezept f\u00fcr unliebsame Anfragen, so in\nDrucksache 2/3290, Berechnung der Sch\u00fcler-Lehrer-Rela-\ntionen. Gefragt war nach dem konkreten Verfahren, nach\nwelchem die Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen berechnet wurden,\nvon denen n\u00e4mlich in der Drucksache 2/3124 behauptet\nwurde, da\u00df sie ,,neben den Stundentafeln alle f\u00fcr die\njeweilige Schulart zu ber\u00fccksichtigenden Anrechnungen,\nErm\u00e4\u00dfigungen, Freistellungen, Klassenteilungen, Erg\u00e4n-\nzungsberichte sowie gegebenenfalls p\u00e4dagogische Unter-\nrichtshilfen enthalten\u201c.\nUnterstellt werden konnte nach dieser Aussage, da\u00df das\nKultusministerium \u00fcber eine entsprechende Berechnung\nf\u00fcr die einzelnen Schularten verf\u00fcgt. Au\u00dfer Zweifel steht\nwohl hier auch, da\u00df der Gesetzgeber ein Recht auf diese\nInformationen hat, da dies nicht nur verwaltungsinternen\nCharakter hat, denn immerhin sind die Sch\u00fcler-Lehrer-\nRelationen eine ma\u00dfgebliche Haushaltsgr\u00f6\u00dfe, \u00fcber die der\nLandtag zu befinden hat. Immerhin h\u00e4ngt von dieser\nGr\u00f6\u00dfe ma\u00dfgeblich ab, inwieweit an s\u00e4chsischen Schulen\ndie Unterrichtsversorgung gesichert werden kann.\n\u00c4hnlich gelagert sind die Antworten zu den Druck-\nsachen 2/2816 und 2/3124, die Bedarf anf\u00fchren.\nAls unversch\u00e4mt empfinden wir auch die Beantwortung\nvon Nachfragen.\nMeine Damen und Herren! Meine letzten zwei S\u00e4tze bitte:\nInformationsverweigerung durch Uminterpretation ist\neine weitere Strategie des SMK. Nur ein Beispiel noch zum\nSchlu\u00df: Gefragt war, wie viele Grund- bzw. Mittelschulen\nvon Schlie\u00dfung bedroht sind. In der Antwort lesen wir,\nda\u00df es zur Zeit noch nicht feststehe, welche Schulen\ngeschlossen werden. Zur Erinnerung: Wir haben nicht\ngefragt, welche Schulen, sondern wie viele. Wir haben\nnicht gefragt, ,,welche Schulen geschlossen werden\u201c, son-\ndern haben gefragt, ,,wie viele von Schlie\u00dfung bedroht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3317\n\n\n\nsind\u201c. So k\u00f6nnten hier noch wenigstens 20 solcher Bei-\nspiele genannt werden, wie wir hinter das Licht gef\u00fchrt\nwerden.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort.\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Kollege Hatzsch, normalerweise unterhalten sich ja\nLehrer untereinander. Aber wir waren der Meinung, da\u00df\nes vielleicht einmal Zeit wird, da\u00df ein Nichtlehrer Ihnen\nauch einmal einige Erkl\u00e4rungen gibt.\nDas, was Sie hier ausgef\u00fchrt haben, spricht f\u00fcr sich selbst.\nNehmen wir den letzten Punkt; nehmen wir die Frage, die\nSie gestellt haben: Wie viele Grund- oder Mittelschulen\nstehen eventuell vor einer Schlie\u00dfung oder sind gef\u00e4hrdet?\nIn meinem Landkreis kann ich Ihnen heute auch noch\nnicht sagen, wie viele Schulen geschlossen werden oder\nnicht. Und so kann ich das ad hoc und im voraus nicht f\u00fcr\nganz Sachsen sagen, weil viele Einzelbedingungen in den\njeweiligen Kommunen eine Rolle spielen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber, Herr Hatzsch, ich halte es mit der Frage einmal so:\nSie werden es sicherlich verstehen: 1 000 Leute in einem\nRaum \u2013 3 Lehrer dabei \u2013, Sie k\u00f6nnen sicher sein, die drei\nfinden sich auf Anhieb. Ich wei\u00df nicht, woran es liegt; aber\nso ist es nun einmal.\nF\u00fcr mich ist eines auch ziemlich klar: Lehrer haben auch\ndie Gewohnheit, Fragen zu stellen, die nicht immer so ein-\ndeutig sind, da\u00df man sie eindeutig beantworten kann.\nAus diesem Grunde, sehr geehrter Herr Hatzsch, will ich\nnoch darauf hinweisen: Wenn Sie ausf\u00fchren, da\u00df Ihre\nFraktion und unsere Fraktion das hier nunmehr behandeln\nm\u00fcssen, mu\u00df ich Ihnen sagen: Das liegt doch nicht daran,\nda\u00df wir das behandeln wollen, sondern daran, da\u00df Sie die-\nsen Antrag gestellt haben. Sie merken daran, die Wort-\nklauberei, die Sie selber hier vorf\u00fchren, sollten Sie nicht\nimmer nur in dieser Form vortragen.\nNun zu diesem Antrag. Entsprechend der Informations-\npflicht des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus \u2013\ndies gilt f\u00fcr meine Fraktion, f\u00fcr alle Ministerien, f\u00fcr die\nkomplette Staatsregierung und ihre Nachgliederungen,\nund dies ist im \u00a7 51 der S\u00e4chsischen Verfassung eindeutig\ngeregelt \u2013 hat es auf alles zu antworten, zum Beispiel bei\nFragestunden, auf Kleine Anfragen, Abgeordnetenschrei-\nben, Gro\u00dfe Anfragen, Antr\u00e4ge, Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge,\nsoweit darin gefordert wird, da\u00df sie Stellung nimmt.\n\n(Beifall der Abg. Hatzsch, SPD, und Jurk, SPD)\n\n\u2013 Da haben Sie vollkommen recht, Herr Hatzsch. Klat-\nschen Sie nur ordentlich in die H\u00e4nde!\nNun mu\u00df man deutlich sagen: Wenn Sie alle das, was wir\nhier zum Teil behandeln \u2013 da m\u00f6chte ich einige Antr\u00e4ge\nmeiner Fraktion nicht unbedingt ausnehmen \u2013, immer\nernsthaft in ausf\u00fchrlicher epischer Breite beantworten\nlie\u00dfen, k\u00e4men Sie gar nicht mehr dazu, im Plenum zu dis-\nkutieren, weil dann alles nach der Methode liefe: Lesen Sie\nbitte auf Seite 672 nach; da haben wir Ihnen schon darauf\ngeantwortet.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, es geh\u00f6rt auch\ndazu, da\u00df man, wenn man Antworten gibt, diese Antwor-\nten mit einem Verweis und in der Ausf\u00fchrung auch ein-\nmal belehrend gibt. Herr Hatzsch, das scheint bei Lehrern\nhalt so zu sein. Manche verstehen es erst, wenn man sie\nbelehrt. Wenn ich an manche Ausf\u00fchrungen auch in bezug\nauf den Sozialbereich denke, kann ich nur sagen, da\u00df sich\ndas wahrscheinlich nur belehrend machen l\u00e4\u00dft. Denn\nwenn ich die Ausf\u00fchrungen sehe, die Ihnen unser Minister\nimmer wieder geben mu\u00df, damit auch Sie es verstehen,\nkann ich verstehen, wenn das am Ende belehrend ist.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nIch komme nun zum Abschnitt VIII der Gesch\u00e4ftsordnung.\nDiese regelt ausf\u00fchrlich das Verfahren zu Antr\u00e4gen. Jedes\nMitglied des S\u00e4chsischen Landtages wei\u00df das. Herr Kolle-\nge Hatzsch, leider ist Herr Kollege Adler nicht da; ich bin\naber \u00fcberzeugt, da\u00df Herr Kollege Adler Ihnen das in aus-\nf\u00fchrlicher Form erkl\u00e4ren w\u00fcrde, falls Sie das w\u00fcnschen.\n\n(Jurk, SPD: Er stimmt Herrn Hatzsch zu!)\n\n\u2013 Das wei\u00df ich ja. Er hat es eben aufgegeben, ihm ausgie-\nbig zu erl\u00e4utern, was darunter zu verstehen ist.\n\n(Franke, CDU: Weil er auch Lehrer ist!)\n\nEs ist nun einmal so, da\u00df Antr\u00e4ge vom Pr\u00e4sidenten an die\nStaatsregierung gehen, eine erste Stellungnahme abge-\ngeben wird und erst dann das Parlament mit der Stellung-\nnahme diese Antr\u00e4ge behandelt, und da\u00df wir dann so aus-\nf\u00fchrlich wie heute diesen Antrag miteinander diskutieren.\nDer Antragsteller mu\u00df nun selber entscheiden, Herr\nHatzsch. Ich kann ja verstehen, da\u00df es Ihnen und Ihrer\nFraktion h\u00e4ufig schwerf\u00e4llt, selber zu entscheiden, ob Sie\ndas in den Ausschu\u00df geben, ob Sie das Ding gleich beerdi-\ngen oder ob Sie es hier im Parlament behandeln lassen.\n\n(Hatzsch, SPD: Ja, so ist es!)\n\nNun haben Sie sich entschlossen, diesen Antrag hier zu\nbehandeln, lieber Kollege Hatzsch. Ich mu\u00df feststellen:\nWenn Sie die Antwort der Staatsregierung lesen, werden\nSie merken, da\u00df an und f\u00fcr sich alles darin steht, was dazu\nzu sagen ist. Ich denke, da\u00df in diesem Sinne entsprechend\n\u00a7 53 der Gesch\u00e4ftsordnung in der Tat eine ausreichend\ngestaltete und ersch\u00f6pfende Auskunft der Staatsregierung\nzu Ihren Antr\u00e4gen gegeben worden ist. Ich habe mir also\ndie M\u00fche gemacht, sie mir anzusehen. Seien Sie mir nicht\nb\u00f6se, Herr Hatzsch, bei einigen der Antr\u00e4ge h\u00e4tte ich gar\nnichts hingeschrieben, sondern nur bemerkt: Bitte, stellen\nSie vern\u00fcnftige Fragen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern bin ich der Meinung, da\u00df die Staatsregierung\nrichtig gehandelt hat.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Leroff, Sie haben soeben die Chance verpa\u00dft, als\nNicht-Lehrer etwas Konstruktives zum Thema zu sagen.\nIch finde es schon bedenklich, da\u00df der Parlamentarische\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer einer Fraktion dieses Hauses die Antwort-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3318\n\n\n\npraxis des Kultusministeriums auch noch verteidigt und\nbilligt. Ich denke, das ist eigentlich nicht hinnehmbar.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nEs m\u00fc\u00dfte auch in Ihrem Interesse liegen, da\u00df Fragen ord-\nnungsgem\u00e4\u00df beantwortet werden. Im \u00fcbrigen k\u00f6nnen\nmanche Ausf\u00fchrungen auch belehrend sein, wenn sie\nnicht von Lehrern stammen. Sie haben soeben das beste\nBeispiel daf\u00fcr geliefert, Herr Leroff.\nDer Antrag der SPD-Fraktion fordert eigentlich eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Er fordert, da\u00df die Staatsregie-\nrung \u2013 im vorliegenden Fall insbesondere das SMK \u2013 ihrer\nverfassungsgem\u00e4\u00dfen Informationspflicht gegen\u00fcber dem\nParlament nachkommt. Nun k\u00f6nnte man meinen, es sei\n\u00fcberfl\u00fcssig und unn\u00f6tig, eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit einzu-\nfordern. Der vorliegende Antrag der SPD ist jedoch keines\nvon beidem; denn es gibt gen\u00fcgend Anla\u00df, sich der Beant-\nwortung von Anfragen durch die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung anzunehmen. Wie wir alle wissen, geschieht das\nnicht zum ersten Mal. Wie wir ebenfalls alle wissen, spielt\nvor allen Dingen das Kultusministerium dabei eine sehr\nunr\u00fchmliche Rolle.\nIch werde nun nicht im einzelnen auf die auch von Herrn\nHatzsch bereits angef\u00fchrten Beispiele eingehen; denn\ndiese sind aus meiner Sicht nur Symptome einer weit-\ngehend ignoranten Haltung einiger Ministerien gegen\u00fcber\nden gew\u00e4hlten Abgeordneten und denen der Opposition\nim besonderen. Dabei gibt es durchaus positive Beispiele.\nAnfragen, die den Justizbereich oder das Finanzministe-\nrium betreffen, werden in der Regel korrekt beantwortet.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nVom Sozialministerium auch!)\n\nDas betrifft auch den \u00fcberwiegenden Teil der Auskunfts-\nbegehren im Wissenschafts- und im Umweltressort. Da\u00df\ndann die fragestellende Fraktion oder der anfragende\nAbgeordnete h\u00e4ufig mit der erhaltenen Antwort inhaltlich\nnicht einverstanden ist, steht auf einem anderen Blatt.\nAber es mu\u00df doch zumindest das Bem\u00fchen erkennbar\nsein, das jeweilige Anliegen m\u00f6glichst umfassend und\nnach bestem Wissen und Gewissen zu bearbeiten. Bei den\nmeisten Ministerien ist das allerdings mehr die Ausnahme\nals die Regel.\nIch will an dieser Stelle noch einmal unmi\u00dfverst\u00e4ndlich\nerkl\u00e4ren: Es steht der Staatsregierung einfach nicht zu, Fra-\ngen von Abgeordneten bzw. von Fraktionen zu bewerten\noder gar abzuqualifizieren.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie hat sie schlichtweg wahrheitsgem\u00e4\u00df zu beantworten.\nEs steht der Staatsregierung ebensowenig zu, ihr genehme\nFragen von seiten der CDU ausf\u00fchrlichst zu beantworten\nund unbequeme Fragen der Opposition mit Ausfl\u00fcchten\nund nichtssagenden bzw. unverbindlichen Ausf\u00fchrungen\nabzuspeisen. Ich denke, das, was wir hier immer wieder\nerleben, nahezu von Woche zu Woche, ist nichts anderes\nals verfassungswidrig. Es ist eine verfassungswidrige, par-\nteipolitisch motivierte Willk\u00fcr. Das mu\u00df an dieser Stelle\neinmal ausgesprochen werden.\nSicherlich kann man \u00fcber manche Anfrage streiten. Einige\nAnfragen scheinen auch entbehrlich zu sein. Aber das\nFragerecht in diesem Hause ist ebenso unteilbar wie die\nPflicht der Staatsregierung, unabh\u00e4ngig vom jeweiligen\nAbsender Auskunft zu geben. Genau hierbei ist es vor\nallen Dingen das Kultusministerium, das in regelm\u00e4\u00dfigen\n\nund, wie mir scheint, immer k\u00fcrzer werdenden Abst\u00e4nden\nf\u00fcr negative Beispiele sorgt. Wer zum Beispiel auf die klare\nund unmi\u00dfverst\u00e4ndliche Frage nach der personellen\nZusammensetzung einer Kommission antwortet \u2013 Herr\nHatzsch hat es vorhin hier im Plenum bereits gesagt \u2013, es\ns\u00e4\u00dfen durchweg f\u00fchrende Pers\u00f6nlichkeiten aus Wirtschaft\nund Wissenschaft darin, ohne nur einen konkreten Namen\nzu nennen oder auf Auswahlkriterien einzugehen, wie\nHerr R\u00f6\u00dfler das getan hat, der offenbart ein ziemlich\nschwer ertr\u00e4gliches Ma\u00df an Arroganz und diskreditiert als\nderen Mitglied zugleich die gesamte Staatsregierung.\n\n(Schimpff, CDU: Unerh\u00f6rt!)\n\nWenn Sie da ,,Unerh\u00f6rt!\u201c rufen, mu\u00df ich Ihnen folgendes\nsagen: Das, was Kollege Schimpff vorhin von diesem Pult\naus gegen\u00fcber Frau Weihnert gesagt hat, war wesentlich\nunversch\u00e4mter. Sie m\u00fcssen es einmal hinnehmen, da\u00df die\nOpposition auch Sie kritisiert.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nGelegentlich \u2013 auch das will ich sagen \u2013 bekam die Oppo-\nsition rein zuf\u00e4llig Referentenentw\u00fcrfe f\u00fcr die Beantwor-\ntung Gro\u00dfer oder Kleiner Anfragen aus den Ministerien in\ndie H\u00e4nde. Dabei ist es schon auff\u00e4llig \u2013 das m\u00f6chte ich\nhier betonen \u2013, da\u00df sich die Mitarbeiter in den Ministerien\num eine korrekte Bearbeitung bem\u00fchen. Wenn die dem\nLandtag zugeleiteten Antworten dann h\u00e4ufig nur noch\nbruchst\u00fcckhaft sind, ausf\u00fchrliche Stellungnahmen der\nFachleute durch politisch motivierte Entscheidungen radi-\nkal zusammengek\u00fcrzt werden, weil die parlamentarische\nOpposition umfassende Darstellungen scheinbar nicht ver-\ndient hat, dann ist dies nicht nur eine Mi\u00dfachtung der\ntagelangen Arbeit der betreffenden Mitarbeiter in den\njeweiligen Ministerien, sondern es offenbart vor allem ein\nmehr als fragw\u00fcrdiges Demokratieverst\u00e4ndnis der von\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf gef\u00fchrten Staatsregierung.\nAus diesem Grunde ist der SPD-Antrag sinnvoll, notwen-\ndig und nachvollziehbar. Die PDS-Fraktion wird ihm des-\nhalb zustimmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch kann verstehen, da\u00df Herr Hahn noch einmal in das-\nselbe Horn tutet. Ich kann auch verstehen, da\u00df es nun\nhei\u00dft: ,,Bildungsforum\u201c.\nMeine Damen und Herren! Sie m\u00fcssen sich einmal damit\nabfinden, da\u00df Sie eben nicht zu den f\u00fchrenden Pers\u00f6nlich-\nkeiten geh\u00f6ren, die berufen werden. So einfach ist das!\n\n(Hatzsch, SPD: Nein!)\n\nHerr Hahn, ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch etwas zu Ihnen\nsagen. Wenn Sie hier davon reden, da\u00df die Staatsregierung\npolitisch motivierte Antworten gibt, kann ich nur betonen:\nJa \u2013 Entschuldigung! \u2013, die Staatsregierung ist gew\u00e4hlt\ndurch den Ministerpr\u00e4sidenten; er beruft die Minister, und\ndas ist selbstverst\u00e4ndlich politisch. Denn wenn dies nicht\nso w\u00e4re, k\u00f6nnte die Staatsregierung keine Politik mit der\nMehrheit dieses Hauses machen. Das mu\u00df man einfach\neinmal zur Kenntnis nehmen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3319\n\n\n\nSie m\u00fcssen sich daran gew\u00f6hnen, Herr Hahn, da\u00df es nun\neinmal bis zum Jahr 1999 so ist, wie es ist.\n\n(Winkler, CDU: L\u00e4nger wird es so sein!)\n\n\u2013 Herr Kollege, ich gehe davon aus, da\u00df es noch l\u00e4nger so\nsein wird.\nDie Tatsache, wie oft Sie das hier betonen, zeigt doch nur,\nda\u00df Sie eben keine wirklichen Hebel haben, um der Staats-\nregierung oder der Mehrheitsfraktion vorzuwerfen, da\u00df\ndie in diesem Land gemachte Politik nicht in Ordnung sei.\nDas genau ist Ihr Problem.\nUnd, Herr Hatzsch, f\u00fcr mich ist eine Sache noch ganz\nwichtig, die Sie doch noch einmal bedenken sollten. Wenn\nSie sich selber als Parlamentarier wie ein ,,Hampelmann\u201c\nf\u00fchlen, dann, bitte sch\u00f6n, sollten Sie \u00fcberlegen, warum das\nso ist. Ich pers\u00f6nlich f\u00fchle mich nicht als ,,Hampelmann\u201c\nin diesem Haus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident!\nDas ist schon eine interessante Veranstaltung. Die CDU-\nFraktion schickt ihren Feuerwehrmann,\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nweil die Fachpolitiker kneifen, und der gr\u00f6\u00dfte Kneifer ist\nder Minister selbst.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZum weiteren, Herr Kollege Leroff: Es war schon interes-\nsant, was Sie da so sagten aus reiner Polemik heraus. Sie\nhaben sehr viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Staatsregierung, so\nhaben Sie fast w\u00f6rtlich gesagt, da\u00df Sie die entsprechenden\nAnfragen des Parlaments aus Zeitgr\u00fcnden nicht ernsthaft\nbeantworten k\u00f6nne. \u2013 Fast w\u00f6rtlich.\nZum zweiten. Ihre Polemik gegen die Lehrer. \u2013 Ich bin\ndickfellig auf diesem Gebiet; das trifft mich nicht wesent-\nlich. Es trifft aber ganz sch\u00f6n Ihr Haus und Ihre Fraktion,\nwenn Sie damit gro\u00dfes Gel\u00e4chter und Freude hervorrufen.\nSo qualifiziert \u00fcber die Lehrer herziehen, das konnte bis-\nher eigentlich auch nur Ihr Minister.\nAls wir vor einem Monat zu unserem Antrag Kienbaum-\nGutachten diskutierten, bem\u00fchte ich damals die ,,Knecht\u201c-\nund-,,Herr\u201c-Metapher und wurde hinterher angesprochen\nund auf Montesquieu verwiesen, wonach das Parlament,\ndie Regierung und die Justiz gleichberechtigte S\u00e4ulen der\nDemokratie seien. Dies ist wohl unstrittig. Darum geht es\naber heute nicht. Es geht heute schlicht und einfach um die\nRolle unseres Parlamentes und unseres Selbstverst\u00e4ndnis-\nses.\nDie Regierung ist, auch wenn Ihnen das nicht gef\u00e4llt,\nmeine Damen und Herren von der CDU, in ihrem grund-\ns\u00e4tzlichen Tun durch das Parlament bestimmt und wird\nvon ihm auch kontrolliert. Diese Beziehung wird aber per-\nvertiert, wenn die Regierung, gest\u00fctzt durch die parlamen-\ntarische Mehrheit, ein Informations- und Wissensmonopol\naufbaut. Dies geschieht hinsichtlich der hier verhandelten\nGegenst\u00e4nde in bezug auf die Lehrer-Sch\u00fcler-Relation,\nnachzulesen auch im j\u00fcngsten Rechnungshofbericht. Somit\nwird das Parlament instrumentalisiert, und die regie-\nrungstragende Fraktion spielt dort mit.\n\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df noch einmal folgendes klar-\nstellen. Es geht in unserem Antrag um die Rechte der\nAbgeordneten auf Information durch die Staatsregierung,\nspeziell durch das Kultusministerium; denn in beiden\nAussch\u00fcssen ist es ja so, da\u00df das Wissenschaftsministe-\nrium hervorragende, qualitativ einwandfreie Berichte\nabliefert. Es ist also Absicht. Das Parlament ben\u00f6tigt diese\nInformationen, um das zu tun, was die W\u00e4hler mit Recht\nuns verantworten und von uns erwarten k\u00f6nnen, n\u00e4mlich\nsachkompetente, fundierte Entscheidungen treffen zu k\u00f6n-\nnen. Es geht hiermit um unser aller Glaubw\u00fcrdigkeit als\nParlamentarier.\nWenn Sie, meine Damen und Herren von der CDU, unse-\nrem Antrag, der selbstverst\u00e4ndlich aufrechterhalten und\nzu dem es auch noch einen \u00c4nderungsantrag geben wird,\nnicht zustimmen k\u00f6nnen, weil Sie meinen, damit das Kul-\ntusministerium zu br\u00fcskieren, dann haben Sie bitte den\nMut, sich wenigstens der Stimme zu enthalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Beschlu\u00dffassung \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nSPD. Bevor ich aber die Beschlu\u00dffassung hier vornehmen\nlasse, bitte ich noch, den \u00c4nderungsantrag, Druck-\nsache 2/4376, vorzutragen.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch mache es relativ kurz. Wir erkl\u00e4ren, damit das Parla-\nment unserem Antrag zustimmen kann \u2013 und davon gehe\nich eigentlich als Demokrat aus \u2013, da\u00df wir die Ziffer 1\ngestrichen haben. Wir haben die Ziffer 2 in eine andere\nFassung gebracht, weil wir noch ganz konkrete Aussagen\nvom Kultusministerium erwarten, die in meinen Rede-\nbeitr\u00e4gen mehrfach genannt worden sind. Die Ziffer 3 der\nOriginalfassung bleibt als solche erhalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist offensichtlich nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag, Drucksache 2/4376, abstimmen.\nWer dem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\nder \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der SPD,\nDrucksache 2/3377 insgesamt. Wer dem Antrag der SPD\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nGleiches Abstimmungsverhalten. Damit ist der Antrag der\nSPD-Fraktion abgelehnt und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Tagesord-\nnung der 46. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist\nabgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 47. Sitzung auf\nDienstag, den 10. Dezember 1996, festgelegt. Die Einla-\ndung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\nDie 46. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend und ein\nangenehmes Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung 17.06 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3320\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 46. Sitzung  am 15.11.1996\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/4050\nNamensaufruf durch Abg. Frau Ernst, SPD, beginnend mit dem Buchstaben R\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Leroff x\nAdler x Dr. Lippmann x\nAlbrecht x Lochbaum x\nBandmann x Ludwig, Barbara x\nBartl x M\u00e4dler x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBeyer x Mattern, Ingrid x\nProf. Dr. Biedenkopf x Dr. Metz x\nBolick x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x M\u00f6ckel x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Dr. M\u00fcnch x\nClau\u00df, Gisela x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGoliasch x Richter, Joachim x\nG\u00f6tzel x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGro\u00df x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Ulbricht x\nKeller-Strempel, Karin x Vaatz x\nKlein, Gudrun x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlinnert x Wappler x\nKosel x Weber, Christine x\nK\u00fchnrich x Wehnert x\nKulscher x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Windisch, Uta x\nKupfer x Winkler x\nL\u00e4mmel x Witzschel x\nDr. Langer x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Zschoche, Brigitte x\nLehmann x\nLehner x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 66\nNeinstimmen: 28\nStimmenthaltungen:  1\n\nGesamtstimmen: 95\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3321\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 15. November 1996\n\n3322\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Entwicklung des Fremdenverkehrs in Sachsen\n\t4 Landesfremdenverkehrskonzept\n\t5 Positionen des S\u00e4chsischen Landtages zur Regierungskonferenz 1996/97\n\t6 Informationspflicht des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus gegen\u00fcber Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages\n\n",
    "status": 200
}