{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T11:59:21Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:27:44Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:27:44Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "219",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T11:59:21Z",
        "date": "2001-10-12T05:27:44Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/17 06.09.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T11:59:21Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:27:44Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T11:59:21Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:27:44Z",
        "modified": "2001-10-12T05:27:44Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1986",
            "1281",
            "5434",
            "5628",
            "4768",
            "4758",
            "6574",
            "6438",
            "6665",
            "6016",
            "6366",
            "6414",
            "6764",
            "5939",
            "5620",
            "5046",
            "6219",
            "5301",
            "6342",
            "6541",
            "5469",
            "5949",
            "6236",
            "5665",
            "4070",
            "5631",
            "6283",
            "6846",
            "6549",
            "6864",
            "5796",
            "5879",
            "5333",
            "5460",
            "5758",
            "6209",
            "6518",
            "6221",
            "5339",
            "5184",
            "6064",
            "5956",
            "5907",
            "1807",
            "349"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T11:59:21Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:27:44Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/17 06.09.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_17_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/17 06.09.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "45"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/17 06.09.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/17\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n17. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 13.02 Uhr Dresden, 6. September 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.01 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1149\n\nVerpflichtung der Abg. Frau Clau\u00df, CDU 1149\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1149\nHilker, PDS 1149\nAdler, SPD 1149\nLeroff, CDU 1149\nGerlach, SPD 1150\nLeroff, CDU 1150\nFrau Ostrowski, PDS 1150\nWehnert, fraktionslos 1150\nAdler, SPD 1150\nWehnert, fraktionslos 1151\nLeroff, CDU 1151\nUlbricht, CDU 1151\n\n1  Leistung des Amtseides von Mitgliedern der\nStaatsregierung (gem\u00e4\u00df Art. 61 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen 1152\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 1152\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei 1152\n\n2  2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Kreisgebietsreformgesetzes\nund anderer kommunalrechtlicher Vorschrif-\nten (1. Kreisgebietsreform\u00e4nderungsgesetz)\nDrucksache 2/0536, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/1587, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 1152\n\nDr. Friedrich, PDS 1152\nBandmann, CDU 1154\nBandmann, CDU 1155\nRichter, Joachim, SPD 1156\nRasch, CDU 1157\nWehnert, fraktionslos 1160\nBandmann, CDU 1160\n\nAdler, SPD 1161\nDr. Reinfried, CDU 1161\nAdler, SPD 1162\nSandig, CDU 1162\nRasch, CDU 1162\nSchowtka, CDU 1163\nDr. Friedrich, PDS 1164\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 1165\nKlinnert, CDU 1167\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1168\nFrau Mattern, PDS 1168\nBandmann, CDU 1169\nRichter, Joachim, SPD 1169\nProf. Dr. Porsch, PDS 1169\nWehnert, fraktionslos 1169\nDr. Friedrich, PDS 1170\nBandmann, CDU 1170\n\nNamentliche Abstimmung\nHatzsch, SPD 1171\n(Abstimmungsergebnis siehe Anlage S. 1190)\nAnnahme des Gesetzes 1171\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des Kreisgebietsreformgesetzes\nund anderer kommunalrechtlicher Vorschrif-\nten (2. Kreisgebietsreform\u00e4nderungsgesetz)\nDrucksache 2/0813, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/1588, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 1172\n\nRichter, Joachim, SPD 1172\nBandmann, CDU 1173\nFrau Mattern, PDS 1175\nM\u00f6ckel, CDU 1177\nLochbaum, SPD 1177\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 1178\n\n\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 1179\nKosel, PDS 1179\nWehnert, fraktionslos 1179\n\n4  Forderung nach Atomtest-Stopp\nDrucksache 2/1565, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS 1180\n\nHilker, PDS 1180\nLeroff, CDU 1180\nDr. Kunckel, SPD 1180\nProf. Dr. Porsch, PDS 1181\nAdler, SPD 1181\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantrag 1181\n\n5  Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Neuord-\nnung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der Stiftung\nKulturfonds\nDrucksache 2/0994, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/1585, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien 1182\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 1182\nGro\u00df, CDU 1182\nHatzsch, SPD 1183\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 1184\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1184\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD in\nDrucksache 2/1656\nHatzsch, SPD 1185\nProf. Dr. Bramke, PDS 1185\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1185\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1186\n\nHatzsch, SPD 1186\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1186\nKosel, PDS 1186\n\nAbstimmung und Ablehnung 1186\n\n6  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungs-\ngesetzes vom 5. Februar 1992\nDrucksache 2/0184, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD 1187\n\nHatzsch, SPD 1187\nHatzsch, SPD 1188\nTeubner, CDU 1188\nFrau Schneider, PDS 1189\n\nAbstimmung und Ablehnung 1189\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1189\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 13.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 17. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Es\nhandelt sich um die Abgeordneten Herr Dr. Hahn, Herr\nAlbrecht und Frau Schulz.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen\nvor. Entsprechend \u00a7 2 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung habe\nich sp\u00e4ter in den Landtag eintretende Abgeordnete durch\nHandschlag zu verpflichten. Durch die Mandatsniederle-\ngung von Herrn Karl Weinhold, CDU, ist Frau Gisela\nClau\u00df, CDU, nachger\u00fcckt. Sehr geehrte Frau Clau\u00df, ich\nbitte Sie, zur Verpflichtung zu mir nach vorn zu kommen.\n\n(Die Abgeordneten erheben sich von den Pl\u00e4tzen \u2013\nVerpflichtung der Abg. Frau Clau\u00df, CDU \u2013\n\nBeifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Es liegen folgende \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge f\u00fcr die heutige Tagesordnung vor.\nZun\u00e4chst ein als dringlich bezeichneter Antrag der Frak-\ntion der PDS in der Drucksache 2/1565, Forderung nach\nAtomtest-Stopp. Ich bitte, die Dringlichkeit des Antrages\nzu begr\u00fcnden. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, werte Abgeordnete! Ihnen\nliegt unser Antrag betreffs Forderung nach Atomtest-\nStopp vor, in dem es darum gehen soll, da\u00df der S\u00e4chsische\nLandtag die Staatsregierung auffordert, im Rahmen ihrer\nM\u00f6glichkeiten darauf hinzuwirken, da\u00df die Bundesregie-\nrung der Regierung sowie dem Parlament der Republik\nFrankreich und der Regierung sowie dem Parlament der\nVolksrepublik China mitteilt, da\u00df diese m\u00f6glichst von\nihren Atomtests zur\u00fccktreten m\u00f6gen.\nWie Ihnen allen sicher bekannt ist, so Sie Nachrichten\ngeh\u00f6rt haben, fand gestern nacht der erste Atomtest der\nRepublik Frankreich statt; es sollen weitere folgen. Aus\ndiesem Grund besteht f\u00fcr uns weiterhin die Dringlichkeit,\ndiesen Antrag einzubringen, um zumindest das Votum\ndes S\u00e4chsischen Landtages diesen beiden Regierungen\nm\u00f6glichst vor ihren n\u00e4chsten Versuchen zu Geh\u00f6r zu brin-\ngen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler,  SPD:  Meine Damen und Herren! Wenn es noch\nirgendeines Argumentes bedurft h\u00e4tte, da\u00df dieser Antrag\ndringlich ist, dann ist dieses Argument in dieser Nacht\nerbracht worden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch bitte Sie alle sehr herzlich, diesem Antrag zuzustim-\nmen.\nIch m\u00f6chte weiterhin darum bitten, da\u00df wir auch dadurch\nein Signal an die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung hinaussenden,\nindem wir diesem Antrag einen geb\u00fchrenden Platz vorn\nin der Tagesordnung einr\u00e4umen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir sehen es auch als gege-\nben an, da\u00df entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung dieser\nAntrag dringlich ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann kommen wir zur Abstimmung\n\u00fcber die Dringlichkeit des Antrages. Wer der Dringlichkeit\ndes Antrages in der Drucksache 2/1565, Forderung nach\nAtomtest-Stopp, die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl\nvon Stimmenthaltungen ist dem Antrag auf Dringlichkeit\nstattgegeben worden. Damit wird er in die heutige Tages-\nordnung eingeordnet.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAm Ende, wenn wir nach der Gesch\u00e4ftsordnung gehen.\nSonst m\u00fc\u00dfte jetzt dar\u00fcber abgestimmt werden, ihn an\neiner anderen Stelle zu plazieren.\n\nAdler,  SPD:  Ich denke, die Kreisreform ist zwar eine\nwichtige Sache, aber hier geht es um einen wirklich emi-\nnent politischen Gegenstand, und ich stelle den Antrag,\nihn an Platz 2, nach der Amtsvereidigung, zu setzen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Lieber Herr Kollege Adler,\nich gebe Ihnen sehr wohl recht, da\u00df die Frage von Atom-\ntests und des Umgangs mit Atomenergie sehr wichtig ist,\naber ich glaube, da\u00df wir als Landtag in der wichtigen\nFrage der Regulierung wichtiger s\u00e4chsischer Entscheidun-\ngen, auch f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung hier, die Kreisreform eher\nbehandeln sollten. Ich sehe durchaus ein, da\u00df wir im\nAnschlu\u00df daran, vor den n\u00e4chsten 2. Lesungen, in der Tat\ndiesen Antrag behandeln k\u00f6nnen. Aber ich glaube, da\u00df die\ninners\u00e4chsischen Angelegenheiten, in dem Fall die Kreis-\nreform, von solcher Bedeutung sind, da\u00df wir als S\u00e4ch-\nsischer Landtag diese auf jeden Fall zuerst behandeln soll-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wenn ich das jetzt richtig verstanden\nhabe, w\u00e4re das als Punkt 4 zu behandeln. \u2013 Dann lasse ich\nabstimmen. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Antrag auf Platz 2\nder heutigen Tagesordnung gesetzt wird, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr ist dem mehrheitlich nicht stattgege-\nben worden.\nIch lasse jetzt dar\u00fcber abstimmen, ihn als Tagesordnungs-\npunkt 4 der heutigen Beratung in das Plenum einzubrin-\ngen. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Es liegt weiterhin ein als dring-\nlich bezeichneter Antrag der Fraktion der SPD in der\nDrucksache 2/1617, Gesetzliche Verankerung einer Ober-\ngrenze f\u00fcr Wasser- und Abwassergeb\u00fchren, vor. Ich mu\u00df\nzur Kenntnis geben, da\u00df das kein dringlicher Antrag mehr\nist, da die Antwort der Staatsregierung vorliegt. Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1149\n\n\n\nm\u00fc\u00dften jetzt nach \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung einen\nAntrag auf Erweiterung der Tagesordnung stellen. Herr\nGerlach, bitte.\n\nGerlach,  SPD:  Werter Herr Pr\u00e4sident! Wir haben heute\ndie Antwort der Staatsregierung ebenfalls bekommen. Da-\nmit ist die Dringlichkeit in der Form, wie Sie es formuliert\nhaben, hinf\u00e4llig. Wir beantragen deshalb als Fraktion die\nAufnahme in die Tagesordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 unserer\nGesch\u00e4ftsordnung, und ich m\u00f6chte das ganz kurz begr\u00fcn-\nden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nGerlach, SPD: Der Ministerpr\u00e4sident hat am 28. August\n1995 auf der Demonstration in Glauchau folgende zwei\nS\u00e4tze gesagt:\n,,Und da haben wir \u00fcberlegt, was k\u00f6nnten die m\u00f6glichen\noberen Belastungen sein, wenn man ohne Beitr\u00e4ge rechnet,\nnur Geb\u00fchren f\u00fcr Wasser und Abwasser, wenn man also\ndavon ausgeht, da\u00df die Beitr\u00e4ge nicht separat bezahlt sind,\nsondern gewisserma\u00dfen die Finanzierung der Beitr\u00e4ge in\nden Geb\u00fchren drinstecken. Und das, und da haben wir im\nKabinett diskutiert, als m\u00f6gliche Begrenzung 8 Mark, alles\nzusammen, also Wasser, Abwasser plus Investitions-\nkosten, in den Beitr\u00e4gen, in den Abgaben drin, in den\nGeb\u00fchren drin, Entschuldigung, in den Geb\u00fchren drin.\u201c\nDiese Aussage des Ministerpr\u00e4sidenten hat zu gro\u00dfen Irri-\ntationen in verschiedenen regionalen Zweckverb\u00e4nden\ngef\u00fchrt, die bis dahin gehen, da\u00df geplante Satzungsver-\nabschiedungen bzw. Satzungs\u00e4nderungen vorl\u00e4ufig aus-\ngesetzt wurden.\nWir begr\u00fcnden die Extraaufnahme dieses Antrages heute\ndamit, da\u00df wir es eigentlich bei der Brisanz dieses Themas\nnicht verantworten k\u00f6nnen, da\u00df wir noch einmal einen\nMonat lang dieses Thema h\u00e4ngenlassen, sondern es mu\u00df\nschnell behandelt werden, damit Klarheit in den jewei-\nligen Vollzugsgremien besteht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIn der Tat ist die Abwasser- und Trinkwasserproblematik\nin Sachsen ein sehr wichtiges Thema. Selbstverst\u00e4ndlich ist\nes f\u00fcr uns auch keine Frage, dar\u00fcber miteinander zu dis-\nkutieren. Aber das Thema ist ja kein aktuelles Thema erst\nseit den \u00c4u\u00dferungen unseres Ministerpr\u00e4sidenten in\nGlauchau, sondern ist ja ein aktuelles Thema schon seit\nvielen Monaten, das den B\u00fcrger umtreibt, das dem B\u00fcrger\nSorgen macht, das den Freistaat vor gro\u00dfe Aufgaben stellt.\nWir sehen \u00fcberhaupt gar keine Notwendigkeit, nachdem\nnun die Dringlichkeit hinf\u00e4llig ist, diesen Antrag in die\njetzt schon sehr volle Tagesordnung noch aufzunehmen.\nWir sind der Meinung: Wir sollten das thematisch ordent-\nlich im Oktober oder November behandeln; denn das\nThema wird uns noch auf Monate hinaus besch\u00e4ftigen, so\nda\u00df wir keine Notwendigkeit sehen, das in die heutige\noder morgige Tagesordnung aufzunehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Frau Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Fraktion der PDS stimmt unbedingt f\u00fcr die\nErweiterung der Tagesordnung um den Antrag der SPD.\nSie begr\u00fcndet das wie folgt:\nDie besondere Aktualit\u00e4t ist gerade durch die \u00c4u\u00dferungen\ndes Ministerpr\u00e4sidenten gegeben. Herr Gerlach hat schon\ndiese \u00c4u\u00dferungen zitiert. Ich m\u00f6chte diese w\u00f6rtlichen\n\u00c4u\u00dferungen erg\u00e4nzen. Er hat nach den S\u00e4tzen, die Herr\nGerlach zitiert hat, vor der Kundgebung \u00f6ffentlich f\u00fcr\nganz Sachsen ge\u00e4u\u00dfert: ,,Wenn ich Ihnen das so sage, dann\nwird das auch so gemacht.\u201c\nIch denke, wir denken als Fraktion, genau das ist hinrei-\nchender Grund, da\u00df man diese Kl\u00e4rung nicht mehr auf-\nschieben kann.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Leroff, CDU:\nSind Sie doch nicht so ruppig, Frau Ostrowski! \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Dann komme ich zur Abstim-\nmung \u00fcber die Aufnahme dieses Tagesordnungspunktes\nin die heutige Sitzung. Wer der Erweiterung der Tagesord-\nnung um diesen Punkt die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren, es liegt mir weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag von sechs Abgeordneten in\nder Drucksache 2/1625, \u00dcbermittlung des Ergebnisses der\nAnh\u00f6rung zum Entwurf des 1. Kreisgebietsreform\u00e4nde-\nrungsgesetzes durch die Staatsregierung an den Innenaus-\nschu\u00df des Landtages, vor. Auch hier trifft zu, da\u00df die\nDringlichkeit nicht mehr gegeben ist. Sie m\u00fc\u00dften also\nIhren Antrag ebenfalls nach \u00a7 81 (4) der Gesch\u00e4ftsordnung\nstellen. Bitte, Herr Wehnert.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Nach \u00a7 81 (4) \u2013\nweil die Antwort, wie Sie richtig sagen, inzwischen einge-\ntroffen ist \u2013 beantragen die Abgeordneten die Einbrin-\ngung, und zwar als zweiten Tagesordnungspunkt, also\nnoch vor dem Kreisgebietsreformgesetz, weil offensicht-\nlich Kl\u00e4rungsbedarf hinsichtlich der \u00dcbermittlung von\nZusammenfassungen, Statistiken besteht, die gegen\u00fcber\ndem Innenausschu\u00df anderslautend sind als tats\u00e4chliche\nFaktoren.\nDeshalb ist es notwendig, da\u00df sich der Landtag vor der\nBeschlu\u00dffassung und vor der Diskussion zum Kreis-\ngebietsreformgesetz mit diesem Antrag besch\u00e4ftigt, weil es\nnur daraus m\u00f6glich ist f\u00fcr jeden Abgeordneten, nach sei-\nnem Gewissen letztendlich auch hier eine Abstimmung\nvorzunehmen, wozu wir uns ja alle verpflichtet haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler, SPD: Wir haben diesen Antrag nach dem zeitlichen\nAblauf zu bewerten. Aus dem Grund ist die SPD-Fraktion\nf\u00fcr die Aufnahme dieses Tagesordnungspunktes in die\nheutige Tagesordnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir sehen auch \u2013 allein schon aufgrund der Tatsache, da\u00df\nwir das Thema heute in 2. und 3. Lesung behandeln \u2013, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1150\n\n\n\nf\u00fcr den Antrag, auch wenn er noch dringlich w\u00e4re, von\nuns die Dringlichkeit zu best\u00e4tigen w\u00e4re. Aber wir sind\nder Meinung, er mu\u00df nicht als Tagesordnungspunkt 2,\nalso vor der Debatte der 2. und 3. Lesung, sondern kann\nanschlie\u00dfend behandelt werden.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Vielleicht darf ich Ihnen das begr\u00fcnden, bevor Sie sich\nechauffieren. Wenn Sie Ihren Antrag selber lesen, werden\nSie feststellen, da\u00df Sie die Staatsregierung ersuchen, einen\nWahrheitsgehalt von Unterlagen zu pr\u00fcfen, die die Staats-\nregierung frist- und formgerecht dem S\u00e4chsischen Land-\ntag, hier dem Ausschu\u00df, zugeleitet hat. Diese Zuleitung\nhat dazu gef\u00fchrt, da\u00df sich der Ausschu\u00df intensiv auch mit\ndiesem von der Staatsregierung \u00fcbergegebenen Material\nbesch\u00e4ftigt und es bewertet hat, was nun der Beschlu\u00df-\nempfehlung zugrunde liegt.\nAufgrund dieser Tatsache ist es sicherlich berechtigt zu\nfordern, die Staatsregierung m\u00f6ge den Wahrheitsgehalt\n\u00fcberpr\u00fcfen. Aber es \u00e4ndert nichts an der Tatsache, da\u00df der\nAusschu\u00df das, was vorgelegen hat, ausreichend und hin-\nl\u00e4nglich gepr\u00fcft hat. Ich gehe davon aus, da\u00df wir das\ninhaltlich dann entsprechend noch diskutieren werden.\nDeswegen sind wir der Meinung, da\u00df dieser Antrag auf\nder Tagesordnung nach Behandlung der beiden 2. und\n3. Lesungen zum Kreisreformgesetz behandelt werden\nsollte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nWehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich habe dazu eine sachliche Rich-\ntigstellung, zu machen, ehe abgestimmt wird. Der Wahr-\nheitsgehalt geht los bei der Einwohnerzahl. Ich sage das\neinmal. Inzwischen gibt es von der Staatsregierung mit\nAntwort vom 1. September v\u00f6llig andere Zahlen. Da geht\nder Wahrheitsgehalt los!\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nDer Wahrheitsgehalt geht damit los, da\u00df sich immerhin zu\ndiesem Zeitpunkt 77 % der Gemeinden des Landkreises\nDresden f\u00fcr dessen Erhalt und gegen eine Teilung ausge-\nsprochen haben. Man hat es bewu\u00dft \u00fcber Bev\u00f6lkerungs-\nzahlen gezogen. Das waren die Antworten, die vorlagen.\nVon dem Gesetzgeber, der Staatsregierung, war gegen-\n\u00fcber dem Innenausschu\u00df keine Bev\u00f6lkerungszahl gefor-\ndert. Wenn man eine nimmt, dann m\u00f6ge man in die eige-\nnen Statistiken schauen, und die differieren um 2 100 Ein-\nwohner.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, wir kommen jetzt \u2013 \u2013 Bitte, es wird\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht. Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, darf ich vielleicht darauf\nnoch einmal reagieren, und zwar m\u00f6chte ich den Herrn\nKollegen darauf hinweisen, da\u00df er seinen eigenen Antrag\ndoch bitte noch einmal sehr genau liest. Da wird ihm klar\nwerden, da\u00df das gerade von ihm angef\u00fchrte Argument\n\nnicht schl\u00fcssig ist und auch nicht ziehen kann; denn auch\ndiese Hinweise und diese Unterlagen sind ja im Ausschu\u00df\nbehandelt worden, so wie sie vorlagen.\n\n(Wehnert, fraktionslos: Eben nicht!)\n\n\u2013 Wir haben andere Zeugen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Ulbricht als Ausschu\u00dfvorsitzender,\nbitte.\n\nUlbricht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die Anfrage, die Sie jetzt\nhier stellen, ist im Ausschu\u00df ausf\u00fchrlich diskutiert wor-\nden. Genau dieses Thema hatten wir zur Grundlage unse-\nrer Debatte genommen. Wir haben diese Dinge gew\u00fcrdigt.\nWir haben Gegenfrage und Antwort bekommen. Ich\ndenke, diese Dinge hier sind ausreichend erkl\u00e4rt.\n\n(Wehnert, fraktionslos: Fragen Sie doch nach!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also jetzt nur noch zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung! Bitte.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr Pr\u00e4sident! Sollte es sich ab-\nzeichnen, da\u00df dieser Antrag dann irgendwann hinterher\nbehandelt wird, bitte ich darum, da\u00df wir den Antrag im\nRahmen der Kreisgebietsreform inhaltlich mit behandeln,\nweil es absoluter Unsinn ist, einen Antrag zu behandeln,\nwenn das Gesetz verabschiedet worden ist. Dann werden\nwir es dort mit einbringen, so da\u00df aus der Pro- und Kon-\ntra-Haltung momentan dieser Antrag hinterher sinnlos\nw\u00e4re. K\u00f6nnen wir uns vielleicht auf diesen Nenner ver-\nst\u00e4ndigen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte das konkretisie-\nren, damit keine Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse im Raum stehenblei-\nben. Ich gehe davon aus, da\u00df man sich verst\u00e4ndigen\nkann \u2013 wir gehen da gern mit \u2013, da\u00df dieser Antrag ver-\nschiedener Abgeordneter im Tagesordnungspunkt 2 mit\nbehandelt wird, also in der Behandlung des Kreisreform-\ngesetzes zu der Problematik Dresden-Umland; denn dar-\nauf bezieht sich das ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: In der Diskussion allerdings dann nur.\n\nLeroff, CDU: In der Debatte mit behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: In der Debatte. Gut. Bestehen die\nAntragsteller jetzt noch auf Abstimmung? \u2013 Dann hat sich\ndas mit dieser Diskussion erledigt.\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit den\nbeschlossenen \u00c4nderungen als f\u00fcr unsere heutige Tages-\nordnung verbindlich.\nDamit rufe ich auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1151\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nLeistung des Amtseides von Mitgliedern der Staatsregierung\n(gem\u00e4\u00df Art. 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen)\n\nMeine Damen und Herren! Nach Artikel 61 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen haben die Mitglieder der\nStaatsregierung beim Amtsantritt den Amtseid zu leisten.\nDer Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen, Herr Prof.\nDr. Biedenkopf, hat Herrn Hardraht zum Staatsminister\ndes Innern und Herrn G\u00fcnter Meyer zum Staatsminister\nberufen. Ich darf beide Herren zu mir nach vorn bitten.\n\n(Herr Hardraht und Herr Meyer kommen\nnach vorn. Alle Mitglieder der Staatsregierung\n\nund alle Abgeordneten erheben\nsich von ihren Pl\u00e4tzen.)\n\nHerr Hardraht und Herr Meyer, Sie werden jetzt den\nAmtseid gem\u00e4\u00df der Verfassung des Freistaates Sachsen\nablegen. Ich werde Ihnen die Formel vortragen. Sie k\u00f6n-\nnen antworten: ,,Ich schw\u00f6re es!\u201c. Sie k\u00f6nnen dieser Eides-\nformel anf\u00fcgen: ,,So wahr mir Gott helfe!\u201c.\n\n,,Ich schw\u00f6re, da\u00df ich meine ganze Kraft dem Wohle des\nVolkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm\nwenden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen,\nmeine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit\ngegen\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c\n\nHardraht,  Staatsminister des Innern:  Ich schw\u00f6re es, so\nwahr mir Gott helfe.\n\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei: Ich schw\u00f6re\nes, so wahr mir Gott helfe.\n\n(Starker Beifall im ganzen Hause)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 1 beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des\nKreisgebietsreformgesetzes und anderer kommunalrechtlicher Vorschriften\n\n(1. Kreisgebietsreform\u00e4nderungsgesetz)\nDrucksache 2/0536, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/1587, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nWie immer haben die Fraktionen zuerst das Wort zu einer\nallgemeinen Aussprache. Die Redezeiten betragen: CDU\n40 Minuten, SPD 20 Minuten, PDS 20 Minuten und Abg.\nWehnert 3 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nPDS, CDU, SPD, CDU usw. Wenn gew\u00fcnscht, kann die\nStaatsregierung 40 Minuten sprechen.\nIch er\u00f6ffne hiermit die Aussprache zum Ersten Gesetz zur\n\u00c4nderung des Kreisgebietsreformgesetzes und anderer\nkommunalrechtlicher Vorschriften. Das Wort hat die Frak-\ntion der PDS. Bitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Vor reichlich zwei Jahren, genau am\n25. Mai 1993, gab es im Haus der Kirche eine Sondersit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages zum Kreisgebietsreform-\ngesetz. Auch damals schon habe ich zu diesem Thema\nsprechen d\u00fcrfen und am Schlu\u00df die bei aller berechtigten\nKritik nat\u00fcrlich etwas polemisch gemeinte Einsch\u00e4tzung\ngetroffen: ,,Zu niedrig gesprungen, gerissen, ausgeschie-\nden.\u201c Davon habe ich heute nichts zur\u00fcckzunehmen, im\nGegenteil.\nIch m\u00f6chte das begr\u00fcnden. Lese ich heute die Reden der\nOppositionsfraktionen in dieser so turbulenten und gar\nnicht feierlichen Landtagssitzung, so kann ich feststellen,\nda\u00df sich fast alle harschen Kritiken am Versagen von\nStaatsregierung und CDU-Fraktion in Sachen Kreisge-\nbietsreform bewahrheitet haben. Nun ist Schadenfreude\nmeine Sache nicht. Dennoch mu\u00df dies zun\u00e4chst einmal\nfestgestellt werden.\nHeute nun stehen die ersten beiden Reparaturgesetze zur\nKreisgebietsreform in abschlie\u00dfender Lesung zur Debatte.\nBetroffen sind immerhin acht der sogenannten Altkreise\n\nmit \u00fcber einer halben Million Einwohnern des Freistaates.\nEtwa jeder neunte Einwohner des Freistaates ist also direkt\nbetroffen. Allein diese Zahlen zeigen, da\u00df es heute mit-\nnichten nur um einige kleinere Sch\u00f6nheitskorrekturen an\neinem Jahrhundertreformwerk geht, sondern da\u00df dieses\nReformwerk insgesamt als ziemlich mi\u00dflungen einge-\nsch\u00e4tzt werden mu\u00df.\nHerr Staatsminister Heitmann, seinerzeit im kommissari-\nschen Amt des Innenministers, der noch immer f\u00fcr seine\nstets offenen Worte mit dem Dank unserer Fraktion rech-\nnen darf, sch\u00e4tzte das auf der Sondersitzung des Innen-\nausschusses in Bautzen wie folgt ein: Die Kreisgebiets-\nreform sei wohl nicht in allen Teilen gelungen, und es\nw\u00e4re besser gewesen, mit der Gemeindegebietsreform zu\nbeginnen.\nGenau das haben wir bereits 1993 gesagt. Recht hat der\nHerr Staatsminister, und wenigstens dieses Mal l\u00e4uft er\nnicht Gefahr, in die \u00fcberall aufgestellten Fettn\u00e4pfchen zu\ntreten.\nDem soeben vereidigten Eggert-Nachfolger, Herrn Staats-\nminister Hardraht, w\u00fcnscht die PDS-Fraktion \u00fcbrigens\neine erfolgreiche Amtsf\u00fchrung, vor allem mehr Gesp\u00fcr f\u00fcr\nkommunale Zusammenh\u00e4nge, als dies sein Vorg\u00e4nger hat-\nte, Zur\u00fcckhaltung beim Ausbau des staatlichen Repres-\nsionsapparates\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nund keine Ber\u00fchrungs\u00e4ngste zur Opposition.\n\n(Beifall des Abg. Wehnert, fraktionslos)\n\nHerr Staatsminister Hardraht mu\u00df also die Suppe ausl\u00f6f-\nfeln, die ihm sein populistischer Amtsvorg\u00e4nger einge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1152\n\n\n\nbrockt hat. Die PDS-Fraktion wird nun aber nicht bei fol-\ngenloser Fundamentalkritik verharren, sondern der Staats-\nregierung und der CDU-Fraktion in wirklich konstruktiver\nWeise helfen, die verfahrene Situation zu bereinigen.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nDa sind wir aber sehr dankbar!)\n\n\u2013 Ja, wir werden uns daran beteiligen. Es geht am Ende\nnicht um irgendwelche Parteienm\u00e4tzchen, weder f\u00fcr die\nCDU noch f\u00fcr die PDS, sondern es geht um die Gestaltung\nwirklich langlebiger und Vertrauensschutz genie\u00dfender\nBedingungen f\u00fcr eine lebendige kommunale Selbstverwal-\ntung, f\u00fcr die Umsetzung vern\u00fcnftiger landesplanerischer\nZielstellungen, die die tagt\u00e4gliche Lebenswirklichkeit und\nvor allem auch das Lebensgef\u00fchl wirklich Hunderttausen-\nder Menschen ganz unmittelbar ber\u00fchren.\nDas jedenfalls ist unsere grunds\u00e4tzliche Position zum\nThema Kreisgebietsreform und, nebenbei gesagt, auch zur\nGemeindegebietsreform, zur Verwaltungsreform, generell\nzum ,,schlanken Staat\u201c. Dies wird sicherlich in den n\u00e4ch-\nsten Jahren in diesem Landtag zum Dauerbrenner werden.\nDies zum Generellen. Ich meine, das geh\u00f6rte unbedingt\nhierher.\nNun komme ich speziell zur Reparatur. Die Hauptfrage\nlautet doch wohl so: Ist diese Reparatur gegl\u00fcckt, haben\nStaatsregierung und CDU-Fraktion die notwendige Lek-\ntion des Verfassungsgerichtshofes verinnerlicht? Die Ant-\nwort ist ein klares Nein.\nDennoch neige ich zu einer differenzierten Einsch\u00e4tzung.\nGehe ich allein vom Zeit- und Kraftaufwand aus, so haben\ndie beiden Reparaturgesetze locker so viel Arbeit gebun-\nden, wie die ganze bisherige Reform in Summe. Allein zur\nRegion Dresden-Land und Westlausitz-Kreis wurde dieses\nMal im Innenausschu\u00df rund 15 Stunden debattiert. 1993\nwar man nach knapp zwei Stunden bereits fertig. Das\nFlei\u00dfpensum ist demzufolge auf jeden Fall erf\u00fcllt.\nWichtig ist nat\u00fcrlich, wie unser aller Kanzler zu sagen\npflegt: ,,Was kommt hinten heraus?\u201c Da kann das Ergeb-\nnis speziell im Raum Dresden-Land und Westlausitz-Kreis\n\u00fcberhaupt nicht befriedigen. Da wurden alte Fehler fortge-\nschrieben und neue hinzugef\u00fcgt, da trieb die alte Macht-\narroganz der CDU-Fraktion neue Bl\u00fcten, da scherte man\nsich einen Teufel um den B\u00fcrgerwillen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nfreilich ohne wieder in die offensichtliche Falle zu tappen,\nda\u00df der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof formale\nAnfechtungsgr\u00fcnde finden k\u00f6nnte. Inhaltlich kann und\ndarf er bekanntlich ohnehin nichts entscheiden. F\u00fcr die\nPDS war es nun schon interessant zu beobachten, ob und\nwelche Lehren die Staatsregierung und speziell die CDU-\nFraktion aus dem politischen Debakel gezogen haben, da\u00df\nder Verfassungsgerichtshof beiden dem Wesen nach\nbescheinigt hat, da\u00df sie ein zumindest eigenartiges Politik-\nverst\u00e4ndnis und ein wohl mehr als gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis\nzur Demokratie haben.\nUm es vorwegzunehmen: Die deutliche Kritik des S\u00e4ch-\nsischen Verfassungsgerichtshofes wurde im Kern nicht\nverstanden. Schlu\u00dffolgerungen wurden nur auf der for-\nmalen Ebene gezogen, dies nun allerdings mit einer derart\npreu\u00dfisch-b\u00fcrokratischen Gr\u00fcndlichkeit, die nicht nur\npenetrant, sondern stellenweise geradezu grotesk war. So\nhat der CDU-Obmann, Herr Kollege Bandmann, dieses\nMal nicht geschlafen, sondern er hat seinen Parteiauftrag\nsicherlich zur vollen Zufriedenheit des Herrn Minister-\n\npr\u00e4sidenten gl\u00e4nzend erf\u00fcllt, n\u00e4mlich peinlichst genau\ndarauf zu achten, da\u00df formal alles so abgesichert ist, da\u00df\nauch noch die abwegigste Klage vor dem Verfassungs-\ngerichtshof von vornherein null Chancen zu haben\nscheint.\nEs wird den Bund der Steuerzahler schon interessieren,\nwie sich elf hochdotierte Mitglieder des S\u00e4chsischen Land-\ntages und ein halbes Dutzend nicht weniger gut bezahlter\nVertreter des Innenministeriums und der Landtagsverwal-\ntung auf Betreiben der CDU mindestens f\u00fcnf volle Tage\nlang \u00fcber Stunden mit regelrechten Vorlese\u00fcbungen\nbesch\u00e4ftigen mu\u00dften, damit auch noch die letzte Stellung-\nnahme der betroffenen Altkreise und Kommunen sowie\ndie entsprechenden Gegenargumentationen durch die\nStaatsregierung und die CDU sauber im Protokoll erschei-\nnen.\nDiese mit Sicherheit von h\u00f6chster Stelle abgesicherte Regie\nder Sondersitzung des Innenausschusses in Bautzen kam\nallerdings dann ins Schlingern, wenn es der Opposition \u2013\nmeist war es die PDS \u2013 gelang, inhaltlich wohlbegr\u00fcndete\nGegenvorschl\u00e4ge zur festgeklopften CDU-Meinung zu\nunterbreiten, wie etwa mit dem Gegenvorschlag, den\nLandkreis Dresden nicht zu zerschlagen, sondern zu erhal-\nten, wenn diese Vorschl\u00e4ge also die Gefahr boten, da\u00df das\nfestgeklopfte formale Begr\u00fcndungsgef\u00fcge durcheinander-\nzukommen drohte.\nW\u00e4hrend sich in solchen Situationen die Staatsregierung\nimmer recht locker zeigte und ziemlich souver\u00e4n ihren\nStandpunkt zu verteidigen verstand, schrillten bei der\nCDU-Fraktion regelm\u00e4\u00dfig die Alarmglocken, und es\nwurde die Notbremse gezogen: Allein f\u00fcnfmal Auszeit,\nverursacht durch die PDS-Fraktion. Danach kramten die\nCDU-Vertreter \u2013 das ist nun wirklich blamabel \u2013 in auff\u00e4l-\nliger Rollenverteilung vorbereitete Textbausteine hervor,\ndie regelrecht verlesen wurden. Diese Kinderei wurde in\neiner Atmosph\u00e4re erm\u00fcdender Langeweile bis zum bit-\nteren Ende durchgezogen.\nIch behaupte, eine wirkliche Sachdebatte \u2013 jeder neutrale\nBeobachter h\u00e4tte das sicherlich gern best\u00e4tigt \u2013 war von\nvornherein nicht gew\u00fcnscht. Sie war politisch nicht\ngewollt. Alle Entscheidungen bis ins letzte Detail waren\nbereits im Vorfeld von der CDU festgeklopft. Nicht ein\neinziger \u00c4nderungsantrag der Oppositionsparteien hatte\nauch nur die Spur einer Chance. Es war eine reine Proto-\nkollveranstaltung mit dem Ziel, in Bautzen den Verfas-\nsungsgerichtshof nicht an den Futternapf zu lassen.\nMakaber ist diese Haltung der CDU vor allem deshalb,\nweil mit dem 1. \u00c4nderungsgesetz zur Region Mei\u00dfen,\nDresdner Land, Kamenz und Hoyerswerda nicht nur die\nvom Verfassungsgericht deutlich aufgezeigten formalen\nM\u00e4ngel ausgeb\u00fcgelt werden mu\u00dften \u2013 das scheint wohl\ngelungen \u2013, sondern unterderhand und keineswegs laut-\nstark verk\u00fcndet ein v\u00f6llig neues Konzept der Gebiets-\nzuschnitte verwirklicht werden soll.\nWeil es der Staatsregierung offenbar inzwischen deutlich\nund klar geworden ist, da\u00df es ein grober Fehler war, die\nKreisgebietsreform v\u00f6llig isoliert von der Gemeinde-\ngebietsreform und insbesondere von der Regelung der\nStadt-Umland-Beziehungen im Bereich der kreisfreien\nSt\u00e4dte durchzupeitschen, und da\u00df es ein ebenso gro\u00dfer\nFehler war, v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssigerweise auf die Besitz-\nstandswahrung einzelner CDU-F\u00fcrsten R\u00fccksicht zu neh-\nmen und die an sich vern\u00fcnftigen Kriterien der Kreis-\ngebietsreform damit zu konterkarieren, versucht sie jetzt\nzwei Fliegen mit einer Klappe zu schlagen: Mit dem neuen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1153\n\n\n\nGesetz sollen nicht nur die bekannten Verfahrensfehler\naus der Welt geschafft werden; gewisserma\u00dfen sollen in\neiner Art Vorw\u00e4rtsstrategie zugleich auch der urspr\u00fcng-\nlich noch vorgesehene Kragenkreis um Dresden gesprengt\nund durch eine Sektorialvariante angeblich bessere Bedin-\ngungen f\u00fcr sp\u00e4tere Stadt-Umland-L\u00f6sungen geschaffen\nwerden.\nDie Staatsregierung nimmt dabei ganz offensichtlich in\nKauf, da\u00df diese L\u00f6sungvariante aus landesplanerischer\nSicht zwar fast idealtypisch ist, aber mindestens zwei der\nneun Kriterien der Kreisgebietsreform zum Zuschnitt der\nneuen Kreise kra\u00df verletzt sind. Weder gibt es in dem\nangedachten Riesenkreis, der vom Dresdner Stadtrand bis\npraktisch in die Heidegebiete n\u00f6rdlich von Hoyerswerda\nreichen wird, irgendwelche gewachsenen historischen und\nlandsmannschaftlichen Beziehungen, die beim Zusam-\nmenwachsen im neuen Landkreis identit\u00e4tsstiftend wirken\nk\u00f6nnten, noch ist eine auch nur ann\u00e4hernd befriedigende\nAkzeptanz der vorgesehenen Neugliederungsma\u00dfnahme\ndurch die Bev\u00f6lkerung und die Volksvertreter zu beobach-\nten.\nNun f\u00e4llt der Staatsregierung nat\u00fcrlich etwas Schlaues ein,\num diesen Konstruktionsfehler zu \u00fcbert\u00fcnchen; die CDU-\nFraktion betet es flei\u00dfig nach: Der neue Kreiszuschnitt\ngew\u00e4hrleiste als einziger das Gemeinwohl, und allein er\nsei ,,leitbildgerecht\u201c. Ganz abgesehen davon, da\u00df es sich\ndie PDS sehr stark w\u00fcnschen w\u00fcrde, da\u00df die Staatsregie-\nrung auch auf anderen wichtigen Politikgebieten, wie\netwa der Sozial-, der Gesundheits-, der Arbeitsmarkt- und\nder Bildungspolitik, so vehement auf das Gemeinwohl\npochen w\u00fcrde, ganz abgesehen also von dieser Inkonse-\nquenz wird hier ein wirklich \u00fcbler Taschenspielertrick\nvollf\u00fchrt. Mit dem Totschlagargument eines diffusen\nGemeinwohls und einer ebenso unbestimmten Leitbild-\ngerechtigkeit wird ein scheinbar objektiver Ma\u00dfstab\ngezimmert, der die tats\u00e4chlichen Interessen, die mit dieser\nReform einhergehen, vertuschen soll. Dieser Trick ist wirk-\nlich raffiniert eingef\u00e4delt. Wieder am Beispiel der beab-\nsichtigten Zerschlagung von Dresden-Land wird sugge-\nriert, da\u00df dies die angeblich einzige und dann nat\u00fcrlich\nzwingende Konsequenz aus Leitbildern und Grunds\u00e4tzen\ndes Kreisgebietsreformgesetzes sei, obwohl diese Reform\nganz offensichtlich nicht nur mit dieser L\u00f6sungsvariante\nleben k\u00f6nnte.\nIch betone hier und behaupte: H\u00e4tte es die CDU politisch\nwirklich gewollt, w\u00e4ren im Innenausschu\u00df auch ernsthafte\nVarianten zum Erhalt des Landkreises Dresden-Land dis-\nkutiert worden. Meine Kollegin Frau Mattern wird nach-\nher unseren diesbez\u00fcglichen \u00c4nderungsantrag einbringen\nund aufzeigen, da\u00df eine solche L\u00f6sung sehr wohl m\u00f6glich\nist. Noch hat das Plenum die Chance, diese dringend not-\nwendige Korrektur durchzuf\u00fchren.\nEin zweiter Trick \u2013 vielleicht sollte man besser sagen: eine\nweitere N\u00f6tigung des Landtages durch die Staatsregie-\nrung \u2013 besteht nun darin, da\u00df heute die Abgeordneten\ngezwungen werden, praktisch mit der ,,Schere im Kopf\u201c\nzu entscheiden. Wie meine ich das?\nImmerhin kommt die grundlegende Studie, die die Staats-\nregierung \u00fcbrigens viel zu sp\u00e4t zum notwendigen Ein-\ngemeindungsbedarf der Gro\u00dfst\u00e4dte in Auftrag gegeben\nhat, erst im Oktober \u2013 wenn \u00fcberhaupt. Heute, aber sp\u00e4te-\nstens morgen mu\u00df entschieden werden, und niemand\nkann hier mit Sicherheit sagen, ob \u00fcberhaupt und dann\nwelche St\u00e4dte und Gemeinden das Oberzentrum Dresden\nauff\u00fcllen sollen. Der Landtag wird also wieder einmal\n\ngen\u00f6tigt, praktisch im vorauseilenden Gehorsam zu ent-\nscheiden, eben mit der ,,Schere im Kopf\u201c, so da\u00df allein aus\ndiesem Grund das 1. \u00c4nderungsgesetz \u00fcberhaupt keinen\nVertrauensschutz genie\u00dfen kann und wahrscheinlich auch\nkeinen langen Bestand haben wird.\nDer S\u00e4chsische Landtag besch\u00e4ftigt sich heute stundenlang\nmit den Folgekosten einer verungl\u00fcckten Reform. Ich\nw\u00fcrde es f\u00fcr wichtig finden, da\u00df mit ebensolcher Inbrunst\n\u00fcber die Verurteilung der Atomtests im Mururoa-Atoll\nund in Xiankiang gesprochen wird.\nAbschlie\u00dfend: Es geh\u00f6rt wenig Phantasie dazu vorher-\nzusagen, da\u00df es bei den zwei \u00c4nderungsgesetzen zur\nKreisgebietsreform nicht bleiben wird. In K\u00fcrze wird es\nmit ziemlicher Sicherheit ein drittes Reparaturgesetz zur\nKreisgebietsreform geben, etwa zum Leipziger Raum, und\nein viertes Reparaturgesetz, ich denke zum Raum Chem-\nnitz, Stollberg, Zwickau und Werdau. Sp\u00e4testens in einem\nJahr werden wir dar\u00fcber im Landtag wieder sprechen. Die\nPDS kann dar\u00fcber wirklich keine Freude empfinden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\nHerr Bandmann.\n\nBandmann,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Friedrich, man ist\ngeneigt, mit einem Struwwelpeter-Zitat zu beginnen:\n,,Friederich, oh Friederich, du bist ein arger W\u00fcterich!\u201c\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, es ist ein anderes Thema, aber da lassen sich\nParallelen ableiten.\nLassen Sie mich, bevor ich in die Inhalte einsteige, noch\neinige kurze Worte zum bisherigen Beratungsverfahren\nverlieren. Sie wissen, da\u00df wir unter einem nicht unerheb-\nlichen Zeitdruck standen. Dennoch haben wir es in einem\nvollkommen ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verfahren geschafft, die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses zu erarbeiten,\ndie Ihnen heute vorliegt.\nWir sind gerade in den Beratungen des Innenausschusses\nmit gro\u00dfer Sorgfalt an die Sache herangegangen. Wir\nhaben nicht zuletzt auch alle in den Anh\u00f6rungen des\nInnenausschusses vorgetragenen Argumente und\nGesichtspunkte in unsere \u00dcberlegungen einbezogen.\nIch m\u00f6chte mich f\u00fcr dieses Beratungsverfahren und das\nEngagement aller Ausschu\u00dfmitglieder ebenso bedanken\nwie f\u00fcr die hilfreiche technische Unterst\u00fctzung durch die\nLandtagsverwaltung und das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium des Innern, ohne die diese Aufgabe noch viel schwie-\nriger zu bew\u00e4ltigen gewesen w\u00e4re.\nWir werden uns heute noch mit einigen Dringlichen\nAntr\u00e4gen einiger Abgeordneter zu befassen haben, in\ndenen die Staatsregierung ersucht wird, den Wahrheits-\ngehalt der Aufarbeitung des Anh\u00f6rungsergebnisses durch\ndas Innenministerium festzustellen. Wir werden hierzu\nsicher sp\u00e4ter noch ausreichend Diskussionsgelegenheit\nhaben. Lassen Sie mich an dieser Stelle deshalb nur einige\nwenige S\u00e4tze verlieren.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich feststellen, da\u00df der\nInnenausschu\u00df in seinen Beratungen die Aufbereitung des\nAnh\u00f6rungsergebnisses zur Kenntnis genommen, sich\nanschlie\u00dfend aber aufgrund der abgegebenen Stellung-\nnahmen ein eigenes Bild gemacht hat. Der Ausschu\u00df hat\nauch ausdr\u00fccklich die Stellungnahmen gew\u00fcrdigt, die ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1154\n\n\n\nsp\u00e4tet eingegangen sind und dem Innenministerium bei\nder Erstellung seines Berichts deshalb noch nicht bekannt\nsein konnten, gleichwie auch die neuesten Zahlen in der\nAusschu\u00dfberatung eine Rolle gespielt haben. Im Ergebnis\nkam der Ausschu\u00df deshalb selbst zu einer differenzierten\nund eigenst\u00e4ndigen Auswertung des Anh\u00f6rungsergebnis-\nses, auch was die statistische Aufbereitung betrifft, und es\nwar nicht, wie der PDS-Kollege uns weismachen wollte,\nv\u00f6llig anders.\nGestatten Sie mir insoweit doch noch einen Hinweis. Es\nmutet schon merkw\u00fcrdig an, wenn ausgerechnet Abge-\nordnete der PDS-Fraktion heute diesen Dringlichen\nAntrag stellen. Im Ausschu\u00df mu\u00dften wir n\u00e4mlich erleben,\nda\u00df die PDS-Fraktion ein anderes Verfahren vorschlug.\nVorgeschlagen wurde n\u00e4mlich von den Vertretern der\nPDS-Fraktion, man m\u00f6ge doch das Verfahren abk\u00fcrzen,\ndie \u00fcbergebenen schriftlichen Vorlagen zu Protokoll geben\nund somit doch etwas Zeit sparen. Es w\u00e4re doch angemes-\nsen, da alles ausgetauscht sei, und man habe sich zigmal\ndamit befa\u00dft \u2013 es w\u00fcrde doch gen\u00fcgen. Genau an dieser\nStelle hat die CDU-Fraktion deutlich gemacht, da\u00df sie sich\nim Bewu\u00dftsein ihrer Verantwortung und der Notwendig-\nkeit, im Innenausschu\u00df eine eigene gesetzgeberische\nAbw\u00e4gung aller Argumente vorzunehmen, auf dieses Ver-\nfahren nicht einlie\u00df. Ich denke, dies ist selbstverst\u00e4ndlich,\nund der Kollege Rasch hat Ihnen dort deutlich Bescheid\ngegeben, was im Ausschu\u00df dazu unsere Position war.\n\n(Vereinzelt Widerspruch bei der PDS)\n\nIm Ergebnis hat Ihnen der Innenausschu\u00df mit den\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichten zu den beiden\nKreisgebietsreform\u00e4nderungsgesetzen zwei Vorlagen aus-\ngereicht, die den intensiven und umfassenden\nAbw\u00e4gungsproze\u00df widerspiegeln, f\u00fcr den sich der Innen-\nausschu\u00df in seiner Klausurtagung drei Tage lang Zeit\ngenommen hat. Ich gebe Ihnen recht, wir haben dies\nbesonders sorgf\u00e4ltig getan, auch vor dem Hintergrund der\nverfassungsrechtlichen Bewertung.\nIch erlaube mir, Ihnen an dieser Stelle nochmals w\u00f6rtlich\naus dem Bericht des Ausschusses zu zitieren: ,,20 Gemein-\nden des Landkreises Dresden, die 48,7 % der Bev\u00f6lkerung\nvertreten, lehnten alle vorgeschlagenen Neugliederungs-\nvarianten ab und sprachen sich f\u00fcr den Erhalt des Land-\nkreises Dresden aus. 6 Gemeinden, die 51,3 % der Bev\u00f6lke-\nrung repr\u00e4sentieren, haben in der Anh\u00f6rung durch den\nInnenausschu\u00df innerhalb der Anh\u00f6rungsfrist keine Stel-\nlungnahme abgegeben. Nach Ablauf der Anh\u00f6rungsfrist\nhaben allerdings die Stadt Radeberg und die Gemeinde\nArnsdorf dargelegt, da\u00df sich an ihrer, bei der Anh\u00f6rung\nder Staatsregierung vertretenen Position nichts ge\u00e4ndert\nhat und sie weiterhin f\u00fcr den Erhalt des Landkreises Dres-\nden votieren. Die Stadt Radebeul hat ebenfalls nach\nAblauf der Anh\u00f6rungsfrist darauf hingewiesen, da\u00df sie an\nihrer schon fr\u00fcher gemeinsam mit dem Kreisverband des\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages vertretenen Posi-\ntion f\u00fcr den Erhalt des Landkreises Dresden festh\u00e4lt.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: \u2013 Im Moment bitte nicht.\nAuch im weiteren hat der Ausschu\u00df bewu\u00dft differenziert\nzwischen ,,zugestimmt\u201c und ,,keine Stellungnahme abge-\ngeben\u201c.\nIch verweise ferner darauf, da\u00df der Innenausschu\u00df auch\nnicht auf die urspr\u00fcnglichen Bev\u00f6lkerungszahlen des SMI\n\nabgehoben hat, sondern bewu\u00dft s\u00e4mtliche neuen Zahlen,\naber auch s\u00e4mtliche neuen Tendenzen und Entwicklungen\nin diesem betroffenen Raum zur Grundlage der Diskus-\nsion gemacht hat. Sie sehen, wir haben uns sehr wohl ein\neigenes Bild gemacht. Dies zum Vorspann des Verfahrens.\n Mit dem heute in 2. und m\u00f6glicherweise 3. Lesung zu\nberatenden 1. Kreisgebietsreform\u00e4nderungsgesetz wollen\nwir die Kreisgebietsreform auch f\u00fcr den Nordraum von\nDresden zum Abschlu\u00df bringen. Die Beschlu\u00dfempfehlung\nund der Bericht des Innenausschu\u00dfes liegen Ihnen vor. Sie\nk\u00f6nnen bereits dem Umfang des Berichtes entnehmen, da\u00df\nsich der Innenausschu\u00df seine Arbeit nicht leichtgemacht\nund sich bem\u00fcht hat, alle vorgebrachten Argumente und\nAspekte bei seiner Entscheidung zu ber\u00fccksichtigen.\nDer Innenausschu\u00df hat sich in seiner Klausurberatung\nzun\u00e4chst mit dem Leitbild der Kreisgebietsreform einge-\nhend befa\u00dft. Im Ergebnis dieser Beratung sieht die CDU-\nFraktion wie der Innenausschu\u00df keinen Anla\u00df, vom bishe-\nrigen Leitbild abzuweichen, das bereits in den Anh\u00f6rungs-\nentw\u00fcrfen dargestellt war. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle dar-\nauf verzichten, die einzelnen Kriterien, die f\u00fcr den Innen-\nausschu\u00df ma\u00dfgeblich waren und die auch die CDU-Frak-\ntion f\u00fcr ma\u00dfgeblich h\u00e4lt, nochmals darzustellen. Sie sind\nim Bericht des Innenausschu\u00df ausf\u00fchrlich nachlesbar.\nSicher blieb in der Anh\u00f6rung des Innenausschusses das\nLeitbild nicht v\u00f6llig ohne Kritik. Dennoch besteht f\u00fcr\nmeine Fraktion kein Anla\u00df, insoweit Korrekturen am Leit-\nbild vorzunehmen. So ist an der in der Anh\u00f6rung bezwei-\nfelten Regelmindestgr\u00f6\u00dfe von 125 000 Einwohnern festzu-\nhalten. Die zugrunde gelegte Regelmindestgr\u00f6\u00dfe kommt\nnicht von ungef\u00e4hr. Das im Bericht des Innenausschusses\naufgezeigte Einsparungspotential durch eine Ver-\ngr\u00f6\u00dferung der Landkreise ergibt sich aufgrund einer\nModellrechnung, die ihre Basis in den Musterstellen-\npl\u00e4nen der kommunalen Gemeinschaftsstelle f\u00fcr Verwal-\ntungsvereinfachung hat.\nDiese Zahlen belegen deutlich \u2013 vor allem bei kleinen\nLandkreisen unter 125 000 Einwohnern \u2013, da\u00df ein verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig hoher Personalbedarf besteht, w\u00e4hrend bei\nLandkreisen mit \u00fcber 200 000 Einwohnern relativ geringe\nEinsparungspotentiale vorliegen. Das Bestreben, ausrei-\nchend gro\u00dfe und bev\u00f6lkerungsstarke Kreise mit der not-\nwendigen Verwaltungskraft zu bilden, rechtfertigt es des-\nhalb, an dieser Regelmindestgr\u00f6\u00dfe festzuhalten, die selbst-\nverst\u00e4ndlich nicht zum unumst\u00f6\u00dflichen Dogma erhoben\nund in besonders gelagerten F\u00e4llen auch unterschritten\nwerden darf.\nDa\u00df sich diese Einspareffekte aufgrund der Personal\u00fcber-\nnahmegarantien nicht unmittelbar nach der Kreisneuglie-\nderung einstellen werden, ist sicher nicht zu bestreiten.\nDies haben wir aber auch immer wieder deutlich gemacht.\nDies kann aber kein Grund sein, die anzustrebende Regel-\nmindestgr\u00f6\u00dfe als Leitbild abzulehnen. Mittelfristig wird\nder Konzentrationseffekt, den die Kreisgebietsreform in\nder Verwaltung mit sich bringt, zu den gew\u00fcnschten Per-\nsonaleinsparungen f\u00fchren. Ich betone ausdr\u00fccklich: mit-\ntelfristig.\nDie CDU-Fraktion sieht auch keine Veranlassung, unter-\nschiedlich strukturierte Mittelbereiche nicht in den neuen\nKreisstrukturen zusammenzulegen. Leitbild der Kreis-\ngebietsreform im Freistaat Sachsen ist es gerade, wirt-\nschaftlich einseitig strukturierte Kreise zu vermeiden, um\nrelativ gleichwertige und gleichgewichtige Lebensr\u00e4ume\nzu schaffen und damit auch dem Verfassungsgebot des\nGrundgesetzes Rechnung zu tragen. Starke und schwache\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1155\n\n\n\nMittelbereiche sollen dabei zusammengef\u00fchrt werden. Sie\nk\u00f6nnen so zum Ausgleich von Disparit\u00e4ten \u2013 also\nUngleichgewichten \u2013 durch einen regionalen Finanzaus-\ngleich und zur Verminderung der Krisenanf\u00e4lligkeit von\nRegionen durch eine gemischte Wirtschaftsstruktur bei-\ntragen. Durch Zusammenfassung schw\u00e4cherer und st\u00e4r-\nkerer Bereiche soll gerade gew\u00e4hrleistet werden, da\u00df die\nkreisinterne Ausgleichsfunktion eines Landkreises zugun-\nsten der schw\u00e4cheren Bereiche zur Geltung kommt.\nNicht zuletzt das Ziel des Landesentwicklungsplanes, in\nallen Teilr\u00e4umen des Freistaates gleichwertige Lebens-\nbedingungen zu schaffen und insbesondere Nachteile von\nRandlagen abzubauen, setzt eine Zusammenf\u00fchrung\nunterschiedlich strukturierter Mittelbereiche geradezu\nvoraus. Festzuhalten ist auch an dem klaren Bekenntnis\nzur Bildung von Sektoralkreisen im Umfeld der gro\u00dfen\nkreisfreien St\u00e4dte. Das ist \u00fcberhaupt kein Widerspruch zu\ndem in Anh\u00f6rung befindlichen Votum bez\u00fcglich der\nGemeindegebietsreform. Eine sektorale Kreisgliederung\nim Umfeld dieser leistungsstarken Oberzentren ist aus\nraumordnerischen und landesplanerischen Gesichtspunk-\nten von gro\u00dfem Vorteil, weil dadurch die Vorz\u00fcge der\nbetreffenden Teilr\u00e4ume gest\u00e4rkt, verdichtete und l\u00e4ndliche\nR\u00e4ume in ihren Funktionen erg\u00e4nzt und Nachteile von\nRandlagen abgebaut werden k\u00f6nnen.\nZudem erleichtert die Sektoralkreisbildung die Konzentra-\ntion der Siedlungsentwicklung entlang von punktachsia-\nlen, von den Oberzentren ausgehenden Entwicklungsach-\nsen. So kann sie zur Verhinderung einer ringf\u00f6rmigen\nBebauung um die Oberzentren beitragen und auch den\nSiedlungsdruck um die Oberzentren mildern.\nSelbstverst\u00e4ndlich kann nicht erwartet werden, da\u00df bereits\nnach einem Jahr die Entwicklungstendenzen und die posi-\ntiven Auswirkungen dieser Sektoralkreisbildung voll in\nErscheinung treten. Wir haben aber auch immer wieder\nversucht, deutlich zu machen, da\u00df es sich hier um einen\nl\u00e4ngerfristig wirkenden Proze\u00df handelt. Es handelt sich an\ndieser Stelle durchaus um einen Proze\u00df, der erst in den\nn\u00e4chsten 10 bis 20 Jahren die entsprechende Entwicklung\nf\u00fcr jedermann voll erkennbar werden l\u00e4\u00dft.\nAber eines mu\u00df uns doch klar sein, meine Damen und\nHerren: Wir wollen mit der Kreisgebietsreform f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahrzehnte durchaus eine wesentliche Struktur-\nentscheidung treffen. Daf\u00fcr sind wir von den B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern in den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt worden,\nauch wenn es dem einen oder anderen unbequem ist. Dies\nist hier auch unsere Aufgabe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir d\u00fcrfen deshalb nicht vorrangig die kurzfristigen Aus-\nwirkungen im Auge haben, sondern m\u00fcssen vor allem auf\ndie l\u00e4ngerfristigen Folgen, Perspektiven und Chancen ach-\nten.\nF\u00fcr die CDU-Fraktion steht nach intensiver Pr\u00fcfung fest:\nAn den Leitbildern der Kreisgebietsreform ist auch im\nErgebnis der Anh\u00f6rung festzuhalten. Meine Fraktion ist\ndavon \u00fcberzeugt, da\u00df die Kreisneugliederung in der vom\nInnenausschu\u00df vorgeschlagenen Form tats\u00e4chlich die\nsachgerechteste L\u00f6sung darstellt. Wir werden mit dem\nLandkreis Mei\u00dfen-Radebeul und dem Landkreis West-\nlausitz-Dresdner Land zwei neue Landkreise im Nord-\nraum von Dresden erhalten, die dem Leitbild voll entspre-\nchen und \u00fcber beste Voraussetzungen f\u00fcr eine gro\u00dfe\nLeistungsf\u00e4higkeit und \u00fcber sehr gute Entwicklungs-\nchancen f\u00fcr die Zukunft verf\u00fcgen.\n\nMeine Kollegen Rasch und Schowtka werden hierauf und\nauf die Kreisneugliederungsvorschl\u00e4ge noch n\u00e4her ein-\ngehen.\nIch danke Ihnen zun\u00e4chst einmal f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das Wort;\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Kreisgebietsreform in Sachsen ist in\nwesentlichen Bereichen und Regionen gescheitert.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDieses Fazit zieht nicht nur die SPD-Fraktion im S\u00e4ch-\nsischen Landtag. So beurteilen das auch Oberb\u00fcrger-\nmeister und CDU-Landr\u00e4te in Sachsen. Seit letzter Woche\nist sogar Stephan Reber in diese Reihe eingegangen,\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nder doch f\u00fcr den kleinen Landkreis Stollberg verantwort-\nlich zeichnet.\nWas sind die Gr\u00fcnde?\n1. Das landesplanerische Konzept der Staatsregierung mit\nden durchaus berechtigten Leitbildern und sachgem\u00e4\u00dfen\nKriterien ist zugunsten von lokalen Interessen einzelner\nCDU-Landtagsabgeordneter zerschlagen worden.\n\n(Zuruf von der Staatsregierung: Na, Na!)\n\nDer damalige zust\u00e4ndige Innenminister war nicht in der\nLage, die regierungstragende Fraktion von den \u00fcberregio-\nnalen Landesinteressen, einheitliche Lebensverh\u00e4ltnisse in\nSachsen anzustreben, zu \u00fcberzeugen.\n2. Das Leitbild einer Verwaltungsreform ist das Gemein-\nwohl, gleichwertige Lebensbedingungen in allen Regionen\nf\u00fcr die B\u00fcrger herzustellen. Das Gemeinwohl kann nicht\ngelingen, wenn\na) es Kreisgr\u00f6\u00dfen mit 86 000 Einwohnern in D\u00f6beln und\n230 000 Einwohnern im Leipziger Land gibt und die\nunterste Grenze, die die Staatsregierung vorgegeben hat,\nvon 125 000 Einwohnern pro Kreis noch unterschritten\nwird. Damit weist die Leistungsf\u00e4higkeit zu gro\u00dfe, gravie-\nrende Unterschiede auf;\nb) um Leipzig Sektoralkreise verhindert werden und um\nDresden solche entstehen. Damit ist die Systemgerechtig-\nkeit nicht gewahrt. Inzwischen werden die Versuche der\nLeipziger Region, \u00fcber die Gemeindegebietsreform auch\nin Leipzig nachtr\u00e4glich Sektoralkreise zu schaffen, auch\nvon den CDU-Innenpolitikern positiv gesehen;\nc) die Umlandkreise um Oberzentren wie Zwickau zu\nklein in Bev\u00f6lkerungszahl und Fl\u00e4che sind und damit der\nEingemeindungsbedarf von kreisfreien St\u00e4dten und den\nkreisangeh\u00f6rigen Mittelzentren nicht erf\u00fcllt werden kann;\nd) bei der Festlegung der Kreisst\u00e4dte Verkehrsverbindun-\ngen und Erreichbarkeit des Kreissitzes ganz au\u00dfer Betracht\nbleiben, wie die am Rande des Kreises gelegene Stadt G\u00f6r-\nlitz und die neben Zwickau gelegene Stadt Werdau.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDas steht jetzt gar nicht zur Debatte.)\n\nDas Gemeinwohl kann auch deshalb nicht gelingen, wenn\ne) Raumordnung und Landesplanung sowie Ausgleichs-\nund B\u00fcndelungsfunktionen beim Kreiszuschnitt nicht\nbeachtet werden. Beispiele daf\u00fcr sind die Kreiszuschnitte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1156\n\n\n\nChemnitzer und Zwickauer Land einschlie\u00dflich Stollberg\nund D\u00f6beln.\n3. Das Ziel einer Verwaltungsreform ist auch die Schaf-\nfung einer schlanken, leistungsf\u00e4higen und effizienten\nLandesorganisation. Sachsen h\u00e4tte bedeutend weniger\nund gr\u00f6\u00dfere Kreise gebraucht. Dies w\u00e4re die Voraus-\nsetzung f\u00fcr die Aufl\u00f6sung aller Regierungspr\u00e4sidien\ngewesen. Dadurch w\u00e4re ein zweistufiger Verwaltungsauf-\nbau erm\u00f6glicht worden. Die gro\u00dfen Landkreise h\u00e4tten\nwesentliche Aufgaben der Regierungspr\u00e4sidien \u00fcberneh-\nmen k\u00f6nnen.\nDa es diese wenigen und gro\u00dfen Landkreise in Sachsen\nnur in Ausnahmen gibt, m\u00fcssen wir den dreistufigen Ver-\nwaltungsaufbau aus organisatorischen und aufgabenbe-\nzogenen Gr\u00fcnden gestalten; freilich unter der politischen\nMa\u00dfgabe: zuk\u00fcnftig nur mit einer Mittelbeh\u00f6rde, in die\ndie Landes\u00e4mter integriert sind.\nMit den nicht eingehaltenen Leitbildkriterien f\u00fcr die Kreis-\nreform ist die Chance einer optimalen Landesorganisation\nvertan. Was bleibt, ist, \u00fcber die vorliegende Kreis-\ngebietsreform und die anstehende Gemeindegebietsreform\nim Stadt-Umland und im l\u00e4ndlichen Raum effiziente Ver-\nwaltungseinheiten zu schaffen, die ann\u00e4hernd einheitliche\nLebensverh\u00e4ltnisse erm\u00f6glichen.\nDie vorliegende Beschlu\u00dfempfehlung, den Landkreis\nDresden aufzul\u00f6sen und die Kreise Mei\u00dfen-Radebeul\nsowie Westlausitz-Dresdner Land zu schaffen, wird von\nder SPD-Fraktion aus zwei Gr\u00fcnden abgelehnt:\n1. Die SPD-Fraktion war aus sachlichen Gr\u00fcnden f\u00fcr Sek-\ntoralkreise um die Gro\u00dfst\u00e4dte Chemnitz, Leipzig und\nDresden. In Chemnitz ist dies freilich und zum Teil ohne\nBeachtung der historischen und wirtschaftlichen Entwick-\nlung, wie im Fall Chemnitzer Land-Stollberg, geschehen.\nF\u00fcr den Leipziger Raum ist die Fraktion stets f\u00fcr drei Sek-\ntoralkreise eingetreten. Diese h\u00e4tten dann auch entstehen\nm\u00fcssen im Umland von Dresden, wenn man die Kragen-\nkreise um Leipzig und Dresden in einheitliche Verwal-\ntungsr\u00e4ume mit den beiden St\u00e4dten zusammengeschlos-\nsen h\u00e4tte. Daraus h\u00e4tte sich zum Beispiel f\u00fcr Mei\u00dfen ein\neinheitlicher Kreis mit D\u00f6beln ergeben k\u00f6nnen, und wir\nh\u00e4tten diesen kleinen Kreis D\u00f6beln nicht gehabt.\nDas wiederum h\u00e4tte nat\u00fcrlich die Aufl\u00f6sung der Regie-\nrungspr\u00e4sidien zur Folge gehabt. Die Schaffung der jet-\nzigen Sektoralkreise um Dresden ist nichts anderes als eine\nSchadensbegrenzung f\u00fcr eine mi\u00dfgl\u00fcckte Kreisreform ins-\ngesamt.\n2. F\u00fcr den Kreis Westlausitz-Dresdner Land wertet die\nSPD-Fraktion die Stellung von Hoyerswerda anders. Wir\nsind stets f\u00fcr die Kreisangeh\u00f6rigkeit dieser Stadt als Kreis-\nstadt eingetreten, weil die Auskreisung\na) eine Schw\u00e4chung der Bev\u00f6lkerungszahl des neuen\nKreises bedeutet,\nb) die Bev\u00f6lkerungswanderungen aus dieser Stadt ins\nUmland gravierend sind und die Stadt-Umland-Proble-\nmatik durch die Auskreisung versch\u00e4rft wird, \nc) die Kreisfreiheit eine weitere Schw\u00e4chung der Wirt-\nschaftsentwicklung nach sich ziehen kann, besonders f\u00fcr\nden \u00f6stlichen und n\u00f6rdlichen Teil des Kreises,\nd) die Kreisfreiheit nicht automatisch eine St\u00e4rkung der\nWirtschaftsentwicklung nach sich zieht, besonders ange-\nsichts der knappen Finanzzuweisung im FAG insgesamt,\nf\u00fcr die kleineren kreisfreien St\u00e4dte aber im besonderen.\nAbschlie\u00dfend ist zu konstatieren, da\u00df dieser Kreis-\nzuschnitt noch nicht die Gew\u00e4hr f\u00fcr die Schaffung einheit-\nlicher Lebensverh\u00e4ltnisse bietet. Vielmehr m\u00fcssen in allen\n\nstruktur- und wirtschaftsschwachen Regionen Sachsens\nF\u00f6rderprogramme zielgerichtet die Regionalentwicklung\nvoranbringen und unterst\u00fctzen. Geschieht dies nicht, ist\ndie Ausgleichs- und B\u00fcndelungsfunktion in diesen Krei-\nsen in Frage gestellt. Worte reichen freilich dazu nicht;\nTaten wollen wir dazu von der Staatsregierung sehen.\nAngesichts dieser um Leipzig und Dresden unausgewo-\ngenen Situation und der durch uns anderen Bewertung\nder Rolle von Hoyerswerda m\u00fcssen Sie als CDU-Fraktion\ndiese um Dresden vorgeschlagenen Kreiszuschnitte ohne\nuns als SPD beschlie\u00dfen. Letztendlich haben Sie uns bei\nder gesamten Kreisreform ja nicht gebraucht und alle\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der SPD abgewiesen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Rasch, bitte.\n\nRasch,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Nun schicken wir uns also an, durch\nBeschlu\u00df \u00fcber das Erste Kreisgebietsreform\u00e4nderungs-\ngesetz das zu tun, was vom Landkreis Dresden mit allen\nMitteln verhindert werden sollte: Wir beschlie\u00dfen eine\nSektoralkreisl\u00f6sung im Umfeld von Dresden. Das ist sicher\nder strittigste Punkt an dieser Gesetzesnovelle gewesen.\nIch will mich konzentrieren auf die Bildung des Landkrei-\nses Mei\u00dfen-Radebeul und speziell diesen strittigsten\nPunkt hier noch einmal \u00f6ffentlich diskutieren. Im Aus-\nschu\u00df haben wir das ja sehr ausf\u00fchrlich getan, aber die\n\u00d6ffentlichkeit hat ein Recht darauf, diese Diskussion noch\neinmal nachvollziehen zu k\u00f6nnen.\nEin zu diskutierendes Konfliktfeld ergibt sich nat\u00fcrlich\nunweigerlich aus der Abw\u00e4gung zwischen Bev\u00f6lkerungs-\nakzeptanz und Gemeinwohlgr\u00fcnden \u2013 Gemeinwohlgr\u00fcn-\nden, also Gr\u00fcnden, die f\u00fcr eine zwar unliebsame, aber\nsachlich gerechtfertigte Entscheidung die Begr\u00fcndungen\nsind.\nZu den Voraussetzungen: Dort sind es nach Artikel 88 der\nS\u00e4chsischen Verfassung zwei Dinge:\n1. Das Gebiet von Gemeinden und Landkreisen kann aus\nGr\u00fcnden des Wohles der Allgemeinheit ge\u00e4ndert werden.\nErst einmal die einfache Feststellung: Was wir tun, ist\nRechtens.\n2. Es bedarf dazu eines Gesetzes. Es galt also, unsere Ent-\nscheidung in diesem Hohen Hause an den Kriterien des\nGemeinwohls zu pr\u00fcfen.\nAls Gesetzgeber haben wir diesen relativ abstrakten\nBegriff des Gemeinwohls in ein detaillierter formuliertes\nLeitbild f\u00fcr die Kreisreform untersetzt. Der Kollege Band-\nmann hat vorhin dazu ausreichend vorgetragen. Wir von\nder CDU-Fraktion sind der \u00dcberzeugung, da\u00df dieses Leit-\nbild sachgerecht ist und die Entscheidung zur Bildung\neines Landkreises Mei\u00dfen-Radebeul wie auch die anderen\nEntscheidungen, die in diesem Zusammenhang zur\nNeugliederung zu treffen sind, diesem Leitbild entspre-\nchen.\nDie naive Seele k\u00f6nnte ja nun meinen, da\u00df sich die Oppo-\nsition unseren Sachargumenten, wie sie in mehrfacher aus-\nf\u00fchrlicher Ausschu\u00dfdebatte erarbeitet und in der Begr\u00fcn-\ndung des Gesetzentwurfes ausf\u00fchrlich niedergelegt sind,\nnicht verschlie\u00dfen k\u00f6nnte. Der Realist wei\u00df die politischen\nMechanismen des Opponierens einzusch\u00e4tzen.\nErstmalig ergibt sich f\u00fcr die Opposition in diesem Hohen\nHause die Gelegenheit, f\u00fcr vermeintliche Mehrheiten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1157\n\n\n\nwenigstens einmal hier in einem Gebiet nahe des Zen-\ntrums der Macht zu sprechen. Sollte sie sich diese Chance\nnun um der Sachlichkeit willen entgehen lassen?\nWie intensiv den B\u00fcrger ohne \u00f6ffentlich-bedienstete Son-\nderinteressen und ohne kommunalmacht-politische Ambi-\ntionen diese Kreisreformentscheidung tats\u00e4chlich tangiert,\nm\u00f6chte ich dahingestellt sein lassen. Ich habe als Dresden-\nLand-Einwohner mein Dresden-l\u00e4ndliches Landratsamt in\nden vergangenen f\u00fcnf Jahren mit einem pers\u00f6nlichen\nBesuch in Anspruch genommen, und das war wegen eines\nb\u00f6sen Bu\u00dfgeldbescheides.\n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nSonst kommt der Landrat zu Ihnen!)\n\nEin Telefonat oder Schriftwechsel h\u00e4tte es \u00fcbrigens auch\ngetan. Ich war im Ordnungsamt, dort, wo es hingeh\u00f6rt.\nDer Landkreis Dresden hat sich von Anfang an auf eine\nverzerrte Argumentationsbasis festgelegt. Dies hat leider\nauch die Argumentationslage in der \u00f6ffentlichen Diskus-\nsion bestimmt. Es ist einfach so, da\u00df sich einfache Dinge\nleicht vermitteln lassen und in unserer Mediengesellschaft\ndie einzige M\u00f6glichkeit sind, Resonanz zu finden. Die\nGedanken waren relativ einfach: Die Stadt Dresden will\ndas ganze Umland schlucken; zu allem \u00dcberflu\u00df hatte sie\ndurch entsprechende \u00c4u\u00dferungen solchen Bef\u00fcrchtungen\nausreichend Nahrung gegeben. Deshalb schlie\u00dft die Rei-\nhen!\nDa\u00df neben dieser geradlinigen, wenn auch vom falschen\nAusgangspunkt ausgehenden Argumentationskette ganz\nnebenher die Interessenlage auch sehr vom Willen zum\nErhalt eines Landratsamtes gepr\u00e4gt sein k\u00f6nnte, wird vor-\nsichtshalber nicht erw\u00e4hnt.\nWas ist die Folge dieser Argumentation? Die Gemeinden\nsahen sich fast ausnahmslos in den gebetsm\u00fchlenhaften\nZwang zur Solidarisierung getrieben. Die Gemeinden\n\u00e4u\u00dferten unter Hintanstellung der eigenen Interessenlage\nDinge, die schwer haltbar sind. Da sprach man zum Bei-\nspiel von der Erhaltung einer Landkreisidentit\u00e4t. Worin\nbesteht denn diese? Was verbindet den Radebeuler mit\ndem Radeberger?\n\n(Zuruf: Das Bier! \u2013 Allgemeine Heiterkeit)\n\nEs ist die gemeinsame Fixierung auf die Stadt Dresden,\nalso konsequenterweise: eingemeinden.\nLassen Sie mich einfach noch ein Beispiel anf\u00fchren. In der\nvorigen Woche rief mich B\u00fcrgermeister Creutz aus\nGro\u00dfdittmannsdorf an \u2013 eine halbe Stunde Telefondiskus-\nsion mit den bekannten Argumenten zum Erhalt des\nLandkreises Dresden. Er zeigte wenig Bereitschaft auf\nseiner Seite, auf die Diskussion \u00fcbergeordneter Entschei-\ndungskriterien einzugehen. Am Ende, nachdem dann B\u00fcr-\ngermeister Creutz den Eindruck gewonnen hatte, da\u00df der\nAbg. Rasch tats\u00e4chlich von der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit des Sek-\ntoralkreismodells \u00fcberzeugt ist, kommt dann in verbl\u00fcf-\nfender Weise das, was von Rechts wegen Inhalt des\nGemeinderatsbeschlusses zur Erwiderung auf die Anh\u00f6-\nrung h\u00e4tte sein m\u00fcssen. Da h\u00e4tte hineingeh\u00f6rt, was man\nan Argumenten und an Sachbegr\u00fcndungen alles erw\u00e4gt.\nJetzt kam es n\u00e4mlich. B\u00fcrgermeister Creutz: ,,Wenn ihr\nschon sektoriert, warum habt ihr uns dann nicht zum\nKreis Riesa-Gro\u00dfenhain zugeordnet?\u201c Aus Radeburg h\u00f6re\nich \u00c4hnliches.\nDiesen Umstand bedauere ich am meisten. Da hat es im\nLaufe von zwei Jahren insgesamt vier Anh\u00f6rungen gege-\n\nben, und eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Gemeinden sieht sich aus\neiner falsch verstandenen Solidarit\u00e4t heraus nicht in der\nLage, beizeiten und in vern\u00fcnftiger Weise ihre tats\u00e4chliche\nInteressenlage ins Spiel zu bringen. Die Anh\u00f6rung ist also\nin entscheidender Weise durch taktische \u00dcberlegungen\ndes Dresdner Landrates und seiner B\u00fcrgermeister\nbestimmt worden. Jegliche Sachargumentationen, die die\n\u00dcberlegungsspielr\u00e4ume der Gemeinden offengelegt h\u00e4t-\nten, oder gar Alternativen, die man h\u00e4tte diskutieren k\u00f6n-\nnen, sind bewu\u00dft zur\u00fcckgehalten worden.\nSo sind zum Beispiel die vom Gesetzgeber in Erw\u00e4gung\ngezogenen Alternativen, die wir regelrecht angeboten\nhaben, weitestgehend unbeachtet geblieben. Taktieren hat\ndie sachgerechte Reaktion verhindert. Nun will ich nicht\nsagen, da\u00df man das Anh\u00f6rungsrecht mi\u00dfbraucht h\u00e4tte.\nZumindest hat man seine Chancen nicht genutzt. Quintes-\nsenz f\u00fcr mich: Das Einheitsvotum entwertet sich so auch\nein ganzes St\u00fcck weit aus den Mechanismen seines\nZustandekommens heraus.\nDas dicke Paket an Begr\u00fcndungstext zur Gesetzesvorlage\nmacht es deutlich: Alle in den Reaktionen im Rahmen der\nAnh\u00f6rung vorgebrachten Argumente sind gr\u00fcndlich\nerwogen worden. Lassen Sie mich wenigstens auf die\nwesentlichsten noch einmal kurz eingehen. Das kann tat-\ns\u00e4chlich nur ein kurzer Exkurs in unser umfangreiches\nWerk der Begr\u00fcndung sein; mehr gibt die Zeit nicht her.\nHerr Richter, Sie vergleichen mit D\u00f6beln. Wir haben hier\nim gro\u00dfstadtnahen Bereich eine wahrlich andere Situation,\nso da\u00df ein Kreis D\u00f6beln, der sicher nicht die Ideall\u00f6sung\nist, im Rahmen der gegebenen M\u00f6glichkeiten des\nGesamtpakets der Entscheidungen der Ersten Kreis-\ngebietsreform so zustande kommen mu\u00dfte. Die Vergleich-\nbarkeit mit Dresden ist so, wie Sie das angeben, nicht\ndenkbar und sachbezogen nicht m\u00f6glich.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nIch habe das nicht verglichen.)\n\nEs wird vor allen Dingen vielfach \u2013 ausgehend von der\nEinwohnerzahl des Landkreises Dresden \u2013 diskutiert.\n103 000 Einwohner \u2013 hatten wir bisher angenommen \u2013\nsind zugrunde zu legen. So hat es der Landkreis selbst\nangegeben. Inzwischen sagt das Statistische Landesamt, es\nw\u00e4ren 101 000 Einwohner. Dies haben wir bewu\u00dft einmal\nbeiseite gelegt; das ist nicht das Entscheidende.\nWir haben uns mit Prognosen des Landkreises Dresden\nbez\u00fcglich eines Einwohnerzuwachses auseinandergesetzt,\nsehr detailliert auseinandergesetzt. Wir mu\u00dften da einiges\nrelativieren.\nWahr ist auch: Wir mu\u00dften mit ins Feld f\u00fchren: Ein-\ngemeindungen in die Stadt Dresden m\u00fcssen m\u00f6glich sein.\nEs ist richtig, wir haben uns selbst weitgehend zur\u00fcck-\ngenommen. Mich pers\u00f6nlich hat\u2019s am deutlichsten betrof-\nfen. Ich bin urspr\u00fcnglich davon ausgegangen, da\u00df wir im\nZusammenhang mit der Kreisgebietsreformnovelle auch\ndie Eingemeindungen entscheiden k\u00f6nnten. Wir haben\nuns da bewu\u00dft zur\u00fcckgenommen und haben gesagt: Wir\nwollen da erst Gutachter t\u00e4tig werden lassen, unabh\u00e4ngige\nGutachter, die uns hier Entscheidungsgrundlagen zuarbei-\nten. Das steht aus, kann uns aber nicht daran hindern, hier\ndie Entscheidung zu treffen, die zu treffen ist.\nIch gehe nach wie vor davon aus, da\u00df es sich um moderate\nEingemeindungen handeln wird. Es wird aber augenf\u00e4llig\nbei einigen Orten im Umfeld Dresdens passieren m\u00fcssen.\nNehmen Sie nur die Orte, wo ganz konzentriert Versor-\ngungseinrichtungen f\u00fcr die Stadt Dresden vorgehalten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1158\n\n\n\nwerden, wo eine extrem starke infrastrukturelle und Ver-\nkehrseinbindung zur Stadt Dresden existiert usw. usf. Eine\ngenerelle Notwendigkeit von Eingemeindungen ist also\nnicht von der Hand zu weisen.\nIch mache noch einmal deutlich: Es ist also unsererseits die\nPosition eindeutig: Ein Landkreis Dresden in jeder rea-\nlistisch zu erwartenden Gr\u00f6\u00dfe im Umfeld von Dresden ist\nso nicht leitbildgerecht von der Einwohnerzahl her.\nEs sind des weiteren raumordnerische Gesichtspunkte\ngewesen, die unsere Entscheidungen sehr deutlich gepr\u00e4gt\nhaben.\nGestatten Sie, da\u00df ich einfach aus der Begr\u00fcndung unseres\nGesetzentwurfes zitiere: ,,Raumordnerische und regional-\nplanerische Gr\u00fcnde sprechen f\u00fcr eine sektorale Neugliede-\nrung des Landkreises Dresden. Eine Beibehaltung des Kra-\ngenkreises w\u00fcrde durch dessen geringe Raumtiefe eine\nringf\u00f6rmige Verdichtung im Dresdner Umland als \u2013 im\nraumplanerischen Sprachgebrauch \u2013 ,Speckg\u00fcrtel\u2019 der\nLandeshauptstadt f\u00f6rdern und damit insbesondere dem\nim Landesentwicklungsplan festgelegten Ziel \u2013 das ist die\nVerhinderung einer ringf\u00f6rmigen Bebauung um das Ober-\nzentrum \u2013 widersprechen.\nAu\u00dferdem erfa\u00dft der Landkreis Dresden nicht \u2013 wie es\nsinnvoll ist \u2013 den gesamten Verflechtungsbereich der Lan-\ndeshauptstadt, der einerseits viel weiter in die Tiefe des\nRaumes geht und sich andererseits nicht nur auf den\nNordraum erstreckt. Die verwaltungsm\u00e4\u00dfige Abtrennung\ndieser Gebiete vom unmittelbaren Dresdner Umland\nhemmt jedoch die Entwicklungen in den Gebieten, die\nzwar nicht unmittelbar an die Stadt grenzen, aber in die\nPlanungen der Entwicklung des Gro\u00dfraumes Dresden ein-\nbezogen werden m\u00fcssen. Die Entwicklung der angrenzen-\nden R\u00e4ume wird somit durch diese Struktur erschwert.\u201c\nGenau das, was nicht unsere Absicht ist im Zuge der\nKreisreform.\nEine weitere Argumentationslinie ist die im Vergleich von\nUmlandkreisen und Kragenkreisen: Wir haben hier ein-\ndeutig eine Kragenkreisstruktur um Dresden herum, die\ndie Raumtiefe eines Umlandkreises nicht erreicht. Wollten\nwir einen ausreichend raumtiefen Umlandkreis um Dres-\nden konstruieren, w\u00fcrden wir in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von\neiner halben Million Einwohnern nat\u00fcrlich weit am Leit-\nbild vorbeischie\u00dfen. Es ist also der Umlandkreis, ein ein-\nheitlicher Umlandkreis um eine Stadt wie Dresden nicht\ndenkbar.\nEine andere Situation ergibt sich bei den kleineren kreis-\nfreien St\u00e4dten. Dort ist das sicher sinnvoll und leitbild-\ngerecht so zu entscheiden.\nEs ist wiederholt der Vergleich mit Leipzig herbeigezogen\nworden. Wir waren ja beim urspr\u00fcnglichen Kreisgebiets-\nreformgesetz durchaus willens, im Sinne der Akzeptanz\nim Landkreis Dresden eine vergleichbare L\u00f6sung hier im\nDresdner Raum zuzulassen: der nicht typenreine Sek-\ntoralkreis mit einer weiten Umfassung der Gro\u00dfstadt. Nur\nist das ja nicht auf Akzeptanz gesto\u00dfen. Und auch in der\nAnh\u00f6rung zur Kreisreformgesetznovelle, wo ja wiederum\ndieses Modell als Alternative zur Verf\u00fcgung stand, hat das\nnicht in einem einzigen Falle in der jeweiligen Reaktion\nGegenliebe gefunden.\nEs ist ausreichend diskutiert worden. Wir sind ja damals,\nvor zwei Jahren schon, politisch davon ausgegangen, da\u00df\nin Leipzig die Entwicklung nicht abgeschlossen ist. Ich set-\nze sehr darauf, da\u00df im Freiwilligkeitsproze\u00df der Gemein-\ndegebietsreform dort schon Wesentliches passiert. Sp\u00e4te-\nstens im Zusammenhang mit der Gemeindegebietsreform\nwerden wir auch da zu strukturell klareren L\u00f6sungen\nkommen.\n\nEs ist nicht zuletzt vom Landkreis Dresden immer wieder\ndie immense Wirtschaftskraft herangezogen worden, die\nman f\u00fcr sich moniert. Lassen Sie mich auch dazu zitieren:\n,,Abschlie\u00dfend ist festzustellen, da\u00df der Landkreis Dres-\nden schon aus raumordnerischen Gr\u00fcnden nicht fortbeste-\nhen kann. Die blo\u00dfe wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit\neines Kreises gen\u00fcgt nicht. Diese bevorzugte Entwick-\nlungsperspektive geht auf Kosten einer ausgeglichenen\nEntwicklung, und zwar in der Weise, da\u00df wesentliche Ent-\nwicklungsimpulse im Kragenkreis Dresden-Land aufge-\nfangen und auch nicht in Teilen an die Nachbargebiete\nweitergereicht werden sollen. So wie dies schon bislang\ngeschieht, ist es seitens dieses Kreises auch f\u00fcr die Zukunft\nbeabsichtigt. Dadurch wird die Wirksamkeit der raum-\ngreifenden Entwicklungsachsen, wie sie in einem einzigen\nVerwaltungsraum m\u00f6glich w\u00e4re, behindert. Die Folge ist\nein starker Besiedlungsdruck im Landkreis Dresden\nsowohl im gewerblichen Bereich als auch in der Wohn-\nbesiedlung. Bei einer relativ geringen Raumtiefe und bei\nrelativ wenigen vorhandenen Fl\u00e4chen geht dieser Sied-\nlungsdruck vor allem zu Lasten der Freifl\u00e4chensituation,\ndie im Dresdner Umland ohnehin nicht besonders g\u00fcnstig\nist. Der Siedlungsdruck auf diese R\u00e4ume w\u00fcrde dadurch\nim Ergebnis unverantwortlich hoch werden.\u201c\nIch habe mich jetzt sehr intensiv mit Gr\u00fcnden f\u00fcr die Auf-\nl\u00f6sung des Landkreises Dresden auseinandergesetzt. Da\u00df\ndieser Elbtalkreis Mei\u00dfen-Radebeul gebildet werden sollte,\nist in keinem Falle ablehnend diskutiert worden. Aus der\nSachargumentation heraus findet man auch kaum sinn-\nvolle Gegenargumente. Setzen Sie sich auf einen Elbdamp-\nfer, setzen Sie sich in die Eisenbahn oder ins Auto, fahren\nSie elbabw\u00e4rts, und Sie sehen, da\u00df das ein Lebensraum,\nein Entwicklungsraum ist, der zusammengeh\u00f6rt!\nIch m\u00f6chte jetzt einfach aus Zeitgr\u00fcnden darauf detaillier-\nter nicht eingehen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal deutlich sagen: Je\ntiefer wir in die Details eingestiegen sind, in all die Interes-\nsen- und Konfliktlagen, desto deutlicher ist uns geworden,\nwie kompliziert die Durchf\u00fchrung einer Kreisreform ist.\nNur sehr bedingt ist es uns bei dieser Kompliziertheit\ngelungen, Zielvorstellungen und Leitbild dieser Reform\n\u00f6ffentlich verst\u00e4ndlich zu machen. Sicher sind in einer\nMediengesellschaft derartige Sachverhalte kaum zu trans-\nportieren, da nicht interessant. Eng interessengeleitete,\nemotional instrumentalisierbare Sachverhalte haben es da\nschon bedeutend einfacher.\nMit einer in dieser Weise recht geschickt genutzten ver-\n\u00f6ffentlichten Meinung haben wir es in der Diskussion der\nvergangenen Jahre weitgehend zu tun gehabt. Auch das\nEcho auf unsere heutige Entscheidung wird nicht viel\nanders aussehen.\nDeshalb meine Bitte an alle Kritiker: Die zustimmende\nEntscheidung der CDU-Fraktion f\u00fcr die Vorlage des\nInnenausschusses sollten sie nach den in der Beschlu\u00df-\nvorlage ausf\u00fchrlich dargestellten Abw\u00e4gungen bewerten,\nsollten all unsere Argumentation am F\u00fcr und Wider der\nausgetauschten Argumente messen.\nHerr Richter, Sie haben sich ja weitgehend auf eine Man\u00f6-\nverkritik zur Kreisreform vor zwei Jahren beschr\u00e4nkt. Ich\nkann mich gar nicht daran erinnern \u2013 vielleicht liegt es an\nmeinem Erinnerungsverm\u00f6gen \u2013, da\u00df Sie sich derartig\nintensiv in die Diskussion damals schon mit diesen Argu-\nmenten eingebracht h\u00e4tten.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas liegt an Ihrem Erinnerungs-\n\nverm\u00f6gen, Herr Rasch!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1159\n\n\n\nIhre Argumentation, abgeleitet aus Ihren W\u00fcnschen\nbez\u00fcglich Hoyerswerda, dann allein Mei\u00dfen-Radebeul\nnicht zustande kommen zu lassen, ist f\u00fcr mich eine relativ\nschwache Begr\u00fcndung.\nHerr Friedrich zitiert den Kanzler und meint, es ginge ihm\nnicht um Parteienm\u00e4tzchen. Der Kanzler w\u00fcrde fragen:\n,,Was kommt hinten heraus?\u201c Ich frage: Was kommt bei\nHerrn Friedrich  v o r n  heraus?\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDa kommt ein gewisses Bem\u00fchen heraus, diesen oder\njenen Verfahrensfehler gegebenenfalls zu tolerieren oder\ngar in das Gesamtverfahren einzubauen. Es w\u00e4re doch\nganz sch\u00f6n, wenn man hier ein erneutes Scheitern vor\ndem Verfassungsgericht provozieren k\u00f6nnte. Er stellt die\nGemeinwohlorientierung in Frage \u2013 woran wollen wir es\ndann orientieren? Vor allen Dingen geht es um die Ver-\nz\u00f6gerung des Gesamtprozesses; das haben wir wiederholt\nbemerken m\u00fcssen. Nur: Ist dies im Interesse der Men-\nschen im Landkreis Dresden und in den anderen beteilig-\nten Landkreisen, ist es das Interesse der Beteiligten? Dort\nist doch das Ziel, endlich zu vern\u00fcnftigen, kalkulierbaren\nVerh\u00e4ltnissen zu kommen und damit absch\u00e4tzen zu k\u00f6n-\nnen, was einen in der Zukunft erwartet.\nDie Opposition stellt also vordergr\u00fcndig populistisch den\nErhalt des Landkreises Dresden \u00fcber alles. Wir als die\nregierungstragende und damit Verantwortung daf\u00fcr\ntragende Fraktion, was tats\u00e4chlich zu entscheiden und\ndurchzutragen ist, stehen in einer schweren Entschei-\ndungssituation, das sei zugegeben, weil auch uns die\nBev\u00f6lkerungsmeinung sehr nahe ist. Gefragt ist hier aber\nunsere Gestaltungskraft, die uns n\u00f6tigt, vom s\u00e4chsischen\nStaatsganzen her zu entscheiden. Dieser Verantwortung\nstellen wir uns \u2013 gegen alle noch so verst\u00e4ndlichen Egois-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Abg. Wehnert.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Wenn hier \u00fcber das Leitbild\ngesprochen wird, warum \u00e4u\u00dfert man sich nicht, da\u00df beim\nLeitbild u. a. steht, und sehr intensiv: Es hat den vollst\u00e4n-\ndigen Sachverhalt zu ermitteln, wozu auch die Interessen\nund der Wille der Beteiligten geh\u00f6ren. Vor- und Nachteile\nsind abzuw\u00e4gen. \u2013 Sehen Sie in der Vorlage und in der\nBeschlu\u00dfempfehlung Vor- und Nachteile? \u2013 Ich nicht!\nTatsache ist: Zum Zeitpunkt der Innenausschu\u00df-Anh\u00f6-\nrung haben 20 Gemeinden und St\u00e4dte des Landkreises\nDresden \u2013 von den 26 \u2013 ihren B\u00fcrgerwillen gegen eine\nDreiteilung und f\u00fcr einen Erhalt vorgelegt; das sind 77 %*)\n\nder Gemeinden! Nun nehmen wir einmal die Rechnung\nder Staatsregierung mit der Bev\u00f6lkerung: Dann sind das\n98,63 % der Bev\u00f6lkerung, die nicht geteilt werden wollen,\nsondern den Landkreis erhalten wollen, unabh\u00e4ngig von\nPartei- und Religionsbuch.\n\n(Zuruf von Staatsminister Dr. Geisler \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Es gibt kein Religionsbuch!)\n\n\u2013 Nein, nicht der Abgeordneten, der Bev\u00f6lkerung. Die\nhaben Sie  als Staatsregierung gewertet, als Anteil der\nBev\u00f6lkerung.\n\n(Goliasch, CDU:\nWeder gedreiteilt noch gevierteilt!)\n\nDas zweite Problem ist, da\u00df nicht einmal die Zahlen stim-\nmen, denn das Statistische Landesamt weist schon am\n30.9.1994 aus, da\u00df der Kreis Dresden-Land insgesamt\n102 322 Einwohner hat. Der Staatsminister der Justiz\nspricht am 1. September in einer Antwort von 103 401 Ein-\nwohnern. Sie m\u00fcssen sich nun langsam einmal \u00fcber die\nZahlen einigen.\nViel schlimmer ist es, was die Frage der Kreisgr\u00f6\u00dfen anbe-\ntrifft. Dazu ist gesagt worden: Zwischen D\u00f6beln und Leip-\nzig-Land liegen so etwas wie zwei Welten, und der Kreis\npa\u00dft genau hinein.\nTatsache ist auch, da\u00df der Kreis Dresden-Land genau in\ndem Bereich liegt: 7 bis 25 Gemeinden. Der Kreis Dresden\nhat gegenw\u00e4rtig 23 Gemeinden und 3 St\u00e4dte. Die gr\u00f6\u00dfte\nKreisstadt \u2013 ein Drittel, wie gefordert \u2013 ist Radebeul mit\n30 000 Einwohnern. Was die blo\u00dfe wirtschaftliche Lei-\nstungsf\u00e4higkeit angeht, so ergibt die Auswertung f\u00fcr den\nKreis Dresden-Land: viertst\u00e4rkster Kreis.\n\u00dcber Finanz- und Verwaltungskompetenzen ist wohl im\nKreis Dresden-Land relativ wenig zu berichten. In anderen\nKreisen gibt es bei Verschuldung und vielen anderen For-\nmen weitaus gr\u00f6\u00dfere Probleme. Damit hat der Kreis keine\nProbleme.\nWas die Datenerfassung angeht, ist interessant, da\u00df zum\nvollst\u00e4ndigen Sachverhalt, der nach s\u00e4chsischem Leitbild\nzu ermitteln ist, einmal die Begr\u00fcndung \u2013 \u2013 Dann hei\u00dft es\nim Innenausschu\u00df: Tatsache ist, da\u00df verschiedene zur Zeit\nvorliegende Daten dieser Verpflichtung nicht gesichert\nsind, und Prognosen sind schwer zu stellen und auch mit\nerheblichen Unsicherheiten verbunden.\nMeine Damen und Herren! Genau das ist das eigentliche\nProblem.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nWehnert, fraktionslos: \u2013 Ich komme zum Ende.\nWir haben hier dasselbe zu verzeichnen wie bei der Ver-\nfassung: Mit Selbstherrlichkeit setzt man sich \u00fcber hun-\nderttausend B\u00fcrger einfach hinweg. Ihr Votum wird nicht\ngeh\u00f6rt oder soll nicht geh\u00f6rt werden. Deshalb beantragen\nwir heute die namentliche Abstimmung \u2013 Herr Pr\u00e4sident,\nich habe die Namen hier, die Anzahl der notwendigen\nStimmen \u2013,\n\n(Abg. Wehnert, fraktionslos,\u00fcberreicht\ndie Namensauflistung dem Pr\u00e4sidenten)\n\ndamit auch jeder im Kreis Dresden-Land Bescheid wei\u00df,\nder am 3. Dezember w\u00e4hlt, sollte die Klage, die nun der\nKreistag am 27.8.1995 beschlossen hat, abgewiesen werden\nund die Berichterstattung des Innenausschusses kommt\nder Klage, wenn man es sehr aufmerksam liest, sehr gut zu\npasse. Sie hat so viele Widerspr\u00fcchlichkeiten in sich, da\u00df\nSie sicherlich erneut Schwierigkeiten haben werden.\nMeine Damen und Herren! Ich komme damit zum Ende.\nIch halte es eigentlich f\u00fcr besch\u00e4mend, da\u00df hier Fragen der\nwahrhaften Demokratie zum Hohn, zum Spott gemacht\nwerden, weil die Chance bestanden h\u00e4tte, unabh\u00e4ngig von\neinem Partei- oder Religionsbuch den W\u00e4hlerwillen zu\nakzeptieren, der uns, der Sie alle gew\u00e4hlt hat.\n\n(Abg. Bandmann, CDU, meldet Redebedarf an.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung?\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich habe eine Frage.\nDer Abgeordnete Wehnert sagte: ,,Wir beantragen eine\n\n*) Vom Redner korrigiert: 24 : 26 = 92 %\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1160\n\n\n\nnamentliche Abstimmung.\u201c Wenn ich richtig informiert\nbin, ist der fraktionslose Abgeordnete allein. Deswegen\nverstehe ich das jetzt nicht ganz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Namen der Abgeordneten, die die\nnamentliche Abstimmung beantragen, sind hier nieder-\ngelegt. Das entspricht der Gesch\u00e4ftsordnung. \u2013 Das Wort\nhat jetzt die Fraktion der PDS, wenn noch gew\u00fcnscht. \u2013\nNicht. Dann die Fraktion der SPD. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Lassen Sie mich zun\u00e4chst einmal ein paar\nDinge feststellen, bei denen wir uns wahrscheinlich noch\neinig sind.\nEs ist unstrittig, da\u00df uns der Artikel 88 unserer Verfassung\ndas Recht gibt, die Grenzen eines Landkreises zu ver\u00e4n-\ndern. Aber es steht eben auch da: ,,\u2026 wenn es das Wohl\nder Allgemeinheit verlangt\u201c. Diesen Nachweis m\u00fcssen wir\nerst erbringen.\nIch denke, da\u00df es auch unstrittig ist, da\u00df ein Gebiet um\neine Gro\u00dfstadt wie Dresden einen besonders sensiblen\nUmgang verlangt, da nat\u00fcrlich klar ist, da\u00df diese Stadt\nnicht abgeschn\u00fcrt werden darf, da\u00df aus dieser Stadt Wirt-\nschaftskraft, sprich: Lebenskraft, nicht abgesaugt werden\nkann. Daraus jedoch die Schlu\u00dffolgerung zu ziehen, den\nLandkreis Dresden aufzul\u00f6sen, ist ebenso k\u00fchn, wie durch\ndiese Aussagen nicht legitimiert. Wenn wir diese Dinge zu\nbewerten haben, dann nicht mehr nach allgemeinen\nMa\u00dfst\u00e4ben, die wir damals in der Dreik\u00f6nigskirche disku-\ntiert haben, sondern nach dem Ergebnis der Kreisreform,\nwie sie sich jetzt darstellt. Dies hei\u00dft, da\u00df wir sehr kleine\nLandkreise haben und da\u00df wir Kragenkreise geschaffen\nhaben. Danach haben wir zu bewerten.\nIch bin auch gern bereit zuzugeben, da\u00df der Landkreis\nDresden nichts Besonderes ist. Aber ich m\u00f6chte doch ein-\ngangs folgendes feststellen \u2013 im Widerspruch zu Herrn\nRasch \u2013: Wir haben es hier mit einer Situation zu tun, die\ntats\u00e4chlich einmalig ist; einmalig insofern: Wenn wir dann\nauch \u00fcber den Vogtlandkreis reden und entscheiden m\u00fcs-\nsen, dann haben wir es mit zwei vehement verschiedenen\nMeinungen zu tun, und wir m\u00fcssen uns f\u00fcr eine Meinung\nentscheiden und werden anderen Gruppen wehtun.\nIm Fall Dresden-Land haben wir es mit einer einheitlich\nartikulierten Meinung zu tun, hinter der die Kreisr\u00e4te ste-\nhen, hinter der die B\u00fcrgermeister stehen, hinter der die\nWohlfahrtsverb\u00e4nde stehen, hinter der gro\u00dfe Teile der\nWirtschaft stehen und hinter der die Bev\u00f6lkerung steht.\nHerr Rasch, Sie zweifeln diese einheitliche Meinung an.\nIch wundere mich sehr, da\u00df die Vielzahl der CDU-B\u00fcrger-\nmeister, da\u00df die Vielzahl der Gemeinde- und Stadtr\u00e4te so\nleicht zu beeinflussen sind, wie Sie das hier dargestellt\nhaben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch denke, auch der Landrat Kutschke, der Ihrer Partei\nangeh\u00f6rt, der diese Art der Zergliederung gestern in deut-\nlicher Weise kritisiert hat, wird wohl auch nicht so mir\nnichts, dir nichts zu beeinflussen sein.\nMeine Damen und Herren! Da Sie die Gemeindegebiets-\nund die Kreisreform zeitlich und inhaltlich auseinander-\ngerissen haben, haben Sie eigentlich das strittige Problem\num die gro\u00dfen St\u00e4dte, das Stadt-Umland-Problem, tats\u00e4ch-\nlich erst provoziert.\nNat\u00fcrlich ist eine Entwicklung, wollen wir es konkret\nmachen, wie in Wei\u00dfig ein Dorn in den Entwicklungs-\n\npl\u00e4nen der Landeshauptstadt Dresden. Das, was da vor\nder Hauptstadt passiert, r\u00fccksichtsloses Bauen auf der\ngr\u00fcnen Wiese, ist jedoch von Ihnen und Ihrem Regie-\nrungspr\u00e4sidium genehmigt worden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch erinnere Sie daran, meine Damen und Herren: Als wir\nin der 1. Legislaturperiode vor dem wilden Bauen auf der\ngr\u00fcnen Wiese gewarnt haben \u2013 B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hatte\ndazu einen Antrag eingebracht \u2013, da haben Sie nur Lachen\ndaf\u00fcr \u00fcbrig gehabt. Jetzt versuchen Sie mit der Brechstan-\nge das Schlimmste, was passiert ist, zu reparieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nAdler, SPD: Bitte.\n\nDr.  Reinfried,  CDU: Herr Kollege Adler, ist Ihnen be-\nkannt, da\u00df die Genehmigung f\u00fcr die Bebauung in Wei\u00dfig\nvom Februar 1991 stammt, zu einem Zeitpunkt, als es kein\nRegierungspr\u00e4sidium gab?\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nAdler, SPD: Sie wissen sehr genau, da\u00df das, was dort pas-\nsiert ist, hier in diesem Hause Gegenstand der Diskussion\nwar. Sie wissen sehr genau, da\u00df wir uns in diesem Hause\ndamit auseinandergesetzt haben, da\u00df Vertreter des BUND\nund anderer Verb\u00e4nde den Baubeginn dort verhindern\nwollten. Das wissen Sie genau. Sie wissen auch, da\u00df das\nRegierungspr\u00e4sidium danach mit sehr viel Wohlwollen\ndieses Baugeschehen in Wei\u00dfig begleitet hat.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nSie wissen um diese Situation, die jetzt passieren soll; da\nzitiere ich noch einmal Ihren Landrat Kutschke, der da\nsagt: ,,Ich sage ganz unumwunden, dieser Neuzuschnitt\nwurde gew\u00e4hlt, um die der Landeshauptstadt nahen\nGemeinden zu provozieren, sich doch lieber an Dresden\nanzuschlie\u00dfen; denn was haben die Langebr\u00fccker mit\ndenen in Hoyerswerda zu tun?\u201c\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist alles Sachsen!)\n\n\u2013 Ich habe zitiert. Herr H\u00e4hle, wenden Sie sich an Herrn\nKutschke. Das ist ein Zitat. Ich erinnere Sie auch an etwas\nanderes.  Ende  der 70er Jahre  hat  sich  die  Evangelisch-\nLutherische Landeskirche Sachsens mit der Neugliede-\nrung ihrer Ephorien im Dresdner Raum besch\u00e4ftigt. Da ist\nniemand auf die Idee gekommen, Ottendorf oder Medin-\ngen der Niederlausitz zuzuschlagen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas tun wir ja auch heute nicht!)\n\nWenn wir einmal \u00fcberlegen, was das eigentlich bedeutet,\nwas dies eigentlich bedeutet, hei\u00dft das: Wir haben damals\nin den Planungsgremien sehr deutlich erkannt,\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nda\u00df die Umland-Dresdner im Grunde in Richtung dieser\nLandeshauptstadt denken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1161\n\n\n\nAdler, SPD: Bitte.\n\nSandig, CDU: Herr Adler, Sie erinnern an die Neugestal-\ntung der Ephorien damals vor einer Reihe von Jahren in\nder Landeskirche. Ist Ihnen noch bekannt, da\u00df gerade da-\nmals die Ephorie Dresden-Land aufgel\u00f6st worden ist?\n\nAdler, SPD: Richtig, die Ephorie Dresden-Land ist aufge-\nl\u00f6st worden. Es sind drei Ephorien entstanden: Mitte,\nNord und West. Aber niemand ist auf die Idee gekommen\nzu sagen: Wir begrenzen es auf die Stadt Dresden, kreisen\ndie Landgemeinden aus und ordnen die Landgemeinden-\nEphorien dem weiteren l\u00e4ndlichen Bereich zu. Das meinte\nich mit Niederlausitz.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Adler, gestatten Sie eine weitere\nZwischenfrage?\n\nAdler, SPD: Bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Adler, Sie provozieren ja regelrecht die\nZwischenfrage, ob Sie damit meinten, da\u00df dort ein Modell\nf\u00fcr die Eingemeindungen vorgegeben w\u00e4re?\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nAdler,  SPD:  Ich meine nicht ein Modell f\u00fcr die Einge-\nmeindung. Aber es ist vorhin schon gesagt worden: Es ist\n\u00fcberhaupt nicht dar\u00fcber nachgedacht worden, ob wir viel-\nleicht mit dem l\u00e4ndlichen Raum, der in Richtung Dresden\ndenkt, und mit der Landeshauptstadt eine M\u00f6glichkeit\neiner einheitlichen Verwaltungsordnung in irgendeiner\nForm finden, die nat\u00fcrlich fordert, da\u00df wir auch entspre-\nchende Gesetze \u00e4ndern.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig! \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nWir haben uns an dieser Stelle in sehr schlichten und ein-\nfachen Bahnen bewegt. Das ist im Grunde das Problem,\nda\u00df wir \u00fcberhaupt nicht dar\u00fcber nachgedacht haben, in\nwelcher Weise wir das Stadt-Umland-Problem gedeihlich\nl\u00f6sen k\u00f6nnen. Da haben Sie damals nicht nachgedacht. Ich\nhabe Ihnen das Beispiel Wei\u00dfig genannt. Sie denken im\nGrunde auch heute nicht dar\u00fcber nach.\nNun wird zum Beispiel von Herrn Minister Geisler ins\nFeld gef\u00fchrt, Gr\u00fcnde des Allgemeinwohls spr\u00e4chen f\u00fcr\ndiesen Kreiszuschnitt; der starke Landkreis Dresden k\u00f6n-\nne mit weniger entwickelten Gebieten deren Entwicklung\nbef\u00f6rdern. Dies sei eine Form der Solidarit\u00e4t.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nDie verl\u00e4ngerten Achsen br\u00e4chten Wirtschaftswachstum in\nbisher vernachl\u00e4ssigte Regionen.\nDa kann ich Ihnen nur sagen \u2013 Herr Bandmann, Sie halten\nes ja mit M\u00e4rchen: Wer an dieses Ammenm\u00e4rchen glaubt,\nden erinnere ich an das M\u00e4rchen von ,,Des Kaisers neue\nKleider\u201c.\n\n(Zuruf von Staatsminister Vaatz)\n\nNur das Kind sah, da\u00df der K\u00f6nig nackt dasteht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWenn Sie uns hier Glauben machen wollen, da\u00df Kreis-\ngrenzen so undurchl\u00e4ssig sind, da\u00df deshalb Wirtschafts-\n\nentwicklung sich nicht in das Land hinein vollzieht, dann\nmu\u00df ich Sie wirklich an dieses M\u00e4rchen erinnern. Wirt-\nschaftsentwicklung wird nicht an einer Kreisgrenze ste-\nhenbleiben, sondern Wirtschaftsentwicklung wird eindeu-\ntig gepr\u00e4gt von den Bedingungen vor Ort,\n\n(Zuruf von Ministerpr\u00e4sident\nProf. Dr. Biedenkopf)\n\nvon der Frage: Wer bin ich?,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 von der Wirtschaftsentwicklung, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, was Sie hier an dieser Stelle erreichen. Das hat wohl\nsicher auch der Herr Minister Geisler im Auge gehabt. Wir\nwerden, im Durchschnitt gesehen, irgendwo bessere Zah-\nlen herauskriegen, aber da manipulieren wir uns wieder in\ndie Tasche.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nDas mit dem Nackt-Dastehen m\u00fcssen\n\nSie noch einmal erkl\u00e4ren!)\n\n\u2013 Das, glaube ich, ist so an dieser Stelle nicht angebracht,\nwie Sie das sagen. Ich denke schon, da\u00df wir hier \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von Staatsminister Dr. Geisler)\n\n\u2013 Herr Minister Geisler, ich m\u00f6chte jetzt kein Zwiege-\nspr\u00e4ch mit Ihnen f\u00fchren. Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischen-\nfrage stellen. Ich habe Sie angesprochen und habe Ihnen\ndeutlich gemacht, welche Positionen Sie in Gespr\u00e4chen, an\ndenen wir beide beteiligt waren, zweimal vertreten haben.\nDas habe ich Ihnen gesagt. Weiter nichts habe ich Ihnen\ngesagt.\n\n(Zuruf von Ministerpr\u00e4sident\nProf. Dr. Biedenkopf)\n\nJedenfalls, meine Damen und Herren, die Menschen in\ndem bisherigen Landkreis Dresden k\u00f6nnen das, was hier\nangedacht ist, rational nicht nachvollziehen. Dies ist aber\neine Grundvoraussetzung f\u00fcr unsere repr\u00e4sentative demo-\nkratische Grundordnung. Der B\u00fcrger mu\u00df vor Ort noch\nverstehen, warum hier irgend etwas gemacht wird.\n\n(Beifall der Abg. Frau Seidel, SPD)\n\nDies versteht der B\u00fcrger nicht! Wenn wir, meine Damen\nund Herren, nicht zu Beschl\u00fcssen kommen, die der B\u00fcrger\nvor Ort versteht, und damit unser Mandat, das wir vom\nB\u00fcrger und von den B\u00fcrgerinnen bekommen haben, an\ndieser Stelle nicht rechtfertigen, dann sollten wir die Ent-\nscheidung auch an den B\u00fcrger zur\u00fcckgeben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch fordere Sie auf: Lehnen Sie diesen Gesetzentwurf, wie\nwir ihn hier vorliegen haben, ab! Frau Petzold wird Ihnen\nberichten k\u00f6nnen, da\u00df dies nicht die Meinung einzelner,\nwie es vorhin dargestellt wurde, lancierter Gemeinder\u00e4te,\nStadtr\u00e4te oder B\u00fcrgermeister ist,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nsondern eine Vielzahl von Menschen spricht uns in diesem\nLandkreis auf diese Frage fortgesetzt an. Ich f\u00fchle mich in\ndie Pflicht genommen, und ich fordere Sie alle auf: L\u00f6sen\nSie sich aus irgendwelchen Beschl\u00fcssen! Entscheiden Sie\nan dieser Stelle nach Ihrem Gewissen!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1162\n\n\n\nIch stimme au\u00dferdem dem Antrag auf namentliche\nAbstimmung zu.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Schowtka.\n\nSchowtka,  CDU:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren! Vor fast anderthalb Jahren, im Mai\n1993, hat dieses Hohe Haus nach leidenschaftlichen Dis-\nkussionen das S\u00e4chsische Gesetz zur Kreisgebietsreform\nbeschlossen. Mit Ausnahme der Westlausitz, des Dresdner\nund Mei\u00dfner Landes sowie des Vogtlandes \u2013 die Gr\u00fcnde\nsind bekannt \u2013 wurde der Freistaat in seinen Landkreisen\nneu strukturiert. Wir alle sind seitdem \u00e4lter und hoffent-\nlich auch kl\u00fcger geworden.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nHeute liegen vor uns zwei Gesetzes\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge,\ndie die Kreisgebietsreform vollenden sollen. Nach aufwen-\ndigen Anh\u00f6rungen und ins Detail gehenden, ersch\u00f6pfen-\nden Beratungen schl\u00e4gt der Innenausschu\u00df die Bildung\nvon drei gro\u00dfen Landkreisen mit jeweils \u00fcber 150 000 Ein-\nwohnern sowie einer kreisfreien Stadt von ca. 60 000 Ein-\nwohnern vor. Das sind aus landesplanerischer Sicht ans\nIdeale grenzende Strukturen. Dennoch gibt es kleinere\nund gr\u00f6\u00dfere Ch\u00f6re von Stimmen, deren Wunschtr\u00e4ume\nscheinbar nicht in Erf\u00fcllung gegangen sind.\nDa ich aus dem bisherigen Landkreis Hoyerswerda\nkomme, m\u00f6chte ich mich in Kenntnis von Land und\nLeuten dieser Region mit einigen Argumenten ausein-\nandersetzen. Wohlgemerkt, f\u00fcnf Kommunen des bisheri-\ngen Landkreises Hoyerswerda, darunter die drei gr\u00f6\u00dften,\ndie 76,2 % der Einwohnerschaft des Kreises ausmachen,\nhaben sich \u00fcber ihre demokratisch gew\u00e4hlten Vertretungs-\nk\u00f6rperschaften f\u00fcr den Neugliederungsentwurf Westlau-\nsitz-Dresdner Land und die kreisfreie Stadt Hoyerswerda\nin der Fassung des Innenausschusses vom 23.3.1995 ausge-\nsprochen. 21 Gemeinden, die 23,5 % der Bev\u00f6lkerung\nrepr\u00e4sentieren, haben sich in der Anh\u00f6rung nicht\nge\u00e4u\u00dfert. Sie haben somit keine Einw\u00e4nde vorgebracht.\nNur eine kleine Gemeinde mit 246 Einwohnern, die rund\n0,3 % der Bev\u00f6lkerung ausmacht, sprach sich definitiv\ngegen den Neugliederungsentwurf aus.\nDagegen war der Kreistag Hoyerswerda, dem es vor allem\num den Erhalt des Kreissitzes in Hoyerswerda geht und\nder bei Erhaltung dieser Pfr\u00fcnde allen Neugliederungs-\nvarianten zugestimmt h\u00e4tte. Das war auch seine Zielstel-\nlung beim Gang zum Verfassungsgericht im Jahre 1993.\nZwar mahnte man mit Unterst\u00fctzung von aus dem Steuer-\ns\u00e4ckel hoch dotierten Rechtsberatern erfolgreich juristische\nFormfehler an, jedoch lie\u00df man nach dem Entscheid des\nVerfassungsgerichtes vor der Presse die Katze aus dem\nSack und benannte jenseits von juristischen Formalien die\nInhalte, um die es ging.\nDie Argumente von einst werden nicht dadurch glaubhaf-\nter, da\u00df sie nach zwei Jahren wiederholt werden. Kein\nWort von der Kopflastigkeit und Dominanz der Stadt\nHoyerswerda mit 60 000 Einwohnern in einem d\u00fcnn besie-\ndelten l\u00e4ndlichen Raum mit nur knapp 40 000 Einwoh-\nnern. Im Umland w\u00fcrden die Lichter ausgehen, wenn\nHoyerswerda kreisfrei w\u00fcrde \u2013 als ob die Festlegung von\nVerwaltungsgrenzen und von Verwaltungsbereichen mit\nder Errichtung von Grenzz\u00e4unen verbunden w\u00e4re. Die\nHandwerker aus den Umlandkreisen werden nach wie vor\n\nin Hoyerswerda arbeiten. Die Hoyerswerdaer Gymnasien\nwerden weiterhin von Sch\u00fclern aus der Umgebung\nbesucht werden. Das Klinikum Hoyerswerda wird auch in\nZukunft Patienten von au\u00dferhalb behandeln. Selbstver-\nst\u00e4ndlich werden die Hoyerswerdaer auch weiterhin Wit-\ntichenauer Bier trinken, und das sollen sie auch.\nDa\u00df die Mehrzahl der B\u00fcrger des bisherigen Landkreises\nHoyerswerda die angeblich identit\u00e4tssch\u00f6pfende Priorit\u00e4t\ndes Landratsamtes in Hoyerswerda vermissen werde,\nm\u00f6chte ich in das Reich der M\u00e4rchen und Sagen verwei-\nsen. Was sucht der normale B\u00fcrger im Landratsamt?\nDaf\u00fcr ist seine Gemeinde oder Stadtverwaltung zust\u00e4ndig,\ndie ihm seinen Personalausweis oder seinen Reisepa\u00df aus-\nstellt, die Geburt seiner Kinder registriert, seinen Bau-\nantrag entgegennimmt und viele andere Belange in kom-\nmunaler Selbstverwaltung regelt.\n\n(Jurk, SPD: Autozulassung!)\n\nEine anst\u00e4ndige und leistungsf\u00e4hige Kommune \u2013 danach\nstreben wir in Sachsen \u2013 wird ihren ganzen Ehrgeiz hin-\neinlegen, um das so perfekt wie m\u00f6glich zu tun. Mit seiner\nStadt oder Gemeinde, nicht mit dem Landkreis verbindet\nder B\u00fcrger seine Identit\u00e4t. In einem gro\u00dfen Westlausitz-\nkreis wird der Kreistag und das Landratsamt nicht mehr\nwie bisher vordringlich mit den Problemen einer\nGro\u00dfstadt besch\u00e4ftigt sein, sondern die Entwicklung des\nl\u00e4ndlichen Raumes als Hauptaufgabe sehen.\nVerwaltungsm\u00e4\u00dfig abgegrenzt von der Vorrangstellung\neiner Gro\u00dfstadt mit Funktionen eines Oberzentrums, wer-\nden die St\u00e4dte und Gemeinden der Westlausitz, des\nR\u00f6dertales und des Dresdner Landes ihre Chancengleich-\nheit in einem fairen Wettstreit um wirtschaftliche und\nsoziale Attraktivit\u00e4t nutzen. Die zentral gelegene, altehr-\nw\u00fcrdige Stadt Kamenz, ausgestattet mit der W\u00fcrde des\nKreissitzes, wird in diesem Konzert mitspielen, es aber\nnicht dominieren, eingedenk der Ideen ihres gr\u00f6\u00dften Soh-\nnes Gotthold Ephraim Lessing, der das gleichberechtigte\nRingen um Wahrheit und Klarheit in einem anderen\nZusammenhang literarisch verewigte.\nMeine Damen und Herren! Ein Blick auf die Landkarte\nzeigt die ausgesprochen zentrale Lage der Stadt Kamenz\nim neuen Landkreis. Kein Ort d\u00fcrfte weiter als 25 Kilo-\nmeter Luftlinie entfernt sein. Kamenz liegt im Schnitt-\npunkt zahlreicher Staats- und Kreisstra\u00dfen, die geradezu\nsternf\u00f6rmig auf die Stadt zulaufen. Demgegen\u00fcber wird\ndas dezentral gelegene Hoyerswerda von zwei Bun-\ndesstra\u00dfen gekreuzt, die aber vorrangig \u00fcberregionale\nBedeutung haben und von den Gemeinden im S\u00fcden des\nneuen Kreises schwer erreichbar sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber der Luftraum ist gut!)\n\n\u2013 Wir haben ein gut ausgebautes Verkehrssystem, Herr\nPorsch. Es ist besser als das Verkehrssystem in der Zeit, als\nIhre Partei noch das Sagen hatte.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt nicht!)\n\nMeine Damen und Herren! Der neue gro\u00dfe Landkreis\nWestlausitz-Dresdner Land verbindet in seiner Ausdeh-\nnung von 60 Kilometern ein Gebiet, dessen Bev\u00f6lkerung\nsich 1990 in einer Volksabstimmung freiwillig f\u00fcr die\nR\u00fcckkehr nach Sachsen entschlossen hat. Dieses Gebiet\nwird verbunden mit dem sogenannten urs\u00e4chsischen\nStammland, dem Umland der Landeshauptstadt. In reiz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1163\n\n\n\nvoller Vielfalt verbindet sich die herbe Heidelandschaft\nn\u00f6rdlich und \u00f6stlich von Hoyerswerda, deren dem Braun-\nkohlenbergbau geschuldete Wunden durch umfassende\nRekultivierungsma\u00dfnahmen einer phantasievollen Frem-\ndenverkehrsnutzung entgegensehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDas haben Sie aber abgeschrieben!)\n\n\u2013 Mein lieber Herr Porsch, ich bin davon \u00fcberzeugt, und\nich wei\u00df, wovon ich rede, vielleicht im Unterschied zu\nIhnen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nIch wei\u00df nicht, wovon Sie reden!\nDa haben Sie allerdings recht!)\n\n\u2013 Herr Porsch! Sind Sie \u00fcberhaupt schon einmal dort ge-\nwesen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch war sehr oft dort!\n\nIch bin etwa zweimal im Monat dort! \u2013\nLachen bei der CDU)\n\nDie sich anschlie\u00dfende flache Teich- und Seenlandschaft,\ndie Sie wahrscheinlich auch noch nicht gesehen haben,\ngeht in das liebliche Kamenzer Bergland \u00fcber, in das\nR\u00f6dertal und in das Dresdner Land.\nDer landschaftlichen Vielfalt entsprechen auch ethnische\nBesonderheiten. Im neuen Landkreis wird das geschlos-\nsene Siedlungsgebiet der katholischen Sorben s\u00fcdlich von\nHoyerswerda und \u00f6stlich von Kamenz vereinigt. Dazu\nkommt das von den evangelischen Sorben bewohnte\nGebiet n\u00f6rdlich und \u00f6stlich von Hoyerswerda. Die sorbi-\nschen B\u00fcrger in meiner engeren Heimat \u2013 sie wurden fr\u00fc-\nher von Cottbus aus zentral verwaltet \u2013 haben \u00fcber\nBezirks- und Kreisgrenzen hinweg all die Jahre ihre engen\nsozialen, kulturellen, religi\u00f6sen und famili\u00e4ren Beziehun-\ngen mit ihren Landsleuten im Kreis Kamenz aufrechterhal-\nten. Der demonstrativste Beweis daf\u00fcr ist das 500 Jahre\nalte Osterreiten, eine Wallfahrt, bei der in diesem Jahr wie-\nder 700 Reiter und Pferde die Kreisgrenze skrupellos igno-\nriert haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa wundere ich mich aber,weil wir\n\nvon der Leipziger Uni mit Ausl\u00e4ndern\ndahin gefahren sind!)\n\nDer neue Landkreis wird gut beraten sein \u2013 wir werden\ndarauf achten \u2013, seinen B\u00fcrgern sorbischer Volkszugeh\u00f6-\nrigkeit die in der S\u00e4chsischen Verfassung fundamentierten\nRechte zu sichern. Die daf\u00fcr erforderlichen Voraussetzun-\ngen sind in bester Weise gegeben.\nMeine Damen und Herren! Der Pr\u00e4sident mahnt mich, ich\nmu\u00df zum Schlu\u00df kommen.\n\n(Frau Schneider, PDS: Schade!)\n\nIch bin leider noch nicht fertig. Ich m\u00f6chte nur noch einen\nSatz sagen; eine Zwischenfrage gestatte ich nicht, Sie\nhaben mich so schon gest\u00f6rt!\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013 Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nIch hatte nur gesagt, da\u00df wir\nimmer zu Ostern dort sind!)\n\nDas Argument, da\u00df sich die Vertretung der sorbischen\nMinderheit im neuen Landkreis verschlechtern w\u00fcrde,\nkann ich deshalb nicht nachvollziehen. Da sich die sorbi-\nsche Bev\u00f6lkerung nicht \u00fcber das gesamte Kreisgebiet\nverteilt, sondern in bestimmten Regionen konzentriert ist,\nhaben wir diese Tatsache bei der Festlegung der Wahl-\nkreise im vorliegenden Gesetz besonders ber\u00fccksichtigt.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die in landschaftlicher und\nethnischer Hinsicht ausgesprochen reizvolle Vielfalt, die\nder neue Kreis in sich birgt, wiederholt sich auch im\nBereich der Wirtschaft. Pessimisten w\u00fcrden das sicherlich\nals Heterogenit\u00e4t oder Diskrepanzen bezeichnen. Ich bin\naber \u00fcberzeugt davon, da\u00df sich die im neuen Landkreis\nvereinigten Wirtschaftsregionen, n\u00e4mlich das vielseitig\nindustriell und gewerblich orientierte Umland von Dres-\nden bis zum R\u00f6dertal, das l\u00e4ndlich gekennzeichnete\nGebiet von Kamenz und die vom Braunkohlenbergbau\ngepr\u00e4gte Region um Hoyerswerda, gem\u00e4\u00df ihrer Tradition\nweiterentwickeln und voneinander profitieren werden.\nMeine Damen und Herren! Die Menschen in unserer Regi-\non sind m\u00fcde angesichts des Schwebezustandes von\nanderthalb Jahren ohne perfekte Strukturen.\nBitte stimmen Sie dem Entwurf des Gesetzes in der Fas-\nsung des Innenausschusses \u2013 Westlausitzkreis mit Dresd-\nner Land und kreisfreier Stadt Hoyerswerde \u2013 zu.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der PDS\nnoch einmal das Wort? \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Meine Damen und Herren! Es war\nschon belustigend, den lyrischen Erg\u00fcssen meines Vorred-\nners zuzuh\u00f6ren. Aber noch einmal zur\u00fcck zum Ernst der\nSache.\nNat\u00fcrlich achten auch wir auf sorbische Tradition. Sie ist\nuns durchaus nicht unbekannt. Wahrscheinlich aber wei\u00df\nHerr Schowtka nicht, da\u00df wir vehemente Vertreter eben\nder Kreisfreien Stadt Hoyerswerda sind. Deshalb ging\nseine Argumentation wenigstens zum gr\u00f6\u00dften Teil ins\nLeere.\n\n(Schowtka, CDU:\nEs haben ja nicht nur Sie gesprochen!)\n\nDas Problem ist nat\u00fcrlich das formale Jonglieren der\nStaatsregierung mit diesen abstrakten und verschwomme-\nnen Leitbildern und Kriterien. Ich m\u00f6chte es ganz deutlich\nsagen: F\u00fcr uns geh\u00f6rt die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung\nganz eindeutig zu den notwendigen Kriterien, die bei der\nKreisgebietsreform erf\u00fcllt sein m\u00fcssen.\nUnterziehen Sie sich der M\u00fche, sehen Sie sich noch einmal\ndie farbigen Karten der Auswertungsergebnisse an, die\ndas Staatsministerium des Innern den Beratungen des\nInnenausschusses zugrunde gelegt hat, und Sie werden\nsehen, da\u00df eine fast vollst\u00e4ndig rot gef\u00e4rbte Fl\u00e4che, also\nfast vollst\u00e4ndige Ablehnung,\n\n(Zuruf von der CDU: PDS-Mitglieder!)\n\ndas Gebiet des jetzigen Landkreises Dresden-Land f\u00e4rbt.\nHier kann man nicht die Sache sch\u00f6nreden. Es ist einfach\ndas Kriterium Akzeptanz bei der Bev\u00f6lkerung nicht\nerf\u00fcllt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1164\n\n\n\nIch m\u00f6chte Ihre Aufmerksamkeit auf einige versteckte\nRegelungen im nichtgebietlichen Teil lenken. Alles echauf-\nfiert sich hier \u00fcber den gebietlichen Teil. Im nichtgebiet-\nlichen Teil, der ziemlich abstrakt formuliert ist, liegt aber\nauch der Hase im Pfeffer.\nIn der S\u00e4chsischen Landkreisordnung gibt es den wichti-\ngen \u00a7 23, Rechtsstellung des Kreistages. Dort wird klipp\nund klar gesagt, da\u00df der Kreistag das Hauptorgan im\nLandkreis ist. Im \u00a7 24 wird detailliert festgelegt, in wel-\nchen F\u00e4llen der Kreistag den Landrat \u00fcberstimmen kann.\nIch will das nicht weiter ausf\u00fchren.\nIch m\u00f6chte aber f\u00fcr meine Fraktion stark kritisieren, da\u00df in\nbeiden \u00c4nderungsgesetzen, v\u00f6llig im Widerspruch zu\ndieser Bestimmung, da\u00df eben der Kreistag das Haupt-\norgan ist und nicht der Landrat, die Legislaturperiode der\nneuen Kreistage um ein Jahr verk\u00fcrzt wird. Sie wird also\ngemeinsam mit der Legislaturperiode der im vergangenen\nJahr gew\u00e4hlten Kreistage beendet sein. Die Amtszeit der\nneuzuw\u00e4hlenden Landr\u00e4te dagegen wird nicht angetastet.\nDas ist f\u00fcr uns ein krasser Widerspruch zu den Bestim-\nmungen der Landkreisordnung, und das zeigt endg\u00fcltig,\nda\u00df unsere Bef\u00fcrchtungen, da\u00df die Bestimmungen in der\nS\u00e4chsischen Landkreisordnung unterlaufen werden, nach\ndenen der Kreistag und nicht der Landrat das Hauptorgan\nsein soll, hier tats\u00e4chlich berechtigt waren.\nEs gibt weitere Dinge, die im nichtgebietlichen Teil zu kri-\ntisieren sind. Insbesondere sind das die eigenartigen Vor-\nschriften zu den notwendig werdenden Nachwahlen in\nder Gemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig, sollte es zu dieser\nGebietsgliederung f\u00fcr den Kreistag S\u00e4chsische Schweiz\nkommen, und f\u00fcr die Gemeinde Uhyst f\u00fcr den Landkreis\nNiederschlesischer Oberlausitzkreis.\nEinmal ist es v\u00f6llig unlogisch, da\u00df diese Orte jetzt einen\nWahlkreis bilden sollen. Dadurch werden die Bestimmun-\ngen \u00fcber ann\u00e4hernd gleiche Gr\u00f6\u00dfe von Wahlkreisen ekla-\ntant und das Gleichheitsprinzip im Falle m\u00f6glicher Nach-\nr\u00fccker im Kreistag verletzt. Zum anderen bestimmt das\nGesetz, da\u00df die W\u00e4hler in Uhyst nur einen Kreisrat w\u00e4hlen\nsollen und anstelle der im Kommunalwahlgesetz vorge-\nsehenen drei Pr\u00e4ferenzstimmen eben nur eine solche\nPr\u00e4ferenzstimme erhalten sollen. In Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig, wo\nzwei Kreisr\u00e4te gew\u00e4hlt werden sollen, sollen nur zwei\nPr\u00e4ferenzstimmen ausgeteilt werden.\nAus unserer Sicht wird damit die im Kommunalwahl-\ngesetz vorgesehene Chancengleichheit verletzt, und die\nM\u00f6glichkeit, die das Kommunalwahlgesetz ausdr\u00fccklich\nvorsieht, n\u00e4mlich Panaschieren, das hei\u00dft Verteilen der\nStimmen eines W\u00e4hlers auf mehrere Parteien oder W\u00e4hler-\nvereinigungen, wird hier eingeschr\u00e4nkt oder von vornher-\nein unm\u00f6glich gemacht.\nGemessen an den Wahlen des vergangenen Jahres bedeu-\ntet das eine eindeutige Verletzung der Chancengleichheit.\nDas kritisieren wir, und genau das halten wir einer Pr\u00fc-\nfung durch den S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof\ndurchaus f\u00fcr wert.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat der Herr Minister-\npr\u00e4sident.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren! Namens der\nStaatsregierung wollte ich die Debatte zum Anla\u00df neh-\nmen, um zun\u00e4chst dem Innenausschu\u00df und allen an den\n\nAnh\u00f6rungen und Beratungen Beteiligten f\u00fcr den enormen\nAufwand, den sie gemacht haben, f\u00fcr die Gr\u00fcndlichkeit,\nmit der die Beratungen durchgef\u00fchrt worden sind, und\nauch f\u00fcr das Ergebnis zu danken.\nAlle wesentlichen Gesichtspunkte, die die Entscheidung\ntragen, sind in der Debatte vorgetragen worden. Ich will\nsie hier nicht wiederholen. Ich m\u00f6chte einige allgemeine\nzus\u00e4tzliche Bemerkungen machen und auf einige Debat-\ntenredner eingehen.\nZum Ausgangspunkt m\u00f6chte ich noch einmal daran erin-\nnern, da\u00df der Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sach-\nsen am 23. Juni 1994 diesen Teil des Kreisgebietsreform-\ngesetzes nicht aufgehoben hat, weil er der Meinung war,\nda\u00df wir eine inhaltlich falsche Entscheidung getroffen h\u00e4t-\nten, sondern weil er einen Verfahrensfehler festgestellt hat.\nDies ist deshalb wichtig, weil der Landtag, ebenso wie vor\ndem Landtag bereits die Staatsregierung, mit Blick auf\ndiese Verfahrensr\u00fcge die Beratungen sehr viel intensiver\ngestaltet hat. Wenn deshalb von der PDS kritisiert wird,\nwir h\u00e4tten viel zuviel Zeit aufgewendet, kann ich das\n\u00fcberhaupt, wenn ich es rational aus der Sicht der PDS\nerkl\u00e4ren soll, nur so verstehen, da\u00df sie bedauert, da\u00df wir\nden Versuch gemacht haben, neue Verfahrensfehler zu\nvermeiden.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nSie haben keine Alternativen gegeben.)\n\nEs ist ja in Ihrem ersten Redebeitrag sogar der Bund der\nSteuerzahler bem\u00fcht worden, dies kritisieren zu wollen.\nH\u00e4tten wir diese Anstrengungen nicht gemacht, w\u00e4ren wir\nerneut das Risiko von Verfahrensfehlern eingegangen. Wir\nh\u00e4tten genau gegen die Entscheidung des Verfassungs-\ngerichtshofes gehandelt. Das wollen Sie uns doch wohl\nnicht zumuten.\nDie inhaltliche Entscheidung ist \u00fcbrigens auch nur in\n\u00e4u\u00dferst weit angelegten Grenzen verfassungsrechtlich\nnachpr\u00fcfbar. Das ergibt sich, wie schon zu Recht von\nHerrn Adler, wenn auch in einem anderen Zusammen-\nhang, zitiert, aus dem Artikel 88 unserer Verfassung, in\ndem der Landtag das Recht \u00fcbertragen bekommt, das\nGebiet von Landkreisen aus Gr\u00fcnden des Wohls der All-\ngemeinheit zu \u00e4ndern. Hier sind wir jetzt am Kernpunkt.\nDer Landtag mu\u00df entscheiden, was dem Wohl der All-\ngemeinheit entspricht. Es wird auch keiner hier in diesem\nRaum der Auffassung sein, da\u00df man das Wohl der Allge-\nmeinheit so objektivieren kann, da\u00df es dar\u00fcber keine Mei-\nnungsverschiedenheiten geben k\u00f6nnte. Wenn das aber so\nist, dann liegt in diesem verfassungsrechtlichen Auftrag\nder politische Konflikt \u00fcber die Frage, was denn nun dem\nAllgemeinwohl angemessen sei, gewisserma\u00dfen verfas-\nsungsrechtlich vorgegeben fest. Genau diesen politischen\nKonflikt tragen wir hier aus.\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Herr Kollege Adler, da\u00df Sie nicht\nnur f\u00fcr sich in Anspruch genommen h\u00e4tten, sich um eine\ndem Allgemeinwohl entsprechende Antwort zu bem\u00fchen,\nsondern da\u00df Sie dies auch den Kollegen meiner Fraktion\nzugestanden h\u00e4tten, denn sie haben sich in der gleichen\nWeise bem\u00fcht. Sie waren allerdings der Meinung, die\nCDU habe \u00fcber diese Frage nicht einmal nachgedacht. Ich\nhabe mir das extra aufgeschrieben.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDann haben sie das schlecht artikuliert.)\n\nWenn Sie der Meinung sind, da\u00df nur eine Seite des Hauses\ndie F\u00e4higkeit hat, das Allgemeinwohl zutreffend zu inter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1165\n\n\n\npretieren, haben Sie ganz offensichtlich den demokra-\ntischen Mehrheitsentscheidungsproze\u00df verkannt. Weil\nman n\u00e4mlich objektiv nicht wei\u00df, was das Allgemeinwohl\nsein k\u00f6nnte, mu\u00df man es politisch entscheiden. Politisch\nentschieden wird nun einmal durch Mehrheiten. Die B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger, die ja so h\u00e4ufig in den Vortr\u00e4gen\nbem\u00fcht worden sind, haben Abgeordnete zum Zwecke\ngew\u00e4hlt, solche Entscheidungen zu tragen.\nWenn Sie das n\u00e4mlich den Betroffenen und dann auch\nnoch landkreisweise \u00fcberlassen, dann wissen wir alle, was\ndabei herauskommt. Die starken Landkreise sagen, wir\nwollen unsere St\u00e4rke nicht mit schw\u00e4cheren teilen. Die\nschw\u00e4cheren Landkreise sehen ihre Situation unterschied-\nlich. Eine starke Stadt will selbst\u00e4ndig werden. Die Leute,\ndie von der starken Stadt abh\u00e4ngen, au\u00dferhalb der Stadt,\nsagen: Wir brauchen dich! So kriegen wir eine Gemenge-\nlage von partikul\u00e4ren Interpretationen des Gemeinwohls,\nmit denen man niemals eine sinnvolle Ordnung herstellen\nkann.\nDer Verweis auf B\u00fcrgerentscheidungen in diesem Zusam-\nmenhang ist also nichts anderes als eine Flucht aus der\ndemokratischen Verantwortung, die uns Verfassung,\nGesetz und B\u00fcrger \u00fcbertragen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will das hier doch einmal ganz klar feststellen. Wenn\nwir uns \u00fcber diese Tatsache verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, ist die\nweitere Diskussion sehr viel einfacher. Wir haben uns\ndann n\u00e4mlich dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, da\u00df die Anh\u00f6rungsver-\nfahren, die Diskussionsverfahren, die Pr\u00fcfungsverfahren\nbis hin zu langatmigen, sicherlich auch von den Vorlesen-\nden so verstandenen Zitaten aus Papieren f\u00fcr die Zwecke\ndes Protokolls zur allf\u00e4lligen sp\u00e4teren Vorlage beim Ver-\nfassungsgericht, da\u00df alle diese Anstrengungen notwendig\nsind, wenn wir eine wasserdichte Entscheidung treffen\nwollen. Niemand, auch wir nicht, will zu einer Entschei-\ndung beitragen, die erneut aus Verfassungsgr\u00fcnden in\nFrage stellen k\u00f6nnte, was der Landtag nach ausf\u00fchrlichen\nBeratungen beschlossen hat.\nEs war die Rede davon, da\u00df die CDU-Fraktion hier\ngewisserma\u00dfen wie ein Block auftritt. Gl\u00fccklicherweise\nhaben die Redner, die diese Vorw\u00fcrfe erhoben haben, sich\ndann selbst dementiert, indem sie n\u00e4mlich f\u00fchrende CDU-\nFunktionstr\u00e4ger mit abweichenden Meinungen zitiert\nhaben. Wir k\u00f6nnen hier feststellen, da\u00df auch innerhalb der\nCDU, und zwar aus offensichtlichen Gr\u00fcnden, diese Fra-\ngen nachhaltig umstritten sind.\nEs ist in der Tat f\u00fcr einen starken Landkreis, noch dazu\neinen, der ein Traditionsgef\u00fchl mitbringt, eine schwierige\nVorstellung, seine Leistungskraft mit einem anderen Teil\ndes Landes teilen zu m\u00fcssen. Herr Adler, das wird nicht\ngemacht, um zu neuen Durchschnittszahlen zu kommen.\nIch glaube, da\u00df Sie diesen Teil Ihrer Rede selbst nicht ganz\nernsthaft vorgetragen haben. Denn es w\u00fcrde alles das\ndementieren, wof\u00fcr Sozialdemokraten normalerweise\nstehen, insbesondere den Gedanken der Solidarit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD:\nSie machen das.)\n\nHier geht es aber gerade um ein Problem der Solidarit\u00e4t.\nDiese Frage, wie kann ich erreichen, da\u00df nicht auf Frei-\nstaatsebene die Umverteilungen stattfinden m\u00fcssen, son-\ndern da\u00df wir die unterschiedlichen Leistungsf\u00e4higkeiten\nin regionalisierten Einheiten zusammenfassen, um auf\ndiese Weise einen schon regionalisierten Lasten- und\n\nKr\u00e4fteausgleich zu erreichen, liegt hinter dieser Entschei-\ndung auch und wird mit ihr beantwortet. Das ist ein ganz\nwesentlicher Grund daf\u00fcr, nicht nur die Problematik des\nUmlands, obwohl die auch eine gro\u00dfe Rolle spielt. Sie ist ja\nhier zitiert worden; ich will das nicht vertiefen.\nNun ist uns vorgehalten worden \u2013 das beziehe ich, ja\nwahrscheinlich nicht zu Unrecht, auch auf die Staatsregie-\nrung \u2013, man h\u00e4tte die Gemeindegebietsreform und die\nKreisgebietsreform gemeinsam durchf\u00fchren m\u00fcssen. Das\nkann man nur sagen, wenn man an einem solchen Proze\u00df\nvorher noch nie beteiligt war.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIch bitte nur einmal darauf zu achten, wie gro\u00df schon die\nInteressenvermengungen bei den beiden Entscheidungen\nsind, die wir heute treffen. Jetzt stellen Sie sich einmal vor,\ndas w\u00fcrde sich alles auch noch mit der Verteidigung von\nGemeinden vermengen, die an den Grenzen gro\u00dfer St\u00e4dte\nliegen, der Interessen der gro\u00dfen St\u00e4dte, sich zu erweitern,\nbei Kreissitzfragen usw. usf. Ich w\u00e4re nicht \u00fcberrascht,\nwenn eine Mehrheit der Abgeordneten durch lokale R\u00fcck-\nsichtnahme so gebunden w\u00e4re, da\u00df in einer solchen\nGemengelage \u00fcberhaupt keine Entscheidung zustande\nk\u00e4me.\n\nEs macht keinen Sinn, und es ist auch eine Selbst\u00fcberfor-\nderung, wenn man einen so komplizierten Proze\u00df uno\nactu bew\u00e4ltigen will. Ich bin der Meinung \u2013 und zwar\nheute noch genauso wie damals \u2013, da\u00df die Reihenfolge,\nerst die Kreisgrenzen festzulegen und dann innerhalb der\nKreise eine Gemeindegebietsreform durchzuf\u00fchren, rich-\ntig war, und das zeigt sich im \u00fcbrigen darin, da\u00df in einem\nnicht unwesentlichen Teil unserer neuen Landkreise in der\nFreiwilligkeitsphase die Gemeindegebietsreform bereits\nweit fortgeschritten ist, um nicht \u2013 in manchen F\u00e4llen \u2013 zu\nsagen: praktisch abgeschlossen ist und jetzt der gesetz-\ngeberischen Ratifikation bedarf, aber keines Eingriffs des\nLandtages mehr in die Gemeindegrenzen.\n\nDas ist aber zu einem wesentlichen Teil darauf zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren, da\u00df erstens die neuen Kreisgrenzen feststanden,\ndenn kreis\u00fcbergreifende Gemeindezusammenschl\u00fcsse\nw\u00e4ren ja nicht m\u00f6glich gewesen, und zweitens, da\u00df die\nLandr\u00e4te in diesen Kreisen als Helfer, Moderatoren,\nUnterst\u00fctzer, Antreiber \u2013 wie Sie auch wollen \u2013 zur Ver-\nf\u00fcgung standen, um diesen Proze\u00df helfend zu begleiten.\nUnd auch das war ein Vorteil. Wenn man das nicht hinter-\neinander gemacht h\u00e4tte, h\u00e4tte man diese ganzen b\u00fcndeln-\nden, helfenden, unterst\u00fctzenden M\u00f6glichkeiten nicht zur\nVerf\u00fcgung gehabt.\n\nIn diesem Zusammenhang hat Herr Richter sich immer\nwieder auch zu der Frage der Regierungspr\u00e4sidien\nge\u00e4u\u00dfert. Man kann nat\u00fcrlich als theoretische Alternative,\nHerr Kollege Richter, von nordrhein-westf\u00e4lischen Kreis-\ngr\u00f6\u00dfen ausgehen. In Nordrhein-Westfalen leben 17 Millio-\nnen Menschen in 394 Kommunen. Die Landkreise sind\nentsprechend gr\u00f6\u00dfer. Nur, ich bin nicht sicher, ob das der\nTradition der sehr vielf\u00e4ltigen Struktur unseres dichtbesie-\ndelten Landes gerecht werden w\u00fcrde. Wir haben ja schon\nbei der Kreisgebietsreform erhebliche Probleme gehabt,\nund zwar generell, darauf zu achten, da\u00df wir in etwa in\nden Strukturen des Landes bleiben. Und ich finde, im\ngro\u00dfen und ganzen ist uns das gelungen. Wir d\u00fcrfen,\nwenn wir solche Vergleiche ziehen, an den historischen\nund traditionellen Strukturen nicht v\u00f6llig vorbeigehen.\nSolange wir aber im Aufbau sind, solange wir 23 Kreise\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1166\n\n\n\nund die kreisfreien St\u00e4dte haben, halte ich die Aufrechter-\nhaltung der Mittelinstanz f\u00fcr unverzichtbar.\nDie Th\u00fcringer haben das anders gemacht. Gut, die Th\u00fcrin-\nger haben eine zahlenm\u00e4\u00dfig kleinere Bev\u00f6lkerung, aber sie\nsind nicht sehr gl\u00fccklich damit. Denn das Landesamt, das\ndort unmittelbar an die Regierung angebunden und jetzt\ndie B\u00fcndelungsinstanz f\u00fcr die Kreise ist, ist ziemlich\nschwerf\u00e4llig \u2013 wenn ich mir diese Anmerkung erlauben\ndarf, trotz meines Freundes Bernd Vogel \u2013 und ist im\nGrunde genommen nichts anderes als ein in die Staats-\nregierung des Freistaates Th\u00fcringen integrierter \u00fcber-\ndimensionierter Regierungspr\u00e4sident. Wenn die B\u00fcnde-\nlungsfunktion, die im Regierungspr\u00e4sidium erfolgen soll,\nin die Staatsregierung verlagert wird, dann bl\u00e4ht sich diese\nauf. Wenn Sie sie aber nicht in die Staatsregierung ver-\nlagern, dann regionalisieren sie so stark nach unten, da\u00df\ngenau die Ausgleichsfunktion zwischen den Landkreisen,\ndie ja auch n\u00f6tig ist, nicht mehr erfolgt. Auch das kann\nman in anderen L\u00e4ndern, die auf diese B\u00fcndelungsfunk-\ntion verzichtet haben, beobachten. Man k\u00f6nnte es einen\nLandkreisegoismus nennen. Das Land zerf\u00e4llt dann sehr\nstark in die Egoismen der Landkreise. Die Kraft, mit der\nman das zusammenhalten will, fehlt. Insofern empfehle\nich, da\u00df man mit der Institution Regierungspr\u00e4sident bei\nder Bewertung etwas behutsamer umgeht, als Sie das\ngemacht haben.\nIch glaube, da\u00df ansonsten alles, was zu den Gesichtspunk-\nten der Neuordnung gesagt werden sollte, gesagt worden\nist. Ich m\u00f6chte noch einmal sehr nachdr\u00fccklich daf\u00fcr ein-\ntreten, da\u00df der Landtag der Beschlu\u00dfempfehlung des\nfederf\u00fchrenden und berichterstattenden Ausschusses\nfolgt. Ich glaube, und da kn\u00fcpfe ich auch an Herrn\nSchowtkas Rede an, deren lyrischer Teil mir im \u00fcbrigen\nsehr viel besser gef\u00e4llt als B\u00fcrokratendeutsch aus mancher\nanderen Ecke. Ich fand das sehr sch\u00f6n, da\u00df er auch einmal\nauf die nicht-materiellen und nicht-organisatorischen Ele-\nmente unseres Landes verwiesen hat, die wir im \u00fcbrigen,\nsoweit wir dazu imstande und daran interessiert sind,\n\u00fcberall dort, wo wir im Land selbst sind, beschw\u00f6ren und\nzu Recht immer wieder hervorheben.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas hat Herr Adler auch getan.)\n\n\u2013 Herr Adler hat das auch gemacht. Ich habe ja gar nichts\ndagegen. Aber Sie werden doch nichts dagegen haben,\nHerr Kollege Kunckel, da\u00df ich meinen Fraktionskollegen\netwas st\u00e4rker betone als den Ihren,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nzumal er die st\u00e4rkere Betonung ja nicht gerade durch die\nAblehnung der Vorlage verdient hat.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist Ihre Meinung.)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist das meine Meinung. Was soll ich hier denn\nsonst vortragen?\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nIch wollte ja nur meinen Kollegen Schowtka in Schutz neh-\nmen gegen einen nach meiner Ansicht im \u00fcbrigen wirklich\naus der falschen Richtung kommenden Angriff. Ich fand es\nwichtig und gut, da\u00df auch das sorbische Problem erw\u00e4hnt\nworden ist.\n\nIch fand es aber genauso wichtig \u2013 und das m\u00f6chte ich\nzum Schlu\u00df noch einmal unterstreichen \u2013, da\u00df wir hier\nden Versuch machen, zwei sicherlich in ihrer Wirt-\nschaftskraft und in ihrer geschichtlichen Entwicklung\nunterschiedliche Landschaften zu einer administrativen\nEinheit zusammenzuf\u00fcgen in der Hoffnung, da\u00df es sich\nauf die vielf\u00e4ltigste Weise gegenseitig befruchtet; und\nzwar so gegenseitig befruchtet, da\u00df es nicht immer von\noben kommen mu\u00df, sondern in der gemeinsam verwal-\nteten Region selbst stattfindet.\nAuch aus diesem Grund bitte ich den Landtag um Zustim-\nmung zu dem Gesetz.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nW\u00fcnscht vor der Einzelberatung der Berichterstatter des\nAusschusses, Herr Richter, noch einmal das Wort? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nSo schlage ich Ihnen jetzt entsprechend \u00a7 4 Abs. 5 Satz 3\nder Gesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber den Gesetzentwurf arti-\nkelweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschu\u00df vor-\ngeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. Wenn es\nkeinen Widerspruch gibt, verfahren wir so. \u2013 Oh, es gibt\neinen Widerspruch. Bitte.\n\nKlinnert, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich hatte das Wort noch\ngew\u00fcnscht.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nEr m\u00f6chte noch reden. Da bin ich daf\u00fcr,\n\ndas sollte m\u00f6glich sein.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also, wir haben jetzt ein gro\u00dfes\nProblem. Ich habe wahrscheinlich etwas falsch gemacht.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch werde darauf aufmerksam gemacht, da\u00df die Fraktio-\nnen noch Redezeiten haben. Deshalb frage ich jetzt freund-\nlich, aber streng, ob die Fraktionen die Redezeiten nutzen\nwollen. Ich frage die SPD. \u2013 Nicht. PDS? \u2013 Nicht. Die CDU\nm\u00f6chte noch sprechen. Herr Klinnert, bitte.\n\nKlinnert,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  geehrten\nDamen und Herren! Bereits am 25. Mai 1993 habe ich vor\ndem Plenum die Kreisfreiheit von Hoyerswerda eingefor-\ndert. Meine Damen und Herren, da\u00df ich das heute wieder\ntun kann, verdanke ich dem W\u00e4hlervotum des Wahlkrei-\nses Hoyerswerda-Stadt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs zeigt sich, da\u00df sich konsequentes Eintreten f\u00fcr den\nWahlkreis auszahlt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: 200 Stimmen haben gefehlt.)\n\n\u2013 Herr Kunckel, es waren sogar noch weniger,\n\n(Schallende Heiterkeit und Beifall)\n\naber man wird auch mit einer Stimme Bundeskanzler.\nAber, Herr Kunckel, das braucht Sie trotzdem nicht zu\nverdrie\u00dfen. Heute stehe ich hier,\n\n(Schallende Heiterkeit)\n\nund Ihre Kollegin, die Sie dankenswerterweise auf einen\nhintersten Listenplatz gesetzt haben, tut mir echt sehr leid,\nweil sie nun nicht die Chance hat, hier, an diesem Ort,\nmitzuwirken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1167\n\n\n\nDa aber Herr Richter schon so kluge Reden gef\u00fchrt hat\n\u00fcber die Kreisfreiheit von Hoyerswerda, will ich Ihnen nur\nsagen, da\u00df die Kollegin Wittig aus dem 1. Landtag \u2013 und\ndar\u00fcber bin ich sehr froh \u2013 inzwischen ihre Meinung ge\u00e4n-\ndert hat. Sie ist heute auch f\u00fcr die Kreisfreiheit, und das ist\nsicher ein positives Zeichen daf\u00fcr, da\u00df sich der Konsens\nim Wahlkreis oder in der Region verbessert hat. Dar\u00fcber\nbin ich eigentlich froh.\nMeine Damen und Herren! Worum geht es mir jetzt im\nbesonderen? \u2013 Ich bitte Sie in diesem Sinne um das Votum\nf\u00fcr die Kreisfreiheit. Wir haben in Hoyerswerda ein ganz\nbesonderes Pflaster, das wissen Sie. Die Stadt, die 1955\n7 000 Einwohner hatte und 1981 71 000, wurde als sozia-\nlistisches Modell aus dem Boden gestampft \u2013 mit einem\nrasanten Wohnungsbau ohne Gestaltung oder sp\u00e4tere\nGestaltung des Wohnumfeldes, wie es nat\u00fcrlich auch in\nvielen anderen Neubaust\u00e4dten passiert ist.\nAber ich mu\u00df Ihnen dazusagen: Das Problem ist, da\u00df\netwa 90 % des Gesamtwohnungsbestandes in Plattenwoh-\nnungsbauweise errichtet worden sind und da\u00df es kein\nWohnumfeld gab, wie es dies in den gro\u00dfen St\u00e4dten gege-\nben hat, das diese Entwicklung hat kompensieren k\u00f6nnen.\nIn den Dresdner Gro\u00dfbaugebieten gab es ja analog immer\nein entsprechend gro\u00dfes Stadtgebiet.\nWir stehen also heute vor der Frage, sozialistisches \u00dcber-\nbleibsel zu heilen. Hoyerswerda kann nat\u00fcrlich nach der\nWende schon positive Entwicklungen aufzeigen, die ein-\nmal durch das Wirken des fr\u00fcheren B\u00fcrgermeisters\nAhrend zustande gekommen sind. Der Herr Br\u00e4mig kann\nsich heute freuen, da\u00df so viele Grundsteine gelegt worden\nsind, um heute so viele Einweihungen feiern zu k\u00f6nnen.\nDas ist nat\u00fcrlich eine Sache, die wir nicht \u2013 auch die CDU-\nFraktion macht dies nicht \u2013 f\u00fcr die PDS oder die SPD in\nHoyerswerda machen, sondern das machen wir f\u00fcr die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Das m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fcck-\nlich betonen. Es geht um das Wohl der Menschen in der\nStadt und in der ganzen Region.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAn der Stelle noch einmal meinen herzlichsten Dank an\ndie Staatsregierung. Was n\u00e4mlich vielen nicht bekannt ist:\nInzwischen hat Hoyerswerda weit \u00fcber 500 Millionen DM\nan Zuweisungen und Zulagen aus dem Staatshaushalt f\u00fcr\nInvestitionen empfangen, die sich nat\u00fcrlich im Stadtbild\nwohltuend abheben.\nMeine Damen und Herren! Diese Stadt Hoyerswerda als\nein Musterst\u00e4dtle sozialistischer Bauweise war nat\u00fcrlich\nauch politisch entsprechend eingeordnet. Es ging nach\ndem alten Leninschen Motto: ,,Kommunismus ist Sowjet-\nmacht plus Elektrifizierung des gesamten Landes\u201c.\n\n(Heiterkeit)\n\nHoyerswerda war von der SED als ein Schwerpunktstand-\nort im Energiebezirk Cottbus angesehen worden. Ja, jetzt\nk\u00f6nnten wir die PDS-Genossen dazu h\u00f6ren,\n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nwas die Statistik ermittelt hat. Energiepolitik war ja eine\nSchl\u00fcsselfunktion, und die hat man nat\u00fcrlich auch ent-\nsprechend ausgebaut. Nicht nur, da\u00df man entsprechende\nKaderpolitik betrieben hat; Herr Porsch, nicht wahr, Sie\nverstehen ja von allem etwas.\n\n(Heiterkeit)\n\nHerr Porsch, wissen Sie auch \u2013 vielleicht wissen Sie es\nnoch nicht, dann sage ich es Ihnen jetzt \u2013: Im Bezirk Cott-\nbus hatte die Stasi f\u00fcr 119 Einwohner einen IM. Wissen\nSie, es ist ja jetzt bald genauso im Landtag.\n\n(Heiterkeit \u2013 Unruhe)\n\nIm Bezirk Dresden war es auf 200 Einwohner ein IM. Da\nsehen Sie mal, wie die Schwerpunkte bei der SED gesetzt\nworden sind.\nMeine Damen und Herren! Der Zentralismus hat nat\u00fcrlich\nauch verhindert, da\u00df die Stadt Hoyerswerda schon zu\ndamaligen Zeiten kreisfrei werden konnte. Es mu\u00dfte alles\nder Sache untergeordnet werden. Meine Damen und Her-\nren, machen Sie sich \u2013 auch von der SPD und wo auch\nimmer \u2013 keine Sorgen um das Umland! Das Umland steht\nder Sache positiv gegen\u00fcber. Alle die Vorteile, die die\nKreisfreiheit mit sich bringt, werden wir sicher nutzen\nk\u00f6nnen.\nDabei mu\u00df ich nat\u00fcrlich die Forderung an die Stadt rich-\nten, eine ordentliche Haushaltspolitik zu machen. Mit\nmehr Geld allein ist es nicht getan, man mu\u00df auch damit\nrichtig wirtschaften k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, dem Gesetzent-\nwurf zuzustimmen.\n\n(Starker Beifall und Heiterkeit bei der CDU,\nder Staatsregierung sowie vereinzelt bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird das Wort noch weiter\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, jetzt kommen wir zur\nEinzelabstimmung \u00fcber ,,Erstes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Kreisgebietsreformgesetzes und anderer kommunal-\nrechtlicher Vorschriften (1. Kreisgebietsreform\u00e4nderungs-\ngesetz)\u201c.\nIch rufe auf den Artikel 1: \u00c4nderungen des Kreisgebiets-\nreformgesetzes. Zu Punkt 1 liegt die Drucksache 2/1657,\nein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, vor. Wollen\nSie jede Einzel\u00e4nderung einzeln begr\u00fcnden oder den\n\u00c4nderungsantrag insgesamt? \u2013 Bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag der PDS, den\nich hier begr\u00fcnden will, stellt eindeutig auf den Erhalt des\nLandkreises Dresden-Land ab. Dieser Landkreis erf\u00fcllt alle\nBedingungen f\u00fcr den Erhalt des Kreisstatus. Die Bev\u00f6lke-\nrungsgr\u00f6\u00dfe reicht aus, um eine effiziente Verwaltungs-\nstruktur aufzubauen bzw. zu erhalten. Der Landkreis\nDresden wird nach unserer Meinung in der kommenden\nZeit einen Bev\u00f6lkerungszuwachs zu verzeichnen haben.\nVor allem der Trend der Dresdnerinnen und Dresdner,\nihren Wohnsitz im engeren Umland der Gro\u00dfstadt zu\nw\u00e4hlen, wird auf Dauer anhalten. Die Bez\u00fcge der Bewoh-\nnerinnen und Bewohner des Landkreises zur Landes-\nhauptstadt Dresden werden dadurch eher erh\u00f6ht, als da\u00df\nsie abnehmen w\u00fcrden. Deshalb sind durch die Landkreis-\nreform insbesondere diese Belange durch eine einheitliche\nVerwaltungsstruktur zu ber\u00fccksichtigen. Sie werden auch\nnicht durch die Teile des Dresdner Umlandes ber\u00fchrt, die\nschon jetzt zum Beispiel zum Wei\u00dferitzkreis geh\u00f6ren, da\nsich dort andere historische Bez\u00fcge und Interessenlagen\nherausbildeten.\nDer Erhalt des Landkreises Dresden widerspricht dar\u00fcber\nhinaus in keiner Weise den Zielen und Leitbildern des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1168\n\n\n\nLandesentwicklungsplanes. Finanzkraft, Gewerbeansied-\nlung, Bildungs- und Kulturstrukturen des Landkreises\nDresden sind dergestalt, da\u00df sie auf ein Weiterbestehen\ndes Landkreises abgestellt sind. Herstellung der System-\ngleichheit im Vergleich mit dem Oberzentrum Leipzig ist\nunserer Meinung nach zwingend notwendig.\nMeine Damen und Herren! Ihnen allen ist das starke und\neindeutige Votum des Landkreises Dresden zum Erhalt\ndieses Kreises bekannt. Dieses hat sich durch neue Varian-\nten zur Kreisneugliederung seitens der Staatsregierung\nnicht ver\u00e4ndert. Dar\u00fcber hinaus sind keinerlei Anzeichen\ndaf\u00fcr zu erkennen, da\u00df sich einzelne Teile des Landkreises\nfreiwillig aus dem Verbund herausl\u00f6sen lassen m\u00f6chten.\nDer Landkreis Dresden geh\u00f6rt zu den wirtschaftlich st\u00e4rk-\nsten Landkreisen Sachsens und ist in dieser Hinsicht der\ndrittst\u00e4rkste in ganz Ostdeutschland. Diese Tatsache allein\nspricht daf\u00fcr, da\u00df es unverantwortlich ist, diesen Entwick-\nlungstrend zu st\u00f6ren und ihn durch die Aufl\u00f6sung einer\nVerwaltungsstruktur, die sich offenbar positiv auf diese\nEntwicklung ausgewirkt hat, m\u00f6glicherweise ins Gegenteil\nzu verkehren.\nUnser Vorschlag zieht nach sich, da\u00df der Landkreis\nMei\u00dfen ebenfalls zu erhalten und ein neugegliederter\nWestlausitzkreis mit Kreissitz in Kamenz und der Kreis-\nfreien Stadt Hoyerswerda zu bilden ist. Diese kleinere\nVariante Westlausitzkreis wird au\u00dferdem durch das\nklare Votum der Domowina-Bund Lausitzer Sorben e.V.\ngest\u00fctzt, die sich f\u00fcr ein geschlossenes Gebiet im sor-\nbischen Siedlungsraum einsetzen. Dieses durch Artikel 6\nder S\u00e4chsischen Verfassung verbriefte Minderheitenrecht\ndarf nicht mit F\u00fc\u00dfen getreten werden.\nMeine Damen und Herren! Diese von uns vorgeschlage-\nnen Strukturen \u2013 Landkreis Dresden, Westlausitzkreis und\nMei\u00dfen \u2013 erf\u00fcllen alle mit der Kreisgebietsreform in Ver-\nbindung stehenden Ziele und beinhalten positive Entwick-\nlungschancen f\u00fcr den weiten Regionalraum um Dresden.\nDeshalb fordere ich Sie auf, den B\u00fcrgerwillen im Dresdner\nLandkreis und in den anderen Landkreisen nicht zu igno-\nrieren und ebenfalls f\u00fcr den Erhalt des Landkreises Dres-\nden zu stimmen sowie f\u00fcr den Erhalt des Landkreises\nMei\u00dfen und den Westlausitzkreis einzutreten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wer w\u00fcnscht das Wort zu dem\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/1657? \u2013 Herr Bandmann,\nFraktion der CDU, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte gegen die-\nsen \u00c4nderungsantrag sprechen. Nach den Ausf\u00fchrungen\ndes Ministerpr\u00e4sidenten er\u00fcbrigt sich eigentlich eine\nBegr\u00fcndung. Aber ich denke, es ist vielleicht noch einmal\nwichtig, auf einige Dinge einzugehen.\nEs wurde ja auch immer wieder abgehoben, da\u00df die Iden-\ntit\u00e4t mit dem Landkreis da ist. Wenn man durchs Land\nf\u00e4hrt, wird bei den B\u00fcrgern immer die Identit\u00e4t mit ihrer\nKommune, mit ihrer Stadt deutlich. Was die Frage der Sor-\nben betrifft, so haben wir gerade versucht, diesem\ngeschlossenen Gebiet in den Wahlkreisen Rechnung zu\ntragen. Wir haben uns dort bem\u00fcht, dieses Wahlgebiet\nentsprechend zusammenzuf\u00fchren, und wir haben weitest-\ngehend gerade in dem nichtgebietlichen Teil der Wahl-\ngebiete versucht, der Tatsache Rechnung zu tragen, da\u00df\ndie Angeh\u00f6rigen aus den jeweiligen jetzigen Kreisen eine\ngleichberechtigte Chance haben, sich in den neuen Kreis-\ntagen wiederzufinden. Ich denke, das ist ein ganz wich-\n\ntiges Argument, das wir als Signal aus den Anh\u00f6rungen\nmitgenommen haben.\nAus den genannten Gr\u00fcnden, auch aus denen, die wir vor-\nhin in der Begr\u00fcndung unseres Votums zum Antrag insge-\nsamt abgegeben haben, bitte ich, diesen \u00c4nderungsantrag\nder PDS hier abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, Fraktion der SPD.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Die SPD-Fraktion\nwird allen \u00c4nderungsantr\u00e4gen der PDS nicht zustimmen,\nsondern sich der Stimme enthalten. Unsere Begr\u00fcndung\nist eindeutig. Wir lehnen diese Gesetzes\u00e4nderung insge-\nsamt ab und wollen jetzt noch nicht Reparaturbrigade sein\nf\u00fcr die erneute Er\u00f6ffnung dieser Gesetzesdiskussion.\nAu\u00dferdem w\u00fcrde, wenn wir den gebietlichen Teil \u00e4ndern,\nerneut eine Anh\u00f6rung und Abw\u00e4gung n\u00f6tig sein. Das\nw\u00fcrde bedeuten, da\u00df wir heute zu keiner Entscheidung\nkommen k\u00f6nnen. Wir wollen eine Entscheidung, damit\nendlich die Geschichte hier zum Schlu\u00df kommt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Prof. Porsch, Fraktion der PDS.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr diesen Antrag\naussprechen, weil mich keines der Argumente von Herrn\nBandmann \u00fcberzeugen konnte, die Argumente von Frau\nMattern aber sehr wohl schl\u00fcssig waren.\nIch habe nat\u00fcrlich begriffen, und ich teile auch die Mei-\nnung des Ministerpr\u00e4sidenten, da\u00df hier im Landtag parti-\nkulare Interessen ausgeglichen und im Sinne \u00fcbergeordne-\nter Interessen aufgehoben werden m\u00fcssen. Nur habe ich\nkein Pl\u00e4doyer geh\u00f6rt, auch nicht vom Ministerpr\u00e4siden-\nten, zum v\u00f6lligen Ignorieren von B\u00fcrgerwillen. Ich denke,\nin der Argumentation von Frau Mattern waren beide Sei-\nten wohl aufgehoben.\nBei Herrn Bandmann mu\u00df ich mich nur wundern, da\u00df er\npl\u00f6tzlich die Identit\u00e4tsfindung nur auf die Kommune\nabdelegiert. Herr Bandmann, Sie selber waren vehementer\nVerfechter der niederschlesischen Identit\u00e4t in Sachsen. Die\nist ja wohl nicht blo\u00df auf eine Kommune reduziert.\n\n(Frau Schneider, PDS: Leider!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen Vorschlag\nsprechen, weil in der Begr\u00fcndung des Innenausschusses\nunter anderem auch formuliert ist, da\u00df s\u00e4mtliche Vor- und\nNachteile aufzuzeigen sind, was hier nicht erfolgt ist. Ich\nbegreife es auch zum Beispiel nicht, wenn man einem B\u00fcr-\nger die Identit\u00e4t mit seinem Kreis absprechen will, ande-\nrerseits aber Millionen daf\u00fcr ausgegeben werden, um\nseine Identit\u00e4t als Sachse durchzuf\u00fchren. Wenn Herr\nBandmann das nach dem ,,Tag der Sachsen\u201c nun immer\nnoch so formuliert, alles auf die Kommunen zu beschr\u00e4n-\nken, dann widerspricht er sich offensichtlich selbst und\nauch diesem Hause.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Jetzt\nlasse ich abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/1657, \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS, \u00c4nderung Nummer 1.\nWer dieser \u00c4nderung Nummer 1 in diesem \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der PDS die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimm-\nenthaltungen mehrheitlich abgelehnt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1169\n\n\n\nIch rufe auf Punkt 1 in der Form der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses. Wer gibt dem seine Zustimmung? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mehr-\nheitlich angenommen, eine Reihe Stimmen dagegen, eine\nStimmenthaltung.\nIch rufe auf Punkt 2. Gehe ich recht in der Annahme, da\u00df\nsich damit die \u00c4nderung Nr. 2 des \u00c4nderungsantrages der\nFraktion der PDS er\u00fcbrigt hat?\n\n(Zuruf: Ja!)\n\nGehe ich recht in der Annahme, da\u00df ich des weiteren auch\ndie anderen Punkte des \u00c4nderungsantrages der Fraktion\nder PDS nicht mehr zur Abstimmung bringen lassen mu\u00df?\n\n(Zuruf: Ja!)\n\n\u2013 Danke.\nSo rufe ich auf im Artikel 1 die Punkte 2, 3, 4 und 5. Es\nliegen hierf\u00fcr keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, die zur\nAbstimmung gebracht werden sollen.\nWer den Punkten 2 bis einschlie\u00dflich 5 im Artikel 1 seine\nZustimmung geben will in der Form, wie es die Beschlu\u00df-\nempfehlung des Innenausschusses ist, den bitte ich jetzt\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Mehrheit-\nlich angenommen bei einer ganzen Reihe von Gegenstim-\nmen.\nIch rufe auf Artikel 2 \u2013 Aufl\u00f6sung der bestehengebliebe-\nnen Landkreise. Ein \u00c4nderungsantrag, der zur Abstim-\nmung gebracht werden m\u00fc\u00dfte, liegt nicht vor.\nWer dem Artikel 2 in Form der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf Artikel 3 \u2013 Sondervorschriften f\u00fcr die Anwen-\ndung des Kreisgebietsreformgesetzes aus Anla\u00df des\nInkrafttretens dieses Gesetzes mit den Punkten 0, 1, 2, 3, 4\nund 5. Ein \u00c4nderungsantrag, der zur Abstimmung\ngebracht werden m\u00fc\u00dfte, liegt nicht vor.\nWer dem Artikel 3 in der Form der Beschlu\u00dfempfehlung\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen\nmehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf Artikel 4 einschlie\u00dflich Anlagen 1 und 2 \u2013\nKreiswahlen. Ein \u00c4nderungsantrag, der zur Abstimmung\ngebracht werden m\u00fc\u00dfte, liegt nicht vor.\nWer dem Artikel 4 seine Zustimmung geben will in der\nForm der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen und Stimmen dagegen ist der Artikel 4 mehrheitlich\nangenommen.\nIch rufe auf den Artikel 5 \u2013 Sondervorschriften f\u00fcr die\nAmtszeiten und Wahlperioden.\nHierzu liegt in der Drucksache 2/1658 ein neuer \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS vor. Ist dar\u00fcber noch\nabzustimmen? \u2013 Herr Dr. Friedrich hat das Wort.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ja, Herr Pr\u00e4sident, \u00fcber diesen \u00c4nde-\nrungsantrag ist abzustimmen. Er hat mit dem gebietlichen\nTeil nichts zu tun.\nIch habe es in der Rede kurz angedeutet: Es geht darum,\nda\u00df wir mit einer ,,Lex Landr\u00e4te\u201c zuungunsten des Haupt-\n\norgans der Landkreise, also der Kreistage, nicht einver-\nstanden sein k\u00f6nnen.\nWir beantragen, da\u00df die Wahlperiode der neuzuw\u00e4hlen-\nden Landr\u00e4te gemeinsam mit der Wahlperiode der im ver-\ngangenen Jahr gew\u00e4hlten Landr\u00e4te endet und hier keine\nSonderbehandlung der Landr\u00e4te zugelassen wird. Die\nBegr\u00fcndung habe ich in der Rede bereits gebracht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, Fraktion\nder CDU.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich denke, diese Son-\nderbehandlung der Landr\u00e4te ist hier \u00fcberhaupt nicht\ngegeben, sondern es geht bei unserem Anliegen darum,\nda\u00df die Kreistage in Sachsen insgesamt zu einem einheit-\nlichen Zeitpunkt gew\u00e4hlt werden. Diese verk\u00fcrzte Wahl-\nzeit ist nur eine Ausnahmeregelung f\u00fcr die jetzige Legis-\nlaturperiode. Damit setzen die Kreistage in Sachsen dann\ninsgesamt wieder in eine Wahlzeit ein.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nDas wollen wir nicht \u00e4ndern!)\n\nDie Landr\u00e4te werden generell f\u00fcr 7 Jahre gew\u00e4hlt. Und es\nist aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden m\u00f6glich, da\u00df es\ndort ohnehin zu einer Differenzierung der Landr\u00e4tewah-\nlen kommt. Selbst das menschliche Alter spielt da manch-\nmal eine Rolle, ohne da\u00df wir uns das w\u00fcnschen wollen, so\nda\u00df sich in bezug auf die Landr\u00e4te eine weitere Differen-\nzierung in der Folgezeit ergeben wird, da\u00df es dort zu kei-\nnem einheitlichen Termin zwingend kommen mu\u00df.\nAus diesem Grunde ist dieser \u00c4nderungsantrag abzuleh-\nnen. Und es ist \u00fcberhaupt keine Schlechterstellung oder\nHerabsetzung des Hauptorgans, des Kreistages.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nDoch, Sie benachteiligen\n\ndie Kreistage von vornherein!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort weiter\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. So lasse ich abstimmen\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 2/1658.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt.\nSo rufe ich auf den Artikel 5 \u2013 Sondervorschriften f\u00fcr\ndie Amtszeiten und Wahlperioden \u2013 in der Form der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses.\nWer dem seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen mehrheitlich angenom-\nmen.\nIch rufe auf den Artikel 6 \u2013 Wahlen in der Gemeinde\nSch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig. Dazu liegt in der Drucksache 2/1659\nein weiterer \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS vor:\nStreichung des Artikels 6 insgesamt. Ich rufe auf Herrn\nDr. Friedrich, PDS.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Dieser \u00c4nderungs-\nantrag macht keinen Sinn mehr, nachdem unser erster\n\u00c4nderungsantrag abgelehnt wurde. Wir h\u00e4tten gewollt,\nda\u00df die Gemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig mit in den zu erhal-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1170\n\n\n\ntenden Landkreis Dresden hineinkommt. Das ist leider\nabgelehnt worden. Er ist gegenstandslos geworden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, dann\nrufe ich auf den Artikel 6 \u2013 Wahlen in der Gemeinde\nSch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig. Wer dem Artikel in der Form der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen mehrheitlich\nangenommen.\nIch rufe auf Artikel 7 \u2013 Wahl in der Gemeinde Uhyst. Wer\ndem Artikel 7 in der Form der Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen\ndagegen und mehreren Stimmenthaltungen mehrheitlich\nangenommen.\nIch frage Sie, ob Sie Einw\u00e4nde haben, wenn ich jetzt einige\nArtikel zusammenfasse. Ich schaue in die Runde. \u2013 Ich\nsehe keine Einw\u00e4nde.\nSo rufe ich auf Artikel 8 \u2013 Keine Wahl der Landr\u00e4te, Arti-\nkel 9 \u2013 Bekanntmachung der Wahlen, Artikel 10 \u2013 Bildung\nder Kreiswahlaussch\u00fcsse f\u00fcr die Wahlen nach Artikel 4,\nArtikel 11 \u2013 Bildung der Kreiswahlaussch\u00fcsse f\u00fcr die\nWahlen nach Artikel 6 und 7, Artikel 12 \u2013 \u00c4nderung des\nFinanzausgleichsgesetzes 1994.\nSoweit diese Artikel, also 8 bis einschlie\u00dflich 12.\nWer diesen Artikeln in der Form der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und\nStimmenthaltungen mehrheitlich angenommen.\n\u00dcber die Streichung des Artikels 13 \u2013 \u00c4nderung des\nFinanzausgleichsgesetzes 1995 \u2013 mu\u00df ich extra abstimmen\nlassen. Wer dem zustimmen kann \u2013 Streichung des Arti-\nkels 13 \u2013 \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes 1995;\ndas sieht die Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\nvor \u2013, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 2 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Gegenstimmen und mit Stimmenthaltungen wurde\ndem mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe auf den Artikel 14 \u2013 \u00c4nderung des Landespla-\nnungsgesetzes; \u00dcbergangsregelung, Artikel 15 \u2013 \u00c4nde-\nrung des Kulturraumgesetzes, Artikel 16 \u2013 Rechtsverord-\nnungen \u2013 und Artikel 17 \u2013 Inkrafttreten.\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen zu den Artikeln 14 bis ein-\nschlie\u00dflich 17 nicht vor. Wer hier der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses folgen will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer Reihe von\nStimmen dagegen sind mehrheitlich die Artikel 14 bis ein-\nschlie\u00dflich 17 angenommen.\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df\n\u00a7 46 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung die 3. Beratung.\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nvor. Aber es ist namentliche Abstimmung beantragt.\nSo kommen wir in der 3. Lesung zur namentlichen\nAbstimmung \u00fcber den Entwurf ,,Erstes Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Kreisgebietsreformgesetzes und anderer kommu-\nnalrechtlicher Vorschriften (1. Kreisgebietsreform\u00e4nde-\nrungsgesetz)\u201c, Drucksache 2/0536 \u2013 Gesetzentwurf der\nStaatsregierung. Die in der 2. Lesung beschlossene Fas-\nsung stelle ich als Ganzes zur Abstimmung.\nEs erfolgt die namentliche Abstimmung.\n\nHatzsch, SPD: Namentliche Abstimmung, beginnend mit\ndem Buchstaben R.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlagen)\n\nBefindet sich ein Abgeordneter im Saal, den ich aufzu-\nrufen verga\u00df? \u2013 Wenn nicht, ist der Aufruf beendet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Gesetz erscheint mir so\nwichtig, da\u00df ich gern das Ergebnis abwarten m\u00f6chte,\nbevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe. Ich\nbitte um ein wenig Geduld. Wenn m\u00f6glich, verbleiben Sie\nauf Ihren Pl\u00e4tzen.\n\n(Ausz\u00e4hlung der Stimmen)\n\nMeine Damen und Herren! Es ging um das ,,Erste Gesetz\nzur \u00c4nderung des Kreisgebietsreformgesetzes und ande-\nrer kommunalrechtlicher Vorschriften\u201c. Mit Ja haben\ngestimmt 67, mit Nein 41 Abgeordnete. Es gab 5 Stimm-\nenthaltungen. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlos-\nsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1171\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des\nKreisgebietsreformgesetzes und anderer kommunalrechtlicher Vorschriften\n\n(2. Kreisgebietsreform\u00e4nderungsgesetz)\nDrucksache 2/0813, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/1588, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Fraktionen erhalten jetzt das Wort zur allgemeinen\nAussprache. Redezeiten: CDU 40 Minuten, SPD und PDS\nje 20 Minuten. Ich rufe auf die Fraktion der SPD. Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Auch in der Region Vogtland gilt das\nGemeinwohlprinzip bei der Herstellung neuer Verwal-\ntungsstrukturen. Was bedeutet es, im Vogtland gleichwer-\ntige Lebensbedingungen f\u00fcr die Menschen in den l\u00e4nd-\nlichen und gebirgigen Regionen ebenso herzustellen, wie\nsie schon zum Teil f\u00fcr die in den gewerblich und indu-\nstriell gepr\u00e4gten Regionen Reichenbach und Auerbach\nbestehen?\nZun\u00e4chst ist festzustellen, da\u00df die f\u00fcnf bestehenden, in\nBev\u00f6lkerungszahl und Ausdehnung\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nkleinen Kreise um des Gemeinwohls willen so nicht wei-\nterbestehen k\u00f6nnen. Unumstritten ist auch, da\u00df entweder\nzwei Kreise oder ein einheitlicher Vogtlandkreis in Frage\nkommen. Damit h\u00f6rt aber die Einigkeit bei den Betroffe-\nnen auf.\nDie Beschlu\u00dflagen der bestehenden Kreistage und\nGemeinden mit ihren Bev\u00f6lkerungsanteilen zeigen, da\u00df\n46,7 % f\u00fcr einen einheitlichen Vogtlandkreis und 52,3 %\nf\u00fcr zwei Kreise votiert haben. Diese Situation \u2013 fast 50 %\nzu 50 % \u2013 zwingt den Gesetzgeber, die leitbildgerechten\nKriterien f\u00fcr eine Entscheidung zum Wohl der Menschen\nverst\u00e4rkt sprechen zu lassen.\nAufgrund der geographischen Lage des Vogtlandes, wel-\nches durch seine Randlage in Sachsen und durch seine\nGrenzlage zu Bayern und der Tschechischen Republik\ngekennzeichnet ist, wird es in Zukunft einer Wettbewerbs-\nsituation ausgesetzt sein wie kaum ein anderer Landkreis\ndes Freistaates. Dies erfordert, da\u00df das Vogtland seine vor-\nhandenen Entwicklungskapazit\u00e4ten voll aussch\u00f6pft. Nur\nso besitzt es die Chance, im Wettbewerb zu bestehen.\nDies gilt um so mehr, als gerade im Bereich der Infrastruk-\ntur erheblicher Nachholbedarf besteht, was eine B\u00fcnde-\nlung aller Kr\u00e4fte notwendig macht. Die zun\u00e4chst ange-\ndachte Zweiteilung des Vogtlandes w\u00fcrde zu folgenden\nKonsequenzen f\u00fchren:\nWir h\u00e4tten einen westlichen Vogtlandkreis mit 101 000\nEinwohnern und einen \u00f6stlichen mit 116 000 Einwohnern.\nBeide Kreise verf\u00fcgen nicht \u00fcber die Einwohnerunter-\ngrenze f\u00fcr einen Kreis von 125 000 Einwohnern, w\u00e4ren\nalso nicht leitbildgerecht. Die ebenso kleinen, nicht leit-\nbildgerechten Kreise Stollberg und D\u00f6beln sind als Fehl-\nkonstruktionen der Kreisgebietsreform hier nicht als Argu-\nmentation anzuf\u00fchren. Wir wollen ja die Fehler nicht wie-\nderholen.\nDer westliche Vogtlandkreis w\u00e4re au\u00dfer der Kreisfreien\nStadt Plauen ein l\u00e4ndlich gepr\u00e4gter Raum mit wenig Wirt-\nschaftskraft. Der \u00f6stliche Vogtlandkreis w\u00fcrde demgegen-\n\u00fcber \u00fcber eine weit st\u00e4rkere Wirtschaftskraft verf\u00fcgen,\n\nweil er mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt ist mit den St\u00e4dten im\nG\u00f6ltzschtal und dem Raum Reichenbach. Seine wirt-\nschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit f\u00fchrt zu weit besseren\nLebensbedingungen als in landwirtschaftlich gepr\u00e4gten\nR\u00e4umen.\nMit der Zwei-Kreis-Variante w\u00fcrde die wirtschaftliche\nAusgleichsfunktion f\u00fcr den westlichen Vogtlandkreis aus-\nfallen. Die Stadt Plauen kann diesen Verlust nicht abfan-\ngen. Zwischen den beiden unterschiedlich gepr\u00e4gten Krei-\nsen k\u00e4me es zu einer ungleichen Konkurrenz, die das\nschon bestehende ungleiche Strukturgef\u00e4lle verfestigen\nw\u00fcrde.\nIm Wettbewerb zwischen dem fr\u00e4nkischen Entwicklungs-\nraum Hof und dem von G\u00f6ltzschtal und Reichenbach\nw\u00fcrde der Verlierer der westliche Landkreis Vogtland\nsein. Die Zielstellung, die kleinste Kreisfreie Stadt Plauen\nzu st\u00e4rken, k\u00f6nnte nicht erfolgen, da zum Beispiel der\nn\u00f6tige Eingemeindungsbedarf in Fl\u00e4che und Einwohner-\nzahl auf Kosten des kleinen westlichen Kreises nicht zu\nverwirklichen w\u00e4re.\nFehlende Raumtiefe, Unterbrechung der regionalen und\n\u00fcberregionalen Entwicklungsachsen, erschwerte Regional-\nplanung und fehlende Verflechtungsbereiche von Mittel-\nund Unterzentren im westlichen Vogtlandkreis w\u00e4ren\nweitere Entwicklungshindernisse.\nDemgegen\u00fcber wiegt die Verkehrsbehinderung, die\nErreichbarkeit der Kreisstadt, die B\u00fcrgern\u00e4he der Kreis-\nverwaltung durch kleinere Kreise die Nachteile nicht auf.\nDarum ist die Zwei-Kreis-Variante abzulehnen und der\neinheitliche Vogtlandkreis zu bef\u00fcrworten. Was spricht f\u00fcr\nihn?\nDas Vogtland ist \u2013 historisch gesehen \u2013 eine gewachsene\neigenst\u00e4ndige Region mit dem unbestrittenen Zentrum\nPlauen als Mittel- und Kristallisationspunkt. Diese ein-\nmalige historische Region vertr\u00e4gt keine Teilung ohne\nSchaden.\nDer vorgeschlagene, zugegebenerma\u00dfen gro\u00dfe Fl\u00e4chen-\nlandkreis um die Stadt Plauen mit einer Bev\u00f6lkerungszahl\nvon 218 000 Einwohnern hat als einheitlicher Kreis die\nChance, auch bei der Gemeindegebietsreform zu lei-\nstungs- und konkurrenzf\u00e4higen Verwaltungsstrukturen zu\nkommen. Damit k\u00f6nnen wesentlich die Strukturunter-\nschiede ausgeglichen werden zwischen den st\u00e4dtisch ver-\ndichteten R\u00e4umen und st\u00e4rker l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Gebie-\nten.\nDies wird sich positiv auf den Nachholbedarf der Infra-\nstruktur im Nahbereich, im Verkehrswesen, in der Wirt-\nschafts- und Kulturentwicklung und im Freizeit- und\nFremdenverkehrsbereich auswirken.\nDie vorhandenen Verkehrsachsen im Autobahn-, Stra\u00dfen-\nund Bahnbereich bilden ein bedeutendes Entwicklungs-\npotential. Die vorhandenen Mittel- und Unterzentren\nwerden wirtschaftliche Impulsgeber sein. Mit den Ver-\nkehrsachsen in den Zentren wird sich der Nahverkehr so\nentwickeln k\u00f6nnen, da\u00df jeder Vogtl\u00e4nder seine Kreisstadt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1172\n\n\n\ninnerhalb zirka einer Stunde erreichen kann. Schon heute\nwohnen im Umkreis von 20 Kilometern von Plauen\n175 110 Einwohner. Wie oft kommt ein Einwohner in seine\nKreisstadt, um die Kreisverwaltung aufzusuchen?\nDieser gro\u00dfe Vogtlandkreis wird zwischen dem Oberzen-\ntrum Zwickau, dem oberfr\u00e4nkischen Hof und dem th\u00fcrin-\ngischen Gera seine eigenen Entwicklungsakzente setzen\nk\u00f6nnen. Mit dem ideal-typischen Umlandkreis Vogtland\nund Plauen mit hervorragender Raumtiefe wird das Ober-\nzentrum Plauen von dem Kreis gest\u00e4rkt hervorgehen.\nUmgekehrt wird der Umlandkreis von der wirtschaft-\nlichen St\u00e4rke der Stadt Plauen profitieren. Damit wird\nzugleich ein Randbereich von Sachsen langfristig gest\u00e4rkt.\n Auch die B\u00fcrgern\u00e4he der zu w\u00e4hlenden Kreisr\u00e4te ist\ndurch die 13 Wahlkreise gegeben. Die Landratskandidaten\nwerden sich um ihren Bekanntheitsgrad und ihre Kompe-\ntenz bem\u00fchen m\u00fcssen, um gew\u00e4hlt zu werden.\nAngesichts des \u00dcbergewichts dieser Argumente bleibt\ndem Gesetzgeber gar nichts anderes \u00fcbrig, als f\u00fcr einen\nVogtlandkreis zu votieren. Wir sollten die von uns akzep-\ntierten Kriterien und Leitbilder ernst nehmen und regio-\nnale und pers\u00f6nliche Interessen zur\u00fcckstellen.\nMeine Damen und Herren, die Vogtl\u00e4nder sind sprich-\nw\u00f6rtlich als ein z\u00e4nkisches Bergvolk bekannt. Aber wenn,\nso denke ich, die Entscheidung zugunsten ihrer gesamten\nRegion gefallen ist, werden sie sich zusammenraufen.\nDie SPD-Fraktion hat sich schon bei der ersten Kreis-\ngebietsreform f\u00fcr einen einheitlichen Vogtlandkreis aus-\ngesprochen. Dies tut sie auch heute. Wir sind gewi\u00df: Die\nVogtl\u00e4nder werden ihre Chance ergreifen und ihre\nLebensverh\u00e4ltnisse auf ein hohes Niveau bringen. Darum\nsollten die bisherigen Verfechter der Zwei-Kreis-Variante\nden anderen Vogtl\u00e4ndern ihre Solidarit\u00e4t nicht verwei-\ngern.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Bitte,\nHerr Bandmann.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! \u2013 Herr Porsch, Ihre Zwischenrufe\nsind immer au\u00dferordentlich eindrucksvoll.\n\n(Erneuter Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nHeiterkeit bei der PDS)\n\nAuf das Leitbild der Kreisgebietsreform bin ich bei der\n2. Lesung des 1. Kreisgebietsreform\u00e4nderungsgesetzes\nbereits eingegangen. Ich m\u00f6chte mir deshalb an dieser\nStelle ersparen, mich zu wiederholen. Es ist selbst-\nverst\u00e4ndlich, da\u00df diese Leitbilder, die der Innenausschu\u00df\nseinen Beratungen zugrunde gelegt hat, nicht nur f\u00fcr\ndas 1., sondern auch f\u00fcr das 2. Kreisgebietsreform\u00e4nde-\nrungsgesetz in gleicher Weise gelten.\nIch glaube, da\u00df der Innenausschu\u00df mit seinem Vorschlag,\nim Vogtland einen Landkreis mit Kreissitz in der Kreis-\nfreien Stadt Plauen zu bilden, sich f\u00fcr die Variante ent-\nschieden hat, die dem Leitbild in besonderer Weise gerecht\nwird und dar\u00fcber hinaus f\u00fcr den neuen Landkreis vor\nallem gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Effizienz und beste Entwicklungs-\nchancen f\u00fcr die Zukunft erwarten l\u00e4\u00dft.\nWir alle wissen, da\u00df die Frage, ob im Vogtland ein Land-\nkreis oder zwei Landkreise gebildet werden sollen, beson-\n\nders umstritten war. Wie kontrovers diese Frage auch im\nVogtland selbst beurteilt wird, zeigt ein Blick auf die Aus-\nwertung des Anh\u00f6rungsergebnisses. Wertet man die Stel-\nlungnahmen der Gemeinden entsprechend ihrem Bev\u00f6lke-\nrungsanteil aus, ergibt sich folgendes Bild: 46,7 % stimmen\neinem Vogtlandkreis ausdr\u00fccklich zu, 52,3 % lehnen ihn\nab.\nBereits hier zeigt sich, da\u00df das Vogtland in dieser Frage\nfast zu gleichen H\u00e4lften gespalten ist. Zwar ist ein leichtes\n\u00dcbergewicht zugunsten der ablehnenden Haltung fest-\nzustellen, sehr hilfreich ist dies allerdings nicht. Denn auch\ndie von einer relativ kleinen Mehrheit im gesamten\nVogtland getragene Haltung weist unter Akzeptanz-\ngesichtspunkten durchaus Probleme aus.\nBetrachtet man n\u00e4mlich die Voten der Gemeinden zu einer\nZwei-Kreis-L\u00f6sung f\u00fcr die Landkreise, zu denen sie dann\ngeh\u00f6ren w\u00fcrden, ergibt sich bezogen auf den von ihnen\nrepr\u00e4sentierten Bev\u00f6lkerungsanteil folgendes Bild: Sowohl\nbei einer Zwei-Kreis-Variante Obervogtland/Niedervogt-\nland als auch bei einer Variante G\u00f6ltzschtalkreis/Elster-\ntalkreis w\u00fcrde jeweils einer der beiden Landkreise eine\ndeutliche Zustimmung, der andere Landkreis jedoch eine\nebenso deutliche Ablehnung erfahren. Zudem haben sich\nvon den f\u00fcnf betroffenen Landkreisen drei f\u00fcr eine Ein-\nKreis-L\u00f6sung  und  lediglich  zwei  f\u00fcr  eine  Zwei-Kreis-\nL\u00f6sung ausgesprochen. Es bleibt damit nur festzustellen,\nda\u00df das Anh\u00f6rungsergebnis im Vogtland fast ausge-\nglichen ist und den Entscheidungsproze\u00df nicht ma\u00df-\ngeblich zugunsten einer der vorgeschlagenen Varianten\nbeeinflussen kann.\nAkzeptanzgesichtspunkte m\u00fcssen deshalb bei der Ent-\nscheidung \u2013 so wichtig sie auch sein m\u00f6gen \u2013 \u00fcber die\nKreisneugliederung im Vogtland gegen\u00fcber den anderen\nKriterien in der Gewichtung zur\u00fccktreten. Die anderen\nsachlichen Gesichtspunkte und die mit der Bildung eines\neinheitlichen Vogtlandkreises verbundenen Vorteile spre-\nchen jedoch letztlich f\u00fcr die Bildung des auch vom Innen-\nausschu\u00df vorgeschlagenen einheitlichen Vogtlandkreises\nin Sachsen.\nMit der Bildung eines einheitlichen Vogtlandkreises wer-\nden die Voraussetzungen f\u00fcr leistungs- und konkurrenz-\nf\u00e4hige Verwaltungsstrukturen in besonderem Ma\u00dfe\ngeschaffen. Ich freue mich besonders, da\u00df Herr Richter an\ndieser Stelle mit uns eine einheitliche Meinung vertritt.\n\n(Adler, SPD:\nWenn es vern\u00fcnftig ist,\n\ntun wir das immer, Herr Bandmann!)\n\nEin einheitlicher Vogtlandkreis kann gemeinsam mit dem\nOberzentrum Plauen die Entwicklung des gesamten\nVogtlandes und den Ausgleich regionaler Strukturunter-\nschiede wesentlich bef\u00f6rdern. Der Vogtlandkreis verf\u00fcgt\n\u00fcber eine \u2013 bezogen auf das gesamte Neugliederungs-\ngebiet \u2013 gut ausdifferenzierte und insgesamt ausgegli-\nchene Wirtschaftsstruktur. Er kann damit die Ausgleichs-\nfunktion zwischen den st\u00e4dtisch verdichteten R\u00e4umen um\nAuerbach und Reichenbach und den etwas st\u00e4rker l\u00e4nd-\nlich gepr\u00e4gten Gebieten im Westen und im S\u00fcden des\nKreises sehr gut wahrnehmen. Diese regionale Entwick-\nlung ist mit der Ausgleichsfunktion eines Vogtlandkreises\nleichter in Gang zu setzen als bei zwei dann jeweils ziem-\nlich einseitig strukturierten Vogtlandkreisen, die die wirt-\nschaftsstrukturellen Gegens\u00e4tze der beiden Gebietskreise\ntendenziell wohl eher verst\u00e4rken als abschw\u00e4chen und\nzum Umland noch in Konkurrenz treten w\u00fcrden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1173\n\n\n\nDie Bildung eines Vogtlandkreises erlaubt wesentlich\nbesser als die Zwei-Kreis-Variante die im Interesse der\nweiteren Entfaltung der Leistungskraft des Oberzentrums\nPlauen notwendige umfassende St\u00e4rkung der oberzentra-\nlen Funktion der Stadt.\nIch denke, es ist wichtig, dies noch einmal hervorzuheben.\nDas, was im Landesentwicklungsplan festgeschrieben ist,\nist ja eine Augenblickseinsch\u00e4tzung und eine Perspektive.\nAm Ende wird in zehn Jahren sicherlich dar\u00fcber Bilanz\ngezogen, wie die Entwicklung verlaufen ist und welche\nneuen Chancen einger\u00e4umt werden. Ich denke, es ist alles\ndarauf zu richten, da\u00df diese oberzentrale Funktion von\nPlauen mit untersetzt wird, um die Chancen und die Hoff-\nnungen, die sich damit f\u00fcr das gesamte Vogtland verbin-\nden, deutlich zu untersetzen. Dies ist insbesondere mit\nBlick auf die St\u00e4rkung der Wettbewerbsposition gegen-\n\u00fcber dem Oberzentrum Hof erforderlich.\nIch meine, wenn man die Situation vor dem Krieg sieht,\nwird deutlich, da\u00df nat\u00fcrlich Plauen bzw. das Vogtland der\nf\u00fchrende Raum gegen\u00fcber der Nachbarregion war. Wir\nwollen, da\u00df dies wieder hergestellt wird, und wir m\u00f6chten\nlangfristig wieder an alte Traditionen ankn\u00fcpfen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch erinnere an die Fachhochschule Vogtland!)\n\nZiel mu\u00df also sein, da\u00df das Vogtland nicht nur hinsichtlich\nder regionalen Entwicklungschancen innerhalb des Frei-\nstaates Sachsen, sondern vor allem auch im Blick auf die\ngro\u00dfr\u00e4umigeren Entwicklungsm\u00f6glichkeiten zwischen\nden Oberzentren Zwickau, Hof und Gera sowie die\nangrenzenden Zentren der Tschechischen Republik eigen-\nst\u00e4ndig raumordnerische und regionalplanerische Akzente\nsetzt. Wenn sich das Vogtland langfristig im intensiver\nwerdenden Wettbewerb der Regionen um diese Oberzen-\ntren behaupten soll, mu\u00df auf eine \u00fcberdurchschnittliche\nkreiskommunale Leistungsf\u00e4higkeit, der vor allem beim\nAusbau der Infrastruktur hohe Bedeutung zukommt,\ngesteigerter Wert gelegt werden.\nEine Zersplitterung der Kr\u00e4fte in zwei schw\u00e4chere Kreise\nw\u00fcrde hierbei hemmend wirken und k\u00f6nnte mittel- bis\nlangfristig das Oberzentrum Plauen in Frage stellen. Ich\nunterstreiche dies eindeutig. Der einheitliche Vogtland-\nkreis schafft f\u00fcr die Region die besten Voraussetzungen,\num in diesem Wettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen, in dem die\n\u00fcberregionalen Verbindungsachsen und die von der kreis-\nfreien Stadt ausgehenden Entwicklungsimpulse f\u00fcr das\ngesamte Vogtland bestm\u00f6glich genutzt werden k\u00f6nnen.\nVorteilhaft ist hierbei auch, da\u00df mit dem Vogtlandkreis\nder gesamte oberzentrale Einzugsbereich des Oberzen-\ntrums Plauen abgedeckt wird. Das Vogtland ist verkehrs-\nm\u00e4\u00dfig sowohl in Nord-S\u00fcd-Richtung als auch in Ost-\nWest-Richtung durch eine Reihe von wichtigen \u00fcberregio-\nnalen Verkehrsachsen gut erschlossen. Ich erw\u00e4hne in die-\nsem Zusammenhang nur die Bundesautobahn A 72, die\nBundesstra\u00dfen B 173, B 169, B 92, B 283 und die au\u00dfer-\nordentlich wichtige Eisenbahnlinie der Sachsenmagistrale\nG\u00f6rlitz-Dresden-Chemnitz-Plauen-M\u00fcnchen/Stuttgart.\nDie Stadt Plauen weist innerhalb des Vogtlandes eine zen-\ntrale Lage auf und ist somit sowohl hinsichtlich des indivi-\nduellen Stra\u00dfenverkehrs als auch des \u00f6ffentlichen Perso-\nnennahverkehrs gut zu erreichen. Auch insoweit sind\nbeste Voraussetzungen vorhanden, die bestehenden Ent-\nwicklungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr das gesamte Kreisgebiet zu\nnutzen und die Position des Vogtlandes im Vergleich der\nRegionen insgesamt und vor allem dauerhaft zu st\u00e4rken.\n\nMit den Entwicklungsachsen eines einheitlichen Vogtland-\nkreises kann auch die Position der gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nzentralen Orten im Vogtland, der Mittel- und Oberzentren\ngest\u00e4rkt und gefestigt werden. Diese k\u00f6nnen ihrerseits\nselbst als Impulsgeber in ihrem jeweiligen zentralen Ein-\nzugsbereich dienen und eine fl\u00e4chendeckend positive und\nausgewogene Entwicklung des Vogtlandes gew\u00e4hrleisten.\nDabei besteht auch kein Anla\u00df zu der Sorge, da\u00df die Bil-\ndung eines einheitlichen Vogtlandkreises zu einer einsei-\ntigen Orientierung auf die Stadt Plauen unter Vernachl\u00e4s-\nsigung der Interessenlagen der l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Regio-\nnen des Kreises f\u00fchren k\u00f6nnte. Genau das Gegenteil ist\nder Fall: Ein einheitlicher, leistungsstarker, wirtschaftlich\nstarker und leistungsf\u00e4higer Vogtlandkreis wird besser in\nder Lage sein, seine kreisinternen Ausgleichsfunktionen\nzu erf\u00fcllen.\nDamit werden sich aber auch die regionalen oder lokalen\nProbleme besser l\u00f6sen lassen, als dies beispielsweise mit\neinem doch relativ struktur- und finanzschwachen Elster-\ntal- oder Obervogtlandkreis der Fall w\u00e4re. Dieser h\u00e4tte\naufgrund seiner strukturellen und finanziellen Schw\u00e4che\ninsoweit nur beschr\u00e4nkte Handlungsm\u00f6glichkeiten. Dies\nmu\u00df man eindeutig und n\u00fcchtern einsch\u00e4tzen.\nDa\u00df die Stadt Plauen den Kreis dominieren und einseitig\nihre Interessen durchsetzen k\u00f6nnte, ist ebenfalls auszu-\nschlie\u00dfen. Diese Sorge spielte in den Diskussionen immer\nwieder eine Rolle. Plauen wird den Status als kreisfreie\nStadt behalten, das hei\u00dft, sie wird deshalb im Kreistag, der\n\u00fcber die Geschicke des Landkreises zu entscheiden hat,\nnicht vertreten sein. Auch die Bef\u00fcrchtung, mit der Bil-\ndung eines Vogtlandkreises werde eine un\u00fcberschaubare\nKreisstruktur geschaffen, ist bei Lichte besehen unhaltbar.\nZwar ist der Vogtlandkreis hinsichtlich Kreisgebiet und\nKreisbev\u00f6lkerung einer der gr\u00f6\u00dften Kreise im Freistaat\nSachsen, bereits im Vergleich mit anderen s\u00e4chsischen\nLandkreisen, wie dem Landkreis Westlausitz-Dresdner\nLand oder dem Landkreis Leipziger Land, f\u00e4llt er aber kei-\nneswegs aus dem Rahmen. Im bundesdeutschen Vergleich\nsteht der Vogtlandkreis hinsichtlich der Kreisfl\u00e4che gerade\nan 75. Stelle. Bezogen auf die Bev\u00f6lkerung steht er an\n61. Stelle.\nMit Ausnahme des Saarlandes verf\u00fcgt jedes der weiteren\nFl\u00e4chenl\u00e4nder der Bundesrepublik Deutschland \u00fcber min-\ndestens einen Landkreis, der gr\u00f6\u00dfer als das Vogtland\nist, und wenn man das Saarland betrachtet, ist es ja sel-\nber nur ein besserer Landkreis. Die verkehrsr\u00e4umliche\nErschlie\u00dfung und die Bev\u00f6lkerungsdichte erlauben inso-\nweit ohne weiteres die Bildung eines einheitlichen\nVogtlandkreises.\nGeht man nun zudem davon aus, da\u00df sich im Zuge der\nGemeindegebietsreform die Zahl der kommunalen Ver-\nwaltungseinheiten auf m\u00f6glicherweise \u2013 hier ist nat\u00fcrlich\neine gewisse Spekulation dabei \u2013 19 kommunale Verwal-\ntungseinheiten erweitern wird, bestehen auch insoweit\nkeinerlei Bedenken hinsichtlich der Un\u00fcberschaubarkeit\nund Unregierbarkeit vor allem des Vogtlandkreises.\nDie Gr\u00fcnde, die gegen die Bildung eines Vogtlandkreises\nangef\u00fchrt wurden, sind also nicht stichhaltig. Als Kreissitz\nkann in einem einheitlichen Vogtlandkreis tats\u00e4chlich\nwohl nur die Kreisfreie Stadt Plauen in Frage kommen. Sie\nerf\u00fcllt dazu jedenfalls alle Voraussetzungen. Auf die zen-\ntrale Lage und gute Erreichbarkeit aus fast allen Gemein-\nden des Vogtlandes habe ich bereits hingewiesen.\nDa\u00df Plauen das traditionelle, ideelle und kulturelle Zen-\ntrum des Vogtlandes ist, d\u00fcrfte ebenfalls nicht ernsthaft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1174\n\n\n\nbestritten werden. Entscheidend ist dabei auch ein Aspekt,\nder auch in meine bisherigen Betrachtungen eingeflossen\nist: Die oberzentrale Funktion der Stadt Plauen mu\u00df im\nInteresse der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des ganzen Vogtlan-\ndes gest\u00e4rkt werden. Dies ist deutlich Dreh- und Angel-\npunkt. Zur St\u00e4rkung ihrer Position bedarf sie aber des\nKreissitzes im Vogtlandkreis. Dieser Umlandkreis kann\nals starker Partner f\u00fcr die Stadt in einer ausgewogenen\nBeziehung die angestrebte weitere Entwicklung Plauens\nzum Oberzentrum und damit zum Gemeinwohl f\u00fcr das\ngesamte Vogtland erheblich f\u00f6rdern. Dieser f\u00fcr die\nGesamtentwicklung des Vogtlandes notwendigen und\ndeshalb auch aus landesplanerischer Sicht anzustrebenden\nEntwicklung der oberzentralen Funktion der Stadt Plauen\nist daher auch gegen\u00fcber anderen in Frage kommenden\nSt\u00e4dten wie Auerbach, Reichenbach oder Oelsnitz in der\nKreissitzfrage Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen.\nMeine Damen und Herren, wir sollten alles daran setzen,\ndie mit dem Kreissitz in Plauen verbundenen Vorteile zu\nnutzen und im Vogtland die Voraussetzung f\u00fcr einen ver-\nwaltungsstarken, leistungsf\u00e4higen Landkreis zu schaffen,\nder seine Position im Wettbewerb der Regionen zwischen\ndem angrenzenden Oberzentrum im Interesse des gesam-\nten Vogtlandes, aber auch im Interesse des Freistaates\nSachsen behaupten kann.\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, da\u00df eines Tages die\nFrauen und M\u00e4nner des Vogtlandes dies f\u00fcr die richtige\nEntscheidung halten werden.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS, bitte, Frau\nMattern.\n\nFrau  Mattern,  PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, sehr\ngeehrte Damen und Herren! Es gibt tausend gute Gr\u00fcnde,\nf\u00fcr einen einheitlichen Vogtlandkreis zu sein, und es gibt\nsicher ebenso viele dagegen. Eine Entscheidung zu treffen\nund vor allem auch bei ihr zu bleiben f\u00e4llt manchem offen-\nbar sehr schwer. Nicht nur der Ministerpr\u00e4sident hat sich\ninzwischen korrigiert. 1994 \u2013 ich glaube, es war gerade\nWahlkampf im Vogtland \u2013 hat er den G\u00f6ltzschtalern und\ninsbesondere seinen CDU-Kreisvorsitzenden vor Ort ver-\nsprochen, da\u00df er sich f\u00fcr zwei Landkreise einsetzen\nwerde. Nun ja, man irrt oder verspricht sich eben manch-\nmal oder verwechselt etwas.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das kommt vor.)\n\nJedenfalls m\u00fc\u00dfte auch \u2013 sollte der Entwurf der Staatsregie-\nrung so beschlossen werden \u2013 das Grundsatzprogramm\nder CDU in Sachsen ge\u00e4ndert werden, denn auch dort ste-\nhen seit 1993 zwei Vogtlandkreise schwarz auf wei\u00df auf\ndem Papier.\nDer Grundsatz meiner Partei in dieser Beziehung bedarf\neiner solchen \u00c4nderung nicht. Bereits bei der Einf\u00fchrung\nder Kreisgebietsreform haben die Mitglieder der PDS-\nFraktion in diesem Hohen Haus f\u00fcr einen einheitlichen\nVogtlandkreis pl\u00e4diert.\nMeine Damen und Herren, nur  e i n  Wirtschafts- und\nLebensraum Vogtland kann sich zwischen Zwickau und\nPlauen behaupten. Wer diese Tatsache leugnet, verschlie\u00dft\nbeide Augen fest und redet kleinr\u00e4umigen L\u00f6sungen das\nWort, die auf Dauer keinen Bestand haben k\u00f6nnen. Die\nTatsache, da\u00df die Bef\u00fcrworter der Zwei-Kreis-Variante\ndavon ausgehen, da\u00df zuk\u00fcnftig ein einheitlicher Vogt-\n\nlandkreis nicht nur denkbar, sondern auch n\u00f6tig wird,\nspricht daf\u00fcr,  da\u00df man selbst vor Ort diese Zwei-Kreis-\nVariante nicht als Dauerl\u00f6sung ansieht. In einem Zeitungs-\nartikel in der Klingenthaler Ausgabe der ,,Freien Presse\u201c\nwird davon gesprochen, da\u00df die Zeit der Experimente\nendg\u00fcltig vorbei sein mu\u00df.\nMeines Erachtens stellen die in der Ein-Kreis-Variante lie-\ngenden Potenzen f\u00fcr die B\u00fcndelung der Wirtschaftskraft\nder regionalen Strukturelemente und der kulturellen Ent-\nwicklungsm\u00f6glichkeiten des gesamten Vogtlandes die effi-\nzienteste L\u00f6sung f\u00fcr die insgesamt als schwach anzuse-\nhende Konkurrenzf\u00e4higkeit des S\u00fcdraumes Sachsens dar.\nSchiebt man diese Entwicklungschancen weiter auf die\nlange Bank, werden sie eines Tages nicht mehr zur\u00fcckhol-\nbar sein. Kleinstaaterei \u2013 das wei\u00df man in Deutschland \u2013\nhat immer dazu gef\u00fchrt, den Anschlu\u00df an allgemeine Ent-\nwicklungen zu verpassen.\nDas Vogtland als Ganzes hat die M\u00f6glichkeit, eine starke\nRegion innerhalb Europas zu werden. Es gibt keinen\nGrund, sich dagegen zu entscheiden.\nSehr geehrte Damen und Herren! Der offensichtlich wich-\ntigste Aspekt hinsichtlich der Kreisgebietsreform im\nVogtland ist der der Akzeptanz durch die Bev\u00f6lkerung.\nNirgendwo wurde eine so emotionale Debatte gef\u00fchrt wie\nbei den Vogtl\u00e4nderinnen und Vogtl\u00e4ndern. Sackweise sich\ndiametral widersprechende Argumentationslinien wurden\nauf unsere Schreibtische gewuchtet. Man konnte diese\nanalysieren, vergleichen, und daraus entstanden Meinun-\ngen. Wer einmal mit seiner vorgefa\u00dften Meinung zu einer\nVersammlung im Vogtland war, wei\u00df, da\u00df dies mitunter\nein fast gef\u00e4hrliches Unterfangen ist \u2013 es sei denn, man hat\ngerade die an diesem Ort vorherrschende Ansicht getrof-\nfen.\nIch will hier gar nicht dar\u00fcber richten, ob jemand f\u00fcr seine\noder andere Interessen eine Debatte angezettelt hat, denn\nauch die Suche nach Mehrheiten ist legitim. Dennoch, so\nmu\u00df man feststellen, sind nicht unerhebliche Verun-\nsicherungen im Vogtland entstanden, die immer wieder\ndurch Zusagen oder Versprechungen oder Unterlassungen\ngesch\u00fcrt worden sind. Dies f\u00fchrte dazu, da\u00df sich jeweils\ndie Bef\u00fcrworter der Ein-Kreis-Variante bzw. der Zwei-\nKreis-Variante verschaukelt und hingehalten vorkamen.\nDie massive Kritik aus dem Vogtland an der Staatsregie-\nrung, angefangen von Landr\u00e4ten \u00fcber Stadtr\u00e4te, B\u00fcrger-\ninitiativen und Interessengruppen bis zu einzelnen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern, war un\u00fcberh\u00f6rbar und ist berechtigt.\n Die eingetretene Situation kann zu weiteren Klagen zum\n2. Kreisgebietsreform\u00e4nderungsgesetz f\u00fchren. Diese Tat-\nsache kann nicht verschwiegen werden. Der offensicht-\nliche Zeitdruck, unter dem bei diesem Gesetz gearbeitet\nwurde, konnte in keiner Weise Solidit\u00e4t garantieren und\nkann mit nichts entschuldigt werden.\nEin Spiel mit den Sachargumenten und auch mit den Emo-\ntionen der Vogtl\u00e4nderinnen und Vogtl\u00e4nder war das aller-\nletzte, was in dieser Debatte vonn\u00f6ten war. Die Anh\u00f6run-\ngen ergaben Prozentzahlen, die eher auf ein Patt als auf\neine klare Entscheidung hinweisen. Dies aber nun als\nBegr\u00fcndung daf\u00fcr heranzuziehen, da\u00df damit nur noch\nwirtschaftliche, strukturelle bzw. raumplanerische Kriteri-\nen als Entscheidungsgrundlage dienen konnten, scheint\nmir am Sinngehalt von Zielen einer Neugestaltung von\nmenschlichen Lebensr\u00e4umen vorbeizugehen. Wenn Leben\nin Sachsen in der Hauptsache mit solchen Kategorien wie\nachsialen Verbindungslinien oder gar punktachsialen Ent-\nwicklungsachsen \u2013 Herr Bandmann hat heute schon mehr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1175\n\n\n\nfach diese Dinge heruntergebetet \u2013 oder mit Synergieeffek-\nten und Verflechtungsbeziehungen und anderen Fachter-\nmini begr\u00fcndet werden soll, geht das nat\u00fcrlich an den\nBefindlichkeiten der Menschen vorbei.\nEs wird auch von uns anerkannt, da\u00df eine solche Reform\nan einheitliche Kriterien gekn\u00fcpft sein mu\u00df und da\u00df vor\nallem in der gegenw\u00e4rtigen Zeit die g\u00fcnstigsten Bedingun-\ngen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung bis hin zu einer\nmodernen Verwaltung geschaffen werden m\u00fcssen. Wenn\naber im Vogtland der Eindruck entstanden ist, da\u00df dar-\n\u00fcber in Dresden allein an gr\u00fcnen oder verstaubten B\u00fcro-\ntischen entschieden wird und die Menschen im Vogtland\nau\u00dfen vor gelassen werden, dann hat dies Gr\u00fcnde.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hatte mit der Kreis-\ngebietsreform wie bei fast keinem anderen Thema die\nChance, als b\u00fcrgernahe Regierung zu agieren. Diese\nChance ist vertan. \u00c4hnliches betrifft den Landtag selbst.\nKaum nachvollziehbar f\u00fcr die Betroffenen werden die Ent-\nscheidungen, wenn sie hinter verschlossenen T\u00fcren fallen.\nEher dubios als nachvollziehbar kommt es den verschiede-\nnen Interessengruppen und sogar Kreisverb\u00e4nden von\nParteien vor, auf welchem Wege der uns vorliegende\nGesetzentwurf entstanden ist, wie man verschiedenen\nStellungnahmen entnehmen kann. Mehr \u00d6ffentlichkeit\nh\u00e4tte gerade dieser Entscheidung gutgetan, und eine\nschriftliche Anh\u00f6rung kann diese nicht ersetzen.\nDie PDS-Fraktion hat sich bei ihrer Entscheidung f\u00fcr einen\neinheitlichen Vogtlandkreis vor allem von folgendem lei-\nten lassen:\n1. F\u00fcr einen einheitlichen Vogtlandkreis zeichnet sich in-\nzwischen eine breitere Akzeptanz bei der Bev\u00f6lkerung des\nVogtlandes ab als f\u00fcr die Zwei-Kreis-Variante. Dies ist\nund bleibt das wichtigste Kriterium f\u00fcr die Bewertung der\nPDS. Alle weiteren h\u00e4ngen davon ab und sprechen unse-\nrer Meinung nach gerade durch ihre Akzeptanz f\u00fcr sich.\n2. Unbestritten ist die kulturelle Identit\u00e4t und der land-\nschaftliche Zusammenhang des Vogtlandes. Dies ist eng\nverkn\u00fcpft mit den Entwicklungschancen des Tourismus in\nder Region und mit einem Teil der traditionellen Wirt-\nschaftszweige, wie z. B. dem Musikinstrumentenbau, der\ndurch eine Zwei-Kreis-Variante eine r\u00e4umliche Trennung\nerfahren w\u00fcrde. F\u00fcr den Fremdenverkehr l\u00e4\u00dft sich ein\nzusammenh\u00e4ngendes Landschaftsbild ausgesprochen gut\nnutzen, und eine einheitliche Verwaltungsstruktur bringt\ndabei zus\u00e4tzliche Impulse, Effekte und Wirtschaftlichkeit.\n3. Das Vogtland ist infrastrukturell gut erschlossen und\nan wichtige Verkehrsadern, wie die Eisenbahnstrecken\nDresden-N\u00fcrnberg und in Richtung Leipzig, Karlsbad und\nGera und an mehrere B-Stra\u00dfen, angeschlossen und hat\neine g\u00fcnstige Anbindung an die A 72 und weitere Auto-\nbahnen. Gerade diese Bedingungen sind die entscheiden-\nde Voraussetzung f\u00fcr die tats\u00e4chliche Entwicklung des\nVogtlandes als Drehscheibe des europ\u00e4ischen Warenver-\nkehrs und Tourismus, wie es der Reichenbacher Landrat\nformulierte. Eine solche Entwicklung an den Grenzen zu\nTschechien und Bayern ist f\u00fcr die Gesamtentwicklung\nSachsens ausgesprochen f\u00f6rderlich.\n4. Ein einheitlicher Vogtlandkreis, der als einer der\ngro\u00dfen in Sachsen fungieren wird, hat bessere Chancen,\nseinen Anspruch auf F\u00f6rdermittel von Bund und Land\ngeltend zu machen und vor allem auch selbst solche Pro-\njekte zu f\u00fchren, die der gesamten Region nutzen. Ein Kon-\nkurrenzkampf um gr\u00f6\u00dfere Investitionsprojekte, der bei\nzwei Kreisen unweigerlich entsteht, w\u00e4re so ausgeschlos-\nsen.\n\n5. Ein gro\u00dfer Kreis ist ein besserer Anziehungspunkt f\u00fcr\ndie private Wirtschaft als mehrere kleine Verwaltungs-\neinheiten, die bei der Planung, Organisation und Durch-\nf\u00fchrung von Investitionen l\u00e4ngere und mehr Wege, mehr\nB\u00fcrokratie und letztlich weniger Effektivit\u00e4t hervorbrin-\ngen. Deshalb ist durch eine einheitliche Verwaltung ein\nunbestrittener Rationalisierungseffekt zu erwarten. Diese\nEntwicklung wird dar\u00fcber hinaus gest\u00fctzt durch die\nbereits vonstatten gegangene Gr\u00fcndung verschiedener\ngemeinsamer vogtl\u00e4ndischer Verb\u00fcnde, wie dem Abfall-\nzweckverband, dem Fremdenverkehrsverband, dem Spar-\nkassenverband, dem zentralen Wasser- und Abwasserver-\nband und schlie\u00dflich dem Zweckverband f\u00fcr den \u00d6PNV.\nAllerdings \u2013 und dies will ich hier ausdr\u00fccklich anf\u00fchren \u2013\nhat die PDS-Fraktion in ihrer Entscheidungsfindung\nsehr genau die Argumente der Zwei-Kreis-Bef\u00fcrworter\ngepr\u00fcft. Die Petition der 70 vogtl\u00e4ndischen Unternehmen,\nangef\u00fchrt von der Wernesgr\u00fcner Brauerei AG und der\nAuerbacher Werkzeugmaschinen GmbH, war f\u00fcr unsere\nEntscheidungsfindung von nicht unerheblicher Bedeu-\ntung. Die gro\u00dfe Zahl der Bef\u00fcrchtungen auch von ande-\nren, die sich ge\u00e4u\u00dfert haben, da\u00df ein so gro\u00dfer Kreis nicht\nverwaltbar, nicht verantwortbar und vor allem in der der-\nzeitigen komplizierten Situation keine richtige Entschei-\ndung w\u00e4re, haben bei unserer Abw\u00e4gung eine gro\u00dfe Rolle\ngespielt.\nFeststellen konnten wir aber auch, da\u00df sich zum Teil Stel-\nlungnahmen einfanden, die letzten Endes schon sehr in die\nN\u00e4he des Handels um einen Kreissitz gerieten. Dies kann\nin einer vern\u00fcnftigen Abw\u00e4gung, die sich von Sachargu-\nmenten leiten lassen mu\u00df, keine Rolle spielen. Ein wich-\ntiges Argument in unserer Diskussion stellte die Ausein-\nandersetzung dar\u00fcber dar, da\u00df kleine, \u00fcberschaubare Ver-\nwaltungseinheiten einen besseren Spielraum f\u00fcr die Wahr-\nnahme und Aus\u00fcbung demokratischer Rechte bieten. Im\nErgebnis unserer Abw\u00e4gung waren wir dennoch der Auf-\nfassung, da\u00df der Vogtlandkreis trotz seiner Gr\u00f6\u00dfe diese\nM\u00f6glichkeiten beinhaltet. Dies zu garantieren wird erste\nund vorangige Aufgabe des neuen Kreistages im Vogtland\nsein.\nZur Frage der Kreistadt. Unbestritten ist, da\u00df die Stadt\nPlauen das Zentrum, die Metropole des Vogtlandes ist\nund mit Sicherheit auch bleiben wird. Als Oberzentrum\nerf\u00fcllt die Stadt Plauen dar\u00fcber hinaus alle Anforderun-\ngen an ein modernes, attraktives Verwaltungs- und Wirt-\nschaftszentrum. Allerdings ist durch die starke Sogwir-\nkung der Stadt Plauen zu bef\u00fcrchten, da\u00df die Ausgewo-\ngenheit der Entwicklung der Region und vor allem der\nehemaligen Kreisst\u00e4dte nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist.\nDas ist ein Fakt. Dieser l\u00e4\u00dft sich durch keine Statistik oder\nZahlenspielerei von der Hand weisen. Eine Entscheidung\n\u00fcber den k\u00fcnftigen Kreissitz des Vogtlandkreises ist eine\npolitische Entscheidung, die heute in diesem Hause getrof-\nfen werden soll und die unweigerlich Auswirkungen auf\ndie k\u00fcnftige Entwicklung des Kreises haben wird. Die mit\nder Vergabe des Kreissitzes inh\u00e4rente Anschubwirkung\nf\u00fcr eine Stadt auf dem Gebiet der Wirtschaft, der Kultur,\nder Verwaltung, des Verkehrs usw. wird, wenn es bei\nPlauen bleibt, verschenkt. Die in den anderen derzeitigen\nund ehemaligen Kreisst\u00e4dten noch vorhandene Infrastruk-\ntur und Leistungsf\u00e4higkeit, die Aufgaben einer Kreisstadt\nzu erf\u00fcllen, werden damit ungenutzt gelassen.\nDie Kooperation und gegenseitige Verbindung, die sich\nmit dem Kreis zwischen der Kreisstadt und einer kreis-\nfreien Stadt ergeben k\u00f6nnte, welche an dieser Stelle tat-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1176\n\n\n\ns\u00e4chlich eine Achse innerhalb des Gesamtraumes darstel-\nlen w\u00fcrde, wird im Entwurf der Staatsregierung beim\nVogtland nicht ins Auge gefa\u00dft. Gerade diese Begr\u00fcndung\nkam sozusagen astrein, von Herrn Klinnert einmal abgese-\nhen, als es galt, den Kreissitz Kamenz und die Kreisfreie\nStadt Hoyerswerda einzuordnen, sehr \u00fcberzeugend \u00fcbri-\ngens.\nMeine Damen und Herren, Ihnen allen ist bekannt, da\u00df im\nVogtland \u00fcber den Streit \u00fcber die Ein-Kreis- bzw. Zwei-\nKreis-Variante hinaus ein Streit um den Kreissitz ent-\nbrannt ist. Vor allem Auerbach hat hier seine Anspr\u00fcche\nangemeldet. Oelsnitz oder Reichenbach w\u00e4re eine \u00fcber-\nlegenswerte Variante. Es handelt sich um einen Streit, f\u00fcr\nden es au\u00dferhalb des Vogtlandes selbst keinen Richter\ngeben sollte. Die B\u00fcrger des Vogtlandes m\u00fc\u00dften die\nChance erhalten, \u00fcber den Kreissitz zu entscheiden. Das\nG\u00fcnstigste dabei ist nach unserer Meinung eine Volks-\nabstimmung. Eine solche Volksabstimmung f\u00fcr die\nL\u00f6sung der Probleme der Kreisgebietsreform im Vogtland\nhat die PDS-Fraktion im \u00fcbrigen schon immer favorisiert.\n Es ist auch v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, weshalb die Staatsre-\ngierung angesichts der Befindlichkeiten im Vogtland hier\nfreiwillig der Verlierer sein will. Wir regen hiermit noch\neinmal an, z. B. gleichzeitig mit der Kreistagswahl im\nVogtland die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zum Kreissitz zu\nbefragen.\nVielleicht k\u00f6nnten Herr Leroff oder Herr Bandmann die-\nsen Vorschlag notieren, um ihn bei n\u00e4chster Gelegenheit\nihrer vollz\u00e4hligen Fraktion mitzuteilen.\nIch halte es im \u00fcbrigen f\u00fcr recht skandal\u00f6s, wie durch die\nAbwesenheit einer Menge Abgeordneter der CDU unter-\nstrichen wird, wie unwichtig ihnen die Probleme des\nVogtlandes sind.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zuruf von der CDU:\nSchauen Sie in Ihre Reihen!)\n\nDie PDS-Fraktion wird den eingebrachten Vorschlag der\nStaatsregierung dennoch nicht blockieren und baut darauf,\nda\u00df nochmals \u00fcber die Frage des Kreissitzes nachgedacht\nwird.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU.\nHerr M\u00f6ckel, bitte.\n\nM\u00f6ckel,  CDU:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren! Eine seltene Einigkeit in der Mei-\nnungsbildung f\u00fcr einen Vogtlandkreis! Gestatten Sie mir\nals einer, der schon jahrelang f\u00fcr zwei Kreise eingetreten\nist, dies an der Stelle auch noch einmal zu tun.\nWir sind im Vogtland eins, n\u00e4mlich im Ziel, das Vogtland\nzu entwickeln und stark zu machen. Der Unterschied zwi-\nschen den Ein-Kreis-Bef\u00fcrwortern und denen, die f\u00fcr zwei\nKreise standen und stehen, besteht im Weg, nur im Weg.\nDas hei\u00dft, die Zwei-Kreis-Bef\u00fcrworter, und dazu geh\u00f6re\nich, lehnen es ab, zum jetzigen Zeitpunkt dieses Zukunfts-\nmodell ,,ein Kreis\u201c in Angriff zu nehmen \u2013 bei dem hetero-\ngenen Gebilde, das wir im Vogtland haben, die f\u00fcnf Kreise\nzusammenzulegen \u2013 bei der sozialen und wirtschaftlichen\nLage.\nIch erkenne sehr wohl die hier vorgebrachten Gr\u00fcnde an,\nvor allem Leistungskraft, Steuerkraft, die Behauptung in\nder besonderen Region des Dreil\u00e4nderecks. Aber wir\nbefinden uns in einer Aufbau- und Konsolidierungsphase.\n\nBedenken Sie bitte auch, da\u00df mit der Bildung des\nVogtlandkreises mit Kreissitz Plauen das G\u00f6ltzschtal \u2013\ndamit meine ich von Falkenstein bis Rodewisch \u2013 den ein-\nzigen wirtschaftlichen Impuls verliert, n\u00e4mlich den Kreis-\nsitz. Wir haben dort keine Impulse durch die Kreisfreie\nStadt Plauen, keine durch die bayerische Landesgrenze,\nkeine durch eine Fernverkehrsachse. Und die Arbeits-\nlosenzahlen von Klingenthal \u00fcber Auerbach nach Reichen-\nbach belegen dies auch.\nIch bitte Sie, das in Ihre Entscheidung einzubeziehen und\nzu \u00fcberlegen.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der SPD\nnoch einmal das Wort? \u2013 Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Eine Vorbemerkung kann ich mir nun\ndoch nicht verkneifen. Ja, meine Damen und Herren von\nder CDU, Sie sollten doch hin und wieder mal auf die\nOpposition h\u00f6ren, auch in diesem Fall; dann h\u00e4tten wir\nuns n\u00e4mlich das Ganze ersparen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Ja, Herr Bandmann; denn ich habe bei der Behandlung\ndes Kreisgebietsreformgesetzes in der 1. Legislaturperiode\nbereits den \u00c4nderungsantrag eingebracht, einen einheit-\nlichen Vogtlandkreis zu bilden. H\u00e4tten Sie damals zuge-\nstimmt, Herr Bandmann! Aber besser sp\u00e4t als nie. Und\nwenn wir denn heute zu dieser L\u00f6sung kommen, dann bin\nich auch zufrieden.\nGestatten Sie mir drei kurze Gedanken.\nErstens. Es ist kein Geheimnis, da\u00df ich mich stets f\u00fcr den\neinheitlichen Vogtlandkreis eingesetzt habe \u2013 aus histo-\nrischen, kulturellen und vor allem wirtschaftlichen Gr\u00fcn-\nden. Mein Kollege Joachim Richter ist ja bereits teilweise\ndarauf eingegangen.\nAber ich will nicht verhehlen, da\u00df es durchaus auch gute\nGr\u00fcnde f\u00fcr eine Zwei-Kreis-Variante gegeben hat und\ngibt. Und, Herr M\u00f6ckel, ich verstehe durchaus auch die\nSorge der Region um Auerbach, bei einem einheitlichen\nVogtlandkreis nicht nur physisch am Rande zu liegen,\nsondern auch an den Rand gedr\u00fcckt zu werden. Ich ver-\nstehe diese Sorge. Ich verstehe auch, da\u00df man aus diesen\nGr\u00fcnden gerade in dieser Region immer f\u00fcr zwei Kreise\nvotiert hat.\nWir m\u00fcssen uns gegenseitig zu verstehen und zu respek-\ntieren versuchen.\nDaraus ergibt sich f\u00fcr mich ein zweiter Gedanke: Wenn\nwir heute endlich zu dieser L\u00f6sung und zu einer Entschei-\ndung kommen werden, dann kommt es f\u00fcr uns als\nVogtl\u00e4nder vor allem darauf an, da\u00df wir aufeinander\nzugehen. Der Streit mu\u00df endlich beendet werden \u2013 im\nInteresse der Zukunft des gesamten Vogtlandes!\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nViele B\u00fcrger haben ohnehin schon lange nicht mehr ver-\nstanden, wieso sich dieser Streit so lange hinzieht. Wir\nm\u00fcssen aufeinander zugehen. Wir m\u00fcssen den Ausgleich\nwagen. Und ich erwarte von der Staatsregierung, da\u00df sie\ndiesen Ausgleich auch entsprechend unterst\u00fctzt \u2013 wenn es\nnotwendig ist, auch materiell.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1177\n\n\n\nSchlie\u00dflich ein dritter Gedanke, der betrifft die B\u00fcrger-\ninitiativen; insbesondere die B\u00fcrgerinitiative, die sich f\u00fcr\neinen einheitlichen Vogtlandkreis eingesetzt hat. Ohne\ndiese B\u00fcrgerinitiative w\u00e4re \u00fcberhaupt nichts passiert \u2013\nohne ihr Engagement, ohne ihr Eintreten f\u00fcr diesen ein-\nheitlichen Vogtlandkreis.\nDas Verdienst dieser B\u00fcrgerinitiative sehe ich dabei nicht\nin erster Linie darin, welche L\u00f6sung sich am Ende durch-\ngesetzt hat bzw. heute durchsetzen wird. Das Verdienst\ndieser B\u00fcrgerinitiative sehe ich vor allem darin, da\u00df sie\ngezeigt hat, da\u00df es sich lohnt, sich zu engagieren; da\u00df\nunsere Gesellschaft, unsere Demokratie dazu die M\u00f6glich-\nkeiten bietet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs ist eben nicht so, da\u00df ,,die da oben\u201c \u2013 egal, ob man\ndamit die Regierung oder alle Politiker meint \u2013 einfach\nentscheiden k\u00f6nnen, was sie wollen, und da\u00df der soge-\nnannte einfache B\u00fcrger keine Chance hat, sich dagegen zu\nwehren. Es lohnt sich, f\u00fcr seine \u00dcberzeugung zu k\u00e4mp-\nfen \u2013 zumindest hin und wieder.\nEs lohnt sich zu streiten, es lohnt sich zu engagieren und\nseine demokratischen M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen; das\ngezeigt zu haben und nicht so sehr, welche Variante sich\nam Ende durchsetzen wird, das ist das besondere Ver-\ndienst dieser B\u00fcrgerinitiative. Das ist f\u00fcr mich das Wich-\ntigste, das ist f\u00fcr mich das wirklich Entscheidende. Daf\u00fcr\nbin ich diesen engagierten B\u00fcrgern ausgesprochen dank-\nbar. Daf\u00fcr sollten wir ihnen alle in diesem Hause dankbar\nsein.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staats-\nregierung? \u2013 Der Herr Ministerpr\u00e4sident, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nur\nwenige Worte sagen. \u2013 Wie schon bei dem Ersten Gesetz\nzur \u00c4nderung des Kreisgebietsreformgesetzes, das wir\nvorhin behandelt und \u00fcber das wir abgestimmt haben,\nm\u00f6chte ich auch hier dem Innenausschu\u00df und allen, die\nbeteiligt waren, f\u00fcr ihren Einsatz danken.\nIch glaube, da\u00df angesichts der gro\u00dfen \u00dcbereinstimmung\nim Ergebnis und damit auch der Zustimmung zu der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses nicht mehr\nviele weitere Worte notwendig sind. Wir haben in der Tat\neinen Suchproze\u00df hinter uns. Ich finde im \u00fcbrigen auch\nnichts Schlechtes daran, wenn man einen solchen Suchpro-\nze\u00df absolviert hat. Da\u00df man f\u00fcr verschiedene L\u00f6sungen\neintreten kann, ist hier bereits gesagt worden. Nach mei-\nner \u00dcberzeugung ist mittelfristig der von der Staatsregie-\nrung vorgelegten und in der Fassung der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Innenausschusses dem Parlament vorliegenden\nL\u00f6sung der Vorzug zu geben, vor allem \u2013 und das m\u00f6chte\nich noch einmal unterstreichen; Herr Bandmann hat es\nschon ausgef\u00fchrt \u2013 auch im Blick auf die angrenzenden\nRegionen, insbesondere das bayerische Vogtland.\nIch glaube, da\u00df bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Schwierig-\nkeiten, Kreissitze zu verlegen, gr\u00f6\u00dfere Einheiten zu bilden,\nzwei Elemente \u2013 ein politisch-strategisches und auch ein\nmehr immaterielles \u2013 f\u00fcr diese Entscheidung sprechen.\nDas immaterielle Element ist die Gemeinsamkeit der\n\nVogtl\u00e4nder, die nicht durch Kreisgrenzen definiert wird,\nsondern durch das Vogtland.\nDas wirtschaftlich-strategische Element ist, da\u00df sowohl die\nRegion Zwickau als auch die Region Hof schon \u00fcber er-\nhebliche Wirtschaftskraft verf\u00fcgen oder in absehbarer Zeit\nverf\u00fcgen werden und da\u00df das Vogtland in der Lage\ndazwischen die M\u00f6glichkeit haben mu\u00df, sich in gleicher\nWeise zu entwickeln. Es bringt nach meiner Auffassung\nauch alle Voraussetzungen daf\u00fcr mit, da\u00df es sich ent-\nwickelt.\nDeshalb glaube ich, da\u00df es jetzt, wenn hier eine klare Ent-\nscheidung getroffen wird, auch denjenigen die Akzeptanz\ndieser Entscheidung erleichtert, die sich f\u00fcr die Zwei-\nKreis-Variante eingesetzt haben.\nIch m\u00f6chte mich den Bitten meiner Vorredner anschlie\u00dfen\nund das Hohe Haus bitten, der Beschlu\u00dfvorlage des\nInnenausschusses zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich schaue noch einmal in die\nRunde. \u2013 Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Bevor wir zur Einzelberatung\nkommen, hat der Berichterstatter des Ausschusses, Herr\nFlath, noch einmal die M\u00f6glichkeit, das Wort zu neh-\nmen. \u2013 Er verzichtet.\nSo schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikel-\nweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschu\u00df vorge-\nschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. Wenn es\nkeinen Widerspruch gibt, verfahren wir so. Ich schaue in\ndie Runde. \u2013 Es gibt keinen Widerspruch.\nSo kommen wir zur Einzelabstimmung ,,Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des Kreisgebietsreformgesetzes und ande-\nrer kommunalrechtlicher Vorschriften (2. Kreisgebiets-\nreform\u00e4nderungsgesetz)\u201c.\nIch rufe auf\nArtikel  1  \u00c4nderung des Kreisgebietsreformgesetzes\nArtikel  2  Aufl\u00f6sung der bestehengebliebenen Land-\n\n kreise\nArtikel  3  Sondervorschriften f\u00fcr die Anwendung des\n\n Kreisgebietsreformgesetzes aus Anla\u00df des\n Inkrafttretens dieses Gesetzes\n\nArtikel  4  einschlie\u00dflich Anlage Kreiswahlen\nArtikel  5  Sondervorschriften f\u00fcr die Amtszeiten und\n\n Wahlperioden\nArtikel  6  Bekanntmachung der Wahlen\nArtikel  7  Bildung des Kreiswahlausschusses f\u00fcr die\n\n Wahl nach Artikel 4.\nSoweit also die Artikel 1 bis 7. Wer hier der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Innenausschusses folgen und seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Mit Mehrheit\nbei einer Gegenstimme und Stimmenthaltungen angenom-\nmen.\nIch rufe auf: Streichung des Artikels 8 \u00c4nderung des\nFinanzausgleichsgesetzes 1995. Das steht auch in der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses auch hier fol-\ngen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013\nWenige Stimmenthaltungen. Mit gro\u00dfer Mehrheit ist die\nStreichung des Artikels 8 angenommen.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1178\n\n\n\nArtikel  9  \u00c4nderung des Landesplanungsgesetzes, \u00dcber-\n gangsregelung\n\nArtikel 10  \u00c4nderung des Kulturraumgesetzes\nArtikel 11  Rechtsverordnungen\nArtikel 12  Inkrafttreten.\nWer diesen Artikeln in der Form der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\nReihe von Stimmenthaltungen. Mit gro\u00dfer Mehrheit ange-\nnommen.\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die\n3. Beratung gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung. Es\nliegt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache vor.\nEs ist auch keine namentliche Abstimmung beantragt.\nSo stelle ich den Entwurf Zweites Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Kreisgebietsreformgesetzes und anderer kommunal-\nrechtlicher Vorschriften (2. Kreisgebietsreform\u00e4nderungs-\ngesetz) in der Drucksache 2/0813, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des\nGesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 2 Gegenstimmen. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der\nEntwurf als Gesetz beschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich mu\u00df noch vom letzten Ta-\ngesordnungspunkt ein \u00dcbersehen korrigieren. Als ich bei\ndem letzten Tagesordnungspunkt das Ergebnis bekannt-\ngegeben hatte, war eine leichte Unruhe, und es gab zwei\nKollegen, die am Mikro standen und ihr Abstimmungsver-\nhalten nach der Abstimmung erkl\u00e4ren wollten. Ich habe\ndas nicht gesehen, auch die anderen Mitglieder des Vor-\nstandes nicht. Die Gesch\u00e4ftsordnung sieht vor, da\u00df nach\nBeendigung eines Tagesordnungspunktes jemand sein\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren kann. Die Gesch\u00e4ftsord-\nnung sagt aber nicht, in welchem zeitlichen Abstand das\ngeschieht. Ich bitte sehr freundlich um die Erlaubnis, da\u00df\nich den beiden Kollegen jetzt noch die M\u00f6glichkeit geben\nkann, zu dem vorhergehenden Tagesordnungspunkt ihr\nAbstimmungsverhalten zu erkl\u00e4ren. Erhebt sich gegen\nmeine etwas gro\u00dfz\u00fcgige Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte, Herr\nKosel, Fraktion der PDS.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich danke Ihnen f\u00fcr das Entgegenkommen.\nIch sehe mich veranla\u00dft, mein Abstimmungsverhalten zu\nerkl\u00e4ren, denn ich habe gegen den Landkreis Dresden-\nLand-Westlausitz gestimmt und habe daf\u00fcr mehrere\nGr\u00fcnde. Ich benenne nur einen:\nDie Reform ber\u00fchrt Lebensinteressen des sorbischen Vol-\nkes, wie ich meine, in unangenehmer, unersprie\u00dflicher\nWeise und ger\u00e4t sowohl in die Rolle der Verletzung der\nS\u00e4chsischen Verfassung als auch nicht minder der Euro-\n\np\u00e4ischen Minderheitenkonvention, der ja die Bundesrepu-\nblik erst unl\u00e4ngst beigetreten ist.\nIn einem Kommentar zur S\u00e4chsischen Verfassung wird\ngerade in bezug auf die DDR bei aller Wertung der Pflege\nder sorbischen Sprache und Kultur auf die regionalplane-\nrische Art der Sorbenpolitik verwiesen und belegt, da\u00df\ndadurch Sch\u00e4den f\u00fcr die Existenz des sorbischen Volkes\nentstanden w\u00e4ren. Dies halte ich bei diesem Gesetz auch\nwieder f\u00fcr drohend.\nIch mu\u00df sagen, es w\u00e4re besser gewesen, die Stimme des\nsorbischen Volkes zu h\u00f6ren, als hier eigenwillig zu inter-\npretieren, was die Sorben so mehrheitlich nicht wollen. Ich\nglaube, durch den Proporz, der nun entsteht, entsteht eine\nLage, die die Minderheit noch mehr zur Minderheit und\ndie Mehrheit noch mehr zur Mehrheit macht. Damit sind\nnat\u00fcrlich Grundprinzipien, die auch in der S\u00e4chsischen\nVerfassung festgeschrieben sind, die das Siedlungsgebiet\nder sorbischen Bev\u00f6lkerung nicht ver\u00e4ndern lassen wol-\nlen, angegriffen.\nIch sah mich gezwungen, gegen diesen Landkreis zu stim-\nmen. Anders geht es nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf Herrn Wehnert,\nfraktionslos.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe f\u00fcr die\nErhaltung des Landkreises gestimmt, sicherlich in guter\nKenntnis aller Vor- und Nachteile, weil ich ja auch in die-\nsem Landkreis fast 40 Jahre gelebt, gewohnt und gearbei-\ntet habe. Ich sage das deshalb, weil \u00dcberlegungen, da\u00df die\nnun zugeschlagenen Landkreise einen lukrativen Gewinn\nhaben werden, so nicht aufgehen werden, weil schon\nabzusehen ist \u2013 den Dialog hatten wir ja vor den Ferien \u2013,\nda\u00df ganze Teile des Landkreises Dresden letztendlich in\ndie Stadt Dresden eingemeindet werden und damit den\nKreisen lukrative Abschnitte k\u00fcnftig auch nicht mehr\ngeh\u00f6ren. Ich denke an Wei\u00dfig, ich denke an Weixdorf \u2013\nwer kennt nicht die Flugplatzproblematik? \u2013, ich denke an\nCossebaude, wo der Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Dresden\nschon sehr aktiv t\u00e4tig ist.\nIch glaube auch, nicht einmal der Kreis Mei\u00dfen wird davor\ngefeit sein, denn der Streit, der sich gegenw\u00e4rtig an der\nKreisgrenze Radebeul zu Dresden, in Kaditz, entwickelt,\nist nat\u00fcrlich Streit, der auch dem Kreis Mei\u00dfen k\u00fcnftig\nm\u00f6glicherweise manchen lukrativen Standort entzieht.\nDeshalb habe ich f\u00fcr die Erhaltung gestimmt, f\u00fcr den B\u00fcr-\ngerwillen dieser \u00fcber 100 000 Einwohner im Landkreis\nDresden.\nUnd ich werde auch diejenigen unterst\u00fctzen, die den Mut\nhatten, am 27.8. einen Beschlu\u00df zu fassen, da\u00df der Kreistag\nDresden-Land und der Landrat beauftragt werden, erneut\nKlage einzureichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nDamit sind die Tagesordnungspunkte 2 und 3 jetzt end-\ng\u00fcltig beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1179\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nForderung nach Atomtest-Stopp\nDrucksache 2/1565, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit war ja zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Die Fraktionen werden Stellung nehmen. Die\nCDU hat 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch rufe auf f\u00fcr den Einreicher, Fraktion der PDS, Herrn\nHilker.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Es gibt\nsicher mehrere Gr\u00fcnde, Atomtests durchzuf\u00fchren. Einer\nl\u00e4\u00dft sich sicher herleiten aus der Geschichte der Franz\u00f6-\nsischen Republik, allein zweimal in diesem Jahrhundert\ngegen\u00fcber einem \u00dcberfall nicht gewappnet gewesen zu\nsein.\nAllein deshalb k\u00f6nnte ich mir schon erkl\u00e4ren, da\u00df die\nFranz\u00f6sische Republik, da\u00df die Regierung der Republik\nFrankreich weiterhin daran festh\u00e4lt, in einer der Waffen-\ngattungen, die es gibt, mit an der Spitze zu stehen.\nEs ist m\u00f6glich, durch solche Versuche die Technik mit\nzu verfeinern. Man kann durch solche Versuche \u00fcberpr\u00fc-\nfen, ob die Weiterentwicklung den Anforderungen, die\nman sich gestellt hat, gerecht wird. Man kann dies am\nComputer pr\u00fcfen. Doch wenn man diese Sachen mit\ndem Computer dann auch einbringt \u2013 so hat es auch Herr\nChirac ausgef\u00fchrt \u2013, letztlich mu\u00df es immer wieder in der\nWirklichkeit \u00fcberpr\u00fcft werden; denn kein Modell auf dem\nComputer ist gut genug, sozusagen das nachzuvollziehen,\nwas sich in der Praxis vollzieht. Das ist immer nur ein\nModell. Auch deshalb sind wohl die Versprechungen von\nfranz\u00f6sischer Seite aus nicht ganz so ernst zu nehmen, da\u00df\ndies die letzten Atomversuche sein werden.\nDes weiteren gibt es sicher genug Gr\u00fcnde, mehr und bes-\nsere Waffen immer als ein jeweiliger Gegner zu haben, um\njeweils anderen zuvorzukommen, um einen Erstschlag\npraktizieren bzw. einen R\u00fcckschlag ausf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nDoch es war schon zu DDR-Zeiten, in der Zeit Gorba-\ntschows ab 1985 eine gro\u00dfe Weisheit festzustellen: da\u00df\neigentlich auf der Erde genug Atomwaffen sind, um die\nMenschheit zigmal hochzujagen, weshalb allein zu fragen\nist, warum diese Waffen immer noch verbessert werden\nm\u00fcssen, warum diese Waffen immer noch verfeinert wer-\nden m\u00fcssen.\nNicht zum Schlu\u00df kann ich darauf verweisen, da\u00df der Ost-\nWest-Gegensatz, auf dem dieses Waffensystem mit beruht,\nzur Zeit nicht mehr besteht.\nDie Raketen, die in Frankreich stationiert waren, waren zu\ndieser Zeit Kurzstreckenraketen. Sie waren auf die DDR\ngerichtet. Diese Raketen wurden mittlerweile, seit 1990,\nersetzt durch neue, durch bewegliche Systeme, die faktisch\ngegen jeden Gegner in der Welt gerichtet sein k\u00f6nnen\nbzw. gegen jenen Gegner, der in der Reichweite dieser\nRaketen liegt, u. a. die Maghreb-Staaten.\nEs ist in der letzten Zeit ein vollkommen neuer Konflikt\naufgetreten \u2013 und dieses wird auch an der Entwicklung\nund an der Argumentation f\u00fcr dieses Waffensystem, f\u00fcr\ndie Atomwaffen deutlich: der Nord-S\u00fcd-Konflikt \u2013 oder\nbesser \u2013 der Konflikt Europa/Nichteuropa. Deshalb wird\nauch seit kurzem die Diskussion um eine sogenannte\nEurop\u00e4isierung der Force de frappe gef\u00fchrt. Diese Euro-\np\u00e4isierung warf schon Mitterrand 1992 auf. Chirac nahm\n\nsie neuerdings wieder auf, und sie wird auch von einigen\nbundesdeutschen Politikern mit gef\u00fchrt.\nF\u00fcr uns, f\u00fcr unsere Fraktion ist die Verfeinerung dieser\nWaffentechnik, wie ich schon versuchte auszuf\u00fchren,\nsozusagen nicht mehr tragbar, da es genug Atomwaffen\nauf diesem Gebiet gibt, da sich die Gegner, die diese Waf-\nfen einsetzen k\u00f6nnen, allein zigmal umbringen k\u00f6nnen,\nweshalb diese Versuche unserer Meinung nach sinnlos\nsind.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion, das Wort zu nehmen. Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! In der Tat ist es erschreckend, insbesondere auch nach\n50 Jahren Hiroshima, da\u00df aus Erfahrungen der Geschichte\nteilweise doch sehr wenig gelernt wird.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch gehe davon aus, da\u00df die Mehrheit der Menschen, nicht\nnur hier in Sachsen, auch als Zeichen gesetzt wissen will in\nihrem Widerstand gegen die Anwendung von Atomversu-\nchen, da\u00df eben auch dem unkontrollierten Vertreiben von\nspaltbarem Material Einhalt geboten werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei SPD und PDS,\nvereinzelt bei der CDU)\n\nUnd ich verstehe den auch von der SPD noch einzubrin-\ngenden \u00c4nderungsantrag in der Weise, da\u00df es hier gene-\nrell darum geht, deutlich zu machen \u2013 weltweit deutlich\nzu machen \u2013, da\u00df aufgrund der Erfahrungen in diesem\nJahrhundert, das sich dem Ende neigt, von zwei verhee-\nrenden Weltkriegen, wobei der Zweite letztlich beendet\nwurde mit dem Abwurf einer Atombombe, der Mensch\nbegreifen mu\u00df, da\u00df er mit einem Waffensystem wie die-\nsem letztlich keine Probleme l\u00f6sen kann.\n\n(Hatzsch, SPD: Richtig! \u2013\nVereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDeswegen, meine Damen und Herren, w\u00e4re es f\u00fcr mich,\nwenn die SPD aufgrund des Atomtests, der jetzt schon\nstattgefunden hat, den \u00c4nderungsantrag in den zwei, drei\nPassagen anpa\u00dft \u2013 davon gehe ich aus \u2013 kein Problem,\ndiesem Antrag zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die SPD-Frak-\ntion, das Wort zu nehmen. \u2013 Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte eingangs hervorheben, da\u00df\nich heute nicht nur namens meiner Fraktion spreche, also\nin besonderer Weise aus einer parteipolitischen Bindung\nheraus, sondern es ist mir ein Bed\u00fcrfnis, von Anfang an\nfestzustellen, da\u00df ich auch ganz pers\u00f6nlich, menschlich\nbetroffen bin, weil ich der Meinung bin, da\u00df die Z\u00fcndung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1180\n\n\n\nder chinesischen und franz\u00f6sischen Atombomben eben\nunmenschlich ist und eine Br\u00fcskierung all jener, die daran\nmitarbeiteten, da\u00df das Zeitalter der atomaren Bedrohung\n\u00fcberwunden wird.\nDie mahnenden Worte auf der ganzen Welt, die anl\u00e4\u00dflich\nder atomaren Zerst\u00f6rung von Hiroshima und Nagasaki \u2013\nHerr Leroff kam darauf schon zu sprechen \u2013 vor 50 Jahren\ngesprochen wurden, sind noch nicht verhallt. Da nimmt\neben auch der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident billigend in\nKauf, da\u00df wir in ein gef\u00e4hrliches Zeitalter zur\u00fcckgeworfen\nwerden, das wir \u00fcberwunden glaubten.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Gerade das Ende des\nkalten Krieges, wozu in besonderer Weise auch wir hier in\nSachsen, hier in Ostdeutschland einen bedeutenden Bei-\ntrag geleistet haben, das Ende des kalten Krieges war und\nist doch auch eine einmalige Chance, die globale atomare\nBedrohung unseres Planeten zu beenden, wenn jetzt keine\nfalschen Signale gesetzt werden \u2013 und Atomtests sind\neben in jedem Fall ein falsches Signal!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWarum sollen jetzt nicht L\u00e4nder, die bisher gez\u00f6gert hat-\nten, eigene Atomwaffenarsenale aufzubauen, diese Atom-\nbombentestversuche zum Anla\u00df nehmen, ihre bisherige\nHaltung zu \u00fcberpr\u00fcfen?\nIch denke, verehrte Kolleginnen und Kollegen, in beson-\nderer Weise aber auch an die Menschen in dieser s\u00fcd-\npazifischen Region. Namhafte Wissenschaftler haben die\nAuswirkungen von Atomtests auf Menschen, die Natur\ndokumentiert. Die Wiederaufnahme dieser Versuche ist\naus meiner Sicht ein Schlag gegen die W\u00fcrde des Men-\nschen, die unantastbar zu sein hat.\nIch appelliere an den Bundeskanzler, seinen Einflu\u00df gel-\ntend zu machen, um den franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten\nzu einem Verzicht auf weitere franz\u00f6sische Atomwaffen-\ntests im S\u00fcdpazifik zu bewegen.\nDas Argument, das man gelegentlich h\u00f6rt, man m\u00fcsse\nbehutsam mit diesem Problem umgehen, und die deutsch-\nfranz\u00f6sischen Beziehungen d\u00fcrften nicht belastet werden,\nist hier meines Erachtens fehl am Platze.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie, Herr Kohl, der Sie an den Kriegsgr\u00e4bern vor Verdun\ndie Auss\u00f6hnung Frankreichs und Deutschlands dokumen-\ntierten, haben die Reputation f\u00fcr ein deutliches Wort der\nAblehnung an den franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch appelliere aber auch an den franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4si-\ndenten selbst. Monsieur Chirac, die Grande Nation defi-\nniert sich eben nicht \u00fcber Atomtests. Sie definiert sich \u00fcber\nihre Landschaften und Menschen, von der Camargue bis\nin die Bretagne, von der Aquitaine bis nach Alsace-Lor-\nraine.\nSie definiert sich \u00fcber die Franz\u00f6sische Revolution bis zur\nResistance; sie definiert sich \u00fcber Namen wie Balzac,\nHugo, Delacroix, Ingres, Paul Gauguin; sie definiert sich\n\u00fcber die Kathedralen von Paris, von Chartres, von Reims\nund Amiens; sie definiert sich \u00fcber die technischen Lei-\nstungen der Menschen in Frankreich, von den Kanaltun-\nnelbauern bis zu den Sch\u00f6pfern des TGV.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd sie definiert sich, meine verehrten Kolleginnen und\nKollegen, eben auch \u00fcber einen Pr\u00e4sidenten, der an Gr\u00f6\u00dfe\n\ngewinnen w\u00fcrde, wenn er in einer Sackgasse umkehrt,\nanstatt durchzulaufen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiese Entscheidung Frankreichs wurde im Alleingang\ngetroffen, ohne Absprache mit der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft. Sie ist ein Schlag gegen die Bem\u00fchungen um eine\ngemeinsame europ\u00e4ische Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik.\nFrankreich hat damit die politische Zusammenarbeit bela-\nstet.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch das Wort? \u2013 W\u00fcnscht die PDS-Fraktion noch das\nWort? \u2013 Bitte zum Schlu\u00dfwort Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Ich glaube, wir\nhaben in dieser Sache eine Gemeinsamkeit gefunden, die\nmich optimistisch stimmt. Diese Gemeinsamkeit ist ein\nAnfang. Bei diesem Anfang w\u00e4re ein Schlu\u00dfwort fehl am\nPlatze.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen damit zur Abstimmung. Ihnen liegen zu\ndiesem Dringlichen Antrag zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor,\nder \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, Drucksache\n2/1660, und der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/1663. Der weitergehende ist der Antrag der\nFraktion der SPD. Ich bitte, diesen als ersten zu begr\u00fcn-\nden.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df es uns um das Anlie-\ngen geht und nicht um einen Antrag schlechthin. Wir h\u00e4t-\nten auch einem anderen Antrag zugestimmt, aber hier gibt\nes gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfige Probleme. Deswegen stehen\nwir mit diesem Antrag f\u00fcr das Problem als Ganzes.\nZweitens bitte ich Sie, bei dem Ihnen vorliegenden Antrag\nin der zweiten Zeile das Wort ,,Wiederaufnahme\u201c durch\n,,Weiterf\u00fchrung\u201c zu korrigieren, und in der f\u00fcnften Zeile\nhinter ,,Absage\u201c in der Mitte der Zeile mu\u00df es hei\u00dfen: ,,\u2026\nder weiteren geplanten Atomtests\u201c. Damit ist dieser Text\nder Situation angepa\u00dft, die in der letzten Nacht entstan-\nden ist.\nZu dem Antrag selbst m\u00f6chte ich Sie bitten, diesem \u00c4nde-\nrungsantrag zuzustimmen. Dieser \u00c4nderungsantrag ist\nauf der einen Seite ausgewogen; auf der anderen Seite hat\ner auch schon au\u00dferhalb des S\u00e4chsischen Landtages\nZustimmung in verschiedenen Fraktionen gefunden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD, Drucksache 2/1663, mit den Ver\u00e4n-\nderungen, die der Herr Abg. Adler jetzt eingebracht hat.\nWer diesem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Gegenstimme und\neiner Stimmenthaltung ist der Antrag so angenommen\nworden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamit brauchen wir \u00fcber die anderen Antr\u00e4ge nicht zu\nberaten. Der Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1181\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Neuordnung der Rechtsverh\u00e4ltnisse\nder Stiftung Kulturfonds\n\nDrucksache 2/0994, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/1585, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nDie Fraktionen haben das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache. Die Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minu-\nten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nPDS, CDU, SPD, CDU.\nIch bitte nun die PDS-Fraktion.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der Gesetzentwurf der Staatsregierung, der\nhier zu verhandeln ist, billigt den zwischen den ostdeut-\nschen Bundesl\u00e4ndern am 5.4. dieses Jahres abgeschlos-\nsenen Staatsvertrag \u00fcber die Neuregelung der Rechtsver-\nh\u00e4ltnisse der Stiftung Kulturfonds. So weit, so gut. Denn\ndiese Neuregelung war notwendig, nachdem Ende 1994\ndie alte ausgelaufen ist und nachdem die L\u00e4nder zu der\nAuffassung gekommen waren, es sei vorteilhaft, die Stif-\ntung Kulturfonds weiterzuf\u00fchren. Denn immerhin f\u00f6rdert\ndiese Stiftung K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, die sich der\nzeitgen\u00f6ssischen Kunst widmen. Wer deren Lage einiger-\nma\u00dfen kennt, der wird wissen, da\u00df deren Schwierigkeiten\nnicht unbetr\u00e4chtlich sind und da\u00df daher die ziemlich\ngro\u00dfz\u00fcgige F\u00f6rderung aus dieser Stiftung, wie sie anteilig\nan die L\u00e4nder kommt, \u00e4u\u00dferst begr\u00fc\u00dfenswert ist.\nAber eben nur: So weit, so gut. Denn mit der Gesetzesvor-\nlage wird zugleich der Ausblick gegeben, die Stiftung zum\nfr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt, das hei\u00dft Ende 1997, zu ver-\nlassen. Ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU unter-\nstreicht auch diese Absicht, die Stiftung Kulturfonds zu\nverlassen. Damit wird der jetzt vorliegende Gesetzentwurf\nzu einem de facto ,,Ja, aber-Entwurf\u201c; das Aber ist st\u00e4rker\nals das Ja. Daher kann die Stellung meiner Fraktion auch\nnur ein ,,Ja, aber\u201c sein. Ich betone, da\u00df wir sehr gern eine\nganz eindeutige Antwort ,,Aber ja doch!\u201c zu diesem\nGesetzentwurf gegeben h\u00e4tten. Damit ist auch bereits die\nStimmenthaltung meiner Fraktion zu diesem Gesetzent-\nwurf angek\u00fcndigt.\nDie Begr\u00fcndung. \u2013 Das Argument, mit dem R\u00fcckzug des\nBundes aus der Stiftung w\u00fcrden die Sachsen zuflie\u00dfenden\nMittel halbiert, w\u00e4hrend nach einer K\u00fcndigung die Aus-\nzahlung der s\u00e4chsischen Anteile von 30 Millionen DM\nweit effizienter genutzt werden k\u00f6nnte, und zwar f\u00fcr die\neigene Region, scheint auf den ersten Blick viel f\u00fcr sich zu\nhaben, zumal die Kulturstiftung Sachsen \u2013 ich halte sehr\nviel von ihr, \u00fcbrigens nicht nur aus altruistischen Gr\u00fcn-\nden \u2013 ein sehr guter Sachwalter sein k\u00f6nnte.\nAber beim zweiten Blick wird der m\u00f6gliche Vorteil viel\nweniger sicher. Mit der Sezession Sachsens \u00e4ndert sich die\nZweckbestimmung. Die Kollegen der CDU haben bereits\nverdeutlicht, da\u00df es ihr wesentliches Anliegen ist, n\u00e4mlich\nnicht vorrangig die F\u00f6rderung der zeitgen\u00f6ssischen Kunst,\ndie au\u00dferdem mit dem Ludergeruch der DDR behaftet ist,\nsondern die F\u00f6rderung einer in tausend Jahren in Sachsen\ngewachsenen Kunst. Diese Kunst, die Kunst in Sachsen zu\nf\u00f6rdern, ist durchaus ein legitimes Anliegen, aber daf\u00fcr\ngibt es vielf\u00e4ltige andere M\u00f6glichkeiten.\nNicht umsonst ist im Einigungsvertrag bestimmt worden,\nden Kulturfonds der DDR zun\u00e4chst bis 1994 weiterzuf\u00fch-\nren. Dabei stand das damals allgemein vertretene Prinzip,\nda\u00df beim Zusammenwachsen der beiden deutschen Teile\n\ndas Bewahrenswerte der DDR fortgesetzt bzw. weiterent-\nwickelt werden sollte, im Blickpunkt und besonders, da\u00df\nes nicht zuletzt K\u00fcnstler waren, die mit ihrer Sensibilit\u00e4t\nf\u00fcr Gerechtigkeit und soziale Fragen ebenso wie f\u00fcr inter-\nnational bewegende Probleme zum Gewissen der Gesell-\nschaft Ostdeutschlands wurden. Das Ansehen dieser\nKunst war \u00fcber Europa hinaus betr\u00e4chtlich, auch in den\nVereinigten Staaten, und sie wurde als wesentlicher\nBestandteil der deutschen Nationalkultur angesehen. Die\ngezielte F\u00f6rderung dieses Ansatzes bedeutet nicht Pflege\nvon DDR-Nostalgie, sondern Unterst\u00fctzung einer Kunst,\ndie der Vereinzelung von Individuen entgegenwirkt, Soli-\ndarit\u00e4t gegen Ellbogen stellt und das Sich-Einmischen in\n\u00f6ffentliche Angelegenheiten anmahnt.\nMit der Stiftung Kulturfonds, mit der Zweckbestimmung,\nwie sie genannt wurde, w\u00e4re hier eine St\u00e4rkung dieses\nAnsatzes gegeben. Au\u00dferdem und, ich m\u00f6chte fast sagen,\nvor allem: Die gemeinsame F\u00f6rderung der zeitgen\u00f6s-\nsischen Kultur in den Ostbundesl\u00e4ndern w\u00fcrde das\nZusammenwachsen der Deutschen f\u00f6rdern; denn die kri-\ntischen DDR-K\u00fcnstler haben zwar Eigenst\u00e4ndigkeit\nbetont, aber damit nicht Deutschland polarisiert, sondern \u2013\nim Gegenteil \u2013 deutsche Gemeinsamkeit gef\u00f6rdert.\nDeshalb also das Ja zu diesem Gesetzentwurf, aber gleich-\nzeitig auch das Nein zu dem bereits angek\u00fcndigten Ver-\nlassen der Stiftung Kulturfonds.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df,  CDU:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten\nDamen und Herren! Herr Prof. Bramke, es ist durchaus\nnicht zutreffend, da\u00df mit dem Staatsvertrag hier der Aus-\ntritt Sachsens aus dem Kulturfonds betrieben w\u00fcrde. Es ist\ndoch eine ganz logische Angelegenheit, da\u00df, wenn man\neine solche Legitimation dieser Stiftung hier treffen will,\nman auch Vorkehrungen trifft f\u00fcr den Fall, da\u00df der eine\noder andere Partner eine solche Stiftung verlassen will.\nDas ist eine ganz folgerichtige Angelegenheit.\nInsofern bitte ich, da\u00df wir heute wirklich in erster Linie\ndar\u00fcber diskutieren, welchen Sinn dieser Staatsvertrag\nmacht und ob er \u00fcberhaupt notwendig ist, um die gesetz-\nlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr den Fortbestand zu geben.\n Nach den Bestimmungen des Einigungsvertrages ist nach\nAblauf der Frist \u2013 Dezember 1994 \u2013 das juristische Funda-\nment dieser Sondereinrichtung der neuen L\u00e4nder ent-\nzogen. Deswegen haben die neuen L\u00e4nder nun im\nApril 1995 einen Staatsvertrag geschlossen, der die Rechts-\nverh\u00e4ltnisse der Stiftung Kulturfonds neu ordnet. Der\n17 Artikel umfassende Staatsvertrag bedarf der Zustim-\nmung des Parlamentes durch ein Gesetz.\nDarum und um nichts anderes geht es am heutigen Tag.\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur\nund Medien empfiehlt, wie wir das ja lesen k\u00f6nnen, mehr-\nheitlich, dem Gesetz zuzustimmen.\nIch kann mich Ihren Worten, was die Bewertung dieser\nEinrichtung anbetrifft, durchaus anschlie\u00dfen, Herr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1182\n\n\n\nBramke. Ich denke auch, diese Stiftung hat in der \u00dcber-\ngangszeit, in der sich die f\u00f6deralen Strukturen erst zu\nfestigen begannen, eine wichtige Aufgabe erf\u00fcllt und es\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler erleichtert oder ihnen \u00fcber-\nhaupt erst m\u00f6glich gemacht, im Kunstleben der Bundes-\nrepublik Deutschland Fu\u00df zu fassen.\nInsofern wurde und wird der Stiftungszweck erf\u00fcllt. Das\nwollen wir hier durchaus feststellen. Davon zeugen im\n\u00fcbrigen auch die Berichte der Stiftung, so auch der von\n1994, der von der Realisierung zahlreicher k\u00fcnstlerischer\nProjekte \u2013 ich denke hier an Konzerte, Ausstellungen,\nTheaterauff\u00fchrungen usw. \u2013 spricht und von der Vergabe\nvon Stipendien an K\u00fcnstler und Kunstwissenschaftler ins-\ngesamt.\nAber das hei\u00dft ja nicht, da\u00df wir das kritiklos oder kom-\nmentarlos einfach so hinnehmen, sondern ich denke\nschon, man kann dar\u00fcber nachdenken, wie man dieses\nund jenes auch verbessern k\u00f6nnte. Ich will da durchaus\nnicht verhehlen, da\u00df ich den Eindruck habe, da\u00df mit dem\nVerm\u00f6gen der Stiftung auch ein St\u00fcck des kulturellen\nGewichtes, das man fr\u00fcher den beteiligten Bezirken\nzuma\u00df, in die neue Zeit mit hineingenommen wurde.\nDemzufolge ist eine gewisse Berlin-Lastigkeit \u2013 bei den\nProjekten ist das ganz augenf\u00e4llig \u2013 nicht zu \u00fcbersehen.\nDas geht sogar so weit, da\u00df man Grundrisse personeller\nStrukturen der alten Verb\u00e4nde \u2013 ich beziehe mich hier\nauch auf den Komponistenverband \u2013 durchaus herausf\u00fch-\nlen kann. Besonders scheint mir hier das Auge darauf zu\nlenken zu sein, da\u00df man vor der Perspektive der Fusion\nvon Berlin und Brandenburg den Potsdamer Raum insge-\nsamt anschaut.\nIch denke, auf diese Weise wird eher eine alte kulturelle\nInfrastruktur festgeschrieben, als da\u00df neue M\u00f6glichkeiten\nder Entwicklung auch er\u00f6ffnet werden. Dar\u00fcber soll man\nschon auch im Zusammenhang mit dieser Stiftung spre-\nchen k\u00f6nnen.\nAlles in allem: Wir begr\u00fc\u00dfen, da\u00df die Initiative besteht,\ndiese Stiftung weiterzuf\u00fchren, und da\u00df mit dem jetzigen\nStaatsvertrag der rechtliche Rahmen daf\u00fcr gefunden\nwurde.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion. Herr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch,  SPD:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Mit dem Staatsvertrag zur Neuord-\nnung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der Stiftung Kulturfonds und\ndem Ratifizierungsgesetz wird zun\u00e4chst die Fortf\u00fchrung\nder Stiftung Kulturfonds beschlossen. Dies wird von der\nSPD-Fraktion einhellig begr\u00fc\u00dft.\nDie Stiftung Kulturfonds ist entstanden als Nachfolgeein-\nrichtung des Kulturfonds der DDR und somit ehemaliges\nDDR-Verm\u00f6gen. Die Stiftung arbeitet l\u00e4nder\u00fcbergreifend\nin den f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern und in Berlin und hat sich die\nF\u00f6rderung zeitgen\u00f6ssischer K\u00fcnstler zum vordringlichen\nZiel gemacht.\nAllerdings, und deshalb hat meine Fraktion Redebedarf\nangemeldet, hat die Staatsregierung bereits schwarz auf\nwei\u00df in ihrer Begr\u00fcndung zur Ratifizierung angek\u00fcndigt,\nzum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt, n\u00e4mlich zum 31.12.1997,\naus der Stiftung Kulturfonds auszutreten. Dem k\u00f6nnen\nwir nicht zustimmen, ohne der Stiftung Kulturfonds eine\nzweij\u00e4hrige Chance zu geben, um nach den neuen F\u00f6rder-\nrichtlinien zu arbeiten.\n\nNach dieser Zeit soll dieses Hohe Haus erneut die Frage\neines eventuellen Austrittes debattieren. Einen entspre-\nchenden Entschlie\u00dfungsantrag werde ich im Namen mei-\nner Fraktion nachher einbringen. Nach den Ausf\u00fchrungen\nvon Herrn Gro\u00df stimmt es mich eigentlich optimistisch,\nda\u00df die \u00fcberwiegende Mehrheit dieses Hohen Hauses die-\nsem Entschlie\u00dfungsantrag dann auch zustimmen wird.\nMeine Damen und Herren, die Sitzung des Ausschusses\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien war\nschon etwas abenteuerlich. Blau\u00e4ugig behaupteten die\nKollegen der CDU, da\u00df ja heute nur \u2013 und das haben wir\neben wieder geh\u00f6rt \u2013 \u00fcber das Ratifizierungsgesetz befun-\nden w\u00fcrde und von einem bevorstehenden Austritt nicht\ndie Rede w\u00e4re, obwohl sie selbstverst\u00e4ndlich wu\u00dften, da\u00df\nin der Begr\u00fcndung der Staatsregierung zum Gesetz schon\nauf der Seite 1 die K\u00fcndigung per 31.12.1997 eindeutig\nangek\u00fcndigt wird.\nMit einem eigenen \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion\nsoll der Anteil Sachsens aus dem Stiftungsverm\u00f6gen der\nKulturstiftung des Freistaates zugeschlagen werden.\nDieser \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion ist der\nbewu\u00dfte Einstieg in den Ausstieg. Wenn die Kollegen der\nCDU der Meinung sind, da\u00df von K\u00fcndigung nicht die\nRede ist, w\u00e4re ihr Antrag heute \u00fcberfl\u00fcssig.\nMeine Damen und Herren, doch bei dieser ganzen Diskus-\nsion sollte auch nicht vergessen werden, diejenigen nach\nihrer Meinung zu befragen, die es unmittelbar betrifft,\nn\u00e4mlich die K\u00fcnstler in Sachsen. Wir haben uns dieser\nM\u00fche unterzogen und mu\u00dften feststellen, da\u00df die Vertre-\nter Sachsens im Kuratorium der Stiftung \u2013 Prof. Udo Zim-\nmermann, Leipzig, Intendant der Oper, und Prof. J\u00fcrgen\nSchieferdecker \u2013 sich eindeutig f\u00fcr den Erhalt der Stiftung\naussprechen.\nIn seinem Brief an den Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf\nschreibt Prof. Schieferdecker bereits im Oktober 1994, ich\nzitiere: ,,Die Stiftung Kulturfonds verk\u00f6rpert ein Band\ngeschichtlicher, geistiger und kultureller Gemeinsamkei-\nten, welches die ostdeutschen L\u00e4nder \u00fcber die vergange-\nnen 40 Jahre hinaus seit langem verbindet und auch in\nZukunft verbinden sollte.\u201c Unterzeichnet ist dieser Brief\nvon namhaften s\u00e4chsischen K\u00fcnstlern aller Sparten.\nGenannt seien hier nur der Intendant des Sorbischen\nVolkstheaters Bautzen und der Intendant des Staatsschau-\nspiels Dresden. Auch der S\u00e4chsische K\u00fcnstlerbund, der\nK\u00fcnstlerbund Dresden und die ,,Sezession 89\u201c haben sich\ngegen diesen Austritt Sachsens ausgesprochen.\nEine weitere \u00dcberlegung sei in diesem Zusammenhang\nerlaubt: M\u00f6chte Sachsen die d\u00fcnne Decke seiner Finanzen\nder s\u00e4chsischen Kulturstiftung auf diese Weise sanieren,\nohne auf die Interessen der anderen L\u00e4nder R\u00fccksicht zu\nnehmen und somit die gesamte Stiftung Kulturfonds in\nihrem Bestand zu gef\u00e4hrden?\nIch frage die CDU-Kollegen des Ausschusses: Haben Sie\nsich \u00fcber die Konsequenzen Ihres Handelns ernsthaft\nGedanken gemacht? Haben Sie dabei auch \u00fcberlegt, was\nim \u00a7 2 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der Kultur-\nstiftung Sachsens steht? Dort hei\u00dft es n\u00e4mlich, da\u00df die\nj\u00e4hrlichen Zuwendungen f\u00fcr Projektf\u00f6rderung und Ver-\nwaltungsaufgaben nur so lange j\u00e4hrlich zugewiesen wer-\nden, bis sich ein Stiftungsverm\u00f6gen angesammelt hat.\nIm Klartext: Die Staatsregierung will offensichtlich durch\nihren erkl\u00e4rten Willen zum Austritt nach dem 31.12.1997\nkeine weiteren Haushaltsmittel f\u00fcr die Kulturstiftung des\nFreistaates Sachsen zur Verf\u00fcgung stellen. Dies ist nicht\nWille der SPD-Fraktion.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1183\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Staatsminister Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!\nBereits in der 1. Lesung habe ich dargestellt, welch unbe-\nstreitbaren Wert die Stiftung Kulturfonds in den vergange-\nnen Jahren f\u00fcr das kulturelle Leben in den neuen L\u00e4ndern\nbesessen und da\u00df auch Sachsen daraus Gewinn gezogen\nhat. Inzwischen sind aber neue F\u00f6rderstrukturen aufge-\nbaut.\nEs ist eine s\u00e4chsische Kulturstiftung geschaffen worden, so\nda\u00df die urspr\u00fcngliche Notwendigkeit schwindet und sich\ndie Frage naturgem\u00e4\u00df stellt: Welchen weitergehenden\nZweck k\u00f6nnte eine gemeinsame Stiftung der ostdeutschen\nL\u00e4nder erf\u00fcllen? Niemand leugnet den Sinn l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifender k\u00fcnstlerischer Projekte. Aber dazu bedarf es\nkeiner eigenen Stiftung. Schon heute erf\u00fcllt unsere s\u00e4ch-\nsische Kulturstiftung auch diesen Zweck. Ich kann \u00fcber-\nhaupt nicht akzeptieren, Herr Kollege Bramke, da\u00df hier\nder CDU-Fraktion und der Staatsregierung die Absicht un-\nterstellt wird, sie wolle die s\u00e4chsische Kulturstiftung aus-\nschlie\u00dflich auf die Wahrung vergangener Werte fixieren.\nDavon ist zu keinem Zeitpunkt die Rede gewesen. Jeder,\nder die Praxis der s\u00e4chsischen Kulturstiftung kennt, wei\u00df,\nda\u00df ihre F\u00f6rder- und ihre Beratungst\u00e4tigkeit in erster Linie\nder zeitgen\u00f6ssischen Kunst dient.\nIch m\u00f6chte noch ein klares Wort in bezug auf die k\u00fcnst-\nlerischen Werte aus der Zeit der DDR sagen. Es ist das\nVerdienst Sachsens \u2013 ich will das in aller H\u00e4rte formulie-\nren \u2013, da\u00df diese Kunst nicht undifferenziert als ,,soziali-\nstische Eingeborenenkunst\u201c und als Auftragskunst der\nSED an zentraler Stelle in Berlin zusammengefa\u00dft worden\nist. Wir haben vielmehr darauf bestanden, da\u00df dies Eigen-\ntum der ostdeutschen L\u00e4nder ist. Wir tragen daf\u00fcr Sorge,\nda\u00df diese Werke in ihrer Eigenart gew\u00fcrdigt werden. Wir\nwissen sehr wohl um den gro\u00dfen Wert von Kunst und um\nden Wert des Werkes von K\u00fcnstlern f\u00fcr die geistige Vor-\nbereitung der Erneuerung in diesem Teil Deutschlands.\nWir werden diesen Wert stets hoch sch\u00e4tzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden ihn nat\u00fcrlich auch abgrenzen von jenen Wer-\nken, die ein klares Zeugnis f\u00fcr die ideologische und poli-\ntische Indienstnahme von Kunst und von K\u00fcnstlern ist.\nDa\u00df dies im Einzelfall ein sehr differenziertes Herangehen\nerfordert, wissen auch wir. Das ist keine Schwarz-Wei\u00df-\nZeichnung.\nIch vermag im Blick auf die F\u00f6rderpraxis nicht zu erken-\nnen, warum die SPD-Fraktion und auch die PDS-Fraktion\neine spezielle Kulturstiftung der ostdeutschen L\u00e4nder f\u00fcr\nalle Zukunft fortschreiben wollen und warum hier der\nEindruck erweckt wird, l\u00e4nder\u00fcbergreifende kulturelle\nZusammenarbeit und Solidarit\u00e4t w\u00e4re auf diese institutio-\nnelle Verklammerung angewiesen. Das entspricht nicht\nder Realit\u00e4t. Unsere praktischen Erfahrungen mit der Stif-\ntung Kulturfonds besagen bei aller W\u00fcrdigung ihrer bis-\nherigen Leistungen auch, da\u00df der administrative Aufwand\neher zunimmt.\nDaher halte ich die Absicht der Regierung, zu der wir uns\nganz klar bekennen, ihn bei Vorlage dieses Staatsvertrages\nzum erstm\u00f6glichen Zeitpunkt zu k\u00fcndigen, f\u00fcr berechtigt.\nDas bedeutet \u00fcberhaupt keine Absage an l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfende kulturelle Projekte. Unsere Absicht besteht aber in\nder Tat auch darin, ein besonderes Schwergewicht in der\ns\u00e4chsischen Kulturstiftung zu haben.\n\nV\u00f6llig unstrittig ist \u2013 auch dies habe ich bereits w\u00e4hrend\nder 1. Lesung im Namen der Staatsregierung erkl\u00e4rt \u2013, da\u00df\nauch k\u00fcnftig der s\u00e4chsische Anteil am derzeitigen gemein-\nsamen Stiftungskapital ungeschm\u00e4lert f\u00fcr kulturelle\nZwecke genutzt wird. Die vom Landtagsausschu\u00df vor-\ngenommene Pr\u00e4zisierung des Gesetzes in diesem Sinne\nbegr\u00fc\u00dfe ich daher ausdr\u00fccklich.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Plobner, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die CDU-Fraktion hat noch Redezeit. Wird das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich wundere mich au\u00dferordentlich \u00fcber die Kul-\nturpolitiker der Opposition!\n\n(Kosel, PDS: Wieso denn?)\n\nIn der CDU-Fraktion gibt es keineswegs die Kulturpolitik\nals einziges Politikfeld, sondern wir haben auch eine\nSozialpolitik. Wir haben eine Bildungspolitik, wir haben\neine Wirtschaftspolitik.\n\n(Plobner, SPD: Na, na!)\n\nDie Kollegen, die diese Bereiche vertreten, setzen sich,\nwenn es um die Staatsfinanzen geht, zu Recht f\u00fcr ihre\nBereiche ein. Ich f\u00e4nde es sehr schlecht, wenn sich z. B.\nFrau Weber nicht f\u00fcr soziale Aufgaben einsetzen w\u00fcrde,\nwenn sich Herr Lehmann nicht f\u00fcr die Wirtschaftspolitik\neinsetzen w\u00fcrde oder wenn ich die Hochschul- und die\nBildungspolitik vernachl\u00e4ssigen wollte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nNur durchsetzen k\u00f6nnen Sie sich nicht!)\n\nDeswegen, lieber Herr Hatzsch, haben wir hier den Arti-\nkel 1a hineingenommen. Der Staatsvertrag sieht die K\u00fcn-\ndigungsm\u00f6glichkeit vor, und so wird es bleiben. Das wird\nkeine Opposition \u00e4ndern k\u00f6nnen, sonst h\u00e4tten wir n\u00e4mlich\nkeinen Staatsvertrag. Wenn dieser Staatsvertrag gek\u00fcndigt\nwird, m\u00fcssen wir sicherstellen, da\u00df diese Gelder, die zum\neinen Teil aus dem Verm\u00f6gen der DDR, zum anderen Teil\naus Bundesverm\u00f6gen kommen, nicht f\u00fcr irgendwelche\nAd-hoc-Zwecke eingesetzt werden, sondern zum gleichen\nZweck, den jetzt der Kulturfonds der neuen L\u00e4nder erf\u00fcllt,\nweiter verabreicht werden k\u00f6nnen. Das kann nat\u00fcrlich nur\nin der s\u00e4chsischen Kulturstiftung geschehen.\nHerr Bramke, Sie behaupten, es gebe vielf\u00e4ltige M\u00f6glich-\nkeiten, s\u00e4chsische Kultur zu f\u00f6rdern. Sie sind als Kultur-\npolitiker au\u00dferordentlich gen\u00fcgsam. Nat\u00fcrlich gibt es\neinige M\u00f6glichkeiten, aber ich sehe beim besten Willen\nnicht, da\u00df es eine solche Vielfalt von M\u00f6glichkeiten gibt,\ndie s\u00e4chsische Kultur zu f\u00f6rdern, so da\u00df wir uns damit\nbegn\u00fcgen k\u00f6nnten. Ich bin als Kulturpolitiker sehr unzu-\nfrieden mit dem der Finanznot geschuldeten Anteil, der\nder s\u00e4chsischen Kulturf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung gestellt\nwird.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDie s\u00e4chsische Kulturstiftung \u2013 wir haben dar\u00fcber im vori-\ngen Kulturausschu\u00df sehr lange diskutiert \u2013 ist etwas ganz\nWichtiges.\nMeine Damen und Herren von der Opposition, Sie haben\nau\u00dferordentlich gro\u00dfe Schwierigkeiten mit dem Begriff\ndes F\u00f6deralismus. Sie streben eine zentrale Kultur an. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1184\n\n\n\nkann doch einerseits nur eine Notl\u00f6sung sein, andererseits\neine freiwillige L\u00f6sung, wie sie der Herr Staatsminister\nangemahnt hat. Dann versuchen Sie doch bitte die Auf-\ngaben der Kulturstiftung zu \u00fcbertragen! Das w\u00e4re ein\nSchritt zur deutschen Einheit. Sie aber wollen den Graben\nzwischen neuen und alten Bundesl\u00e4ndern zementieren.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nNat\u00fcrlich steht die K\u00fcndigung nicht im Vordergrund\ndieses Staatsvertrages. Aber es steht auch nirgends ge-\nschrieben, da\u00df wir die DDR ewig wollen. Ich pers\u00f6nlich\nwill die DDR nicht ewig.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 86 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung haben\ndie Fraktionen der SPD und der PDS noch je 2 Minuten\nRedezeit. M\u00f6chten Sie diese Zeit in Anspruch nehmen?\n\n(Hatzsch, SPD: Nat\u00fcrlich m\u00f6chte ich das!)\n\nBitte, Herr Abg. Hatzsch.\n\n(Leroff, CDU:\nHerr Hatzsch, dabei kommt doch nichts raus!\n\nDas mu\u00df doch nicht sein!)\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren von der CDU!\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Sie werfen uns Unred-\nlichkeit vor. Ich spreche jetzt ganz speziell Herrn Gr\u00fcning\nund Herrn Gro\u00df an. Die eine Hand wei\u00df nicht, was die\nandere tut, und beide zusammen wissen nicht, was der\nMinister sagen will.\n\n(Goliasch, CDU:\nDas ist doch Quatsch, was Sie da erz\u00e4hlen! \u2013\n\nLeroff, CDU:\nSie haben das nicht verstanden!)\n\nDer Herr Minister hat ganz eindeutig erkl\u00e4rt, da\u00df die\nStaatsregierung zum erstm\u00f6glichen Zeitpunkt aus der Stif-\ntung Kulturfonds austreten will. 5 Minuten vorher hat\nHerr Gro\u00df erkl\u00e4rt, von Austritt sei \u00fcberhaupt nicht die\nRede,\n\n(Goliasch, CDU: Heute nicht!)\n\nwir w\u00fcrden hier nur das Treiben verr\u00fcckt machen. So\nungef\u00e4hr hat er sich ausgedr\u00fcckt.\n\n(Goliasch, CDU:\nWas soll es, Sie begreifen es doch sowieso nicht!\n\nDas ist doch alles Quatsch!)\n\nHerr Gr\u00fcning, zu Ihnen: Kein Mensch von der SPD will\ndie Teilung Deutschlands zementieren, ganz im Gegenteil,\nich erinnere Sie an den Ausschu\u00df. Sie waren ja derjenige,\nder von der tausendj\u00e4hrigen deutschen Geschichte aus-\nging und darauf drang, da\u00df von der zeitgen\u00f6ssigen DDR-\nKultur m\u00f6glichst nichts \u00fcbrigbleiben m\u00f6ge.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nDas ist nicht wahr. \u2013 Goliasch, CDU:\n\nEs ist schade um die Zeit,\ndie Sie hier rumsitzen. \u2013 Unruhe)\n\n\u2013 Herr Goliasch, lassen wir das Thema, wer hier vergeb-\nlich rumsitzt und wo.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Minister, es ist auch nicht unsere Absicht \u2013 das habe\nich deutlich gesagt \u2013, da\u00df wir f\u00fcr alle Zeiten dies fest-\nschreiben wollen. Ich habe in meiner Rede ausgef\u00fchrt, wir\nm\u00f6chten die zweij\u00e4hrige Chance nutzen, die jetzt laut\nNeuordnung vorgegeben ist, und anschlie\u00dfend \u2013 Sie\nhaben unseren Entschlie\u00dfungsantrag ja vor sich liegen \u2013,\nnach zwei Jahren, wollen wir hier in diesem Hause dar-\n\u00fcber befinden, ob Sachsen austritt oder nicht. Die zwei\nJahre haben wir doch wohl Zeit? Dar\u00fcber brauchen wir\nheute dann nicht zu diskutieren.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAlso, stimmen Sie doch unserem Entschlie\u00dfungsantrag zu!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die PDS-Frak-\ntion noch das Wort? \u2013 Bitte sehr, Herr Abg. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte noch etwas zu dem Vorwurf\nsagen, Zentralisierung oder Zentralismusbestrebungen zu\nf\u00f6rdern, mit dem Verweis, da\u00df es, wenn wir in der Stif-\ntung Kulturfonds bleiben, eine Gefahr geben sollte, da\u00df\nwieder eine Berlin-Abh\u00e4ngigkeit da ist.\nHerr Staatsminister, Sie selbst haben betont, da\u00df es trotz\ndieser zentralistischen Kulturpolitik der DDR in Sachsen\nein Gegengewicht gegeben hat. Ich stimme Ihnen zu, und\nzwar in allen Genres der Kunst in der Zeit der DDR. Das\nhei\u00dft, es hat hier durchaus ein Sich-Abnabeln gegeben,\nund zwar unter den Bedingungen der DDR; denn das\nAusbluten kultureller Einrichtungen in Sachsen begann\nbereits in den 20er Jahren, was die Verlage betrifft, durch\nden freien Markt und dann ideologisch bedingt in der\nNS-Zeit.\nHier war eigentlich erst die Berlin-Dominanz ganz eindeu-\ntig; und hier wird wohl niemand sagen, da\u00df Hans Josts\n,,Der s\u00e4chsische Beitrag zur NS-Kultur\u201c als gro\u00dfe Errun-\ngenschaft zu werten ist oder aber da\u00df das Heimatwerk\nSachsen unter der Schirmherrschaft von Gauleiter\nMutschmann, der sich sogar das Ziel stellte, die, wie\nes hie\u00df, unk\u00e4mpferische, weiche s\u00e4chsische Sprache in\neine heldische Hochsprache umzuwandeln, was ja nicht\ngl\u00fcckte und die Sachsen zu Widerst\u00e4ndlern per se macht,\neine bedeutende Leistung gewesen w\u00e4re.\nNein, aber in der DDR-Zeit hat sich gegen Ideologie hier in\nSachsen eben eine eigenst\u00e4ndige Kultur entwickelt, und\nzwar als Schrittmacher f\u00fcr ostdeutsche Kunst insgesamt.\nHier ist eine ostdeutsche Gemeinsamkeit gegen Zentralis-\nmus entstanden, die aber unter den Bedingungen, wo wir\nkeine zentralistischen Strukturen haben \u2013 ich bin unbe-\ndingt f\u00fcr F\u00f6deralismus \u2013, im Rahmen einer Stiftung sehr\nwohl weitergef\u00fchrt und sehr gut gef\u00f6rdert werden kann.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Aussprache\nbeendet. \u2013 Herr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich w\u00fcrde gern eine\nsachliche Richtigstellung machen.\nHerr Hatzsch, Sie haben behauptet, ich habe gesagt, es sei\nnur richtig, die tausendj\u00e4hrige Kultur zu f\u00f6rdern und die\nGegenwartskultur nicht.\nDa ich Ihnen nie unterstellen w\u00fcrde, Herr Hatzsch, da\u00df\nSie die Unwahrheit sagen, mu\u00df ich annehmen, da\u00df Sie\nmich genauso mi\u00dfverstanden, wie Sie die heutige Debatte\nnicht verstanden haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1185\n\n\n\nEs geht um folgendes: Es wurde von SPD-Seite behauptet,\ndie 40 Jahre DDR-Bindung seien so stark, da\u00df man diese\ngewachsenen Bindungen weiter halten m\u00fcsse. Ich habe\nentgegnet, da\u00df wir eine tausendj\u00e4hrige Kultur in Deutsch-\nland haben und da\u00df in diesen tausendj\u00e4hrigen Zeiten \u2013\nnicht im Tausendj\u00e4hrigen Reich, wohlgemerkt \u2013 sehr viele\nandere kulturelle Bindungen entstanden sind und da\u00df die\nrein sprachlichen und regionstraditionellen Bedingungen\nzwischen Mecklenburg und Niedersachsen sowie Meck-\nlenburg und Schleswig-Holstein vielfach gr\u00f6\u00dfer sind als\nzwischen Sachsen und Mecklenburg. Das mu\u00df, wenn man\netwas kundig ist, jeder einsehen. Ich w\u00e4re der letzte, der\nsich einer Gegenwartskunst-F\u00f6rderung entgegenstellen\nw\u00fcrde.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Es gibt keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber die Artikel\ngemeinsam abzustimmen. Gibt es dazu Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nIch lasse abstimmen \u00fcber das Gesetz zum Staatsvertrag\n\u00fcber die Neuordnung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der Stiftung\nKulturfonds, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien, Druck-\nsache 2/1585, und zwar \u00fcber die Artikel 1, 1a und 2. Wer\ndiesen Artikeln seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Mit Stimmenthaltungen ohne Gegen-\nstimmen so angenommen.\nIch stelle den Entwurf des Gesetzes zum Staatsvertrag\n\u00fcber die Neuordnung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der Stiftung\nKulturfonds zur Abstimmung. Wer diesem Gesetz seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und keiner\nGegenstimme ist das Gesetz so angenommen.\nWir kommen jetzt zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nder SPD in der Drucksache 2/1656. Ich bitte Herrn\nHatzsch, diesen einzubringen.\n\nHatzsch,  SPD:  Frau  Pr\u00e4sidentin,  meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Sie werden gesehen haben, da\u00df wir\ndem Gesetz einvernehmlich zugestimmt haben. Ich hoffe,\nwir k\u00f6nnen uns jetzt genau so einvernehmlich zu unserem\nEntschlie\u00dfungsantrag verhalten. Ich lese ihn noch einmal\nvor:\n,, 1. Der Landtag stellt fest: Der Fortbestand der Stiftung\nKulturfonds ist von gro\u00dfer kulturpolitischer Bedeutung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen.\n2. Ein Austritt aus der Stiftung zum 31.12.1997 ist mit\ndieser Ratifizierung des Staatsvertrages \u00fcber die Neuord-\nnung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der Stiftung Kulturfonds\nnicht beabsichtigt.\n3. Der Austritt des Freistaates Sachsen bedarf in jedem\nFall der Zustimmung des S\u00e4chsischen Landtages.\u201c\nIch bitte um Ihre Zustimmung zu diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird die Aussprache\ndazu gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen in dieser Formulierung dem Antrag\nnicht zustimmen. Wenn die SPD diesen Entschlie\u00dfungs-\nantrag im Ausschu\u00df eingebracht h\u00e4tte, h\u00e4tte man sich\neventuell auf eine Formulierung einigen k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nSie sind doch sonst vigilant.\n\nFormulieren Sie doch einen \u00c4nderungsantrag!)\n\nAber eine derma\u00dfen apodiktische Aussage und Selbstbin-\ndung k\u00f6nnen wir hier nicht treffen. Ich bitte, den Antrag\nabzulehnen.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird weiterhin die Aus-\nsprache gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr.\n\nKosel, PDS: Die Fraktion der PDS stimmt dem Antrag zu.\nWenn es in der Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf nicht\nw\u00f6rtlich hie\u00dfe, da\u00df Sachsen diese K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeit\nwahrnehme, zum Zeitpunkt aus der Stiftung Kulturfonds\naustreten werde, h\u00e4tte es die Debatte heute im Landtag\n\u00fcberhaupt nicht gegeben und so auch nicht die \u00dcberlegun-\ngen der Opposition, die ja schon im Ausschu\u00df vorgenom-\nmen wurden, n\u00e4mlich den Austritt des Freistaates auf\njeden Fall der Zustimmung des S\u00e4chsischen Landtages zu\n\u00fcberantworten. Deswegen sind wir sehr f\u00fcr diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag.\nEs ist ja schon viel an Sachargumenten gegeben worden,\nweshalb man die Zeit nutzen sollte, die noch bis zur Ent-\nscheidung verstreicht, wie man versuchen sollte, Kraft der\nErfahrung, die man in den vergangenen Jahren gesammelt\nhat, die Kulturstiftung so zu profilieren, da\u00df die Bedenken,\ndie die CDU hat, wegger\u00e4umt  und durch eine Neukonzi-\npierung ersetzt werden k\u00f6nnen.\nEs kann mir keiner einreden, da\u00df eine Kulturstiftung, die\nsich \u00fcber mehrere L\u00e4nder entwickelt, nicht auch einen\ngr\u00f6\u00dferen, auch geistigen Freiraum f\u00fcr die Entwicklung der\nKultur sch\u00fcfe. Alles andere f\u00e4llt bei mir doch unter den\nSachbegriff der Zur\u00fcckziehung auf eine Provinz. Das w\u00e4re\nmit Provinzialismus zu bezeichnen. Dagegen sind wir.\nDarum sind wir f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird weiter zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Wir kommen zur Abstimmung.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/1656, Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD. Wer diesem seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung und einigen Stimmen daf\u00fcr ist\ndies abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1186\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes vom 5. Februar 1992\n\nDrucksache 2/0184, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nIhnen liegt dazu die Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts-\nund Finanzausschusses und der Bericht als Drucksache\n2/1555 vor. Wir kommen zur allgemeinen Aussprache mit\nfolgenden Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD,\nCDU, PDS, CDU. Ich bitte nun die SPD-Fraktion. Herr\nAbg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Sie entscheiden heute mit der Annahme\noder Ablehnung unseres Gesetzentwurfes \u00fcber Gleichstel-\nlung oder Nichtgleichstellung der s\u00e4chsischen Lehrer mit\nihren westdeutschen Kolleginnen und Kollegen; Sie ent-\nscheiden nicht \u00fcber eine Verbeamtung der Lehrer.\nDie Diskussionen der Vergangenheit zeigen immer wie-\nder, da\u00df die Regelung der verg\u00fctungsm\u00e4\u00dfigen Gleichstel-\nlung unserer Lehrer \u00fcber die \u00c4nderung des Besoldungsge-\nsetzes bewu\u00dft oder auch unbewu\u00dft mit der Frage der Ver-\nbeamtung verwechselt wird. Hier ist unsere Position rela-\ntiv eindeutig: Lehrer m\u00fcssen keine Beamten sein; wir wol-\nlen auf absehbare Zeit keine verbeamteten Lehrer, zumal\nauch die wieder in Gang gekommene Debatte in der Bun-\ndesrepublik diesem Trend folgt.\nWarum sind wir dann den Weg \u00fcber das Besoldungs-\ngesetz gegangen? Weil dies die einzige M\u00f6glichkeit f\u00fcr\nden Gesetzgeber ist, da nunmehr auch \u00fcber den BAT-Ost\ngesichert ist, da\u00df angestellte Lehrkr\u00e4fte eine Verg\u00fctung\nerhalten, die der Besoldung vergleichbarer Beamter ent-\nspricht. Die Regierung freilich hat mehrere M\u00f6glichkeiten\nzur Auswahl. Zur Gesetzgebungsvariante tritt noch die\nM\u00f6glichkeit einer tariflichen Regelung oder eben, wie\npraktiziert, einer einseitigen Arbeitgeberrichtlinie.\nWir k\u00f6nnten sogar den Weg \u00fcber Arbeitgeberrichtlinien\nprinzipiell f\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum akzeptieren,\nwenn damit erstens die Gleichstellung der Lehrer realisiert\nw\u00fcrde und zweitens die Frage der Verbeamtung wirklich\nnoch in der Schwebe w\u00e4re. Aber, wir halten diese Fragen\nf\u00fcr regierungsseits l\u00e4ngst entschieden und finden auch die\nCDU-Fraktion mit im gleichen Boot, wie es in den vorlie-\ngenden Beschlu\u00dfempfehlungen zum Gesetz auf Seite 2\neindeutig formuliert ist.\nAndererseits m\u00fcssen wir \u00fcber die Richtlinien wirklich eine\nGleichstellung erreichen. Dies hat aber den Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df \u2013 nach eben dieser Beschlu\u00dfempfeh-\nlung zu urteilen \u2013 wohl gar nicht interessiert. Auf das\neigentliche Anliegen der Gleichstellung der s\u00e4chsischen\nLehrer wird kein Bezug genommen. Wenn die durch-\ngef\u00fchrte Anh\u00f6rung genauso exakt ausgewertet wurde\nwie die beiden Stellungnahmen der mitberatenden Aus-\nsch\u00fcsse, dann sollte dies nicht wundern. W\u00e4hrend n\u00e4mlich\nder Innenausschu\u00df in seiner Stellungnahme kein Votum\nabgibt und dies den anderen Aussch\u00fcssen \u00fcberl\u00e4\u00dft,\nspricht die Beschlu\u00dfempfehlung auf Seite 1 von einem\nnegativen Votum des Innenausschusses. Der Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df bezieht sich in seiner ablehnenden\nPosition nur darauf, da\u00df der von der Regierung gew\u00e4hlte\nWeg der einzig zul\u00e4ssige sei. Dies hat niemand von uns\nbestritten.\n\nAuf die positiven Stellungnahmen der angeh\u00f6rten Lehrer-\nverb\u00e4nde wird nicht eingegangen. Sie werden auch wieder\numgedeutet, als ginge es nur um die Wege der Realisie-\nrung eines umstrittenen ,,Wie\u201c der Regelung der Gleich-\nstellung. So war aber auch Herr Reber in der Anh\u00f6rung\nregelrecht erleichtert, als er vom Vertreter der Tarif-\ngemeinschaft deutscher L\u00e4nder h\u00f6rte, da\u00df ein Gesetz nicht\nn\u00f6tig sei. ,,Das\u201c \u2013 ich zitiere Herrn Reber \u2013 ,,trifft genau\nden Kern der Sache, \u00fcber den wir zu befinden haben.\u201c\nNein, meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion,\ndas ist ein Riesenmi\u00dfverst\u00e4ndnis, und damit ist das Thema\nder Gleichstellung verfehlt! Es geht nicht um die Art der\nRegelung, es geht um den Inhalt!\nWir h\u00e4tten keine Probleme, unseren Entwurf zur\u00fcckzu-\nziehen, wenn er inhaltlich identisch mit den Arbeitgeber-\nrichtlinien w\u00e4re, die sich in einem Tarifvertrag inhaltlich\nwiederfinden w\u00fcrden. Wenn Sie unser Gesetz heute ableh-\nnen, dann entscheiden Sie sich gegen eine vollst\u00e4ndige\nGleichstellung.\nWir haben mit der Drucksache 2/0843, Antrag der SPD-\nFraktion, Fortsetzung der Verhandlungen mit der GEW,\nunter anderem auch Tarifverhandlungen gefordert. Das\nw\u00e4re aus heutiger Sicht wohl das Ehrlichste. Dann freilich\nw\u00e4re in den strittigen Punkten der jetzigen Arbeitgeber-\nrichtlinie die Diskussion mit den Interessenvertretern der\nLehrer zu f\u00fchren gewesen. Da w\u00e4re es der Staatsregierung\nsehr schwergefallen zu begr\u00fcnden, warum 1. die Lehrer-\nt\u00e4tigkeit vor Einf\u00fchrung des gegliederten Schulsystems\neine solche minderwertige war, da\u00df sie nicht als Bew\u00e4h-\nrungszeit anzuerkennen war, 2. weshalb die Fallgruppe\n5.1 \u2013 Ingenieur-, Medizin-, Agrarp\u00e4dagogen usw. \u2013 des\nGreifswalder Beschlusses der KMK niedriger eingestuft\nwerden soll als in Greifswald vereinbart und 3. weshalb\nden Fallgruppen der Ein-Fach-Lehrer generell der Bew\u00e4h-\nrungsaufstieg verwehrt wird.\nDamit sind auch die grunds\u00e4tzlichen Punkte benannt,\nwo eine Gleichstellung der Lehrer durch die Arbeitgeber-\nrichtlinien nicht erfolgt. Allein das k\u00fcnstliche Verl\u00e4ngern\nbzw. Wiederholen von Bew\u00e4hrungszeiten kann zu perver-\nsen Situationen f\u00fchren \u2013 und daf\u00fcr habe ich Beispiele \u2013,\nda\u00df z. B. ein Lehramtsanw\u00e4rter f\u00fcr das Gymnasium\ndie 2. Staatspr\u00fcfung von einem Lehrer abgenommen\nbekommt, der eine Verg\u00fctungsgruppe niedriger eingestuft\nist als der Pr\u00fcfling bei einer entsprechenden Einstellung.\nDiese offensichtliche Ungereimtheit h\u00e4ngt nicht mit den\nk\u00fcnstlich festgesetzten Bew\u00e4hrungszeiten ab 1991 zusam-\nmen, sondern auch mit der Nichtanerkennung der 12j\u00e4hri-\ngen Ausbildung mit der Diplomierung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\nkommen Sie bitte zum Ende.\n\nHatzsch, SPD: Danke, jawohl. \u2013 Noch einmal im Klartext:\n1. Die nochmalige Ausbringung von Bew\u00e4hrungszeiten\nbis zum Jahre 1997 ist eine Diskriminierung der s\u00e4ch-\nsischen Lehrer durch die Regierung.\n2. Das Ausbringen von Arbeitgeberrichtlinien statt der\nAushandlung eines Tarifvertrages spart damit die Verg\u00fc-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1187\n\n\n\ntung der Lehrer und scheint einer unentschiedenen Posi-\ntion der Staatsregierung zur Verbeamtung der Lehrer\ngeschuldet.\n3. In Wirklichkeit hat sich die Staatsregierung wohl l\u00e4ngst\nentschieden \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, ich\ndarf Sie nochmals bitten.\n\nHatzsch, SPD: \u2013 und h\u00e4lt nur die Hoffnungen, vor allem\nbei den im Beamtenbund organisierten Lehrerverb\u00e4nden,\nam Leben, um sie vor allem gegen die GEW als potentiel-\nlen Tarifpartner auszuspielen.\n4. und letztens: Der Staatsregierung ist Gerechtigkeit\nbez\u00fcglich der Lehrer in Ost und West im Grunde genom-\nmen egal.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile nun der CDU-\nFraktion das Wort. Herr Teubner, bitte.\n\nTeubner,  CDU:  Sehr  verehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine\nDamen und Herren! Ich hatte zwar gehofft, da\u00df Ihnen,\nsehr geehrter Herr Kollege Hatzsch, die Ausf\u00fchrungen des\nStaatsministers der Finanzen, die er zu diesem Gesetzent-\nwurf in der 4. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages gemacht\nhat, gen\u00fcgend Aufkl\u00e4rung gegeben h\u00e4tten. Ich habe sie\nnoch einmal nachgelesen. Dies scheint mir aber nicht der\nFall zu sein. Deshalb will ich mit Blick auf Ihre Ausf\u00fchrun-\ngen noch einmal klarstellen, worum es bei dem von der\nSPD-Fraktion vorgelegten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes vom 5. Februar 1992\neigentlich geht.\nDieses Gesetz regelt die Besoldung der Beamten und Rich-\nter des Freistaates Sachsen sowie der Bediensteten in den\nkommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften. In der Anlage dieses\nGesetzes befindet sich die S\u00e4chsische Besoldungsordnung,\ndie die Zuordnung der bundesrechtlich geregelten \u00c4mter\nzu den Besoldungsgruppen, den Amtsbezeichnungen und\nder Gew\u00e4hrung besonderer landesrechtlicher Zulagen vor-\nnimmt. Das vorliegende \u00c4nderungsgesetz soll diese Besol-\ndungsordnung dahin gehend erg\u00e4nzen, da\u00df die Eingrup-\npierung von Lehrern durch diese Ordnung geregelt wird.\nKonkret hei\u00dft es dazu in der Darstellung des wesentlichen\nInhaltes des Gesetzentwurfes, da\u00df ,,die Lehrer mit der\nAusbildung nach dem Recht der DDR in die bestehende\nBesoldungssystematik \u00fcbergeleitet und die Vorgaben der\nKultusministerkonferenz umgesetzt werden\u201c.\nAus Zeitgr\u00fcnden, lieber Kollege Hatzsch, erspare ich mir,\nIhnen noch einmal zu verdeutlichen, da\u00df es nicht Aufgabe\nder Kultusministerkonferenz ist, f\u00fcr Besoldungsfragen\nirgendwelche Regelungen zu treffen. Das k\u00f6nnen Sie auch\nin dem Plenarprotokoll noch einmal nachlesen. Ich sage\nIhnen auch noch die Seiten: 202 bis 206. Dort steht das\nausf\u00fchrlich geschrieben.\nZun\u00e4chst, meine Damen und Herren, scheint das Anliegen\nder SPD-Fraktion, welches in dieser Gesetzesinitiative vor-\ndergr\u00fcndig zum Ausdruck kommt, durchaus legitim: Es\nsoll ein Bewertungsma\u00dfstab mit Gesetzeskraft eingef\u00fchrt\nwerden, der zu Objektivit\u00e4t im Verfahren und \u2013 hier\nm\u00f6chte ich ein Stichwort, das im Zuge der Diskussion\nh\u00e4ufig genannt wurde, aufgreifen \u2013 zu Gleichbehandlung\nf\u00fchren soll.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWas verbirgt sich aber nun wirklich hinter dieser Novelle\ndes Besoldungsgesetzes? \u2013 Die Lehrer im Freistaat Sachsen\nsind Angestellte des \u00f6ffentlichen Dienstes. Ihre Verg\u00fctung\nwird im Geltungsbereich des BAT-Ost geregelt. Dieser\nsieht bez\u00fcglich der Eingruppierung von Lehrern zwei\nWege vor:\nErstens, es wird auf das geltende Beamtenrecht verwiesen;\nerg\u00e4nzend aber: Soweit das Beamtenrecht keine Regelung\nbereith\u00e4lt, sieht der BAT-Ost, zweitens, die Eingruppie-\nrung der angestellten Lehrer auf der Grundlage von Richt-\nlinien vor.\nGenau an diesen beiden Punkten, n\u00e4mlich der Frage, wel-\nches Mittel zu w\u00e4hlen ist, offenbart sich die wahre Inten-\ntion dieses Gesetzentwurfes. Es geht nicht nur um die\nleistungsgerechte Eingruppierung der Lehrer in die beste-\nhenden Lohn- oder Besoldungsgruppen, sondern es geht\nmeines Erachtens im Kern um die Frage, ob die Lehrer im\nFreistaat Sachsen Angestellte oder Beamte sein sollen.\n\n(Hatzsch, SPD:\nIhrer Meinung nach! \u2013\n\nWiderspruch der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\n\u2013 Ja, Sie k\u00f6nnen den Kopf sch\u00fctteln, Frau Schneider, aber\nso ist unsere Meinung dazu.\nDer im Gesetzentwurf vorgeschlagene Weg, die Eingrup-\npierung der Lehrer \u00fcber das Besoldungsrecht zu regeln, ist\nein erster Schritt hin zu einer landesweiten Verbeamtung\nder Lehrer.\nMeine Damen und Herren, die Regelung der Eingruppie-\nrung \u00fcber die Besoldungsordnung macht doch nur dann\nSinn, wenn die Lehrer entweder Beamte sind oder ihre\nVerbeamtung angestrebt wird. Unter dieser Ma\u00dfgabe\nhaben ja auch einige ostdeutsche L\u00e4nder ihre Besoldungs-\nordnung ausgerichtet.\nDie CDU-Fraktion hat immer wieder den Standpunkt ver-\ntreten und vertritt ihn auch noch heute, da\u00df die Frage der\nVerbeamtung einzelner Berufsgruppen nur im Zusam-\nmenhang und mit Blick auf das Personal der gesamten\nLandesverwaltung erfolgen sollte. Die Beantwortung\ndieser Frage setzt aber auch voraus, da\u00df die Beh\u00f6rden-\nund Organisationsstruktur der Landesverwaltung einen\nStand erreicht hat, mit der wir guten Gewissens arbeiten\nk\u00f6nnen.\nUnsere Position ist, da\u00df wir an diesem Punkt noch nicht\nangelangt sind. Und wenn ich mich recht erinnere, war\ndies bisher auch die Position einiger Damen und Herren\nder Opposition.\nDie CDU-Fraktion will diese Wahlperiode dazu nutzen,\ndie Struktur der Landesverwaltung kritisch zu bewerten,\nzu optimieren und Freir\u00e4ume zu schaffen, die der Landes-\nverwaltung die zwingend notwendige Flexibilit\u00e4t zur\nAnpassung an ein sich fortlaufend wechselndes Aufgaben-\nspektrum erm\u00f6glichen.\nAus diesem Grund sind wir der Auffassung, da\u00df eine\nweitreichende Verbeamtung in der Landesverwaltung\nzum jetzigen Zeitpunkt weder erforderlich noch w\u00fcn-\nschenswert ist. Dies soll nicht hei\u00dfen \u2013 das m\u00f6chte ich\nnoch einmal klar betonen \u2013, da\u00df wir eine Verbeamtung\nvon Lehrern grunds\u00e4tzlich ausschlie\u00dfen. Ich sage nur:\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt im Jahre 5 des Aufbaus des\nFreistaates Sachsen w\u00e4re die Entscheidung dieser Frage,\ndie meines Erachtens sehr langfristige Folgen f\u00fcr die\nPersonalentwicklung und auch f\u00fcr den Haushalt des Frei-\nstaates Sachsen h\u00e4tte, nicht verantwortungsbewu\u00dft zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1188\n\n\n\ntreffen. Wer das Gegenteil behauptet, dem mu\u00df ich\nschlicht und einfach diese Verantwortung absprechen.\nDie Gleichstellung der Lehrer im Freistaat Sachsen ist mei-\nnes Erachtens auch heute schon gew\u00e4hrleistet. Die Richt-\nlinien der Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder liegen vor\nund gew\u00e4hrleisten ein objektives Verfahren.\nDie CDU geht davon aus, da\u00df der Gesetzentwurf der SPD-\nFraktion das falsche Signal ist. Die CDU-Fraktion lehnt\ndeshalb diesen Gesetzentwurf ab, und wir bitten, der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die PDS-Frak-\ntion; Frau Abg. Schneider.\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! ,,Ein wesentlicher Nachteil dieses Gesetzes ist\nes, da\u00df es von der falschen Fraktion eingebracht wurde.\u201c \u2013\nDas sagte einer der Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung des\nHaushalts- und Finanzausschusses am 3.4.1995. Er meinte\nwohl nicht, da\u00df meine Fraktion die richtige gewesen w\u00e4re.\nNein, ich denke, er und die s\u00e4chsischen Lehrerinnen und\nLehrer haben erwartet, da\u00df sich die CDU-Fraktion f\u00fcr sie\nstark macht und auf eine gesetzliche Regelung in Besol-\ndungsfragen dr\u00e4ngt.\nVon der Staatsregierung und vom SMK ganz speziell war\ndas sowieso nicht zu erwarten, denn der Finanzminister ist\nein Mann mit Durchsetzungsverm\u00f6gen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der CDU:\nJawohl, bravo!)\n\nMeine Fraktion wird dem vorliegenden Gesetzentwurf\nzustimmen, wie es auch sechs der sieben anzuh\u00f6renden\nSachverst\u00e4ndigen im Haushalts- und Finanzausschu\u00df ein-\ndeutig getan haben. Es gibt ja eigentlich auch keinen ver-\nn\u00fcnftigen Grund, das Besoldungsgesetz nicht zu bef\u00fcr-\nworten.\nDen s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrern geht es eben\nnicht nur um eine finanzielle Angleichung an die Kollegen\nanderer Bundesl\u00e4nder, wie sie in den einseitigen Arbeit-\ngeberrichtlinien vorgenommen wird oder versucht wird\nvorzunehmen, sondern vor allem darum \u2013 das hat Herr\nHatzsch schon eindeutig gesagt \u2013, endlich eine Gleichwer-\ntigkeit ihrer Abschl\u00fcsse zu erhalten und damit die Diskri-\nminierung dieser Berufsgruppe zu beenden. Und das\nschafft eben diese einseitige Arbeitgeberrichtlinie nicht,\nHerr Finanzminister.\nDas Argument, meine Damen und Herren der Staatsregie-\nrung und auch der CDU-Fraktion, man brauche keine\ngesetzliche Regelung, weil man in Sachsen Lehrer nicht\nverbeamten will, steht doch auf sehr t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen.\nErstens \u2013 und da mu\u00df ich Ihnen eben ganz eindeutig\nwidersprechen, Herr Teubner \u2013 wei\u00df jeder, da\u00df besol-\ndungsrechtliche Regelungen nicht automatisch und\nzwangsl\u00e4ufig die Verbeamtung nach sich ziehen.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nZweitens: Einen Teil der Lehrer wollen Sie ja verbeamten,\nn\u00e4mlich die Schulleiter, die stellvertretenden Schulleiter,\nLeute in Amt und W\u00fcrden, die es ja zum Teil schon sind.\nF\u00fcr den Rest braucht es keine gesetzlichen Regelungen.\nF\u00fcr sie reicht es, wenn man ihnen ab und zu durch den\nKultusminister bescheinigt, da\u00df sie einer h\u00f6chstm\u00f6glichen\n\nLehrbelastung ausgesetzt sind, und ihnen weiterhin ver-\nantwortungsvolle Aufgaben \u00fcbertr\u00e4gt, wie zum Beispiel\ndie Betreuung von Referendaren, den Pr\u00fcfungsvorsitz\nbei der Abnahme der 2. Staatspr\u00fcfung oder die Kontrolle\nder Berufsschulpflicht durch die Kollegen an den Mittel-\nschulen.\nEs ist leicht nachzuvollziehen, meine Damen und Herren,\nwas das Kollegium eines Gymnasiums bewegt, wenn es in\neiner Stellungnahme zur Besoldungsrichtlinie verlauten\nl\u00e4\u00dft: ,,F\u00fcr uns tut sich ein gro\u00dfer Widerspruch auf: die\nForderung nach H\u00f6chstleistungen und deren mangelnde\nWertsch\u00e4tzung. Wir empfinden diese Haltung als \u00e4u\u00dferst\nungerecht und ehrverletzend.\u201c\nDer Gesetzentwurf der SPD-Fraktion l\u00f6st diesen Wider-\nspruch, aber die Entscheidung der Mehrheitsfraktion ist\neine zutiefst politische. Eine Gleichstellung, eine Aufwer-\ntung des sozialen Status der sogenannten DDR-Lehrer ist\nnicht gewollt, das mu\u00df man doch so eindeutig sagen.\nNein, bew\u00e4hren sollen sie sich. Lehrerinnen und Lehrer\nsind sie erst seit dem 1.8.1991; das schreibt die Arbeit-\ngeberrichtlinie so vor.\nIch f\u00fcr meinen Teil freue mich auf zuk\u00fcnftige Tarifver-\nhandlungen, die ja unausweichlich anstehen und die auch\nnicht mehr zur\u00fcckgewiesen werden k\u00f6nnen.\nOder, meine Damen und Herren von der CDU und von\nder Staatsregierung: Werden Sie dann die Lehrerinnen\nund Lehrer lieber doch verbeamten?\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion ver-\nf\u00fcgt noch \u00fcber Redezeit. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Damit kommen wir jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Es liegen keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge vor. Damit schlage ich vor, \u00fcber die Artikel\ngeschlossen abzustimmen. Gibt es dazu Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nIch lasse abstimmen \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes vom 5. Februar 1992,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses, Drucksache 2/1555.\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\nvom 5. Februar 1992. ,,I. Die Vorbemerkungen der S\u00e4ch-\nsischen Besoldungsordnungen A und B werden wie folgt\nge\u00e4ndert: \u2026\u201c \u2013 Dann folgt A. ,,II. Die S\u00e4chsische Besol-\ndungsordnung A wird wie folgt ge\u00e4ndert: \u2026\u201c \u2013 Es folgen\nA, B, C, D, E, F.\nArtikel 2, Inkrafttreten.\nWer diesen Artikeln seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und\nvielen Gegenstimmen ist das so nicht best\u00e4tigt.\nDamit ergibt sich keine Notwendigkeit, \u00fcber das Gesetz in\nG\u00e4nze abzustimmen.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit abgeschlossen, auch\ndie Tagesordnung der 17. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 18. Sitzung auf mor-\ngen, Donnerstag, den 7. September 1995, 10 Uhr festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen\nvor.\nIch beende damit die 17. Sitzung und w\u00fcnsche Ihnen noch\neinen angenehmen Abend.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.01 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1189\n\n\n\nAnlage 1\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 17. Sitzung  am 6.9.1995\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/1587\nNamensaufruf durch Abg. Hatzsch, SPD, beginnend mit dem Buchstaben R\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nLeroff x\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Ludwig, Barbara x\nBandmann x M\u00e4dler x\nBartl x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBellmann, Veronika x Mattern, Ingrid x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nBolick x M\u00f6ckel x\nProf. Dr. Bramke x Dr. M\u00fcnch x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nicolaus, Kerstin x\nClau\u00df, Gisela x Nitzsche x\nColditz x Dr. Nowak x\nD\u00fcrrschmidt x Ostrowski, Christine x\nEggert x Petzold, Ingrid x\nEinsle, Siegrun x Pfeifer x\nEnders x Pietzsch x\nErnst, Christine x Plobner x\nFlath x Prof. Dr. Porsch x\nFranke x Rasch x\nDr. Friedrich x Reber x\nGangloff, Maria x Reichardt, Monika x\nDr. Geisler x Dr. Reinfried x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGoliasch x Richter, Joachim x\nGro\u00df x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Gr\u00fcning x Roth, Andrea x\nde Haas, Friederike x Dr. Runge, Monika x\nDr. H\u00e4hle x Sandig x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schiemann x\nHahn, Andreas x Schimpff x\nHatzsch x Schneider, Angela x\nHauck x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeinz x Schowtka x\nHeitmann x Schulmeyer x\nHenke, Rita x Schulz, Regina x\nHermsdorfer x Dr. Schwarz, Gisela x\nHilker x Seidel, Heide x\nHubrich x Seidel, Rolf x\nHubrig, Andrea x Stachorra, Ruth x\nIltgen x Steinert x\nDr. J\u00e4hnichen x Stempell x\nDr. Jahr x Teubner x\nJurk x Thomaschk x\nKannegie\u00dfer x Dr. Th\u00fcrmer x\nKehl x Dr. Tiedt x\nKeller, Karin x Ulbricht x\nKlein, Gudrun x Vaatz x\nKlinnert x Dr. Volkmer, Marlies x\nKosel x Wappler x\nK\u00fchnrich x Weber, Christine x\nKulscher x Wehnert x\nDr. Kunckel x Weihnert, Margit x\nKupfer x Windisch, Uta x\nL\u00e4mmel x Winkler x\nDr. Langer x Witzschel x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLehmann x Zschoche, Brigitte x\nLehner x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:  67\nNeinstimmen:  41\nStimmenthaltungen:   5\n\nGesamtstimmen: 113\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1190\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 20 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 6. September 1995\n\n1191\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Leistung des Amtseides von Mitgliedern der Staatsregierung\n\t2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Kreisgebietsreformgesetzes und anderer kommunalrechtlicher ...\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Kreisgebietsreformgesetzes und anderer kommunalrechtlicher ...\n\t4 Forderung nach Atomtest-Stopp\n\t5 Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Neuordnung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der Stiftung Kulturfonds\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes vom 5. Februar 1992\n\n",
    "status": 200
}