{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T11:15:35Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:24:57Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:24:57Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "365",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T11:15:35Z",
        "date": "2001-10-12T05:24:57Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/11 27.04.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T11:15:35Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:24:57Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T11:15:35Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:24:57Z",
        "modified": "2001-10-12T05:24:57Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2097",
            "3334",
            "186",
            "5581",
            "4104",
            "4958",
            "4881",
            "5490",
            "5215",
            "6809",
            "6297",
            "6672",
            "6455",
            "6306",
            "6400",
            "6297",
            "6385",
            "6600",
            "6211",
            "6301",
            "6330",
            "6349",
            "6032",
            "6476",
            "6394",
            "6663",
            "6194",
            "6142",
            "6385",
            "6198",
            "6154",
            "6158",
            "6587",
            "6383",
            "6312",
            "6557",
            "6299",
            "6025",
            "6006",
            "4682",
            "5787",
            "6366",
            "5356",
            "6099",
            "5704",
            "6455",
            "6269",
            "5742",
            "6001",
            "6222",
            "5493",
            "5971",
            "6234",
            "6170",
            "6070",
            "6178",
            "4930",
            "5544",
            "6366",
            "6239",
            "6201",
            "6375",
            "5025",
            "5462",
            "5515",
            "5440",
            "5535",
            "6455",
            "5276",
            "5647",
            "5383",
            "594"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T11:15:35Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:24:57Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/11 27.04.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_11_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/11 27.04.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "72"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/11 27.04.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/11\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n11. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 27. April 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.13 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 697\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 697\nLeroff, CDU 697\nDr. Hahn, PDS 697\nDr. Friedrich, PDS 697\nFrau Schneider, PDS 697\nLeroff, CDU 698\n\n1  2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizkosten-\ngesetzes\nDrucksache 2/0447, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/0841, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 698\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 698\n\n2  1. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen vom 3. Juli 1991, zuletzt\nge\u00e4ndert durch Gesetz vom 15. Juli 1994\nDrucksache 2/0810, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der SPD\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen (SchulG)\nvom 3. Juli 1991, zuletzt ge\u00e4ndert durch\nGesetz vom 15. Juli 1994\nDrucksache 2/0929, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der PDS 699\n\nHatzsch, SPD 699\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 699\n\nDr. Hahn, PDS 699\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 699\n\n3  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Ab-\nkommen vom 16./17.12.1993 \u00fcber die Zentral-\nstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik und\n\u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder\nf\u00fcr Me\u00df- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug des\nGefahrstoffrechts\nDrucksache 2/0901, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 700\n\nEggert, Staatsminister des Innern 700\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 700\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 701\nEggert, Staatsminister des Innern 701\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung\neines Landesblindengeldes\nDrucksache 2/0829, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der CDU 701\n\nFrau Weber, CDU 701\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 702\n\n5  Fachregierungserkl\u00e4rung\nBehindertenpolitik der Staatsregierung 702\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 702\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 704\nD\u00fcrrschmidt, PDS 704\nFrau Dr. Volkmer, SPD 709\nFrau Weber, CDU 713\nFrau Weber, CDU 716\nAdamczyk, PDS 717\nKannegie\u00dfer, CDU 718\nKannegie\u00dfer, CDU 720\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 722\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 723\nD\u00fcrrschmidt, PDS 723\nFrau Dr. Volkmer, SPD 724\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 725\nD\u00fcrrschmidt, PDS 727\nProf. Dr. Porsch, PDS 728\nD\u00fcrrschmidt, PDS 728\nSandig, CDU 730\nHatzsch, SPD 731\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 731\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 732\nFrau Dr. Volkmer, SPD 732\nFrau Dr. Volkmer, SPD 733\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 733\n\n6  Auswirkungen des im Grundgesetz veranker-\nten Benachteiligungsverbots auf Menschen\nmit Behinderung in Sachsen\nDrucksache 2/0382, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 734\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 734\nKannegie\u00dfer, CDU 734\nD\u00fcrrschmidt, PDS 734\nD\u00fcrrschmidt, PDS 735\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 735\nFrau Dr. Volkmer, SPD 736\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU in\nDrucksache 2/0964 736\nAbstimmung und Zustimmung zum \u00c4nde-\nrungsantrag 736\n\n7  Ausbau und Perspektiven der Sachsen-\nMagistrale Hof-Plauen-Chemnitz-Dresden-\nG\u00f6rlitz, Hof-Plauen-Leipzig\nDrucksache 2/0307, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 736\n\nWeinhold, CDU 736\nFrau Mattern, PDS 737\nPlobner, SPD 738\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 739\nDr. Nowak, CDU 740\n\nAbstimmung und Zustimmung zu\nDrucksache 2/0965 740\n\n8  Neufassung des Pflegeversicherungsgesetzes\nDrucksache 2/0342, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 741\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 741\nStempell, CDU 742\nFrau Dr. Volkmer, SPD 742\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 743\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 743\nD\u00fcrrschmidt, PDS 744\n\nAbstimmung und Ablehnung 744\n\n9  Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rde-\nrungsgesetzes, \u00a7 64 S\u00e4chsische Gemeinde-\nordnung, \u00a7 60 S\u00e4chsische Landkreisordnung\nDrucksache 2/0261, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung 745\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 745\nFrau Petzold, CDU 746\nFrau Zschoche, PDS 746\nLeroff, CDU 747\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 748\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD in\nDrucksache 2/0968 749\nFrau Dr. Schwarz, SPD 749\nFrau Zschoche, PDS 750\nLeroff, CDU 750\n\nAbstimmung und Ablehnung 750\n\n10 \u2013 F\u00f6rderung der Teilzeitbesch\u00e4ftigung\nDrucksache 2/0320, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Vermehrung von Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen im\n\u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen\nDrucksache 2/0800, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 751\n\nFrau Schulz, PDS 751\nBeyer, CDU 752\nLochbaum, SPD 753\nPietzsch, CDU 753\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 754\nFrau Schulz, PDS 755\nPietzsch, CDU 756\nDr. Hahn, PDS 756\n\nAbstimmung und Zustimmung zu\nDrucksache 2/0800 756\n\n11 Coswiger Besch\u00e4ftigungsmodell\nDrucksache 2/0640, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 757\n\nFrau Zschoche, PDS 757\nDr. M\u00fcnch, CDU 758\nProf. Dr. Porsch, PDS 758\nDr. M\u00fcnch, CDU 759\nProf. Dr. Porsch, PDS 759\nLeroff, CDU 759\nSchulmeyer, SPD 759\nSchulmeyer, SPD 760\nFrau Bellmann, CDU 760\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 760\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 761\nFrau Schulz, PDS 762\nFrau Weber, CDU 762\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge und Abstimmungen 762\nFrau Zschoche, PDS 762\nLeroff, CDU 763\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n\n\nDr. Kunckel, SPD 763\nDr. Kunckel, SPD 764\nFrau Zschoche, PDS 764\n\nDr. Hahn, PDS 764\nProf. Dr. Porsch, PDS 764\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 765\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 11. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nGerlach, Herr Kehl, Prof. Dr. Milbradt, Herr Vaatz, Frau\nHubrig, Frau Keller, Frau Weihnert, Herr Albrecht und\nHerr Hans J\u00fcrgen Richter.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung sind mir \u00fcbergeben wor-\nden.\nAls erstes beabsichtigt die Fraktion der CDU, gem\u00e4\u00df \u00a7 81\nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um die\nBehandlung eines Antrages zu erweitern. Der Titel des\nAntrages lautet ,,Vermehrung von Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen\nim \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen\u201c, Druck-\nsache 2/0800, mit Stellungnahme der Staatsregierung. Ich\nbitte um Begr\u00fcndung des Antrages.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir m\u00f6chten aufgrund der Tatsache, da\u00df wir in der heuti-\ngen Plenarsitzung insbesondere zu diesen Fragen diskutie-\nren wollen, darum bitten, da\u00df wir diesen Antrag in der\nDrucksache 2/0800, Vermehrung von Teilzeitarbeitspl\u00e4t-\nzen im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen, unter\nTagesordnungspunkt 11 mit abhandeln, und zwar als\nzweiten Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den Antrag der Fraktion\nder CDU, Drucksache 2/0800, Vermehrung von Teilzeit-\narbeitspl\u00e4tzen im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sach-\nsen, zur Abstimmung. Wer dem die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nwenigen Stimmenthaltungen ist das so beschlossen.\nEs wurde darum gebeten, da\u00df dieser Antrag unter dem\nTagesordnungspunkt 11 zus\u00e4tzlich eingeordnet wird. Im\nTagesordnungspunkt 11 ist vorgesehen, den Antrag der\nFraktion der PDS, F\u00f6rderung der Teilzeitbesch\u00e4ftigung,\nDrucksache 2/0320, zu behandeln. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Bitte, Herr Hahn.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, kein Widerspruch, nur\neine Frage: Wenn wir jetzt zwei Antr\u00e4ge unter dem Tages-\nordnungspunkt 11 einordnen, dann m\u00fc\u00dfte nach meinem\nVerst\u00e4ndnis auch die Redezeit f\u00fcr diesen Punkt verl\u00e4ngert\nwerden, da wir zu zwei Antr\u00e4gen sprechen und das ein\nwichtiger Gegenstand ist, zu dem sich das Haus auch die\nZeit zur Diskussion nehmen sollte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das bedeutet, da\u00df wir jetzt \u00fcber die Ver-\nl\u00e4ngerung der Redezeit abstimmen m\u00fcssen. Wird dazu\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, der Kollege sprach eben von\nder Verringerung der Redezeit.\n\n(Zurufe von der PDS: Verl\u00e4ngerung!)\n\n\u2013 Verl\u00e4ngerung, ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das w\u00fcrde bedeuten, da\u00df f\u00fcr diesen\nTagesordnungspunkt die doppelte Redezeit beantragt\nwird. Ist das allgemeiner Konsens? Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich das\nnoch zur Abstimmung. Wer f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung der\nRedezeit auf den doppelten Betrag ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer sehr gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der Antrag\naber mehrheitlich angenommen worden.\nMeine Damen und Herren! Es ist mir angek\u00fcndigt\nworden, da\u00df die Fraktion der CDU beabsichtigt, gem\u00e4\u00df\n\u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Behandlung ihres\nAntrages im Tagesordnungspunkt 10, Gleichstellung und\nGleichbehandlung von Frauen und M\u00e4nnern in der Privat-\nwirtschaft, Drucksache 2/0514, zu streichen. Ich bitte\ndarum, zur Kenntnis zu nehmen und zu beachten, da\u00df\ndieser Punkt heute nicht behandelt wird.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt weiterhin ein als dring-\nlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 2/0928, Streichung der kommunalen Altschul-\nden, vor.\nDazu mu\u00df ich noch ein Wort sagen. Herr Dr. Friedrich \u2013\noffensichtlich werden Sie dazu Stellung nehmen \u2013, ich\nbitte Sie zu beachten, da\u00df aus unserer bzw. meiner Sicht\ndie Dringlichkeit nicht erkennbar ist. Ich w\u00fcrde Sie bitten,\ndie Punkte, die jetzt eventuell zus\u00e4tzlich von Ihnen als\ndringlich eingebracht werden, zu definieren. Ich meine,\nda\u00df es in diesem Falle f\u00fcr die Abgeordneten wichtig ist zu\nerkennen, wo die Dringlichkeit dieses Antrages liegt, denn\nzeitlich ist in der Begr\u00fcndung nichts genannt worden.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident, wir haben nach noch-\nmaliger Pr\u00fcfung festgestellt, da\u00df die Dringlichkeit tats\u00e4ch-\nlich nicht gegeben ist. Das Thema ist zwar au\u00dferordentlich\nwichtig und sehr in der Diskussion. Wir ziehen aber die\nDringlichkeit zur\u00fcck und wollen diesen Antrag als norma-\nlen Antrag in den Ausschu\u00df \u00fcberweisen lassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Es ist weiterhin angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Frak-\ntion der PDS beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um einen Punkt\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Schul-\ngesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen vom 3. Juli 1991, zuletzt\nge\u00e4ndert durch Gesetz vom 15. Juli 1994, Druck-\nsache 2/0929, zu erweitern. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\nFrau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Angesichts der Tatsache, da\u00df die SPD heute eine\n\u00c4nderung des Schulgesetzes einbringen wird, sind wir der\nMeinung, da\u00df wir das gemeinsam oder nacheinander zu\ndem gleichen Thema behandeln k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann schlage ich Ihnen vor \u2013 wenn ich\nSie richtig verstanden habe \u2013, da\u00df dieser Antrag bei Zu-\nstimmung unter Tagesordnungspunkt 2 nach dem Gesetz-\nentwurf der SPD-Fraktion eingebracht wird. Beide Frak-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n697\n\n\n\ntionen w\u00fcrden also zu ihren jeweiligen Antr\u00e4gen spre-\nchen.\n\n(Frau Schneider, PDS: Richtig!)\n\nDie Einordnung soll also in den Tagesordnungspunkt 2\nerfolgen. Dann stelle ich das zur Abstimmung. Wer der\nErweiterung der Tagesordnung um die 1. Lesung dieses\nAntrages der Fraktion der PDS zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer sehr\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem mit knap-\nper Mehrheit zugestimmt worden.\n\n(Adler, SPD: Ausz\u00e4hlung!)\n\nMeines Erachtens ist es offensichtlich gewesen, da\u00df es die\nMehrheit war.\n\n(Unruhe bei der SPD \u2013\nInterne Wortwechsel zwischen Abgeordneten\n\nder SPD und der CDU \u2013 Adler, SPD:\nDie ganze SPD-Fraktion und einige\n\nCDU-Abgeordnete haben dagegen gestimmt!)\n\n\u2013 Ich denke, das sollten Sie akzeptieren.\n\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gehe davon aus, da\u00df,\nwie im Pr\u00e4sidium besprochen und nach R\u00fcckfrage bei den\nFraktionen festgestellt wurde, der Tagesordnungspunkt 1,\nJustizkostengesetz, ohne Aussprache stattfindet. Wir\nhaben uns im Pr\u00e4sidium darauf verst\u00e4ndigt, und wie die\nFraktionen jetzt signalisieren, soll das auch so geschehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das w\u00fcrde dann bei dem\nAufruf des Tagesordnungspunktes 1 noch einmal eindeu-\ntig erw\u00e4hnt werden.\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche? \u2013 Wenn das nicht der\nFall ist, dann gilt die Tagesordnung mit den soeben be-\nschlossenen \u00c4nderungen als festgestellt.\nMeine Damen und Herren!\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Justizkostengesetzes\n\nDrucksache 2/0447, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/0841, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, dazu keine Aussprache\ndurchzuf\u00fchren. Findet das nach wie vor die Akzeptanz\ndes Plenums? Erhebt sich Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Wird von den Abgeordneten das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist auch nicht der Fall. Dann frage ich, ob der Bericht-\nerstatter des Ausschusses, Herr Dr. Friedrich, das Wort\nnehmen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber dieses Gesetz. Ent-\nsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikel-\nweise \u2013 es gibt die Artikel 1 und 2 \u2013 in der Fassung des\nVorschlages des Ausschusses zu beraten und abzustim-\nmen. Erhebt sich gegen diesen Vorschlag Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Wir werden nun zur Abstimmung\nschreiten.\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses, Drucksache 2/0841, Erstes Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizkostengesetzes. Wir stim-\nmen \u00fcber den Artikel 1, Punkte 1, 2 und 3 der Beschlu\u00df-\nempfehlung, ab. Wer diesem Artikel und den genannten\nPunkten die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist dem\nzugestimmt worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2 in der Fas-\nsung des Ausschusses. Wer dem Artikel 2 die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Stimmenthaltungen ist dem ebenfalls zugestimmt\nworden.\nMeine Damen und Herren, da keine \u00c4nderungen in der\n2. Lesung beschlossen worden sind, kommen wir jetzt\nzur Abstimmung in der 3. Beratung. Vorher m\u00f6chte ich\nSie fragen, ob dazu noch eine allgemeine Aussprache\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch bringe nun den Entwurf Erstes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Justizkostengesetzes, Drucksache 2/0447,\nGesetzentwurf der Staatsregierung, in der in der 2. Lesung\nbeschlossenen Fassung gem\u00e4\u00df \u00a7 45 Abs. 2 der GO als Gan-\nzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 3 Stimmenthaltungen ist dem Entwurf zugestimmt\nworden. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n698\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nvom 3. Juli 1991, zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 15. Juli 1994\n\nDrucksache 2/0810, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen (SchulG)\nvom 3. Juli 1991, zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 15. Juli 1994\n\nDrucksache 2/0929, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es sprechen deshalb\nnur die Einreicher, zuerst die Fraktion der SPD. Herr\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Eine Erkenntnis des sogenannten Super-\nwahljahres 1994 war, da\u00df sich nach vier Jahren Demo-\nkratie im Osten gro\u00dfe Teile der W\u00e4hler verweigerten und\nnicht zur Wahl gingen. Die Zahl der jungen Menschen, die\nsich so verhielten, war \u00fcberproportional hoch.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gelebte Demo-\nkratie mu\u00df gelernt werden. Wo soll man fr\u00fchzeitig Demo-\nkratie leben, lernen, erfahren und erproben, wenn nicht in\nder Schule?\n\n(Schiemann, CDU: Das ist richtig!)\n\nDiese \u00dcberlegungen bewogen meine Fraktion, eine Initia-\ntive des Landessch\u00fclerrates aufzugreifen und diese Novel-\nlierung des Schulgesetzes einzubringen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs geht um den \u00a7 43 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes, um\nden Abschnitt ,,Schulkonferenz\u201c. Im Absatz 1 dieses \u00a7 43\nhei\u00dft es: ,,Die Aufgabe der Schulkonferenz ist es, das\nZusammenwirken von Schulleitung, Eltern, Lehrern und\nSch\u00fclern zu f\u00f6rdern, gemeinsame Angelegenheiten des\nLebens an der Schule zu beraten und dazu Vorschl\u00e4ge zu\nunterbreiten.\u201c Im Absatz 2 werden solche Aufgaben im\nDetail benannt.\n\nIm Absatz 3 \u2013 um diesen geht es in unserer Novellierung \u2013\nwird die Zusammensetzung der Konferenz geregelt.\nNeben sechs Vertretern der Lehrer sind drei Eltern und\ndrei Sch\u00fcler vertreten. Man hat hier Lehrer und dort\nEltern plus Sch\u00fcler gegen\u00fcbergestellt, als h\u00e4tten Eltern\nund Sch\u00fcler in der Schule prinzipiell die gleichen Inter-\nessen. Das ist aber nicht so. W\u00e4hrend die Eltern berech-\ntigterweise ihr Hauptaugenmerk auf die Qualit\u00e4t der\nAbschl\u00fcsse und damit auf die Lebensplanung ihrer Kinder\nrichten, sind Sch\u00fcler wesentlich an der Unterrichtsgestal-\ntung und an dem Schulleben im Schulalltag interessiert.\n\nDurch eine Drittel-Parit\u00e4t, so wie wir dies in unserem\nGesetz vorschlagen, k\u00f6nnten Konflikte im Schulalltag\nbereits im Ansatz unterbunden werden. Keine Interessen-\ngruppe kann einen Beschlu\u00df gegen die andere durch-\nsetzen. Eine Verpflichtung zum Dialog w\u00e4re per Gesetz\nfestgeschrieben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie guten Erfahrungen parit\u00e4tischer Schulkonferenzen in\nBremen und in Berlin zeigen, da\u00df unsere Vorschl\u00e4ge prak-\ntisch realisierbar sind.\nIch m\u00f6chte des weiteren darauf hinweisen, da\u00df der \u00a7 44\ndes S\u00e4chsischen Schulgesetzes, n\u00e4mlich die ,,Lehrerkonfe-\nrenz\u201c, von unserem Antrag unber\u00fchrt bleibt. Dort hei\u00dft es:\n,,Lehrerkonferenzen beraten und beschlie\u00dfen alle wich-\ntigen Ma\u00dfnahmen, die f\u00fcr die Unterrichts- und Erzie-\nhungsarbeit notwendig sind.\u201c\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Unsere Geset-\nzesnovellierung er\u00f6ffnet die Chance, da\u00df sich Sch\u00fcler als\npraktische Gestalter ihres Schullebens und als gleich-\nberechtigte Partner von Lehrern und Eltern erfahren k\u00f6n-\nnen. Ich wiederhole noch einmal: Gelebte Demokratie mu\u00df\ngelernt werden!\nIch bitte um \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Schule,\nJugend und Sport.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diesen Aus-\nschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist das mehr-\nheitlich so beschlossen.\nMeine Damen und Herren, ich rufe jetzt auf die 1. Lesung\ndes Entwurfes Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen vom 3. Juli 1991, zuletzt ge\u00e4ndert\ndurch Gesetz vom 15. Juli 1994, Drucksache 2/0929, ein-\ngebracht von der Fraktion der PDS. Ich bitte Sie, das Wort\nzu nehmen. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Das Schulgesetz mu\u00df, so denkt die Frak-\ntion der PDS, vier Jahre nach der Beschlu\u00dffassung durch-\naus in einer Reihe von Fragen einer kritischen Pr\u00fcfung\nunterzogen werden. Es mu\u00df hinsichtlich seiner Wirksam-\nkeit sowie hinsichtlich der Frage, ob sich nicht einige\nDinge, die damals beschlossen worden sind, \u00fcberholt\nhaben, auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden. Das betrifft aus\nunserer Sicht auch die Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten im Rah-\nmen der Schule.\nDie Initiative von Sch\u00fclervertretern zur \u00c4nderung der\nZusammensetzung der Schulkonferenz hat ja u. a. zu dem\nAntrag der SPD-Fraktion gef\u00fchrt, den Herr Hatzsch vor-\ngestellt und eingebracht hat. Die PDS-Fraktion unterst\u00fctzt\nausdr\u00fccklich den Gesetzentwurf der SPD-Fraktion, weil\nwir diese Drittel-Parit\u00e4t in der Schulkonferenz f\u00fcr ver-\nn\u00fcnftig und richtig halten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n699\n\n\n\nHerr Hatzsch sprach davon, da\u00df die Schule ein Ort erleb-\nter und auch erlebbarer Demokratie sein bzw. werden\nmu\u00df. Dies bezieht sich auch auf die Mitwirkung in den\nSch\u00fclervertretungen, die jetzt gesetzlich geregelt ist, die\naber aus unserer Sicht einige Klippen enth\u00e4lt.\nWir sind grunds\u00e4tzlich der Auffassung, da\u00df die Arbeit in\nden Sch\u00fclervertretungen auf mehrere Schultern verteilt\nwerden mu\u00df und sollte. Es ist einfach praktisch gegen-\nw\u00e4rtig durch die Gesetzeslage der Fall, da\u00df jemand, der in\neinem Landessch\u00fclerrat t\u00e4tig ist, gleichzeitig in einem\nKreissch\u00fclerrat sein mu\u00df und auch noch Schulsprecher zu\nsein hat, weil aus diesem Rahmen dann jeweils die Kreis-\nsch\u00fclerr\u00e4te gebildet werden und dann der Landessch\u00fcler-\nrat aus der Mitte der Kreissch\u00fclerr\u00e4te gew\u00e4hlt wird. Damit\nhaben wir Multifunktion\u00e4re, die eigentlich nicht in unse-\nrem Interesse sein sollten. Unser Gesetzentwurf hat die\nAbsicht, hier eine \u00c4nderung herbeizuf\u00fchren.\nDar\u00fcber hinaus gibt es andere Dinge, die sich inzwischen\ndurch die Realit\u00e4t erledigt haben. Wir haben im Gesetz\neine Regelung zu den Kreissch\u00fclerr\u00e4ten. Diese bezieht sich\nauch auf die kreisfreien St\u00e4dte. In den St\u00e4dten, die wir in\nSachsen haben \u2013 z. B. den Gro\u00dfst\u00e4dten Leipzig, Chemnitz,\nDresden \u2013 hei\u00dfen die Sch\u00fclerr\u00e4te \u00fcbereinstimmend Stadt-\n\nsch\u00fclerr\u00e4te. Das ist im Gesetz nicht vorgesehen. Auch hier\nsollte man eine Anpassung an die inzwischen entstande-\nnen Realit\u00e4ten vornehmen.\nIch bitte also um die \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfes\nin den Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport zur Weiter-\nbehandlung. Wir hoffen, da\u00df diesem Anliegen dann in der\nweiteren Diskussion auch durch den Landtag entsprochen\nwerden kann.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen vom 3. Juli\n1991, zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 15. Juli 1994,\nDrucksache 2/0929, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS,\nan den Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport zu \u00fcber-\nweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an den Aus-\nschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen ist dem so zuge-\nstimmt. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der\nTagesordnungspunkt 2 beendet.\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen vom 16./17.12.1993\n\u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik und \u00fcber\n\ndie Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Me\u00df- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug\ndes Gefahrstoffrechts\n\nDrucksache 2/0901, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Ich bitte deshalb,\nda\u00df die Staatsregierung als Einreicher jetzt das Wort\nnimmt. Bitte, Herr Minister.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Nach dem Gesetz \u00fcber technische\nArbeitsmittel m\u00fcssen aufgrund EU-rechtlicher Anforde-\nrungen Hersteller und Importeure bestimmter Produkte,\ndie in Verkehr gebracht werden, zuvor Sicherheits\u00fcber-\npr\u00fcfungen durch Pr\u00fcflaboratorien durchf\u00fchren. Bei diesen\nProdukten handelt es sich um sogenannte technische\nArbeitsmittel, insbesondere Werkzeuge und Arbeitsger\u00e4te,\nauch Haushaltsmittel, Sport-, Freizeit- und Bastelger\u00e4te\nund Spielzeug.\nIm Bereich der Gefahrstoffe sind ebenfalls aufgrund EU-\nrechtlicher Vorgaben Pr\u00fcfungen durch akkreditierte\nMe\u00dfstellen vorgesehen. F\u00fcr beide Rechtsbereiche \u2013 Sicher-\nheitstechnik und Gefahrenstoffe \u2013 sind die L\u00e4nder f\u00fcr die\nAkkreditierung von Pr\u00fcflaboratorien und Me\u00dfstellen\nzust\u00e4ndig.\nDa die L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit zentral und nicht durch ein-\nzelne Landesbeh\u00f6rden wahrgenommen werden soll, ist\ndas Inkrafttreten des L\u00e4nderabkommens zwingende Vor-\n\naussetzung f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der vorgesehenen Zentral-\nstellen und damit gleichzeitig f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, in\nDeutschland ans\u00e4ssige Pr\u00fcflaboratorien und Me\u00dfstellen\nakkreditieren zu k\u00f6nnen. Ohne diese Zentralstellen g\u00e4be\nes in Deutschland keine M\u00f6glichkeit der Akkreditierung\nvon Pr\u00fcflaboratorien auf dem Gebiet der Sicherheits-\ntechnik und des Gefahrstoffrechts.\nIch bitte daher, den Gesetzentwurf den entsprechenden\nAussch\u00fcssen zur Beratung zu \u00fcberweisen.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zu dem\nAbkommen \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicher-\nheitstechnik und \u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4n-\nder f\u00fcr Me\u00df- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug des Gefahrstoff-\nrechts an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und\nTechnologie \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df und an den Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberwei-\nsung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das ein-\nstimmig so beschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n700\n\n\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  In Erg\u00e4nzung meiner\nm\u00fcndlichen Erkl\u00e4rung gebe ich zu Protokoll:\nZur Umsetzung der L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit wurde in den\nArbeits- und Sozialministerkonferenzen vom 22./23. April\n1991 und vom 10./11. Oktober 1991 sowie in der Finanz-\nministerkonferenz vom 27. Februar 1992 und in der Mini-\nsterpr\u00e4sidentenkonferenz vom 14. Mai 1992 beschlossen,\nhierf\u00fcr je eine zentrale Stelle einzurichten.\nDemzufolge wurde am 16./17. Dezember 1993 das\nAbkommen \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicher-\nheitstechnik und \u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4n-\nder f\u00fcr Me\u00df- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug des Gefahrstoff-\nrechts von den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder unter-\nzeichnet. Vor der Unterzeichnung hatte das Kabinett\nbereits in der Sitzung vom 14.12.1993 dem Abschlu\u00df des\nAbkommens zugestimmt und am 7.2.1995 das Zustim-\nmungsgesetz zu dem Abkommen beschlossen.\nNach Artikel 13 Abs. 1 des Abkommens tritt dieses jedoch\nerst in Kraft, wenn alle vertragschlie\u00dfenden L\u00e4nder erkl\u00e4rt\nhaben, da\u00df die innerstaatlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt\nsind. Nach Art. 65 Abs. 2 der Verfassung des Freistaates\nSachsen ist im Freistaat Sachsen hierf\u00fcr ein Zustimmungs-\ngesetz erforderlich.\n\nDa die L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit zentral und nicht durch ein-\nzelne Landesbeh\u00f6rden wahrgenommen werden soll, ist\ndas Inkrafttreten des L\u00e4nderabkommens zwingende Vor-\naussetzung f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der vorgesehenen Zentral-\nstellen und damit gleichzeitig f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, in\nDeutschland ans\u00e4ssige Pr\u00fcflaboratorien und Me\u00dfstellen\nakkreditieren zu k\u00f6nnen.\n\nOhne die Zentralstellen g\u00e4be es in Deutschland keine\nM\u00f6glichkeit der Akkreditierung von Pr\u00fcflaboratorien und\nZertifizierungsstellen auf dem Gebiet der Sicherheits-\ntechnik und des Gefahrstoffrechts.\n\nIn Deutschland ans\u00e4ssige Unternehmen w\u00e4ren gezwun-\ngen, die nach dem Ger\u00e4tesicherheitsgesetz vorgeschrie-\nbenen \u00dcberpr\u00fcfungen und Bescheinigungen in anderen\nEU-Mitgliedstaaten vornehmen zu lassen, um die entspre-\nchenden Produkte in Verkehr bringen zu k\u00f6nnen. Eine\nderartige Standortbehinderung f\u00fcr die deutsche Wirtschaft\nist insbesondere in der gegenw\u00e4rtigen Situation nicht ver-\ntretbar.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Tages-\nordnungspunkt 3 ist damit beendet.\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes\n\nDrucksache 2/0829, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb\nnur der Einreicher, die Fraktion der CDU. Bitte, Frau We-\nber, nehmen Sie das Wort.\n\nFrau  Weber,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Der Freistaat Sachsen hat neben vie-\nlen anderen Aufgaben in der ersten Legislaturperiode ein\nLandesgesetz erlassen, das einkommens- und verm\u00f6gens-\nunabh\u00e4ngige freiwillige Leistungen an Blinde vorsieht.\nMit diesem Gesetz wurden die Voraussetzungen geschaf-\nfen, da\u00df ein Landesblindengeld in H\u00f6he von 600 DM\ngezahlt werden konnte.\n\nZum damaligen Zeitpunkt wurde festgelegt, da\u00df die\nLeistungsh\u00f6he nicht an eine Dynamisierung gekoppelt\nwird. Der Nichtdynamisierung des Landesblindengeldes\nlag der Wille des Landtages zugrunde, zu gegebener Zeit\nden \u00a7 8 des Landesblindengeldgesetzes mit Leben zu\nerf\u00fcllen. Danach gilt das Landesblindengeldgesetz so\nlange, bis es durch eine weitergehende Regelung abgel\u00f6st\nwird, die einen entsprechenden Nachteilsausgleich auch\nf\u00fcr andere, \u00e4hnlich schwer betroffene Personen vorsieht.\n\nEs ist an der Zeit, den \u00a7 8 des Landesblindengeldgesetzes\nmit Leben zu erf\u00fcllen. In der letzten Zeit werden heftig\nvorgetragene Forderungen des s\u00e4chsischen Blindenver-\nbandes nach Erh\u00f6hung des Landesblindengeldes laut. In\nB\u00fcrgerbriefen, Petitionen oder direkt \u00fcber Abgeordnete\ntragen die Blinden den aus ihrer Sicht verst\u00e4ndlichen\nWunsch auf h\u00f6here Leistungen vor. Die Forderungen lau-\nfen auf eine Dynamisierung, auf einen Nachteilsausgleich\nf\u00fcr hochgradig Sehbehinderte sowie eine Ausgleichszah-\n\nlung f\u00fcr alle geringgradig Sehbehinderten hinaus. Bei die-\nsen Forderungen sind allerdings keine \u00dcberlegungen f\u00fcr\nandere behinderte Gruppen angedacht.\nVor Ihnen liegt der Gesetzentwurf der CDU-Fraktion zur\nVer\u00e4nderung der bestehenden Situation. Das Landesblin-\ndengeld soll im Ersten Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes einkom-\nmensunabh\u00e4ngig von 600 auf 650 DM erh\u00f6ht werden.\nDurch die Einf\u00fchrung eines speziellen Nachteilsausgleichs\nwerden hier hochgradig sehschwache schwerstbehinderte\nKinder sowie Geh\u00f6rlose in den Regelungsbedarf des\nGesetzes einbezogen.\nIm Entwurf der CDU-Fraktion wird weiterhin vorge-\nschlagen, einen Nachteilsausgleich f\u00fcr hochgradig Seh-\nschwache von 100 DM, f\u00fcr schwerstbehinderte Kinder von\n150 DM und f\u00fcr Geh\u00f6rlose von 175 DM vorzusehen. Das\nfinanzielle Gesamtvolumen bel\u00e4uft sich auf 88,2 Millio-\nnen DM.\nIn Sachsen gibt es nach Angaben des Staatsministeriums\nf\u00fcr Soziales 9 670 Blinde, 5 000 Geh\u00f6rlose, 4 700 hochgra-\ndig Sehschwache und 3 800 schwerstbehinderte Kinder.\nRund 23 000 Personen w\u00fcrden demnach Leistungen zuste-\nhen.\nDie Zielsetzung durch die \u00c4nderung des Gesetzes soll\neine Erh\u00f6hung der Leistungen und die Erweiterung des\nanspruchsberechtigten Personenkreises sein.\nDamit die Situation der betroffenen Menschen verbessert\nwerden kann, schlagen wir vor, den Gesetzentwurf der\nCDU-Fraktion mit dem Titel ,,Erstes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblinden-\ngeldes\u201c in den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n701\n\n\n\nund Frauen \u2013 federf\u00fchrend \u2013 zu \u00fcberweisen. Weiterhin\nschlagen wir die \u00dcberweisung in den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df vor.\nIch bitte um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Erstes Gesetz zur \u00c4n-\nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landes-\nblindengeldes an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\n\nFamilie und Frauen \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag\nder \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das so beschlos-\nsen.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 4 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nFachregierungserkl\u00e4rung\nBehindertenpolitik der Staatsregierung\n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie, Herrn Dr. Geisler. Bitte, Herr\nStaatsminister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ge-\nstatten Sie, da\u00df ich heute ausnahmsweise doch unter uns\nwenigstens einige der Betroffenen begr\u00fc\u00dfen kann, die\noben unter den Zuschauern sitzen. Ich gr\u00fc\u00dfe sie herzlich\nund erwarte auch noch weitere, da wir ihnen mitgeteilt\nhaben, da\u00df wir wahrscheinlich erst gegen 11.00 Uhr bei\ndem Tagesordnungspunkt sind.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nMeine Damen, meine Herren! Ich habe Ihnen zur Vor-\nbereitung noch einmal diesen ersten Bericht in die Hand\ngegeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es ist noch zu fr\u00fch!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df das. Deswegen habe ich gebeten, das trotzdem\ntun zu d\u00fcrfen, Herr Porsch. Ich denke, Sie werden daf\u00fcr\nVerst\u00e4ndnis haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe sehr viel Verst\u00e4ndnis!\n\nIch freue mich auf diese\nFachregierungserkl\u00e4rung.)\n\nDieser Bericht hat vorn ein Titelbild mit einem taubblin-\nden Kind. Mit Hilfe seines Tastsinnes und Geruchsinnes\nund sicher auch durch Ausnutzung seiner H\u00f6r- und Seh-\nreste versucht dieses Kind, einen kleinen Ausschnitt der\nWelt, eine Wiese, zu begreifen, ein schwerst mehrfach\nbehindertes Kind.\nSchwerst und mehrfach behinderten Menschen, die in der\nVergangenheit sehr oft keine Chance f\u00fcr eine angemessene\nF\u00f6rderung hatten, da es leider bis 1989 eine Gliederung\ngab, die unter anderem im schlimmsten Fall ,,nicht f\u00f6rde-\nrungsf\u00e4hig\u201c hie\u00df, galt und gilt auch k\u00fcnftig unsere beson-\ndere Zuwendung. Da sie sich nicht selbst zu Wort melden\nk\u00f6nnen, wollen wir mit diesem Bild ein st\u00e4ndiges Erinne-\nrungszeichen f\u00fcr uns alle setzen.\nDer besondere Einsatz f\u00fcr mehrfach schwerst behinderte\nMenschen wird auch in den kommenden Legislaturpe-\nrioden konsequent fortgesetzt werden. Behindertenpolitik\nist ein wichtiger Teilbereich des breitgef\u00e4cherten Spek-\ntrums der Sozial-, Gesundheits- und Familienpolitik, f\u00fcr\ndie ich im Freistaat Sachsen als Minister verantwortlich\nbin.\n\nWenn ich der Behindertenpolitik eine Fachregierungs-\nerkl\u00e4rung widme, dann hat das gute Gr\u00fcnde:\n\nErstens. Behinderte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat\nSachsen sollen wissen, da\u00df die Staatsregierung ihre Anlie-\ngen sehr ernst nimmt, ihre Probleme zur Sprache bringt\nund eine offensive Gesellschaftspolitik betreibt, die eine\ngleichberechtigte Teilnahme aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\ndieses Landes zum Ziel hat. Behindertenpolitik steht als\ngesellschaftspolitische Querschnittsaufgabe gleichberech-\ntigt neben anderen wichtigen Politikfeldern. Ihr besonde-\nrer Stellenwert soll durch diese Regierungserkl\u00e4rung\nunterstrichen werden.\n\nZweitens. F\u00fcr Aufgaben der Behindertenpolitik standen\nvon 1991 an erhebliche Zusch\u00fcsse des Bundes zur Verf\u00fc-\ngung. Bei Senioren und bei der Krankenhausfinanzierung\nwird das Land erst jetzt \u2013 1995 \u2013 durch Bundeszusch\u00fcsse\nim Rahmen des Gesundheitsstrukturgesetzes und der\nPflegeversicherung stark entlastet und kann deshalb ab\n1995 die Landesbeteiligung f\u00fcr die Investitionen in der\nBehindertenhilfe von 46 Millionen DM auf 71 Millio-\nnen DM erh\u00f6hen. Das ist eine Steigerung um 54 %, etwas,\ndas in den Haushaltsberatungen ja immerhin nicht so h\u00e4u-\nfig m\u00f6glich ist.\n\nDrittens. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes sollen\ndurch diese Regierungserkl\u00e4rung erneut auf die unter-\nschiedlichen Lebenssituationen von Mitb\u00fcrgern mit Behin-\nderungen aufmerksam gemacht werden. Behinderung\ndarf nicht verdr\u00e4ngt werden. Die besonderen Belastungen,\ndenen Menschen mit Behinderungen und ihre Angeh\u00f6ri-\ngen ausgesetzt sind, m\u00fcssen von den Menschen in Sach-\nsen, von uns allen, soweit wie m\u00f6glich mitgetragen wer-\nden. Jeder von uns kann mithelfen, da\u00df unser Umgang\nBehinderten gegen\u00fcber offener, partnerschaftlicher und\nselbstverst\u00e4ndlicher wird.\n\nAuf diesem Weg lassen sich innere Vorbehalte, \u00c4ngste\nund Unsicherheiten im Umgang mit behinderten Men-\nschen am ehesten positiv beeinflussen und \u00fcberwinden.\nSolche Einstellungsver\u00e4nderungen in der Gesellschaft wir-\nken enorm entlastend auf die tats\u00e4chliche Lebenssituation\nvon Behinderten und tragen viel zu einer menschlicheren\nGesellschaft bei.\n\nIn den Begegnungen mit den behinderten Menschen,\nwenn wir uns selbst darauf einlassen, werden wir sehr oft\nbereichert. Wir erhalten mannigfaltige Anst\u00f6\u00dfe zur Tole-\nranz gegen\u00fcber unseren eigenen und fremden Schw\u00e4chen.\nUnsere Werteskala wird ver\u00e4ndert, mit Sicherheit mensch-\nlicher.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n702\n\n\n\nViertens. Dieses Hohe Haus, das Landesparlament, hat\neinen Anspruch auf umfassende Information \u00fcber die\nBehindertenpolitik der Staatsregierung. Mit dieser Fach-\nregierungserkl\u00e4rung und dem vorliegenden ersten Bericht\nerf\u00fclle ich den Landtagsbeschlu\u00df Drucksache 1/2491 vom\n17. Dezember 1992, nach dem die Staatsregierung dem\nLandtag ausf\u00fchrlich \u00fcber die Lage der Behinderten im\nFreistaat Sachsen und \u00fcber die Absichten der Staatsregie-\nrung zur Behindertenpolitik zu berichten hat.\nDer Ihnen vorliegende erste Bericht beschreibt deshalb\nnicht nur die Lage der behinderten Menschen in Sachsen,\nsondern enth\u00e4lt eine Vielzahl von Aufgaben und Zielen,\ndie in den n\u00e4chsten Legislaturperioden verwirklicht wer-\nden sollen. Ich verweise hier besonders auf die Schlu\u00df-\nbemerkung im Bericht. Keiner der mir bisher bekannt\ngewordenen Behindertenberichte bezieht eine umfassende\nBefragung behinderter Menschen ein. Wir sind in Sachsen\ndiesen Schritt erstmalig gegangen. Im Anhang des vorlie-\ngenden Berichtes k\u00f6nnen Sie die Ergebnisse des Behinder-\ntenreports 1993 nachlesen.\nF\u00fcr die Staatsregierung ist diese Form der Beteiligung\nbehinderter Menschen auch k\u00fcnftig unverzichtbar.\nDiese Regierungserkl\u00e4rung geht auf wichtige und h\u00e4ufig\nwiederkehrende Fragen aus dem Kreis von Behinderten\nein. Ich habe sechs Schwerpunkte ausgesucht und sie\ndurch einen mir ebenfalls zentral erscheinenden Punkt\nerg\u00e4nzt.\nEin Wort vorweg: Behinderung und Sucht. Jeder von uns\nwei\u00df, Nikotin und Alkohol sind die Drogen Nummer 1 in\nunserer Gesellschaft. Nur wenige Menschen denken aber\ndar\u00fcber nach, da\u00df Behinderungen und chronische Krank-\nheiten in diesen Drogen h\u00e4ufig ihre Ursache haben. Die\ngesellschaftliche Akzeptanz des Trinkens und Rauchens ist\nnach wie vor leider sehr hoch. Von den Folgen des Niko-\ntin- und Alkoholgenusses sind jedoch nicht nur die\ndavon abh\u00e4ngigen Personen selbst betroffen, sondern\nauch Dritte. Ich denke an zahlreiche Verkehrsunfallopfer,\ndie durch Alkoholunf\u00e4lle schwer gesch\u00e4digt oder sogar\nbehindert wurden. Ihre Zahl steigt.\nZum anderen denke ich an die allgemein bekannten Fol-\ngen des Alkohol- und Nikotinabusus (Mi\u00dfbrauchs) w\u00e4h-\nrend der Schwangerschaft auf das ungeborene Leben.\nAuch die fr\u00fche Kindheit ist durch dieses Fehlverhalten\nbedroht. Es gibt Hinweise daf\u00fcr, da\u00df inzwischen die Zahl\nder Kinder, die durch Alkoholeinwirkungen behindert\nsind, die Zahl der Kinder, deren Behinderungen durch\ngenetische Sch\u00e4den bedingt sind, \u00fcbertrifft.\nAlarmierend ist, da\u00df der Anteil der 12- bis 13j\u00e4hrigen, die\nAlkoholgenu\u00df angeben, in den neuen Bundesl\u00e4ndern\ndeutlich h\u00f6her ist als in den alten Bundesl\u00e4ndern und da\u00df\nJugendliche in den neuen Bundesl\u00e4ndern h\u00e4ufiger und\nmehr Alkohol trinken als ihre Altersgenossen in den alten\nBundesl\u00e4ndern. Diese jungen Menschen sind die Eltern\nvon morgen.\nIch schlage vor, da\u00df sich der Landtag in dieser Legislatur-\nperiode ausf\u00fchrlich mit diesem sehr aktuellen gesund-\nheitspolitischen Thema besch\u00e4ftigt.\nBehinderung und Krankheit geh\u00f6ren trotz aller Bem\u00fchun-\ngen des einzelnen und der Gesellschaft untrennbar zum\nLeben. Diese einfache Weisheit ist immer wieder im\nBewu\u00dftsein der Gesellschaft zu verankern, um wahrhaftig\nzu sein. Wer etwas anderes behauptet, ist bald dabei, mit\nHilfe eines ,,gesunden Volksempfindens\u201c und einer\nAnsicht der N\u00fctzlichkeitsethik Menschen, die anders sind,\ndie st\u00f6ren, die M\u00fche machen, zu beseitigen.\n\nNun zum 1. Punkt \u2013 Erg\u00e4nzung des Artikel 3 des Grund-\ngesetzes: ,,Niemand darf wegen seiner Behinderung\nbenachteiligt werden.\u201c Im November 1994 trat diese\nGrundgesetz\u00e4nderung des Artikel 3 in Kraft.\nDie in letzter Zeit h\u00e4ufig gestellte Frage, ob bzw. inwie-\nweit sich aus der Grundgesetz\u00e4nderung neue Leistungs-\nrechte f\u00fcr Behinderte ableiten lassen, mu\u00df ich sehr zur\u00fcck-\nhaltend beantworten.\nZun\u00e4chst ist daran zu erinnern, da\u00df Grundrechte, die auf\nein positives Tun des Staates oder auf eine Teilhabe\nan staatlichen Leistungen gerichtet sind, ohne n\u00e4here\nGesetzgebung nicht vollziehbar sind. Die grundrechtlich\ngesch\u00fctzte Aussage, niemanden wegen seiner Behinde-\nrung zu benachteiligen, kann dabei nicht anders interpre-\ntiert werden als die anderen Differenzierungsmerkmale\nGeschlecht, Abstammung, Rasse, Sprache, Heimat,\nGlaube, religi\u00f6se oder politische Anschauung. F\u00fcr keines\ndieser Merkmale ist bisher ein positiver Rechtsanspruch\naus dem Grundrechtscharakter abgeleitet worden. Eine\nVerbotsnorm wie in dieser Grundgesetz\u00e4nderung enth\u00e4lt\nkeine leistungsrechtliche Verpflichtung. Andererseits\nbeschr\u00e4nkt dieses Verbot aktives Handeln insoweit, als es\nnachteilige Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Behinderte ausschlie\u00dft.\nAllerdings sehe ich durchaus die Notwendigkeit, im Ein-\nzelfall zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob und inwieweit bestehende Rege-\nlungen den Bed\u00fcrfnissen behinderter Menschen tats\u00e4ch-\nlich gerecht werden. Als Beispiel daf\u00fcr m\u00f6chte ich das\nLandesblindengeldgesetz anf\u00fchren, zu dem die erste\nNovellierung gerade durch die CDU-Fraktion in den par-\nlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang gebracht worden ist.\nNach diesem Gesetz erhalten \u2013 wie Sie wissen \u2013 Blinde ein\neinkommens- und verm\u00f6gensunabh\u00e4ngiges Blindengeld\nin H\u00f6he von 600 DM pro Monat. Wir haben in Sachsen das\nBlindengeld bewu\u00dft nicht dynamisiert. Der Landesgesetz-\ngeber hat sich vielmehr daf\u00fcr entschieden, die aufgrund\nder Nichtdynamisierung vorhandenen Mittel auch ande-\nren, \u00e4hnlich schwer Behinderten zugute kommen zu lassen\nund ihnen einen Nachteilsausgleich zu gew\u00e4hren. Damit\nkonnten z.B. in Sachsen die Dolmetscherleistungen f\u00fcr\nGeh\u00f6rlose im Vergleich zum Bundesdurchschnitt verdrei-\nfacht werden, obwohl 25 Minuten pro Monat immer noch\nbesch\u00e4mend wenig sind. Unser Ziel ist es, im Jahr 2000 f\u00fcr\njeden Geh\u00f6rlosen wenigstens 45 Minuten Dolmetscherzeit\npro Monat zur Verf\u00fcgung stellen zu k\u00f6nnen. Ich bin\nsicher, da\u00df die Landesdolmetscherzentrale mit Hilfe der\nOtto-Perl-Stiftung dieses Ziel erreichen wird.\nAn diesem Beispiel wird deutlich, da\u00df das nun grunds\u00e4tz-\nlich verankerte Benachteiligungsverbot Behinderter auch\nvon uns in Sachsen innerhalb der Behindertenhilfe beach-\ntet wird. Inzwischen ist jedoch durch die Nichtdynamisie-\nrung zus\u00e4tzlich ein erheblicher Betrag vorhanden. Von\ndaher ist in dieser Legislaturperiode eine Gesetzes\u00e4nde-\nrung m\u00f6glich und auch sinnvoll. Dabei mu\u00df dann wieder-\num dem Benachteiligungsverbot Behinderter innerhalb\nder Behindertenhilfe angemessen Rechnung getragen und\nm\u00fcssen die vorhandenen Mittel gerechter verteilt werden.\nDurch seine Verankerung im Grundgesetz ist das Benach-\nteiligungsverbot Behinderter zu einem zwingenden\nMa\u00dfstab geworden, der sowohl an rechtliche Regelungen\nwie auch an die gesellschaftliche Praxis anzulegen ist. Wir\nalle sind aufgerufen, diesen Ma\u00dfstab auch f\u00fcr unser eige-\nnes Verhalten anzuwenden. Durch diese Grundgesetz\u00e4n-\nderung sind nicht automatisch alle Benachteiligungen von\nBehinderten \u00fcberwunden. Vielmehr weist uns das Grund-\ngesetz deutlich darauf hin, da\u00df wir hinsichtlich dieser Auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n703\n\n\n\ngabe in der Politik und in allen gesellschaftlichen Berei-\nchen verst\u00e4rkte Anstrengungen unternehmen m\u00fcssen.\n2. Die Integration von Behinderten und Nichtbehinderten\nin Erziehung und Bildung.\n\u00dcber die Bedeutung und den Wert einer so weit wie m\u00f6g-\nlich gemeinsamen Erziehung und Bildung von jungen\nMenschen in Kindertageseinrichtungen bis zur Hoch-\nschule haben wir in den zur\u00fcckliegenden Jahren in diesem\nHaus oft gesprochen. Die integrative Erziehung und\nBildung ist mit einer guten Immunisierung zu vergleichen.\nEine solche Immunisierung braucht jeder Mensch, um\nAbwehrkr\u00e4fte gegen die Krankheiten Intoleranz, Diskrimi-\nnierung und Egoismus entwickeln zu k\u00f6nnen. Da jedoch\ndiese Krankheiten st\u00e4ndig ihre Gestalt \u00e4ndern, sind in\njedem Lebensalter regelm\u00e4\u00dfige Integrationsimmunisierun-\ngen n\u00f6tig. Keiner von uns ist endg\u00fcltig gegen Intoleranz\nund diskriminierendes Verhalten gefeit. Jeder von uns hat\nseinen eigenen Integrationsbeitrag in dieser Gesellschaft\nzu leisten. Je fr\u00fcher dies gelernt und einge\u00fcbt wird, desto\nbesser.\nMit der Novellierung des Gesetzes zur F\u00f6rderung von\nKindern in Tageseinrichtungen des Freistaates Sachsen im\nJahre 1993 sind f\u00fcr die Integration behinderter und von\nBehinderung bedrohter Kinder in Regeleinrichtungen gute\ngesetzliche Regelungen geschaffen worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Staatsminister Geisler, es geht\nmir um den ersten Punkt, weil hier schon etwas zum\nBenachteiligungsverbot gesagt ist. Sie haben von der\nBer\u00fccksichtigung des Benachteiligungsverbots innerhalb\nder Behindertenhilfe gesprochen. Ist nicht das, was im\nGrundgesetz aufgenommen wurde, Benachteiligungs-\nverbot innerhalb der Gesellschaft?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sicher, keine Frage. Ich denke, da\u00df innerhalb der\nDiskussion Ihr Beitrag und weitere Fragen von mir durch-\naus noch beantwortet werden k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte wirklich\num Verst\u00e4ndnis bitten, da\u00df Sie jetzt nicht die Regierungs-\nerkl\u00e4rung mit lauter Zwischenfragen belasten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie brauchen das nicht zuzulassen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Zum einen wurde der Auftrag einer integrativen\nErziehung auf alle Kindertageseinrichtungen und damit\nauch auf Kinder unter 3 Jahren und auf schulpflichtige\nKinder bis zur Vollendung der 4. Klasse erweitert. Fach-\nexperten halten die Regelung in unserem s\u00e4chsischen\nGesetz f\u00fcr sehr zukunftsweisend. Ich kann gern auch dazu\nweitere Ausf\u00fchrungen in der Debatte machen.\nGegenw\u00e4rtig werden in den Kindertageseinrichtungen\nSachsens mehr als 1 300 Kinder mit wesentlichen Behinde-\nrungen und von Behinderung bedrohte Kinder betreut. Ich\nverweise auf die Tabelle 7 in der Anlage zu der Regie-\nrungserkl\u00e4rung. Das sind 300 Kinder mehr als noch vor\neinem Jahr. Die Erfahrungen der letzten Jahre zeigen, da\u00df\nEltern behinderter Kinder bewu\u00dft eine Integrationsein-\n\nrichtung f\u00fcr die Betreuung und F\u00f6rderung ihrer Kinder\nw\u00e4hlen, da sie die gemeinsame Erziehung mit nichtbehin-\nderten Kindern w\u00fcnschen. Kinder in ihrer Ungleichheit\nlernen miteinander umzugehen, ihre eigene Individualit\u00e4t\nzu entfalten. Doch die Integration mu\u00df mehr erreichen\nwollen. Je nach Behinderungsart sollte die Zielstellung\nSchulf\u00e4higkeit bzw. F\u00e4higkeit zur Teilnahme am gesell-\nschaftlichen Leben konsequent m\u00f6glichst an einer wohn-\nortnahen Kindertageseinrichtung und nicht in zentralisier-\nten Integrations- oder Sondereinrichtungen verwirklicht\nwerden.\nIn diesem Zusammenhang darf ich auch auf die Schul-\ngesetznovelle verweisen. Sondereinrichtungen f\u00fcr Kinder\nim Vorschulalter, die wegen ihrer Behinderung einer\nbesonderen F\u00f6rderung bed\u00fcrfen, Einrichtungen zur Ganz-\ntagsbetreuung und Heime f\u00fcr behinderte Kinder, die bis-\nher ein Teil der Schule waren, werden als eigenst\u00e4ndige\nEinrichtungen fortgef\u00fchrt und k\u00f6nnen so ihren besonde-\nren Auftrag neben der Schule besser wahrnehmen und\ngestalten.\nImmer wieder wurde \u00fcberwiegend von Kommunen die\nFrage aufgeworfen, ob es nicht sinnvoll w\u00e4re, bestimmte\nEinrichtungen oder auch einzelne Kinder aus diesen Ein-\nrichtungen im Sinne einer integrativen Betreuung in regu-\nl\u00e4re Kindertageseinrichtungen zu geben, wo sie mit nicht\nbehinderten Kindern gemeinsam betreut und gef\u00f6rdert\nwerden k\u00f6nnen.\nDie Politik der Staatsregierung ist klar: Unter Beachtung\nder Realisierung des F\u00f6rderbedarfes und der F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten im Einzelfall ist die integrative Erziehung von\nbehinderten und nichtbehinderten Kindern in Tagesein-\nrichtungen als vorrangig zu der Erziehung von behinder-\nten Kindern in Sondereinrichtungen zu sehen. Im Rahmen\nintegrativer oder sonderp\u00e4dagogischer Erziehung ist eine\nspezielle F\u00f6rderung der behinderten Kinder in jedem Fall\nerforderlich. Weil uns dies so wichtig ist, lege ich gro\u00dfen\nWert darauf, da\u00df die Fort- und Weiterbildung der Erzieher\nqualitativ vorangebracht wird.\nDie spezielle F\u00f6rderung von behinderten Kindern im Rah-\nmen von integrativer Erziehung und von Sondererziehung\nmu\u00df in jedem Fall zu einem Fortbildungsschwerpunkt\nausgebaut werden. Hier erinnere ich auch die Tr\u00e4ger der\nEinrichtungen an die Wahrnehmung ihrer Verantwortung.\nZur Zeit f\u00fchren 28 Ausbildungsst\u00e4tten in freier Tr\u00e4ger-\nschaft die vom Sozialministerium empfohlene Zusatzqua-\nlifikation f\u00fcr Erzieher in integrativen Betreuungsbereichen\ndurch. 113 staatlich anerkannte Heilerzieherpfleger sind\nbisher ausgebildet worden, etwa 800 befinden sich noch in\ndieser Ausbildung.\nGleichzeitig ist die Fachberatung auszubauen und zu ver-\nbessern. In diese Bem\u00fchungen sind die Eltern in angemes-\nsener Weise einzubeziehen.\nDurch die Integration behinderter Sch\u00fcler in den Regel-\nbereich und durch das gleichberechtigte Miteinander auch\nin der gemeinsamen Freizeitgestaltung verst\u00e4rkt sich\nzunehmend das Verst\u00e4ndnis zwischen Behinderten und\nNichtbehinderten auch in der Schule, verst\u00e4rkt sich das\nWissen um die beiderseitigen St\u00e4rken und Schw\u00e4chen,\nverst\u00e4rkt sich das Bewu\u00dftsein, da\u00df Verschiedenheit unter\nMenschen das Normale ist.\nEltern, Sch\u00fcler, Schulleitungen und Lehrer w\u00fcnschen eine\nFortf\u00fchrung der Integrationsprojekte. Diese Bem\u00fchungen\num gemeinsame Erziehung und gemeinsamen Unterricht\nwerden von der S\u00e4chsischen Staatsregierung nachhaltig\nunterst\u00fctzt, ohne da\u00df dabei der zu erreichende Stand der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n704\n\n\n\nF\u00f6rderp\u00e4dagogik aufgegeben bzw. ihre Weiterentwick-\nlung vernachl\u00e4ssigt wird. Es gibt hier also kein Entweder-\nOder, sondern ein Sowohl-Als-auch.\nDiese bildungspolitische Konzeption der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung wird durch das S\u00e4chsische Hochschulge-\nsetz von 1993 fortgesetzt. Auch im Hochschulbereich gibt\nes inzwischen vielf\u00e4ltige Aktivit\u00e4ten und bauliche Ver\u00e4n-\nderungen. Durch die Bestellung von Senatsbeauftragten\nf\u00fcr Hochschulangeh\u00f6rige mit Behinderung soll das Mit-\neinander von behinderten und nicht behinderten Hoch-\nschulangeh\u00f6rigen verbessert werden.\n3. Die Integration Behinderter ins Berufsleben unter der\nbesonderen Ber\u00fccksichtigung der Integration behinderter\nFrauen\nBehinderte Menschen haben es heute auf unserem Arbeits-\nmarkt schwer. Auch deshalb sind besondere berufliche\nQualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr behinderte Menschen\nunerl\u00e4\u00dflich. Ich freue mich, feststellen zu k\u00f6nnen: Die in\nden drei Berufsbildungswerken und in zwei Berufsf\u00f6rde-\nrungswerken im Freistaat Sachsen ausgebildeten, um-\noder weitergebildeten Behinderten haben \u00fcberwiegend\nnach Abschlu\u00df ihrer Ausbildung oder Umschulung gute\nVermittlungschancen. \u00c4hnlich wie die Erfahrungen in den\nalten Bundesl\u00e4ndern, sieht es nach den ersten Jahren bei\nuns so aus, da\u00df zwischen 80 und 90 % der dort Ausgebil-\ndeten vermittelt sind.\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df die Staatsregierung diese\nBerufsbildungs- und Berufsf\u00f6rderungswerke weiterhin\nangemessen f\u00f6rdern wird. Von 1991 bis 1994 wurden\nallein daf\u00fcr 76 Millionen DM verwendet. Mit der Errich-\ntung und dem Betrieb dieser Werke im Freistaat wird eine\nentscheidende Voraussetzung daf\u00fcr geschaffen, da\u00df\nBehinderte etwa vergleichbare Chancen auf unserem\nArbeitsmarkt haben wie Nichtbehinderte.\nNach dem Schwerbehindertengesetz sind private und\n\u00f6ffentliche Arbeitgeber, die \u00fcber mindestens 16 Arbeits-\npl\u00e4tze verf\u00fcgen, verpflichtet, auf wenigstens 6 % dieser\nPl\u00e4tze Schwerbehinderte zu besch\u00e4ftigen, also einen bei 16\nund entsprechend weiter. Diese gesetzliche Verpflichtung\nwird bundesweit seit Jahren immer unzureichender\nerf\u00fcllt. Nur zirka ein Viertel aller besch\u00e4ftigungsverpflich-\nteten Arbeitgeber besch\u00e4ftigen derzeit Behinderte im vor-\ngeschriebenen Umfang. Ich frage: Erf\u00fcllt diese Aus-\ngleichsabgabe noch ihre Funktion als Instrument zur Ver-\nbesserung der Besch\u00e4ftigung Schwerbehinderter? Nach\nmeinen Erkenntnissen erscheint dies fraglich, und wir\nm\u00fcssen nach den Gr\u00fcnden forschen.\nNach Untersuchungen im Auftrag des Bundesministe-\nriums f\u00fcr Arbeit sind die Aufwendungen f\u00fcr Arbeitgeber,\ndie einen Behinderten besch\u00e4ftigen, im Durchschnitt fast\ndoppelt so hoch wie eine \u00fcber 12 Monate hinweg entrich-\ntete Ausgleichsabgabe. Deshalb halte ich nach wie vor eine\ndeutliche Erh\u00f6hung der Ausgleichsabgabe auf 400 DM\nunbedingt f\u00fcr erforderlich.\nUm dabei der Argumentation einer h\u00f6heren Lohnneben-\nkostenbelastung von vornherein zu begegnen, sollte eine\nGesetzesinitiative von einer \u00e4u\u00dferlichen Kostenneutralit\u00e4t\nausgehen, das hei\u00dft, das bundesweite Gesamtaufkommen\nan Ausgleichsabgabe sollte im wesentlichen konstant blei-\nben. Dies w\u00e4re zu erreichen, wenn die Erh\u00f6hung der Aus-\ngleichsabgabe mit einer Senkung der Pflichtquote gekop-\npelt w\u00fcrde. Zu erh\u00f6hen w\u00e4re die Belastung f\u00fcr jene\nArbeitgeber, die keine oder zu wenig Behinderte einstellen\nk\u00f6nnen oder wollen. Entlastet w\u00fcrden Arbeitgeber, die\nBehinderte in hohem Ma\u00dfe besch\u00e4ftigten.\n\nMit dem ersten Landesprogramm zur F\u00f6rderung der\nBesch\u00e4ftigung von Behinderten von 1992/93, das Ende\n1994 verl\u00e4ngert, das hei\u00dft erweitert wurde, ist durch die\nStaatsregierung im Zusammenhang mit dem Landes-\narbeitsamt eine nicht mehr zu \u00fcberbietende F\u00f6rderung\nvorhanden, n\u00e4mlich 100prozentige Lohnkostenerstattung\nim ersten Jahr.\nDie Bereitschaft \u00f6ffentlicher Arbeitgeber zur Besch\u00e4fti-\ngung Schwerbehinderter ist zur Zeit noch nicht ausrei-\nchend.\nAuch wir haben im Landesdienst einiges gutzumachen.\nMit dem Kabinettsbeschlu\u00df zur Verbesserung der Besch\u00e4f-\ntigungsquote Schwerbehinderter im \u00f6ffentlichen Dienst\ndes Freistaates Sachsen ist ein wichtiger Schritt getan,\nmehr Schwerbehinderte zu besch\u00e4ftigen. Weitere Ma\u00df-\nnahmen werde ich anregen. Im \u00fcbrigen bin ich mir\nbewu\u00dft, da\u00df die Ausgleichsabgabe ein Faktor ist, aber\nnicht der alleinige, der sich auf die Einstellungsbereitschaft\ngegen\u00fcber Schwerbehinderten auswirkt. Andere Faktoren\nkommen hinzu. So gibt es bei manchen Arbeitgebern Vor-\nurteile, Unkenntnis und mangelnde Information \u00fcber\nbestehende F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. Ich bin sehr dankbar,\nda\u00df im Laufe dieser Woche gerade zur Besch\u00e4ftigung von\nBehinderten auch im MDR ein Beitrag gesendet wurde.\nAuch b\u00fcrokratische Hemmnisse k\u00f6nnen die Wirksamkeit\nbestehender F\u00f6rderprogramme sehr stark einschr\u00e4nken.\nWenn ein Arbeitgeber ein halbes Jahr oder noch l\u00e4nger\nwarten mu\u00df, bis er die Mittel f\u00fcr die behindertengerechte\nEinrichtung und Ausstattung des Arbeitsplatzes zugesagt\nbekommt, dann geht er meist den einfachen Weg und\nstellt einen Nichtbehinderten ein.\nWir werden uns nachdr\u00fccklich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df zwi-\nschen dem ersten Arbeitsmarkt und den Werkst\u00e4tten f\u00fcr\nBehinderte ein nach beiden Seiten hin offenes, neues\nArbeitsangebot geschaffen wird. Im Bundesratsausschu\u00df\nf\u00fcr Arbeit und Soziales habe ich gestern in Bonn diese\nAufgabe ,,Organisation und Finanzierung von Arbeit f\u00fcr\nBehinderte zwischen den Werkst\u00e4tten und dem ersten\nArbeitsmarkt\u201c bei der Ausarbeitung des Sozialgesetz-\nbuches IX als unbedingt mit zu l\u00f6sen angemahnt.\nGleichzeitig unterst\u00fctzen wir das Bem\u00fchen der s\u00e4ch-\nsischen Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte, durch Au\u00dfenstellen in\nBetrieben der freien Wirtschaft wieder Fu\u00df zu fassen.\nDazu gibt es einige hoffnungsvolle Ans\u00e4tze, die ich auch\nin den letzten Wochen zum Beispiel beim Besuch in\nHoyerswerda oder auch in der Werkstatt Klein-Wachau\nbei Ottendorf-Okrilla kennenlernen konnte. Die Gesamt-\nentwicklung in diesem Bereich finden Sie auch in dem\nAnhang der Tabelle 4 der Regierungserkl\u00e4rung.\nInsgesamt beabsichtige ich, die von mir angesto\u00dfene Dis-\nkussion intensiv und bundesweit zu verfolgen, um deut-\nliche Verbesserungen f\u00fcr die behinderten Menschen zu\nerreichen.\nBehinderten Frauen zeigt sich der Einstieg ins Berufsleben\nals besonders schwierig. Allein die Tatsache, Frau zu sein,\nist in vielen Bereichen der Arbeitswelt bereits ein Handi-\nkap. 66 % der Arbeitslosen in Sachsen sind im M\u00e4rz 1995\nFrauen. Kommt dann noch eine dauerhafte Behinderung\nhinzu, verschlechtert sich die Chance auf einen Arbeits-\nplatz noch einmal. Die Vermittlungschancen \u2013 in der\nTabelle 2 finden Sie die Zahlen \u2013 sind zur Zeit deutlich\nschlechter als f\u00fcr behinderte M\u00e4nner. Trotzdem sind\ngegenw\u00e4rtig absolut nicht mehr behinderte Frauen arbeits-\nlos als M\u00e4nner, und im Verh\u00e4ltnis zu den alten Bundesl\u00e4n-\ndern ist der Anteil arbeitsloser Frauen und M\u00e4nner deut-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n705\n\n\n\nlich niedriger, n\u00e4mlich 1,9 : 6,1; 1,9 in Sachsen, 6,1 im\nDurchschnitt der alten Bundesl\u00e4nder, siehe Tabelle 1.\nGelingt es der behinderten Frau, einen Platz in der\nErwerbswelt zu erlangen, ist dies oft mit einem niedri-\ngeren Lohn- und Gehaltsniveau verbunden. Erschwerter\nZugang zum Erwerbsleben paart sich nicht selten mit\nniedrigerem Einkommen, mit k\u00fcrzerer Verweildauer in\nder Arbeitswelt und mit gr\u00f6\u00dferem Risiko, den Arbeits-\nplatz zu verlieren.\nDas alles hat zus\u00e4tzliche Auswirkungen auf die Altersver-\nsorgung. Die Staatsregierung wird sich mit diesen Tat-\nsachen nicht abfinden. Sie wird darauf Einflu\u00df nehmen,\nda\u00df in den Arbeitsf\u00f6rderprogrammen der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit diese Aspekte verst\u00e4rkt beachtet werden.\n4. Behindertengerechtes Wohnen und betreute Wohnfor-\nmen f\u00fcr Behinderte\nDie behindertengerechte Wohnung bietet eine wesentliche\nVoraussetzung daf\u00fcr, da\u00df Menschen mit Behinderungen\nein m\u00f6glichst eigenst\u00e4ndiges und selbstbestimmtes Leben\nf\u00fchren k\u00f6nnen. Eine genaue Anzahl der Menschen mit\nBehinderungen, die auf einen besonders gestalteten\nWohnraum angewiesen sind, ist f\u00fcr Sachsen nicht\nbekannt. Zur Zeit leben 275 000 Menschen mit Schwer-\nbehindertenausweis in Sachsen. Man kann davon ausge-\nhen, da\u00df die Mehrzahl dieser Menschen eigentlich eine\nWohnung ben\u00f6tigt, die alten- bzw. behindertengerecht\nausgestattet sein m\u00fc\u00dfte entsprechend DIN 18025.\nEtwa 22 000 Menschen dieser Gruppe sind au\u00dfergew\u00f6hn-\nlich gehbehindert. F\u00fcr viele von ihnen w\u00e4re eine Woh-\nnung, die speziell f\u00fcr Rollstuhlbenutzer ausgestattet ist,\nn\u00f6tig. Die wenigsten behinderten Menschen wohnen\nheute in Sachsen in einer behindertengerechten Wohnung.\nViele von ihnen scheinen sich mit ihrer Wohnsituation\nabgefunden zu haben. \u00c4ltere und behinderte Menschen\nwollen aber auch \u2013 aus guten Gr\u00fcnden \u2013 h\u00e4ufig nicht ihre\ngewohnte Umgebung verlassen. In ihrem Wohnumfeld\nfinden sie jedoch kaum eine behindertengerechte Woh-\nnung.\nInsgesamt l\u00e4\u00dft sich sagen: Bislang gibt es in den Kommu-\nnen deutlich zu wenig Angebote an behindertengerechten\nWohnungen und sicherlich auch zu wenig Informationen\ndar\u00fcber. Die relativ wenigen vorhandenen behinderten-\ngerechten Wohnungen haben zumeist DDR-Standard und\nk\u00f6nnen von der Ausstattung und von der Bewegungs-\nfl\u00e4che her nur ann\u00e4herungsweise den heutigen Normen\nzugeordnet werden. Sie befinden sich fast ausschlie\u00dflich in\nPlattenbauten, bei denen sich ohne Grundri\u00df\u00e4nderung die\nForderungen der DIN nicht erf\u00fcllen lassen.\nDie Staatsregierung hat das Problem l\u00e4ngst erkannt, und\nsie handelt auch. So wird sowohl durch das Mietwoh-\nnungs- als auch das Eigentumsprogramm der familien-,\nalten- und behindertengerechte Wohnbau \u00fcber das kon-\nventionelle Ma\u00df hinaus gef\u00f6rdert. Diese Programme sind\nseit 1991 wirksam, und auch 1995 stehen daf\u00fcr wieder\nHaushaltsmittel zur Verf\u00fcgung. Es wird jedoch noch\njahrelanger Anstrengungen bed\u00fcrfen, um alle notwen-\ndigen Ver\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren. Dazu ist die Staats-\nregierung entschlossen.\nWir stellen auch fest: Viele Kommunen haben sich mit\ndieser Frage noch nicht ausreichend besch\u00e4ftigt; das hei\u00dft\nnicht, da\u00df sie sich gar nicht damit besch\u00e4ftigt h\u00e4tten. Man-\nche kennen die Bed\u00fcrfnisse ihrer B\u00fcrger noch nicht voll-\nst\u00e4ndig.\nAus unserer Sicht sollten \u2013 als erste Schritte \u2013 die Woh-\nnungsbaugenossenschaften und die Wohnungsgesellschaf-\n\nten Beauftragte f\u00fcr die Belange des behinderten- und\naltengerechten Wohnbaus einsetzen. Auch in den Kom-\nmunen sollte sich m\u00f6glichst eine Stelle mit diesen Fragen\nbesch\u00e4ftigen. Die Beratungsstellen f\u00fcr das barrierefreie\nPlanen und Bauen im Freistaat Sachsen \u2013 in Chemnitz,\nDresden und Leipzig \u2013, die ma\u00dfgeblich von der Otto-Perl-\nStiftung unterst\u00fctzt werden, sind zur kompetenten Bera-\ntung bereit.\nZiel einer behindertengerechten Wohnungspolitik in Sach-\nsen ist es, zun\u00e4chst das normale Wohnen f\u00fcr Menschen\nmit Behinderungen zu f\u00f6rdern und Sonderwohnformen\nauf das unbedingt notwendige Ma\u00df zu beschr\u00e4nken. Zwar\nkann nicht jeder Behinderte in einer eigenen Wohnung\nselbst\u00e4ndig leben. Aber viele behinderte Menschen, die\njetzt in Heimen leben, k\u00f6nnten in Au\u00dfenwohngruppen\noder in Formen des betreuten Wohnens mitten unter uns\nihr Zuhause finden.\n\u00dcber die Situation in den Wohnheimen f\u00fcr Behinderte\nkann ich auf eine Untersuchung verweisen, deren Ergeb-\nnisse jetzt in einer Brosch\u00fcre zusammengefa\u00dft worden\nsind. W\u00e4hrend im Bericht zur Lage der behinderten Men-\nschen in Sachsen vorwiegend anhand von Zahlen die bis-\nher m\u00f6glichen Ver\u00e4nderungen dokumentiert wurden,\ngestattet uns diese Untersuchung einen Blick in das Innere\nder Heime. An vielen Stellen wird sichtbar: Es hat sich bis\nheute enorm viel positiv ver\u00e4ndert. Ich denke an\nDuschwagen, Hubbadewannen, Aufz\u00fcge, behinderten-\ngerechte Toiletten und K\u00fcchen sowie die zahlreichen indi-\nviduellen Hilfsmittel, die f\u00fcr viele jetzt schon selbstver-\nst\u00e4ndlich sind.\nAllerdings gibt es weiterhin in den Behinderteneinrichtun-\ngen einen gro\u00dfen Bedarf, um vor allem die Mehrbettzim-\nmer zu beseitigen und Wohngruppen f\u00fcr alle Bewohner\nzu schaffen. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen: Viele Heimbe-\nwohner sind durchaus in der Lage, in Au\u00dfenwohngrup-\npen und in Formen betreuten Wohnens zu leben. Das\nWohnheim selbst wird sich in Zukunft verst\u00e4rkt um die\nbesonders hilfs- und aufsichtsbed\u00fcrftigen Menschen k\u00fcm-\nmern.\nIch appelliere an die Kommunen, darauf zu achten, da\u00df\nden Heimen gen\u00fcgend Wohnungen f\u00fcr Au\u00dfenwohngrup-\npen oder f\u00fcr das betreute Wohnen zur Verf\u00fcgung gestellt\nwerden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt immer wieder Kommunen, die um eines kurzfristi-\ngen Gewinnes willen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Forderun-\ngen beim Verkauf oder bei der Vermietung an die Tr\u00e4ger\nder Einrichtungen stellen. Ich warne vor solchen \u00dcber-\nlegungen, die nicht mit dem Gemeinwohl im Einklang\nsind. Dies ist nicht im Sinne der Staatsregierung.\nAuch f\u00fcr eine Enthospitalisierung von Behinderten k\u00f6n-\nnen die Kommunen viel tun. Sie k\u00f6nnen diesen Proze\u00df\npositiv begleiten und dadurch beschleunigen, da\u00df die\nentsprechenden Angebote unterbreitet werden. Von\nurspr\u00fcnglich etwa 3 500 fehlplazierten Behinderten in der\nPsychiatrie leben jetzt noch 880 behinderte Menschen in\nden s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern.\nIch verweise diejenigen, die immer wieder die Zahlen mit-\nverfolgen, darauf, da\u00df ich jetzt von den Behinderten, nicht\nvon den psychisch Kranken gesprochen habe.\nIch mu\u00df jedoch darauf hinweisen: Bei der Enthospitalisie-\nrung handelt es sich um einen sehr differenzierten Proze\u00df,\nf\u00fcr dessen Gestaltung es in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung bisher\nkaum Beispiele gibt. Der Investitionsbedarf in diesem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n706\n\n\n\nBereich ist auf Jahre hinaus noch sehr hoch. Mit einem\nersten Sonderprogramm entstehen zur Zeit 10 Heime mit\njeweils 32 Pl\u00e4tzen, also insgesamt 320 Pl\u00e4tze. Ein weiteres\nSonderprogramm ist dringend geboten.\nIch erinnere daran: Viele behinderte Menschen mu\u00dften\n\u00fcber Jahrzehnte unverschuldet \u2013 auch teilweise in men-\nschenunw\u00fcrdigen Verh\u00e4ltnissen \u2013 in Massenquartieren\nleben. Das ist auch SED-Unrecht, wurde aber bisher so\nnicht angesehen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch bin der Meinung, da\u00df gepr\u00fcft werden sollte, ob ein\nTeil der Mittel, die f\u00fcr die Beseitigung des individuellen\nSED-Unrechts zur Verf\u00fcgung stehen, zur dauerhaften Ver-\nbesserung der Lebenssituation behinderter Menschen in\nHeimen verwendet werden kann; auch Mittel des SED-\nParteiverm\u00f6gens k\u00f6nnten f\u00fcr diesen Zweck verwendet\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nDiese Vorschl\u00e4ge werde ich auch meinen Amtskollegen\nin den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern unterbreiten. Ich\ndenke, da\u00df diese Vorschl\u00e4ge auch im Sinne der Artikel 116\nund 117 unserer S\u00e4chsischen Verfassung sind.\nDie Frage der Neuheit \u2013 denke ich \u2013 steht hier nicht, son-\ndern die Frage der Hilfe f\u00fcr die behinderten Menschen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie k\u00f6nnten es schon gemacht haben.\n\nDas w\u00e4re m\u00f6glich gewesen.)\n\nDie Frage nach der Zurverf\u00fcgungstellung von Entsch\u00e4di-\ngungsmitteln f\u00fcr SED-Unrecht \u2013 Sie beziehen sich jetzt\nblo\u00df auf den zweiten Teil, den ich als Nebensatz mit for-\nmuliert habe \u2013, und die individuelle Entsch\u00e4digung ist die\neine Seite. Ich wollte hier deutlich machen, da\u00df es einen\nBereich des SED-Unrechts gibt, der bisher sehr wenig in\nden Blick genommen worden ist. Sie und einzelne aus\nIhrer Fraktion haben mir pers\u00f6nlich zwar immer wieder\nkonzediert, da\u00df ich da ja v\u00f6llig recht h\u00e4tte, da\u00df die Eintei-\nlung von Behinderten in Schulunbildungsf\u00e4hige und F\u00f6r-\nderunf\u00e4hige schon unmenschlich war, aber als Fraktion\nhabe ich das von Ihnen bis jetzt nicht geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe bei der PDS)\n\nAn einer weiteren Sorge m\u00f6chte ich Sie teilnehmen lassen:\nAlle unsere Bem\u00fchungen, die Baukosten f\u00fcr die Heime\nohne Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen nachdr\u00fccklich zu senken, sind\nbisher ergebnislos gewesen.\nVielmehr beobachten wir an vielen Stellen Baupreissteige-\nrungen. Es laufen deshalb im Freistaat Sachsen vielf\u00e4ltige\nBem\u00fchungen, die Kosten im Wohnungsbau zu senken.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern hat zum Bei-\nspiel Kontakte zu Wohnungsbauunternehmen anderer\neurop\u00e4ischer L\u00e4nder, die sich f\u00fcr einen preiswerten Woh-\nnungsbau in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von unter 2 000 DM pro\nQuadratmeter Wohnfl\u00e4che engagieren. Die sich daraus\nergebenden Erfahrungen k\u00f6nnen wegweisend f\u00fcr einen\npreiswerten sozialen Wohnungsbau sein, der sich auch auf\ndie Einrichtung preiswerter alten- und behindertengerech-\nter Wohnungen auswirken kann, ohne deren Qualit\u00e4t zu\nmindern.\nWenn es im Wohnungsbau gelingen sollte, den Quadrat-\nmeterpreis ohne wesentliche Qualit\u00e4tsverluste zu senken,\ndann sehe ich auch bei den Heimbauten hier in Sachsen\nnoch erhebliche Reserven.\n\n5. Reisem\u00f6glichkeiten und gr\u00f6\u00dfere Mobilit\u00e4t f\u00fcr Behin-\nderte in Sachsen\nDie verbesserten Reisem\u00f6glichkeiten in alle Welt konnten\nauch viele behinderte Menschen in den vergangenen Jah-\nren endlich wahrnehmen. Die meisten DDR-B\u00fcrger hatten\nschon nicht mehr daran geglaubt.\nDer Landeswohlfahrtsverband und das Land haben insbe-\nsondere auch f\u00fcr schwerbehinderte Menschen die neuen\nChancen f\u00fcr Urlaubsma\u00dfnahmen unterst\u00fctzt. Mit dem\nSlogan ,,Tourismus f\u00fcr alle\u201c wird europaweit daf\u00fcr\ngeworben, da\u00df auch behinderte Menschen ohne gro\u00dfe\nHindernisse die Angebote des Tourismus wahrnehmen\nk\u00f6nnen. Damit stellt sich die Frage: Ist auch in Sachsen ein\nTourismus f\u00fcr alle m\u00f6glich?\nK\u00fcrzlich konnten wir beim Betriebsausflug des Sozial-\nministeriums nach Freiberg die Probe aufs Exempel\nmachen. Einer meiner Mitarbeiter ist st\u00e4ndig auf den Roll-\nstuhl angewiesen. Der Behindertenfahrdienst war n\u00f6tig,\nweil Busse nicht f\u00fcr Rollstuhlfahrer geeignet waren. Beim\nStadtrundgang stellten wir fest, da\u00df es kaum abgesenkte\nBordsteine gab, auch dort nicht, wo Stra\u00dfen neu gebaut\nworden sind. Deshalb m\u00f6chte ich noch einmal eindringlich\nalle Verantwortlichen in allen Lebensbereichen mahnen,\ndarauf zu achten, da\u00df es dort, wo neu gebaut wird, mei-\nstens ohne zus\u00e4tzliche Kosten m\u00f6glich ist, diese Barrieren\nzu vermeiden und damit die behindertengerechte Gestal-\ntung unseres Lebensraumes zu erreichen.\nIm Zentrum von Freiberg gibt es bisher noch keine Behin-\ndertentoilette. Der Speisesaal in der gro\u00dfen Mensa der\nBergakademie war nur \u00fcber den Lastenaufzug der K\u00fcche\nzu erreichen.\n\u00c4hnliche Probleme gibt es auch in anderen St\u00e4dten und\nGemeinden. Doch andererseits zeichnet sich auch schon\neine gro\u00dfe Sensibilisierung f\u00fcr diese Fragen ab, im staat-\nlichen und kommunalen Bereich und auch im Bereich pri-\nvater Tr\u00e4gerschaft. So beweisen z. B. die ,,Herkuleskeule\u201c\nund der Theaterkahn hier in Dresden, da\u00df es auch in pri-\nvater Tr\u00e4gerschaft gelingt, Barrieren zu beseitigen. Aber\nauch das Kulturrathaus in der Stadt Dresden ist ein gelun-\ngenes Beispiel, und auch in den neugebauten Ministerien\nwurde das ber\u00fccksichtigt, was nat\u00fcrlich jeder als selbst-\nverst\u00e4ndlich voraussetzt.\nBei einem Besuch in Ro\u00dfwein in der vergangenen Woche\nkonnte ich selbst sehen, wie viele \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude\nschon f\u00fcr Behinderte zug\u00e4nglich gemacht worden sind.\nDie Beobachtungen zeigen: Das Programm f\u00fcr ein bar-\nrierefreies Sachsen greift. Es mu\u00df fortgef\u00fchrt werden. F\u00fcr\nneue Bauvorhaben mu\u00df Barrierefreiheit von vornherein\neingeplant und eingebaut werden.\nDie staatliche F\u00f6rderung des barrierefreien Bauens wurde\nbis jetzt daran gekn\u00fcpft, da\u00df die Kommune ihre eigenen\nVorstellungen mit sachkundigen behinderten Menschen\nabstimmt. Dadurch konnten vielerorts wichtige Kontakte\ngekn\u00fcpft werden. Auf diese Weise wird einge\u00fcbt, was\neigentlich selbstverst\u00e4ndlich sein sollte. Bei dieser Zusam-\nmenarbeit mu\u00df es unbedingt bleiben.\nFahrdienste f\u00fcr Behinderte werden bundesweit, also auch\nin Sachsen, von den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern und der Sozialhilfe\ngef\u00f6rdert. Sie sind f\u00fcr die behinderten Menschen gedacht,\ndie die Vorz\u00fcge des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs\nnicht in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\nDie Tr\u00e4ger des \u00d6PNV erhalten vom Bund und vom Land\ndie Fahrgeldausf\u00e4lle f\u00fcr die erm\u00e4\u00dfigte Bef\u00f6rderung\nSchwerbehinderter erstattet. Diese Unterst\u00fctzung kann\naber leider nicht auf den Behindertenfahrdienst ausge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n707\n\n\n\ndehnt werden. Damit werden besonders Behinderte im\nl\u00e4ndlichen Raum erheblich benachteiligt. Durch die oft\nsehr weiten Anfahrtswege ersch\u00f6pfen sie f\u00fcr nur wenige\nVeranstaltungen in der Kreisstadt sehr schnell die ihnen\nzur Verf\u00fcgung stehenden erm\u00e4\u00dfigten Deputate.\nDie Finanzierung ausschlie\u00dflich f\u00fcr die B\u00fcrger der eigenen\nRegion bewirkt, da\u00df Behinderte bei Besuchen in anderen\nKreisen und St\u00e4dten von den Behindertenfahrdiensten wie\nNichtanspruchsberechtigte behandelt werden.\nDiese Tatbest\u00e4nde sind eine Herausforderung an die kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde, aber auch an den Bund und\ndas Land, gemeinsam mit den Vertretern der Behinderten\nbefriedigendere L\u00f6sungen zu finden. Mein Ministerium\nwird auch dies bei der Erarbeitung des SGB IX mit ber\u00fcck-\nsichtigen.\n6. Die Interessenvertretung der Behinderten\nDie berechtigten Interessen von Behinderten k\u00f6nnen auf\nunterschiedliche Weise wirkungsvoll wahrgenommen\nwerden. Ich nenne drei Stichworte: Behindertenhilfepl\u00e4ne,\nBeh\u00f6rden und Behindertenbeauftragte.\nZum ersten Stichwort, Behindertenhilfepl\u00e4ne: Die wichtig-\nsten Schl\u00fcssel in der Gestaltung der Behindertenpolitik lie-\ngen in der Kommune, im Landkreis bzw. in der kreisfreien\nStadt, in der der behinderte B\u00fcrger lebt.\nDas Land und auch der Bund k\u00f6nnen f\u00fcr diese Aufgaben\nden Rahmen schaffen und Anst\u00f6\u00dfe geben, die notwendige\nKooperation sowie den Erfahrungsaustausch organisieren\nund die finanziellen und gesetzlichen Rahmenbedingun-\ngen herstellen.\nAus diesem Grund haben wir auch ganz bewu\u00dft auf eine\nBehindertenhilfeplanung des Landes verzichtet. Vielmehr\nhaben wir immer wieder angeregt, da\u00df die Behinderten-\nhilfeplanung von der Basis her wachsen mu\u00df. Das war\nauch einer der Gr\u00fcnde f\u00fcr die modellhafte Planung im\nKreis D\u00f6beln. Sie liegt ebenfalls als Brosch\u00fcre vor.\nDeshalb fand auch im Dezember 1993 eine Landeskonfe-\nrenz unter dem Thema ,,Behindertenhilfeplanung f\u00fcr,\nmit und durch behinderte Menschen im Landkreis\u201c statt.\nEinige Kreise und St\u00e4dte hatten zu diesem Zeitpunkt\nbereits ihre Behindertenhilfepl\u00e4ne, andere wurden zu die-\nsem Handeln angeregt. Eine Reihe von Kreisen hat mit\ndieser Arbeit nach unserer Kenntnis jetzt nach der Kreis-\nreform begonnen.\nZweites Stichwort, Umgang der Beh\u00f6rden mit Behinder-\nten: Bei der Befragung behinderter Menschen f\u00fcr den\nBehindertenreport 1993 wurde unter anderem auch die\nFrage gestellt: ,,Wer sollte Ihrer Meinung nach die Bera-\ntung von Behinderten durchf\u00fchren?\u201c Bei den Antworten\nbevorzugten 51 % Fachleute, 41 % erfahrene Behinderte\nund nur 2 % Beamte und Verwaltungsangestellte.\nIn welchem Ma\u00dfe sich die hier noch vorhandenen Unsi-\ncherheiten und fehlenden Erfahrungen der in den \u00f6ffent-\nlichen Verwaltungen T\u00e4tigen auswirken, kann aus dieser\nUntersuchung nicht abgelesen werden. Ich erkenne hier\neinen sehr gro\u00dfen Nachholbedarf in der Aus- und Fortbil-\ndung gerade f\u00fcr die Mitarbeiter in der Verwaltung, die\nt\u00e4glich mit den B\u00fcrgern zu tun haben.\nNoch nicht alle Beh\u00f6rden verstehen sich als Dienstlei-\nstungsunternehmen, die ihre Dienste gleicherma\u00dfen und\nunterschiedslos allen B\u00fcrgern anbieten. Unsere Mitarbeiter\nin den Verwaltungen m\u00fcssen f\u00fcr den Umgang mit den\nB\u00fcrgern und auf die Gespr\u00e4che mit ihnen gr\u00fcndlicher vor-\nbereitet werden, als das bislang weithin der Fall ist. Dazu\ngeh\u00f6rt auch ein vorurteilsfreier, offener und freundlicher\nUmgang mit behinderten Menschen. Behinderte Menschen\n\nsind oftmals besonders auf entgegenkommende und ver-\nst\u00e4ndnisvolle Hilfen in den Beh\u00f6rden angewiesen.\nUm nicht mi\u00dfverstanden zu werden, m\u00f6chte ich folgendes\nsagen: Genauso, wie ich es vor drei oder vier Jahren\nbez\u00fcglich der Integration der Behinderten in den Kinder-\neinrichtungen gesagt habe, sage ich jetzt: Es geht nicht\ndarum, jemanden anzuklagen; ich bin sicher, da\u00df es Unsi-\ncherheit im Umgang ist und nicht Nichtwollen.\nWir alle sollten mithelfen, da\u00df in unseren Kommunal- und\nLandesbeh\u00f6rden das erreicht wird, was ich gerade\nbeschrieben habe.\nZum dritten Stichwort: Brauchen wir in Sachsen Behinder-\ntenbeauftragte? Ich sage: ja.\nDie Anliegen von Behinderten m\u00fcssen \u00fcberall zur Sprache\nkommen, im Land, in jeder Stadt, im Landkreis, in jeder\nGemeinde. Welche Form f\u00fcr diese Interessenvertretung\ngew\u00e4hlt wird, h\u00e4ngt wesentlich von den \u00f6rtlichen Gege-\nbenheiten und den daran beteiligten Personen ab. Sowohl\ndie Gemeinde- als auch die Landkreisordnung l\u00e4\u00dft die Bil-\ndung von Beir\u00e4ten zu, in denen Behinderte, sachkundige\nB\u00fcrger und gew\u00e4hlte Abgeordnete zusammenwirken k\u00f6n-\nnen. An anderen Stellen haben sich regionale Arbeits-\ngemeinschaften gebildet, in denen auch Vertreter der Ver-\nwaltungen mitarbeiten. Zum Teil sind ehrenamtliche und\nhauptamtliche Behindertenbeauftragte berufen worden,\ndie in unterschiedlicher Weise in die Kommunen einge-\nbunden sind.\nAus meiner Sicht ist es wichtig, da\u00df den behinderten Men-\nschen, der \u00d6ffentlichkeit und den Beh\u00f6rden bekannt ist,\nwer sich in dem jeweiligen Bereich f\u00fcr die Belange der\nBehinderten einsetzt, ihren Anliegen nachgeht und ihre\nInteressen b\u00fcndelt.\nAuf der Ebene des Landes gibt es inzwischen f\u00fcnf Gre-\nmien, in denen in unterschiedlicher Weise die Belange\nbehinderter Menschen besprochen und geeignete\nL\u00f6sungswege gemeinsam mit den behinderten Menschen\nberaten werden.\nEs sind dies folgende Gremien:\n1. die 1991 gegr\u00fcndete Interministerielle Arbeitsgruppe\nf\u00fcr Behindertenfragen beim Sozialministerium. Nach einer\nAbsprache zwischen der Arbeitsgruppe und mir soll sie\nk\u00fcnftig, um Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse zu vermeiden, die Bezeich-\nnung tragen ,,S\u00e4chsischer Landesbeirat f\u00fcr Behinderten-\nfragen beim Sozialministerium\u201c;\n2. der Koordinierungsausschu\u00df f\u00fcr Einrichtungen der\nBehindertenhilfe;\n3. der Koordinierungskreis f\u00fcr berufliche Rehabilitation\nmit Vorsitz der Landesversicherungsanstalt;\n4. der Stiftungsvorstand f\u00fcr die Otto-Perl-Stiftung;\n5. der beratende Ausschu\u00df bei der Hauptf\u00fcrsorgestelle\nund k\u00fcnftig auch der Landespflegeausschu\u00df.\nEinige behinderte Menschen in Sachsen sind der Meinung,\nda\u00df ein Behindertenbeauftragter ihre Anliegen besser ver-\ntreten k\u00f6nne. Aus der Sicht der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung haben sich jedoch die bisher gewachsenen Strukturen\nbew\u00e4hrt und garantieren durch ihre Pluralit\u00e4t eine wir-\nkungsvolle Interessenvertretung und Beteiligung. Diese\nkann zus\u00e4tzlich durch einen Erfahrungsaustausch der\nBehindertenbeauftragten der Landkreise, der kreisfreien\nSt\u00e4dte und der Gemeinden gef\u00f6rdert werden.\nDazu werde ich noch in diesem Jahr einladen. Ich denke\nan eine Zusammenkunft, die auch der gegenseitigen\nErmutigung dient.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n708\n\n\n\n7. Schlu\u00dffolgerungen der Staatsregierung aus dem Bericht\nzur Lage der Menschen mit Behinderung und zur Ent-\nwicklung der Rehabilitation im Freistaat Sachsen\nMeine Damen und Herren, Sie werden unschwer erken-\nnen, da\u00df ich mit den genannten sechs Punkten einige\nwichtige Schlu\u00dffolgerungen des Berichtes vertiefen und\nkonkretisieren konnte. Schon bei der Anfertigung des\nersten Berichtes war uns deutlich, da\u00df wir uns damit\nkeineswegs auf eine Zustandsbeschreibung beschr\u00e4nken\nd\u00fcrfen, sondern gleichzeitig die jetzt erkennbaren Ziele f\u00fcr\ndie n\u00e4chste Legislaturperiode festlegen m\u00fcssen.\nDies ist auch geschehen und im Bericht, insbesondere in\nder Zusammenfassung, unschwer erkennbar. Deshalb ver-\nzichte ich hier aus Zeitgr\u00fcnden auf eine erneute Auf-\nlistung. Ich gehe davon aus, da\u00df auch Sie beides \u2013 Bericht\nund Fachregierungserkl\u00e4rung \u2013 als eine Einheit sehen und\ndie Absicht der Staatsregierung darin eindeutig erkennen.\nMeine Damen, meine Herren, gestatten Sie mir noch drei\nkurze Schlu\u00dfgedanken.\nErstens. Wir sind auf einem guten gemeinsamen Weg.\nUnsere Behindertenpolitik mu\u00df konsequent weitergef\u00fchrt\nwerden. Politik f\u00fcr Menschen mit Behinderung duldet kei-\nnen Stillstand. Wer die Behindertenpolitik der Staatsregie-\nrung und den ersten Bericht zur Lage der Menschen mit\nBehinderung und zum Stand der Rehabilitation in Sachsen\naufmerksam und vorurteilsfrei gelesen hat, kann feststel-\nlen: Wir haben in Sachsen bis heute Beachtliches geleistet,\num vielf\u00e4ltige Benachteiligungen von Behinderten zu\n\u00fcberwinden und mitzuhelfen, da\u00df behinderte Menschen\ngleichberechtigt wie alle anderen am gesellschaftlichen\nLeben teilnehmen k\u00f6nnen.\nAber vor uns liegt dennoch eine nicht einfache Weg-\nstrecke. Gewisserma\u00dfen als Kultur f\u00fcr unser Handeln las-\nsen wir uns auch von dem Motto leiten: ,,Bei Behinderten-\nfragen Behinderte fragen\u201c.\nBehindertenpolitik in Sachsen hat von Anfang an behin-\nderte Menschen in die Entscheidungen einbezogen. Mit\nunserer Politik haben wir auch die Voraussetzungen daf\u00fcr\ngeschaffen, da\u00df die Behinderten selbst ihre Angelegen-\nheiten zur Sprache bringen und offensiv vertreten. Auch\ndeshalb f\u00f6rdern wir die Selbsthilfegruppen und die Behin-\ndertenverb\u00e4nde.\nWelches Bundesland hat schon zwei landesweite Behin-\ndertentage durchgef\u00fchrt?! Beispielhaft ist auch die Inte-\ngration behinderter Menschen bei den ,,Tagen der Sach-\nsen\u201c.\nZweitens. Behindertenpolitik ist die schrittweise Verwirk-\nlichung von Tr\u00e4umen, in denen Benachteiligungen \u00fcber-\nwunden werden. Die Geschichte der Behindertenhilfe ist\neine Kette von erf\u00fcllten Visionen und Tr\u00e4umen \u2013 zum\nZeitpunkt ihrer Entstehung oft als weltfremde Utopie\nabgetan. Ihre Verwirklichung verdanken sie in der Regel\neinem andauernden Einsatz und vielen kleinen Schritten.\nDas gilt auch f\u00fcr unsere Tr\u00e4ume und Visionen. Wer wie\nwir in den neuen Bundesl\u00e4ndern Solidarit\u00e4t von anderen\nerf\u00e4hrt, wird auch anderen gegen\u00fcber Solidarit\u00e4t \u00fcben. Ich\ndenke dabei besonders an die behinderten Menschen im\nOsten und S\u00fcden unserer Welt. Ich bin sicher, da\u00df die\nBehindertenverb\u00e4nde, die Selbsthilfegruppen und die\nBehinderteneinrichtungen, aber auch die s\u00e4chsische Bev\u00f6l-\nkerung ihren Auftrag selbst auch so sehen.\nFalls dies nicht geschieht, besteht die Gefahr, da\u00df nur ein\nimmer h\u00f6heres Niveau eingeklagt wird und das bisher\nErreichte eine geringe Wertsch\u00e4tzung erf\u00e4hrt. Alle, die den\nbisher erreichten Stand in der Behindertenhilfe und in der\n\nRehabilitation beurteilen k\u00f6nnen, wissen, welche Anstren-\ngungen unsere Gesellschaft unternimmt, das erreichte\nhohe Niveau Jahr f\u00fcr Jahr zu halten und in den Haushalts-\npl\u00e4nen der Kommunen, des Landes, des Bundes sowie der\nanderen Leistungstr\u00e4ger zu verankern.\nDrittens. Das Jahr der Toleranz mahnt uns auch zu einem\nvorurteilsfreien, menschenfreundlichen Umgang mit unse-\nren behinderten Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern.\nDie nationalsozialistische Diktatur errichtete auf dem Son-\nnenstein in Pirna im Geb\u00e4ude eines s\u00e4chsischen Kranken-\nhauses eine T\u00f6tungsfabrik f\u00fcr behinderte Menschen aus\ns\u00e4chsischen Einrichtungen. Das taub-blinde Kind auf dem\nTitelbild unseres ersten Berichtes, das ich Ihnen zu Beginn\nmeiner Ausf\u00fchrungen vorstellte, h\u00e4tte mit Sicherheit\ndazugeh\u00f6rt. Dies ist kein Zeichen der s\u00e4chsischen\nGeschichte, sondern Folge einer staatlich gef\u00f6rderten Into-\nleranz. Das d\u00fcrfen wir und unsere Nachkommen nicht\nvergessen.\nDie Erinnerung an diese schrecklichen Ereignisse mu\u00df\nwachgehalten werden. Das sind wir den unschuldigen\nOpfern, ihren Angeh\u00f6rigen und uns selbst schuldig. Des-\nhalb wird auf dem Sonnenstein eine Gedenkst\u00e4tte des Lan-\ndes entstehen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nGleichzeitig soll aber am gleichen Ort nach dem gemein-\nsamen Willen engagierter B\u00fcrger, der Landesregierung,\ndes Landkreises, der Stadt Pirna und der Arbeiterwohl-\nfahrt eine Werkstatt f\u00fcr Behinderte entstehen als ein leben-\ndiges Zeichen der Toleranz, als ein lebendiges Zeichen\ngegen alle Versuche intoleranten Umgangs mit Menschen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nToleranz, meine Damen und Herren, ist ein Heilmittel. Ich\nw\u00fcnsche uns allen, da\u00df dieses Heilmittel in uns allen\nwirkt \u2013 auch \u00fcber das Jahr der Toleranz hinaus. M\u00f6gen\nwir alle aus einer zutiefst toleranten Gesinnung heraus die\nKraft sch\u00f6pfen, die zur \u00dcberwindung noch bestehender\nBenachteiligungen behinderter Menschen in unserer\nGesellschaft notwendig ist!\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke dem Staatsminister f\u00fcr seine\nFachregierungserkl\u00e4rung zur Behindertenpolitik der\nStaatsregierung.\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Ausspra-\nche zu dieser Regierungserkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten\nf\u00fcr die Fraktionen wurden vom Pr\u00e4sidium festgelegt:\nCDU 90, SPD 45 und PDS ebenfalls 45 Minuten. Die Rei-\nhenfolge der Redner: Es beginnt die Fraktion der SPD; es\nfolgen CDU, PDS, CDU und dann jeweils so im Wechsel.\nDas Wort hat jetzt die Fraktion der SPD; Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ziel der Behindertenpolitik ist die Abwen-\ndung von Behinderung durch Vorsorge und Fr\u00fchf\u00f6rde-\nrung und im Falle der Behinderung Integration in Arbeit,\nBeruf und Gesellschaft. Dar\u00fcber sind sich wohl alle Frak-\ntionen im S\u00e4chsischen Landtag und die Staatsregierung\neinig.\nDoch wie wird konkret Politik gemacht, um diese Ziele zu\nverwirklichen? \u2013 Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n709\n\n\n\nGrunds\u00e4tze f\u00fcr ihre Behindertenpolitik aufgestellt, die\ndurchaus mit den Zielen der SPD \u00fcbereinstimmen. Diese\nGrunds\u00e4tze sind: Subsidiarit\u00e4t, Selbstbestimmung, Nor-\nmalisierung der Lebensverh\u00e4ltnisse und Integration.\nAllerdings meinen wir, da\u00df die Staatsregierung den\nGrundsatz der Subsidiarit\u00e4t \u00fcberstrapaziert. Ministerpr\u00e4-\nsident Biedenkopf und seine Mitstreiter sprechen h\u00e4ufig\nvon Subsidiarit\u00e4t, von der \u00dcberforderung des Staates, von\n\u00fcberzogenen Anspr\u00fcchen und von der St\u00e4rkung der Ver-\nantwortung des einzelnen. Sie meinen damit, da\u00df sich der\nStaat st\u00e4rker auf seine hoheitlichen Aufgaben beschr\u00e4nken\nsoll.\n\n(Zuruf von der CDU: Stimmt ja auch!)\n\nIch zitiere: ,,Erst wenn der einzelne Behinderte zur Erledi-\ngung seiner Angelegenheiten auf Hilfe Dritter angewiesen\nist, soll ihm die Hilfe gew\u00e4hrt werden.\u201c Sozialpolitik wird\ndamit zu einem Residuum, dem nur noch die Aufgabe\nzuf\u00e4llt, Not und Elend zu verhindern.\nSozialdemokratische Politik versteht unter Subsidiarit\u00e4t in\ndiesem Fall, da\u00df der einzelne Behinderte tats\u00e4chlich die\nChance erh\u00e4lt, seine F\u00e4higkeiten so zu entwickeln, da\u00df er\nm\u00f6glichst weite Teile seines Lebens vollst\u00e4ndig selbst\u00e4n-\ndig regeln kann. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns, Chancengleichheit\ndurch F\u00f6rderung herzustellen.\nUnter Subsidiarit\u00e4t versteht die Staatsregierung auch, da\u00df\ndie Kommunen immer mehr Aufgaben und Verantwort-\nlichkeiten von Bund und Land \u00fcbertragen bekommen,\nohne jedoch auch mit den n\u00f6tigen Finanzmitteln ausge-\nstattet worden zu sein. Auch die notwendige Beratung\nfehlt.\nWie sieht es denn mit den anderen Grunds\u00e4tzen aus?\n1. Der Grundsatz der Selbstbestimmung. Behinderte sind\nnicht prim\u00e4r Objekte von Hilfe, sondern sollen eigenver-\nantwortlich entscheiden, welche Angebote sie annehmen\noder nicht annehmen wollen.\n2. Der Grundsatz der Normalisierung der Lebensverh\u00e4lt-\nnisse, der das Ziel der gleichberechtigten Teilnahme aller\nam gesellschaftlichen Leben zum Ziel hat.\n3. Der Grundsatz der Integration, der das Ziel der Ver-\nwirklichung einer integrativen Gesellschaft hat, einer\nGesellschaft, in der Behinderte und Nichtbehinderte ihren\ngleichberechtigten Platz mit gleichberechtigten Lebens-\nchancen einnehmen.\nSoweit zu den Grunds\u00e4tzen, mit denen auch wir einver-\nstanden sind. Nun fallen uns aber die Diskrepanzen zwi-\nschen Sonntagsreden und den tats\u00e4chlichen politischen\nHandlungen der Staatsregierung auf.\nWenn denn tats\u00e4chlich die gleichberechtigte Teilnahme\naller am gesellschaftlichen Leben angestrebt wird \u2013 was\nhat denn die Staatsregierung bisher daf\u00fcr getan? Sie hat\ndas Schulgesetz novelliert, und nun nicht etwa in einem\nPunkt, der tats\u00e4chlich novellierungsbed\u00fcrftig gewesen\nw\u00e4re \u2013 derer gibt es viele, z. B. die Zulassung von Orientie-\nrungsstufen in den Klassen 5 und 6 \u2013, sondern gerade in\ndem Punkt, in dem das Schulgesetz vorbildlich war: im\nBereich der F\u00f6rderschulen.\nIn diesem Punkt ist die Staatsregierung von der einheit-\nlichen Tr\u00e4gerschaft des Personals an F\u00f6rderschulen abge-\ngangen. Sie hat die bis zur Schulgesetznovelle gesicherte\nFinanzierung aufgesplittet. Sie hat wissentlich in Kauf\ngenommen, da\u00df sich die Bedingungen f\u00fcr Kinder an F\u00f6r-\nderschulen f\u00fcr die ganzheitliche Betreuung verschlechtern\nm\u00fcssen. Sie hat in Kauf genommen, da\u00df keine Ferien-\nbetreuung f\u00fcr behinderte Kinder gesetzlich gesichert ist.\n\nSie nimmt dies in Kauf wegen eines einzigen nachvollzieh-\nbaren Grundes, n\u00e4mlich dem, da\u00df das Land Personal-\nkosten einsparen will. Diese sollen nun die Kommunen\ntragen. Damit werden die Grunds\u00e4tze der Selbstbestim-\nmung f\u00fcr die Behinderten \u2013 der Normalisierung der\nLebensverh\u00e4ltnisse und der Integration \u2013 verletzt. Dazu\nwird das Subsidiarit\u00e4tsprinzip mi\u00dfbraucht. Die Staats-\nregierung hat auch nicht der Versuchung widerstanden,\nbei denen zu sparen, die sich am wenigsten wehren k\u00f6n-\nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHinzu kommt noch ein anderer Punkt. Allerorten wird\nversucht, die im deutschen Sozialrecht h\u00e4ufig uneinheit-\nliche Tr\u00e4gerschaft und Finanzierung in der Rehabilitation\nund F\u00f6rderung Behinderter durch landesweite Regelun-\ngen zu vereinheitlichen. In Sachsen ist mit der Schulge-\nsetznovelle aufgrund des Subsidiarit\u00e4tswahns der Staats-\nregierung genau das Gegenteil erfolgt. Bereits gesicherte\nLeistungen, mit denen die Betroffenen im gro\u00dfen und gan-\nzen zufrieden waren, werden aus der Landesverantwor-\ntung herausgenommen und nachgeordneten Tr\u00e4gern\n\u00fcbertragen. Der Gro\u00dfteil der Finanzierungsverantwortung\nwird schlie\u00dflich den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der Sozialhilfe\nzugeordnet, die dadurch ihrerseits in finanzielle Bedr\u00e4ng-\nnis geraten.\nAber sehen wir weiter. Wenn denn wirklich die gleichbe-\nrechtigte Teilhabe aller am gesellschaftlichen Leben ange-\nstrebt wird, so mu\u00df man sich fragen, warum denn Staats-\nregierung und CDU-Fraktion nicht schon l\u00e4ngst ein Nach-\nteilausgleichsgesetz in den Landtag eingebracht haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion hat schon in\nder vergangenen Legislaturperiode ein solches Gesetz ein-\ngebracht. Es soll die behinderungsbedingten Mehraufwen-\ndungen von Schwerbehinderten kompensieren und damit\ndaf\u00fcr sorgen, da\u00df materiell f\u00fcr viele Behinderte \u00fcberhaupt\nerst die Bedingungen geschaffen werden, um gleich-\nberechtigt am Leben teilnehmen zu k\u00f6nnen. Das Gesetz\nwurde seitens der CDU-Fraktion abgelehnt. Was die\nStaatsregierung im vorigen Monat mit der Novellierung\ndes Blindengeldgesetzes als Vorschlag eingebracht hat,\nwird dem Anliegen in keinster Weise gerecht.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nWir haben deshalb die Staatsregierung erneut aufgefor-\ndert, ein Nachteilausgleichsgesetz vorzulegen, das diesen\nNamen auch verdient, und haben entsprechende Eck-\npunkte vorgegeben, z. B. die Orientierung des Nach-\nteilsausgleichs am Grad der Behinderung und an den\nbehinderungsbedingten Mehraufwendungen.\nBis zum heutigen Tag hat die Staatsregierung lediglich ein\nLandesblindengeldgesetz verabschiedet. Ein solches gibt\nes in allen L\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutschland. In\nSachsen weist dieses Blindengeldgesetz jedoch eine Beson-\nderheit auf: Die durch das Gesetz gew\u00e4hrten Leistungen\nsind mit erheblichem Abstand die niedrigsten in ganz\nDeutschland, und Staatsregierung und CDU-Fraktion\nhaben entschieden, da\u00df die Leistungen nach dem Blinden-\ngeldgesetz nicht dynamisiert werden. Sie werden weder\nder Preis- noch der Einkommensentwicklung angeglichen.\nDie Begr\u00fcndung f\u00fcr den Verzicht auf die Dynamisierung\nund den Verzicht auf eine Erh\u00f6hung der Leistung bestand\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n710\n\n\n\nstets darin, da\u00df die durch den Verzicht auf Leistungser-\nh\u00f6hung eingesparten Haushaltsmittel anderen Behinder-\ntengruppen zugute kommen.\nAber tats\u00e4chlich ist folgendes passiert: Im Haushaltsjahr\n1993 wurde ein Gro\u00dfteil der aus dem Verzicht auf die\nDynamisierung des Blindengeldes eingesparten Gelder\nder ,,Landesstiftung Otto Perl\u201c zugef\u00fchrt. Im Haushalts-\njahr 1994 passierte noch einmal das gleiche. Die Otto-Perl-\nStiftung ist aber, wie der Name schon sagt, eine Stiftung\nund keine staatliche Beh\u00f6rde. Das Merkw\u00fcrdige an dieser\nStiftung ist nur, da\u00df sie zu fast 100 % aus staatlichen Mit-\nteln, also aus dem Steueraufkommen, finanziert wird,\nohne da\u00df sie dem Haushaltsrecht des Freistaates Sachsen\nunterliegen w\u00fcrde. Vielmehr wurde entgegen den anson-\nsten seitens des Finanzministers vertretenen Haushalts-\ngrunds\u00e4tzen f\u00fcr die Otto-Perl-Stiftung ein Schattenhaus-\nhalt aufgemacht. \u00dcber die Verwendung der Mittel ent-\nscheiden dann auch nur die Mitglieder des Stiftungsrates.\nIch mu\u00df wohl nicht extra betonen, da\u00df der Sozialminister\nGeisler eines der Mitglieder dieses Stiftungsrates ist, die\nparlamentarische Opposition aber nat\u00fcrlich nicht.\nEine solche Stiftung hat den sch\u00f6nen Nebeneffekt, da\u00df sich\nder Sozialminister als Weihnachtsmann pr\u00e4sentieren kann,\nindem er Steuermittel, auf die ja in diesem Fall kein\nRechtsanspruch besteht, einmal dem einen, einmal dem\nanderen guten Zweck stiftet. Die Stiftung wurde aber nicht\nprim\u00e4r so \u00fcppig mit Steuermitteln ausgestattet, damit sich\nder Sozialminister als Wohlt\u00e4ter pr\u00e4sentieren kann, son-\ndern weil eine Stiftung in Good-will-Manier verteilt und\ndie konservative Auffassung von Sozialpolitik fast ideal\nverk\u00f6rpert.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Ministerpr\u00e4sidenten\n\nProf. Dr. Biedenkopf)\n\n\u2013 Es bestehen keine Rechtsanspr\u00fcche, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent.\nDamit wird der Staat nicht \u00fcberlastet. Niemand kann sich\ndarauf verlassen, da\u00df Mittel flie\u00dfen. Damit wird jedem\nAnspruchsdenken konsequent begegnet. Die H\u00f6he der\nHaushaltsmittel der Stiftung ist nicht berechenbar. Damit\nwird verhindert, da\u00df nervige Vertreter von Behinderten-\norganisationen protestieren, die Mittel seien zu gering.\nAber das Sch\u00f6nste an der ganzen Sache ist: Diejenigen, die\nMittel aus der Otto-Perl-Stiftung erhalten, sind daf\u00fcr\n\u00e4u\u00dferst dankbar. Es ist aber nicht Aufgabe des Staates,\nBehindertenpolitik mittels einzelner karitativer Ma\u00df-\nnahmen zu betreiben, sondern es ist Aufgabe des Staates,\nRahmenbedingungen f\u00fcr ein g\u00fcnstiges soziales Klima zu\nschaffen und Behinderte durch Einr\u00e4umung einklagbarer\nRechtsanspr\u00fcche zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nKaritative Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen diese Rechtsanspr\u00fcche\nh\u00f6chstens erg\u00e4nzen. Daf\u00fcr ist aber nicht der Staat verant-\nwortlich, sondern die Gesellschaft. Sie hat bereits karitati-\nve Organisationen in Form von Verb\u00e4nden der freien\nWohlfahrtspflege hervorgebracht.\nUm nicht mi\u00dfverstanden zu werden: Die Pflichten des\nStaates zur Einr\u00e4umung von Rechtsanspr\u00fcchen sind nicht\nunbegrenzt. Rechtsanspr\u00fcche k\u00f6nnen nur insoweit einge-\nr\u00e4umt werden, als finanzielle Ressourcen daf\u00fcr zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Rechtsanspr\u00fcche sind ihrerseits auch nur\nMittel, um eine Sicherheit daf\u00fcr zu schaffen, da\u00df Gleich-\n\nbehandlung gew\u00e4hrt wird und unter bestimmten Bedin-\ngungen darauf vertraut werden kann, da\u00df eine F\u00f6rderung,\nRehabilitation und Eingliederung stattfindet. Der Erfolg\ndieser Rechtsanspr\u00fcche kann weder staatlicherseits garan-\ntiert werden, noch sollte der Staat dem einzelnen vor-\nschreiben, wie F\u00f6rderung, Rehabilitation und Eingliede-\nrung auszusehen haben.\nRechtsanspr\u00fcche sind in dieser Sichtweise keine Vorschrif-\nten, sondern Angebote, deren Annahme oder Ablehnung\ndem Willen des Rechtsinhabers anheimgestellt werden\nmu\u00df. Dies unterscheidet die staatliche Aktivit\u00e4t im demo-\nkratischen Rechtsstaat fundamental von der Versorgungs-\nauffassung, die in der DDR vertreten wurde und die auch\nheute in Ans\u00e4tzen von der PDS vertreten wird.\nEin drittes Beispiel f\u00fcr die Diskrepanz zwischen Anspruch\nund Wirklichkeit s\u00e4chsischer Behindertenpolitik liegt in\nder Rehabilitation und Pflege physisch kranker und behin-\nderter Menschen. Dazu hei\u00dft es im vom Sozialministerium\nherausgegebenen Landespsychiatrieplan \u2013 ich zitiere: ,,Ins-\nbesondere in den Langzeitbereichen der personell voll-\nkommen unzureichend ausgestatteten und sanierungs-\nbed\u00fcrftigen Fachkrankenh\u00e4user wurden die dort unterge-\nbrachten Menschen oft ohne Rehabilitationsprogramme\nunter elenden und menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen\n\u00fcberwiegend verwahrt.\u201c \u2013 Darauf hat auch der Sozial-\nminister vorhin mit Recht hingewiesen. \u2013 ,,Die Neuord-\nnung des psychiatrischen Versorgungssystems geht von\nder Erf\u00fcllung der f\u00fcr eine optimale Versorgung psychisch\nkranker Menschen erforderlichen Aufgaben aus. F\u00fcr die\nWahrnehmung dieser Funktionen wird eine versorgungs-\ngebietsbezogene und eine bedarfgerechte Ausstattung mit\nEinrichtungen und Diensten angestrebt.\u201c\nDie psychiatrischen Gro\u00dfkrankenh\u00e4user sollten entfloch-\nten und durch Enthospitalisierung der Langzeit- und\nPflegepatienten verkleinert werden. Gleichzeitig sollten\ndie enthospitalisierten Menschen in wohnortnahen Hei-\nmen und Wohngemeinschaften ein ann\u00e4hernd normales\nLeben f\u00fchren k\u00f6nnen. Tats\u00e4chlich hat bis heute nicht wirk-\nlich eine Enthospitalisierung, sondern vor allem eine\nUmhospitalisierung stattgefunden, indem die weitaus\nmeisten Patienten entweder wohnortfern in Heimen ver-\nsorgt werden oder auf dem Gel\u00e4nde der Landeskranken-\nh\u00e4user verbleiben, umdefiniert in sogenannte Pflegeheim-\nbereiche.\nDie Strukturen dieser sogenannten Pflegeheimbereiche an\nden s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern sind v\u00f6llig unklar. Es\ngibt keine eindeutigen Zust\u00e4ndigkeiten und Verantwort-\nlichkeiten. In den meisten s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern\nexistieren zwar Heimleiter, sie haben aber praktisch keine\nKompetenzen. Sie sind den Verwaltungsleitern des Kran-\nkenhauses unterstellt. Das Pflegepersonal wiederum ist\nweiter den Pflegedienstleitern f\u00fcr das gesamte Kranken-\nhaus unterstellt. Der \u00e4rztliche Leiter des Krankenhauses\nhat im sogenannten Pflegeheimbereich praktisch nichts zu\nsagen. F\u00fcr dieses Wirrwarr an den Landeskrankenh\u00e4usern\nist die Staatsregierung unmittelbar verantwortlich. In die-\nsen sogenannten Pflegeheimbereichen leben \u00fcberwiegend\nschwerstkranke bzw. schwerstbehinderte Menschen, die\ns\u00e4chlich und personell v\u00f6llig unterversorgt sind.\nDer maximale Tagespflegesatz betr\u00e4gt zur Zeit 103,89 DM.\nDamit ist eine verantwortungsvolle Behandlung und\nBetreuung dieser Menschen zweifellos nicht m\u00f6glich. Das\ns\u00e4chsische Sozialministerium nimmt gegen\u00fcber diesen\nMenschen seine F\u00fcrsorgepflicht und Verantwortung nicht\nim erforderlichen Umfang wahr. An dieser Feststellung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n711\n\n\n\nf\u00fchrt kein Weg vorbei. Es mu\u00df darum gehen, auch f\u00fcr\ndiese Behinderten eine angemessene menschliche, diffe-\nrenzierte und normalen Lebensbedingungen angeglichene\nVersorgung zu gew\u00e4hrleisten.\nS\u00e4chsische Psychiatriepolitik ist gekennzeichnet von Bet-\ntenabbau, und zwar auch gegen den Bedarf, restriktivem\nKurs der Krankenkassen bei Kosten\u00fcbernahme, \u00dcberbeto-\nnung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips, obwohl jeder Fachkun-\ndige sieht, da\u00df die Kommunen und die Tr\u00e4ger der freien\nWohlfahrtspflege diese Aufgaben bis auf weiteres nicht\nfl\u00e4chendeckend leisten k\u00f6nnen und zum Teil angesichts\nder Gesamtsitutation auch nicht leisten wollen. Bezeich-\nnend ist auch, da\u00df es noch keinen Landesplan zur Versor-\ngung geistig Behinderter gibt.\nWenn nun die Bilanz der Entwicklung der Lebensverh\u00e4lt-\nnisse nach der Wiedervereinigung auch f\u00fcr Behinderte in\nSachsen in etlichen Bereichen positiv aussieht, dann ist das\nnicht unbedingt ein Verdienst der Staatsregierung, son-\ndern dies h\u00e4ngt mit dem insgesamt hohen Standard der\nSozialleistungen in der Bundesrepublik Deutschland\nzusammen und damit, da\u00df die Angleichung der Lebens-\nbedingungen im Einigungsvertrag festgeschrieben ist und\nsich aus dem Grundgesetz ergibt.\nDie Bereiche, in denen am meisten geschehen ist, wie der\nAufbau von Berufsf\u00f6rder- und Berufsbildungswerken, von\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte, der Bereich der freien Wohl-\nfahrtspflege, der Bereich der Vereine f\u00fcr Behindertensport,\nhaben nur sehr indirekt mit der Politik der Staatsregierung\nzu tun. Da\u00df in diesen Bereichen gro\u00dfe Fortschritte erzielt\nworden sind, ist insbesondere den Besch\u00e4ftigten und\nehrenamtlichen Helfern sowie nicht zuletzt dem unerm\u00fcd-\nlichen Einsatz der Behinderten und ihrer Organisationen\nselbst zu verdanken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch will aber nicht verhehlen, da\u00df es bei der Behinderten-\npolitik der Staatsregierung auch positive Ans\u00e4tze gibt.\n\n(Oh! bei der CDU)\n\n\u2013 Ja, ja, das registriere ich schon.\nDazu z\u00e4hle ich in erster Linie die Einsetzung einer inter-\nministeriellen Arbeitsgruppe f\u00fcr Behindertenfragen. Eine\nsolche Arbeitsgruppe bietet die M\u00f6glichkeit, hinsichtlich\naller Aspekte der Behindertenpolitik neue Ans\u00e4tze hervor-\nzubringen. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch\ndarauf hinweisen, da\u00df es sicherlich sinnvoll ist, diese inter-\nministerielle Arbeitsgruppe um einen Behindertenbeauf-\ntragten zu erg\u00e4nzen. So fordern das jedenfalls auch zahl-\nreiche Behindertenverb\u00e4nde. Ein solcher Behinderten-\nbeauftragter w\u00e4re ein zentraler Ansprechpartner f\u00fcr\nbehinderte Menschen, deren Familien, f\u00fcr Angeh\u00f6rige\nsowie f\u00fcr die Behindertenverb\u00e4nde und -organisationen.\nDer Beauftragte k\u00f6nnte als Mittler zwischen Behinderten\nund Beh\u00f6rden, Rehabilitationstr\u00e4gern und anderen Stellen\nwirken.\nEine dankbare Aufgabe f\u00fcr die interministerielle Arbeits-\ngruppe und die Behindertenbeauftragten, die es in den\nKommunen und Landkreisen zum Teil gibt, w\u00e4re z. B. die\nBesch\u00e4ftigung mit dem Behindertensport. Wenn man\nbedenkt, da\u00df f\u00fcr die Selbst\u00e4ndigkeit und auch f\u00fcr die\nsoziale Kontaktstiftung Sport gerade f\u00fcr Behinderte eine\ngro\u00dfe Bedeutung hat, dann ist beispielsweise die behin-\ndertengerechte Ausstattung von Sportst\u00e4tten unbedingt\nschnellstens zu verbessern. Es fehlen insbesondere spe-\nzielle Hubeinrichtungen und angepa\u00dfte Sanit\u00e4ranlagen.\n\nAllein diese fehlenden technischen Voraussetzungen ver-\nhindern f\u00fcr viele Behinderten die Aus\u00fcbung ihrer\nWunschsportart.\nDes weiteren fehlt es auch an ausreichend qualifizierten\n\u00dcbungsleitern. Insbesondere nach dem Auslaufen vieler\nABM-Stellen stehen nun die Vereine vor dem Problem,\nwie sie die ins Leben gerufenen Gruppen weiterf\u00fchren\nk\u00f6nnen. Ein Auseinanderbrechen w\u00e4re mit Sicherheit f\u00fcr\njeden Behinderten, der bereits im Verein sozialen R\u00fcckhalt\ngefunden hat, tragisch \u2013 und das sind nicht wenige! Im\nvergangenen Jahr haben mehr als 4 200 Frauen und M\u00e4n-\nner in 82 Vereinen Rehabilitations- und Behindertensport\nbetrieben. Wenn man bedenkt, da\u00df f\u00fcr viele Behinderte\nder Arbeitsplatz weggefallen ist, kommt dem Sporttreiben\nim Verein oder in einer Gruppe als soziale Kontaktm\u00f6g-\nlichkeit besonders gro\u00dfe Bedeutung zu.\nAllgemein bekannt sind die gro\u00dfen Probleme bei der Inte-\ngration Behinderter auf dem Arbeitsmarkt. In diesem\nBereich schl\u00e4gt Sozialminister Geisler nun ernsthaft vor,\ndie Besch\u00e4ftigungsquote in H\u00f6he von 6 % abzusenken \u2013 er\nhat es heute auch noch einmal begr\u00fcndet \u2013, weil damit\nmehr Behindertenarbeitspl\u00e4tze eingefordert w\u00fcrden, als es\n\u00fcberhaupt Behinderte gibt. Sozialminister Geisler geht\noffensichtlich rein naturwissenschaftlich an die L\u00f6sung\nsozial- und arbeitsmarktpolitischer Probleme heran.\nDies kann man des \u00f6fteren beobachten, zum Beispiel,\nwenn er glaubt, die sozialen Probleme in den \u00f6stlichen\nGebieten Sachsens mit Hilfe eines chemischen Experimen-\ntes, eines Doppelkammergef\u00e4\u00dfes mit Salzl\u00f6sung unter-\nschiedlicher Konzentration, das bei Wegnahme der Trenn-\nwand Turbulenzen bildet, erkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen \u2013 dies ist im\nDezember 1994 bei einem Zeitungsinterviev in der ,,S\u00e4ch-\nsischen Zeitung\u201c geschehen \u2013, \u2013 \u2013\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist v\u00f6llig richtig.)\n\n\u2013 Es ist die Frage, wie ich an die Sozialpolitik herantrete.\nIch m\u00f6chte Menschen nicht mit irgendwelchen Salzl\u00f6sun-\ngen vergleichen! \u2013\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler:\n\nDas habe ich auch nicht getan.\nDas ist eine Unterstellung!)\n\n\u2013 oder wenn er die Anzahl der Krankenhausbetten durch\ndie Zahl der Einwohner in Sachsen teilt und zu dem\nSchlu\u00df kommt, diese Quote w\u00fcrde allein Aufschlu\u00df dar-\n\u00fcber geben, da\u00df Sachsen in der station\u00e4ren medizinischen\nVersorgung ein ausreichendes Angebot bereith\u00e4lt. Dann\nhaben wir den bekannten Fall, da\u00df der See im Durch-\nschnitt 30 cm tief ist, und trotzdem ist die Kuh ertrunken.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas hat alles nichts mit\n\nBehindertenpolitik zu tun!)\n\nEin drittes Beispiel ist, wenn er die Zahl der arbeitslos\ngemeldeten Schwerbehinderten \u2013 jetzt komme ich wieder\ndarauf zur\u00fcck \u2013 einfach von der Zahl der nach der Pflicht-\nquote zu besetzenden Arbeitspl\u00e4tze abzieht und dann auf-\ngrund der sich ergebenden Differenz den Schlu\u00df zieht, es\ng\u00e4be gar nicht so viele arbeitslose Schwerbehinderte, um\nalle potentiellen Stellen zu besetzen.\n\u2013 Herr Sozialminister, zu Ihrem Einwurf, dies h\u00e4nge nicht\nmit Behindertenpolitik zusammen, mu\u00df ich Ihnen sagen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n712\n\n\n\ndies h\u00e4ngt mit Ihrer Auffassung von Sozialpolitik und mit\nIhrem Herangehen an Probleme zusammen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler:\nNein, das stimmt nicht!)\n\nAls Sozialminister m\u00fc\u00dfte Ihnen eigentlich das Ph\u00e4nomen\nder verdeckten Arbeitslosigkeit bekannt sein. Zwar sind in\nSachsen 1992 nur 8 600 Schwerbehinderte arbeitslos\ngemeldet gewesen, aber allein rund 15 000 zum Teil\narbeitsf\u00e4hige und an Arbeit interessierte Schwerbehinderte\nbezogen zum gleichen Zeitpunkt eine Erwerbsunf\u00e4hig-\nkeitsrente und fallen deshalb aus der Arbeitslosenstatistik\nheraus. Wenn die Erwerbsunf\u00e4higkeitsrentner zwar finan-\nziell einigerma\u00dfen zurechtkommen, so fehlt doch gerade\nbehinderten Menschen ganz besonders die soziale Kompo-\nnente der Arbeit.\nVielleicht war es der Zwang zum Querdenken, den das\nKabinett Ihnen auferlegt hat, der Sie zu diesem Vorschlag\nveranla\u00dfte. In jedem Fall entbehrt der Vorschlag jeglicher\nGrundlage. Er ist nicht nur in seiner Endkonsequenz\nfalsch, sondern auch hinsichtlich der Nebenbedingungen,\nes g\u00e4be nicht so viel Behinderte, wie im Falle der Erf\u00fcllung\nder Pflichtquote Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen\nm\u00fc\u00dften.\nAuf jeden Fall war der Vorschlag, die Pflichtquote zu sen-\nken, ein falsches Signal in dieser Zeit. Die Arbeitgeber, die\nihre Besch\u00e4ftigungspflicht bisher erf\u00fcllen \u2013 davon gibt es\nin Sachsen durchaus einige \u2013, w\u00fcrden durch eine Absen-\nkung der Pflichtquote den Hinweis erhalten, es sei ohne-\nhin unsinnig, die Besch\u00e4ftigungspflicht in bisheriger H\u00f6he\nzu erf\u00fcllen. So gesehen ist der Vorschlag des Sozialmini-\nsters nicht nur unsinnig, sondern kontraproduktiv und\ninsgesamt f\u00fcr alle Bem\u00fchungen der Integration Behinder-\nter in Arbeit und Beruf sch\u00e4dlich!\n\n(Staatsminister Eggert: Aber Frau Wittig!)\n\n\u2013 Ich bin nicht Frau Wittig, sondern die Frau Volkmer!\nLieber sollte er seinen Einflu\u00df geltend machen, da\u00df der\n\u00f6ffentliche Dienst, der die Pflichtquote schlechter erf\u00fcllt\nals die Privatwirtschaft, endlich seinen Pflichten nach-\nkommt.\nIch kann an dieser Stelle dem Sozialminister auch nur\nempfehlen, sich mit den Behindertenverb\u00e4nden abzustim-\nmen. Dazu ist f\u00fcr die L\u00f6sung der Arbeitsmarktprobleme\nein komplexes Programm gegen die Arbeitslosigkeit von\nSchwerbehinderten notwendig, das Bew\u00e4hrtes fortf\u00fchrt\nund Neues aufnimmt.\nDazu geh\u00f6rt die von der s\u00e4chsischen SPD schon lange\ngeforderte deutliche Erh\u00f6hung der Ausgleichsabgabe f\u00fcr\ndiejenigen Arbeitgeber, die ihre Pflichtquote nicht erf\u00fcllen.\n Dazu geh\u00f6ren beispielsweise auch mehr Teilzeitarbeits-\npl\u00e4tze gerade f\u00fcr Erwerbsunf\u00e4higkeitsrentner und spe-\nzielle Ma\u00dfnahmen zur Erleichterung des Wiedereinstiegs\nin den Beruf, mehr ABM-Stellen f\u00fcr Behinderte und vor\nallem eine wesentlich bessere Zusammenarbeit zwischen\nHauptf\u00fcrsorgestelle, Arbeitsamt, Berufsf\u00f6rderungs- und\nBerufsbildungswerken, Industrie- und Handelskammer,\nHandwerkskammer usw.\nWichtig ist die Vermittlung von Schwerbehinderten auf\ndem ersten Arbeitsmarkt. Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte sind\nzwar f\u00fcr verschiedene behinderte Menschen eine gute L\u00f6-\nsung, sind aber generell nicht die idealen Arbeitsstellen f\u00fcr\nBehinderte, weil in den Werkst\u00e4tten wieder die Behinder-\nten nur unter sich sind. Gesch\u00fctzte Betriebsabteilungen,\n\nwie sie es auch in der DDR gab, sind ein gutes Bindeglied\nzwischen den Anforderungen auf dem ersten Arbeits-\nmarkt und gesch\u00fctzten Werkst\u00e4tten und sollten durch das\nLand gef\u00f6rdert werden.\nMein Schlu\u00dfappell an die S\u00e4chsische Staatsregierung lau-\ntet: Weniger querdenken, mehr nachdenken, sich verst\u00e4rkt\nKompetenzen au\u00dferhalb des Ministeriums bedienen, und\nwerfen Sie als richtig erkannte Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Sozial-\npolitik auch in Ihrer praktischen Politik nicht \u00fcber Bord!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort hat\njetzt die Fraktion der CDU. Frau Weber, bitte.\n\nFrau  Weber,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Das Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepu-\nblik Deutschland schreibt im Artikel 3 fest, da\u00df alle Men-\nschen ein Recht auf Gleichheit vor dem Gesetz haben. Auf-\nz\u00e4hlungen verschiedener Personengruppen intensivieren\nund verdeutlichen das Gemeinte.\nIm November 1994 trat die Grundgesetz\u00e4nderung des\nArtikels 3 mit einem Inhalt in Kraft, der gerade f\u00fcr diese\nRegierungserkl\u00e4rung und f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Umgang\nmit Behinderten von Bedeutung ist. Die Erg\u00e4nzung: ,,Nie-\nmand darf wegen seiner Behinderung benachteiligt wer-\nden\u201c sollte Konsequenzen f\u00fcr uns alle und somit f\u00fcr die\ngesamte Gesellschaft haben.\nIn der F\u00fcrsorge f\u00fcr diese Gruppe von Mitb\u00fcrgern hat sich\ndas Land Sachsen in der Verfassung des Freistaates Sach-\nsen im Artikel 7 Abs. 2 n\u00e4mlich mit dem Wortlaut ,,Das\nLand bekennt sich zur Verpflichtung der Gemeinschaft,\nalte und behinderte Menschen zu unterst\u00fctzen und auf die\nGleichwertigkeit ihrer Lebensbedingungen hinzuwirken\u201c\nfestgelegt.\nDas sind grunds\u00e4tzliche Aussagen, die eine sch\u00fctzende\nWirkung haben sollen. Die grundrechtliche Aussage soll\nbewirken, da\u00df nicht nur Geschlecht, Abstammung, Rasse,\nSprache, Heimat, Glauben, religi\u00f6se oder politische\nAnschauungen als solche gelten. Benachteiligende Ma\u00df-\nnahmen f\u00fcr behinderte Menschen im gesellschaftlichen\nLeben sollen damit ausgeschlossen werden. Es wird in\nZukunft auch an unserem Landtag liegen, inwieweit wir\nbereit sind, diese Grundgesetz\u00e4nderung ernsthaft in die\nTat umzusetzen.\nDas grundgesetzlich verankerte Benachteiligungsverbot\nBehinderter geh\u00f6rt nun in allen Politikbereichen auf den\nPr\u00fcfstand. Kritisch mu\u00df das geltende Recht hinterfragt\nwerden. Dazu sind wir alle aufgerufen.\nAber nicht nur ein Benachteiligungsverbot zwischen\ngesunden, leistungsf\u00e4higeren Menschen und Menschen\nmit Behinderung mu\u00df stattfinden, sondern ebenfalls ein\nAusgleich unter den einzelnen Behindertengruppen sollte\nunbedingt unser Ziel sein.\nDie Einigung Deutschlands hat auch bei der Rehabilitation\nund Eingliederung behinderter Menschen neue Herausfor-\nderungen und Aufgaben gebracht. Nachdem in den ver-\nschiedensten Bereichen Untersuchungen angestellt und\nrechtliche sowie wirtschaftliche Grundlagen geschaffen\nwurden, m\u00fcssen wir nun l\u00e4ngerfristig darauf hinwirken,\nda\u00df gleichwertige Lebensbedingungen f\u00fcr behinderte\nMenschen in allen Teilen Deutschlands tats\u00e4chlich ver-\nwirklicht werden.\nTrotz vieler unbestreitbarer Fortschritte in den letzten Jah-\nren ist eine tats\u00e4chliche Chancengleichheit von Behinder-\nten mit Nichtbehinderten allerdings immer noch nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n713\n\n\n\nerreicht. Die Behinderten in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nk\u00f6nnen in vielen Dingen einen Gleichstand mit Behinder-\nten aus den alten Bundesl\u00e4ndern noch nicht sehen. Dies\nbetrifft aber nicht nur den Bereich behinderter Menschen,\nsondern dies ist eine Tatsache im t\u00e4glichen Leben der\nMenschen im Osten Deutschlands, mit der wir alle noch\neine Weile aus Vernunftsgr\u00fcnden leben m\u00fcssen.\nEine 40j\u00e4hrige systematische Fehlentwicklung l\u00e4\u00dft sich\nnicht in vier Jahren v\u00f6lligen Umgestaltens und Neuauf-\nbaus aufholen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Proze\u00df der Umstellung und Neuorientierung gestaltet\nsich \u00fcberaus kompliziert. Da die Eingliederung Behinder-\nter der ehemaligen DDR nach anderen Zielsetzungen und\nVerfahrensprinzipien erfolgte, brachte die Umstellung auf\ndas neue Rechtssystem nicht nur die \u00fcblichen Umstel-\nlungsschwierigkeiten mit sich, sondern es sind u. a. auch\nnoch durch die st\u00e4ndigen Hetzkampagnen der Nachfolge-\npartei der SED, der PDS, und die gewollte Verunsicherung\nder behinderten Menschen politische Diskussionen ent-\nstanden, die einer fachlichen und sachlichen Abarbeitung\nder Probleme v\u00f6llig unzutr\u00e4glich und f\u00fcr den betroffenen\nPersonenkreis und f\u00fcr den sozialen Frieden unvereinbar\nsind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der PDS: B\u00f6se!)\n\nIch erinnere an die Anh\u00f6rung zum Landesblindengeld-\ngesetz und die Entgleisungen des Herrn D\u00fcrrschmidt.\nDie Umstellung ist im Behinderten- und Rehabilitations-\nbereich noch nicht abgeschlossen. Schwierigkeiten ergaben\nsich insbesondere, da das \u00fcbernommene westliche Rehabi-\nlitationsrecht aus einer v\u00f6llig anders geformten und\ngewachsenen Sozialordnung transferiert wurde, und zwar\naus einer Sozialordnung, in der sich verschiedene Sozial-\nleistungszweige und damit auch die in den einzelnen\nZweigen zugeordneten Leistungen zur Rehabilitation und\nzur Eingliederung Behinderter und von Behinderung\nBetroffener in vielen Jahren durch Gesetzgebung, Verwal-\ntung und Rechtsprechung entwickelt hatten und mit ihnen\neine Vielfalt von Diensten, Einrichtungen und Beh\u00f6rden\nentstanden.\nTrotzdem, die f\u00fcr die behinderten Menschen in unseren\nL\u00e4ndern entstandene neue Lebenssituation bietet ihnen\nneue Chancen, r\u00e4umt ihnen neue Rechte und Rechts-\nanspr\u00fcche ein, er\u00f6ffnet ihnen M\u00f6glichkeiten zu mehr\nSelbstbestimmung, birgt aber auch gro\u00dfe Verunsicherun-\ngen in sich, die \u2013 wie schon erw\u00e4hnt \u2013 von anderen Partei-\nen zur Profilierung und f\u00fcr sachlich durch nichts unter-\nsetzte Ziele ausgenutzt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs werden weitere Anstrengungen erforderlich sein, um\ndie entsprechenden Verwaltungs- und Angebotsstruktu-\nren in der Behindertenhilfe in den neuen L\u00e4ndern fortzu-\nentwickeln.\nDas schlie\u00dft selbstverst\u00e4ndlich ein, Probleme behinderter\nMenschen st\u00e4rker als bisher in das \u00f6ffentliche Bewu\u00dftsein\nzu r\u00fccken. Unsere Gebietsk\u00f6rperschaften haben diese Auf-\ngaben erkannt und versuchen, Schritt f\u00fcr Schritt Verbesse-\nrungen einzuf\u00fchren. So kenne ich einige Landkreise, in\ndenen Behindertenbeauftragte eingesetzt wurden und Be-\nhindertenpl\u00e4ne auf kommunaler Ebene erstellt werden.\n\nDa\u00df die Menschen mit Behinderungen diese Angebote\nannehmen und selbst an ihrer Weiterentwicklung stark\ninteressiert sind, findet Ausdruck auch in der \u00f6ffentlichen\nDarstellung, wie sie zum Beispiel bereits bei den Behinder-\ntentagen erfolgte. Dort wurde sehr deutlich gezeigt, da\u00df\nvon wesentlicher Bedeutung f\u00fcr die Teilhabe Behinderter\nam Leben der Gesellschaft insgesamt die gegenseitige\nAkzeptanz ist, die als wechselseitiger Proze\u00df verstanden\nund vollzogen werden mu\u00df.\nDas im Grundgesetz verankerte Menschenbild fordert in\nseiner Konsequenz Integration, Partnerschaft und Mitwir-\nkung. Dabei darf auf keinen Fall der Behinderte haupt-\ns\u00e4chlich als Objekt von Hilfeleistungen angesehen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEr braucht Hilfestellungen, aber er soll eigenverantwort-\nlich m\u00fcndig entscheiden, seine Erfahrungen in bezug auf\nseine Behinderung einbringen und die Teilnahme am\nLeben in der Gesellschaft so vollwertig wie m\u00f6glich mit-\ngestalten k\u00f6nnen.\nAndererseits darf man nicht verschweigen, da\u00df die Pflich-\nten der Gesellschaft gegen\u00fcber behinderten Menschen ins\nVerh\u00e4ltnis zu setzen sind zu anderen Hilfen f\u00fcr Menschen\nin der Gesellschaft, die ebenfalls durch die Solidargemein-\nschaft Hilfe erwarten. Nach \u00a7 10 des Ersten Buches Sozial-\ngesetzbuch hat jeder, der k\u00f6rperlich, geistig oder seelisch\nbehindert ist oder dem eine solche Behinderung droht,\nunabh\u00e4ngig von der Ursache seiner Behinderung, ein\nsoziales Recht auf die Hilfe, die notwendig ist, um die\nBehinderung abzuwenden, zu beseitigen, zu bessern, ihre\nVerschlimmerung zu verh\u00fcten oder ihre Folgen zu mil-\ndern. Dazu geh\u00f6ren auch die Hilfen, die Behinderten einen\nihren Neigungen und F\u00e4higkeiten entsprechenden Platz in\nder Gesellschaft, insbesondere im Arbeitsleben, sichern.\nDamit sind die Grunds\u00e4tze der Behindertenpolitik festge-\nschrieben.\nDas Ziel der Integration der Behinderten in die Gesell-\nschaft ist der Grundsatz der Finalit\u00e4t, nach dem die not-\nwendigen Hilfen jedem Behinderten und von Behinderung\nBedrohten, unabh\u00e4ngig von der Ursache der Behinderung,\ngeleistet werden m\u00fcssen, auch wenn f\u00fcr diese Hilfen\nunterschiedliche Tr\u00e4ger \u2013 ich komme sp\u00e4ter noch darauf\nzur\u00fcck \u2013 und Institutionen mit unterschiedlichen Lei-\nstungsvoraussetzungen zust\u00e4ndig sind; der Grundsatz\neiner m\u00f6glichst fr\u00fchzeitigen Intervention nach den ent-\nsprechend den im Einzelfall gegebenen M\u00f6glichkeiten und\nNotwendigkeiten, Ausma\u00df und Auswirkung der Behinde-\nrung m\u00f6glichst gering zu halten und nicht vermeidbare\nAuswirkungen so gut wie m\u00f6glich auszugleichen; der\nGrundsatz der individuellen Hilfe, die auf die konkrete\nBedarfssituation jedes einzelnen Behinderten und von\nBehinderung Bedrohten zugeschnitten ist und dieser\nBedarfssituation mit geeigneten Mitteln gerecht wird.\nZielsetzungen wie in \u00a7 10 des Ersten Buches Sozialgesetz-\nbuch finden Sie auch in den Gesetzen und Leistungen zur\nEingliederung Behinderter, so in den \u00a7\u00a7 10 und 11 des\nGesetzes \u00fcber die Angleichung der Leistungen zur Rehabi-\nlitation und in \u00a7 39 des Bundessozialhilfegesetzes.\nDie Sozialleistungen zur Rehabilitation und zur Eingliede-\nrung behinderter und von Behinderung bedrohter Men-\nschen werden von einer Vielzahl von Tr\u00e4gern erbracht,\nunter anderem auch von der Vielzahl der freien Tr\u00e4ger.\nF\u00fcr diese Hilfe m\u00f6chten wir uns an dieser Stelle besonders\nbedanken. Wir denken alle, da\u00df diese Hilfen auch weiter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n714\n\n\n\nhin notwendig sind und die Tr\u00e4ger auf unsere Unterst\u00fct-\nzung rechnen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Sozialgesetzbuch \u00a7 29 sind die dringendsten Leistun-\ngen und wichtigsten Bereiche aufgezeigt, wie eben medi-\nzinische Leistungen durch Kranken-, Renten- und Unfall-\nversicherungen, wie eben Leistungen zur allgemeinen\nsozialen Eingliederung durch die Unfallversicherung. Die\nSozialhilfe tritt aufgrund ihrer umfassenden Aufgabenstel-\nlungen auch ein, wenn ben\u00f6tigte medizinische Bildungs-\noder berufliche Hilfen zur Eingliederung von vorrangigen\nTr\u00e4gern nicht in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen \u2013\nich betone hier: von vorrangigen Tr\u00e4gern \u2013, weil im Einzel-\nfall dort die notwendigen Voraussetzungen nicht gegeben\nsind.\nWeiterhin werden f\u00fcr den betroffenen Personenkreis\nzus\u00e4tzliche Leistungen, wie technische Hilfsmittel oder\nArbeitsplatzausstattungen \u2013 sie werden \u00fcber die Aus-\ngleichsabgabe get\u00e4tigt \u2013, vorgenommen.\nAus einer Situationsanalyse des Staatsministeriums geht\nhervor: Besondere Gebiete der Behindertenpolitik in Sach-\nsen sind vor allem Behinderungen durch Sucht und Dro-\ngen, Integration von Behinderten und Nichtbehinderten\nin Erziehung und Bildung, Integration Behinderter ins\nBerufsleben mit besonderer Ber\u00fccksichtigung der Integra-\ntion von behinderten Frauen und das Behindertenrecht f\u00fcr\ngerechtes Wohnen und betreute Wohnformen f\u00fcr Behin-\nderte.\nDer behindertenpolitische Sprecher unserer Fraktion wird\nin seinen Ausf\u00fchrungen noch n\u00e4her darauf Bezug neh-\nmen.\nZu all diesen vorgenannten Punkten gab und gibt es zahl-\nreiche Probleme zu kl\u00e4ren. Erstmalig wurde zur sicheren\nMeinungsbildung und zur Beantwortung vieler Fragen\neine umfassende Befragung behinderter Menschen in\nSachsen vorgenommen. F\u00fcr eine gezieltere Arbeit in\nZukunft sind die Ergebnisse solcher Untersuchungen\nwichtig und f\u00fcr eine Weiterentwicklung der Behinderten-\narbeit in Sachsen unverzichtbar.\n\u00dcber die Anzahl behinderter Menschen in Sachsen liegen\nkeine genauen Daten vor; denn es gibt keine Meldepflicht\nf\u00fcr behinderte Menschen. Gott sei Dank ist es so, da\u00df die\nMeldepflicht f\u00fcr viele Bereiche vorbei ist. Es gibt nur auf-\ngrund der Antragslage und der Bewilligung von Schwer-\nbehindertenausweisen Anhaltspunkte. Danach sind laut\nStatistik 1993 ca. 290 000 Menschen mit einem Grad der\nBehinderung zwischen 30 und 100 % erfa\u00dft.\nHinsichtlich der Entwicklung der Zahl von Menschen mit\neiner anerkannten Behinderung lassen Vergleiche mit den\nalten Bundesl\u00e4ndern die Sch\u00e4tzung zu, da\u00df ein Anteil von\nungef\u00e4hr 8,5 % der Gesamtbev\u00f6lkerung als behindert an-\nzusehen ist. Das sind in Sachsen ca. 400 000 Menschen. Bis\nzum 30. Dezember 1993 haben 373 855 Menschen einen\nAntrag gestellt, als Schwerbehinderte anerkannt zu wer-\nden.\nDie genannten Grundlagen bilden Leitlinien f\u00fcr die Behin-\ndertenpolitik des Freistaates. Alle Einrichtungen, Dienste\nund Veranstaltungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen\nsollen als Hilfen verstanden werden und soweit wie m\u00f6g-\nlich die Grunds\u00e4tze der Selbstbestimmung \u2013 und das steht\nimmer im Vordergrund \u2013, der Normalisierung der Lebens-\nverh\u00e4ltnisse und der Integration beachten. Es soll eine\nTr\u00e4gervielfalt und Angebotsvielfalt in Gemeinden\u00e4he\n\ngew\u00e4hrleistet sein und so weit wie m\u00f6glich stufenlos den\nrealen Hilfebedarf abdecken.\nDie Grundlinien sind in Sachsen vor allem die Selbst-\nbestimmung der Behinderten, die Normalisierung der\nLebensverh\u00e4ltnisse, die Integration in die Gesellschaft in\njedem Bereich. Diese drei wichtigen Ziele in die Tat umzu-\nsetzen ist schwierig genug. Dennoch d\u00fcrfen wir nichts un-\nversucht lassen, diese Vorgaben in der praktischen Arbeit\numzusetzen.\nDie Behindertenpolitik ist ein weitverzweigtes, kompli-\nziertes und differenziertes Gebilde wie kein anderes Feld\nin der Sozial-, Gesundheits-, Senioren- und Familienpoli-\ntik. Behindertenpolitik ist keine Querdenker-, sondern eine\nQuerschnittspolitik.\nS\u00e4mtliche Bereiche des gesellschaftlichen Miteinanders,\nwie Gesundheit, Kindheit, Jugend, Berufsbildung, Er-\nwerbsarbeit, Familie, Alter, Wohnung, Mitbestimmung,\nSelbsthilfe, Beratung und Freizeitgestaltung, geh\u00f6ren zur\nPolitik f\u00fcr behinderte Menschen. Dieses ist nun einmal\nkompliziert.\nDen Grundsatz der ganzheitlichen F\u00fcrsorge bei der\nBetreuung und F\u00f6rderung dieser Personengruppen umzu-\nsetzen ist erkl\u00e4rter Wille der CDU-Politik in Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVerbesserungen m\u00fcssen deshalb nicht nur in materiellen\nBereichen in den n\u00e4chsten Jahren stattfinden, sondern es\nm\u00fcssen die Vorstellungen von Behinderten zielgerichteter,\nbezogen auf Verbesserungen in den Bereichen der Versor-\ngung und Dienstleistungen, besonders Ver\u00e4nderungen\nzum Positiven im Bereich der Hilfs- und Heilmittel, der\nKommunikation, bei der Teilnahme am \u00f6ffentlichen Ver-\nkehr und des Behindertenwohnens, umgesetzt werden.\nDies mu\u00df alles mit einer demokratischen Mitwirkung der\nBetroffenen selbst geschehen.\nIn den vergangenen vier Jahren wurde mit dem Einflu\u00df\nder CDU-Fraktion eine Behindertenpolitik betrieben, die\neinzelne Behindertengruppen ber\u00fccksichtigt und doch\nweitestgehend versucht hat, Gleichheit zwischen den\nBehinderten herzustellen; deswegen auch die Otto-Perl-\nStiftung. Die Ver\u00e4nderungen haben viele Unruhen\ngebracht und waren dennoch notwendig.\nEin Beispiel, welches aber von grundlegender Bedeutung\nist, m\u00f6chte ich kurz nennen. Hier sind die fehlplazierten\nBehinderten in Einrichtungen der Altenhilfe und der\nPsychiatrie in Sachsen anzuf\u00fchren. Einrichtungen der\nPsychiatrie und der Altenhilfe sind kein Lebensort, weder\nf\u00fcr junge noch f\u00fcr alte Menschen mit geistiger und k\u00f6rper-\nlicher Behinderung.\nAls ich nach der Wendezeit eines unserer Alten- und\nPflegeheime aufsuchte, fand ich eine \u00fcberf\u00fcllte Station mit\nMenschen mit den verschiedensten Behinderungen und\naus sehr unterschiedlichen Altersgruppen vor. Es ist\nbesch\u00e4mend, was junge behinderte Bewohner in Alten-\nheimen und ebenso die sie betreuenden Mitarbeiter in den\nvergangenen Jahrzehnten auf sich nehmen und ertragen\nmu\u00dften. Das Personal in diesen Einrichtungen hat sich\nunter den gegebenen Voraussetzungen der ehemaligen\nDDR alle M\u00fche gemacht, die Situation zu meistern, um\nden betroffenen Menschen eine einigerma\u00dfen ertr\u00e4gliche\nUmgebung zu sichern. Jedoch waren von ihrer Anzahl viel\nzu wenige und f\u00fcr Personen mit den verschiedensten\nBehinderungen nicht ausreichend geschulte Mitarbeiter\nda. Au\u00dferdem waren die baulichen und materiellen Vor-\naussetzungen nicht gegeben, um den Behinderten eine sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n715\n\n\n\nf\u00f6rdernde Betreuung zu sichern. Ich habe Behinderte gese-\nhen, die in einem Haus ohne Fahrstuhl jahrelang nicht die\nfreie Natur gesehen haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Weber, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke, jetzt nicht.\nWir als CDU-Fraktion wissen, da\u00df gerade in diesem\nBereich noch weitere Schritte notwendig sind, um die vor-\ngefundene Situation zu ver\u00e4ndern. Mit der Qualifizierung\ndes Personals in heilp\u00e4dagogischer Hinsicht und den bau-\nlichen Ver\u00e4nderungen haben wir in den letzten vier Jahren\nbegonnen und auch einiges erreicht.\nEs reicht aber noch nicht aus. Handlungsbedarf besteht\nbei den Landeskrankenh\u00e4usern der Psychiatrie \u2013 Frau\nDr. Volkmer, wir sehen das in manchen Teilen auch so,\nwenn auch nicht ganz so kra\u00df wie Sie \u2013 und bei den\nPflegeheimen, in denen die Belegung sehr undifferenziert\nerfolgte.\nSo kann es f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung nur Verbesse-\nrungen geben durch Neubau von speziellen Behinderten-\neinrichtungen, Ausbau des gesch\u00fctzten Wohnens, Spezifi-\nzierung der bestehenden Einrichtungen. Viele behinderte\nMenschen mu\u00dften \u00fcber Jahrzehnte \u2013 nicht durch eigene\nSchuld oder Schuld der Eltern \u2013 unter zum gro\u00dfen Teil\nmenschenunw\u00fcrdigen oder zumindest f\u00fcr sie nicht f\u00f6rder-\nlichen Lebensumst\u00e4nden leben. Dies ist dem ,,sozialsten\naller Sozialsysteme\u201c geschuldet, geschaffen vom SED-\nStaat.\nIch bezeichne dies als eine Unrechtstat des SED-Systems.\nSo kann ich mich nur der Meinung der Staatsregierung\nanschlie\u00dfen, da\u00df gepr\u00fcft werden sollte, ob ein Teil der\nMittel,  die  f\u00fcr  die  Beseitigung  des  individuellen  SED-\nUnrechts zur Verf\u00fcgung stehen, zur dauerhaften Verbes-\nserung der Lebenssituation behinderter Menschen in Hei-\nmen verwendet werden kann. Angebracht w\u00e4re es auch,\nMittel des SED-Parteiverm\u00f6gens zu diesem Zweck zu ver-\nwenden. Diese Bemerkungen werden von mir an dieser\nStelle nicht ohne Grund gemacht, denn es ist heuchlerisch\nund verlogen, wenn eine Partei die Menschen glauben\nmachen will, da\u00df alles im sozialen Bereich machbar und\nvor allem auch bezahlbar sei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn die Behinderten \u2013 und ich wei\u00df aus vielen Gespr\u00e4-\nchen, da\u00df sie dies tun \u2013 dar\u00fcber nachdenken und spre-\nchen, wissen sie das auch. Ich wei\u00df, da\u00df sie Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr problematische Situationen im wirtschaftlichen Bereich\nhaben. Sie wissen, da\u00df der Sozialstaat nicht eine gute und\nreiche Tante ist, sondern da\u00df das Pr\u00e4dikat eines Staates,\ngesellig, wohlt\u00e4tig, menschlich und hilfsbereit zu sein, nur\nvon Menschen und durch die Menschen gezeichnet wird,\ndie in dieser Gesellschaft leben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei haben wir zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df diese Men-\nschen \u2013 n\u00e4mlich gesunde und behinderte \u2013 gleicherma\u00dfen\nAnspr\u00fcche und Ansichten im Leben haben. Diese Ansich-\nten werden nie deckungsgleich sein. Aber wir Politiker\nhaben die Pflicht, diese Anspr\u00fcche auszugleichen und ein-\nander nahezubringen. Dabei tr\u00e4umen Sozialpolitiker von\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Gerechtigkeit. Hier spielt die Behinderten-\npolitik f\u00fcr die CDU-Fraktion eine wesentliche Rolle. Je\nnach der wirtschaftlichen Situation werden wir f\u00fcr alle\n\nMenschen im Land Sachsen \u2013 und ich betone: f\u00fcr alle Men-\nschen im Land Sachsen \u2013 versuchen, diesen realistischen\nWeg zu gehen.\nEinige Anmerkungen noch zu Ihrem Beitrag, Frau\nDr. Volkmer: Ich stimme mit Ihnen v\u00f6llig darin \u00fcberein,\nda\u00df Subsidiarit\u00e4t nicht ausgenutzt werden sollte. Nur, ich\nkann \u00fcberhaupt nicht begreifen, warum diese Abgabe von\nAufgaben an andere Tr\u00e4ger oder auch die Hilfe zur Selbst-\nhilfe, die Abgabe an nachgeordnete Einrichtungen oder\ndie Abgabe an Kommunen f\u00fcr Sie so furchtbar ist. Ist es\nwirklich so furchtbar, wenn wir endlich, gerade auch bei\nden F\u00f6rderschulen, die Kostentr\u00e4ger einbeziehen, die\neigentlich schon immer zust\u00e4ndig gewesen w\u00e4ren? Auch\ndadurch k\u00f6nnen wir das Land Sachsen von einer Last\nbefreien, die es eigentlich nicht zu tragen hat. Einige Auf-\ngaben m\u00fcssen nun einmal andere Kostentr\u00e4ger \u00fcberneh-\nmen, sonst w\u00fcrden die Kassen ja nie mit uns verhandeln.\nSie w\u00e4ren nie daf\u00fcr eingetreten, wenn sie nicht w\u00fc\u00dften,\nda\u00df sie teilweise zust\u00e4ndig sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNoch ein Wort zur Blindenhilfe. Wenn Sie immer wieder\ndie Angleichung an die Einkommen betonen, ist das in\nOrdnung und auch normal. Nur, dieser Nachteilsausgleich\nist nun mal kein Einkommen. Die Behinderten und Blin-\nden haben wie jeder andere auch Einkommen, wenngleich\nauch niedrigere, das bestreitet niemand. Aber sie haben\nEinkommen. Dieser Nachteilsausgleich wird ja schon ein-\nkommensunabh\u00e4ngig bis 600 DM gezahlt. Diejenigen, die\nein Einkommen von durchschnittlich unter 2 300 DM\nhaben, k\u00f6nnen die Blindenhilfe beantragen. Wir k\u00f6nnen\ndann lange \u00fcber den Status Sozialhilfeanspruch oder nicht\ndiskutieren. Aber es ist nun mal kein Einkommen, sondern\nein Nachteilsausgleich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur Otto-Perl-Stiftung kann besser unser behindertenpoli-\ntischer Sprecher, Herr Kannegie\u00dfer, etwas sagen. Es ist\neben nicht so, da\u00df der \u2013 entschuldigen Sie bitte den Aus-\ndruck, Herr Minister \u2013 ,,Weihnachtsmann Geisler\u201c etwas\nverteilen will, sondern der Landtag ist schon mit im Stif-\ntungsrat durch das Landtagsmitglied Herr Kannegie\u00dfer\nvertreten. Der Einflu\u00df des Landtages ist dort vorhanden.\nDie Situation der Betreuung von psychisch kranken Men-\nschen in Krankenh\u00e4usern mu\u00df abge\u00e4ndert werden. Ich\nhatte das schon erw\u00e4hnt. Es ist aber angedacht \u2013 das wis-\nsen Sie auch \u2013, da\u00df auf psychiatrischem Gebiet die Men-\nschen wohnortnah behandelt werden. Aber Krankenh\u00e4u-\nser sind nun mal nicht so schnell gebaut.\nDie Zustimmung zur Unterst\u00fctzung freier Tr\u00e4ger kann ich\nIhnen nur geben. Das hatte ich in meiner Rede schon\nerw\u00e4hnt. Wir brauchen freie Tr\u00e4ger und m\u00fcssen sie auch\nweiterhin unterst\u00fctzen.\nZur Demagogie der Salzl\u00f6sungsvariante m\u00f6chte ich hier\nnichts sagen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sehr geehrte Damen und Her-\nren! Auf der Besuchergalerie hat der britische Parlamen-\ntarische Staatssekret\u00e4r Mr. Sackville Platz genommen.\nMr. Sackville, der sich mit einer britischen Wirtschafts-\ndelegation in Dresden aufh\u00e4lt,\n\n(Beifall bei allen Abgeordneten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n716\n\n\n\nstattet heute unserem Landtag einen Besuch ab. Ich\nbegr\u00fc\u00dfe ihn und die Mitglieder seiner Delegation sehr\nherzlich und w\u00fcnsche Ihnen allen einen guten und erfolg-\nreichen Aufenthalt bei uns.\n\n(Beifall bei allen Abgeordneten)\n\nMeine Damen und Herren! Das Wort hat die Fraktion der\nPDS; Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nachdem heute Staatsminister Herr Geisler seine\nRegierungserkl\u00e4rung zur Behindertenpolitik abgegeben\nhat, m\u00f6chte ich versuchen, aus meiner Sicht, also aus der\nSicht eines unmittelbar Betroffenen, auch einige Gedanken\ndarzulegen. Die Behindertenpolitik zweier verschiedener\nGesellschaftssysteme wirkt im t\u00e4glichen Leben. Mein Bei-\ntrag sollte nicht als Meckerbeitrag verstanden werden,\naber ich denke, er regt zum Nachdenken an.\nMeine Damen und Herren! 1989 wurde in der ehemaligen\nDDR die Wende eingeleitet. Ich glaube, es ist an der Zeit,\nVergleiche anstellen zu k\u00f6nnen. Wie habe ich Behinderten-\npolitik in der ehemaligen DDR erlebt? Aufgewachsen bin\nich in einem Kinderheim mit angeschlossener Schule f\u00fcr\nk\u00f6rperbehinderte Kinder und Jugendliche. Unterbringung\nund Schule waren getrennt von Nichtbehinderten, also\neine gewisse Isolation. Sicher gab es Ausgang, meist in\nBegleitung eines Betreuers, wo man ins Dorf gehen konn-\nte, um andere Menschen kennenzulernen. Es gab das\nWochenende und die Ferien, in denen man nach Hause\nfuhr \u2013 wobei das mit dem Wochenende nicht so einfach\nwar, da wir aus der ganzen DDR zusammengew\u00fcrfelt\nwaren.\nWenn ich heute dar\u00fcber nachdenke, so ist mir dieses\neigentlich schon sehr unverst\u00e4ndlich. Warum war es nicht\nm\u00f6glich, da\u00df Nichtbehinderte und Behinderte gemeinsam\naufwachsen konnten? Man sieht heute, da\u00df es doch sehr\nvielf\u00e4ltige Bem\u00fchungen gibt, da\u00df nicht nur dar\u00fcber gere-\ndet wird, wie beide Seiten miteinander aufwachsen k\u00f6n-\nnen. Es wird auch sehr viel daf\u00fcr getan, auch wenn manch\neiner sagt, nicht genug.\nIch m\u00f6chte mich nicht falsch verstanden wissen. Sicher\nwird es auch in Zukunft f\u00fcr einige sehr schwer oder nicht\nm\u00f6glich sein, mit Nichtbehinderten gemeinsam aufzu-\nwachsen. Ich sage immer: So wenig Heim wie m\u00f6glich,\naber so viel Heim wie n\u00f6tig!\nNat\u00fcrlich hatte meine Heimentwicklung, wenn man es\neinmal so sehen m\u00f6chte, auch einen Vorteil. Wir wurden\nzur Selbst\u00e4ndigkeit erzogen. Die pflegerischen und p\u00e4d-\nagogischen Kr\u00e4fte gaben sich ungeheuer viel M\u00fche, uns\nsolche Dinge beizubringen wie z. B. Anziehen, K\u00f6rper-\npflege, selbst\u00e4ndiges Essen und vieles andere mehr. In\neinem Elternhaus ist dies oft schwieriger, weil man eben\nals Elternteil oft mehr Mitleid mit seinen Kindern hat.\nGr\u00f6\u00dfte Hochachtung habe ich vor den Betreuern in diesen\nHeimen.\nIch wei\u00df nicht, ob Sie es verstehen k\u00f6nnen, wenn Sie als\nBetreuer st\u00e4ndig viele Schwerstbehinderte betreuen m\u00fcs-\nsen. Diese Menschen haben sich viele Gedanken gemacht,\nwas aus uns sp\u00e4ter einmal werden wird. Nicht selten\nwu\u00dften sie auch, was aus jenen wird, die kein richtiges\nElternhaus hatten oder aufgrund ihrer schweren Behinde-\nrung einmal nicht mehr zu Hause versorgt werden k\u00f6n-\nnen. F\u00fcr die meisten hie\u00df das Lebensstation Pflegeheim\noder eine andere Gesundheitseinrichtung.\n\nIch wei\u00df, wovon ich rede. Ich habe es auch selbst erlebt.\nIch hatte auch niemanden weiter, und als ich damals aus\nder Schule kam, stellte sich die Frage: Was nun? Einen\nAusbildungsvertrag hatte ich schon fast in der Tasche, nur\nniemanden, der mich freiwillig zur praktischen Ausbil-\ndung nehmen wollte. Wo sollte ich leben, wenn ich nicht\nin der Schule war? So gab es eben dann ein wenig Druck\nauf eine Gesundheitseinrichtung, in der ich meine prak-\ntische Ausbildung machte und wo ich in einem Zimmer\nauf der Station untergebracht war \u2013 ein Krankenhausbett,\nein Tisch, zwei St\u00fchle, ein Wandschrank und ein Wasch-\nbecken. Meine Zukunft. Vielen Dank!\nDas Problem war damit staatlicherseits gel\u00f6st. Ich hatte\nmeine Ausbildung sicher, und ich war kein Problem mehr,\nda ja in dieser Einrichtung meine Betreuung gew\u00e4hrleistet\nwar.\nWie dumm guckte man doch damals, als ich sagte: ,,Nicht\nmit mir! Das kann ja wohl blo\u00df vor\u00fcbergehend sein.\u201c Was\nnun? Es gab eben aber auch dort Menschen in dieser Ein-\nrichtung, die mich verstanden und die mich nicht pene-\ntrant zu \u00fcberzeugen versuchten, da\u00df das nur zu meinem\nBesten ist. Mein st\u00e4ndiges Wirken auf ein selbstbestimmtes\nLeben half mir dann doch, mich durchzusetzen. Aber f\u00fcr\neinen Teil meines ehemaligen Freundeskreises gab es\nkeine Alternative zum Pflegeheim oder zu einer medizi-\nnischen Einrichtung.\nMeine Damen und Herren! Die tats\u00e4chlichen Zust\u00e4nde in\nHeimen zu beschreiben, das f\u00e4llt schon sehr schwer, und\nman mu\u00df auch sehr aufpassen, da\u00df man nicht mi\u00dfverstan-\nden wird. Ich m\u00f6chte nicht jene kritisieren, die in solchen\nEinrichtungen arbeiten, denn sie versuchen wirklich, ihr\nBestes zu geben. Nein, ich m\u00f6chte gesellschaftliche Ver-\nh\u00e4ltnisse kritisieren, die es immer wieder m\u00f6glich machen,\nda\u00df Behinderte Menschen zweiter Klasse sind.\n1989, mit der Wende hofften auch viele Behinderte auf\neine bessere Zukunft, nachdem das Thema Behinderung in\nder ehemaligen DDR fast ein Tabu-Thema war. Es gab\nwenig Aufkl\u00e4rung und Informationsm\u00f6glichkeiten, und\nman sah schon sehr neidvoll auf die alten Bundesl\u00e4nder,\nauf Fernsehbeitr\u00e4ge, in denen die tollsten Dinge f\u00fcr Behin-\nderte gezeigt wurden. Leider sah man aber meist nur die\nGoldseite, weniger die Schattenseite.\nWie gesagt, 1989/90 gab es auch sehr viele Menschen, die\nsich f\u00fcr Verbesserungen in der Behindertenpolitik einsetz-\nten. Zahlreiche kleine Verb\u00e4nde, Gruppen und Organi-\nsationen entstanden, die sich diesem Thema widmeten.\nVieles wurde auch seitdem geschafft, und meist im gegen-\nseitigen Zusammenwirken von Nichtbehinderten und\nBehinderten.\nAber heute mu\u00df ich auch feststellen, da\u00df von dieser Auf-\nbruchstimmung nicht viel \u00fcbriggeblieben ist. Hat man in\nder DDR keine Informationspolitik betrieben, so hat man\nnach der Wende den Menschen vieles versprochen, aber\nweniger gesagt, was es kostet.\nEs ist kein Akt des Mitleids oder der Gro\u00dfz\u00fcgigkeit, wenn\nman Menschen mit Behinderung angeblich finanziell bes-\nserstellt oder wenn man ihnen die eine oder andere angeb-\nliche Verg\u00fcnstigung oder Bevorzugung gew\u00e4hrt. Nein, es\nist eine gesellschaftliche Aufgabe, auch behinderten Men-\nschen ein selbstbestimmtes Leben in der Gesellschaft zu\nerm\u00f6glichen. Die Gesellschaft hat Voraussetzungen zu\nschaffen, da\u00df dies auch m\u00f6glich ist.\nHier, meine Damen und Herren der Regierung und der\nRegierungspartei, m\u00f6chte ich nur zwei Punkte nennen, die\nich anders sehe als Sie, Herr Dr. Geisler. Wenn Sie einmal\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n717\n\n\n\nlaut dar\u00fcber nachgedacht haben, ob man nicht die Schwer-\nbehindertenbesch\u00e4ftigungsrate ver\u00e4ndern sollte, weil es\nIhrer Meinung nach gar nicht so viele Schwerbehinderte\ngibt, so denke ich, da\u00df dies wohl nicht der richtige Ansatz\nist. Es ist schon sehr schwer, als Nichtbehinderter einen\nArbeitsplatz zu finden. Hat man sich schon einmal Gedan-\nken gemacht, wie dies f\u00fcr einen Schwerbehinderten aus-\nsieht? Das sch\u00e4tze ich nun wieder positiv an der ehema-\nligen DDR. Eine \u00fcbergro\u00dfe Mehrzahl von Behinderten\nhatte einen festen Arbeitsplatz, auch wenn ich wei\u00df, da\u00df\nes dort Menschen gab, die keinen hatten, besonders im\nBereich der geistig behinderten Menschen. Das Gebiet der\ngeistig behinderten Menschen d\u00fcrfte wohl in der ehema-\nligen DDR auch zum traurigsten Kapitel geh\u00f6rt haben.\nAber zur\u00fcck zur Arbeit. In Anbetracht der Tausenden\narbeitslosen Behinderten mu\u00df ich eher nachdenken, wie\nich das Problem anderweitig l\u00f6se. Es ist ein schlechtes\nZeichen einer Regierung, wenn sie nicht einmal im\neigenen Bereich \u2013 hier z\u00e4hle ich Ihr Ministerium, Herr\nDr. Geisler, nicht dazu \u2013 daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, da\u00df die\nSchwerbehindertenquote eingehalten wird. Auch wenn\nich es schon einmal in einer der vorhergehenden Land-\ntagssitzungen gesagt habe: Der \u00f6ffentliche Arbeitgeber,\nder am ehesten die Gesetze durchsetzen soll, mu\u00df Vorbild\nsein und sie auch als erster einhalten. Es kann nicht sein,\nda\u00df wir lieber Ausgleichszahlungen leisten. Es ist in mei-\nnen Augen auch Steuergeldverschwendung, Geld zu zah-\nlen f\u00fcr keine Leistung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie zahlen es sich ja selber!)\n\nAber 200 DM monatlich pro unbesetzten Platz, das tut ja\nniemandem weh. Vielleicht sollten wir die Ausgleichs-\nabgabe einmal auf 1 500 DM monatlich erh\u00f6hen.\nEine zweite Kritik \u2013 da spreche ich Sie, Herr Kannegie\u00dfer,\nals behindertenpolitischen Sprecher der CDU-Fraktion an,\nweil ich die Information von Ihnen \u00fcbers Radio erhalten\nhabe. Ich begr\u00fc\u00dfe sehr den Vorschlag, auch Ausgleichs-\nzahlungen an andere Behindertengruppen neben den Blin-\nden einzuf\u00fchren, aber nicht zu Lasten der Blinden. Als ich\ndiesen Vorschlag im Radio h\u00f6rte und in der Zeitung las,\nkam mir unwillk\u00fcrlich der Gedanke, da\u00df man nun ver-\nsucht, die Behindertengruppen gegenseitig auszuspielen.\nIch denke, eine Dynamisierung des Landesblindengeldes,\nwie sie die anderen Bundesl\u00e4nder haben, w\u00e4re auch f\u00fcr\nSachsen gut. Und dar\u00fcber hinaus sollte man Ausgleichs-\nzahlungen an andere Behindertengruppen zahlen.\nIch m\u00f6chte nur einmal an meinem eigenen Beispiel einige\nfinanzielle Mehraufwendungen aufzeigen, auch wenn Sie\njetzt sagen k\u00f6nnen, ich verdiene doch pr\u00e4chtig. Das\nstimmt. Aber ich bin eben nur ein schwerbehinderter\nLandtagsabgeordneter mit gutem Verdienst. Die anderen\nBehinderten sind nicht so gut gestellt, und die haben an\nfinanziellen Mehraufwendungen \u00e4hnliche Betr\u00e4ge.\nMonatlich zahle ich etwa 160 DM f\u00fcr eine Haushaltshilfe,\ndie mir Arbeiten macht, die ich nicht alleine bew\u00e4ltigen\nkann bzw. mir erheblich schwerfallen. Wenn ich mir Klei-\ndungsst\u00fccke kaufe, dann mu\u00df ich sie oftmals \u00e4ndern las-\nsen. Das ist immer ein Betrag pro Kleidungsst\u00fcck von 10\nbis 20 DM. Sicher, das sind kleine Betr\u00e4ge, aber Kleinvieh\nmacht auch Mist.\nAber auch einmal ein gr\u00f6\u00dferer Betrag: Um wieder mobil\nzu sein, habe ich mir ein Fahrzeug gekauft. Sie sagen:\nNichts Au\u00dfergew\u00f6hnliches; das m\u00fcssen wir auch bezah-\nlen, wenn wir uns ein Fahrzeug kaufen. Stimmt. Sie kau-\n\nfen sich Ihr Fahrzeug, setzen sich rein und fahren los.\nEtwas anders bei mir. Ich lege noch ein paar Tausender\ndrauf, n\u00e4mlich 4 000 DM, damit ich dieses f\u00fcr mich auch\nbehindertengerecht umbauen lassen kann. Ein anderer\nBehinderter schreibt einen Antrag und bittet um \u00dcbernah-\nme der Kosten. Aber eben oftmals auch umsonst. Wenn er\ntrotzdem ein Fahrzeug haben m\u00f6chte, mu\u00df er dieses selbst\nbezahlen. Sehen Sie, das unterscheidet uns.\nAm Ende doch noch einige Fragen und Zitate. Wissen Sie,\nwie schwer es ist, wenn man auf den Beinen nicht so gut\nist und \u00f6ffentliche Verkehrsmittel nutzt? Ein Zitat der BfA:\n,,Nach unseren Feststellungen sind Sie aus gesundheit-\nlichen Gr\u00fcnden nicht auf ein Kraftfahrzeug angewiesen,\num Ihren Arbeitsplatz zu erreichen.\u201c \u2013 Stimmt. Damals\nwohnte ich neben meiner Arbeitsstelle. Aber eine ehren-\namtliche Arbeit als Stadtverordneter ist eben nur ein Frei-\nzeitvergn\u00fcgen.\n\n,,Wir weisen darauf hin, da\u00df Entfernungen und unzurei-\nchende \u00f6ffentliche Verkehrsmittel allein kein Grund sind,\neine Kraftfahrzeughilfe zu gew\u00e4hren. Ihr Antrag auf finan-\nzielle Hilfe f\u00fcr die Fahrausbildung und den Erwerb des\nF\u00fchrerscheins mu\u00df somit auch abgelehnt werden.\u201c \u2013 Ich\nhabe damals etwa das Doppelte einer normalen Fahrschul-\nausbildung plus Unterbringungskosten f\u00fcr vier Wochen\nbezahlt, da ich eine behindertengerechte Ausbildung\nben\u00f6tigte.\n\nWissen Sie, wie schwer es ist, wenn man anders aussieht\nals Nichtbehinderte und viele hinter einem herschauen,\nwenn Kinder fragen und oftmals die Antwort bekommen:\n,,Da guckt man nicht so hin\u201c? W\u00e4re es nicht besser, es den\nKindern zu erkl\u00e4ren oder einfach denjenigen zu fragen?\nK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, wie man sich f\u00fchlt, wenn man\nmit einem Rollstuhl eine Veranstaltung besuchen m\u00f6chte\nund man alleine nicht dorthin kommt, weil Treppen da\nsind? Wissen Sie, was das f\u00fcr ein Gef\u00fchl ist, wenn man die\nTreppen rauf- und runtergetragen werden mu\u00df?\n\nMit einem Zitat m\u00f6chte ich enden: ,,Mit uns leben Behin-\nderte, B\u00fcrger, die in ihren k\u00f6rperlichen oder geistigen\nF\u00e4higkeiten eingeschr\u00e4nkt sind, der eine mehr, der andere\nweniger, sei es von Geburt an, durch Kriegsfolgen, Krank-\nheit oder Unfall. Jeden kann es von uns treffen, morgen\nschon. Damit Behinderte Platz haben in unserer Mitte,\nm\u00fcssen Vorurteile abgebaut, mu\u00df Gedankenlosigkeit ent-\ngegengewirkt, Verst\u00e4ndigung gesucht werden. Die Ein-\ngliederung Behinderter ist eine st\u00e4ndige Herausforderung\n\u2013 nicht nur an die Politik, sondern an die Gesellschaft ins-\ngesamt.\u201c Norbert Bl\u00fcm.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU;\nHerr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir f\u00fchren heute zu dieser Regie-\nrungserkl\u00e4rung eine sehr emotional betonte Debatte. Eini-\nge Redebeitr\u00e4ge haben dies respektiert. Es hat auch einen\nRedebeitrag gegeben, der das nicht so respektiert hat.\n\nWir k\u00f6nnten Behindertenpolitik auf Finanzpolitik reduzie-\nren. Ich glaube, das wird dem Anliegen der Behinderten-\npolitik nicht gerecht.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n718\n\n\n\nBehindertenpolitik ist Politik, wie wir uns zueinander und\nmiteinander verhalten, und davon habe ich nur wenig\ngeh\u00f6rt.\nUnsere Gesellschaft setzt sich aus vielen Menschen zusam-\nmen, wir sind eine Summe von einzelnen Individuen. Die\nVielfalt dieser Menschen geh\u00f6rt auch dazu, und der\nUmgang mit dieser Verschiedenartigkeit, das ist es, was\nwir lernen m\u00fcssen.\nHerr Adamczyk hat hier vorgetragen, wie er das in der\nVergangenheit erlebt hat. Und jetzt m\u00fcssen wir schlicht\nund einfach lernen, in einer offenen Gesellschaft auch mit\ndiesen Menschen zu leben. In der Vergangenheit sind\ndiese Menschen \u2013 so habe ich Sie verstanden, Herr Adam-\nczyk \u2013 in einer gewissen Weise versteckt worden. Wir\nhaben im Grundgesetz und in unserer Verfassung die\nGrundwerte stehen, die Grundrechte, die wir alle haben.\nWir haben auch in der Verfassung des Freistaates Sachsen\nStaatsziele formuliert. Die Verwirklichung der Staatsziele\nist nat\u00fcrlich an die Meinungsbildung und an das Verhal-\nten der Menschen gebunden.\nVor einigen Jahren wurde das Jahr der Behinderten durch-\ngef\u00fchrt. Dort war ein Rollstuhlfahrer in einer Fu\u00dfg\u00e4nger-\nzone und hat Bonbons verteilt. Die Menschen, die ein Bon-\nbon erhalten haben, haben sehr verhalten, sehr mit Unver-\nst\u00e4ndnis und Kopfsch\u00fctteln reagiert. Es wurde einfach ein\nRollentausch vorgenommen, und die Reaktion war Unver-\nst\u00e4ndnis.\nIch habe nicht mehr genau in Erinnerung, ob es die VII.\noder VIII. Kunstausstellung der DDR in Dresden war. Ich\nhabe auch nicht mehr den Maler in Erinnerung, der da ein\nBild ausgestellt hatte von einer jungen Frau auf einem Bal-\nkon im Rollstuhl sitzend, und der Balkon war von einer\nherrlichen Landschaft umgeben.\nDie Leute sind daran vorbeigeeilt und haben sich \u00fcber-\nhaupt nicht mit der Aussage dieses Bildes besch\u00e4ftigt. Es\nh\u00e4tte ja Zeit erfordert, einfach einmal davor stehenzublei-\nben und zu \u00fcberlegen, was uns das Bild sagt. Es war\nKunst, wir waren davon nicht betroffen, und wir sind vor-\nbeigelaufen. Es h\u00e4tte M\u00fche von uns verlangt, uns dieser\nPerson dort anzunehmen. Es war wieder ein Spiegel, der\nuns in unserem Verhalten vorgehalten worden ist, wie wir\nmit Andersartigkeit umgehen.\nIn meiner Sprechstunde haben B\u00fcrger vorgesprochen, die\nwollten Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Behinderte schaffen; genauer\ngesagt, sie wollten wissen, was sie tun m\u00fcssen, um eine\nWerkstatt f\u00fcr Behinderte zu gr\u00fcnden. Bei n\u00e4herem Fragen,\nwie ich Unterst\u00fctzung gew\u00e4hren kann, stellte sich heraus,\nda\u00df sie f\u00fcr sich einen Arbeitsplatz schaffen wollten und als\nAlibi die Behinderten \u2013 ich sage jetzt mal \u2013 ,,vorschoben\u201c.\nDas kann doch wohl nicht im Sinne der Integration und\nder Wahrung der W\u00fcrde der Menschen und der Verwirk-\nlichung dieser Staatsziele sein!\nWarum erz\u00e4hle ich Ihnen das? Im November 1994 hat es\ndiese Grundgesetzerweiterung gegeben, und wir haben in\nunserer Verfassung die Staatsziele formuliert. Die Staats-\nziele sind schon \u00fcber zwei Jahre vorhanden, und die\nErweiterung des Grundgesetzes ist im vergangenen Jahr\nerfolgt. Da\u00df diese gesetzlichen Grundlagen geschaffen\nworden sind, hat noch keinen Einflu\u00df auf das Verhalten\nder Menschen gehabt. Das ist ein langwieriger Proze\u00df.\nIch behaupte, da\u00df die von mir genannten Beispiele ein Bild\n\u00fcber die Zusammensetzung und \u00fcber das Verhalten unse-\nrer Gesellschaft sind.\nViele Mitb\u00fcrger, meine Damen und Herren, haben Behin-\nderte in h\u00e4uslicher Pflege. Diese Familienangeh\u00f6rigen lei-\n\nsten sehr viel f\u00fcr ihre Familienangeh\u00f6rigen. Ich denke,\nihnen geh\u00f6rt auch ein Dankesch\u00f6n f\u00fcr ihren Einsatz\ngesagt. Was diese Familienmitglieder tun, ist auch ein\nSt\u00fcck Konsumverzicht, einfach, um ihre Angeh\u00f6rigen in\nihrer Familie zu behalten und zu binden.\nIch hatte 1991 \u2013 unser Arbeitskreis Soziales besuchte die\nHubertusburg \u2013 ein Erlebnis \u00fcber den Zustand einer\nSchwerbehinderteneinrichtung: Ein vergittertes Geb\u00e4ude,\nein in seinen Farben unfreundlicher Raum, auf dem Boden\nkriechende Personen, vergitterte Kachel\u00f6fen, Sanit\u00e4rein-\nrichtungen, die den Namen einer Sanit\u00e4reinrichtung nicht\nverdienten.\nUnd hier, Frau Volkmer, hatten Sie erw\u00e4hnt, da\u00df Ihnen im\nRahmen der Enthospitalisierung nicht bekannt ist, da\u00df\nsich im Freistaat Sachsen schon etwas bewegt habe! Ihnen\nd\u00fcrfte bekannt sein, da\u00df wir hier das Modellvorhaben Gut\nGamig haben. Dort sind Angeh\u00f6rige aus Arnsdorf, die im\n\u00f6kologischen Landbau und in anderen handwerklichen\nBerufen betreut werden und einer T\u00e4tigkeit nachgehen.\nDas ist ein Modellprojekt, das von der Bundesregierung\nund vom Freistaat Sachsen gef\u00f6rdert wird.\nZur Erinnerung: Die Staatsregierung war es \u2013 und hier im\nbesonderen m\u00fcssen wir einmal den Einsatz von Frau Bie-\ndenkopf erw\u00e4hnen \u2013, die sich verdienstvollerweise einge-\nsetzt hat, da\u00df ein Fl\u00e4chenaustausch mit der Treuhand\ndurchgef\u00fchrt werden konnte, damit dieses Modellprojekt\nrealisiert werden kann. Und Sie stellen sich hier hin und\nsagen: Es wird nichts getan im Bereich der Enthospitalisie-\nrung!\nIch w\u00fcrde Ihnen einmal einen Besuch in dem Heim in\nC\u00e4mmerswalde empfehlen. Dort sind ebenfalls \u00e4ltere B\u00fcr-\nger, die vorher in psychiatrischen Einrichtungen waren,\ndie teilweise als Krabbler dort hingekommen sind und\nheute einfache T\u00e4tigkeiten ausf\u00fchren k\u00f6nnen, die spazie-\nrengehen und die Freude an dem, was sie dort leisten,\nhaben.\nIch mu\u00df jetzt erst einmal kurz wieder auf mein Konzept\nzur\u00fcckkommen, sonst verliere ich den Faden.\nDas, was ich hier gesagt habe, ist ein St\u00fcck Erbe, das wir\n\u00fcbernommen haben. Dieses Erbe ist nicht von heute auf\nmorgen zu ver\u00e4ndern. Das Verhalten der Menschen, wie\nsie jetzt hier im Freistaat Sachsen leben, ist auch ein Pro-\ndukt der sozialistischen oder stalinistischen Erziehung.\nUnd den Schaden, den dieses System hinterlassen hat, den\nm\u00fcssen wir hier \u00fcberwinden. Das ist nicht nur ein Scha-\nden an der Natur, an Stra\u00dfen, an Geb\u00e4uden, sondern das\nist auch ein Schaden, den wir im Verhalten, im Mitein-\nander erleben. Menschen, die nicht f\u00fcr den Produktions-\nproze\u00df rehabilitiert werden konnten, wurden quasi ver-\nsteckt.\nSystembedingt gab es auch keine Selbsthilfegruppen oder\nVerb\u00e4nde der Behindertenhilfe \u2013 bis auf wenige Ausnah-\nmen. Zu den Ausnahmen geh\u00f6rte der Blindenverband. Es\ngab keinen Verband des VdK, des Reichsbundes der\nKriegsopfer, oder den Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband.\nAufgrund dieses Defizits konnte sich die Bev\u00f6lkerung nur\nbedingt auf eine Verhaltensweise einstellen, die die n\u00f6tige\nToleranz gegen\u00fcber den Behinderten zur Folge hat.\nIm Behindertenreport ist auf die Frage an die Behinderten,\nob sie mehr Mitleid oder mehr Solidarit\u00e4t in dieser Gesell-\nschaft erfahren, von 72 % mit ,,mehr Mitleid\u201c geantwortet\nworden. Ich denke, diese Zahl ist aussagef\u00e4hig f\u00fcr das\nDefizit, das wir hier vorgefunden haben.\nIch m\u00f6chte noch ein Beispiel nennen. Anl\u00e4\u00dflich des\ndeutsch-sowjetischen Jugendfestivals in Karl-Marx-Stadt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n719\n\n\n\n1979, wenn ich das richtig in Erinnerung habe, wurde der\nBr\u00fchl-Boulevard \u00fcbergeben. Dort ist nicht eine einzige\nbehindertengerechte Zug\u00e4nglichkeit zu den Gesch\u00e4ften\nvorhanden, obwohl in den TGLs entsprechende Vorschrif-\nten vorhanden waren.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas passiert heute auch noch.)\n\n\u2013 Sicherlich passiert das heute auch noch. Deshalb haben\nwir im Rahmen der Otto-Perl-Stiftung die Bauberatungs-\nzentren entwickelt, um den entsprechenden Einrichtungen\ndie Beratung und die Hilfe zuteil werden zu lassen, damit\nso etwas nicht passiert. Frau Zschoche, Sie haben v\u00f6llig\nrecht.\nDas hei\u00dft heute nicht mehr TGL; heute hei\u00dft das DIN\n18024/18025. Das sind technische Vorschriften, die vor-\nhanden sind und trotzdem nicht allumfassend im Kopf, im\nBewu\u00dftsein der Bauzulassungsbeh\u00f6rden bzw. der Archi-\ntekten sind. Ich habe davon gesprochen, da\u00df das Dinge\nsind, die bei den Leuten im Kopf sein m\u00fcssen, weil wir\ndurch Unfall oder durch Krankheit ja pl\u00f6tzlich auch ein-\nmal Behinderte und davon betroffen sein k\u00f6nnten. Das\nProblem besteht darin, da\u00df wir als Nichtbehinderte uns\nden Behinderten geistig anzupassen haben, damit wir die\nUmwelt so gestalten, da\u00df sie barrierefrei ist. Das sind\nDinge, die kosten kein Geld, sondern es geht einfach\ndarum, da\u00df daran gedacht wird.\nSeit der Wiedervereinigung unseres Vaterlandes konnte\nauch im Beitrittsgebiet an der Verwirklichung der Wah-\nrung der W\u00fcrde des Menschen gearbeitet werden. Im Frei-\nstaat Sachsen wurde der schwere Weg des \u00dcbergangs von\nder generellen Heimunterbringung zur Integration von\nMenschen mit Behinderungen in der Familie und im\nWohnumfeld gegangen. Wir sprechen hier von Enthospi-\ntalisierung. Ich hatte schon einige Bemerkungen dazu\ngemacht.\nDie Integration beginnt mit einer Ver\u00e4nderung im Verhal-\nten der Menschen ohne Behinderung gegen\u00fcber den\nBehinderten.\nIn unseren Gesetzen \u00fcber die Kindertagesst\u00e4tten und die\nSchulen haben wir die Integration von Kindern mit Behin-\nderungen in nichtbehinderte Kindergruppen erm\u00f6glicht.\nDar\u00fcber hinaus wird die spezielle behindertengerechte\nF\u00f6rderung an Spezialschulen und durch Fr\u00fchf\u00f6rderange-\nbote auch weiterhin gesichert. Das wesentlich Neue ist\nhier, da\u00df die Eltern jetzt eine Wahlm\u00f6glichkeit haben, wo\ndie Zusatzausbildung ihrer behinderten Kinder erfolgen\nsoll. Das kann nur gesichert werden, wenn verschiedene\nFr\u00fchf\u00f6rderm\u00f6glichkeiten vorhanden sind. Diese Einrich-\ntungen sind im Aufbau.\nIch hatte heute bei einer Rednerin den Eindruck , da\u00df hier\nvon Abbau der Sozialleistungen gesprochen wird \u2013 nein,\nich meine nicht die Frau Weber \u2013,\n\n(Heiterkeit)\n\nwenn Fr\u00fchf\u00f6rderangebote nicht in Schulen angeboten\nwerden. Ich denke, das ist ein zus\u00e4tzliches Angebot, wenn\ndie Eltern die Wahlm\u00f6glichkeit haben zu entscheiden, was\nf\u00fcr ihre Kinder das Beste ist. Dann wird die Entscheidung\ntats\u00e4chlich dort getroffen, wo sie hingeh\u00f6rt, und es wird\nnicht zentralistisch vorgegeben, wohin ich meine Kinder\nzu geben habe.\nDie Kritiker behaupten auch, da\u00df durch solche Angebote\nbzw. durch diese Politik Arbeitspl\u00e4tze abgebaut werden.\n\nEs wird vollkommen verkannt, da\u00df hier auch wieder neue\nzus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden.\nWenn ich daran denke \u2013 Herr Staatsminister Geisler ist in\nseiner Regierungserkl\u00e4rung darauf eingegangen \u2013, da\u00df wir\nein Geb\u00e4rdendolmetschernetz mit Unterst\u00fctzung der\nOtto-Perl-Stiftung im Freistaat Sachsen installieren, dann\nsind das Arbeitspl\u00e4tze, die geschaffen worden sind. Ich\nglaube, bevor wir das gemacht haben, hatten wir etwa 15\noffizielle Geb\u00e4rdendolmetscher.\nDer Staatsminister hat auch eindeutig davon gesprochen,\nda\u00df die Geh\u00f6rlosen jetzt erheblich mehr Kommunikations-\nzeiten haben als in der Zeit, bevor dieses Netz installiert\nworden ist. Da\u00df diese Zeiten noch ungen\u00fcgend sind, das\nwissen wir allein, und da\u00df wir an dem Ausbau dieser\nZeiten arbeiten, das, denke ich, ist auch etwas Normales.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kannegie\u00dfer, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: \u2013 Nein.\nDie Kinder werden sich in den Integrationsgruppen relativ\nschnell aneinander gew\u00f6hnen. Schwieriger wird es in den\nBereichen, in denen die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung einen\ngewissen Abschlu\u00df erreicht hat. Dort sind die Fragen des\nVerhaltens gegen\u00fcber den anderen, der Akzeptanz und\nder Hilfsbereitschaft besonders wichtig.\n\u00c4ltere Menschen haben sehr oft den Wunsch nach einer\nihren Anforderungen gerecht werdenden Wohnung. In\nder DDR wurde dieser Wunsch nach mehrj\u00e4hriger Anmel-\ndung f\u00fcr eine altersgerechte Wohnung mit einer Einraum-\nPlattenbauwohnung erf\u00fcllt. Diese waren dann sehr oft in\nSatellitenst\u00e4dten integriert.\nDie Bewohner f\u00fchlten sich in diesen Wohnungen insofern\ngeborgen, als sie jetzt ein Bad, eine Innentoilette oder Fern-\nheizung besa\u00dfen. So etwas kannten sie ja vorher noch\nnicht. Jetzt bem\u00fchen wir uns um das Verbleiben dieser\nMenschen in ihrem gewohnten Umfeld. Das bedeutet\ndann auch, da\u00df die Qualit\u00e4t der Wohnungen verbessert\nwerden mu\u00df. Dazu gibt es im Freistaat Sachsen verschie-\ndene F\u00f6rderprogramme. Ich denke hier an die Darle-\nhensprogramme, die zinsverbilligten Darlehen und auch\nan die Bereitstellung von Investitionen durch die Otto-\nPerl-Stiftung.\nVon Frau Dr. Volkmer ist die Otto-Perl-Stiftung kritisiert\nworden, weil es dort kein Mitspracherecht der Betroffenen\ng\u00e4be. Ich w\u00fcrde ihr empfehlen, einmal im Stiftungsgesetz\nnachzulesen. Darin steht, wieviel Behinderte im Stiftungs-\nrat sein m\u00fcssen. Es ist ein Vertreter des H\u00f6rbehinderten-\nverbandes vorhanden. Es ist ein Vertreter des Blindenver-\nbandes im Stiftungsrat. Im Stiftungsvorstand ist ein Roll-\nstuhlfahrer. Im Stiftungsrat ist der Parit\u00e4tische Wohlfahrts-\nverband vertreten. Bevor Sie kritisieren, sollten Sie doch\nschlicht und ergreifend einmal in dem Gesetz nachlesen,\ndas dieses Haus hier verabschiedet hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Stiftungsrat finanziert die Bauberatung. Die Baubera-\ntung wird von Leuten durchgef\u00fchrt, die davon betroffen\nsind und die am besten dar\u00fcber Bescheid wissen, wo Bar-\nrieren im Freistaat Sachsen bzw. in der Kommune vorhan-\nden sind und wie die Projekte, die realisiert werden sollen,\nbesser behindertengerecht gestaltet werden k\u00f6nnen.\nIch verstehe Subsidiarit\u00e4t tats\u00e4chlich so, da\u00df den Men-\nschen die Hilfe gew\u00e4hrt werden kann, um Hindernisse\nabzubauen. Wenn wir eines Tages einmal ein barriere-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n720\n\n\n\nfreies Sachsen erreicht haben, dann ist man diesem Anlie-\ngen doch gerecht geworden. Subsidiarit\u00e4t ist nicht nur die\nZahlung von Geld. Subsidiarit\u00e4t ist die Hilfe, Hemmnisse,\ndie vorhanden sind, abzubauen. Das geh\u00f6rt alles dazu.\nNeben der Bauberatung der Otto-Perl-Stiftung gibt es\nRichtlinien, die vom Stiftungsrat verabschiedet worden\nsind und nach denen F\u00f6rderungen und finanzielle\nLeistungen gew\u00e4hrt werden. Die Leistungen der Otto-\nPerl-Stiftung sind immer nachrangige Leistungen, wenn\nkeine staatlichen Leistungen gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen. Es\nsind allein an individueller Leistung im vergangenen\nHaushaltsjahr \u2013 und das ist das erste Gesch\u00e4ftsjahr \u2013\n103 000 DM realisiert worden. Das ist eine Leistung, die\nim ersten Wirtschaftsjahr erbracht worden ist, als die Otto-\nPerl-Stiftung erst einmal das Laufen lernen mu\u00dfte. Die\nKosten f\u00fcr die Bauberatung habe ich jetzt nicht mit\ngenannt.\nWenn hier davon gesprochen wird, da\u00df der Staatsminister\nGeisler die Otto-Perl-Stiftung als ,,Weihnachtsmann-Stif-\ntung\u201c verwendet, dann mu\u00df man schlicht und ergreifend\neinmal im Gesetz nachlesen, da\u00df so etwas gar nicht m\u00f6g-\nlich ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Gesch\u00e4ftsstelle der Otto-Perl-Stiftung ist beim Landes-\namt f\u00fcr Familie und Soziales angesiedelt.\n\n(Weiterer Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ich hatte vorhin schon gesagt, da\u00df ich Frau Dr. Volkmer\nanspreche. Wir k\u00f6nnen ja im Protokoll nachlesen, wer das\nkorrekt gesagt hat.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nIch habe das Urheberrecht! \u2013\n\nLeichte Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nNach dem vom Stiftungsrat verabschiedeten Haushalt\nwerden die Mittel vergeben. Danach k\u00f6nnen ein Staats-\nminister und auch ein Mitglied des S\u00e4chsischen Landtages\nnur Dinge bef\u00f6rdern, die im Haushalt f\u00fcr die Stiftung\nbeschlossen worden sind. Es geht nicht in einer Good-will-\nAktion nach dem Motto: Der ist mir sympathisch, der\nandere nicht. \u2013 Diese Zeiten sind vorbei, und diese Metho-\nden werden auch in dieser Stiftung nicht angewendet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur F\u00f6rderung des barrierearmen und barrierefreien\nBauens haben wir in den Haushalten 1993 und 1994 5 Mil-\nlionen DM zur Verf\u00fcgung gestellt. Das Geld ist den Kom-\nmunen zur Verf\u00fcgung gestellt worden, und wir haben\ndamit den Kommunen keine Last \u00fcbertragen, sondern es\nist eine Unterst\u00fctzung der Kommunen gewesen.\nDamit sollen die Entscheidungen, wo Barrierefreiheit reali-\nsiert wird, dort getroffen werden, wo sie tats\u00e4chlich getrof-\nfen werden k\u00f6nnen, und nicht, wie wir das schon einmal\nhatten, da\u00df eine Anmeldung get\u00e4tigt werden mu\u00df, dann\nwird ein Bilanzentscheid gef\u00e4llt, und dann wird irgend\njemand in Geberlaune versetzt, damit das auch realisiert\nwerden kann.\nZum betreuten Wohnen und behindertengerechten Bauen\ngeh\u00f6ren die Gestaltung der Verkehrswege und auch die\ntechnische Ausgestaltung der \u00d6PNV-Fahrzeuge, die uns\ndie Verkehrstr\u00e4ger anbieten \u2013 also Stra\u00dfenbahnen und\nBusse. Es ist gegenw\u00e4rtig der Referentenentwurf zum\n\u00d6PNV-Gesetz in der Anh\u00f6rung. Nach dem \u00d6PNV-Gesetz\nsollen Nahverkehrspl\u00e4ne aufgestellt werden.\n\nMir erscheint es wichtig, da\u00df die Fahrzeuge, die den\nSchwerbehindertentransport realisieren, in diesen Nahver-\nkehrspl\u00e4nen ber\u00fccksichtigt werden. Schwerbehinderte\nm\u00fcssen Schnittstellen dort, wo kein \u00f6ffentlicher Personen-\nnahverkehr angeboten werden kann, mit Behindertenfahr-\ndiensten erreichen k\u00f6nnen. Es ist nicht damit getan, da\u00df\neine verbilligte Nahverkehrsnutzung gew\u00e4hrt wird, son-\ndern es mu\u00df auch die M\u00f6glichkeit gegeben sein, da\u00df die\nMenschen dorthin fahren k\u00f6nnen und da\u00df die Behinderten\ndiese Verkehrswege tats\u00e4chlich benutzen k\u00f6nnen.\nFrau Volkmer hat gesagt, die Otto-Perl-Stiftung sei ein\nErsatz f\u00fcr die Sozialleistungen, auf die ein Rechtsanspruch\nbesteht. An anderer Stelle wird argumentiert, da\u00df die\nSozialgesetze \u2013 die Gesetze, die Nachteilsausgleiche\ngew\u00e4hren \u2013 Bittstellergesetze seien. Sie m\u00f6chten sich\nschon bitte einmal auf eine Argumentation einigen, ob\nSozialgesetze Rechtsanspruchsgesetze sind, auf die die\nBehinderten einen Rechtsanspruch haben, oder ob die\nBehinderten dann Bittsteller sind.\nIch denke, die Gesetze sind daf\u00fcr geschaffen worden, um\nNachteilsausgleiche, auf die die Behinderten einen Rechts-\nanspruch haben, zu schaffen und nicht, da\u00df den Behinder-\nten suggeriert wird, sie m\u00fc\u00dften als Bittsteller gegen\u00fcber\ndem Gesetzgeber auftreten. Die Gesetze sind daf\u00fcr da, da\u00df\nsie auch verwirklicht werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs kann nicht sein, da\u00df wir neue Gesetze machen und am\nEnde keiner mehr durchsieht, welches Gesetz f\u00fcr welchen\nFall eingreift.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWenn Sie sie immer so schlecht machen,\n\nist das so schwierig!)\n\nEs wird sich zeigen, ob wir ein Landes-Nachteilausgleichs-\ngesetz, wie Sie das hier angeregt haben, ben\u00f6tigen. Sie wis-\nsen selbst, da\u00df das SGB IX in Bearbeitung ist und da\u00df wir\nerst in der Ausf\u00fchrung, wenn dieses Gesetz tats\u00e4chlich\nvorhanden ist, dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen.\nIm Zusammenhang mit dem Thema Landesblindengeld\nwurde ge\u00e4u\u00dfert, wir w\u00fcrden den Behinderten Geld weg-\nnehmen. Das ist hier in der Diskussion gesagt worden.\nDer Gesetzentwurf, den wir heute vormittag eingebracht\nhaben, wird den Freistaat Sachsen, wenn er in dieser Form\nverabschiedet wird, 88,2 Millionen DM kosten. Es ist rich-\ntig, da\u00df wir die Anhebung des Landesblindengeldes nicht\nin der Weise bef\u00f6rdern wollen, wie es vom Landesblin-\ndenverband gefordert wird. Der Landesblindenverband\nw\u00e4re ein schlechter Verband, wenn er seine Forderungen\nnicht laut artikulieren w\u00fcrde; er w\u00fcrde die Interessen\nseiner Mitglieder nicht vertreten.\nFrau Weber hat vorhin schon einmal darauf hingewiesen,\nda\u00df wir als Politiker nicht nur den Landesblindenverband\nzu sehen haben; wir haben auch die anderen Bereiche der\nGesellschaft zu sehen. Das Geld, das nach dem Landes-\nblindengeldgesetz gezahlt wird, wird aus Steuergeldern\nfinanziert. Die Verteilung der Steuergelder erfolgt hier im\nHaushalt. Diese hier zur Verf\u00fcgung gestellten 88,2 Millio-\nnen DM bedeuten unter der Voraussetzung, da\u00df wir 2 Mil-\nlionen Steuerzahler in Sachsen haben, da\u00df jeder Steuerzah-\nler im Freistaat Sachsen 4,40 DM f\u00fcr diesen Bereich zahlt,\num die Finanzierung des Nachteilsausgleichs zu realisie-\nren. Man sollte auch wirklich einmal sagen, wer das Geld\nmit aufbringt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n721\n\n\n\nSie wissen auch, da\u00df wir unser Haushaltsbudget zu etwa\neinem Drittel eigenfinanzieren; das andere sind Fremd-\nfinanzierungen.\nPolitik f\u00fcr Behinderte, meine Damen und Herren, mu\u00df\nvon den Nichtbehinderten unter Einbeziehung der Behin-\nderten realisiert werden. Aus dem Behindertenbericht geht\nhervor, da\u00df 45 % aller Behinderungen ihre Ursache in\neiner Krankheit haben. Gegen Krankheit ist niemand\ngefeit. Auch wir k\u00f6nnen von Behinderungen betroffen\nwerden. Deshalb ist es notwendig, da\u00df wir in allen Berei-\nchen unserer Gesellschaft so auf die Gestaltung Einflu\u00df\nnehmen, da\u00df vorhandene Barrieren abgebaut werden.\nF\u00fcr viele ist Behindertenpolitik leider weniger interessant.\nDie Verwunderung ist gro\u00df, wenn die wenig Interessierten\ndavon direkt oder indirekt betroffen werden. Deshalb\nm\u00fcssen wir jetzt die Voraussetzungen schaffen, da\u00df sich,\nerstens, Nichtbehinderte den Belangen der Behinderten\nnicht nur aus Mitleid annehmen, da\u00df, zweitens, die Inte-\ngration von Behinderten realisiert wird und da\u00df, drittens,\nan der Realisierung eines barrierefreien Sachsens auf allen\nEbenen gearbeitet wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nwollte auf einige Dinge, die von den Oppositionsrednern\ngenannt wurden, eingehen.\nGestatten Sie mir davor eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung. Ich\nhabe heute morgen gesagt, da\u00df ich bereit und dazu beru-\nfen bin, Verantwortung zu \u00fcbernehmen.\nDazu stehe ich. Ich habe in diesem Haus nie den Anspruch\nerhoben, da\u00df ich privates Geld verteile, sondern ich habe\nimmer sehr wohl den Dank an Verb\u00e4nde und Menschen,\ndie sich als einzelne einsetzen, sowie auch an die Steuer-\nzahler formuliert und bekr\u00e4ftigt, da\u00df ich weder Bundes-\nnoch Landesgelder privat verteile. Dabei bleibe ich.\nIch empfinde es dennoch als gro\u00dfe Gnade, da\u00df ich in\ndieser Zeit Verantwortung \u00fcbernehmen kann. Ich m\u00f6chte\nkein Geldgeber sein, sondern ich bin bereit, Verantwor-\ntung zu \u00fcbernehmen.\nDa\u00df ich in dieser Zeit politische Verantwortung haben\nkann, ist eine gemeinsame Leistung vieler Menschen in\nder DDR und der Schw\u00e4che des alten Systems sowie der\nweltgeschichtlichen Situation, die uns bei der einen Welt-\nmacht Mitte der 80er Jahre mit Gorbatschow einen verant-\nwortungsbewu\u00dften Politiker gebracht hatte. Alles, was ich\nhier vortrage, geschieht nicht zu meiner Ehre. Insofern\nbrauche ich auch keine Belehrung dahin gehend, ob ich\nvielleicht Weihnachtsmann sei oder nicht, Frau Volkmer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, diese Art von Diskussion ist der Sache, die wir\nheute vor uns haben, nicht w\u00fcrdig. Ich habe in meinen\nAusf\u00fchrungen extra darauf verzichtet, diesen parlamenta-\nrischen Schlagabtausch, an dem manch einer nat\u00fcrlich\nSpa\u00df hat, zu vollf\u00fchren.\nNun zu den Inhalten.\nSie, Frau Volkmer, haben mir vorgeworfen, wir w\u00fcrden\nnicht enthospitalisieren, sondern umhospitalisieren. Ich\nfordere Sie auf, sich folgende Einrichtungen anzusehen:\ndas betreute Wohnen in Bischofswerda, das Heim in\nHubertusburg und die Einrichtung in Oschatz. Ich kann\n\nIhnen nur sagen, da\u00df es eine nicht unwesentliche Leistung\nist \u2013 jetzt wiederhole ich mich \u2013, wenn innerhalb von vier\nJahren von 3 500 Behinderten \u2013 nicht psychisch Kranken;\nwir sind heute bei dem Behindertenbericht \u2013 jetzt nur noch\n880 in diesen Einrichtungen sind. Diese 880 sind mir auch\nzuviel; das habe ich hier mehrfach gesagt.\nDa\u00df innerhalb von vier Jahren aber drei Viertel inzwischen\nin anderen Betreuungseinrichtungen sein k\u00f6nnen und\nnicht mehr auf dem Gel\u00e4nde dieser Einrichtungen und\ndabei aus Versorgungsformen von 30 bis 50 Personen in\neinem Saal kommend, u. a. in Oschatz in einer alten Kaser-\nne auch noch in G\u00e4ngen, heute immer in Ein- und Zwei-\nBett-Zimmern wohnen, halte ich f\u00fcr einen wesentlichen\nFortschritt. Wenn ich mir den Heimbereich der neuen Ein-\nrichtung in Hubertusburg ansehe, dann ist das etwas \u2013 so\nkann ich es mir zumindest vorstellen \u2013, das in den n\u00e4ch-\nsten 20 Jahren f\u00fcr alle eingerichtet wird. Wenn Sie nun von\ndaher sagen, wir h\u00e4tten nur um- und nicht enthospitali-\nsiert, so ist das \u2013 nun werde ich auch etwas sch\u00e4rfer \u2013\nDemagogie!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens. Frau Volkmer, erkundigen Sie sich, was die\nPfleges\u00e4tze betrifft. Sie haben recht, f\u00fcr die normale Seni-\norenpflege und f\u00fcr einen Menschen, der seine eigene\nBewegungsfreiheit in einem gewissen Rahmen noch\nbesitzt, betr\u00e4gt der Satz 103 DM, aber f\u00fcr die meisten\nBehinderteneinrichtungen gibt es einen Sonderpflegesatz,\nder deutlich dar\u00fcber liegt und individuell festgelegt wird.\nDrittens. Finanzen, die aus der Nichtdynamisierung des\nBlindengeldes entstehen, sind bei weitem nicht nur f\u00fcr die\nOtto-Perl-Stiftung eingesetzt worden, sondern durch\ndieses Haus auch f\u00fcr andere Bereiche. Dort sind sie im\nklassischen Sinne durch Sie genauso kontrollf\u00e4hig wie die\nAusgaben der Otto-Perl-Stiftung. Nehmen Sie von daher\nIhre Rechte wahr!\nIch kann Ihnen sagen, was mit den 5 Millionen DM 1993\nund 1994 f\u00fcr die F\u00f6rderung der Barrierefreiheit getan wor-\nden ist. Es sind 1993 in den Kommunen und Landkreisen\n124 und 1994 105 Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert worden. Im\nwesentlichen sind dadurch Rampen gebaut, Bordsteine\nabgesenkt, behindertengerechte Aufz\u00fcge installiert und\nbehindertengerechte WCs gebaut worden.\nSchlie\u00dflich ist mit der Otto-Perl-Stiftung eine sichere\nFinanzierung der Dolmetscherzentrale gew\u00e4hrleistet. Es\nsind also reine Lohnmittel f\u00fcr Menschen, die dolmetschen,\nfestgeschrieben und damit aus jeder Beliebigkeit des Stif-\ntungsrates erst einmal herausgenommen worden. Wenn\nSie an dieser Stelle in Sachsen einen neuen Weg beschrei-\nten wollen, dann auch mit guten Argumenten, damit dabei\nf\u00fcr die Behinderten mehr herauskommt als in allen ande-\nren, auch in den reichen alten Bundesl\u00e4ndern.\nEinige Vertreter der Kommunen \u2013 diejenigen, die es mit-\nfinanzieren m\u00fcssen \u2013 haben dies inzwischen begriffen und\nschreiben nun umgekehrt Beschwerden an mich. Wenn\nwir die Dynamisierung des Blindengeldes nicht gesetzlich\nfestgelegt, sondern eine Grenze f\u00fcr ein einkommens- und\nverm\u00f6gensunabh\u00e4ngiges Blindengeld geschaffen haben,\ndann sagt das \u00fcberhaupt nichts dar\u00fcber aus, ob sie davon\nim gegebenen Ma\u00dfe nicht den anderen Teil in Anspruch\nnehmen k\u00f6nnten, sich also den einkommensabh\u00e4ngigen\nanderen Teil durchaus holen k\u00f6nnen. Das BSHG gibt das\nher.\nIn diesem Punkt, Herr Adamczyk, kann ich Ihnen durch-\naus insofern recht geben, als da\u00df diejenigen, wenn sie gute\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n722\n\n\n\nVerdienste haben, wie Sie, an der Stelle darauf verzichten,\nund diejenigen, die nicht einen solchen guten Verdienst\nhaben, den Antrag stellen k\u00f6nnen. Es sind nach unseren\nErhebungen ungef\u00e4hr zwei Drittel in Sachsen berechtigt.\nIch will auch einige Zahlen daf\u00fcr nennen, wer Anspruch\nhat; denn in dem Bereich sind die M\u00f6glichkeiten, dies in\nAnspruch zu nehmen, deutlich g\u00fcnstiger als sonst im\nSozialhilferecht. Als Einkommensgrenze ist \u2013 es ist an\neiner Stelle schon gesagt worden \u2013 ein Grundbetrag von\n2 300 DM, f\u00fcr jeden Familienangeh\u00f6rigen weitere knapp\n400 DM, vorgesehen, so da\u00df f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie\ndas bereinigte Nettoeinkommen immerhin \u2013 bei Miet-\nkosten von 650 DM \u2013 4 180 DM \u00fcbersteigen mu\u00df, damit\ndiese Blindenhilfe nicht in Anspruch genommen werden\nkann.\nAlle anderen k\u00f6nnen also den anderen, den einkommens-\nabh\u00e4ngigen Teil in Anspruch nehmen. Insofern sind sie\nnicht schlechter gestellt als in allen anderen 15 Bundesl\u00e4n-\ndern. Wenn diese vierk\u00f6pfige Familie ein Nettoeinkom-\nmen von mehr als 4 180 DM hat, ist es durchaus berech-\ntigt, zugunsten der anderen Behindertengruppen dieses\nGeld einzusetzen, weil n\u00e4mlich diejenigen, die weniger\nverdienen, nichts entbehren. Sie m\u00fcssen einen Antrag stel-\nlen, aber sie entbehren nichts. Damit kommt es in Sachsen\nsumma summarum zu der Situation, da\u00df wir \u00fcber die\n88,2 Millionen DM soviel bezahlen, was schon genannt\nworden ist. Diese entsprechen den 802 DM in den anderen\nL\u00e4ndern mal der Anzahl der Blinden plus ungef\u00e4hr\n15 Millionen DM. Und diese 15 Millionen DM \u2013 damit ich\nnicht wieder beschimpft werde, ich w\u00fcrde mich mit fal-\nschen Federn schm\u00fccken \u2013 zahlen die Kommunen, ganz\nklar.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr D\u00fcrrschmidt, Fraktion der\nPDS:\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Staatsminister Geisler, eine Fra-\nge zu dem, was Sie zur Sozialhilfe gesagt haben. Sie haben\nvon den Einkommensgrenzen gesprochen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Dabei haben Sie aber v\u00f6llig vergessen,\nda\u00df es auch Verm\u00f6gensgrenzen gibt. In der Anh\u00f6rung ist\nsehr deutlich von den dort Vertretenen zum Ausdruck\ngebracht worden, da\u00df das Problem nicht die Einkommens-\ngrenze, sondern die Verm\u00f6gensgrenze ist. Auch das, was\nHerr Staatssekret\u00e4r Nees dort zum Ausdruck gebracht hat,\nkonnte eigentlich nicht entkr\u00e4ftet werden. Wenn ich n\u00e4m-\nlich \u00fcber der Verm\u00f6gensgrenze von 8 000 DM liege, dann\nbekomme ich kein Geld. Behindertenbedingte bzw. blin-\ndenbedingte Hilfs- und Heilmittel sind aber oft bedeutend\nteurer als 8 000 DM.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Es geht aber um die entscheidende Zahl, und\ndiese wird sogar noch erh\u00f6ht: Es geht um das Verm\u00f6gen\ndes Blinden oder eines Behinderten; das gilt f\u00fcr andere\n\nBehindertengruppen ebenfalls. Wenn sie verheiratet sind\noder weitere Familienangeh\u00f6rige haben, gelten noch ent-\nsprechende Zuschl\u00e4ge. Dies ist zun\u00e4chst einmal gesch\u00fctzt.\nWenn sie, wie Sie das sagten, dar\u00fcber hinaus Hilfsmittel\nbrauchen, wobei die meisten Hilfsmittel von der\nHauptf\u00fcrsorgestelle bezahlt werden \u2013 die meisten; ich\nhabe nicht gesagt, da\u00df dies alle betrifft \u2013, dann brauchen\nsie nur den 8 000 DM \u00fcbersteigenden Anteil, nicht jedoch\nmehr einzusetzen. An dieser Stelle ist f\u00fcr die Schwerbehin-\nderten schon eine besondere Behandlung vorgesehen. Ich\nrufe in Erinnerung, da\u00df sonst die Verm\u00f6gensgrenzen\n4 500 DM betragen. Deshalb halte ich es durchaus f\u00fcr zu-\nmutbar, weil dadurch in der Summe deutlich mehr Behin-\nderte, und zwar fast einmalig in der Bundesrepublik\nDeutschland, zus\u00e4tzlich in den einkommensunabh\u00e4ngigen\nNachteilsausgleich kommen.\nIch verstehe es, wenn von verschiedener Seite immer wie-\nder gesagt wird, da\u00df sowohl das eine als auch das andere\ngewollt wird. Ich habe dazu h\u00e4ufig genug Stellung genom-\nmen. Das werden wir in Sachsen allein erst verantwortlich\nbeschlie\u00dfen k\u00f6nnen, wenn wir unseren Haushalt nicht\nmehr zu 50 % von denjenigen, die ebenfalls sagen, das\nw\u00fcrden wir unseren Behinderten gern zukommen lassen,\nfinanziert bekommen. Erst wenn unser Haushalt zu 100 %\ndas dar\u00fcber Hinausgehende m\u00f6glich macht, werden wir\ndies durchsetzen k\u00f6nnen.\nNat\u00fcrlich kann ich Utopien nachh\u00e4ngen, diese immer wie-\nder verbreiten und dann denjenigen, der die Utopien nicht\nrealisiert, beschimpfen. Das hilft aber \u00fcberhaupt nichts.\nIch denke, wir haben mit unserem s\u00e4chsischen Weg den\nBehinderten mehr geholfen, als wenn wir Utopien verbrei-\nten w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun komme ich auf Ihren Vorschlag, Frau Dr. Volkmer,\nzur\u00fcck, der auf dem Tisch liegt. Ohne da\u00df er genau ausge-\narbeitet ist bzw. in diesem Antrag so genau formuliert\nworden ist, entspricht er ungef\u00e4hr dem, was der VdK\nbereits 1992 in die Diskussion in Sachsen eingebracht hat.\nDieser Vorschlag kostet 1,1 Milliarden DM. Ich sage dies\nnur zu Ihrer Information, damit Sie wissen, um welche\nBetr\u00e4ge hier gerungen wird. Ich denke nicht, da\u00df wir im\nAugenblick f\u00fcr einen solchen Vorschlag bei Herrn Mil-\nbradt, bei Tarifverhandlungen, bei der Finanzminister-\nkonferenz, im Bundesrat oder sonst irgendwo noch Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr Transferleistungen nach Sachsen erreichen\nk\u00f6nnten, wenn wir an dieser Stelle eine Milliarde DM aus-\ngeben. Das ist nicht zu erwarten.\nMeine Damen und Herren! Frau Dr. Volkmer, ich beziehe\nmich auf die Verlagerung \u2013 aus der Schulgesetznovelle\nresultierend \u2013 auf \u00f6rtliche Tr\u00e4ger. Ich hatte Ihnen gesagt,\nda\u00df wir bei der Frage des Nachteilsausgleiches etwas auf\ndie Kommunen verlagern. Dies w\u00e4re bei \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern\nrichtig. Bei der Schulgesetznovelle verlagern wir etwas auf\nden \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger. Wir als Land, nicht der \u00f6rtliche\nTr\u00e4ger, sind immerhin noch mit drei Vierteln dabei. Sie\nm\u00fcssen das Gesetz doch etwas besser lesen!\nIch komme nun zu der Frage der Besch\u00e4ftigung von\nBehinderten im \u00f6ffentlichen Dienst. Herr Adamczyk, ich\nlese Ihnen einmal vor, was wir daf\u00fcr bisher im \u00f6ffent-\nlichen Dienst getan haben: Verwaltungsvorschrift der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung vom 26.11.1992; Beg\u00fcnstigen-\nde Regelungen f\u00fcr schwerbehinderte Bedienstete; Aufruf\ndes Sozialministeriums an alle Ressorts, die Landtagsver-\nwaltung, den Rechnungshof zu verst\u00e4rkten Bem\u00fchungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n723\n\n\n\nmit gleichzeitigen Vorschl\u00e4gen an die Personalverwaltun-\ngen; Ma\u00dfnahmekatalog vom 11.11.1993 (Ergebnisse sind\nnicht separat ausweisbar, vergleiche Antwort Druck-\nsache 2/0059); Kabinettsbeschlu\u00df vom 25.4.1994; J\u00e4hr-\nlicher Bericht; Aufruf zur Verbesserung der Quote, Aus-\nnahmeregelungen, Stellen sperren; Beschlu\u00df des S\u00e4ch-\nsischen Landtages, sich ebenfalls berichten zu lassen \u2013\nDrucksache 2/0179. Derzeitiger R\u00fccklauf zum Bericht der\nausgereichten Fragenkataloge. Diesen Bericht werden wir\nim II. oder III. Quartal geben.\nBevor ich mit neuen Vorschl\u00e4gen bez\u00fcglich der Aus-\ngleichsabgabe und der Besch\u00e4ftigungsquote in die \u00d6ffent-\nlichkeit gegangen bin, habe ich mich darum bem\u00fcht,\ndurch F\u00f6rderung der Besch\u00e4ftigung von Behinderten\nWege auszuloten, die ebenfalls in den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern nicht \u00fcblich sind.\nIch habe bereits in der Regierungserkl\u00e4rung gesagt, wir\nhaben, so denke ich, das \u00c4u\u00dferste getan. Wenn die\nArbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Behinderte von der Hauptf\u00fcrsorgestelle\neingerichtet werden und wenn im ersten Jahr 100 % Lohn\ngezahlt werden, dann m\u00f6chte ich wissen, was wir an\nzus\u00e4tzlicher F\u00f6rderung \u00fcber das hinaus, was in den K\u00f6p-\nfen an Bewu\u00dftsein notwendig ist, finanziell machen sollen,\ndamit mehr Behinderte besch\u00e4ftigt werden.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas ist die Aufgabe der Staatsregierung!)\n\n\u2013 Ja, darum bem\u00fchen wir uns, deshalb habe ich dies vor-\nhin alles vorgetragen.\nMan kommt auch zu der Frage, ob dies \u00fcberhaupt m\u00f6glich\nist. Es ist kein b\u00f6ser Trick, und wir wollen uns dadurch\nnicht etwa g\u00fcnstiger darstellen. Jeder, der immer nur die\nSenkung der Besch\u00e4ftigungsquote als meinen Vorschlag\nzitiert und nicht sagt, da\u00df ich ihn immer mit der Erh\u00f6hung\nder Ausgleichsabgabe gekoppelt habe \u2013 das sage ich in der\n\u00d6ffentlichkeit und auch Herrn Hirrlinger \u2013, betreibt Dem-\nagogie, wenn er die H\u00e4lfte der Vorschl\u00e4ge wegl\u00e4\u00dft. Ich\nrede nicht mehr mit den Leuten, die immer wieder nur die\nH\u00e4lfte sagen. Herrn Hirrlinger habe ich geschrieben, er\nwird mir hoffentlich antworten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Jetzt ,,dickscht\u201c er!)\n\n\u2013 Nein, ich ,,dicksche\u201c nicht! Herr Porsch, das ist doch\nkein Umgang miteinander, wenn man immer nur die b\u00f6se\nSeite anf\u00fchrt, die gute Seite aber als eigenen Vorschlag\nbringt!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAus den beiden Seiten wird das Ganze! \u2013\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:\nSie nennen doch auch nur die eine Seite!)\n\n\u2013 Nein, Herr D\u00fcrrschmidt, Sie haben sich offensichtlich\nmomentan noch nicht informiert. Die 6 % sind in der alten\nBundesrepublik festgelegt worden, mit 1 % Plus \u00fcber dem\nBedarf, damit ein erh\u00f6htes Angebot vorhanden ist. Auch\ndieses erh\u00f6hte Angebot hat noch nicht dazu gef\u00fchrt, da\u00df\nalle Behinderten wirklich besch\u00e4ftigt sind. Es gibt auch ein\nVerfassungsgerichtsurteil, das besagt, da\u00df dies richtig und\nverfassungskonform ist. Aber es gibt eben auch Klagen\nvon Betrieben, die durchaus die Quote erreichen wollen,\nim Umfeld von 50 km jedoch keine Behinderten f\u00fcr die\njeweils einsetzbaren M\u00f6glichkeiten finden. Ein Baubetrieb\nkann bestimmte Behinderte nicht einsetzen, und wenn der\n\nBetrieb in der Verwaltung bereits zwei Behinderte hat,\nkann er keine weiteren einsetzen.\nDeshalb ist die Frage zu stellen, was denn \u00fcberhaupt m\u00f6g-\nlich ist. Es geht um eine realisierbare M\u00f6glichkeit mit\neinem zus\u00e4tzlichen Bonus, der schon draufgelegt wird,\ndamit die Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Schwerbehin-\nderte oder Behinderte allgemein erh\u00f6ht werden. Meiner\nAnsicht nach ist das richtig. Diejenigen, die diese Quote\nerreicht oder fast erreicht haben, dann aber schon \u00fcber\ndem m\u00f6glichen Durchschnitt liegen, sind nicht mehr zur\nVerantwortung zu ziehen.\nIch bin der Meinung, da\u00df andererseits diejenigen, die ihrer\nVerpflichtung schlecht nachkommen, h\u00f6her belastet wer-\nden sollen \u2013 ich sage bewu\u00dft nicht bestraft \u2013 als diejenigen,\ndie der Quote gerecht geworden sind und die deshalb\nkeine Belastung mehr erfahren sollen.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich an dieser Stelle in Erinnerung\nrufen \u2013 das sind keine neuen Zahlen \u2013, da\u00df die Arbeits-\nlosigkeit von behinderten Frauen und M\u00e4nnern in den\nneuen L\u00e4ndern niedrig ist, niedriger als der Anteil unter\nden Arbeitslosen. Selbst wenn ich die niedrige Quote der\nAltbundesl\u00e4nder zur Grundlage nehme, sind bei uns nur\nhalb soviel Schwerbehinderte arbeitslos wie in den alten\nBundesl\u00e4ndern.\nMan mu\u00df dabei auch danach fragen, warum. Ich sage\ndoch nicht einfach, da sind wir gut, sondern \u2013 das habe ich\nvor kurzem schon einmal genannt \u2013 es sind eben 70 % aller\nBehinderten \u00e4lter als 57 Jahre. Von daher ist mit der Vor-\nruhestandsregelung nat\u00fcrlich in den neuen L\u00e4ndern eine\nSituation entstanden, da\u00df ein gro\u00dfer Teil unter die Vor-\nruhestandsregelung gefallen ist. Das ist aber keine Frage\nder Behinderten, sondern das ist generell im Augenblick\neine Frage unseres Arbeitsmarktes in den neuen L\u00e4ndern.\nDas hat nichts mit Diskriminierung von Behinderten zu\ntun, sondern eben mit der gesamtwirtschaftlichen Lage.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke nicht, da\u00df es ein\nfalscher Vorschlag war. Ich habe auch inzwischen Signale\nvon anderen Sozialministern, die meinen, notwendiger-\nweise sei dar\u00fcber zu sprechen.\nIch denke, da\u00df wir damit auf dem Weg in eine verantwor-\ntungsvolle Politik zur Besch\u00e4ftigung von Behinderten auch\nmit einer h\u00f6heren Besch\u00e4ftigung und nicht mit einer\nirgendwie ver\u00e4nderten Quote weiterkommen. Das ist\nnicht das Entscheidende, sondern es geht um eine h\u00f6here\nBesch\u00e4ftigung.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Zu einigen Dingen, die hier\ngesagt worden sind, m\u00f6chte ich noch einmal Stellung neh-\nmen, weil offensichtlich \u2013 bei einigen der Rednerinnen\nund Redner ist mir das klargeworden \u2013 \u00fcberhaupt nicht\nverstanden wurde, was ich gesagt habe.\nDa ist als erster Punkt, ich w\u00e4re also gegen das Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip. Ich bin schon daf\u00fcr, da\u00df den Kommunen Auf-\ngaben und Verantwortung \u00fcbertragen werden, aber nur\ndann, wenn auch die finanzielle Ausstattung der Kommu-\nnen das zul\u00e4\u00dft und die Kommunen sachgerecht beraten\nwerden, damit sie diese Verantwortung \u00fcberhaupt wahr-\nnehmen k\u00f6nnen.\nPunkt zwei, die Otto-Perl-Stiftung: Ich habe nicht davon\ngesprochen, da\u00df Betroffene kein Mitspracherecht haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n724\n\n\n\nIch habe die ganze Konstruktion der Otto-Perl-Stiftung\nkritisiert und gesagt, da\u00df gerade die Otto-Perl-Stiftung in\nidealer Weise nachweist, was konservative Sozialpolitik\nist. Dabei bleibe ich. Mir ist zum Beispiel nicht verst\u00e4nd-\nlich, warum sich eine Stiftung fast zu 100 % aus Steuermit-\nteln finanziert und als Schattenhaushalt neben dem Haus-\nhalt existiert. Mir ist nicht klargeworden, warum barriere-\nfreies Bauen und die Geb\u00e4rden-Dolmetscherzentralen\n\u00fcber die Otto-Perl-Stiftung finanziert werden sollen, war-\num man das nicht in den Haushalt einstellen kann. Das\nh\u00e4tte dann den Vorteil, da\u00df die Ausgabe der Mittel f\u00fcr alle\nAbgeordneten einfach und klar nachzuvollziehen ist und\nnicht nur f\u00fcr Herrn Kannegie\u00dfer.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nBarrierefreies Bauen ist im Haushalt,\n\nFrau Volkmer, ist nicht die Otto-Perl-Stiftung.)\n\nZum Punkt drei: Ich habe nicht davon gesprochen, da\u00df bis\nheute keine Enthospitalisierung stattfindet. Ich habe\ndavon gesprochen \u2013 das k\u00f6nnen Sie nachlesen \u2013, da\u00df bis\nheute vor allem eine Umhospitalisierung stattgefunden\nhat.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das ist falsch!)\n\nDabei bleibe ich. Sicherlich gibt es gute Beispiele, aber die\nweitaus meisten Patienten werden entweder wohnortfern\nin Heimen versorgt oder verbleiben auf dem Gel\u00e4nde der\nLandeskrankenh\u00e4user, die als sogenannte Pflegeheim-\nbereiche umdefiniert worden sind. F\u00fcr diese Pflegeheim-\nbereiche gibt es keine gekl\u00e4rten Zust\u00e4ndigkeiten und Ver-\nantwortlichkeiten. Daf\u00fcr sind Sie verantwortlich.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDazu kann ich gern Stellung nehmen!)\n\nDer maximale Tagespflegesatz in diesen Heimbereichen\nbetr\u00e4gt 103,85 DM, und zwar in den Heimbereichen\npsychiatrische Landeskrankenh\u00e4user. Damit ist keine\nRehabilitation und keine aktivierende Pflege m\u00f6glich,\nzumal es offensichtlich dazu kommt, da\u00df die Kranken-\nkassen eine restriktive Umstufung von Patienten vorge-\nnommen, also auch Patienten, die vielleicht noch als\nbehandlungsbed\u00fcrftig eingestuft werden k\u00f6nnen, als\nPflegepatienten eingestuft haben. Das ist aber ein anderes\nThema, weil wir heute von Behinderten reden.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Genau!)\n\n\u2013 Aber es h\u00e4ngt damit zusammen.\nVon einer fl\u00e4chenweiten Bedarfsdeckung sind wir weit\nentfernt. Wir haben bis heute keinen Behindertenplan des\nLandes.\nViertens sind wir nach wie vor f\u00fcr einen einkommens-\nund verm\u00f6gensunabh\u00e4ngigen Nachteilsausgleich f\u00fcr\nSchwerbehinderte und Geh\u00f6rlose, weil es uns mit der\ngleichberechtigten Teilhabe und einem Benachteiligungs-\nverbot der Behinderten ernst ist. Herr Adamczyk hat deut-\nlich nachgewiesen: Der Behinderte hat, um am \u00f6ffent-\nlichen Leben teilnehmen zu k\u00f6nnen, f\u00fcr seine Haushalts-\nf\u00fchrung sowie auch f\u00fcr seinen pers\u00f6nlichen Bedarf mehr\nfinanzielle Aufwendungen zu leisten als der Nichtbehin-\nderte. Das mu\u00df durch die Gesellschaft teilweise ausge-\nglichen werden.\nWir haben einen neuen Antrag eingebracht, ein Nachteil-\nausgleichsgesetz zu erarbeiten, das sich am Grad der\nBehinderung und an den behindertenbedingten Mehrauf-\nwendungen orientiert. Wir gehen dabei nicht von einem\n\nBedarf von \u00fcber 1 Milliarde DM aus. Auch wir sind keine\nTr\u00e4umer. Wir wissen, da\u00df das nicht zu realisieren ist, son-\ndern wir gehen davon aus, da\u00df das stufenweise erfolgt.\nWir halten aber Ihren Vorschlag, den Sie jetzt mit der\nNovellierung des Landesblindengeldgesetzes vorgelegt\nhaben, f\u00fcr eine Reaktion, weil Sie in einem gewissen Zug-\nzwang gewesen sind. Sie haben etwas vorgelegt, was den\nBed\u00fcrfnissen der Behinderten und dem Anliegen in keiner\nWeise entspricht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSo k\u00f6nnen wir nicht verfahren!\nIch will noch etwas sagen, was vorhin \u00fcberhaupt nicht\nangesprochen worden ist, sowohl bei keinem der Vorred-\nnerinnen und Vorredner als auch nicht im Bericht. Es geht\nja sehr viel um die Vermeidung von Behinderung. Bei Ver-\nmeidung von Behinderung spielen nicht nur die Vorsorge\nund Fr\u00fcherkennung, da spielen nicht nur Arbeitsschutz\nund Unfallschutz eine Rolle, sondern vor allem die\nBehandlung und Betreuung chronisch Kranker, insbeson-\ndere bei Krankheiten wie Asthma, Rheuma, Niereninsuf-\nfizienz, Diabetes, die sehr h\u00e4ufig zu Behinderungen f\u00fch-\nren.\nHier ist unsere Fraktion nach wie vor der Meinung, da\u00df\ndie optimale Behandlung solcher chronisch Kranker nur in\ninterdisziplin\u00e4ren Teams erfolgen kann. Wir sind nach wie\nvor der Meinung, da\u00df f\u00fcr solche Behandlungen gerade\nGesundheitszentren eine gro\u00dfe Bedeutung h\u00e4tten.\nWir bedauern es sehr, da\u00df Sie, Herr Staatsminister, nach\nder Wende nicht die Chance erkannt haben, die Poliklini-\nken in solche Gesundheitszentren umzuwandeln, wie das\nzum Beispiel in Brandenburg passiert ist, um sie als Aus-\ngangspunkt f\u00fcr eine ganzheitliche interdisziplin\u00e4re\nBetreuung chronisch Kranker und f\u00fcr M\u00f6glichkeiten der\nambulanten Rehabilitation zu nehmen. Es ist kein Zufall,\nda\u00df in den alten Bundesl\u00e4ndern jetzt auch der Gedanke\nreift, da\u00df man so etwas braucht. Es ist daher eben bedau-\nerlich, da\u00df bei uns alles erst einmal den Bach runtergehen\nmu\u00dfte. Ich bin mir sicher, in sp\u00e4testens zehn Jahren wer-\nden wir m\u00fchsam solche Strukturen wieder aufbauen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nFrau Sch\u00f6nfeld.\n\nFrau  Sch\u00f6nfeld,  CDU: Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte hier\nweder \u00fcber Salzl\u00f6sungen noch ertrunkene K\u00fche sprechen,\nsondern \u00fcber die Integration Behinderter ins Berufsleben.\nIn den letzten Wochen gab es hei\u00dfe Diskussionen zum\nThema Behinderte. Leider standen sie nur unter dem\nMotto Geld. Geld ist allerdings nur die eine Seite, mit der\nman Nachteile ausgleichen und die Integration Behinder-\nter voranbringen kann. Viel wichtiger erscheint mir die\nEntwicklung von F\u00e4higkeiten, die ein gesunder Mensch\nnicht besitzt und auch nicht ben\u00f6tigt, die f\u00fcr einen Behin-\nderten jedoch von entscheidender Bedeutung sind.\nDiese Entwicklung besonderer F\u00e4higkeiten ist wiederum\nabh\u00e4ngig vom Zeitpunkt des Eintritts der Behinderung \u2013\nvon Kindheit an oder erst als Erwachsener \u2013, von Grad\nund Art der Behinderung sowie von Verhaltensweisen der\nMitmenschen.\nBetonen m\u00f6chte ich die Erziehung behinderter Kinder zur\nSelbst\u00e4ndigkeit. Dazu ein Beispiel: Betroffene Eltern wol-\nlen manchmal besonders viel f\u00fcr ihr behindertes Kind tun\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n725\n\n\n\nund versuchen, alle Schwierigkeiten aus dem Wege zu\nr\u00e4umen. Das Kind lernt nicht, nach M\u00f6glichkeiten zu\nsuchen, die Dinge auf seine Art zu bew\u00e4ltigen. Es ist auch\nsp\u00e4ter bei Kleinigkeiten auf Hilfe angewiesen. Ich habe so\nein Kind im Alter von 9 Jahren im Urlaub kennengelernt.\nEs hatte etwa die gleiche Behinderung wie ich. Es war\nnicht in der Lage, seine Schuhe selbst anzuziehen, noch\nsein Bett selbst zu machen. Es ging davon aus, da\u00df alle\nLeute ihm grunds\u00e4tzlich helfen m\u00fcssen.\nIn den zehn Tagen, die wir zusammen waren, lernte der\nJunge diese F\u00e4higkeiten, und es gab ihm Freude und\nSelbstbewu\u00dftsein, das dann selbst ohne Hilfe zu tun. Des-\nhalb sind die Elternberatungen im Umgang mit behinder-\nten Kindern sehr wichtig.\nEinen unsch\u00e4tzbaren Wert nehmen f\u00fcr erwachsene Behin-\nderte die Selbsthilfegruppen ein, besonders f\u00fcr Menschen,\ndie erst mit zunehmendem Alter behindert werden. Ihnen\nmu\u00df verst\u00e4rkt unsere Aufmerksamkeit geschenkt werden,\nda Integration immer mit Selbstwertgef\u00fchl zusammen-\nh\u00e4ngt.\nZur Integration ins Berufsleben geh\u00f6rt die gezielte Ausbil-\ndung, die nicht nur in Behindertenwerkst\u00e4tten erfolgen\nkann, sondern, wo m\u00f6glich, mit Nichtbehinderten gemein-\nsam stattfinden sollte. Das war in der Vergangenheit keine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Ich m\u00f6chte das mit einem Beispiel\naus meiner eigenen Lehrzeit untersetzen.\nAus politischen Gr\u00fcnden \u2013 ich wollte keine Jugendweihe\nmachen \u2013 wurde ich von weiterer Schulbildung ausge-\nschlossen. Mit 14 Jahren mu\u00dften wir innerhalb kurzer Zeit\neine Lehrstelle f\u00fcr mich suchen. Es war keine mehr vor-\nhanden, denn es war wenige Wochen vor Lehrzeitbeginn.\nEs erkl\u00e4rte sich ein Meister dazu bereit, mich auszubilden.\nEs wurde damals der Lehrvertrag nicht unterschrieben,\ndenn ich begann eine Lehre als Herrenma\u00dfschneiderin.\nDas ist ein ungeeigneter Beruf f\u00fcr jemand mit nur einer\nHand. Aber es war nichts anderes mehr da.\nMein Lehrmeister verstand es, mir die notwendigen Vor-\naussetzungen zu geben, die ich brauchte, um diesen Beruf\nzu bew\u00e4ltigen. Er f\u00f6rderte Ideen. Er suchte nach M\u00f6glich-\nkeiten, und er honorierte meine Ausdauer und mein\nDurchhalteverm\u00f6gen. Sein Leitsatz lautete: Ich zeige dir,\nwie es aussehen mu\u00df. Wie du das schaffst, mu\u00dft du selbst\nherausfinden.\nNur sein Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen erm\u00f6glichte es mir\ndamals, einen Facharbeiterabschlu\u00df zu bekommen. Ich\neignete mir gro\u00dfe Geschicklichkeit an. Aber es war f\u00fcr\nmich kein Beruf zum Geldverdienen. Das mu\u00dfte ich sehr\nschnell herausfinden. Trotzdem gab mir die ganze Ausbil-\ndung eine Selbstsicherheit, die mir im Leben immer wie-\nder geholfen hat. Weil mein Lehrmeister stolz auf mich\nwar, gewann ich diese Selbstsicherheit in dieser Zeit, die\nich vorher nicht besa\u00df.\nIch bin sehr froh, da\u00df behinderte Menschen heute nicht\nmehr unter solchen Bedingungen ihr Leben meistern m\u00fcs-\nsen. Eine wichtige Erkenntnis aus dieser Zeit ist mir aber\ngeblieben: Um Nachteile auszugleichen, kann ich als\nBehinderte nicht nur fordern, sondern ich mu\u00df auch gefor-\ndert werden. Dieser Satz sollte bei unseren Diskussionen\nmehr Beachtung finden. Nur bewu\u00dfte Herausforderungen\ngeben Selbstbewu\u00dftsein und Stolz und lassen ein Ja zur\neigenen Behinderung finden. Das Ja zu sich selbst, so wie\nman ist, ist Voraussetzung f\u00fcr eine Integration ins Berufs-\nleben.\nEine Schl\u00fcsselrolle f\u00e4llt den Menschen zu, die Behinderte\nausbilden und deren Eintritt ins Berufsleben vorbereiten.\n\nSie ben\u00f6tigen nicht nur fachliche Kenntnisse, sondern Ein-\nf\u00fchlungsverm\u00f6gen und viel Geduld und Verst\u00e4ndnis. Eine\nsorgf\u00e4ltige Auswahl und gute Ausbildung dieses Perso-\nnenkreises ist geboten.\nWeiterhin spielen die Verhaltensweisen der Arbeitskolle-\nginnen und -kollegen eine Rolle. Wie geht man mit Behin-\nderten um? Verunsicherung oder \u00fcbertriebene Hilfsbereit-\nschaft sind meist die Reaktionen bei Menschen, die nie\nUmgang mit Behinderten hatten. Behinderte m\u00fcssen eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit im Alltag werden und nicht Tabu-\nThema wie in der Vergangenheit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMit gezielter \u00d6ffentlichkeitsarbeit mu\u00df eine Bewu\u00dftseins-\n\u00e4nderung eintreten. Behinderte sind nicht ,,wertgemin-\ndert\u201c, sondern eben anders. Die Integration schon im\nKindesalter ist wichtig f\u00fcr Behinderte und f\u00fcr Nichtbehin-\nderte. Ich begr\u00fc\u00dfe sehr, da\u00df die Vorhaben konsequent\nvorangetrieben werden. Allerdings darf bei Integration die\ngezielte F\u00f6rderung nicht vernachl\u00e4ssigt werden oder zu\nkurz kommen.\nGesetze verabschieden ist die eine Seite. Die Umsetzung in\nder Praxis ist die Kehrseite der Medaille. Wie erreichen wir\neine bessere Umsetzung zur Integration Behinderter? Dies\nerreichen wir durch gezielte F\u00f6rderung und Ausbildung\nder Behinderten, durch behindertengerechtes Bauen bei\nNeubauten und Sanierung von Altbauten und \u2013 das mu\u00df\nzur Selbstverst\u00e4ndlichkeit werden \u2013 Verbesserung der\nBesch\u00e4ftigtenquoten Schwerbehinderter, durch Entwick-\nlung weiterer Anreize zur \u00c4nderung des Einstellungsver-\nhaltens der \u00f6ffentlichen und privaten Arbeitgeber. Hier ist\nes notwendig, politisch die Weichen f\u00fcr eine Bewu\u00dftseins-\n\u00e4nderung zu stellen.\nIn einem aktuellen Artikel der ,,Freien Presse\u201c vom 26.4.\nkommt die Notwendigkeit der Bewu\u00dftseins\u00e4nderung\ndeutlich zum Ausdruck. Ich zitiere: ,,F\u00fcr Behinderte ist es\n\u00e4u\u00dferst schwierig, einen Arbeitsplatz zu finden.\u201c So sagte\nder Pr\u00e4sident der N\u00fcrnberger Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit,\nBernhard Jagoda, am 25. April bei seinem Besuch im Aus-\nbildungswerk Sachsen in Dresden. Er sagte weiter: ,,Uns\nbleibt nichts weiter \u00fcbrig, als bei den Arbeitgebern um\noffene T\u00fcren und offene Herzen zu bitten. Die Arbeits\u00e4m-\nter sto\u00dfen bei den Betrieben immer wieder auf Vorbehalte,\ndie nur schwer auszur\u00e4umen sind. Viele Arbeitgeber zah-\nlen lieber.\u201c\nZum notwendigen Anreiz, Behinderte einzustellen, geh\u00f6rt\nauch der n\u00f6tige Druck zur Durchsetzung.\nArbeiten M\u00e4nner besser als Frauen? Diese Frage stellt sich\nbei Behinderten wie bei Nichtbehinderten. Zahlen dr\u00fccken\ndies konkret aus. Ein paar Zahlen aus der Statistik: Der\nAnteil arbeitsloser Schwerbehinderter an den Arbeits-\nlosenzahlen betrug im Dezember 1994 in Sachsen insge-\nsamt 5 327. Davon waren 2 674 M\u00e4nner und 2 653 Frauen.\nHier finden wir ein ziemlich ausgewogenes Verh\u00e4ltnis\nzwischen M\u00e4nnern und Frauen vor. Aber die Vermitt-\nlungsstatistik aus dem Jahre 1994 zeigt ein ganz anderes\nBild. 1 442 behinderte M\u00e4nner fanden einen neuen\nArbeitsplatz, aber nur 927 Frauen. Dieses Mi\u00dfverh\u00e4ltnis\nsetzt sich ebenfalls im ABM-Bereich fort.\nDas ist eine Entwicklung, der mit aller Kraft politisch ent-\ngegengesteuert werden mu\u00df, nicht nur im Behinderten-\nbereich. Da eine grunds\u00e4tzliche \u00c4nderung der Problema-\ntik mit einer Bewu\u00dftseins\u00e4nderung verbunden ist, wird sie\nsich allerdings nur schrittweise vollziehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n726\n\n\n\nAm Schlu\u00df noch ein paar pers\u00f6nliche Bemerkungen zu\nDiskussionsbeitr\u00e4gen in der vergangenen Woche. Behin-\nderte sind keine Vorzeigeobjekte f\u00fcr profilierungss\u00fcchtige\nParteigenossen, welcher Fraktion auch immer. Ich betone\nnoch einmal nachdr\u00fccklich, da\u00df allein mit Geld die Nach-\nteile nicht auszugleichen sind. Das Ausnutzen Behinderter\nf\u00fcr parteipolitische Ziele durch Sch\u00fcren von Unzufrieden-\nheit ist eine Diskriminierung, gegen die ich entschieden\neintrete.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben seit 1990 f\u00fcr Behinderte viel erreicht, und ich\nbin stolz darauf. Es sind jedoch nur Schritte zum gro\u00dfen\nZiel, die Nachteile auszugleichen. Der gezielte Einsatz f\u00fcr\nmachbare und bezahlbare L\u00f6sungen zum Ausgleich von\nNachteilen ist der einzig gangbare Weg.\nIch danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der PDS.\nBitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Menschen mit Behinderungen sind in vielen\nLebensbereichen erheblichen Benachteiligungen ausge-\nsetzt. Sie werden in ihren Entfaltungsm\u00f6glichkeiten behin-\ndert, in ihren Entscheidungen bevormundet. Sie werden in\nvielfacher Weise bei der Teilnahme am gesellschaftlichen\nLeben diskriminiert und sind h\u00e4ufig von Dauerarbeits-\nlosigkeit betroffen. Diskriminierung und Aussonderung\nbis hin zur psychischen oder gar physischen Vernichtung\nvon Behinderten waren jahrhundertelang ein Menetekel\nder Menschheitsgeschichte. Bis weit in das 20. Jahrhundert\nhinein waren deren Lebensm\u00f6glichkeiten so schlecht, da\u00df\nnur sehr wenige und dann auch nur unter gro\u00dfen\nAnstrengungen ihr \u00dcberleben sichern konnten. Behinderte\ngeh\u00f6rten nicht gleichberechtigt voll der Gesellschaft an.\nSie wurden versteckt und ausgesondert. Vor allem aus\n\u00f6konomischen Gr\u00fcnden galten sie als Ballast der Gesell-\nschaft.\nNach dem Zweiten Weltkrieg hat sich darin vieles zum\nBesseren gewendet. Es wurden bedeutende sozialpoli-\ntische Gesetze beschlossen, um vor allem Kriegsopfer ein-\nzugliedern. Davon profitierten in bescheidenem Umfang\nauch andere Menschen mit Behinderung. Ich erinnere hier\nnur an das BSHG, das Schwerbehinderten- und Reha-\nAngleichungsgesetz. Endlich bekommen Menschen mit\nBehinderung vom Reichtum der Gesellschaft etwas ab.\nDer Ausschlu\u00df aus der Gesellschaft blieb aber trotzdem im\nGrundsatz bestehen.\nMeine Damen und Herren! Im Vorfeld der Regierungs-\nerkl\u00e4rung zur Behindertenpolitik habe ich vor meinen\nAugen die F\u00fclle der Gesetzentw\u00fcrfe, Antr\u00e4ge sowie\nGro\u00dfen und Kleinen Anfragen Revue passieren lassen. Es\nwar ja nicht wenig, was da von der Opposition beabsich-\ntigt war. Nur einiges zur Erinnerung: Schaffung eines\nAmtes f\u00fcr Behindertenfragen, Ernennung eines Behinder-\ntenbeauftragten, Gro\u00dfe Anfrage zur Situation von Men-\nschen mit Behinderung und Entwicklung der Rehabilita-\ntion, Gro\u00dfe Anfrage zur Situation von Kindern und\nJugendlichen mit Behinderungen, S\u00e4chsisches Pflege-\nleistungsgesetz f\u00fcr alle Menschen mit Behinderung, S\u00e4ch-\nsisches Nachteilausgleichsgesetz, S\u00e4chsisches Blindengeld-\ngesetz, Anerkennung der Geb\u00e4rdensprache als vollwertige\nSprache, Erh\u00f6hung der Ausgleichsabgabe, Aufnahme des\n\nBenachteiligungsverbotes in die S\u00e4chsische Verfassung \u2013\nund viele, viele Fragen zum barrierefreien Bauen, zu\nBesch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten, zum betreuten Wohnen bis\nhin zur F\u00f6rderschulproblematik.\nDabei ging es keinesfalls um ein parteipolitisches R\u00e4nke-\nspiel, sondern um das Bestreben, soziale Gerechtigkeit\nwalten zu lassen und Ungleichbehandlungen und Diskri-\nminierungen schrittweise abzubauen, um ein selbst-\nbestimmtes und w\u00fcrdevolles Leben von Menschen mit\nBehinderung.\nDas Ergebnis ist mehr als ern\u00fcchternd. Die s\u00e4chsische\nBehindertenpolitik kann keine gro\u00dfen positiven Erfolge\naufweisen, was bei der Selbstherrlichkeit von Biedenkopf\nund seiner CDU auch keinesfalls verwunderlich ist. Man\nh\u00e4lt sich f\u00fcr so schlau, alles selbst zu wissen. Doch leider\nging ziemlich viel davon in die Hosen. Das zeigen die sehr\norigin\u00e4ren Ergebnisse, die der eigenst\u00e4ndige s\u00e4chsische\nWeg des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten hervorgebracht hat.\nErstens hat Sachsen das schlechteste Blindengeldgesetz in\nganz Deutschland, denn es werden undynamisiert ledig-\nlich 600 DM gezahlt.\nZweitens gibt es eine Behindertenstiftung ,,Otto Perl\u201c, die\nvon dem eingesparten Geld aus der Nichtdynamisierung\ndes Blindengeldes finanziert wird.\nDrittens existiert eine Schulgesetzgebung, die eine ganz-\nheitliche Betreuung von Kindern und Jugendlichen mit\nBehinderung zerst\u00f6rt.\nViertens gibt es ein Verst\u00e4ndnis von Barrierefreiheit, z. B.\ndes Staatsministeriums des Innern, das die DIN-Normen\n18024 und 18025 ablehnt.\nVerwunderlich? \u2013 Nein. Entsprechen sie doch der Formel\n,,weniger Staat \u2013 mehr Verantwortung\u201c und damit der\nBiedenkopfschen Politikstrategie zur Verlagerung beson-\nders der prim\u00e4ren sozialen Verantwortung vom Staat auf\ndie sogenannten kleinen Lebenskreise, d. h. auf die Fami-\nlie.\nWas hier verd\u00e4chtig nach sp\u00e4tfeudaler Familienidylle aus-\nsieht, entpuppt sich als Ausstieg des Staates aus seiner\nSozialstaatspflichtigkeit, auf da\u00df er k\u00fcnftig nur noch\nGrundrisiken \u00fcbernehmen will, gewisserma\u00dfen nach dem\nSozialhilfeprinzip, und zus\u00e4tzliche private Vorsorge uner-\nl\u00e4\u00dflich macht. Die Pflegeversicherung und deren Umset-\nzungspraxis zeigt uns das sehr deutlich.\nWorum es eigentlich geht, ist unzweideutig. In Sachsen\nwie in Deutschland ger\u00e4t das \u00fcber 120 Jahre alte Sozialver-\nsicherungssystem aus den Fugen. Eine der gr\u00f6\u00dften Lei-\nstungen in der deutschen Geschichte, die Sozialpolitik,\nwird zum Spielball der Gewalten. Es ist der Kahlschlag\ndes Sozialstaates. In diesen Kontext mu\u00df man die in der\nRegierungserkl\u00e4rung aufgezeigten Erfolge in der Behin-\ndertenpolitik einordnen. Im Grunde ist es nur der Kitt\noder der Reparaturlack, aber nicht das Grundmaterial.\nIn Schweden zielen alle Ma\u00dfnahmen f\u00fcr behinderte Men-\nschen auf deren volle Teilnahme am gesellschaftlichen\nLeben ab, auf Chancengleichheit und das Recht auf Schul-\nbildung, Besch\u00e4ftigung, Unterkunft, Kultur und sinner-\nf\u00fcllte Freizeit. Kinder mit Behinderung besuchen Tages-\nst\u00e4tten und Kinderg\u00e4rten gemeinsam mit nicht behinder-\nten Kindern. Die meisten behinderten Studenten sind in\ndas \u00f6ffentliche Bildungswesen integriert. Kinder mit\nschweren Behinderungen werden heute von ihren Eltern\nerzogen, Erwachsene leben in ihren eigenen Wohnungen\noder in Wohngemeinschaften.\nSeit Januar 1994 gibt es in Schweden eine wichtige Rechts-\nform der F\u00f6rderung der eigenst\u00e4ndigen Lebensf\u00fchrung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n727\n\n\n\nf\u00fcr Menschen mit Behinderung. Das Gesetz umfa\u00dft einmal\nUnterst\u00fctzung und Dienste f\u00fcr Menschen mit funktionel-\nlen St\u00f6rungen, r\u00e4umt dar\u00fcber hinaus geistig Behinderten\nund Schwerbehinderten gesetzlich verankerte Rechte auf\nZulagen ein, auf der anderen Seite das Recht auf einen\neigenen Finanzhaushalt f\u00fcr pers\u00f6nliche, auf lokaler Ebene\nangebotene Assistenz. In Schweden setzt man auf indivi-\nduelle Ma\u00dfnahmen f\u00fcr behinderte Menschen, um deren\nSelbstbestimmung zu f\u00f6rdern, und versteht sie als Bezie-\nhung zwischen Individuum und Gesellschaft.\nGleiches w\u00fcnschten wir uns auch f\u00fcr die s\u00e4chsische Behin-\ndertenpolitik. Diesem Wunsch der Behinderten auf Selbst-\nbestimmtheit und individuelle F\u00fcrsorge wird nun von sei-\nten der Regierungsbank mit tiefen Seufzern entgegenhal-\nten: Wir machen doch so viel! Weil Sie uns als Regierung\nvorwerfen, da\u00df wir nicht gen\u00fcgend tun, erkennen Sie auch\nnicht, wieviel Geld wir eigentlich ausgeben.\nAn dieser Stelle sei deutlich gesagt: Behindertenpolitik\nkostet immer Geld. Wenn sie den Vorstellungen der\nBetroffenen selbst entsprechen soll, kostet sie sicherlich\nauch noch etwas mehr Geld. Die Gretchenfrage stellt sich\nalso so: Mit welchem Anspruch wollen wir in Sachsen\nBehindertenpolitik machen? Wollen wir Hilfepolitik, oder\nwollen wir Gleichstellungspolitik?\nIn der Anh\u00f6rung zum Blindengeldgesetz wurde vom Ver-\nband der Lebenshilfe sehr treffend gesagt, da\u00df es nicht nur\nums Geld geht, sondern um Anerkennung der Indivualit\u00e4t\nund W\u00fcrde von Menschen mit Behinderung. Das ist nichts\nanderes als die geforderte Gleichstellung.\nIm Bericht zur Lage der Menschen mit Behinderung im\nFreistaat Sachsen werden, fu\u00dfend auf den Staatsziel-\nbestimmungen der S\u00e4chsischen Verfassung, Grunds\u00e4tze\nund Ziele s\u00e4chsischer Behindertenpolitik dargestellt. Ein\nsolcher Grundsatz ist der der Selbstbestimmung. Es steht\ndort: ,,Er geht davon aus, da\u00df jeder das Recht auf freie\nEntfaltung seiner Pers\u00f6nlichkeit hat.\u201c Dieses Recht gilt\nunabh\u00e4ngig davon, ob der einzelne behindert ist oder\nnicht.\nJeder Mensch, auch der Behinderte, ist Subjekt, unabh\u00e4n-\ngig vom Grad der Behinderung, hat er doch nur eine ein-\nmalige, unverwechselbare, unantastbare W\u00fcrde. Daraus\nleitet die Staatsregierung f\u00fcr ihre Behindertenpolitik unter\nanderem ab:\n1. Soweit, wie der einzelne Behinderte sein Leben selbst\nbestimmen und seine Angelegenheiten selbst regeln kann,\nsoll er, wie jeder Behinderte, in freier Verantwortung\nselbstbestimmt handeln.\n2. Erst wenn der einzelne Behinderte auf die Hilfe Dritter\nangewiesen ist, soll ihm die Hilfe gew\u00e4hrt werden, die zu\nseinem selbstbestimmten Handeln erforderlich ist. Hilfe\nzur Selbsthilfe hat in jedem Fall auf jegliche Form von\nBevormundung zu verzichten. Sie mu\u00df so gew\u00e4hrt wer-\nden, da\u00df der Betroffene durch die Hilfeleistung nicht\nunn\u00f6tig in seiner Entscheidungsfreiheit eingeengt wird.\nDas sind eigentlich genau die richtigen Grunds\u00e4tze f\u00fcr ein\nselbstbestimmtes und w\u00fcrdevolles Leben mit Behinde-\nrung. Pr\u00fcfen wir nun die Zielstellung an der Realit\u00e4t.\nErstes Beispiel: Gleichstellung.\nRichtig, meine Damen und Herren der Staatsregierung:\nDie Grundgesetz\u00e4nderung weist uns deutlich darauf hin,\nin der Politik und in allen gesellschaftlichen Bereichen ver-\nst\u00e4rkte Anstrengungen in Richtung Gleichstellungspolitik\nzu unternehmen. Wenn Sie, Herr Staatsminister Dr. Geis-\nler, aber davon ausgehen, da\u00df dem Benachteiligungsver-\nbot Behinderter lediglich innerhalb der Behindertenhilfe \u2013\n\ndie Betonung liegt hier auf ,,innerhalb\u201c \u2013 angemessen\nRechnung zu tragen ist, dann haben Sie ganz offensichtlich\nden Auftrag aus Artikel 3 des Grundgesetzes nicht ver-\nstanden. Darin hei\u00dft es in Absatz 1: ,,Alle Menschen sind\nvor dem Gesetz gleich.\u201c Bez\u00fcglich der Menschen mit\nBehinderung hei\u00dft es in Absatz 3 Satz 2 erg\u00e4nzend: ,,Nie-\nmand darf wegen seiner Behinderung benachteiligt wer-\nden.\u201c Mit keinem Wort wird gesagt, da\u00df das Benachteili-\ngungsverbot nur f\u00fcr Menschen mit Behinderung unterein-\nander gelten soll, sondern innerhalb der ganzen Gesell-\nschaft. Daraus folgt notwendig, da\u00df gesetzliche Regelun-\ngen zu schaffen und finanzielle Mittel in dem Umfang ein-\nzustellen sind, da\u00df sie diesem Anspruch gerecht werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider,\nProf. Dr. Porsch und Dr. Friedrich, PDS)\n\nDer von Ihnen als etwas Positives gepriesene \u2013 oder sagen\nwir, krasser ausgedr\u00fcckt \u2013 kosteng\u00fcnstigere Nachteilsaus-\ngleich innerhalb der Behindertengruppen steht mithin\nnicht im Einklang mit dem Grundgesetz. Diese verfas-\nsungswidrige Vorgehensweise wird von der PDS-Fraktion\nnicht mitgetragen. Wir werden auch die Interessenvertre-\ntungen unterst\u00fctzen, wenn Sie gesetzlich dagegen vorge-\nhen werden. Wir erwarten, da\u00df mit dem gegenseitigen\nAusspielen von Menschen mit Behinderung endlich\nSchlu\u00df gemacht wird, und fordern:\n\u2013 ein Gleichstellungsgesetz, das den Anspr\u00fcchen des\n\nArtikel 3 gerecht wird;\n\u2013 eine sozial gerechte, dynamisierte Nachteilausgleichs-\n\nregelung f\u00fcr alle Menschen mit Behinderung. Ma\u00dfstab\nder Berechnung darf dabei nicht das finanziell Mach-\nbare, sondern mu\u00df das Notwendige entsprechend dem\nGrad der Behinderung sein;\n\n\u2013 Aufnahme des Benachteiligungsverbotes in die S\u00e4ch-\nsische Verfassung;\n\n\u2013 ein Amt f\u00fcr Behindertenfragen mit einem Behinderten-\nbeauftragten an dessen Spitze und\n\n\u2013 einen s\u00e4chsischen Behindertenplan.\nBitte sch\u00f6n, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Abg. D\u00fcrrschmidt! Sie sind in\nder ganzen Problematik ja Experte, das wei\u00df ich. K\u00f6nnen\nSie mir vielleicht einen Grund nennen, warum die gesamte\nStaatsregierung au\u00dfer dem Sozialminister vor dem Thema\nRei\u00dfaus genommen hat?\n\n(Leroff, CDU:\nDie haben Wichtigeres zu tun,\n\nals da zuzuh\u00f6ren!)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Ich wei\u00df nicht, ob ich Ihnen daf\u00fcr\neine Erkl\u00e4rung geben kann, aber ich glaube, bei dem n\u00e4ch-\nsten Beispiel, wenn ich von der Arbeit spreche und der\nBesch\u00e4ftigungsquote innerhalb der Staatsregierung, wird\ndas sehr deutlich. Die Staatsregierung und einige Staats-\nministerien sind n\u00e4mlich ganz hervorragend bei der\nUmsetzung der Pflichtquote. Ich erinnere nur an das\nStaatsministerium des Innern und an das Staatsministe-\nrium der Justiz, die dort hervorragende Endpl\u00e4tze einneh-\nmen.\nIch komme zum zweiten Beispiel: Arbeit.\nGestern war in der Presse zu lesen: ,,F\u00fcr Behinderte ist es\n\u00e4u\u00dferst schwierig, einen Arbeitsplatz zu finden. Besonders\ndie Situation von Schwerbehinderten hat sich in den ver-\ngangenen Jahren verschlechtert. In ganz Deutschland gab\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n728\n\n\n\nes Ende M\u00e4rz 178 300 offiziell gemeldete schwerbehinder-\nte Arbeitslose, in Sachsen etwa 5 400.\u201c Knapp zwei Drittel\nder arbeitslosen Behinderten seien \u00e4lter als 50 Jahre,\nnahezu die H\u00e4lfte bereits seit einem Jahr oder l\u00e4nger ohne\nBesch\u00e4ftigung. Das ist die offizielle Zahl. Dazuz\u00e4hlen mu\u00df\nman noch die Dunkelziffer und im Grunde genommen all\njene, die mit der Umbewertung ihrer Invalidit\u00e4t in eine\nEU-Rente faktisch aus dem Arbeitsproze\u00df gedr\u00e4ngt wur-\nden.\nArbeit ist mehr als nur ein Mittel zum Broterwerb und zur\nSicherung des Lebensunterhaltes. Sie bedeutet zugleich\ngesellschaftliche Anerkennung, Integration und Selbst-\nbest\u00e4tigung. Die Teilnahme am Arbeitsleben hat deshalb\ngerade f\u00fcr Behinderte elementare Bedeutung, sie ist ein\nzentrales Anliegen nicht nur der Bildungs-, sondern auch\nder Sozialpolitik. Das ist nicht ein Ausspruch von mir, son-\ndern dies ist nachzulesen bereits im 3. Bericht der Bundes-\nregierung zur Lage der Behinderten in der Bundesrepublik\nDeutschland.\nJagoda konstatiert in seiner Presseerkl\u00e4rung: Es gibt noch\nzuviel Vorbehalte, die schwer auszur\u00e4umen seien. ,,In den\nK\u00f6pfen dominiere das Bild vom Menschen, der weniger\nleistungsf\u00e4hig sei.\u201c Diese Haltung trifft aber nicht nur auf\nden privaten Arbeitgeber zu, sondern auch Herr Staats-\nminister Dr. Geisler vertritt die Auffassung, da\u00df zuwenig\nqualifizierte Behinderte zur Verf\u00fcgung stehen. Aus diesem\nGrunde m\u00f6chte er auch gleich die Besch\u00e4ftigungsquote\nauf 5 % herabsetzen. Lediglich um die Gesamteinnahmen\nan Aufkommen an Ausgleichsabgabe gleichzuhalten, will\ner im Gegenzug die Ausgleichsabgabe auf 400 DM erh\u00f6-\nhen. Aber auch das wird keinem wehtun.\n\u00dcbrigens m\u00fcssen wir an dieser Stelle Jagoda recht geben,\nder mehr f\u00fcr Anreize als f\u00fcr Strafen pl\u00e4diert. Wir brau-\nchen keine leeren Diskussionen \u00fcber Pflichtquoten und\nNachteilsausgleich und auch nicht nur Erfolgszahlen\nbez\u00fcglich Werkst\u00e4ttenpl\u00e4tze. Was wir brauchen und des-\nhalb auch fordern, ist ein komplex angelegtes Programm\nzur Schwerbehindertenbesch\u00e4ftigung, Schaffung und\nErhaltung von Arbeitspl\u00e4tzen in allen Bereichen, Ausbil-\ndung und Anpassungsqualifizierung, sinnvollen Einbezie-\nhung der ehemaligen Invalidenrentner, F\u00f6rderung f\u00fcr\ngesch\u00fctzte Betriebsabteilungen, Selbsthilfefirmen und\nSozialbetriebe f\u00fcr Menschen mit Behinderung, der Arbeit-\nnehmerstatus in den Werkst\u00e4tten, Teilzeitregelungen f\u00fcr\nMenschen mit Behinderung, Leistungspr\u00e4mien f\u00fcr \u00dcber-\nerf\u00fcllung der Besch\u00e4ftigungsquote.\nGreifen wir einen weiteren Grundsatz heraus, den Grund-\nsatz der Integration. Auch er ist zu Recht als ein wesent-\nliches Ziel der Behindertenpolitik charakterisiert. Hierbei\ngeht es um den Proze\u00df der gleichberechtigten Einbezie-\nhung von Behinderten und Nichtbehinderten in das gesell-\nschaftliche Leben und nicht darum, Behinderte in die\nNichtbehindertenwelt zu integrieren.\nWie sieht es nun mit der Realit\u00e4t dieses Grundsatzes aus?\nHaben Behinderte ihren gleichberechtigten Platz und\nwirklich gleichwertige Lebenschancen? Bez\u00fcglich des\nS\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes und der soeben\nerschienenen Integrationsverordnung stimmen wir als\nPDS-Fraktion den Fachexperten zu, die diese Regelungen\nf\u00fcr zukunftsweisend halten.\nWie sieht es aber mit dem Beispiel Schulgesetznovelle aus?\nNach diesem Gesetz werden ab 1. August 1995 die F\u00f6rder-\nschulkinderg\u00e4rten, die Internate und Horte der F\u00f6rder-\nschulen als Bestandteil der Schulen herausgel\u00f6st, r\u00e4umlich\ngetrennt und als selbst\u00e4ndige Einrichtungen gef\u00fchrt. Mit\n\ndieser Vorgehensweise werden die in den letzten Jahren\nerreichten F\u00f6rderfortschritte in Frage gestellt, selbst der\ngute Ansatz der Fr\u00fchstf\u00f6rderung wird zur Farce erkl\u00e4rt,\nim Grunde genommen kaputtgemacht.\nEs ist nicht so, wie Sie, Herr Dr. Geisler, behaupten, da\u00df\nmit der Ausgliederung diese Einrichtungen neben den\nSchulen ihren Auftrag besser wahrnehmen k\u00f6nnen. Damit\nerfolgt eine Zergliederung der F\u00f6rder- und Bildungsarbeit\nmit behinderten Kindern, ganz zu schweigen von den vie-\nlen Problemen, die die r\u00e4umliche Trennung f\u00fcr die Kinder\nmit sich bringt.\nErste Ergebnisse der Gesetzesnovellierung bestehen darin,\nda\u00df Einrichtungen insbesondere im Vorschulbereich\ngeschlossen werden und Kindern, die heute diese Einrich-\ntungen besuchen, die Ausgrenzung droht, das betrifft\nz. B. die ganze Frage der Sprachheilschulbetreuung und\n-einrichtungen.\nIn Chemnitz werden zum 1.8.1995 13 der vorhandenen\nEinrichtungen aus p\u00e4dagogischen und betriebswirtschaft-\nlichen Gr\u00fcnden und einer k\u00fcnstlichen Bedarfsabsenkung\ngeschlossen. In Zwickau wurde bereits der Vorschulteil\neiner Lernbehindertenschule aufgel\u00f6st, und dem Vor-\nschulteil der einzigen Sprachheilschule im wests\u00e4ch-\nsischen Raum droht das gleiche Schicksal. F\u00fcr eine Viel-\nzahl von Kindern wird damit eine systematische F\u00f6rde-\nrung nicht mehr m\u00f6glich sein, obwohl sie dieser dringend\nbed\u00fcrfen, um den Anforderungen ihrer k\u00fcnftigen schuli-\nschen Bildung gewachsen sein zu k\u00f6nnen.\nWir fordern ein Schulgesetz, das in seinem integrativen\nAnspruch dem Niveau des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes\nentspricht; ansonsten gehen dessen Effekte gegen Null.\nVieles w\u00e4re noch zum dritten Grundsatz zu sagen, der\ndarauf gerichtet ist, eine gleichberechtigte Teilnahme von\nBehinderten und Nichtbehinderten am gesellschaftlichen\nLeben anzustreben und zu verwirklichen. Aber auch hier\nzeigt sich, da\u00df es noch viele Defizite und offene Fragen\ngibt:\n\u2013 eine S\u00e4chsische Bauordnung ohne die DIN-Normen\n\n18024 und 18025,\n\u2013 z. B. einen Vorschlag des Behindertenbeauftragten\n\nbzw. des behindertenpolitischen Sprechers der CDU-\nFraktion in der letzten Legislaturperiode, genau diese\nNormen nicht in die Baugesetzgebung aufzunehmen,\n\n\u2013 Bei der barrierefreien Gestaltung der Wohnumwelt ein-\nschlie\u00dflich des behindertengerechten Wohnungsbaues\nstehen wir erst am Anfang, da ist noch unheimlich viel\nzu tun, dort fehlen aber eben auch die gesetzlichen\nRegelungen, da\u00df es \u00fcberhaupt dazu kommt, einen\nbehindertengerechten Wohnungsbau zu machen;\n\n\u2013 ein \u00d6PNV-Gesetz, das jetzt vorliegt, das f\u00fcr die behin-\ndertengerechte Verkehrsgestaltung kaum Spielr\u00e4ume\noffenl\u00e4\u00dft;\n\n\u2013 Bei der Vereinheitlichung des Behindertenfahrdienstes\nhaben wir \u00fcberhaupt nichts erreicht. Das bedeutet, da\u00df\nsich dort auch keine L\u00f6sung abzeichnet, wie generell\nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen, die auf diese Fahr-\ndienste angewiesen sind, denn endlich Regelungen\ngeschaffen werden, da\u00df sie davon einen Nutzen haben;\n\n\u2013 Als letztes m\u00f6chte ich die Verb\u00fcrokratisierung der\nSelbsthilfef\u00f6rderung nennen. Gerade letzteres f\u00fchrt\ndazu, da\u00df die Wahrnehmung der Interessenvertretung\ndurch die Behindertenverb\u00e4nde immer komplizierter\nund damit administrativ der Spielraum f\u00fcr Selbstbe-\nstimmung eingeengt wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n729\n\n\n\nMeine Damen und Herren, gestatten Sie mir zum Schlu\u00df\nein pers\u00f6nliches Wort: Der Traum, die Vision einer behin-\ndertengerechten Welt, eines Lebens in Selbstbestimmung\nund W\u00fcrde ist mein politisches Credo. Und diesen Traum,\ndiese Vision lasse ich mir von keinem nehmen und durch\nnichts zerst\u00f6ren. Zur Erf\u00fcllung dieser Vision darf man\nBehinderte nicht nur zu Behindertenfragen befragen, son-\ndern man mu\u00df sie auch erh\u00f6ren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAmtierender  Pr\u00e4sident  Stempell:  F\u00fcr die Fraktion der\nCDU Herr Sandig, bitte.\n\nSandig, CDU: Herr Vorsitzender! Meine Damen und Her-\nren! Sie wundern sich wahrscheinlich, da\u00df es heute hier\nvorn ein wenig anders aussieht. Ich bin kein ausgewiese-\nner Sozialpolitiker im Landtag; das ist klar. Ich darf als\nVorsitzender des Diakonischen Werkes der Evangelisch-\nLutherischen Landeskirche Sachsens e.V. innerhalb der\nFraktionsredezeit reden.\nIch bin sehr froh dar\u00fcber und m\u00f6chte deshalb als erstes\nauch f\u00fcr die anderen Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohl-\nfahrtspflege einen Dank aussprechen \u2013 einen Dank zuerst\nan alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, ehrenamtlichen\nund hauptamtlichen Mitarbeiter mit Behinderungen und\nMitarbeiter ohne offensichtliche oder sichtbare Behinde-\nrung, an Helfer und Unterst\u00fctzer, Frauen, M\u00e4nner und\nJugendliche, Mitglieder von Vereinen, Kuratorien usw.\nusf. Ich denke, was dort am Rande mit Behinderten und\ndurch Behinderte passiert, verdient unser aller Anerken-\nnung.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nMeine Damen und Herren, es ist gut gemeint. Ich darf sehr\nfreundlich bitten, mir keinen Beifall zu spenden. Mi\u00dffallen\nkann ich nicht verhindern. H\u00f6ren Sie bitte konzentriert zu,\nwir evangelischen Pfarrer haben das lieber so.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch bin sehr froh, Frau Dr. Volkmer, da\u00df Sie noch einmal\ndas ein wenig korrigiert haben, was Sie sagten mit der\nSubsidiarit\u00e4t, die vielleicht \u00fcbertrieben sei. Ich pers\u00f6nlich\nbin der Ansicht, und ich denke, ich bin in guter Gesell-\nschaft auch mit den anderen Wohlfahrtsverb\u00e4nden, da\u00df es\nkeine \u00fcbertriebene Subsidiarit\u00e4t geben kann. Das ist das\nGute und das Wichtige, da\u00df vieles nicht vom Staat\ngemacht wird, sondern von Verb\u00e4nden, Vereinen und von\nKommunen. Aber ich denke, so haben Sie das auch nicht\ngemeint.\nIch will jetzt keine Vorlesung halten, sondern will, weil es\neine Fachregierungserkl\u00e4rung ist, von Menschen reden.\nIch werde in einem zweiten Teil ganz kurz sagen, was ein\npaar W\u00fcnsche \u2013 vor allem der Diakonie \u2013 sind und will\ndann noch einen Schlu\u00dfsatz anf\u00fcgen.\nAlso, Regierung und Parlament und Erkl\u00e4rung \u2013 alles hat\nmit Menschen zu tun. Ich bin auf dem Dorfe zu Hause.\n1990 \u2013 sieben Kilometer von mir entfernt \u2013 haben Frauen\nund M\u00e4nner gesagt: Dort leben Behinderte in einem Alten-\npflegeheim, wir wollen das \u00e4ndern. Es war eine kommu-\nnale Einrichtung. Und da haben Frauen und M\u00e4nner ange-\nfangen zu arbeiten, nachzudenken, zu konzipieren. Es\nwaren sehr unterschiedliche Leute, auch Mitglieder der\nfr\u00fcheren SED. Und da ist in dem Ort Heideh\u00e4usern ein\n\nSchmuckst\u00fcck entstanden f\u00fcr die Behindertenarbeit. Ich\ndenke, es ist wahrscheinlich das sch\u00f6nste Geb\u00e4ude im\nn\u00f6rdlichen Teil des Landkreises Riesa, eine kommunale\nEinrichtung.\nMinister Geisler war zweimal in relativ kurzer Zeit da.\nNicht, da\u00df er da war, sondern wie er mit den Behinderten\ndort umgegangen ist, wie er sich auf sie eingelassen hat \u2013\nich hab\u2019 ihn bewundert und gedacht: Es ist gut, da\u00df ein\nsolcher Mensch Minister ist. Er hat sie nicht allein\ngemacht, diese Einrichtung, sondern das waren viele: der\nLandrat, der Dezernent, engagierte Frauen und M\u00e4nner,\ndie Mitarbeiter, ein Kuratorium.\nZweites Beispiel. Dort, wo ich 15 Jahre Pfarrer war, in\nNauwalde, haben Frauen und M\u00e4nner Mitte der achtziger\nJahre gesagt: Wir wollen nicht blo\u00df reden, wir wollen\netwas Soziales f\u00fcr behinderte Menschen \u2013 so haben wir\ndas damals gesagt \u2013 tun. Und sie haben angefangen, unter\nm\u00fchseligen Umst\u00e4nden ein altes Pfarrhaus umzubauen.\nWir nannten das damals ,,f\u00fcr eine Tagesst\u00e4tte f\u00fcr behin-\nderte Menschen\u201c. Es gab keine Baugenehmigung. Wir\nhaben \u2013 ich am wenigsten, aber andere \u2013 Urlaub genom-\nmen, Holl\u00e4nder sind gekommen, haben ihren Urlaub\ngenommen und uns geholfen. Und da ist etwas entstan-\nden. 1989/90 gab es noch ein paar F\u00f6rdermittel. Jetzt ist\nes eine Au\u00dfenstelle einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Men-\nschen.\nDa ist nichts Gro\u00dfes passiert. Jetzt arbeiten dort 20 behin-\nderte Mitarbeiter. Aber was davor passierte, da\u00df dieses\nHaus so steht in Spansberg, wundersch\u00f6n! Das ist ganz\ngewi\u00df nicht mein Verdienst, aber viele junge Leute und\nauch \u00e4ltere Leute haben dort gearbeitet, ohne einen Pfen-\nnig Geld daf\u00fcr zu bekommen. Da\u00df das wurde, daf\u00fcr sol-\nlen wir danken. Und das ist sch\u00f6n. Und ich will auch nicht\nverhehlen, da\u00df ich pers\u00f6nlich sehr dankbar war, da\u00df zur\nEr\u00f6ffnung des Gottesdienstes \u2013 ohne Presse und ohne\ngro\u00dfen Rummel! \u2013 neben dem damaligen SPD-Landtags-\nabgeordneten Tempel unser Ministerpr\u00e4sident dabei war\nund sich mit uns gefreut hat.\nEin paar Punkte, die ich nennen will, nicht, um in den\nparteipolitischen Auseinandersetzungen jetzt zu sagen,\nwo ich stehe, sondern, bitte, zu verstehen als W\u00fcnsche des\nDiakonischen Werkes an die Regierung: Wir sind sehr\nfroh, da\u00df die Integration von Behinderten in alle Lebens-\nbereiche der Regierung so wichtig ist. Wir m\u00f6chten aber\nangesichts des Ziels, die Zahlen der integrativen Kinder-\ng\u00e4rten und Schulen zu erh\u00f6hen, ganz vorsichtig auf\nSchwierigkeiten hinweisen, die bei der unterschiedlichen\nKostenzust\u00e4ndigkeit und damit im Abrechnungsverfahren\nf\u00fcr Tr\u00e4ger solcher Einrichtungen entstehen. Wir bitten\nsehr freundlich zu \u00fcberlegen, ob es unkompliziertere\nErstattungsverfahren geben k\u00f6nnte, um solche Versuche\nin gr\u00f6\u00dferem Umfang unternehmen zu k\u00f6nnen.\nZweitens. Im Bereich der F\u00f6rderschulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft geht es immer noch um die 100prozentige Finanzie-\nrung der F\u00f6rderschulen f\u00fcr geistig Behinderte, wie es das\nSchulgesetz fordert. Und auch der prozentuale Anteil an\nF\u00f6rderkinderg\u00e4rten, F\u00f6rderschulen, die die Diakonie\nbetreibt, ist unserer Ansicht nach im Vergleich zur Bedeu-\ntung der evangelischen Kirche zu gering.\nDas h\u00e4ngt mit der Schwierigkeit bei der Finanzierung\nzusammen. Dazu eine kleine Bemerkung: Wir w\u00fcnschten\nzum Beispiel sehr \u2013 Stichwort Investitionen \u2013, da\u00df es in der\nLandeshauptstadt Dresden endlich m\u00f6glich wird, einen\nangemessenen Standort f\u00fcr den Bau einer F\u00f6rderschule zu\nbekommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n730\n\n\n\nDrittens. Ein Problem ist nach wie vor f\u00fcr alle unsere Ein-\nrichtungen die Finanzierung der sonderp\u00e4dagogischen\nZusatzqualifikationen f\u00fcr Gruppenleiter im Bereich der\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte. Da ist noch einiges zu kl\u00e4ren.\nWir bitten sehr darum, das zu tun; denn es scheint so,\nda\u00df die Finanzierung durch das Pflegegesetz bei dieser\nGruppe von Mitarbeitern kaum m\u00f6glich sein wird.\nViertens. Uns als Diakonie erscheint es sehr wichtig, und\nauch bei den anderen Wohlfahrtsverb\u00e4nden ist es so, da\u00df\nvor allen Dingen die Selbsthilfekr\u00e4fte der Behinderten zu\nkr\u00e4ftigen sind.\nAllerdings steht auch die Forderung, pflegerische\nMa\u00dfnahmen in die Gesamtbetreuung von Menschen mit\nBehinderungen zu integrieren. Vielleicht besteht die\nGefahr, wir bef\u00fcrchten das, da\u00df wegen der Pflegever-\nsicherung pflegerische Ma\u00dfnahmen aus der Rehabilitation\nherausinterpretiert werden k\u00f6nnten, um die Kosten unter-\nschiedlich zuzuordnen. Ich will auf die Gefahr hinweisen.\nWir haben dort unsere \u00c4ngste und m\u00f6chten den Minister\nsehr freundlich bitten, darauf besonderes Augenmerk zu\nhaben. Wir wissen ja noch nicht, wie das dann in der\nPflegeversicherung aussehen wird.\nIch wei\u00df, Ihr Haus arbeitet sehr intensiv an einem Lan-\ndespflegegesetz. Es ist n\u00f6tig, da\u00df die Wohlfahrtsverb\u00e4nde\ndann auch wissen, wie sie arbeiten k\u00f6nnen. Ich sage es\naber noch einmal: Es sind W\u00fcnsche an Sie als Minister,\nHerr Dr. Geisler. Sie wissen, da\u00df gerade wir als Diako-\nnisches Werk Ihre Arbeit au\u00dferordentlich sch\u00e4tzen.\nIch m\u00f6chte ein letztes sagen, meine Damen, meine Herren,\nmeinen Schlu\u00dfsatz. Bitte verstehen Sie das so, da\u00df es ohne\npf\u00e4ffische Besserwisserei gemeint ist, und verstehen Sie\ndas auch nicht als fr\u00f6mmelndes Ges\u00fclze. Wir reden jetzt\nnicht mehr von Behinderten, auch nicht mehr von behin-\nderten Menschen, wir sollten reden von Menschen mit\nBehinderung.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nAber jetzt stelle ich die Frage: Haben wir nicht alle, bei\nallen Unterschieden im einzelnen, haben wir nicht alle\nunsere Behinderungen? Habe ich, haben wir nicht alle\nmindestens eine gro\u00dfe Behinderung, n\u00e4mlich die Behinde-\nrung, da\u00df es bei uns allen an der Liebe fehlt?\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor ich\nden n\u00e4chsten Abgeordneten aufrufe, glaube ich, da\u00df ich\nIhnen eine kleine Erkl\u00e4rung schuldig bin. Die beiden Pr\u00e4-\nsidenten waren verhindert. Deswegen hatte jetzt ord-\nnungsgem\u00e4\u00df ein Pr\u00e4sidiumsmitglied hier in der Leitung\nPlatz genommen. Ich danke dem Kollegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Wort hat jetzt die Fraktion der SPD. Wird das noch\ngew\u00fcnscht?\n\n(Hatzsch, SPD: Ich rede noch eine Minute.)\n\n\u2013 Ja, Herr Hatzsch, Sie d\u00fcrfen sogar l\u00e4nger reden. Sie\nhaben noch mehr Zeit.\n\n(Leroff, CDU: Er mu\u00df aber nicht l\u00e4nger reden.)\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNach der in vielen Passagen bemerkenswerten Rede unse-\nrer Kollegin Sch\u00f6nfeld, die sich im wesentlichen mit den\nGedanken und den Forderungen der Integration besch\u00e4f-\n\ntigte, denen ich in den meisten F\u00e4llen zustimmen kann\nund das auch ausdr\u00fccklich tun m\u00f6chte, m\u00f6chte ich darauf\nhinweisen, da\u00df die SPD-Fraktion seit viereinhalb Jahren\ndas Kultusministerium anmahnt, ein Integrationskonzept\nan den s\u00e4chsischen Schulen im Freistaat vorzulegen. Dies\nist bis heute nicht erfolgt.\nBei einem gemeinsamen Auftreten im Februar konnte\nauch der jetzt amtierende Kultusminister, Herr R\u00f6\u00dfler,\nnoch nicht darlegen, wann in Sachsen mit einem solchen\nKonzept zu rechnen sei. Es wurde gesagt: in B\u00e4lde. \u2013\nDanke.\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der CDU-Fraktion\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wird das Wort von\nder PDS-Fraktion gew\u00fcnscht? \u2013 Das Wort wird nicht\ngew\u00fcnscht.\nDann w\u00e4ren wir mit der Aussprache der Fraktionen am\nEnde. Ich w\u00fcrde dann bitten, da\u00df der Minister wieder das\nWort nimmt.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir\nhaben uns jetzt fast vier Stunden mit dem Leben von\nBehinderten in Sachsen und auch im Vergleich dazu in\nDeutschland und \u2013 Sie, Herr D\u00fcrrschmidt \u2013 im Vergleich\nmit Schweden besch\u00e4ftigt und unsere Vorstellungen und\nEinsch\u00e4tzungen ausgetauscht.\nMir ist an verschiedenen Stellen zu wenig Einsatz nachge-\nsagt worden. Dies werde ich sehr gr\u00fcndlich bedenken.\nIch m\u00f6chte aber einige Dinge, die vielleicht sonst in der\n\u00d6ffentlichkeit meiner Ansicht nach falsch interpretiert\nwerden k\u00f6nnten, von mir aus noch einmal bewerten bzw.\ndazu meine Stellungnahme abgeben.\nErstens. Frau Volkmer, Sie haben gesagt, da\u00df es bei Sub-\nsidiarit\u00e4t nat\u00fcrlich auch darum gehen mu\u00df, da\u00df die Kom-\nmunen entsprechend finanziell ausgestattet sein m\u00fcssen.\nJa, da haben Sie recht, und wir k\u00f6nnen immerhin feststel-\nlen, da\u00df wir den Kommunen in dem Bereich, wo wir Ein-\nflu\u00df nehmen k\u00f6nnen, eine \u00fcber das in Deutschland \u00fcbliche\nMa\u00df hinausgehende Ausstattung zukommen lassen. Sie\nbekommen vom Land Sachsen knapp 20 % mehr an\nZuweisungen. Wir wissen, da\u00df sie trotzdem noch weniger\nhaben als in den alten Bundesl\u00e4ndern, aber sie erwarten\ngenauso von uns finanzielle Ausgaben, die wir als Land zu\nleisten haben.\nZweitens. Sie haben angemahnt, da\u00df ich nochmals zu den\nVerantwortlichkeiten im Heimbereich der Landeskranken-\nh\u00e4user Stellung nehmen soll. Ich m\u00f6chte dazu schon noch\neinmal in Erinnerung rufen, wie die Ausgangssituation in\nSachsen war und wie auch die Ausgangssituation in\nDeutschland ist.\nSoweit es mir, ohne da\u00df ich dazu einzelne Recherchen\nhabe ausf\u00fchren lassen, bekannt ist, gibt es kein gr\u00f6\u00dferes\nFl\u00e4chenland in den Altbundesl\u00e4ndern, das bisher, das\nhei\u00dft bis 1995, erreicht hat, was wir erreicht haben, n\u00e4m-\nlich da\u00df wir keine gro\u00dfen Einrichtungen mehr haben, die\n\u00fcber 1 000 Menschen betreuen, und das, obwohl in den\nalten Bundesl\u00e4ndern dieser Proze\u00df schon 20 Jahre w\u00e4hrt.\nIch denke, da\u00df dies von den Mitarbeitern, vor allen Din-\ngen auch von den leitenden, eine enorme Anpassungs-\nleistung ist, und darin spiegelt sich auch die Frage nach\nder Gestaltung der Verantwortlichkeiten f\u00fcr die Heim-\nbereiche in den Krankenh\u00e4usern wider.\nDie Menschen, die diese Verantwortung f\u00fcr Heimbereiche\n\u00fcbernehmen, m\u00fcssen im Grunde bereit sein, sich sozu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n731\n\n\n\nsagen \u00fcberfl\u00fcssig zu machen, denn das endg\u00fcltige Ziel ist,\nkeine Heimbereiche in den Krankenh\u00e4usern zu haben.\nSie m\u00fcssen au\u00dferdem in eine gewachsene Struktur hinein-\ngehen, die Sie als ungekl\u00e4rt beschrieben haben, wo eine\n,,Dreierleitung\u201c \u2013 \u00e4rztliche Leitung, Verwaltungsleiter und\nPflegedienstleiter \u2013 urs\u00e4chlich den Anspruch hat, f\u00fcr alle\ndort Lebenden verantwortlich zu sein. Es ist eine Konkur-\nrenzsituation innerhalb einer gewachsenen Struktur, auf\ndem bestehenden Boden, unter dem Motto: Wir m\u00fcssen\nnach drei Jahren zufrieden sein, wenn wir dann keine\nArbeit mehr haben.\nDies f\u00e4llt den einzelnen dort Arbeitenden an bestimmten\nStellen schwer. Wir haben \u2013 und das habe ich Ihnen schon\nerkl\u00e4rt \u2013 die Vorstellung, da\u00df es im Laufe des Jahres 1995\nwirklich zu einer Trennung sowohl im \u00e4rztlichen als auch\nim pflegerischen Bereich kommt. Dies ist im \u00e4rztlichen\nBereich eher m\u00f6glich, l\u00f6st aber unter den \u00c4rzten Wider-\nstand aus. Es ist auch im pflegerischen Bereich im Laufe\ndieses Jahres, denke ich, zu bew\u00e4ltigen. Wir hatten nicht\ndie Absicht, eine zus\u00e4tzliche Verwaltungsstruktur f\u00fcr eine\n\u00dcbergangszeit aufzubauen. Deshalb sind diese Dinge mei-\nner Ansicht nach in dem gefundenen Rahmen schon\ngeordnet.\nSie mahnen einen Behindertenplan an. Wir haben f\u00fcr die\neinzelnen Bereiche, Werkst\u00e4tten und Wohnbereiche, f\u00fcr\ndie wir verantwortlich sind, die entsprechende Planung\nschon lange abgeschlossen.\nIch gehe auch nicht darauf ein, da\u00df Sie immer wieder mei-\nnen, da\u00df wir von der Landesregierung durchg\u00e4ngige Kon-\nzepte zu erarbeiten h\u00e4tten, f\u00fcr die aber in bestimmten\nBereichen andere Verantwortungstr\u00e4ger in Deutschland\ngrundgesetzlich festgelegt sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Sie sind inzwischen schon ein\nkleines St\u00fcck weitergegangen, aber ich stehe schon eine\nWeile am Mikrofon.\nHerr Staatsminister, glauben Sie nicht, da\u00df die Heimbe-\nreiche an den jetzigen psychiatrischen Krankenh\u00e4usern\nnicht nur \u00dcbergangsl\u00f6sungen sind, sondern da\u00df sie f\u00fcr\netliche geistig Behinderte der Ort sind, an dem sie zu\nHause sind, weil sie schon viele Jahrzehnte in diesen Ein-\nrichtungen sind und es aus diesem Grund f\u00fcr sie am g\u00fcn-\nstigsten ist, in diesen Heimbereichen, in ihrer vertrauten\nUmgebung mit vertrautem Personal zu bleiben, und da\u00df\nes aus diesem Grunde sinnvoll und auch notwendig ist,\ndiese Heimbereiche praktisch zu erhalten und so auszu-\nstatten, da\u00df dort ein menschenw\u00fcrdiges Leben m\u00f6glich\nist? Das ist, so sehe ich das, f\u00fcr diese Patienten n\u00e4mlich\nwohnortnahe Betreuung.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Also, Frau Volkmer, ich kann es darstellen, wie\nich will, Sie werfen mir dann immer die jeweils andere\nStrecke vor. Ich habe hier mehrfach betont, da\u00df ich das\nmache. Wenn ich es dann einmal nicht sage, sagen Sie, da\u00df\nes Ihnen wieder fehlt.\nIch habe mehrfach betont, da\u00df es einige Personen gibt, die\njetzt schon 30 Jahre in Krankenh\u00e4usern leben und die ich\nnicht zwangsweise herausholen werde. Jedoch die Erfah-\n\nrung der letzten drei Jahre zeigt, da\u00df es eine erhebliche\nAnzahl von Personen gibt, die 30 Jahre dort gelebt haben,\naber wenn man diese Personen besuchsweise mitnimmt,\nempfinden sie die neue Umgebung durchaus als sch\u00f6n\nund wollen dort leben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nInsofern ist es meiner Ansicht nach \u00fcberhaupt keine Frage,\njetzt einen Plan aufzustellen und zu sagen, dort bleiben\n20 oder 50 Personen; sondern es wird vom Leben ent-\nschieden, wie viele dort bleiben. Es ist ja ganz klar,\nFrau Volkmer, wo Sie Ihre Informationen her haben; ich\nwill es gleich wieder wegstecken.\nEs gibt inzwischen Psychiater, die es nat\u00fcrlich gar nicht als\nsch\u00f6n empfinden, da\u00df sie nicht mehr f\u00fcr 1 500 Personen\nzust\u00e4ndig sind, sondern nur noch f\u00fcr 400 oder vielleicht in\nf\u00fcnf Jahren f\u00fcr 300, weil sie ihre pers\u00f6nliche Situation dar-\nan binden, wieviel Macht sie \u00fcber wieviel Menschen\nhaben. Dies kann ich leider nicht teilen.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Adamczyk, PDS)\n\nDaraus entstehen \u00dcberlegungen, da\u00df es doch bestimmte\nPersonen gibt, die aus medizinischen Gr\u00fcnden weiterhin\nviel besser in Krankenhausheimen bleiben sollten. Das hat\n\u00fcberhaupt nichts mit der Frage zu tun, die Sie angespro-\nchen haben, da\u00df diese Personen schon 20 oder 30 Jahre\ndort leben und \u00fcberhaupt kein anderes Zuhause mehr\nhaben, weil ihre Angeh\u00f6rigen schon lange verstorben sind.\nDa kommen inzwischen wieder Ideen hoch, da\u00df gesagt\nwird: Z. B. f\u00fcr Schizophrene, von denen man nicht wei\u00df,\nwann sie gegebenenfalls wieder in eine akute Phase kom-\nmen, ist es doch am besten, sie bleiben in den Einrichtun-\ngen, damit, wenn dann die akute Phase kommt, der k\u00fcr-\nzeste Weg bis in die Akutstation vorhanden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich war eigentlich noch nicht fertig mit meinem\nGedankengang.\nDeshalb habe ich die Leiter der psychiatrischen Kranken-\nh\u00e4user eingeladen, um mit ihnen und mit anderen Fach-\nvertretern dieses spezielle Problem zu besprechen, da\u00df es\ngegebenenfalls bestimmte Krankheitsbilder gibt, wo die\nFachwelt heute zu einer anderen Meinung kommt als\n1990. Das ist doch gar nicht auszuschlie\u00dfen bei einem\nFachgebiet, das sich immer weiter entwickelt. Sie werden\nmich aber nicht unter denen finden, die zustimmen, da\u00df\nzus\u00e4tzliche Heimbereiche f\u00fcr Personen, die \u2013 allerseits\nanerkannt \u2013 in anderen wohnortnahen Bereichen humaner\nbetreut werden k\u00f6nnen, in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe in den Landes-\nkrankenh\u00e4usern erhalten bzw. gar wieder aufgebaut wer-\nden.\nDer Abbau ist erfreulich und geht weiter, und er wird \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der SPD)\n\n\u2013 Darauf kann ich Ihnen heute keine endg\u00fcltige Antwort\ngeben. Wenn wirklich 20 Patienten dieser Art, durch die\nKrankheit beschrieben, ihren Lebensraum notwendig in\ndieser N\u00e4he haben m\u00fcssen, dann wird man sicher kein\nHeim brauchen, denn f\u00fcr 20 Personen wird es eine spe-\nzielle Station sein. Dar\u00fcber wird man sich mit den Fach-\nleuten einigen m\u00fcssen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n732\n\n\n\nDeshalb ist die Frage nach dem Behindertenplan f\u00fcr die-\nsen Teil der Personen \u00fcberhaupt nicht relevant, sondern\ndas ist ein Teil der Betreuung von chronisch psychisch\nKranken, \u00fcber den wir heute eigentlich nicht sprechen.\n\nAber jetzt, bitte sch\u00f6n, k\u00f6nnen Sie noch weitere Fragen\nstellen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich m\u00f6chte jetzt keine Fachdis-\nkussion aufmachen; dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns noch an\nanderer Stelle unterhalten.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nIch wollte nur fragen, was Sie denn glauben, woher ich\nmeine Informationen habe. Sie haben das mit einem etwas\neigenartigen Unterton vorgebracht.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Weil ich doch wei\u00df, welche Gespr\u00e4che Sie gef\u00fchrt\nhaben. Sie haben mich doch unter Umst\u00e4nden dazu einge-\nladen.\n\nSchlie\u00dflich, als vierten Punkt, Frau Volkmer: Chronisch\nKranke, die Polikliniken und die ambulante Rehabilitation.\nAuch da m\u00f6chte ich, damit es in der \u00d6ffentlichkeit nicht\nfalsch stehenbleibt, sagen: Es gibt in Dresden u. a. mehrere\n\u00c4rzteh\u00e4user, wo diese Kombination der Fachrichtungen\nheute durchaus weiter praktiziert wird. Die ambulante\nRehabilitation ist aber keine Organisation des Landes, son-\ndern der Renten- und Krankenversicherung. Und \u2013 das\nsage ich Ihnen zum wiederholten Male \u2013 Sie werden mich\nnicht bereit finden, grundgesetzliche Regelungen aufzu-\nheben.\n\nNun noch zu einigen Dingen, die Sie, Herr D\u00fcrrschmidt,\ngesagt haben. Zu ihrer Betrachtung und Ihren Darstellun-\ngen bez\u00fcglich Schweden sage ich Ihnen nur, da\u00df es in\nSchweden nicht mehr bezahlbar ist und da\u00df inzwischen\nauch ein sozialdemokratischer Ministerpr\u00e4sident bei\nKrankheit die ersten drei Tage als Karenztage behandelt\nund f\u00fcr alle weiteren Tage nur noch 75 % f\u00fcr bezahlbar\nh\u00e4lt.\n\nInsofern mu\u00df man sehr n\u00fcchtern sein, welche Forderun-\ngen bzw. Erwartungen man weitertr\u00e4gt. Es n\u00fctzt nichts,\n\u00fcber das Ganze nach den Bed\u00fcrfnissen und ohne \u2013 beides\nzusammen gesprochen, zitieren Sie mich nicht wieder nur\nhalb! \u2013 die finanziellen M\u00f6glichkeiten zu entscheiden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSonst sind wir sehr schnell wieder an der Stelle, wo wir\n1989 waren. Ich frage Sie jetzt einmal pers\u00f6nlich, und ich\nw\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie mir einige schriftliche\nBeweise dar\u00fcber vorlegen k\u00f6nnten, wo Sie sich vor 1989\n\nz. B. f\u00fcr die Behinderten in Arnsdorf oder in Rodewisch\neingesetzt haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie die Kinder als von Ausgrenzung bedroht lebend\ndarstellen, so mu\u00df ich Ihnen sagen \u2013 auch wenn ich beim\nletzten Plenum sehr heftig von beiden Oppositionspar-\nteien angesprochen worden bin \u2013: Ich habe mich noch ein-\nmal erkundigt. Wir sind das einzige Land in Deutschland,\ndas bisher eine Integrationsverordnung hat. Es gibt kein\nanderes Land, kein neues und kein altes. Mir wurde\nvorgeworfen, da\u00df wir so lange nicht gehandelt h\u00e4tten. Es\ngibt kein anderes Bundesland. Ich habe mich nicht kundig\ngemacht, wieweit es bez\u00fcglich der Schule in einem\nanderen Bundesland solche Integrationsverordnungen\noder -gesetze gibt, aber ich k\u00f6nnte mir vorstellen, da\u00df\ndabei nicht viel anderes herauskommt als das, was ich\ninzwischen f\u00fcr die Kindertageseinrichtungen festgestellt\nhabe.\nEines mu\u00df ich noch sagen \u2013 auch das wurde leider fehler-\nhaft dargestellt, und Sie haben es wieder bef\u00f6rdert: Die\nEU-Rente dr\u00e4nge faktisch aus dem Arbeitsleben. Dies\nwird leider seit drei Jahren in Sachsen immer wiederholt\nund ist schlicht und ergreifend falsch. Jederzeit ist zwi-\nschen EU-Rente, Teil-EU-Rente und Arbeit ein Wechsel\nm\u00f6glich, gleichg\u00fcltig, ob man drei Monate zu 30 % Arbeit\nhat oder drei Jahre zu 100 %. Jederzeit ist der Wechsel\nm\u00f6glich. Alles, was in dieser Hinsicht immer wieder\nverk\u00fcndet worden ist, ist schlicht und ergreifend nicht\nGesetzestext. Von daher wollte ich das noch einmal so\ndeutlich sagen.\nSie haben v\u00f6llig recht, da\u00df nat\u00fcrlich 1991 und 1992 1 200\nbis 1 400 DM EU-Rente eine gewisse Sicherung gaben, die\ndie Menschen sehr gern in Anspruch genommen haben.\nDas will ich auch niemandem vorwerfen. Aber wenn\nimmer wieder behauptet wird, man k\u00f6nne nur in das\nArbeitsleben einsteigen, wenn man so und so lange zu\n100 % arbeitet, so stimmt das alles nicht. Von daher ist\njeder EU-Rentner durchaus berechtigt, sich beim Arbeits-\namt zu melden, wenn er Arbeit haben m\u00f6chte. Wenn er\neine Arbeit f\u00fcr drei Monate bekommt, kann er nach den\ndrei Monaten wieder in die EU-Rente zur\u00fcck. Das ist \u00fcber-\nhaupt keine Frage.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und\nHerren, damit ist die Aussprache zur Fachregierungser-\nkl\u00e4rung Behindertenpolitik der Staatsregierung beendet\nund auch der Tagesordnungspunkt.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n733\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nAuswirkungen des im Grundgesetz verankerten Benachteiligungsverbots\nauf Menschen mit Behinderung in Sachsen\n\nDrucksache 2/0382, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10, SPD 5,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicher das Wort.\nFrau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die SPD will die tats\u00e4chliche Gleichstellung\nBehinderter. Deswegen unterst\u00fctzte sie auch die Forde-\nrung der Behindertenverb\u00e4nde f\u00fcr ein Benachteiligungs-\nverbot behinderter Menschen im Artikel 3 des Grund-\ngesetzes. Welche Auswirkungen erwarten wir nun von der\nGrundgesetz\u00e4nderung?\n\nZun\u00e4chst ist es ein wichtiges Signal f\u00fcr die Gesellschaft.\nDamit wird n\u00e4mlich festgestellt, da\u00df es zur Zeit noch\nBenachteiligung behinderter Menschen in der Gesellschaft\ngibt und da\u00df die Benachteiligung abgebaut werden mu\u00df.\nBehinderte Menschen werden von Objekten der Versor-\ngung zu Menschen, die einen Anspruch auf Selbstverwirk-\nlichung und Chancengleichheit haben. Deswegen ist das\nBenachteiligungsverbot im Grundgesetz auch besser als\ndie Formulierung in der S\u00e4chsischen Verfassung, die das\nBekenntnis der staatlichen Gemeinschaft zur gesteigerten\nVerantwortung f\u00fcr ihre behinderten Mitglieder postuliert.\nDie SPD will weniger die Orientierung auf staatliche F\u00fcr-\nsorge f\u00fcr Behinderte als vielmehr staatliche Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe behinderter\nMenschen an Arbeit, Beruf und Gesellschaft.\n\nDas Benachteiligungsverbot f\u00fcr Behinderte hat nunmehr\nseit fast einem Jahr Verfassungsrang. Fundamentale \u00c4nde-\nrungen f\u00fcr behinderte Menschen sind daraus bisher noch\nnicht erwachsen. Das ist aber auch nicht zu erwarten,\nwenn wir uns ansehen, wie lange es schon das Gleich-\nberechtigungsgebot von Frauen und M\u00e4nnern im Grund-\ngesetz gibt. Die Durchsetzung des Benachteiligungsver-\nbotes ist ein Proze\u00df und bedarf auch weiterer Unter-\nsetzung.\n\nNach wie vor haben viele behinderte Menschen Schwierig-\nkeiten, eine Wohnung zu finden, die als behinderten-\ngerecht definiert werden k\u00f6nnte und dennoch bezahlbar\nist. Nach wie vor kommen \u00f6ffentliche und private Arbeit-\ngeber im bundes- und sachsenweiten Durchschnitt ihrer\nPflicht nicht nach, 6 % aller Arbeitspl\u00e4tze mit Behinderten\nzu besetzen, ganz zu schweigen davon, da\u00df Behinderte\nkaum Zugang zu betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tzen fin-\nden, an denen es in den neuen Bundesl\u00e4ndern ohnehin\nmangelt. Nach wie vor gibt es die Forderung behinderter\nMenschen nach Arbeitslohn statt Taschengeld in den\nBehindertenwerkst\u00e4tten. In den neuen Bundesl\u00e4ndern\nbekommen die Behinderten daf\u00fcr rund 100 DM im Monat,\nin den alten Bundesl\u00e4ndern immerhin 220 DM im Monat.\nWelcher Nichtbehinderte w\u00fcrde sich mit einem solchen\nLohngef\u00e4lle zwischen alten und neuen Bundesl\u00e4ndern\nzufriedengeben? Vor allem aber zeigt die Praxis des All-\ntags, wie weit wir tats\u00e4chlich noch davon entfernt sind, es\nals selbstverst\u00e4ndlich zu erachten, da\u00df Behinderten eine\n\ngleichberechtigte Teilnahme am gesellschaftlichen Leben\nzusteht.\nBei der Konzipierung von \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden wird erst\nin j\u00fcngster Zeit darauf geachtet, da\u00df diese auch f\u00fcr Behin-\nderte zug\u00e4nglich sind. Aber Zug\u00e4nglichkeit reicht nicht\naus. Wahrscheinlich ist es nur Gedankenlosigkeit, da\u00df\nauch innerhalb von Geb\u00e4uden viel zu wenig an behinderte\nMenschen gedacht wird \u2013 auch im Landtagsgeb\u00e4ude. Als\nneulich eine gr\u00f6\u00dfere Besuchergruppe behinderter Men-\nschen mit vielen Rollstuhlfahrern hier war, gab es z. B. im\nPlenarsaal ganz gro\u00dfe Probleme, weil auch hier wieder\nStufen nach der Mitte zu vorhanden sind.\nVielleicht ist Ihnen einmal aufgefallen \u2013 vielleicht ist es\nIhnen auch nicht aufgefallen; vielleicht ist es f\u00fcr Sie nur\neine Lappalie \u2013, da\u00df in der Behindertentoilette im Contai-\nnerbau kein Spiegel vorhanden ist. Normalerweise geh\u00f6rt\nin diesen Raum ein gro\u00dfer Spiegel, in dem sich ein Behin-\nderter voll und ganz sehen kann. Das sind Kleinigkeiten,\naber diese Kleinigkeiten zeigen unsere Einstellung zu die-\nsem Problem.\nEin gesetzlicher Schutz vor Diskriminierung, wie er jetzt in\nAns\u00e4tzen in das Grundgesetz aufgenommen wurde, bietet\nnun zumindest einen Anhaltspunkt, der der Diskriminie-\nrung Einhalt gebietet. Nun m\u00fcssen in allen Bereichen\n\u00dcberpr\u00fcfungen stattfinden, wo konkret Benachteiligungen\nvorhanden sind und wie diese Benachteiligungen abge-\nstellt werden k\u00f6nnen. Deswegen haben wir den Antrag an\ndie Staatsregierung gerichtet zu berichten, wie sich das\nBenachteiligungsverbot im Grundgesetz speziell in Sach-\nsen f\u00fcr die behinderten Menschen auswirken wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich spreche jetzt zum Antrag. Der\nAntrag lautet, da\u00df die Staatsregierung einen Bericht \u00fcber\ndie Auswirkungen der Grundgesetz\u00e4nderungen geben\nsoll. Wir k\u00f6nnen eigentlich erst dann dar\u00fcber reden, wenn\nder Bericht vorliegt. Ich erinnere daran, da\u00df wir bereits\neinen Antrag im Gesch\u00e4ftsgang haben, wonach ein Bericht\n\u00fcber die Behindertensituation gegeben werden soll.\nWir schlagen dem Hohen Haus vor, den Antrag der SPD\ndahin gehend zu \u00e4ndern, da\u00df der bereits im Gesch\u00e4ftsgang\nbefindliche Behindertenbericht dahin gehend erweitert\nwird, da\u00df die Auswirkungen der Grundgesetz\u00e4nderung\ndaran quasi angehangen werden.\nIch bitte darum, da\u00df wir bei der Abstimmung dem Antrag\nso zustimmen, wie ich das gerade begr\u00fcndet habe.\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Herr\nD\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es liegt ein Antrag der SPD-Fraktion vor, der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n734\n\n\n\nbereits vor l\u00e4ngerer Zeit gestellt wurde. F\u00fcr mich liegt die\nSchwierigkeit darin, da\u00df damals, als der Antrag gestellt\nwurde, die lapidare Antwort kam: Wir werden bei unserer\nRegierungserkl\u00e4rung mit dar\u00fcber berichten. Genau dies ist\nheute erfolgt. Dazu, mit welcher Qualit\u00e4t dies geschehen\nist, hat Frau Dr. Volkmer bereits vieles gesagt.\nIch meine, das, was zur Grundgesetz\u00e4nderung im Behin-\ndertenbericht von Herrn Geisler vorgetragen wurde,\ndr\u00fcckt das eigentlich nicht aus. Ich glaube, da\u00df die\nStaatsregierung irrt, wenn sie behauptet, da\u00df seit Inkraft-\ntreten der Grundgesetz\u00e4nderung noch keine gesicherten\nErkenntnisse \u00fcber die sich daraus ergebenden Folgen\nvorl\u00e4gen und zwei bis drei Jahre als Pr\u00fcfungs- oder Beob-\nachtungszeitraum notwendig seien. Ich kann Ihnen nur\nempfehlen, da\u00df Sie die zahlreichen bundesweiten und\ninternationalen Initiativen und Anregungen sowie die\namerikanische Antidiskriminierungsgesetzgebung sich\nansehen und pr\u00fcfen sollten. Ich sage das an Herrn\nDr. Geisler gerichtet, da ihm das schwedische Modell\nnicht so gut gef\u00e4llt.\nMan sollte die vorliegende konkrete Lage pr\u00fcfen, wie Sie\ndies heute in Ihrem Behindertenbericht gesagt haben. Sie\nhaben sogar gesagt: Bei Behindertenfragen Behinderte\nbefragen! \u2013 Ich glaube, die einfachste Antwort darauf, wie\nes denn so steht und was sich daraus ergibt, w\u00e4re, da\u00df\nSie die Behindertenverb\u00e4nde einl\u00fcden, zusammenn\u00e4h-\nmen und sie wirklich befragten.\nOder nehmen Sie beispielsweise das, was von den behin-\nderten Juristen in der Bundesrepublik Deutschland vorge-\nlegt wurde. Es gibt seit Jahrzehnten gen\u00fcgend Kenntnisse\nund Gedanken. Ich glaube, da\u00df es genug dazu zu sagen\ng\u00e4be. Es geht nicht um Hilfepolitik, sondern es geht um\nGleichstellungspolitik.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Einen Augenblick bitte, Herr Staats-\nminister.\nEs geht um Gleichstellungspolitik, die eingeklagt wird.\n\n(Staatsminister Eggert:\nEr darf wohl nichts ausf\u00fchren?)\n\n\u2013 Doch, aber ich m\u00f6chte erst noch etwas ausf\u00fchren. Das\ndarf ich doch; Sie tun das schlie\u00dflich auch, Herr Minister.\n\n(Staatsminister Eggert: Das sage ich doch!)\n\n\u2013 Sehen Sie, und ich sage auch etwas. Da\u00df Sie es nicht\nbegreifen, das ist Ihr Problem. Ich denke, da\u00df die Behin-\ndertenverb\u00e4nde begreifen, was ich sage. Deshalb denke\nich auch, da\u00df ich etwas zu sagen habe. \u2013 Bitte, Herr Staats-\nminister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr D\u00fcrrschmidt, ich hatte bis jetzt die Vorstel-\nlung, da\u00df wir in der Sozialpolitik in Deutschland deutlich\ng\u00fcnstigere Ergebnisse haben als die USA. Ich habe in\ndiesem Hohen Hause bereits verdeutlicht, da\u00df ich diese\nMa\u00dfst\u00e4be nicht ansetzen m\u00f6chte. Soweit mir bekannt\nist, bezieht sich das Antidiskriminierungsgesetz an dieser\nStelle nicht auf soziale Leistungen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wo bleibt die Frage!)\n\nIch habe Ihn gefragt, ob er der Meinung ist, da\u00df Amerika\nin dieser Hinsicht ein Beispiel f\u00fcr uns sein kann.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Staatsminister, was die Sozial-\ngesetzgebung in den Vereinigten Staaten betrifft, sind wir\nuns einig. Diese wollen wir nicht als Ma\u00dfstab nehmen.\nWas das amerikanische Antidiskriminierungsgesetz f\u00fcr\nMenschen mit Behinderungen anbelangt, m\u00f6chte ich\nbemerken, da\u00df ich die dort festgeschriebenen Regelungen\nsehr gern f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland haben\nm\u00f6chte. Dort wird genau an das herangegangen, wovon in\ndiesem Hohen Hause immer gesagt wird, da\u00df wir das\nnicht regeln k\u00f6nnten.\nSo gibt es beispielsweise Ausf\u00fchrungen dar\u00fcber, da\u00df jeder\nunter Strafe gestellt wird, der Diskriminierung zul\u00e4\u00dft, ein-\nschlie\u00dflich des \u00f6ffentlichen Dienstes, einschlie\u00dflich des\nprivaten Arbeitgebers und vieles andere. Eine Gastst\u00e4tte,\ndie nicht behindertengerecht ausgestattet ist, gibt Grund\ndaf\u00fcr, da\u00df der Betreiber der Gastst\u00e4tte sofort eine finan-\nzielle Auflage bekommt. Diese Gastst\u00e4tte ist sofort behin-\ndertengerecht zu gestalten oder zu schlie\u00dfen. Es stellt eine\nhervorragende Errungenschaft dar, da\u00df jeder Mensch mit\nBehinderung in diese Gastst\u00e4tte gehen kann.\nIch m\u00f6chte bei meinen weiteren Vorstellungen noch etwas\nzu dem sagen, was die behinderten Juristen und unsere\ns\u00e4chsischen Behindertenverb\u00e4nde diesbez\u00fcglich vorschla-\ngen und was wir aufnehmen sollten.\nErstens  geht  es  um  das  geplante  Sozialgesetzbuch IX \u2013\nRehabilitation und Eingliederung Behinderter. Dieses\nSozialgesetzbuch sollte Gleichstellungsregelungen enthal-\nten, unter anderem Diskriminierungsverbote, Gleich-\nstellungsgebote, Beteiligungsrechte, Klagebefugnisse und\nVorschriften \u00fcber eine wirksame Interessenvertretung, ein\ngleiches Recht auf Teilhabe, oder, anders ausgedr\u00fcckt, es\nsollte ein Antidiskriminierungs- und Gleichstellungsgesetz\nf\u00fcr Menschen mit Behinderung sein.\nIch komme zweitens zum Arbeits- und Schwerbehinder-\ntenrecht. Im Zusammenhang damit wird von den behin-\nderten Juristen und von den Verb\u00e4nden eine Erh\u00f6hung\nder Ausgleichsabgabe gefordert, und zwar \u2013 ich habe das\nin meinem vorhergehenden Beitrag bereits gesagt \u2013 nicht\netwa um 200, 300 oder 400 DM, sondern eigentlich eine\nErh\u00f6hung, die dem Durchschnittsverdienst aller Arbeit-\nnehmer entspricht, die dort besch\u00e4ftigt sind. Erst dann\nkann man wirklich die Forderung aufmachen. Dann ist es\nkeine Frage mehr, ob entschieden wird, da\u00df etwas als Stra-\nfe zu bezahlen ist und es dann nicht mehr so leicht f\u00e4llt,\nden Platz zu bezahlen, oder ob man jemanden besch\u00e4f-\ntigen m\u00fc\u00dfte, weil dies genauso teuer kommt.\nDer dritte Punkt bezieht sich auf die Beseitigung der\nDiskriminierung, insbesondere von schwerbehinderten\nFrauen. Hier geht es darum, da\u00df hinsichtlich des Arbeits-\nrechtes besonders die Diskriminierungen von schwer-\nbehinderten Frauen abgebaut werden m\u00fcssen.\nViertens beziehe ich mich auf die Integration Schwer-\nbehinderter. So positiv die Integration im Bereich der Kitas\nangesehen wurde, so sehr wirkt sich der Bruch im Bereich\nvon Schule und Arbeitsleben als unzumutbar aus. Mehr-\nfach wurde unter anderem auch von den unterschiedlich-\nsten Verb\u00e4nden \u2013 ich m\u00f6chte hier ,,Eltern f\u00fcr Integration\u201c\nzitieren \u2013 und von anderen Interessenvertretern gefordert,\ndie Integration durchg\u00e4ngig zu gestalten, damit Menschen\nmit Behinderungen tats\u00e4chlich die Chance erhalten, ein\nselbstbestimmtes Leben zu f\u00fchren. Das ist meiner Ansicht\nnach besonders wichtig.\nWir sind sehr froh, da\u00df wir in der Vergangenheit vorhan-\ndene M\u00e4ngel beseitigt haben, da\u00df es eine sehr umfassende\nFr\u00fchstf\u00f6rderungen gibt und da\u00df dort sehr viel getan wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n735\n\n\n\nWenn diese F\u00f6rderung allerdings nach dem Kindergarten-\nalter oder nach dem Schulalter aufh\u00f6rt, dann war die\nFr\u00fchstf\u00f6rderung f\u00fcr die Katz\u2019, weil ein behinderter\nMensch, der auf solche F\u00f6rderma\u00dfnahmen angewiesen ist,\ndiese F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung sein Leben lang ben\u00f6-\ntigt.\nWenn an irgendeiner Stelle ein Bruch vorgenommen wird,\nwird man nicht mehr dem Anspruch auf ein Leben in\nSelbstbestimmung und W\u00fcrde gerecht. Wir werden dann\nauch nicht dem im Grundgesetz verankerten Anspruch\ngerecht, da\u00df niemand wegen einer Behinderung benach-\nteiligt werden darf.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Da\u00df wir mit unserem Antrag den Nagel auf\nden Kopf getroffen haben, zeigt sich daran, da\u00df die CDU-\nFraktion einen \u00c4nderungsantrag eingebracht hat. Sie hat\nunseren Antrag abgeschrieben und lediglich eingef\u00fcgt:\n,,\u2026 zum 1. Oktober 1995 im Rahmen des Schwerbehinder-\ntenbesch\u00e4ftigungsberichtes zu berichten\u201c, und zwar \u00fcber\ndie Punkte, die wir angef\u00fchrt haben, also Auswirkungen\nin Schule und Ausbildung, Arbeit und Beruf, Teilnahme\nam gesellschaftlichen Leben, Ausgleich finanzieller Nach-\nteile, Einf\u00fchrung der Geb\u00e4rdensprache.\n\nWir melden keinen Anspruch auf Urheberrecht an. Es geht\nuns um die Sache. Deshalb werden wir dem \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion zustimmen. Wir erwarten von\nder Staatsregierung in dem Bericht eine Bestandsaufnah-\nme f\u00fcr Bereiche, in denen noch keine Gleichstellung von\nbehinderten Menschen erreicht worden ist. Gleichzeitig\nerwarten wir von der Staatsregierung Vorschl\u00e4ge dar\u00fcber,\nwie die Integration Behinderter in Arbeit, Beruf und\nGesellschaft im Freistaat Sachsen mittel- und langfristig\nverbessert werden kann. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und\ndes Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, es liegt ein\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion vor. Herr Kanne-\ngie\u00dfer hat schon darauf verwiesen. Es handelt sich um die\nDrucksache 2/0964. M\u00f6chte von den Fraktionen SPD und\nPDS noch jemand zu dem Antrag sprechen? \u2013 Das ist\noffensichtlich nicht der Fall.\nIch werde zuerst den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion,\nDrucksache 2/0964, zur Abstimmung bringen. Wer die-\nsem \u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen\nist der \u00c4nderungsantrag angenommen. Damit er\u00fcbrigen\nsich weitere Abstimmungen.\nSomit ist der Tagesordnungspunkt 6 beendet.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nAusbau und Perspektiven der Sachsen-Magistrale\nHof-Plauen-Chemnitz-Dresden-G\u00f6rlitz, Hof-Plauen-Leipzig\n\nDrucksache 2/0307, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten; die Reihen-\nfolge: CDU, PDS, CDU, SPD; die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU das Wort. F\u00fcr die CDU\nspricht Herr Weinhold.\n\nWeinhold, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Die Sachsen betreffenden Schienenprojekte und ganz\nbesonders die Sachsen-Magistrale besch\u00e4ftigen dieses\nHohe Haus mit bemerkenswerter Regelm\u00e4\u00dfigkeit. Das hat\neinerseits etwas Erfreuliches an sich, n\u00e4mlich die Tatsache,\nda\u00df der S\u00e4chsische Landtag der Infrastrukturentwicklung\neinen \u00e4u\u00dferst hohen Stellenwert beimi\u00dft. Es hat aber ande-\nrerseits \u2013 das will ich nicht verschweigen \u2013 auch etwas\nNegatives an sich, n\u00e4mlich die Erfahrung, da\u00df es leider\nnach wie vor erforderlich ist, auf die Notwendigkeit eines\nkonsequenten Ausbaues der Sachsen-Magistrale hinzu-\nweisen und den entsprechenden politischen Druck zu ent-\nwickeln.\nDieser politische Druck hat in der Vergangenheit bereits\nganz erheblich zu einer Aufwertung beigetragen. Erinnern\nwir uns: 1992 war die Sachsen-Magistrale im Entwurf des\nBundesverkehrswegeplanes zun\u00e4chst auf der gesamten\nL\u00e4nge lediglich als eine Ma\u00dfnahme im weiteren Bedarf\nvorgesehen. Das massive s\u00e4chsische Engagement,\nma\u00dfgeblich von der CDU-Fraktion initiiert und vom\n\ngesamten Parlament getragen, hat schlie\u00dflich dazu\ngef\u00fchrt, da\u00df die Sachsen-Magistrale in den vordringlichen\nBedarf des Bundesverkehrswegeplanes aufgenommen\nwurde.\nDennoch ist meine Fraktion weit davon entfernt, sich auf\nden Lorbeeren auszuruhen, im Gegenteil, es ist mehr denn\nje erforderlich, darauf zu achten, da\u00df die konkreten\nMa\u00dfnahmen, Baufortschritte und Planungen auch tats\u00e4ch-\nlich dem Anspruch eines Projektes im vordringlichen\nBedarf gerecht werden.\n\nIch will nicht verhehlen, da\u00df wir hier einige Sorgen haben.\nDer derzeitige Stand ist nicht zufriedenstellend. Wir haben\ndeshalb zu unserem vom Dezember stammenden Antrag\nheute einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt, der darauf\nabzielt, die wesentlichen Forderungen, die wir aus dem\njetzigen Erkenntnisstand ableiten, als Meinung dieses\nHohen Hauses zu artikulieren. Ich w\u00fcrde mich freuen,\nwenn dies mit einem breiten, \u00fcber die Fraktionsgrenzen\nhinweggehenden Votum gel\u00e4nge.\n\nWir wollen, da\u00df die Deutsche Bahn auch tats\u00e4chlich\nsicherstellt, da\u00df die im Dreijahresplan ,,Schiene\u201c f\u00fcr den\nZeitraum von 1995 bis 1997 vorgesehenen Mittel in H\u00f6he\nvon 634 Millionen DM auch wirklich verbaut werden.\nGleichzeitig m\u00f6chte ich jedoch ebenfalls deutlich machen,\nda\u00df wir uns nicht mit den Ans\u00e4tzen der Deutschen Bahn\nzum Ausbau zufriedengeben. Wenn man sich bewu\u00dft\nmacht,   da\u00df   von   den   f\u00fcr   den   Ausbau   der   Sachsen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n736\n\n\n\nMagistrale insgesamt vorgesehenen 1,7 Milliarden DM al-\nlein 1,2 Milliarden DM f\u00fcr Investitionen aufgrund des\nNachholbedarfes vorgesehen sind, dann wird deutlich,\nda\u00df der Gesamtansatz nicht weit genug nach vorn denkt.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir wollen deshalb, da\u00df der Bund Planungsmittel bereit-\nstellt, denn Planungsvorlauf ist eine unabdingbare Vor-\naussetzung, um die Sachsen-Magistrale leistungsf\u00e4hig aus-\nzubauen. Dabei geht es auch darum, da\u00df Planungsmittel\nf\u00fcr abschnittsweise Neutrassierungen, zum Beispiel im\nRaum Chemnitz, und f\u00fcr den wichtigen Vogtland-Tunnel\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle sehr deutlich sagen: Wir sind\nRealisten. Wir erwarten nicht \u2013 das stand f\u00fcr uns noch nie\nzur Diskussion \u2013 einen kompletten Neubau von Dresden\noder gar G\u00f6rlitz bis nach Bayern. Wir erwarten aber, da\u00df\nes in einigen neuralgischen Abschnitten Neutrassierungen\ngibt. Wir erwarten, da\u00df die Deutsche Bahn sich dazu arti-\nkuliert. Gerade in einer Zeit dynamischer Entwicklung, in\nder wir leben, brauchen wir rasche Aussagen, sonst kann\nnicht mehr gew\u00e4hrleistet werden, da\u00df notwendige Trassen\nplanerisch freigehalten werden. Anders ausgedr\u00fcckt:\nKlare Aussagen sind gefragt, damit wir uns nicht eines\nTages die Haare raufen m\u00fcssen, weil wir uns die Zukunft\nverbaut haben.\nIch habe bereits ausgef\u00fchrt, da\u00df wir Sachsen Realisten\nsind. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir auch, da\u00df als \u00dcbergangs-\nl\u00f6sung f\u00fcr den Fernverkehr der Einsatz von dieselgetrie-\nbenen Neigetechnikz\u00fcgen vorgesehen ist. Ich betone aber\ndas Wort ,,\u00dcbergangsl\u00f6sung\u201c. Unser Ziel bleibt die durch-\ngehende Elektrifizierung der Sachsen-Magistrale von G\u00f6r-\nlitz bis N\u00fcrnberg.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nAnders ausgedr\u00fcckt: Die Elektrifizierungsl\u00fccken zwischen\nG\u00f6rlitz und Dresden sowie Reichenbach und N\u00fcrnberg\nm\u00fcssen geschlossen werden.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nNur eine elektrifizierte Strecke wird auf Dauer den Cha-\nrakter einer leistungsf\u00e4higen Fernverbindung wahrneh-\nmen k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte hier sehr eindringlich an die Deutsche Bahn\nAG appellieren, den Ausbau und die Elektrifizierung nicht\nkleinlich totzurechnen. Man wird der verkehrspolitischen\nBedeutung der Sachsen-Magistrale nicht gerecht, wenn\nman im wesentlichen vom Status quo ausgeht. Es geht tat-\ns\u00e4chlich darum, den s\u00fcdwests\u00e4chsischen Verdichtungs-\nraum, der, vom Gro\u00dfraum Berlin abgesehen, der gr\u00f6\u00dfte\nVerdichtungsraum in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist, lei-\nstungsf\u00e4hig Richtung S\u00fcddeutschland anzubinden.\nEin Hinweis dazu: An der Sachsen-Magistrale sind eine\nVielzahl von Ober- und Mittelzentren angebunden. Wir\nsollten auch nicht verkennen, wie bedeutungsvoll diese\nTrasse auf dem Wege nach Osteuropa ist, wobei ich Polen\neigentlich ja schon zu Mitteleuropa rechnen mu\u00df und\ndiese Grenze sicherlich in der n\u00e4chsten Zeit f\u00fcr uns sehr\ninteressant sein d\u00fcrfte.\nWenn es denn stimmt, da\u00df der Fernverkehr zu den\ngewinnbringenden Gesch\u00e4ftsbereichen der Deutschen\nBahn geh\u00f6rt, dann mu\u00df die Bahn eigentlich ein besonderes\nInteresse haben, dieses Potential im Personen- wie im\nG\u00fcterverkehr zu erschlie\u00dfen.\n\nHeute sieht die Wirklichkeit freilich noch sehr viel trister\naus. Trotz schwieriger Verkehrsverh\u00e4ltnisse auf unseren\nStra\u00dfen kommt man eben mit dem Auto viel schneller von\nChemnitz nach N\u00fcrnberg als mit dem Zug. Wenn ich dann\nnoch bedenke \u2013 wor\u00fcber wir eigentlich alle froh sind \u2013,\nda\u00df die Fertigstellung der A 72 von Chemnitz \u00fcber Plauen\nnach Hof unmittelbar bevorsteht, dann wird sich erneut\ndie Wettbewerbssituation der Bahn verschlechtern, und\ndies eben nicht im Verkehr zwischen d\u00fcnnbesiedelten\nRegionen, sondern im Verkehr zwischen gro\u00dfen Verdich-\ntungsr\u00e4umen und Ballungszentren.\nAuf die Anbindung d\u00fcnnbesiedelter s\u00e4chsischer Regionen\nm\u00f6chte ich hier nicht n\u00e4her eingehen, aber sie spielt nat\u00fcr-\nlich in diesem Zusammenhang unmittelbar eine Rolle.\nEine solche Wettbewerbsverzerrung liegt nicht im gering-\nsten in unserem s\u00e4chsischen Interesse; eine solche Wett-\nbewerbsverzerrung widerspricht auch der verkehrspoli-\ntischen Vernunft. Deshalb bleiben wir bei unserem Enga-\ngement, das wir seit 1991 mit Konsequenz betrieben\nhaben. Der Bahn m\u00fcssen gleiche, wenn nicht bessere\nChancen zur Entwicklung einger\u00e4umt werden, als sie der\nStra\u00dfenbau zur Zeit hat.\nWir m\u00f6chten ferner, da\u00df die Deutsche Bahn alles unter-\nnimmt, um ihre gegebene Zusage zur Anbindung von\nChemnitz an das Intercity-Netz einzuhalten. Dazu geh\u00f6rt\nalso mehr als die Benennung von Chemnitz als IC-Halt.\nWir brauchen eine klare Aussage zur Linienf\u00fchrung, zum\nBedienungstakt und den angestrebten Reisezeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch appelliere an die Deutsche Bahn, rasch eine Entschei-\ndung herbeizuf\u00fchren und die erforderlichen Fahrzeuge,\nn\u00e4mlich die Neigetechnik f\u00fcr den Fernverkehr, zu bestel-\nlen.\nZuletzt m\u00f6chte ich noch daran erinnern, da\u00df die Sachsen-\nMagistrale f\u00fcr uns auch einen Ast von Plauen \u00fcber Rei-\nchenbach nach Leipzig hat. Hier geht es darum, m\u00f6glichst\nschnell ein ad\u00e4quates Angebot sowohl an Eil- als auch an\nInterregio-Z\u00fcgen aufzulegen. Auch hier geht es darum,\nVerkehrsanteile nicht an die Stra\u00dfe zu verlieren, sondern\nsie nach M\u00f6glichkeit von dieser zur\u00fcckzugewinnen.\nIch bitte Sie deshalb sehr herzlich um Zustimmung zu un-\nserem Antrag in der Fassung der vorliegenden \u00c4nderung.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort, Frau Mattern.\n\nFrau  Mattern,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der CDU-Fraktion und die Antwort\nder Staatsregierung, vertreten durch Dr. Kajo Schommer,\nsind im Grundsatz von unserer Seite aus zu begr\u00fc\u00dfen.\nRichtig wurde herausgestellt, da\u00df das Herauslassen der\nStrecke  Dresden-G\u00f6rlitz  als  Bestandteil  der  Sachsen-\nMagistrale wie auch die Verdr\u00e4ngung von Ausbau-\nabschnitten aus dem weiteren Bedarf aus der Sicht\nSachsens unbefriedigend sind.\nAusdr\u00fcckliche Unterst\u00fctzung findet die Absicht der\nStaatsregierung, die Pl\u00e4ne bez\u00fcglich der Neubaustrecke\nN\u00fcrnberg-Erfurt so zu wenden, da\u00df das Projekt Hoch-\ngeschwindigkeitsstrecke N\u00fcrnberg-Erfurt zugunsten der\nMa\u00dfnahmen der Sachsen-Magistrale entfallen kann. Wir\nm\u00f6chten nicht nur auf die wirtschaftliche Bewertung hin-\nweisen, sondern vor allem auf die Erschlie\u00dfungseffekte f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n737\n\n\n\nOstth\u00fcringen und Westsachsen und die Tatsache, da\u00df statt\neiner Hochgeschwindigkeitstrasse mehrere ausgebaute\nNord-S\u00fcd-Trassen die Str\u00f6me im G\u00fcter- und Personenver-\nkehr besser bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.\nUm es deutlich zu machen: Wir wollen nicht, da\u00df statt der\nICE-Neubaustrecke Erfurt-N\u00fcrnberg nun eine ICE-Neu-\nbaustrecke Leipzig-Zwickau-N\u00fcrnberg-M\u00fcnchen errichtet\nwird, sondern wir wollen den Ausbau der vorhandenen\nStrecken favorisieren. F\u00fcr uns bedeutet das\n1. durchgehend zweigleisigen Ausbau,\n2. Elektrifizierung,\n3. Installierung moderner Sicherungstechnik und\n4. Einsatz von Z\u00fcgen mit Neigetechnik im Reiseverkehr,\ndas hei\u00dft auch eine ma\u00dfvolle Netzerg\u00e4nzung, wie der\nVogtland-Tunnel und die Kurve in Denneritz.\nIch lese dies aus dem vorliegenden \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion heraus. Wir erkennen hierbei eine produk-\ntive Erweiterung des urspr\u00fcnglichen Antrages.\nBei den auszubauenden Strecken haben aus unserer Sicht\nf\u00fcr Sachsen die in der Sachsen-Magistrale zusammen-\ngefa\u00dften Strecken h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Es darf dabei nicht\nvergessen werden, da\u00df die Verbindungen von Th\u00fcringen\nnach Sachsen dringend ausbaubed\u00fcrftig sind. Insbeson-\ndere  gilt  dies  f\u00fcr  die  Strecke  Chemnitz-Glauchau-Gera-\nErfurt, die als westliche Verl\u00e4ngerung der Strecke G\u00f6rlitz-\nDresden-Chemnitz zu betrachten ist. Diese Strecke ist\nweder durchgehend zweigleisig, geschweige denn elektri-\nfiziert.\nWir erwarten, da\u00df der Freistaat Sachsen mit Nachdruck\nauf die Einstellung der Neubaustrecke Erfurt-N\u00fcrnberg\nhinwirkt und die freiwerdenden Mittel zwischen Sachsen,\nBayern und Th\u00fcringen so verteilt werden, da\u00df die vorhan-\ndenen Nord-S\u00fcd- und Ost-West-Verbindungen f\u00fcr einen\nhochwertigen Reise- und G\u00fcterverkehr hergerichtet wer-\nden k\u00f6nnen.\nGekl\u00e4rt werden m\u00fcssen bis dahin vor allen Dingen zwei\nFragen: Um welche Neubauabschnitte entlang der Sach-\nsen-Magistrale soll es sich handeln? Welche Kosten, vor\nallen Dingen auch Kosten f\u00fcr die Umwelt, kommen mit\ndem geplanten Vogtland-Tunnel auf uns zu?\nMeine Damen und Herren, die PDS wird den vorliegen-\nden Antrag nicht ablehnen. Allerdings m\u00f6chte ich auch an\ndieser Stelle wieder anmahnen, da\u00df eine Verkehrspolitik\nauch durch eine Masse von Einzel- und punktuellen\nL\u00f6sungen keine konzeptionelle Politik wird.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU.\n\n(Zuruf von der CDU: Nicht mehr!)\n\n\u2013 Nicht mehr. Gut. Dann hat jetzt die Staatsregierung das\nWort.\n\n(Zurufe: SPD!)\n\nEntschuldigung, die SPD.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen, werte Herren! Zwei Vorbemerkungen: Es ist sehr\nerfreulich, da\u00df ein so wichtiges verkehrspolitisches Thema\nwie die Sachsen-Magistrale endlich einmal etwas besser\nauf der Tagesordnung plaziert ist. Ich hoffe, da\u00df es in den\nMedien entsprechend auch morgen vorkommt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist bedauerlich, da\u00df der Staatsminister heute nicht\nanwesend ist, dem das Thema eigentlich ja auch zukommt.\n\n(Zuruf von der CDU: Er liegt krank danieder!)\n\n\u2013 Er liegt krank danieder. Na, dann von hier aus alles\nGute.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wissen ja, da\u00df er hinter der Sachsen-Magistrale steht.\n\n(Staatsminister Eggert: Er liegt dahinter!)\n\n\u2013 Ja, er liegt dahinter. \u2013 Machen wir einen kurzen Exkurs\nin die Zukunft: Da steht in Dresden am Hauptbahnhof ein\nReisender und will nach N\u00fcrnberg fahren. Welche Route\nwird er denn nun w\u00e4hlen? Als vern\u00fcnftiger Mensch\nnimmt er nat\u00fcrlich die Sachsen-Magistrale, weil der\nandere Weg ja mindestens 120 km weiter ist. Aber zur\u00fcck\nin die Gegenwart. Was ist denn an dieser Neubaustrecke\nErfurt-N\u00fcrnberg oder N\u00fcrnberg-Erfurt sonst noch zu kriti-\nsieren?\nErstens. Also erst einmal mu\u00df sie noch gebaut werden.\nNeubaustrecken \u2013 das wissen wir alle \u2013 sind sehr, sehr\nteuer. Bei der Finanzlage des Bundes brauche ich mich\nnicht dar\u00fcber auszulassen, wie es mit den daf\u00fcr zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Mitteln aussieht.\nZweitens ist diese Strecke wegen ihrer Eingriffe in die\nNatur sehr umstritten.\nDrittens f\u00fchrt sie zum Teil durch sehr d\u00fcnnbesiedeltes\nGebiet.\nGanz anders die Sachsen-Magistrale. Hier kann auf der\nbisherigen Trasse mit wenig Neubauumfang \u2013 es handelt\nsich ja nur um die Elektrifizierung des Teilst\u00fcckes Rei-\nchenbach-Hof bzw. weiter dann auch in Bayern nach\nN\u00fcrnberg um den Vogtland-Tunnel bei Plauen und einige\nBegradigungen \u2013 gefahren werden. Sie f\u00fchrt durch ein\ndichtbesiedeltes Gebiet und ber\u00fchrt alle s\u00e4chsischen\nGro\u00dfst\u00e4dte.\nDie Sachsen-Magistrale bietet dar\u00fcber hinaus auch Vortei-\nle f\u00fcr Bayern. Das ehemalige Zonenrandgebiet wird ange-\nbunden. Es ist eben nun einmal die k\u00fcrzeste Verbindung\nzwischen Dresden und Bayern. Letztendlich spielt die\nSachsen-Magistrale auch eine gro\u00dfe Rolle hinsichtlich der\nVerkehrsanbindung nach Osten, nach Polen und nach\nOsteuropa.\nWir fordern deswegen von Bundesverkehrsminister Wiss-\nmann: Geben Sie das Neubauprojekt N\u00fcrnberg-Erfurt auf!\nDas Geld oder ein Bruchteil des Geldes ist viel besser in\nder Sachsen-Magistrale angelegt.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWir schlie\u00dfen uns auch dem Positionspapier der Oberb\u00fcr-\ngermeister von Chemnitz, Zwickau, Plauen, Hof und Bay-\nreuth an, die sich f\u00fcr die Sachsen-Magistrale stark gemacht\nhaben. F\u00fcr den weiteren Ausbau oder f\u00fcr die weitere Ver-\nfahrensweise hei\u00dft das ganz konkret, weiterhin zielstrebig\ndie Planung voranzutreiben, damit sofort, wenn Finanz-\nmittel verf\u00fcgbar sind, die entsprechenden Projekte aus der\nSchublade geholt werden k\u00f6nnen. Der Einsatz von Neitec-\nZ\u00fcgen mu\u00df forciert werden. Auch wir sagen, vorerst auch\nDieselz\u00fcge, um die noch nicht elektrifizierten Strecken zu\nbefahren. Hier ist unbedingt Handlungsbedarf angesagt.\nAbschlie\u00dfend kann ich die Staatsregierung und alle Kolle-\nginnen und Kollegen dieses Hohen Hauses nur dazu auf-\nfordern und an sie appellieren: Setzen Sie sich \u00fcberall und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n738\n\n\n\nbei jeder Gelegenheit f\u00fcr den weiteren Ausbau der Sach-\nsen-Magistrale ein!\n\n(Staatsminister Eggert: Das werden wir tun!)\n\n\u2013 Sehr sch\u00f6n, Herr Minister, da\u00df Sie es auch tun. \u2013 Steter\nTropfen h\u00f6hlt bekanntlich den Stein. Die Chancen stehen\nnicht ung\u00fcnstig. Nutzen wir Sie!\nNat\u00fcrlich stimmen wir als SPD-Fraktion der Drucksache\n2/0307 und auch dem \u00c4nderungsantrag in der Druck-\nsache 2/0965 zu.\nIch danke.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Herr Kollege Dr. Schommer ist\nleider erkrankt. Er hat mich deshalb gebeten, die Stellung-\nnahme der Staatsregierung vorzutragen.\nDer Landesentwicklungsplan des Freistaates Sachsen hat\nals eine langfristige und strategische Zielstellung formu-\nliert, die St\u00e4dte Dresden, Leipzig und Chemnitz-Zwickau\nals Oberzentren einer zu entwickelnden europ\u00e4ischen\nCityregion Sachsen-Dreieck durch eine hochwertige Infra-\nstruktur mit europaweiter Bedeutung miteinander zu\nverbinden, einer Infrastruktur, die weit dar\u00fcber hinaus\nBedeutung f\u00fcr die transeurop\u00e4ischen Verkehrsnetze hat.\nDiese Oberzentren liegen au\u00dferdem \u2013 zusammen mit den\nOberzentren Plauen und Bautzen-G\u00f6rlitz \u2013 in der Haupt-\nentwicklungsachse des Freistaates Sachsen.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit hat, abgeleitet von der landespolitischen Zielstel-\nlung, wie bereits eben betont worden ist, schon vielf\u00e4ltige\nAktivit\u00e4ten entwickelt, in dieser Hauptentwicklungsachse\neine leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur vorzubereiten.\nDas betrifft nicht nur den Ausbau des Stra\u00dfennetzes und\nder Bundesautobahnen, sondern haupts\u00e4chlich die Initia-\ntiven zum Ausbau eines leistungsf\u00e4higen Schienennetzes.\nDie Sachsen-Magistrale mit den Strecken Dresden-Chem-\nnitz-Werdau und Leipzig-Werdau-Hof als Teil der Aus-\nbaustrecken, die \u00fcberregional gef\u00fchrt werden, wurde dar-\naufhin in den Verkehrswegeplan 1992 aufgenommen.\nDurch das verkehrspolitische Engagement der Staatsregie-\nrung beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und bei der Deut-\nschen Bahn AG konnte erreicht werden, da\u00df f\u00fcr die\n1. Ausbaustufe der Sachsen-Magistrale die Vorplanung im\nDezember vorigen Jahres durch die Deutsche Bahn AG\nabgeschlossen worden ist. Der von der Deutschen Bahn\nAG ermittelte Investitionsbedarf f\u00fcr diese Ausbauma\u00df-\nnahme insgesamt bel\u00e4uft sich auf 1,7 Milliarden DM.\nDer unl\u00e4ngst vom Bundesminister f\u00fcr Verkehr vorgelegte\nDreijahresplan ,,Schiene\u201c, von dem vorhin schon gespro-\nchen wurde, der eine erste Teilumsetzung des Schienen-\nwegeausbaugesetzes darstellt, enth\u00e4lt f\u00fcr diesen Zeitraum\n1995 bis 1997 einen Mittelansatz von 634 Millionen DM f\u00fcr\ndie Sachsen-Magistrale. Der Einsatz eines h\u00f6heren Betra-\nges an Bundesmitteln w\u00e4re zur Zeit auch ohne Nutzen, da\ndie Bahn keine weiteren Ausbauplanungen vorliegen hat.\nUnsere aktuelle Forderung an die Deutsche Bahn AG ist\ndaher: Noch h\u00f6heres Tempo bei den Planungsprozessen!\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit dr\u00e4ngt auf eine Verk\u00fcrzung dieser Planungs-\nzeitr\u00e4ume und auf eine abschlie\u00dfende Finanzierung.\n\nSchwerpunkt der gegenw\u00e4rtig vorgesehenen Ausbau-\nma\u00dfnahmen ist die Anpassung der Strecke f\u00fcr den Einsatz\nvon Neigetechnikz\u00fcgen, wie schon angef\u00fchrt, mit\nGeschwindigkeiten von bis zu 160 km/h. In den Ausbau-\nplanungen ist der G\u00fcterverkehr ebenfalls ber\u00fccksichtigt.\nInsbesondere sollen die Durchla\u00dff\u00e4higkeit der Strecken\nerh\u00f6ht und \u00dcberholm\u00f6glichkeiten eingebaut werden.\nDie Ausbauma\u00dfnahmen sollen nach dem Fahrplanwechsel\n1995/96 in den Abschnitten Plauen-Herlasgr\u00fcn und Crim-\nmitschau-Werdau beginnen. Die durch diese Ausbauma\u00df-\nnahmen und den Einsatz von Neigetechnikz\u00fcgen erzielba-\nren Reisezeitgewinne werden f\u00fcr den Abschnitt Dresden-\nHof 71 Minuten und f\u00fcr den Abschnitt Leipzig-Hof nach\nAussage der Bahn 56 Minuten betragen. Das bedeutet eine\nReisezeitverk\u00fcrzung um jeweils zirka ein Drittel gegen-\n\u00fcber dem heutigen Fahrplan. Die Deutsche Bahn AG hat\nunl\u00e4ngst nochmals best\u00e4tigt, da\u00df Chemnitz ab 1997 mit\neiner Intercity-Linie bedient werden soll.\nEin Wort zum Fahrzeugeinsatz. Die Sachsen-Magistrale\nverlangt eine bedarfsorientierte Bedienung, insbesondere\nim Fernverkehr. Es wird hier von der Bahn der Einsatz\nhochwertiger Intercity- und Interregio-Verbindungen mit\nNeigetechnikz\u00fcgen erwartet. Allerdings \u2013 und darauf\nwurde auch bereits hingewiesen \u2013 kommt der Nahver-\nkehrs-,,Pendolino\u201c, wie er zur Zeit in Nordbayern im Ein-\nsatz ist, als eine Dauerl\u00f6sung f\u00fcr den Fernverkehr nicht in\nFrage, h\u00f6chstens als \u00dcbergangsl\u00f6sung. Von der Deutschen\nBahn AG wurde in Aussicht gestellt, da\u00df neue Reisez\u00fcge\nmit dieser Neigungstechnik ab 1998 zum Einsatz kommen\nsollen.\nDie  bevorstehenden  Ausbauma\u00dfnahmen  der  Sachsen-\nMagistrale werden aber auch einige Behinderungen im\nNah- und insbesondere im Fernverkehr mit sich bringen.\nDer Jahresfahrplan 1995/96 ist auf der Grundlage der vor-\ngesehenen Bauma\u00dfnahmen bereits so konzipiert. Es wird\naber kein Schienenersatzverkehr erfolgen m\u00fcssen. W\u00e4h-\nrend der Bauma\u00dfnahmen wird 1995 auf einigen Strecken\nnur ein Gleis f\u00fcr den Zugverkehr zur Verf\u00fcgung stehen.\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat\nsowohl im direkten Kontakt mit der Deutschen Bahn AG\nals auch in den Fahrplankonferenzen mit dem Bund und\nder Bahn die Notwendigkeit eines abgestimmten Nah-\nund Fernverkehrsangebotes gerade w\u00e4hrend dieser Bau-\nzeiten immer wieder eingefordert.\nMeine Damen und Herren! Noch ein Wort zur Einbezie-\nhung der Strecke Dresden-G\u00f6rlitz. Unverst\u00e4ndlicherweise\nverweigerte der Bund bisher jegliche Finanzierung f\u00fcr den\nnach Polen gerichteten Streckenabschnitt. Offensichtlich\nsieht auch die Deutsche Bahn AG keine besonderen Priori-\nt\u00e4ten beim Ausbau dieser Strecke. Dieser Streckenteil ist\nals Bestandteil der Sachsen-Magistrale zu sehen. Die Ein-\nstufung der Strecke Dresden-G\u00f6rlitz im Bundesverkehrs-\nwegeplan als l\u00e4nder\u00fcbergreifendes Projekt im weiteren\nBedarf ist aus der Sicht Sachsens zur Zeit unbefriedigend.\nDer Abschnitt Dresden-G\u00f6rlitz dient sicher dem interna-\ntionalen Verkehr, vielmehr aber der Erschlie\u00dfung des ost-\ns\u00e4chsischen Raumes.\nDie Staatsregierung verlangt in ihrer Stellungnahme zum\nDreijahresplan ,,Schiene\u201c 1995 bis 1997 die Aufnahme\ndieser Strecke als Teil der Sachsen-Magistrale und eine\nFinanzmittelbereitstellung von 150 Millionen DM. Unab-\nh\u00e4ngig davon will die Deutsche Bahn AG die zwischen\nG\u00f6rlitz und Schlauroth noch vorhandene eingleisige\nStrecke demn\u00e4chst zweigleisig ausbauen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n739\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat die\nlangfristige Zielstellung, da\u00df in Erg\u00e4nzung der anstehen-\nden Ausbauma\u00dfnahmen in einer sich anschlie\u00dfenden\n2. Ausbaustufe einige Neubauabschnitte realisiert werden\nsollen,   die   angesichts   der   Einordnung   der   Sachsen-\nMagistrale in das transeurop\u00e4ische Eisenbahnnetz f\u00fcr not-\nwendig gehalten werden. Darauf wurde ebenfalls bereits\nhingewiesen.\nUnabh\u00e4ngig von diesen Ausbaustrecken und Korrekturen\nh\u00e4lt die Staatsregierung auch die durchgehende Elektri-\nfizierung zwischen Sachsen und Bayern f\u00fcr dringend\nerforderlich. Die Deutsche Bahn AG hat unl\u00e4ngst in Chem-\nnitz zugesagt, die Planungen zum Vogtland-Tunnel und\nf\u00fcr weitere Abschnitte jetzt zu beginnen, um f\u00fcr den n\u00e4ch-\nsten Dreijahresplan ,,Schiene\u201c ab 1998 ausreichend bau-\nreife Planungen vorliegen zu haben. Von der Bahn ist all-\ngemein bekannt, da\u00df sie hinsichtlich der konzeptionellen\nPlanung keinen ausreichenden Vorlauf hat. Hier wird die\nStaatsregierung st\u00e4ndig nachdr\u00fccken. Der Bund stellt der\nDeutschen Bahn AG Planungsmittel zur Verf\u00fcgung. Die\nBahn wird hier aufgefordert, eindeutige Priorit\u00e4ten auch\nund gerade f\u00fcr Sachsen zu setzen.\nIm Rahmen einer Neubewertung der Sachsen-Magistrale\nwurden 10 Ausbauvarianten auf ihre Wirtschaftlichkeit\nuntersucht. Vor allem wurde die Konkurrenz zwischen\nder Sachsen-Magistrale und dem geplanten Tunnel durch\nden Th\u00fcringer Wald untersucht. Im Ergebnis der Unter-\nsuchung ist festzustellen, da\u00df die Sachsen-Magistrale\neinen gr\u00f6\u00dferen verkehrswirtschaftlichen Nutzen als der\nTunnel in Th\u00fcringen hat. Der Bund bezieht sich auf das\nSchienenwegeausbaugesetz und lehnt zur Zeit jede Dis-\nkussion \u00fcber dieses Verkehrsprojekt N\u00fcrnberg-Erfurt ab.\nDa auch Bayern und Th\u00fcringen gro\u00dfes Interesse an der\nVerwirklichung dieses Projektes haben, ist Sachsen bereit,\nzun\u00e4chst mit weiterer Kritik an dieser Neubaustrecke\nzur\u00fcckzustecken,   wenn   der   Ausbau   der   Sachsen-\nMagistrale in gleicher Weise vom Bund gesichert wird.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDer Bau der Neubaustrecke N\u00fcrnberg-Erfurt ohne Beein-\ntr\u00e4chtigung des Ausbaus der Sachsen-Magistrale soll auch\nGegenstand der gemeinsamen Kabinettssitzung zwischen\nden Regierungen von Th\u00fcringen und Sachsen im Mai\ndieses Jahres mit dem Ziel sein, eine einvernehmliche Auf-\nfassung dazu zu erreichen. Vorgespr\u00e4che mit dem Bund\nhaben dar\u00fcber hinaus bereits stattgefunden. Das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat\nvertiefende Untersuchungen m\u00f6glicher L\u00f6sungen begon-\nnen. Nach deren Abschlu\u00df sind weitere Gespr\u00e4che mit\ndem Bundesministerium f\u00fcr Verkehr vorgesehen.\nAbschlie\u00dfend ist zu bemerken, da\u00df es zuk\u00fcnftig im halb-\nj\u00e4hrlichen Turnus zwischen Bund und Freistaat unter Ein-\nbeziehung der Bahn Gespr\u00e4che \u00fcber den Fortgang der\nBauarbeiten an der Sachsen-Magistrale geben soll.\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt die\nFraktion der CDU um das Schlu\u00dfwort und eventuell\ngleich um die Begr\u00fcndung zum \u00c4nderungsantrag.\n\nDr. Nowak, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Vor dem Bauen kommt das Planen,\n\nund vor dem Einsatz von Fahrzeugen kommt deren Ent-\nwicklung und Erprobung.\nWenn wir 1998 auf einer verbesserten Strecke G\u00f6rlitz-\nDresden-Chemnitz-Plauen-Hof Intercity-Z\u00fcge mit Tempo\n160 fahren lassen wollen, dann mu\u00df einmal an der Strecke\netwas geschehen, und es m\u00fcssen die Neigetechnikz\u00fcge\nbeschafft werden. Und dabei ist keine Zeit zu verlieren.\nDie Ausbauplanung und die Ert\u00fcchtigung der Strecke,\nbeispielsweise der Einbau entsprechender Gleisb\u00f6gen und\n\u00e4hnlicher verbessernder Ma\u00dfnahmen, sind unmittelbar in\nAngriff zu nehmen.\nUnrealistisch ist es, bis Ende 1997 zu erwarten, da\u00df die\nRealisierung der Elektrifizierung vollzogen wird. Aus die-\nsem Grund mu\u00df ebenfalls Augenmerk gelegt werden auf\ndie Bestellung und Beschaffung dieselelektrischer Neige-\nz\u00fcge. Diese gibt es in IC-Qualit\u00e4t in Deutschland gegen-\nw\u00e4rtig noch nicht. Deswegen m\u00fcssen wir darauf dringen,\nda\u00df die Bestellung f\u00fcr diese Fahrzeuge durch die Deutsche\nBahn AG unmittelbar vorgenommen wird.\nEine Bemerkung zum Beitrag von Frau Mattern. Wenn wir\nim \u00c4nderungsantrag keinen Anstrich mehr zur ICE-Ver-\nbindung N\u00fcrnberg-Berlin haben, dann hei\u00dft das nicht, da\u00df\nwir von der Notwendigkeit einer Schnellbahnverbindung\nvon M\u00fcnchen nach Berlin \u00fcber Leipzig abgehen. Wir\nwaren immer der Auffassung und sind es auch heute\nnoch, da\u00df die Verbindung \u00fcber Erfurt nicht das G\u00fcnstigste\nist. \u00dcber das Vogtland, so meinen wir, w\u00e4re es besser. Ein\nentsprechender Umdenkungsproze\u00df hat meines Wissens\nim Bundesverkehrsministerium und auch bei der Deut-\nschen Bahn AG zwar noch nicht Platz gegriffen, aber\nzumindest eingesetzt. Es wird gegenw\u00e4rtig auch \u00fcber eine\nStreckenf\u00fchrung N\u00fcrnberg-Plauen-Gera-Leipzig-Berlin\ngesprochen. Aber jede ICE-Strecke w\u00fcrde nicht das errei-\nchen, was wir eigentlich wollen, n\u00e4mlich den Raum Chem-\nnitz-Zwickau infrastrukturell so zu entwickeln, da\u00df aus\ndiesem Raum auch hochwertiger G\u00fcterverkehr gefahren\nwerden kann.\nUnser Thema heute ist die Infrastrukturentwicklung\ndieses wichtigen s\u00e4chsischen Raumes. Zur Frage Schnell-\nbahnverbindung Bayern-Berlin werden wir uns zu gegebe-\nner Zeit auch wieder \u00e4u\u00dfern.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie herzlich, dem\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU zuzustimmen.\nDer \u00c4nderungsantrag ist ja aus dem urspr\u00fcnglichen\nAntrag abgeleitet worden. Der urspr\u00fcngliche Antrag war\nmehr ein Berichtsantrag. Es sind einige Monate seit der\nAntragstellung ins Land gegangen. Mit dem \u00c4nderungs-\nantrag wollen wir der Staatsregierung den R\u00fccken st\u00e4rken,\ninitiativ zu werden in dem Sinne, wie wir es hier frak-\ntions\u00fcbergreifend vorgetragen haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen SPD und PDS\nnoch das Wort zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich\nden \u00c4nderungsantrag, Drucksache 2/0965, der Fraktion\nder CDU zur Abstimmung.\nWer dem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist das ohne Gegenstimme und ohne Stimmenthaltung\nbeschlossen worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch der Tagesord-\nnungspunkt 7 beendet.\nIch rufe nun auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n740\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nNeufassung des Pflegeversicherungsgesetzes\nDrucksache 2/0342, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: PDS,\nCDU, SPD, PDS; Staatsregierung.\nIch erteile jetzt der Fraktion der PDS als Einreicherin das\nWort. Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Neufassung der Pflegeversicherung zu for-\ndern ist nicht eine fixe Idee, die wir in einer fr\u00f6hlichen\nStunde hatten. Bundesweit finden intern und extern\nDebatten dazu statt, ist es doch ein offenes Geheimnis, da\u00df\ndie Pflegeversicherung weder inhaltlich noch finanziell\ntragf\u00e4hig ist.\nDie Gewerkschaft \u00d6TV h\u00e4lt das Bl\u00fcm-Modell seit langem\nf\u00fcr unzureichend sowohl im Hinblick auf die Bedarfs-\ndeckung als auch im Hinblick auf die soziale Gerechtig-\nkeit. Die Arbeitgeberverb\u00e4nde, allen voran Herr Mur-\nmann, h\u00e4tten sich am liebsten die Pflegeversicherung\ng\u00e4nzlich vom Leibe geschafft. Logisch orientierten sie\ndaher eher auf verschiedenste Varianten von privaten Ver-\nsicherungsmodellen.\nIm Hause Biedenkopf hatte man auch von Beginn an Pro-\nbleme mit der Pflegeversicherung, so da\u00df es nicht zuf\u00e4llig\nzum s\u00e4chsischen Sonderweg der Finanzierung der Pflege-\nversicherung gekommen ist. Genau deshalb wurde auch\ndie Debatte um die Pflege bewu\u00dft gef\u00f6rdert, stets im Hin-\nterkopf ein komplettes Konzept daf\u00fcr, die gesetzliche Pfle-\ngeversicherung als Grundversorgung zu handeln, was das\nJa f\u00fcr zus\u00e4tzliche private Versicherungsvarianten ein-\nschlie\u00dft.\nEin neuer Markt ist im Entstehen, der Pflegemarkt, ein\neintr\u00e4gliches Gesch\u00e4ft mit der Pflege und den Pflegebe-\nd\u00fcrftigen. Da\u00df unsere Bedenken nicht aus dem hohlen\nBauch heraus kommen, beweisen letztlich auch die vielen\nunr\u00fchmlichen Beispiele aus der Anlaufphase der Pflege-\nversicherung, wie sie in den Medien Wogen geschlagen\nhaben.\nWie intensiv die Pflegeversicherung inhaltlich durchdacht\nwurde, zeigt sich an solchen Schlagzeilen:\n\u2013 Am Beginn der ersten Leistungszahlungen aus der\n\nPflegeversicherung wissen Pflegedienste nicht, zu wel-\nchen Preisen sie arbeiten werden.\n\n\u2013 Streit um die Steuerpflicht bei Pflegegeld f\u00fcr Angeh\u00f6-\nrige;\n\n\u2013 Gibt es noch Sozialhilfeleistungen bei gleichzeitigen\nPflegeleistungen?\n\n\u2013 Pflegestufe Null gefordert;\n\u2013 Stehen Pflegegutachter unter politischem Druck?\n\u2013 Nachhilfe f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige durch Pflegeversiche-\n\nrung.\nZwar wurde vieles dabei gekl\u00e4rt, aber nach wie vor gibt es\nsehr viel Kl\u00e4rungsbedarf. Wenn all die Fragen nicht gen\u00fc-\ngen, so m\u00f6chte ich auf eine Sendung des Bayrischen Fern-\nsehens vom Dienstag verweisen, eine Ratgeber-Sendung,\nin der man sich eine Stunde lang dar\u00fcber verst\u00e4ndigt hat,\nwie denn nun die Pflege zu interpretieren ist und inwie-\nweit Pflegebed\u00fcrftige und Menschen mit Behinderung in\n\ndie Pflegegesetzgebung integriert sind. Ver\u00e4nderungen\nm\u00fcssen her; dar\u00fcber sind sich die meisten im klaren.\nAus dem Hause Biedenkopf kam sogar der Gedanke,\nsteuerfinanzierte Pflichtmodelle nochmals zu durchden-\nken, was wir im \u00fcbrigen zum konkreten Anla\u00df f\u00fcr unse-\nren, f\u00fcr diesen Antrag hier nahm. Allerdings unterschei-\nden sich unsere Interessen ja kardinal von denen der CDU,\nda haben Sie vollkommen recht. Wir wollen ein steuer-\nfinanziertes Modell unter drei Pr\u00e4missen:\n1. die Pflicht zur Bedarfsdeckung;\n2. die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber die Summe, den Zahl-\nbetrag, in den H\u00e4nden der Betroffenen;\n3. Alle an der Finanzierung beteiligen!\nDie Staatsregierung h\u00e4lt dem jedoch entgegen, ,,eine\nBegleichung aller anfallenden tats\u00e4chlichen Kosten f\u00fcr\nAssistenz, Hilfe und Pflege w\u00fcrde die personale Verant-\nwortung jeder B\u00fcrgerin und jedes B\u00fcrgers f\u00fcr die eigenen\nAngeh\u00f6rigen oder Nachbarn durch b\u00fcrokratische\nZwangsregelungen ersetzen. Unsere Gesellschaft wird\nnicht dadurch humaner, da\u00df zwischenmenschliche Solida-\nrit\u00e4t durch eine Totalversorgung mit staatlichen Leistun-\ngen ausgeh\u00f6hlt wird.\u201c\nWas zwischenmenschliche Solidarit\u00e4t mit Totalversorgung\nzu tun haben soll und wie Sie, Herr Dr. Geisler, \u00fcberhaupt\nauf den Begriff ,,Totalversorgung\u201c gekommen sind, ist mir\nein R\u00e4tsel. Auf 40 Jahre DDR k\u00f6nnen Sie das auch nicht\nzur\u00fcckf\u00fchren, denn Totalversorgung hatten wir da nicht.\nDarum geht es ja wohl auch gar nicht. Es geht \u00fcberhaupt\nnicht darum, Eigenverantwortung, Verantwortung f\u00fcr die\nMitb\u00fcrger, Verantwortung f\u00fcr Frau mit Behinderung oder\nMann mit Behinderung abzunehmen oder staatlich zu\nersetzen. Was wir wollen, sind staatliche Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges Leben dieser B\u00fcrger-\nInnen. Sie werden es bald selbst feststellen: Verbesserun-\ngen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen wird die Pflegeversicherung so,\nwie sie jetzt ist, nicht bringen.\nEine Pflegeversicherung, meine Damen und Herren, die\nnicht den tats\u00e4chlichen Bedarf \u2013 das sind nicht nur medizi-\nnische und k\u00f6rperliche Leistungen, sondern auch haus-\nwirtschaftliche \u2013 nicht deckt, macht keinen Sinn. Eine\nPflegeversicherung, in der die Berechtigten nicht \u00fcber die\nihnen zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel frei verf\u00fcgen k\u00f6n-\nnen, ist keine Versicherung gegen das Risiko Pflege, son-\ndern verwaltete Entm\u00fcndigung und Degradierung des\nBedarfs zur Man\u00f6vriermasse.\nEine Pflegeversicherung, die nicht durch m\u00f6glichst alle\nfinanziert wird, ist nicht zuletzt eine sozial ungerechte\nPflegeversicherung. Alles in allem ist so oder so eine Ver-\n\u00e4nderung der Pflegeversicherung unerl\u00e4\u00dflich, weil auf der\nTagesordnung.\nDeshalb fordern wir nachdr\u00fccklich die S\u00e4chsische Staats-\nregierung auf, sich im Bundesrat f\u00fcr eine solidarische, am\ntats\u00e4chlichen Bedarf orientierte Neufassung der Pflegever-\nsicherung einzusetzen, f\u00fcr eine Pflegeversicherung, bei\nder es nicht ums Geld geht, sondern um deren menschen-\nw\u00fcrdigen Aspekt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n741\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte meinen kurzen\nRedebeitrag mit einem Zitat des Bundesministers Norbert\nBl\u00fcm in abgewandelter Form beginnen; es ist leicht abge-\nwandelt:\nDie Pflegeversicherung ist da. Zwei Jahrzehnte war dieser\nSatz eine Hoffnung, eine Erwartung, ein Versprechen, eine\nForderung. Jetzt ist der Satz ,,Die Pflegeversicherung\nkommt\u201c eine Tatsache. Jetzt werden die Pflegebed\u00fcrftigen,\ndie bisher am Rande unserer Gesellschaft lebten, in die\nMitte unserer Solidargemeinschaft geholt. Die soziale\nPflegeversicherung ist die f\u00fcnfte S\u00e4ule der Sozialversiche-\nrung. Sie schlie\u00dft endlich eine L\u00fccke in unserem Sozial-\nstaat, um den uns viele Menschen in der ganzen Welt\nbeneiden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gegenstand\ndieser Debatte ist ein Antrag der PDS-Fraktion, mit dem\ndie Staatsregierung veranla\u00dft werden soll, auf den Bun-\ndesrat Einflu\u00df zu nehmen, um ein ver\u00e4ndertes Finanz-\nmodell f\u00fcr die Pflegeversicherung zu erreichen. Nun, mei-\nne Damen und Herren von der PDS-Fraktion, ich habe\nnicht die Absicht, mich mit Ihnen \u00fcber ein neues Finanz-\nmodell auseinanderzusetzen.\n\n(Zuruf von der PDS: Schade.)\n\nDer Deutsche Bundestag hat fast 20 Jahre gebraucht, um\ndas im vorliegenden Pflegeversicherungsgesetz verankerte\nFinanzierungssystem konsensf\u00e4hig zu gestalten und zu\nentscheiden. Wir haben jetzt ein solches Gesetz. \u00dcber Vor-\nund Nachteile anderer Finanzierungsm\u00f6glichkeiten haben\nsich Experten auseinandergesetzt.\nIch will nicht polemisieren, weil sich das Thema nicht\ndazu eignet. Aber ich sollte vielleicht doch in einem Satz\ndaran erinnern: Sie hatten in 40 Jahren auch durch Ihre\nVorg\u00e4ngerpartei, die SED, nichts ann\u00e4hernd Vergleich-\nbares aufzuweisen. Ich brauche Ihnen wohl kaum die\nSituation vieler alter und pflegebed\u00fcrftiger Menschen\nunter Ihrer politischen Verantwortung in Erinnerung zu\nrufen. Wir hatten ja heute eine ausf\u00fchrliche Debatte dazu.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDieses Gesetz, das jetzt da ist, gilt es z\u00fcgig umzusetzen.\nDie erste Phase der ambulanten Pflege ist seit dem 1.4.1995\nin Kraft getreten, trotz aller vorausgesagten Katastrophen;\nvielleicht auch manchmal erwartet.\nUm es kurz zu machen: Wir von der CDU-Landtagsfrak-\ntion sind eindeutig der Auffassung, da\u00df wir gegenw\u00e4rtig\nkeine Neufassung dieses Gesetzes brauchen. Wir von der\nCDU-Landtagsfraktion sind froh, da\u00df es nach fast zwei\nJahrzehnte langen Auseinandersetzungen im Deutschen\nBundestag zur Beschlu\u00dffassung eines Pflegeversiche-\nrungsgesetzes gekommen ist. Da\u00df es nicht ideal ist, wissen\nwir, und sicherlich gibt es Handlungsbedarf wie bei vielen\nDingen mit dieser Handlungsbreite.\nDem Konzept dieses Gesetzes liegt das Solidarmodell\nzugrunde. Das hei\u00dft, die Pflegeversicherung wird im\nUmlageverfahren finanziert, schlie\u00dft niemanden aus. Es\ngilt, die unter dem Dach der gesetzlichen Krankenver-\nsicherung geschaffene Pflegeversicherung z\u00fcgig zum Nut-\nzen der darauf angewiesenen Menschen umzusetzen, mit\n\nLeben zu erf\u00fcllen und praktische Erfahrungen damit zu\nsammeln.\nDie Antwort der Staatsregierung liegt allen Mitgliedern\ndes Landtages mit Schreiben vom 31. Januar 1995 vor. Wir\nvon der CDU-Fraktion schlie\u00dfen uns der darin getroffenen\nWertung an. Dem Antrag k\u00f6nnen wir nicht zustimmen\nund werden ihn ablehnen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Frau\nDr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mich verwundert es nicht, da\u00df das Verst\u00e4nd-\nnis der PDS, wenn es um Sozialpolitik geht, h\u00e4ufig in die\nForderung m\u00fcndet, der Staat m\u00f6ge doch alle anfallenden\nKosten begleichen. Was mich hingegen etwas erstaunt, ist\ndie Formulierung in der Begr\u00fcndung des PDS-Antrages,\ndie Position der PDS werde ja auch vom Ministerpr\u00e4siden-\nten Biedenkopf geteilt; es werde also die Position geteilt,\nda\u00df eine steuerfinanzierte Pflegeversicherung herm\u00fcsse.\nDie PDS hat gemeinsam mit der CDU bereits gegen den\nGesetzentwurf der SPD zur \u00c4nderung des Sonn- und\nFeiertagsgesetzes \u2013 sprich zur Streichung des Bu\u00df- und\nBettages zur Finanzierung der Pflegeversicherung \u2013\ngestimmt. Jetzt begeben sich offenbar die Herren Profes-\nsoren Biedenkopf und Porsch in ein gemeinsames Boot\ngegen die Pflegeversicherung \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\nwenn auch aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden, das gebe ich\nzu.\nDie Pflegeversicherung ist aus gutem Grund als Sozialver-\nsicherung eingef\u00fchrt worden. Einige Zeit war auch in der\nSPD die Frage umstritten, auf welche Weise die soziale\nSicherung bei Pflegebed\u00fcrftigkeit erfolgen soll, ob als\nZweig der Sozialversicherung oder steuerfinanziert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Nein, jetzt nicht. Danke sch\u00f6n.\nDurch die deutsche Einheit erhielt die Diskussion um die\nPflegeabsicherung eine neue Dimension. Es bestand seit\n1990 in der SPD Einigkeit, da\u00df wegen der enormen finan-\nziellen Belastungen, die im Zusammenhang mit der deut-\nschen Einheit auf die \u00f6ffentliche Hand zukommen, eine\nsteuerfinanzierte Plegeversicherung auf absehbare Zeit\nnicht mehr realisierbar sei. Deswegen hat die SPD seit 1990\ndie Absicherung des Pflegefallrisikos durch eine Pflege-\nversicherung gefordert.\nNeben diesen gewissen Zw\u00e4ngen hat die Finanzierung der\nPflegeversicherung als Zweig der Sozialversicherung aber\nauch Vorteile gegen\u00fcber der Finanzierung durch eine\nSteuer. Die Pflegeversicherung ist als Versicherung eine\nK\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts mit Selbstverwal-\ntung. Dies hat unter anderem zur Folge, da\u00df Arbeitgeber\nund Arbeitnehmer als Kostentr\u00e4ger das Haushalts- und\nVertragsrecht haben. Gleichzeitig sind Arbeitgeber und\nArbeitnehmer als Kostentr\u00e4ger der Pflege daran interes-\nsiert, da\u00df Leistungen zur Pflege wirklich bedarfsgerecht\nund auf qualitativ hohem Niveau erbracht werden.\nEin weiterer Vorteil ist, da\u00df die Pflegeversicherung bei-\ntragsfinanziert ist und Beitr\u00e4ge im Gegensatz zu Steuern\nzweckgebunden sind. Und, werte Abgeordnete der PDS,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n742\n\n\n\nsind Sie wirklich so naiv zu glauben, die Bundesregierung\nw\u00fcrde nicht gnadenlos bei der Pflege einsparen, wenn sie\nz. B. Unternehmen Subventionen geben will, ganz nach\ndem Haushaltsmotto: Vorrang f\u00fcr Investition \u2013 Einspa-\nrung bei der Konsumtion?\nWem die pflegebed\u00fcrftigen Menschen tats\u00e4chlich am Her-\nzen liegen, der stellt jetzt den so m\u00fchsam zusammen-\ngebrachten Kompromi\u00df in Form des Pflegeversicherungs-\ngesetzes nicht in Frage, sondern bem\u00fcht sich nach Kr\u00e4ften\num die bestm\u00f6gliche Umsetzung dieses Gesetzes.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDazu geh\u00f6rt, da\u00df in Sachsen endlich das Landespflege-\ngesetz beschlossen wird \u2013 Herr Staatsminister Geisler ist\nleider nicht mehr da \u2013 und da\u00df das Staatsministerium end-\nlich den Landespflegeausschu\u00df und die Schiedsstelle\ngr\u00fcndet. Daf\u00fcr, meine Damen und Herren Abgeordnete,\nsollten Sie sich einsetzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich\njetzt die Staatsregierung, das Wort zu nehmen. Frau de\nHaas, bitte. Sie nicht? \u2013 Dann war das ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis.\nHerr Staatsminister, wollen Sie zu dem Punkt sprechen?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nZur Pflegeversicherung?)\n\n\u2013 Es geht nochmals um die Neufassung des Pflegever-\nsicherungsgesetzes.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nPflegeversicherung ist, wie wir alle wissen, einen Monat\nalt. Und ich habe damals schon gesagt, da\u00df ich es f\u00fcr ver-\nfr\u00fcht halte, jetzt schon \u00c4nderungen anzubringen. Wir wis-\nsen alle, da\u00df das ein Kompromi\u00df war, der in der dama-\nligen Zeit das politisch M\u00f6gliche war. Wir haben ja h\u00e4ufig\ndazu Stellung genommen, da\u00df die L\u00f6sung der Finanzie-\nrung nicht das Optimum ist. Und auf die Frage, wann wir\nunsere Verordnungen und das Pflegegesetz bringen, habe\nich das letzte Mal geantwortet. Da gibt es keinen neuen\nSachstand. Da\u00df der Landespflegeausschu\u00df dann einberu-\nfen wird, wenn die Verordnung vorhanden ist, ist unbe-\nstritten.\n\n(Adler, SPD: Das war nicht das Thema.)\n\n\u2013 Das habe ich noch geh\u00f6rt, Herr Adler, als ich reinkam.\nSie von der SPD haben das angesprochen.\nSonst gehe ich gern zur\u00fcck und schaue nochmals nach,\ndann m\u00fcssen Sie halt eine Minute warten.\nDie Dinge, die Sie angesprochen haben, Frau Volkmer, die\nich gerade noch beim Hereinkommen geh\u00f6rt habe, werden\nmit der bevorstehenden Fertigstellung der beiden Verord-\nnungen gekl\u00e4rt, so da\u00df ich davon ausgehe, da\u00df sie Anfang\nMai durch das Kabinett beschlossen werden und dann\nauch die M\u00f6glichkeit zur Einberufung des Landespflege-\nausschusses besteht.\nIch hatte aber auch damals schon gesagt, da\u00df diese Arbeit\nbisher durch unseren Koordinierungsausschu\u00df in erheb-\nlichem Ma\u00dfe bew\u00e4ltigt worden ist, einen Ausschu\u00df, der\nbis auf die Pflegekassen die gleiche Zusammensetzung\nhat, wie es das Pflegeversicherungsgesetz vorschreibt. Von\ndaher ist auch kein Defizit in der Vorbereitung der Investi-\ntionen eingetreten.\n\nSchlie\u00dflich ist beim Landespflegegesetz ein gr\u00f6\u00dferer\nAbstimmungsbedarf vorhanden. Auch dar\u00fcber hatte ich\nin der vergangenen Aussprache sehr ausf\u00fchrlich berichtet,\nin welcher Situation oder an welcher Stelle ungef\u00e4hr wir in\nSachsen sind, soweit ich das bisher wei\u00df. In den letzten\n20 Tagen hat sich da nicht allzuviel ge\u00e4ndert. Mit der\nGesetzgebung sind inzwischen drei L\u00e4nder fertig. Deshalb\ndenke ich, da\u00df wir mit unserem Vorschlag dann im Mai\nimmer noch rechtzeitig sind.\nWie ich geh\u00f6rt habe, m\u00f6chte der Ministerpr\u00e4sident noch\netwas zu der Frage der steuerfinanzierten Pflegeleistung\nsagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Ministerpr\u00e4sident.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Volkmer,\nich wollte nur etwas richtigstellen.\nSie haben \u00fcber die Diskussion in der SPD gesprochen. Die\nDiskussion ist keineswegs beendet. Vielleicht wissen Sie\ndas nicht, aber zum Beispiel der finanzpolitische Sprecher\nder SPD, Kollege Lafontaine, ist nach wie vor der Mei-\nnung, da\u00df die Pflegeversicherung steuerfinanziert werden\nsollte. Es gibt eine Reihe anderer Kollegen, die dieser Posi-\ntion zumindest sehr nahestehen, und zwar aus einem\ndurchaus einleuchtenden Grund \u2013 ich habe diese Position\nim \u00fcbrigen nicht vertreten \u2013, der auch in den Debatten im\nBundesrat immer wieder eine Rolle gespielt hat.\nWir sehen alle mit gro\u00dfer Sorge, da\u00df die Belastungen des\nArbeitsverh\u00e4ltnisses durch st\u00e4ndig weiter steigende Abga-\nben zu einer st\u00e4ndigen Verteuerung der Arbeit im ersten\nArbeitsmarkt f\u00fchrt. Sie wissen ja, wenn Sie sich damit\nbefa\u00dft haben, und Sie sind ja sozialpolitisch engagiert, da\u00df\nheute bereits das normale Durchschnittseinkommen mit \u2013\nwenn ich die Arbeitgeberanteile hinzurechne \u2013 40 % durch\ndie sozialen Systeme belastet sind. Da die Arbeitgeberan-\nteile aber genauso wie die Arbeitnehmeranteile im Markt\nerarbeitet, das hei\u00dft, auch verdient werden m\u00fcssen, tritt\njetzt, und zwar insbesondere auch im Hinblick auf die \u00d6ff-\nnung unserer M\u00e4rkte nach Ost- und S\u00fcdosteuropa, also\nschon in unsere Nachbarl\u00e4nder, und das st\u00e4ndige Hinzu-\ntreten sehr leistungsf\u00e4higer Wettbewerber aus den fr\u00fche-\nren Schwellenl\u00e4ndern, f\u00fcr Deutschland ein ganz zentrales\nProblem auf, die Frage n\u00e4mlich, ob wir in der Lage sind,\nauf Dauer die hohen Sozialkosten \u00fcber die Arbeitsverh\u00e4lt-\nnisse zu finanzieren, die daf\u00fcr notwendigen L\u00f6hne und\nEinkommen, einschlie\u00dflich der Nebenbestandteile auf dem\nWeltmarkt, zu erarbeiten.\nIch wollte hier nur klarstellen, damit es keine falschen\nFronten gibt: Diese Diskussion ist eine Diskussion, die in\nIhrer Partei genauso gef\u00fchrt wird wie in meiner. Und es\ngibt in Ihrer Partei ebenso wie in meiner Partei zwei Lager:\nin dem einen die, die im wesentlichen die Sozialpolitik\nbetreuen und sagen, da\u00df das System erhalten bleiben mu\u00df,\nwie es ist, und im anderen die, die sagen: Wenn wir nicht\nmindestens eine Teilentlastung der Arbeitskosten bekom-\nmen, dann werden wir durch die Art und Weise, wie wir\n30 % unseres Bruttoinlandprodukts f\u00fcr Sozialsysteme auf-\nbringen \u2013 denn wir geben ungef\u00e4hr 30 % unseres Brutto-\ninlandprodukts f\u00fcr die Sozialsysteme aus \u2013, wie wir das\njetzt finanzieren, selbst Arbeitslosigkeit produzieren. Wir\nwerden insbesondere bei den einfachen Arbeiten immer\nmehr Leute in die Schattenwirtschaft dr\u00e4ngen, was ja in\nhohem Umfang schon stattfindet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n743\n\n\n\nIch halte es nicht f\u00fcr sinnvoll \u2013 und das sage ich speziell\nauch gerichtet an die Kollegen der sozialdemokratischen\nFraktion \u2013, da\u00df wir die Pflegeversicherungsdebatte so f\u00fch-\nren, als sei die \u00fcber die Arbeit gew\u00e4hlte Finanzierung qua-\nlitativ besser als eine andere Finanzierung. Das f\u00fchrt uns\n\u00fcberhaupt nicht weiter.\nZu dem, was Sie zur Selbstverwaltung sagen, kann ich\nIhnen nur antworten: Die Selbstverwaltung hat auf die\nH\u00f6he der Beitr\u00e4ge nicht den geringsten Einflu\u00df. Das\nm\u00fc\u00dften Sie eigentlich wissen. Die Selbstverwaltung kann\nja die Beitragserh\u00f6hung nicht verweigern, wenn die Aus-\ngaben der Pflegeversicherung h\u00f6here Beitr\u00e4ge erforderlich\nmachen.\nEs wird bereits jetzt, und zwar querbeet \u2013 das hat \u00fcber-\nhaupt nichts mit Parteipolitik zu tun \u2013 die Frage unter-\nsucht: Was machen wir denn, wenn die station\u00e4re Pflege\nnicht mit 1,7 % Beitrag finanzierbar ist, wenn sie 3 bis 4 %\nkostet? Dann m\u00fcssen entweder die Beitr\u00e4ge auf 3 bis 4 %\nerh\u00f6ht werden \u2013 und das mu\u00df die Selbstverwaltung\nmachen; da hat sie gar keine Wahl \u2013, oder es m\u00fcssen\nsteuerfinanzierte Zusch\u00fcsse geleistet werden, und dann\nsind Sie bereits bei einer Mischfinanzierung, so wie in Tei-\nlen der Rentenversicherung auch.\nEhe man jetzt diese sehr praktischen und nach meiner\nAuffassung auf uns zukommenden Probleme \u2013 ich will es\neinmal so sagen \u2013 ideologisch oder dogmatisch \u00fcberh\u00f6ht,\nsollte man zun\u00e4chst einmal abwarten, wie sich die Dinge\nentwickeln, und dann, wenn man feststellt, da\u00df das gegen-\nw\u00e4rtige Konzept ohne wesentlich h\u00f6here Beitr\u00e4ge nicht\nauskommt, in der Tat noch einmal dar\u00fcber nachdenken,\nwie denn dieses ganze Problem gel\u00f6st werden kann. Aber\ndas Problem eignet sich \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr Argumenta-\ntionen, die den Eindruck erwecken, da\u00df hier ideologische\nUnterschiede best\u00fcnden. Die bestehen jedenfalls aus mei-\nner Sicht zwischen meinen sozialdemokratischen Kollegen\nund mir \u00fcberhaupt nicht.\nIch kann nur eins sagen: Wir sind uns weitgehend dar\u00fcber\neinig, da\u00df wir keine weiteren Feiertage abschaffen wollen.\nHeute wird auch bei den Sozialdemokraten unsere Ent-\nscheidung, hier mit dem Abschaffen von Feiertagen gar\nnicht erst anzufangen, sehr viel positiver gesehen als noch\nvor wenigen Monaten,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nweil wir diesen Weg gar nicht erst angefangen haben, den\nwir ja heute nach \u00fcberwiegender Auffassung, obwohl\netwas anderes im Gesetz als M\u00f6glichkeit vorgesehen ist,\nnicht mehr weitergehen wollen.\nDas wollte ich nur noch zu dieser Debatte hinzuf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion der\nPDS.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir als PDS-Fraktion wollen, da\u00df Menschen mit\nBehinderungen echte Chancen f\u00fcr ein selbstbestimmtes\nLeben ohne Bevormundungen haben. Pflegebed\u00fcrftig zu\nsein darf nicht schlechthin ein pers\u00f6nliches Risiko, um\nnicht zu sagen: pers\u00f6nliches Pech sein.\n\nFrau Volkmer, wir sind als PDS nicht die ersten, die hier\nim Landtag die Debatte aufmachen. Sie haben sie selbst in\nder letzten Landtagssitzung aufgemacht. Die Pflegever-\nsicherung steht also auf dem Pr\u00fcfstand. Auch im Bundes-\ntag sind schon die ersten \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht\nworden, weil die Probleme auf der Tagesordnung stehen.\nUnser Grund f\u00fcr den Antrag war gewesen, da\u00df wir gesagt\nhaben: Wenn schon Probleme auf der Tagesordnung\nstehen, dann stellen wir das ganze System wieder zur\nDiskussion und reden dar\u00fcber, wie wirklich Pflege in\numfassendem Ma\u00dfe abgesichert werden kann.\nWir sind bei weitem nicht in einem Boot, das hat der Herr\nMinisterpr\u00e4sident sehr deutlich gesagt. Wir haben blo\u00df\nseine Idee, \u00fcber steuerfinanzierte Pflichtmodelle zu reden,\nzum Anla\u00df genommen, ein steuerfinanziertes Pflege-\nleistungsgesetz wieder ins Gespr\u00e4ch zu bringen.\nWir wollen also solche L\u00f6sungen, die grundlegende Men-\nschen- und B\u00fcrgerrechte garantieren, und pl\u00e4dieren daf\u00fcr,\nda\u00df ein steuerfinanziertes Grundmodell mit folgenden\nSchwerpunkten eingef\u00fchrt wird:\n\u2013 Volle Kosten\u00fcbernahme nicht nur medizinischer Lei-\n\nstungen, sondern auch hauswirtschaftlicher Leistun-\ngen;\n\n\u2013 Pflegeversicherung mit dem Ziel der Abl\u00f6sung von der\nSozialhilfe;\n\n\u2013 Ausweitung des Rehabilitationsbegriffes \u00fcber das\nErwerbsleben hinaus;\n\n\u2013 soziale Sicherstellung der Pflegenden, konkret ihre Ein-\nbeziehung in die Arbeitslosenversicherung.\n\nDe facto ist das Ganze eine soziale Grundsicherung, in der\ndie PDS eine langfristige Initiative zur gegenw\u00e4rtigen\ngro\u00dfen sozialen Unsicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nsieht. Dies verlangt die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Neubewertung\nvon Arbeit, das hei\u00dft, die volle Anerkennung von Kinder-\nerziehung und Pflegeleistungszeiten auf die Rente.\n\nDas setzt ein Umdenken im Steuer- und Versicherungs-\nsystem voraus und hat im \u00fcbrigen damit zu tun, was wir\nals PDS \u2013 gemeinsam mit vielen Sozialverb\u00e4nden und\nSozialvereinen \u2013 unter Ver\u00e4nderung des Sozialstaates ver-\nstehen.\nMachen Sie sich daf\u00fcr stark, da\u00df endlich Schlu\u00df gemacht\nwird mit der sogenannten Hilfepolitik und da\u00df selbstbe-\nstimmtes Leben auch f\u00fcr Menschen mit Behinderung\nWirklichkeit wird! Stimmen Sie unserem Antrag zu!\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 2/0342, Antrag\nder Fraktion der PDS, Neufassung des Pflegeversiche-\nrungsgesetzes. Wer der Drucksache die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nAntrag mehrheitlich abgelehnt.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n744\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nUmsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes, \u00a7 64 S\u00e4chsische\nGemeindeordnung, \u00a7 60 S\u00e4chsische Landkreisordnung\n\nDrucksache 2/0261, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 10, SPD 5, PDS\n5 Minuten. Als Einbringer spricht zuerst die Fraktion der\nSPD; Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Bestellung von kommunalen Gleichstel-\nlungsbeauftragten sowie von Frauenbeauftragten im\n\u00f6ffentlichen Dienst auf gesetzlicher Basis ist die notwen-\ndige Umsetzung sowohl von Artikel 3 Grundgesetz als\nauch Artikel 8 S\u00e4chsische Verfassung.\nZun\u00e4chst zu den kommunalen Gleichstellungsbeauftrag-\nten. Mit der Kommunalverfassung der DDR aus der\nletzten Volkskammer von 1990 hatten wir eine gute\nAusgangslage, um in Kommunen mit mehr als 10 000 Ein-\nwohnern und in den Landkreisen hauptamtliche Gleich-\nstellungsbeauftragte einzusetzen.\nDies geschah aber nur halbherzig, und es zeigten sich in\nden St\u00e4dten und Regionen unterschiedliche Entwicklun-\ngen. Es gab deutliche Defizite im frauenpolitischen Enga-\ngement eben dort, wo sich Kommunen und Landkreise\num ihren gesetzlichen Auftrag dr\u00fcckten.\nMit der Verabschiedung der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung gab es ja generell schon eine Verschlechterung. Nicht\nmehr auf 10 000, sondern auf 20 000 Einwohner k\u00f6nnen\njetzt hauptamtliche Gleichstellungsbeauftragte berufen\nwerden. Wenn wir bedenken, da\u00df die Gemeindeordnung\nund die Landkreisordnung 1993 in Kraft getreten sind,\nund jetzt die Umsetzung auf den Pr\u00fcfstand stellen, l\u00e4\u00dft\nsich nur feststellen, da\u00df offenbar gesetzliche Regelungen\nmit gleichstellungspolitischer Zielsetzung nicht ernst\ngenommen werden.\nWenn Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeister die Nichteinhaltung\ndamit begr\u00fcnden \u2013 ich verweise auf einen Artikel in der\n,,SZ\u201c vom 7.2.95 \u2013, da\u00df, wenn die Wirtschaft am Boden\nliegt, wir uns Gleichstellungsbeauftragte nicht leisten k\u00f6n-\nnen, so geht dies wohl gerade an der wirtschaftlichen\nSituation von Frauen glatt vorbei, aber auch an den Lob-\npreisungen des Ministers f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, was\nden Aufschwung der Wirtschaft allerorten angeht.\nEs zeigt sich, da\u00df in solchen Kommunen keine effektive\nGleichstellungsarbeit m\u00f6glich ist, in denen das Bewu\u00dftsein\nf\u00fcr Gleichstellungsfragen fehlt und Gleichstellungsbeauf-\ntragte nur unzureichend mit Finanzmitteln und Personal\nausgestattet sind. Dann wird die Gleichstellungsbeauftrag-\nte zur reinen Alibifrau.\nIn den 30 Gemeinden mit mehr als 20 000 Einwohnern\nsind gegenw\u00e4rtig nur 14 \u2013 das kann sich inzwischen nach\nder Antwort vielleicht ge\u00e4ndert haben \u2013 Gleichstellungs-\nbeauftragte hauptamtlich bestellt, und davon haben vier\nnoch ein anderes Aufgabengebiet zu bearbeiten, und acht\nGemeinden haben gar keine Gleichstellungsbeauftragte.\nMehr als die H\u00e4lfte der Gemeinden in dieser Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung versto\u00dfen seit zwei Jahren gegen die Gemeinde- und\nLandkreisordnung, Herr Innenminister.\nDaran sieht man, was Appelle an den guten Willen bewir-\nken. Man kann sich nur noch wundern, wenn man mit\nZahlen belegt bekommt, da\u00df das Staatsministerium des\nInnern seine Rechtsaufsichtspflicht verletzt, wenn es nicht\n\nmit Nachdruck auf die Umsetzung der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung und der S\u00e4chsischen Landkreisord-\nnung dringt, die schon 1993 in Kraft traten.\nAuch ein Rundbrief der Staatsministerin f\u00fcr Gleichstel-\nlung an die Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeister \u2013 offenbar ausge-\nl\u00f6st durch parlamentarische Aktivit\u00e4ten \u2013 zeigt hier nicht\nden erw\u00fcnschten Erfolg, zumal die Gleichstellungsbeauf-\ntragten ihrerseits von dem Rundbrief keinerlei Kenntnis\nhaben.\nAls wir 1993/94 im Landtag das Frauenf\u00f6rderungsgesetz\ndiskutierten, hatte die Opposition viele \u00c4nderungsw\u00fcn-\nsche, die gr\u00f6\u00dftenteils abgelehnt wurden. Uns war und ist\nbewu\u00dft, da\u00df es mit den handelnden Personen, den Dienst-\nstellenleitungen und den Frauenbeauftragten steht und\nf\u00e4llt. Aber als ersten Schritt in die richtige Richtung haben\nwir es damals angesehen. Das kann aber nur gelten, wenn\nes auch konsequent umgesetzt wird.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst einmal feststellen, da\u00df die Ant-\nworten auf unsere Gro\u00dfe Anfrage auffallend kurz und\nwenig tiefgr\u00fcndig sind. Wir schlie\u00dfen daraus, da\u00df es der\nStaatsregierung schwerfiel, Erfolge bei der Umsetzung des\nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes zu finden, und peinlich ist\nzuzugeben, da\u00df der \u00f6ffentliche Dienst \u2013 hier unter ande-\nrem auch die Ministerien \u2013 keine Vorbildrolle bei der\nFrauenf\u00f6rderung spielen.\nHinzu kommt, da\u00df von den verantwortlichen Ministerien\noffensichtlich nicht auf den Gesetzesvollzug gedr\u00e4ngt\nwurde. Schon in der Antwort auf die Frage, ob seit Inkraft-\ntreten des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes \u2013 das\nwar vor einem Jahr in allen Beh\u00f6rden, Gerichten, in den\n\u00f6ffentlich-rechtlich organisierten Einrichtungen des Frei-\nstaates Sachsen sowie den anderen Verwaltungen, in de-\nnen mehr als 10 Frauen besch\u00e4ftigt sind \u2013 Frauenbeauf-\ntragte und Stellvertreterinnen bestellt worden sind, wollte\nman vermeiden zuzugeben, da\u00df es hier gro\u00dfe Defizite\ngibt.\nAu\u00dfer dem Landwirtschaftsministerium hat kein anderes\nMinisterium in den nachgeordneten Bereichen und Beh\u00f6r-\nden in ausreichender Zahl Frauenbeauftragte und dazuge-\nh\u00f6rende Stellvertreterinnen bestellt. Die Zahlen aus dem\nSozialministerium sind ja inzwischen schon korrigiert\nworden. Aber auch die dem Justizministerium unterste-\nhenden Beh\u00f6rden wurden in der Antwort unzureichend\nerfa\u00dft.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Schwarz, bitte kommen\nSie zum Schlu\u00df.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich kann in der knapp bemesse-\nnen Zeit jetzt auf die einzelnen Dinge \u2013 auch was die Ant-\nworten betrifft \u2013 nicht mehr eingehen.\nEs wird klar, da\u00df bei der Umsetzung von gleichstellungs-\npolitischen Gesetzesregelungen eine Unvollkommenheit\nzu verzeichnen ist. Wir als Landtag \u2013 in Kontrolle auch der\nStaatsregierung, was ihren gesetzlichen Auftrag angeht \u2013\nsollten hier klare Worte finden. Es m\u00fcssen Gesetzesver-\nst\u00f6\u00dfe beim Namen genannt und Ma\u00dfnahmen eingeleitet\nwerden, um diesen Mi\u00dfst\u00e4nden abzuhelfen, wenn es mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n745\n\n\n\nder Frauenf\u00f6rderung und Gleichstellung von Frauen\nernstgemeint sein soll.\nWir haben dem Landtag dazu heute einen Entschlie\u00dfungs-\nantrag vorgelegt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte die Fraktion der CDU; Frau\nPetzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren Abgeordneten! Es ist heute schon\nmehrfach auf den Artikel 3 des Grundgesetzes der Bun-\ndesrepublik Deutschland verwiesen worden. Er bildet den\ngro\u00dfen Rahmen f\u00fcr die Gleichstellung und Gleichbehand-\nlung der Frauen in unserem Lande.\nNach der Verfassung des Freistaates Sachsen ist die F\u00f6rde-\nrung der rechtlichen und tats\u00e4chlichen Gleichstellung von\nFrauen und M\u00e4nnern Aufgabe des Landes. Der S\u00e4chsische\nLandtag hat deshalb in der 1. Wahlperiode sowohl in der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung als auch in der S\u00e4ch-\nsischen Landkreisordnung die Bestellung von Gleichstel-\nlungsbeauftragten geregelt und das S\u00e4chsische Frauenf\u00f6r-\nderungsgesetz verabschiedet.\nIch denke, ein mit viel M\u00fche erstelltes Gesetz sollte auch\nvollzogen werden. Deshalb m\u00f6chte ich heute von dieser\nStelle aus noch einmal das eindeutige Signal an alle Kom-\nmunalpolitiker geben, sich f\u00fcr die umfassende Verwirk-\nlichung der genannten Gesetze einzusetzen. Viele Gleich-\nstellungsfragen sind nur auf \u00f6rtlicher Ebene zu l\u00f6sen. Eine\nVielzahl von Problemen f\u00e4llt nicht in die Zust\u00e4ndigkeit des\nLandes, sondern in den kommunalen Wirkungskreis.\nDabei zeigt sich besonders deutlich, wo Benachteiligungen\nbestehen und welche Ma\u00dfnahmen die Stellung der Frau\nals gleichberechtigte Partnerin in Familie, Beruf und\nGesellschaft verbessern k\u00f6nnen. Der Hinweis auf die\nschwierige Haushaltslage darf angesichts der klaren\ngesetzgeberischen Entscheidung nicht dazu f\u00fchren, die\nwirtschaftliche Situation der Frauen in Sachsen zu verken-\nnen und keinen Handlungsbedarf zu sehen.\nSehr oft wird noch die Frage gestellt, wozu wir eigentlich\ndiese Stellen brauchen. Die Gleichstellungsbeauftragten\nunterstehen als Bedienstete der Dienstaufsicht der B\u00fcrger-\nmeister bzw. der Landr\u00e4te und k\u00f6nnen an den Sitzungen\nder Gemeinder\u00e4te bzw. Kreistage einschlie\u00dflich der Aus-\nsch\u00fcsse mit beratender Stimme teilnehmen. Damit sind\nunmittelbare Einwirkungsm\u00f6glichkeiten auf alle Verwal-\ntungsbereiche verbunden, ist doch die Erf\u00fcllung einer\nQuerschnittsaufgabe nur dezernats\u00fcbergreifend m\u00f6glich.\nDie Aufgaben, die der Gleichstellungsbeauftragten \u00fcbli-\ncherweise \u00fcbertragen werden, lassen sich in drei Gruppen\nzusammenfassen.\nErstens: Mitwirkung an der kommunalen Willensbildung.\nDazu geh\u00f6ren die Einbringung der frauenspezifischen\nAnliegen und Forderungen in die Verwaltung und in den\nRat, die \u00dcberpr\u00fcfung der Verwaltungsarbeit auf ihre Aus-\nwirkungen auf Frauen, die Erarbeitung von Empfehlun-\ngen und Initiativen zur Verbesserung der Situation von\nFrauen und zur Beseitigung vorhandener Benachteiligun-\ngen.\nZweitens: Aufgaben im Hinblick auf die Frauenf\u00f6rderung\ninnerhalb der Verwaltung. Dabei denke ich vor allem an\nden Zeitpunkt, an dem es um die Bestellung der Frauen-\nbeauftragten geht. Das betrifft die Mitwirkung an den per-\nsonalpolitischen Entscheidungen und Ma\u00dfnahmen der\n\nVerwaltung, die Entwicklung eines Frauenf\u00f6rderplanes\nsowie die Kontrolle seiner Umsetzung.\nDrittens: Aufgaben im Zusammenhang mit der Funktion\nals Ansprechpartnerin f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung. Hierzu geh\u00f6-\nren Beratung und Hilfe f\u00fcr Ratsuchende. Dazu geh\u00f6rt\nauch die Beratung ausl\u00e4ndischer Frauen, damit diese ihr\nLeben nach eigenen Vorstellungen gestalten k\u00f6nnen. Wei-\nterhin m\u00f6chte ich die Durchf\u00fchrung regelm\u00e4\u00dfiger Sprech-\nstunden, Kontakte zu Verb\u00e4nden und Frauengruppen, die\nZusammenarbeit mit Gewerkschaften, Unternehmen,\nBetriebs- und Personalr\u00e4ten und Bildungseinrichtungen\nnennen. Weiterhin geh\u00f6ren dazu die Erstellung von Infor-\nmationsmaterial und Pressemitteilungen, kurz, die \u00d6ffent-\nlichkeitsarbeit. Dazu geh\u00f6ren auch die Mitwirkung an und\ndie Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen von und f\u00fcr\nFrauen.\nEs geht dabei nicht nur um soziales Engagement, sondern\ngerade auch um Gestaltung, damit Frauen bessere Chan-\ncen in allen Lebensbereichen bekommen. Der tats\u00e4chliche\nEinflu\u00df der Gleichstellungsbeauftragten ist allerdings\nweitgehend davon abh\u00e4ngig, wie sie von der Verwal-\ntungsspitze unterst\u00fctzt wird. Entscheidend f\u00fcr den Erfolg\nist eine ausreichende personelle und materielle Ausstat-\ntung. Die Schaffung einer Stelle, die wegen unzul\u00e4nglicher\nAusstattung ihre Aufgaben nicht erf\u00fcllen kann, ist gerade\nangesichts knapper Haushaltsmittel nicht vertretbar. Sie\nschadet mehr als sie n\u00fctzt, da sie unerf\u00fcllbare Erwartun-\ngen weckt.\nDie inzwischen schon recht konkret gef\u00fchrte Diskussion\num den Personalabbau in den s\u00e4chsischen Verwaltungen\ndarf meines Erachtens nicht dazu f\u00fchren, da\u00df an der fal-\nschen Stelle gespart wird. Wir haben heute in diesem\nHohen Hause schon einmal \u00fcber Bewu\u00dftseinsbildung\ngesprochen. Keine noch so gute Reglementierung kann\ndiese ersetzen. Wir alle zusammen sind aufgerufen, jeder\nin seinem Verantwortungsbereich, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df\nFrauen die Chance gegeben wird, an allen Lebensberei-\nchen gleichberechtigt teilzuhaben.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nDie SPD-Anfrage ist von einiger Brisanz, weil darin\nzum ersten Mal seit Beschlu\u00dffassung \u00fcber das S\u00e4chsische\nFrauenf\u00f6rdergesetz dessen Umsetzung bilanziert und \u00fcber\ndessen Tauglichkeit befunden wird. Dabei kristallisieren\nsich zwei neuralgische Punkte heraus:\n1. Inwieweit und mit welchem Erfolg wurde das System\nvon Frauen- und Gleichstellungsbeauftragten in Sachsen\ninstalliert?\n2. Inwieweit greift das Modell von Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen?\nZu 1.: Es f\u00e4llt ins Auge, da\u00df ein Gro\u00dfteil der Gemeinden\nund Landkreise \u00fcberhaupt noch keine Gleichstellungs-\nbeauftragte bestellte, so im Chemnitzer Raum, wo nur ein\nDrittel der Gemeinden Bestellungen vornahm; in Dresden\nwaren es etwas \u00fcber die H\u00e4lfte, im Leipziger Regierungs-\nbezirk lag die Quote bei ca. 70 %. Und wenn bestellt\nwurde, dann bedeutete dies nicht, da\u00df ab 20 000 Einwoh-\nnern die Gleichstellungsbeauftragte tats\u00e4chlich nur f\u00fcr\ndieses Amt t\u00e4tig ist. Vertrauensvoll wurde mancher von\nihnen der Posten einer Ausl\u00e4nder- oder Behindertenbeauf-\ntragten oder gleich eines ,,M\u00e4dchens f\u00fcr alle sozialen Fra-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n746\n\n\n\ngen\u201c aufgehalst. Nicht wenige sind trotz Gesetzesvor-\nschrift schlicht im Nebenamt t\u00e4tig oder in einzelnen F\u00e4llen\nsogar in ABM. Von der Wahl der Stellvertreterin will ich\ngar nicht erst reden, auch nicht von den schmalen Etats,\ndie ganz und gar vom Wohlwollen der Dienststellen und\nder Kampfkraft der Gleichstellungsbeauftragten abh\u00e4ngig\nsind.\nMeine Damen und Herren! All das ist nicht nur der v\u00f6llig\nfalschen Regelung im Frauenf\u00f6rdergesetz geschuldet; hier\ngeht es knallhart um die Demontage dieses Amtes, das die\nfast einzige M\u00f6glichkeit darstellt, Fraueninteressen kom-\nmunal geb\u00fcndelt zu artikulieren und wirksam zu machen.\nDas Amt der Gleichstellungsbeauftragten wird oftmals mit\nNebenaufgaben zugesch\u00fcttet, und zwar nicht aus Kosten-\ngr\u00fcnden, sondern um diesen l\u00e4stigen, unbequemen Part\nentweder ruhigzustellen oder auszuhebeln.\nNicht viel besser sieht es bei den Frauenbeauftragten in-\nnerhalb der Dienststellen aus. Dazu kratzt die Staatsregie-\nrung gerade einmal eine Handvoll Zahlen \u00fcber den\nBereich der Staatsregierung und die Gerichte zusammen.\nNull Aussagen zu den Polizeidienststellen und zu den\nSchulen. Fakt ist: Nur dort, wo frauenf\u00f6rdernde Struk-\nturen vorhanden und eng vernetzt sind, kann wirksam\nFrauenf\u00f6rderung betrieben werden. Ohne das Behelfs-\nsystem der Frauen- und Gleichstellungsbeauftragten zu\n\u00fcbersch\u00e4tzen, behaupte ich dennoch, da\u00df dort, wo gene-\nrell solche Strukturen fehlen, kaum etwas bewegt werden\nwird.\nDamit sind wir bei einem Thema, das die SPD-Fraktion\nleider nicht thematisiert hat, n\u00e4mlich die Rechtsstellung\nund die konkreten Kompetenzen der Gleichstellungsbe-\nauftragten. Diese h\u00e4ngen in der Praxis leider zutiefst vom\npers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnis zwischen Beauftragten und ihren\nLeitungen zusammen, eben weil im Frauenf\u00f6rdergesetz\nkonkrete Regelungen fehlen. So werden Etat und Aufga-\nbenbereich nach Gutd\u00fcnken der Dienststellenleitung ent-\nschieden. Gleichstellungsbeauftragte sind vor allem Ein-\nzelk\u00e4mpferinnen, die \u00fcber kein Mitbestimmungsrecht,\nsondern lediglich \u00fcber Informations-, Rede-, Einsichts-\nund Vortragsrecht verf\u00fcgen.\nDie PDS-Fraktion hat das von Anbeginn an \u00e4u\u00dferst kri-\ntisch bewertet und verlangt daher umgehend die Ver\u00e4nde-\nrung der Rechtsstellung und der Kompetenzen. Direkte\nMitentscheidungskompetenzen in allen die Frauen betref-\nfenden Fragen sind ebenso notwendig wie die Einrichtung\nvon Gleichstellungsb\u00fcros mit entsprechend h\u00f6herem Etat.\nNicht zuletzt fordern wir, da\u00df ab 10 000 Einwohnern\nhauptamtliche Gleichstellungsbeauftragte zu bestellen\nsind. Hauptamtlich \u2013 nur f\u00fcr dieses Amt!\nZum zweiten Punkt in aller K\u00fcrze: Wie h\u00e4lt man es mit\nden Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen? Sucht man dazu nach Antwor-\nten auf die SPD-Anfrage, so bl\u00e4hen sich nur Sprechblasen\nauf. An einen Musterfrauenf\u00f6rderplan wagt sich die\nStaatsregierung nicht heran, um angeblich nicht in den\nGeruch des Zentralismus zu geraten, worauf der S\u00e4ch-\nsische St\u00e4dte- und Gemeindetag einsprang und ein Muster\nzusammenbastelte.\nDer springende Punkt, welche Kontrollm\u00f6glichkeiten\ndenn die Staatsregierung habe, wie und ob sich der Anteil\nder Frauen bei Einstellungen und H\u00f6hergruppierungen in\nden Einrichtungen erh\u00f6ht hat, wurde seitens der Staats-\nregierung gleich an die Frauenbeauftragten weitergereicht.\n\u00dcber Besch\u00e4ftigte mit Familienpflichten d\u00fcrfe man keine\nDaten erheben, und die Frage, wie es denn mit dem Anteil\nder Frauen in Gremien aussehe, blieb ebenso unbeantwor-\n\ntet. Arme Frauenbeauftragte, arme Gleichstellungsbeauf-\ntragte!, kann ich da nur sagen. Welch ein Segen f\u00fcr die\nM\u00e4nnerwelt in Sachsen, die sich g\u00f6nnerhaft ein Frauenge-\nsetz leistet, weil es ihre Stellung unangetastet l\u00e4\u00dft, und\ndessen Umsetzung niemand konsequent abfordert!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf von Staatsminister Eggert)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort? \u2013 Herr Leroff.\n\n(Oh! bei der PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs wird ihm nichts helfen! \u2013\n\nFrau Schneider, PDS: Da bin ich ja gespannt!)\n\nLeroff, CDU: \u2013 Das d\u00fcrfen Sie immer sein, Frau Schnei-\nder.\nFrau Schwarz, um einiges \u2013 auch f\u00fcr Ihren Entschlie\u00dfungs-\nantrag \u2013 klarzustellen. Ich kann nicht mehr nachvoll-\nziehen, was ein solcher Entschlie\u00dfungsantrag soll.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas erz\u00e4hle ich Ihnen gleich!)\n\n\u2013 Das brauchen Sie mir nicht zu erz\u00e4hlen. Ich wei\u00df doch,\nwas Sie mir sagen wollen.\nH\u00e4tten Sie gefordert, da\u00df die Staatsregierung das Gesetz\numsetzen und bei den Kommunen durchsetzen soll, h\u00e4tte\nich daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis. Das k\u00f6nnen Sie sich aber auch spa-\nren, denn der Innenminister ist schon auf dem Wege zu\nden Kommunen. Ein entsprechender Erla\u00df ist bereits her-\naus.\nNun mu\u00df ich einmal fragen: Wo sind denn Ihre Genossen\nin den Kommunen? Da hat doch wahrlich nicht die Mehr-\nheitsfraktion das absolute Sagen. Wo sind denn Ihre\nGenossen, die darauf pochen? Ich mu\u00df Ihnen ehrlich\nsagen, da\u00df ich Kommunen kenne, bei denen die SPD sogar\nB\u00fcrgermeister hat. Das kommt zwar selten vor, Gott sei\nDank, aber es gibt solche F\u00e4lle. Man mu\u00df deutlich sagen,\nda\u00df diese Kommunen auch keine Gleichstellungsbeauf-\ntragten haben. Wo sind denn dort Ihre eigenen Leute?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nNennen Sie bitte konkrete Beispiele!)\n\nEs gibt eine Kommunalverfassung. Die Kommunen sind\naufgerufen, sich den Gesetzen entsprechend zu verhalten\nund diese umzusetzen. Wenn das nicht geschieht, mu\u00df die\nKommunalaufsicht daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df es geschieht.\nDie kommunalen Einrichtungen, Sie und Ihre Kollegen in\nden Kommunalparlamenten sind ebenfalls aufgerufen,\ndies umzusetzen.\nWenn dar\u00fcber hinaus von der Opposition kritisiert wird,\nda\u00df die Tauglichkeit des Gesetzes nicht gegeben ist, halte\nich es schon f\u00fcr notwendig, darauf hinzuweisen, da\u00df die\nTauglichkeit eines Gesetzes nicht dann nicht gegeben ist,\nwenn es an der Basis, also in den Kommunen, nicht umge-\nsetzt wird, sondern es ist die Frage zu stellen, wie sicher-\ngestellt werden kann, da\u00df dieses Gesetz umgesetzt wird.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte ganz deutlich\nsagen: Wir sind der Meinung, da\u00df der Entschlie\u00dfungs-\nantrag nicht greift. Es ist von entsprechender Wichtigkeit,\ndas Gesetz umzusetzen. Wir brauchen keine neuen Vor-\nschriften und Gesetze, denn das Gesetz ist gut; davon bin\nich \u00fcberzeugt. Wir werden versuchen, es umzusetzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das der CDU?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n747\n\n\n\n\u2013 Herr Porsch, nun finden Sie sich doch damit ab, da\u00df\nSie hier im Haus nicht die Mehrheit haben, Gott sei es\ngedankt!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch finde mich damit ab!\n\nIch finde mich sogar damit ab,\nda\u00df Sie so schlecht sind!)\n\n\u2013 Wenn Sie hin und wieder zuh\u00f6ren w\u00fcrden, dann w\u00fcrde\nIhnen das auch nicht schaden.\nF\u00fcr mich ist entscheidend, die Forderung aufzustellen, da\u00df\ndie kommunalen Einrichtungen das umsetzen, was hier\ngesetzlich beschlossen wurde. Frau Schwarz, seien Sie mir\nnicht b\u00f6se: Wir sind als Parlamentarier aufgefordert, auch\nzu kontrollieren. Dazu ben\u00f6tige ich nicht einen solchen\nEntschlie\u00dfungsantrag, der sogar noch in die Rechte der\nKommunen eingreift.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nEben gerade nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Staatsministerin de Haas,\nbitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Frau Schwarz, Sie m\u00fc\u00dften mich\neigentlich kennen, ich bin keine sehr lyrische Person, ich\nbin f\u00fcr Sachlichkeit und K\u00fcrze. Wenn ich dies lyrisch vor-\ngetragen h\u00e4tte, w\u00e4re mir wahrscheinlich gerade das wie-\nder angekreidet worden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nEin bi\u00dfchen mehr Lyrik w\u00e4re\n\ndoch gut gewesen!)\n\nFrau Zschoche, ich meine: Irren ist menschlich. Ich bin\nkeine laute Person und auch nicht die Frau Hildebrandt.\nAber ich bin stur!\n\n(Leroff, CDU:\nGott sei Dank! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nEine Abschaffung von Gleichstellungsbeauftragten ist mit\nmir nicht zu machen, wenn ich das vielleicht auch nicht\nimmer lauthals in alle Welt verk\u00fcnde.\nNun komme ich zu einigen grunds\u00e4tzlichen Anmerkun-\ngen zum Stand der Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauen-\nf\u00f6rdergesetzes und zu der Bestellung von kommunalen\nGleichstellungsbeauftragten nach der Gemeinde- und\nLandkreisordnung. Das S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungs-\ngesetz ist fast auf den Tag genau vor einem Jahr in Kraft\ngetreten. Die Abgeordneten, die damals mit uns im Parla-\nment gesessen haben, erinnern sich sicherlich an die\nschwierige und manchmal hitzige Diskussion.\nBei aller Freude \u00fcber die Verabschiedung des Gesetzes\nhabe ich daher der Umsetzung nicht mit einer zu hohen\noder gar euphorischen Erwartung entgegengesehen, denn\nmir war und ist klar, da\u00df die Umsetzung eben dieses\nGesetzes an gewohnten Machtstrukturen r\u00fcttelt, in \u00fcbli-\nches Verwaltungshandeln eingreift und traditionelle\nDenkweisen hinterfragt. Deshalb kann die Verabschie-\ndung dieses Gesetzes nur ein erster Schritt auf dem langen\nWeg zu einer gleichberechtigten Personalplanung und\nPersonalpolitik gewesen sein.\nEs lassen sich sicherlich erste Erfolge nachweisen. Bei-\nspielsweise berichteten Frauenbeauftragte, da\u00df ihre Mit-\n\nwirkung an Bewerbungsgespr\u00e4chen immerhin dazu\ngef\u00fchrt h\u00e4tte, da\u00df in der Folge nicht nur Frauen gefragt\nwurden, ob sie sich auch eine Teilzeitbesch\u00e4ftigung vor-\nstellen k\u00f6nnten. Dies darf nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen,\nda\u00df es bei einem Gesetz, dessen Umsetzung ein erheb-\nliches Konfliktpotential in sich birgt und von den Beteilig-\nten Mut und oftmals verwaltungsun\u00fcbliche und -untypi-\nsche Entscheidungen fordert, nach nur einem Jahr wenig\nabrechenbare Erfolge gibt.\nF\u00fcr eine erfolgreiche Frauenf\u00f6rderung m\u00fcssen sich die\nBeteiligten \u00fcber die Existenz der Ungleichbehandlung von\nFrauen und M\u00e4nnern bewu\u00dft sein und mit \u00dcberzeugung\ngezielte Ma\u00dfnahmen einleiten wollen. Dieser Umsetzungs-\nund Gestaltungswille kann nur in immer wieder gef\u00fchrten\nGespr\u00e4chen und sachlichen Auseinandersetzungen\ngeweckt und gest\u00e4rkt werden. Hier ist noch sehr viel\n\u00dcberzeugungsarbeit und Umsetzungshilfe zu leisten.\nEine mit Nachdruck zu verfolgende Aufgabe stellt deshalb\nbei den Kommunen die Bestellung von Frauenbeauftrag-\nten nach dem Frauenf\u00f6rderungsgesetz und die Bestellung\nvon Gleichstellungsbeauftragten nach der Gemeinde- bzw.\nLandkreisordnung dar. Frau Petzold ist darauf eingegan-\ngen. Sollten die Kommunen ihrer Pflicht zur Bestellung\nvon Frauenbeauftragten, aber auch von Gleichstellungs-\nbeauftragten nicht nachkommen, werde ich gemeinsam\nmit dem Innenminister pr\u00fcfen, welche rechtsaufsicht-\nlichen Ma\u00dfnahmen zu treffen sind.\nDer Umstand, da\u00df trotz eines eindeutigen Erlasses des\nInnenministeriums vom Dezember vergangenen Jahres\nbislang erst gut die H\u00e4lfte der Kommunen Gleichstel-\nlungsbeauftragte bestellt hat, deutet f\u00fcr mich auf gro\u00dfe\nUnkenntnis, aber oftmals auch Unverst\u00e4ndnis gegen\u00fcber\nden Aufgaben einer Gleichstellungsbeauftragten hin. Hier\nspielt auch die permanente Feststellung, in der DDR sei\ndie Gleichberechtigung hergestellt gewesen, eine nicht\nunwesentliche Rolle. Etwaige Widerst\u00e4nde lassen sich des-\nhalb auch durch rechtsaufsichtliche Schritte nur bedingt\nabbauen.\nWichtige Ansatzpunkte f\u00fcr eine Strategie zur F\u00f6rderung\nder Akzeptanz gegen\u00fcber der Arbeit der Gleichstellungs-\nbeauftragten erwarte ich im \u00fcbrigen von der in diesem\nJahr beginnenden Studie ,,Gleichstellungsbeauftragte im\nFreistaat Sachsen\u201c, in deren Rahmen auch B\u00fcrgermeister\nund Landr\u00e4te nach ihrem Verst\u00e4ndnis von Gleichstel-\nlungsarbeit und ihrer Zusammenarbeit mit den Gleichstel-\nlungsbeauftragten zu befragen sein werden.\nMeine Damen und Herren, der Gro\u00dfen Anfrage konnten\nSie entnehmen, da\u00df noch nicht in allen Landesbeh\u00f6rden\ndie Bestellung von Frauenbeauftragten erfolgt ist. Dies ist\naber kein Grund f\u00fcr eine negative Bilanz. Ich sehe viel-\nmehr, da\u00df, wie man so sch\u00f6n sagt, die Dinge im Flu\u00df sind.\nEine neuerliche Umfrage \u2013 wir erw\u00e4hnten sie vorhin, und\nSie haben diese auch vorliegen \u2013 ist die Nachmeldung des\nSozialministeriums, da\u00df statt in vier von 18 nachgeordne-\nten Beh\u00f6rden nunmehr in 14 von 18 Frauenbeauftragte\nsowie eine Stellvertreterin bestellt worden sind.\nSosehr ich mich \u00fcber die wenn auch manchmal sp\u00e4te Ein-\nsicht der Dienststellen in die Notwendigkeit der Bestel-\nlung einer Frauenbeauftragten freue, so m\u00f6chte ich auf der\nanderen Seite die Dienststellen, die mit dem Argument,\ndie Frauen h\u00e4tten keinen Vorschlag abgegeben oder f\u00fchl-\nten sich durch die Dienststellenleitung ausreichend vertre-\nten, keine Frauenbeauftragte bestellen wollen, doch noch\neinmal auf ihre gesetzliche Verpflichtung zur Bestellung\nhinweisen. Unter der Voraussetzung, da\u00df in der Dienst-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n748\n\n\n\nstelle mindestens zehn Frauen nicht nur vor\u00fcbergehend\nbesch\u00e4ftigt sind, hat die Dienststellenleitung gem\u00e4\u00df \u00a7 18\nAbs. 1 Satz 1 S\u00e4chsisches Frauenf\u00f6rderungsgesetz auf Vor-\nschlag der weiblichen Besch\u00e4ftigten eine Frauenbeauftrag-\nte zu bestellen. Bei der Abfassung dieser Vorschrift hatte\nder Gesetzgeber im Blick, da\u00df die Dienststellenleitung im\nInteresse einer gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Akzeptanz der Frauen-\nbeauftragten die weiblichen Besch\u00e4ftigten vor der Bestel-\nlung anh\u00f6rt, und nicht, da\u00df der Vorschlag zwingende Vor-\naussetzung f\u00fcr die Bestellung ist.\nNat\u00fcrlich sollte die Dienststellenleitung die weiblichen\nBesch\u00e4ftigten zur Abgabe eines Vorschlages motivieren\nund nicht etwa signalisieren, da\u00df keine Frauenbeauftragte\nerw\u00fcnscht sei.\nDie Frauenbeauftragte nimmt eine gesetzlich verankerte\ndienstliche Funktion wahr, und die Dienststellen m\u00fcssen\nsicherstellen, da\u00df eine Frauenbeauftragte bei Personalent-\nscheidungen beteiligt wird. Deshalb m\u00fcssen die Dienst-\nstellen, auch wenn kein Vorschlag eingeht, eine Frauen-\nbeauftragte bestellen. Ich werde meine Kollegen deshalb\nbitten, die Dienststellen in ihren Gesch\u00e4ftsbereichen und\nden ihnen aufsichtlich unterliegenden K\u00f6rperschaften,\nAnstalten oder Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts noch-\nmals ausdr\u00fccklich auf die rechtliche Situation hinzu-\nweisen.\nEin wichtiger Aspekt ist in diesem Zusammenhang auch\nquasi die Rolle der Frauenbeauftragten. Aus vielen\nGespr\u00e4chen mit Frauenbeauftragten wei\u00df ich, da\u00df sie zu\nBeginn ihrer T\u00e4tigkeit oftmals vor der Frage stehen, wel-\nche Aufgabe sie in der Dienststelle haben, welche Schwer-\npunkte sie in ihrer Arbeit setzen sollen. Die Entscheidung\nhier\u00fcber allein zu treffen ist \u00e4u\u00dferst schwierig.\nDas T\u00e4tigkeitsfeld der Frauenbeauftragten ist durch das\nGesetz neu geschaffen worden und ein R\u00fcckgriff auf ent-\nsprechende Erfahrungen oder bestehende Organisations-\nstrukturen deshalb nicht m\u00f6glich. Zum Meinungsaus-\ntausch, zur gegenseitigen Unterst\u00fctzung und zur Entwick-\nlung gemeinsamer frauenf\u00f6rdernder Initiativen habe ich\ndeshalb auf der Ebene der obersten Landesbeh\u00f6rden den\nsogenannten interministeriellen Arbeitskreis eingerichtet.\nEntsprechende Arbeitskreise werden die Frauenbeauftrag-\nten auch jeweils f\u00fcr ihren nachgeordneten Bereich initiie-\nren. Dar\u00fcber hinaus werden, und zwar nicht nur f\u00fcr die\nFrauenbeauftragten, Umsetzungshilfen in Form von Fort-\nbildungen angeboten. Das Angebot an Seminaren zum\nThemenkreis ,,Frauenf\u00f6rderung\u201c mu\u00df und wird in den\nn\u00e4chsten Jahren ausgebaut werden.\nEin wichtiger Bestandteil der Fortbildung ist die Frage\nnach einer besseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf.\nZu der in diesem Zusammenhang wichtigen Teilzeit-\nbesch\u00e4ftigung werde ich unter Tagesordnungspunkt 11\nnoch ausf\u00fchrlich eingehen, so da\u00df ich jetzt auf n\u00e4here\nAusf\u00fchrungen verzichten kann.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder SPD, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Sie wissen, da\u00df wir als SPD-Fraktion immer\ndaran interessiert sind, konstruktive Oppositionsarbeit zu\nleisten. Uns liegt nichts daran, Porzellan zu zerschlagen,\nsondern etwas in Bewegung zu bringen oder zu halten. So\nist das Ergebnis unserer Gro\u00dfen Anfrage ja offensichtlich \u2013\n\ndies haben alle Rednerinnen hier festgestellt \u2013, da\u00df schon\ndie Umsetzung von Gesetzen erhebliches Konfliktpotential\nbedeutet. Warum? Offensichtlich, wie ich schon sagte, weil\ngleichstellungspolitische Ziele noch nicht so verinnerlicht\nsind, wie wir uns als Gesetzgeber dies w\u00fcnschen w\u00fcrden.\nDie Rechte und Kompetenzen der Frauen- und Gleich-\nstellungsbeauftragten sind in diesen Gesetzen nicht klar\ngenug umrissen. Dar\u00fcber sind wir uns auch einig.\nWir werden uns voraussichtlich auch in der n\u00e4chsten\nLandtagssitzung noch einmal mit diesem Punkt besch\u00e4fti-\ngen, der einen entsprechenden Antrag zu Verwaltungs-\nvorschriften f\u00fcr die bessere Sicherung von Rechten und\nKompetenzen von Frauen- und Gleichstellungsbeauftrag-\nten enth\u00e4lt. Obwohl diese Rechte ja hier relativ vage an der\neinen oder anderen Stelle formuliert sind, scheuen sich\ndoch viele Dienstherren, sich eine Gleichstellungs- oder\nFrauenbeauftragte als Laus in den Pelz zu setzen.\nAn dieser Stelle fordern wir noch einmal eine Rechtsver-\nordnung, die den Frauen- und Gleichstellungsbeauftrag-\nten bessere M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. Jede Gemeinde sollte\nim Rahmen ihrer Organisationshoheit die Verwirklichung\ndes Verfassungsgrundsatzes der Gleichberechtigung in\nder nach den jeweiligen \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnissen geeignet\nerscheinenden Weise realisieren. Dazu geh\u00f6ren auch ein\neigener Etat der Gleichstellungsbeauftragten und eine\nangemessene Eingruppierung.\nBei der Umsetzung des Frauenf\u00f6rdergesetzes mu\u00df konse-\nquent dessen Vollzug kontrolliert werden. Der Zeitraum,\nbis die ersten Statistiken erstellt werden \u2013 wir warten hier\nnoch auf die entsprechende Rechtsverordnung \u2013, sollte\nvon der Staatsregierung genutzt werden, um Hilfestellung\nvor allen Dingen auch bei der Aufstellung und der Kon-\ntrolle der Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne zu geben.\nWer mit den Frauenbeauftragten spricht, wei\u00df, da\u00df hier\ngro\u00dfe Unsicherheiten, vor allem bei denjenigen, die auch\nGleichstellung nach au\u00dfen zu bewirken haben und nach\ndem s\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetz Frauenbeauftragte\nnach innen sind, vorhanden sind. Die damit verbundenen\nErfahrungen und Ergebnisse werden wir immer wieder\nabrufen, um zu gegebener Zeit eine Novellierung des\nGesetzes \u00fcberlegen zu k\u00f6nnen.\nDen Entschlie\u00dfungsantrag m\u00f6chte ich dann noch geson-\ndert einbringen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Schwarz, Sie k\u00f6nnen\nden Entschlie\u00dfungsantrag jetzt einbringen. Sie bekommen\nneue Zeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion der SPD in der Drucksache 2/0968\nvor. Frau Dr. Schwarz, Fraktion der SPD.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Verehrter Kollege Leroff, Sie haben schon auf\nden Entschlie\u00dfungsantrag Bezug genommen. Es ist ja so,\nda\u00df wir \u00fcber eine Gro\u00dfe Anfrage in diesem Parlament\nnicht abstimmen k\u00f6nnen.\n\n(Leroff, CDU: So ist das.)\n\nDeswegen haben wir die Form des Entschlie\u00dfungsantra-\nges genutzt, um wichtige Aussagen aus der Antwort der\nStaatsregierung auf diese Gro\u00dfe Anfrage zum Inhalt eines\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n749\n\n\n\nEntschlie\u00dfungsantrages zu machen, damit wir uns als Par-\nlament dazu positionieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nEinzelbeifall bei der PDS)\n\nEr greift in keiner Weise \u2013 auch dies m\u00f6chte ich noch ein-\nmal betonen \u2013 in die kommunale Selbstverwaltung ein;\ndenn wir fordern nur das, was Sie gesagt haben: ein\nGesetz umzusetzen und die Staatsregierung konsequent in\ndie Pflicht zu nehmen, was die kommunale Aufsichts-\npflicht betrifft.\nIn den Punkten 1 bis 5 sind Dinge aufgegriffen worden,\nwie sie auch in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage nach-\nzulesen sind; das ist, da\u00df in allen s\u00e4chsischen Kommunen\nwirklich die Bestellung vorgenommen werden soll, da\u00df\ndie T\u00e4tigkeit der Gleichstellungsbeauftragten in ihrer\nBedeutung angemessene Verg\u00fctung erfahren mu\u00df und\nsich die Eingruppierung an vergleichbare Leitungst\u00e4tig-\nkeit orientieren soll. Auch das k\u00f6nnen Sie in der Antwort\nnachlesen. Es mu\u00df auch gekl\u00e4rt sein, wie bei der \u00dcbertra-\ngung von Aufgaben der Frauenbeauftragten auf die\nGleichstellungsbeauftragte ihre finanzielle und personelle\nAusstattung aussehen k\u00f6nnte.\nGanz wichtig ist der Punkt \u2013 bei dem wir schon versucht\nhaben, mehrfach nachzuhaken \u2013, die Fortbildung zur\nFrauenf\u00f6rderung und Umsetzung der Gesetze, die sich mit\nder Frauenf\u00f6rderung besch\u00e4ftigen, wesentlich zu verbes-\nsern.\nDer letzte Punkt ist, da\u00df, vergleichbar mit den Personal-\nr\u00e4ten, auch eine Freistellung der Frauenbeauftragten f\u00fcr\nihre Aufgaben gesichert wird.\nIch bitte Sie herzlich, diesem Entschlie\u00dfungsantrag zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zum Entschlie\u00dfungsantrag\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Zschoche, Fraktion der PDS.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nIch m\u00f6chte diesen Entschlie\u00dfungsantrag unterst\u00fctzen.\nIch habe vorhin Herrn Leroff so verstanden, da\u00df er es\ninhaltlich eigentlich auch tun will, indem er sagte, es g\u00e4be\nnur eine M\u00f6glichkeit, in dem Entschlie\u00dfungsantrag die\nPflicht der Staatsregierung einzubringen, f\u00fcr die Umset-\nzung des s\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes zu sorgen. Ich\nhalte es allerdings f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit und bin\netwas peinlich ber\u00fchrt, da\u00df wir hier noch einmal einen\nEntschlie\u00dfungsantrag n\u00f6tig haben, der nicht nur auf eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit hinweist, sondern eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit einfordert.\nJetzt meine Bitte an den Herrn Innenminister Eggert: Herr\nEggert, Sie haben die Kommunen aufgefordert, Personal\nzu reduzieren. Die Kommunen k\u00f6nnten das auf Kosten\neiner ordentlichen Arbeit einer Gleichstellungs- oder\n\nFrauenbeauftragten tun. Da\u00df das nicht passiert, m\u00f6chte\nich Ihnen insbesondere ans Herz legen, denn die Frauen-\noder Gleichstellungsbeauftragten brauchen auch eine Ver-\ng\u00fctung. Die Kommunen haben wenig Geld. Wenn Sie sie\nalso k\u00fcnftig nicht so zach halten und ausdr\u00fccklich beto-\nnen, da\u00df Frauen- und Gleichstellungsbeauftragte nicht von\ndieser Entlassung betroffen sein werden und d\u00fcrfen, dann\nw\u00e4re ich sehr zufrieden.\n\n(Zuruf von Staatsminister Eggert)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Leroff, Fraktion der CDU.\n\nLeroff, CDU: Werte, gesch\u00e4tzte Frau Schwarz, wir k\u00f6nnen\ndem Entschlie\u00dfungsantrag trotzdem nicht zustimmen. Die\nAussage, wir w\u00fcrden mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag\nnicht auch in kommunale Hoheiten eingreifen, ist nicht\nganz korrekt, wie Sie es sagten; denn wenn ich der Kom-\nmune vorschreibe, wie sie denn die Aufgaben ad 1 defi-\nniert, wenn sie im Gesetz nicht vollkommen beschrieben\nsind, hat ja die Kommune immer noch das Recht und die\nM\u00f6glichkeit, zus\u00e4tzliche Aufgaben, die sie f\u00fcr notwendig\nh\u00e4lt, der Dame oder dem Herrn, der Gleichstellung betrei-\nben soll, zu \u00fcbertragen. Danach mu\u00df sie dann auch ent-\nsprechend ihrem Haushaltsplan die Besoldung vorneh-\nmen, so da\u00df das f\u00fcr mich schon einmal ein Eingriff in die\nHoheitsrechte der Verwaltung der Kommune ist.\nMeine Damen und Herren, in der Tat, wenn ich auch nicht\ngern und frohen Herzens unbedingt der Frau Zschoche\nrecht gebe, aber in dem Fall hat sie ausnahmsweise wirk-\nlich einmal recht.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nJa, ich sage ja, ausnahmsweise hat sie recht. In der Tat\nbrauchen wir keine Entschlie\u00dfung, um deutlich zu\nmachen, da\u00df Gesetze einzuhalten sind; denn sonst werden\nwir hier \u00fcberfl\u00fcssig. Ich kann nur unsere W\u00fcrdentr\u00e4ger in\nden Kommunen auffordern \u2013 unsere Staatsregierung wird\ndas auch tun, davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013, das entsprechend\ndurchzusetzen.\nDeswegen, sind wir der Meinung, ist es nicht notwendig,\ndas auch noch zu beschlie\u00dfen. Sie h\u00e4tten es uns einfacher\nmachen k\u00f6nnen, indem Sie Ihren Antrag bzw. Ihre Gro\u00dfe\nAnfrage als erledigt erkl\u00e4rt h\u00e4tten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD\nin der Drucksache 2/0968 zur Abstimmung und bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Mehrheit-\nlich ist der Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt. Die Behand-\nlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n750\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 F\u00f6rderung der Teilzeitbesch\u00e4ftigung\nDrucksache 2/0320, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Vermehrung von Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen im \u00f6ffentlichen Dienst\ndes Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 2/0800, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.\nFolgende Redezeiten: CDU 20 Minuten, SPD und PDS\nje 10 Minuten. Ich rufe auf die Fraktion der PDS.\nFrau Schulz, bitte.\n\nFrau  Schulz,  PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich habe eine kurze Nachfrage: Wird\nzu den beiden Antr\u00e4gen getrennt gesprochen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Beides ist ein Tagesordnungs-\npunkt. Sie k\u00f6nnen zu beiden Antr\u00e4gen sprechen, Sie k\u00f6n-\nnen zu einem sprechen, wie Sie wollen. Aber es wird nicht\nnoch einmal extra aufgerufen.\n\nFrau Schulz, PDS: Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst zu unserem An-\ntrag sprechen, der Ihnen vorliegt. Die Staatsregierung\nbringt es fertig, uns in Erstaunen zu versetzen. Wir stau-\nnen \u00fcber ihre vornehme Zur\u00fcckhaltung in ihrer \u2013 na,\nsagen wir \u2013 mageren Antwort zu unserem Antrag vom\n5. Januar dieses Jahres. Wir h\u00e4tten schon gern gewu\u00dft,\nwie sich die s\u00e4chsischen Vertreter im Bundesrat zum Pro-\nblemkreis Teilzeitarbeit verhalten werden, schon deshalb,\num m\u00f6glichst zu verhindern, da\u00df nicht wieder der Regie-\nrungsvertreter pl\u00f6tzlich eine andere Meinung als ein ein-\nstimmiges Votum der Landesparlamentarier hat,\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nwie neulich erst beim Thema Vergleichsmieten, peinlicher-\nweise oder gewollt \u2013 ich wei\u00df es nicht \u2013, geschehen.\nDoch das zust\u00e4ndige Ministerium h\u00e4lt sich sehr bedeckt.\nWir k\u00f6nnen das schwerlich begreifen; denn es entspricht\ndoch sonst nicht der Art der s\u00e4chsischen Regierung, sich\nzu bundesdeutschen Themen zur\u00fcckzuhalten, seien es\nDiskussionen zur ARD-Reform, zur Arbeitsweise der Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit und der Arbeits\u00e4mter,\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nzum Thema Kirchensteuerersatzleistungen, Pflegeversi-\ncherung und anderem mehr.\nIn mancherlei Fragen hatte die s\u00e4chsische Regierung auch\nden Mut, eigene L\u00f6sungswege zu suchen. Ohne Wertung\nm\u00f6chte ich an die volle Finanzierung der Pflegeversiche-\nrung durch die Arbeitnehmer in Sachsen denken oder an\nden Kooperationsvertragsentwurf zwischen der Landes-\nregierung und dem Landesarbeitsamt.\nNur wenn es um eigenst\u00e4ndige, manchmal Mut erfordern-\nde L\u00f6sungen zur Verbesserung der Lage auf dem Arbeits-\nmarkt geht, hat man mit der Selbstverantwortung und\neigener Meinung Probleme. Oder wie sonst sollen wir die\nVerschiebung unseres Antrages vom Februar auf April\nund diese etwas lapidaren Antworten auf unseren Antrag\nverstehen? Man versteckt sich in der Antwort ganz einfach\nhinter der Tatsache, da\u00df dieser Gesetzentwurf der SPD im\nBundesrat vorerst ruht. Das wissen wir nat\u00fcrlich auch.\n\nAber wir halten jedenfalls das Thema f\u00fcr ernst und not-\nwendig genug, da\u00df es gr\u00fcndliche Aufmerksamkeit erf\u00e4hrt.\nEs geht um die Durchsetzung notwendiger bundesweiter\nReformen zur Verbesserung der Lage auf dem ersten\nArbeitsmarkt. Solange es keine strukturellen Konzepte zur\nSchaffung von mehr Arbeitspl\u00e4tzen generell gibt, geht es\num die sinnvolle Teilung der derzeit vorhandenen\nArbeitspl\u00e4tze.\nDamit sind wir uns doch im Grundsatz auch mit Herrn\nSchommer, dem Wirtschaftsminister, einig. Dieser im ver-\ngangenen Herbst von den SPD-regierten L\u00e4ndern einge-\nreichte und vorerst ruhende Gesetzentwurf zur F\u00f6rderung\nder Teilzeitarbeit ist nur ein Weg zum Abbau der Arbeits-\nlosigkeit. Aber unbestritten ist: Das Regulativ ,,sozialver-\ntr\u00e4gliche Teilzeitarbeit\u201c w\u00fcrde auch in Sachsen eine ent-\nscheidende Entlastung des Arbeitsmarktes bewirken. Also\nd\u00fcrfte der Grundgedanke auch in Sachsen willkommen\nsein.\nUnterschiedliche Auffassungen gibt es sicher zu den auf-\ngezeigten Wegen und zu den begleitenden Bedingungen,\ndie Arbeitsplatzteilung sozial vertr\u00e4glich zu machen. Es\ngeht eigentlich, aus unserer Sicht gesehen, schlicht um eine\nUmverteilung von Mitteln, das hei\u00dft Finanzierung von\nArbeitsplatzteilung statt Finanzierung von Arbeitslosig-\nkeit. Es geht also um gesetzliche Rahmen, die bundesweit\nzu schaffen w\u00e4ren.\nGerade dazu h\u00e4tten wir gern die Auffassung der s\u00e4ch-\nsischen Regierung kennengelernt. Dabei sch\u00e4tzen wir\nnicht gering, da\u00df im S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetz\nund in den F\u00f6rderrichtlinien zur Gew\u00e4hrung von Zuwen-\ndungen zur Schaffung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze dieses\nAnliegen durch die s\u00e4chsische Regierung unterst\u00fctzt wird.\nDennoch greifen unserer Meinung nach diese Festlegun-\ngen ganz einfach zu kurz. Sie sind nur Beiwerk, und\nau\u00dferdem beziehen sie sich nur auf Frauenarbeitspl\u00e4tze,\nausgerechnet den Personenkreis betreffend, der verdienst-\nm\u00e4\u00dfig ohnehin nicht beg\u00fcnstigt ist.\nTeilzeit in bad jobs, also in schlechten Arbeiten, ist nicht\ndie L\u00f6sung. Vielmehr geht es darum, die Bedingungen f\u00fcr\nden \u00dcbergang zu Teilzeitarbeit so zu gestalten, da\u00df fak-\ntisch eine finanzielle F\u00f6rderung dieses Weges zum Beispiel\ndurch Senkung von Steuern und Sozialabgaben, durch\nRentenausgleichsregelung, durch Altersteilrente wegen\nAltersteilzeitarbeit usw. erm\u00f6glicht wird; denn Teilzeit\nohne tariflichen Flankenschutz w\u00fcrde soziale Gr\u00e4ben nur\nvertiefen und den Finanztopf des Staates letztendlich nicht\nentlasten.\nKurz: Unserer Fraktion geht es darum, die Bedingungen\nf\u00fcr die Arbeitnehmer auf dem Arbeitsmarkt vielseitiger\nund vielschichtiger zu gestalten.\nNun waren wir bis heute pessimistisch in der Annahme,\nwir stehen allein mit dem Problem. Doch wir sind eines\nBesseren belehrt worden. Die CDU-Fraktion des Land-\ntages hat einen Antrag eingereicht, der heute auf die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n751\n\n\n\nTagesordnung gesetzt wurde, in dem es um die M\u00f6glich-\nkeiten geht, die im \u00f6ffentlichen Dienst f\u00fcr die Einf\u00fchrung\nsinnvoller Teilzeitbesch\u00e4ftigung abzuw\u00e4gen sind.\nIch habe bzw. wir haben f\u00fcr diesen Antrag gestimmt, weil\nwir der Ansicht sind, da\u00df es ein sinnvoller Antrag ist und\nda\u00df die Beratung dieses Themas unbedingt auf die Tages-\nordnung geh\u00f6rt. In der Antwort der Staatsregierung war\nzu lesen, da\u00df erst zum 30.6. ein Material vorliegen soll, zu\ndem man diskutieren k\u00f6nnte. Uns scheint der Zeitraum bis\ndahin auch zu lang. Deshalb sind wir froh, da\u00df das heute\ngeschehen soll.\nWir sind f\u00fcr Teilzeitarbeit auch im \u00f6ffentlichen Dienst,\nweil der \u00f6ffentliche Dienst eine gewisse Vorbildrolle spielt.\nWir sind aber gegen Teilzeit \u2013 wir werden heute noch\nh\u00f6ren, wie sich Frau de Haas das vorstellt \u2013, wenn es nur\num Frauenarbeitspl\u00e4tze geht. Wir sind gegen Teilzeit,\nwenn es darum geht, da\u00df minderbezahlte Arbeitspl\u00e4tze\nzeitgeteilt werden sollen. Gerade im innovativen Bereich\nist in der n\u00e4chsten Zeit eine Zunahme an Arbeit zu erwar-\nten. Aus diesem Grunde sind wir der Ansicht, da\u00df gerade\ndort angesetzt werden m\u00fc\u00dfte, weil es dort auch sozialver-\ntr\u00e4glich w\u00e4re.\nWir sind au\u00dferdem der Ansicht, da\u00df in diesen Komplex\nein Weiterbildungsgesetz hineingeh\u00f6rt, das mit der Pro-\nblematik Teilzeit zu koppeln w\u00e4re. Wir sind au\u00dferdem der\nAnsicht, da\u00df Teilzeitarbeit eine freiwillige Geschichte sein\nund die Garantie zur R\u00fcckkehr in die Vollzeit erm\u00f6glichen\nsollte. Wir sind nicht der Ansicht, da\u00df das, was momentan\nan den s\u00e4chsischen Schulen mit den Lehrern und P\u00e4d-\nagogen insgesamt passiert, verordnete Teilzeitarbeit anzu-\nsetzen, eine M\u00f6glichkeit ist, um Finanzen zu sparen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAus diesem Grunde sind wir der Ansicht, da\u00df wir uns\nauch in den n\u00e4chsten Plenartagungen mit der Einf\u00fchrung\nvon Teilzeitarbeitsmodellen unbedingt besch\u00e4ftigen m\u00fcs-\nsen. In diesem Themenkreis m\u00fcssen unbedingt das Coswi-\nger Modell an sich oder meinethalben auch Variationen\ndazu diskutiert werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU;\nHerr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEin Berichtsantrag der PDS-Fraktion \u00fcber die Haltung der\nStaatsregierung zu einer Bundesratsinitiative aus dem\nVorjahr von zwei SPD/PDS-regierten L\u00e4ndern und Ham-\nburg rei\u00dft uns nat\u00fcrlich nicht vom Stuhl. Wenn es um eine\nSubventionierung von Teilzeitarbeit und damit zusam-\nmenh\u00e4ngend von Rentenbeitr\u00e4gen geht, ist Vorsicht gebo-\nten; das um so mehr, wenn in der Begr\u00fcndung von\nKostenneutralit\u00e4t die Rede ist.\nDer PDS-Antrag, meine Damen und Herren, kann zu den\nAkten gelegt werden, denn er ist von der Staatsregierung\nbeantwortet worden. Die Initiativen in Sachsen sind damit\naber nun keineswegs zu Ende, wie auch der CDU-Antrag\nzu dem Thema deutlich macht. Dieser Antrag gibt mir\nGelegenheit, auf drei wesentliche und f\u00fcr uns wichtige\nAspekte einzugehen.\nZum ersten. Es sollte kein Zweifel aufkommen, da\u00df Teil-\nzeitarbeit als Teilaspekt \u2013 betone ich \u2013 der unbedingt not-\nwendigen Flexibilisierung des Arbeitszeitregimes f\u00fcr die\nCDU-Fraktion von enormer Bedeutung ist. Falls bundes-\n\ngesetzliche Regelungen notwendig und sinnvoll sind,\nunterst\u00fctzen wir diese tatkr\u00e4ftig, sofern die Staatsaus-\ngaben insgesamt nicht weiter steigen und die Belastungen\nder Unternehmen nicht erh\u00f6ht werden. Diese beiden\nBedingungen m\u00fcssen schon eingehalten werden.\nHerr Ministerpr\u00e4sident hat heute schon im Zusammen-\nhang mit der Pflegeversicherung auf die Wettbewerbs-\nsituation der Wirtschaft in Deutschland hingewiesen. Bun-\ndesarbeitsminister Bl\u00fcm zitierte ich bei einer vorangegan-\ngenen Debatte bereits mit der Aussage, Deutschland sei in\nSachen Teilzeitarbeit ein Entwicklungsland. Obwohl er\nnun den schwierigen Akt mit der Pflegeversicherung\ngerade hinter sich hat, nehme ich an, da\u00df er noch gen\u00fc-\ngend Phantasie und Kraft hat, sich um das wichtige Pro-\nblem der Teilzeit zu k\u00fcmmern.\nNach meinen Informationen besteht aber eine gr\u00f6\u00dfere\nNachfrage nach Teilzeitarbeit, als es daf\u00fcr ein Angebot\ngibt. Dann ist es doch wenig sinnvoll, die Nachfrage durch\nSubventionen zu erh\u00f6hen. Es mu\u00df vielmehr bei dem\nAngebot angesetzt werden.\nDas f\u00fchrt mich zu dem zweiten Punkt. Auch die Staats-\nregierung weist in der Antwort auf den PDS-Antrag dar-\nauf hin, da\u00df zuerst die Tarifpartner individuelle Teilzeit-\nmodelle auszuarbeiten und durchzusetzen haben. Es gibt\neinige Beispiele \u2013 ich nenne ,,Quelle\u201c in Leipzig \u2013, aber es\ngibt viel zu wenige.\nWelche Ursachen k\u00f6nnten daf\u00fcr stehen? Dazu erlauben\nSie ein Zitat aus einer Arbeitsanleitung der IG-Metall-Zen-\ntrale in Frankfurt/Main. Da steht: ,,Die IG Metall fordert\nnach wie vor alle betrieblichen Funktion\u00e4re/innen auf,\nTeilzeitarbeit so weit wie m\u00f6glich einzugrenzen.\u201c Sollte\nsich inzwischen der Standpunkt der IG Metall etwas ge\u00e4n-\ndert haben, so erkl\u00e4rt das Zitat doch zumindest die bisher\ndeutlich gewordenen massiven Hemmungen und ihre Fol-\ngen.\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, folgen Sie mir zu\neiner letzten \u00dcberlegung. Eine General\u00fcberholung des\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetzes scheint angebracht. Nach mei-\nner Information ist eine Novellierung noch f\u00fcr 1995 vorge-\nsehen. Da Teilzeitarbeit aber nur ein begrenzter Teil der\ndringend zu erreichenden Flexibilisierung des Arbeitsregi-\nmes ist, geht es doch um die Gesamtl\u00f6sung. Ich nenne nur\ndie Begriffe Lebensarbeitszeitkonto, Teilzeitkonto und\nArbeitsmarktzins in dem Zusammenhang. Auch die \u00c4nde-\nrung des Ladenschlu\u00dfgesetzes geh\u00f6rt in diesen Bereich.\nDieser Gesamtkomplex mu\u00df gel\u00f6st werden. Die CDU-\nFraktion hat Kontakt mit dem Bundesministerium f\u00fcr\nArbeit aufgenommen, um sich in diesen wichtigen Proze\u00df\neinzuschalten, der unzweifelhaft eine Aufgabe des Bun-\ndesgesetzgebers ist. In diese Aufgabe m\u00fcssen sich aber \u2013\ndas wurde heute schon gesagt \u2013 L\u00e4nder, Kommunen,\nGewerkschaften und Verb\u00e4nde einklinken.\nDer viel zu hohen Arbeitslosigkeit der n\u00e4chsten Jahre kann\nnicht mit punktuellen Subventionen abgeholfen werden.\nNicht nur die Wirtschaftsunternehmen durchlaufen eine\ngrundlegende Struktur\u00e4nderung. Parallel dazu betrifft das\nauch die ganze Gesellschaft, also auch die Bereiche Ausbil-\ndung, Besch\u00e4ftigung bis hin zur Rente. Dazu bedarf es\nzweifellos, wenn die Umstrukturierung in diesen Berei-\nchen einsetzt, einer Anpassung der Gesetze. Daran wird\ndie CDU tatkr\u00e4ftig mitarbeiten.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n752\n\n\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Auch eine erfolgreiche Wirtschaftspolitik, auch eine\nanhaltende Konjunktur in Deutschland, auch ein Anhalten\ndes Wirtschaftswachstums mit einer j\u00e4hrlichen Erh\u00f6hung\ndes Bruttoinlandsprodukts von 2 bis 3 % \u2013 und das ist ja\nkeineswegs so sicher \u2013, all das wird \u2013 dar\u00fcber sind sich\nfast alle Wirtschaftsexperten einig \u2013 nicht zu einer gravie-\nrenden Erweiterung des Besch\u00e4ftigungsvolumens f\u00fchren.\nDas ist die Situation.\nAus dieser Situation heraus gibt es nur drei Wege:\n1. Man akzeptiert die vorhandene Massenarbeitslosigkeit\nund k\u00fcmmert sich staatlicherseits bestenfalls um die sozia-\nlen Folgen.\n2. Der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Arbeitsmarkt wird betr\u00e4cht-\nlich \u2013 ich betone: betr\u00e4chtlich \u2013 ausgeweitet. Und\n3. Das vorhandene Erwerbsvolumen wird gerechter ver-\nteilt.\nDas erste, die Arbeitslosigkeit zu akzeptieren, will ich\nnicht, und das kann kein vern\u00fcnftiger Politiker ernsthaft\nwollen. Das zweite st\u00f6\u00dft an finanzielle Grenzen. Also\nbleibt nur der dritte Weg aus der Misere, die gerechtere\nVerteilung des Besch\u00e4ftigungsvolumens, die gerechtere\nVerteilung des Arbeitsvolumens; gerechtere Verteilung\n\u00fcbrigens auch zwischen Ost und West, gerechtere Vertei-\nlung durch Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit, nat\u00fcrlich im Rah-\nmen der Produktivit\u00e4tsentwicklung, gerechtere Verteilung\ndurch Periodenmodelle, aber bitte zukunftsorientiert und\nnicht das Coswiger Modell, und gerechtere Verteilung\nauch durch Teilzeitmodelle.\nDas ist ein Weg von mehreren zur Verteilung des vorhan-\ndenen Besch\u00e4ftigungsvolumens; ob es allerdings der\nK\u00f6nigsweg ist, bleibt f\u00fcr mich zweifelhaft.\nSicher, der Vergleich mit anderen L\u00e4ndern \u2013 gern werden\ndie Niederlande herangezogen \u2013 zeigt, da\u00df Deutschland\nhierbei noch erhebliche Reserven hat. So ist Teilzeit-\nbesch\u00e4ftigung ein Mittel, auch in Sachsen mehr Arbeits-\npl\u00e4tze f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner zu schaffen. Auf letzteres\nlegen wir Sozialdemokraten besonderen Wert: da\u00df es\nn\u00e4mlich bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung nicht nur um Teilzeit-\nbesch\u00e4ftigung f\u00fcr Frauen gehen kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamit dieser Weg aber \u00fcberhaupt gegangen werden kann,\nmu\u00df daf\u00fcr der gesetzliche Rahmen geschaffen werden.\nKernfragen sind und bleiben die gesellschaftliche Akzep-\ntanz und die finanzielle Attraktivit\u00e4t der Teilzeitarbeit.\nDas erstere ist ein gesellschaftliches Problem, dies geht\n\u00fcber diesen Antrag weit hinaus. Die zweite Frage bezieht\nsich auf den Abstand zur Sozialhilfe und die Sicherung der\nRente. Beides sichert der Gesetzesantrag. Die Bundesrats-\ninitiative SPD-gef\u00fchrter L\u00e4nder ist, Teilzeitarbeit auch in\nqualifizierten beruflichen Positionen attraktiv zu machen,\nein Wechsel von Vollzeit- in Teilzeitbesch\u00e4ftigung nicht\nmehr als Entscheidung gegen die Karriere \u2013 auch das ist\neine Intention des Gesetzesantrags.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGenau in diese Richtung \u2013 damit bin ich beim vorliegen-\nden CDU-Antrag \u2013 m\u00fcssen auch alle \u00dcberlegungen zu\nTeilzeitarbeitspl\u00e4tzen im \u00f6ffentlichen Dienst gehen. Aller-\ndings ist der vorliegende CDU-Antrag einschlie\u00dflich der\nAntwort der Staatsregierung bisher ja lediglich eine\nAbsichtserkl\u00e4rung, da\u00df Teilzeitarbeit im \u00f6ffentlichen\nDienst gef\u00f6rdert werden soll. Dagegen gibt es keine Ein-\nw\u00e4nde, aber auf das Wie kommt es hier schlie\u00dflich an. Wir\n\nd\u00fcrfen gespannt sein, zu welchem konkreten Ergebnis die\nArbeitsgruppe der Regierung kommen wird.\nKlar ist, da\u00df auch im \u00f6ffentlichen Dienst die Frage der\nfinanziellen Attraktivit\u00e4t der Teilzeitarbeit steht. Im Geset-\nzesantrag SPD-gef\u00fchrter L\u00e4nder wird das durch die Ein-\nf\u00fchrung einer Teilzeitbeihilfe gel\u00f6st, kostenneutral, da sich\nihre H\u00f6he nach dem Ansatz der durchschnittlich einge-\nsparten Kosten f\u00fcr Arbeitslosengeld und Arbeitslosenhilfe\neinschlie\u00dflich Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen berechnet.\nDie Antwort der Staatsregierung auf den vorliegenden\nPDS-Berichtsantrag und damit zur Bundesratsinitiative\nSPD-gef\u00fchrter L\u00e4nder ist ja inzwischen \u00fcberholt, da im\nBundesrat mittlerweile ein durch Nordrhein-Westfalen\nver\u00e4nderter Gesetzesantrag vorliegt. Frau Schulz und Herr\nBeyer, hier sind Sie leider nicht mehr ganz auf dem laufen-\nden.\nDieser Antrag wurde am 16. M\u00e4rz im Bundesratsausschu\u00df\nf\u00fcr Arbeit und Sozialpolitik bei 2 Gegenstimmen ange-\nnommen. 12 : 2 : 2 war das Abstimmungsergebnis, die\nGegenstimmen Bayern und Sachsen.\n\n(Hatzsch, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nNat\u00fcrlich kann der Weg zu mehr Teilzeitarbeit, da bin ich\nwieder bei der Antwort der Staatsregierung, nicht aus-\nschlie\u00dflich durch F\u00f6rderung mit \u00f6ffentlichen Mitteln\nbeschritten werden. Nat\u00fcrlich ist es auch Aufgabe der\nTarifpartner. Aber gerade hier im Osten ist es eben auch\ndie F\u00f6rderung mit \u00f6ffentlichen Mitteln, die dringend not-\nwendig ist. Diese F\u00f6rderung \u2013 hier wird die Antwort des\nHauses Schommer beinahe lustig, wenn es nicht so traurig\nw\u00e4re \u2013 l\u00e4\u00dft sich beim besten Willen nicht durch Bewu\u00dft-\nseins\u00e4nderung ersetzen. Diesen Versuch hatten wir hier im\nOsten schon einmal ohne Erfolg, wie es auch der Wirt-\nschaftsminister wissen m\u00fc\u00dfte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber vielleicht ist ja noch nicht alles zu sp\u00e4t, und die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung kann sich doch noch entschlie\u00dfen,\nanders als im Ausschu\u00df, dem Gesetzesantrag zur F\u00f6rde-\nrung der Teilzeitbesch\u00e4ftigung zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU; Herr\nPietzsch, bitte.\n\nPietzsch,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach-\ndem wir uns in der vergangenen Zeit \u00f6fter \u00fcber die Flexi-\nbilisierung des Arbeitsmarktes unterhalten haben, liegen\nuns heute nun zwei Antr\u00e4ge vor, die sich ganz speziell mit\ndem Problem der Teilzeitarbeit besch\u00e4ftigen.\nDer PDS-Antrag Drucksache 2/0320, den ich als einen\nBerichtsantrag werte, besch\u00e4ftigt sich ganz speziell mit\neinem Teil dieses Problemkreises innerhalb der Gesamt-\nproblematik, n\u00e4mlich mit den Regelungen zur Altersteil-\nzeitarbeit. Im \u00fcbrigen, dies hat Herr Lochbaum richtig\ngesagt, wurde dar\u00fcber schon befunden.\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir uns auch \u00fcber diesen Ent-\nwurf unterhalten und ihn auch mit Interesse gelesen, sind\naber zu dem Entschlu\u00df gekommen, mit unserem Antrag\nDrucksache 2/0800 die bisher erzielten Ergebnisse aus\nLandessicht bei der Staatsregierung zu hinterfragen. Aus\nder Antwort der Staatsregierung ist ersichtlich, wie N\u00e4gel\nmit K\u00f6pfen gemacht werden sollen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n753\n\n\n\nWenn der angek\u00fcndigte Bericht der interministeriellen\nArbeitsgruppe zum 30.6.1995 vorliegt, werden wir noch\ngenug Gelegenheit haben, uns \u00fcber die erarbeiteten\nGrunds\u00e4tze zur Teilzeitarbeit und die dazu vorhandenen\noder noch zu regelnden rechtlichen Rahmenbedingungen\nzu unterhalten.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte dennoch die\nGelegenheit nutzen, noch einmal ein paar grunds\u00e4tzliche\nAnforderungen zu formulieren. Da\u00df wir uns in einem Teil-\nzeitarbeits-Neuland befinden, haben wir schon mehrfach\ner\u00f6rtert. Ich sehe aber gerade darin unsere Chance, kreativ\nzu wirken, um Teilzeitarbeit so zu gestalten, da\u00df unter\nBeachtung aller damit verbundenen Konsequenzen eine\nlangfristige L\u00f6sung herauskommt.\nUnser Angebot, das wir zu machen haben, kann sich aber\nnicht nur an Frauen wenden. Dennoch mu\u00df der steigen-\nden Erwerbsbeteiligung der Frauen, die den individuellen\nLebensbed\u00fcrfnissen gerecht wird, mit einem vermehrten\nAngebot an Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen Rechnung getragen\nwerden. Im Gegensatz dazu wird bei Alleinerziehenden\nTeilzeit kaum m\u00f6glich sein. Voraussetzungen f\u00fcr eine\nAusweitung von Teilzeitarbeit sind gleichzeitig Ma\u00dfnah-\nmen gegen diskriminierende Teilzeitbesch\u00e4ftigungen.\nDie Anforderungen an arbeitsmarktpolitisch gef\u00f6rderte\nTeilzeitarbeit k\u00f6nnen nach meinem Daf\u00fcrhalten nur lau-\nten, dies m\u00f6chte ich in f\u00fcnf Punkten zusammenfassen:\n1. Die Regelungen der Teilzeitarbeitsverh\u00e4ltnisse m\u00fcssen\nauf sozialversicherungsrechtlicher und arbeitsrechtlicher\nEbene zur Gleichstellung mit Vollzeitbesch\u00e4ftigung f\u00fch-\nren.\n2. Die Teilzeitarbeit ist so auszugestalten, da\u00df sie eine\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Souver\u00e4nit\u00e4t der Arbeitnehmerinnen und\nArbeitnehmer sicherstellt, das hei\u00dft, Dauer, Einkommen\nund Risiken m\u00fcssen \u00fcberschaubar und planbar sein.\n3. Die Entscheidung zur Teilzeitarbeit mu\u00df freiwillig er-\nfolgen. Es sind Schutzmechanismen durch gesetzliche und\ntarifvertragliche Regelungen zu finden, die die Freiwillig-\nkeit der Entscheidung sichern, z. B. ein entsprechendes\nWiderrufsrecht. Besch\u00e4ftigte, die Erziehungsurlaub hatten,\nerhalten einen Anspruch auf Teilzeitarbeit mit R\u00fcck-\nkehranspruch auf Vollzeitbesch\u00e4ftigung.\n4. Die sozialrechtliche Absicherung, z. B. bei l\u00e4ngerer\nKrankheit, Arbeitsunf\u00e4llen oder Arbeitslosigkeit, mu\u00df so\nausgestaltet sein, da\u00df die Betroffenen nicht langfristig f\u00fcr\nihre Entscheidung zur Teilzeitarbeit bestraft werden.\n5. Anspr\u00fcche auf Leistungen der Arbeitslosenversiche-\nrung sind f\u00fcr einen ausreichenden Zeitraum auf dem\nNiveau einer vergleichbaren Vollzeitbesch\u00e4ftigung zu hal-\nten.\nMit diesen Forderungs- und Gestaltungsm\u00f6glichkeiten ist\ndas Ziel der verst\u00e4rkten Schaffung von Teilzeitarbeitspl\u00e4t-\nzen f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen erreichbar.\nNotwendig ist aber auch, da\u00df die Ausweitung der\nungesch\u00fctzten sozialversicherungsfreien geringf\u00fcgigen\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse abgelehnt wird.\nDer \u00f6ffentliche Dienst, liebe Kolleginnen und Kollegen,\nmu\u00df eine Vorreiterrolle \u00fcbernehmen; und das tut er auch,\nwie die Ergebnisse der 94er Tarifverhandlungen gezeigt\nhaben.\nIch m\u00f6chte meiner Hoffnung Nachdruck verleihen, da\u00df zu\nden von der Staatsregierung erlassenen Richtlinien noch\nmanch anderes Modell der Tarifpartner unter diesen\nGesichtspunkten wirksam wird.\n\nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung zu unserem Antrag und\num Ablehnung des Antrages der PDS-Fraktion.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Staatsministerin de Haas,\nbitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen, meine Herren! Teilzeitbesch\u00e4ftigung ist in mehr-\nfacher Hinsicht von Bedeutung, wenn es um Konzepte f\u00fcr\ndie Zukunft geht. Besonders im Hinblick auf die Verein-\nbarkeit von Familienaufgaben und Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr\nFrauen und M\u00e4nner ist ein wichtiges Anliegen, Teilzeit-\nbesch\u00e4ftigung zu erm\u00f6glichen und zu f\u00f6rdern.\nFrau Schulz, ich finde nirgends den Hinweis, da\u00df ich mich\nge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tte, nur Teilzeitarbeit f\u00fcr Frauen einrichten zu\nwollen. Ich habe mich hingegen immer daf\u00fcr verwendet,\nda\u00df qualifizierte Teilzeitarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen und M\u00e4n-\nner gleicherma\u00dfen erm\u00f6glicht werden.\nEs ist schade, Herr Lochbaum, da\u00df Sie gerade die Nieder-\nlande als ein so hervorragendes Beispiel f\u00fcr Teilzeitarbeit\nangef\u00fchrt haben, denn gerade dort sind sehr viele Frauen\nin ungesch\u00fctzten Arbeitsverh\u00e4ltnissen in Teilzeit besch\u00e4f-\ntigt.\n\n(Zuruf des Abg. Lochbaum, SPD)\n\nJa, genau die Zahl sagt eben nichts \u00fcber die Hintergr\u00fcnde,\nund deswegen, finde ich, ist es ein schlechtes Beispiel.\nF\u00f6rdern bedeutet aber zuallererst immer, da\u00df die bereits\nbestehenden M\u00f6glichkeiten und rechtlichen Rahmenbe-\ndingungen ausgesch\u00f6pft werden.\nLassen Sie mich die Antr\u00e4ge, die sich auf verschiedene\nBereiche \u2013 den Sektor der Privatwirtschaft und den Sektor\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes \u2013 beziehen, von diesem gemein-\nsamen Ansatzpunkt aus betrachten.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung bef\u00fcrwortet grunds\u00e4tzlich\neine verst\u00e4rkte F\u00f6rderung von Teilzeitarbeit. Sie ist sich\ndessen bewu\u00dft, da\u00df mit der vermehrten Flexibilit\u00e4t der\nArbeitszeit und der Teilung von Arbeit besch\u00e4ftigungsf\u00f6r-\ndernde Effekte einhergehen. Diese tragen zu einer Entla-\nstung des Arbeitsmarktes bei, indem sie f\u00fcr einen Teil der\nArbeitsuchenden die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, eine Besch\u00e4fti-\ngung aufzunehmen. Zudem hat die Teilzeitarbeit sowohl\nf\u00fcr den Arbeitgeber wie auch f\u00fcr den Arbeitnehmer posi-\ntive Auswirkungen. Durch die Aufnahme einer Teilzeit-\narbeit kann der Arbeitnehmer oder die Arbeitnehmerin\npers\u00f6nliche und famili\u00e4re Interessen besser in Einklang\nbringen.\nDer Arbeitgeber kann durch die Entkoppelung der\nMaschinenlaufzeiten von den Arbeitszeiten und damit\ndurch einen flexibleren Einsatz seiner Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeiter seine Wettbewerbsf\u00e4higkeit verbessern.\nEs ist dennoch an dieser Stelle deutlich hervorzuheben,\nda\u00df der Weg zu mehr Teilzeitarbeit zuallererst Sache der\nTarifpartner ist. Der F\u00f6rderung mit \u00f6ffentlichen Mitteln\ndurch den Staat sind Grenzen gesetzt.\nEine F\u00f6rderung der Teilzeitbesch\u00e4ftigung ist innerhalb der\nGemeinschaftsaufgabe ,,Verbesserung der regionalen\nWirtschaftsstruktur\u201c m\u00f6glich. Hauptziel der Gemein-\nschaftsaufgabe ist die Schaffung von Dauerarbeitspl\u00e4tzen.\nUm hierbei einen gr\u00f6\u00dferen Anreiz zur Schaffung von Teil-\nzeitarbeitspl\u00e4tzen zu geben, z\u00e4hlt ein Teilzeitarbeitsplatz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n754\n\n\n\nmit drei Vierteln oder mehr der tariflichen w\u00f6chentlichen\nArbeitszeit eines Vollzeitarbeitsplatzes im Jahresdurch-\nschnitt als ein Dauerarbeitsplatz.\nLiegt die Arbeitszeit unter drei Vierteln der w\u00f6chentlichen\nArbeitszeit, wird der Teilzeitarbeitsplatz entsprechend der\njeweiligen Stundenzahl anteilig als Dauerarbeitsplatz\nber\u00fccksichtigt.\nInsoweit wird bei der Schaffung von Dauerarbeitspl\u00e4tzen\ndie Schaffung von Teilzeit- und Vollzeitarbeitspl\u00e4tzen als\ngleichwertig angesehen.\nNach dem arbeitsmarktpolitischen Programm ,,Arbeit und\nQualifizierung f\u00fcr Sachsen\u201c, das im Jahre 1995 fortgef\u00fchrt\nwird, wird unter anderem die Teilzeitbesch\u00e4ftigung gef\u00f6r-\ndert. Ziel dieser F\u00f6rderung ist die dauerhafte Wiederein-\ngliederung von arbeitslosen Frauen in den Arbeitsmarkt.\nBekannt ist diese Richtlinie unter dem umgangssprachlich\nverk\u00fcrzten Titel ,,Schaffung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr\nFrauen ab 45 Jahre\u201c. Ich habe von dieser Stelle aus auch\nschon dazu berichtet.\nGef\u00f6rdert wird die Schaffung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze\nf\u00fcr Frauen ab 45 Jahre, die mindestens sechs Monate\narbeitslos sind oder \u00fcber einen geringqualifizierten\nBerufsabschlu\u00df verf\u00fcgen und arbeitslos bzw. von Arbeits-\nlosigkeit bedroht sind, sowie f\u00fcr Frauen unter 45 Jahren,\ndie mehr als 18 Monate arbeitslos oder alleinerziehend\nsind oder mit einem ebenfalls arbeitslosen Ehepartner\nzusammenleben.\nEs wird ein einmaliger Zuschu\u00df f\u00fcr die Teilung eines vor-\nhandenen Vollzeitarbeitsplatzes in zwei Arbeitspl\u00e4tze in\nH\u00f6he von 7 000 DM und f\u00fcr die Neuschaffung eines Teil-\nzeitarbeitsplatzes in H\u00f6he von 4 000 DM gew\u00e4hrt.\nAntragsberechtigt sind private Gewerbe, Dienstleistungen\nund Handwerksbetriebe im Freistaat Sachsen mit h\u00f6ch-\nstens 200 Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern.\nGef\u00f6rdert wurden seit dem Inkrafttreten dieser Richtlinie\nam 2. M\u00e4rz 1993 bis zum 31.12.1994 453 Teilzeitarbeits-\npl\u00e4tze in H\u00f6he von insgesamt 1,812 Millionen DM.\nEine verst\u00e4rkte Ausweitung der F\u00f6rderung von Teilzeit-\narbeit auf alle Personengruppen ist nicht finanzierbar und\n\u00fcberdies nicht w\u00fcnschenswert. Es darf nicht der Eindruck\nentstehen, da\u00df Teilzeitarbeit etwas Nachteiliges sei, das in\njedem Fall mit \u00f6ffentlichen Geldern gef\u00f6rdert werden\nm\u00fcsse.\nMeine Damen, meine Herren! Zum Antrag der Fraktion\nder PDS zum Thema F\u00f6rderung von Teilzeitbesch\u00e4ftigung\nist folgendes zu sagen: Zum Zeitpunkt der Stellungnahme\nan den Pr\u00e4sidenten \u2013 vom 25. Januar dieses Jahres \u2013 lag zu\ndem Gesetzentwurf im Bundesrat ein Vertagungsantrag\nwegen noch notwendigen Abstimmungsbedarfes vor.\nZwischenzeitlich wurden die Beratungen im Bundesrat\nwieder aufgenommen; Herr Lochbaum verwies darauf.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist der \u00dcberzeugung, da\u00df\ndieser Gesetzentwurf falsche Signale setzt, nicht finanzier-\nbar ist, schon gar nicht durch Verlagerung auf die Solidar-\nkasse, und \u00fcberdies nicht zum gew\u00fcnschten Erfolg f\u00fchren\nkann.\nDie im Entwurf vorgesehene Regelung w\u00fcrde einen nicht\nfinanzierbaren \u00dcbergang \u00e4lterer Arbeitnehmer in die Teil-\nzeitarbeit bewirken. Mit der Begr\u00fcndung, einen \u00e4lteren\nArbeitnehmer sonst entlassen zu m\u00fcssen, k\u00f6nnte nun der\nArbeitgeber unter Nutzung der Teilzeitbeihilfe den \u00e4lteren\nArbeitnehmer   in   ein   Teilzeitbesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis\ndr\u00e4ngen.\nDaneben stellt sich die Frage, wie seitens der Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit festgestellt werden soll, ob durch Teil-\n\nzeitbeihilfe tats\u00e4chlich Entlassungen vermieden w\u00fcrden,\nwas ja Tatbestandsmerkmal des Gesetzes ist. Die zu erwar-\ntenden erheblichen Mitnahmeeffekte werden nicht gerade\nzu einer F\u00f6rderung der Teilzeitarbeit beitragen.\nEs kann nicht behauptet werden, da\u00df die Kostenneutralit\u00e4t\ngewahrt bliebe. Dies wird noch deutlicher, wenn notwen-\ndigerweise die zu erwartenden Mitnahmeeffekte bei der\nFrage der Kostenneutralit\u00e4t nicht au\u00dfer acht gelassen wer-\nden.\nEs sei noch einmal betont: Die S\u00e4chsische Staatsregierung\nunterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich die F\u00f6rderung von Teilzeit-\narbeit. Sie erteilt aber Modellen eine Absage, die der Ziel-\nstellung, mit der F\u00f6rderung der Teilzeitarbeit wirklich\narbeitsmarktpolitische Effekte zu erreichen, nicht dienlich\nsind. Die Staatsregierung spricht sich daf\u00fcr aus, da\u00df in der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung verst\u00e4rkt M\u00f6glichkeiten des Ein-\nsatzes flexibler Teilzeitmodelle gepr\u00fcft werden.\nNach dem \u00a7 11 des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes\nbesteht bereits der Handlungsauftrag f\u00fcr die Dienststellen,\nein ausreichendes Angebot an Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen zu\nschaffen.\nIch habe auf den Antrag der CDU hin bereits mitgeteilt,\nda\u00df eine Arbeitsgruppe gebildet wurde, die bis zum Som-\nmer einen Bericht vorlegen soll. Es erscheint sinnvoll, dem\nLandtag ausf\u00fchrlich zu berichten, sobald die Ergebnisse\ndieser Arbeitsgruppe vorliegen.\nIch halte es f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig, da\u00df wir uns\ndieses Themas l\u00e4ngerfristig annehmen und da\u00df in diesem\nHause Chancen und Probleme einer Teilzeitbesch\u00e4ftigung\ndiskutiert werden.\nIch mache keinen Hehl daraus, da\u00df es sich um kein Ver-\nfahren handeln wird, bei dem von heute auf morgen Teil-\nzeitarbeitspl\u00e4tze geschaffen werden k\u00f6nnten. Es geht viel-\nmehr darum, unter Ber\u00fccksichtigung der dienstlichen\nBelange und der Anliegen der Arbeitnehmerinnen und\nArbeitnehmer die Akzeptanz gegen\u00fcber einer Teilzeit-\nbesch\u00e4ftigung zu erh\u00f6hen und Gestaltungsm\u00f6glichkeiten,\ndie das Arbeitszeitmodell Teilzeit bietet, sinnvoll auszu-\nsch\u00f6pfen.\nTeilzeitbesch\u00e4ftigung ist kein Allheilmittel, aber ein wich-\ntiges Instrument, das wir n\u00fctzen m\u00fcssen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort von je 3 Minu-\nten haben die Fraktionen der PDS und der CDU. Ich rufe\nauf die Fraktion der PDS; Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Ich m\u00f6chte mich in den Schlu\u00dfbemer-\nkungen nicht auf inhaltliche Dinge konzentrieren, sondern\nauf einige Verst\u00e4ndigungsfragen zwischen den Fraktio-\nnen.\nUnser Antrag lautete, um das vielleicht auch einmal f\u00fcr\ndie \u00d6ffentlichkeit deutlich zu machen: Der Landtag m\u00f6ge\nbeschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu ersuchen, den Landtag\nzu unterrichten \u00fcber 1. den Standpunkt der Staatsregie-\nrung zu dem im Bundesrat eingebrachten Entwurf des\nGesetzes, von dem die Rede war, und 2. von der Staats-\nregierung ausgehende Initiativen zur verst\u00e4rkten F\u00f6rde-\nrung der Teilzeitbesch\u00e4ftigung.\nZum ersten gab es die Antwort, da\u00df das Gesetz zur Zeit\nvon den SPD-regierten L\u00e4ndern zur\u00fcckgezogen wurde\noder ruht, und zum zweiten gab es ganze vier S\u00e4tze\nals Antwort. Aus dem Grunde kann ich ganz einfach,\nHerr Pietzsch und Herr Beyer, die Sache nicht als erledigt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n755\n\n\n\nbetrachten, denn, so wie auch Frau Ministerin de Haas\neben formulierte, es wird uns dieses Thema noch weitere\nZeit besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, uns alle gemeinsam, so denke\nich, und sehr intensiv und nicht nur im Plenum.\nAus diesem Grunde sind das zwei verschiedene Antr\u00e4ge.\nIhrer ist im Prinzip ein nachgereichter, ein untergeord-\nneter Antrag, denn hier geht es ,,lediglich\u201c um Teilzeit-\nbesch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst, und auch die in\nAussicht gestellte Untersuchung der interministeriellen\nArbeitsgruppe bezieht sich, so habe ich das der Antwort\nauf Ihren Antrag entnommen, auch ,,nur\u201c auf den \u00f6ffent-\nlichen Dienst.\nAlso sind das zwei verschiedene Dinge, \u00fcber die wir spre-\nchen. Das eine und das andere ist unserer Meinung nach\nzu tun. Und ich glaube, das eine und das andere sollte die\nStaatsregierung heute und hier als Auftrag mitbekommen,\nob das Fachaussch\u00fcsse oder ob das Arbeitskreise und der-\ngleichen mehr sind.\nDie Einbeziehung einer breiten \u00d6ffentlichkeit sollte uns\ndabei auch gut zu Gesicht stehen. Ich bitte deshalb darum,\nda\u00df wir beiden Antr\u00e4gen die Zustimmung geben, da\u00df bei-\nde Antr\u00e4ge Arbeitsgrundlage f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit sein sol-\nlen.\nIm \u00fcbrigen, Frau de Haas, habe ich nicht behauptet, da\u00df\nnur die Frauen in die Richtung Teilzeitarbeit gedr\u00e4ngt\nwerden sollen, sondern ich habe ganz einfach davor\ngewarnt, da\u00df uns das nicht passiert. Ich kannte ja Ihre\nMeinung nicht. Aus vier S\u00e4tzen von Minister Schommer\nkonnte ich nichts ablesen, beim besten Willen nicht. Die\nTagesordnung und das Reglement heute hier gestatteten\nes mir nicht, vorweg zu ahnen, was Sie nun antworten\nw\u00fcrden. Ich stimme mit vielem, was Sie gesagt haben,\n\u00fcberein. Das freut mich eigentlich.\nAus diesem Grunde, denke ich, kann es auch Konsens\nzwischen den Fraktionen geben, beide Antr\u00e4ge zu best\u00e4ti-\ngen. Ich bitte darum.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nHerr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich mu\u00df doch noch einmal, obwohl\neigentlich schon vieles gesagt worden ist, zu diesen beiden\nAntr\u00e4gen etwas sagen.\nZum einen ist Ihr Antrag als Berichtsantrag an die Staats-\nregierung gegangen. Die Antwort haben Sie geh\u00f6rt. Sie\nwar zu dem Zeitpunkt auch nicht anders m\u00f6glich. Zum\nanderen hatte ich aber in meinem Redebeitrag gesagt, da\u00df\nSie mit diesem Antrag nur einen Teil dieser Gesamtproble-\nmatik anmahnen, da\u00df dar\u00fcber berichtet werden soll, n\u00e4m-\nlich \u00fcber den Bereich der Altersteilzeitarbeit.\nWir haben mit unserem Antrag in der Drucksache 2/0800\nden Versuch gemacht, etwas dar\u00fcber zu erfahren, was die\n\nStaatsregierung eigentlich von den Debatten, die wir\nschon fr\u00fcher gef\u00fchrt haben, in ihre Arbeit hat einflie\u00dfen\nlassen und inwieweit dieses \u2013 ich hatte das in meinem\nRedebeitrag bereits gesagt, im \u00f6ffentlichen Dienst, der ja\n\u00fcberall eine Vorreiterrolle \u00fcbernimmt \u2013, schon so weit\nfortgeschritten ist, da\u00df konkrete Ergebnisse darstellbar\nsind. Alle Ma\u00dfnahmen und die Tarifverhandlungen 1994\nhaben ja gezeigt, was im \u00f6ffentlichen Dienst im Bereich\nTeilzeitarbeitspl\u00e4tze unternommen worden ist. Das war\nauch das Ansinnen unseres Antrages, die Staatsregierung\ndar\u00fcber berichten zu lassen.\nDazu wird auch der Bericht der Arbeitsgruppe einflie\u00dfen.\nIch denke schon, da\u00df wir uns hier zum einen ganz konkret\n\u00fcber die erreichten Ergebnisse, den derzeitigen Stand\nunterrichten lassen und zum anderen die M\u00f6glichkeit\nhaben, die Gesamtproblematik zu erfassen. \u00dcber die\nGesamtproblematik werden wir uns, nachdem dann beide\nBerichte vorliegen, hier in diesem Hause unterhalten.\nIch bitte Sie, diesen Teilantrag, was ich auch begr\u00fcndet\nhatte, abzulehnen und unseren Antrag, den Antrag Druck-\nsache 2/0800, anzunehmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen zur Beschlu\u00dffassung. Das Wort hat die Fraktion\nder PDS, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir haben uns noch einmal beraten.\nEs ist ja jetzt eine Berichterstattung erfolgt, wenn auch aus\nunserer Sicht nicht in allen Punkten zureichend. Das\nThema mu\u00df weiter diskutiert werden. Wir werden mit\neigenen Antr\u00e4gen im Plenum dazu aktiv werden.\nWir verzichten jetzt auf die Abstimmung zu diesem\nAntrag, da ihm mit dem Bericht zun\u00e4chst Gen\u00fcge getan\nworden ist. Er h\u00e4tte aus unserer Sicht allerdings ausf\u00fchr-\nlicher und detaillierter sein sollen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Damit ist die Drucksache der\nFraktion der PDS 2/0320 im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\nIch gehe aber recht in der Annahme, da\u00df die Fraktion der\nCDU diesen Weg nicht gehen will, sondern um eine\nAbstimmung bittet? \u2013 Das ist so.\nMeine Damen und Herren, so stelle ich hiermit die Druck-\nsache 2/0800 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ich sehe keine\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe eine\nStimmenthaltung. Bei einer Stimmenthaltung und ohne\nGegenstimmen ist die Drucksache 2/0800 damit beschlos-\nsen und dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n756\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nCoswiger Besch\u00e4ftigungsmodell\nDrucksache 2/0640, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Folgende\nRedezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch rufe auf die Fraktion der PDS; Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Was f\u00fcr die einen ein Zauberwort, ist f\u00fcr die\nanderen ein Reizwort: das in Coswig erdachte Besch\u00e4fti-\ngungsmodell. In einem d\u00fcrften wir doch alle \u00fcbereinstim-\nmen: Die Idee, die ein Mathematiker ausget\u00fcftelt hat, ist\nhochintelligent. Der Freistaat Sachsen m\u00fc\u00dfte stolz darauf\nsein, da\u00df ein s\u00e4chsischer Politiker mutig unkonventionelle\nWege geht.\nWar es nicht der Ministerpr\u00e4sident selbst, der in seiner\nersten Regierungserkl\u00e4rung 1990 mehrfach betont hat, da\u00df\nintelligente s\u00e4chsische L\u00f6sungen dringend gebraucht wer-\nden?! Und nun, da es eine gibt, zieht sich die Staatsregie-\nrung in die Nische zur\u00fcck und verweist auf die ablehnen-\nde Haltung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit oder kritisiert \u2013\nwie Herr Schommer Herrn Kroemer \u2013, da\u00df er Regierung\nund Gewerkschaft nicht fr\u00fchzeitig beteiligt habe.\nIch meine, wenn jemand Kritik verdient hat, dann die\nStaatsregierung selbst, die trotz intensiver Presseberichte\n\u00fcber das Coswiger Modell eine Abwartehaltung bezog,\nstatt sich sofort des hoffnungsvollen Pfl\u00e4nzchens anzuneh-\nmen.\nDabei gestehe ich, da\u00df auch ich zun\u00e4chst skeptisch war\nund viele Fragen hatte. Das war Anla\u00df, mich mit dieser\nIdee intensiv zu befassen, und jetzt bin ich fasziniert von\nder Sache, dem Initiator und der aus der Not geborenen\nSolidarit\u00e4t der Coswiger Erzieherinnen. Warum?\n1. Das Modell dient dem Wohl der Kinder, denn bei\nanstehenden Bedarfsk\u00fcndigungen m\u00fc\u00dften nach dem\nSozialauswahlprinzip die j\u00fcngeren Erzieherinnen gehen.\nUnsere Kinder brauchen aber, um optimal betreut zu wer-\nden, eine gesunde Mischung von Jung und Alt im Erziehe-\nrinnenbereich.\n2. Die durch den drastischen Geburtenr\u00fcckgang \u2013 den\nCoswig nicht zu verantworten hat \u2013 bedingten weiteren\nEntlassungen von Frauen in die Langzeitarbeitslosigkeit\nwerden vermieden. Ich meine, alles, was Langzeitarbeits-\nlosigkeit verhindert, ist wert, diskutiert und weitergedacht\nzu werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlles Gerede von einer durch das Coswiger Modell k\u00fcnst-\nlich erzeugten, nicht wirklichen Arbeitslosigkeit gehen am\nKern der Sache vorbei.\n3. Es ist das Verdienst Coswiger Kommunalpolitiker und\nErzieherinnen, da\u00df sie sich nicht damit abfinden, da\u00df\nLangzeitarbeitslosigkeit f\u00fcr einige, f\u00fcr viele ein unab-\nwendbares Schicksal sein mu\u00df.\n4. Das Coswiger Modell beinhaltet Zukunftstr\u00e4chtiges,\nund das macht es besonders kostbar: Menschlichkeit,\nsoziale Daseinsf\u00fcrsorge, solidarisches Miteinander. Es zielt\nauf flexible Arbeitszeiten \u2013 die sicher auch anders aus-\nsehen k\u00f6nnen als der Wechsel von zwei Jahren Arbeit und\neinem Jahr Arbeitslosigkeit \u2013, auf Teilung von Arbeit, auf\nArbeitszeitverk\u00fcrzung und auf stetige Weiterbildung. Es\nzielt auf eine Art soziale Grundsicherung.\n\n5. Das Modell ist geeignet nicht nur f\u00fcr Coswig, nicht nur\nf\u00fcr Erzieherinnen. Es tr\u00e4gt die Potenz in sich, tarifrechtlich\nmodifiziert, weitergedacht und verallgemeinert zu wer-\nden.\n6. Das Modell rechnet sich, sofern die Gesamtfinanzen des\nStaates und der Versicherungen herangezogen werden.\nDoch eines leistet das Coswiger Modell nicht, kann es\nnicht leisten: Es beseitigt in keiner Weise die Ursachen von\nArbeitslosigkeit, und es schafft keinen einzigen Arbeits-\nplatz.\nDie Geister in Politik und Rechtsprechung scheiden sich in\nder Bewertung der Zul\u00e4ssigkeit dieses Modells. Dies reicht\nvom klaren Ja bis zum krassen Nein, bei einigen auch Jein.\nWenn einige behaupten, da\u00df damit die Versicherten-\ngemeinschaft geprellt wird, dann l\u00e4\u00dft sich das \u00e4ndern,\nwenn alle Versicherten die gleichen Chancen erhalten.\nWenn gemeint wird, das Modell versto\u00dfe gegen das\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetz, dann ist, bitte sch\u00f6n, der kon-\nkrete Paragraph zu nennen. Ich habe noch keinen geh\u00f6rt.\nUnd wenn es denn einen g\u00e4be oder eine Grauzone auszu-\nregeln w\u00e4re, dann sollte bei politischer Zustimmung zum\nCoswiger Modell das AFG ge\u00e4ndert werden. Es pa\u00dft\nsowieso nicht mehr in unsere Zeit,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Goliasch, CDU:\nEs pa\u00dft vieles nicht mehr in unsere Zeit!)\n\nweil es nur punktuell und individuell auf Arbeitslosigkeit\nreagiert, aber kein praktikables Instrument zur \u00dcberwin-\ndung strukturbedingter Massen- und Langzeitarbeitslosig-\nkeit ist.\nAlso, haben wir Mut, ver\u00e4ndern wir die Gesetze, und las-\nsen wir uns durch \u00fcberalterte Regelungen nicht fesseln in\nder Umsetzung einer tollen, origin\u00e4ren Idee!\nUnd wenn da noch einer unkt und meint, das Modell l\u00e4\u00dft\nsich aber nur theoretisch besser rechnen \u2013 nicht praktisch,\nweil Versicherten- und Steuergelder miteinander ver-\nmengt werden \u2013, dann mu\u00df hinzugef\u00fcgt werden, da\u00df z. B.\nBundeszusch\u00fcsse an Versichertengemeinschaften l\u00e4ngst\nan der Tagesordnung sind; Herr Ministerpr\u00e4sident hat das\nvorhin bereits erw\u00e4hnt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nFrau Zschoche, PDS: Meine Zeitanzeige ist nicht mitge-\nlaufen, ich war jetzt etwas \u00fcberrascht; noch einen Satz,\nbitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, einen Satz, nat\u00fcrlich.\n\nFrau Zschoche, PDS: Es ist an der Zeit, Arbeitslosigkeit\nnicht l\u00e4nger zu verwalten, sondern die Mittel verst\u00e4rkt zur\nSchaffung und Teilung von Arbeitspl\u00e4tzen einzusetzen. So\nman will, sind neue Regelungen m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nDr. M\u00fcnch, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n757\n\n\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Coswiger Modell zum sozialvertr\u00e4glichen\nPersonalabbau ist mit viel Engagement der Beteiligten\nerarbeitet und nunmehr in der dritten Fassung pr\u00e4zisiert\nworden.\nDie CDU hat die Zielstellung, neue Wege zu gehen, auf\nkommunaler, Landes- und Bundesebene unterst\u00fctzt. Wie\nder Antwort der Staatsregierung zu entnehmen ist, beste-\nhen aber am gegenw\u00e4rtigen Modell erhebliche Zweifel\nhinsichtlich der Sozialversicherung und der tarifrechtli-\nchen Zul\u00e4ssigkeit sowie der Finanzierbarkeit.\nAuch nach Einsch\u00e4tzung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\nwiderspricht das Modell dem System der Arbeitslosenver-\nsicherung und ist \u2013 breit angewandt \u2013 nicht bezahlbar. Das\nsteht so fest im Raum.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Das ist richtig!)\n\nUnabh\u00e4ngig von der M\u00f6glichkeit zur Aussch\u00f6pfung des\nRechtsweges durch die Betroffenen, von der wohl auch\nGebrauch gemacht wird, vertreten wir die Meinung,\nda\u00df auch nach anderen L\u00f6sungsans\u00e4tzen gesucht werden\nsollte.\nDie CDU-Fraktion hat deshalb dem Hohen Haus einen\n\u00c4nderungsantrag vorgelegt, der die Chance gibt zu bewei-\nsen, wie z. B. durch Konzentration der Kr\u00e4fte und Mittel,\nTeilzeit und flexible Arbeitszeit, Niedrigb\u00fcrokratie und\nneue Ideen teure Langzeitarbeitslosigkeit vermieden und\nFrauenarbeitspl\u00e4tze, vor allem im ersten Arbeitsmarkt,\ngeschaffen werden k\u00f6nnen. Die Federf\u00fchrung sollte beim\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit liegen.\nEntscheidend aber, meine Damen und Herren, wird es\nsein, wie es uns gelingt, eine konstruktive Zusammen-\narbeit aller Beteiligten zu bewirken und auch eine Mit-\narbeit der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit zu erreichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Dr. M\u00fcnch?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Aber ja, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Abg. M\u00fcnch, ich wollte nur\nfragen: Wie lange, sch\u00e4tzen Sie, wird es dauern, bis \u2013 wenn\nman Ihrem \u00c4nderungsantrag folgt \u2013 Ergebnisse auf dem\nTisch liegen, die dann den Betroffenen wirklich helfen\nw\u00fcrden?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Bei uns liegen Ergebnisse sofort auf\ndem Tisch. Ich komme noch zu detaillierten Vorstellun-\ngen.\nEs gibt ja bereits Instrumentarien, und ich k\u00f6nnte mir z. B.\neine schnelle L\u00f6sung \u00fcber eine ABS vorstellen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben vom ersten\n\nArbeitsmarkt gesprochen.)\n\nAlles andere liegt in der Durchf\u00fchrung der Staatsregie-\nrung, federf\u00fchrend im Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit.\nAlle Partner m\u00fcssen den Willen zur Probleml\u00f6sung ein-\nbringen. Sie m\u00fcssen Kompromi\u00dfbereitschaft zeigen und\nden Zerrspiegel der Vorurteile beiseite legen.\nEin zweiter Punkt ist mir wichtig \u2013 Herr Prof. Porsch, das\ngeht in Ihre Richtung: Es mu\u00df von vornherein Klarheit\ndar\u00fcber geschaffen werden, in welchem Ma\u00dfe und mit\n\nwelcher fachlichen Zielrichtung eine Umschulung in\nandere Berufe angestrebt und akzeptiert wird.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle allen danken, die sich oft noch\nim fortgeschrittenen Alter beruflich neu orientiert und\nauch gro\u00dfe Geduld aufgebracht haben, weil die erste\nUmschulung oftmals nicht gegriffen hat.\nMit dem von uns vorgeschlagenen Pilotprojekt \u2013 jetzt\nkomme ich zur inhaltlichen Ausrichtung \u2013 gehen wir \u00fcber\nden PDS-\u00c4nderungsantrag hinaus, indem wir das Pilot-\nprojekt wesentlich breiter anlegen.\nIch schlage \u2013 erstens \u2013 vor zu pr\u00fcfen, inwieweit durch die\nF\u00f6rdermittel-Konzentration \u2013 wie die Investitionsf\u00f6rde-\nrung, die Darlehens- und B\u00fcrgschaftsprogramme, die\nArbeitsmarktf\u00f6rderung des Landes, des Bundes und der\nEU \u2013 ein Verdichten aller Aktivit\u00e4ten m\u00f6glich ist.\nDas Hohe Haus hat mit dem Haushaltsentwurf im Pro-\ngramm ,,Kleine und kleinste Unternehmen\u201c dazu den\nersten Schritt getan. Wir wollen heute den zweiten anre-\ngen: diese F\u00f6rdermittel zusammenzulegen, damit die\nUnternehmer, die Frauenarbeitspl\u00e4tze schaffen, nicht wie\ndie Hunde vor der T\u00fcr stehen und um F\u00f6rdermittel bitten\nm\u00fcssen, sondern da\u00df man daf\u00fcr eine Anlaufstelle schafft,\ndie die entsprechenden Wege mit abnimmt.\nZweitens: Wir brauchen mehr Frauenarbeitspl\u00e4tze in den\nfreien Berufen. Wir haben z. B. mit einem Projekt vor,\nangesiedelt bei der entsprechenden Vereinigung im Frei-\nstaat Sachsen, im Dienstleistungsbereich und in den freien\nBerufen Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Wir brauchen auch\nmehr Arbeitspl\u00e4tze im Handwerksbereich. Dabei m\u00fcssen\nwir \u00fcberlegen, inwieweit Unternehmer bereit sind,\nArbeitspl\u00e4tze zu schaffen, wenn man das frauenspezi-\nfische Umfeld entsprechend f\u00f6rdert.\n\n(Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Bitte.\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich wollte Sie fragen, Herr\nDr. M\u00fcnch. \u2013 Also Prof. Porsch, Fraktion der PDS.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Aber ja, er m\u00f6ge fragen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr M\u00fcnch, es ist wirklich eine\nwichtige Frage f\u00fcr mich. Sie haben auf meine erste Zwi-\nschenfrage gesagt, Sie w\u00fcrden gleich ein Konzept und\nL\u00f6sungen anbieten.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Richtig.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Vielleicht habe ich Sie falsch ver-\nstanden, denn das, was Sie hier anbieten, sind ja doch nur\nAnregungen, um zu einer L\u00f6sung zu kommen, und noch\nkeine L\u00f6sung, w\u00e4hrend das Coswiger Modell in seiner\nKonkretisierung nat\u00fcrlich zun\u00e4chst als L\u00f6sung zu verste-\nhen ist.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Prof. Porsch, es wird nicht besser,\nwenn Sie sagen, das Coswiger Modell sei eine L\u00f6sung,\nwenn die Zust\u00e4ndigen zu der Einsch\u00e4tzung kommen, da\u00df\nes in dieser Form nicht machbar ist.\n\n(Zuruf von der PDS: Warum?)\n\nDeshalb suchen wir nach ganz praktischen Schritten \u2013 ich\nhabe Ihnen einige angedeutet und fahre fort \u2013, die es uns\nerm\u00f6glichen, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, die f\u00fcr Coswig,\naber auch f\u00fcr Sachsen insgesamt anwendbar sind. Ich ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n758\n\n\n\nmag z. B. nicht nachzuvollziehen, warum Sie das auf Cos-\nwig begrenzen. Ich wei\u00df zum Beispiel, da\u00df im Erzgebirge\nVorstellungen zur Schaffung von Telearbeitspl\u00e4tzen exi-\nstieren. Das m\u00fcssen wir hereinnehmen. Wir m\u00fcssen also\nin ganz Sachsen die Ideen aufgreifen und zusammenf\u00fch-\nren.\nDrittens: Wir sollten \u00fcberlegen, ob nicht in einer ABS auf\nZeit schnelle L\u00f6sungen m\u00f6glich sind, indem man festlegt,\nda\u00df dort in Ruhe Entscheidungen vorbereitet werden k\u00f6n-\nnen, sich eine solche ABS  aber vereinbarungsgem\u00e4\u00df zum\nBeispiel nach zwei Jahren wieder automatisch aufl\u00f6st.\nIch m\u00f6chte noch eine Anregung geben. Wir m\u00fcssen uns\n\u00fcberlegen, ob nicht in einer solchen ABS auf Zeit die\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung am Erfolg gemessen wird, n\u00e4mlich die\nBesch\u00e4ftigten wieder in Arbeitsverh\u00e4ltnisse zu bringen.\nViertens: Arbeitspl\u00e4tze im Multimediabereich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere\nZwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ja, bitte sehr.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich bin wirklich nur so penetrant,\nweil ich mitdenken will. Wenn ich dann etwas Positives\nsehe, m\u00f6chte ich es auch mittragen. Ich versteife mich\nnicht auf das Coswiger Modell. Aber wenn Sie sagen, wir\nm\u00fcssen alle Ideen aufgreifen, dann m\u00fcssen wir auch das\nCoswiger Modell aufgreifen und genau \u00fcberlegen, wie es\nfunktioniert.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Vielleicht haben auch Sie welche.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Nehmen wir es einmal als Beispiel.\nDas Coswiger Modell haben wir, weil einfach zu wenige\nKinder geboren werden, so da\u00df die Erzieherinnen nicht\nmehr gebraucht werden.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Richtig.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wie wollen Sie nun diese Erziehe-\nrinnen kurzfristig in einer ABS auffangen? Sie k\u00f6nnen sie\nzun\u00e4chst dort nur als Erzieherinnen auffangen, aber Sie\nhaben gar keine Kinder, die Sie damit irgendwie\nbegl\u00fccken k\u00f6nnten. Was sollen also diese Erzieherinnen in\neiner kurzfristigen ABS tun? Damit sie nachdenken k\u00f6n-\nnen, wie man mit ihnen langfristig umgehen will?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Prof. Porsch, ich sagte ja, da\u00df wir\nf\u00fcr ganz Sachsen sprechen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber auch f\u00fcr Coswig!)\n\nWir denken \u00fcber den Raum Coswig hinaus.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich auch!)\n\nIn Coswig gibt es nat\u00fcrlich M\u00f6glichkeiten, wenn dieser\nPunkt gekl\u00e4rt ist, inwieweit die Besch\u00e4ftigten bereit sind,\nauch in andere Berufe zu gehen. Diese Frage mu\u00df man\ndoch zun\u00e4chst einmal beantworten. Denn es macht keinen\nSinn, wenn z. B. die Erzieherinnen alle sagen: Wir sind\nnicht bereit, uns in die eine oder andere Richtung umschu-\nlen zu lassen.\nIch bringe das einmal am Beispiel des Multimediabereichs.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. M\u00fcnch, ich mu\u00df Sie\naber fragen, ob Sie eine Frage von Herrn Leroff annehmen.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Von Herrn Leroff auch.\n\nLeroff, CDU: \u2013 Vielen Dank, Herr Kollege M\u00fcnch, da\u00df Sie\nvon mir auch eine Frage annehmen.\nHerr Kollege M\u00fcnch, gehen Sie mit mir einig, da\u00df bei-\nspielsweise, weil Herr Porsch gerade die Erzieherinnen an-\nsprach, aufgrund der Gesetzgebung, die bundesweit grei-\nfen wird, ein Gro\u00dfteil unserer Erzieherinnen auch in den\nAltbundesl\u00e4ndern ihre Arbeitssuche fortsetzen k\u00f6nnte,\nweil dort Erzieherinnen Mangelware sind?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich stimme Ihnen zu, wobei ich aber\ndie Meinung vertrete, da\u00df nicht zu viele Erzieherinnen aus\nSachsen, auch aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden, in die alten Bun-\ndesl\u00e4nder gehen k\u00f6nnen, aber es ist zumindest ein weite-\nrer Weg,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist Zwangsarbeit, was Sie vorschlagen! \u2013\n\nDaraufhin Unruhe bei der CDU)\n\nwenn auch nicht ohne Probleme.\nDie Entwicklung wird in Richtung einer Informations-\ngesellschaft gehen \u2013 mit oder ohne Sachsen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig! \u2013\nFortgesetzte Unruhe bei der CDU \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir sind gut beraten, wenn wir Arbeitspl\u00e4tze in der Ent-\nwicklung der Hardware, der Software und der Dienst-\nleistungen mit vorsehen. Die CDU-Fraktion hat z. B. \u2013 ich\nhabe das schon gesagt \u2013 angeregt, auch Telearbeitspl\u00e4tze\nverst\u00e4rkt in die Betrachtung einzubeziehen. Dabei w\u00e4re\nauch die \u00f6ffentliche Hand gefragt zu \u00fcberlegen, ob denn\nnicht ein Teil der Erfassung der Daten und der Antragsbe-\narbeitung in Form einer solchen Arbeit realisiert werden\nkann. Wir als CDU-Fraktion haben z. B. eine Ausschrei-\nbung direkt damit verbunden, da\u00df der entsprechende Auf-\ntragnehmer bereit ist, hier einen Arbeitsplatz zu schaffen.\n Ich m\u00f6chte eine abschlie\u00dfende Bemerkung anf\u00fcgen. Wir\nwerden dann bei der Umsetzung neuer L\u00f6sungen Erfolg\nhaben, wenn es uns gelingt, einen Konsens aller Beteilig-\nten herzustellen, und wenn wir verstehen, den Motor Ver-\nwaltung auf allen Ebenen entsprechend wirksam zu\ngestalten. Dabei kommen wir am Leistungsprinzip in der\nVerwaltung nicht vorbei. Aber ich gehe davon aus, da\u00df\nwir auch von den Beamten nicht immer nur ein Nein\nerwarten k\u00f6nnen \u2013  deshalb zielen wir in unserem Antrag\nauch auf die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit \u2013, sondern die\nBeamten sind auch angehalten zu sagen: Wenn es so nicht\ngeht, k\u00f6nnte das am Ende vielleicht \u00fcber einen anderen\nL\u00f6sungsweg dennoch machbar sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! \u00dcber das Coswiger Modell, das sogenannte Sonn-\ntagsjahr, ist viel geschrieben und gesprochen worden.\nNach \u00dcberzeugung der Bef\u00fcrworter eines solchen Modells\nergeben sich folgende Vorteile:\n1. Langzeitarbeitslosigkeit wird verhindert.\n2. Die Erzieherinnen haben die Gew\u00e4hr, da\u00df sie nach\neinem Jahr Arbeitslosigkeit wieder eingestellt werden.\n3. Umschulungen und Vermittlungsgeb\u00fchren des\nArbeitsamtes sind \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n759\n\n\n\n4. Gegen\u00fcber einer Arbeitszeitverk\u00fcrzung erhalten die\nbetroffenen Arbeitnehmerinnen im Jahrzehnt 65 000 DM\nMehreinkommen.\n5. Der Arbeitgeber spart hohe finanzielle Abfindungen\ngegen\u00fcber K\u00fcndigungen ein.\n6. Die Altersstrukturen der Erzieherinnen bleiben gesund.\n Das Coswiger Modell hat demgegen\u00fcber scheinbar nur\nzwei Nachteile: Die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit tr\u00e4gt die\nKosten des Modells, und das Modell insgesamt erinnert an\nsozialistische Arbeitskr\u00e4fteplanung, wo eine Dienststelle\nversucht, Arbeitskr\u00e4fte an einen Betrieb zu binden.\n\n(Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Schulmeyer, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nSchulmeyer, SPD: Nein.\nBetrachten wir die angeblichen Vorteile einmal genauer.\nAls erster Vorteil wird die Verhinderung der Langzeit-\narbeitslosigkeit genannt. Zu Recht, denn von einer Verhin-\nderung von Arbeitslosigkeit kann nicht die Rede sein,\ndenn genau diese wird erzeugt, und Mittel der Bundesan-\nstalt f\u00fcr Arbeit werden dazu verwendet, Arbeitslosigkeit\nzu finanzieren.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWer erzeugt Arbeitslosigkeit?)\n\nOb wirklich die Alternative steht, entweder das Coswiger\nBesch\u00e4ftigungsmodell zu unterst\u00fctzen oder Langzeit-\narbeitslosigkeit zu produzieren, halte ich weiterhin f\u00fcr\nsehr fragw\u00fcrdig.\nAnders als beispielsweise bei Textilarbeiterinnen, die,\nwenn ich die Kolleginnen und Kollegen daran erinnern\ndarf, zu Tausenden und aber Tausenden arbeitslos wur-\nden, ohne da\u00df die PDS-Fraktion oder die CDU-Fraktion\ndar\u00fcber gegr\u00fcbelt h\u00e4tten, wie dies zu verhindern w\u00e4re,\n\n(Jurk, SPD: Das ist richtig! \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nhaben arbeitslose Erzieherinnen durchaus Chancen, im\np\u00e4dagogischen und sozialen Bereich in absehbarer Zeit\neine neue Besch\u00e4ftigung zu finden. Ungleich den Textil-\narbeiterinnen erhalten arbeitslose Erzieherinnen eine nen-\nnenswerte Abfindung und ein im Vergleich erheblich\nh\u00f6heres Arbeitslosengeld.\nF\u00fcr h\u00f6chst fragw\u00fcrdig halte ich das Modell noch aus\neinem anderen Grund. Aus der Aufz\u00e4hlung der Vorteile\nwird deutlich, da\u00df insbesondere die Kommune Coswig\nvon einem solchen Modell profitiert. Eigentlich ist sie in\nder Pflicht, f\u00fcr eine gesunde Altersstruktur zu sorgen,\nwobei ich allein den Ausdruck als diskriminierend f\u00fcr \u00e4l-\ntere Arbeitnehmerinnen empfinde, denn p\u00e4dagogisches\nGeschick hat nichts mit dem Alter zu tun. Beim Sonntags-\njahr wird die Verantwortung und die Finanzierung daf\u00fcr\neinseitig der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit auferlegt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nSchulmeyer, SPD: Nein.\nDie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, die sozialversicherungs-\npflichtigten Besch\u00e4ftigten und ihre Arbeitgeber zahlen\nhierbei f\u00fcr etwas, was vor allem im Interesse der Kom-\nmune und der Allgemeinheit der dort Lebenden liegt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Im Interesse der Kinder!)\n\nDie Nutzer der Coswiger Kinderg\u00e4rten sind nicht nur\nsozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigte, sondern auch\nBeamte, Selbst\u00e4ndige, kommunale Wahlbeamte, Freiberuf-\nler usw. Aus gutem Grund erkennt die Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit einen Aufhebungsvertrag mit bereits in Aussicht\ngestellter Wiederbesch\u00e4ftigung nicht als Herbeif\u00fchrung\neiner Arbeitslosigkeit im sozialversicherungsrechtlichen\nSinne an. W\u00e4re dies anders, so k\u00f6nnte in Zukunft jeder\nArbeitgeber bei schlechter Auftragslage Arbeitnehmer ent-\nlassen und ihnen f\u00fcr bessere Zeiten bei Aufl\u00f6sung des\nArbeitsvertrages gleich ein neues verbindliches Arbeits-\nverh\u00e4ltnis in Aussicht stellen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nFragen Sie einmal bei VW nach,\n\ndas ist dort auch der Fall!)\n\nDies w\u00e4re der beste Weg, die Arbeitslosenversicherung zu\nruinieren. Da\u00df nicht nur die zwei M\u00f6glichkeiten, die Lang-\nzeitarbeitslosigkeit und das Sonntagsjahr, bestehen, hat\nk\u00fcrzlich \u00fcbrigens die Landeshauptstadt Dresden gezeigt,\ndie gemeinsam mit der Gewerkschaft \u00d6TV ein Tarifmodell\ngefunden hat, das Arbeitszeitverk\u00fcrzung bei Teillohnaus-\ngleich und K\u00fcndigungsschutz beinhaltet. Ich denke, da\u00df\ndieses Modell gesamtwirtschaftlich die besseren Auswir-\nkungen hat, zumal die Arbeitszeiten in Ostdeutschland\ndeutlich \u00fcber denen in Westdeutschland liegen und damit\nf\u00fcr Arbeitszeitverk\u00fcrzungen noch gro\u00dfer Spielraum\nbesteht. Ich h\u00e4tte auch nichts dagegen, wenn diese\nArbeitszeitverk\u00fcrzungen bei gleichzeitigen Besch\u00e4fti-\ngungsgarantien durch degressive Lohnzusch\u00fcsse unter-\nst\u00fctzt w\u00fcrden.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU hat noch\n53 Sekunden Zeit. Frau Bellmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Es tut mir zwar leid, da\u00df ich das,\nwas ich vorbereitet habe, nicht vortragen darf, aber den\nAusf\u00fchrungen von Herrn Schulmeyer ist eigentlich nichts\nentgegenzusetzen.\nIch nehme an, da\u00df die SPD-Fraktion unseren Antrag\nunterst\u00fctzen kann.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das k\u00f6nnen wir nicht ganz!)\n\n\u2013 Das ist Ihre Sache. \u2013 Unser Antrag zielt im Prinzip dar-\nauf hin, die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit und den Freistaat\nSachsen gleicherma\u00dfen in die Pflicht zu nehmen, und\nzwar in dem Sinne, bei dem Pilotprojekt die positiven\nErgebnisse bzw. den positiven Kern, den das Coswiger\nModell sicherlich hat, einzubeziehen. Das reicht mir schon.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Leroff, CDU:\nFrau Bellmann, Sie k\u00f6nnen Ihre Ausf\u00fchrungen\nzu Protokoll geben, wenn Sie das w\u00fcnschen.\n\nDas ist Ihr Recht.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Staatsregierung das\nWort? \u2013 Frau Staatsministerin de Haas, bitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen! Meine Herren! Mit dem vorliegenden Antrag der\nPDS-Fraktion wird die S\u00e4chsische Staatsregierung ersucht,\nzum Coswiger Besch\u00e4ftigungsmodell und zum Sonntags-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n760\n\n\n\njahr Stellung zu nehmen. Ich pers\u00f6nlich kann die Situation\nder Kommune und der betroffenen Frauen sehr gut verste-\nhen und bin bereit, unkonventionelle Modelle zu unter-\nst\u00fctzen. Leider ist gerade das Sonntagsjahr kein gangbarer\nWeg.\nBei einer Fragestunde in der 10. Plenarsitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages am 24. M\u00e4rz 1995 hat Staatsminister\nDr. Schommer anl\u00e4\u00dflich einer Anfrage der Abg. Veronika\nBellmann bereits eine Bewertung vorgenommen. Ich ver-\nweise auch auf die schriftliche Stellungnahme der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung vom 30. M\u00e4rz 1995 an den Pr\u00e4si-\ndenten des S\u00e4chsischen Landtages zum genannten Antrag.\nLassen Sie mich kurz noch einmal die wichtigsten vorge-\ntragenen Argumente darstellen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung sieht in der Teilzeitarbeit\nnicht nur einen Beitrag zur Flexibilisierung der Arbeitszeit,\nsondern auch zur Teilung von Erwerbsarbeit. Insofern\nsind hierzu alle Vorschl\u00e4ge willkommen. Allerdings m\u00fcs-\nsen sie mit den allgemeinen Rechtsnormen einer Solidar-\ngemeinschaft und den Grunds\u00e4tzen eines vern\u00fcnftigen\nwirtschaftlichen Handelns \u00fcbereinstimmen und finanzier-\nbar sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Falle des Coswiger Modells trifft dies aus folgenden\nGr\u00fcnden nicht zu. Die Rechtsauffassung der Bundesan-\nstalt f\u00fcr Arbeit, die die Anspruchsvoraussetzungen der\nArbeitslosigkeit und der Verf\u00fcgbarkeit f\u00fcr nicht gegeben\nansieht, ist nachvollziehbar. Unabh\u00e4ngig von der recht-\nlichen Bewertung ist festzustellen, da\u00df mit dem Coswiger\nModell ein Problem des Stellenabbaus im \u00f6ffentlichen\nDienst auf die Solidargemeinschaft der Arbeitslosenver-\nsicherung verlagert werden soll, und es kann eben nicht\ndie soziale Grundsicherung einer bestimmten Gruppe auf\nKosten der Solidargemeinschaft durchgesetzt werden. Die\nFolge einer breiteren Anwendung eines solchen Modells\nw\u00e4re deshalb die Notwendigkeit, den Beitragssatz zur\nArbeitslosenversicherung zu erh\u00f6hen.\n\n(Jurk, SPD: Genauso ist es!)\n\nDie Behauptung, da\u00df es ein Recht auf bezahlte Arbeits-\nlosigkeit g\u00e4be, schlie\u00dft im Umkehrschlu\u00df eine dem Staat\nabverlangbare Garantie auf bezahlte Erwerbst\u00e4tigkeit ein.\nDiese Garantie kann der Staat, selbst wenn er das wollte,\nnicht geben. Offen ist auch die Vereinbarkeit des Modells\nmit dem BAT-Ost.\nZusammenfassend mu\u00df festgestellt werden, da\u00df an der\nsozialversicherungs- und tarifrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit und\nder Zweckm\u00e4\u00dfigkeit des sogenannten Coswiger Modells\nerhebliche Zweifel bestehen. Diese Zweifel konnten auch\nbei dem am 30. M\u00e4rz 1995 im S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit stattgefundenen Gespr\u00e4ch\nmit Vertretern der Stadt Coswig unter Beteiligung der\nbetroffenen Ressorts, von Vertretern des Landesarbeits-\namtes und des Landtages nicht ausger\u00e4umt werden. Im\nErgebnis dieses Gespr\u00e4ches wird die Finanzierbarkeit des\nModells derzeit einer umfassenden Pr\u00fcfung unterzogen.\nDie vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialord-\nnung angek\u00fcndigten Berechnungen bleiben abzuwarten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Nein.\n\nAuch wenn das Coswiger Modell nach der derzeitigen\nKonzeption keinen gangbaren Weg darstellt, gilt es jedoch,\njegliche L\u00f6sungsans\u00e4tze weiter zu verfolgen. Angesichts\neiner trotz aller Besserungstendenzen nach wie vor noch\nangespannten Arbeitsmarktlage kommt allen neuen\nWegen, die zur Verringerung der Arbeitslosigkeit f\u00fchren\nk\u00f6nnen, eine besondere Bedeutung zu.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird in den n\u00e4chsten\nMonaten bisher bekannt gewordene Modelle zur Teilung\nund Umverteilung von Arbeit, die insbesondere auch der\nbesseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf dienen k\u00f6n-\nnen, pr\u00fcfen. Dabei ist jedoch zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df die\nHandlungsm\u00f6glichkeiten der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nhinsichtlich der Initiierung von Teilzeitmodellen begrenzt\nsind. Die Suche nach neuen Wegen zur Teilung von Arbeit\nist vor allem eine Aufgabe der Tarifvertragspartner. Diese\nAufgabe darf und kann der Staat den Verantwortlichen\nauch nicht abnehmen. Diese Einschr\u00e4nkung gilt ebenfalls\nf\u00fcr die Bewertung der Praktikabilit\u00e4t der Teilzeitmodelle,\nda hierbei die unterschiedlichen betrieblichen Bed\u00fcrfnisse\neine gewichtige Rolle spielen.\nIn der Diskussion hat sich bisher gezeigt, da\u00df es ein ideales\nTeilzeitmodell, das \u00fcberall sp\u00fcrbar zur Verringerung der\nArbeitslosigkeit beitragen kann, nicht geben wird. Viel-\nmehr ist eine Vielzahl von L\u00f6sungsans\u00e4tzen erforderlich.\nDie unterschiedlichen wirtschaftlichen Bed\u00fcrfnisse und\nBedingungen erfordern differenzierte und flexible Rege-\nlungen und kein starres, schablonenhaftes Modell.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich bereits 1991 in\nihrem arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rderprogramm ,,Arbeit\nund Qualifizierung f\u00fcr Sachsen\u201c f\u00fcr Vorschl\u00e4ge zur\nArbeitszeitverk\u00fcrzung, Arbeitszeitflexibilisierung und\nTeilzeitarbeit ausgesprochen. Die dazu verst\u00e4rkt in Gang\ngekommene Diskussion wurde von ihr gef\u00f6rdert und\nhat inzwischen auch zu ersten Ergebnissen gef\u00fchrt. So\nist beispielsweise im \u00a7 7 des Arbeitszeitrechtsgesetzes\nvom 6. Juni 1994 auch eine flexiblere Gestaltung der\nArbeitszeit bei Teilzeit vorgesehen. Im \u00a7 112 Abs. 4a des\nArbeitszeitf\u00f6rderungsgesetzes, das zum 1.8.1994 in Kraft\ngetreten ist, wird Teilzeitbesch\u00e4ftigung bei der Berech-\nnung der H\u00f6he des Arbeitslosenentgeltes unter bestimm-\nten Voraussetzungen der Vollzeitbesch\u00e4ftigung gleichge-\nstellt.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat die Bundesregierung\nausdr\u00fccklich in ihrem Bestreben unterst\u00fctzt, diese Bestim-\nmungen aufzunehmen. Sie ist \u00fcberzeugt, da\u00df von der\ngesetzlichen \u00c4nderung positive Signale f\u00fcr die Akzeptanz\nvon Teilzeitbesch\u00e4ftigung ausgehen. Des weiteren ist im\nS\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetz vom 31. M\u00e4rz 1994 der\nHandlungsauftrag enthalten, Teilzeitarbeitspl\u00e4tze einzu-\nrichten.\nNach dem S\u00e4chsischen Beamtengesetz besteht ebenfalls\ndie M\u00f6glichkeit, sich f\u00fcr die Betreuung mindestens eines\nKindes oder einer pflegebed\u00fcrftigen Person f\u00fcr drei Jahre\nmit der M\u00f6glichkeit der Verl\u00e4ngerung ohne Dienstbez\u00fcge\nbeurlauben zu lassen. Die Aufnahme einer Teilzeitbesch\u00e4f-\ntigung wird ebenfalls unter bestimmten Voraussetzungen\ngef\u00f6rdert. Eine F\u00f6rderung der Teilzeitbesch\u00e4ftigung ist\nauch innerhalb der Gemeinschaftsaufgabe ,,Verbesserung\nder regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c m\u00f6glich. Hierzu wer-\nden Bundes- sowie Landesmittel eingesetzt.\nHinsichtlich der besonderen Situation der s\u00e4chsischen\nKommunen bei der Bew\u00e4ltigung der Personalprobleme\nund der zu erwartenden K\u00fcndigungen beabsichtigt die\nS\u00e4chsische Staatsregierung, in Gespr\u00e4chen mit den Kom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n761\n\n\n\nmunen, der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit und den Tarifpart-\nnern den Einsatz der vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten der Teil-\nzeitarbeit sowie arbeitsplatzschaffende Ma\u00dfnahmen in\neiner Region beispielhaft aufzuzeigen. Hierbei kann das\nganze Spektrum der M\u00f6glichkeiten, das sich heute schon\nbietet, angewandt werden. Hierzu geh\u00f6rt, Teilzeitverein-\nbarungen gem\u00e4\u00df den Regelungen BAT-Ost zu treffen,\nauch unbezahlte Freistellungen \u00fcber bestimmte Freir\u00e4ume\nin Betracht zu ziehen, Umschulung und Vermittlung be-\ntroffener Personen in andere Berufe bzw. Regionen, F\u00f6rde-\nrung von Existenzgr\u00fcndungen und die Absicherung finan-\nzieller Ausgleichsleistungen f\u00fcr bestimmte Zeitr\u00e4ume\ndurch die Tarifvertragsparteien.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder PDS; Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Die einen f\u00fcrchten einen Fl\u00e4chenbrand, und die\nanderen sind neidisch, da\u00df nur Coswig eventuell oder\nnicht \u2013 \u2013\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n57 Kinder, sprich Erzieherinnen, sollen offenbar erst in den\nBrunnen fallen, k\u00fchl vor die T\u00fcr gesetzt werden, um ihnen\nzu sagen: ,,Ab morgen bekommst du Arbeitslosengeld,\nund dann sieh\u2019, wo du bleibst!\u201c\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nDas einzige, wovon sich die Stadtv\u00e4ter in Coswig von sol-\nchen Praktiken unterscheiden, ist, da\u00df sie die Idee der\nSolidarit\u00e4t untereinander hatten,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nda\u00df sie die \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen angesprochen\nhaben, eventuell auf ihren pers\u00f6nlichen K\u00fcndigungs-\nschutz zu verzichten und ihn f\u00fcr eine gewisse Zeit auszu-\nsetzen, und da\u00df sie das Versprechen gegeben haben: Soll-\ntest du innerhalb eines Jahres keine Arbeit bekommen,\ndann darfst du bei uns wieder beginnen. Das ist der ein-\nzige Unterschied zu der tausendfach in diesem Land \u00fcbli-\nchen Praxis.\nIn den Diskussionen heute blieb der Beweis der Nichtbe-\nzahlbarkeit schuldig. Es blieb der Beweis schuldig, da\u00df das\nAFG nicht geeignet sei, diese Variante zu unterst\u00fctzen.\nGenauso, wie Sie uns Polemik unterstellen, kann ich das\nf\u00fcr die vorhergehenden Diskussionsbeitr\u00e4ge zum gr\u00f6\u00dften\nTeil auch tun. Man begeht den Fehler, die Kosten nur f\u00fcr\ndie Dinge zu berechnen, die die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\nbetreffen. Betrachtet man das Ganze volkswirtschaftlich,\ndann ist das sicherlich rechenbar.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs w\u00e4re lediglich politischer Wille notwendig, die Ver\u00e4n-\nderungen zu treffen, die man treffen k\u00f6nnte, wenn man\nwollte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage, Frau Schulz?\n\nFrau Schulz, PDS: Nein, ich habe nur noch 49 Sekunden\nRedezeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Zeit f\u00fcr die Antwort auf die\nZwischenfrage bekommen Sie zus\u00e4tzlich. Erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nFrau Schulz, PDS: Gut; ja bitte, Frau Weber.\n\nFrau Weber, CDU: Gehen Sie mit mir mit, da\u00df zur gesam-\nten Volkswirtschaft auch der produktive Bereich z\u00e4hlt, auf\nden das nicht zutrifft und der die Mittel erarbeitet?\n\nFrau Schulz, PDS: Da stimme ich Ihnen zu. Selbst in die-\nsen Bereichen gibt es \u00dcberlegungen, ob nicht dieses\nModell machbar w\u00e4re. Es ist abzuwarten, was dabei her-\nauskommt.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHerr Dr. M\u00fcnch sprach ABS-Gesellschaften als eine m\u00f6g-\nliche Antwort f\u00fcr eine andere Modell\u00f6sung an. Ich glaube,\ndiese L\u00f6sung w\u00fcrde in dem Sinne nicht aufgehen, da\u00df\neinerseits auch nur f\u00fcr ein einziges Jahr die Erzieherin dort\nbesch\u00e4ftigt w\u00e4re, und zum anderen wissen wir alle \u2013 da\nbrauchen wir uns nichts vorzumachen \u2013, da\u00df die ABM-\nSachkostensonderbewilligung Ost Ende dieses Jahres aus-\nl\u00e4uft, wir also nach neuen Wegen suchen m\u00fcssen, somit\nauch die Finanzierung von ABM und ABS in Frage steht.\nDie Mittel stehen zumindest nicht mehr in der H\u00f6he zur\nVerf\u00fcgung, wie es dann in diesem Falle gew\u00fcnscht und\nnotwendig w\u00e4re.\nIch glaube, wir k\u00f6nnen es drehen, wie wir wollen: Wir\nbrauchen ganz einfach neue politische Grunds\u00e4tze und\nAns\u00e4tze und einfach den Willen, dieses Modell tats\u00e4chlich\neinmal bis zum Schlu\u00df durchzurechnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen jetzt zur Abstimmung. Es ist ein wenig schwie-\nrig. Ich bitte um Ihre freundliche Geduld.\nWir haben einen Grundantrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 2/0640. Zu diesem gibt es einen \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der CDU in der Drucksache 2/0966.\nZu diesem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU gibt es\nnun wiederum einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS in der Drucksache 2/0967 als Neufassung.\nIch lasse also zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der PDS zum \u00c4nderungsantrag der CDU abstimmen.\nSollte dieser nicht angenommen werden, lasse ich \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der CDU zum eigentlichen Antrag\nabstimmen. Sollte dieser nicht angenommen werden, stim-\nmen wir \u00fcber den eigentlichen Antrag ab.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nIch m\u00f6chte den \u00c4nderungsantrag einbringen.)\n\nMeine Damen und Herren! Es haben ja alle schon dar\u00fcber\ngeredet, m\u00fcssen Sie unbedingt noch sprechen?\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nFrau Zschoche hat das gute Recht. Frau Zschoche, Sie\nhaben das Wort.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich wollte nicht, da\u00df der Antrag kalt\nabgelehnt wird, weil ich die CDU um Verst\u00e4ndnis bitten\nwollte, warum wir den Antrag neu gefa\u00dft haben.\nBeim ersten k\u00f6nnen Sie mir vielleicht sogar zustimmen.\nSie haben in Ihrem Antrag die Staatsregierung ersucht, die\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit aufzufordern. Jetzt wei\u00df ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n762\n\n\n\nnicht, ob Ihre Kooperationsvereinbarungen mit dem Lan-\ndesarbeitsamt und der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit soweit\ngediehen sind, da\u00df die Staatsregierung erm\u00e4chtigt ist, der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit eine Weisung zu erteilen. Das\nkann ich nicht mit nachvollziehen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDeshalb haben wir vorgeschlagen, da\u00df die Staatsregierung\ndie Bundesregierung nachdr\u00fccklich auffordern m\u00f6ge,\ngemeinsam mit der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit Wege zu\nerschlie\u00dfen, die neue sozialversicherungs- und tarifrecht-\nlich zul\u00e4ssige Arbeitspl\u00e4tze schaffen und Erwerbsarbeit\nteilen.\nAlso unser Adressat ist ein Umweg \u00fcber die Bundesregie-\nrung, mit der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit einen Konsens zu\nsuchen.\nDer zweite Punkt: Da k\u00f6nnte ich mir vorstellen, da\u00df Sie\nmehr Probleme haben. Wir wollen nicht irgendein inter-\nministerielles Projekt in Gang setzen, sondern wir wollen\nes an dem Beispiel eines Pilotprojekts in Gang setzen, das\nbereits da ist. Wenn es so nicht funktionieren darf und\nsollte, mu\u00df es modifiziert werden.\nWir wollen ausdr\u00fccklich, da\u00df das Coswiger Besch\u00e4fti-\ngungsmodell das Pilotprojekt ist, mit dem weitergearbeitet\nwird, weil das hier am weitesten gediehen ist, was in eine\nneue Richtung geht. Geld d\u00fcrfte dazu da sein, wie Sie wis-\nsen, meine Damen und Herren; Sie besch\u00e4ftigen sich sicher\nmit dem Haushaltsplan des Bundes. Da ist ein extra Titel\neingestellt mit 18 Millionen DM: ,,F\u00f6rderung zur Erpro-\nbung neuer Wege in der Arbeitsmarktpolitik\u201c. Diesen Titel\nk\u00f6nnen wir mit abfordern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU hat noch\neinmal das Wort. Inzwischen ist mir eingefallen als eine\nEntschuldigung: Ich habe das nur als eine redaktionelle\n\u00c4nderung verstanden. \u2013 So, bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Auch wenn\nwir kurz vor dem Ende sind\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nder Tagesordnung. \u2013 Sie m\u00fcssen immer bis zum Schlu\u00df\nzuh\u00f6ren, was ich meine. Das f\u00e4llt Ihnen ja schwer. Das ist\nuns bekannt.\nAlso, ich glaube, Frau Zschoche, unser Antrag ist schon\nkorrekt. Sie haben gerade den Bundeshaushalt angespro-\nchen. Diese Mittel werden insbesondere genutzt und\nbenutzt durch Untersuchungsauftr\u00e4ge, die wieder durch\ndie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit vergeben werden und kon-\ntrolliert werden sollen.\nVon daher sind wir schon als Landtag \u2013 wie auch die\nStaatsregierung, die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit \u2013 berechtigt,\netwas zu entwickeln. Von daher, glaube ich, ist es richtig,\nda\u00df wir die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit \u00fcber unsere Staats-\nregierung auffordern. Ganz nebenbei gesagt, sind die L\u00e4n-\nder auch im Verwaltungsrat dieser Einrichtung vertreten.\nAuch dar\u00fcber kann die Staatsregierung \u2013 denn Minister\nDr. Schommer ist dort Mitglied, wenn ich es richtig wei\u00df \u2013\nsofort und direkt Einflu\u00df nehmen, so da\u00df es durchaus\nberechtigt ist, die Staatsregierung aufzufordern, die Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit aufzufordern, neue Sozialversi-\ncherungs- und so weiter -vorschl\u00e4ge und -wege zu suchen\nund zu schaffen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nFrau Zschoche, nun h\u00f6ren Sie einmal zu bis zum Ende!\nDann verstehen auch Sie das.\nDas zweite ist: Der Unterschied zwischen Ihrem Punkt 2\nund unserem Punkt 2 ist so klar und deutlich, obwohl Sie\nsich textlich in der Tat nicht allzuweit entfernt haben, da\u00df\nwir dem Punkt 2, wie Sie ihn formuliert haben, keinesfalls\nzustimmen k\u00f6nnen, weil er n\u00e4mlich in eine ganz andere\nZielrichtung geht. Deswegen, sind wir der Meinung, ist Ihr\nAntrag abzulehnen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\nHerr Dr. Kunckel bittet um das Wort. Wir sind bei den\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Es ist ohne Zweifel, da\u00df in dem PDS-Antrag der\nPunkt 2 aus der Sicht der Sozialdemokraten nicht zustim-\nmungsf\u00e4hig ist. Das haben wir hier zum Ausdruck\ngebracht. Wohl aber ist der Punkt 2 des \u00c4nderungsantra-\nges zu einem Berichtsantrag der CDU \u2013 das ist eine sehr\nkomplizierte Konstruktion diesmal \u2013 zustimmungsf\u00e4hig.\nEs ist in der Tat so, Kollege Leroff, da\u00df diese Formulie-\nrung, die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit aufzufordern, den\nSozialdemokraten nicht durchgegangen w\u00e4re. Sie ist auch\nnicht korrekt. Ich erinnere Sie an das, was wir gerade vor\neinigen Stunden \u00fcber die Frage der Frauenbeauftragten\nund Gleichstellungsbeauftragten diskutiert haben, wo\ngerade Sie gesagt haben, da\u00df wir nicht in die kommunale\nSelbstverwaltung durch Weisung eingreifen sollten.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nIch mache Ihnen einen Vorschlag, Kollege Leroff. Die For-\nmulierung des Punktes 1 des PDS-Antrages ist korrekt.\nWenn man diese in Ihren Antrag \u00fcbernimmt, besteht \u00fcber-\nhaupt keine Gefahr, da\u00df man interpretieren k\u00f6nnte, Sie\nseien dieser Fraktion politisch nahe;\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\ndenn es ist einfach eine korrekte Darstellung des Sachver-\nhaltes. Dann ist er auch zustimmungsf\u00e4hig.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Leroff, Fraktion der CDU.\n\nLeroff, CDU: Werter Herr Kollege Kunckel, Sie haben in\nder Tat recht, da\u00df die Staatsregierung gegen\u00fcber der Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit nicht weisungsbefugt ist. Das ist voll-\nkommen korrekt. Aber da die L\u00e4nder, unter anderem ver-\ntreten durch den Wirtschaftsminister des Freistaates Sach-\nsen, im Verwaltungsrat direkt Einflu\u00df auf Entscheidungen\nder Bundesanstalt nehmen k\u00f6nnen, ist es unseres Erach-\ntens der schnellere Weg, genau \u00fcber diesen Weg zu gehen,\nals erst die Bundesregierung aufzufordern, etwas zu tun.\nDas ist f\u00fcr uns der Grund, warum wir es so formuliert\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die beiden Wortmeldungen\nlasse ich noch zu. Dann machen wir einmal Schlu\u00df. Zuerst\nHerr Dr. Kunckel, dann Frau Zschoche.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n763\n\n\n\nDr. Kunckel, SPD: Ich wollte wirklich nur noch ganz kurz\nerwidern, Kollege Leroff: Die mehrfache Wiederholung\ndes gleichen Sachverhaltes macht die Aussage nicht wah-\nrer.\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt Frau Zschoche, Fraktion der\nPDS.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte noch einmal in aller\nDeutlichkeit sagen, da\u00df ich das rechtlich nicht f\u00fcr zul\u00e4ssig\nhalte, weil die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit eine rechtlich\ngesonderte selbst\u00e4ndige Institution ist. Wenn Sie meinen,\nes geht schneller, dann ist es doch Herrn Staatsminister\nDr. Schommer im Verwaltungsrat der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit unbenommen, das sofort bei der n\u00e4chsten Tagung\nzur Sprache zu bringen.\nIm \u00fcbrigen bitte ich um Einzelabstimmung zu Punkt 1\nund Punkt 2.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Leroff, Sie bringen mich in\neine schwierige Lage. Ich hatte gesagt, jetzt ist Schlu\u00df.\n\n(Leroff, CDU:\nIch m\u00f6chte eine Frage stellen zu dem Punkt.)\n\n\u2013 Noch eine Frage? Redet dann einmal untereinander.\n\n(Heiterkeit)\n\nSo, meine Damen und Herren, ich komme jetzt zu der\nAbstimmung. Ich lasse zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder PDS zum \u00c4nderungsantrag der CDU abstimmen. Ich\nhabe geh\u00f6rt, ich soll einzeln abstimmen lassen zu 1 und 2.\nAlso \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 2/0967. Es ist der \u00c4nderungsantrag zum \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU. Der ist aufgerufen. Ich rufe den\nAntrag einschlie\u00dflich 1. auf. Wer dem seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 4 Stimmenthaltungen.\nTrotzdem ist 1. nicht angenommen.\nJetzt rufe ich auf 2. Wer stimmt dem im PDS-\u00c4nderungs-\nantrag zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung mehrheitlich abge-\nlehnt. Damit ist der gesamte \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der PDS abgelehnt.\nSo rufe ich auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU in der Drucksache 2/0966. Das ist der \u00c4nderungsan-\ntrag zu dem urspr\u00fcnglichen Grundantrag. Drucksache\n2/0966 ist jetzt aufgerufen. Auch dort rufe ich auf den\nAntrag und 1.\n\n(Zuruf des Abg. Franke, CDU)\n\n\u2013 Herr Franke, ich entscheide schon, was geht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAlso bitte der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nerster Teil bis einschlie\u00dflich Schlu\u00df von arabisch eins. Wer\ndem seine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen; mehrheitlich ange-\nnommen.\nIch rufe auf den zweiten Teil dieses \u00c4nderungsantrages\nder CDU-Fraktion. Wer dem seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen\nund Stimmenthaltungen mehrheitlich angenommen.\n\nMeinen Sie, da\u00df ich eine Gesamtabstimmung machen\nsollte?\n\n(Zurufe aus dem Saal: Ja!)\n\nIch h\u00f6re von hinten, das ist eine Vorschrift der Gesch\u00e4fts-\nordnung. Also mache ich es doch. Der \u00c4nderungsantrag\ninsgesamt, Drucksache 2/0966, steht jetzt zur Abstim-\nmung.\nWer dem seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen und Stimmenthaltungen\nist das mehrheitlich angenommen. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt beendet.\nJetzt gibt es eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten,\nvermute ich.\n\nDr. Hahn, PDS: Sie vermuten richtig.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nIch habe mich bei dem Antrag \u00fcber den CDU-\u00c4nderungs-\nantrag der Stimme enthalten, weil ich der Auffassung bin,\nda\u00df dieser Antrag erstens halbherzig ist und das Modell\nnicht wirklich unterst\u00fctzt und zweitens rechtlich bedenk-\nlich ist.\nIch h\u00e4tte lieber dem jetzt nicht mehr zur Abstimmung\nstehenden PDS-Antrag zugestimmt, weil dieses Coswiger\nModell eigentlich ein Modell zur Bek\u00e4mpfung der Lang-\nzeitarbeitslosigkeit ist, weil die Gewinner dann in erster\nLinie die Kinder w\u00e4ren, weil die gesamtvolkswirtschaft-\nliche Rechnung g\u00fcnstiger w\u00e4re, als wenn Arbeitslosen-\ngeld, Arbeitslosenhilfe, Sozialhilfe und Umschulung zu\nzahlen w\u00e4ren, weil, wenn existierende Gesetze ein kreati-\nves Modell behindern, Gesetze zu ver\u00e4ndern und nicht\nModelle ad acta zu legen sind, die aus unserer Sicht poli-\ntisch w\u00fcnschenswert w\u00e4ren.\nAls letztes habe ich mich enthalten und konnte nicht\nzustimmen, weil ich \u2013 und ich glaube, hier spreche ich\nmich auch f\u00fcr die PDS-Fraktion \u2013 im Gegensatz zu CDU-\nund SPD-Fraktion im Landtag an das Zugesagte halten\nund das umsetzen m\u00f6chte, was wir in Coswig bei der\nBeratung am 4. April versprochen haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHier f\u00fchle ich mich in der Pflicht, und das sind die ande-\nren Fraktionen offenbar nicht in dem Ma\u00dfe.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungs-\nverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe gegen diesen \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion gestimmt. Und zwar meine ich,\nda\u00df die Anma\u00dfung, die Staatsregierung k\u00f6nne die Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit zu etwas auffordern, einen Angriff\nauf den selbst\u00e4ndigen Rechtsstatus dieser Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit darstellt, und da\u00df dies die Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit in sehr viel sch\u00e4rferem Ma\u00dfe in Frage stellt, als dies\ndie m\u00f6glichen Gefahren sein k\u00f6nnten, die vom Coswiger\nModell ausgehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Der\nTagesordnungspunkt ist damit beendet. Die Tagesord-\nnung der 11. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n764\n\n\n\n12. Sitzung auf morgen, Freitag, den 28. April, 10 Uhr,\nfestgelegt. Einladung und Tagesordnung liegen Ihnen\ndazu vor.\n\nDie 11. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ihnen allen einen sch\u00f6nen Abend.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.13 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 1995\n\n765\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizkostengesetzes\n\t2 1. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen vom 16./17.12.1993 \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik ...\n\t4 1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes\n\t5 Fachregierungserkl\u00e4rung Behindertenpolitik der Staatsregierung\n\t6 Auswirkungen des im Grundgesetz verankerten Benachteiligungsverbots auf Menschen mit Behinderung in Sachsen\n\t7 Ausbau und Perspektiven der Sachsen-Magistrale Hof-Plauen-Chemnitz-Dresden-G\u00f6rlitz, Hof-Plauen-Leipzig\n\t8 Neufassung des Pflegeversicherungsgesetzes\n\t9 Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes, \u00a7 64 S\u00e4chsische Gemeindeordnung, \u00a7 60 S\u00e4chsische Landkreisordnung\n\t10 \u2013 F\u00f6rderung der Teilzeitbesch\u00e4ftigung\n\t11 Coswiger Besch\u00e4ftigungsmodell\n\n",
    "status": 200
}