{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T17:10:45Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:38:57Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:38:57Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "319",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T17:10:45Z",
        "date": "2001-10-12T06:38:57Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/65 17.10.1997",
        "dcterms:created": "1998-10-09T17:10:45Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:38:57Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T17:10:45Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:38:57Z",
        "modified": "2001-10-12T06:38:57Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2045",
            "3431",
            "1324",
            "4038",
            "5772",
            "6174",
            "6188",
            "5464",
            "4958",
            "5865",
            "5729",
            "6082",
            "5107",
            "5569",
            "5543",
            "5811",
            "5794",
            "5666",
            "5483",
            "6249",
            "4601",
            "5661",
            "5406",
            "5758",
            "5612",
            "6093",
            "5249",
            "5478",
            "6417",
            "6348",
            "2647",
            "4276",
            "6066",
            "5982",
            "5738",
            "6367",
            "5513",
            "5917",
            "6111",
            "6228",
            "6256",
            "6008",
            "6195",
            "6594",
            "6114",
            "5926",
            "6078",
            "4447",
            "6016",
            "6321",
            "6242",
            "5677",
            "6255",
            "6385",
            "5372",
            "5751",
            "6407",
            "6013",
            "5884",
            "6572",
            "5641",
            "6654",
            "4912",
            "5969",
            "6237",
            "3126"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T17:10:45Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:38:57Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/65 17.10.1997",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_65_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/65 17.10.1997",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "66"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/65 17.10.1997\n\n\nPlenarprotokoll 2/65\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n65. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 17. Oktober 1997, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.03 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4669\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4669\nAdler, SPD 4669\n\n1  Aktuelle Stunde 4669\n1. Aktuelle Debatte\nEisenbahnkonzeption Sachsen \u2013\nSchienenpersonennahverkehr\nAntrag der Fraktion der SPD 4669\n\nPlobner, SPD 4669\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 4670\nFrau Mattern, PDS 4670\nHauck, CDU 4671\nGerlach, SPD 4671\nWappler, CDU 4672\nFrau Mattern, PDS 4672\nFrau Einsle, CDU 4673\nPlobner, SPD 4673\nAlbrecht, CDU 4674\nFrau Ostrowski, PDS 4674\nAlbrecht, CDU 4675\nGerlach, SPD 4675\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4675\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4676\nGerlach, SPD 4676\nDr. Kunckel, SPD 4678\nGerlach, SPD 4678\nPlobner, SPD 4678\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4678\n\n2  2. Aktuelle Debatte\nDie Steuerverschwendung der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung\nAntrag der Fraktion der PDS 4678\n\nFrau Roth, PDS 4678\nFrau Roth, PDS 4679\n\nFlath, CDU 4679\nJurk, SPD 4680\nReber, CDU 4680\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4681\nFrau Roth, PDS 4681\nFrau Dr. Runge, PDS 4681\nHahn, CDU 4682\nJurk, SPD 4683\nFrau Ostrowski, PDS 4683\nFrau Ostrowski, PDS 4684\nFlath, CDU 4684\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4684\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4685\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4686\nFrau Roth, PDS 4686\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/7029 4686\n\n\u2013 ,,Vereinsgewinn\u201c (Frage Nr. 1)\nWehnert, fraktionslos 4686\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4687\nWehnert, fraktionslos 4687\n\n\u2013 30-Stunden-Wochenarbeitszeit (Frage Nr. 3)\nFrau Zschoche, PDS 4687\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4687\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4688\nFrau Zschoche, PDS 4688\n\n\u2013 Anerkennung von vor 1990 gezahlten Bei-\ntr\u00e4gen f\u00fcr Wasserver- und Abwasserentsor-\ngung (Frage Nr. 10)\nJurk, SPD 4688\nHardraht, Staatsminister des Innern 4688\n\n\u2013 Haushaltsplanentwurf der Staatsregierung\n1998 (Frage Nr. 2)\nWehnert, fraktionslos 4688\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4688\n\n\n\n\u2013 \u00d6ffentliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr Schulen\n(Frage Nr. 4)\nFrau Roth, PDS 4688\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4689\nFrau Roth, PDS 4689\n\n\u2013 Beratung \u00fcber Vergaben nach VOL und VOB\nim Kreistag des Niederschlesischen Oberlausitz-\nkreises (Frage Nr. 11)\nJurk, SPD 4689\nHardraht, Staatsminister des Innern 4689\nHardraht, Staatsminister des Innern 4690\nJurk, SPD 4690\n\n\u2013 Gespr\u00e4che zur Kommune ohne B\u00fcrger-\nmeister (Frage Nr. 5)\nKosel, PDS 4690\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4690\n\n\u2013 B\u00e4renh\u00fctte Wei\u00dfwasser (Frage Nr. 7)\nFrau Mattern, PDS 4690\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4690\nFrau Mattern, PDS 4691\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4691\n\n\u2013 Landesschiedsamt f\u00fcr vertrags\u00e4rztliche Ver-\nsorgung (Frage Nr. 8)\nFrau Zschoche, PDS 4691\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4691\nFrau Zschoche, PDS 4692\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4692\n\n\u2013 Neuester Stand ,,Stiftung f\u00fcr das sorbische\nVolk\u201c (Frage Nr. 9)\nKosel, PDS 4692\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4692\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/7029 4693\n\n\u2013 Strafverfahren ,,DDR-Regierungskrimi-\nnalit\u00e4t\u201c (Frage Nr. 6)\nBartl, PDS 4693\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4693\n\n3  Zusammenarbeit der Justizbeh\u00f6rden Sachsens\nmit der Tschechischen Republik und der\nRepublik Polen\nDrucksache 2/4540, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4693\n\nSchiemann, CDU 4693\nFrau Seidel, SPD 4694\nDr. Friedrich, PDS 4694\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4695\nSchiemann, CDU 4695\nLeroff, CDU 4696\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/4540, Punkt 2 4696\n\n4  \u2013 S\u00e4chsischer Sonderweg 1995 \u2013 1997\nDrucksache 2/5682, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Solidarische Ausbildungsfinanzierung\nDrucksache 2/5880, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Zus\u00e4tzliche vollzeitschulische Ausbildungs-\npl\u00e4tze\nDrucksache 2/6308, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Organisation der Berufsausbildung\nDrucksache 2/6710, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Weitere Entwicklung des Systems der beruf-\nlichen Erstausbildung\nDrucksache 2/6724, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sofortprogramm ,,Jugend mit Zukunft\u201c\nDrucksache 2/6839, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Bevorzugte Ber\u00fccksichtigung von Ausbil-\ndungsbetrieben bei der Vergabe von \u00f6ffent-\nlichen Auftr\u00e4gen\nDrucksache 2/6850, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4697\n\nDr. Kunckel, SPD 4697\nDr. Kunckel, SPD 4700\nDr. M\u00fcnch, CDU 4700\nProf. Dr. Porsch, PDS 4702\nProf. Dr. Porsch, PDS 4703\nJurk, SPD 4703\nSeidel, CDU 4704\nDr. Hahn, PDS 4706\nFrau W\u00fcnsche, CDU 4707\nFrau W\u00fcnsche, CDU 4708\nHilker, PDS 4708\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4709\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4710\nDr. Kunckel, SPD 4710\nDr. M\u00fcnch, CDU 4711\nDr. Hahn, PDS 4711\nProf. Dr. Porsch, PDS 4712\nLeroff, CDU 4712\nDr. H\u00e4hle, CDU 4712\nProf. Dr. Porsch, PDS 4713\nLeroff, CDU 4713\nDr. Kunckel, SPD 4713\n\nAbstimmung und Zustimmung 4713\n\n5  Ausgleichszahlungen nach dem Schwer-\nbehindertengesetz\nDrucksache 2/4449, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4713\n\nAdamczyk, PDS 4713\nFrau Weber, CDU 4714\nFrau Weber, CDU 4715\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4715\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4716\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4716\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n\n\n6  Bericht der Staatsregierung \u00fcber die Ergeb-\nnisse der Arbeit der Besuchskommissionen\nf\u00fcr psychiatrische Einrichtungen im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/6011, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4717\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4717\nFrau Weber, CDU 4717\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4719\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4720\nAdamczyk, PDS 4720\n\nAbstimmung und Ablehnung\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/7147 4720\nAbstimmung und Annahme\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/7151 4720\n\n7  Rechtschreibreform\nDrucksache 2/6596, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4721\n\nDr. Hahn, PDS 4721\nColditz, CDU 4721\nHatzsch, SPD 4723\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4724\nDr. Hahn, PDS 4725\n\n8  Arbeit der Euro-Regionen\nDrucksache 2/5537, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4726\n\nK\u00fchnrich, CDU 4726\nKosel, PDS 4726\nFrau Weihnert, SPD 4727\nK\u00fchnrich, CDU 4728\n\n9  Erhalt der Leipziger Au\u00dfenstelle des Instituts\nf\u00fcr Angewandte Geod\u00e4sie\nDrucksache 2/6018, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4728\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 4728\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4729\nHatzsch, SPD 4729\nHardraht, Staatsminister des Innern 4730\nProf. Dr. Bramke, PDS 4730\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4731\n\nAbstimmung und Zustimmung 4731\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4731\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich er\u00f6ffne die 65. Sitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nSchulz, Herr Bartl, Prof. Dr. Biedenkopf, Herr Bolick, Herr\nDr. B\u00f6ttrich, Herr Kannegie\u00dfer, Herr Klinnert, Herr\nDr. Nowak, Frau Petzold, Herr Vaatz, Herr Witzschel,\nHerr M\u00e4dler und Herr Richter, Joachim.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte, folgende Strei-\nchungen vorzunehmen: Die Tagesordnungspunkte 3, 4\nund 5 als die 3. Lesungen von Gesetzentw\u00fcrfen sind zu\nstreichen. Sie wurden gestern behandelt.\nMeine Damen und Herren! Weitere Antr\u00e4ge durch die\nFraktionen liegen mir nicht vor. Ich frage trotzdem: Gibt es\n\nnoch \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr Adler,\nbitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Fraktion m\u00f6chte gern den Antrag ,,Produktkatalog\nNeue L\u00e4nder\u201c, Drucksache 2/4297, f\u00fcr heute von der\nTagesordnung herunternehmen. Das w\u00e4re Tagesord-\nnungspunkt 13.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bitte ich, die Streichung ebenfalls\nvorzunehmen.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Tagesordnung\nf\u00fcr unsere heutige Beratung festgelegt. Wir kommen zur\nAbarbeitung. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Eisenbahnkonzeption Sachsen \u2013 Schienenpersonennahverkehr\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Die Steuerverschwendung der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Redezeit wurde vom Pr\u00e4sidium wie folgt festgelegt:\n\nCDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS 15 Minuten und\ndie Staatsregierung, so der Wunsch besteht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nEisenbahnkonzeption Sachsen \u2013 Schienenpersonennahverkehr\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, PDS,\nCDU, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Plobner, Sie haben das Wort.\n\nPlobner, SPD: Eine Vorbemerkung: Vielleicht w\u00e4re es\ng\u00fcnstig, Wirtschaftsminister Schommer Bescheid zu sagen,\nda\u00df die Aktuelle Debatte begonnen hat, denn es sind\nhaupts\u00e4chlich seine Probleme, die hier behandelt werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben\ndiese Aktuelle Debatte auf die heutige Tagesordnung\ngebracht, weil wir in gro\u00dfer Sorge um den \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehr in diesem Land sind.\nIch sage bewu\u00dft \u00d6PNV, weil der Schienenpersonennah-\nverkehr unl\u00f6sbarer Bestandteil dieses \u00d6PNV ist und nur\nim Zusammenspiel mit Bus, Stra\u00dfenbahn und Taxi funk-\ntionieren kann.\nWenn wir heute zur\u00fcckblicken und ein Res\u00fcmee der ver-\ngangenen drei Jahre, also f\u00fcr den Zeitraum der Entstehung\n\ndes \u00d6PNV-Gesetzes des Freistaates, des Inkrafttretens und\nder bisherigen Erfahrungen mit diesem Gesetz, ziehen,\nmu\u00df ich konstatieren: Wir haben eine Serie von Pleiten,\nPech und Pannen erlebt, und die Regierung hat dieses\nGesetz durch Nichtstun mi\u00dfbraucht. Ich sage das gewi\u00df\nnicht mit H\u00e4me, sondern mit Trauer und Betroffenheit.\nIn mehreren vorangegangenen Etappen habe ich immer\nwieder von dieser Stelle aus gemahnt, da\u00df wir wertvolle\nZeit verschenken und verlieren, und die Staatsregierung\nl\u00e4\u00dft weiter Zeit ungenutzt verstreichen.\nWie w\u00e4re es sonst zu erkl\u00e4ren, da\u00df es bis heute noch keine\nFinanzierungsverordnung auf der Grundlage des \u00a7 7 des\n\u00d6PNV-Gesetzes gibt?\n\n(Adler, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nHerr Schommer hat im Vorwort zur Brosch\u00fcre ,,Gesetz\n\u00fcber den \u00d6PNV\u201c geschrieben: ,,Mit dem Gesetz \u00fcber den\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr in Sachsen haben wir die\nGrundlage f\u00fcr den weiteren Ausbau und die Finanzierung\nfestgeschrieben.\u201c Nein, sie ist eben bis heute nicht festge-\nschrieben! Ich kann es mir nur so erkl\u00e4ren, da\u00df im Zuge\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4669\n\n\n\ndes Einvernehmens zwischen Wirtschaftsministerium und\nFinanzministerium der Finanzminister mit seinem einneh-\nmenden Wesen die Verantwortung f\u00fcr den \u00d6PNV vom\nWirtschaftsministerium \u00fcbernommen hat. Dem Verneh-\nmen nach ist ja das Kursbuch der Deutschen Bahn AG\ninzwischen zu Ihrer Lieblingslekt\u00fcre, Herr Milbradt,\ngeworden, und zwar unter der Ma\u00dfgabe: Bl\u00e4ttern: Wo\nsind noch Strecken, die stillgelegt werden k\u00f6nnen, um\nGeld einzusparen?\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt:\nIch fahre im Gegensatz zu den anderen\n\nauch mit Z\u00fcgen!)\n\n\u2013 Das ist sehr nett. Fahren Sie weiter damit, dann geht es\nauch wieder vorw\u00e4rts mit dem SPNV!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Staatsminister Dr. Geisler:\nBlo\u00df wenn er dann alleine im Zug sitzt, das \u00e4rgert ihn!\n\nDa hat er niemanden zum Sprechen.)\n\nNun hat ja das Wirtschaftsministerium endlich eine Eisen-\nbahnkonzeption vorgelegt. \u2013\nLeider ist der erste Redeblock vorbei. Ich werde in meinem\nzweiten Beitrag n\u00e4her darauf eingehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie h\u00e4tten noch ein klein wenig Zeit\ngehabt, die Sie sich aber offensichtlich aufheben. \u2013 Dann\nbitte ich die Fraktion der CDU, das Wort zu nehmen. Herr\nProf. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die k\u00fcnftige Gestaltung des\nSchienennetzes ist auch aus der Sicht der Raumordnung\nund der Landesentwicklung eine entscheidende Angele-\ngenheit. Nicht umsonst umrei\u00dft der Landesentwicklungs-\nplan daf\u00fcr die Grunds\u00e4tze der Verkehrskonzeption in\nSachsen. Darin hei\u00dft es u. a.: ,,Das Verkehrssystem ist\nunter Zugrundelegung der zentral\u00f6rtlichen Struktur so zu\ngestalten, da\u00df durch den Aufbau einer intakten Verkehrs-\ninfrastruktur die angestrebte Entwicklung des Landes\nerreicht wird, die Erreichbarkeit der zentral\u00f6rtlichen Ein-\nrichtungen verbessert, die umwelt- und ressourcen-\nschonenden Verkehrsmittel gef\u00f6rdert werden.\u201c\nDer Nahverkehr auf der Schiene soll also zum R\u00fcckgrat\ndes \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs ausgestaltet wer-\nden, zumal das ja umweltpolitisch auch am sinnvollsten\nist.\nZu m\u00f6glichen Streckenstillegungen stellt der Landesent-\nwicklungsplan ausdr\u00fccklich fest: ,,Streckenstillegungen\nsollen nur dann erfolgen, wenn die bestehenden Sied-\nlungs- und Gewerbestrukturen sowie die Ansiedlungs-\nm\u00f6glichkeiten keine Chancen er\u00f6ffnen, heutige und k\u00fcnf-\ntige Verkehrsbed\u00fcrfnisse des \u00d6PNV und des G\u00fcterver-\nkehrs sinnvoll auf der Schiene zu befriedigen.\u201c\n\n(Beifall der Abgeordneten Dr. M\u00fcnch, CDU,\nund Lehmann, CDU)\n\nDiese Grunds\u00e4tze im Landesentwicklungsplan bedeuten\nnat\u00fcrlich nicht, quasi unter Ausblendung aller Realit\u00e4ten\neinfach so am Status quo festzuhalten. Um es kurz zu\nsagen: Der Verzicht auf 410 Kilometer des Erg\u00e4nzungs-\nnetzes, wie die Eisenbahnkonzeption vorsieht, kann, auch\nwenn das nicht leichtf\u00e4llt, alles in allem auch unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der Landesentwicklung mitgetragen werden.\n\nEntscheidend bleibt f\u00fcr mich allerdings, da\u00df einerseits\nam definierten Kern des Erg\u00e4nzungsnetzes k\u00fcnftig nicht\nger\u00fcttelt  wird  und  da\u00df  zum  anderen  auch  auf  den\n260 Kilometern des Erg\u00e4nzungsnetzes, die der Kabinetts-\nbeschlu\u00df in die Entscheidung der Regionen legt, k\u00fcnftig\nNahverkehr auf der Schiene stattfindet.\nDas aber setzt voraus, da\u00df die gegenw\u00e4rtig noch disku-\ntierte Finanzierungsregelung nicht tats\u00e4chlich in Kraft\ngesetzt wird; denn sie ist eine Ermutigung f\u00fcr die kommu-\nnale Ebene, die Aufgabe des Schienenpersonennah-\nverkehrs noch vor 2002 zu \u00fcbernehmen und dann die\nStrecken de facto stillzulegen.\nBei der Mehrzahl der Strecken dieser zuletzt genannten\nKategorie ist der Nahverkehr auf der Schiene gerade aus\nlandesplanerischen Erw\u00e4gungen geboten. Ich nenne als\nBeispiel nur die Strecken Bautzen-Hoyerswerda als Ver-\nbindung von zwei im oberzentralen St\u00e4dteverbund mitein-\nander kooperierenden St\u00e4dten oder die Verbindung G\u00f6r-\nlitz-Zittau als Verbindung zwischen Ober- und Mittelzen-\ntrum.\nNicht zuletzt kann ich mir im Hinblick auf die wirt-\nschaftliche Entwicklung \u2013 j\u00fcngst \u00fcbernahm ja ein amerika-\nnischer Investor das M\u00e4hdrescherwerk \u2013 eine Abkopplung\nvon Neustadt oder auch von Sebnitz vom Schienenstrang\nnicht vorstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, da\u00df die regionalen Planungsver-\nb\u00e4nde sich nach meinem Kenntnisstand in der Tendenz\nzum Weiterbetrieb dieser Strecken ohne Abstriche aus-\nsprechen. Vor diesem Hintergrund appelliere ich an die\nkommunale Seite, sich zu diesen Strecken, also zu diesen\n260 Kilometern, letztlich in G\u00e4nze zu bekennen.\nIch appelliere aber auch an die Staatsregierung, f\u00fcr diese\nStrecken uneingeschr\u00e4nkt die Finanzierung aus den Mit-\nteln des Regionalisierungsgesetzes abzusichern, damit es\nzu Investitionen in die Strecken und in die Fahrzeuge\nkommen kann.\nDas Ziel mu\u00df also sein, die Strecken nicht nur zu behalten,\nsondern sie m\u00fcssen in diesem Sinne ert\u00fcchtigt werden.\nNur so wird es uns gelingen, ein Angebot zu unterbreiten,\ndas der B\u00fcrger auch annimmt, wie es durch gute Beispiele\naus dem Vogtland in j\u00fcngster Zeit belegt ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die ganze Aktion, um die es hier geht,\nwurde uns von Herrn Schommer unter dem Motto des\nUnter-den-besonderen-Schutz-Stellens von Eisenbahn-\nstrecken verkauft, ganz so, als handele es sich bei der\nAbbestellung von Nahverkehrsz\u00fcgen um Naturgewalten\nwie vielleicht beim Waldsterben.\nEs ist aber Ihre Politik, die hier wirkt, die Ihre Zukunfts-\nlosigkeit unter Beweis stellt. Wenn Herr Schommer tat-\ns\u00e4chlich etwas sch\u00fctzen will, sollte er sich bei den Jungen\nNatursch\u00fctzern einschreiben, anstatt hier als Minister sein\nUnwesen zu treiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas er wirklich will, kann man dem Entwurf der l\u00e4ngst,\naber nicht in dieser Form erwarteten Finanzierungsverord-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4670\n\n\n\nnung entnehmen. F\u00fcr die Abbestellung \u2013 sprich Stille-\ngung \u2013 der Strecke Riesa-Nossen zum Beispiel kann der-\njenige, der das tut, 1,3 Millionen DM Stillegungspr\u00e4mie\nvon unserer Regierung bekommen.\nWas in den letzten Wochen alles \u00fcber Abbestellung,\nBetriebseinstellung, Konzeptionen und dergleichen her-\numgeschwirrt ist, war mehr als wunderlich. Wir haben\nschon im Fr\u00fchjahr in der gro\u00dfen Debatte zum Verkehr\ngesagt, da\u00df man so vielleicht Lotto spielen oder im Pferde-\nrennen setzen kann; mit Verkehrs- und Eisenbahnpolitik\nhat das aber nicht das Geringste zu tun.\nSeit Ende 1993 wu\u00dfte die Regierung, da\u00df sie f\u00fcr den SPNV\nverantwortlich ist. Sie haben die Warnungen der Deut-\nschen Bahn AG in den Wind geschlagen, die schon 1995\ngewarnt hatte: Wenn es nicht bald zur Entscheidung\nkommt, kann nicht schnell und zielgerichtet investiert\nwerden. Sie haben Ende 1995 das schlechteste \u00d6PNV-\nGesetz der Bundesrepublik vorgelegt, und mit den Stim-\nmen der Mehrheitfraktion wurde es verabschiedet.\nMeine Damen und Herren von der CDU, tun Sie jetzt nicht\nso, als seien Sie die Helden, wenn Sie der Staatsregierung\nzaghaft drohen und dann doch sofort auf Linie schwen-\nken. Da\u00df wir diese Zust\u00e4nde haben, ist auch Ihr Werk.\nWas das Kabinett am 30.9. beschlo\u00df und die Landesver-\nkehrsgesellschaft nachvollzogen hat, ist das Papier nicht\nwert, auf dem es gedruckt wurde. Es widerspricht den\nZielstellungen des Landesentwicklungsplanes, des Fach-\nplanes Verkehr und selbst dem geltenden \u00d6PNV-Gesetz.\nIm Falle der zehn Strecken, die Sie den kommunalen Auf-\ngabentr\u00e4gern zur Entscheidung vorgelegt haben, m\u00fc\u00dften\nwir sogar Zweifel anmelden, ob das \u00fcberhaupt mit dem\ngeltenden Gesetz vereinbar ist; denn der \u00a7 3 Abs. 4 sagt\neindeutig, da\u00df Teile des SPNV an die kommunalen Auf-\ngabentr\u00e4ger auf deren Antrag hin \u00fcbertragen werden k\u00f6n-\nnen. Sie aber kehren den Spie\u00df um und setzen den Land-\nkreisen die Pistole auf die Brust. Innerhalb von acht\nWochen sollen sie sich zu Entscheidungen durchringen,\ndie Sie als Regierung drei Jahre lang schlichtweg verschla-\nfen und abgeblockt haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Hauck, bitte.\n\nHauck,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Das s\u00e4chsische \u00d6PNV-Gesetz formu-\nliert eine wichtige Zielstellung. Darin hei\u00dft es: ,,Schienen-\ngebundene Verkehrsleistungen sollen als Grundangebot\nausgestaltet und die \u00fcbrigen Leistungen des \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehrs darauf ausgerichtet werden.\u201c\nWir bekennen uns zu diesem Ziel und haben nach diesem\nZiel auch in den letzten Jahren das \u00d6PNV-Gesetz gestaltet.\nIch m\u00f6chte aber hier hinzuf\u00fcgen, da\u00df diese Formulierung\ndoch auch bei den anderen Unternehmen des \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehrs zu Irritationen gef\u00fchrt hat, und\nzwar deshalb, weil die verschiedenen Verkehrsunterneh-\nmen der Stra\u00dfe sich mit dieser Formulierung benachteiligt\nf\u00fchlten.\nDas ist nicht so. Der schienengebundene Verkehr ist auf\nbestimmte Relationen festgeschrieben und nicht so flexi-\nbel, wie das auf der Stra\u00dfe m\u00f6glich ist. Wir haben uns also\ndeshalb in diesem \u00d6PNV-Gesetz dazu bekannt, diesen\n\nSchienenpersonennahverkehr in der Hauptrelation anzu-\nwenden, und die Stra\u00dfe mu\u00df sich dem anpassen.\nWir sind der Meinung, da\u00df die Stra\u00dfe die Fl\u00e4che bedienen\nkann und sinnvoll bedienen mu\u00df. Aber Voraussetzung ist,\nda\u00df nat\u00fcrlich die Verkehrsunternehmen nach dem \u00d6PNV-\nGesetz handeln und die Fahrpl\u00e4ne so abstimmen, da\u00df die\ngr\u00f6\u00dfte Effizienz f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste herauskommt.\nMein Kollege Prof. Mannsfeld hat bereits ausgef\u00fchrt, da\u00df\n410 km zur Disposition stehen. Ich meine, das ist keine\nKatastrophe. Das ist eine sinnvolle Entscheidung, und wir\nsind dazu verpflichtet \u2013 das wird auch in diesem \u00d6PNV-\nGesetz verlangt \u2013, die Sparsamkeit und Wirtschaftlichkeit\nals oberstes Gebot anzusehen.\nEs macht keinen Sinn, Z\u00fcge durch die Botanik zu schicken,\ndie von den Fahrg\u00e4sten nicht angenommen werden. Wir\nsind dazu verpflichtet, dieses s\u00e4chsische \u00d6PNV-Gesetz\nnach den wirtschaftlichsten Gesichtspunkten zu gestalten.\nEs ist auch nicht verst\u00e4ndlich, warum die Opposition diese\nDinge in ihren Darstellungen immer wieder ignoriert. Wir\nwissen, da\u00df die Siedlungen in unserem Land sich nicht\nimmer an den Eisenbahnschienen niederschlagen, sondern\nwir sind verpflichtet \u2013 auch das sagt das Gesetz \u2013, mit\nunseren Vorsorgeleistungen den \u00fcbrigen B\u00fcrgern au\u00dfer-\nhalb dieser Regionen die M\u00f6glichkeit der Teilnahme am\n\u00d6PNV zu gestatten.\nIch bin der Meinung, da\u00df das, was hier getan wird, doch\neine vern\u00fcnftige L\u00f6sung ist. Wichtig f\u00fcr uns ist, da\u00df bei\nder Gestaltung des \u00d6PNV-Gesetzes und vor allen Dingen\nmit den Nahverkehrsr\u00e4umen die Parallelverkehre ausge-\nschaltet werden, da\u00df die Fahrplananbindungen so gestal-\ntet werden, da\u00df ein gro\u00dfer Teil des Individualverkehrs\nsich dann auf den \u00f6ffentlichen Verkehrslinien abspielt.\nIch denke auch, da\u00df es ein grunds\u00e4tzlicher Ansatz unseres\ns\u00e4chsischen \u00d6PNV-Gesetzes ist, die Verantwortung f\u00fcr\nden Nahverkehr auf Schiene und Stra\u00dfe in eine Hand zu\nlegen. Nur so ist es m\u00f6glich, da\u00df wir eine effiziente, b\u00fcr-\ngerfreundliche Variante des \u00d6PNV anbieten k\u00f6nnen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD, Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Hauck, es erf\u00fcllt uns mit \u00c4rger, wenn\nhei\u00dfe Luft durch die Gegend transportiert wird. Es ist\nnicht so, da\u00df wir das ignorieren. Und wenn ich schon mal\ndabei bin \u2013 rein nach der Wahrscheinlichkeitsrechnung\nm\u00fc\u00dfte ich irgendwann bald einmal Herrn Milbradt im\nZug treffen, wenn er so ein gro\u00dfer Eisenbahnfahrer ist. Ich\nwerde es hoffentlich bald erleben.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nAber er kontrolliert die Fahrkarten. \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Das mag sein. Ich m\u00f6chte Ihnen noch zwei Dinge nen-\nnen, bevor Sie versuchen, mich ganz aus dem Konzept zu\nbringen \u2013 was Ihnen nicht gelingen wird.\n80 % unserer Bev\u00f6lkerung f\u00fchlen sich durch den L\u00e4rm\nbel\u00e4stigt. Die Abgase, besonders aus dem Stra\u00dfenver-\nkehr \u2013 ich habe aktuelle Werte nur von 1990: Kohlen-\nmonoxid 67 %, NOx 58 %, organische Verbindungen 44 %\nund Kohlendioxid immerhin noch 18 % \u2013, werden deutlich\ngr\u00f6\u00dfer sein als die Werte, die wir heute haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4671\n\n\n\nWir haben als n\u00e4chstes im Schnitt in Deutschland einen\nFl\u00e4chenverbrauch durch den Verkehr, durch die Stra\u00dfe\nvon immerhin 7 Kilometer auf einen Quadratkilometer.\nWir wissen, da\u00df der \u00d6PNV auch Umweltwirkungen zeigt,\ndie nicht positiv sind. Aber sie sind in Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nkleiner, als das beim motorisierten Individualverkehr der\nFall ist.\nIch m\u00f6chte noch eine andere Sache aufgreifen. Wir ,,lei-\nsten\u201c uns immerhin noch jedes Jahr knapp 9 000 Tote auf\nunseren Stra\u00dfen, wozu Sachsen seinen traurigen Beitrag\nreichlich leistet. Wir hatten allein letztes Wochenende\n9 Tote auf s\u00e4chsischen Stra\u00dfen, eine ganze Menge Verletz-\nter \u2013 und das bei in Summe 1 000 Unf\u00e4llen. Die Gr\u00fcnde\nsind in \u00fcberwiegender Anzahl Raserei und Alkohol. Wir\nwissen, da\u00df das nat\u00fcrlich sofort mit dem \u00d6PNV nicht\nbeseitigt werden kann, aber wenn wir mehr auf den \u00d6PNV\n\u00fcbergehen k\u00f6nnten, was Ihr Konzept nicht hergibt, Herr\nSchommer, dann w\u00fcrden wir weniger Stre\u00df, weniger Stau\nerzeugen, und das w\u00e4ren Voraussetzungen, um weniger\nUnf\u00e4lle zu haben.\nIch m\u00f6chte noch einen zweiten Punkt in dem ersten Block\nbenennen. Was Ihrem Konzept vollkommen fehlt, ist die\ngesamtgesellschaftliche Integration. Es sind eine Unmenge\nan Einzelstudien in Sachsen gemacht worden. Es ist sehr\nviel Geld daf\u00fcr ausgegeben worden. Es ist kaum eine ent-\nsprechende Abstimmung mit den Kommunen erfolgt. Und\nwenn Sie hier drau\u00dfen vor den Leuten auch noch verk\u00fcn-\nden, da\u00df das \u00d6PNV-Gesetz von fast allen im Landtag\nbeschlossen worden sei, dann m\u00fcssen Sie mir einmal Ihre\nMathematik erkl\u00e4ren, oder Sie haben es damals nicht so\nrichtig mitbekommen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Wappler, bitte.\n\nWappler,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Staatsregierung hat mit der beschlossenen Eisen-\nbahnkonzeption die Grundlage f\u00fcr den Ausbau des SPNV-\nNetzes im Freistaat Sachsen gelegt. Mit diesem Beschlu\u00df,\nder vorsieht, bis zu 2 100 Kilometer Eisenbahnnetz in Sach-\nsen dauerhaft zu erhalten, hat die Staatsregierung der\nEisenbahn einen hohen Stellenwert bei der Bew\u00e4ltigung\nder Verkehrsprobleme einger\u00e4umt.\nJetzt ist es notwendig, da\u00df schnell die erforderlichen\nAbstimmungen zwischen der Landesverkehrsgesellschaft,\nden Zweckverb\u00e4nden und der Deutschen Bahn als Netz-\nbetreiber erfolgen, damit z\u00fcgig mit den vorhandenen Mit-\nteln das SPNV-Netz ausgebaut werden kann, um die Bahn\nfl\u00e4chendeckend zu einem modernen und attraktiven Ver-\nkehrssystem zu gestalten.\nVor allem die Zusammenarbeit mit den kommunalen\nZweckverb\u00e4nden, die entsprechend dem s\u00e4chsischen\n\u00d6PNV-Gesetz sp\u00e4testens im Jahre 2002 die Aufgaben-\ntr\u00e4gerschaft f\u00fcr den SPNV \u00fcbernehmen, mu\u00df jetzt ver-\nst\u00e4rkt werden. Die k\u00fcnftigen SPNV-Aufgabentr\u00e4ger brau-\nchen vor allen Dingen Sicherheit bei der Frage der zur\nVerf\u00fcgung stehenden finanziellen Mittel. Deshalb ist die\nschnelle Verabschiedung der Finanzierungsverordnung\nf\u00fcr den \u00d6PNV erforderlich.\nDie CDU-Fraktion vertritt den Standpunkt, da\u00df die vom\nBund bereitgestellten Mittel nach Regionalisierungsgesetz\nf\u00fcr Schwerpunktaufgaben des SPNV gesichert werden\nm\u00fcssen. Die Finanzierungsverordnung soll keinen Anreiz\n\nzu Streckenstillegungen geben. Mit diesen Mitteln mu\u00df im\nFalle einer Abbestellung das Ersatzangebot finanziert wer-\nden. Da der Ersatzverkehr mit Bus billiger ist, m\u00fcssen die\neingesparten Mittel f\u00fcr die Verbesserung des SPNV einge-\nsetzt werden.\nEs m\u00fcssen hier vor allen Dingen auf Landesebene Akzente\ngesetzt werden. Die eingesparten Mittel sollen nicht mit\nder Gie\u00dfkanne verteilt werden. Die CDU-Fraktion k\u00f6nnte\nsich deshalb vorstellen, bei Abbestellungen von SPNV-\nLeistungen die Mittel nach Regionalisierungsgesetz im\nVerh\u00e4ltnis 30 : 70 aufzuteilen.\nWichtig ist vor allen Dingen, da\u00df die Finanzierungsverord-\nnung \u00fcber das Jahr 2002 hinaus gelten mu\u00df. Bereits jetzt\nmu\u00df die Systematik aufgezeigt werden, wie auch \u00fcber\n2002 hinaus die dann zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel auf\ndie Zweckverb\u00e4nde aufgeteilt werden. Nur so k\u00f6nnen\nlangfristige Vertr\u00e4ge zwischen Aufgabentr\u00e4ger und\nBestelltem erm\u00f6glicht werden. Nur so k\u00f6nnen die zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Altlastenmittel sinnvoll verbaut wer-\nden.\nDie beschlossene Eisenbahnkonzeption ist aus Sicht der\nCDU-Fraktion eine solide Basis, um der Bahn in Sachsen\neine gute Zukunft zu sichern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Wappler, manchmal frage ich\nmich, ob Sie eigentlich wissen, in welcher vernichtenden\nArt und Weise selbst s\u00e4chsische Landr\u00e4te \u00fcber Ihre als\nVerkehrspolitik bezeichnete Handlungsweise sprechen. Sie\nm\u00fcssen sich doch zu Tode sch\u00e4men, wenn in diesem\nZusammenhang Worte wie Fahrl\u00e4ssigkeit und Unf\u00e4higkeit\nauf der ganzen Linie \u2013 gem\u00fcnzt auf Ihre angebliche Ver-\nkehrspolitik \u2013 fallen.\nWas Sie erreicht haben, ist eine tiefe Entt\u00e4uschung bei den\nFahrg\u00e4sten, bei den Eisenbahnerinnen und Eisenbahnern,\nden Fachverb\u00e4nden usw. usf. Fahrl\u00e4ssig werden hier bis\nzu 4 000 Arbeitspl\u00e4tze aufs Spiel gesetzt.\nUm es ganz deutlich zu sagen: Auf dem dichten Eisen-\nbahnnetz der Oberlausitz zum Beispiel wird es aller Vor-\naussicht nach bis auf das Kernnetz keinen Personenver-\nkehr mehr geben. Bis auf eine Strecke haben Sie vor, alle\nanderen Nahverkehrsverbindungen zu unseren ostdeut-\nschen Nachbarl\u00e4ndern zu kappen. Der Deutsche Bahnkun-\ndenverband bringt es auf den Punkt: ,,Durch diese ziel-\ngerichtete Stillegungspolitik wird wertvolles Produktiv-\nkapital unserer Region verantwortungslos verschleu-\ndert.\u201c \u2013 Dem ist eigentlich nichts hinzuzusetzen.\nIch m\u00f6chte noch ein Wort an die Kollegen der SPD richten.\nSie haben das Thema Streckenstillegung v\u00f6llig zu Recht als\nAktuelle Debatte beantragt. Aber auch Sie m\u00fcssen sich fra-\ngen lassen, was Sie nun eigentlich wollen. Wenn Sie es\nernst meinen mit Ihren verbalen \u00c4u\u00dferungen pro \u00d6PNV\nund pro Schiene, m\u00fcssen Sie sich schon fragen lassen, wes-\nhalb Sie in den Aussch\u00fcssen gegen die Novellierung des\n\u00d6PNV-Gesetzes gestimmt haben, wieso Sie gegen den\nAntrag zum ,,Sch\u00f6nes-Wochenende\u201c-ticket gestimmt\nhaben.\n\n(Zuruf von der SPD: Gegen Ihren!)\n\nDa lagen konkrete Vorschl\u00e4ge von uns auf dem Tisch.\nIhnen aber war offensichtlich Parteitaktik wichtiger als die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4672\n\n\n\nEntscheidung in der Sache. Ich kann nur hoffen, da\u00df Sie\nauch in Zukunft zeigen, da\u00df es Ihnen wirklich ernst ist mit\neiner Wende im Verkehr.\nWir haben gestern einen Antrag in den parlamentarischen\nGang gebracht, welcher fordert, da\u00df die Eisenbahnkonzep-\ntion dem Landtag vorgelegt und hier beschlossen, das\nhei\u00dft abgelehnt und dann erneut erarbeitet wird.\nFehler, Herr Schommer, sollte man eingestehen und es\ndann besser machen. Niemand w\u00fcrde es Ihnen \u00fcbelneh-\nmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Frau Einsle, bitte.\n\nFrau  Einsle,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Mattern, Sie treten als Vertreter des Bahn-\nkundenverbandes und der Fahrg\u00e4ste auf.\n\n(Zuruf von der PDS: Als Vertreterin!)\n\nWenn wir gen\u00fcgend davon h\u00e4tten im Freistaat, br\u00e4uchten\nwir \u00fcber diese Stillegungen heute \u00fcberhaupt nicht zu spre-\nchen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der PDS)\n\nDoch bei aller Bedeutung des doch noch vorhandenen\nErg\u00e4nzungsnetzes f\u00fcr die Erschlie\u00dfung der Regionen in\nSachsen, die gerade mir als einem Vertreter aus dem l\u00e4nd-\nlichen Raum ein Anliegen sind, sollten wir nicht vergessen,\nda\u00df knapp zwei Drittel der Nahverkehrsleistungen auf der\nSchiene auf dem Kernnetz erbracht werden.\nIch sage das nicht, um von den Schwierigkeiten abzulen-\nken. Ich sage das, weil es mir darauf ankommt, da\u00df wir die\nHerausforderungen, die auch beim Nahverkehr auf dem\nKernnetz bestehen, nicht aus dem Auge verlieren; sie sind\nnicht ganz gering.\nEin wesentliches verkehrspolitisches Anliegen ist f\u00fcr die\nCDU-Fraktion der Aufbau leistungsf\u00e4higer und attraktiver\nS-Bahn-Systeme. Gerade in Westsachsen kommt es dabei\nauf die l\u00e4nder\u00fcbergreifende Abstimmung mit Sachsen-\nAnhalt an.\nDer Ausbau der S-Bahn-Systeme ist das eine. Ich denke\nnicht zuletzt auch an den Nord-S\u00fcd-S-Bahn-Tunnel in\nLeipzig zwischen dem Hauptbahnhof und dem Bayrischen\nBahnhof, an dem wir festhalten. Dieses Projekt ist ganz\nentscheidend, um die Attraktivit\u00e4t der Leipziger S-Bahn\nzu erh\u00f6hen.\nAuf dem Kernnetz findet der Nahverkehr auf der Schiene\naber nicht nur in Form von S-Bahnen statt. Von besonderer\nBedeutung sind auch regional \u00fcbergreifende Angebote\netwa in Form von Regionalexpre\u00dfz\u00fcgen zwischen Dresden\nund Leipzig, Chemnitz und Leipzig, Plauen und Dresden,\num nur einige zu nennen.\nIch kann hier die Landesverkehrsgesellschaft und die ver-\nantwortlichen Kommunalpolitiker in den Nahverkehrs-\nr\u00e4umen nur dazu aufrufen, sich so zu koordinieren, da\u00df\ndiese Angebote auch k\u00fcnftig gew\u00e4hrleistet werden.\nNach wie vor steht die im \u00d6PNV-Gesetz verankerte\nZusammenarbeit der kommunalen Aufgabentr\u00e4ger im\nRaum Leipzig und im Raum Chemnitz/Zwickau in einer\nrechtsverbindlichen Form aus. Es ist zu h\u00f6ren, da\u00df die\nGr\u00fcndungen entsprechender Zweckverb\u00e4nde nunmehr\nunmittelbar bevorstehen sollen. Ich appelliere daher an die\nkommunalen Vertreter, dies ernst zu nehmen, gerade auch\num die stadt- und landkreisgrenzen\u00fcbergreifende Auf-\n\ngabe des Schienenpersonennahverkehrs sinnvoll wahrneh-\nmen zu k\u00f6nnen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Plobner, bitte.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFrau Mattern, ich kann Ihnen sagen, warum wir Ihr Gesetz\nabgelehnt haben: Weil wir im Gegensatz zu Ihnen fachlich\nund sachlich an die Dinge herangehen und keine popu-\nlistische Politik machen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas m\u00fcssen Sie erst beweisen!)\n\nIch wundere mich aber auch \u00fcber die CDU-Fraktion und\nihre heutigen Beitr\u00e4ge. Wo ist denn Ihre Bissigkeit von\nnoch vor einem Monat geblieben, als Sie der Regierung\ngedroht haben: Wir novellieren das \u00d6PNV-Gesetz, wenn\nsich nichts \u00e4ndert?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir dann gemacht!)\n\nOder: Noch am 11.10. titelt die ,,LVZ\u201c: ,,Schommers Eisen-\nbahnpolitik erneut in Kritik\u201c. Nicht von der SPD kam es,\nHerr Schommer, das ist der verkehrspolitische Sprecher\nder Union, der das bem\u00e4ngelt hat. Und heute h\u00f6re ich hier\nBeitr\u00e4ge von Friede, Freude, Eierkuchen: Die Eisenbahn-\nkonzeption ist erschienen; jetzt sind wir aber zufrieden. Ist\ndas Blau\u00e4ugigkeit oder vorauseilender Gehorsam?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben Kritik an dieser Eisenbahnkonzeption. Ich kann\nhier nicht auf einzelne Strecken eingehen. Ich bin gewi\u00df\nkein Schienenk\u00fcsser.\n\n(Heiterkeit)\n\nDas sage ich hier einmal ganz offen. Auch wir sind f\u00fcr\nStreichungen, f\u00fcr K\u00fcrzungen.\n\n(Albrecht, CDU: Und Autos?)\n\n\u2013 Ich bin auch f\u00fcr schnelle Autos, Herr Albrecht, da haben\nSie schon recht; aber alles zu seiner Zeit.\nAber, meine Damen und Herren, gehen wir doch einmal\nan die Vorgeschichte. Diese Eisenbahnkonzeption ist mit\nden kommunalen K\u00f6rperschaften \u00fcberhaupt nicht abge-\nstimmt worden. Das hei\u00dft, es sind Strecken zur Stillegung\nvorgesehen worden, die vielleicht diese K\u00f6rperschaften\nweiterbetreiben w\u00fcrden. Und andererseits sind Strecken\ndrin, wo die sagen, die k\u00f6nnten wir streichen. Auch ich\nkann best\u00e4tigen, da\u00df Landr\u00e4te \u2013 in Klammern: CDU \u2013 sich\nbitter beschwert haben \u00fcber diese Art, wie man mit ihnen\numgeht.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nUnd nicht zuletzt hat es sich ja auch in der Landesver-\nkehrsgesellschaft dokumentiert. Vier Vertreter der kom-\nmunalen K\u00f6rperschaften haben diese Eisenbahnkonzep-\ntion abgelehnt oder sich der Stimme enthalten. Das ist\ndoch ein Zeichen.\nLassen Sie mich aber auch noch auf andere Punkte ein-\ngehen. Es fehlt eine Garantie f\u00fcr die Strecken im Erg\u00e4n-\nzungsnetz. Sie wissen doch ganz genau, da\u00df gem\u00e4\u00df \u00a7 VI 6\ndes Eisenbahnerneuerungsgesetzes 15 Jahre Garantie gege-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4673\n\n\n\nben werden m\u00fcssen, wenn die Bahn etwas bauen will.\nSonst bekommt sie die Mittel nicht genehmigt.\nWir fordern, da\u00df entweder das \u00d6PNV-Gesetz in dieser\nHinsicht ge\u00e4ndert wird, oder wir werden andere parla-\nmentarische Aktivit\u00e4ten in Gang setzen, damit auch hier\ndas Parlament mitzureden hat\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nund da\u00df endlich diese Garantie festgeschrieben wird.\nEs fehlt auch eine Aussage zur Finanzierung der Trassen-\nsicherungsvertr\u00e4ge. Ich freue mich \u2013 ich hatte diesen\nAnsto\u00df hier einmal gegeben, da\u00df man Strecken, wenn sie\nstillgelegt sind, noch erhalten soll \u2013, ich freue mich, da\u00df\ndas mit erw\u00e4hnt ist. Aber wenn es nicht finanzierbar ist\noder wenn keine Aussagen zur Finanzierung getroffen\nwerden, ist das auch das Papier nicht wert, worauf es\nsteht.\nMan mu\u00df auch noch folgendes sagen: S\u00e4mtliche Strecken\nin Richtung der anderen Bundesl\u00e4nder stehen auf der\nStillegungsliste. Wie ist das mit \u00a7 2 Abs. 2 des \u00d6PNV-\nGesetzes vereinbar?\nLeider ist meine Zeit jetzt zu Ende. Ich sage Ihnen deshalb\nnur noch, da\u00df wir weiter dranbleiben werden, Herr Staats-\nminister. Wir werden auch nicht zulassen, da\u00df die Eisen-\nbahn 2002 nur noch als nicht mehr \u00fcberlebensf\u00e4higer Tor-\nso an die kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften \u00fcbergeben\nwird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Plobner, nur Ihre Redezeit war zu\nEnde, nicht Ihre Zeit. Das wollte ich nur richtigstellen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDie f\u00e4ngt erst an!)\n\nIch darf jetzt das Wort an die CDU-Fraktion weitergeben.\nHerr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Aus meiner Sicht k\u00f6nnen wir aus\nzwei Gr\u00fcnden zu jedem Plenum eine Aktuelle Debatte\n\u00fcber die Eisenbahn bzw. die Situation der Eisenbahn in\nSachsen f\u00fchren.\nZum einen hat uns das Thema in den letzten Monaten\nst\u00e4ndig verfolgt, und es wird uns auch in den n\u00e4chsten\nMonaten verfolgen. Das ist der Hauptgrund. Zum anderen\nmacht es mir regelrecht Spa\u00df, bei dieser Kompetenz der\nOpposition \u00fcber das Thema zu streiten.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe hier noch einmal\neinige Dinge in Erinnerung. Wir hatten in diesem Hohen\nHause eine Anh\u00f6rung. Frau Mattern, in dieser Anh\u00f6rung\nhaben sage und schreibe vier Sachverst\u00e4ndige zu dem\nGesetzentwurf der PDS im Grunde \u00fcberhaupt nicht Stel-\nlung genommen, denn in ihrem ersten Satz haben sie im\nwesentlichen nur gesagt, es lohne sich nicht, \u00fcber diesen\nEntwurf zu sprechen, wir sollten lieber \u00fcber die Eisenbahn\nsprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Kunckel, Sie haben zwar drau\u00dfen ,,Seit\u2019 an Seit\u2019 mit\nden Kollegen\u201c propagiert. Zu dieser Anh\u00f6rung jedoch,\nHerr Kunckel, war von Ihrer Fraktion zeitweise nur ein\nAbgeordneter im Raum. Darin zeigt sich Ihre Kompetenz\nund Ihr Interesse an diesem Thema.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nAlbrecht?\n\nAlbrecht, CDU: Aber immer.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Albrecht, haben Sie auch noch\nin Erinnerung, da\u00df in dieser Anh\u00f6rung alle Sachverst\u00e4ndi-\ngen das Gesetz der Staatsregierung strikt, konsequent und\nentschieden kritisiert haben?\n\nAlbrecht, CDU: Frau Ostrowski, in dieser Anh\u00f6rung ging\nes nicht um einen Entwurf der Staatsregierung, sondern\num Ihren l\u00fcckenhaften und inkompetenten Entwurf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nAlbrecht, CDU: Ohne Ende.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Darf ich Sie daran erinnern, da\u00df es\nin dieser Anh\u00f6rung um den \u00d6PNV generell in Sachsen\nging und da\u00df im Zusammenhang mit der Anh\u00f6rung zu\nunserem Gesetzentwurf \u2013 ich konkretisiere mich also\njetzt \u2013 das Gesetz der Staatsregierung entschieden kriti-\nsiert wurde?\n\nAlbrecht, CDU: Der Gesetzentwurf der Staatsregierung\nwurde nicht kritisiert, weil er gar nicht auf der Tagesord-\nnung stand.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nIch bin aber bereit, Ihnen den Ausschu\u00dfauszug \u00fcber diese\nSitzung zur Verf\u00fcgung zu stellen, wenn Sie Ihre Unter-\nlagen zu diesem so wichtigen Thema schon wieder ver-\nschludert haben.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nLieber Kollege Plobner, Friede, Freude, Eierkuchen \u2013\noffensichtlich waren Sie bei dem Redebeitrag unseres Kol-\nlegen Mannsfeld nicht im Hause.\n\n(Plobner, SPD: Ich war im Hause!)\n\nDer Kollege Mannsfeld hat vor zehn Minuten ausdr\u00fccklich\nerkl\u00e4rt, welche landesplanerischen Voraussetzungen wir\nan die Eisenbahnkonzeption kn\u00fcpfen. Wenn Sie diese For-\nderungen genau analysiert h\u00e4tten \u2013 diese Zeit war vorhan-\nden, und Sie sind in der Thematik \u2013, dann h\u00e4tten Sie\nerkannt, da\u00df \u00fcberwiegend kritische Punkte bei diesem\nAnsatz zu den landesplanerischen Voraussetzungen\nge\u00e4u\u00dfert worden sind.\n\n(Plobner, SPD:\nStreicheleinheiten haben Sie verteilt!)\n\nWenn ausgerechnet Sie diese Debatte beantragen, so frage\nich mich, welche Botschaft Sie mit dieser Debatte an die\nbetroffenen Kollegen, die drau\u00dfen standen, \u00fcbermitteln\nwollen. Ich habe Ihre Zielstellung nicht nachvollziehen\nk\u00f6nnen.\n\n(Plobner, SPD:\nDie Debatte ist doch nicht dazu da,\nvon au\u00dfen etwas her\u00fcberzubringen,\n\nsondern wir wollen etwas kritisieren!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4674\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte zu beachten, da\u00df nur Zwischen-\nrufe m\u00f6glich sind.\n\nAlbrecht,  CDU:  Die Abbestellung bzw. Nichtwiederbe-\nstellung bei unseren Nachbarl\u00e4ndern ist ein schwieriges\nThema. Es ist deshalb schwierig, weil nat\u00fcrlich auch in\ndiesem Bereich gelten mu\u00df, da\u00df diese Entscheidung aus\nverkehrlicher, aus landesplanerischer Sicht zu f\u00e4llen ist.\nAber eines werde ich in diesem Hohen Hause nicht ver-\nheimlichen: Dort, wo unsere Nachbarn nicht bereit sind,\nmit in das Obligo zu gehen, kann es nicht Sinn und Zweck\nsein, da\u00df wir als Freistaat die Finanzierung \u00fcbernehmen.\nDer gr\u00f6\u00dfte Teil dieser Strecken liegt anteilm\u00e4\u00dfig zum\ngeringsten Teil im Freistaat Sachsen, zum gr\u00f6\u00dferen Teil\njedoch in unseren Nachbarl\u00e4ndern. Deshalb frage ich hier\neinmal ganz freundlich, was Sie denn mit Ihren Genossen\nin Brandenburg und Sachsen-Anhalt zu dieser Thematik\nbesprochen haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Plobner, SPD:\nUnd in Th\u00fcringen? \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\n\nTh\u00fcringen existiert nicht!)\n\n\u2013 Lieber Kollege Plobner, die Novellierung des \u00d6PNV-\nGesetzes ist nat\u00fcrlich von uns diskutiert worden. Wir\nhaben dar\u00fcber diskutiert, weil wir in der Abw\u00e4gung der\nverschiedenen Inhalte, der verschiedenen Zielstellungen\n\u00fcberlegt haben, ob es besser ist, wenn wir eine Umsetzung\ndieses Gesetzes propagieren, oder ob wir dieses Gesetz tat-\ns\u00e4chlich novellieren m\u00fcssen.\nIm Zusammenhang mit der Finanzierungsverordnung\nund der Eisenbahnkonzeption sind wir nach einer fach-\nlichen Diskussion zu dem Ergebnis gekommen, da\u00df wir\nmit diesem Gesetz weiterleben k\u00f6nnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich wiederhole\nmich: Ich k\u00f6nnte jedesmal im Plenum \u00fcber Eisenbahnen\nreden.\n\n(Adler, SPD:\nWie lang sind bei Ihnen denn drei Minuten?)\n\nDenn wir wissen, wor\u00fcber wir reden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas war wohl ein Witz?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Albrecht, es mag sein, da\u00df Sie wissen,\nwor\u00fcber Sie reden. Sie wissen aber in bezug auf das, was\nSie her\u00fcbergebracht haben, offensichtlich nicht, da\u00df Intelli-\ngenz und Sachverstand nicht automatisch an Masse\ngekoppelt sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Schommer, ich habe das Papier, das Sie verabschiedet\nhaben, mitgebracht: ,,Eisenbahnkonzeption des Freistaates\nSachsen\u201c. Besser m\u00fc\u00dfte es hei\u00dfen: ,,Gedanken zur Eisen-\nbahn in Sachsen\u201c. Denn eine Konzeption in dem Sinne ist\nes nicht.\nIch lese Ihnen einmal ein Beispiel vor. Ich beginne auf der\nSeite 19: ,,Vielfach wird die DB AG nach der Abbestellung\nvon Nahverkehrsleistungen die Absicht verfolgen, die\njeweilige Strecke stillzulegen. Stets ist zu pr\u00fcfen, auf wel-\nche Weise eine Sicherung dieser Bahntrassen erfolgen\nkann (Trassensicherungsvertr\u00e4ge, Nutzung f\u00fcr Radwege\noder anderweitige Sicherung). Die Trassensicherung (,,Ein-\n\nmottung\u201c) mittels Vertrag der DB AG soll im Einzelfall\nden Abbau der Schieneninfrastruktur verhindern und eine\nsp\u00e4tere Reaktivierung der Strecke erm\u00f6glichen\u201c \u2013 jetzt\nkommt die entscheidende Formulierung \u2013, ,,sobald sich\ndaf\u00fcr eine Verkehrsnachfrage entwickelt.\u201c\nHerr Schommer, die Verkehrsnachfrage entwickelt sich\nnicht von allein, sie mu\u00df entwickelt werden. Das fehlt in\nIhren Konzepten, und zwar ganz deutlich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas, was wir hier machen, ist folgendes: Wir treten in Kon-\nkurrenz zu dem motorisierten Individualverkehr und kei-\nnesfalls zu den Busunternehmen oder zu anderen Ver-\ntretern des \u00d6PNV. Das mu\u00df ganz klar her\u00fcberkommen. Es\nkann auch nicht sein, da\u00df die Eisenbahn gegen die Busse\noder etwas anderes ausgespielt wird.\nWir haben einiges zu beachten. Wir haben die Bequemlich-\nkeit f\u00fcr die Leute zu erh\u00f6hen, wir haben die Vertaktung zu\nerh\u00f6hen, wir haben die Bedienerfreundlichkeit zu erh\u00f6-\nhen \u2013 diesbez\u00fcglich hat die Bahn noch eine ganze Menge\nNachholbedarf, das wissen auch wir \u2013, und wir haben die\nZuverl\u00e4ssigkeit zu erh\u00f6hen. Die Bahnkonzeption sollte die\nEisenbahner ermutigen. Wenn Sie sich aber drau\u00dfen hin-\nstellen und als erstes die Leute vor den Kopf schlagen und\nsagen, wahrscheinlich seien ohnehin alle mit dem Auto\ngekommen, dann wei\u00df ich nicht, ob das besonders ver-\ntrauensf\u00f6rdernd war. Das m\u00fcssen Sie aber selber verant-\nworten.\nWir legen noch auf etwas anderes gro\u00dfen Wert. Es gab in\nder 1. Legislaturperiode einen Beschlu\u00df des Landtages.\nWenn ich mich recht erinnere \u2013 ich habe nicht nach-\ngeschaut \u2013, war der Beschlu\u00df mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit\nangenommen worden, und zwar zum Erhalt der Schmal-\nspurstrecken. Sie haben im Kapitel 6 Ihrer Konzeption\nAussagen dar\u00fcber gemacht, aber die Aussagen sind uns\nnoch nicht verbindlich genug.\nAls Beispiel nenne ich die Wei\u00dferitztalbahn. Diesbez\u00fcglich\ngibt es eine riesige Unruhe bei den Betroffenen, nicht nur\nbei den Bahnern. Es gibt besorgte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger,\ndie sich inzwischen zu B\u00fcrgerinitiativen zusammen-\ngeschlossen haben. Es gibt die Bereitschaft zur Mitarbeit\nund zur \u00dcbernahme. Wie Sie zur Zeit mit dem Zweckver-\nband umgehen \u2013 Kollege Plobner hat vorhin einige Fakten\ngenannt \u2013, ist diesem gesamten Vorhaben nicht f\u00f6rderlich.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nBeifall des Abg. Flath, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013\nBitte, Herr Minister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Zun\u00e4chst\nbitte ich um Nachsicht, da\u00df ich als der zust\u00e4ndige Fach-\nminister einige Minuten zu sp\u00e4t zur Aktuellen Debatte\ngekommen bin. Ich war gebeten worden, drau\u00dfen an einer\nDemonstration teilzunehmen. Leider konnte diese Demon-\nstration nicht wie geplant rechtzeitig zu Ende gebracht\nwerden, weil es dort einige Populisten gab, die permanent\nlange geredet haben, ohne essentiell etwas zu sagen und\nohne da\u00df sich dadurch etwas an der Sache ge\u00e4ndert hat.\n\n(Jurk, SPD:\nDas kennen wir eigentlich nur von Ihnen! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:\nSie sind aber heute selbstkritisch!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4675\n\n\n\nVerehrter Herr Plobner, Sie haben, als ich drau\u00dfen war,\nwohl wissend, wo ich war, gesagt, ich m\u00fc\u00dfte eigentlich\nhier sein. Ich nehme an, Sie haben das aus zwei Gr\u00fcnden\nangesprochen; einerseits, um, wenn ich hier gewesen w\u00e4re,\nsagen zu k\u00f6nnen, ich w\u00fcrde mich vor der Diskussion\ndrau\u00dfen mit den Demonstranten dr\u00fccken, und anderer-\nseits, um davon abzulenken, da\u00df ich m\u00f6glicherweise eine\nder schw\u00e4rzesten Stunden f\u00fcr die Vertreter der Sozial-\ndemokratie in bezug auf die Bahnpolitik drau\u00dfen erleben\nw\u00fcrde.\nLieber Herr Kunckel, Sie wissen, wie ich Sie sch\u00e4tze. Aber\ndas, was Sie dort praktiziert haben, war fast noch schlim-\nmer als das, was Lafontaine gemacht hat, als er zu den\nSteinkohlenkumpeln ging und sich mit ihnen verbr\u00fcderte.\nSie sagen: Ich stelle mich an eure Seite, das mu\u00df alles\nerhalten werden, und zwar sozial, \u00f6kologisch und demo-\nkratisch.\nLieber Herr Kunckel! Ihre Spr\u00fcche f\u00fchren uns genauso in\nden Ruin wie die Politik von Lafontaine, wenn er in Bonn\nan die Regierung k\u00e4me.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch etwas, Herr Plobner, zur Sachkunde: Sie sprachen\ndavon, man w\u00fcrde Sie einen Schienenk\u00fcsser nennen.\nW\u00e4ren Sie sachkundig, h\u00e4tten Sie gewu\u00dft, da\u00df es die Puf-\nferk\u00fcsser sind, die Sie da gemeint haben.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nSchon diese Kleinigkeit zeigt, wer recht hat, auch wenn ich\nwei\u00df, da\u00df man \u00fcber mich als den Schwellent\u00f6ter redet.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas hei\u00dft Schwellenbremser!)\n\nMeine Damen, meine Herren! Ich will noch einmal das\nWesentliche unserer Konzeption zusammenfassen: Drei\nViertel der f\u00fcr den schienengebundenen Personennahver-\nkehr in Sachsen genutzten Strecken sind von der Staats-\nregierung unter Schutz gestellt worden. Wir haben gesagt,\nwir wollen, da\u00df dort weiterhin Nahverkehr betrieben\nwird. Es reicht aber nicht, da\u00df die Bahn oder wer auch\nimmer dort f\u00e4hrt, den Service verbessert, sondern die\nLeute m\u00fcssen mit der Bahn auch fahren wollen. Wir sagen,\nwenn die Menschen diese Strecke nicht annehmen, ist es\nnicht vertretbar, da\u00df sie weiter benutzt wird. Es kommt\nauf die Nachfrage der Menschen an.\nHerr Gerlach, Sie reden von Nachfrageentwicklung. Sie\nsind dabei auf dem gleichen Gleis wie Ihr gro\u00dfer Lafon-\ntaine, Ihr Bundesvorsitzender, der dazu beitragen will, da\u00df\nviel Geld verschwendet wird, indem er sich wieder an die\nSeite der Gewerkschaft schl\u00e4gt und sagt, wir m\u00fcssen jetzt\nLohnerh\u00f6hungen machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 Ja, gleich.\nEr sagt, wir m\u00fcssen die Nachfrage erh\u00f6hen. Das kostet\nGeld und Arbeitspl\u00e4tze. Genauso ist Ihre Argumentation.\nBitte sch\u00f6n, Herr Gerlach, fragen Sie!\n\nGerlach, SPD: Sie sind so in Schwung, ich wollte Ihnen\neine Ruhepause zum Trinken g\u00f6nnen.\n\n(Lachen bei SPD und PDS)\n\nHerr Schommer, Sie haben gerade gesagt, da\u00df Sie drei\nViertel der Strecken unter Schutz gestellt haben. Welche\nrechtliche Bedeutung hat diese Unterschutzstellung?\nNebenbei gesagt, Lafontaine ist kleiner als ich. Das nur am\nRande.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 Ja, ja! Er ist wirklich kleiner als Sie.\nDas hei\u00dft folgendes: Sollte sich die Nachfrage auf diesen\nStrecken, die wir unter Schutz gestellt haben, wo wir erst\neinmal bis 2002 bestellt haben, rapide \u00e4ndern und der Tr\u00e4-\nger, n\u00e4mlich der Zweckverband, sagen, es ist nicht mehr\nzu vertreten, dort weiter zu fahren \u2013 dies mu\u00df er begr\u00fcn-\nden \u2013, dann wird die Staatsregierung dar\u00fcber entscheiden,\nob die Argumente gewichtig f\u00fcr eine Abbestellung sind\noder nicht. Das hei\u00dft es. Das ist auch die einzige richtige\nM\u00f6glichkeit, mit der Wirklichkeit umzugehen.\nAuf den meisten Strecken, die abbestellt worden sind, fah-\nren kaum noch Menschen mit diesen Bahnen. Das hat\nnicht nur mit Ihrer Bananentheorie zu tun, sondern ganz\neinfach damit, weil die Strecken nicht mehr dort sind, wo\ndie Menschen wohnen. Es hat sich mittlerweile ein Fort-\nschritt in der Siedlungsentwicklung des Landes getan, der\nnicht von der Staatsregierung beeinflu\u00dft ist. Es gibt eben\nandere Wohnpriorit\u00e4ten der Bev\u00f6lkerung.\nIn anderen Debatten redeten Sie fr\u00fcher \u00fcber den \u00d6PNV\nund sagten, wir brauchen mehr Schienen und mehr Busse,\nweil das \u00f6kologischer ist als Autos. Nun pa\u00dft es auf einmal\nin Ihre Argumentation, Busse auf der Stra\u00dfe als etwas\nUmweltsch\u00e4dliches hinzustellen. Es ist ein Wahnsinn, wie\nSie argumentieren!\n\n(Jurk, SPD: Was wollen Sie eigentlich?)\n\nMeine Damen, meine Herren! Die Bahn soll ihre Vorteile\ndort ausspielen, wo sie Vorteile hat, n\u00e4mlich auf den Fern-\nverkehrsstrecken, in den Ballungszentren und als Zubrin-\nger f\u00fcr die Ballungszentren. Das ist das richtige. Genau\ndarauf werden wir uns auch mit unserer Politik konzen-\ntrieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, nicht von Herrn Porsch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMir ist dieses Thema viel zu ernst, verehrter Herr Porsch,\nals da\u00df ich mich mit Ihrem Gerede befasse.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch wollte Ihnen nur eine ernsthafte Frage stellen!)\n\nNoch etwas ist doch hier in Sachsen zu beachten. Es gibt \u2013\ndas haben wir alle gewollt \u2013 die dezentrale Verf\u00fcgung\n\u00fcber den Einsatz von Omnibussen auf der Stra\u00dfe. Es kann\ndoch nicht zusammenpassen, da\u00df dann \u00fcber den Verkehr\nauf der Schiene zentral verf\u00fcgt wird. Deshalb war es rich-\ntig, da\u00df wir die Zweckverb\u00e4nde gegr\u00fcndet und die Ent-\nscheidung vor Ort gegeben haben, wo Leute sind, die\netwas von der Sache verstehen und die das auch tagt\u00e4glich\nzu verantworten haben. Die Abstimmung Stra\u00dfe \u2013 Schiene\nkann man in keine besseren H\u00e4nde legen als in diejenigen\nvor Ort, n\u00e4mlich in die der B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te.\nNoch etwas: Wenn Sie jetzt hier permanent kritisieren,\ndiese Dezentralisierung w\u00e4re ein Freibrief f\u00fcr die B\u00fcrger-\nmeister, nun abzubestellen \u2013 welche Meinung haben Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4676\n\n\n\neigentlich von den B\u00fcrgermeistern und L\u00e4ndr\u00e4ten?! Ich\nhabe das Gef\u00fchl, Sie reden so nur daher, weil sie nicht\nIhrer Partei angeh\u00f6ren bzw. die wenigsten. Die auf CDU-\nMandat gew\u00e4hlten Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeister wissen,\nwie sie sich f\u00fcr ihre B\u00fcrger am besten einsetzen k\u00f6nnen.\nDeshalb sind sie gew\u00e4hlt worden und werden sie auch in\nder Zukunft gew\u00e4hlt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun kommen wir zur Regionalisierung, n\u00e4mlich zum\nGeldoptimieren. Ich bin ja recht dankbar, da\u00df von Ihnen\ndie Strecke Riesa-Nossen angesprochen worden ist. Nur\ndamit dieses Hohe Haus auch wei\u00df, wor\u00fcber wir reden:\nDiese Strecke hat eine L\u00e4nge von 33,22 km. Die gesch\u00e4tz-\nten Investitionen zur Sanierung betragen 50,9 Millio-\nnen DM nur f\u00fcr diese Strecke. Es gab 1996 367 Fahrg\u00e4ste\nt\u00e4glich in beide Richtungen. Die optimiert gesch\u00e4tzte Zahl\nvon Fahrg\u00e4sten im Jahre 2010 lautet t\u00e4glich 830, Herr Ger-\nlach. Der Zuschu\u00df in diesem Jahr wird fast 3 Millio-\nnen DM betragen. Nun frage ich wirklich: Was hat das mit\nverantwortungsbewu\u00dfter Bahnpolitik zu tun, dieses Geld\nin eine Strecke zu stecken, auf der kaum einer fahren will?\nIch will es hier wiederholen, Herr Kunckel, was ich\ndrau\u00dfen gesagt habe, auch wenn ich wei\u00df, da\u00df wir hier in\nSachsen leben und nicht in Hessen \u2013 deshalb haben wir\nhier auch die richtige Regierung \u2013:\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm rot-gr\u00fcnen Hessen w\u00e4ren die meisten Strecken, die wir\nunter Schutz gestellt haben, schon l\u00e4ngst abbestellt wor-\nden, weil es dort viel rigorosere Kriterien gibt als hier. Da\nredet man erst gar nicht \u00fcber Strecken, auf denen weniger\nals 1 000 Leute am Tag fahren. Gehen Sie einmal unsere\nStrecken durch. Da haben wir einen ganzen Teil von\nStrecken, auf denen auch in 10 Jahren den Prognosen nach\nweniger als 1 000 Fahrg\u00e4ste t\u00e4glich fahren. Wir erhalten sie\ntrotzdem oder schlagen vor, da\u00df sie erhalten werden. In\nHessen redet man erst ab 2 000 Fahrg\u00e4sten pro Tag vom\nErhalt. Das ist eine rot-gr\u00fcne Eisenbahnpolitik, in Sachsen\nmachen wir eine CDU-gef\u00fchrte richtige Politik. Wir gehen\nmit dem Geld intelligent um und bauen dort aus, wo die\nLeute mit der Bahn fahren wollen, n\u00e4mlich mit der S-Bahn\nund in den Ballungsgebieten sowie auf den Fernverkehrs-\nstrecken.\nUnd noch etwas: Wer ist eigentlich verantwortlich f\u00fcr die\nAttraktivit\u00e4t der Bahnh\u00f6fe und f\u00fcr den Fahrplan? Das ist\ndoch nicht die Staatsregierung. Ich frage mich: Wo war\ndenn Ihr Protest, als vorgestern der Vertreter der Bahn AG\nin Sachsen erkl\u00e4rte, da\u00df das KNV-Terminal in Leipzig fr\u00fc-\nhestens im Jahre 1999 gebaut wird, obwohl wir alle Vorbe-\nreitungen getroffen haben, da\u00df dort G\u00fcter auf die Schiene\ngebracht werden k\u00f6nnen? Die Bahn tut es nicht. Warum\nbaut sie eigentlich Dresden und Leipzig nicht aus? Was tut\nsie auf der Sachsen-Magistrale? Warum hat sie mit den\nFernverbindungen nach Erfurt nicht begonnen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas sind doch die Fragen! Damit ist die Bahn diejenige, die\ndiese Strecken nicht baut. Was haben wir gek\u00e4mpft, damit\ndie S-Bahn-Strecken ausgebaut werden, sowohl nach Pirna\nwie auch zwischen Leipzig und Halle, aber auch in die\nLausitz, um dort die Strecke nach G\u00f6rlitz, also bis an die\nGrenze, auszubauen. Nichts geschieht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWo ist da Ihre Unterst\u00fctzung? Wir sind es, die f\u00fcr die\nAttraktivit\u00e4t der Schiene k\u00e4mpfen. Das werden wir auch\nweiterhin tun.\n4 000 Arbeitspl\u00e4tze sind gef\u00e4hrdet. Meine Damen und\nHerren, da will ich zun\u00e4chst erst einmal sagen: Wer sagt,\nda\u00df man \u2013 weil man bei der Bahn AG besch\u00e4ftigt ist \u2013\nvormals Reichsbahn \u2013, unk\u00fcndbar ist, wer fordert, da\u00df ein\nsolches Unternehmen, das nun privatisiert ist, sich nicht\ndem Wettbewerbsdruck stellen mu\u00df, mu\u00df sich fragen\nlassen, wo die Kumpel und die Mitarbeiter aus unseren\nIndustriebetrieben sind, die ihren Arbeitsplatz verloren\nhaben. Es kann doch nicht unsere Aufgabe sein, mit enor-\nmen Steuergeldern Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten, die vom\nMarkt nicht nachgefragt werden. Was ist das f\u00fcr eine ab-\nstruse Diskussion? Wer hat denn DWA-Arbeitspl\u00e4tze er-\nhalten? Das war doch die Staatsregierung. Das ist mein\nHaus gewesen, das daf\u00fcr gek\u00e4mpft hat, da\u00df DWA privati-\nsiert wird\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund da\u00df bei DWA in Bautzen eine Umstrukturierung\nerfolgte. Darauf ist nicht das Unternehmen gekommen,\nsondern wir sind darauf gekommen. Mit Siemens und mit\nanderen ist der Regiosprinter I in Bautzen gebaut worden.\nAuch der Regiosprinter II ist dort entwickelt worden.\nEbenso ist der Doppelstock-Elektrotriebzug ein Entwick-\nlungsauftrag, den wir DWA besorgt haben. Wir sichern\nmit unserer Politik Arbeitspl\u00e4tze und niemand anderes.\nDas ist wirklich etwas, was an dieser Stelle gesagt werden\nmu\u00df.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist auch Ihre Aufgabe!)\n\nNun komme ich zum letzten, zum Trasseneinmotten. Herr\nGerlach, wo finden Sie das? Wir haben ganz konkret\ngesagt, wenn die Bahn stillegen will, werden wir unter-\nsuchen, wie hoch die Kosten sind und was man tun mu\u00df.\nWenn es finanzierbar ist, dann werden Trassen eingemot-\ntet, damit sie dann, wenn es Sinn machen sollte, wieder f\u00fcr\nden Schienenverkehr benutzt werden k\u00f6nnen.\nEs kann nicht Aufgabe der Staatsregierung sein, mit den\nknappen Regionalisierungsmitteln f\u00fcr den schienengebun-\ndenen Personennahverkehr auch sicherzustellen, da\u00df\nCargo bei der Bahn funktioniert. Da mu\u00df schon die Bahn\nselber eine attraktive Politik machen, damit das voran-\ngehen kann.\nNicht die Staatsregierung entscheidet \u00fcber Abbestellun-\ngen. Wie es im Gesetz steht, machen das der Aufsichtsrat\nder Landesverkehrsgesellschaft und die dort vertretenen\nRegionalvertreter. Ich komme aus der Kommunalverwal-\ntung und wei\u00df, da\u00df B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te sehr\ngenau wissen, was sie zum Wohl ihrer B\u00fcrger zu entschei-\nden haben. Ich lasse sie nicht mit diesem einfachen Gerede\ndiskriminieren,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nunsere B\u00fcrgermeister w\u00fcrden verantwortungslos handeln.\nNein, sie werden verantwortungsbewu\u00dft handeln.\nWenn Sie wirklich etwas f\u00fcr die Strecken tun wollen \u2013 Sie,\nHerr Kunckel, und Sie, Herr Gerlach, die Sie drau\u00dfen so\ndramatisch aufgetreten sind \u2013, dann setzen Sie sich mit\nden B\u00fcrgermeistern und den Landr\u00e4ten zusammen, die zu\nentscheiden haben, wenn es in den n\u00e4chsten Wochen um\ndie 260 Kilometer geht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4677\n\n\n\nDann bringen Sie Ihre Argumente vor, und entkr\u00e4ften Sie\ndie vermeintlich falschen Argumente unserer B\u00fcrger-\nmeister! Dann sind Sie wirklich Landespolitiker, die b\u00fcr-\ngernah sind, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt zu unserer Politik keine Alternative. Ich bedanke\nmich ausdr\u00fccklich bei der CDU-Fraktion. Dies ist ein St\u00fcck\nkonstruktiver Dialog. Nat\u00fcrlich gibt es abweichende Auf-\nfassungen in manchen Punkten; dar\u00fcber wird diskutiert.\nWenn mancher Journalist auf einmal feststellt, da\u00df er sein\nHerz jetzt f\u00fcr die Eisenbahn entdeckt, weil man gut dar-\n\u00fcber schreiben kann, ist das ja okay. Da habe ich auch\nnichts dagegen. Aber eines werden wir nie zulassen: Wir\nwerden uns, Herr Gerlach oder Herr Plobner, nie aus-\neinanderdividieren lassen, weder die Fraktion noch die\nStaatsregierung, weil wir gemeinsam diejenigen sind, die\ndieses Land auch im Bereich Verkehr und gerade bei der\nEisenbahn voranbringen werden.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nAntr\u00e4ge liegen nicht vor. Die Debatte ist abgeschlossen.\nIch erteile Herrn Dr. Kunckel zu einer Richtigstellung das\nWort.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Schommer, ich bin ganz sicher,\nda\u00df wir hier drau\u00dfen auf derselben Veranstaltung gewe-\nsen sind. Aber ich m\u00f6chte Sie insofern korrigieren: Ich\nhabe dort nicht gesagt, da\u00df wir grunds\u00e4tzlich keine Stille-\ngungen machen wollen. Das habe ich dort nicht behauptet,\nwie Sie das jetzt hier dargestellt haben. Ich habe \u00fcber Pla-\nnung gesprochen, \u00fcber Eisenbahn als Chance, \u00fcber markt-\ngerechtes und \u00fcber systemgerechtes Verhalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Gerlach, Sie wollten auch eine Rich-\ntigstellung? \u2013 Bitte.\n\nGerlach, SPD: Eigentlich mache ich von diesem Mittel\nganz sparsam im Parlament Gebrauch, aber heute ist es\ndringend notwendig.\nHerr Schommer hat uns eben, da irgendwie das Konzept\nfehlte, einfach Dinge unterstellt. Er hat mich mehrfach\nangesprochen. Unter anderem gab es einen schlimmen\nVorwurf \u2013 ich wei\u00df nicht, woher er ihn nimmt \u2013, da\u00df\n\nwir hier ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tten, da\u00df die B\u00fcrgermeister bei der\nAbbestellung nicht richtig machen, was sie tun. Ich habe\ndas Wort B\u00fcrgermeister in keiner Weise in den Mund\ngenommen. Ich wei\u00df nicht, wo Sie Ihren Diskussionsbei-\ntrag heute hergenommen haben. Das tut mir leid.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Plobner, bitte.\n\nPlobner, SPD: Der Staatsminister hat mir unterstellt, da\u00df\nich mir seine Anwesenheit aus kleinlichen taktischen\nGr\u00fcnden gew\u00fcnscht h\u00e4tte. Ich sage einmal hier ganz klar:\nHerr Staatsminister, es w\u00e4re w\u00fcnschenswert gewesen,\nwenn Sie von Anfang an dabeigewesen w\u00e4ren, damit wir\nuns in dieser Debatte h\u00e4tten sachlich und fachlich ausein-\nandersetzen k\u00f6nnen. Das war mein Beweggrund, weshalb\nich den Pr\u00e4sidenten gebeten habe, Ihnen doch zu sagen,\nda\u00df die Debatte begonnen hat.\nIch denke, wir sollten auch weiter im sachlichen Dialog\nbleiben, auch wenn heute Worte gefallen sind, die dazu\nnicht passen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch mu\u00df auch noch folgendes richtigstellen: Ich habe in\nmeinem Beitrag keinesfalls die kommunalen K\u00f6rperschaf-\nten oder Landr\u00e4te in irgendeiner Form der Verantwor-\ntungslosigkeit bezichtigt. Ich mu\u00df nur feststellen, da\u00df in\nder Landesverkehrsgesellschaft vier Landr\u00e4te dieser Eisen-\nbahnkonzeption nicht zugestimmt haben. Das war meine\nArgumentation.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nDas stimmt doch nicht!)\n\n\u2013 Das stimmt, Herr Schommer!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie wollen auch noch eine Richtigstel-\nlung?\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Ich wollte sagen, da\u00df\nich mich dagegen ausspreche, in welcher Form der Staats-\nminister den Fraktionschef der PDS bei seiner Diskussions-\nmeldung zur\u00fcckgewiesen hat. Ich bin der Meinung, da\u00df\ndamit der Anspruch an H\u00f6flichkeit bei weitem unterschrit-\nten wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Das war jetzt korrekt keine sach-\nliche Richtigstellung, sondern eine andere Kategorie.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nDie Steuerverschwendung der S\u00e4chsischen Staatsregierung\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, SPD,\nCDU, Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Das Wort\nhat die Fraktion der PDS. Frau Roth, bitte.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren! Da\u00df B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hierzu-\nlande die Worte Steuern oder Verschwendung von Steuer-\ngeldern kaum noch h\u00f6ren und ertragen k\u00f6nnen, ist bun-\ndespolitischen Vers\u00e4umnissen bei der seit Jahren gro\u00df\nangek\u00fcndigten Steuerreform geschuldet.\n\nWenn sich unsere Fraktion trotzdem zu dieser Debatte ent-\nschlo\u00df, so, um die Finger gegen die Verschwendung von\nSteuergeldern auf regierungsamtliche s\u00e4chsische Posten zu\nlegen. Dies sind u. a. die deutlichen Fingerzeige aus den\nBerichten des Rechnungshofes und des Bundes der Steuer-\nzahler, die rechtlich \u00e4u\u00dferst bedenklichen und schon fast\nskurrilen W\u00fcnsche des Staatsministers Schommer zur\nSchaffung von Steueroasen f\u00fcr Superreiche und eine Ant-\nwort der Staatsregierung zur finanziellen Lage, besser zum\nSchuldenberg der Wasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nde\nin einer Kleinen Anfrage von mir.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4678\n\n\n\nZu den staatlich gelenkten Steuergeldern, die in viel zu\nteuren Wasser- und Abwasserprojekten versickern:\n1. Die Tatbest\u00e4nde. Von 1991 bis 1997 sind 2,468 Milliar-\nden DM \u00f6ffentliche Zuwendungen, sprich Steuergelder, in\ndiesen Bereich geflossen. Im gleichen Zeitraum hat sich bei\nden Verb\u00e4nden ein Schuldenberg von \u00fcber 3,3 Milliar-\nden DM angeh\u00e4uft.\n2. Die unumst\u00f6\u00dfliche Wahrheit. Die Staatsregierung\nbetreibt eine Abwasserpolitik, die auf Gro\u00dfkl\u00e4ranlagen,\nriesige Rohrleitungssysteme und auf Pumpen statt auf\nkleine, naturnahe und ortsgebundene L\u00f6sungen setzt, eine\nAbwasserpolitik, die die \u00dcberdimensionierung der Kl\u00e4r-\nanlagen durch v\u00f6llig falsche Annahmen \u00fcber die Entwick-\nlung des Wasserverbrauchs zur Planungsvorgabe gemacht\nhat, statt durch dezentrale L\u00f6sungen die kosteng\u00fcnstige\nAnpassung an die Verbrauchsentwicklung zu erm\u00f6g-\nlichen, eine Abwasserpolitik schlie\u00dflich, die den Sachver-\nstand der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ignoriert und sie von\njeglicher Mitentscheidung ausgeschlossen hat. Sie macht\nBanken und die mit Planung und Bau beauftragten B\u00fcros\nund Firmen reicher und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger arm.\nDiese Abwasserpolitik war und ist Verschwendung von\nSteuergeldern. Ich sehe voraus, da\u00df man mir jetzt in der\nDiskussion mit dem gro\u00dfen Nachholbedarf bei abwasser-\nund wassertechnischen Anlagen kommen wird. Das ist\nauch nicht einfach vom Tisch zu fegen. Nur, fast gebets-\nm\u00fchlenartig h\u00f6rt man von den Regierungsb\u00e4nken hier im\nHohen Haus, da\u00df man auf intelligente s\u00e4chsische L\u00f6sun-\ngen setzt und nicht die Fehler der alten Bundesl\u00e4nder wie-\nderholt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Roth, PDS: \u2013 Nein, Herr Franke.\nIn der Abwasserpolitik wurden hier mit Hilfe vieler gut-\nbezahlter Berater aus den alten Bundesl\u00e4ndern die dorti-\ngen Erfahrungen verschlimmbessert. Ich behaupte: wider\nbesseres Wissen und entgegen den vorliegenden besseren\nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten, selbst wider bessere Erfahrungen\naus der Alt-BRD. Und ich prognostiziere: Mit dem Einset-\nzen der Tilgungspflicht f\u00fcr die aufgenommenen Darlehen\nwird es zu einem raschen Anstieg der Geb\u00fchren und Bei-\ntr\u00e4ge kommen. Diese Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge werden nicht\ndie beauftragten B\u00fcros und Firmen bezahlen, sondern die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. F\u00fcr diese schlagen dann die ver-\nschwendeten Steuergelder zum zweiten Mal zu Buche.\nDamit bin ich direkt wieder beim Thema der Aussprache\nund fordere die Staatsregierung auf, in der Abwasserpoli-\ntik endlich die Ruder herumzurei\u00dfen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\nHerr Flath, bitte.\n\nFlath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die PDS hat beantragt, die Steuerverschwen-\ndung der S\u00e4chsischen Staatsregierung hier in einer Aktuel-\nlen Debatte zu behandeln. Das m\u00f6chte ich betonen.\nIch stelle zun\u00e4chst einmal im Namen der CDU-Fraktion\nfest, da\u00df dieser Pauschalvorwurf zur\u00fcckzuweisen ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSo pauschal?)\n\nNun einmal sachlich \u00fcber die Sinnhaftigkeit, \u00fcber die Kor-\nrektheit von Ausgaben. Da wacht bekanntlich erstens ein\nEurop\u00e4ischer Rechnungshof, zweitens ein Bundesrech-\nnungshof und drittens ein S\u00e4chsischer Rechnungshof.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd der Bund der Steuerzahler!)\n\nEs ist gute Sitte, auch Gesch\u00e4ftsordnung in diesem Haus,\nda\u00df wir diese Berichte in den Fraktionen und Aussch\u00fcssen\nund hier im Parlament auswerten. Das kann man nicht in\neiner Aktuellen Debatte tun.\nAber jetzt will ich doch einmal etwas sagen, was sehr\nmerkw\u00fcrdig in diesem Haus ist. Gestern hat uns ein Abge-\nordneter der PDS-Fraktion, der ja bekanntlich stasibelastet\nist, hier vorgetragen, da\u00df nur die PDS, nur die Opposition\ndie Regierung kontrolliert. Das ist schon sehr merkw\u00fcrdig.\nIch habe n\u00e4mlich das Empfinden, da\u00df hier nur die CDU-\nFraktion die Regierung kontrolliert.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nDenken wir doch einmal an die Haushaltsdebatte. Wie\nwird diese in den n\u00e4chsten Wochen hier ablaufen? Da\nwird Ihre Fraktion, da wird die PDS wieder hierherkom-\nmen und uns sagen, die Regierung soll 1 Milliarde DM\nmehr Geld bekommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWoher wissen Sie denn das?)\n\nIst das nicht paradox, warum Sie, wenn Sie pauschal vor-\nwerfen, da\u00df hier Steuern verschwendet werden, dann wol-\nlen, da\u00df etwa noch mehr Steuern verschwendet werden.\nDas ist paradox. Das kann ich nicht verstehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben den Bund der Steuerzahler angef\u00fchrt. Ich\nsch\u00e4tze ihn sehr, ich lese auch seine Ver\u00f6ffentlichungen.\nWas stand da \u00fcber den S\u00e4chsischen Landtag drin? Man\nkann sich dar\u00fcber unterhalten. Wir wissen, ab und zu\nkommt auch der Vorwurf ,,Kunst\u201c.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFlath, CDU: \u2013 Nein, Herr Porsch. H\u00f6ren Sie mir auch ein-\nmal zu!\nEs stand etwas \u00fcber die Kleinen Anfragen der Frau\nOstrowski darin: tausendmal gefragt, jetzt \u00fcber tau-\nsendmal, \u00fcber tausendmal geantwortet. Das hat \u00fcber\n700 000 DM gekostet. Gen\u00fctzt hat es nichts. Kl\u00fcger ist\nFrau Ostrowski in dieser Zeit nicht geworden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDas kann aber auch an den Antworten liegen!)\n\nWas meinen Sie eigentlich mit ,,Steuerverschwendung\u201c?\nNat\u00fcrlich kann man sich dar\u00fcber unterhalten, ob es nicht\nauch Steuerverschwendung ist, wenn wir zu lange leere\nZ\u00fcge durchs Land fahren lassen. Es hat mich auch\nge\u00e4rgert, als in meinem Wahlkreis jetzt die Strecke von\nBuchholz nach Schwarzenberg abbestellt worden ist \u2013\nnicht etwa, weil sie abbestellt worden ist, denn das hat\nkaum ein Mensch gemerkt, weil niemand mitgefahren ist.\nWohl hat mich aber ge\u00e4rgert, da\u00df kurz vorher dort neue\nSignalanlagen erstellt wurden. Dar\u00fcber kann man wohl\nsprechen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4679\n\n\n\nAber wir m\u00fcssen in diesem Hause auch einmal dar\u00fcber\nsprechen: Wenn man im Haushaltsplan nachschaut,\nerkennt man, da\u00df die PDS-Fraktion je Abgeordneten das\ndoppelte Geld zur Verf\u00fcgung gestellt bekommt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir machen auch die beste Arbeit!)\n\nDas steht so drin. Die CDU bekommt je Abgeordneten\n5 000 DM, Sie bekommen 10 000 DM. Ich glaube, es wird\nso manchen Steuerzahler in diesem Land geben, der fragt:\nIst nicht die gr\u00f6\u00dfte Steuerverschwendung eigentlich die\nFinanzierung der PDS?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWeil ja nichts dabei herauskommt, weil sie zu nichts n\u00fctze\nist. Sie fragen tausendmal. Dieses Land braucht keine Fra-\ngen. Dieses Land braucht Antworten, und die geben\nbekanntlich wir.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk,  SPD:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die sinnvolle Verwendung\nvon Steuergeldern ist in jedem Jahr ein Thema, wenn der\nJahresbericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofes diskutiert\nwird.\nEs ist in der Tat bezeichnend, wie eine Regierung, deren\nFinanzminister Jahr f\u00fcr Jahr vom Sparen redet, punktuell\nmit dem Geld der Steuerzahler umgeht. J\u00fcngstes Beispiel\nim Bericht des Rechnungshofes sind ausgerechnet die\nNeubauten f\u00fcr die Ministerien der Herren Schommer,\nVaatz und Hardraht.\nDa gibt es einen Kabinettsbeschlu\u00df vom 30. April 1996, der\nausdr\u00fccklich die Anwendung der alten Richtlinie Bau vor-\ngibt, obwohl das Finanzministerium zwei Monate zuvor\neine neue Richtlinie erlassen hat, die sparsamere Fl\u00e4chen-\nnormative als die alte vorgibt. Der S\u00e4chsische Rechnungs-\nhof hat errechnet, da\u00df die Anwendung der neuen Richt-\nlinie zu einer Einsparung bei der Hauptnutzfl\u00e4che von\n948 Quadratmetern gef\u00fchrt h\u00e4tte.\nDie Sache an sich ist unerh\u00f6rt. Geradezu grotesk wird es\naber, wenn man die Stellungnahme der Staatsregierung zu\ndem beschriebenen Vorgang liest \u2013 ich zitiere: ,,Das Mini-\nsterium weist jedoch darauf hin, da\u00df die Anwendung der\nRichtlinie Bau (alt) notwendig gewesen sei, um dem\nGleichheitsgrundsatz Rechnung tragen zu k\u00f6nnen.\u201c Nur\nso sei eine Einigung mit den unterzubringenden Ministe-\nrien m\u00f6glich gewesen.\nIch habe versucht, mir die Sitzung vorzustellen, auf der\ndiese Art von Einigung zustande gekommen sein mu\u00df. Da\nmu\u00df es wohl zu Dialogen gekommen sein wie etwa:\n,,Wenn Arnold und Karl-Joseph so ein gro\u00dfes Zimmer\nbekommen, dann will ich wenigstens eine Klimaanlage\nhaben!\u201c\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDamit ist der Spa\u00df aber schon zu Ende. Herr Schommer,\nSie haben sich in der letzten Zeit \u00fcber die Schn\u00fcffelpraxis\nin deutschen Steuerbeh\u00f6rden beklagt. Sie, Herr Schommer,\nverunglimpfen damit die Anstrengungen der s\u00e4chsischen\nFinanzverwaltung, insbesondere der Steuerpr\u00fcfer, der\nSteuerfahndung und der Betriebspr\u00fcfer.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiese \u00c4u\u00dferungen sind sch\u00e4dlich f\u00fcr das Ansehen des\nFreistaates Sachsen in der Bundesrepublik und in der Welt,\nHerr Schommer. So mu\u00df man das einordnen. Was Sie\nmachen, ist indirekt der Aufruf zu Rechtsbruch. Mit diesen\n\u00c4u\u00dferungen haben Sie sich selbst und Ihre Politik disqua-\nlifiziert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Reber, bitte.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEin ganz gro\u00dfes Thema, wie schon aus dem Antrag her-\nvorgeht: Steuerverschwendung der Staatsregierung.\nPunkt. Ende des Antrages.\nMeine Damen und Herren! Steuerverschwendung hat\netwas mit Ausgaben, mit Kosten zu tun. Ich darf Ihnen\nsagen, ich bin schon seit 1990 Mitglied des Haushalts- und\nFinanzausschusses dieses Hauses. Ich habe dort viele Kol-\nlegen der PDS und auch der SPD kommen sehen. Ich habe\nsie auch wieder gehen sehen. Ich gestehe gern zu, da\u00df ich\nsie manchmal lieber gehen als kommen sehe.\nAber ich habe noch nicht ein einziges Mal erleben d\u00fcrfen,\nda\u00df sie einen Antrag vorgelegt haben, der fachlich fundiert\nund politisch brisant auf eine Einsparung abzielte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJeder erwartet vom Staat Sparsamkeit im allgemeinen.\nWas Sie immer beantragen, ist Freigiebigkeit im beson-\nderen. Na gut, es ist sicherlich das Recht und auch die\nKunst einer Opposition, immer Dinge zu versprechen, die\ndie Regierung nicht halten kann und auch nicht halten\nm\u00f6chte, weil sie einfach nicht sinnvoll sind.\nDas hat sich auch wieder an den zwei Punkten gezeigt.\nBeiden Oppositionsparteien fehlt es offensichtlich an The-\nmen.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Ich habe zugeh\u00f6rt. Aber h\u00e4tten Sie doch einmal etwas\nKonkreteres gebracht als diese l\u00e4ppischen Anmerkungen\nzum staatlichen Hochbau, wo es um Investitionen geht.\nH\u00e4tten Sie doch einmal Einsparungen im konsumtiven\nBereich genannt, Herr Kollege Jurk!\n\n(Jurk, SPD:\nIch habe vorgestellt, wo man einsparen k\u00f6nnte!)\n\nAber ich bin sicher, Sie werden auch bald wieder den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df verlassen, wie viele vor\nIhnen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDas verstehe ich nicht!)\n\nUnd, sehr verehrte Kollegin der PDS, wenn Sie \u00fcber Trink-\nwasser und Abwasser sprechen, ist Ihnen offensichtlich\nnoch nicht bewu\u00dft geworden, da\u00df man zun\u00e4chst erst ein-\nmal \u00fcber die Kosten sprechen mu\u00df. Wenn Sie also einkla-\ngen, da\u00df die Geb\u00fchren und Abgaben zu hoch sind, dann\nhaben wir zwei M\u00f6glichkeiten.\nDie erste M\u00f6glichkeit ist, die Kosten zu sparen. Das w\u00fcr-\nden Sie kritisieren. Oder wir m\u00fcssen mehr Subventionen\nausreichen. Wo bleibt denn hier Ihre Steuersparpolitik? Ich\nkann nicht nachvollziehen, was Sie hier vorgetragen\nhaben. Aber Sie haben ja noch einen Redner frei, vielleicht\nkommt noch ein \u00dcberraschungseffekt. Bisher war die\nDebatte sehr d\u00fcrftig.\nVielen Dank.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4680\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte kurz auf das eingehen, was Frau Roth hier vorge-\ntragen hat. Frau Roth, offensichtlich rechnen Sie sehr mit\nder Verge\u00dflichkeit der \u00d6ffentlichkeit.\nWir haben schon oft von Ihnen den Vorwurf geh\u00f6rt, da\u00df\n\u00fcberdimensionale Kapazit\u00e4ten zur Behandlung von\nAbw\u00e4ssern errichtet worden seien. Wie Sie wissen, haben\nwir schon relativ fr\u00fch darauf reagiert. Weil wir nicht\nimmer in eigener Sache sprechen wollten, haben wir einen\nunabh\u00e4ngigen Gutachter beauftragt, sich mit dieser Frage\nzu befassen. Dieser unabh\u00e4ngige Gutachter ist die Firma\nPrice Waterhouse gewesen. Ich habe in diesem Haus schon\nmehrmals zu den Ergebnissen gesprochen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Diese Beurteilung m\u00fcssen Sie mit sich ausmachen. Der\nGutachter hat sich gegen andere Konkurrenten in einer\nAusschreibung durchgesetzt,\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\n... die leider nicht \u00f6ffentlich war!)\n\nin einer beschr\u00e4nkten Ausschreibung. Er hat ein sachkun-\ndiges Urteil abgegeben, dem bis heute noch nicht fundiert\nwidersprochen worden ist.\nDas Urteil des Gutachters besagt, da\u00df der Kapazit\u00e4t nach\nein Prozent, ein Teil vom Hundert \u00fcberdimensioniert ist.\nWenn man es in Anlagen ausdr\u00fcckt, sind es drei. Das ist\nein hervorragendes Ergebnis, wie man es von Anfang an,\nvon der Ausgangslage aus betrachtet, \u00fcberhaupt nicht\nerwarten konnte.\nEs schl\u00e4gt sich auch sofort in den Preisen nieder. Nach\nAngaben des Jahresberichtes der Deutschen Wasserwirt-\nschaft, ver\u00f6ffentlicht in der Zeitschrift ,,Wasser und\nBoden\u201c im Juli 1997, sind die Abwasserkosten in Sachsen\ndie niedrigsten in der Bundesrepublik Deutschland.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Vaatz, stimmen Sie mir zu, da\u00df die\nGeb\u00fchren und Beitr\u00e4ge, die jetzt in Sachsen erhoben wer-\nden, politische Preise sind und nicht die wahren Kosten,\ndie entstanden sind und entstehen, decken?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich stimme Ihnen einerseits zu; andererseits sage ich,\nda\u00df dann, wenn wir die Wirtschaftsf\u00e4higkeit der notlei-\ndenden Zweckverb\u00e4nde hergestellt haben, sich an diesem\nBefund nichts ge\u00e4ndert haben wird.\nDes weiteren darf ich als n\u00e4chstes folgendes sagen: Meine\nDamen und Herren, es ist sehr deutlich, da\u00df diese Lage,\nwie sie in Ostdeutschland entstanden ist, zun\u00e4chst erst ein-\nmal alle ostdeutschen L\u00e4nder betroffen hat. Sie ist im\nwesentlichen dadurch herausgefordert, da\u00df der Artikel 10\ndes Einigungsvertrages besagt, da\u00df bis zum Jahr 1999 die\nEU-Abwassereinleitebedingungen bei uns erf\u00fcllt sein m\u00fcs-\nsen.\n\nDer Freistaat Sachsen ist das einzige Land in Ostdeutsch-\nland, das sich ernsthaft bem\u00fcht hat, diese f\u00fcr uns v\u00f6llig\nunannehmbare Regelung zu korrigieren. Ich m\u00f6chte Ihnen\nerkl\u00e4ren, wie wir das versucht haben.\nEs gab einen Versuch, der leider im Bundesrat gescheitert\nist, wonach eine Korrektur \u00fcber eine Ver\u00e4nderung der\nAbwasserabgabe erfolgen sollte. Es gab einen zweiten Ver-\nsuch. Dieser Versuch war, da\u00df wir die Definition der\nsogenannten empfindlichen Gebiete korrigiert haben. Im\nGefolge des Einigungsvertrages und des \u00dcberleitungs-\ngesetzes galt ganz Ostdeutschland als sogenanntes emp-\nfindliches Gebiet und war damit betroffen von dieser Ein-\nleiterichtlinie, von der ich eben gesprochen habe.\nWir haben uns die M\u00fche gemacht, diese ,,empfindlichen\nGebiete\u201c in Sachsen soweit zu reduzieren, da\u00df es kein Ver-\nsto\u00df gegen die EU-Richtlinien ist, wenn in bestimmten\nabgelegenen Ortschaften augenblicklich noch kein perfek-\ntes Abwassersystem gebaut wird, und uns somit im\nGrunde die Gefahr vom Hals geschafft, da\u00df wir vor der\nEU wegen eines Versto\u00dfes gegen diese Richtlinien ange-\nklagt werden.\nDann darf ich noch einmal sagen: Sie profitieren in Ihren\ndemagogischen \u00c4u\u00dferungen sehr stark von einem Mi\u00dfver-\nst\u00e4ndnis. Dieses Mi\u00dfverst\u00e4ndnis ist folgendes: Es trifft zu,\nda\u00df die Staatsregierung, um einen effizienten Verwal-\ntungsaufbau im Bereich Wasser und Abwasser zustande\nzu bringen, regelm\u00e4\u00dfig daf\u00fcr pl\u00e4diert hat, m\u00f6glichst\ngro\u00dfe, fl\u00e4chengleiche Verb\u00e4nde zu gr\u00fcnden.\nNun gebe ich zu, da\u00df damit leicht das Mi\u00dfverst\u00e4ndnis ent-\nstehen kann, da\u00df damit gro\u00dfe zentrale Anlagen gemeint\nseien. Aber gro\u00dfe zentrale Anlagen und zentrale Ver-\nb\u00e4nde, die auch mehrere Anlagen bewirtschaften k\u00f6nnen,\nsind zweierlei Dinge. Das Problem ist nur, meine Damen\nund Herren: Wie kann es denn eigentlich passieren, da\u00df\nversucht wird, diese l\u00e4ngst ausgesprochenen, mehrfach\n\u00f6ffentlich diskutierten Tatsachen immer wieder, von Zeit\nzu Zeit, auf dem Wege \u00f6ffentlicher Debatten und so weiter\nzu revidieren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: \u2013 Nein. \u2013 Da kann ich Ihnen nur sagen: Die Ursache\nsehe ich darin, da\u00df eben gewisse Teile der freien Presse in\nSachsen \u2013 da meine ich jetzt nicht eine bestimmte Zeitung,\nsondern insgesamt \u2013 nach wie vor geneigt sind, diese\nMi\u00dfverst\u00e4ndnisse zu pflegen. So m\u00f6chte ich es einmal\nsagen.\nMan sollte sich fragen, was eigentlich die Ursachen sind,\ndie es einer Frau Roth gestatten, l\u00e4ngst durch Tatsachen\nwiderlegte Behauptungen hier st\u00e4ndig wieder auch in der\n\u00d6ffentlichkeit zu sagen und da\u00df sie daf\u00fcr von der Presse\nnicht zur Ordnung gerufen wird.\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS.\nFrau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Nach Hochrechnung des Bundes\nder Steuerzahler werden j\u00e4hrlich ca. 65 bis 70 Milliar-\nden DM an Steuergeldern bundesweit verschwendet. Im\ndiesj\u00e4hrigen Schwarzbuch werden \u00fcber hundert sym-\nptomatische F\u00e4lle von Bauskandalen, Fehlplanung,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4681\n\n\n\nSchlamperei, Abfindungszahlungen und Fehlinvestitionen\ngenannt. Sachsen wird in diesem Jahr dreimal aus-\nschlie\u00dflich in bezug auf Landtagsaktivit\u00e4ten erw\u00e4hnt. Die\nBaukosten\u00fcberschreitung von rund 52 Millionen DM bei\nBau und Rekonstruktion des S\u00e4chsischen Landtages ist\nmeines Erachtens auf Fehlplanung zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\n(Adler, SPD: Da haben Sie zugestimmt!)\n\nAuf seiten der Exekutive gibt es weitere exemplarische\nF\u00e4lle au\u00dfer den von meiner Kollegin genannten, wo\nSteuergelder konzeptionslos ausgegeben werden, wenn\nz. B. an einer regionalen Eisenbahnstrecke 2,3 Millio-\nnen DM f\u00fcr drei neue Bahn\u00fcberg\u00e4nge investiert werden\nund kurz darauf die betreffende Strecke \u2013 ich meine Anna-\nberg-Schwarzenberg \u2013 nicht mehr befahren wird.\nDie aktive Verschwendung von Steuergeldern durch die\n\u00f6ffentliche Hand scheinen Peanuts zu sein angesichts des-\nsen, was der Staat an Steuern \u00fcberhaupt erst gar nicht ein-\nnimmt. Steuerhinterziehung und Steuerflucht sind keine\nKavaliersdelikte. Zur Zeit sind rund 50 000 Ermittlungs-\nverfahren bundesweit anh\u00e4ngig.\nNach Berechnung volkswirtschaftlicher Institute betr\u00e4gt\nder j\u00e4hrliche Steuerausfall durch kriminelle Machenschaf-\nten 15 % des Bruttoinlandproduktes. Vor diesem Hinter-\ngrund und angesichts einer chaotischen Steuergesetz-\ngebung in der Bundesrepublik Deutschland kritisiert\nMinister Schommer in den USA die Arbeit der deutschen\nSteuerbeh\u00f6rden als ,,skandal\u00f6se Schn\u00fcffelpraxis\u201c, die den\nWirtschaftsstandort Deutschland gef\u00e4hrde. Hier verwech-\nselt Herr Schommer Ursache mit Wirkung.\nSchlie\u00dflich sind Sie doch als Politiker samt Ihrer Regie-\nrungspartei CDU seit 15 Jahren in Bonn f\u00fcr das Chaos der\nSteuergesetze verantwortlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIhre Regierungspartei CDU hat k\u00fcrzlich erst im Schlepp-\ntau der FDP anschaulich vorgef\u00fchrt, da\u00df sie zu einer wirk-\nlichen strukturellen Reform und zur Vereinfachung der\nSteuergesetzgebung unf\u00e4hig ist.\nWenn nun angesichts dieser Situation die Besch\u00e4ftigten\nder Finanzverwaltung und besonders die Betriebspr\u00fcfer\nnach rechtsstaatlichen Vorgaben ihren Job tun, werden Sie\nvon Ihnen als Schn\u00fcffler beschimpft. Das ist grotesk und\nbedeutet eine ungewollte Aufforderung zum Steuerbetrug.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIm Namen der PDS-Fraktion fordere ich Sie auf, die Her-\nabw\u00fcrdigung der rechtsstaatlich vorgegebenen T\u00e4tigkeit\nvon Steuerbeh\u00f6rden zur\u00fcckzunehmen und sich von Ihren\n\u00c4u\u00dferungen von diesem Hohen Hause aus zu distanzie-\nren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Hahn, bitte.\n\nHahn,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFrau Roth, wenn Sie eine Abwasserdiskussion hier haben\nwollen, dann k\u00f6nnen Sie gern eine Aktuelle Debatte zu\nWasser/Abwasser beantragen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch mu\u00df mich nat\u00fcrlich sehr wundern, wenn Sie in diesem\nSinne von Steuerverschwendung der Staatsregierung\nreden, hat doch gerade der von Ihnen geleitete Unter-\n\nsuchungsausschu\u00df festgestellt, da\u00df nicht die Staatsregie-\nrung die Steuergelder verschludert hat, sondern der\nZweckverband.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWenn wir dort eine h\u00f6here F\u00f6rderung eingesetzt h\u00e4tten,\ndann h\u00e4tte auch der Zweckverband noch h\u00f6here Steuer-\nmittel verschwendet. Also m\u00fcssen wir dort einmal in der\nRichtung korrigieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nFrau Runge, Sie haben das dann wieder auf den Kern\ngebracht: Wir reden hier \u00fcber Steuerverschwendung der\nStaatsregierung. Sie haben auch das Beispiel des S\u00e4ch-\nsischen Landtages angesprochen. In der 1. Legislatur-\nperiode waren weder Sie noch Frau Roth im Parlament.\nAber wir haben uns 1992 mit dem Bau dieses Hauses im-\nmens besch\u00e4ftigt. Wir haben damals f\u00fcr uns L\u00f6sungen\ngefunden, wie wir diesen Altbau sinnvoll in unsere Kon-\nzeption des Neubaus einbeziehen wollen.\nKeiner der Abgeordneten, die damals in der Baukommis-\nsion t\u00e4tig waren oder auch in den Fraktionen, war sich\ndamals als Konsequenz aus dem Beschlu\u00df der Tatsache\nbewu\u00dft, da\u00df wir gelegentlich vielleicht sogar mehr Gelder\nverbrauchen w\u00fcrden, als damals geplant waren. Aber das\nist nur ein Punkt. Ich wollte darauf weiter nicht eingehen.\nZwischen der Steuergeldverwendung und Steuergeldver-\nschwendung stehen n\u00e4mlich drei Buchstaben. Das ist\ndas ,,sch\u201c. Das ,,sch\u201c steht normalerweise auch noch f\u00fcr\nandere W\u00f6rter, die ich aber hier nicht in dem Sinn disku-\ntieren m\u00f6chte. Nur eines, Herr Jurk: Als wir 1994 eine ein-\nmalige Reise des Haushalts- und Finanzausschusses in\nandere Bundesl\u00e4nder gemacht und auch auf den Rech-\nnungshof des Europarates zur\u00fcckgegriffen haben, ist uns\neines deutlich geworden: Da hatten wir in der Diskussion\nlange mit uns gerungen und haben es bis heute noch nicht\nals Parlament umgesetzt: Der S\u00e4chsische Landtag ist einer\nder wenigen Landtage, der noch nicht \u00fcber einen Haus-\nhaltskontrollausschu\u00df verf\u00fcgt;\n\n(Jurk, SPD: Ja!)\n\ndenn der Haushalts- und Finanzausschu\u00df kann die Kon-\ntrolle \u00fcber die Verwendung und Einsetzung der Mittel nur\nin beschr\u00e4nktem Ma\u00dfe ausf\u00fchren, n\u00e4mlich indem wir an\nuns herangetragene Dinge analysieren, wie zum Beispiel\nRechnungshofberichte.\n\n(Jurk, SPD:\nDann gehen wir es gemeinsam an!\n\nDas ist ein Wort!)\n\n\u2013 Ich bin sofort einverstanden mit Ihnen. Meine Kollegen\nin der Fraktion wissen, da\u00df ich diesen Haushaltskontroll-\nausschu\u00df seit vielen Jahren schon favorisiere. Ich habe aber\nauch hier noch nicht die \u00fcberwiegende Zahl \u00fcberzeugen\nk\u00f6nnen, da\u00df das notwendig ist, da\u00df das eigentlich parla-\nmentarisches Vorrecht ist.\n\n(Jurk, SPD: Wir werden Sie unterst\u00fctzen.)\n\nWenn wir das Budgetrecht aus\u00fcben, dann bitte sch\u00f6n auch\ndas Kontrollrecht \u00fcber das Budgetrecht. Ich bin immer\ndaf\u00fcr und werde mich auch weiterhin daf\u00fcr starkmachen.\nWir haben damals auch immer ganz ausf\u00fchrlich \u00fcber die\nRechnungshofberichte diskutiert. Der ausf\u00fchrlichste Rech-\nnungshofbericht ist der gewesen, den wir das ganze Jahr\n1996 in Arbeit hatten, n\u00e4mlich der von 1994. Wir werden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4682\n\n\n\nauch 1997 den Rechnungshofbericht f\u00fcr das Jahr 1995 aus-\nwerten.\nAllerdings sind da immer zwei Jahre vergangen. Nach\nzwei Jahren kann man eben nur mehr oder weniger reagie-\nren, statt zu agieren. Deswegen sollten wir uns schon ein-\nmal verst\u00e4ndigen, uns als Parlament selbst st\u00e4rker in\ndie Pflicht zu nehmen und den Dingen entgegenwirken.\nDann brauchen wir solche Diskussionen in der Aktuellen\nDebatte nicht und k\u00f6nnen in dem Sinne unserer Staats-\nregierung hilfreich unter die Arme greifen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Eine halbe Minute; Sie m\u00fcssen sich\nkurz fassen, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nkomme auf Herrn Reber zu sprechen, der sich mir gerade\nzuwendet. Herr Reber, nachdem Sie vor knapp einem Jahr\nden Haushalts- und Finanzausschu\u00df verlassen haben, um\neine andere lukrative T\u00e4tigkeit aufzunehmen, konnten Sie\nvielleicht nicht mehr alles nachvollziehen. Wir hatten bei\nden Haushaltsberatungen mindestens einen ausgabensen-\nkenden Titel eingebracht, der nachher von der Mehrheit\nim Ausschu\u00df abgelehnt wurde.\nAber, Herr Reber, manchmal mache ich mir schon Gedan-\nken, wie Sie mit sich selber klarkommen, nachdem Sie jetzt\nzum Beispiel bei der S\u00e4chsischen Aufbaubank t\u00e4tig sind,\naber gleichzeitig Landtagsabgeordneter geblieben sind.\nMachen Sie sich nicht Gedanken, da\u00df Sie f\u00fcr zwei Funktio-\nnen Steuergelder beziehen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nJurk, SPD: Im \u00fcbrigen, Herr Reber, machen Sie sich blo\u00df\nkeine Gedanken um mich. Ich darf Sie beunruhigen: Ich\nbleibe im Haushalts- und Finanzausschu\u00df.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU noch das\nWort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte Frau Ostrowski\nvon der PDS-Fraktion.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Meine  Damen  und  Herren!  Das\nbeste Beispiel f\u00fcr Steuerverschwendung haben die Kolle-\ngen der CDU-Fraktion in dieser Debatte gegeben. Sie\nhaben n\u00e4mlich viel geredet, aber nichts gesagt. Ich werde\naber konkret werden.\nErstes Beispiel von Steuerverschwendung: B\u00fcro Frau\nIngrid Biedenkopf. Die Ehefrau eines prominenten Politi-\nkers, die weder angestellt ist noch eine Wahlfunktion hat,\ndie im Monat etwa 100 bis 120 Schreiben bekommt, man-\ngels eigener Zust\u00e4ndigkeit die Schreiben der B\u00fcrger an die\nMinisterien weiterleitet, deren Erfolgsrate nicht ermittelt\nwerden kann, bekommt j\u00e4hrlich Sach- und Personalkosten\naus dem Staatshaushalt. Das f\u00fcr sich genommen ist eine\nUngeheuerlichkeit in der parlamentarischen Demokratie.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Sachkosten kann man vernachl\u00e4ssigen, aber die zwei\nbis drei Mitarbeiter, die nicht einmal klar im Stellenplan\nausgewiesen sind, in 1995 und vermutlich auch in 1996\neine A15-Stelle \u2013 entspricht Regierungsdirektor \u2013 und 1997\n\nimmerhin eine A13-Stelle \u2013 entspricht Regierungsrat \u2013\nerhielten, sind keine Peanuts mehr. Gesch\u00e4tzter Schaden\nrund 150 000 DM pro Jahr.\nZweites Beispiel: Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke in Dresden. Ein\nBeamter der Staatsregierung gibt dem Vorsitzenden der\ndrittst\u00e4rksten Fraktion des Dresdner Stadtrates schriftlich\ndie F\u00f6rderzusage f\u00fcr ein Br\u00fcckenprojekt, das zu diesem\nZeitpunkt noch nicht einmal beschlossen war, ohne kon-\nkretes Projekt, ohne Antrag auf F\u00f6rderung. Er bindet\nalso Mittel in H\u00f6he von mindestens 75 % von 270 Millio-\nnen Mark, und dieser skandal\u00f6se Vorgang spielt sich vor\ndem Hintergrund eines alternativen Projektes mit zwei\nkleineren, aber leistungsf\u00e4higeren Br\u00fccken ab, die ins-\ngesamt nur 120 Millionen DM kosten.\n\n(Franke, CDU: So ein Unsinn!)\n\nSchaden je nach Ansicht: 112 bis 202 Millionen DM.\n\nDrittes Beispiel: Lenkungsgruppe Dresden. Seit Jahren exi-\nstiert eine sogenannte Lenkungsgruppe zwischen Staats-\nregierung und Stadtverwaltung. Die macht Aufgaben, f\u00fcr\ndie es in Dresden ein Dezernat mit 2 000 Besch\u00e4ftigten\ngibt. F\u00fcr diese Lenkungsgruppe gibt es zus\u00e4tzlich einen\nBerater mit einem Beratervertrag und einem sch\u00f6nen Sal\u00e4r\nvon 220 000 DM pro Jahr. Das hatte der Rechnungshof\nbeanstandet. Die Lenkungsgruppe kostet den Freistaat je\n3 Millionen DM j\u00e4hrlich und die Stadt 1 Million DM Scha-\nden, das sind 4 Millionen DM pro Jahr.\n\nIch komme zur Beantwortung Kleiner Anfragen. Der\nRegierungssprecher teilt anl\u00e4\u00dflich meiner 999. mit, da\u00df der\nStundenlohn eines Bearbeiters bei 93 DM liegt, das bedeu-\ntet ein Monatseinkommen von 14 000 Mark; Zuschl\u00e4ge\nhabe ich schon abgezogen. Das ist Besoldungsgruppe 10,\nalso Status eines Staatssekret\u00e4rs \u2013 die sich wundern wer-\nden, weil die in Wirklichkeit nur die B9 kriegen.\n\n(Franke, CDU: So ein Unsinn.)\n\nGlaubt man dieser Rechnung des Regierungssprechers,\nda\u00df pro Antwort im Schnitt acht Stunden erforderlich\nsind \u2013 pro Antwort acht Stunden! \u2013, dann mu\u00df ich mich\ndoch fragen, wie effektiv die Staatsregierung arbeitet,\nderen Dienstpflicht es ist, Kleine Anfragen zu beantwor-\nten.\n\nUnd im \u00fcbrigen, Herr Flath und Herr Franke und alle Kol-\nlegen der CDU-Fraktion, die Sie sich immer so \u00fcber die\nAnzahl meiner Anfragen aufregen: Regen Sie sich ruhig\nweiter auf. Richten Sie einen Untersuchungsausschu\u00df\nOstrowski ein. Sie kriegen ja jetzt den Vorsitz. Ich kann\nIhnen nur sagen: Es bleibt Ihnen unbenommen, so viel zu\nfragen, wie Sie wollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen, Frau\nOstrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Sie k\u00f6nnen auch weiterhin mit der\nH\u00e4lfte Ihrer Fraktion \u00fcberhaupt nichts fragen. In drei Jah-\nren nicht eine einzige Frage zu haben, das ist zum Beispiel\nSteuerverschwendung; denn die Abgeordnetenbez\u00fcge, die\nSie hier beziehen, bekommen Sie daf\u00fcr, da\u00df Sie arbeiten,\nund nicht daf\u00fcr, da\u00df Sie nicht arbeiten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski, jetzt mu\u00df ich Ihnen das\nWort entziehen. Sie sind schon \u00fcber die Zeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4683\n\n\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich habe noch eine Richtigstellung.\nBitte, bitte, Herr Pr\u00e4sident! Das mu\u00df ich noch sagen. Nur\ndrei Worte.\nPrice Waterhouse war erstens eine beschr\u00e4nkte Ausschrei-\nbung, also eine nicht \u00f6ffentliche. Price Waterhouse hat\n4 Millionen DM Honorar empfangen. Price Waterhouse\nhat eine Untersuchung gemacht, wo man Frageb\u00f6gen an\nAbwasserzweckverb\u00e4nde geschickt hat, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski, das waren aber mehr als\ndrei Worte.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  \u2013  die  diese  Abwasserzweckver-\nb\u00e4nde selber ausgef\u00fcllt haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Schlu\u00df!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWird von der CDU-Fraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Flath, bitte.\n\nFlath, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNoch ein paar sachliche Anmerkungen zur PDS-Fraktion.\nIch meine, Sie m\u00fc\u00dften schon sagen, wor\u00fcber Sie in der\nAktuellen Debatte reden wollen. Sie haben Wasser/Ab-\nwasser angesprochen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das wissen sie selbst nicht.)\n\nDer Kollege Hahn hat dazu Stellung genommen. Dann\nhaben Sie gleich mal \u00fcber die gro\u00dfe Steuerreform gespro-\nchen, \u00fcber unser chaotisches Steuersystem in der Bundes-\nrepublik.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt doch.)\n\nZun\u00e4chst wollen wir doch einmal festhalten, da\u00df diese\nBundesrepublik doch einer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit Wohl-\nstand gesichert hat in dieser Zeit. Nun wollen wir mal dar-\nan erinnern, wie die SED-Genossen, sp\u00e4ter dann die PDS-\nGenossen mit Finanzen umgegangen sind in der DDR.\nNach 40 Jahren haben Sie ein ganzes Staatssystem zum\nZusammenbruch gebracht, was doch 17 Millionen Men-\nschen um den Lohn ihrer Arbeit betrogen hat. Das wollen\nwir doch einmal festhalten, wenn wir hier \u00fcber Finanzen\nsprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann f\u00fchren Sie die gro\u00dfe Steuerreform an. Nat\u00fcrlich sind\nauch wir von der CDU-Fraktion der Meinung, da\u00df drin-\ngend etwas ge\u00e4ndert werden mu\u00df. Es gibt bekanntlich das\nPetersberger Modell \u2013 daran hat auch Prof. Milbradt f\u00fcr\nSachsen mitgearbeitet \u2013, welches von allen f\u00fchrenden\nInstituten gelobt wird. Da\u00df es nicht in Kraft getreten ist,\nk\u00f6nnen Sie uns nicht vorwerfen, auch in dieser Debatte\nnicht. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns mit der SPD-Fraktion\nunterhalten.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist richtig.)\n\nDas wird aber nicht heute in der Aktuellen Debatte m\u00f6g-\nlich sein.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Staatsminister der\nFinanzen.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Staatsregierung\nwirtschaftet sparsam. Dies kann die PDS-Fraktion auf der\nersten Seite des Rechnungshofberichtes 1997 schwarz auf\nwei\u00df nachlesen:\n,,Beim Vergleich der haushaltspolitischen Situation der\nneuen L\u00e4nder wird allerdings deutlich, da\u00df sich die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung auch im Haushaltsjahr 1995 spar-\nsam verhalten hat. So war die Nettokreditaufnahme in den\nneuen L\u00e4ndern ohne Sachsen mit rund 1 070 DM je Ein-\nwohner etwa doppelt so hoch wie in Sachsen. Auch beim\nSchuldenstand je Einwohner zum 31.12.1995 liegt Sachsen\ndeutlich unter dem Durchschnitt der \u00fcbrigen neuen L\u00e4n-\nder \u2026\u201c\nIn dieser Klarheit hat sich der S\u00e4chsische Rechnungshof in\nden vergangenen Jahren noch nie ge\u00e4u\u00dfert. Wir sind als\nStaatsregierung stolz darauf, da\u00df sich unser unabh\u00e4ngiges\nPr\u00fcfungsorgan zu dieser Gesamtw\u00fcrdigung durchgerun-\ngen hat. Das sollen andere L\u00e4nder erst einmal nach-\nmachen.\nIch w\u00fcrde dem bew\u00e4hrten Verfahren der parlamenta-\nrischen Behandlung der Jahresberichte vorgreifen, wenn\nich schon heute auf die einzelnen Pr\u00fcfungsfeststellungen\ndes Rechnungshofes eingehen w\u00fcrde. Wie jedes Jahr habe\nich die Ressorts gebeten, zu den sie betreffenden Passagen\nStellung zu nehmen. Gegen Jahresende werden wir im\nKabinett abschlie\u00dfend diskutieren und Ihnen unsere Vor-\nschl\u00e4ge zur Beratung vorlegen. Dann k\u00f6nnen wir uns im\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df, aber auch hier im Ple-\nnum gerne im Detail auseinandersetzen.\nZum Thema Steuerr\u00fcckst\u00e4nde einige kurze Anmerkungen.\nDie vom Rechnungshof ausgewiesenen Steuerr\u00fcckst\u00e4nde\nzum Jahresende 1996 von \u00fcber 1 Milliarde DM sind so\nirref\u00fchrend. Denn von diesem Betrag waren 559 Millio-\nnen DM aus verschiedenen rechtlichen und tats\u00e4chlichen\nGr\u00fcnden im Jahre 1996 gar nicht beitreibbar. Die tats\u00e4ch-\nlich beitreibbaren Steuerr\u00fcckst\u00e4nde betrugen 462 Millio-\nnen DM.\nLeider l\u00e4\u00dft eine Konkurswelle in Sachsen \u2013 allein 270 Un-\nternehmen haben im Mai 1997 Konkurs angemeldet \u2013\neinen verst\u00e4rkten R\u00fcckgang der R\u00fcckst\u00e4nde nicht erwar-\nten. Viele R\u00fcckst\u00e4nde tauchen n\u00e4mlich erstmals im\nGesamtvollstreckungsverfahren auf.\nIm Vergleich zu den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern sind\nallerdings in Sachsen die R\u00fcckst\u00e4nde pro Kopf der Bev\u00f6l-\nkerung mit 499 DM noch relativ g\u00fcnstig; in Sachsen-An-\nhalt sind es 688 DM, in Brandenburg 659 DM.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nIch wollte nur darauf hinweisen, da\u00df Schwierigkeiten in\nder Steuerverwaltung nicht allein in Sachsen auftreten.\nNun zu dem Problem Steuerrecht/Steuerpolitik in\nDeutschland. Nat\u00fcrlich ist das deutsche Steuersystem f\u00fcr\nausl\u00e4ndische Investoren ein Buch mit sieben Siegeln und\nein Ansiedlungshemmnis allererster G\u00fcte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie m\u00fcssen sich einmal die Tatsache vor Augen f\u00fchren,\nda\u00df \u00fcber die H\u00e4lfte der Steuerrechtsliteratur der ganzen\nWelt in Deutsch geschrieben wird. In keinem Wissen-\nschaftsgebiet ist die deutsche Sprache so verbreitet wie im\nSteuerrecht. Das hat doch wohl Ursachen. Die Ursachen\nsind, da\u00df wir uns ein Steuerrecht leisten, das den Versuch\nmacht, ein H\u00f6chstma\u00df an Einzelfall-Gerechtigkeit herzu-\nstellen, was aber in der Praxis nicht so gelingt.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4684\n\n\n\nNur haben alle Versuche \u2013 Herr Jurk, ich freue mich, da\u00df\nSie geklatscht haben \u2013, dieses Steuerrecht zu entr\u00fcmpeln\nund auch in Besitzst\u00e4nde einzuschneiden, leider zu kei-\nnem Erfolg gef\u00fchrt. F\u00fcr Steuergesetze braucht man in\nDeutschland auch die Zustimmung des Bundesrates. Dort\nhaben Sie die Mehrheit. Dort ist ganz klipp und klar gesagt\nworden, da\u00df man an einer Steuerreform jetzt nicht interes-\nsiert ist und da\u00df das vielleicht nach den Wahlen gemacht\nwerden soll.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist doch auch sehr verk\u00fcrzt dargestellt.)\n\n\u2013 Ich bin ja mal gespannt, Herr Kunckel, wann endlich das\nsteuerpolitische Konzept \u2013 und zwar nicht nur Wolken,\nsondern konkrete Angaben \u2013 der SPD kommt. Ich h\u00f6re\ndoch immer nur einen dissonanten Chor. \u2013 Jetzt dilettiert\nHerr Eichel auf dem Gebiet, nachdem Herr Voscherau\nseine Aufgaben in Hamburg beendet hat.\nEs ist doch eine Tatsache, da\u00df sich Ihre Partei \u2013 und des-\nhalb nehme ich Ihre Kritik auch besonders ernst \u2013 in\nSachen Steuerrecht aus ideologischen Gr\u00fcnden und vor\nallen Dingen aus parteitaktischen Gr\u00fcnden \u2013 die Bundes-\ntagswahl l\u00e4\u00dft gr\u00fc\u00dfen! \u2013 nicht bewegen will\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund Sie lieber einem Parteivorsitzenden folgen, der die\nKarre vor die Wand fahren will, um dann m\u00f6glicherweise\nChancen zu haben, gew\u00e4hlt zu werden. Das ist die Situa-\ntion, vor der wir in der Steuerpolitik gegenw\u00e4rtig stehen.\nIch bin gerne bereit, auch \u00fcber Kompromisse nachzuden-\nken. Aber von der SPD wird immer nur dargestellt, was\nalles nicht geht und wor\u00fcber man nicht reden darf, oder\nnur etwas nebul\u00f6s gesagt: Wir wollen Steuerschlupfl\u00f6cher\nstopfen. Ja, welche denn, bitte sch\u00f6n? \u2013 Auch da habe ich\nnoch nichts geh\u00f6rt.\nWenn Herr Kollege Schommer auf ein Problem hinweist,\nda\u00df wir n\u00e4mlich m\u00f6glicherweise wegen Steuerfragen\neinen Investor im Bereich der Mikroelektronik verloren\nhaben, weil er in einem anderen EU-Land \u2013 n\u00e4mlich in\nHolland \u2013 klare Zusagen bekommen hat, die eine deutsche\nSteuerverwaltung nicht so ohne weiteres machen kann \u2013\nzum Beispiel \u00fcber Verrechnungspreise \u2013, und das \u00f6ffent-\nlich macht, dann geh\u00f6rt er nicht beschimpft, sondern dann\nmu\u00df man das zugrunde liegende Problem unvoreinge-\nnommen diskutieren.\nDas hat nichts mit Steuerhinterziehung zu tun, sondern\nmit der Art und Weise, wie wir mit dem Steuerzahler\numgehen. Das ist keine Kritik \u2013 und dagegen w\u00fcrde ich\nmich auch verwahren \u2013 an der deutschen Steuerverwal-\ntung oder insbesondere an der s\u00e4chsischen Steuerverwal-\ntung. Unsere Mitarbeiter tun ihre Pflicht und oftmals mehr\nals das.\nNur, wir Politiker haben auch eine F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr\nunsere Mitarbeiter und d\u00fcrfen ihnen nicht solche Gesetze\nund Verordnungen vorsetzen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nIch bin gerne bereit, \u00fcber alle Dinge, die zielf\u00fchrend sind,\nmit Ihnen zu diskutieren.\nFrau Ostrowski, ich freue mich ja immer wieder, wie Sie in\nso wunderbarer Art und Weise vom eigentlichen Thema\nablenken. Nat\u00fcrlich gibt es Unterschiede in der Bewertung\nvon Ausgaben. Die einen halten die eine Ausgabe f\u00fcr sinn-\nvoll, die anderen halten eine andere Ausgabe f\u00fcr sinnvoll.\n\nDas hat aber mit Steuerverschwendung \u00fcberhaupt nichts\nzu tun.\nSteuerverschwendung ist, wenn Sie ein bestimmtes Ziel\nmit weniger Mitteln h\u00e4tten erreichen k\u00f6nnen. Da kann\nman zum Beispiel \u00fcber den Schienenpersonennahverkehr\ndiskutieren. In der ganzen Diskussion, die Sie eben gef\u00fchrt\nhaben, ist die Tatsache nicht ber\u00fccksichtigt worden, da\u00df\ndie Kosten f\u00fcr einen Kilometer Eisenbahnzugfahrt irgend-\nwo zwischen 17 und 20 DM liegen und da\u00df die Kosten \u2013\nund zwar laufende Kosten, da sind Investitionskosten\nnicht eingerechnet \u2013, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: \u2013 Nein,\nim Augenblick nicht.\n\u2013 beim Bus f\u00fcr einen Kilometer irgendwo zwischen 2 und\n3 DM liegen und sich daraus betriebswirtschaftlich, aber\nauch volkswirtschaftlich und \u00f6kologisch die Schlu\u00dffolge-\nrungen ziehen lassen, da\u00df man die Bahn nur als Massen-\nverkehrsmittel einsetzen sollte.\nWenn man wenig Passagiere hat \u2013 das h\u00e4ngt nicht nur\ndamit zusammen, da\u00df die Leute m\u00f6glicherweise lieber\nAuto fahren, sondern weil es vielleicht gar nicht so viele\nLeute an diesem Ort gibt \u2013, ist es \u00f6konomisch und \u00f6kolo-\ngisch sinnvoller, einen Bus einzusetzen, um Personen von\nA nach B zu transportieren.\nDie ideologische Verbr\u00e4mung, die Sie gerade im Eisen-\nbahnbereich deutlich gemacht haben, zeigt ja, da\u00df bei\nIhnen ein Verh\u00e4ltnis zu Kosten und zur Effizienz nicht\nausgepr\u00e4gt ist. Dann hei\u00dft es immer, das ist eine politische\nEntscheidung, und das Politische kann man dann m\u00f6g-\nlicherweise als willk\u00fcrlich und sachfremd definieren.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, so k\u00f6nnen wir\nmiteinander nicht umgehen! Nat\u00fcrlich will ich nicht leug-\nnen, da\u00df es manchmal auch im Bereich der s\u00e4chsischen\nStaatsverwaltung zu einer Fehlallokation von Finanzen\nkommt und da\u00df wir Sachen gemacht haben, die man \u2013 bei\nLicht besehen \u2013 lieber nicht h\u00e4tte machen sollen.\nIm nachhinein ist man immer kl\u00fcger. Nat\u00fcrlich hatten wir\nin bestimmten Bereichen Vorstellungen, die sich nachher\nnicht realisieren lie\u00dfen. Aber wer hat denn bei Ihnen die\nGabe der vollst\u00e4ndigen Voraussicht? Und wer hat sich\ndenn noch nicht geirrt? \u2013 Ich m\u00f6chte mit der Bibel antwor-\nten: Wer ohne Schuld ist, der werfe den ersten Stein.\nNat\u00fcrlich habe ich Fehler gemacht \u2013 auch meine Kolle-\ngen \u2013, das leugnen wir auch gar nicht. Nur kommt es dar-\nauf an, erstens aus den Fehlern zu lernen und zweitens das\nFehlermachen zu minimieren. Das tun wir, indem wir die\nRechnungshofberichte ernst nehmen.\nWir diskutieren ja auch mit Ihnen dar\u00fcber, was man im\nBereich der Staatsverwaltung ver\u00e4ndern kann, bis hin zu\nder Frage, ob wir das richtige Rechnungswesen in\nbestimmten Bereichen der Staatsverwaltung haben, ob wir\nnicht Leistungs- und Kostenrechnungen durchf\u00fchren soll-\nten. Nur: Was n\u00fctzen die Leistungsrechnungen, wenn man\nanschlie\u00dfend nicht bereit ist, die sich aus der Rechnung\nergebenden Konsequenzen auch tats\u00e4chlich zu ziehen?\nWenn Sie diese unter ein Tabu stellen, k\u00f6nnen Sie sich das\nganze kaufm\u00e4nnische Rechnungswesen sparen.\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, da\u00df wir hier keine\nAbwasserdebatte f\u00fchren. Aber ich kann auch da nicht\nbegreifen, Frau Roth, da\u00df die Tatsache, da\u00df wir versuchen,\nden B\u00fcrger durch massive Zusch\u00fcsse \u2013 Investitions-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4685\n\n\n\nzusch\u00fcsse von fast 600 Millionen DM pro Jahr \u2013 zu ent-\nlasten, nun von Ihrer Partei als so besonders schlimm\nangesehen wird. Ich habe es bisher immer anders geh\u00f6rt:\nda\u00df man dort die staatlichen Zusch\u00fcsse erh\u00f6hen und die\nBelastung des B\u00fcrgers reduzieren sollte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Es\nkommt wohl immer auf die jeweilige Situation an.\nEs wird immer von biologischer Kl\u00e4ranlage gesprochen \u2013\nsprich: das Abwasser in einen Teich einleiten und biolo-\ngisch abbauen. Tatsache ist aber, da\u00df diese L\u00f6sungen nicht\nalle funktionieren. Dann kommen Sie anschlie\u00dfend und\nsagen, die Natur und die \u00d6kologie sind in Unordnung.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas stimmt doch gar nicht, das ist doch Quatsch!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  \u2013 Ja,\nbitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS:  Herr Milbradt, darf ich Sie erst einmal\ndarauf hinweisen, da\u00df es im Haus von Dr. J\u00e4hnichen ein\nsehr gutes Faltblatt zu biologischen Kl\u00e4ranlagen gibt; Sie\nsollten sich dort informieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage jetzt bitte, Frau Roth!\n\nFrau Roth, PDS: Meine Frage an Sie: Stimmen Sie mir zu,\nda\u00df gerade im Abwasserbereich \u2013 das, was Sie vorher\nangemahnt haben, also Steuerverschwendungen in diesem\nBereich, wo billigere L\u00f6sungen m\u00f6glich gewesen w\u00e4ren \u2013,\nnicht auf diese, sondern auf eine sehr kostspielige L\u00f6sung\ngesetzt worden ist; da\u00df der Abwasserbereich genau der\nBereich ist, in dem das m\u00f6glich war, und da\u00df wir genau zu\ndiesem Thema vorhin diskutiert haben. Es geht also nicht\ndarum, die B\u00fcrger zu entlasten, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage!\n\nFrau Roth, PDS: Ja, also: Geben Sie mit recht, da\u00df es nicht\ndarum geht, die B\u00fcrger durch noch h\u00f6here F\u00f6rdermittel\nvon Geb\u00fchren und Ausgaben zu entlasten, sondern da\u00df es\ndarum geht, durch eine andere Planung, die Planung\ndezentraler Anlagen gar nicht erst so hohe Kosten ent-\nstehen zu lassen?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nRoth, ich habe Sie sehr gut verstanden und Ihre verschie-\ndenen Pirouetten; ich stimme Ihnen nur nicht zu.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und\nder Staatsregierung)\n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat zu der Fragerei der PDS enden.\nAm 4. September 1997 schreibt das fr\u00fchere Zentralorgan\nder SED \u2013 wie gesagt, keine CDU-Zeitung: ,,Die Wi\u00df-\nbegierde Ostrowskis bewege sich auf einem Niveau der\nFrage, ob der Regierung bekannt sei, da\u00df in Annaberg-\nBuchholz ein Kartoffelsack umgefallen und dabei ein\nFrosch get\u00f6tet worden sei, spottete der Sprecher der Leip-\nziger PDS, Volker K\u00fclow.\u201c\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei CDU und SPD)\n\nDieser in Ihren eigenen Reihen offensichtlich auch auf-\nkommenden Kritik m\u00f6chte ich nichts hinzuf\u00fcgen.\n\n(Heiterkeit bei CDU)\n\nSie haben darauf hingewiesen, da\u00df sch\u00f6ne Beispiele der\nSteuerverschwendung im Schwarzbuch der Steuerzahler\nzu finden seien. Auch Sie, Frau Ostrowski, werden im\nn\u00e4chsten Jahrbuch des Steuerzahlerbundes als hervor-\nragendes Beispiel genannt werden.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Ich bin schon drin!)\n\nInsofern sind Sie da in guter Gesellschaft.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n2. Aktuelle Debatte abgeschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/7029\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages mit Drucksache 2/7029 vor. Diese Fragen wur-\nden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist\nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der Fragen\nbekanntgemacht worden.\nWir beginnen mit der Fragestunde. Ich bitte, da\u00df der\nAbg. Wehnert, fraktionslos, seine Frage an die Staatsregie-\nrung stellt.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich um Aufmerksamkeit bitten!\nBitte, Herr Wehnert.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage an die\nStaatsregierung betrifft das Thema ,,Vereinigungsgewinn\u201c.\nAnl\u00e4\u00dflich des siebten Jahrestages der Wiedervereinigung\nder beiden deutschen Staaten \u00e4u\u00dferte sich der Staatsmini-\nster der Finanzen, Prof. Milbradt, am 3. Oktober 1997 in\neinem beigelegten Kommentar der Ausgabe der Zeitung\n,,Morgenpost\u201c. Darin wird von ihm unter anderem ausge-\nf\u00fchrt: ,,Aber auch Westdeutschland hat von der Entwick-\nlung profitiert. Die gesamtwirtschaftliche Produktion er-\nzielte dort einen Niveauschub von rund 200 Milliarden\nMark. Nach Sch\u00e4tzung des Hallenser Wirtschaftsinstituts\nliegt n\u00e4mlich das westdeutsche Bruttoinlandsprodukt um\nsieben Prozent h\u00f6her als bei Fortschreibung des vorigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4686\n\n\n\nWachstumstrends. Dieser ,Vereinigungsgewinn\u2019 \u00fcbersteigt\ndie Transferzahlungen von West nach Ost.\u201c\nIch frage die Staatsregierung:\n1. In welchen Branchen wurden haupts\u00e4chlich diese abso-\nluten bzw. prozentualen Steigerungen des Bruttoinlands-\nproduktes erzielt, und in welchem finanziellen Umfang\nsetzten sich die benannten 200 Milliarden DM Niveau-\nschub als Vereinigungsgewinn im einzelnen zusammen?\nUnd 2.\nIn welchem Verh\u00e4ltnis stehen die benannten 200 Milliar-\nden DM als Vereinigungsgewinn zu den tats\u00e4chlich\nerbrachten Transferleistungen \u2013 Brutto- bzw. Nettotrans-\nferleistungen \u2013, und wie hoch ist daran der s\u00e4chsische\nAnteil zu bewerten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nMilbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Herr Kollege Wehnert, der Darstellung in der\n,,Morgenpost\u201c vom 3.10.1997, die Sie zitiert haben, liegen\ndie Berechnungen und Bewertungen des IWH Halle\nzugrunde. Die von diesem Institut angestellten Sch\u00e4tzun-\ngen zwischen der tats\u00e4chlichen wirtschaftlichen Entwick-\nlung und der hypothetischen Situation bei Fortschreibung\ndes Trends der Jahre 1970 bis 1989 wurden anhand\ngesamtwirtschaftlicher Globalgr\u00f6\u00dfen, n\u00e4mlich des Brutto-\ninlandsproduktes, durchgef\u00fchrt. Angaben \u00fcber die Ent-\nwicklung einzelner Branchen liegen nicht vor. Ich will als\nWirtschaftswissenschaftler hinzuf\u00fcgen, es ist auch au\u00dfer-\nordentlich schwer, hypothetische Entwicklungen bran-\nchenweise nachzuzeichnen und den Effekt der Wiederver-\neinigung dort aus den tats\u00e4chlichen Zahlen herauszurech-\nnen.\nUnd zu Ihrer zweiten Frage: Den erheblichen Lasten der\nVereinigung stehen \u2013 so habe ich ja auch gesagt \u2013 betr\u00e4cht-\nliche Ertr\u00e4ge der Vereinigung gegen\u00fcber. Zurechnungen\ndieser Ertr\u00e4ge und Lasten auf einzelne L\u00e4nder, auf einzel-\nne Branchen liegen ebenfalls nicht vor. Nach den Zahlen\ndes IWH ist allerdings zu schlu\u00dffolgern, da\u00df das zus\u00e4tz-\nliche Bruttoinlandsprodukt in Westdeutschland h\u00f6her ist\nals die j\u00e4hrlichen Transferzahlungen, nach welcher\nAbgrenzung auch immer.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sind Sie zufrieden mit der Beantwor-\ntung, Herr Wehnert?\n\nWehnert, fraktionslos: Ich bin zufrieden, zumal aus dem\nMunde eines prominenten CDU-Politikers nun das best\u00e4-\ntigt wird, was eigentlich die PDS schon viele Jahre nach-\nweist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist eine Best\u00e4tigung.\n\nWehnert, fraktionslos: Aber meine Nachfrage besteht dar-\nin, Herr Staatsminister: Ist es angesichts \u2013 und ich unter-\nst\u00fctze Ihren Kommentar, das mu\u00df ich noch einmal sagen \u2013\ndieser Tatsache dann nicht unfair, wenn zum gleichen\nZeitpunkt die Bundesregierung noch einmal die j\u00e4hrlichen\nTransferleistungen in ihrem Bundesreport, der uns ja seit\nvoriger Woche vorliegt, anders darstellt, als Sie es jetzt v\u00f6l-\nlig berechtigt angemahnt haben? W\u00e4re es nicht an der\nZeit \u2013 das ist meine Frage \u2013, nun auch auf Bundesebene\nmal die Wahrheit auszusprechen, was dieser West-Ost-\nTransfer am Ende bedeutet?\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister der  Finanzen:  Weder\nder Ministerpr\u00e4sident noch ich haben uns um dieses Pro-\nblem gedr\u00fcckt. Wir haben immer wieder darauf hingewie-\nsen, da\u00df man in die wirtschaftliche Gesamtbetrachtung\nauch die zus\u00e4tzlichen Wachstumsimpulse mit einrechnen\nmu\u00df. Wir haben auch immer Kritik an der Art der Trans-\nferberechnungen ge\u00fcbt, die zum Beispiel dazu f\u00fchrt, da\u00df,\nwenn Z\u00f6llner von der franz\u00f6sischen Grenze, wo m\u00f6g-\nlicherweise die Aufgaben zur\u00fcckgegangen sind, an die\npolnische Grenze versetzt werden, dadurch die Transfer-\nzahlungen erh\u00f6ht werden, weil diese Transferzahlungen\nnicht definiert werden als Zahlungen f\u00fcr die neuen L\u00e4nder\noder an die neuen L\u00e4nder, sondern als Zahlungen in den\nneuen L\u00e4ndern. Das ist sicher ein anderer Transferbegriff\nals der, den wir hier im Hause wohl angemessen zugrunde\nlegen w\u00fcrden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank. \u2013 Ich bitte, da\u00df jetzt Frau\nZschoche, Fraktion der PDS, ihre Frage an die Staatsregie-\nrung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Welche Auffassung\nhat die Staatsregierung zum Vorschlag des Staatsministers\nDr. Geisler, die 30-Stunden-Wochenarbeitszeit einzuf\u00fch-\nren? Zu welchen Bedingungen sollte nach Auffassung der\nStaatsregierung die Arbeitszeit verk\u00fcrzt werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nZschoche, da es den von Ihnen zitierten Vorschlag meiner-\nseits so nicht gibt, hatte die Staatsregierung auch keine\nNotwendigkeit, sich dar\u00fcber eine Meinung zu bilden.\nFalls Sie entsprechende \u00c4u\u00dferungen meinerseits dazu\nmeinen, dann mu\u00df ich Ihnen hier deutlich sagen, da\u00df ich\nimmer, wo ich das getan habe, ge\u00e4u\u00dfert habe: 30 Stunden\nArbeit, 30 Stunden Lohn, 30 Stunden Rentenanspruch \u2013\num deutlich zu machen, worum es dabei geht.\nUnd ich kann Ihnen dazu erg\u00e4nzend sagen, da\u00df wir in\nunserem Haus derzeit 319 Besch\u00e4ftigte haben, davon 76 im\n75-Prozent-Anteil oder in Teilzeit. Es gibt auch einige, die\netwas anders anteilig in der Teilzeit besch\u00e4ftigt sind. Also\n23,8 % sind in Teilzeitarbeit, und dadurch sind 24 Perso-\nnen zus\u00e4tzlich besch\u00e4ftigt worden.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Minister, ich m\u00f6chte noch zwei\nNachfragen hintereinander stellen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Ist das Problem einer m\u00f6glichen\nVerk\u00fcrzung der Arbeitszeit schon auf der Tagesordnung\nder Staatsregierung gewesen, um Vor- und Nachteile\ngegeneinander abzuw\u00e4gen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Als eigener Tagesordnungspunkt nicht; in andern\nBez\u00fcgen durchaus.\n\nFrau Zschoche, PDS: Und die zweite Frage: K\u00f6nnen Sie\nsich nicht vorstellen, da\u00df der Produktivit\u00e4tszuwachs\ngenutzt wird, um ein 30-Stunden-Wochenarbeitsverh\u00e4ltnis\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4687\n\n\n\nbesser zu bezahlen, wenn der Tariflohn \u2013 oder unter Tarif\nbezahlt \u2013 sehr niedrig liegt? Sie sagten 30 Stunden Arbeits-\nzeit und f\u00fcr 30 Stunden Lohn und f\u00fcr 30 Stunden Renten-\nversicherung.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Da\u00df  gerade  bei  der  jetzt  \u00fcblichen  Variante\nArbeitszeitverk\u00fcrzung bei vollem Lohnausgleich vor allen\nDingen eine Entwicklung in Richtung h\u00f6here Produkti-\nvit\u00e4t, um die Kosten pro Stunde nicht deutlich erh\u00f6hen zu\nm\u00fcssen, liegt, ist unbestritten. Das ist auch immer wieder\nvon der Staatsregierung als Hemmnis gesehen worden\nund wird auch gerade von meinem Kollegen Schommer\nals ein Element genannt, das bei der weiteren Besch\u00e4fti-\ngung mit dem Gesamtproblem und auch bei der Entschei-\ndung mitbedacht werden mu\u00df.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Abg. Jurk, SPD, seine Frage\nan die Staatsregierung zu stellen.\n\nJurk, SPD: Bei Beitragsbescheiden f\u00fcr Investitionsvorha-\nben zur Wasserver- und Abwasserentsorgung bleiben vor\n1990 gezahlte Beitr\u00e4ge f\u00fcr zweckentsprechende Ma\u00dfnah-\nmen unber\u00fccksichtigt. Das f\u00fchrt bei den Grundst\u00fccks-\neigent\u00fcmern, die mitunter vor Jahrzehnten Beitr\u00e4ge f\u00fcr\nsolche Vorhaben entrichten mu\u00dften, zu erheblichem\nUnmut.\nIch frage daher: Unter welchen Voraussetzungen k\u00f6nnen\nvor 1990 gezahlte Beitr\u00e4ge f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der \u00f6ffent-\nlichen Infrastruktur angerechnet werden und damit die\njetzt erforderlichen Beitr\u00e4ge f\u00fcr diese Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer senken?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Frage, die Sie gestellt\nhaben, ist in Nr. 37.6.2 Satz 4 der Anwendungshinweise\nmeines Ministeriums zur Anwendung des S\u00e4chsischen\nKAG vom 5. Mai 1994 geregelt. Danach sollen die vor der\nGeltung des Vorschaltgesetzes ,,Kommunalfinanzen\u201c\nerhobenen Beitr\u00e4ge oder Baukostenzusch\u00fcsse angerechnet\nwerden, soweit sie nicht unter Anwendung allgemeiner\nAbschreibungsgrunds\u00e4tze verbraucht sind.\n\nJurk, SPD: Wie werten Sie die Urteile des Verwaltungsge-\nrichts Dresden und des Oberverwaltungsgerichts Bautzen\nzu einer Klage wegen der Nichtanerkennung solcher Bei-\ntr\u00e4ge, in denen zur Begr\u00fcndung angef\u00fchrt wird, es habe in\nder DDR keine kommunale Selbstverwaltung gegeben?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Die Entscheidung\ndes Oberverwaltungsgerichts Bautzen vom 24. Oktober\nletzten Jahres verpflichtet die Gemeinden nicht, diese Bei-\ntr\u00e4ge zu ber\u00fccksichtigen, l\u00e4\u00dft aber offen, ob die Gemein-\nden diese Betr\u00e4ge ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen. Das Oberver-\nwaltungsgericht stellt ausdr\u00fccklich klar \u2013 darin liegt der\nwesentliche Wert dieser Entscheidung \u2013, da\u00df in diesem\nGesamtproblemkreis den Gemeinden ein sehr weitgehen-\ndes Ermessen zukommt.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt stellt Herr Wehnert seine Frage an\ndie Staatsregierung.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage zielt\nauf den in den Landtag eingebrachten Haushaltsplanent-\nwurf der Staatsregierung f\u00fcr 1998.\nIch bitte bei meiner schriftlich formulierten Frage zu\nbeachten, da\u00df zwar die Rentenreform im Bundestag\nbeschlossen worden ist, es jedoch um die Auswirkungen\nder Mehrwertsteuererh\u00f6hung um einen Prozentpunkt\ngeht, die ja Folge dieses Beschlusses ist.\nAngesichts der bestehenden Probleme beim Bundeshaus-\nhalt 1998, der hohen und sicher wachsenden Arbeitslosen-\nquoten, der nicht realisierten Gesetzgebungen, insbeson-\ndere zur gro\u00dfen Steuerreform und zur Rentenreform, frage\nich die Staatsregierung:\n1. Welche Auswirkungen haben diese Tatsachen auf den\nvon der Staatsregierung eingebrachten Haushaltsentwurf\n1998 und die mittelfristige Finanzplanung im Freistaat\nSachsen?\n2. Wann beabsichtigt die Staatsregierung, notwendig\ngewordene Ver\u00e4nderungen in Form von Nachschiebelisten\nin den Landtag einzubringen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nMilbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung hat am 7.10.1997 die Erg\u00e4n-\nzungsvorlage zum Haushaltsplanentwurf 1998 beschlos-\nsen. Mit ihr wurden Aktualisierungen und Erg\u00e4nzungen\ndes Haushaltsplanes 1998, der von der Staatsregierung am\n1. Juli 1997 beschlossen worden ist, vorgenommen. Dort\nsind auch im einzelnen die Fragen beantwortet, die Sie\ngestellt haben.\nDie Erg\u00e4nzungsvorlage wird dem S\u00e4chsischen Landtag in\nden n\u00e4chsten Tagen \u00fcbersandt werden oder ist m\u00f6glicher-\nweise schon heute eingegangen, um gem\u00e4\u00df \u00a7 43a der\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages im Rahmen\ndes beschleunigten Verfahrens in den weiteren Haushalts-\nberatungen beraten werden zu k\u00f6nnen. Sie werden also bis\nzur Schlu\u00dfberatung noch gen\u00fcgend Zeit haben, sich mit\ndiesen neuen Fakten auseinanderzusetzen. Sie werden\nnicht \u00fcberrascht werden.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Abg. Frau Roth, PDS, ihre\nFrage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Meine Frage betrifft den im S\u00e4chsischen Schulgesetz\nformulierten unbestimmten Rechtsbegriff ,,\u00f6ffentliches\nBed\u00fcrfnis f\u00fcr Schulen\u201c.\nIch frage:\n1. Welche Kriterien, Anforderungen und Voraussetzun-\ngen liegen der Beurteilung des Fehlens eines ,,\u00f6ffentlichen\nBed\u00fcrfnisses\u201c nach \u00a7\u00a7 21 Abs. 2, 24 Abs. 2, 3 des Schul-\ngesetzes des Freistaates Sachsen zugrunde?\n2. Auf welchen konkreten gesetzlichen Grundlagen beruht\ndie Festlegung der Kriterien f\u00fcr die Beurteilung des Vorlie-\ngens/Fehlens eines \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses im Sinne der\nobengenannten Vorschriften?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4688\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abgeordnete! Ein wichtiges\nKriterium sind die Sch\u00fclerzahlen, denen tats\u00e4chliche\nAnmeldungen und Prognosen \u00fcber k\u00fcnftiges Sch\u00fclerauf-\nkommen und eventuell auch das Wahlverhalten bei wei-\nterf\u00fchrenden Schulen zugrunde liegen. Ihre Grundlage\nsind die Amtliche Statistik und die aktuelle, st\u00e4ndig fortge-\nschriebene Statistik der Schul\u00e4mter. Die Schul\u00e4mter ermit-\nteln vor Ort die Bedingungen und Voraussetzungen\nzugunsten der Beschulung. Kriterien wie Entfernung zum\nn\u00e4chsten Schulstandort, Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, Sicherheit\ndes Schulweges, Alter der Sch\u00fcler, Ausstattung und Kapa-\nzit\u00e4t der aufnehmenden Schule etc. m\u00fcssen je nach den\nUmst\u00e4nden des Einzelfalls am Schulstandort unterschied-\nlich gewichtet werden.\nEin weiteres Kriterium bilden die Beschl\u00fcsse der Schultr\u00e4-\nger. Das betrifft u. a. die Schulnetzplanung, Beschl\u00fcsse zu\neinzelnen Standorten und Beschl\u00fcsse zu kommunaler\nZusammenarbeit. Schultr\u00e4ger und Freistaat Sachsen wir-\nken dabei zusammen.\nZur zweiten Frage. Das gesamte Schulwesen steht nach\nArtikel 7 Abs. 1 Grundgesetz und Artikel 103 Abs. 1 der\nS\u00e4chsischen Verfassung unter der Aufsicht des Staates. Die\nAufsicht des Freistaates umfa\u00dft gem\u00e4\u00df \u00a7 58 Abs. 1 des\nSchulgesetzes auch die Gesamtheit der inhaltlichen, orga-\nnisatorischen und planerischen Gestaltung des Schul-\nwesens. Hierzu geh\u00f6ren u. a. folgende Festlegungen, die\nmittelbar Einflu\u00df auf das Vorliegen oder Fehlen des \u00f6ffent-\nlichen Bed\u00fcrfnisses f\u00fcr eine bestimmte Schule haben: zen-\ntrale Schulstandorte, Mindestklassenst\u00e4rken, Klassenteiler,\nZ\u00fcgigkeit und Profilierung, Fachlehrerbetrieb, kein jahr-\ngangs\u00fcbergreifender Unterricht, sonstige schulartspezi-\nfische p\u00e4dagogische Festlegungen.\nDie Vorgaben des Landesentwicklungsplanes sind f\u00fcr\nSchulaufsicht und Schulverwaltung sowie f\u00fcr Kommunen\nund Landkreise als Schultr\u00e4ger bindend. Der Landesent-\nwicklungsplan ber\u00fccksichtigt und vereint fachinhaltliche\nZielsetzungen und haushaltsrechtliche Grunds\u00e4tze, z. B.\nder sparsamen und wirtschaftlichen Haushaltsf\u00fchrung.\nVon den Sch\u00fclerrichtzahlen kann nur in begr\u00fcndeten Aus-\nnahmef\u00e4llen abgewichen werden.\nMa\u00dfstab ist das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis. Die Verwaltung hat\nbei der Bejahung oder Verneinung des \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrf-\nnisses die Interessen der Allgemeinheit gegen Einzelinte-\nressen abzuw\u00e4gen. Dabei sind alle entscheidungsrelevan-\nten Tatsachen und Umst\u00e4nde des Einzelfalls zu ber\u00fcck-\nsichtigen. Deshalb kann kein abschlie\u00dfender Kriterienkata-\nlog aufgestellt werden. Die obengenannten Kriterien sind\nals entscheidungsrelevant von der Rechtsprechung heraus-\ngebildet und anerkannt worden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Nachfrage? \u2013 Bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Eine Schule kann nur auf der Grundlage\neines Gesetzes geschlossen werden. Sie sagten, da\u00df das\nHauptkriterium die Sch\u00fclerzahl sei. Diese wiederum wer-\nde auf der Grundlage von Statistiken ermittelt und im Lan-\ndesentwicklungsplan festgelegt. Beide sind nicht Grund-\nlage eines Gesetzes.\nK\u00f6nnen Sie mir bitte darauf antworten, wie das in \u00dcber-\neinstimmung zu bringen ist.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist in \u00dcberein-\nstimmung zu bringen. Diese Vorgehensweise entspricht\ndem Schulgesetz im Freistaat Sachsen.\n\nFrau Roth, PDS: Herr R\u00f6\u00dfler, noch eine Nachfrage: Wer\nhat die ber\u00fchmte Zahl 15 festgelegt, in der es um die f\u00fcr\ndie Klasse zugelassenen bzw. in ihr anwesenden Sch\u00fcler\ngeht? Wo ist diese Zahl gesetzlich fixiert?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie ist auf dem\nVerordnungswege festgelegt worden, und das k\u00f6nnen wir\nauch.\n\nFrau Roth, PDS: Das behaupten Sie.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die Verordnung\nist in der Staatsregierung auch abgestimmt worden.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Jurk, SPD,\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nJurk, SPD: Die Mitglieder des Kreistages des Niederschle-\nsischen Oberlausitzkreises erhalten zu ihren Beratung in\nnicht\u00f6ffentlicher Sitzung stets Tischvorlagen und entschei-\nden umgehend u. a. \u00fcber die Vergabe von Lieferungen\nund Leistungen.\nMeine Frage lautet: Betrachtet die Staatsregierung eine\nderart kurzfristige Beratung als ausreichend?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Nach \u00a7 32 Abs. 3\nSatz 1 der S\u00e4chsischen Landkreisordnung hat der Landrat\nbei der Ladung die erforderlichen Beratungsunterlagen\nbeizuf\u00fcgen, soweit dem nicht das \u00f6ffentliche Wohl oder\nberechtigte Interessen einzelner Dritter entgegenstehen.\nDas ist regelm\u00e4\u00dfig der Fall, wenn ein Tagesordnungs-\npunkt in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung beraten und beschlossen\nwerden mu\u00df.\nNach \u00a7 33 Abs. 1 Satz 1 der genannten Ordnung sind auch\ndie Sitzungen des Kreistages nicht\u00f6ffentlich, wenn das\n\u00f6ffentliche Wohl oder die berechtigten Interessen einzelner\ndies erfordern. Bei der Beratung \u00fcber die Vergabe von\nLeistungen oder Beschaffungen kommen regelm\u00e4\u00dfig\nbetriebsinterne Fragen der Bewerber zur Sprache, ins-\nbesondere Fragen nach der Zuverl\u00e4ssigkeit, nach der\nLeistungsf\u00e4higkeit und nach der Bonit\u00e4t der einzelnen\nUnternehmen. Hier gebietet zwar nicht immer, aber regel-\nm\u00e4\u00dfig das berechtigte Interesse der einzelnen Bieter eine\nnicht\u00f6ffentliche Verhandlung.\nOb die Kreisr\u00e4te den Sachverhalt f\u00fcr entscheidungsreif\nansehen und umgehend in der Sitzung entscheiden oder\ndie Fortsetzung der Beratungen und weitere nicht\u00f6ffent-\nliche Sitzungen f\u00fcr erforderlich halten, steht in ihrem eige-\nnen, einer Rechtsaufsichtspr\u00fcfung nicht zug\u00e4nglichen\nErmessen.\n\nJurk, SPD: Richtig. \u2013 Wenn ich Sie richtig verstehe, ist es\nalso eine relativ selbst\u00e4ndige Entscheidung, die die Mit-\nglieder des Kreistages f\u00fcr sich f\u00e4llen k\u00f6nnen, um damit\neine l\u00e4ngere Beratungsdauer einzufordern?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4689\n\n\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Richtig.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Kosel, Fraktion\nder PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Presse war zu entnehmen, da\u00df im S\u00e4chsischen\nStaatsministerium der Finanzen \u2013 ich zitiere \u2013 ,,eine\nGespr\u00e4chsrunde zum Thema Entwicklung der Kurstadt\nBad Muskau\u201c stattfand, an der ma\u00dfgebliche Vertreter des\nFinanzministeriums und des Wirtschaftsministeriums, des\nRegierungspr\u00e4sidiums, der Kurorte GmbH und der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung im Niederschlesischen Oberlausitzkreis\nteilnahmen, an der allerdings kein Vertreter der Stadtver-\nwaltung, geschweige denn die B\u00fcrgermeisterin (PDS), teil-\nnahm.\nIch frage:\n1. War das Absicht?\n2. Diese Frage liegt mir sehr am Herzen: Was steckt an\nSubstanz hinter der Verlautbarung \u2013 ich zitiere \u2013, ,,da\u00df die\nKurstadt bei entsprechenden Voraussetzungen und Kon-\nzepten volle\u201c \u2013 das habe ich unterstrichen \u2013 ,,Unterst\u00fct-\nzung durch die Staatsregierung erh\u00e4lt\u201c?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nMilbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Die von\nIhnen erw\u00e4hnte Besprechung im Finanzministerium\nerfolgte auf Einladung des dort direkt gew\u00e4hlten Land-\ntagsabgeordneten Herrn Thomaschk, der das Finanzmini-\nsterium gebeten hatte, R\u00e4umlichkeiten zur Verf\u00fcgung zu\nstellen. Das Finanzministerium war insoweit involviert, als\nHerr Staatssekret\u00e4r Dr. Carl als Vorsitzender des Stiftungs-\nrates der F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park-Stiftung anwesend war. Die\nGemeinde Bad Muskau war im \u00fcbrigen durch die Kurorte\nGmbH vertreten, da die Gemeinde Mitgesellschafterin\ndieser GmbH ist; soviel ich wei\u00df, ist sie Mehrheitsgesell-\nschafterin.\nZu Ihrer Frage nach eventuellen F\u00f6rdergeldern ist zu\nsagen, da\u00df bis heute noch keine Entscheidung gefallen ist.\nVon seiten des Wirtschaftsministeriums wurde im Ergeb-\nnis des Gespr\u00e4ches konstatiert, da\u00df bei Vorliegen eines\nfundierten Konzeptes, das Klarheit \u00fcber die Tr\u00e4gerschaft,\n\u00fcber die Betreibung und die Absicherung der Gesamt-\nfinanzierung schaffen mu\u00df, die Bereitschaft zu einer ent-\nsprechenden F\u00f6rderung im Rahmen der geltenden Richt-\nlinien f\u00fcr ein Kurhaus in Bad Muskau gegeben ist. Staats-\nsekret\u00e4r Dr. Vehse aus dem Wirtschaftsministerium hat\nangeboten, sich bei einem Ortstermin die Angelegenheit\nnoch einmal darstellen zu lassen.\nIm \u00fcbrigen wissen Sie, da\u00df sich mein Staatssekret\u00e4r\nDr. Carl in besonderem Ma\u00dfe f\u00fcr Bad Muskau einsetzt, so\nda\u00df ich davon ausgehe, da\u00df die Stadt gut behandelt wird.\n\nKosel, PDS: Darf ich nachfragen?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Bitte.\n\nKosel, PDS: Meinen Sie nicht, da\u00df eine direkte Vertretung\nder Kommune g\u00fcnstiger gewesen w\u00e4re als eine indirekte\nVertretung \u00fcber eine GmbH?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nKosel, ich hatte Ihnen dargelegt, da\u00df nicht das Finanzmini-\nsterium der Einladende war, sondern da\u00df wir einer Ein-\nladung gefolgt sind.\n\nKosel, PDS: Ich habe eine zweite Frage. Sie haben schon\ndarauf Bezug genommen. Es wurde ver\u00f6ffentlicht, da\u00df\nbeide Staatssekret\u00e4re gemeinsam mit der Stadt diese oder\neine andere konkrete Variante pr\u00fcfen wollten und da\u00df\ndemn\u00e4chst ein Termin vor Ort stattfinden sollte. Dieser\nTermin hat offensichtlich noch nicht stattgefunden.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister der Finanzen:  Mir ist\nvon einem solchen Ortstermin bisher noch nicht berichtet\nworden. Ich gehe davon aus, da\u00df zu gegebener Zeit dieser\nOrtstermin stattfinden wird. Herr Dr. Carl ist des \u00f6fteren\nmit der B\u00fcrgermeisterin im Gespr\u00e4ch. Deshalb d\u00fcrfte es\nkeine Schwierigkeiten geben.\n\nKosel, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, da\u00df die Frau Abg.\nMattern, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Mattern, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Zusammenhang mit der Zukunft der B\u00e4ren-\nh\u00fctte in Wei\u00dfwasser frage ich die Staatsregierung:\n1. Welche Ma\u00dfnahmen sollten nach Ansicht der Staats-\nregierung eingeleitet werden, damit die \u00fcber 150j\u00e4hrige\nTradition des Glasmachens in der s\u00e4chsischen Lausitz, ins-\nbesondere in der B\u00e4renh\u00fctte Wei\u00dfwasser, eine Zukunft\nhat?\n2. In welcher Weise und mit welchem Ergebnis hat die\nStaatsregierung gepr\u00fcft, ob die bisher eingesetzten \u00fcber\n12 Millionen DM F\u00f6rdermittel f\u00fcr den Erhalt der B\u00e4ren-\nh\u00fctte eingesetzt worden sind?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Mattern, die Produktion des Unter-\nnehmens war bereits eingestellt, als der eingesetzte Ver-\nwalter seine T\u00e4tigkeit antrat. Des weiteren wurden in\nj\u00fcngster Vergangenheit nur noch Lagerverk\u00e4ufe get\u00e4tigt.\nDie Wiederaufnahme der Produktion ist daher nach Aus-\nsagen des Verwalters nur mit einem neuen Investor sinn-\nvoll, der seinerseits \u00fcber entsprechendes Marktpotential\nund \u00fcber gen\u00fcgend Bonit\u00e4t verf\u00fcgt.\nAuch mein Haus hat in Verbindung mit dem Verwalter\nbereits Anfang Oktober ein Sondierungsgespr\u00e4ch mit\neinem \u00dcbernahmeinteressenten gef\u00fchrt, in dem der Frei-\nstaat Sachsen seine Bereitschaft erkl\u00e4rt hat, im Rahmen\nseines F\u00f6rderinstrumentariums bei tragf\u00e4higer Unterneh-\nmenskonzeption und entsprechender Hausbankenbeglei-\ntung Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren.\nNach ersten Mitteilungen des Interessenten sieht dieser\naufgrund des au\u00dferordentlich hohen Finanzbedarfes ohne\nweiteren Partner keine \u00dcbernahmem\u00f6glichkeit des Unter-\nnehmens. Die Marke h\u00e4tte nach seinen Angaben gro\u00dfen\nSchaden erlitten. Es bed\u00fcrfte eines erheblichen Mittel-\neinsatzes, dem Markennamen PEILL B\u00e4renh\u00fctte den\nurspr\u00fcnglichen ,,Glanz\u201c wieder zu verleihen.\nTrotz der gegenw\u00e4rtig schwierigen Situation wird sich die\nStaatsregierung in Abstimmung mit dem Verwalter bem\u00fc-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4690\n\n\n\nhen, da\u00df ein weiterer geeigneter Investor gefunden wer-\nden kann.\nZur Frage der F\u00f6rdermittel ist zu sagen, da\u00df das Unterneh-\nmen vom Freistaat Sachsen bisher F\u00f6rdermittel in H\u00f6he\nvon insgesamt 8 526 000 DM erhielt. Diese wurden als\nInvestitionszusch\u00fcsse im Rahmen der Gemeinschaftsauf-\ngabe ,,Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c\ngew\u00e4hrt. Die \u00dcberpr\u00fcfung des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Mittel-\neinsatzes erfolgte im Rahmen des bew\u00e4hrten Systems von\nKontrollen der Auszahlungsvoraussetzungen und Ver-\nwendungsnachweispr\u00fcfung.\nDieses System bei der Umsetzung der Gemeinschaftsauf-\ngabe ist im Freistaat Sachsen straff organisiert. Die S\u00e4ch-\nsische Aufbaubank zahlt die Zuschu\u00dfraten erst nach get\u00e4-\ntigten Investitionen an die Hausbank des Unternehmens.\nDabei k\u00f6nnen die Investitionszusch\u00fcsse erst abgerufen\nwerden, wenn entsprechende Rechnungen \u00fcber get\u00e4tigte\nInvestitionen bei der Hausbank vorliegen. Dies ist hier im\nLande allgemein bekannt.\nDie ersten Investitionszusch\u00fcsse f\u00fcr den alten Gesellschaf-\nterkreis B\u00e4renh\u00fctte wurden mit der Er\u00f6ffnung des\nGesamtvollstreckungsverfahrens im Juni 1994 vollst\u00e4ndig\nzur\u00fcckgefordert. Ein Teil der Forderung wurde beglichen.\nOffen blieb ein Betrag von 1 830 000 DM.\nDie ab 1995 durchgef\u00fchrten Investitionen unter dem\nGesellschafter Herrn Dr. Merkle wurden in vier Teilab-\nschnitten gef\u00f6rdert. F\u00fcr die Stufe 1 und 2 wurde ein Ver-\nwendungsnachweis mit Testat der Hausbank und des\nSteuerberaters eingereicht und von der S\u00e4chsischen Auf-\nbaubank gepr\u00fcft. Mit den der S\u00e4chsischen Aufbaubank\n\u00fcbermittelten Unterlagen konnte nachgewiesen werden,\nda\u00df die der F\u00f6rderung zugrunde liegenden Investitionen\ndurchgef\u00fchrt wurden.\nF\u00fcr die Stufen 3 und 4 wurde kein Verwendungsnachweis\nmehr angefertigt, da das Unternehmen vor dem Abschlu\u00df\ndieser Ma\u00dfnahmen die Gesamtvollstreckung beantragt\nhatte. Mit der Er\u00f6ffnung der Gesamtvollstreckung wurde\nf\u00fcr alle ausgereichten GA-Zusch\u00fcsse die R\u00fcckforderung\neingeleitet.\n\nFrau Mattern, PDS: Darf ich nachfragen? \u2013 Halten Sie es\nf\u00fcr wahrscheinlich, da\u00df bei den weiteren Gespr\u00e4chen in\nbezug auf einen Investor auch mit ostdeutschen Investoren\ngesprochen wird, z. B. mit dem Glasring. Ist diese Firma\nvielleicht schon in diese Gespr\u00e4chsrunde einbezogen wor-\nden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs wird jeder ernstzunehmende Investor in die Gespr\u00e4che\neinbezogen werden.\n\nFrau Mattern, PDS: Vielen Dank.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, da\u00df die Abg. Frau\nZschoche, Fraktion der PDS, ihre Frage stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Bis wann mu\u00df das S\u00e4chsische Lan-\ndesschiedsamt f\u00fcr vertrags\u00e4rztliche Versorgung entschie-\nden haben, ob aufgrund der Budget\u00fcberschreitung in den\nJahren 1995 und 1996 die s\u00e4chsischen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte\nHonorare zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das\nLandesschiedsamt setzt gem\u00e4\u00df \u00a7 89 Abs. 1 des SGB V den\nInhalt eines Vertrages \u00fcber die vertrags\u00e4rztliche Versor-\ngung fest, wenn sich die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung\nSachsens und die Krankenkassen nicht geeinigt haben.\nNicht geeinigt haben sie sich \u00fcber die Arzneimittelbudgets\nf\u00fcr die Jahre 1995 und 1996, die \u00fcber das gesetzlich vorge-\nschriebene \u00dcbergangsbudget f\u00fcr das Jahr 1994 hinaus ver-\neinbart werden konnten.\nDas Sozialministerium als Aufsichtsbeh\u00f6rde hat daher\nbeim Landesschiedsamt gem\u00e4\u00df \u00a7 89 Abs. 1a SGB V\nbeantragt, eine Einigung herbeizuf\u00fchren bzw. die Budgets\nfestzusetzen. Die Sitzung des Landesschiedsamtes ist f\u00fcr\nEnde Oktober anberaumt worden. Ob dann eine Entschei-\ndung f\u00e4llt bzw. wie die Festsetzung von den Vertragspart-\nnern umgesetzt wird, kann an dieser Stelle von der Staats-\nregierung nicht beurteilt werden.\nDie Staatsregierung hat sich gegen\u00fcber der Kassen\u00e4rzt-\nlichen Vereinigung und den Krankenkassen daf\u00fcr einge-\nsetzt, da\u00df die Budget\u00fcberschreitungen der vergangenen\nJahre nicht durch K\u00fcrzung der \u00e4rztlichen Verg\u00fctung, son-\ndern durch vertraglich festgelegte Reduzierung der Arz-\nneimittelausgaben in den Folgejahren ausgeglichen wer-\nden sollten. Dies ist ohne Beeintr\u00e4chtigung der medi-\nzinisch notwendigen Versorgung m\u00f6glich, beispielsweise\ndurch die Verordnung preisg\u00fcnstiger Arzneimittel mit\ndenselben Wirkstoffen und derselben Vertr\u00e4glichkeit.\nEin wesentlich sparsamerer Umgang mit Arzneimittelaus-\ngaben ist auch deshalb dringend angezeigt, weil die Arz-\nneimittelausgaben in den neuen Bundesl\u00e4ndern West-\nniveau deutlich \u00fcberschritten haben. Sie liegen, auf den\nVersicherten bezogen \u2013 ich denke, das ist auch der richtige\nBezugsma\u00dfstab, nicht das Mitglied \u2013 im AOK-Bereich bei\n130 % der Westausgaben. Wir geben also pro einzelnen \u2013\nFrau, Mann, Kind oder Rentner \u2013 30 % mehr f\u00fcr Arznei-\nmittel aus als im Westen. Ich denke nicht, da\u00df das irgend-\nwie medizinisch gerechtfertigt ist.\nDie Einigungsbem\u00fchungen des mit Vertretern der \u00c4rzte\nund der Krankenkassen sowie drei weiteren unpartei-\nischen Mitgliedern besetzten Landesschiedsamtes bzw. die\nFestsetzung des Budgets f\u00fcr die vergangenen Jahre wer-\nden eine wesentliche Grundlage f\u00fcr eine Vereinbarung zur\nBudget\u00fcberschreitung sein.\nIch will noch eine Erg\u00e4nzung zu der \u00c4u\u00dferung machen,\nda\u00df wir nicht eine K\u00fcrzung der \u00e4rztlichen Verg\u00fctungen\nvorgeschlagen haben. So wie bei den Medikamenten die\n30prozentige \u00dcberschreitung vorhanden ist, ist bei den\n\u00e4rztlichen Honoraren, auf die eigentliche \u00e4rztliche T\u00e4tig-\nkeit bezogen, im Verh\u00e4ltnis Ost/West bei allen gesetz-\nlichen Krankenkassen \u2013 da gibt es noch keine genauere\nAuswertung \u2013, wieder auf den Versicherten bezogen, die\n\u00e4rztliche Verg\u00fctung bei knapp 77 % West angelangt.\nDamit wird deutlich, da\u00df die \u00c4rzte nicht \u00fcberproportio-\nnal, aber auch nicht unterproportional gegen\u00fcber dem Ein-\nkommen der sonstigen Bev\u00f6lkerung liegen. Insofern ergibt\nsich dort keine Notwendigkeit zu k\u00fcrzen, aber auch keine\nNotwendigkeit zu erh\u00f6hen. Da\u00df die Verdienste im \u00f6ffent-\nlichen Dienst mit 85 % h\u00f6her liegen und das kritisch von\nder Staatsregierung bewertet wird, ist schon h\u00e4ufiger for-\nmuliert worden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4691\n\n\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Herr  Minister,  ich  danke  f\u00fcr  die\nBeantwortung. Ich m\u00f6chte noch zwei Nachfragen stellen.\nDie erste: Gibt es eine Frist, bis zu der das Landesschied-\nsamt die Entscheidung getroffen haben mu\u00df?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es gibt eine Frist. Sie lautet: innerhalb von drei\nMonaten nach Anrufung. Sie ist leider lange verstrichen.\nDas liegt daran, da\u00df sich die Betroffenen nicht auf die\nBesetzung des Schiedsamtes einigen konnten. Die Eini-\ngung auf die Mitglieder des Schiedsamtes durch die KV\nund die Kassen ist auch erst durch ein Gespr\u00e4ch bei mir \u2013\nich sage es jetzt doch einmal deutlich \u2013 erzwungen wor-\nden. Sie haben sich \u00fcber Monate nicht einigen k\u00f6nnen, bis\nich dann noch einmal zum Gespr\u00e4ch eingeladen und\nmoderiert habe.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Ich habe gefragt, ob es eine Frist\ngibt. Die erste war nicht m\u00f6glich. Die Einigung war nicht\nda, und jetzt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist einfach eine Frage, wie schnell sich alle\nMitglieder in die Sachmaterie einarbeiten und Zeit haben.\nDas ist ehrenamtliche Arbeit.\n\nFrau Zschoche, PDS: Die zweite Frage: Ich wei\u00df nicht, ob\nich Sie jetzt auf dem falschen Fu\u00df erwische, weil ich nicht\nwei\u00df, ob Sie davon Kenntnis haben. Welchen Inhalt hat\ndas neue Verhandlungsangebot der Kassen\u00e4rztlichen Ver-\neinigung an die Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das kenne ich nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Abg. Herrn Kosel, PDS,\nseine Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nKosel, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Um die Stiftung f\u00fcr das sor-\nbische Volk gibt es wieder Turbulenzen. Der Verursacher\nwar freilich nicht die Staatsregierung. Dennoch frage ich.\nUnl\u00e4ngst fand eine Sondersitzung des Bundesvorstandes\nder Domowina zur Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk statt.\nDabei wurde kritisiert, da\u00df bereits vor drei Jahren verspro-\nchen worden war, da\u00df Bund und L\u00e4nder Sachsen und\nBrandenburg einen Staatsvertrag und ein Finanzierungs-\nabkommen abschlie\u00dfen. Dieses Versprechen war gekop-\npelt mit der Forderung, die Strukuren der Domowina und\nder Stiftung umzugestalten. Bezug nehmend auf Kleine\nAnfragen meinerseits vom Sommer dieses Jahres frage ich:\n1. Welche Ergebnisse wurden seitens der Staatsregierung\nin der Zwischenzeit in dieser Frage angestrengt bzw.\nerreicht?\n2. Welche Folgerungen w\u00fcrden sich aus dem mehrheitlich\ngefa\u00dften Beschlu\u00df des Domowina-Bundesvorstandes f\u00fcr\ndie Staatsregierung ergeben, beim Nichtabschlu\u00df des\nStaatsvertrages die Mitarbeit der sorbischen Vertreter im\n\nStiftungsrat mit dem Ende der jetzigen Legislaturperiode\neinzustellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nMeyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nAbg. Kosel! Wie Ihnen bereits im Sommer dieses Jahres zu\nden von Ihnen genannten Kleinen Anfragen dargelegt\nwurde, ist die entscheidende Voraussetzung f\u00fcr die Errich-\ntung der rechtsf\u00e4higen Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk der\nAbschlu\u00df eines Abkommens zwischen dem Bund, dem\nLand Brandenburg und dem Freistaat Sachsen zur Finan-\nzierung der Stiftung.\nAufgrund der unnachgiebigen Haltung der Bundesregie-\nrung, die bekanntlich ihren Anteil von derzeit 16 Millio-\nnen DM auf 8 Millionen DM im Jahre 2007 absenken will,\nhaben die L\u00e4nder Brandenburg und Sachsen dem Bund\nden Vorschlag unterbreitet, zun\u00e4chst ein vierj\u00e4hriges\nAbkommen \u00fcber die Finanzierung der Stiftung abzu-\nschlie\u00dfen und danach Neuverhandlungen aufzunehmen,\nallerdings mit der ausdr\u00fccklichen Verpflichtung des Bun-\ndes, dann Neuverhandlungen \u00fcber eine angemessene\nBeteiligung des Bundes durchzuf\u00fchren.\nAnfang dieser Woche hat die Bundesregierung jedoch\nauch diesen Kompromi\u00dfvorschlag der L\u00e4nder Sachsen\nund Brandenburg abgelehnt. Diese mangelnde Kompro-\nmi\u00dfbereitschaft wird die Staatsregierung nicht davon\nabhalten, die Verhandlungen mit dem Ziel fortzuf\u00fchren,\nbaldm\u00f6glichst ein von allen Seiten akzeptierbares Finan-\nzierungsabkommen zu erreichen.\nIch will gleich auf Ihre zweite Frage eingehen. Ich will\nnicht \u00fcber Folgerungen eines solchen Schrittes spekulie-\nren. Ich bin jedoch der dezidierten Auffassung, da\u00df der\nvon der Domowina gefa\u00dfte Beschlu\u00df den Fortgang der\nVerhandlungen nicht positiv beeinflu\u00dft. Ich wei\u00df gar\nnicht, was sich diejenigen, die einen solchen Beschlu\u00df fas-\nsen, dabei denken. Es ist eine absolut ins Leere gehende\nAktion. Es wird sich auch niemand betroffen f\u00fchlen. Ich\nhabe sogar die Sorge, da\u00df es Leute gibt, die heilfroh sind,\nwenn ein wichtiger Partner, der auf den Abschlu\u00df eines\nsolchen Vertrages dr\u00e4ngt, nicht mehr handlungsf\u00e4hig ist.\nAber die Domowina ist eine unabh\u00e4ngige und freie Orga-\nnisation. Sie mu\u00df selbst wissen, was sie tut. Als der in der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr die sorbischen Angelegen-\nheiten verantwortliche Minister k\u00f6nnte ich einen solchen\nBeschlu\u00df nur nachdr\u00fccklich bedauern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Zeit-\ndauer der Fragestunde ist abgelaufen. Das hei\u00dft, alle Fra-\ngen sind gestellt. Sie sind bis auf eine wegen entschuldig-\nter Abwesenheit des Fragestellers beantwortet worden. Ich\nbitte, da\u00df die Antwort mit zu Protokoll gegeben wird. Es\nhandelt sich um die Frage Nr. 6 in der Drucksache.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4692\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 2/7029\n\nBartl, PDS: Frage Nr. 6\nStrafverfahren ,,DDR-Regierungskriminalit\u00e4t\u201c\n1. Wie viele Strafverfahren mit vermeintlich der soge-\nnannten DDR-Regierungskriminalit\u00e4t zuzuordnendem\nGegenstand sind derzeit in den einzelnen Verfahrens-\nstadien bei den Justiz- und sonstigen Strafverfolgungs-\nbeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen anh\u00e4ngig?\n2. Wie viele Strafverfahren (Ermittlungs-, Er\u00f6ffnungs-\noder Hauptverfahren) davon haben den Vorwurf der\nRechtsbeugung  gegen\u00fcber  ehemaligen  DDR-Richtern,\n-Staatsanw\u00e4lten, -Kriminalisten oder sonstigen Beteiligten\nzum Gegenstand?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:\nZu 1.: Am 30. September 1997 waren bei der Schwerpunkt-\nabteilung zur Verfolgung von Straftaten des SED-\n\nUnrechtsregimes der Staatsanwaltschaft Dresden insge-\nsamt 2 470 Verfahren anh\u00e4ngig. Hierbei handelt es sich um\n1 624 strafrechtliche Ermittlungsverfahren und 846 Vorer-\nmittlungsverfahren. Bei den Gerichten sind derzeit 36 Ver-\nfahren im Zwischen- und Hauptverfahren anh\u00e4ngig; eine\nDifferenzierung ist hier wegen der zeitlichen Verz\u00f6gerung\nbei der statistischen Erfassung nicht zuverl\u00e4ssig m\u00f6glich.\nZu 2.: Von den genannten staatsanwaltschaftlichen Verfah-\nren betreffen 1 257 Ermittlungsverfahren und 699 Vor-\nermittlungsverfahren den Tatbestand der Rechtsbeugung.\nBei den Gerichten waren am 30. September 1997 12 Verfah-\nren wegen Rechtsbeugung anh\u00e4ngig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Tages-\nordnungspunkt 2 ist damit beendet.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nZusammenarbeit der Justizbeh\u00f6rden Sachsens mit der Tschechischen Republik\nund der Republik Polen\n\nDrucksache 2/4540, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: CDU,\nSPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU\nals Einreicherin das Wort. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Seit l\u00e4ngerem liegt nun-\nmehr eine Antwort der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu\nunserem Antrag vor. Ich m\u00f6chte mich vorab klar und\ndeutlich daf\u00fcr bedanken, da\u00df unser Antrag so ausf\u00fchrlich,\nkorrekt und auch mit hohem Wissensgehalt beantwortet\nworden ist. Herr Staatsminister Heitmann, ich m\u00f6chte\nIhnen und Ihren Mitarbeitern daf\u00fcr ganz herzlich danken.\nIch glaube, da\u00df die Beantwortung dieses Antrages auch\nzur Klarheit der weiteren M\u00f6glichkeiten der Zusammen-\narbeit mit unseren Nachbarl\u00e4ndern f\u00fchren mu\u00df.\nDer Grund, meine sehr geehrten Damen und Herren, wes-\nhalb dieser Antrag gestellt worden ist, ist in einer ganz\neinfachen Sache zu finden. Deutschland hat mit der Tsche-\nchischen Republik auf mehr als 800 km eine gemeinsame\nGrenze. Wir als Sachsen haben mit der Tschechischen\nRepublik und der Republik Polen \u00fcber 300 km eine\ngemeinsame Grenze, kommen gemeinsam aus einer\nleidvollen Geschichte des Sozialismus und haben somit\nauch gleichsam aufgrund unserer Nachbarschaft, auf-\ngrund unserer Geschichte die Pflicht, die Probleme, die\nuns die alte Zeit \u00fcbriggelassen hat, gemeinsam zu l\u00f6sen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Justiz ist\ndabei ein Punkt, der helfen kann, ungel\u00f6ste Probleme mit\nzu l\u00f6sen. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich auch die Bem\u00fchungen\nder jeweiligen Polizeistellen nicht au\u00dfer acht lassen,\nm\u00f6chte mich aber auf die Zusammenarbeit der Justiz kon-\nzentrieren.\nWir haben nach der \u00d6ffnung der Grenzen nach Osteuropa\nnat\u00fcrlich auch ein enormes Anwachsen des Rechtshilfe-\n\nverkehrs mit den Staaten Osteuropas zu versp\u00fcren. Ich\nsagte schon, es h\u00e4ngt nat\u00fcrlich damit zusammen, da\u00df der\nOstblock in G\u00e4nze zusammengebrochen ist, somit auch\ngleichsam die grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t enorm\nzugenommen hat.\nDie rechtlichen Grundlagen, die den Rechtshilfeverkehr\npraktisch untersetzen, sind in der Beantwortung unseres\nAntrages benannt worden. Es ist eine F\u00fclle von rechtlichen\nGrundlagen. Ich m\u00f6chte darauf nicht eingehen. Gleich-\nwohl m\u00f6chte ich aber sagen, da\u00df wir durchaus \u00fcberlegen\nsollten, ob es nicht an der einen oder anderen Stelle durch-\naus angebracht w\u00e4re, die sehr lange g\u00fcltigen Rechtsgrund-\nlagen auch nochmals auf einen Pr\u00fcfstand zu bringen.\nWir haben in den letzten drei, vier Jahren sehr intensive\nKontakte versp\u00fcrt. Herr Staatsminister Heitmann hat\nGespr\u00e4che mit seinen entsprechenden Partnern aus der\nTschechischen Republik und mit dem Justizminister der\nwechselnden Regierungen in Polen gef\u00fchrt. Ich glaube,\nda\u00df diese Kontaktaufnahme sehr wichtig ist \u2013 ein Zeichen\ndaf\u00fcr, da\u00df die politischen Spitzen bereit sind, diese\nZusammenarbeit sehr verantwortungsvoll zu f\u00fchren. Den-\nnoch, so glaube ich, sollten wir eines nicht untersch\u00e4tzen.\nAuch die jeweilige Zusammenarbeit der Gerichte und\nStaatsanwaltschaften, besonders im Grenzbereich, halte\nich f\u00fcr sehr wichtig. Das ist auch Anliegen dieses Antra-\nges.\nDurch Gespr\u00e4che mit Vertretern der Gerichte und Staats-\nanwaltschaften habe ich erfahren, da\u00df auch besonders\ndiese Gespr\u00e4che auf Arbeitsebene bisher zu Kontakten\ngef\u00fchrt haben, wo man praktische Erfahrungen austau-\nschen konnte, wo man sich aber gegenseitig auch auf die\njeweiligen Probleme in dem jeweiligen Land aufmerksam\nmachen konnte.\nWir haben in dem Antrag die Frage der Kontaktstaats-\nanw\u00e4lte angesprochen. Herr Heitmann, Sie haben da\nbereits vor Antragstellung einiges auf den Weg gebracht.\nWir halten die Frage der Kontaktstaatsanw\u00e4lte f\u00fcr sehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4693\n\n\n\nwichtig. Sie sollten die Verbindungspole, auch Partner\nzwischen den Teilen der Justiz in den Nachbarl\u00e4ndern\nsein.\nDas Erlernen der Sprache des jeweiligen Nachbarlandes\nk\u00f6nnte durchaus zur Vereinfachung und zur Erleichterung\nder Verhandlungen beitragen. Wir haben dabei das Rad\nnicht neu zu erfinden, sondern k\u00f6nnen durchaus auch auf\nErfahrungen der an die Franz\u00f6sische Republik angrenzen-\nden Bundesl\u00e4nder zur\u00fcckgreifen. Wenn man sich mit Ver-\ntretern des Bundeslandes Baden-W\u00fcrttemberg oder des\nkleinen Landes Saarland oder Rheinland-Pfalz unterh\u00e4lt,\ngibt es diesen Austausch, diese Sprachausbildung sehr\nintensiv. Mir ist best\u00e4tigt worden, da\u00df man dadurch nur\nVorteile erzielen kann. Die Antwort sagt klipp und klar:\nAuch der Freistaat Sachsen wird nachhaltig f\u00f6rdern, da\u00df\nRichter und Staatsanw\u00e4lte in Sprachkursen die jeweilige\nSprache des Nachbarlandes erlernen.\nIch glaube auch, da\u00df es wichtig ist, da\u00df die Justizsysteme\nals solche auch in den Nachbarl\u00e4ndern verstanden werden\nm\u00fcssen. Dazu gab es vor einigen Monaten hier in Dresden\nein Experiment, wonach Verhandlungen in den jeweiligen\nL\u00e4ndern durchgespielt worden sind. Ich finde es sehr gut,\nda\u00df man auch Ungarn und die Slowakei dazugenommen\nhat, damit die Justiz wei\u00df, wie Systeme in den Nachbarl\u00e4n-\ndern funktionieren.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Antwort auf\nunseren Antrag macht es mir an der Stelle sehr leicht. Ich\nkomme zum Schlu\u00df. Wir sollten uns gemeinsam in diesem\nHohen Haus daf\u00fcr einsetzen und die Staatsregierung\nermuntern, aber Sie auch, meine Damen und Herren, in\nIhren Wahlkreisen, die Sie in den Regionen an der Grenze\nzur Tschechischen Republik und zur Republik Polen woh-\nnen, da\u00df die Justiz die M\u00f6glichkeiten der Zusammenarbeit\nausbaut. Der begonnene Weg sollte fortgesetzt werden.\nIch bin dankbar, da\u00df der Antrag der CDU-Fraktion \u2013 ich\nsagte es eingangs \u2013 so ausf\u00fchrlich beantwortet worden ist.\nEs ist ein sehr guter Anfang. Wir sollten diesen Weg fort-\nsetzen, meine Damen und Herren.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das Ziel dieses Berichtsantrages, eine\nVerbesserung der Zusammenarbeit der Justizbeh\u00f6rden im\nBereich der Rechtshilfe mit der Tschechischen Republik\nund der Republik Polen zu erreichen, wird von der SPD-\nFraktion ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Aus diesem Grunde wer-\nden wir auch der abstimmungsf\u00e4higen Ziffer 2 des Antra-\nges zustimmen.\nOffenkundig ist, um einen wichtigen Aspekt herauszugrei-\nfen, da\u00df die innere Sicherheit des Freistaates Sachsen auf-\ngrund seiner Lage an den EU-Au\u00dfengrenzen besonderen\nGef\u00e4hrdungen ausgesetzt ist. Die starke Zunahme von\ngrenz\u00fcberschreitenden Einbruchsdelikten sowie von Pkw-\nDiebst\u00e4hlen in den letzten Jahren hat zu erheblichen wirt-\nschaftlichen Sch\u00e4den gef\u00fchrt.\nGleicherma\u00dfen beunruhigend ist auch die Zunahme von\nSchmuggelgesch\u00e4ften und Menschenhandel in den Grenz-\nregionen.\nDie relativ hohe Kriminalit\u00e4tsrate bringt eine absinkende\nLebensqualit\u00e4t der Bewohner in Grenzn\u00e4he mit sich. Des-\nhalb werden wir alle die Initiativen unterst\u00fctzen, die\n\ngeeignet sind, die erheblichen Kriminalit\u00e4tsbelastungen zu\nverringern. Die Idee, Kontaktstaatsanw\u00e4lte, die zur akti-\nven Kommunikation in tschechischer und polnischer\nSprache bef\u00e4higt sind, zu bestellen, sehe ich mit Blick auf\ndie Verbesserung der zwischenstaatlichen Rechtshilfe als\nvern\u00fcnftig an. Herr Schiemann, Sie haben ja an der Stelle\nauch diese Wichtigkeit unterstrichen.\nSich an dieser Stelle dem Diktat knapper Finanzen zu\nunterwerfen w\u00e4re nicht verantwortbar, denn die Investi-\ntion der erw\u00e4hnten 73 000 DM f\u00fcr eine fremdsprachliche\nAusbildung f\u00fcr vier bis sieben Personen ist angesichts der\nwirtschaftlichen Sch\u00e4den durch die Grenzkriminalit\u00e4t ein\nsehr gut angelegtes Kapital, das langfristig genutzt werden\nkann.\nAllerdings sind wir der Auffassung, da\u00df die vorgesehene\nInitiative nur dann einen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Erfolg haben\nwird, wenn das Vorhaben bei den Polizeibeh\u00f6rden mit\nentsprechenden flankierenden Ma\u00dfnahmen begleitet wird.\nDa die Bearbeitung von F\u00e4llen der organisierten Kriminali-\nt\u00e4t und der Wirtschaftskriminalit\u00e4t beim Landeskriminal-\namt konzentriert ist, ist also auch hier an die Einrichtung\nbzw. Erweiterung der Anzahl von fremdsprachlich gebil-\ndeten Kontaktbeamten zu denken.\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir uns weiterhin f\u00fcr eine interna-\ntionale Angleichung der Rechts- und Strafproze\u00dfordnung,\nf\u00fcr die Vereinfachung der internationalen Rechts- und\nAmtshilfeverfahren, die Bildung von grenz\u00fcberschreiten-\nden Grenzr\u00e4ten und die Erm\u00f6glichung einer grenz\u00fcber-\nschreitenden Verfolgung und Observation einsetzen.\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ein v\u00f6lkerrecht-\nlicher Vertrag zur grenz\u00fcberschreitenden polizeilichen\nZusammenarbeit mit der Tschechischen Republik ist schon\nlange \u00fcberf\u00e4llig. Meiner Fraktion erscheint es deshalb um\nso wichtiger, da\u00df von den beteiligten Seiten unkonventio-\nnelle Ma\u00dfnahmen ergriffen werden. Eine Radiomeldung\nhat mir dies erst gestern wieder verdeutlicht.\nWegen einer Stra\u00dfenbauma\u00dfnahme in Marienberg drohte\neine gr\u00f6\u00dfer gewordene Umleitung bei Eins\u00e4tzen von Poli-\nzei- und Rettungsfahrzeugen zum Problem zu werden.\nUnb\u00fcrokratisch wurde auf Good-will-Basis mit den tsche-\nchischen Nachbarn eine k\u00fcrzere Wegstrecke \u00fcber deren\nTerritorium freigegeben, um Notma\u00dfnahmen nicht unn\u00f6-\ntig zu verz\u00f6gern.\nObwohl mir dies als ein positives Beispiel f\u00fcr unkonven-\ntionelles Handeln erscheint, zeigt es dennoch, wie wichtig\naus Gr\u00fcnden der Rechtssicherheit und Effizienz ein fixier-\ntes Abkommen mit Tschechien ist.\nAbschlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit einer Frage an Herrn Staats-\nminister Heitmann. In Ihrer Antwort wird eine s\u00e4chsisch-\ntschechische Arbeitsgruppe aus Justiz- und Polizeifach-\nleuten erw\u00e4hnt, die die M\u00f6glichkeiten der weiteren Ver-\neinfachung und Beschleunigung der praktischen Zusam-\nmenarbeit auf dem Gebiet der zwischenstaatlichen Rechts-\nhilfe und Strafverfolgung aufzeigen soll. Meine Frage dazu\nist, ob die erw\u00e4hnte Gruppe bereits zusammengetreten ist\nund ob eventuell Arbeitsergebnisse vorliegen.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Ich gebe der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Da\u00df die Zusammenarbeit zwischen den Justiz-\nbeh\u00f6rden im Bereich der Rechtshilfe zwischen dem Frei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4694\n\n\n\nstaat Sachsen und der Tschechischen Republik sowie der\nRepublik Polen gef\u00f6rdert werden soll, begr\u00fc\u00dfen wir.\nAuch da\u00df sich die Staatsregierung an den laufenden Ver-\nhandlungen zwischen dem Bundesministerium der Justiz\nund dem tschechischen Justizministerium \u00fcber bilaterale\nZusatzvertr\u00e4ge zum europ\u00e4ischen Auslieferungs\u00fcberein-\nkommen und zum europ\u00e4ischen Rechtshilfeabkommen\nbeteiligt, ist v\u00f6llig normal und zu unterst\u00fctzen.\nDas grunds\u00e4tzliche Anliegen dieses Berichtsantrages der\nCDU ist also \u00fcberhaupt nicht zu kritisieren, denn selbst-\nverst\u00e4ndlich verschlie\u00dft auch die PDS nicht die Augen vor\nGlobalisierungstendenzen bei der organisierten Kriminali-\nt\u00e4t und nimmt die diesbez\u00fcglichen \u00c4ngste und Bef\u00fcrch-\ntungen der Bev\u00f6lkerung speziell im Grenzgebiet ernst.\nDa\u00df allerdings derzeit vor allem Regelungen hinsichtlich\nder \u00dcberwachung des Fernmeldeverkehrs und des Einsat-\nzes verdeckter Ermittler offensichtlich im Vordergrund\nstehen, da\u00df also den jungen Demokratien in Tschechien\nund Polen ausgerechnet sozusagen die Spitzen des Abbaus\nder erprobten Demokratien in Westeuropa \u00fcbergest\u00fclpt\nwerden sollen, verwundert dann doch schon etwas.\nGegen intensive Kontaktpflege im Rahmen von Dreil\u00e4n-\nderregelungen zwischen Richtern und Staatsanw\u00e4lten\nhaben wir ebensowenig etwas wie gegen Kolloquien zur\nEr\u00f6rterung von Problemen der Rechtshilfe im Zusammen-\nhang mit der Bek\u00e4mpfung grenz\u00fcberschreitender Krimi-\nnalit\u00e4t oder internationaler organisierter Kriminalit\u00e4t.\nF\u00fcr v\u00f6llig normal halten wir, da\u00df die Sprachausbildung\nintensiviert wird. Allerdings mu\u00df die Vereinfachung und\nBeschleunigung praktischer Zusammenarbeit auf dem\nGebiet der zwischenstaatlichen Rechtshilfe und der Straf-\nverfolgung ganz klar dort ihre Grenze haben, wo prozes-\nsuale, also f\u00f6rmliche Bestimmungen des Rechtshilfever-\nkehrs tangiert werden, um nicht zu sagen, wo die Gefahr\nbesteht, da\u00df diese prozessualen Bestimmungen verletzt\nwerden k\u00f6nnten.\nUm es unumwunden zu sagen: Schnelle, effektive Zusam-\nmenarbeit zwischen den Justiz- und Polizeibeh\u00f6rden, Kon-\ntaktstaatsanw\u00e4lte, Sprachkompetenz, kurze Dienstwege \u2013\ndazu ein klares Ja. Dazu m\u00f6gen alle formellen und auch\ninformellen Wege ge\u00f6ffnet werden, solange das nicht auf\nKosten der notwendigen f\u00f6rmlichen Verfahrensschritte bei\nder Zusammenarbeit der Justizorgane geht.\nAbschlie\u00dfend ein paar Fragen an die Staatsregierung, die\ndurchaus auch als eine Reihe Kleiner Anfragen daherkom-\nmen k\u00f6nnten. Aber vielleicht l\u00e4\u00dft sich das vermeiden.\n1. Auf Seite 5 der Stellungnahme der Staatsregierung sind\npolizeiliche Befugnisse im Rechtshilfeverkehr ausgef\u00fchrt.\nDazu h\u00e4tten wir gern etwas n\u00e4here Erl\u00e4uterungen.\n2. F\u00fcr uns nicht ganz klar ist der tats\u00e4chliche Bedarf an\nbilateralen Zusatzvertr\u00e4gen in all den F\u00e4llen, wo die\nabschlie\u00dfende Runde mit den Vertragspartnern auf das\nerste Halbjahr 1997 terminiert war.\nWie ist heute der tats\u00e4chliche Stand der rechtlichen Grund-\nlagen f\u00fcr die sicher polizeilich-operativ erforderlichen\nMa\u00dfnahmen, der grenz\u00fcberschreitenden Nacheile, Obser-\nvation und anderer taktischer Schritte, die im Rahmen der\nZur\u00fcckdr\u00e4ngung internationaler Kriminalit\u00e4t auch von\nder PDS unterst\u00fctzt werden? Was beinhaltet gegenw\u00e4rtig\ndieser operative Ma\u00dfnahmenkatalog ganz konkret?\n3. Welchen konkreten Stand hat die Harmonisierung zwi-\nschen dem tschechischen und dem deutschen Strafpro-\nze\u00dfrecht bzw. zwischen dem s\u00e4chsischen und dem tsche-\nchischen Polizeirecht erreicht? Die gleiche Frage m\u00fc\u00dfte\nman auch in bezug auf die Republik Polen stellen.\n\nAbschlie\u00dfend: Eine fast l\u00e4cherliche Selbstdarstellung von\nh\u00f6chster deklamatorischer G\u00fcte ist der Teil II des Antra-\nges: ,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung\nzu ersuchen, sich weiterhin f\u00fcr die Verbesserung der\nZusammenarbeit der Justizbeh\u00f6rden im Bereich der\nRechtshilfe mit der Tschechischen Republik und der Repu-\nblik Polen einzusetzen.\u201c\nJa, wo leben wir denn, da\u00df die Legislative die Exekutive\nauffordert, sie m\u00f6ge sich doch, bitte sch\u00f6n, an die pflicht-\ngem\u00e4\u00dfe Aufgabenerf\u00fcllung gew\u00f6hnen, sich daf\u00fcr einset-\nzen und verwenden! Diese Selbstdarstellung verstehen wir\nnicht.\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Schiemann, CDU:\nAber Sie verstehen ja manches nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staats-\nregierung; Herr Staatsminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Antwort der Staatsregie-\nrung \u2013 das ist schon gew\u00fcrdigt worden \u2013 ist ausf\u00fchrlich,\nso da\u00df ich darauf nicht noch einmal eingehen m\u00f6chte.\nZur Frage von Frau Kollegin Seidel kann ich sagen, da\u00df\ndiese Arbeitsgruppe noch nicht zustande gekommen ist,\njedenfalls nicht auf Regierungsebene. Es gibt allerdings auf\nregionaler Ebene grenz\u00fcberschreitend inzwischen eine\nF\u00fclle von Begegnungen, in denen Einzelfragen angespro-\nchen werden. Ich bin demn\u00e4chst mit der neuen tschechi-\nschen Kollegin in Prag zusammen. Dies wird auch dort ein\nThema sein.\nZu den Fragen von Herrn Dr. Friedrich. Ich empfehle,\nnoch einmal eine Kleine Anfrage zu stellen. Die Antwort\nw\u00fcrde jetzt zu ausf\u00fchrlich sein m\u00fcssen. Au\u00dferdem bin ich\nnicht in der Lage, alle Details aus dem Handgelenk zu\nbeantworten. Ich m\u00f6chte aber korrekt antworten. Sie\nhaben auch die M\u00f6glichkeit, die Frage im Rechtsausschu\u00df\nauf die Tagesordnung zu setzen.\nEines sei zu Ihren Ausf\u00fchrungen noch gesagt. In dieser\nZusammenarbeit wird nichts ,,\u00fcbergest\u00fclpt\u201c, wie Sie vor-\nhin zu behaupten versuchten. Das ist im zwischenstaat-\nlichen Bereich \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. Ich glaube auch\nnicht, da\u00df sich die souver\u00e4ne Tschechische Republik oder\ndie souver\u00e4ne Republik Polen vom Freistaat Sachsen,\neinem Bundesland der Bundesrepublik Deutschland,\nirgend etwas ,,\u00fcberst\u00fclpen\u201c lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nCDU.\n\nSchiemann, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir werden\ndie Probleme der grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t\nnat\u00fcrlich nicht mit diesem Antrag l\u00f6sen. Ich m\u00f6chte klar\nund deutlich erkl\u00e4ren: Auch die Justiz allein ist nicht in der\nLage, dies zu tun. Es werden sehr gro\u00dfe und massive\nAnstrengungen von Polizei, Justiz und Bundesgrenzschutz\nn\u00f6tig sein.\nAber auch andere Hilfen werden n\u00f6tig sein, die wir in\nRichtung der L\u00e4nder, die unsere Nachbarn sind \u2013 die\nTschechische Republik und die Republik Polen \u2013, leisten,\num den L\u00e4ndern die Gelegenheit zu geben, sich selbst\ngegen diese Kriminalit\u00e4tsformen zu stellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4695\n\n\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es wird dabei\nsehr viel Kraft notwendig sein. Entscheidend aber ist das\nklare Ziel. Wir wollen uns mit unseren Nachbarn auf vie-\nlen Gebieten zusammenschlie\u00dfen, um uns mehr gegen die\ngrenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t zu stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte es in meinem Schlu\u00dfwort einfach noch einmal\nin Erinnerung bringen. Wir m\u00fcssen auch daran denken:\nDie Ausr\u00fcstungsgrundlagen, die in der Tschechischen\nRepublik oder in der Republik Polen da sind, sind nat\u00fcr-\nlich nicht mit dem vergleichbar, was wir in den letzten\nsieben Jahren an Modernisierung in der Justiz im Freistaat\nSachsen erreicht haben, aber auch nicht mit dem, was wir\nin der Polizei erreicht haben.\nIn bezug auf die Harmonisierung der jeweiligen Gesetze\nder L\u00e4nder sollten wir \u2013 und ich gehe davon aus, Herr\nStaatsminister Heitmann, Sie werden das sicherlich auch\nin Ihre Gespr\u00e4che mit einflie\u00dfen lassen \u2013 daran denken,\nda\u00df gerade die beiden Nachbarl\u00e4nder sich als Kandidaten\nf\u00fcr die Europ\u00e4ische Gemeinschaft anbieten und sich\ndarum bewerben. Deshalb sollten wir auch dort das Uns-\nrige mit dazu beitragen.\nEs bleibt mir, Sie an dieser Stelle zu bitten, dem Antrag \u2013\nauch wenn Sie, Herr Friedrich, der Meinung sind, da\u00df das\nnicht ausreichend ist \u2013 zuzustimmen. Ich bitte Sie, an der\nStelle durchaus die Aktivit\u00e4ten, die auch bisher gelaufen\nsind auf Arbeitsebene, in den Regionen, aber auch auf der\nEbene der S\u00e4chsischen Staatsregierung, zu unterst\u00fctzen.\nDeshalb bitte ich Sie nochmals, dem Antrag der CDU-\nFraktion Ihre Zustimmung zu geben.\n\nIch bedanke mich bei Ihnen ganz herzlich f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit kom-\nmen wir zur Abstimmung \u00fcber den Tagesordnungs-\npunkt 3, den Antrag der Fraktion der CDU, Druck-\nsache 2/4540. Wer der Drucksache die Zustimmung \u2013 \u2013\n\n(Es folgt eine Wortmeldung des Abg. Leroff, CDU.)\n\n\u2013 Bitte, worum geht es? Ich bin jetzt mitten in der Abstim-\nmung. Bitte.\n\nLeroff, CDU: Entschuldigung, Herr Pr\u00e4sident. Der Bericht\nist erledigt. Wir k\u00f6nnen nur \u00fcber \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es geht um Punkt 2. Das war so ange-\nkommen.\nWer dem Punkt 2 der Drucksache 2/4540 zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 5 Stimmenthal-\ntungen ist dem durch das Plenum zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nWir treten jetzt in eine Pause bis 13.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.48 Uhr bis 13.44 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Wir wollen p\u00fcnktlich beginnen nach der\nMittagspause. Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4696\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 S\u00e4chsischer Sonderweg 1995 \u2013 1997\nDrucksache 2/5682, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Solidarische Ausbildungsfinanzierung\nDrucksache 2/5880, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Zus\u00e4tzliche vollzeitschulische Ausbildungspl\u00e4tze\nDrucksache 2/6308, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Organisation der Berufsausbildung\nDrucksache 2/6710, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Weitere Entwicklung des Systems der beruflichen Erstausbildung\nDrucksache 2/6724, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sofortprogramm ,,Jugend mit Zukunft\u201c\nDrucksache 2/6839, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Bevorzugte Ber\u00fccksichtigung von Ausbildungsbetrieben bei der Vergabe\nvon \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen\n\nDrucksache 2/6850, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 40 Minuten, SPD\n20 Minuten, PDS 20 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte heute noch einmal den\nVersuch unternehmen, etwas Grunds\u00e4tzliches zu der\nFrage der beruflichen Erstausbildung zu sagen. Ich habe\nmich selbst dazu entschlossen und will damit zum Aus-\ndruck bringen, da\u00df ich auch mit der Wucht des Amtes\neines Fraktionsvorsitzenden hinter dem stehe, was ich\nIhnen zu sagen habe.\nIch m\u00f6chte versuchen, dies frei von Polemik zu tun. Da\u00df\nich dies mit Polemik bringe, wissen Sie. Ich mu\u00df dies also\nnicht unter Beweis stellen.\nIch m\u00f6chte einsteigen mit einem Blick etwa ein Jahr\nzur\u00fcck. Da fand im August letzten Jahres der Konvent der\nDemokraten in Chicago statt, in den Vereinigten Staaten.\nDort hat Bill Clinton den wichtigen Satz gesprochen: ,,La\u00dft\nuns heute beschlie\u00dfen, die Br\u00fccke ins 21. Jahrhundert zu\nbauen.\u201c\nWir alle, meine sehr verehrten Damen und Herren, kennen\nnicht die uns erwartende Realit\u00e4t. Wir kennen nur Kontu-\nren dieses 21. Jahrhunderts. Aber, ich meine, zwei sind\nganz deutlich.\nErstens. Es wird eine Welt sein, in der Grenzen, nationale\nGrenzen, immer weniger eine Rolle spielen, zumindest in\nder aufgekl\u00e4rten Welt.\nZweitens. Es wird ein Jahrhundert sein, in dem eine Revo-\nlution der Arbeitswelt stattfinden wird, n\u00e4mlich die dritte\nStufe der wissenschaftlich-technischen Revolution, die\nman vielleicht verk\u00fcrzt mit Einf\u00fchrung k\u00fcnstlicher Intelli-\ngenz bezeichnen k\u00f6nnte.\nDies wirft grunds\u00e4tzlich, meine Damen und Herren, zwei\nFragen auf, n\u00e4mlich einmal die Frage der Schnittstelle\n\neines globalen Wettbewerbes und einer m\u00f6glicherweise\nnationalen Umverteilung mit riesigen Schwierigkeiten \u2013\ndie ist bislang nicht gel\u00f6st \u2013, und zweitens die Frage:\nWenn die Arbeitswelt revolutioniert wird, zu welchen\narbeitsrechtlichen und sozialen Bedingungen werden dann\ndiese Arbeitspl\u00e4tze bereitgestellt?\nEines wissen wir aber ganz sicher, meine Damen und Her-\nren: Dieses neue Jahrhundert wird ein Mehr an Bildung\nvon uns verlangen, an Wissen und K\u00f6nnen, F\u00e4higkeiten\nund Fertigkeiten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas wird zum zentralen Standortfaktor werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb machen wir als Politiker nichts falsch, wenn wir\n\u00fcber Schule, Berufsausbildung, Hochschule und Weiterbil-\ndung sprechen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nKeiner soll sich vormachen, er k\u00f6nne mit 20 Jahren auf-\nh\u00f6ren zu lernen, und glauben, er k\u00f6nne mit 50 Jahren\ndamit noch in dieser Arbeitswelt bestehen. Also \u00fcber diese\nvier S\u00e4ulen m\u00fcssen wir nachdenken. Wir sind gut beraten,\ndort, und zwar dort in besonderer Weise, zu investieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte \u2013 und das wird man von mir als Sozialdemo-\nkraten erwarten \u2013 auf ein Gerechtigkeitsproblem auch\nnoch einmal hinweisen. Ich habe dies hier schon einmal\nthematisiert. Wenn es heute so ist, da\u00df jeder Abiturient \u2013\nund sei es mit einem noch so schlechten Abiturzeugnis \u2013\nde facto in Deutschland das Recht auf einen Studienplatz\nhat \u2013 sicherlich nicht in den Numerus-clausus-F\u00e4chern \u2013,\ndann ist es f\u00fcr mich ein elementares Gebot der Gerechtig-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4697\n\n\n\nkeit, alles daf\u00fcr zu tun, auch f\u00fcr Menschen, die nach zehn\nJahren von der Schule gehen, dort eine berufliche Erstaus-\nbildung zu organisieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas meine ich, wenn ich vom Recht auf Ausbildung spre-\nche. Und Rechte \u2013 auch das will ich heute sagen \u2013 bedin-\ngen auch Pflichten der jungen Generation, n\u00e4mlich Pflich-\nten zum Lernen, diese F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten, das\nWissen und K\u00f6nnen zu erwerben.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nErstens. Wie ist die Situation? Ich lasse mich jetzt \u00fcber-\nhaupt nicht auf irgendwelche Spekulationen mit irgend-\nwelchen Zahlen ein. Da haben Sie welche, die Arbeits-\n\u00e4mter haben welche, das Ministerium hat welche. Ich kann\ndies nicht im einzelnen verifizieren. Sicher ist eines, es feh-\nlen berufliche, betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze. Nach mei-\nner Sch\u00e4tzung deckt das Angebot den Bedarf nur zu etwa\n60 %. Von diesen Ausbildungspl\u00e4tzen wird ein gro\u00dfer Teil,\netwa 35 %, also ein Drittel, staatlich subventioniert.\nZu viele Jugendliche landen heute in Warteschleifen, und\ndie Tendenz ist steigend. Sie liegt im Moment ungef\u00e4hr bei\n10 bis 12 %. Wie man mir berichtet, sind die beruflichen\nSchulen \u00fcberf\u00fcllt. Im Osten gibt es also, meine Damen und\nHerren \u2013 und das ist, glaube ich, unwidersprochen \u2013,\nweder ein auswahlf\u00e4higes Angebot, noch spiegelt dieses\nAngebot den strukturellen Bedarf wider, den wir so genau\nmit Blick auf das 21. Jahrhundert noch gar nicht kennen.\nUnd Abwarten, meine Damen und Herren, Abwarten\nbringt nichts, denn die Zahl der Lehrstellensuchenden\nwird sich erst nach dem Jahr 2005 verringern. Die Zahl der\nAltbewerber wird steigen, also die Zahl derer, die nicht\naufgegeben haben, Gott sei Dank nicht aufgegeben haben.\nWir k\u00f6nnen heute davon ausgehen, da\u00df sie bereits bei\neinem Drittel der Lehrstellenbewerber liegt.\nAber nicht nur quantitativ, meine Damen und Herren,\nauch qualitativ sind mit Wandlungen in der Arbeitswelt\ndem dualen System Probleme vorgegeben, die dieses\nSystem im Moment nur schleppend l\u00f6st. Da ist zum einen\ndie Unflexibilit\u00e4t bei der Einf\u00fchrung neuer oder \u00c4nderung\nbestehender Ausbildungsordnungen, zum anderen die\nAkquisition von Ausbildungsbetrieben, die Schwierig-\nkeiten mit qualifizierter praktischer Ausbildung haben,\nvor allen Dingen in den mehr spezialisierten Bereichen.\nDie hohen Durchfallquoten, meine Damen und Herren, bei\nden Kammerpr\u00fcfungen sollten uns an dieser Stelle alar-\nmieren.\nSchlie\u00dflich zeigen sich durch die \u00dcberlastung der Berufs-\nschulen mit BVJ, also Berufsvorbereitungsjahr, und BGJ,\nBerufsgrundbildungsjahr, auch dort, wie ich meine, Ver-\nschlei\u00dferscheinungen in der Qualit\u00e4t.\nZweitens. Das alles bedingt Handlungsbedarf, und zwar,\nmeine ich, einen grundlegenden Handlungsbedarf zu\neiner Weiterentwicklung des dualen Systems derart, da\u00df\nes auch unter wirtschaftlich ung\u00fcnstigen Umst\u00e4nden aus-\nreichend Ausbildungspl\u00e4tze vorh\u00e4lt und sich prinzipiell\ndynamischer den sich ver\u00e4ndernden Arbeitsweltbedin-\ngungen anpassen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAn dieser Stelle will ich einen kleinen Exkurs auf den\nAntrag der PDS-Fraktion ,,Jugend mit Zukunft\u201c machen.\nIch habe mir das genau durchgesehen. Sie haben damals\nversucht, mit diesem Sofortprogramm, meine Damen und\n\nHerren von der PDS-Fraktion, den Eindruck zu erwecken,\nSie k\u00f6nnten sozusagen ad hoc 17 500 Ausbildungspl\u00e4tze \u2013\ndas war n\u00e4mlich das Defizit, welches von den Arbeits-\n\u00e4mtern gemeldet wurde \u2013 bereitstellen \u2013 \u2013,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: 3 000 waren vorgesehen.)\n\nund das in innovativen Betrieben. Das, meine Damen und\nHerren, Herr Porsch, ist eine absolute populistische\nLuftnummer.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWenn Sie sich mal ansehen, da\u00df es in Sachsen \u2013 bis 1995\nkenne ich nur die Statistik \u2013 vielleicht 500 innovative\nBetriebe gibt, die diese Kriterien erf\u00fcllen \u2013 heute sind es\nvielleicht 1 000 \u2013, dann m\u00fc\u00dften Sie bei heutiger Situation\nnach den Meldungen der Arbeits\u00e4mter \u2013 n\u00e4mlich 5 000\nsuchen noch eine Lehrstelle \u2013 in jedem dieser Betriebe\n5 innovative Lehrstellen bereitstellen.\nDie Wirklichkeit wird eher sein, da\u00df man vielleicht je einen\nAusbildungsplatz noch erreichen k\u00f6nnte. Dann hie\u00dfe das\naber, meine Damen und Herren, da\u00df Sie 5 000 solcher\nBetriebe haben m\u00fc\u00dften. Wenn wir aber 5 000 solcher\nBetriebe h\u00e4tten, dann w\u00fcrden wir heute diese Diskussion\nin diesem S\u00e4chsischen Landtag nicht f\u00fchren m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIm \u00fcbrigen mu\u00df man realistisch sehen, da\u00df man m\u00f6g-\nlicherweise in diesen Bereich weitere Abiturienten holt\nund vom Studium abh\u00e4lt, wobei ich an dieser Stelle, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, auch sagen kann: Sie haben einen Brief\nan die Abiturienten geschrieben. Ich meine, man mu\u00df sich\ndas \u00fcberlegen. Ich denke, es gibt Berufe, wo es zweck-\nm\u00e4\u00dfig ist, eine praktische Ausbildung vorneweg zu haben,\ndenn unsere Hochschulen und Universit\u00e4ten sollten dem\nIrrtum nicht erliegen, nur Forscher und Wissenschaftler\nausbilden zu m\u00fcssen, sondern wir brauchen Leute, die die\npraktischen Dinge des Lebens in unserer Wirtschaft l\u00f6sen\nhelfen. Dazu ist eine praktische Berufsausbildung sicher-\nlich von Vorteil.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIm \u00fcbrigen, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 das sei mir am\nRande gestattet \u2013, meine Tochter geh\u00f6rt zu jenen Abitu-\nrienten, die nicht gleich studieren. Die h\u00f6rt nicht auf mich,\nich h\u00f6re nicht auf sie, also wird sie nach solch einem Brief\nauch nicht auf Sie h\u00f6ren.\n\n(Heiterkeit)\n\nWir m\u00fcssen heute vor allen Dingen denjenigen helfen, die\nkeine Chance im dualen System haben; und da sind wir\nbei mindestens zwei weiteren Problemen. Zum einen ver-\nlassen etwa 50 %, Herr R\u00f6\u00dfler, wie man mir berichtet hat,\ndes Hauptschulbildungsganges die Schule ohne Abschlu\u00df.\nDamit wird, Herr R\u00f6\u00dfler, der Bildungsauftrag nicht reali-\nsiert. Das hei\u00dft, Ihr Ministerium ist gefordert, so schnell\nwie m\u00f6glich Abhilfe zu schaffen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZum anderen reichen weder Mittel noch Pl\u00e4tze f\u00fcr die F\u00f6r-\nderung Benachteiligter aus, weil vollzeitschulische Ma\u00df-\nnahmen, wie BVJ und BGJ, als Warteschleifen f\u00fcr dieje-\nnigen, die eigentlich dies nicht n\u00f6tig h\u00e4tten, benutzt wer-\nden m\u00fcssen.\nNun mache ich hier einen ganz konkreten Vorschlag. Die\nArbeits\u00e4mter haben mit dem Arbeitsf\u00f6rderungsreform-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4698\n\n\n\ngesetz die M\u00f6glichkeit, bis zu 10 % der Mittel f\u00fcr Einglie-\nderungshilfen in freier Definition der Art der Leistung zu\nvergeben. Wir wollen sie an dieser Stelle ermuntern, damit\nauch spezielle Ausbildungspl\u00e4tze und -formen f\u00fcr Benach-\nteiligte zu f\u00f6rdern und zu schaffen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWas k\u00f6nnen wir jetzt aktuell f\u00fcr 1997 tun? Meine Fraktion\nunterst\u00fctzt alle Anstrengungen, die letztendlich die Zahl\nderer, die keine Ausbildung aufnehmen k\u00f6nnen, so klein\nals m\u00f6glich h\u00e4lt. Insbesondere m\u00fcssen wir das Augenmerk\neben auf jene richten, die auf Hilfe angewiesen sind. Und\nprinzipiell: Mit Sofort- oder anderen Programmen l\u00e4\u00dft sich\ndieses Problem nicht l\u00f6sen. Wer diesen Eindruck erweckt,\ndiskreditiert sich selber und handelt schon fast fahrl\u00e4ssig\nund verantwortungslos. Au\u00dferdem haben wir Programme\ngenug, zuviel, denn der Preis der Programme ist hoch. Die\nSubventionsmentalit\u00e4t und pseudobetriebliche Ausbil-\ndung unterh\u00f6hlen das duale System.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDaraus folgt, meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen end-\nlich anfangen, das Problem systematisch zu l\u00f6sen und\nnicht von Jahr zu Jahr zu verschieben und im Landtag\nschon fast ritualisierte Dispute f\u00fchren.\n\n(Beifall des Abg. Goliasch, CDU)\n\nDaf\u00fcr, meine Damen und Herren, gibt es Ansatzpunkte,\nn\u00e4mlich:\n1. Die Mehrheitsfraktion dieses Hauses ist bereit \u2013 das war\nsie in den vergangenen Jahren und ist sie auch f\u00fcr das\nkommende Jahr \u2013, dreistellige Millionenbetr\u00e4ge f\u00fcr die\nFinanzierung der beruflichen Erstausbildung bereitzustel-\nlen.\n2. Alle Fraktionen in diesem Hause signalisieren, da\u00df sie\nbei Beibehaltung des dualen Systems f\u00fcr eine Erh\u00f6hung\nder Qualit\u00e4t der beruflichen Erstausbildung einstehen.\nUnd\n3. Die Stellungnahme der Staatsregierung, meine Damen\nund Herren, zur Drucksache 2/6724 zeigt eine klare Tiefe\nbei der Analyse des Problems und signalisiert aus meiner\nSicht Handlungsbereitschaft.\nWir meinen, die erste H\u00fcrde junger Menschen auf dem\nWeg ins Erwerbsleben und damit einer weitgehend selbst-\nbestimmten Lebensgestaltung darf nicht zur parteipoli-\ntischen Profilierung mi\u00dfbraucht werden.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWir brauchen den Wettbewerb konstruktiver L\u00f6sungen\nund letztendlich eine wirkliche und nachhaltige L\u00f6sung\ndes Problems. Weder ist hier regierungsmehrheitliche\n\u00dcberheblichkeit noch oppositionelle Panikmache gefragt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir stehen hier, meine Damen und Herren, alle in der Ver-\nantwortung zu zeigen, da\u00df Politik noch in der Lage ist, vor\nallen Dingen mit Blick auf diese jungen Menschen, die die\nVerantwortung f\u00fcr das Gemeinwesen in 20 Jahren \u00fcber-\nnehmen sollen, grundlegende Probleme zu kl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDas w\u00e4re f\u00fcr mich ein Signal aus Sachsen; das w\u00e4re f\u00fcr\nmich ein Pfeiler dieser Br\u00fccke in das 21. Jahrhundert.\nDamit Sie wissen, da\u00df ich es ernst meine: Auch die Tarif-\nparteien muntere ich auf, sich an den Tisch zu setzen. In\n\nBereichen und Branchen, in denen 90 % der Betriebe zum\nHaustarif ausbilden, mu\u00df man \u00fcber dieses Problem nach-\ndenken d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nUnsere Pr\u00e4missen sind:\n1. Der Staat tr\u00e4gt durch das Setzen von Rahmenbedingun-\ngen die Verantwortung daf\u00fcr, da\u00df am Ende jeder ausbil-\ndungswillige Jugendliche eine faire Chance erh\u00e4lt. Das\nhei\u00dft nicht \u2013 meine Damen und Herren von der CDU \u2013,\nder Staat sollte selbst ausbilden.\n2. Die Gruppe der Arbeitgeber hat im Rahmen ihrer\nLeistungsf\u00e4higkeit die Verantwortung f\u00fcr die praktische\nAusbildung. Das hei\u00dft nicht, da\u00df sie den Schwarzen Peter\nzugeschoben bekommt.\n3. Zum Handlungsangebot. Ich m\u00f6chte zwei Aspekte zur\nDiskussion stellen: Der erste Aspekt ist eine effektivere\nVerteilung des knappen Gutes betrieblicher Ausbildungs-\npl\u00e4tze. Der zweite Aspekt ist die Sicherung einer solida-\nrischen Finanzierung der Ausbildung durch ausbildungs-\nf\u00e4hige Arbeitgeber mit \u2013 das machen wir de facto heute \u2013\neiner Defizitdeckung durch die \u00f6ffentliche Hand, solange\ndies notwendig ist; und zwar m\u00f6glichst so, da\u00df keine\ndirekte Subventionierung eintritt.\nZiel ist es unsererseits, da\u00df sich dieser zweite Vorschlag im\nLaufe der Zeit selbst obsolet macht und Nummer eins\nzieht. Realistisch, meine ich, ist es f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn\nJahre in Ostdeutschland jedoch nicht. \u2013 Herr Schommer\nnickt. Ich glaube auch, in Ihren Antworten gelesen zu\nhaben, da\u00df Sie staatlich finanzierte Programme f\u00fcr die\nZukunft noch brauchen werden.\nIch komme zum ersten Aspekt. Wir sollten anfangen zu\npr\u00fcfen, in welchen Berufen und Branchen eine Verlage-\nrung der berufspraktischen Grundausbildung vom Lernort\nBetrieb in den Lernort Schule mit folgenden Effekten m\u00f6g-\nlich ist:\n1. Die Sicherung einer effektiven und soliden fachprak-\ntischen Grundausbildung, koordiniert mit der berufstheo-\nretischen Ausbildung.\n2. Die Entlastung der Arbeitgeber von f\u00fcr sie uneffektiven\nund mit gr\u00f6\u00dferen Aufwendungen verbundenen und prak-\ntisch kaum nutzbaren Ausbildungsabschnitten.\nWenn dies, meine Damen und Herren, konsequent\ngemacht wird und mit den Bem\u00fchungen um eine Konzen-\ntration der berufstheoretischen Ausbildung in den ersten\nbeiden Lehrjahren kombiniert wird, dann ist es realistisch,\nHerr M\u00fcnch, da\u00df das erste Lehrjahr vollst\u00e4ndig in einem\nBerufsschulzentrum durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnte.\nWas h\u00e4tte dies f\u00fcr Konsequenzen? \u2013 Bei einer durch-\nschnittlich dreij\u00e4hrigen Ausbildung w\u00fcrden de facto ein\nDrittel mehr Betriebsausbildungspl\u00e4tze entstehen, weil das\nerste Lehrjahr in Berufsschulzentren erfolgt. Wir m\u00fc\u00dften\nnat\u00fcrlich auch dar\u00fcber nachdenken, wie die Finanzierung\n\u00fcber BAf\u00f6G im ersten Ausbildungsjahr geregelt werden\nk\u00f6nnte.\nErg\u00e4nzt mit der \u00fcber- oder au\u00dferbetrieblichen spezialprak-\ntischen Ausbildung in Bereichen, die im Ausbildungsbe-\ntrieb nicht gesichert werden k\u00f6nnen, k\u00f6nnten wir weiter-\nhin mehr ausbildungsbereite Betriebe f\u00fcr die Ausbildung\ngewinnen. Viele lehnen ja nur ab, weil sie die Spezialaus-\nbildung in ihren eigenen Mauern nicht durchf\u00fchren k\u00f6n-\nnen.\nSchlie\u00dflich halten wir es f\u00fcr unumg\u00e4nglich, das System\nder Ausbildungsordnungen prinzipiell neu zu ordnen, so\nda\u00df es sehr viel flexibler auf ver\u00e4nderte Arbeitsweltbedin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4699\n\n\n\ngungen einstellbar ist und neue Berufsbilder und somit\nAusbildungsberufe unkomplizierter und schneller einf\u00fchr-\nbar sind. Hier hoffen wir auf eine baldige Kl\u00e4rung in der\nKultusministerkonferenz. Dort m\u00fcssen wir noch mal\n,,Feuer unter den Hintern\u201c der Kultusminister machen,\ndamit das vorw\u00e4rtsgeht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZum zweiten Aspekt. Das duale System mu\u00df von direkten\nSubventionen freigehalten werden. Zugleich mu\u00df f\u00fcr alle\nausbildungsf\u00e4higen Arbeitgeber \u2013 einschlie\u00dflich der\n\u00f6ffentlichen \u2013 die Motivation unterst\u00fctzt werden, Aus-\nbildungspl\u00e4tze zu schaffen und sie nicht nur bestrafen zu\nwollen. Dabei sind aus unserer Sicht unterdurchschnitt-\nliches Engagement und aber auch \u00fcberdurchschnittliches\nEngagement gleichwertig zu ber\u00fccksichtigen. Ansonsten\nbek\u00e4men wir eine Situation, in der jeder nur versucht,\ngenau auf dem Level auszubilden, den man von ihm er-\nwartet.\nHier sind dann noch einige Eckpunkte \u2013 das haben Sie ja in\nunserem Antrag, Herr Minister, Sie kennen das, lesen k\u00f6n-\nnen \u2013 unserer Vorstellungen zu einer solidarischen Ausbil-\ndungsfinanzierung selbst:\nDie Arbeitgeber werden im Rahmen ihrer tats\u00e4chlichen\nLeistungsf\u00e4higkeit zur Ausbildung herangezogen. Bleiben\nsie unter ihrer Kapazit\u00e4t, ist eine Abgabe f\u00e4llig; liegen sie\ndar\u00fcber, erhalten sie eine Zulage.\nBeide berechnen sich nach dem gleichen Modus, und zwar\nauf der Grundlage branchendurchschnittlicher S\u00e4tze, die\nvon einem Arbeitgeberkollegium festgestellt und vom\nWirtschaftsminister kontrolliert werden sollten. Diese Mit-\ntel flie\u00dfen in eine Kasse und werden bei Vorfinanzierung\nund Defizitdeckung durch den Staat \u2013 da sind auch die\nGemeinschaftsinitiativen zu ber\u00fccksichtigen \u2013 zur Finan-\nzierung zus\u00e4tzlicher Pl\u00e4tze verwendet.\nWenn es uns, Herr M\u00fcnch, im Grunde genommen heute\ngelingt \u2013 in diesem Jahr werden am Ende vielleicht tau-\nsend junge Leute \u00fcbrigbleiben; das sind zwar tausend\nSchicksale zuviel; das hei\u00dft, die gro\u00dfe Zahl hat dann\nirgend etwas \u2013, dies zu finanzieren, dann mu\u00df es doch,\nmeine Damen und Herren, m\u00f6glich sein, mit diesem Geld\neine systemische Ausbildung zu organisieren. Das ist das\nAnliegen der SPD-Fraktion.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEin Defizit an Pl\u00e4tzen wird dann aus den Mitteln dieser \u2013\nwie wir es nennen \u2013 Ausbildungskasse durch Schaffung\npraxisnaher Ausbildungspl\u00e4tze gedeckt.\nWelche Effekte hat nach unserer Ansicht tats\u00e4chlich dieser\nsolidarische Ausgleich?\n1. Arbeitgeber k\u00f6nnen klar kalkulieren und nach betriebs-\nwirtschaftlichen \u00dcberlegungen entscheiden, wie viele Aus-\nbildungspl\u00e4tze sie schaffen. Das Bereitstellen von Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen wird von der Moralisierung befreit. Appelle\nan ein nicht existierendes Subjekt Arbeitgeber \u2013 da f\u00fchlt\nsich doch keiner angesprochen \u2013 k\u00f6nnen dann in Zukunft\nunterbleiben.\nIch habe in diesem Lande keine Arbeitgeber getroffen, die\nnicht bereit w\u00e4ren auszubilden. Denen B\u00f6swilligkeit zu\nunterstellen schafft an dieser Stelle nur eine Front, die wir\n\u00fcberhaupt nicht gebrauchen k\u00f6nnen, wenn wir dieses Pro-\nblem wirklich l\u00f6sen wollen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nDr. Kunckel, SPD: \u2013 Ja, das ist immer schwer. Bitte noch\nzwei, drei S\u00e4tze, Frau Pr\u00e4sidentin.\n2. Die \u00f6ffentliche Deckung eines Defizites bei der Versor-\ngung aller ausbildungswilligen Jugendlichen flie\u00dft, wie ich\nbereits sagte, bei diesem Prinzip systemisch an; das hei\u00dft,\nnicht als Subventionen mit ihren unvermeidbaren Folgen\nf\u00fcr Wettbewerb und Motivation. Hier zeigt sich explizit,\nda\u00df wir eben gerade kein System wollen, das die Wirt-\nschaft weiter belastet, sondern wir wollen ein System, das\nad\u00e4quat auf die gegenw\u00e4rtige Situation reagiert.\nDenn: Eine reine Umlagefinanzierung wirkt in konjunktur-\nschwachen Zeiten disfunktional. Wir haben auch wirt-\nschaftliche Verantwortung. Und es sei an dieser Stelle\ngesagt: Wir k\u00f6nnen unserer Wirtschaft im allgemeinen\neben gerade nicht vorwerfen, da\u00df sie sich aus der Ausbil-\ndung heraushalten wollte.\n3. Sollten sich dann Branchen entscheiden, aus dem dua-\nlen System auszuscheiden, w\u00e4re das weiter auch nicht\nschlimm. Dann werden sie ihre Gr\u00fcnde daf\u00fcr haben, und\ndie mu\u00df man analysieren. Aber wir gef\u00e4hrden damit nicht\ngrunds\u00e4tzlich die Existenz des dualen Systems, denn sie\nwerden weiterhin verantwortlich gemacht f\u00fcr ihre Ausbil-\ndung in ihrer Branche.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWieviel Zeit gibt es denn f\u00fcr die SPD?)\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe versucht \u2013 20 Minuten\nsind eine kurze Zeit; es wird ja heute wahrscheinlich die\nletzte Debatte in diesem Jahr gewesen sein \u2013, nochmals\neinige grunds\u00e4tzliche Dinge dazu zu sagen, worum es uns\ngeht: Profilierung entsteht auf diesem Gebiet durch einen\nWettbewerb an Ideen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. Kunckel!\n\nDr. Kunckel, SPD: Wir m\u00f6chten f\u00fcr unsere Jugendlichen\nein System schaffen, mit dem sie in dieses 21. Jahrhundert\nkommen. Dazu rufe ich Sie alle auf.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich habe wirklich die Bitte, da\u00df wir uns an die Rede-\nzeiten halten, ansonsten mu\u00df ich allen Fraktionen die\nM\u00f6glichkeit geben, l\u00e4nger zu sprechen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas war doch nur eine Minute, Frau Pr\u00e4sidentin!)\n\nBitte die CDU-Fraktion. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr M\u00fcnch, Sie bringen es doch gleich\n\nauf den Punkt, ich kenne Sie doch.)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: \u2013 In diesem Punkt mu\u00df ich Ihnen schon\nrecht geben.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Herr Kollege Kunckel, ich will Ihre Rede jetzt nicht\nkommentieren \u2013 sie war sehr gut \u2013,\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nsondern will, wie der Kollege Prof. Porsch ausgef\u00fchrt hat,\ngleich auf den Punkt kommen. Ich will nicht das wieder-\nholen, was richtig war, was aber in Ihrer Fraktion auch\ndurchaus neu war.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4700\n\n\n\nIch will zun\u00e4chst einmal eine Frage stellen, auf die Sie oder\nvielleicht Ihre Kolleginnen oder Kollegen noch eingehen\nk\u00f6nnen: Setzen Sie sich nun auf das Pferd des Gesetzent-\nwurfes, den ja Ihre Fraktion gerade in den Deutschen Bun-\ndestag eingebracht hat, einer Ausbildungsplatzumlage \u2013\nja oder nein? \u2013 Das w\u00e4re f\u00fcr mich ganz wichtig.\nUnd die zweite Frage: Wenn Sie sich nicht auf das Pferd\nsetzen, das aus meiner Sicht niemals das Ziel erreichen\nwird, wie unterscheidet sich Ihre Ausbildungskasse von\nder vorgeschlagenen Ausbildungsplatzumlage?\nIch m\u00f6chte aber auch auf folgendes zu sprechen kommen:\nKollege Kunckel, Sie haben das richtig gesagt, 5 000 nicht-\nvermittelte Bewerber sind 5 000 zu viel, auch wenn es jetzt\nweniger geworden sind, n\u00e4mlich aufgrund des Vermitt-\nlungsergebnisses in Bautzen aktuell 4 398. Wir haben\nimmerhin innerhalb eines Monats von August bis Septem-\nber die Anzahl der gemeldeten Berufsausbildungsstellen\num 7 519 \u2013 darunter 3 361 betriebliche Berufsausbildungs-\nstellen \u2013 erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Das ist schon wichtig, mehr\nAusbildungsstellen und die Anzahl der Bewerber zu ver-\nringern.\nIch bin der Wirtschaft sehr dankbar. Und ich glaube, auch\nin Ihrem Namen sprechen zu k\u00f6nnen, da\u00df wir ihr, den\nKammern, den Verb\u00e4nden unseren Dank aussprechen,\nauch den Arbeits\u00e4mtern, f\u00fcr viele Einzelgespr\u00e4che mit den\nUnternehmen und Einrichtungen und auch f\u00fcr die neube-\nschrittenen Wege, zum Beispiel des Arbeitsamtes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch danke aber auch der Bundesregierung\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, das ist klar.)\n\nf\u00fcr die neuen Ausbildungsberufe, in denen immerhin\ndeutschlandweit 5 000 Bewerber untergekommen sind, f\u00fcr\ndie Flexibilisierung der Ausbildungsordnung und Herrn\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler f\u00fcr die Steigerung der vollzeit-\nschulischen Ma\u00dfnahmen und f\u00fcr die Schulversuche, zum\nBeispiel auch zweij\u00e4hrige Ausbildung, Kollege Kunckel,\nein Schuljahr und ein Jahr Praktikum; das geht in Ihre\nRichtung.\nLassen Sie mich aufgrund Ihres Vorschlages, ein Berufs-\nschuljahr vorzuschalten, auch einen Vorschlag einbringen.\nEs w\u00e4re zu \u00fcberlegen, in diesem ersten Jahr die Ausbil-\ndungsverg\u00fctung einheitlich zu machen und erst im zwei-\nten und dritten Lehrjahr in Abh\u00e4ngigkeit von der Branche,\nvom Unternehmen und von der Leistung zu differenzie-\nren.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Der st\u00e4ndige Ausschu\u00df Lehr-\nstelleninitiative hat am letzten Dienstag beschlossen, bis\nzum 31. Dezember 1997 seine Bem\u00fchungen fortzusetzen\nund in einer Last-Minute-Aktion mit der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit noch freie Lehrstellen zu erschlie\u00dfen.\nNeue, zur Zeit unbesetzte Lehrstellen sind zum Beispiel im\nAusbildungsring der Metall- und Elektroindustrie in Sach-\nsen in den Ausbildungsberufen Werkzeugmacher, Gie\u00dfe-\nreimechaniker, Konstruktionsmechaniker oder Industrie-\nmechaniker oder im Ausbildungsberuf B\u00fcrokauffrau\ngeschaffen worden. Vielen Dank!\nEs gibt durch gute Zusammenarbeit der Kammern der\nalten und der neuen Bundesl\u00e4nder auch freie Pl\u00e4tze, die in\nden alten Bundesl\u00e4ndern noch mobilisiert worden sind.\n\u00dcber 3 000 Sachsen pendeln in die alten Bundesl\u00e4nder.\n\nDie CDU-Fraktion h\u00e4lt jedenfalls an ihrem Ziel fest, da\u00df\nauch in diesem Ausbildungsjahr jedem Ausbildungswilli-\ngen und Ausbildungsf\u00e4higen ein Ausbildungsplatz ange-\nboten werden soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe angeregt \u2013 das ist sicher nur ein kleiner Beitrag,\naber viele Tropfen sind das Meer \u2013, da\u00df die noch freien\nAusbildungspl\u00e4tze in Sachsen \u00fcber Internet angeboten\nwerden. Und Sie erreichen ab heute unter unserer Home-\npage www.sachsen.de Ausbildungsplatzangebote der IHK\nin Dresden. Ich bin Herrn Staatsminister Dr. Schommer\nsehr dankbar, da\u00df er den Gedanken aufgegriffen und\nunterst\u00fctzt hat, ebenso der Wirtschaftsf\u00f6rderung und dem\nLandesarbeitsamt. Das sind nicht viele Lehrstellen, aber\nimmerhin. Wenn 20 freie Stellen aktualisiert angeboten\nwerden, nutzen wir die neuen Medien. Und wir schaffen\nauch entsprechenden Vorlauf f\u00fcr neue Ausbildungspl\u00e4tze.\nMeine Damen und Herren! Noch drei grunds\u00e4tzliche\nBemerkungen, die, Kollege Kunckel, durchaus mit Ihren\nAusf\u00fchrungen \u00fcbereinstimmen.\nErstens. Die Nachfrage nach Facharbeitern ist die entschei-\ndende Triebkraft f\u00fcr die Einstellung von Lehrlingen. Wer-\nden n\u00e4mlich in absehbarer Zukunft Facharbeiter ben\u00f6tigt,\nhat der ausbildende Betrieb auch ganz konkrete Vorteile,\ndenn Jugendliche sind hervorragende Multiplikatoren. Es\nwerden personelle Fehlgriffe vermieden, und man hat die\nM\u00f6glichkeit, auch konkret Kosten einzusparen. Es ist dazu\naber notwendig, da\u00df von beiden Seiten \u2013 von den Jugend-\nlichen und vom Unternehmen \u2013 die k\u00fcnftige Ehe gewollt\nwird. Die Motivation der Jugendlichen steigt in dem Ma\u00dfe,\nwie sie erkennen, da\u00df sie nach erfolgreichem Abschlu\u00df\neine echte Chance zur Einstellung erhalten. Umgekehrt ist\nes f\u00fcr den Unternehmer gut zu wissen, da\u00df der k\u00fcnftige\nFacharbeiter seinen Lehrbetrieb nicht nur als Sprungbrett\nbenutzt. Schlie\u00dflich k\u00f6nnen w\u00e4hrend der Ausbildung ganz\nkonkrete, betriebsspezifische Kenntnisse und Fertigkeiten\nvermittelt werden. Dadurch entfallen die sonst notwendi-\ngen Einarbeitungskosten.\nZweitens. Um aber mehr Arbeitspl\u00e4tze zu bekommen,\nm\u00fcssen wir vor allem \u2013 auch das ist mir, Kollege Kunckel,\nwichtig f\u00fcr die Diskussion \u2013 die Verschuldung des Landes\nniedrig halten. Wir m\u00fcssen neue Investoren nach Sachsen\nholen, vorhandene Unternehmen st\u00e4rken, so durch For-\nschungs-, Investitions- und Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung.\nWir m\u00fcssen die Existenzgr\u00fcndungen, auch die Ausgr\u00fcn-\ndungen aus universit\u00e4ren und au\u00dferuniversit\u00e4ren For-\nschungseinrichtungen, bef\u00f6rdern sowie die Umsetzung\nwissenschaftlicher Ergebnisse in die Unternehmen\nbeschleunigen.\nDrittens. Niedrigb\u00fcrokratie auch im Bildungsbereich. Eine\npraxisnahe, kosteng\u00fcnstige \u2013 Sie haben, Kollege Kunckel,\nzu Recht auf die Verantwortung der Tarifpartner hinge-\nwiesen \u2013, am k\u00fcnftigen Arbeitsplatz orientierte Ausbil-\ndung erh\u00f6ht die Bereitschaft der Unternehmen, mehr aus-\nzubilden. Fast jeder kennt Beispiele, wo zus\u00e4tzliche Aus-\nbildungspl\u00e4tze noch immer an b\u00fcrokratischen H\u00fcrden\nscheitern.\nIn diesem Zusammenhang verweise ich auf unsere beiden\nAntr\u00e4ge Drucksache 2/6710 ,,Organisation der Berufsaus-\nbildung\u201c und Drucksache 2/6724 ,,Weitere Entwicklung\ndes Systems der beruflichen Erstausbildung\u201c. Die CDU-\nFraktion setzt sich darin f\u00fcr die Beibehaltung der bew\u00e4hr-\nten dualen Ausbildung einschlie\u00dflich ihrer Weiterentwick-\nlung, Erg\u00e4nzung und Flexibilisierung ein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4701\n\n\n\nDer s\u00e4chsische Sonderweg, \u00fcber den die Staatsregierung in\nihrer Antwort auf den Antrag der SPD-Fraktion, Druck-\nsache 2/5682, berichtet hat, war f\u00fcr andere neue Bundes-\nl\u00e4nder deshalb beispielgebend, weil wir durch unsere pra-\nxisnahe L\u00f6sung der Ausbildungsvereine mit einem gerin-\ngeren finanziellen Aufwand mehr Ausbildungspl\u00e4tze\ngeschaffen haben als andere. Es sind auch die kleinen\nSchritte, die langsam \u2013 f\u00fcr manche zu langsam \u2013, daf\u00fcr\naber sicher einen Zuwachs an Arbeits- und Ausbildungs-\npl\u00e4tzen bringen.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Schlu\u00df\nkommen. Ich halte es f\u00fcr dringend notwendig, da\u00df wir\nuns hier im Hohen Haus dazu verst\u00e4ndigen, wie denn die\nAndeutungen des verehrten Kollegen Kunckel umgesetzt\nwerden sollen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas waren keine Andeutungen!)\n\nwie Ihre Meinung zur SPD-Vorlage im Deutschen Bundes-\ntag zur Ausbildungsplatzumlage nun ausschaut bzw. wor-\nin sich die vorgeschlagene Ausbildungskasse davon unter-\nscheidet.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nDenn Sie wissen ja, da\u00df dieser Gesetzentwurf in Ihrer eige-\nnen Partei ziemlich umstritten ist. Und um hier weiter-\nzumachen, brauchen wir von Ihnen einfach eine me\u00dfbare\nGrundlage, \u00fcber die wir dann im Ausschu\u00df ausreichend\ndebattieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; Herr\nProf. Dr. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Herr Kollege Kunckel, Sie haben\nhier mit einem hohen Aufwand an Polit-Aerobic einen\nSchlag gegen die PDS gef\u00fchrt, von dem Sie sich wahr-\nscheinlich nun selbst nicht mehr erholen werden.\n\n(Heiterkeit)\n\nSie haben hier gesagt, wir br\u00e4uchten keine ritualisierten\nDispute. Das Ritual, auf die PDS einzuschlagen, ihr Popu-\nlismus vorzuwerfen, haben Sie bedient.\nSie sagten, mit Sofortprogrammen lasse sich nichts l\u00f6sen.\nDamit komme ich zum Kern des Problems. Am 28. August\nmeldete dpa, die SPD wolle ein Sofortprogramm mit\n100 000 Jobs f\u00fcr arbeitslose Jugendliche starten, sagte der\nstellvertretende SPD-Fraktionsvorsitzende Ottmar Schrei-\nner bei der Vorstellung des Konzepts am Donnerstag in\nBonn. Er verwies dabei auf \u00e4hnliche Initiativen in England,\nden Niederlanden und in Frankreich. Dort versucht die\nRegierung, 350 000 Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr arbeitslose Jugend-\nliche zu schaffen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wir sind in Sachsen!)\n\nSie haben im Sommer ein Sofortprogramm vorgeschlagen.\nWir haben das nicht getan, weil auch wir wissen, da\u00df es\nkeine schnellen Patentl\u00f6sungen gibt. Aber nur reden, ob\nlaut oder leise, ob gestikulierend oder nicht, hilft noch\nweniger. Wir wollten einen Anfang machen und neue\nM\u00f6glichkeiten aufzeigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Kunckel, Sie haben es ja selbst gesagt: Es war wahr-\nscheinlich nicht \u00fcberzeugend, was Sie Ihrer Tochter zu bie-\n\nten hatten, wenn Sie sie davon abbringen wollten, da\u00df sie\nnach dem Abitur zun\u00e4chst eine Lehre beginnt.\n\n(Schiemann, CDU:\nDas haben Sie nicht verstanden!)\n\n\u2013 Ich habe es schon verstanden. Er hat es ja so gesagt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nNein! \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Er hat es nicht so gesagt? Dann ist es auch in Ordnung.\nDer Brief des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten wird auch nie-\nmanden \u00fcberzeugen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Sie \u00fcberzeugen auch niemanden!)\n\n\u2013 Wer sagt das?\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Ich sage das!)\n\n\u2013 Wenn Sie das sagen, beunruhigt mich das nicht.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDer Brief \u00fcberzeugt auch niemanden.\nHerr Schommer, was h\u00e4tten Sie eigentlich 1959 als\nfrischgebackener Abiturient gesagt, wenn Ihrem Abitur-\nzeugnis ein \u00e4hnlicher Brief beigelegen h\u00e4tte? H\u00e4tten Sie\ndann keine Molkereilehre angetreten? H\u00e4tten Sie dann\nnicht 1962 Ihre Lehre als Gehilfe abgeschlossen, danach\nerst Wirtschaftswissenschaften in K\u00f6ln und Wien studiert?\nH\u00e4tten Sie dann nicht nach dem Studium eine Stelle an der\nBundesanstalt f\u00fcr Milchforschung angenommen? Offen-\nsichtlich war die Lehre f\u00fcr Ihre erste Dienststelle gut geeig-\nnet, um den Einstieg zu erm\u00f6glichen.\nDer Vorschlag des Ministerpr\u00e4sidenten, drei Lehrlinge\nsollten sich zwei Lehrstellen teilen, geh\u00f6rt zu den tollsten\nInnovationen, die Ihnen einfallen. Viel mehr kommt nicht.\nDie F\u00fclle der Antr\u00e4ge und die bisherige Diskussion zu\ndem Thema passen in dieses Bild. Wir sagen Ihnen ganz\ndeutlich: Wenn nichts Entscheidendes geschieht, wird das\nim n\u00e4chsten Jahr und in den kommenden Jahren wieder\nein bedr\u00fcckendes Thema sein.\nDie Regierung und die CDU-Fraktion haben offensichtlich\naufgegeben, oder sie wollen nicht. Denn in diesem Jahr\ngeben Sie schon zu, da\u00df mindestens 1 000 Lehrstellen-\nsuchende im Regen stehenbleiben werden. Sie haben ein-\nfach f\u00fcr 1 000 Jugendliche nichts mehr anzubieten.\nDann frage ich mich schon, was hier los ist. Laut Artikel 9\nS\u00e4chsischer Verfassung ist ,,die Jugend vor sittlicher,\ngeistiger und k\u00f6rperlicher Gef\u00e4hrdung besonders zu\nsch\u00fctzen\u201c. In Artikel 7 werden der angemessene Lebens-\nunterhalt, soziale Sicherung und Bildung als Staatsziele\nformuliert. Ich sage es hier ganz deutlich: Das sind wirk-\nlich sehr gute Ziele. Man sollte sie anstreben und ihr Errei-\nchen mit allen Mitteln unterst\u00fctzen.\n\n(Bandmann, CDU:\nDeswegen haben Sie auch nicht zugestimmt!)\n\n\u2013 Wir haben nicht gegen diese Staatsziele gestimmt. Sie\nirren sich, Herr Bandmann. Wir haben bei der Einzel-\nabstimmung diesen Artikeln zugestimmt. Die Verfassung\nals Ganzes haben wir abgelehnt, aber wegen eines anderen\nArtikels. Wir h\u00e4tten der Verfassung gern zugestimmt,\nwenn Sie nicht grundgesetzwidrig den Artikel 181 aufge-\nnommen h\u00e4tten.\nAber wenn die Situation f\u00fcr ausbildungsplatzsuchende\nJugendliche so aussieht, da\u00df Sie ihre Phantasie nur noch\ndahin gehend spielen lassen k\u00f6nnen, mit welchem statisti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4702\n\n\n\nschen Trick sie pl\u00f6tzlich wohl kein Lehrstellensuchender\nmehr sein werden; wenn Jugendliche darauf wetten k\u00f6n-\nnen, nach einem Jahr Dauerparken in dubiosen und unbe-\nfriedigenden Ersatzl\u00f6sungen erneut in das Rennen um\neine Lehrstelle gehen zu m\u00fcssen; wenn es die Wirtschaft\nnicht vermag oder versteht, die Ausbildung bewu\u00dft als\ngesellschaftsf\u00f6rdernde Aufgabe zu realisieren, dann ent-\nfernen wir uns von diesen Staatszielen, statt uns ihnen an-\nzun\u00e4hern. Dann mu\u00df der Staat eingreifen. Dann mu\u00df die\nPolitik diese Verfassung ernst nehmen. Dar\u00fcber sind im\n\u00fcbrigen l\u00e4ngst juristische Urteile gef\u00e4llt worden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Jurk, ich bitte darum.\n\nJurk, SPD: Sie sind in Ihrer Rede mittlerweile schon fort-\ngefahren, aber ich wurde nicht bemerkt.\nHerr Kollege Porsch, k\u00f6nnen Sie mir bitte den Inhalt des\nVerfassungsartikels 181 erkl\u00e4ren?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Artikel 181, Entschuldigung. Ich\nbedanke mich, denn ich gehe ungern mit einem Irrtum\ndurch das Leben.\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013\nGel\u00e4chter bei der CDU \u2013 Franke, CDU:\n\nDas gehen Sie doch nur!)\n\n\u2013 Wer zuletzt lacht, lacht am besten, Herr Franke.\nIch kann n\u00e4mlich durchaus lachen, weil ich die Dinge, die\nSie jetzt tun m\u00fcssen, n\u00e4mlich immer ja sagen, wenn die\nRegierung ruft, schon lange hinter mir habe. Das brauche\nich nicht mehr zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Adler, SPD:\nAber zu lange!)\n\nDie Staatsregierung mu\u00df ebenso begreifen, da\u00df der j\u00e4hr-\nliche Griff nach Strohhalmen aufgrund hausgemachter\noder dauerhafter Probleme letztlich ebensowenig von\nWeitsicht und Zielorientierung zeugt wie die permanente\nWeigerung, von der Wirtschaft, notfalls auch mit Auf-\nlagen, deren Verantwortung im dualen System der Ausbil-\ndung einzufordern.\nWeil es die Staatsregierung offensichtlich nicht kann oder\nwill, haben wir uns dar\u00fcber Gedanken gemacht, welche\nWege die Staatsregierung gehen m\u00fc\u00dfte, um nicht immer\nnur L\u00fcckenf\u00fcller zu sein und im Nebel zu stochern. Dar-\naus resultierte die Drucksache 2/6839.\nWir suchten nach Wegen, auf denen auch die Regierung\nmitgehen kann. Wir suchten bei der Regierung selbst. Wir\nsuchten auch nach Wegen, die nicht alle Probleme auf\neinen Schlag l\u00f6sen sollten. Aber wir suchten nach Neuem,\nwir wollten Neues auf den Weg bringen, das Entlastung\nschaffen kann.\nDie oft dargestellte Beziehung der Staatsregierung zu\nInnovationen, zu neuen Technologien brachte uns auf die\nIdee. Die Leitlinien zur Technologiepolitik im Freistaat\nSachsen aus dem Jahre 1992, herausgegeben vom S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, stel-\nlen einen ganzen Katalog von neuen Technologien zusam-\nmen, die f\u00fcr den Freistaat als entwicklungstragend bewer-\ntet werden. Dort werden die Bereiche Materialwissen-\nschaften, Physikalische und Chemische Technologien,\nBiologische Forschung und Technologie, Mikrosystem-\n\ntechnik, Informationstechnik, Fertigungstechnik, Energie-\ntechnik, Umwelttechnik und Medizintechnik genannt.\nNun stellt sich f\u00fcr uns die Frage, ob es angesichts der ver-\nmuteten Aussch\u00f6pfung der Ausbildungspotentiale in tra-\nditionellen Ausbildungsbetrieben und -berufen nicht end-\nlich an der Zeit w\u00e4re, diese neuen M\u00f6glichkeiten durch\nentsprechend starke Impulse zu entwickeln. Es ging uns\num diese Impulse, Herr Kunckel, nicht um einen Schlag\nf\u00fcr das Ganze.\nDie Nachfrage meiner Fraktionskollegin Schulz aber, wie\nviele Lehrstellen denn bisher in den neu best\u00e4tigten Beru-\nfen \u2013 immerhin 1992 \u2013 Informations- und Telekommuni-\nkationssystemelektroniker und I- und T-Kaufmann/-frau\nbzw. Fachinformatiker und Fachinformatikerin usw. in\nSachsen angeboten wurden, erbrachte die Antwort, da\u00df\nganze 147 Lehrstellen zu Ausbildungsbeginn zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt worden seien. Da\u00df sie alle besetzt wurden,\nzeugt vom Bedarf. 147 Hoffnungen mehr, das ist zweifel-\nlos anerkennenswert, aber dennoch viel zu wenig ange-\nsichts des Bedarfs seitens der Jugendlichen, der Wirtschaft,\nder Zukunft insgesamt. Wir staunen schon \u00fcber die\nz\u00f6gernde Annahme dieser neuen Chance, die Sie gegeben\nhaben, durch die s\u00e4chsische Wirtschaft. Wenn aber eine\nChance nicht angenommen wird, dann mu\u00df man f\u00fcr diese\nChance werben und etwas daf\u00fcr tun, da\u00df diese Chance\ntats\u00e4chlich angenommen wird.\nAuf unsere Anfrage hat die Staatsregierung aber eine lapi-\ndare Antwort gegeben, die einzig und allein auf die finan-\nzielle und die Haushaltslage verweist. Eine inhaltliche\nAuseinandersetzung wurde nicht gef\u00fchrt. Ihr wurde aus-\ngewichen. Das zeugt von Kurzsichtigkeit im konzeptionel-\nlen Bereich ebenso wie von Kurzsichtigkeit beim Umgang\nmit Geld, denn wir halten Investitionen in die Jugend f\u00fcr\nnotwendig und richtig sowie f\u00fcr die sichersten Investitio-\nnen. Wenn Sie n\u00e4mlich hier sparen, verschleudern Sie\nSteuergelder, die die n\u00e4chste Generation aufbringen mu\u00df.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nIhre Antwort, die sich einzig und allein auf finanzielle Fra-\ngen beschr\u00e4nkt, zeigt nat\u00fcrlich Ihre Philosophie: Jugend\nrechnet sich offensichtlich nicht.\n\n(Bandmann, CDU:\nWir sehen in Sachsen-Anhalt,\n\nwas Sie dort betreiben!)\n\nWir befinden uns mit unserem Vorschlag in gro\u00dfer N\u00e4he\nzum Wirtschaftsminister. Herr Schommer appellierte in\nder vergangenen Woche anl\u00e4\u00dflich der Er\u00f6ffnung des\nneuen Komplexes des Technologiezentrums Chemnitz,\nwir br\u00e4uchten eine neue Gr\u00fcnderzeit. Genau das wollen\nwir mit Hilfe unseres Antrages bef\u00f6rdern.\nWenn es gel\u00e4nge, Ausbildungsberufe in die Richtung\nneuer Techniken und Technologien zu entwickeln; wenn\nes gel\u00e4nge, in diesen Bereichen Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen;\nwenn es gel\u00e4nge \u2013 das ist auch ein Mittel, um das Gelingen\nzu unterst\u00fctzen \u2013, junge, innovative Akademiker mit F\u00f6r-\ndermitteln in das Unternehmertum zu bringen, dann, so\ndenke ich, k\u00f6nnten wir einen Schritt in die richtige Rich-\ntung tun. Wir b\u00f6ten eine echte Alternative zu Koffertr\u00e4-\ngern und Schuhputzern.\nWir h\u00e4tten Geld angelegt. Wir h\u00e4tten das Geld in die\nZukunft und in eine sichere Refinanzierung wirklich gut\nangelegt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4703\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Seidel.\n\nSeidel,  CDU:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Herr Porsch, Sie haben v\u00f6llig recht:\nAusbildung kostet Geld, Nichtausbildung kostet mehr\nGeld. Deswegen stellen wir im Staatshaushalt des Freistaa-\ntes Sachsen einen Betrag in Gr\u00f6\u00dfenordnungen von 4 Milli-\narden DM f\u00fcr Ausbildung zur Verf\u00fcgung, und deswegen\nist unser Bildungshaushalt der zweitgr\u00f6\u00dfte Haushalt im\nFreistaat Sachsen. Wir haben die Wesentlichkeit dieses\nHaushaltes erkannt, und wir werden das auch in den\nHaushaltsverhandlungen zum Haushaltsplan 1998 weiter\nbef\u00f6rdern. Das soll aber nicht unser heutiges Thema sein;\ndamit werden wir uns sicherlich im Dezember auseinan-\ndersetzen.\nMeine Damen und Herren! Das duale System in Deutsch-\nland stellt angesichts seiner Betriebsn\u00e4he einen wesent-\nlichen Standortvorteil dar. Dar\u00fcber sind wir uns wohl alle\neinig. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im klaren sein, wo jetzt\neigentlich die M\u00e4ngel innerhalb unseres Systems sind, die\ndie Ausbildung letztlich verhindern. Auf einige dieser\nM\u00e4ngel m\u00f6chte ich an dieser Stelle eingehen.\nZur Bew\u00e4ltigung der k\u00fcnftigen Herausforderungen m\u00fcs-\nsen alle am Berufsausbildungsproze\u00df Beteiligten ihren Bei-\ntrag zur L\u00f6sung der Probleme einbringen, so auch beim\nErla\u00df neuer und bei der \u00dcberarbeitung bestehender Aus-\nbildungsverordnungen, wie es hier schon mehrfach gefor-\ndert wurde.\nDiese Beteiligten sind zun\u00e4chst und an erster Stelle die\nSozialpartner, also der Unternehmerverband und die\njeweilige Gewerkschaft, die sich \u00fcber die Eckwerte eines\nneuen oder zu \u00fcberarbeitenden Ausbildungsberufes eini-\ngen m\u00fcssen, bevor der Wirtschaftsminister handeln kann\nund bevor das Bundesinstitut f\u00fcr berufliche Bildung\nbeauftragt werden kann, dieses Berufsbild zu \u00fcberarbeiten\noder diesen Beruf neu zu entwickeln.\nWenn aber ein Konsens der Sozialpartner nicht hergestellt\nwerden kann oder von einer der beiden Seiten blockiert\nwird, kann eine Ausbildungsverordnung durch den Bun-\ndeswirtschaftsminister nicht erlassen werden. Dazu gibt es\nin der letzten Zeit gute und schlechte Beispiele.\nEin aktuelles schlechtes Beispiel: Die \u00e4lteste deutsche\nGewerkschaft Nahrung, Genu\u00df und Gastst\u00e4tten verhindert\nseit mehreren Jahren, so auch in diesem Jahr, erfolgreich\ndurch ihren Vorsitzenden Franz Josef M\u00f6llenberg eine\nAusbildungsverordnung mit dem Bundesverband der\nSystemgastronomie. Das verhindert \u2013 h\u00f6ren Sie bitte zu,\nmeine Damen und Herren \u2013 bundesweit 5 000 Ausbil-\ndungspl\u00e4tze f\u00fcr Lehrlinge in diesem Dienstleistungs-\ngewerbe und ca. 1 000 Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr die n\u00e4chsten\nJahre. \u2013 So ein Bericht des ,,Deutschlandfunk\u201c in der letz-\nten Woche.\nAndere Gewerkschaften und Unternehmerverb\u00e4nde for-\ndern in ihren Tarifvertr\u00e4gen den Erhalt bzw. den Ausbau\nder Kapazit\u00e4ten der betrieblichen Ausbildung\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndurch Abkommen \u00fcber Ausbildungsverg\u00fctung, durch\nSchaffung zus\u00e4tzlicher Ausbildungspl\u00e4tze und Einstiegs-\nverg\u00fctungen nach der Ausbildung. Solche Passagen befin-\nden sich in 45 Tarifbereichen, zum Beispiel in den Berei-\nchen Chemie, Metall, Bahn, Post, \u00f6ffentlicher Dienst, Ener-\ngie, Gro\u00dfhandel.\n\nDas, meine Damen und Herren, ist der richtige Weg.\nDieser Weg und nicht die Blockierung von Berufsausbil-\ndung durch die genannten Gewerkschaftsfunktion\u00e4re fin-\ndet unsere Zustimmung. Dort, wo der Konsens erreicht\nwurde, hat das Bundesinstitut f\u00fcr berufliche Bildung in\nenger Zusammenarbeit mit den Sachverst\u00e4ndigen der\nArbeitgeberverb\u00e4nde und der Gewerkschaften im Jahr\n1996 die Neuordnung bzw. die Neuentwicklung von\n22 Berufen abgeschlossen und zum 1. August 1997 drei\nweitere Berufe neu entwickelt sowie 23 Berufe aktualisiert\nund modernisiert. Weitere 23 Berufe folgen bis Ende dieses\nJahres.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas, meine Damen und Herren, hei\u00dft Konsens hinsichtlich\nder Berufsausbildung. Hier schreitet die Modernisierung\nvoran, und ich denke, in den letzten Jahren ist dieser Pro-\nze\u00df z\u00fcgiger geworden.\nDie Regierungschefs der Bundesl\u00e4nder und der Bundes-\nkanzler haben eine Vereinbarung zur weiteren Verbesse-\nrung der Ausbildungssituation am 3. Juli dieses Jahres\nbeschlossen. Diese beinhaltet die Forderung einer weiteren\nVerk\u00fcrzung der Modernisierung von Ausbildungsverord-\nnungen. Innerhalb eines Jahres sollte das zu leisten sein. Ist\nes nicht zu leisten, sollten Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Erprobungsver-\nordnungen herausgegeben werden. Es sollten regionale\nBesonderheiten ber\u00fccksichtigt werden und vieles mehr.\nBesonders begr\u00fc\u00dfenswert ist aus meiner Sicht und aus der\nSicht der Berufsschullehrer des Landes Sachsen, da\u00df der\nzweite Berufsschultag nicht zur Disposition gestellt wird.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDamit w\u00fcrden eine gravierende K\u00fcrzung der Ausbil-\ndungszeiten und eine Hinwendung zum Anlernsystem\nabgelehnt und einer soliden beruflichen Ausbildung unse-\nrer Jugend im dualen System, dem Ursprungsland dieser\nBerufsausbildung, der Vorrang gegeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSomit, meine Damen und Herren, sind die Forderungen\nmeiner Fraktion und, ich denke, auch die Forderungen der\nSPD-Fraktion und die Forderung des Bundesverbandes\nder Lehrer an beruflichen Schulen erf\u00fcllt, und die uns\u00e4g-\nliche Diskussion dieses Jahres ist vom Tisch.\nWenn ich mir allerdings die aktuellen Ausbildungsver-\ng\u00fctungen in Handwerksberufen ansehe, wundert es mich\n\u00fcberhaupt nicht, da\u00df einige Vertreter des Handwerkes\neine Abschaffung oder eine Reduzierung der Berufsschul-\ntage f\u00f6rdern bzw. einfach nicht mehr ausbilden. Die Aus-\nbildungsverg\u00fctungen von bis zu 2 000 DM pro Monat\nsowie die Unterschiede von mehr als 600 % zwischen der\nPauschale f\u00fcr nichttarifgebundene Berufe von 300 DM und\nder Verg\u00fctung der Spitzenverdiener im Baugewerbe im\nvierten Lehrjahr von sage und schreibe 2 205 DM sind\nweder zeitgem\u00e4\u00df noch von der Sache her berechtigt.\nLassen Sie mich das an einigen konkreten Zahlen aus\ndem s\u00e4chsischen Handwerk belegen. Ein Goldschmied\nerh\u00e4lt beispielsweise im dritten Lehrjahr 400 DM, ein\nMaler erh\u00e4lt 1 017 DM, ein B\u00fcroinformationselektroniker\nerh\u00e4lt 500 DM, eine B\u00fcrokauffrau im Baugewerbe\nerh\u00e4lt 1 600 DM, der Buchbinder erh\u00e4lt 660 DM, der\nDrucker hingegen erh\u00e4lt 1 263 DM.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4704\n\n\n\nKarosserie- und Fahrzeugbauer erhalten mit ihren 556 DM\nmonatlich 304 DM weniger als ihre Kollegen im Kfz-Hand-\nwerk, die mit 860 DM pro Monat nach Hause gehen. Das\nsind Unterschiede, die durch nichts gerechtfertigt sind.\n\n(Beifall bei der CDU und\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Absolute Spitze h\u00e4lt nach wie\nvor der Ger\u00fcstbauer. Ein Lehrling im zweiten Lehrjahr\nerh\u00e4lt 1 944 DM Ausbildungsverg\u00fctung auf die Hand.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDie Regierungschefs der L\u00e4nder begr\u00fc\u00dfen die Bem\u00fchun-\ngen der Tarifpartner, durch Senkung der Ausbildungs-\nkosten neue Ausbildungspl\u00e4tze zu schaffen. Ich meine,\nda\u00df dieses System der Ausbildungsverg\u00fctung auf den\nPr\u00fcfstand geh\u00f6rt, und zwar bald. Die Tarifpartner stehen\nhier in erster Linie in der Verantwortung f\u00fcr weitere Ein-\nstellungen f\u00fcr die Lehrlingsausbildung. Diese Spanne\nbehindert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir schon einmal von Ihrem Chef geh\u00f6rt!)\n\nEs herrscht \u00fcbrigens \u00dcbereinstimmung unter den Regie-\nrungschefs\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da sehen Sie es!)\n\nhinsichtlich der Ankn\u00fcpfung an bereits bestehende Rege-\nlungen vor Ort durch flexible Organisationsmodelle des\nBerufsschulunterrichts unter Ber\u00fccksichtigung der schu-\nlischen und der betrieblichen Erfordernisse, da\u00df die Anwe-\nsenheit der Auszubildenden am Arbeitsplatz optimiert\nwerden sollte. Genau das passiert ab diesem Schuljahr in\nSachsen mit viel Organisationsaufwand und nicht uner-\nheblichen Kosten zur Abdeckung des ben\u00f6tigten Fachper-\nsonals und mit modifizierten L\u00f6sungen an unseren Berufs-\nschulzentren.\nIn der Organisationsform w\u00f6chentlicher Teilzeitunterricht\nmit acht Unterrichtsstunden durch das Organisations-\nmodell 221 und dessen Varianten wird die Zahl der\nBerufsschultage einer dreij\u00e4hrigen Ausbildung von bisher\n240 auf 200 Tage zur\u00fcckgef\u00fchrt. Allerdings werden etwa\nzwei Drittel aller Berufssch\u00fcler im Freistaat Sachsen im\nBlockunterricht geschult. Hier betr\u00e4gt der Anteil der\nBerufsschultage bei drei Jahren Ausbildung 195 Tage.\nZu der Frage der Harmonisierung der Ausbildungszeiten\nbei dreieinhalbj\u00e4hriger Berufsausbildung ist nat\u00fcrlich \u2013\nHerr Dr. Schommer, diesbez\u00fcglich gehe ich auf Ihre Ant-\nwort ein \u2013 eine Anpassung der Ausbildungsverordnung\nnotwendig. Genau das wollen wir als CDU-Fraktion errei-\nchen, wohl wissend, da\u00df es \u00fcber das Bundeswirtschafts-\nministerium erreicht werden mu\u00df, eben im Zuge der\nAktualisierung der Ausbildungsverordnung und in\nZusammenarbeit mit den Arbeitgeberverb\u00e4nden und den\nGewerkschaften.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\nnoch einige Bemerkungen zum Antrag der Fraktion der\nSPD bez\u00fcglich der zus\u00e4tzlichen vollzeitschulischen Ausbil-\ndungspl\u00e4tze machen. Eigentlich ist dazu schon mehrfach\nalles in diesem Hause gesagt worden. Wir wissen, da\u00df f\u00fcr\nweitere 7 000 vollzeitschulische Ausbildungspl\u00e4tze in\nunseren Berufsschulzentren die Ausbildungsvoraus-\nsetzungen geschaffen wurden und da\u00df dazu im Vorgriff\n\nauf das Jahr 1997 weitere 200 Lehrkr\u00e4fte auf befristeten\nStellen eingestellt wurden.\nWir wissen, da\u00df Jahr f\u00fcr Jahr weit \u00fcber 100 Millionen DM\nvom Freistaat Sachsen und den Schultr\u00e4gern, den Land-\nkreisen, f\u00fcr die bauliche Erneuerung und Sanierung einge-\nstellt werden. In meinem Landkreis, dem Landkreis Leip-\nziger Land, sind das insgesamt 28 Millionen DM f\u00fcr drei\nBerufsschulzentren, davon 9 Millionen DM F\u00f6rdermittel\ndes Freistaates, 5 Millionen DM Investpauschale und der\nRest aus dem Kreishaushalt.\nAber lassen Sie mich noch eines sagen \u2013 und auch das ist\nvorhin bei Herrn Kunckel angeklungen \u2013: Es kann und\ndarf nicht sein, da\u00df mehr und mehr vollzeitschulische\nAusbildungspl\u00e4tze auf Kosten des Steuerzahlers und auf\nKosten der Kollegen an den Berufsschulen geschaffen wer-\nden m\u00fcssen. Ich denke, wir haben die Staatsquote von\n50 % hier schon \u00fcberschritten. Das ist f\u00fcr meine Begriffe\nbereits zu viel, obwohl im dualen System auch zur Zeit\nnoch Ausbildungspl\u00e4tze nicht besetzt werden.\nTrotz allem, was hier gesagt wurde, meine Damen und\nHerren, gibt es im dualen System noch Ausbildungspl\u00e4tze.\nIch appelliere hier an die Jugendlichen unseres Freistaates\nund an ihre Eltern: Nutzen Sie alle M\u00f6glichkeiten, um eine\nentsprechende Lehrstelle, auch wenn es nicht Ihr Traum-\nberuf ist, anzutreten! Es gibt nach wie vor solche freien\nLehrstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Handwerkskammer Leipzig teilte folgendes mit: Das\nHandwerk im Regierungsbezirk Leipzig ist der gr\u00f6\u00dfte\nArbeitgeber und zugleich der gr\u00f6\u00dfte Ausbilder mit 11 300\nLehrstellen; \u00fcbrigens vorige Woche erschienen. In zahl-\nreichen Handwerksberufen der verschiedensten Richtun-\ngen stehen im Kammerbezirk Leipzig unterbesetzte Lehr-\nstellen zur Verf\u00fcgung, so zum Beispiel in der Gruppe\nder Bau- und Ausbaugewerke, der Elektro- und Metall-\ngewerke, im Nahrungsmittelhandwerk, bei Tischlern,\nFriseuren und Raumausstattern. Nachfragen nach diesen\nLehrstellen werden \u00fcber die Handwerkskammer oder\n\u00fcber das Arbeitsamt beantwortet.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr alle staatlichen Ausbil-\ndungsinitiativen, sei es der Vollzeitunterricht an den\nBerufsschulen, sei es die Berufsfachschule, die Fachober-\nschule, das berufliche Gymnasium oder auch das Modell\n2-2-1, braucht es aber Berufsschullehrer mit einer guten\nAusbildung. Der Markt in Sachsen ist leergefegt, und die\nStudienanf\u00e4ngerzahlen f\u00fcr das Lehramt an beruflichen\nSchulen an unseren s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten sind gerade-\nzu be\u00e4ngstigend. 1994 \u2013 lassen Sie mich diese Zahlen noch\nnennen \u2013 wurden gerade einmal 35 Studenten immatriku-\nliert, 1995 ganze 66, 1996 betrug diese Zahl 63 Studenten,\nund auch in diesem Jahr kein wesentlicher Zuwachs. An\nder TU Dresden sind gestern zum Anmeldeschlu\u00df ins-\ngesamt 52 Studienanf\u00e4nger gemeldet, davon in den tech-\nnischen Bereichen ganze 27. Zu meiner Studienzeit vor\n25 Jahren wurden an der TU Dresden jedes Jahr zirka 190\nBerufsschullehrerstudenten immatrikuliert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIst das nicht l\u00e4nger als 40 Jahre her?)\n\n\u2013 Vor 25 Jahren, Herr Porsch. Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren!\nIm Bereich Elektrotechnik/Elektronik waren das pro Jahr-\ngang etwa 40 Studenten, jetzt, 1997 ganze 3. Wir brauchen\naber junge Leute, die sich dieser Aufgabe stellen und oben-\ndrein \u2013 das m\u00f6chte ich auch hinzuf\u00fcgen \u2013 einen sicheren\nund gut bezahlten Arbeitsplatz f\u00fcr die Zukunft erhalten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4705\n\n\n\nk\u00f6nnen. Dieser Studiengang ,,Lehramt an beruflichen\nSchulen\u201c ist, Herr Porsch, das Sofortprogramm im Sinne\nIhres Antrages ,,Jugend mit Zukunft\u201c.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da machen wir mit!)\n\nAuf Jahre hinaus werden Berufsschullehrer dringend\nben\u00f6tigt, wie auch die Erfahrungen der alten Bundesl\u00e4n-\nder zeigen. Ich hoffe, da\u00df auch dieser Hinweis von dieser\nStelle mit dazu beitr\u00e4gt, zum einen, da\u00df alle Lehrstellen\nvon unseren Jugendlichen im dualen System auch ange-\nnommen werden, und zum anderen, da\u00df mehr Abiturien-\nten an die TU Dresden und an die Uni Leipzig finden, um\nBerufsschullehrer zu werden. Wir \u2013 da steht die Garantie\ndes Kultusministers dahinter \u2013 k\u00f6nnen in Sachsen jeden\nBerufsschullehrer einstellen. Wir brauchen alle Leute, auch\nbei der Fluktuation, die auf uns zukommt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; bitte,\nHerr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Seidel, der letzte Teil Ihrer Ausf\u00fchrungen war\ndurchaus vern\u00fcnftig. Wir haben \u00fcberhaupt kein Problem,\nuns dem anzuschlie\u00dfen.\nAn dieser Stelle, obwohl ich schon meine, da\u00df wir hier\n\u00fcber dieses wichtige Thema in der Weise, wie Herr\nKunckel das sagte, also nicht mit polemischen Worten\numgehen sollten, sondern uns an der Sache orientieren,\nkann ich mir dennoch eine Bemerkung zum Ministerpr\u00e4si-\ndenten nicht verkneifen, auch wenn er jetzt nicht mehr im\nRaum ist.\nEs n\u00fctzt \u00fcberhaupt nichts, wenn der Ministerpr\u00e4sident bei\nder Rede von Herrn Kunckel beif\u00e4llig nickt oder sogar Bei-\nfall klatscht. Es geht darum, da\u00df diese Regierung und die\nCDU-Fraktion in diesem Land etwas tun.\nEs n\u00fctzt \u00fcberhaupt nichts, wenn der CDU-Bundespartei-\ntag beschlie\u00dft, sich f\u00fcr eine lebenslange Bildung und Wei-\nterbildung einzusetzen, und der Freistaat Sachsen nach\nwie vor das einzige Land in der Bundesrepublik ohne ein\nWeiterbildungsgesetz ist. Das sind die Realit\u00e4ten. Denen\nmu\u00df man sich stellen. Es n\u00fctzt nichts, der Opposition nur\nbeif\u00e4llig zuzunicken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte im\nfolgenden zum SPD-Antrag ,,Solidarische Ausbildungs-\nfinanzierung\u201c sowie zu weiteren Antr\u00e4gen sprechen. Die\n\u00dcberschrift zum SPD-Antrag k\u00f6nnte lauten: Eine unend-\nliche Geschichte, eine nahezu unendliche Geschichte des-\nhalb, weil der Inhalt dieses Antrages, allerdings mit einer\nanderen \u00dcberschrift, bereits 16 Monate alt ist. Damals\nstellte die PDS-Fraktion einen solchen Antrag, und zwar\nweit konkreter und umfassender, als er uns heute vorliegt.\nWie \u00fcblich erfuhr unsere Forderung an die Staatsregie-\nrung, sich im Bundesrat f\u00fcr ein Gesetz zur bundesweiten\nsolidarischen Ausbildungsfinanzierung einzusetzen, durch\ndie CDU-Mehrheitsblockade eine heftige Ablehnung.\nInzwischen ist die Lehrstellenmisere noch gr\u00f6\u00dfer gewor-\nden. Selbst immer durchsichtigere Zahlenspiele und Mani-\npulationsversuche k\u00f6nnen \u00fcber die Realit\u00e4ten nicht mehr\nhinwegt\u00e4uschen. Inzwischen wurden im Fr\u00fchsommer\ndieses Jahres von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen sowie von der\nPDS Gesetzentw\u00fcrfe in den Bundestag eingebracht, die\nsich an den Eckwerten des DGB orientieren.\n\nDie Landtagsfraktion der SPD versprach dann schlie\u00dflich\nim Juni vor der Presse, einen spezifischen Antrag f\u00fcr eine\nLandesausbildungskasse einzubringen. Aus der damaligen\nSturmank\u00fcndigung wurde nicht mehr als ein laues\nL\u00fcftchen, n\u00e4mlich der uns heute vorliegende Antrag.\nWenn es nicht um die Sache ginge, wie ich eingangs for-\nmulierte, m\u00fc\u00dfte ich sagen: Typisch SPD, denn ihr Antrag\nbleibt deutlich hinter dem Vorschlag des DGB und auch\nhinter unserem Antrag von vor 16 Monaten zur\u00fcck. Das\nist eigentlich aus unserer Sicht bedauerlich. Aber keine\nSorge, wir werden Ihrem Ansinnen dennoch zustimmen,\ndenn der Antrag geht, wenn auch halbherzig, zumindest\nin die richtige Richtung.\nIm \u00fcbrigen halte ich es mit Norbert Bl\u00fcm, der vor seiner\nZeit als Bundesminister erkl\u00e4rte \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu, meine\nDamen und Herren von der CDU: ,,Betriebe, die gut aus-\nbilden, bestrafen sich mit h\u00f6heren Kosten als Betriebe, die\nes sich leichter machen und schlecht oder gar nicht ausbil-\nden. Gute Ausbildung n\u00fctzt jedoch allen. Deshalb sollten\ndurch einen \u00fcberbetrieblichen Ausgleich jene Betriebe\nunterst\u00fctzt werden, welche die Voraussetzungen f\u00fcr eine\ngute Ausbildung bieten.\u201c\nAuch wenn der Bundesminister inzwischen auch unter die\nM\u00e4rchenerz\u00e4hler gegangen ist, in diesem Punkt hatte und\nhat Norbert Bl\u00fcm recht. Die PDS-Fraktion hat kein Pro-\nblem, sich dieser Ansicht voll anzuschlie\u00dfen. Wie die\nCDU-Fraktion in diesem Hause nachher verfahren wird,\nwerden wir mit Interesse verfolgen.\nZu einigen weiteren Antr\u00e4gen noch ein paar Anmerkun-\ngen: Der SPD-Antrag 2/6308 offenbart ein klassisches\nMi\u00dfverst\u00e4ndnis zwischen dem Einreicher und dem s\u00e4ch-\nsischen Kultusminister und macht zugleich auf einen ekla-\ntanten Mi\u00dfstand aufmerksam. Minister R\u00f6\u00dfler unterbreite-\nte lediglich ein Angebot f\u00fcr ,,Parkpl\u00e4tze\u201c, Parkpl\u00e4tze nicht\nf\u00fcr Autos, sondern f\u00fcr Menschen, im konkreten Fall\nBerufsbewerber. Die Jugendlichen aus dem BVJ des Jahres\n1997 werden uns demzufolge 1998 wieder und weiter\nbesch\u00e4ftigen.\nDer Punkt 3 aus der Antwort des Kultusministers macht\nzudem ein weiteres gravierendes Problem deutlich. Dort\nhei\u00dft es: ,,Durch die seit Jahren betriebene Politik der bau-\nlichen Erneuerung und Sanierung der beruflichen Schul-\nzentren werden in zunehmendem Ma\u00dfe die r\u00e4umlichen\nVoraussetzungen geschaffen, um die Klassen bis zum\nzul\u00e4ssigen Klassenteiler auff\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\u201c\nDas ist doch wenigstens einmal Klartext, Herr R\u00f6\u00dfler.\nWohnortnahe Schulen und Au\u00dfenstellen werden geschlos-\nsen. Die P\u00e4dagogen, die die frustrierten Jugendlichen im\nBVJ unterrichten sollen, m\u00fcssen scheinbar noch froh dar-\n\u00fcber sein, da\u00df nun endlich 32 Sch\u00fcler in einer Klasse sitzen\nk\u00f6nnen.\nAm gestrigen Abend haben wir \u00fcber Gewalt an s\u00e4ch-\nsischen Schulen gesprochen. Der Kultusminister gl\u00e4nzte\nwieder einmal durch Abwesenheit. Aber jedem vern\u00fcnf-\ntigen Menschen ist doch wohl klar, da\u00df derart gro\u00dfe Klas-\nsen ganz gewi\u00df nicht zu einem vern\u00fcnftigen und norma-\nlen Klima an den beruflichen Bildungseinrichtungen bei-\ntragen.\n\n(Bandmann, CDU:\nSo wie das gestern erkl\u00e4rt worden ist!)\n\n\u2013 Herr Bandmann, rufen Sie nicht schon wieder dazwi-\nschen! Davon verstehen Sie nichts.\n\n(Bandmann, CDU:\nDas ist doch notwendig, wenn Sie\n\nimmer wieder so schwachsinnig reden.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4706\n\n\n\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, die Kolleginnen und Kollegen w\u00e4ren\nIhnen sicher dankbar, wenn Sie statt des gro\u00dfz\u00fcgig verteil-\nten verbalen Lobs, das Sie immer wieder aussprechen ob\nihres beruflichen Engagements, endlich vern\u00fcnftige und\np\u00e4dagogisch sinnvolle Arbeitsbedingungen vorfinden\nw\u00fcrden. Die Antwort der Staatsregierung l\u00e4\u00dft allerdings\nSchlimmes bef\u00fcrchten.\nZu Ihren \u00dcberlegungen, die Ausbildungszeiten zu verk\u00fcr-\nzen \u2013 auch heute ist das wieder angesprochen worden \u2013,\nsagen wir an dieser Stelle rechtzeitig, laut und vernehm-\nlich: Eine undifferenzierte, pauschale und unausgewogene\nVerk\u00fcrzung der beruflichen Ausbildung, die letztlich\ngegen die Qualit\u00e4t der Lehre gerichtet ist und einzig auf\ndie Verwertbarkeit und Verweildauer der Ware Auszubil-\ndender im jeweiligen Unternehmen orientiert, ist mit uns,\nist mit der PDS nicht zu machen. Was wir wollen, sind\neuropaweit anerkannte Abschl\u00fcsse, wobei wir nat\u00fcrlich\nbereit sind, \u00fcber differenzierte Ausbildungsinhalte ebenso\nnachzudenken wie \u00fcber differenzierte Abschl\u00fcsse in\nAbh\u00e4ngigkeit von den schulischen Vorleistungen.\nIn diesem Zusammenhang mu\u00df ich allerdings noch einmal\nauf den gerade zu Ende gegangenen Bundesparteitag der\nCDU eingehen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Waren Sie denn dabei?)\n\n\u2013 Ich war nicht dabei, ich habe mich im Fernsehen infor-\nmiert, Herr H\u00e4hle. Den ARD-Bericht dazu habe ich mit\nInteresse verfolgt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Oder im Internet?)\n\nUm so entsetzter war ich \u00fcber bestimmte Bemerkungen\nund Aussagen, von denen ich hoffe, da\u00df sie Ausrutscher\nbzw. Entgleisungen waren, die von der angeblich so selb-\nst\u00e4ndigen s\u00e4chsischen Union nicht mitgetragen werden.\nDer Bundesbildungsminister, Herr R\u00fcttgers, der sich auch\ngern Zukunftsminister nennen l\u00e4\u00dft, wenngleich die Regie-\nrung Kohl mit einiger Sicherheit kaum noch eine Zukunft\nhat,\n\n(Lachen des Abg. Bandmann, CDU)\n\nhielt auf dem Parteitag der CDU eine Rede, die meines\nErachtens unverantwortliche Aussagen enthielt. R\u00fcttgers\nerkl\u00e4rte sinngem\u00e4\u00df, da\u00df der Herrgott die Menschen unter-\nschiedlich geschaffen habe und die Forderung, gleiche Bil-\ndung f\u00fcr alle, daher verfehlt und korrekturbed\u00fcrftig sei. Er\nformulierte als Motto w\u00f6rtlich: ,,Das Gebot der Zukunft\nlautet: Jedem das Seine.\u201c Viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013\nnicht nur aus den neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 wissen, da\u00df\ndieser Spruch an den Toren des ehemaligen Konzentra-\ntionslagers Buchenwald steht.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDas stimmt nicht.\n\nDa waren Sie noch nie in Buchenwald.)\n\nDie Verwendung dieser Formulierung, selbst wenn ich\nihm nichts B\u00f6ses unterstellen will, durch einen Bundesbil-\ndungsminister ist nicht nur geschmacklos, sondern aus\nSicht der PDS-Fraktion skandal\u00f6s.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa\u00df es auch in der Berufsausbildung Differenzierungen\ngeben mu\u00df, habe ich schon gesagt. Das steht au\u00dfer Zwei-\nfel. Aber in einer Frage unterscheiden wir uns ganz klar\nvon der CDU: Wir wollen ein Grundrecht f\u00fcr alle, und\nzwar das Recht auf berufliche Erstausbildung.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nDie CDU-Fraktion hat sich auf ihrem Parteitag von diesem\nAnspruch endg\u00fcltig verabschiedet. Wir halten auch wei-\nterhin daran fest und wollen bewirken, da\u00df dies allen jun-\ngen Menschen in Sachsen zusteht.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion.\nFrau Abg. W\u00fcnsche.\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Gut ausgebildete junge Mitarbeiter zu\nbekommen ist der Wunsch jedes Unternehmers. Beste Vor-\naussetzungen f\u00fcr den k\u00fcnftigen Arbeitsplatz mitzubringen\nund f\u00fcr die spezialisierte Aufgabe in der Firma sofort ein-\nsetzbar zu sein wird vom idealen Bewerber erwartet.\nErf\u00fcllt werden kann das am besten durch Ausbildung im\neigenen Betrieb oder wenigstens in der eigenen Branche.\nWirtschaftlich gesunde Betriebe bilden ihren Nachwuchs\nauch selbst aus. Wenn man jedoch heute mit Unterneh-\nmern spricht und nach der Anzahl der Lehrlinge fragt \u2013\nman kann es nat\u00fcrlich auch \u00fcber Kleine Anfragen tun \u2013,\ntut sich oft eine verbl\u00fcffende Diskrepanz auf im Verh\u00e4ltnis\nMitarbeiterzahl und relativ dazu Zahl der Lehrlinge. Die\nUrsachen daf\u00fcr sind vielschichtig. Es sind nicht nur die\nhinl\u00e4nglich bekannten, wie zus\u00e4tzliche Kosten, erh\u00f6hter\nAufwand oder unsichere Unternehmensperspektiven.\nSo erz\u00e4hlte mir ein Unternehmer, der einen recht gro\u00dfen\nBetrieb f\u00fchrt, da\u00df er aus Betriebsinteresse \u00fcberhaupt keine\nLehrlinge ausbilden mu\u00df, weil infolge der Umstrukturie-\nrung ein Viertel der Belegschaft entlassen werden mu\u00dfte.\nAuf einen Teil dieser Leute k\u00f6nne er in den n\u00e4chsten Jah-\nren zur\u00fcckgreifen, wenn wieder eingestellt wird. Sie\nbr\u00e4chten neben der Ausbildung auch die Erfahrungen mit\nund sind sofort einsatzbereit und haben somit die besten\nVoraussetzungen \u2013 eine Erscheinung, die nicht untypisch\nist in unserer gegenw\u00e4rtigen Situation.\nEin anderes Beispiel. Im Politmagazin ,,Frontal\u201c wurde am\nDienstag ein 19j\u00e4hriger vorgestellt, der als Lehrstellen-\nsuchender gef\u00fchrt wird. Doch er hat sich nirgendwo\nbeworben, denn f\u00fcr seinen Wunschberuf habe er keine\nausreichenden schulischen Leistungen gehabt. Eine Alter-\nnative wolle er nicht, und nun lebt er nach der Bundes-\nwehrzeit von Sozialhilfe und Gelegenheitsjobs. Als Bewer-\nber ohne Lehrstelle wird er aber gef\u00fchrt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas stimmt doch gar nicht!)\n\nEin gro\u00dfes Unternehmen machte die Erfahrung, da\u00df im\nVerlaufe eines Jahres 200 Ausbildungsstellen zum zweiten\nMal besetzt werden mu\u00dften, weil die Bewerber zwischen\nAusbildungszusage der Firma und Ausbildungsaufnahme\neine andere Lehrstelle gesucht und gefunden hatten.\nSchlie\u00dflich stellte ein Unternehmer dar, wie Lehrstellen\nnicht besetzt werden konnten, weil das Ausweichen von\neiner kaufm\u00e4nnischen Ausbildung in den gewerblich-tech-\nnischen Bereich nicht angenommen wurde.\nSicher ist es f\u00fcr jeden jungen Menschen gut, wenn er\nseinen Wunschberuf auch noch am Wunschort im\nWunschbetrieb erlernen kann. Doch in der heutigen Situa-\ntion sind eben Grenzen gesetzt. Flexibilit\u00e4t ist gefragt. Mit\nden unterst\u00fctzenden staatlichen Ma\u00dfnahmen der F\u00f6rde-\nrung bei der Schaffung zus\u00e4tzlicher Ausbildungspl\u00e4tze\nwird hier geholfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4707\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Die Arbeits\u00e4mter vermitteln\nheute Lehrstellen auch in andere Bundesl\u00e4nder. Eine bei-\nspielhafte Initiative wurde jetzt im Freistaat Bayern gestar-\ntet. Unter dem Motto ,,Sachsen lernen in Bayern\u201c konnten\n500 zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze angeboten werden. Ich\nglaube, das ist nicht nur nachbarschaftliche Hilfe, sondern\nauch Anerkennung f\u00fcr unser Bem\u00fchen, alle M\u00f6glichkeiten\nzu nutzen und alle mittelbar und unmittelbar mit dem\nAusbildungsauftrag versehenen Partner ins ergebnisreiche\nGespr\u00e4ch miteinander zu bringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJugendliche, deren schulische Leistungen f\u00fcr eine betrieb-\nliche Ausbildung noch zu schlecht sind, haben die\nM\u00f6glichkeit, das Berufsvorbereitungsjahr oder berufliche\nGrundbildungsjahr zu absolvieren. Dadurch erh\u00f6hen sie\nihre Chancen auf einen betrieblichen Ausbildungsplatz\nbzw. erreichen auch Hauptsch\u00fcler ein Alter, in dem sie\nvon bestimmten Branchen, z. B. der Gastronomie, lieber als\nLehrlinge genommen werden.\nDie Einf\u00fchrung der Ausbildungskarte in Sachsen hat die\n\u00dcbersicht wesentlich erleichtert. Es gibt heute auch dank\nder Einrichtung des Lehrstellenkollegiums im M\u00e4rz 1996\nkeine Zahlendifferenzen mehr. Unterschiedlich dagegen\nist die Qualit\u00e4t bei den Beratungen in den Arbeits\u00e4mtern.\nMitunter bekommen die Jugendlichen und ihre Eltern\nbeim Besuch nur je einen oder zwei Ausbildungsbetriebe\ngenannt, werden Firmen genannt, die in dem Jahr gar\nnicht ausbilden k\u00f6nnen, oder es gibt bei jedem Vor-\nsprechen einen neuen Berufsberater. Sicher l\u00e4\u00dft sich hier\nnoch etliches verbessern, denn mit der Beratung der Lehr-\nstellensuchenden m\u00fcssen die besten Mitarbeiter der\nArbeits\u00e4mter betraut werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU: \u2013 Danke, nein.\nSie m\u00fcssen in der Lage sein, sich in die Situation der jun-\ngen Menschen hineinzuversetzen, sie nicht nur zu vermit-\nteln, sondern ihnen auch zu helfen, flexibel zu werden.\nGanz nebenbei ist das im Leben der Jugendlichen meist\nauch die erste Begegnung mit einem Amt.\nMeine Damen und Herren! Das Institut f\u00fcr Deutsche Wirt-\nschaft in K\u00f6ln besch\u00e4ftigt sich regelm\u00e4\u00dfig mit dem Pro-\nblem Lehrstellen. In seiner j\u00fcngsten Ver\u00f6ffentlichung wur-\nden Ergebnisse einer Befragung bei 567 ausl\u00e4ndischen\nBetrieben in Deutschland dargestellt. Demnach kommt\njedes dritte der 281 000 ausl\u00e4ndischen Unternehmen in\nIndustrie, Handel und Handwerk grunds\u00e4tzlich als Aus-\nbildungsbetrieb in Frage, doch nur jeder neunte Betrieb in\nIndustrie und Handel und nur jeder f\u00fcnfte Handwerks-\nbetrieb wird tats\u00e4chlich zum Ausbilder. Das hei\u00dft, wenn\nausl\u00e4ndische Betriebe in Deutschland in gleichem Ma\u00dfe\nausbilden w\u00fcrden wie einheimische, g\u00e4be es deutschland-\nweit 11 000 Lehrstellen mehr. Ein Randproblem? Ich\ndenke, nicht.\nIm Blick auf die Niederlassungsfreiheit innerhalb der\nEurop\u00e4ischen Union ist diese Situation durchaus zu beach-\nten. Hier gibt es noch Reserven.\nDie Wege, die wir begonnen haben, zielen auf die Behe-\nbung der vielen einzelnen, sehr unterschiedlichen Hinde-\nrungsgr\u00fcnde f\u00fcr die Versorgung jedes Bewerbers mit\neinem Ausbildungsplatz.\n\nDurchaus bereits wirkungsvoll sind das Berufsaus-\nbildungsplatzf\u00f6rderprogramm, das Mobilit\u00e4tshilfepro-\ngramm, das Ausbildungsverbundprogramm, die Gemein-\nschaftsinitiative Sachsen, die \u00fcberbetriebliche Lehrunter-\nweisung und die \u00fcberbetrieblichen Berufsbildungsst\u00e4tten\nund auch das ERP-Ausbildungspl\u00e4tzeprogramm des Bun-\ndes. In der Publikation des SMWA ,,F\u00f6rderung der Berufs-\nausbildung 1997/98\u201c sind sie im Detail dargestellt.\nBei jedem Gespr\u00e4ch in einem Unternehmen mu\u00df die Aus-\nbildungsfrage eine Rolle spielen, und nicht selten ist\ndadurch nicht nur die prinzipielle Bereitschaft, sondern\nauch tats\u00e4chlich der Weg zur Schaffung eines zus\u00e4tzlichen\nLehrlingsausbildungsplatzes zu erreichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGestatten Sie mir nun, auf den Antrag Drucksache 2/5880\nder SPD-Fraktion einzugehen. Er zielt auf die Einrichtung\ndieser Bundesausbildungskasse, die aus Mitteln der \u00f6ffent-\nlichen Hand und der Unternehmen gespeist werden soll.\nBereits in der Begr\u00fcndung zu diesem Antrag wird die\nUnzul\u00e4nglichkeit dargestellt. Es hei\u00dft da: ,,Der Antragstel-\nler ist sich bewu\u00dft, da\u00df auch eine bundesweite Ausgleichs-\nkasse nur begrenzt neue und zus\u00e4tzliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze im dualen System in den neuen L\u00e4ndern schaffen\nkann.\u201c\nSoweit richtig, aber ich denke, nicht genug. Die gr\u00f6\u00dferen\nUnternehmen w\u00fcrden mit einer Ausbildungsabgabe, sollte\ndiese beabsichtigt sein, ihr Gewissen beruhigen, denn sie\nhaben ja etwas f\u00fcr die Ausbildung getan \u2013 sprich: gezahlt\n\u2013, und sie erwarten dann die fertigen Mitarbeiter.\nDer Aufwand, den wir jetzt ohne eine solche Abgabe von\nihnen erwarten, n\u00e4mlich selbst Nachwuchs heranzubilden\nund dar\u00fcber hinaus auszubilden, damit alle Jugendlichen\neinen Beruf erlernen k\u00f6nnen, ist ungleich h\u00f6her.\nAus der von der SPD gew\u00fcnschten Kasse gezahlt w\u00fcrde\naber auch f\u00fcr Ausbildung an jene Betriebe, die Lehrlinge\nohnehin ausbilden k\u00f6nnten, \u00fcbrigens auch an die \u00f6ffent-\nliche Hand, und das nicht nur f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausbil-\ndungspl\u00e4tze. Der kleine Handwerker dagegen, der jetzt\nneben seinem Lehrling f\u00fcr den eigenen Bedarf noch einen\nweiteren ausbildet, weil differenziert gef\u00f6rdert wird,\nk\u00f6nnte das wegen der finanziellen Belastung durch eine\nAusbildungsabgabe dann m\u00f6glicherweise nicht tun.\nDie Arbeitgeber w\u00fcrden von ihrer Verpflichtung zur Aus-\nbildung teilweise zumindest moralisch entlastet, daf\u00fcr\naber finanziell belastet. Beim gegenw\u00e4rtigen Stand der\nLohnnebenkosten in Deutschland ist das so kein gangbarer\nWeg. Gute, betriebsnahe Arbeitspl\u00e4tze kann man nicht\nerkaufen.\nAu\u00dferdem wissen Sie so gut wie ich, da\u00df dieser Landtag\nf\u00fcr erfolgversprechende Ideen, die tats\u00e4chlich zu mehr\nAusbildungspl\u00e4tzen f\u00fchren und Geld kosten, auch immer\ndie notwendigen Mittel gefunden hat. Sollte Ihr Antrag\njedoch ohne unzumutbare Belastung f\u00fcr die Unternehmen\nrealisierbar sein, eine B\u00fcndelung der verschiedenen Pro-\ngramme bringen k\u00f6nnen und zus\u00e4tzliche Chancen er\u00f6ff-\nnen, dann sehe ich hier durchaus einen guten Ansatz.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Hilker.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEine Gesellschaft, die ihrer Jugend zu Beginn des Berufs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4708\n\n\n\nlebens keine faire Chance bietet, ist keine menschliche\nGesellschaft. Ich frage Sie: Wann verwirklichen Sie diese\nForderung durch Taten? Wann richten Sie eine entspre-\nchende menschliche Gesellschaft ein? Wann bieten Sie\nletztlich allen eine faire Chance? Denn das hat kein ande-\nrer gefordert als Ihr Zukunftsminister, Herr R\u00fcttgers.\nSehen wir uns die aktuellen Daten auf dem Arbeitsmarkt\nan. Anfang September ist die Zahl der jugendlichen\nArbeitslosen unter 20 Jahren um 5 000 auf 14 400 gestie-\ngen, letztlich um \u00fcber 55 % im Vergleich zum Vorjahres-\nzeitraum.\nWelche Gr\u00fcnde k\u00f6nnte dies haben? Zum einen die F\u00f6rder-\npolitik in diesem Bereich, zum anderen bestimmte Park-\nma\u00dfnahmen. Sehen wir uns einen Bereich der F\u00f6rderpoli-\ntik an, den Verweis auf die Reha-Politik. Dort wurden die\nRichtlinien ge\u00e4ndert, was pl\u00f6tzlich dazu f\u00fchrt, da\u00df ver-\nschiedene Jugendliche in den entsprechenden Ma\u00dfnahmen\nnicht mehr geparkt werden k\u00f6nnen und auf den Arbeits-\nmarkt gedr\u00e4ngt wurden und arbeitslos sind.\nEs wurden schon verschiedene andere Parkma\u00dfnahmen\nangesprochen, wie zum Beispiel das berufsvorbereitende\nJahr, das f\u00fcr die meisten nach einem Jahr ausl\u00e4uft, weil sie\nvollj\u00e4hrig geworden sind, wo zum Beispiel die Jungen ler-\nnen, Puppen zu wickeln, zu kochen und eine ganz neue\nPerspektive in ihrem Leben zu sehen bzw. wo der einzige\nZweck darin besteht, anwesend zu sein.\nDer Unterschied zu einem Auto ist bei diesen Park-\nma\u00dfnahmen eigentlich nur einer: Ein Auto wird irgend-\nwann einmal abgeholt und kann weiterfahren; die Jugend-\nlichen verbleiben meistens irgendwo und sind in dieser\nGesellschaft einfach abgestellt.\nWelche L\u00f6sung bietet die CDU an? Zum einen werden die\nF\u00f6rderungen in diesem Bereich heraufgesetzt. Allerdings\nhat das bisher noch nie dazu gef\u00fchrt, da\u00df es mehr Ausbil-\ndungspl\u00e4tze in diesem Bereich gibt.\nZum anderen wird st\u00e4ndig die Forderung wiederholt, die\nArbeitgeber- und Arbeitnehmerautonomie zu unterlaufen\nund das Lehrlingsentgelt herabzusetzen. Auch das \u2013 das\ngarantiere ich Ihnen, und Sie haben es ja in Ihren Redebei-\ntr\u00e4gen zum Teil selbst ausgef\u00fchrt \u2013 f\u00fchrt nicht dazu, da\u00df\nes in Zukunft mehr Arbeitspl\u00e4tze geben wird.\nSehen wir uns an, was das Bundeskabinett macht. Am 2.9.\nstellte Herr R\u00fcttgers fest, da\u00df es 152 000 Lehrstellensucher\ngibt. Daraufhin wurde die entsprechende Vergabeordnung\nge\u00e4ndert, die vorschreibt, da\u00df Inlandsausschreibungen\nsofort daran zu binden sind, ob auch entsprechend Lehr-\nstellen geschaffen worden sind.\nDementsprechend haben wir sofort den Antrag auf Druck-\nsache 2/6850 eingebracht, in dem es um die bevorzugte\nBer\u00fccksichtigung von Ausbildungsbetrieben bei der Ver-\ngabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen geht. Was erhielten wir\nals Antwort? Dieser Antrag widerspreche Haushaltsord-\nnungs- und wettbewerbspolitischen Gesichtspunkten und\nsei daher nicht zul\u00e4ssig.\nIch mu\u00df allerdings fragen, warum dieser Antrag Dingen\nwiderspricht, die die Bundesregierung macht, warum er\nDingen widerspricht, die zum Beispiel Bayern macht, des-\nsen Vertreter zusammen mit Sachsen in der Zukunftskom-\nmission sitzen.\nZuletzt noch die Frage: Warum geht die Staatsregierung\nnicht dagegen vor, wenn der Haushaltsordnungs- und\nwettbewerbspolitische Bl\u00f6dsinn von Bonn um sich greift\nund alle L\u00e4nder erfa\u00dft? Anscheinend wird die s\u00e4chsische\nUnion von allen Seiten verraten, zum einen von der F.D.P.,\nvon Herrn Rexrodt, der auch diese Option mittr\u00e4gt, zum\n\nanderen von der CSU, den Wahnkonservativen \u2013 selbst\nHerr Stoiber sorgt daf\u00fcr, da\u00df die Vergabeordnung ge\u00e4n-\ndert wird \u2013, schlie\u00dflich auch von der Bundes-CDU.\nSie h\u00e4tten sich entsprechend auf dem Bundesparteitag arti-\nkulieren k\u00f6nnen. Sie haben es nicht getan. Ich verweise\nnur darauf, da\u00df auch in den anderen L\u00e4ndern entspre-\nchende Antr\u00e4ge angenommen worden sind. Unser vorlie-\ngender Antrag wurde fast wortgleich im Abgeordneten-\nhaus von Berlin eingebracht. Dort wurde er mit den Stim-\nmen aller Parteien quer Bank angenommen. Es w\u00e4re also\nauch f\u00fcr dieses Haus eine Empfehlung, dar\u00fcber nach-\nzudenken, ob es nicht m\u00f6glich ist, allen Jugendlichen zu\nBeginn ihres Berufslebens eine faire Chance zu bieten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann rufe ich die Staatsregierung auf. Herr Minister\nSchommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich\nm\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Debatte zu diesem uns\nalle bewegenden Punkt bedanken, und zwar bei Ihnen\nallen, bei den Rednern der CDU-Mehrheitsfraktion, bei\nIhnen, Herr Kunckel, aber auch ausdr\u00fccklich bei Ihnen,\nHerr Porsch, Herr Hahn und Herr Hilker.\nDenn es ist, nachdem Sie, die Herren von der PDS, gespro-\nchen haben, Gott sei Dank deutlich geworden, welche gra-\nvierenden Unterschiede es zwischen den Parteien, zwi-\nschen der SPD und CDU und der PDS, gibt. Man hatte ja\nmanchmal das Gef\u00fchl, Sie k\u00f6nnten hier und da Ihr Ziel ein\nbi\u00dfchen erreichen, sich als eine staatstragende, demokra-\ntische, Verantwortung \u00fcbernehmende Partei darzustellen.\nIhr Redebeitrag und auch der von Herrn Kunckel haben\ndeutlich gemacht, welche Welten dazwischenliegen, und\nich bin au\u00dferordentlich dankbar daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben vor einigen Wochen im Zusammenhang mit\neiner Regierungserkl\u00e4rung \u00fcber die Situation der beruf-\nlichen Bildung im Freistaat Sachsen in diesem Jahr disku-\ntiert. Wir waren uns alle einig, da\u00df es eine schwierige Lage\nist, so schwierig wie noch in keinem der Jahre zuvor.\nWir, das hei\u00dft die Wirtschaft, die Arbeits\u00e4mter, die Ver-\nmittler, haben gleichwohl eine Menge erreicht. Wenn nach\nAuskunft der Arbeitsverwaltung am 30. September noch\n4 387 unversorgt sind, ist das ein gutes Ergebnis, ver-\nglichen mit dem Zwischenstand vom 30. September 1996,\nan dem 4 069 noch unversorgt waren. Es sind zwar 300\nmehr, aber bei 2 400 mehr Bewerbern in diesem Jahr.\nDas hei\u00dft, es ist enorm viel getan worden, um weiterzuhel-\nfen. Und ich wei\u00df, da\u00df wir in der Gemeinschaftsinitiative\nnoch zus\u00e4tzliche Stellen anbieten k\u00f6nnen. Es gibt zudem\nnoch offene Lehrstellen. Die Arbeitsverwaltung hat ihr\nInstrumentarium ebenfalls noch nicht ausgereizt. Es gibt\nalso noch Perspektiven in den kommenden Monaten f\u00fcr\ndie, die noch nicht versorgt sind.\nDoch nach Ihrem Beitrag, Herr Kunckel, ist jetzt nicht der\nrichtige Augenblick, \u00fcber Zahlen und Vergleiche zu reden,\nsondern wir sollten in die Zukunft schauen. Ich m\u00f6chte\nmich noch einmal ausdr\u00fccklich bei Ihnen bedanken und\nsagen: Ich nehme Ihr Angebot an. Wir sollten \u00fcber einen\ns\u00e4chsischen Sonderweg reden. Die Mehrheitsfraktion, die\nStaatsregierung und auch ich pers\u00f6nlich sind ja seit 1995\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4709\n\n\n\ndiesen Weg gegangen, abgewichen von eingetretenen Pfa-\nden. \u2013 Nein, nein, das, wo wir heute angekommen sind, ist\ngenau ein Weg, an dem wir jetzt diskutieren. Ich glaube,\nda\u00df es Sinn macht, dar\u00fcber zu sprechen.\nSie haben eine Reihe von Punkten angesprochen: Schwer-\npunktsetzung bei Rehabilitanden, erforderliche tarifpoli-\ntische Reaktionen. Zum Thema Abiturienten und Lehre\nm\u00f6chte ich noch einmal klarstellen, da\u00df das, was wir\ngesagt haben, nichts anderes hie\u00df, als da\u00df Abiturienten\nnicht vom Staat doppelt in dieser schwierigen Zeit zu f\u00f6r-\ndern sind. Wir f\u00f6rdern die Ausbildung, das Gymnasium,\ndie Hochschulen und dann auch noch die Lehre. Hier\nsollte man Doppelf\u00f6rderung vermeiden.\nIhren Ausf\u00fchrungen, da\u00df man angesichts einer globalisier-\nten Welt und bei den Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt\nden Unternehmern nicht den Schwarzen Peter zuschieben\nkann, stimme ich ebenso zu wie auch Ihrem Vorschlag,\ndar\u00fcber zu diskutieren, wie wir die gesamten Geldmittel,\ndie wir in den n\u00e4chsten Jahren noch brauchen, solidarisch\nfinanzieren k\u00f6nnen.\nSie wissen, das Kollegium ,,Lehrstelleninitiative\u201c, in dem\ndie Kammern, in dem die Wirtschaft, die Gewerkschaften\nund auch der Vorsitzende des Wirtschaftsausschusses des\ns\u00e4chsischen Parlamentes mitarbeiten, wird seine n\u00e4chste\nSitzung erst im Januar 1998 haben. Ich werde daher, ver-\nehrter Herr Kunckel, die Mitglieder dieses Kollegiums und\nSie innerhalb der n\u00e4chsten Woche zu einem Gespr\u00e4ch ein-\nladen, um gemeinsam \u00fcber Ihre Vorschl\u00e4ge zu diskutieren\nund zu erkunden, wie wir auf eine gemeinsame Linie\nkommen k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde es im Interesse der jungen\nMenschen au\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dfen. Deshalb nehme ich\nIhr Angebot in diesem Sinne auf.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich\nmeinem Vorredner anschlie\u00dfen. Herr Dr. Kunckel hat hier\neine ganze Anzahl beachtlicher Vorschl\u00e4ge gemacht, die\nmir signalisieren, da\u00df auch die SPD-Fraktion in ein tiefes\nNachdenken \u00fcber die uns alle so bedr\u00fcckende Situation\nmit uns gemeinsam eintreten will.\nWir wollen uns nichts vormachen. Das duale System ist\nein marktgesteuertes System. Wir haben gro\u00dfe Probleme,\ndie notwendige Anzahl von Lehrstellen in den n\u00e4chsten\nJahren zu bekommen. Wir werden die Anzahl der Lehr-\nstellen auch nicht in dem Ma\u00dfe erh\u00f6hen k\u00f6nnen, wie wir\ndas br\u00e4uchten.\nWir flankieren dieses duale System durch vollzeitschu-\nlische Pl\u00e4tze. Wir flankieren es. Wir wissen nat\u00fcrlich um\ndie Probleme und Unzul\u00e4nglichkeiten dieser vollzeitschu-\nlischen Pl\u00e4tze. Deutlich machen das die Zahlen in diesem\nJahr, das Berufsvorbereitungsjahr und das Berufsgrundbil-\ndungsjahr, das aus den N\u00e4hten platzt. Wir haben dort\n\u00dcberlasten. Die Anzahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die\nsich dort ansammelt, ist noch gr\u00f6\u00dfer geworden. Das\nbedr\u00fcckt uns sehr. Das bedr\u00fcckt uns sehr, da es eben\ngro\u00dfe Probleme gibt, dann diesen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nlern den Anschlu\u00df zu geben, den sie brauchen.\nGleichzeitig \u2013 auch das eine groteske Situation bei diesen\n21 000 vollzeitschulischen Pl\u00e4tzen \u2013 gelingt es uns nicht,\ndie Fachoberschulpl\u00e4tze oder die Pl\u00e4tze an den beruflichen\nGymnasien voll auszulasten. Das signalisiert uns, da\u00df in\n\ndiesem Bereich guter Realschulabschl\u00fcsse einfach alles\nabgesch\u00f6pft ist.\nDie guten Realschulabschl\u00fcsse oder die einigerma\u00dfen aus-\nreichenden Realschulabschl\u00fcsse, auch die guten, qualifi-\nzierten Hauptschulabschl\u00fcsse und die Gymnasiasten\nbekommen die knappen Lehrstellen. Ein immer gr\u00f6\u00dferer\nTeil von Jugendlichen, die entweder einen schlechten\nHauptschulabschlu\u00df oder einen schlechten Realschulab-\nschlu\u00df oder gar keinen Hauptschulabschlu\u00df erreichen,\ngeht leer aus. Kollege Kunckel, Sie mahnten ja an, da\u00df\netwa 50 % im Hauptschulbildungsgang keinen Abschlu\u00df\nerreichen. Das ist ein Problem. Im Hauptschulbildungs-\ngang sind ohnehin nur 15 % eines Altersjahrganges. Wie\nSie sagten, erreicht die H\u00e4lfte, also etwa 7 %, gar keinen\nAbschlu\u00df. Sie schaffen einfach die Standards nicht, die wir\nsetzen.\nWir brauchen einfach Ausbildungsg\u00e4nge, die speziell auf\ndie Bed\u00fcrfnisse dieser Klientel eingehen. Ein Ausbildungs-\ngang ist das Berufsgrundbildungsjahr besonderer p\u00e4dago-\ngischer Pr\u00e4gung, die verk\u00fcrzte Ausbildung zum Fach-\ngehilfen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nHier sollten wir gemeinsam nachdenken. Wir m\u00fcssen aus\nder Not, in der wir uns befinden, eine Tugend machen und\nauf diese ganz besondere Klientel eingehen, ohne da\u00df wir\nweitere Entwicklungen abschneiden wollen. Der Einstieg\nin ein ganz normales Lehrverh\u00e4ltnis mu\u00df immer offenblei-\nben.\nWie gesagt, vielen Dank noch einmal \u2013 Kollege Schommer\nhat das ja angeboten und auch die Redner unserer Frak-\ntion \u2013 f\u00fcr dieses gemeinsame Angehen dieses Problems.\nZu Recht sollten wir es aus der parteipolitischen Konfron-\ntation heraushalten und gemeinsam Wege suchen.\nDie Problemlage und die Situation werden auch in den\nn\u00e4chsten Jahren bei diesen starken Altersjahrg\u00e4ngen kri-\ntisch bleiben. Aber mit den vorhandenen Ressourcen das\nBeste zu machen, vor dieser Aufgabe, glaube ich, stehen\nwir hier als CDU-Fraktion und als SPD-Fraktion beide.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Das Schlu\u00dfwort haben die Fraktionen der SPD, der\nCDU und der PDS; bitte so in der Reihenfolge. Ich rufe auf\ndie SPD-Fraktion. Herr Dr. Kunckel, SPD.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, ich habe mein Ziel erreicht, mit dieser\nDebatte noch einmal eine Diskussion aufzubrechen im\nSinne der jungen Menschen in diesem Lande. Lassen Sie\nmich auf einige Dinge noch kurz eingehen.\nHerr Porsch, Sie wissen ganz genau Bescheid \u00fcber die Art,\nwie Sie diesen Antrag ,,Jugend mit Zukunft\u201c ausgearbeitet\nhaben. Da haben Sie erst beschlossen, eine Sondersitzung\nzu veranstalten. Das h\u00e4tten wir mitgemacht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDann haben Sie festgestellt, da\u00df Sie gar keinen Beratungs-\ngegenstand haben. Dann haben Sie von heute auf morgen\ndiesen Antrag aus der Taufe gehoben. Also das ist ein\nunredliches Vorgehen bei einem solch gro\u00dfen Problem.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4710\n\n\n\nHerr M\u00fcnch, Sie haben mich angesprochen in bezug auf\ndas Bundesgesetz. Das Bundesgesetz regelt auf eine\nandere Art und Weise einen Finanztransfer vom Westen\nnach dem Osten. Wenn dies so durchkommt, dann haben\nwir auch hier unsere Probleme gel\u00f6st. Es bedingt n\u00e4mlich\neinen gro\u00dfen Finanztransfer. Insofern habe ich aus dieser\nSicht nichts gegen dieses Gesetz vorzubringen. Nur, wir\nhaben dort nicht die Mehrheit, und wir suchen hier in\nSachsen nach einer L\u00f6sung. Da mu\u00df ich nicht warten, bis\nirgendwo etwas anderes, ein neuer Umstand eintritt. Das\nist einfach ein praktisches Herangehen an die Situation.\nHerr Schommer, Sie haben ein Angebot gemacht. Ich kom-\nme diesem Angebot nat\u00fcrlich gern nach. Ich will das nicht\n,,S\u00e4chsischer Sonderweg\u201c nennen; denn den s\u00e4chsischen\nSonderweg haben Sie schon kreiert. Der ist verbrannt und\nim \u00fcbrigen auch unter gro\u00dfem Beschu\u00df seitens der Arbeit-\ngeber. Das wissen Sie. Also das Thema mu\u00df anders\nbezeichnet werden. Es geht hier um eine L\u00f6sung f\u00fcr\nunsere Jugendlichen.\nHerr R\u00f6\u00dfler, nur eine ganz kurze Bemerkung. Nat\u00fcrlich ist\ndie SPD-Fraktion \u2013 man k\u00f6nnte das nach Ihren Worten\nglauben \u2013 nicht nur seit heute in das Denken vorgedrun-\ngen, sondern wir tun das schon l\u00e4nger. Gerade in dieser\nFrage haben wir in einer bestimmten Entwicklung immer\nunsere Probleme vorgetragen.\nDa\u00df wir heute zu so einem Ergebnis gekommen sind f\u00fcr\nunsere Jugendlichen, betrachte ich als einen Erfolg meiner\nFraktion.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch hoffe, da\u00df das nicht alles nur Gerede bleibt, sondern\nda\u00df wir mit einer deutlichen Verbesserung f\u00fcr unsere\nSchulabg\u00e4nger im Sinne der beruflichen Erstausbildung in\ndas n\u00e4chste Jahr steigen k\u00f6nnen. Dann m\u00fcssen wir nicht\nim n\u00e4chsten Jahr hier st\u00e4ndig solche Debatten wieder f\u00fch-\nren. Die Jugend dieses Landes wird es danken.\nDas hat, meine Damen und Herren, etwas mit Problem-\nl\u00f6sung zu tun und nicht, was ich morgen schon wieder so\nerwarte, mit Vorbereitung von gro\u00dfen Koalitionen. Sie\nsind in der Verantwortung. Sie haben eine tragende Mehr-\nheit. Der m\u00fcssen Sie nachkommen. Ich wollte Ihnen bei\ndieser Gelegenheit ein bi\u00dfchen mit auf die Spr\u00fcnge hel-\nfen \u2013 und das ist gelungen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; bitte,\nHerr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Kollege Kunckel, damit es kein\nMi\u00dfverst\u00e4ndnis zwischen uns gibt: Wir lehnen den Gesetz-\nentwurf, wie er in Bonn liegt, ab, wie ihn die Wirtschaft\nebenfalls ablehnt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas machen wir ja nicht im Landtag!)\n\nIch m\u00f6chte zu den einzelnen Antr\u00e4gen jetzt noch einiges\nausf\u00fchren. Ich glaube, Sie stimmen mir zu, da\u00df Ihr\nAntrag 2/5880, ,,Solidarische Ausbildungsfinanzierung\u201c,\nder eigentliche Knackpunkt ist.\nDer Antrag ,,Zus\u00e4tzliche vollzeitschulische Ausbildungs-\npl\u00e4tze\u201c in der Drucksache 2/6308 ist sicher mit der Ant-\nwort der Staatsregierung erledigt.\nZu den PDS-Antr\u00e4gen gestatte ich mir noch ein paar\nBemerkungen. Das Sofortprogramm ,,Jugend mit\n\nZukunft\u201c der PDS-Fraktion in der Drucksache 2/6839 in\nH\u00f6he von 300 Millionen Mark werden wir ablehnen. Wer\ntats\u00e4chlich etwas f\u00fcr die Zukunft der Jugend tun will, h\u00e4lt\ndie Verschuldung niedrig.\nAuch den Antrag in der Drucksache 2/6850, ,,Bevorzugte\nBer\u00fccksichtigung von Ausbildungsbetrieben bei der Ver-\ngabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen\u201c, der PDS-Fraktion k\u00f6n-\nnen wir nicht akzeptieren, obwohl die Zielsetzung, denje-\nnigen zu belohnen, der viele Ausbildungspl\u00e4tze in Sachsen\nschafft, anerkennenswert ist. Vor allem aus zwei Gr\u00fcnden\nk\u00f6nnen wir dem Antrag nicht folgen.\n1. Die Staatsregierung weist zu Recht darauf hin, da\u00df eine\nsolche Bevorzugung mit den geltenden Vergabevorschrif-\nten in Deutschland und auch den Vergaberichtlinien der\nEurop\u00e4ischen Union unvereinbar w\u00e4re. Hier k\u00f6nnte eine\nRechtsunsicherheit mehr einrei\u00dfen als aufbauen.\n2. F\u00e4nde ein solcher Antrag im Hohen Haus eine Mehr-\nheit, folgten mit Sicherheit weitere Antr\u00e4ge in dieser Rich-\ntung, etwa zu schaffende Frauenarbeitspl\u00e4tze, die Einstel-\nlung arbeitsloser Jugendlicher\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\noder \u00e4lterer Arbeitnehmer, den Einsatz s\u00e4chsischer Roh-\nstoffe oder Maschinen, alles l\u00f6bliche Ziele, mit der Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge zu verbinden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Na klar; bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Vielen Dank, Herr Dr. M\u00fcnch.\nSie haben eben davon gesprochen, da\u00df der Antrag nicht\nangenommen werden kann, weil er Rechtsunsicherheiten\nschaffen w\u00fcrde und \u00e4hnliche Fragen. Haben Sie zur\nKenntnis genommen, da\u00df in anderen Parlamenten dieser\nBundesrepublik eben dieser Antrag angenommen worden\nist? Meinen Sie, da\u00df diese Parlamente Rechtsbr\u00fcche bege-\nhen?\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Ich  hatte  darauf  hingewiesen,  Herr\nDr. Hahn, da\u00df wir schon Probleme sehen, wenn \u2013 und die\nReaktionen der Kolleginnen und Kollegen der Opposition\nhaben mir recht gegeben \u2013 weitere Antr\u00e4ge folgen. Am\nEnde haben sie ein ganzes B\u00fcndel. Der Beamte, der mit der\nVergabe beauftragt ist, wei\u00df gar nicht, wonach er entschei-\nden soll.\nWir vertreten die Meinung, da\u00df wir das bef\u00f6rdern wollen,\naber einem solchen Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. Das\nVergabesystem w\u00fcrde unn\u00f6tig kompliziert und auch\nangreifbar werden.\nUnsere beiden Antr\u00e4ge betreffend, habe ich folgende Vor-\nschl\u00e4ge. Der Antrag der CDU-Fraktion Organisation der\nBerufsausbildung ist in den Punkten 3 und 4 erledigt. Zu\nden Punkten 1 und 2 erbitte ich Ihre Zustimmung.\nDer Antrag in der Drucksache 2/6724 von der CDU-Frak-\ntion ,,Weitere Entwicklung des Systems der beruflichen\nErstausbildung\u201c hat die Flexibilisierung zum Ziel. Die\nStaatsregierung hat auf eigene Arbeitsgruppen der beiden\nMinisterien f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit und Kultus hinge-\nwiesen, die das Reformprojekt der beruflichen Bildung\nnoch mit landesspezifischen Ma\u00dfnahmen untersetzen.\nDes weiteren ist die Bundesregierung mit der Kultus-\nministerkonferenz der L\u00e4nder in Beratungen dar\u00fcber ein-\ngetreten, den Betrieben zu erm\u00f6glichen, flexibel z. B. auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4711\n\n\n\nbranchentypische regionale Bed\u00fcrfnisse reagieren zu k\u00f6n-\nnen. Wir unterst\u00fctzen solche Aktivit\u00e4ten und bitten die\nStaatsregierung, \u00fcber konkrete Ergebnisse und die M\u00f6g-\nlichkeiten einer schnellen Umsetzung in s\u00e4chsischen\nUnternehmen noch zu berichten. Deshalb bitte ich um\nZustimmung zu unserem Antrag in der Druck-\nsache 2/6724.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das letzte Schlu\u00dfwort\nhat die PDS-Fraktion.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Schommer, wenn Sie nur die im Hohen\nHause f\u00fcr staatstragend halten, die an gro\u00dfen Koalitionen\nschmieden, ohne etwas zu den vorliegenden Antr\u00e4gen zu\nsagen, so ist das Ihre Sache und unbenommen. Ich stelle\nallerdings auch fest, da\u00df immer \u00f6fter, wenn ich auf die\nStaatsziele verweise, hier die Meinung aufkommt, ich s\u00e4ge\nan den Grundlagen des Staates.\nWir wollten hier allerdings dieses Thema nicht zur Partei-\nenprofilierung mi\u00dfbrauchen, aber es zeigt sich eben das\nProfil einer jeden Partei daran, wie sie an die Sache heran-\ngeht. Da unterscheiden wir uns tats\u00e4chlich und offensicht-\nlich.\nWir haben Antr\u00e4ge eingebracht, die gute und vielleicht\nsogar tragende Elemente f\u00fcr l\u00e4ngerfristig angelegte L\u00f6sun-\ngen sein k\u00f6nnen, nicht die langfristigen L\u00f6sungen selbst.\nAber Sie, CDU- und SPD-Fraktion gleicherma\u00dfen, haben\nsich genau in den Ritualen ge\u00fcbt, Herr Kunckel, die Sie\nnicht wollen. Das macht mir selbst nichts, aber dem Pro-\nblem und vor allem den Betroffenen ist das nicht angemes-\nsen.\nUnd, Herr Kunckel, es stimmt nicht, was Sie hier sagen.\nLesen Sie doch, was die PDS landauf, landab zur Lehrstel-\nlenproblematik sagt. Dann werden Sie erkennen, da\u00df wir\nsolide arbeiten und da\u00df auch dieser Antrag solider Arbeit\nentsprungen ist.\nDer einzige, der hier vielleicht diese Rituale durchbrochen\nhat, war Herr Seidel. Was Sie, Herr Seidel, zwischen heute\nund vor 25 Jahren verglichen haben, rettet mit Garantie\nnicht die Ehre der DDR, aber es sagt sehr viel \u00fcber die\nheutige Misere aus. Die heutige Misere mu\u00df jetzt gel\u00f6st\nwerden, und die kann man mit dem st\u00e4ndigen Verweis\nnach hinten nicht in den Griff bekommen.\nWir k\u00f6nnen hier ohnehin reden und reden, wie wir wol-\nlen. Wir werden schlie\u00dflich alle an unseren Taten gemes-\nsen oder daran, welche Taten man uns zutraut. Da ist mir\nnicht bange.\nHerr M\u00fcnch, eines m\u00f6chte ich schon noch sagen. Sie\nsagen, wer etwas f\u00fcr die Jugend tut, h\u00e4lt die Verschuldung\nniedrig. Das ist \u2013 so generell gesagt \u2013 richtig. Das stimmt\naber nicht im Detail. Wer f\u00fcr die Bildungszeit der Jugend\nzu wenig investiert, der verschuldet sich an der Jugend,\ndenn sie mu\u00df es irgendwann selber wegtragen.\nUnd ich sage Ihnen, das ist im Staat so wie in der Familie.\nMeine Eltern haben sich meine Ausbildung \u2013 daf\u00fcr bin ich\nihnen ewig dankbar \u2013 vom Mund abgespart. Sie haben\nsich auch verschuldet daf\u00fcr. Ich bin ihnen dankbar daf\u00fcr,\nund ich kann heute etwas von dieser Schuld zur\u00fcckzahlen,\nmehr, als wenn sie nicht in mich investiert h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir k\u00f6nnen dann zur Abstimmung kommen.\nBitte, es gibt noch eine Wortmeldung.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir beantragen eine 15mi-\nn\u00fctige Auszeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich schlage vor, da\u00df wir\nuns 15.45 Uhr wieder treffen.\n\n(Unterbrechung von 15.27 Uhr bis 15.46 Uhr)\n\nWir k\u00f6nnen jetzt in der Tagesordnung fortfahren. Herr\nDr. H\u00e4hle, CDU-Fraktion, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung f\u00fcr meine Fraktion abgeben. Wir haben mit einer\ngewissen Befriedigung festgestellt, da\u00df der Fraktionsvor-\nsitzende der SPD in seiner Rede einige Dinge gesagt hat,\ndie unseren Vorstellungen ziemlich nahekommen. Nun\nbesteht das Dilemma in der Politik darin, da\u00df viele mei-\nnen, die zentralen Probleme unserer Zeit w\u00fcrden immer\nim Parteienstreit beerdigt und die Parteien k\u00f6nnen sich\nniemals auf eine gemeinsame L\u00f6sung einigen.\nDas Ausbildungsplatzproblem ist ein wichtiges, ein au\u00dfer-\nordentlich wichtiges Problem. Wir sagen, wir sind nicht in\nder Lage, das Problem hundertprozentig zu l\u00f6sen. Das\ngeben wir zu. Wir haben uns bem\u00fcht. Wir haben Erfolge\nerzielt, die selbst von der Opposition \u2013 zumindest von der\nSPD \u2013 anerkannt worden sind.\nHerr Kunckel hat dann nat\u00fcrlich in seinem Schlu\u00dfwort\ngesagt, sie h\u00e4tten uns erst ein wenig treten m\u00fcssen, damit\nwir zu diesen Erfolgen gekommen w\u00e4ren. Ohne sie w\u00e4re\nes also nicht gegangen, und das w\u00e4re eigentlich ihr Erfolg.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDas klingt mir schon wieder so wie die \u00fcbliche Arbeitstei-\nlung: Die Regierung ist zust\u00e4ndig f\u00fcr den Mi\u00dferfolg und\ndie Opposition f\u00fcr den Erfolg. So funktioniert das auch\nnicht.\nUm einmal zu versuchen, ob man hier bei einem so wich-\ntigen Problem f\u00fcr unser Land nicht zu einer gemeinsamen\nL\u00f6sung kommen k\u00f6nnte, m\u00f6chte ich namens meiner Frak-\ntion folgenden Vorschlag machen, und zwar einen\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag stellen. Ich m\u00f6chte gern, da\u00df die\nzu diesem Tagesordnungspunkt vorliegenden Antr\u00e4ge\nvertagt werden und da\u00df wir versuchen, in der n\u00e4chsten\nZeit mit der SPD zu einer gemeinsamen L\u00f6sung zu kom-\nmen.\nWir wissen, es gibt noch einen empfindlichen Knackpunkt.\nDas ist die Ausbildungsplatzabgabe. Das wird f\u00fcr die SPD\nnicht so ohne weiteres aufl\u00f6sbar sein, f\u00fcr uns auch nicht\nohne weiteres zustimmungsf\u00e4hig. Aber man k\u00f6nnte doch\neinmal versuchen, ob man hier nicht zu einer f\u00fcr das Land\nnoch besseren L\u00f6sung kommt, als es bisher schon gelun-\ngen ist.\nNun sind wir in Sachsen nat\u00fcrlich in der gl\u00fccklichen Situa-\ntion, da\u00df wir mit einer gro\u00dfen Mehrheit allein entscheiden\nk\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen uns immer auf den Standpunkt stel-\nlen: Wenn jemand eine gute Idee hat, dann sind wir es.\nAber der \u00f6ffentliche Eindruck ist trotzdem der, da\u00df sich\ndie Politik in einem Dilemma befindet. Es zeigt sich, da\u00df\ndas Ziel, jungen Leuten eine gute Ausbildung zu erm\u00f6g-\nlichen \u2013 und zwar m\u00f6glichst allen \u2013, gleich ist und SPD\nund CDU hier gleicher Meinung sind.\nDeshalb bitte ich darum, da\u00df der Landtag zustimmt, da\u00df\nwir nach \u00a7 88 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung diesen\nTagesordnungspunkt mit dem Ziel vertagen, Gespr\u00e4che zu\nf\u00fchren und zu einer Gemeinsamkeit zu kommen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4712\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Bevor wir zur\nAbstimmung kommen, hat meine Fraktion Beratungs-\nbedarf anzumelden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Sie beantragen auch eine\nAuszeit?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir beantragen auch eine Auszeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es folgt eine zehnmin\u00fc-\ntige Auszeit.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Danke.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 15.50 Uhr bis 15.58 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Auszeit ist beendet.\nIch gebe dem Fraktionsvorsitzenden der PDS das Wort.\nBitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Das in diesem Tagesordnungspunkt disku-\ntierte Problem ist ein gravierendes, wahrscheinlich das\ngravierendste Problem \u00fcberhaupt, vor dem dieser Frei-\nstaat steht. Aus diesem Grunde sind auch wir der \u00dcber-\nzeugung, da\u00df eine solide Arbeit notwendig ist, da\u00df dieses\nProblem in solider Arbeit gekl\u00e4rt werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDabei ist uns nicht wichtig, wer nun mit wem oder ohne\nwen gemeinsam was versucht. Das sollte uns hier nicht\nbewegen. Das ist etwas ganz Normales im parlamenta-\nrischen Gang. Wir sollten uns die Zeit nehmen \u2013 nicht bis\nzum Sankt-Nimmerleins-Tag \u2013, alles, was hier an Gutem\ngebracht wurde, noch besser zu machen.\nAus diesem Grunde stimmt auch die PDS-Fraktion einer\nVertagung dieses Tagesordnungspunktes zu.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Geht es noch um den\nAntrag? \u2013 Bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Nein, ich m\u00f6chte etwas zur Beantragung\nsagen, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es ist schon beantragt\nworden. Ich gehe davon aus, da\u00df niemand Wert darauf\nlegt, da\u00df jetzt noch einmal eine Beantragung erfolgt.\nAber es gibt noch eine Wortmeldung zum Antrag selbst.\nBitte, Herr Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich halte das,\nwas hier heute passiert ist, f\u00fcr einen Durchbruch, und\nzwar einen Durchbruch f\u00fcr die Interessen der jungen\nLeute. Wir nehmen uns die Zeit, \u00fcber Vorschl\u00e4ge, die\nwechselseitig in den verschiedenen Fraktionen vorge-\nbracht wurden, zu diskutieren und eine L\u00f6sung f\u00fcr die\nSchulabg\u00e4nger im Sinne einer soliden beruflichen Erstaus-\nbildung zu finden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nInsofern k\u00f6nnen Sie das, was ich in meiner Rede gesagt\nhabe, ernst nehmen. Es geht mir nicht vordergr\u00fcndig\ndarum, ideologisch auf irgendeiner parteipolitischen Posi-\ntion zu verharren, sondern es geht mir darum, f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre eine bessere L\u00f6sung f\u00fcr die Schulabg\u00e4nger\nzu finden.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nAus diesem Grunde ist der Vorschlag, den Sie gemacht\nhaben, von meiner Fraktion zu tragen. Wir stimmen dem\nzu.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Somit kann ich jetzt\nabstimmen lassen. Ich lasse \u00fcber die Vertagung aller\nAntr\u00e4ge aus dem Tagesordnungspunkt 4 abstimmen. Wer\ndieser Vertagung zustimmen will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Das ist einstimmig so angenommen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nAusgleichszahlungen nach dem Schwerbehindertengesetz\nDrucksache 2/4449, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde lautet: PDS, CDU, SPD, CDU und Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nDie PDS hat als Einreicherin das Wort. Herr Adamczyk,\nbitte.\n\nAdamczyk, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Bei meinen ersten Vorbereitun-\ngen wollte ich Sie, Herr Minister Geisler, noch kritisieren,\nweil der Bericht am 1. Oktober noch nicht, wie von Ihnen\nin der Drucksache 2/4449 versprochen wurde, vorlag.\nGestern habe ich dann in der Drucksache 2/7087 Ihren\n\nSchwerbehindertenbericht, der auch Aussagen zu unserem\nAntrag macht, gefunden.\n\nDas Ergebnis des uns vorgelegten Schwerbehinderten-\nberichtes f\u00fcr das Jahr 1996 l\u00e4\u00dft uns alle sicherlich nicht\ngerade in Jubel ausbrechen. Die durchschnittliche Besch\u00e4f-\ntigungsquote von Schwerbehinderten im \u00f6ffentlichen\nDienst im Bereich Landtagsverwaltung, Staatsministerien\nund Rechnungshof konnte von 2,8 % auf 2,9 % gesteigert\nwerden. Die zu entrichtende Ausgleichsabgabe ist in der\nSumme gegen\u00fcber dem Vorjahr um 580 000 DM gesunken.\nMehr Zahlen m\u00f6chte ich aus dem Schwerbehinderten-\nbericht nicht nennen. Jeder kann das nachlesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4713\n\n\n\nAlles in allem ist das eine \u00e4u\u00dferst leichte Tendenz zum\nPositiven, die trotzdem nicht befriedigen kann. Um mir\nnicht wieder von Herrn Stempell oder von einem anderen\nCDU-Abgeordneten den Vorwurf einzufangen, da\u00df ich\naufgrund meiner ideologischen Einstellung nicht bereit sei,\nTatsachen anzuerkennen, m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich dem\nStaatsminister Dr. Geisler danken, da sein Ministerium der\neinzige Bereich ist, der die Schwerbehindertenquote\nerf\u00fcllt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEr liefert den Beweis daf\u00fcr, da\u00df es m\u00f6glich ist, die Besch\u00e4f-\ntigungspflicht umzusetzen. F\u00fcr die anderen scheinen\noffenbar sieben Jahre nach der deutschen Einheit die\nGesetze der Bundesrepublik Deutschland von etwas gerin-\ngerer Bedeutung zu sein und die Integration von Men-\nschen mit Behinderungen an hinterer Stelle zu stehen. Der\nSteuerzahlerbund spricht von Steuerverschwendung in\nMillionenh\u00f6he.\nMeine Damen und Herren Regierungsmitglieder und ins-\nbesondere Sie, Herr Finanzminister! Das, was Sie j\u00e4hrlich\nan Ausgleichsabgaben f\u00fcr Schwerbehinderte ausgeben, ist\nnicht nur die nicht sachgerechte Verwendung von Steuer-\nmitteln, sondern die 9 130 442 DM sind beredter Ausdruck\nvon Behindertenunfreundlichkeit und von einem Versto\u00df\ngegen das Grundgesetz.\nSagen Sie einmal, meine Damen und Herren auf der Regie-\nrungsbank: Wissen Sie \u00fcberhaupt, wie der Begriff Schwer-\nbehindertenausgleichsabgabe definiert wird? Das ist, kurz\nzusammengefa\u00dft, eine Strafgeb\u00fchr f\u00fcr die Nichtbesch\u00e4fti-\ngung von Schwerbehinderten.\nIch habe manchmal den Eindruck, Sie w\u00fcrden glauben,\nmit der Bezahlung der Schwerbehindertenausgleichs-\nabgabe f\u00fcr Behinderte etwas Gutes zu tun. Im \u00fcbrigen\ndenken des \u00f6fteren Kommunal- und Landkreisparlamente\nebenso und bedauerlicherweise auch Mitglieder meiner\nFraktion.\nMeine Damen und Herren Regierungsmitglieder! Sie\nhaben im Landtag ein uneingeschr\u00e4nktes Rederecht. Zu\nunserem Antrag wird wieder Herr Staatsminister Dr. Geis-\nler reden, weil das Thema Schwerbehinderte insbesondere\nzu seinem Aufgabenbereich geh\u00f6rt. Mir w\u00e4re es aber lie-\nber, wenn der Reihe nach alle Minister an das Rednerpult\ntreten w\u00fcrden und einmal zu folgenden Fragen Stellung\nnehmen k\u00f6nnten:\n1. Welche detailliert aufgef\u00fchrten Gr\u00fcnde sprechen gegen\ndie Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten in ihren Fach-\nbereichen?\n2. Welche genauen Vorschl\u00e4ge haben Sie, in Ihren Fach-\nbereichen die Schwerbehindertenquote nun endlich zu\nerf\u00fcllen?\n3. Wie wollen Sie besondere Tauglichkeitsanforderungen\nbzw. erh\u00f6hte Anforderungen an die k\u00f6rperliche Belastbar-\nkeit ausgleichen, vielleicht durch eine personelle Umbeset-\nzung in Ihren Fachbereichen oder durch besondere Ausbil-\ndungsf\u00f6rderung?\n4. Wie wollen Sie nun endlich Ihren eigenen Kabinetts-\nbeschlu\u00df vom 25./26. April 1994 umsetzen?\n5. Warum ist es dem Sozialministerium m\u00f6glich, die\nSchwerbehindertenquote einzuhalten, Ihnen aber nicht?\n6. Wie kommen Sie zu der Feststellung, da\u00df es \u00fcberhaupt\neinen Mangel an Bewerbungen Schwerbehinderter gibt?\n7. Was tun Sie in Ihren Fachbereichen, um das Fehlen der\nnotwendigen fachlichen Eignung von schwerbehinderten\nBewerbern f\u00fcr den konkreten Arbeitsplatz zu beseitigen?\n\n8. In welchem Ma\u00dfe legen Sie F\u00f6rderprogramme auf, um\nMenschen mit Behinderungen \u00fcberhaupt eine Chance auf\nArbeit zu geben?\nDenken Sie bitte nicht, da\u00df Sie heute keine Antwort zu\ngeben brauchen. Wenn Sie heute nicht antworten, werde\nich Ihnen in der n\u00e4chsten Woche die entsprechenden Klei-\nnen Anfragen f\u00fcr jeden Ministeriumsbereich einreichen.\nDann k\u00f6nnen Sie wieder wegen der Kleinen Anfragen jam-\nmern.\nIm \u00fcbrigen, da\u00df die Einhaltung des Schwerbehinderten-\ngesetzes und der Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten\nim \u00f6ffentlichen Dienst m\u00f6glich ist, zeigt uns das Beispiel\ndes Bundeslandes Saarland auf Seite 12 des Schwerbehin-\ndertenberichtes 1996, Tabelle 6b.\nDamit m\u00f6chte ich mich bedanken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der CDU erh\u00e4lt\nFrau Weber das Wort.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich wei\u00df zwar nicht, was das mit\nSteuerverschwendung zu tun hat. Wenn die Schwerbehin-\ndertenabgabe zweckgebunden gesammelt und angespart\nwird und f\u00fcr die Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Behin-\nderte wieder eingesetzt wird,\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas Wort Steuerverschwendung ist nie\n\nausgesprochen worden!)\n\ndann kann man das vielleicht nicht so nennen. Wenn\nnicht genug Arbeitspl\u00e4tze im Schwerbehindertenbereich\ngeschaffen werden, obwohl Geld in nicht unbetr\u00e4chtlicher\nH\u00f6he st\u00e4ndig zur Schaffung solcher Arbeitspl\u00e4tze zur Ver-\nf\u00fcgung steht, mu\u00df es ja noch andere Gr\u00fcnde daf\u00fcr geben.\nEs liegt eben nicht daran, da\u00df das der eine oder andere\nnicht will.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Behandlung der aufgerufenen Drucksache umfa\u00dft\ninhaltlich einen ganzen Komplex von bereits behandelten\nDrucksachen, auf die ich im einzelnen nicht n\u00e4her ein-\ngehen m\u00f6chte. Sie gehen zur\u00fcck auf den Antrag unserer\nFraktion zur Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten zu\nBeginn dieser Legislaturperiode und enthalten allenfalls\ngeringf\u00fcgig modifizierte Punkte.\nDer j\u00e4hrlich zum 1. Oktober zu erstattende Bericht der\nStaatsregierung zur Besch\u00e4ftigungssituation Schwerbehin-\nderter liegt uns allen vor, so da\u00df die Initiativen zur Verbes-\nserung der Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten nach-\ngelesen und nachvollzogen werden k\u00f6nnen.\nIch denke, da\u00df sich der Antrag mit der \u00dcbermittlung des\nBerichtes erledigt hat. Die Verwaltungsvorschrift zur\nDurchf\u00fchrung des Schwerbehindertengesetzes im \u00f6ffent-\nlichen Dienst im Freistaat Sachsen ist k\u00fcrzlich per Kabi-\nnettsbeschlu\u00df ver\u00e4ndert und auf weitere f\u00fcnf Jahre verl\u00e4n-\ngert worden.\nIch m\u00f6chte Ihnen einige \u00c4nderungen kurz vorstellen. Ein\nBeispiel. Die Dienststellenleiter und nun auch die Leiter\nder Personalabteilungen sind neben den Personalvertre-\ntungen und den Beauftragen f\u00fcr Schwerbehindertenange-\nlegenheiten f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen zur Besch\u00e4ftigung von\nSchwerbehinderten zust\u00e4ndig. Bei der Erarbeitung von\nRechts- und Verwaltungsvorschriften sind nach Bedarf die\nFachverb\u00e4nde der Schwerbehinderten zu h\u00f6ren. Das ist\nmeiner Meinung nach sehr wichtig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4714\n\n\n\nZur Besetzung von Stellen mit Schwerbehinderten sollten\ndie haushaltsrechtlichen M\u00f6glichkeiten von Stellenplan-\nsperrungen genutzt werden. Vor der Antragstellung von\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen ist unter Beteiligung der\nSchwerbehindertenvertretung zu pr\u00fcfen, ob Schwerbehin-\nderte im Rahmen dieser Ma\u00dfnahme besch\u00e4ftigt werden\nk\u00f6nnen.\nNicht zuletzt ist zu sagen, da\u00df die Schwerbehindertenver-\ntretung das Recht erh\u00e4lt, an Auswahlverfahren zur Stellen-\nbesetzung teilzunehmen, wenn Bewerbungen von Schwer-\nbehinderten vorliegen.\nDie Stellenbesetzung der ausgeschriebenen Stellen wird im\nBenehmen mit der Dienststelle und der Schwerbehinder-\ntenvertretung getroffen. Das sind einige Punkte, die\neigentlich das Anliegen bef\u00f6rdern und beschleunigen sol-\nlen.\nMeine Damen und Herren! Eine Verwaltungsvorschrift\nallein kann aber die Besch\u00e4ftigungszahl der Schwerbehin-\nderten selbstverst\u00e4ndlich nicht erh\u00f6hen. Sie kann lediglich\ndie Rahmenbedingungen schaffen, die dann von den\nbehandelnden Personalverantwortlichen ausgef\u00fcllt wer-\nden.\nEs kann trotzdem festgestellt werden, da\u00df sich die\nBesch\u00e4ftigungsquote im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Staats-\nregierung durchschnittlich von 3,1 % auf 3,4 % erh\u00f6ht hat,\neine Steigerung der Rate von 9,7 %. Dies entspricht 193\nzus\u00e4tzlichen Schwerbehindertenarbeitspl\u00e4tzen \u2013 ange-\nsichts des erforderlichen und teilweise bereits vollzogenen\nPersonalabbaues in der Landesverwaltung eine durchaus\npositive Entwicklung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Weber, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke.\nDurch sie konnten Einsparungen in H\u00f6he von 580 000 DM\nerzielt werden, da die Zahlung der Ausgleichsabgabe im\ngenannten Umfang unterbleiben konnte.\nUrsache f\u00fcr die positive Entwicklung sind eine verbesserte\nSchulung und einf\u00fchlsamere Aufkl\u00e4rung der Personal-\nabteilungen, die Zusammenarbeit mit den Arbeits\u00e4mtern\nund den Schwerbehindertenvertretungen, aber auch die\nInformationen der Mitarbeiter.\nDie Besch\u00e4ftigungsquoten in den einzelnen Staatsministe-\nrien sind indes sehr unterschiedlich. Das ist schon bemerkt\nworden. Sie differieren zwischen 1,5 % im Bereich des\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit und 9,1 % im\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie. Hier wird man die Ursachen erkunden und\npr\u00fcfen m\u00fcssen, welche Verbesserungsm\u00f6glichkeiten beste-\nhen.\nIm gesamten \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen\nhat sich die durchschnittliche Besch\u00e4ftigungsquote von\n2,8 % auf 2,9 % erh\u00f6ht. Es mu\u00df in diesem Zusammenhang\naber gesehen werden, da\u00df in einigen Bereichen durch\nbestimmte Tauglichkeitsanforderungen \u2013 das habe ich vor-\nhin mit verschiedenen Gr\u00fcnden gemeint \u2013 der Einsatz von\nSchwerbehinderten teilweise nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt\nm\u00f6glich ist. Beispielhaft w\u00e4ren der Polizei- und Justizvoll-\nzugsdienst, der Schuldienst, das Landesvermessungs-\nwesen oder die Stra\u00dfen\u00e4mter zu nennen.\nDar\u00fcber hinaus werden als Ursachen f\u00fcr die Nichter-\nreichung der gesetzlich geforderten Besch\u00e4ftigungsquote\nfolgende genannt: der Mangel an Bewerbungen Schwerbe-\nhinderter \u00fcberhaupt \u2013 auch das kommt vor \u2013, das Fehlen\nder notwendigen fachlichen Eignung schwerbehinderter\nBewerber f\u00fcr den konkreten Arbeitsplatz \u2013 das hatten wir\n\nschon genannt \u2013, die relativ geringe Anzahl neu zu beset-\nzender Stellen. Uns d\u00fcrfte allen klar sein, da\u00df auch der\nArbeitsmarkt zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt daran eine\ngewisse Schuld tr\u00e4gt.\nBei einer vergleichenden Betrachtung der Besch\u00e4ftigungs-\nsituation Schwerbehinderter im Freistaat Sachsen mit den\nVerh\u00e4ltnissen in den alten Bundesl\u00e4ndern ist ebenfalls ein\npositiver Trend erkennbar. W\u00e4hrend in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern die Zahl der Schwerbehindertenarbeitspl\u00e4tze seit\n1991 um 8,7 % stieg, konnte im gleichen Zeitraum f\u00fcr\nSachsen eine Steigerung um 30,8 % erzielt werden, aller-\ndings und zugegebenerma\u00dfen mit einem sehr niedrigen\nAusgangsniveau. Gleichwohl zeigen die Steigerungsraten,\nda\u00df sich der Abstand zwischen Ost und West bei den\nSchwerbehindertenarbeitspl\u00e4tzen unter den gegenw\u00e4r-\ntigen Bedingungen verringert. Unabh\u00e4ngig davon kann\ndie erreichte durchschnittliche Besch\u00e4ftigungsquote nicht\nbefriedigen. Es m\u00fcssen weiterhin alle Anstrengungen\nunternommen werden, die Besch\u00e4ftigungsvoraussetzun-\ngen f\u00fcr Schwerbehinderte im \u00f6ffentlichen Dienst zu ver-\nbessern.\nMit der Vorlage des Berichtes zur Besch\u00e4ftigtensituation\nSchwerbehinderter und der Verl\u00e4ngerung bzw. der \u00c4nde-\nrung der Verwaltungsvorschrift zur Durchf\u00fchrung des\nSchwerbehindertengesetzes ist ein weiterer Schritt in die\nrichtige Richtung getan und dem Anliegen des vorliegen-\nden Antrages entsprochen worden.\nDie CDU-Fraktion empfiehlt deshalb, den Antrag entspre-\nchend \u00a7 53 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren.\nF\u00fcr den Fall, da\u00df die PDS-Fraktion dies nicht erkl\u00e4rt, wer-\nden wir den Antrag ablehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Am 29. M\u00e4rz 1996 wurde ein Landtags-\nbeschlu\u00df mit folgendem Inhalt gefa\u00dft: Die Staatsregierung\nwird aufgefordert, die Ausgleichsabgabenzahlungen nach\ndem Schwerbehindertengesetz, die bisher allgemein im\nLandeshaushalt verankert wurden, nunmehr unmittelbar\nressortwirksam auszuweisen. Erwartet wurde dadurch\neine verst\u00e4rkte Einstellung Schwerbehinderter. Dem liegt\ndie \u00dcberlegung zugrunde, da\u00df, wenn die Zielvorgabe \u2013\nEinstellung Schwerbehinderter \u2013 nicht erreicht wird, das\neinen Abzug von Mitteln des jeweiligen Ressorts zur Folge\nhabe. Diese \u00dcberlegungen und den entsprechenden Land-\ntagsbeschlu\u00df h\u00e4lt die SPD-Fraktion nach wie vor f\u00fcr rich-\ntig. Mit dem Haushaltsplan 1998 hat die Staatsregierung\ndiesen Beschlu\u00df umgesetzt.\nWas die Schlu\u00dffolgerungen zur weiteren Verbesserung der\nBesch\u00e4ftigungssituation Schwerbehinderter angeht, so ist\nfestzuhalten, da\u00df die von der Staatsregierung vorgeschla-\ngenen Ma\u00dfnahmen als geeignet anzusehen sind, um die\nBesch\u00e4ftigungsquoten in den betroffenen Ministerien zu\nerh\u00f6hen.\nDer soeben erschienene Schwerbehindertenbesch\u00e4fti-\ngungsbericht zeigt einen erfreulichen Anstieg der Besch\u00e4f-\ntigungsquote in fast allen Ministerien \u2013 nat\u00fcrlich mit\nUnterschieden; das war schon erw\u00e4hnt \u2013 im Sozialministe-\nrium mit einer deutlichen \u00dcberschreitung, im Wirt-\nschaftsministerium sehr schlecht. Auch die Auftragsver-\ngabe an Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte verzeichnet teilweise\nerhebliche Zuw\u00e4chse.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4715\n\n\n\nUm diese insgesamt positiven Tendenzen zu verst\u00e4rken,\nbedarf es aber noch weiterer erheblicher Anstrengungen.\nGenerell fehlt es dazu nicht an guten Vorschl\u00e4gen und\nTheorien, sondern an der praktischen Umsetzung. Die\nUmsetzung gestaltet sich teilweise sicherlich aus objek-\ntiven Gr\u00fcnden schwierig, teilweise aber auch durch Infor-\nmationsmangel und unzureichendes Problembewu\u00dftsein.\nIch m\u00f6chte es an dieser Stelle dennoch nicht vers\u00e4umen \u2013\ndas wird Sie vielleicht \u00fcberraschen \u2013, dem Sozialministe-\nrium und unseren Sozialpolitikern aller Landtagsfraktio-\nnen auch einmal ein gutes Zeugnis auszustellen. Auch\nwenn noch viel zu tun ist, die vielen im Landtag zur\nUmsetzung des Schwerbehindertengesetzes gef\u00fchrten\nDebatten sind fruchtbar gewesen, und sie zeitigen erste\nErfolge.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU noch einmal\ndas Wort zu ergreifen? \u2013 Staatsminister Dr. Geisler f\u00fcr die\nRegierung, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nbin sehr dankbar daf\u00fcr, da\u00df an dieser Stelle einmal die\npositiven Entwicklungen auch anerkennend gewertet wer-\nden. Ich will Ihnen kurz \u2013 ohne Dinge, die schon genannt\nworden sind \u2013 erg\u00e4nzend sagen, da\u00df der zu Ziffer 1 des\nAntrages ausgef\u00fchrte Tatbestand durch die Ausweisung\nder Ausgleichsabgaben in den einzelnen Ressorts im\nHaushaltsplan 1998 als erledigt angesehen wird.\nDie im vorj\u00e4hrigen Bericht erw\u00e4hnten und unter Ziffer 2\nge\u00e4u\u00dferten Bedenken bestanden darin, da\u00df allein infolge\neiner Umschichtung der Ausgleichsabgabenlasten noch\nkeine Verbesserung der Besch\u00e4ftigungsquote Schwer-\nbehinderter zu erwarten sei. Mit dieser Antwort ist nach\nunserer Meinung auch die Ziffer 2 des Antrages erledigt.\nDie Ziffer 3 des Antrages verstehe ich als Frage nach den\nSchlu\u00dffolgerungen der Staatsregierung zu den unter Zif-\nfer 2 erfragten Bedenken. Diese unter Ziffer 2 erfragten\nBedenken wollen wir im Jahre 1999 insofern entsprechend\nber\u00fccksichtigen, da\u00df nicht nur die in den Ressorts ausge-\nwiesenen Ausgleichsmittel zu sehen sind, sondern da\u00df sie\ninnerhalb des Plafonds zu erbringen sind. So wird das Ein-\nzelressort auch noch verst\u00e4rkt Interesse haben, Haushalts-\nmittel einzusparen, um sie f\u00fcr andere Aufgaben einzuset-\nzen. Insofern denke ich, da\u00df der Antrag durchaus insge-\nsamt als erledigt zu betrachten ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder PDS. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich glaube, der Antrag ist wirklich als erledigt zu\nerkl\u00e4ren. Die Antworten, die vorliegen, entsprechen den\nDingen, die wir nachgefragt hatten. Mit den Erg\u00e4nzungen,\ndie der Herr Staatsminister gemacht hat, ist unserer Mei-\nnung nach der Antrag erledigt.\nIch m\u00f6chte trotzdem noch auf einige Dinge eingehen. Es\nist richtig, da\u00df wir eine Steigerung von 0,1 % haben. Das\nist positiv. Uns fehlen aber immer noch 3,1 %. Wir d\u00fcrfen\nnicht in Euphorie verfallen.\nIch glaube, wenn wir erst soweit sind wie die alten Bun-\ndesl\u00e4nder, da\u00df wir uns nur noch um 0,5 % oder um 0,6 %\n\noder um 0,3 % streiten m\u00fcssen, dann kann man sich etwas\nzur\u00fccklehnen, aber noch nicht ganz.\nEs ist wirklich so, Frau Weber, da\u00df es eine nicht sachge-\nm\u00e4\u00dfe Verwendung, so wie es mein Kollege Abgeordneter\ngesagt hat, von Steuermitteln ist. Es w\u00e4re viel sinnvoller,\nnicht dieses Strafgeld zu zahlen und daf\u00fcr Schwerbehin-\nderte einzustellen. Das wissen Sie, glaube ich, genausogut\nwie ich. Wenn Sie das anders interpretieren wollen, haben\nSie eine sehr eigenartige Auffassung davon, wie die\nGleichstellung zu erfolgen hat, wie Integration auszusehen\nhat und wie es wirklich ist, wenn Menschen mit Behinde-\nrung aus dem Arbeitsproze\u00df ausgegrenzt werden. Dar-\n\u00fcber sollte man wirklich nachdenken.\nWir sollten auch dar\u00fcber nachdenken, was wir nun tun\nwollen, da wir wieder nur 0,1 % erreicht haben. Was wol-\nlen wir wirklich tun, da\u00df wir nicht so schlecht sind? Was\nwollen wir tun, da\u00df nicht j\u00e4hrlich 10 Millionen DM daf\u00fcr\nausgegeben werden, da\u00df Menschen mit Behinderung nicht\nbesch\u00e4ftigt werden? Ich glaube, es ist sehr, sehr viel sinn-\nvoller, dar\u00fcber nachzudenken, als zu sagen, wir stehen gut\nda. Das zeigt ja nun der Herr Sozialminister selbst. Ich\nfrage mich nur, warum es in seinem Ressort geht, warum\ner immer wieder eine Steigerung zustande bringt, warum\ner es schafft, jetzt auf \u00fcber 6 % mit seinen nachgeordneten\nEinrichtungen zu sein und andere Ministerialbereiche die-\nse Steigerung auch nicht ann\u00e4hernd erreichen.\nEs ist nicht die Frage der Eignung, und es ist nicht die\nFrage des Arbeitsplatzes, sondern es ist die Frage der Ein-\nstellung der Minister dazu, wie sie selbst damit umgehen.\nWenn einige Minister hier dasitzen, die das \u00fcberhaupt\nnicht interessiert, dann zeigt mir das, wie sie wirklich mit\ndem Problem umgehen.\nWenn wir Lehrermangel haben, so sage ich, gibt es gen\u00fc-\ngend Lehrer, die schwerbehindert sind und die wir einstel-\nlen k\u00f6nnten. Warum mu\u00df das Schulministerium, also das\nSMK, soviel Geld bezahlen und soviel Ausgleichsabgabe?\nWenn es das daf\u00fcr einsetzen w\u00fcrde, wenigstens zwei oder\ndrei Lehrer, die schwerbehindert sind, zu besch\u00e4ftigen,\nw\u00fcrde es etwas Gutes tun.\nIch glaube, hier mu\u00df jeder in sich gehen. Ich finde es sehr\ngut und richtig \u2013 das hat auch der Herr Staatsminister\nnoch einmal ausdr\u00fccklich unterstrichen \u2013, da\u00df nunmehr\ndie Ministerien selbst verantwortlich sind f\u00fcr die Zahlung\nihrer Gelder, da\u00df es ihnen nun schmerzlich wehtut, wie-\nviel Millionen sie daf\u00fcr ausgeben, da\u00df sie Menschen mit\nBehinderung nicht besch\u00e4ftigen.\nWir als PDS-Fraktion sind froh, da\u00df die Steigerung von\n0,1 % erreicht wurde. Wir sind nicht zufrieden damit. Wir\nwerden erst zufrieden sein, wenn wir wirklich diese 6 %\nerreichen. Ich glaube, die alten Bundesl\u00e4nder haben uns\ndas Beispiel gegeben, da\u00df es geht. Wir sollten \u00fcberlegen,\nwie es bei uns gemacht werden kann, damit wir ebensogut\ndastehen.\nSachsen will \u00fcberall an vorderer Stelle stehen, dann soll es,\nbitte sch\u00f6n, auch bei der Besch\u00e4ftigung von Schwerbehin-\nderten so sein.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nDrucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung erledigt, und dieser Tagesordnungspunkt ist been-\ndet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4716\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nBericht der Staatsregierung \u00fcber die Ergebnisse der Arbeit der Besuchs-\nkommissionen f\u00fcr psychiatrische Einrichtungen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/6011, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 10, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile\nder Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort. Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! So harmonisch wie beim vorigen Antrag geht\nes nun bei diesem nicht zu. Es w\u00e4re sonst ja auch zu lang-\nweilig hier. Denn festgestellt werden mu\u00df, da\u00df die Staats-\nregierung ihre eigenen Gesetze mi\u00dfachtet.\nSeit dem 1. August 1994, also seit mehr als drei Jahren, ist\nin Sachsen das S\u00e4chsPsychKG, das S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber\ndie Hilfen und die Unterbringung bei psychischen Krank-\nheiten, in Kraft. Dieses Gesetz soll den rechtlichen Rahmen\nliefern, soll Rechtssicherheit schaffen f\u00fcr psychisch Kran-\nke, und zwar insbesondere f\u00fcr die psychisch Kranken, die\nnicht freiwillig in Behandlung sind, sondern die eingewie-\nsen wurden.\nAngesichts der zum Teil ersch\u00fctternden Zust\u00e4nde in der\nDDR-Psychiatrie soll dieses Gesetz aber auch den Rahmen\nbilden f\u00fcr eine umfassende Psychiatriereform im Freistaat\nSachsen.\nWie k\u00f6nnen wir nun aber beurteilen, ob sich Behandlungs-\nm\u00f6glichkeiten und Pflege f\u00fcr psychisch kranke und behin-\nderte Menschen verbessern? Wir k\u00f6nnen das nicht beurtei-\nlen an der Zahl und Ausstattung von Krankenh\u00e4usern.\nWir k\u00f6nnen das nicht beurteilen an der Zahl von Bera-\ntungsstellen. Auch die Zahl von enthospitalisierten Men-\nschen sagt dar\u00fcber allein noch nichts aus.\nWeil das so ist, gibt es im S\u00e4chsischen PsychKG den \u00a7 3,\nder bestimmt, da\u00df die Staatsregierung eine Besuchskom-\nmission f\u00fcr psychiatrische Einrichtungen beruft und da\u00df\ndie Staatsregierung alle drei Jahre dem Landtag einen\numfassenden Bericht \u00fcber die Arbeit dieser Kommission\nvorlegt.\nDiese Besuchskommission soll sich vor Ort davon \u00fcber-\nzeugen, da\u00df sich die psychiatrischen Einrichtungen zugun-\nsten der Patienten verbessern, da\u00df die Angebote aus-\nreichend und qualitativ hochwertig sind. Die Kommission\nsoll mit psychisch Kranken \u00fcber ihre Situation sprechen,\nBeschwerden und Verbesserungsvorschl\u00e4ge entgegenneh-\nmen. Sie soll sich bei \u00c4rzten, Therapeuten, Schwestern und\nPflegern kundig machen. Sie soll die Einrichtung in\nAugenschein nehmen.\nLeider hat es die Staatsregierung entgegen dem selbstent-\nworfenen Gesetz bis heute nicht vermocht, nicht gewollt\noder verschlampt, was auch immer, einen zusammenfas-\nsenden Bericht der Besuchkommission vorzulegen, mehr\nnoch, sie hat so eine Besuchskommission noch gar nicht\nberufen.\nNun wissen wir ja, da\u00df das Sozialministerium, das f\u00fcr den\nVollzug des PsychKG an erster Stelle zust\u00e4ndig ist, bei-\nleibe nicht das verwaltungsst\u00e4rkste Ressort ist. Doch da\u00df\ndas Sozialministerium die von ihm selbst entworfenen\nGesetze ignoriert oder nicht liest, das ist neu. Da\u00df Sie dann\nnoch, Herr Sozialminister, die Ausrede anf\u00fchren, diese\nSchlamperei sei darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df ja die gesetz-\nlichen Vorschriften weitere Abstimmungen und Kl\u00e4run-\n\ngen mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden und der Liga\nder Spitzenverb\u00e4nde der Freien Wohlfahrtspflege vor-\nsehen, ist geradezu eine Irref\u00fchrung des Parlaments.\nEs vergeht kaum eine Woche, in der nicht Konsultationen\ndes Ministeriums mit den beiden genannten Gremien auf\ndem Programm stehen. Wenn es in der Antwort des\nSozialministeriums auf den Antrag der Fraktion dann\nnoch hei\u00dft: ,,Die Fachabteilungen meines Hauses sind\nangewiesen, die Angelegenheit mit gr\u00f6\u00dftem Nachdruck\nvoranzutreiben und unverz\u00fcglich umzusetzen\u201c, dann\nfragt sich doch jeder, wenn bereits die Berufung einer\nKommission trotz gr\u00f6\u00dftem Nachdruck und unverz\u00fcg-\nlicher Umsetzung nach drei Jahren nicht abgeschlossen ist,\nwie lange dauert es dann ohne ,,gr\u00f6\u00dften Nachdruck\u201c und\nohne ,,unverz\u00fcgliche Umsetzung\u201c?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Weber, Fraktion der CDU,\nbitte.\n\nFrau Weber, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag begehrt\ndie SPD-Fraktion die Vorlage eines Berichtes \u00fcber die\nErgebnisse der Arbeit der Besuchskommission nach dem\nS\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber die Hilfen und die Unterbringung\nbei psychischen Krankheiten, obwohl sie ganz genau wei\u00df,\nda\u00df ein solcher Bericht zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt\nnicht vorgelegt werden kann.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Warum?)\n\n\u2013 Ich komme dazu.\nSie, Frau Dr. Volkmer, hatten in Ihrer Kleinen Anfrage\nvom 6. Mai dieses Jahres auf die Frage, wann die Besuchs-\nkommissionen berufen worden sind, am 2. Juni des Jahres\ndie Antwort der Staatsregierung erhalten, da\u00df diese noch\nnicht berufen wurden. Drei Tage sp\u00e4ter stellte Ihre Frak-\ntion wider besseres Wissen den hier vorliegenden Antrag\nund forderte den Bericht \u00fcber die Arbeit der nicht existie-\nrenden Besuchskommissionen.\nWas sollte also Ihr Antrag bezwecken? Das frage ich mich.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Sicher, aber ich kann ja einmal erkl\u00e4ren, was ich dar\u00fcber\ndenke.\nNun, meine Damen und Herren, ich glaube, die SPD-Frak-\ntion wollte die Tatsache, da\u00df die Besuchskommissionen\nnoch nicht berufen sind, zum Anla\u00df nehmen, der Staats-\nregierung einmal im Plenum so richtig zu zeigen, was sie\nauf dem Gebiet der psychiatrischen Versorgung alles ver-\ns\u00e4umt hat.\n\n(Zuruf von der SPD: Richtig!)\n\n\u2013 Nein, nein, ich denke, das Gegenteil ist der Fall.\nAls das Gesetz 1994 verabschiedet wurde, haben Sie, Frau\nDr. Volkmer, laut Protokoll zum Beispiel gesagt: ,,Man-\ngelnder politischer Wille zur Reform der Psychiatrie offen-\nbart sich zum Beispiel daran, da\u00df kein Rechtsanspruch auf\nHilfe im ambulanten Bereich gew\u00e4hrt wird. Die Durchf\u00fch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4717\n\n\n\nrung von Hilfen wird nicht als Pflichtaufgabe der Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte formuliert, sondern in das\nErmessen der Kommunen gestellt. Es werden zwar die\nAufgaben des sozial-psychiatrischen Dienstes bei Dia-\ngnostik und Behandlung sehr sch\u00f6n formuliert, jedoch\nbesteht nicht einmal die Mitwirkungspflicht dieser Dienste\nbei der Einweisung von Patienten.\u201c\nIch frage Sie trotz der schlechten Arbeit, die Sie jetzt der\nStaatsregierung bescheinigen wollen: Ist das passiert?\nUnsere Kommunen, unsere Landkreise arbeiten danach.\nEs sind arbeitsf\u00e4hige Instrumente entstanden, auch wenn\nSie 1994 prophezeit haben, da\u00df sie nicht entstehen werden.\nZum Sachverhalt. Das Gesetz \u00fcber die Hilfen und die\nUnterbringung bei psychischen Krankheiten ist am 1. Au-\ngust 1994 in Kraft getreten. \u00a7 3 Abs. 1 des Gesetzes regelt,\nda\u00df das Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie im Benehmen mit den kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nden und der Liga der Spitzenverb\u00e4nde der Freien\nWohlfahrtspflege unabh\u00e4ngige Kommissionen beruft, die\nj\u00e4hrlich mindestens einmal in der Regel unangemeldet die\nKrankenh\u00e4user und die anderen station\u00e4ren psychia-\ntrischen Einrichtungen besuchen.\nDabei soll gepr\u00fcft werden, ob die Rechte der Patienten\nund Bewohner gewahrt werden und inwieweit die Kran-\nkenh\u00e4user und Einrichtungen die allgemein anerkannten\nMindeststandards der Behandlung und Betreuung erf\u00fcl-\nlen.\nNach der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs sollen die\nBesuchskommissionen dazu beitragen, das Mi\u00dftrauen\ngegen\u00fcber der Psychiatrie abzubauen und Gr\u00fcnde f\u00fcr neu\naufkeimendes Mi\u00dftrauen gegen\u00fcber psychiatrischen Insti-\ntutionen zu beseitigen.\nDabei geht es nicht prim\u00e4r um die Kontrolle der seltenen\nF\u00e4lle rechtswidriger Behandlung, denn diese haben ja in\njedem Fall das Recht zu klagen, sondern haupts\u00e4chlich um\ndie Qualit\u00e4t der Betreuung und Behandlung mit dem Ziel\nder Gesundung und um das Recht auf pers\u00f6nliche Entfal-\ntung und Selbstbestimmung.\nDiese bundesweit vorbildliche Regelung, die es gar nicht\n\u00fcberall gibt, kann aber naturgem\u00e4\u00df erst dann ihre beab-\nsichtigte Wirkung entfalten, wenn die nach der friedlichen\nRevolution vorgefundenen schwierigen Verh\u00e4ltnisse in\nden psychiatrischen Einrichtungen auf dem Gebiet des\nFreistaates Sachsen auch eine gewisse Zeit zur Verbesse-\nrung hatten. Das ist das Problem, Frau Dr. Volkmer. Diese\nZeit braucht man nun einmal, um solche Verh\u00e4ltnisse zu\nver\u00e4ndern.\nWir alle wissen doch, da\u00df gerade in diesem Bereich men-\nschenunw\u00fcrdige Bedingungen in der DDR vorhanden\nwaren, und zwar \u00fcber 40 Jahre. Wir brauchen eine gewisse\nZeit \u2013 es sind erst drei Jahre \u2013, um solche Bedingungen zu\nver\u00e4ndern und dann kontrollieren zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nEs macht doch keinen Sinn, sofort nach Verabschiedung\ndes Gesetzes Besuchskommissionen durchs Land reisen zu\nlassen, obwohl jeder wei\u00df, da\u00df es f\u00fcr die Entwicklung der\npsychiatrischen Einrichtungen einer gewissen Zeit bedarf.\nWenn wir den Verwaltungsapparat nicht unn\u00f6tig auf-\nbl\u00e4hen wollen, m\u00fcssen wir Priorit\u00e4ten setzen, und die sind\nin der psychiatrischen Versorgung zun\u00e4chst bei der Ver-\nbesserung der Situation f\u00fcr die Betroffenen in Sachsen\ngesetzt worden. Die CDU-Fraktion findet, da\u00df das richtig\nist.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft nicht, da\u00df wir die Besuchskommissionen f\u00fcr\nunwichtig halten. Nur halten wir sie mit der Staatsregie-\nrung zur realen Verbesserung der psychiatrischen Versor-\ngung nicht f\u00fcr vordringlich. Mit anderen Worten: Es ist\naus unserer Sicht verantwortbar, da\u00df die Voraussetzungen\nf\u00fcr die Arbeit der Besuchskommissionen erst jetzt geschaf-\nfen werden. So konnte den psychisch Kranken in den\nzur\u00fcckliegenden Jahren wirksam geholfen werden.\n\n1990 befanden sich im Freistaat Sachsen 7 950 Menschen in\npsychiatrischen Abteilungen und Krankenh\u00e4usern, und\nzwar unter teilweise menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen.\nDas wissen wir alle. Von diesen waren 4 550, also rund\n57 %, \u00fcberhaupt nicht krankenhausbehandlungsbed\u00fcrftig.\nSie lebten in den Krankenh\u00e4usern als sogenannte Lang-\nlieger oder Pflegef\u00e4lle.\n\nIm Zuge der Enthospitalisierungsbem\u00fchungen der Staats-\nregierung konnte bis Ende Februar dieses Jahres folgender\nEntwicklungsstand erreicht werden: In den Heimen der\nsieben s\u00e4chsischen Landeskrankenh\u00e4user befanden sich\nnoch 1 350 Bewohner \u2013 gegen\u00fcber 3 800 im Jahr 1990. 14\nsozialtherapeutische Wohnst\u00e4tten f\u00fcr chronisch psychisch\nKranke mit insgesamt 403 Pl\u00e4tzen wurden neu errichtet.\nDiese wurden vom Freistaat Sachsen mit 40 Millionen DM\ngef\u00f6rdert.\n\nWeitere f\u00fcnf neue Wohnheime mit 163 Pl\u00e4tzen werden bis\nJahresende fertiggestellt. F\u00fcr chronisch mehrfach gesch\u00e4-\ndigte Suchtkranke wurden vier Wohnst\u00e4tten mit ins-\ngesamt 127 Pl\u00e4tzen geschaffen, die vom Freistaat mit\n4,6 Millionen DM gef\u00f6rdert wurden. F\u00fcr die Betreuung\ngeistig behinderter Menschen wurden von 1990 bis 1996\nrund 1 600 Wohnst\u00e4tten neu geschaffen oder umgestaltet,\nwof\u00fcr allein durch den Freistaat 69 Millionen DM bereit-\ngestellt wurden.\n\nUm geistig Behinderten und chronisch psychisch Kranken\nangemessene Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten zu vermitteln,\nwurden von 1990 bis 1996 etwa 3 000 Arbeitspl\u00e4tze in\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte standardgerecht ausgebaut.\nAuch hierf\u00fcr wurden wiederum 78 Millionen DM vom\nFreistaat zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nWir halten diese Bilanz f\u00fcr einen au\u00dferordentlich wich-\ntigen Erfolg zur Verbesserung der Situation psychisch\nkranker Menschen in unserem Land. Wir werden uns die-\nsen Erfolg nicht mit dem Hinweis auf die jetzt noch fehlen-\nden, aber im n\u00e4chsten Jahr t\u00e4tig werdenden Besuchskom-\nmissionen von Ihnen, meine Damen und Herren von der\nSPD, vermiesen lassen.\n\nGleichwohl sind auch wir der Ansicht, da\u00df die Besuchs-\nkommissionen ihre Arbeit nun aufnehmen sollten. Hierf\u00fcr\nsind die mit dem \u00c4nderungsantrag der SPD zum vorlie-\ngenden Antrag genannten Fristen jedoch unrealistisch.\nMan sollte der Staatsregierung nicht unterstellen, da\u00df sie\nPflichten vers\u00e4umt hat, und gleichzeitig Antr\u00e4ge stellen,\ndie praktisch nicht umzusetzen sind. Das ist unredlich.\n\nWir haben daher einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, f\u00fcr\nden ich dann um Ihre Zustimmung bitte.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die PDS-Fraktion hatte signali-\nsiert, da\u00df es keinen Redebedarf gibt. Es ist dabei geblieben.\nWird sonst das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nHerr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4718\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nKollegin Volkmer, wenn Sie den \u00a7 3 zitieren, so ist das\nsicher die eine Seite. Aber das gesamte Gesetz hat 43 Para-\ngraphen. Im \u00a7 42 steht dann, da\u00df ich dies nicht \u2013 wie Sie es\ndargestellt haben \u2013 einfach durch Gespr\u00e4che bei den\nw\u00f6chentlich im Hause stattfindenden Kontakten mit der\nLiga und den Wohlfahrtsverb\u00e4nden sozusagen freih\u00e4ndig\nmachen d\u00fcrfte.\nIn \u00a7 42, den ich ebenfalls einzuhalten habe, steht: ,,Das\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie\nwird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit den Staatsministe-\nrien des Innern und der Justiz durch Rechtsverordnung\ndie Zusammensetzung und Aufgabe der Besuchskommis-\nsionen, die Bestellung und Aufgaben von Patientenf\u00fcr-\nsprechern, das Verfahren bei Besuch, Urlaub, Sicherungs-\nma\u00dfnahmen, Vollzugslockerungen, Unterbringung und\nBetreuung \u2026 zu regeln.\u201c\nIch kann also nicht freih\u00e4ndig agieren, sondern mu\u00df erst\neine Rechtsverordnung machen, und daf\u00fcr ist eine gewisse\nZeit notwendig.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nNun machen Sie sie doch endlich!\n\nDreieinviertel Jahre sind nun schon vorbei.)\n\n\u2013 Ich komme durchaus dazu. Sie haben gemutma\u00dft: nicht\nvermocht, nicht gewollt oder verschlampt. Ich weise ,,ver-\nschlampt\u201c und ,,nicht gewollt\u201c zur\u00fcck. Die Frage nach\n,,nicht vermocht\u201c will ich gerne noch ein bi\u00dfchen reflektie-\nren.\nEs gibt nat\u00fcrlich Grenzen in der Mitarbeiterzahl, die\ndurchaus auch vom Parlament gesetzt werden. Es gibt\nauch arbeitsrechtliche Grenzen mit der Festlegung, wieviel\nsie arbeiten d\u00fcrfen. Da wird zu entscheiden sein, ob\nbestimmte Anfragen, Antr\u00e4ge, Kleine Anfragen oder die\nRechtsverordnung zuerst zu machen sind. Da wir durch\ndie Gesch\u00e4ftsordnung verpflichtet sind, innerhalb\nbestimmter Zeiten Kleine Anfragen und Antr\u00e4ge zu beant-\nworten, ist dann die Rechtsverordnung nach hinten\ngerutscht.\nAber ich verstehe das Dr\u00e4ngen nach einer baldigen Beru-\nfung f\u00fcr die Arbeit der Besuchskommissionen. Dieses Vor-\nhaben sollte jedoch nicht isoliert betrachtet werden, son-\ndern im Gesamtzusammenhang des Umbaus und der\nNeugestaltung der psychiatrischen Versorgung, wie sie\nauch von meiner Kollegin Frau Weber gerade dargestellt\nworden ist.\nDie 1990 vorgefundene, insgesamt desolate Situation der\npsychiatrischen Versorgung wurde bereits mehrfach hier\nthematisiert. Um eine wirksame, f\u00fcr die Betroffenen sp\u00fcr-\nbare Verbesserung dieser Situation zu erreichen, mu\u00dften\nund m\u00fcssen Priorit\u00e4ten gesetzt werden. Eine solche Priori-\nt\u00e4tensetzung besteht darin, der Entwicklung unmittelbar\nversorgungswirksamer Strukturen und den daf\u00fcr notwen-\ndigen gesetzgeberischen und verwaltungstechnischen Vor-\naussetzungen den Vorrang einzur\u00e4umen.\nIch bin gern bereit, mit Ihnen einmal einige dieser Einrich-\ntungen, die jetzt bestehen, zu besuchen. Angesichts dessen,\nwas Sie gestern in Kenntnis \u00fcber den Zustand in den\nAltenpflegeeinrichtungen ge\u00e4u\u00dfert haben, war ich bis jetzt\nder Meinung, da\u00df Sie sich genauso intensiv um diese Ein-\nrichtungen bem\u00fcht haben. Aber wenn das bis jetzt nicht\nder Fall gewesen ist, will ich Ihnen gern die Adressen\ngeben oder gegebenenfalls auch einmal mit Ihnen dorthin\nfahren.\n\nBei alledem mu\u00dften und m\u00fcssen die Verwaltungst\u00e4tig-\nkeiten vorangetrieben werden, welche auf die Umsetzung\nvon Investitionen zielen \u2013 neben der Beantwortung von\nparlamentarischen Initiativen. Dies betrifft die sozialthera-\npeutischen Wohnst\u00e4tten, Au\u00dfenwohngruppen, Werkst\u00e4t-\nten f\u00fcr seelisch behinderte Menschen, Pl\u00e4tze des betreuten\nWohnens und die Integrationsbetriebe.\nDie f\u00fcr die Struktur der psychiatrischen Krankenhausver-\nsorgung wichtige Verordnung zur Festigung von Einzugs-\ngebieten f\u00fcr die psychiatrische Krankenhausversorgung\nwurde am 29. Juni dieses Jahres in Kraft gesetzt. Ich kann\nIhnen versichern: Dazu haben die Mitarbeiter in dem\nReferat Enormes geleistet mit dem Besuch und den\nAbsprachen all der Gebiete und der Institutionen, die\ndaf\u00fcr Verantwortung \u00fcbernehmen oder \u00fcbernommen\nhaben.\nDie zur Berufung der hier angesprochenen Besuchskom-\nmissionen notwendige Verordnung mu\u00df, wie in meiner\nStellungnahme vom 23.6. dieses Jahres schon dargelegt,\nerst noch erlassen werden. Bevor ich Sie \u00fcber den momen-\ntanen Arbeitsstand dann informiere, gestatten Sie mir\neinige Worte zur vorgesehenen Aufgabe und Funktion\ndieser Besuchskommissionen.\nDie Besuchskommissionen sollen nach dem S\u00e4chsischen\nPsychiatriegesetz insbesondere der Kontrolle der statio-\nn\u00e4ren psychiatrischen Einrichtungen dienen. Sie haben\nzwei Zielrichtungen, einerseits die Wahrung der Rechte\nund andererseits die Erf\u00fcllung von anerkannten Standards\nder Behandlung und Betreuung der Patienten bzw.\nBewohner.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich darauf aufmerksam machen,\nda\u00df wesentliche Regelungen zum Schutz der psychisch\nKranken bereits vorhanden sind. Dies betrifft die im S\u00e4ch-\nsischen Psychiatriegesetz verankerten Rechtsgrundlagen\nf\u00fcr die Unterbringung und die Behandlung in einem\npsychiatrischen Krankenhaus.\nEine gro\u00dfe Anzahl Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte haben\nPatientenf\u00fcrsprecher bestellt. Die Wahrung wesentlicher\nRechte von Heimbewohnern obliegt der Heimaufsicht der\nRegierungspr\u00e4sidien. Qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahmen\nerfolgen in Krankenh\u00e4usern nach den Bestimmungen des\nF\u00fcnften Sozialgesetzbuches und in den Heimen nach den\nBestimmungen des Bundessozialhilfegesetzes.\nVon einer bedenklichen rechtlichen und qualitativen\nL\u00fccke bei der Versorgung psychisch Kranker oder gar von\neiner Gef\u00e4hrdung ihrer Rechte kann auch ohne die Arbeit\nder Besuchskommissionen meines Erachtens nicht ernst-\nlich die Rede sein. Die Besuchskommissionen dienen psy-\nchiatriespezifischen zus\u00e4tzlichen Kontrollen, die \u2013 neben-\nbei gesagt \u2013 wesentlich umfassender sein werden als in\nden anderen Bundesl\u00e4ndern.\nWie ich schon in der Antwort zu einem Antrag des Land-\ntages im Juni dieses Jahres ausgef\u00fchrt habe, soll die Orga-\nnisation und T\u00e4tigkeit der Besuchskommissionen aus sach-\nlichen und administrativen Gr\u00fcnden an die Regierungs-\npr\u00e4sidien angebunden werden. Ein erster Entwurf dieser\nVerordnung \u00fcber die Berufung und die Arbeit der\nBesuchskommissionen f\u00fcr psychiatrische Einrichtungen\nwurde mit einem der Regierungspr\u00e4sidien durchgespro-\nchen und entsprechend \u00fcberarbeitet. Dieser Entwurf ist\ndem SMI zur Vorpr\u00fcfung und Stellungnahme vorgelegt\nworden.\nDie daraus resultierenden rechtlichen und insbesondere\nhaushaltsbezogenen Fragen wurden inzwischen weit-\ngehend gekl\u00e4rt. Entsprechend der Verwaltungsvorschrift\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4719\n\n\n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber den Erla\u00df von\nRechts-, Norm- und Verwaltungsvorschriften vom 17. Juni\ndieses Jahres ist nun die generelle Zustimmung des Kabi-\nnettes zum Erla\u00df einer Verordnung einzuholen.\nNach dem Erla\u00df der Verordnung sind in den Regierungs-\npr\u00e4sidien die vorgesehenen Gesch\u00e4ftsstellen einzurichten\nund im Benehmen mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nden und der Liga der Spitzenverb\u00e4nde der Freien Wohl-\nfahrtspflege die Mitglieder der Kommissionen auszuw\u00e4h-\nlen und zu berufen.\nVor diesem Hintergrund bisheriger Erfahrungen rechne\nich fr\u00fchestens mit Ende des I. Quartals des n\u00e4chsten Jahres\nmit der Berufung der Kommissionsmitglieder und denke\ndann auch im kommenden Jahr die ersten Erfahrungen\nsammeln und dar\u00fcber berichten zu k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um die\nAnnahme des Ihnen vorliegenden \u00c4nderungsantrages\nunserer Fraktion. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder SPD, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich w\u00fcrde das Schlu\u00dfwort gleich mit verwen-\nden, um auch den Antrag einzubringen.\nHerr Staatsminister, ich frage mich, warum bringen Sie es\ndenn nicht fertig oder auch die CDU, einmal zu sagen: Ja,\nhier haben wir einen Fehler gemacht. Hier haben wir halt\neinmal etwas \u00fcbersehen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nWarum bringen Sie das nicht fertig? Warum bedanken Sie\nsich eigentlich nicht einmal, da\u00df Sie die Opposition auf ein\nDefizit in Ihrem Rechtsvollzug aufmerksam macht?\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch habe das vorhin schon einmal darzustellen versucht.\nAus den Zahlen, die Sie genannt haben, Frau Weber, die\nauch niemand bestreitet, kann man aber nicht ableiten, da\u00df\nsich die Situation f\u00fcr Betroffene ganz speziell verbessert\nhat. Sie hat sich in G\u00e4nze verbessert. Aber nat\u00fcrlich gibt es\nDefizite.\nRaten Sie einmal, wieso ich denn darauf gekommen bin,\ndiese Frage zu stellen. Nat\u00fcrlich, weil ich angesprochen\nworden bin von unterschiedlichen Verb\u00e4nden, Vereinen\nund auch von Einzelpersonen. Die haben mich auf Defizite\naufmerksam gemacht, die bei der Enthospitalisierung zum\nBeispiel entstanden sind. Aus diesem Grund habe ich das\ngesagt.\nUnd warum bin ich darauf gekommen, da\u00df Sie das verges-\nsen haben? Weil ich unmittelbar, als ich die Kleine Anfrage\nim April oder Mai dieses Jahres gestellt habe, darauf kam.\nDanach m\u00fcssen Sie offensichtlich begonnen haben, diese\nVerordnung zu machen; denn jetzt ist die Verordnung ja\nauf dem Wege.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nIch frage mich, wieso dauert das so ewig lange. Meines\nErachtens m\u00fc\u00dfte, wenn die Verordnung auf dem Wege ist,\nes m\u00f6glich sein, bis zum 30. November zu berufen. Dann\nhaben Sie sieben Monate Zeit, um einen ersten Bericht zu\nmachen. Deswegen bleiben wir bei unserem \u00c4nderungs-\nantrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie hatten ja versprochen, Frau\nVolkmer, Ihren \u00c4nderungsantrag mit einzubringen. Aber\nich denke, er liegt allen vor. Will die CDU ihren \u00c4nde-\nrungsantrag einbringen? Er liegt, denke ich, auch vor. \u2013 Ich\nwerde zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nSPD, Drucksache 2/7147, abstimmen lassen, weil er der\nweitergehende ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Ja, er ist der weitergehende. Aber erst habe ich die Wort-\nmeldung. Dann k\u00f6nnen Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern, welcher der\nweitergehende ist. Herr Adamczyk, bitte, Fraktion der\nPDS.\n\nAdamczyk,  PDS:  Herr  Pr\u00e4sident,  k\u00f6nnten  Sie  bitte  die\nBeschlu\u00dff\u00e4higkeit herstellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herstellen kann ich sie nicht. Ich\nkann nur einmal sehen, ob sie \u00fcberhaupt gegeben ist.\n\n(Adamczyk, PDS:\n\u00dcberpr\u00fcfen, die Beschlu\u00dff\u00e4higkeit \u00fcberpr\u00fcfen!)\n\nAlso, wir m\u00fcssen es uns einmal gemeinsam anschauen.\n\n(Hatzsch, SPD: Ich z\u00e4hle hier dr\u00fcben!)\n\nNach R\u00fccksprache mit meinen Schriftf\u00fchrern sind wir der\nAnsicht: Wir sind beschlu\u00dff\u00e4hig.\nSo, meine Damen und Herren, die Beschlu\u00dff\u00e4higkeit ist\nvon dem Sitzungsvorstand festgestellt worden.\nIch hatte vorgeschlagen, zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD abzustimmen, weil er meiner\nAnsicht nach der weitergehende ist. Damit sind Sie doch\neinverstanden?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ja!)\n\nDann lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU, falls der SPD-Antrag nicht angenom-\nmen worden ist. Sollte der abgelehnt werden, dann bleibt\nder urspr\u00fcngliche Antrag.\nMeine Damen und Herren, ich stelle den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD, Drucksache 2/7147, zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung jetzt um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach\nden Stimmenthaltungen. \u2013 Der \u00c4nderungsantrag der SPD\nist nach unserer Ansicht mit knapper Mehrheit abgelehnt\nworden.\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der\nDrucksache 2/7151 auf. Wer diesem seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich\nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimment-\nhaltungen. \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Der\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU in der Druck-\nsache 2/7151 ist angenommen. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nWir haben ein kleines Problem. Haben Sie ein wenig\nGeduld.\n\n(Interne Absprachen im Pr\u00e4sidium)\n\nAlso, wir sind jetzt klar. Wir haben nichts mehr abzustim-\nmen. Es ist alles in Ordnung. Dieser Tagesordnungspunkt\nist wirklich beendet.\nMeine Damen und Herren! Es sei uns geschuldet, es ist\nFreitagnachmittag. Wir kommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4720\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nRechtschreibreform\nDrucksache 2/6596, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen wurden festgelegt:\nCDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile\nder Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort. Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wie aktuell dieser Antrag ist, zeigt eine dpa-Meldung\nvon 12.59 Uhr. Dort hei\u00dft es: ,,Die umstrittene Recht-\nschreibreform ist erstmals von einem deutschen Gericht in\nzweiter Instanz gestoppt worden. Das Oberverwaltungs-\ngericht L\u00fcneburg hat am Freitag einer Mutter Recht gege-\nben.\n\nSie hatte dagegen geklagt, da\u00df ihre Tochter nach den\nneuen Regeln unterrichtet wurde. Der 13. Senat des OVG\nentschied damit genauso wie zuvor Anfang August das\nOberverwaltungsgericht Hannover. Gegen dieses Urteil in\nerster Instanz hatte das Nieders\u00e4chsische Kultusministe-\nrium Beschwerde eingelegt. In seiner Begr\u00fcndung argu-\nmentierte das OVG, da\u00df die vorgezogene Einf\u00fchrung der\nReform in Niedersachsen durch einen Erla\u00df des Kultus-\nministers vom 25. August 1996 rechtswidrig gewesen sei.\u201c\n\nDies ist die dpa-Meldung vom heutigen Tage. Lassen Sie\nmich mit einem Zitat aus dem ,,Berliner Tagesspiegel\u201c\nvom 30. Juli 1997 fortsetzen: ,,Die Entscheidung des Ver-\nwaltungsgerichts Wiesbaden, die Rechtschreibreform vor-\nl\u00e4ufig zu stoppen, hat den Gegnern des Reformwerkes\nstarken Auftrieb gegeben. F\u00fchrende Koalitionspolitiker er-\nkl\u00e4rten die Rechtschreibreform f\u00fcr gescheitert. Bundesbil-\ndungsminister R\u00fcttgers (CDU) sagte in Bonn: Das Kind ist\nin den Brunnen gefallen. Man k\u00f6nne eine Reform von\nsolcher Tragweite nicht ohne ausreichende \u00f6ffentliche\nDebatte verordnen. FDP-Fraktionschef Hermann Otto\nSolms forderte, die Reform solle schnellstm\u00f6glich begra-\nben werden. Die Parlamente w\u00fcrden dem Reformwerk\nnicht zustimmen.\n\nDer Verband Deutscher Schriftsteller begr\u00fc\u00dfte die\nGerichtsentscheidung. Damit k\u00e4men erstmals stichhaltige\njuristische Elemente in die Debatte.\u201c Und der ,,Tagesspie-\ngel\u201c setzt fort: ,,Obwohl sich Kanzler Kohl bislang nicht\noffiziell zur Rechtschreibreform ge\u00e4u\u00dfert hatte, verlautete\naus einem internen Gespr\u00e4ch in Bonn, Kohl halte gar\nnichts von dem Vorhaben. Er habe die Einsch\u00e4tzung von\nBundespr\u00e4sident Herzog wiederholt, die Reform sei \u00fcber-\nfl\u00fcssig wie ein Kropf.\u201c\n\nEs lie\u00dfen sich an dieser Stelle zahllose weitere Artikel \u00e4hn-\nlicher Art anf\u00fchren. Die PDS-Fraktion \u2013 und Herr Mil-\nbradt, vielleicht t\u00e4uschen Sie sich da auch \u2013 verfolgt mit\nihrem Antrag allerdings nicht das Ziel, hier eine Neuinsze-\nnierung des diesj\u00e4hrigen Sommertheaters aufzuf\u00fchren.\n\nWir vertreten im \u00fcbrigen die grunds\u00e4tzliche Auffassung,\nda\u00df sich die Politik so weit wie m\u00f6glich aus der Sprach-\ngestaltung und -entwicklung heraushalten sollte. Deshalb\nkann es heute nicht darum gehen, ob die Konjunktion\n,,da\u00df\u201c mit ,,\u00df\u201c oder Doppel-s oder Schiffahrt k\u00fcnftig mit\ndrei ,,f\u201c geschrieben werden soll. Wohl aber geht es um die\nVerantwortung der L\u00e4nder f\u00fcr die Umsetzung und Ein-\nf\u00fchrung der beschlossenen Reform, die den Bildungs-\nbereich tangiert.\n\nDabei mu\u00df nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Verantwortung der\nKultusministerkonferenz f\u00fcr das entstandene juristische\nChaos gesprochen werden. Die KMK war aus unserer\nSicht ohnehin das falsche Gremium, um \u00fcber eine Novel-\nlierung der Rechtschreibreform zu befinden. Wie sie dann\naber mit der von ihr beschlossenen Reform umgegangen\nist, war im h\u00f6chsten Ma\u00dfe dilettantisch. Das Durcheinan-\nder ist nicht von der Reform verursacht worden, sondern\nvon der Art und Weise ihrer Einf\u00fchrung, auch an den\ns\u00e4chsischen Schulen.\nDie KMK hat in einer unverantwortlichen Blau\u00e4ugigkeit\ndie Umsetzung beschlossen und dabei offenkundig vor-\nhandene Widerst\u00e4nde\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund die Ablehnung der Reform durch relevante gesell-\nschaftliche Gruppen untersch\u00e4tzt. Inzwischen gibt es zahl-\nreiche, zum Teil gegens\u00e4tzliche Gerichtsurteile. Volks-\nantr\u00e4ge gegen das Ref\u00f6rmchen sind auf den Weg gebracht\nbzw. in Vorbereitung.\nAn den s\u00e4chsischen Schulen werden einzelne Elemente der\nneuen Rechtschreibung in bestimmten Klassenstufen\ngelehrt. Die Erziehungsberechtigten wurden zwar auf\nElternabenden \u00fcber Neuregelungen informiert, eine\nschriftliche Unterrichtung \u00fcber wesentliche \u00c4nderungen\nund \u00fcber die Schritte zu ihrer Einf\u00fchrung in Sachsen fehlt\nbis heute.\nDas Amtsblatt des SMK, in welchem im August 1996 eine\nVerwaltungsvorschrift abgedruckt worden ist, die nicht\neinmal eine Seite umfa\u00dfte, blieb der Bev\u00f6lkerung weit-\ngehend unbekannt. Schlie\u00dflich sind die Verfahrensweisen\nin den anderen L\u00e4ndern teilweise sehr unterschiedlich, so\nda\u00df wir von einer bundeseinheitlichen Regelung noch weit\nentfernt sind.\nDie Politik in Person der Kultusminister hat dieses Kud-\ndelmuddel verursacht. Deshalb ist die Politik gefordert,\ndas entstandene Durcheinander zu beheben, so da\u00df es\nlegitim ist, da\u00df sich auch dieser Landtag damit befa\u00dft.\nDie PDS-Fraktion h\u00e4lt eine gesetzliche Regelung des Pro-\nblems, wie dies von zahlreichen Gegnern der Recht-\nschreibreform gefordert wird, f\u00fcr weder notwendig noch\nsinnvoll. Dies w\u00fcrde in letzter Konsequenz ja bedeuten,\nda\u00df falsches Schreiben einem Gesetzesversto\u00df gleichk\u00e4me.\nDies kann nicht Sinn der Sache sein.\nEs gibt aber einen anderen Vorschlag, wie man das Pro-\nblem l\u00f6sen k\u00f6nnte. Den hat der Vorsitzende des Rechts-\nausschusses des Bundestages, Herr Eylmann, CDU, ins\nGespr\u00e4ch gebracht, und dazu werde ich mich im\nSchlu\u00dfwort noch \u00e4u\u00dfern.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU.\nHerr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Diskussion um die Rechtschreibreform hat sicherlich\nin den letzten Wochen und Monaten die \u00f6ffentliche Mei-\nnungsbildung sehr intensiv erf\u00fcllt. Nun war aber diese\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4721\n\n\n\nDiskussion meines Erachtens wenig fruchtbringend und\nzielf\u00fchrend, im Gegenteil hat sie wohl mehr Verwirrung\nals Kl\u00e4rung und mehr Konfrontation als sachliche Verst\u00e4n-\ndigung gebracht.\nNun ist es sicherlich legitim und nachvollziehbar, da\u00df wir\nuns auch parlamentarisch in diesem Hause mit dem Pro-\nblem befassen. Nur sollte dies meines Erachtens dann so\nzielf\u00fchrend geschehen, da\u00df wir zu einer Beruhigung und\nKl\u00e4rung der Situation beitragen, anstatt da\u00df Verwirrung\nnoch vertieft wird. Ich habe demgegen\u00fcber aber die\nBef\u00fcrchtung, da\u00df weder der Inhalt des vorliegenden\nAntrages noch die Aussprache dazu diesem Anspruch\ngerecht werden kann.\nMeine Damen und Herren! Grundlegendes Ziel der Recht-\nschreibreform war und ist die Vereinfachung des Erler-\nnens und des Umgangs mit der deutschen Rechtschrei-\nbung. Ich denke, da\u00df bei aller Auseinandersetzung um F\u00fcr\nund Wider, Aufwand und Nutzen, Sinn und Unsinn dieser\nReform dieses grundlegende positive Anliegen des Vor-\nhabens nicht zerredet werden sollte.\nEine ganz andere Frage ist, inwieweit die durch die\nReform inhaltlich zust\u00e4ndigen Experten \u00fcber das Ziel hin-\nausgeschossen sind und damit eher einer Verf\u00e4lschung als\neiner echten Erleichterung Vorschub geleistet haben. Fakt\nist auf jeden Fall, da\u00df das Grundanliegen \u00fcber einen lan-\ngen Zeitraum inhaltlich diskutiert wurde, meines Erach-\ntens zu lange in Expertenzirkeln. Auf jeden Fall ist es aber\nseit der gef\u00fchrten Diskussion in politischen Gremien so,\ninsbesondere in der Kultusministerkonferenz, da\u00df eine\nbreite \u00d6ffentlichkeit gehalten war, sich in die Diskussion\neinzubringen \u2013 und das sicherlich zu Recht \u2013, handelt es\nsich doch um einen durchaus gravierenden Eingriff in un-\nser Kulturgut.\nIch denke, man mu\u00df auf die jetzt stattfindende Auseinan-\ndersetzung Bezug nehmend aber eingestehen, da\u00df es nicht\ngelungen ist, eine notwendig breite \u00d6ffentlichkeit und all-\numfassend von der Sinnhaftigkeit dieser Reform zu \u00fcber-\nzeugen.\nEs ist aber auch nicht sinnvoll, jetzt Schuldzuweisungen\nabzuleiten und Konfrontationen aufzubauen. Schlie\u00dflich\nbleibt dann zu fragen, warum sich die Gegner der Reform\nbislang nicht mit dieser Vehemenz und in der gleichen\nIntensit\u00e4t, wie dies jetzt geschieht, im Vorfeld gegen das\nVorhaben stark gemacht haben.\nIch denke, wir haben auch die mittlerweile ausgel\u00f6sten\nAktivit\u00e4ten und getroffenen Festlegungen zu ber\u00fccksichti-\ngen, die schadlos nicht mehr au\u00dfer Kraft zu setzen sind. So\nist es wohl schon nicht mehr nur die inhaltliche Frage, die\ndas Problem brisant macht, sondern zunehmend die Art\nund Weise, wie diese Auseinandersetzung gef\u00fchrt wird.\nUnd die reicht ja bekannterma\u00dfen von gerichtlichen Ver-\nfahren \u00fcber Initiativen zu Volksbegehren bis hin zu Antr\u00e4-\ngen der parlamentarischen Beratung im Bundestag.\nDurch die bisher unterschiedlichen Auffassungen der Ver-\nwaltungsgerichte wird diese Situation noch verwirrender.\nWenn man davon ausgehen mu\u00df, da\u00df von den Gegnern\nder Reform mittlerweile ein Verfahren beim Bundesverfas-\nsungsgericht angestrengt wurde, da\u00df sich der Bundestag\nmit dem Thema befa\u00dft und in sieben L\u00e4ndern B\u00fcrger-\ninitiativen laufen, ist dies kein erfreulicher Zustand.\nMit einem gewissen Ma\u00df an Galgenhumor k\u00f6nnte man\ndiese Situation fast noch lustig finden; gar nicht lustig hin-\ngegen ist mittlerweile die Verwirrung unter den unmittel-\nbar Betroffenen, also den Kindern in den Schulen. Wenn\nman sie zum Ma\u00dfstab notwendigen Handelns macht, ist\n\nein sachlicher Umgang mit dem Problem und eine m\u00f6g-\nlichst schnelle Klarstellung rechtlicher Zusammenh\u00e4nge\ndringend geboten.\nFakt ist dabei zun\u00e4chst, da\u00df es hier nicht angehen kann,\nl\u00e4nderspezifische Alleing\u00e4nge zu initiieren. Insofern macht\nauch der vorliegende Antrag mit Blick auf eine m\u00f6gliche\nVerschiebung oder gar Aussetzung der Reform \u00fcberhaupt\nkeinen Sinn. Dies kann, auf die Spitze getrieben, dann zu\nder Konsequenz f\u00fchren, da\u00df jedes Bundesland seine\neigene Orthographie in Deutschland installiert.\n\nDemgegen\u00fcber m\u00fcssen wir bei allem F\u00fcr und Wider mei-\nnes Erachtens zun\u00e4chst erst einmal akzeptieren, da\u00df die\nKultusministerkonferenz die Reform in Abw\u00e4gung mit\nden Expertenvorschl\u00e4gen beschlossen hat. An dieser\nbestimmten Vorgehensweise h\u00e4lt auch die Kultusminister-\nkonferenz fest. Dies hat nicht zuletzt dazu gef\u00fchrt, da\u00df in\nunseren Schulen seit dem letzten Schuljahr diese Reform\nschrittweise und schulortbezogen eingef\u00fchrt wird. Es\nh\u00e4tte meines Erachtens f\u00fcr die betroffenen Sch\u00fcler vor\ndem Hintergrund dieser Entwicklung wenig Sinn, jetzt\neine v\u00f6llige Kehrtwende oder inhaltliche Abkehr von die-\nsem Vorgehen zu initiieren. Wohl aber \u2013 das ist meine per-\ns\u00f6nliche Meinung \u2013 w\u00e4re ein behutsamer Umgang mit\ndieser Reform in der Praxis durchaus sinnvoll und w\u00fcn-\nschenswert.\n\nUngeachtet der Auseinandersetzungen in verschiedenen\npolitischen und juristischen Gremien ist aber dann doch\ndas Urteil von Praktikern, das k\u00fcrzlich auch in einer\nUmfrage ver\u00f6ffentlicht wurde, durchaus bemerkenswert.\nDort sprachen sich von immerhin 500 befragten Grund-\nschullehrern aus ganz Deutschland immerhin 52 % f\u00fcr die\nEinf\u00fchrung der beschlossenen Reform aus; nur 10 %\nwaren grunds\u00e4tzlich dagegen. 55 % erkannten wirkliche\nErleichterungen beim Erlernen der Rechtschreibung an\nund eine \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit hierbei besonders bei der\nZeichensetzung und bei der Worttrennung. Das ist aus\nfachlich-schulischer Sicht zumindest ein zufriedenstellen-\ndes Ergebnis.\n\nIch denke, da\u00df mit Blick auf die jetzt eingetretene Situa-\ntion, insbesondere bez\u00fcglich stattfindender rechtlicher\nAuseinandersetzungen, ohnehin eine Entscheidung des\nBundesverfassungsgerichtes letzte Klarheit und Rechts-\nsicherheit bringen kann und mu\u00df. Sicherlich ist dies kein\nK\u00f6nigsweg in der Auseinandersetzung und schon gar kein\nRuhmesblatt f\u00fcr m\u00f6gliche politische und parlamentarische\nInitiativen. Es ist aber auf jeden Fall eine Garantie f\u00fcr eine\ndann klare und verbindliche Festlegung.\n\nEs ist vor allem ein Weg, aus einem zunehmenden Ver-\nwirrspiel, das man sicherlich auch politisch instrumentali-\nsieren kann und das letztlich aber zuungunsten unserer\nSch\u00fcler stattfindet, herauszufinden. Insofern m\u00f6chte ich\nf\u00fcr eine bundesweite und schnelle Entscheidung in dieser\nFrage pl\u00e4dieren.\n\nDies l\u00e4\u00dft sich aber mit dem vorliegenden Antrag in keiner\nWeise initiieren und erzielen. Insofern lehnen wir auch\ndiesen Antrag ab.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Herr Hatzsch, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Hatzsch, Sie waren aber Chemielehrer.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4722\n\n\n\nHatzsch,  SPD:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Herr Hahn, es tut mir sehr leid \u2013 oder\nauch nicht \u2013: Ihr Antrag, den wir heute behandeln, steht\nschon wieder in einer langen Reihe von populistischen\nAktionen Ihrer Partei.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nEs ist noch nicht einmal f\u00fcnf Stunden her: Heute morgen \u2013\nich halte von Herrn R\u00fcttgers fast nichts \u2013 haben Sie ihn als\nBeweis benutzt, was er auf dem CDU-Parteitag f\u00fcr einen\nUnsinn geredet hat. Jetzt benutzen Sie ihn als Kronzeugen\nf\u00fcr Ihren Unsinn.\nLassen Sie mich deshalb ein paar Worte zur Aufkl\u00e4rung in\nder Sache sagen, und zwar in zweifacher Hinsicht \u2013\nerstens zum Verfahren der Rechtschreibreform und zwei-\ntens zu den Inhalten. Was die Fakten betrifft, so ist in der\nStellungnahme der Staatsregierung alles aufgef\u00fchrt. Man\nh\u00e4tte bei vorhandenem Interesse alles, aber auch alles wis-\nsen k\u00f6nnen, wenn man denn nur gewollt h\u00e4tte, und h\u00e4tte\ndann nur im Detail Vorw\u00fcrfe an die Kultusministerkonfe-\nrenz erheben k\u00f6nnen.\nDer Antrag selbst ist von der gleichen Unwissenheit dik-\ntiert, die auch die Mehrzahl der Ablehner offensichtlich\ndokumentieren.\nDamit komme ich zum zweiten, den wesentlichen Inhalten\nder Reform. Zun\u00e4chst einmal l\u00f6st sie die Duden-Redaktion\naus der Sprachverwalterrolle ab und versucht eine syste-\nmatisierende Sprachanpassung f\u00fcr die Bereiche \u00f6ffent-\nlicher Dienst und Schule. Besonders der letzte Bereich hat\nweitreichende Bedeutung; ich werde darauf zur\u00fcckkom-\nmen.\nAlltags- wie Literatursprache sind also gar nicht von der\nReform ber\u00fchrt. Selbst im \u00f6ffentlichen Dienst kann keiner\nernsthaft behaupten, da\u00df in der Vergangenheit die Welt\nuntergegangen w\u00e4re, wenn er ein Komma falsch gesetzt\nh\u00e4tte oder ein Wort zusammen- statt getrennt geschrieben\nh\u00e4tte. Dem Zweck der geschriebenen Sprache, n\u00e4mlich\nKommunikation ohne unmittelbare Anwesenheit der Part-\nner zu erm\u00f6glichen und nachvollziehbar zu dokumentie-\nren, haben diese Fehler kaum Abbruch getan, genauso-\nwenig wie es in Zukunft Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Neurege-\nlungen tun werden.\nDer Unterschied besteht allerdings darin, da\u00df es in\nZukunft weniger M\u00f6glichkeiten f\u00fcr solche Verst\u00f6\u00dfe geben\nwird, weil es sehr viel weniger Regeln und viel weniger zu\nlernende Ausnahmen geben wird. Gerade das ist doch der\nEffekt f\u00fcr die Schule und f\u00fcr die Bildung \u00fcberhaupt. Die\ngeschriebene Sprache wird regelhafter und somit leichter\nerlernbar.\nWenn gerade als Argument gegen die Reform vorgebracht\nwird, da\u00df sie nicht konsequent die Kleinschreibung ein-\nf\u00fchrt oder Umlaute entfernt und sich somit der anglo-\namerikanischen Sprache anpa\u00dft, dann kann ich dazu nur\nsagen: Erstens, schade ist dies; aber zweitens h\u00e4tte es dann\nnoch einen viel gr\u00f6\u00dferen Aufschrei in der Bev\u00f6lkerung\ngegeben. Und wenn schon nicht der ganz gro\u00dfe Wurf\ngelingt, dann sollten wir den weitestgehenden Wurf wa-\ngen, und der ist weitestgehend gelungen, wenn man von\nAusnahmen wie den P\u00fcnktchen auf dem Stengel (St\u00e4ngel)\nund dergleichen absieht.\nJeder, der Deutsch als Fremdsprache oder Muttersprache\nzu erlernen hat, hat es nach den neuen Regeln sehr viel\neinfacher. Die geschriebene Sprache wird regelhafter, so\nda\u00df ein Erlernen vielf\u00e4ltiger Ausnahmen entf\u00e4llt. Die\nSchreibung wird in der Zeichensetzung freiz\u00fcgiger und\n\nkann individuell an das Sinnverst\u00e4ndnis angepa\u00dft werden.\nSie erh\u00e4lt ebenfalls eine Anpassung an die englische Zei-\nchensetzung.\nWenn durch diese Systematisierung am Ende mehr Worte\nmit Umlauten vorhanden sind oder mehr Worte gro\u00dfge-\nschrieben werden, so ist es doch v\u00f6llig uninteressant,\nwenn nur die Schreibung dieser deutschen Sonderschreib-\nweisen systematisch erfolgt.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nWenn es nun mal im Zeichensatz den Buchstaben ,,\u00fc\u201c im\nDeutschen gibt, ist es doch v\u00f6llig egal, wie oft er vor-\nkommt \u2013 ob einmal oder hundertmal. Wer bef\u00fcrchtet, da\u00df\ndie freiz\u00fcgigere Zeichensetzung in Anlehnung an die eng-\nlische und auch die englische Satzstellung die deutsche\nSprache \u00fcberfremde, der vergi\u00dft, da\u00df Sprache immer noch\nmehr gesprochen als geschrieben wird und man im\nGesprochenen sowieso keine Kommata findet.\nLassen Sie mich aber noch einige deutliche Worte an dieje-\nnigen richten, die ach so verantwortlich im Interesse ihrer\nKinder klagen und nun wenigstens von der PDS unter-\nst\u00fctzt werden: Wer f\u00fcr seine Kinder einklagt, da\u00df sie es \u2013\nund nur sie \u2013 in der Schule ohne praktischen Nutzen\nschwerer haben werden, der mi\u00dfachtet die Interessen\nseiner eigenen Kinder \u2013 entweder aus Eigennutz, Verblen-\ndung oder Dummheit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nInsofern k\u00f6nnen wir nur hoffen, da\u00df die heute gef\u00fchrte\nDebatte zur Versachlichung der Diskussion beitr\u00e4gt. An\nalle Eltern m\u00f6chte ich deshalb appellieren, nicht auf die\nfalschen Argumente hereinzufallen oder sich aus Unwis-\nsenheit und einfach aus dem Gef\u00fchl heraus mi\u00dfbrauchen\nzu lassen.\nDie Rechtschreibreform systematisiert die Gro\u00df- und\nKleinschreibung, sie systematisiert die Verwendung der\nUmlaute, sie systematisiert die Getrennt- und Zusammen-\nschreibung, und sie vereinfacht im wesentlichen die Zei-\nchensetzung und er\u00f6ffnet dabei individuelle Entschei-\ndungsspielr\u00e4ume.\nDurch die Rechtschreibreform mu\u00df kein einziges Buch ein-\ngestampft oder neu gedruckt werden. Es bleibt jedem Ver-\nlag \u00fcberlassen, ob er bei seinen Nachauflagen die Recht-\nschreibung angleicht oder nicht. Es besteht hier weder\nBedarf noch Notwendigkeit. Durch die Rechtschreib-\nreform k\u00f6nnen selbst Journalisten schreiben wie bisher, die\nSchriftsteller ohnehin und jeder B\u00fcrger im privaten und\ngesch\u00e4ftlichen Verkehr.\nDie Sprache ist in der Schreibung einfacher geworden,\nohne da\u00df es die geringsten Eingriffe in die Ausdrucks-\nweise und Stilvielfalt gegeben hat. Und nur diese k\u00f6nnten\nWiderst\u00e4nde der Sprachgralsh\u00fcter tats\u00e4chlich hervorrufen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Wird von der CDU-Fraktion noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann die\nStaatsregierung. Bitte, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\n(Jurk, SPD:\nWie schreiben Sie sich nach\n\nder Rechtschreibreform?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4723\n\n\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Namen bleiben\nunver\u00e4ndert, Herr Kollege.\nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Antrag der Fraktion der PDS geht von der Annahme\naus, da\u00df die Neuregelung der deutschen Rechtschreibung\nvon weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung, von Schriftstellern\nund Sprachwissenschaftlern abgelehnt wird. Viele B\u00fcrger\ndiskutierten, insbesondere w\u00e4hrend der Sommermonate,\nunterst\u00fctzt von Zeitung, Funk und Fernsehen, die \u00c4nde-\nrung der deutschen Rechtschreibung, obwohl ich durchaus\nglaube, da\u00df wir auch noch andere wesentliche Probleme in\ndiesem Land haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDa gab es wie bei allen Disputen Stimmen dagegen. Aber,\nmeine Damen und Herren, es gab auch Stimmen daf\u00fcr. Es\nwaren sachliche, aber auch viele unsachliche Gr\u00fcnde zu\nh\u00f6ren. Es wurde viel gestritten. Doch es wurde leider \u2013 wie\nso oft \u2013 wenig zugeh\u00f6rt. Und es wurde auch wenig aufein-\nander eingegangen.\nIch darf an folgendes erinnern: Viele der bisherigen\nDudenregelungen, die durchaus nicht einer nat\u00fcrlichen\nSprachentwicklung entsprachen, sind unsystematisch und\nwiderspr\u00fcchlich. Die Liste der Ungereimtheiten der bis-\nherigen Rechtschreibung ist zumindest jedem Deutschleh-\nrer gel\u00e4ufig. Einige Beispiele:\nAuto fahren \u2013 gro\u00df und getrennt;\nradfahren \u2013 klein und zusammen;\nbaden gehen \u2013 getrennt;\nstiftengehen \u2013 zusammen\n\n(Heiterkeit \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nZusammen stiftengehen!)\n\nUnd was besonders drastisch ist: Man schreibt der Erste,\nder Zweite, der Dritte gro\u00df, aber der achte, der neunte, der\nzehnte klein. Warum eigentlich?\nKein Mensch beherrschte all diese Vorschriften. Und man\nbeherrscht sie auch immer weniger, wenn man sie falsch \u2013\nn\u00e4mlich dudenwidrig \u2013 geschrieben sieht. Denn auch Pro-\nfis machen hier viele Fehler,\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nwie man jeden Tag der Zeitung entnehmen kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein.\nDie 1984 vom christdemokratischen Kultusminister G\u00f6lter\nangeregten Gespr\u00e4che der Kultusministerkonferenz mit\nf\u00fchrenden Sprachwissenschaftlern dienten dem Ziel: Die\nRechtschreibung sollte durch Zur\u00fcckschneiden der kom-\nplizierten Dudenregeln und die St\u00e4rkung der Grundregeln\nklarer und einfacher werden. Jede Sch\u00fclerin und jeder\nSch\u00fcler sollten sie am Ende der Schulzeit einigerma\u00dfen\nbeherrschen.\nMit der 1995 getroffenen Entscheidung wurde einer\nma\u00dfvollen Reform zugestimmt. Deren Ziel war es eigent-\nlich nur, mehr Systematik in die Rechtschreibung zu brin-\ngen, um sie besser lernbar und handhabbar zu machen.\nDabei bringt sie in den Neuregelungen zugegebenerma\u00dfen\nnicht den gro\u00dfen Durchbruch, den manche erwartet, aber\neinige auch bef\u00fcrchtet haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Den gibt es nicht!)\n\nEs ist mir bekannt, da\u00df im Bereich der Getrennt- und\nZusammenschreibung auch nach der Neuregelung immer\nnoch eine Menge Ungereimtheiten auftreten. Aber bisher\nwar die Getrennt- und Zusammenschreibung, wie ich vor-\nhin zu illustrieren versuchte, sehr uneinheitlich geregelt.\nImmerhin l\u00e4\u00dft sich sagen \u2013 und da stimme ich mit den\nVorrednern von CDU und SPD \u00fcberein \u2013, da\u00df ein Weg\nbeschritten ist, der das Schreiben in bestimmten Bereichen\nerleichtern wird und vor allen Dingen das Schreiben-\nlernen, ohne da\u00df sich vertraute Schriftbilder wesentlich\nver\u00e4ndern und ohne da\u00df sich die Lesbarkeit von Texten\ndurch Ungewohntes f\u00fcr die \u00c4lteren, die in diesem Land\nden Ton angeben, vielleicht zu sehr ver\u00e4ndert und beein-\ntr\u00e4chtigt wird.\nWie meine Kollegen in den anderen Bundesl\u00e4ndern vertre-\nte ich die Einf\u00fchrung der Neuregelung der deutschen\nRechtschreibung vor allem deshalb, weil die Schreiber \u2013\ndie kleinen Schreiber \u2013 einfach besser schreiben lernen. Ich\nverstehe nat\u00fcrlich, da\u00df f\u00fcr die \u00c4lteren die Umstellung\nnicht einfach ist, aber die Kleinen \u2013 und hier geht es um\ndie Kleinen, die schreiben lernen \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nhaben es einfacher.\nZahlreiche Reformgegner beklagen, da\u00df die neuen Recht-\nschreibregeln in konspirativer Manier an der \u00d6ffentlichkeit\nund der Regelungskompetenz der Parlamente vorbei\ndurchgepaukt wurden. Das ist nicht richtig. Es gab in der\nVergangenheit \u00fcber 10 Jahre Diskussionen in Experten-\nkommissionen der beteiligten L\u00e4nder: damals Bundes-\nrepublik Deutschland, die DDR, \u00d6sterreich, Schweiz.\nEs gab \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen. Es gab einstimmige\nBeschl\u00fcsse der Kultusministerkonferenz 1995, aber auch\neinstimmige Beschl\u00fcsse der Innenministerkonferenz der\nL\u00e4nder 1997. Es gab zustimmende Kenntnisnahme aller\nMinisterpr\u00e4sidenten und aller Kabinette in Deutschland.\nUnd es gibt eine Vorlage im Bundeskabinett. Ich habe\nmich pers\u00f6nlich \u00fcberzeugt, da hat weder Zukunftsmini-\nster R\u00fcttgers einen Widerspruch angemeldet noch irgend-\nein anderer Bundesminister. Und der Bundeskanzler hat\ndie Sitzung selbst geleitet.\nDie in Wien 1996 abgegebene gemeinsame Absichtserkl\u00e4-\nrung der Bundesrepublik Deutschland, \u00d6sterreichs, der\nSchweiz und weiterer L\u00e4nder mit deutschsprachigen\nBev\u00f6lkerungsteilen tr\u00e4gt neben der Unterschrift der Kul-\ntusministerkonferenz auch die Unterschrift der Bundes-\nregierung.\nMan mag nicht mit allen Ver\u00e4nderungen der Neuregelung\neinverstanden sein. Die M\u00e4ngel aber mit mangelnder\ndemokratischer Legitimation zu erkl\u00e4ren ist nicht richtig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn etwas nicht demokratisch legitimiert war, dann war\nes die bisherige Praxis, die Redaktion eines nicht demokra-\ntisch kontrollierten Instituts, n\u00e4mlich die Dudenredaktion,\nmit der notwendigen Anpassung der Rechtschreibung an\nver\u00e4nderte Schreibgewohnheiten zu beauftragen.\nNoch ein Wort zum juristischen Verfahren. Kurz vor\nAbschlu\u00df des Schuljahres haben einzelne Eltern vor Ver-\nwaltungsgerichten gegen die Umsetzung der Reform\nKlage erhoben. Mir sind bislang mit der heutigen 17 Ent-\nscheidungen in vorl\u00e4ufigen Rechtsschutzverfahren im ge-\nsamten Bundesgebiet bekanntgeworden. Sechs Verwal-\ntungsgerichte haben gegen die Einf\u00fchrung der Reform\nentschieden, elf Verwaltungsgerichte daf\u00fcr. Drei Oberver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4724\n\n\n\nwaltungsgerichte haben keinen Anla\u00df gesehen, im Eilver-\nfahren die Einf\u00fchrung zu untersagen, eines hat es heute\nanders entschieden. Trotzdem \u2013 und da stimme ich mei-\nnen Vorrednern zu, insbesondere Kollegen Colditz \u2013 brau-\nchen wir eine abschlie\u00dfende Klarheit zu diesem Thema.\nIm Freistaat Sachsen hat die Einf\u00fchrung der Neuregelung\nim Schuljahr 1996/97 in den Klassen 1 sowie im Sprach-\nunterricht der Klassen 2 bis 4 problemlos und in Ruhe\nbegonnen. Seit August 1997 werden in Sachsen die neuen\nSchreibweisen in allen Klassen und Schulstufen eingef\u00fchrt.\nMir sind bisher weder aus s\u00e4chsischen Schulen noch aus\nden Schulen anderer Bundesl\u00e4nder besondere Probleme\nvon seiten der Sch\u00fcler und der Lehrer bei der Einf\u00fchrung\nder neuen Schreibweisen bekanntgeworden. Es gibt viel-\nmehr seitens der Lehrer und Sch\u00fcler, die ja wohl auch zu\ndem vom Antragsteller erw\u00e4hnten Bev\u00f6lkerungsteil geh\u00f6-\nren, Zustimmung zu der Reform.\nWenn Reformgegner die gegenw\u00e4rtige Situation mit solch\nbildhaften F\u00fcgungen wie ,,heilloses Durcheinander\u201c oder\n,,babylonische Rechtschreibverwirrung\u201c kennzeichnen,\ngeht das einfach an der schulischen Realit\u00e4t vorbei. In\nSachsen sind die deutsche Sprache, ihre Schreibung sowie\ndie sprachliche Kommunikation entsprechend der Forde-\nrung unserer Lehrpl\u00e4ne Gegenst\u00e4nde kontinuierlicher und\nsystematischer Behandlung. Ein Blick in die s\u00e4chsischen\nLehrpl\u00e4ne f\u00fcr das Fach Deutsch der verschiedenen\nSchularten und in die Lehrpl\u00e4ne anderer F\u00e4cher belegt\ndies.\nEs ist mein ausdr\u00fcckliches Anliegen, durch geeignete\nMa\u00dfnahmen die Bef\u00e4higung der Sch\u00fcler zur sprachlichen\nKommunikation und zur Beherrschung der schriftsprach-\nlichen Norm zu f\u00f6rdern. Das ist auch ein wesentlicher\nGrund daf\u00fcr, da\u00df in allen Jahrgangsstufen der Grund-\nschule in Sachsen mit dem Schuljahr 1997/98 der\nDeutschunterricht um eine Stunde erweitert wurde.\nVerschiedentlich \u2013 auch im Antrag \u2013 wurde der Vorschlag\ngemacht, die Rechtschreibreform wegen noch vorhande-\nner M\u00e4ngel vorerst auf Eis zu legen und ein einj\u00e4hriges\nMoratorium einzulegen. Der Vorschlag geht an der Wirk-\nlichkeit des Unterrichts vorbei. Die Rechtschreibung kann\nnicht f\u00fcr ein Jahr ausgesetzt werden. Entweder es wird\nnach neuen oder es wird nach alten Regeln unterrichtet.\nUnverantwortlich w\u00e4re es, Hunderttausende von Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern, die bereits im vergangenen Jahr nach\nden neuen Regeln lernten, in einem neuen Schuljahr wie-\nder zur\u00fcck zu den alten Regeln zu orientieren, um sie ein\nJahr sp\u00e4ter wieder auf die neuen, dann vielleicht modifi-\nzierten einzurichten. Dann w\u00e4re das Rechtschreibchaos an\nunseren Schulen perfekt und der Schulfriede erheblich\ngest\u00f6rt. Diese Vorgehensweise w\u00fcrde die Konfusion erst\nherbeif\u00fchren, die der Neuregelung unterstellt wird. Sie\nw\u00e4re auch gegen\u00fcber unseren Nachbarn in \u00d6sterreich und\nin der Schweiz, bei denen wir im Wort stehen, sehr blama-\nbel. Die Bundesregierung hat uns immer wieder gesagt:\nDenkt an unsere Glaubw\u00fcrdigkeit bei den \u00d6sterreichern\nund Schweizern! Auch diesen Aspekt sollten wir nicht\nganz aus dem Auge verlieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDann m\u00fc\u00dften Sie ganz andere Sachen \u00e4ndern!)\n\nAbschlie\u00dfend sei folgendes gesagt: Wir brauchen zu die-\nsem Thema schnell Klarheit. Der Freistaat Sachsen, so\nbedeutend er auch im Chor der Bundesl\u00e4nder ist, sollte\nzumindest bei der Rechtschreibung nicht aus dem allge-\nmeinen Mainstream ausbrechen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nSchlu\u00dfwort. Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Hatzsch, Sie haben uns zu Unrecht unterstellt,\nwir seien mit unserem Antrag in die Reihen der Reform-\ngegner eingetreten. Das ist einfach unzutreffend. Die\nReform soll kein Gegenstand politischer Auseinanderset-\nzungen sein. Es ging ausschlie\u00dflich um die Art und Weise\nder Einf\u00fchrung. Wir sind in unserem Antrag in keinem\neinzigen Punkt auf den Inhalt dieses Reformwerkes einge-\ngangen. Herr Hatzsch, daher mu\u00df ich sagen, da\u00df diesmal\nSie mit Ihrem Beitrag das Thema verfehlt haben.\nIch habe ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rt, da\u00df es uns nicht um ein-\nzelne Reforminhalte geht. Ebensowenig ist unser Antrag,\nwie Sie gesagt haben, populistisch. Es ist ein Berichts-\nantrag, der die Staatsregierung sachlich auffordert, \u00fcber\ndie Art und Weise der Einf\u00fchrung, Konsequenzen aus\neinem Gerichtsurteil sowie die Umsetzung der Recht-\nschreibreform zu berichten und zu pr\u00fcfen, welche M\u00f6g-\nlichkeiten sich zur L\u00f6sung der Probleme ergeben. Als\nm\u00f6glicher Weg wird eine Verschiebung genannt. Das ist\nein Berichtsantrag, der in keiner Weise den von Ihnen aus-\ngesprochenen Vorwurf des Populismus rechtfertigt.\nBei Herrn Colditz m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr seinen\nsachlichen Redebeitrag bedanken. Jedoch f\u00fcge ich hinzu,\nda\u00df es uns nicht um einen s\u00e4chsischen Sonderweg, son-\ndern um eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende einheitliche Regelung\nder Einf\u00fchrung geht.\nHerr Staatsminister R\u00f6\u00dfler hat soeben zu Recht erkl\u00e4rt,\nda\u00df wir abschlie\u00dfende Klarheit brauchen, und zwar m\u00f6g-\nlichst schnell. Genau diese Auffassung teilen wir. Wir soll-\nten die Entscheidung nicht den Gerichten \u00fcberlassen,\ngleich, bis auf welche Ebene sich die Auseinandersetzung\nin der Konsequenz verlagern mag.\nDeshalb verweise ich auf den Vorschlag des Vorsitzenden\ndes Rechtsausschusses des Deutschen Bundestages, Horst\nEylmann (CDU). Er hat in einem Gespr\u00e4ch mit der Tages-\nzeitung ,,Die Welt\u201c den Abschlu\u00df eines Staatsvertrages\nangeregt. Zu dessen Inhalt hat Herr Eylmann erkl\u00e4rt, er\nk\u00f6nne sich nicht vorstellen, da\u00df dieser aus neuen Schreib-\nregeln besteht. Genau das wollen wir auch nicht. Wir tei-\nlen also seine Meinung.\nVielmehr k\u00f6nnte in dem Vertrag verbindlich festgelegt\nwerden, welches Gremium jetzt und in Zukunft eine\nbehutsame Anpassung der Orthographie an den sich st\u00e4n-\ndig entwickelnden Sprachgebrauch vollziehen soll. F\u00fcr\nEylmann sind \u2013 ich zitiere \u2013 ,,gro\u00dfe Zweifel angebracht,\ndie Anpassung den Kultusministern und ihrer Schreib-\nkommission zu \u00fcberlassen\u201c. Diese Zweifel des Rechtspoli-\ntikers werden von uns geteilt, nicht aber sein Vorschlag,\nstatt dessen die Deutsche Akademie f\u00fcr Sprache und Dich-\ntung in Darmstadt mit der Aufgabe zu betrauen, zumal er\nanschlie\u00dfend selbst einsch\u00e4tzt, da\u00df es in der Vergangen-\nheit mit der Dudenredaktion ganz gut geklappt habe.\nDemzufolge sollte unseres Erachtens dieses Gremium,\nn\u00e4mlich die Dudenredaktion, auch k\u00fcnftig beauftragt blei-\nben. Herr R\u00f6\u00dfler, dort gibt es im \u00fcbrigen ein Institut f\u00fcr\ndeutsche Sprache und einen gew\u00e4hlten Wissenschaftlichen\nRat, der sehr wohl legitimiert ist und dort auch Kon-\ntrollaufgaben wahrnehmen kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4725\n\n\n\nEinem solchen Vorgehen, also der verbindlichen Regelung\nder Frage, wer in Zukunft zust\u00e4ndig ist, \u00fcber einen Staats-\nvertrag, k\u00f6nnten wir uns anschlie\u00dfen. Wenn von der heu-\ntigen Diskussion wenigstens in dieser Frage ein Zeichen\nausgehen w\u00fcrde, dann h\u00e4tte unser Antrag sein Ziel\nerreicht.\nIm \u00fcbrigen war es \u2013 ich sagte es schon \u2013 ein Berichtsantrag.\nDaher brauchen wir dar\u00fcber nicht abzustimmen. Die\n\nStaatsregierung sollte jedoch im Sinne eines solchen Staats-\nvertrages t\u00e4tig werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Druck-\nsache ist damit im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung erledigt. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nArbeit der Euro-Regionen\nDrucksache 2/5537, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge lautet:\nCDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der CDU hat als Ein-\nreicherin das Wort. Herr K\u00fchnrich, bitte.\n\nK\u00fchnrich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Ihnen vorliegende Berichtsantrag der CDU-Frak-\ntion widmet sich den Euro-Regionen. Durch die Arbeit der\nEuro-Regionen werden auf lokaler und regionaler Ebene\nwichtige Impulse gegeben, um Projekte, die europapoli-\ntische Bez\u00fcge aufweisen und der grenz\u00fcberschreitenden\nZusammenarbeit dienen, voranzutreiben, zu f\u00f6rdern und\nsowohl ideell als auch finanziell zu unterst\u00fctzen.\nDie vier s\u00e4chsischen Euro-Regionen Nei\u00dfe, Elbe, Erz-\ngebirge und Euregio Egrensis leisten einen wichtigen Bei-\ntrag zur Intensivierung grenz\u00fcberschreitender Kontakte.\nSie alle konnten in diesem Jahr auf ihr f\u00fcnfj\u00e4hriges Beste-\nhen zur\u00fcckblicken. Vielf\u00e4ltige Aktivit\u00e4ten werden mit\nerheblichen F\u00f6rdermitteln unterst\u00fctzt, insbesondere aus\ndem Haushaltstitel ,,F\u00f6rderung der Regionenarbeit\u201c. Die\nBewilligung der F\u00f6rdergelder zeigt, da\u00df hier weitgehend\nnach den Prinzipien der Wirtschaftlichkeit und Sparsam-\nkeit verfahren wird, im Einzelfall aber auch die F\u00f6rderung\n\u00fcber das beantragte Volumen hinaus gew\u00e4hrt wurde.\nIm Mittelpunkt der Arbeit der Euro-Regionen stehen die\nsogenannten weichen Ziele der grenz\u00fcberschreitenden\nZusammenarbeit. Darunter sind solche Zielstellungen zu\nverstehen, deren Realisierung unmittelbare Auswirkungen\nauf das nachbarschaftliche Verh\u00e4ltnis der B\u00fcrger zweier\noder mehrerer Staaten im grenznahen Raum hat. Ob es um\ndas gegenseitige Kennenlernen der Menschen bei Heimat-\nfesten, beim Sch\u00fcleraustausch, bei sportlichen und kultu-\nrellen Veranstaltungen oder um die \u00d6ffnung weiterer klei-\nner Grenz\u00fcberg\u00e4nge geht \u2013 die Euro-Regionen leisten\ndazu ihren Beitrag.\nFast zwangsl\u00e4ufig kommt es jedoch auch zu Reibungsver-\nlusten, weil kommunale Selbstverwaltungen s\u00e4chsischer\nLandkreise und Gemeinden mit noch weitgehend zentra-\nlistischen Verwaltungsstrukturen auf tschechischer und\npolnischer Seite kooperieren m\u00fcssen. Im Hinblick auf die\nzu erwartende Osterweiterung der EU wird es notwendig\nsein, mehr und mehr die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden zu \u00fcber-\nwinden und auch Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse abzubauen.\nNach Auffassung der CDU-Fraktion mu\u00df die grenz\u00fcber-\nschreitende Zusammenarbeit weiter ausgebaut werden,\num Probleme, von denen die Bewohner der Grenzregionen\nverst\u00e4rkt betroffen sind, rascher zu l\u00f6sen. Werfen wir nur\n\neinen Blick auf das Umweltproblem im Erzgebirgsbereich.\nGrenz\u00fcberschreitende Schadstoffemissionen f\u00fchren zur\nBelastung der Bev\u00f6lkerung auf beiden Seiten der deutsch-\ntschechischen Grenze. Die Ma\u00dfnahmen der regionalen\nund kommunalen Ebene m\u00fcssen nat\u00fcrlich durch staat-\nliches Zusammenwirken unterst\u00fctzt werden.\nDie Euro-Regionen leisten neben der von mir genannten\nstaatlichen grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit ver-\nschiedener Ministerien einen wichtigen Beitrag auf der\nkommunalen Ebene. Sie haben sich auf deutscher Seite als\nregionale Arbeitsgemeinschaften in der Rechtsform des\neingetragenen Vereins organisiert. Dies bringt den Vorteil\neiner leichteren Handhabbarkeit ihrer Aktivit\u00e4ten. Mit\nwenigen hauptamtlichen Mitarbeitern werden zus\u00e4tzlich\nauch zahlreiche ehrenamtliche Aktivit\u00e4ten geb\u00fcndelt.\nAuch unter diesem Gesichtspunkt ist das Wirken der\nEuro-Regionen hoch einzusch\u00e4tzen.\n\nVon seiten der CDU-Fraktion wird grunds\u00e4tzlich die\nWeiterf\u00fchrung der von der Staatsregierung zugesagten\nUnterst\u00fctzung der Euro-Regionen begr\u00fc\u00dft.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Euro-Regionen sind durchaus eine\nL\u00f6sung, die Zukunft haben kann. Allerdings handelt es\nsich dabei auch um ein Gebiet, das noch nicht \u2013 ich m\u00f6chte\ndas einmal so sagen \u2013 v\u00f6llig beackert ist.\n\nDie Euro-Regionen sind einerseits institutionelle Interes-\nsenvereinigungen. Es fallen unterschiedliche Interessen\ndies- und jenseits der Grenze zusammen. Sie sind unter\neinen Hut zu bringen, und zwar unter unwahrscheinlich\nverschiedenartigen Bedingungen. Hinzu kommt noch, da\u00df\nsich uns oftmals die Quellen verschlie\u00dfen, die einfach\nerschlossen werden m\u00fcssen, wenn man alles verstehen\nwill.\n\nIn einer Studie \u2013 sie hei\u00dft ,,Perspektiven der Euro-Regio-\nnen\u201c \u2013, die die acht Euro-Regionen im Osten Deutschlands\nbetrachtet und von der EU herausgegeben wird, steht ein\nbezeichnender Satz \u2013 ich zitiere: ,,Bei der Materialsamm-\nlung hat sich die Trennungskraft der Grenze deutlich\ngezeigt. Alle polnischen und tschechischen Quellen\nmu\u00dften aufgrund der Sprachbarriere au\u00dfer acht gelassen\nwerden.\u201c Dies wird im Jahr 1996 gesagt! Das sagt schon\nvieles.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4726\n\n\n\nIch komme nun zur Antwort der Staatsregierung. Ich\ndenke schon, da\u00df mit den Fragen, die die CDU-Fraktion \u2013\nalle Achtung! \u2013 gestellt hat, versucht wird, das zu erfassen,\nwas Neues in den Euro-Regionen geschehen ist. Aber die\nAntwort der Staatsregierung hat, mit Verlaub gesagt, diese\nFragen nicht beantwortet. Es ist vielleicht auch schwierig,\nschon eine umfangreiche Antwort auf alle Fragen zu ge-\nben, die in den f\u00fcnf Jahren Euro-Regionen aufgekommen\nsind. Denn ohne Mittel keine Titel, auch nicht in den Euro-\nRegionen.\nDas Problem ist und bleibt die Kompatibilit\u00e4t in der Finan-\nzierung. Einerseits sind da die EU-Mittel, z. B. Interreg, die\nvon 1994 bis 1999 laufen. Aus diesem Topf sind f\u00fcr Sach-\nsen 50 % f\u00fcr Infrastruktur und Umwelt, 20 % f\u00fcr Land-\nwirtschaft, 15 % f\u00fcr Ausbildung und f\u00fcr Soziokultur, 12 %\nf\u00fcr die Wirtschaft und 3 % f\u00fcr technische Hilfe in Aussicht\ngestellt. Das sind die Br\u00fcsseler Priorit\u00e4ten.\nAndererseits gibt es euro-regionale Priorit\u00e4ten. Die\nGemeinden in allen diesen Staaten haben ein unterschied-\nliches Finanzgebaren. Die ostdeutschen Gemeinden sind\nzu zwei Dritteln von Zuweisungen und Krediten abh\u00e4n-\ngig. Die tschechischen Gemeinden haben seit 1993 gr\u00f6\u00dfere\nFinanzautonomie. Diese ist von 20 % auf zwei Drittel\ngestiegen. Schlie\u00dflich ist die Eigenfinanzierung der pol-\nnischen Kommunen mit 86 % sehr hoch. Doch all dies sagt\nnoch nichts \u00fcber die F\u00fclle der Mittel aus.\nDie mittelfristige Finanzplanung der Euro-Regionen ist ein\nschwieriges Unterfangen, und zwar nicht allein der finan-\nziellen Mittel wegen. Denn die Finanzierung grenz\u00fcber-\nschreitender Projekte stellt wesentliche verwaltungstech-\nnische Probleme. Die Euro-Regionen selbst sind kein\nRechtssubjekt. Sie kommen zu ihren Mitteln durch Mit-\ngliedsbeitr\u00e4ge, durch die F\u00f6rderung der EU, von Stadt und\nLand, durch Projektfinanzierung durch den jeweiligen\nProjekttr\u00e4ger und durch Zusch\u00fcsse.\nEs gibt eine Unmenge von Hemmnissen f\u00fcr den grenz-\n\u00fcberschreitenden Verkehr und f\u00fcr die Zusammenarbeit.\nDenn die Euro-Regionen selbst sind nur Koordinierungs-\ngremien. Ihre Kompetenz ist von der Selbst\u00e4ndigkeit ihrer\nPartner abh\u00e4ngig, die, wie bekannt ist, nun wieder f\u00fcr sich\n\u00fcber unterschiedliche Kompetenzen verf\u00fcgen. Skepsis\nmacht sich breit. Die Partnerl\u00e4nder selbst haben Vorbe-\nhalte, die in Tschechien bereits dazu f\u00fchren, da\u00df die Regie-\nrung in Prag die Regionen nicht sonderlich unterst\u00fctzt. In\nPolen wiederum wird von Fall zu Fall gebremst, aus wel-\nchen Gr\u00fcnden auch immer. Das alles ist nicht unbegr\u00fcn-\ndet. Es gibt also Probleme zuhauf.\nZu den Euro-Regionen gibt es aber keine Alternative.\nDenn wir m\u00fcssen in den Euro-Regionen Kooperationen\n\u00fcber Staatsgrenzen hinweg praktizieren. Es mu\u00df eine\ndezentrale, lokale Zusammenarbeit zustande kommen. Sie\nmu\u00df sich institutionalisiert in den Euro-Regionen so\ngestalten, da\u00df im kleinen gezeigt wird, wie in Europa\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit zustande kommen\nkann.\nEs gibt ein gutes Beispiel. Ich fand heute eine Pressemittei-\nlung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst. Darin steht geschrieben: ,,Die staatliche Fach-\nstelle f\u00fcr \u00f6ffentliche Bibliotheken im Regierungsbezirk\nDresden hat gemeinsam mit dem Woiwodschaftskomitee\nJelenia G\u00f3ra und der wissenschaftlichen und \u00f6ffentlichen\nBibliothek in Liberec die Brosch\u00fcre ,\u00d6ffentliche Bibliothe-\nken in der Euro-Region Nisa/Nei\u00dfe\u2019 in deutscher, tsche-\nchischer und polnischer Sprache herausgegeben.\u201c\n\nWeiterhin wird vermerkt: Ein praktisches Beispiel ist die\nBrosch\u00fcre selbst ihrer Finanzierung wegen. Denn diese ist\nvon der Kommunalgemeinschaft Euro-Regionen getragen,\nvon der deutschen und von der polnischen Seite.\nHier gibt es Vorhaben, die zusammengefa\u00dft werden und\ndie dann das bewirken, worum es eigentlich geht. Es geht\num die \u00dcberschreitung der Grenzen, um Nachbarschaften,\num die Etablierung einer Zusammenarbeit, die sich vor\nallen Dingen im Menschlichen verwirklicht, damit sich die\nMenschen einander n\u00e4herkommen. Die Euro-Regionen\nsind der Rahmen, aber gestaltet und ausgef\u00fcllt werden\nmu\u00df er durch menschliche Beziehungen, durch Kontakte.\nDas ist der eigentliche Sinn und Zweck der Euro-Regio-\nnen. Dabei ist noch ein gro\u00dfes St\u00fcck Arbeit zu leisten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Ich setze voraus, da\u00df die CDU dann das Schlu\u00dfwort\nhalten m\u00f6chte. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die vier Euro-Regionen in Sachsen haben sicher-\nlich trotz aller Schwierigkeit bei ihrer Arbeit seit Bestehen\nsehr viel f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit\ngetan. Sie waren und sind ein wichtiger Partner vor Ort\nund auf die unterschiedlichste Art und Weise auch Garant\nf\u00fcr eine k\u00fcnftige Arbeit, vorbereite auf Regierungsebene\nim Land Sachsen, in der Bundesrepublik und nat\u00fcrlich\nauch mit R\u00fcckwirkungen auf die einzelnen L\u00e4nder, sei es\nPolen oder Tschechien.\nIhnen ist es ma\u00dfgeblich mit zu verdanken, da\u00df die Bedin-\ngungen von F\u00f6rderprogrammen der EU, z. B. Interreg,\nauch entsprechend ein Pendant erhielten, da\u00df das Phare-\nCBC entstanden ist und da\u00df regionale Vorhaben tats\u00e4ch-\nlich realisiert werden konnten.\nDie Regionalisierung der Mittel in den Nachbarl\u00e4ndern\nhat sicherlich noch ihre T\u00fccken. Ich glaube schon, da\u00df wir\nauch hier die Vorreiterrolle, die diese vier Euro-Regionen\nleisten, nicht unter den Tisch kehren.\nDie Weiterentwicklung der grenz\u00fcberschreitenden\nZusammenarbeit ist trotz sicherlich schwieriger Bedin-\ngungen \u2013 wir haben das heute zum Thema Kriminalit\u00e4t\ngeh\u00f6rt \u2013 ein wichtiger Punkt f\u00fcr die Weiterentwicklung\nder Osterweiterung. Diese Grenzen, die wir haben und an\ndenen unsere Euro-Regionen arbeiten, befinden sich an\nder Au\u00dfengrenze der EU und haben damit auch eine\nbesondere Bestimmung.\nIhre wesentlichen und wichtigen Aufgaben sind nicht nur,\ndie vielf\u00e4ltigen kulturellen und bilateralen Beziehungen\nauf regionaler Ebene miteinander zu verkn\u00fcpfen, son-\ndern \u2013 das wurde heute bereits gesagt \u2013 grenz\u00fcberschrei-\ntende Bildungsma\u00dfnahmen, Aufforstungsma\u00dfnahmen,\nUmweltma\u00dfnahmen, Verbesserung der Wasserqualit\u00e4t\nund vieles andere mehr. Ich erspare mir das. Ich k\u00f6nnte\nzudem die vielen kleinen und gro\u00dfen Projekte, die in die-\nsen Regionen realisiert werden, gar nicht alle aufz\u00e4hlen.\nEin Schwerpunkt f\u00fcr die Zukunft mu\u00df die Verbesserung\nder Infrastruktur werden, um auch auf dem Wirtschafts-\ngebiet weitere Ver\u00e4nderungen zu erreichen.\nMeine Damen und Herren! Es klang bereits bei meinem\nVorredner an: H\u00fcten wir uns auf allen Seiten davor, diese\nEntwicklung und diese bilaterale Verbindung auf wirt-\nschaftlichem Gebiet parteipolitisch zu instrumentalisieren,\nsei es in Sachsen, sei es in Polen oder in Tschechien! Wir\nbrauchen vor Ort diese Verbindung unterschiedlicher L\u00e4n-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4727\n\n\n\nder und unterschiedlicher Unternehmen. Aus unserer\nSicht ist der Euro-Park Altenberg einen Versuch wert, auf\ndiesem Gebiet weiter voranzukommen.\nIch mu\u00df noch einen weiteren Schwerpunkt unbedingt\nansprechen. Das sind die Haushaltsmittel. Wenn, wie ich\ndas von allen Fraktionen bisher geh\u00f6rt habe, diese Euro-\nArbeit vor Ort so wichtig ist, dann m\u00fcssen wir das haus-\nhaltstechnisch entsprechend w\u00fcrdigen. Es kann nicht sein,\nda\u00df daf\u00fcr wesentlich weniger Geld eingestellt wird. Die\nflexiblere Anwendung und Anpassung dieser F\u00f6rder-\ninstrumente entsprechend den tats\u00e4chlichen Bed\u00fcrfnissen\nin den Grenzregionen ist nicht nur eine Forderung gegen-\n\u00fcber der EU, sondern das ist auch gegen\u00fcber der Staats-\nregierung eine weitere Aufgabe, die noch zu l\u00f6sen ist. Mit-\ntelfristige Finanzplanung ist sonst vor Ort von den Euro-\nRegionen nicht zu kl\u00e4ren.\nNach den Verpflichtungen, die innerhalb des Operationel-\nlen Programmes aufgelegt sind, sollten sich auch die F\u00f6r-\nderungen f\u00fcr die Euro-Regionen richten. Verschiebungen\nzu Lasten der Kommunen oder der Projekttr\u00e4ger vor Ort\nbehindern die ganz wichtige soziale, kulturelle und poli-\ntische Aufgabe.\nIch bitte Sie, da\u00df Sie diesen Appell und dieses Bekenntnis\nzu den Euro-Regionen dann auch wieder folgerichtig\ndurchsetzen, wenn es in Richtung Haushaltsdiskussion\ngeht.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Das Schlu\u00dfwort von\nder CDU; Herr K\u00fchnrich, bitte.\n\nK\u00fchnrich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich bedaure ein klein wenig, da\u00df das neugew\u00e4hlte\nMitglied des Ausschusses der Regionen unsere Debatte\nzur Arbeit der Euro-Regionen nicht verfolgen kann. Das\nw\u00e4re an sich ein Thema, das auch ihn interessieren sollte.\n\n(Hatzsch, SPD: Er h\u00f6rt am Lautsprecher zu! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDer ist in den Euro-Regionen unterwegs!)\n\nWenn wir \u00fcber Euro-Regionen sprechen, dann mu\u00df ich\ndringend davor warnen, da\u00df wir europ\u00e4ische Integration\nimmer vorrangig darauf reduzieren, wieviel flie\u00dft denn an\nF\u00f6rdermitteln.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Das habe ich nicht gesagt!)\n\n\u2013 Das steht aber immer sehr im Vordergrund der Debatte.\n\n(Jurk, SPD: Das geh\u00f6rt dazu!)\n\n\u2013 Es geh\u00f6rt dazu, aber es ist sicher nicht das einzige und\nauch nicht das Wichtigste.\nWenn wir \u00fcber die Arbeit der Euro-Regionen sprechen,\ndann m\u00fcssen wir auch hier bemerken, da\u00df die k\u00fcnftigen\nBeitrittskandidaten, die mit uns durch die Arbeit der Euro-\nRegionen verbunden sind, in ihren eigenen Bereichen die\npolitischen und \u00f6konomischen Rahmenbedingungen\nsowohl f\u00fcr die Regionenarbeit als auch sp\u00e4ter f\u00fcr den Bei-\ntritt zur Europ\u00e4ischen Union schaffen m\u00fcssen.\nWenn wir \u00fcber Euro-Regionen sprechen, dann sollten wir\nauch einen Blick darauf werfen, wie tun es andere. Da gibt\nes ja an der deutschen Westgrenze Euro-Regionen, die\nschon l\u00e4nger als 20 Jahre bestehen. Man erkennt, da\u00df meist\nsolche Gebiete zur Zusammenarbeit gefunden haben,\nderen Bev\u00f6lkerung eine jahrhundertealte kulturelle Tradi-\ntion verbindet, und zwar jenseits oft willk\u00fcrlich topo-\ngraphisch gezogener Grenzen.\nDas Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung alter\nKulturr\u00e4ume f\u00f6rdert auch die T\u00e4tigkeit der s\u00e4chsischen\nEuro-Regionen und ihrer Partner auf tschechischer und\npolnischer Seite. Ich meine, da\u00df in den Jahren des Beste-\nhens der Euro-Regionen Wesentliches geleistet worden ist.\nWir als S\u00e4chsischer Landtag sollten die Arbeit der Euro-\nRegionen weiterhin begleiten und unterst\u00fctzen. So wie die\neurop\u00e4ische Integration \u2013 das m\u00f6chte ich hier noch einmal\nbetonen \u2013 eine gro\u00dfe Kulturleistung ist, so ist auch das\nZusammenr\u00fccken der Menschen in Grenzgebieten eine\nwichtige kulturelle Leistung.\nMit der heute behandelten Drucksache Arbeit der Euro-\nRegionen sieht die CDU-Fraktion ihren Antrag mit Ant-\nwort der Staatsregierung und der hier gef\u00fchrten Aus-\nsprache als erledigt an. Sie beh\u00e4lt sich jedoch vor, zu gege-\nbener Zeit erneut einen Bericht \u00fcber den Sachstand zu\nerbitten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nDrucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung erledigt. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nErhalt der Leipziger Au\u00dfenstelle des Instituts f\u00fcr Angewandte Geod\u00e4sie\nDrucksache 2/6018, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen\nfestgelegt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minu-\nten. Die Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU, Staatsregie-\nrung.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nerteile der Fraktion der PDS das Wort; Herr Prof. Bramke,\nbitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, da\u00df bei diesem letz-\nten Tagesordnungspunkt die drei Fraktionen in der Sache\nwieder nahe beieinander sind, so oder so. Es geht um den\nErhalt der Au\u00dfenstelle Leipzig des Instituts f\u00fcr Ange-\nwandte Geod\u00e4sie, eines Instituts, das anerkennenswerte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4728\n\n\n\nund anerkannte Arbeit mit qualifizierten und hochmoti-\nvierten Mitarbeitern leistet.\nDieses Institut hat in die bundesdeutsche Wissenschaft\netwas Besonderes, das wenig bekannt ist, eingebracht,\nzumindest etwas Besonderes f\u00fcr die Geod\u00e4sie. In den Alt-\nbundesl\u00e4ndern sind die geod\u00e4tischen Einrichtungen in der\nVerantwortung der L\u00e4nder. Das ist aber f\u00fcr die Arbeit von\nGeod\u00e4ten und Kartographen sehr problematisch. Deshalb\nwurde sehr hoch anerkannt, da\u00df gerade von diesem Leip-\nziger Institut aus eine l\u00e4nder\u00fcberschreitende Arbeit der\nGeod\u00e4ten und Kartographen in der ganzen Bundesrepu-\nblik befruchtet wurde.\nAber wie bekannt, ist dieses Institut, das hei\u00dft der Leipzi-\nger Standort, in Gefahr. Die Bundesanstalt f\u00fcr Geod\u00e4sie\nwill \u2013 so der Terminus \u2013 eine Straffung \u2013 eine unsch\u00f6ne\nVerschleierung der eigentlichen Absicht \u2013, eine Schlie\u00dfung\nder Au\u00dfenstelle zugunsten der Frankfurter Hauptstelle.\nDa\u00df es zu dieser Schlie\u00dfung nicht gekommen ist, ist vielen\nAktivit\u00e4ten, nicht zuletzt auch den Aktivit\u00e4ten der beiden\nBundestagsabgeordneten Kolbe, CDU, und Wei\u00dfgerber,\nSPD, zu danken, die im Haushaltsausschu\u00df des Bundes-\ntages daf\u00fcr sorgten, da\u00df zun\u00e4chst ein Gutachten in Auf-\ntrag gegeben wurde, damit gepr\u00fcft werde, wie die zweck-\nm\u00e4\u00dfigste L\u00f6sung sei.\nDieses Gutachten ist vor kurzem ver\u00f6ffentlicht worden,\nund es hat Bef\u00fcrchtungen in Leipzig gen\u00e4hrt. Es ist offen-\nkundig ein Gutachten, das auch von der Auftragsstellung\nher schon auf die L\u00f6sung ,,Frankfurt\u201c zielte. Das \u00e4u\u00dfert\nsich darin, da\u00df f\u00fcr eine Konzentration der Geod\u00e4sie in\nFrankfurt \u2013 so das Gutachten \u2013 nur etwa 3 Millionen DM\nauszugeben w\u00e4ren, f\u00fcr eine Verlagerung g\u00e4nzlich nach\nLeipzig aber \u00fcber 80 oder gar bis \u00fcber 100 Millionen DM\nn\u00f6tig w\u00e4ren.\nDiese Positionen sind inzwischen sachlich ersch\u00fcttert wor-\nden. Wesentlich billiger k\u00f6nnte der Standort Leipzig aus-\ngebaut werden, so da\u00df \u2013 so auch die ,,Leipziger Volkszei-\ntung\u201c vor zwei Tagen \u2013 Hoffnung besteht, Leipzig zu\nerhalten.\nInzwischen ist aber diese Hoffnung t\u00fcchtig minimiert wor-\nden. Vorgestern ist n\u00e4mlich ein hochrangiger Vertreter des\nBundesrechnungshofes in Leipzig gewesen und hat das\nGutachten als in Ordnung anerkannt. Nun ist wirklich das\nLand in der Pflicht.\nGewi\u00df, Herr Minister Hardraht, Sie haben in Antworten\nauf eine Kleine Anfrage des Abg. Hatzsch darauf verwie-\nsen, da\u00df sich erstens das Land in Schreiben an das Bundes-\ninnenministerium verwandt hat, aber letztlich die Kompe-\ntenz beim Bund liegt. Das ist fraglos richtig. Aber ebenso\nist darauf zu verweisen, da\u00df nicht nur eine Gefahr f\u00fcr\nLeipzig und damit f\u00fcr einen wichtigen Wissenschafts-\nzweig in Sachsen und in Ostdeutschland besteht, sondern\nda\u00df es auch hier einen Beschlu\u00df der F\u00f6deralismuskommis-\nsion gibt, nach dem Bundesbeh\u00f6rden, so sie verlagert oder\nneu geschaffen werden, im Osten anzusiedeln sind, bis ein\nUngleichgewicht korrigiert ist.\nIch gebe zu, der Umgang mit Innenminister Kanther ist\nsehr schwierig. Mindestens in Wissenschaftsfragen ist\nseine Haltung unsensibel. Auch das ist im Grunde eine\nbesch\u00f6nigende Beschreibung f\u00fcr eine vielleicht richtigere\nCharakteristik, denn er ist ein sturer B\u00fcrokrat, der f\u00fcr die\ndifferenzierte Gestaltung seines Ministeriums einfach nicht\ndie n\u00f6tige Qualifikation mitbringt. Aber ungeachtet dieser\nSchwierigkeit, mit diesem Innenminister umzugehen, ist\nhier ganz einfach die Notwendigkeit gegeben, da\u00df sich das\n\nLand mit aller Entschiedenheit f\u00fcr den Erhalt des Leip-\nziger Instituts einsetzt.\nDieses Ziel verfolgt unser Antrag, von dem ich hoffe, da\u00df\ner eine Zustimmung in diesem Hohen Haus finden wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Bramke hat schon die F\u00f6deralismus-\nkommission erw\u00e4hnt. Ich darf auf unseren Antrag vom\n18. September 1955 verweisen; Entschuldigung: 1995.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie waren also uralter Blockfreund!)\n\n\u2013 Herr Porsch, wenn Ihnen das Spa\u00df macht, ja.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir teilen uns die 40 Jahre!)\n\n\u2013 Nur, wenn es Ihnen Spa\u00df macht.\n\u2013 Unseren Antrag vom 18. September 1995 \u2013 mu\u00df es\nnat\u00fcrlich hei\u00dfen \u2013, ,,Fortsetzung der Arbeit der F\u00f6deralis-\nmuskommission\u201c. Hier hei\u00dft es in der Begr\u00fcndung: ,,Die\nVerlagerung von Bundesbeh\u00f6rden in die neuen Bundes-\nl\u00e4nder ist wesentlicher Bestandteil des Integrationspro-\nzesses nach der deutschen Wiedervereinigung. Die Umset-\nzung der Verlagerungsentscheidung mu\u00df deshalb best-\nm\u00f6glich begleitet und gef\u00f6rdert werden.\u201c\nWir k\u00f6nnen dem PDS-Antrag so nicht folgen, weil nat\u00fcr-\nlich auch wirtschaftliche Gesichtspunkte eine Rolle spielen\nm\u00fcssen. Wenn die Schlie\u00dfung von Au\u00dfenstellen wirt-\nschaftlich notwendig ist, dann sollte man sie erw\u00e4gen. F\u00fcr\nuns steht aber fest, da\u00df man dann hier dem Grundsatz-\nbeschlu\u00df der F\u00f6deralismuskommission folgen und eine\nM\u00f6glichkeit finden sollte, das gesamte Institut von Frank-\nfurt nach Leipzig zu verlagern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist der Gegenstand unseres \u00c4nderungsantrages.\nIch glaube, man k\u00f6nnte auch nach Geb\u00e4uden in Leipzig\nsuchen, die dem Bund geh\u00f6ren und die einen Neubau\nnicht erforderlich machen, so da\u00df man hier die Kosten her-\nabsenken kann. Und nicht zuletzt: Wenn die N\u00e4he der\nBundesregierung verlangt ist, liegt Leipzig dann n\u00e4her an\nBerlin als Frankfurt am Main.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch mache es verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kurz; es ist fast alles gesagt\nworden.\nBereits im April dieses Jahres wandte ich mich mit einer\nKleinen Anfrage, Drucksache 2/5646, an das Innenmini-\nsterium und bat um Auskunft, inwieweit man sich von der\ns\u00e4chsischen Seite f\u00fcr den Erhalt der Leipziger Au\u00dfenstelle\ndes Instituts f\u00fcr Angewandte Geod\u00e4sie bzw. die Sicherung\nder Arbeitspl\u00e4tze einsetzt.\nDie Antwort lautete damals: ,,Am 9. Mai 1997 hat sich der\nAmtschef des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern\nan den Staatssekret\u00e4r im Bundesinnenministerium im Brief\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4729\n\n\n\nf\u00fcr den Erhalt der Au\u00dfenstelle Leipzig des Instituts f\u00fcr\nAngewandte Geod\u00e4sie eingesetzt.\u201c\nIch konstatiere: Es gibt \u00dcbereinstimmung zwischen Parla-\nment und Staatsregierung, diese Au\u00dfenstelle zu erhalten.\nDas Bundesinnenministerium hatte vorgeschlagen, alle\nAu\u00dfenstellen in den neuen L\u00e4ndern zu schlie\u00dfen und alles\nin Frankfurt am Main zu konzentrieren. Die schon genann-\nten SPD- und CDU-Abgeordneten aus Sachsen setzten im\nHaushaltsausschu\u00df des Bundesrates durch, da\u00df eine\nKosten- und Wirtschaftlichkeitsanalyse erstellt wurde, um\nden kosteng\u00fcnstigeren Standort zu ermitteln.\nJetzt kommt das Spannende: Der Pr\u00e4sident des Bundes-\namtes f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie, der nat\u00fcrlich den\nStandort Frankfurt favorisierte, hat offensichtlich die wich-\ntigsten Zahlen f\u00fcr diese Analyse so eingeben lassen, da\u00df\ndie Werte f\u00fcr Frankfurt gesch\u00f6nt und die f\u00fcr die konkur-\nrierenden Standorte hochgerechnet wurden. So wurden\ndie Ertragswerte der Frankfurter Immobilie so niedrig\nangesetzt, da\u00df, sage und schreibe, 5,56 DM pro Quadrat-\nmeter im Monat Raummiete f\u00fcr Gewerbe herauskamen\nund gleichzeitig in Leipzig von einem teuren Neubau aus-\ngegangen wurde, obwohl dort mehrere bundeseigene\nGeb\u00e4ude zur Verf\u00fcgung stehen.\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, der im Einigungs-\nvertrag vorgesehene Zentralit\u00e4tsausgleich zwischen West\nund Ost sollte erneut unterlaufen werden. Dagegen mu\u00df\nsich dieses Hohe Haus permanent wehren\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund gleichzeitig um jeden einzelnen Arbeitsplatz hier im\nOsten k\u00e4mpfen.\nMeine Fraktion wird dem \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion mit Freuden zustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch im\nRahmen der Debatte das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die\nStaatsregierung; Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat sich\nsehr eingehend beim Bund sowie bei Bundestagsabgeord-\nneten daf\u00fcr eingesetzt, das hier in Frage stehende Institut\nin Leipzig zu belassen: Der Ministerpr\u00e4sident hat sich per-\ns\u00f6nlich an den Bundesinnenminister gewandt. Herr Staats-\nminister G\u00fcnter Meyer hat sich seinerseits an die zust\u00e4n-\ndigen Stellen in Bonn gewandt. Ich habe ebenfalls im Bun-\ndesinnenministerium versucht, ein gutes Wort f\u00fcr diese\nAu\u00dfenstelle des Instituts f\u00fcr Geod\u00e4sie einzulegen.\nHerr Staatssekret\u00e4r Ulbricht hat noch mehrfach mit dem\nStaatssekret\u00e4r im Bundesinnenministerium Herrn Prof.\nDr. Schelter gesprochen.\nWir haben zum Teil Antworten erhalten. Die Antworten\nm\u00f6gen in ihren Ergebnissen nicht befriedigen. Es scheint \u2013\ndas kann ich hier wohl deutlich sagen \u2013, da\u00df im Bund die\nGrundentscheidung, eine Konzentration der Au\u00dfenstellen\nmit der Hauptstelle vorzunehmen, gefallen ist. Es geht also\nnicht mehr um die Frage der Erhaltung der Au\u00dfenstelle in\nLeipzig, sondern es geht um die Grundsatzfrage, wo das\ndann in eine einzige Zentrale umstrukturierte k\u00fcnftige\nInstitut seinen Hauptsitz oder Alleinsitz haben wird, in\nFrankfurt am Main oder in Leipzig.\nWir haben den Eindruck, da\u00df die \u00dcberlegungen des Bun-\ndes, dieses Institut nach Frankfurt zu legen, relativ weit\ngediehen sind. Die \u00dcberlegungen zur Konzentration auf\n\neinen Ort werden von uns akzeptiert. Auch der Bund mu\u00df,\nso wie wir es im Vermessungswesen versuchen, Synergie-\neffekte nutzen und die Arbeit solcher Stellen effizienter\ngestalten. Wir meinen aber, da\u00df hier beim Bund die\nAbw\u00e4gung, ob mehr f\u00fcr den Standort Leipzig oder f\u00fcr\nFrankfurt spricht, noch nicht hinreichend ausf\u00fchrlich vor-\ngenommen worden ist.\nWir glauben insbesondere, da\u00df zwei Punkte einer umfas-\nsenden Diskussion bed\u00fcrfen: einmal die nochmalige \u00dcber-\npr\u00fcfung des schon mehrfach erw\u00e4hnten Gutachtens. Auch\nder Haushaltsausschu\u00df des Bundes hat hier Nachfragen\ngestellt, die bisher nicht beantwortet sind. Dorthin richten\nsich unsere Hoffnungen.\nDer andere Teil ist: Es geht hier nicht nur um Konzentra-\ntion und Steigerung der Verwaltungseffizienz, sondern es\ngeht auch um eine gerechte Verteilung vergleichbarer\nInstitute zwischen den alten und den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern und dabei ganz konkret um einen Vergleich zwischen\nLeipzig und Frankfurt.\nDie Standortfrage Frankfurt mu\u00df man hinterfragen nach\ndem Motto: Welche Beh\u00f6rden, welche nationalen, welche\n\u00fcbernationalen Einrichtungen befinden sich bereits in\nFrankfurt? Welche Gefahren gehen von der Arbeitslosig-\nkeitsproblematik in Frankfurt allgemein aus? Wie steht es\ninsofern in Leipzig und im Leipziger Umfeld?\nFrankfurt ist Sitz der Deutschen Bundesbank. Frankfurt\nwird Sitz der Europ\u00e4ischen Zentralbank. Frankfurt ist Ban-\nkenzentrum Deutschlands und wird es bleiben. Mit sol-\nchen Dingen kann Leipzig nicht aufwarten. Ich glaube,\nda\u00df diese Dinge ganz deutlich f\u00fcr den Standort Leipzig\nsprechen.\nDie F\u00f6deralismuskommission \u2013 das mu\u00df man ehrlicher-\nweise sagen \u2013 hat sich ausdr\u00fccklich mit diesem speziellen\nThema nicht befa\u00dft, so da\u00df aus den Beschl\u00fcssen wohl\nwenig Honig zu saugen sein wird.\nIch glaube, der entscheidende Punkt wird sein, ob es der\nStaatsregierung und vor allem auch der Stadt Leipzig\ngelingt, hier \u00fcber die Kostengesichtspunkte des Gutach-\ntens hinwegzukommen durch das Angebot einer Liegen-\nschaft, eines Geb\u00e4udes, das dieses Problem dann im Inter-\nesse Sachsens zu l\u00f6sen erlaubt.\nEs haben bereits Gespr\u00e4che mit Herrn B\u00fcrgermeister Tie-\nfensee stattgefunden. Das haben Sie auch der Presse ent-\nnehmen k\u00f6nnen. Wir werden diese Gespr\u00e4che vertiefen\nund uns bem\u00fchen, eine f\u00fcr Sachsen interessengerechte\nL\u00f6sung zu finden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nPDS. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Hoffnung hat also nicht getrogen. Ich\nsprach ja auch davon, da\u00df wir zu einer hoffentlich gemein-\nsamen L\u00f6sung so oder so kommen werden.\nIch m\u00f6chte nur noch zu dem \u00c4nderungsantrag der CDU\nund auch zu den Erw\u00e4gungen, die Herr Hardraht gerade\nvorgetragen hat, folgendes bemerken: Sie haben mit Recht\nvorsichtig bemerkt, in Bonn sei man zu einer L\u00f6sung, die\neinen Standort favorisiert, gekommen. Das hei\u00dft, man\nsteht hier noch nicht auf ganz sicherem Boden, so da\u00df in\ndem \u00c4nderungsantrag, dem auch die PDS zustimmen\nwird, das Risiko da ist, da\u00df hier auf eine L\u00f6sung gesetzt\nwird und nicht eventuell auf eine zweite, da\u00df, wenn es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4730\n\n\n\neinen Standort gibt, der nicht Leipzig sein wird, dann\nLeipzig eventuell hinten herunterfallen k\u00f6nnte.\nF\u00fcr Leipzig aber spricht, da\u00df in der Tat im Institut bereits\nVorstellungen sind, wie die Kostengrenze, die das Gutach-\nten aufmacht, deutlich unterschritten werden kann. Es\nsind Geb\u00e4ude m\u00f6glich, mit denen dies geschieht.\nHinzu kommt, da\u00df nicht nur die Zahlen, die Kollege\nHatzsch hier bereits kritisch angemerkt hat, dieses Gutach-\nten in Frage stellen, sondern zum Beispiel auch die Bemes-\nsungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr B\u00fcros. So verlangt das Gutachten, das hier\nin Auftrag gegeben wurde, eine B\u00fcrogr\u00f6\u00dfe von 60 Qua-\ndratmetern pro Mitarbeiter in Leipzig. Die Bundesnorm ist\naber bis zu 15 Quadratmetern. Das ist schon eine wirkliche\nMerkw\u00fcrdigkeit.\nAber ungeachtet dieses gewissen Risikos, wenn wir uns\njetzt darauf versteifen, da\u00df Sachsen allein auf Leipzig\nsetzt \u2013 die PDS wird zustimmen \u2013, noch eine Anmerkung\ndazu.\nDie PDS ist sich bewu\u00dft, da\u00df es Ber\u00fchrungs\u00e4ngste gibt,\neinen Antrag der PDS einfach so zu unterst\u00fctzen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das gab es noch nie!)\n\nWir halten das f\u00fcr eine kleine Kinderei, die aber nicht so\nweh tut.\nIch m\u00f6chte auch noch eine erg\u00e4nzende Bemerkung zu mei-\nnem gestrigen Beitrag machen, weil ich mehrfach gefragt\nwurde, was der Fontane auch Negatives \u00fcber die Sachsen\ngesagt habe. Fontane hat n\u00e4mlich damals, 1898, neben den\nsehr r\u00fchmenswerten Eigenschaften der Sachsen auch eine,\nwie er vermerkte, ,,gewisse krankhaft anmutende nerv\u00f6se\nErregtheit bzw. Gesch\u00e4ftigkeit\u201c angemerkt. Vielleicht hat\nauch diese mitgespielt, um diesen Antrag von uns ein\nwenig zu modifizieren.\n\nWie dem auch sei, die PDS wird dem \u00c4nderungsantrag\nzustimmen. Wir sind froh, da\u00df wir zu einer solchen\nL\u00f6sung gekommen sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte die\nFraktion der CDU, den \u00c4nderungsantrag einzubringen.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Das haben wir bereits getan.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann darf ich fragen, ob dazu noch das\nWort gew\u00fcnscht wird? \u2013 Die PDS hat schon dazu gespro-\nchen. Die SPD? \u2013 Kein Redebedarf.\nMeine Damen und Herren! Dann bringe ich den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU, Drucksache 2/7152,\nzur Abstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimment-\nhaltung ist dem mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch dieser Tages-\nordnungspunkt beendet.\nDie Tagesordnung der 65. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin\nf\u00fcr die 66. Sitzung auf Donnerstag, den 13. November\n1997, festgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung\ngehen Ihnen zu.\nDie 65. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist damit\ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhause-\nweg und ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.03 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 17. Oktober 1997\n\n4731\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Zusammenarbeit der Justizbeh\u00f6rden Sachsens mit der Tschechischen Republik und der Republik Polen\n\t4 \u2013 S\u00e4chsischer Sonderweg 1995 \u2013 1997\n\t5 Ausgleichszahlungen nach dem Schwerbehindertengesetz\n\t6 Bericht der Staatsregierung \u00fcber die Ergebnisse der Arbeit der Besuchskommissionen\n\t7 Rechtschreibreform\n\t8 Arbeit der Euro-Regionen\n\t9 Erhalt der Leipziger Au\u00dfenstelle des Instituts f\u00fcr Angewandte Geod\u00e4sie\n\n",
    "status": 200
}