{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-07-15T07:30:44Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:54:14Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:54:14Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "518",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1999-07-15T07:30:44Z",
        "date": "2001-10-12T06:54:14Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/105 24.06.1999",
        "dcterms:created": "1999-07-15T07:30:44Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:54:14Z",
        "meta:creation-date": "1999-07-15T07:30:44Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:54:14Z",
        "modified": "2001-10-12T06:54:14Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2295",
            "2873",
            "1048",
            "5100",
            "5598",
            "5964",
            "6293",
            "5971",
            "6450",
            "6454",
            "5796",
            "6239",
            "6068",
            "5701",
            "6017",
            "6021",
            "6114",
            "6374",
            "6386",
            "6563",
            "6422",
            "6137",
            "5757",
            "6144",
            "5280",
            "6102",
            "5873",
            "6309",
            "6810",
            "5907",
            "6109",
            "6600",
            "6014",
            "4913",
            "5736",
            "6182",
            "6479",
            "6534",
            "6214",
            "5918",
            "5762",
            "6001",
            "5341",
            "4648",
            "6160",
            "6479",
            "6220",
            "6795",
            "6301",
            "5725",
            "6621",
            "5001",
            "5935",
            "6137",
            "6204",
            "6390",
            "6101",
            "6587",
            "5985",
            "5536",
            "6141",
            "5359",
            "6552",
            "6237",
            "6154",
            "6256",
            "6037",
            "6249",
            "6432",
            "5272",
            "5673",
            "6684",
            "6324",
            "5459",
            "6518",
            "6291",
            "6403",
            "6562",
            "6370",
            "5481",
            "6455",
            "6440",
            "5897",
            "5719",
            "6206",
            "6404",
            "6407",
            "5489",
            "6148",
            "6637",
            "5843",
            "6136",
            "5865",
            "5084",
            "5208",
            "5278",
            "6272",
            "5105",
            "2419"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-07-15T07:30:44Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:54:14Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/105 24.06.1999",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_105_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/105 24.06.1999",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "99"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/105 24.06.1999\n\n\nPlenarprotokoll 2/105\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n105. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 24. Juni 1999, Neuer Plenarsaal Schluss: 21.44 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 7711\n\nVerpflichtung des Abg. Dr. Richter, Christoph,\nCDU 7711\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 7711\nDr. Hahn, PDS 7711\n\n1  Wahl von Mitgliedern und stellvertretenden\nMitgliedern des Verfassungsgerichtshofes\ndes Freistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 des\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofsgesetzes)\nDrucksache 2/12031, Wahlvorschlag der Staats-\nregierung 7711\n\nGeheime Wahl\nHatzsch, SPD 7711\n\n2  Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten 7712\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 7712\nDr. Kunckel, SPD 7722\nDr. H\u00e4hle, CDU 7728\nProf. Dr. Porsch, PDS 7733\nWehnert, fraktionslos 7740\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 7741\n\nWahlergebnis 7741\nProf. Dr. Oldiges 7741\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs Sparkassen-\ngesetz des Freistaates Sachsen\nDrucksache 2/11475, Gesetzentwurf\neingebracht in Form eines Volksantrages\nDrucksache 2/12000, Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 7742\n\nJurk, SPD 7742\nDr. Metz, CDU 7743\nDr. Friedrich, PDS 7745\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 7747\nJurk, SPD 7749\nDr. Nowak, CDU 7750\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 7750\n\n4  \u2013 Bio- und Gentechnologie\nDrucksache 2/10290, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort der Staats-\nregierung\n\u2013 Informationsgesellschaft: Strategie und\nMa\u00dfnahmen f\u00fcr Sachsen\nDrucksache 2/8289, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Digitalisierung in Sachsen\nDrucksache 2/10666, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Wirtschaftsnahe Forschungseinrichtungen\nDrucksache 2/10671, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Forschungs- und Technologiepolitik\nDrucksache 2/10672, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Technologie- und Gr\u00fcnderzentren\nDrucksache 2/11242, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ergebnisse der Messe CeBIT in Hannover\nDrucksache 2/11842, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7751\n\nL\u00e4mmel, CDU 7751\nGerlach, SPD 7752\nBeyer, CDU 7753\nHilker, PDS 7754\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 7756\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7756\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 7758\nL\u00e4mmel, CDU 7759\n\n\n\n5  Jugendarbeitslosigkeit in Sachsen\nDrucksache 2/8673, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung 7760\n\nFrau Ludwig, SPD 7760\nFrau Nicolaus, CDU 7761\nFrau Schulz, PDS 7763\nLehmann, CDU 7764\nM\u00e4dler, SPD 7764\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7765\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/12042 7766\nLehmann, CDU 7766\nFrau Ludwig, SPD 7766\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 7767\n\n6  Aktuelle wirtschaftliche Situation der\nkommunalen Aufgabentr\u00e4ger der Trink-\nwasserversorgung und Abwasserbeseitigung\nin Sachsen\nDrucksache 2/8372, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, mit Antwort der Staats-\nregierung 7767\n\nFrau Roth, PDS 7767\nFrau Windisch, CDU 7768\nFrau Windisch, CDU 7769\nFrau Gangloff, PDS 7769\nFrau Roth, PDS 7769\nGerlach, SPD 7771\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 7773\nGerlach, SPD 7773\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7774\nHardraht, Staatsminister des Innern 7775\nFrau Roth, PDS 7777\n\n7  \u2013 Osterweiterung der EG\nDrucksache 2/5546, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 S\u00e4chsisch-Slowakische Beziehungen\nDrucksache 2/10101, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7778\n\nSchimpff, CDU 7778\nFrau Weihnert, SPD 7779\nKosel, PDS 7780\nSchimpff, CDU 7781\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/10101 7781\n\n8  Kommunale Besch\u00e4ftigungsinitiativen\nDrucksache 2/11356, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7781\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 7781\nPietzsch, CDU 7782\nFrau Schulz, PDS 7783\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7784\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 7786\n\nAbstimmung und Ablehnung 7786\n\n9  \u2013 Sicherung der Qualit\u00e4t der Pflege in Heimen\nDrucksache 2/8631, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Zukunftssicherung der Pflegeversicherung\nDrucksache 2/11097, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7787\n\nFrau Zschoche, PDS 7787\nStempell, CDU 7788\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7789\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7790\nFrau Dr. Ernst, PDS 7790\nStempell, CDU 7791\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/8631 7791\n\n10 Umsetzung der Pflegeversicherung in Sachsen\nDrucksache 2/11623, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7791\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 7791\nStempell, CDU 7792\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7793\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7794\nFrau Zschoche, PDS 7794\n\nAbstimmung und Ablehnung 7795\n\n11 Qualit\u00e4tssicherung in der h\u00e4uslichen Pflege\nDrucksache 2/9860, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7795\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7795\nKannegie\u00dfer, CDU 7796\nAdamczyk, PDS 7797\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7798\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7798\n\nAbstimmung und Ablehnung 7798\n\n12 Novellierung des MDR-Staatsvertrages\nDrucksache 2/11288, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7799\n\nHilker, PDS 7799\nGro\u00df, CDU 7799\nHatzsch, SPD 7800\nHilker, PDS 7800\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 7801\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n\n\n13 \u2013 Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 1997\n\u2013 Entlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen\nRechnungshofes hinsichtlich der Haushalts-\nrechnung 1997\nDrucksache 2/10735, Unterrichtung durch den\nS\u00e4chsischen Rechnungshof\nDrucksache 2/12028, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der\ninvestiven Erstausstattung des Landesfunk-\nhauses Sachsen und der Wirtschaftspr\u00fcfung\nin den Jahren 1992 bis 1996\nDrucksache 2/11532, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\nDrucksache 2/12034, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 7801\n\nHilker, PDS 7801\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7802\nJurk, SPD 7803\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 7803\n\n14 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/12029 7804\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 7804\n\nAbstimmung und Zustimmung 7805\n\n15 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/12027 7805\n\nM\u00e4dler, SPD 7805\n\nAbstimmung und Zustimmung 7806\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 7806\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 105. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nSeidel, Herr Plobner, Herr Adler, Herr G\u00f6tzel und Herr\nDr. Geisler.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Bevor ich darauf eingehe,\nm\u00f6chte ich entsprechend \u00a7 2 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung\neinen neu eintretenden Abgeordneten verpflichten. Ich\nbitte Herrn Dr. Christoph Richter, der infolge des Aus-\nscheidens von Herrn Ingolf Wappler, CDU, neu in die\nCDU-Fraktion eintritt, zu mir nach vorn.\n\n(Die Abgeordneten erheben sich. \u2013\nVerpflichtung des Abg. Dr. Richter, CDU,\n\ndurch den Pr\u00e4sidenten. \u2013\nBeifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Mir ist angek\u00fcndigt worden,\ndass die Fraktion der PDS beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um die Behand-\nlung des Antrages ,,Rechtssicherheit durch so genannte\nSicherheitsgr\u00fcndungen von Zweckverb\u00e4nden\u201c, Druck-\nsache 2/11884, erweitern zu lassen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen Antr\u00e4ge auf die Tagesordnung\nder Sitzung gesetzt werden. Ich bitte den Antrag auf\nErweiterung zu begr\u00fcnden. Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir hatten diesen Antrag gestellt, weil die Staatsregie-\nrung zum wiederholten Mal Antr\u00e4ge der PDS-Fraktion\n\nnicht fristgem\u00e4\u00df bearbeitet und beantwortet hat. Nach der\nGesch\u00e4ftsordnung steht uns diese M\u00f6glichkeit zu.\nDie Staatsregierung hat inzwischen reagiert und die Ant-\nwort nachgereicht. Angesichts der vollen Tagesordnung\nund der Beantwortung sind wir bereit, diesen Tagesord-\nnungspunkt zur\u00fcckzuziehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank. Wir nehmen das zur\nKenntnis.\nEbenfalls bitte ich zur Kenntnis zu nehmen, dass in der\nIhnen vorliegenden Tagesordnung der Tagesordnungs-\npunkt 16, Kleine Anfrage der Abgeordneten Frau Schnei-\nder und Frau Zschoche, zu streichen ist. Frau Zschoche hat\nmir gerade mitgeteilt, dass das Problem einvernehmlich\nund \u2013 das hat sie ausdr\u00fccklich betont \u2013 in guter Koopera-\ntion gekl\u00e4rt worden ist.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zu\nunserer heutigen Tagesordnung? \u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ist vorgesehen, den Tagesordnungspunkt 13,\nBeschlussempfehlungen und Berichte des Haushalts- und\nFinanzausschusses, ohne Aussprache durchzuf\u00fchren. Wir\nhaben uns in der Fraktion noch einmal verst\u00e4ndigt und\nwollen die M\u00f6glichkeit nutzen dazu zu sprechen, ins-\nbesondere zum ersten Punkt. Wir wollen dies bereits zum\njetzigen Zeitpunkt andeuten, damit auch die anderen Frak-\ntionen informiert sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte das zur Kenntnis zu nehmen.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zu\nunserer heutigen Tagesordnung? \u2013 Das ist offensichtlich\nnicht der Fall. Damit gilt die vorliegende Tagesordnung\nmit den entsprechenden Streichungen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl von Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern\ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen\n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofsgesetzes)\nDrucksache 2/12031, Wahlvorschlag der Staatsregierung\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\nhofsgesetzes w\u00e4hlt der Landtag die Mitglieder und die\nstellvertretenden Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes\nohne Aussprache in geheimer Wahl mit der Mehrheit von\nzwei Dritteln seiner Mitglieder.\nIch berufe dazu aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine\nWahlkommission. Wie immer darf ich Herrn Hatzsch als\nLeiter bitten. F\u00fcr die Fraktion der CDU bitte ich \u2013 auch in\nbew\u00e4hrter Manier \u2013 Frau Einsle, Herrn Colditz und Herrn\nKannegie\u00dfer diese Aufgabe wahrzunehmen. Ebenso bitte\nich Frau Roth von der Fraktion der PDS als Mitglied der\nWahlkommission zu fungieren.\nMeine Damen und Herren! Damit es nach der Wahlhand-\nlung zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt, schlage ich Ihnen\nvor, den Tagesordnungspunkt 1 zu unterbrechen und\ndann in der Tagesordnung fortzufahren.\nIch darf auch noch einen Hinweis geben: Die heutige\nPause erfolgt im Anschluss an Tagesordnungspunkt 2.\nWenn Sie den Verfassungsrichtern das Votum gegeben\n\nhaben sollten, w\u00fcrde allerdings zuvor noch ihre Vereidi-\ngung vorgenommen werden. Danach schlie\u00dft sich die\nPause an.\nIch \u00fcbergebe jetzt dem Leiter der Wahlkommission, Herrn\nHatzsch, das Wort. Bitte, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem ent-\nsprechend der angegebenen Drucksache die Kandidaten\nf\u00fcr die Funktion als Mitglieder bzw. stellvertretende Mit-\nglieder des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sach-\nsen aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten\ndurch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld mit Ja,\nNein oder Stimmenthaltung entscheiden. Wer mindestens\nvon zwei Dritteln der Mitglieder des Landtages \u2013 das sind\n80 Abgeordnete \u2013 die Jastimme erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7711\n\n\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Befindet sich\nein Abgeordneter im Raum, den ich vergessen habe auf-\nzurufen? \u2013 Wenn dies nicht der Fall ist, ist der Aufruf\nbeendet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Wie angek\u00fcndigt werden wir diesen\nTagesordnungspunkt unterbrechen und mit dem Tages-\nordnungspunkt 2 fortfahren, der Regierungserkl\u00e4rung des\nMinisterpr\u00e4sidenten des Freistaates Sachsen.\n\nIch darf noch einmal darauf hinweisen, dass wir erst\nnach Ende dieses Tagesordnungspunktes und nach der\nBekanntgabe des Ergebnisses der Wahl unserer Richter\nzum Landesverfassungsgerichtshof sowie deren Vereidi-\ngung in eine Pause eintreten. Ich denke, dass das gegen\n14.30 Uhr/15.00 Uhr sein wird.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\nHerr Prof. Dr. Biedenkopf, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am kommen-\nden Donnerstag wird es neun Jahre her sein, dass sich der\nTag j\u00e4hrt, an dem die W\u00e4hrungs-, Wirtschafts- und Sozial-\nunion zwischen der alten Bundesrepublik und der dama-\nligen DDR in Kraft getreten ist.\nIch erinnere mich noch sehr lebhaft an diesen Tag, denn\nich kam am Morgen von Wien nach Leipzig. Wir wur-\nden von den Zollpolizisten empfangen, die Kontrollstatio-\nnen waren geschlossen und der diensthabende Polizist\nerkl\u00e4rte, die alte Zeit sei zu Ende, eine neue w\u00fcrde jetzt\nbeginnen.\nNeun Jahre sp\u00e4ter stehen wir am Ende der 2. Legislatur-\nperiode des Landtages des Freistaates Sachsen. Meine Aus-\nf\u00fchrungen aus diesem Anlass sind dem Abschluss der\nArbeit in den zur\u00fcckliegenden Jahren und dem Versuch\neines Ausblickes auf die kommenden gewidmet.\nWo steht Sachsen? Was sind die Aufgaben in den kom-\nmenden Jahren? Was muss geschehen, um unseren Frei-\nstaat fit zu machen f\u00fcr das 21. Jahrhundert? Und damit ist\nnat\u00fcrlich auch die Frage verbunden: Worum geht es bei\nden kommenden Landtagswahlen, bei denen der Souver\u00e4n\n\u00fcber die Zusammensetzung des n\u00e4chsten Landtages ent-\nscheidet?\nDie W\u00e4hler wollen am 19. September nicht \u00fcber das ent-\nscheiden, was zur\u00fcckliegt und bereits entschieden ist. Sie\nwollen \u00fcber Ziele und Aufgaben unseres Landes f\u00fcr die\nkommenden Jahre und dar\u00fcber entscheiden, wem sie f\u00fcr\nden gemeinsamen Weg den politischen F\u00fchrungsauftrag\nerteilen. Sie wollen nicht Parolen oder Illusionen, sie\nerwarten von uns Wahrheit, Klarheit und eine zutreffende\nEinsch\u00e4tzung der Wirklichkeit, in der wir leben, sowie\nPerspektiven f\u00fcr die Zukunft, vielleicht auch Visionen.\nWahrheit und Klarheit sind die Grundlagen f\u00fcr gegenseiti-\nges Vertrauen und die Zustimmung zu politischem Han-\ndeln. Um dieses Vertrauen haben wir uns in den zur\u00fcck-\nliegenden Jahren bem\u00fcht. Darum werden wir uns auch in\nden kommenden Jahren bem\u00fchen.\nVieles ist in den letzten Jahren gelungen. Auch in der\n2. Legislaturperiode waren es vor allem die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger des Freistaates selbst, die das Land weiter-\ngebracht, den Aufbau fortgef\u00fchrt, neue Arbeitspl\u00e4tze\ngeschaffen, Besch\u00e4digtes renoviert und Neues aufgebaut\nhaben. Dank ihrer Leistungen, ihres Einsatzes und ihrer\nEntschlossenheit ist unser Land sch\u00f6ner und lebenswerter\ngeworden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAber nicht alle Erwartungen wurden erf\u00fcllt. Die Arbeits-\nlosigkeit ist nach wie vor hoch, obwohl die Besch\u00e4ftigung\nzugenommen hat. Noch immer warten viele Stra\u00dfen \u2013\nBundes-, Landes- und Kommunalstra\u00dfen \u2013 auf Sanierung\nund Ausbau. F\u00fcr viele Schulen und Sportst\u00e4tten gilt das\nGleiche. Die Spuren der vergangenen Misswirtschaft \u2013\n,,Ruinen schaffen ohne Waffen\u201c hat man das wohl\ngenannt \u2013 sind noch lange nicht beseitigt.\nDie Industrie, das produzierende Gewerbe w\u00e4chst. Aber in\nder Bauwirtschaft gef\u00e4hrdet der R\u00fcckgang der Nachfrage\nzahlreiche Unternehmen und damit auch Arbeitspl\u00e4tze.\nBei vielen mischt sich deshalb die Sorge um die Zukunft in\ndas Vertrauen auf die eigene Kraft.\nDie kriegerischen Ereignisse im Kosovo und das Elend\nHunderttausender von Fl\u00fcchtlingen haben diese Sorge\nverst\u00e4rkt, die Sorge um den Frieden in Europa und eine\nsichere Zukunft. Deshalb sind wir dankbar f\u00fcr den erreich-\nten Frieden auf dem Balkan. Wir danken all denen, die\ndaran mitgewirkt haben, vor allem auch unseren Soldaten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nAuf sie kommt nach den Kampfeins\u00e4tzen nun die ebenso\nschwierige Aufgabe der Friedenssicherung zu; eine Auf-\ngabe, die viel Geduld, Ausdauer und Augenma\u00df erfordern\nwird. Sie werden nicht nur den Frieden sichern, sie wer-\nden auch den Wiederaufbau eines zerst\u00f6rten Landes\nbegleiten m\u00fcssen.\nDie Staatsregierung begr\u00fc\u00dft die Bereitschaft der Europ\u00e4i-\nschen Union und der Vereinigten Staaten, diesen Aufbau\ntatkr\u00e4ftig zu unterst\u00fctzen. Im Kleinen werden wir alle \u2013\ndavon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 unseren Beitrag leisten m\u00fcssen.\nVielleicht kann dabei auch das Bosnienprojekt, das mit\nHilfe der Bundeswehr und des Landesarbeitsamtes reali-\nsiert wurde, als Beispiel dienen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas der Landtag, die Staatsregierung und ihre Verwaltun-\ngen, die Landkreise, St\u00e4dte und Gemeinden in den vergan-\ngenen Jahren zur gemeinsamen Arbeit beigetragen und an\nEntwicklungen gef\u00f6rdert haben, war in den letzten Mona-\nten Gegenstand mehrerer Regierungserkl\u00e4rungen zu Fach-\nfragen und zahlreicher Antworten auf Gro\u00dfe Anfragen. Sie\nhaben zur Unterrichtung des Landtages und der Bev\u00f6lke-\nrung beigetragen.\nMein Bericht muss deshalb nicht wiederholen, was Gegen-\nstand unserer Debatten und Informationen war. Er kann\nsich insoweit auf wesentliche Punkte beschr\u00e4nken. Im Vor-\ndergrund des Berichtes stehen die kommenden Aufgaben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7712\n\n\n\nund Herausforderungen, die sich aus dem Bestehenden\nund bisher Geleisteten ableiten, und die Bedingungen,\nunter denen wir sie mit guter Aussicht auf Erfolg angehen\nk\u00f6nnen.\nSachsen ist in den zur\u00fcckliegenden Jahren lebenswerter\ngeworden. Die gro\u00dfe Mehrheit im Land und weit dar\u00fcber\nhinaus ist mit uns der \u00dcberzeugung: Wir sind dem Ziel,\n,,bl\u00fchende Landschaften zu schaffen\u201c, ein gutes St\u00fcck\nn\u00e4her gekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie gro\u00dfe Mehrheit ist stolz auf ihr Land, unseren Freistaat\nSachsen, wie wir es schon 1990 genannt haben: ,,ein starkes\nSt\u00fcck Deutschland in Europa\u201c.\nUnsere St\u00e4dte und D\u00f6rfer sind sch\u00f6ner geworden. Die\nschweren Umweltsch\u00e4den aus der Vergangenheit sind\nweitgehend \u00fcberwunden. Die Umwelt ist sauberer, die\nFl\u00fcsse sind klarer geworden. H\u00e4user und Stra\u00dfen wurden\nerneuert oder neu gebaut. Viele neue Siedlungen sind ent-\nstanden. Unsere Landwirtschaft und die Ern\u00e4hrungswirt-\nschaft sind wieder leistungsf\u00e4hig. Unsere Landschaft ist\ngepflegt und zieht immer mehr Touristen an. Die gro\u00dfe\nMehrheit der Bev\u00f6lkerung ist mit ihren Wohnverh\u00e4ltnis-\nsen zufrieden. Sie genie\u00dft ihre Freizeit in Freiheit und sie\nnutzt ihre Reisefreiheit.\nDas Vereinsleben in Sachsen bl\u00fcht. Tausende von B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrgern beteiligen sich in St\u00e4dten und\nGemeinden am kulturellen Leben. Die Kulturr\u00e4ume haben\nsich bew\u00e4hrt. In ganz Deutschland werden wir um die kul-\nturellen Angebote beneidet, die sie in allen Teilen des Lan-\ndes sichern, nicht nur in den gro\u00dfen St\u00e4dten. \u00dcberall im\nLand sind kleine und mittlere Unternehmen neu entstan-\nden. Viele andere haben ihre Leistungsf\u00e4higkeit wieder-\ngewonnen und bew\u00e4hren sich im Wettbewerb. Gro\u00dfe\nUnternehmen haben in unserem Land investiert, Unter-\nnehmen nicht nur aus Deutschland, sondern aus der gan-\nzen Welt.\nImmer mehr Menschen besuchen unser Land. Unsere\ngro\u00dfen St\u00e4dte sind ebenso wie unsere Erholungsgebiete zu\nTouristenattraktionen geworden. Dresden und Leipzig\nnehmen in der Rangfolge der St\u00e4dte \u2013 gemessen an den\nBesucherzahlen \u2013 Spitzenpositionen ein.\nUnsere Polizei sorgt mit zunehmendem Erfolg f\u00fcr die\ninnere Sicherheit im Land und damit f\u00fcr den inneren Frie-\nden. In den Jahren 1996 und 1997 ist die Zahl der Straf-\ntaten um nahezu 10 % zur\u00fcckgedr\u00e4ngt worden. Sie\nerreichte 1998 den niedrigsten Stand seit 1993.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieser R\u00fcckgang setzt sich in diesem Jahr fort. Die Aufkl\u00e4-\nrungsquote ist von 38,5 % 1995 auf fast 52 % 1998 gestie-\ngen und sie steigt auch in diesem Jahr weiter.\nZur inneren Sicherheit geh\u00f6rt eine wirkungsvolle Strafver-\nfolgung. Unsere Strafverfolgung hat Fu\u00df gefasst. Straftaten\nwerden in Sachsen zeitnah verfolgt. Unsere Gef\u00e4ngnisse\nsind sicher.\nDie Rechtsprechung der s\u00e4chsischen Gerichte braucht in\nQualit\u00e4t und Quantit\u00e4t keinen Vergleich mit Westdeutsch-\nland zu scheuen.\nDie Modernisierung der Justiz in Sachsen nimmt in\nDeutschland einen Spitzenplatz ein. \u00dcber die H\u00e4lfte der\nGrundb\u00fccher wird bereits elektronisch gef\u00fchrt. Die\nUmstellung wird im Jahr 2002 abgeschlossen sein. Die\nJustiz in Sachsen hat sich zum eigenst\u00e4ndigen, vor allem\nstabilen Pfeiler des s\u00e4chsischen Staates entwickelt.\n\nUnsere Schulen erf\u00fcllen ihre Aufgaben, auch wenn im\nSchulhausbau noch manches Defizit zu \u00fcberwinden ist.\nAber auch viele neue Schulgeb\u00e4ude sind entstanden, dar-\nunter architektonische Spitzenleistungen.\nDie Kinderg\u00e4rten bieten allen Kindern im Vorschulalter\neinen Kindergartenplatz. Eine Diskussion \u00fcber den\nAnspruch auf einen solchen Platz gibt es in Sachsen nicht \u2013\nim Unterschied zu vielen anderen L\u00e4ndern in Deutsch-\nland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier haben alle einen Kindergartenplatz, wenn ich mir\nauch \u2013 erlauben Sie die private Anmerkung \u2013 w\u00fcnsche,\ndass es noch mehr Kinder w\u00e4ren, die Kinderg\u00e4rten\nbesuchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Umstellung der Grundschulen auf die Folgen des\nGeburtenr\u00fcckganges ist abgeschlossen. Dank der Solidari-\nt\u00e4t der Lehrerinnen und Lehrer f\u00fchrt der Geburtenr\u00fcck-\ngang in unseren Grundschulen nicht zu Massenentlassun-\ngen. Die Mittelschule hat sich bew\u00e4hrt und wird von nie-\nmandem mehr infrage gestellt.\nDas zw\u00f6lfj\u00e4hrige Abitur hat sich durchgesetzt. Seine Qua-\nlit\u00e4t braucht keinen Vergleich zu scheuen. Inzwischen\nmehren sich in westlichen Bundesl\u00e4ndern die Bestrebun-\ngen, es dem Freistaat Sachsen gleichzutun, wenngleich die-\njenigen, die es versucht haben, wie zum Beispiel der Kolle-\nge Zehetmair in Bayern, sich zun\u00e4chst eine blutige Nase\nbei den Philologenverb\u00e4nden geholt haben.\nBei allen Schwierigkeiten, die es noch zu \u00fcberwinden gibt,\nund den Aufgaben, die noch bew\u00e4ltigt werden m\u00fcssen:\nNicht nur Leipzig \u2013 ganz Sachsen kommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnser Freistaat ist angesehen in Deutschland und dar\u00fcber\nhinaus. Sein Wort hat Gewicht. Seine Ideen und Initiativen\nfinden Beachtung. Andere Bundesl\u00e4nder arbeiten mit uns\nzusammen bei der L\u00f6sung gemeinsamer Probleme, unab-\nh\u00e4ngig von parteipolitischen Orientierungen. Viele reden\ndavon: erst das Land und dann die Partei. In Sachsen prak-\ntizieren wir diesen Grundsatz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Mittelpunkt unserer Arbeit steht Arbeiten und Wirt-\nschaften in Sachsen. Die Besch\u00e4ftigung in unserem Land\nhat Bundesdurchschnitt erreicht. Viele haben dazu bei-\ngetragen. Es gibt nur drei Fl\u00e4chenl\u00e4nder in Deutschland,\ndie eine gr\u00f6\u00dfere Erwerbst\u00e4tigenquote pro tausend Ein-\nwohner haben als der Freistaat. Das sind Bayern, Baden-\nW\u00fcrttemberg und Hessen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNordrhein-Westfalen und alle anderen, auch alle anderen\nostdeutschen L\u00e4nder rangieren hinter uns. Aber die\nArbeitslosigkeit ist noch immer zu hoch und gro\u00dfe, wei-\ntere Anstrengungen sind erforderlich zur \u00dcberwindung\nder Arbeitslosigkeit, vor allem auch der Jugendarbeits-\nlosigkeit und der Langzeitarbeitslosigkeit. Dabei reicht es\nnicht aus, nur die bisherigen, die bekannten Wege zu\ngehen. Viele der Diskussionen der letzten Monate lagen\ninsofern neben der Sache. Wenn sich die Wirklichkeit\n\u00e4ndert, m\u00fcssen wir auch die Strukturen \u00e4ndern, mit denen\nwir sie gestalten. Neue Wege zur \u00dcberwindung der\nArbeitslosigkeit m\u00fcssen deshalb gesucht und gefunden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7713\n\n\n\nwerden. Sachsen will hier auch in Zukunft Initiator und\nMotor der Entwicklung sein.\nDie s\u00e4chsisch-bayerische Zukunftskommission hat berich-\ntet, dass wir es heute und in Zukunft mit ganz verschie-\ndenen Formen der Arbeitslosigkeit zu tun haben und zu\ntun haben werden. Nur wenn wir diese Unterschiede zur\nKenntnis nehmen, k\u00f6nnen wir die Arbeitslosigkeit mit\nAussicht auf Erfolg bek\u00e4mpfen. Deshalb ist das Gerede\nzum Beispiel von der Massenarbeitslosigkeit in Deutsch-\nland schlichter Unfug. Die Zahlen als Blockzahlen zu ver-\nwenden bedeutet, Sachverhalte miteinander zusammen-\nzuf\u00fcgen, die von der politischen Bew\u00e4ltigung her gesehen\nwenig gemeinsam haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Anteil der Arbeitslosen, die bis zu drei Monaten\narbeitslos sind, betrug in Sachsen im M\u00e4rz dieses Jahres \u2013\ndie letzten Zahlen, die damit f\u00fcr diese Daten zur Ver-\nf\u00fcgung stehen \u2013 31 %. Der Anteil derer, die bereits nach\neinem Monat wieder Arbeit gefunden hatten, betrug 10 %.\nAlso haben 31 % Arbeit gefunden innerhalb von drei\nMonaten, nachdem sie ihren Arbeitsplatz verloren hatten.\nDies ist vor allem Ausdruck der Flexibilit\u00e4t des Arbeits-\nmarktes und der Anpassungsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft\nan ver\u00e4nderte Bedingungen. Alte Unternehmen scheiden\naus, neue Unternehmen entstehen. Alte Arbeitspl\u00e4tze wer-\nden nicht l\u00e4nger gebraucht, neue werden geschaffen. Die\nFolge ist eine erh\u00f6hte Mobilit\u00e4t auf dem Arbeitsmarkt und\neine h\u00f6here Flexibilit\u00e4t. Dies kommt auch in kurzfristiger\nArbeitslosigkeit zum Ausdruck. Aber diese kurzfristige\nArbeitslosigkeit ist nicht ein soziales Problem, denn die\nArbeitslosen haben einen Ersatz f\u00fcr ihr Einkommen durch\ndie Arbeitslosenversicherung, sondern die Folge einer fle-\nxiblen Wirtschaft. Wir k\u00f6nnen diese flexible Wirtschaft\nnicht beseitigen, so wie wir auch die Flexibilit\u00e4t und\nAnpassung des wirtschaftlichen Handelns nicht aufheben\nk\u00f6nnen.\nInzwischen, meine Damen und Herren, wird im \u00dcbrigen\ndie Flexibilit\u00e4t von allen gefordert, die sich ernsthaft mit\nFragen der marktwirtschaftlichen Ordnung befassen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nj\u00fcngst auch in dem beachtenswerten Memorandum \u2013 ich\nwerde sp\u00e4ter noch einmal darauf zur\u00fcckkommen \u2013 von\nBundeskanzler Schr\u00f6der und Premier Blair, die in ihrem\ngemeinsamen Modernisierungskonzept nachhaltig auf die\nNotwendigkeit von Strukturver\u00e4nderungen und einer\ngr\u00f6\u00dferen Flexibilit\u00e4t und Anpassungsf\u00e4higkeit im Arbeits-\nmarkt hinweisen und den zutreffenden Satz formulieren,\ndass man nicht l\u00e4nger davon ausgehen k\u00f6nne, sein ganzes\nLeben lang den gleichen Arbeitsplatz zu haben. In Sachsen\nwird diese Flexibilit\u00e4t praktiziert und nur so hat dieses\nLand eine Chance, im 21. Jahrhundert wettbewerbsf\u00e4hig\nzu werden und zu bleiben zum Wohle der Menschen, die\nhier leben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n36 % unserer Arbeitslosen in Sachsen waren im M\u00e4rz\nzwischen drei Monaten und weniger als einem Jahr\narbeitslos. F\u00fcr sie neue Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen ist eine\nzentrale Aufgabe der Wirtschaft selbst, der Gesellschaft\nund der Wirtschaftspolitik. Bei der Bew\u00e4ltigung dieser\nAufgabe hat sich, soweit das Land, der Freistaat Sachsen,\ndazu beitragen kann, die Zusammenfassung von Wirt-\nschaft und Arbeit in einem Staatsministerium bew\u00e4hrt.\n\nAber entscheidend ist nicht nur das, was wir im Freistaat\nauf dieses Ziel hin unternehmen. Entscheidend ist das\nZusammenspiel der Rahmenbedingungen von Land, Bund\nund Europa, und entscheidend und wahrscheinlich \u00fcber-\nhaupt entscheidend ist die Bereitschaft von Menschen,\nselbst etwas zu unternehmen, aktiv zu werden, Risiko-\nbereitschaft zu entfalten und auf diese Weise auch f\u00fcr\nandere Menschen Arbeit zu schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n,,Die Ansicht\u201c, hei\u00dft es im Memorandum von Schr\u00f6der\nund Blair, ,,dass der Staat sch\u00e4dliches Marktversagen kor-\nrigieren m\u00fcsse, f\u00fchrte allzu oft zur \u00fcberproportionalen\nAusweitung von Verwaltung und B\u00fcrokratie. Wir haben\nWerte, die den B\u00fcrgern wichtig sind, wie pers\u00f6nliche\nLeistung, Erfolg, Unternehmergeist, Eigenverantwortung\nund Gemeinsinn, zu h\u00e4ufig zur\u00fcckgestellt hinter univer-\nsellem Sicherungsstreben.\u201c \u2013 Ich kann dem nur unein-\ngeschr\u00e4nkt zustimmen.\nWas k\u00f6nnen wir leisten? Was m\u00fcssen wir hier in Sachsen\ntun? Wir m\u00fcssen Investoren gewinnen, wir m\u00fcssen\nHemmnisse \u00fcberwinden, zur Selbst\u00e4ndigkeit ermutigen\nund zu unternehmerischem Handeln anregen.\nWir m\u00fcssen Hemmnisse \u00fcberwinden. Immer wieder ent-\nwickeln sich neue Hemmnisse durch Gesetzgebung, durch\nVerwaltungshandeln auf Landes-, auf Bundes- und zuneh-\nmend auch auf europ\u00e4ischer Ebene. Es muss eine Dauer-\naufgabe des Landes, des Landtages und der Staatsregie-\nrung gemeinsam sein, der immer vorhandenen Tendenz\nzur Ausdehnung der Regelungsanspr\u00fcche des Staates ent-\ngegenzutreten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd dies, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist zu\neinem wesentlichen Teil eine Aufgabe der Selbstbindung.\nJeder redet von Abbau der Regulierungen und von Abbau\nder B\u00fcrokratie, aber immer, wenn es um ein konkretes\nProblem geht, erwacht der unwiderstehliche Wunsch,\ndieses Problem jedenfalls noch zu regeln. Die Summe\ndieser Regelungen wird von der Bev\u00f6lkerung wahrgenom-\nmen als un\u00fcbersichtliches Dickicht, durch das sie keinen\nWeg findet, und dieses Dickicht behindert genau das, was\nwir brauchen, n\u00e4mlich Selbst\u00e4ndigkeit, Unternehmergeist\nund freie Entfaltung im wirtschaftlichen Bereich.\nUnbefriedigend ist weiterhin die Eigenkapitalbildung. Wir\nsind bei vielen Bem\u00fchungen, insbesondere die Bereitstel-\nlung von Risikokapital zu verst\u00e4rken, nur begrenzt erfolg-\nreich gewesen. Das Bankensystem in Deutschland betrach-\ntet dies nach wie vor als Neuland und bewegt sich entspre-\nchend z\u00f6gerlich. Wir haben versucht durch eigene Einrich-\ntungen Alternativen zu schaffen. Wir sind nach wie vor\nbem\u00fcht, zur Modernisierung der Finanzm\u00e4rkte und der\nFinanzinstitutionen beizutragen. Das \u2013 wir haben es hier\nausf\u00fchrlich er\u00f6rtert \u2013 war auch der Grund f\u00fcr unsere\nReformma\u00dfnahmen im Bereich der Sparkassenlandschaft.\nIch habe gestern mit Befriedigung zur Kenntnis genom-\nmen, dass die Regierung von Sachsen-Anhalt inzwischen\nauch den OSGV-Vertrag durch eine \u00c4nderungsk\u00fcndigung\ngek\u00fcndigt hat mit dem Ziel, die Organisation der Sparkas-\nsenlandschaft in Ostdeutschland zu verbessern, preiswer-\nter und flexibler zu machen und den Eigent\u00fcmern gegen-\n\u00fcber den Vorst\u00e4nden ein gr\u00f6\u00dferes Gewicht zu sichern. Ich\nkann die Begr\u00fcndung f\u00fcr diese K\u00fcndigung nur unein-\ngeschr\u00e4nkt begr\u00fc\u00dfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7714\n\n\n\nWir m\u00fcssen Hemmnisse aufgrund \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Regelun-\ngen \u00fcberwinden. Dazu gibt es einen allgemeinen Konsens.\nNur, meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 ich sagte\nes schon \u2013, die L\u00fccke zwischen Theorie und Praxis ist\ngewaltig.\nSolche Hemmnisse f\u00fcr unsere wirtschaftliche Entwicklung\nentstehen vor allem auch durch die Unsicherheit \u00fcber die\nweitere politische Entwicklung. Voraussetzung f\u00fcr die\n\u00dcberwindung dieser Unsicherheit sind verl\u00e4ssliche poli-\ntische Entscheidungen, insbesondere auf der Ebene des\nBundes und in Europa. Daran fehlt es seit der letzten Bun-\ndestagswahl weitgehend.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nIch habe heute Morgen gelesen, dass der Bundeskanzler\ngestern verk\u00fcndet hat, jetzt sei die Zeit der Durch-\nwurschtelei zu Ende.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch kann nur hoffen, dass das stimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBesch\u00e4ftigung wird jedenfalls nicht \u2013 und schon gar nicht\nin den Bereichen, auf die es uns besonders ankommt \u2013\ndurch B\u00fcndnisse f\u00fcr Arbeit oder durch europ\u00e4ische\nBesch\u00e4ftigungspakte geschaffen, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, sondern durch klare, ordnungspoli-\ntisch ausgerichtete und damit vorhersehbare, verl\u00e4ssliche\nund auf dauerhaften Entscheidungen beruhende Politik\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Gerade hier muss der Wider-\nspruch zwischen Wort und Tat \u00fcberwunden werden.\nDie gesetzliche Regelung zur Scheinselbst\u00e4ndigkeit oder\ndie Regelungen zu den geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnissen haben zu gro\u00dfen Verunsicherungen gef\u00fchrt. Sie\nerschweren die Entscheidung zur Selbst\u00e4ndigkeit f\u00fcr alle,\ndie mit  e i n e m  Auftraggeber beginnen, und konter-\nkarieren damit unsere Anstrengungen, zu mehr Selbst\u00e4n-\ndigkeit zu ermutigen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nUnd um das etwas konkreter zu machen: Jeder, der sich\nzur Selbst\u00e4ndigkeit entschlie\u00dft, schafft sich selbst einen\nArbeitsplatz,\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nund jeder, der das erfolgreich tut, schafft Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr\nandere. Deshalb ist es unsinnig, neue Wege zur Selbst\u00e4n-\ndigkeit zu verbauen mit dem Ziel, die Betroffenen in alte\nStrukturen zur\u00fcckzuzwingen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn dem von mir schon verschiedentlich zitierten Doku-\nment hei\u00dft es dazu: ,,Menschen unterschiedlichster Her-\nkunft sollen sich selbst\u00e4ndig machen. Ihnen muss man den\nSpielraum lassen, wirtschaftliche Initiative zu entwickeln\nund neue Gesch\u00e4ftsideen zu kreieren. Sie m\u00fcssen zu\nRisikobereitschaft ermutigt werden.\u201c \u2013 Wie kann ich\njemanden zu Risikobereitschaft ermutigen, dem ich zwar\nerlaube, seine Familienmitglieder zu besch\u00e4ftigen, aber ins\nGesetz schreibe, dass die Besch\u00e4ftigung von Familien-\nmitgliedern im Sinne der Scheinselbst\u00e4ndigkeit nicht als\nBesch\u00e4ftigung gilt?! Das ist eine absurde Form des Ver-\nsuches, alte Strukturen gegen neue Wirklichkeiten zu\nerhalten.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auf diesem\nWeg werden in Zukunft nicht mehr, sondern weniger\nArbeitspl\u00e4tze bestehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Misstrauen der Regierenden, das in solchen Regelun-\ngen zum Ausdruck kommt, k\u00f6nnte nicht eindrucksvoller\ndemonstriert werden. Und dann wundert man sich, wenn\ndie B\u00fcrger sich durch dieses Misstrauen gerechtfertigt\nsehen, die Gesetze zu unterlaufen, die auf eben diesem\nMisstrauen beruhen.\nDie Verunsicherungen m\u00fcssen \u00fcberwunden werden. Dem\ndient, meine sehr verehrten Damen und Herren, das\ngemeinsame Projekt des Freistaates Sachsen mit den L\u00e4n-\ndern Nordrhein-Westfalen und Niedersachsen. Es soll die\nAuswirkungen der jetzigen Regelung zur geringf\u00fcgigen\nBesch\u00e4ftigung kl\u00e4ren. Zu diesem Zweck haben die drei\nLandesregierungen beschlossen, ein sozialwissenschaft-\nliches Forschungsinstitut und Kienbaum gemeinsam zu\nbeauftragen, die Grundlagen und die Wirkungen dieser\nbeiden Gesetze zu untersuchen. Ich glaube, ich irre mich\nnicht, wenn ich annehme, dass meine Kollegen in D\u00fcssel-\ndorf und Hannover diese Untersuchungen nicht aus aka-\ndemischen Gr\u00fcnden betreiben, sondern weil sie der Mei-\nnung sind, dass die Gesetze m\u00f6glichst schnell ge\u00e4ndert\nwerden m\u00fcssen, und daf\u00fcr empirische Grundlagen erar-\nbeiten wollen.\nSoweit es in der Zust\u00e4ndigkeit des Freistaates liegt, wer-\nden wir alle Anstrengungen unternehmen, die Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr unternehmerisches Handeln und die\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen weiter zu verbessern. Dazu\ngeh\u00f6rt nicht nur die Flexibilit\u00e4t der Arbeit und der Unter-\nnehmen, sondern auch eine Gestaltung von Rahmenbedin-\ngungen, die selbst mehr Flexibilit\u00e4t aufweisen.\nEin Beispiel daf\u00fcr, das meine Diskussionsteilnahme seit\n1956 begleitet, ist die gesetzliche Regelung der Laden-\nschluss- und -\u00f6ffnungszeiten. Hier hat die Staatsregierung\neine Ma\u00dfnahme ergriffen, die nicht darauf hinauslaufen\nsoll und auch nicht darauf hinauslaufen kann, das Laden-\nschlussgesetz abzuschaffen. Vielmehr geht es darum, die\nEntscheidung, wann die L\u00e4den offen sein sollen, auf die\nkommunale Ebene zu delegieren und daf\u00fcr einen\nbestimmten Rahmen vorzugeben.\nIch bin der Meinung, dass man nicht dauernd von Deregu-\nlierung und Dezentralisation reden, diese aber dann, wenn\nsie mal geschehen, bek\u00e4mpfen kann. Ich bin auch nicht der\nMeinung, dass die kommunale Ebene dauernd mehr\nZust\u00e4ndigkeit beanspruchen kann und dann, wenn sie\neine Zust\u00e4ndigkeit bekommt, die mit Verantwortung ver-\nbunden ist, diese mit der Begr\u00fcndung ablehnen sollte, die\nStaatsregierung k\u00f6nne solche Dinge besser entscheiden als\ndie kommunale Ebene. Ich erwarte, dass die kommunale\nEbene von diesem zus\u00e4tzlichen Gestaltungsspielraum, der\nauch arbeitsplatzrelevante Konsequenzen hat, Gebrauch\nmacht, und zwar je nach ihren Bed\u00fcrfnissen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDazu geh\u00f6rt eine Verwaltung, die sich als Partner all derer\nbegreift, die unternehmerisch t\u00e4tig sein und damit Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen wollen, gleichg\u00fcltig, ob sie aus dem eige-\nnen Land oder von au\u00dfen kommen.\nDazu geh\u00f6rt \u2013 wir haben es vielfach in diesem Haus in den\nletzten Jahren diskutiert \u2013 eine F\u00f6rderpolitik, die sich an\nregionalen Dringlichkeiten orientiert, Fehlentwicklungen\noder Doppelf\u00f6rderungen vermeidet und auf diese Weise\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7715\n\n\n\ndie Mittel, die uns zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 und sie sind\nknapp genug \u2013, m\u00f6glichst effizient einsetzt. Durch die\nMa\u00dfnahmen, die wir in den letzten Jahren zur B\u00fcndelung\nder F\u00f6rderprogramme und zur besseren Transparenz ihrer\nVerwendung ergriffen haben, wird dies jetzt weitgehend\ngew\u00e4hrleistet.\nWir erwarten aber auch von der Europ\u00e4ischen Kommis-\nsion eine Ver\u00e4nderung ihrer Mitwirkung bei unserer F\u00f6r-\nderpolitik. Die jetzige Praxis, auch kleinste F\u00f6rderbetr\u00e4ge\nvon Br\u00fcsseler Genehmigungen abh\u00e4ngig zu machen, ver-\neitelt praktisch eine rationale und die Besch\u00e4ftigungswir-\nkungen ber\u00fccksichtigende F\u00f6rderung vor Ort, selbst in\ndringenden F\u00e4llen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden deshalb erneut, auch wenn das auf dem Berli-\nner Gipfel bisher nicht gelungen ist, mit anderen Bundes-\nl\u00e4ndern zusammen Vorschl\u00e4ge machen, wie man zu einer\nvern\u00fcnftigen Dezentralisation der Entscheidungsprozesse\nkommen kann, ohne die Grunds\u00e4tze der europ\u00e4ischen\nVertr\u00e4ge, also insbesondere zum Beihilferegime, zu ver-\nletzen.\n33 % der Arbeitslosen im Freistaat Sachsen \u2013 im M\u00e4rz\nwaren es 131 000 \u2013 sind oder waren l\u00e4nger als ein Jahr\narbeitslos, davon fast die H\u00e4lfte l\u00e4nger als zwei Jahre. Die-\nsen Frauen und M\u00e4nnern helfen normale wirtschafts-\npolitische und arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen wenig.\nDer Europ\u00e4ische Besch\u00e4ftigungspakt, der jetzt in K\u00f6ln ver-\nabschiedet wurde, hat auf ihr Schicksal kaum Auswirkun-\ngen, obwohl er nach Auffassung derer, die ihn beschlossen\nhaben, vor allen Dingen derer, die ihn aufgeschrieben\nhaben, gerade den Langzeitarbeitslosen helfen soll. Die\nnationalen Besch\u00e4ftigungsprogramme erreichen diese\nMenschen ebenfalls kaum.\nDas B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit, wenn es noch einmal wirksam\nwird \u2013 ich hoffe das \u2013, kann jedenfalls wenig ausrichten.\nDer klassische Arbeitsmarkt \u2013 und das ist ein Faktum, das\nman beklagen kann, das man aber auch zur Kenntnis neh-\nmen muss \u2013 nimmt die Langzeitarbeitslosen immer weni-\nger auf. Zugleich w\u00e4chst ihr Anteil an der Arbeitslosigkeit.\nDeshalb m\u00fcssen wir neue Wege suchen. Der Freistaat\nSachsen beteiligt sich daran in Zusammenarbeit mit der\nBundesregierung, mit Nordrhein-Westfalen und Schles-\nwig-Holstein. Wir sind uns einig, dass die wesentliche\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die Langzeitarbeitslosen von unten, also\nvon der kommunalen Ebene, ausgehen muss und deshalb\nauf der kommunalen und regionalen Ebene angesiedelt\nsein soll: in der Stadt und in der Region, in der die Lang-\nzeitarbeitslosen leben.\nZur Suche nach neuen Wegen geh\u00f6rt auch das im Dezem-\nber letzten Jahres mit der Bundesregierung beschlossene\nProjekt ,,Konvergenz von Arbeitslosenhilfe und Sozial-\nhilfe\u201c. Der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit sowie\nArbeitsgruppen haben dazu bereits mehrere interne Vor-\nschl\u00e4ge ausgearbeitet, deren Er\u00f6rterung mit den Partner-\nl\u00e4ndern und vor allen Dingen mit dem Bundesarbeits-\nministerium jetzt ansteht. Auch das Bundesarbeitsministe-\nrium sucht Wege zu einer solchen Konvergenz. Diese Kon-\nvergenz ist wichtig, weil es notwendig ist Wege zu finden,\nwie Langzeitarbeitslosen bei der Reintegration in den\nArbeitsmarkt geholfen oder die Ausgrenzung, die diese\nMenschen h\u00e4ufig erfahren, durch Beteiligung vermieden\nund so Beteiligungsgerechtigkeit ge\u00fcbt werden kann.\nProbleme der Verschiedenheit von Arbeitslosenhilfe und\nSozialhilfe m\u00fcssen dabei gel\u00f6st werden. Der so genannte\n\nDreht\u00fcreffekt muss vermieden werden: dass jemand ein\nJahr lang auf \u00f6ffentliche Kosten im Arbeitsmarkt t\u00e4tig ist,\ndann wieder einen Anspruch auf Arbeitslosengeld hat,\nwieder bei der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit landet usw.\nGerade diese nicht beabsichtigten Wirkungen solcher\nInterventionen machen es schwierig, wenn nicht unm\u00f6g-\nlich ohne Gesetzes\u00e4nderung eine L\u00f6sung des Problems zu\nfinden. Deshalb m\u00fcssen die gesetzlichen Voraussetzungen\ngeschaffen werden.\nNicht nur auf Arbeitslosigkeit, sondern auch auf Besch\u00e4fti-\ngung im Land kommt es an. Die Frage, wie viel Menschen\nim Land besch\u00e4ftigt sind, ist ein wichtiges Kriterium f\u00fcr\ndie bisherige Leistungsf\u00e4higkeit der Politik. Der Umfang\nder Besch\u00e4ftigung ist der eigentliche Ma\u00dfstab f\u00fcr den\nErfolg oder Misserfolg von Arbeitsmarktpolitik. Ich sagte\nes schon: Die Besch\u00e4ftigung in Sachsen liegt auf West-\nniveau. Wir liegen nur ganz geringf\u00fcgig unter dem west-\nlichen Durchschnitt, wobei dieser Durchschnitt durch die\nTatsache gehoben wird, dass zwei der gro\u00dfen L\u00e4nder eine\n\u00fcberproportionale Erwerbst\u00e4tigkeit aufweisen \u2013 wenn\nman Hessen dazurechnet, drei.\nDass unsere Erwerbst\u00e4tigenquote so hoch ist, ist deshalb\nbeachtlich, weil wir dies bei geringerer \u00f6ffentlicher\nBesch\u00e4ftigung, einem kleineren zweiten Arbeitsmarkt und\ngeringerer Staatsverschuldung erreicht haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGleichwohl ist das kein Anlass zur Zufriedenheit. Die EU\nhat in ihrem Europ\u00e4ischen Besch\u00e4ftigungspakt als Ziel\nvorgegeben, 70 % der Erwerbsf\u00e4higen sollten besch\u00e4ftigt\nsein, das hei\u00dft eine Erwerbst\u00e4tigenquote von 70 %. Derzeit\nsind in Sachsen knapp 1,9 Millionen von rund 3 Millionen\nMenschen aus der Altersgruppe 15 bis 65 erwerbst\u00e4tig.\nKnapp 1,8 Millionen Erwerbst\u00e4tige sind es, wenn man den\nzweiten Arbeitsmarkt herausrechnet. Wollten wir eine\nErwerbst\u00e4tigenquote von 70 % haben, m\u00fcssten es knapp\n2,2 Millionen sein. Das hei\u00dft, wir brauchten 400 000 weite-\nre Arbeitspl\u00e4tze, um diese 70 % ohne den zweiten Arbeits-\nmarkt zu erreichen. Das ist eine au\u00dferordentlich schwie-\nrige Aufgabe. Trotzdem muss sie f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre\nangepackt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wenn wir sie anpacken \u2013 das ist mir f\u00fcr heute wich-\ntig \u2013, packen wir sie auf einem sehr soliden Fundament\nan. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass wir,\ngerade weil wir in der \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigung, in der\nStaatsverschuldung und im zweiten Arbeitsmarkt zur\u00fcck-\nhaltend waren, bereits jetzt auf einer sehr soliden wirt-\nschaftlichen Basis aufbauen, von der ich \u00fcberzeugt bin,\ndass sie sich in den n\u00e4chsten Jahren weiter expansiv ent-\nwickeln wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun wird in unserer Diskussion viel zwischen Deutsch-\nland und Amerika verglichen. Die Vereinigten Staaten\nwerden als das ,,Besch\u00e4ftigungswunderland\u201c dargestellt,\nan dem man sich orientieren sollte. Ich halte es f\u00fcr not-\nwendig, dass wir uns in der kommenden Legislatur-\nperiode sehr intensiv mit dieser Frage befassen. Ich geh\u00f6re\nkeineswegs zu denen, die ohne weiteres amerikanische\nVerh\u00e4ltnisse nach Deutschland \u00fcbertragen wollen. Die\nsoziokulturellen Bedingungen sind sehr verschieden.\nF\u00fcr die Zwecke, die wir hier diskutieren, ergibt sich das\nmit besonderer Deutlichkeit aus dem hohen Anteil an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7716\n\n\n\nEigenarbeit, der in Deutschland geleistet wird, der nie auf\ndem Arbeitsmarkt erscheint, aber nach allen Sch\u00e4tzungen,\ndie uns vorliegen, ein gr\u00f6\u00dferes Arbeitsvolumen aufweist\nals die erwerbsorientierte Arbeit insgesamt.\nIch will das nur an einem Beispiel deutlich machen. In\nDeutschland werden insbesondere in l\u00e4ndlichen Regionen\nH\u00e4user in Nachbarschaftshilfe gebaut. Es gibt Regionen in\nWestdeutschland \u2013 in Ostdeutschland f\u00e4ngt das erst an \u2013,\nin denen bis zu 80 % des Eigenheimbestandes in Eigen-\narbeit gebaut worden sind. Unsere Bausparkassen geben\nden Sparern die M\u00f6glichkeit, statt Eigenkapital einzuzah-\nlen sich zu Eigenarbeit zu verpflichten. Das hei\u00dft, unsere\nganze Struktur beruht auf einer anderen Vorstellung des\nVerh\u00e4ltnisses von gewerblicher T\u00e4tigkeit und Eigenarbeit.\nNun w\u00e4re es ein sehr gangbarer Weg, die Besch\u00e4ftigungs-\nchancen zu steigern, indem man Eigenarbeit gewisser-\nma\u00dfen in den Arbeitsmarkt \u00fcbertr\u00e4gt, das hei\u00dft Eigen-\narbeit kommerzialisiert. Da liegen die eigentlichen Poten-\nziale f\u00fcr mehr Erwerbsarbeit. Allerdings werden diese\nPotenziale nicht aktiviert werden k\u00f6nnen, solange die\nKosten der Arbeit so hoch sind, wie sie derzeit sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd darin liegt das entscheidende Problem.\nEin B\u00fcrger, der einen Nachbarn hat, der in seiner Garage\nsachverst\u00e4ndig Autos reparieren kann, wird sich lange\n\u00fcberlegen, ob er 70 DM pro Stunde Handwerkskosten in\nder Werkstatt bezahlt oder 20 bzw. 25 DM f\u00fcr seinen\nNachbarn, wenn er insbesondere davon ausgehen kann,\ndass der Nachbar sogar in der Werkstatt arbeitet.\nDiese Art von Verflechtung zwischen erstem Arbeits-\nmarkt, Eigenarbeit und Schatten\u00f6konomie in Deutschland\nist ein Ausdruck der Weigerung der Bev\u00f6lkerung, sich im\ngegenw\u00e4rtigen Normengestr\u00fcpp und bei den gegenw\u00e4rti-\ngen Kostenbelastungen f\u00fcr die menschliche Arbeit noch an\ndie Regeln zu halten. Deshalb ist gegen diese Entwicklung\nkein Kraut gewachsen. Wir wissen es alle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie jetzt geplanten Reformen werden daran nichts \u00e4ndern,\njedenfalls nicht die bisher bekannt gewordenen Reform-\nabsichten im Bereich der Rentenversicherung, der Gesund-\nheitsreform und \u00c4hnliches; denn, meine seine verehrten\nDamen und Herren, selbst wenn es gelingt, den Beitrag f\u00fcr\ndie Rentenversicherung bei 19 % oder 19,5 % zu halten,\nglaubt doch niemand, dass sich die Belastung der Arbeit\nwegen dieses einen Prozentes pl\u00f6tzlich als akzeptabel\nerweist.\nDas Problem ist, dass wir ohne R\u00fccksicht auf die Ver\u00e4nde-\nrung der Grundstrukturen des Arbeitsmarktes an dem\nalten Prinzip festhalten, dass die Arbeit im Wesentlichen\ndie Kosten f\u00fcr die soziale Absicherung tr\u00e4gt, obwohl diese\nsoziale Absicherung inzwischen 90 % der Bev\u00f6lkerung\numfasst, und ohne R\u00fccksicht auf die demografische Ent-\nwicklung in unserem Land. Das kann keine Zukunft\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb werden wir uns anstrengen m\u00fcssen \u2013 und wir\nwerden uns anstrengen \u2013 diese Situation zu ver\u00e4ndern.\nWir m\u00fcssen daran mitwirken, dass in Deutschland eine\nwirkliche Reform im Verh\u00e4ltnis zwischen Finanzierung\nder sozialen Sicherheit und Arbeitsmarkt erreicht wird.\nWir k\u00f6nnen selbst bei allen Anstrengungen, die wir unter-\nnehmen, kein Wachstum in Sachsen erzielen, das wesent-\n\nlich \u00fcber das Wachstum in Deutschland hinausgeht. Wir\nm\u00fcssten jetzt schon ein Wachstum haben, nur damit die\nL\u00fccke zwischen Ost und West nicht gr\u00f6\u00dfer wird, das etwa\n40 % h\u00f6her ist als im Westen; denn nur, wenn es 40 %\nh\u00f6her ist \u2013 auf unserer Basis rund zwei Drittel \u2013, dann\nwird die L\u00fccke konstant bleiben.\nUm die L\u00fccke zu schlie\u00dfen, m\u00fcssten also die Wachs-\ntumsdifferenzen zwischen West und Ost wesentlich h\u00f6her\nsein. Das ist erreichbar, aber nur bei grundlegender Ver-\n\u00e4nderung der Rahmenbedingungen, das hei\u00dft bei einer\nwirklichen Modernisierung, nicht nur in Sachsen, sondern\nin ganz Deutschland und Europa.\nWas den Arbeitsmarkt insgesamt anbetrifft, so stehen wir\nim Augenblick in einem schwierigen \u00dcbergang. Das pro-\nduzierende Gewerbe w\u00e4chst mit hohen Exportraten und\nzweistelligen Zuwachsraten, aber noch immer auf schma-\nler Basis. Die Bauwirtschaft schrumpft und sie trug noch\nvor wenigen Jahren knapp 20 % zum Bruttoinlandspro-\ndukt bei. Das Wachstum der neuen, auf Dauer angelegten\nproduzierenden Industrie und des produzierenden\nGewerbes ist von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung. Aber es kann im\ngegenw\u00e4rtigen Augenblick noch nicht den R\u00fcckgang in\nder Bauwirtschaft voll kompensieren.\nDeshalb sind derzeit unsere Wachstumsraten niedriger\nund ist unsere Arbeitslosigkeit unbefriedigend hoch.\nAndererseits hat die enorme Expansion der Bauwirtschaft\nin den ersten sechs Jahren dazu gef\u00fchrt, dass die Mieter\nheute einen beachtlichen Vorteil haben: Wir haben heute in\nSachsen eindeutig einen Mietermarkt.\nIch gehe davon aus, dass die Anpassung, die notwendig\nist, um f\u00fcr den R\u00fcckgang der Bauwirtschaft zu einem nor-\nmalen Ma\u00df eine angemessene Kompensation zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen, in absehbarer Zeit m\u00f6glich und auch\nerreichbar ist. Dann wird sich das Wachstum des produ-\nzierenden Gewerbes und neuer Investitionen, um die wir\nuns bem\u00fchen, wieder auf den Arbeitsmarkt auswirken,\nund zwar st\u00e4rker als bisher, vorausgesetzt allerdings, dass\ndie allgemeine wirtschaftliche Entwicklung in Deutsch-\nland diesen Prozess unterst\u00fctzt.\nDaf\u00fcr, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist ein\nGesamtkonzept notwendig, das die Zusammenh\u00e4nge\nnicht ignoriert, die zwischen den einzelnen Regelungs-\ngebieten bestehen, sondern zur Grundlage hat.\nIn den letzten Monaten wurden uns L\u00f6sungen f\u00fcr die\nProbleme vorgelegt, von denen man das nicht behaupten\nkann. Ich kann nur hoffen, dass jetzt nach einer Zeit der\nTurbulenzen hier ordnungspolitische Ordnung eintritt. Ich\nm\u00f6chte dies deutlich machen, wenn auch in wenigen\nS\u00e4tzen, an den vorgelegten Rentenreformvorschl\u00e4gen.\nDie Rentenreformvorschl\u00e4ge gehen davon aus, dass die\nBeitr\u00e4ge nicht \u00fcber 19 % steigen sollen. Sie sehen f\u00fcr zwei\nJahre eine Anpassung der Renten nur nach der Inflations-\nrate vor und wollen dann aber zu der alten Nettolohn-\nanpassung zur\u00fcckgehen. Die demografische Komponente\nwurde in den Wochen der ersten Begeisterung \u00fcber die\ngewonnene Wahl abgeschafft. Jetzt sucht man nach Alter-\nnativen.\nDie Alternative, die man gefunden hat, ist eine zweiein-\nhalbprozentige Zwangssparabgabe auf die Bruttol\u00f6hne,\nwas ja auf die Nettol\u00f6hne sehr viel mehr bedeutet. Ich\nhoffe, dass dieser Plan endg\u00fcltig gescheitert ist.\nEine Zwangssparabgabe f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger,\ndie Arbeitnehmer sind und in die Rentenversicherung ein-\nzahlen, ist unvereinbar mit den Vorstellungen, die wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7717\n\n\n\n\u00fcber die Verantwortungsf\u00e4higkeit des Einzelnen haben\nund an denen wir uns in unserer Politik orientieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGanz abgesehen davon ist sie nicht administrierbar. Neh-\nmen wir an, jemand hat sich ein Haus gebaut, bezahlt jetzt\nseine Hypothek ab und braucht dieses Geld, das er jetzt\nzwangssparen soll, f\u00fcr seine Hypothek. Dann muss ihm\nentweder das Abzahlen der Hypothek gestattet werden \u2013\nerste b\u00fcrokratische Ausnahme - oder es muss gekl\u00e4rt wer-\nden, ob er denn vielleicht die Zwangssparabgabe auch\nnoch zahlen k\u00f6nnte, weil er noch genug Geld hat nach der\nAmortisation der Hypothek \u2013 zweite b\u00fcrokratische\nMa\u00dfnahme. Und kaum ist diese Frage entschieden, kommt\nder N\u00e4chste und sagt: Ich habe vier Kinder; die werden\nsich im Alter um mich k\u00fcmmern. Das ist eine riesige\nInvestition. Warum soll ich denn jetzt noch in eine Ver-\nsicherung einzahlen? Und so weiter und so weiter und so\nweiter.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nEinzelbeifall bei der SPD)\n\nMan muss sich nicht wundern, wenn die Leute drau\u00dfen,\ndie solche Vorschl\u00e4ge mit ihrer Lebenswirklichkeit verglei-\nchen, der Meinung sind, dass diejenigen, die solche Vor-\nschl\u00e4ge machen, m\u00f6glicherweise nicht die Kompetenz\nhaben diese Lebenswirklichkeit zu erkennen.\nUnser Land muss sich drittens um eine leistungsf\u00e4hige\n\u00f6ffentliche Verwaltung bem\u00fchen als Daueraufgabe; denn\nin keinem anderen Bereich kann die Landespolitik mehr\nEinfluss auf die Zukunftsf\u00e4higkeit des Landes nehmen,\nseine Attraktivit\u00e4t als Industrie- und Investitionsstandort\nverbessern und seine zuk\u00fcnftige Wettbewerbsf\u00e4higkeit\nst\u00e4rken\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\n\u2013 falls Sie noch Aufkl\u00e4rungsbedarf haben, mache ich das\ngern nach meiner Rede \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nals im Bereich der staatlichen Organisation und der \u00f6ffent-\nlichen Verwaltung. Die Entwicklung des Haushaltes des\nFreistaates Sachsen zeigt dies in eindrucksvoller Weise.\nDie H\u00f6he der Verschuldung, die Investitionsquote, die\nH\u00f6he und Entwicklung der Personalkosten und die\nPerspektiven in Gestalt der mittelfristigen Finanzplanung\nsind die wesentlichen Ma\u00dfst\u00e4be.\nUnsere Haushaltspolitik unterscheidet sich in all diesen\nPunkten von der aller anderen ostdeutschen L\u00e4nder. Wir\nsind bestrebt diese Haushaltspolitik fortzuf\u00fchren. Wir sind\nder Auffassung, dass nur sie eine Zukunft f\u00fcr dieses Land\ngew\u00e4hrleisten kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden uns weiter um die Entwicklung der Personal-\nausgaben, der Personalstruktur bem\u00fchen. Wir werden das\nVerh\u00e4ltnis zwischen Angestellten und Beamten nicht ver-\n\u00e4ndern, sondern die Berufung ins Beamtenverh\u00e4ltnis auf\ndie Bereiche konzentrieren, in denen wirklich hoheitlich\ngehandelt wird.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang ausdr\u00fccklich den\nWunsch des Bundesfinanzministers unterst\u00fctzen, der in\nseinem gestern im Kabinett behandelten Expos\u00e9 den\nWunsch an die Gewerkschaften des \u00f6ffentlichen Dienstes\n\ngerichtet hat, ihren Konsolidierungsbeitrag zu den \u00f6ffent-\nlichen Finanzen zu leisten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWir h\u00e4tten deshalb kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn jetzt aus-\ngerechnet im \u00f6ffentlichen Dienst eine 100-Prozent-West-\nZahlung kurzfristig angestrebt w\u00fcrde, obwohl sich jeder\nintelligente Mitarbeiter und jede intelligente Mitarbeiterin\nim \u00f6ffentlichen Dienst davon \u00fcberzeugen kann, dass eine\nvergleichsweise Einkommensanpassung in der gewerb-\nlichen Wirtschaft kurzfristig nicht m\u00f6glich sein wird. Ich\nhalte es nicht f\u00fcr zul\u00e4ssig \u2013 und ich m\u00f6chte sagen, auch\nnicht f\u00fcr ertr\u00e4glich \u2013, dass diejenigen, die die Steuermittel\nerarbeiten, f\u00fcr gleiche Leistungen sehr viel weniger Geld\nverdienen als diejenigen, die aus diesen Steuermitteln ihre\nLeistungen finanziert bekommen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWir wollen daf\u00fcr sorgen, dass unsere Verwaltung sparsam\nist, dass sie kooperiert, und wir wollen so weit wie m\u00f6g-\nlich \u2013 da sind wir erst am Anfang, muss ich zugeben \u2013 die\nTeile \u00f6ffentlichen Handelns, die sich f\u00fcr die Privatisierung\neignen, auch in andere Rechtsformen \u00fcberf\u00fchren.\nZur Modernit\u00e4t unserer Verwaltung wird auch die Ver-\nnetzung beitragen. Mit Hilfe modernster Kommunika-\ntionsmittel wollen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Verwaltung\ntransparent und durchsichtig ist und ihre Informationen\nall denen zug\u00e4nglich sind, die mit ihnen arbeiten wollen.\nDie Einbeziehung der kommunalen Ebene in dieses Netz-\nwerk setzt voraus, dass die kommunale Ebene leistungs-\nf\u00e4hig ist. Dazu sollte nicht nur die Kreisgebiets-, sondern\nauch die Gemeindegebietsreform beitragen. Ich denke,\nnach langen Auseinandersetzungen auch in diesem Hohen\nHause und in der \u00d6ffentlichkeit und nach klaren Entschei-\ndungen kann man das Ergebnis der Kommunalwahlen als\neine grunds\u00e4tzliche Billigung dieser Entscheidungen inter-\npretieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDie B\u00fcrger \u2013 das haben sie wieder einmal zum Ausdruck\ngebracht \u2013 wollen durch die \u00f6ffentliche Auseinander-\nsetzung erfahren, was Sache ist. Aber sie wollen dann ein\nEnde dieser Auseinandersetzung durch klare Entscheidun-\ngen. Und wenn diese Entscheidungen plausibel sind, wer-\nden sie auch akzeptiert.\nDer vierte Aspekt ist die Frage: Welche Bedeutung haben\nWissen und K\u00f6nnen f\u00fcr unser Land? Die Antwort lautet:\nWissen und K\u00f6nnen sind das Kapital der Wissensgesell-\nschaft. Die Zukunft des Freistaates wird, wenn man die\nGesamtheit der Bev\u00f6lkerung, der Wirtschaft, der Kultur\nins Auge fasst, von nichts st\u00e4rker beeinflusst werden als\nvon der zuk\u00fcnftigen Leistungsf\u00e4higkeit unserer Schulen,\nder beruflichen Ausbildung und unserer Universit\u00e4ten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn allen Bereichen werden wir vor enorme Herausforde-\nrungen gestellt werden \u2013 und zwar durch die demo-\ngrafische Entwicklung \u2013 dadurch, dass es zun\u00e4chst sehr\nviele Menschen gibt, die Ausbildung suchen, die an den\nUniversit\u00e4ten studieren wollen, die in die berufliche Aus-\nbildung gehen wollen, und dann zunehmend weniger.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7718\n\n\n\nUnsere Hochschulen wie unsere Schulen stehen im Wett-\nbewerb und werden immer mehr im Wettbewerb stehen\num qualifizierte Mitarbeiter und um Nachwuchs. Aus der\ndemografischen Entwicklung wird zudem eine Aufgabe\nerwachsen, die wir in der n\u00e4chsten Legislaturperiode\nbereits gestalterisch anpacken m\u00fcssen. Das ist die Auf-\ngabe, die man zusammenfassend folgenderma\u00dfen bezeich-\nnen kann: Weiterbildung im 21. Jahrhundert in den Hoch-\nschulen, lebenslanges Lernen auch an den Hochschulen,\nErwachsenenbildung, Abenduniversit\u00e4t. All dies werden\nFolgen sein im Sinne von Aufgabenstellungen f\u00fcr die\nHochschulen selbst und f\u00fcr ihre Lehre und Forschung, die\nsich aus der demografischen Entwicklung ergeben.\nIch m\u00f6chte uns deshalb auch auffordern, dass wir im\nneuen Landtag gemeinsam \u00fcber die Fragen diskutieren,\ndie sich aus der demografischen Entwicklung ergeben. Ich\nglaube, dass es uns noch nicht ausreichend bewusst ist,\nwas es bedeutet, dass die Grundschulpopulation Anfang\ndes n\u00e4chsten Jahrzehnts auf 50 % dessen zur\u00fcckgehen\nwird, was die Ausgangslage 1989/90 war. Dass jetzt die\nGeburten wieder langsam ansteigen, ist keine Beruhigung\nin dem Sinne, dass man sich mit der Frage nicht mehr\nbefassen m\u00fcsse.\nUnsere Hochschulen m\u00fcssen zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt\nin der Lage sein \u2013 und zwar in einer vernetzten Form der\nZusammenarbeit im Sinne eines Hochschulsystems Sach-\nsen \u2013, nicht nur die jungen Generationen berufsf\u00e4hig zu\nmachen, akademische Ausbildung anzubieten, zu forschen\nund zu lehren zu diesem und zu weiteren Zwecken,\nsondern auch Menschen, die im Beruf waren und dazu\nbereit sind, wieder in einer Weise auszubilden, die nicht\nnur eine Auffrischung im jeweiligen Bereich ist \u2013 das kann\nman in \u00fcblichen Weiterbildungsma\u00dfnahmen oder selbst\nmachen \u2013, sondern in einer Weise, die geeignet ist Men-\nschen neu zu Innovation und Initiative, zu neuem For-\nschen und Denken, zu neuem Erfindungsreichtum anzu-\nregen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnsere Hochschulen m\u00fcssen mehr, als das bisher der Fall\nist \u2013 gute Ans\u00e4tze sind erkennbar \u2013, Ausgangspunkt unter-\nnehmerischen Handelns werden. Das ist in der Tat richtig,\nda stimmen der Bundespr\u00e4sident, der Bundeskanzler, sein\nenglischer Kollege und viele andere miteinander \u00fcberein:\nWir brauchen eine neue Bereitschaft etwas zu unterneh-\nmen, und zwar in allen Bereichen.\nIch finde es sehr interessant, dass Bundeskanzler Schr\u00f6der\nauch die Arbeitslosigkeit zum Teil \u00fcberwinden will, indem\ner Arbeitslose zu unternehmerischem Handeln anregen\nm\u00f6chte. Als die bayerisch-s\u00e4chsische Zukunftskommission\nderartige Vorschl\u00e4ge gemacht hatte, fiel die \u00d6ffentlichkeit\nfast einm\u00fctig \u00fcber sie her. Inzwischen sind wir ganz offen-\nsichtlich mit den Erkenntnissen ein St\u00fcck weitergekom-\nmen.\nIn welchem Umfeld schlie\u00dflich k\u00f6nnen wir Sachsen fit\nmachen? Wie muss dieses Umfeld aussehen? Der Freistaat\nselbst muss sich bundespolitisch in Bundesrat und Bun-\ndestag an den Aufgaben beteiligen. Die Kooperation zwi-\nschen den Ministerpr\u00e4sidenten in der Ministerpr\u00e4sidenten-\nkonferenz ist daf\u00fcr ebenso wichtig wie die Fachminister-\nkonferenzen.\nIch freue mich von vielen Seiten zu h\u00f6ren, dass die Kultus-\nministerkonferenz unter der Leitung von Staatsminister\nProf. Meyer inzwischen erste Zeichen von Beweglichkeit\naufweist und aus ihrer urspr\u00fcnglichen Erstarrung, die von\n\nMinisterpr\u00e4sidenten resignativ als un\u00fcberwindlich beklagt\nwurde, langsam zu einem innovativen Leben erwacht. \u2013\nIch m\u00f6chte Sie ausdr\u00fccklich begl\u00fcckw\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nVor allen Dingen wird der Freistaat zurzeit als Vorort der\nostdeutschen Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz, aber auch in\nden n\u00e4chsten Jahren eine ganz wichtige Aufgabe darin\nsehen m\u00fcssen, die Zukunft des Solidarpaktes vorzuberei-\nten. Dies ist in meinen Augen eine wesentliche Aufgabe\nder kommenden Legislaturperiode.\nSachsen ist derzeit Vorort der Ost-Ministerpr\u00e4sidenten-\nkonferenz. Wir haben von allen Kollegen die Aufgabe\n\u00fcbertragen bekommen, die Vorarbeiten f\u00fcr diese wichtige\nAufgabe zu leisten. Die Zusammenarbeit erfolgt \u00fcber die\nGrenzen der Parteien hinweg. Wir m\u00fcssen die Notwendig-\nkeit begr\u00fcnden und Mehrheiten daf\u00fcr sichern, dass es eine\nFolgeregelung gibt. Das Sichern solcher Mehrheiten wird\nnicht leichter werden, sondern schwieriger. Wir stehen\nzunehmend in Konkurrenz mit westdeutschen Interessen.\nAuch hier ist Wahrheit und Klarheit entscheidend.\nMir scheint, dass insbesondere auch Zur\u00fcckhaltung gebo-\nten ist, wenn es um Fordern geht. Ich habe bedauert, dass\naus Ostdeutschland nach der Vorlage der Rentenpl\u00e4ne\ndurch den Bundesarbeitsminister als Erstes die Forderung\nkam, Ostdeutschland m\u00fcsse von diesen Pl\u00e4nen ausgenom-\nmen werden. Die Forderung nach einer Ausnahme ist\nnicht die richtige Antwort auf eine Politik, die man nicht\nf\u00fcr sinnvoll h\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDie richtige Antwort ist die Suche nach Zusammenarbeit\nmit dem Ziel L\u00f6sungen zu finden, die die Forderung nach\nAusnahmen \u00fcberfl\u00fcssig machen. Das gilt gerade im sozial-\npolitischen Bereich.\nIch m\u00f6chte uns jedenfalls dringend davor warnen den Ein-\ndruck zu erwecken, als seien wir in Ostdeutschland nicht\nbereit, uns an den von allen f\u00fcr notwendig gehaltenen\nKonsolidierungsma\u00dfnahmen zu beteiligen; das k\u00f6nnten\nwir nicht. Dass diese Beteiligung in dem Umfang nur statt-\nfinden kann, wie wir auch leistungs- und tragf\u00e4hig sind,\ndas steht auf einem ganz anderen Blatt. Aber dass wir Ost-\ndeutschland von den jetzt beginnenden, wenn auch sehr\nholprig und un\u00fcbersichtlich beginnenden Konsolidie-\nrungsanstrengungen ausnehmen k\u00f6nnen, das sehe ich\nnicht. Und der Versuch, dies zu tun, w\u00fcrde unsere Stel-\nlung im Blick auf die Fortsetzung des solidarischen Ver-\nh\u00e4ltnisses in Deutschland \u2013 wir sind ja eine gesamtdeut-\nsche Solidarit\u00e4t \u2013 wesentlich erschweren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nIn diesem Zusammenhang, weil es um den Solidarpakt\ngeht, m\u00f6chte ich auch Dank sagen namens der Staatsregie-\nrung f\u00fcr die nationale Solidarit\u00e4t, die uns in den letzten\nJahren gew\u00e4hrt worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Kehl, SPD)\n\nOhne diese nationale Solidarit\u00e4t w\u00e4ren wir ganz offen-\nsichtlich nicht dort, wo wir sind. Zu dieser Solidarit\u00e4t\ngeh\u00f6rt aus unserer Sicht und auf unserer Seite auch die\nPflicht, die Gr\u00fcnde schl\u00fcssig, n\u00fcchtern und wahrheits-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7719\n\n\n\ngem\u00e4\u00df darzulegen, warum Sachsen und die anderen ost-\ndeutschen L\u00e4nder mit ihrer Entwicklung nach wie vor auf\ngesamtdeutsche Mitwirkung angewiesen sind.\nDabei k\u00f6nnen wir durchaus daran erinnern, dass wir die\nFolgen des verlorenen Krieges in ganz anderer Weise zu\ntragen hatten und bis heute zu tragen haben als der\nWesten, dass dieser Teil Deutschlands Reparationen\nleisten musste und dass er nach 1945, vor allen Dingen\nzwischen 1945 und 1961, einen wesentlichen Teil seines\nunternehmerischen Potenzials verloren hat.\nDie Folgen sind nicht \u00fcberwunden. Die Landschaften\nbeginnen zu bl\u00fchen, aber noch \u00fcberall sind auch Wunden\nsichtbar. Und wem das im Westen nicht ausreicht, der\nsollte sich einmal daranmachen dar\u00fcber nachzudenken,\nwelche heute im Westen angesiedelten Unternehmen alle\nnoch in Ostdeutschland w\u00e4ren, wenn es nicht zu einer\ndeutschen Teilung gekommen w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nF\u00fcr mich ist es \u00fcberraschend die Reaktionen zu erleben,\nwenn man einige Namen nennt. Audi w\u00e4re noch immer in\nZwickau, die wesentlichsten Verlage in Leipzig und Sie-\nmens in Berlin, um nur drei zu nennen. Es w\u00e4re eine ganz\nandere Welt. Jeder kann sich ausrechnen, was sich ohne\ndie deutsche Teilung hier in Sachsen entwickelt h\u00e4tte. Wir\nw\u00e4ren mit Sicherheit wieder ein Teil des gesamten\nDeutschlands mit hoher industrieller Leistungsf\u00e4higkeit\nund gesicherter Zukunft.\nWir werden uns im Rahmen der Zusammenarbeit und zur\nSicherung der Rahmenbedingungen an der Diskussion\n\u00fcber die Steuer- und die Rentenreform, die sonstigen\nReformen der sozialen Systeme konstruktiv beteiligen. Wir\nhalten es f\u00fcr dringend erforderlich, dass die Rahmen-\nbedingungen so weiterentwickelt werden, dass wir eine\nChance haben, mit unseren Kr\u00e4ften, die nach wie vor\nschw\u00e4cher sind als die der anderen, trotzdem zum Ziel zu\nkommen.\nAuch vor diesem Hintergrund habe ich mit gro\u00dfem Inte-\nresse die Ausarbeitung von Bundeskanzler Schr\u00f6der und\nseinem britischen Kollegen zur Modernisierung der euro-\np\u00e4ischen Sozialdemokratie gelesen. Viele dieser Formulie-\nrungen sind noch vage und unklar. Sie bed\u00fcrfen der Kon-\nkretisierung. Auch wer sie kritisiert, kann nicht umhin\nfestzustellen, dass die Konkretisierung auf den bisher nur\nvage erkennbaren Absichten und die politische Umset-\nzung einen Paradigmenwechsel der bisherigen Sozial- und\nWirtschaftspolitik in Deutschland einleiten w\u00fcrden.\nDerzeit jedoch erscheinen der Anspruch und die Wirklich-\nkeit der bisherigen Politik der Bundesregierung noch\nunvereinbar. Sollte sich dies \u00e4ndern und zu politischen\nProjekten f\u00fchren, die sich unseren ordnungspolitischen\nVorstellungen ann\u00e4hern und nach unserer \u00dcberzeugung\ndem Land dienen k\u00f6nnen, so werden wir uns nicht des-\nhalb nur der konstruktiven Diskussion verweigern, weil es\nsich um sozialdemokratische Vorstellungen handelt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIn Europa spielt Sachsen keine sehr gro\u00dfe Rolle, aber\nEuropa f\u00fcr uns. Wir sind dankbar f\u00fcr die Unterst\u00fctzung\nunseres Aufbaus durch die Europ\u00e4ische Union. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen insbesondere die Weiterf\u00fchrung unseres Landes\nals Ziel-1-Gebiet bis zum Jahre 2006.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir m\u00fcssen uns noch mit der Bundesregierung \u00fcber die\nAufteilung der zus\u00e4tzlichen Mittel verst\u00e4ndigen. Hier gibt\nes eine Diskrepanz zwischen dem, was in Berlin beschlos-\nsen ist, und dem, was man in Bonn ausgerechnet hat.\nWir machen uns nach wie vor Sorgen \u2013 ich m\u00f6chte das\nnicht verhehlen \u2013 \u00fcber die Art und Weise, wie die Kom-\nmission unsere bisherige Arbeit unter Beihilfegesichts-\npunkten bewertet.\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich noch einmal, auch mit der Unter-\nst\u00fctzung der Bundesregierung, an die Verantwortlichen\nappellieren, dass sie bei der Anwendung des Artikels 92\n2c, um dessen G\u00fcltigkeit f\u00fcr unsere Aufbauleistung wir\nimmer wieder gerungen haben, bei der Anwendung im\nBlick beh\u00e4lt, dass es nicht nur um das Beihilferegime geht,\nsondern auch um das Besch\u00e4ftigungsziel.\nEs w\u00e4re wirklich eine Ironie der Geschichte, wenn man in\nAmsterdam die Zielvorstellungen der R\u00f6mischen Ver-\ntr\u00e4ge, das hei\u00dft der europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge, \u00e4ndert, das\nBesch\u00e4ftigungsziel zum wichtigsten Ziel erkl\u00e4rt, in K\u00f6ln\neinen europ\u00e4ischen Besch\u00e4ftigungspakt verabschiedet, in\ndem der erste Satz lautet: ,,Mehr Besch\u00e4ftigung ist die zen-\ntrale Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union\u201c, und dann Inter-\nventionen von Br\u00fcssel durchf\u00fchrt, die zum Verlust von\ntausend oder mehr Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchrten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas kann nicht der Sinn europ\u00e4ischer Politik sein. Deshalb\nwerden wir uns mit Nachdruck nach wie vor daf\u00fcr einset-\nzen, dass solche Wirkungen vermieden und vern\u00fcnftige\nL\u00f6sungen gefunden werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vieles w\u00e4re\nnoch zu Einzelfragen der Politik zu sagen. Ich habe auf die\nzahlreichen Diskussionen \u00fcber Fachregierungserkl\u00e4rungen\nund Gro\u00dfe Anfragen verwiesen und m\u00f6chte mir das, was\ndie Staatsregierung dort vorgetragen hat, ausdr\u00fccklich zu\nEigen machen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass unsere Poli-\ntik f\u00fcr Sachsen im Gro\u00dfen und Ganzen erfolgreich war,\nvor allem auch deshalb, weil die Sachsen selbst erfolgreich\nsind.\nIch danke meiner Fraktion daf\u00fcr, dass sie die Staatsregie-\nrung mit ihrer Mehrheit unterst\u00fctzt und unserer gemein-\nsamen Politik zum Erfolg verholfen hat.\nIch danke den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern des Landes f\u00fcr\nihre Leistungen und f\u00fcr das Vertrauen, mit dem sie die\nStaatsregierung in ihrer gro\u00dfen Mehrheit in den letzten\nJahren begleitet und ermutigt haben.\nWir wollen unsere Politik auch in der kommenden Legis-\nlaturperiode fortsetzen, wenn der Souver\u00e4n, das s\u00e4ch-\nsische Wahlvolk, es mehrheitlich so entscheidet und uns\nein Mandat erteilt.\nNun h\u00f6ren wir ja allenthalben, dass die Opposition Mehr-\nheiten dieser Art offenbar f\u00fcr ein \u00dcbel h\u00e4lt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nSie will die Mehrheit brechen. Herr Kollege Kunckel, wenn\nSie richtig zitiert werden, wollen Sie den ,,schwarzen\nSchleier\u201c beseitigen \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig!)\n\nsicherlich dort, wo es passend ist, eine sinnvolle T\u00e4tigkeit.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nAber was hei\u00dft das? Lassen Sie mich doch wenigstens\nzwei, drei S\u00e4tze, da wir die Tatsache der Landtagswahl\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7720\n\n\n\nnicht g\u00e4nzlich ignorieren k\u00f6nnen, dazu sagen. Mehrheit,\ndas hei\u00dft klare Verh\u00e4ltnisse und klare Verantwortlichkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass die Opposition die Mehrheit brechen will, ist aus\nihrer Sicht verst\u00e4ndlich. Entscheidend ist die Frage: Was\nist denn die Alternative und was ist gut f\u00fcr Sachsen?\nDar\u00fcber w\u00fcrde ich gern in der \u00d6ffentlichkeit einmal dis-\nkutieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich rede noch dazu.)\n\n\u2013 Herr Kollege Porsch, was Sie reden, wei\u00df ich jetzt schon.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nVon mir ist alles zu erwarten!)\n\nJedenfalls zu dem Gegenstand \u2013 zu dem anderen nat\u00fcrlich\nnicht, da sind Sie immer f\u00fcr \u00dcberraschungen gut \u2013 wei\u00df\nich es.\nWenn ich es richtig verstehe, wollen unsere sozialdemo-\nkratischen Kolleginnen und Kollegen keine Koalition mit\nder PDS. Somit bleibt nur eine gro\u00dfe Koalition \u00fcbrig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas w\u00e4re eine kleine Koalition!)\n\nDie Folgen f\u00fcr Sachsen: geringere Handlungsf\u00e4higkeit,\nKoalitionsausschuss statt Diskussion in der Fraktion. Ich\nhabe das ja miterlebt; ich kenne das. Ich habe es auch nie\nf\u00fcr besonders gut gehalten, dass man in einer Koalitions-\nregierung zum Beispiel nicht mit beiden Fraktionen\ngemeinsam diskutieren kann. Man muss, zum Beispiel als\nRegierungschef, immer das akzeptieren, was in einer ande-\nren Fraktion diskutiert worden ist. Die Argumente kennt\nman nur durch diejenigen, die sie \u00fcbermitteln. Vor allem\naber treten an die Stelle solcher Mehrheitsentscheidungen\nkleine Koalitionsgremien. Wer dar\u00fcber noch der Aufkl\u00e4-\nrung bedurfte, hat es doch in den letzten acht Monaten\nerlebt!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDann k\u00f6nnen wir doch den Landtag abschaffen!)\n\nFast jede Woche lesen wir in der Zeitung von Krisen-\nsitzungen, Koalitionssitzungen, kleinsten Koalitionssitzun-\ngen, Kanzlergespr\u00e4chen, gro\u00dfen Koalitionssitzungen usw.\nAllein die politische Energie, die aufgewendet werden\nmuss, um zu Entscheidungen zu kommen, die dann meist\nverkr\u00fcppelte Kompromisse sind, ist so gro\u00df, dass man f\u00fcr\ndie eigentliche Aufgabe keine Zeit mehr hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDann verzichten wir gern auf die CDU-Fraktion!\n\nIhr werdet doch gar nicht mehr gebraucht!\nMerkt ihr das nicht?)\n\n\u2013 Langsam, langsam. Niemand hat gesagt, dass Sie nicht\ngebraucht werden.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nUnruhe bei SPD und PDS)\n\nHerr Kollege, ich habe mich nur mit der Frage besch\u00e4ftigt,\nwas es den Sachsen n\u00fctzt, wenn wir keine klaren Mehr-\nheitsverh\u00e4ltnisse haben, sondern uns zum Beispiel im Bun-\ndesrat immer dann der Stimme enthalten m\u00fcssen, wenn\neiner der beiden Koalitionspartner das verlangt. Wir haben\nbisher im Bundesrat eine starke Stellung, weil die Leute\nwissen, wo wir stehen. Ich will an dieser Stelle ganz klar\nsagen, dass ich nicht in die Lage kommen m\u00f6chte wie die\n\nBremer, die Mainzer oder andere Koalitionsregierungen,\ndie sich immer wieder der Stimme enthalten m\u00fcssen. Das\nist nicht der Sinn des Bundesrates.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte gern \u2013 deshalb k\u00e4mpfe ich hier f\u00fcr Mehr-\nheiten \u2013, dass wir klare Verantwortungsverh\u00e4ltnisse\nhaben und ein verl\u00e4sslicher Partner in dem Dialog und der\npolitischen Arbeit in Bonn sind, von dem man sagen kann:\nWenn die Regierung sagt: ,,So wird es gemacht\u201c, dann\nwird es so gemacht, weil sie sich \u2013 in die eine oder in die\nandere Richtung \u2013 immer entscheidungsf\u00e4hig machen\nkann und sich nicht enthalten muss. Ich finde, dass diese\nEnthaltung eine \u00fcble Folge der Koalitionspraxis ist. Das\nwar im \u00dcbrigen fr\u00fcher nicht so, ist aber jetzt so. Ich finde\ndas falsch. Nach meiner Auffassung haben die Sachsen\neinen Anspruch darauf, dass der Freistaat Sachsen im Bun-\ndesrat immer seine Stimme erheben und sich \u00e4u\u00dfern kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo komme ich zum Schluss und wiederhole noch einmal\ndie drei gro\u00dfen Aufgaben: erstens der weitere Aufbau\nunserer Wirtschaft, der Ausbau der Besch\u00e4ftigung und\ndamit der weitere Abbau der Arbeitslosigkeit; zweitens die\nVerhandlungen \u00fcber die Anschlussregelungen zum Soli-\ndarpakt; drittens die Mitwirkung des Freistaates bei der\nL\u00f6sung der Reformaufgaben auf der Ebene des Bundes. So\nwollen wir unseren Freistaat f\u00fcr das 21. Jahrhundert fit\nmachen.\nMeine Damen und Herren! Deshalb, weil wir dieses\n21. Jahrhundert im Blick haben \u2013 ich komme auf das\nzur\u00fcck, was jetzt auch in Bonn und \u00fcberall diskutiert wer-\nden muss \u2013, wollen wir solide Finanzen. Haushaltsdiszi-\nplin ist nicht nur eine Sache der Vernunft und der Erfah-\nrung, die wir den Generationen vor uns verdanken; sie ist\nauch Ausdruck unserer Achtung vor dem Lebensrecht der\nkommenden Generationen. Wem das zu abstrakt ist, dem\nsage ich beispielhaft Folgendes: Die Generation meiner\nKinder hat eine Lebenserwartung etwa bis zum Jahr 2045,\ndie Generation meiner Enkel hat eine Lebenserwartung\netwa bis zum Jahr 2095. Das sind die Zeitr\u00e4ume, von\ndenen die Rede ist, wenn wir \u00fcber die Verantwortung\ngegen\u00fcber k\u00fcnftigen Generationen sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer sich verschuldet, um sich das Leben in der Gegenwart\nzu erleichtern, vers\u00fcndigt sich an seinen Kindern und\nEnkeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit verliert er das Recht, von diesen im Alter Solidarit\u00e4t\neinzufordern.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ein Land, das\nverlernt hat, auf die Stimme seiner Ahnen zu h\u00f6ren und\ndie Lebensrechte der Nachkommenden zu respektieren,\nhat selbst keine Zukunft. Deshalb f\u00fchlen wir uns verpflich-\ntet sparsam zu wirtschaften. Der Staat darf nach unserer\n\u00dcberzeugung nicht mehr in Anspruch nehmen, als er zur\nErf\u00fcllung seiner Aufgaben bedarf. Deshalb unser st\u00e4ndi-\nges Bem\u00fchen um eine geringe Staatsverschuldung und\nhohe Investitionsausgaben; deshalb unsere \u00dcberzeugung,\ndass Sozialstaatlichkeit keine Einbahnstra\u00dfe sein darf, dass\nvielmehr auch der, der auf Hilfe angewiesen ist und dem\ngeholfen wird, die Pflicht hat, in den Grenzen seiner M\u00f6g-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7721\n\n\n\nlichkeiten zum Wohl des Gemeinwesens beizutragen, das\nsich ihm solidarisch verpflichtet f\u00fchlt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHelmut Schmidt hat vor einiger Zeit den Rechten, die uns\nVerfassung und Recht gew\u00e4hren, die Pflichten gegen\u00fcber-\ngestellt, ohne die es die Rechte auf Dauer nicht geben wer-\nde. Er hat einen Katalog der Menschenpflichten entworfen\nund ihn mit dem Katalog der Menschenrechte verbunden.\nBeides, die Rechte der Menschen und ihre Pflichten, die\nsich aus eigener Verantwortung f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr das\nGanze ableiten, ist Ausdruck der unver\u00e4u\u00dferlichen W\u00fcrde\ndes Menschen. Hindert sie der vormundschaftliche Staat\nan der Wahrnehmung ihrer Pflichten in eigener Verant-\nwortung, so weit sie das k\u00f6nnen, dann verlieren sie auch\nden Anspruch auf den Schutz ihrer Rechte. Das haben die\nMenschen in diesem Teil Deutschlands erfahren.\nDeshalb bilden beide, die B\u00fcrgerrechte und die B\u00fcrger-\npflichten \u2013 in selbst\u00e4ndiger Verantwortung wahrgenom-\nmen \u2013, gemeinsam das Fundament unserer Freiheit, unse-\nrer Wohlfahrt und unseres Freistaates Sachsen. Dass dieses\nFundament erhalten bleibt und weiter gefestigt wird und\ndie B\u00fcrger unseres Landes ihre Zukunft in Freiheit,\nGerechtigkeit und Solidari\u00e4t auf diesem Fundament gr\u00fcn-\nden k\u00f6nnen, daf\u00fcr bin ich auch weiterhin bereit zu arbei-\nten. Dass ich es in den vergangenen Jahren konnte und\ndurfte, daf\u00fcr danke ich.\n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich danke\ndem Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates Sachsen f\u00fcr seine\nRegierungserkl\u00e4rung.\nWir kommen jetzt zu der Aussprache durch die Fraktio-\nnen. Vom Pr\u00e4sidium sind dazu folgende Redezeiten fest-\ngelegt worden: CDU-Fraktion 90 Minuten, SPD-Fraktion\n45 Minuten, PDS-Fraktion 45 Minuten.\nEntsprechend unserer Redetradition beginnt die SPD-\nFraktion.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das wird sich auch \u00e4ndern!)\n\nIch bitte Herrn Dr. Kunckel das Wort zu nehmen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Kollege Biedenkopf, Sie haben einen\nGro\u00dfteil Ihrer Ausf\u00fchrungen auch der Bundespolitik\ngewidmet und sind mit dem Thema ,,Klarheit und Wahr-\nheit\u201c eingestiegen. Deshalb m\u00f6chte ich an diesem Punkt\nebenfalls zu Klarheit und Wahrheit einige Ausf\u00fchrungen\nmachen.\nWer unvoreingenommen auf die Bundesrepublik Deutsch-\nland schaut \u2013 um diese Fragen geht es ja gerade aktuell \u2013,\nvor allen Dingen auf die Situation des Bundeshaushaltes,\nden wir, meine Damen und Herren, \u00fcbernommen haben,\nder wird feststellen, dass wir in den vergangenen Jahren\n\u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse gelebt haben. Die Ausgaben\n\u00fcbersteigen seit zig Jahren die Einnahmen. Damit muss\nSchluss sein! Wir m\u00fcssen sparen!\nDas ist im \u00dcbrigen, meine Damen und Herren, auch ein\nGebot der sozialen Gerechtigkeit, denn Verschuldung\nhei\u00dft Umverteilung von unten nach oben. Wenn der Bund\nin diesem Jahr 82 Milliarden DM an Zinsen bezahlen\nmuss, dann zeigt das, dass eben 82 Milliarden DM auf\nKonten flie\u00dfen, die eher oben angesiedelt sind. Deshalb ist\ndas Gebot der sozialen Gerechtigkeit, dort ein Ende zu\n\nsetzen. Dies deutlich auszusprechen halte ich f\u00fcr das\nGebot der Wahrheit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte aber hinzuf\u00fcgen: Wir erleben eine\nerschreckend hohe Geschwindigkeit, meine Damen und\nHerren, der Ausdifferenzierung von oben und unten. Die\nSparpotenziale der einzelnen Gruppen sind extrem unter-\nschiedlich. Mancher, meine Damen und Herren, hat gar\nnichts abzugeben. Deshalb m\u00fcssen wir auch hinzuf\u00fcgen,\ndass wir nicht zulassen d\u00fcrfen, dass die Starken bei die-\nsem Prozess die Noten und die Schwachen das Klavier\nwegschleppen m\u00fcssen. Das ist das Gebot der Gerechtig-\nkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn ich auf dieses Land blicke, stelle ich fest, dass in den\nletzten Jahren \u2013 das ist jedenfalls mein Eindruck, von Aus-\nnahmen abgesehen \u2013 eher der Gemeinsinn r\u00fcckl\u00e4ufig ist,\nja, teilweise verk\u00fcmmert \u2013 ich spreche nicht von Sachsen\nallein \u2013 und der Eigensinn oft fr\u00f6hliche Urst\u00e4nd feiert.\nDer Staat wird in der Tat \u2013 auch das haben Sie gesagt \u2013 mit\nForderungen \u00fcberfrachtet, die er gar nicht einl\u00f6sen kann.\nWenn dann solche Operationen wie jetzt gestartet werden\nm\u00fcssen, dann gilt von allen Seiten offenbar die Forderung\nnach dem Sankt-Florians-Prinzip: Keiner will dazu beitra-\ngen. Das geht nicht in dieser Gesellschaft! Wir m\u00fcssen zu\ndem Gebot der Solidarit\u00e4t zur\u00fcckkehren.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin fest davon \u00fcberzeugt \u2013\nwer die letzten neun Jahre meiner T\u00e4tigkeit in diesem\nLandtag analysiert \u2013, dass wir an der Schwelle einer neuen\nKonsenspolitik stehen. Ich werbe jedenfalls daf\u00fcr und\nwerde, wenn ich meine Einstellung zu dem Thema ,,B\u00fcnd-\nnis f\u00fcr Arbeit\u201c artikuliere, diese Konsenspolitik auch noch\neinmal erl\u00e4utern. Aber, meine Damen und Herren, Vor-\naussetzung daf\u00fcr ist, dass die Menschen, Gruppen, Ver-\nb\u00e4nde und Parteien redlich miteinander umgehen. An\ndieser Redlichkeit hat es vor allen Dingen in den letzten\nMonaten erheblich gefehlt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der CDU:\nIn den letzten Jahren!)\n\nIch will einige Beispiele nennen, zum Beispiel die Unred-\nlichkeit in der Kernenergiediskussion. Ich will Ihnen Fol-\ngendes sagen: 1993 und 1994 hat die deutsche Kernener-\ngiewirtschaft an den damaligen Verhandlungsf\u00fchrer und\nheutigen Bundeskanzler herangetragen, im Sinne der\nOffenhaltung der Option und im Sinne der Vermeidung\neines Fadenrisses einen gro\u00dfen EDR zu bauen, also einen\nEurop\u00e4ischen Druckwasserreaktor. Als sich offenbar\nSchr\u00f6der daf\u00fcr eingesetzt hat, gab es Geheimtermine und\ndie deutsche Energiewirtschaft hat ihm signalisiert, sie\nwolle gar keinen bauen. \u2013 So viel zum Thema Redlichkeit\nin dieser Diskussion.\nDie Bundesregierung verfolgt eine Politik, den merkw\u00fcr-\ndigen Streit \u00fcber die Kernenergieoption f\u00fcr beendet zu\nerkl\u00e4ren. Die Politik nimmt die Kernenergie, wie sie hier-\nzulande auch von der Wirtschaft behandelt wird, n\u00e4mlich\nals Restnutzung des Investments, und die Politik will diese\nRestnutzung ordentlich organisieren, damit sie auch statt-\nfinden kann.\nZweites Beispiel \u2013 Sie haben das auch erw\u00e4hnt, Herr\nKollege Biedenkopf \u2013, die 630-DM-Geschichte: Wir m\u00fcssen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7722\n\n\n\ndoch feststellen, dass mit der urspr\u00fcnglich sinnvollen\nRegelung der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung in den letzten\nJahren ein massenhafter Missbrauch dieser Regelung statt-\ngefunden hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGanze Industriezweige und das Dienstleistungsgewerbe\nhaben das exzessiv genutzt. Dem konnte doch niemand\nzusehen. Im \u00dcbrigen ist das auch, um der Wahrheit die\nEhre zu geben, von Arbeitnehmern genutzt worden, um\nsich nicht im entsprechenden Ma\u00dfe an der Sozialpflichtig-\nkeit der Arbeit zu beteiligen. Dort musste eine Regelung\ngeschaffen werden. Die Regelung hei\u00dft \u2013 \u00fcber die B\u00fcro-\nkratie kann man sicherlich unterschiedlicher Meinung\nsein; ich halte auch dieses Gesetz nicht f\u00fcr gegl\u00fcckt \u2013 erst\neinmal wieder Ehrlichkeit in das Gesch\u00e4ft zu bringen.\nInsofern verteidige ich diese Gesetzesnovelle. Wir werden\nsehen, Herr Biedenkopf, was in Ihrer Analyse dann\nherauskommen wird.\nIch will ein drittes Beispiel nennen, das ist die Gesund-\nheitspolitik. Die Bundesregierung sagt, wir wollen die\nAusgaben an die Einnahmen binden und die Einnahmen\nwachsen mit der Grundlohnsumme. Das ist die Politik, um\nBeitr\u00e4ge stabil zu halten.\nWer die Ausgabenseite nicht begrenzen will, muss den\nB\u00fcrgern sagen, dass die Beitr\u00e4ge steigen werden. Das ist\ndie Frage der Ehrlichkeit. Dies wollen wir nicht. Wir wol-\nlen auch nicht eine Schlechterbehandlung der Patienten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas in dieser Diskussion abl\u00e4uft, meine Damen und Her-\nren, ist im erheblichen Ma\u00dfe unredlich.\nDie wichtigen Fragen, die wir in 10 oder 15 Jahren in unse-\nrem Gesundheitssystem diskutieren werden, sind im\nMoment noch gar nicht betroffen.\nIch will ein viertes Beispiel nennen, das ist das Thema der\nAltersversorgung. Wir haben eine erfreuliche Entwick-\nlung. Die Entwicklung hei\u00dft, dass die Menschen immer\n\u00e4lter werden. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen dieses Problem l\u00f6sen.\nDazu gibt es aus meiner Sicht drei M\u00f6glichkeiten: Ent-\nweder die Leistungen gehen zur\u00fcck oder die Leistungen\ndes Staates in die Rentenversicherung werden gr\u00f6\u00dfer oder\ndie Beitr\u00e4ge steigen. Dies muss man l\u00f6sen. Es gab ein\nModell, das Herr Bl\u00fcm verfolgt hat, n\u00e4mlich mit dem\ndemografischen Faktor, \u00fcbrigens auch entwickelt von\nHerrn R\u00fcrup, das sozusagen \u00fcber 15 Jahre den Angleich\nvon 70 % auf 64 % f\u00fcr den so genannten Eckrentner reali-\nsiert.\nJetzt gibt es ein Modell von Herrn Riester, n\u00e4mlich zwei\nJahre nur den Inflationsausgleich zu zahlen. Ich erinnere\nSie, meine Damen und Herren: In den letzten Jahren war\ndie Steigerung des Nettoeinkommens unterhalb der Infla-\ntionsrate. Jetzt wird also der Besitzstand der Rentner\ngesichert. Das ist zugegebenerma\u00dfen eine Schocktherapie,\ndie wir jetzt machen. Ich darf Herrn R\u00fcrup zitieren, der\nsagt: ,,Riesters Plan trifft genau die Jahrg\u00e4nge, die auch im\nbisherigen Rentensystem noch vergleichsweise gute Ren-\nditen erzielen und denen deshalb auch mehr Solidarit\u00e4t\nmit den Jungen abverlangt werden kann.\u201c\nIch m\u00f6chte es mit diesen Beispielen bewenden lassen und\nSie aufrufen, in dieser Diskussion um die schwierigen\nReformen wirklich offen, wahrheitsgem\u00e4\u00df und redlich\nmiteinander umzugehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch habe am Montag dem Bundeskanzler gesagt, dass die\ns\u00e4chsische SPD hinter diesem Reformkonzept steht. Wir\nerwarten, dass der Wertekanon eingehalten wird. Wir\nerwarten ein besseres politisches Management in der\nZukunft. Aber wir sehen, meine Damen und Herren, auch\ndie au\u00dfenpolitischen Leistungen dieser Regierung und die\nLeistung, dass wir eine Einkommensteuerreform mit Ent-\nlastung bei den unteren und mittleren Einkommen\ngemacht haben. Wir sehen \u2013 nur als Beispiel \u2013, dass diese\nRegierung zum ersten Mal mit dem Jugendprogramm tat-\ns\u00e4chlich offensiv gegen die Jugendarbeitslosigkeit etwas\ngetan hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn wir jetzt diese schwierigen Reformen und dieses\nschwierige Sparpaket angehen m\u00fcssen \u2013 es gibt dazu keine\nAlternative \u2013, dann ist f\u00fcr uns aus Sachsen \u2013 auch das habe\nich dem Bundeskanzler mitgeteilt \u2013 eines klar: Ich werde\nden heftigsten Widerstand leisten, wenn sich herausstellt,\ndass die Operationen zulasten des Ostens gehen.\nWir werden unseren Beitrag leisten, aber nicht zulasten\ndes Ostens. Die Pr\u00e4ferenz muss dabei erhalten bleiben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDabei spielt eine erhebliche Rolle, dass auch symbolisch\ndie Menschen sehen, dass in den letzten Wochen und\nMonaten Entscheidungen getroffen worden sind, die\noffenbar auch gegen den Osten gerichtet waren. Ich\nerinnere an das Institut f\u00fcr Geod\u00e4sie. Ich h\u00e4tte es f\u00fcr rich-\ntig gehalten, weil es in Frankfurt \u2013 wo sowieso die Wirt-\nschaft boomt \u2013 nicht so deutlich um Arbeitspl\u00e4tze geht,\ndass das nach Leipzig gekommen w\u00e4re.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch will erinnern an die Stromb\u00f6rse. Das ist eine Entschei-\ndung der Wirtschaft. Die Meinung der Bundesregierung\nwar: Leipzig als Standort. Auch das ist eine symbolische\nEntscheidung gegen den Osten.\nUnd ich habe auch schon bei Herrn Scharping darauf hin-\ngewiesen, dass wir es nicht durchgehen lassen im Sinne\nder Zusammenf\u00fchrung des Flugmedizinischen Dienstes,\ndie Einrichtung von K\u00f6nigsbr\u00fcck nach F\u00fcrstenfeldbruck\nverlagern zu lassen. Das sind Entscheidungen, auf die wir\nsensibel reagieren werden; im \u00dcbrigen auch was das Stahl-\nwerk Gr\u00f6ditz betrifft. Dort ist allerdings, Herr Minister-\npr\u00e4sident, die Frage zu stellen, ob nicht die europaskepti-\nsche Haltung und auch der Umgang mit Beihilfen \u2013 zum\nBeispiel bei VW \u2013 tats\u00e4chlich zu einer kritischen Beurtei-\nlung Sachsens durch die Br\u00fcsseler Administration und zu\nVerstimmungen gef\u00fchrt haben, die uns m\u00f6glicherweise\njetzt auf die F\u00fc\u00dfe fallen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte, dass das Stahlwerk in Gr\u00f6ditz in der Entschei-\ndung vergleichsweise behandelt wird wie das Stahlwerk\nim spanischen Baskenland.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas wollen wir auch! \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas wollen wir. Und daf\u00fcr wird sich Schwanitz, daf\u00fcr\nwerden sich die Europaabgeordneten einsetzen und\ndaf\u00fcr \u2013 das wei\u00df ich \u2013 setzt sich der Bundeskanzler nach-\nhaltig ein, um diesen Standort in Gr\u00f6ditz zu erhalten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das werden wir sehen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7723\n\n\n\nIch m\u00f6chte, was die Entscheidung gegen den Osten\nbetrifft, heute sagen: Wenn die Positivliste bei der Gesund-\nheitsreform \u2013 die sicherlich umstritten ist \u2013 kommt, dann\nwill ich auch Arzneimittel sehen, die gut sind und hier\nfabriziert worden sind, schon fr\u00fcher hergestellt worden\nsind und auch jetzt noch gemacht werden. Die will ich\ndann auf dieser Positivliste sehen!\nIch m\u00f6chte \u2013 nicht dass der Teufel an die Wand gemalt\nwird \u2013 in den Regelungen, die das Investitionsvorrang-\ngesetz betreffen, dass die R\u00fcckstellungen und R\u00fccklagen,\ndie wir haben, nicht durch B\u00fcrgschaften ersetzt werden,\nsondern ich m\u00f6chte, dass dieses Geld weiter in Sachsen\narbeiten wird.\nNoch einmal zusammengefasst: Wir stehen hinter diesem\nKurs. Es gibt keine Alternative. Aber wir werden uns ein-\nbringen, dass der Osten dabei nicht vernachl\u00e4ssigt wird,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun komme ich zum zweiten Teil. Das ist die Frage der\nLeistungen und Fehlleistungen der Regierungspolitik hier\nin Sachsen.\nWer von Redlichkeit spricht, sollte auch anerkennen, dass\nes hier Leistungen gegeben hat. Und die will ich zuerst\nnennen.\nAls Erstes die Feststellung \u2013 da stimme ich mit Ihnen \u00fcber-\nein, Herr Biedenkopf \u2013, dass es in den letzten f\u00fcnf Jahren\nin diesem Land vorw\u00e4rts gegangen ist. Ich war vor kur-\nzem in Bautzen. Es ist eine Freude zu sehen, wie diese\nStadt aufgebl\u00fcht ist. \u00c4hnliches sieht man in Leipzig, auch\nin Dresden. Das sind die materiellen Auswirkungen der\nPolitik. Also, es ist vorw\u00e4rts gegangen.\nWas die immateriellen Auswirkungen betrifft, habe ich\neher den Eindruck, dass es r\u00fcckw\u00e4rts gegangen ist. Das\nhei\u00dft, die Identifikation der Menschen mit der freiheitlich-\nparlamentarischen Demokratie ist gesunken. Das sagen\njedenfalls die Umfragen. Und was die B\u00fcrger in einer\nWettbewerbsgesellschaft vermissen \u2013 und vor allen Din-\ngen im Osten \u2013, ist die menschliche Zuwendung und die\nzwischenmenschliche W\u00e4rme. Wir sollten dies nicht gering\nsch\u00e4tzen, sondern wir sollten deutlich machen, dass an\ndieser Stelle Politik mehr zu leisten hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nInsgesamt, meine Damen und Herren, ist das Image von\nPolitik schlechter geworden, \u00fcberall im Osten Deutsch-\nlands, sicherlich auch hier in Sachsen. Ich denke gleich-\nwohl, was den Umgang miteinander betrifft, dass es in\nSachsen noch besser steht. Ich will das glauben.\nWenn Sie, Herr Biedenkopf, sagen, erst das Land und\ndann die Partei, dann ist dies Ihre verfassungsm\u00e4\u00dfige\nPflicht als Ministerpr\u00e4sident aller Sachsen. Und wenn wir\nhier \u2013 das haben Sie in diesem Haus erlebt mit meiner\nFraktion \u2013 diesen Grundsatz, erst das Land und dann die\nPartei, verfolgt haben, dann ist das unsere Leistung, die\ndem Lande gut getan hat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch will etwas zu der Frage der materiellen Leistungen von\nPolitik sagen. Ich werfe zun\u00e4chst einen Blick auf die Infra-\nstruktur. Es ist bei Wohnungs- und St\u00e4dtebau vorw\u00e4rts\ngegangen. Es ist beim Stra\u00dfen- und beim Autobahnbau\nvorw\u00e4rts gegangen. Es ist bei dem Projekt Flughafen Leip-\nzig \u2013 was ich f\u00fcr eine ganz zentrale Frage halte \u2013 vorw\u00e4rts\n\ngegangen. Beim SPNV ist die Staatsregierung auf diesem\nAuge blind,\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ho, ho, ho!)\n\ndas muss deutlich besser werden.\nWenn es in den letzten Jahren, was den Bau betrifft, vor-\nw\u00e4rts gegangen ist, dann, sage ich, m\u00fcssen wir Mittel und\nWege finden, dass wir den Bau jetzt nicht h\u00e4ngen lassen,\ndie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer auf dem Bau\njetzt nicht h\u00e4ngen lassen. Wir m\u00fcssen Mittel und Wege\nfinden \u2013 wir haben sie aufgezeigt \u2013, den Prozess des R\u00fcck-\nbaus ertr\u00e4glicher zu machen und ihn besser zu synchroni-\nsieren mit dem Aufbau des verarbeitenden Gewerbes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte etwas Lobendes \u00fcber die Profilierung der\nSt\u00e4dte sagen. Leipzig, Chemnitz und Dresden bilden ein\neigenst\u00e4ndiges Profil heraus. Die Wahl vor 14 Tagen ist\nmeiner Ansicht nach nicht so zu interpretieren, wie Sie sie\ninterpretiert haben. Ich kann mir nicht vorstellen, Herr\nBiedenkopf, dass die Leistungen beispielsweise in Leipzig\nund auch in Chemnitz durch die B\u00fcrger abgestraft worden\nsind. Dort haben unsere B\u00fcrgermeister Hervorragendes\ngeleistet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch will etwas sagen \u2013 auch auf der Habenseite \u2013 zur Situa-\ntion des Haushaltes. Wer zu dem Grundsatz steht: ,,Bor-\ngen bringt Sorgen\u201c, muss ehrlicherweise hinzuf\u00fcgen, dass\ninsgesamt die materielle Situation des Freistaates gut ist.\nDas erkennen wir an. Und das haben wir auch in den ver-\ngangenen Jahren anerkannt. Es gibt keine Haushaltsdis-\nkussion \u2013 vielleicht mit Ausnahme der des Jahres 1994 \u2013,\nbei der wir \u00fcber den Rahmen unterschiedlicher Auffas-\nsung waren. Wir tragen dem Grunde nach eine Politik des\nvorsichtigen Umganges mit dem Geld mit. Die Frage ist\nnur, wie wir es verteilen. Darauf werde ich noch zu spre-\nchen kommen, wenn wir \u00fcber die Situation der Kommu-\nnen reden. Dort ist eine Schieflage. Die Schieflage geht\nzulasten der Kommunen. Diese Schieflage kostet Arbeits-\npl\u00e4tze. Und das muss korrigiert werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch will ein Letztes nennen: Wir haben hier \u2013 und das war\nschon eine interessante Situation \u2013 eine Lehrstellendebatte\ngef\u00fchrt und anschlie\u00dfend so etwas \u00c4hnliches wie ein\nB\u00fcndnis f\u00fcr Ausbildung organisiert. Ich denke, dass die\nVorstellungen, die dort eingebracht worden sind hinsicht-\nlich einer grunds\u00e4tzlichen Struktur der Ausbildung f\u00fcr die\nzuk\u00fcnftigen Jahre \u2013 die von uns eingebracht und so akzep-\ntiert worden sind \u2013, eine Ausgangsbasis sein k\u00f6nnen, um\ntats\u00e4chlich unseren jungen Menschen hier in Sachsen eine\nChance f\u00fcr die Zukunft zu geben, eine berufliche Erstaus-\nbildung im Sinne eines individuellen Rechts, das nicht ein-\nklagbar ist, zu organisieren, zu garantieren.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Jetzt komme ich\nallerdings zu den Fehlleistungen dieser Regierung.\nIch denke, Herr Kollege Schommer, wir m\u00fcssen einfach\nzur Kenntnis nehmen, dass Sachsen in den letzten Jahren\nin der wirtschaftlichen Entwicklung abgesackt ist. Und\nwenn Sie in den Unternehmerverb\u00e4nden, beim Handwerk\neine Diskussion zu diesem Thema f\u00fchren, wird dies dort\nauch so empfunden.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Nein!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7724\n\n\n\nWir sind im Wirtschaftswachstum seit 1995 zur\u00fcckgefal-\nlen. 1995 f\u00e4llt Sachsen auf die zweite Stelle, 1996 auf die\ndritte Stelle und im letzten Jahr sind wir beim Wirt-\nschaftswachstum auf die vorletzte Stelle im Osten zur\u00fcck-\ngefallen. Das ist ein Faktum.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Nein!)\n\nWir sind, was den wirtschaftlichen Wohlstand betrifft,\nausgedr\u00fcckt im Bruttoinlandsprodukt pro Kopf der Bev\u00f6l-\nkerung als Indikator, zur\u00fcckgefallen. Was die Produktivi-\nt\u00e4t in Sachsen betrifft, sind wir zur\u00fcckgefallen. Und was\ndie Arbeitslosigkeit in Sachsen betrifft, sind wir ebenfalls\nzur\u00fcckgefallen. Das ist die Realit\u00e4t!\nNat\u00fcrlich, Herr Schommer, kann man Statistiken auch so\naufbauen, dass man die Bezugsbasis \u00e4ndert, zum Beispiel\nauf das Jahr 1994, und dann eine Entwicklung herausrech-\nnet, die g\u00fcnstiger ist.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Tun wir nicht!)\n\nDas sind aber die nackten Zahlen. Und die m\u00fcssen wir zur\nKenntnis nehmen. Sachsen ist in der wirtschaftlichen Ent-\nwicklung in den letzten Jahren zur\u00fcckgefallen. Sachsen\nsollte aber \u2013 und das ist unser Wille \u2013 wieder an die Spitze\nder Bewegung kommen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nStaatsminister Dr. Schommer:\n\nMan muss Zahlen verstehen k\u00f6nnen!)\n\nUnd da sage ich Ihnen, meine Damen und Herren, es fehlt\nhier, was vor allem die Mittelstandspolitik betrifft, wirk-\nlich ein sichtbarer s\u00e4chsischer Rahmen.\nWir haben in den vergangenen Jahren, Herr Schommer,\ndarauf verzichtet, was Bayern macht, n\u00e4mlich landesspezi-\nfische Vorschriften zu Ausschreibungen zu erlassen. Wir\nhaben darauf verzichtet Recht und Ordnung auf dem\nArbeitsmarkt herzustellen. Wir haben die Entb\u00fcrokratisie-\nrung nicht weit genug nach vorne getragen. Da nehme ich\nals Kronzeugen eine Studie des ostdeutschen Privatban-\nkenverbandes. Dort steht auch Lobendes \u00fcber die Pro-\ngramme in Ihrem Hause, aber auch sehr viel, was \u00fcberar-\nbeitet werden muss und wo wir seit Jahren anmahnen,\ndass es bislang noch nicht erfolgt ist. Ich sehe Ans\u00e4tze in\nder Verkn\u00fcpfung unserer Forschungst\u00e4tigkeit an unseren\nHochschulen mit der regionalen Wirtschaft. Ich sehe dort\nnur Ans\u00e4tze und noch keinen Durchbruch.\nIn der Arbeitsmarktpolitik hat sich das Land mit eigenen\nMa\u00dfnahmen de facto \u00fcberhaupt ausgeklinkt. Ich will doch\nkeine sozialen Veranstaltungen in der Arbeitsmarktpolitik,\nsondern ich will unsere Unternehmen begleitend, durch\nunternehmensnahe Arbeitsmarktpolitik Effekte f\u00fcr die\nWirtschaft erreichen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch halte es f\u00fcr falsch, dass die Finanzzuteilung zwischen\nStaat und Kommunen so ist, wie sie ist. Das kostet Arbeits-\npl\u00e4tze in den Kommunen. Wir haben immer daf\u00fcr gewor-\nben, dass die finanzielle St\u00e4rkung der Kommunen dort vor\nallem, weil dort auch die meisten \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge\nausgel\u00f6st werden, deutlicher wird. Wir haben ein Mittel-\nstandsprogramm vorgeschlagen und wir sind nach wie\nvor der Meinung, dass die Sparkassen in ihrer jetzigen Tr\u00e4-\ngerschaft erhalten werden m\u00fcssen, und zwar weil die\nAkteure auch im wirtschaftlichen Sinne, die Akteure vor\nOrt am besten wissen, wie sie mit dem Mittelstand zusam-\nmenarbeiten k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Wer hindert sie daran?)\n\nWas Sie hier machen, ist eine System\u00e4nderung. Ob diese\nSystem\u00e4nderung \u2013 Herr Mannsfeld, das werden wir\nsehen \u2013 mit Artikel 28 des Grundgesetzes und mit Arti-\nkel 82 unserer S\u00e4chsischen Verfassung konform geht, bin\nich mir nicht sicher. Ich glaube, es geht damit nicht kon-\nform. Ich m\u00f6chte das \u00f6ffentlich-rechtliche Kreditinstitut in\ndieser Form erhalten, wie es ist. Wir brauchen nicht\n23 Sparkassen. Das brauchen wir sicherlich nicht. Da gibt\nes M\u00f6glichkeiten der Kooperation. Auch dieser Weg sollte\ngegangen werden. Aber eine Verbindung zu schaffen mit\nder S\u00e4chsischen Landesbank, die wir nur deshalb machen,\nweil die S\u00e4chsische Landesbank zu schmalbr\u00fcstig ist, das\nhalte ich f\u00fcr falsch. In Bayern wird so ein Weg nicht\ngegangen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte, meine Damen und Herren, einen zweiten\nPunkt der Kritik an der T\u00e4tigkeit der Staatsregierung\nbenennen, und zwar, was Schule, Jugend und Ausbildung\nbetrifft.\nMeine Damen und Herren! Hier l\u00e4uft, wie ich meine, die\nJustierung v\u00f6llig aus dem Rahmen. Deshalb m\u00f6chte ich\nhierzu einige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen machen. Die\nFrage lautet: Wie k\u00f6nnen wir die jungen Menschen heute\nam besten dazu bef\u00e4higen, die Welt von morgen mitzu-\ngestalten und sich darin zurechtzufinden? Welches Wissen\nbrauchen sie, welche Fertigkeiten m\u00fcssen sie haben und\nwelche Einsichten, also welche Orientierungsma\u00dfst\u00e4be\nm\u00fcssen sie f\u00fcr ein erf\u00fclltes Leben haben?\nDas sind Fragen, die nicht leicht zu beantworten sind. Kei-\nner von uns wei\u00df, wie die Welt von morgen aussieht, was\nsie den Menschen abverlangen wird. Manche glauben, es\nseien vor allem technische und naturwissenschaftliche\nKenntnisse gefragt. Daf\u00fcr gibt es, meine Damen und Her-\nren, viele Argumente. Andere fordern stattdessen eine\nRenaissance der Geisteswissenschaften und sie weisen dar-\nauf hin \u2013 ich glaube, sie haben Recht \u2013, dass Bildung etwas\nanderes ist als Fachwissen allein und dass Informationen\nallein noch nicht Einsicht vermitteln.\nIch beobachte mit Sorgen, Herr R\u00f6\u00dfler, dass hier in Sach-\nsen ein Bildungsverst\u00e4ndnis formuliert wird, das man in\ndrei Worte fassen kann: gr\u00fcndlich, aber schnell. Schon\nFriedrich Nietzsche, meine Damen und Herren, hat in sei-\nnen Vortr\u00e4gen \u00fcber die Zukunft der Bildungsanstalten\nfestgestellt, dass als Zweck und Ziel der Bildung zuneh-\nmend der Nutzen gesehen wird, genau: der Erwerb, noch\ngenauer: der gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Geldgewinn. Wir m\u00fcssen auf-\npassen, dass Bildung und Wissen nicht nur noch gesehen\nwerden als Voraussetzung f\u00fcr wirtschaftlichen Erfolg. Bil-\ndung zielt und schielt nicht auf Reichtum. Aber sie ist ein\nguter Schutz vor Armut, vielleicht der beste.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWissen, meine Damen und Herren, l\u00e4sst sich b\u00fcffeln,\nBegreifen braucht Zeit. Der Pr\u00e4sident der Max-Planck-\nGesellschaft, Prof. Hubert Markl, hat einmal gefragt, was\ndenn Wissensriesen helfen, wenn sie die Gem\u00fcter von\nZwergen haben. Missverstehen Sie mich nicht. Es kommt\nnicht unbedingt nur auf die L\u00e4nge einer Ausbildung an.\nIch will jetzt nicht auch 13 Jahre Schulbildung bis zum\nAbitur proklamieren. Ich bin der Meinung, wir m\u00fcssen bei\nden zw\u00f6lf Jahren bleiben. Dann m\u00fcssen wir aber auch ein-\nmal nachsehen, was in der Schule vermittelt wird. Ich\nglaube nicht, dass sich die Aufgabe von Schulen darin\nersch\u00f6pfen kann und darf, nur Zapfs\u00e4ulen f\u00fcr Wissen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7725\n\n\n\nsein, das mit Hilfe des N\u00fcrnberger Trichters eingef\u00fcllt\nwird.\nBildung ist kein Wert, den man kaufen kann. Aber Bildung\nist ein Gut, f\u00fcr das man Geld braucht. Das wusste im\n\u00dcbrigen auch schon Philipp Melanchthon, der gesagt hat:\n,,Kein Bollwerk und keine Befestigung machen eine Stadt\nst\u00e4rker als gebildete und ausgebildete B\u00fcrger.\u201c Herr\nR\u00f6\u00dfler, in unserer Zeit, in der Spezialwissen, Informatio-\nnen und Kommunikationen einen gro\u00dfen, schnell wach-\nsenden Markt haben und in der wie nie zuvor das Wissen\ndie Weisheit \u00fcberfl\u00fcgelt hat, scheint mir eine R\u00fcckbesin-\nnung auf diesen Satz von Melanchthon wie ein Fortschritt.\nDas vermitteln Sie mit Ihrer Bildungspolitik nicht.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nDas stimmt nicht! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\n\u2013 Das ist so. Wir haben die Diskussion hier vor 14 Tagen\noder drei Wochen bei der Veranstaltung des S\u00e4chsischen\nKinder- und Jugendringes gehabt. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen dort\npraktische Fragen gel\u00f6st werden: 25 Sch\u00fcler zum Beispiel\nals H\u00f6chstzahl in einer Klasse, Schule entb\u00fcrokratisieren\nund \u00f6ffnen f\u00fcr Jugendarbeit, Lehrpl\u00e4ne entschlacken,\nkeine Verbeamtung der Lehrer \u2013 eine Frage; ob wir das\ndurchhalten werden, w\u00e4hrend andere jetzt wieder anfan-\ngen, das wird eine schwierige Situation \u2013, Zusammenfas-\nsung von Schul- und Jugendpolitik in eine oberste Jugend-\nbeh\u00f6rde und nicht zersplittert. Das sind Formen, die wir\nfinden m\u00fcssen. Hier hat die Regierung nicht das geleistet,\nwas f\u00fcr Sachsen n\u00f6tig ist.\nIch komme zum Dritten. Eine der gr\u00f6\u00dften Fehlleistungen\nin der Innenpolitik ist die ganze lange Geschichte mit den\nKommunalabgaben.\n\n( Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nSie beginnt, Frau Henke, mit der Gesetzgebung. Ich sage\nehrlich dazu, wir haben damals auch mit nicht vorhande-\nner Einsicht in die Dinge zugestimmt. Das ist keine Frage.\nIch habe kein Problem damit, das zu benennen.\nNat\u00fcrlich brauchen wir ein Kommunalabgabengesetz,\nanders als das teilweise bei \u00f6ffentlichen Demonstrationen\ngefordert wird, die das abschaffen wollten. Der Meinung\nbin ich nicht. Nat\u00fcrlich brauchen wir einen Rechtsrahmen,\num zu regeln, dass Kommunen Abgaben und Beitr\u00e4ge\nerheben d\u00fcrfen. Das ist v\u00f6llig klar. Aber dieses Gesetz\nhatte schon einen Strickfehler, denn es ist im Geiste von\nBaden-W\u00fcrttemberg gemacht worden. Hier in Sachsen ist\ndie Struktur deutlich anders als in Baden-W\u00fcrttemberg.\nDas war ein Fehler in der Rechtsetzung.\nWas dann die Umsetzung betrifft, haben zwei in beson-\nderer Weise gewirkt: Herr Vaatz und nicht mitgewirkt der\ndamalige Innenminister \u2013 das hat ihn nicht interessiert.\nDer hat sich damals nur um die Polizei gek\u00fcmmert.\nHerr Vaatz hatte im Kopf, aus ideologischen Gr\u00fcnden die\nWABs zu zerschlagen. Es sind dann 400 Zweckverb\u00e4nde\ngemacht worden. Ich behaupte, es gibt in Sachsen nicht\n400 Fachleute, die diese kompetent leiten k\u00f6nnen. Dann\nsind wesentliche Fehler in den Kommunen gemacht wor-\nden.\nNun haben wir eine Situation, dass ein Gro\u00dfteil dieser Ver-\nb\u00e4nde aus der Kurve ist. Das kostet uns jetzt richtig Geld,\nwie ich h\u00f6re etwa 500 Millionen DM, die wir richtiger-\nweise aufwenden m\u00fcssen, um dies zu korrigieren, aber\n500 Millionen DM, die wir h\u00e4tten sinnvoller auch anders\nausgeben k\u00f6nnen. Dies ist ein fundamentales Versagen der\nStaatsregierung.\n\nZur Gemeindegebietsreform, meine Damen und Herren:\nSicherlich, auch dort haben wir viel dazugelernt. Insge-\nsamt kann das Ergebnis nicht befriedigen. Wir wollten die\ngro\u00dfen St\u00e4dte st\u00e4rken, mehr st\u00e4rken. Wir wollten die Iden-\ntit\u00e4ten auf dem Lande erhalten. Das wird sich jetzt nicht\nmehr \u00e4ndern lassen. Aber es wird uns, Herr Biedenkopf,\nlange diese Fehlleistung begleiten und sie erschwert die\nVerwaltungs- und Funktionalreform erheblich.\nIn der Mitbestimmungspolitik hat diese Regierung \u2013 Sie\nwissen, Herr Biedenkopf, als wir 1992 in der Staatskanzlei\nzusammengesessen und \u00fcber die Verfassung diskutiert\nhaben, dass gerade dieser Artikel 26 eine wichtige Rolle\nbei der aktiven Ausgestaltung der Mitbestimmung gespielt\nhat \u2013 ein Gesetz verabschiedet, durch das die Bediensteten,\ndie wir f\u00fcr diese Reform brauchen, demotiviert sind.\nDeswegen glaube ich, dass es erhebliche Schwierigkeiten\ngeben wird eine Verwaltungsreform durchzusetzen. Ich\nbin allerdings ziemlich sicher, dass dieses Gesetz das Leip-\nziger Verfassungsgericht nicht passieren wird.\nIch will \u2013 viertens \u2013 etwas zum Thema Frauen und Familie\nsagen. Von Ihnen, Herr Biedenkopf, stammt der Satz: Die\nArbeitslosigkeit ist deshalb so hoch, weil die Erwerbs-\nneigung der Frauen so hoch ist. Oder heute so ausge-\ndr\u00fcckt, dass die Erwerbsquote pro 1 000 Besch\u00e4ftigte etwa\nmit der im Westen vergleichbar sei, dass es aber trotzdem\nnoch eine sehr hohe Arbeitslosigkeit gebe.\nDie Frage ist, was f\u00fcr ein Bild von Politik und Familie wir\nvermitteln. Wollen wir ein r\u00fcckw\u00e4rts gewandtes, das im\nWesten tradiert in den f\u00fcnfziger, sechziger und siebziger\nJahren vorgelebt worden bzw. entstanden ist, oder wollen\nwir ein nach vorn gewandtes?\nIch meine, dass V\u00e4tern und M\u00fcttern, Frauen und Familien\nErwerbsarbeit und Hausarbeit und Familienarbeit gleich-\nzeitig erm\u00f6glicht werden muss und dass dazu die Bedin-\ngungen in Sachsen geschaffen werden m\u00fcssen. Das ist\nnicht der Fall.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD \u2013\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\n\nDas haben wir doch l\u00e4ngst!)\n\nIch will einen f\u00fcnften Punkt nennen. F\u00fcr mich erheblich\nist, was die Kritik der Staatsregierung betrifft, die Frage\nder Verst\u00f6\u00dfe gegen die Verfassungsnormen. Das sind Ver-\nst\u00f6\u00dfe dieses Landtages durch Gesetzgebungsakte gegen\ndas erste Gesetz in diesem Lande. Sie sind dabei auf die\nNase gefallen. Sie sind auf die Nase gefallen beim Polizei-\ngesetz; Sie sind auf die Nase gefallen beim Mediengesetz\nund \u2013 ich bin nicht das Gericht, wir werden sehen \u2013 ich bin\nfest davon \u00fcberzeugt, dass Sie auch beim Personalvertre-\ntungsgesetz auf die Nase fallen werden.\nDas ist ein Thema, wie man dann miteinander umgeht,\nHerr Biedenkopf. Das ist dann auch ein Thema, wenn\nman \u00fcber schwarze Schleier redet: Warum gibt man der\nDebatte nicht eine ehrliche Chance?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAbsolute Mehrheiten neigen dazu, auch die absolute\nMacht auszu\u00fcben und die im Interesse des Landes und im\nInteresse der Rechtssicherheit gegebenen Warnungen zu\n\u00fcberh\u00f6ren. In diesem Lande ist ein Schwarzschleier vor-\nhanden; in diesem Lande gibt es Verst\u00f6\u00dfe gegen diese\nNorm. In diesem Lande wird die Debatte oder werden die\nArgumente in der Debatte zu wenig geh\u00f6rt. Und genau\ndas ist es, was sich \u00e4ndern muss.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7726\n\n\n\nIm \u00dcbrigen, Herr Kollege Biedenkopf, bin ich der festen\n\u00dcberzeugung, um auf den letzten Teil Ihrer Rede zur\u00fcck-\nzukommen, dass Sie als Oppositionsf\u00fchrer in Nordrhein-\nWestfalen dies v\u00f6llig anders gesehen haben, als Sie es\nheute tun. Das ist auch nachvollziehbar.\nIm \u00dcbrigen bin ich, was den Bundesrat betrifft, der Mei-\nnung: Es ist in der Tat so, dass man dort s\u00e4chsische Ent-\nscheidungen zu treffen hat, mit denen man dann auch,\nunabh\u00e4ngig von solchen Klauseln, tats\u00e4chlich f\u00fcr Sachsen\nhandeln kann. Da bin ich Ihrer Meinung, auch das ist l\u00f6s-\nbar.\nIch denke, insgesamt ist es f\u00fcr dieses Land wichtig \u2013 da\nkomme ich noch einmal auf den Schwarzschleier zur\u00fcck \u2013,\ndass wir mehr Farbe bekommen, dass auch die gesell-\nschaftlichen Mehrheiten gefunden werden, um dort noch\nandere Meinungen einflie\u00dfen zu lassen. Das wird diesem\nLand gut tun und ich werde jedenfalls daf\u00fcr streiten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte etwas zu den wichtigsten Projekten, die wir\nuns f\u00fcr die Zukunft vorgenommen haben, sagen. Ich bin,\nanders als Sie, wenn ich \u00fcber Konsenspolitik spreche, der\nMeinung, dass ein Besch\u00e4ftigungspakt f\u00fcr Sachsen n\u00fctzt.\nDa verweise ich immer auf Bayern; dort besteht er und\ndort n\u00fctzt er. Deshalb meine ich, dass man sich dar\u00fcber im\nSinne einer Konsenspolitik verst\u00e4ndigen muss.\n,,Besch\u00e4ftigungspakt\u201c ist f\u00fcr mich keine Worth\u00fclse, die\nman mit allen Problemen f\u00fcllen kann, f\u00fcr die man gegen-\nw\u00e4rtig keine L\u00f6sung hat \u2013 das ist eine Gefahr und das\nerlebe ich gelegentlich \u2013, sondern ,,Besch\u00e4ftigungspakt\u201c ist\nf\u00fcr mich ein neuer politischer Konsensstil zwischen den\nbeteiligten Seiten, der Wirtschaft, der Arbeit und der Poli-\ntik, vielleicht auch der Wissenschaft. Das ist ein Pro-\ngramm, das l\u00e4ngere Zeit in Anspruch nehmen wird.\nIch erinnere Sie an die Erfahrungen in Holland. Begonnen\nhat es im Jahre 1992 in Wasena. Eine christdemokratische\nRegierung ist dar\u00fcber gescheitert, und, was viele auch\nnicht wissen, die sozialdemokratische Partei hat auf die-\nsem Wege ein Drittel ihrer Mitglieder verloren. Das ist ein\nProzess, der schwierig sein wird, der aber auf den Konsens\nder beteiligten Seiten angelegt ist, also der Wirtschaft und\nder Arbeitnehmer insgesamt.\nWir wollen damit \u2013 und ich bin der festen \u00dcberzeugung,\ndass dies m\u00f6glich sein wird \u2013 die Senkung der Arbeits-\nlosenzahlen, wir wollen die St\u00e4rkung der Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit und der Kooperationsf\u00e4higkeit durch Innovation,\nwir wollen den Ausbau der Chancen f\u00fcr unsere Jugend,\nwir wollen die Chancengleichheit der Geschlechter und\nwir wollen damit auch eine Entwicklung hin zu einem\nneuen Staatsverst\u00e4ndnis einleiten. Das ist aus meiner Sicht\ndas, was wir unter Besch\u00e4ftigungspakt verstehen.\nDie Arbeitsgrundlagen sind dabei folgende: gegenseitiger\nNutzen der Akteure, Realisierung von Vorhaben und Pro-\njekten, die kein Akteur f\u00fcr sich allein erfolgreich durchf\u00fch-\nren kann, unternehmensbezogene und regionale Orientie-\nrungen, Selbstverpflichtung der Partner \u2013 das ist ganz\nwichtig \u2013 Ressourcen einzubringen.\nIch meine, dass folgende Themen mit diesem Besch\u00e4fti-\ngungspakt zu l\u00f6sen sind:\nErstes gro\u00dfes Thema ist das Erschlie\u00dfen neuer Besch\u00e4fti-\ngungsfelder mit Begleitung der Wissenschaft. Wir werden\nam Ende des Monats zum Beispiel die Studie \u00fcber die\nFrage der Entwicklung der Lehrstellen, der Kapazit\u00e4ten\nusw. vorgestellt bekommen. Warum sollte man dort die\nWissenschaft nicht einbeziehen, um wachstumsdyna-\n\nmische Bereiche im globalen und nationalen Wettbewerb,\nbinnenabsatzorientierte Bereiche lokal erbrachter und auch\nlokal konsumierter Wirtschaftsleistungen und vor allen\nDingen die Zukunft des Dienstleistungssektors zu unter-\nsuchen?\nIch meine, in einem Themenspeicher m\u00fcssen die Verbes-\nserung der Innovations- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der\nUnternehmen, die Entwicklung regionaler Technologie-\nprofile, Kooperationen, Netzwerke und Clusterbildung f\u00fcr\nForschung, Wissenschaft und Unternehmen, prozess- und\nproduktbezogener Technologietransfer aufgenommen\nwerden.\nEin ganz wichtiges Thema \u2013 und damit will ich es bewen-\nden lassen \u2013 ist die Bildungs- und Qualifizierungspolitik.\nDabei geht es um die Reform des allgemeinen Schul-\nwesens, um die Anpassung des beruflichen Schulwesens,\num die Innovation des dualen Systems und um die Opti-\nmierung vom Bildungssystem zum Besch\u00e4ftigungssystem.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin \u00fcber-\nzeugt davon, dass ein solches Projekt erfolgreich sein wird.\nIch bin aber auch \u00fcberzeugt davon, dass dieses Projekt\nbegleitet werden muss, \u00f6ffentlich unterst\u00fctzt werden\nmuss, gesellschaftliche Akzeptanz haben muss und eben\neine wohlwollende Begleitung erfahren muss, auch und\nvor allem kritischer Stimmen. Resignation muss in Zuver-\nsicht, alternativlose Kritik in Neugierde, Festgefahrenheit\nin Zustimmung zum Experiment verwandelt werden und\nFehlschl\u00e4ge m\u00fcssen mit Ermunterung statt mit H\u00e4me\nrechnen k\u00f6nnen. Das ist ein Problem, dem wir uns wid-\nmen m\u00fcssen.\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass ein regionaler, also ein\ns\u00e4chsischer Besch\u00e4ftigungspakt eine Antwort sein kann f\u00fcr\nmehr Innovation und Besch\u00e4ftigung in diesem Lande.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLassen Sie mich zum Abschluss, meine Damen und Her-\nren, zum Anfang zur\u00fcckkehren und die immateriellen\nSeiten der Politik noch ein wenig beleuchten.\nIch denke, wir stehen vor der Aufgabe diese Republik neu\nzu justieren. Der Umzug der Regierung nach Berlin mag\nsymbolisch f\u00fcr dieses Projekt stehen; die Politik wird \u00f6st-\nlicher. Am Ende dieses Prozesses steht ein neues Verh\u00e4lt-\nnis der Menschen untereinander und zum Staat.\nWir m\u00fcssen die Begriffe Freiheit und Verantwortung und\nvor allem den Begriff Eigenverantwortung gro\u00dfschreiben\nund unterstreichen. Wir jedenfalls, wir wollen keine ver-\nstaatlichte Begl\u00fcckung. Und selbst wenn andere dies woll-\nten, wir k\u00f6nnten es nicht. So verstehe ich dem Sinn nach\ndas Schr\u00f6der-Blair-Papier, das Sie zitiert haben.\nF\u00fcr diese Aufgabe, meine Damen und Herren, die vor uns\nsteht, gibt es keine sozial\u00f6konomische Theorie. Ich habe\nvor einigen Wochen in diesem Landtag bereits darauf hin-\ngewiesen. Ich warne hinsichtlich dieses Prozesses vor\nIdeologien und Patentrezepten. Neoliberalismus, Etatis-\nmus, Keynesianismus, das f\u00fchrt alles nicht zum Erfolg. Ich\npl\u00e4diere f\u00fcr eine ideologiefreie, pragmatische strukturelle\nErneuerung. Modelle zu untersuchen kann dabei hilfreich\nsein. Ich halte das amerikanische und das britische Modell,\ndas dem amerikanischen sehr nahe steht, f\u00fcr Europa und\nf\u00fcr Deutschland f\u00fcr nicht geeignet.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMan sollte sich einmal das holl\u00e4ndische und auch das\nd\u00e4nische Modell ansehen. Interessanterweise liegt die\nStaatsquote in D\u00e4nemark bei 70 %. Trotzdem funktioniert\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7727\n\n\n\ndiese Gesellschaft und 30 % der Leute sind im \u00f6ffentlichen\nDienst. Ich will das nicht f\u00fcr Deutschland propagieren; ich\nglaube, das geht hier nicht.\nAber zu schauen, wie das andere machen, auch in diesem\nProzess der strukturellen Erneuerung, das halte ich f\u00fcr\nwichtig. Ich warne bei diesem Prozess davor, unseren\nWertekanon aufzugeben. Wir sollten vielmehr zu wert-\norientiertem Handeln zur\u00fcckkehren.\nIch jedenfalls und meine Fraktion m\u00f6chten die Marktwirt-\nschaft, aber nicht die Marktgesellschaft. Ich m\u00f6chte, dass\ndieser Markt, dass Wettbewerb einen Namen hat, weil\nMarkt allein wertblind ist.\nMeine Damen und Herren! Wenn es stimmt, dass es uns\nweniger an Werten als an wertorientiertem Handeln fehlt,\ndann fragt sich, woher das kommt. Von Alexis von\nTocqueville stammt der Satz, der Eigennutz sei das\nsicherste Mittel zur Zersetzung des republikanischen\nSystems, und Macchiavelli, den man sicherlich nur sehr\nvorsichtig zitieren sollte, hat gesagt, die schwierigste Auf-\ngabe sei es, eine korrupte Republik zu reformieren und\nneu zu verankern.\nIch sage das in einer Zeit, die neben dem Begriff der\nSteuerhinterziehung l\u00e4ngst den Begriff der Steuervermei-\ndung eingef\u00fchrt hat, in einer Zeit, in der viele ganz selbst-\nverst\u00e4ndlich zum Steuerberater gehen und sagen: ,,Hole\nheraus, was herauszuholen ist\u201c! und nicht sagen: ,,Arbeite\nso, wie es recht ist!\u201c Ich sage das in einer Zeit, in der fast\nst\u00fcndlich \u00fcber die B\u00f6rsenkurse und nur monatlich \u00fcber\ndie Arbeitslosenzahlen berichtet wird. Es scheint mir wich-\ntig, in dieser Zeit an die Warnungen dieser beiden M\u00e4nner\nzu erinnern.\nWir, die Sozialdemokratische Fraktion im S\u00e4chsischen\nLandtag, haben Innovation und Besch\u00e4ftigung, Arbeit und\nGerechtigkeit in unserer Politik zusammenzubekommen\nversucht. Ich meine, dies ist uns auch in unserer Darstel-\nlung in diesem S\u00e4chsischen Landtag gelungen.\nIch jedenfalls danke meiner Fraktion f\u00fcr diese Leistung.\nIch danke ihr f\u00fcr die Leistung unter dem Aspekt gehandelt\nzu haben: Erst das Land und dann die Partei!\nIm n\u00e4chsten S\u00e4chsischen Landtag, egal, in welcher Rolle\nwir sein werden \u2013 wir geben jetzt die Stimmen zur\u00fcck und\nder B\u00fcrger wird neu zu entscheiden haben und jeder von\nuns wird das Ergebnis dann akzeptieren m\u00fcssen \u2013, egal, in\nwelcher Situation, wir werden auch im kommenden Land-\ntag nach dem Motto handeln: Wir sind nicht der Meinung,\ndass diese Welt heil ist; sie ist auch nicht heillos, aber sie ist\nheilbar. Und dazu werden wir sozialdemokratische Politik\nformulieren: f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung, f\u00fcr Innovation \u2013 f\u00fcr\ndie Sachsen in diesem Lande.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. H\u00e4hle, Fraktion der\nCDU, bitte.\n\nDr.  H\u00e4hle,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  geehrten\nDamen und Herren! Mein Vorredner sprach davon, dass\ndie Parteien redlich miteinander umgehen m\u00fcssten. Ich\nbin der gleichen Meinung. Deshalb will ich zum Ende der\n2. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtages einiges\nanmerken zur Demokratie in unserem Land, wohlgemerkt\naus meiner Sicht, als ein Beitrag, dem viele folgen werden,\ngerade im zehnten Jahr nach dem Fall der Mauer.\nWelchen Stellenwert nimmt die Demokratie nach neun\nJahren parlamentarischer Arbeit und Erfahrung mit kom-\nmunaler Selbstverwaltung ein? Freiheit und Demokratie,\n\ndas waren Wunschtr\u00e4ume, deren Erf\u00fcllung 1989 in greif-\nbare N\u00e4he r\u00fcckte und schlie\u00dflich Wirklichkeit wurde. Ich\nwill daran erinnern: Die Gegner der Demokratie hatten\nnicht einfach klein beigegeben, sondern das Volk hat sich\ndie Demokratie erk\u00e4mpft \u2013 in Polen, in Tschechien, in\nUngarn und eben auch in der ehemaligen DDR und\nanderswo. Sie war kein Geschenk des Westens, wohl aber\nein Erfolg des guten Beispiels der westlichen Demokratien,\ndes guten Beispiels, das trotz permanenter Verunglimp-\nfung durch die kommunistischen Ideologen seine Anzie-\nhungskraft behalten hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der ersten Zeit des S\u00e4chsischen Landtages, damals noch\nin der Dreik\u00f6nigskirche, waren die Mitglieder fast aller\nFraktionen noch davon \u00fcberzeugt, dass der Umgang mit\nFreiheit und Demokratie Schritt um Schritt erlernt werden\nm\u00fcsse, zun\u00e4chst von den gew\u00e4hlten Vertretern des Volkes\nselbst, aber vor allem auch vom Volk. Wir waren wegen\ndieser Erkenntnis auch immer ein wenig stolz und nann-\nten das ,,neue politische Kultur\u201c.\nHeute habe ich den Eindruck, dass von dieser Kultur nicht\nmehr sehr viel \u00fcbrig geblieben ist. Kollege Kunckel hat\n\u00c4hnliches ausgef\u00fchrt. Wir werden unterschiedlicher Mei-\nnung \u00fcber die Ursachen sein. Ich meine mit dieser Kultur\nnicht den Umgang miteinander im Parlament. Ich glaube,\nder ist in diesen neun Jahren leidlich gewesen. Pers\u00f6nliche\nAngriffe gab es eher selten. Die gegenseitige Achtung ist\nwohl bisher nicht grunds\u00e4tzlich auf der Strecke geblieben.\nIch frage mich allerdings: Haben wir uns wirklich gemein-\nsam bem\u00fcht, der Demokratie Schritt um Schritt zu mehr\nAnsehen zu verhelfen? Und ist es uns gelungen die Men-\nschen dabei mitzunehmen? Denn es geht nicht ohne ein\nMindestma\u00df an Verst\u00e4ndnis als Basis der politischen Wil-\nlensbildung. Verst\u00e4ndnis l\u00e4sst sich ohne Kenntnis der\nSpielregeln nicht erreichen. Das ist beim Fu\u00dfball so wie in\nder Politik. Ich meine die politische Kultur, die sich um die\nKlarheit der Regeln bem\u00fcht. Die l\u00e4sst zu w\u00fcnschen \u00fcbrig;\ndenn Fairplay kann nur zustande kommen, wenn nicht\nnur der Schiedsrichter die Spielregeln kennt, sondern auch\ndie Spieler und die Zuschauer.\nEs gibt politische Kr\u00e4fte in unserem Land \u2013 daran gibt es\nkeinen Zweifel \u2013, deren vornehmste Aufgabe darin zu\nbestehen scheint, bei den Zuschauern ja keine allzu klaren\nVorstellungen vom Regelwerk aufkommen zu lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd es ist nicht zu erwarten, dass dieser Kenntnisstand\nsteigt, wenn in Grundfragen jeder etwas anderes redet,\nwenn keine Klarheit herrscht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFolgt man den Umfrageergebnissen in den neuen L\u00e4ndern,\ndann werden Freiheit und Demokratie inzwischen nur\nnoch wenig geachtet. Auch das hat mein Vorredner\nbeklagt. Gleichheit sei besser als Freiheit \u2013 dar\u00fcber hat er\nnichts gesagt, weil das m\u00f6glicherweise auch seinen Vor-\nstellungen etwas n\u00e4her kommt \u2013 und Demokratie gebe es\nja doch nicht wirklich, sagen heute viele. Denn ,,die\nda oben machen doch sowieso, was sie wollen\u201c, so wird\ndoch oft geredet. Beruhigend ist immerhin, dass sich die\nwenigsten die Verh\u00e4ltnisse von vor 1990 zur\u00fcckw\u00fcnschen.\nWahrscheinlich denken die meisten, dass Freiheit und\nDemokratie nun wie Naturgesetze unverr\u00fcckbar gelten.\nWer antwortet denn schon auf die Frage, was er von der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7728\n\n\n\nSchwerkraft h\u00e4lt, dass sie ihm sehr wichtig sei? Aber Frei-\nheit und Demokratie gibt es eben nicht automatisch und\nauf Dauer, sie sind keine Naturgesetze.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, will ich mich nicht\ndamit abfinden, dass sich falsche Vorstellungen breit-\nmachen. Aber es existieren falsche Vorstellungen \u00fcber die\nZust\u00e4ndigkeit des Staates, dar\u00fcber, welche Kompetenzen\nden einzelnen Komponenten der geteilten Staatsgewalt\nzukommen, welche Aufgaben den verschiedenen Ebenen\nim f\u00f6deralen System zugeordnet sind und dergleichen\nmehr.\nDas Beispiel der Europawahl wurde \u2013 dessen bin ich mir\nsicher \u2013 nur unwesentlich von dem beeinflusst, was im\nEurop\u00e4ischen Parlament tats\u00e4chlich geschehen ist und\nforthin geschehen wird. Ich sage das, obwohl die CDU\neindeutig der Gewinner dieser Wahl war. Ich meine, die\nmomentane Beurteilung der Bundespolitik schl\u00e4gt durch\nauf die Wahl f\u00fcr Europa wie auf die Wahl in den L\u00e4ndern\nund Kommunen. Wir waren diesmal die Nutznie\u00dfer.\nMag sein, dass sich eine solche Verkn\u00fcpfung nie ganz ver-\nmeiden l\u00e4sst. Trotzdem erlaube ich mir den Beitrag zur\nDemokratie, den die Parteien erbringen, daran zu messen,\nob sie an Aufkl\u00e4rung Interesse haben oder an Verwirrung.\nDaran scheiden sich die Geister.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn Nichtwissen oder Halbwissen ist der N\u00e4hrboden,\nauf dem politischer Extremismus gedeihen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie soziale Marktwirtschaft \u2013 nicht die Marktwirtschaft\npur, von der eben wieder gesprochen wurde, die es in\nDeutschland nicht gibt \u2013, die soziale Marktwirtschaft hat\nzur Voraussetzung, dass sich die gro\u00dfe Mehrheit zu Frei-\nheit und Verantwortung bekennt. Der freiheitliche Verfas-\nsungsstaat bedarf zu seiner Entfaltung und Stabilit\u00e4t\nimmer auch einer aktiven Gesellschaft, der Zivil- oder B\u00fcr-\ngergesellschaft, wie man das heute nennt.\nEine Zivilgesellschaft ist eine Gesellschaft freier, selbst-\nbewusster aktiver B\u00fcrger, die sich in einer relativ staats-\nfreien Sph\u00e4re der Wirtschaft, der Politik und der Kultur in\nVerb\u00e4nden und Parteien selbst organisieren, am poli-\ntischen Willensbildungsprozess im vorparlamentarischen\nRaum teilnehmen und den Staat nicht nur tolerieren,\nsondern als zentrale Bedingung des Gemeinwohls auch\nst\u00fctzen.\nDiesen Zustand haben wir, wie ich meine, bisher nur\nunzureichend erreicht. Den Staat nicht nur zu tolerieren,\nsondern als zentrale Bedingung des Gemeinwohls aktiv zu\nst\u00fctzen, dazu sind nur wenige bereit. Die geringen Mitglie-\nderzahlen der Parteien deuten darauf hin. Auch die Mit-\narbeit in den Gewerkschaften ist nicht sehr ausgepr\u00e4gt,\nwie zu h\u00f6ren ist.\nEs sieht so aus \u2013 und auch hier gebe ich meinem Kollegen\nvon der SPD-Fraktion Recht \u2013, als ginge hier mehr ver-\nloren, als dass es sich zum Besseren wendete. Das sollte\nuns nicht ruhen lassen. Wir kommen aber nicht weiter\nohne Wahrheit und Klarheit in der Politik, von der heute\nschon viel die Rede war. Nur aus Wahrheit und Klarheit\nerw\u00e4chst Glaubw\u00fcrdigkeit. Wie sieht es aber nun aus mit\nder Glaubw\u00fcrdigkeit?\nIch habe mich, verehrte Kolleginnen und Kollegen, sehr\ndar\u00fcber gewundert, wie jetzt Politiker der SPD und der\n\nGr\u00fcnen reihenweise entdecken, dass die Politik der Bun-\ndesregierung bisher chaotisch gewesen sei. Zu dieser\nErkenntnis muss irgendwie das Wahlergebnis vom 13. Juni\nganz entscheidend beigetragen haben; denn vorher war\nvon den gleichen Leuten nichts dergleichen zu h\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer die Wirklichkeit ignoriert, weil sie der eigenen Ideo-\nlogie zuwiderl\u00e4uft, der wird irgendwann auf den Boden\nder Tatsachen zur\u00fcckgeholt, und zwar schneller, als man-\nchem lieb ist.\nIch darf \u00fcbrigens daran erinnern, dass sich die S\u00e4chsische\nUnion keineswegs immer kritiklos hinter die Regierung\nKohl gestellt hat. Was wir f\u00fcr richtig hielten, das haben\nwir auch genannt. Heute ist das noch etwas einfacher f\u00fcr\nuns, aber wir haben damals auch nicht darauf verzichtet.\nAnders als Sie, meine Damen und Herren von der Opposi-\ntion, von der SPD speziell, hatten wir damals auch oft\nErfolg und so gewinnt man Profil, Herr Kunckel.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben erkl\u00e4rt \u2013 heute weniger, aber in Pressever\u00f6ffent-\nlichungen schon \u2013, Sie wollen die Mehrheit der CDU bre-\nchen. Mag sein, dass sich eine Oppositionspartei ein sol-\nches Ziel stellen muss. Aber Sie m\u00fcssen den W\u00e4hlern dann\nauch genau erkl\u00e4ren, was Sie damit f\u00fcr Sachsen verbessern\nwollen. Der Ministerpr\u00e4sident hat in seiner Regierungs-\nerkl\u00e4rung dazu schon einiges angef\u00fchrt. Ich kann ebenso\nwenig wie er erkennen, dass es irgendwo in Deutschland\nein Land g\u00e4be, in dem eine bessere Politik gemacht w\u00fcrde\nnur deshalb, weil es keine stabile Mehrheit, sondern ein\nwackeliges B\u00fcndnis gibt. \u00dcber die Auswirkungen im Bun-\ndesrat ist bereits gesprochen worden.\nKoalitionen oder geduldete Minderheitsregierungen, die\nst\u00e4ndig in der Gefahr stehen beim kleinsten Windhauch\nwieder zu zerbrechen, k\u00f6nnen nicht besser sein als stabile,\nklare Verh\u00e4ltnisse, bei denen die Verantwortung eindeutig\ngeregelt ist, die Verantwortung f\u00fcr Erfolg und Misserfolg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSehen Sie sich doch Bayern an und vergleichen Sie es mit\nden anderen westdeutschen L\u00e4ndern. Trotz Ihrer Ausf\u00fch-\nrungen, Herr Kollege, behaupte ich: Sehen Sie sich Sachsen\nan und vergleichen Sie es mit den anderen ostdeutschen\nL\u00e4ndern. Sie sprachen zwar davon, wir seien abgefallen.\nDazu ziehen Sie die Ihnen genehmen statistischen Daten\nheraus und lassen andere weg.\nWir haben bereits darauf hingewiesen, der Ministerpr\u00e4si-\ndent in seiner Regierungserkl\u00e4rung: Wir haben die h\u00f6chste\nBesch\u00e4ftigungsquote aller neuen Bundesl\u00e4nder und stehen\nhier an vierter Stelle in ganz Deutschland, bei den wenig-\nsten ABM, bei den wenigsten Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen\nDienst, bei den wenigsten Pendlern in Altbundesl\u00e4nder.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage Ihnen: Es wird sich sehr bald zeigen, was es wert\nist, wenn das Geld f\u00fcr Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen\njetzt knapper wird; denn Herr Eichel hat auch den Griff in\ndie Kassen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit bereits vorbe-\nreitet. Es wird knapper! Dann wird sich herausstellen, wer\nbei den richtigen Kennziffern die besten Werte hat und\nnicht bei denen, die nicht eindeutig den Zustand der Wirt-\nschaft beschreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7729\n\n\n\nWir sind im Wachstum der Industrie vorn und beim\nExport, in den Bereichen, in denen es wirklich darauf\nankommt. Dass wir bei der Bauindustrie derzeit Schwie-\nrigkeiten haben, ist ein Anpassungsprozess, dem andere\nneue L\u00e4nder genauso unterworfen sind wie wir.\n\u00dcbrigens: Die Meinung, dass eine klare Mehrheit f\u00fcr das\nLand gut ist, teilen die meisten Sachsen mit uns. Da gibt es\nauch gesicherte Umfrageergebnisse.\nUnd das sollten Sie sich auch ins Stammbuch schreiben:\nIn Mecklenburg-Vorpommern haben PDS und SPD zur\nEuropa- und Kommunalwahl betr\u00e4chtliche Verluste hin-\nnehmen m\u00fcssen, und zwar beide.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nDie Tatsache allein, dass sich nach der Landtagswahl dort\neine rechnerische Mehrheit f\u00fcr Rot-Dunkelrot ergeben hat,\nhei\u00dft eben noch lange nicht, dass die Bev\u00f6lkerung wollte,\ndass eine Regierung aus SPD und PDS gebildet wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas haben die W\u00e4hler jetzt klar zum Ausdruck gebracht,\nin Sachsen-Anhalt \u00fcbrigens auch. Eine Koalition ist kein\nWert an sich, der das Attribut verdiente, dass es dann\nwesentlich demokratischer zuginge. Also h\u00f6ren Sie doch\nbitte auf klare Mehrheitsverh\u00e4ltnisse als nationales\nUngl\u00fcck darzustellen!\nEs kommt darauf an, wof\u00fcr man diese Mehrheit einsetzt.\nDie S\u00e4chsische Union setzt sich f\u00fcr Sachsen ein. Das k\u00f6n-\nnen Sie nicht bestreiten und haben es auch nicht bestritten.\nReden wir als N\u00e4chstes einmal \u00fcber soziale Verantwor-\ntung, \u00fcber eine Politik, die auch dem so genannten kleinen\nMann, dem Schwachen in der Gesellschaft dienen soll.\nHier muss man fein s\u00e4uberlich unterscheiden zwischen\nden Ank\u00fcndigungen und dem tats\u00e4chlichen Geschehen,\nzwischen Schein und Wirklichkeit.\nWie steht es denn jetzt zum Beispiel mit der Rentenver-\nsicherung, nachdem die Schr\u00f6der-Regierung die ver-\ngleichsweise zaghafte Reform der CDU/CSU-gef\u00fchrten\nBundesregierung zur\u00fcckgenommen hat mit der Begr\u00fcn-\ndung, meine Damen und Herren, dass diese Reform\nextrem unsozial gewesen sei? Jetzt wird es doch ganz\noffensichtlich, dass dies eine gigantische T\u00e4uschung war.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Vorschl\u00e4ge, die jetzt gemacht werden, gehen ungef\u00e4hr\nin die gleiche Richtung, wie eben noch die, die als Raub-\nzug am Rentensystem dargestellt wurden, weil es eine\nReform der Union war. Nur das Ganze, was jetzt passiert,\nwird noch einen ganzen Zacken sch\u00e4rfer: Was Norbert\nBl\u00fcm in zehn Jahren an Anpassung erreichen wollte, pas-\nsiert jetzt in den kommenden zwei Jahren und das auch\nnoch mit dem entscheidenden Unterschied, dass die SPD\ndas eingesparte Geld zum Stopfen von Haushaltsl\u00f6chern\neinsetzen will, w\u00e4hrend die Union eine angemessene und\ngerechte Verteilung der Lasten zwischen den Generatio-\nnen erreichen wollte. Dass es noch unzureichend war,\nhaben wir immer gesagt. Aber der Versuch ist unternom-\nmen worden.\nIch frage mich nun: Warum hat sich die SPD von 1994 bis\n1999 einer vern\u00fcnftigen L\u00f6sung verweigert?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Begr\u00fcndung jedenfalls, die in dieser Zeit vorge-\nschoben wurde, die Reform der Union sei unsozial gewe-\n\nsen, kann nach Bekanntwerden der jetzigen Pl\u00e4ne wohl\nnicht mehr gelten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Kunckel, Sie fordern uns zur Redlichkeit bei Reform-\nvorhaben, bei den Diskussionen zu den Reformen auf, die\njetzt von Ihnen angestrebt werden. Diese Redlichkeit h\u00e4t-\nten wir uns in den vergangenen vier Jahren bei unseren\nReformen auch gew\u00fcnscht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nStatt Redlichkeit gab es aber permanente Blockade im Bun-\ndesrat und Gespr\u00e4chsverweigerung.\nWenn wir \u00fcber Politik f\u00fcr den kleinen Mann reden, dann\nk\u00f6nnen wir das an der 630-DM-Regelung, an der so\ngenannten \u00d6kosteuer, am Gesetz \u00fcber die so genannte\nScheinselbst\u00e4ndigkeit auf den Wahrheitsgehalt \u00fcber-\npr\u00fcfen.\nSollten Sie sich jetzt aufregen, Herr Kunckel: Sie selbst\nhaben das in einem Interview mit der ,,S\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c am 15.6. so \u00e4hnlich ausgedr\u00fcckt. Sie sprachen unter\nanderem von den innerparteilichen Turbulenzen, wie etwa\nbeim 630-DM-Gesetz, was zu einer erheblichen Verun-\nsicherung gerade der SPD-nahen W\u00e4hlerschichten beige-\ntragen habe. Sie forderten eine handwerklich saubere\nArbeit von der Bundesregierung, leider aber eben erst\nnach der Europa- und Kommunalwahl. In den Aktuellen\nDebatten, die wir vor der Wahl hier im Hause gef\u00fchrt\nhaben, sahen das die Redner der SPD noch ganz anders.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nSoziale Verantwortung zeigt sich eben nicht darin, dass\nideologische Vorurteile zum Ma\u00dfstab der Politik gemacht\nwerden, sondern darin, wie gut die Konzepte sind, die der\nWirklichkeit der modernen Welt Rechnung tragen. Nur\neine starke, leistungsf\u00e4hige Wirtschaft schafft gute Voraus-\nsetzungen f\u00fcr soziale Politik.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nAus dieser Einsicht heraus ist wohl auch das Schr\u00f6der-\nBlair-Papier entstanden. Nur, was da auf dem Papier steht,\nmeine Damen und Herren, und was tats\u00e4chlich gemacht\nwird, wird wohl auch in Zukunft weit auseinander klaffen.\nWas bis jetzt geschehen ist, l\u00e4sst jedenfalls keine andere\nVermutung zu.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn: F\u00fcr verl\u00e4ssliche Politik braucht man einen Kompass\nund den haben die neuen Kapit\u00e4ne in Bonn nicht. Deshalb\nist der Zickzackkurs unvermeidlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieser unklare Kurs schadet der Demokratie. Vor allem\nW\u00e4hlerschichten der SPD und der Gr\u00fcnen sind zur\nEuropawahl zu Hause geblieben. Ich k\u00f6nnte Ihnen dies\nanhand der absoluten Zahlen der W\u00e4hlerbeteiligung nach-\nweisen, es kann jeder selber nachlesen; ich will jetzt darauf\nverzichten. Eines ist klar: Den Gr\u00fcnen sind die W\u00e4hler\nscharenweise nicht nur weggelaufen, sondern sie sind\ndaheim geblieben, die der SPD auch. Bei der CDU hat es\nsich in Grenzen gehalten. Bei der PDS sind fast alle w\u00e4hlen\ngegangen, sie hatten aber auch 1,6 % Verlust, absolut\ngesehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie haben Angst vor der CDU!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7730\n\n\n\nAber das Verwunderliche ist, dass sich nun ausgerechnet\nHerr Schr\u00f6der am lautesten \u00fcber die niedrige Wahlbeteili-\ngung beklagt. Er scheint manchmal zu vergessen, dass er\njetzt der Bundeskanzler ist und dass er die Verantwortung\nhat und diese nicht mehr auf andere abschieben kann. Der\nVerschiebebahnhof funktioniert nicht mehr. Die Vernebe-\nlung der von der Verfassung vorgeschriebenen Zust\u00e4ndig-\nkeit der Ebenen trifft jetzt die Vernebelungsk\u00fcnstler selbst.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage Ihnen eines, was uns hier im S\u00e4chsischen Landtag\nbesonders betrifft: Nicht das, was jeweils am besten geeig-\nnet erscheint Stimmung zu machen und was das meiste\nKapital f\u00fcr das eigene politische Lager verspricht, regelt\ndie Zust\u00e4ndigkeiten, sondern das Grundgesetz regelt sie\nf\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland und die S\u00e4chsische\nVerfassung f\u00fcr den Freistaat Sachsen, meine Damen und\nHerren von der Opposition. Man kann nicht einerseits das\nHohelied von der kommunalen Selbstverwaltung singen\nund andererseits jede unangenehme Entscheidung dem\nLand zuschieben in verbalen Attacken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nIch halte es auch umgekehrt f\u00fcr unredlich, die Entschei-\ndungskompetenz des Landes in den F\u00e4llen, in denen der\nLandtag eindeutig zust\u00e4ndig ist, immer dann infrage zu\nstellen, wenn sich die partielle Unzufriedenheit wegen lo-\nkaler Interessen in Unzufriedenheit mit der gesamten Re-\ngierungspolitik umm\u00fcnzen l\u00e4sst.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nKollege Kunckel, Sie haben dieses Instrument bei Ihren\nAusf\u00fchrungen zu den Kommunalabgaben und den Was-\nser- und Abwasserzweckverb\u00e4nden eben wieder benutzt.\nIm \u00dcbrigen sprachen Sie auch von den geringen Chancen\nvon Frauen auf dem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt. Gestatten\nSie mir die Bemerkung, dass die Wirklichkeit anders aus-\nsieht. Der Frauenanteil an den Erwerbst\u00e4tigen in Sachsen\nbetr\u00e4gt 44,4 %, der Durchschnitt des gesamten Bundesge-\nbietes 43,3 %. Wir liegen in Sachsen h\u00f6her als der Bundes-\ndurchschnitt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass es unzureichend sein mag, will ich zugeben, aber\nman kann diese Klage, ohne den notwendigen Vergleich\nanzustellen, in irref\u00fchrender Weise f\u00fchren und dagegen\nwende ich mich. Ein Beitrag zur Festigung der Demokratie\nist es jedenfalls nicht, wenn man die \u00d6ffentlichkeit irrezu-\nf\u00fchren versucht;\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nBeim Anteil an den Langzeitarbeitslosen\n\nsieht es anders aus!)\n\nes war in der zu Ende gehenden Legislaturperiode eben\nnicht selten der Fall, dass wir mit solchen Angriffen der\nOpposition zu tun hatten.\nDemokratie hei\u00dft doch vor allem, dass Regeln vereinbart\nsind, mit deren Hilfe Konflikte gel\u00f6st, Interessen ausgegli-\nchen und Entscheidungen erm\u00f6glicht werden k\u00f6nnen. Das\nalles funktioniert nicht ohne das grundlegende Prinzip,\ndass am Ende die Mehrheit entscheidet.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nWohlgemerkt: nicht eine selbsternannte Mehrheit, sondern\neine Mehrheit, die durch freie Wahlen und in Sachfragen\ndurch Abstimmungen festgestellt wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Im Koalitionsausschuss!)\n\nDie dabei unterlegene Minderheit akzeptiert die Entschei-\ndungen der Mehrheit. Das ist eine grundlegende Regel der\nDemokratie; Z\u00e4hneknirrschen ist dabei erlaubt, nat\u00fcrlich\nauch Widerspruch, Protest, Demonstrationen, Klage vor\nGericht und dergleichen, aber nicht Gewalt. Dieser Wider-\nspruch, dieser Protest geh\u00f6rt zur Demokratie und dient\nihr.\nAllerdings versuchen auch hier wieder die Vernebelungs-\nk\u00fcnstler die M\u00e4r zu verbreiten, demokratisch sei nur das,\nwas ohne Widerspruch bleibe; sobald es andere Meinun-\ngen gebe, habe die Mehrheit ihre Macht missbraucht. Da-\nmit m\u00fcssen wir doch leben. Dann spricht man von der\nArroganz der Macht, sobald sich Widerstand gegen eine\nEntscheidung im Lande regt, und sei die Gruppe noch so\nklein, die da protestiert. Wie oft haben wir das in den ver-\ngangenen f\u00fcnf Jahren hier zu h\u00f6ren bekommen?!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber, meine verehrten Damen und Herren, wer so argu-\nmentiert, der rechnet doch offensichtlich nicht damit, dass\ner jemals in den Genuss einer eigenen, eigenst\u00e4ndigen\nMehrheit gelangen k\u00f6nnte. Davon reden, man sei bereit,\nund wirklich bereit zu sein sind offenbar zwei v\u00f6llig ver-\nschiedene Paar Schuhe.\nDemokratie \u2013 das will ich ausdr\u00fccklich feststellen \u2013 lebt\ndavon, dass es Alternativen gibt, das hei\u00dft, dass auch eine\nOppositionspartei in der Lage sein muss der Verantwor-\ntung gerecht zu werden, wenn sie vom W\u00e4hler den Auf-\ntrag erh\u00e4lt zu regieren. Andererseits sollte die regie-\nrungstragende Fraktion nicht vergessen, wie wichtig Min-\nderheitenrechte sind. Zumindest f\u00fcr den Fall, dass man\nselbst eimal in die Rolle der Minderheit kommt, sollte man\nst\u00e4ndig daran denken. Aber auch sonst ist es ein Grund-\nprinzip der parlamentarischen Demokratie.\nAber umgekehrt: Auch eine Minderheitsfraktion muss\ndaran denken, dass sie einmal in die Rolle der Mehrheit\nkommen k\u00f6nnte. Deshalb ist es dem Ansehen der Demo-\nkratie auch abtr\u00e4glich die Rechte der Mehrheit zu bestrei-\nten oder gar, wie es leider oft geschieht, zu diskriminieren.\nDie Mehrheit hat im \u00dcbrigen auch Pflichten, die die Min-\nderheit nicht hat.\nLasst uns doch diese einfachen Grundregeln gemeinsam\nvertreten! Das ist das Mindeste, was das Volk von den\ndemokratischen Parteien erwarten kann! Allerdings k\u00f6n-\nnen wir nicht so tun, als gebe es nur Freunde der Demo-\nkratie in unserem Land; es gibt auch Feinde \u2013 erkl\u00e4rte und\nnicht erkl\u00e4rte. Zu den nicht erkl\u00e4rten geh\u00f6ren die, die nur\nso tun als ob, die so lange von Demokratie sprechen, solan-\nge ihre Macht gering ist, die sich aber nach allen Erfahrun-\ngen, die wir haben machen m\u00fcssen, wenige Tage nach\nMacht\u00fcbernahme einen Dreck um die Demokratie scheren.\nUnser zu Ende gehendes Jahrhundert war gepr\u00e4gt von sol-\nchen Konstellationen. Damit das nicht wieder so leicht\nvorkommen kann, legt unser Grundgesetz so gro\u00dfen Wert\nauf Gewaltenteilung. Gewaltenteilung hei\u00dft Machtbegren-\nzung, Machtbegrenzung des Staates. Wer in seinen Reden\ndiese Machtbegrenzung verschweigt und dem Volk ein-\nredet, der Staat k\u00f6nne alles leisten, wenn er nur wollte, der\nkann nicht zu den Bef\u00fcrwortern der Demokratie geh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7731\n\n\n\nIch habe vor wenigen Tagen den Vorsitzenden der PDS-\nFraktion vor Vertretern des Kinder- und Jugendringes\nSachsen reden h\u00f6ren. \u2013 Auch Kollege Kunckel ist auf\ndieses Ereignis eingegangen.\n\n(Leroff, CDU:\nDa wird einem angst und bange!)\n\nEr forderte unter anderem, das einklagbare Recht auf\neinen Ausbildungsplatz und ein lebenslanges Recht auf\nBildung und Ausbildung in der Verfassung zu verankern.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Gesellschaft m\u00fcsse das gew\u00e4hrleisten, meinte er. Er\nlie\u00df offen, wer diese Gesellschaft bildet; er lie\u00df offen, wel-\nche Anstrengungen zu erbringen w\u00e4ren das zu gew\u00e4hr-\nleisten, oder besser noch, welche Voraussetzungen daf\u00fcr\nn\u00f6tig w\u00e4ren, n\u00e4mlich: Aufhebung der Machtbegrenzung\ndes Staates, Ende der freien B\u00fcrgergesellschaft, R\u00fcckkehr\nzur Staatswirtschaft, Reglementierung, Einengung, letzten\nEndes neue Mauern, denn niemand bleibt in einem Land,\nwenn die Grenzen offen sind, wenn solche Herrschafts-\nsysteme wieder einziehen!\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nZuruf von der CDU:\nH\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nNoch einen ganz anderen interessanten Aspekt habe ich\naus dieser ,,bemerkenswerten\u201c Vorstellung mitbekommen:\nDer PDS-Landesvorsitzende sprach vor den jungen Leuten\ndavon, es m\u00fcsse alles Spa\u00df machen, was man tut \u2013 alles!\nWas keinen Spa\u00df mache, m\u00fcsse man nicht tun. \u2013 Beifall bei\nden jungen Leuten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas habe ich nicht gesagt!)\n\n\u2013 Das haben Sie gesagt! Ich halte es \u00fcbrigens f\u00fcr sehr\nbemerkenswert, wenn einer der Vertreter der SED-Nach-\nfolger ausgerechnet vom so genannten kapitalistischen\nSystem die paradiesischen Zust\u00e4nde der einst in Aussicht\ngestellten Endstufe der kommunistischen Gesellschaft\nerwartet.\nUnd dann sagten Sie auch, Herr Porsch, es m\u00fcsse mehr\ngetan werden f\u00fcr Familien mit Kindern. Das mag angehen,\ndas sagen wir auch. Aber Sie sagten, das k\u00f6nne bef\u00f6rdert\nwerden, wenn sich die jungen Leute vor allem um sich\nselbst k\u00fcmmerten. Die Politiker \u2013 und hier nahm er sich\nnoch nicht einmal selbst aus \u2013 k\u00fcmmerten sich ja auch nur\num sich selbst.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe gesagt, dass es kein Wunder ist,\n\nwenn die Jugendlichen das sagen!)\n\nEr f\u00fchrte das Beispiel eines Jugendhauses an, dessen\nEigentumsverh\u00e4ltnisse \u2013 bestehender Gesetze wegen \u2013 neu\ngeordnet werden m\u00fcssen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSagen Sie einmal, was Sie gesagt haben!)\n\nDie Jugendlichen h\u00e4tten dieses Haus aber gern selbst\nbehalten. Dann war die Schlussfolgerung, die er zog: Poli-\ntiker konnten nicht helfen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nWarum brauche ich sie dann noch?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nDas hat volksverhetzende Z\u00fcge, Herr Kollege.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nSie sagen damit indirekt, dass nur solche Politiker\ngebraucht werden, die sich \u00fcber Recht und Gesetz hinweg-\nsetzen. Aber im Grunde genommen \u2013 ich will Sie beruhi-\ngen \u2013 ist es nichts weiter als Volksverdummung. Zum\nGl\u00fcck fallen die meisten nicht darauf herein. Die Gefahr\nh\u00e4lt sich deshalb in Grenzen, weil den Verwirrungsver-\nsuchen von anderen Wahrheit und Klarheit entgegen-\ngesetzt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist die Aufgabe aller demokratisch Gesinnten. Es ist\neine gemeinsame Aufgabe der Demokraten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei gen\u00fcgt es allerdings nicht, die PDS als die f\u00fcnfte\nKolonne ehemals Moskaus und heute Belgrads zu bezeich-\nnen, wie Herr Schr\u00f6der das im Deutschen Bundestag getan\nhat. Auch das ist n\u00e4mlich versuchte Volksverdummung,\nsolange Sozialdemokraten Koalitionen mit dieser Partei\neingehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun werden Sie wieder fragen: Was hat das alles mit der\nSPD in Sachsen zu tun? Sie m\u00fcssen sich nicht wundern,\nwenn sie f\u00fcr das Tun und Lassen und f\u00fcr die Propaganda-\nfeldz\u00fcge der SED-Nachfolger mit in Haftung genommen\nwerden \u2013 und wenn Ihnen die W\u00e4hler wegbleiben, unter\nanderem auch deswegen. Ihre Beteuerung, Sie machen es\nhier in Sachsen nicht, ist \u00e4u\u00dferst ehrenwert.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nAber es gibt eben in Deutschland andere Beispiele.\nNun will ich nicht in Abrede stellen, dass auch der Union\nschon einmal W\u00e4hler weggeblieben sind. Demokratische\nParteien sind immer wieder darauf angewiesen, Vertrauen\nst\u00e4ndig neu zu erwerben.\nSchwierig wird es nur, wenn das Vertrauen zum demokra-\ntischen System insgesamt schwindet. Schwierig wird es\nvor allem dann, wenn sich welche die H\u00e4nde dar\u00fcber\nreiben. Davon rede ich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas die Zustimmung zur S\u00e4chsischen Union zu den\nletzten Wahlen betrifft, so bin ich sehr f\u00fcr Bescheidenheit.\nSicher freuen wir uns \u00fcber die Zugewinne. Sie sind aber\nnach unserem Verst\u00e4ndnis nicht als Auszeichnung, son-\ndern als Aufgabe und Vertrauensvorschuss zu verstehen.\nSo haben wir es schon 1994 nach der Landtagswahl gehal-\nten. Wir werden dabei bleiben. Die S\u00e4chsische Union hat\nsich vom ersten Tag nach der Wahl 1994 bis heute bem\u00fcht\ndas Vertrauen der W\u00e4hler zu rechtfertigen.\n\n(Beifall des Abg. Hubrich, CDU)\n\nDie beste Art, Vertrauen zu rechtfertigen, besteht darin,\ndas zu tun, was man vor der Wahl versprochen hat. Und\ndas haben wir getan. Davon war die Rede in der Regie-\nrungserkl\u00e4rung von Kurt Biedenkopf.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich danke am\nEnde der 2. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtages\nden Mitgliedern meiner Fraktion, dass sie sich nicht von\nungerechtfertigten Angriffen verunsichern lie\u00dfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7732\n\n\n\nIch danke Kurt Biedenkopf und seinem Kabinett f\u00fcr die\ngute Zusammenarbeit,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie \u2013 das darf ich anmerken \u2013 auf Gegenseitigkeit beruhte.\n\n(Beifall des Minister-\npr\u00e4sidenten Prof. Dr. Biedenkopf)\n\nEr musste nicht wie Schr\u00f6der jeden zweiten Tag ein\nMachtwort sprechen.\nIch danke aber auch daf\u00fcr, dass die Arbeitskreise der\nCDU-Fraktion eine ganze Reihe von Vorschl\u00e4gen der\nOpposition aufgegriffen und ber\u00fccksichtigt haben.\nIch danke allen Mitgliedern des Landtages, die sich\ngemeinsam mit uns ernsthaft um konstruktive L\u00f6sungen\nbem\u00fcht haben.\nDer Landtag ist \u2013 bei allen kritischen Anmerkungen, die\nich mir erlaubt habe \u2013 seinem Auftrag im Gro\u00dfen und\nGanzen gerecht geworden. Er war und ist eine St\u00e4tte der\npolitischen Willensbildung. Hierbei mitzuwirken ist kei-\nnesfalls nur Last, sondern auch Freude und ein gro\u00dfes\nVorrecht. Dass mir und vielen anderen dieses Vorrecht\nzuteil wurde, wovon vor 1989 niemand auch nur zu tr\u00e4u-\nmen wagte, daf\u00fcr danke ich meinem Gott, der immer noch\nZeichen und Wunder tut.\nDanke.\n\n(Lebhafter, anhaltender Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch, PDS, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr H\u00e4hle, es geschehen tats\u00e4chlich Zeichen und\nWunder \u2013 Sie haben aufgeh\u00f6rt zu reden. Aber ich will\nmich eigentlich bei Ihnen daf\u00fcr bedanken, wie Sie \u00fcber\nuns gesprochen haben. Das bringt W\u00e4hlerstimmen f\u00fcr die\nPDS, so wie Sie \u00fcber uns gesprochen haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nAnsonsten hat Ihr Beitrag nat\u00fcrlich gezeigt, wie klein-\ngeistig Sie auf die Kritik in dieser Veranstaltung des Kin-\nder- und Jugendringes reagiert haben.\nEs scheint im \u00dcbrigen endg\u00fcltig bewiesen: Die Geschichte\nder CDU-Regierung in Sachsen ist eine einzige Erfolgs-\ngeschichte. Das bringt satte Wahlsiege. Die Landschaften\nbl\u00fchen dank Kurt Biedenkopf \u2013 trotz des b\u00f6sen Schr\u00f6der,\nvormals Kohl. Zwar gibt es noch einige Probleme, aber die\nerkennt man nat\u00fcrlich. Daf\u00fcr braucht man keine Opposi-\ntion. Und die wird man nat\u00fcrlich auch selbst am besten\nl\u00f6sen.\nUm sich dies mehrheitlich, wenn auch von einer rapide\nschrumpfenden W\u00e4hlerzahl best\u00e4tigen zu lassen, kann\ndurchaus noch einmal gew\u00e4hlt werden. Einen anderen\nSinn brauchten Wahlen allerdings nicht mehr zu haben,\njedenfalls nicht in Sachsen, wenn es nach der CDU und\nihrem Vormann ginge.\nAber vielleicht kommt es doch noch anders. Der Angel-\nsachse Tony Blair und der ihm stammesgeschichtlich,\nsprachhistorisch und politisch verwandte Niedersachse\nGerhard Schr\u00f6der haben da Zeichen gesetzt, die gerade f\u00fcr\nSachsen \u2013 sprachhistorisch exakt: f\u00fcr Obersachsen \u2013 von\ngro\u00dfer Bedeutung sein k\u00f6nnten. Der Ministerpr\u00e4sident\nwar schon darauf eingegangen.\n,,In der Vergangenheit wurde im Ergebnis die Forderung\nnach sozialer Gerechtigkeit manchmal mit der Forderung\nnach Gleichheit verwechselt\u201c, liest man zum Beispiel\n\npublikumswirksam \u2013 publikumswirksam allerdings nur\nf\u00fcr die Logenpl\u00e4tze.\nFolgenden Satz hat der Ministerpr\u00e4sident schon zitiert,\nallerdings dann falsch interpretiert: ,,Die Ansicht, dass der\nStaat sch\u00e4dliches Marktversagen korrigieren m\u00fcsse, f\u00fchrte\nallzu oft zur \u00fcberproportionalen Ausweitung von Verwal-\ntung und B\u00fcrokratie im Rahmen sozialdemokratischer\nPolitik.\u201c\nAbgesehen von der allen verst\u00e4ndlichen Vereinfachung\nzeugt dieser Satz auch noch von feinsinniger R\u00fccksicht auf\nden politischen Kontrahenten im konservativen Lager. Die\nn\u00e4mliche Entwicklung im 15 Jahre lang Kohl-regierten\nDeutschland wird bescheiden verschwiegen. Der eigene\nMisserfolg erscheint Sozialdemokraten offensichtlich als\ndie Quelle allen Vorw\u00e4rtsschreitens.\nWahr ist aber vielmehr, dass B\u00fcrokratien meist dort ent-\nstanden und \u00fcberwucherten, wo man soziale Anspr\u00fcche\nabwehren wollte und aus dem Misstrauen gegen\u00fcber\nAnspruchsberechtigten und aus Angst um den Geldsack\nder Reichen eine totale b\u00fcrokratische Kontrolle entstand.\nEs ist schon mehr als j\u00e4mmerlich \u2013 Herr Kunckel, ich bin\nIhnen sogar noch ein ,,sch\u00e4ndlich\u201c schuldig \u2013, wenn jetzt\nin Deutschland auch Sozialdemokraten davon sprechen,\nman m\u00fcsse Anreize zur Aufnahme von Arbeit schaffen, so\nals w\u00fcrden die Millionen Arbeitslosen allesamt nur die\nArbeit verweigern.\n,,Wir m\u00f6chten wirkliche Partnerschaft bei der Arbeit,\nindem die Besch\u00e4ftigten die Chance erhalten, die Fr\u00fcchte\ndes Erfolgs mit den Unternehmern zu teilen\u201c, sagen Blair\nund Schr\u00f6der. Was f\u00fcr die wachsende Zahl der Nicht-\nbesch\u00e4ftigten beim Teilen bleibt, sagen sie nicht, aber die\nIdylle lockt. Sie lockt trotz der Brutalit\u00e4t des Gesch\u00e4ftes,\ndenn \u2013 so Tony und Gerhard \u2013: ,,Wir wollen eine Gesell-\nschaft, die erfolgreiche Unternehmer ebenso positiv best\u00e4-\ntigt wie erfolgreiche K\u00fcnstler und Fu\u00dfballspieler.\u201c\nAuf die Idee ist noch nicht einmal Kurt Biedenkopf\ngekommen. Fu\u00dfballspieler zu werden ist die Zukunft der\nMenschen bei schwindender Arbeit, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, und nicht Koffertr\u00e4ger und Schuhputzer. Das m\u00fcs-\nsen Sie noch lernen. Aber ansonsten klingen doch Schr\u00f6der\nund Blair erfreulich nach s\u00e4chsisch-bayerischer Zukunfts-\nkommission und nach dem, was Sie zum Beispiel am\n31. M\u00e4rz vor dem Comenius-Klub der CDU gesagt haben:\n,,Noch f\u00fcr eine weitere Aufgabe wird der Sozialstaat in\nAnspruch genommen, n\u00e4mlich f\u00fcr den Ausgleich von\nUngleichheit\u201c, merkten Sie da zum Beispiel kritisch an, um\ndann so fortzufahren: ,,Dies ist allerdings nach der Her-\nkunft der sozialen Verpflichtung \u2013 der individuellen wie\nder staatlichen \u2013 kein Teil der sozialen Idee.\u201c\nDie Demagogie solcher S\u00e4tze, egal ob von Blair und Schr\u00f6-\nder ausgesprochen oder von Kurt Biedenkopf, besteht dar-\nin, dass Sie den Beelzebub der Gleichmacherei an die\nWand malen, um damit Ihren eigentlichen Teufel, die\nsoziale Gerechtigkeit, auszutreiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn Sie suggerieren allesamt, die Entwicklung der letzten\nJahre und Jahrzehnte h\u00e4tte zu viel staatlich verordneter\nund vor allem finanzierter Gleichheit der Menschen\ngebracht und \u00fcberfordere deshalb den Staat. Genau das\nGegenteil ist aber der Fall: Die Ungleichheit ist in den L\u00e4n-\ndern Europas wie in der Welt drastisch vorangetrieben\nworden und Kapital und Reichtum haben sich aus der\nFinanzierung des Sozialstaates weitgehend verabschiedet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7733\n\n\n\nAber warum sagt man dann so etwas? Offensichtlich doch\nnur deshalb, um dem Sozialstaat im Interesse des Share-\nholder Value endg\u00fcltig den Garaus zu machen. Die Situa-\ntion daf\u00fcr erscheint g\u00fcnstig: Die Sozialdemokratie ist nicht\nmehr Arzt am Krankenbett des Kapitalismus; sie schickt\nihn vielmehr zur Reha-Kur, obwohl es ihm besser geht\ndenn je.\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Blairs, Schr\u00f6ders und Biedenkopfs k\u00f6nnen sich die\nHand reichen und die Eichels und Riesters f\u00fchren es aus.\nStellen Sie sich das vor, Herr Kunckel: Biedenkopf in Drei-\neinigkeit mit Blair und Schr\u00f6der und Sachsen w\u00e4re mir\nnichts, dir nichts pl\u00f6tzlich sozialdemokratisch regiert \u2013\nganz ohne Wahlen! \u2013 und Sie, Herr Kunckel, w\u00fcrden auch\nnicht dazu gebraucht werden.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nSind wir doch einmal ehrlich: Sie werden ja auch nicht\ngebraucht! Der Osten ist in Ihrer Partei Chefsache. So sieht\nalles auch aus. F\u00fcr die Landtagswahlen hat Schr\u00f6der die\nSPD schon abgeschrieben. Es st\u00f6rt ihn nicht, wenn er sie\nverliert, hat er gesagt. Nun, so soll er doch!\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nAber Biedenkopf, der Dritte im Bunde mit Blair, Schr\u00f6der\nund dessen Gefolge \u2013 das Ganze h\u00e4tte schon Charme. Herr\nEichel steht Herrn Milbradt wohl in nichts nach. Er ist nur\nnicht ganz so gem\u00fctlich in seiner Gnadenlosigkeit wie\nunser Staatsminister der Finanzen. Herr Eichel spart nicht\nnur und streicht, er zockt auch gnadenlos ab. Die Arbeits-\nlosen, die Rentner, die Pendler, die privaten Stromver-\nbraucher und der ganze Osten m\u00fcssen de facto jene Milli-\narden bezahlen, die den Unternehmen im Namen der\nsozialen Gerechtigkeit geboten werden sollen.\nHerr Riester allerdings w\u00e4re noch gef\u00e4hrlich. Er scheint ein\nCham\u00e4leon zu sein. Wer ihn noch als stellvertretenden\nVorsitzenden der IG Metall und Verhandlungsf\u00fchrer bei\nden Tarifgespr\u00e4chen kennt, h\u00e4tte ihm das, was er jetzt ver-\nk\u00fcndet, nicht zugetraut. Der war einmal ein richtiger Sozi!\n\n(Eggert, CDU: Er hat gelernt!)\n\nNun schreibt ein Herr Egon Herrmann aus M\u00f6nchsroth an\n,,Bild am Sonntag\u201c betreffs Herrn Riester \u2013 ich zitiere:\n,,Von links unten gekommen, zur Mitte hoch, nach rechts\nentschwunden. Rentensorgen dr\u00fccken ihn jetzt nicht\nmehr.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber so wie Herr Riester auf Minister macht, kann er ganz\nschnell wieder links unten sein und am Schluss wird er gar\nwieder Sozi.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nHerr Kunckel, erinnern Sie sich an 1994? Damals wollten\nSie mit Hasso D\u00fcvel in Ihrem Schattenkabinett vor der\nLandtagswahl schon einmal die Bauern in Sachsen\nabschaffen. Solche Gedanken sind ausbauf\u00e4hig. Herr\nRiester macht sich zum Beispiel an die Rentner. Wie es\naussieht, will er sie auch abschaffen. Das finde ich aller-\ndings nicht so gut. Es entlastet zwar die Kassen, aber wer\nsoll sich ohne Rentner \u00fcberhaupt noch an die SPD erin-\nnern?\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nAndererseits k\u00f6nnten die Rentnerinnen und Rentner der\nSPD besonders gef\u00e4hrlich sein, denn sie sind wohl als ein-\nzige noch in der Lage, sich an eine k\u00e4mpferische, solida-\nrische, dem Gedanken der sozialen Gerechtigkeit ver-\npflichtete, mit den Gewerkschaften verbundene Sozial-\ndemokratie zu erinnern. Herr Kunckel, Sie haben viel zu\ntun! Lassen Sie Herrn Lucassen nicht die Schwalbe sein,\ndie allein noch keinen Sommer macht!\nAber sei es drum und kehren wir zur Staatsregierung, der\nErkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten und ihrer weitgehend\nunn\u00fctzen Paraphrasierung durch Herrn H\u00e4hle zur\u00fcck.\n\n(Eggert, CDU:\nBleiben Sie ruhig beim Kunckel!)\n\n\u2013 Herr Eggert, seien Sie froh, dass ich nicht zu Ihnen\nkomme!\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013 Eggert, CDU:\nKein Problem!)\n\nIch wiederhole zun\u00e4chst noch einmal f\u00fcr mich und meine\nFraktion das, was ich schon zur 1. Lesung des so genann-\nten Doppelhaushalts 1999/2000 gesagt habe: Ich will Fort-\nschritte und Erfolge der letzten Jahre nicht leugnen, aber\nals Opposition sind wir erstens zuv\u00f6rderst f\u00fcr Kontrolle\nund Kritik zust\u00e4ndig \u2013 die CDU trieft ohnehin vor Lob,\ndem es vom Geruch her wie jedem Eigenlob geht \u2013 und\nzweitens gibt es noch viel zu viel zu kritisieren.\nJa, Herr Ministerpr\u00e4sident, es gibt wohl Bl\u00fchendes in der\nLandschaft. Das ist schon etwas und ich will es auch nicht\nkleinreden. Bl\u00fchendes in der Landschaft macht aber noch\nlange keine ,,bl\u00fchenden Landschaften\u201c. Die ,,bl\u00fchenden\nLandschaften\u201c nimmt Ihnen nun wahrlich keiner ab.\nDer Ministerpr\u00e4sident hat 1990 im Wahlkampf metapho-\nrisch von den Seerosen gesprochen, die er pflanzen wolle\nund die sich dann selbst \u00fcber den ganzen See verbreiten\nw\u00fcrden. Nun, einige der gepflanzten Seerosen bl\u00fchten tat-\ns\u00e4chlich, ausgebreitet hat sich aber keine. Der See ist an zu\nvielen Stellen noch nass, kalt und abweisend, vor allem an\nden \u00f6ffentlichen Badestellen, weniger an den Privatstr\u00e4n-\nden. Er wird es wohl auch weiterhin so bleiben, wenn man\ndie Staatsregierung und die CDU weitermachen l\u00e4sst.\nNein, meine Damen und Herren, Sie sind Sachsen nicht\ngerecht geworden.\nEs war im \u00dcbrigen herzerfrischend, wie ehrlich der\nMinisterpr\u00e4sident unl\u00e4ngst vor den Herren des Ostdeut-\nschen Bankenverbandes war, was unter anderem auch ein\nbezeichnendes Licht darauf wirft, was wir von ihm als\nangeblich bestem Interessenvertreter des Ostens zu halten\nhaben. Da sprach doch der neu gew\u00e4hlte Pr\u00e4sident des\nOstdeutschen Bankenverbandes, Herr Most, ehemals\nletzter Generaldirektor der Staatsbank der DDR, davon,\ndass es angesichts der auch vom Ministerpr\u00e4sidenten\nbeschworenen und bedauerten Eigenkapitalschw\u00e4che des\nostdeutschen Gewerbes und Mittelstandes nicht hinzuneh-\nmen sei, dass immer noch j\u00e4hrlich etwa 200 Millionen DM\naus dem Verkauf von nicht produktionsnotwendigen\nGrundst\u00fccken der ehemaligen Kombinate der DDR in den\nBundeshaushalt flie\u00dfen w\u00fcrden, statt als Quelle f\u00fcr die\nKapitalst\u00e4rkung der ostdeutschen Wirtschaft zu dienen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMehr brauchte der Mann nicht! Herr Ministerpr\u00e4sident\nlie\u00df ihn kaum vom Rednerpult, um ihm schon h\u00f6chst\nheftig und mit k\u00f6niglichem Zorn zu sagen, dass dies so\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7734\n\n\n\nnicht ginge und er mit dieser \u00c4u\u00dferung jede Basis des\nZusammenwirkens zerst\u00f6re.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDa frage ich: Warum so heftig, Herr Ministerpr\u00e4sident?\nSagen Sie jetzt nicht, dieses Geld brauchten wir f\u00fcr die\nGegenfinanzierung der W\u00e4hrungsreform und f\u00fcr die Alt-\nlastentilgung. Dies haben wir in der DDR durch die allein\ngetragene Last der Reparationen infolge des Zweiten Welt-\nkrieges l\u00e4ngst vorfinanziert. Bei Gelegenheit \u00f6ffentlicher\nReden \u2013 wie auch heute \u2013 hat der Ministerpr\u00e4sident diese\nLeistung sogar schon gew\u00fcrdigt und ein \u00c4quivalent daf\u00fcr\ngefordert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHerr Most hat es entdeckt. Dem Ministerpr\u00e4sidenten aber\nwaren die Bundeskasse und damit die Entlastung des\nWestens n\u00e4her als die Interessen des Ostens; denn meint\nman, unter sich zu sein, spricht man eben anders.\nUnter dem Strich bleibt, dass das im Jahr 1994 vom\nMinisterpr\u00e4sidenten gegebene Versprechen, die Eigen-\nkapitalbildung der ostdeutschen Betriebe zu f\u00f6rdern und\nzu st\u00e4rken, nicht nur nicht erf\u00fcllt worden ist, sondern dass\ndieser Prozess vom Ministerpr\u00e4sidenten sogar unterlaufen\nwird.\nMachen wir uns nichts vor: Die Menschen hier in Sachsen\ndrohen zunehmend ihr Vertrauen in die Zukunft und in\nihre eigenen M\u00f6glichkeiten zu verlieren. Dies ist doch ein\nziemlich wichtiges Ergebnis des Fr\u00fchjahrs-Politbarometers\nf\u00fcr Sachsen. Es bringt die negativste Einsch\u00e4tzung der\neigenen wirtschaftlichen Situation seit November 1991.\nSelbst die CDU-Anh\u00e4nger geben kein positiveres Urteil\nmehr \u00fcber ihre eigene wirtschaftliche Lage ab als die\nAnh\u00e4nger anderer Parteien.\nAm schlimmsten aber ist, dass es zumeist nur die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger \u00fcber 65 Jahre sind, die ihre wirt-\nschaftliche Situation als gut bewerten.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Nicht mehr lange!)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, das ist makaber, denn sie haben eine nied-\nrigere Lebenserwartung als die J\u00fcngeren.\nDie Zuversicht der J\u00fcngeren sinkt rapide.\nMit der eigenen sozialen Absicherung sind nur 29 %\nzufrieden. Nur 25 % sehen noch optimistisch in die\nZukunft, w\u00e4hrend 29 % eher gemischte Gef\u00fchle haben\nund 45 % mit den Aussichten f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit nicht\nzufrieden sind.\nDer Anteil der Befragten, die die s\u00e4chsische Wirtschafts-\nlage als gut bezeichnen, ist wieder deutlich, n\u00e4mlich auf\n12 %, gesunken. Eine im Vorjahr leicht gestiegene opti-\nmistische Beurteilung der k\u00fcnftigen Wirtschaftslage ist im\nMai 1999 wieder abgeflaut. Einen Aufschwung in Sachsen\nerwarten nur 10 %. Er w\u00e4re aber bitter n\u00f6tig, zum Beispiel\nf\u00fcr die Herstellung gleicher Lebensverh\u00e4ltnisse in West\nund Ost, da sich die Schere des Wachstums zwischen West\nund Ost wieder deutlich \u00f6ffnet.\nEbenfalls verschlechtert hat sich die Einsch\u00e4tzung der\nk\u00fcnftigen Entwicklung der Arbeitslosigkeit. Da glaubt\nIhnen kaum noch jemand, dass Sie noch etwas entschei-\ndend zum Positiven an der Situation \u00e4ndern werden; ins-\ngesamt sind es ganze 8 %.\nWie Recht die 38 % haben, die meinen, es werde noch\nschlimmer, und die 54 %, die gleichbleibende Arbeitslosen-\nraten vermuten, zeigt die j\u00fcngste Arbeitslosenstatistik. Das\nSinken der Arbeitslosenzahl im Mai ist weitgehend saiso-\n\nnal bedingt. Der etwas geringere Wert gegen\u00fcber Mai 1998\nist vornehmlich der verst\u00e4rkten Arbeitsf\u00f6rderung geschul-\ndet.\nDass ich da \u00fcbrigens nicht missverstanden werde: Wir\nhaben nichts gegen Arbeitsf\u00f6rderung, ganz im Gegenteil.\nWir halten sie f\u00fcr ein wichtiges Instrument in der gegen-\nw\u00e4rtigen Situation und f\u00fcr eine wichtige soziale Veranstal-\ntung, Herr Kunckel. Wir k\u00f6nnen uns allerdings einen intel-\nligenteren Ansatz in der Arbeitsf\u00f6rderung vorstellen. \u2013\nDazu komme ich noch.\nDass Arbeitsf\u00f6rderung aber als einziges Instrument \u00fcber-\nhaupt wirksam lindernd in den Prozess der Freisetzung\nvon Arbeit eingreifen kann, zeugt davon, wie hohl die\nst\u00e4ndigen Hinweise der Staatsregierung auf Wirtschafts-\nwachstum als Arbeitsf\u00f6rderung sind. Aber ich bin sicher,\nwir werden morgen zur Aktuellen Debatte \u00fcber das\nExportland Sachsen dennoch wieder all dies auf den Tisch\nbekommen.\nIch habe hier im Hohen Hause schon \u00f6fter darauf hinge-\nwiesen: Der Gesamtumsatz der s\u00e4chsischen Industrie hat\nim Jahr 1998 erstmals die 50-Milliarden-Grenze \u00fcberschrit-\nten und 52,5 Milliarden DM erreicht. Dies entspricht einem\nZuwachs im Vergleich zu 1997 von 14,4 %. Ich g\u00f6nne es\nder s\u00e4chsischen Industrie von ganzem Herzen. Ich will\njetzt auch nicht \u00fcber die Problematik sprechen, dass dies\nvornehmlich dem besonders konjunkturanf\u00e4lligen Fahr-\nzeugbau geschuldet ist. Ganz deutlich wird aber doch die\nbesch\u00e4ftigungspolitische Sackgasse. 14,4 % Umsatzwachs-\ntum brachten zeitweilig 2,7 % Wachstum bei den Arbeits-\npl\u00e4tzen. Bei etwa 400 000 bis 500 000 fehlenden Arbeits-\npl\u00e4tzen in Sachsen brauchten wir, wollten wir allein \u00fcber\ndie Wirtschaft die Arbeitspl\u00e4tze schaffen, ein Umsatz-\nwachstum von etwa 1 500 %. Wer soll das bringen?, frage\nich. Wer soll das verkraften?\nIm \u00dcbrigen wissen wir seit kurzem, dass die Umsatz-\nzahlen schon wieder sinken und die Besch\u00e4ftigungszahlen\nauch. Gerade der hoch rationalisierte Fahrzeugbau\nbeweist, dass der Weg \u00fcber Umsatzsteigerung und Steige-\nrung des Exports die Probleme mit der Arbeit nicht l\u00f6st.\nDer Kraftfahrzeugbau h\u00e4lt 32 % des Umsatzes in der s\u00e4ch-\nsischen Metall- und Elektroindustrie und sogar 52 % des\nAuslandsumsatzes mit gerade einmal 14 % der in der\nBranche Besch\u00e4ftigten.\nEs sind also nicht nur die fr\u00fcheren Prophezeiungen des\nMinisterpr\u00e4sidenten, ab etwa 1994 gebe es in Sachsen\neinen Arbeitskr\u00e4ftemangel, nicht eingetroffen, nein, es\nzeigt sich vielmehr, dass die arbeitsmarktpolitischen Kon-\nzepte der Staatsregierung generell nicht greifen. Sie k\u00f6n-\nnen allerdings auch nicht greifen, denn, wie schon seit\ngeraumer Zeit deutlich wird, die Staatsregierung hat gar\nkeine.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWof\u00fcr sie ein Konzept hatte, war zum Beispiel eines f\u00fcr\ndie F\u00f6rderung des Fahrzeugbaues. Das mag allein f\u00fcr sich\nl\u00f6blich sein und f\u00fcr eine Region und bestimmte Sparten\nder industriellen Fertigung segensreich. Insofern will ich\ndagegen auch wenig einwenden. Zur L\u00f6sung oder auch\nnur zur relevanten Milderung des Problems der Arbeits-\nlosigkeit im Land reicht das aber \u00fcberhaupt nicht.\nAm 27. Oktober 1994 hat der Ministerpr\u00e4sident hier im\nHohen Haus erkl\u00e4rt: ,,Wir wollen darauf hinwirken, dass\ndiejenigen Menschen, die \u00fcber die F\u00e4higkeit verf\u00fcgen,\nArbeitspl\u00e4tze zu organisieren, Ideen dar\u00fcber, was man an\ndiesem Arbeitsplatz produzieren k\u00f6nnte und was die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7735\n\n\n\nLeute wollen, mitbringen und die das Kapital mobilisieren\nk\u00f6nnen, sich in unserem Lande wohl f\u00fchlen.\u201c\nAuf die Zwischenfrage von Frau Zschoche: ,,\u2026 und die\nanderen?\u201c erwiderte der Ministerpr\u00e4sident damals\nzun\u00e4chst: ,,Die Zwischenfrage ist charakteristisch f\u00fcr die\nBetrachtungsweise.\u201c Sicher wird er das auch heute noch\nsagen, um uns dann weiter zu belehren: ,,Wir reden bei\nder Arbeitsmarktpolitik nicht nur \u00fcber die Frage, wie wir\ndenjenigen, die keine Arbeit haben, Unterst\u00fctzung gew\u00e4h-\nren und wie wir den zweiten Arbeitsmarkt richtig und\nzielf\u00fchrend gestalten und weiterentwickeln k\u00f6nnen, son-\ndern wir reden im Rahmen des Komplexes auch immer\n\u00fcber die Frage, wie wir diejenigen, die Arbeitspl\u00e4tze schaf-\nfen, motivieren k\u00f6nnen.\u201c\nNun, geredet haben Sie tats\u00e4chlich viel, auch motiviert\nhaben Sie. Aber da liegt schon der Hase im Pfeffer. Sie\nhaben motiviert, aber au\u00dfer Milliarden f\u00fcr einige so\ngenannte Leuchtt\u00fcrme zu geben wenig gemacht. Die mit\nAbstand h\u00f6chsten Insolvenzzahlen pro Kopf der Bev\u00f6lke-\nrung im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern sind eine\nFolge f\u00fcr Sachsen. Die weiterhin hohe Arbeitslosigkeit\nist eine andere. Die rapid gesunkene Zahl jener, die die\nSelbst\u00e4ndigkeit wagen, ist die aktuelle.\nAlles zusammengenommen, was ich gesagt habe, lassen\nsich jetzt erst Ergebnisse des Politbarometers vom Fr\u00fch-\njahr richtig interpretieren. Die Menschen sehen zwar mit\n\u00fcbergro\u00dfer Mehrheit die wirtschaftliche Entwicklung\nSachsens im Vergleich zu den anderen neuen Bundesl\u00e4n-\ndern mit g\u00fcnstigeren oder jedenfalls nicht mit schlechteren\nPerspektiven. F\u00fcr ihre eigenen Perspektiven oder gar f\u00fcr\nden Arbeitsmarkt erhoffen sie sich davon aber kaum noch\npositive Impulse. Die Menschen sehen keinen Zusammen-\nhang mehr zwischen wirtschaftlichem Erfolg und ihrer\nLebenslage. Ich glaube, da sehen die Menschen die Dinge\noffensichtlich richtig. Also hat auch die \u00fcbergro\u00dfe Mehr-\nzahl der Menschen in Sachsen erkannt, f\u00fcr wen und zu\nwelchem Zwecke diese Staatsregierung Politik macht: ein-\nzig und allein f\u00fcr die Gro\u00dfen in der Wirtschaft. Das sind\nnun einmal vornehmlich Gro\u00dfe aus den alten Bundesl\u00e4n-\ndern.\nDie 1994 gestellte Frage von Frau Zschoche an den\nMinisterpr\u00e4sidenten, was nun mit den anderen sei, erweist\nsich als \u00fcberaus berechtigt und wurde praktisch beantwor-\ntet: Die anderen bedeuten der Staatsregierung nichts oder\nnicht viel. Dass wir das anprangern, das ist allerdings\ntypisch f\u00fcr unsere Sichtweise.\nF\u00fcr 95 % der Befragten ist die Bek\u00e4mpfung der Arbeits-\nlosigkeit die wichtigste politische Aufgabe. Wenn Sie jetzt\ndie eingangs von mir angef\u00fchrten Meinungen der Befrag-\nten zur Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt dagegenset-\nzen, wissen Sie, meine Dame und meine Herren von der\nStaatsregierung, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, was die Bev\u00f6lkerung wirklich von Ihnen h\u00e4lt.\nLassen Sie sich da nicht von Wahlergebnissen des vor-\nletzten Sonntags t\u00e4uschen. Der eigentliche Wahlsieger sind\ndie Nichtw\u00e4hler. Das ist alarmierend und hat seine\nGr\u00fcnde weitgehend in dem, was ich soeben sagte.\nIch will im \u00dcbrigen nicht leugnen, dass der Ministerpr\u00e4si-\ndent die Wirklichkeit oft pr\u00e4zise und pointiert beschreibt,\nzuletzt zum Beispiel anl\u00e4sslich der schon erw\u00e4hnten Jah-\nrestagung des Ostdeutschen Bankenverbandes. Da haben\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, sehr deutlich und nat\u00fcrlich\nrichtig darauf hingewiesen, dass wissenschaftlich-tech-\nnischer Fortschritt den Anteil der Arbeit an den Produkten\nverringert, dass also Kapital und Wissen sich in ihrer\n\nBedeutung vor die Arbeit setzen. Sie haben weiterhin fest-\ngestellt, dass bereits zu wenig Arbeit vorhanden ist, die so\nbelastet werden k\u00f6nnte, dass die Sozialsysteme noch aus-\nreichen und vor allem zukunftssicher finanziert werden\nk\u00f6nnten.\nSo weit, so gut. Aber welche Schlussfolgerungen haben\nSie dort daraus gezogen? Ihre Schlussfolgerung war, die\nSozialleistungen m\u00fcssten deshalb eingeschr\u00e4nkt werden.\nGerade diese Schlussfolgerung zeigt aber, trotz trauter\nEintracht mit Tony Blair und Gerhard Schr\u00f6der, wessen\nInteressenvertreter Sie sind und Blair und Schr\u00f6der gleich\ndazu. Sie k\u00f6nnen sich oder wollen sich derzeit einzig und\nallein Arbeit als Tr\u00e4ger der Kosten f\u00fcr die Sozialsysteme\nund damit f\u00fcr die Finanzierung sozialer Gerechtigkeit und\ndes Sozialstaates vorstellen.\nAngesichts des Abbaues von Arbeit und des wachsenden\nGewichts von Kapital und Wissen m\u00fcssen aber doch auch\ndie Lasten verschoben werden. Bei den Banken haben Sie\nKlartext geredet bzw. Klartext geschwiegen. Sie sind auf\ndiese Lastenverschiebung nicht gekommen und haben Ein-\nschr\u00e4nkungen aufgrund der eingeschr\u00e4nkten Belastbarkeit\ndes Faktors Arbeit gefordert. Anders sprechen Sie dann\nnur in Donnerstagsreden wie heute oder in Sonntagsreden.\nBei der ebenfalls schon erw\u00e4hnten Rede vom 31. M\u00e4rz vor\ndem Comenius-Klub hat der Ministerpr\u00e4sident gesagt,\ndass Lasten dann gerecht verteilt sind, wenn sie entspre-\nchend der unterschiedlichen Leistungsf\u00e4higkeit unter-\nschiedlich verteilt werden. Ich zitiere ihn: ,,Es ist offen-\nsichtlich, dass ein Schwacher anders behandelt werden\nmuss als ein Starker.\u201c Das hat er \u00fcbrigens bei Marx gele-\nsen. Ich sage: Richtig! Deshalb fordern wir ja schon lange\ndie Wertsch\u00f6pfung mit den Sozialkosten zu belasten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Wertsch\u00f6pfung dr\u00fcckt doch auf gerechte Weise das\nVerh\u00e4ltnis von Kapital, Arbeit und Wissen aus, so dass\n\u00fcber die Belastung der Wertsch\u00f6pfung alle diese drei Fak-\ntoren im Sinne des Ausspruchs des Ministerpr\u00e4sidenten,\nmit dem er Marx zitiert hatte, gerecht belastet werden.\nNun sage aber keiner und keine, dass gerade unsere\nStaatsregierung die Schwachen nicht anders behandelte als\ndie Starken. Es fragt sich nur wie. Hinter allem, was die\nStaatsregierung macht, steckt n\u00e4mlich das eine politische\nKonzept: Die Starken entscheiden \u00fcber das Schicksal der\nSchwachen. Die Starken speisen vom Tisch, den Armen,\nden Schwachen die Brosamen. Die Starken entscheiden\n\u00fcber das Schicksal der Schwachen. Das ist der allgemeine\nGrundsatz biedenkopfscher Konzepte und Politik. Die\nPolitik hat gegen\u00fcber der Wirtschaft und insbesondere\ngegen\u00fcber den Starken in der Wirtschaft eine dienende\nFunktion. Das ist die Spezifik. Schulen, Berufsausbildung\nund Studium, Infrastruktur und Kultur, politische Willens-\nbildung, Medien, Kommunalentwicklung, Arbeitsf\u00f6rde-\nrung, Sozialhilfe und Blindengeld wurden und werden\ndurch diese Politik immer deutlicher gepr\u00e4gt.\nSoziale Gerechtigkeit und Sozialpflicht von Eigentum spie-\nlen nur mehr insofern eine Rolle, als sie in landesv\u00e4ter-\nlicher und sonntagsrednerischer Manier beschworen, die\nschlimmsten sozialen Verwerfungen lindern und ,,Ruhe\nals erste B\u00fcrgerpflicht\u201c durchsetzen helfen sollen.\nDemokratie wird ihrer Pluralit\u00e4t mehr und mehr beraubt.\nDaf\u00fcr ist nicht nur das neue Personalvertretungsgesetz ein\nBeispiel. Bereits politische Opposition wird zu kriminali-\nsieren versucht. Eine Polizei mit geheimdienstlichen, kaum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7736\n\n\n\nbeschr\u00e4nkten Vollmachten ist das mittlerweile schamlos\ndaf\u00fcr eingesetzte Instrument.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist doch Bl\u00f6dsinn!)\n\n\u2013 Das glauben Sie, Herr Bandmann. Sie k\u00f6nnen nicht\nunterscheiden, was Sinn und was Unsinn ist.\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nImmer mehr Menschen in Sachsen erkennen das Konzept\nund immer weniger Menschen in Sachsen wollen es. Und\ndie werden Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, und Sie, meine\nDamen und Herren von der CDU, nicht mehr daf\u00fcr w\u00e4h-\nlen, was Sie versprechen und wie Sie \u00fcber die Zukunft\nsinnieren und palavern, sondern die werden Sie nach\nIhren Vers\u00e4umnissen beurteilen und nach den vielen\ngebrochenen Versprechen und Fehlprognosen. Darauf hin-\nzuweisen geh\u00f6rt auch zu Wahrheit und Klarheit.\nMeinetwegen weiden Sie sich an den f\u00fcr Sie tats\u00e4chlich\ng\u00fcnstigeren Zahlen zur Politikbewertung und weiden Sie\nsich an den Wahlergebnissen. Sie sind aber kein Lob f\u00fcr\nSie. Sie sind \u2013 was die Europawahl betrifft \u2013 vornehmlich\nAusdruck der tiefen Entt\u00e4uschung wechselwilliger W\u00e4hle-\nrinnen und W\u00e4hler \u00fcber die Entwicklung der Politik der\nSPD-B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen-Regierung in Bonn.\nDie SPD in Sachsen kann sich allein damit allerdings nicht\nherausreden. Wer so fleischlose Politik macht wie\nKunckels SPD, der muss sich \u00fcber das Ergebnis nicht wun-\ndern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd das zeigen ja im Besonderen die Kommunalwahlen.\nWenn die CDU bei den Kommunalwahlen erfolgreich war,\ndann ist dies meist Lohn f\u00fcr CDU-Kommunalpolitikerin-\nnen und -politiker, die sich offen gegen die gr\u00f6\u00dften\nGemeinheiten der Landespolitik gestellt haben.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt nicht!)\n\nMeine Dame und meine Herren von der Staatsregierung!\nMeine Damen und meine Herren von der CDU! Zum Wert\nder Prophezeiungen des Ministerpr\u00e4sidenten und seiner\nKonzepte bez\u00fcglich der Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit\nhabe ich schon gesprochen: Sie sind allesamt nichts wert.\nUnd \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Lehrstellen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nAm 1.5.1995 hat der Ministerpr\u00e4sident in Plauen verspro-\nchen, jeder junge Mensch, der dies wolle, w\u00fcrde k\u00fcnftig in\nSachsen eine Lehrstelle bekommen. Das sind die Verspre-\nchungen, Herr H\u00e4hle, die nicht zu halten sind; nicht die,\ndie ich mache.\nWo wir tats\u00e4chlich stehen, ist ja bekannt. Das 100 000-Stel-\nlen-Programm der Bundesregierung schafft aktuell\ngenutzt einige Erleichterungen, das Problem l\u00f6st es auch\nnicht trotz l\u00f6blicher Verl\u00e4ngerung. Dieses Versprechen\nKurt Biedenkopfs war also genauso windig wie jenes in\nGlauchau mit der Acht-DM-H\u00f6chstgrenze f\u00fcr Wasser und\nAbwasser.\nUnd, Herr H\u00e4hle, Ihr Vorwurf der versuchten Volksver-\nhetzung an mich, der r\u00fchrt mich nicht. Aber das hier ist\nder Versuch das Volk einzulullen. Und den wird Ihnen das\nVolk eines Tages quittieren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nV\u00f6llig misslungen ist dem Ministerpr\u00e4sidenten auch der in\nseiner Regierungserkl\u00e4rung vom 27. Oktober 1994 ver-\nsprochene regionale Ausgleich bei der wirtschaftlichen\nSchwerpunktsetzung. Er w\u00fcrde daf\u00fcr sorgen, so sagte er\ndamals, dass sich die Regionen auch au\u00dferhalb der Bal-\nlungsgebiete zunehmend selbst in ihrer Entwicklung w\u00fcr-\nden tragen k\u00f6nnen.\nWas davon zu halten ist, wissen wir heute. Vor allem wis-\nsen es die Menschen in der Lausitz, im mittleren Erz-\ngebirge, im Raum Torgau/Oschatz und anderswo.\nMag sein, wir haben tats\u00e4chlich die Boomtowns, von\ndenen immer gesprochen wird. Mag sein; ich zweifle\ndaran, weil ich Leipzig kenne. Was wir aber mit Sicherheit\nin Sachsen haben, das ist die Region mit der geringsten\nKaufkraft in Deutschland.\nUnd es versprach 1994 der Ministerpr\u00e4sident, die\nGemeindeautonomie im Sinne einer Machtkontrolle gegen\nzentralistische Anspr\u00fcche und zum Zwecke der Verlage-\nrung der Entscheidungen in die N\u00e4he der Sachverhalte zu\nst\u00e4rken. Was dabei herausgekommen ist, wissen wir. Die\nKommunen sind an den Rand ihrer finanziellen Leistungs-\nkraft gebracht, manche st\u00fcrzen schon in den Abgrund. Die\nEntscheidungen r\u00fccken immer weiter weg vom Sachver-\nhalt. Daf\u00fcr hat die Gemeindegebietsreform gesorgt. Und\ndaf\u00fcr sorgt die Staatsregierung, indem sie die Gemeinden\nzu immer mehr Personalabbau zwingt, die eigene B\u00fcro-\nkratie ausbaut.\nUnd die zentralistischste Entscheidung \u00fcberhaupt, die von\nder jetzigen Staatsregierung mit Unterst\u00fctzung der CDU-\nFraktion gef\u00e4llt wurde, war die Gemeindegebietsreform\nselbst. Und nicht das Schicksal der Gemeindegebiets-\nreform vor dem Landesverfassungsgericht ist f\u00fcr diese\nEinsch\u00e4tzung das entscheidende Kriterium, sondern die\ngro\u00dfe Zahl der verzweifelten letzten Anfechtungsver-\nsuche. Aber ganz zum Ruhm gereicht Ihnen ja auch das\nkonkrete Urteil nicht.\nWie wenig nahe am Sachverhalt die Entscheidungen\ngetroffen wurden, zeigen au\u00dferdem besonders anschau-\nlich die Schulnetzplanung und die damit verbundenen\nSchulschlie\u00dfungen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nDass Sie vom Zentralismus nicht genug bekommen k\u00f6n-\nnen, beweist der Umgang mit den kommunalen Sparkas-\nsen, beweisen Sie mit dem neuen Landeshochschulgesetz,\ndas noch erweiterte ministerielle Eingriffsm\u00f6glichkeiten in\ndie Hochschulautonomie gew\u00e4hrt.\nIm \u00dcbrigen wollen \u2013 anders als CDU und Staatsregierung\nund anders als das heute hier zu sagen versucht wurde \u2013\nzwei Drittel der Eltern ein Schulsystem, in dem die Orien-\ntierungsstufe nicht nach dem vierten Schuljahr schulart-\ngebunden einsetzt. Eine deutliche Mehrheit der Eltern ist\nf\u00fcr die Reform des s\u00e4chsischen Schulsystems, und zwar in\nBezug auf Unterrichtsinhalte und Lehrmethoden und nicht\nin Bezug auf Kopfnoten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZentralismus geht immer Hand in Hand mit der Aush\u00f6h-\nlung von Demokratie und Rechtsstaatlichkeit. Allein die\nvon der Staatsregierung vor Verwaltungs- und Arbeits-\ngerichten sowie vor dem Landesverfassungsgericht ver-\nlorenen Prozesse sprechen da f\u00fcr sich. Dabei geht es auch\nhier weniger um den einen oder anderen Fall; obwohl es\nda schon bemerkenswerte Leistungen der Staatsregierung\ngibt, wenn ich zum Beispiel an das Polizeigesetz denke\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7737\n\n\n\noder an das Personalvertretungsgesetz oder so manche\nRechtsbeugung bei den Abwicklungen. Nein, die gro\u00dfe\nZahl der verlorenen Prozesse ist das eigentliche Politikum.\nDas l\u00e4sst langsam Absicht und Vors\u00e4tzlichkeit vermuten,\nAbsicht und Vors\u00e4tzlichkeit zumindest, das Niemands-\nland an der Grenze des Demokratischen und Rechtsstaat-\nlichen zu erkunden bzw. ein solches zu schaffen und st\u00e4n-\ndig auszuweiten.\nDie Ausf\u00fchrungen des Ministerpr\u00e4sidenten zur rechts-\nstaatlichen Bindung allen staatlichen Handelns aus der\nRegierungserkl\u00e4rung von 1994 wurden dadurch nachtr\u00e4g-\nlich zur unverbindlichen Plauderei.\nHerr H\u00e4hle, die mittlerweile neun Jahre w\u00e4hrende abso-\nlute Mehrheit der CDU hier in diesem Hohen Haus erweist\nsich doch immer mehr als Schaden f\u00fcr die Demokratie.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nVergleichen Sie es doch einmal!)\n\nNicht so sehr, weil die Staatsregierung mit ihrer CDU ohne\nwirksame, weil die Machtaus\u00fcbung jederzeit infrage stel-\nlende Kontrollm\u00f6glichkeiten der Opposition immer mehr\nfalsch machte. Das auch. Aber nein, die so lange w\u00e4hrende\nabsolute Mehrheit der CDU erweist sich deshalb als\ngef\u00e4hrlich, weil sie die Arroganz der Macht und der M\u00e4ch-\ntigen immer mehr beg\u00fcnstigt und bef\u00f6rdert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd allein was wir heute vom Ministerpr\u00e4sidenten und\nvon Herrn H\u00e4hle \u00fcber Koalitionen geh\u00f6rt haben, ist ein\nBeweis daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBesserwisserei gegen\u00fcber ausgewiesenen Experten und\nderen Kompetenz kommt dazu. Missbrauch von staat-\nlichen \u00c4mtern zur Wahlwerbung f\u00fcr die CDU haben wir\neben erlebt. Und der Skandal im Justizministerium l\u00e4sst\nerahnen, wie der Eisberg unterhalb der Spitze aussieht.\nNein, sage ich, nein! Selbst wenn alles richtig gewesen\nw\u00e4re, was die schwarze Staatsregierung und die CDU mit\nihrer absoluten Mehrheit bis heute im Lande gemacht\nhaben, allein diese Arroganz der Macht w\u00e4re Grund\ngenug, die absolute Mehrheit der CDU brechen zu m\u00fcs-\nsen.\nEs ist nicht gut f\u00fcr das Land und im \u00dcbrigen auch nicht\nf\u00fcr die CDU, so lange ohne verbindliche Kontrolle regiert\nzu haben. Aber CDU und Staatsregierung haben ja beileibe\nnicht alles gut und richtig gemacht. Nur noch ein Beispiel\ndaf\u00fcr.\nKultur hat der Ministerpr\u00e4sident zum Beispiel am 27. Ok-\ntober 1994 als notwendiges Umfeld f\u00fcr sch\u00f6pferische\nLeistungen definiert. Wer sollte dem widersprechen?\nOffensichtlich nur der Ministerpr\u00e4sident selbst.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDenn wieso h\u00e4tte er sonst mit seiner Richtlinienkompetenz\nzugelassen, dass zum Beispiel bei der Kulturraumf\u00f6r-\nderung die Mindestsumme von 150 Millionen DM des\nSockelbetrages zur Regelsumme wurde, was de facto\nRegression der F\u00f6rderung bedeutet, weil ohne Steige-\nrungsm\u00f6glichkeit beim Sockelbetrag objektiv steigende\nKosten nicht kompensiert werden k\u00f6nnen?\nWarum h\u00e4tte der Ministerpr\u00e4sident auch der rigorosen\nK\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr die allgemeine Kunst- und Kultur-\nf\u00f6rderung im Doppelhaushalt zugestimmt oder der Hal-\nbierung der Landeszusch\u00fcsse f\u00fcr Kulturprojekte im Ver-\n\ngleich zu 1995, wenn er nicht selbst seine weitgehend rich-\ntige, wenn auch nicht vollst\u00e4ndige Funktionsbestimmung\nvon Kultur im Jahre 1994 zur\u00fccknehmen wollte?\nAuszubaden hat diesen Sinneswandel das Land. Auszu-\nbaden haben es die Menschen, die Kultur produzieren und\njene, die Kultur aufnehmen wollen. Das vom Minister-\npr\u00e4sidenten selbst beschworene Umfeld f\u00fcr sch\u00f6pferische\nLeistungen nimmt mehr und mehr Schaden.\nUnd anstelle von Politik setzt die Staatsregierung in Wahl-\nzeiten das Spektakel und das ,,F\u00fcr alle etwas\u201c.\nHerr Schommer will Tag und Nacht einkaufen lassen,\nobwohl das nach Aussage aller Experten keine m\u00fcde Mark\nmehr in die Ladenkassen bringt, nur die Gro\u00dfen im Han-\ndel st\u00e4rkt.\nIm Gegenzug, wohl um die kritischen Kirchen zu beruhi-\ngen, pocht die Staatsregierung aber auf die Sonntagsruhe\nund lehnt Antr\u00e4ge auf \u00d6ffnung von Autowaschanlagen an\nSonntagen ab.\nHerr Heitmann vergisst den Resozialisierungs- und Wie-\ndereingliederungsauftrag des Justizvollzugs und schl\u00e4gt\nsich zu den populistischen Kritikern der elektronischen\nFu\u00dffesseln, gegen alle internationalen Erfahrungen und\ngegen alle anderen Justizminister der Bundesrepublik und\nangesichts einer \u00dcberbelegung s\u00e4chsischer Gef\u00e4ngnisse\num \u00fcber 117 %.\nDaf\u00fcr bedient aber Herr Geisler zur Abwechslung eine\nMinderheit und ist gegen das Verbot von Kampfhunden.\nJetzt frage ich Herrn R\u00f6\u00dfler: Welche Kopfnoten verdient\neine solche Staatsregierung?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nSachsen jedenfalls braucht nicht nur, sondern hat sich auch\neinen politischen Wechsel verdient. Was bringt der, wie\ngeht der, wie wird der Sachsen gerecht? Dazu noch einige\nexemplarische Anmerkungen.\n1. Arbeit ist nicht alles, aber ohne Arbeit ist alles nichts.\nSachsen braucht deshalb mit Gewissheit ein strategisches\nB\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit, um die Arbeitslosigkeit bis zum Jahre\n2004 erheblich zu senken. Dazu geh\u00f6rt Teilen von Arbeit,\ndazu geh\u00f6rt die Verpflichtung der Wirtschaft f\u00fcr Aus-\nbildung und dazu geh\u00f6rt der Einstieg in einen \u00f6ffentlich\ngef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektor als Alternative zu den\nbisherigen, kaum noch zu finanzierenden ABM. Die bisher\npersonengebundene kurzfristige Arbeitsf\u00f6rderung wollen\nwir durch l\u00e4ngerfristige Projektf\u00f6rderung mit tarifgebun-\ndenen Arbeitspl\u00e4tzen, mindestens 50 % davon f\u00fcr Frauen,\nersetzen. Nur so gelingen n\u00e4mlich auch die notwendigen\nBetriebsgr\u00fcndungen aus dem zweiten Arbeitsmarkt,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndie zu bef\u00f6rdern der Ministerpr\u00e4sident 1994 ebenfalls ver-\nsprochen hat, wof\u00fcr er aber nie etwas getan hat. Der\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigungssektor ist n\u00e4mlich bil-\nliger als die ABM und er ist zukunftssicherer. Das werden\nSie aber noch lernen, wenn wir das ausprobieren.\nF\u00fcr die Unterst\u00fctzung der kleinen und mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmer schlagen wir einen Landesentwicklungs-\nfonds vor, der vor allem die Eigenkapitalausstattung\nbef\u00f6rdert und auf Unterst\u00fctzung und Ausbau des Marke-\ntings ausgerichtet ist. Dies w\u00fcrde nicht zuletzt auch die\nLage bei der Berufsausbildung entspannen, weil leistungs-\nf\u00e4hige Betriebe dazu in der Lage sind. Die Verankerung\ndes Rechts auf berufliche Erstausbildung in der Landes-\nverfassung w\u00e4re dann durchaus m\u00f6glich, Herr H\u00e4hle, und\n\u00fcberhaupt keine Katastrophe.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7738\n\n\n\nEine gezielte Strukturentwicklung der sozial und \u00f6kono-\nmisch benachteiligten Regionen braucht einfach einen\nInfrastrukturbenachteiligungsausgleich. Die reale Gleich-\nstellung aller Eigentumsformen \u2013 der genossenschaftlichen\nund vor allem der kommunalen statt wilder Privatisie-\nrung \u2013 k\u00f6nnte bei gemindertem Risiko wirtschaftliche\nAktivit\u00e4t bef\u00f6rdern und Arbeitspl\u00e4tze schaffen.\nDie F\u00f6rderung und der Ausbau der Universit\u00e4ts- und\nHochschulstandorte sind auch f\u00fcr die PDS eine der wich-\ntigsten Voraussetzungen f\u00fcr die k\u00fcnftige Entwicklung\nSachsens. Wir sind f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Hochschulautonomie und\nErweiterung der Mitspracherechte der Studierenden. Das\nist gut f\u00fcr die Zukunft der Hochschulen. Der Trend zur\nVerschlechterung der Lehr- und Studienbedingungen\nmuss gestoppt werden. Studiengeb\u00fchren d\u00fcrfen auch \u00fcber\nUmwege nicht eingef\u00fchrt werden und, das ist das beson-\nders Wichtige, mit einem Existenzgr\u00fcnderf\u00f6rderungspro-\ngramm f\u00fcr junge Akademikerinnen und Akademiker\nk\u00f6nnte die Anwendung von Forschungsergebnissen\nschnell umgesetzt und mit der Schaffung von Arbeits-\npl\u00e4tzen verkn\u00fcpft werden.\n2. Wenn die junge Generation keine Gegenwart hat, haben\nalle auch keine Zukunft. Deshalb werden wir uns in der\nn\u00e4chsten Legislaturperiode vehement f\u00fcr ein Schulgesetz\neinsetzen, das eine Regelschule mit gr\u00f6\u00dferer Chancen-\ngleichheit und Durchl\u00e4ssigkeit gew\u00e4hrleistet, die schul-\nartenabh\u00e4ngige Orientierungsstufe abschafft und in einer\nsechsj\u00e4hrigen Grundstufe m\u00fcndet, was auch Schulstand-\norte erhalten hilft.\nWir werden ein Ausf\u00fchrungsgesetz zum Kinder- und\nJugendhilfegesetz einbringen, das unter anderem dem\nLandesjugendhilfeausschuss ein Anh\u00f6rungsrecht vor allen\nEntscheidungen sichert und nur eine oberste Landes-\njugendbeh\u00f6rde statt bisher zwei benennt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollen mit einem Jugendmitbestimmungsgesetz eine\nAnh\u00f6rungs- und Befragungspflicht von Kindern und\nJugendlichen bei allen sie betreffenden Entscheidungen\nsichern. Das Recht auf lebenslanges Lernen soll endlich\ndurch ein Weiterbildungs- und Bildungsurlaubsgesetz\ngarantiert werden.\n3. Kultur ist Innovation, in Sachsen besonders. Das hei\u00dft\nf\u00fcr uns unter anderem, die Rechte und den Ertrag der\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler an ihren Werken und Dar-\nbietungen mit einem K\u00fcnstlergemeinschaftsrecht zu ihren\nLebzeiten angemessen zu sichern und das Kulturraum-\ngesetz weiterzuf\u00fchren. Ein sorbischsprachiges Pro-\ngramm \u2013 das mag vielleicht als Kleinigkeit erscheinen \u2013\nund ein Kulturprogramm Ost-Arte in tschechischer, polni-\nscher, sorbischer und deutscher Sprache k\u00f6nnte die kultu-\nrelle Wechselseitigkeit und Zusammenarbeit \u00fcber L\u00e4nder-\nund Sprachgrenzen hinaus bef\u00f6rdern. Das hie\u00dfe dann\nauch die Ostm\u00e4rkte erschlie\u00dfen, was der Ministerpr\u00e4sident\nebenfalls 1994 versprochen hat, wof\u00fcr er aber viel zu\nwenig getan hat.\n4. Ohne Nachhaltigkeit gibt es keine Entwicklung. Das\nwissen wir alle. Deshalb braucht das Land statt der Mogel-\npackung der so genannten \u00d6kosteuer eine Novelle des\nEnergiewirtschaftsrechtes, um die Strompreisunterschiede\nzwischen Ost und West abzubauen. Es muss die S\u00e4ch-\nsische Gemeindeordnung so ge\u00e4ndert werden, dass die\nkommunalen Energieversorgungsunternehmen ihre T\u00e4tig-\nkeit \u00fcber die Grenzen ihrer Gebietsk\u00f6rperschaften hinaus\nausdehnen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Recht auf Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle muss umweltschonend\nund attraktiv, das hei\u00dft angebotsorientiert, durch eine F\u00f6r-\nderung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, insbeson-\ndere des schienengebundenen, und damit durch eine\nqualifizierte Fortschreibung des Landesinvestitionspro-\ngrammes \u00d6PNV gesichert werden.\nDer \u00f6kologisch und \u00f6konomisch unsinnige Bau von M\u00fcll-\nverbrennungsanlagen soll gestoppt werden. Nachhaltige\nSiedlungspolitik muss erreichen, dass Wohnsiedlungen\ndort gebaut werden, wo die Infrastruktur schon vorhan-\nden ist, um die weitere Zersiedelung des Landes aufzuhal-\nten und \u00f6rtliche Kommunikations- und Wirtschaftszentren\nzu erhalten und auszubauen.\n5. Das Soziale ist das Moderne. Dies allen ins Stammbuch,\ndie meinen, den Sozialstaat f\u00fcr nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df\nerkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. Sachsen muss sich deshalb auf Bun-\ndesebene f\u00fcr einen Einstieg in eine soziale Grundsicherung\neinsetzen. Wir brauchen eine regelm\u00e4\u00dfig aktualisierte\n\u00dcbersicht \u00fcber Reichtum und Armut im Lande. Wir wol-\nlen steuerliche Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr nat\u00fcrliche und juristi-\nsche Personen, die die Sozialpflichtigkeit des Eigentums\numsetzen. Alter darf kein Hindernis f\u00fcr ein Leben in Men-\nschenw\u00fcrde sein. Im Gegenteil: Gegen\u00fcber den Alten\nhaben wir eine besondere Verantwortung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n6. Weil wir wissen, dass Gleiche nicht immer ganz gleich\nsind \u2013 Herr Bandmann, ich spreche doch f\u00fcr Sie, Sie wer-\nden ja auch zunehmend \u00e4lter \u2013, gerade Gleichstellung f\u00fcr\nUnterschiedliche, aber deren \u2013 ich spreche schon wieder\nf\u00fcr Sie, weil ich f\u00fcr Gleichstellung bin, Sie sind schon sehr\nverschieden zu uns \u2013 Besonderheiten und Individualit\u00e4ten\nerst gleichberechtigt machen, deshalb steht die PDS f\u00fcr\neine Quotierung bei Einstellung im \u00f6ffentlichen Dienst\nund die Bindung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr die Privatwirt-\nschaft an konkrete Aktivit\u00e4ten zur F\u00f6rderung von Frauen\nim Beruf.\nWir unterst\u00fctzen auch alle Initiativen zur realen Gleich-\nstellung von Menschen mit Behinderungen. Vor allem\nbarrierefreies Bauen muss durch die \u00c4nderung der S\u00e4ch-\nsischen Bauordnung in weitaus gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfstab als bis-\nher durchgesetzt werden. Wir unterst\u00fctzen die Initiativen\nzur Gleichstellung aller Lebensweisen. Nicht zuletzt wird\ndie PDS darauf hinwirken, dass alle Regelungen und Prak-\ntiken, die Menschen mit ostdeutscher Lebens- und\nErwerbsbiografie in einen Rechtsnachteil gebracht haben,\naufgehoben werden.\n7. In der Demokratie ist die Politik eine allen gemeinsame\nSache. Davon sind wir allerdings in Sachsen weit entfernt.\nDie PDS h\u00e4lt es deshalb nach wie vor f\u00fcr notwendig, das\nQuorum f\u00fcr Volksbegehren in der S\u00e4chsischen Verfassung\nvon 450 000 auf 250 000 zu senken und kommunale Selbst-\nverwaltung einengende Regelungen aus der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung zu entfernen. Nicht die Landr\u00e4te, B\u00fcr-\ngermeister und die Verwaltungen sind in den Gemeinden\nund Landkreisen zu sch\u00fctzen und in ihren Anspr\u00fcchen zu\nst\u00e4rken, sondern die Mitbestimmungs-, Informations- und\nAufsichtsrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\nEin Gesetz \u00fcber die Anerkennung des Ehrenamtes kann\nhier einen wichtigen Beitrag leisten, genauso wie eine b\u00fcr-\ngernahe Funktional- und Verwaltungsreform, die den B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrgern mehr als bisher gestattet ihre Ange-\nlegenheiten in die eigenen H\u00e4nde zu nehmen. Das gerade\nw\u00e4re reale Bef\u00f6rderung von Selbstverantwortung, von der\nheute so viel gesprochen wurde. Auch die Herabsetzung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7739\n\n\n\ndes Wahlalters in der Kommune auf 16 Jahre ist ein wich-\ntiges Ziel in diesem Zusammenhang.\nWir meinen au\u00dferdem, dass die entgegen vielfach bekun-\ndetem B\u00fcrgerwillen durchgesetzte Gemeindegebietsre-\nform bis zum 31.12.2000, den Interessen der Mehrheit der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Gemeinden folgend, korri-\ngiert werden muss.\nDie einschneidenden Verschlechterungen der Mitbestim-\nmungsrechte im \u00f6ffentlichen Dienst wollen wir durch eine\nNovellierung des Personalvertretungsgesetzes zur\u00fcckneh-\nmen.\nWir sind nicht nur der Meinung, meine Damen und Her-\nren, dass es einer Alternative zu der bisherigen Politik im\nFreistaat Sachsen bedarf. Ich habe beispielhaft auch\ngezeigt, wie wir sie gestalten wollen und wie sie gestaltet\nwerden kann. Dies ist nicht nur ein guter Grund f\u00fcr unsere\nbisherigen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler uns wiederzuw\u00e4hlen,\nes ist auch ein starker Anreiz f\u00fcr jene, die nicht mehr zur\nWahl gegangen sind, sich mit der konkreten Aussicht auf\neine bessere Politik an der Landtagswahl wieder zu betei-\nligen.\nUnsere Angebote sind also ein starker Beitrag f\u00fcr eine\nstarke Demokratie in Sachsen. Wir werden Sachsen\ngerecht und mit uns wird Sachsen ein gutes St\u00fcck gerech-\nter. Wie Sie gestern und heute lesen und h\u00f6ren konnten,\nwerden wir darin von unserer Bundestagsfraktion nach-\ndr\u00fccklich unterst\u00fctzt.\nWir begr\u00fc\u00dfen den Gedanken f\u00fcr ein Pilotprojekt Ost, ins-\nbesondere f\u00fcr einen konkreten Fahrplan zur Angleichung\nder Lebensverh\u00e4ltnisse in West und Ost, weil dieser erst\ndie Unterschiede produktiv machen kann sowie die\nDurchsetzung von mehr Dezentralit\u00e4t im f\u00f6deralen Auf-\nbau. Und so, wie wir das vorschlagen, geht die Chefsache\nOst, Herr Kunckel, wirklich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenken Sie \u00fcber alles gut nach, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen von der CDU und von der SPD! Sie haben jetzt ein\npaar Monate Zeit und Sie werden nach dem 19. September\nzwar jederzeit die Chance haben all unsere Angebote noch\nverbessern zu k\u00f6nnen, darunter oder dahinter zu bleiben\nwerden Ihnen die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler allerdings\nnicht gestatten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Wehnert, bitte.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nDer h\u00e4lt doch sowieso blo\u00df\n\nein Korreferat zu Herrn Porsch.)\n\nWehnert,  fraktionslos:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! ,,Die gegen die Gewalt zu Hilfe Gerufenen\nund die uns jetzt, nachdem sie jene bew\u00e4ltigen halfen, wie\neinen besiegten Stamm behandeln, indem Sie die wich-\ntigsten Einrichtungen, ohne uns zu fragen, hier \u00fcber\nden Haufen werfen und andere daf\u00fcr nach Gutd\u00fcnken\noktroyieren, sowohl wegen der Art, wie sie das Land\ngewonnen, als auch, weil wir zum geistigen Leben der\nNation ein so gro\u00dfes Kontingent gestellt \u2013 sie Ursache zu\nbescheidenem Auftritt bei uns haben, kommt doch jeder\nKerl von dort mit der Mine eines kleinen pers\u00f6nlichen\nEroberers und als m\u00fcsse er uns erst die h\u00f6here Weisheit\nbringen.\n\n(Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU:\nNoch einmal langsam, zum Mitschreiben!)\n\nDie unglaublich naive Rohheit dieser Leute vertieft die\nFurche des Hasses, sich tief in die Stirn eingrabend. Auf\ndiese Weise einigt man Deutschland nicht!\u201c\nIhre Erregung bzw. Ihre Zwischenrufe best\u00e4tigen mir die\nAktualit\u00e4t der Worte Theodor Storms von 1867.\nSeit der Wende 1989 war die Mehrheit der B\u00fcrger auch\nSachsens gepr\u00e4gt von zun\u00e4chst hohen Erwartungen mit\nPolitikeuphorie, der tiefe Entt\u00e4uschung mit Politikverdros-\nsenheit folgte und die nunmehr zu Gleichg\u00fcltigkeit mit\nPolitikerverachtung f\u00fchrt.\nSeinerzeit sahen viele Sachsen in dem Querdenker Kurt\nBiedenkopf einen Hoffnungstr\u00e4ger, einen engagierten,\nkompetenten Streiter f\u00fcr ostdeutsche Interessen, der sich\nf\u00fcr die schwierigen Aufgaben empfahl, den Weg in die\nMarktwirtschaft zu meistern, und den herausragenden\nIndustrie-, Wissenschafts- und Kulturstandort Sachsen zu\nerhalten und auszubauen vermag.\nZu diesem hatte er sich wiederholt bekannt, und daran\nm\u00fcssen er und seine Staatsregierung sich nunmehr messen\nlassen. Damit ist auch das sich permanent wiederholende\nDilemma der biedenkopfschen \u00c4ra benannt.\nVon den eigenen, wiederholt propagierten Grunds\u00e4tzen in\ndie Pflicht genommen, hat er sich jedoch inzwischen l\u00e4ngst\nvon ihnen verabschiedet und betreibt eine Politik, die noch\ngr\u00f6\u00dfere H\u00e4rten f\u00fcr das Land und dessen Menschen mit\nsich brachte: Industriestandorte gingen zugrunde, der ein-\nheimischen Landwirtschaft verordnete Schrumpfkuren,\nkaum reparable Sch\u00e4den, die der Wissenschafts- und Kul-\nturlandschaft zugef\u00fcgt wurden.\nErinnern wir uns unter anderem: Trotz Crash des Kurses\n1990/91 brachte Sachsen ein Bruttoinlandsprodukt mit in\nden Vereinigungsprozess, mit dem es unter den 16 Bun-\ndesl\u00e4ndern auf dem neunten Platz lag.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDemgegen\u00fcber betrug das Bruttoinlandsprodukt Sachsens\nje Erwerbst\u00e4tigem im Jahr 1998 nur noch 67 200 DM. Das\nbedeutet den letzten Platz, den 16. Platz in der Bundes-\nrepublik, was sich auch in geringerer Kaufkraft widerspie-\ngelt.\nEine Analyse der Defizite zeigt:\nErstens. Der gewollten Erneuerung mit friedlicher Revolu-\ntion und Wende zum Besseren steht Ern\u00fcchterung mit\nSozialabbau ohne absehbares Ende gegen\u00fcber.\nZweitens. Die Buchstaben ,,ABM\u201c, f\u00fcr ,,Arbeiter- und\nBauernmacht\u201c einst deklariert, wurden in ,,Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen\u201c, zum Teil auf Dauer, umfunktioniert.\nDrittens. Biedenkopfsche theoretische Lehrmeinungen\nwurden, kaum dass er zum Ministerpr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt\nwar, ad absurdum gef\u00fchrt. Beispiel: Trennung von Exeku-\ntive \u2013 Minister und Abgeordnete, um auf Ihren Beitrag\nzur\u00fcckzukommen, Herr H\u00e4hle.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ich bin kein Minister!)\n\nTrotz oft beeindruckend dargestellter Zahlen kommt bei\nzunehmend weniger Sachsen Freude auf; denn das wich-\ntigste Hauptziel der Versprechungen, um Mensch sein zu\nk\u00f6nnen, gen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze und Lehrstellen schaffen\nzu wollen, gelang nicht. Den einstigen Versprechungen \u2013\nich erinnere daran: ,,das Tal sei durchwandert \u2026 Licht am\nEnde des Tunnels \u2026 man brauche blo\u00df die \u00c4rmel hochzu-\nkrempeln \u2026 Angleichung der Einkommens- und Lebens-\nverh\u00e4ltnisse in Ost und West\u201c \u2013 stehen ein hundertprozen-\ntig gleiches, teilweise h\u00f6heres Preisniveau und eine nun\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7740\n\n\n\nseit fast einem Jahrzehnt andauernde kumulative Einkom-\nmensminderung von ca. 25 % f\u00fcr Ostdeutsche gegen\u00fcber.\nNiedrige L\u00f6hne im Osten f\u00fchrten aber nicht zum verspro-\nchenen Mehr an Arbeitspl\u00e4tzen, sondern dienten zumeist\ndem Eigent\u00fcmer- und Kapitalwechsel auf Basis immensen\nOst-West-Transfers. Und, meine Damen und Herren, es\nbedurfte energischen Widerstands Betroffener, aber nicht\nnur, um viele Gesetze, die politisch gewollt und danach\njuristisch haltlos waren, zu novellieren. Auch die Konstel-\nlation zur Abgeordnetenanklage in der Paarung Goliasch \u2013\nBartl, als sein Rechtsvertreter \u2013 wird hochinteressant.\nMeine Damen und Herren, und was macht die Opposition\nangesichts dieser Tatsachen? Das Ansehen dieses Parla-\nments wurde durch Betrugshandlungen einzelner Abge-\nordneter, geduldet von Fraktionen und anonymisiert,\nbesch\u00e4digt. Es ist abzusehen, dass einige der Betroffenen\nwiederum in Kommunal-, Landes- oder Bundesparlamen-\nten sitzen. Schweigen und Dulden auch dann, wenn das\nParlament selbst sich \u00fcber Verfassungsrecht hinwegsetzt,\nhoffend, dass es keiner merken wird!\nIch komme zum Ende.\n\n(Frau Henke, CDU: Das ist sehr gut!)\n\nSo ist durch Artikel 44 \u2013 h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013 S\u00e4tze 1\nund 2 der S\u00e4chsischen Verfassung verbindlich vorge-\nschrieben, dass die Legislaturperiode zum 6. Oktober 1999\nenden muss. Die Neukonstituierung des neu gew\u00e4hlten\n\nLandtages soll aber erst am 13. Oktober erfolgen. Willk\u00fcr-\nliche Ma\u00dfnahmen und Verfassungswidrigkeit werden\ndamit die 2. Legislaturperiode verl\u00e4ngern.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Auch die Zeiten, in denen die\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger nur durch Charisma und Anwesenheit\ndes Ministerpr\u00e4sidenten, gar seiner Gattin, beschwichtigt\nwurden, gehen zu Ende. Politik machen ist ein Job, der\nSpuren hinterl\u00e4sst und manchmal den Charakter versaut.\nImmer \u00f6fter und lauter ist zu h\u00f6ren: Wir haben jetzt die\nFreiheit, aber wir sind \u00e4rmer und ausgesto\u00dfener von und\nin der Gesellschaft.\nLassen Sie mich mit dem Ausspruch eines Sachsen enden,\nzitiert aus ,,Bauernweisheiten\u201c, und das mag res\u00fcmierend\ndaf\u00fcr stehen: ,,Wenn Unkenntnis und Lobhudelei in eng-\nster Inzucht, in demselben Kopf sich durchkreuzen, so\nmuss notwendig ein schwaches Produkt hervorgehen,\nn\u00e4mlich Arroganz \u2013 auch eine Art moralischer Luftwolle.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Ich beende damit die\nDebatte zur Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten.\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 2 ist\ndamit abgeschlossen.\nWie vereinbart, kommen wir zu\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nInzwischen liegt das Ergebnis der geheimen Wahl vor. Es\nwurde wie folgt abgestimmt:\nHerr Graf von Keyserlingk hat von 105 abgegebenen Stim-\nmen 86 Ja, 12 Nein und 7 Enthaltungen = 82 % der Stim-\nmen erhalten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nHerr Prof. Dr. Trute hat von 106 abgegebenen Stimmen 88\nJa, 10 Nein und 8 Enthaltungen = 83 % der Stimmen erhal-\nten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nHerr Prof. Dr. Oldiges hat von 106 Stimmen 81 Ja, 15 Nein\nund 10 Enthaltungen = 76 % der Stimmen erhalten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nHerr Prof. Dr. Degenhart hat von 106 Stimmen 87 Ja,\n10 Nein und 9 Enthaltungen = 82 % der Stimmen erhalten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Damit haben alle zur Wahl\nstehenden Kandidaten die Zweidrittelmehrheit des Parla-\nments, also von 120 Stimmen, von denen ausgegangen\nworden war, erhalten. Ich gratuliere allen ganz herzlich zu\nihrer Wahl und frage Herrn Graf von Keyserlingk, ob er\ndie Wahl annimmt.\n\n(Graf von Keyserlingk: Ja.)\n\nIch frage Herrn Prof. Trute, ob er die Wahl annimmt.\n\n(Prof Dr. Trute: Ja.)\n\nIch frage Herrn Prof. Dr. Degenhart, ob er die Wahl\nannimmt.\n\n(Prof. Dr. Degenhart: Ich nehme die Wahl an.)\n\nMeine Damen und Herren! Da alle drei Herren bereits Mit-\nglied unseres obersten Verfassungsgerichts sind, kommen\nwir jetzt zur Vereidigung von Herrn Prof. Dr. Oldiges, der\nzur Wahl gestanden hat. Herr Prof. Oldiges, ich bitte Sie,\nvor dem Parlament den Amtseid abzulegen. Sie k\u00f6nnen\ndiesen Eid erg\u00e4nzen mit der Formel ,,So wahr mir Gott\nhelfe\u201c oder mit einer anderen Formel.\n\nProf. Dr. Oldiges:  Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland,\ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu\ndem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewis-\nsen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der\nWahrheit und Gerechtigkeit zu dienen, so wahr mir Gott\nhelfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich gratuliere Ihnen ganz herzlich, auch\nim Namen der Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages,\nw\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr Ihre Arbeit viel Erfolg, alles Gute und\nGottes Segen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 abgeschlossen. Wir treten jetzt ein in eine Pause\nbis 14.30 Uhr.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 13.53 Uhr bis 14.30 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir setzen in der Tagesordnung fort.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7741\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Sparkassengesetz des Freistaates Sachsen\nDrucksache 2/11475, Gesetzentwurf eingebracht in Form eines Volksantrages\n\nDrucksache 2/12000, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten sind wie folgt: CDU 20 Mi-\nnuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge\nin der ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Bitte, Herr Jurk von der SPD-Frak-\ntion.\n\nJurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Ich hoffe sehr, dass sich bei einem solch wich-\ntigen Thema wie einem Volksantrag die Reihen bald noch\netwas dichter f\u00fcllen werden.\nAls die Vertreter der B\u00fcrgerinitiative ,,Pro Kommunale\nSparkassen\u201c am 15. M\u00e4rz 1999 dem Landtagspr\u00e4sidenten\nihren Volksantrag \u00fcbergaben, hatten sie sicher die Hoff-\nnung, dass ihr Anliegen bei der abschlie\u00dfenden Beratung\nund Beschlussfassung des Gesetzentwurfes der Staats-\nregierung zur Neuordnung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Kre-\nditinstitute im Freistaat Sachsen ber\u00fccksichtigt werden\nw\u00fcrde.\nEin Gesch\u00e4ftsordnungsantrag der SPD-Fraktion auf Ver-\ntagung der 2. und 3. Lesung dieses Gesetzentwurfes fand\nzwar die Unterst\u00fctzung der PDS, jedoch nicht die der den\nLandtag dominierenden CDU-Fraktion.\nDer Ministerpr\u00e4sident unterstellte gar den 120 000 Unter-\nschriftsleistenden, sie h\u00e4tten das Kleingedruckte nicht\nlesen k\u00f6nnen und wahrscheinlich \u00fcberwiegend auch nicht\ngelesen; sie seien sogar hinters Licht gef\u00fchrt worden.\n\n(Franke, CDU: Das ist richtig!)\n\n\u2013 Wenn Sie das so sehen, Herr Franke, ich sehe es ganz\nanders. Da wissen Sie wahrscheinlich wieder einmal mehr.\nIm Gegensatz zur Unterschriftenaktion der CDU zur dop-\npelten Staatsb\u00fcrgerschaft wurden jedoch beim Volks-\nantrag nicht nur Unterschriften gesammelt, sondern von\nden Unterzeichnern das gesetzlich vorgeschriebene Eintra-\ngen der Wohnanschrift abverlangt. Wer dann seine Unter-\nschrift abgibt, meine Damen und Herren, sieht doch wohl\ngenauer hin bei dem, was er da unterschreibt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEhe man sich so weitgehend bekennt, will man schlie\u00dflich\nauch sicher sein, dass die Unterschrift einer sinnvollen\nSache dient und letztlich auch nicht gegen einen verwandt\nwerden kann. Die B\u00fcrgerinitiative hat niemandem das\nKleingedruckte vorenthalten. Das musste man auch nicht,\nweil schon das Motto ,,Pro Kommunale Sparkassen\u201c auf\ndas Anliegen der Initiative aufmerksam macht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm \u00a7 1 des Volksantrages steht: ,,Sparkassen sind Einrich-\ntungen der Landkreise oder der kreisfreien St\u00e4dte oder der\nvon ihnen gebildeten Zweckverb\u00e4nde.\u201c Sparkassen sind\nnach dem Willen der Unterzeichner also eindeutig kom-\nmunal. Im Gegensatz dazu sieht das von der CDU-Mehr-\nheit am 17. M\u00e4rz verabschiedete Sparkassengesetz den\nZusatz ,,oder dem als rechtsf\u00e4hige Anstalt des \u00f6ffentlichen\nRechtes verfassten Sachsen-Finanzverband\u201c vor.\n\nDer einzige, aber sehr wesentliche Unterschied des\nVolksantrages zur bis dahin geltenden Gesetzgebung war\neine \u00c4nderung im \u00a7 27. Die dort vorgesehenen Regelun-\ngen erm\u00f6glichen unter exakt formulierten und mit mehre-\nren Sicherungen versehenen Rahmenbedingungen Aus-\nsch\u00fcttungen von Jahres\u00fcbersch\u00fcssen an die Gew\u00e4hrtr\u00e4ger\nder kommunalen Sparkassen.\nSchaut man sich insbesondere die Einzelpunkte, wann wie\nviel des Jahres\u00fcberschusses ausgesch\u00fcttet werden kann,\nim Abs. 3 an, erkennt man die gleiche Rechtssystematik\nwie im k\u00fcrzlich ge\u00e4nderten Sparkassengesetz. Lediglich\ndas Aussch\u00fcttungspotenzial soll im Vergleich zum Gesetz\nder Staatsregierung statt 11 Millionen DM 16 Millio-\nnen DM betragen.\nWenn sich Kritiker des Volksantrages an den Aussch\u00fct-\ntungsm\u00f6glichkeiten festbei\u00dfen, lassen sie v\u00f6llig au\u00dfer\nAcht, dass dieses Aussch\u00fcttungspotenzial lediglich 4 %\nder den Anteilseignern am Sachsen-Finanzverband ver-\nsprochenen Einnahmen entspricht. Nein, meine Damen\nund Herren, wer 370 Millionen DM j\u00e4hrlich mit steigender\nTendenz verspricht, der handelt aus meiner Sicht fahrl\u00e4s-\nsig.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMan ist geneigt diesen Umstand als Aussch\u00fcttungsl\u00fcge zu\nbezeichnen.\nDemgegen\u00fcber bleibt die B\u00fcrgerinitiative mit ihrem\nVolksantrag auf dem Boden der Realit\u00e4t und erm\u00f6glicht\nnur das, was auch wirklich machbar ist.\nIn der Anh\u00f6rung konnten die Sachverst\u00e4ndigen leider\nnicht detailliert auf dieses Problem eingehen. Insofern ist\nes auch bedauerlich, dass der Sachverst\u00e4ndige der PDS\nnicht erschienen war. Vielleicht h\u00e4tte er etwas Klarheit in\ndie Frage der Aussch\u00fcttung bringen k\u00f6nnen.\nEin heftig diskutierter Passus des Volksantrages war in\ndiesem Zusammenhang die Regelung, dass im Volks-\nantrag die Entscheidung \u00fcber die Aussch\u00fcttung vom Ver-\nwaltungsrat der Sparkassen getroffen wird, w\u00e4hrend im\nGesetz \u00fcber den Finanzverband die Vertretung des Tr\u00e4-\ngers einer kommunalen Sparkasse, also Stadtrat, Kreistag\nbzw. Zweckverbandsversammlung, \u00fcber die Verwendung\ndes Jahres\u00fcberschusses entscheidet.\nIch halte in diesem Falle mehr davon die von Kreistagen\nund Stadtr\u00e4ten berufenen Verwaltungsr\u00e4te entscheiden zu\nlassen. Sie sollten doch die Fachleute sein. Sonst h\u00e4tte man\nsie wohl auch nicht gew\u00e4hlt.\nEs ist doch tats\u00e4chlich auch erforderlich, die Rechte der\nVerwaltungsr\u00e4te zu st\u00e4rken, statt ihnen zu misstrauen und\nihnen keine Rechte zu geben. In diese Richtung gehen\ndoch auch die Leits\u00e4tze f\u00fcr die Neuorientierung der ost-\ndeutschen Sparkassenorganisation und f\u00fcr die Weiterent-\nwicklung des Verh\u00e4ltnisses zwischen Sparkasse und Kom-\nmune, die auf dem 3. Ostdeutschen Sparkassentag in\nRostock am 5. Mai dieses Jahres verabschiedet wurden.\nDie Sparkassen haben sich bisher erfolgreich auf neue\nMarktbedingungen eingestellt. Sonst w\u00e4ren ihre Ergeb-\nnisse im Vergleich zu den Wettbewerbern nicht so gut.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7742\n\n\n\nKeiner verbietet es kommunalen Sparkassen zu kooperie-\nren, um, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, Synergieeffekte zu heben.\nDaf\u00fcr brauche ich keine Holding, noch dazu, wo uns die\nverfassungsrechtlichen Einwendungen gegen die von der\nLandtagsmehrheit beschlossene Gesetzeskonstruktion ein-\nfach gebieten das Verfassungsgericht anzurufen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle alle Landtagsabgeordneten bit-\nten, sich der Klage, die die SPD-Fraktion jetzt vorlegt,\nanzuschlie\u00dfen. Ich denke dabei auch an die Kollegen Kel-\nler-Strempel und Hahn aus der CDU-Fraktion, die dem\nGesetzentwurf der Staatsregierung in diesem Hause ihre\nZustimmung versagt haben. Ich glaube schon, dass jeder\nvon Ihnen in diesem Hause an der n\u00f6tigen Rechtssicher-\nheit interessiert sein m\u00fcsste.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDer Volksantrag enth\u00e4lt keine verfassungsrechtlich\nangreifbaren Regelungen. Ungeachtet aller Warnungen hat\ndie CDU-Fraktion das Gesetz \u00fcber den Sachsen-Finanz-\nverband beschlossen. Die neue Rechtslage hat aber keinen\nGew\u00e4hrtr\u00e4ger einer Sparkasse bewegen k\u00f6nnen seinen\nBeitritt zum Verband zu beschlie\u00dfen. Stattdessen entschie-\nden beispielsweise der Stadtrat Zwickau, die Kreistage\nDelitzsch, Mei\u00dfen und L\u00f6bau-Zittau, ihre Sparkasse in\neigener Regie weiterzuf\u00fchren. Dann h\u00e4tte die Beratung\ndes Gesetzentwurfes der Staatsregierung eben auch ver-\ntagt werden k\u00f6nnen.\nDer Volksantrag wird der aktuellen Situation gerecht. Er\nist es wert vom S\u00e4chsischen Landtag angenommen zu\nwerden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Dr. Metz.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir haben den durch\nVolksantrag im April dieses Jahres eingebrachten Gesetz-\nentwurf in den Gremien des S\u00e4chsischen Landtages, so\ndenke ich, ausf\u00fchrlich beraten. Ich m\u00f6chte den mitberaten-\nden Aussch\u00fcssen f\u00fcr Inneres und Verfassung und Recht\nf\u00fcr die kooperative Begleitung des Beratungsverfahrens\nausdr\u00fccklichen Dank sagen.\nWorum geht es, wor\u00fcber befinden wir heute? Im M\u00e4rz\ndieses Jahres haben wir das Gesetz zur Neuordnung der\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute im Freistaat Sachsen\nverabschiedet. In seinem Kern sieht dieses Gesetz eine Er-\ng\u00e4nzung des bis dahin g\u00fcltigen S\u00e4chsischen Sparkassen-\ngesetzes vom Dezember 1993 vor. Die Erg\u00e4nzung umfasst\nRegelungen, die den kommunalen Gew\u00e4hrtr\u00e4gern von\nSparkassen die Option \u2013 die Option! \u2013 einr\u00e4umen, ihre\nInstitute in einen gemeinsamen Verband mit der Sachsen\nLB und der S\u00e4chsischen Aufbaubank einzubringen.\nDer dem Volksantrag zugrunde liegende Gesetzentwurf\nsieht demgegen\u00fcber vor, auf der Grundlage des alten\nSparkassengesetzes lediglich den \u00a7 27, der die Verwen-\ndung der Jahres\u00fcbersch\u00fcsse regelt, zu novellieren.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bevor ich weiter\nauf unser Beratungsverfahren eingehe, m\u00f6chte ich Ihnen\ndoch einige grunds\u00e4tzliche aktuelle Informationen \u00fcber\ndie bundesweit laufende Sparkassendiskussion geben;\ndenn wir haben in Sachsen die Diskussion \u00fcber die\nZukunft der Sparkassen zwar nicht begonnen \u2013 sie l\u00e4uft in\nden alten Bundesl\u00e4ndern schon seit vielen Jahren \u2013, aber\n\nwir haben hier im M\u00e4rz mit der Verabschiedung des\nGesetzes \u00fcber die Neuordnung der \u00f6ffentlich-rechtlichen\nKreditinstitute diese Diskussion in konkrete, handhabbare\nErgebnisse umgesetzt. Damit haben wir der ganzen Sache\noffensichtlich einen neuen Impuls verliehen.\nDazu m\u00f6chte ich kurz einige Reaktionen vorstellen, die\nseit M\u00e4rz durch die bundesdeutsche Presse gingen. Viel\nBeachtung fand zum Beispiel der Auftritt von Finanz-\nministerin Keler, SPD, Mecklenburg-Vorpommern, die\neine bemerkenswerte Rede im Rahmen des 3. Ostdeut-\nschen Sparkassentages in Rostock hielt.\nIch darf einmal die B\u00f6rsenzeitung vom 7. Mai 1999 zitie-\nren: ,,Bei allen Bekenntnissen zu den Eckwerten der Spar-\nkassenidentit\u00e4t forderte Frau Keler die schnelle Anpas-\nsung an den wachsenden Wettbewerbsdruck, kritisierte\ndas Regionalprinzip als Hemmschuh beim Beschneiden\nder Kostenbl\u00f6cke und k\u00fcndigte eine rasche \u00c4nderung des\nSparkassengesetzes an.\u201c\nRegelrechte Protestrufe provozierte dann folgender Satz\nder Ministerin \u2013 ich zitiere: ,,Angesichts der Entwicklung\nin Sachsen m\u00fcssten sich alle Sparkassen und ihr Verband\nauf eine eigene, sozusagen demokratische Entscheidungs-\nfindung von unten verst\u00e4ndigen, ansonsten wird ein Ret-\ntungsversuch von oben wohl unausweichlich sein.\u201c \u2013\nSoviel Frau Keler.\nAm 15. Juni meldete dann dpa \u2013 ich zitiere: ,,Die neuen\nL\u00e4nder dr\u00e4ngen den OSGV zu Reformen. Nach den Auf-\nbaujahren des Sparkassensektors wird nun auch eine st\u00e4r-\nkere Aussch\u00fcttung von Gewinnen an die kommunalen\nGew\u00e4hrtr\u00e4ger angegangen sowie eine schnelle Anpassung\nan den Wettbewerbsdruck gefordert. Nach dem Allein-\ngang Sachsens bei der Neuordnung seiner \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Kreditinstitute legt Mecklenburg-Vorpommern\nbereits in der kommenden Woche dem Landesparlament\nein neues Sparkassengesetz vor, das vom n\u00e4chsten Jahr an\nGewinnaussch\u00fcttung erm\u00f6glichen soll.\u201c\nIn der gleichen Mitteilung hei\u00dft es \u00fcbrigens weiter, dass\nauch das Potsdamer Finanzministerium eine Gewinnaus-\nsch\u00fcttung f\u00fcr vern\u00fcnftig h\u00e4lt. Auf die Situation in Sach-\nsen-Anhalt hat unser Ministerpr\u00e4sident bereits in seiner\nheutigen Regierungserkl\u00e4rung verwiesen.\nSie sehen, meine Damen und Herren: Nachdem man uns\nin Sachsen f\u00fcr unser Gesetz in der bundesweiten Presse\nanf\u00e4nglich teeren und federn wollte, erkennen pl\u00f6tzlich\nauch andere Bundesl\u00e4nder Handlungsbedarf im eigenen\nLand.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd das, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich ausdr\u00fcck-\nlich betonen: partei\u00fcbergreifend!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo ist es auch kein Wunder, dass der Pr\u00e4sident des DSGV,\nHerr Hoppenstedt, anl\u00e4sslich des j\u00fcngst abgehaltenen\nBayerischen Sparkassentages in Bayreuth deutliche Worte\nfand. Die B\u00f6rsenzeitung vom 11. Juni 1999 fasst die Rede\nvon Herrn Hoppenstedt wie folgt zusammen: ,,Hoppen-\nstedt pl\u00e4diert erneut f\u00fcr die verst\u00e4rkte Zusammenarbeit\nim Verbund. Anlass zum Handeln sei, dass die Zins-\n\u00fcbersch\u00fcsse deutlich sinken und noch lange nicht durch\nh\u00f6here Provisions\u00fcbersch\u00fcsse ausgeglichen werden k\u00f6n-\nnen, dass neue Wettbewerber, auch Direktanbieter, Kun-\nden kosten und dass die Sparkasse in den Wachstums-\nm\u00e4rkten zu wenig pr\u00e4sent ist.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7743\n\n\n\nIch darf erg\u00e4nzen, dass Herr Hoppenstedt sich mit diesen\nWorten auf den vertikalen Verbund und weniger auf den\nhorizontalen Verbund zwischen den Sparkassen bezieht.\nDas muss man wissen, denn in Bayern l\u00e4uft ja zurzeit die\nDiskussion \u00fcber die engere Zusammenarbeit zwischen\nSparkassen und Genossenschaftsbanken. Au\u00dferdem hatte\nHerr Hoppenstedt ja bereits im Zuge der Diskussion um\nunser s\u00e4chsisches Modell erkl\u00e4rt, dass durch Fusionen\nallein die notwendigen Synergieeffekte nicht zu erreichen\nseien.\nDamit w\u00e4ren wir auch schon wieder beim vorliegenden\nVolksantrag, dessen Vertreter im Rahmen der \u00f6ffentlichen\nAnh\u00f6rung deutlich gemacht haben, dass, wenn Wachs-\ntumsbedarf bestehe, eben eine horizontale Ausdehnung,\nalso der Verbund mehrerer Sparkassen oder die Bildung\ngr\u00f6\u00dferer, kreis\u00fcbergreifender Sparkassen, erfolgen soll.\nWir sehen aber allein schon anhand der von mir eben dar-\ngelegten \u00c4u\u00dferungen sowohl des DSGV als auch der\nFinanzminister einiger L\u00e4nder, dass insgesamt ein viel\nweitergehender Handlungsbedarf besteht, um den Spar-\nkassensektor zukunftsf\u00e4hig zu gestalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGenau das, meine Damen und Herren, haben wir mit\nunserem Gesetz bereits im M\u00e4rz beschlossen. Im Zentrum\ndieses Gesetzgebungsverfahrens zum Volksantrag standen\nzwei \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen, die wir am 17. Mai dieses\nJahres durchgef\u00fchrt haben. Dabei haben uns zun\u00e4chst\nzwei Vertreter der B\u00fcrgerinitiative ihre Beweggr\u00fcnde dar-\ngelegt, die sie zu diesem Volksantrag veranlasst haben.\nIn einem zweiten Schritt haben wir dann vier Sachverst\u00e4n-\ndige geh\u00f6rt, die uns ihre Bewertung aus betriebswirt-\nschaftlicher, aus juristischer und auch aus gewerkschaft-\nlicher Perspektive vermittelt haben. Dabei haben die Sach-\nverst\u00e4ndigen einen Vergleich gezogen, meine Damen und\nHerren, zwischen den Regelungen \u00fcber die Verwendung\nder Jahres\u00fcbersch\u00fcsse, wie wir sie im M\u00e4rz mit unserem\nGesetz beschlossen haben, und der Regelung, wie sie der\nVolksantrag vorschl\u00e4gt.\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einmal die wichtigsten Ergebnisse\nder Anh\u00f6rung in aller K\u00fcrze darlegen. Prof. Karmann\nbelegt anhand konkreter Ergebnisse der s\u00e4chsischen Spar-\nkassen noch einmal die Notwendigkeit einer Strukturver-\nbesserung im Bereich der \u00f6ffentlich-rechtlichen Kredit-\ninstitute.\nStichwort Wirtschaftsf\u00f6rderung, Partner in der Region:\nDer Marktanteil der s\u00e4chsischen Sparkassen im Firmenkre-\nditgesch\u00e4ft sank von 1993 auf 1999 von 29 auf 20 %.\nStichwort Finanzierungs- und Beratungsangebote gegen-\n\u00fcber den Kommunen: Der Marktanteil der Sparkassen bei\nder Finanzierung \u00f6ffentlicher Haushalte sank von etwas\n\u00fcber 40 % 1993 auf 26 % im Jahre 1997.\nStichwort zeitgem\u00e4\u00dfe Form der Verm\u00f6gensbildung von\nprivaten Sparern: Die Depotdurchdringung von zirka 5 %,\nalso der Anteil der kleineren Sparer an neuen Sparformen,\nWertpapieren usw., liegt in Sachsen unter dem Bundes-\ndurchschnitt und konnte bisher auch kaum erh\u00f6ht wer-\nden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Schon anhand\ndieser drei Punkte wird offensichtlich, dass etwas getan\nwerden muss, wenn die s\u00e4chsischen Sparkassen auch\nk\u00fcnftig ihren \u00f6ffentlichen Auftrag vollumf\u00e4nglich erf\u00fcllen\nsollen.\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die CDU-Fraktion an dieser Stelle noch ein-\nmal ganz deutlich sagen: Wir bekennen uns ohne Ein-\n\nschr\u00e4nkung zu dem \u00f6ffentlichen Auftrag, den die Sparkas-\nsen wahrnehmen, also zur fl\u00e4chendeckenden Versorgung\nder Bev\u00f6lkerung mit Finanzdienstleistungen, zur F\u00f6rde-\nrung der allgemeinen Verm\u00f6gensbildung der Bev\u00f6lke-\nrung, also gerade beim kleinen Sparer, und zu besonderen\nLeistungsangeboten der Sparkassen an ihre Gew\u00e4hrtr\u00e4ger.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAn diesem \u00f6ffentlichen Auftrag gibt es \u00fcberhaupt keine\nAbstriche. Unser Anliegen war und ist es, den s\u00e4chsischen\nSparkassen eine Perspektive zu geben, damit sie diesem\n\u00f6ffentlichen Auftrag auch in Zukunft gerecht werden k\u00f6n-\nnen.\nDer zentrale Punkt der Anh\u00f6rung aber war nat\u00fcrlich die\nvon den Volksantragstellern angestrebte \u00c4nderung des\n\u00a7 27 Abs. 3 des alten Sparkassengesetzes, also die Frage\nder Aussch\u00fcttung von Jahres\u00fcbersch\u00fcssen. Wir haben das\nmit unserem Gesetz vom M\u00e4rz dieses Jahres bereits gere-\ngelt. In Abstimmung mit den kommunalen Gew\u00e4hrtr\u00e4gern\nentschieden wir uns daf\u00fcr, dass \u00fcber die Verwendung der\nJahres\u00fcbersch\u00fcsse in einem deutlich vorgegebenen Rah-\nmen die demokratisch legitimierten Gremien der Gew\u00e4hr-\ntr\u00e4ger, also die Kreistage und Stadtr\u00e4te, befinden sollen.\nDer dem Volksantrag zugrunde liegende Gesetzentwurf\nsieht demgegen\u00fcber vor, diese Entscheidung den Verwal-\ntungsr\u00e4ten zu \u00fcbertragen. \u2013 Herr Jurk wies bereits darauf\nhin.\nGleichzeitig werden die der Aussch\u00fcttung zugrunde lie-\ngenden Kriterien im Volksantrag weiter gefasst, so dass\nrechtlich betrachtet der Volksantrag zu einem h\u00f6heren\nAussch\u00fcttungspotenzial f\u00fchrt.\nIn dieser zentralen Frage des Volksantrages war die Hal-\ntung der Sachverst\u00e4ndigen klar ablehnend.\nIch m\u00f6chte Ihnen die Argumente in der gebotenen K\u00fcrze\nnoch einmal vor Augen f\u00fchren. Herr Dr. Hammes argu-\nmentierte aus betriebswirtschaftlicher Sicht dahin gehend,\ndass das Gesetz, wie wir es bereits verabschiedet hatten,\nschon Aussch\u00fcttungen f\u00fcr kommunale Sparkassen\nerlaubt, und f\u00fchrte dann mit Blick auf die Gewinn-\naussch\u00fcttungsoption f\u00fcr kommunale Sparkassen aus: ,,Ich\nh\u00e4tte es lieber gesehen, die Aussch\u00fcttungsoption w\u00e4re un-\nterblieben. Wenn aber der Volksantrag jetzt dahin geht,\ndass diese Aussch\u00fcttungsm\u00f6glichkeit noch erh\u00f6ht werden\nwird, dann kann ich nur davor warnen.\u201c\nProf. Karmann verwies darauf, dass die erweiterte Aus-\nsch\u00fcttungsm\u00f6glichkeit, wie sie der Volksantrag vorsieht,\nsogar zu einer von den Volksantragstellern mit Sicherheit\nnicht gewollten Anreizstruktur auf die Entscheidungstr\u00e4-\nger f\u00fchren k\u00f6nnte. Er f\u00fchrte an, dass die Aussch\u00fcttung in\ndem vorgeschlagenen Ausma\u00df dann erreicht werden k\u00f6n-\nne, wenn das Verh\u00e4ltnis von Risikokapital zu Sicherheits-\nr\u00fccklagen komfortable 12 % betr\u00e4gt.\nDazu Prof. Karmann: ,,Fatalerweise k\u00f6nnten einige Ent-\nscheidungstr\u00e4ger das so zu erreichen suchen, dass sie auf\nder Aktivseite weniger Risikokapital aufbauen, also statt\nKredite aufzugeben eher Staatsanleihen zeichnen.\u201c\nDie vorgeschlagene Staffelung k\u00f6nnte also dazu f\u00fchren,\ndass das Interesse an einer Kreditvergabe in der Region\ntendenziell abnimmt. Genau das wollen wir nicht.\nFerner \u00fcbte Prof. Karmann deutliche Kritik an dem Vor-\nschlag, die Entscheidungsbefugnisse auf den Verwaltungs-\nrat zu konzentrieren. Er vertrat grunds\u00e4tzlich den Stand-\npunkt \u2013 diesen teile ich \u2013, dass die risikotragende Partei,\nalso die Kommune, als Gew\u00e4hrtr\u00e4ger auch \u00fcber risiko-\nbehafteten Ertrag verf\u00fcgen d\u00fcrfe.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7744\n\n\n\nIch zitiere: ,,Beim Volksantrag wird stattdessen einer drit-\nten Partei \u2013 dem Verwaltungsrat \u2013, der jedenfalls nicht\nTr\u00e4ger potenzieller Verluste im Kreditgesch\u00e4ft ist,\nma\u00dfgeblicher Einfluss einger\u00e4umt. Ich halte das schlicht-\nweg f\u00fcr falsch.\u201c\nAuch der Vertreter der Deutschen Angestelltengewerk-\nschaft, Herr Stolte, \u00fcbte grunds\u00e4tzlich Kritik an dem\nVolksantrag: ,,Meine These ist, dass wir durch eine \u00fcber-\nproportionale, in Ans\u00e4tzen berechtigte Gewinnaussch\u00fct-\ntung hier einen Fu\u00df in die T\u00fcr kriegen, wo es zum Schluss\num die Privatisierung der Sparkassen geht.\u201c\nFerner stellte der Gewerkschaftsvertreter die Frage, wo\ndenn im Risikofalle Geld herk\u00e4me, wenn die Sparkasse\nzuvor ihr Kernkapital in dem Umfang ausgesch\u00fcttet h\u00e4tte,\nwie dies gem\u00e4\u00df Volksantrag m\u00f6glich w\u00e4re.\nDiese Frage wurde vom vierten Sachverst\u00e4ndigen, Herrn\nDr. Sch\u00e4fer, wie folgt pr\u00e4zisiert: ,,Ich kann nicht nachvoll-\nziehen, dass man zwar sagt, die Aussch\u00fcttungen sollen\n\u00fcber l\u00e4ngere Zeit h\u00f6her werden, aber ansonsten gibt es\nkeine strukturellen \u00c4nderungen. Also gibt es keine struk-\nturellen \u00c4nderungen durch das Gesetz, die zu h\u00f6heren\nAussch\u00fcttungen f\u00fchren k\u00f6nnen.\nEs ist nur so: Die Aussch\u00fcttungen sollen per se h\u00f6her wer-\nden. Ich w\u00fcrde, \u00e4hnlich wie Herr Stolte, fragen: Woher\nkommt das Geld in dieser beschr\u00e4nkten L\u00f6sung, das man\nnach \u00a7 27 Abs. 3 aussch\u00fctten k\u00f6nnen soll, wenn sich an der\nStruktur ansonsten nichts \u00e4ndert und Synergien nicht ein-\ntreten und auch rechtlich nicht erm\u00f6glicht werden?\u201c \u2013 So\nviel zu den Ergebnissen der Anh\u00f6rung.\nDer Haushalts- und Finanzausschuss hat \u00fcber die beiden\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen hinaus auch die kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nde zum Volksantrag schriftlich angeh\u00f6rt.\nSowohl der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag als auch\nder S\u00e4chsische Landkreistag lehnen den Gesetzentwurf\ngem\u00e4\u00df Volksantrag ab. Auch ist der S\u00e4chsische Land-\nkreistag der Ansicht, dass die Aussch\u00fcttungsentscheidun-\ngen letztendlich die Kehrseite zur Haftung f\u00fcr die Kredit-\ninstitute darstellen und somit den Gremien des Gew\u00e4hr-\ntr\u00e4gers obliegen m\u00fcssen. Also wird auch die vorgeschla-\ngene Regelung zur St\u00e4rkung der Verwaltungsr\u00e4te seitens\ndes S\u00e4chsischen Landkreistages nicht mitgetragen.\nDies sieht \u00fcbrigens der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntag genauso, wenn er offiziell feststellt: ,,Im Gesetz zur\nNeuorganisation der Sparkassen im Freistaat Sachsen, das\nvom Landtag verabschiedet wurde, sind wesentliche For-\nderungen wie die M\u00f6glichkeit der Gewinnaussch\u00fcttung\nbei Sparkassen, die nicht dem Sachsen-Finanzverband\nangeh\u00f6ren, und die Mitspracherechte derjenigen, die dem\nVerband beitreten, enthalten. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und\nGemeindetag sieht keine Notwendigkeit f\u00fcr das im\nVolksantrag formulierte S\u00e4chsische Sparkassengesetz.\u201c\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich fasse zusam-\nmen: Die CDU-Fraktion unterst\u00fctzt die im Volksantrag\nformulierten Ziele der B\u00fcrgerinitiative. Wir wollen starke\nSparkassen, die ihrer Aufgabe als Investor und Arbeit-\ngeber vor Ort gerecht werden. An deren Kompetenz f\u00fcr\neine Wirtschaftsf\u00f6rderung vor Ort und ganz konkret f\u00fcr\ndie Kreditentscheidung und -vergabe \u00e4ndert sich auch bei\nVerbandssparkassen gar nichts.\nDas Sponsoring der Sparkassen im Kultur-, Sozial-, Sport-,\nJugend- und Vereinsbereich kann auch in den Verbands-\nsparkassen unver\u00e4ndert fortgef\u00fchrt werden. F\u00fcr die Kun-\nden, f\u00fcr die bisher beg\u00fcnstigten Vereine und Institutionen\n\u00e4ndert sich nach Gr\u00fcndung des Sachsen-Finanzverbandes\nnichts. Das dichte Zweigstellennetz der Sparkassen bleibt\n\nauch mit dem jetzt g\u00fcltigen Gesetz erhalten. Kundenn\u00e4he\nist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr den nachhaltigen wirt-\nschaftlichen Erfolg der Sparkassen. Die fl\u00e4chendeckende\nVersorgung der Bev\u00f6lkerung mit Sparkassendienstleistun-\ngen ist weiter gesetzlich verankert. Die ,,Sparkasse um die\nEcke\u201c bleibt erhalten.\nDie Entscheidung \u00fcber die Verwendung der Jahres\u00fcber-\nsch\u00fcsse wird nach der geltenden Rechtslage von den Gre-\nmien der kommunalen Gew\u00e4hrtr\u00e4ger beschlossen. Daran\nwollen wir auch nichts \u00e4ndern.\nFazit: 1. Der dem Volksantrag zugrunde liegende Gesetz-\nentwurf ist nach Auffassung der von uns angeh\u00f6rten\nExperten nicht dazu angetan, die Ziele des Volksantrages\nzu erreichen.\n2. Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde lehnen den Gesetz-\nentwurf gem\u00e4\u00df Volksantrag ab, auch im Hinblick darauf,\ndass wesentliche Anliegen bereits in das von uns beschlos-\nsene Gesetz eingearbeitet worden sind.\n3. Mit unserem Gesetz zur Neuordnung der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Kreditinstitute im Freistaat Sachsen haben wir\nf\u00fcr die Sparkassen die M\u00f6glichkeit geschaffen sich im h\u00e4r-\nter werdenden Wettbewerb zu behaupten. Ich w\u00fcrde mir\ngerade im Interesse der Zukunftsf\u00e4higkeit der Sparkassen\nw\u00fcnschen, dass m\u00f6glichst viele Gew\u00e4hrtr\u00e4ger diese\nChance erkennen und nutzen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich danke Ihnen\nf\u00fcr Ihre freundliche Aufmerksamkeit und bitte um die\nZustimmung zur Beschlussempfehlung des Haushalts-\nund Finanzausschusses.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es scheint in diesem Hohen Hause immer mehr\nzur grotesken Normalit\u00e4t zu werden \u2013 jedenfalls bei den\njetzt noch bestehenden Mehrheitsverh\u00e4ltnissen \u2013, dass ein\nzum gleichen Gegenstand eingebrachter Gesetzentwurf\nder Staatsregierung auf Betreiben der Mehrheitsfraktion in\nsch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit vor einem Volksantrag in gleicher\nSache behandelt und abschlie\u00dfend beschieden wird.\nSo war das bei den Kommunalabgaben, so war das bei der\nGemeindegebietsreform und so wird es heute bei den\nSparkassen sein. Man muss sich da wirklich nicht mehr\n\u00fcber geringe Wahlbeteiligung und weit verbreiteten Poli-\ntikfrust \u2013 besser m\u00fcsste man wohl sagen: Politikerfrust \u2013\nwundern, \u00fcber den g\u00e4ngigen, aber gerade hier zutreffen-\nden Ausspruch: ,,Die da oben machen ja sowieso, was sie\nwollen!\u201c\nIm Grunde genommen veranstalten wir heute eine Farce,\neine Veralberung der B\u00fcrgerinitiative ,,Pro Kommunale\nSparkassen\u201c, vor allem aber eine Veralberung der \u00fcber\n120 000 Unterzeichner dieses Volksantrages. Meine Damen\nund Herren von der CDU, das wissen Sie nat\u00fcrlich ganz\ngenau, hat doch eine Mehrheit von Ihnen bereits im M\u00e4rz\nder s\u00e4chsischen Verbundl\u00f6sung zugestimmt und sich\ndamit gegen die Vernunft der B\u00fcrgerinitiative, gegen die\nVernunft der 120 000 Unterzeichner, ja, auch gegen die\nVernunft der Opposition gestellt.\nDie W\u00fcrfel sind doch innerhalb der CDU-Fraktion l\u00e4ngst\ngefallen. Mit welchen undemokratischen und geradezu\nerpresserischen Methoden Biedenkopf & Co. da vorgegan-\ngen sind, um widerstrebende Landtagsabgeordnete weich\nzu kochen, \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7745\n\n\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, es gab eine ganze Reihe, auch von Ihrer Frak-\ntion. Das wissen wir. \u2013\n\u2013 um SPD-Oberb\u00fcrgermeister Tiefensee mit ins Boot zu\nbekommen und opponierende Landr\u00e4te und Oberb\u00fcrger-\nmeister auf Linie und ganze Sparkassenvorst\u00e4nde zum\nSchweigen zu bringen, um Sachverst\u00e4ndige der Opposi-\ntion einzusch\u00fcchtern, ja, um \u00fcber die K\u00fcndigung des\nStaatsvertrages mit dem Ostdeutschen Sparkassen- und\nGiroverband den OSGV zu disziplinieren \u2013 das ist ein\nganz schwarzes Kapitel.\nVielleicht findet ein ausscheidender CDU-Parlamentarier\neinmal die Mu\u00dfe und vor allem den Mut dies publizistisch\naufzuarbeiten. Das w\u00fcrde ein wahrer Bestseller.\nHeute jedenfalls bleibt festzuhalten, dass es seitens der\nCDU-Fraktion zu keinem Zeitpunkt, Herr Dr. Metz, auch\nnur die geringste Bereitschaft gegeben hat, sich mit diesem\nVolksantrag ernsthaft politisch und inhaltlich auseinander\nzu setzen.\n\n(Schiemann, CDU: Das ist eine Unterstellung!)\n\nDies ist nicht nur schlechter parlamentarischer Stil, nein,\ndas ist Machtarroganz in Reinkultur.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDies geht bis hin zur Diskriminierung der Unterzeichner\ndurch Sie, Herr Prof. Biedenkopf, in der Plenardebatte im\nM\u00e4rz. Diese Menschen w\u00fcssten angeblich nicht, was sie\ntun; sie k\u00f6nnten das Kleingedruckte nicht lesen und seien\nvon irgendwelchen Bauernf\u00e4ngern verf\u00fchrte Analpha-\nbeten. Selbst vor der Abqualifizierung des Juristischen\nDienstes des Hohen Hauses haben Sie nicht Halt gemacht,\nHerr Ministerpr\u00e4sident!\nIm \u00dcbrigen konnte mir bis heute noch kein CDU-Abgeord-\nneter schl\u00fcssig erkl\u00e4ren, warum es nicht m\u00f6glich sein\ndurfte den Gesetzentwurf der Staatsregierung und den\nVolksantrag wenigstens in einem parlamentarischen Paral-\nlelverfahren zu behandeln, um so zumindest nicht von\nvornherein die Chancengleichheit zu verderben. Dass die\nCDU gerade angesichts ihrer satten Mehrheit nicht einmal\ndazu den Mut aufbrachte, zeigt, was das Gru\u00dfwort des\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten anl\u00e4sslich der Annahme der\nS\u00e4chsischen Verfassung durch den Landtag im Mai 1992\nwirklich wert ist.\n\n(Schiemann, CDU:\nDer Sie nicht zugestimmt haben!)\n\n\u2013 Der Volksgesetzgebung haben wir sehr wohl zuge-\nstimmt.\n\n(Schiemann, CDU: Aber nicht der Verfassung!)\n\nIch darf Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf, zitieren:\n,,Mit der Einf\u00fchrung der Volksgesetzgebung gibt die S\u00e4ch-\nsische Verfassung den B\u00fcrgern ein Instrument an die\nHand, mit dem die eigenen Geschicke selbst bestimmt\nwerden k\u00f6nnen. Durch diese Volksgesetzgebung k\u00f6nnen\ndie B\u00fcrger Entscheidungen auf den verschiedenen Ebenen\ndes politischen Systems beeinflussen.\u201c\nSch\u00f6n w\u00e4re es schon, Herr Ministerpr\u00e4sident, aber es\nbedarf wohl anderer parlamentarischer Mehrheiten, damit\nnach f\u00fcnf abgeschmetterten Volksantr\u00e4gen Ihre Prophe-\nzeiung wenigstens einmal zutreffen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZum Volksantrag selbst. Ich kann an dieser Stelle abermals\nnur bekr\u00e4ftigen, dass wir diesen alternativen Gesetzent-\n\nwurf politisch unterst\u00fctzen und inhaltlich mittragen, was\nnicht hei\u00dfen soll, dass wir jede Zahl und jedes Komma in\ndiesem Gesetzentwurf schon f\u00fcr eine Punktlandung hal-\nten.\nSelbstverst\u00e4ndlich trifft das auch f\u00fcr das jetzt in Aussicht\ngestellte Volksbegehren zu. Wir stellen erfreut fest, dass\nder Volksantrag keinerlei verfassungsrechtlichen Beden-\nken begegnet, ganz im Gegensatz zur s\u00e4chsischen Ver-\nbundl\u00f6sung, dem nicht nur im Gutachten des Juristischen\nDienstes der Landtagsverwaltung, sondern gerade auch in\ndem von der SPD-Fraktion in Auftrag gegebenen Gutach-\nten von Herrn Prof. Dr. P\u00fcttner durchgreifende verfas-\nsungsrechtliche Bedenken attestiert werden.\nDamit liegt zumindest die Vermutung nahe, dass diese\nVerbundl\u00f6sung trotz der versprochenen, in Wahrheit aber\ndoch wohl nur vorgegaukelten Freiwilligkeit gegen die\nkommunale Selbstverwaltungsgarantie verst\u00f6\u00dft. Das wird\nf\u00fcr die PDS-Landtagsfraktion Anlass sein, gemeinsam mit\nder SPD-Fraktion und weiteren gutwilligen Abgeordneten\nabermals einen Normenkontrollantrag beim S\u00e4chsischen\nVerfassungsgerichtshof einzureichen. Leider wird damit\nein weiteres Mal die groteske Situation provoziert, dass\nwichtige Landesgesetze wie auch schon das Polizeigesetz,\ndas Privatrundfunkgesetz, das Finanzausgleichsgesetz\nund das Personalvertretungsgesetz vor dem Verfassungs-\ngerichtshof landen, weil sich eine absolute CDU-Mehrheit\ndie Freiheit herausnimmt, selbst die von der Verfassung\ngesetzten Grenzen zu missachten. Anders ist diese lange\nReihe wohl nicht zu erkl\u00e4ren.\nDie PDS-Fraktion \u2013 wie \u00fcbrigens auch der OSGV oder die\nB\u00fcrgerinitiative ,,Pro Kommunale Sparkassen\u201c \u2013 zweifelt\ndie Notwendigkeit von Strukturver\u00e4nderungen im Bereich\nder \u00f6ffentlichen Kreditinstitute Sachsens keineswegs an.\nDoch die Art und Weise, wie nach der Gemeindegebiets-\nreform schon wieder eine Reform ,,von oben\u201c zentra-\nlistisch durchgedr\u00fcckt werden soll, verhindert die selbst\nf\u00fcr den als Optionsl\u00f6sung konzipierten s\u00e4chsischen\nFinanzverbund notwendige Akzeptanz schon im Ansatz.\nNat\u00fcrlich hing der k\u00fcnstlich erzeugte Zeitdruck f\u00fcr die\nLandtagsentscheidung im M\u00e4rz mit den bevorstehenden\nWahlen zusammen. Man wollte wohl die noch bestehen-\nden Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Landtag nutzen, um voll-\nendete Tatsachen zu schaffen oder zumindest die Schmer-\nzen bis zum Wahltag, dem 19. September, etwas abklingen\nzu lassen. Ob die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler sich so billig\nt\u00e4uschen lassen, wird sich zeigen.\nImmer deutlicher wird, dass es sehr wohl zukunftsorien-\ntierte und durchgerechnete Alternativen zum s\u00e4chsischen\nFinanzverbund gibt, die alles andere als ein plattes ,,Weiter\nso!\u201c bedeuten. Deshalb darf der Volksantrag auch nicht\nisoliert betrachtet werden, wie es die CDU tut, sondern er\nmuss in einen engen Zusammenhang mit den ,,Leits\u00e4tzen\nf\u00fcr eine Neuorientierung der ostdeutschen Sparkassen-\norganisation f\u00fcr die Weiterentwicklung des Verh\u00e4ltnisses\nzwischen Sparkassen und Kommunen\u201c gestellt werden,\ndie auf dem 3. Ostdeutschen Sparkassentag in Rostock am\n4. und 5. Mai 1999 beschlossen worden sind. Auch wenn\ndiese Leits\u00e4tze aus Sicht der PDS stellenweise etwas mehr\nKonkretheit vertragen h\u00e4tten, zeigen sie doch, dass sich\ndie Sparkassen schon l\u00e4ngst von selbst auf den Weg in die\nZukunft begeben haben und mitnichten einer besonderen\nNachhilfe durch den Herrn Finanzminister oder gar den\nMinisterpr\u00e4sidenten bed\u00fcrfen.\n\n(Eggert, CDU: Aber durch die PDS!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7746\n\n\n\nDie PDS-Fraktion unterst\u00fctzt den in diesen Leits\u00e4tzen vor-\ngezeichneten Entwicklungsweg, der an der bestehenden\nkommunalen Tr\u00e4gerschaft, dem Regionalprinzip und der\nGemeinwohlorientierung der Sparkassen festh\u00e4lt, der die\nWeiterentwicklung \u00fcberregionaler Verb\u00fcnde, einen kom-\nmunalen Haftungsfonds sowie angemessene Aussch\u00fcttun-\ngen erm\u00f6glicht und nicht zuletzt verbesserte Einfluss- und\nKontrollm\u00f6glichkeiten der kommunalen Gew\u00e4hrtr\u00e4ger\nausdr\u00fccklich offenh\u00e4lt und sogar einfordert. Die Fairness\ngebietet es, Ihnen, Herr Prof. Milbradt, immerhin das Ver-\ndienst zuzusprechen, mit Ihren Holding-Pl\u00e4nen den not-\nwendigen Diskussionsprozess beim OSGV, bei den Spar-\nkassenvorst\u00e4nden und -verwaltungsr\u00e4ten, in den Kommu-\nnen und \u2013 das gebe ich ehrlich zu \u2013 auch in den Fraktio-\nnen, auch in unserer Fraktion, massiv beschleunigt und\nzugespitzt zu haben.\nNachdem dies nun geschehen ist und wesentlich kommu-\nnalfreundlichere Pl\u00e4ne konkrete Gestalt annehmen, sollten\nSie als Finanzminister einsehen, dass die s\u00e4chsische Ver-\nbundl\u00f6sung ein tot geborenes Kind zu werden verspricht.\nSie sollten das schlechte Gesetz einmotten, bevor nach den\nKreistagen Mei\u00dfen, Delitzsch, Torgau-Oschatz, L\u00f6bau-Zit-\ntau und dem Stadtrat Zwickau weitere Kreistags- und\nStadtratsbeschl\u00fcsse \u00fcber den definitiven Nichtbeitritt zum\nVerbund das Gesetz zur klassischen Nulll\u00f6sung werden\nlassen. In all diesen Kreistagen und Stadtr\u00e4ten haben \u00fcbri-\ngens die CDU-Abgeordneten, zumindest in ihrer \u00fcberwie-\ngenden Mehrheit, immer munter gegen den Beitritt zum\nOptionsmodell ihres eigenen Finanzministers gestimmt.\nDarunter war auch manch ein MdL, der im Landtag genau\nentgegengesetzt abgestimmt hat \u2013 so viel nur zum Thema\nWahrheit und Wahrhaftigkeit. Namen werde ich heute\nnicht nennen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDie CDU sollte das schlechte Gesetz einmotten, weil sp\u00e4-\ntestens ein erfolgreiches Volksbegehren mit anschlie\u00dfen-\ndem Volksentscheid \u2013 und dieses Mal partout nicht ohne\nChance \u2013 genau dies mit dem Gesetz zu tun verspricht.\nDas Hohe Haus hat heute die einmalige, aber auch die\nletzte Chance, einer abermaligen Blamage von CDU und\nStaatsregierung vor dem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\nhof vorzubeugen, indem es schlicht und einfach gegen die\nablehnende Beschlussempfehlung des Haushalts- und\nFinanzausschusses und damit f\u00fcr den Volksantrag stimmt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte. Herr Prof. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die\nzweist\u00fcndige Anh\u00f6rung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses am 17. Mai hat uns die Probleme der Sparkas-\nsenorganisation erneut vor Augen gef\u00fchrt. Aber nicht nur\ndas. In den intensiv gef\u00fchrten Diskussionen ist deutlich\ngeworden, dass der im Rahmen des Volksantrages ein-\ngebrachte Gesetzentwurf die falsche Antwort auf die\nHerausforderungen der Zukunft ist. Das war \u00fcbrigens\nauch die einhellige Meinung der Presse \u00fcber das Urteil der\nSachverst\u00e4ndigen; aber offensichtlich werden Sachverst\u00e4n-\ndige nur dann zur Kenntnis genommen, wenn sie die\neigene Meinung vertreten.\n\nHerr Jurk, Sie und Ihre Fraktion haben ja nie ein Hehl\ndaraus gemacht, dass Sie die Initiatoren des Volksantrages\nvoll und ganz unterst\u00fctzen. Ich frage mich allerdings,\nwann Sie angesichts der sich zunehmend versch\u00e4rfenden\nWettbewerbssituation auf dem nationalen und internatio-\nnalen Bankensektor endlich aufwachen und registrieren,\ndass der von Ihnen unterst\u00fctzte Antrag den Sparkassen\nkeine gesicherte Perspektive liefert. Populistisch nehmen\nSie durch Ihre reformunwillige Haltung erhebliche Wett-\nbewerbsnachteile f\u00fcr unsere \u00f6ffentlich-rechtlichen Banken\nund ihre Kunden in Kauf. Sie sichern keine Arbeitspl\u00e4tze;\nvielmehr gef\u00e4hrden Sie diese. Das ist das Ergebnis Ihrer\nHaltung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die deutsche Wirtschafts-\ngeschichte kennt eine Reihe von Industrien und Dienst-\nleistungsbereichen, die in Deutschland mittlerweile nur\ndeshalb ein Schattendasein f\u00fchren, weil man es vers\u00e4umt\nhat sich rechtzeitig auf die ver\u00e4nderten politischen und\nwirtschaftlichen Rahmenbedingungen einzustellen. Es ist\ndoch bezeichnend, dass der Strukturwandel dort, wo Ihre\npolitischen Freunde an der Regierung sind, so schleppend\nvorankommt.\nNoch etwas: Wenn einer der f\u00fchrenden Leute der Soft-\nware-Industrie \u2013 ich glaube, es ist sogar Bill Gates \u2013 sagt:\n,,Banking is necessary, banks are not\u201c, dann sollte Ihnen\ndas zu denken geben.\n\n(Jurk, SPD:\nEr ist auch nicht bei der Sparkasse,\n\ndas ist der Unterschied!)\n\nIch kann Ihnen das auch ins Deutsche \u00fcbersetzen: ,,Bank-\ndienstleistungen sind notwendig, Kreditinstitute dazu\njedoch nicht.\u201c Das ist die schlichte Aussage von Bill Gates.\nDie Entwicklung ist schon im Gange. Sie verschlie\u00dfen vor\ndieser Ver\u00e4nderung die Augen.\n\n(Jurk, SPD: \u00dcberhaupt nicht!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben doch\nimmer wieder festgestellt, dass man dort, wo man sich aus\nGr\u00fcnden der Besitzstandswahrung oder wegen mangeln-\nden Mutes gegen die Kr\u00e4fte des Marktes stemmt, nur ein\nschlechteres Ergebnis erzielt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wissen doch aus der Wirtschaftsgeschichte, dass es\nfalsch ist den Fortschritt per Gesetz zu verbieten.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nIn einer offenen Volkswirtschaft, die in die internationale\nArbeitsteilung und Finanzwelt voll integriert ist, k\u00f6nnen\nSie keine isolierte Politik betreiben, die die Realit\u00e4ten ver-\nneint. Leider haben Sie und die Initiatoren des Volksantra-\nges nie den Versuch gemacht, ernsthaft \u00fcber die ver\u00e4nder-\nten politischen und wirtschaftlichen Rahmenbedingungen\nim Bankenbereich aufzukl\u00e4ren und daraus die Konsequen-\nzen zu ziehen.\n\n(Jurk, SPD: Falsch!)\n\nStattdessen ist mit Halbwahrheiten gearbeitet worden, die\nmit der Realit\u00e4t nicht das Geringste zu tun haben.\nUnter dem Vorwand unhaltbarer Vorw\u00fcrfe sind bei den\nSparkassenkunden Bef\u00fcrchtungen gesch\u00fcrt worden, um\ndie eigenen Interessen gegen eine zukunftsorientierte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7747\n\n\n\nSparkassenstruktur im Freistaat Sachsen zu verteidigen. Es\nist doch der Anschein erweckt worden, als ob der Finanz-\nminister mit seinen klebrigen Fingern an das Konto der\nOma wollte. Das waren doch die Argumente!\n\n(Jurk, SPD: Am Ende l\u00e4uft es darauf hinaus!)\n\nMeine Damen und Herren! Das im M\u00e4rz beschlossene\nNeuordnungsgesetz schafft die M\u00f6glichkeit, eine eigen-\nst\u00e4ndige L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft in Sachsen zu suchen,\nbevor uns Dritte eine L\u00f6sung diktieren. Der Volksantrag\nversperrt diese Option eines freiwilligen Beitritts zur s\u00e4ch-\nsischen Verbundl\u00f6sung. Er schreibt zwingend den Status\nquo fest und ist deswegen ein weitergehender Eingriff in\ndie kommunale Selbstverwaltung als unser Gesetz. Sie\nwollen den Gemeinden Optionen verbieten, offensichtlich\ndoch nur aus der Ideologie heraus, Sie w\u00fcssten besser, was\nden Gemeinden gut tut.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nAber Sie wissen es!)\n\n\u2013 Ich erm\u00f6gliche den Gemeinden zu w\u00e4hlen. Sie wollen\nden Gemeinden durch das Gesetz befehlen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDas ist doch der Unterschied! Die einzige \u00c4nderung zum\nalten Sparkassengesetz betrifft den \u00a7 27, die vorgesehenen\nAussch\u00fcttungsregeln. In Anlehnung an einen Vorschlag\nder Sparkassenorganisation ist dieser Einzelpunkt auf-\ngrund der CDU-\u00c4nderungsantr\u00e4ge auch schon im Neu-\nordnungsgesetz ber\u00fccksichtigt worden.\nEntgegen dem Volksantrag \u2013 das meine ich, m\u00fcsste man\nnoch einmal betonen \u2013 siedelt das Neuordnungsgesetz die\nEntscheidungskompetenz zur Aussch\u00fcttung jedoch nicht\nbei der Sparkasse, sondern beim Tr\u00e4ger \u2013 wenn man so\nwill \u2013 beim Eigent\u00fcmer an, der Kommune. Auch das ist\nkommunalfreundlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wollen die Entscheidungskompetenz beim Verwal-\ntungsrat. Selbst der OSGV hat in seinem ersten Vorschlag\nzur Ver\u00e4nderung dieser Regeln gemeint, das k\u00f6nne man\nso wohl nicht machen. Man m\u00fcsse zumindest einen spe-\nziellen Wirtschaftsausschuss dazwischenschalten, damit\neine vern\u00fcnftige Entscheidung getroffen wird.\n\n(Jurk, SPD:\nHalten Sie die Verwaltungsr\u00e4te f\u00fcr unf\u00e4hig?)\n\nAuch in diesem Punkt st\u00e4rkt das Neuordnungsgesetz die\nRechte der Kommunen. Deshalb gibt es auch die positiven\nBewertungen der kommunalen Landesverb\u00e4nde zur s\u00e4ch-\nsischen Verbundl\u00f6sung. Beide Verb\u00e4nde sprechen nicht\nmehr gegen dieses Gesetz. Die Position der Opposition\nwird von den Kommunen nicht unterst\u00fctzt.\n\n(Zuruf von der CDU: Abgelehnt!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Jetzt kommen\nSie immer wieder mit dem Argument, wir h\u00e4tten den\nVolksantrag nicht ber\u00fccksichtigt. Ja, was war denn der\nInhalt des Volksantrages?\nDer Volksantrag war die juristische Gegenposition zu\nunserer \u00c4nderungsl\u00f6sung, n\u00e4mlich alles beim Alten zu\nlassen. Und nat\u00fcrlich ist dar\u00fcber, alles beim Alten zu\nlassen, schon seit eineinhalb Jahren diskutiert worden. Es\nh\u00e4tte der B\u00fcrgerinitiative ja durchaus einfallen k\u00f6nnen,\nwenn sie den Volksantrag f\u00fcr so wichtig hielt, ihn ein Jahr\n\nvorher zu stellen. Der Vorwurf also, man h\u00e4tte nicht\ngepr\u00fcft, ist scheinheilig. Es ist sehr intensiv gepr\u00fcft und\ndiskutiert worden.\nWenn der Volksantrag eine v\u00f6llig neue L\u00f6sung gefunden\nh\u00e4tte, h\u00e4tte ich das ja verstanden. Wenn der Volksantrag\naber nur darin besteht, das gerade au\u00dfer Kraft gesetzte\nGesetz wieder einzuf\u00fchren, k\u00f6nnen Sie doch nicht von\neiner neuen L\u00f6sung reden, die neu gepr\u00fcft werden muss.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\n\u2013 Zum Zeitpunkt der Einbringung des Volksantrages war\ndas alte Gesetz noch in Kraft.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die mit der Ein-\nf\u00fchrung des Euro verbundenen \u00c4nderungen auf den euro-\np\u00e4ischen und internationalen Kapitalm\u00e4rkten sind drama-\ntisch. Hieraus erwachsen Konsequenzen f\u00fcr alle Bereiche\ndes Bankgesch\u00e4ftes, die auch nicht vor den s\u00e4chsischen\nSparkassen Halt machen. \u00dcberall werden Antworten auf\ndiese Herausforderung gesucht. Schauen Sie sich doch die\nVer\u00e4nderungen in der europ\u00e4ischen Bankenlandschaft im\nZeitraum zwischen der Verabschiedung unseres Gesetz-\nentwurfs im M\u00e4rz und der heutigen Sitzung an und Sie\nwissen, wovon ich rede.\n\u00d6ffentlich-rechtliche Kreditinstitute m\u00fcssen sich dieser\nHerausforderung stellen. Wir haben diesen Auftrag ange-\nnommen und eigene L\u00f6sungen entwickelt. Mit dem\nKonzept der s\u00e4chsischen Verbundl\u00f6sung haben wir eine\nAntwort gefunden, die unseren Instituten erlaubt ihre\nSelbst\u00e4ndigkeit und dezentrale Struktur zu bewahren,\ngleichzeitig aber ihre strategische F\u00fchrungsfunktion und\nKoordinationsauftr\u00e4ge dem neuen Verband zu \u00fcberlassen.\nSchlie\u00dflich verhindern wir, dass s\u00e4chsische Sparkassen\nund unsere S\u00e4chsische Landesbank aus den Hauptst\u00e4dten\nanderer Bundesl\u00e4nder fremdbestimmt werden. Wir in\nSachsen k\u00f6nnen und wollen \u00fcber unsere Sparkassenland-\nschaft selbst bestimmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDas wollen wir auch!)\n\n\u2013 Herr Jurk, Sie haben niemals den Versuch einer wirk-\nlichen Alternative geboten. Ich w\u00e4re ja bereit gewesen \u00fcber\nbessere Modelle nachzudenken, wenn sie nur pr\u00e4sentiert\nworden w\u00e4ren. Aber Ihre Antwort hie\u00df immer, alles beim\nAlten zu lassen.\n\n(Jurk, SPD:\nDas stimmt nicht! Wir haben uns am Gesetz-\n\ngebungsprozess beteiligt und Vorschl\u00e4ge gemacht!)\n\nSie haben nur gesagt, es muss alles beim Alten bleiben; die\nStrukturen d\u00fcrfen um Gottes willen nicht ver\u00e4ndert wer-\nden. Das ist Ihre Position und diese ist reaktion\u00e4r.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie schon nicht glauben, dass die S\u00e4chsische Staats-\nregierung hier den richtigen Weg gegangen ist, dann h\u00e4t-\nten Sie sich zumindest mit den Wegen anderer Bundesl\u00e4n-\nder auseinander setzen sollen, im \u00dcbrigen auch vor der\nEntscheidung \u00fcber Ihre Verfassungsklage.\nDie Tatsache, dass es in Hannover Sparkassen in Tr\u00e4ger-\nschaft des Landes gibt, und zwar schon seit langem, hat\noffensichtlich Ihre Partei, die dort an der Regierung ist,\nnicht dazu veranlasst die Gesetze zu \u00e4ndern. Ganz im\nGegenteil, es bleibt dabei.\n\n(Jurk, SPD:\nSie wissen, dass das geschichtlich bedingt ist!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7748\n\n\n\nIn Berlin ist in den letzten acht Jahren eine totale Ver\u00e4nde-\nrung des Sparkassenwesens mit Ihrer Fraktion vorgenom-\nmen worden. Niemand in Berlin hat dort rechtliche Beden-\nken geltend gemacht.\nIn Baden-W\u00fcrttemberg ist zum 1.1. dieses Jahres eine Kon-\nstruktion in Kraft getreten, die nach Ihrer Meinung v\u00f6llig\nverfassungswidrig w\u00e4re. Wo sind denn da die Antr\u00e4ge\nIhrer Fraktion im baden-w\u00fcrttembergischen Landtag zur\nFeststellung der Verfassungswidrigkeit? Niemand k\u00e4me\ndort auf die Idee, so einen Bl\u00f6dsinn zu vertreten.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nNun zum Neuesten: Heute ist im rheinland-pf\u00e4lzischen\nLandtag beschlossen worden das Kapital der Sparkassen\nfungibel zu gestalten, das hei\u00dft also, beschr\u00e4nkt handelbar\nzu machen. Dies ist ein wesentlich weitgehender Eingriff\nin das traditionelle Sparkassenwesen und kappt die Ver-\nbindungen zu den Kommunen in weit gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe als\nbei unserer Verbundl\u00f6sung. Wo sind denn da die Beitr\u00e4ge\nIhrer Partei im rheinland-pf\u00e4lzischen Landtag? Sie haben\nmitgestimmt. Sie sind ja dort die gr\u00f6\u00dfte Partei. Das ist\ndoch die Realit\u00e4t! Tun Sie doch nicht so, als ob wir hier in\nSachsen v\u00f6llig idiotische Vorschl\u00e4ge entwickelt h\u00e4tten! Sie\nm\u00fcssen das doch einmal mit der Position Ihrer Partei in\nden anderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcberpr\u00fcfen. Da stellen Sie\nfest, die sind viel kl\u00fcger als Sie. Das, was Sie machen, ist\nPopulismus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\ndie Vorteile unserer L\u00f6sung noch einmal deutlich machen\nund somit auch die M\u00e4ngel des Volksantrages.\n1. Mit der Verbundl\u00f6sung k\u00f6nnen die Sparkassen ihre\nderzeitige Inselstruktur verlassen und in einem engen Ver-\nbund ihre Kr\u00e4fte b\u00fcndeln. Dies erlaubt den Sparkassen,\nneue Produkte schneller und effizienter zu entwickeln und\nam Markt zu platzieren. Lassen Sie mich als Beispiel die\nst\u00fcrmisch wachsende Gruppe der Online-Kunden nennen.\nImmer mehr Kunden nutzen Home-Banking. Weltweit\nstieg die Zahl der \u00fcber das Internet abgewickelten Wert-\npapiergesch\u00e4fte vom letzten Quartal 1998 zum ersten\nQuartal 1999 um 57 % oder 500 000 Transaktionen pro\nTag. W\u00e4hrend es Ende 1998 rund 6,6 Millionen Online-\nKunden in Deutschland gab, sind es jetzt bereits 7,5 Millio-\nnen. F\u00fcr das Jahr 2000 rechnen Experten mit 10 Millionen\nInternet-Kunden. Werden hier gemeinsam L\u00f6sungen\nschnell entwickelt, kann der auch von der Sparkassenorga-\nnisation selbst bem\u00e4ngelte Aderlass zu den Direktbanken\nreduziert werden.\nIn Amerika rechnet man damit, dass in den n\u00e4chsten Jah-\nren nur noch 40 % der Gesch\u00e4fte der Banken \u00fcber das\nFilialnetz abgewickelt werden. In Deutschland sind das\naugenblicklich noch 95 %.\nDeswegen muss man reagieren. \u2013 Zugegeben nicht unbe-\ndingt in der Weise, die ich vorgeschlagen habe. Aber dann\nmuss man zumindest eine andere L\u00f6sung haben als die\n,,Weiter-so-wie-bisher-Variante\u201c.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Die Entlastung der Sparkassen vom operativen Nicht-\nkundengesch\u00e4ft erlaubt den Instituten vor Ort eine Kon-\nzentration auf ihre Kernkompetenz, die Bearbeitung der\nregionalen M\u00e4rkte. W\u00e4hrend der Verband und die Landes-\nbanken die Sparkassen von einer Reihe nicht markt- und\nnicht kundenbezogener Aufgaben entlasten k\u00f6nnen, k\u00f6n-\n\nnen sich diese eigenverantwortlich auf die Kunden vor Ort\nkonzentrieren.\n3. Die B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte erh\u00f6ht die Vertriebseffizienz\nund erlaubt so, die im Kredit- und Wertpapiergesch\u00e4ft\nfestgestellten Ertragspotenziale besser auszusch\u00f6pfen.\nW\u00e4hrend es im Kreditgesch\u00e4ft darum geht, den in den ver-\ngangenen Jahren verlorenen Marktanteil zur\u00fcckzugewin-\nnen, geht es im provisionstr\u00e4chtigen Wertpapiergesch\u00e4ft\nunter anderem um eine st\u00e4rkere Partizipation an diesem\ndynamisch wachsenden Markt.\nDer Streit um die Mitwirkung der Sparkassenorganisation\nan der Kapitalerh\u00f6hung der Deutschen Bank ist geradezu\nsymptomatisch f\u00fcr deren fehlende Schlagkraft in diesem\nBereich. Die Chancen einzelner Sparkassen zur Durch-\nsetzung ihrer Vorstellungen kommentierte das ,,Handels-\nblatt\u201c am 19. April zutreffend: ,,Dazu bed\u00fcrfte es einer\ngrundlegenden Reform der Verbandsebene und einer\nNeugestaltung der Zusammenarbeit zwischen Sparkassen\nund Landesbanken als auch der Landesbanken unter-\neinander.\u201c\n4. Die Verbundl\u00f6sung stellt die Risiken auf eine breitere\nBasis. Es kommt zu einer Risikodiversifizierung, die es\nerm\u00f6glicht das haftende Eigenkapital sowie die Zuf\u00fch-\nrung an die Gewinnr\u00fccklage zu reduzieren.\nMeine Damen und Herren! Diese vier Aspekte sind von\nder B\u00fcrgerinitiative und Ihnen konsequent in der Argu-\nmentation ausgeblendet worden. Das haben auch die Gut-\nachter in der Anh\u00f6rung ausdr\u00fccklich festgestellt. W\u00e4hrend\nwir den Gew\u00e4hrtr\u00e4gern eine Option zur St\u00e4rkung der\nWettbewerbsf\u00e4higkeit ihrer Sparkassen und damit zur\nSicherung der Arbeitspl\u00e4tze anbieten, verschlie\u00dft sich die\nB\u00fcrgerinitiative allen Reformans\u00e4tzen.\nDer von Ihnen unterst\u00fctzte Gesetzentwurf verhindert,\ndass sich die Sparkassen den neuen Rahmenbedingungen\nim Wettbewerb in anderer Form stellen k\u00f6nnen. An die\nStelle von Reform setzen Sie Besitzstandswahrung. Dies ist\nin h\u00f6chstem Ma\u00dfe unfair, weil den beitrittswilligen Spar-\nkassen und den beitrittswilligen Kommunen eine Option,\neine zukunftstr\u00e4chtige Option versperrt wird. Sie wollen \u2013\nund das ist der Kern der ganzen Diskussion \u2013 Landkreise\nund kreisfreie St\u00e4dte bevormunden. Sie wollen \u00fcber den\nLandtag kommunale Entscheidungen aushebeln. Dies ist\ndie falsche Antwort auf die Zukunft.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bitte Sie\ndaher der Beschlussempfehlung der beteiligten Aus-\nsch\u00fcsse zu folgen und den Gesetzentwurf abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Redezeit f\u00fcr die SPD\nbetr\u00e4gt noch zweieinhalb Minuten. Wollen Sie die noch in\nAnspruch nehmen?\n\n(Jurk, SPD: Ja.)\n\nBitte, Herr Jurk.\n\n(Eggert, CDU: Es lohnt doch nicht!)\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wenn sich das f\u00fcr Sie nicht lohnt, Herr\nEggert, dann k\u00f6nnen Sie \u2013 wie so oft \u2013 einmal hinausgehen\nund m\u00fcssen nicht im Plenum zuh\u00f6ren.\n\n(Eggert, CDU: Mache ich gern!)\n\nAber ich denke schon, dass ich auch das Recht habe,\ndarauf zu erwidern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7749\n\n\n\nHerr Milbradt, ich denke schon, dass Sie sich dar\u00fcber\n\u00e4rgern, dass wir offensichtlich doch den Klageweg\nbeschreiten wollen und dass wir genau die gerichtliche\nKl\u00e4rung haben wollen, auf die auch viele andere warten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nInsofern, denke ich, ist speziell das Gutachten, das wir in\nAuftrag gegeben haben, n\u00fctzlich. Und auch die verfas-\nsungsrechtliche Kl\u00e4rung wird n\u00fctzlich sein.\nWenn Sie die Vorz\u00fcge Ihres Modells preisen, so muss man\nnoch einmal darauf hinweisen, dass es bisher keine\nGebietsk\u00f6rperschaft \u2013 weder einen Kreistag noch einen\nStadtrat \u2013 gegeben hat, die definitiv den Beschluss gefasst\nhat, diesem Modell eines Sachsen-Finanzverbandes beizu-\ntreten. Insofern ist das ganze Ding im Moment ein Rohr-\nkrepierer.\nWenn Sie sagen, dass Sie auf der sicheren Seite mit Ihrer\nKonstruktion sind, dann darf ich Sie dennoch daran erin-\nnern, dass Sie ein sehr hohes Aussch\u00fcttungspotenzial ver-\nsprochen haben, wozu gerade auch Sachverst\u00e4ndige, die\nsich in dem Punkt auskennen, sagen, dass es v\u00f6llig unrea-\nlistisch ist.\nUnd wenn der Ministerpr\u00e4sident mir gerade ein Schreiben\ndes Ministerpr\u00e4sidenten von Sachsen-Anhalt zukommen\nl\u00e4sst, in dem dieser den Austritt aus dem OSGV erkl\u00e4rt,\ndann ist das nat\u00fcrlich eine Sache, die mit der heutigen\nMaterie nichts zu tun hat. Dass es \u00fcberall Ver\u00e4nderungs-\nbedarf gibt, auch beim OSGV, bestreiten wir nicht. Dass\ndie Sparkassen in vielerlei Hinsicht besser werden m\u00fcssen,\nbestreiten wir nicht.\nDie entscheidende Frage ist: Auf welchem Weg passiert\ndas und vor allem mit welcher Legitimation? Ich denke,\ndass der Volksantrag zeigt, dass sich in der Bev\u00f6lkerung\nKr\u00e4fte regen, die an ihren Sparkassen sehr interessiert sind\nund die auch mit wachem Auge auf die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit\nihrer Sparkasse achten.\nIch gestehe Ihnen gerne zu, dass Sie mit der Diskussion\n\u00fcber den Gesetzentwurf dazu beigetragen haben, dass wir\nauf bestimmte Entwicklungen \u2013 ich meine auch einige\nFehlentwicklungen bei den Sparkassen \u2013 aufmerksam\ngemacht haben und dass wir \u2013 deshalb, sagte ich, sind die\nVerwaltungsr\u00e4te so wichtig \u2013 wissen, dass es Gremien in\nden Sparkassen gibt, die einfach auch besser werden m\u00fcs-\nsen. Deshalb, meine ich, ist es richtig in den vorhandenen\nStrukturen Verbesserungen vorzunehmen, ehe man den\nzweiten Schritt geht, dieses System \u00fcber den Haufen wirft\nund etwas ganz Neues anf\u00e4ngt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich sehe noch Bedarf bei\nder CDU. Zwei Minuten. Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr.  Nowak,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte vor der\nAbstimmung eine sachliche Richtigstellung anbringen,\nnicht zur Sache reden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann k\u00f6nnen Sie das\njetzt tun.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Jurk hat in seinem ersten Beitrag\ngesagt, dass im Gegensatz zur Unterschriftensammlung\nder CDU zur doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft bei der Spar-\nkassenunterschriftensammlung die volle Anschrift ange-\ngeben werden musste. Er hat damit den Eindruck erweckt,\nals w\u00e4re das bei der Sammlung der CDU nicht notwendig\ngewesen. Richtig ist, dass bei der Unterschriftensammlung\nder CDU zur doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft Name, Vor-\nname und die volle Anschrift angegeben werden mussten.\nDas haben f\u00fcnf Millionen B\u00fcrger in Deutschland getan.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor \u00fcber den Gesetzentwurf abschnitts-\nweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss vor-\ngeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. Gibt es\ndagegen Widerspruch? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\nIch rufe auf Sparkassengesetz des Freistaates Sachsen,\nDrucksache 2/11475, Gesetzentwurf eingebracht in Form\neines Volksantrages, Inhalts\u00fcbersicht, Erster Abschnitt, \u00a7 1\nbis \u00a7 6, Allgemeine Vorschriften. Wer die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Erste\nAbschnitt mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf Zweiter Abschnitt, \u00a7 7 bis \u00a7 24, Verfassung der\nSparkasse. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen und mehreren Stimmen daf\u00fcr ist auch der\nZweite Abschnitt mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf Dritter Abschnitt, \u00a7 25 bis \u00a7 27, Rechnungs-\nlegung, Entlastung und Pr\u00fcfung des Jahresabschlusses.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr ist der Dritte Abschnitt dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf Vierter Abschnitt, \u00a7 28 und \u00a7 29, Vereinigung\nund Aufl\u00f6sung von Sparkassen. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr\nist der Vierte Abschnitt auch mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nIch rufe auf F\u00fcnfter Abschnitt, \u00a7 30 bis \u00a7 33, Aufsicht. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und\neinigen Stimmen daf\u00fcr ist der F\u00fcnfte Abschnitt mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetz-\nentwurfes abgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen Entwurf\ngem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine weitere\nBeratung oder Abstimmung statt. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7750\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Bio- und Gentechnologie\nDrucksache 2/10290, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Informationsgesellschaft: Strategie und Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Sachsen\nDrucksache 2/8289, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Digitalisierung in Sachsen\nDrucksache 2/10666, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Wirtschaftsnahe Forschungseinrichtungen\nDrucksache 2/10671, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Forschungs- und Technologiepolitik\nDrucksache 2/10672, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Technologie- und Gr\u00fcnderzentren\nDrucksache 2/11242, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ergebnisse der Messe CeBIT in Hannover\nDrucksache 2/11842, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU\n20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Als Ein-\nbringerin spricht zun\u00e4chst die Fraktion der CDU. Es folgen\ndann SPD, CDU, PDS und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\n\nIch rufe auf die CDU-Fraktion. Herr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Vor fast genau zwei Jahren haben wir\nan dieser Stelle eine Debatte zur Technologiepolitik in\nSachsen gef\u00fchrt. Grundlage dieser Debatte war die Gro\u00dfe\nAnfrage der CDU-Fraktion zur Technologiepolitik.\nWenige Tage vor dieser Debatte konnte in Dresden der\n2. Bauabschnitt des Technologiezentrums Dresden er\u00f6ffnet\nwerden.\n\nHeute, meine Damen und Herren, im Juni 1999, findet die\nn\u00e4chste Debatte statt, wieder auf Initiative der CDU-Frak-\ntion, und vor zwei Tagen konnte Minister Schommer den\nGrundstein zum 3. Bauabschnitt des Technologiezentrums\nin Dresden legen. Zwischendurch konnte 1998 in Dresden\nder Technopark Nord, eine Au\u00dfenstelle des Technologie-\nzentrums Dresden, er\u00f6ffnet werden. Meine Damen und\nHerren, in dem Technologiezentrum Dresden sind mittler-\nweile 900 Besch\u00e4ftigte t\u00e4tig.\n\nWenn man nur diese wenigen Sachverhalte zusammen-\nrechnet, kann man sagen: Die Technologiepolitik in Sach-\nsen war und ist eine Erfolgsgeschichte. Die Entwicklung\nunseres Landes kann man mit einem Aufstieg \u00fcber eine\nsteile Treppe vergleichen. Anfang der neunziger Jahre\nwaren die Stufen ziemlich morsch und br\u00fcchig und es gab\nauch kein Gel\u00e4nder, an dem man sich festhalten konnte.\nEinige Unternehmen und Institutionen sind ins Straucheln\ngekommen, manche haben sich von diesem Fall nie wieder\nerholen k\u00f6nnen. Mitte der neunziger Jahre wurde der\nGrund schon etwas fester, die Stufen waren etwas repa-\nriert und es gab auch erste Haltegriffe. Jetzt, Ende der\nneunziger Jahre, meine Damen und Herren, steigen wir\n\nschon auf einer gut ausgebauten Treppe mit einem festen\nTreppengel\u00e4nder nach oben.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDas Ziel, der Aufbau unseres Landes zu einem modernen\nLand mit Forschung und Technologie, liegt deutlich vor\nuns. Alle, die es bis hierher mit uns geschafft haben, k\u00f6n-\nnen sich freuen \u00fcber die Leistungen, die von ihnen in\nSachsen erbracht worden sind, und stolz darauf sein. Trotz\naller Versuche einiger politischer Kr\u00e4fte das Treppenbau-\nwerk zu besch\u00e4digen oder Stolpersteine in den Weg zu\nlegen.\n\nDiese Entwicklung in den letzten Jahren, meine Damen\nund Herren, haben wir im Wesentlichen den vielen krea-\ntiven K\u00f6pfen im Bereich Forschung und Technologie, im\nBereich der Wirtschaft, im Bereich der Politik und in allen\nanderen Bereichen unserer Gesellschaft zu verdanken.\nWir, die CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages und die\nStaatsregierung, haben immer das klare Ziel vor Augen:\nden Aufbau unseres Landes zu einem modernen Land.\nDoch d\u00fcrfen wir nicht verkennen, dass vor uns das\n21. Jahrhundert liegt und der Aufstieg steiler und schwie-\nriger werden wird. Wir m\u00fcssen, um diese Leistungen\nbew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen, unsere Kr\u00e4fte noch rationeller ein-\nsetzen. Wir brauchen viele neue Ideen. Wir brauchen viele\nneue Technologien und auch viel Willen zur Ver\u00e4nderung,\num dieses Ziel wirklich erreichen zu k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage zur Gen-\ntechnik und Biotechnologie gibt uns einige neue Erkennt-\nnisse mit auf den Weg. Ohne die klassische Biotechnologie,\nmeine Herren, k\u00f6nnten Sie kein Bier trinken und die\nDamen k\u00f6nnten keinen K\u00e4se essen. Ohne die moderne\nBiotechnologie g\u00e4be es nicht gen\u00fcgend Penicillin, um\nkranke Menschen zu behandeln. Die moderne Biotechno-\nlogie bedient sich der Gentechnologie. Insoweit ist der\nKreis auch wieder geschlossen. Auf keinem anderen\nGebiet haben wir in der Zukunft so gute Chancen, mit\nHilfe dieser Technologien uns ein echtes Potenzial neuer,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7751\n\n\n\nzukunftsf\u00e4higer Arbeitspl\u00e4tze zu erschlie\u00dfen, denn im\nMoment geh\u00f6ren die deutschen Forschungseinrichtungen\nund die deutschen Unternehmen im Bereich der Biotech-\nnologie zu den f\u00fchrenden in der Welt.\nWelche Erkenntnisse ergeben sich aus dieser Gro\u00dfen\nAnfrage f\u00fcr uns Sachsen ganz speziell?\n1. Sachsen mischt bei diesen Technologien ordentlich mit,\nwenn auch auf einem noch relativ geringen Niveau. Diese\nPotenziale im Bereich der Forschung und im Bereich der\nWirtschaft gilt es in den n\u00e4chsten Jahren kr\u00e4ftig auszu-\nbauen. Mit dem zuk\u00fcnftigen Max-Planck-Institut f\u00fcr Zell-\nbiologie in Dresden haben wir eine einmalige Chance im\nBereich der Forschung, uns hier einen gro\u00dfen Vorsprung\nzu erarbeiten. Aufgrund des interdisziplin\u00e4ren Charakters\nder neuen Technologien hat die weitere Entwicklung der\nBio- und Gentechnologie in Sachsen eine strategische\nBedeutung f\u00fcr die weitere Entwicklung Sachsens ins-\ngesamt.\n2. Es zeigt sich, dass die neugegr\u00fcndeten Firmen im\nBereich dieser Technologien ausnahmslos Ausgr\u00fcndungen\naus Universit\u00e4ten und Forschungseinrichtungen sind. Die\nErfolge dieser jungen Unternehmen beweisen, wie wichtig\ndie Kombination von wissenschaftlicher und unternehme-\nrischer Kompetenz bei der Ausbildung junger Menschen\nist.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nWir werden auch in Zukunft die Leistungen unserer Hoch-\nschulen und unserer Ausbildungsst\u00e4tten an diesem\nAnspruch messen.\n3. Die neuen Technologien sind in hohem Ma\u00dfe auf inter-\nnationale Kooperation angewiesen. Um das notwendige\nKapital f\u00fcr Forschung und Entwicklung zu beschaffen und\nvor allem die Weltm\u00e4rkte erschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen, sind\nweltweite Allianzen unumg\u00e4nglich. Unmittelbar damit im\nZusammenhang steht auch die Entwicklung der Informa-\ntions- und Kommunikationstechnologie in Sachsen.\n4. Zur Sicherung und Entwicklung des Standortes Sachsen\nsind die regionalen Netzwerke unerl\u00e4sslich. Der geringe\nErfolg bei der Beteiligung am Bio-Regio-Wettbewerb vor\neinigen Jahren hat das Fehlen dieser regionalen Netzwerke\ndamals deutlich hervortreten lassen. Mittlerweile ist die\nGr\u00fcndung der Bio-Region Halle/Leipzig-Management\nGmbH erfolgt, so dass wir uns einen gro\u00dfen Schub f\u00fcr die\nRegion erhoffen. Sie ist neben der Region Jena die einzige\nRegion mit diesen Kapazit\u00e4ten in Ostdeutschland. Wir\nsagen von hier aus alle Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese Bio-Region\nLeipzig/Halle zu.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Au\u00dferdem ist zu beobachten,\ndass die Forschungsstrategie der Bundesregierung und der\nEurop\u00e4ischen Union ganz deutlich dahin geht, anhand\nvon strategisch angelegten Leitprojekten Forschung und\nEntwicklung zu bef\u00f6rdern. Das hei\u00dft f\u00fcr uns: Wo Substanz\nvorhanden ist, wird F\u00f6rderung hinkommen; wo keine\nSubstanz da ist, wird auch der Zuspruch von F\u00f6rdermit-\nteln sehr gering sein. Deshalb gilt es f\u00fcr uns die Potenziale\nin unserem Land zu st\u00e4rken.\nDie Bio- und die Gentechnologie, meine Damen und Her-\nren, haben R\u00fcckwirkung auf viele Bereiche in unserem\nLeben. Die Landwirtschaft, die Ern\u00e4hrungswirtschaft,\nMedizin und Pharmazie, der Umweltschutz und die Mate-\nrialwissenschaften werden in den n\u00e4chsten Jahren stark\ndavon profitieren. Die Aufz\u00e4hlung erhebt keinen\nAnspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit.\n\nBei aller Euphorie ist jedoch nicht zu \u00fcbersehen, dass es\nin der Bev\u00f6lkerung eine Menge \u00c4ngste und Vorbehalte\ngegen\u00fcber diesen neuen Technologien gibt. Wir m\u00fcssen\ndas ernst nehmen, da auch von bestimmter Seite immer\nwieder versucht wird mit Horrorszenarien Leute zu ver-\n\u00e4ngstigen. Die Behandlung der ethischen Fragen muss\ngleichzeitig mit der weiteren Entwicklung der Biotechno-\nlogie in breiten Bev\u00f6lkerungskreisen erfolgen. Dabei halte\nich das Positionspapier der Staatsregierung f\u00fcr eine gute\nGrundlage der weiteren \u00f6ffentlichen Diskussion.\nMeine Damen und Herren! Es ist leider wie immer viel zu\nwenig Zeit dieses Thema ersch\u00f6pfend behandeln zu k\u00f6n-\nnen. Lassen Sie mich deshalb noch einige Worte zu weite-\nren Antr\u00e4gen unserer Fraktion sagen: Informationsgesell-\nschaft \u2013 Sachsens Wege in die Informationsgesellschaft.\nEine ebenso strategische Schl\u00fcsselrolle spielt dieser Weg in\ndie Informationsgesellschaft f\u00fcr die Entwicklung unseres\nLandes. Die Antwort der Staatsregierung konnte damals\nnicht befriedigen, aber wir wissen, dass seitdem viel pas-\nsiert ist. Die Ergebnisse der s\u00e4chsischen Unternehmen auf\nder letzten CeBIT in Hannover k\u00f6nnen sich sehen lassen.\nEs muss uns erst einmal ein anderes neues Bundesland\ngezeigt werden, das solche Leistungen innerhalb k\u00fcrzester\nZeit aufweisen kann, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist nur leider in der \u00d6ffentlichkeit noch viel zu unbe-\nkannt, wie viel Arbeitspl\u00e4tze im Bereich der Software-Ent-\nwicklung und der Informations- und Kommunikations-\ntechnologien in diesem Land bereits entstanden sind. Wir\nhaben uns als CDU-Fraktion immer f\u00fcr die Bef\u00f6rderung\nneuer Technologien eingesetzt. Wir werden das auch wei-\nterhin tun.\nMeine Damen und Herren, wenn Sie bedenken, dass aus\ndem s\u00e4chsischen Haushalt in den letzten Jahren fast\n950 Millionen DM in Forschung und Technologie geflos-\nsen sind und diese ca. 950 Millionen DM eine Forschungs-\nsumme von drei Milliarden Mark initiiert haben, hei\u00dft das,\neine s\u00e4chsische Mark konnte drei Mark aus anderen Kas-\nsen nach Sachsen holen. Allein schon das deutet darauf\nhin, dass wir in Sachsen ein gro\u00dfes Forschungspotenzial\nhaben.\nDer Ministerpr\u00e4sident hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung\nheute darauf hingewiesen, wohin der Weg geht, der Weg\nSachsens in das moderne Zeitalter: Forschung und Tech-\nnologie, neue Technologien f\u00fcr den Erfolg unseres Landes\nin den n\u00e4chsten Jahren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Mit der vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage der\nCDU-Fraktion zur Bio- und Gentechnologie in Sachsen ist\nes gelungen, einen aktuellen \u00dcberblick \u00fcber den Entwick-\nlungsstand und die Anwendung dieser Technologien im\nFreistaat zu erstellen. Gro\u00dfe Anfragen von uns hatten in\nder Regel viel d\u00fcrftigere Papiere zur Folge. Diese Praxis ist\nbesch\u00e4mend und kann nur als pseudo-monarchistische\nArroganz verstanden werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Ludwig, SPD \u2013\nLachen bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7752\n\n\n\nAndererseits ist es schade und es ist im Grunde unm\u00f6glich\neinen vern\u00fcnftigen Redebeitrag zu diesem sehr komplexen\nThema abzugeben, da der Antragsteller zus\u00e4tzlich zahl-\nreiche andere Drucksachen mit in diesen Tagesordnungs-\npunkt hineingestopft hat.\nAlso, was kann man in 5 Minuten zu einem der innova-\ntivsten Forschungsthemen der Gegenwart sagen? Kaum\neine andere Technologie entwickelt sich zurzeit so atem-\nberaubend wie die Bio- und die Gentechnologie, abge-\nsehen vielleicht von der Nanotechnologie oder der\nMedien- und Kommunikationslandschaft.\nAufgrund der in der Tat zu erwartenden gro\u00dfen Umw\u00e4l-\nzungen sind auch in keine anderen Technologien so viel\nHoffnungen gesetzt worden. Aber es werden auch \u00c4ngste\ndaran gekn\u00fcpft. Gleicherma\u00dfen geraten Technikgl\u00e4ubige\nin Euphorie, w\u00e4hrend Technologieskeptiker zwischen\nSorge und Resignation schwanken, und sehr viele \u2013 auch\nund gerade Politiker \u2013, die \u00fcber die neuen Technologien\nreden und Meinungen verbreiten, wissen viel zu wenig,\nund zwar \u00fcber die tats\u00e4chlichen Fortschritte, \u00fcber die\nM\u00f6glichkeiten und \u00fcber die Gefahren.\nEin, ich f\u00fcge hinzu, gar nicht an den Haaren herbeigezoge-\nner Ausblick: In gro\u00dfen Stallanlagen, die vielleicht ein biss-\nchen sauberer, teurer und steriler aussehen als die der heu-\ntigen Landwirtschaft, stehen K\u00fche und Ziegen, in deren\nMilch hohe Konzentrationen menschlicher Hormone, zum\nBeispiel Insulin, vorhanden sind. Gleich nebenan stehen\nHunderte Schweine, die menschliche Nieren und Leber\nhaben, als lebende Organbanken. Kein Warten mehr auf\ndas passende Unfallopfer! Aber w\u00e4re das der richtige\nUmgang mit unseren Mitgesch\u00f6pfen?\nWahrscheinlich wei\u00df kaum jemand hier im Hause, dass\ndie \u00fcbern\u00e4chste Computergeneration aus Spinat her-\ngestellt wird. Sie d\u00fcrfen gerne lachen. Aber dies zeigt\nnat\u00fcrlich auch, wie weit sich Forschung und Entwicklung\ninzwischen von unserem Wissen dar\u00fcber und von unse-\nrem \u2013 was wir so nennen \u2013 gesunden Menschenverstand\nentfernt haben. In der Tat wurde der gr\u00fcne Blattfarbstoff\naus Spinatbl\u00e4ttern als hoch interessant und geeignet zur\nHerstellung neuer, schnellerer Halbleiter und damit letzt-\nlich auch Prozessoren identifiziert. Hier ber\u00fchren sich die\nBio- und die Nanotechnologie.\nDie Darstellung der Staatsregierung in der Antwort auf die\nGro\u00dfe Anfrage versucht den Eindruck zu vermitteln, als\nsei Sachsen ein Vorreiter oder gar ein Bundesland mit\nbesonderer F\u00f6rderung dieser Technologie. Davon aber\nsind wir weit entfernt, wenn man sich anschaut, dass\ngerade einmal 1,1 % der \u00fcber 11 000 Besch\u00e4ftigten in\nDeutschland in dieser Technologiebranche \u2013 das sind\nganze 123 Personen in Sachsen \u2013 arbeiten. Auch erbringt\nSachsen nur 0,8 % des gesamtdeutschen Umsatzes dieser\nBranche.\nAus der Darstellung geht hingegen nicht hervor, ob wir es\nhierbei mit einer Aufholjagd gegen\u00fcber dem Bundes-\ndurchschnitt zu tun haben oder ob wir bereits abgeh\u00e4ngt\nsind. Die Zahlen stehen dabei in einem noch etwas schw\u00e4-\ncheren Licht, wenn man bedenkt, dass Deutschland ins-\ngesamt auf diesem Gebiet fast den Zug verpasst hat. Auch\ndies eine Erbschaft der 16-j\u00e4hrigen Amtszeit der Regierung\nKohl, w\u00e4hrend der viel \u00fcber Technikfeindlichkeit der\nGesellschaft und verstaubte Hochschulen schwadroniert\nwurde, die Forschungsmittel jedoch gleichzeitig st\u00e4ndigen\nK\u00fcrzungen ausgesetzt waren.\nDie SPD-Fraktion in diesem Haus steht daher unver\u00e4ndert\nzu ihren in den vergangenen Jahren bereits mehrfach vor-\n\ngetragenen Grunds\u00e4tzen: Die Bio- und die Gentechnologie\nsind eine gro\u00dfe Chance; ihre grundlagen- und anwen-\ndungsbezogene Forschung muss intensiviert werden. Jede\nAnwendung in der Praxis und Markteinf\u00fchrung ben\u00f6tigt\neine umfassende Risikoabw\u00e4gung sowie eine begleitende\nForschung, insbesondere im Lebensmittel- und Agrar-\nbereich sowie in der Medizin.\nDer Verbraucher muss die M\u00f6glichkeit haben \u2013 und das ist\nf\u00fcr uns besonders wichtig \u2013 sich f\u00fcr oder gegen die Pro-\ndukte zu entscheiden, die mit Hilfe der Gentechnologie\nerzeugt wurden. Dazu bedarf es einer strengen Kennzeich-\nnungspflicht.\nDie Anwendung sowie die Forschung in der Bio- und in\nder Gentechnologie brauchen den gesamtgesellschaft-\nlichen Konsens. Mein Vorredner hat dazu auch schon eini-\nges gesagt. Deshalb ist eine gr\u00fcndliche Wissensvermitt-\nlung in Schulen und in der \u00d6ffentlichkeit ebenso wichtig\nwie eine breit angelegte Diskussion \u00fcber die Chancen und\nGefahren der neuen Technologie.\nOhne auf die Einzelheiten der Gro\u00dfen Anfrage noch n\u00e4her\neingehen zu k\u00f6nnen, bleibt mir als Fazit die Aufforderung\nan dieses oder von mir aus auch an das n\u00e4chste Parlament:\nBegleiten wir die neue Technologie aktiv und neugierig,\nnicht feindlich, aber doch skeptisch! Denn es bleibt bei\ndem Grundsatz: Nicht alles, was technisch machbar ist,\nsollte unter ethischen, \u00f6kologischen, sozialen und volks-\nwirtschaftlichen Gesichtspunkten auch tats\u00e4chlich\ngemacht werden.\nDie Entscheidung dar\u00fcber aber, was gemacht wird und\nwas nicht, darf nicht nur in den Chefetagen von Unterneh-\nmen oder in naturwissenschaftlichen Zirkeln getroffen\nwerden und sie darf sich nicht allein an einzelbetrieblichen\nGewinnerwartungen orientieren. Dass es nicht dazu\nkommt, daf\u00fcr tr\u00e4gt die Politik die Verantwortung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Beyer.\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nIn meiner Studienzeit und dann auch im Betrieb fanden\nwir Technologen und ihr Fach zwar notwendig, aber nicht\nsehr aufregend. Sprechen wir dagegen von technolo-\ngischen Systemen, die zu einer technologischen Revolution\nf\u00fchren, dann freilich wird es faszinierend. Dann reicht die\nWirkung der technischen Entwicklung \u00fcber das Tech-\nnische zum \u00d6konomischen bis hinein in die sozio-institu-\ntionelle Sph\u00e4re.\nIm Moment diffundiert noch alles, was sich um den\nComputer herum entwickelt hat, in alle Industrien und\nBranchen. Es geht aber weiter. Andere Informations-\nmodelle kommen durch Einsatz der Informationstechno-\nlogie schon zur Anwendung. Sie werden von Institutionen\nau\u00dferhalb der Wirtschaft \u00fcbernommen und dringen nun\nlangsam in alle K\u00f6pfe.\nWeil dieser Prozess, meine Damen und Herren, auf starke\nBeharrungskr\u00e4fte und auf alte Strukturen trifft, aber trotz-\ndem unaufhaltsam ist, wollen wir ihn bewusst f\u00f6rdern\nund f\u00fcr uns mit weniger Verlusten nutzbar machen. Jetzt\nauf der Ebene der Technologief\u00f6rderung angekommen,\nm\u00f6chte ich nur vier, aber wichtige Aufgaben hervorheben.\nAus den Erfahrungen der bisherigen politischen Arbeit\nbeim erfolgreichen Aufbau des Freistaates Sachsen sollen\nvorangestellt werden: Transfer durch K\u00f6pfe, direkter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7753\n\n\n\nTechnologietransfer, qualifizierte Kooperationen und das\nneue Thema Bildungsfabrik. Es sind dies gleichzeitig Auf-\ngaben, an denen die CDU-Fraktion nach der Wahl ziel-\nstrebig weiterarbeiten wird.\nEin Dauerthema ist der ungen\u00fcgende Technologietransfer\nvon Tr\u00e4gern zu potenziellen Nutzern. Ganze Gutachter-\ngenerationen leben von diesem Defizit. Aber es ist nun\nunzweifelhaft, dass der Transfer \u00fcber K\u00f6pfe der effektivste\nist. Deshalb m\u00fcssen gut ausgebildete Leute gerade in die\nkleinen s\u00e4chsischen Unternehmenseinheiten, und sie m\u00fcs-\nsen auch eigene Unternehmen gr\u00fcnden. Wenn dieser Pro-\nzess unterst\u00fctzt wird, ersparen wir uns viel kompliziertere\nRegelungen, die zudem stets weiter vom Markt entfernt\nsind.\nIn dieser Richtung wirkt zum Beispiel unsere F\u00f6rderung\nvon Innovationsassistenten. \u00dcber dieses Instrument lohnt\nes sich weiter nachzudenken.\nZum Transfer \u00fcber K\u00f6pfe geh\u00f6rt auch der Wechsel zwi-\nschen Industrie und Wissenschaft: hin und her.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir wissen, meine Damen und Herren, dass solches zur-\nzeit noch v\u00f6llig unzureichend funktioniert.\nMit Unterst\u00fctzung von EU, Bund und Land waren am\nAufbau einer neuen Wirtschaftsstruktur in Sachsen bisher\n20 Technologiecenter und 22 Technologie- und Gr\u00fcnder-\nzentren erfolgreich beteiligt.\nAls eine Schlussfolgerung aus dem Technologiepolitischen\nForum der CDU-Fraktion, immerhin schon vom Dezember\n1996, kann Folgendes nachgelesen werden: ,,Die Techno-\nlogietransferszene ist zu \u00fcberpr\u00fcfen mit der konkreten\nZielstellung, m\u00f6glichst nur noch den direkten Transfer zu\nf\u00f6rdern. Demonstrationszentren sollten nur noch in direk-\nter Anbindung an wissenschaftliche Einrichtungen betrie-\nben werden.\u201c \u2013 Soweit die Schlussfolgerung aus diesem\nForum.\nDie Staatsregierung folgte dankenswerterweise unserer\nAnregung. Das inzwischen vorliegende Evaluierungs-\nergebnis der s\u00e4chsischen Transferszene st\u00fctzt die genannte\nErkenntnis. Eine Auswertung wird in der n\u00e4chsten\nSitzung des Technologiebeirates beim Wirtschaftsminister\nerfolgen.\nMeine Damen und Herren! Wenn der direkte Transfer\nbevorzugt wird, liegt der Zusammenhang mit dem zuerst\ngenannten wichtigsten Punkt, dem Transfer \u00fcber K\u00f6pfe,\nauf der Hand. Ein gut ausgebildeter Ingenieur kennt die\nTechnologien und wird f\u00fcr seine innovative Idee Kontakt\nmit passenden Technologief\u00fchrern aufnehmen. Der Ver-\nmittler kann dann entfallen.\nZu \u00fcberlegen w\u00e4re noch in Analogie zum Wohnungsbau\nein \u00dcbergang zur Subjektf\u00f6rderung. Bei vielen Unter-\nnehmen, besonders bei den jungen, wird ein Defizit in\nManagement und Marketing festgestellt. G\u00e4be man diesen\njungen Unternehmen Gutscheine, k\u00f6nnten sie diese Bera-\ntungsleistung am Markt einkaufen. Es muss dann nicht\neine Institution gef\u00f6rdert werden, deren Angebot m\u00f6g-\nlicherweise gar nicht auf den Bedarf ausgerichtet ist. Und\ndaf\u00fcr gibt es Anhaltspunkte.\nIm dritten Schwerpunkt soll daf\u00fcr pl\u00e4diert werden, bei in\nqualifizierter Art zusammengeschlossenen Unternehmen\nbesonders die Entwicklung von neuen Produkten und\nTechnologien zu f\u00f6rdern. Wenn in einem solchen virtuel-\nlen Unternehmen mehrere K\u00f6pfe \u2013 und dann noch unter\nEinschluss von Forschungseinrichtungen \u2013 die Zukunfts-\nstrategie festlegen, wird schon einmal die Fehlerquote\n\ngeringer sein. Und ich kann mir keine bessere Investition\nvorstellen als in die Neuentwicklung von Produkten und\nTechnologien bei qualifizierten Unternehmensverb\u00fcnden.\nDamit sichern wir f\u00fcr Sachsen neue M\u00e4rkte. In diesen\nSchwerpunkt passt im \u00dcbrigen auch gut die in Sachsen\nbisher vorrangig betriebene F\u00f6rderung von Verbundpro-\njekten.\nAls letzte noch zu l\u00f6sende Aufgabe von den hier nur\nherausgehobenen vier Aufgaben nannte ich eingangs das\nStichwort ,,Bildungsfabrik\u201c. Dahinter verbirgt sich das\nProblem der Finanzierung und effektiven Nutzung relativ\nteurer Ausr\u00fcstungen in Forschung und Lehre. Nur mit\neinem Br\u00fcckenschlag zwischen Forschungseinrichtungen\nund Wirtschaft wird es m\u00f6glich sein, bei zunehmendem\nTempo des moralischen Verschlei\u00dfes eine erstklassige\nAusbildung zu garantieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie teure Ausr\u00fcstung aber kann sicher nicht nur zu\nDemonstrations- und Bildungszwecken eingesetzt werden.\nAus dem alten Maschinenlabor der Technischen Univer-\nsit\u00e4t k\u00f6nnte eine neue Bildungsfabrik werden.\nWir befinden uns mitten in einer technologischen Revolu-\ntion \u2013 ich sagte es eingangs \u2013 und es wird jetzt nun ja auch\ndeutlich, dass die neuen Mittel und Denkweisen bis in den\nsozio-institutionellen Bereich hinein diffundieren. Meine\nFraktion, die CDU, hat klare Vorstellungen von Sachsens\nZukunft. Nur einige der Aufgaben, die damit zusammen-\nh\u00e4ngen, habe ich hier formuliert. Wir werden in Sachsen\ndaran weiter arbeiten, meine Damen und Herren; es ist\nwahrlich faszinierend!\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte;\nHerr Abg. Hilker.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEs war in den f\u00fcnfziger Jahren: Mein Vater, damals noch\nj\u00fcnger als ich jetzt, hatte mitgebaut an einem Stahlwerk.\nAls der zust\u00e4ndige Wirtschaftsminister, dessen Namen ich\nnicht kenne, weil ich ihn damals nicht auswendig gelernt\nhatte, zur Er\u00f6ffnung kam, passierte Folgendes: Der Hoch-\nofen sprang nicht an. Aber so clever und so kreativ, wie\ndie DDR-Arbeiter damals waren, griffen sie zu Reifen, ver-\nbrannten diese. Und so rauchte zumindest der Schornstein\nund die Presse hatte ihr Bild.\nZirka 30 Jahre sp\u00e4ter \u2013 die DDR behauptete den 1-Mega-\nBit-Chip entwickelt zu haben \u2013 kamen wieder ein Minister\nund ein Generalsekret\u00e4r, um eine entsprechende Linie ein-\nzuweihen. Und das, was auf den B\u00e4ndern zu sehen war,\nwar ein 1-Mega-Bit-Chip, allerdings nur die H\u00fclle ohne\nInhalt. Nun k\u00f6nnte man sich nat\u00fcrlich sagen, solche Ent-\nwicklungen sind derzeit nicht mehr m\u00f6glich, in einer sol-\nchen Kontinuit\u00e4t steht die Staatsregierung nicht bzw. ist\nsie nicht bereit dann den entsprechenden symbolischen\nKnopfdruck auszuf\u00fchren.\nDoch auch dies passiert in der gegenw\u00e4rtigen Zeit. Es war\nvor nicht allzu langer Zeit in Niesky. Der Staatssekret\u00e4r\nDr. Vehse reiste an, er dr\u00fcckte auf den Knopf. Der Knopf\nklickte auch, nur die neuen Verpackungsmaschinen der\nZelltechnik Lodenau funktionierten nicht. Mittlerweile\narbeiten sie wohl, doch es zeigt sich: Auch in diesen Berei-\nchen steht eine Regierung in der Kontinuit\u00e4t der anderen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7754\n\n\n\nzumindest bei Er\u00f6ffnungen und Reinf\u00e4llen bei Er\u00f6ffnun-\ngen.\nUnd auf diesen Landtag bezogen: Die CDU-Fraktion steht\nauch in einer Kontinuit\u00e4t, indem sie wiederum eine Gro\u00dfe\nAnfrage und sechs Antr\u00e4ge in 20 Minuten f\u00fcr sich und in\n10 Minuten f\u00fcr die Opposition packt, so dass eine sach-\nliche Debatte \u00fcber diese Fragen wohl kaum m\u00f6glich ist.\nLassen Sie mich trotzdem kurz auf einige Antr\u00e4ge und auf\ndie Gro\u00dfe Anfrage eingehen oder zumindest einige Schlag-\nlichter darauf werfen. Sicher, die Bio- und Gentechnologie\nwird in Zukunft Tausende, wenn nicht gar Millionen\nArbeitspl\u00e4tze bieten. Doch zu fragen ist auch, auf wessen\nKosten das geht, zum Beispiel im Bereich der Gr\u00fcn-Gen-\ntechnologie, im Bereich der Landwirtschaft. Es geht auf\nKosten der Artenvielfalt und, was auch praktiziert wird, es\ngeht zugunsten einiger Chemiekonzerne, der gro\u00dfen\nChemiekonzerne, wie zum Beispiel Hoechst, die mittler-\nweile so weit sind, dass sie einen Weltmarkt dominieren,\ndass sie entsprechende Herbizide verkaufen wollen und\nmittlerweile Samenhersteller aufkaufen, um letztlich den\nSamen, den sie einmal entwickelt haben, durchzusetzen\nund gleich das entsprechende Herbizid, das Bek\u00e4mpfungs-\nmittel, mitzuliefern.\nGehen wir weiter zum Antrag ,,Informationsgesellschaft:\nStrategie und Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Sachsen\u201c. Das, was uns\ngeliefert wurde, und die Antwort zu diesem Antrag ist ein\nzwei Jahre altes Konzept. Weitere Angaben zur Entwick-\nlung der Informationsgesellschaft sind der Antwort der\nStaatsregierung nicht zu entnehmen.\nWas ist das Ergebnis der Politik der Durchsetzung der\nInformationsgesellschaft in Sachsen? Wir sind schon mehr-\nmals in diesem Parlament darauf eingegangen. Die S\u00e4ch-\nsische Entwicklungsgesellschaft f\u00fcr Telematik, die genau\ndaf\u00fcr gegr\u00fcndet war eine Informationsgesellschaft in\nSachsen zu entwickeln bzw. mit voranzutreiben, spielt de\nfacto keine Rolle mehr. Sie wird auch in den Antworten\nder Staatsregierung zu entsprechenden Antr\u00e4gen, die die\nS\u00e4chsische Entwicklungsgesellschaft f\u00fcr Telematik ber\u00fch-\nren k\u00f6nnten, nicht erw\u00e4hnt.\nOder sehen wir uns an, was in den s\u00e4chsischen Schulen\ngeschieht: Welche Computer gibt es da? Wie k\u00f6nnen die\nSch\u00fcler mit den Computern umgehen? Wie weit sind die\nLehrer ausgebildet, um mit Computern umgehen zu k\u00f6n-\nnen, um Internet-Angebote zu machen? \u2013 Da m\u00fcssen wir\nimmer noch feststellen: In diesem Bereich ist und bleibt\nSachsen ein Internet-Entwicklungsland.\nGehen wir weiter zum Antrag ,,Digitalisierung in Sach-\nsen\u201c. Das, was dort von der Staatsregierung angeboten\nund von der CDU so akzeptiert wird, sind nichts weiter als\nbekannte Daten. Es wird darauf verwiesen, dass im Jahr\n2003 die Umstellung von analogen Angeboten auf digitale\nerfolgt \u2013 das hei\u00dft, man hat nicht mehr sein UKW-Ger\u00e4t,\nsondern eben ein entsprechendes digitales Ger\u00e4t \u2013 und\ndass ab dem Jahr 2010 nur noch digitale Ger\u00e4te vorherr-\nschen. Das hei\u00dft, jeder und jede, die dann noch Rundfunk\nempfangen wollen, m\u00fcssen sich ein neues Ger\u00e4t kaufen.\nUnd ich kann Ihnen garantieren: UKW hat 50 Jahre lang\ngereicht; digitale Verschl\u00fcsselungsverfahren werden maxi-\nmal zehn Jahre reichen oder sogar noch weniger. Denn\nman braucht nur noch das Verfahren zu \u00e4ndern und schon\nhat man eine neue Ger\u00e4tegeneration durchgesetzt.\nGanz abgesehen davon steht bei der Digitalisierung \u2013 und\ndarauf geht die Staatsregierung leider nicht ein \u2013 auch\ndie Frage, wie weit es mit der Verschl\u00fcsselung, mit der\nKryptografie, ist. Dort m\u00fcssen wir feststellen, dass sich\n\nauch in der Bundesrepublik, sogar in der Bundeswehr,\namerikanische Systeme, wie zum Beispiel Lotus-Notes,\ndurchsetzen, auf die der Geheimdienst der USA Zugriff\nhat.\nDieses Lotus-Notes zum Beispiel verk\u00fcrzt den Schl\u00fcssel\nvon 64 Bit auf 40 Bit. Der entsprechende Codewortschl\u00fcs-\nsel ist nat\u00fcrlich wesentlich schneller zu knacken.\nAuch dies sind Fragen, denen wir uns stellen m\u00fcssen,\nweil \u2013 die Unternehmen haben darauf verwiesen \u2013 es\ndarum geht, dass ihre Daten sicher sind; es geht darum,\ndass Kommunikation sicher ist, es geht auch darum, dass\ndie schnelle Kommunikation \u00fcber die neuen Medien sicher\nist. Dies ist ein Unternehmensfaktor. Aber auf diese Fragen\nund Probleme geht die Staatsregierung nicht ein.\nIch hatte darauf verwiesen, dass die S\u00e4chsische Entwick-\nlungsgesellschaft f\u00fcr Telematik die Aufgabe h\u00e4tte, im\nBereich der Digitalisierung diese mit voranzutreiben und\nzu begleiten. Dies taucht in dem entsprechenden Antrag\nnicht auf.\nNoch ein weiterer Antrag der CDU-Fraktion: zu den Tech-\nnologie- und Gr\u00fcnderzentren. Wir haben dar\u00fcber im\nTechnologierat geredet. Es gibt unterschiedliche Auffas-\nsungen, was aus den Technologie- und Gr\u00fcnderzentren\nwerden soll, wohin sie sich entwickeln sollen. F\u00fcr uns ist\nklar: Die Technologie- und Gr\u00fcnderzentren m\u00fcssen fl\u00e4-\nchendeckend erhalten bleiben. Wir haben sie vor allem\nauch in Regionen mit hoher Arbeitslosigkeit. Wir haben sie\nin Regionen mit geringem Innovationspotenzial. Unsere\nForderung ist, dass diese Technologie- und Gr\u00fcnder-\nzentren zu regionalen Innovationszentren ausgebaut wer-\nden.\nDies alles sind ein paar Anmerkungen zu den Antr\u00e4gen\nder CDU. Doch wenn man sich mit der Forschungs- und\nTechnologiepolitik besch\u00e4ftigen will, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich\nauch auf die Technologief\u00f6rderung eingehen. Die Tech-\nnologief\u00f6rderung macht offenbar, wie Technologiepolitik\nim Freistaat Sachsen betrieben wird und ob sie zukunfts-\nf\u00e4hig ist. Ich m\u00f6chte zwei L\u00e4nder miteinander vergleichen,\ndas Land Th\u00fcringen mit dem Freistaat Sachsen \u2013 in der\nentsprechenden gebotenen K\u00fcrze.\nWenn wir uns Th\u00fcringen in seiner Technologief\u00f6rderung\nansehen, stellen wir fest, dass Th\u00fcringen vor allen Dingen\ntechnologieorientiert und innovationsorientiert f\u00f6rdert.\nTh\u00fcringen setzt auf zuk\u00fcnftige Entwicklung. Es setzt auf\ndie Partizipation der Unternehmen an diesen zuk\u00fcnftigen\nEntwicklungen. Es soll vor allen Dingen eine Innovations-\nund Forschungsinfrastruktur gef\u00f6rdert werden; es soll vor\nallen Dingen technologische Kompetenz gef\u00f6rdert werden.\nTh\u00fcringen setzt eben nicht wie der Freistaat Sachsen auf\ndie Stabilisierung von Unternehmen. Dort ist ein wesent-\nlicher Unterschied zu sehen, wenn Sie sich die F\u00f6rderpro-\ngramme der beiden L\u00e4nder nebeneinander legen.\nSehen wir uns nun Sachsen an. Wir stellen fest, dass in\nSachsen zuallererst der Erhalt und die Wirtschaftlichkeit\nder Betriebe gef\u00f6rdert werden, also dass bestehende\nBetriebe erhalten bleiben. Die zuk\u00fcnftige Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit der Unternehmen und die Entwicklung der\nStandorte h\u00e4ngen wesentlich von einer Innovationskraft\nund der Modalit\u00e4t ab, in der Produkte aber bestimmt wer-\nden. Wenn dies so ist, dass also die zuk\u00fcnftige Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen und die Entwicklung\nder Standorte von der Innovationskraft abh\u00e4ngen, m\u00fcsste\ndoch in diesem Bereich wesentlich gef\u00f6rdert werden.\nUnsere Akzentuierung der betriebswirtschaftlichen Kom-\nponente der Wirtschaft wird so auf unserer F\u00f6rderpro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7755\n\n\n\ngrammebene zu einer relativen Vernachl\u00e4ssigung der\ntechnologischen Basis und der Innovationskraft der\nBetriebe im Vergleich mit Th\u00fcringen. Gelingt bei uns die\nwirtschaftliche Restrukturierung und die Stabilisierung\nder Betriebe und soll dann eine Etablierung als eigenst\u00e4n-\ndige Industriestandorte erfolgen, dann sind im modernen\nWirtschaftsprozess auch wissensproduktive, wissensinten-\nsive Produkte erforderlich.\nFehlen diese Vorvoraussetzungen \u2013 und meiner Meinung\nnach fehlen sie bei uns \u2013, so muss im Anschluss an die\nwirtschaftliche Stabilisierung, die gegenw\u00e4rtig erfolgt, von\neiner erneuten Bew\u00e4ltigung von Defiziten ausgegangen\nwerden, die dann in den Bereichen von Technologie, For-\nschung und Entwicklung zu suchen w\u00e4ren.\nDeshalb, meine Damen und Herren, sind wir gespannt auf\ndie Debatte im Herbst dieses und im Fr\u00fchjahr n\u00e4chsten\nJahres. Da geht es dann um die F\u00f6rderung von Techno-\nlogie- und Gr\u00fcnderzentren. Da geht es dann um den\nErhalt dieser Standorte und es geht auch um die F\u00f6rde-\nrung von Wissen, Hochschulen und den entsprechenden\nInfrastrukturen dazu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Richter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Dieser Tagesordnungs-\npunkt befasst sich unter anderem mit verschiedenen\nAspekten der Forschungs- und Technologiepolitik in Sach-\nsen. Ich kann mich jedoch des Eindrucks nicht erwehren,\ndass die Behandlung so wichtiger Themen als ,,Davon-\nPosition\u201c einer Gro\u00dfen Anfrage am Ende einer Legislatur-\nperiode und inmitten laufender Evaluierung eher der\nSelbstdarstellung als der Diskussion um einen besseren\nL\u00f6sungsansatz dienen soll.\nSo sollten wir uns gleich heute vornehmen, dass sich das\nHohe Haus zu Beginn der neuen Legislaturperiode erneut\nund dann gr\u00fcndlich mit den einzelnen Problemfeldern\nbefasst. Dann wird es uns hoffentlich m\u00f6glich sein, auf\ngesicherten Daten und darauf aufbauenden Analysen der\nEvaluationsergebnisse eine differenzierte Bewertung vor-\nzunehmen und die n\u00f6tigen Schlussfolgerungen f\u00fcr die\nStrategie der n\u00e4chsten Jahre zu ziehen.\nMeine Damen und Herren! In den vergangenen Jahren\nhatte der Versuch, den totalen Zusammenbruch der\nindustrienahen Forschung durch die Ausgr\u00fcndung von\nForschungs-GmbHs aufzufangen, wenigstens teilweise\nErfolg. Mittels staatlicher Unterst\u00fctzung gelang es eine\nPalette von industrienahen ,,Forschungsdienstleistern\u201c\naufzubauen, wie sie in Westdeutschland unbekannt sind.\nAuch wenn diese Konstruktion, geboren aus einer Not-\nsituation, nach wie vor umstritten ist, gehen mittlerweile\nselbst Insider davon aus, dass sie Modellcharakter f\u00fcr\nganz Deutschland haben k\u00f6nne, da solche Institute gegen-\n\u00fcber firmeneigenen Einrichtungen gezwungen sind, am\nMarkt flexibler, schneller und preiswerter zu arbeiten.\nAllerdings darf nicht \u00fcbersehen werden, dass die\nSchw\u00e4che unserer Industrie nicht dazu beigetragen hat,\nden externen Forschungseinrichtungen eine gesicherte\nfinanzielle Grundlage zu bieten. Besonders negativ macht\nsich dies bei den gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen bemerk-\nbar. Deshalb sollte eine weitere F\u00f6rderung nicht an einen\ngenauen zeitlichen Endpunkt gebunden werden, sondern\nan die gegebene Notwendigkeit.\n\nDie Evaluierung muss es erm\u00f6glichen, eine sorgf\u00e4ltige\nAuswahl von wissenschaftlich-technischen Einrichtungen\nzu treffen, f\u00fcr die k\u00fcnftig eine anteilige Grundfinanzie-\nrung weiterhin geleistet wird.\nBesonders interessant, meine Damen und Herren, wird die\nweitere Diskussion \u00fcber die Handlungsempfehlungen der\nEvaluierung der Technologiegr\u00fcnder- und Technologie-\ntransferzentren sowie der Technologieagenturen. Schon\nder Einstieg im Technologiebeirat zeigte, dass bei der\nBewertung der Ergebnisse gro\u00dfe Unterschiede auftraten,\nsowohl zwischen den evaluierenden Instituten und der\nStaatsregierung, aber auch innerhalb der mit der Evaluie-\nrung beauftragten Stellen selbst.\nOhne der Auswertung etwas vorwegnehmen zu wollen,\nsteht schon eines jetzt fest: Die Installierung einer Institu-\ntion muss immer im Lichte der momentanen Situation\nbetrachtet und bewertet werden. Daher ist es einfach zwin-\ngend, im Jahre 10 der Einheit zu hinterfragen, ob die\nTechnologief\u00f6rderinstrumente des ersten Abschnittes der\nTransformation heute noch ihre Existenzberechtigung\nhaben, ob Teile davon aufgel\u00f6st, zusammengefasst oder in\neine neue Form \u00fcberf\u00fchrt werden sollten.\nDies w\u00e4re schon deshalb sinnvoll, um Strukturen zu straf-\nfen, die \u00dcbersichtlichkeit zu verbessern, Zuordnungen zu\nvereinfachen und \u2013 last not least \u2013 Kosten zu sparen. In\ndiese Betrachtung unmittelbar mit einflie\u00dfen m\u00fcssen die\nErgebnisse der Studie \u00fcber die Sinnf\u00e4lligkeit der Errich-\ntung einer s\u00e4chsischen Technologiestiftung; denn eines\nsteht fest: Es ist an der Zeit, die Pr\u00e4missen der bisherigen\nForschungs- und Technologiepolitik unter dem Blickwin-\nkel der damit erreichten Ergebnisse kritisch zu bewerten\nund neue Schwerpunkte zu definieren. An diesen neuen\nSchwerpunkten sind die Mittel und Methoden auszurich-\nten.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir alle wissen, dass For-\nschung und Technologie die Grundlage der Entwicklung\nneuer Produkte und Verfahren bilden. Erg\u00e4nzt durch wir-\nkungsvolle Aktivit\u00e4ten zur schnellen \u00dcberf\u00fchrung der\nForschungsergebnisse in die Produktion und zur Markt-\naufbereitung muss und wird es uns gelingen, die vorhan-\ndenen strukturellen Defizite auszugleichen und Sachsen\nwieder zu einem weltweit konkurrenzf\u00e4higen Wirtschafts-\nstandort zu machen.\nIch fordere daher die Staatsregierung auf, die notwendi-\ngen Unterlagen z\u00fcgig zu erstellen, damit der neue Landtag\nmit der gebotenen Gr\u00fcndlichkeit \u00fcber die zuk\u00fcnftige For-\nschungs- und Technologiepolitik Sachsens an der Schwelle\nzum dritten Jahrtausend diskutieren und eine weitere F\u00f6r-\nderung sicherstellen kann; denn Kontinuit\u00e4t ist das A\nund O f\u00fcr eine wirksame Forschung im Allgemeinen und\nf\u00fcr die industrienahe Forschung im Besonderen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort \u2013 Ach\nnein, die Staatsregierung. Um Gottes willen, Herr Minister\nSchommer. Jetzt h\u00e4tte ich Sie fast wieder \u00fcbersehen. Bitte,\nHerr Minister.\n\n(Heiterkeit)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nVerehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren!\nDer z\u00fcgige Ausbau Sachsens zu einem international aner-\nkannten Technologiestandort war, ist und bleibt eines der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7756\n\n\n\nzentralen Anliegen der Staatsregierung und des Parlamen-\ntes. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns auch weiterhin an den Leistun-\ngen der Besten orientieren, national und international.\nWir verf\u00fcgen in Sachsen \u2013 anders als andere Bundesl\u00e4n-\nder, Herr Hilker \u2013 mittlerweile \u00fcber eine beispielhafte\nInfrastruktur aus innovativen Hightech-Unternehmen,\nTechnologiezentren, Forschungs-GmbHs, Universit\u00e4ten,\nFachhochschulen sowie anderen Forschungs- und Ausbil-\ndungseinrichtungen.\nLassen Sie mich an dieser Stelle nur auf das neueste Uni-\nversit\u00e4tsranking des ,,Stern\u201c hinweisen, bei dem die s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen und Fachhochschulen in allen Berei-\nchen immer unter den zehn besten waren. \u2013 Herr Kollege\nMeyer, Ihnen und auch den Hochschulen herzlichen\nGl\u00fcckwunsch an dieser Stelle f\u00fcr diese herausragenden\nErgebnisse!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD)\n\nMit Dresden als Zentrum der Chipfertigung und -entwick-\nlung, Freiberg als Standort f\u00fcr Mikroelektronikwerkstoff\nund der Region Chemnitz/Zwickau \u2013 Herr Richter \u2013 als\nHochburg des Maschinen- und Fahrzeugbaues, der Mikro-\nsystemtechnik sowie der Mikroelektronikanwendung \u2013 Sie\nwussten das alles gar nicht; ich sehe es Ihrem Gesicht an \u2013\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nDas ist eine glatte Unterstellung!)\n\nund Leipzig mit seinen Schwerpunkten Informations- und\nKommunikationstechnologie sowie Biotechnologie verf\u00fcgt\nSachsen heute \u00fcber eine leistungsf\u00e4hige, technologisch\ngepr\u00e4gte Industrie- und Dienstleistungsstruktur, eine\nStruktur, die gepr\u00e4gt ist von kleinen und mittleren\nleistungsf\u00e4higen Unternehmen und zunehmend auch von\nleistungsf\u00e4higen eigeninitiierten Netzwerken zwischen\ndiesen Unternehmen. Ich kann mir eine weitere Aufz\u00e4h-\nlung ersparen.\nEinen \u00dcberblick \u00fcber das Niveau des Hightech-Landes,\ndes Technologielandes Sachsen bringt die t\u00e4gliche Lekt\u00fcre\nder nationalen wie der internationalen Presse. Entschei-\ndend f\u00fcr die Zukunft und die Perspektiven unserer klei-\nnen und mittleren Unternehmen sind aber die Leuchtt\u00fcr-\nme wie AMD und das Infineon/Motorola-Jointventure\nSemiconductor 300.\nKleine und mittlere Unternehmen erhalten durch diese\ngro\u00dfen Unternehmen einzigartige technologische Chancen\nund Entwicklungssch\u00fcbe, die andere Bundesl\u00e4nder, auch\nTh\u00fcringen, in diesem Umfange so nicht bieten k\u00f6nnen.\nDie in diesen gro\u00dfen Unternehmen vorhandenen tech-\nnischen M\u00f6glichkeiten bieten zudem ein Forschungs- und\nEntwicklungspotenzial, das wir s\u00e4chsischen kleinen und\nmittleren Unternehmen besser erschlie\u00dfen wollen. Unter\nder Bezeichnung ,,Center for Development and Innova-\ntion\u201c wollen und werden wir in K\u00fcrze Forschungs- und\nEntwicklungsprojekte besonders unterst\u00fctzen, die kleine\nund mittlere Unternehmen gemeinsam mit Forschungs-\neinrichtungen bei jeweils gr\u00f6\u00dferen Unternehmen verwirk-\nlichen, und zwar unter Nutzung der dort vorhandenen\nger\u00e4tetechnischen M\u00f6glichkeiten. Als Anreiz sollen die\nzul\u00e4ssigen H\u00f6chstf\u00f6rderquoten wirken.\nVon diesem engen Kontakt haben alle Seiten einen Vor-\nteil \u2013 die kleinen und die gr\u00f6\u00dferen Unternehmen, die For-\nschungseinrichtungen und der Freistaat Sachsen.\n\nWir, die Staatsregierung, werden unsere Kr\u00e4fte weiterhin\nauf die Technologien konzentrieren, die f\u00fcr die Zukunft\nder s\u00e4chsischen Volkswirtschaft ausschlaggebend sein\nwerden, meine Damen, meine Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage Ihnen auch, Herr Hilker: Nicht Programme sind\nentscheidend, sondern die Erfolge, die diese Programme\nzeitigen. Ich bin gerne bereit auch weiter mit Ihnen Ver-\ngleiche mit anderen neuen Bundesl\u00e4ndern anzustellen. \u2013\nIm \u00dcbrigen finde ich, ein Gro\u00dfteil Ihrer Ausf\u00fchrungen ist\nich will nicht sagen Nonsens, aber kein Mensch, der etwas\nvon der Sache versteht, hat es verstanden. Ich lade Sie ein,\nkommen Sie ins SMWA; im Foyer finden Sie eine Ausstel-\nlung, die auch f\u00fcr jemanden wie Sie einen Kurz\u00fcberblick\n\u00fcber das gibt, was hier in Sachsen an Hightech bereits vor-\nhanden ist. Ich h\u00e4tte es vor dieser Debatte tun sollen. Ich\nbedauere, dass ich das nicht bedacht habe, aber Sie k\u00f6nnen\nes noch nachholen.\nUnd, Herr Richter, wenn Sie gesagt haben, in der n\u00e4chsten\nLegislaturperiode sollten wir einige der Fragen, die Sie\naufgeworfen haben, weiter diskutieren \u2013 ich glaube, ich\nkann im Namen auch der neuen Mehrheitsfraktion CDU\nzusagen, dass wir gerne mit Ihnen in diesem Hohen Hause\nauch in der neuen Legislaturperiode diskutieren werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu diesen entscheidenden Technologien geh\u00f6ren Mikro-\nelektronik, Mikrosystemtechnik, Informations- und Kom-\nmunikationstechnologie, die Fertigungstechnologie, die\nneuen Materialien und die Biotechnologie.\nMeine Damen, meine Herren! In der jetzt zu Ende gehen-\nden Legislaturperiode konnte die Staatsregierung mit\neinem Landtag zusammenarbeiten, der von der techno-\nlogieorientierten Kompetenz der CDU-Mehrheitsfraktion\ngepr\u00e4gt war und der die Bedeutung von Forschung und\nTechnologie fraktions\u00fcbergreifend klar erkannte.\nDies war f\u00fcr uns die entscheidende Basis, um gemeinsam\nmit Ihnen die Weichen f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft zu\nstellen. Hierf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen danken, ganz besonders\naber auch unserem Beraterkreis Technologie, in dem ja alle\nFraktionen vertreten waren. Die Ergebnisse k\u00f6nnen sich\nsehen lassen und ich verspreche Ihnen: Die Mehrheitsfrak-\ntion und die Staatsregierung werden auch in den kom-\nmenden f\u00fcnf Jahren weiter daran arbeiten, dass Sachsen\nnicht nur ein Technologieland ist, sondern an die Spitze\nder Technologiel\u00e4nder kommt.\nIn diesem Sinne herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort hat die\nCDU-Fraktion. \u2013\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Nein, nein!)\n\n\u2013 Herr Minister Meyer, bitte.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nHeute haben Sie es aber mit uns!)\n\n\u2013 Ich glaube, das war ungew\u00f6hnlich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7757\n\n\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Es  liegt  sicherlich  an  unserer  angeborenen\nBescheidenheit, dass es uns nicht gelingt, gleichsam in den\nBereich Ihrer Augen zu geraten. Ich bin Ihnen dankbar,\ndass es uns dennoch gelungen ist.\n\n(Heiterkeit)\n\n\u2013 Tja, wenn man im hohen Alter ist, muss man f\u00fcr alles\ndankbar sein.\n\n(Schallende Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zu einem Feld\netwas sagen, das in besonderer Weise im Schnittpunkt der\ngemeinsamen Verantwortung von Wirtschafts- und Wis-\nsenschaftspolitik steht: der Bio- und Gentechnologie.\nWir sind uns sicherlich dar\u00fcber einig, dass Biotechnologie\nals eine der Schl\u00fcsseltechnologien f\u00fcr das 21. Jahrhundert\ngilt. Im Allgemeinen verweist man bei solchen Feststellun-\ngen auf die Erwartung, dass Biotechnologie neue Produkte\nliefern wird, dass sie herk\u00f6mmliche Produktionsprozesse\nsubstituieren wird. Das ist zweifellos auch richtig, daran\nkn\u00fcpfen sich auch gelegentlich \u00c4ngste.\nIch m\u00f6chte auf zwei \u00fcbergreifende Aspekte hinweisen,\ndie, wie ich glaube, die Bedeutung in klarer Weise, in einer\nwenn man so will wesentlichen Weise herausstellen. Es ist\nzun\u00e4chst einmal die Tatsache, dass die Biotechnologie ja\nheute auch schon in der pharmazeutischen Forschung eine\nder wichtigsten Methoden bei der Suche nach neuen Wirk-\nstoffen ist. Das gilt auch f\u00fcr andere Bereiche, in denen\nWirkstoffe eine wesentliche Rolle spielen.\nMan kann sagen, dass Biotechnologie f\u00fcr die verschiede-\nnen Anwendungsfelder, in denen nach neuen Wirkstoffen\ngesucht wird, so etwas wie eine Plattformtechnologie\nbereith\u00e4lt, also Technologien, die Voraussetzung f\u00fcr die\nEntwicklung von Innovation in einer Vielzahl unterschied-\nlicher Anwendungsfelder darstellen.\nDer zweite Aspekt, der sicherlich in einem Zusammen-\nhang damit steht, ist der hohe multidisziplin\u00e4re Charakter,\nder die Biotechnologie dazu pr\u00e4destiniert zwischen ver-\nschiedenen Techniklinien zu vermitteln. Der Beginn dieser\nEntwicklung, der sich aus dem multidisziplin\u00e4ren Charak-\nter ergibt, ist bereits in Verkn\u00fcpfung der Biotechnologie\nmit Bereichen wie Mikro- bzw. Nanotechnologie, Material-\nwissenschaften, Informationswissenschaften, auch speziell\nin Bereichen der Chemie zu beobachten.\nAls Wissenschaftsminister will ich allerdings in einer stark\nwirtschaftspolitisch gepr\u00e4gten Debatte darauf hinweisen,\ndass wir in aller N\u00fcchternheit hier auch mit Vorlaufzeiten\nvon Forschung und Entwicklung rechnen m\u00fcssen. Das gilt\neben ganz besonders f\u00fcr forschungsintensive Techno-\nlogien mit hoher Wissenschaftsbindung. Dabei stellt die\nBiotechnologie einen geradezu klassischen Bereich dar.\nEs ist also notwendig, mit Systematik, aber auch mit der\nn\u00f6tigen Hartn\u00e4ckigkeit auf diesem Gebiet zu forschen und\nsich nicht der Illusion hinzugeben, man k\u00f6nnte gleichsam\nvon gestern auf heute Resultate auf den Tisch legen und\ndiese w\u00fcrden dann kurzfristig Forschung rechtfertigen.\nWir alle wissen, dass gerade das Feld der Biotechnologie\naus sehr unterschiedlichen Bereichen der Grundlagen-\nforschung erw\u00e4chst und dies auf dem Gebiet der ange-\nwandten Forschung zusammenkommt. Wir hatten auch\nAnlass erneut auf diese Tatsache aufmerksam zu werden,\nals \u2013 darauf ist ja heute schon hingewiesen worden \u2013 wir\nmit unserem Antrag, mit unserer Teilnahme am Bio-Regio-\n\nWettbewerb f\u00fcr die Region Halle/Leipzig nicht so erfolg-\nreich waren, wie wir uns das sicherlich alle gew\u00fcnscht\nhaben. Zwar hat die Teilnahme an diesem Wettbewerb\npositive Ans\u00e4tze im Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern\nherausgestellt, aber eben auch Defizite im Bereich der Bio-\ntechnologie. Das gilt f\u00fcr die Wirtschaft wie f\u00fcr Forschung\nund Entwicklung.\nWir haben dies zum Anlass genommen, uns diesem Gebiet\nbesonders zu widmen, und zwar im Zusammenwirken\nvon Wirtschafts- und Wissenschaftspolitik. Hier muss man\npraktisch zwei Felder unterscheiden. Einerseits geht es\ndarum, relativ kurzfristig klare Entscheidungen zur Unter-\nst\u00fctzung der biotechnologischen Forschung zu treffen,\nund andererseits f\u00fcr das mittel- und langfristige Handeln\nzu einem abgestimmten Konzept der beteiligten Ressorts\nzu kommen. Aus diesem Grunde haben wir eine Inter-\nministerielle Arbeitsgruppe Bio- und Gentechnologie ein-\ngesetzt und ein Positionspapier zur Bio- und Gentechno-\nlogie erarbeitet, ein Papier, das uns die Basis geben soll f\u00fcr\neine langfristige Strategie auf diesem wichtigen Gebiet ein-\nschlie\u00dflich der erforderlichen F\u00f6rder-, Forschungs- und\nAnsiedlungspolitik. Hier ging es darum die beteiligten\nMinisterien \u2013 Wirtschaft, Umwelt und Landwirtschaft,\nWissenschaft und Kunst und Sozialministerium \u2013 zusam-\nmenzufassen und zugleich externen Sachverstand einzu-\nbeziehen.\nWas nun den Bereich von Wissenschaft und Forschung\nanbetrifft, so ging es zun\u00e4chst einmal als Voraussetzung\neiner solchen Strategie darum, vorhandene Potenziale der\nbiotechnologischen Forschung, aber auch des Lehrange-\nbotes zu identifizieren, zu st\u00e4rken und weiterzuent-\nwickeln.\nIm Bereich des Studienangebots der Universit\u00e4ten und\nHochschulen will ich hier insbesondere auf die wichtigen\nAktivit\u00e4ten im Bereich der wissenschaftlichen Nachwuchs-\nf\u00f6rderung hinweisen, wie sie in unterschiedlichen postgra-\ndualen Angeboten ihren Niederschlag gefunden haben.\nAber ich m\u00f6chte auch hinweisen auf die Neugestaltung\nspezieller interdisziplin\u00e4rer Studieng\u00e4nge \u2013 ich erw\u00e4hne\nhier molecular bioengineering und Entsprechendes \u2013, denn\nBiotechnologie ist \u2013 ich sagte es vorhin schon \u2013 ein multi-\ndisziplin\u00e4res Feld. Also k\u00f6nnen wir eine entsprechende\nwissenschaftliche Vorbereitung und Ausbildung am geeig-\nnetsten durch spezielle interdisziplin\u00e4re Studieng\u00e4nge\ngew\u00e4hrleisten.\nDas andere erste Ergebnis dieser Identifizierung entspre-\nchender wissenschaftlicher Potenziale zeigt sehr deutlich,\ndass wir in Leipzig und Dresden vielf\u00e4ltige Elemente\nhaben, die die Voraussetzung daf\u00fcr bieten unterschied-\nliche Profile auszubilden, die sich dann wechselseitig\nerg\u00e4nzen k\u00f6nnen.\nIn Leipzig haben wir wichtige Elemente auf den Gebieten\nder biomedizinischen und der klinischen Forschung sowie\nder Umweltbiotechnologie. In Dresden haben wir solche\nVoraussetzungen im Bereich molekularbiologischer Mate-\nrialwissenschaften und der Ingenieurwissenschaften.\nSo k\u00f6nnen wir in diesen beiden Regionen ein jeweils\neigenst\u00e4ndiges Profil biotechnologischer Forschung her-\nausbilden: in Leipzig basierend auf den traditionell starken\nnaturwissenschaftlichen und medizinischen Potenzialen.\nDazu kommt im Ergebnis der Entwicklung unserer au\u00dfer-\nuniversit\u00e4ren Wissenschaftslandschaft die Umweltfor-\nschung mit einem sehr starken Zentrum, in Dresden basie-\nrend auf den gro\u00dfen Traditionen der Ingenieurwissen-\nschaft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7758\n\n\n\nDas hat sich nun erg\u00e4nzt durch die Max-Planck-Institute,\ndie sich jetzt in der Gr\u00fcndungsphase befinden und die in\ndiese beiden Profile hineinpassen. Einerseits haben wir in\nDresden das Max-Planck-Institut f\u00fcr Zellbiologie und\nGenetik, in das wir gro\u00dfe Hoffnungen setzen, auch in sei-\nnen Wirkungen auf unsere wirtschaftliche Entwicklung.\nAndererseits befindet sich in Leipzig das Max-Planck-\nInstitut f\u00fcr evolution\u00e4re Anthropologie.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich abschlie\u00dfend\ndoch in allem Freimut sagen: Wer akzeptiert, dass For-\nschung, auch Forschung, deren wirtschaftliche Konse-\nquenzen bereits erahnbar sind, eine Sache der mittel- und\nlangfristigen Forschung ist, der muss auch verstehen, dass\nman auf solchen Gebieten \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum\nF\u00f6rdermittel einsetzen muss. Sonst wird es leicht eine\nkurzfristige F\u00f6rderung, auch eine kurzatmige F\u00f6rderung.\nUnd wer bei kurzem Atem ist, der wird keine Erfolge\nhaben, der wird diesen Lauf nicht durchstehen.\nWir gehen davon aus, dass wir im Ergebnis und in konse-\nquenter Weiterf\u00fchrung unserer Wissenschafts- und For-\nschungspolitik gerade auf diesem Gebiet eine l\u00e4nger-\nfristige F\u00f6rderung ansetzen, ein enges Zusammenwirken\nvon Wissenschafts- und Wirtschaftspolitik herbeif\u00fchren\nund damit die Voraussetzungen schaffen, dass Sachsen auf\ndiesem zukunftsorientierten Gebiet einmal eine wichtige\nPosition einnehmen wird.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich schaue noch einmal\nmit Reue auf die Regierungsbank, ob sich noch jemand\nanschlie\u00dfen will. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich\njetzt das Schlusswort zu halten. Herr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Debatte hat eindeutig gezeigt, dass es in keiner\nFraktion echten Anlass daf\u00fcr gibt, \u00fcber die Forschungs-\nund Technologiepolitik in Sachsen zu streiten.\nIm Gegenteil: Wenn man die Reden zusammenfasst, kann\nman sehen, dass die Entwicklung Sachsens auf diesem\nGebiet sehr erfolgreich verlaufen ist.\nHerr Richter, wenn Sie sich dar\u00fcber beklagen, dass wir in\neinem Tagesordnungspunkt so viel Antr\u00e4ge b\u00fcndeln\nmussten, dann liegt das einfach daran, dass die CDU-Frak-\ntion eben so viel macht \u2013 im Gegensatz zu anderen Frak-\ntionen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich m\u00fcssen die Antr\u00e4ge ja irgendwann behandelt\nwerden. Da wir heute das vorletzte Mal zusammentreffen,\nmussten wir das in diesen Punkt packen. Wir h\u00e4tten nat\u00fcr-\nlich auch gern etwas mehr Zeit darauf verwendet.\nHerr Hilker, bei Ihnen ist ja auch ganz interessant, dass Sie\nf\u00fcr den Vergleich zwischen den Bundesl\u00e4ndern Th\u00fcringen\nund Sachsen heranziehen, beides Bundesl\u00e4nder, in denen\n\ndie CDU regiert \u2013 in Th\u00fcringen mit einem Koalitionspart-\nner, in Sachsen allein. Sie haben sich nur einige wenige\nKennziffern aus dem Spiegel herausgezogen. Interessant\nw\u00e4re vielleicht der Vergleich zu den L\u00e4ndern, in denen die\nPDS mit koaliert, zu Mecklenburg-Vorpommern und Sach-\nsen-Anhalt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen ja die Daten nachliefern f\u00fcr die n\u00e4chste\nDebatte, die wir sp\u00e4testens im Oktober wieder vor diesem\nHohen Hause f\u00fchren werden.\nAuch die wichtigen Initiativen im Bereich von Forschung\nund Technologie, zum Beispiel: Technologiestiftung,\nUntersuchungen zur Technologiestiftung, die Evaluation\nder Forschungs-GmbHs, die Evaluation der Technologie-\nzentren, sind letztendlich Initiativen, die die CDU-Fraktion\nergriffen hat und keine andere Fraktion hier in diesem\nHohen Hause.\nZusammenfassend denke ich: Wir sind auf einem guten\nWeg. Wir alle, die wir hier sitzen, wissen, dass nur Inno-\nvation im weitesten Sinne \u00fcberhaupt eine erfolgreiche\nEntwicklung des Freistaates bringen wird, denn mit\nschrumpfenden Industriezweigen der alten Industrien\nwerden wir auch in Zukunft keinen Staat machen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch danke allen, die die Forschungs- und Technologiepoli-\ntik begleitet haben. Ich denke dabei an die Mitarbeiter des\nWirtschaftsministeriums, die sehr viel Energie darauf ver-\nwendet haben neue Strukturen in Sachsen zu bef\u00f6rdern\nund zu unterst\u00fctzen. Wir wollen das auch weiterhin\ngemeinsam tun.\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich beantrage im Namen meiner Frak-\ntion, dass wir mit der Aussprache die Gro\u00dfe Anfrage und\nmit Ausnahme des Antrages 2/10671 alle anderen Antr\u00e4ge\nals erledigt betrachten, und bitte um Abstimmung \u00fcber\ndiesen Antrag.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit been-\ndet. Die Drucksachen 2/8289, 2/10666, 2/10672, 2/11242\nund 2/11842 sind im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4fts-\nordnung als erledigt erkl\u00e4rt worden.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der\nFraktion der CDU in Drucksache 2/10671. Wer ihm die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Ich sehe einige Stimmenthaltungen. Damit ist der\nAntrag mehrheitlich angenommen worden.\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist damit beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7759\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nJugendarbeitslosigkeit in Sachsen\nDrucksache 2/8673, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDazu sind folgende Redezeiten vorgesehen: CDU 20 Mi-\nnuten, SPD 10 Minuten und PDS 10 Minuten. Als Einbrin-\ngerin spricht zun\u00e4chst die Fraktion der SPD, dann folgen\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nIch bitte nun die SPD-Fraktion. Frau Abg. Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Im Mai waren in Sachsen 30 671 junge Menschen\nunter 25 Jahren als arbeitslos gemeldet. Im Vergleich zum\nFebruar dieses Jahres ging die Jugendarbeitslosigkeit \u00fcber-\ndurchschnittlich zur\u00fcck. 13 000 junge Menschen konnten\nin den letzten vier Monaten einen Ausbildungs- oder\nArbeitsplatz finden.\nIm Vergleich zum Vorjahr sind das \u00fcber 8 % Jugendliche\nweniger ohne Arbeit oder Ausbildung. Im Wesentlichen\nist dies eine direkte Folge und ein direkter Erfolg des\nSofortprogramms der Bundesregierung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Bereitschaft zur Annahme des Programms bei den jun-\ngen Menschen war gr\u00f6\u00dfer, als zu erwarten war.\nBetrachtet man die Entwicklung der Jugendarbeitslosigkeit\nder letzten Jahre in Sachsen n\u00fcchtern, so ist festzustellen,\ndass weder s\u00e4chsische Sonderwege noch akademische\nReden \u00fcber die Fragen der Zukunft im Allgemeinen oder\ndie Ergebnisse der so genannten Zukunftskommission im\nBesonderen dazu gef\u00fchrt h\u00e4tten, dass die Landesregierung\ndie Jugendarbeitslosigkeit wirklich im Griff h\u00e4tte. Dies\nsieht man allein schon daran, dass Sachsen bei der Jugend-\narbeitslosigkeit keineswegs viel besser dasteht als die\nanderen neuen Bundesl\u00e4nder und es der Initiative des\nBundes bedurfte, um eine deutliche Entlastung zu schaf-\nfen.\nDeshalb kann zum Sofortprogramm nach f\u00fcnf Monaten\naus s\u00e4chsischer Sicht festgestellt werden:\n1. Das Programm hat in Sachsen 11 000 junge Menschen in\nArbeit, Ausbildung oder Qualifizierung gebracht.\n2. Bei der Umsetzung wurden Flexibilit\u00e4t und Leistungs-\nf\u00e4higkeit unserer Arbeits\u00e4mter deutlich.\n3. Erstmals seit ca. vier Jahren ist es allein durch das\nSofortprogramm der Bundesregierung gelungen, die so\ngenannte Bugwelle bei den Altbewerbern um eine Lehr-\nstelle abzubauen.\nNoch eine Anmerkung zum Sofortprogramm an all jene,\ndie immer behaupten, dieses Sofortprogramm m\u00fcsse das\nProblem der Jugendarbeitslosigkeit grunds\u00e4tzlich l\u00f6sen.\nDas kann es nat\u00fcrlich nicht und das war auch nie Ziel des\nSofortprogramms.\n\n(Lehmann, CDU: Was dann?)\n\n\u2013 Dann m\u00fcssen Sie sich den Text genau durchlesen, Herr\nLehmann. Inzwischen haben Sie sicher auch wahrgenom-\nmen, dass das Programm fortgef\u00fchrt wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die Jugendarbeitslosigkeit in\nSachsen liegt mit 13 % leicht unter dem Durchschnitt der\nallgemeinen Arbeitslosenquote. Dabei gibt es erhebliche\n\nregionale Unterschiede. Zum Beispiel liegt die Jugend-\narbeitslosigkeit im Vogtland bei 9,2 %, in G\u00f6rlitz wieder-\num bei 17,5 %. Was diese Zahlen auch immer sagen: Die\nTatsache, dass Jugendliche bisher von Arbeitslosigkeit\nunterdurchschnittlich betroffen sind, darf keinesfalls dar-\n\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass Jugendarbeitslosigkeit eine\nbesondere Tragik und eine soziale Brisanz hat.\nIch m\u00f6chte \u2013 ganz im Gegensatz zu den heute fr\u00fch vom\nMinisterpr\u00e4sidenten gemachten Ausf\u00fchrungen, Arbeits-\nlosigkeit habe keine soziale Brisanz \u2013 sagen, dass jugend-\nliche Arbeitslose sofort in die Sozialhilfe fallen. Deshalb ist\nes f\u00fcr sie in besonderer Weise ein soziales Problem. Wer es\nals junger Erwachsener nicht schafft, die Schwelle zum\nErwerbsleben zu \u00fcberschreiten, der schafft einen ganz\nwichtigen Entwicklungsschritt nicht, n\u00e4mlich den, auf den\ner sich fast 20 Jahre vorbereitet hat, f\u00fcr den er in die Schule\ngegangen ist und f\u00fcr den er gelernt hat: ein materiell und\n\u00fcber diesen Bereich hinaus eigenst\u00e4ndiges Leben f\u00fchren\nzu k\u00f6nnen, wobei die Erwerbsarbeit ein wesentlicher\nBestandteil dieses Emanzipationsprozesses ist.\nZahlen \u00fcber jugendliche Erwerbslose sind \u00fcbrigens allen-\nfalls eine Orientierung. Ein nicht unbetr\u00e4chtlicher Teil mel-\ndet sich aus den verschiedensten Gr\u00fcnden nicht beim\nArbeitsamt. Wir wissen, dass es weit mehr Jugendliche\nohne Arbeit gibt. Ab und an finden wir sie in den Medien\nund auch im Strafvollzug. Jugendarbeitslosigkeit ist ein\nsoziales Problem, denn sp\u00e4testens an der zweiten\nSchwelle, dem Eintritt in das Erwerbsleben, findet eine\nentscheidende Selektion statt. Hauptsch\u00fcler sind \u00fcber-\ndurchschnittlich von Arbeitslosigkeit betroffen. W\u00e4hrend\ndie Sch\u00fcler mit h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcssen ohnehin die\nbesseren Chancen an der ersten und der zweiten Schwelle\nhaben sich durchzusetzen und Jugendliche ohne\nAbschluss durch besondere F\u00f6rderung unterst\u00fctzt wer-\nden, verlieren die Hauptsch\u00fcler offensichtlich den Kon-\nkurrenzkampf mit ihren gleichaltrigen Mitbewerbern.\nNormale Hauptschulabsolventen sind bisher die klaren\nVerlierer an der zweiten Schwelle.\nDie zweite gro\u00dfe Verlierergruppe, die \u00fcberdurchschnitt-\nlich von Jugendarbeitslosigkeit betroffen ist, sind die jun-\ngen Frauen. Was diese Gruppe betrifft, nimmt Sachsen\neinen traurigen Spitzenplatz ein.\nEs gibt noch mehr Verlierer, zum Beispiel die Eltern und\nGro\u00dfeltern der Jugendlichen, die keine andere Wahl haben\nund in die alten Bundesl\u00e4nder gehen, um dort eine Lehre\nbeginnen zu k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte nicht missverstanden\nwerden: Ich meine nicht die Jugendlichen, die aus Inter-\nesse oder aus Abenteuerlust weggehen, sondern ich meine\ndiejenigen, die keine Alternative und keine Perspektive in\nSachsen hatten. Allein im Ausbildungsjahr 1998 haben\n\u00fcber 3 000 Jugendliche Sachsen verlassen, weil sie im Frei-\nstaat keine Perspektive hatten; 60 % davon waren M\u00e4d-\nchen.\nWie lange noch k\u00f6nnen wir es uns eigentlich leisten, junge\npotenzielle Leistungstr\u00e4ger m\u00f6glicherweise f\u00fcr immer zu\nverlieren? Sp\u00e4testens an dieser Stelle dr\u00e4ngt sich die ent-\nscheidende Frage auf: Welche Alternative zur bisherigen\nSituation hatte und hat eigentlich die Staatsregierung zu\nbieten? Welches Konzept und welche Instrumente will sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7760\n\n\n\nwirken lassen, um die erste und zweite Schwelle so auszu-\ngestalten, dass die Jungen auch eine Chance haben, sie zu\n\u00fcberschreiten?\nMeine Damen und Herren! Eine einfache oder isolierte\nL\u00f6sung zur nachhaltigen \u00dcberwindung der Jugendarbeits-\nlosigkeit gibt es aus Sicht der SPD-Fraktion nicht. Vielmehr\nmuss diese L\u00f6sung Bestandteil eines komplexen und part-\nnerschaftlichen L\u00f6sungsansatzes sein. Deshalb haben wir\nauch vor zwei Jahren das Angebot der Staatsregierung, an\nder L\u00f6sung mitzuarbeiten, angenommen. Doch das n\u00fctzt\nalles nichts, wenn sich die Staatsregierung dem entschei-\ndenden Projekt bislang v\u00f6llig verwehrt, n\u00e4mlich einem\nB\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit und Ausbildung im Land Sachsen, um\ndie Bem\u00fchungen der Bundesregierung sinnvoll zu unter-\nst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas das Fehlen eines B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit angeht, steht\ndas Land Sachsen im \u00dcbrigen fast allein da, denn bereits in\nzw\u00f6lf Bundesl\u00e4ndern, von Bayern bis Sachsen-Anhalt, gibt\nes solche B\u00fcndnisse auf Landesebene. Begr\u00fcndungen f\u00fcr\nden Nutzen solcher regionalen B\u00fcndnisse gibt es viele. Ich\nwill das an dieser Stelle nur exemplarisch anrei\u00dfen.\nDer Altersdurchschnitt in der Metall- und Elektroindustrie\nbetr\u00e4gt bei uns ca. 46 Jahre, in einer Reihe von Betrieben\nsogar \u00fcber 50 Jahre. In wenigen Jahren werden diese\nBetriebe junge Fachkr\u00e4fte brauchen. Gegenw\u00e4rtig wird\njedoch teilweise noch unter dem eigenen Bedarf ausgebil-\ndet. Firmenansiedlungen in Sachsen drohen zunehmend\ndaran zu scheitern, dass junge Fachkr\u00e4fte in bestimmten\nBranchen fehlen und auch nicht in Aussicht sind.\nBetrachtet man andererseits die Wirkungen der bisherigen\nAusbildungssubventionen, so werden mindestens drei\ngrundlegende Fehlentwicklungen und Fehlsteuerungen\nimmer deutlicher, von deren Beseitigung alle Betroffenen\neinen gro\u00dfen Nutzen haben m\u00fcssen, Politik und Wirt-\nschaft genauso wie die Arbeitnehmer:\n1. Durch die jahrelange \u00dcbersubventionierung ist eine\n\u00dcbers\u00e4ttigung in einigen Bereichen eingetreten, das hei\u00dft,\nes wird am Bedarf vorbei ausgebildet. Dabei verhindert\ndie st\u00e4ndig subventionierte Ausbildung zum Teil sogar die\nEinstellung regul\u00e4rer Arbeitskr\u00e4fte. In diesen Bereichen\ngeht das duale Ausbildungssystem v\u00f6llig am Markt vor-\nbei, wo doch die Marktorientierung eine St\u00e4rke dieses\nSystems sein soll. Wir erhoffen uns insoweit auch noch\nmehr Klarheit, wenn die von uns durchgesetzte Studie zur\nAusbildung in Sachsen vorliegt.\n2. Es gibt inzwischen eine Subventionsmentalit\u00e4t, die\ndazu gef\u00fchrt hat, dass Ausbildung ohne Zusch\u00fcsse zum\nTeil gar nicht mehr angeboten wird. Allein im Jahr 1998\nwurden 80,5 Millionen DM in Sachsen f\u00fcr die zus\u00e4tzliche\nAusbildung ausgegeben. Das Schlimme daran ist, dass\ntrotz Steigerung der Zusch\u00fcsse die Zahl der Ausbildungs-\npl\u00e4tze seit zwei Jahren \u2013 in Relation zur finanziellen Auf-\nwendung gesetzt \u2013 zur\u00fcckgeht, das hei\u00dft, der betriebliche\nTeil der Ausbildung im dualen System wird offensichtlich\nimmer teurer erkauft.\n3. Berufe in so genannten Zukunftsbranchen bzw. in\nBranchen mit jetzt schon absehbarem Bedarf werden nicht\nim erforderlichen Ma\u00df zielgerichtet gef\u00f6rdert.\nMeine Damen und Herren! Geld allein ohne klares Ziel ist\nein unwirksames Instrument. Das haben inzwischen fast\nalle Beteiligten verstanden. Der einzig sinnvolle Weg kann\nnur die gemeinsame Verantwortungs\u00fcbernahme durch die\n\nbetroffenen Seiten sein, n\u00e4mlich durch die Politik, die\nWirtschaft und die Arbeitnehmer.\n\n(Lehmann, CDU: Und die Auszubildenden!)\n\nDie Bundesregierung hat nicht nur mit dem Sofortpro-\ngramm Signale gesetzt, sondern auch mit dem nicht ohne\nRisiko zu habenden Versuch, ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit bun-\ndesweit durchsetzungsf\u00e4hig zu machen. Genau das ist der\nneue Stil in der Politik, n\u00e4mlich zwischen den Interessen\nzu vermitteln und die Betroffenen einzubeziehen. Dieser\nschwierige Prozess ist nicht einfach zu schaffen, aber der\neinzige Weg, um das Problem der Arbeitslosigkeit und\ndamit auch der Jugendarbeitslosigkeit nachhaltig zu l\u00f6sen.\nDeshalb ist f\u00fcr diesen Prozess nicht ein Zerreden, sondern\neine Unterst\u00fctzung n\u00f6tig. Sich eben nicht \u2013 im Gegensatz\nzu den meisten anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 an die Spitze\neines solchen B\u00fcndnisses in Sachsen zu stellen, sondern\ndie Arme zu verschr\u00e4nken und zu behaupten, so etwas\nbr\u00e4uchten wir hier nicht, jedoch keinerlei eigene Ideen und\nAlternativen nennen zu k\u00f6nnen, zeigt eine grundlegende\nGestaltungsangst und Schw\u00e4che dieser Regierung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nFrau Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich denke schon, dass die\nBek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit nicht nur ein\nThema der SPD-Fraktion, sondern von uns allen in diesem\nHohen Hause ist. Diesem Thema haben wir uns schon in\nder Vergangenheit gestellt. Das werden wir auch weiter-\nhin gemeinsam tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGehen wir noch einmal in das Jahr 1997 zur\u00fcck. Zu dieser\nZeit war Sachsen an f\u00fcnfter Stelle von allen Bundesl\u00e4ndern\nbei der Bek\u00e4mpfung von Jugendarbeitslosigkeit. Vor uns\nlagen lediglich noch Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Rhein-\nland-Pfalz und Hessen. Auch das kann sich sehen lassen\nund beweist einmal mehr, dass wir damals schon mit\nunserer Politik richtig lagen. Diesen Weg wollen wir auch\nweiter beschreiten.\n\nDiese von mir herangezogenen Zahlen haben sich auf die\nStatistik f\u00fcr die unter 20-J\u00e4hrigen bezogen. Ich gehe am\nAnfang bewussterweise erst einmal auf die unter 20-J\u00e4h-\nrigen ein, weil gerade in diesem Altersspektrum die\nWeichenstellung auf die Perspektive der Jugendlichen\nerfolgt, weil dort der Grundstein f\u00fcr das berufliche Wer-\nden und Sein gelegt wird. Wenn wir in der Statistik an\nf\u00fcnfter Stelle lagen, so hat sich doch einiges bew\u00e4hrt.\n\nIch m\u00f6chte aber auch mit aktuelleren Zahlen aufwarten.\nZum Beispiel gab es im Ausbildungsjahr 1998/99 64 000\nBewerber. Von diesen 64 000 Bewerbern kamen rund\n32 000 in betriebliche Ausbildungen, 4 000 erhielten allein\ndurch die Lehrstelleninitiative, die durch uns initiiert\nwurde, noch eine Lehrstelle und 27 000 Jugendliche nah-\nmen eine \u00fcberbetriebliche Ausbildung auf, so dass ledig-\nlich 1 000 Bewerber \u00fcbrig blieben. Das sind 2 % der Bewer-\nber insgesamt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7761\n\n\n\nDiese Zahl muss man ganz klar ansprechen. Diese bed\u00fcr-\nfen einer besonderen Hilfe. Aber darauf gehe ich sp\u00e4ter\nnoch ein.\nWir k\u00f6nnen damit sagen, dass eigentlich fast jeder einen\nAusbildungsplatz erhalten hat. Dass das nicht ganz ein-\nfach f\u00fcr die Bewerber war, das ist ganz klar. Es war aber\nauch f\u00fcr Industrie und Wirtschaft allgemein nicht ganz so\neinfach. An dieser Stelle geb\u00fchrt der Wirtschaft ein Dank,\nvor allem dem Mittelstand und den Handwerkern, die das\nGros der betrieblichen Lehrstellen zur Verf\u00fcgung gestellt\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte hier auf die gesteigerte Leistungsf\u00e4higkeit\nunserer Wirtschaft anspielen. Sie ist Ausdruck des Willens\nund der Leistungsbereitschaft von Unternehmern und\nderen Mitarbeitern. Eine Grundbedingung f\u00fcr diesen\nAnstieg ist die bessere Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Produk-\nte. Dabei spielt neben dem Preis auch die Qualit\u00e4t eine\nwichtige Rolle. Die Qualit\u00e4t eines Produktes h\u00e4ngt aber zu\neinem elementaren Teil von der Qualit\u00e4t der Arbeit ab.\nDies ist Ausdruck der guten s\u00e4chsischen Ausbildungs-\narbeit in den Betrieben.\nDavon, meine sehr verehrten Damen und Herren, profi-\ntiert letztlich vordergr\u00fcndig unsere Jugend. Das Einkom-\nmen und der Wohlstand steigen in den letzten Jahren ste-\ntig. So schauen die Jugendlichen vorwiegend positiv in die\nZukunft, auch wenn das Herr Porsch heute Vormittag\nganz anders behauptet hat. Meine Fraktion m\u00f6chte sich\neinfach diesem Krisenszenario und der Hoffnungslosig-\nkeit, die hier herbeigeredet werden, nicht anschlie\u00dfen. Das\nist zum Teil eine gewisse Unredlichkeit, vermischt mit\nWahlpolemik. F\u00fcr eine reelle Beurteilung ist ein Blick in\ndie momentanen Zahlen unerl\u00e4sslich.\nAm Ende des Monats Mai waren in Sachsen 4 828 Jugend-\nliche unter 20 Jahren arbeitslos gemeldet. Im Vergleich\nzum Vorjahr waren das 343 Personen weniger. Dasselbe\nBild stellt sich bei den unter 25-J\u00e4hrigen dar. Im Vergleich\nzum Mai 1998 ist die Arbeitslosigkeit um 2 750 Personen\ngeringer. Damit haben wir in Sachsen eine Reduzierung\nvon 9 %; Sie haben vorhin von 8 % gesprochen, Frau Lud-\nwig.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Reichlich 8 %!)\n\n\u2013 8 % oder 9 %, dar\u00fcber kann man sich streiten.\n\n(Lochbaum, SPD: Das lohnt sich nicht!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nun sind wir\nuns, denke ich, alle einig, auch diese 8 oder 9 % m\u00fcssen in\nirgendeiner Weise weggebracht werden. Es muss in\nAngriff genommen werden, dass auch diese jungen Men-\nschen eine Arbeit erhalten.\nEs muss sich nat\u00fcrlich auch st\u00e4ndig den ver\u00e4nderten\nBedingungen und Anforderungen angepasst werden. Die\nfortschreitende Entwicklung verlangt dies in einem immer\nschnelleren Ma\u00dfe. Daraus wird aber auch ersichtlich, wel-\nchen Anforderungen wir uns jetzt stellen m\u00fcssen. Die\nJugend muss \u2013 ich bin davon zutiefst \u00fcberzeugt, dass sie\ndas auch tun wird \u2013 sich den ge\u00e4nderten Anforderungen\nund Bedingungen anpassen. Sie muss sich auf das Neue\neinstellen. Ein Punkt ist dabei die Anforderung an die\nh\u00f6here Flexibilit\u00e4t. Das ist heute schon mehrfach erw\u00e4hnt\nworden.\nDie Antwort der Staatsregierung belegt eindrucksvoll, in\nwelchem Umfang die Jugend dieser Forderung nach-\n\nkommt. In ausf\u00fchrlichen Zahlenreihen wird nachgewie-\nsen, dass die Jugend \u00fcberwiegend bereits nach drei Mona-\nten wieder eine Arbeit gefunden hat. Im Schnitt liegen wir\nin Sachsen zwischen 70 und 83 % seit 1994. Dies belegt, die\nJugend will und kann im Regelfall etwas tun. Die Jugend\nist motiviert und k\u00fcmmert sich um ihre Belange. Ich kann\nunsere Jugend dazu nur begl\u00fcckw\u00fcnschen.\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir unser\nAugenmerk auf diejenigen Jugendlichen richten, die\nbenachteiligt sind. Sie sind in einem erh\u00f6hten Ma\u00dfe auf die\nF\u00fcrsorge und Unterst\u00fctzung der Gesellschaft angewiesen.\nWir in Sachsen haben uns diesem Problem gestellt, Frau\nLudwig. Das wissen Sie auch ganz genau. Ich m\u00f6chte hier\nan erster Stelle auf die Jugendberufshilfe verweisen, in der\nwir in Sachsen Spitze sind. Wir sind das einzige Bundes-\nland, das so etwas vorzuweisen hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte aber auch die Projekte von Herrn Staats-\nminister Schommer anf\u00fchren, die der Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent in seiner Regierungserkl\u00e4rung erw\u00e4hnt hat. Sie zielen\nmit darauf ab, die Jugendarbeitslosigkeit abzubauen und\ndie Jugend in die Projekte einzubinden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa die Landesebene nur bedingt in der Weise t\u00e4tig werden\nkonnte, war sie auf die Unterst\u00fctzung verschiedener Aus-\nund Fortbildungstr\u00e4ger angewiesen. Wir haben daher das\nGespr\u00e4ch gesucht und einen Runden Tisch gebildet, an\ndem alle ma\u00dfgeblichen Einrichtungen, die den Jugend-\nlichen helfen k\u00f6nnen, vertreten waren. Im Ergebnis konnte\nim Oktober 1998 eine so genannte Kooperationsverein-\nbarung abgeschlossen werden. Damit haben wir ein B\u00fcnd-\nnis f\u00fcr Arbeit geschlossen, auch wenn es von der Opposi-\ntion bezweifelt wird. Vertragspartner waren \u2013 das will ich\nhier anf\u00fchren \u2013 die Staatsregierung, die Gewerkschaften,\ndas Landesarbeitsamt, die IHK, die Handwerkskammern\nund letztlich auch die kommunale Ebene. Sie sehen, dass\nes sich wahrlich um ein breites B\u00fcndnis gehandelt hat und\nhandelt. Es zeigt, dass wir in einem hohen Ma\u00dfe integrativ\nt\u00e4tig sind und unsere Kraft daf\u00fcr verwenden.\nF\u00fcr uns ist es wichtig mit allen gesellschaftlichen Gruppen\nzu reden, um im Einvernehmen zu L\u00f6sungen zu kommen.\nWir wollen ein Miteinander und kein Gegeneinander.\nMit der Kooperationsvereinbarung wollen wir ein sozial-\np\u00e4dagogisch begleitetes Ausbildungs- und Besch\u00e4fti-\ngungsangebot beispielsweise der Berufsfindung, der\nBerufsorientierung und Berufsvorbereitung gew\u00e4hrleisten.\nEs werden Ma\u00dfnahmen der betrieblichen und \u00fcberbetrieb-\nlichen Ausbildung mit der M\u00f6glichkeit verbunden, den\nHauptschulabschluss nachzuholen. Das haben Sie vorhin\nvergessen, Frau Ludwig. Ich muss hier noch einmal ganz\nkonsequent betonen, wir haben hier M\u00f6glichkeiten, den\nHauptschulabschluss f\u00fcr bestimmte Gruppen nachzu-\nholen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\nZiel ist es, letztlich eine dauerhafte berufliche Integration\nzu gew\u00e4hrleisten. Zum Ergebnis l\u00e4sst sich sagen, dass 1998\ninsgesamt 101 Projekte bezuschusst wurden, mit denen\nwir 2 350 Jugendliche erreicht haben. Das kann sich auch\nsehen lassen.\nMit der Aufstockung der Mittel, die durch die CDU-Frak-\ntion initiiert wurde, k\u00f6nnen wir f\u00fcr 1999/2000 noch\nh\u00f6here Effekte erwarten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7762\n\n\n\nNoch etwas m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang anmer-\nken: Soweit ersichtlich ist Sachsen das einzige Bundesland,\ndas eine derartige Vereinbarung hat. Deshalb war es uns\nauch besonders gut m\u00f6glich, das Sofortprogramm der\nBundesregierung zur Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosig-\nkeit umzusetzen, weil eben die Strukturen schon vorhan-\nden waren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Bundesregierung kn\u00fcpft nahtlos an das s\u00e4chsische\nVorhaben an und nimmt diese Ideen auf. Vielleicht haben\ndie s\u00e4chsischen SPD-Politiker das nach Bonn getragen.\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch deutlich sagen: Wir von der\nCDU-Fraktion sind gern bereit, mit der neuen Bundes-\nregierung in dieser Angelegenheit zusammenzuarbeiten.\nUns kommt es darauf an, dass wir in Sachsen vorw\u00e4rts\nkommen. Uns geht es um unser Land. Darum wollen wir\nuns k\u00fcmmern, daf\u00fcr setzen wir uns mit aller Kraft ein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; Frau\nAbg. Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine verehrten Kol-\nleginnen und Kollegen! Nichts ist so unaktuell wie statisti-\nsche Angaben aus dem Vorjahr. Das Problem Jugend-\narbeitslosigkeit ist es allerdings nicht; leider. So verstehen\nwir, dass die SPD-Fraktion ihre Gro\u00dfe Anfrage aus dem\nVorjahr als Aufh\u00e4nger f\u00fcr eine Debatte zu diesem Thema\nnutzt.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Ursachen f\u00fcr\nJugendarbeitslosigkeit liegen unseres Erachtens in der\nNichtbeherrschung des Strukturwandels der Arbeitswelt\ndurch Politik und Wirtschaft. Die Ursachen sind eben\nnicht rein demografischer Natur und damit auf uns unge-\nwollt und unverdienterma\u00dfen herabgefallen. Nein, wir\nmeinen, die Politik hat es bisher generell nicht verstanden,\ndas Problem Massenarbeitslosigkeit prinzipiell als Auf-\ngabe zu erkennen und wirksam anzugehen.\nHeute Morgen h\u00f6rten wir vom Ministerpr\u00e4sidenten, dass\nes falsch sei, von Massenarbeitslosigkeit zu reden.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ist es auch!)\n\nWir denken aber, frei nach dem Prinzip: Wer zuerst\nkommt \u2026, findet derzeit der Kampf um Arbeitspl\u00e4tze auf\nKosten der jungen Generation statt. Er beginnt mit der\nunzureichenden Ausbildungsbereitschaft der Unterneh-\nmen und hat letztlich Auswirkungen auch auf das Renten-\nsystem.\nNicht die Jungen k\u00fcndigen den Generationenvertrag. Er\nist bereits ohne ihr Zutun zu ihren Lasten gek\u00fcndigt wor-\nden. Das Problem besteht nur darin, dass allein der\nLebensbaum eindeutig die Gr\u00f6\u00dfe der Lobby f\u00fcr die \u00e4ltere\nGeneration sichtbar werden l\u00e4sst. Dagegen ist auch gar\nnichts zu sagen. Aber wir fragen: Wo bleibt die Lobby f\u00fcr\ndie Jungen?\nZur\u00fcck zur Gro\u00dfen Anfrage und den vielen statistischen\nAngaben. Es muss uns schon zu denken geben, wenn aus\ndem umfangreichen Material ersichtlich wird, dass sich die\nHoffnung auf den Arbeitsplatzbeschaffer Dienstleistungs-\nsektor zumindest f\u00fcr jugendliche Arbeitsuchende und in\nder Jetztzeit daf\u00fcr Ausgebildete nicht erf\u00fcllte. Welchen\nRealit\u00e4tssinn hat dann also die Vision von der Dienst-\nleistungsgesellschaft? Oder liegen die Ursachen daf\u00fcr\ndoch in der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen\n\nGesamtsituation in Sachsen, dass die Dienstleistungs-\nbranche unter sinkender bzw. eben auch mangelnder\nNachfrage leidet, dass sie nicht stark genug ist, um kom-\nplizierte Zeiten \u2013 ich denke an Zahlungsunmoral und Til-\ngungsforderungen \u2013 zu \u00fcberstehen?\nNachdenklich machen m\u00fcsste auch die Tatsache, dass den\nabsoluten Schwerpunkt der ausgebildeten jugendlichen\nArbeitslosen der gesamte Bereich Fertigungsberufe bildet.\nDarunter subsumieren sich letztlich viele Berufsfelder, die\nwir etwa als Zulieferer f\u00fcr Finalproduzenten betrachten\nk\u00f6nnen. Nahezu 50 % der jugendlichen Arbeitslosen unter\n25 Jahren haben in diesem Bereich eine abgeschlossene\nBerufausbildung.\nDiese Situation erschwert nat\u00fcrlich die Berufsberatung\nund -findung f\u00fcr Schulabg\u00e4nger, wenn Eltern, \u00e4ltere\nFreunde mit Berufen aus diesen Branchen arbeitslos sind\nund den Schulabg\u00e4ngern dann genau jener Beruf als azyk-\nlisch und deshalb sinnvoll ans Herz gelegt wird. Da spielt\nes nur eine sehr geringe Rolle, dass es einzelne Unterneh-\nmen gibt, die nach Fachkr\u00e4ften, zum Beispiel in der Metall-\nverarbeitung, suchen, andererseits aber oftmals nicht\nselbst ausbilden wollen.\nLassen Sie mich noch auf ein ganz augenscheinliches Pro-\nblem aus der statistischen Antwort der Staatsregierung\neingehen, n\u00e4mlich auf die regionalen bzw. lokalen nega-\ntiven Spitzenreiter. Sichtbar ist, dass hier zwar mit leichten\nVerschiebungen zwischen den Jahren, aber im Prinzip\ngrunds\u00e4tzlich die Regionen um Bautzen, also die Ober-\nlausitz und Niederschlesien, Riesa, Oschatz und mit Ein-\nschr\u00e4nkungen Annaberg-Buchholz und erstaunlicherweise\nsogar auch Zwickau die Schwerpunkte der arbeitsplatz-\nsuchenden und auch arbeitslosen Jugendlichen bilden. An\nunterproportionaler finanzieller Unterst\u00fctzung durch\nBund, Land und Europaprogramme kann es nicht gelegen\nhaben. Die Zusammenstellung der geflossenen \u00f6ffent-\nlichen Mittel macht deutlich, dass diese Schwerpunkte\nauch entsprechend erkannt und bedient wurden.\nAber gerade deshalb wird sichtbar, dass wir nur die\nSymptome behandeln, ohne die Ursachen der zu geringen\nArbeitsplatzbereitstellung zu behandeln. Die staatliche\nF\u00fcrsorge ging bislang nur bis zur zweiten Schwelle. Frau\nLudwig ging darauf schon ein, deshalb kann ich mir das\nsparen. Nach der beruflichen Ausbildung waren sich die\nJugendlichen im Wesentlichen selbst \u00fcberlassen.\nBetrachten wir die Lage heute, im Jahre 1999. Nach\naktuellster Statistik sind in Sachsen immer noch mehr als\n30 000 Jugendliche unter 25 Jahren arbeitslos gemeldet und\nfast 5 000 sind sogar j\u00fcnger als 20 Jahre. Das sind zwar nur\n2 %, Herr Minister Schommer, aber das ist trotzdem viel.\nObwohl das im Januar gestartete Jugendsofortprogramm\nder Bundesregierung hier bereits Wirkung gezeigt hat, ist\ndas Ergebnis dennoch bedenklich.\nDieses Sofortprogramm hat erst einmal positiv eingeschla-\ngen. Dennoch steht au\u00dfer Frage, dass die f\u00fcr Sachsen aus-\ngereichten Mittel inzwischen ausgereizt sind. Die Finanzie-\nrung erfolgte \u00fcber nicht ausgereichte ESF-Mittel, die die\nBundesregierung sinnvoll einsetzte. Das kann man von ihr\nauch erwarten, denken wir.\nDie Schwierigkeiten f\u00fcr die Arbeits\u00e4mter bestanden darin,\nin sehr kurzer Zeit sinnvolle, m\u00f6glichst langzeitwirkende\nMa\u00dfnahmen zu organisieren und dabei m\u00f6glichst auch\nnoch Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsrhythmen zu beachten,\nAusbildungstr\u00e4ger zu finden, die au\u00dferhalb des \u00fcblichen\nAusbildungsstarts nach Kapazit\u00e4ten suchten. Die Sinn-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7763\n\n\n\nf\u00e4lligkeit von Berufen war an realen \u00dcbernahmechancen\nzu pr\u00fcfen usw.\nDas alles unter dem Druck ohnehin vorhandener hoher\nArbeitsbelastungen erfordert heute und hier, ein Lob f\u00fcr\ndie Aktivit\u00e4ten und Ergebnisse der regionalen und \u00f6rt-\nlichen Arbeits\u00e4mter auszusprechen. Wir m\u00f6chten uns ganz\nherzlich bei den Kolleginnen und Kollegen dort bedanken.\n\u00dcber allem stand die Frage, wie es insbesondere mit den\nJugendlichen weitergehen soll, die \u00fcber au\u00dferbetriebliche\nAusbildung nunmehr in ein erstes Lehrjahr eingegliedert,\nsowie mit denjenigen, die vor\u00fcbergehend in eine berufs-\nvorbereitende Trainingsma\u00dfnahme eingeordnet wurden.\nHier machte sich das Erbe der ,,Bugwellen aus Warte-\nschleifenpolitik\u201c in Sachsen erneut bemerkbar.\nInzwischen gab es am Sonnabend vergangener Woche das\nSignal von Arbeitsminister Riester, dass das Programm im\nn\u00e4chsten Jahr fortgesetzt werden w\u00fcrde. Wir wollen im\nInteresse der Jugendlichen hoffen, dass es nicht nur ein\nVersprechen war. Wir erkennen aber derzeit auch, dass es\nin den Rahmen des stark zu k\u00fcrzenden Haushaltes der\nBundesregierung und des Arbeitsministers passen muss.\nDabei ist offenbar vieles noch unklar. Wir erwarten vom\n30. Juni die Stunde der Wahrheit, ob uns dieses Programm\nauch das n\u00e4chste Jahr begleiten wird.\nWir m\u00f6chten auch das Landesarbeitsamt Sachsen ermuti-\ngen, seine M\u00f6glichkeiten der freien F\u00f6rderung nach dem\nSozialgesetzbuch III weiter in den Dienst der Senkung der\nJugendarbeitslosigkeit zu stellen, so wie es das bereits\nbegonnen hat.\nDas zeitliche Zusammenfallen des Abschlusses vieler so\ngenannter Trainingsma\u00dfnahmen f\u00fcr bereits \u00e4ltere Lehr-\nstellensuchende mit dem turnusm\u00e4\u00dfigen Run auf die Lehr-\nstellen durch die diesj\u00e4hrigen Schulabsolventen und dem\nZeitraum der \u00dcberf\u00fchrung au\u00dferbetrieblicher Ausbil-\ndungspl\u00e4tze in die GISa oder in Unternehmen wird uns\ndas Gesamtma\u00df der im Prinzip ungel\u00f6sten Unterversor-\ngung verdeutlichen. Da braucht man kein Prophet zu sein.\nSonder- und Sofortprogramme helfen zwar denjenigen,\ndie davon profitieren k\u00f6nnen. Das Grundproblem selbst\nwird damit aber nicht gel\u00f6st. Ein Mehr an Lehrstellen ist\nf\u00fcr das kommende Ausbildungsjahr offenbar nicht zu\nerwarten; so jedenfalls die aktuellen Statistiken der Kam-\nmern.\nEine Bitte noch an das Kultusministerium und m\u00f6glicher-\nweise auch an das Finanzministerium. Die Berufsschulzen-\ntren haben nicht erst dieses Jahr \u2013 aber dieses Jahr beson-\nders und noch dazu mitten im Lehrjahr \u2013 alle Kr\u00e4fte mobi-\nlisiert, um f\u00fcr die berufsvorbereitenden Ma\u00dfnahmen oder\ndie theoretische Ausbildung mitten im Schuljahr die\nBedingungen zu schaffen. Sie haben personell und s\u00e4chlich\ndie Grenzen erreicht. Es wurde die Frage laut, wie die\nsozusagen au\u00dferplanm\u00e4\u00dfig notwendig gewordene Aus-\nstattung mit B\u00fcchern durch die Schultr\u00e4ger gesichert wer-\nden kann. Ich denke, ein klares Wort zur Information an\ndie Schulen und ein Hinweis, eine Bitte, m\u00f6glichst auch\nein Zuschuss finanzieller Art k\u00f6nnten manchen ungewoll-\nten und unn\u00f6tigen Frust abbauen.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir vermuten, dass\nwir in diesem Hause nicht zum letzten Mal dieses Thema\ndiskutiert haben. Es wird uns leider auch die n\u00e4chsten\nJahre begleiten, so sch\u00e4tzen wir ein. Die PDS-Fraktion\nwird dazu sicherlich ihren Beitrag leisten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wenn Sie im Internet\n,,www.arbeitsamt.de\u201c aufrufen und dort die Seite Statistik\nanklicken, k\u00f6nnen Sie sehen, dass im Monat Mai 11,8 %\nder s\u00e4chsischen Jugendlichen ohne Anstellung waren. Das\nist der mittlere Platz unter den Bundesl\u00e4ndern. Die Unter-\nbesch\u00e4ftigungsquote war am geringsten in Bayern mit\n4,8 % und ist am h\u00f6chsten in Berlin mit 16,4 %. Leider sind\ndiese sterilen Zahlen wenig aussagef\u00e4hig. Es k\u00f6nnte ein\nVerdienst des Sonderprogramms zur Schaffung von\n100 000 befristeten Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr\nJugendliche sein, wenn es damit gel\u00e4nge, etwas mehr Licht\nin die Struktur der Jugendarbeitslosigkeit zu bekommen.\nDas Programm der Bundesregierung hat mich pers\u00f6nlich\nangestachelt, auch einen kleinen Beitrag zur Erh\u00f6hung der\nBesch\u00e4ftigungsquote zu leisten. Ich wollte zwei jungen\nLeuten vier Monate lang die Chance bieten, mir hier in\nDresden und meiner Mitarbeiterin in L\u00f6bau auf 630-DM-\nBasis zu helfen. Meine Anforderungen waren nicht\nber\u00fchmt. Es waren gefordert der F\u00fchrerschein, hin-\nreichend geistige Frische und ein gewisses Ma\u00df an Flexibi-\nlit\u00e4t. Dabei habe ich, meine Damen und Herren, Erstaun-\nliches erlebt. F\u00fcr die jungen Leute, die in irgendeiner\nWeise Bez\u00fcge vom Arbeitsamt erhalten, ist ein viermona-\ntiger 630-DM-Job anscheinend absolut uninteressant. Da\nh\u00f6rte man Spr\u00fcche wie: ,,Die 630 DM werden mir doch auf\nmeine St\u00fctze angerechnet, da bleibt doch kaum etwas \u00fcb-\nrig.\u201c oder: ,,Ich will mir doch nicht mit so einem Job die\nH\u00f6he meiner zuk\u00fcnftigen Bez\u00fcge beim Arbeitsamt ruinie-\nren!\u201c\nSeitdem habe ich die Vermutung, dass vielleicht gar nicht\njeder arbeitslos gemeldete Jugendliche wirklich eine\nAnstellung anstrebt. Schlie\u00dflich habe ich zwei Abiturien-\nten gefunden, die bereit waren, die Zeit bis zur Bundes-\nwehr Gewinn bringend auszugestalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Lehmann?\n\nLehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD:  Herr Lehmann, ist die Geschichte, die Sie\nuns eben erz\u00e4hlt haben, wahr oder Legende? K\u00f6nnten Sie\nmir privatissimo die zwei Leute nennen, um da gegebe-\nnenfalls noch einmal nachzufragen?\n\nLehmann, CDU:  Wenn Sie mir versprechen, dass Sie mir\ndie beiden nicht abwerben, mache ich das gerne.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nSo ist offensichtlich das Leben au\u00dferhalb unserer Land-\ntagsdebatten. Nat\u00fcrlich entbinden uns Erfahrungen sol-\ncher Art nicht von der Verantwortung, uns auch weiterhin\nintensiv gegen die Unterbesch\u00e4ftigung von jungen Leuten\neinzusetzen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nWir tun das in Sachsen seit Jahren in effektiver Weise und\nes wird uns von objektiv urteilenden Fachleuten durchaus\nbest\u00e4tigt. Wir sind deshalb so erfolgreich, weil wir in Sach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7764\n\n\n\nsen eine klare strategische Konzeption verfolgen. Unsere\nSituation ist eben anders als in den USA, wo der Vater\nseinen Sohn mit auf seine Arbeitsstelle nimmt: Taugt er\nwas, kann er bleiben und sich qualifizieren, taugt er nichts,\nmuss er sich woanders einen Job suchen.\nWer in Deutschland den Einstieg in das Erwerbsleben\nschaffen will, ben\u00f6tigt daf\u00fcr eine Eintrittskarte. Diese Ein-\ntrittskarte kann entweder ein Facharbeiterbrief sein, ein\nWerker-Zertifikat oder ein Hochschuldiplom. Unsere Poli-\ntik ist darauf gerichtet, jedem jungen Sachsen eine dieser\nEintrittskarten zu besorgen, ob er will oder nicht.\nDaf\u00fcr gehen wir bei der Wirtschaft erfolgreicher als in den\nanderen neuen Bundesl\u00e4ndern um mehr Ausbildungs-\nengagement betteln, zunehmend auch bei \u00f6ffentlichen\nVerwaltungen, und daf\u00fcr f\u00f6rdern wir Ausbildungsver-\nb\u00fcnde, \u00fcberbetriebliche Ausbildungsg\u00e4nge und vollzeit-\nschulische Ausbildungsma\u00dfnahmen. Die Gemeinschafts-\ninitiative Sachsen hat inzwischen in allen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern positiv Schule gemacht.\nMit ein bisschen mehr Redezeit h\u00e4tte ich Ihnen an dieser\nStelle etwas weitergehend \u00fcber eine neue Ausbildungs-\nstrategie, die Verbundausbildung, berichtet. Bei der Ver-\nbundausbildung, wie wir sie in der Oberlausitz seit fast\nzwei Jahren praktizieren, teilen sich zwei Ausbildungs-\nbetriebe in einen Lehrling, etwa eine \u00f6ffentliche Verwal-\ntung und ein Computerhaus. Aus dieser Konstruktion\nergeben sich mehrere Vorteile, f\u00fcr den Auszubildenden\nebenso wie f\u00fcr die Ausbildungsbetriebe.\nMit dem Erhalt dieser Eintrittskarte in das Erwerbsleben\nendet aber dann erst einmal die Verantwortlichkeit des\nStaates. Man kann nicht vor jeden neuen Abschnitt im\nLeben eine staatlich subventionierte Hebeeinrichtung stel-\nlen. Das kann sich kein Staat der Welt leisten. Sp\u00e4testens\ndann beginnt n\u00e4mlich die Eigenverantwortlichkeit der\nJugendlichen, die im Normalfall etwa 20 Jahre alt sind.\nJetzt m\u00fcssten sie in der Lage sein, selbst\u00e4ndig ihrem per-\ns\u00f6nlichen Gl\u00fcck nachzujagen in Sachsen, in Deutschland,\nin Europa oder am Ende der Welt. Davon wissen bereits\ndie deutschen Volksm\u00e4rchen zu berichten. Dort kommt\nvom Staat dann auch nichts mehr vor.\nGelegentlich werden Zauberw\u00f6rter ben\u00f6tigt. Die m\u00fcssen\ndie jungen Leute vorher in der s\u00e4chsischen Schule gelernt\nhaben. Diese Zauberw\u00f6rter hei\u00dfen heute Multimedia-\nKenntnisse oder Fremdsprachen. An dieser Stelle muss\nzweifellos auch in Sachsen noch einiges nachgelegt wer-\nden. Wir m\u00fcssen unsere jungen Leute aber nicht einsper-\nren wie die b\u00f6se Hexe, die in einer infrastrukturell schlecht\nerschlossenen Gegend wohnt, ohne Lebensqualit\u00e4t, die\nAngst hat, dass die Kinder, einmal weggegangen, niemals\nwieder zur\u00fcckkehren k\u00f6nnten. Sachsen ist aber keine\nHexe.\nWir werden die Zeit, in der sich die jungen Sachsen man-\ngels attraktiver Jobs au\u00dferhalb des Freistaates eine Arbeit\nsuchen m\u00fcssen, nutzen, um Sachsen so sch\u00f6n und attrak-\ntiv zu machen, dass die jungen Leute sp\u00e4ter mit etwas\nmehr Expertise und Lebenserfahrungen gerne in ihre Hei-\nmat zur\u00fcckkehren und ihren M\u00e4rchenprinzen oder ihre\nM\u00e4rchenprinzessin gleich mitbringen. Davon wird uns\nauch der etwas verwirrt daherkommende SPD-Drache\nnicht abhalten.\nDie SPD weist gegenw\u00e4rtig bei jeder Gelegenheit auf ihre\ngute Partnerschaft zu British Labour hin. Sie werden daher\nauch sicher wissen, dass im Englischen Geselle journey-\nman hei\u00dft, jemand, der durch gezieltes Umherreisen ver-\nsucht, Ideen, Lebenserfahrungen und Arbeit zu suchen.\n\nDas ist in einem sich vereinigenden Europa wichtiger denn\nje.\nWir waren vor kurzem zu einer Vor-Ort-Aktion in\nKamenz, Frau Schulz, in der Lessing-Stadt Kamenz, wie\nsie sich stolz nennt. W\u00e4re Lessing sein Leben lang in\nKamenz hocken geblieben, w\u00e4re er nicht \u00fcber Leipzig, Ber-\nlin noch weiter gegangen, w\u00fcrde Kamenz heute vielleicht\nauf das Attribut ,,Lessing-Stadt\u201c verzichten m\u00fcssen. H\u00e4tte\nKurt Biedenkopf den Ort, in dem er seine Grundschule\nbesucht hat, niemals verlassen, w\u00e4re er vielleicht nicht Pro-\nfessor und wohl kaum der weit und breit respektierte\nMinisterpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen.\nIhre Jammerges\u00e4nge, Frau Ludwig und meine Damen und\nHerren von der Opposition, helfen uns ebenso wenig wei-\nter wie immer wieder neue Sonderprogramme f\u00fcr Jugend-\nliche, die nicht bereit oder in der Lage sind, sich den Her-\nausforderungen des ersten Arbeitsmarktes zu stellen. Sie\nm\u00fcssen aufpassen, dass Sie mit all Ihren sozialen Wohl-\ntaten nicht dabei sind, Schnorrer-Karrieren zu f\u00f6rdern. F\u00fcr\neine bestimmte Klasse junger Leute w\u00e4re die rechtzeitige\nErfahrung viel wichtiger, dass es ohne Gegenleistung kein\nGeld gibt. Dar\u00fcber m\u00fcssen Sie in Bonn einmal nachden-\nken. Vielleicht w\u00fcrden dann auch 630-DM-Jobs f\u00fcr junge\nLeute ohne Anstellung wieder interessant.\nIch empfehle Ihnen, in der Sommerpause einen m\u00e4rchen-\nhaften Jungbrunnen f\u00fcr den Geist aufzusuchen, damit Sie\nin der neuen Legislaturperiode diese oder jene vern\u00fcnftige\nIdee zum Thema Jugendarbeitslosigkeit beisteuern k\u00f6n-\nnen. Sollte das nicht gelingen, werden wir es mit den s\u00e4ch-\nsischen Jugendlichen, mit den s\u00e4chsischen Unternehmun-\ngen und den s\u00e4chsischen Menschen alleine leisten. Die\nIntentionen des durch die CDU-Fraktion vorgelegten Ent-\nschlie\u00dfungsantrages werden uns daf\u00fcr eine wichtige Hilfe\nsein.\nWenn Sie bereit sind, etwas gegen die Jugendarbeitslosig-\nkeit zu tun, k\u00f6nnen Sie diesem Antrag nur zustimmen und\ndarum bitte ich Sie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich darf nun die Staats-\nregierung bitten. Herr Minister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin, Sie begl\u00fccken mich, dass Sie mich dieses\nMal nicht vergessen haben.\nMeine Damen, meine Herren! Die Vorrednerinnen und\nVorredner haben auf die Entwicklung der Langzeitarbeits-\nlosigkeit junger Menschen und auf die Tatsache hingewie-\nsen, da\u00df diese Zahl in Sachsen gesunken ist. Es ist unbe-\nstritten, dass das Sofortprogramm der Bundesregierung\nmit seinen Ma\u00dfnahmen und Zielen, mit den beiden Zielen\n,,Angebote f\u00fcr Ausbildung suchende Jugendliche\u201c und\n,,Qualifizierungs- und Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen f\u00fcr\narbeitslose Jugendliche\u201c, hierbei geholfen hat.\nMit dem Sofortprogramm m\u00fcnden diese Jugendlichen\nzumeist aber nicht unmittelbar in eine unbefristete\nLehrausbildung bzw. ein Arbeitsverh\u00e4ltnis ein. Vielmehr\nsollen \u00fcberwiegend Defizite, etwa bei fehlender Ausbil-\ndungsreife oder bei mangelnder Qualifikation f\u00fcr einen\nArbeitsplatz, abgebaut werden. So wird auch die au\u00dfer-\nbetriebliche Lehrausbildung nur im ersten Jahr beim Bil-\ndungstr\u00e4ger mit dem Ziel sichergestellt, dass der Lehrling\nim zweiten und dritten Jahr von einem Betrieb \u00fcbernom-\nmen wird. Lediglich die Lohnkostenzusch\u00fcsse zielen dar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7765\n\n\n\nauf ab, den Jugendlichen unmittelbar in ein dauerhaftes\nbetriebliches Arbeitsverh\u00e4ltnis zu vermitteln.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nWie sich die angestrebten \u00dcberg\u00e4nge tats\u00e4chlich gestalten,\nmuss noch abgewartet werden. Ich verweise auch hier auf\nden Erfahrungsbericht des Kollegen Lehmann, den er eben\nvorgestellt hat.\nEs ist jetzt schon eine Reihe von Problemen erkennbar. Die\nBerufsausbildungsg\u00e4nge nach dem Sofortprogramm kor-\nrespondieren weder mit dem Schuljahresbeginn der\nBerufsschule noch deren Gruppenst\u00e4rken, mit den Richt-\nwerten f\u00fcr Mindestklassenst\u00e4rken. \u00dcberhaupt treten zum\nBeispiel aufgrund der vermehrt zu erbringenden Lehrer-\nstunden Kosten f\u00fcr das Land auf, die im Bundespro-\ngramm nirgends ber\u00fccksichtigt worden sind.\nBedenklich ist auch, dass die Arbeits\u00e4mter unter Einsatz\nvon F\u00f6rdermitteln f\u00fcr die Teilnehmer des Programms\nLehrstellen des zweiten und dritten Ausbildungsjahres bei\nBetrieben suchen, die dadurch ihr eigenes Lehrstellenange-\nbot aller Voraussicht nach f\u00fcr die anderen Jugendlichen\nk\u00fcrzen werden. Auch hier werden vermehrte Anstrengun-\ngen des Freistaates bei den F\u00f6rderprogrammen und der\nGemeinschaftsinitiative mit dem Bund erforderlich sein.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat der Bundesregierung in\nGespr\u00e4chen mit Herrn Staatsminister Schwanitz diese Kri-\ntikpunkte auch vorgetragen, und wir werden auch weiter\ndarauf hinweisen.\nFrau Ludwig, wenn Sie davon sprechen, dass die Staats-\nregierung Gestaltungsangst und Schw\u00e4che zeige, kann ich\nIhnen nur sagen: Glauben Sie nur weiter fest daran, dass\ndas so ist! Das wird uns im September sehr helfen; denn\ndie Sachsen wissen, wo Jugendhilfe im Parteiprogramm\nsteht und wer den Jugendlichen wirklich eine Perspektive\nin diesem Land bietet.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Redezeiten sind abgelaufen. Ich rufe jetzt den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU in der Druck-\nsache 2/12042 auf. Wer m\u00f6chte dazu sprechen? \u2013 Bitte,\nHerr Abg. Lehmann.\n\nLehmann,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin, ich erkl\u00e4re den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag meiner Fraktion mit meiner Rede als\nbegr\u00fcndet und bitte um Abstimmung.\n\n(Zuruf von der SPD: Der Antrag ist aber besser!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut. \u2013 Gibt es vonseiten\nder SPD noch Redebedarf? \u2013 Bitte sehr, Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der insgesamt unsch\u00e4dliche Antrag der CDU-\nFraktion gibt mir noch einmal Gelegenheit zu sprechen\nund diese m\u00f6chte ich auch ganz gern nutzen.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir dem Antrag im Ganzen nicht\nzustimmen. Es gibt einige Punkte, die richtig sind. Zum\nBeispiel hat die Bundesregierung die Evaluation des\nSofortprogrammes sofort mit auf den Weg gebracht, im\nGegensatz zu den F\u00f6rderprogrammen, die Sie in der\nJugendhilfe in Sachsen aufstellen. Da wissen Sie bis heute\nnicht, wohin das Geld kommt und was f\u00fcr die Jugend-\nlichen wirklich dabei herauskommt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 Lehmann, CDU:\nWir wollten Ihnen ja eine Br\u00fccke bauen.)\n\n\u2013 Das ist wunderbar, dass Sie das hier zumindest unter-\nst\u00fctzen, und vielleicht nehmen Sie sich daran ein Beispiel.\nZu Punkt eins m\u00f6chte ich noch einmal in besonderer\nWeise kommen. Herr Lehmann, Sie sprachen davon, dass\ndie Jugendlichen offensichtlich in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gar\nnicht wollten. Ich kann Ihnen das an einem Beispiel auf-\nzeigen: Im Arbeitsamtsbereich Chemnitz sind 800 Jugend-\nliche im Rahmen des Sofortprogrammes angeschrieben\nworden. 620 haben sich zur\u00fcckgemeldet, haben diese\nMa\u00dfnahmen, die ihnen angeboten worden sind, angenom-\nmen und sie sind auch in diesen Ma\u00dfnahmen geblieben.\nDas ist, glaube ich, ein deutlicher Beweis daf\u00fcr, dass diese\nJugendlichen bisher nicht wollten, sondern dass sie bisher\nkeine Chance hatten und dass sie die jetzt gebotene\nChance genutzt haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie die Jugendlichen als von Hexen vertrieben\nbeschreiben, die in die alten Bundesl\u00e4nder zum Lernen\ngehen, zum Beispiel die \u00fcber 600 meist M\u00e4dchen, die nach\nM\u00fcnchen gegangen sind, um dort Zahnartzthelferin zu\nwerden oder in Arztpraxen eine Ausbildung zu machen,\nund wenn Sie erleben, wie die Eltern und Gro\u00dfeltern dar-\nunter leiden, dass sie wochenlang ihre Kinder nicht sehen,\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nweil sie sich h\u00e4ufig auch die Heimfahrt nicht leisten k\u00f6n-\nnen \u2013 Sie wissen vielleicht, was ein Bahnticket kostet \u2013,\ndann ist es einfach zynisch und wirklich an der Realit\u00e4t\nvorbei, wenn Sie glauben, dass das irgendjemandem etwas\nbringt. Es bringt h\u00e4ufig die jungen Menschen nicht hierher\nzur\u00fcck und es ist in der Tat so, dass wir diese jungen\nMenschen verlieren. Wenn Sie sagen, wir \u00c4lteren bauten\ninzwischen dieses Land auf und wenn es dann sch\u00f6n sei,\ndann w\u00fcrden sie zur\u00fcckkommen, dann haben Sie einfach\neine Illusion.\n\n(Lehmann, CDU: Ich halte daran fest.)\n\nIch halte es auch f\u00fcr fatal nicht darum zu k\u00e4mpfen, dass\ndie jungen Leute hier bleiben und hier eine Perspektive\nbekommen, weil wir sie n\u00e4mlich genau hier brauchen\nw\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZu den Punkten zwei und drei m\u00f6chte ich noch kurz\netwas sagen. Sicherlich ist es richtig, dass auch zuk\u00fcnftig\nin den Staatshaushaltspl\u00e4nen die Ausbildungsf\u00f6rderung\nber\u00fccksichtigt werden muss. Sicherlich ist es nach wie vor\nauch richtig, bei den Betrieben um Ausbildungsplatzstel-\nlen zu werben. Aber Geld ohne konkretes Ziel zu geben\nund ohne dass man das endlich in ein nachhaltiges Pro-\ngramm einbettet \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDeshalb, Frau Nicolaus, ist es ein Unterschied, wenn ich\nein Lehrstellenkollegium durchf\u00fchre, bei dem es um Lehr-\nstellen geht und bei dem in der Tat die Betroffenen, die\nBeteiligten an einem Tisch sitzen. Das ist richtig, aber das\nreicht eben nicht.\nWenn wir hier \u00fcber Jugendarbeitslosigkeit sprechen, spre-\nchen wir grundlegend dar\u00fcber, wie wir die erste und die\nzweite Schwelle bew\u00e4ltigen. Deshalb ist es richtig, dass die\nmeisten anderen Bundesl\u00e4nder inzwischen erkannt haben,\ndass auch das Problem der Lehrstellen und der Jugend-\narbeitslosigkeit gemeinsam mit den Betroffenen in einem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7766\n\n\n\nPaket zu besprechen und auch zu l\u00f6sen ist. Ich halte es f\u00fcr\neinen fatalen Fehler, dass Sie glauben, wir brauchten das\nhier in Sachsen nicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der PDS noch\ndas Wort zum Entschlie\u00dfungsantrag gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nsieht nicht so aus. Dann lasse ich jetzt abstimmen. Frau\nLudwig, hatte ich richtig verstanden, dass Sie die Punkte\ngern einzeln abgestimmt wissen wollen? \u2013 Dann rufe ich\njetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion in der\nDrucksache 2/12042 auf.\nIch rufe Punkt eins auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist\nPunkt eins mehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe den Punkt zwei auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 2 Stimm-\nenthaltungen kann ich erkennen. Somit ist dem Punkt\nzwei mehrheitlich zugestimmt worden.\nPunkt drei. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe eine\nReihe von Stimmenthaltungen. Dem Punkt drei wurde\nmehrheitlich zugestimmt.\nPunkt vier. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe\n2 Stimmenthaltungen. Dem Punkt vier wurde mehrheit-\nlich zugestimmt.\n\nPunkt f\u00fcnf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 2 Stimmenthaltungen.\nPunkt f\u00fcnf wurde mehrheitlich angenommen.\nIch rufe Punkt sechs auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Punkt sechs wurde ange-\nnommen.\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag in G\u00e4nze auf.\n\n(Zurufe von der SPD:\nPunkt sieben! Bitte umdrehen!)\n\n\u2013 Ja, es gibt auch noch einen Punkt acht. \u2013 Ich rufe jetzt\nden Punkt sieben auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Ich kann eine Reihe Stimmenthaltungen erkennen.\nPunkt sieben wurde mehrheitlich angenommen.\nIch rufe den Punkt acht auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe 3 Stimmenthaltungen. Auch Punkt acht wurde mehr-\nheitlich angenommen.\nJetzt rufe ich den Entschlie\u00dfungsantrag in G\u00e4nze noch ein-\nmal auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gan-\nzen Reihe von Stimmenthaltungen ist der Entschlie\u00dfungs-\nantrag mehrheitlich beschlossen worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nAktuelle wirtschaftliche Situation der kommunalen Aufgabentr\u00e4ger\nder Trinkwasserversorgung und Abwasserbeseitigung in Sachsen\n\nDrucksache 2/8372, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 20, SPD 10, PDS\n10 Minuten. Als Einbringerin spricht zuerst die Fraktion\nder PDS und in weiterer Runde CDU, SPD, PDS und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Bitte, Frau Abg. Roth.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Die Antwort der Staatsregierung auf\nunsere Gro\u00dfe Anfrage ,,Aktuelle wirtschaftliche Situation\nder kommunalen Aufgabentr\u00e4ger der Trinkwasserversor-\ngung und Abwasserbeseitigung in Sachsen\u201c ist ein Jahr alt.\nWasser von gestern also? Einerseits ja, das r\u00e4ume ich ein,\nzumal die Antworten der Staatsregierung in gro\u00dfen Teilen\nnichtssagend sind.\nZu ,,nichtssagend\u201c zwei Belege:\nErstens, Frage nach der m\u00f6glichen \u00dcberdimensionierung\nvon Anlagen mit Blick auf 2004. Antwort: ,,Der Staats-\nregierung ist es nicht m\u00f6glich, Sachverhalte, die erst im\nJahr 2004 hinreichend beleuchtet werden k\u00f6nnen, bereits\nheute zu bewerten.\u201c\nZweitens, Frage nach den Gr\u00fcnden f\u00fcr die Entscheidung\nf\u00fcr eine teure zentrale L\u00f6sung einer Kl\u00e4ranlage f\u00fcr die\nOrtslage B\u00e4rwalde via Moritzburg. Antwort: ,,Durch den\nAufgabentr\u00e4ger wurde 1994 eine Kostenvergleichsrech-\nnung f\u00fcr f\u00fcnf Varianten der Abwasserbeseitigung der\nGemeinde B\u00e4rwalde vorgelegt. Enthalten waren unter\nanderem die durch die Fragestellerin erw\u00e4hnten M\u00f6glich-\nkeiten der Abwasserbeseitigung. Diese beiden Varianten\nwaren kostenseitig als gleichwertig anzusehen.\u201c\n\nNun ja, den Blick auf das nahe Jahr 2004 will sich die\nStaatsregierung nicht zumuten lassen und auf unsere in\nder Frage zu B\u00e4rwalde unterstellte Entscheidung f\u00fcr die\nteure zentrale L\u00f6sung l\u00e4sst sich die Staatsregierung in der\nihr eigenen Art nicht ein. Derweil aber \u2013 und das ist die\nandere Seite der uns nicht korrekt gegebenen Antworten \u2013\nsteht nicht wenigen Zweckverb\u00e4nden das Wasser bis zum\nHals. Und das ist keinesfalls Wasser von gestern!\nIn einigen Zweckverb\u00e4nden erscheint die Situation schier\naussichtslos. Der Schuldenstand ist so hoch, dass allein\nZins- und Tilgungszahlungen das Geb\u00fchrenaufkommen\nbetr\u00e4chtlich \u00fcbersteigen. In Beilrode/Arzberg muss allein\nf\u00fcr Tilgung und Zinsen ein Beitrag von 13,88 DM pro\nKubikmeter Wasser und Abwasser eingesetzt werden.\nHeute gab es die Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4si-\ndenten. Ich rede jetzt entsprechend meinem Thema nicht\n\u00fcber Europa, Bonn oder die Welt, sondern zu Glauchau\nund Sachsen. Der 28.8.1995 in Glauchau und die Bemer-\nkung des Ministerpr\u00e4sidenten kommen einem schon in\nden Sinn. Ich zitiere: ,,8,00 DM Obergrenze f\u00fcr alles\nzusammen. \u2026 Wasser, Abwasser, Beitr\u00e4ge in den Geb\u00fch-\nren drin \u2026 Und wenn ich das so sage, wird das auch so\ngemacht.\u201c\nIrrtum, Schnee von gestern, sagte damals sofort die Staats-\nkanzlei; Versprecher. Zur Bilanz geh\u00f6ren dieser ,,Schnee\u201c\nund so genannte Versprecher aber so oder so. Wahrheit\nund Klarheit, so oder so. Nein, besser: Wahrheit und Klar-\nheit, oh, oh! Denn Versprecher helfen nicht die fatale Situa-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7767\n\n\n\ntion im Abwasserbereich zu \u00fcberwinden. Stellen wir uns\ndoch ohne ideologische Augenwischerei den Ursachen der\nentstandenen Situation, zu denen man eben nicht durch\nnichts sagende Antworten auf eine Gro\u00dfe Anfrage vor-\ndringt.\nWir sehen die Ursachen unter anderem\n\u2013 bei Ingenieurb\u00fcros, die die Abwasseranlagen nicht\n\nbedarfsgerecht planten und bauten und auch im l\u00e4nd-\nlichen Raum zentralen gro\u00dftechnischen L\u00f6sungen den\nVorrang vor siedlungsspezifischen und naturnahen\nVerfahren einr\u00e4umten, aber dabei sehr gut verdienten;\n\n\u2013 bei Banken, die ihre Kredite ohne sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung\nzum Bau dieser Anlagen vergaben, in Sachsen rund\n4,5 Milliarden DM;\n\n\u2013 bei Beratern aus den alten Bundesl\u00e4ndern, die die Ent-\nwicklung der Zweckverb\u00e4nde begleitet haben und\nundifferenziert L\u00f6sungsstrategien aus den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern zur Bew\u00e4ltigung der ostdeutschen Abwas-\nserprobleme \u00fcbertrugen;\n\n\u2013 bei der Staatsregierung, die ihre Amtspflichten bei der\nAus\u00fcbung der Rechtsaufsicht und der Vergabe von\nF\u00f6rdermitteln verletzte.\n\nWer sich vorbehaltlos den Ursachen stellt, \u00fcber die man\nselbstverst\u00e4ndlich nicht einer Meinung sein muss, findet\nvorbehaltlose L\u00f6sungsvarianten f\u00fcr die entstandene Situa-\ntion, die nicht nur bei F\u00f6rdermitteln h\u00e4ngen bleiben, die es\ndann anderswo nicht gibt, zum Beispiel in der Land-\nschaftspflege.\nWir wollen sieben Gedanken anbieten, die nicht der Weis-\nheit letzter Sinn sein sollen, aber bei Gutwilligen zumin-\ndest eine sachliche und zielf\u00fchrende Debatte anregen\nk\u00f6nnten:\nErstens. Aufhebung des Anschluss- und Benutzungs-\nzwangs f\u00fcr Gebiete mit weniger als 2 000 Einwohnern, in\nEigenheimsiedlungen und Wohngebieten im Au\u00dfen-\nbereich. Der urspr\u00fcngliche Zweck dieses weltweit einmali-\ngen Zwanges, die Erhaltung der Volksgesundheit, l\u00e4sst\nsich in derartigen Gebieten nach dem heutigen Stand der\nTechnik besser ohne zentrale Anlage erreichen. Innovative,\nkosteng\u00fcnstige L\u00f6sungen bekommen so eine Chance.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit zustimmendem Interesse hat in diesem Zusammen-\nhang unsere Fraktion die Gedanken von Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen aus dem Vorwort der Brosch\u00fcre des Staats-\nministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zur Abwas-\nserentsorgung im l\u00e4ndlichen Raum zur Kenntnis genom-\nmen, das sich mit den M\u00f6glichkeiten der kleinen Kl\u00e4r-\nanlagen und Kleinkl\u00e4ranlagen im l\u00e4ndlichen Raum\nbesch\u00e4ftigt.\nZweitens. \u00dcberplanung der fehldimensionierten Abwas-\nserableitungs- und Abwasserbehandlungssysteme. Dezen-\ntrale, naturnahe L\u00f6sungen bzw. neue Abwassertechno-\nlogien weisen bei gleicher Reinigungsleistung einen h\u00f6he-\nren \u00f6kologischen Nutzen auf. Die Kosten betragen meist\nweniger als ein Drittel der zentralen Technik.\nDrittens. \u00dcberarbeitung der Geb\u00fchren- und Beitragskalku-\nlation, indem die Ergebnisse der \u00dcberplanung Grundlage\nf\u00fcr die kalkulatorische Abschreibung und Verzinsung\nsind, die zur Reproduktion der Anlagen eingestellt sind.\nEs ist kaum sinnvoll, vom Wiederbeschaffungszeitwert\nabzuschreiben, sondern das sollte auf die k\u00fcnftige\nAnschaffung einer \u00f6kologisch und \u00f6konomisch deutlich\ng\u00fcnstigeren Anlage geschehen. Auf diese Weise lassen sich\nKosten bis zu 20 % senken.\n\nViertens. \u00dcberarbeitung und Vereinfachung der bestehen-\nden F\u00f6rderrichtlinien, so dass zum einen dezentrale,\nnaturnahe L\u00f6sungen unb\u00fcrokratisch gef\u00f6rdert werden\nk\u00f6nnen und zum anderen Anreiz und Verantwortlich-\nkeitsstrukturen geschaffen werden, Steuermittel sparsam\nund effizient einzusetzen.\nF\u00fcnftens. Analyse der entstandenen Strukturen in der\nAbwasserbeseitigung, Schaffung von wirtschaftlichen\nStrukturen und Neugr\u00fcndung der Zweckverb\u00e4nde, um\nGewissheit \u00fcber Rechtswirksamkeit zu erlangen. Kommu-\nnen, die sich nicht an der Neugr\u00fcndung beteiligen wollen,\nweil sie die Aufgabe selbst oder zusammen mit anderen\ng\u00fcnstiger erledigen k\u00f6nnen, m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit erhal-\nten aus dem Zweckverband unter anteiliger \u00dcbernahme\nder Verbindlichkeiten auszutreten.\nSechstens. \u00dcberarbeitung der Verbandssatzung, damit die\nwesentlichen Entscheidungen \u00fcber die Abwasserent-\nsorgung entsprechend dem Prinzip der Allzust\u00e4ndigkeit\nvon demokratisch legitimierten Gremien der Gemeinden\ngetroffen werden.\nSiebentens. Erarbeitung von Konzepten zur langfristigen\nUm- und Entschuldung unter Einbeziehung der Banken.\nWegen nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfer Pr\u00fcfung der Zweckver-\nbandsgr\u00fcndungen stehen die Kredit gebenden Banken in\nder Pflicht, an Entschuldungskonzepten mitzuarbeiten.\nSo weit in Kurzfassung sieben Punkte von uns, in denen\nwir Schritte zur Heilung der entstandenen Situation sehen.\nWir nehmen sie ernst, auch an schon absehbare Entwick-\nlungen in anderen Bereichen denkend.\nIch zitiere: ,,Wir m\u00fcssen f\u00fcr den Abfallbereich aber auch\nLehren aus den Erfahrungen bei der Errichtung von\nAbwasseranlagen ziehen. Auch im Abfallbereich ist eine\nGesamtberechnung der Investitionen f\u00fcr die Entsorgung\ndringend notwendig. Gesicherte Daten zu Abfallmengen\nsind dazu die Ausgangsbasis.\u201c Aus der Regierungserkl\u00e4-\nrung vom damaligen Staatsminister Arnold Vaatz vor dem\nLandtag am 16. November 1995.\nWenn die Staatsregierung nun tats\u00e4chlich meint, wie an\nuns in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage geschrieben,\nSachverhalte des Jahres 2004 heute nicht vorausschauend\nbewerten zu k\u00f6nnen \u2013 ich bin beim Ausgangspunkt mei-\nnes Beitrages und beim letzten Satz \u2013, prognostiziere ich:\n,,Heutiges Bauen teurer Anlagen zur M\u00fcllentsorgung und\n,Wer soll das bezahlen\u2019?\u201c wird zum s\u00e4chsischen Dauerhit.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte,\nFrau Abg. Windisch.\n\nFrau  Windisch,  CDU:  Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir bitte, Frau\nRoth, dass ich Ihnen am Anfang auch ein St\u00fcck mein\nBedauern her\u00fcberbringe, mein Bedauern dar\u00fcber, dass\nf\u00fcnf Jahre Oppositionsarbeit bei Ihnen, f\u00fcnf Jahre auf der\nSuche nach scheinbaren Problemen und Ungereimtheiten,\nnach scheinbar \u00fcberdimensionierten L\u00f6sungen und nach\nscheinbarer Misswirtschaft zu einer Verstellung Ihres\nBlickes auf die Realit\u00e4ten im Land gef\u00fchrt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Probleme immer zu wiederholen, die Sie eigentlich im\nGrunde gar nicht verstanden haben, das st\u00e4ndige Beklagen\nhat nicht dazu gef\u00fchrt, dass die B\u00fcrger Ihnen weiter hin-\nterherrennen. Das haben Sie in Ihrem Bedauern vorhin, als\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7768\n\n\n\nSie an 1995 in Glauchau erinnert haben, zum Ausdruck\ngebracht. Die Leute haben gemerkt, dass die Apokalypse,\ndie Sie dort versucht haben den Demonstrierenden her-\n\u00fcberzubringen, nicht eingetreten ist. Die vertrauen jetzt\ndarauf, dass wir handeln, w\u00e4hrend Sie nur lamentieren.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDie sieben Punkte, die Sie im \u00dcbrigen als Forderung her-\n\u00fcbergebracht haben, haben wir in vielen Punkten, in vielen\nAntr\u00e4gen, die meine Fraktion hier eingebracht hat, schon\numgesetzt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Frau Windisch.\n\nFrau Windisch, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS:  Frau Windisch, ist Ihnen bekannt,\ndass ungef\u00e4hr 35 000 bis 40 000 Petitionen dem Landtag\nzugegangen sind, die als Massenpetition zwar bearbeitet\nwurden zu diesem Thema, von dem Sie jetzt sagen, dies\nsei eine Scheindebatte?\n\nFrau Windisch, CDU:  Frau Gangloff, da kann ich Ihnen\ngut darauf antworten. Ich war im Petitionsausschuss bis\nvoriges Jahr.\n\n(Frau Gangloff, PDS:\nIch wei\u00df das! Deshalb habe ich Sie ja gefragt!)\n\nIch habe diese Kommunalrechtspetitionen im Wesent-\nlichen bearbeitet. Es ist in fast keiner Petition ein konkreter\nSachverhalt angesprochen worden. Dort, wo konkrete\nSachverhalte da waren, war auch im Wesentlichen Abhilfe\nda. Ich kann Ihnen meine Petitionen zeigen. Ich habe eine\neinzige dabei, die problematisch war. Dort haben wir\nzusammen mit dem Zweckverband eine L\u00f6sung gefunden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Gangloff, PDS)\n\n\u2013 So, jetzt lassen Sie mich bitte zu meinem Konzept\nzur\u00fcckkommen.\nIch denke, wir sollten einmal Bilanz ziehen \u00fcber den Auf-\nbau einer geordneten Trinkwasserversorgung und Abwas-\nserbeseitigung in Sachsen; denn dies geh\u00f6rt seit 1990 zu\nden wichtigsten Herausforderungen, denen sich unsere\nKommunen und denen sich auch der Freistaat gestellt\nhaben. Sachsen hat die Kommunen bei dieser Aufgabe\nnicht allein gelassen, hat seinen Gemeinden vielmehr fr\u00fch-\nzeitig in einem Umfang wie kein anderes neues Bundes-\nland finanziell und auch beratungsseitig unter die Arme\ngegriffen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nAuch dieser Aspekt ist f\u00fcr die wirtschaftliche Leistungs-\nf\u00e4higkeit unserer Verb\u00e4nde von nicht zu untersch\u00e4tzender\nBedeutung gewesen. Bei aller Unterst\u00fctzung muss aber\nauch klar gesagt werden: Die Verantwortung f\u00fcr diese\nAufgabe liegt letztendlich bei unseren Kommunen.\nDie B\u00fcrger finanziell nicht zu \u00fcberfordern ist f\u00fcr meine\nFraktion ein ganz wesentlicher Gesichtspunkt bei dieser\nThematik gewesen. Viele Antr\u00e4ge haben wir eingebracht,\ndie letztendlich auch in der entsprechenden F\u00f6rderpolitik\nunseres Landes ihren Niederschlag gefunden haben. Bei\nall dem sollte aber dennoch nicht aus dem Blick geraten,\ndass die Investitionen in gro\u00dfem Ma\u00dfe einer gesundheit-\n\nlich unbedenklichen Trinkwasserversorgung und dem\nSchutz unserer nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen dienen.\nIch halte es deshalb, vorsichtig formuliert, Frau Roth, f\u00fcr\nunredlich, wenn ausgerechnet die PDS, deren Vorg\u00e4ngerin\nletztendlich den enormen Nachholbedarf durch str\u00e4fliche\nUnt\u00e4tigkeit hat entstehen lassen, die Notwendigkeit der\nInvestitionen aus Gr\u00fcnden der Gesundheit und des\nUmweltschutzes v\u00f6llig aus ihrer Argumentation ausblen-\ndet. Die PDS, die anonsten keine Gelegenheit ausl\u00e4sst, sich\ndas M\u00e4ntelchen des umweltpolitischen Gralsh\u00fcters umzu-\nh\u00e4ngen, widmet dem eigentlichen Umweltaspekt der\nMaterie keine einzige der 91 Fragen in ihrer Gro\u00dfen\nAnfrage.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nFrau Roth, PDS:  Frau Windisch, darf ich Sie noch einmal\nzu Ihren Antr\u00e4gen, die Sie von der CDU-Fraktion zu die-\nsem Thema gemacht haben, befragen, und zwar zu Ihrem\nAntrag ,,Bilanz und Perspektiven der Trinkwasserversor-\ngung und Abwasserbeseitigung im Freistaat Sachsen\u201c, den\nSie am 15.9. eingereicht haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Roth, Sie d\u00fcrfen\njetzt aber nur eine Zwischenfrage stellen und nicht zu den\nAntr\u00e4gen, die jetzt nicht zur Debatte stehen.\n\nFrau Roth, PDS:  Was ist mit diesem Antrag geschehen,\nder einer Ihrer vielen Antr\u00e4ge war, die Sie gestellt haben?\nWas ist mit diesem Antrag geworden?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Windisch, Sie\nbrauchen das im Moment nicht zu beantworten, weil das\njetzt nicht zur Debatte stand.\n\nFrau Windisch, CDU:  Die Bilanz ziehen wir ja heute in\ndieser Debatte. Wenn Sie noch ein St\u00fcck weit darauf\nh\u00f6ren, bekommen Sie vielleicht die entsprechenden Ant-\nworten. Dass ich jetzt aus der Lam\u00e4ng auf diese konkrete\nDrucksache nicht eingehen kann, ist klar. Das hat auch die\nPr\u00e4sidentin klargemacht, dass diese Frage eigentlich nicht\nder Gesch\u00e4ftsordnung entspricht.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der PDS! Anstatt dass Sie\nsich hier als strenge W\u00e4chter der wirtschaftlichen Effizienz\ndarstellen, was eigentlich weder in Ihre bisherige Rolle, die\nSie hierzulande fr\u00fcher innehatten, noch zu Ihrem heutigen\nAuftreten passt, dass nach wie vor von Kapitalismuskritik\nund von einem grunds\u00e4tzlichen Misstrauen gegen\u00fcber der\nWirtschaft gekennzeichnet ist, sollten Sie die Realit\u00e4ten\nsehen.\nSo viel als Vorbemerkung, um die Koordinaten erst einmal\nein St\u00fcck zurechtzur\u00fccken, die Sie in Ihrer Rede und auch\nin Ihrer Gro\u00dfen Anfrage eigentlich v\u00f6llig falsch gesetzt\nhaben.\nNiemand, meine Damen und Herren, bestreitet, dass die\nAufgaben der Trinkwasserversorgung und Abwasser-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7769\n\n\n\nbeseitigung mit vielerlei Schwierigkeiten verbunden sind.\nNiemand bestreitet auch, dass es kommunale Aufgaben-\ntr\u00e4ger gibt, die der Konsolidierung bed\u00fcrfen. Sonst h\u00e4t-\nten wir uns im \u00dcbrigen nicht dazu entschlossen ent-\nsprechende Konsolidierungshilfen zu gew\u00e4hren.\nTrotz aller Schwierigkeiten sollten wir uns zun\u00e4chst jedoch\ndar\u00fcber klar werden, was seit dem Jahr 1990 geleistet\nwurde, n\u00e4mlich eine Leistung, die in diesem Bereich in\nneun Jahren alles andere weit \u00fcberbietet, was in 40 Jahren\nzuvor auf diesem Sektor \u00fcberhaupt getan wurde und\ngeschehen ist.\nZur Verbesserung der Trinkwasserversorgung wurden\nknapp vier Milliarden DM investiert, ein gutes Viertel\ndavon durch staatliche F\u00f6rderung bereitgestellt. Bereits\n1991/92 wurde die Verbesserung so umgestellt, dass Fas-\nsungsanlagen und Wasserwerke mit akuten gesundheits-\ngef\u00e4hrdenden Grenzwert\u00fcberschreitungen stillgelegt wer-\nden konnten und die Beschaffenheit des Trinkwassers\ndamit deutlich verbessert wurde.\nWeitere Investitionen kamen hinzu. So hat sich der\nAnschlussgrad an die Wasserversorgung von knapp 94 %\nim Jahr 1990 auf nahezu 99 % erh\u00f6ht. Das hei\u00dft, zahl-\nreiche gesundheitlich problematische Hauswasserbrun-\nnen gerade im l\u00e4ndlichen Raum konnten stillgelegt wer-\nden. Das Ziel der Staatsregierung, den Anschlussgrad bis\n2000 auf 99 % zu bringen, ist praktisch bereits jetzt\nerreicht.\nAuch wenn die Erh\u00f6hung des Anschlussgrades um 5 %\nscheinbar gar nicht so dramatisch klingt, es wurden damit\n210 000 Einwohner neu angeschlossen. Das entspricht der\nEinwohnerzahl des Vogtlandkreises. Auch das einmal als\nVergleich.\nNach wie vor gelten die Investitionen aber auch der Ver-\nbesserung der Qualit\u00e4t des Wassers. Noch 1999 sollen die\nin Einzelf\u00e4llen noch bestehenden gesundheitsrelevanten\nGrenzwert\u00fcberschreitungen vollst\u00e4ndig eliminiert sein.\nAber noch viel drastischer war und ist der Nachholbedarf\nbei der Abwasserbeseitigung und Abwasserreinigung.\nF\u00fchren wir uns noch einmal die Fakten vor Augen: Keine\nder 1990 vorhandenen 322 Kl\u00e4ranlagen entsprach den im\nWesten Deutschlands geltenden Gew\u00e4sserschutzvorschrif-\nten. Das hei\u00dft, f\u00fcr alle Einwohner Sachsens mussten die\nBehandlungsanlagen saniert bzw. neu errichtet werden.\nDabei waren auch nicht alle alten Anlagen allein durch\nNachr\u00fcstung ausbauf\u00e4hig.\nEine ganze Reihe von Anlagen musste vollst\u00e4ndig durch\nNeubauten an anderer Stelle ersetzt werden. Im Abwasser-\nbereich wurden seit 1990 \u00fcber 9 Milliarden DM investiert.\nDazu hat der Freistaat rund 4,7 Milliarden DM an F\u00f6rder-\nmitteln bereitgestellt. Das hei\u00dft, jede zweite Mark, die in\ndiesem Sektor verbaut worden ist, ist durch F\u00f6rdermittel\ndes Staates finanziert worden.\nWaren 1991 noch fast die H\u00e4lfte, also genau 49 %, der\nFlie\u00dfgew\u00e4sser in Sachsen organisch stark und sehr stark\nverschmutzt, so fielen in diese Kategorie 1997 nur noch\n6 %. Dominierten 1990 bis 75 % rein mechanische Kl\u00e4r-\nanlagen, so sind bis 1997 bereits 71 % mit biologischen\nKl\u00e4rstufen nachger\u00fcstet oder ausger\u00fcstet worden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMit den vom Freistaat gef\u00f6rderten Investitionen konnten\n500 Kl\u00e4ranlagen errichtet und saniert werden. Sachsen ist\nmit dieser F\u00f6rderung trotz der niedrigen Verschuldung im\nVergleich der neuen L\u00e4nder absolut f\u00fchrend.\nW\u00e4hrend Brandenburg f\u00fcr Wasser- und Abwasserprojekte\ngerade einmal knappe 100 Millionen DM, also ein Viertel,\n\nzur Verf\u00fcgung stellt, hat sich meine Fraktion daf\u00fcr ein-\ngesetzt, 1999 und 2000 jeweils 400 Millionen DM \u2013 das\nVierfache; ich will es noch einmal betonen \u2013 allein f\u00fcr die\nregul\u00e4re F\u00f6rderung bereitzustellen. Das hei\u00dft, in diesen\nZahlen sind die Mittel zur Konsolidierung Not leidender\nAufgabentr\u00e4ger nicht enthalten.\nMeine Damen und Herren, das massive finanzielle Enga-\ngement des Freistaates hat seine Wirkung nicht verfehlt. So\nlag 1997 die durchschnittliche Entgeltbelastung der priva-\nten Haushalte im bundesdeutschen Vergleich in Sachsen\nmit 124 DM pro Einwohner und Jahr mit Abstand am\nniedrigsten.\nZum Vergleich: Die Durchschnittsbelastung in Deutsch-\nland lag 1997 bei 215 DM, aber interessanter ist wohl der\nVergleich mit anderen neuen L\u00e4ndern: Nochmals 124 DM\nin Sachsen gegen\u00fcber 203 DM in Brandenburg und\n228 DM in Mecklenburg-Vorpommern, um es bei diesen\nBeispielen zu belassen.\nNun wissen wir selbstverst\u00e4ndlich, dass diese Zahlen nicht\n\u00fcberinterpretiert werden d\u00fcrfen. Nat\u00fcrlich gibt es Ver-\nb\u00e4nde, die es vers\u00e4umt haben, kostendeckende Entgelte zu\nerheben, und die deshalb heute m\u00f6glicherweise in wirt-\nschaftlichen Schwierigkeiten sind. Nat\u00fcrlich sagt die\nDurchschnittsbelastung auch nichts \u00fcber einzelne Spitzen-\nwerte aus, die tats\u00e4chlich problematisch sein k\u00f6nnen. Aber\nauch bei diesen Spitzenwerten haben andere neue Bundes-\nl\u00e4nder die f\u00fchrenden Positionen, nicht Sachsen. \u2013 Ich\nkomme darauf noch zur\u00fcck.\nAber einiges m\u00f6chte ich schon festhalten: In den L\u00e4ndern\nBrandenburg, Sachsen-Anhalt und Mecklenburg-Vorpom-\nmern, in denen Sie, meine Damen und Herren von der\nOpposition, die landespolitische Verantwortung mit-\ntragen, ist die finanzielle Belastung der Bev\u00f6lkerung\nungleich gr\u00f6\u00dfer als in Sachsen.\nDiese Feststellung bedeutet aber f\u00fcr uns keinesfalls, vor\nregional bestehenden Schwierigkeiten in Sachsen die\nAugen zu verschlie\u00dfen. Im Gegenteil, wir haben uns das\nZiel gesetzt, wirtschaftlich Not leidende Aufgabentr\u00e4ger\nzu sanieren. Daf\u00fcr haben wir f\u00fcr den Zeitraum 1998 bis\n2001 insgesamt Mittel in H\u00f6he von 230 Millionen DM ver-\nf\u00fcgbar gemacht. Diese finanzielle Unterst\u00fctzung des Frei-\nstaates tr\u00e4gt dazu bei, die B\u00fcrger vor unzumutbaren Aus-\ngaben zu sch\u00fctzen.\nDie finanzielle Hilfe ist jedoch an die Voraussetzung\ngekoppelt, dass in jedem Einzelfall ein tragf\u00e4higes wirt-\nschaftliches Sanierungskonzept vorliegt. Ich denke, wir\nsind uns einig dar\u00fcber, dass \u00f6ffentliche Gelder in F\u00e4sser\nohne Boden zu pumpen nicht infrage kommt. Das w\u00e4re\nauch ungerecht gegen\u00fcber den Aufgabentr\u00e4gern, die von\nAnfang an ihre Aufgaben ordentlich erledigt haben.\nIn einigen F\u00e4llen konnte die Konsolidierung auch bereits\nerfolgreich abgeschlossen werden. Ich nenne hier beispiel-\nhaft das Mittlere Erzgebirgsvorland, ich nenne auch das\nVogtlandpaket, in dem f\u00fcnf Not leidende Verb\u00e4nde und\nder Verband Zwickauer Mulde zu einem Zweckverband\nWasser/Abwasser Vogtland zusammengefasst wurden.\nEs ist aber auch nicht zu verkennen, dass im Regelfall\ndie Konsolidierung ein ebenso langwieriges wie kompli-\nziertes Gesch\u00e4ft ist. Ich denke hier zum Beispiel an das so\ngenannte Westerzgebirgspaket.\nAm Anfang steht nat\u00fcrlich immer die Bestandsaufnahme.\nAuch diese kann schon zur Mammutaufgabe werden,\nwenn die Unterlagen des Verbandes, die bewertet werden\nsollen, nicht in Ordnung sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7770\n\n\n\nAber damit ist es nicht getan. Investitionspl\u00e4ne m\u00fcssen\n\u00fcberarbeitet, Geb\u00fchren- und Beitragssatzungen auf\nRechtssicherheit \u00fcberpr\u00fcft und gegebenenfalls auch neu\nbeschlossen werden. Es muss gepr\u00fcft werden, ob \u00fcber\nden Zusammenschluss mit einem anderen Zweckverband\noder von mehreren Zweckverb\u00e4nden \u2013 Stichwort: Paket-\nl\u00f6sung \u2013 gr\u00f6\u00dfere Solidareffekte und eine h\u00f6here Effizienz\nerzielt werden k\u00f6nnen.\nSchlie\u00dflich m\u00fcssen, wenn dieser Weg ins Auge gefasst ist,\ndie entsprechenden Gremien, vor allem auch die des auf-\nnehmenden Verbandes, zustimmen. Das sind in der Regel\nnicht nur Verbandsversammlungen, sondern auch die\nKommunen, die an den Verb\u00e4nden beteiligt sind. Wie\nschwierig dieser Weg ist, das k\u00f6nnen Sie, wenn Sie sich\nmit der Materie befassen, landauf, landab verfolgen.\nNat\u00fcrlich w\u00fcrden wir es begr\u00fc\u00dfen, wenn die Sanierung\ninsgesamt schneller vorangehen k\u00f6nnte. Es hat aber keinen\nSinn, die Augen vor der Komplexit\u00e4t und Vielschichtigkeit\nder Aufgaben zu verschlie\u00dfen. Vorrang hat auf jeden Fall\neine Sanierung, die langfristig auch diesen Namen ver-\ndient.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch mit einer M\u00e4r aufr\u00e4u-\nmen, die sich durch die Fragestellung der PDS zieht: die\nM\u00e4r, wonach die Staatsregierung angeblich etwas gegen\ndezentrale L\u00f6sungen bei der Abwasserbeseitigung habe.\nDiese Behauptung wird auch durch st\u00e4ndiges Wieder-\nholen nicht richtiger. Ich finde es zwar r\u00fchrend, dass die\nPDS, die uns fr\u00fcher mit ihrem allgegenw\u00e4rtigen Zentralis-\nmus das Leben zu verg\u00e4llen versuchte,\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nnun den Charme der Dezentralit\u00e4t und der kleinen Ein-\nheiten wieder neu entdeckt zu haben vorgibt. Tatsache ist,\ndass von 500 in Sachsen neu gebauten Kl\u00e4ranlagen\n300 Anlagen f\u00fcr eine Kapazit\u00e4t von weniger als 1 000 Ein-\nwohnerwerten ausgelegt sind. Das zeigt zweierlei: den\nhohen Stellenwert, den wir der Entwicklung l\u00e4ndlicher\nKommunen beimessen, aber auch, dass Land und Kom-\nmunen gleicherma\u00dfen selbstverst\u00e4ndlich auf dezentrale\nL\u00f6sungen setzen.\nDabei bedeutet nat\u00fcrlich eine dezentrale technische\nL\u00f6sung noch keineswegs, dass es sich dennoch nicht um\neinen r\u00e4umlich gro\u00dfen Verband handeln kann, der seiner-\nseits vielleicht eine h\u00f6here Effektivit\u00e4t erzielt.\nF\u00fcr unsere Fraktion ist klar: Bei allen Ma\u00dfnahmen zur\nwirtschaftlichen Sanierung von Aufgabentr\u00e4gern und Ver-\nb\u00e4nden m\u00fcssen auch die bisherigen Planungen und\nZuschnitte \u00fcberpr\u00fcft werden. Dringend erforderlich ist\nallerdings in jedem Fall eine Einzelfallpr\u00fcfung, denn nicht\nin jedem Fall arbeiten kleinere Verb\u00e4nde weniger wirt-\nschaftlich oder gr\u00f6\u00dfere effektiver.\nAlles muss im Komplex betrachtet werden: die Erzielung\nvon Solidareffekten, eine effiziente Betriebsf\u00fchrung, aber\nauch sinnvolle dezentrale technische L\u00f6sungen. Das\ngeschieht zum Gl\u00fcck in zunehmendem Ma\u00dfe. Sicherlich\nist dies auch ein positives Ergebnis der Diskussion in den\nzur\u00fcckliegenden Jahren hier in diesem Hause.\nIhre Gro\u00dfe Anfrage und Ihre j\u00fcngst verbreiteten Rat-\nschl\u00e4ge, meine Damen und Herren von der PDS, leisten\ndazu allerdings keinen wesentlichen Beitrag.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:\nSie h\u00e4tten es genau lesen m\u00fcssen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte;\nHerr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Da wir hier eine allgemeine Bilanz der Was-\nser- und Abwasserproblematik ziehen, will ich \u00fcberhaupt\nnicht versuchen auf die einzelnen Fragen der Gro\u00dfen\nAnfrage der PDS einzugehen, sondern unseren Stand-\npunkt darzustellen, wie wir die gesamte letzte Legislatur-\nperiode unter dem Thema Wasser/Abwasser sehen.\nFrau Windisch, wenn die ,,Apokalypse\u201c \u2013 das ist nat\u00fcrlich\nein sehr starkes Wort, das Sie verwenden; ich h\u00e4tte das\nnicht so drastisch formuliert \u2013 nicht eingetreten ist, dann\nnicht deshalb, weil Sie als CDU-Fraktion so besonders\nschnell und einsichtig waren, sondern weil der Druck der\nStra\u00dfe Sie dazu gezwungen hat. Das wollen wir hier mal\nganz klar festhalten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber beginnen wir beim Anfang. Gem\u00e4\u00df einer Abwasser-\ntechnischen Grundsatzplanung, die unter unrealistischen\nErwartungen und allzu zentralistisch angelegt war, und\nunter Leitung eines Ministers, der aus pers\u00f6nlichen\nBefindlichkeiten die WABs um jeden Preis zerschlagen\nwollte, wurde zun\u00e4chst einmal der Querverbund Wasser/\nAbwasser zerst\u00f6rt und weitgehend aufgehoben \u2013 wohl\nwissend, dass dies betriebs- und volkswirtschaftlicher\nUnsinn war.\nDann \u00fcbersp\u00fclten Planungsb\u00fcros aus Ost und West das\nLand und planten, was eben maximal planbar war. Vieles\nwurde mit dem nebul\u00f6sen Verweis auf Gew\u00e4hrleistungen\nund Einhaltung der entsprechenden Vorschriften nach\nStand der Technik zu gro\u00df geplant. Hier meine ich weni-\nger die Kl\u00e4rwerke selbst \u2013 da sind in der Tat nur wenige\nechte \u00dcberkapazit\u00e4ten entstanden \u2013, sondern die Kanal-\nsysteme, soweit es deren Bauausf\u00fchrung als auch deren\nDurchmesser betrifft. Von daher ist auch Ihre Zahl mit den\n1 000 Angeschlossenen bei 300 Kl\u00e4rwerken wenig aussage-\nkr\u00e4ftig, Frau Windisch. Da m\u00fcsste man schon sehr viel\nmehr Zahlenmaterial beachten \u2013 aber okay, das dauert\nsehr lange.\nDas hat aber alles Sinn, wenn man bedenkt, dass gem\u00e4\u00df\nder Honorarordnung f\u00fcr Ingenieure nur hohe Investitio-\nnen auch hohe Honorare zeitigten. Die Kommunen hin-\ngegen vertrauten erstens auf die Fairness und Sachkennt-\nnis der Planer und zweitens auf die nicht versiegenden\nhohen F\u00f6rdermittel, wie sie 1991 und 1992 noch flossen\nbzw. versprochen waren. Deshalb hatten nur wenige das\nWort ,,Kostenbremse\u201c auch nur im Hinterkopf.\nDann wurde mit breiter Mehrheit im 1. S\u00e4chsischen Land-\ntag das KAG beschlossen, das eben dieser partei\u00fcbergrei-\nfenden gro\u00dfen Mehrheit durchaus gerecht und sinnvoll\nerschien.\nNoch nicht klar war jedoch, wie gro\u00df in manchen F\u00e4llen\nder Abgabenkuchen sein w\u00fcrde, der nach den Grund-\ns\u00e4tzen des KAG zu Beitr\u00e4gen und Geb\u00fchren f\u00fchren\nw\u00fcrde. Sonst h\u00e4tte unsere Fraktion damals nicht zuge-\nstimmt und \u00c4nderungen an dem im Grunde baden-w\u00fcrt-\ntembergischen Gesetz verlangt.\nKaum waren in den ersten Kommunen und Zweckverb\u00e4n-\nden die Globalsch\u00e4tzungen und ann\u00e4herungsweise auch\ndie Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge bekannt, gingen erhebliche\nProtestwellen und -demonstrationen durch das Land. Uns\nallen ist sicher noch im Ohr, welche Horrorzahlen verbrei-\ntet wurden, wonach Abwasseranschlussbeitr\u00e4ge in f\u00fcnf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7771\n\n\n\nund sechsstelliger H\u00f6he keine Seltenheit waren. Und \u2013 das\nist das Wichtige \u2013 sie waren keine Hirngespinste, sondern\nsie waren tats\u00e4chlich berechnete Abgaben. Das ist ja das\nProblem!\nVon uns vehement verlangt und von der Staatsregierung,\ndie diese Probleme nur kleinredete, viel zu sp\u00e4t verf\u00fcgt,\nh\u00e4tte die Notbremse gezogen und eine Tiefenpr\u00fcfung der\nVerb\u00e4nde bei gleichzeitigem Stopp der F\u00f6rdermittelaus-\nreichung verf\u00fcgt werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nLeider zieht sich dieses Verhalten wie ein roter Faden\ndurch das Handeln der S\u00e4chsischen Staatsregierung: dass\nwir Nachbesserungen, Korrekturen oder auch Vorgaben\nf\u00fcr kommunales Handeln gefordert haben, die Staatsregie-\nrung und die CDU-Mehrheit in diesem Hause jedoch nicht\n\u00fcber ihren Schatten springen konnten und ausnahmslos\nimmer alles abgelehnt, mehr noch, sogar als abwegig und\nunsinnig abgetan haben.\nMehrfach war es dieser Staatsregierung auch nicht zu\npeinlich, unsere Forderungen nach wenigen Monaten als\neigene Idee und politische Gro\u00dftat einzubringen und\numzusetzen.\nAls Beispiel sei hier nur die Musterstundungsrichtlinie\ngenannt, die Herr Hardraht 1995 herausgab. Wir hatten\nSie, und zwar sogar in gleicher Weise, bereits mit unserem\nAntrag 2/0787 im M\u00e4rz 1995 zu einer solchen Vorgabe an\ndie Kommunen aufgefordert. Ziel war es, nicht jeder\nGemeindeverwaltung allein zu \u00fcberlassen, wann sie\njemanden als H\u00e4rtefall bzw. als bed\u00fcrftig einsch\u00e4tzt.\nSelbstverst\u00e4ndlich wurde dieser Antrag in G\u00e4nze von\nIhnen abgelehnt.\nEin halbes Jahr sp\u00e4ter folgte die Stundungsrichtlinie des\nInnenministeriums, in der Einkommensgrenzen f\u00fcr die\nAnwendung von H\u00e4rtefallklauseln mit zinsloser und ver-\nzinster Verrentung aufgezeigt waren.\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr den H\u00e4rtefallfonds, den wir im gleichen\nAntrag forderten. Damals schrieb Herr Eggert, seines\nZeichens noch Innenminister, sogar w\u00f6rtlich in die ableh-\nnende Stellungnahme: ,,Die Auflage eines zus\u00e4tzlichen\nSonderprogramms ist nicht m\u00f6glich. Die f\u00fcr diese Zwecke\nben\u00f6tigten Finanzmittel k\u00f6nnten lediglich umgeschichtet\nwerden und gingen damit zulasten der anderen F\u00f6rder-\nmittel beantragenden Kommunen.\u201c\nWas ist mit den 230 Millionen DM, die Sie genannt haben?\nWo kommen diese her? Haben Sie die pl\u00f6tzlich zus\u00e4tzlich\nverdient? Oder wie ist das? Was ist hier passiert? Nach\neinem Lernprozess von immerhin drei Jahren ging es dann\nalso doch pl\u00f6tzlich.\nAls besonders peinlich ist vielleicht vielen noch in Erinne-\nrung, dass der Ministerpr\u00e4sident in einer Rede vor aufge-\nbrachten Demonstranten in Glauchau am 28. August 1997\nsagte, dass man sich im Kabinett geeinigt habe, dass, die\nTrinkwasser- und Abwasserkostenbeitr\u00e4ge und -geb\u00fchren\neingerechnet, die H\u00f6chstgrenze von 8 DM pro Kubikmeter\nnicht \u00fcberschritten werden soll.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist uralt!)\n\n\u2013 Das mag sein, Herr H\u00e4hle. Weil so viele Zuh\u00f6rer\nungl\u00e4ubig den Kopf sch\u00fcttelten, bekr\u00e4ftigte der Minister-\npr\u00e4sident damals seine Aussage.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist die 20. Erw\u00e4hnung!)\n\n\u2013 Ich kann verstehen, dass der Ministerpr\u00e4sident nicht gut\ndrauf war. Davor ist ein Spitzenpolitiker niemals gefeit,\n\ndamit wir klar Deutsch miteinander reden. Aber \u2013 jetzt\nkommt es \u2013 viel schlimmer fand ich, dass er nie und nir-\ngendwo bereit war, diesen Patzer einzugestehen und sich\nzu entschuldigen. Irgendein Referent der Presseabteilung\nin der Staatskanzlei hatte stattdessen den Fehler als sol-\nchen per kurzer Pressemitteilung geradezubiegen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas Eingestehen von Fehlern geh\u00f6rt f\u00fcr mich auch zu\nmenschlicher Gr\u00f6\u00dfe.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDazu war der Ministerpr\u00e4sident aber nicht in der Lage. Im\nGegenteil: Man versuchte es so zu drehen, als h\u00e4tten die\nmehreren tausend Demonstranten nicht richtig zugeh\u00f6rt.\nDas geh\u00f6rt auch zur Wahrheit dieser Regierung.\nDoch zur\u00fcck zu unseren Forderungen und den Vers\u00e4um-\nnissen der Staatsregierung: Schon in oben genanntem\nAntrag von 1995 und den Haushaltsberatungen 1996 for-\nderten wir eine erhebliche Aufstockung der F\u00f6rdermittel\nf\u00fcr den Bereich Abwasser- und Trinkwasserinvestitionen,\nverbunden mit der Ma\u00dfgabe, nicht nach dem Gie\u00dfkannen-\noder Windhundprinzip diese Mittel auszureichen, sondern\ninsbesondere Zweckverb\u00e4nden, deren Planungen \u00fcber-\nh\u00f6hte Abgaben und Geb\u00fchren erwarten lie\u00dfen, damit zu\nf\u00f6rdern. Nat\u00fcrlich wurde auch diese Forderung abgelehnt.\nBei Ihnen hie\u00df das Kind dann ein halbes Jahr sp\u00e4ter H\u00e4rte-\nfall- oder Feuerwehrfonds, mit dem eben solche Zweck-\nverb\u00e4nde gesondert gef\u00f6rdert werden sollten. Die Mittel\ndazu entstammten jedoch nicht einer F\u00f6rdermittelauf-\nstockung im Haushalt, sondern lediglich einer Mittelver-\nschiebung im selben Kapitel des Einzelplanes.\nAuch die arrogante Ablehnung des Volksantrages, die\nman faktisch als Nichtbefassung bezeichnen muss, hat\ngezeigt, wie ,,volksnah und b\u00fcrgerfreundlich\u201c unsere\nRegierung und die Mehrheitsfraktion in diesem Hause\nsind. Dabei ging es lediglich um ein bisschen mehr B\u00fcrger-\nbeteiligung und Informationspflicht der Kommunen bei\nInvestitionen, die durch Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren von unse-\nren B\u00fcrgern zu zahlen sind.\nEin besonderes Kabinettst\u00fcckchen \u2013 im wahrsten Sinne\ndes Wortes \u2013 war die ideologisch verbr\u00e4mte und mit guten\nalten Freunden geplante Privatisierung in Beilrode-Arz-\nberg. Es sollte ein Musterbeispiel f\u00fcr christdemokratische\nDeregulierung werden f\u00fcr die gesellschaftliche Wohltat,\nprivates Kapital in Form von Fondsmodellen in \u00f6ffentliche\nAufgaben zu investieren. Geworden ist es ein Muster-\nbeispiel f\u00fcr die Verschleuderung \u00f6ffentlicher Mittel und\ndas totale Versagen von Privatisierungsmodellen in die-\nsem Sektor.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHier ist es dem Finanzminister zugute zu halten, dass er\nentgegen den Amigo-Affinit\u00e4ten seiner Kabinettskollegen\nvor diesem Experiment gewarnt hat; leider damals ohne\nErfolg.\nWas bleibt als Fazit \u00fcber die T\u00e4tigkeit der Staatsregierung\nzu sagen? Sie hat nach einem chaotischen Fehlstart mit der\nAbwassertechnischen Grundsatzplanung den besten Zeit-\npunkt f\u00fcr eine Notbremsung und Korrektur lange ver-\nschlafen.\nDie Korrekturen und Nachbesserungen erfolgten halbher-\nzig und scheibchenweise. Als Buhm\u00e4nner wurden, wie so\noft, die Kommunen und deren Zweckverb\u00e4nde ausge-\nmacht, wobei \u2013 das m\u00f6chte ich hier ganz klar sagen \u2013 die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7772\n\n\n\nKommunen in vielen Details wirklich regelrecht Unsinn\ngemacht haben. Das muss man auch einmal feststellen.\nEine Kommunalaufsicht durch das Innenministerium gab\nes unter Herrn Eggert faktisch nicht, weil er sich f\u00fcr diese\nAufgabe seines Ministeriums nicht interessierte. Auch\ndaf\u00fcr steht der Name Beilrode-Arzberg.\nLetztlich hat die Staatsregierung mit einer Mischung aus\nDurchwursteln und Aussitzen das Thema tats\u00e4chlich weit-\ngehend \u00fcberstanden, einfach deshalb, weil viele ihre Bei-\ntr\u00e4ge l\u00e4ngst z\u00e4hneknirschend gezahlt haben oder weil es\nnicht zu Beitragszahlungen gekommen ist, da der Druck\nder Stra\u00dfe so gro\u00df war, dass es nicht durchsetzbar war,\nund zwar politisch nicht durchsetzbar, wie zum Beispiel in\ndem von Ihnen als saniert bezeichneten Zweckverband\nMittleres Erzgebirgsvorland.\nHier kann die Staatsregierung nur auf das oft kurze\nGed\u00e4chtnis der W\u00e4hler hoffen. Sicherlich wird sie hiermit\nauch einige Nichtw\u00e4hler produziert haben, wie die Land-\ntagswahlen zeigen werden. Da werden dann, anders als\nbei der Europawahl, auch viele CDU-W\u00e4hler der Urne\nfernbleiben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich auf der\nBasis der hier vorgelegten Gro\u00dfen Anfrage mit einigen der\nPunkte noch einmal aufr\u00e4umen, die sich wie ein roter\nFaden nicht nur durch die Anfrage \u2013 Punkte 1 bis 6 \u2013,\nsondern eigentlich durch diese vielen Debatten der ver-\ngangenen Jahre hindurchziehen, n\u00e4mlich dem so genann-\nten Moloch der Abwassertechnischen Grundsatzplanung,\nden man immer wieder hervorgeholt hat, wenn man man-\ngels wirklicher Argumente Fehlentwicklungen im Lande\nbeschreiben wollte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der Einleitung dieses 1993 verabschiedeten Dokumentes\nhei\u00dft es: ,,Die Abwassertechnische Grundsatzplanung des\nFreistaates Sachsen ist unter wasserwirtschaftlichen,\nabwassertechnischen und betriebswirtschaftlichen Gesichts-\npunkten auf eine langfristige L\u00f6sung ausgerichtet.\u201c Und es\nhei\u00dft weiter in diesen Texten, dass dieser Endausbau nur\nmittelfristig und nicht nach dem Hier und Heute aufge-\nbaut ist und dass es nur \u00fcber eine stufenweise Realisie-\nrung dieser Vorgabe, die insbesondere f\u00fcr die Regierung\ngemacht worden war, zur Beurteilung der gemeindlichen\nMa\u00dfnahmen, nur \u00fcber diesen stufenweisen Ausbau wirk-\nlich zu Ergebnissen kommen konnte und kommen kann.\nIm \u00dcbrigen war es keine Verwaltungsvorschrift, die in\nirgendeiner Weise verbindlich ist.\nDas ist auch den B\u00fcrgermeistern aller St\u00e4dte des Frei-\nstaates im Februar 1993 durch den damaligen Minister\nmitgeteilt worden. Es bestanden alle Voraussetzungen zu\nwissen, was mit dieser Abwassertechnischen Grundsatz-\nplanung gemeint war.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach,  SPD:  Herr Prof. Mannsfeld, es ist alles richtig,\nwas Sie sagen. Ist Ihnen aber bekannt, dass vor diesem\nFebruar, den Sie eben genannt haben, speziell von den\nRegierungspr\u00e4sidien genau diese Planung, die keine Ver-\nwaltungsvorschrift war, wie eine solche behandelt wurde\nund demzufolge sinnvolle L\u00f6sungen damals zerschlagen\nwurden?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Es ist durchaus denkbar, dass\nin einzelnen Regionen der Charakter dieser Planung auch\nfalsch interpretiert und als eine solche Planungsgrundlage\nangesehen worden ist. Das wissen wir. Dies sage ich ins-\nbesondere auch mit Blick auf die Tatsache, dass das\nKostenbewusstsein bei den B\u00fcrgermeistern der Kommu-\nnen zum Teil zu diesen Dingen nicht richtig ausgepr\u00e4gt\nwar. Ich erinnere mich, dass wir in dem Untersuchungs-\nausschuss Beilrode/Arzberg von dem Abteilungsleiter im\nUmweltministerium folgendes Bild gezeichnet bekamen.\nEr sagte, im Westen h\u00e4tten die Beh\u00f6rden die Gemeinden\nquasi bedr\u00e4ngen m\u00fcssen, die Abwasserinfrastruktur zu\nbauen. In den neuen L\u00e4ndern h\u00e4tten die Kommunen in\nden Jahren 1990 und 1991 in einer gut verstehbaren Initia-\ntivwelle zu bauen begonnen. Dabei seien teilweise solche\nPlanungsgrundlagen, die einen anderen Hintergrund hat-\nten, herangezogen worden.\nAber das rechtfertigt nicht \u2013 das ist meine Position \u2013, dass\nbeispielsweise die Antragstellerin in ihren Fragen die AGP\nin der Weise charakterisiert, dass es sich um ein Instru-\nment zur Verhinderung dezentraler Abwasseranlagen und\nzur vorrangigen F\u00f6rderung gro\u00dfer Kl\u00e4ranlagen in gro\u00dfen\nEntsorgungsgebieten gehandelt habe. Dies ist ein Wider-\nspruch in sich. Wir sollten aufh\u00f6ren einer Grundlage eine\nWirkung zuzuschreiben, die sie nicht hatte und die ihr\nauch zu keinem Zeitpunkt zugedacht war.\nMeine Damen und Herren! Neben diesen Punkten ist ins-\nbesondere zu den zentralen Anlagen noch einmal Folgen-\ndes zu sagen: Das Wasserhaushaltsgesetz des Bundes, die\nVerordnung zum stufenweisen Ausbau der Wasser- und\nAbwasserinfrastruktur oder die Verordnung zur Behand-\nlung kommunalen Abwassers des SMU vom Mai 1996\nhaben alle die Notwendigkeit und die Zul\u00e4ssigkeit dezen-\ntraler L\u00f6sungen betont. Niemand kann behaupten, es habe\nkeine Chance bestanden dezentrale L\u00f6sungen in Sachsen\ndurchzusetzen. In diesem Sinne kann man die Staatsregie-\nrung f\u00fcr die Annahme oder die Ablehnung dieser Instru-\nmente nicht verantwortlich machen. Vielmehr m\u00fcssen vor\nallem die Umweltpolitiker in diesem Haus generell noch\neinmal darauf hinweisen, dass wir f\u00fcr ca. 15 % der s\u00e4ch-\nsischen Bev\u00f6lkerung auch k\u00fcnftig Haus- und Gruppen-\nkl\u00e4ranlagen oder abflusslose Gruben bis auf Weiteres auch\nals technisch dauerhafte L\u00f6sung ansehen m\u00fcssen. Mit\ndieser Feststellung m\u00fcsste die Debatte zu diesem Thema\nendlich beendet werden.\nMeine Damen und Herren! Diese Gro\u00dfe Anfrage, die ja,\nwie die Antragstellerin sagte, schon einige Monate alt ist,\nwird auch durch aktuelleres Material erg\u00e4nzt, zu dem die\ndoch sehr polemische und handwerklich d\u00fcrftig ange-\nfertigte Brosch\u00fcre \u00fcber die zweist\u00f6ckige Streuobstwiese\ngeh\u00f6rt. Wenn ich darin die b\u00f6swilligen Behauptungen von\nMisswirtschaft, Vetternwirtschaft, Verschwendung der\nSteuergelder und von der Strategie der totalen Privatisie-\nrung lese, dann kann ich angesichts des erreichten Standes,\nden die Kollegin Windisch noch einmal dargelegt hat,\neigentlich nur den einen Schluss ziehen: Sie sind dar\u00fcber\n\u00e4rgerlich, dass Ihnen eine Spielwiese abhanden gekommen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7773\n\n\n\nist, auf der Sie durch Verunsicherung und durch Ver-\ndrehung politische Fr\u00fcchte zu ernten hofften.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKollege Gerlach, Sie haben vorhin von Peinlichkeiten\ngesprochen. Abgesehen von der Tatsache, dass Sie immer\nwieder auf diesen einen verbalen Versprecher zur\u00fcckkom-\nmen, haben auch Sie die Szene mit entsprechenden Bei-\ntr\u00e4gen bereichert. Denken Sie an Ihren Ausspruch: ,,Was\nnutzen mir saubere B\u00e4che und Fl\u00fcsse, wenn die Obdach-\nlosen an den Ufern liegen?\u201c Das war genauso neben der\nSache. Aber an den Ufern sind heute eigentlich nur die\nuntauglichen Versuche zur\u00fcckgeblieben, die kontinuier-\nliche Politik der Staatsregierung und auch meiner Fraktion\nzur L\u00f6sung dieses infrastrukturellen und sozialen Prob-\nlems zu begleiten. Ich denke, dass es eine der gr\u00f6\u00dften Lei-\nstungen dieser Regierung in der Legislaturperiode\ngewesen ist, das durchaus \u2013 um im Bild zu bleiben \u2013 in\neinigen Untiefen dahintrudelnde Boot wieder in sicheres\nFahrwasser gebracht zu haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnter der Ma\u00dfgabe, dass wir auch auf der Basis dieser\nGro\u00dfen Anfrage die Voraussetzungen geschaffen haben,\num noch einmal zu verdeutlichen, welch gewaltige Ent-\nwicklung sich in diesem Bereich vollzogen hat, ist mir\nauch f\u00fcr die Zukunft nicht bange, denn das Thema selbst\nwird uns noch eine Weile besch\u00e4ftigen. Aber das, was in\ndieser Legislaturperiode begonnen worden ist, bildet ein\nsolides Fundament, auf dem man aufbauen kann und des-\nsen Erfolge sich hinter keiner anderen Ressortmaterie ver-\nstecken m\u00fcssen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der PDS noch das\nWort gew\u00fcnscht? Sie haben noch eine Minute. \u2013 Dann\nHerr Staatsminister J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich kann ver-\nstehen, wenn die Frau Abg. Roth auf ihr Rederecht ver-\nzichtet. Nach den Ausf\u00fchrungen insbesondere von Frau\nAbg. Windisch zu Beginn ist der Thematik eigentlich\nnichts mehr hinzuzuf\u00fcgen. Insoweit haben Sie vollkom-\nmen Recht.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nSie wollte erst einmal h\u00f6ren, was Sie erz\u00e4hlen!)\n\n\u2013 Herr Abgeordneter, ich m\u00f6chte Sie gern noch auf einen\nanderen Fakt aufmerksam machen. Als der Abg. Gerlach\nund ich vor fast genau zehn Jahren auf die Stra\u00dfe gegan-\ngen sind, war die Umweltproblematik der Hauptgrund\ndaf\u00fcr, dass wir es getan haben. Schlie\u00dflich haben wir\ngesehen, dass selbst die Versprechungen nichts mehr wert\nwaren. Wir haben gesehen, dass die Abwasserentsorgung\nund insbesondere auch die Trinkwasserversorgung so\nmarode waren, dass nichts mehr funktionierte und dass\ndie Gesundheit der Menschen erheblich gef\u00e4hrdet war.\nAuch wenn es damals immer wieder geleugnet worden ist:\nDie katastrophale Vernichtung unserer Umwelt lie\u00df sich\neben nicht mehr geheimhalten.\nNat\u00fcrlich lesen wir jetzt gelegentlich in den Statistiken,\ndass im Jahr 1990 der Anschlussgrad an damals so\n\nbezeichnete Kl\u00e4ranlagen bei ca. 50 % gelegen habe. Aber\nwir wissen auch, dass keine der damaligen Kl\u00e4ranlagen\nden geltenden Gew\u00e4sserschutzvorschriften entsprach.\nZum Beispiel war die Anlage in Dresden l\u00e4ngst nicht mehr\nfunktionsf\u00e4hig. So wie es in Dresden-Kaditz war, gestal-\ntete sich die Situation \u00fcberall im Land.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nManchmal bef\u00fcrchte ich, dass die damalige Situation heute\n\u00fcberhaupt nicht mehr zur Kenntnis genommen wird.\nMeine Damen und Herren! Frau Abg. Roth hat immer wie-\nder gemahnt, wir sollten im Bereich der Abwasserentsor-\ngung eine st\u00e4rker zentralistische L\u00f6sung anstreben. Es ist\njedoch gerade ein Hauptmerkmal von CDU-Politik, dass\nwir die kommunale Verantwortlichkeit st\u00e4rken wollen\nund keine staatliche Organisation auf diesem Gebiet\nanstreben, wie Sie es immer wieder fordern. Wir sollten\nnoch sehr oft dar\u00fcber reden, wie Sie sich das vorstellen.\nWir wissen genau, wie der sozialistische Zentralismus\nfunktioniert hat.\nMan h\u00f6rt auch gelegentlich von einer Idee, die in diesem\nHause immer wieder diskutiert worden ist, n\u00e4mlich auf\ndiesem Gebiet mit pauschalen Finanzzuweisungen an die\nKommunen zu arbeiten und nicht zu differenzieren. Ich\nh\u00f6re noch sehr genau die Worte, die im Landtag dazu\ngesagt worden sind. Jetzt wird kritisch angemerkt, wir h\u00e4t-\nten die staatlichen Gelder viel zielgenauer einsetzen m\u00fcs-\nsen. Man kann stets das M\u00e4ntelchen nach dem Wind h\u00e4n-\ngen, eben so, wie es gerade notwendig ist. Ich glaube aber,\ndass dies nicht der Sache dienlich w\u00e4re.\nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegen! Der Satz ,,Wer\nnichts tut, der macht nichts falsch\u201c gilt gerade in der\nUmweltschutzpolitik nicht. Wer nicht handelt, vers\u00fcndigt\nsich an den k\u00fcnftigen Generationen. Wenn wir im Trink-\nwasserbereich oder bei der Abwasserentsorgung nicht mit\nso gro\u00dfen staatlichen Summen aktiv geworden w\u00e4ren,\nw\u00fcrde man uns heute mit Recht Vers\u00e4umnisse vorwerfen\nk\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch will deshalb noch einmal auf einen Punkt hinweisen,\nder die Abwasserproblematik betrifft. Es ist schon ausf\u00fchr-\nlich darauf eingegangen worden, welche Ergebnisse in\ndieser kurzen Zeit erreicht worden sind. Ich m\u00f6chte aber\nhinzuf\u00fcgen, dass gerade die beispiellose Kraftanstren-\ngung, hinter der die Arbeit einer Vielzahl engagierter B\u00fcr-\nger, von Gemeinder\u00e4ten, B\u00fcrgermeistern und von Mit-\narbeitern in den Verwaltungen und in den Zweckverb\u00e4n-\nden steht, die eigentliche gro\u00dfe Leistung ist, die in dieser\nkurzen Zeit vollbracht worden ist. Dies geschah zusam-\nmen mit der einheimischen Bauwirtschaft, mit Ingenieur-\nb\u00fcros und mit vielen anderen t\u00fcchtigen B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern unseres Landes. Um es ganz deutlich zu sagen:\nDiese Ma\u00dfnahmen sind ein Erfolg der Bev\u00f6lkerung unse-\nres Landes und sie kommen auch unmittelbar der Bev\u00f6lke-\nrung unseres Landes zugute.\nDas entscheidende Ergebnis lautet: Die Politik auf diesem\nGebiet ist erfolgreich gewesen. Diese Erfolge sind auch\nmessbar.\nDie Beschaffenheit unserer Gew\u00e4sser ist sp\u00fcrbar verbes-\nsert. Der Anteil der Gew\u00e4sser mit \u00fcberm\u00e4\u00dfig starker und\nsehr starker Verschmutzung hat drastisch abgenommen.\nIn der Elbe haben wir wieder 30 Fischarten. Am Wochen-\nende wird die erste Schwimmbad-Anlage in der Elbe wie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7774\n\n\n\nderer\u00f6ffnet. Meine Damen und Herren! Das ist Politik, die\nman f\u00fchlen und messen kann!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe den Eindruck \u2013 jetzt an die PDS \u2013, Sie m\u00fcssen\nnach dem Misserfolg des Untersuchungsausschusses Beil-\nrode/Arzberg noch einmal nachtreten, so nach dem\nMotto: Als sie ihr Ziel verfehlten, verdoppelten sie ihre\nAnstrengungen. \u2013 Ich glaube nicht, dass das etwas n\u00fctzt,\ndenn wer das falsche Ziel hat, der wird niemals am Ende\nankommen k\u00f6nnen. Eine Opposition, die sich hinstellt und\nsagt, Abwasseranlagen im l\u00e4ndlichen Raum sind \u00fcberfl\u00fcs-\nsig, wie es hier geschehen ist, disqualifiziert sich eigentlich\nselbst.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer dem B\u00fcrger einreden will, er brauche kein sauberes\nTrinkwasser \u2013 daf\u00fcr ist ja nun einmal eine geordnete\nAbwasserentsorgung die Voraussetzung \u2013, der betreibt\neinen gef\u00e4hrlichen Populismus, vielleicht den gef\u00e4hrlich-\nsten \u00fcberhaupt, weil er am Ende wissentlich Schaden f\u00fcr\nden B\u00fcrger in Kauf nimmt, so wie wir es in der Vergan-\ngenheit auch schon einmal erlebt haben.\nMeine Damen und Herren! Wir haben immer gesagt, der\nAufbau einer funktionierenden Infrastruktur im Trinkwas-\nser- und Abwasserbereich ist auf der einen Seite eine Frage\ndes Geldes, aber zum anderen eine Zeitfrage. Es kommt\ndarauf an, dass wir dazu in entsprechenden Zeitr\u00e4umen\ndenken und arbeiten, Priorit\u00e4ten setzen und zuerst das\nleisten, was am notwendigsten ist. Dabei kann man eben\nnicht nach Schema F vorgehen. Dass F\u00fcnfjahrespl\u00e4ne nicht\ndas beste Schema sind, das wissen wir mittlerweile alle.\nWir haben die Pflicht in Sachsen gleichwertige Lebensver-\nh\u00e4ltnisse herzustellen. Wir m\u00fcssen f\u00fcr gleichwertige \u00f6ko-\nlogische Bedingungen und wirtschaftliche Chancen im\nganzen Land sorgen. Wir d\u00fcrfen nicht bestimmte R\u00e4ume,\nvielleicht Ballungsr\u00e4ume, bevorzugen und andere Regio-\nnen vernachl\u00e4ssigen. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir im\nl\u00e4ndlichen Raum \u00fcberhaupt nicht handeln m\u00fcssen. Wir\nm\u00fcssen uns vielmehr daran orientieren, wo Anlagen aus\nwasserwirtschaftlichen und \u00f6kologischen Gr\u00fcnden am\nnotwendigsten sind und wie sie am \u00f6konomischsten ver-\nwirklicht werden k\u00f6nnen.\nWenn wir also den Bau oder die Sanierung von fast\n300 Kl\u00e4ranlagen gef\u00f6rdert haben, dann ist dieses Geld\ndem ganzen Land zugute gekommen. Wir haben damit zu\neiner gleichwertigen Entwicklung aller Landesteile bei-\ngetragen. Auf der anderen Seite zeigt auch die Vielzahl\nkleiner Kl\u00e4ranlagen, dass die Kommunen den Anfor-\nderungen der Staatsregierung gefolgt sind und auch\ndezentrale L\u00f6sungen verwirklicht haben, um aufwendige\nKanalnetze zu vermeiden.\nZur Vermeidung wirtschaftlicher Notsituationen bei den\nkommunalen Aufgabentr\u00e4gern wurde ja gerade in diesem\nJahr in Zusammenarbeit zwischen dem Ministerium des\nInnern und dem Ministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft eine Beratergruppe neu eingerichtet. Sie steht gegen-\nw\u00e4rtig mit 20 Aufgabentr\u00e4gern im direkten Kontakt. Sie\nhat bereits mit sieben umfangreichen Beratungen vor Ort\nVerb\u00e4nden geholfen.\nNeben diesen Beratungen gibt es seit kurzem das B\u00fcrger-\ntelefon, das wir wieder eingerichtet haben. Auch dazu gibt\nes inzwischen vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten. 223 Anfragen in\nsechs Wochen sind bearbeitet und beantwortet, meine\n\nDamen und Herren. Das hei\u00dft, dass sich auch die Rechts-\nsicherheit f\u00fcr die B\u00fcrger erh\u00f6ht hat.\nWir d\u00fcrfen auch in Zukunft unser Ziel nicht aus den\nAugen verlieren: Die finanziellen Belastungen f\u00fcr die B\u00fcr-\nger und f\u00fcr die Wirtschaft m\u00fcssen bezahlbar bleiben. Die\nAufgaben m\u00fcssen also so kosteng\u00fcnstig wie m\u00f6glich ver-\nwirklicht werden und die notwendigen F\u00f6rdermittel sind\nso effizient wie m\u00f6glich einzusetzen. Alle Einsparpoten-\nziale wollen wir dabei nutzen.\nF\u00fcr den Erfolg dieser Abwasserpolitik sprechen ja die Tat-\nsachen. S\u00e4chsische Kl\u00e4ranlagen sind kleiner als in den\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern. Wir haben keine nennenswer-\nten \u00dcberkapazit\u00e4ten, Frau Kollegin. Allen Unkenrufen\nzum Trotz, weist Sachsen heute im Bundesvergleich mit\n124 DM pro Einwohner im Jahr die niedrigsten Entgelt-\nbelastungen der B\u00fcrger auf. Der Bundesdurchschnitt liegt\nbei 215 DM pro Einwohner im Jahr. Der B\u00fcrger kann sich\ndarauf verlassen, dass wir auch in Zukunft f\u00fcr einen\nUmweltschutz sorgen werden, der das Beste f\u00fcr die Natur\nso kosteng\u00fcnstig wie m\u00f6glich f\u00fcr die Wirtschaft und f\u00fcr\nden B\u00fcrger verwirklicht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Wol-\nlen Sie erst den Minister sprechen lassen? \u2013 Herr Minister,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, dass wir in den\nvergangenen Jahren kaum ein Thema gemeinsam mit den\nKollegen aus dem Umweltministerium zu bearbeiten hat-\nten, das unter s\u00e4mtlichen Aspekten so schwierig war, wie\ndie Sanierung im Bereich Trinkwasser und Abwasser unter\nfinanziellen Aspekten, unter organisatorischen Gesichts-\npunkten sowie unter rechtlichen Fragen zu bearbeiten.\nDie B\u00fcrgermeister, die Landr\u00e4te, die Verbandsvorsitzen-\nden, die Mitarbeiter in den Regierungspr\u00e4sidien und auch\ndie Mitarbeiter in den beiden betroffenen Fachministerien\nwaren mit folgenden Grundproblemen konfrontiert:\nEs galt, ein vollst\u00e4ndig neues Recht einmal im Bereich der\nGeb\u00fchren- und Beitragserhebung, zum anderen auch im\nRahmen der Gemeindeordnung zu den Fragenkreisen:\nWie geht eine Gemeinde mit dem B\u00fcrger um und wie\nfunktioniert \u00fcberhaupt die Zusammenarbeit zwischen den\nstaatlichen und den kommunalen Einrichtungen? \u2013 durch-\nzusetzen.\nEs sind seinerzeit \u2013 das ist hier mehrfach angemerkt wor-\nden \u2013 von dritter Seite her \u2013 von Firmen und von Sachver-\nst\u00e4ndigen \u2013 Beratungen erteilt worden, die sich nicht, wie\nzum Teil behauptet wurde, als \u00fcberdimensioniert erwie-\nsen haben.\nVielleicht sollten Sie doch noch einmal daran denken,\neinerseits in welchem Zustand zum Teil diese Anlagen\n\u00fcbernommen worden sind, soweit sie vorhanden waren,\nwelche Erwartungen andererseits nach der Wiedervereini-\ngung die Bev\u00f6lkerung an die Reinheit der Gew\u00e4sser, ins-\nbesondere an die Qualit\u00e4t des Trinkwassers, hatte und\nwelchen Einfluss damals die bestehenden und noch zu\nerwartenden EU-Vorschriften hatten. Insbesondere musste\nauch noch das Problem einbezogen werden, welche\nPrognose hinsichtlich des Umfangs des Wasserverbrauchs\npro Person zu erstellen war. Damals waren es bekannter-\nma\u00dfen 40 Kubikmeter pro Jahr; heute sind es etwa 20 bis\n24 Kubikmeter.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7775\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Die Verfassungslage ist uns\nallen heute selbstverst\u00e4ndlich ins Blut \u00fcbergegangen,\nzumindest den meisten. Damals war die Trennung zwi-\nschen Staat und Kommune, die Garantie der Selbst\u00e4ndig-\nkeit der Verwaltung und der Kommunen nicht in Fleisch\nund Blut \u00fcbergegangen.\nSchlie\u00dflich darf ich daran erinnern, in welchem Umfang\ndie Bev\u00f6lkerung durch die damals sehr hohen zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Investitionsmittel davon ausgegangen\nist, dass diese Ma\u00dfnahmen unmittelbar, sehr schnell und\nqualitativ hervorragend im Interesse der Erhaltung und\nGr\u00fcndung von Arbeitspl\u00e4tzen umgesetzt werden mussten.\nLetztlich \u2013 auch das wird h\u00e4ufig \u00fcbersehen \u2013 ist nieman-\ndem seinerzeit hier klar gewesen, wie subtil, wie genau,\nwie anspruchsvoll \u2013 im Ergebnis zu Recht \u2013 die Recht-\nsprechung, all das, was seinerzeit vorgelegt worden ist, auf\nseine Rechtm\u00e4\u00dfigkeit unter Anlegung westlicher Ma\u00dfst\u00e4be\nbeurteilt und dann entschieden wurde.\nDas Ergebnis ist eigentlich seit einem Jahr ausgesprochen\ngut. Wir haben 340 Verb\u00e4nde. 18 \u2013 ein wirklich geringer\nProzentsatz \u2013 sind als Not leidend und konkursreif ein-\ngestuft worden. 13 davon sind inzwischen saniert bzw.\nerledigt zur\u00fcckgenommen. Zu weiteren vier haben wir\nentschieden, wo die kommunale Ebene jetzt sehen muss,\nwas sie daraus macht. Das ist die Fristverl\u00e4ngerung f\u00fcr\nden Westerzgebirgskreis. Bei einem Fall ist der ent-\nsprechende Antrag inzwischen nachgebessert und ein-\ngereicht worden. Ein Fall ist offen. Alle anderen sind ent-\nschieden.\nWer da noch heute sagt, die Abwasser- und Trinkwasser-\nproblematik sei das beherrschende Thema, der betreibt tat-\ns\u00e4chlich Verdummung, Populismus und Eigent\u00e4uschung\nin der Erinnerung an das, was hier einmal vorlag und was\nheute daraus gemacht worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Zweite ist \u2013 es ist wiederholt von Frau Windisch hier\ndarauf hingewiesen worden und auch von Herrn Kollegen\nJ\u00e4hnichen: Was haben wir im \u00dcbrigen au\u00dfer der Erledi-\ngung der Probleme selber erreicht?\nWir haben erreicht, dass wir in Sachsen die niedrigsten\nAbwasser- und Trinkwassergeb\u00fchren im gesamten Bun-\ndesgebiet haben. Erw\u00e4hnen Sie das doch einmal bei Ihren\nVeranstaltungen! Legen Sie das doch bitte offen, wenn Sie\nneue Bev\u00f6lkerungsumfragen machen, ehe Sie hier Volks-\nantr\u00e4ge initiieren! Das sind Umfrageergebnisse vom Jahre\n1997. Die Ergebnisse beruhen also auf dem Jahre 1996.\nDrei Jahre Sanierungsarbeiten, drei Jahre nachtr\u00e4gliche\nSanierungsinvestitionen sind bei diesem Ergebnis noch\nnicht einmal ber\u00fccksichtigt, Frau Roth.\nUnd die Zahlen lauten: Inzwischen wurden in die Sanie-\nrung 267 Millionen DM investiert, und es stehen noch an\nin der Reserve \u2013 das, was Herr Mannsfeld hier angedeutet\nhat \u2013 weitere 155 Millionen DM. Wenn Sie diese Betr\u00e4ge\nquer verrechnen in die Beitrags- und Geb\u00fchrenvergleiche\nder Bundesl\u00e4nder, steht Sachsen noch g\u00fcnstiger da, als es\nhier schon wiederholt zum Ausdruck gebracht worden ist.\nWie haben wir das erreicht? Und auch das m\u00f6chte ich hier\nnoch einmal in wenigen Stichworten anmerken. Wir haben\nversucht, in einer ausgesprochen qualitativ gut besetzten\ngro\u00dfen Arbeitsgruppe erst einmal Aufkl\u00e4rung zu betrei-\nben; eine Arbeitsgruppe besetzt durch Vertreter der Regie-\nrungspr\u00e4sidien, der Landrats\u00e4mter, der Kommunen und\nauch von B\u00fcrgerinitiativen. Wir haben Beratergruppen sei-\nnerzeit dezentral bei den Regierungspr\u00e4sidien eingerichtet,\n\ndie jetzt zentralisiert sind im SMUL. Wir haben \u2013 verges-\nsen Sie das nicht! \u2013 205 Einzelsatzungen im Bereich der\nGr\u00fcndungssatzungen sowie der Abwasser- und Geb\u00fch-\nrenerhebungssatzungen durchgepr\u00fcft. Wir haben bei etwa\n50 Verb\u00e4nden eine Tiefenpr\u00fcfung unter betriebswirtschaft-\nlichen Gesichtspunkten durchgef\u00fchrt. Und wir haben\nschlie\u00dflich \u2013 Sie haben darauf hingewiesen \u2013 einmal die\nStundungserlassrichtlinie erarbeitet und dann w\u00e4hrend\nder Pr\u00fcfungszeiten den Kommunen den dadurch ent-\nstehenden Zinsverlust ersetzt. Wir haben vor allem die\nFinanzen \u2013 insgesamt um die 400 Millionen, also eine\nknappe halbe Milliarde DM \u2013 im Haushalt zusammen-\ngebracht. Und das sollten Sie einmal betonen!\nFrau Roth, was Sie hier machen, ist eigentlich Folgendes:\nSie erinnern nicht einmal an das Jahr 1998, also an die\nAntwort, die wir auf Ihre Frage aus dem Jahr 1998 gege-\nben haben. Sie sind in all dem, was Sie hier gesagt haben\nund drau\u00dfen verk\u00fcnden, stecken geblieben in Ihrer Erin-\nnerung im Jahre 1995. Und m\u00f6ge der W\u00e4hler auch sonst\nIhre Erinnerung dort ansiedeln und sich inzwischen eines\nBesseren belehren!\nSie sind verhaftet \u2013 und das zeigen Ihre sieben Vorschl\u00e4ge,\nzu denen ich im Einzelnen noch einmal komme \u2013, Sie sind\nverhaftet\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Schon wieder?)\n\nin einem puren sozialistischen Denken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas m\u00f6chte ich Ihnen sagen. Was Sie in Ihren sieben For-\nderungen hier deutlich machen, ist nichts anderes als Ihre\nErinnerung nicht an 1999, nicht an 1998, nicht einmal an\n1995, sondern an 1988 bis 1989.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas ist Ihr Denken und daher stammen Sie auch. Sie igno-\nrieren \u2013 Sie lachen bekennend, das zeigt alles \u2013, dass es\neine kommunale Selbst\u00e4ndigkeit gibt. Und all Ihre Vor-\nschl\u00e4ge laufen im Kern darauf hinaus, diese kommunale\nSelbst\u00e4ndigkeit durch zentral gesteuerte staatliche Ent-\nscheidungen zu durchbrechen.\nIch habe hier fr\u00fcher Ihrer Kollegin Frau Ostrowski schon\neinmal meine Meinung zu diesem Sektor gesagt. Ich halte\nes nicht f\u00fcr vertretbar, wie Sie das hier zum Ausdruck\nbringen.\nDer zweite Punkt ist: Sie wissen nicht, was Sie wollen.\nZum Teil wollen Sie eine dezentrale Einrichtung von klei-\nneren Kl\u00e4ranlagen \u2013 die es bereits gibt \u2013, zum anderen\nwollen Sie durch zentralistische Entscheidungen eben den\nStaat alles entscheiden lassen. Und dazu komme ich jetzt\nnoch einmal bei Ihren sieben Vorschl\u00e4gen.\nSie wollen den Anschluss- und Benutzungszwang auf-\nheben in Gemeinden unter 2 000 Einwohnern, ohne \u2013 so\nkann man Sie ja nur verstehen \u2013 die Kommunen dabei\nmitreden zu lassen. So geht es nicht! Die Kommunen\nk\u00f6nnten es ja aufheben, wenn sie es wollten. Was Sie, Frau\nRoth, wollen, ist die zwangsweise \u00dcberrollung des Staates\nbei den Kommunen mit Ihrem Vorschlag. Das kommt\n\u00fcberhaupt nicht infrage. Wir sind f\u00fcr kommunale Selb-\nst\u00e4ndigkeit. Wir sind f\u00fcr die Einhaltung der Verfassung.\nSie wollen kleinere dezentral eingerichtete Kl\u00e4ranlagen. Es\nist eine Frage der kommunalen Entscheidung, das zu tun.\nOb man das will oder ob man das nicht will, das k\u00f6nnen\nSie dezentral machen; aber Sie wollen es zentral einrichten.\nUnd was machen Sie mit den anderen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7776\n\n\n\nSie wollen eine \u00dcberarbeitung der Geb\u00fchrenkalkulation\nder Zweckverb\u00e4nde bzw. der zugrunde liegenden einzel-\nnen Kommunen. Das ist erfolgt. Sie k\u00f6nnen sich vielleicht\nauch diverser Antworten auf Ihre vielf\u00e4ltigen schriftlichen\nAnfragen erinnern.\nSie wollen eine Vereinfachung der F\u00f6rderrichtlinie. Ich\nhabe bisher aus dem kommunalen Bereich keine Kritik an\nder Klarheit dieser F\u00f6rderrichtlinie geh\u00f6rt. Im Gegenteil!\nEs hat im Dezember auf Initiative von Kollegen Dr.\nJ\u00e4hnichen ein Erfahrungsaustausch zwischen den Zweck-\nverb\u00e4nden und den angeh\u00f6rigen Kommunen stattgefun-\nden. Es bestand Einigkeit, dass diese Richtlinien klar sind,\ndass in den Gespr\u00e4chen mit den B\u00fcrgern inzwischen auch\neine deutliche Befriedung nach der entsprechenden Auf-\nkl\u00e4rung gelungen ist und dass die B\u00fcrger die Geb\u00fchren im\nGro\u00dfen und Ganzen auch akzeptieren, weil sie wissen,\ndass der Staat nicht das Geld drucken kann.\nSie sind f\u00fcr die Einf\u00fchrung neuer Strukturen in dem\nSinne, dass sich einzelne Mitglieder von Verb\u00e4nden aus\ndem Verband entfernen k\u00f6nnen, wenn sie woanders ein-\ntreten wollen. Diese M\u00f6glichkeit besteht heute. \u2013 Das steht\nim Gesetz, nat\u00fcrlich, blo\u00df mit der Einschr\u00e4nkung, dass die\nSubstanz des Altverbandes nicht gef\u00e4hrdet werden darf \u2013\nda sch\u00fctteln Sie wieder den Kopf \u2013, ohne die L\u00f6sung f\u00fcr\nden Altverband anzubieten. Da wollen Sie staatlich sub-\nventionieren oder was wollen Sie dort? Sie wollen staatlich\nin die Verb\u00e4nde hineinregieren. Das ist es!\nSie wollen eine querschnittsartig angelegte \u00dcberarbeitung\nder Verbandssatzungen. Die Satzungserstellung ist ureige-\nnes Recht der Kommunen. Wenn Sie das staatlich wollen,\ndann sagen Sie gleich, dass Sie gegen den Artikel 28\nGrundgesetz erhebliche Bedenken haben.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nUnd Sie wollen schlie\u00dflich eine langfristige Entschuldung\nf\u00fcr solche Gemeinden im Abwasser- und Trinkwasser-\nbereich, die unverschuldet in diese Not leidende Situation\ngekommen sind. 400 Millionen DM haben wir und werden\nwir f\u00fcr genau das ausgeben. Das sollten Sie wahrnehmen.\nWas Sie wollen ist Zentralismus, Sozialismus pur\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nund Zwang durch den Staat statt Diskussion zwischen\nkommunaler Ebene und dem B\u00fcrger.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Roth, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir haben noch zwei Minuten! \u2013\n\nDr. Hahn, PDS:\nEs haben zwei Minister geredet!)\n\nEs sind zwischenzeitlich zwei Minuten geworden.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Staatsminister\nHardraht! Herr Staatsminister J\u00e4hnichen! Meine Damen\nund Herren von der CDU-Fraktion! Es ist f\u00fcr mich unfass-\nbar, wie Sie die Augen vor den Problemen im Wasser- und\nAbwasserbereich verschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\n(Frau Henke, CDU: So ein Quatsch!)\n\nWenn Sie von den niedrigsten Abwassergeb\u00fchren in\nDeutschland sprechen, dann ist das, was offiziell bekannt-\ngegeben wird, nat\u00fcrlich so auch richtig. Aber Sie ver-\n\nschweigen, dass keine kostendeckenden Geb\u00fchren im\nAbwasserbereich erhoben werden.\nNun kommen wir einmal zum Trinkwasser. Beim Trink-\nwasser hat Sachsen weltweit die h\u00f6chsten Preise. Dresden\nist da weltweit f\u00fchrend. Dar\u00fcber schweigen Sie.\n\n(Bandmann, CDU: Weltweit ist doch Unfug!)\n\nWeltweit Spitzenpreis! Das k\u00f6nnen Sie nachlesen!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIn Mei\u00dfen sind erst in den letzten Wochen wieder Bei-\ntragsbescheide in f\u00fcnfstelliger H\u00f6he verschickt worden.\nDas ist Realit\u00e4t.\nDass die Probleme im Wasser- und Abwasserbereich von\nIhnen zurzeit totgeschwiegen oder mit F\u00f6rdermitteln in\nMillionenh\u00f6he gedeckelt werden, das ist den Wahlen\ngeschuldet \u2013 der Bundestagswahl, der Kommunalwahl,\nder Landtagswahl.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDie Probleme werden totgeschwiegen, aber das b\u00f6se\nErwachen wird nach der Landtagswahl kommen.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nWenn Sie mir vorwerfen \u2013 ich wei\u00df gar nicht, was Sie sich\nso aufregen, Herr Bandmann \u2013, dass ich die kommunale\nSelbstverwaltung nicht achte, dann ist das nat\u00fcrlich ein\nVerdrehen der Tatsachen. Die Staatsregierung ist es doch,\ndie permanent in die kommunale Selbstverwaltung ein-\ngreift\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nund mit F\u00f6rdermitteln ihre zentralen L\u00f6sungen durch-\nsetzt. Ich kann als Kommunalpolitikerin ein Lied davon\nsingen. J\u00fcngstes Beispiel sind die \u00f6ffentlich-rechtlichen\nVertr\u00e4ge der RPs mit den \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsor-\ngungstr\u00e4gern.\nSie sagten vorhin, Herr Dr. J\u00e4hnichen, Priorit\u00e4ten m\u00fcssen\ngesetzt werden. Das ist wahr. Blo\u00df beim Priorit\u00e4tensetzen\nh\u00e4tten Sie zuerst einmal die Kl\u00e4ranlagen in den Gro\u00dfst\u00e4d-\nten sanieren m\u00fcssen. Aber Sie haben als ersten Schritt Fol-\ngendes getan: Sie haben den gr\u00f6\u00dften Teil des l\u00e4ndlichen\nRaumes kanalisiert; und das hat die hohen Kosten ver-\nursacht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen,\nFrau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Das ist doch die Tatsache. Ich prognosti-\nziere Ihnen, meine Damen und Herren, dass Sie die Pro-\nbleme im Wasser- und Abwasserbereich nicht in den Griff\nbekommen werden,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\ndenn die Anlagen, die in der Erde liegen, sind ein Millio-\nnengrab.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen!\n\nFrau  Roth,  PDS:  Unser  Beitrag  war  ein  Angebot  zur\ngemeinsamen Suche nach echten L\u00f6sungen. Sie haben das\nin arroganter und ignoranter Art abgelehnt. Die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger werden Ihnen das nicht danken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7777\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wie sieht das mit der\nSPD-Fraktion aus? \u2013 M\u00f6chten Sie die 2 Minuten noch nut-\nzen, Herr Gerlach? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Osterweiterung der EG\nDrucksache 2/5546, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 S\u00e4chsisch-Slowakische Beziehungen\nDrucksache 2/10101, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nRedezeiten wie folgt: CDU 10, SPD 5, PDS 5 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nBitte, Herr Abg. Schimpff.\n\nSchimpff,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die CDU-Fraktion hat den Antrag ,,Osterweite-\nrung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft\u201c auf die heutige\nTagesordnung setzen lassen, weil es sich bei diesem\nThema um das Herz des europ\u00e4ischen Prozesses nach dem\nFall des Eisernen Vorhanges oder, positiv ausgedr\u00fcckt,\nnach der mitteleurop\u00e4ischen Befreiungsrevolution vor\nzehn Jahren handelt.\nWarum europ\u00e4ische Einigung? Es geht dabei sowohl um\ndie innere als auch um die \u00e4u\u00dfere Verfassung Europas,\nund es geht um seine wirtschaftliche Entwicklung \u2013 man\nkann es positiv unter Wohlstand fassen \u2013 und um seine\npolitische Verfassung, positiv ausgedr\u00fcckt, um Freiheit\nund um Frieden.\nAm Anfang des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses stand\ndie politische Entscheidung. Die Europ\u00e4ische Gemein-\nschaft f\u00fcr Kohle und Stahl ist gegr\u00fcndet worden, um zu\nverhindern, da\u00df diejenigen, die sich wenige Jahre vorher\nim Zweiten Weltkrieg als Gegner gegen\u00fcberstanden, ihr\nR\u00fcstungspotential, ihre Schwerindustrie jemals wieder\ngegeneinander einsetzen. Es sollten die Europ\u00e4ische Ver-\nteidigungsgemeinschaft und die Europ\u00e4ische Politische\nGemeinschaft folgen. Wie wir wissen, kam es damals nicht\ndazu. Es folgten die Europ\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft\nund die Europ\u00e4ische Atomgemeinschaft und damit eine\nSchieflage \u2013 starke \u00f6konomische Integrationsbem\u00fchungen,\nkaum politische.\nInzwischen haben wir dank dieser Entwicklung in den\nTeilen Europas, die den Europ\u00e4ischen Gemeinschaften\nangeh\u00f6rten, ein erhebliches Wohlstandsniveau erreicht,\nund seit den achtziger Jahren hat auch die politische Eini-\ngung Fortschritte gemacht. Sie hat Fortschritte gemacht,\naber wie wir in diesem Jahr gerade wieder schmerzlich\nerleben mu\u00dften, war es ihr nicht m\u00f6glich, den Frieden in\nEuropa allgemein zu sichern, den Frieden innerhalb dieser\nGemeinschaft schon.\nDie n\u00e4chsten Schritte des europ\u00e4ischen Prozesses werden\nein Gleichziehen der politischen Elemente mit den wirt-\nschaftlichen erzwingen m\u00fcssen, denn diese Schieflage\nf\u00fchrt ja auch zu Deformationen.\nLassen Sie mich an dieser Stelle einen Exkurs einbringen:\nWer nimmt an der europ\u00e4ischen Einigung teil? Wenn\nSie sich in der Geschichte der europ\u00e4ischen Einigung\numschauen, die Literatur der zwanziger Jahre ansehen,\nfinden Sie, ob Sie das klassische Werk von Coudenhove-\n\nKalergi ,,Paneuropa\u201c aus dem Jahre 1923 nehmen oder die\nwenige Jahre sp\u00e4ter entstehende sozialdemokratische\nEuropaliteratur, darin Karten, die in heutigen Nach-\ndrucken wohlweislich fehlen. Dort waren n\u00e4mlich mit v\u00f6l-\nliger Selbstverst\u00e4ndlichkeit die \u00fcberseeischen Kolonien\nEuropas mit als Teil dieses k\u00fcnftigen Europa schraffiert. Es\nfehlten darin regelm\u00e4\u00dfig Gro\u00dfbritannien und seine Kolo-\nnien, und es fehlte Ru\u00dfland. So ist es auch weitergegangen,\nals Winston Churchill nach dem Zweiten Weltkrieg die\neurop\u00e4ische Einigung forderte. Er forderte sie n\u00e4mlich\nnicht f\u00fcr Gro\u00dfbritannien. Er machte sie als Vorschlag f\u00fcr\nWesteuropa auf dem Kontinent. Er machte sie als Vision\nf\u00fcr das \u00f6stliche Europa, auf dem Kontinent nat\u00fcrlich, nicht\nf\u00fcr Gro\u00dfbritannien.\n20 Jahre sp\u00e4ter sah die europ\u00e4ische Geschichte anders aus.\nDie Kolonien waren fast alle selbst\u00e4ndig, keiner wollte sie\nmehr in eine Europ\u00e4ische Gemeinschaft einbeziehen.\nGro\u00dfbritannien hingegen trat den Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaften in einem m\u00fchsamen Prozess bei, und in den acht-\nziger Jahren ist zum ersten Mal eine Entscheidung gefal-\nlen, die diese Europ\u00e4ische Gemeinschaft tendenziell\numgrenzt. Als n\u00e4mlich Marokko einen Mitgliedsantrag\nank\u00fcndigt, ist er im vorhinein abschl\u00e4gig beschieden wor-\nden. Die Europ\u00e4ische Gemeinschaft beschr\u00e4nkt sich auf\nden europ\u00e4ischen Kontinent. Das ist ihre geographische\nKomponente.\nSie hat aber eine noch viel wichtigere, inhaltliche Kompo-\nnente. Es hei\u00dft so sch\u00f6n, Europa sei auf drei H\u00fcgeln\nerrichtet: der Akropolis in Athen, dem Capitol in Rom und\nGolgatha in Jerusalem. Wenn man es genau betrachtet,\nsind es eigentlich vier H\u00fcgel, denn man mu\u00df ja den Tem-\npelberg in Jerusalem als vierten mit dazunehmen.\nIch erw\u00e4hnte vorhin das Buch von Nikolaus Coudenhove-\nKalergi ,,Paneuropa\u201c. Er hat damals ein europ\u00e4isches Sym-\nbol f\u00fcr diesen Einigungsproze\u00df vorgeschlagen: eine gol-\ndene Sonne als Symbol der antiken Wurzel \u2013 Griechen-\nland, Rom \u2013 und darauf liegend ein rotes Kreuz als\nSymbol der christlichen Wurzeln Europas. Diese geistige\nVerwurzelung Europas hat die letzten eineinhalb Jahrhun-\nderte des Kontinents gepr\u00e4gt. Aus dieser Pr\u00e4gung heraus\ngewinnt die europ\u00e4ische Einigung ihre Legitimation.\nWir sind in der EU, weil wir Europ\u00e4er sind. Wenn wir, die\nwir vor zehn Jahren noch \u00f6stlich des Eisernen Vorhangs\nlebten, der Europ\u00e4ischen Union angeh\u00f6ren, hat dieses\nRecht jeder Europ\u00e4er, auch wenn er damals \u00f6stlich des\nEisernen Vorhangs gelebt hat, und zwar aus den drei\ngenannten Gr\u00fcnden.\nWarum europ\u00e4ische Einigung? Warum also auch Ost-\nerweiterung? Es geht einmal um das wirtschaftliche Krite-\nrium. Gerade wegen dieses wirtschaftlichen Kriteriums\nwird zum Teil sehr kontrovers \u00fcber die Osterweiterung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7778\n\n\n\ndiskutiert. Man f\u00fcrchtet einmal das Dumping aus neuen\nMitgliedsl\u00e4ndern. Lohndumping, also die Unterschiede im\nLohnniveau zwischen, sagen wir, Sachsen und Polen sind\nbekannt, m\u00fcssen nicht noch einmal vorgetragen werden.\nAndererseits m\u00fcssen wir bef\u00fcrchten, da\u00df, wenn hier eine\nGrenze bleibt, eine wirtschaftliche Grenze, die ein \u00f6kono-\nmischer Ersatz f\u00fcr den Eisernen Vorhang w\u00e4re, wir auf der\nabsch\u00fcssigen Ebene sitzen w\u00fcrden. Das Interesse der Bei-\ntrittskandidaten, am Wohlstand teilzuhaben, ist offen-\nkundig, und es ist legitim. Das Interesse der Europ\u00e4ischen\nUnion, den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum, der jahrhun-\ndertelang bestanden hat, wieder herzustellen, nachdem er\nk\u00fcnstlich 1945 gespalten wurde, ist auch legitim.\n\nGerade unser Interesse hier in Mitteldeutschland mu\u00df es\nsein, nicht in einer Randlage zu einem Gebiet fehlenden\nWohlstandes zu sein, sondern diesen Wohlstand mit unse-\nren \u00f6stlichen Nachbarn zu teilen. Das ist n\u00e4mlich kein Ver-\nzicht unsererseits, sondern ein Gewinn unsererseits. Die\nGeographen haben dort \u2013 albernes englisches Wort \u2013 den\nBegriff der blauen Banane, blue banana, gepr\u00e4gt, diesen\nProsperit\u00e4tsg\u00fcrtel in Europa, der sich von S\u00fcdengland\n\u00fcber die Niederlande, das Rhein-Main-Neckar-Gebiet, die\nLombardei vielleicht gerade noch bis Barcelona im Aus-\nl\u00e4ufer zieht. Wir liegen eindeutig \u00f6stlich dieser Kernzone\nder europ\u00e4ischen Prosperit\u00e4t. Wenn wir nicht nur \u00f6stlich\ndieses Kernes, sondern sofort am Rande der Prosperit\u00e4t\nliegen wollen, m\u00fcssen wir aus eigenstem Interesse daf\u00fcr\nsorgen, da\u00df die wirtschaftliche Entwicklung Europas \u00f6st-\nlich von uns nicht endet. Das ist die wirtschaftliche Seite.\n\nEs gibt die Seite der Freiheit. Ich sagte vorhin, europ\u00e4ische\nEinigung hei\u00dft Osterweiterung nach dem Fall des Eisernen\nVorhangs. Wer kann es denjenigen Staaten, die 40 Jahre\nunter dem Joch des Kommunismus gelitten haben, verbie-\nten, heute Mitglied der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft zu\nwerden? Niemand. Legitim ist Europa nur, wenn alle\nEurop\u00e4er, die Freiheit im eigenen Lande haben, ihm auch\nangeh\u00f6ren k\u00f6nnen.\n\nDas Dritte ist der Frieden. Der Krieg im Kosovo ist vorbei,\nder Frieden im Kosovo hat noch nicht angefangen. Wir\nhaben aber auch in diesem Jahr wieder deutlich erlebt \u2013\nwie 1991 in Slowenien und Kroatien \u2013 Kroatien bis 1995,\nBosnien 1992 bis 1995 \u2013, da\u00df Krieg kein Fremdwort in\nEuropa ist. F\u00fcr den Frieden mu\u00df man eine stabile Struktur\nschaffen. Dazu tr\u00e4gt die Einbeziehung unserer \u00f6stlichen\nNachbarn \u2013 das fasse ich nicht nur auf unsere unmittel-\nbaren Nachbarn in Polen und in Tschechien \u2013 in die euro-\np\u00e4ischen Strukturen bei.\n\nWas bef\u00e4higt nun diese bisher kommunistisch beherrsch-\nten L\u00e4nder, in die EU zu kommen? Sie m\u00fcssen die Kopen-\nhagen-Kriterien erf\u00fcllen. Die Kopenhagen-Kriterien \u2013 ich\nhabe sie hier einmal mitgebracht \u2013 sehen seit 1993 als Vor-\naussetzung f\u00fcr die Mitgliedschaft vor: Der Beitrittskandi-\ndat mu\u00df ,,eine institutionelle Stabilit\u00e4t als Garantie f\u00fcr\ndemokratische und rechtsstaatliche Ordnung, f\u00fcr die Wah-\nrung der Menschenrechte sowie die Achtung und den\nSchutz der Minderheiten verwirklicht haben; sie erfordert\nferner eine funktionsf\u00e4hige Marktwirtschaft sowie die\nF\u00e4higkeit, dem Wettbewerbsdruck und den Marktkr\u00e4ften\ninnerhalb der Union standzuhalten; die Mitgliedschaft\nsetzt ferner voraus, da\u00df die einzelnen Beitrittskandidaten\ndie aus einer Mitgliedschaft erwachsenden Verpflichtun-\ngen \u00fcbernehmen und sich auch die Ziele der Politischen\nUnion sowie der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion zu\neigen machen k\u00f6nnen.\u201c\n\nLassen Sie mich auf den ersten dieser Punkte eine Sekunde\nl\u00e4nger eingehen. Wir haben unter diesem Tagesordnungs-\npunkt auch den Antrag ,,S\u00e4chsisch-Slowakische Beziehun-\ngen\u201c mit aufgenommen. In der Slowakei haben die\nj\u00fcngsten Parlamentswahlen zu einem Ende des autorit\u00e4ren\nMeciar-Regimes gef\u00fchrt, und es hat dort ein Wandel ein-\ngesetzt, der dieses mitteleurop\u00e4ische Land sehr schnell zur\nReife f\u00fcr die Europ\u00e4ische Gemeinschaft bringen kann. Das\nsollten wir unterst\u00fctzen.\nEin mitteleurop\u00e4isches Land ist bislang nicht Kandidat f\u00fcr\ndie Europ\u00e4ische Union \u2013 nicht, weil es nicht will, sondern\nweil es nicht durfte \u2013, das ist Kroatien. Ich habe schon\nmehrmals darauf hingewiesen, da\u00df das ein Manko ist.\nSachsen ist das osterweiterungsfreundlichste Bundesland.\nSachsen ist ein Bundesland der Bundesrepublik Deutsch-\nland, und zumindest bisher war Deutschland das ost-\nerweiterungsfreundlichste Mitgliedsland der Europ\u00e4ischen\nUnion. Wir haben aus s\u00e4chsischem und deutschem Inter-\nesse, aus historischer Verantwortung und aus Verantwor-\ntung f\u00fcr die Zukunft dieses Landes und des ganzen Konti-\nnents ein elementares Interesse, die Erweiterung der Euro-\np\u00e4ischen Union zu f\u00f6rdern und zu unterst\u00fctzen. Deshalb\nhaben wir diese beiden Antr\u00e4ge heute auf die Tagesord-\nnung gesetzt, und ich darf Sie schon jetzt um die\nZustimmung dazu bitten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Bitte,\nFrau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! ,,Osteuropa im Aufbruch\u201c hie\u00df eine Schlagzeile in\nden ,,Euro News\u201c im letzten Jahr. Ich glaube, dies war\nbereits seit 1990 der Fall, n\u00e4mlich seitdem, wie bereits\nmein Vorredner betonte, die Mauer zwischen Ost und\nWest gefallen war.\nDie Ereignisse und Ergebnisse aber gerade in den letzten\nJahren haben gezeigt, dass die Erweiterung der Europ\u00e4i-\nschen Union, dass dieses Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl f\u00fcr\nEuropa doch nicht Halt machen kann und soll. Zum Gl\u00fcck\nhaben wir uns gerade in Sachsen im letzten Jahr frak-\ntions\u00fcbergreifend zu einem europ\u00e4ischen Prozess gen\nOsten geeinigt und dazu bekannt. Durch unsere direkte\nNachbarschaft zu Polen und Tschechien, durch die hervor-\nragende Arbeit der vier Euro-Regionen konnte Sachsen\nwertvolle Erfahrungen sammeln und diese auch an Br\u00fcssel\nweitergeben.\nZu begr\u00fc\u00dfen ist, dass im letzten Jahr Grunds\u00e4tze, Priorit\u00e4-\nten, Zwischenziele und Bedingungen f\u00fcr weitere beitrags-\nwillige L\u00e4nder benannt wurden. Die neuen Beitrittspart-\nnerschaften, die aufgenommen wurden zu Bulgarien, Est-\nland, Lettland, Litauen, Polen, die Slowakei, Slowenien,\ndie Tschechische Republik und Ungarn, sind auf der Basis\neines klaren Programms zu Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten\ninnerhalb der EU aufgefordert worden.\nWas sie allerdings dabei ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, sind\ndie Beitrittskriterien \u2013 mein Vorredner hat sie bereits\ngenannt \u2013, die wichtig sind, damit ein demokratisches\nEuropa auch in Zukunft Bestand hat. Die Beitrittskandida-\nten m\u00fcssen also auf allen Ebenen daf\u00fcr sorgen, dass eine\n\u00dcbernahme und eine Umsetzung des Gemeinschafts-\nrechts, der Aufbau der Infrastruktur und die personelle\nAusstattung des \u00f6ffentlichen Dienstes gew\u00e4hrleistet sind.\nZu Ihrem Antrag, verehrte Kolleginnen und Kollegen der\nCDU-Fraktion, ist Folgendes zu sagen. Nat\u00fcrlich haben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7779\n\n\n\nsich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Slowakei mit der\nj\u00fcngsten Wahlentscheidung eindeutig zur Demokratie\nbekannt. Der Weg zur demokratischen Entwicklung \u2013 und\ndamit auch der Weg zur Europ\u00e4ischen Union \u2013 ist weiter\nge\u00f6ffnet worden.\nWir unterst\u00fctzen daher das Anliegen der Staatsregierung,\ndiesem Land im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten bei der\nBew\u00e4ltigung der vielf\u00e4ltigen Aufgaben beizustehen. Nicht\nzuletzt wird von diesem Land auch die Unterst\u00fctzung in\neinem sehr sensiblen Bereich bewusst gew\u00fcnscht, dem\nBereich der Minderheitenrechte. Denn gerade die Slowakei\nwurde im letzten Jahr darauf hingewiesen, dass die Euro-\np\u00e4ische Gemeinschaft eine st\u00e4rkere Beachtung ethnischer\nNormen fordert.\nBeim letzten Besuch slowakischer Nachwuchsdiploman-\nden erst j\u00fcngst, am 14. Juni, im S\u00e4chsischen Landtag\nwurde gerade diesem Schwerpunkt besondere Aufmerk-\nsamkeit gewidmet. Mit dem von allen Fraktionen getrage-\nnen Gesetz zum Schutz sorbischer Minderheiten haben wir\nin Sachsen sicherlich eine im internationalen Vergleich\ngute L\u00f6sung gefunden und k\u00f6nnen unsere Erfahrungen\nweitergeben.\nSicherlich f\u00e4llt es Ihnen, meine Damen und Herren der\nRegierungsfraktion, nach diesem Wahlergebnis in der Slo-\nwakei leichter, entsprechende Verhandlungen zu f\u00fchren.\nDie SPD-Fraktion ist aber jedem Land aus dem Osten\ngegen\u00fcber offen, das demokratische Bedingungen hat und\ndas demokratische Verh\u00e4ltnisse aufbauen kann. Wir unter-\nst\u00fctzen daher auch beide Antr\u00e4ge.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe nun die PDS-\nFraktion auf. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel,  PDS:  Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist noch gar nicht so lange her \u2013 zehn Jahre\nwerden es bald sein \u2013, da flammte in Europa die Euphorie\nvom neuen sch\u00f6nen Haus Europa auf. Verst\u00e4ndlich,\nbegreiflich. Mittlerweile hat sich viel getan. Nicht alles\ngeschah, was die Euphorie herbeisehnte. Und manches\nwurde unterlassen. Schade darum!\nEuropa, so sagt die PDS, zukunftsf\u00e4hig zu gestalten \u2013 und\ndarum ging es ja bei dem Gedanken vom Haus Europa \u2013\nerfordert, den ganzen Kontinent zu einer friedlichen,\ndemokratischen und entmilitarisierten Region zu ent-\nwickeln, in der die Menschenrechte gewahrt sind und \u2013 ich\nf\u00fcge hinzu \u2013 das V\u00f6lkerrecht respektiert und Minder-\nheitenrechte realisiert werden, in der soziale Gerechtigkeit\nherrscht und reale Schritte zu einer Produktions- und\nLebensweise getan werden, die auf nachhaltige Entwick-\nlung orientiert.\nEs ist nicht so einfach diese Europ\u00e4ische Union auszu-\nweiten; denn es ist ein zweiseitiger Prozess. Mir scheint, es\nwird oft nur einseitig gesehen. Erstens darf Osterweite-\nrung der Europ\u00e4ischen Union nicht ein R\u00fcckgriff auf alt-\ngewohnte selektive Behandlung der L\u00e4nder sein, sondern\nmuss sich f\u00fcr Fortschritte in der gleichberechtigten Zusam-\nmenarbeit aller europ\u00e4ischen Staaten, f\u00fcr den Aufbau\neines Systems gesamteurop\u00e4ischer Strukturen einsetzen.\nSonst w\u00e4re es politisches St\u00fcckwerk und w\u00fcrde sich\nschlie\u00dflich eines Tages r\u00e4chen.\nEuropa braucht unbestritten einen gesamteurop\u00e4ischen\nWirtschafts- und Sozialraum. Europa braucht eben keine\nerneute Teilung, das hei\u00dft Europa braucht nicht den Aus-\n\nschluss einiger Staaten und braucht nicht die bevorzugte\nBehandlung anderer Staaten. Der Antrag, der zur Slowakei\neingereicht wird, versucht dies nicht.\nEs ist richtig, dass jenen Staaten, die sich auf den Weg zur\nEurop\u00e4ischen Union machen, Hilfe gegeben wird \u2013 eher\nHilfe zur Selbsthilfe \u2013, auf dass sie sich kreativ in diesen\nProze\u00df einbringen k\u00f6nnen, dass ihnen nicht Vorschriften\nen gros gemacht werden, sondern damit diese L\u00e4nder\nbef\u00e4higt werden, sich durch materielle und andere Gege-\nbenheiten auf den Weg in die Europ\u00e4ische Union zu bege-\nben und ihre Erfahrungen in die Europ\u00e4ische Union einzu-\nbringen.\n\nDenn das ist schlie\u00dflich das Zweite: EU-Osterweiterung\nkann und muss auch zur Erweiterung des politischen, kul-\nturellen und geistigen Horizontes beitragen. Um ein Bild\naus der Literatur aufzugreifen: Der Himmel \u00fcber Europa\nist nicht mehr geteilt, also ist auch der Horizont nicht mehr\ngeteilt. Nichts w\u00e4re sch\u00e4dlicher, als w\u00fcrde man die erheb-\nlichen Wissens- und Wahrnehmungsdefizite aus der Ver-\ngangenheit, die dem Kalten Krieg geschuldet waren, nun\nweiter kultivieren.\n\nAuch diese L\u00e4nder, die zur Europ\u00e4ischen Union kommen\nwollen, verf\u00fcgen \u00fcber wohlfeile historische, geistige und\nandere Erbschaften, die sie in die Europ\u00e4ische Gemein-\nschaft einbringen m\u00f6chten. Also ist die Europ\u00e4ische\nGemeinschaft in dieser Hinsicht zur Innovation und zur\nF\u00e4higkeit, neue Gedanken aufzunehmen, herausgefordert.\n\nDie Europ\u00e4ische Union bedarf schlie\u00dflich einer umsich-\ntigen Gestaltung, der f\u00fcrsorglichen Begleitung und der\nvielseitigen Sicht. Ich sagte es schon: Hier ist der Westen,\nda ist der Osten. Unterschiedliche Sichten auf Europa sind\nvorhanden. Sie nicht zu verdr\u00e4ngen, sondern aus ihnen\neine sch\u00f6pferische Gemeinsamkeit zu entwickeln, das ist\ndie eigentliche geistige Herausforderung, vor der die Euro-\np\u00e4ische Union steht und mit der sich die Europ\u00e4ische\nUnion, da sie b\u00fcrokratisiert ist, sehr schwer tut.\n\nDie Europ\u00e4ische Union bedarf der Voraussetzungen in der\nEurop\u00e4ischen Union selbst \u2013 ich verwies schon auf den\nnotwendigen Reformbedarf der Europ\u00e4ischen Union \u2013\nund bei den Beitrittsl\u00e4ndern schlie\u00dflich auch.\n\nDie PDS will \u2013 ich m\u00f6chte das noch unterstreichen \u2013, dass\nim Vorfeld ihres EU-Beitritts die notwendigen \u00f6kono-\nmischen und sozialen Voraussetzungen geschaffen wer-\nden, damit diese L\u00e4nder dem Wettbewerbsdruck und den\nMarktkr\u00e4ften in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft standhal-\nten k\u00f6nnen. Da ist Sachsen nat\u00fcrlich durch seine geo-\ngrafischen wie auch durch seine anderen M\u00f6glichkeiten\nregelrecht herausgefordert f\u00fcr die Osterweiterung der\nEurop\u00e4ischen Union etwas zu tun.\n\nUnd schlie\u00dflich \u2013 das sei am Rande noch bemerkt \u2013: Da ich\nmich in Zukunft als Publizist und politischer Autor vor\nallem Mittelosteuropa widmen m\u00f6chte, hoffe ich, sofern\nder neue S\u00e4chsische Landtag sich mit Mittelosteuropa\nbefa\u00dft, dass nur Gutes aus diesem Hause zu vernehmen\nsein wird. Es f\u00e4llt mir zwar schwer, dies zu glauben; doch\nich bitte Sie, seien Sie so nett und nehmen Sie mir diesen\nGlauben nicht!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bitte ich jetzt um das Schlusswort. Die CDU-Frak-\ntion, Herr Abg. Schimpff, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7780\n\n\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte am Schlu\u00df etwas \u00fcber deutsche, \u00fcber\ntschechische und \u00fcber serbische Verantwortung im euro-\np\u00e4ischen Proze\u00df sagen.\nDie V\u00f6lkermordpolitik des Milo\n\n \n\n\u00f5evic im Kosovo war noch\nnicht Auschwitz, noch nicht. Beneschs Vertreibungs- und\nAusrottungspolitik in B\u00f6hmen, M\u00e4hren, Schlesien und der\nSlowakei war auch nicht Auschwitz, aber auf dem Wege\ndorthin schon recht weit. Am Anfang des Weges zum voll-\nendeten V\u00f6lkermord stand und steht die Entrechtung von\nMinderheiten, das Abschaffen der Menschenrechte f\u00fcr\nTeile der Bev\u00f6lkerung.\nDeutschland w\u00e4re auch heute nicht europareif und\neuropaf\u00e4hig, wenn es auf den N\u00fcrnberger Rassegesetzen\nals ,,Bestandteil seiner Rechtsordnung\u201c beharren w\u00fcrde.\nDie Tschechische Republik sagt genau das \u00fcber die\nBenesch-Dekrete, in denen die Entrechtung, die Enteig-\nnung, die Vertreibung der deutschen und der ungarischen\nBev\u00f6lkerung der Tschechoslowakei verankert ist, und \u00fcber\ndas Amnestiegesetz, das Verbrechen gegen diese Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen f\u00fcr straffrei erkl\u00e4rt.\nUm europareif und europaf\u00e4hig zu sein, sollten unsere\ntschechischen Nachbarn dreierlei bedenken:\nDie Benesch-Dekrete und das Amnestiegesetz m\u00fcssen als\nvon Anfang an ung\u00fcltig erkl\u00e4rt werden. Das w\u00e4re das not-\nwendige Gegenst\u00fcck zur Ung\u00fcltigkeit des M\u00fcnchener\nAbkommens von Anfang an, die Deutschland schon vor\nanderthalb Jahrzehnten erkl\u00e4rt hat.\nBei Rehabilitation und R\u00fcckgabe m\u00fcssen die deutsch-\nsprachigen den tschechischsprachigen Opfern gleich-\ngestellt werden. Das derzeitige Erfordernis von Tschechen-\ntumsnachweisen erinnert mich fatal an die Ariernachweise\nder NS-Zeit.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nEin dauerhafter Ausgleich mit den vertriebenen Sudeten-\ndeutschen ist der einzige Weg, die Belastungen der Ver-\ngangenheit zu \u00fcberwinden und eine gemeinsame euro-\np\u00e4ische Zukunft zu sichern.\nWenn wir heute \u00fcber das Erzgebirge oder \u00fcber das Zit-\ntauer Gebirge in unser tschechisches Nachbarland hinein-\nschauen, bemerken wir, dass es in vielen praktischen Fra-\ngen auf diese Probleme der Vergangenheit gar nicht mehr\nankommt, da\u00df in diesen praktischen Dingen tschechische\nund deutsche B\u00fcrger der Tschechischen Republik v\u00f6llig\n\nnormal zusammenarbeiten mit Deutschen aus der Bundes-\nrepublik Deutschland und auch mit vertriebenen Sudeten-\ndeutschen in der Bundesrepublik Deutschland. Das mu\u00df\naber, meine ich, als Bestandteil des ersten Kopenhagen-\nKriteriums ,,Rechtsstaatlichkeit, Demokratie, Minderhei-\ntenrechte, Menschenrechte\u201c auch Bestandteil staatlicher\nPolitik sein. Ich f\u00fcrchte sonst, da\u00df Vereinbarungen zwar\nauf dem Papier stehen, aber auf Dauer kein Leben ent-\nfalten, da\u00df wir also zwar eine legale Osterweiterung\nanstreben, aber die Legitimit\u00e4t dann fehlt.\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, da\u00df diese Grundlage des\ngegenseitigen Verstehens, die Grundlage eines gemein-\nsamen europ\u00e4ischen Rechts wichtiger sind als die Unter-\nschiede im Lebensstandard und vielleicht sogar die Unter-\nschiede in den Banken- und Versicherungsgesetzen, auf\ndie zur Zeit so viel Wert gelegt wird.\nIch bitte Sie noch einmal um die Zustimmung zu unseren\nAntr\u00e4gen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich muss noch\neinmal nachfragen, und zwar Drucksache 2/5546, Antrag\nder Fraktion der CDU \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist ein Skandal! Aber hier sagt niemand\n\netwas gegen so ein faschistoides Zeug! \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIst das ein reiner Berichtsantrag? W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion dennoch Abstimmung? \u2013 Damit ist die Drucksache im\nSinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch frage jetzt zur n\u00e4chsten Drucksache, zur Druck-\nsache 2/10101. Dort geht es um die Punkte 1 und 2. Wer-\nden die f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt?\n\n(Schimpff, CDU: Dort bitten wir um Abstimmung!)\n\nDann stelle ich die Drucksache 2/10101 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe einige\nStimmenthaltungen. Dennoch ist der Drucksache mehr-\nheitlich zugestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nKommunale Besch\u00e4ftigungsinitiativen\nDrucksache 2/11356, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10, SPD 5, PDS 5 Mi-\nnuten und die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile nun der\nFraktion der SPD als Einreicherin das Wort. Bitte, Herr\nAbg. Richter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Zu Beginn dieses Jahres be-\nschloss die Bundesregierung eine Novellierung des SGB III\nzum 1. August 1999. Im Blickpunkt steht dabei, die\nSchwachstellen der bisherigen Regelungen, die zu gravie-\nrenden Fehlentwicklungen auf dem Arbeitsmarkt gef\u00fchrt\nhaben, zu beseitigen und eine wesentlich zielgenauere F\u00f6r-\n\nderung der Problemgruppen auf dem Arbeitsmarkt zu\nerreichen.\n\nIn \u00dcbereinstimmung mit dieser Novellierung reichte die\nSPD-Fraktion Anfang April den Antrag ,,Kommunale\nBesch\u00e4ftigungsinitiativen\u201c mit dem Ziel ein, in ganz Sach-\nsen auf kommunaler Ebene innovative Besch\u00e4ftigungs-\nund Integrationsangebote auf der von der Bundesregie-\nrung qualitativ neu gestalteten gesetzlichen Grundlage zu\nentwickeln. Dies geschah vor dem Hintergrund der bis\ndahin konstanten Verweigerungshaltung des Staats-\nministers Schommer gegen\u00fcber einem weiterf\u00fchrenden\nEngagement der Staatsregierung in den Fragen einer akti-\nven s\u00e4chsischen Arbeitsmarktpolitik.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7781\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Herr Staatsminister Schommer,\numso mehr haben wir Ihre in fast epischer Breite vorgetra-\ngenen Ank\u00fcndigungen in der Fachregierungserkl\u00e4rung\nvom 22.4.1999, sich in sp\u00e4ter Einsicht nun endlich in s\u00e4ch-\nsischen Modellprojekten den besonderen Problemen der\nLangzeitarbeitslosen zuzuwenden, begr\u00fc\u00dft. Wir k\u00f6nnten\nuns also nunmehr zufrieden zur\u00fccklehnen in der Gewiss-\nheit, das Problem klar definiert, der Regierung den ,,Pfad\nder Tugend\u201c gewiesen und damit die Rolle der Opposition\nerf\u00fcllt zu haben. Ja, wir k\u00f6nnten, aber wir machen es nicht.\nWir greifen das Thema heute erneut auf. Dies geschieht\naus der Sorge um die von der Staatsregierung verfolgte\nZielrichtung.\nAllein die Tatsache, dass Sie, Herr Staatsminister, in der\nzur\u00fcckliegenden Zeit nicht dazu beigetragen haben, die\nreichlich vorhandenen Mittel zur Einrichtung von Arbeits-\npl\u00e4tzen im Rahmen der SAM-F\u00f6rderung f\u00fcr die besonders\nschwer getroffene Problemgruppe zielgerichtet einzu-\nsetzen, bleibt f\u00fcr mich eine offene Frage, auf die ich bereits\nin meiner Entgegnung vor zwei Monaten hinwies. Ich\nwerde daher den Verdacht nicht los, dass es sich dabei \u2013\nwie so oft \u2013 um grunds\u00e4tzliche Unterschiede zwischen\nIhnen und uns in der Philosophie handelt, obwohl Sie am\n22. April wohl ein wenig schlitzohrig eine Kehrtwendung\nIhrer bisherigen Politik verk\u00fcndeten.\nWerfen wir also einen pr\u00fcfenden Blick auf Ihr Konzept\nund vergleichen es mit unseren Ausgangsintentionen.\nHerr Minister, ich glaube, wir sind uns einig, dass der\nProblemgruppe der Langzeitarbeitslosen innerhalb der\ngro\u00dfen Schar an Arbeitslosen eine besondere gesellschaft-\nliche F\u00fcrsorge zuteil werden muss. Ich glaube, wir sind\nuns auch darin einig, dass geeignete Projekte f\u00fcr diese\nMenschen am besten in den Kommunen und mit den\nKommunen entwickelt werden k\u00f6nnen.\nWo ich jedoch empfinde, Herr Minister, dass wir eine\nunterschiedliche Sicht der Dinge haben, ist, dass Sie in\nIhren Projekten ausschlie\u00dflich von Aufgabenfeldern au\u00dfer-\nhalb der traditionellen Erwerbsarbeit ausgehen. Das hei\u00dft,\nSie schlie\u00dfen von vornherein eine Reintegration dieser\nMenschen in das Arbeitsleben aus, weil Sie die Instrumen-\nte der Arbeitsmarktpolitik f\u00fcr wirkungslos erkl\u00e4ren. Und\ndas, obwohl Sie selbst vorhandene M\u00f6glichkeiten nicht in\nihrer ganzen Breite genutzt haben \u2013 noch einmal das Bei-\nspiel SAM. Das ist eine Einengung des Handlungsspiel-\nraums, die wir f\u00fcr bedenklich, ja f\u00fcr gef\u00e4hrlich, im Sinne\nder Betroffenen f\u00fcr kontraproduktiv halten.\nDie ab August neu gestalteten gesetzlichen Grundlagen\ndes SGB III er\u00f6ffnen neue M\u00f6glichkeiten und die m\u00f6chten\nwir neben der Erschlie\u00dfung der Aufgabenfelder jenseits\nder traditionellen Erwerbst\u00e4tigkeit unbedingt einbezogen\nwissen.\nSie sch\u00fctten, bildlich gesprochen, das Kind mit dem Bade\naus, indem wir diese Menschen ausnahmslos in einen\n,,dritten Sektor\u201c verfrachten, nur weil es all denen, die Ver-\nantwortung tragen, bisher an der n\u00f6tigen Kreativit\u00e4t\ngemangelt hat. Das finde ich unverantwortlich.\nDeshalb warne ich vor einer solchen Philosophie; denn der\nEindruck des Abschiebens, des Entledigens muss bei den\nBetroffenen zwangsl\u00e4ufig entstehen.\nMeine Damen und Herren! Zumindest in noch einem\nPunkt, empfinde ich, sollten wir warnend unseren Finger\nerheben. Ich meine die Finanzierung dieser Projekte. Auch\nwenn es sinnvoll erscheint, diese Besch\u00e4ftigungsinitiativen\nkommunal zu organisieren, so darf es nicht dazu f\u00fchren,\ndass die Kosten allein von den Kommunen zu tragen sind.\n\nWir alle wissen, in welch finanziellen Engp\u00e4ssen sich die\ns\u00e4chsischen Kommunen ohnehin befinden.\nEs ist deshalb zwingend notwendig, von Anfang an eine\nsolidarische Kostenteilung zwischen EU, Bund, Land,\nKommune und Arbeitsverwaltung verbindlich zu verein-\nbaren.\nMeine Damen und Herren! Inhaltlich m\u00f6chte ich anregen,\nbei der weiteren konzeptionellen Ausgestaltung den Blick\nnach Chemnitz zu richten. In meiner Heimatstadt werden\nim Unterschied zu Ihren Vorstellungen, Herr Schommer,\nLangzeitarbeitslose \u00fcber einen Zeitraum von drei Jahren\nf\u00fcr die Reintegration in den ersten Arbeitsmarkt gef\u00f6rdert,\nohne die wirtschaftliche Balance in der Stadt zu st\u00f6ren.\nIm Interesse aller Betroffenen hoffe ich auf baldige Vor-\nschl\u00e4ge der Staatsregierung, mahne jedoch mit Nachdruck\nan, bei der Umsetzung der Modellprojekte den Zugang\nzum ersten Arbeitsmarkt im Grundsatz nicht von vornher-\nein zu verschlie\u00dfen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Pietzsch.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Reden ist Silber, Handeln ist Gold.\nSo m\u00f6chte ich meine Ausf\u00fchrungen zu dem SPD-Antrag\neinleiten. Der vorliegende Antrag ist nach meinem Daf\u00fcr-\nhalten wenig konstruktiv. Sie verlangen von der Staats-\nregierung, Initiativen f\u00fcr kommunale Besch\u00e4ftigungs- und\nIntegrationsangebote zu entwickeln, und ignorieren dabei\nall das, was durch die Staatsregierung schon erreicht\nwurde. Sie haben ja, indem Sie jetzt das Chemnitzer\nModell angef\u00fchrt haben, doch auch hier mit best\u00e4tigt, dass\ndiese Aussage richtig ist.\nIhr Antrag resultiert aus der Unkenntnis der vielen Aktivi-\nt\u00e4ten vor Ort. Ich pers\u00f6nlich habe mich in den vergan-\ngenen Jahren, so oft es ging, an vielen regionalen und\n\u00fcberregionalen Arbeitsgruppen und -kreisen beteiligt,\nnicht nur um mich zu informieren, sondern auch, um dort\naktiv mitzugestalten. Ich finde es daher auch wenig hilf-\nreich, dass Sie, wohl wissend, was derzeit alles getan wird,\nnach Ergebnissen fragen, ohne den beauftragten Gre-\nmien \u2013 und das beziehe ich hier auf die Aussage des\nStaatsministers vom 22. April \u2013 die Chance f\u00fcr die Erarbei-\ntung neuer Felder zu lassen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Erfahrungen aus\ndiesen unz\u00e4hligen Sitzungen sind zum einen eine gro\u00dfe\nAnzahl von Projekten und Initiativen mit regionalem\nBezug, die nicht \u00fcberall Anwendung finden k\u00f6nnen, aber\ninteressante Ans\u00e4tze haben. Zum anderen ist das Haupt-\nproblem, das immer wieder eine gro\u00dfe Rolle spielt, die\nAkzeptanz. Um die werden wir noch ringen m\u00fcssen.\nSachsen ist im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern einige\nSchritte voraus. Ich werde Ihnen dazu noch einige Bei-\nspiele nennen.\nUnser wichtigstes Ziel ist Arbeit statt Arbeitslosigkeit.\nDennoch ist bei allen Aktivit\u00e4ten \u00e4u\u00dferst wichtig, dass die\nVer\u00e4nderungen auf dem Arbeitsmarkt ber\u00fccksichtigt wer-\nden. Ob die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen steigt, f\u00e4llt oder\ngleich bleibt, es wird viele geben, die aus dem Erwerbs-\nleben ausgeschlossen bleiben. Sie k\u00f6nnen aus den unter-\nschiedlichsten Gr\u00fcnden mit den wachsenden Anforderun-\ngen nicht oder nicht mehr mithalten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7782\n\n\n\nAuch diese Menschen brauchen eine Perspektive. Es kann\nnicht richtig sein, Langzeitarbeitslosen nur Sozialhilfe oder\nArbeitslosenhilfe zu zahlen, ohne ihnen die Chance zur\nWiederaufnahme einer Besch\u00e4ftigung zu geben \u2013 und sei\nsie noch so gering entlohnt \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\noder in Form einer \u00f6ffentlich organisierten Gemeinschafts-\narbeit.\nZahlreiche Kommunen haben bei der Vermittlung\nvon Langzeitarbeitlosen in Besch\u00e4ftigung Vorbildliches\ngeleistet. In den letzten Jahren haben die Kommunen bun-\ndesweit ihre Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten insgesamt um\n67 % gesteigert. Einige Kommunen sind bereits imstande,\njedem Arbeitslosen, der Sozialhilfe beantragt, ein Arbeits-\nangebot zu machen, das auch seiner Qualifizierung und\nNeigung entgegenkommt.\nWir sollten uns daf\u00fcr einsetzen, dass dies in allen Kommu-\nnen zur Regel wird. Das hei\u00dft, Sozialhilfe und Arbeits-\nlosenhilfe sollten k\u00fcnftig nicht mehr ohne Gegenleistung\nin Form von Arbeitsleistung gew\u00e4hrt werden, sofern die\nbetroffenen Personen arbeitsf\u00e4hig sind.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU \u2013\nUnmuts\u00e4u\u00dferung der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Da m\u00fcssen Sie schon bis zum Ende sch\u00f6n zuh\u00f6ren, Frau\nZschoche. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Angebot\nkommunaler Besch\u00e4ftigung und Qualifizierung lohnt sich.\nEs ist ein Gewinn an Lebensgef\u00fchl und Lebenssinn f\u00fcr die\nBetroffenen und es rechnet sich auch f\u00fcr die Kommunen;\ndenn es ist mittelfristig kosteng\u00fcnstiger, Arbeitslosen\ndurch Besch\u00e4ftigung und Qualifizierung Perspektiven zu\ngeben, statt ihnen auf unbefristete Dauer Sozialhilfe oder\nArbeitslosenhilfe zu zahlen.\nStaatsminister Schommer hat in seiner Regierungserkl\u00e4-\nrung klar und deutlich den s\u00e4chsischen Weg aufgezeigt.\nDas von ihm angek\u00fcndigte Modellprojekt beinhaltet\ngerade die Fragen, um die es in Ihrem Antrag geht. Ja, er\ngeht sogar noch einige Schritte weiter. Die drei Kern-\nfragen, um die es geht, m\u00f6chte ich noch einmal kurz nen-\nnen:\nErstens. Welche M\u00f6glichkeiten bestehen, staatliche\nLeistungen umzuleiten, um damit arbeitslosen Mitb\u00fcrgern\ndie Gelegenheit zu bieten gesellschaftlich notwendige\nArbeit zu leisten?\nZweitens. Wie m\u00fcssen sinnvolle und effiziente Ma\u00dfnah-\nmen f\u00fcr Langzeitarbeitslose organisiert sein?\nDrittens. Welche Besch\u00e4ftigungsfelder bieten sich an?\nDie Beantwortung dieser Fragen wird uns durch die\nStaatsregierung zur Diskussion vorgelegt werden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich noch auf\neinige wenige regionale und \u00fcberregionale Projekte und\nInitiativen eingehen. Ich m\u00f6chte hierbei vor allem auf die\nErgebnisse aufmerksam machen, zum Ersten am Beispiel\nder Stadt L\u00fcbeck. Die Stadt L\u00fcbeck bietet jedem Arbeits-\nf\u00e4higen, der Sozialhilfe beantragt, ein gemeinn\u00fctziges\nArbeitsverh\u00e4ltnis an.\nAls ,,Nebeneffekt\u201c k\u00f6nnen Einsparungen aufgrund von\nVerzicht auf Sozialhilfe und K\u00fcrzungen wegen Arbeitsver-\nweigerung erzielt werden. Es gab 3 400 Antragsteller. 2 040\nwaren nicht arbeitsf\u00e4hig aufgrund von Krankheit. Das\nsind 60 %. 510 verzichteten auf Sozialhilfe. Das sind 15 %.\n102 erhielten K\u00fcrzungen aufgrund von Arbeitsverweige-\nrung. Das sind 12 % der arbeitsf\u00e4higen Personen. Besch\u00e4f-\ntigt wurden letztendlich 748.\n\nEin Beispiel des Kreises Osnabr\u00fcck: Es wurden in einem\nZeitraum von vier Jahren 1 800 Hilfeempf\u00e4nger in sozial-\nversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse ver-\nmittelt. Es verringerte sich der Sozialhilfemissbrauch um\nca. 12 bis 13 %. Das sind diejenigen, die wegen gemein-\nn\u00fctziger Arbeiten auf Sozialhilfe verzichteten oder sich\nselbst Arbeit suchten.\nDie Stadt Berlin: In Berlin ist in den letzten Jahren eine\nstete Zunahme der gemeinn\u00fctzigen Arbeitseins\u00e4tze zu\nverzeichnen. In den letzten sechs Jahren haben sie sich fast\nvervierfacht.\nDie Initiativen des Chemnitzer oder Leipziger Modells\nsind immer wieder hier diskutiert worden, auch das\nModell Zwickauer Land. Das m\u00f6chte ich aber hier aus\nZeitgr\u00fcnden nicht wieder hervorholen. Ich m\u00f6chte die\nrestliche Zeit nutzen, Ihnen noch ein paar innovative aus-\nl\u00e4ndische L\u00f6sungsmodelle nahe zu bringen. Sie werden\nerstaunt feststellen, dass einiges davon in Sachsen schon\nPraxis ist.\nIch nenne zum Beispiel das Stiftungsmodell. Diese\nModelle werden in \u00d6sterreich und im Saarland praktiziert.\nDort setzt man nach der Entlassung an. Die K\u00fcndigung\nmit Fangnetz gew\u00e4hrt dem Entlassenen maximal drei\nJahre Schutz der Stiftung mit Qualifizierung und Bera-\ntungsangeboten, deren Kern eine individualisierte Betreu-\nung ist. Die Finanzierung erfolgt \u00fcberwiegend aus den\n\u00f6ffentlichen Mitteln der Arbeitslosenversicherung, wird\njedoch durch Sozialplanmittel und Sozialbeitr\u00e4ge der Rest-\nbelegschaft noch mit aufgestockt.\nDa gibt es die so genannten Besch\u00e4ftigungsantennen.\nDieses Modell wird in Frankreich durchgef\u00fchrt. Mit\nsozialplanfinanzierten Besch\u00e4ftigungsantennen wird mit-\ntels professioneller Berater eine individuelle Beratung,\nSchulung und Vermittlungsdienstleistung angeboten. Die\nguten Vermittlungsquoten von 75 bis 80 % resultieren aus\nder auf die Vermittlung abzielenden individuellen Betreu-\nung, die in der Direktansprache von potenziellen Arbeit-\ngebern f\u00fcr die entlassenen Arbeitnehmer m\u00fcndet.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ob es Dienstleistungs-\nzentren oder Agenturen sind, die sozialversicherungs-\npflichtige Arbeitspl\u00e4tze in Privathaushalten schaffen, oder\nandere Initiativen \u2013 es kommt immer darauf an, wie wir\ndiese Angebote sehen. Verschiedene Studien belegen, dass\nkein Zusammenhang zwischen Einkommensungleichheit\nund Entwicklung von Besch\u00e4ftigung und Arbeitslosigkeit\nfestzustellen ist.\nSo kommt inzwischen selbst die OECD in ihrem letzten\nBesch\u00e4ftigungsbericht zu dem Schluss: ,,Es gibt nur\nwenige schl\u00fcssige Belege, die zeigen, dass L\u00e4nder mit\neinem geringen Anteil an niedrig Bezahlten dies auf\nKosten h\u00f6herer Arbeitslosenzahlen oder eines geringen\nBesch\u00e4ftigungsniveaus f\u00fcr besonders gef\u00e4hrdete Gruppen,\nwie Jugendliche oder Frauen, erreicht haben.\u201c\nViele der angesprochenen Initiativen sind in Sachsen reali-\nsiert. Mit dem neuen Projekt sollten wir die n\u00f6tige Zeit der\nReife auch bereitstellen. Dann wird aus dem ,,Hoffnungs-\nschommer\u201c am Arbeitsmarkthimmel auch eine Chance.\nIch bedanke mich und bitte den Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Frau Schulz, bitte.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der SPD zur Initiierung kommunaler\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7783\n\n\n\nBesch\u00e4ftigungsinitiativen f\u00fcr die Zielgruppe Langzeit-\narbeitsloser \u00fcber 55 Jahre sowie die von der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung gestartete Initiative in eben diese Richtung\nstehen in engem zeitlichen Zusammenhang. Ich will das\nnur einmal ohne Hintergedanken feststellen.\nZugleich aber geschieht etwas ganz Seltsames, beginnend\nin Leipzig, inzwischen \u00fcber die Medien seit Wochen in\nganz Sachsen diskutiert: Ein kommunaler Besch\u00e4ftigungs-\nbetrieb ger\u00e4t wegen eben eines solchen Funktionsprinzips\nin \u00f6ffentliche Kritik. Ich will die Querelen mit und die Ver-\nd\u00e4chtigungen der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung hier gar nicht anf\u00fch-\nren, wohl interessiert uns aber die Diskussion der Leipzi-\nger Handwerkskammer \u00fcber angeblich unlautere Konkur-\nrenz und schwindende Auftr\u00e4ge f\u00fcr die Handwerker-\nschaft. Das ist in diesem Zusammenhang sowohl mit dem\nAntrag als auch mit den Initiativen der Staatsregierung zu\nbedenken.\nErstaunlicherweise wurde mit der Regierungserkl\u00e4rung\nzur Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik durch den\nMinister in seiner Antwort auf den SPD-Antrag und in-\nzwischen auch durch die Zeitungen nach der Kabinetts-\nsitzung am 8. Juni genau solchen Modellen das Wort gere-\ndet. Offenbar ist es nicht dasselbe, wenn eine SPD-regierte\nStadt dasselbe tut.\nWir denken, dass es niemandem gleichg\u00fcltig sein kann,\nwenn Menschen l\u00e4nger als ein halbes Jahr verzweifelt nach\nArbeit suchen, egal welchen Alters sie sind. Freilich wird\ndiese Situation mit zunehmendem Lebensalter komplizier-\nter, ja manchmal auch bedrohlicher und mit Auswirkun-\ngen, die nicht selten in menschlichen Katastrophen enden.\nNicht nur, dass diese Betroffenen unfreiwillige Bittsteller\nbeim Staat, bei den Kommunen sind; die Kommunen\nselbst m\u00fcssen Jahr f\u00fcr Jahr freiwillige kommunale Auf-\ngaben einschr\u00e4nken, um Sozialleistungen gegen\u00fcber\nBed\u00fcrftigen erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\nDie Kaufkraft f\u00fcr Waren und Dienstleistungen ging\nzur\u00fcck. Schauen Sie sich die Parallelen zwischen der H\u00f6he\nder Arbeitslosigkeit, der Anzahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger\nund der Entwicklung des Durchschnittseinkommens an\nund Sie werden feststellen, es ist notwendig neue Wege zu\ngehen.\nAndererseits bleiben in den Kommunen Aufgaben liegen,\nW\u00fcnsche bleiben unerf\u00fcllt und B\u00fcrgerkritik \u00fcber Ordnung\nund Sauberkeit, den Erhaltungszustand kommunaler\nGeb\u00e4ude und Fl\u00e4chen usw. bleibt unbeachtet, weil durch\ndie Kommunen nicht finanzierbar. Die B\u00fcrgerversamm-\nlungen in den letzten Wochen in Vorbereitung der Wahlen\nf\u00fchrten uns das wohl allen deutlich vor Augen, auch trotz\nregistrierter Erfolge.\nEs ist also verst\u00e4ndlich, wenn \u00fcber neue Wege nach-\ngedacht wird. Doch ich sage Ihnen, verehrte Kolleginnen\nund Kollegen der SPD-Fraktion und auch der Staatsregie-\nrung: Wir werden diesen von Ihnen angedachten Beispie-\nlen nicht ohne Vorbehalt gegen\u00fcberstehen k\u00f6nnen. Einer-\nseits greift uns die Zielgruppenorientierung zu kurz.\nAndererseits sind uns die Wege und die M\u00f6glichkeiten\neinfach noch zu ungekl\u00e4rt. Au\u00dferdem w\u00fcrde uns der\nAnsatz andersherum viel besser gefallen, also beispiels-\nweise: Es gibt jede Menge unerledigte Arbeit auf vielen\nGebieten, die \u00fcber kurz oder lang sowohl kommunale als\nauch freistaatliche Aufgabenfelder ber\u00fchrt.\nF\u00fcr die Erledigung dieser Aufgaben sollte es Finanzmittel\ngeben und jeder Arbeitslose \u2013 nat\u00fcrlich der Langzeit-\narbeitslose pr\u00e4feriert \u2013 hat die Chance sich um einen kom-\nmunalen Arbeitsplatz zu bewerben. Ein selbstbestimmter\n\nAnsatz, arbeiten zu wollen und zu k\u00f6nnen ohne die\nanklingende Mahnung im Nacken: Ihr liegt uns auf der\nTasche, also arbeitet gef\u00e4lligst auch f\u00fcr die Kommune!,\nw\u00fcrde unserem Anliegen also n\u00e4her sein.\nGegenw\u00e4rtig lassen die angedachten Modelle der Staats-\nregierung nicht erkennen, dass sich w\u00e4hrend oder nach\nder Ma\u00dfnahme am Status der Arbeitslosigkeit bezogen auf\ndie unterhaltszahlende Stelle oder die H\u00f6he des Entgelts\netwas \u00e4ndert.\nUnklar ist auch, ob und wie diese Ma\u00dfnahmen zeitlich\nangesetzt sind. Die bisherigen wenigen Informationen zu\ndiesem Modellgedanken lassen allerdings vermuten, dass\ndas Sozialamt oder das Arbeitsamt weiterhin die Zahl-\nmeister sein sollen bei vermutlicher Beibehaltung der\nH\u00f6he des Arbeitslosengeldes, der Arbeitslosenhilfe oder\nder Sozialhilfe. Da liegt unser Problem.\nKurz gesagt: Die PDS ist f\u00fcr kommunale Besch\u00e4ftigungs-\ninitiativen, wenn sie unter Beachtung der W\u00fcrde des Men-\nschen und seiner sozialen Sicherung funktioniert sowie\ngemeinwohlorientierte Arbeit erledigt wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir sind allerdings gegen eine Verfestigung von zeitlich\nlimitierter, lediglich subjektbezogener F\u00f6rderung auf\nSozialhilfeniveau und unter eventueller Androhung von\nLeistungsentzug. Wir verstehen auch nicht die Diskrimi-\nnierung des so genannten dritten Sektors, wie sie die SPD\nheute wieder vornahm.\nIch will nur darauf aufmerksam machen, dass es hochran-\ngige SPD-Funktion\u00e4re, -Minister und -Ministerpr\u00e4sidenten\ngibt, die das ganz anders sehen. Wir werden also das s\u00e4ch-\nsische Modell recht kritisch begleiten und uns ab Herbst\nberichten lassen, wie es weitergeht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung; Herr\nStaatsminister Dr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Auf meine\nRegierungserkl\u00e4rung und auch die Ausf\u00fchrungen des\nMinisterpr\u00e4sidenten zu dem Thema ,,Zur Entwicklung\nvon Aufgabenfeldern au\u00dferhalb der traditionellen\nErwerbsarbeit f\u00fcr \u00e4ltere Langzeitarbeitslose und arbeits-\nf\u00e4hige Sozialhilfeempf\u00e4nger\u201c ist heute Bezug genommen\nworden.\nEs ist mir ein Vergn\u00fcgen, Ihre kaum zu b\u00e4ndigende Neu-\ngier nun mit einigen ersten Informationen \u00fcber den Stand\nein wenig befriedigen zu k\u00f6nnen. Weitere Informationen\nwerden Ihnen, wenn die Gesamt\u00fcberlegungen abgeschlos-\nsen sind, dann zu gegebener Zeit zugeleitet.\nLassen Sie mich als Erstes hervorheben, dass die Resonanz\nauf das Projekt, wenn man von einer offenen, spontanen\nund einmaligen \u00c4u\u00dferung eines Kandidaten aus dem\nWahlkampfteam der SPD-Opposition, der auf der Gehalts-\nrolle des Deutschen Gewerkschaftsbundes steht, absieht\nund auch von Ihren \u00c4u\u00dferungen, Herr Richter, in Ihrem\nBeitrag, der Sie nach dem Sinn dieses Projektes bei mir\nnicht nachgefragt haben und sie deshalb \u2013 aufgrund der\nAusf\u00fchrungen, die Sie gemacht haben \u2013 auch nicht ver-\nstanden haben, positiv und anerkennend war.\nTrotz vieler noch offener und zu diskutierender Fragen\nwird vor allen Dingen positiv bewertet, dass sich die\nStaatsregierung dieser Aufgabe mit innovativen Ideen statt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7784\n\n\n\nmit vagen Versprechungen stellt. Wir bieten L\u00f6sungen\nund Perspektiven f\u00fcr Menschen, anstatt sie mit Erkl\u00e4run-\ngen zu so genannter intelligenter und kreativer innova-\ntiver Arbeitsmarkt- und Besch\u00e4ftigungspolitik in die Irre\nzu f\u00fchren.\nIch m\u00f6chte all denen an dieser Stelle danken, die sich\nunvoreingenommen bereit erkl\u00e4rt haben, im Beirat des\nProjektes mitzuarbeiten, mit denen wir in Vorbereitung\nder ersten Beiratssitzung am 30.6. bereits gesprochen\nhaben. Das sind, Herr Richter, die Spitzenverb\u00e4nde der\nKammern und Verb\u00e4nde des Deutschen Gewerkschafts-\nbundes, der Deutschen Angestelltengewerkschaft, der\nChristlichen Metallarbeitergewerkschaft Sachsens, der\nKirchen, des Landesarbeitsamtes sowie nicht zuletzt des\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages und des S\u00e4ch-\nsischen Landkreistages. Und, Frau Schulz, auch die Hand-\nwerkskammer Leipzig ist hier voll einbezogen.\n\nDies ist ein ermutigendes Zeichen, ebenso wie ich die\nErgebnisse der k\u00fcrzlichen Wahlen als ein ermutigendes\nZeichen daf\u00fcr empfunden habe, dass die Bev\u00f6lkerung im\nDenken bereits weiter ist als mancher in der Politik.\n\nErg\u00e4nzend zu meinen Ausf\u00fchrungen vom 22. April darf\nich Ihnen Folgendes mitteilen: Die Zielgruppe unseres Pro-\njektes, T\u00e4tigkeiten, Aufgaben und regionale Initiativen in\nSachsen zu finden, umfasst 86 000 Personen, verehrter\nHerr Richter, die \u00e4lter als 50 Jahre sowie l\u00e4nger als ein Jahr\nohne Arbeit sind, sowie alle arbeitsf\u00e4higen Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger in Sachsen. Zu diesen 86 000 Personen muss\nman noch einmal rund 30 000 Personen, die sich gegen-\nw\u00e4rtig in ABM, SAM oder Qualifizierungsma\u00dfnahmen\nbefinden und daher nicht bei den Arbeitslosen erfasst sind,\nhinzurechnen. 71 % der Zielgruppe dieses Projektes sind\nFrauen. F\u00fcr diese Zielgruppe hat die \u00f6ffentliche Hand im\nJahre 1997 ca. 1,4 Milliarden DM an direkten Leistungen\naufgewendet. Weitere 850 Millionen DM wurden dar\u00fcber\nhinaus f\u00fcr Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, Fortbildungs-\nma\u00dfnahmen usw. eingesetzt, um zu verhindern, dass diese\nGruppe noch gr\u00f6\u00dfer wird.\n\nDiese Zahlen best\u00e4tigen mehr als deutlich, dass ein neues\nKonzept her muss, das mehreren Zielen gerecht wird. Aus\nSicht der Arbeitslosengeld-, Arbeitslosenhilfe- und Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger sollen sinnvolle Aufgaben gefunden wer-\nden, die mit m\u00f6glichst hoher Eigeninitiative verbunden\nsind.\n\nF\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand ist die Beachtung einer Kosten-\nneutralit\u00e4t und einer Vermeidung von Lastenverschiebun-\ngen wichtig. St\u00f6rungen des Arbeitsmarktes sind dabei zu\nvermeiden. Das neue Konzept, Herr Richter, geht von\n\u00dcberlegungen aus, die sich von bestehenden arbeitsmarkt-\npolitischen Instrumenten deutlich unterscheiden, von\ndenen Sie bei Ihren Ausf\u00fchrungen eben ausgegangen sind.\n\nErstens will ich kurz auf Ihre Ausf\u00fchrungen eingehen. Sie\nsprachen von Strukturanpassungsma\u00dfnahmen. Herr Rich-\nter, Sie wissen genau, dass hierf\u00fcr die Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit entscheidend ist, die diese Ma\u00dfgaben vergibt. Und\nwenn Sie die \u00a7-249h-Ma\u00dfnahmen ansprechen, dann wis-\nsen Sie, dass es hierzu eine klare Entscheidung der Staats-\nregierung gibt. Wir werden sie nicht kofinanzieren, weil\nwir das Geld im Interesse der Menschen sinnvoller einset-\nzen werden. Wir engen nicht unsere Handlungsm\u00f6glich-\nkeiten damit ein, sondern \u2013 im Gegenteil \u2013 wir schaffen\nuns Raum f\u00fcr neue M\u00f6glichkeiten.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWenn Sie weiter davon sprechen, dass wir keine Finanzie-\nrungskosten auf die Kommunen abw\u00e4lzen d\u00fcrfen, muss\nich sagen: Warten Sie doch ab, bis wir Ihnen das Projekt\nvorstellen! Es geht nicht darum \u2013 das hat auch Herr Lucas-\nsen schon dahergeredet, ohne sich mit den Inhalten zu\nbesch\u00e4ftigen \u2013, dass wir hier ein Projekt auflegen, das dann\nzum Teil aus dem Landeshaushalt oder vielleicht aus kom-\nmunalen Haushalten finanziert wird. Ich habe Ihnen ja\ngesagt, dass das im Rahmen der bisher flie\u00dfenden Trans-\nferzahlungen finanziert werden muss.\nMit Blick auf Chemnitz, verehrter Herr Richter, m\u00f6chte ich\nsagen, dass wir dieses Projekt auch mit ESF-Mitteln finan-\nzieren. Nat\u00fcrlich kennen wir dieses. Tun Sie doch nicht so,\nals seien wir hier nicht informiert, was im Lande ist! Es\ngeschieht so viel im Lande, weil wir dies mit unserer Poli-\ntik erst richtig erm\u00f6glichen.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDas haben wir ja schon heute fr\u00fch widerlegt!)\n\nDer Gedanke der Reintegration, meine Damen und Her-\nren, soll zuk\u00fcnftig differenzierter durchgesetzt werden.\nErfolglose Bem\u00fchungen sind \u2013 darauf hat Frau Schulz hin-\ngewiesen \u2013 h\u00e4ufig ein massives Frustrationserlebnis.\nDaher wird in unserem Projekt \u00fcber M\u00f6glichkeiten nach-\ngedacht, wie man Aufgaben verstetigen kann, um so auch\ndiesen Langzeitarbeitslosen sinnvoll gestaltbare \u00dcber-\ng\u00e4nge in den Ruhestand zu erm\u00f6glichen.\nNicht ausgeschlossen werden selbstverst\u00e4ndlich auch\nInitiativen und M\u00f6glichkeiten zur R\u00fcckkehr in den so\ngenannten ersten Arbeitsmarkt.\nZweitens. Wir wollen nicht zuweisen. Wir wollen einen\nMarktplatz der M\u00f6glichkeiten schaffen, der Freir\u00e4ume\nsowie auch Freiheitsgrade f\u00fcr die Entscheidung schafft.\nHierbei ist von zentraler Bedeutung, wie die T\u00e4tigkeiten\nund Aufgaben einerseits und die Teilnehmer an Projekten\nandererseits zueinander finden. Ein m\u00f6glichst freies\nSystem soll die unterschiedlichen Interessen ber\u00fccksichti-\ngen. Dabei ist vorstellbar, dass Projekttr\u00e4ger gezielt Teil-\nnehmer suchen oder Teilnehmer Projekte aussuchen, die\nsie interessieren.\nDrittens. Wir wollen Verschiebebahnh\u00f6fe vermeiden. Wer\nheute f\u00fcr \u00f6ffentliche Finanzen verantwortlich ist, trifft\nzum Teil Entscheidungen, die f\u00fcr andere Beteiligte nach-\nteilig sind. F\u00fcr das Gesamtsystem \u00f6ffentliche Hand ist das\nErgebnis nicht immer sinnvoll. H\u00e4ufig gibt es einen Ver-\nschiebebahnhof oder den Dreht\u00fcreffekt, wie es der\nMinisterpr\u00e4sident heute Morgen genannt hat, bei dem sich\nein Tr\u00e4ger auf Kosten des anderen entlastet, zum Beispiel\nbfb Leipzig, Coswiger Modell und andere. Das Konzept\nunseres Projektes zielt auf eine Kostenneutralit\u00e4t f\u00fcr die\n\u00f6ffentliche Hand insgesamt.\nViertens geht es darum, Probleme dort zu l\u00f6sen, wo sie\nentstehen. Es geht um das Prinzip der regionalen Verant-\nwortung. Der Kerngedanke f\u00fcr das Pilotprojekt ist, dass es\nin den Kommunen eine Reihe von Aufgaben gibt, die nicht\nerledigt werden k\u00f6nnen. Die Kenntnis um diese Themen\nist nur vor Ort verf\u00fcgbar. Daher m\u00fcssen Initiativen der\nTeilnehmer vor Ort Platz haben. Wir werden dieses Pro-\njekt, wenn die Gesamtkonzeption steht, der \u00d6ffentlichkeit\nvorstellen.\nMit der Umsetzung des Projektes wurde ein externer Auf-\ntragnehmer, die Firma McKinsey, beauftragt. Das sichert\nein hohes Ma\u00df an Professionalit\u00e4t und ein von bisherigen\nDiskussionen unbeeinflusstes Herangehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7785\n\n\n\nDieses Vorgehen hat sich bereits bei unserem Projekt Mit-\narbeiterbeteiligung bew\u00e4hrt. Die unmittelbare Projekt-\numsetzung wird von einem Kernteam geleistet. Mitarbei-\nter dieses Kernteams sind neben vier Angeh\u00f6rigen von\nMcKinsey die Sozialamtsleiter der Landkreise Niederschle-\nsischer Oberlausitzkreis, Bautzen und Leipziger Land und\nzwei Mitarbeiter von ABS-Gesellschaften. Geleitet wird\ndas gesamte Projekt durch den Lenkungsausschuss, dem\nneben mir die Kollegin de Haas und der Kollege Geisler\nsowie unsere Staatssekret\u00e4re angeh\u00f6ren. In einem inter-\nministeriellen Arbeitskreis werden dann die notwendigen\nFragen und Entscheidungen detailliert abgestimmt.\nWir hoffen, dass in den kommenden Wochen mit dem\nStart der Pilotprojekte begonnen werden kann. Wir wollen\nzun\u00e4chst einmal drei Modelle testen. Modell A soll die\nAuffassung testen, dass die Tatsache, eine Aufgabe zu\nhaben, einen Wert an sich darstellt. Die bisherigen Leistun-\ngen der Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe bleiben dabei\nerhalten. Und nun werden wir sehen, Frau Schulz, wie\nweit es zutrifft, wenn Sie sagen, dass da Menschen sind,\ndie verzweifelt nach Arbeit, nach Aufgaben suchen, wenn\nwir ihnen solche Aufgaben anbieten, ob sie dann bereit\nsind, auch f\u00fcr diese Transferleistungen diese Aufgaben\numzusetzen.\nEin anderes Modell besteht aus dem Grundgedanken eben\ndieses Modells A. Es soll aber zus\u00e4tzliche Anreize gew\u00e4h-\nren.\nZu einem dritten Modell soll die Bereitschaft getestet wer-\nden, ob jemand bei gleichem Nettobezug eine T\u00e4tigkeit\noder eine Teilzeitt\u00e4tigkeit in einem gemeinn\u00fctzigen Pro-\njekt der Arbeitslosigkeit vorzieht, wenn er dort in einem\nArbeitsverh\u00e4ltnis steht und damit eine Aufwertung gegen-\n\u00fcber dem reinen Transferleistungsbezug erf\u00e4hrt. Das ist\nf\u00fcr uns der richtige Weg, nicht umgekehrt, Frau Schulz,\nwie Ihnen das passen w\u00fcrde, wenn Sie schon wieder vom\ndritten Arbeitsmarkt tr\u00e4umen.\nDerzeit f\u00fchren die Vertreter des Kernteams Gespr\u00e4che vor\nOrt, denn wir sind \u2013 dies will ich noch einmal hervor-\nheben \u2013 der Auffassung, dass die notwendigen Entschei-\ndungen dar\u00fcber, welche Aufgabenfelder und T\u00e4tigkeiten\nangeboten werden sollen, in welchem Umfang Personen\naus der Kernzielgruppe einzubeziehen sind, dort getroffen\nwerden m\u00fcssen. Welche der drei Modellvarianten mit wel-\nchen Ausgestaltungsformen angewendet werden soll, das\nmuss den Entscheidungstr\u00e4gern vor Ort \u00fcberlassen wer-\nden.\nWenn ich zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen ein Res\u00fcmee\nder bisherigen Reaktionen vorangestellt habe, so m\u00f6chte\nich zum Ende meiner Anmerkungen hervorheben, dass die\nbisherigen Diskussionen mit den Tr\u00e4gern von Arbeits-\nlosen- und Sozialhilfen, die Diskussion mit den Beteiligten\nan sich bereits eines deutlich machen: Auch wenn unsere\nAns\u00e4tze sich zun\u00e4chst im Rahmen der herk\u00f6mmlichen\nTransferleistungen bewegen, l\u00e4sst die Diskussion jetzt\nschon erkennen, dass das Nebeneinander zweier Hilfe-\nleistungen \u2013 Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe \u2013, beide\nsteuerfinanziert, jedoch mit unterschiedlichen Zumutbar-\nkeitsvoraussetzungen, sich auf Dauer nicht rechtfertigen\nl\u00e4sst.\nIn der k\u00fcnftigen Diskussion wird es viel Sprengstoff\ngeben. Da wird man, Herr Richter, sehr viel vergessen\nm\u00fcssen von Regelungen, Verordnungen, Gesetzen, in\ndenen man sich bisher bewegt hat. Es geht um die Frage\nder Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung, des Finanzausgleichs zwischen\nden bisher beteiligten Finanzierungstr\u00e4gern, um Regelun-\n\ngen der Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die neuen Aufgaben nach\nZusammenf\u00fchrung der Instrumente Arbeitslosenhilfe und\nSozialhilfe. \u00dcber diese Fragen wissen wir jetzt noch zu\nwenig. Jetzt konzentrieren wir uns zun\u00e4chst auf den\nBeginn konkreter Projekte, von Projekten, die aus der\nRegion kommen, und dann werden wir auch die anderen\nFragen vorantreiben.\nHerr Richter, selbstverst\u00e4ndlich werden wir in unserem\narbeitsmarktpolitischen Programm auch noch die anderen\nMa\u00dfnahmen vorantreiben. So sollen auf der Grundlage\nvon Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen beispielsweise Bahn-\nh\u00f6fe saniert werden. Mit der Bahn haben wir jetzt zum\nersten Mal eine Abmachung getroffen, den Bahnhof\nJohanngeorgenstadt mit arbeitsmarktpolitischen Ma\u00df-\nnahmen instand zu setzen. Es geht weiter um den Bau von\nFahrradwegen oder die Sanierung von Kirchen. Insoweit\nstehen wir in Kontakt mit dem Landeskonservator der\nEvangelischen Kirche. Was die Sanierung von Schl\u00f6ssern\nangeht, befinden wir uns mit dem Landeskonservator und\nmit Denkmalsch\u00fctzern in Gespr\u00e4chen.\nWir setzen eine F\u00fclle von Ma\u00dfnahmen um, die sinnvoll f\u00fcr\nMenschen sind und nicht nur von Monat zu Monat oder\nvon Jahr zu Jahr verl\u00e4ngert werden, sondern die eine l\u00e4n-\ngere Perspektive erm\u00f6glichen. Warten Sie ab, bis wir\ndieses Konzept insgesamt fertiggestellt haben, dann wer-\nden Sie erkennen, dass wir zu Recht dieses Modell eine\n,,soziale Innovation aus Sachsen\u201c nennen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bitte das\nSchlusswort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Hans J\u00fcrgen,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Pietzsch, es geht nicht\num die Behauptung, bisher sei noch nichts getan worden.\nDas ist nicht mein Thema. Ich beziehe mich darauf, dass\nwir feststellen m\u00fcssen, dass die Zahl der Langzeitarbeits-\nlosen in der vergangenen Zeit dennoch dramatisch ange-\nstiegen ist, und dies auch in Sachsen.\nEs ist hundertprozentig richtig, dass es besser ist, Arbeit zu\nfinanzieren als Arbeitslosigkeit, wobei es bei dieser Arbeit\nnicht nur um den Gelderwerb geht, sondern auch \u2013 diesen\nPunkt m\u00f6chte ich fast an die erste Stelle setzen \u2013 um den\nErhalt des Selbstwertgef\u00fchls und der sozialen und fach-\nlichen Kompetenz. Ich denke, insoweit sind wir uns einig.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nFrau Schulz, ich habe ganz bewusst das Leipziger Modell\nnicht angef\u00fchrt. Dies ist nicht etwa deshalb geschehen,\nweil es mittlerweile ins Gerede gekommen ist. Vielmehr\nkonnte ich mir vor Ort in Leipzig ein Bild machen. Danach\nbin ich der Meinung, dass das Chemnitzer Modell mit\nseiner Tr\u00e4gervielfalt und den damit auch besseren Kon-\ntrollm\u00f6glichkeiten besser als das Leipziger Modell geeig-\nnet ist.\nHerr Schommer, Ihre Aufregung habe ich nicht ganz ver-\nstanden.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nIch wei\u00df gar nicht, welche Aufregung Sie meinen!)\n\nSie haben sich aus meiner Sicht mehr als k\u00fcnstlich aufge-\nregt. Ich sage auch, dass Sie mir nicht zugeh\u00f6rt haben,\ndenn sonst w\u00e4re diese Aufregung nicht n\u00f6tig gewesen. Ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7786\n\n\n\nhabe Sie ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Vorstellung von vor zwei\nMonaten gelobt,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist eben verkehrt!)\n\nhabe Ihnen heute jedoch einige Bedenken mit auf den Weg\ngegeben, was die Ausarbeitung der Projekte betrifft. Des-\nhalb bedanke ich mich auch ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass Sie\njetzt eine umfassende Information \u00fcber den heutigen\nStand gegeben haben. Es ist f\u00fcr mich kein Problem, dass\nwir nicht weiter sein k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Schommer)\n\n\u2013 Nein, Sie haben sich selbst teilweise gefangen. Das\nm\u00f6chte ich Ihnen an dem Chemnitzer Modell verdeut-\nlichen. Sie sagten, ich h\u00e4tte so getan, als ob Sie das nicht\nkennen w\u00fcrden. Das ist Ihre Philosophie, die Sie bei jeder\nVeranstaltung zum Ausdruck bringen. Sie unterstellen\ndem anderen, er kenne die Dinge nicht. Ich habe vielmehr\ndarauf hingewiesen, dass das Chemnitzer Modell von\nseiner Anlage und Durchf\u00fchrung her aus meiner Sicht\nwirklich repr\u00e4sentativ ist und sich durchaus verallgemei-\nnern l\u00e4sst. Deshalb habe ich das angef\u00fchrt und ich denke,\ndass das auch gerechtfertigt war.\nHerr Minister, in Ihren Worten hat sich auch gezeigt, dass\nwir uns in dem Bem\u00fchen um die Menschen, die von Lang-\nzeitarbeitslosigkeit betroffen sind, einig sind. Dabei ist es\nsowohl legitim als auch begr\u00fc\u00dfenswert, dass wir in einem\n\nkreativen Suchprozess auch Arbeitsfelder erschlie\u00dfen, die\nau\u00dferhalb der traditionellen Erwerbsarbeit zu finden sind.\nWir d\u00fcrfen jedoch nicht vergessen, dass auch diese Men-\nschen den Wunsch haben in das normale Arbeitsleben\nzur\u00fcckzukehren. Das d\u00fcrfen wir bei der Findung und der\nBeschreibung der entsprechenden Arbeitsfelder nicht von\nvornherein ausschlie\u00dfen.\nLassen Sie mich ein letztes Wort zur beabsichtigten Kon-\nvergenz von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe sagen. Zu\nwelchen Ergebnissen diese \u00dcberlegungen auch f\u00fchren\nm\u00f6gen, eines sollte dabei unbedingt bedacht werden: Es\ndarf nicht sein, dass durch eine m\u00f6gliche Verwaltungsver-\neinfachung noch mehr arbeitslose Menschen schlichtweg\nzu Bittstellern degradiert werden. Diesen Anf\u00e4ngen m\u00fcs-\nsen wir unbedingt wehren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 2/11356 zur Abstimmung und bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr\nund Stimmenthaltungen ist die Drucksache mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 8 ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Sicherung der Qualit\u00e4t der Pflege in Heimen\nDrucksache 2/8631, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Zukunftssicherung der Pflegeversicherung\nDrucksache 2/11097, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU-Fraktion\n10 Minuten, SPD-Fraktion 5 Minuten, PDS-Fraktion 5 Mi-\nnuten. Die Reihenfolge lautet: PDS-Fraktion, CDU-Frak-\ntion, SPD-Fraktion, CDU-Fraktion; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Das Wort hat die Fraktion der\nPDS. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen,\nmeine Herren! Die PDS-Fraktion hat sich mit ihrem\nAntrag zur Sicherung der Qualit\u00e4t von Pflege in Heimen\ndes in der \u00d6ffentlichkeit und in den Fachverb\u00e4nden hei\u00df\ndiskutierten Problems der Fachkraftquote angenommen.\nDas Pflegeversicherungsgesetz war gerade drei Jahre in\nKraft, da sollte nach \u00a7 5 der Verordnung \u00fcber personelle\nAnforderungen f\u00fcr Heime von 1993 die Fachkraftquote in\nallen Pflegeheimen mit 50 % garantiert sein. Trotz der ein-\ngef\u00fchrten Pflegeversicherung und trotz der dadurch ein-\ngegangenen Pflegeversicherungsbeitr\u00e4ge in Milliarden-\nh\u00f6he war es vor allem in westdeutschen Pflegeheimen in\nder vorgegebenen \u00dcbergangszeit von f\u00fcnf Jahren nicht\ngelungen diese Fachkraftquote zu erreichen.\nDas war nun nicht etwa Grund f\u00fcr die Bundesregierung,\ndie schwarzen Schafe zur Verantwortung zu ziehen, nein,\ndieses Versagen wurde quasi toleriert und es wurde eine\nDiskussion dar\u00fcber angezettelt, ob denn die Festlegung\n\nder Fachkraftquote von 50 % \u00fcberhaupt sinnvoll sei. Fach-\nkr\u00e4fte kosten ja mehr Geld. Es ist peinlich, ja makaber, wie\npolitische Verantwortungstr\u00e4ger mit der Sicherung der\nQualit\u00e4t von Pflege umgehen, denn aus Kostengr\u00fcnden\nzogen Politiker gar in Erw\u00e4gung auf die Fachkraftquote\nganz zu verzichten.\nDank der Kritik der Wohlfahrtsverb\u00e4nde und einiger L\u00e4n-\nder gelang es nach z\u00e4hem Ringen, diese \u00dcbergangsrege-\nlung um weitere zwei Jahre zu verl\u00e4ngern. Welche poli-\ntische Regelung dann erlassen wird, steht allerdings noch\nin den Sternen. Wir wollen von der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung, dass sie sich im Bundesrat engagiert daf\u00fcr ein-\nsetzt, dass die Pflegequalit\u00e4t von Fachpersonal auf hohem\nNiveau und menschenw\u00fcrdig gesichert wird.\n\nDie Antwort der Staatsregierung ist nicht gerade ermuti-\ngend, weil sie einem klaren Bekenntnis zur Fachkraftquote\nausweicht. Da ist die Rede davon, dass die Erf\u00fcllung der\nFachkraftquote im Freistaat Sachsen im Durchschnitt \u00fcber\n50 % liegt. Ich wei\u00df, dass das jetzt sehr wohl der Fall ist.\nAber wie lange noch? Denn unverkennbar ist auch in\nSachsen, dass erste Begehrlichkeiten bei Tr\u00e4gern von\nPflegeheimen entstehen, Abstriche am Fachpersonal vor-\nzunehmen.\n\nWie es mit der Personalausstattung in den Pflegeheimen\naussieht, hat mich in dem Pflegeheim, in dem ich eine\nWoche gearbeitet habe, mehr als erschreckt. Ich begreife es\nnicht. Ebenso sch\u00fctteln alle diejenigen, die \u00fcber die Per-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7787\n\n\n\nsonalsituation in Pflegeheimen Bescheid wissen, mit dem\nKopf, wenn der vor In-Kraft-Treten des Pflegeversiche-\nrungsgesetzes geltende Personalschl\u00fcssel von 1 : 3,08 auf\nca. 1 : 4 erh\u00f6ht worden ist, also durchschnittlich eine\nPflegebed\u00fcrftige mehr durch eine Pflegeperson zu versor-\ngen ist.\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass weder der Rahmenvertrag zur\nvollstation\u00e4ren Pflege noch die Verg\u00fctungsverordnung\nnach dem SGB XI einen Personalschl\u00fcssel festlegen. Die\nPersonalausstattung wird durch Paragraphen im SGB XI\ngeregelt, die auf Qualit\u00e4t und Qualit\u00e4tssicherung orientie-\nren. Was dabei in den Heimen herauskommt, ist eine Ver-\nschlechterung der Personalsituation im Allgemeinen und\ndes Fachpersonalschl\u00fcssels im Besonderen. Es gibt eben\nbei einer Formulierung wie ,,Qualit\u00e4tssicherung\u201c einen\nerheblichen Ermessensspielraum, der durch die Festlegung\neines exakten Personalschl\u00fcssels und der Fachkraftquote\nobjektiviert werden k\u00f6nnte. Die unseligen Begutachtungs-\nrichtlinien und die daraus abgeleiteten Pflegemodule tun\nihr \u00dcbriges.\nEin Problem muss ich noch benennen. Die Staatsregierung\n\u00e4u\u00dfert in ihrer Antwort \u2013 Zitat: ,,Somit kommt der Fach-\nkraftquote allein nur in einem begrenzten Ma\u00df qualit\u00e4ts-\nsichernde Wirkung zu.\u201c Das halte ich gelinde gesagt f\u00fcr\nfalsch, wenn nicht f\u00fcr unverfroren. Das ist entweder eine\nb\u00f6se Unterstellung gegen\u00fcber der Arbeit der Fachkr\u00e4fte\noder die Staatsregierung betrachtet die Pflegebed\u00fcrftigen\nals Objekte, f\u00fcr die der Wannenlift, die modernen Pflege-\nbetten oder die Dekupietusmatratze die qualit\u00e4tssichernde\nPflege ausmachen.\nDa ist im n\u00e4chsten Satz der gleichen Staatsregierung zu\nlesen, dass sie sich f\u00fcr eine L\u00f6sung einsetzt, die einrich-\ntungsbezogen eine bedarfsgerechte Personalausstattung\nentwickelt, um \u2013 so jetzt w\u00f6rtlich \u2013 ,,einen hohen Quali-\nt\u00e4tsstandard zu sichern\u201c.\nWas vorher geleugnet wird, der direkte Zusammenhang\nvon Fachkraftquote und Qualit\u00e4tssicherung, wird pl\u00f6tzlich\nbei der Darstellung des Zusammenhanges von Personal-\nausstattung und Qualit\u00e4tsstandards beschworen. Aus die-\nsem feinen Formulierungsunterschied ist ablesbar: Die\nStaatsregierung ist der Auffassung, dass sehr wohl die Per-\nsonalausstattung, nicht aber die Fachkraftquote f\u00fcr die\nPflegequalit\u00e4t entscheidend ist. Das aber widerspricht den\nErfahrungen der im Pflegeheim T\u00e4tigen. Sie n\u00e4mlich mei-\nnen, genauso wie das Kuratorium Deutsche Altenhilfe,\ndass zur Einhaltung der vorgegebenen Pflegestandards\nnicht nur 50 %, sondern mindestens 60 % Fachkr\u00e4fte\ngebraucht werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Stempell, bitte.\n\nStempell,  CDU:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr\ngeehrte Damen und Herren! In meinen Ausf\u00fchrungen\nwerde ich mich im Wesentlichen auf den Antrag meiner\nFraktion bez\u00fcglich Zukunftssicherung der Pflegever-\nsicherung, der sich auf zuk\u00fcnftige Weitergestaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten der Pflegeversicherung orientiert \u2013 \u2013\n\n(Frau Zschoche, PDS: Leider abgelehnt!)\n\n\u2013 Eben deshalb will ich dar\u00fcber sprechen.\nDer Gegenstand des Antrages der PDS-Fraktion hat sich\nzwischenzeitlich weitestgehend erledigt, zumindest f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen, da laut Antwort der Staatsregierung\n\nder Anteil des besch\u00e4ftigten Fachpersonals in den Einrich-\ntungen im Freistaat Sachsen \u00fcber den gesetzlich geforder-\nten mindestens 50 % liegt. Empfohlen wird eine L\u00f6sung\nzwischen Bund und L\u00e4ndern, um einrichtungsbezogen\neine bedarfsgerechte Personalausstattung zu entwickeln\nund so einen hohen Qualit\u00e4tsstandard zu gew\u00e4hrleisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHinsichtlich der Ausbildung von qualifiziertem Fachper-\nsonal ist zu bemerken, dass seit 1996 im Freistaat Sachsen\nlandesrechtliche Regelungen zur Ausbildung an Fach-\nschulen f\u00fcr Sozialwesen in Kraft getreten sind. Das betrifft\ninsbesondere die Fachrichtungen Altenpflege und Heil-\nerziehungspflege. Bundesrechtliche Ma\u00dfnahmen sind\nangek\u00fcndigt worden. Wir hoffen, dass sie bald wirksam\nwerden.\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Pflegeversicherung\nhat sich seit ihrer Einf\u00fchrung ab 1.4.1995 mit Beginn der\nLeistungen zur h\u00e4uslichen Pflege und ab 1.7.1996 mit\nBeginn der Leistungen zur station\u00e4ren Pflege zweifelsfrei\nbew\u00e4hrt. Sie schafft Schutz f\u00fcr die ganze Familie und\nSicherheit im Alter. Sie ist weltweit einzigartig und ohne\nvergleichbare Angebote, immer nach der Rangfolge ambu-\nlant vor station\u00e4r in der Umsetzung. Jedoch als Realpoli-\ntiker wissen wir, dass es nichts Vollkommenes gibt, dass\nman die praktische Umsetzung auch eines solchen Geset-\nzes immer im Auge behalten muss, um gegebenenfalls\nKorrekturen vorzunehmen. Ein solcher Zeitpunkt ist jetzt\nnach zirka vier Jahren gekommen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der\nCDU-Landtagsfraktion nimmt Bezug auf eine Bundesrats-\ninitiative der Bundesl\u00e4nder Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg\nund Sachsen zur Aktualisierung des SGB XI zur Auf-\nnahme von \u00c4nderungen und Erweiterungen im Leistungs-\nbereich der Pflegeversicherung, speziell zur Erleichterung\ndes Zuganges f\u00fcr psychisch kranke und geistig verwirrte\nMenschen zu Leistungen der Pflegeversicherung, sowie\nzur Zukunftssicherung der Pflegeversicherung.\nIn meinem kurzen Beitrag beziehe ich mich sowohl auf die\nBeantwortung dieses Antrages durch das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Gesundheit, Soziales und Familie als\nauch auf gewonnene Erfahrungen aus meinen Besuchen\nund Gespr\u00e4chen in Altenpflegeheimen, ganz speziell mit\nder Caritas, dem Diakonischen Werk und dem Deutschen\nRoten Kreuz in Plauen, im Vogtland. Ebenfalls war mir\neine Ausarbeitung einer Arbeitsgruppe von Heimleitun-\ngen des Caritas-Di\u00f6zesanverbandes Dresden sehr hilfreich,\ndie Vorschl\u00e4ge der zwischenzeitlich von einer SPD-Mehr-\nheit im Bundesrat noch im M\u00e4rz 1999 abgelehnten Bundes-\nratsinitiative waren. Ich bedaure das sehr, dass es zu dieser\nAblehnung kam. Vielleicht l\u00e4sst sich das zuk\u00fcnftig doch\nirgendwie korrigieren.\nDie Schaffung eines erleichterten Zuganges f\u00fcr demenziell\noder gerontopsychiatrisch erkrankte Menschen zur Inan-\nspruchnahme von Leistungen der Pflegeversicherung ist\nein Punkt. Liegt der Bedarf an fremder grundpflegerischer\nHilfe in den Bereichen K\u00f6rperpflege, Ern\u00e4hrung und\nMobilit\u00e4t f\u00fcr einen Demenzkranken unter 45 Minuten pro\nTag, erfolgt jetzt immer noch keine Einstufung in eine\nPflegestufe. Unber\u00fccksichtigt bleibt der erhebliche Auf-\nsichts- bzw. Betreuungsbedarf f\u00fcr einen Demenzkranken.\nHier war eine Korrektur vorgeschlagen; leider ohne\nChance im Bundesrat.\nWeiterhin war eine Anpassung der pauschalen Zusch\u00fcsse\nf\u00fcr die teilstation\u00e4re Pflege, Tages- oder Nachtpflege an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7788\n\n\n\ndie Leistungspauschalen nach \u00a7 36 SGB XI im Bereich der\nh\u00e4uslichen Pflege vorgeschlagen worden. Das h\u00e4tte eine\nAnhebung in der Pflegestufe 2 von gegenw\u00e4rtig 1 500 DM\nauf 1 800 DM, in der Pflegestufe 3 von jetzt 2 100 DM auf\n2 800 DM, jeweils pro Monat bedeutet; leider ohne Chance\nim Bundesrat.\nFerner war vorgesehen, einen Anspruch auf Kurzzeit-\npflege im Falle der Verhinderung der Pflegeperson, unab-\nh\u00e4ngig von einer zuvor mindestens zw\u00f6lfmonatigen h\u00e4us-\nlichen Pflege, zu gew\u00e4hren; leider ohne Chance im Bun-\ndesrat.\nSchlie\u00dflich war eine Verbesserung bei so genannten H\u00e4rte-\nf\u00e4llen vorgeschlagen. Das sind Pflegebed\u00fcrftige mit einem\n\u00fcber die Pflegestufe 3 hinausgehenden au\u00dfergew\u00f6hnlich\nhohen Pflegeaufwand. Erreicht werden sollte die M\u00f6glich-\nkeit der Abrechnung dieses erh\u00f6hten Pflegesatzes, damit\nsie der Pflege zugute kommt; leider ohne Chance im Bun-\ndesrat.\nEin weiterer wesentlicher Vorschlag behandelte die finan-\nzielle Zukunftssicherung der Pflegeversicherung. Fest\nsteht, dass der Anteil \u00e4lterer bis hochbetagter Menschen in\nunserem Land stetig zunimmt. Heute haben wir einen\nAnteil von zirka 21 % \u00fcber 60-J\u00e4hrigen. Im Jahr 2040 wird\nes voraussichtlich ein Anteil von 37 % sein. Gleichzeitig\nnimmt die Bev\u00f6lkerungsgruppe im erwerbsf\u00e4higen Alter\nvon heute zirka 57 % auf zirka 48 % im Jahr 2040 ab.\nDen dadurch bedingten Ausgabensteigerungen sollte\nbereits heute so vorgebeugt werden, dass es zuk\u00fcnftig\nm\u00f6glichst nicht zu einer drastischen Erh\u00f6hung des Bei-\ntragssatzes f\u00fcr die Pflegeversicherung von gegenw\u00e4rtig\n1,7 % kommt. Um rechtzeitig Vorsorge zu treffen, sah die\nBundesratsinitiative vor, mit den heute vorhandenen\n\u00dcbersch\u00fcssen in H\u00f6he von zirka 8 Milliarden DM einen\nKapitalstock zu bilden. Durch eine gezielte Anlage sollten\nh\u00f6here Ertr\u00e4ge erreicht und mit diesen Gewinnen die\nh\u00f6heren Ausgaben finanziert werden. Mir gef\u00e4llt dabei die\ndaf\u00fcr gew\u00e4hlte Bezeichnung ,,Generationsreserve\u201c. Auch\ndieser Vorschlag hatte im Bundesrat keine Chance.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bei der Pflege\nsteht immer der hilfsbed\u00fcrftige Mensch im Mittelpunkt.\nDarauf weist auch das Caritas-Jahresthema ,,Menschen\nw\u00fcrdig pflegen\u201c hin. In diesem Sinne werden wir die\nStaatsregierung bitten, ihren Einfluss auf eine \u00c4nderung\nbzw. Erg\u00e4nzung des SGB XI weiterhin geltend zu machen.\nDen Antrag der CDU-Fraktion kann ich hiermit f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4ren. Den PDS-Antrag bitte ich abzulehnen, da\nauch er f\u00fcr Sachsen gegenstandslos geworden ist. Meine\nKollegen von der SPD-Fraktion bitte ich, sich in der Bun-\ndesregierung und im Bundesrat daf\u00fcr einzusetzen, dass\ndas, was fr\u00fcher von uns gefordert wurde, jetzt von Ihnen\nm\u00f6glicherweise selbst umgesetzt werden kann.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich habe es an dieser Stelle schon gesagt: Die\nPflegeversicherung ist besser als ihr Ruf. Zum Beispiel ist\ndurch die Pflegeversicherung erst die bauliche und auch\ntechnische Voraussetzung in den Heimen der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder f\u00fcr eine ordentliche Pflege geschaffen worden.\nDie Pfleges\u00e4tze m\u00fcssen einem Pflegeheim bei wirtschaft-\nlicher Betriebsf\u00fchrung erm\u00f6glichen, seinen Versorgungs-\n\nauftrag zu erf\u00fcllen. So steht es im Gesetz. Dazu geh\u00f6ren\nauch eine angemessene Personalausstattung und eine ent-\nsprechende Fachkraftquote. Es ist kaum vorstellbar, dass\nein Heim, das nicht mindestens die Fachkraftquote von\n50 % erf\u00fcllt, in der Lage sein wird, die im Pflegever-\nsicherungsgesetz geforderte Pflegequalit\u00e4t zu erf\u00fcllen.\nAllein aus diesem Grund muss die Diskussion um die\nAbsenkung der Fachkraftquote zur\u00fcckgewiesen werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas steht aber jetzt auch gar nicht zur Debatte; insofern\ngebe ich Herrn Stempell Recht. Aber trotz einer Quote des\nqualifizierten Personals deutlich \u00fcber 50 % in den Pflege-\nheimen der neuen Bundesl\u00e4nder h\u00e4ufen sich Klagen von\nAngeh\u00f6rigen \u00fcber sich verschlechternde Betreuungsquali-\nt\u00e4t und das Pflegepersonal wiederum klagt \u00fcber die Ver-\nschlechterung der Arbeitssituation. Da fragt man sich: Wie\nkann das sein?\nLeider werden eben die Verg\u00fctungsvereinbarungen zwi-\nschen Heimtr\u00e4gern und Pflegekassen noch viel zu h\u00e4ufig\njenseits der Praxis am gr\u00fcnen Tisch verhandelt. Bisher\nmussten viele Heime mit pauschalen Tagess\u00e4tzen auskom-\nmen. Dies war und ist insbesondere f\u00fcr solche Heime\nschwierig, die sich nicht in das normale Schema pressen\nlassen, sondern mehrere Bewohner mit au\u00dfergew\u00f6hn-\nlichen Pflege- und Betreuungsbedarf beherbergen. Und\nhier sind die Heimbudgets h\u00e4ufig zu gering, um \u00fcber-\nhaupt eine den Qualit\u00e4tsanforderungen gen\u00fcgende Pflege\ngarantieren zu k\u00f6nnen.\nVielfach wird nicht erkannt, dass die soziale Betreuung,\ndie \u00fcber rein pflegerische Bed\u00fcrfnisse hinausgeht, in den\nPfleges\u00e4tzen zu ber\u00fccksichtigen ist, also unabh\u00e4ngig von\nder Zuordnung zu einer Pflegestufe.\nGrundlage leistungsgerechter Verg\u00fctung m\u00fcssen auch\nverbindliche Pflegestandards sein. Daran fehlt es. Im\nPflegeversicherungsgesetz ist auch festgelegt, dass Ma\u00df-\nnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsverbesse-\nrung in den Verg\u00fctungsverhandlungen mit den Kostentr\u00e4-\ngern geltend gemacht werden k\u00f6nnen. Ich appelliere \u2013 und\ndas mache ich auch immer, wenn ich Tr\u00e4ger von Heimen\nbesuche \u2013 hier noch einmal an die Heimtr\u00e4ger, bei Pflege-\nsatzverhandlungen nicht so schnell klein beizugeben und\nzu geringe Pfleges\u00e4tze zu akzeptieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs besteht selbstverst\u00e4ndlich die M\u00f6glichkeit, bei Nicht-\neinigung vor eine Schiedsstelle zu ziehen. Unabh\u00e4ngig\ndavon ist in der Koalitionsvereinbarung zwischen der SPD\nund den Gr\u00fcnen festgelegt worden zu pr\u00fcfen, wie die\nBetreuung Demenzkranker und chronisch-psychisch Kran-\nker im Rahmen der Pflegeversicherung verbessert werden\nkann.\nEs ist n\u00e4mlich so, dass auf einer Anh\u00f6rung, die die SPD-\nFraktion k\u00fcrzlich zur Novellierung des Pflegeversiche-\nrungsgesetzes durchgef\u00fchrt hat, die Vorschl\u00e4ge der CDU\nvon Experten als Schnellsch\u00fcsse zur\u00fcckgewiesen worden\nsind. Die Pr\u00fcfung seitens der SPD wird in den n\u00e4chsten\nMonaten erfolgen. Es wird zu einer weiteren Novellierung\ndes Pflegeversicherungsgesetzes kommen.\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren von der CDU, und\nIhnen, Herr Stempell, sei das einmal ins Stammbuch\ngeschrieben: Diese Bundesregierung hat in ihrer kurzen\nAmtszeit schon Verbesserungen im Pflegeversicherungs-\ngesetz vorgenommen, zum Beispiel die Erh\u00f6hung der\nLeistungen in der Tages- und Nachtpflege in der Pflege-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7789\n\n\n\nstufe 2 um 300 DM auf 1 800 DM und in der Pflegestufe 3\num 700 DM auf 2 800 DM, also das, was Sie vorhin gefor-\ndert haben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEs ist auch so, dass Kurzzeitpflege zuk\u00fcnftig im Fall der\nVerhinderung der Pflegeperson nicht mehr voraussetzt,\ndass der Pflegebed\u00fcrftige zuvor mindestens zw\u00f6lf Monate\nin seiner h\u00e4uslichen Umgebung gepflegt worden ist.\nAlso, meine Damen und Herren, die Bundesregierung hat\nin dieser kurzen Amtszeit, in der sie t\u00e4tig ist, zwei dieser\nbedeutenden Forderungen, die Sie ja bei Ihrer alten Bun-\ndesregierung eingebracht haben, schon umgesetzt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Minister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Dr. Kunckel hat\nheute fr\u00fch gesagt, es gebe eine erfreuliche Entwicklung:\nDie Menschen werden immer \u00e4lter. Das ist richtig. Das hat\naber nat\u00fcrlich auch eine Kehrseite: Der Kreis der poten-\nziellen Leistungsempf\u00e4nger in der Pflegeversicherung\nwird sich in den n\u00e4chsten 40 Jahren verdoppeln.\nWerden keine Anstrengungen unternommen, um den Bei-\ntragssatz stabil zu halten, wird er von derzeit 1,7 % auf bis\nzu 3,8 % im Jahre 2040 ansteigen. Einen solchen Anstieg\ndes Beitragssatzes m\u00fcssen wir verhindern. Das k\u00f6nnen\nwir nicht wollen. Dieses Ziel, das Ansteigen zu verhin-\ndern, wurde mit der gemeinsamen Bundesratsinitiative\nder L\u00e4nder Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Sachsen ver-\nfolgt. Sie sah vor, aus den echten \u00dcbersch\u00fcssen der Pflege-\nversicherung von derzeit zirka sieben Milliarden DM\neinen Kapitalstock bzw. eine Stabilit\u00e4tsreserve zu bilden.\nEin zweiter Schwerpunkt der Zukunftssicherung der\nPflegeversicherung ist die schon mehrfach angesprochene\nLeistungsseite. Wir wollen \u2013 Herr Stempell hat das schon\nausgef\u00fchrt \u2013, dass auch altersdemente Personen Leistun-\ngen der Pflegeversicherung erhalten k\u00f6nnen. Der erheb-\nliche Beaufsichtigungs- und Betreuungsaufwand soll in\nder Pflegeversicherung Ber\u00fccksichtigung finden.\nDiese \u00c4nderungen des Pflegeversicherungsgesetzes k\u00f6n-\nnen vorerst nicht weiter verfolgt werden. Die Bundesrats-\ninitiative ist am Widerstand der SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder\ngescheitert. Es ist schon mehrfach darauf hingewiesen\nworden.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Nur in diesem Punkt!)\n\nZur Frage der Qualit\u00e4tssicherung in Pflegeheimen ver-\nweise ich auf die Antwort der Staatsregierung vom 4. Mai\n1998 auf die Kleine Anfrage ,,Fachkraftquote in Alten-\npflegeheimen\u201c. Gelegentliche Medienberichte \u00fcber einen\nMangel an qualifizierten Fachkr\u00e4ften in Altenpflege-\nheimen k\u00f6nnen so f\u00fcr Sachsen nicht best\u00e4tigt werden.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Noch nicht!)\n\nDie so genannte Fachkraftquote wird in s\u00e4chsischen Hei-\nmen regelm\u00e4\u00dfig erf\u00fcllt.\n\u2013 Sie sagen, noch nicht. Da wollen wir doch froh sein, dass\nes jetzt so ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDie Fachkraftquote ist aber zu unterscheiden vom Per-\nsonalschl\u00fcssel. Ein Personalschl\u00fcssel wird durch die\nHeimpersonalverordnung nicht vorgegeben. Das Heim-\ngesetz spricht lediglich von einer angemessenen Personal-\nausstattung.\nWir sind der Auffassung, dass Kriterien f\u00fcr eine angemes-\nsene Personalausstattung zur Sicherstellung einer guten\nPflege- und Betreuungsqualit\u00e4t im Rahmen der bevor-\nstehenden Novellierung des Heimgesetzes formuliert wer-\nden sollten.\nTrotzdem wird es nat\u00fcrlich nie ohne Kontrolle abgehen.\nM\u00e4ngeln in der Qualit\u00e4t der Pflege und Betreuung der\nHeimbewohner muss durch regelm\u00e4\u00dfiges und abgestimm-\ntes Kontrollieren vorgebeugt werden. Das bleibt eine wich-\ntige Aufgabe der Heimaufsicht und des Medizinischen\nDienstes der Krankenversicherung.\nEin anderer wichtiger Schritt zur Sicherung einer quali-\ntativ hohen Pflege und Betreuung der Heimbewohner ist\nschlie\u00dflich eine gute Fort- und Weiterbildung des Per-\nsonals in den Pflegeeinrichtungen.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen eine aktuelle\nInformation nicht vorenthalten, die heute bei uns eintraf.\nSie betrifft einen neben den bisherigen Gesichtspunkten\nebenfalls wichtigen Aspekt der Versorgungsqualit\u00e4t in\nPflegeheimen. Das Pflegeversicherungsgesetz enth\u00e4lt ein\neigenes Investitionsprogramm, wie Sie wissen, zur Verbes-\nserung des baulichen Zustandes der Pflegeheime in den\n\u00f6stlichen L\u00e4ndern.\nDie auf den Freistaat Sachsen entfallenden Finanzhilfen\ndes Bundes nach Artikel 52 Pflegeversicherungsgesetz in\nH\u00f6he von zirka 1,9 Milliarden DM sind gr\u00f6\u00dftenteils fest\nverplant. Ein Teil der geplanten Projekte befindet sich\nbereits im Bau, andere Projekte sind in das F\u00f6rderverfah-\nren aufgenommen.\nIn dieser Situation will die neue Bundesregierung die Jah-\nresscheiben der Finanzhilfen in den Jahren 2000 bis 2002\nk\u00fcrzen und f\u00fcr das Jahr 2003 \u00fcberhaupt keine F\u00f6rderung\ngew\u00e4hren.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAngeblich sollen dann die vorher gek\u00fcrzten 407,4 Millio-\nnen DM im Jahre 2004 wieder in den Haushalt eingestellt\nwerden; wir werden ja sehen.\nIch frage mich, wie die Heimtr\u00e4ger und wie die ostdeut-\nschen L\u00e4nder Planungssicherheit gewinnen sollen, wenn\ngesetzlich zugesicherte F\u00f6rdermittel in dieser Weise mani-\npuliert werden.\nIch komme zum Schluss. Das Sozialministerium achtet\nstreng darauf, dass zutage tretende Probleme bei der Qua-\nlit\u00e4tssicherung der Pflege nicht unter den Teppich gekehrt\nwerden. Defizite m\u00fcssen schnell behoben, Probleme m\u00fcs-\nsen z\u00fcgig gel\u00f6st werden. Um daf\u00fcr eine bessere gesetz-\nliche Grundlage zu bekommen, unterst\u00fctzt das Sozial-\nministerium die bayerische Bundesratsinitiative f\u00fcr ein\nQualit\u00e4tssicherungsgesetz und es arbeitet bei der anste-\nhenden Novellierung des Heimgesetzes konstruktiv mit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzu den Schlussworten. Das Schlusswort hat die Fraktion\nder PDS. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ach, Herr Stempell, ich w\u00e4re wirklich froh, wenn\nwir nicht das Problem Fachkraftquote h\u00e4tten. Wir haben es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7790\n\n\n\naber und in vielen Heimen wird Ihnen das best\u00e4tigt. Ich\ndenke, wir m\u00fcssen es auch diskutieren.\nEs w\u00e4re auch ungeheuer sch\u00f6n gewesen, wenn uns in die-\nsem Landtag wenigstens die Auffassung eint, dass zur\nQualit\u00e4tssicherung in der Pflege etwas gemacht werden\nmuss, damit die Fachkraftquote gehalten werden kann\nund k\u00fcnftig auch gehalten werden kann bei wachsendem\nBedarf. Aber das ist nicht so, geht es doch auch weniger\num Pflegequalit\u00e4t als vielmehr um Kosteneinsparungen.\nEinerseits ist doch die Staatsregierung stolz und sie soll es\nauch sein, dass in den Jahren 1991 bis 1995 insbesondere\narbeitslose Frauen und M\u00e4nner \u00fcber Umschulungsma\u00df-\nnahmen zu Fachkr\u00e4ften in der Alten- und Behindertenhilfe\nqualifiziert worden sind. Sie verweist auf die seit 1996 gel-\ntenden landesrechtlichen Regelungen zur Ausbildung in\nden Einrichtungen der Altenpflege und an 55 Fachschulen.\nEine solch spezialisierte Ausbildung hat es in der DDR\nnicht gegeben. Das wollen wir auch ganz hoch sch\u00e4tzen,\ndass diese Dinge hier in Gang gebracht wurden. Allein\n1998/99 haben 1 826 Fachsch\u00fclerinnen die Ausbildung\nbegonnen. Die Bundesregierung hat sogar einen Gesetz-\nentwurf eingebracht, der eine bundeseinheitliche Ausbil-\ndung in der Fachrichtung Altenpflege will.\nAber ich frage Sie, meine Damen und Herren, wozu das\nalles? Wozu, wenn andererseits durch Ihre Politik, durch\ndie Politik in den L\u00e4ndern, wieder eingerissen wird, was\ndoch eigentlich vordem aufgebaut wurde. Die Umschu-\nlung, die Ausbildung, Gesetze \u2013 all das hat viel Geld und\nIdeen gekostet und ist doch, wenn Sie unseren Antrag\nablehnen, f\u00fcr die Halde produziert. Die gleichen Politiker,\ndie die Altenpflegeausbildung engagiert auf den Weg\nbrachten, weil sie notwendig ist, sind zugleich der Auffas-\nsung, dass die Arbeit von Fachkr\u00e4ften in einem Pflegeheim\nso ganz wichtig eben nicht ist. Was Sie wirklich meinen ist:\nFachkraftquote kostet, Fachkr\u00e4fte sind Ihnen zu teuer. Da\nwird es kurios. In den s\u00e4chsischen F\u00fchrungsetagen wer-\nden mit Akribie Lehrinhalte erarbeitet, Pr\u00fcfungsanforde-\nrungen formuliert, Zertifikate, Zeugnisse ausgestellt und\ndann sind die Superausgebildeten durch Frau X und\nHerrn Y ohne Ausbildung, ohne Zeugnisse ganz leicht\nersetzbar. Diese Beispiele gibt es.\n\nIrgendwie, verehrte Staatsregierung, spielen Sie hier ver-\nkehrte Welt. Ich kann Ihnen nur empfehlen, das eine oder\ndas andere zu tun. Es h\u00e4tte einen gewissen Charme, dies\nim Sinne der Pflegebed\u00fcrftigen zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion hat das Schlusswort.\nHerr Stempell, ich war fast der Meinung, Sie wollten es gar\nnicht wahrnehmen, weil Sie den Antrag schon f\u00fcr erledigt\nbetrachtet hatten. Aber bitte sch\u00f6n.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Nur ganz weniges. Es ist hier eigentlich\nfraktions\u00fcbergreifend zum Ausdruck gekommen, dass\nfestgestellt wird, dass Handlungsbedarf bez\u00fcglich der\nAktualisierung des Pflegegesetzes besteht. Ich wollte nur\nnoch eines sagen. Frau Dr. Volkmer, die Tr\u00e4ger sind nat\u00fcr-\nlich nicht gezwungen, die Pauschalen anzuerkennen oder\nzu \u00fcbernehmen, sondern sie k\u00f6nnen in Einzelverhandlun-\ngen gehen, aber den Nachweis erh\u00f6hter Kosten bringen.\nDas ist mitunter sehr schwierig. Deswegen gehen manche\nwahrscheinlich nicht in diese Einzelverhandlungen.\nWir werden unsere Staatsregierung unterst\u00fctzen, dass sie\ndranbleibt. Das ist alles.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage die Fraktion der PDS, ob sie\nihren Antrag als erledigt betrachten will oder ob sie\nAbstimmung w\u00fcnscht? \u2013 Abstimmung. Meine Damen und\nHerren! Dann bringe ich den Antrag der Fraktion der PDS\nDrucksache 2/8631 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 9 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nUmsetzung der Pflegeversicherung in Sachsen\nDrucksache 2/11623, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung nehmen:\nCDU 10, PDS 5, SPD 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Frau Dr. Ernst, Sie haben das Wort f\u00fcr\ndie Fraktion der PDS.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In dem Bestseller ,,Sch\u00f6ne neue Welt\u201c, der eine\nZukunftsvision beschreibt, wurde f\u00fcr das Alter eine\nbemerkenswerte L\u00f6sung gefunden. Ich zitiere: ,,Wir lassen\nden Magnesium-Calcium-Spiegel nicht unter den eines\n30-J\u00e4hrigen sinken, verabreichen Frischzellen, halten den\nStoffwechsel in Gang, kraftvolle Jugend bis zum 60. Le-\nbensjahr und dann schwupps, das ist das Ende\u201c \u2013 Der\nnormierte Mensch: passgerecht, minuti\u00f6s, planbar, ord-\nnungspolitisch sicher und irgendwie sauber. Dem steht die\nherbe Wirklichkeit gegen\u00fcber, nicht nur, aber gerade im\n\nAlter, dem wohl am meisten individuellen Lebens-\nabschnitt und dem mit der gr\u00f6\u00dften Ungewissheit.\n\nDie Strategien der Politik in Bonn wie in Dresden sind da\nzumeist einseitig und kr\u00e4merisch, stellen sie doch besten-\nfalls auf Versorgung oder, man k\u00f6nnte auch sagen, Ruhig-\nstellung einzelner Teile des menschlichen K\u00f6rpers \u2013 satt,\nsauber, still \u2013, unabh\u00e4ngig von den individuellen Anspr\u00fc-\nchen der Menschen, ab. Dort liegt auch der Krebsschaden\nder Pflegeversicherung, die nicht die Frage an die\nGesamtpers\u00f6nlichkeit stellt, sondern immer nur Teil-\nfragen, gerichtet an jeweils irgendeinen Bestandteil\nMensch, einen Baustein, ein Modul. Insofern ist die\nBezeichnung Modulsystem auch v\u00f6llig korrekt.\n\nMeine Damen und Herren! Dass bei solch unterschied-\nlicher Fragestellung auch v\u00f6llig unterschiedliche Antwor-\nten zustande kommen, haben meine Kollegin Frau\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7791\n\n\n\nZschoche und ich hautnah w\u00e4hrend unseres mehrt\u00e4gigen\nArbeitsbesuches in einem Pflegeheim erlebt: Pflege im\nMinutentakt, Akkordarbeit am Pflegefall, b\u00fcrokratische\nH\u00fcrden en masse. Wissen Sie, was ich bis heute eigentlich\nnicht begreife? Wieso befindet eigentlich die Stoppuhr dar-\n\u00fcber, welche Pflegeleistung ein Mensch erh\u00e4lt oder nicht?\nStoppuhr und St\u00fcckzahl sind Vokabeln aus der Industrie-\nfertigung. Was haben die hier in der Pflegeversicherung\neigentlich zu suchen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Stoppuhr entscheidet bei der Feststellung der Pflege-\nstufe, sie entscheidet letztlich auch \u00fcber Mittel. Nach\ndieser Philosophie wird t\u00e4glich addiert: pro Heimbewoh-\nnerin beispielsweise eine Minute Haare k\u00e4mmen, f\u00fcnf\nMinuten Z\u00e4hne putzen, zwei Minuten Wasser lassen, drei\nMinuten Stuhlgang, 20 Minuten Baden. Geradezu jede\neinzelne Handreichung wird peinlich genau erfasst:\nSpeise reichen, Umbetten, Windeln, H\u00e4nde und Gesicht\nwaschen \u2013 ich wei\u00df nicht, was noch alles. Der Mensch\nwird aufgeteilt in Verrichtungen, die das Pflegepersonal\nflugs mit einem Laserstift in den Computer einlesen muss,\nund walte Hugo, das wird vergessen! Dann wird diese\nT\u00e4tigkeit einfach nicht bezahlt.\nZirka 38 % der gesamten Arbeitszeit von Pflegepersonal,\nso las ich in einer Analyse, gehen f\u00fcr diesen b\u00fcrokra-\ntischen Unfug einschlie\u00dflich der sicherlich notwendigen\nPflegedokumentation drauf und f\u00fcr den Pflegebed\u00fcrftigen\nverloren. Nicht berechnet und bezahlt werden viele andere\nDinge: hauswirtschaftliche Dienste, kleinere Eink\u00e4ufe, mit\nden Angeh\u00f6rigen Kontakt aufnehmen, Medikamente ein-\nkaufen, besorgen, zubereiten. Daf\u00fcr gibt es auch eine gute\nAusrede, dass das nicht bezahlt wird. Die Pflegever-\nsicherung ist eben nur Teilkasko und wer Vollkasko will,\nmuss halt draufzahlen. So werden die Pflegebed\u00fcrftigen\noder deren Angeh\u00f6rige oder das Sozialamt zur Kasse\ngebeten. Was im Leistungskatalog der Pflege schon \u00fcber-\nhaupt nicht vorgesehen ist oder als Zeitfonds angerechnet\nwird, sind solche Dinge, solche scheinbar selbstverst\u00e4nd-\nlichen Dinge wie reden mit Pflegebed\u00fcrftigen, sich f\u00fcr sie\nZeit nehmen, sie tr\u00f6sten, aufmuntern. Aber wie will man\ndas eigentlich auch berechnen? Genau hier geraten viele\nSchwestern und Pfleger in Gewissensn\u00f6te, gerade weil\nihnen f\u00fcr diese lebenswichtigen Dinge kaum Zeit bleibt.\nMeine Damen und Herren! Wenn ich da in der Antwort\nder Staatsregierung auf unseren Antrag lese, dass das von\nmir eben beschriebene Modulsystem in der Pflege als\npraktikabel und zweckm\u00e4\u00dfig eingesch\u00e4tzt wird, ja sogar\nals flexibel, um dem unterschiedlichen Bedarf der Pflege-\nbed\u00fcrftigen nachzukommen, bin ich wohl im falschen\nFilm. Dass dies auch noch, so der Staatsminister weiter,\ndem Gedanken der ganzheitlichen Pflege entspreche,\nglaubt man vermutlich noch nicht einmal in Ihrem eigenen\nMinisterium.\nMeine Damen und Herren! Viele Dinge sind im Pflegever-\nsicherungsgesetz dringend zu ver\u00e4ndern. Aber im Hin-\nblick auf dieses so genannte Modulsystem sehen wir keine\nAlternative darin, dieses System etwa durch neue Bestand-\nteile noch zu vervollkommnen, zu erg\u00e4nzen, und zwar\ndeshalb, weil das Berechnungschaos dadurch nur noch\ngr\u00f6\u00dfer wird. Schon jetzt betr\u00e4gt der Verwaltungsaufwand\nder Pflegekassen \u00fcber eine Milliarde DM.\nDie PDS ist der Ansicht, dass dieses Minuten-Takt-System\ndringend abgeschafft werden muss. Eine Alternative sehen\nwir in einem Pflegeassistenzansatz \u2013 das wissen Sie \u2013, der\n\nvon einem erweiterten Pflegebegriff und von solchen\nPflegeaufwandskriterien, die dem realen Bedarf der\npflegebed\u00fcrftigen Menschen entsprechen, ausgeht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDemgem\u00e4\u00df sind ein Personalschl\u00fcssel zu gestalten und\neine pauschale Finanzierung anzusetzen. Es ist genug\ngeredet worden, meine Damen und Herren; wir sollten et-\nwas tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Stempell, bitte.\n\nStempell,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  geehrten\nDamen und Herren! Der Titel dieses Antrages ist zun\u00e4chst\nviel versprechend:\n\n(Dr. Hahn, PDS: Der Antrag ist auch gut!)\n\n,,Umsetzung der Pflegeversicherung in Sachsen\u201c. Als\nAu\u00dfenseiter k\u00f6nnte man eine W\u00fcrdigung der in der Welt\neinmaligen Erfolgsgeschichte der Pflegeversicherung in\nDeutschland und selbstverst\u00e4ndlich auch in unserem Bun-\ndesland Sachsen vermuten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLeider ist das nicht der Fall. Die inhaltliche Untersetzung\ndurch die PDS als Antragsteller bezieht sich ausschlie\u00dflich\nauf eine Nachfrage zur Anwendung eines so genannten\nModulsystems. Das ist ein Begriff, den ich als Techniker\nanders definiere und den die Pflegekassen selbst kaum\nverwenden. Der Arbeitskreis der Landesverb\u00e4nde der\ns\u00e4chsischen Pflegekassen spricht lieber von einem\nLeistungskomplexsystem zur Verg\u00fctung ambulanter\nPflegeleistungen nach \u00a7 89 SGB XI.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das klingt freundlicher.)\n\nAuch das ist schon ziemlich verwirrend.\nEine weitere Nachfrage gilt den Schlussfolgerungen zur\nErh\u00f6hung der Qualit\u00e4t der Pflege in Heimen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um Missver-\nst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Alle Voraussetzungen zur prak-\ntischen Umsetzung der Pflegeversicherung im Freistaat\nSachsen sind l\u00e4ngst gegeben. Das S\u00e4chsische Ausf\u00fch-\nrungsgesetz zum Pflegeversicherungsgesetz wurde vom\nLandtag am 25. M\u00e4rz 1996 verabschiedet, die Pflegeheim-\nverordnung am 10. August 1996, die Pflegedienstverord-\nnung ebenfalls am 10. August 1996. Ein Landespflegeaus-\nschuss konstituierte sich auf der Grundlage einer Verord-\nnung der S\u00e4chsischen Staatsregierung vom 17. Mai 1997\nund eine Landesschiedsstelle zur Regelung auftretender\nstrittiger Fragen wurde gebildet.\nNun zun\u00e4chst einige Bemerkungen zur Anwendung des\nLeistungskomplexsystems f\u00fcr eine Verg\u00fctungsregelung\nambulanter Pflegeleistungen:\nDie Grunds\u00e4tze der Verg\u00fctungsregelung ambulanter\nPflegeleistungen werden in \u00a7 89 des Pflegeversicherungs-\ngesetzes geregelt, soweit nicht die Geb\u00fchrenordnung nach\n\u00a7 90 dieses Gesetzes Anwendung findet.\nF\u00fcr die Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit von Personen\nkommen seitens des Medizinischen Dienstes der Kassen\nBegutachtungsrichtlinien zur Anwendung. Damit wird\nallerdings nicht der Gesamtzeitbedarf f\u00fcr den wirklichen\nPflegeaufwand von einem Pflegedienst bestimmt, sondern\ndas ist Grundlage f\u00fcr die Einordnung in eine Pflegestufe.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7792\n\n\n\nIch meine, es geh\u00f6ren letztlich auch Verwandte und\nBekannte dazu, es geh\u00f6rt also eine Familie zu dem Pflege-\nbed\u00fcrftigen, die auch verpflichtet ist, ihn nicht nur den\nPflegediensten zu \u00fcberlassen, sondern ihm auch eigene\nZuwendungen und Liebesdienste zu erweisen.\nDas damalige Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozial-\nordnung hatte keine Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr ambulante\nPflegeleistungen erlassen. Aus diesem Grunde wurden im\nFreistaat Sachsen \u2013 wie \u00fcbrigens in allen Bundesl\u00e4ndern \u2013\nzwischen den Pflegediensten und den Pflegekassen die\nVerg\u00fctungen f\u00fcr ambulante Pflegeleistungen vereinbart.\nDiesen Vereinbarungen liegen im Freistaat Sachsen\nLeistungskomplexe zugrunde, die eine pauschale Ver-\ng\u00fctung, nach Punkten differenziert, beispielsweise pro\nEinsatz oder pro Tag oder pro Woche, beinhalten und\nsomit den Pflegediensten mehr individuellen Spielraum\nlassen. Es ist eben nicht so, wie Sie es extrem dargestellt\nhaben, Frau Dr. Ernst.\nDer Arbeitskreis der Landesverb\u00e4nde der s\u00e4chsischen\nPflegekassen hat ca. 18 solcher Leistungskomplexe erarbei-\ntet und ich nehme an, dass Sie diese Leistungskomplexe\nkennen. Ich habe sie mit und ich habe sie mir auch ange-\nsehen. Um ein Beispiel zu nennen: Leistungskomplex 11,\nBeheizen der Wohnung, beinhaltet Beschaffung und Ent-\nsorgung des Heizmaterials und das Heizen. Daf\u00fcr gibt es\n100 Punkte pro Tag.\nDieses System soll sich entsprechend einer Auswertung\ndurch eine Arbeitsgruppe im Wesentlichen bew\u00e4hrt\nhaben. Wenn die Leistungserbringer das so einsch\u00e4tzen,\ndann ist das zun\u00e4chst einmal vertrauensvoll, wobei ein-\nzelne Leistungskomplexe konkreter gefasst werden sollen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu den M\u00f6glich-\nkeiten einer gesicherten Qualit\u00e4t der Pflege in Heimen ent-\nsprechend dem diesj\u00e4hrigen Leitwort der Caritas ,,Men-\nschenw\u00fcrdig pflegen\u201c nur so viel: Nach meinen im S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Soziales\neingeholten Informationen hat es bisher in keinem Pflege-\nheim im Freistaat Sachsen diskriminierende Entgleisungen\noder gravierende Missst\u00e4nde bei der Pflege pflegebed\u00fcrfti-\nger Menschen gegeben.\nPr\u00fcfungen in den Pflegeeinrichtungen wurden von den\nLandesverb\u00e4nden der s\u00e4chsischen Pflegekassen in der Ver-\ngangenheit h\u00e4ufig veranlasst. Die Kontrollen sollen ver-\nst\u00e4rkt durchgef\u00fchrt werden. Solche Kontrollen d\u00fcrfen\nnach bisherigem Recht nur nach Voranmeldung vorge-\nnommen werden. Um auch unangemeldete Pr\u00fcfungen\nvon Pflegeeinrichtungen vornehmen zu k\u00f6nnen, hat der\nFreistaat Bayern am 5. M\u00e4rz 1999 einen Gesetzesantrag in\nden Bundesrat eingebracht, der auch vom Freistaat Sach-\nsen unterst\u00fctzt wird. Jetzt liegt es daran, wie schnell der\nBundesrat \u00fcber diesen Gesetzesantrag entscheidet. Ich\nkann nur h\u00f6flich um Unterst\u00fctzung bitten.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun noch einige\nabschlie\u00dfende Bemerkungen zu den Dimensionen, die die\nUmsetzung der Pflegeversicherung als gro\u00dfartige Leistung\nim Interesse der sozialen Absicherung pflegebed\u00fcrftiger\nMenschen im Freistaat Sachsen angenommen hat. Die\nAusgangssituation im Jahr 1990 war deprimierend \u2013 ich\nwiederhole das bereits zum f\u00fcnften oder sechsten Mal:\nZirka 40 % der Altenheime waren abrissreif, die Bau-\nsubstanz total verschlissen, ca. 30 % der Altenheime kurz-\nfristig sanierungsbed\u00fcrftig und ca. 20 % der Altenheime\nmittelfristig instandsetzungsbed\u00fcrftig. Nur ca. 10 % der\nHeime wiesen einen ausreichenden Standard aus.\n\nNun zur heutigen Situation, Arbeitsstand 7. Juni 1999:\nSeitens des SMS wurden mit dem zust\u00e4ndigen Bundes-\nministerium 261 Projekte mit einem Gesamtinvestitions-\nvolumen von 2,245 Milliarden DM abgestimmt. Davon\nwurden bzw. werden 1,555 Milliarden DM vom Bund und\n0,207 Milliarden DM vom Freistaat finanziert. Ich hoffe,\ndass die Kontinuit\u00e4t gesichert ist. Die Ank\u00fcndigung unse-\nres Staatsministers der Justiz, Herrn Heitmann, w\u00e4re schon\nBesorgnis erregend, wenn es so sein sollte, dass diese Kon-\ntinuit\u00e4t unterbrochen werden w\u00fcrde. Von den 261 Projek-\nten sind 98 fertiggestellt, 64 befinden sich im Bau, 24 ste-\nhen vor dem Baubeginn.\nDer von der Landtagsopposition in der Vergangenheit hef-\ntig kritisierte s\u00e4chsische Weg der Finanzierungspraxis im\nFreistaat Sachsen hat sich bew\u00e4hrt. Th\u00fcringen hat nachge-\nzogen, Brandenburg wird voraussichtlich folgen. Das Gute\nsetzt sich eben durch.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Total unver-\nst\u00e4ndlich und unvern\u00fcnftig f\u00fcr mich und nat\u00fcrlich auch\nf\u00fcr meine Fraktion ist es \u2013 wenn es so sein sollte \u2013, dass\naus den aus Pflegeversicherungsbeitr\u00e4gen gebildeten\nR\u00fccklagen der Pflegeversicherung von dem neuen Bun-\ndesfinanzminister Eichel ein erheblicher Betrag entnom-\nmen werden soll, um seine Finanzl\u00fccken im Bundeshaus-\nhalt zu stopfen.\n\n(Zuruf von der SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\nDas ist eindeutig eine Zweckentfremdung dieser zweck-\ngebundenen Mittel. Es soll sich, wenn es denn stimmt, um\neinen Betrag von \u00fcber 1,5 Milliarden DM handeln. Zumin-\ndest kam die Information \u00fcber die Medien so. Es sind aus-\nschlie\u00dflich auch unsere Beitr\u00e4ge. Das empfinde ich, ehrlich\ngesagt, als gro\u00dfe Unverst\u00e4ndlichkeit.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die CDU-Frak-\ntion betrachtet diesen Antrag als erledigt und bittet die\nPDS-Fraktion, ihn ebenfalls als erledigt zu betrachten.\nIch bedanke mich herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Als erledigt betrachten kann den Antrag\nnur der Antragsteller. Das w\u00e4re die Fraktion der PDS. \u2013\nAber jetzt hat erst einmal die Fraktion der SPD das Wort.\nFrau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Frau Dr. Ernst, ich glaube schon, dass es not-\nwendig ist, \u00fcber eine bestimmte Zeit eine ganz genaue\nDokumentation, auch mit einer genauen Zeitdokumenta-\ntion, gerade in den Pflegeheimen f\u00fcr alle Verrichtungen\nvorzunehmen, und zwar deswegen, weil man diese\ngenaue Dokumentation braucht, wenn mit den Pflegekas-\nsen verhandelt wird.\n\n(Beifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nNur dann haben Sie n\u00e4mlich den Nachweis dar\u00fcber, dass\ndas, was die Pflegekassen vorgegeben haben, unter\nUmst\u00e4nden nicht ausreicht.\nAber um auf Ihren Antrag zur\u00fcckzukommen: Sie beklagen\nin der Begr\u00fcndung zum Antrag die Minuten-Takt-Pflege\nin der ambulanten Pflege und die Staatsregierung antwor-\ntet, in der ambulanten Pflege seien gar keine Zeitvorgaben\nvereinbart worden, sondern Leistungskomplexe, die mit\neinem Punktwert versehen worden sind.\nDieser Punktwert wiederum wird zwischen den Pflegekas-\nsen, den Sozialhilfetr\u00e4gern und den Leistungserbringern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7793\n\n\n\nauf Landesebene vereinbart. Obwohl ein Leistungskom-\nplexsystem vereinbart worden ist, sind viele ambulante\nPflegedienste intern dazu \u00fcbergegangen auszurechnen,\nwie teuer eine Pflegefachkraft brutto pro Stunde ist und\nwelche Leistungen sie abrechnen muss, um ihr Gehalt zu\nerwirtschaften. Dadurch wird der wirtschaftliche Druck,\nder auf den ambulanten Leistungserbringern liegt, an die\nBesch\u00e4ftigten weitergereicht. Dass das die Pflegequalit\u00e4t\nnicht gerade steigern l\u00e4sst, d\u00fcrfte jedem unmittelbar ein-\nleuchten.\nIst das aber die alleinige Ursache f\u00fcr den derzeit vorherr-\nschenden Eindruck, dass die Pflege zu einer Satt-sauber-\nstill-Pflege geworden ist, wie es heute schon einmal titu-\nliert worden ist? Ich sehe insbesondere drei weitere Ursa-\nchen daf\u00fcr.\n\nZum Einen f\u00fchrt ein Leistungskomplexsystem dazu, dass\nden Pflegediensten nur Leistungen, die vorher in der\nBegutachtung als notwendig festgelegt werden, verg\u00fctet\nwerden. Das bedeutet also, dass Leistungen, die \u00fcber die\nin der Begutachtung festgelegten Leistungen hinausgehen,\ngrunds\u00e4tzlich kostenlos erbracht werden m\u00fcssen. Die\nBesch\u00e4ftigten haben so aus fachlicher Sicht den Eindruck,\ndass sie weitere Leistungen erbringen m\u00fcssten; aus\nbetriebswirtschaftlichen Gr\u00fcnden dr\u00e4ngen aber die Pflege-\ndienste darauf, diese zus\u00e4tzlichen, nicht verg\u00fcteten\nLeistungen m\u00f6glichst nicht zu erbringen. Hier w\u00fcrde eine\nbessere Qualit\u00e4t der Begutachtung, die insbesondere\nsoziale Aspekte der Pflege st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt, eine\ndeutliche Verbesserung der Pflegequalit\u00e4t bringen.\n\nDas zweite gr\u00f6\u00dfere Problem besteht darin, dass die\nLeistungskomplexe nur eine Verg\u00fctung von tats\u00e4chlich\nerbrachten Leistungen vorsehen. Die Vorhaltekosten der\nPflegedienste sollen im Rahmen der Daseinsf\u00fcrsorge \u00fcber\n\u00f6ffentliche Mittel finanziert werden. Dies funktioniert hier\nim Freistaat Sachsen offensichtlich nicht. Die F\u00f6rderricht-\nlinien des Sozialministeriums sind beispielsweise so belie-\nbig gehalten, dass es Zufall ist, ob ein ambulanter Pflege-\ndienst durch Landesmittel gef\u00f6rdert wird oder nicht. Auch\nin der kommunalen F\u00f6rderung ist das so. Einige Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte f\u00f6rdern viele Angebote,\neinige f\u00f6rdern bestimmte Angebote und einige finanzieren\n\u00fcberhaupt nichts.\n\nDas dritte Problem besteht darin, dass die Zahl der Pflege-\ndienste seit Verabschiedung des Pflegeversicherungs-\ngesetzes besonders in Sachsen exorbitant zugenommen\nhat. Das Angebot an ambulanten Pflegeleistungen \u00fcber-\nsteigt die Nachfrage deutlich und das f\u00fchrt bei vielen\nPflegediensten zu einer Unterauslastung. Viele Pflege-\ndienste behelfen sich damit, dass sie geteilte Dienste ein-\nf\u00fchren, qualifiziertes Personal teilweise durch Hilfskr\u00e4fte\nersetzen oder versuchen Tarife zu unterlaufen. Auch das\ntr\u00e4gt nicht zur Pflegequalit\u00e4t bei. Es wird auch weiter zu\neinem gnadenlosen Verdr\u00e4ngungswettbewerb zwischen\nden Pflegediensten kommen.\n\nDer Staatsregierung wird dabei die Aufgabe zukommen\ndazu beizutragen, dass im Wettbewerb nicht die Qualit\u00e4t\nauf der Strecke bleibt. Allerdings erkenne ich im Gegen-\nsatz zu dem, was Sie, Herr Heitmann, gesagt haben, kei-\nnerlei Ans\u00e4tze f\u00fcr solche Bem\u00fchungen. Wir haben in den\nBeratungen zur Umsetzung des Pflegeversicherungs-\ngesetzes immer darauf gedr\u00e4ngt, eine Pflegekonferenz\ndurchzuf\u00fchren, weil eine solche Pflegekonferenz n\u00e4mlich\nBedarfe erst einmal artikulieren und auch \u00fcber Qualit\u00e4ten\nAusf\u00fchrungen machen kann. Das ist leider bisher immer\n\nabgelehnt worden. Ich meine, das ist ein gro\u00dfes Vers\u00e4um-\nnis, das sich jetzt r\u00e4cht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Eine solche Vertretung f\u00fcr\neinen Kollegen bringt immer Erkenntnisgewinn. Ich habe\nheute gelernt, was ein Modulsystem bzw. ein Leistungs-\nkomplexsystem in der Pflegeversicherung ist. Die Frage\nist, ob dieses so genannte Modulsystem sich negativ auf\ndie Qualit\u00e4t der Pflege auswirkt.\nIch meine, nat\u00fcrlich kann man diese Bezeichnung und ihre\nAusformung so ironisieren, wie das vorhin Frau Dr. Ernst\ngetan hat. Nur ist diese Ausformung die Folge der Einf\u00fch-\nrung einer Pflegeversicherung. Wer A sagt, muss auch B\nsagen. Das f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu einer Verb\u00fcrokratisie-\nrung und zu einer \u00d6konomisierung der N\u00e4chstenliebe.\nDas ist unumg\u00e4nglich.\nZun\u00e4chst ist zu sagen: Die bundeseinheitlich geltenden\nBegutachtungsrichtlinien spielen allein bei der Feststellung\nder Pflegebed\u00fcrftigkeit durch den Medizinischen Dienst\nder Krankenversicherung eine Rolle. Wird fremde Hilfe\nbei den gew\u00f6hnlichen und regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrenden\nVerrichtungen im Ablauf des t\u00e4glichen Lebens ben\u00f6tigt, so\nwird der zeitliche Umfang des Hilfebedarfs anhand der\nZeitkorridore in den Begutachtungsrichtlinien festgestellt.\nDiese zeitlichen Vorgaben sind also f\u00fcr die Einstufung in\neine Pflegestufe relevant. Sie regeln nicht den zeitlichen\nUmfang der tats\u00e4chlich zu erbringenden Pflege durch\neinen Pflegedienst.\nDer Pflegedienst kann sich f\u00fcr seine Leistungen die Zeit\nnehmen, die er f\u00fcr die sachgerechte Pflege des einzelnen\nPflegebed\u00fcrftigen ben\u00f6tigt. Das macht die Anwendung\ndes so genannten Modulsystems m\u00f6glich. Es regelt die\nVerg\u00fctung der ambulanten Pflegeleistungen durch Pflege-\ndienste anhand von Fallpauschalen. Die H\u00f6he der Fallpau-\nschalen und damit der Verg\u00fctung ist unabh\u00e4ngig von der\nvom Pflegedienst aufgewandten Zeit. Das muss man wis-\nsen, denn dann stellt sich das Ganze anders dar. Daher\nbeugt das Modulsystem der Minuten-Takt-Pflege vor und\nwirkt sich nach den bisherigen Erfahrungen g\u00fcnstig auf\ndie Qualit\u00e4t der ambulanten Pflegeleistungen aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nPDS. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nmeine Herren! Herr Staatsminister Heitmann, der PDS-\nFraktion geht es weniger um \u00d6konomisierung von Pflege\nals vielmehr um Vermenschlichung von Pflege.\nAm Ende unseres ersten Arbeitstages im Pflegeheim frag-\nten uns die Schwestern nach unserem ersten Res\u00fcmee.\nFrau Dr. Ernst antwortete darauf, dass es ihr am liebsten\nw\u00e4re, nicht sehr alt zu werden. Das hatte gewiss nicht nur,\naber auch mit der Pflegeversicherung zu tun. Mir steckte\nein Klo\u00df im Hals, ich konnte gar nichts sagen; denn in mir\nsa\u00df der Schock zu tief \u00fcber das direkte Erlebnis des Pflege-\nalltags, zu sehen, dass denkende und f\u00fchlende Menschen\nwie Gegenst\u00e4nde auf dem Flie\u00dfband behandelt werden.\n\n(Zuruf des Abg. Stempell, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7794\n\n\n\n\u2013 Und das, Herr Stempell, kann auch durch modernste\nAusstattung nie und nimmer kompensiert werden.\nEs machte mich schon betroffen, dass f\u00fcr aktivierende,\nindividuelle Pflege so gut wie \u00fcberhaupt keine Zeit blieb.\nViele der \u00e4lteren Menschen sind sich den ganzen Tag \u00fcber\nselbst \u00fcberlassen, sie verlassen kaum noch ihre Zimmer.\nSie liegen, obwohl sie gut und gern in Begleitung spazie-\nren gehen k\u00f6nnten, auf ihren Betten oder sehen fern. Viele\nvon ihnen sind monatelang nicht an der frischen Luft\ngewesen. Nat\u00fcrlich f\u00f6rdert das Lethargie und nicht selten\nSchwermut und f\u00fchrt dazu, dass die k\u00f6rperlichen Kr\u00e4fte\nvor der Zeit eingeschl\u00e4fert werden und das Vertrauen in\ndie eigenen M\u00f6glichkeiten schwindet.\nEines der vordringlichsten Probleme ist deshalb f\u00fcr uns als\nPDS-Fraktion die Einbeziehung von Sozial-, Verhaltens-\nund Ergotherapie in den Leistungskatalog der Pflegever-\nsicherung. So wichtig eine sch\u00f6ne, sanierte oder sogar\nneue Pflegeeinrichtung samt einer modernen Ausstattung\nauch ist \u2013 das anerkennen wir, das haben wir immer\ngesagt \u2013, so wenig ist damit schon menschliche Zuwen-\ndung gegeben. Insofern gibt es in puncto Qualit\u00e4tsverbes-\nserung in der Pflege jede Menge zu tun.\nDabei halten wir es auch f\u00fcr richtig, wenn Pr\u00fcfungen des\nMDK in den jeweiligen Einrichtungen nicht erst nach vor-\nheriger Anmeldung durchgef\u00fchrt werden d\u00fcrfen, und\nschlie\u00dfen uns hier der Staatsregierung an. Auch k\u00f6nnte ein\nUnterausschuss zu Fragen der Qualit\u00e4tssicherung der\nPflege einiges bringen, wenn er Erfahrungen verallge-\nmeinert, Ans\u00e4tze zur Abstellung von M\u00e4ngeln sowie zur\nweiteren Ausgestaltung der Pflege formuliert. Wir h\u00e4tten\nschon erwartet, dass Vertreter der Staatsregierung \u00fcber\nerste Ergebnisse der Arbeit dieses Unterausschusses\nberichten.\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt jede Menge Reform-\nbedarf in der Pflege wie die st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung\ndementer oder psychisch Kranker, die finanzielle Gleich-\nbehandlung von ambulanter und station\u00e4rer Pflege, die\nErh\u00f6hung des Personalschl\u00fcssels und eine radikale Ver-\nwaltungsvereinfachung.\nIch darf Ihnen sagen: Die Pflegedokumentation von\n16 Bl\u00e4ttern \u2013 eine Stunde t\u00e4glich Arbeit. Dann muss das\nGanze von der nachfolgenden Schwester oder dem Pfleger\nnachvollzogen werden, damit auch mittelfristig Pflegeziele\nerreicht werden k\u00f6nnen. Das ist in der Pflegeversicherung\nin der Verg\u00fctung, in den Pfleges\u00e4tzen nicht eingerechnet.\nDas kann so nicht weitergehen.\nMeine Damen und Herren! Warten wir nicht! Setzen Sie in\nSachsen f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Pflegequalit\u00e4t Signale,\ndamit in Bonn und Berlin N\u00e4gel mit K\u00f6pfen gemacht wer-\nden!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage den Antragsteller, ob er den\nAntrag als erledigt betrachtet oder Abstimmung w\u00fcnscht.\n\n(Zuruf von der PDS: Abstimmung!)\n\nAlso Abstimmung. \u2013 Meine Damen und Herren! Damit\nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Frak-\ntion der PDS, Drucksache 2/11623. Ich bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist\nder Antrag mehrheitlich abgelehnt. Meine Damen und\nHerren! Damit ist der Tagesordnungspunkt 10 beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nQualit\u00e4tssicherung in der h\u00e4uslichen Pflege\nDrucksache 2/9860, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten sind wie immer: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD,\nCDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Frau Dr. Volkmer, Sie haben das Wort\nf\u00fcr die Fraktion der SPD.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Frau Zschoche, irgendwie steigt bei mir\nimmer der Blutdruck, wenn ich die PDS \u00fcber Pflege reden\nh\u00f6re\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nund \u00fcber das, was alles nicht in Ordnung ist. Ich muss\nIhnen sagen: Ich hatte zu DDR-Zeiten, wie Sie wissen, als\n\u00c4rztin gearbeitet. Ich hatte in meiner Eigenschaft als Haut-\n\u00e4rztin auch vielfach Gelegenheit, Pflegepatientinnen und\n-patienten in Heimen aufzusuchen. Was ich da gesehen\nhabe, war zum Teil so haarstr\u00e4ubend, dass ich auch der\nKreis\u00e4rztin davon Mitteilung gemacht habe. Ge\u00e4ndert hat\nsich daran zu DDR-Zeiten \u00fcberhaupt nichts.\nVon daher, denke ich, es geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit und auch\nzur Redlichkeit, dass man einmal anerkennt, was sich seit\ndieser Zeit ge\u00e4ndert hat.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDass nicht alles in Ordnung ist, ist selbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich sollen Sie zur Pflege reden. Aber ich denke,\nes geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit, dass Sie anerkennen, was sich\nge\u00e4ndert hat.\n\nAber jetzt komme ich zu unserem Antrag, zur Qualit\u00e4ts-\nsicherung in der h\u00e4uslichen Pflege. Hier, denke ich, kann\nman in der Tat kritisieren. Hier kann man in der Tat auch\nkritisieren, dass eben die S\u00e4chsische Staatsregierung wenig\ndazu getan hat; denn anders als beispielsweise in Berlin\ngibt es in Sachsen keinerlei Richtlinien \u00fcber die Zahl der\nBesch\u00e4ftigten f\u00fcr die Zulassung eines ambulanten Pflege-\ndienstes. Es gibt weiterhin keine Festlegung einer Fach-\nkraftquote in der ambulanten Pflege. Das allein w\u00e4ren\nbereits Anhaltspunkte genug, um die Effizienz der Quali-\nt\u00e4tssicherung in der ambulanten Pflege im Freistaat Sach-\nsen in Zweifel zu ziehen.\n\nAber die Staatsregierung ist der Auffassung, es sei alles in\nsch\u00f6nster Ordnung. Als Beleg f\u00fchrt sie ihre durchgef\u00fchr-\nten Pr\u00fcfungen an. Aber, meine Damen und Herren, wenn\nSie sich einmal anschauen, wie wenig Pr\u00fcfungen denn\n\u00fcberhaupt durchgef\u00fchrt werden, dann kommen einem da\nschon Zweifel.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7795\n\n\n\nBis zum 10. Mai 1999 betrug die Zahl der Qualit\u00e4tspr\u00fcfun-\ngen insgesamt, also ambulant und station\u00e4r, lediglich 42.\nDann ist f\u00fcr Oktober 1998 von 33 Pr\u00fcfungen in allen Ver-\nsorgungsstufen die Rede. Da hat man Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel in\nf\u00fcnf Bereichen gefunden. Wenn einzelne dieser Qualit\u00e4ts-\nm\u00e4ngel \u2013 und davon ist auszugehen \u2013 in mehreren Ein-\nrichtungen vorgekommen sind, ist eben von einer beacht-\nlichen Zahl von Qualit\u00e4tsm\u00e4ngeln zu sprechen. Dabei sind\ndas keine Kleinigkeiten.\nWenn es beispielsweise keine Kontrolle sowie Dokumenta-\ntion des Pflegeverlaufes gibt, wird das Ziel der aktivieren-\nden Pflege nicht nur nicht erreicht, sondern offensichtlich\nnicht einmal angestrebt. Ich bin schon der Meinung \u2013 im\nGegensatz zu Ihnen, Frau Zschoche \u2013, dass wir eine\nordentliche Pflegedokumentation brauchen. Wenn es\nkeine Pflegestandards gibt, kann vom Pflegedienst \u00fcber-\nhaupt nicht beurteilt werden, ob Pflegeziele erreicht wer-\nden oder nicht.\nWenn es schlie\u00dflich keine Einarbeitungspl\u00e4ne gibt, \u00fcber-\nl\u00e4sst man eine qualifizierte Pflege dem Zufall. Wie man\naber angesichts dieser Ergebnisse seitens der Staatsregie-\nrung von einer Gew\u00e4hrleistung angemessener Pflegequali-\nt\u00e4t reden kann, ist mir v\u00f6llig schleierhaft.\nEs spricht schon von einer seltsamen Sichtweise, wenn die\nStaatsregierung zu dem Schluss kommt: ,,Da es keine\nAnhaltspunkte daf\u00fcr gibt, dass es gravierende Probleme\nim Bereich der Qualit\u00e4t gibt, h\u00e4lt die Staatsregierung eine\nKonferenz zu Fragen der Qualit\u00e4tssicherung in der Pflege\nf\u00fcr entbehrlich.\u201c\nDie Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung steht dabei in einem\ndeutlichen Kontrast zur Einsch\u00e4tzung von Pflegekassen,\nvon Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Medizinischen\nDienstes und seitens der Pflegedienste. Diese klagen dar-\n\u00fcber, dass die Zulassungsverfahren f\u00fcr ambulante Pflege-\neinrichtungen den Pflegekassen kaum eine Handhabe las-\nsen eine Ablehnung auszusprechen.\nDiese Zulassungsverfahren \u2013 so h\u00f6rt man allenthalben \u2013\nseien \u00fcberwiegend an die Erf\u00fcllung formaler Kriterien\ngebunden. Welche Pflege in welcher Qualit\u00e4t mit welchen\nZielen tats\u00e4chlich geleistet wird, bleibe zu h\u00e4ufig im Ver-\nborgenen. Wer in den letzten Monaten die Presse aufmerk-\nsam verfolgt hat, dem wird nicht verborgen geblieben sein,\ndass trotz der geringen Zahl von Pr\u00fcfungen bereits einige\nschwarze Schafe unter den ambulanten Pflegeeinrichtun-\ngen zutage gef\u00f6rdert wurden. Ob es sich dabei tats\u00e4chlich\nnur um weniger Einzelf\u00e4lle handelt, als wir bisher glauben\nwollen, l\u00e4sst sich nur feststellen, wenn mehr Qualit\u00e4tskon-\ntrollen durchgef\u00fchrt werden und wenn vor allem endlich\nein standardisiertes wirksames Qualit\u00e4tsmanagement auf\nLandesebene vereinbart wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zuerst m\u00f6chte ich eine sachliche Rich-\ntigstellung machen. Frau Ernst hat behauptet, dass die am-\nbulanten Pflegedienste keine F\u00f6rderung erhalten.\n\n(Frau Ernst, PDS: Habe ich nicht!)\n\n\u2013 Das haben Sie gesagt. Das ist falsch. Und zwar bekom-\nmen ambulante Pflegedienste investive F\u00f6rderungen.\nDiese F\u00f6rderungsantr\u00e4ge sind bis zum 1. M\u00e4rz des laufen-\n\nden Jahres zu stellen. Von diesem investiven Anteil\nbekommen sie 7 % zugeordnet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: \u2013 Nein. Das war eine sachliche Rich-\ntigstellung. Da brauche ich keine.\n\n(Heiterkeit und Zurufe bei der PDS)\n\n\u2013 Frau Zschoche, ich habe gesagt, ich mache eine sachliche\nRichtigstellung zu dem, was Frau Ernst in dem vorherigen\nBeitrag gesagt hat.\n\n(Erneute Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Verzeihung! Entschuldigung! \u2013 Nun zu dem Vortrag\nvon Frau Volkmer zu dem jetzigen Antrag. Frau Volkmer\nhat gesagt: Es gibt keine Festlegungen oder Personal-\nschl\u00fcssel, wie Pflegeleistungen zu gestalten sind. Hier f\u00e4llt\nmir jetzt nur ein Widerspruch ein, den ich Ihnen vorzu-\nbringen habe.\nBei uns gibt es ein Niederlassungsrecht. Wenn die Voraus-\nsetzungen erf\u00fcllt worden sind, dass jemand eine Leistung\nerbringen kann, dann habe ich die Genehmigung zu ertei-\nlen und kann sie nicht verwehren. Was Sie hier verlangen,\nist praktisch, dass eine Begrenzung der Zahl der zugelas-\nsenen Pflegedienste vollzogen werden soll. Das ist aber im\nPflegeversicherungsgesetz so nicht festgelegt, auch im\nZusammenhang mit dem Niederlassungsrecht.\nIhr Antrag und dann auch das Statement in der gesamten\nDebatte zur Pflege gingen davon aus, dass es sich bez\u00fcg-\nlich der Qualit\u00e4tssicherung immer um diese professio-\nnellen Pflegedienste handelt. Der Antrag in der Druck-\nsache 2/9860 behandelt die Qualit\u00e4tssicherung in der\nh\u00e4uslichen Pflege.\nZur h\u00e4uslichen Pflege geh\u00f6rt ja auch die Familienpflege,\ndie durch Famlienangeh\u00f6rige oder durch Nachbarschafts-\npflege erbracht wird. Dies ist ja ausdr\u00fccklich im Pflegever-\nsicherungsgesetz in \u00a7 3 so niedergeschrieben. Dort steht \u2013\nich zitiere: ,,Die Pflegeversicherung soll mit ihren Leistun-\ngen vorrangig die h\u00e4usliche Pflege und die Pflegebereit-\nschaft der Angeh\u00f6rigen und Nachbarn unterst\u00fctzen, damit\ndie Pflegebed\u00fcrftigen m\u00f6glichst lange in ihrer h\u00e4uslichen\nUmgebung bleiben k\u00f6nnen. Leistungen der teilstation\u00e4ren\nPflege und der Kurzzeitpflege gehen der vollstation\u00e4ren\nPflege vor.\u201c\nDieser Umstand, der in dem Pflegeversicherungsgesetz\nbegr\u00fcndet wurde, hat in der gesamten Diskussion \u00fcber-\nhaupt keine Rolle gespielt. Ich gewinne den Eindruck, dass\ndie Diskussion in diesem Hohen Hause unter einem ver-\nsteckten arbeitsmarktpolitischen Aspekt gef\u00fchrt wird und\nder zu Pflegende im eigentlichen Sinne gar nicht ber\u00fcck-\nsichtigt wird.\nEs wird dar\u00fcber gesprochen, wieweit die Pflegenden\nbelastet oder \u00fcberlastet sind, aber ob der zu Pflegende die\nPflege empf\u00e4ngt, ob er damit zufrieden ist, was die Fami-\nlienangeh\u00f6ren zu leisten haben, hat in dieser Debatte \u00fcber-\nhaupt keine Rolle gespielt. Das finde ich schon etwas\nbetr\u00fcblich, weil ja Pflege zu Hause im Familienverband\nstattfinden soll. Die Leistungen, die von diesen Menschen\nerbracht werden, sind doch tats\u00e4chlich hoch anzuerkennen\nund verdienen unser aller Dank.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Stimmt!)\n\nWenn ich das jetzt unter dem Aspekt der Pflegequalit\u00e4ts-\nsicherung sehe, dr\u00fcckt sich ja darin die gesamte Schwierig-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7796\n\n\n\nkeit aus. Wenn wir Pflege von Familienangeh\u00f6rigen wol-\nlen, dann w\u00fcrde das nach den Kriterien, wie Sie das hier\naufgef\u00fchrt haben, bedeuten, dass jeder Familienange-\nh\u00f6rige, der einmal einen Angeh\u00f6rigen pflegen soll, einen\nBerufsabschluss in einem Pflegeberuf haben soll, um die\nQualit\u00e4tskriterien mit denen der Pflegedienste gleichzu-\nstellen.\nAn diesem Beispiel erkennen Sie doch, dass Qualit\u00e4ts-\nsicherung tats\u00e4chlich anders zu betrachten ist \u2013 einmal im\nprofessionellen Bereich und zum anderen im famili\u00e4ren\nBereich. Wenn Sie diesen Punkt in der Diskussion v\u00f6llig\nausklammern, dann kommen Sie dazu, wie das in der\nBegr\u00fcndung des Antrages der SPD-Fraktion formuliert\nworden war.\nDort steht drin: ,,Die Zahl der im Freistaat Sachsen zuge-\nlassenen Pflegeeinrichtungen hat sich insbesondere im am-\nbulanten Bereich seit der Einf\u00fchrung der Pflegeversiche-\nrung mehr als verdoppelt. Dies liegt auch darin begr\u00fcndet,\ndass die Kriterien zur Zulassung durch Versorgungsver-\ntrag im Pflegeversicherungsgesetz unpr\u00e4zise sind und\ndass gerade im ambulanten Bereich kaum weitere Vor-\nschriften detailliert aufgef\u00fchrt werden.\u201c \u2013 Ende des Zitats.\nWenn Sie jetzt aber einmal die Anordnung \u00fcber die\ngemeinsamen Grunds\u00e4tze und Ma\u00dfst\u00e4be zur Qualit\u00e4t und\nQualit\u00e4tssicherung einschlie\u00dflich des Verfahrens zur\nDurchf\u00fchrung von Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen nach \u00a7 80 SGB XI\nin der ambulanten Pflege vom 31.5.1996 sehen, sind darin\nmindestens vier Schwerpunkte genannt worden, wonach\nQualit\u00e4tssicherung durchgef\u00fchrt werden soll. Das ist eine\nVereinbarung zwischen den Tr\u00e4gern der Wohlfahrtspflege\nund den Pflegekassen.\nIch kann jetzt nicht so recht erkennen, wo ein Defizit aus\neiner bundeseinheitlichen Regelung der Wohlfahrtsver-\nb\u00e4nde und der Pflegekassen in Bezug auf eine Landesver-\nordnung besteht \u2013 es sei denn, Sie erwarten eine st\u00e4rkere\nRegelungsdichte, die zu einer weiteren B\u00fcrokratisierung\nder Pflege f\u00fchrt. Dann m\u00fcssen Sie, wenn Sie eine weitere\nB\u00fcrokratisierung wollen, da diese B\u00fcrokratisierung auch\nKosten verursacht, auch erkl\u00e4ren, ob dies durch eine Bei-\ntragserh\u00f6hung oder durch eine Verminderung von\nLeistungen bei dem, an dem Pflege vollzogen wird, reali-\nsiert wird.\nIch erkenne wohl an, dass die Qualit\u00e4tssicherung in der\nPflege immer beobachtet werden muss und dass dort Ver-\n\u00e4nderungen n\u00f6tig sind. In Gespr\u00e4chen mit den Pflegever-\nb\u00e4nden sind wir mehrfach darauf hingewiesen worden\nund die Schwierigkeit bez\u00fcglich der Qualit\u00e4tssicherung\nund des Umfanges an sozialen Pflegeleistungen dr\u00fcckt\nsich darin aus: Wir haben mehrere Fachpflegeverb\u00e4nde\nund diese Pflegeverb\u00e4nde m\u00fcssen erst einmal selber zu\neiner einheitlichen Auffassung, was sie unter Qualit\u00e4ts-\nsicherung geregelt haben wollen, kommen.\nAmbulante Pflegeberufe haben eine andere Auffassung\nvon Pflege als Krankenhauspfleger, um nur einmal dieses\nBeispiel zu nennen. Dieser Prozess ist noch nicht abge-\nschlossen. Ich hoffe und ich w\u00fcnsche mir, dass wir in der\nn\u00e4chsten Legislaturperiode zu einem ergebnisorientierten\nZiel kommen werden.\nIch m\u00f6chte im \u00dcbrigen nur bemerken, dass aus der Sicht\nder CDU-Fraktion der Antrag der SPD-Fraktion umfas-\nsend beantwortet worden ist. Wir bitten die SPD-Fraktion\nden Antrag f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Seit Januar 1995 zahlen die B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger der Bundesrepublik und damit auch\nSachsens in die Pflegeversicherung ein. Seit April 1995\nwerden Leistungen f\u00fcr die h\u00e4usliche (ambulante) Pflege\ngew\u00e4hrt.\nDie Antworten, die die SPD zu ihrem Antrag, Qualit\u00e4t in\nder h\u00e4uslichen Pflege, Drucksache 2/9860, sowie auch\nmeine Fraktionskollegin Frau Zschoche auf deren Kleine\nAnfrage, Qualit\u00e4tspr\u00fcfung bei ambulanten Pflegediensten\nim Freistaat Sachsen, Drucksache 2/8989, erhalten haben,\nbest\u00e4tigen die Aktualit\u00e4t des vorliegenden SPD-Antrages.\nHerr Stempell, wenn ich denn etwas Positives zur Pflege-\nversicherung auch in der h\u00e4uslichen Pflege sagen soll oder\nwie auch immer, dann muss ich auch Ergebnisse dazu vor-\ngelegt bekommen. Aber die Antworten seitens der Staats-\nregierung lauten, kurz zusammengefasst: Wir haben\neigentlich nicht so recht eine Ahnung, sind uns aber sicher,\ndass alles okay ist, was wir tun. Nur begr\u00fcnden k\u00f6nnen\nwir das nicht genau.\nNun ist Ihr Reden, dass ohne die Zuarbeit der Pflegekas-\nsen wenig m\u00f6glich ist. Das hei\u00dft, wir wissen eigentlich\nnicht, wie die Rechte von Kranken und Pflegebed\u00fcrftigen\neingehalten werden. Wir wissen nicht, ob wenigstens die\nStandards bei der Versorgung von teilweise v\u00f6llig abh\u00e4n-\ngigen Personen eingehalten werden.\nDie Aussage der Staatsregierung lautet \u2013 ich zitiere: ,,Da es\nkeine Anhaltspunkte daf\u00fcr gibt, dass es gravierende Prob-\nleme im Bereich der Qualit\u00e4t, Leistungsf\u00e4higkeit und Wirt-\nschaftlichkeit der bisher zugelassenen Einrichtungen im\nFreistaat Sachsen gibt, h\u00e4lt die Staatsregierung eine wie im\nAntrag geforderte Konferenz zur Frage der Qualit\u00e4ts-\nsicherung in der h\u00e4uslichen Pflege unter Federf\u00fchrung der\nStaatsregierung f\u00fcr momentan entbehrlich. Sollten sich\njedoch ernsthafte Hinweise auf Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel ergeben,\nist es f\u00fcr die Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich, eine ent-\nsprechende Konferenz auszurichten.\u201c\nBeide schon einmal genannten Drucksachen besch\u00e4ftigen\nsich mit der Qualit\u00e4t in der h\u00e4uslichen Pflege. Ist man\nAnfang Juli 1998 noch g\u00e4nzlich ahnungslos, so hat man\nsich denn bis Ende Oktober 1998 wenigstens versucht zu\nbem\u00fchen ein paar Aussagen zur Qualit\u00e4t in der Pflege zu\nmachen.\nBei dieser Gelegenheit darf ich Sie, Herr Staatsminister\nHeitmann, bitten Herrn Geisler zu fragen, wann denn die\nkonkretisierte Antwort zur Kleinen Anfrage von Frau\nZschoche erfolgen werde, so wie er es geschrieben hat.\nIch mag es eigentlich nicht recht glauben: In fast vier Jah-\nren hat man insgesamt nur 33 Qualit\u00e4tspr\u00fcfungsverfahren\ngem\u00e4\u00df \u00a7 80 SGB XI durchgef\u00fchrt \u2013 bei wie vielen Einrich-\ntungen in Sachsen eigentlich? Bei diesen nur sehr wenigen\nPr\u00fcfungen sind die aufgezeigten M\u00e4ngel eben nach Deu-\ntung des Hauses Geisler keine ernsthaften M\u00e4ngel in der\nQualit\u00e4t.\nDefizite haben sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig in den folgenden\nBereichen gezeigt \u2013 ich zitiere ,,\u2013 Qualit\u00e4t und Vollst\u00e4ndig-\nkeit der Pflegedokumentation, \u2013 Defizite im Bereich der\nPflegeplanung (Erarbeitung von Pflegezielen, Kontrolle\nund Beobachtung sowie Dokumentation des Pflegever-\nlaufes), \u2013 fehlende Pflegestandards bzw. fehlende Praxis-\nrelevanz vorhandener Pflegestandards, \u2013 nur gering aus-\ngepr\u00e4gtes Qualit\u00e4tsmanagement (externe und interne\nMa\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung), \u2013 Fehlen von Stellen-\npl\u00e4nen, Stellenbeschreibungen sowie Einarbeitungspl\u00e4-\nnen.\u201c Selbst die Pflegekassen im Freistaat Sachsen haben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7797\n\n\n\nmitgeteilt, dass nach ihrer Auffassung die bei der\nLeistungserbringung auftretenden Probleme nicht die\nWirtschaftlichkeit der Leistungserbringung, sondern die\nQualit\u00e4t derselben tangieren.\nEs sei mir gestattet, folgende Fragen stellvertretend an Sie,\nHerr Heitmann, f\u00fcr Herrn Geisler bzw. an unsere allwis-\nsende CDU-Fraktion zu richten: Was sind Ihrer Ansicht\nnach ernsthafte M\u00e4ngel in der Qualit\u00e4tssicherung? Bei den\nKontrollen ist keine Rede von Arbeitsschutzma\u00dfnahmen\nund Arbeitszeitregelungen. Wie sieht es damit aus?\nAuf Seite 3 der Antwort zum SPD-Antrag schreiben Sie:\n,,Grundlage der Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen sind die gemein-\nsamen Grunds\u00e4tze und Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Qualit\u00e4t und\nQualit\u00e4tssicherung\u201c usw. Wie sieht es denn nun damit in\nSachsen aus? Welche Konsequenzen haben sich f\u00fcr die\nPflegedienste aus den Kontrollen ergeben? Und wie wird\nnachkontrolliert? Die Frage, welche Aussagekraft die Kon-\ntrollen auf die Situation in der Pflege haben, wage ich gar\nnicht zu stellen. Dazu m\u00fcssten Sie die genaue Zahl der\nPflegedienste, Einrichtungen und Heime kennen.\nDanken m\u00f6chte ich an dieser Stelle den Schwestern, Pfle-\ngern und sonstigen Kr\u00e4ften, die oftmals bis an die Grenze\nihrer Leistungsf\u00e4higkeit aufopferungsvoll ihren Dienst\nversehen. Das Desinteresse der Staatsregierung an der\nDurchf\u00fchrung einer Konferenz zu Fragen der Qualit\u00e4tssi-\ncherung in der Pflege ist nur damit zu begr\u00fcnden, dass es\nvor 1998 die CDU war, die das kr\u00e4nkelnde Pflegegesetz in\nUmlauf brachte und jetzt am liebsten nur Erfolgsmeldun-\ngen verkaufen m\u00f6chte, anstatt sich mit den kritischen Din-\ngen auseinander zu setzen.\nUm nicht unseren Ministerpr\u00e4sidenten heute fr\u00fch falsch\nverstanden zu wissen, dass es uns in erster Linie nicht um\nParteienpolitik geht, sondern um die Menschen im Frei-\nstaat Sachsen, bitte ich Sie, dem SPD-Antrag zuzustimmen\nund somit den Versuch zu unternehmen, das Pflegegesetz\nzu verbessern.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung das Wort.\nHerr Minister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung ist\nnat\u00fcrlich zun\u00e4chst der einzelne Pflegedienst selbst verant-\nwortlich.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nIn diesem Zusammenhang hat er n\u00e4mlich die gesetzlichen\nMindestvorgaben des \u00a7 72 Sozialgesetzbuch XI zu erf\u00fcllen,\num \u00fcberhaupt durch einen Versorgungsvertrag zur Pflege\nzugelassen zu werden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWie wird es denn kontrolliert?)\n\nQualit\u00e4tspr\u00fcfungen im Auftrag der Landesverb\u00e4nde der\nPflegekassen durch den Medizinischen Dienst der Kran-\nkenversicherungen, die in Sachsen durchgef\u00fchrt worden\nsind, hatten bisher zufrieden stellende bis gute Ergebnisse.\nDefizite gab es im Wesentlichen nur in den Bereichen\nPflegedokumentation und Pflegemanagement. Ich meine,\ndas muss man doch zun\u00e4chst einmal zur Kenntnis neh-\nmen. Man muss doch ein solches Ergebnis nicht gleich\n\nwieder schlechtreden und dahinter mehr vermuten, als die\nFakten tats\u00e4chlich aussagen.\nDennoch: Wir haben ja ein wachsames Auge nicht nur auf\ndie station\u00e4re Pflege, sondern eben auch auf die ambulante\nPflege. Wir haben deshalb die Pflegekassen angehalten,\nregelm\u00e4\u00dfig Kontrollen bei den ambulanten Pflegediensten\ndurchzuf\u00fchren, auch ohne Vorliegen eines konkreten Ver-\ndachts auf irgendwelche Defizite. M\u00f6glichkeiten und\nInstrumente, diese Kontrollen effektiver zu gestalten, sieht\n\u00fcbrigens die bayerisch-s\u00e4chsische Bundesratsinitiative f\u00fcr\nein Qualit\u00e4tssicherungsgesetz vor. Daneben wurde zum\nZwecke der Qualit\u00e4tssicherung ein Unterausschuss des\nLandespflegeausschusses Anfang des Jahres etabliert. Was\nwollen Sie eigentlich mehr?\nIch bin sicher, dass es mit diesen Ma\u00dfnahmen gelingt, die\nQualit\u00e4t der h\u00e4uslichen Pflege zu sichern. Wir brauchen\nim Augenblick keine Konferenz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nSPD. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Staatsminister, Sie werden sich sicher-\nlich wundern, wenn ich das anders sehe. Ich m\u00f6chte auch\nnicht vers\u00e4umen, die Staatsregierung an ihren gesetzlichen\nAuftrag gem\u00e4\u00df \u00a7 9 SGB XI zu erinnern. Dort hei\u00dft es: ,,Die\nL\u00e4nder sind verantwortlich f\u00fcr die Vorhaltung einer\nleistungsf\u00e4higen, zahlenm\u00e4\u00dfig ausreichenden und wirt-\nschaftlichen Versorgungsstruktur.\u201c Das schlie\u00dft die Ver-\nsorgung in ausreichender Qualit\u00e4t implizit ein.\nWir fordern die Staatsregierung deshalb auf, die Initiative\nzu ergreifen, um in Sachsen verbindliche Qualit\u00e4tsstan-\ndards und Qualit\u00e4tsmanagements zu vereinbaren. Dazu\nsollte die Staatsregierung m\u00f6glichst rasch, wie im Antrag\ngefordert, eine Konferenz zu Fragen der Qualit\u00e4ts-\nsicherung in der Pflege einberufen. Dazu geh\u00f6rt insbeson-\ndere auch die Festlegung einer Mindestpersonalausstat-\ntung und einer Fachkraftquote im ambulanten Bereich.\nHeutzutage ist es doch so: Es kann eine examinierte\nSchwester einen ambulanten Pflegedienst aufmachen. Sie\nstellt vielleicht noch eine Hilfskraft ein. Nun frage ich Sie:\nWie soll zum Beispiel mit einer solchen Personalausstat-\ntung eine qualitativ gute Pflege erfolgen? Aber ein solcher\nPflegedienst kann unter Umst\u00e4nden anderen gut bestellten\nPflegediensten in Fragen Wirtschaftlichkeit Konkurrenz\nmachen. Das ist im Grunde genommen \u2013 an einem simplen\nBeispiel, nat\u00fcrlich \u00fcberspitzt, dargestellt \u2013 praktisch die\nSituation und das Problem, welches wir haben. Ich denke,\ndass das eine Aufgabe ist, der wir uns in Sachsen widmen\nm\u00fcssen und auch widmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 2/9860 \u2013, Antrag\nder Fraktion der SPD. Ich bitte bei Zustimmung um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen\ndaf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren, damit ist Tagesordnungs-\npunkt 11 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7798\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nNovellierung des MDR-Staatsvertrages\nDrucksache 2/11288, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung nehmen.\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr\nHilker von der Fraktion der PDS, Sie haben das Wort.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Mediengesetzgebung, auch die Medienstaatsvertr\u00e4ge,\nsollten immer auf Entwicklungen in der Medienlandschaft\nreagieren. Durch welche Entwicklungen ist im Wesent-\nlichen die ostdeutsche Medienlandschaft gekennzeich-\nnet? \u2013 Unter anderem dadurch, dass zum Beispiel der Ost-\ndeutsche Rundfunk Brandenburg mit dem Mitteldeut-\nschen Rundfunk in Verhandlung ist, zum Beispiel dar\u00fcber,\ndass Herr H\u00f6ppner gemeinsam mit Herrn Stolpe \u00fcberlegt,\nwelche gemeinsame Kooperation es zwischen ORB und\nMDR geben k\u00f6nnte, zum Beispiel dadurch, dass Herr\nReiter mit Herrn Rosenbauer \u00fcber genau dieselben Fragen\nspricht und dass Herr Reiter Anfang dieser Woche ange-\nk\u00fcndigt hat, dass er sich ab n\u00e4chstem Jahr vorstellen\nk\u00f6nnte, dass das MDR-Nachmittagsprogramm auf den\nWellen des ORB ausgestrahlt wird.\nWodurch ist die Medienlandschaft noch gekennzeichnet? \u2013\nZum Beispiel dadurch, dass die Journalisten immer mehr\nunter einem Zeitdruck stehen, dass es immer weniger fest\nangestellte Journalisten auch im \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk gibt und dass die Tendenz zu freien Mitarbei-\ntern wie auch zum Outsourcing geht. Das hei\u00dft, Firmen\nwerden ausgelagert, sollen sich auf dem Markt bew\u00e4hren,\nsollen dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk Einnahmen\nverschaffen. Sich Einnahmen zu verschaffen, dies ist nicht\nAufgabe des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks; Aufgabe\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ist es, die \u00f6ffentliche\nMeinung und Willensbildung zu bef\u00f6rdern. Daf\u00fcr\nbekommt er seine Geb\u00fchren. Diese werden festgelegt\nvon einer Kommission zur Ermittlung des Finanzbedarfs,\nweitestgehend staatsunabh\u00e4ngig.\nEs ist eben nicht die Aufgabe des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks und auch nicht des MDR sich zus\u00e4tzliche Ein-\nnahmen zu verschaffen. F\u00fcr sein Programm, f\u00fcr die not-\nwendigen Leistungen, die er zu erbringen hat, erh\u00e4lt er die\nRundfunkgeb\u00fchr.\nWas aber macht der MDR seit Jahren? Er lagert seit Jahren\neinzelne Unternehmen aus, mittlerweile 20. Weitere Aus-\nlagerungen sind angestrebt. Was passiert dadurch? Weder\ndie Rundfunkr\u00e4te, die Verwaltungsr\u00e4te des Mitteldeut-\nschen Rundfunks noch der Rechnungshof k\u00f6nnen \u00fcber-\npr\u00fcfen, ob der Mitteldeutsche Rundfunk mit den Geb\u00fch-\nren, die er bekommt, wirtschaftlich umgeht.\nHerr Reiter verweist in diesem Zusammenhang immer\nwieder darauf, dass er eine Wirtschaftlichkeitsrechnung\nangestellt habe, doch aus den internen Beratungen kann\nich Ihnen sagen, dass es sich meist nur um einzelne\nModelle handelt. Er \u00fcberlegt nie, wie teuer die einzelnen\nProduktionen sein w\u00fcrden, wenn er sie weiterhin beim\nMitteldeutschen Rundfunk belie\u00dfe. Diese Vergleichs-\nrechnung \u2013 sprich: outgesourcte Firmen gegen interne Fir-\nmen \u2013 wurde bisher nie angestellt.\n\nDeshalb haben wir uns entschlossen, Ihnen eine Novellie-\nrung des MDR-Staatsvertrages dahin gehend vorzuschla-\ngen, dass die Gremien des MDR in Zukunft \u00f6ffentlich\ntagen sollen. Dies ist Praxis beim Ostdeutschen Rundfunk\nBrandenburg, mit dem man ja zusammenarbeiten will.\nDies hat auch der stellvertretende Rundfunkratsvor-\nsitzende Herr Berger vor nicht allzu langer Zeit selbst\ngefordert.\nDes Weiteren fordern wir, dass der MDR Redaktions-\nstatuten erm\u00f6glicht, die dazu f\u00fchren, dass diejenigen, die\nim Programm mitarbeiten und es wesentlich mitgestalten,\nEinfluss auf dieses Programm haben und somit auch eine\nUnternehmensidentit\u00e4t auspr\u00e4gen k\u00f6nnen.\nWeiterhin fordern wir, den Rechnungsh\u00f6fen ein volles\nPr\u00fcfungsrecht auch f\u00fcr die einzelnen Firmen mit MDR-\nBeteiligung zu gew\u00e4hren, da wir der Meinung sind, dass\n\u00fcberpr\u00fcft werden muss, wie sinnvoll Geb\u00fchren ausge-\ngeben werden. Das SFB-Gesetz, in dem es die entsprechen-\nden Regelungen gibt, zeigt, dass es m\u00f6glich ist dies zu\n\u00fcberpr\u00fcfen. Dass dies m\u00f6glich ist, es in letzter Zeit zu ver-\nsuchen, Rechnungshofpr\u00fcfrechte zu erm\u00f6glichen, zeigen\ndie Verhandlungen \u00fcber den Staatsvertrag zum S\u00fcd-\nwestrundfunk, wo genau dies auch eingef\u00fchrt worden ist.\nKurzum, f\u00fcr uns, f\u00fcr die PDS, hat der \u00f6ffentlich-rechtliche\nRundfunk nur dann eine Zukunft, wenn er \u00f6ffentlich\ntagende Gremien hat, wenn es Redaktionsstatuten gibt\nund wenn die Rechnungsh\u00f6fe Pr\u00fcfungsrechte f\u00fcr die\nBeteiligungsfirmen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks\nhaben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 M\u00e4dler, SPD:\nDa gibt es doch ganz andere Probleme!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df,  CDU:\n Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Meine Damen und Herren von der PDS,\nSie haben den Antrag auf Novellierung des MDR-Staats-\nvertrages in einigen Punkten gestellt. Ich denke, die Staats-\nregierung hat Recht, wenn sie eine \u00c4nderung zu diesem\nZeitpunkt f\u00fcr nicht angemessen h\u00e4lt. Es ist richtig, dieser\nAntwort zuzustimmen. Ich begr\u00fcnde das wie folgt:\nIch halte es f\u00fcr einen gro\u00dfen politischen Erfolg, dass wir\ngemeinsam mit Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt eine Drei-\nL\u00e4nder-Anstalt gr\u00fcnden konnten. Ebenso ist es ein Erfolg,\ndass der Vertrag trotz Ver\u00e4nderungen in den politischen\nKonstellationen zumindest in zwei L\u00e4ndern w\u00e4hrend des\nlaufenden Vertrages bis heute von den drei L\u00e4ndern nicht\nbestritten wird. Ich denke, das soll auch bis zum Jahr\n2001 \u2013 so lange l\u00e4uft der Staatsvertrag \u2013 so bleiben, wenn\nes m\u00f6glich ist, auch dar\u00fcber hinaus. Ich hielte es f\u00fcr kon-\ntraproduktiv, bis zu diesem Zeitpunkt \u00c4nderungen durch-\nzusetzen, gar noch unter Zeitdruck \u2013 denn Sie sprechen ja\nvom Juli 1999. Soweit zu dem generellen Aspekt.\nIch will noch etwas zu den drei Punkten sagen, die Sie\nanf\u00fchren. Zum Einen fordern Sie, dass die Gremien \u00f6ffent-\nlich tagen. Ich glaube nicht, dass das der richtige Weg ist.\nDas sind Arbeits- und Aufsichtsgremien, die sich oft mit\nsehr spezifischen Themen besch\u00e4ftigen. Sie sind keine poli-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7799\n\n\n\ntische B\u00fchne f\u00fcr Fensterreden, denn so etwas w\u00e4re bei\neiner \u00f6ffentlichen Sitzung zu erwarten.\nIm \u00dcbrigen schlie\u00dft der Staatsvertrag \u2013 so verstehe ich ihn\nauch \u2013 die \u00d6ffentlichkeit in einzelnen F\u00e4llen nicht aus,\nwenn die Gremien das so beschlie\u00dfen. Wir haben in der\nVergangenheit schon \u00f6ffentliche Sitzungen des Rund-\nfunkrates durchgef\u00fchrt. Das ist eher eine Frage der MDR-\nSatzung, weniger eine Frage des Staatsvertrages.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Richtig!)\n\nZum Zweiten fordern Sie, der MDR solle Redaktions-\nstatuten erm\u00f6glichen. Auch dies ist meines Erachtens ein\nThema der MDR-Satzung und nicht des Staatsvertrages.\nAber ich sage es Ihnen ganz offen: Ich halte davon nicht\nallzu viel, denn schon bei der Erarbeitung des S\u00e4chsischen\nPressegesetzes vor etwa sieben Jahren hat meine Fraktion\neine solche Regelung nicht f\u00fcr sinnvoll gehalten.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Das war ein Fehler!)\n\n\u2013 Nein! \u2013 Die propagierte Unabh\u00e4ngigkeit des Redakteurs\nvom Verlag oder Sender, die Sie anstreben, wird durch\nandere Abh\u00e4ngigkeiten ersetzt. Ich halte das also nicht f\u00fcr\nsehr sinnvoll.\nZum dritten Punkt, dem Pr\u00fcfrecht der Rechnungsh\u00f6fe auf\nBeteiligungen, m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Das Pr\u00fcfrecht\nder Rechnungsh\u00f6fe ist in \u00a7 35 des MDR-Staatsvertrages\ngut geregelt.\n\n(Jurk, SPD: Nein!)\n\nDie vorgeschriebenen Verfahrensweisen sichern die Staats-\nferne, soweit das \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Insofern sind\ndiese Regelungen auch recht kompliziert ausgef\u00fchrt.\nIch gebe zu, dass die Ausgliederungspolitik des MDR eine\nFinanzkontrolle komplizierter gestaltet. Das ist in der Tat\nso. Aber das bedeutet zun\u00e4chst, dass die Verantwortung\ndes Verwaltungsrates wachsen muss und dass seine Arbeit\nund seine Qualifikation entsprechend verbessert werden\nm\u00fcssen.\n\n(Schimpff, CDU: Das ist n\u00f6tig!)\n\nMan sollte zun\u00e4chst immer fragen, wie man die Dinge im\nbestehenden System verbessern kann, und nicht immer\ngleich am Gesetz Ver\u00e4nderungen vornehmen.\nIch glaube auch nicht, dass ein volles Pr\u00fcfrecht der Rech-\nnungsh\u00f6fe quasi linear in die Tochterfirmen und deren\nBeteiligungen hinein richtig w\u00e4re. Das hielte ich f\u00fcr sehr\nproblematisch. Wenn man in dieser Hinsicht etwas verbes-\nsern will \u2013 ich will eine solche M\u00f6glichkeit nicht g\u00e4nzlich\nausschlie\u00dfen \u2013, muss man jedoch die Modalit\u00e4ten sehr\nsorgf\u00e4ltig bedenken. Schnellsch\u00fcsse w\u00fcrden hier zu kei-\nnem guten Ergebnis f\u00fchren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die drei vorgeschlagenen Punkte\nhaben einen gewissen Charme. Wir haben allerdings\ngerade vom Kollegen Gro\u00df geh\u00f6rt, dass die Gremien selbst\nbeschlie\u00dfen k\u00f6nnen, ob sie \u00f6ffentlich tagen wollen oder\nnicht. Somit w\u00e4re der erste Punkt schon erledigt.\nDer dritte Punkt erweckt unser ganz besonderes Interesse.\nEr betrifft n\u00e4mlich die Frage, ob die Rechnungsh\u00f6fe der\n\ndrei L\u00e4nder in die T\u00f6chter des MDR hinein pr\u00fcfen k\u00f6nnen.\nDas m\u00f6chten wir. Wir k\u00f6nnen uns im Prinzip dieser For-\nderung anschlie\u00dfen.\nHerr Kollege Hilker, Ihr Antrag ist jedoch handwerklich\ndilettantisch angefertigt. Er ist n\u00e4mlich an den falschen\nAdressaten gerichtet. Er wendet sich an die Staatsregie-\nrung mit dem Auftrag, mit den beiden anderen Regierun-\ngen Verhandlungen aufzunehmen. Sie wissen ganz genau,\ndass keine der Regierungen daran interessiert ist, diesen\nMDR-Staatsvertrag jetzt zu \u00f6ffnen. Ganz besonders haben\nwir in Sachsen kein Interesse daran, ich als Leipziger schon\ngar nicht. Schlie\u00dflich ist es auch eine Standortfrage.\nWeiterhin ist Ihnen bekannt, dass der Vertrag zum\n31.12.2001 erstmalig ge\u00e4ndert werden kann. Wenn er\ngek\u00fcndigt werden soll, hat er noch einmal eine zwei-\nj\u00e4hrige Vorlaufsfrist. Die Staatsregierung ist also der\nfalsche Adressat. Die beiden Gremien selbst m\u00fcssen sich\ndamit besch\u00e4ftigen. Wir haben geh\u00f6rt, dass dies bereits der\nFall ist. Diese Gremien k\u00f6nnen also einen Beschluss herbei-\nf\u00fchren.\nIch kann Ihnen versichern, dass zu Punkt 3, dem Pr\u00fcfrecht\nder Rechnungsh\u00f6fe in die T\u00f6chter des MDR hinein, das\nMitglied des Verwaltungsrates, mein Kollege Kunckel, in\neiner der n\u00e4chsten Sitzungen einen entsprechenden\nAntrag an den Verwaltungsrat stellen wird.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich, dass\ndie Fraktion der PDS das Schlusswort h\u00e4lt. Herr Hilker.\n\nHilker,  PDS:  Es mag sicher sein, dass jeder bei der Lek-\nt\u00fcre des Staatsvertrages etwas anderes aus diesem heraus-\nliest. Ich zitiere Herrn Berger, seines Zeichens ehemaliger\nChef des Rundfunkrates des MDR: ,,Der Staatsvertrag legt\nfest, dass die Sitzungen des Rundfunkrates des Mitteldeut-\nschen Rundfunks nicht \u00f6ffentlich sind. Ein Vergleich mit\nanderen ARD-Anstalten ergibt, dass es nur wenige Rund-\nfunkr\u00e4te gibt, die generell unter Ausschluss der \u00d6ffentlich-\nkeit tagen.\u201c\nVielleicht ist das ja eine Quelle, der auch Sie glauben.\nImmerhin war Herr Berger \u00fcber zwei Jahre Vorsitzender\ndes Rundfunkrates des Mitteldeutschen Rundfunks.\nHerr Hatzsch, Sie sagten, der Antrag sei schlecht gemacht.\nDazu m\u00f6chte ich Ihnen die Frage stellen: Wer sonst soll\ndenn miteinander verhandeln, wenn nicht die Regierun-\ngen der MDR-Staatsvertragsl\u00e4nder? An wen sonst sollen\nwir uns wenden, wenn nicht an unsere eigene Staatsregie-\nrung, damit sie entsprechende Verhandlungen anst\u00f6\u00dft?\nWir stehen unter Zeitdruck. Das zeigt die Praxis des Mit-\nteldeutschen Rundfunks, der mittlerweile 20 Firmen f\u00fcr\nimmerhin 220 Millionen DM Geb\u00fchrenvolumen ausge-\nlagert hat und dabei ist weitere Firmen auszulagern. Ich\nglaube einfach nicht, dass die Kontrolle des Verwaltungs-\nrates so funktioniert, dass dem Outsourcing ein Riegel vor-\ngeschoben wird, geschweige denn, dass der Verwaltungs-\nrat die M\u00f6glichkeiten \u2013 \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nHerr Hilker, dort werden Mehrheitsent-\n\nscheidungen getroffen! Dort gibt es\nsolche Meinungen und andere Meinungen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7800\n\n\n\n\u2013 Herr Kunckel, Sie haben oft genug Entscheidungen, die\ngenau in diese Richtung gehen, im Verwaltungsrat zuge-\nstimmt.\nEs gibt ja noch Entscheidungen mit sieben zu null. Genau\naus diesem Grunde, weil wir daf\u00fcr sind, dass der MDR-\nRundfunkrat nicht unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit\ntagt, genau deshalb, weil wir wollen, dass Redaktions-\nstatuten Journalisten zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten bieten, im\nMitteldeutschen Rundfunk mitzuarbeiten, und weil wir\nden Mitteldeutschen Rundfunk unter Geb\u00fchrenkontrolle\nhaben wollen, fordern wir die entsprechenden Punkte und\nbitten um Einzelabstimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit kom-\nmen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 2/11288.\nSie wollen Einzelabstimmung zu den Punkten?\n\n(Hilker, PDS: Einzeln!)\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt 1 des Antrages.\nWer dem Punkt 1 zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dieser Punkt mehrheitlich\nabgelehnt.\nWer dem Punkt 2 zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei gleichem Stimmverhalten ist der Punkt 2\nabgelehnt.\nWer dem Punkt 3 die Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr\nist dieser Punkt ebenfalls mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 12 beendet.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n\u2013 Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fcr das Haushaltsjahr 1997\n\u2013 Entlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes hinsichtlich\n\nder Haushaltsrechnung 1997\nDrucksache 2/10735, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof\n\nDrucksache 2/12028, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der investiven Erstausstattung\ndes Landesfunkhauses Sachsen und der Wirtschaftspr\u00fcfung\n\nin den Jahren 1992 bis 1996\nDrucksache 2/11532, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 2/12034, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist eine Aussprache vorgesehen. Die Redezeiten sind\nwie bei dem kleinen Redeblock: CDU 10 Minuten, SPD\nund PDS je 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS\nhat das Wort. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte insbesondere zur Unterrichtung durch die\nStaatsregierung \u00fcber die wesentlichen Ergebnisse der Pr\u00fc-\nfung der investiven Erstausstattung des Landesfunkhauses\nSachsens und der Wirtschaftsf\u00fchrung in den Jahren 1992\nbis 1996 noch einmal Ausf\u00fchrungen machen.\nAm gestrigen Tage erhielten die Fraktionsvorsitzenden\neinen Brief von MDR-Intendanten Reiter, in dem er seine\nOutsourcingpolitik begr\u00fcndet und sowohl den Bericht des\nHaushaltsausschusses angreift als auch den Bericht des\nRechnungshofes. Er begr\u00fcndete in seinem Brief an die\nFraktionschefs, dass das Outsourcing eine moderne Ent-\nwicklung ist und dass es darum geht, eine moderne\nMediainfrastruktur zu schaffen. Aber ich sage Ihnen,\ngenau dies ist nicht die Aufgabe des Mitteldeutschen\nRundfunks, zumindest nicht seine erste Aufgabe, eine\nmoderne Mediainfrastruktur in Sachsen zu schaffen.\nEr begr\u00fcndet weiterhin, dass es mehrere Gutachten von\nGutachtern gibt, die sich der MDR genommen hat, und\nmittlerweile eine Stellungnahme der Staatskanzlei, in der\ngenau darauf verwiesen wird, dass das, was der MDR\nmacht, rechtm\u00e4\u00dfig und wirtschaftlich ist.\n\nIch habe in meinem vorhergehenden Redebeitrag schon\ndarauf verwiesen, dass es vergleichende Wirtschafts-\nberechnungen dar\u00fcber, ob man Sachen im MDR bel\u00e4sst\nund bestimmte Bereiche im MDR selbst produziert bzw.\nOutgesourctes g\u00fcnstiger ist, nicht gibt. Wir k\u00f6nnen noch\nweitergehen. Es gibt Gutachten vom Berger-Institut, letztes\nJahr im Rundfunkrat vorgelegt, dass sich beim MDR mitt-\nlerweile unter dem worst case das Outsourcing nicht in\n20 Jahren, sondern fr\u00fchestens in 25 Jahren rechnen wird.\nMDR-Intendant Reiter begr\u00fcndet seine Outsourcing-Poli-\ntik auch damit, dass er sich Einnahmen schafft und somit\nzus\u00e4tzliche Angebote machen kann. Aber es gibt zur\nGeb\u00fchrenermittlung die Kommission zur Ermittlung des\nFinanzbedarfs. Sie ist unabh\u00e4ngig. Dort kann man seinen\nBedarf anmelden. Dann erh\u00e4lt man die Geb\u00fchren daf\u00fcr. Es\nist nicht Aufgabe des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks\nsich zus\u00e4tzliche Einnahmen zu verschaffen.\nIn dem Brief an die Fraktionsvorsitzenden geht Herr Reiter\nauch darauf ein, dass es einen Vorwurf geben w\u00fcrde, es\nsei in dem MDR eine Vetternwirtschaft zu verzeichnen:\n,,An den direkten Vertragsverhandlungen mit der Firma\nKinowelt-Medien AG war Herr R\u00f6hl nicht beteiligt. Diese\nhaben die beiden Mitgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Drefa Media Hol-\nding Uwe Gei\u00dfler und Peter Kocks gef\u00fchrt und dann auch\nden Kaufvertrag f\u00fcr unsere Seite unterzeichnet.\u201c Vielleicht\nkann es Herr Gro\u00df, aber mindestens Herr Lucassen best\u00e4-\ntigen: In der letzten Rundfunkratssitzung hat Herr R\u00f6hl\ngesagt, dass er seinen Cousin erst in den entsprechenden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7801\n\n\n\nVerhandlungen kennengelernt hat. Er kannte ihn vorher\nnicht. Ich pers\u00f6nlich wei\u00df zumindest, ob meine entfernten\nVerwandten in der Politik t\u00e4tig sind. Herr R\u00f6hl hat auf\nentsprechende Nachfragen best\u00e4tigt, dass er, wenn es vom\nRundfunkrat gew\u00fcnscht wird, sich aus den entsprechen-\nden Gespr\u00e4chen mit der Kinowelt-Medien AG zur\u00fcck-\nziehen werde.\nIch frage Sie: Wo ist der Unterschied zwischen Verhand-\nlungen und Gespr\u00e4chen? F\u00fcr mich gibt es dort keinen. Das\nVerhalten des MDR-Intendanten Reiter ist mehr als unse-\nri\u00f6s. Er bel\u00fcgt das Parlament. Es ist einfach eine Frechheit,\nParlamentarier mit einem solchen Brief hinters Licht zu\nf\u00fchren und falsche Fakten darzustellen.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Stellen Sie doch Strafanzeige!)\n\nDas steht im Zusammenhang mit dem unseri\u00f6sen Finanz-\ngebaren des Mitteldeutschen Rundfunks. Das haben der\nFinanzminister und auch der Rechnungshof-Vizepr\u00e4sident\nbest\u00e4tigt.\n\nUm auf die Fakten zur\u00fcckzukommen: Die EU debattiert\nseit langem dar\u00fcber, ob der Rundfunk nicht eine Dienst-\nleistung ist, ob in der Bundesrepublik der Rundfunk nicht\nsubventioniert wird. Da ist es nat\u00fcrlich eine Frage, ob man\nsich als \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk auf dem Markt\nbewegen darf, ob man 220 Millionen DM von einer Milli-\narde DM Geb\u00fchren einfach in outgesourcte Firmen gibt,\nob man als Marktteilnehmer agiert. Mit dieser Politik\ngef\u00e4hrden Sie den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Wenn\nSachsen dies so weiter tr\u00e4gt, dann schafft es als erstes Land\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk ab und gibt damit der\nEU die Handhabe daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Hilker, ich bin aufs H\u00f6chste verwundert.\nWenn jemand die Staatsferne des Rundfunks nicht m\u00fcde\nwird einzuklagen, dann sind Sie es. Sie machen das aller-\ndings wohl nur, wenn die Staatsferne der PDS zugute\nkommt oder zugute zu kommen scheint. Wenn die PDS\nsich einen Vorteil davon verspricht, die Staatsferne infrage\nzu stellen oder aufzuheben, dann tut sie das bedenkenlos,\nwie Ihre Vorg\u00e4ngerpartei, die SED, den Rundfunk durch-\naus auch 40 Jahre beherrscht hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Hilker, es ist nicht unsere Aufgabe in diesem Parla-\nment, \u00fcber den Intendanten des Mitteldeutschen Rund-\nfunks zu befinden. Daf\u00fcr haben wir im Staatsvertrag\ngem\u00e4\u00df dem Grundgesetz andere Kontrollorgane einge-\nf\u00fchrt. In einem dieser Kontrollorgane sitzen Sie selbst.\nWenn Sie der Meinung sind, dass das, was Sie hier\nge\u00e4u\u00dfert haben, stimmt, dann m\u00fcssen Sie sich f\u00fcr Ihre\nMeinung eine Mehrheit in dem Rundfunkrat suchen, in\ndem Sie sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWarum schreibt Herr Reiter\n\nmir dann einen Brief?)\n\nDer Rundfunkrat kann dar\u00fcber entscheiden.\n\n\u2013 Herr Porsch, wenn Sie den Rundfunk in Ihre Gewalt\nbekommen wollen, das wird Ihnen nicht gelingen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWarum schreibt Herr Reiter mir einen Brief,\n\nwenn ich hier nicht dar\u00fcber reden darf?)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie haben hier\u00fcber nicht geredet, sondern\nIhren Herrn Hilker vorgeschickt. Es w\u00e4re vielleicht besser\ngewesen, wenn Sie dar\u00fcber geredet h\u00e4tten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie sind auch vorgeschickt!)\n\nSie sagen manchmal sogar noch etwas Vern\u00fcnftigeres als\nHerr Hilker. Es kommt selten vor, aber es kommt manch-\nmal vor.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Gr\u00fcning, jetzt haben Sie mich verunsichert!)\n\n\u2013 Das freut mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Hilker, was Sie hier zum Besten gegeben haben, ist\ngar nicht Gegenstand der Pr\u00fcfung des Rechnungshofes.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nEs ist auch nicht Gegenstand des Punktes, den wir hier\nverhandeln.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nMit dem Rechnungshof hat es Folgendes auf sich: Der\nRechnungshof handelt im gesetzlichen Auftrag. Im Staats-\nvertrag \u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk ist das\nPr\u00fcfrecht des Rechnungshofes vorgesehen. Und dieses\nPr\u00fcfrecht hat der Rechnungshof wahrgenommen.\nDer Finanzausschuss des S\u00e4chsischen Landtages ist dem\nBericht des Rechnungshofes nach gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung bei-\ngetreten,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nund zwar aus seiner Einsicht in finanzpolitische Zusam-\nmenh\u00e4nge.\nWenn wir, was ich annehme, dem Beschlussvorschlag des\nFinanzausschusses folgen, so bedeutet das, dass wir hier\neinen Appell richten, einen Appell an diejenigen, die \u00fcber\ndie Dinge zu entscheiden haben. Das ist der Rundfunkrat,\ndas ist in gewissem Sinne nat\u00fcrlich auch die Intendanz des\nMitteldeutschen Rundfunks und das ist der Verwaltungs-\nrat. Der Verwaltungsrat kann nat\u00fcrlich nicht selber pr\u00fcfen.\nDa w\u00e4re er \u00fcberfordert. Deswegen ist er auch dankbar,\ndass der Rechnungshof das \u00fcbernimmt.\nWir haben au\u00dferdem im Staatsvertrag die M\u00f6glichkeit,\nwenn Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten vermutet werden, dass wir\nnoch eine Tiefenpr\u00fcfung von unabh\u00e4ngiger Stelle veran-\nlassen. Das hei\u00dft, veranlassen k\u00f6nnen das die drei Staats-\nregierungen, die Partner des MDR sind.\nIch bin \u00fcberzeugt, dass sich die Organe, die daf\u00fcr zust\u00e4n-\ndig sind, den Rechnungshofbericht und eventuell die Tie-\nfenpr\u00fcfung gr\u00fcndlich anschauen und ihre Konsequenzen\ndaraus ziehen. Dazu sind sie befugt. Wir sind dazu nicht\nbefugt, wir k\u00f6nnen nur einen Appell an die Gremien rich-\nten. Ansonsten sollten wir die Staatsferne wahren und uns\nnicht eines Verfassungsbruches schuldig machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7802\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk,  SPD:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr\ngeehrten Damen und Herren! Ich war ziemlich erstaunt,\nals ich in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 9.6. dieses Jahres\ndie \u00dcberschrift las ,,Milbradt will Finanzen des MDR pr\u00fc-\nfen lassen\u201c. Dann wurde dort dargestellt, dass es in der\nSitzung des Haushalts- und Finanzausschusses am Mon-\ntag davor einen heftigen Streit zwischen Milbradt und\nMichael Sagurna gegeben hat. Diesen Streit habe ich im\nHaushalts- und Finanzausschuss nicht wahrgenommen\nund ich war die ganze Zeit anwesend. Woher diese Infor-\nmation kommt, wei\u00df ich nicht. Offensichtlich geschehen\nda einige Dinge im Verborgenen.\nDer Haushalts- und Finanzausschuss hat sich in seiner\nSitzung am 7. Juni mit der Unterrichtung der Staatsregie-\nrung \u00fcber die Pr\u00fcfung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes\nder investiven Erstausstattung des Landesfunkhauses\nSachsen und die Wirtschaftspr\u00fcfung in den Jahren 1992 bis\n1996 intensiv auseinander gesetzt.\nDie vom Rechnungshof gemachten Feststellungen sind\ngravierend und Besorgnis erregend. F\u00fcr den Bau des\nneuen Landesfunkhauses gab es zum Teil doppelte Vor-\nplanungen, eine zweite Entwurfsplanung verz\u00f6gerte den\nPlanungsablauf um ein Jahr und f\u00fchrte zu zus\u00e4tzlichen\nKosten von 500 000 DM. Der Bau des Landesfunkhauses\nSachsen wird durch ein Leasing-Fondsmodell verwirk-\nlicht.\nTrotz mehrfacher Nachfragen konnte der Mitteldeutsche\nRundfunk die Wirtschaftlichkeit dieses Finanzierungs-\nmodells nicht nachweisen. F\u00fcr die Abwicklung der Bau-\nma\u00dfnahme, deren Finanzierung und anschlie\u00dfende\nGeb\u00e4ude- und Grundst\u00fccksverwaltung wurde ein beson-\nderes \u2013 sagen wir besser: sonderbares \u2013 Firmenmodell ent-\nwickelt. Die Pr\u00fcfung dieser Konstruktion wurde dem\nS\u00e4chsischen Rechnungshof durch z\u00f6gerliche Zusendung\nvon Unterlagen erschwert. Das Inventar war teilweise\nnicht nachweisbar.\nDaraus ergaben sich f\u00fcr den S\u00e4chsischen Rechnungshof\neine Reihe von Folgerungen. Die Vorteilhaftigkeit der vom\nMDR gew\u00e4hlten Leasing-Finanzierung h\u00e4tte durch eine\ndynamische Wirtschaftlichkeitsberechnung unter Einbe-\nziehung aller Alternativen nachgewiesen werden m\u00fcssen.\nDer MDR hat nach \u00a7 32 Abs. 1 Satz 1 des Staatsvertrages\n\u00fcber den MDR die Pflicht zur Erstellung einer Wirt-\nschaftslichkeitsberechnung. Die Nutzung steuerlicher Vor-\nteile durch das gew\u00e4hlte Firmenmodell ist unbewiesen\nund beruht auf einer Aussage des Finanzamtes M\u00fcnchen;\nda staunt man nicht schlecht.\nDie MDR Werbung GmbH als MDR-Tochter verf\u00fcgt in der\neigens f\u00fcr Baufinanzierung und Verwaltung gegr\u00fcndeten\nGesellschaft lediglich \u00fcber 17 % der Stimmenanteile, also\nkein \u00c4quivalent f\u00fcr den Kapitaleinsatz.\nSchlie\u00dflich stellt sich noch die Frage, warum Mittel aus der\nAnschubfinanzierung gem\u00e4\u00df Rundfunkfinanzierungs-\n\nstaatsvertrag angelegt wurden, obwohl diese doch f\u00fcr\nsolche Investitionen wie den Bau eines Landesfunkhauses\ngedacht gewesen sein d\u00fcrften.\nDer MDR zeigte sich in seiner Stellungnahme unnachgie-\nbig und wies die Hinweise des Rechnungshofes zur\u00fcck.\nDaraufhin hat der Haushalts- und Finanzausschuss\nbeschlossen, den Darlegungen des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes beizutreten. Nach Auskunft des Vizepr\u00e4siden-\nten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes sei beim MDR eine\nzunehmende Tendenz zur \u00dcbertragung von Aufgaben an\nTochter- und Enkelunternehmen zu verzeichnen. Dies ist\nschon seit l\u00e4ngerem bekannt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig!)\n\nDer gepr\u00fcfte Fall reiht sich quasi in diese Entwicklungs-\nrichtung ein. Das Pr\u00fcfrecht des S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhofes endet jedoch bei solchen Auslagerungen, wenn nicht\nguter Wille beim MDR zu verzeichnen ist.\nDer Geb\u00fchrenzahler, meine Damen und Herren, hat doch\naber wohl ein Recht auf Auskunft \u00fcber die Verwendung\nseiner Rundfunkgeb\u00fchren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Hatzsch, SPD: Richtig!)\n\nEs besteht also extremer Handlungsbedarf und da meine\nich zun\u00e4chst einmal bei den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Gremien,\nsprich Rundfunkrat und Verwaltungsrat.\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie daher, der vorlie-\ngenden Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses zu folgen und ihr zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Redezeit ist noch vorhanden. \u2013 Die Staatsre-\ngierung? \u2013 Meine Damen und Herren, wenn das Wort\nnicht mehr gew\u00fcnscht wird, kommen wir zur Abstim-\nmung.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/12028. Wer\nder Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses, Drucksache 2/12028, zur Entlastung des Pr\u00e4si-\ndenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes hinsichtlich der\nHaushaltsrechnung 1997 seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung ist dem zugestimmt.\nMeine Damen und Herren, ich lasse abstimmen \u00fcber die\nDrucksache 2/12034. Das ist die Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses zu ,,Wesentliche Ergeb-\nnisse der Pr\u00fcfung der investiven Erstausstattung des Lan-\ndesfunkhauses Sachsen und der Wirtschaftspr\u00fcfung in\nden Jahren 1992 bis 1996\u201c. Wer dem seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 13 beendet und ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7803\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/12029\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 7 Minuten je\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge: CDU, SPD, PDS;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Meine Damen und Her-\nren, wird die Redezeit von den Fraktionen in Anspruch\ngenommen? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eigentlich macht es nicht viel Spa\u00df, um diese Zeit\nzu reden. Aber in diesem Fall m\u00f6chte ich es tun.\nDie Beschlussempfehlung, um die es mir hier geht \u2013 Num-\nmer 16 \u2013, bezieht sich auf den Antrag einzelner CDU-\nAbgeordneter und nicht der Fraktion; vermutlich, weil\nsich diese nicht zu einem einhelligen herzensfr\u00f6hlichen\nVotum zu diesem Antrag durchringen konnte. Deshalb\nwurde dieser Antrag auch \u00fcber den Europaausschuss\nletztlich durchgeboxt und soll jetzt einfach nur noch abge-\nsegnet werden im Rahmen der Sammeldrucksache.\nIn diesem Antrag, erste Fassung, handelt es sich um die\nForderung nach einem europaweiten PKK-Verbot. Dabei\nentging den eifernden Antragstellerinnen und Antrag-\nstellern, dass das eigentlich nicht geht, weil die PKK nur\ndort verboten werden kann, wo sie ihren Hauptsitz hat.\nEbenso entging ihnen, dass per Antragsbeschluss maximal\ndie Staatsregierung zu irgendetwas aufgefordert werden\nkann \u2013 von mir aus, sich im Bundesrat daf\u00fcr einzusetzen \u2013,\naber die Bundesregierung eben nicht. Das, denke ich, \u00fcber-\nschreitet die Kompetenz dieser Abgeordneten und auch\ndes hiesigen Hauses. Formal ist dieser Antrag also Unfug.\nDas hielt die Eiferer allerdings nicht davon ab, nun wenig-\nstens eine andere Variante \u2013 Fassung Nummer zwei \u2013 zu\nformulieren und, hopp, so hei\u00dft der Antrag jetzt ,,Europa-\nweites PKK-Bet\u00e4tigungsverbot\u201c; was zumindest die ver-\nst\u00e4ndige Staatsregierung f\u00fcr durchaus zweckm\u00e4\u00dfig h\u00e4lt.\nWeil sie aber die Einfalt der Schreiberlinge nicht teilt, argu-\nmentiert sie richtig, dass dies de facto \u00fcberhaupt nicht\ndurchsetzbar ist, weil es unter anderem in Europa sehr\nunterschiedliche Auffassungen zur PKK, das wissen wir\nalle, gibt.\nDieser Antrag ist nicht nur formal dumm, er ist es auch\njuristisch, indem er darauf abstellt, dass die PKK im \u00dcbri-\ngen eine terroristische Vereinigung, wie hier festgestellt,\nist. Der Generalbundesanwaltschaft werden Sie, meine\nDamen und Herren Antragstellerinnen und Antragsteller,\nunter Umst\u00e4nden nicht PKK-N\u00e4he vorwerfen oder unter-\nstellen k\u00f6nnen. Dennoch hat sie im Februar dieses Jahres\nunmittelbar nach den kurdischen Protesten hier in\nDeutschland festgestellt, dass die PKK keine terroristische\nVereinigung ist, und zwar deshalb nicht, weil es keinerlei\nBeweise gibt \u2013 das ist nachzulesen \u2013, dass die Geiselnah-\nmen und andere Ausschreitungen, die man nat\u00fcrlich ahn-\nden muss, ,,zentral gesteuert worden sind und daher nicht\nals Hauptzweck der Organisation gelten\u201c, so w\u00f6rtlich der\nGeneralbundesanwalt Kay Nehm.\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich Sie schlicht daran erinnern, mit\nwelchem Vokabular Sie hier agieren. Als terroristische\nVereinigung sind Zusammenschl\u00fcsse einzuordnen, deren\nT\u00e4tigkeit oder Hauptzweck auf die Begehung von Mord,\nTotschlag oder V\u00f6lkermord, so ist es nachzulesen, erpres-\n\nserischen Menschenraub gerichtet ist. Sp\u00e4testens hier,\nmeine Damen und Herren, h\u00f6rt der Spa\u00df auf, wird hier\ndoch Geschichte gef\u00e4lscht, wird hier doch an den Tat-\nsachen vorbeigeredet.\nAls die PKK 1978 \u2013 das wei\u00df auch jeder \u2013 gegr\u00fcndet\nwurde, geschah das deshalb, weil es ein sehr berechtigtes\nAnliegen daf\u00fcr gab. Mitnichten ist sie eine terroristische\nOrganisation, als solche entstanden. Sie hat kein anderes\nZiel verfolgt, als es andere Bewegungen auch getan haben\noder tun wie die PLO oder der ANC. Die Gr\u00fcndung der\nPKK war beileibe nicht die einzige, aber eine der v\u00f6llig\nnormalen politischen Reaktionen auf die unmenschliche\nSituation des kurdischen Volkes in der T\u00fcrkei mit dem\nZiel, diesen Umstand zu beseitigen, und zwar zu Recht,\nweil es nicht hinnehmbar ist, dass bis heute Kurden in der\nT\u00fcrkei wie Fremde behandelt werden, weil sie sich, die\nKurden, obwohl 30 % der Bev\u00f6lkerung, nach wie vor nicht\noffiziell ihrer Sprache bedienen d\u00fcrfen, weil in die kur-\ndischen Gebiete so gut wie keine staatliche F\u00f6rderung\nflie\u00dft, weil Kurden weder im vollen Umfang die Bildung\nnoch alle Berufe wirklich offenstehen, weil sogar Journa-\nlisten \u2013 das ist auch bekannt \u2013, Verleger, Theaterkritiker,\nSch\u00fcler, Studenten, die auf diese Verh\u00e4ltnisse mehrfach\naufmerksam gemacht haben, Repressalien ausgesetzt sind,\nmanchmal bis hin zu Gef\u00e4ngnisstrafen. Daf\u00fcr gibt es gen\u00fc-\ngend Beispiele.\nWie ist es um eine Demokratie, meine Damen und Herren,\nbestellt, wenn legal gew\u00e4hlte Parlamentarier oder auch\nB\u00fcrgermeister wie in Diyar ins Gef\u00e4ngnis wandern, und\nzwar deswegen, weil sie f\u00fcr legitime Rechte einer\nethnischen Minderheit eintreten? Nicht mehr und nicht\nweniger. Wen interessiert das eigentlich von Ihnen, meine\nDamen und Herren der CDU?\nT\u00fcrkische Antworten auf egal welche kurdische Forde-\nrung waren immer repressiv, wenn man die Geschichte\nbetrachtet. Nicht nur die PKK, die ab 1983 zum Guerilla-\nkampf \u00fcberging, wurde verboten, auch andere, sehr viele\nprokurdische Organisationen, wie zum Beispiel die\nHadep-Partei 1993. Im \u00dcbrigen, als \u00d6calan am 12.11.1998\nin Rom ankam, wurden in der T\u00fcrkei \u2013 davon wird auch\nnicht berichtet \u2013 Hunderte von Hadep-Mitgliedern verhaf-\ntet und sitzen heute noch. Es ging nie nur um die PKK, so\nwie es beim \u00d6calan-Prozess nie nur um \u00d6calan ging, wie\nes k\u00fcrzlich ,,Le Monde\u201c feststellte. ,,Den Kurden wird mit\ndem \u00d6calan-Prozess der Prozess gemacht.\u201c So ist es dort\nzu lesen Anfang Juni dieses Jahres.\nDie Auseinandersetzung mit der PKK war stets verbunden\nmit solchen Dingen wie Ausl\u00f6schung zahlreicher kur-\ndischer D\u00f6rfer, Vertreibungen mit willk\u00fcrlichen Verhaf-\ntungen, mit zahlreichen Opfern, deren Gr\u00e4ber in nicht\nwenigen F\u00e4llen ihre Angeh\u00f6rigen bis heute nicht kennen.\nIch denke an die ,,Samstag-M\u00fctter\u201c, die auch hier im Par-\nlament aus diesen Gr\u00fcnden gewesen sind. Ich frage Sie,\nmeine Damen und Herren: Wer redet davon? Was, bitte\nsch\u00f6n, hat die EG, was, bitte sch\u00f6n, hat die Bundesrepu-\nblik getan, damit das kurdische Volk in seinen berechtig-\nten Forderungen internationale Unterst\u00fctzung erf\u00e4hrt?\nDas Gegenteil ist der Fall. Das 1993 verh\u00e4ngte PKK-Verbot\nin der Bundesrepublik war eine dieser Antworten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7804\n\n\n\nIch frage Sie weiter: Was hat das Verbot real gebracht?\nWas hat es genutzt? Ich sage Ihnen das, was alle wissen:\nnichts. Im Gegenteil. Gerade dadurch wurden radikale\nStr\u00f6mungen innerhalb der illegalen Strukturen \u2013 das ist\nv\u00f6llig normal \u2013 gef\u00f6rdert, wie es auch andere Beispiele aus\nder Geschichte belegen. Ich will nicht missverstanden wer-\nden: Es gibt kein Alibi f\u00fcr Straftaten und Straftaten m\u00fcs-\nsen geahndet werden. Das geschieht ja auch. Deswegen ist\nim \u00dcbrigen auch der zweite Punkt von Ihnen v\u00f6llig \u00fcber-\nfl\u00fcssig.\n\nIn der ,,Taz\u201c wurde k\u00fcrzlich res\u00fcmiert \u2013 das sei mir\nam Ende gestattet: ,,Es ist an der Zeit, endlich das PKK-\nVerbot aufzuheben. Wir alle m\u00fcssen unsere Vorurteile\nabbauen. Die L\u00f6sung politischer Probleme kann nur \u00fcber\nGespr\u00e4che, Dialoge und Beziehungen erreicht werden.\u201c\n\nEine letzte Bemerkung. Ich bat deshalb auch um Redezeit,\nweil ich denjenigen sagen wollte, die diesen Antrag\ngestellt haben: Daf\u00fcr sollten Sie sich, wenn ich an das\nVokabular denke und an den faden Geist, der davon getra-\ngen ist, sch\u00e4men.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nDas steht Ihnen nicht zu! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kom-\n\nmen wir zur Abstimmung. Ich stelle fest, dass Einzel-\nabstimmung nicht beantragt worden ist.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Das haben Sie aber bisher nicht gesagt.\n\n(Zuruf von der CDU: Abstimmung!)\n\nDeswegen fragte ich ja. Dann m\u00fcssen wir n\u00e4mlich jetzt die\nDrucksachennummer heraussuchen. \u2013 Das ist die Druck-\nsache 2/10856. Wer dieser Drucksache zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nMeine Damen und Herren! Weitere Antr\u00e4ge auf Einzel-\nabstimmung liegen mir nicht vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmver-\nhalten angek\u00fcndigt. Das ist nicht der Fall. Damit ist der\nSammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. Der\nTagesordnungspunkt ist hiermit beendet.\nIch habe eben den Antrag auf Einzelabstimmung gesehen.\nIch bitte, meine Bemerkung etwas zu relativieren. Das ist\ndann auch so geschehen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/12027\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob ein Berichterstatter zur m\u00fcndlichen\nErg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Bitte, ein Be-\nrichterstatter.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIhnen liegt die letzte Drucksache, die 48. Drucksache, ich\nglaube die dickste mit mittlerweile fast 500 Seiten, des\nPetitionsausschusses vor. Dies ist ein Ausschuss, der im\nHintergrund, nicht so im Rampenlicht der \u00d6ffentlichkeit\narbeitet, der auch leider auf der Tagesordnung ent-\nsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung stets im letzten Tages-\nordnungspunkt an der Reihe ist. Aber ich denke, es ist ein\nAusschuss, der nicht nur dicke Drucksachen produziert\nhat, sondern in dem sich alle Mitglieder aller Fraktionen\nganz engagiert, ganz intensiv und \u2013 als Ausschussvor-\nsitzender kann ich das sagen \u2013 in der Regel ganz flei\u00dfig\nbem\u00fcht haben, die Bitten, Beschwerden und Anliegen der\nB\u00fcrger Sachsens zu bearbeiten, ihnen zu helfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, die Abgeordneten dieses Ausschusses haben\ndem Verfassungsauftrag, dem wir ja als Abgeordnete\nunterliegen, also Kontrolle der Exekutive, Kontrolle der\nVerwaltung, in h\u00f6chstem, h\u00f6chstem Ma\u00dfe entsprochen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte als Ausschussvorsitzender hier die Gelegenheit\nnutzen \u2013 ich denke, da spreche ich im Namen aller Mitglie-\nder im Ausschuss \u2013, einmal den Kollegen im Ausschuss zu\n\ndanken. Wir hatten eine sehr, sehr gute Arbeitsatmos-\nph\u00e4re. Wir haben immer versucht, sehr kollegial im Inter-\nesse der Petenten zu diskutieren und zu arbeiten.\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bei allen Kollegen bedanken.\nBedanken muss man sich, denke ich, auch bei den Mit-\narbeitern der Landtagsverwaltung.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDenn was diese leisten mussten, ist sehr, sehr wichtig, wie\nich denke, auch sehr, sehr wichtig f\u00fcr diese Demokratie.\nBedanken muss ich mich nat\u00fcrlich auch \u2013 leider sind nicht\nso viele Minister heute anwesend; Herr Meyer, Sie sind\njetzt der einzige derjenigen, die oft diese beliebten Schrei-\nben ,,mit der Bitte um Stellungnahme \u2026\u201c mit meiner\nUnterschrift erhalten haben \u2013 f\u00fcr die gute Zusammen-\narbeit mit den Ministerien, mit den Beh\u00f6rden, mit deren\nMitarbeitern. Ich glaube, das kann man auch zu Recht\nsagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir in Sachsen haben letztendlich \u2013 das beweisen auch die\nStatistiken \u2013 rund ein Drittel der Petitionen erfolgreich\nbearbeitet. Das ist eine Statistik, die sich bundesweit sehen\nlassen kann. Ich denke, daf\u00fcr gilt der Dank nicht nur den\nAbgeordneten, sondern der Dank gilt auch denen, die auf\nder anderen Seite sitzen.\nDas war es, genug des Dankes. Wir alle sollten diesen Ver-\nfassungsauftrag Petitionen sehr ernst nehmen. Ich denke,\nder Ausschuss hat das in dieser Legislaturperiode getan,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7805\n\n\n\nund ich w\u00fcnsche allen Kollegen f\u00fcr ihre Zukunft alles\nGute.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich verein-\nfache das Verfahren jetzt einmal und frage: Wird weiterhin\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht. Damit\nkommen wir zur Abstimmung.\nMeine Damen und Herren, nehmen Sie bitte die Berichti-\ngung zu einer Beschlussempfehlung noch zur Kenntnis.\nDiese ist in die Ihnen vorliegende Zusammenstellung zur\nDrucksache 2/12027 aufgenommen worden.\nEs ist R\u00fcck\u00fcberweisung einer Petition beantragt worden.\nDieser R\u00fcck\u00fcberweisungsantrag liegt Ihnen in einer\nZusammenstellung zur Drucksache 2/12027 vor.\nIch rufe die Petition auf Seite 70 auf. Wer der R\u00fcck\u00fcber-\nweisung dieser Petition zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit fest. Damit ist die Petition\nzur\u00fcck\u00fcberwiesen.\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen hat die Fraktion der PDS ihre abwei-\nchende Meinung begr\u00fcndet. Die Zusammenstellung\n\ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zur Druck-\nsache 2/12027 schriftlich vor.\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\nempfehlungen, die wir nicht schon durch Einzelabstim-\nmung behandelt haben, die Zustimmung des Plenums ent-\nsprechend dem Abstimmungsverhalten in den Aussch\u00fcs-\nsen fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten\nangek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sam-\nmeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der GO\ndurch den Landtag zugestimmt. Meine Damen und Her-\nren! Der Tagesordnungspunkt 15 ist hiermit beendet.\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 105. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die\n106. Sitzung auf morgen, Freitag, den 25. Juni 1999,\n10.00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\nnung dazu liegen Ihnen vor.\n\nDie 105. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und\neine gute Nacht.\n\n(Schluss der Sitzung: 21.44 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 24. Juni 1999\n\n7806\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\t1 Wahl von Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen\n\t2 Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Sparkassengesetz des Freistaates Sachsen\n\t4 \u2013 Bio- und Gentechnologie\n\t5 Jugendarbeitslosigkeit in Sachsen\n\t6 Aktuelle wirtschaftliche Situation der kommunalen Aufgabentr\u00e4ger der Trinkwasserversorgung und Abwasserbeseitigung in Sachsen\n\t7 \u2013 Osterweiterung der EG\n\t8 Kommunale Besch\u00e4ftigungsinitiativen\n\t9 \u2013 Sicherung der Qualit\u00e4t der Pflege in Heimen\n\t10 Umsetzung der Pflegeversicherung in Sachsen\n\t11 Qualit\u00e4tssicherung in der h\u00e4uslichen Pflege\n\t12 Novellierung des MDR-Staatsvertrages\n\t14 \u2013 Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fcr das Haushaltsjahr 1997\n\t14 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t15 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n",
    "status": 200
}