{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T16:13:58Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:36:07Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:36:07Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "405",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T16:13:58Z",
        "date": "2001-10-12T06:36:07Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/58 12.06.1997",
        "dcterms:created": "1998-10-09T16:13:58Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:36:07Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T16:13:58Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:36:07Z",
        "modified": "2001-10-12T06:36:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2051",
            "3107",
            "358",
            "5562",
            "5218",
            "6235",
            "6250",
            "6191",
            "5984",
            "6728",
            "5966",
            "5870",
            "6533",
            "6645",
            "5406",
            "5549",
            "5896",
            "5763",
            "6080",
            "5273",
            "5837",
            "6183",
            "6534",
            "6304",
            "6409",
            "5735",
            "6635",
            "6472",
            "6101",
            "5872",
            "6589",
            "6309",
            "6581",
            "5537",
            "5947",
            "5585",
            "5834",
            "4738",
            "5501",
            "6045",
            "6482",
            "6278",
            "6407",
            "5416",
            "6560",
            "5461",
            "5689",
            "6155",
            "6236",
            "6069",
            "5963",
            "6249",
            "5953",
            "5408",
            "6520",
            "6197",
            "6454",
            "6396",
            "6607",
            "5909",
            "6744",
            "5912",
            "4824",
            "5842",
            "6752",
            "5853",
            "6088",
            "5534",
            "6213",
            "5592",
            "5932",
            "5653",
            "6322",
            "5152",
            "6104",
            "6067",
            "2682",
            "5479",
            "6016",
            "5459",
            "5292",
            "5205",
            "5324",
            "2760"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T16:13:58Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:36:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/58 12.06.1997",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_58_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/58 12.06.1997",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "84"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/58 12.06.1997\n\n\nPlenarprotokoll 2/58\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n58. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.03 Uhr Dresden, 12. Juni 1997, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 20.14 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4139\n\nAdler, SPD 4139\nLeroff, CDU 4139\nDr. Hahn, PDS 4139\nDr. Hahn, PDS 4140\nAdler, SPD 4140\n\n1  Fachregierungserkl\u00e4rung\nLehrstellensituation im Freistaat Sachsen \u2013\nAusbildungsjahr 1997/1998 4140\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4140\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4147\nFrau Weihnert, SPD 4150\nWitzschel, CDU 4154\nWitzschel, CDU 4155\nFrau Schulz, PDS 4157\nColditz, CDU 4161\nFrau Ludwig, SPD 4164\nPietzsch, CDU 4166\nHilker, PDS 4167\nDr. M\u00fcnch, CDU 4169\nDr. Kunckel, SPD 4172\n\n2  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \nzur Aus\u00fcbung des Berufes der Hebamme \nund des Entbindungspflegers \n(S\u00e4chsisches Hebammengesetz)\nDrucksache 2/5382, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung\nDrucksache 2/5981, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen 4173\n\nWehnert, fraktionslos 4173\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 4173\n\n3  Umsetzung Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichs-\nleistungsgesetz/Fl\u00e4chenerwerbsverordnung\nDrucksache 2/2265, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4174\n\nDr. Jahr, CDU 4174\nFrau Klein, SPD 4175\nKosel, PDS 4175\nWehnert, fraktionslos 4176\nWehnert, fraktionslos 4177\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr \nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4177\nDr. Jahr, CDU 4178\n\n4  \u2013 F\u00f6rderkonzeption Abfallwirtschaft\nDrucksache 2/3923, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Zeitgem\u00e4\u00dfe Schwerpunkte der Vorhaben-\nf\u00f6rderung in der Abfallwirtschaft\nDrucksache 2/5366, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4179\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 4179\nFrau Roth, PDS 4180\nNitzsche, CDU 4181\nFrau Roth, PDS 4181\nFrau Roth, PDS 4182\nKannegie\u00dfer, CDU 4182\nFrau Meyer, CDU 4182\nFrau Klein, SPD 4183\nFrau Klein, SPD 4184\nFranke, CDU 4184\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 4185\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 4186\nFrau Klein, SPD 4186\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 4187\nFrau Klein, SPD 4187\n\n\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 4188\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 4188\nFrau Roth, PDS 4188\nFrau Roth, PDS 4189\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 4189\n\nAbstimmung und Annahme\nDrucksache 2/3923 4189\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 2/5366 4189\n\n5  \u2013 Finanzhilfen f\u00fcr Trink- und Abwasserzweck-\nverb\u00e4nde\nDrucksache 2/5690, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sanierung von Zweckverb\u00e4nden der \nWasserversorgung und der Abwasser-\nbeseitigung\nDrucksache 2/4538, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4189\n\nGerlach, SPD 4189\nBandmann, CDU 4191\nFrau Roth, PDS 4192\nFrau Windisch, CDU 4193\nHardraht, Staatsminister des Innern 4195\nGerlach, SPD 4197\nBandmann, CDU 4198\nProf. Dr. Porsch, PDS 4198\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 2/5690 4198\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 2/6054 4198\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 2/4538 4198\n\n6  Sicherheit der Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylbewerber\nDrucksache 2/3167, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4199\n\nFrau Seidel, SPD 4199\nSeidel, CDU 4199\nFrau Mattern, PDS 4201\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 4201\nHardraht, Staatsminister des Innern 4202\nFrau Seidel, SPD 4203\n\n7  Verwaltungsvorschrift zur Durchf\u00fchrung des\nSchwerbehindertengesetzes\nim \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/4488, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4203\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4203\nKannegie\u00dfer, CDU 4204\nKannegie\u00dfer, CDU 4205\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4205\nFrau Seidel, SPD 4205\nHardraht, Staatsminister des Innern 4206\nAdamczyk, PDS 4206\n\n8  Schlo\u00df Hartenfels zu Torgau\nDrucksache 2/1263, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4207\n\nFrau Ernst, SPD 4207\nKupfer, CDU 4207\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4208\nFrau Ernst, SPD 4209\n\n9  Geschlechtsspezifische Erhebung von Daten\nDrucksache 2/5041, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4209\n\nFrau Zschoche, PDS 4209\nFrau Zschoche, PDS 4210\nFrau Henke, CDU 4210\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4211\nFrau Schneider, PDS 4211\n\nAbstimmung und Ablehnung 4212\n\n10 Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr F\u00f6rdermittel nach\ndem S\u00e4chsischen Kulturlandschaftsprogramm\nDrucksache 2/5571, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4212\n\nAbstimmung und Zustimmung 4212\n\n11 Bericht \u00fcber die Informationsreise \nvon Vertretern des Freistaates Sachsen \nnach Bosnien-Herzegowina \nvom 12. bis 15. November 1996\n(Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen \nAusl\u00e4nderbeauftragten)\nDrucksache 2/5986, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses zu Drucksache 2/4413 4212\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4212\n\nAbstimmung und Zustimmung 4212\n\n12 Organisationsmodell f\u00fcr Gemeinden \nmit 5 000 bis 8 000 Einwohnern\n(Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes)\nDrucksache 2/5987, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses zu Drucksache 2/5243 4213\n\nRichter, Joachim, SPD 4213\nRasch, CDU 4213\nDr. Hahn, PDS 4214\n\nAbstimmung und Zustimmung 4215\n\n13 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte \nzu Antr\u00e4gen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/5982 4215\n\nSchulmeyer, SPD 4215\nFrau Weber, CDU 4215\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4216\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 4216\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 4217\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4217\n\nAdamczyk, PDS 4218\n\n14 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu \nPetitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/5975 4218\n\nAbstimmungen 4218\n\nLeroff, CDU 4218\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4219\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 4219\nAdamczyk, PDS\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.03 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 58. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nZuerst habe ich eine sehr angenehme Aufgabe. Ich darf\nunserem 1. Vizepr\u00e4sidenten Heiner Sandig ganz herzlich\nzum Geburtstag gratulieren und ihm alles Gute, Schaffens-\nkraft und Gottes Segen w\u00fcnschen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor-\nliegen, sind beurlaubt: Herr Albrecht, Frau Ostrowski,\nHerr Heitmann, Prof. Dr. Milbradt, Herr Thomaschk, Herr\nDr. B\u00f6ttrich, Herr Eggert, Herr L\u00e4mmel und Frau Petzold.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte folgende \u00c4nde-\nrung zur Kenntnis zu nehmen: Der Tagesordnungs-\npunkt 15, Kleine Anfragen, ist zu streichen.\nMeine Damen und Herren! In der Drucksache 2/6009 liegt\nIhnen ein als dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion\nder SPD vor. Er tr\u00e4gt den Titel ,,Ber\u00fccksichtigung sozialer\nH\u00e4rtef\u00e4lle f\u00fcr Teilzeitvertr\u00e4ge mit Grundschullehrerin-\nnen\u201c. Ich bitte, da\u00df die antragstellende Fraktion die Dring-\nlichkeit des Antrages begr\u00fcndet. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDieser Antrag ist f\u00fcr uns insofern dringlich, als wir Infor-\nmationen dar\u00fcber haben, da\u00df Oberschul\u00e4mter den 28. Juni\nals den Termin f\u00fcr den Vertragsabschlu\u00df ansehen. Wenn\nalso dieser 28. Juni der entscheidende Termin ist, so findet\nunsere n\u00e4chste Sitzung zu sp\u00e4t statt. Deshalb m\u00fcssen wir\ndiesen Gegenstand heute verhandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wer w\u00fcnscht dazu das Wort? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Her-\nren! Sehr geehrter Herr Kollege, wir sehen die Dringlich-\nkeit als nicht gegeben an, da diese Vereinbarung zwischen\nden Betroffenen und dem Freistaat Sachsen bis dato noch\nnicht abgeschlossen ist. Es gibt jetzt eine Frist \u2013 Ende Juni\n\u2013, bis zu der diejenigen, die sich bis jetzt noch nicht ent-\nschlie\u00dfen konnten, diesen Vertr\u00e4gen zuzustimmen, noch\nZeit haben. Das Ministerium mu\u00df dann nach Pr\u00fcfung zu\nden einzelnen H\u00e4rtef\u00e4llen eine Entscheidung treffen.\nDaher sehen wir es im Moment als nicht sinnvoll an, zu\ndiesem Thema hier zu debattieren. Wir w\u00fcrden in die Ver-\neinbarung zwischen den Grundschullehrern und dem\nFreistaat eingreifen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Leroff, es geht nicht darum, was Sie als\nsinnvoll oder nicht sinnvoll ansehen. Vielmehr ist die\nGesch\u00e4ftsordnung dieses Landtages ma\u00dfgebend. Sie selbst\nhaben erkl\u00e4rt, da\u00df die Frist bis Ende Juni gesetzt ist. Dem-\nzufolge ist die Dringlichkeit nach Gesch\u00e4ftsordnung gege-\nben. Die PDS-Fraktion wird der Dringlichkeit des Antra-\n\nges und damit der Aufnahme in die Tagesordnung ihre\nZustimmung geben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Richtigstellung, Herr Leroff? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Hahn, dieser\nTermin, der f\u00fcr diejenigen, die noch nicht unterschrieben\nhaben, als Nachfrist gesetzt wurde, hat keine Auswirkun-\ngen auf die Entscheidung \u00fcber die H\u00e4rtef\u00e4lle. Darum geht\nes aber in diesem Antrag. Insofern verhindert dieser Ter-\nmin auch nicht, da\u00df das Parlament im Juli \u00fcber diesen\nAntrag diskutieren kann, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, welche und\nwie viele H\u00e4rtef\u00e4lle man dann noch hat. Daher ist es nicht\nsinnvoll, heute, also schon im Vorfeld, dar\u00fcber zu disku-\ntieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber die Dringlichkeit\ndes Antrages abstimmen. Wer der Dringlichkeit des SPD-\nAntrages, Drucksache 2/6009, die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\nder Dringlichkeit dieses Antrages mehrheitlich nicht zuge-\nstimmt worden.\nWeiterhin liegt ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion der PDS in der Drucksache 2/6016, Rechtswid-\nriges Abfragen detaillierter Ergebnisse der Personalrats-\nwahlen vom Mai 1997 durch das SMK, vor. Ich bitte, auch\nhier die Dringlichkeit zu begr\u00fcnden. Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Uns ist Ende vergangener Woche ein Schreiben des\nKultusministeriums bekanntgeworden. Darin geht es um\ngenau die Gegenst\u00e4nde, die Sie, Herr Pr\u00e4sident, soeben mit\nder \u00dcberschrift benannt haben. In diesem Schreiben ist\neine Frist bis zum 12. Juni 1997 gesetzt. Das ist der heutige\nTag. Ab dem 12. Juni 1997 wird vermutlich mit der Aus-\nwertung der Daten begonnen. Von daher gibt es keine\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr den Landtag, die Auswertung dieser\nDaten noch zu verhindern, wenn nicht heute dar\u00fcber dis-\nkutiert und befunden wird. Deshalb verlangen wir, da\u00df\ndieser Antrag f\u00fcr dringlich erkl\u00e4rt und auf die Tagesord-\nnung der heutigen Sitzung gesetzt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWenn es so ist, da\u00df diese Daten rechtswidrig erhoben wur-\nden, dann mu\u00df sich der Landtag sofort damit befassen\nund deutlich machen, wie er in Zukunft mit diesen Daten\numgehen will. Das ist erforderlich und darf nicht auf die\nlange Bank geschoben werden. Aus diesem Grunde ist f\u00fcr\nuns die Dringlichkeit gegeben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! F\u00fcr uns ist die Dringlichkeit\nnicht gegeben, da niemand sagen kann, auch nicht die PDS\nin ihrem Antrag, da\u00df die Daten rechtswidrig erhoben wor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4139\n\n\n\nden sind. Das ist n\u00e4mlich nicht der Fall. Die Fristsetzung\nder Staatsregierung bis zum 12. Juli dient dazu, die Daten\neinzugeben.\n\n(Zurufe von der PDS: Juni!)\n\nWeiterhin gehe ich davon aus, da\u00df, wie bei allen Daten-\nerhebungen, der Datenschutzbeauftragte des Freistaates\nSachsen eingebunden ist. Daher sehen wir keine Notwen-\ndigkeit, diesen Antrag entsprechend \u00a7 54 Abs. 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung als dringlich zu erkl\u00e4ren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte noch einmal betonen, da\u00df der Termin in\ndem Schreiben gesetzt ist und die n\u00e4chste Landtagssitzung\nerst im Juli stattfindet. Sie verlangen jetzt den Nachweis,\nda\u00df die Daten rechtswidrig erhoben worden sind. Das\nkann ich Ihnen nachher im Redebeitrag nachweisen. Jetzt\ngeht es um die Dringlichkeit. Deshalb mu\u00df der Antrag auf\ndie Tagesordnung!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch frage mich allen Ernstes, was in diesem Hause noch\npassieren mu\u00df. Ein Minister mi\u00dfachtet eklatant die Grund-\ns\u00e4tze der geheimen Wahl, s\u00e4mtliche Datenschutzbestim-\nmungen werden \u00fcber den Haufen geworfen \u2013 der Daten-\nschutzbeauftragte wird dies best\u00e4tigen m\u00fcssen \u2013, Gewerk-\nschaften massiv eingesch\u00fcchtert. Ich frage Sie: Was mu\u00df\nnoch geschehen, damit der Landtag sich damit befa\u00dft?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann lasse ich \u00fcber die Dring-\nlichkeit des Antrages der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 2/6016, abstimmen. Wer der Dringlichkeit zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dem Antrag mehrheitlich nicht zugestimmt worden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHochmut kommt vor dem Fall! \u2013\n\nLehmann, CDU:\nDas m\u00fcssen Sie ja wissen!)\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge auf\nVer\u00e4nderung der Tagesordnung? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 11 und 12\nabweichend von der Vereinbarung in der Pr\u00e4sidiumssit-\nzung Redezeit beantragen. Im Tagesordnungspunkt 11,\nBeschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Innenausschusses,\ngeht es um den Bericht \u00fcber die Informationsreise nach\nBosnien-Herzegowina, im Tagesordnungspunkt 12 um das\nOrganisationsmodell f\u00fcr Gemeinden mit 5 000 bis 8 000\nEinwohnern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das geht in Ordnung. Die anderen Frak-\ntionen haben dann ebenfalls die Gelegenheit, Redebeitr\u00e4ge\nzu liefern. Ich schlage das kleine Redezeitmodell vor. \u2013\nDann werden wir das auch so tun.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge auf Ver\u00e4nderung oder Erg\u00e4nzung\nder Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir treten in die Tagesord-\nnung ein. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nFachregierungserkl\u00e4rung\nLehrstellensituation im Freistaat Sachsen \u2013 Ausbildungsjahr 1997/1998\n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit, Herrn Dr. Schommer. Danach bitte ich\ndarum, da\u00df Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler das Wort\nnimmt. Bitte, Herr Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Wir befas-\nsen uns heute mit einem Thema, das den jungen Menschen\nunter den N\u00e4geln brennt und das zu den wichtigsten Her-\nausforderungen f\u00fcr die Zukunft unseres Landes geh\u00f6rt.\nDie Jugendlichen vor diesem Hohen Hause und in ganz\nSachsen haben einen Anspruch darauf, da\u00df wir ihre Sor-\ngen ernst nehmen und sie nicht f\u00fcr parteipolitische Taktik\ninstrumentalisieren, da\u00df wir f\u00fcr sie sachlich und konstruk-\ntiv um L\u00f6sungen ringen. Das gleiche gilt aber auch f\u00fcr die\njungen Menschen, die drau\u00dfen vor dem Landtag stehen.\nBisher ist die Diskussion um die Situation auf dem Ausbil-\ndungsstellenmarkt sachlich und weniger emotional verlau-\nfen. Diese Form war sehr angemessen, um auf diese Pro-\nbleme zu reagieren.\nMit guter Berufsausbildung sichern junge Menschen\nzun\u00e4chst ihre eigene Zukunft. Eine gute Berufsausbildung\ndient aber auch dem Wirtschaftsstandort Sachsen. Der\n\nStaat, die Wirtschaft, die Tarifpartner und die Gesellschaft\nm\u00fcssen deshalb gemeinsam alle Anstrengungen unterneh-\nmen, um f\u00fcr unsere Jugendlichen ein ausreichendes Aus-\nbildungsangebot bereitzustellen. Ich habe immer gesagt,\nda\u00df diese Problematik wegen der hohen Schulabg\u00e4nger-\nzahlen bis zum Jahr 2005 aktuell bleiben wird. Es ist und\nbleibt eine zentrale Aufgabe, allen jungen Menschen durch\neine gute Berufsausbildung einen Einstieg ins Arbeitsleben\nzu erm\u00f6glichen. Die Lehrstellensituation ist ernst. Wer\netwas anderes behauptet, entzieht sich seiner Verantwor-\ntung.\nSch\u00f6nreden hilft genauso wenig weiter wie Schwarz-\nmalen. Wir brauchen eine n\u00fcchterne und sachliche Aus-\neinandersetzung. Dazu geh\u00f6rt aber auch die Feststellung,\nda\u00df es allen, der Wirtschaft, den Kammern, der Arbeits-\nverwaltung und uns, trotz aller Schwierigkeiten und Kata-\nstrophenmeldungen im letzten Jahr gelungen ist, dazu bei-\nzutragen, nahezu allen Lehrstellenbewerbern einen Aus-\nbildungsplatz anzubieten.\nAm Ende des vergangenen Vermittlungsjahres, nachdem\nalle Pl\u00e4tze der Gemeinschaftsinitiative besetzt waren,\nbetrug die Zahl der nichtvermittelten Bewerber nach\nAngabe des Landesarbeitsamtes Sachsen etwa 900. Hierin\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4140\n\n\n\nenthalten sind auch alle die Bewerber, die einen angebo-\ntenen Ausbildungsplatz in der Gemeinschaftsinitiative\nablehnten oder trotz der Unterzeichnung eines Vertrages\ndie Ausbildung nicht antraten. Hier ist jetzt f\u00fcr den Staat\nSchlu\u00df, \u00fcber diese jungen Leute, die aus eigener Verant-\nwortung Chancen ablehnen, zu diskutieren. Das habe ich\nauch soeben drau\u00dfen den Demonstranten gesagt.\nEs ist uns gelungen, 98,5 % der gemeldeten Bewerber eine\nAusbildungschance zu geben. Nur 1,5 % konnten wir nicht\nvermitteln.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der SPD)\n\nAn diesem guten Vermittlungsergebnis haben die umfang-\nreichen F\u00f6rderprogramme des Freistaates Sachsen und die\nGemeinschaftsinitiative mit dem Bund entscheidenden\nAnteil. Dies zeigt ein Blick auf die alten Bundesl\u00e4nder.\nDort gibt es kaum l\u00e4nderspezifische F\u00f6rderprogramme\nund \u00fcberhaupt keine Gemeinschaftsinitiative f\u00fcr nichtver-\nmittelte Bewerber.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\n\u2013 Frau Weihnert, Ihre \u00c4u\u00dferungen zur Gemeinschafts-\ninitiative m\u00f6chte ich durch eine Kommentierung nicht auf-\nwerten. Diese sind absurd und an der Sache vorbeigehend\nwie vieles, was man hier h\u00f6ren mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern betrug am Ende des vergan-\ngenen Vermittlungsjahres die Zahl der nichtvermittelten\nBewerber fast 25 000. Dies entspricht einer Quote von gut\n5 %. Im Gegensatz dazu betrug sie in Sachsen 1,5 %. Ich\nwill es mir jetzt ersparen zu sagen, da\u00df unter den alten\nBundesl\u00e4ndern fast jedes SPD-gef\u00fchrte Bundesland diese\n5 % aufzuweisen hat. Lassen wir das.\nDer gesamtdeutsche Durchschnitt wurde durch die Ergeb-\nnisse in Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Sachsen noch so\ng\u00fcnstig. Sonst w\u00e4re es f\u00fcr die Leute in den von Ihnen\nregierten L\u00e4ndern wesentlich r\u00f6ter, um nicht zu sagen\nschw\u00e4rzer \u2013 es w\u00e4re manchmal besser, wenn es so w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wahr ist aber auch, da\u00df den\nArbeits\u00e4mtern Ende Mai dieses Jahres rund 59 100 Bewer-\nber gemeldet waren, denen nur 20 200 Ausbildungsstellen\ngegen\u00fcberstanden. Das hei\u00dft, wir haben in diesem Jahr\n3,8 % mehr Bewerber als im Vorjahr, aber 9,4 % weniger\nAusbildungsstellen. Dazu m\u00f6chte ich jetzt n\u00e4her Stellung\nnehmen.\n1. Schulab\u00e4nger 1997.\nIm Freistaat Sachsen werden in diesem Jahr laut amtlicher\nSchulstatistik voraussichtlich etwas mehr als 73 700 Sch\u00fc-\nler eine allgemeinbildende Schule oder einen Bildungs-\ngang einer berufsbildenden Schule verlassen. Nahezu 30 %\nder Schulab\u00e4nger werden in diesem Jahr eine Hochschul-\nzugangsberechtigung besitzen. Dies ist im Vergleich zum\nVorjahr eine geringf\u00fcgige Abnahme. Mehr als 11 % der\nSchulabg\u00e4nger werden im Jahr 1997 die Mittelschule vor-\naussichtlich mit dem Hauptschulabschlu\u00df verlassen. Das\nsind 1 300 Schulabg\u00e4nger mehr als im Vorjahr.\n2. Ausbildungsstellenbewerber 1997/98.\nAusgehend von diesen Zahlen hat das Landesamt f\u00fcr Sta-\ntistik in seiner Bewerberprognose f\u00fcr das Ende des Ver-\nmittlungsjahres, also f\u00fcr den 30. September 1997, eine\nwahrscheinliche Zahl von 68 300 Bewerbern um einen\nAusbildungsplatz ermittelt. Dieser Prognose liegt die\n\nAnnahme zugrunde, da\u00df, wie in den Vorjahren, ca. 60 %\nder Hochschulzugangsberechtigten eine Lehrstelle suchen\nwerden.\nNach dieser Prognose w\u00e4ren bis zum Ende des Beratungs-\njahres ca. 5 000 Bewerber \u2013 also plus 9 % \u2013 mehr als im\nvorigen Jahr zu erwarten. Das war bislang die Annahme.\nLegt man die aktuellen Daten der Arbeits\u00e4mter zugrunde,\nso kann man mit zunehmender Sicherheit feststellen, da\u00df\nbei den gemeldeten Bewerbern tats\u00e4chlich eine geringere\nSteigerung von unter 4 % eintreten wird. Dieser Trend ver-\nfestigt sich zunehmend. Daher gibt es keinen Grund, die\nSituation am heutigen Tage zu dramatisieren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nNach dieser Prognose, Frau Weihnert, werden bis zum\nEnde des Berufsberatungsjahres 65 360 Bewerber, also ca.\n2 800 Bewerber mehr als im vorigen Jahr, zu erwarten sein.\nDiese Zahl ist wegen der gr\u00f6\u00dferen Aktualit\u00e4t der Daten-\ngrundlagen die wahrscheinlichere.\nIhrer Struktur nach setzten sich die Bewerber folgender-\nma\u00dfen zusammen: 24 % bewerben sich mit Hauptschul-\nabschlu\u00df oder nur einem Abgangszeugnis, 55 % der\nBewerber kommen mit mittlerem Bildungsschlu\u00df, und\n20 % der Bewerber besitzen eine Hochschulzugangs-\nberechtigung.\n3. Prognose \u00fcber den Versorgungsgrad mit Ausbildungs-\nstellen.\nLegt man im Vergleich zum Vorjahr eine gleichgro\u00dfe Ver-\nmittlungsquote, eine vom Umfang gleiche Gemeinschafts-\ninitiative und ein gleichgro\u00dfes Angebot an Ausbildungs-\nstellen zugrunde, bedeutet dies, da\u00df die Zahl der Lehrstel-\nlen um 1 700 Pl\u00e4tze steigen m\u00fc\u00dfte, um wieder das Vorjah-\nresergebnis zu erreichen.\nDie neue Gemeinschaftsinitiative ist am 16. Mai in Bonn\nunterzeichnet worden und sieht f\u00fcr Sachsen eine F\u00f6rde-\nrung von 3 416 Pl\u00e4tzen vor. Damit ist sie mit einem\nZuwachs von 116 Pl\u00e4tzen im Umfang nahezu gleich\ngeblieben. Eine gr\u00f6\u00dfere Steigerung w\u00e4re in den bestehen-\nden Strukturen auch aus finanziellen Gr\u00fcnden, aber auch\naus der Sorge, damit die betriebliche Ausbildungsbereit-\nschaft zu gef\u00e4hrden, nicht w\u00fcnschenswert gewesen.\nDemgegen\u00fcber ist aber zur Zeit nicht erkennbar, da\u00df es\nwieder zu einem gleichgro\u00dfen Angebot an Ausbildungs-\nstellen kommen wird. Ursachen daf\u00fcr liegen neben der\nallgemeinen, als nicht befriedigend eingesch\u00e4tzten wirt-\nschaftlichen Entwicklung in der weiteren Verringerung\nder Lehrstellen im Bereich der Bauwirtschaft mit zur Zeit\neinem R\u00fcckgang von mehr als 20 %, der Zunahme der\nKonkurslehrlinge und der Besetzung weiterer betrieblicher\nAusbildungsstellen durch diese, der Verringerung des\nAngebotes an berufsvorbereitenden Lehrg\u00e4ngen f\u00fcr Reha-\nbilitanten und Benachteiligte. Dies alles findet seinen Nie-\nderschlag darin, da\u00df beim Landesarbeitsamt Sachsen\ngegen\u00fcber dem Vorjahresmonat zur Zeit gut 9 % weniger\nAusbildungsstellen zur Vermittlung gemeldet wurden.\nWerden die Angebote an Ausbildungsstellen nach Kam-\nmerbereichen verglichen, so wird deutlich, da\u00df von den\nzur Zeit angebotenen Berufsausbildungsstellen anders als\nim Vorjahr mehr als die H\u00e4lfte aus dem Bereich von Indu-\nstrie und Handel \u2013 von Ihnen immer so gescholten \u2013 kom-\nmen und nur noch ein Drittel aus dem Bereich des Hand-\nwerks.\nDas Handwerk wird seinen hohen Ausbildungsstand aus\nden Vorjahren bei der Neueinstellung 1997 kaum mehr\nerreichen. Dieser Trend schl\u00e4gt sich in den Statistiken der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4141\n\n\n\nKammern \u00fcber die bisher eingetragenen Ausbildungsver-\nh\u00e4ltnisse nieder.\nDies alles steht aber auf einer schmalen Basis von nicht\nmehr als insgesamt 5 900 eingetragenen Ausbildungs-\nverh\u00e4ltnissen. Dies best\u00e4tigt die schon von der Arbeitsver-\nwaltung ge\u00e4u\u00dferte Sorge, da\u00df sich die Betriebe immer\nsp\u00e4ter entschlie\u00dfen, ein Lehrverh\u00e4ltnis verbindlich abzu-\nschlie\u00dfen.\nAuch im Bereich der Ausbildung von Behinderten und\nbenachteiligten Jugendlichen im Sinne des AFG sind pro-\nblematische Entwicklungen erkennbar. So machte der Pr\u00e4-\nsident des Landesarbeitsamtes in der letzten Sitzung des\n,,Kollegiums Lehrstelleninitiative Sachsen\u201c deutlich, trotz\nInkrafttretens des AFRG, mit dem die F\u00f6rderung der\nBehinderten wieder zur Pflichtleistung geworden ist \u2013\nauch dieser \u00c4nderung hat Ihre Fraktion in Bonn, Frau\nWeihnert, nicht zugestimmt \u2013, sei aus Haushaltsgr\u00fcnden\nnicht damit zu rechnen \u2013 das mu\u00df man doch immer wie-\nder sagen d\u00fcrfen \u2013, da\u00df dieser Personenkreis\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nSo ein Quatsch! Das ist doch Demagogie!)\n\nwie im vergangenen Jahr gef\u00f6rdert wird. Er f\u00fchrte aus,\nda\u00df voraussichtlich 1 000 Pl\u00e4tze weniger als im Vorjahr\neingerichtet werden k\u00f6nnen.\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, was Sie unter Demagogie verstehen. Ich\nhabe doch nicht Ihren Bundesvorsitzenden Lafontaine\nzitiert, sondern nur das Abstimmungsverhalten Ihrer Frak-\ntion im Bundestag.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD:\nDas ist wieder Demagogie!)\n\nWir brauchen rund 4 500 zus\u00e4tzliche Ausbildungsstellen\nm\u00f6glichst bis Ende September dieses Jahres.\nDie Staatsregierung kann nicht die alleinige Verantwor-\ntung f\u00fcr die Vermittlung aller jungen Menschen in ein\nLehrverh\u00e4ltnis \u00fcbernehmen. Tarifpartner, Unternehmen\nund die jungen Menschen selbst und ihre Eltern m\u00fcssen\nsich ihrer Verantwortung stellen. Darauf komme ich noch\nzur\u00fcck.\nZun\u00e4chst aber zu unserem Beitrag. Die Staatsregierung\nwird weiter alles in ihren Kr\u00e4ften Stehende unternehmen,\num jungen Menschen den Eintritt ins Berufsleben zu\nerleichtern.\n4. Welche Ma\u00dfnahmen hat der Freistaat Sachsen zur F\u00f6r-\nderung der Berufsausbildung geleistet?\nIch nenne zun\u00e4chst das ,,Kollegium Lehrstelleninitiative\u201c.\nBereits vor zwei Jahren haben wir mit dem ,,Kollegium\nLehrstelleninitiative Sachsen\u201c ein regionales B\u00fcndnis f\u00fcr\nAusbildung geschaffen. Anfangs wurde unser s\u00e4chsischer\nSonderweg auch von der linken Seite des Parlamentes\nbel\u00e4chelt. Heute ist er anerkannt und beispielgebend f\u00fcr\nandere. Die Bundesregierung weist im Reformprojekt\n,,Berufliche Bildung\u201c, das erst am 16. April 1997 verab-\nschiedet wurde, auf den gro\u00dfen Wert von regionalen\nB\u00fcndnissen f\u00fcr Ausbildung hin und fordert die L\u00e4nder\nauf, sich verst\u00e4rkt um die Gr\u00fcndung solcher B\u00fcndnisse zu\nbem\u00fchen. Sagen Sie es Ihren Regierungen in den alten\nBundesl\u00e4ndern, die von SPD-Ministerpr\u00e4sidenten geleitet\nwerden, sie sollen sich ein Beispiel an Sachsen nehmen! Sie\nk\u00f6nnten dann ihre Probleme leichter l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn dem s\u00e4chsischen Kollegium ist der besondere Sach-\nverstand von Gewerkschaften, Verb\u00e4nden, Kammern,\n\nArbeitsverwaltung sowie meines Hauses und des Kultus-\nministeriums geb\u00fcndelt. Dieses Kollegium, in dem auch\ndas Parlament vertreten ist, hat einen gro\u00dfen Anteil daran,\nda\u00df wir in Sachsen vern\u00fcnftig und sachlich \u00fcber L\u00f6sungen\ndes Lehrstellenproblems reden k\u00f6nnen.\nDar\u00fcber hinaus hat das Kollegium einen entscheidenden\nBeitrag zur Konzeption der F\u00f6rderung von Berufsausbil-\ndungsstellen geleistet, auf die ich im folgenden eingehen\nwill.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich die betrieblichen F\u00f6rderma\u00dfnahmen\nnennen. Die mit Abstand intensivste F\u00f6rderung geschah\nbislang \u00fcber das Berufsausbildungsplatzf\u00f6rderprogramm\n,,Ausbildung \u00fcber Bedarf\u201c. Mit ihm wurden im vergange-\nnen Jahr zirka 15 200 zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze in\netwa 9 200 Betrieben gef\u00f6rdert. Ber\u00fccksichtigt man, da\u00df es\nim vergangenen Jahr insgesamt nur 33 000 betriebliche\nAusbildungspl\u00e4tze gab, so wird deutlich, da\u00df die Ausbil-\ndung in Sachsen auf einer zu schmalen betrieblichen Basis\nsteht. Dies m\u00f6chte ich auch an dieser Stelle in aller Deut-\nlichkeit festhalten.\nReserven liegen also im gro\u00dfen Bereich der Betriebe, die\naus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden noch keinen Einstieg\nin die Berufsausbildung gefunden haben. Diese Reserven\ngilt es vorrangig zu mobilisieren, da mit dem weiteren\nAusbau der Ausbildung \u00fcber Bedarf auch die Sorge\nw\u00e4chst, da\u00df sich die angebotenen Lehrpl\u00e4tze zunehmend\nnicht mehr nach dem Bedarf richten und sich dann auch\ndie \u00dcbernahmeproblematik weiter versch\u00e4rft. Aus diesem\nGrunde wird das eben genannte Programm im kom-\nmenden Ausbildungsjahr auf maximal 10 000 Pl\u00e4tze\nbeschr\u00e4nkt, um so Mittel f\u00fcr solche Betriebe freizustellen,\ndie erstmals die Lehrlingsausbildung aufnehmen wollen.\nDies sind auch Existenzgr\u00fcnder und solche Betriebe, die in\nden neu geschaffenen Zukunftsberufen ausbilden wollen.\nHierzu geh\u00f6ren insbesondere Berufe im Bereich der Film-\nund Videotechnik, der Mediengestaltung und der Infor-\nmations- und Kommunikationstechnologie. Diese Betriebe\nerhalten, wie auch die anderen, einen einmaligen, nicht\nr\u00fcckzahlbaren Zuschu\u00df von 3 000 DM. Weil sie aber als\nerstmalige Ausbilder diese neuen Ausbildungspl\u00e4tze erst\neinrichten m\u00fcssen, bekommen sie dar\u00fcber hinaus einen\nr\u00fcckzahlbaren Zuschu\u00df von 7 000 DM f\u00fcr diese Aufwen-\ndungen. Dieser Zuschu\u00df braucht nicht zur\u00fcckgezahlt wer-\nden, wenn der so geschaffene Ausbildungsplatz \u00fcber\neinen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren besetzt ist. Das bedeutet,\nda\u00df ein solcher Betrieb nach Ablauf des ersten Ausbil-\ndungsverh\u00e4ltnisses, das in der Regel drei Jahre lang\ndauert, noch ein weiteres anschlie\u00dfen mu\u00df.\nNicht nur im Zusammenhang mit den erstmals ausbilden-\nden Betrieben, sondern vor allem in den neuen Zukunfts-\nberufen weise ich auf das Instrument der Verbundausbil-\ndung hin. Alle Partner der Berufsausbildung bescheinigen\ndiesem F\u00f6rderprogramm einhellig eine gro\u00dfe Wirksam-\nkeit. So konnte die Ausbildung im erst 1996 verabschiede-\nten Beruf des Mediengestalters ,,Bild und Ton\u201c in Leipzig\nbeginnen, als mit Hilfe des Mitteldeutschen Film- und\nFernsehproduktionsverbandes die Fernsehakademie als\nVerbundpartner gewonnen werden konnte.\nHeute werden erstmals f\u00fcr den Bereich der neuen L\u00e4nder\nin Leipzig l\u00e4nder\u00fcbergreifend 20 Lehrlinge in diesem\nBeruf ausgebildet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDanken m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch der Industrie-\nund Handelskammer Dresden f\u00fcr ihre Bem\u00fchungen um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4142\n\n\n\nAusbildungsm\u00f6glichkeiten in den neuen Informations-\nund Kommunikationstechnologien.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier sind die Beratungen um die Einrichtung der notwen-\ndigen Verbundausbildung soweit gediehen, da\u00df die Kam-\nmer damit rechnet, in ihrem Bereich 80 bis 100 neue Lehr-\nvertr\u00e4ge in diesen Berufen abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen.\nUnver\u00e4ndert fortgef\u00fchrt wird die Gew\u00e4hrung der Mobili-\nt\u00e4tshilfe. Mit ihr wurde es im vergangenen Jahr \u00fcber 1 900\njungen Menschen erm\u00f6glicht, eine Ausbildung au\u00dferhalb\nihrer Region aufzunehmen. Wenn auch zunehmend in den\nalten Bundesl\u00e4ndern die Ausbildungsplatzsituation pro-\nblematischer wird, so ist doch damit zu rechnen, da\u00df\ngerade in den beiden L\u00e4ndern Bayern und Baden-W\u00fcrt-\ntemberg, die vorrangig Ziel s\u00e4chsischer Bewerber waren,\nauch im kommenden Ausbildungsjahr noch ein Ausbil-\ndungsstellen\u00fcberhang zu verzeichnen sein wird.\nEin besonderes Lob geb\u00fchrt diesen Jugendlichen. Ent-\ngegen oft ge\u00e4u\u00dferter Ansicht ist ihre Bereitschaft zur\nMobilit\u00e4t auch hinsichtlich der Berufsauswahl ausgespro-\nchen gro\u00df \u2013 im Gegensatz zur geistigen Mobilit\u00e4t vieler\nPolitiker und Funktion\u00e4re sowohl von Arbeitgebern und\nauch Gewerkschaften, wie sich in der Diskussion immer\nwieder zeigt.\nNur rund 30 % bleiben zwingend bei ihrem Erstwunsch.\nJeweils ein Drittel ist auch bereit, \u00e4hnliche Berufe zu\nakzeptieren bzw. auch Berufe in anderen Bereichen zu\nerlernen.\nBesorgnis l\u00f6st der Anstieg der Zahl der Lehrlinge aus, die\nnach einem Konkursfall erneut einen Ausbildungsplatz\nsuchen, um ihre Lehre zum Abschlu\u00df bringen zu k\u00f6nnen.\nVorrang hat dabei die Vermittlung durch die Arbeits-\n\u00e4mter, weshalb sich diese jungen Leute auf jeden Fall als\nBewerber dort erneut melden m\u00fcssen.\nIst auf dem \u00fcblichen Weg keine Vermittlung m\u00f6glich,\nkann den Betrieben zur Fortsetzung dieser Ausbildungs-\nverh\u00e4ltnisse die gleiche Pr\u00e4mie von 3 000 DM angeboten\nwerden. Wenn alle diese M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft sind,\nwird ein solcher Lehrling zur Beendigung seiner Ausbil-\ndung in einen Ausbildungsverein \u00fcbernommen. Auf die-\nsem Weg konnte auch allen Lehrlingen der Firma Ruffani\nhier in Dresden, bei der auf etwa 400 Besch\u00e4ftigte \u00fcber\n100 Lehrlinge kamen, eine L\u00f6sung angeboten werden.\nAllerdings, jede staatliche Hilfe st\u00f6\u00dft an Grenzen, und dies\nnicht allein in finanzieller Hinsicht. Eine Umfrage der\nHandwerkskammer Dresden hat sich mit der Frage\nbesch\u00e4ftigt: Welchen Stellenwert haben staatliche\nZusch\u00fcsse f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb? 43 % der befrag-\nten Betriebe haben gesagt, sie w\u00fcrden die Anzahl der Aus-\nbildungspl\u00e4tze erh\u00f6hen, wenn sie nur gef\u00f6rdert w\u00fcrden.\nEine Umfrage im Gebiet der Handwerkskammer von\nM\u00fcnchen und Oberbayern hat demgegen\u00fcber gezeigt, da\u00df\nnur 17,6 % die Zahl ihrer Ausbildungspl\u00e4tze erh\u00f6hen w\u00fcr-\nden.\nEs ist also nicht unerheblich, in welchem Ma\u00dfe sich der\nGedanke der staatlichen F\u00f6rderung im Rahmen der\nBerufsausbildung in den neuen Bundesl\u00e4ndern verfestigt\nhat. Das mu\u00df uns nachdenklich machen. Diese Entwick-\nlung geht hin bis zu einem Aufruf des Fachverbandes\nHolz und Kunststoff, der f\u00fcr die Lehrlingsausbildung\n15 500 DM pro Lehrling fordert und in dem Satz gipfelt:\n,,Die Verbandstagung\u201c \u2013 das sind Sachsen, die das\nbeschlossen haben! \u2013 ,,empfahl allen Betrieben des\n\nTischlerhandwerks, f\u00fcr vorerst ein Jahr die Lehrlingsaus-\nbildung auszusetzen.\u201c W\u00f6rtliches Zitat!\nIch finde, das ist eine schallende Ohrfeige f\u00fcr alle ausbil-\ndungswilligen Jugendlichen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n\u00c4hnliches konnte man auch gestern und heute von\ndem selbsternannten sogenannten Unternehmensverband\nlesen. Ich bin deshalb dem Gesamtverband des s\u00e4ch-\nsischen Handwerks au\u00dferordentlich dankbar, da\u00df er diese\nFehlentwicklung ger\u00fcgt hat und mit aller Deutlichkeit fest-\nstellt \u2013 ich zitiere: ,,Ein Aufruf eines Verbandes zur\nNichtausbildung ist aus der Sicht des Gesamtverbandes in\nder heutigen Zeit verantwortungslos und kann nicht mit-\ngetragen werden.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch komme nun zu den schulischen Ausbildungsg\u00e4ngen.\nAus den vorangegangenen Darstellungen erkennen Sie,\nda\u00df umfangreiche Vorbereitungen getroffen sind, damit\nm\u00f6glichst viele Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen.\nMehr als in den vergangenen Jahren ist aber erkennbar,\nda\u00df trotz allem wieder eine Gemeinschaftsinitiative mit\ndem Bund ben\u00f6tigt wird. Wir haben diese Verhandlungen\nin diesem Jahr rechtzeitig und fr\u00fchzeitig abschlie\u00dfen k\u00f6n-\nnen. Hierf\u00fcr danke ich der Bundesregierung.\nIn Sachsen k\u00f6nnen damit 3 416 Pl\u00e4tze eingerichtet werden.\nZur Zeit laufen die Verhandlungen zwischen Kultus und\nunserem Haus, um zu pr\u00fcfen, ob nicht bestehende Fach-\nschulausbildungsg\u00e4nge so ausgebaut werden k\u00f6nnen, da\u00df\nsie mit Erweiterung um ein praktisches drittes Ausbil-\ndungsjahr auch mit einer Kammerpr\u00fcfung in einem regu-\nl\u00e4ren Ausbildungsberuf abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \u00dcber diese\nFragen wird mein Kollege R\u00f6\u00dfler dem Landtag gleich\nberichten.\n5. Besondere Problembereiche.\nHier m\u00f6chte ich als erstes Bewerber mit Hochschul-\nzugangsberechtigung und eine verst\u00e4rkte Orientierung auf\nHochschulstudium ansprechen. 60 % aller hochschul-\nzugangsberechtigten Sch\u00fcler bewerben sich um eine Lehr-\nstelle. Insgesamt m\u00fcnden knapp 40 % auch in eine Lehre\nein. Daraus resultiert ein Verdr\u00e4ngungswettbewerb zuun-\ngunsten der Absolventen mit Realschul- und Hauptschul-\nabschlu\u00df.\nAus diesem Grund ist es Ziel der Staatsregierung, die\nAbiturienten vorrangig auf ein Hochschulstudium zu\norientieren; dies um so mehr, als im Hochschulbereich\nnicht ausgelastete Kapazit\u00e4ten vorhanden sind, haupts\u00e4ch-\nlich in den Fachbereichen Maschinenbau, Elektrotechnik,\nMathematik, Physik und Chemie. Jeder, der an einer s\u00e4ch-\nsischen Universit\u00e4t ein Studium, insbesondere in einem\nder eben genannten Fachbereiche, aufnehmen will und die\nnotwendigen Voraussetzungen erf\u00fcllt, wird einen Studien-\nplatz erhalten. In welchem Bundesland haben die jungen\nLeute, die Abitur machen, solche Chancen?!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAus diesem Grunde hat sich die Staatsregierung entschlos-\nsen, eine Werbekampagne f\u00fcr das Studium an s\u00e4chsischen\nHochschulen zu starten. Damit kein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis ent-\nsteht: Den Bewerbern mit Hochschulzugangsberechtigung\nist es unbenommen, sich f\u00fcr einen Ausbildungsgang im\nRahmen der dualen Berufsausbildung zu entscheiden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4143\n\n\n\nAndererseits ist es aber nicht erforderlich, diesen Perso-\nnenkreis auch noch besonders mit staatlichen F\u00f6rdermit-\nteln zu unterst\u00fctzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDarum hat das ,,Kollegium Lehrstelleninitiative Sachsen\u201c\nauf seiner letzten Sitzung beschlossen, im Bereich der Aus-\nbildungsvereine vorrangig Bewerber ohne Hochschul-\nzugangsberechtigung einzustellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Lehrstellensituation gestaltet sich f\u00fcr M\u00e4dchen\nschwieriger als f\u00fcr Jungen. Deshalb gilt auch weiterhin das\nbesondere Augenmerk der Staatsregierung der Vermitt-\nlung von M\u00e4dchen in eine Lehrstelle. Lassen Sie mich\neinige Zahlen aus dem Vorjahr nennen.\nSo waren nach Angaben des Landesarbeitsamtes im Aus-\nbildungsjahr 1995/96 von den 56 000 Bewerbern 53 %\nweiblich. Eine betriebliche Ausbildung erhielten aber nur\n47,2 % der M\u00e4dchen und 59,6 % der Jungen. Bei einem\nUnterschied von 12 % zugunsten der Jungen wird deut-\nlich, da\u00df es f\u00fcr M\u00e4dchen wesentlich schwieriger als f\u00fcr\nJungen ist, einen betrieblichen Ausbildungsplatz zu fin-\nden.\nIm April dieses Jahres entsprach das Verh\u00e4ltnis von Jun-\ngen und M\u00e4dchen bei den noch unvermittelten Bewerbern\nfast der Relation bei den Gesamtbewerberzahlen. Eine\nwesentliche Ursache hierf\u00fcr ist die Tatsache, da\u00df sich die\nM\u00e4dchen aufgrund der immer noch angespannten Ausbil-\ndungsstellenmarktsituation h\u00e4ufiger schulischen Ausbil-\ndungsg\u00e4ngen, etwa im sozialen und Gesundheitsbereich,\nzuwenden.\nBund und Staatsregierung haben aber mit ihren Ausbil-\ndungsprogrammen wesentlich dazu beigetragen, da\u00df\ndurch die besondere Ber\u00fccksichtigung von M\u00e4dchen sich\nderen Chancen f\u00fcr eine Berufsausbildung deutlich verbes-\nsern. So waren zum Beispiel 1995 in der Gemeinschafts-\ninitiative Sachsen neben 500 Jungen 1 500 M\u00e4dchen vertre-\nten.\nEinige S\u00e4tze zu den behinderten und benachteiligten\nBewerbern im Sinne des AFG:\nF\u00fcr diese standen bisher umfangreiche Ma\u00dfnahmen zur\nVerf\u00fcgung. So befanden sich 1996 allein rund 7 600\njugendliche Rehabilitanten in Bildungsma\u00dfnahmen im\nBereich der Berufsberatung im Freistaat Sachsen. Nach-\ndem Anfang des Jahres der Rechtsanspruch auf eine Aus-\nbildung im Bereich der Rehabilitanten entfallen war,\nhaben seit dem 1.4.1997 nach dem Arbeitsf\u00f6rderungs-\nreformgesetz diejenigen wieder einen Anspruch auf F\u00f6rde-\nrung durch die Arbeits\u00e4mter erhalten, die wegen der Art\nund Schwere ihrer Behinderung auf spezielle Leistungen\nangewiesen sind.\nDas Landesarbeitsamt sch\u00e4tzt aber ein, da\u00df sich im Zuge\nder Einzelfallpr\u00fcfung die Zahl der tats\u00e4chlich Anspruchs-\nberechtigten gegen\u00fcber dem Vorjahr verringern wird.\nDaneben k\u00f6nnen k\u00fcnftig Schulabg\u00e4nger mit Hauptschul-\nabschlu\u00df, die bisher auch eine F\u00f6rderung als Benach-\nteiligte nach \u00a7 40 des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes erhalten\nkonnten, nur bei Erf\u00fcllung bestimmter Kriterien gef\u00f6rdert\nwerden. Diese Regelung gilt allerdings auch in den alten\nBundesl\u00e4ndern.\nAll das hat zur Folge, da\u00df voraussichtlich vermehrt\nsowohl Rehabilitanten als auch sozial Benachteiligte am\nAusbildungsstellenmarkt eine betriebliche Lehrstelle nach-\n\nfragen werden. Auf Antrag der Staatsregierung wird\ndieses Problem heute im Verwaltungsausschu\u00df beim Lan-\ndesarbeitsamt Sachsen behandelt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n6. Besondere Aktionen \u2013 Ma\u00dfnahmen.\nNeben den F\u00f6rderprogrammen zur betrieblichen und\n\u00fcberbetrieblichen Ausbildung und neben der Steigerung\nder schulischen Ausbildungskapazit\u00e4t kommt es auch dar-\nauf an, die Rahmenbedingungen f\u00fcr die ausbildenden\nBetriebe zu verbessern. Ich spreche als erstes die Verein-\nbarung zur Anrechnung des Berufsgrundbildungsjahres\nan.\nIm alten Bundesgebiet regelt eine Verordnung des Bundes,\nda\u00df das Berufsgrundbildungsjahr in vollem Umfang zu\neiner entsprechenden Verk\u00fcrzung einer anschlie\u00dfenden\nLehre f\u00fchren mu\u00df. W\u00e4hrend der Bund die Absicht hat,\ndiese Anrechnungsverordnung g\u00e4nzlich aufzuheben, ver-\ntreten die L\u00e4nder die Auffassung, diese Regelung nicht\nnur beizubehalten, sondern sie auch in den neuen L\u00e4ndern\nin Kraft zu setzen.\nHerr Kollege R\u00f6\u00dfler und ich haben zwischenzeitlich der\nWirtschaft folgende L\u00f6sung vorgetragen:\n1. Die Anrechnungsverordnungen sollen auch in den\nneuen L\u00e4ndern in Kraft gesetzt werden.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\n2. Das Berufsgrundbildungsjahr oder eine vergleichbare\neinj\u00e4hrige Berufsfachschule f\u00fcr einen oder mehrere ver-\nwandte Berufe eines Berufsfeldes werden nur dann einge-\nrichtet, wenn zwei Voraussetzungen erf\u00fcllt sind:\n\u2013 Vorvertr\u00e4ge zwischen Bewerbern und Betrieben m\u00fcssen\ndie Anrechnung als erstes Ausbildungsjahr nach erfolg-\nreichem Abschlu\u00df sichern, und\n\u2013 die Klassenbildung mu\u00df regional \u00fcber einen mehrj\u00e4h-\nrigen Zeitraum stabil und f\u00fcr den Sachaufwandstr\u00e4ger\nlangfristig planungswirksam bleiben. Andernfalls stehen\nfreibleibende Kapazit\u00e4ten dem Berufsvorbereitungsjahr\nzur Verf\u00fcgung.\nDiese Regelung stellt sicher, da\u00df kein Betrieb gegen seinen\nWillen das Berufsgrundbildungsjahr auf die folgende\nLehre anrechnen mu\u00df. Sie er\u00f6ffnet aber allen Betrieben, die\neine Entlastung von der Ausbildung im ersten Jahr w\u00fcn-\nschen, eine entsprechende M\u00f6glichkeit dazu. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df diese L\u00f6sung bei der Wirtschaft auf\nZustimmung sto\u00dfen wird.\nIch komme zur Organisation des Berufsschulunterrichts.\nViele Betriebe wollen einen l\u00e4ngeren Verbleib der Lehr-\nlinge in den Ausbildungsbetrieben. Dieses berechtigte\nAnliegen darf aber nicht zu qualitativen Abstrichen beim\nBerufsschulunterricht f\u00fchren.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nZur St\u00e4rkung des dualen Berufsausbildungssystems wird\ndeshalb ab Schuljahr 1997/98 eine betriebsfreundliche\nNeuorganisation des herk\u00f6mmlichen Teilzeitunterrichts\nnach dem Modell 2-2-1 in unseren Berufsschulen Einzug\nhalten. Dieses Modell f\u00fchrt zur Erh\u00f6hung der betrieb-\nlichen Ausbildungszeiten ohne Verlust in Umfang und\nInhalt des Berufsschulunterrichts. Herr Kollege R\u00f6\u00dfler\nwird hierzu ausf\u00fchrlich berichten.\nIch halte es f\u00fcr bemerkenswert, was hierzu der Landesaus-\nschu\u00df f\u00fcr Berufsbildung in seiner Stellungnahme zum\nBerufsbildungsbericht des Freistaates Sachsen einver-\nnehmlich feststellt \u2013 ich zitiere: ,,Der Landesausschu\u00df f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4144\n\n\n\nBerufsbildung unterst\u00fctzt die Bem\u00fchungen der Staats-\nregierung, die Regelung zum Berufsschulunterricht so\nbetriebsfreundlich und flexibel wie m\u00f6glich zu gestalten.\nEr stellt dar\u00fcber hinaus fest, da\u00df namentlich die mit-\ntelst\u00e4ndischen Betriebe f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer Ausbil-\ndungsaufgaben die Unterst\u00fctzung durch eine leistungs-\nf\u00e4hige Berufsschule brauchen. Diese Unterst\u00fctzung durch\nBerufsschulunterricht h\u00f6chster Qualit\u00e4t kann jedoch nur\ngew\u00e4hrleistet werden, wenn der Berufsschule ein ange-\nmessener Stundenumfang daf\u00fcr einger\u00e4umt wird.\u201c \u2013 Dies\nist aus meiner Sicht ein deutlicher Beitrag zur Entspan-\nnung dieser manchmal emotional gef\u00fchrten Diskussion.\nIch m\u00f6chte flexible Ausbildungsordnungen ansprechen.\nEin oft zu h\u00f6render Vorwurf ist, da\u00df das Ausbildungs-\nsystem durch starre Ausbildungsordnungen zu unflexibel\nauf die Bed\u00fcrfnisse der s\u00e4chsischen Wirtschaft reagiert.\nDem haben die zust\u00e4ndige Bundesregierung und die\nSozialpartner Rechnung getragen und vereinbart, da\u00df\nzuk\u00fcnftig das Neuordnungsverfahren l\u00e4ngstens ein Jahr\nund das Verfahren zur Schaffung v\u00f6llig neuer Ausbil-\ndungsberufe l\u00e4ngstens zwei Jahre dauern darf.\nDanach sind 1996 f\u00fcr 46 Ausbildungsberufe neue Verord-\nnungen erarbeitet worden, die mit den Rahmenlehrpl\u00e4nen\nf\u00fcr Berufsschulen abgestimmt sind und zum 1. August\n1997 in Kraft treten werden. Hiervon sind 14 v\u00f6llig neue\nBerufe. Die Ausbildungsordnungen f\u00fcr Holzspielzeug-\nmacher im Erzgebirge und f\u00fcr die Manufakturberufe, vor\nallem in Mei\u00dfen, konnten so in k\u00fcrzester Zeit auf Initiative\ndes Freistaates durch Bundesrecht geregelt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch warne aber vor \u00fcberzogenen Hoffnungen auf ent-\nlastende Effekte bei den neu geschaffenen Berufen auf dem\nLehrstellenmarkt. Diese Berufe brauchen eine Anlaufzeit\nvon wenigstens mehreren Jahren, bevor sie sich auf dem\nAusbildungsstellenmarkt etabliert haben.\nVor vierzehn Tagen hat die Bundesregierung den L\u00e4ndern\nin Wolfsburg ihr Reformprojekt Berufliche Bildung vorge-\nstellt. Hierin werden eine Reihe von bedeutenden \u00c4nde-\nrungsvorschl\u00e4gen unterbreitet. Eine wesentliche Neuerung\nist der Vorschlag, Ausbildungsordnungen nur zu einem\nTeil, etwa 60 %, festzulegen und es den Betrieben zu\nerm\u00f6glichen, den restlichen Teil nach branchen- oder\nbetriebsspezifischen Belangen selbst zu definieren. Mir\nscheint dieses Instrument geeignet zu sein, auf regionale\nBed\u00fcrfnisse reagieren zu k\u00f6nnen.\nDas gleiche gilt f\u00fcr den Vorschlag, verst\u00e4rkt Stufenaus-\nbildungsberufe einzuf\u00fchren, bei denen eine erste\nAbschlu\u00dfpr\u00fcfung in einem voll anerkannten Ausbildungs-\nberuf nach zwei Jahren herbeigef\u00fchrt wird und die Lehr-\nlinge sich dann entscheiden k\u00f6nnen, ob sie ein weiteres\nJahr der Fachausbildung daraufsetzen wollen. Letztlich\nwird auch die Frage zu entscheiden sein, ob unabh\u00e4ngig\nvon der Art des Ausbildungsberufes jede Lehre einheitlich\ndrei bzw. dreieinhalb Jahre dauern mu\u00df.\nAlle diese Punkte werden jetzt rasch im Lande gekl\u00e4rt und\ndann gemeinsam mit dem Bund umgesetzt werden.\n7. Ausbildungsverpflichtung der Wirtschaft.\nUnser duales Ausbildungssystem beruht auf dem Grund-\nsatz eines nach marktwirtschaftlichen Prinzipien herbei-\nzuf\u00fchrenden Gleichgewichts von Angebot und Nachfrage\nnach betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tzen. Politische Ziel-\nsetzung ist die dauerhafte Sicherung eines betrieblichen\nAusbildungsplatzangebotes, das sowohl dem mittelfristi-\ngen Bedarf der Unternehmen an Fachkr\u00e4ften als auch der\n\ndemographischen Entwicklung von jugendlichen Schulab-\ng\u00e4ngern gerecht wird.\nWenn den Arbeitgebern die praxisbezogene Berufsausbil-\ndung der Jugendlichen \u00fcberlassen wird, dann erwarte ich,\nda\u00df grunds\u00e4tzlich alle ausbildungswilligen Jugendlichen\ndie Chance erhalten, einen Ausbildungsplatz zu bekom-\nmen. Der Landesberufsbildungsbericht dokumentiert, da\u00df\ndie Ausbildungsquote der s\u00e4chsischen Betriebe bei unter\n20 % liegt. Das kann und darf nicht gen\u00fcgen. Hier liegen\nnoch erhebliche Potentiale; die gilt es zu erschlie\u00dfen.\nEin erster Ansatz ist die Orientierung der neuen F\u00f6rder-\nprogramme insbesondere auf diese Gruppe der noch nicht\nausbildenden Betriebe. Selbst wenn die H\u00e4lfte der \u00fcber\n200 000 Betriebe in Sachsen nicht ausbildungsf\u00e4hig w\u00e4re,\nso st\u00fcnden den gut 100 000 ausbildungsf\u00e4higen Betrieben\nnur maximal 23 000 Betriebe im Freistaat Sachsen gegen-\n\u00fcber, die auch ausbilden.\nHier mu\u00df den Gr\u00fcnden nachgegangen werden, die die\nBetriebe als Ausbildungshindernisse ins Feld f\u00fchren. Hier\nist eine Untersuchung der IHK S\u00fcdwestsachsen Chemnitz-\nPlauen-Zwickau aufschlu\u00dfreich. Von 1 500 befragten\nBetrieben, die nicht ausbilden wollten, geben immerhin\n470 als Ursache f\u00fcr die Ausbildungsabstinenz an, da\u00df der\nBetrieb keinen Bedarf hat.\nIm Landesberufsbildungsbericht kommen die drei Ausbil-\ndungshemmnisse: gen\u00fcgend Fachkr\u00e4fte auf dem Arbeits-\nmarkt vorhanden, Betrieb hat keinen zus\u00e4tzlichen Fach-\nkr\u00e4ftebedarf und bevorstehender Personalabbau auf\nimmerhin 40 % aller Nennungen f\u00fcr Ausbildungshemm-\nnisse. Hier wird deutlich, da\u00df sich der r\u00fcckl\u00e4ufige Fach-\nkr\u00e4ftebedarf in der Industrie beim Ausbildungsverhalten\nder Wirtschaft niederschl\u00e4gt.\nWir m\u00fcssen auch auf dem Ausbildungssektor die Konse-\nquenzen ziehen, die wir in Bonn gegenw\u00e4rtig in der gan-\nzen Rentendiskussion und in der Frage der Finanzierung\nder Sozialversicherungssysteme deutlich zu machen ver-\nsuchen. Wenn der Arbeitsmarkt in der herk\u00f6mmlichen Art\nin Schwierigkeiten ger\u00e4t, hat dies Auswirkungen sowohl\nauf die Finanzierung der Sozialversicherungssysteme, aber\ngenauso auch auf den Umfang der Ausbildungspl\u00e4tze, die\ndie Wirtschaft anbietet. Wenn weniger Erwerbsarbeit\nnachgefragt wird, wird es auch weniger Ausbildungs-\npl\u00e4tze geben. Wir m\u00fcssen sehr intensiv dar\u00fcber nachden-\nken, welche Konsequenzen wir daraus ziehen.\nAls weiteres Ausbildungshemmnis werden h\u00e4ufig die zu\nhohen Ausbildungskosten genannt. Dokumentationen\nsowohl der Handwerkskammer Dresden als auch der IHK\nChemnitz relativieren diese pauschale Darstellung. So\ngaben von den 1 500 im IHK-Bereich Chemnitz befragten\nBetrieben nur 53 die zu hohen Kosten als Grund f\u00fcr die\nEinschr\u00e4nkung ihres Ausbildungsplatzangebotes an. Im\nBereich der Handwerkskammer Dresden waren es 12,5 %\nder Befragten.\nDennoch werden in einer Reihe von Ausbildungsberu-\nfen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Ausbildungsverg\u00fctungen\ngezahlt. Hier stehen die Tarifpartner in der Verantwor-\ntung. Sie m\u00fcssen im Interesse unserer jungen Menschen\nkonstruktive L\u00f6sungen finden. Ich halte es deshalb f\u00fcr\nermutigend, da\u00df es mittlerweile in 32 Tarifbereichen Rege-\nlungen zum Erhalt bzw. zur Steigerung der Zahl der Aus-\nbildungspl\u00e4tze gibt. Ich habe es bisher in zunehmendem\nMa\u00dfe abgelehnt, bei Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4run-\ngen in der Vergangenheit auch Ausbildungsverg\u00fctungen\nf\u00fcr allgemein verbindlich zu erkl\u00e4ren, weil dies ein v\u00f6llig\nfalscher Weg w\u00e4re.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4145\n\n\n\nWelchen Beitrag haben die Kammern zur Unterst\u00fctzung\nvon ausbildenden Betrieben geleistet? Sie wissen, da\u00df ich\nmich immer gegen Zwangsma\u00dfnahmen gewendet habe.\nDeshalb lehne ich eine Ausbildungspflicht ebenso ab wie\neine Abgabepflicht f\u00fcr nicht ausbildende Betriebe. Dies ist\nkein K\u00f6nigsweg. Es ist ein Irrweg. Ich setze auf Vernunft,\nSelbstverpflichtung und Konsens.\n\n(Adler, SPD: Das ist gar kein Weg!)\n\nMeine Damen, meine Herren! Wenn ich erinnere, wie Herr\nLafontaine mit Frau Nahles, der Juso-Bundesvorsitzenden,\ntanzte und danach eine Ausbildungsabgabe forderte \u2013\ngegen den fachlichen Rat seiner SPD-Wirtschaftsminister\nin den L\u00e4ndern \u2013, wenn ich gestern gelesen habe, da\u00df Frau\nZimmermann, die zu den Demonstranten drau\u00dfen geh\u00f6rt,\nsagt: Wenn alle Betriebe an der Finanzierung der Ausbil-\ndung beteiligt w\u00fcrden, k\u00f6nnten gen\u00fcgend Lehrstellen\ngeschaffen werden; wer nicht ausbildet, soll bezahlen \u2013\ndann, meine Damen und Herren, frage ich mich: In wel-\ncher Welt leben diese Menschen?\nEs ist nicht eine Frage des Geldes, sondern des Wollens der\nBetriebe. Das hat mit Geld \u00fcberhaupt nichts zu tun.\n\n(Protest bei SPD und PDS)\n\nEs ist genauso makaber, wenn ich lese, da\u00df Herr Scharping\nnun den Familien durch eine Grundzahlung an Auszubil-\ndende, durch Streichung von Freibetr\u00e4gen, Kindergeld\nund \u00e4hnlichem Kaufkraft entziehen will.\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6herer Bl\u00f6dsinn!)\n\nDas gleiche ist es, wenn man glaubt, durch einen Besch\u00e4f-\ntigungspakt im Rahmen des zu verhandelnden Maastricht-\nVertrags k\u00f6nne man das Arbeitslosenproblem europaweit\nl\u00f6sen. Wenn ein solcher Besch\u00e4ftigungspakt k\u00e4me, w\u00fcrden\nwir finanziell in die Knie gezwungen: ABM f\u00fcr ganz\nEuropa, finanziert von Deutschland, w\u00e4re nicht machbar.\nGenau das gleiche trifft auf Ihre Ausbildungsplatzabgabe\nzu.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nHerr Schommer, bei Herrn Sch\u00e4uble\n\nklang das ganz anders!)\n\nIch setze darauf, da\u00df die Kammern in eigener Verantwor-\ntung L\u00f6sungen zur Finanzierung finden, um ausbildenden\nBetrieben finanziell unter die Arme zu greifen. Ich freue\nmich deshalb, da\u00df der Landesausschu\u00df f\u00fcr Berufsbildung\nmeine Auffassung teilt, verehrter Herr Kunckel.\nEr hat sich einstimmig, das hei\u00dft mit den Stimmen der\nArbeitgeber, daf\u00fcr ausgesprochen, da\u00df die Kammern\ngehalten sind, ,,im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten zur finan-\nziellen Entlastung der Ausbildungsbetriebe beizutragen\u201c.\nIch meine, die M\u00f6glichkeiten der Kammern gehen weiter\nals nur bis zur Befreiung der ausbildenden Betriebe von\nden Pr\u00fcfungskosten. Beispiel hierf\u00fcr ist der Beschlu\u00df der\nHandwerkskammer zu Leipzig, die Kosten f\u00fcr die \u00fcber-\nbetriebliche Ausbildung auf alle, also auch auf die nicht\nausbildenden Betriebe einer Branche, umzulegen.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas haben wir doch gesagt!)\n\nAuch die Handwerkskammern in Dresden und Chemnitz\nentlasten auf diesem Gebiet ihre Betriebe.\nIch habe in der letzten Kollegiumssitzung die Vertreter der\nKammern gebeten, mit mir in einen noch intensiveren\nGedankenaustausch \u00fcber die M\u00f6glichkeiten zu treten und\n\nausbildende Betriebe durch die Kammern finanziell weiter\nzu entlasten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Also doch! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDas ist der Schleichpfad zum K\u00f6nigsweg!)\n\n\u2013 Ach, Herr Porsch!\nZusammenfassend ergibt sich folgendes Bild, meine\nDamen und Herren: Erneuter Bewerberzuwachs, ein\nerkennbarer R\u00fcckgang bei betrieblichen Ausbildungs-\npl\u00e4tzen und eine Reihe von Sonderproblemen erschweren\nin diesem Jahr die Aufgabe, ein ausreichendes Lehrstellen-\nangebot zu sichern. Die Staatsregierung leistet nach Kr\u00e4f-\nten ihren Beitrag, um diese Aufgabe dennoch bew\u00e4ltigen\nzu helfen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nIn der falschen Richtung!)\n\nSie steht dabei im engen Schulterschlu\u00df mit allen Beteilig-\nten, die im Rahmen des Kollegiums Lehrstelleninitiative in\ndie wesentlichen Beratungen einbezogen sind.\nDie Staatsregierung erwartet von Wirtschaft, Tarifpartnern\nund Kammern, da\u00df auch sie sich ohne Einschr\u00e4nkung\nihrer Verantwortung stellen. Alles dies kann aber nicht\ndar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, da\u00df die vorrangige Aufgabe,\nden Facharbeiternachwuchs auszubilden, bei der Wirt-\nschaft selber liegt.\nDer Anteil von schulischen Ausbildungsg\u00e4ngen ist bereits\nso hoch, da\u00df er nicht ohne Bedenken weiter gesteigert wer-\nden kann. Nicht immer sind alle Argumente, die begr\u00fcn-\nden sollen, weshalb nicht ausgebildet wird, stichhaltig.\nGemeinsam mit den Kammern und mit den Verb\u00e4nden\nmu\u00df darauf hingewirkt werden, da\u00df sich die Zahl der aus-\nbildenden Betriebe deutlich vergr\u00f6\u00dfert.\nDie Ausweitung der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung kann, wenn\n\u00fcberhaupt, dabei nur eine nachrangige Aufgabe \u00fcberneh-\nmen. Besonders ernst zu nehmen ist das Argument des\nfehlenden Bedarfs. Diesem Problem kann nur beschr\u00e4nkt\nmit den Mitteln der Berufsbildungspolitik begegnet wer-\nden. Hier m\u00fcssen in naher Zukunft im Kollegium und im\nLandesausschu\u00df f\u00fcr Berufsbildung grunds\u00e4tzliche Diskus-\nsionen aufgenommen werden, die ich bereits angeregt\nhabe.\nInsgesamt mu\u00df in den n\u00e4chsten Wochen noch eine deut-\nliche Steigerung bei den Ausbildungspl\u00e4tzen bewirkt wer-\nden. Die F\u00f6rdermittel des Freistaates stehen bereit, und die\nAntr\u00e4ge k\u00f6nnen bei den Kammern gestellt werden. Ich\nhabe in einer gro\u00dfen Briefaktion gro\u00dfe Unternehmen und\nviele ausbildungsf\u00e4hige Betriebe pers\u00f6nlich angeschrieben.\nJetzt sind die Betriebe aufgerufen, zur Sicherung ihrer\neigenen Zukunft die Ausbildung zu beginnen oder weiter-\nzuf\u00fchren.\nIch danke ausdr\u00fccklich allen, die sich trotz aller Schwierig-\nkeiten um die Ausbildung unserer Jugend bem\u00fchen, ins-\nbesondere auch diesem Parlament, der Bundesregierung,\ndem Berufsbildungsausschu\u00df, den Sozialpartnern und vor\nallen Dingen den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der\nArbeitsverwaltung vor Ort, die mit unglaublichem Auf-\nwand und Engagement versuchen, jungen Leuten eine\nLehrstelle zu vermitteln.\nSie verdienen h\u00f6chste Anerkennung; denn unsere Jugend\nist unsere Zukunft, und eine gute Ausbildung, wie auch\nimmer, ist die beste Mitgift f\u00fcr die Zukunft. Wenn wir\nunserer Jugend diese Mitgift geben, dann wird Sachsen die\nvor uns liegenden Herausforderungen meistern. Wir sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4146\n\n\n\nauch in diesem Jahr auf einem guten Weg. Wir werden\nauch in diesem Jahr gemeinsam mit allen Partnern die Pro-\nbleme auf dem Ausbildungsstellenmarkt l\u00f6sen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort Herrn Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn Sie heute ein\nAuto kaufen m\u00f6chten, dann achten Sie selbstverst\u00e4ndlich\ndarauf, da\u00df der Motor nicht nur leistungsf\u00e4hig ist, sondern\nauch benzinsparend arbeitet.\n\n(Lehmann, CDU: Und aus Sachsen ist!)\n\n\u2013 Das ist auch wichtig.\nDiese Sichtweise galt keineswegs immer. Bis zum Anfang\nder siebziger Jahre waren die Motoren auf einen Ver-\nbrauch von zw\u00f6lf bis 14 Litern bei 100 Kilometern zuge-\nschnitten. Erst die \u00d6lkrise und der damit verbundene\nrasante Preisanstieg eines pl\u00f6tzlich teuren, weil raren\nGutes bewirkte bei Politikern, Fachleuten und der gesam-\nten Bev\u00f6lkerung ein Umdenken. Die Rahmenbedingungen\nhatten sich ver\u00e4ndert und machten eine Anpassung n\u00f6tig.\nHeute sind Autos mit einem Verbrauch von weit unter\n14 Litern mindestens genauso leistungsf\u00e4hig. Mittlerweile\nwird sogar am Drei-Liter-Auto gebastelt.\nWir brauchen im Bereich der beruflichen Bildung den glei-\nchen Innovationsschub wie bei der Weiterentwicklung der\nAutomobilindustrie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn heute allein im Freistaat Sachsen die Schere zwi-\nschen Ausbildungsplatzsuchenden und Ausbildungsplatz-\nangeboten kaum noch zu schlie\u00dfen ist, sind alle, die mit\nBildungspolitik, aber auch mit Besch\u00e4ftigungspolitik\nbefa\u00dft sind, zum Umdenken aufgefordert.\nUm beim Bild des Autos zu bleiben: Erste Konstruktions-\npl\u00e4ne liegen in unseren beiden H\u00e4usern \u2013 in dem des Kol-\nlegen Schommer und in meinem \u2013 schon vor.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas wird langsam Zeit!)\n\nDie Rede ist in meinem Fall vom Aktionsprogramm ,,Schu-\nlische berufliche Bildung zur Sicherung der Chancen der\njungen Generation in Ausbildung und Beruf\u201c. Die Vielzahl\nder Ma\u00dfnahmen, mit denen wir dazu beitragen wollen,\nden jungen Menschen einen Eintritt in das Berufsleben zu\nverschaffen, f\u00fchrten zu dem Entschlu\u00df, diese zu b\u00fcndeln\nund in einem Aktionsprogramm zusammenzufassen.\nDieses Aktionsprogramm enth\u00e4lt nicht nur Ma\u00dfnahmen\nzur St\u00e4rkung des bestehenden Systems. In dem Programm\nfinden sich auch L\u00f6sungsans\u00e4tze und Zielvorstellungen,\neigentlich schon Visionen, um allen jungen Menschen Per-\nspektiven f\u00fcr ein sp\u00e4teres Berufsleben zu erschlie\u00dfen.\n,,Visionen sind Strategien des Handelns. Dies ist es, was sie\nvon Utopien unterscheidet\u201c, sagte Bundespr\u00e4sident\nRoman Herzog erst vor wenigen Wochen in seiner vielbe-\nachteten Berliner Rede ,,Aufbruch ins 20. Jahrhundert\u201c.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ins 21.!)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich ins 21. Jahrhundert.\nIch m\u00f6chte die heutige Gelegenheit nutzen, Ihnen einige\nder Ma\u00dfnahmen, die im Aktionsprogramm vorgesehen\n\nsind, hier im Landtag vorzustellen. Vor allem will ich\neinige Zielsetzungen deutlich machen.\nIch glaube nicht, da\u00df irgend jemand hier im Saal die Wirk-\nsamkeit und den bisherigen Erfolg des dualen Berufsaus-\nbildungssystems anzweifelt. Ich tue dies jedenfalls nicht.\n\n(Zustimmung von Abgeordneten der SPD)\n\nAllerdings haben sich viele Rahmenbedingungen stark\nver\u00e4ndert, die f\u00fcr das Funktionieren des dualen Berufsaus-\nbildungssystem Voraussetzung sind.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Richtig!)\n\nDieser Entwicklung m\u00fcssen wir uns stellen. Wir k\u00f6nnen\nsie nicht l\u00e4nger ignorieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLassen Sie mich deutlich zum Ausdruck bringen: Ich\nm\u00f6chte weder am dualen System r\u00fctteln noch die Sinnhaf-\ntigkeit des Berufsausbildungsgesetzes in Frage stellen. Das\nhindert mich aber nicht daran zu fragen, ob nicht die Zeit\ngekommen ist, flankierende Alternativen anzubieten, um\nsich auf die Anforderungen der Arbeitswelt von heute und\nmorgen \u2013 vielleicht sogar besser \u2013 vorzubereiten.\nUnsere heutige Zeit verlangt Leistungsbereitschaft,\nGemeinsinn und Solidarit\u00e4t. An diesen fundamentalen\nErziehungszielen orientiert sich das gesamte s\u00e4chsische\nSchulwesen. Mobilit\u00e4t, Flexibilit\u00e4t und Anpassungsf\u00e4hig-\nkeit sind f\u00fcr ein erfolgreiches Berufsleben unabdingbar.\nLebenslanges Lernen, um das keiner von uns mehr herum-\nkommt, ist die Konsequenz aus diesen Anforderungen.\nEntsprechend dieser Konsequenz m\u00fcssen alle, angefangen\nvom einzelnen \u00fcber die Sozialpartner, die Bildungspoli-\ntiker bis hin zu den Ausbildungssystemen, beginnen\numzudenken. Strukturen, die diesen Anforderungen nicht\nmehr gen\u00fcgen, m\u00fcssen ver\u00e4ndert oder aufgegeben wer-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen aber neue entstehen bzw. solche st\u00e4rker in\nden Vordergrund treten d\u00fcrfen, die bisher eher eine Rand-\nerscheinung waren.\nWeil der Aspekt des lebenslangen Lernens immer wichti-\nger wird, ist zu \u00fcberlegen, ob in manchen Berufsbereichen,\ndie st\u00e4rker vom Puls der Zeit abh\u00e4ngen, modifizierte oder\nschulische Ausbildungsformen nicht effektiver w\u00e4ren.\nMein Haus hat beispielsweise in den vergangenen Jahren\nder vollzeitschulischen beruflichen Erstausbildung an\nBerufsfachschulen ganz besondere Aufmerksamkeit\ngewidmet. Wir haben g\u00e4nzlich neue Ausbildungsg\u00e4nge\neingef\u00fchrt, wir haben aber auch versucht, spezielle Ange-\nbote f\u00fcr Sch\u00fcler mit Abitur oder Fachhochschulreife zu\nunterbreiten. Als Beispiele m\u00f6chte ich nur die Bildungs-\ng\u00e4nge ,,Staatlich gepr\u00fcfter Fremdsprachenkorrespondent\u201c\noder ,,Staatlich gepr\u00fcfter Assistent f\u00fcr das Hotel-, Gastst\u00e4t-\nten- und Fremdenverkehrsgewerbe\u201c anf\u00fchren, ausgebildet\nan der Berufsfachschule f\u00fcr Wirtschaft. Inzwischen bieten\nwir fast 40 verschiedene berufsqualifizierende Berufsfach-\nschulbildungsg\u00e4nge an.\nDie Ausbildungsinhalte, meine Damen und Herren,\nber\u00fccksichtigen die neuesten technischen, wirtschaft-\nlichen, medizinischen, sozialen, pflegerischen und/oder\ntouristischen Anforderungen. F\u00fcr das Schuljahr 1997/98\nwerden wir an den Berufsfachschulen in Sachsen \u00fcber\n8 100 berufsqualifizierende Ausbildungspl\u00e4tze anbieten.\nVon diesen Pl\u00e4tzen entfallen etwa 2 750 auf die Bildungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4147\n\n\n\ng\u00e4nge an den medizinischen Berufsfachschulen \u2013 hier ist\ndie Vermittlungsquote sehr, sehr hoch \u2013 und \u00fcber 5 400\nPl\u00e4tze auf Berufsfachschulen f\u00fcr Hauswirtschaft, Technik,\nSozialwesen, Gestaltung und Wirtschaft.\nDie Qualit\u00e4t dieser Ausbildung halte ich f\u00fcr eine der m\u00f6g-\nlichen modifizierten Ausbildungsweisen. \u00dcbrigens sehen\ninzwischen alle Ausbildungsg\u00e4nge ein Betriebspraktikum\nvor. Allerdings \u2013 das m\u00f6chte ich nicht verhehlen \u2013 ist die\nAkzeptanz insgesamt in der Wirtschaft noch nicht so, wie\nwir uns das vorstellen. Lassen Sie mich deshalb dem seit\nlangem verfochtenen Postulat der Gleichwertigkeit von\nallgemeiner und beruflicher Bildung ein neues hinzuf\u00fc-\ngen: Ich denke, wir m\u00fcssen in Zukunft viel st\u00e4rker auch\nauf die Gleichwertigkeit von rein schulischer beruflicher\nBildung und dualer beruflicher Bildung abheben.\nIch bin sicher, da\u00df die von uns angebotenen Berufsfach-\nschulausbildungen, in denen immerhin mindestens 2 560\nStunden allgemeiner, fachtheoretischer und fachprak-\ntischer Unterricht erteilt werden, den Abschl\u00fcssen des\ndualen Berufsausbildungssystems mindestens gleichwer-\ntig sind.\nDamit Sie mich nicht falsch verstehen: Ich fordere keine\nGleichwertigkeitsfeststellung f\u00fcr einen Berufsfachschul-\nabschlu\u00df wie den Abschlu\u00df in einem dualen Beruf bei den\nzust\u00e4ndigen Stellen. Ich will erreichen, da\u00df Berufs-\nabschl\u00fcsse des gleichen Niveaus auch die gleichen Berech-\ntigungen verleihen bzw. gleichbehandelt werden. Das\nBerufsbildungsgesetz sieht ohnehin die M\u00f6glichkeit der\nGleichstellung von Pr\u00fcfungszeugnissen und Abschlu\u00df-\nzeugnissen mit den Zeugnissen \u00fcber das Bestehen der\nAbschlu\u00dfpr\u00fcfung in einem anerkannten Ausbildungsberuf\nvor.\nMir ist au\u00dferdem daran gelegen, die Wirtschaft davon zu\n\u00fcberzeugen, da\u00df die Anforderungen, die an die Qualifika-\ntion der Arbeitnehmer gestellt werden, die Me\u00dflatte sein\nm\u00fcssen. Die Frage der Zukunft sollte sein: Ist der Bewer-\nber in der Lage, die ihm zufallenden Aufgaben zur Zufrie-\ndenheit des Betriebes oder seines Arbeitgebers zu erledi-\ngen oder nicht?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas ist die richtige Frage! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nOb die dazu ben\u00f6tigten Kenntnisse, Fertigkeiten und\nF\u00e4higkeiten \u00fcber eine vollzeitschulische oder eine duale\nBerufsausbildung erworben wurden, kann in unserer Zeit\nnicht mehr das prim\u00e4re Kriterium bei der Entscheidung\nf\u00fcr einen Bewerber sein. Der Ort der erworbenen Qualifi-\nkation mu\u00df also an Bedeutung verlieren.\nIn meinen Augen wird die vollzeitschulische Berufsausbil-\ndung mit betriebspraktischen Anteilen \u2013 das ist besonders\nwichtig \u2013 in Zukunft neben der dualen Ausbildung f\u00fcr die\nBerufsqualifizierung unseres Arbeitskr\u00e4ftenachwuchses\nSorge tragen m\u00fcssen. Ich halte diese Entwicklung f\u00fcr\nunumg\u00e4nglich, weil z. B. die anglo-amerikanische Art der\nBerufsqualifizierung, das hei\u00dft das ,,Training on the job\u201c,\nnicht zu unseren kultur- und bildungshistorischen Gesell-\nschaftsentwicklungen hier in Europa pa\u00dft. Sie steht uns\ndeshalb als L\u00f6sungsansatz bei der beruflichen Erstausbil-\ndung nicht zur Verf\u00fcgung.\nIch sehe aber auch, da\u00df die derzeitige duale Berufsausbil-\ndung einer inneren Reform bedarf, um auch in Zukunft\nein wichtiges Berufsausbildungssystem zu sein, das wich-\ntigste \u00fcbrigens. Die gegenw\u00e4rtige Schw\u00e4che des dualen\nBerufsausbildungssystems ist prim\u00e4r nicht seiner Struktur\n\ngeschuldet. Seine Arbeitsmarktabh\u00e4ngigkeit wirkt sich\naber in Zeiten der Konjunkturschw\u00e4che besonders nach-\nteilig aus. Hinzu kommt, da\u00df manche Wirtschaftszweige\neine schnellere und anderen Grunds\u00e4tzen folgende Ausbil-\ndungsform bevorzugen w\u00fcrden, die Dualit\u00e4t von Schule\nund Beruf aber im Kern bef\u00fcrworten. Dar\u00fcber hinaus sind\nauch der finanzielle Aspekt und die Dauer der Ausbil-\ndungszeit Kriterien geworden, die nicht mehr l\u00e4nger als\nsekund\u00e4r beiseite geschoben werden k\u00f6nnen.\nEine teure und langwierige Ausbildung ist so lange\ngerechtfertigt, wie das Ergebnis von dauerhaftem Nutzen\nist. Wissen ist auch inzwischen zu einem Gut mit kurzer\nHalbwertzeit geworden. Die dadurch entstehende Not-\nwendigkeit, sich selbst\u00e4ndig fort- und weiterzuqualifizie-\nren, l\u00e4\u00dft langwierige Erstausbildung oder Mehrfachausbil-\ndung, wie sie z. B. viele Abiturienten praktizieren, un\u00f6ko-\nnomisch werden. Hier wird die Staatsregierung \u00dcber-\nlegungen anstellen, wie sie dem entgegenwirken kann.\nAbiturienten vom dualen Ausbildungsmarkt auszu-\nschlie\u00dfen ist weder m\u00f6glich noch von uns beabsichtigt. Die\n\u00dcberlegungen gehen deshalb dahin, wie die duale Erstaus-\nbildung f\u00fcr diejenigen Abiturienten uninteressant gemacht\nwerden kann, die von vornherein wissen, da\u00df sie doch\nnoch ein Studium anschlie\u00dfen m\u00f6chten. Trotzdem\nerinnere ich \u2013 wie mein Vorredner \u2013 alle Abiturienten wie\njedes Jahr daran, da\u00df wir im Freistaat nicht genug Lehr-\nstellen, aber Zehntausende freie Studienpl\u00e4tze an einigen\nnur sehr teilweise ausgelasteten Hochschulen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es wird dieses Jahr der\nZustand eintreten, da\u00df die Abiturienten die H\u00e4lfte aller\nLehrstellen im ,,echten\u201c dualen System besetzen, ich meine\ndie Lehrstellen, die wirklich von und in den Betrieben\nangeboten werden. Die Mehrheit der Abg\u00e4nger von Mit-\ntelschulen wird auch dieses Jahr auf vollzeitschulischen\nPl\u00e4tzen und in \u00fcberbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten ler-\nnen. Deshalb richte ich nochmals die Aufforderung an alle\ns\u00e4chsischen Abiturienten, an unseren ausgezeichneten\nUniversit\u00e4ten und Fachhochschulen zu studieren.\nMit vollzeitschulischen Erstausbildungen wird den Fakto-\nren Ausbildungszeit, Kosten und lebenslanges Lernen\nebenfalls Rechnung getragen. Sie sind in der Regel nur\nzweij\u00e4hrig. Sie vermitteln Ausbildungsinhalte. Diese spie-\ngeln die neuesten Entwickungen und Erkenntnisse wider.\nSie sind sehr gut auf weiterbildende Fachschulbildungs-\ng\u00e4nge oder auf Meisterkurse abgestimmt.\nAnders sieht es noch in einer erheblichen Anzahl von dua-\nlen Ausbildungsberufen aus. Hier ist die Anpassung an\nVer\u00e4nderungen immer nur sehr langsam und zeitver-\nz\u00f6gert umgesetzt worden. Au\u00dferdem wurden die Ausbil-\ndungsordnungen nicht durch den Austausch von Altem\ndurch Neues, sondern durch Anf\u00fcgen der neuen Inhalte\nerreicht. Im Ergebnis sind die Ausbildungsordnungen so\nangeschwollen und enthalten derart viel zu vermittelndes\nWissen und Spezialkenntnisse, da\u00df viele Betriebe hiermit\nSchwierigkeiten haben.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nZum einen k\u00f6nnen sie oftmals die Inhalte gar nicht alle\nselbst vermitteln, was dann die \u00fcberbetrieblichen Ausbil-\ndungseinrichtungen f\u00fcr sie \u00fcbernehmen.\nIch m\u00f6chte hier nochmals betonen, da\u00df der Besuch einer\n\u00fcberbetrieblichen Ausbildungseinrichtung \u2013 in Tr\u00e4ger-\nschaft der Kammern \u00fcbrigens \u2013 und die damit verbundene\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4148\n\n\n\nAbwesenheit des Lehrlings vom Betrieb nicht der Berufs-\nschule oder der Schulaufsichtsbeh\u00f6rde zur Last gelegt\nwerden kann.\nManche Betriebe bilden auch nicht mehr aus, weil sie die\nNotwendigkeit der Vermittlung von Inhalten nicht sehen,\nf\u00fcr die sie in ihrem Betrieb \u00fcberhaupt keine Verwendung\nhaben. Ich sehe hier ein gro\u00dfes Potential an M\u00f6glichkeiten,\nwie Erstausbildung f\u00fcr Lehrlinge und Betriebe gleicher-\nma\u00dfen effektiver, kosteng\u00fcnstiger und nutzbringender\ngestaltet werden kann.\nDa die Ausbildungsordnung in die Zust\u00e4ndigkeit der\nSozialpartner f\u00e4llt, sind meine Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten hier\nallerdings sehr beschr\u00e4nkt. Dort, wo die Sozialpartner aber\nschon gewisse Anstrengungen in eine solche Richtung\nunternommen haben, zum Beispiel in den neuen Informa-\ntions- und Kommunikationsberufen, werden wir nat\u00fcrlich\ndiese Bem\u00fchungen voll unterst\u00fctzen. Konkret bedeutet\ndies f\u00fcr das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus, da\u00df\nwir die derzeit unter anderem vom Freistaat Sachsen\nfederf\u00fchrend zu erarbeitenden Rahmenlehrpl\u00e4ne z\u00fcgig\nfertigstellen und die darin enthaltenen Vorgaben\nschnellstm\u00f6glich in unsere s\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4ne umset-\nzen.\nLetztlich bin ich der \u00dcberzeugung, da\u00df wir heute ein st\u00e4r-\nker gestaffeltes Berufsbildungssystem in Erw\u00e4gung ziehen\nsollten. Dabei denke ich an eine solide Erstausbildung, in\nder verst\u00e4rkt Schl\u00fcsselqualifikationen erweitert sowie\nGrundkenntnisse und Grundfertigkeiten vermittelt wer-\nden sollten. Die Vermittlung von Spezialkenntnissen w\u00e4re\ndagegen eher im Bereich der Fort- und Weiterbildung\nanzusiedeln. Diese Staffelung erm\u00f6glicht es, die unter-\nschiedlichen Aufgaben, die in einem Betrieb anfallen, auch\nvon ad\u00e4quat ausgebildetem Personal ausf\u00fchren zu lassen.\nGleichzeitig werden die Anfangsh\u00fcrden etwas herunter-\ngenommen, und so wird auch schw\u00e4cheren Sch\u00fclern die\nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, einen Berufsabschlu\u00df zu erwerben.\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich, da\u00df ich eben ein heikles Thema ange-\nsprochen habe, aber der Staat hat genau wie die Wirtschaft\nder Jugend gegen\u00fcber eine Verantwortung. Beide Seiten\nhaben sich auch an dem Grundrecht des einzelnen auf\nfreie Berufswahl zu orientieren.\nWir pflegen in Deutschland ein stark reglementiertes\nBerufszugangssystem. Das hei\u00dft, der Zugang zu einem\nBeruf wird von einer ganz bestimmten Qualifikation,\neinem Qualifikationsnachweis abh\u00e4ngig gemacht. Bisher\nhaben unter diesem System vor allem Ausl\u00e4nder gelitten,\ndie die notwendigen Nachweise eben nicht vorlegen konn-\nten. Heute trifft es aber alle jungen Menschen in \u00e4hnlicher\nWeise, da den Jugendlichen die M\u00f6glichkeit zum Erwerb\nder geforderten Nachweise, n\u00e4mlich die Ausbildungs-\npl\u00e4tze, nicht in ausreichender Form angeboten werden.\nAndere Qualifikationsnachweise werden aber nicht als\ngleichwertig angesehen.\nEin anderer Faktor, den ich schon einmal angesprochen\nhabe, ist die Frage nach dem Niveau der einzelnen beruf-\nlichen T\u00e4tigkeit. Insbesondere die neue Form der Arbeits-\naufteilung, zum Beispiel Teamarbeit oder Gruppenarbeit,\nzur Optimierung des Arbeitsprozesses macht es m\u00f6glich,\nda\u00df durchaus unterschiedliche Qualifikationen in einem\nTeam sinnvoll miteinander verbunden werden k\u00f6nnen. Es\nmu\u00df nicht jeder notwendigerweise das gleiche Qualifika-\ntionsniveau besitzen.\nIch sehe hier durchaus M\u00f6glichkeiten f\u00fcr differenzierte\nNiveaus im modernen Arbeitsleben. Damit ergibt sich aber\nauch die M\u00f6glichkeit von unterschiedlichen Ausbildungs-\n\nabschl\u00fcssen, auch unterhalb der Facharbeiterebene. Ein\nsolcher Abschlu\u00df wird bei uns in Sachsen gerade erprobt.\nEs handelt sich um das Berufsgrundbildungsjahr beson-\nderer p\u00e4dagogischer Pr\u00e4gung. Speziell konzipiert f\u00fcr\nSch\u00fcler mit unterdurchschnittlichen Lernleistungen, ver-\nhilft es ihnen dennoch zu einer Berufsqualifikation, wenn\nauch unterhalb der Facharbeiterebene. Zwar ist dazu der-\nzeit ein im Betrieb zu absolvierendes Anerkennungsjahr\nn\u00f6tig; unter Umst\u00e4nden kann das Anerkennungsjahr aber\nauch durch den Einsatz in mehr als einem Betrieb absol-\nviert werden.\nIch denke, da\u00df wir auch solchen Sch\u00fclern und Jugend-\nlichen berufliche Perspektiven er\u00f6ffnen m\u00fcssen. Unsere\nGesellschaft kann es sich weder aus ethischen, sozialen\nnoch finanziellen Gr\u00fcnden leisten, diesen Jugendlichen\neine Zukunft und damit die M\u00f6glichkeit, ihr Leben nach\neigenen Vorstellungen zu gestalten, zu verwehren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bin damit wieder am Ausgangspunkt, dem Aktions-\nprogramm schulische berufliche Bildung.\nDie von mir jetzt angesprochenen Vorstellungen sind nicht\nvon heute auf morgen umsetzbar. Das darf uns aber nicht\ndaran hindern, den Versuch zu wagen und die notwendi-\ngen Anstrengungen zu unternehmen. Die Sch\u00fcler, die in\nn\u00e4chster Zeit einen Ausbildungsplatz suchen, brauchen\njetzt unsere Unterst\u00fctzung. Das Aktionsprogramm schu-\nlische berufliche Bildung wird deshalb auch zus\u00e4tzliche\nMa\u00dfnahmen im Bereich der berufsbildenden Schulen ent-\nhalten, die die Aktivit\u00e4ten der Wirtschaft und des Bundes\nflankieren sollen.\nUnser Ziel mu\u00df aber kurz- wie mittelfristig sein, die\nGesamtausbildungssituation zu verbessern, um dem Qua-\nlifikationsbedarf der jungen Generation nachfragebezogen,\naber auch interessen- und begabungsgem\u00e4\u00df zu entspre-\nchen.\nDie von mir schon angesprochenen Entwicklungsm\u00f6glich-\nkeiten des dualen Berufsausbildungssystems sind kurz-\nfristig kaum zu erreichen. Wir haben uns deshalb hier um\neine L\u00f6sung bem\u00fcht, die dem Anliegen der Wirtschaft und\nder Betriebe auf eine h\u00f6here Pr\u00e4senz der Auszubildenden\nim Betrieb Rechnung tr\u00e4gt, ohne da\u00df es auf Kosten des\nschulischen Teils der dualen Berufsausbildung geht.\nBereits im Schuljahr 1996/97 haben wir an ausgew\u00e4hlten\nberuflichen Schulzentren damit begonnen, den herk\u00f6mm-\nlichen Teilzeitunterricht der Berufsschule neu zu organi-\nsieren. Im kommenden Schuljahr sollen die Modelle 2-2-1\nf\u00fcr dreij\u00e4hrige und die Modelle 2-2-1-1 f\u00fcr dreieinhalb-\nj\u00e4hrige Ausbildungsberufe \u00fcberall eingef\u00fchrt werden.\nAndere Vor-Ort-Regelungen werden aber dennoch m\u00f6g-\nlich sein. Uns geht es hier um Flexibilit\u00e4t.\nDen Betrieben stehen damit in einer Zeit, in der der Lehr-\nling am nutzbringendsten ist, die Lehrlinge an vier Tagen\nin der Woche zur Verf\u00fcgung \u2013 das nat\u00fcrlich nur, wenn\nnicht noch \u00fcberbetriebliche Ausfallzeiten anstehen. Au\u00dfer-\ndem soll der Unterricht im letzten Ausbildungsjahr enden,\nsobald die Pr\u00fcfungen abgelegt sind.\nWeiterhin werden auch alle Bestrebungen meines Hauses\nfortgesetzt, eine Verschlechterung der Ausbildungs- und\nArbeitsmarktchancen f\u00fcr behinderte Jugendliche zu ver-\nmeiden. Der schulische Teil der Ausbildung in anerkann-\nten und anderen Ausbildungsberufen wird weiterhin von\nunseren beruflichen Schulzentren abgesichert. Der Unter-\nricht in der Berufsschule bleibt in bew\u00e4hrter Form und in\nnotwendigem Umfang erhalten. Auch im Rahmen der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4149\n\n\n\nberufsvorbereitenden Ma\u00dfnahmen werden wir Angebote\nunterbreiten, die speziell auf die Abg\u00e4nger von F\u00f6rder-\nschulen ausgerichtet sind.\nAufgrund der m\u00f6glichen Einschr\u00e4nkungen von F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen der Arbeitsverwaltung im Bereich der Behin-\nderten und Benachteiligten und mit Blick auf das r\u00fcckl\u00e4u-\nfige Ausbildungsangebot der Betriebe hat mein Haus\nzus\u00e4tzliche Anstrengungen unternommen, um \u00fcber das\nBerufsvorbereitungsjahr spezifische Probleme des s\u00e4ch-\nsischen Ausbildungsstellenmarktes aufzufangen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas Angebot des Berufsvorbereitungsjahres richtet sich\nvorrangig an noch nicht berufsreife Jugendliche. \u00dcber\n4 000 Pl\u00e4tze, das sind 25 % mehr als im laufenden Schul-\njahr, werden hierf\u00fcr bereitgestellt.\nDes weiteren werden wir auch unser Angebot an studien-\nqualifizierenden Pl\u00e4tzen am beruflichen Gymnasium und\nan der Fachoberschule auf \u00fcber 6 000 ausbauen. Damit\nwird die Durchl\u00e4ssigkeit von Mittelschulen zu den Hoch-\nschulen und Universit\u00e4ten gesichert.\nDurch die Schaffung neuer Fachrichtungen, zum Beispiel\ndas Berufliche Gymnasium f\u00fcr Informatik, und Schwer-\npunkte sollen au\u00dferdem die Interessen und Neigungen der\nSch\u00fcler noch st\u00e4rker beachtet werden.\nBegabung und Kenntnisstand sollen auch in der Berufs-\nschule ber\u00fccksichtigt werden. Konkret bedeutet dies, da\u00df\nleistungsschw\u00e4chere Sch\u00fcler F\u00f6rderunterricht in berufs-\nrelevanten F\u00e4chern erhalten. Leistungsstarken Sch\u00fclern\nsoll dagegen die M\u00f6glichkeit zum Erwerb zus\u00e4tzlicher\nKenntnisse einger\u00e4umt werden.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus wird in einer\ngro\u00dfen Anstrengung das Angebot an vollzeitschulischen\nPl\u00e4tzen an den berufsbildenden Schulen noch einmal um\nfast 3 700 Pl\u00e4tze, das hei\u00dft um 22 %, auf insgesamt 20 249\nPl\u00e4tze erh\u00f6hen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit leisten wir einen wichtigen Beitrag zur Entspan-\nnung auf der Ausbildungsstellenseite. Nach dem heutigen\nStand werden wir den Schulabg\u00e4ngern in Sachsen in die-\nsem Jahr erstmals mehr vollzeitschulische Pl\u00e4tze anbieten,\nals Lehrstellen im echten dualen System bereitgestellt wer-\nden k\u00f6nnen.\nDiese Zahlen d\u00fcrfen aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen,\nin welch ernster Lage sich unsere Berufsausbildung insge-\nsamt befindet. Wir werden, so glaube ich \u2013 \u00e4hnlich wie\nKollege Schommer \u2013, das Problem in der bew\u00e4hrten s\u00e4ch-\nsischen Weise l\u00f6sen. Trotzdem: Mittel- und langfristig\nm\u00fcssen wir umdenken, auch Abschied nehmen von\nmanch alter Gepflogenheit. Das sind wir unserer Jugend\nschuldig, die von uns verlangt, da\u00df wir auch neue Wege\nbeschreiten. Wir k\u00f6nnen nicht nur am Bestehenden flicken,\nwenn sich die Rahmenbedingungen ver\u00e4ndern. Wir m\u00fcs-\nsen eben auch Visionen haben,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr richtig!)\n\nwie das der Bundespr\u00e4sident so sch\u00f6n von uns einfordert.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und\nvon der Regierungsbank)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke den Staatsministern f\u00fcr ihre\nErkl\u00e4rungen. \u2013 Wir kommen jetzt zur Aussprache dar\u00fcber.\nIch erteile zuerst der Fraktion der SPD das Wort.\nDie Redezeiten m\u00f6chte ich vorher wie folgt bekanntgeben:\nCDU 90, SPD 45, PDS 45 Minuten. Nach der SPD sprechen\ndann CDU, PDS, CDU.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD tritt ohne Wenn und Aber f\u00fcr ein indivi-\nduelles Recht auf Ausbildung ein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAlle Jugendlichen in unserem Land m\u00fcssen unabh\u00e4ngig\ndavon, wo sie leben, eine Chance erhalten, ihre F\u00e4hig-\nkeiten, ihr K\u00f6nnen zu entwickeln. Nur so k\u00f6nnen sie sich\ndie Grundlagen einer eigenst\u00e4ndigen Existenz aufbauen\nund einen Platz in unserer Gesellschaft finden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUns geht es um die Zukunft jedes einzelnen. Uns geht es\num die Zukunft unserer Jugend. Uns geht es auch um die\nEntwicklung Sachsens zu einem modernen Wirtschafts-\nund Lebensstandort. Eine wichtige Ressource, einer unse-\nrer wichtigsten Wettbewerbs- und Standortvorteile sind\nqualifizierte junge Menschen,\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nHumanressourcen, die auch f\u00fcr die Weiterentwicklung in\nein Europa ganz wichtig sind.\nEntsprechende Ausbildungsbedingungen zu schaffen und\nzu erhalten ist demzufolge eine gesamtgesellschaftliche\nAufgabe,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\neine Aufgabe, der sich die Wirtschaft, der \u00f6ffentliche\nArbeitgeber und auch der Staat in seiner doppelten Funk-\ntion als Arbeit- und Geldgeber nicht entziehen k\u00f6nnen\nund d\u00fcrfen. Dies sind wir unseren Jugendlichen auch mit\nBlick auf Bildungsgerechtigkeit schuldig.\nDie Mehrheit der Jugendlichen in Sachsen, \u00fcber 85 % aller\nSchulabg\u00e4nger wollen eine Berufsausbildung im dualen\nSystem, Herr Minister R\u00f6\u00dfler. Der kostenfreie Besuch aller\nakademischen Bildungsg\u00e4nge, den wir auch unterst\u00fctzen,\nauf der einen Seite erfordert entsprechende Rahmenbedin-\ngungen im dualen System auf der anderen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn der Praxis aber wird der Anspruch, jedem Jugendlichen\neinen Ausbildungsplatz anzubieten, nicht erf\u00fcllt. Vom\nVorhalten eines auswahlf\u00e4higen Angebotes haben wir in\nSachsen ohnehin nie reden k\u00f6nnen, und in diesem Jahr\nsind wir das Schlu\u00dflicht mit einem Defizit von 3,2 % zum\njetzigen Zeitpunkt.\n\n(Unruhe und Gespr\u00e4che im Saal)\n\nWo liegt die Ursache f\u00fcr dieses Defizit? Hat das duale\nSystem versagt? Verweigert sich die Wirtschaft?\nF\u00fcr Sachsen k\u00f6nnen wir sicher feststellen: Insbesondere\ndas Handwerk stellt sich der Ausbildung und praktiziert\nhervorragend das duale System.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4150\n\n\n\nIhm ist es zu verdanken, da\u00df das duale System \u00fcberhaupt\nFu\u00df gefa\u00dft hat. Die KMU sind es, die in den letzten Jahren\n\u00fcberproportional ausgebildet haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer in dieser so schwierigen Situation gezeigten Ausbil-\ndungsleistung gilt unser Dank von allen hier.\n\n(Beifall bei der SPD und\ndes Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDoch nicht jedes Unternehmen \u2013 und Sie sagten dies\nbereits, Herr Schommer \u2013 bildet aus; nur ca. 19,1 %, ein\nknappes F\u00fcnftel aller Betriebe. Gr\u00f6\u00dfere Industrieunterneh-\nmen, Handelsketten, von denen wir sicherlich einige\nhaben, bleiben weit unter ihren M\u00f6glichkeiten und bilden\nzu wenig oder gar nicht aus.\nEine Ausbildungssteigerung im Industriebereich war in\nden letzten Jahren besonders durch die Ausbildungs-\nvereine zu verzeichnen, nicht durch den reinen dualen\nWeg. Ist in den alten L\u00e4ndern mehr als jeder sechste Aus-\nbildungsplatz seit 1992 gestrichen worden, so sind diese in\nSachsen gar nicht erst geschaffen worden, besonders bei\nTochterunternehmen. Die vorhandenen Ausbildungsst\u00e4t-\nten, besonders bei der Deutschen Bahn, IBM oder auch\nTelekom, wurden in den letzten zwei Jahren systematisch\nkonzentriert und verringert. Diese regionalen Ausbil-\ndungspl\u00e4tze fehlen uns.\nAuch \u00f6ffentliche Arbeitgeber, darunter Freistaat, Kommu-\nnen und ihre Eigenbetriebe, m\u00fc\u00dften ihrer Ausbildungs-\npflicht nachkommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie vorgelegten Zahlen der Staatsregierung gen\u00fcgen dazu\nnicht.\nGleichzeitig m\u00fcssen wir festhalten, da\u00df im Osten das\nduale System nur durch eine gewaltige F\u00f6rdermittellawine\nvon Bund und Land, also \u00f6ffentlicher Gelder, \u00fcberhaupt\nfunktioniert.\nDa\u00df das duale System nicht jedem Jugendlichen einen\nAusbildungsplatz anbieten kann, h\u00e4ngt schlicht von der\nsehr schwierigen wirtschaftlichen Situation in Sachsen ab.\nEs liegt allerdings in der Logik des dualen Systems, da\u00df\ndie Lehrlingsausbildung an die wirtschaftliche Entwick-\nlung gebunden ist. Sie ist auch der Kern des dualen\nSystems. Der Grundsatz kann und darf also in schwierigen\nZeiten nicht \u00fcber Bord geworfen werden.\nMeine Damen und Herren! Wer in unserer Situation das\nduale System nur dem Mechanismus der freien Marktwirt-\nschaft \u00fcberl\u00e4\u00dft und nicht regulierend eingreift und steuert,\nhandelt nicht nur fahrl\u00e4ssig. Er gef\u00e4hrdet den Fortbestand\ndes dualen Systems und entbindet die Arbeitgeber von\nihrer verfassungsm\u00e4\u00dfigen Aufgabe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas Ergebnis haben wir soeben geh\u00f6rt: \u00dcber 50 % der\nAusbildungspl\u00e4tze in diesem Jahr sind im au\u00dferbetrieb-\nlichen schulischen System zu finden. Das k\u00f6nnen wir\ngrunds\u00e4tzlich wohl nicht als Ziel in unserer Ausbildung\nwollen!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nWir haben in diesem Haus wiederholt die prozyklische\nHaushaltspolitik der Staatsregierung und deren Folgen f\u00fcr\ndas Investitionsklima kritisiert. Das kann ich mir heute\n\nsparen. Es steht mittlerweile auch mit Fakten in der Zei-\ntung, welche wirtschaftlichen Leistungen wir hier tats\u00e4ch-\nlich haben. Und wir sind nun leider auch auf dem Weg,\nSpitzenreiter bei Insolvenzen zu werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir sind schon Spitzenreiter!)\n\nMeine Damen und Herren, das sind wichtige Potentiale,\ndie uns fehlen, um entsprechende Ausbildungspl\u00e4tze zur\nVerf\u00fcgung zu stellen.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nIhr Agieren wird zynisch, Herr Minister, wenn Sie in Kauf\nnehmen, da\u00df Jugendliche keine Chance haben, ein selbst-\nbestimmtes Leben zu gestalten. Ich rede dabei nicht nur\nvon denjenigen, die am Ende der Statistik nicht vermittelt\nwurden. Es geht auch um die vielen jungen Menschen, die\nin Warteschleifen h\u00e4ngen und keine wirkliche Berufsaus-\nbildung erhalten.\nEin Drittel, meine Damen und Herren, sind Altbewerber.\nSchauen Sie sich die Statistik an, die Ihnen vorliegt! Das ist\ndramatisch. Diese Jugendlichen werden \u2013 so brutal m\u00fcssen\nwir es einfach mal formulieren \u2013 von unserer Gesellschaft\nnicht mit eingebunden. Und dann wollen wir uns wun-\ndern, wenn diese Jugendlichen ausbrechen aus dieser\nGesellschaft, wenn sie diese Gesellschaft, die sie drau\u00dfen\nl\u00e4\u00dft, einfach nicht mehr akzeptieren?!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas hat nicht nur mit Politik und Berufsausbildung an die-\nsem Punkt zu tun, das hat auch etwas mit Schulpolitik zu\ntun und schl\u00e4gt auf die Mittelschule zur\u00fcck. Schon dort\nbeginnt die Ausgrenzung. Welche Chancen hat denn ein\nHauptsch\u00fcler, einen betrieblichen Ausbildungsplatz zu\nbekommen, ganz zu schweigen von den Lernschwachen\nund Benachteiligten?\nWen wundert es da, da\u00df schon die Sch\u00fcler versuchen, sich\naufzulehnen, da\u00df sie nicht anerkennen, was ihnen als\nZukunft geboten wird. Es ist wohl ganz normal, da\u00df dies\ndemonstriert wird.\nSachsen befindet sich momentan an letzter Stelle bei der\nBereitstellung von betrieblichen Ausbildungsstellen im\nLehrjahr 1997/98. Ein Drittel der Jugendlichen \u2013 ich sagte\nes schon \u2013 sind sogenannte Altnachfrager, ein Potential an\nBenachteiligten, das wir teilweise durch die vorhandenen\nStrategien und F\u00f6rderinstrumente in Sachsen in den letz-\nten Jahren zus\u00e4tzlich k\u00fcnstlich entwickelt haben. Das kann\nund darf nicht das Konzept der Zukunft der Ausbildung\nf\u00fcr Sachsen bleiben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese jungen Menschen finden wir n\u00e4mlich heute auch in\neiner sprunghaft erh\u00f6hten Jugendarbeitslosigkeit mit\neinem hohen Anteil an M\u00e4dchen und Frauen wieder.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDa liegt Sachsen \u00fcber dem Durchschnitt!\n\nSagen Sie das ruhig einmal!)\n\nEine teuflische Spirale, die konsequent durchbrochen\nwerden mu\u00df. Bringen Sie Ideen und Gedanken, Herr\nDr. M\u00fcnch, das ist wichtig!\nJugendlichen in Sachsen wurden weder im vergangenen\nJahr und werden auch nicht in diesem Jahr auswahlf\u00e4hige\nAngebote an Lehrstellen unterbreitet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4151\n\n\n\nUnd dennoch: Jugendliche waren flexibel und nutzten ihre\npers\u00f6nlichen Chancen, nutzten weiterf\u00fchrende Bildungs-\ng\u00e4nge \u2013 Abitur, Berufsfachschule \u2013 oder besuchten Fach-\noberschulen, obwohl auch solche mangelnden Wahlm\u00f6g-\nlichkeiten zum Teil Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen mit sich brachten.\nS\u00e4chsische Sonderwege haben dazu keine positivere Ent-\nwicklung gezeigt.\nDabei nehmen Jugendliche durchaus pers\u00f6nliche Nach-\nteile bez\u00fcglich Wunschberuf und auch Verg\u00fctung in Kauf.\nDie gro\u00dfen regionalen Unterschiede zwischen Ost und\nWest, aber schon in Sachsen selbst \u2013 Zittau 1 : 10, Bautzen\n1 : 4 oder Annaberg-Buchholz 1 : 4,7 \u2013 sind sicherlich nicht\nnur durch Mobilit\u00e4tshilfen oder s\u00e4chsische F\u00f6rderinstru-\nmentarien zu egalisieren.\nMeine Damen und Herren! Wer in dieser Situation das\nduale System alleinl\u00e4\u00dft, gef\u00e4hrdet unsere Zukunft. Er\ngef\u00e4hrdet nicht nur den Wirtschaftsstandort Sachsen, son-\ndern auch die Demokratie und die Stabilit\u00e4t des poli-\ntischen Systems. Wer in dieser Situation immer mehr\n\u00f6ffentliche Gelder in Form von Subventionen in das duale\nSystem einspeist, ohne gleichzeitig konkrete Gegenleistun-\ngen von den Arbeitgebern einzufordern, ist schuld an der\nwachsenden Subventionsmentalit\u00e4t und auch Ausbil-\ndungsverweigerung in der Wirtschaft. Die Beispiele haben\nSie selbst genannt, Herr Dr. Schommer.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies macht uns, dies macht die Politik erpre\u00dfbar. Zudem\nwerden die Standards der beruflichen Bildung abgebaut.\nWas sollen die Forderung nach Streichung des Berufs-\nschultages oder andere Angriffe auf die Qualit\u00e4t der Aus-\nbildung? Hier wird vor allem von der westdeutschen Wirt-\nschaft versucht, die gegenw\u00e4rtige Situation zur Durch-\nsetzung ihrer egoistischen Interessen zu mi\u00dfbrauchen. Es\ngeht schlichtweg um eine verl\u00e4ngerte Verweildauer im\nBetrieb, also um eine l\u00e4ngere betriebliche Nutzung der\nArbeitskraft der Auszubildenden. Wer meint, das schaffe\nmehr Ausbildungspl\u00e4tze, der versteht wenig von betriebs-\nwirtschaftlicher Logik, oder er ist grenzenlos naiv.\nMeine Damen und Herren! Wir erinnern an die Verant-\nwortung der Arbeitgeber f\u00fcr die Ausbildung im dualen\nSystem, die h\u00f6chstrichterlich festgestellt wurde. Ich darf\naus der Begr\u00fcndung des Bundesverfassungsgerichts vom\nDezember 1980 zitieren:\n\n(Lehmann, CDU: Das ist lange her!)\n\n,,Wenn der Staat in Anerkennung dieser Aufgabenteilung\nden Arbeitgebern die praxisbezogene Berufsausbildung\nder Jugendlichen \u00fcberl\u00e4\u00dft, so mu\u00df er erwarten, da\u00df die\ngesellschaftliche Gruppe der Arbeitgeber sie nach Ma\u00df-\ngabe ihrer objektiven M\u00f6glichkeiten und damit so erf\u00fcllt,\nda\u00df grunds\u00e4tzlich alle ausbildungswilligen Jugendlichen\ndie Chance erhalten, einen Ausbildungsplatz zu bekom-\nmen.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAber, Herr Lehmann, h\u00f6ren Sie zu:\n,,Das gilt auch dann, wenn das freie Spiel der Kr\u00e4fte zur\nErf\u00fcllung der \u00fcbernommenen Aufgaben nicht mehr aus-\nreichen sollte.\u201c\nDie Arbeitgeber sind also in der Pflicht, meine Damen und\nHerren, wozu auch die \u00f6ffentlichen Arbeitgeber geh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lehmann, CDU:\nDarum strengen wir uns ja so an!)\n\nMan kann dies sicher anf\u00e4nglich mit Appellen versuchen\nund die Wirtschaft darauf aufmerksam machen. Man kann\nfinanzielle Unterst\u00fctzung geben, wenn der Staat meint,\nda\u00df im Rahmen dieser Wirtschaftsf\u00f6rderung auch Ausbil-\ndungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Wenn dies\naber nicht den gew\u00fcnschten Effekt bringt, dann ist der\nGesetzgeber gefordert. Mogelpackungen der CDU, die\ns\u00e4chsischen Sonderwege und die Ausbildungsvereine,\nhaben keine zus\u00e4tzlichen Ausbildungspl\u00e4tze geschaffen,\nsondern nur den Effekt der kurzfristigen Versorgung.\nMeine Damen und Herren! In der Realit\u00e4t war es nicht die\nbetriebsnahe Ausbildung, die Sie hier immer gepriesen\nhaben. Im Gegenteil, in einigen Regionen sind dadurch\nBetriebe dazu verleitet worden, keine Ausbildungspl\u00e4tze\nim dualen System anzubieten. Dies ist nachweisbar.\n\n(Lehmann, CDU:\nNennen Sie einmal ein Beispiel!)\n\nMeine Damen und Herren! Die SPD startete auf Bundes-\nund L\u00e4nderebene mehrere gro\u00dfe Lehrstelleninitiativen\nund bringt bald einen Entwurf f\u00fcr ein Bundesgesetz zur\nsolidarischen Ausbildungsfinanzierung ein. Angesichts\ndes wachsenden Problemdrucks hier im Lande werden\nwir in Sachsen einen eigenen Entwurf einbringen. Wir\nbrauchen eine landesweite gesetzliche Regelung zur soli-\ndarischen Ausbildungsfinanzierung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Entwurf wird bereits mit den Sozialpartnern disku-\ntiert. Wir meinen, da\u00df er in seiner Grundkonstruktion\nannehmbar ist, denn er fordert, \u00fcberproportional auszubil-\nden, und er verbessert die Situation.\nIch m\u00f6chte die Eckpunkte des Modells kurz vorstellen:\nWenn die Nachfrage das Angebot zum 30. September\neines Ausbildungsjahres \u00fcberschreitet, wird die fehlende\nAusbildungskapazit\u00e4t vom Landesarbeitsamt festgestellt.\nDies wird j\u00e4hrlich neu gepr\u00fcft.\nExistenzgr\u00fcnder und Kleinunternehmen mit sehr geringer\nBruttolohnsumme bzw. sehr geringem Gewinn werden\nausgenommen. Bereits ausbildende Betriebe werden eben-\nfalls ausgenommen.\nAlle anderen Arbeitgeber, die ihren Ausbildungsverpflich-\ntungen entsprechend einer zu bestimmenden Quote nicht\nnachkommen, werden zu einer Berufsausbildungsabgabe\nverpflichtet. Sollte die Summe dieser Betr\u00e4ge die Gesamt-\nkosten der zus\u00e4tzlich notwendigen betrieblichen Ausbil-\ndungspl\u00e4tze nicht abdecken, mu\u00df der Freistaat den Fehl-\nbetrag abdecken.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nZurufe von der CDU: Nat\u00fcrlich! \u2013\n\nDr. Kunckel, SPD:\nDas macht ihr doch jetzt auch!)\n\nDenn wir haben eine entsprechende wirtschaftliche Situa-\ntion, die es wahrscheinlich nicht erm\u00f6glicht, da\u00df diese\nKraft unsere Betriebe allein aufbringen.\nH\u00f6ren Sie zu, bevor Sie ,,Nein\u201c schreien! Bieten Sie etwas\nBesseres an! Bieten Sie duale Ausbildungspl\u00e4tze, meine\nDamen und Herren!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Anschubfinanzierung im ersten Jahr leistet der Staat.\nDann wird zur\u00fcckgerechnet. Die mit den Gegebenheiten\ndes Ausbildungsmarktes am besten vertraute Beh\u00f6rde, das\nLandesarbeitsamt, t\u00e4tigt den Zukauf von betrieblichen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4152\n\n\n\n\u00fcberbetrieblichen Ausbildungsstellen in Abstimmung mit\nden Partnern.\nWelche Effekte erwarten wir aus diesem Gesetz?\nAusbildungsf\u00e4hige Betriebe werden stimuliert, ihre Kapa-\nzit\u00e4t auszulasten und auch zu erh\u00f6hen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAuch Non-Profit-Unternehmen k\u00f6nnen gewonnen werden\nauszubilden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEine Vielzahl von Einzelf\u00f6rderprogrammen, die wir nun\nauch in Sachsen haben, k\u00f6nnten wegfallen. Schon heute\nklagen Ausbildungsbetriebe dar\u00fcber, da\u00df sie des ganzen\nPapierwustes nicht mehr Herr werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWeiterhin stehen Gelder zur Verf\u00fcgung, um zus\u00e4tzliche\nAusbildungspl\u00e4tze \u00fcber Verbundl\u00f6sungen und im \u00fcber-\nbetrieblichen Bereich zu schaffen.\nDie gesetzliche, solidarische Ausbildungsfinanzierung\nst\u00fctzt den Betrieb, der dem Arbeitsmarkt eine zus\u00e4tzliche\nausgebildete Fachkraft zuf\u00fchrt, wovon wiederum alle\nBetriebe profitieren. Wir wollen also den belohnen, der\nausbildet, und fordern die Solidarit\u00e4t der Betriebe ein, die\nnachweislich nicht ausbilden wollen. Derer gibt es doch\nwohl einige, wie uns heute auch Herr Schommer mitgeteilt\nhat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDieses Verfahren unterscheidet sich grundlegend von der\njetzt praktizierten GISA, die nichts weiter bewirkte, als da\u00df\ndie Betriebe die Ausbildungspl\u00e4tze ein Jahr fr\u00fcher ange-\nboten haben. Das sind Ausbildungspl\u00e4tze, die uns in die-\nsem Jahr fehlen.\nGerade diese von der Staatsregierung eingeleitete F\u00f6rder-\npraxis und um sich greifende Subventionsmentalit\u00e4t wird\nmit unserem Modell der geregelten Finanzierung unter\nInrechnungstellung der Ausbildungspl\u00e4tze \u00fcberwunden.\nHier ist Regulierung und nicht Deregulierung gefragt.\nNat\u00fcrlich ist noch etwas wichtig. Die Organisation einer\nsolidarischen Ausbildungsfinanzierung mit dem Ziel der\nSicherung eines ausreichenden Angebotes an Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen f\u00fcr jeden Jugendlichen wird einen verwal-\ntungsm\u00e4\u00dfigen Aufwand ben\u00f6tigen. Daf\u00fcr brauchen wir\naber keine neuen Strukturen wie die Ausbildungsvereine,\ndie auch noch Geld f\u00fcr die neuen Verwaltungsstrukturen\ngebunden haben, Herr Dr. M\u00fcnch.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas macht sicherlich das Arbeitsamt!)\n\nWir wollen keine neuen Strukturen und nehmen die Insti-\ntutionen, die vorhanden sind\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das Arbeitsamt wohl?)\n\n\u2013 Finanz\u00e4mter, Arbeits\u00e4mter und andere Gremien.\nMeine Damen und Herren! Dieser Gesetzentwurf wird fr\u00fc-\nhestens im n\u00e4chsten Jahr greifen. Wir brauchen aber auch\nin diesem Jahr L\u00f6sungen. Ich m\u00f6chte einige unserer Vor-\nstellungen nennen. Auch hierbei ist die Staatsregierung\nwieder gefordert.\nDer Berufsfr\u00fchorientierung \u2013 darauf ist Herr Dr. R\u00f6\u00dfler\nbereits eingegangen \u2013 ist unbedingt mehr Aufmerksamkeit\nzu widmen. Dabei sind die Erfahrungen der Arbeitskreise\nin Schule und Wirtschaft einzubeziehen. Wir fordern eine\n\nwirksamere und praxisnahere Arbeitsweltorientierung in\nallen allgemeinbildenden Schulen. Das betrifft sowohl Mit-\ntelschulen als auch Gymnasien. Bei entsprechender lang-\nfristiger Berufsorientierung und -beratung in allen Schul-\narten lie\u00dfen sich die Fehlorientierungen eingrenzen.\nF\u00fcr verschiedene akademische Berufe ist es w\u00fcnschens-\nwert und f\u00fcr den Betreffenden auf dem Arbeitsmarkt von\nVorteil, wenn neben dem Diplom auch der Facharbeiter-\nabschlu\u00df erworben wird. Dies kann auch an Hochschulen\ngeschehen. Wir fordern daher die Einf\u00fchrung von doppel-\nqualifizierenden Studieng\u00e4ngen in allen Fachhochschulen,\nin allen geeigneten Studieng\u00e4ngen. Pl\u00e4tze sind gen\u00fcgend\nda \u2013 Sie sagten das vorhin bereits \u2013, und Mittweida ist ein\nsehr positives Beispiel auf diesem Gebiet.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZustimmung bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich mir \u00fcberlege, da\u00df\nEltern bereits in der dritten Klasse f\u00fcr ihr Kind entschei-\nden m\u00fcssen, ob es einmal studieren oder eine Berufsaus-\nbildung machen soll, kann ich durchaus nachvollziehen,\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDas ist \u00fcberhaupt nicht wahr!)\n\nda\u00df es Schwierigkeiten gibt, sp\u00e4ter die Jugendlichen zu\neinem Studium zu bringen. Ausbildung, also eine gewisse\nSicherheit auf dem Arbeitsmarkt, ist wichtig. Wir fordern\nein, diese doppeltqualifizierenden Studieng\u00e4nge \u2013 das ist\nLandeshoheit \u2013 auszuweiten.\n\n(Lehmann, CDU: Das ist aber nicht Ihre Idee!)\n\nWir fordern eine bessere Ausstattung der beruflichen\nSchulen, damit p\u00e4dagogisch vertretbare flexiblere Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr eine effektivere regionale Lernort-\nkooperation zwischen Betrieb und Berufsschule erm\u00f6glicht\nwird. Lehrinhalte und Lehrzeiten m\u00fcssen noch besser auf-\neinander abgestimmt werden, um Ausbildungsverluste zu\nvermeiden. Die Modelle, die Sie vorgestellt haben, Herr\nMinister, unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich, da sie ein Schritt\nin die richtige Richtung sind.\nWir fordern die Anrechnung des Berufsgrundbildungs-\njahres auf die sp\u00e4tere Ausbildungszeit. Wir fordern den\nAbschlu\u00df von Lehrvertr\u00e4gen bereits im Berufsvorberei-\ntungsjahr, weil diese Einbindung dazu beitr\u00e4gt, da\u00df die\nJugendlichen motiviert werden, besser und mehr zu ler-\nnen. Wir fordern die volle Ausnutzung der Kapazit\u00e4ten\nder medizinischen Berufsfachschulen, weil, wie Sie es sel-\nber soeben best\u00e4tigt haben, diese Abg\u00e4nger die gr\u00f6\u00dften\nChancen auf dem Ausbildungsmarkt haben. Die Signale,\ndie wir von diesen Schulen haben, sind aber momentan\nv\u00f6llig gegens\u00e4tzlich. Wir brauchen eine Trendwende in\nder Politik. Es ist unverst\u00e4ndlich, warum dort um- oder\nabgebaut werden soll.\nWir fordern die Unterst\u00fctzung der Organisation von Aus-\nbildungsverb\u00fcnden durch Ausbildungsplatzentwickler.\nSie sind nicht nur unterwegs, um Ausbildungspl\u00e4tze zu\nakquirieren, sondern sie sollten auch untereinander Kon-\ntakte kn\u00fcpfen, damit Ausbildungsverb\u00fcnde oder auch\nKooperationen entstehen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas machen wir doch auch!)\n\nGefragt sind allerdings noch mehr Ausbildungsverb\u00fcnde\nim \u00f6ffentlichen Dienst. Verwaltungseinheiten, Einheits-\ngemeinden u. \u00e4. haben hierbei noch einen gro\u00dfen Nachhol-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4153\n\n\n\nbedarf. Ausbildungsverb\u00fcnde oder Kooperation zwischen\ndem \u00f6ffentlichem Dienst und den privaten Unternehmen,\nwie es teilweise Eigenbetriebe schon praktizieren \u2013 Leipzig\nbeispielsweise \u2013, sollten aufgebaut werden. Warum soll\nnicht eine entsprechende Kfz-Ausbildung f\u00fcr den Fuhr-\npark einer Stadt in Kooperation mit einem Handwerks-\nbetrieb erfolgen? Es gibt viele Chancen und M\u00f6glichkeiten,\ndies noch auszubauen.\nWir fordern schlie\u00dflich von der Staatsregierung, da\u00df sie\nsich weiterhin auf Bundesebene f\u00fcr die Entwicklung wei-\nterer neuer Berufsfelder und -bilder einsetzt, obwohl sie,\nwie Sie richtig bemerkt haben, nicht sofort wirksam wer-\nden, sondern einen entsprechenden Entwicklungsweg\nben\u00f6tigen. Aber unsere Berufsbilder m\u00fcssen dem moder-\nnen Stand der Wirtschaft standhalten, sie m\u00fcssen weiter-\nentwickelt werden. Meine Damen und Herren, sie m\u00fcssen\nnicht mehr nur der zuk\u00fcnftigen Wirtschaft Deutschlands,\nsondern der Wirtschaft Europas standhalten.\n\n(Lehmann, CDU: Das ist richtig!)\n\nEs gibt noch Reserven, wenn wir die B-Berufe der Kam-\nmern \u00fcberpr\u00fcfen. Es ist aus unserer Sicht \u00fcberhaupt nicht\nnachvollziehbar, warum heute Kosmetikerin kein Beruf\nmehr ist. Es ist nicht nachvollziehbar, warum man z. B. im\nBautenschutz keinen Beruf anbietet. Hier gibt es M\u00f6glich-\nkeiten, tats\u00e4chlich noch konkret etwas aufzubereiten.\nDie Weiterentwicklung und Novellierung vorhandener\nAusbildungsordnungen darf nicht zur Qualit\u00e4tssenkung\nf\u00fchren. Azubis sind keine Arbeitnehmer. Hierbei ist genau\ndarauf zu achten, in welche Richtung die Novellierung\nvorhandener Ausbildungsordnungen geht.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir sagen, Bildung am\nStandort Deutschland und am Standort Europa geh\u00f6ren\nzusammen, dann m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, da\u00df\nwir eine vern\u00fcnftige Fremdsprachenausbildung in unseren\nSchulen und in der Berufsausbildung brauchen, um unse-\nren Menschen die Chance zu geben, in Zukunft den euro-\np\u00e4ischen Markt zu nutzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas machen wir doch alles!)\n\nWir brauchen die Novellierung von Assistentenberufen.\nDas Angebot im letzten Jahr war gut und sch\u00f6n, Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler, die Ergebnisse gen\u00fcgen nicht. Die meisten\nAssistenten, den medizinischen Bereich ausgenommen,\nwaren in der Arbeitslosenstatistik wiederzufinden. Wir\nbrauchen hier keine Versorgungsmentalit\u00e4t, sondern wir\nbrauchen die Chance, da\u00df solche Assistentenberufe tat-\ns\u00e4chlich angeboten und aufgegriffen werden.\nAnregungen sind genannt worden. Aber, meine Damen\nund Herren, das waren nur einige Randbedingungen.\nDer Freistaat selbst ist auch als Arbeitgeber gefragt, und\nwir verlangen von diesem Freistaat, da\u00df er mit gutem Bei-\nspiel vorangeht, im dualen System seine Ausbildungs-\nkapazit\u00e4ten voll aussch\u00f6pft und auch \u00fcber den Bedarf hin-\naus ausbildet. Bauen Sie Ihre Ausbildungskapazit\u00e4ten\nnicht ab! Darauf haben Freistaat, Kommunen und Land-\nkreise mittelfristig ihre Haushaltsplanungen auszurichten.\nWir schlagen den Sozialpartnern vor, den Abschlu\u00df von\nAusbildungssicherungsvertr\u00e4gen endlich richtig umzuset-\nzen. Besonders im \u00f6ffentlichen Dienst erwarten wir, da\u00df\ndiese Vertr\u00e4ge auch im Sinne des letzten Tarifvertrages\nabgeschlossen werden.\nWir richten aber auch an die Wirtschaft, an die \u00f6ffent-\nlichen Arbeitgeber und an die Tarifpartner folgenden\n\nAppell: Nutzen Sie Ihre Ausbildungskapazit\u00e4ten! Nutzen\nSie Ihre Kapazit\u00e4ten als Leitbetrieb f\u00fcr eine Ausbildung im\nVerbund oder in Kooperation mit den Privatbetrieben!\nSchlie\u00dfen Sie Ihre eigenen Ausbildungsst\u00e4tten nicht!\nWir appellieren an die Arbeitgeber, im entsprechenden\nVerh\u00e4ltnis auch Hauptsch\u00fclern eine Chance im Lehrver-\ntragsverh\u00e4ltnis zu geben. Das Beispiel der LVB Leipzig\nzeigt, da\u00df man durchaus im Rahmen interner Festlegun-\ngen dem entgegenkommen kann. Hier sind mindestens ein\nDrittel der Azubis Hauptsch\u00fcler.\nWir appellieren an die Kammern, Kleinbetrieben die\nKosten der Zwischenpr\u00fcfung zu erlassen und weitere\nM\u00f6glichkeiten der Kostensenkung dort aufzubereiten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir erwarten von den Sozialpartnern, wenn sie B\u00fcndnisse\nf\u00fcr Arbeit abschlie\u00dfen, da\u00df sie das B\u00fcndnis f\u00fcr Ausbil-\ndung mit einbinden. Das ist das Gebot der Stunde.\nWir erwarten auch von der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, bei\nSozialprojekten durchaus reiflich zu \u00fcberlegen, ob es nicht\nm\u00f6glich ist, Langzeitarbeitslose und jugendliche Arbeits-\nlose in Projekten miteinander zu verbinden, damit uns\nwertvolle Kapazit\u00e4ten nicht verlorengehen und die\nJugendlichen eine Chance bekommen, eingebunden zu\nwerden.\nMeine Damen und Herren! Das individuelle Recht auf\nAusbildung ist unteilbar. Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie\nselbst haben ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df erst in zirka 20 Jahren Sachsen\nin seiner Wirtschaftskraft \u00e4hnlich stark sein wird wie die\nschw\u00e4chsten Altbundesl\u00e4nder. Wenn dem so ist, dann\nk\u00f6nnten auch die Arbeitgeber Sachsens dann erst ein aus-\nreichendes Angebot an Lehrstellen im dualen System zur\nVerf\u00fcgung stellen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist eine mechanische Sicht der Dinge!)\n\nWer glaubt, der Geburtenr\u00fcckgang ab dem Jahre 2005\noder 2006 regelt dies, der irrt gewaltig. Es geht in Sachsen\njetzt und heute schon nicht mehr um Einzelschicksale, son-\ndern um eine gesamte Generation!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn das verf\u00fcgbare Angebot nicht ausreicht, ein indivi-\nduelles Recht auf Ausbildung zu gew\u00e4hren, mu\u00df die ein-\nzelbetriebliche Verantwortung, an der wir festhalten,\ngesetzlich eingefordert werden. Wir wollen die Schwan-\nkungen, Stockungen und Umbr\u00fcche unserer im Aufbau\nbefindlichen Wirtschaft ausgleichen und das Ausbildungs-\nplatzangebot in Sachsen dem notwendigen Bedarf anpas-\nsen. Dazu brauchen wir einen breiten gesellschaftlichen\nKonsens. Verschlie\u00dfen Sie sich diesem nicht. Schlie\u00dfen Sie\nsich einer solidarischen Ausbildungsfinanzierung im Sinne\nunserer Jugendlichen an! Herr Ministerpr\u00e4sident, dann\nhaben auch Sie eine echte Chance, Ihr Versprechen von\nPlauen einzul\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Witzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Weihnert, Ihre ersten S\u00e4tze h\u00e4tte ich gern voll\nund ganz unterstrichen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Machen Sie es doch!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4154\n\n\n\nAber dann wird es schon etwas weniger. Ihre Schwarz-\nmalerei unterstreiche ich nicht.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIhre Pflicht zur Ausbildung per Dekret oder die v\u00f6llige\nGleichg\u00fcltigkeit, ob Bedarf besteht oder nicht, geht weit an\nder Realit\u00e4t vorbei. Ich h\u00e4tte am liebsten gesagt: Ihr Beitrag\nwar viel Wahres und viel Neues. Was neu war, war nicht\nwahr, und was wahr war, war nicht neu.\n\n(Beifall und Lachen bei der CDU \u2013\nEs werden Flugbl\u00e4tter von der Trib\u00fcne\n\nin den Plenarsaal geworfen.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich unterbreche jetzt einmal kurz. Ich\nbitte, da\u00df hier Ordnung geschaffen wird. Das ist kein\ngeeignetes Mittel, die Diskussion hier zu bef\u00f6rdern. \u2013 Ich\nbitte Sie, jetzt fortzusetzen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nMan m\u00fc\u00dfte die jungen Leute herunterholen,\n\ndamit sie hier aufr\u00e4umen!)\n\nWitzschel, CDU:  \u00dcber Zahlen und Statistiken l\u00e4\u00dft sich\ntrefflich streiten. Das hat nur einen Nachteil: Dabei ent-\nsteht nicht eine einzige zus\u00e4tzliche Lehrstelle.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\n\u2013 Ich denke, wir werden erst einmal aufr\u00e4umen. Am\nbesten w\u00e4re es, die das herunterschmei\u00dfen, lesen es wieder\nzusammen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wenn Sie gut zahlen!)\n\nWir alle wissen, da\u00df eigentlich die ernste Situation in Fra-\ngen der Lehrstellen f\u00fcr Polemik kein Podium sein sollte.\nWir wissen, da\u00df 1997 die Situation keinesfalls g\u00fcnstiger\nwird als 1996. Ich will auf einige Fixpunkte eingehen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist die Jugend!)\n\n1997 verlassen voraussichtlich 74 000 Sch\u00fcler die Bildungs-\neinrichtungen, also 9 % mehr als 1996. Wenn wir in der\nVermittlung gleichgut sein wollen wie 1996 \u2013 wir waren\n1996 gut \u2013 \u2013 Wenn ich ,,wir\u201c sage, will ich auch sagen, wen\nich meine. Das sind n\u00e4mlich die Kammern, die Verb\u00e4nde,\ndie Gewerkschaften, die Staatsministerien, auch das\nArbeitsamt, die Schulen \u2013 man sollte vielleicht auch einmal\ndie Politik nennen. Aber was oft vergessen wird, das sind\ndie Betroffenen auf beiden Seiten, die zuk\u00fcnftigen Lehr-\nlinge und die Lehrmeister. Denen gilt unser besonderer\nDank. Alle diese Gruppierungen sind im ,,Kollegium Lehr-\nstelleninitiative Sachsen\u201c zusammengefa\u00dft. Sie wissen,\nda\u00df ich dort st\u00e4ndiges Mitglied bin. Ich m\u00f6chte aus diesem\nKollegium einiges berichten.\nDie Arbeit der Koordinierung, die dort geleistet wird,\nbleibt leider h\u00e4ufig unbekannt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas steht in keiner Zeitung. Was aber in der Zeitung steht,\nm\u00f6chte ich Ihnen auch zitieren,\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nDas k\u00f6nnen wir selbst lesen!)\n\nund zwar am 10.6. stand da w\u00f6rtlich: ,,Verwundern mag\nindessen, da\u00df seitens der Politik zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt erneut nichts zu vernehmen ist.\u201c\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nMich \u00e4rgert solche Ignoranz, weil das Kollegium bereits\nAnfang 1997 wichtige Vorschl\u00e4ge zur Fortsetzung der F\u00f6r-\nderprogramme beschlossen hat. Seit Anfang dieser Woche\nsind die Antr\u00e4ge bei allen Kammern, bei allen Regierungs-\npr\u00e4sidien, bei allen Vereinigungen und bei allen Berufs-\nberatern vorr\u00e4tig. Es sind drei neue Programme initiiert\nworden, die auch zus\u00e4tzliche Lehrstellen schaffen. Ich\nmeine das Programm zu Ausbildungspl\u00e4tzen bei Existenz-\ngr\u00fcndern, f\u00fcr Ausbildungspl\u00e4tze in Zukunftsberufen, aber\nauch das Programm f\u00fcr Konkurssoforthilfe.\nWenn ich die Zahl der Schulabg\u00e4nger und die der bishe-\nrigen Lehrstellen vergleiche, bleibt eine gro\u00dfe L\u00fccke. Nun\nkann man von einem Lehrstellennotstand sprechen, wie\ndas die Opposition macht. Man kann, wie der Informa-\ntionsdienst des Instituts der Deutschen Wirtschaft, sagen:\n,,Katastrophenszenarium fehl am Platz.\u201c\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nMan kann auch sch\u00f6nreden!)\n\nMan kann, wie die CDU-Fraktion, die Staatsregierung und\ndas Kollegium Lehrstelleninitiative Sachsen, die Ursachen\nuntersuchen und L\u00f6sungen finden.\n\n(Adler, SPD: Wo sind die L\u00f6sungen?)\n\n\u2013 Sie werden L\u00f6sungen h\u00f6ren.\nWir haben festgestellt, da\u00df die Handwerkskammern in\nDresden, Chemnitz und Leipzig fast die gleiche Anzahl\nLehrstellen wie 1996 wieder schaffen wollen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Fast!)\n\nDas ist eine hervorragende Leistung. Ja, es fehlen zur Zeit\n796. Es tut mir um jede Lehrstelle leid.\n\n(Adler, SPD:\nMir tun die jungen Menschen leid!)\n\nAber Sie werden mir recht geben, da\u00df das Handwerk sehr\nviel Lehrstellen schafft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas interessant ist: Im Mai 1997 wurden von den IHK\nwesentlich mehr Stellen als 1996 angeboten.\nDa\u00df wir 175 000 Betriebe haben und, wenn jeder davon\neinen Lehrling einstellen w\u00fcrde, wir gar nicht gen\u00fcgend\nSchulabg\u00e4nger h\u00e4tten, ist bekannt. Aber ich will auch dar-\nauf eingehen, was dazu f\u00fchrt:\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas wissen wir doch schon lange!)\n\nEs bilden zur Zeit nur 20 % der Betriebe aus. Wir wissen,\nda\u00df hier Reserven liegen. Aber es ist klar, da\u00df nicht jeder\nausbilden kann. Wir haben nach den Gr\u00fcnden gesucht,\nund es sind eine ganze Reihe Dinge aufgefallen, die es\neinfach einmal zu untersuchen gilt.\nWir haben 10 500 Betriebe befragt, und zwar Nichtausbil-\ndungsgr\u00fcnde analysiert. An erster Stelle steht: Die wirt-\nschaftliche Situation ist ungewi\u00df.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas haben Sie nicht gewu\u00dft?)\n\n\u2013 Ich habe die Reihenfolge nicht gewu\u00dft. Es gibt n\u00e4mlich\nauch Leute, die sagen, das Geld stehe an erster Stelle. An\nzweiter Stelle werden B\u00fcrokratie, Ausbildungsorganisa-\ntion und \u2013 das wurde heute noch nicht gesagt \u2013 eine unge-\nn\u00fcgende Qualifikation der Bewerber genannt. Man kann\ndie Verantwortung nicht nur auf Betriebe delegieren. Es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4155\n\n\n\nmu\u00df auch einmal im Elternhaus und bei den Sch\u00fclern\nnachgefragt werden. Ich sage Ihnen ehrlich, manchen\nBewerber w\u00fcrde ich auch nicht einstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben an dritter Stelle die fehlende Ausbildungs-\nberechtigung von Ausbildungswilligen gefunden. Wir\nhaben an vierter Stelle die Kosten der Lehrausbildung und\nan f\u00fcnfter Stelle die Fragen Altersgr\u00fcnde der Ausbilder,\nKrankheit, Alleinmeister und \u00e4hnliches.\nDas Kollegium hat sich zum Ziel gestellt, ohne Hysterie\nund gegenseitige Beschimpfungen nach L\u00f6sungen zu\nsuchen, die Hindernisse abzubauen. Wir wissen, da\u00df Kon-\nkurslehrlinge den Ausbildungsmarkt zus\u00e4tzlich belasten,\nda\u00df wir eine Bugwelle aus Vorjahren vor uns herschieben\nund da\u00df deshalb bisherige Praktiken nicht ausreichen.\nWas das Kollegium erreicht hat, sollte an dieser Stelle ein-\nmal hervorgehoben werden. Als erstes: Das Gezerre jedes\nJahr um die richtigen Zahlen der Vermittelten ist vom\nTisch. Heute wird mit einer Stimme gesprochen. Fr\u00fcher\nhaben sich n\u00e4mlich immer die Arbeits\u00e4mter, die Verb\u00e4nde\nund die Kammern gegenseitig beschimpft, ganz besonders\nauch die Gewerkschaften. Wir haben im Kollegium die\nEinf\u00fchrung der Gr\u00fcnen Karte \u2013 die ist dort erfunden wor-\nden \u2013 jetzt auch abgerechnet.\n\n(Adler, SPD:\nDie haben wir fr\u00fcher schon gehabt!)\n\nDa\u00df die Auswertung ein Erfolg ist, sollten Sie sich viel-\nleicht auch einmal genauer ansehen. Wir haben beschlos-\nsen: Die Gr\u00fcne Karte ist fortzusetzen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: 13 %!)\n\n\u2013 Nein, es waren 26 %. Programme und gemeinsame\nAktivit\u00e4ten sind im Kollegium konzipiert worden. Es ging\nnicht immer ohne Streit oder, vielleicht sollte ich sagen,\nnicht ohne Meinungsverschiedenheiten ab. Aber hier sind\nKammern, Verb\u00e4nde, Gewerkschaften und Staatsregie-\nrung an einem Tisch.\nWenn dann in der Zeitung zu lesen ist: ,,Das s\u00e4chsische\nModell ist ein Flop\u201c, so kann ich nur sagen, entweder hat\ndie Kollegin Weihnert aus der SPD-Fraktion sich nicht\nrichtig kundig gemacht, oder sie hat bewu\u00dft etwas Fal-\nsches gesagt.\n\n(Lehmann, CDU: Oder beides!)\n\nAn der wirtschaftlichen Lage der Unternehmen kann das\nKollegium nichts \u00e4ndern. Ich rufe aber an dieser Stelle auf,\nbei allen Entscheidungen \u2013 und jetzt sind vielleicht auch\ndie Abgeordneten alle gefragt \u2013, besonders bei bevorste-\nhenden Haushaltsberatungen f\u00fcr 1998, daran zu denken,\nda\u00df die Lehrstellen sehr h\u00e4ufig von kleinen und mittleren\nBetrieben geschaffen werden. Jeder Abstrich an F\u00f6rdermit-\nteln, die Einf\u00fchrung der Gewerbekapitalsteuer oder die\nErh\u00f6hung von Wasser- und Abwasserkosten gef\u00e4hrden\ndiese Unternehmen.\n\n(Lehmann, CDU: Sehr richtig! \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEin Betrieb, der keine sichere wirtschaftliche Zukunft sieht,\nbildet auch nicht aus. Wir d\u00fcrfen nichts unversucht lassen,\nauch durch Entscheidungen des Haushaltes, unsere s\u00e4ch-\nsischen Unternehmen zu sch\u00fctzen.\n\n(Sehr richtig! und Beifall\nder Abg. Lehmann und Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWenn unsere eigene B\u00fcrokratie die Ausbildungsbereit-\nschaft d\u00e4mpft, m\u00fcssen wir gezielt die Ursachen bek\u00e4mp-\nfen. Hier k\u00f6nnen wir alle aktiv werden. Ich rechne hierzu\nauch das Problem der fehlenden Ausbildungsgenehmi-\ngungen. Ich fordere von dieser Stelle aus: Lassen Sie uns\neine \u00d6ffnungsklausel versuchen und Ausbildungswilligen\nin einem \u00fcberschaubaren Umfang ohne gro\u00dfen Aufwand\ndie Genehmigung erteilen!\n\n(Beifall der Abg. Lehmann und\nDr. M\u00fcnch, CDU)\n\n,,An ihren Erfolgen sollt ihr sie erkennen.\u201c Ein wichtiger\nHinderungsgrund sind nach wie vor die hohen Ausbil-\ndungskosten. Hier darf auch die Lehrlingsverg\u00fctung kein\nTabu sein. Ich hatte vorhin gesagt, sie steht an vierter\nStelle der Wichtigkeit. Ich habe mir einmal Tarife der IHK-\nBerufe angesehen. Die Differenzen zwischen einzelnen Ge-\nwerken sind durch nichts, au\u00dfer durch geschichtliche Ent-\nwicklung und Besitzstandswahrung, zu erkl\u00e4ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAls Beispiel: F\u00fcr mich bleibt unerkl\u00e4rlich, warum ein\nDrucker 435 DM im Monat mehr bekommt als ein Papier-\nverarbeiter. Oder ich denke, an vielen Stellen sind Diffe-\nrenzen \u00fcberhaupt nicht zu begr\u00fcnden,\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nDie Arbeitnehmerverb\u00e4nde sind\n\nda verantwortlich!)\n\nwenn die monatliche Lehrlingsverg\u00fctung in etlichen\nGewerken 1 300 DM und mehr betr\u00e4gt. Dann ist der Lehr-\nling noch zwei Tage in der Schule \u2013 rechnen Sie das einmal\num; wenn Sie das auf den vollen Monat rechnen, sind das\n2 100 und ein paar Mark \u2013, das sind 12,45 DM/Stunde.\nWenn der Lehrling dann 50 % der Leistung bringt, w\u00e4re\ndas ein Stundenlohn von 24,90 DM. Das k\u00f6nnen viele\nBetriebe nicht verkraften. Diese Situation f\u00fchrt zu einem\nganz anderen Problem.\nDas verf\u00fchrt Abiturienten mit Hochschulreife, erst einmal\neine Lehre zu absolvieren und sich dann zu \u00fcberlegen, ob\nsie studieren. In unserer schwierigen Ausbildungssituation\nentstehen da zwei Nachteile. Der Abiturient verdr\u00e4ngt\neinen Mittelsch\u00fcler von der Lehrstelle, und H\u00f6rs\u00e4le, die\nwir mit viel s\u00e4chsischem Geld vorhalten, bleiben leer. Hier\nw\u00e4re auch eine \u00dcberlegung anzustellen, ob nicht die Aus-\nbildung an der Berufsakademie vorzuziehen ist. Da sind\nPraxisn\u00e4he und ein schneller Abschlu\u00df bestens vereint.\nBesonders die GI Sachsen sollte f\u00fcr Nichtabiturienten\ngenutzt werden, wie das das Kollegium beschlossen hat.\nIch m\u00f6chte in Kurzform einige Wege zusammenfassen,\num das Lehrstellenproblem 1997 zu entlasten:\n1. Vorhandene F\u00f6rderprogramme sofort propagieren und\numsetzen. Hier k\u00f6nnen alle Anwesenden mithelfen. Statt\nzu polemisieren, sollten sie aufkl\u00e4ren.\n2. Die GI Sachsen mindestens in der bisherigen H\u00f6he fort-\nsetzen.\n3. Ausbildungsplatzentwickler, Lehrstellenberater, Wer-\nber verst\u00e4rkt einsetzen.\n4. Alle M\u00f6glichkeiten der Informationen nutzen: Lehrstel-\nlentage, Info-Wochen, Tag des Ausbildungsplatzes usw.,\num wirklich auch den letzten, der bereit w\u00e4re auszubilden,\nden blo\u00df noch keiner gefragt hat, zu erreichen.\n5. Die Tarifpartner auffordern, ausbildungsfreundliche\nTarife zu finden. Ich spreche bewu\u00dft von beiden Tarifpart-\nnern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4156\n\n\n\n6. Berufsschultage auf die notwendige Anzahl verk\u00fcrzen.\n7. \u00d6ffnungsklauseln f\u00fcr Ausbildungswillige schaffen.\n8. Abiturienten ansprechen, technische Fachrichtungen zu\nstudieren und dort m\u00f6glichst schnell zu studieren und\nschnell zu einem Abschlu\u00df zu kommen.\n9. Das Berufsbildungsjahr besonderer p\u00e4dagogischer Pr\u00e4-\ngung f\u00fcr den staatlich gepr\u00fcften Fachgehilfen fortsetzen\nund ausbauen.\n10. Die Gr\u00fcne Ausbildungskarte fortf\u00fchren und auswer-\nten.\nWir l\u00f6sen das Problem nicht durch gegenseitige Beschimp-\nfungen oder Mi\u00dftrauen, sondern nur durch gemeinsame\nAktivit\u00e4ten!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin hervorragendes Beispiel ist daf\u00fcr das ,,Kollegium\nLehrstelleninitiative Sachsen\u201c, dem ich f\u00fcr seine konstruk-\ntive Arbeit an dieser Stelle ganz herzlich danken m\u00f6chte.\nWenn es das nicht schon g\u00e4be, m\u00fc\u00dfte es schnellstens\nerfunden werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor genau acht Wochen sprach hier an dieser\nStelle der Herr Ministerpr\u00e4sident die Erwartung aus \u2013 ich\ndarf ihn zitieren \u2013, ,,da\u00df sich alle, die den Anspruch erhe-\nben, an der politischen Gestaltung unserer Landes mitzu-\nwirken, auch an seiner Wirklichkeit orientieren.\u201c\nWir m\u00f6chten uns an der Wirklichkeit orientieren und stel-\nlen erstens fest: Der Anspruch an die Regierung, das Lehr-\nstellenproblem zu l\u00f6sen, und die Herausforderungen f\u00fcr\ndas duale Ausbildungssystem waren noch nie so hoch wie\nin diesem Jahr, sowohl in der Bundesrepublik wie auch in\nSachsen. Das Verh\u00e4ltnis von Bewerbern zu angebotenen\nLehrstellen war noch nie so ung\u00fcnstig wie in diesem Jahr,\nbundesweit wie auch in Sachsen.\nAber die Negativliste, Herr Minister Schommer, f\u00fchrt\ntrotzdem Sachsen an, trotz aller Sonderwege. Das ist die\neine Seite der Wirklichkeit. Konkret sieht sie so aus:\nNur 20 % der s\u00e4chsischen Unternehmen bilden Fachkr\u00e4fte-\nnachwuchs aus. Zirka zwei Drittel der Ausbildungspl\u00e4tze\nsind staatlich gef\u00f6rdert. Ungef\u00e4hr 40 % der Schulabsol-\nventen m\u00fcnden in vollzeitschulische Ma\u00dfnahmen.\nIm Durchschnitt bewerben sich in Sachsen drei Bewerber\num eine Lehrstelle und in manchen Regionen f\u00fcnf und\nmehr. Erst ein Drittel der Bewerber ist derzeit versorgt,\nund das vier Wochen vor Schuljahresende. Zugleich steigt\ndie Altnachfrage, zugleich steigt die Anzahl der Konkurs-\nlehrlinge, deren Weitervermittlung immer komplizierter\nwird.\nKurz \u2013 von einem dualen System der Berufsausbildung\nkann \u00fcberhaupt nur noch deshalb gesprochen werden,\nweil ein ganzes Netzwerk von F\u00f6rderprogrammen des\nLandes, des Bundes und der EU den Kollaps aufzuhalten\nversucht, nicht zu verbessern. Von einem sich selbst\nregelnden System kann keine Rede mehr sein.\nUnd, so haben wir es heute auch in der Diskussion best\u00e4-\ntigt bekommen, der Lehrling wird immer mehr zur\nHumanressource f\u00fcr die Wirtschaft. Wir denken, das mu\u00df\numgekehrt werden: Die Wirtschaft mu\u00df zur Lebensres-\nsource der Jugend werden!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuf diese Situation hat die PDS-Fraktion im S\u00e4chsischen\nLandtag schon lange aufmerksam gemacht, und es h\u00e4tte\nder mahnenden Aufforderung des Ministerpr\u00e4sidenten\nzur Orientierung an der Wirklichkeit nicht bedurft. Das ist\nim Landtagsprotokoll nachzulesen. Es ist aber auch nach-\nzulesen, und das will und mu\u00df ich ganz einfach an dieser\nStelle noch einmal sagen, da\u00df die Opposition in diesem\nHause ob ihrer mahnenden und fordernden Rolle diffa-\nmiert wurde und statt dessen \u00fcber viel zu lange Zeit Paro-\nlen wie ,,Jeder, der will und kann, wird eine Lehrstelle\nerhalten\u201c verk\u00fcndet wurden.\nAuch heute vor dem Landtag, Herr Minister Schommer,\ndas mu\u00df ich Ihnen sagen \u2013 auch wenn Sie heute nicht gut\nin Form zu sein scheinen \u2013, haben Sie ganz einfach falsche\nSchuldzuweisungen ausgesprochen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nanstatt mit den Jugendlichen \u00fcber die Verantwortung der\nWirtschaft und des Staates zu diskutieren. Zwei Jahre lang\nherrschte hier in diesem Hause Zweckoptimismus statt\nRealit\u00e4tsbewu\u00dftsein, und das mit aller Kraft, inklusive der\nAnzweiflung statistischer Ver\u00f6ffentlichungen der Arbeits-\n\u00e4mter, inklusive der Einf\u00fchrung eigener Kontrollmecha-\nnismen, wie die Gr\u00fcne Ausbildungskarte, und, Herr Witz-\nschel, es sind nicht 26, sondern 23,6 % R\u00fccklauf, recht\nmager, inklusive der s\u00e4chsischen Sonderwege.\nAll das waren Versuche, den Realit\u00e4ten auszuweichen. All\ndies f\u00fchrte letztlich dazu, da\u00df die Jugend heute sagt: Die\nPolitik ist nicht in der Lage, unsere Probleme zu l\u00f6sen.\nUnd sie hat recht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLetztlich ist nach mehreren problematischen Jahren \u2013 und\nnoch eine Reihe solcher stehen uns bevor \u2013 weiter nichts\nherausgekommen, als da\u00df die Politiker lediglich die Reali-\nt\u00e4ten anerkennen und die Lage nunmehr als ernst bezeich-\nnen. Dabei unterscheidet sich das s\u00e4chsische Herangehen\nnur unwesentlich von gesamtbundesdeutschen Bewertun-\ngen und L\u00f6sungen. Ich sage das angesichts der Kenntnis\ns\u00e4chsischer F\u00f6rderprogramme und Sonderwege.\nDer von der Opposition vor \u00fcber einem Jahr im Landtag\ngeforderte und nun vorliegende Landesberufsbildungs-\nbericht des Freistaates liest sich deshalb recht spannend \u2013\nman sollte auch alle Seiten lesen \u2013 und ist der intensiven\nBesch\u00e4ftigung durch die zust\u00e4ndigen Ministerien wert. Ich\nsage das deshalb, weil eine Reihe von bislang gehandelten\nArgumenten seitens der CDU-Kollegen \u2013 auch heute\nhaben wir wieder welche geh\u00f6rt \u2013 und der Staatsregierung\nin diesem Bericht ganz einfach ad absurdum gef\u00fchrt\nwerden und nun hoffentlich eine Umbewertung m\u00f6glich\nwird.\nVielfach n\u00e4mlich wurde in diesem Hause \u00fcber die\nUrsachen der unzureichenden Ausbildungsbereitschaft\nvon Unternehmen gestritten. Selbst der Ministerpr\u00e4sident\nsah sich unter anderen vor acht Wochen veranla\u00dft, sich in\neiner l\u00e4ngeren Passage damit zu befassen. Leider hatte er\nden Landesberufsbildungsbericht noch nicht gelesen und\nmachte sich zum Sachwalter einiger weniger, n\u00e4mlich gan-\nzer 16 % der 80 % nicht ausbildenden Betriebe. Er begr\u00fcn-\ndete die Blockierung des Zugangs zu den Lehrstellen mit\nzu hohen Lehrlingsverg\u00fctungen.\nDas scheint seit Jahren das Wunschargument zu sein, um\nhausgemachte bundesdeutsche wie s\u00e4chsische Ursachen\nzu \u00fcbert\u00fcnchen. Es pa\u00dft so prima in das Bem\u00fchen, die\nArbeitnehmerseite f\u00fcr politische und \u00f6konomische Ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4157\n\n\n\nwicklungen verantwortlich zu machen, h\u00e4lt aber einer\nAnalyse nicht stand. Neuerliche Forderungen nach Sen-\nkung der Ausbildungsverg\u00fctung seitens bundesdeutscher\nArbeitgeber sind faule Argumente und verschleiern\nbewu\u00dft die Ursachen; sie sind schlichtweg kontraproduk-\ntiv.\nAuch die j\u00fcngste Beratung des Kollegiums Lehrstel-\nleninitiative Sachsen erh\u00e4rtete noch einmal, da\u00df f\u00fcr die\nHandwerksunternehmen an erster Stelle \u2013 Herr Witzschel\nsagte es \u2013 die wirtschaftliche Situation und die Zukunfts-\naussichten ein Grund f\u00fcr Sorgen und Zur\u00fcckhaltung bei\nder Arbeit sind, nicht aber der betriebswirtschaftliche\nKostenfaktor Ausbildung.\nNun frage ich mich: Haben wir ein Ministerium, das sich\nWirtschaft und Arbeit nennt, oder nicht?\n\n(Witzschel, CDU: Ja!)\n\nUnd \u00fcberhaupt, so denken wir, die Handwerkerschelte in\nder Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten war\nnicht angebracht; denn in den vergangenen Jahren waren\nes gerade das Handwerk und die handwerks\u00e4hnlichen\nGewerbe, die \u00fcber ihre betrieblichen Grenzen geschaut\nund \u00fcber Bedarf ausgebildet haben. Wir denken, das ist\nanzuerkennen und zu w\u00fcrdigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnsere Fraktion sieht das jedenfalls so.\nInsofern stie\u00df die Argumentationslinie des Ministerpr\u00e4si-\ndenten im Rahmen seiner Erkl\u00e4rung bei uns auf Verwun-\nderung, und wir suchten nach einer Interpretation. Wir\nkamen auf die Idee, da\u00df die einseitigen Appelle an das\nHandwerk und die ewigen Diskussionen um die Lehr-\nlingsverg\u00fctungen m\u00f6glicherweise das Feigenblatt f\u00fcr\nstaatlichen Ausbildungs- und Sparzwang im \u00f6ffentlichen\nDienst sein sollten.\nSchlie\u00dflich war von einem Appell an die eigenen und\nkommunalen Dienststellen als Ausbilder nicht die Rede.\nDer Schwarze Peter wurde anderen zugeschoben. Inzwi-\nschen sieht das Herr R\u00fcttgers anders und fordert in seiner\nh\u00f6chsten Not per Post den \u00f6ffentlichen Dienst auf, der\nstaatsb\u00fcrgerlichen Ausbildungspflicht nachzukommen.\nIch hoffe, die Herren Innenminister, Finanzminister und\nandere haben das gelesen und wissen, worauf sie k\u00fcnftig\nzu achten haben.\nZur\u00fcck zu Industrie und Handwerk. Nat\u00fcrlich sind die\nStagnation bzw. auch der nur langsam sichtbare R\u00fcckgang\nan Ausbildungsbereitschaft zu hinterfragen. Dazu ist ganz\ngewi\u00df ein Blick hinter die Kulissen der wirtschaftlichen\nGesamtsituation notwendig. Ich habe heute nicht die Zeit,\ndas zu tun, aber was durch unsere Fraktion zur Wirt-\nschaftslage Sachsens und der Bundesrepublik in den letz-\nten Wochen dargestellt wurde, ist in all seinen Einzel-\nheiten letztlich auch Ursache f\u00fcr die unzureichende Aus-\nbildungsbereitschaft der Wirtschaft.\nDa\u00df Unternehmen notwendigerweise und zuallererst aus\nbetriebswirtschaftlichem Kalk\u00fcl Entscheidungen treffen,\nalso auch f\u00fcr oder gegen Ausbildung des eigenen Nach-\nwuchses, ist zun\u00e4chst erst einmal logisch in dieser Markt-\nwirtschaft, und so sind uns insbesondere die von den klei-\nnen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen angef\u00fchrten\nAusbildungshemmnisse durchaus nicht fremd. Aber aus\nvolkswirtschaftlicher Sicht und mit dem Blick auf\ngesamtgesellschaftliche Entwicklungsnotwendigkeiten\nsollten Politiker, wozu sie schlie\u00dflich da sind und ver-\npflichtet sind, Entscheidungen treffen und Rahmenbedin-\n\ngungen schaffen, die daf\u00fcr geeignet sind, die Zukunft zu\nsichern und zu garantieren, das hei\u00dft, der Jugend auch\nAusbildung zu organisieren.\nDazu z\u00e4hlt f\u00fcr uns auf dem Gebiet der beruflichen Ausbil-\ndung die Sicherung und Qualifizierung der dualen Ausbil-\ndung. Hierin unterscheiden sich formal unsere Vorstellun-\ngen von denen der beiden anderen Fraktionen nicht.\nMeine Damen und Herren! Ich nehme auch an, wir sind\nuns darin einig, da\u00df, wie es Bundespr\u00e4sident Roman Her-\nzog neulich formulierte, Bildung das Megathema unserer\nGesellschaft werden mu\u00df. Daf\u00fcr gibt es allerdings unter-\nschiedliche politische Ausgangslagen. Die einen betonen,\nda\u00df die Zukunft des Wirtschaftsstandortes Deutschland\nvon seinem Fachkraftpotential abh\u00e4ngig sei. Besser ist da\nschon der Text der S\u00e4chsischen Verfassung, der Bildung,\nalso auch Ausbildung, f\u00fcr jeden immerhin als Staatsziel\nformuliert. Realit\u00e4t ist es aber nicht. Wir sagen: Jeder\nMensch dieser Gesellschaft hat ein Recht auf Bildung und\nAusbildung, und das lebenslang, zumindest aber auf\nErstausbildung.\nEgal wie, die bisherigen Appelle an die Wirtschaft brach-\nten keine Wirkung. Versprechungen stellten sich als Ver-\nsprecher heraus, und die Jugend steht nach wie vor im\nRegen. Es m\u00fcssen also L\u00f6sungen gefunden werden, die\nechte Alternativen sind bzw. die das Verh\u00e4ltnis von Nach-\nfrage nach Ausbildung und Angebot von Ausbildung nor-\nmalisieren. Bisherige Versuche, diese Situation zu verbes-\nsern, waren zu kurzsichtig und liefen aus unserer Sicht in\nfalsche Richtungen. Ich m\u00f6chte das erl\u00e4utern.\nErste Bemerkung. Das duale System der Ausbildung, auf\ndas man in Deutschland mit Recht so stolz ist und das sich\nungebremster Nachfrage seitens der Jugendlichen erfreut,\ngeht von geteilter Verantwortung f\u00fcr Ausbildungsinhalt,\n-organisation und -finanzierung zwischen Staat und Wirt-\nschaft aus. Der R\u00fcckgang der Bereitschaft der deutschen\nWirtschaft brachte und bringt im gesamten Bundesgebiet\naber infolge der besonderen ostdeutschen Situation den\nStaat in die Zwangslage auszugleichen.\nSicher mit Recht forderte die PDS-Fraktion die s\u00e4chsische\nRegierung auf, Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren, denn wer\nsonst h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit, Probleml\u00f6sungen zu erwirken,\nwenn es \u00fcber betriebswirtschaftliche Interessen hinaus-\ngehen mu\u00df. Daf\u00fcr ist der Markt als Regulationsfetisch\nnicht geeignet. Anfangs viel zu sp\u00e4t und unkontinuierlich,\ngriff die S\u00e4chsische Staatsregierung dann doch ein und\nentwickelte F\u00f6rderinstrumentarien \u00fcber direkte Subven-\ntionierung von Ausbildungskosten.\nDas waren notwendige Hilfen, gew\u00fcnschte und anfangs\nauch einigerma\u00dfen wirksame Hilfen. Aber die Probleme\nwurden und werden gr\u00f6\u00dfer. Sollten sie auf diesem Wege,\ndas hei\u00dft auf dem Wege der staatlichen Subventionierung,\nweiterhin gel\u00f6st werden, h\u00e4tte das zur Folge, da\u00df die zwi-\nschen Staat und Wirtschaft entwickelte Ausbildungs-\nkooperation zu Lasten des Staates aufgek\u00fcndigt w\u00fcrde\nund die positiven Effekte, die auch die Wirtschaft\nw\u00fcnscht, verlorengingen.\nStaatliche Subventionierung in der gesamten Breite h\u00e4tte\nzwei Alternativen zur Folge. Entweder w\u00e4re die gesamt-\ngesellschaftliche Steuerumlage zu erh\u00f6hen, um den\nFinanzsockel daf\u00fcr zu schaffen, oder die Wirtschaft wird\nfinanziell in die Verantwortung genommen. Der erste Weg\nist aus unserer Sicht prinzipiell nicht mehr verfolgbar und\nnicht unbegrenzt steigerbar.\nEine zweite Bemerkung zu qualit\u00e4tsumkehrenden Trends.\nEin gegenw\u00e4rtig von den Arbeitgeberverb\u00e4nden arg stra-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4158\n\n\n\npazierter Versuch geht in die Richtung der Liberalisierung\nder Ausbildungsbedingungen und der Ausbildungsquali-\nt\u00e4t zu Lasten der Auszubildenden. Das ist ein sehr bedenk-\nlicher, wenn nicht gar gef\u00e4hrlicher Weg.\nNicht nur, da\u00df die Tarifhoheit hinsichtlich der H\u00f6he des\nLehrlingsentgelts angegriffen wird; jetzt geht es an die\nGleichbehandlung von theoretischer und praktischer Aus-\nbildung. Das duale System wird St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck unter-\nh\u00f6hlt, indem an der Sinnhaftigkeit und Notwendigkeit der\nberufstheoretischen und allgemeinbildenden Ausbildung\ngezweifelt und ein Zugest\u00e4ndnis nach dem anderen\nzugunsten der Wirtschaft und zu Lasten der Bildung abge-\nrungen wird.\nImmer deutlicher wird, da\u00df die Arbeitgeberverb\u00e4nde ihre\nAusbildungsplatzversprechen nicht einhalten, daf\u00fcr aber\neinen Katalog an Deregulierungsforderungen nachschie-\nben, mit dem sie die Ausbildungsqualit\u00e4t und das duale\nSystem gef\u00e4hrden. Bisher ist noch nicht erwiesen und auch\nrein logisch nicht zu erwarten, da\u00df diese Ma\u00dfnahmen auch\nnur in etwa das Versprechen zur Ausbildung einl\u00f6sen\nw\u00fcrden.\nDie Beseitigung sogenannter ausbildungshemmender Vor-\nschriften und Gesetze \u2013 so die Meinung von Arbeitgeber-\nverb\u00e4nden \u2013 soll angeblich Unternehmen dazu motivieren,\nihren Verpflichtungen zur Bereitstellung von Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen nachzukommen.\nZum Beispiel \u2013 das hat heute hier \u00fcberhaupt noch keine\nRolle gespielt \u2013 wurde im Februar 1997 im Bundestag\ngegen die Stimmen der gesamten Opposition das Zweite\nGesetz zur \u00c4nderung des Jugendschutzgesetzes verab-\nschiedet. Es sieht unter anderem vor, da\u00df es seit 1. M\u00e4rz\ndieses Jahres m\u00f6glich ist, da\u00df Auszubildende vom 18. Le-\nbensjahr an vor und nach dem Berufsschulunterricht noch\npraktisch arbeiten.\nDie Folgen liegen auf der Hand: Aushebelung des Acht-\nstundentages, Vernachl\u00e4ssigung der theoretischen Ausbil-\ndung, Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der Bedeutung der Berufsschule\nund Signalisierung gegen\u00fcber den Jugendlichen, da\u00df die\nBerufsschule nicht ernst zu nehmen ist. Das ist, p\u00e4dago-\ngisch betrachtet, schlichtweg Unfug und ungeheuerlich,\nund es ist ein Schritt in die Zeit vor 1945.\nWenn der Kultusminister heute auch wieder versicherte,\nin Sachsen w\u00fcrde am Umfang des berufstheoretischen\nUnterrichts nicht gek\u00fcrzt und im Schnitt w\u00fcrden 13 Stun-\nden pro Woche Unterricht erteilt, so war er doch zur Flexi-\nbilisierung bereit.\nDie geplante Umverlagerung von Lehrplaninhalten und\nStunden aus dem dritten Jahr in die ersten beiden Jahre ist\nrein rechnerisch und organisatorisch m\u00f6glich, erschwert\naber aus p\u00e4dagogischer Sicht \u2013 dazu sollten Sie sich noch\neinmal umtun, Kollege R\u00f6\u00dfler \u2013 die Lernbedingungen\nerheblich, zumal die Pr\u00fcfungsmodifikationen \u2013 darauf\nmache ich an dieser Stelle noch einmal aufmerksam \u2013 nicht\ngleicherma\u00dfen ver\u00e4ndert wurden.\nWieder einmal wird den W\u00fcnschen der Unternehmen ent-\nsprochen, den Bed\u00fcrfnissen der Auszubildenden nicht.\nUnd das ist unser Problem.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist nicht nur unser Problem, denn gleiche Bef\u00fcrchtun-\ngen \u00e4u\u00dfern erfahrene Berufsbildner am Bundesinstitut f\u00fcr\nBerufsbildung in ihrer Stellungnahme zum Bundesberufs-\nbildungsbericht.\nMeine Damen und Herren! Ich habe auch deshalb \u00fcber\nbundesweite Tendenzen gesprochen, weil die F\u00f6deralit\u00e4t\n\nnicht vor Entwicklungstrends sch\u00fctzt, zumal wenn sie eine\nstarke \u00f6konomische und finanzielle Lobby haben.\nSchlie\u00dflich wird sich der Beschlu\u00df des Bundeskabinetts\nzur Reform der beruflichen Bildung auch auf Sachsen aus-\nwirken. Das klang in den heutigen Vorreden schon an.\nAlso fragen wir uns als PDS-Fraktion: Was bedeutet es\nzum Beispiel vor dem Hintergrund der st\u00e4ndigen Forde-\nrung der Wirtschaft nach Aufweichung bew\u00e4hrter Prinzi-\npien und der Einforderung von Zugest\u00e4ndnissen, wenn in\ndiesem Kabinettsbeschlu\u00df zu lesen ist: Aber wir wollen\nmehr Freiraum und Flexibilit\u00e4t in den Ausbildungsord-\nnungen schaffen?\nKollege Witzschel deutete heute an, wohin das nach seiner\nSicht gehen k\u00f6nnte. Ich mahne und ich mahne an, das\ngr\u00fcndlich zu betrachten und von allen Seiten, nicht nur\nvon der Seite der Wirtschaft, gr\u00fcndlich zu bewerten.\n\n(Lehmann, CDU:\nIch denke, Sie wollen mehr Arbeitspl\u00e4tze!)\n\nSchlie\u00dflich ist vorl\u00e4ufig nicht mehr zu entnehmen. Wir\nwerden abwarten, ob es positive oder negative Auswir-\nkungen hat. Wir werden uns in diese Diskussion einbrin-\ngen. Wir bef\u00fcrchten, da\u00df diese knappe Formulierung kein\ngutes Zeichen ist und da\u00df sie der Liberalisierung T\u00fcr und\nTor \u00f6ffnet. Wir bef\u00fcrchten ein weiteres Aufweichen des\ndualen Systems.\nZur\u00fcck zu Sachsen und den landesspezifischen Aufgaben.\nZahlen und Bilanzen zum Ernst der Lage wurden heute\nschon genannt. Seit Monaten spielen sie in der Medienwelt\neine Rolle, auch in Landtagsaussch\u00fcssen. Sie wurden in\ndiesem Hause genauso diskutiert wie auf Beratungen der\nGewerkschaften, der Verb\u00e4nde, der Arbeits\u00e4mter, des Kol-\nlegiums Lehrstelleninitiative, in den Kammern und Partei-\nen.\nVor allem aber \u2013 und das ist eine neue, wenn auch tra-\ngische Qualit\u00e4t \u2013 wird das Thema in den Elternh\u00e4usern\ndiskutiert, auf der Stra\u00dfe, im \u00f6ffentlichen Leben und in\nden Schulen. Es bringt Unruhe in dieses Land. Es bringt\nOpposition in dieses Land \u2013 vielleicht ist das gut, die Frage\nist nur, in welche Richtung das geht.\nUmfragen belegen, welchen Stellenwert die Fragen der\nberuflichen Ausbildung und der Jugendarbeitslosigkeit\nunter der Jugend inzwischen einnehmen. Dazu wird Kol-\nlege Hilker noch sprechen.\nIch m\u00f6chte die Situation kurz und knapp wie folgt bewer-\nten. Die Bundesregierung und die Landesregierungen sind\nseit Jahren, insbesondere in diesem Jahr, nicht in der Lage,\nf\u00fcr die Zukunft der jungen Generation die erforderlichen\nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen. Das hei\u00dft, im\nInteresse der Jugendlichen m\u00fc\u00dften Sie heute und hier\nIhren R\u00fccktritt erkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEhrlichkeit, Anst\u00e4ndigkeit und Fairne\u00df gegen\u00fcber der\nJugend m\u00fc\u00dften das gebieten. Denn die Zukunft zu ver-\nspielen ist eine Nichtleistung, die in der deutschen\nGeschichte schon mehrfach zu ungewollten Reaktionen\nund Ergebnissen gef\u00fchrt hat. Soziale Not hat noch nie\npositive Geschichte geschrieben. Es w\u00e4re eine politisch\nreife Leistung, heute einen guten Schnitt zu f\u00fchren oder\naber eine grundlegende Wende auf diesem Gebiet zu errei-\nchen. Daf\u00fcr haben wir allerdings in der heutigen Regie-\nrungserkl\u00e4rung keinerlei Anzeichen erkannt.\nDie Abiturienten sind schuld; wir machen Werbekampa-\ngnen f\u00fcr ein Hochschulstudium. Die F\u00f6rderprogramme,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4159\n\n\n\ndie uns bekannt sind und auch von uns gew\u00fcrdigt wer-\nden, werden beibehalten, aber mehr auch nicht. Schulische\nAusbildungskapazit\u00e4ten sollen erh\u00f6ht werden. Die Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die Ausbildung m\u00fcssen ver\u00e4ndert\nwerden. An der Berufsschulzeit und am Berufsschul-\nmodus wird geknabbert, und die Tarifpartner sollen kon-\nstruktive L\u00f6sungen finden. Alle sollen etwas tun. Und was\ntut der Staat?\nBevor ich darlege, wie wir uns die L\u00f6sungen vorstellen,\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle andere zu Wort kommen las-\nsen. Im Ergebnis des Bundesberufsbildungsberichts stellt\nder Hauptausschu\u00df des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung\nfest, da\u00df es nicht l\u00e4nger vertretbar ist, da\u00df der Ausbil-\ndungsstellenmarkt durch staatlich finanzierte schulische\nund au\u00dferschulische Zusatzma\u00dfnahmen gest\u00fctzt werden\nmu\u00df, was zur Aush\u00f6hlung des dualen Systems f\u00fchrt.\nDavon habe ich soeben schon gesprochen. Die gleiche Mei-\nnung haben wir. Sie schlagen vor: Initiativen zu Schaffung\nsteuerlicher Anreize, Selbstverpflichtungsaktionen auf\nVerbands- und Kammerebene. Tarifvertragliche Verein-\nbarungen \u2013 so sch\u00e4tzen sie allerdings ein \u2013 m\u00fc\u00dften erst\nnoch nachweisen, da\u00df dadurch die Zahl der Ausbildungs-\npl\u00e4tze entsprechend den Erwartungen auch wirklich\ndauerhaft erh\u00f6ht werden kann.\nAnschlie\u00dfend ein Zitat aus diesem Material: ,,Allerdings\nist die derzeit in Ostdeutschland noch im besonderen\nMa\u00dfe angespannte Situation zu beachten und erforder-\nlichenfalls dort die Fortsetzung der \u00f6ffentlichen Finanzie-\nrung von betrieblicher und au\u00dferbetrieblicher Berufsaus-\nbildung f\u00fcr eine weitere \u00dcbergangszeit im Interesse der\nvom Ausbildungsplatzmangel betroffenen jungen Men-\nschen unumg\u00e4nglich.\u201c\nMeine Damen und Herren! Was die Forderungen nach der\nFortsetzung von \u00f6ffentlicher Finanzierung der ostdeut-\nschen Berufsausbildung anbelangt, so sehen wir \u2013 das\nsagte ich zuletzt vor acht Wochen in diesem Hause \u2013 die\nNotwendigkeit ihrer Verstetigung, und zwar so lange,\nsolange es nicht eine andere M\u00f6glichkeit zur Entwicklung\ndes dualen Gedankens und der Ausbildungsbereitschaft\nund -f\u00e4higkeit in der Wirtschaft gibt.\nWir wissen, da\u00df das nur Notl\u00f6sungen sind. Aber darin\nwurden wir durch die Regierungserkl\u00e4rung des Minister-\npr\u00e4sidenten gest\u00e4rkt; denn wer die wirtschaftliche Anglei-\nchung von Ost an West erst im Jahre 2015 anvisiert, der\nmu\u00df auch die Verantwortung f\u00fcr die Berufsausbildung in\ndieser Zeitschiene planen. An ein Herunterfahren der\nstaatlichen und Bundesf\u00f6rderprogramme ist angesichts\ndieser Prognose \u00fcber Jahre nicht zu denken.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nUnser Fazit aus der Regierungserkl\u00e4rung des Minister-\npr\u00e4sidenten und des Wirtschaftsministers heute: Die\nSchw\u00e4che der s\u00e4chsischen Wirtschaft macht die Ausbil-\ndung f\u00fcr den Staat teuer, nicht die Ausbildungsverg\u00fctung\nder Lehrlinge.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSo ist es richtig! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wie wir bereits\nseit September 1995 mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag im\nErgebnis unserer Gro\u00dfen Anfrage zur Einf\u00fchrung einer\nbundesweiten solidarischen Ausbildungsumlage begr\u00fcn-\ndeten, sehen wir darin einen grundlegend neuen Weg, die\nVerantwortung f\u00fcr Ausbildung finanziell gerecht zu ver-\nteilen und zu sichern. Die ablehnende Meinung der S\u00e4ch-\n\nsischen Staatsregierung und der CDU-Fraktion dazu ist\nuns bekannt. Inzwischen werden es aber immer mehr \u2013\nauch parteienunabh\u00e4ngige Kr\u00e4fte und Institutionen \u2013, die\nsich \u00e4hnliche Gedanken machen. Verschiedene Modelle\nwerden diskutiert, die vom Grundgedanken getragen sind,\nausbildende Betriebe zu entlasten und nichtausbildende in\ndie Verantwortung zu nehmen.\nDer Vorschlag zur steuerlichen Entlastung ausbildender\nBetriebe wurde dieser Tage auch von Berufsbildnern und\nAusbildungsunternehmen auf einer Konferenz des DGB\ndiskutiert. Diese Variante h\u00f6rt sich zun\u00e4chst erst einmal\ngut an, h\u00e4tte allerdings zur Folge, da\u00df dem Staat wieder-\num notwendiges Geld verlorengeht, ohne Sicherheit einer\nGegenleistung derer, die bislang nicht ausbilden. Aus\nunserer Sicht w\u00e4re ein solches Ergebnis offen.\nKommen wir zu dem von Minister Schommer heute wie-\nder diskutierten Kammermodell. Einerseits, so stellte Mini-\nster Schommer fest, w\u00e4re die Ausbildung nicht die Frage\ndes Geldes, dann wiederum geht es ihm doch um Vertei-\nlung der Kosten auf viele Schultern. So richtig komme ich\nnicht dahinter. Andererseits verstehe ich nicht, wenn man\nein solches Kammermodell pr\u00e4feriert und anregt, warum\nsollte man dann nicht auch \u00fcber die Umlagefinanzierung\nbzw. diese Ausbildungskasse, wie sich das auch der DGB,\ndie SPD und wir vorstellen, diskutieren?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs wird rundweg abgelehnt. Diesen Widerspruch verstehe\nich nicht, denn wir denken, da\u00df dieses reine Kammer-\nmodell seine Probleme mit sich bringt, weil die Aus-\ngleichs- und Verbundfrage zwischen den Kammern, zwi-\nschen den Regionen, zwischen den L\u00e4ndern und eine\nGarantie f\u00fcr Mehrausbildung und deren Organisation\ntrotz allem noch offen sind. Deswegen gilt es, dar\u00fcber wei-\nter nachzudenken.\nWir halten nach wie vor an diesem Modell der bundes-\nweiten solidarischen Ausbildungsfinanzierung fest. Es ist\nunserer Meinung nach wirklich die einzige richtige, die\nStaatskasse entlastende und solidarische Variante, deren\nErl\u00f6se direkt ausbildende Unternehmen entlasten und\nFinanzquellen f\u00fcr Ausbildungsverb\u00fcnde und andere\nbetriebliche und betriebsnahe Ausbildungsformen\nerschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle darauf aufmerksam\nmachen, da\u00df die Kolleginnen und Kollegen unserer Bun-\ndestagsgruppe in den n\u00e4chsten Tagen einen Gesetzent-\nwurf f\u00fcr eine solche Finanzierung in den parlamenta-\nrischen Gang bringen werden.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEr wird sich dort in guter Gesellschaft mit dem Entwurf\nvon B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen befinden und bekommt im\nHerbst auch noch Besuch vom Entwurf der SPD-Fraktion.\nWir sind dann gespannt, wie die Diskussion l\u00e4uft, welche\nPartner diese Entw\u00fcrfe finden und ob sie eine Chance\nhaben, wirklich ernsthaft abgewogen zu werden. Es d\u00fcrfte\nangesichts der Vorschl\u00e4ge zur Entlastung von Ausbil-\ndungskosten \u00fcber Kammern nicht mehr ganz so salopp\nm\u00f6glich sein, ein \u00e4hnliches Verfahren aus rein parteipoli-\ntischem Kalk\u00fcl zu ignorieren. Letztlich, denken wir, wird\nder staatsfiskalische Aspekt entscheiden, und er mu\u00df es\nauch entscheiden, aber diesmal, so denken wir, im Sinne\nder Jugendlichen und ihrer Ausbildung. Die s\u00e4chsische\nPDS-Landtagsfraktion jedenfalls unterst\u00fctzt jeden ver-\nn\u00fcnftigen Weg, der mehr Lehrstellen schafft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4160\n\n\n\nNeben den rein finanziellen Aspekten gibt es eine Reihe\nweiterer M\u00f6glichkeiten, Unternehmen zur Ausbildungs-\nbereitschaft anzuregen. Ich m\u00f6chte dabei auf ein von den\ns\u00e4chsischen Handwerkern genanntes Problem zur\u00fcckgrei-\nfen, das wir sehr gut verstehen k\u00f6nnen.\nAusbildung \u2013 ja, schon die Vorbereitung zur Schaffung\neines Ausbildungsplatzes und die Bew\u00e4ltigung aller damit\nverbundenen B\u00fcrokratie erfordert Zeit, Zeit und nochmals\nZeit, erfordert eine allseitige Absicherung der Ausbil-\ndungsinhalte. Das hei\u00dft, materielle und personelle Voraus-\nsetzungen sind zu schaffen. Es erfordert auch p\u00e4dago-\ngische und psychologische Kenntnisse und vieles andere\nmehr. Wirksame Hilfe k\u00f6nnen hierbei wirklich Ausbil-\ndungsverb\u00fcnde leisten. Die Staatsregierung hat dieser Pro-\nblematik sicher Aufmerksamkeit gewidmet, dennoch glau-\nben wir, da\u00df die M\u00f6glichkeiten in Anbetracht der Not\nnoch nicht ausgereizt sind. Nat\u00fcrlich, das wissen wir,\nm\u00fcssen sich solche Verb\u00fcnde an der Basis entwickeln.\nAber die Philosophie solcher Verb\u00fcnde mu\u00df noch mehr in\ndie Breite gelangen. Es mu\u00df weitere Initiatoren geben,\nneue und zus\u00e4tzliche Macher, die insbesondere in den\nAusbildungsbereichen etwas aufbauen, in denen es gegen-\nw\u00e4rtig diese gew\u00fcnschte und sinnvolle Form noch nicht\ngibt.\nBei enormer fiskalischer und zeitlicher Belastung der\nKlein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmer, der Freibe-\nrufler, der Unternehmen, die keiner eindeutigen Berufs-\ngruppe zuzuordnen sind, so wie es Kollege Witzschel auch\nschon in seinem Diskussionsbeitrag meinte \u2013 von diesen\nMenschen ist gerade jede Hilfe erw\u00fcnscht, die von au\u00dfen\nkommt, die sie entlastet, die entb\u00fcrokratisiert und die\nschlie\u00dflich nicht viel kostet und die zur Organisation von\nAusbildungsverb\u00fcnden f\u00fchren kann. Hier stellen wir uns\nnun vor, da\u00df die geschaffenen Regionalstellen der Stiftung\nInnovation und Arbeit Sachsen und ihre geschaffenen\nStrukturen aufgefordert werden m\u00fc\u00dften, regional auch die\nLage der Berufsausbildung zu sichten und nach regionalen\nL\u00f6sungswegen suchen, die weitere Ausbildungsverb\u00fcnde\nschaffen,\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas haben wir schon gemacht!)\n\ndie sich f\u00fcr die Entwicklung neuer Berufs- und T\u00e4tigkeits-\nfelder engagieren, die die Entwicklungsperspektiven der\nRegionen besser ber\u00fccksichtigen. Unter diesem Aspekt\nsind wir gegenw\u00e4rtig unterwegs und f\u00fchren Gespr\u00e4che. In\ndiesen regionalen Arbeitsgremien sehen wir auch erheb-\nliche Chancen f\u00fcr dieses Problemfeld und einen Sinn und\nZweck ihrer Existenz.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bitte, gestatten\nSie mir in Kurzform noch einmal den Kern der Auffassung\nunserer Fraktion zum Problem Schaffung von Lehrstellen\nvorzutragen.\n1. Das duale System der beruflichen Ausbildung darf\nnicht zur Disposition gestellt werden. Der privatwirt-\nschaftliche Sektor sowie der \u00f6ffentliche Dienst sind weiter-\nhin f\u00fcr die praktische Ausbildung und deren Finanzierung\nin die Pflicht zu nehmen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n2. Eine bundesweite solidarische Ausbildungsfinanzie-\nrung zum gerechten Ausgleich f\u00fcr Ausbildungskosten\nmu\u00df her.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jawohl!)\n\n3. Die Entwicklung neuer, moderner Berufsbilder, die der\nStrukturentwicklung der Wirtschaft und des Arbeitsmark-\ntes Rechnung tragen, ist mit staatlichen Vorleistungen vor-\nanzubringen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nAber neuentwickelte Berufsbilder, gleich welcher Struktur,\nm\u00fcssen bundes- wie europaweit anerkannt werden. Da ist\nnoch viel zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n4. Bisherige erfolgreiche s\u00e4chsische F\u00f6rderprogramme zur\nStimulierung der Ausbildungsbereitschaft sind zu verste-\ntigen, bis mit der Umlage neue Finanzierungsquellen\nerschlossen sind.\n5. Der Lernort Berufsschule als Bestandteil des dualen\nSystems ist ideell, personell und finanziell zu st\u00e4rken. Herr\nMinister R\u00f6\u00dfler, hierbei haben Sie unsere volle Unterst\u00fct-\nzung, aber k\u00e4mpfen Sie gegen Finanzknappheit und Dis-\nkriminierung des Lernortes Berufsschule!\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nEr hat doch Angst vor dem Finanzminister!)\n\n6. Die bisherigen berufsvorbereitenden und ausbildungs-\nbegleitenden F\u00f6rderma\u00dfnahmen, insbesondere f\u00fcr Abg\u00e4n-\ngerInnen von Schulen f\u00fcr Lernbehinderte, m\u00fcssen erhalten\nwerden.\n7. Die inhaltliche Reformierung des dualen Systems und\nder beruflichen Bildung insgesamt m\u00fcssen endlich in\nGang kommen.\nZum Schlu\u00df sei uns noch ein Wunsch gestattet. Wir h\u00e4tten\nuns heute gew\u00fcnscht, wenn vor dem Landtag die Dresd-\nner Bank gestanden und gesagt h\u00e4tte: Eine Million haben\nwir f\u00fcr den Aufbau der Dresdner Frauenkirche gegeben,\nund eine Million oder mehr geben wir f\u00fcr die berufliche\nAusbildung in Sachsen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nHaben Sie denn gefragt?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Bitte,\nHerr Colditz.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nBevor ich nochmals aus schulpolitischer Sicht zum Pro-\nblem Stellung nehme, m\u00f6chte ich zwei Vorbemerkungen\nmachen, vor denen ich die nachfolgenden Darstellungen\nauch verstanden wissen m\u00f6chte.\nAuch ich denke, es mu\u00df unter den zunehmend komplizier-\nteren Bedingungen gelingen, in der Frage der beruflichen\nAusbildung am Grundsatz der dualen Ausbildung festzu-\nhalten und diesen Grundsatz nicht leichtfertig preiszu-\ngeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bravo!)\n\nWeiterhin mu\u00df es in Anlehnung an diesen Grundsatz\ndarum gehen, alle M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, dieses\nSystem wieder zu stabilisieren, und dort, wo es tats\u00e4chlich\nkurzfristig kompensiert werden mu\u00df, eine m\u00f6glichst pra-\nxisnah orientierte Ausbildung durch dann vorzuhaltende\nschulische Ausbildungen zu schaffen.\nInsofern geht es mir in meinen Ausf\u00fchrungen auch nicht\nnur um die aktuelle Reaktion auf die Situation 1997, son-\ndern um die punktuelle Darstellung von M\u00f6glichkeiten,\nberufliche Ausbildung aus Sicht der schulischen Angebote\nweiter zu optimieren. Ich denke, es reicht generell nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4161\n\n\n\naus, nur die Statistik allein zur Grundlage der Diskussion\num bedarfsgerechte Ausbildung zu machen, ohne die qua-\nlitativ-inhaltlichen M\u00f6glichkeiten vorhandener Angebote\nweiter auszugestalten und zu optimieren. Insofern ist das\nstaatliche Engagement bei der Bereitstellung von vollzeit-\nschulischen Ma\u00dfnahmen durchaus zu rechtfertigen. Auch\ndie Gleichwertigkeit dieser Ausbildung ist einzufordern.\nGleichwohl sollten wir uns aber der Gratwanderung\nbewu\u00dft sein und bewu\u00dft bleiben, die sich damit f\u00fcr den\nErhalt des dualen System ergibt. Wir sollten auch die\nFrage im Blick behalten: Was ist kurzfristig notwendig an\nReaktionen, und was ist langfristig sinnvoll im Blick auf\ndie Ausgestaltung des dualen Systems?\nDie Frage der dualen Berufsausbildung ber\u00fchrt ja neben\nder Bereitstellung ausreichender Lehrstellen durch die\nWirtschaft selbst nat\u00fcrlich auch die damit im Zusammen-\nhang stehende berufsschulische Ausbildung.\nSicher erf\u00fcllt diese schulische Seite der beruflichen Ausbil-\ndung erst im Zusammenhang mit der betrieblichen ihren\neigentlichen, ihren wirksamen Sinn. Ich denke jedoch, da\u00df\ndie Qualit\u00e4t der beruflichen Erstausbildung zum einen in\nbesonderem Ma\u00dfe von der schulischen Ausbildung mitge-\npr\u00e4gt wird und zum anderen gerade die berufsschulische\nAusbildung aktuell eine gewisse Entlastungsfunktion im\nZusammenhang mit den Schwierigkeiten bei der Bereit-\nstellung von ausreichenden Ausbildungsangeboten durch\ndie Wirtschaft leisten kann; dies gerade f\u00fcr das bevorste-\nhende Ausbildungsjahr, ohne da\u00df damit aber ein dauer-\nhafter Ersatz des dualen Systems zu rechtfertigen w\u00e4re.\nGerade vor diesem Hintergrund wurde sowohl parlamen-\ntarisch als auch seitens der Schulverwaltungen der Ausge-\nstaltung des beruflichen Schulsystems in den letzten Jah-\nren gro\u00dfe Aufmerksamkeit geschenkt und damit letztlich\nauch die Entwicklung der beruflichen Erstausbildung opti-\nmiert. Fakt ist, da\u00df deshalb dem qualitativen und quanita-\ntiven Mehrbedarf an beruflichen Ausbildungsangeboten\nauch und gerade durch den berufsschulischen Bereich ent-\nsprochen wurde und auch weiter werden mu\u00df.\nMeine Damen und Herren! Unstrittig ist, da\u00df sich das\nduale Ausbildungssystem im Laufe der Zeit bew\u00e4hrt hat\nund da\u00df die Einf\u00fchrung dieses dualen Systems auch f\u00fcr\ndie Wirtschaftsentwicklung in Sachsen von grunds\u00e4tz-\nlicher Bedeutung war und ist. Gleichwohl ergeben sich\nneben strukturell-inhaltlichen Problemen der Entwicklung\nberuflicher Ausbildung bei uns aber auch ver\u00e4nderte\n\u00e4u\u00dfere Bedingungen des dualen Systems, auf die letztlich\nauch mittels schulischer Ausbildung reagiert werden mu\u00df.\nSo sind folgende Fakten, die an anderer Stelle schon\nbenannt wurden, nicht nur sachsenspezifisch, sondern\ndeutschlandweit zu registrieren:\n1. 10 bis 15 % einer Altersgruppe verf\u00fcgen \u00fcber keinen\nabgeschlossenen qualifizierten Berufsabschlu\u00df. Ich denke,\ndies ist nicht nur eine Frage von unzureichend vorhan-\ndenen Ausbildungspl\u00e4tzen, dies ist auch eine Frage von\nBildungsinhalten.\n2. Berufliche Ausbildung wird nach wie vor \u2013 das wurde\nbereits durch die Staatsregierung dargestellt \u2013 zur Zwi-\nschenstation in Richtung Studium. Offizielle Erhebungen\ngehen mittlerweile davon aus, da\u00df ein Gro\u00dfteil der Stu-\ndienanf\u00e4nger \u00fcber eine berufliche Vollqualifikation ver-\nf\u00fcgt.\n3. Berufsausbildung hat zunehmend dem Druck einer\nm\u00f6glichst schnellen und innovativen Anpassung an die\nArbeitswelt standzuhalten.\n\n4. schlie\u00dflich ist die Wirtschaft nur schleppend und oft\n\u00fcberhaupt nur unter Einflu\u00dfnahme \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung\nbereit, ihren Anteil am dualen System zu leisten.\nMeine Damen und Herren! Diese \u00e4u\u00dferen Rahmenbedin-\ngungen, die das duale System als Ganzes pr\u00e4gen, bestim-\nmen auch die konkrete Situation in Sachsen und damit\nnat\u00fcrlich auch unser berufsschulisches System. Von daher\nwar es meines Erachtens richtig und auch weitsichtig not-\nwendig, mit der Schulgesetzgebung ein breit gef\u00e4chertes\ndifferenziertes Berufsschulsystem zu installieren. Richtig\nist, da\u00df f\u00fcr die Ausgestaltung dieses Systems materielle\nund personelle Voraussetzungen notwendig sind und da\u00df\ndiese bislang auch geschaffen wurden, wobei weiterer\nHandlungsbedarf sicherlich unstrittig ist, gerade auch vor\ndem Hintergrund der aktuellen Entwicklung.\nSo hat im Rahmen der Schulhausbauf\u00f6rderung die Ein-\nrichtung von Berufsschulzentren in den letzten Jahren\nimmer eine herausragende Rolle gespielt, und diese Zen-\ntren sind mittlerweile weit mehr als organisatorische\nZusammenschl\u00fcsse von ehemaligen Berufsschulen und\nFachschulen.\nNachweislich hat sich die materielle Ausstattung der\nmeisten berufsschulischen Einrichtungen so gewandelt,\nda\u00df eine Ausbildung in Anlehnung an die Erfordernisse\nder modernen Arbeitswelt durchaus m\u00f6glich ist.\nAnalog zur Schaffung dieser materiellen Voraussetzungen\nl\u00e4\u00dft sich diese durchaus positive Wertung auch f\u00fcr die\nstrukturell-inhaltliche Seite berufsschulischer Ausbildung\ntreffen. Die praktisch umzusetzenden Lehrpl\u00e4ne doku-\nmentieren die Vielgestaltigkeit von Ausbildungsm\u00f6glich-\nkeiten und Ausbildungsprofilen.\nDieses breit gef\u00e4cherte Ausbildungsangebot ergibt sich\nnotwendig aus der Entwicklung in Industrie, Handwerk,\nHandel und Dienstleistung, schafft aber umgekehrt auch\ndie Voraussetzung daf\u00fcr, da\u00df letztlich jeder Jugendliche\neine seinen Interessen und Neigungen sowie seinem\nLeistungsverm\u00f6gen entsprechende Ausbildung absolvie-\nren kann.\nHier mu\u00df berufliche Ausbildung in Sachsen aber auch ver-\nst\u00e4rkt auf die schon genannten ver\u00e4nderten Rahmenbedin-\ngungen reagieren. Wir brauchen meines Erachtens eine\nnoch intensivere Annahme dieser Differenzierung, um\ndeutlicher Leistungsbewu\u00dftsein und Leistungsbereitschaft\nzu erzielen und damit letztlich auch die Attraktivit\u00e4t der\nberuflichen Ausbildung zu steigern. Hier wird letztlich\nmeines Erachtens auch eine Forderung, die von Frau\nWeihnert angesprochen worden ist, n\u00e4mlich bez\u00fcglich der\nChancengleichheit f\u00fcr Hauptsch\u00fcler, durchaus zu realisie-\nren sein.\nDie Frage kann nicht sein, wie Klassen an beruflichen\nSchulen, in denen ein differenzierter Vorbildungsstand\nausgepr\u00e4gt ist, mit p\u00e4dagogischen Mitteln auf ein ver-\ngleichbares Niveau aller Sch\u00fcler zueinander gehoben wer-\nden k\u00f6nnen, vielmehr m\u00fcssen doch hier \u00dcberlegungen\nangestellt werden, wie das unterschiedlich ausgepr\u00e4gte\nLeistungsniveau auch in beruflich differenzierte Ausbil-\ndung einm\u00fcnden kann.\nF\u00fcr leistungsschw\u00e4chere Jugendliche mit bisher geringen\nAusbildungschancen d\u00fcrfen deshalb k\u00fcrzere Ausbil-\ndungsg\u00e4nge mit st\u00e4rker praktisch orientierter Ausrichtung\nund Stufenausbildung kein Tabu mehr sein, zumal sich\ndamit auch die Besch\u00e4ftigungschancen in Folge erh\u00f6hen\nk\u00f6nnen. Sicher mu\u00df dabei der sp\u00e4tere Erwerb von\nZusatzqualifikationen ausdr\u00fccklich vorgesehen und auch\nentsprechend propagiert werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4162\n\n\n\nGefragt ist also die Bereitstellung einer ausreichend hohen\nAnzahl von Ausbildungspl\u00e4tzen genauso wie ein aus-\nreichend differenziert ausgerichtetes inhaltliches Angebot,\num dem unterschiedlichen Leistungsverm\u00f6gen der Aus-\nzubildenden zu entsprechen.\nIch denke, da\u00df gerade dieser zuletzt benannte Aspekt in\nder allgemeinen Diskussion um ausreichend viele Ausbil-\ndungspl\u00e4tze noch zu wenig Beachtung findet. Ausbil-\ndungsdefizite ergeben sich durchaus auch daraus, da\u00df\nJugendliche an zu hohen Forderungen an Ausbildungs-\ninhalten bzw. vorauszusetzenden Abschl\u00fcssen scheitern.\nDeshalb macht es Sinn \u2013 und hier greife ich erneut eine\nForderung auf, die unsere Fraktion bereits an anderer\nStelle so erhoben hat \u2013, da\u00df gemeinsam mit Kammern,\nFachverb\u00e4nden und Gewerkschaften neue Berufsbilder\nmit differenzierten Ausbildungszeiten entwickelt werden,\nf\u00fcr die trotz verminderter Theorieanforderungen dann\nauch ein hinreichender Besch\u00e4ftigungsbedarf analysierbar\nist.\nVor diesem Hintergrund ist das seitens des Kultusministe-\nriums zum Schuljahr 1996/97 gestartete und heute schon\nangesprochene Projekt eines Berufsgrundbildungsjahres\nbesonderer Pr\u00e4gung ein Schritt in die richtige Richtung,\nder von unserer Fraktion ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft wird und\nauch in der Folgezeit weiter auszuformen bzw. umzu-\nsetzen ist. Mit bisher 100 Pl\u00e4tzen wird zumindest dem\nModellcharakter dieses Vorhabens entsprochen.\nSo k\u00f6nnen Mittelschulabsolventen mit unterdurchschnitt-\nlichem Leistungsverm\u00f6gen in den Berufsfeldern Metall-\ntechnik, Elektrotechnik, Bautechnik, Holztechnik und\nErn\u00e4hrung in einem Berufsgrundbildungsjahr und einem\nangeschlossenen Betriebspraktikum von einem Jahr ein\nstaatliches Zertifikat erlangen. Der \u00dcbergang ins duale\nAusbildungssystem ist sowohl nach dem 1. als auch nach\ndem 2. Ausbildungsjahr dann m\u00f6glich.\nMit dieser Regelung wird gerade leistungsschw\u00e4cheren\nMittelschulabsolventen der Einstieg in eine optimale\nberufliche Entwicklung erleichtert.\nWichtig f\u00fcr den Erfolg dieses Projekts erscheint nat\u00fcrlich\ndann die Akzeptanz des erreichten Abschlusses als ,,Staat-\nlich anerkannter Fachgehilfe\u201c durch die Wirtschaft. Also\nauch hier ist ein weiteres Mal die Wirtschaft gefordert,\nstaatliches Engagement dann tats\u00e4chlich anzuerkennen\nund praktisch auch zur Anwendung zu bringen.\nMeine Damen und Herren! Wenn seitens der Wirtschaft\nkonstatiert wird, da\u00df der Wandel hin zur Dienstleistungs-\nund Informationsgesellschaft noch zu wenig Niederschlag\nin einer ad\u00e4quaten dualen Berufsausbildung findet, dann\nist dies auch eine Herausforderung an die Neugestaltung\nvon Bildungsinhalten im berufsbildenden Bereich.\nEs mu\u00df meines Erachtens hier gelingen, durch Aufnahme\nneuer Inhalte der Bildung, aber auch durch Vermittlung\nentsprechender Kompetenz die Jugendlichen in die Lage\nzu versetzen, flexibel auf die Anforderungen der Arbeits-\nwelt zu reagieren. Dies ist schlie\u00dflich f\u00fcr die berufliche\nEntwicklung insgesamt ja von Bedeutung.\nIch denke, wenn es gelingt, solches Wissen und K\u00f6nnen in\nder beruflichen Ausbildung zu vermitteln, werden damit\nnicht nur vorhandene Marktl\u00fccken geschlossen und\nzus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze erschlossen, sondern\npotentiell auch neue Arbeitspl\u00e4tze erm\u00f6glicht.\nGleichwohl mu\u00df aber auch hier vermerkt werden, da\u00df\nsolch inhaltliche Folgen nicht allein auf der schulischen\nEbene zu kl\u00e4ren sein werden, sondern da\u00df es auch hier\n\neines entsprechenden Engagements durch die Wirtschaft,\nspeziell der Kammern, bedarf.\nIm Rahmen der dualen Ausbildung besteht mit Blick auf\ndie angespannte Ausbildungssituation zunehmend die\nGefahr \u2013 auch dies wurde heute schon angesprochen \u2013,\nda\u00df berufsschulische Ausbildung zugunsten der Verweil-\ndauer im Betrieb zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden soll. Dies um\nso mehr, da sich damit auch, wenn auch unterschiedlich\nstarke, so doch immer wieder neu bestehende Forderun-\ngen aus der Wirtschaft ergeben. Und die Aussagen von\nHerrn Bundesminister R\u00fcttgers in den letzten Tagen\nbekr\u00e4ftigen ja diese Bef\u00fcrchtungen.\nIch denke, wenn wir \u00fcber die Qualit\u00e4t berufsschulischer\nAusbildung und ihren Platz im System der dualen Ausbil-\ndung insgesamt sprechen, haben wir auch dies zu disku-\ntieren. Berufsschulunterricht im Umfang von 13 Wochen-\nstunden hat sich nicht nur bew\u00e4hrt, sondern er ist auch f\u00fcr\ndie Qualit\u00e4tssicherung dieser Ausbildung und f\u00fcr die\nQualit\u00e4tssicherung der dualen Ausbildung insgesamt ent-\nscheidend.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nWenn die Gleichwertigkeit von allgemeiner und beruf-\nlicher Ausbildung gewahrt bleiben soll, bedarf es auch ent-\nsprechender Bildungsinhalte, die neben fachlicher auch\nsoziale und humane Handlungskompetenz vermitteln.\nDas schlie\u00dft also eine Reduzierung des theoretischen\nBerufsschulunterrichtes rein sachlich schon aus. Gleich-\nwohl sind aber Organisationsmodelle sinnvoll und not-\nwendig, die im Interesse betrieblicher Ausbildung die Ver-\nweildauer im Unterricht optimieren. Herr Staatsminister\nSchommer ist in seinen Ausf\u00fchrungen darauf ja bereits\neingegangen.\nIch denke, Frau Schulz, da\u00df wir auf diesem Wege durch-\naus den Bed\u00fcrfnissen der Wirtschaft entgegenkommen\nk\u00f6nnen, ohne da\u00df wir damit einen Qualit\u00e4tsabbruch in der\nberufstheoretischen Ausbildung unbedingt initiieren m\u00fcs-\nsen. So sind \u00dcberlegungen zur Aufsplittung von Berufs-\nschulunterricht auf die drei Lehrjahre genauso sinnvoll\nwie zur Einf\u00fchrung von Blockunterricht mit dem Ziel\neiner branchenspezifischen und jahreszeitlichen Rhythmi-\nsierung des Berufsschulunterrichts.\nDort, wo die M\u00f6glichkeit besteht, sollte der Berufsschul-\nunterricht auch mit Blick auf die Vorbildung der Auszubil-\ndenden, wie ich schon ausgef\u00fchrt habe, differenziert wer-\nden.\nIn Analogie zu solcher Leistungsdifferenzierung im Aus-\nbildungsangebot ist es wohl die eben benannte generelle\nAbstimmung organisatorischer Bedingungen, mit der die\nPartner des dualen Systems f\u00fcr eine Entsch\u00e4rfung des\nAusbildungsproblemes wirken k\u00f6nnen. Hier erscheinen\nmir, wie bereits gesagt, besonders die neuen Festlegungen\ndes Kultusministeriums zur Neuorganisation des Berufs-\nschulunterrichts begr\u00fc\u00dfenswert.\nEiner Forderung der Wirtschaft entsprechend, soll es vor\nallem um die volle Ausnutzung der Berufsschultage, ver-\nbesserte Organisation und Verminderung von Leerlaufzei-\nten gehen. Im wesentlichen ist dies durch zwei Aspekte so\nfestgelegt. Zum einen sollen an jedem Berufsschultag\n8 Unterrichtsstunden erteilt und halbe Berufsschultage\nvermieden werden. Zum anderen erfolgt durch das\nModell 2-2-1 eine Konzentration des Berufsschulunterrich-\ntes auf die ersten beiden Ausbildungsjahre zugunsten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4163\n\n\n\neiner verst\u00e4rkten betrieblichen Pr\u00e4senz im 3. Ausbildungs-\njahr.\nZudem ist dieses Modell bei der Einhaltung der Pr\u00e4misse\ndes achtst\u00fcndigen Berufsschultages einvernehmlich zwi-\nschen Berufsschule und Ausbildungsbetrieb variabel, ohne\naber, wie gesagt, damit Qualit\u00e4tsabbr\u00fcche initiieren zu\nm\u00fcssen.\nMit diesen Ma\u00dfnahmen werden Forderungen der ausbil-\ndenden Betriebe nach Neuorganisation des Berufsschulun-\nterrichts erf\u00fcllt.\nVon besonderer Bedeutung f\u00fcr die Realisierung berufs-\nschulischer Ausbildung im Land ist auch die Teilnahme\nvon freien Tr\u00e4gern an der L\u00f6sung dieses Problems. Mit\nrund 40 Ersatzschulen und 14 Erg\u00e4nzungsschulen ist die\nfreie Tr\u00e4gerschaft im berufsschulischen Schulwesen Sach-\nsens meines Erachtens durchaus repr\u00e4sentativ und wider-\nspiegelt eine Tatsache, die sich allgemein dokumentieren\nl\u00e4\u00dft, n\u00e4mlich, da\u00df die Integration freier Tr\u00e4ger in die\nL\u00f6sung schulischer Aufgaben bisher eine gute Entwick-\nlung vollzogen hat. Und wir werden auch diesen Proze\u00df\nweiter nach Kr\u00e4ften bef\u00f6rdern.\nAuch auf diesem Weg wird f\u00fcr das kommende Berufs-\nschuljahr ein bedeutsamer Beitrag f\u00fcr die Ausbildung im\nLand zu leisten sein.\nMeine Damen und Herren! Berufsschulische Ausbildung\nist auch ein Bestandteil des dualen Systems. Sie soll und\nkann, wie gesagt, aber diese auf Dauer nicht ersetzen.\nUnter den gegenw\u00e4rtig angespannten Bedingungen der\nAusbildungsplatzbereitstellung durch die Wirtschaft\nkommt dem berufsschulischen Bereich aber auch die Auf-\ngabe zu, Defizite an betrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten\nzumindest vor\u00fcbergehend auszugleichen. Diesem Anlie-\ngen wurde durch die Kultusverwaltung fr\u00fchzeitig durch\ndas Angebot von berufsbegleitenden Bildungsg\u00e4ngen an\nBerufsfachschulen, Berufsvorbereitungsjahren und Berufs-\ngrundschuljahren sowie durch studienqualifizierende Bil-\ndungsg\u00e4nge an den beruflichen Gymnasien und an Fach-\noberschulen entsprochen.\nWenn solche Ma\u00dfnahmen rechtzeitig und zielgerichtet\nwirksam werden, bedarf es hierzu jedoch nicht allein einer\nverwaltungsseitigen Koordinierung, sondern auch einer\nentsprechenden fr\u00fchzeitigen Orientierung der Bewerber\nselbst. Insofern ist die Kritik, da\u00df Sch\u00fcler im letzten Aus-\nbildungsjahr erst versp\u00e4tet in Klassen und bereits laufen-\nden Unterricht integriert wurden, zumindest bedingt\ngerechtfertigt.\nEine fr\u00fchzeitige Beratung von Mittelschulabg\u00e4ngern an\ndiesen Einrichtungen selbst und auch in Abstimmung mit\nden entsprechenden berufsbildenden Einrichtungen macht\nSinn. Voraussetzung ist allerdings eine entsprechende\nOrientierungsbereitschaft der Betroffenen in Richtung\nauch dieser staatlichen Angebote.\nIch will nicht die Ausbildungssituation in G\u00e4nze analysie-\nren \u2013 das sprengte den Rahmen an dieser Stelle \u2013, aber von\nden organisatorischen Voraussetzungen her, die die Fort-\nf\u00fchrung der s\u00e4chsischen Lehrstelleninitiative einschlie\u00df-\nlich auch des Aktionsprogrammes im Blick auf vollzeit-\nschulische Ma\u00dfnahmen gew\u00e4hrleisten, so wie sie durch\nden Herrn Kultusminister dargestellt worden sind, sind\ndiese Probleme zumindest f\u00fcr das beginnende Ausbil-\ndungsjahr doch auszuschlie\u00dfen. Insofern sollte auch nicht\nvorschnell die Kritik an staatliche Stellen gerichtet werden,\nwas dieses Engagement anbelangt.\nDiese Initiativen dokumentieren zudem einen Stellenwert\nund einen Entwicklungsstand beruflicher Ausbildung, der\n\nzumindest f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit optimistisch stimmen\nkann. Trotz einer Reihe von komplizierten Bedingungen\nhat sich das System berufsschulischer Ausbildung in Sach-\nsen auf einem Niveau entwickelt, das es auch zuk\u00fcnftig\nerm\u00f6glichen wird, den Erfordernissen einer modernen be-\nruflichen Ausbildung gerecht zu werden und damit letzt-\nlich die wirtschaftliche Entwicklung zu f\u00f6rdern. Die CDU-\nFraktion wird sich diesem Anliegen auch durch parlamen-\ntarische Einflu\u00dfnahme weiterhin stellen.\nDas seitens des Kultusministeriums heute vorgelegte und\nkurz vorgestellte Aktionsprogramm f\u00fcr das kommende\nAusbildungsjahr wird die Lehrstellensituation entsch\u00e4rfen\nhelfen und findet deshalb auch die Unterst\u00fctzung der\nCDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsgesamt ist davon auszugehen, da\u00df durch die im schu-\nlischen Bereich stattfindenden Ma\u00dfnahmen der aktuellen\nEntwicklung der Lehrstellensituation entsprochen wird.\nAber auch dies ist nochmals zu sagen: Schulische Ausbil-\ndung kann einen wesentlichen Beitrag zur Qualit\u00e4t beruf-\nlicher Ausbildung insgesamt leisten. Sie kann und darf\naber meines Erachtens auf Dauer die alleinige Verantwor-\ntung f\u00fcr diesen Bereich nicht \u00fcbernehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNicht anders verstehen wir auch die Bem\u00fchungen des\nKultusministeriums zur Entspannung dieser Situation f\u00fcr\ndas kommende Ausbildungsjahr einerseits, aber anderer-\nseits auch f\u00fcr die Qualifizierung des dualen Systems auf\nDauer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Frau\nLudwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ab und an wird uns Politikern der Spiegel vor-\ngehalten, so auch bei der 12. Shell-Jugend-Studie. Es ist\ndurchaus nicht sehr angenehm und schon gar nicht\nbequem, was uns Jugendliche entgegenhalten. Nicht die\nPolitikverdrossenheit der Jugend, sondern die Jugendver-\ndrossenheit der Politik wird pl\u00f6tzlich zum Thema.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nJugendliche in Ost und West f\u00fchlen sich von der Politik\nder Erwachsenen im Stich gelassen. Frau Henke, wenn Sie\ndas noch nicht gelesen haben, so kann ich Ihnen das auch\nf\u00fcr Ihre Arbeit als Ausschu\u00dfvorsitzende nur empfehlen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Hauptprobleme f\u00fcr Jugendliche \u2013 Arbeitslosigkeit und\nLehrstellenmangel \u2013 sind inzwischen zu einer pr\u00e4genden\nGenerationserfahrung geworden. Die Jugendlichen f\u00fchlen\nsich dabei von den politischen Parteien im Stich gelassen.\nDie heutige Generaldebatte zur Lehrstellensituation sollte\nAntworten auf die Frage bringen, ob es gelingen wird,\nendlich grundlegende L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr das Lehrstellen-\nproblem zu finden.\nHerr Schommer, obwohl heute Ihr Ton ernst und Ihre\nAnalyse wohltuend realistisch war, lie\u00dfen Ihre Ausf\u00fchrun-\ngen am Ende die Konsequenz Ihrer Politik vermissen. Sie\nanalysieren richtig, da\u00df es Betriebe gibt, die Reserven bei\nder Berufsausbildung haben. Recht haben Sie! Von den ca.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4164\n\n\n\n121 000 ausbildungsf\u00e4higen Betrieben bilden 98 000 nicht\naus.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nSie nennen die Subventionsmentalit\u00e4t einiger Unterneh-\nmen und Lobbyverb\u00e4nde. Warum setzen Sie an diesem\nPunkt nicht an und nehmen die Unternehmen in die\nPflicht?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Schommer, Sie wissen doch l\u00e4ngst, da\u00df Ihre Appell-\npolitik gescheitert ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUmdenken und Visionen sind notwendig, meint auch\nMinister R\u00f6\u00dfler. Als Jugendminister ist es besonders gut,\nwenn man Visionen hat. Was Sie, Herr Minister, jedoch als\nVisionen anbieten, kann sehr schnell zur Falle werden. Die\nvermehrte vollzeitschulische Berufsausbildung als Ersatz\nf\u00fcr die betriebliche Berufsausbildung beseitigt nicht die\nUrsachen f\u00fcr die Krise bei der Lehrstellenbereitstellung.\nSie beseitigt nicht das ungen\u00fcgende Interesse der Wirt-\nschaft an den jungen Menschen, sondern entl\u00e4\u00dft lediglich\ndie Unternehmen zunehmend aus ihrer Ausbildungsver-\npflichtung. Da\u00df dies die Existenz des dualen Systems\ngef\u00e4hrdet, wissen Sie selbst.\nIn anderen L\u00e4ndern, z. B. in Gro\u00dfbritannien, ist die duale\nBerufsausbildung nach dem Modell Deutschlands die\nVision der Politiker. Finden Sie es nicht selbst verd\u00e4chtig,\nwenn Ihre Vision genau in die Richtung geht, in der sich\nz. B. das britische Berufsbildungssystem im Moment befin-\ndet, man dort aber einsch\u00e4tzt, da\u00df man auf Dauer so nicht\nkonkurrenzf\u00e4hig sein werde.\nHerr Witzschel, Ihr Redebeitrag war geradezu ein Muster-\nst\u00fcck an Jugendverdrossenheit in der Politik.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Junge Menschen erwarten von\nuns L\u00f6sungskompetenz. Sie erwarten konkret, da\u00df jeder\nJugendliche, der es will, einen ordentlichen Beruf erlernen\nkann. Das ist ihr gutes Recht. Schlie\u00dflich haben sie auch\ndaf\u00fcr zehn Jahre in der Schule gelernt.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU \u2013\nAdler, SPD: Sie begreifen es nicht!)\n\nSchlie\u00dflich haben ihnen die Eltern und die Lehrer \u00fcber die\nganze Zeit vermittelt, da\u00df Beruf und Arbeit das Funda-\nment f\u00fcr ein unabh\u00e4ngiges Erwachsensein seien.\nStellen wir uns doch f\u00fcr einen Moment vor, pl\u00f6tzlich w\u00fcr-\nden sich in Sachsen ca. 39 000 Jugendliche, die nicht das\nGymnasium besuchen, weigern, eine Berufsausbildung zu\nabsolvieren, weil sie lieber jobben oder von Sozialhilfe\nleben m\u00f6chten. Aber wir haben gro\u00dfes Gl\u00fcck! Es ist genau\numgekehrt: Noch ca. 39 000 junge Menschen in Sachsen\nsuchen eine Lehrstelle. Sie haben im Moment nur noch\nkeine.\nEs ist einfach nicht zu leugnen: Nicht die Jugendlichen\nsind das Problem, sondern diejenigen, die auch f\u00fcr die\nOrganisation des dualen Berufsausbildungssystems ver-\nantwortlich sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWas jeder, der es will, im Gespr\u00e4ch mit Jugendlichen\nerf\u00e4hrt, was auch die Shell-Studie best\u00e4tigt, ist die Auffor-\nderung an alle Partner der dualen Berufsausbildung, vom\n\nhohen Ro\u00df herunterzusteigen und die j\u00e4hrlichen Rituale\nbei der Lehrstellenbereitstellung zu beenden.\nMeine Damen und Herren! In Zeiten eines ungen\u00fcgenden\nAngebots an Lehrstellen hei\u00dft das \u2013 wir alle wissen, da\u00df\ndies in Ostdeutschland noch \u00fcber Jahre so bleiben wird \u2013,\nda\u00df der Staat helfend und regulierend eingreifen mu\u00df, da\u00df\nder Staat eine solidarische Finanzierung des dualen\nSystems organisieren und sich angemessen daran beteili-\ngen mu\u00df. Sie kennen unser Modell; Frau Weihnert ging\ndarauf ein.\nDen Deregulierungsfanatikern und den Zweckoptimisten,\nzu denen Herr Schommer zum ersten Mal in diesem The-\nmenkreis heute nicht geh\u00f6rt hat, m\u00f6chte ich noch folgen-\ndes ins Stammbuch schreiben:\nEs ist zynisch und gef\u00e4hrlich, die Berufsausbildung der\nDeregulation zu \u00fcberlassen, um den Drang auf den\nArbeitsmarkt zu verringern. Es ist zynisch und gef\u00e4hrlich,\neinem nicht unerheblichen Teil einer ganzen Generation\nmitzuteilen, da\u00df er nicht gebraucht wird.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Shell-Studie best\u00e4tigt, da\u00df die Jugendlichen die\nmomentane Absurdit\u00e4t unserer Gesellschaft durchschaut\nhaben. Obwohl unsere Bev\u00f6lkerung im Durchschnitt\nimmer \u00e4lter wird, werden die Jungen zunehmend von den\n\u00c4lteren nicht in den Arbeitsproze\u00df und damit gleichfalls\nnicht in den Generationenvertrag gelassen, der wiederum\nf\u00fcr die Alterssicherung der \u00c4lteren die Voraussetzung ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs mu\u00df uns zum Nachdenken zwingen, wenn Jugendliche\nheute das Verh\u00e4ltnis der Generationen als Machtverh\u00e4ltnis\noder als Vernachl\u00e4ssigungsverh\u00e4ltnis empfinden. Nat\u00fcr-\nlich brauchen wir dann den jungen Menschen auch nicht\nmit Wertediskussionen zu kommen. Denn woran sollen sie\nsich orientieren?\nF\u00fcr das Stammbuch noch einige Zahlen, die mittelbar an\ndiese Stelle geh\u00f6ren und auch in einer Verbindung stehen.\nDas wird einigen von Ihnen \u00fcberhaupt nicht gefallen, und\nich h\u00f6re schon Ihre Interventionen.\nWir haben gegenw\u00e4rtig nach Sch\u00e4tzungen ca. 15 000 Alt-\nbewerber. Das sind nicht etwa alte Menschen, sondern\njunge Menschen, die in den vergangenen Jahren aus ver-\nschiedenen Gr\u00fcnden keine Lehrstelle bekommen haben\nund sich in sogenannten Warteschleifen befinden, die im\n\u00fcbrigen auch nicht ganz billig sind.\nIm Jahr 1996 waren ca. 1 730 junge Sachsen zur Berufsaus-\nbildung in den alten Bundesl\u00e4ndern. Allein in Chemnitz\ngibt es gegenw\u00e4rtig mehr als 300 Schulverweigerer. Jede\ndritte bis vierte Straftat wird in Sachsen von Kindern und\nJugendlichen begangen. Das ist Ihnen bekannt. Nur noch\n50 % der Jugendlichen sehen ihre eigene Zukunft optimi-\nstisch.\nMeine Damen und Herren! Die Eltern der Jugendlichen,\ndie jetzt eine Lehrstelle suchen, haben die politische\nWende mit gro\u00dfer Mehrheit gewollt und aktiv mit herbei-\ngef\u00fchrt. Sie wollten f\u00fcr sich und ihre Kinder ein Leben in\nFreiheit und in Selbstbestimmung, und sie wollten auch\neine Perspektive f\u00fcr ihre Kinder. Sie wollten gerade nicht,\nda\u00df ihre Kinder nach Westdeutschland gehen m\u00fcssen, um\neine Perspektive zu haben.\nDie Schaffung einer ausreichenden Zahl an Lehrstellen\nwird weit \u00fcber das Jahr 2000 hinaus eine der gro\u00dfen Auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4165\n\n\n\ngaben sein, zumindest hier in Ostdeutschland. Jeder von\nuns, meine Damen und Herren, wird den Erfolg seines\npolitischen Wirkens entsprechend der Verantwortung, die\ner hier tr\u00e4gt, auch daran messen m\u00fcssen, ob es gelingt, das\nVertrauen der jungen Menschen wiederzugewinnen, ob es\nkonkret gelingt, allen Jugendlichen in Sachsen das Recht\nauf eine Lehrstelle und die praktische Realisierung zu\nschaffen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der CDU hat\nHerr Pietzsch das Wort. Bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Eine gr\u00fcndliche Allgemeinbildung\nund eine qualifizierte berufliche Bildung sind die wichtig-\nsten Elemente der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung. Sie sind\nwesentlich f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Wirtschaftsstandortes\nDeutschland. Die Quantit\u00e4t und die Qualit\u00e4t des Ausbil-\ndungsangebotes mu\u00df deshalb \u2013 so haben wir es w\u00e4hrend\nder langen Debatte geh\u00f6rt \u2013 stetig bedarfsorientiert weiter-\nentwickelt und gef\u00f6rdert werden.\nDeshalb mu\u00df auch in schwierigen Zeiten angesichts der\nsteigenden Sch\u00fclerzahlen alles getan werden, um jedem\nJugendlichen eine Ausbildungschance zu geben. Die Lage\nauf dem Ausbildungsmarkt hat sich leider seit unserer\nletzten Debatte nicht gravierend verbessert. Es gibt posi-\ntive Anzeichen. Wir haben das aus den Debattenbeitr\u00e4gen\nder Minister zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte jetzt nicht versuchen, \u00fcber die von meinen\nVorrednern angesprochenen Zahlen zu diskutieren. F\u00fcr\nmich stellt sich eher die Frage nach Wegen, \u00fcber die wir\nhier gemeinsam diskutieren sollten, um dieses allj\u00e4hrliche\nProblem einer L\u00f6sung zuf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\n\n(Frau Stachorra, SPD: Genauso ist es!)\n\nNicht unerw\u00e4hnt m\u00f6chte ich lassen, da\u00df wir in diesem\nHohen Hause aufgrund der permanenten Besch\u00e4ftigung\nmit den Problemen der Erstausbildung sowie der Fort-\nund Weiterbildung einen entscheidenden Schritt nach\nvorn getan haben. Denn es nutzt niemandem etwas, wenn\nwir den Versuch unternehmen, mit st\u00e4ndig neuen Vor-\nschl\u00e4gen die Defizite, die es gibt, zu kaschieren. So, wie\nsich der Arbeitsmarkt ver\u00e4ndert hat, haben sich auch die\nAnforderungen an die Aus- und Fortbildung ver\u00e4ndert.\nDas einzige, was geblieben ist, und zwar nur deshalb, weil\nes gut ist, ist das duale Berufsbildungssystem.\nEs ist nun so, da\u00df das, was gut ist, nicht gerade als ein\nHeiligtum angesehen werden darf. Vielmehr mu\u00df es sich\nden ver\u00e4nderten Bedingungen anpassen, es mu\u00df ver\u00e4ndert\nwerden. Der Umfang und die Aufgaben von Erstausbil-\ndung sowie von Fort- und Weiterbildung sind neu zu defi-\nnieren, st\u00e4rker aufeinander zu beziehen und strukturell\nund inhaltlich miteinander zu verzahnen.\nManchmal habe ich den Eindruck, da\u00df es in den Gespr\u00e4-\nchen vor Ort immer noch und auch mit manchmal sch\u00e4rfe-\nren Argumenten um Bestandssicherung bzw. um die Ver-\nteidigung von Pfr\u00fcnden geht. So k\u00f6nnen die Vorschl\u00e4ge,\ndie gemacht wurden, nicht umgesetzt werden. Es mu\u00df\ndoch m\u00f6glich sein, da\u00df bei dieser momentan schwierigen\nLage die egoistischen Eigeninteressen hintanstehen.\nErst k\u00fcrzlich habe ich gesp\u00fcrt, wie schwer man es sich\nmacht, \u00fcber den eigenen Schatten zu springen. Arglistig\nwerden Vorschl\u00e4ge des Gegen\u00fcbersitzenden begutachtet.\nEs wird abgewogen, was dies denn zu bedeuten habe und\n\nwelche Nachteile das f\u00fcr einen selbst bringen k\u00f6nnte. Die\nmehr als 70 000 betroffenen Jugendlichen verstehen das\nnicht, die Betriebe teilweise auch nicht. Erfreulich ist nur,\nda\u00df das permanente Dr\u00e4ngen auf die L\u00f6sung der Pro-\nbleme zu einer einheitlichen Meinung gef\u00fchrt hat, wenn\nman die Definition der Schwachstellen anf\u00fchrt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Anforderungen der\nWirtschaft an die Berufsanf\u00e4nger haben sich ver\u00e4ndert.\nGefordert sind neben einer breiten Allgemeinbildung mit\nguten sprachlichen, mathematischen und naturwissen-\nschaftlichen F\u00e4higkeiten und Kenntnissen sowie fundier-\nten Fachkenntnissen vor allem Schl\u00fcsselqualifikationen,\nVerantwortungs- und Leistungsbereitschaft, Kommunika-\ntions- und Delegationsf\u00e4higkeit, soziale Kompetenz, um\ndie Probleme zu vernetzen, f\u00e4cher\u00fcbergreifend zu erken-\nnen und zu l\u00f6sen. Dies ist in der heutigen und der zuk\u00fcnf-\ntigen Arbeitswelt zunehmend wichtig.\nDie Schaffung neuer Berufsbilder und die \u00dcberarbeitung\nbestehender Berufsbilder ist zu beschleunigen. Zwei bis\nzw\u00f6lf Jahre bis zur Entwicklung eines neuen Berufsbil-\ndes \u2013 es kommt auf die Branche an \u2013 kann ich nur als eine\nsehr mittelalterliche Sache bezeichnen.\nDie entsprechende Ausbildungs- und Durchf\u00fchrungs-\nordnung \u2013 davon wurde schon gesprochen \u2013 sowie die\nRahmenlehrpl\u00e4ne f\u00fcr die Berufsschulen sind z\u00fcgig zu\nerstellen. Hinzu kommt, da\u00df neue Technologien und\nDienstleistungen wie Medien, Information, Freizeit und\nTourismus dabei besonders zu ber\u00fccksichtigen sind. Hier-\nzu ist auch die vorausgehende schulische Ausbildung mit\nder dazugeh\u00f6rigen Lehrerausbildung zu verbessern und\nden realen Anforderungen der Arbeitswelt anzupassen.\nWichtig ist zudem, da\u00df die vorgesehenen Ausbildungs-\ninhalte von der \u00fcberwiegenden Mehrheit der Betriebe\neiner Branche vermittelt werden k\u00f6nnen und nicht von\nvornherein einer \u00fcberbetrieblichen Unterweisung bed\u00fcr-\nfen. Dabei mu\u00df man auch bedenken, da\u00df damit eine zeit-\ngem\u00e4\u00dfe Ausbildung f\u00fcr Arbeitgeber wieder interessant\nwird. Neben der klassischen Ausbildung im dualen\nSystem sind neue Formen der Ausbildung anzustreben.\nDazu w\u00e4ren nach den Erkenntnissen, die ich aus den\nGespr\u00e4chen vor Ort gewonnen habe, neue Formen der\nAusbildung erforderlich, z. B. Leitbetrieb und Partner-\nbetriebe. Der Leitbetrieb ist f\u00fcr die Gesamtausbildung ver-\nantwortlich, er schlie\u00dft Vertr\u00e4ge ab und organisiert die\nphasenweise Ausbildung im Partnerbetrieb. Dies gibt es\nschon in den unterschiedlichsten Formen, aber ich wollte\nes noch einmal an dieser Stelle anf\u00fchren.\nNennen m\u00f6chte ich auch das Ausbildungskonsortium.\nMehrere Unternehmen stellen Auszubildende ein und tau-\nschen sie phasenweise auf Vereinbarungsbasis aus. Den\nAusbildungsverbund hatten wir schon in den Debatten-\nreden angesprochen. Er wird in Sachsen praktiziert.\nEinen Vorschlag, \u00fcber den ich seit Jahren immer wieder\nvor Ort diskutiere, der aber leider bisher auf kein gro\u00dfes\nInteresse gesto\u00dfen ist, wollte ich bei diesen \u00dcberlegungen\nmit betrachten. Mein Vorschlag bezieht sich auf die unter-\nschiedliche Akzeptanz der Abschl\u00fcsse. Das kam in den\nvorangegangenen Reden immer wieder heraus. Da wird\nsehr pauschal \u00fcber den Wert eines erlangten Abschlusses\ngeurteilt, ohne sich \u00fcber die genauen Inhalte zu informie-\nren. Staatliche Abschl\u00fcsse, die an den Berufsfachschulen\nzu erlangen sind, sind keine Ausbildungsabschl\u00fcsse drit-\nter Klasse, genausowenig wie die Abschl\u00fcsse der \u00fcber-\nbetrieblichen Ausbildung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4166\n\n\n\nIch kenne diese Unterscheidung aus eigenem Erleben, und\nes ist sehr schmerzlich, wenn man \u00fcber dieses System der\n\u00fcberbetrieblichen Ausbildung und der Ausbildung au\u00dfer-\nhalb des dualen Systems mit den Jugendlichen spricht. Das\nist ein mentales Problem. Um dieses Image aufzubessern,\ngibt es nur den Weg, da\u00df diejenigen, die die Ausbildungs-\nangebote au\u00dferhalb des dualen Systems derart darstellen,\nin die Pflicht genommen werden, geeignete Kapazit\u00e4ten\nzur Verf\u00fcgung zu stellen und den Auszubildenden die\nM\u00f6glichkeit zu geben, die technischen Einrichtungen mit\nzu benutzen. Auch das ist ein Problem, das vor Ort\nansteht.\n\nDamit k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch Doppelinvestitionen \u2013 das ist\nimmer wieder eine Frage des Geldes \u2013 vermieden werden,\nwenn man dann nicht zus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die\nBerufsfachschulen bereitstellen mu\u00df, sondern das einfach\nin diesem System verkn\u00fcpfen kann. Warum sollte es f\u00fcr\neinzelne Unternehmen nicht m\u00f6glich sein, Auszubildende\ngerade aus den sehr flexiblen Bereichen der \u00fcberbetrieb-\nlichen bzw. Berufsfachschulausbildung zur Abarbeitung\nspezieller Auftragsspitzen mit heranzuziehen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaraus erwachsen nat\u00fcrlich spezielle Anforderungen\ngerade auch an die Berufsschulen bzw. Berufsfachschulen.\nDazu hat mein Kollege Thomas Colditz schon einige Aus-\nf\u00fchrungen gemacht, die ich nat\u00fcrlich nicht noch einmal\nwiederholen will. Einen Punkt m\u00f6chte ich dennoch her-\nausheben: Die Berufsausbildung f\u00fcr praktisch begabte,\nlernbeeintr\u00e4chtigte bzw. sozial benachteiligte Jugendliche\nmu\u00df so gestaltet werden, da\u00df sie eine Ausbildung in einem\nstaatlich anerkannten Ausbildungsberuf abschlie\u00dfen k\u00f6n-\nnen. Die Benachteiligten-Programme sind auszuweiten.\nSonderausbildungsg\u00e4nge f\u00fcr besonders lernschwache\nJugendliche sind der falsche Ansatz. Nicht die Absenkung\ndes Anspruchsniveaus, sondern die richtige Ausbildungs-\ngestaltung f\u00fchrt zu Qualifizierungserfolgen und damit\nzum besten Schutz vor Arbeitslosigkeit\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund zu einer immer anspruchsvolleren Berufswelt, die wir\nhier vorfinden. Das ist die Chance, die man den Jugend-\nlichen damit er\u00f6ffnet.\n\nVon der M\u00f6glichkeit der Verl\u00e4ngerung der Ausbildungs-\nzeiten f\u00fcr diese Zielgruppe sollten wir Gebrauch machen.\nSollte dennoch kein Abschlu\u00df erreicht werden, ist es drin-\ngend erforderlich, die bis dahin erreichte Teilqualifikation\nanzuerkennen. Davon war schon die Rede. Den Vorschlag,\nden ich jetzt einmal las, diesen Teilabschlu\u00df als \"kleinen\nGesellenbrief\" zu bezeichnen, kann ich nur begr\u00fc\u00dfen. Das\nist von der Wortbildung her eine hervorragende Sache. Sie\nbedeutet dem Auszubildenden sehr viel. Er hat den Beweis\nangetreten, da\u00df er etwas zu Ende gef\u00fchrt und sich eine\nBasis f\u00fcr sein pers\u00f6nliches Leben geschaffen hat.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Programme zur Unter-\nst\u00fctzung sind notwendig. Wir sollten aber nicht vergessen:\nHinter all den Zahlen verbergen sich Jungen und M\u00e4d-\nchen, unsere Kinder, unsere Zukunft.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS; Herr Hilker,\nbitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n,,Wenn die Politiker sagen, die Jugendlichen k\u00fcmmern sich\nnur um sich selbst, dann haben sie recht. Die Politiker\nk\u00fcmmern sich ja auch nur um sich selbst, warum sollen\nwir uns dann um sie k\u00fcmmern?\u201c, so ein Jugendlicher,\n16 Jahre, aus dem Westen dieser Republik.\nEin weiteres Zitat: ,,Die Politik ist durch Ignoranz auf der\nSeite der verantwortlichen Politiker gegen\u00fcber den Pro-\nblemen junger Menschen gekennzeichnet. Es m\u00fc\u00dfte mehr\ngetan werden f\u00fcr Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze. Es ist\nzu wenig f\u00fcr junge Familien mit Kindern getan\u201c, so eine\nJugendliche aus dem Osten dieser Republik.\nSo geben Jugendliche das zur\u00fcck, was sie zu erhalten glau-\nben: Nichts.\nNoch einmal zum Mitschreiben, Frau Ludwig hat es schon\ngesagt: Die Politikerverdrossenheit der Jugend beruht auf\nder Jugendverdrossenheit der Politik, beruht darauf, da\u00df\nJugendliche nicht erkennen k\u00f6nnen, da\u00df sich die Politiker\num ihre Interessen k\u00fcmmern. So steht es zumindest in der\n12. Shell-Studie.\nDa steht nat\u00fcrlich nun die Frage, k\u00f6nnen denn die Politi-\nkerinnen und Politiker den Jugendlichen bei ihren ent-\nscheidenden Problemen helfen.\nFestzustellen ist, da\u00df sich in der Jugend ein Trendwandel\nin der Problemaufnahme hin von Fragen des Weltfriedens,\nvon Fragen der \u00d6kologie und Fragen der Umwelt zu\nArbeit, Ausbildung, zur Arbeitslosigkeit, zum Leben hier\nund heute vollzogen hat. Die gesellschaftliche Krise hat die\nJugend erreicht. So sagt es zumindest die Shell-Studie.\nWas macht die Politik? Findet sie darauf Antworten? Die\nProbleme der Ausbildung, der Wirtschaft, die Fragen, wel-\nche Zukunft haben die Jugendlichen, wie k\u00f6nnen sie sich\nin die Gesellschaft einbringen, wie k\u00f6nnen sie Arbeit fin-\nden, sollen vor allem die Wirtschaft und die Unternehmen\nl\u00f6sen. Letztlich h\u00e4tten wir es mit Auswirkungen der\nGlobalisierung zu tun. Letztlich k\u00f6nne man nur an die\nUnternehmen appellieren. Das ist eine Bankrotterkl\u00e4rung\nder hiesigen Politik. Das ist nicht nur eine Bankrotterkl\u00e4-\nrung der s\u00e4chsischen Politik, sondern eine Bankrotterkl\u00e4-\nrung der bundesdeutschen Politik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch frage Sie, wozu braucht Jugend dann noch Politik,\nwenn die Politiker selbst feststellen, da\u00df sie den Jugend-\nlichen nicht helfen k\u00f6nnen. Hat das nicht eine Legitima-\ntionskrise der Politik zur Folge?\nAber auch das habe ich heute gelernt: Mittlerweile ist es\nnicht nur so, da\u00df die Politik nicht die Probleme l\u00f6sen kann,\nsondern sogar die s\u00e4chsische CDU anscheinend den Markt\nnicht mehr versteht, denn mir wurde heute gesagt, zum\neinen k\u00f6nnen wir feststellen, es gibt eine immer gr\u00f6\u00dfere\nstaatliche Unterst\u00fctzung in diesem Bereich. Es gibt immer\nmehr und bessere Programme. Alle diese Programme sol-\nlen helfen. Was passiert in all den Jahren? Die Zahl der\nLehrstellensuchenden steigt. Irgend etwas kann doch da\nnicht stimmen. Mehr staatliche Mittel f\u00fchren dazu, da\u00df es\nmehr Probleme gibt.\nZum zweiten kann man sich den Markt angucken: Es stel-\nlen immer mehr Unternehmen Abiturienten, Studien-\nabbrecher, Hochschulabsolventen ein, und zwar f\u00fcr unge-\nlernte T\u00e4tigkeiten. Was kann man wohl dagegen tun?\nZum dritten, wurde heute appelliert, sollten die Abiturien-\nten studieren, da sie ja schlie\u00dflich ein Abitur erreicht\nhaben. Doch diese Abiturienten \u2013 das m\u00f6chte ich Ihnen\nsagen \u2013 verhalten sich nur systemkonsistent; denn wenn es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4167\n\n\n\neinen Mangel an Arbeitspl\u00e4tzen in der Wirtschaft gibt, hat\ndies nat\u00fcrlich zur Folge, da\u00df die Qualifizierungskriterien\nund Anforderungen an diejenigen, die einen Arbeitsplatz\nhaben wollen, steigen. Demzufolge werde ich mir \u00fcber-\nlegen, ob ich zur Mittelschule gehe und einen normalen\nAbschlu\u00df oder ob ich mein Abitur mache und mir dann\nletztlich einen Arbeitsplatz auf dem normalen Arbeits-\nmarkt sichere. Das ist einfach eine ganz logische Folge\neiner Verknappung von M\u00f6glichkeiten, auf diesem\nArbeitsmarkt selbst f\u00fcr sich eine L\u00fccke zu finden, aber \u2013 so\nwurde uns heute gesagt \u2013 die Abiturienten sollten sich\nsolidarisch gegen\u00fcber den anderen verhalten und an die\nUniversit\u00e4ten gehen, um dann diplomiert oder promoviert\nzum Schlu\u00df doch wieder Bockw\u00fcrste zu verkaufen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nSie sollen Arbeitspl\u00e4tze schaffen!)\n\n\u2013 Dann sagen Sie einmal, wie die Promovenden und\nDiplomanden \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Unternehmerische Ideen!)\n\n\u2013 Es bedarf aber wahrscheinlich nicht nur der unterneh-\nmerischen Ideen, sondern eines gewissen Kapitals. Viele\nder hiesigen Studenten haben angesichts der hiesigen\nSituation kaum das Kapital im Hintergrund, um ein ent-\nsprechendes Unternehmen aufzubauen.\nAber es ist nicht nur eine Frage des Marktes, sondern im\nwesentlichen auch eine Frage des Bedarfs der Wirtschaft.\nWenn man 1995 festgestellt hat, da\u00df es in der Bundesrepu-\nblik Deutschland zu Beginn eines Schuljahres 600 000\nLehrstellensuchende gab, zum Schlu\u00df 400 000 Lehrstellen-\nbewerber vermittelt worden sind, kann man davon aus-\ngehen, da\u00df zirka ein Drittel der Lehrstellensuchenden\neines Jahrganges nicht vermittelt worden sind, also nicht\nvon der Wirtschaft gebraucht wurden. Dasselbe zeichnet\nsich f\u00fcr dieses Jahr ab. 1997 liegen zur Zeit die Zahlen bei\n350 000 Lehrstellensuchenden im Vergleich zu 162 500\nLehrstellenpl\u00e4tzen, die noch angeboten werden.\nDa mu\u00df ich Ihnen sagen, unter diesen Bedingungen helfen\nall die \u00fcberbetrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze nur zum Teil,\ndie au\u00dferbetrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze schon gar nicht;\ndenn letztlich f\u00fchren sie nur dazu, zum einen die Kosten\nauf die Gesellschaft, auf den Steuerzahler und schlie\u00dflich\nauf den einzelnen Elternteil zu verlagern. Aber mehr\nArbeitspl\u00e4tze werden dadurch nicht geschaffen. Es ist also\nnicht nur eine Frage des Wollens der Betriebe, sondern\neine Frage des gesamtwirtschaftlichen, des volkswirt-\nschaftlichen Systems.\nIch sage Ihnen \u2013 das ist auch zum Mitschreiben, das wer-\nden Sie sicherlich nicht machen \u2013, diese Wirtschaft braucht\nheute einen Teil der Gesellschaft nicht, und diese Wirt-\nschaft braucht im wesentlichen einen Teil der Jugendlichen\nnicht. Damit \u2013 dann bin ich beim Kultusminister, der zur\nZeit nicht anwesend ist \u2013 sind wir beim Drei-Liter-Auto,\nnur in einer ganz anderen Beziehung, denn diese Wirt-\nschaft verbraucht nat\u00fcrlich Leute. Heute wurde von\nHumanressourcen gesprochen. Aber um zu produzieren,\nverbraucht sie immer weniger Humanressourcen. Genau\ndas ist der Effekt des Drei-Liter-Autos. Fr\u00fcher waren es\n14 Liter, heute sind es 3 Liter; fr\u00fcher waren es 100 % der\nAbsolventen eines Jahrganges, heute sind es nur 50 % oder\ngar \u2013 ich hatte es ausgef\u00fchrt \u2013 nur 25 %. Aber genau f\u00fcr\ndiese Probleme, so wie sie in der Entwicklung dieser bun-\ndesdeutschen und auch der weltweiten Wirtschaft ablau-\nfen, habe ich heute keine Antworten geh\u00f6rt.\n\nWelche M\u00f6glichkeiten g\u00e4be es? Ich will zwei andeuten.\nDie eine ist, die Wirtschaft umzustrukturieren, Ausbil-\ndungsprofile nicht nur anzubieten, sondern auch neue\nWirtschaftssektoren in dieser Gesellschaft zu etablieren.\nDort ist die Frage: Kann dies der Freistaat noch machen?\nInwieweit kann der Freistaat noch t\u00e4tig werden? Dazu\nbrauchen Sie sich nur eine entsprechende Drucksache der\nStaatsregierung, n\u00e4mlich den Bericht zur F\u00f6rderpolitik,\nvorzunehmen. Dort steht explizit \u2013 das auch wieder als\nAngebot zum Mitschreiben \u2013, da\u00df stagnierende Gesamt-\neinnahmen sowie eine dynamisch steigende Rechtsver-\npflichtung dazu f\u00fchren, da\u00df nur mit der EU und dem\nBund mischfinanzierte Programme noch finanziert werden\nk\u00f6nnen, da\u00df es keinen oder nur einen sehr geringen Spiel-\nraum f\u00fcr eigene Landesprogramme gibt.\nEs sei denn, es w\u00fcrde in konsumtive Rechtsverpflichtun-\ngen eingegriffen werden. Damit haben Sie den Verweis,\nwas uns in den n\u00e4chsten Haushaltsdebatten erwartet.\nDamit haben Sie auch den Verweis darauf, wie gro\u00df der\nSpielraum der s\u00e4chsischen Politik ist, neue Akzente in\nSachsen als auch vielleicht in der Bundesrepublik setzen\nzu k\u00f6nnen.\nLetztlich l\u00e4\u00dft sich feststellen, da\u00df kein Geld f\u00fcr neue Aus-\nbildungsg\u00e4nge da ist, auch wenn man wiederum sagen\nkann, da\u00df Ausbildungsg\u00e4nge im wesentlichen nur Bun-\ndessache sind.\nZum zweiten \u2013 darauf verweist der Ministerpr\u00e4sident\nauch immer wieder \u2013 ist es eine Frage der Bildung. Es geht\ndarum, da\u00df die Leute entsprechend ausgebildet werden,\nda\u00df sie auf dem Markt mithalten k\u00f6nnen. Was sehen wir\nuns dann an? Worauf haben sich die Ministerpr\u00e4sidenten\nin einer entsprechenden Vorrunde geeinigt? Was werden\nsie am 3. Juli dieses Jahres verabschieden?\nDer theoretische Teil der Berufsausbildung soll auf einen\nTag verk\u00fcrzt werden, um mehr Arbeitszeit zu gew\u00e4hr-\nleisten. Aber gleichzeitig soll die Arbeitszeitverg\u00fctung sin-\nken. Da frage ich ihn: Was ist das f\u00fcr eine L\u00f6sung? Sie\nhei\u00dft, kurz auf einen Nenner gebracht: Weniger Bildung,\nmehr Arbeit, weniger Geld. Nun erkl\u00e4ren Sie mir noch,\nwas das mit Zukunft, geschweige denn mit Gerechtigkeit\nzu tun hat!\nFestzustellen ist insgesamt: Es gibt mehr Abiturienten, die\nauf den Lehrstellenmarkt str\u00f6men. Es gibt mehr Jugend-\nliche, die in irgendwelchen Bereichen geparkt werden. Es\ngibt immer mehr Unternehmer, die haupts\u00e4chlich Abitu-\nrienten, Hochschulabsolventen, Studienabbrecher einstel-\nlen, und \u2013 Frau Ludwig hat es auch schon angedeutet \u2013 es\ngibt immer mehr Menschen ohne Ausbildung. Es gibt\nLangzeitarbeitslose. Es gibt vor allem junge Langzeit-\narbeitslose. Es zeichnet sich ab, da\u00df es zu einer Generation\nder Unausgebildeten kommt, nat\u00fcrlich nur eines Teils\ndieser Generation.\nWie Sie dieses Problem langfristig l\u00f6sen wollen, wie Sie\ndann in zehn oder 15 Jahren auf die Probleme reagieren\nwollen, die Sie heute schaffen, das m\u00f6chte ich sehen. Da\nk\u00f6nnen Sie sich dann noch wesentlich h\u00f6her verschulden\nals heute \u2013 Sie werden die Probleme nicht l\u00f6sen.\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge sind heute zum Teil gekommen. Herr\nWitzschel hat vorgeschlagen, die Jugend zu reglementie-\nren. Also noch einmal kurz: Die Abiturienten sollten stu-\ndieren. Sie sollten nicht sozusagen Arbeitspl\u00e4tze suchen.\n\n(Zuruf des Abg. Witzschel, CDU)\n\nDas Verhalten, das Sie einfordern, ist einfach nicht\nmarktkonsistent. Zum zweiten haben Sie gefordert, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4168\n\n\n\ndie Ausbildungskosten reglementiert werden sollen. Aber\nvon keiner Seite, weder von seiten der CDU noch von sei-\nten der Staatsregierung, habe ich vernommen, da\u00df man\nauch noch etwas anderes reglementieren kann, und zwar\ndie Wirtschaft,\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\neine Wirtschaft, die in der Bundesrepublik 1995 noch\nGewinne von 500 Milliarden DM und 1996 von 700 Milli-\narden DM eingestrichen hat. Ich sage Ihnen: Die L\u00f6sun-\ngen, die Sie anbieten, sind keine L\u00f6sungen. Die gesell-\nschaftliche Krise \u2013 so l\u00e4\u00dft sich feststellen \u2013 hat die Jugend\nerreicht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Politik, auch die s\u00e4chsische Politik, hat keine Antwort\ndarauf. Mit Ihrer Politik, der CDU-Politik, stellen Sie die\nPolitik selbst und damit die bundesdeutsche Demokratie\nin ihrer bisherigen Form in Frage, zwar nicht sofort heute,\naber Sie werden die Rechnung in f\u00fcnf oder zehn Jahren\npr\u00e4sentiert bekommen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSo geht es heute nicht nur um eine Generation von Unaus-\ngebildeten. Es geht nicht um eine Bugwelle von Lehrstel-\nlensuchenden, die immer gr\u00f6\u00dfer wird und irgendwann\ndas Schiff in die Tiefe zu ziehen droht. Es geht um die\nZukunft dieser Gesellschaft, auf die eine Antwort zu geben\nist; denn die Gegenwart, nur nach den bisherigen Mecha-\nnismen verwaltet, wird die Zukunft dieser Gesellschaft\nnicht sichern.\nIch frage Sie: Wo sind die Visionen, wo sind die Ideen, wo\nsind die L\u00f6sungen? Eine ganz einfache Frage: Wann wird\nes wenigstens soviel Lehrstellen wie Bewerber geben, die\nes zu Beginn eines Schuljahres gab? Mit dieser Regierung,\nsage ich Ihnen, mit diesen Ans\u00e4tzen unter den gegenw\u00e4r-\ntigen gesellschaftlichen Bedingungen \u2013 das m\u00f6chte ich\nbetonen \u2013 ist dies auf Jahre nicht zu sehen, und, das sage\nich noch, das biete ich an, und da gehe ich auch jede Wette\nein, auch nicht mit dem Wirtschaftsminister und seinem\nentsprechenden Posten, den er hier hat. Ich sage: Dieses\nLehrstellenproblem wird diese Regierung nicht l\u00f6sen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDer schie\u00dft nur Eigentore! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. M\u00fcnch f\u00fcr die Fraktion\nder CDU, bitte.\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es war gut, da\u00df die heutige Regie-\nrungserkl\u00e4rung abgegeben worden ist. Es war auch not-\nwendig. Auch die Debatte, die Beitr\u00e4ge aller Redner haben\ngezeigt, da\u00df die Situation sehr ernst ist. Ich meine aber,\nda\u00df wir uns im Hohen Haus auf einen Minimalkonsens\nverst\u00e4ndigen sollten. Wir sollten uns nicht auseinander-\ndividieren lassen. Wir waren schon einmal weiter.\nWir sollten L\u00f6sungswege anbieten, die tats\u00e4chlich zum\nErfolg f\u00fchren. Was ich heute in der Debatte von einigen\nOppositionsrednern geh\u00f6rt habe, war Sozialismus pur.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen Erfolg des Sozialismus, Kollege Kunckel, k\u00f6nnen Sie\nja selbst auch entsprechend beurteilen. Aber weil Sie sich\ngerade freuen und mir aufmerksam zuh\u00f6ren, will ich\nIhnen auch einen Rat geben, lieber Kollege Kunckel. In den\n\nDebattenbeitr\u00e4gen Ihrer Fraktion vermisse ich eines, das\nf\u00fcr Ausbildungspl\u00e4tze ganz wichtig ist, und zwar das Bein\nWirtschaft. Ich wei\u00df gar nicht, wer dieses Bein bei Ihnen\nspielt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist unser Spielbein beim Turnen!)\n\nLetzten Endes schaffen in erster Linie die Unternehmen\ndie Ausbildungspl\u00e4tze.\nEs stimmt auch nicht, da\u00df wir die Leistungen des Hand-\nwerks nicht sch\u00e4tzen. Ganz im Gegenteil, es ist von\nmeinem Fraktionskollegen dargestellt worden und auch\nvon Herrn Staatsminister Dr. Schommer. Wir sind sehr\ndankbar, und wir werden mit dem Handwerk weitere\nGespr\u00e4che f\u00fchren, auch zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze zu\nschaffen.\nEs ist mutig und anerkennenswert, da\u00df sich die S\u00e4chsische\nStaatsregierung wieder dazu bekannt hat, da\u00df m\u00f6glichst\njedem ausbildungsf\u00e4higen und ausbildungswilligen\nJugendlichen auch im Ausbildungsjahr 1997/98 eine Lehr-\nstelle angeboten werden soll.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nIch sage es noch deutlicher: Die CDU-Fraktion legt die\nMe\u00dflatte wie im letzten Jahr. Alles andere w\u00e4re f\u00fcr uns ein\nMi\u00dferfolg.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Die Lehrstellenfrage, Kollege Porsch, ist n\u00e4mlich f\u00fcr uns\nheute und auch k\u00fcnftig  d i e  gesellschaftspolitische Her-\nausforderung.\nBesondere Aufmerksamkeit \u2013 das m\u00f6chte ich auch deut-\nlich sagen \u2013 m\u00fcssen wir den Bewerbern in den struktur-\nschwachen Regionen und den weiblichen Bewerbern\nzukommen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, wem es an\nVorstellungen oder an Kraft mangelt, die Ausbildungs-\nsituation zu meistern, wer nur schwarzmalt und jammert,\nder wird auch die schwierige Situation auf dem Arbeits-\nmarkt nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\n(Sehr richtig! bei der CDU)\n\nJetzt komme ich zu Ihren Vorschl\u00e4gen. Ich habe mir bei\nder Kollegin Weihnert lange \u00fcberlegt, wohin sie will. Aber\nes ist mir jetzt deutlich geworden: Sie akzeptiert \u2013 ich ver-\nk\u00fcrze das einmal \u2013 die bisher eingeleiteten Ma\u00dfnahmen\nbez\u00fcglich der F\u00f6rderprogramme, des Lehrstellenkolle-\ngiums, auch wenn Sie das nicht so absolut gesagt hat. Sie\nhat sehr nach einem Haar in der Suppe gesucht. Sie hat\nauch eines gefunden. Es war aber ihr eigenes Haar.\n\n(Beifall und Lachen bei der CDU)\n\nNur, Kollege Kunckel, der Zauberstab, den Sie uns\nanbieten \u2013 Ausbildungsplatzabgabe, -umlage, wie auch\nimmer \u2013, dieser Zauberstab einer fl\u00e4chendeckenden Aus-\nbildungsabgabe oder -umlage wird sich als Kn\u00fcppel zwi-\nschen den Beinen der Wirtschaft erweisen.\n\n(Sehr richtig! und Beifall bei der CDU)\n\nKollege Kunckel, ich akzeptiere ja, da\u00df Sie Ihre Bundes-\ntagsfraktion entsprechend unterst\u00fctzen wollen. Aber eines\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4169\n\n\n\nkann ich Ihnen gleich voraussagen: Wenn Sie einen\nGesetzentwurf in den Landtag einbringen, dann werden\nwir unbequeme Fragen stellen. Dann m\u00f6chte ich eine Ant-\nwort von Ihnen und Ihren Damen und Herren nicht h\u00f6ren:\nDas mu\u00df noch geregelt werden.\nEs gibt n\u00e4mlich eine F\u00fclle von Fragen neben der prinzi-\npiellen L\u00f6sung, die es aus meiner Sicht nicht sein kann,\nzum Zeitschema \u2013 ich will sagen: 30.9. \u2013, zu fachlichen\nVoraussetzungen, zur Bemessungsgrundlage, zig Fragen.\nDas ist aus meiner Sicht \u00fcberhaupt nicht l\u00f6sbar.\nWir sehen einen anderen Weg. Ich mu\u00df das gestehen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nWir haben keinen Zauberstab. Wir haben ihn nicht, Kolle-\nge Kunckel! Wir sagen das auch ehrlich. Wir m\u00fcssen uns\nder M\u00fchen der Ebene unterziehen. Wir m\u00fcssen die vielen,\nvielen Einzelma\u00dfnahmen auch k\u00fcnftig durchf\u00fchren, und\nwir m\u00fcssen auch tats\u00e4chlich die Wirtschaft im Freistaat\nSachsen st\u00e4rken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie auch in Ihren prak-\ntischen T\u00e4tigkeiten die Wirtschaft st\u00e4rken. Sie reden ja\nimmer in Richtung des Konsums. Sie wollen immer alles\nf\u00f6rdern und alles unterst\u00fctzen. Wer die Wirtschaft tats\u00e4ch-\nlich st\u00e4rken will, der setzt wie wir auf Sparen und Investie-\nren.\n\n(Zurufe: Sehr richtig! und Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Hilfe aus Bonn zum Aufbau\nder neuen Bundesl\u00e4nder \u2013 dar\u00fcber sind wir uns sicher\neinig \u2013 ist noch mittelfristig erforderlich. Die Lehrstel-\nleninitiative des Bundes, die mehr zus\u00e4tzliche Ausbil-\ndungspl\u00e4tze als im letzten Jahr bringen wird, ist auch ein\nErgebnis der engen Zusammenarbeit mit unseren Bundes-\ntagsabgeordneten. Der gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Fraktionsvor-\nstand der CDU im S\u00e4chsischen Landtag war extra deshalb\nzu einem Gespr\u00e4ch bei Dr. Sch\u00e4uble. Die Ergebnisse, die\nwir vorweisen k\u00f6nnen, sind aus meiner Sicht genau rich-\ntig. Sie st\u00e4rken n\u00e4mlich zus\u00e4tzliche Ausbildungsplatz-\naktivit\u00e4ten.\nDie s\u00e4chsische Landesgruppe und besonders der Radebeu-\nler Abgeordnete Dr. Jork haben darauf hingewirkt, da\u00df\nsich die Bundesregierung fr\u00fcher als in den letzten Jahren\nzur Hilfe bereit erkl\u00e4rt hat. Das von Bund und L\u00e4ndern\nbereits verabschiedete Programm \u2013 Herr Staatsminister\nSchommer wies darauf hin \u2013 sieht f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen eine F\u00f6rderung von 3 416 Lehrstellen vor, was f\u00fcr den\nBund einen finanziellen Aufwand von 46 Millionen DM\nbedeutet.\nGegen\u00fcber der F\u00f6rderung von 3 300 Stellen 1996 mag dies\nvon Ihnen nicht als gro\u00dfe Steigerung empfunden werden.\nDoch vor dem Hintergrund der Tatsache, da\u00df urspr\u00fcng-\nlich eine Halbierung der F\u00f6rdermittel vorgesehen war, ist\ndies f\u00fcr uns ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr Sachsen und auch ein\ngro\u00dfer Erfolg der s\u00e4chsischen Bundestagsabgeordneten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDort in Bonn hat auch im Ergebnis unserer Gespr\u00e4che ein\nUmdenken eingesetzt, sowohl was die H\u00f6he und die\nDauer der ben\u00f6tigten F\u00f6rderung angeht, als auch was die\nF\u00f6rdermethoden betrifft. Der Freistaat Sachsen war bei\nden F\u00f6rdermethoden ein kreativer und ein beharrlicher\nPartner. Am Ende z\u00e4hlt nur der Erfolg: Am 5. Juni hat die\nCDU/CSU-Arbeitsgruppe Bildung, Wissenschaft, For-\n\nschung, Technologie und Technikfolgenabsch\u00e4tzung in\neiner Klausurtagung einen Ma\u00dfnahmenkatalog zur Ver-\nbesserung der Lehrstellensituation beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich bin sicher, da\u00df sich die\nLehrstellensituation wie in den letzten Jahren von Monat\nzu Monat entspannen wird, wenn zum Beispiel die Zulas-\nsungsbescheide zum Studium erst vorliegen, und da\u00df wir\nunser Ziel auch in diesem Jahr erreichen k\u00f6nnen.\nVier Punkte sind mir f\u00fcr die weitere Gestaltung der\nBerufsbildung sehr wichtig:\n1. Wir werden am Prinzip der dualen Ausbildung festhal-\nten und vorrangig \u2013 ich sagte das schon \u2013 die Wirtschaft in\nSachsen st\u00e4rken. Denn Unternehmen, die forschen und\ninvestieren, haben auch auf dem Weltmarkt eine gute\nChance.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie kriegen zuwenig Geld!)\n\n\u2013 Deshalb m\u00fcssen Sie woanders sparen. Da k\u00f6nnen Sie\nschon mal Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den Haushalt unterbreiten: Wirt-\nschaft f\u00f6rdern, woanders weniger.\nIm verarbeitenden Gewerbe werden in Sachsen mit fort-\nschreitender Konsolidierung neue Arbeits- und Aus-\nbildungspl\u00e4tze entstehen. In den drei s\u00e4chsischen IHK-\nBereichen stieg die Anzahl \u2013 schreiben Sie nur auf, immer\nzuh\u00f6ren, abwarten \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nder eingetragenen betrieblichen Ausbildungsverh\u00e4ltnisse\nim Mai 1997 bereits gegen\u00fcber dem Vorjahr in den Bran-\nchen \u2013 Sie k\u00f6nnen sich das mal notieren \u2013 Metall/Elektro\num 108 Pl\u00e4tze, Textil/Leder/Bekleidung um 12 Pl\u00e4tze, im\nHotelwesen und der Gastronomie um 46 Pl\u00e4tze \u2013 auch\ndank der Aktivit\u00e4ten des Landesfremdenverkehrsverban-\ndes \u2013, bei Banken und Sparkassen um 94 Pl\u00e4tze und in\nweiteren kaufm\u00e4nnischen Berufen um 74 Stellen.\nDas ist nat\u00fcrlich alles viel zu wenig, um den R\u00fcckgang im\nBauwesen und im Handwerk aufzufangen. Aber es ist eine\nTendenz erkennbar. Es ist auch ein Erfolg unserer Politik,\nda\u00df die Lehrstellen im Bereich der Kammern wieder\nzunehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze in der s\u00e4chsischen Industrie, darunter in\nden neuen Berufen der Informationstechnik und -technolo-\ngie, bei Existenzgr\u00fcndern und im Handwerk, werden im\nErgebnis Ihrer Schreiben, Herr Staatsminister Schommer,\ndie bis 30. Juni wohl vorliegen sollen, erwartet und \u2013 ich\nsehe das wie die Kollegin Schulz \u2013 auch im Ergebnis der\nArbeit der Regionalstellen der Stiftung Innovation und\nArbeit. Wir haben schon erste Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Es ist\nv\u00f6llig richtig, wir m\u00fcssen die regionale Kompetenz mehr\nnutzen.\nDeshalb k\u00f6nnen und werden wir auch k\u00fcnftig an der\nbetriebsnahen Ausbildung festhalten, allen Gl\u00fchw\u00fcrm-\nchen und Irrlichtern zum Trotz.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. \u00dcberall dort, wo in Industrie, Handwerk oder Dienst-\nleistung tats\u00e4chlich zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze m\u00f6g-\nlich und daf\u00fcr Sonderbedingungen unerl\u00e4\u00dflich sind,\nsollten neue, unkonventionelle Wege zur Beseitigung von\nAusbildungshemmnissen, z. B. durch zeitlich befristete\nSonderregelungen \u2013 der Kollege Witzschel hat das schon\nherausgearbeitet \u2013 oder durch eine ver\u00e4nderte Ausbil-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4170\n\n\n\ndungsverg\u00fctung entsprechend den betrieblichen M\u00f6glich-\nkeiten, gegangen werden.\nEs gibt ja bereits in Tarifvertr\u00e4gen Vereinbarungen \u00fcber\ndie entsprechende Ausbildung. Ich halte das f\u00fcr richtig,\nauch die Forderung, da\u00df im \u00f6ffentlichen Dienst zus\u00e4tzlich\nausgebildet werden sollte.\nAber jetzt komme ich zum gemeinsamen Aufruf. Hier\nsteht ja immerhin ,,SPD Sachsen\u201c drunter, und ich nehme\nan, wenn SPD Sachsen dort steht, sind auch alle S\u00e4tze mit\nder SPD Sachsen abgestimmt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr M\u00fcnch, k\u00f6nnen Sie uns auch nennen,\n\nwegen der \u00d6ffentlichkeit?)\n\n\u2013 Bei Ihnen, Prof. Porsch, bin ich nicht so sicher, ob die\nFormulierung nicht wirklich von Ihnen stammt.\nIch halte, Kollege Kunckel, die Formulierung: ,,Ausgebil-\ndete Jugendliche nach der Ausbildung in die Arbeitslosig-\nkeit zu entlassen ist unsozial und unwirtschaftlich\u201c f\u00fcr\nkontraproduktiv. Es hat sich schon der Konsens mit den\nGewerkschaften durchgesetzt: Ausbildung geht vor \u00dcber-\nnahme. Ich habe selbst vor vielen Jahren den \u00c4rger gehabt,\nindem Jugendliche eine sehr gute Ausbildung bekommen\nhaben. Die Unternehmen sind dann in der Zeitung sehr\nkritisiert worden, weil die \u00dcbernahme nicht m\u00f6glich war.\nIch wiederhole: F\u00fcr meine Fraktion gilt nach wie vor, da\u00df\nAusbildung vor \u00dcbernahme geht, obwohl wir nat\u00fcrlich\nalle Aktivit\u00e4ten begr\u00fc\u00dfen, da\u00df ein ausgebildeter Lehrling\nauch im Betrieb verbleibt. Das ist ja v\u00f6llig klar.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Schommer)\n\n\u2013 So sehen das, Herr Staatsminister Dr. Schommer, alle\nSPD-Wirtschaftsminister in Deutschland. Sie sehen auch\ndie Ausbildungsplatzumlage oder -abgabe sehr, sehr kri-\ntisch.\nGerade \u00fcber mangelnde Flexibilit\u00e4t wird h\u00e4ufig geklagt.\nAuch das haben meine Frakionskollegen bereits darge-\nstellt. Frau Weihnert, ich bringe Ihnen einfach mal ein Bild:\nWenn das Atmen schwer wird, mu\u00df man das Korsett \u00f6ff-\nnen.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nAber Sie wollen der Wirtschaft noch ein zus\u00e4tzliches\nKorsett anlegen. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir die von Bundes-\nminister R\u00fcttgers vorgeschlagenen flexibleren Ausbil-\ndungsordnungen.\nWir freuen uns, da\u00df die s\u00e4chsischen Vorschl\u00e4ge in Bonn\nGeh\u00f6r gefunden haben, die besagen, da\u00df eine verbindliche\nKernqualifikation im jeweiligen Ausbildungsberuf mit\nBausteinen aus anderen Berufen entsprechend den spezi-\nfischen M\u00f6glichkeiten und Erfordernissen der Unterneh-\nmen kombinierbar wird.\nEine solche Modulausbildung, die wir immer vorgeschla-\ngen haben, bringt nicht nur mehr Ausbildungspl\u00e4tze, son-\ndern st\u00e4rkt auch die Unternehmen in ihrer Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit. Sachsen, zum Beispiel die IHK Dresden, hat in\neinigen Berufen \u2013 einige hat Kollegin Weihnert schon\ngenannt, aber zum Beispiel auch beim Halbleitertechniker,\nbeim digitalen Drucker und den anderen Berufsbildern der\nInformationstechnik und -technologie \u2013 schon wichtige\nVorarbeiten geleistet.\n3. Ich wei\u00df, da\u00df es durchaus unterschiedlich gesehen\nwird, sage es aber als meine pers\u00f6nliche Meinung ganz\nklar: Wer ausbildet, dem sollte zun\u00e4chst einmal \u00f6ffentlich\nAnerkennung gezollt werden \u2013 das gilt auch f\u00fcr die\n\nMedien \u2013, und das betrifft vor allem strukturschwache\nRegionen und diejenigen, die ,,weibliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze\u201c schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU sowie\nder Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDazu z\u00e4hle ich aber auch eine Anerkennung bei der Ver-\ngabe von Auftr\u00e4gen der \u00f6ffentlichen Hand. Wo immer das\nrechtlich m\u00f6glich und fachlich sinnvoll ist, sollte ein Bonus\neinger\u00e4umt werden. Das gilt auch bei Investitionshilfen\nund anderen F\u00f6rdermitteln sowie bei der Entlastung von\nPr\u00fcfungsgeb\u00fchren durch die Kammern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist gut, aber Sie regulieren\n\ndamit die Wirtschaft!)\n\n\u2013 Das ist keine Regulierung, Herr Prof. Porsch.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas sind unsere Vorschl\u00e4ge! \u2013\nHeiterkeit bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Nein, Sie wollen, da\u00df der allm\u00e4chtige Staat alles im\nDetail regelt, da\u00df die Jugendlichen keine Verpflichtungen\nhaben, sondern nur Rechte, und da\u00df sich alles nachz\u00e4hlen\nl\u00e4\u00dft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr M\u00fcnch, h\u00f6ren Sie doch mal richtig zu!)\n\nWas wir wollen, ist, da\u00df bei denjenigen, die f\u00fcr bestimmte\nEntscheidungen verantwortlich sind, in der Entschei-\ndungsvorbereitung, im Gespr\u00e4ch mit den Unternehmen\ndiese Sachen thematisiert werden. Das erwarten wir von\nallen Entscheidungstr\u00e4gern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe ausdr\u00fccklich gesagt, und ich wiederhole es: wo es\nrechtlich m\u00f6glich und fachlich sinnvoll ist, bitte sch\u00f6n.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDeshalb mu\u00df man die rechtlichen\n\nM\u00f6glichkeiten schaffen!)\n\n\u2013 Sie haben die M\u00f6glichkeit, eine Entscheidung so oder\nanders zu treffen. Es gibt keinen Rechtsanspruch auf F\u00f6r-\nderung, das wissen Sie ja.\n4. Auch in der Berufsausbildung sind Kreativit\u00e4t und\nDurchsetzungsverm\u00f6gen gefragt. Dazu einige Beispiele.\nDer Schulversuch mit dem Berufsgrundbildungsjahr\nbesonderer p\u00e4dagogischer Pr\u00e4gung \u2013 Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler hat dankenswerterweise bereits darauf hinge-\nwiesen \u2013 war erfolgreich. Von 20 Sch\u00fclern, die das BGJ im\nBeruflichen Schulzentrum in Eilenburg 1996 begonnen\nhaben, waren bereits Ende Mai 1997 19 Sch\u00fcler in das\nAnerkennungsjahr vermittelt. Vielen Dank der Kollegin\nHenke f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung, k\u00fcnftig noch mehr Jugend-\nlichen in und um Eilenburg durch enge Zusammenarbeit\nzwischen Beruflichem Schulzentrum, Handwerkskammer,\nIHK und Kreishandwerkerschaft eine betriebsnahe Ausbil-\ndung mit guten \u00dcbernahmechancen zu erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch da m\u00f6chte ich Herrn Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler unter-\nst\u00fctzen. Wir m\u00fcssen die Verbindung zwischen dem BGJ\nund der sp\u00e4teren \u00dcbernahme durch den Betrieb herstellen.\nIch halte es f\u00fcr realistisch, da\u00df unabh\u00e4ngig von der end-\ng\u00fcltigen Bezeichnung in Sachsen mittelfristig 500 bis\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4171\n\n\n\n600 Pl\u00e4tze auf eine solche zweij\u00e4hrige Ausbildung zur\u00fcck-\ngehen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen in Sachsen noch\nwesentlich mehr Unternehmerinnen und Unternehmer\nheranbilden, denn sie schaffen die Ausbildungs- und\nArbeitspl\u00e4tze.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Forderung richte ich vor allem an die Abiturienten,\nauch an die Eltern, die Schulen, die Hochschulen und an\ndie Wirtschaft. Wer bereit ist, eine Existenz zu gr\u00fcnden\nund Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, verdient unsere Unterst\u00fct-\nzung und Anerkennung; denn hier werden die Weichen\nf\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze der Zukunft gestellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin gutes Beispiel \u2013 damit komme ich auf den Beitrag der\nKollegin Schulz zur\u00fcck \u2013 f\u00fcr eine kreative Arbeit der Ver-\nb\u00e4nde ist die Initiative des Verbandes der s\u00e4chsischen\nMetall- und Elektroindustrie zur Gewinnung zus\u00e4tzlicher\nAusbildungspl\u00e4tze durch Gr\u00fcndung des Ausbildungs-\nringes f\u00fcr die s\u00e4chsische Metall- und Elektroindustrie, also\nnicht fl\u00e4chendeckend. Es wird den Kammern, den Verb\u00e4n-\nden selbst \u00fcberlassen, wie es organisiert wird. Wenn Sie\ndas so sehen, Kollege Kunckel, sind wir nicht zu weit von-\neinander entfernt.\nDie Gr\u00fcndung des Ausbildungsringes steht unmittelbar\nbevor. Er soll allen Unternehmen der s\u00e4chsischen Metall-\nund Elektroindustrie offenstehen, zus\u00e4tzliche Ausbil-\ndungspl\u00e4tze erschlie\u00dfen, mithelfen, betriebliche Ausbil-\ndungskapazit\u00e4ten zu erhalten, und selbst Tr\u00e4ger von Aus-\nbildungsverh\u00e4ltnissen werden, was kosteng\u00fcnstig f\u00fcr die\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen ist.\nAbschlie\u00dfende Bemerkungen: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00df-\nler hat zugesagt, die Anzahl der Pl\u00e4tze in Berufsfach-\nschulen zu erh\u00f6hen. Wir sind sehr froh dar\u00fcber. In diesem\nZusammenhang beginnt die Anerkennungsm\u00f6glichkeit\nvon Abschl\u00fcssen an Berufsfachschulen zunehmend an\nBedeutung zu gewinnen, so im kaufm\u00e4nnischen Bereich,\nwo ein Berufsfachschulabschlu\u00df nach erfolgter Kammer-\npr\u00fcfung \u2013 also nicht pauschal, ich unterstreiche das \u2013 zu\neiner Anerkennung durch die IHK f\u00fchren soll.\nIn dieser Richtung mu\u00df weitergearbeitet werden. Es gibt,\nwie Sie sehen, keinen Grund zur Resignation und zur\nPanikmache. Ich danke meinen Fraktionskolleginnen und\n-kollegen f\u00fcr die vielen, vielen Einzelaktivit\u00e4ten in ihren\nRegionen, der Staatsregierung f\u00fcr die Regierungserkl\u00e4-\nrung und w\u00fcnsche allen, die f\u00fcr zus\u00e4tzliche Lehrstellen\nstreiten, den verdienten Erfolg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird nicht weiter\ngew\u00fcnscht.\n\n(Widerspruch)\n\nDoch. Herr Dr. Kunckel von der Fraktion der SPD hat das\nWort.\n\nDr. Kunckel, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die letzte ausf\u00fchrliche Danksagung an die Staats-\nregierung und all die Beteiligten, die soviel Gutes bewirkt\nhaben, veranla\u00dft mich, ohne Polemik doch noch ein paar\nWorte zur Gesamtsituation zu sagen. Ich lade Sie ein, Herr\nM\u00fcnch und Herr Schommer, einmal folgenden \u00dcberlegun-\ngen zu folgen.\n\n(Lehmann, CDU: Aber nicht schwarzmalen!)\n\n\u2013 Nein.\nHerr Schommer, Herr M\u00fcnch, das 20. Jahrhundert ist zu\nEnde. Es ist 1989 zu Ende gegangen. Es war relativ kurz,\nn\u00e4mlich von 1918 bis 1989, und wir sind bereits im\n21. Jahrhundert, mit einer v\u00f6llig neuen Herausforderung,\neiner Herausforderung, die sich in den letzten 20 Jahren\nangedeutet hat. Wir werden von National\u00f6konomien weg-\nkommen, m\u00fcssen in europ\u00e4ischen Dimensionen \u2013 und\nvielleicht noch weiter \u2013 denken.\n\n(Zuruf von der CDU: Jetzt hat er\u2019s!)\n\nWir m\u00fcssen deshalb, Herr M\u00fcnch, Herr Schommer, auf\ndiese Herausforderung und in dieser Situation eine dem\n21. Jahrhundert entsprechende Antwort geben. Und diese\nAntwort, Herr M\u00fcnch, Herr Schommer, werden Sie nicht\nmit dem Instrumentarium finden, das Sie vorlegen.\nIm \u00fcbrigen, Herr Schommer \u2013 Sie haben es heute fr\u00fch\ngesagt \u2013, ist es eben auch unter diesen Bedingungen nicht\nmehr so, da\u00df der hier agierende Betrieb aus der hier woh-\nnenden Bev\u00f6lkerung seinen Nachwuchs rekrutieren mu\u00df,\nsondern er kann ihn auch woandersher holen. Deshalb\nwird der Appell an den Betrieb, dem in Sachsen im Durch-\nschnitt das Wasser Oberkante Unterlippe steht, auf Dauer\nnicht funktionieren k\u00f6nnen.\nDeshalb m\u00fcssen wir, meine Damen und Herren, \u00fcber-\nlegen, was wir in dieser Situation jetzt politisch auf den\nWeg bringen, und zwar in einer Situation, die f\u00fcr den\nOsten auch noch dadurch gepr\u00e4gt ist, da\u00df eine besonders\neklatante Wirtschaftsschw\u00e4che vorliegt. Da haben Sie ja\nrecht, Herr Schommer, da\u00df bei einer Unterbesch\u00e4ftigungs-\nquote von 30 %, das hei\u00dft also bei einem Reservoir von\n70 % an Arbeitspl\u00e4tzen zu dem, was wir eigentlich woll-\nten, diese 70 % nicht 100 % Lehrstellen zur Verf\u00fcgung stel-\nlen k\u00f6nnen. Das ist eine ganz einfache und elementare\nRechnung.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n\u2013 Herr M\u00fcnch, lassen Sie mich jetzt einmal ausreden!\nAuf dieser Basis und mit diesen Erkenntnissen haben wir\nfolgendes gesagt. Wir wollen \u2013 ich habe es Ihnen schon\nprivat erkl\u00e4rt, Herr M\u00fcnch, und Sie haben es offenbar\nimmer noch nicht verstanden, das, was Sie heute hier ge-\nsagt haben, war so nicht \u2013 \u2013\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das wird doch nicht besser!)\n\n\u2013 Moment! Ich habe Ihnen gesagt: Wir wollen politisch \u2013\ndas wollen Sie auch, wenn ich die heutige Debatte richtig\nverstanden habe \u2013, da\u00df jeder junge Mensch, der die Mittel-\nschule verl\u00e4\u00dft, das Recht hat, eine berufliche Erstausbil-\ndung zu bekommen. Ob nun individuell einklagbar oder\nde facto organisiert,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nist mir zun\u00e4chst an dieser Stelle erst einmal egal. Und zwar\nwarum wollen wir das? Weil dies n\u00e4mlich unsere Zukunft\nist und weil es im Sinne der Bildungsgerechtigkeit\nerforderlich ist. Wenn jeder Absolvent eines Gymnasiums\nmit einem m\u00e4\u00dfigen Abitur in dieser Bundesrepublik, von\nden Numerus-clausus-F\u00e4chern einmal abgesehen, de facto\neinen Studienplatz und eine solide Hochschulausbildung\nbekommt, dann ist es eben eine Frage der Gerechtigkeit,\nein System zu finden, das den Mittelsch\u00fclern dies auch\nerm\u00f6glicht. Das ist der politische Ansatz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4172\n\n\n\nUnd, Herr M\u00fcnch, wenn wir die Situation so sehen, wie sie\nist, dann m\u00fcssen wir uns schlicht und ergreifend die Frage\nstellen: Wenn wir das wollen, wer soll das bezahlen? Da ist\ndie Frage: Wieviel tr\u00e4gt davon die Wirtschaft, wieviel kann\ndavon der Staat in Form seiner Administration tragen?\nLetztlich bezahlt das ja auch der Steuerzahler.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\n\u2013 Herr Lehmann, h\u00f6ren Sie doch einmal zu, vielleicht ver-\nstehen sie ja, was ich sage.\nWieviel k\u00f6nnte z. B. die Arbeitsverwaltung in diesen Topf\nhineingeben? Was k\u00f6nnen wir auch, h\u00f6ren Sie zu, von den\nTarifpartnern in der Frage der Dotierung verlangen? Das\nist aber die Sache der Tarifpartner. Da sitzt nicht nur die\nGewerkschaft, sondern da sitzen eben auch die Arbeit-\ngeber. Die m\u00fcssen dazu auch etwas sagen. Wenn wir dies\nalles haben, haben wir gesagt, wollen wir das duale\nSystem und nicht ein Konvolut von Einzelma\u00dfnahmen,\ndas, wie der Minister richtig beklagt, zu Subventionsmen-\ntalit\u00e4t f\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie wollen wir auch nicht als Sozialdemokraten. Deshalb,\nmeine Damen und Herren, haben wir gesagt, la\u00dft uns\ndoch eine Ausbildungskasse machen, in die wir das alles\neinspeisen und von dort heraus in diesem System dann die\nLehrausbildung finanzieren. Das ist unser Vorschlag. Ich\nm\u00f6chte nicht, meine Damen und Herren, da\u00df dieser st\u00e4n-\ndig verleugnet und falsch diskutiert wird. Es ist ein Ange-\n\nbot des 21. Jahrhunderts. Wenn Sie eine bessere L\u00f6sung\nhaben, dann sagen Sie mir die. Ich habe heute hier keine\ngeh\u00f6rt.\nEine Politik, meine Damen und Herren, die nach dem\nMotto geht: Fr\u00fcher sind die G\u00e4ule an der Deichsel gelau-\nfen, also schrauben wir heute den Motor ans Lenkrad!,\nwird nicht aufgehen, sondern wir brauchen neue L\u00f6sun-\ngen.\n\n(Anhaltender Beifall bei der SPD \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: Das h\u00f6rt sich gut an!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDamit, meine Damen und Herren, ist die Aussprache zur\nRegierungserkl\u00e4rung beendet, und dieser Tagesordnungs-\npunkt ist abgeschlossen.\nIch habe R\u00fccksprache mit den Parlamentarischen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrern genommen. Wir sind uns doch jetzt\nsicher, da\u00df wir eine kleinere Pause einlegen sollten:\n14.45 Uhr geht die Sitzung weiter. Ich erinnere daran, da\u00df\nder eine Ausschu\u00df 10 Minuten nach Beginn der Pause\nnoch zusammenkommen wird; Sie wissen Bescheid.\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung ist unterbro-\nchen.\n\n(Unterbrechung von 14.05 Uhr bis 14.49 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordneten! Ich denke, wir sollten jetzt beginnen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aus\u00fcbung des Berufes\nder Hebamme und des Entbindungspflegers (S\u00e4chsisches Hebammengesetz)\n\nDrucksache 2/5382, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/5981, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 \u2013 \u2013\nBitte, Herr Abg. Wehnert.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Ich  habe  die\nBitte, da\u00df wir das doch noch aussetzen, denn wir sind ja\nnicht beschlu\u00dff\u00e4hig. Wenn ich jetzt die Beschlu\u00dff\u00e4hig-\nkeit feststellen lasse, dann k\u00f6nnen wir den Landtag f\u00fcr\nheute \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann tun Sie das bitte.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Dann bitte ich darum, da\u00df die\nBeschlu\u00dff\u00e4higkeit festgestellt wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit unterbreche ich\ndie Sitzung, weil ich von hier aus erkennen kann, da\u00df wir\nnicht beschlu\u00dff\u00e4hig sind.\n\nWehnert, fraktionslos: Damit ist der Landtag abgeschlos-\nsen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich unterbreche jetzt f\u00fcr\n10 Minuten.\n\n(Unterbrechung von 14.50 Uhr bis 14.59 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Ich kann jetzt\nBeschlu\u00dff\u00e4higkeit feststellen und er\u00f6ffne nun zum zweiten\nMal den Tagesordnungspunkt 2.\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf para-\ngraphenweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschu\u00df\nvorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen.\nIch rufe auf das Gesetz zur Aus\u00fcbung des Berufes\nder Hebamme und des Entbindungspflegers, Druck-\nsache 2/5382, Gesetzentwurf der Staatsregierung,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen in der Druck-\nsache 2/5981:\n\u00a7  1 Zweck des Gesetzes\n\u00a7  2 Berufspflichten\n\u00a7  3 Aufgaben\n\u00a7  4 Beiziehung eines Arztes\n\u00a7  5 Anwendung von Arzneimitteln\n\u00a7  6 Schweigepflicht\n\u00a7  7 Dokumentationspflicht\n\u00a7  8 Fortbildung\n\u00a7  9 Aufsicht des Gesundheitsamtes, Melde- und\n\nInformationspflichten bei freiberuflicher T\u00e4tigkeit\n\u00a7 10 Weitere Pflichten bei freiberuflicher T\u00e4tigkeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4173\n\n\n\n\u00a7 11 Verg\u00fctung\n\u00a7 12 Au\u00dferkrafttreten von Rechtsvorschriften und\n\u00a7 13 Inkrafttreten.\nWer diesen Paragraphen seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig\nbeschlossen.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung.\nAuch hier liegt kein Wunsch auf allgemeine Aussprache\nvor.\n\nIch stelle den Entwurf Gesetz zur Aus\u00fcbung des Berufes\nder Hebamme und des Entbindungspflegers als Ganzes\nzur Abstimmung. Wer gibt diesem Gesetz die Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das Gesetz einstimmig beschlossen\nund der Tagesordnungspunkt beendet.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nUmsetzung Entsch\u00e4digungs- und\nAusgleichsleistungsgesetz/Fl\u00e4chenerwerbsverordnung\n\nDrucksache 2/2265, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS und Herr\nWehnert; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Mit der deutschen Wiedervereinigung\nstand die Bundesregierung u. a. auch vor der wichtigen\nAufgabe, die Privatisierung ehemaliger volkseigener land-\nund forstwirtschaftlicher Fl\u00e4chen durchzuf\u00fchren.\nMit dem Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz\nvom 30. September 1994 und der Fl\u00e4chenerwerbsverord-\nnung vom Dezember 1995 sind die notwendigen gesetz-\ngeberischen Grundlagen vorhanden.\nW\u00e4hrend im Rahmen des Entsch\u00e4digungsgesetzes der\nAusgleich f\u00fcr Enteignungen auf besatzungsrechtlicher\nGrundlage geregelt wird, k\u00f6nnen im Rahmen des Fl\u00e4chen-\nerwerbsprogrammes aktive Landwirte bzw. Forstwirte\nland- und forstwirtschaftliche Fl\u00e4chen beg\u00fcnstigt erwer-\nben.\nDies war und ist unserer Fraktion sehr wichtig. Immerhin\ngeht es im Freistaat Sachsen um die Privatisierung von\nca. 100 000 ha Land und 120 000 ha Forstfl\u00e4che. F\u00fcr unsere\nlandwirtschaftlichen Betriebe, die einen Pachtfl\u00e4chenanteil\nvon ca. 92 % aufweisen, ist eine bessere Ausstattung mit\nEigentumsfl\u00e4che au\u00dferordentlich wichtig.\nAls meine Fraktion im Dezember 1995 den Antrag mit\ndem Thema ,,Umsetzung des Entsch\u00e4digungs- und Aus-\ngleichsleistungsgesetzes, verbunden mit der Fl\u00e4chen-\nerwerbsverordnung\u201c in den Gesch\u00e4ftsgang brachte, ging\nes uns insbesondere um die personelle Besetzung des Bei-\nrates als Schlichtungsorgan. Wir gingen davon aus, da\u00df bei\neventuell auftretenden Streitigkeiten ein Schlichtungsgre-\nmium eingerichtet werden mu\u00df. Der Beirat ist ein solches\nInstrumentarium.\nEs kann heute festgestellt werden, da\u00df es der Staatsregie-\nrung in hervorragender Weise gelungen ist, den Beirat\nausgewogen und arbeitsf\u00e4hig zu gestalten. Deshalb kann\nich am Schlu\u00df meines Redebeitrages den Antrag auch f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4ren.\nMittlerweile ergaben sich im Umsetzungsverfahren wei-\ntere Probleme, die eine politische Bearbeitung immer noch\nnotwendig machen.\n\nZuerst stellt sich das Problem der knappen Eigenkapital-\nausstattung unserer landwirtschaftlichen Unternehmen.\nBis zum April 1997 bestand die BVVG als treuh\u00e4nderischer\nVer\u00e4u\u00dferer auf einer 20j\u00e4hrigen vorrangigen R\u00fcckauflas-\nsungsvormerkung. Aus diesem Grunde standen die Ban-\nken f\u00fcr eine Kreditfinanzierung nicht zur Verf\u00fcgung.\nHeute kann festgestellt werden, da\u00df es der Staatsregierung\ngelungen ist, die BVVG und das Bundesfinanzministerium\nzur \u00c4nderung des Kaufmustervertrages zu ermutigen. Mit\ndiesem neuen Kaufmustervertrag sind die Banken jetzt\nbereit, den Kauf von land- und forstwirtschaftlichen Fl\u00e4-\nchen zu kreditieren.\nDas zweite Problem ist die ordnungsgem\u00e4\u00dfe verm\u00f6gens-\nrechtliche Auseinandersetzung. F\u00fcr LPG-Nachfolgeunter-\nnehmen ist eine zwingende Voraussetzung f\u00fcr die Teil-\nnahme an diesen Fl\u00e4chenerwerbsprogrammen die ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe verm\u00f6gensrechtliche Auseinandersetzung\nbei der Umwandlung von LPGs in juristische Personen.\nDieser Nachweis mu\u00df erbracht werden. Gerade weil es in\ndiesem Programm um Eigentumsbildung geht, ist uns\ndieser Punkt au\u00dferordentlich wichtig.\nAber ebenso entschieden wende ich mich gegen eine Pau-\nschalisierung von Vorw\u00fcrfen gegen juristische Personen.\nIch werde es nicht zulassen, da\u00df unser schwieriger\nUmwandlungsproze\u00df bzw. unsere wettbewerbsf\u00e4higen\nBetriebsstrukturen kriminalisiert werden.\nGerade weil diese Position in Gesamtdeutschland heftigst\nin nahezu unw\u00fcrdiger Art und Weise diskutiert wird, for-\ndere ich die Bundesregierung auf, hier eine eindeutige und\neinheitliche Verfahrensweise festzulegen. Einen s\u00e4ch-\nsischen Sonderweg wird es in dieser Frage nicht geben.\nDer Landwirt auf der Insel R\u00fcgen hat die gleichen\nAntragsformulare auszuf\u00fcllen wie der im Erzgebirge.\nDas dritte Problem stellt das Verh\u00e4ltnis zwischen P\u00e4chtern\nund Entsch\u00e4digungsberechtigten dar. Die Fl\u00e4chenerwerbs-\nverordnung legt eindeutig einen P\u00e4chtervorrang fest. Das\nhei\u00dft, auch Alteigent\u00fcmern steht als erstrangig Berechtig-\nten die Teilnahme am Fl\u00e4chenerwerb zu, wenn sie einen\nlandwirtschaftlichen Betrieb gegr\u00fcndet bzw. die landwirt-\nschaftliche Fl\u00e4che langfristig gepachtet haben. Das ist auch\nrichtig so. Wir wollen wirtschaftende landwirtschaftliche\nBetriebe st\u00e4rken. Wir wollen eine wettbewerbsf\u00e4hige\nunternehmerische Landwirtschaft mit einer gesunden\nEigenkapitalausstattung.\nMeine Damen und Herren! Unabh\u00e4ngig von den noch\nbestehenden Problemen kann ich feststellen, da\u00df im Frei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4174\n\n\n\nstaat Sachsen die Voraussetzungen f\u00fcr eine z\u00fcgige Umset-\nzung des Fl\u00e4chenerwerbsprogrammes geschaffen wurden.\nWir werden die Probleme weiterhin politisch begleiten\nund l\u00f6sen.\nIch bitte Sie im Namen meiner Fraktion, diesen Antrag f\u00fcr\nerledigt zu erkl\u00e4ren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\nFrau Abg. Klein.\n\nFrau  Klein,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Eine Behandlung des heute zur Debatte stehenden\nAntrages der CDU-Fraktion im Plenum erscheint uns in\nseiner vorliegenden Fassung wirklich nicht erforderlich.\nDenn f\u00fcr den Inhalt des Antrages \u2013 ich m\u00f6chte ausdr\u00fcck-\nlich hervorheben: f\u00fcr das, was uns inhaltlich mit dem\nCDU-Antrag vorliegt \u2013 und die dem Inhalt des Antrages\nad\u00e4quate Antwort der Staatsregierung w\u00e4re eine Aus-\nsprache im Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und\nForsten angemessen gewesen.\nWenn die CDU Besch\u00e4ftigungsprogramme zur Bek\u00e4mp-\nfung der Arbeitslosigkeit im Land auflegt, dann finden\nsogar wir von der SPD-Fraktion das gut. Schauen Sie sich\naber einmal um: Ihre Fraktionskollegen von der CDU\nscheinen diese Art von AB-Ma\u00dfnahme f\u00fcr das Plenum\nauch nicht zu lieben. Schauen Sie sich doch um!\nZum allgemeinen Verst\u00e4ndnis: Wir debattieren heute \u00fcber\neinen Antrag der CDU-Fraktion vom 12.12.1995, den die\nStaatsregierung am 6.2.1996 beantwortet hat. Fast andert-\nhalb Jahre hat dieser Antrag auf Eis gelegen. Meine Damen\nund Herren von der CDU-Fraktion, meinen Sie denn, da\u00df\ndie Antwort der Staatsregierung darauf noch aktuell ist?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Staatsregierung kann man hier wirklich keinen Vor-\nwurf machen. Ihre Antwort ist korrekt. Sie verweist auch\nausdr\u00fccklich darauf, da\u00df \u2013 erstens \u2013 mit Eingang des\nAntrages die Fl\u00e4chenerwerbsverordnung noch gar nicht in\nKraft getreten war und da\u00df sie \u2013 zweitens \u2013 konkrete Vor-\nstellungen f\u00fcr das vom Land zu benennende Beiratsmit-\nglied hat. Mehr konnte die Antwort der Staatsregierung\nzum damaligen Zeitpunkt nicht enthalten.\nWenn wir uns also heute \u00fcber die Umsetzung des Entsch\u00e4-\ndigungs- und Ausgleichsgesetzes bzw. daraus resultierend\n\u00fcber die Umsetzung der Fl\u00e4chenerwerbsverordnung\nunterhalten, so mu\u00df man sich doch fragen, was mit der\nDebatte \u00fcber das real Vorliegende ohne eine entspre-\nchende Aktualisierung der Antwort durch die Staatsregie-\nrung von der CDU-Fraktion eigentlich erreicht werden\nsoll.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Nichts!)\n\nWollen Sie die Staatsregierung und dabei explizit Ihren\nStaatsminister vorf\u00fchren? Das glauben wir von der SPD-\nFraktion allerdings nicht. Wollen Sie vielleicht die Bundes-\nregierung vorf\u00fchren? Ja, das k\u00f6nnte sein. Sie sind also mit\nder derzeitigen Verfassung, in der sich die Bundesregie-\nrung befindet, auch nicht einverstanden?\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIn diesem Punkt befinden wir uns mit Ihnen in einer \u2013 das\nsei zugegeben \u2013 recht seltenen \u00dcbereinstimmung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDenn hat nicht unl\u00e4ngst der Bundesjustizminister \u00f6ffent-\nlich gefordert, die Bodenreform und alle Enteignungen auf\nbesatzungsrechtlicher und besatzungshoheitlicher Grund-\nlage wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen? Offensichtlich wollte\nder Bundesjustizminister nicht zur Kenntnis nehmen, da\u00df\nbei R\u00fcckgabe der im Eigentum des Bundes stehenden\nBodenreformfl\u00e4chen, an deren Verkauf die Alteigent\u00fcmer\nja beteiligt werden, den Wieder- und Neueinrichtern und\nden Nachfolgebetrieben der LPGs, die diese Fl\u00e4chen der-\nzeit bewirtschaften, die wirtschaftliche Grundlage entzo-\ngen w\u00fcrde.\nTrotz der derzeit desolaten Haushaltssituation des Bundes\nforderte der Bundesjustizminister eine Erh\u00f6hung der Ent-\nsch\u00e4digungsleistungen nach dem Entsch\u00e4digungs- und\nAusgleichsleistungsgesetz und nimmt damit eine weitere\nErh\u00f6hung der Lasten f\u00fcr die Allgemeinheit in Kauf. Zum\nGl\u00fcck konnte sich der Bundesjustizminister bisher mit sei-\nnen Vorstellungen nicht durchsetzen. Dennoch hat diese\nDiskussion zur Unsicherheit bei allen Beteiligten gef\u00fchrt.\nOb sie die Arbeit der BVVG entscheidend beeinflu\u00dft hat\nbei dem bisher eher schleppenden Verkauf von landwirt-\nschaftlichen Pacht- oder Forstfl\u00e4chen? \u2013 Vielleicht. Denn\nbisher ist meines Wissens bei juristischen Personen noch\nkein Kauf von Pachtfl\u00e4chen in Sachsen zustande gekom-\nmen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das ist falsch, Frau Klein!)\n\nInsgesamt mahlen die M\u00fchlen der B\u00fcrokratie f\u00fcr den\nFl\u00e4chenerwerb \u00fcberhaupt zu langsam. Sie, Herr Staats-\nminister J\u00e4hnichen, werden uns heute sicher sagen k\u00f6n-\nnen \u2013 erstens \u2013, warum dies so ist, und \u2013 zweitens \u2013 wie\nder Fl\u00e4chenerwerb speziell in Sachsen beschleunigt wer-\nden kann. Der Antrag, um den es heute geht, und die Ant-\nwort der Staatsregierung sagen dar\u00fcber leider nichts aus,\nHerr Jahr. Wenn die CDU-Fraktion den Antrag bei der\nWichtigkeit der Thematik und bei der D\u00fcrftigkeit der Ant-\nwort der Staatsregierung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will, dann\nkann ich mich nur wundern. Mehr kann ich f\u00fcr unsere\nLand- und Forstwirte an dieser Stelle nicht tun.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch einmal zu dem Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nDann rufe ich die PDS-Fraktion auf. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag ist recht abgelagert, das Anliegen auf\nden ersten Blick wohl erledigt \u2013 ja, wenn da nicht der Hin-\ntergrund w\u00e4re, vor dem sich in Deutschland Agrarpolitik\nzu vollziehen droht.\nMeine Damen und Herren! Zuerst zum Kleinen, zu dem\nAntrag der CDU. Die Fl\u00e4chenerwerbsverordnung wird\nvon der Staatsregierung als sich vollziehend gesehen. So\nweit, so gut. Doch laufen die per Rechtsverordnung gege-\nbenen Erwerbsm\u00f6glichkeiten ehemaliger volkseigener\nland- und forstwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen nicht so, wie\nman es annehmen m\u00f6chte.\nMit der Verabschiedung der Verordnung haben Alteigen-\nt\u00fcmer, Wiedereinrichter, Neueinrichter und Nachfolge-\nunternehmen von LPGs die M\u00f6glichkeit, Fl\u00e4chen verbilligt\nzu erwerben. Der Preis ist niedrig, die Fl\u00e4che, die zur Ver-\nf\u00fcgung steht, ist gro\u00df. Der Erwerb h\u00e4lt sich allerdings noch\nimmer in Grenzen. In Sachsen stehen \u00fcber 300 000 Flur-\nst\u00fccke, die 226 000 Hektar landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4175\n\n\n\nund 230 000 Hektar Forsten ausmachen, zum Verkauf.\nNach Aussagen der BVVG, einer Tochter der Treuhand-\nnachfolgerin BvS, verlief der Verkauf sehr z\u00f6gerlich. Das\nhat freilich Gr\u00fcnde. Es gibt viele Gr\u00fcnde; ich m\u00f6chte nur\neinige nennen.\nDie LPG-Nachfolgeunternehmen mu\u00dften bisher einen\nGro\u00dfteil ihrer finanziellen Mittel f\u00fcr Abfindungen an aus-\ngeschiedene Genossenschaftsmitglieder und f\u00fcr den\nErwerb von Boden, auf dem genossenschaftliche Geb\u00e4ude\nund dergleichen stehen, einsetzen. Geld ist also knapp.\nZudem ist der b\u00fcrokratische Aufwand f\u00fcr den Vertrags-\nabschlu\u00df \u00fcber den Bodenkauf noch hoch. Wenn man sich\nallein die 11 bzw. 13 f\u00fcr den Wald zutreffenden einzelnen\nPunkte der Checkliste f\u00fcr juristische Personen ansieht,\nwird man merken, wonach gefragt wird. Der Kreditbedarf\nzur Finanzierung des Bodenkaufs ist recht hoch.\nMeine Damen und Herren! War es schon schwer, die\nFl\u00e4chenerwerbsverordnung zum Erwerb landwirtschaft-\nlicher und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4chen in Anspruch zu\nnehmen, so wird \u2013 das ist nun das Gro\u00dfe \u2013 in dieser Ange-\nlegenheit wiederum alles versucht, um den rechtlichen\nBoden f\u00fcr diese Verordnung und deren Verwirklichung\nauszuh\u00f6hlen. \u00dcbereink\u00fcnfte im Rahmen des Zwei-plus-\nVier-Vertrages, die h\u00f6chstrichterliche Entscheidung in der\nBundesrepublik, Selbstbestimmung in Agrarstrukturbelan-\ngen der Ostl\u00e4nder \u2013 dies alles schert einige Damen und\nHerren im Westen \u00fcberhaupt nicht. Sie m\u00f6chten die\nBodenreform r\u00fcckg\u00e4ngig machen, koste es, was es wolle,\nund suchen just eine Partnerschaft dort, wohin 1990 die\nfeste Zusicherung des Bestandes der Bodenreform gegan-\ngen ist, n\u00e4mlich in Ru\u00dfland.\nBis Ende 1996 sind allein 8 643 Rehabilitierungsantr\u00e4ge an\ndie russische Milit\u00e4rstaatsanwaltschaft gegangen. Mittler-\nweile ist eine \u00dcberpr\u00fcfung der Fl\u00e4chenerwerbsverord-\nnung durch Br\u00fcssel angestrebt. Freilich halten gewisse\nMedien entsprechend dem Worte: ,,Wessen Brot ich e\u00df\u2019,\ndessen Lied ich sing\u2019 oder dessen Text ich schreib\u2019\u201c die\nSuppe am Kochen.\n\n(Bandmann, CDU: Wie meinen Sie denn das?)\n\n\u2013 Das ,,Neue Deutschland\u201c \u2013 Herr Bandmann, insofern\nkann ich Sie beruhigen \u2013 ist es wahrlich nicht.\nWir, die PDS, hoffen sehr, da\u00df das sorbische Sprichwort\nnicht recht beh\u00e4lt, das besagt: ,,F\u00fcr die Herrschaft hat das\nRecht so manche Hintert\u00fcr.\u201c Diese Hintert\u00fcr sollte zublei-\nben. Gierig lechzen einige Herrschaften nach \u00f6stlichen Fel-\ndern, W\u00e4ldern und Fluren.\nDie Fl\u00e4chenerwerbsverordnung w\u00e4re der Debatte nicht\nwert, wenn nicht eine Erfahrung mitspr\u00e4che, die besagt,\nda\u00df der Kern der deutschen Vereinigung die Umvertei-\nlung des Eigentums gewesen sei, und zwar von Ost nach\nWest. Die Bauern hier sollten nicht um den Ertrag jahr-\nzehntelanger aufopferungsvoller Arbeit gebracht werden.\nDie Fl\u00e4chen sollten ihnen \u2013 das geschieht in Sachsen \u2013 per\nVerordnung zugeordnet und durch den Kauf \u00fcbereignet\nwerden. Moralisch haben sie ohnehin ein Recht darauf. Ich\nfrage: Wer denn sonst?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! W\u00e4hrend die nicht durch Bodenreform ent-\neigneten Fl\u00e4chen zwecks R\u00fcck\u00fcbertragung an die Alt-\neigent\u00fcmer in die Zust\u00e4ndigkeit der \u00c4mter f\u00fcr offene Ver-\n\nm\u00f6gensfragen fielen, wurde das nicht in Volkseigentum\nbefindliche fr\u00fchere Bodenreformland im Einigungsvertrag\nvon dem f\u00fcr die Wirtschaft Ostdeutschlands verheerenden\nPrinzip der R\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4digung ausgenommen.\nMit der gewachsenen Bedeutung und der Spekulation von\nBodeneigentum, dem LAG von 1994 und der Fl\u00e4chen-\nerwerbsverordnung von 1995 wurden neue Interessens-\nkonflikte ausgel\u00f6st und gesch\u00fcrt. Alles erfolgte auf dem\nBuckel der ostdeutschen Landwirtschaft. Tatsache ist und\nbleibt, da\u00df mit diesen Gesetzen die Bundesregierung und\ndie Regierungskoalition der Gro\u00dfgrundbesitzerlobby\nnachgaben. Erst durch den Widerstand der ostdeutschen\nLandwirte und deren Berufsvertretung sowie von Teilen\ndes Parlamentes gelang es, Teilverbesserungen beim\nFl\u00e4chenerwerb f\u00fcr einheimische Agrarunternehmen zu\nerreichen.\nWir hatten in der 1. Legislaturperiode dazu eine Anh\u00f6-\nrung. Wir hatten in der 62., 63. und 86. Sitzung dar\u00fcber\ngesprochen. Der Antrag der PDS nach parlamentarischer\nKontrolle der Treuhand und der BVVG in der 1. Legis-\nlaturperiode (1993) in Drucksache 1/2805 wurde im Land-\ntag abgelehnt. Noch immer wird durch Aush\u00f6hlung die\nUnumkehrbarkeit der Bodenreform in Frage gestellt und\nan ihren Ergebnissen gewerkelt.\n\u00c4hnlich ist es, wenn wir uns die Besitzstandswahrung\nansehen. Es ist doch bezeichnend, wenn beispielsweise in\nArtikel 155 der Weimarer Verfassung \u2013 wir haben gerade\neinmal f\u00fcnf Jahre die S\u00e4chsische Verfassung \u2013 der Staat in\ndie Pflicht genommen wird, um den Mi\u00dfbrauch von\nBodeneigentum zu verhindern.\nIn Artikel 161 Abs. 2 der Bayerischen Verfassung hei\u00dft es:\n,,Steigerungen des Bodenwertes, die ohne besondere Auf-\narbeitungs- und Kapitalaufwendungen des Eigent\u00fcmers\nentstehen, sind f\u00fcr die Allgemeinheit nutzbar zu machen.\u201c\nMit der \u00dcbertragung, Verwaltung und Verwertung des in\nTreuhand befindlichen ehemaligen volkseigenen land-\nund forstwirtschaftlichen Besitzes \u2013 immerhin 1,5 Millio-\nnen Hektar Acker und Gr\u00fcnland, 770 000 Hektar Wald \u2013\nsoll zugleich die Privatisierung der noch im Jahr 1995 aktiv\nbewirtschafteten ehemaligen Volksg\u00fcter, was einem F\u00fcnf-\ntel des urspr\u00fcnglichen Bestandes entspricht, erfolgen.\nNach Angaben der BVVG zur Agra 1997 wurde das G\u00fcter-\nverm\u00f6gen gemeinsam von Treuhand und Landesverwal-\ntung in 1 223 Lose aufgeteilt. Davon sind 131 Lose aus\nSachsen. Sie sind in 44 Betriebs- und Betriebsteillose und\n87 Fl\u00e4chenlose unterteilt. Deren Ausschreibung soll bis\nEnde 1997 und die Privatisierung im Laufe des Jahres 1998\nabgeschlossen werden.\nDie traurige Bilanz der bisherigen Verwertung ist folgen-\nde: Von den bis Anfang 1997 erfolgten Privatisierungen\ndurch die BVVG von insgesamt 40 G\u00fcterlosen gingen\n22,5 % an Alteigent\u00fcmer, 15 % an Neueinrichter aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern, 15 % an Gemeinschaften von Neu-\neinrichtern aus den alten und den neuen Bundesl\u00e4ndern,\n42,5 % an ortans\u00e4ssige Wieder- und Neueinrichter und nur\n5 % an juristische Personen. So wird der Auftrag der\nBVVG erf\u00fcllt!\nDamit ist es nicht genug. Es wurde schon mehrfach gesagt,\nda\u00df sich auch andere um die Restitution von Vorkriegs-\neigentumsverh\u00e4ltnissen bem\u00fchen. Alteigent\u00fcmer haben\nBeschwerden gegen das Fl\u00e4chenerwerbsprogramm bei der\nEU anh\u00e4ngig gemacht. Andere klagen \u00fcber ungerechtfer-\ntigte Subventionen, beispielsweise Bayern. Wenn das das\nErgebnis der Zukunftskommission Sachsen/Bayern ist,\nkann ich nur sagen: Gute Nacht!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4176\n\n\n\nDar\u00fcber hinaus kann man nach dem Muster des Ost-West-\nTransfers in Sachsen noch einfacher und billiger Fl\u00e4chen\nerwerben. Das zeigt sich unter anderem im Verkauf lan-\ndeseigener Schl\u00f6sser, zu denen auch Fl\u00e4chen geh\u00f6ren.\nAktuellstes Beispiel ist die Ausschreibung zur Verh\u00f6ke-\nrung des Staatsweingutes Radebeul mit 320 Hektar Reb-\nfl\u00e4che. Es ist ein Skandal, wie die Staatsregierung eine \u00fcber\nJahrhunderte gewachsene Weinbautradition, Teile s\u00e4ch-\nsischer Identit\u00e4t und das ihr anvertraute staatliche Verm\u00f6-\ngen verscherbeln will. Das Argument der Staatsregierung\ndazu ist: Die j\u00e4hrlichen Zusch\u00fcsse sind zu teuer, durch-\nschnittlich 4 Millionen DM pro Jahr, wovon gegenw\u00e4rtig\nweniger als die H\u00e4lfte f\u00fcr laufende Zusch\u00fcsse ist. Alles\nandere sind investive Mittel. Andere haben solche und\nungleich h\u00f6here Summen oftmals aus der Portokasse\nerhalten, wie Siemens oder AMD. Allein der Zuschu\u00df-\nbedarf des Prestigeobjektes der Leipziger Messe \u2013 wir\nhaben es gestern geh\u00f6rt \u2013 erfordert 340 Millionen DM, die\ndurch Land und die Stadt Leipzig aufzubringen sind.\nDamit kann das Staatsweingut 85 Jahre lang den j\u00e4hrlichen\nGesamtmittelbedarf bzw. 170 Jahre lang die laufenden\nZusch\u00fcsse decken.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte Sie, zum Ende\nzu kommen.\n\nWehnert, fraktionslos: Ja, ich komme zum Ende. \u2013 Maka-\nber ist, wer da die Schn\u00e4ppchenj\u00e4ger sind, die das Staats-\nweingut haben wollen.\nEs sind jene, die schon einmal in Sachsen Neubauprojekte,\nFl\u00e4chen- und Marktanteile lukrativ erwarben, was gef\u00f6r-\ndert war, und nachher f\u00fcr einen Apfel und ein Ei nach\nder Gesamtvollstreckung bekamen. Sie hei\u00dfen L\u00f6blein-\nGruppe, sie hei\u00dfen M\u00fcller-Milch. Ich frage dieses Haus:\nWer gibt der Staatsregierung entgegen Artikel 31 Abs. 2\nder S\u00e4chsischen Verfassung das Recht, Eigentum des Lan-\ndes mit dem Ziel des Gebrauchs, was dem Wohl der Allge-\nmeinheit dienen soll, ohne Zustimmung des Souver\u00e4ns,\ndem Landtag, eigenm\u00e4chtig zu ver\u00e4u\u00dfern?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Minister J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Gestatten Sie, da\u00df ich nach diesen Ausschweifun-\ngen meines Vorredners wieder zum Thema zur\u00fcckkomme.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit dem Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz\nund mit der dazu von der Bundesregierung erlassenen\nFl\u00e4chenerwerbsverordnung werden ja die wesentlichen\nGrundlagen zun\u00e4chst f\u00fcr die Privatisierung der ehema-\nligen volkseigenen land- und forstwirtschaftlichen Fl\u00e4chen\ngeschaffen.\nNach nunmehr anderthalb Jahren stellt sich mit Recht die\nFrage: Wie ist der Stand der Umsetzung?\nAntwort: Er ist unbefriedigend.\nMeine Damen und Herren! Es lohnt sich schon, da\u00df\nwir dar\u00fcber reden. In Sachsen stehen f\u00fcr diesen beg\u00fcn-\nstigten Erwerb zirka 100 000 Hektar zur Verf\u00fcgung plus\n120 000 Hektar Forstfl\u00e4chen. Die Zahlen, die der Abg.\nKosel genannt hat, stimmen nicht. Sie sind absolut dane-\nben.\n\nDer Kreis der Berechtigten im Sinne des Entsch\u00e4digungs-\nund Ausgleichsleistungsgesetzes umfa\u00dft sowohl die\nBewirtschafter als auch die Alteigent\u00fcmer. In Sachsen\nwurden in den letzten 12 Monaten lediglich etwa 260 Hek-\ntar landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen ver\u00e4u\u00dfert. Das hei\u00dft, der\nVerkauf ist sehr schleppend, wie in den anderen neuen\nL\u00e4ndern auch, angelaufen. Dort sind bisher insgesamt\n1 500 Hektar privatisiert worden.\nBei den Forstfl\u00e4chen sieht es etwas anders aus. Hier ging\ndie Ver\u00e4u\u00dferung z\u00fcgiger voran. Hauptgrund daf\u00fcr ist die\nPreiserm\u00e4\u00dfigung, wie sie bis Ende 1996 von der Treuhand\nangeboten worden ist. Aber auch die Struktur der Berech-\ntigten ist im Forstbetrieb grunds\u00e4tzlich eine andere.\nNun, wie kommt es zu dem schleppenden Anlauf des Ver-\nkaufs landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen? Ein wesentlicher\nGrund liegt in der langen Antragsfrist begr\u00fcndet. So\nhaben die P\u00e4chter die M\u00f6glichkeit, bis zum 31.3.2000 ihren\nKaufantrag bei der BVVG zu stellen. Die Konkurrenz\nunterschiedlicher Antragsteller und Berechtigter dagegen\nspielt dabei nur eine untergeordnete Rolle, denn das\nGesetz legt eindeutig einen P\u00e4chter- und Nutzervorrang\nfest. Das hei\u00dft, der derzeitige P\u00e4chter hat Vorrang. Also,\neinem beabsichtigten Verkauf an Dritte mu\u00df immer der\nP\u00e4chter zustimmen, ganz gleich, ob er selbst einen Kauf\nbeantragt hat oder nicht.\nAber es gibt auch einen weiteren Grund f\u00fcr die Start-\nschwierigkeiten, der letzten Endes in der knappen Kapital-\nausstattung unserer Betriebe, auf die ja der Herr Abg. Jahr\nschon hingewiesen hat, liegt.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr LPG-Nachfolgeunterneh-\nmen gilt zudem die Voraussetzung, da\u00df die ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfe Verm\u00f6gensauseinandersetzung nachgewiesen\nwerden mu\u00df. Es durfte zum Zeitpunkt des Kaufs kein\ndiesbez\u00fcgliches gerichtliches Verfahren anh\u00e4ngig sein.\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, die Umsetzung des\nLandwirtschaftsanpassungsgesetzes und damit die zusam-\nmenh\u00e4ngende Verm\u00f6gensauseinandersetzung werden von\nmir mit au\u00dferordentlich gro\u00dfem Ernst begleitet. Das hat\nseinen Grund. Ich bin der Meinung, da\u00df die Herstellung\nund Wiederherstellung des Privateigentums, auch die\nSicherung des landwirtschaftlichen Verm\u00f6gens, eine der\nwesentlichsten Grundlagen f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige Ent-\nwicklung sind.\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df, da\u00df das unsere Nach-\nbarn in den neuen Bundesl\u00e4ndern nicht immer so sehen.\nBeim k\u00fcrzlich durchgef\u00fchrten informellen Treffen mit\nmeinen Amtskollegen in Potsdam haben das insbesondere\ndie L\u00e4nder mit SPD-Regierung ganz anders gesehen. Mein\nKollege Zimmermann aus Brandenburg sagt zum Beispiel\nganz eindeutig, da\u00df er die Frage der verm\u00f6gensrechtlichen\nKl\u00e4rung nicht als eine Aufgabe seiner Politik betrachtet.\nDas hei\u00dft also, es gibt auch hier au\u00dferordentlich unter-\nschiedliche Auffassungen.\nMeine Damen und Herren! Erlauben Sie mir, da\u00df ich ein\npaar Worte dazu sage, wie es in diesem Punkt zur Zeit in\nSachsen aussieht.\nDer S\u00e4chsische Landtag hat auf der Grundlage eines\nAntrages der CDU-Fraktion \u2013 ich erinnere an die Druck-\nsache 2/3031 \u2013 die Staatsregierung ersucht, sich daf\u00fcr ein-\nzusetzen, da\u00df der Bund ein einheitliches Verfahren zur\nBeurteilung landwirtschaftlicher Unternehmen gerade in\ndiesem Sinne entwickelt und f\u00fcr dessen Durchsetzung\nSorge tr\u00e4gt. Diesem Anliegen des Landtages hat die Staats-\nregierung entsprochen. Auf eine Initiative hin ist deshalb\nunter unserer Federf\u00fchrung eine Bund-L\u00e4nder-Arbeits-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4177\n\n\n\ngruppe eingerichtet worden. Im Ergebnis wurde von\ndieser Arbeitsgruppe ein einheitliches Verfahren ent-\nwickelt, das auch von der Bundesregierung mitgetragen\nwird. Aber die Umsetzung dieses einheitlichen Verfahrens\nist in den neuen L\u00e4ndern bisher unterschiedlich gehand-\nhabt worden und wird es nach wie vor.\nWir wollen in den n\u00e4chsten Tagen den \u00c4mtern f\u00fcr Land-\nwirtschaft eine Verf\u00fcgung bez\u00fcglich der s\u00e4chsischen Rege-\nlungen von meinem Haus zugehen lassen. Wie notwendig\ndie weitere Begleitung der Umstrukturierung der Land-\nwirtschaft im Zusammenhang mit der Verm\u00f6gensausein-\nandersetzung gerade in dieser Einheit von Pr\u00fcfung und\nBeratung ist, zeigen auch die Ergebnisse der im vergange-\nnen Jahr durchgef\u00fchrten Stichprobenkontrollen. In 94 F\u00e4l-\nlen haben wir stichprobenartig Unternehmen \u00fcberpr\u00fcft. In\nderen Ergebnis mu\u00dfte 36 Betrieben sehr umfangreiche\nNachhilfe gegeben werden. Bei 17 Unternehmen konnte\nkeine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Fortf\u00fchrung der Verm\u00f6gensaus-\neinandersetzung festgestellt werden. Ihnen wurde freige-\nstellt, im Widerspruchsverfahren die bestehenden Fehler\nzu beseitigen bzw. den Klageweg zu beschreiten.\nMeine Damen und Herren! Wie stelle ich mir die Fort-\nsetzung vor? Es ist eine gesetzliche Pflicht, das ist unbe-\nstritten. Wir verlangen, da\u00df die Betriebe das auch doku-\nmentieren und uns dazu eine entsprechende Erkl\u00e4rung\ngeben. Fast 90 % der Betriebe in Sachsen haben inzwischen\nihre Verh\u00e4ltnisse in Ordnung gebracht. Aber wir werden\nauch in diesem Jahr stichprobenartige Nachkontrollen\ndurchf\u00fchren.\nIch appelliere an dieser Stelle an die entsprechenden\nberufsst\u00e4ndischen Vertretungen, an den Landesbauern-\nverband und an den Genossenschaftsverband, sich endlich\nauch hier verst\u00e4rkt zu bekennen und mitzuhelfen, damit\nwir Ordnung in Sachsen bekommen \u2013 dort, wo das noch\nnicht im erforderlichen Ma\u00dfe geschehen ist \u2013, damit wir\nsagen k\u00f6nnen, wir arbeiten auf einer guten und sicheren\ngesetzlichen Grundlage.\nMeine Damen und Herren! Eine weitere Frage, die uns\nimmer wieder besch\u00e4ftigt und die noch nicht eindeutig\ngeregelt ist, ist die Diskussion im Zusammenhang mit der\nBodenreform. Hierbei mu\u00df man wissen, da\u00df zirka 5 % der\nAntragsteller f\u00fcr landwirtschaftliche Fl\u00e4chen in Sachsen\nselbstwirtschaftende Alteigent\u00fcmer sind, also Eigent\u00fcmer,\nderen Enteignungen damals auf besatzungsrechtlicher\nGrundlage erfolgt sind. Bei diesen 30 Antragstellern han-\ndelt es sich also um Bauern und Landwirte, deren Ver-\nm\u00f6gensr\u00fcckgabe nach dem Verm\u00f6gensgesetz nicht m\u00f6g-\nlich war, die aber bereit waren, im Interesse von R\u00fcck-\nerwerb auch wieder landwirtschaftliche Betriebe einzu-\nrichten und hier aktiv t\u00e4tig zu werden.\nMeine Damen und Herren! Ich habe immer gesagt, diejeni-\ngen, die hierher gekommen sind, um mit uns zusammen-\nzuarbeiten und das Land aufzubauen, werden wir genau\nwie alle anderen unterst\u00fctzen. Das werden wir auch wei-\nterhin tun.\nWer sich allerdings nur meldet, um Grund und Boden im\nvereinfachten Verfahren zu bekommen und es vielleicht\nals Spekulationsobjekt zu benutzen, f\u00fcr die werden wir\neine deutliche Grenze ziehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Alteigent\u00fcmern steht sehr\nwohl eine Teilnahme am Fl\u00e4chenerwerb als erstrangig\nBerechtigten nach wie vor offen. Das wollen wir auch wei-\nterhin offenlassen. Da\u00df es allerdings gerade diese Interes-\n\nsengruppe ist, die heute gegen die erstrangige Beg\u00fcnsti-\ngung von P\u00e4chtern vorgeht, brauche ich nicht weiter\nauszuf\u00fchren. Das ist schon vermerkt worden. Gerade\ndiese unn\u00f6tige Diskussion beeinflu\u00dft die Umsetzung der\nFl\u00e4chenerwerbsverordnung negativ.\nInzwischen \u2013 Sie haben das den Medien entnommen \u2013 hat\ndieser Streit auch Br\u00fcssel erreicht. Die Kommission\nbesch\u00e4ftigt sich damit. Die Bundesregierung setzt im Streit\nmit der Europ\u00e4ischen Kommission das Fl\u00e4chenerwerbs-\nprogramm eben nicht auf die politische Karte. Es hei\u00dft aus\nBonn, man werde keine Sondergenehmigung im Minister-\nrat beantragen, um auf diesem Weg gr\u00fcnes Licht aus Br\u00fcs-\nsel f\u00fcr den subventionierten Fl\u00e4chenkauf in den neuen\nBundesl\u00e4ndern zu erhalten.\nDamit zeichnet sich ab, da\u00df die Kommission ein beihilfe-\nrechtliches Hauptpr\u00fcfungsverfahren einleiten wird. Zwar\ngab es Ende voriger Woche keine entsprechenden offiziel-\nlen Ank\u00fcndigungen seitens der Kommission. Nach den\nbisherigen Verlautbarungen aus Br\u00fcssel zweifelt allerdings\nin Bonn kaum jemand daran, da\u00df das Fl\u00e4chenerwerbspro-\ngramm einem solchen Verfahren unterzogen werden wird,\num die Vereinbarkeit mit den Wettbewerbsregeln der EU\njuristisch zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nOb damit auch der Fl\u00e4chenverkauf in Ostdeutschland\nm\u00f6glicherweise gestoppt wird, ist derzeitig v\u00f6llig offen;\ndenn allein die Ank\u00fcndigung eines Hauptpr\u00fcfungsverfah-\nrens werde, so hei\u00dft es zumindest, keinen solchen Stopp\nzur Folge haben.\nMeine Damen und Herren, das ist die eine Seite, die m\u00f6g-\nlicherweise f\u00fcr weiteren Verdru\u00df und weiteren Zeitverzug\nsorgen wird. Aber unabh\u00e4ngig von solchen Diskussionen\nhat die Bundesregierung mit der Einrichtung von Beir\u00e4ten\nbei jedem Bundesland Voraussetzungen zur z\u00fcgigen Pri-\nvatisierung geschaffen. Die Beir\u00e4te zielen darauf ab, unter-\nschiedliche Interessenerwartungen gerade bei der Umset-\nzung dieses Fl\u00e4chenerwerbs zu befriedigen.\nVon seiten Sachsens sind zwei Personen benannt worden,\ndie von hier stammen, die sachkundig sind und bei denen\nwir davon ausgehen, da\u00df sie die entsprechenden Lan-\ndesinteressen vertreten.\nIn den vergangenen anderthalb Jahren wurden somit\nwesentliche Voraussetzungen geschaffen, um die Privati-\nsierung der land- und forstwirtschaftlichen Fl\u00e4chen voran-\nzutreiben. Wie wichtig diese Privatisierung hier in Sachsen\nist, brauche ich nicht mehr zu erl\u00e4utern. Sie wissen es. Der\nPachtfl\u00e4chenanteil unserer Betriebe ist au\u00dferordentlich\nhoch. 91,9 % der bewirtschafteten Fl\u00e4chen sind Pacht-\nfl\u00e4chen. Die Eigenkapitalbasis ist eher gering.\nMeine Damen und Herren, ich bin \u00fcberzeugt, da\u00df die Zahl\nder Verk\u00e4ufe im weiteren Verlauf des Verfahrens Schritt\nf\u00fcr Schritt zunehmen wird und damit unser Anliegen,\nn\u00e4mlich der Abschlu\u00df der Privatisierung in der Land- und\nForstwirtschaft, auch Realit\u00e4t wird. Die Staatsregierung\nwird diesen Proze\u00df weiterhin aktiv begleiten. Das kann ich\nIhnen hier versichern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es jetzt noch Rede-\nbedarf von seiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich das Schlu\u00dfwort auf. Herr Abg. Dr. Jahr,\nbitte.\n\nDr.  Jahr,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Eigentumsbildung, Frau Kollegin\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4178\n\n\n\nKlein, ist f\u00fcr unsere Fraktion sehr wichtig. Die Stabilisie-\nrung der landwirtschaftlichen Unternehmen ist f\u00fcr uns\nsehr wichtig. \u00dcber 40 000 Besch\u00e4ftigte in der Landwirt-\nschaft sind f\u00fcr uns auch sehr wichtig. Es ist meines Erach-\ntens angemessen, solch einen Antrag im Plenum zu behan-\ndeln. Wenn Sie das anders einsch\u00e4tzen, ist das Ihr Pro-\nblem. Ich rede jetzt f\u00fcr meine Fraktion.\nDen Antrag k\u00f6nnen wir heute f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren, nicht,\nweil das Thema erledigt ist, sondern \u2013 und da kann ich Sie\nberuhigen, Frau Klein \u2013 weil ein weiterer Antrag noch im\nGesch\u00e4ftsgang ist, den wir aber dann im Ausschu\u00df disku-\ntieren. Dort k\u00f6nnen wir notfalls auch eine Anh\u00f6rung zu\ndieser Problematik durchf\u00fchren.\nZur Bodenreform noch zwei Anmerkungen. Zum einen,\nwas oft vergessen wird: Mit der deutschen Einheit haben\ndie Beg\u00fcnstigten der Bodenreform in der ehemaligen\nDDR, n\u00e4mlich die Neubauern, erst einmal ordentliches\nEigentum bekommen. Die waren vorher gar nicht ordent-\nliche Eigent\u00fcmer ihrer Fl\u00e4chen. Das war Sondereigentum.\nJeder, der im Petitionsausschu\u00df sitzt, wei\u00df, was das bedeu-\ntet. Das ist die erste Feststellung.\n\nDie zweite Feststellung ist \u2013 Sie kennen die Meinung der\nCDU-Fraktion, Sie kennen die Meinung der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung, und Sie kennen auch die Meinung der\nBundes-CDU: Die Bodenreform war Unrecht; sie wird\noder kann materiell nicht r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden.\nWir sehen keine Veranlassung, im Einigungsvertrag\nirgendwelche Ver\u00e4nderungen durchzuf\u00fchren.\nZum Schlu\u00df mu\u00df ich sagen: Gerade weil es um Eigentum\ngeht, halte ich die Diskussion, die zur Zeit in Deutschland\nstattfindet, zwar nicht f\u00fcr besonders sch\u00f6n, aber trotzdem\nf\u00fcr nachvollziehbar f\u00fcr die andere Seite der Betroffenen.\nIch sage noch einmal f\u00fcr meine Fraktion, da\u00df ich diesen\nAntrag heute f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren m\u00f6chte.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Drucksache ist im\nSinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nDamit ist auch der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 F\u00f6rderkonzeption Abfallwirtschaft\nDrucksache 2/3923, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Zeitgem\u00e4\u00dfe Schwerpunkte der Vorhabenf\u00f6rderung in der Abfallwirtschaft\nDrucksache 2/5366, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD\n10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: CDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der CDU und\ndanach der Fraktion der PDS als Einreichern das Wort.\nHerr Abg. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wir diskutieren heute \u00fcber\nzwei Antr\u00e4ge zur Abfallwirtschaft, die sich \u00fcbrigens von\nden \u00dcberschriften her auch beide mit F\u00f6rderung besch\u00e4fti-\ngen. Beide Antr\u00e4ge aber unterscheiden sich neben anderen\nAspekten vor allem durch ihren Realit\u00e4tssinn.\n\nW\u00e4hrend der Antrag meiner Fraktion sich am geltenden\nRecht orientiert und die M\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderung\ndurch die \u00f6ffentliche Hand an strenge Kriterien, wie unter\nanderem das Abfallaufkommen, die Dimensionierung von\nAnlagen oder die R\u00fccklagenbildung, gebunden sehen will,\nfordert der PDS-Antrag zwar verbal zeitgem\u00e4\u00dfe Schwer-\npunkte, entpuppt sich aber letztlich als der Versuch, die\nRegierung aufzufordern, die ohnehin knapp bemessenen\nF\u00f6rdermittel in Anlagen mit niedrigen Umweltstandards,\nals welche die mechanisch-biologischen Anlagen nun\ninzwischen eindeutig erkannt sind, zu stecken.\n\nIch m\u00f6chte mich daher nicht weiter damit auseinander-\nsetzen. Hingegen m\u00f6chte ich in drei Punkten unsere Posi-\ntionen zur Abfallwirtschaft zusammenfassen:\n\n1. Es ist sicherzustellen, da\u00df die Bestimmungen der\nTA-Siedlungsabfall sp\u00e4testens im Jahr 2005 fl\u00e4chen-\ndeckend greifen, wonach Restabf\u00e4lle aus Haushalten und\nGewerben vor der Deponierung aus Gr\u00fcnden eines ganz-\nheitlichen Umweltschutzes thermisch zu behandeln sind.\n\n2. Die kommunale Abfallentsorgung mu\u00df f\u00fcr den B\u00fcrger\nbezahlbar bleiben.\n3. Nur bei Nachweis der Wirtschaftlichkeit und der \u00f6ko-\nlogischen Unbedenklichkeit kann eine F\u00f6rderung kommu-\nnaler Aufgabentr\u00e4ger gew\u00e4hrt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach diesen Grunds\u00e4tzen werden die CDU-Fraktion und\ndie von ihr getragene Staatsregierung das Abfallproblem\nauch weiterhin behandeln. Zu diesen drei Eckpunkten nun\nnoch einige Kommentierungen.\nZur Einhaltung der TA-Siedlungsabfall einschlie\u00dflich der\nFristen gibt es keine Alternative. Bez\u00fcglich des gegenw\u00e4r-\ntigen Prozesses thermischer Verwertung in Deutschland\nallgemein gebe ich durchaus zu bedenken, da\u00df Abfall heu-\nte in Anlagen, zum Beispiel Kraftwerken, mitverbrannt\nwird, die nicht nach der 17. Bundes-Immissionsschutz-\nverordnung genehmigt wurden und bei denen in der Tat\nh\u00f6here Emissionen auftreten k\u00f6nnen. Aber das ist kein\nProblem f\u00fcr Sachsen.\nUnser Problem ist die meines Erachtens noch ungen\u00fcgend\nausgepr\u00e4gte Kooperationsbereitschaft der Zweckverb\u00e4nde\nzur gemeinsamen und damit kostensenkenden Aufgaben-\nerf\u00fcllung. Meine sehr verehrten Damen und Herren,\nKirchturmpolitik in der Abfallwirtschaft hinsichtlich der\nZahl und der Gr\u00f6\u00dfe thermischer Anlagen ist das Unge-\neignetste, was wir gegenw\u00e4rtig brauchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach knapp zwei Jahren umfassender Diskussion mu\u00df\nheute folgendes Fazit gezogen werden: Mit Ausnahme des\nAbfallzweckverbandes im Niederschlesischen Oberlausitz-\nkreis (Ravon) sind alle anderen mit Konzepten, Planungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4179\n\n\n\noder auch nur mit geeinten Zielstellungen noch stark im\nR\u00fcckstand. Im Gegenteil, neue Egoismen machen sich\nbreit. So st\u00f6\u00dft die notwendige Zusammenarbeit im s\u00fcd-\nwests\u00e4chsischen Raum auf erhebliche Widerst\u00e4nde. Land-\nr\u00e4te warten auf ein Zeichen des Umweltministers, der dies,\nselbst wenn er wollte, gar nicht geben k\u00f6nnte.\nDie Landeshauptstadt Dresden m\u00f6chte noch immer aus\nihrem Zweckverband austreten, obwohl eine Verhand-\nlungsl\u00f6sung mit dem Umland durchaus erreichbar w\u00e4re,\nund auch der Vorsitzende des Zweckverbandes Westsach-\nsen, zugleich aber Umweltdezernent der Stadt Leipzig,\ndenkt \u00f6ffentlich \u00fcber den Austritt der Messestadt nach.\nKurzum \u2013 das Gef\u00e4lle im Niveau der Aufgabenbew\u00e4l-\ntigung ist noch erheblich. Ich m\u00f6chte auch das Umwelt-\nministerium bitten, die oft noch z\u00f6gerliche Kooperations-\nbereitschaft dadurch \u00fcberwinden zu helfen, da\u00df es die bis-\nherigen Vorstellungen zur Entsorgungsautarkie in Sachsen\nflexibel handhabt. Ich verweise auf die k\u00fcrzlich erschiene-\nnen \u00c4u\u00dferungen der Bundesministerin Merkel, welche die\nBundesl\u00e4nder nachdr\u00fccklich aufforderte, M\u00fclltransporte\n\u00fcber die Grenzen der Bundesl\u00e4nder hinweg zu erleichtern,\ndenn in Einzelf\u00e4llen kann die notwendige Kooperation in\nSachsen durchaus auch mit Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt,\nBayern und Brandenburg notwendig werden.\nWie schon gesagt, schl\u00e4gt sich der Effekt solcher gemein-\nsamer, verbands\u00fcbergreifender L\u00f6sungen unmittelbar auf\ndie Kosten nieder. Jeder Aufgabentr\u00e4ger, der in den letzten\nJahren versucht hat, schrittweise kostendeckende Geb\u00fch-\nren zu erheben, wird auch in der Lage sein, das Prinzip\nder Sozialvertr\u00e4glichkeit zu erf\u00fcllen.\nIch spreche dennoch offen die Doppelbelastung der heu-\ntigen Generationen an, die sowohl in der Nachsorge f\u00fcr\ndie aus DDR-Zeiten \u00fcberkommenen Altlasten und Alt-\ndeponien als auch in dem gleichzeitigen Aufbau einer\nInfrastruktur der Zukunft bestehen. Mit den h\u00f6heren For-\nderungen an den Umweltschutz sind zweifellos auch\nGeb\u00fchrensteigerungen verbunden. Das mu\u00df man ganz\ndeutlich an dieser Stelle auch einmal benennen.\nAber wie diese Geb\u00fchrensteigerungen ausfallen und wie\ndieser Proze\u00df durch F\u00f6rderung vertr\u00e4glich gemacht wer-\nden kann, dar\u00fcber entscheiden zuallererst die Zust\u00e4ndigen\nvor Ort. Nicht eben zuf\u00e4llig ist daher die Vergabe zum Bau\neiner thermischen Anlage an das Konsortium durch den\nRavon bei \u2013 nebenbei bemerkt \u2013 ausgezeichneten Kondi-\ntionen von einem Verband realisiert worden, in welchem\ndie handelnden Landkreise sich fr\u00fchzeitig geeinigt hatten\nund gesunde wirtschaftliche Verh\u00e4ltnisse bestehen.\nWeil wir gerade beim Thema Ravon und Lauta sind: Las-\nsen Sie mich zur Klarstellung von Falschmeldungen, die\nwir in den letzten Tagen der Presse entnehmen konnten,\nnoch folgendes sagen: Mit Inbetriebnahme der Entsor-\ngungsanlage in Lauta wird die Umgebung nat\u00fcrlich nicht\nmit dioxinhaltigen St\u00e4uben vergiftet. Bei einem Grenzwert\nvon 0,1 Nanogramm, also neun Nullen nach dem Komma,\nbezogen auf 1 Kubikmeter Luft, ist das wohl auch schwer\nvorstellbar. Weiter hat der Freistaat nicht vor, wie behaup-\ntet wird, 100 Millionen DM F\u00f6rdermittel auszureichen,\nsondern er reicht im Moment null Mark aus, weil der\nRavon selbst eine wirtschaftliche L\u00f6sung findet. Den Ent-\nscheidungen der Jahre 2002 oder 2003 k\u00f6nnte ich heute\nohnehin nicht vorgreifen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Soweit einige\ngrunds\u00e4tzliche Bemerkungen meiner Fraktion zur Abfall-\nwirtschaft. Mit einigen speziellen Aspekten beider Antr\u00e4ge\n\nwerden sich Fraktionsmitglieder der CDU noch zu Wort\nmelden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion; Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Aus Schaden wird man klug bzw. aus Fehlern\nlernt man, hei\u00dft es. Diese Volksweisheit trifft f\u00fcr die\nStaatsregierung nicht zu. Das mag daran liegen, da\u00df den\nSchaden vor allem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens\nzu bezahlen haben. Der heute im Anschlu\u00df an die Abfall-\ndebatte auf der Tagesordnung stehende Punkt Finanz-\nhilfen f\u00fcr Trink- und Abwasserzweckverb\u00e4nde zeigt uns,\nwohin eine verfehlte Politik bei der L\u00f6sung \u00f6ffentlicher\nEntsorgungsaufgaben f\u00fchrt: zu \u00fcberdimensionierten, zen-\ntralen Anlagen, zur Finanznot der Zweckverb\u00e4nde und\nKommunen und zu hohen Abgaben f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger.\nObwohl die Staatsregierung, wie sich nachher zeigen wird,\nnoch immer kein Konzept hat, um den Abwasserschaden\nzu beheben, bereitet sie zielstrebig den n\u00e4chsten gro\u00dfen\nSchaden vor: die Errichtung von M\u00fcllverbrennungs-\nanlagen. Die Technische Anleitung Siedlungsabfall formu-\nliert das Ziel, ,,die Abfallvermeidung zu f\u00f6rdern, nicht ver-\nmiedene Abf\u00e4lle soweit wie m\u00f6glich zu verwerten, den\nSchadstoffgehalt der Abf\u00e4lle so gering wie m\u00f6glich zu hal-\nten und eine umweltvertr\u00e4gliche Behandlung und Ablage-\nrung der nichtverwertbaren Abf\u00e4lle sicherzustellen. Dabei\nist Entsorgungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten\u201c, und ,,die\nAblagerung soll nachsorgefrei erfolgen, um die Entsor-\ngungsprobleme von heute nicht auf k\u00fcnftige Generationen\nzu verlagern.\u201c\nDieser Zielstellung kann wohl kein vern\u00fcnftiger, dem\nSchutz der Umwelt verbundener und sparsamer Mensch\nseine Zustimmung versagen. Aber zu diesem Ziel f\u00fchren\nverschiedene Wege. \u00dcber diese Wege mu\u00df gemeinsam mit\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gestritten werden, die dann\ndaf\u00fcr bezahlen sollen.\nDieser l\u00f6blichen M\u00fche unterzieht sich die CDU-Fraktion\nnicht. Sie schimpft dann aber \u00fcber einen Volksantrag, der\nmehr Mitspracherecht der B\u00fcrger einklagt. Die CDU plant,\ndie CDU regiert, und die B\u00fcrger werden abgezockt.\nAbwassergeb\u00fchren und -beitr\u00e4ge lassen gr\u00fc\u00dfen. Denn der\nAntrag der CDU-Fraktion fordert in Punkt 1a eine Fest-\nlegung der M\u00fcllverbrennung als einzig zul\u00e4ssige Art der\nEntsorgung.\nAber die Zeit f\u00fcr die Planung solcher kostenintensiven\nAnlagen ist denkbar ung\u00fcnstig, denn es liegen noch keine\nbelastbaren Prognosen \u00fcber das tats\u00e4chliche M\u00fcllaufkom-\nmen und damit keine Planungssicherheit vor. Der Abfall-\nzweckverband Ravon zum Beispiel bot gleich drei Kapazi-\nt\u00e4ten zur Ausschreibung an \u2013 ein deutliches Zeichen f\u00fcr\nPlanungsunsicherheit bzw. daf\u00fcr, da\u00df die Dimensionie-\nrung der Anlagen nicht dem Bedarf entsprechend erfolgt.\nIn Punkt 1b fordert der CDU-Antrag die Bildung gro\u00dfer\nVerb\u00e4nde f\u00fcr die gemeinsame Errichtung gro\u00dfer M\u00fcll\u00f6fen,\ndenn nur gro\u00dfe Anlagen w\u00e4ren \u00fcberhaupt wirtschaftlich\nzu betreiben. Dabei wird nicht beachtet, da\u00df mit der Gr\u00f6\u00dfe\ndes Einzugsbereichs auch der Transportaufwand steigt.\nAuch lassen gro\u00dfe, zentralistische L\u00f6sungen nach dem\nDinosaurier-Prinzip keinen Platz f\u00fcr Innovation und die\nEntwicklung regionaler Entsorgungsstrukturen, die einer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4180\n\n\n\nechten Kreislaufwirtschaft entsprechen. Wir sollten aus der\nEvolutionsgeschichte lernen: Dinosaurier sterben aus.\nEine solche F\u00f6rdermittelpolitik hebelt die kommunale\nSelbstverwaltung aus. Au\u00dferdem sind bisherige Planun-\ngen von M\u00fcllverbrennungsanlagen durch eine Nichtbetei-\nligung der \u00d6ffentlichkeit gekennzeichnet. Die Vergabe der\nM\u00fcllverbrennungsanlage durch den Abfallzweckverband\nRavon ist daf\u00fcr ein trauriges Beispiel.\nWohin dies f\u00fchrt, zeigt uns heute die Misere in den\nAbwasserzweckverb\u00e4nden. Die Menschen, die die Geb\u00fch-\nren bezahlen m\u00fcssen, sollen bestimmen, wie ihr M\u00fcll ent-\nsorgt wird und nicht diejenigen, die daran verdienen wol-\nlen. Wie allgemein bekannt, lassen sich mit der Abfallent-\nsorgung Gewinne, gro\u00dfe Gewinne erwirtschaften \u2013 aber\nnicht nur die vom Gesetzgeber gewollten Gewinne aus der\nT\u00e4tigkeit, die im Rahmen der gesetzlichen Anforderungen\nf\u00fcr notwendig erachtet werden.\nZus\u00e4tzliche Gewinne f\u00fcr die Betreiber von M\u00fcllverbren-\nnungsanlagen lassen sich zum Beispiel durch die wettbe-\nwerbsfreie Preisgestaltung nach Monopolbildung realisie-\nren. Durch die rigorose Weichenstellung der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung auf thermische Behandlung von Abf\u00e4llen\nvor ihrer Deponierung werden bestimmten Unternehmen,\nmeist gro\u00dfen Energieversorgern, M\u00f6glichkeiten der unbe-\ngrenzten Bereicherung erschlossen. Da frage ich mich\ndoch, in wessen Interesse hier Abfallpolitik betrieben wird.\nDer im Punkt 2 des CDU-Antrages geforderten Offen-\nlegung der mittelfristigen Finanzplanung zur F\u00f6rderung\nabfallwirtschaftlicher Investitionen k\u00f6nnen wir zustimmen\nund w\u00fcrden den Punkt gern noch um die Offenlegung der\nbisher in die Planung von Abfallbehandlungsanlagen\ngeflossenen F\u00f6rdermittel erg\u00e4nzt wissen.\nDurch eine zeitgem\u00e4\u00dfe und gezielte F\u00f6rderstrategie, wie\nsie im Antrag der PDS-Fraktion gefordert wird, lassen sich\nerhebliche Potentiale zur Vermeidung und Verwertung\nvon Siedlungsabf\u00e4llen erschlie\u00dfen. Um auch in der Abfall-\npolitik den \u00dcbergang von nachsorgendem zu vorbeugen-\ndem Umweltschutz zu schaffen, ist die Reduzierung der\nStoffdurchs\u00e4tze unerl\u00e4\u00dflich. Nur durch Abfallvermeidung,\ndie bei der Gewinnung von Rohstoffen beginnt und sich\n\u00fcber den Weg der Veredlung bis hin zum fertigen Produkt\nerstreckt, kann die \u00f6kologische Situation verbessert und\ndas Abfallproblem eingegrenzt werden.\nEine nachhaltige Abfallpolitik beginnt also bereits, bevor\nder erste M\u00fcll in der Tonne liegt. Mit der Meinung zu den\nbeiden zu behandelnden Antr\u00e4gen stehen sich also Bef\u00fcr-\nworter und Gegner der Abfallverbrennung gegen\u00fcber.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Herr Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Frau Roth, bevor Sie weiter in Ihrem gei-\nstigen Rundumschlag hier fortfahren, will ich Sie fragen:\nKennen Sie das Hauptkriterium bei der Vergabe durch\nden Ravon in Richtung der geplanten M\u00fcllverbrennungs-\nanlage Lauta? Das Hauptkriterium war oder ist \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, stellen Sie eine\nFrage!\n\nNitzsche, CDU: Kennen Sie das?\n\nFrau Roth, PDS: Ich wei\u00df aber, da\u00df das Abfallkonzept\nvon Ravon von 1992 im Jahr 1994 kurz fortgeschrieben\nworden ist und seitdem nicht.\n\nNitzsche, CDU: W\u00fcrden Sie meine Frage beantworten,\nFrau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Damit liegen die belastbaren Prognosen\nnicht vor.\n\nNitzsche, CDU: Erz\u00e4hlen Sie mir nicht das, was Sie nicht\nwissen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte erst einmal aus-\nreden lassen. Das Wort erteile ich. \u2013 Frau Abgeordnete,\nbitte.\n\nFrau Roth, PDS: Aufgrund dieser nicht belastbaren Pro-\ngnosen dann M\u00fcllverbrennungsanlagen zu errichten finde\nich unverantwortlich. Wie gesagt, die Parallelen im\nAbwasserbereich kennen wir ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine weitere\nZwischenfrage?\n\nFrau Roth, PDS: Ja, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Frau Roth, k\u00f6nnen Sie mir meine Frage\neinfach beantworten und nicht irgend etwas von Ihren\nZettelchen ablesen?\n\nFrau Roth, PDS: Herr Nitzsche, wie ich Sie kenne, werden\nSie mich aufkl\u00e4ren.\n\n(Heiterkeit)\n\nNitzsche, CDU: Wenn die Frau Pr\u00e4sidentin \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das kann ich nicht\ngestatten.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nBitte, fahren Sie fort, Frau Abgeordnete.\n\nFrau Roth, PDS:  Die TA-Siedlungsabfall wird oft \u2013 so\nauch von Ihnen, Herr Vaatz \u2013 als herausragendes Argu-\nment f\u00fcr die ausschlie\u00dfliche Bef\u00fcrwortung von M\u00fcllver-\nbrennungsanlagen ins Feld gef\u00fchrt. Die TASi versucht, die\nZiele der Abfallentsorgung nach dem Stand der Technik\nmit der Festlegung von Zuordnungswerten im Anhang B\nzu konkretisieren. Dazu zitiere ich aus dem Widerspruchs-\nschreiben der Rechtsanw\u00e4lte Hennings, Lauenroth & Part-\nner in dem Rechtsstreit zur Interpretation der TASi im\nRegierungsbezirk Hannover.\nIch zitiere, Herr Kannegie\u00dfer: ,,Nach allgemeiner Fachauf-\nsicht sind diese Zuordnungswerte geeignet, die Qualit\u00e4t\nthermisch behandelter Abf\u00e4lle vor ihrer Ablagerung im\nHinblick auf die vorgenannten Ziele hinreichend zu\ncharakterisieren. Wesentliche Teile der Fachwelt halten die\nParameter 2.01 \u2013 Gl\u00fchverlust \u2013, 2.02 und 4.03 \u2013 TOC \u2013 des\nAnhangs B jedoch f\u00fcr ungeeignet, die Qualit\u00e4t mecha-\nnisch-biologisch vorbehandelter Abf\u00e4lle bez\u00fcglich ihrer\nRestaktivit\u00e4t in Deponien zutreffend einzustufen.\nEs spricht daher alles dagegen, da\u00df die genannten Para-\nmeter als Ausdruck des ,geballten\u2019 und ,konsensf\u00e4higen\u2019\nSachverstandes gelten k\u00f6nnten. Tats\u00e4chlich ist insbeson-\ndere der Parameter ,Gl\u00fchverlust\u2019 daran orientiert worden,\nwas thermische Anlagen zur Zeit maximal leisten k\u00f6nnen,\nnicht jedoch daran, was zur Wahrung des Wohls der All-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4181\n\n\n\ngemeinheit erforderlich ist. Da\u00df organische Abf\u00e4lle mit\neinem Gl\u00fchverlust\u201c \u2013 h\u00f6ren Sie bitte zu, Herr Prof. Manns-\nfeld! \u2013 ,,von mehr als 5 Masse-% das Wohl der Allgemein-\nheit st\u00e4rker beeintr\u00e4chtigen als solche, die den genannten\nWert nicht \u00fcberschreiten, ist zur Zeit wohl nicht zu bele-\ngen.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Roth, PDS: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Kannegie\u00dfer,\nbitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Bevor ich meine Zwischenfrage stelle,\nmu\u00df ich sagen: Das Zitat, das Sie soeben genannt haben,\nstammt nicht von mir.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, stellen Sie eine\nZwischenfrage.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Meine Zwischenfrage ist: Ihr Vortrag\nwendet sich gegen die TA-Siedlungsabfall. Ist das ein Vor-\ntrag f\u00fcr die Nichteinhaltung dieser Gesetze?\n\nFrau Roth, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, wenn Sie mir bis zum\nSchlu\u00df zuh\u00f6ren, hat sich Ihre Frage vielleicht von selbst\nerledigt. Ansonsten w\u00fcrde ich sie nachher gern noch\nbeantworten. \u2013 Ich mache weiter.\nM\u00fcllverbrennung ist nicht zwingend.\nHerr Kannegie\u00dfer, jetzt m\u00fc\u00dften Sie aber wirklich mal\nzuh\u00f6ren, sonst \u2013 \u2013\nDie nach 2.4 der TASi vorgesehene Ausnahmeregelung\nl\u00e4\u00dft bei Neudeponien die Anwendung anderer als ther-\nmischer Verfahren zu, wenn diese geeignet sind, die\ngenannten Ziele zu erreichen. Dies folgt insbesondere aus\ndem Inhalt der Entschlie\u00dfung, mit der der Bundesrat seine\nZustimmung zur TASi verbunden hat.\nDie Technische Anleitung Siedlungsabfall l\u00e4\u00dft ohne Zwei-\nfel auch die Genehmigung von anderen Vorbehandlungs-\nverfahren zu, Herr Kannegie\u00dfer, wenn das Wohl der All-\ngemeinheit nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Einen Durchbruch in\nRichtung gleichberechtigter Anwendung biologisch-\nmechanischer und thermischer Verfahren zur Vorbehand-\nlung von Siedlungsabf\u00e4llen f\u00fcr die endg\u00fcltige Deponie-\nrung schaffte das Abfallentsorgungskonzept der Stadt\nHannover im Dezember vergangenen Jahres.\nDen Kern einer rechtlichen Stellungnahme \u2013 ich zitierte\nvorhin schon daraus \u2013 bildet die Aussage, da\u00df der Gesetz-\ngeber ausdr\u00fccklich die Wahl des Vorbehandlungsverfah-\nrens im Rahmen der TASi offenhalten wollte, die einseitige\nFestlegung auf Verbrennung bzw. thermische Behandlung\nfolglich im direkten Widerspruch zum Willen des Gesetz-\ngebers steht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Frau Abg. Meyer, bitte.\n\nFrau Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Aus der F\u00fclle der Abfallwirtschafts-\nthematik m\u00f6chte ich heute kurz auf die Deponieproblema-\ntik eingehen.\n\nWie Ihnen allen sicherlich bekannt ist, hat die DDR bis\nzum Jahre 1989 eine Abfallwirtschaft niedrigsten Stan-\ndards betrieben, indem der Abfall weitestgehend auf unge-\nsichertem Gel\u00e4nde abgekippt wurde. Die Folgen, vor allem\ndie Folgekosten, haben wir heute gemeinsam zu tragen.\n95 % dieser Deponiealtanlagen wurden bereits bis 1992\ngeschlossen und sind in den meisten F\u00e4llen noch im Eigen-\ntum der Landkreise geblieben, wogegen teilsanierte und in\nBetrieb befindliche Deponien in die Tr\u00e4gerschaft der\nZweckverb\u00e4nde \u00fcberf\u00fchrt wurden.\nMit dem Stand von Juli 1996 gab es in Sachsen noch\n50 Siedlungsabfalldeponien, die Masse davon Altdepo-\nnien, die jedoch Schritt f\u00fcr Schritt nachger\u00fcstet werden\nm\u00fcssen. Die Nachsorge und die Sicherung der Altdepo-\nnien bereiten den Tr\u00e4gern oft gro\u00dfe finanzielle Schwierig-\nkeiten.\nIn Sachsen haben sich in den letzten Jahren acht Zweckver-\nb\u00e4nde und zwei verbandsfreie K\u00f6rperschaften gebildet.\nDiese tragen die Verantwortung, durch geeignete Organi-\nsationsgr\u00f6\u00dfe eine wirtschaftliche, umweltschonende und\ndem Gesetz entsprechende Entsorgung zu gew\u00e4hrleisten.\nEntsprechend dem anfallenden M\u00fcll wurden Deponien\nsaniert, erweitert oder nach neuesten technischen Erkennt-\nnissen neu erbaut. In Sachsen sind zur Zeit Deponiekapa-\nzit\u00e4ten vorhanden, die weit \u00fcber das Jahr 2005 hinaus aus-\nreichend sind, so da\u00df weitere Neuerrichtungen oder\nErweiterungen von Deponien durch das SMU nicht mehr\ngef\u00f6rdert werden.\nJeder Betreiber von Deponien braucht jeden Kubikmeter\nM\u00fcll, um wirtschaftlich und kosteng\u00fcnstig arbeiten zu\nk\u00f6nnen. Zweckverb\u00e4nden mit unzureichender Deponie-\nkapazit\u00e4t wird empfohlen, mit anderen Zweckverb\u00e4nden\nzu kooperieren und deren Deponievolumen auszunutzen.\nSchwierigkeiten bereitet den Zweckverb\u00e4nden die Schaf-\nfung einer soliden finanziellen Grundlage zur Bew\u00e4ltigung\nihrer drei Hauptaufgaben:\n1. R\u00fccklagen f\u00fcr die Sanierung von Deponien zu bilden,\ndie heute noch in Betrieb sind und bis zum Jahr 2005 still-\ngelegt werden,\n2. zu investieren f\u00fcr die Zukunft, Kapital zur Entsor-\ngungssicherheit bis zum Jahr 2005 anzusparen; Sanierung\nvon bleibenden Deponien, die den Anforderungen der\nTASi entsprechen,\n3. eine wirtschaftliche Betreibung der derzeitigen Abfall-\nentsorgung anzustreben.\nDiese drei Aufgabenbereiche schlagen sich in der Geb\u00fch-\nrenh\u00f6he nieder. Die Masse der Kosten sind dabei die\nSanierungskosten, die sich f\u00fcr jede Anlage unterschiedlich\nergeben.\nIn der aktuellen Diskussion werden insbesondere bei den\nBetreibern neuer Deponien immer wieder Stimmen laut,\nman solle jetzt doch m\u00f6glichst alle alten, aber mit einer\nGenehmigung ausgestatteten Deponien schlie\u00dfen. Ich\nkann mich dieser Forderung in ihrer Pauschalit\u00e4t nicht\nanschlie\u00dfen.\nZun\u00e4chst gehe ich davon aus, da\u00df die gegenw\u00e4rtig noch\nmit einer Betriebsgenehmigung versehenen Altdeponien\neinen gewissen Mindeststandard aufweisen. Sofern dieser\nMindeststandard gegeben ist, ist eine Nutzung dieser\nDeponien notwendig, um \u00fcberhaupt die Voraussetzungen\nf\u00fcr einen k\u00fcnftigen Abschlu\u00df dieser Deponien zu schaffen.\nJeder Deponieabschlu\u00df kostet Geld, und deshalb sind f\u00fcr\njeden Deponieabschlu\u00df entsprechende Einnahmen\nerforderlich, die sich nur bei einer weiteren Nutzung reali-\nsieren lassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4182\n\n\n\nDer Abfallzweckverband meiner Region S\u00fcdwestsachsen\nbetreibt derzeit neun Deponien, und der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nrechnet mit 20 bis 30 Millionen DM Sanierungskosten\npro Anlage. Diese Kosten sind durch die zur Zeit veran-\nschlagte M\u00fcllgeb\u00fchr nicht abgedeckt, auch nicht f\u00fcr die im\nWirkungsbereich des Zweckverbandes liegenden 73 Alt-\nanlagen.\nWir sind nur ein kleiner Zweckverband, aber meines Wis-\nsens ist es bis jetzt keinem Zweckverband gelungen,\nkostendeckende Geb\u00fchren zu erheben. Die Belastbarkeit\nder B\u00fcrger mit Geb\u00fchren ist in unserer Region aufgrund\nder wirtschaftlichen Situation fast ersch\u00f6pft.\nWenn wir in der Abfallpolitik von einer Generationenehr-\nlichkeit sprechen, mu\u00df daf\u00fcr Sorge getragen werden, da\u00df\ndie Generation, die den M\u00fcll erzeugt, auch die Kosten f\u00fcr\ndie Entsorgung aufbringt. Doch \u2013 das habe ich eingangs\nschon gesagt \u2013 galt dies nicht f\u00fcr die Zeit bis 1989. Zitat\naus der ,,Freien Presse\u201c: ,,Teure Schlamperei aus DDR-\nZeit! Sanierungen von M\u00fclldeponien schlagen sich sp\u00fcr-\nbar auf Abfallgeb\u00fchren nieder.\u201c Wir k\u00f6nnen uns deshalb\nvorstellen, da\u00df unter bestimmten Voraussetzungen die\nSanierung bestehender Deponien vom Freistaat gef\u00f6rdert\nwird.\nEine F\u00f6rderung kann dann angezeigt sein, wenn innerhalb\neiner Region aufgrund der vorhandenen Altdeponien die\nNachsorgeaufwendungen \u00fcberproportional hoch sind und\ndamit die B\u00fcrger dieser Region \u00fcberproportional belastet\nw\u00fcrden.\nDie CDU-Fraktion erarbeitete im Fr\u00fchjahr ein neun Punkte\numfassendes Positionspapier ,,Herausforderungen in der\nAbfallwirtschaft\u201c. Darin hei\u00dft es unter anderem: ,,Um eine\nDoppelbelastung der heutigen Geb\u00fchrenzahler in Sachsen\nzu verringern, die sich aus der Nachsorge f\u00fcr bestehende\nAltlasten und der gleichzeitig erforderlichen Errichtung\neiner modernen, nachhaltigen Abfallentsorgungsinfra-\nstruktur ergibt, h\u00e4lt die CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen\nLandtages unter strengen Kriterien eine F\u00f6rderung f\u00fcr\nsinnvoll, die an folgende Voraussetzungen zu koppeln ist:\n1. Wirtschaftlich sinnvolle Dimensionierung der zu errich-\ntenden Anlagen unter Ber\u00fccksichtigung des mittel- und\nlangfristig zu erwartenden Abfallaufkommens;\n2. Durchf\u00fchrung einer technikneutralen Ausschreibung;\n3. vergleichende Pr\u00fcfung sowohl privater Betreiber-\nmodelle als auch einer kommunalen Aufgabenerledigung;\n4.  Zulassung von Neben- und Alternativangeboten im\nRahmen der Ausschreibung, um f\u00fcr mehr Wirtschaft-\nlichkeit zu sorgen;\n5. Bildung eigener R\u00fccklagen der Aufgabentr\u00e4ger ins-\nbesondere f\u00fcr die Sicherung und die Sanierung von Depo-\nnien.\u201c\nMeine Damen und Herren! Es sind Rahmenbedingungen\ngesetzt. Ein Hineinreglementieren in kommunale Entschei-\ndungshoheit lehnen wir ab. Ich denke, die Abfallverb\u00e4nde\nsind sich ihrer Verantwortung bewu\u00dft, eine wirtschaftliche\nAbfallentsorgung jetzt zu betreiben und f\u00fcr die Zukunft\naufzubauen und dadurch die Belastung der B\u00fcrger in\nzumutbaren Grenzen zu halten. Dabei ist eine Kooperation\nzwischen den Verantwortungstr\u00e4gern unerl\u00e4\u00dflich.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion.\nFrau Abg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Abfallpolitik f\u00fcr die Zukunft hat heute zwei Ziele\nzu verfolgen:\n1. die Schaffung geschlossener Stoffkreisl\u00e4ufe und\n2. eine \u00f6kologische Entsorgung der Reststoffe zu sozial-\nvertr\u00e4glichen Preisen f\u00fcr Sachsens B\u00fcrger.\nWir Sozialdemokraten sehen weiterhin langfristig die Not-\nwendigkeit eines Umsteuerns in der Abfallpolitik.\nMeine Damen und Herren! Der Ansatz mu\u00df doch zuk\u00fcnf-\ntig sein, vorwiegend nur solche Prozesse und Verfahren in\nGang zu setzen oder in Gang zu halten, bei denen Rest-\nstoffe weitgehend vermieden werden. Wir m\u00fcssen weg-\nkommen von der Wegwerfgesellschaft und uns hinwen-\nden zur Wiederverwendungs- und -verwertungsgesell-\nschaft. Hier, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir doch\nin erster Linie ansetzen. Das m\u00fc\u00dfte sich eigentlich auch in\nder F\u00f6rderpolitik der Staatsregierung niederschlagen. Tut\nes das derzeit? \u2013 Nein, denn im Augenblick ist der Staats-\nregierung das Hemd n\u00e4her als der Rock. Deshalb geht es\nihr derzeit nur um mittelfristige L\u00f6sungen. Auch die vor-\nliegenden Antr\u00e4ge der beiden Fraktionen beziehen sich\nnur darauf.\nDie Technische Anleitung Siedlungsabfall mu\u00df, wie es\nheute mehrfach vorgetragen wurde, sp\u00e4testens im Jahr\n2005 umgesetzt werden. Wir wollen das auch. Eine Verl\u00e4n-\ngerung w\u00fcrde uns nichts bringen, auch wenn wir es\nbegr\u00fc\u00dfen w\u00fcrden, wenn sich die L\u00e4nderkammer doch\nnoch auf parallele Parameter zum Gl\u00fchverlust verst\u00e4n-\ndigen k\u00f6nnte.\nNun ist zu hinterfragen: Wie wird dieses so dringend zu\nl\u00f6sende Problem seitens der Staatsregierung angegangen?\nWelche Eingangsdaten liegen f\u00fcr diese Aufgabenstellung\nvor, und welche Rahmen- bzw. Randbedingungen sind\nderzeit vorhanden? Die Staatsregierung hat Grunds\u00e4tze\nf\u00fcr die Abfallwirtschaftspolitik aufgestellt. Sie hat ein\nAbfallwirtschaftskonzept entwickelt, und sie hat schlie\u00df-\nlich eine F\u00f6rderkonzeption Abfallwirtschaft vorgelegt.\nWir Sozialdemokraten erkennen das ausdr\u00fccklich an. Wir\nSozialdemokraten erkennen diese Flei\u00dfarbeit ausdr\u00fccklich\nan, denn es gilt bekanntlich: Ohne Flei\u00df kein Preis. Aber\nFlei\u00df und Ehrgeiz, Herr Minister Vaatz, sind eben nur eine\nnotwendige Bedingung f\u00fcr den Erfolg. Als hinreichende\nBedingung m\u00fcssen Ehrgeiz und Flei\u00df nicht zwingend gel-\nten, wenn Sie als mathematisch vorbelasteter Minister wis-\nsen, was ich meine.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nAus Sicht der Sozialdemokraten ist das durch die Staats-\nregierung Vorgelegte keinesfalls hinreichend, und nicht\nnur aus unserer Sicht. Das beweisen die Aussagen der\nSachverst\u00e4ndigen bei der Anh\u00f6rung zu den beiden Gro\u00dfen\nAnfragen der PDS-Fraktion. F\u00fcr uns wurden daraus die\nfolgenden Defizite in der Abfallpolitik der Staatsregierung\ndeutlich.\n\n(Bandmann, CDU:\nEs sitzen doch blo\u00df noch\n\nf\u00fcnf Sozialdemokraten da!)\n\n1. Abfall ist kein homogenes Gut. Seine Zusammen-\nsetzung ist regional verschieden und \u00e4ndert sich mit den\nGewohnheiten der Menschen. Insofern ist es unerl\u00e4\u00dflich,\ndie im Abfallwirtschaftskonzept des Freistaates angegebe-\nnen Prognosen st\u00e4ndig mit den tats\u00e4chlichen Daten abzu-\ngleichen. Insbesondere sind auch verl\u00e4\u00dfliche Daten aus\ndem Gewerbe nach Inkrafttreten des Kreislaufwirtschafts-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4183\n\n\n\ngesetzes zu erheben. Die SPD-Fraktion hat einen dies-\nbez\u00fcglichen Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang gebracht, in\ndem die Staatsregierung aufgefordert wird, ihre Daten zu\naktualisieren und bez\u00fcglich des Abfallwirtschaftskonzep-\ntes entsprechende Konsequenzen zu ziehen.\n2. Die Festlegung, da\u00df Zweckverb\u00e4nde allein f\u00fcr die Ent-\nsorgung in ihrem Verbandsgebiet Verantwortung zu tra-\ngen haben, kann rechtzeitige Kooperation ver- oder behin-\ndern und letztendlich Strukturen verfestigen. ,,Kluge\nKooperation und Zusammenschl\u00fcsse sind das Gebot der\nStunde\u201c, so betonte ein Sachverst\u00e4ndiger bei der Anh\u00f6-\nrung im Februar. Das unterst\u00fctzen wir und, wie wir aus\nden \u00c4u\u00dferungen in den Medien und der Antwort der\nStaatsregierung entnehmen, Sie auch, Herr Minister Vaatz.\nWir fordern die Staatsregierung deshalb auf, auch den\nerforderlichen Druck auf die Zweckverb\u00e4nde auszu\u00fcben.\n3. Geringe Prognosesicherheit hinsichtlich der Entwick-\nlung des Abfallaufkommens und der Abfallzusammen-\nsetzung f\u00fchrt zu Fehlplanungen, insbesondere bei der\nDimensionierung von Anlagen. Auch hier wurden in der\nAnh\u00f6rung Gesichtspunkte genannt, n\u00e4mlich:\n\u2013 die Verwertung des energiereichen Anteils beim Rest-\nm\u00fcll. In der Anh\u00f6rung wurde davon gesprochen, da\u00df 5 bis\n10 % des Energieanfalls im Freistaat Sachsen hierdurch ab-\ngedeckt werden k\u00f6nnten.\n\u2013 Weiterhin besteht die M\u00f6glichkeit von dezentralen\nL\u00f6sungen, insbesondere f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Denn:\nWo bleibt die zwingende \u00f6kologische Bewertung f\u00fcr den\nTransport des Restm\u00fclls? Immerhin kam in der Anh\u00f6rung\ndie Aussage, da\u00df der Transport des Restm\u00fclls 10 bis 15 %\ndes Gesamtenergieanteils erreichen kann, wenn auf zu\ngro\u00dfe zentrale Anlagen orientiert wird.\n\u2013 Und au\u00dferdem eine Untersuchung hinsichtlich der Men-\ngenoptimierung zus\u00e4tzlich zur Transportoptimierung.\nNicht nur bestimmte Wertstoffe sollen aus dem Restm\u00fcll\nherausgenommen werden, sondern auch der inerte Anteil,\num nicht einfach riesige Massen hin- und hertransportie-\nren zu m\u00fcssen.\nAus dem soeben Vorgetragenen er\u00f6ffnet sich die Notwen-\ndigkeit, den Blick auch auf andere Verfahren zu richten als\neben nur auf das eine, die thermische Behandlung des\nRestm\u00fclls. Wenn z. B. die energetischen Wertstoffe heraus-\ngenommen werden, dann werden thermische M\u00fcllbe-\nhandlungsanlagen wahrscheinlich keinen optimalen Wir-\nkungsgrad mehr haben k\u00f6nnen. Daraus ergibt sich f\u00fcr die\nSPD eine vierte Forderung, die auch in der Anh\u00f6rung per-\nmanent vorgebracht wurde:\n4. Beim derzeitigen Stand der Technik mu\u00df mit Blick auf\nlaufende Pilot- bzw. in K\u00fcrze anlaufende Forschungs-\nprojekte ein Offenhalten der Konzeption f\u00fcr Technologie-\nentwicklungen m\u00f6glich sein.\nDabei sind neben der Entwicklungsm\u00f6glichkeit dezentra-\nler Systeme und Anlagen insbesondere auch Synergien zu\nanderen Bereichen zu suchen und zu erm\u00f6glichen, wie\nzum Beispiel Holzvergasung oder Biogasgewinnung in\nder Kombination G\u00fclle \u2013 organischer Abfall. Der Landwirt\nals Energiewirt mit einem zus\u00e4tzlichen finanziellen Stand-\nbein sollte uns zus\u00e4tzliche \u00dcberlegungen und Unter-\nsuchungen wert sein.\nF\u00fcr die SPD-Fraktion ergeben sich zusammengefa\u00dft fol-\ngende Forderungen:\n1. Langfristig sind solche Betriebe zu f\u00f6rdern, die bereits\nbei der Produktentwicklung den Schwerpunkt auf Abfall-\nvermeidung im Sinne von Langlebigkeit und Wiederver-\nwertung setzen. Es bleibt zu hoffen, da\u00df im Rahmen des\n\nKreislaufwirtschaftsgesetzes das Gewerbe selbst mehr und\nmehr in dieser Richtung tut.\n2. Die Staatsregierung darf sich nicht durch eine einseitige\nFestlegung auf eine Technologie den Weg in \u00f6kologische\nund insbesondere sozialvertr\u00e4glichere L\u00f6sungen im wahr-\nsten Sinne des Wortes durch M\u00fcllverbrennungsanlagen\nund Anlagen zur thermischen Vorbehandlung des Rest-\nm\u00fclls verbauen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich noch zu den heute zur\nDebatte stehenden Antr\u00e4gen von PDS und CDU \u00e4u\u00dfern.\nDie Antr\u00e4ge von PDS und CDU zielen darauf ab, die\nAbfallwirtschaft im Freistaat Sachsen so voranzubringen,\nda\u00df ab dem Jahr 2005 die Technische Anleitung Siedlungs-\nabfall eingehalten wird. Insofern werden die Antr\u00e4ge der\nbeiden Fraktionen von der SPD-Fraktion auch grunds\u00e4tz-\nlich begr\u00fc\u00dft.\nW\u00e4hrend aber die CDU-Fraktion die Umsetzung dieses\nZieles lediglich in der Anwendung einer einzigen Techno-\nlogie sieht, n\u00e4mlich in der thermischen Behandlung des\nRestabfalls, besteht das Ziel der PDS darin, ausschlie\u00dflich\nmechanisch-biologische Verfahren als alternative Entsor-\ngungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Restm\u00fcll f\u00f6rdern zu wollen.\nAber, liebe Kollegen und Kolleginnen von der PDS,\nwarum wollen wir denn alle anderen dringend erforder-\nlichen Ma\u00dfnahmen in der Abfallwirtschaft nicht gleicher-\nma\u00dfen f\u00f6rdern? Sie werden doch, genau wie wir alle, wis-\nsen, da\u00df uns doch gerade die Sicherung von seit l\u00e4ngerem\nbestehenden oder bereits geschlossenen Deponien zuk\u00fcnf-\ntig enorme Kosten verursachen wird. Ich glaube, das wol-\nlen Sie auch nicht.\nWir von der SPD-Fraktion lehnen die Punkte 1, 2 und 4\ndes PDS-Antrages ab, und da Punkt 3 ohnehin praktiziert\nwird, werden wir dem Antrag der PDS-Fraktion insgesamt\nnicht zustimmen.\nWegen der Festlegung auf nur eine Technologie und des\nOperierens mit dem weichen Begriff ,,moderate Entwick-\nlung der Abgabenbelastung der B\u00fcrger\u201c \u2013 was die CDU\ndarunter versteht, erleben wir derzeit beispielsweise per-\nmanent bei Abwasser- und Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 m\u00fcssen wir den Antrag der CDU-\nFraktion ebenfalls ablehnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte,\nHerr Abg. Franke.\n\nFranke,  CDU:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Wenn ich an Frau Klein anschlie\u00dfen\nwollte, m\u00fc\u00dfte ich sagen: Der Antrag von uns Christdemo-\nkraten hat die im Herbst 1996 erkennbaren Tendenzen bei\nder Entwicklung des Abfallaufkommens aufgenommen\nund darauf reagiert. Er fordert den Landtag auf, etwas\nsehr Vern\u00fcnftiges zu unterst\u00fctzen. Das haben Prof.\nMannsfeld und Frau Meyer dargestellt.\nDer Antrag der PDS, zu dem Sie bisher nichts gesagt\nhaben \u2013 deshalb will ich mich dieses Antrages anneh-\nmen \u2013, in der Drucksache 2/5366 stammt von Ende M\u00e4rz\ndieses Jahres. Er ist ein halbes Jahr sp\u00e4ter eingebracht als\nder CDU-Antrag, der in diesem Tagesordnungspunkt mit\nbehandelt wird. Man sollte deshalb erwarten k\u00f6nnen, da\u00df,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4184\n\n\n\nwenn der Antrag, wie es im Thema hei\u00dft, ,,zeitgem\u00e4\u00dfe\nSchwerpunkte der Vorhabenf\u00f6rderung der Abfallwirt-\nschaft\u201c benennen will, er wenigstens den Stand vom M\u00e4rz\n1997 ber\u00fccksichtigt. Dem ist aber nicht so.\nDer Redebeitrag von Frau Roth war da auch kein Licht-\nblick. Es war wohl der Versuch, uns diesmal statt aus dem\nKaffeesatz aus dem Abwasser die Zukunft vorauszusagen.\nDie im Punkt 1 des Antrags gew\u00fcnschte Verfahrensweise,\nnur Ma\u00dfnahmen zu f\u00f6rdern, die zur Vermeidung und\nReduzierung von Restabfallmengen beitragen, ist bereits\nInhalt der seit M\u00e4rz 1996 geltenden F\u00f6rderkonzeptionen.\nDas hatte die PDS wohl \u00fcbersehen. Dort ist allerdings\nauch die Forderung der Nachsorge f\u00fcr Altdeponien mit\naufgef\u00fchrt, an die bei der PDS offenbar gar nicht gedacht\nwird. Wieso eigentlich nicht? Kennt man bei der PDS nicht\ndie in der DDR ge\u00fcbten Praktiken des Unfalls mit Abfall,\noder hat man wom\u00f6glich auch hier davon nichts gewu\u00dft?\nDer in Punkt 2 dann geforderte h\u00e4lftige Anteil aller F\u00f6r-\ndermittel zur Vermeidung und Verwertung ist sachlich gar\nnicht realisierbar. Hier ist zum Beispiel DSD bei der PDS\n\u00fcberhaupt nicht im Blick gewesen.\nM\u00f6glicherweise ist aber auf die Realisierbarkeit auch gar\nkein Gedanke verwendet worden. Es sollte wohl nur ideo-\nlogisch-plakative Effekthascherei sein, und die braucht kei-\nnen realen Hintergrund.\nBeim dritten Punkt des Antrages schlie\u00dflich ist es wieder\nwie beim ersten. Der Nachweis der Einordnung in das\nAbfallwirtschaftskonzept ist bereits F\u00f6rdervoraussetzung.\nEs wird in der Praxis dar\u00fcber hinaus als Voraussetzung\nf\u00fcr eine F\u00f6rderung auch verlangt, da\u00df geplante Anlagen\nnicht zu gro\u00df werden, wirtschaftlich betrieben werden\nk\u00f6nnen und sozialvertr\u00e4gliche Kosten f\u00fcr die B\u00fcrger brin-\ngen.\nIm Punkt 4 des Antrags zeigt die PDS schlie\u00dflich, da\u00df sie\ndurch die Barriere der Ideologie gar nicht mehr zu sach-\nlichen Erkenntnissen durchdringt. Es wird hier einfach ein\nMangel an Fach- und Sachkenntnis deutlich, denn es ist\ninzwischen bereits gesichertes Wissen \u2013 und daf\u00fcr gibt es\nzahlreiche Studien, und f\u00fcr jeden, der die wissenschaftlich-\ntechnische Entwicklung bei der Abfallbehandlung ver-\nfolgt, ist das klar \u2013, da\u00df die biologisch-mechanischen\nRestabfallbehandlungen nicht geeignet sind, die in der\nTA-Siedlungsabfall definierten Bedingungen f\u00fcr eine\nnachsorgefreie, wenigstens aber nachsorgearme Deponie-\nrung der behandelten Restabf\u00e4lle zu erf\u00fcllen.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: So ist das!)\n\nDie Behauptung in der Begr\u00fcndung des PDS-Antrages, die\nVorgaben der TA-Siedlungsabfall w\u00fcrden durch die\nmechanisch-biologische Aufbereitung erf\u00fcllt, ist einfach\nfalsch.\nZu den Festlegungen der TA-Siedlungsabfall heute zu\nsagen, es sei gar nicht sicher, da\u00df das notwendig und da\u00df\ndas richtig sei, das ist unverantwortlich. Auch hier ist die\nPDS offenbar nicht in der Lage, sich aus ihrer ideolo-\ngischen Selbstfesselung zu befreien. Da nehmen Sie lieber\ndie reale Entwicklung einfach nicht zur Kenntnis, und\nFrau Roth jagt wieder einmal Dinosaurier.\nDer Antrag ist, wie nun von mir nachgewiesen, in allen\nPunkten untauglich, beim Abfall etwas in die umweltpoli-\ntisch richtige Richtung zu bewegen. Er ist deshalb abzu-\nlehnen, und dazu fordere ich Sie alle auf.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Minister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Bitte,\nlassen Sie mich erst einmal mit einer Stellungnahme zu\ndem Vortrag von Frau Roth beginnen.\nEs ist jetzt ein Novum, Frau Roth, da\u00df ich Sie ansprechen\nmu\u00df, w\u00e4hrend Sie mir ins Genick schauen. Da kann ich Sie\ngar nicht so oberlehrerhaft zur Aufmerksamkeit rufen, wie\nSie das vorhin mit dem Kollegen Kannegie\u00dfer getan\nhaben.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nAber Spa\u00df beiseite. Ich habe von Ihnen hier von diesem\nPult schon kl\u00fcgere Vortr\u00e4ge geh\u00f6rt als den heutigen. Ich\nwerde mir tats\u00e4chlich mal die M\u00fche machen, das Land-\ntagsprotokoll sp\u00e4ter noch einmal durchzulesen, um die\nVerstiegenheiten, die Ihre Aussagen beinhalten, einzeln\nauszuwerten. Das wird ein sehr gro\u00dfer Genu\u00df.\nIch m\u00f6chte mit Punkt 1 beginnen. Man fragt sich manch-\nmal, ob fr\u00fchere Gesellschaften auch schon regelm\u00e4\u00dfig ein\n\u00e4hnliches Erstaunen dar\u00fcber ge\u00e4u\u00dfert haben, da\u00df ihre\nWirtschaftsweise auch bestimmte Exkremente mit sich\nbringt, f\u00fcr deren Verbleib man irgendwie sorgen mu\u00df. Wir\nwerden regelm\u00e4\u00dfig argumentativ irgendwie in eine Ecke\ngedr\u00e4ngt, da\u00df wir doch bekennen sollen, da\u00df man durch\nVermeidung den M\u00fcll ganz und gar abschaffen k\u00f6nnte.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Richtig!)\n\nDas ist schlicht und einfach Unsinn. Und es begreift auch\njedes Kind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch verstehe nicht, wieso man auf dieser Wortblase weiter\nherumreiten kann, ohne sich in dieser Gesellschaft bis auf\ndie Knochen zu blamieren. Aber offenbar ist es tats\u00e4chlich\nso.\nEs wird alles getan, um M\u00fcll, wo es geht, zu vermeiden.\nAber die Einstellung, man k\u00f6nne, wenn man das Vermei-\nden nur mit gen\u00fcgend Geld \u2013 sagen wir mal, mit einer\nhalben Milliarde \u2013 f\u00f6rdert, den M\u00fcll zu Luft machen, ist\neine v\u00f6llig \u00fcberzogene Vorstellung. Es wird immer dazu\nkommen, da\u00df man f\u00fcr Restm\u00fcll Verantwortung \u00fcberneh-\nmen mu\u00df.\nJetzt kommen wir zu dem Restm\u00fcll. Liebe Frau Roth, Sie\nwaren damals als Lehrerin t\u00e4tig. Ich will Ihnen pers\u00f6nlich\nkeinen Vorwurf machen. Aber die Genossen in den R\u00e4ten\nder Kreise und in den R\u00e4ten der St\u00e4dte \u2013 was haben sie\ndenn damals mit dem M\u00fcll gemacht? Sie haben den M\u00fcll\nin Deponien verbracht, so schlecht und recht, wie es\ndamals eben m\u00f6glich war, in der Regel ohne Basisabdich-\ntung, ohne gro\u00dfe \u00dcberlegung, wie das Ganze denn mal f\u00fcr\nalle Ewigkeit verwahrt werden soll.\nUnd ich habe das gro\u00dfe Problem, Frau Roth, da\u00df ich den\nganzen Bettel geerbt hab\u2019!\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit)\n\nUnd jetzt stellt sich folgendes heraus \u2013 und das ist der Sinn\nder Technischen Anleitung Siedlungsabfall \u2013: Deponien\nsind eben keine ruhenden Leichen, die die W\u00fcrmer biolo-\ngisch zerfressen, sondern Deponien, meine Damen und\nHerren, das sind unkalkulierbare Bioreaktoren, die aus-\ngasen und die Emissionen ins Grundwasser abgeben und\ndie furchtbaren Schaden anrichten k\u00f6nnen. Das sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4185\n\n\n\nDeponien, die nicht sachgem\u00e4\u00df angelegt worden sind.\nUnd solche Deponien haben wir in Sachsen ungef\u00e4hr\n1 600 \u2013 um nur mal die Gr\u00f6\u00dfenordnung zu verdeutlichen.\nUnd jetzt hat man sich Gedanken gemacht, weil man n\u00e4m-\nlich im Westen nicht viel besser gehandelt hat. Dort hat\nman vielleicht ein bi\u00dfchen mehr Sorgfalt an den Tag\ngelegt, aber letzten Endes in den 50er/60er Jahren auch\nden M\u00fcll \u00e4hnlich abgelagert.\nSchlie\u00dflich hat man sich dazu durchgerungen zu sagen:\nWie k\u00f6nnen wir es denn nun mal schaffen, diese Deponien\nnachsorgearm hinzubekommen, so da\u00df sie schlie\u00dflich\nnicht mehr ihre Ausgasungen und ihre Emissionen ins\nGrundwasser abgeben k\u00f6nnen? Da ist man auf den Para-\nmeter Gl\u00fchverlust gekommen, der letzten Endes f\u00fcr den\nNormalverbraucher nichts anderes besagt als: Es ist nur\nnoch erlaubt, Dinge abzulagern, die quasi Aschen oder\nSchlacken sind. Und die haben die Eigenschaft, da\u00df sie\nsich \u2013 erstens \u2013 selber nicht mehr entz\u00fcnden k\u00f6nnen \u2013\nAschen sind eben verbrannt, die entz\u00fcnden sich nicht\nnochmal \u2013, und zweitens, da\u00df die Schadstoffe verglast\nsind, also praktisch nicht oder nur sehr schwer ins Grund-\nwasser eingetragen werden k\u00f6nnen. Und es spielen sich\nauch andere chemische Vorg\u00e4nge dort nicht mehr ab.\nAlso hat man dieses Kriterium Gl\u00fchverlust in die Tech-\nnische Anleitung Siedlungsabfall geschrieben, weil man\nwollte, da\u00df gefahrloses Deponiegut entsteht, das man\nohne Bedenken f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen ablagern kann,\nund das in Gesetzesform gegossen.\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen uns ewig dar\u00fcber\nunterhalten, ob diese Gl\u00fchverlustkriterien so, ganz genau\nso, wie sie in der Technischen Anleitung Siedlungsabfall\ndrinstehen, unbedingt zwingend notwendig sind oder ob\nman da um My nach unten oder nach oben h\u00e4tte gehen\nk\u00f6nnen. Wissen Sie, der Streit ist \u00fcberfl\u00fcssig.\nDie politische Ebene in Deutschland hat sich schlie\u00dflich\nnach einem jahrelangen Gelehrtenstreit mal auf eine\nGr\u00f6\u00dfenordnung festgelegt. Und diese Gr\u00f6\u00dfenordnung ist\nnunmehr Gesetz, und wir halten sie ein.\nWas folgt daraus? Daraus folgt insbesondere: Es ist grober\nUnfug, wenn wir unterstellen, wir k\u00f6nnten durch anderes\nals durch thermische Behandlung diese Gl\u00fchverluste, die\nuns die TA-Siedlungsabfall vorgibt, einhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer das behauptet, der behauptet das wider besseres Wis-\nsen.\nDas bedeutet allerdings nicht, da\u00df wir im Rahmen der\nAnlagen, die im Resultat die Gl\u00fchverlustkriterien einhal-\nten, etwa an eine bestimmte Technologie gebunden sind,\nFrau Klein. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die Zweckverb\u00e4nde techno-\nlogieoffen ausschreiben. Es gibt im Rahmen der ther-\nmischen Verwertung viele Methoden, die das Ziel errei-\nchen. Was es aber bestimmt nicht erreicht, das ist die\nmechanisch-biologische Behandlung.\nDa gibt es eine Studie. Diese hat das Th\u00fcringer Umwelt-\nministerium in Auftrag gegeben; m\u00fc\u00dften Sie eigentlich\nkennen. Darin ist ganz klar ausgesagt, da\u00df durch mecha-\nnisch-biologische Anlagen diese Kriterien \u00fcberhaupt nicht\nerreichbar sind. Das hei\u00dft also, das, was aus der mecha-\nnisch-biologischen Anlage herauskommt, m\u00fc\u00dfte als n\u00e4ch-\nstes noch zus\u00e4tzlich durch eine thermische Behandlungs-\nanlage gef\u00fchrt werden, ehe es abgelagert werden kann.\nUnd wenn das nicht die doppelten Kosten sind, dann wei\u00df\nich nicht! Es wird auf diese Weise auf alle F\u00e4lle wesentlich\nteurer.\n\nDieses alles f\u00fchrt dazu, da\u00df wir sagen: Bitte sch\u00f6n, bio-\nlogisch-mechanische Anlagen f\u00f6rdern wir nur dann, wenn\nes dadurch billiger wird. Aber das mu\u00df erst einmal nach-\ngewiesen werden. Und bisher ist nicht nachgewiesen, da\u00df\nes m\u00f6glich ist, auf diese Weise die Kosten zu reduzieren.\nMeine Damen und Herren! Sie haben geh\u00f6rt, da\u00df Frau\nRoth auch auf das Ereignis von Hannover hingewiesen\nhat. Also in Hannover ist beabsichtigt, den Weiterbetrieb\neiner Hausm\u00fclldeponie zu gestatten \u2013 der TA-Siedlungs-\nabfall zuwider. Ich kann Ihnen blo\u00df sagen: Die desolaten\nVollzugsverh\u00e4ltnisse in Hannover k\u00f6nnen f\u00fcr Sachsen\nkein Kriterium sein!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Wer will denn fragen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Klein.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Klein, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Minister, kennen Sie das Abfall-\nkonzept der Stadt M\u00fcnster?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Nein, das kenne ich nicht. Aber \u2013 \u2013\n\nFrau Klein, SPD: Sie sollten sich damit besch\u00e4ftigen.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: \u2013 Schaue ich mir mal an; mache ich gerne. Gut.\n\u2013 Ich m\u00f6chte fortfahren. \u2013 Das hei\u00dft also, in Sachsen wird\nes keine weiteren Betriebsgenehmigungen f\u00fcr Deponien\ngeben, auf denen etwa herk\u00f6mmliche Abf\u00e4lle der TA-Sied-\nlungsabfall zuwider abgelagert werden sollen. Solche Aus-\nnahmen werden ab 2005 nicht mehr verl\u00e4ngert.\nMeine Damen und Herren! Frau Klein hat eine Reihe von\nKritikpunkten ge\u00e4u\u00dfert, auf die ich auch kurz noch ein-\ngehen will. Sie haben \u2013 \u00fcbrigens im Verein auch mit Frau\nRoth \u2013 darauf hingewiesen, da\u00df wir nat\u00fcrlich nur Progno-\nsen zur Verf\u00fcgung haben. Also das Argument, da\u00df eine\nAbfallprognose nicht belastbar ist, weil sie einfach eine\nBeschreibung der Zukunft ist, werde ich niemals in diesem\nRaum wegbekommen. Das ist so. Das wird immer so blei-\nben. Und damit werden wir auch leben.\nDie Frage ist doch: Wie genau sind denn unsere Progno-\nsen? Und wenn Sie dann von uns verlangen, da\u00df wir prak-\ntisch in der Geschwindigkeit der Korrektur von Aktien-\nkursen unsere Prognosen ver\u00e4ndern, dann mu\u00df ich sagen,\nda\u00df das f\u00fcr den Bereich Abfall nicht m\u00f6glich ist.\nWir werden innerhalb bestimmter, wohl\u00fcberlegter Zeit-\nr\u00e4ume unsere Prognosen regelm\u00e4\u00dfig fortschreiben. Das\nhaben wir mit der letzten auch getan. Und ich kann Ihnen\nsagen, erst im September vorigen Jahres habe ich die Eck-\npunkte der neuen Prognose vorgetragen. Damals haben\nwir die sogenannte Landesliga Abfall besprochen, der\n\u00d6ffentlichkeit vorgestellt. Die dabei waren, wissen das\nnoch.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4186\n\n\n\nDamit sind aus meiner Sicht au\u00dferordentlich belastbare\nAbfalldaten in Sachsen verf\u00fcgbar. Und Sie m\u00fcssen mir\njetzt wirklich erst einmal das Land in Deutschland zeigen,\ndas eine belastbarere Aussage in bezug auf die prognosti-\nsche Abfallentwicklung machen kann als Sachsen! Das\nm\u00f6chte ich vorher mal sehen, und dann nehme ich mir die\nKritik gerne an.\nSie sagen: Druck auf Zweckverb\u00e4nde aus\u00fcben, damit diese\neher bereit sind zu kooperieren. An dieser Stelle, Frau\nKlein, haben Sie aus meiner Sicht den Nerv der Sache\nschon getroffen. Ich bin der Auffassung, da\u00df der kommu-\nnale Einigungswille in der Tat einer der wichtigsten\nPunkte ist, der vorhanden sein mu\u00df, um eine optimierte\nAbfallentsorgung in Sachsen auch tats\u00e4chlich zustande zu\nbringen. An der Stelle ist noch sehr viel zu tun.\nMeine Damen und Herren! Wie wollen wir das errei-\nchen? \u2013 In erster Linie ist das heute eine Debatte zur F\u00f6r-\nderkonzeption. Und wir m\u00fcssen unsere F\u00f6rderung darauf\nausrichten, da\u00df sinnvolle Projekte zustande kommen und\nunsinnige Projekte verhindert werden.\nDabei lohnt es sich \u00fcbrigens nicht, Frau Roth, da\u00df man\nbereits nicht bestehende M\u00fcllverbrennungsanlagen als\n\u00dcberkapazit\u00e4ten bezeichnet. Jeder, der wei\u00df, da\u00df wir\naugenblicklich erst bei der Kapazit\u00e4tsdimensionierung f\u00fcr\nganz Sachsen sind, wird feststellen, da\u00df eine solche Aus-\nsage verfr\u00fcht ist und \u00fcbrigens auch nach allem, was\nunsere bisherigen Daten sagen, auch nicht zutreffend sein\nwird.\nWie sieht die F\u00f6rderkonzeption aus? Wir haben seit M\u00e4rz\n1996 eine F\u00f6rderkonzeption Abfallwirtschaft. Die Basis\ndaf\u00fcr bildet das Abfallwirtschaftskonzept. Die Folge des\nF\u00f6rderkonzeptes ist die F\u00f6rderrichtlinie. Wir schreiben\ndiese F\u00f6rderkonzeption st\u00e4ndig fort. Sie wird jetzt im Rah-\nmen der Novellierung der F\u00f6rderrichtlinie ,,Abfallwirt-\nschaft\u201c auch noch einmal redaktionell \u00fcberarbeitet.\nDie F\u00f6rderung ist f\u00fcr uns ein zentrales Instrument zur\nUmsetzung von abfallpolitischen Zielen. Sie wissen, da\u00df\nAbfallwirtschaft eine kommunale Aufgabe ist und demzu-\nfolge die Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten des Freistaates begrenzt\nsind.\nDie F\u00f6rderung als Steuerungs- und Lenkungsinstrument\nfunktioniert im wesentlichen in drei Varianten.\nNach der ersten Variante f\u00f6rdern wir bestimmte Ma\u00dfnah-\nmen direkt.\nZum zweiten schlie\u00dfen wir bestimmte Ma\u00dfnahmen direkt\nvon der F\u00f6rderung aus.\nDrittens f\u00f6rdern wir nur unter bestimmten Randbedingun-\ngen.\nWir haben j\u00e4hrlich etwa 35 bis 50 Millionen DM F\u00f6rder-\nmittel. Diese werden auch regelm\u00e4\u00dfig umgesetzt.\nWas l\u00e4\u00dft sich im einzelnen sagen? Sinnvolle Vermeidungs-\nund Verwertungsprojekte f\u00f6rdern wir nat\u00fcrlich, sollten sie\nan uns herangetragen werden. Ich darf nur daran erinnern,\nda\u00df wir auch die Industrieabfallkoordinierungsstelle ins\nLeben gerufen haben. Diese ist ein au\u00dferordentlich wirk-\nsames Instrument f\u00fcr die Abfallvermeidung.\nDeponiema\u00dfnahmen f\u00f6rdern wir grunds\u00e4tzlich nicht\nmehr, wenn es sich um Deponieneubauten oder\nDeponieerweiterungen handelt. Wir werden aber auch in\nZukunft Stillegungs- und Sanierungsma\u00dfnahmen in dem\nMa\u00dfe f\u00f6rdern, wie daf\u00fcr, weil das zu DDR-Zeiten nicht\nm\u00f6glich war, keine R\u00fccklagen gebildet werden konnten.\nIch betone es noch einmal: in dieser Zeit! Wenn man sp\u00e4ter\nkeine R\u00fccklagen gebildet hat, dann ist das allerdings ein\nVers\u00e4umnis der Zweckverb\u00e4nde, des Betreibers.\n\nWeiterhin f\u00f6rdern wir die thermische Behandlung. In\nerster Linie wollen wir erreichen, da\u00df es zu einer rechtzei-\ntigen Realisierung bis sp\u00e4testens 1.6.2005 kommt. Das\nbedeutet, da\u00df wir ab einem bestimmten Datum solche\nAnlagen nicht mehr f\u00f6rdern k\u00f6nnen. \u00dcber dieses Datum\nm\u00fcssen wir uns noch unterhalten. Um aber diese F\u00f6rder-\nmittel in Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen nat\u00fcrlich\ndie Zweckverb\u00e4nde m\u00f6glichst schnell handeln.\nZudem f\u00f6rdern wir bei Kooperationen zwischen den\nAbfallzweckverb\u00e4nden auch logistische Randbedingun-\ngen, beispielsweise die notwendigen Anbindungen an die\nVerkehrszubringer.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich gleich noch einmal\nsagen, was wir in allen \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen betont\nhaben: Nat\u00fcrlich ist f\u00fcr uns die Kostenoptimierung im\nAbfallbereich eine Optimierung, die unter Einschlu\u00df der\nnotwendigen Kosten f\u00fcr die Verkehre verl\u00e4uft und nicht\netwa von dem Verkehrsproblem vollkommen abstrahiert.\nSchlie\u00dflich f\u00f6rdern wir die kostensparende Realisierung\nder Anlagen. Das geschieht in erster Linie dort, wo tat-\ns\u00e4chlich bestimmte Entlastungen erreicht werden. Dort\nwerden wir m\u00f6glicherweise zus\u00e4tzliche Zusch\u00fcsse geben.\nDies ist unsere F\u00f6rderkonzeption.\nDie Forderung, das Autarkieprinzip kritisch zu \u00fcberpr\u00fc-\nfen, habe ich gern zur Kenntnis genommen. Jedoch mu\u00df\nich darauf verweisen, da\u00df das eine Angelegenheit ist, die\nman nicht allein in Sachsen entscheiden kann.\n\n(Abg. Frau Klein, SPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: \u2013 Gleich. Ich m\u00f6chte nur noch meine Ausf\u00fchrungen\nzum Autarkieprinzip zu Ende bringen. Ich bin dann ohne-\nhin am Ende.\nDas Autarkieprinzip wird in Deutschland im Augenblick\nauf der Basis eines Beschlusses der Umweltministerkonfe-\nrenz durchgesetzt. Wenn man das Autarkieprinzip in Ein-\nzelf\u00e4llen durchbrechen will, wof\u00fcr ich in begr\u00fcndeten F\u00e4l-\nlen Verst\u00e4ndnis h\u00e4tte, dann brauchte man daf\u00fcr zwei Per-\nsonen: zum einen denjenigen, der den Abfall an eine ande-\nre Stelle verbr\u00e4chte, zum anderen denjenigen, der den\nAbfall dort aufn\u00e4hme.\nIm Augenblick sieht es so aus, da\u00df bis auf Sachsen, das f\u00fcr\neine m\u00f6glichst liberale Handhabung des Autarkieprinzips\nim Hausm\u00fcllbereich eintrat, die anderen L\u00e4nder dem\nau\u00dferordentlich skeptisch gegen\u00fcberstanden. Das h\u00e4ngt\ndamit zusammen, da\u00df man in einigen L\u00e4ndern schon\ngro\u00dfe Kapazit\u00e4ten errichtet hat und m\u00f6glichst daf\u00fcr\nsorgen will, da\u00df nicht noch Abf\u00e4lle aus dem Land gelan-\ngen. Damit soll eine Unterauslastung der eigenen Anlagen\nvermieden werden. Dieses Problem steht hinter dem\nAutarkieprinzip.\nPrinzipiell bin ich jedoch der Auffassung, da\u00df man die\nflexible Handhabung des Autarkieprinzips in die Optimie-\nrung der Abfallkosten einbringen sollte.\nDas waren meine Ausf\u00fchrungen. Jetzt bin ich bereit, die\nFrage zu beantworten, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Ich darf noch einmal auf das zur\u00fcck-\nkommen, was Sie vor dem Autarkieprinzip gesagt haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4187\n\n\n\nEs ging darum, da\u00df Sie die Transportkosten in die F\u00f6rde-\nrung einbeziehen. K\u00f6nnen Sie mir sagen, ob in den Ent-\nsorgungskosten, die jetzt vom Ravon f\u00fcr diese thermische\nBehandlungsanlage angegeben werden, die externen\nKosten einbezogen sind oder ob es sich dabei um die\nreinen Verbrennungs- bzw. Behandlungskosten handelt?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Das wei\u00df ich nicht genau. Man m\u00fc\u00dfte dar\u00fcber mit\nden Ravon-Mitarbeitern reden.\nWar es das? \u2013 Dann bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe nun die Fraktion\nder CDU f\u00fcr das Schlu\u00dfwort auf. Herr Prof. Mannsfeld,\nbitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Auch wenn der Staatsmini-\nster in seinen vorangegangenen Ausf\u00fchrungen schon\neinen Teil der Debatte bewertet und zusammengefa\u00dft hat,\nso m\u00f6chte ich doch aus unserer Sicht noch einmal einige\nPunkte kurz ansprechen.\nErstens. Ich habe es sehr begr\u00fc\u00dft und gern vernommen,\nda\u00df die SPD-Fraktion hier erkl\u00e4rt hat, da\u00df sie sich im Prin-\nzip zur Technischen Anleitung Siedlungsabfall bekennt\nund wir damit eine Basis daf\u00fcr haben, die gesetzlich vor-\ngeschriebene umweltschonende Abfallentsorgung in Sach-\nsen \u2013 wenn man weiterdenkt, auch in Deutschland insge-\nsamt \u2013 auf diese Weise sicherzustellen. Dieser Aspekt der\nDebatte ist f\u00fcr mich ausgesprochen erfreulich.\nZweitens. Frau Roth, wenn Sie dieses Feindbild, das Sie\nheute hier gezeichnet haben \u2013 die kommunalen Aufgaben-\ntr\u00e4ger und die von ihnen beauftragten Abfallzweckver-\nb\u00e4nde h\u00e4tten nichts anderes im Sinn, als den B\u00fcrger, f\u00fcr\nden sie verantwortlich sind, nur abzuzocken \u2013, weiter kul-\ntivieren, dann werden Sie wohl kaum noch einen finden,\nder in Zukunft hinter solchen Spr\u00fcchen herl\u00e4uft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn dieses Feindbild wird einfach der Realit\u00e4t nicht\ngerecht. Auch wenn wir einige ungute Erfahrungen im\nLande haben, kann man keine derartige Pauschalisierung\nvornehmen, die anderen seien nur angetreten, um mit dem\nM\u00fcll viel Geld zu verdienen. Nach meinem Verst\u00e4ndnis\ntun Sie den kommunalen Aufgabentr\u00e4gern absolut\nunrecht.\nDrittens. An die Adresse der PDS-Fraktion, die sich ja sehr\nstark f\u00fcr die mechanisch-biologischen Anlagen eingesetzt\nhat, m\u00f6chte ich noch eine Bemerkung richten. Es sei noch\neinmal wiederholt: Man kann nicht st\u00e4ndig von Nachhal-\ntigkeit und von der Agenda 21 sprechen und deren Umset-\nzung fordern, wenn man bei der ersten Nagelprobe, n\u00e4m-\nlich wie man ganzheitlichen Umweltschutz im Abfall-\nbereich verwirklichen kann \u2013 dieser geht nun einmal nur\nmit der thermischen Verwertung \u2013, dem Phantom der\nmechanisch-biologischen Anlagen nachh\u00e4ngt, von denen\nwir nie gesagt haben, da\u00df sie nicht im Einzelfall als Modul\neines Konzeptes g\u00e4ngig seien.\nAber denken Sie doch einmal an die Fristen, die uns noch\nf\u00fcr ein solches Zwischenglied verbleiben. Am Ende w\u00fcr-\nden dennoch h\u00f6here Kosten und geringere \u00f6kologische\nSicherheit herauskommen. Das ist also kein Weg. Man\nsollte aus verschiedensten Gr\u00fcnden versuchen, die immer\n\nwieder thematisierte, immer wiederkehrende Pr\u00e4ferierung\nder MBAs aufzugeben, wenn inzwischen ein so hohes Ma\u00df\nan wissenschaftlicher Erfahrung und Sachverstand gegen\ndiese L\u00f6sungen vorgebracht werden kann.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen: Vor wenigen Tagen\nhaben Vertreter der PDS-Fraktion das ganze Thema bereits\nmit entsprechenden Attributen belegt. Sie, Frau Roth, wur-\nden mit Worten wie ,,Desaster\u201c, ,,\u00dcberdimensionierung\u201c,\n,,Abgabenexplosion\u201c und ,,gigantische M\u00fclltransporte\u201c\nzitiert. Ihr Fraktionsvorsitzender wu\u00dfte schon am 26. Mai,\nals das in der Presse erschien, da\u00df wir Investruinen f\u00fcr\nthermische Anlagen h\u00e4tten. Dabei haben wir noch keine\neinzige errichtet.\nIch sage es Ihnen ganz ehrlich: Diese Absicht ist mir ein-\nfach zu durchsichtig. Sie suchen ein neues Kampffeld, weil\nIhnen die Wasser-/Abwasserproblematik offensichtlich\nnicht mehr gen\u00fcgend politischen Gewinn abwirft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte Sie, zum Ende\nzu kommen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ich kann, weil das so durch-\nsichtig ist, die Staatsregierung nur auffordern, auf der\nBasis des Abfallwirtschaftskonzeptes die beschlossenen\nLeitlinien mit uns, der CDU-Fraktion, gemeinsam umzu-\nsetzen. Ich bitte deshalb um Zustimmung zu unserem\nAntrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nzum zweiten Schlu\u00dfwort auf. Bitte, Frau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der durch eine diktatorische F\u00f6rderpolitik auf die\nKommunen und Zweckverb\u00e4nde ausge\u00fcbte Druck verbes-\nsert keineswegs die Qualit\u00e4t der abfallwirtschaftlichen Pla-\nnung.\nDie Auswirkungen des Kreislaufwirtschaftsgesetzes auf\ndie Entwicklung des Abfallaufkommens ist noch unklar.\nEbenso k\u00f6nnen innovative Pilotprojekte wie M\u00fcllschleu-\nsen zur regionalen Abfallverringerung f\u00fchren. Um eine\n\u00dcberdimensionierung von MVA zu vermeiden und echte\ninnovative L\u00f6sungen voranzutreiben, damit vielleicht\nganz auf M\u00fcllverbrennung verzichtet werden kann, sind\nZeit f\u00fcr die Erhebung belastbarer Daten und eine flexible\ninnovationsfreundliche F\u00f6rderpolitik notwendig.\nDie PDS-Fraktion fordert deshalb ein Moratorium f\u00fcr\ndie Planung und Genehmigung von M\u00fcllverbrennungs-\nanlagen bis zum Jahr 2001. In dieser Zeit k\u00f6nnen die S\u00e4ch-\nsinnen und Sachsen nach innovativen L\u00f6sungen suchen,\nsie ausprobieren und damit auch Arbeitspl\u00e4tze schaffen,\nwie beim Chemnitzer Modell.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIn solche L\u00f6sungen m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch Mittel flie\u00dfen.\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag.\nIch m\u00f6chte noch etwas sagen, was diesen Antrag nicht\nunmittelbar betrifft. Es ist eine Schande und auch ein\nMi\u00dfbrauch des Begriffes Umweltschutz, wenn unsinnige,\nunsoziale und un\u00f6kologische Ma\u00dfnahmen im Abwasser-\nund Abfallbereich als Wohltat f\u00fcr den Umweltschutz dar-\ngestellt und gepriesen werden. Herr Vaatz, weil Sie mir die\nKenntnis absprechen, da\u00df immer Restm\u00fcll anfallen wird,\nerinnere ich Sie an die letzte Debatte in diesem Hohen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4188\n\n\n\nHause im vergangenen Jahr zum Thema Abfall. Damals\nsagte ich zu Ihnen: ,,Ich wei\u00df, da\u00df Sie wissen, da\u00df ich wei\u00df,\nda\u00df es nach Aussch\u00f6pfung aller M\u00f6glichkeiten der Ver-\nmeidung und Verwertung immer noch einen Rest an M\u00fcll\ngeben wird. Es geht aber um die Frage, wie dieser M\u00fcll\nentsorgt wird.\u201c\nHerr Vaatz, gestatten Sie eine Frage an Sie bzw. die Mit-\nglieder der CDU-Fraktion: Wissen Sie, da\u00df die TASi kein\nGesetz ist, sondern lediglich eine allgemeine Verwaltungs-\nvorschrift, die den Stand der Technik gegen\u00fcber den nach-\ngeordneten Beh\u00f6rden festlegt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich kann die Frage nicht\nmehr zulassen. Der Redebeitrag ist beendet. Herr Minister,\nSie haben aber jederzeit Rederecht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber die Antr\u00e4ge. Vorher m\u00f6chte Frau Roth eine\nsachliche Richtigstellung machen.\n\nFrau Roth, PDS: Ich habe eine sachliche Richtigstellung in\nbezug auf die Aussagen von Frau Klein von der SPD-Frak-\ntion zu machen. Frau Klein, Sie sagten, Sie m\u00fc\u00dften den\nPDS-Antrag ablehnen, weil in unserem Antrag nur mecha-\nnisch-biologische Anlagen gef\u00f6rdert werden sollen. Das ist\nunwahr. In Punkt 4 unseres Antrages steht w\u00f6rtlich: ,,Bio-\nlogisch-mechanische Anlagen zur Restabfallbehandlung\nwerden sowohl in der Entwicklungslinie ,biologisch-\nmechanischer Anlagen vor Deponierung\u2019 als auch ,biolo-\ngisch-mechanischer Anlagen vor M\u00fcllverbrennungs-\n\nanlagen\u2019 bis 1999 mit absolutem Vorrang und ab dem Jahr\n2000 gleichrangig mit M\u00fcllverbrennungsanlagen gef\u00f6r-\ndert.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es gibt eine weitere sach-\nliche Richtigstellung.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung machen.\nFrau Roth, ich habe Ihnen nicht vorgeworfen, da\u00df Sie nicht\nw\u00fc\u00dften, da\u00df am Ende Restm\u00fcll \u00fcbrigbleibt. Ich habe Ihnen\nnur vorgeworfen, da\u00df Sie den Eindruck erwecken, den\nLeuten glauben machen zu wollen, es bliebe am Ende kein\nRestm\u00fcll \u00fcbrig. Das ist der feine Unterschied.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Leroff, CDU: Jawohl!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/3923 \u2013 Antrag der Fraktion der CDU \u2013 zur\nAbstimmung. Wenn Sie dem Antrag zustimmen, bitte ich\nSie um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Es gibt eine Reihe von Gegenstimmen.\nDer Antrag ist mehrheitlich angenommen worden.\nIch stelle nun die Drucksache 2/5366 \u2013 Antrag der Frak-\ntion der PDS \u2013 zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte dem Antrag\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Es gibt eine Stimmenthaltung und\nwenige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der Antrag mehrheitlich\nabgelehnt worden und der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Finanzhilfen f\u00fcr Trink- und Abwasserzweckverb\u00e4nde\nDrucksache 2/5690, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sanierung von Zweckverb\u00e4nden der Wasserversorgung und der\nAbwasserbeseitigung\n\nDrucksache 2/4538, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt vorgesehen: CDU 20 Minu-\nten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in\nder ersten Runde lautet: SPD, CDU, PDS, CDU und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion\nder SPD das Wort. Herr Abg. Gerlach, bitte.\n\n(Zuruf von der CDU \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Im M\u00e4rz 1995 wurde der Antrag der\nSPD-Fraktion zur ,,Novellierung und Anwendung des\nS\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes\u201c in den Landtag\neingebracht. Er wurde in der Sitzung im Dezember 1995 in\nallen Punkten von diesem Landtag abgelehnt. Ein Punkt\ndieses Antrages lautete damals \u2013 ich zitiere, ,,\u2026 f\u00fcr H\u00e4rte-\nf\u00e4lle einen Fonds einzurichten, aus dem Kommunen, die\nohne eigenes Verschulden bzw. aufgrund nachweislich\nnicht eingehaltener Zusagen von Investoren im Trink- und\nAbwasserbereich Investitionen get\u00e4tigt haben, die deren\ndauernde Leistungsf\u00e4higkeit zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben\nerheblich gef\u00e4hrden, Sonderzahlungen erhalten. Dadurch\nsollen anspruchsberechtigte Kommunen von der Ver-\npflichtung befreit werden, von ihren B\u00fcrgern unvertret-\nbare Geb\u00fchren oder Beitr\u00e4ge zu fordern, die deren wirt-\nschaftliche Kraft \u00fcbersteigen.\u201c\n\nDazu hat der damalige Innenminister Eggert unter ande-\nrem in seiner Stellungnahme folgendes ausgef\u00fchrt: ,,Die\nAuflage eines zus\u00e4tzlichen Sonderprogrammes ist nicht\nm\u00f6glich. Die f\u00fcr diese Zwecke ben\u00f6tigten Finanzmittel\nk\u00f6nnten lediglich umgeschichtet werden und gingen\ndamit zu Lasten der anderen f\u00f6rdermittelbeantragenden\nKommunen.\u201c Er erz\u00e4hlte noch irgend etwas von beson-\nderen Einzelf\u00e4llen, wobei laut \u00a7 22a FAG Bedarfszuwei-\nsungen m\u00f6glich w\u00e4ren. Fertig war er mit seiner Ableh-\nnung.\nDer Redner der CDU-Fraktion, Herr Prof. Mannsfeld,\nmachte es sich noch leichter, indem er w\u00e4hrend der Sit-\nzung dieses Hohen Hauses im Dezember, in der die\nAblehnung erfolgte, erz\u00e4hlte, da\u00df die Experten der \u00f6ffent-\nlichen Anh\u00f6rung nur vor Ort entscheidungsreifen Kl\u00e4-\nrungsbedarf hinsichtlich der Voraussetzung der Inan-\nspruchnahme solcher Gelder s\u00e4hen und da\u00df das schon\nGrund genug daf\u00fcr sei, den von uns geforderten H\u00e4rtefall-\nfonds abzulehnen. Das war fast w\u00f6rtlich.\nVon dieser Art \u00dcberheblichkeit, mit diesen Problemen\numzugehen, ist sowohl die Staatsregierung als auch die\nCDU-Fraktion inzwischen abgegangen. Es ist auch zum\nGl\u00fcck nicht mehr so, da\u00df man den Verursacher des Pro-\nblems allein in der ,,st\u00e4nkernden\u201c SPD oder ganz beson-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4189\n\n\n\nders, wie im Jahr 1995 in diesem Haus ausgef\u00fchrt, in mei-\nner Person sieht. Das ist f\u00fcr diejenigen positiv, die von den\nAuswirkungen dieser falschen Politik der CDU betroffen\nsind.\nWie so oft in diesem Landtag hat man sich dann doch\ndarauf besonnen, da\u00df m\u00f6glicherweise nicht alles, was von\nder Opposition kommt, grunds\u00e4tzlich weggeworfen wer-\nden sollte. Man hat sich bisher noch nicht so recht \u00fcber-\nwinden k\u00f6nnen, so etwas einmal ohne parteitaktischen\nBlickwinkel anzunehmen.\nDie Entwicklung ist so vor sich gegangen, da\u00df mit den\nHaushaltsbeschl\u00fcssen f\u00fcr das Jahr 1997 die CDU klamm-\nheimlich das, was sie noch ein Jahr vorher abgelehnt hat,\nunter einem anderen Namen wieder eingef\u00fchrt hat. Nur\nnennt sich das jetzt nicht H\u00e4rtefallfonds, sondern Konsoli-\ndierungshilfen. Das klingt ja auch ganz anders.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Eben!)\n\nHerr Minister Hardraht, nun teilen Sie mir per 23. Mai\n1997 mit, da\u00df bisher noch keine investive Nachforderung\ngew\u00e4hrt wurde, da\u00df es aber bereits die ersten beiden\nBewilligungen gibt, die, wenn ich Sie richtig verstanden\nhabe, jedoch noch nicht ausgezahlt sind.\nWeiterhin habe der interministerielle Ausschu\u00df zum\n23.4.1997 beschlossen, dem regionalen Zweckverband\n,,Mittleres Erzgebirgsvorland\u201c, also im Bereich Mittweida,\nein zinsverbilligtes Darlehen in H\u00f6he von 25 Millio-\nnen DM bei einem Zinszuschu\u00df von 4,39 Millionen DM\nzu gew\u00e4hren. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df Sie, Herr\nMinister Hardraht, wenn Sie dann in die Debatte eingrei-\nfen, mir mitteilen k\u00f6nnten, da\u00df alles schon weit \u00fcberholt\nsei, weil Sie an den oder an die diese oder jene Summe\nbereits ausgezahlt oder bewilligt haben. M\u00f6glicherweise\nbleibt das aber nur ein Wunschtraum, so da\u00df wir hier als\nOpposition versuchen, Ihnen etwas Beine zu machen \u2013 bei\ndem, was Sie vor zwei Jahren \u2013 ich meine jetzt nicht Sie\npers\u00f6nlich, sondern als Regierung \u2013 bereits h\u00e4tten machen\nk\u00f6nnen, wenn Sie es nur gewollt h\u00e4tten.\nEs ist ja schon fast m\u00fc\u00dfig, wiederholt auf die gro\u00dfen Pro-\nbleme im Wasser- und Abwasserbereich einzugehen. Aber\neinige gravierende Punkte m\u00fcssen nochmals benannt wer-\nden.\nEs ist nicht nur die Unf\u00e4higkeit und \u00dcberheblichkeit des\ndamaligen Innenministers Eggert im Bereich der Kommu-\nnalabgaben gewesen, da\u00df wir heute diese Riesenprobleme\nhaben. Wenn ich mich recht erinnere, gab es auch eine\nPhase, in der sich die Regierung gar nicht so richtig sicher\nwar, ob das Problem \u00fcberhaupt noch in den Griff zu be-\nkommen sei. Aber, Herr Hardraht, Sie haben zumindest in\nden letzten Redebeitr\u00e4gen Optimismus zu diesem Thema\nverspr\u00fcht. Ich erwarte, da\u00df Sie heute diesen Optimismus\nin konkrete Taten umsetzen.\nEs ist nicht nur die \u00dcberheblichkeit des damaligen Innen-\nministers und heutigen Abgeordneten, Kollegen Eggert,\nnein, ich denke, auch die CDU-Fraktion hat bei dieser Pro-\nblematik schwere Fehler begangen, indem sie am Anfang\nversucht hat, dieses Problem zu verniedlichen, und ihm\nnicht die geb\u00fchrende Aufmerksamkeit geschenkt hat, die\nes dringend n\u00f6tig gehabt h\u00e4tte.\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben sich auf ihre Weise\ngewehrt, indem sie auf die Stra\u00dfe gegangen sind, indem\nsie in einer \u00fcberw\u00e4ltigenden Art und Weise \u00fcber 140 000\nStimmen f\u00fcr den Volksantrag abgegeben haben und\nindem sie sich in ausgesuchten Bereichen erfolgreich\n\ngerichtlich gegen bestehende Ungerechtigkeiten gewehrt\nhaben.\nDas gravierendste Beispiel, das nat\u00fcrlich eine schallende\nOhrfeige f\u00fcr die Regierung Biedenkopf ist, ist die Tatsache,\nda\u00df das Oberverwaltungsgericht Bautzen feststellen\nmu\u00dfte, da\u00df es den Zweckverband Beilrode/Arzberg zum\nZeitpunkt der Verabschiedung der Satzungen im Fr\u00fchjahr\n1995 rein juristisch \u00fcberhaupt noch nicht gab. Das hat\nauch die letzte Zeugenvernehmung im Untersuchungsaus-\nschu\u00df stark besch\u00e4ftigt. Daraufhin haben wir als Fraktion\ngefordert, da\u00df der f\u00fcr diese Privatisierungsvorhaben Ver-\nantwortliche der Staatsregierung, der jetzige Minister\nMeyer, der damalige Chef der Staatskanzlei, schnellstm\u00f6g-\nlich vor den Untersuchungsausschu\u00df geladen wird. Hier\nmu\u00df schnellstens gekl\u00e4rt werden, wieso es einer Regierung\npassieren kann, da\u00df sie einen zirka 90-Millionen-Vertrag\nmit einem nicht existierenden Zweckverband abschlie\u00dfen\nkann. Dieses Vers\u00e4umnis ist nicht entschuldbar. Es ist f\u00fcr\nuns auch nur deshalb erkl\u00e4rbar, weil hier durch pers\u00f6n-\nliche Freundschaften und Bekanntschaften ein Modell in\nSachsen, koste es, was es wolle, durchgedr\u00fcckt werden\nsollte.\n\n(Franke, CDU: Das ist eine Unterstellung!)\n\nBedenken aus den eigenen Fachbereichen wurden entwe-\nder \u00fcbersehen, verniedlicht oder an den Rand gewischt.\n\u2013 Ich gebe Ihnen gern die Zitate, Herr Franke! Sie k\u00f6nnen\nsie gern nachlesen. \u2013 Nein, ich kann und will die Ergeb-\nnisse des Untersuchungsausschusses nicht vorwegneh-\nmen. Ich kann hier nur wiederholt betonen, da\u00df das, wor-\n\u00fcber wir heute reden, da\u00df also dringend Geld in verschie-\ndene Zweckverb\u00e4nde hineingegeben werden mu\u00df, auch\neine Folge des aus unserer Sicht schlampigen Vorgehens\ndes zust\u00e4ndigen Verantwortlichen in der Staatsregierung\nist. Das war aus unserer Sicht der damalige Chef der\nStaatskanzlei, Herr Meyer.\nSie wissen, da\u00df wir seitens der SPD die von Ihnen zuge-\nsagten Finanzhilfen f\u00fcr Trink- und Abwasserzweckver-\nb\u00e4nde f\u00fcr zu gering halten. Das haben wir durch eigene\nAntr\u00e4ge in den Haushaltsberatungen mehrfach deutlich\ngemacht. Da haben wir aber keine M\u00f6glichkeit gehabt,\nunsere Vorstellungen bei diesen Mehrheitsverh\u00e4ltnissen\ndurchzusetzen. Deshalb verlangen wir als das absolute\nMinimum, da\u00df Sie die von Ihnen gesetzten Rahmen\nschnellstm\u00f6glich und umfangreich ausf\u00fcllen, das hei\u00dft\nalso, in m\u00f6glichst kurzer Zeit die von Ihnen anvisierten\n150 Millionen DM auch wirklich ausreichen, und zwar\nbevor das Chaos in den verschiedenen Zweckverb\u00e4nden\nnoch gr\u00f6\u00dfer wird.\nSie wissen genau wie ich, da\u00df Sie mit der Aufl\u00f6sung der\ndamaligen WABs, was einer Entsolidarisierung gro\u00dfer\nBereiche gleichkam, eine Bewegung in Gang gesetzt\nhaben, die heute dazu f\u00fchrt, da\u00df auch Ihre eigenen CDU-\nLeute ihr Heil darin suchen, da\u00df m\u00f6glichst jeder, der sich\nauch nur einen kleinen Vorteil davon erhofft, sein eigenes\nS\u00fcppchen kochen will. J\u00fcngstes Beispiel ist das von der\nCDU-Fraktion in der Stadt Glauchau angeregte Begehren\ndes Austritts aus dem Zweckverband Glauchau/Luckau.\n\u00c4hnliche \u00dcberlegungen gibt es in Hoyerswerda.\nWenn wir dem weiter nachgeben \u2013 ich warne ausdr\u00fccklich\ndavor \u2013, bedeutet das eine komplette Entsolidarisierung in\ndiesem Land. Nat\u00fcrlich kann es f\u00fcr eine bestehende\nStadt X oder ein Dorf Y g\u00fcnstiger sein, die Wasserver-\nund Abwasserentsorgung allein zu betreiben. Wir m\u00fcssen\naber immer bedenken, da\u00df dieses g\u00fcnstigere Dastehen f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4190\n\n\n\nden einen immer mit einer Verteuerung f\u00fcr andere einher-\ngeht, die nicht \u00fcber so g\u00fcnstige topographische oder\nandere Bedingungen verf\u00fcgen. Das ist mit uns als SPD\nnicht machbar. Wir haben Sie davor gewarnt. Sie haben\nnicht auf uns geh\u00f6rt. Jetzt sind Sie in der Verpflichtung,\nden Scherbenhaufen, den Sie selber angerichtet haben, zu\nsortieren und das zu heilen, was noch zu heilen ist.\nNur eine kurze Bemerkung zu Ihrem \u00c4nderungsantrag:\nDa der \u00c4nderungsantrag nur den gesetzten Zeitpunkt\n31. M\u00e4rz, der schon deutlich \u00fcberschritten ist, hinaus-\nschiebt, ist dem nichts hinzuzuf\u00fcgen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte;\nHerr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Belastung der B\u00fcrger durch kom-\nmunale Abgaben aufgrund erforderlicher Investitionen in\ndie kommunale Infrastruktur ist eine Angelegenheit, deren\nBrisanz und Ernsthaftigkeit die CDU-Fraktion in diesem\nHohen Hause, Herr Gerlach, nie in Frage gestellt hat.\nUnsere ersten Initiativen reichen bis in das Jahr 1992\nzur\u00fcck, in eine Zeit also, lange bevor B\u00fcrgerinitiativen und\nDemonstrationen Schlagzeilen machten. Ich erspare mir,\nIhnen alle unsere Initiativen der letzten Jahre und damit\nvor allem auch die erzielten Ergebnisse im Interesse der\nB\u00fcrger minuti\u00f6s aufzulisten. Ich will nur an einige wenige\nAktivit\u00e4ten erinnern, die ganz konkret etwas mit der\nAbgabenbelastung der B\u00fcrger zu tun haben.\nWir, die CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag, haben uns\nstets daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df die F\u00f6rderung im Bereich der\nTrinkwasserversorgung und Abwasserbehandlung mit\nnamhaften F\u00f6rderbeitr\u00e4gen ausgestattet wurde, also nicht\nerst, nachdem Sie das in irgendeinem Antrag formuliert\nhaben. Im Durchschnitt der vergangenen Jahre standen\ndaf\u00fcr jeweils gut 500 Millionen DM \u2013 Herr Gerlach, h\u00f6ren\nSie zu, sonst wissen Sie es wieder nicht! \u2013 zur Verf\u00fcgung.\nInsgesamt hat der Freistaat damit \u00fcber 3 Milliarden DM an\nF\u00f6rdermitteln bereitgestellt. Das ist ein Vielfaches dessen,\nwas in den anderen neuen L\u00e4ndern f\u00fcr diese Aufgabe in\nden Haushaltspl\u00e4nen steht.\nWir haben uns daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df es sinnvolle L\u00f6sungen\nbei der Beitragserhebung bei sogenannten \u00fcbergro\u00dfen\nGrundst\u00fccken im unbeplanten Innenbereich gibt. Im\nErgebnis dieser Initiative sind die Stundungsrichtlinien\nder Staatsregierung zu sehen, die den Kommunen seit\n\u00fcber einem Jahr als Empfehlung zur Verf\u00fcgung stehen.\nWir haben mit der Verabschiedung des Staatshaushalts-\nplanes 1997 die M\u00f6glichkeit geschaffen, da\u00df in finanzielle\nNot geratenen Zweckverb\u00e4nden gezielt geholfen werden\nkann und damit die betroffenen B\u00fcrger von unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigen Abgabenbelastungen verschont bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Gerlach, vielleicht noch einmal zur Erinnerung: Es\nwar eben nicht der Minister, sondern es war dieses Hohe\nHaus, der S\u00e4chsische Landtag, der durch Haushaltsfest-\nstellung dies letztlich festgelegt hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: \u2013 Nein!\n\nZur Konsolidierung wirtschaftlich notleitender Zweck-\nverb\u00e4nde steht ein komplexes Instrumentarium zur Ver-\nf\u00fcgung. Ich denke an die Bedarfszuweisungen aus dem\nAusgleichsstock des Finanzausgleichsgesetzes. Ich denke\nan die Liquidit\u00e4tshilfen in Form von zins- und tilgungsbe-\ng\u00fcnstigten Darlehen der S\u00e4chsischen Aufbaubank, aber\nauch von regionalen Sparkassen. Ich denke nicht zuletzt\nan die investive Nachf\u00f6rderung als ein weiteres im Einzel-\nfall einsetzbares Instrument.\nIch bin sehr dankbar, da\u00df ein interministerieller Ausschu\u00df,\nin dem das Innen-, Umwelt- und Finanzministerium ver-\ntreten sind, sich nunmehr intensiv um die ma\u00dfgeschnei-\nderte L\u00f6sung f\u00fcr jeden Einzelfall k\u00fcmmert.\nIch bin vor allem dankbar, da\u00df vor der Ausreichung von\nfinanziellen Mitteln eine genaue Analyse jedes Einzelfalles\nsteht \u2013 eben nicht das Gie\u00dfkannenprinzip, zuerst einmal\nGeld r\u00fcberschieben, ohne zu schauen, sondern eine\ngenaue Analyse jedes Einzelfalles. Diese Analyse ist not-\nwendig, damit die Mittel zur Konsolidierungshilfe tats\u00e4ch-\nlich effizient eingesetzt werden, das hei\u00dft so, da\u00df die Pro-\nbleme wirklich gel\u00f6st werden und damit den B\u00fcrgern tat-\ns\u00e4chlich effektiv geholfen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist richtig, da\u00df die Zuwendungen in der Regel nur unter\nAuflagen gew\u00e4hrt werden und da\u00df dabei insbesondere\nfolgendes gefordert wird:\nErstens die Vorlage eines Haushaltssicherungskonzeptes\nzur Wiederherstellung der Liquidit\u00e4t und zur Sicherung\nder R\u00fcckzahlung des Darlehens \u2013 darin unterscheidet sich\nunser Antrag eben wesentlich von Ihrem damaligen\nAntrag \u2013, der Nachweis der Betriebsf\u00fchrung unter beson-\nderer Beachtung angemessener Personal- und Sachkosten,\ndie Reduzierung der Betriebskosten, die konsequente\nDurchsetzung des Anschlu\u00df- und Benutzungszwanges\nunter Beachtung der Wirtschaftlichkeit und nicht zuletzt\neine g\u00fcltige Beitrags- und Geb\u00fchrensatzung.\nLassen Sie mich an dieser Stelle ein Wort zu dem beabsich-\ntigten Heilungsgesetz sagen. Ich habe selten soviel Unsinn\nzu einem in der Sache v\u00f6llig berechtigten Gesetzgebungs-\nprojekt geh\u00f6rt und gelesen wie in diesem Fall. Deshalb\nzuallererst die Frage: Worum geht es eigentlich?\nEs geht mit diesem Gesetzentwurf ausschlie\u00dflich darum,\nForm- und Verfahrensfehler bei der Gr\u00fcndung von\nZweckverb\u00e4nden zu heilen. Es geht nicht darum, irgend-\nwelche Regelungen zum Nachteil der B\u00fcrger in dieses\nGesetz zu schreiben, etwa Dinge in Beitrags- und Geb\u00fch-\nrensatzungen zu heilen, die nicht im Einklang mit dem\nKommunalabgabengesetz oder den Bestimmungen der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung, etwa bez\u00fcglich der\nBer\u00fccksichtigung der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit\nder B\u00fcrger, stehen.\nEs handelt sich weder um ein neues Abwassergesetz noch\num einen \u2013 auch das konnte man dieser Tage lesen; ich\nzitiere \u2013 ,,Freispruch f\u00fcr alle dummen B\u00fcrgermeister\u201c. Ich\nals Vertreter der CDU-Fraktion weise diese unversch\u00e4mte\nUnterstellung und Beleidigung unserer s\u00e4chsischen Kom-\nmunalpolitik eindeutig zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen sollten wir uns schon noch einmal alle an die\nturbulenten Zeiten der Jahre ab 1990 zur\u00fcckerinnern. Die\nmeisten von uns auf der kommunalen Ebene oder in der\nlandespolitischen Ebene waren ins kalte Wasser gesprun-\ngen und zum Handeln verpflichtet. Da\u00df es dabei zu for-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4191\n\n\n\nmalen Fehlern kommen konnte, kann nicht \u00fcberraschen.\nDie Vertreterin der Partei des Demokratischen Sozialismus\nf\u00fchrte vorhin aus, wohin verfehlte Politik f\u00fchrt. Ja, Frau\nRoth, wohin 40 Jahre verfehlte Politik f\u00fchren, das ist\nun\u00fcbersehbar!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIm Gegensatz zu damals k\u00f6nnen die B\u00fcrger heute durch\nVerwaltungsgerichte die Entscheidung \u00fcberpr\u00fcfen lassen.\nDeshalb mu\u00df auch unser Handeln auf eine saubere Rechts-\ngrundlage gestellt werden, und dies tun wir mit dem Hei-\nlungsgesetz.\nIch sage es noch einmal: Es geht nicht darum, materielle\nFehler, etwa eine unsinnige Dimensionierung von Anlagen\noder \u00e4hnliches, was zu Lasten der B\u00fcrger ging, als Rech-\ntens und in Ordnung hinzustellen. Deshalb finde ich den\nGrundsatz v\u00f6llig richtig, nach vertretbaren Wegen zu\nsuchen, die formalen Fehler zu heilen. Genau dies soll und\nwird mit diesem Gesetz geschehen.\nWenn nunmehr die B\u00fcrgerinitiativen meinen, ihnen w\u00fcr-\nden in der Sache Rechte beschnitten, dann sind sie schlicht\nauf dem Holzweg. Ich habe den Eindruck, da\u00df einige,\ngewi\u00df nicht alle \u2013 ich sage es deutlich: gewi\u00df nicht alle \u2013,\ngar nicht mehr an sinnvollen und sachgerechten L\u00f6sungen\ninteressiert sind.\nBei allem Verst\u00e4ndnis, da\u00df Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge nie\npopul\u00e4r sein werden, ohne Einnahmen kann weder die\n\u00f6ffentliche Trinkwasserversorgung noch die \u00f6ffentliche\nAbwasserbeseitigung auskommen. Zu dem, was Kollege\nVaatz in bezug auf den entstehenden Restm\u00fcll gesagt hat,\nbedeutet das, es werden auch immer Kosten entstehen.\nDiese Kosten sind letztlich auch von den B\u00fcrgern und\ndamit von uns allen zu tragen. Das m\u00fc\u00dfte jedem klar sein.\nEs m\u00fc\u00dfte auch jedem klar sein, da\u00df die angeblich so para-\ndiesischen Zust\u00e4nde, weder Beitr\u00e4ge noch Geb\u00fchren zu\nzahlen, letztlich ein Bumerang sein m\u00fcssen. Das sozialisti-\nsche Prinzip, das man allen Leuten immer wieder zu erl\u00e4u-\ntern versucht hat, da\u00df wir eines Tages in den Kommunis-\nmus hineinwachsen, und da ist alles so ideal, hat nicht\nfunktioniert. Wir kennen diese Slogans alle. Aber offen-\nsichtlich versuchen Sie da immer wieder anzukn\u00fcpfen.\nIch m\u00f6chte deshalb sehr eindringlich zu einer Versach-\nlichung der Debatte aufrufen. Das Heilungsgesetz ist jetzt\nin der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung. Die Staatsregierung wird\ndie Ergebnisse dieser Anh\u00f6rung sorgf\u00e4ltig auswerten und\ndanach dem Landtag einen gegebenenfalls \u00fcberarbeiteten\nEntwurf zuleiten. Die CDU-Fraktion wird sich daf\u00fcr ein-\nsetzen, diesen Gesetzentwurf ebenso gr\u00fcndlich wie z\u00fcgig\nund konsequent zu beraten. Wir werden wie in den ver-\ngangenen Jahren unseren Beitrag leisten, um zu einer\npraktischen L\u00f6sung der Probleme beizutragen.\nSoweit erst einmal von meiner Seite.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; Frau\nAbg. Roth, bitte.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir sprechen heute zum x-ten Male in dieser\nLegislaturperiode \u00fcber das Thema. Die Krise vieler\nZweckverb\u00e4nde f\u00fcr Trinkwasser und Abwasser setzt sich\nfaktisch in allen s\u00e4chsischen Regionen fort. Diese Kinder\nder Bl\u00fchende-Landschaften-Politik der Nachwendezeit\nwaren h\u00e4ufig von Anfang an krank \u2013 nicht, weil es am\nInteresse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Kommununal-\n\npolitikerinnen und Kommunalpolitiker gefehlt h\u00e4tte, sich\nin kommunaler Selbstverwaltung um diese Aufgaben\nk\u00fcmmern zu wollen.\nDas Interesse war stark. Es war nicht erw\u00fcnscht. Viele\nZweckverb\u00e4nde waren von Anfang an krank, weil\nGesch\u00e4ftemacher aus West und Ost das Sagen hatten.\nHeute d\u00fcrfen Sie, meine Damen und Herren von der CDU,\ndie Ernte der b\u00fcrgerfernen Alleinherrschaft in den Kom-\nmunen einfahren. Es ist eine Mi\u00dfernte: Pleiten von Zweck-\nverb\u00e4nden, drohende Zahlungsunf\u00e4higkeit, h\u00e4ufig immer\nnoch schamhaft versteckt vor der \u00d6ffentlichkeit; mi\u00dflun-\ngene Privatisierung von Aufgaben der Trinkwasserversor-\ngung und Abwasserbeseitigung; Verweigerung der zum\nwiederholten Male an der Nase herumgef\u00fchrten Bev\u00f6lke-\nrung, sich wieder an der kommunalen Selbstverwaltung\nzu beteiligen \u2013 unseres Erachtens eine der gr\u00f6\u00dften Lasten\nf\u00fcr die Zukunft; kraftvoll B\u00fcrgerbewegung gegen unso-\nziale Kommunalabgaben, deren Motive und Ziele wir\nunterst\u00fctzen, die Sie Mal f\u00fcr Mal f\u00fcr dumm verkaufen\noder negieren wollen, mit der Sie aber rechnen m\u00fcssen, ob\nSie wollen oder nicht.\nDas Heilungsgesetz f\u00fcr Zweckverb\u00e4nde mu\u00df schnellst-\nm\u00f6glich beschlossen werden; aber nicht auf dem Kinder-\nlied-Niveau ,,Heile, heile K\u00e4tzchen, ist bald wieder gut.\nHeile, heile M\u00e4usedreck, in hundert Jahr\u2019n ist alles weg.\u201c\nDie PDS-Fraktion verlangt, da\u00df die Staatsregierung das\nvon ihr seit einem Jahr angek\u00fcndigte Heilungsgesetz f\u00fcr\nZweckverb\u00e4nde endlich dem Landtag zur Beratung und\nBeschlu\u00dffassung vorlegt, damit die Zweckverb\u00e4nde der\nTrinkwasserversorgung und Abwasserbeseitigung, die\neine b\u00fcrgerfreundliche und wirtschaftliche Erledigung\ndieser Aufgaben praktizieren \u2013 und darauf legen wir die\nBetonung \u2013, aus dieser Ungewi\u00dfheit von Rechtsunsicher-\nheit herauskommen.\nDie Zweckverb\u00e4nde warten auf diese Regelung. Das wird\nan der Tatsache deutlich, da\u00df in den ersten f\u00fcnf Monaten\ndieses Jahres nur eine Handvoll Zweckverb\u00e4nde derartige\nRechtsfehler korrigiert haben. Meine Herren von der\nStaatsregierung, Ihnen und Herrn Staatsminister Hardraht\nim besonderen werfe ich vor, das Heilungsgesetz bewu\u00dft\nverz\u00f6gert zu haben. Sie wu\u00dften doch sehr genau, da\u00df nach\neinem Heilungsgesetz die wahren Probleme in vielen\nZweckverb\u00e4nden zum Vorschein kommen: Rechtsver-\nst\u00f6\u00dfe, die durch Gesetze unheilbar sind.\nDamit die tats\u00e4chlichen Probleme in Zweckverb\u00e4nden\nendlich auf den Tisch kommen, aus diesem Beweggrund\nhat die PDS-Fraktion mit Drucksache 2/5838 unmittelbar\nnach Bekanntwerden des Urteils des Oberverwaltungs-\ngerichtes Bautzen in Sachen Zweckverband Beilrode/Arz-\nberg beantragt, da\u00df dieses Heilungsgesetz unverz\u00fcglich\ndem Landtag zur Beschlu\u00dffassung vorgelegt wird.\nZu Ihrer ,,Gemeinsamen Verwaltungsvorschrift zur Kon-\nsolidierung von wirtschaftlich notleidenden Aufgabentr\u00e4-\ngern der Wasserversorgung und der Abwasserbeseiti-\ngung\u201c vom 11. M\u00e4rz 1997 m\u00f6chte ich feststellen:\n1. Sie lie\u00df sehr lange auf sich warten, zu lange. Im Oktober\n1994 lagen der Staatsregierung im Rahmen der Tiefen-\npr\u00fcfung einzelner abwassertechnischer Ma\u00dfnahmen die\nBerichte zu den Abwasserzweckverb\u00e4nden Rothenburg,\nNiederland, Landwasser, Obere Spree, Am Klosterwasser,\nR\u00f6dertal, Beilrode/Arzberg, Delitzsch, Espenhain und\nanderer vor.\nM\u00e4ngel \u00fcber M\u00e4ngel wurden bekannt. Was geschah? \u2013 So\ngut wie nichts. Die Berichte wurden zudem der \u00d6ffentlich-\nkeit vor Ort vorenthalten. Sie zug\u00e4nglich zu machen, das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4192\n\n\n\nm\u00f6chte ich zur Erinnerung sagen, war von der PDS-Frak-\ntion in diesem Hohen Hause beantragt und mit faden-\nscheiniger Begr\u00fcndung abgelehnt worden.\nHeute liegen die Dinge klar, und ich will sie beim Namen\nnennen. Mehr als zwei Jahre haben Sie, meine Herren von\nder Staatsregierung, mit Unterst\u00fctzung ma\u00dfgeblicher Her-\nren der CDU-Fraktion Sicherung der Pfr\u00fcnde betrieben\n\u2013 Sicherung der Pfr\u00fcnde dahin gehend, da\u00df Sie die Kreise\nbestimmter Planungsb\u00fcros und Baufirmen so lange unge-\nst\u00f6rt lie\u00dfen, ich betone: ,,bestimmter, auch als schwarze\nSchafe bezeichneter\u201c; denn es w\u00e4re falsch, alle diese Unter-\nnehmen \u00fcber einen Kamm zu scheren.\n\u2013 Sicherung der Pfr\u00fcnde dahin gehend, da\u00df heute mehr\nals vollendete Tatsachen geschaffen worden sind, obwohl\nes Ihre Pflicht gewesen w\u00e4re, gegen deren Machenschaften\naufsichtsrechtlich einzuschreiten.\n\u2013 Sicherung der Pfr\u00fcnde dahin gehend, da\u00df sie f\u00fcr einen\nselbsttragenden Aufschwung in den Zweckverb\u00e4nden\naktuell zu wenig tun und die Zweckverb\u00e4nde in ihrem\nSchicksal wiederum Beratungsb\u00fcros \u00fcberlassen, denen es\nin der Regel obliegt vorzubestimmen, ob und unter wel-\nchen Umst\u00e4nden Zweckverb\u00e4nde auf eine Hilfe von oben\nrechnen k\u00f6nnen.\nUm festzustellen, da\u00df der Abwasserzweckverband ,,Obe-\nres G\u00f6ltzschtal\u201c notleidend war, wurden 22 080 DM f\u00fcr\nein externes Gutachten bewilligt. F\u00fcr den AZV Lugau-\nGlauchau waren es sogar 150 000 DM, wie aus der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung zum SPD-Antrag hervor-\ngeht.\nHerr Hardraht, warum schmei\u00dfen Sie das Geld praktisch\nzum Fenster hinaus? Denn mehr als eine Zustands-\nbeschreibung und ein Katalog von Vorschl\u00e4gen sind bei\ndiesen Gutachten nicht herausgekommen. Wozu, frage ich\nmich, wurden Ende 1995 teure Beratungsgruppen in den\ndrei Regierungspr\u00e4sidien installiert? H\u00e4tte es nicht deren\nAufgabe sein sollen, wirtschaftlich notleidende Zweckver-\nb\u00e4nde herauszufinden und Hilfe zu organisieren?\nZweitens: Was herausgekommen ist, l\u00e4\u00dft sich auf den fol-\ngenden Nenner bringen: Im Kleinen wie im Gro\u00dfen pa\u00dft\ndie Verwaltungsvorschrift nicht in die heutige Landschaft.\nDer F\u00f6rdertopf wird so hoch geh\u00e4ngt, da\u00df so gut wie kein\nnotleidender Zweckverband herankommen kann. Das ist\nMethode geworden. Der Freistaat Sachsen gew\u00e4hrt wirt-\nschaftlich notleidenden Aufgabentr\u00e4gern der Wasserver-\nsorgung und Abwasserbeseitigung, bei Zweckverb\u00e4nden\nggf. auch Mitgliedsgemeinden, Zinszusch\u00fcsse, eine nach-\ntr\u00e4gliche F\u00f6rderung oder Bedarfszuweisungen auf der\nGrundlage eines integrativen Gesamtkonzepts. Ich wieder-\nhole: eines integrativen Gesamtkonzepts.\nMeine Damen und Herren! Ich meine, das ist realit\u00e4ts-\nfremd. Als ob notleidende Zweckverb\u00e4nde heute in der\nLage w\u00e4ren, solche integrativen Gesamtkonzepte aufzu-\nstellen, geschweige denn zu realisieren. Ist Ihnen, Herr\nHardraht, nicht aufgefallen, da\u00df Ihr Haus selbst nicht in\nder Lage war, tragf\u00e4hige Sanierungskonzepte aufzustellen.\nDas integrative Gesamtkonzept f\u00fcr den Zweckverband\nBeilrode/Arzberg hat doch Ihr Haus verrissen.\n\u00dcber die Bewilligung soll ein sogenannter interministeriel-\nler Ausschu\u00df beim SMI befinden, dem jeweils zwei Vertre-\nter der Staatsministerien der Finanzen und f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung angeh\u00f6ren. Die Vertreter der\n,,betroffenen Regierungspr\u00e4sidien\u201c nehmen mit beraten-\nder Stimme teil, als ob sie betroffen w\u00e4ren. Ja, in der Ver-\nwaltungsvorschrift steht wirklich ,,der betroffenen Regie-\nrungspr\u00e4sidien\u201c. Vertreter der betroffenen, wirtschaftlich\n\nnotleidenden Zweckverb\u00e4nde, um deren Wohl und Wehe\nes geht, sind hingegen ausgeschlossen.\n\u00dcber die K\u00f6pfe der Betroffenen hinweg wird mit Hilfe von\nAuflagen und Bedingungen entschieden, was f\u00fcr sie gut\nund was schlecht sein soll. Nein, die Konsolidierung not-\nleidender Zweckverb\u00e4nde mu\u00df unter den Augen der\n\u00d6ffentlichkeit und mit ihrer Unterst\u00fctzung laufen.\nSollen die verantwortlichen Zweckverbandsf\u00fcrsten doch\nruhig den Offenbarungseid \u00f6ffentlich ablegen, erkl\u00e4ren,\nwarum so und nicht anders geplant, gebaut und in der\nFolge verlustreich gewirtschaftet wurde und nun Personal\nabgebaut werden soll, die Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge steigen\nm\u00fcssen, eine Umlage der von der Bev\u00f6lkerung nicht ein-\ntreibbaren Kosten auf die Gemeinden zu erfolgen hat\nunter dem Motto der Vorschrift, bei der Mobilisierung von\nEinnahmenreserven und Einsparm\u00f6glichkeiten strengste\nMa\u00dfst\u00e4be anzulegen.\nSollen doch die Bewilligungsbescheide einschlie\u00dflich Auf-\nlagen und Bedingungen, unter denen F\u00f6rderung gew\u00e4hrt\nwird, in den Amtsbl\u00e4ttern vor Ort und im S\u00e4chsischen\nAmtsblatt \u00f6ffentlich bekannt gemacht werden. Informa-\ntion der \u00d6ffentlichkeit und Kontrolle durch die \u00d6ffentlich-\nkeit k\u00f6nnen doch nur helfen, die offensichtlichen Mi\u00df-\nst\u00e4nde schneller zu beseitigen.\nNachdem ich die Verwaltungsvorschrift weiter durchge-\nsehen und festgestellt hatte, da\u00df die Umsetzung des Sanie-\nrungskonzeptes bzw. des Haushaltssicherungskonzeptes\nvon der S\u00e4chsischen Aufbaubank zu \u00fcberwachen ist, wun-\ndert mich nichts mehr. Ich habe die Schlu\u00dffolgerung gezo-\ngen, da\u00df Sie, Herr Hardraht, der Kommunalaufsicht auf\nLandkreisebene und in den Regierungspr\u00e4sidien die Erle-\ndigung einer solchen Aufgabe nicht zutrauen, wohl aber\nden B\u00e4nkern.\nMeine Damen und Herren! Zu dem Bild der Unf\u00e4higkeit\nder Staatsregierung ist ein weiterer Mosaikstein hinzuge-\nkommen. Das ist bitter. Machen Sie endlich Schlu\u00df mit\ndem b\u00fcrokratischen Verfahren der Bewilligung und F\u00f6r-\nderung! Schicken Sie Ihre Mitarbeiter zu den notleidenden\nZweckverb\u00e4nden zur Hilfe vor Ort! Leisten Sie Lebenshilfe\nstatt Sterbehilfe!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion. Bitte, Frau Abg. Windisch.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Bevor ich zu den eigentlichen\nAntr\u00e4gen komme, sei mir noch eine Bemerkung zu meiner\nVorrednerin gestattet. Ich glaube, es ist gut, da\u00df diese bei-\nden Antr\u00e4ge zur Abfallwirtschaft und zur Abwasserpro-\nblematik hintereinander behandelt worden sind, denn hier\nwird die Demagogie der Argumentation der PDS-Fraktion\nsehr deutlich.\nHier, Frau Roth, haben Sie aufsichtsrechtliches Einschrei-\nten des Staates, also der Regierung, gefordert. Vorhin beim\nAbfall haben Sie die Staatsregierung kritisiert, sie w\u00fcrde\ndiktatorische F\u00f6rderpolitik betreiben, wenn Minister Vaatz\nFehlentwicklungen, die sich eventuell andeuten, entgegen-\nsteuert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nIn dem Vokabular, das Sie verwendet haben, haben Sie\nsich einer Kontinuit\u00e4t unterstellt. Vorhin sprachen Sie von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4193\n\n\n\nAbzockern, jetzt von Zweckverbandsf\u00fcrsten. Ich glaube,\nSie sind sich gar nicht dar\u00fcber im klaren, da\u00df Sie damit die\ngew\u00e4hlten Vertreter vor Ort beleidigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt zu diesen beiden Antr\u00e4gen, zun\u00e4chst zum Antrag der\nSPD-Fraktion. Meine Damen und Herren von der Opposi-\ntionsfraktion, ich mu\u00df sagen, da\u00df Sie hier versuchen, auf\neinen fahrenden Zug aufzuspringen. Sie machen daraus\nauch in Ihrer Begr\u00fcndung keinen Hehl. Sie wollen von\nunserer Initiative zur Konsolidierung der Zweckverb\u00e4nde\nund von den durch unsere Fraktion bereitgestellten Mit-\nteln zur Unterst\u00fctzung notleidender Verb\u00e4nde politisch\nprofitieren.\nDas ist verst\u00e4ndlich. Dennoch habe ich den Eindruck, da\u00df\nSie nicht ganz verstanden haben, worauf es uns ankommt.\nSie fordern n\u00e4mlich schlicht, da\u00df die bislang noch nicht\nausgereichten Mittel umgehend an die Kommunen und\nZweckverb\u00e4nde ausgereicht werden. Das klingt gut, w\u00e4re\naber so pauschal in der Sache nicht hilfreich.\nUm im Bild zu bleiben: Sie wollen ganz offensichtlich den\nZug, auf den Sie aufgesprungen sind, publikumswirksam\nin einen Sackbahnhof fahren. Damit wir uns nicht falsch\nverstehen: Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion nochmals klar-\nstellen, da\u00df auch wir selbstverst\u00e4ndlich eine rasche Hilfe\nwollen. Wir wollen aber vor allen Dingen eine wirksame\nHilfe.\nDeshalb ist es richtig, da\u00df die Staatsregierung die Gew\u00e4h-\nrung einer finanziellen Unterst\u00fctzung an bestimmte\nBedingungen gekn\u00fcpft hat, auf die mein Fraktionskollege\nbereits eingegangen ist. Von solchen wichtigen Bedingun-\ngen ist in Ihrem Antrag leider nichts zu lesen. Aber ohne\ndiese Bedingungen w\u00fcrden wir Gefahr laufen, die Konso-\nlidierungshilfen in den Sand zu setzen. Das ginge nicht\nnur zu Lasten der Steuerzahler. Es w\u00fcrde auch dem\njeweils \u00f6rtlich betroffenen B\u00fcrger nicht weiterhelfen.\nWir halten uns lieber an die Fakten und die notwendigen\nRahmenbedingungen. Ich begr\u00fc\u00dfe deshalb ausdr\u00fccklich,\nda\u00df die Novellierung der F\u00f6rderrichtlinie Wasserwirt-\nschaft, die darauf abzielt, unter bestimmten Voraussetzun-\ngen auch eine investive Nachf\u00f6rderung gew\u00e4hren zu k\u00f6n-\nnen, jetzt endlich kurz vor dem Abschlu\u00df steht.\nDabei m\u00f6chte ich aber erw\u00e4hnen, da\u00df eine investive Nach-\nf\u00f6rderung schon heute m\u00f6glich ist, wenn ein Einverst\u00e4nd-\nnis \u00fcber den einzuschlagenden Weg zwischen den betrof-\nfenen Ressorts erzielt wird. Das hei\u00dft, das Instrument zur\npraktischen Hilfe steht bereits jetzt zur Verf\u00fcgung.\nGestatten Sie mir aber an dieser Stelle aus aktuellem Anla\u00df\nnoch ein Wort zur F\u00f6rderung von Abwasseranlagen in\nTrinkwasserschutzgebieten, insbesondere im Umfeld der\nTalsperren Saidenbach und Eibenstock. Es ist unbestritten,\nda\u00df aufgrund der strengen Auflagen in diesen Gebieten\ngerade im Einzug der Talsperren notwendigerweise\nh\u00f6here Investitionskosten entstehen.\nDas hei\u00dft aber keineswegs \u2013 wie behauptet wird \u2013, da\u00df\ndeshalb auf die Kommunen und damit auf die B\u00fcrger\nh\u00f6here Investitionskosten zukommen m\u00fcssen. Tatsache ist\nvielmehr, da\u00df die F\u00f6rderrichtlinie Wasserwirtschaft so\nangelegt ist, da\u00df dort, wo notwendigerweise h\u00f6here\nKosten pro Einwohner entstehen, auch ein entsprechend\nh\u00f6herer F\u00f6rdersatz von bis zu 80 % gew\u00e4hrt wird.\nDar\u00fcber hinaus sieht die F\u00f6rderrichtlinie vor, da\u00df die auf-\ngrund besonderer Schutzanforderungen entstehenden\nMehrkosten sogar mit bis zu 90 % gef\u00f6rdert werden k\u00f6n-\nnen. Im konkreten Fall des Verbandes im Einzugsbereich\n\nder Talsperre Eibenstock ergibt sich auf diese Weise bezo-\ngen auf die Gesamtinvestition ein F\u00f6rdersatz von 81 %. Im\nErgebnis bedeutet dies hinsichtlich der tats\u00e4chlich von der\nkommunalen Ebene zu tragenden Investitionskosten, da\u00df\nVerb\u00e4nde in Trinkwasserschutzgebieten in der Regel sogar\netwas besser gestellt sind als Verb\u00e4nde au\u00dferhalb von\nTrinkwasserschutzgebieten.\nDies ist auch unter dem Aspekt berechtigt, da\u00df damit in\ngewissem Umfang die h\u00f6heren Betriebskosten abgefangen\nwerden k\u00f6nnen, ohne, wie von den Verb\u00e4nden gefordert\nwird, in eine Betriebskostensubventionierung einzustei-\ngen, die ich aufgrund der zu setzenden Priorit\u00e4ten und der\nallgemeinen Haushaltslage f\u00fcr ein h\u00f6chst problematisches\nInstrument halten w\u00fcrde.\nMir ist bekannt, da\u00df in den betroffenen Regionen \u00fcber die\ntats\u00e4chlichen Zusammenh\u00e4nge gerade in der F\u00f6rderung\nnoch Unklarheiten bestehen. Vielleicht ist es deshalb sinn-\nvoll, anhand konkreter Beispiele nochmals ganz exakt auf-\nzuzeigen, wie sich die Dinge verhalten und wie sich die\nF\u00f6rderung im Vergleich zu anderen Verb\u00e4nden ohne die\nzus\u00e4tzlichen Auflagen in Trinkwasserschutzgebieten dar-\nstellt.\nGestatten Sie mir zum Schlu\u00df bitte noch ein Wort zu der\nDiskussion um den Volksantrag der B\u00fcrgerinitiativen.\nZun\u00e4chst einmal ist es das gute Recht, ein Gesetzgebungs-\nverfahren \u00fcber die Schritte Volksantrag, Volksbegehren\nund Volksentscheid anzustreben.\nMir scheint es aber in der Sache doch wichtig zu sein, ein-\nmal darauf hinzuweisen, da\u00df die nunmehr geforderte\nInformationspflicht bereits jetzt in der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung eindeutig verankert ist. Die entspre-\nchende Passage \u2013 das ist der \u00a7 11 Abs. 2 \u2013 lautet: ,,\u00dcber\nPlanungen und Vorhaben der Gemeinde, die f\u00fcr ihre Ent-\nwicklung bedeutsam sind oder die sozialen, kulturellen,\n\u00f6kologischen oder wirtschaftlichen Belange ihrer Einwoh-\nner ber\u00fchren, sind die B\u00fcrger fr\u00fchzeitig und umfassend\nzu informieren.\u201c\nEs besteht \u00fcberhaupt kein Zweifel, da\u00df Investitionen in die\nTrinkwasserversorgung oder auch der Aufbau einer\ngeordneten Abwasserbehandlung zu den Vorhaben z\u00e4h-\nlen, bei denen diese Informationspflicht besteht. Sie\nbesteht schon allein deshalb, weil diese Investitionen f\u00fcr\ndie Entwicklung der Gemeinde bedeutsam sind, die \u00f6kolo-\ngischen und nat\u00fcrlich auch die wirtschaftlichen Belange\nder Einwohner ber\u00fchren.\nEinige Initiatoren des Volksantrags erwecken den Ein-\ndruck, ihr \u00c4nderungsvorschlag sei gleichsam der Stein der\nWeisen zur Reduzierung von Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen.\nDas ist aber genau nicht der Fall.\nIch will nicht in Abrede stellen, da\u00df eine fr\u00fchzeitige Dis-\nkussion etwa \u00fcber die geplanten Abwasserprojekte auch\nzu einer Optimierung von Planungen beitragen kann. Nur\nist dies heute schon m\u00f6glich, denn das Gesetz fordert es\nbereits ausdr\u00fccklich.\nEs mag sein, da\u00df in den zur\u00fcckliegenden Jahren im Einzel-\nfall dieser Informationspflicht nicht immer mit der gebote-\nnen Sorgfalt von den \u00f6rtlichen Verantwortungstr\u00e4gern\nnachgekommen wurde. Deshalb kommt es darauf an, der\njetzt schon bestehenden Rechtslage \u00fcberall Geltung zu ver-\nschaffen, und zwar im wohlverstandenen Interesse der\nB\u00fcrger wie auch ihrer gew\u00e4hlten kommunalen Man-\ndatstr\u00e4ger.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mir bzw. meiner\nFraktion ist sehr daran gelegen, da\u00df den Aufgabentr\u00e4gern,\ndie nach dem gegenw\u00e4rtigen Erkenntnisstand als notlei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4194\n\n\n\ndend eingesch\u00e4tzt worden sind, z\u00fcgig geholfen wird. Das\nkann aber nicht so geschehen, wie in Punkt 4 des SPD-\nAntrags gefordert wird, da\u00df n\u00e4mlich die Mittel umgehend\nausgereicht werden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas h\u00e4tte mich auch gewundert!)\n\nMeiner Fraktion geht es in ihrem Antrag um Handlungs-\ninstrumentarien, die zu einer dauerhaften L\u00f6sung der Pro-\nbleme f\u00fchren. Um mit einem Bild zu enden: Ein verant-\nwortlich handelnder Arzt wird einem Patienten, der \u00fcber\nSchmerzen klagt, nicht nur ein Schmerzmittel verschrei-\nben, sondern in m\u00f6glichst genauer Diagnose zuerst die\nUrsache der Symptome ergr\u00fcnden und dann die Therapie\neinleiten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. \u2013 Herr Innenminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! In Erg\u00e4nzung der schriftlichen\nBeantwortung Ihrer Antr\u00e4ge m\u00f6chte ich folgendes ausf\u00fch-\nren.\nIm Freistaat Sachsen gibt es ungef\u00e4hr 400 kommunale Auf-\ngabentr\u00e4ger der Wasserversorgung und Abwasserbeseiti-\ngung. Bei der von uns im letzten Jahr angestellten \u00dcber-\npr\u00fcfung hat sich ergeben, da\u00df nach den derzeitigen\nErkenntnissen 19 von diesen Verb\u00e4nden wirtschaftlich so\nnotleidend sind, da\u00df ein unmittelbarer Handlungsbedarf\nbesteht. Das sind 5 % s\u00e4mtlicher Tr\u00e4ger.\nAuch dann, wenn sich diese Zahl noch erh\u00f6hen sollte, ist\ndie Zahl derjenigen Verb\u00e4nde, die notleidend sind, im Ver-\nh\u00e4ltnis zu dem, was insgesamt geleistet worden ist, immer\nnoch au\u00dferordentlich gering.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist und bleibt festzustellen, da\u00df der ganz \u00fcberwiegende\nTeil der Zweckverb\u00e4nde und der Gemeinden die au\u00dfer-\nordentlich schwierige Situation des Trinkwasser- und\nAbwasserwesens in den Griff bekommen hat, und das\nnicht erst heute und gestern.\nDie Ursachen der bei manchen Aufgabentr\u00e4gern bestehen-\nden wirtschaftlichen Schwierigkeiten sind au\u00dferordentlich\nvielschichtig. Ich m\u00fc\u00dfte bei ihrer Analyse bis in das Jahr\n1990 zur\u00fcckgehen und die damals in den Bereichen Was-\nser und Abwasser bestehende Situation im einzelnen schil-\ndern. Das wird, Frau Roth, von manchem bewu\u00dft oder\nvielleicht auch unbewu\u00dft verdr\u00e4ngt.\nIch m\u00f6chte mich lediglich auf den Hinweis beschr\u00e4nken,\nda\u00df wegen jahrzehntelanger Unterlassung von Investitio-\nnen in die Trinkwasserversorgung und Abwasserbeseiti-\ngung im Jahre 1990 ein immenser Nachholbedarf aufgelau-\nfen war. Und wenn manches von dem, was Sie, Frau Roth,\nheute hier erneut an Weisheiten verk\u00fcndet haben, vor 1990\nbereits umgesetzt oder zur Geltung gebracht worden\nw\u00e4re, w\u00fcrden wir heute \u00fcber diese Probleme \u2013 5 % aller\nF\u00e4lle! \u2013 nicht zu sprechen brauchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWegen dieses in der Vergangenheit gr\u00fcndenden erheb-\nlichen Nachholbedarfs mu\u00dften innerhalb weniger Jahre\nEntscheidungen \u00fcber sehr hohe Investitionen getroffen\nwerden. Vielerorts wurden Anlagen geplant und gebaut,\n\nmit denen innerhalb weniger Jahre eine einwandfreie\nTrinkwasserversorgung und Abwasserbeseitigung auf\nmodernstem technischem Niveau gew\u00e4hrleistet wurden.\nIm Freistaat Sachsen wurden seit 1991 \u00fcber 5,8 Milliar-\nden DM an F\u00f6rdermitteln f\u00fcr die Wasserversorgung und\nAbwasserentsorgung an die Kommunen ausgezahlt. Die\nvon Brandenburg im gleichen Zeitraum ausgereichten F\u00f6r-\ndermittel belaufen sich auf 1,6 Milliarden DM. Wenn Sie\ndas auf die Pro-Kopf-Quote umrechnen, ergibt sich f\u00fcr\nSachsen ein F\u00f6rdersatz von 1 260 DM, f\u00fcr Brandenburg ein\nKopf-Satz von 640 DM. Dabei ist \u2013 wie mir zugeraunt\nwurde \u2013 ein Gro\u00dfteil dieser 1,6 Milliarden DM in Branden-\nburg in die Abwasseranlage Elsterwerda geflossen, die\nwegen totaler \u00dcberdimensionierung nicht einmal vern\u00fcnf-\ntig funktioniert.\nBei den kommunalen Investitionsentscheidungen wurden\ndie Fragen der Refinanzierung und der Folgekosten nicht\nimmer hinreichend ber\u00fccksichtigt. Die ersten Investitions-\nvorhaben wurden in einer Zeit eingeleitet, die von Unsi-\ncherheiten im Umgang mit der kommunalen Selbstverwal-\ntung gepr\u00e4gt war, von zwar vorhandenen, aber unzurei-\nchenden gesetzlichen Grundlagen zur Refinanzierung und\neiner noch nicht in vollem Umfang funktionierenden Ver-\nwaltung.\nZu diesen allgemeinen Problemen kamen bei einzelnen\nAufgabentr\u00e4gern individuelle Schwierigkeiten hinzu. Oft\ngab es eine Kombination verschiedener Gr\u00fcnde, wie bei-\nspielsweise eine au\u00dferordentlich hohe Belastung durch\nZinszahlung und Kredittilgung oder auch \u00dcberdimensio-\nnierungen.\nDie Einnahmenm\u00f6glichkeiten wurden zum Teil durch\nAussch\u00f6pfung des Anschlu\u00df- und Benutzungszwanges\nnicht konsequent durchgesetzt, und manchmal traten eben\nauch Planungsfehler auf, wie es bei einer solchen\nSchnellabfolge von Investitionsentscheidungen bisweilen\nnicht anders m\u00f6glich ist.\nUm die Aufgabentr\u00e4ger bei der Bew\u00e4ltigung dieser vielf\u00e4l-\ntigen Probleme zu unterst\u00fctzen, hat das Innenministerium\nfr\u00fchzeitig Hilfen angeboten. Wir haben sehr fr\u00fchzeitig\nVerwaltungsvorschriften zur Umsetzung des KAG erar-\nbeitet, Hinweise zur Kostenreduzierung gegeben und\nStundungsrichtlinien f\u00fcr eigengenutzte Wohngrundst\u00fccke\nund \u00fcbergro\u00dfe Grundst\u00fccke erlassen.\nMit der von Herrn Bandmann schon erw\u00e4hnten Einrich-\ntung der Beratergruppen bei den Regierungspr\u00e4sidien zur\nkostenlosen Unterst\u00fctzung der Aufgabentr\u00e4ger wurde\ndem dringendsten Beratungsbedarf vor Ort Rechnung\ngetragen. Akut gef\u00e4hrdeten Zweckverb\u00e4nden wurde auf\nKosten des Freistaates ein sachverst\u00e4ndiger Beauftragter\nzur Seite gestellt.\nEine weitere St\u00fctze stellt das vom Kabinett inzwischen\nbeschlossene Heilungsgesetz dar. Herr Bandmann hat zu\nder Notwendigkeit dieses Gesetzes das Notwendige\ngesagt. Aber ich mu\u00df sagen, Frau Roth, wenn Sie hier mit\n,,heile, heile, Segen\u201c usw. argumentieren, verwechseln\nSie \u2013 jedenfalls nach meinem Eindruck \u2013 den Landtag mit\neinem Kindergarten. Das sollte man vielleicht doch lieber\nunterlassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Nein. \u2013 Das Ziel\ndieses Heilungsgesetzes besteht allein darin, die zahl-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4195\n\n\n\nreichen Formm\u00e4ngel, die bei der Gr\u00fcndung von Zweck-\nverb\u00e4nden aufgetreten sind, r\u00fcckwirkend zu beheben, um\neinen ordnungsgem\u00e4\u00dfen, rechtlich einwandfreien Bestand\nder Aufgabentr\u00e4ger zu gew\u00e4hrleisten. Das, was \u2013 aus wel-\nchen Quellen auch immer \u2013 zu diesem Heilungsgesetz in\nder \u00d6ffentlichkeit publiziert worden ist, geht an der Sache\nnicht nur vorbei, sondern bewirkt als eine Form von Popu-\nlismus eine Desinformation der B\u00fcrger. Mit dem Heilungs-\ngesetz werden nicht die materiellen Rechte der Betroffenen\nabgeschnitten, lediglich werden die Verb\u00e4nde auf eine ver-\nn\u00fcnftige rechtliche Grundlage gestellt.\nDas Heilungsgesetz ist mit Sicherheit kein lex Beil-\nrode/Arzberg. Gerade diesen Fall trifft dieses Gesetz\nnicht, weil der Fall Beilrode/Arzberg nach der jetzt vorlie-\ngenden Rechtsprechung des Oberverwaltungsgerichtes\nnur \u00fcber eine Neugr\u00fcndung zu heilen sein wird und nicht\n\u00fcber ein hier r\u00fcckwirkend geltendes Heilungsgesetz.\n\nAber ich m\u00f6chte dazu eines noch sagen. Das Oberverwal-\ntungsgericht Bautzen ist mit seiner Rechtsprechung genau\nder Punkt gewesen, weshalb wir dieses Heilungsgesetz\njetzt vorgelegt haben. Sie m\u00fcssen schon tiefer in die Pro-\nblematik eindringen, um zu verstehen, weshalb wir dieses\nGesetz nicht im Sommer oder Herbst letzten Jahres vorge-\nlegt haben.\n\nWir sind \u2013 wie viele andere auch \u2013 davon ausgegangen,\nda\u00df die obergerichtliche Rechtsprechung in Sachsen, \u00e4hn-\nlich wie andere Obere Bundesgerichte, z. B. der Bundes-\nfinanzhof, f\u00fcr die ersten Jahre des Wiederaufbaues in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern hier einen \u00dcbergangsbonus beim\nUnterlaufen von formellen Fehlern gew\u00e4hrt. Da\u00df das\nOberverwaltungsgericht das nicht getan hat, ist f\u00fcr mich\nerstaunlich, und genau deshalb haben wir die Nichtzulas-\nsungsbeschwerde \u00fcber den Proze\u00dfvertreter des Zweckver-\nbandes beim Bundesverwaltungsgericht einlegen lassen.\nEs kann eigentlich nicht richtig sein, da\u00df diejenigen, die\ndamals \u2013 der Verband ist in den letzten Tagen 1990/Fr\u00fch-\njahr 1991 gegr\u00fcndet worden \u2013 in diesen Bereichen t\u00e4tig\nwaren, die Vorschriften kennen konnten, die quasi \u00fcber\nNacht am 3. Oktober 1990 hier in Kraft getreten sind.\n\nIch bin gespannt, ob sich das Bundesverwaltungsgericht\nim Gedankengang der Rechtsprechung des Bundesfinanz-\nhofes hier anschlie\u00dft und nicht doch einen \u00dcbergangs-\nbonus gew\u00e4hrt. Wir warten eben nicht bis zur Entschei-\ndung des Bundesverwaltungsgerichtes. Wir haben diese\nRechtsprechung des Oberverwaltungsgerichtes als Finger-\nzeig gewertet und deshalb nunmehr dieses Gesetz hinaus-\ngegeben.\n\nNoch einmal zu der Entscheidung des Oberverwaltungs-\ngerichtes Bautzen. Da haben Sie vorhin gesagt, da\u00df damit\nirgendwie der VIA-Vertrag ber\u00fchrt sei und da\u00df damit\nmanches \u2013 ich schaue nicht nur in Ihre Richtung \u2013 dort\nnun zuungunsten der Staatsregierung gekl\u00e4rt sei. Ich habe\nden Eindruck, wir sollten Ihnen eine Ablichtung der Ent-\nscheidungsgr\u00fcnde \u00fcbersenden. Es ist so, da\u00df sich viele, die\ngegen diese Verbandssatzung geklagt haben, verrechnet\nhaben. Denen ist nicht klar gewesen, wie bei einem Sieg\nvor dem Oberverwaltungsgericht die Rechtslage sein\nw\u00fcrde: Die Vertr\u00e4ge mit der VIA gelten dann nicht mehr\nmit dem Zweckverband fort, aber sind nicht etwa nicht\nexistent, nichtig oder anfechtbar, sondern diese Vertr\u00e4ge\nzwischen der VIA und den Mitgliedsgemeinden des\nZweckverbandes gelten unmittelbar fort, und zwar ohne\nBeschr\u00e4nkung der Haftung einer jeden Gemeinde auf ihre\nQuote. Diese Gemeinden sind durch diese Rechtspre-\n\nchung, die sie selbst initiiert haben, schlechter gestellt als\nvorher.\nWir werden diesen Zweckverband, wenn das Bundesver-\nwaltungsgericht bei der Rechtsprechung des Oberverwal-\ntungsgerichtes bleibt, neu gr\u00fcnden und dann die entspre-\nchenden Geb\u00fchren-, Beitrags-, Anschlu\u00df- und Benut-\nzungssatzungen neu erlassen.\nIch m\u00f6chte noch einen kurzen Hinweis geben auf das, was\nHerr Bandmann hier schon sehr ausf\u00fchrlich beschrieben\nhat, n\u00e4mlich auf die verschiedenen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten.\nWir haben im Dezember letzten Jahres im Kabinett das\nHilfsprogramm f\u00fcr notleidende Abwasserzweckverb\u00e4nde\nmit einer vorl\u00e4ufigen H\u00f6he von 174 Millionen DM\nbeschlossen. Wir haben sodann als Innenministerium im\nM\u00e4rz dieses Jahres die entsprechende Konsolidierungsver-\nwaltungsvorschrift im Kabinett verabschieden lassen und\nhandeln derzeit nach dieser Vorschrift. Sie haben, Frau\nRoth, diese Vorschrift ja hier mehrfach zitiert.\nEs gibt insgesamt vier F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten: einmal die\nLiquidit\u00e4tshilfe, dann die nachtr\u00e4gliche F\u00f6rderung nach\nMa\u00dfgabe der F\u00f6rderrichtlinie Wasserwirtschaft in der\njeweils g\u00fcltigen Fassung. Sie wird im n\u00e4chsten Kabinett\nentschieden. Dann Bedarfszuweisung gem\u00e4\u00df \u00a7 21 Nr. 1\nFAG und Bedarfszuweisungen nach \u00a7 21 Nr. 7 FAG. Diese\nMittel sind noch einmal um 50 Millionen DM aufgestockt\nworden.\nNur: Ganz so einfach, wie Sie die Sache hier darstellen, ist\nes eben nicht. Da m\u00f6chte ich etwas tiefer einsteigen, so da\u00df\ndas Problem insgesamt f\u00fcr Sie hier noch einmal deutlich\nwird. Es geht um die ungemein schwierige Frage, wie die\nQuerschnittsgerechtigkeit zwischen den einzelnen Zweck-\nverb\u00e4nden gew\u00e4hrleistet bleibt. Es kann nicht richtig sein,\nda\u00df einzelne Zweckverb\u00e4nde ohne Anlegung eines sehr\nstrengen Ma\u00dfstabes nachtr\u00e4glich F\u00f6rdermittel erhalten\nund andere, die perfekt und gut und engagiert in Ordnung\ngebracht worden sind, nicht.\nInsoweit, Frau Roth, verstehe ich Ihre \u00dcberlegungen nicht.\nSie wollen eine schnelle Entscheidung und damit eine\nnicht gr\u00fcndlich durchdachte Entscheidung. Sie wollen eine\nAnwesenheit der Betroffenen in dem Entscheidungsgre-\nmium. Sie wollen im Grunde \u2013 ich sage es einmal so \u2013 eine\nrelativ weitfl\u00e4chige Finanzierung aller notleidenden\nZweckverb\u00e4nde bis hinunter \u2013 so jedenfalls ist es manch-\nmal in den Zeitungen zu lesen \u2013 zu einer Nullbelastung\nder einzelnen B\u00fcrger, und dies dann noch zentral gesteu-\nert durch uns als Innenministerium.\nDie Zeiten, Frau Abgeordnete, sind mit Sicherheit und\nGott sei Dank vorbei. Es gibt hier keine zentrale Entschei-\ndung \u2013 es handelt sich um eine kommunale Angelegenheit\nmit Beratung durch uns, mit der Zurverf\u00fcgungstellung der\nentsprechenden F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und vor allem mit\neiner Beteiligung der B\u00fcrger.\nWir m\u00fcssen durch die Anlegung eines klaren und au\u00dfer-\ngew\u00f6hnlich harten Ma\u00dfstabes daf\u00fcr sorgen, da\u00df dieje-\nnigen, die ordentlich gearbeitet haben, sich nicht zu Recht\ndarauf berufen k\u00f6nnen, da\u00df die, die nicht ordentlich gear-\nbeitet haben, zu Unrecht nachtr\u00e4glich F\u00f6rdermittel erhal-\nten. Das hei\u00dft, da\u00df wir die Pr\u00fcfungen sehr genau durchzu-\nf\u00fchren haben.\nIch nenne einzelne Beispiele, die nicht alle Zweckverb\u00e4nde\ndieser 19 F\u00e4lle betreffen, aber doch einen erheblichen Teil.\nDie \u00dcberpr\u00fcfungen haben ergeben, da\u00df wir zum Teil in\nden Zweckverb\u00e4nden keine Haushalte oder keine pr\u00fcf-\nf\u00e4higen Haushalte vorgefunden haben. Wir haben in einer\nReihe dieser 19 F\u00e4lle keine Anlagenbewertung vorgefun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4196\n\n\n\nden. Das ist zeitaufwendig, wenn man im Rahmen der\nQuerschnittsgerechtigkeit wirklich vern\u00fcnftig vorgehen\nwill.\nWir haben dann, wenn Umschuldungskredite von diesen\nZweckverb\u00e4nden aufgenommen waren, Schwierigkeiten\ngehabt herauszufinden, wo eigentlich origin\u00e4r der Grund\nf\u00fcr die urspr\u00fcngliche Kreditaufnahme lag \u2013 ob im investi-\nven Bereich oder zur Betriebskostenfinanzierung. Das mu\u00df\nman vor einer Sanierungsentscheidung genau wissen.\nWeiter: Wir m\u00fcssen, wie Herr Bandmann v\u00f6llig zu Recht\ndargestellt hat \u2013 das ist bei uns Entscheidungslage \u2013, die\nVergabe solcher F\u00f6rdermittel binden an die Personalherab-\nsetzung in den Zweckverb\u00e4nden, an die klare Aussage,\nvon wann an die Mitgliedsgemeinden des Zweckverban-\ndes nachschu\u00dfpflichtig sind. Erst dann kommt eine\nZwischenfinanzierung nach FAG in Betracht.\nEs mu\u00df vor allem eine langfristige Liquidit\u00e4tshilfe ver-\nn\u00fcnftiger Art gew\u00e4hrleistet sein. Das dauert seine Zeit.\nWir haben \u2013 und das haben Sie nachgefragt \u2013 bisher fol-\ngende Entscheidungen in dem schon mehrfach erw\u00e4hnten\nAusschu\u00df getroffen: Der Regionale Zweckverband Mittle-\nres Erzgebirgsvorland hat ein zinsverbilligtes Darlehen in\nH\u00f6he von 25 Millionen DM erhalten. Der Zinszuschu\u00df\nbetr\u00e4gt 4,39 Millionen DM. Es sind Bedarfszuweisungen\nnach \u00a7 21 Nr. 1 FAG gew\u00e4hrt worden: an den Zweck-\nverband G\u00f6ltzschtal \u00fcber ungef\u00e4hr 22 000 DM, an den\nZweckverband Lugau-Glauchau 150 000 DM, an ,,Rund\num Zschopau\u201c 34 000 DM und an Beilrode/Arzberg\n342 000 DM.\nEs liegen uns weiter vor Antr\u00e4ge der Zweckver-\nb\u00e4nde Raum Lengefeld, Parthe und Pulsnitztal. \u00dcber\ndiese Antr\u00e4ge wird in den n\u00e4chsten Wochen, nicht\nMonaten, entschieden.\nProbleme bestehen in einem weiteren Komplex: Wie auch\nim Parlament mehrfach vermutet, sind manche Zweckver-\nb\u00e4nde in sich zu klein geschnitten. Wir versuchen, \u00fcber die\nfinanziellen Zuschu\u00dfbedingungen den Zusammenschlu\u00df\nverschiedener Zweckverb\u00e4nde im Abwasser-/Trinkwas-\nserbereich zu erreichen, insbesondere im Vogtland. Dort\nwollen wir die notleidenden sechs Zweckverb\u00e4nde zu\neinem zusammenschlie\u00dfen. Das bedarf der Zustimmung\naller Beteiligten. Auch das ist kein einfaches Verfahren, bei\ndem man dirigistisch von oben her von heute auf morgen\nentscheiden kann.\nWir sind bei all diesen Sanierungsbem\u00fchungen auf die\nMitwirkung der B\u00fcrgermeister angewiesen. Ich bedauere\nes \u2013 lassen Sie mich das ganz deutlich sagen \u2013, da\u00df zu\nEinladungen zu uns zum Zwecke der Gespr\u00e4che f\u00fcr die\nSanierung von besonders schwierigen Zweckverb\u00e4nden\neinzelne B\u00fcrgermeister nicht gekommen sind, gerade bei\nArzberg-Beilrode.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nSetzen Sie, B\u00fcrgermeister, den Anschlu\u00df- und Benutzungs-\nzwang unter Einhaltung der Sozialvertr\u00e4glichkeitsgrenze\nin Ihren Bereichen um! Das Hinausz\u00f6gern der Geb\u00fchren-\nbzw. Beitragserh\u00f6hung f\u00fchrt nicht \u2013 das sage ich\nunmi\u00dfverst\u00e4ndlich \u2013 zu einem Nulltarif f\u00fcr die B\u00fcrger,\nsondern wegen der steigenden Kreditkosten zu einer\nMehrbelastung. Wer sich als Verantwortlicher seiner Mit-\nwirkungspflicht entzieht, greift \u2013 anders, als er es vorgibt \u2013\ndem B\u00fcrger zus\u00e4tzlich in die Tasche. Dieses Spiel werden\nwir nicht mitmachen!\nBei einer nicht ausreichenden Mitwirkungspflicht der Ver-\nb\u00e4nde und der einzelnen Mitgliedsgemeinden zum Nach-\n\nteil des B\u00fcrgers werden wir vermehrt von der Einsetzung\nvon Zwangsverwaltern Gebrauch machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen Verb\u00e4nden und Gemeinden, welche die Abwasser-\nprobleme verantwortungsbewu\u00dft und mit Augenma\u00df in\nihrem jeweiligen Bereich l\u00f6sen oder gel\u00f6st haben, und das\nsind immerhin 95 % in Sachsen, sage ich ausdr\u00fccklich mei-\nnen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort haben die Fraktionen\nder SPD und der CDU. Bitte, Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Bandmann, wenn Sie wirklich der gan-\nzen Geschichte so gro\u00dfe Aufmerksamkeit zugewandt\nhaben, und Sie haben ja versucht zu erkl\u00e4ren, warum Sie\nunseren Antrag abgelehnt haben, dann ist das doch in sich\nnicht logisch. Sie haben damals Dinge abgelehnt, die Sie\nim nachhinein mit anderen Namen und vielleicht ein\nbi\u00dfchen mit anderer Couleur dann aber doch gemacht\nhaben. Das ist nicht logisch in Ihrer Argumentationskette.\nSo viel dazu.\nWenn Sie sagen, es war nicht der Minister, es war dieses\nHaus, das diese Finanzmittel beschlossen hat, dann mu\u00df\nich Ihnen sagen: Es ist mir egal, wer sich von Ihnen die\nFedern ansteckt. An dem Streit wollen wir uns nicht betei-\nligen. Das machen Sie mal unter sich aus. Aber das nur am\nRande dazu.\n\n(Franke, CDU: Das m\u00fcssen Sie wissen!)\n\n\u2013 Danke, Herr Franke. Das ist ganz wichtig.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nFrau Windisch, was Sie hier genannt haben, halte ich f\u00fcr\neine ganz gef\u00e4hrliche Formulierung. Ich zitiere w\u00f6rtlich:\n,,Sie\u201c \u2013 damit meint sie uns, die SPD \u2013 ,,wollen von den\nvon uns bereitgestellten Mitteln politisch profitieren.\u201c\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nDann frage ich mich: Wer ist denn ,,uns\u201c? Wer stellt denn\nhier welche Mittel zur Verf\u00fcgung? Sind das CDU-Mittel,\ndie hier ausgereicht werden, oder was ist denn das Ganze?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie k\u00f6nnen das nat\u00fcrlich so machen, aber wenn Sie dann\nschlicht und einfach in den Haushaltsberatungen \u2013 ich\nhabe in meinem Redebeitrag darauf hingewiesen \u2013 unsere\nAntr\u00e4ge abservieren, ja, welche Gelder werden denn hier\nausgereicht? Wer hat denn hier die Mehrheit? Uns dann\nnoch vorzuwerfen, wir w\u00fcrden, weil wir sozusagen \u00fcber\nIhre Gelder reden, politisch davon profitieren, das ist ja\nregelrecht lachhaft. Da ist auch irgend etwas mit dem\nDemokratieverst\u00e4ndnis noch nicht in Ordnung.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSehr sch\u00f6n! \u2013 Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Hardraht, es ist nat\u00fcrlich sicher rein mathematisch\nrichtig, wenn Sie wirklich nur 19 haben \u2013 ich unterstelle\ndas mal \u2013, da\u00df das dann etwa 5 % sind. Aber die Frage ist\nja immer: Wieviel Prozent machen wieviel Probleme? Sie\nwerden als Politiker leider \u2013 das ist aber bei allen anderen\nauch so \u2013 nicht an dem gemessen, was l\u00e4uft, sondern an\ndem, was nicht l\u00e4uft. Und es l\u00e4uft ganz schlimm nicht, und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4197\n\n\n\ndas ist das eigentliche Problem. Diese Regierung hat dieses\nProblem jahrelang verdr\u00e4ngt, und deshalb haben wir uns\nimmer wieder damit zu besch\u00e4ftigen.\nIch kann als Abschlu\u00df nur sagen: Ich finde es bedauerlich,\nweil wir gerade bei dem Thema sind, da\u00df nicht der\nzur\u00fcckgetreten ist, den wir eigentlich immer gefordert\nhaben, aber ich habe die Nachricht von vorhin mit Inter-\nesse zur Kenntnis genommen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte die Fraktion der CDU. Herr Band-\nmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Herr Gerlach, ich denke, es war offen-\nsichtlich doch richtig, Sie darauf hinzuweisen, da\u00df es der\nLandtag war, der die Mittel bewilligt hat, der sie f\u00fcr diesen\nZweck mit dieser Zweckbindung versehen hat. Und es ist\nvielleicht durchaus wichtig f\u00fcr Sie, darauf hinzuweisen,\nda\u00df es sich hier sehr wohl um Steuermittel und um \u00f6ffent-\nliche Mittel handelt, nicht da\u00df Sie dann aus dieser Sitzung\nhinausgehen und behaupten, wir h\u00e4tten Parteimittel der\nCDU beschlossen. Ich denke, diese Klarstellung sollte sein.\nNun zur Frau Roth. Alleinherrschaft, Gesch\u00e4ftemacherei,\nSicherung der Pfr\u00fcnde, Unf\u00e4higkeit des Staates \u2013 ich den-\nke, das kennzeichnet doch das, was Sie als SED die ganzen\nJahre gemacht haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie versuchen doch jetzt in demagogischer Weise die\nDinge umzudrehen.\nUm vielleicht an einen Spruch eines saarl\u00e4ndischen Mund-\nartredners anzuschlie\u00dfen, der damals ja Ochs und Esel\nbeschrieben hatte: Selbst die Tiere waren in der Lage, die\nR\u00e4uber aus dem Haus zu verjagen. Und das Volk hat Sie\naus dem Hause gejagt, damit Sie hier keine Verantwortung\nmehr tragen. Darauf sollte hingewiesen werden.\nWir als CDU werden daf\u00fcr sorgen, da\u00df es auch so bleibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie mit den unversch\u00e4mten Unterstellungen verbundenen\nR\u00fccktrittsforderungen gegen Staatsminister Meyer weisen\nwir ausdr\u00fccklich zur\u00fcck.\nIch danke Herrn Staatsminister Hardraht f\u00fcr seine aus-\nf\u00fchrliche Darstellung des aktuellen Sachstandes der Kon-\nsolidierung der Zweckverb\u00e4nde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bandmann, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Bandmann, sind Sie der Mei-\nnung, da\u00df die Opposition hier in diesem Haus keine Ver-\nantwortung tr\u00e4gt und, wenn das so ist, da\u00df der Landtag\nim Grunde nur aus der Mehrheitsfraktion besteht?\n\nBandmann, CDU: Herr Porsch, Sie wissen sehr genau, da\u00df\nder Landtag in G\u00e4nze die Beschl\u00fcsse fa\u00dft. Ich habe dies in\nmeinen Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht. Ich denke, damit\nist alles gesagt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben gesagt:\nWir haben keine Verantwortung hier\nin diesem Haus! \u2013 Dr. Gr\u00fcning, CDU:\n\nHerr Porsch, die PDS ist schon verantwortungslos!)\n\nMit einem \u00c4nderungsantrag unserer Fraktion, der hier\nausgereicht ist, wollen wir den Zeitpunkt des erneuten\nBerichts der Staatsregierung neu festlegen und damit an\ndie erst heute stattfindende Beschlu\u00dffassung \u00fcber unseren\nAntrag in diesem Hohen Hause anpassen. Ich denke, da\u00df\nes nach der ausf\u00fchrlichen Information, die wir durch\nStaatsminister Hardraht heute erhalten haben, sinnvoll\nund angemessen ist, wenn wir die Staatsregierung ersu-\nchen, uns bis zum 31. August dieses Jahres erneut \u00fcber die\nbis dahin ergriffenen Aktivit\u00e4ten und erzielten Ergebnisse\nder Sanierung von Zweckverb\u00e4nden zu berichten.\nWir h\u00e4tten damit den aktuellen Sachstand noch vor der\nersten Plenarsitzung nach der Sommerpause. Ich betrachte\ndies als eine gute Grundlage f\u00fcr die weitere Arbeit im\nLandtag und bitte um Zustimmung zu unseren Antr\u00e4gen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage die Fraktion der SPD, ob sie die\nPunkte 1 bis 3 ihrer Drucksache als erledigt betrachten\nwill.\n\n(Zuruf von der SPD: Nein.)\n\nNein. \u2013 Dann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die\nDrucksache 2/5690, Antrag der Fraktion der SPD. Wer der\nDrucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem \u00c4nderungs-\nantrag mehrheitlich nicht stattgegeben.\nIch komme jetzt zur Drucksache 2/4538. Hierzu liegt\nein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU in Druck-\nsache 2/6054 vor. Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der CDU, Drucksache 2/6054, zur\nAbstimmung.\nWer der \u00c4nderung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist dem zuge-\nstimmt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Antrag Druck-\nsache 2/4538 mit der beschlossenen \u00c4nderung. Wer\ndem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist dem Antrag zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Drucksache\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4198\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nSicherheit der Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylbewerber\nDrucksache 2/3167, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10, SPD 5,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: Die SPD beginnt; danach\nCDU, PDS, CDU; der Ausl\u00e4nderbeauftragte und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der SPD hat das\nWort.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Hintergrund unseres Antrages\n,,Sicherheit der Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylbewerber\u201c war ein\nEreignis, das weit \u00fcber die Grenzen Deutschlands hinaus\nBetroffenheit und Ersch\u00fctterung ausgel\u00f6st hat: die Brand-\nkatastrophe von L\u00fcbeck.\nIch glaube, da\u00df wir alle, sehr verehrte Kolleginnen und\nKollegen, unter dem Eindruck dieses furchtbaren Gesche-\nhens vor eineinhalb Jahren uns darin einig waren und\nsind, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df es ein zweites L\u00fcbeck in Sach-\nsen niemals geben darf.\nF\u00fcr besonders gef\u00e4hrdete Objekte, wie es Erstaufnahme-\nEinrichtungen f\u00fcr Asylbewerber nun einmal sind, sollte\nwohl eher ein erh\u00f6hter Sicherheitsstandard angesetzt wer-\nden. Nicht nur die schlimmsten ausl\u00e4nderfeindlichen\nTaten wie in L\u00fcbeck und Solingen sprechen eine deutliche\nSprache. Auch der Brandanschlag auf das Asylbewerber-\nheim in meiner Heimatstadt Zwickau vor acht Jahren ist\nmir nachhaltig in Erinnerung geblieben.\nUnd wenn ich eine Pressemeldung lese, wonach erst am\nletzten Wochenende auf der Annaberger K\u00e4t ausl\u00e4ndische\nVolksfestbesucher, von einer jugendlichen Gang gejagt,\nmit Gl\u00e4sern und Flaschen beworfen und \u2013 als reichte das\nalles noch nicht aus \u2013 sogar noch verpr\u00fcgelt wurden,\ndann, sage ich mir, m\u00fcssen schon mehr als alle Alarm-\nglocken im Land l\u00e4uten.\nWir kommen aufgrund solcher Geschehnisse offensichtlich\nnicht umhin, auch in Sachsen f\u00fcr die Sicherheit unserer\nausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger in erh\u00f6htem Ma\u00dfe Sorge zu tra-\ngen, einschlie\u00dflich baulicher und brandschutztechnischer\nStandards in Erstaufnahme-Einrichtungen und Wohnhei-\nmen.\nDie Antwort der Staatsregierung auf unseren Antrag hat\ngezeigt, wie wichtig es war, nach M\u00e4ngeln in den s\u00e4ch-\nsischen Asylbewerberheimen zu fragen und auch danach,\nob die Unterk\u00fcnfte den Bestimmungen des Brandschutzes\nentsprechen.\nLeider wurde die Gesamtzahl der \u00fcberpr\u00fcften Unterk\u00fcnf-\nte f\u00fcr Asylbewerber nicht benannt. Und interessant w\u00e4re\nauch die Belegungsst\u00e4rke der einzelnen Heime gewesen.\nDoch 35 Aufnahme-Einrichtungen, die geringe bis ganz er-\nhebliche M\u00e4ngel in verschiedenen Sicherheitsbereichen\naufwiesen, erscheinen mir doch als eine alarmierende Zahl\nvon Unzul\u00e4nglichkeiten.\nNun mu\u00df man sicher die aufgelisteten Defizite einer diffe-\nrenzierten Betrachtungsweise unterziehen. Bei fehlenden\nHinweisschildern f\u00fcr Fluchtwege etwa oder der Kenn-\nzeichnung von Notausg\u00e4ngen ist schnell Abhilfe zu schaf-\nfen, wie auch das Trocknen von Textilien auf W\u00e4rme-\nger\u00e4ten leicht mit Verbot und gegebenenfalls Kontrolle zu\nunterbinden ist.\n\nSolche relativ leicht behebbaren M\u00e4ngel k\u00f6nnen jedoch\nnicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, da\u00df in vielen Asylbewer-\nberheimen Sachsens elementarste Brandschutz- und\nSicherheitsbestimmungen nicht eingehalten wurden. Feh-\nlende Alarmpl\u00e4ne und Brandschutzverordnungen, ver-\nstellte Rettungswege und Hydranten, fehlende Flucht-\nwege, fehlender Blitzschutz, fehlende Nachweise \u00fcber\nL\u00f6schwasserversorgung, das Fehlen von Feuerl\u00f6schern\n\u00fcberhaupt oder deren mangelhafte \u00dcberpr\u00fcfung und F\u00fcl-\nlung sind keine ungew\u00f6hnlichen Vorkommnisse in s\u00e4ch-\nsischen Asylbewerber-Unterk\u00fcnften.\nIm Regierungsbezirk Leipzig mu\u00dfte gleich in mehreren\nF\u00e4llen festgestellt werden, da\u00df keine internen Alarmie-\nrungsm\u00f6glichkeiten zur Abgabe von Notrufen vorhanden\nwaren. Ich meine, das ist eine durch nichts zu entschuldi-\ngende Leichtfertigkeit derjenigen, die hier in der Verant-\nwortung f\u00fcr Menschenleben stehen.\nNicht \u00fcbersehen d\u00fcrfen wir auch, da\u00df eine der Unterk\u00fcnf-\nte, in Johanngeorgenstadt, gravierende brandschutztech-\nnische M\u00e4ngel aufwies, so da\u00df eine R\u00e4umung bis zum\n30. Juni vorigen Jahres erfolgen mu\u00dfte.\nDie meisten der aufgef\u00fchrten M\u00e4ngel wurden, soweit es\nsich nachvollziehen lie\u00df, abgestellt; und das ist gut so.\nDoch mit dem Ergebnis d\u00fcrfen wir uns nicht zufriedenge-\nben. Kontrollen m\u00fcssen sowohl stichprobenartig als auch\nkontinuierlich erfolgen, um neuer Gleichg\u00fcltigkeit und\nSchlamperei keine Chance zu geben.\nDer erst vor wenigen Tagen erschienene Verfassungs-\nschutzbericht 1996 zeigt deutlich, da\u00df wir auch in Sachsen\ndie Augen vor rechtsextremen Straftaten nicht ver-\nschlie\u00dfen d\u00fcrfen. Der be\u00e4ngstigend hohe Anstieg von 30 %\nderartiger Delikte in nur einem Jahr d\u00fcrfte alles andere als\nein Ruhekissen f\u00fcr die Politik in diesem Land sein. Tau-\nsend Straftaten mit rechtsextremem Charakter sind\nschlicht und ergreifend tausend Straftaten zuviel.\nWohnheime von Asylbewerbern, die bedauerlicherweise\nimmer wieder das Ziel rechtsextremistisch motivierter\nBrandanschl\u00e4ge sind, m\u00fcssen hinsichtlich der Einhaltung\nvon Brandschutzvorschriften besondere Priorit\u00e4t erhalten,\num weitere Katastrophen zu verhindern.\nUnd wenn ich zum Schlu\u00df auf die Sicherheit der Men-\nschen mit Asylbegehren zur\u00fcckkomme, so halte ich es f\u00fcr\ndringendst geboten, deren Unterk\u00fcnfte auch weiterhin gut\nim Blick zu behalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\n\nSeidel,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Frau Seidel, es ist durchaus richtig,\nda\u00df wir zu diesem Programmpunkt differenzierte Betrach-\ntungsweisen heranziehen; denn das Problem ist komplex,\nund es betrifft eine Vielschicht von Verantwortungstr\u00e4gern\nin Gemeinden, St\u00e4dten, den Landkreisen und letztlich\nauch in unserem Ministerium.\nWir haben uns ja vor \u00fcber einem Jahr mit der Situation der\nAsylbewerber in Sachsen besch\u00e4ftigt. Und w\u00e4hrend dieser\nDebatte oder kurz vor dieser Debatte haben wir von der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4199\n\n\n\nBrandkatastrophe in L\u00fcbeck erfahren. Damals wu\u00dften wir\nnicht, wo die Ursachen dieser Brandkatastrophe waren.\nAber bereits infolge dieser Brandkatastrophe und noch vor\nunserer Debatte hier im Landtag hatte unser Innenminister\neine entsprechende Brandschutz\u00fcberpr\u00fcfung aller Asylbe-\nwerberheime in Sachsen angeordnet. Und ich habe infolge\ndieser Anordnung und dann Ihres Antrages mich in mei-\nnem Landkreis als Wahlkreisabgeordneter erkundigt, wie\ndiese Sache im Landkreis selbst organisiert wurde, welche\nMa\u00dfnahmen ergriffen wurden.\nAber bereits vor dieser Anordnung des Innenministers\nsind in den Landkreisen Brandschauen in den Asylbewer-\nberheimen gelaufen, auch in meinem Landkreis, der insge-\nsamt 10 Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylbewerber mit einer Kapazit\u00e4t\nvon 1 039 Pl\u00e4tzen hat. Das Amt f\u00fcr Ausl\u00e4nder- und Staats-\nangeh\u00f6rigkeitswesen als untere Unterbringungsbeh\u00f6rde\nhat durch Amtsleiter und Brandschutzpr\u00fcfer entsprechend\nden baupolizeilichen und feuerpolizeilichen Vorschriften\nnach S\u00e4chsischem Brandschutzgesetz und der Bauverord-\nnung gepr\u00fcft.\nMit dem Betreiber bzw. dem Objektverantwortlichen\nerfolgten Besichtigungen der Einrichtungen sowie die\nErfassung des allgemeinen brandschutztechnischen\nZustandes der Unterk\u00fcnfte. Dabei wurden die technischen\nund baulichen M\u00e4ngel aufgelistet und deren baldige Besei-\ntigung festgelegt. Die \u00dcberpr\u00fcfung der elektrischen Ger\u00e4te\nund Anlagen sowie die F\u00fchrung entsprechender Pr\u00fcf-\nnachweise wurden angeordnet. Die Kennzeichnung von\nNotausg\u00e4ngen und Fluchtwegen wurde gefordert. Es han-\ndelt sich also um all das, was auch in der Antwort der\nStaatsregierung aufgelistet ist.\nIn der Folge wurden im Landkreis in den einzelnen Hei-\nmen Handfeuerl\u00f6scher angebracht, feuerhemmende T\u00fcren\neingebaut, nichtbrennbare Beh\u00e4lter f\u00fcr Zigarettenasche\nbereitgestellt, Fluchtwege ber\u00e4umt und schlie\u00dflich die\nangesprochenen Muster f\u00fcr Alarmpl\u00e4ne, Brandschutzord-\nnungen und Aush\u00e4nge f\u00fcr das Verhalten im Brandfall und\nderen Konkretisierung f\u00fcr jedes einzelne Objekt ein-\nschlie\u00dflich der notwendigen \u00dcbersetzungen erarbeitet und\n\u00fcbergeben.\nInsgesamt wurden in meinem Kreis \u2013 ich denke, das war\nin allen Landkreisen Sachsens so \u2013 in jedem einzelnen\nHeim mehrere feuerwehrtechnische Rundumkontrollen\ndurchgef\u00fchrt, und das bereits vor Ihrem Antrag. Dies ist\nauch in Protokollen aus dem Jahre 1995 dokumentiert.\nDieses Verfahren erstreckte sich dann weiter \u00fcber das\ngesamte Jahr 1996 bis, vorerst abschlie\u00dfend, zum 9.6.1997.\nAn diesem Tag wurde festgestellt, da\u00df sich auch in der\nletzten Asylbewerberunterkunft in meinem Kreis, in Hopf-\ngarten, seit April 1997 ein Telefon befindet und somit die\nletzte der einschl\u00e4gigen Forderungen erf\u00fcllt ist. Somit sind\nalso die Brandschutzbestimmungen in allen Heimen mei-\nnes Kreises \u2013 ich denke, auch in ganz Sachsen \u2013 gew\u00e4hr-\nleistet. Das kommt auch in der Antwort der Staatsregie-\nrung auf den Antrag der SPD zum Ausdruck.\nDabei wird nat\u00fcrlich vorausgesetzt \u2013 Sie sprachen es an,\nFrau Seidel \u2013, da\u00df sich die Nutzer der Heime auch gem\u00e4\u00df\nden Belehrungen verhalten, also nicht im Bett rauchen, die\nW\u00e4sche nicht auf W\u00e4rmeger\u00e4ten trocknen, die Mahlzeiten\nin den daf\u00fcr eingerichteten K\u00fcchen zubereiten und insge-\nsamt vorsichtig im Umgang mit offenem Licht oder Feuer\nsind. Gegen b\u00f6sartige Brandstiftung durch die Nutzer\nselbst \u2013 siehe L\u00fcbeck \u2013 gibt es allerdings keine geeignete\nGefahrenabwehr, trotz allen Brandschauen, Festlegungen,\nBelehrungen und st\u00e4ndigen Kontrollen.\n\nNichtsdestoweniger hat jeder Asylbewerber in Sachsen\nund in Deutschland einen Rechtsanspruch auf eine ange-\nmessene und sichere Unterbringung, solange sein Verfah-\nren noch nicht abgeschlossen ist und er als best\u00e4tigter Asy-\nlant Unterkunft genie\u00dft oder ausgewiesen wird.\nDeshalb ist neben den inneren Bedingungen in den Asyl-\nbewerberheimen auch die \u00e4u\u00dfere Sicherheit wichtig. Diese\nwird f\u00fcr die gro\u00dfen Objekte durch die Betreiber mittels\nBewachung gesichert. F\u00fcr kleinere Objekte mit wenigen\nAsylbewerbern oder gar bei Einzelunterbringung ist eine\nRund-um-die-Uhr-Bewachung schlicht nicht durchf\u00fchr-\nbar. Dabei mu\u00df jeweils vor Ort entschieden werden, ob\neher gr\u00f6\u00dfere oder eher kleinere Objekte ausgew\u00e4hlt wer-\nden, auch in Abh\u00e4ngigkeit von den jeweils unterzubrin-\ngenden Personengruppen. Dabei sind die Unterbringungs-\nbeh\u00f6rden der Landkreise direkt auf die Mitarbeit der\nSt\u00e4dte und Gemeinden angewiesen. Darin liegt die Crux\nder Sache, so auch teilweise in meinem Landkreis Leipzi-\nger Land.\nNat\u00fcrlich kommen die meisten unserer Stadt- und\nGemeindeverwaltungen ihrer Aufgabe nach, wenn auch\nnicht gerade himmelhoch jauchzend, wie Sie wissen. Aber\nes gibt leider auch Gegenteiliges zu berichten. Anhand\neines Beispiels m\u00f6chte ich Ihnen das darlegen.\nSeit 1993 soll ein gr\u00f6\u00dferes, 200 Personen umfassendes\nObjekt in der Gro\u00dfen Kreisstadt Borna in einem Kinder-\ngarten des ehemaligen Braunkohlenwerkes Borna-Wi\u00dfnitz\neingerichtet werden, um kleinere, angemietete Objekte wie\nin Ottenheim mit 12 Pl\u00e4tzen, in Gro\u00dfdeuben oder B\u00f6hlen\nschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Damit soll die \u00e4u\u00dfere Sicherheit der\nHeime insgesamt verbessert werden.\nDie Stadt verhindert aber genau das, und zwar auch\npressewirksam. F\u00fcr alle nicht vor Ort T\u00e4tigen ist das\nGanze beispielsweise auch im ,,Neuen Deutschland\u201c vom\n29. Mai nachzulesen. Ich zitiere:\n,,Wie sich die Stadt Borna zum Leidwesen der Landkreis-\nverwaltung jahrelang gegen die Errichtung eines Asyl-\nbewerberheimes gewehrt hat, ist eine Inszenierung beson-\nderer Art. Der Ordnungsdezernent des Kreises f\u00fcrchtet\ndadurch eine Anregung des ausl\u00e4nderfeindlichen Klimas.\u201c\nMeine Damen und Herren! Die Stadtverwaltung hat sich\nbisher erfolgreich gegen den Bauantrag eines Grundst\u00fccks-\np\u00e4chters und des Betreibers dieses ehemaligen Kindergar-\ntens gewehrt, ohne jedoch einen Ausweichstandort zu\nbenennen oder andere L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu unterbreiten.\nDas Traurige an der Sache ist, da\u00df sich, sozusagen Arm in\nArm mit der Stadtverwaltung \u2013 ob gewollt oder nicht, sei\ndahingestellt \u2013, eine B\u00fcrgerinitiative gegen das Asylbewer-\nberheim etabliert hat. Das wurde wiederum bef\u00f6rdert\ndurch entsprechende Presseartikel in der ,,Leipziger Volks-\nzeitung\u201c mit Namen und Adresse des Vorsitzenden dieser\nInitiative, eines ehemaligen Mitglieds der Freiheitlich-\nNationalen Partei, die inzwischen verboten ist. Es handelt\nsich hierbei um eine, wie ich meine, unheilige Allianz, die\nauch entsprechende Auswirkungen hat, wie nochmals im\n,,Neuen Deutschland\u201c beschrieben:\n,,Zwei Jugendliche aus Borna haben im letzten Jahr bereits\n,entsprechend\u2019 gehandelt, und zwar mit einem Brandan-\nschlag auf eine t\u00fcrkische Gastst\u00e4tte \u2013 Motiv: ausl\u00e4nder-\nfeindliche Einstellung. Das teilte die Sonderkommission\nRechtsextremismus des Landeskriminalamtes mit. Sie\nkonnte die T\u00e4ter dingfest machen.\u201c\nMeine Damen und Herren! Borna wird als Gro\u00dfe Kreis-\nstadt von einem Oberb\u00fcrgermeister der SPD regiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4200\n\n\n\nNun ist die kommunale Selbstverwaltung ein hohes\nVerfassungsgut. Dennoch w\u00e4re es hilfreich, wenn der Lan-\ndesvorsitzende Ihrer Partei und die Abgeordneten der\nRegion \u2013 von denen sehe ich hier zur Zeit nur Herrn\nHatzsch \u2013 mithelfen w\u00fcrden, da\u00df dieses Problem in Borna\nerledigt werden kann.\nMeine Damen und Herren von der SPD! Um diese Ein-\nflu\u00dfnahme bitte ich Sie, damit diese unendliche Geschichte\nin Borna zum Abschlu\u00df gebracht wird. Der n\u00e4chste\nGespr\u00e4chstermin beim Oberb\u00fcrgermeister ist \u00fcbrigens der\n17. Juni dieses Jahres.\nGerade in diesem Bereich ist von allen Beteiligten in\nGemeinden, St\u00e4dten und Landkreisen eine hohe Sensi-\nbilit\u00e4t notwendig. Aber auch von den Journalisten, die\nmit vorab ver\u00f6ffentlichten Standortplanungen unserer\nGemeinden f\u00fcr Asylbewerberheime die rechte Szene gera-\ndezu darauf aufmerksam machen, wo neue Bet\u00e4tigungsfel-\nder liegen, mu\u00df diese Sensibilit\u00e4t eingefordert werden,\nwas ich hiermit namens meiner Fraktion ausdr\u00fccklich tue.\nDa dem Anliegen des Antrages der SPD auf \u00dcberpr\u00fcfung\nder Brandschutzbestimmungen in den Unterk\u00fcnften f\u00fcr\nAsylbewerber Rechnung getragen worden ist, meinen wir\nals CDU-Fraktion, da\u00df dieser Antrag mit der Aussprache\nerledigt sein sollte.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich kann es relativ kurz machen. Der\nvorliegende Antrag der SPD scheint mir erledigt zu sein.\nIn allgemeiner Hinsicht ist er nach meiner Auffassung\njedoch nicht erledigt. \u00dcber ein Jahr schmorte der Antrag\nim Gesch\u00e4ftsgang. Man kann nicht behaupten, seitdem\nhabe sich nichts getan. Der Innenminister wird dies sicher-\nlich best\u00e4tigen k\u00f6nnen. Aber so kann die Stellungnahme\nder Staatsregierung f\u00fcr den heutigen Tag kaum noch als\neine solide Grundlage f\u00fcr die Diskussion gelten. Formell\nw\u00e4re damit alles zu diesem Antrag gesagt.\nAber: Die Sicherheit der Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylbewerberin-\nnen und Asylbewerber interessiert nun einmal so lange\nkaum, wie nichts passiert, nichts brennt. Deshalb m\u00f6chte\nich folgendes zum Problem anmerken:\nKommt es zu Br\u00e4nden, auch Unf\u00e4llen in den Heimen, so\nstellt sich ein fader Beigeschmack ein. Brennt in Deutsch-\nland ein Asylbewerberheim, so denken viele sofort an\nBrandanschl\u00e4ge, Ausl\u00e4nderha\u00df und Fremdenfeindlichkeit.\nOft, zu oft ist dies ja auch der Fall. Manchmal ist dies\njedoch nicht die Ursache f\u00fcr einen Brand. Aber an diesem\nPunkt sollte niemand aufatmen, denn ein Unfall oder auch\nFahrl\u00e4ssigkeit sind kein Anla\u00df zum Aufatmen, denn\nimmer geht es um Menschen, die in Gefahr geraten sind.\nUnseres Erachtens k\u00f6nnen Br\u00e4nde in Massenunterk\u00fcnften\nnur verhindert werden, wenn man Massenunterk\u00fcnfte\nabschafft. Oder man l\u00e4\u00dft es nicht zu, da\u00df Menschen in aus\nder DDR \u00fcbriggebliebenen Baracken und anderen nicht\nmehr nutzbaren Immobilien untergebracht werden.\nZudem entsteht ein Gefahrenpotential, wenn man zu\ngro\u00dfe Belegungen in Heimen geradezu f\u00f6rdert, z. B. mit\nden nicht mehr demokratisch kontrollierbaren Betreiber-\nvertr\u00e4gen.\nAuch das, was der CDU-Landrat Kutschke k\u00fcrzlich in sei-\nnem Bericht anf\u00fchrte, geh\u00f6rt dazu. Er sch\u00e4tzt ein, da\u00df sich\n\ndas Zusammenleben der Asylbewerber untereinander in\ndem kleinen Heim Ermendorf mit 25 Pl\u00e4tzen besser gestal-\ntet als in dem sehr gro\u00dfen Heim in Gro\u00dfenhain, wo fast\n200 Menschen untergebracht sind.\nMeine Damen und Herren! Es geht also nicht nur um\nFeuerl\u00f6scher oder Alarmanlagen, was sich eigentlich als\nvon selbst verstehen m\u00fc\u00dfte. Es geht um die Ausstattung\nder Heime, um Kochplatten, die nicht durchgl\u00fchen k\u00f6n-\nnen, um Fu\u00dfb\u00f6den, die nicht bei der ersten Gelegenheit\nFeuer fangen, um Freizeiteinrichtungen, die die Lange-\nweile vertreiben und so vielleicht das Einschlafen im Bett\nmit der brennenden Zigarette in der Hand verhindern\nk\u00f6nnen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nAm besten, sie schlafen gar nicht ein!)\n\nWenn ich dies alles aufz\u00e4hle, wird mir die Peinlichkeit\nbewu\u00dft, die der Hintergrund f\u00fcr diese mi\u00dfliche Situation\nist und die mich das aufz\u00e4hlen l\u00e4\u00dft \u2013 peinlich im Sinne der\nallt\u00e4glichen Menschlichkeit, peinlich f\u00fcr so ein reiches\nLand wie das unsere,\n\n(Frau Henke, CDU:\nAuf einmal sind wir reich.\n\nVorhin waren wir noch arm!)\n\npeinlich f\u00fcr die Wirklichkeit der unantastbaren W\u00fcrde des\nMenschen \u2013 und dies so kurze Zeit nachdem alle hier den\nJahrestag der S\u00e4chsischen Verfassung gefeiert haben.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte, Herr Sandig.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich denke, wir sind uns\nalle dar\u00fcber einig, da\u00df nach den Unf\u00e4llen und Brandstif-\ntungen in Deutschland Asylbewerberunterk\u00fcnfte unsere\nbesondere Aufmerksamkeit genie\u00dfen m\u00fcssen. Auch die\nStaatsregierung hat sich dieses Themas in erfreulicher\nWeise angenommen. S\u00e4mtliche Asylbewerberunterk\u00fcnfte\nwurden auf die Einhaltung der brandschutzrechtlichen\nVorschriften hin \u00fcberpr\u00fcft. Die zutage getretenen zum Teil\nerheblichen M\u00e4ngel sind dem Bericht der Staatsregierung\nzufolge beseitigt worden.\nIch hoffe sehr, da\u00df die Asylbewerberunterk\u00fcnfte in Sach-\nsen einen \u00e4hnlich guten Brandschutz, wie ihn andere\n\u00f6ffentliche Geb\u00e4ude, z. B. Schulen oder Krankenh\u00e4user,\ngenie\u00dfen, erreicht haben und da\u00df das auf Dauer gew\u00e4hr-\nleistet werden kann.\nMeine Damen und Herren! Es gibt allerdings einen Unter-\nschied zwischen dem Brandschutz in einer Schule und in\neiner Asylbewerberunterkunft. Die Asylbewerber spre-\nchen in der Regel kein oder nur ein schlechtes Deutsch. Sie\nk\u00f6nnen deshalb die Beschriftung von elektrischen Ger\u00e4ten\nund Feuerl\u00f6schern oder die ausgeh\u00e4ngten Brandschutz-\nordnungen nicht lesen und verstehen.\nMeines Erachtens ist es deshalb dringend erforderlich,\ndaf\u00fcr zu sorgen, da\u00df in Asylbewerberunterk\u00fcnften die\nbrandschutzrelevanten Texte, etwa die der jeweiligen\nBrandschutzordnung, auch in \u00fcbersetzter Form ausge-\nh\u00e4ngt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4201\n\n\n\nMindestens ebenso wichtig ist mir die Einrichtung von\nechten Nottelefonen. Die Benachrichtigung der Helfer darf\nim Ernstfall nicht davon abh\u00e4ngen, da\u00df gerade keine drei\nGroschen f\u00fcr das M\u00fcnztelefon vorhanden sind. Hier mu\u00df\nmeines Erachtens die Staatsregierung daf\u00fcr sorgen, da\u00df\ndurch geeignete technische Einrichtungen an den Tele-\nfonen in den Asylbewerberunterk\u00fcnften, erg\u00e4nzt durch\ngeeignete fremdsprachige Hinweise, jederzeit Hilfe herbei-\ngeholt werden kann.\nIch m\u00f6chte die Staatsregierung bitten, den Brandschutz\nin Asylbewerberunterk\u00fcnften hinsichtlich der beiden\ngenannten Punkte zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls t\u00e4tig\nzu werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nInnenminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich auf einige\nkurze Anmerkungen beschr\u00e4nken. Wir haben seinerzeit\ndie 140 Heime \u00fcberpr\u00fcft, und zwar aus eigenem Antrieb\nund nicht erst auf Ihren Antrag hin. Die von Ihnen hier im\neinzelnen dargestellten M\u00e4ngel entstammen unserer \u00dcber-\nsichtsliste aus der von uns angeordneten \u00dcberpr\u00fcfung. Die\n\u00dcberpr\u00fcfung hat deutlichen Erfolg gehabt. Es sind drei\nHeime geschlossen worden. Es sind in erheblichem\nUmfang Auflagen erteilt worden.\nWir haben weiterhin mit einer allgemeinen Verf\u00fcgung\nEnde des letzten Jahres die Kommunen darauf hingewie-\nsen, da\u00df sie verpflichtet sind, die Brandschutzbestimmun-\ngen zu kontrollieren. Wir haben insbesondere mit den\nFeuerwehren abgesprochen, da\u00df sie im Rahmen des zu\nverst\u00e4rkenden pr\u00e4ventiven Brandschutzes \u2013 ich erinnere\nan die letzte Plenarsitzung \u2013 insbesondere Brandschauen\ndurchf\u00fchren. Ich glaube, da\u00df das das M\u00f6gliche ist, was\nman hierzu veranlassen konnte.\nWir vom Ministerium werden auch k\u00fcnftig stichproben-\nweise bei unseren Besuchen in den einzelnen Landkreisen\ndie Heime aufsuchen und uns mit unseren Fachleuten\neinen Eindruck dar\u00fcber verschaffen, ob das, was wir ange-\nordnet haben, im Rahmen der Eigenverantwortlichkeit der\nKommunen in diesem Bereich tats\u00e4chlich umgesetzt wird.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch m\u00f6chte zwei Dinge aufgreifen. Ich halte es f\u00fcr eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, da\u00df das Land Sachsen bzw. seine\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Ausl\u00e4ndern gegen\u00fcber so auftre-\nten, wie es nicht nur dem Grundgesetz, sondern auch der\nallgemeinen Moral und dem Grundsatz der Gastfreund-\nschaft entspricht. Ich halte das f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit, und ich appelliere an alle, sich dementsprechend zu\nverhalten.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nAber die Ausl\u00e4nder selber m\u00fcssen auch dazu beitragen,\nda\u00df eine Atmosph\u00e4re garantiert wird, die eine Entwick-\nlung in den Herzen und Seelen unserer B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger ausschlie\u00dft, die diese Gastfreundschaft mittelfristig\noder langfristig in Frage stellt.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nIch halte es f\u00fcr dringend geboten, erneut zu \u00fcberpr\u00fcfen,\nob die geltenden Asylrechtsbestimmungen wirklich ange-\n\nmessen sind. Ich halte es f\u00fcr ein Unding, da\u00df immer noch\nAusl\u00e4nder in die Bundesrepublik einreisen, sie aber kurz\nvor der Einreise ihre Pa\u00dfpapiere bzw. Personalausweise,\nmit denen sie zuvor etliche Staaten durchlaufen haben \u2013\nsonst w\u00e4ren sie nicht bis an die deutsche Grenze gekom-\nmen \u2013 vernichten, da\u00df sie um Asyl nachsuchen, in das\nAsyl\u00fcberpr\u00fcfungsverfahren hineinkommen und eine\nAdresse und einen Namen angeben, die sie dann nach\nmehreren Jahren der \u00dcberpr\u00fcfung des Asylgrundes, wenn\ndas Asylverfahren abgeschlossen ist, leugnen. Ich halte es\nbei einem solchen Mi\u00dfbrauch des Asylrechtes vom Grund-\nsatz her f\u00fcr gerechtfertigt, da\u00df diese Ausl\u00e4nder eventuell\nihr Asylrecht verwirken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch meine, da\u00df wir \u00fcberlegen sollten, wie wir diesen\nau\u00dferordentlich schwierigen Fall des Mi\u00dfbrauches des\nAsylrechtes durch das Wegwerfen der Papiere und der\ndamit nicht mehr m\u00f6glichen Identifizierung des Namens\nund des Herkunftslandes des um Asyl Bittenden l\u00f6sen.\nHier werden wir in Fortf\u00fchrung eigener Gedanken, die ich\ninzwischen mit den \u00fcbrigen CDU-Innenministern ent-\nwickelt habe, weiterdenken m\u00fcssen.\nIch meine des weiteren, da\u00df insbesondere die Au\u00dfen-\npolitik der Bundesrepublik Deutschland in verst\u00e4rktem\nMa\u00dfe diejenigen Staaten, deren Staatsb\u00fcrger hier vergeb-\nlich um Asyl nachgesucht haben, dazu bewegen sollte, ihre\neigenen Staatsangeh\u00f6rigen endlich zur\u00fcckzunehmen. Die\nNichtr\u00fccknahme einwandfrei identifizierter Ausl\u00e4nder\ndurch bestimmte Heimatstaaten und das Hierbleiben\ndieser Ausl\u00e4nder unter Mi\u00dfbrauch des Asylrechts ist f\u00fcr\ndie hiesige Bev\u00f6lkerung nicht nachvollziehbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, da\u00df es hierbei erheblicher zus\u00e4tzlicher au\u00dfen-\npolitischer Initiativen der Bundesregierung bedarf, um\nendlich die Abschiebung rechtskr\u00e4ftig abgelehnter Asyl-\nbewerber zu erm\u00f6glichen.\nIch habe diesen Gedanken wiederholt dem Bundesinnen-\nminister vorgetragen. Er hat mir versichert, da\u00df sich auch\nder Bundesau\u00dfenminister der Problematik annehmen wer-\nde. Ich kann bisher davon nichts sp\u00fcren.\nIch glaube, das sind die Kernprobleme. Man kann sich\nnicht damit zufrieden geben, an die Bev\u00f6lkerung zu appel-\nlieren und zu sagen: Bitte seid fair zu den Ausl\u00e4ndern,\ninsbesondere zu Asylanten bzw. zu den um Asyl Nach-\nsuchenden! Man mu\u00df bei der Suche nach diesem sp\u00fcrbar\nzunehmenden Unfreundlichsein gegen Ausl\u00e4nder schon\ntiefer greifen.\nIch glaube, diesen beiden Punkten sollten weitere folgen,\nund wir sollten sie in absehbarer Zeit einer L\u00f6sung zuf\u00fch-\nren, m\u00f6gen sie auch f\u00fcr manche in diesem Haus zu unbe-\nquem sein.\nMan sollte sich auch davor h\u00fcten, angesichts der Zahl von\n991 rechtsextremistischen Delikten, die im Verfassungs-\nschutzbericht 1996 angef\u00fchrt sind, zu folgern, da\u00df alle\ndiese 991 rechtsextremistischen Delikte ausl\u00e4nderfeind-\nliche Delikte gewesen seien.\nIch m\u00f6chte folgendes in Erinnerung rufen. Von den\n991 Delikten sind 89 Delikte Gewaltdelikte, zum Teil auch\ngegen Ausl\u00e4nder. Die \u00fcbrigen 902 Delikte sind reine Pro-\npagandadelikte. Es ist schlimm genug, da\u00df sie begangen\nwurden, z. B. das Zeigen der Hitlerfahne, das Zeigen des\nHitlergru\u00dfes usw. Man sollte aber die Zahl 1 000, die hier\ngenannt worden ist, auf keinen Fall als eine Zahl von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4202\n\n\n\nDelikten mit ausl\u00e4nderfeindlichem Gehalt im Raum stehen\nlassen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der SPD hat Frau Seidel\ndas Wort. Bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Seidel, ich habe selbstverst\u00e4ndlich im Vorfeld\ndieser Debatte nachpr\u00fcfen lassen, ob die aufgef\u00fchrten\nM\u00e4ngel beseitigt wurden. Ich habe in meiner vorhin gehal-\ntenen Rede anerkannt, da\u00df eine M\u00e4ngelabstellung erfolgt\nist.\nVon den Kosten dieser ganzen Angelegenheit haben wir\nbisher noch nicht gesprochen. Ich wei\u00df, da\u00df die brand-\nschutztechnisch optimale Ausstattung der s\u00e4chsischen\nAsylbewerberheime Geld kostet, das auch an anderer\nStelle gut zu gebrauchen w\u00e4re. Der Freistaat kommt aber\ntrotzdem nicht umhin, diese Ausgaben zu leisten.\nEs ist wahr, ein Problem liegt sicher darin, da\u00df die Bewoh-\nner der Heime f\u00fcr einen gro\u00dfen Teil der M\u00e4ngel selbst\nverantwortlich sind. Herr Seidel, da gebe ich Ihnen durch-\naus recht. Doch darauf kann man nicht mit dem Argument\n,,selbst schuld!\u201c reagieren. Wenn das so einfach w\u00e4re, g\u00e4be\nes wahrscheinlich in der gesamten Bundesrepublik kaum\nnoch einen funktionierenden Feuerl\u00f6scher in den Schulen,\nvon Noth\u00e4mmern in Omnibussen und Stra\u00dfenbahnen\nganz zu schweigen.\nIch teile auch Ihre Auffassung, Frau Mattern, da\u00df wir aus\nSicherheitsgr\u00fcnden von Massenunterk\u00fcnften wegkommen\nm\u00fcssen. Die Hinweise unseres Ausl\u00e4nderbeauftragten,\nHerrn Sandig, waren ebenfalls sehr hilfreich, was die\nBeschriftung von Hinweisschildern in Landessprache\nanbelangt, wie auch die Nottelefone ohne Hindernisse\nerreichbar anzubringen sind.\n\nWir m\u00fcssen uns aber sicher dar\u00fcber unterhalten, da\u00df die\nBereitschaft, sich mit der Asylproblematik auseinanderzu-\nsetzen, in der breiten Bev\u00f6lkerung und leider auch unter\nPolitikern sinkt.\nIhrem Appell auf Gastfreundschaft, Herr Minister\nHardraht, schlie\u00dfe ich mich sehr gern an. Doch wen inter-\nessiert es heute schon, unter welchen Bedingungen diese\nMenschen leben, welche pers\u00f6nlichen Schicksale sie erlit-\nten haben und wie ihre Zukunft aussieht? Man ist ja mitt-\nlerweile zufrieden \u00fcber jeden Ort, an dem untergebrachten\nAsylbewerbern nicht der blanke Ha\u00df begegnet, sondern\n,,nur\u201c Gleichg\u00fcltigkeit, bestenfalls verhaltene Tolerenz.\nWenn wir als Politiker schon nicht kurzfristig in der Lage\nsind, diesen Zustand zu \u00e4ndern, stehen wir zumindest in\nder Pflicht, Leben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit dieser\nMenschen, die Zuflucht in Deutschland suchen, zu sch\u00fct-\nzen. Langfristig m\u00fcssen wir schon die Zielsetzung verfol-\ngen, eine bessere Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung herzustel-\nlen. Es kann nicht genug betont werden, da\u00df Menschen,\ndie mit einem Asylbegehren nach Deutschland kommen,\nnicht grunds\u00e4tzlich Schnorrer sind, die es nur auf deutsche\nSozialhilfe anlegen. Diese Leute \u2013 dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns\nstets im klaren sein; der Herr Minister hat es auch schon\ngesagt \u2013 \u00fcben ein Grundrecht aus, das die M\u00fctter und\nV\u00e4ter des Grundgesetzes ganz bewu\u00dft in die Verfassung\naufgenommen haben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage die Fraktion der SPD, ob sie mit\nder gef\u00fchrten Aussprache ihren Antrag als erledigt\nbetrachten will oder ob Abstimmung gew\u00fcnscht wird. \u2013 Er\nwird als erledigt betrachtet. Dann ist der Tagesordnungs-\npunkt hiermit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nVerwaltungsvorschrift zur Durchf\u00fchrung des Schwerbehindertengesetzes\nim \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/4488, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu wie immer Stellung nehmen.\nDie Redezeiten sind: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: PDS als Einreicher\nbeginnt, es folgen CDU, SPD, CDU, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS hat als Ein-\nreicherin das Wort. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Die Besch\u00e4ftigungspflicht Schwerbe-\nhinderter im \u00f6ffentlichen Dienst ist im Schwerbehinderten-\ngesetz \u00a7 5 Abs. 1 gesetzlich festgeschrieben. Dessen Erf\u00fcl-\nlungsquote ist in den einzelnen Ressorts sehr unterschied-\nlich und reicht von der Staatskanzlei mit 1,4 % bis zum\nSozialministerium mit 6 %.\nDa nur bei den Staatsministerien f\u00fcr Inneres, Soziales und\nJustiz sowie beim Rechnungshof seit 1991/92 Steigerungen\nbei der Besch\u00e4ftigungsquote erreicht wurden und anson-\nsten eine Stagnation bzw. sogar eine Verringerung zu ver-\nzeichnen ist, m\u00fcssen durch den Freistaat riesige Summen\nim Rahmen der Ausgleichsabgabe bezahlt werden.\n\nDer Fakt, da\u00df die Besch\u00e4ftigungspflicht nicht eingehalten\nwird, hat nicht nur zur Folge, da\u00df Menschen mit einer\nBehinderung aus dem Arbeitsleben ausgegrenzt und ent-\ngegen dem Benachteiligungsverbot des Grundgesetzes der\nBundesrepublik diskriminiert werden, sondern bedeutet\ngleichzeitig in Wechselwirkung eine finanzielle Belastung\nvon schlappen 10,5 Millionen DM f\u00fcr die s\u00e4chsische\nStaatskasse.\n\nIn Sachsen existieren seit dem 26. November 1992 eine\nVerwaltungsvorschrift der s\u00e4chsischen Staatsregierung zur\nDurchf\u00fchrung des Schwerbehindertengesetzes im \u00f6ffent-\nlichen Dienst im Freistaat Sachsen und mehrere Kabinetts-\nbeschl\u00fcsse zur Verbesserung der Besch\u00e4ftigungssituation.\nEs h\u00f6rt sich nicht schlecht an, was dort zur Einbeziehung\nder Schwerbehindertenvertretung zu lesen ist: Alle Vor-\nschriften sind zugunsten der Schwerbehinderten wohlwol-\nlend auszulegen. Auf die Bildung von Schwerbehinderten-\nvertretungen ist hinzuwirken. Die Schwerbehindertenver-\ntretung ist abh\u00e4ngig von den Beteiligungsrechten der Per-\nsonalvertretungen in allen Angelegenheiten, die einzelne\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4203\n\n\n\nSchwerbehinderte oder die Schwerbehinderten als Gruppe\nber\u00fchren, rechtzeitig und umfassend zu unterrichten und\nvor der Entscheidung zu h\u00f6ren. Die getroffene Entschei-\ndung ist unverz\u00fcglich mitzuteilen.\nWeiter kann man dort lesen: In Zusammenarbeit mit der\nSchwerbehindertenvertretung ist zu pr\u00fcfen \u2026; mit der\nSchwerbehindertenvertretung ist zu er\u00f6rtern \u2026; sofern die\nSchwerbehindertenvertretungen nicht widersprechen \u2026;\nist die Schwerbehindertenvertretung zu beteiligen \u2026; kann\nauf Antrag die Schwerbehindertenvertretung teilneh-\nmen \u2026\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Sie geben mir\nsicher recht, diese Formulierungen lassen den Schlu\u00df zu,\nda\u00df ein breites Mitwirkungsrecht der Schwerbehinderten-\nvertretungen gegeben ist. Fakt ist aber, da\u00df vieles von dem\nnur auf dem Papier steht. Anders jedenfalls kann man\nSelbstausk\u00fcnfte der Schwerbehindertenvertretungen \u00fcber\nihre Beteiligung nicht interpretieren, nachzulesen in\nTabelle 8 des letzten Berichtes. Sowohl bei der Frage, ob\nbei allen freien Arbeitspl\u00e4tzen eine Einbeziehung in die\nPr\u00fcfung erfolgte, als auch bei der Er\u00f6rterung aller Bewer-\nbungen von Schwerbehinderten war das Beteiligungsrecht\nder Schwerbehindertenvertretungen sehr unterschiedlich.\nEs reicht von ,,ja\u201c, ,,nein\u201c, ,,teilweise\u201c \u00fcber ,,nicht immer\u201c\nbis hin zu ,,keine verwertbare Antwort\u201c und: ,,Es gibt\nkeine Schwerbehindertenvertretung.\u201c\nWir brauchen also nicht nur kluge Formulierungen zur\nRolle und Funktion einer Schwerbehindertenvertretung,\nsondern ebenso notwendige Regelungen, wie bei Versto\u00df\ngegen Mitwirkungsrechte der Arbeitgeber zur Verantwor-\ntung gezogen werden kann. Das ist in der jetzt g\u00fcltigen\nVerwaltungsvorschrift eine der gr\u00f6\u00dften Schwachstellen.\nDeshalb ist meine Fraktion der Auffassung, da\u00df es nicht\nschlechthin um die \u00dcberarbeitung der Verwaltungsvor-\nschrift geht, sondern besonders um eine noch klarere Dar-\nlegung der Mitwirkungsrechte der Schwerbehindertenver-\ntretung.\nBetrachtet man die Antwort auf unseren Antrag wohlwol-\nlend, so k\u00f6nnte man sich freuen, da\u00df die Verwaltungsvor-\nschrift baldm\u00f6glichst \u00fcberarbeitet vorliegen wird. Diese\nverbale Zustimmung k\u00f6nnte fast zu dem Schlu\u00df f\u00fchren,\nda\u00df sich der Antrag erledigt hat.\nDa aber keine Aussage getroffen wurde, in welche Rich-\ntung die \u00dcberarbeitung erfolgen soll, schwindet ganz\nschnell das Wohlwollen, und es kommt Skepsis auf. Die\nvorliegende 08/15-Antwort dient der Bes\u00e4nftigung: Es ist\nvorgesehen, baldm\u00f6glichst zu \u00fcberarbeiten. Die entspre-\nchenden Vorarbeiten wurden bereits aufgenommen. Nach\nFertigstellung des internen Entwurfes soll dieser diskutiert\nund anschlie\u00dfend fertiggestellt werden.\nAn welcher Stelle des selbst vorgelegten Szenariums ste-\nhen wir nun, Herr Staatsminister Hardraht? Der letzte\nBesch\u00e4ftigungsbericht ist datiert auf den 21. August 1996.\nUnser Antrag ist vom 22.11.1996. Die Antwort tr\u00e4gt das\nAusgabedatum 6. Dezember 1996. Heute schreiben wir\nden 12. Juni 1997. Es sind also insgesamt zehn Monate und\nseit der Antwort sechs Monate vergangen.\nFalls die gegebene Antwort ehrlich gemeint ist, so m\u00fc\u00dften\ndie Damen und Herren Abgeordneten nun endlich erfah-\nren, in welcher Art und Weise die Mitwirkungsrechte der\nSchwerbehindertenvertretungen verst\u00e4rkt in der neuen\nVerwaltungsvorschrift zum Ausdruck kommen sollen. Da\nSie, Herr Staatsminister, das noch nicht schl\u00fcssig vor-\ngestellt haben, bedarf es der Zustimmung zu unserem\n\nAntrag, worum ich die Mitglieder des Hohen Hauses im\nInteresse der Menschen mit Behinderungen bitte.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Aus der Sicht der CDU-Fraktion ist\nder Antrag in der Drucksache 2/4448 mit der Antwort der\nStaatsregierung erledigt. Auf Nachfrage hat die Staats-\nregierung die \u00dcberarbeitung der Verwaltungsvorschrift\nbis zum 31. Oktober 1997 zugesichert.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas wissen wir aber nicht!)\n\n\u2013 Das haben Sie aber jetzt geh\u00f6rt. F\u00fcr den Fall, da\u00df die\nPDS-Fraktion den genannten Antrag nicht als erledigt\nbetrachtet, w\u00fcrden wir als CDU-Fraktion Ihren Antrag\nablehnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist ein Erfolg!)\n\n\u2013 Doch, das gibt es. Das ist auch eine M\u00f6glichkeit der Ein-\nsch\u00e4tzung, wie wir den Antrag betrachten. Ich m\u00f6chte hier\nnoch einige Zusatzbemerkungen machen.\nMeine Damen und Herren, Gesetze oder Verwaltungsvor-\nschriften dienen der Erleichterung des Lebens mit Behin-\nderungen, zur Gleichstellung oder zur Integration und\nsind hilfreich. Sie stellen f\u00fcr die B\u00fcrger im Freistaat einen\nHandlungsrahmen dar. Im Verhalten der B\u00fcrger treten\ndamit automatisch keine Ver\u00e4nderungen auf. Selbst seit\nder Einf\u00fchrung des Gleichbehandlungsgrundsatzes im\nArtikel 3 des Grundgesetzes haben sich die Besch\u00e4fti-\ngungsquoten nicht verbessert, sondern sie sind im Bundes-\ndurchschnitt auf 2 % gesunken.\nDas hei\u00dft, mehr Vorschriften bedeuten nicht gleichzeitig\neine Ver\u00e4nderung im Verhalten. Es tritt damit keine Ver-\nbesserung der Besch\u00e4ftigungsquote auf, wie Sie das hier\nst\u00e4ndig darzulegen versuchen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Frau Zschoche, wenn Sie hier zwischenrufen, wir\nbrauchten keine Gesetze: Das hatten Sie schon einmal,\n40 Jahre lang, vorgef\u00fchrt, was eine Gesetzlosigkeit zur\nFolge hat. Ihr Wunschstaat existiert nicht mehr. Wenn Sie\ndas wieder anstreben, wie Sie das jetzt sagen, dann ist das\ndoch schon etwas eigenartig. Ich habe gesagt, da\u00df Gesetz\nund Vorschriften einen Handlungsrahmen darstellen, aber\nda\u00df nicht automatisch eine Verbesserung der Besch\u00e4fti-\ngungsquote im Schwerbehindertenbereich eintritt.\nWas von uns allen erwartet wird, ist, das Verhalten der\nB\u00fcrger gegen\u00fcber B\u00fcrgern mit Behinderungen zu ver-\n\u00e4ndern. Da m\u00fc\u00dfte eine h\u00f6here Solidarit\u00e4t, eine h\u00f6here\nAkzeptanz und eine verbesserte Integration vorgenommen\nwerden. Nicht mehr Gesetze und Vorschriften f\u00fchren zu\neiner Verhaltens\u00e4nderung der Menschen ohne Behinde-\nrung, sondern tats\u00e4chlich gelebte Solidarit\u00e4t.\nInsofern ist es ein Irrtum, wenn die PDS glaubt, durch\nneue Vorschriften sich dieses Problems entziehen zu k\u00f6n-\nnen. In dem Bestreben nach h\u00f6herer Besch\u00e4ftigungsquote\nvon Behinderten mu\u00df auf die Vielf\u00e4ltigkeit der Behinde-\nrungsarten hingewiesen werden. Es gibt Menschen mit\nBehinderungen, die wegen der Schwere ihrer Behinderung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4204\n\n\n\nnur in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte einen Arbeitsplatz fin-\nden werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nKannegie\u00dfer?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, woraus schlu\u00dffol-\ngern Sie, da\u00df wir eine neue Verordnung oder zus\u00e4tzliche\nVerordnung wollen?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich hatte gesagt, nicht mehr Verord-\nnungen und mehr Vorschriften. Ich habe nicht gesagt, da\u00df\nSie keine Vorschrift haben wollen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Nicht mehr; mehr bringt nicht mehr.\nAndere!\n\nKannegie\u00dfer,  CDU:  Ja,  immer  neue,  immer  weitere.\nGenauso ist Ihr Antrag.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Kannegie\u00dfer, machen Sie wei-\nter.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich habe den Antrag gelesen und ant-\nworte ja auch. Ich mache Zusatzbemerkungen. Ich habe\ngesagt, der Antrag hat sich erledigt. \nDer allgemeine technologische Strukturwandel auf allen\nArbeitsfeldern wirkt sich ohne eine Weiterbildung von\nMenschen mit Behinderungen nachteilig auf das Finden\nvon Arbeitsm\u00f6glichkeiten aus. Andererseits mu\u00df erw\u00e4hnt\nwerden, da\u00df auch wegen des technischen Fortschritts sich\nneue Aufgabenfelder oder Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Behinderte\nergeben k\u00f6nnen. Davon m\u00fcssen die zust\u00e4ndigen Personal-\nb\u00fcros Kenntnis haben, um t\u00e4tig werden zu k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, ich h\u00f6re auch oftmals, da\u00df\nBehinderte nicht besch\u00e4ftigt werden, weil sie vermeintlich\nsozial besser abgesichert w\u00e4ren als Personen ohne Behin-\nderung. Ich denke hier zum Beispiel an die Erwerbsun-\nf\u00e4higkeitsrente. Das sind allerdings Scheinargumente sei-\ntens der Leute, die hier eine Besitzstandswahrung ihres\nArbeitsplatzes betreiben.\nAndererseits gibt es nat\u00fcrlich auch Regelungen in der\nArbeitsgesetzgebung, die dort angef\u00fchrt werden, um den\nArbeitsplatz nicht mit einem Schwerbehinderten zu teilen.\nWeiterhin werden nat\u00fcrlich auch Vorw\u00fcrfe an die Politik\ngestellt, da\u00df wir Personalabbau betreiben, speziell in der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung. Dazu stehen wir.\nDas scheint jetzt ein Widerspruch zu sein, indem Personal\nabgebaut werden soll und Schwerbehinderte weiter-\nbesch\u00e4ftigt werden oder zus\u00e4tzlich eingestellt werden k\u00f6n-\nnen, um die Besch\u00e4ftigungsquote zu erh\u00f6hen. Das ist aber\nnur scheinbar ein Widerspruch; denn die Leistungen, die\ndurch die \u00f6ffentliche Verwaltung nicht erledigt werden,\nm\u00fcssen durch andere erledigt werden. Damit entstehen\nneue Arbeitspl\u00e4tze auch f\u00fcr Schwerbehinderte.\nWeiterhin erinnere ich an eine \u00c4u\u00dferung unseres Staats-\nministers, die zu einer fr\u00fcheren Zeit gegeben worden ist,\nda\u00df die Anzahl der im Freistaat Sachsen lebenden Schwer-\nbehinderten nicht ausreichend ist, um die Pflichtbesch\u00e4fti-\ngungsquote hinreichend auszuf\u00fcllen.\nZusammenfassend bedeutet das, da\u00df die Erh\u00f6hung der\nBesch\u00e4ftigungsquote von Menschen mit Behinderungen\n\nnur mit strukturellen Ver\u00e4nderungen und durch das Ver-\nhalten der Menschen erreicht werden kann und nicht\ndurch eine neue Regelungsflut.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Freistaat Sachsen als Arbeitgeber\nist nach dem Schwerbehindertengesetz verpflichtet, 6 %\nseiner Arbeitspl\u00e4tze mit Schwerbehinderten zu besetzen.\nF\u00fcr jeden Arbeitsplatz, der mit einem Schwerbehinderten\nzu besetzen w\u00e4re, der aber tats\u00e4chlich nicht mit einem\nschwerbehinderten Arbeitnehmer besetzt ist, mu\u00df der\nFreistaat monatlich eine Ausgleichsabgabe in H\u00f6he von\n200 DM zahlen. J\u00e4hrlich summiert sich die durch den Frei-\nstaat zu leistende Schwerbehindertenabgabe auf \u00fcber\n10 Millionen DM.\nDas hei\u00dft, der Freistaat m\u00fc\u00dfte \u00fcber 4 000 schwerbehin-\nderte Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer einstellen,\num seiner Pflicht zur Besch\u00e4ftigung Schwerbehinderter\nnachzukommen. Dieses Problem schiebt die Staatsregie-\nrung von Anfang an vor sich her, ohne erkennbare Fort-\nschritte zu erzielen. Angesichts dieser Zahlen wird zweier-\nlei deutlich:\n1. In den Ministerien und den nachgeordneten Landes-\nbeh\u00f6rden wird diesem Problem zu wenig Aufmerksamkeit\ngewidmet.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nNicht im Sozialministerium!)\n\n\u2013 Das kommt noch, Frau Zschoche.\n2. 4 000 Arbeitspl\u00e4tze mit Schwerbehinderten zu besetzen\nist eine Aufgabe, die nur bew\u00e4ltigt werden kann, wenn die\nBesch\u00e4ftigungspflicht als st\u00e4ndige Aufgabe wahrgenom-\nmen wird, wenn die Personalpolitik bei jeder neu zu beset-\nzenden Stelle dem Aspekt, schwerbehinderte Bewerber\nanzusprechen und zu gewinnen, hinreichende Bedeutung\nzumi\u00dft.\nIm Verantwortungsbereich des Sozialministeriums zeich-\nnet sich seit Jahren eine \u00e4u\u00dferst positive Entwicklung ab.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHier ist erkennbar, da\u00df sich die Verantwortlichen mit\nErfolg darum bem\u00fchen, ihrer Besch\u00e4ftigungspflicht nach-\nzukommen. Alle anderen Ressorts haben ihre Besch\u00e4fti-\ngungspflicht offensichtlich weniger nachhaltig wahrge-\nnommen. Hier liegt der Verdacht nahe, da\u00df nicht nur das\nProblembewu\u00dftsein im Sozialministerium naturgem\u00e4\u00df\ngr\u00f6\u00dfer ist als in anderen Bereichen, sondern auch die\nMa\u00dfnahmen, f\u00fcr neu zu besetzende Stellen Schwerbehin-\nderte zu suchen, zu finden und einzustellen, besser funk-\ntionieren.\nDie Schwerbehinderten-Besch\u00e4ftigungsberichte, die durch\ndas Sozialministerium herausgegeben werden, zeigen, da\u00df\nsich immer wieder viele gute Gr\u00fcnde finden lassen, war-\num es nicht m\u00f6glich ist, f\u00fcr neu zu besetzende Stellen\ngeeignete schwerbehinderte Bewerberinnen und Bewerber\nzu finden.\nNun will ich nicht behaupten, da\u00df diese Gr\u00fcnde nur vor-\ngeschoben sind. Ich kann mich aber des Eindrucks nicht\nerwehren, da\u00df die Hindernisse bei der Besetzung von Stel-\nlen mit Schwerbehinderten in einigen Ressorts \u00fcbertrieben\ndargestellt werden. Insofern ist der Gedanke, eine neue\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4205\n\n\n\nVerwaltungsvorschrift der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nzur Durchf\u00fchrung des Schwerbehindertengesetzes im\n\u00f6ffentlichen Dienst zu erlassen und dabei die Behinderten-\ninitiativen zu beteiligen, sehr zu begr\u00fc\u00dfen.\nIch habe bei alldem jedoch die Bef\u00fcrchtung, da\u00df eine \u00fcber-\narbeitete Verwaltungsvorschrift das Grundproblem der\nBesch\u00e4ftigung Schwerbehinderter nicht l\u00f6st. Denn es ist\nnicht die Verwaltungsvorschrift aus dem Jahr 1992, die die\nVerantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt, da\u00df mit Ausnahme des Sozial-\nministeriums in der Landesverwaltung die Erf\u00fcllung der\nBesch\u00e4ftigungspflicht nach wie vor weit verfehlt wird.\nDas Problem scheint vielmehr darin zu liegen, da\u00df ein\nganz entscheidender Satz der Verwaltungsvorschrift von\nden Personalverantwortlichen nicht hinreichend ber\u00fcck-\nsichtigt wird. Dieser Satz hei\u00dft: ,,Alle Vorschriften sind\nzugunsten der Schwerbehinderten wohlwollend auszu-\nlegen.\u201c Im Zusammenhang mit diesem Text sind eigent-\nlich alle in der Vorschrift aufgez\u00e4hlten M\u00f6glichkeiten zur\nEingliederung, zu berufsbegleitenden Hilfen und zur Fort-\nbildung und Berufsf\u00f6rderung von Schwerbehinderten im\n\u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen ausreichend.\nDennoch wird die SPD-Fraktion das Anliegen des Antra-\nges, die Verwaltungsvorschrift mit st\u00e4rkerer Beteiligung\nder Behindertenverb\u00e4nde und der Schwerbehindertenver-\ntretungen weiter zu verbessern, nat\u00fcrlich voll unterst\u00fct-\nzen.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Von der Staats-\nregierung? \u2013 Herr Innenminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen mitteilen,\nda\u00df der damals angek\u00fcndigte Entwurf einer Verwaltungs-\nvorschrift erarbeitet ist. Die betroffenen Verb\u00e4nde sind\nschriftlich und m\u00fcndlich angeh\u00f6rt worden. Ihre Anregun-\ngen sind, soweit es um die Umsetzung von rechtlich rele-\nvanten Teilen geht, in die Verwaltungsvorschrift inzwi-\nschen eingearbeitet worden. Wir stimmen derzeit diesen\n\u00fcberarbeiteten Entwurf mit den \u00fcbrigen Ministerien ab\nund gehen davon aus, da\u00df wir nach der Sommerpause die\nerg\u00e4nzende Verwaltungsvorschrift im Kabinett verab-\nschieden werden.\nDie Verwaltungsvorschrift erg\u00e4nzt die alte in einer ganz\nerheblichen Anzahl von Einzelpunkten. Ich m\u00f6chte hier\nf\u00fcnf Punkte herausgreifen, damit Sie sehen, da\u00df wir nicht\nunt\u00e4tig waren:\n1. Bei der Erarbeitung von Rechts- und Verwaltungsvor-\nschriften sollen k\u00fcnftig im Rahmen des Anh\u00f6rungs- und\nBeteiligungsverfahrens nach Bedarf auch Fachverb\u00e4nde\nder Schwerbehindertenvertretungen im Freistaat Sachsen\nbeteiligt werden, soweit es bisher nicht schon so erfolgt ist.\nWir haben im allgemeinen die Schwerbehindertenvertre-\ntungen bereits jetzt herangezogen.\n2. Der Entwurf sieht ausdr\u00fccklich vor, da\u00df k\u00fcnftig bei\nStellenausschreibungen auf die bevorzugte Einstellung\nSchwerbehinderter bei gleicher Eignung besonders hinzu-\nweisen ist. Das ist ein Punkt, den man ohne M\u00fche auch\nheute in den einzelnen Ministerien schon umsetzen kann\nund auch umsetzt.\n3. Die Schwerbehindertenvertretung soll k\u00fcnftig das\nRecht auf Teilnahme am gesamten Auswahlverfahren zur\n\nBesetzung von Stellen haben, wenn Bewerbungen Schwer-\nbehinderter vorliegen. Das ist ein sehr wesentlicher Punkt,\nden man auch heute bereits durchf\u00fchren k\u00f6nnte, wenn die\nPersonalabteilungen das Problem in einem intensiveren\nMa\u00dfe verinnerlichen w\u00fcrden, als es zum Teil vielleicht der\nFall ist.\n4. Im Falle der Ablehnung der Einstellung eines Schwer-\nbehinderten entgegen dem Votum der Schwerbehinderten-\nvertretung soll k\u00fcnftig die Ablehnung gegen\u00fcber der\nSchwerbehindertenvertretung auf deren Wunsch hin\nbegr\u00fcndet werden. Wer schriftlich begr\u00fcnden mu\u00df, tut\nsich in der Ablehnung schwerer. Das ist ein psycholo-\ngischer Hemmschuh.\n5. K\u00fcnftig soll zur Besetzung von Stellen mit Schwer-\nbehinderten die haushaltsrechtliche Stellenentsperrung\ngenutzt werden. Au\u00dferdem soll vor der Beantragung von\nAB-Ma\u00dfnahmen unter Beteiligung der Schwerbehinder-\ntenvertretung gepr\u00fcft werden, ob Schwerbehinderte im\nRahmen dieser Ma\u00dfnahmen besch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen.\nIch habe den Zeitplan genannt und m\u00f6chte noch eine\nAnmerkung machen: Man wird \u2013 und insoweit hat Herr\nKannegie\u00dfer v\u00f6llig recht \u2013 das Verantwortungsbewu\u00dftsein\nder Arbeitgeber \u2013 insbesondere im \u00f6ffentlichen Bereich \u2013\nund auch der Bev\u00f6lkerung zum Wohle der Schwerbehin-\nderten nicht durch Verwaltungsvorschriften wecken, st\u00e4r-\nken oder f\u00f6rdern k\u00f6nnen; es ist unser aller Aufgabe, f\u00fcr\nein st\u00e4rkeres Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diese vom Schicksal leider\nbenachteiligten Personen zu sorgen. Und ich m\u00f6chte hier\neinmal sagen, mich hat es schon verwundert, da\u00df vorhin\nbei einem der Beitr\u00e4ge genau diejenigen, die hier die Ver-\nwaltungsvorschrift anmahnen, nicht einmal zugeh\u00f6rt\nhaben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nFraktion der PDS. Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Eine Stellungnahme zu den in der\nDiskussion dargelegten Dingen ist aus meiner Sicht eigent-\nlich nicht erforderlich. Aber dennoch will ich mich noch\neinmal ganz ausdr\u00fccklich bei Herrn Geisler als Staatsmini-\nster f\u00fcr Soziales f\u00fcr diesen sehr ausf\u00fchrlichen Bericht\nbedanken. Dieser war recht aufschlu\u00dfreich in seinen Aus-\nsagen.\nDas, was Herr Kannegie\u00dfer gesagt hat, m\u00fc\u00dfte uns veran-\nlassen zu sagen, der Antrag hat sich nicht erledigt. Aber\nIhre Antwort, Herr Staatsminister Hardraht, sagt uns, da\u00df\nwir den Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Mit unserem\nAntrag haben wir versucht, die Vorstellung des Staats-\nministeriums f\u00fcr Soziales mit zu verwirklichen und umset-\nzen zu helfen. Dies ist heute mit der Beantwortung durch\nSie geschehen, und wir k\u00f6nnen hoffen, da\u00df bis zum 31.10.\nauch tats\u00e4chlich eine neue Verwaltungsvorschrift gilt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Abstimmung zum Antrag ist nicht gew\u00fcnscht. Damit\nist der Tagesordnungspunkt 7 erledigt.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4206\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nSchlo\u00df Hartenfels zu Torgau\nDrucksache 2/1263, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der SPD als Einreiche-\nrin das Wort. Frau Abg. Ernst, bitte.\n\nFrau  Ernst,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Schlo\u00df Hartenfels in Torgau: Seine arch\u00e4ologische,\nkultur- und kunstgeschichtliche Bedeutung f\u00fcr das Land\nSachsen sind unumstritten. Dennoch wollte weder der\nFreistaat noch der Landkreis Torgau-Oschatz die Tr\u00e4ger-\nschaft \u00fcbernehmen. Schon am 3. M\u00e4rz 1993 wurde die\nFrage nach der Eigent\u00fcmerschaft gestellt. Mit dem Antrag\nder SPD-Fraktion Drucksache 2/1263 vom 15.6.95 wurden\ndie ungekl\u00e4rten Besitzverh\u00e4ltnisse noch einmal konkret\nangesprochen, zumal der bereits gestellte Antrag auf\nZuordnung von Schlo\u00df Hartenfels in Landeseigentum am\n21.7.1993 wieder zur\u00fcckgenommen wurde. Bis M\u00e4rz 1994\nsollte zwischen Landkreis und Freistaat Sachsen ein Nut-\nzungskonzept erarbeitet werden, denn der im Grundbuch\nnoch als Volkseigentum eingetragene einstige Kurf\u00fcrsten-\nsitz litt an Verfall und hatte eine dringende Sanierung\nn\u00f6tig.\nDer Landkreis als Hauptnutzer des Schlosses weigerte\nsich, die Verantwortung zu \u00fcbernehmen, weil er sich mit\nzus\u00e4tzlichen Sanierungskosten neben dem Anteil an den\nBetreiberkosten \u00fcberfordert f\u00fchlte. Zum Schlo\u00df geh\u00f6ren\nauch noch ein gro\u00dfer Park und ein Freigehege mit sechs\nBraunb\u00e4ren.\nSchlie\u00dflich erwog man eine Mischfinanzierung: 70 % das\nLand und 30 % der Landkreis. Im August 1995 bewilligte\ndie Staatsregierung 28,5 Millionen DM f\u00fcr die vorerst not-\nwendigsten Sanierungsma\u00dfnahmen. Die Eigentumsver-\nh\u00e4ltnisse blieben weiter ungekl\u00e4rt. Es sollte ein m\u00f6gliches\nKaufangebot unterbreitet werden, um das Schlo\u00df einer\nneuen Nutzung zuzuf\u00fchren.\nSoweit die Vorgeschichte. Nun zum aktuellen Stand. Im\nM\u00e4rz 1996 wurde der Landkreis Torgau-Oschatz im Rah-\nmen einer Zwangszuordnung zum Tr\u00e4ger des Schlosses\nHartenfels erkl\u00e4rt. Die Sanierung ist inzwischen angelau-\nfen. Der Freistaat beteiligt sich mit 20 Millionen DM. F\u00fcr\n1996 wurden 1,4 Millionen DM ausgereicht, f\u00fcr 1997\n2,3 Millionen DM. Mit dem Eigenanteil des Landkreises\nsind das 3,7 Millionen DM.\n3,3 Millionen DM wurden allein f\u00fcr die Planung und\nProjektierung ben\u00f6tigt. Vom Rest wurden die Heizung\numgestellt und die Hofentw\u00e4sserung ausgef\u00fchrt. Die\nRestaurierung des Wendelsteins \u2013 das ist eine kunstvolle\nSandsteinwendeltreppe, die au\u00dfen angebracht ist \u2013, die\nDachsanierung einschlie\u00dflich des Glockenturms, der\ninzwischen dem Schiefen Turm von Pisa Konkurrenz\nmacht und einsturzgef\u00e4hrdet ist, stehen noch aus.\nDie finanzielle Situation des Landkreises erlaubt keine\nweiteren Zusch\u00fcsse. Die scheibchenweisen Zuwendungen\ndes Freistaates in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 2,3 Millionen DM\nreichen nicht aus und verz\u00f6gern die Bauma\u00dfnahmen. Eine\nh\u00f6here Beteiligung \u2013 unser Vorschlag w\u00e4re 80 % \u2013 k\u00f6nnte\nden Instandhaltungsproze\u00df beschleunigen und den fort-\nschreitenden Verfall aufhalten.\n\nAu\u00dferdem w\u00fcrde sich nach Bauabschlu\u00df ein neuer Nut-\nzungsbereich erschlie\u00dfen. Gedacht ist an die museale Nut-\nzung durch das S\u00e4chsische Landesmuseum und die Unter-\nbringung der S\u00e4chsischen Bl\u00e4serakademie in einem Seiten-\nfl\u00fcgel des 1 000 Jahre alten Schlosses Hartenfels, und das\nm\u00f6glichst bald.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion hat\ndas Wort. Herr Abg. Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Werte Kollegin, Sie haben recherchiert, das habe ich\ngemerkt, aber \u2013 ich will es vorsichtig ausdr\u00fccken \u2013 nicht\nsehr gut. Einiges von dem, was Sie gesagt haben, ist nicht\nganz richtig.\nWir haben heute schon eine ganze Reihe \u00e4lterer Antr\u00e4ge\nbehandelt. Dieser Antrag d\u00fcrfte der \u00e4lteste von denen sein,\ndie heute auf der Tagesordnung stehen. Er stammt aus\ndem Jahre 1995. Seit dieser Zeit ist eine ganze Menge pas-\nsiert.\nIch habe mich urspr\u00fcnglich gefragt, warum Sie nach zwei\nJahren diesen Antrag wieder auf die Tagesordnung brin-\ngen. Ich habe es dann positiv gesehen und als eine M\u00f6g-\nlichkeit betrachtet, ein bi\u00dfchen f\u00fcr das Schlo\u00df Hartenfels\nzu werben.\nDie geschichtliche Bedeutung \u2013 da sage ich Ihnen nichts\nNeues \u2013 ist Ihnen bekannt. Da\u00df Sachsen einmal von Tor-\ngau aus regiert wurde, d\u00fcrften Sie auch wissen. Wenn der\nSchmalkaldische Krieg mit der Schlacht bei M\u00fchlberg\nanders ausgegangen w\u00e4re, s\u00e4\u00dfe der Landtag heute viel-\nleicht in Torgau und nicht in Dresden.\n\n(Heiterkeit)\n\nDer Freistaat Sachsen, meine Damen und Herren, hatte\ndem Landkreis damals angeboten, mit ihm und der Stadt\ngemeinsam ein finanzierbares Nutzungskonzept zu erar-\nbeiten und den Landkreis bei der Erhaltung finanziell zu\nunterst\u00fctzen. Genau das, meine Damen und Herren, pas-\nsiert jetzt.\nAm 30. August 1995 fand bei unserem Ministerpr\u00e4siden-\nten ein Gespr\u00e4ch statt, zu dem B\u00fcrger der Stadt Torgau,\ndie sich in einem sogenannten Initiativkreis zusammen-\ngefunden hatten, anwesend waren. Der Landrat und der\nB\u00fcrgermeister der Kreisstadt waren ebenfalls anwesend.\nDort wurde von einem vordringlichen Sanierungsbedarf\nvon 28,5 Millionen DM gesprochen. Der Freistaat erkl\u00e4rte\nsich bereit, davon 20 Millionen DM zur Verf\u00fcgung zu stel-\nlen.\nEs gab dann die Zuordnung des Schlosses an den Land-\nkreis \u2013 und ich m\u00f6chte eindeutig feststellen, da\u00df es keine\nZwangszuordnung war \u2013, und zwar am 22.3.1996. Am\n27. Februar, also ein paar Tage zuvor, hatte der Kreistag\nTorgau-Oschatz eine Nutzungskonzeption f\u00fcr das Schlo\u00df\nHartenfels beschlossen. Das war die Voraussetzung daf\u00fcr,\nda\u00df diese 20 Millionen DM des Freistaates in Anspruch\ngenommen werden k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4207\n\n\n\nIn dieser Nutzungskonzeption ist vorgesehen, da\u00df der\nLandkreis, also das Landratsamt, weiterhin Hauptnutzer\ndes Schlosses bleibt. Das Landratsamt ist augenblicklich\nauch dort untergebracht.\nEs gab noch verschiedene Vorstellungen \u00fcber m\u00f6gliche\nweitere Nutzer. Sie hatten schon die Bl\u00e4serakademie\ngenannt. Es war die Rede von der Galerie der s\u00e4chsischen\nKunst im 17. Jahrhundert, vom Landesmuseum f\u00fcr s\u00e4ch-\nsische Geschichte, von einer Stiftung s\u00e4chsischer Gedenk-\nst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer politischer Gewalt-\nherrschaft, von einem internationalen Begegnungszen-\ntrum. Das Brauhaus Torgau wollte dort auch R\u00e4ume\nhaben. Eine Wohnung f\u00fcr einen Hausmeister ist vorge-\nsehen. Selbstverst\u00e4ndlich ging es auch um die Schlo\u00df-\nkirche, die, wie Sie wissen, die \u00e4lteste protestantische\nKirche der Welt ist, am 5. Oktober 1544 von Luther\ngeweiht.\nAm 7.8. des letzten Jahres erfolgte der Zuordnungs-\nbescheid \u00fcber die ersten 1 452 521 DM. Diese finanziellen\nMittel waren ohne eine Kofinanzierung des Landkreises\nausgereicht worden, und zwar f\u00fcr Ausf\u00fchrungsplanung\nund die sehr dringend notwendige Heizungsumstellung\nim Schlo\u00df. Bis dahin gab es nur Kohleheizung, und diese\nhat der Bausubstanz auch nicht gutgetan.\nDer Kreistag hat \u00fcber diesen Zuwendungsbescheid abge-\nstimmt, im September gab es eine Kreistagssitzung dazu.\nEs wurde eine zeitliche Streckung der ganzen Ma\u00dfnahme\nvereinbart. Urspr\u00fcnglich war vorgesehen, die 20 Millio-\nnen DM in f\u00fcnf Jahresscheiben auszureichen. Auf Wunsch\ndes Landkreises \u2013 weil die Kofinanzierung der Restsumme\nnicht in diesem Umfang aufgebracht werden kann \u2013\nwurde mit dem Finanzministerium vereinbart, eine zeit-\nliche Streckung vorzunehmen, die Kofinanzierung also\nentsprechend der Leistungsf\u00e4higkeit des Landkreises zu\ngestalten.\nDas sieht dann so aus, da\u00df im Haushaltsplan 1997 der\nLandkreis Torgau-Oschatz 1 Million DM finanzielle Mittel\nbereitgestellt hat. Dementsprechend ist der Anteil des Frei-\nstaates Sachsen 2 333 000 DM. Der Zuwendungsbescheid\nist am 29.5. im Landratsamt eingegangen. Weil das in die-\nsem Jahr ein bi\u00dfchen sp\u00e4t war und die Gefahr bestand, da\u00df\ndie Mittel nicht mehr ausgereicht werden k\u00f6nnten, hat der\nLandrat auf den Rechtsbehelf verzichtet, so da\u00df die Aus-\nzahlung schnellstm\u00f6glich erfolgen kann.\nDie Zuwendung dieser Mittel ist selbstverst\u00e4ndlich zweck-\ngebunden. Geplant sind \u2013 ich darf es kurz nennen \u2013 die\nkonstruktive Sicherung und Sanierung des Gro\u00dfen Wen-\ndelsteins, die Sanierung der beiden Wappengalerien an\nder Hoffassade des Fl\u00fcgels C einschlie\u00dflich der Entw\u00e4sse-\nrung, die Erneuerung des Entw\u00e4sserungssystems im\nSchlo\u00dfhof, die konstruktive Sicherung und Sanierung des\nGlockenturms sowie der Giebel- und Zwerchh\u00e4user am\nn\u00f6rdlichen Teil des Fl\u00fcgels D einschlie\u00dflich erforderlicher\nHolzschutzma\u00dfnahmen und der Ausbau von Turm und\nZwerchh\u00e4usern, schlie\u00dflich die Dachsanierung von Fl\u00fcgel\nC mit dem viereckigen Turm und dem Wendelstein ein-\nschlie\u00dflich erforderlicher Holzschutzma\u00dfnahmen, gegebe-\nnenfalls auch der oberen Gescho\u00dfdecke des Fl\u00fcgels C.\nDas sind die Ma\u00dfnahmen, die in diesem Jahr von den\nfinanziellen Mitteln finanziert werden sollen.\nAlles in allem, meine Damen und Herren, kann man\nsagen, da\u00df der vorgesehene Bauabschnitt finanziell abge-\nsichert ist. Sie sehen, da\u00df sich etwas auf Schlo\u00df Hartenfels\ntut.\n\nDer Antrag der SPD-Fraktion ist aus Sicht unserer Fraktion\nmit der Antwort der Staatsregierung und mit der heutigen\nDiskussion f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren.\nUnsere Ansicht ist, sollte die SPD diesem Antrag nicht fol-\ngen, da\u00df wir diesen Antrag ablehnen m\u00fc\u00dften.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Angesichts der \u00fcber\n1 000j\u00e4hrigen  Geschichte  einer  Burg-  und  Schlo\u00dfanlage\nsind zwei Jahre, in denen ein Antrag zum Erhalt dieses\nKulturdenkmals nicht behandelt wurde, gewi\u00df keine Zeit-\ngr\u00f6\u00dfe. F\u00fcr diejenigen jedoch, deren Arbeit vor Ort, in Tor-\ngau, seit 1993 unter dem b\u00fcrokratischen Eigentumshick-\nhack zwischen Bund und Land \u2013 ich denke, so mu\u00df man es\nwirklich auch hier bezeichnen, Herr Kupfer \u2013 und der l\u00e4h-\nmenden Entscheidungslosigkeit zu Schlo\u00df Hartenfels litt,\nw\u00e4re die \u00f6ffentliche Diskussion des SPD-Antrages bereits\nim Sommer 1995 hilfreich und motivierend gewesen \u2013 viel-\nleicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch habe es durchaus vor einigen Tagen in Torgau als\nbesch\u00e4mend empfunden \u2013 und auch ich habe recher-\nchiert \u2013, von Verantwortlichen f\u00fcr Schlo\u00df Hartenfels mit\nden Worten empfangen zu werden: Sie kommen um zwei\nJahre zu sp\u00e4t. Was war zwischenzeitlich geschehen? Dazu\nhat Frau Ernst gesprochen und auch der Abgeordnete der\nCDU-Fraktion. Ich m\u00f6chte es dennoch aus meiner Sicht\nkurz zusammenfassen.\nUm sich nicht wie der Kleistsche Michael Kohlhaas in\neiner aussichtslosen, langwierigen Fehde gegen b\u00fcrokra-\ntische und finanzielle Barrieren zu verlieren und damit zu\nguter Letzt das gerechte Anliegen \u2013 denn es war ja durch-\naus ein berechtigter Wunsch, da\u00df dieses wichtige Schlo\u00df in\nBundes- oder Landeseigentum \u00fcbernommen werde \u2013 v\u00f6l-\nlig in Frage zu stellen, hat der Landkreis Torgau-Oschatz\nden im M\u00e4rz 1996 ausgesprochenen Zuordnungsbescheid\nakzeptiert. Die Leute vor Ort sprechen \u2013 vielleicht offener\ngegen\u00fcber einem Vertreter der Opposition \u2013 nur von\n,,Zwangszuordnungsbescheid\u201c. Sie haben jedoch diesen\nZwangszuordnungsbescheid akzeptiert. Nach ihm ist der\nLandkreis nun Eigent\u00fcmer, meiner Auffassung nach \u00fcber-\nforderter Eigent\u00fcmer von Schlo\u00df Hartenfels.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGegen das offenbar Unab\u00e4nderliche wurde kein Wider-\nspruch mehr eingelegt. Es gab dort keinen Michael Kohl-\nhaas, der angesichts einer endg\u00fcltigen Entscheidung das\nCorpus delicti, n\u00e4mlich den Zuordnungsbescheid, ver-\nschluckt h\u00e4tte.\nIn den darauffolgenden Monaten wurde im Auftrag des\nLandrates die Nutzungskonzeption entwickelt, auch unter\nBeteiligung der F\u00f6rdervereine, vom Kreistag beschlossen\nund mit den Projektierungs- und Vorbereitungsarbeiten\nbegonnen. Das war m\u00f6glich \u2013 auch dazu wurde gespro-\nchen \u2013, indem endlich bei Minister Biedenkopf vorgespro-\nchen werden konnte. Und danach sollen die 20 Millio-\nnen DM mit dem 70prozentigen kommunalen F\u00f6rderanteil\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nSichtbar ist auch geworden \u2013 trotz Ihrer positiven Bericht-\nerstattung; Sie, Herr Kupfer, k\u00e4mpfen ja als Vorsitzender\ndes F\u00f6rdervereins um den Erhalt dieses Schlosses \u2013, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4208\n\n\n\ndiese Ma\u00dfnahmen absolut nicht ausreichen; denn auch\nwenn jetzt der Landkreis Torgau-Oschatz 1997 eine Mil-\nlion DM Eigenanteile aufbringen will, wird er in den n\u00e4ch-\nsten Jahren \u00e4hnliche Summen \u00fcberhaupt sichern k\u00f6nnen?\nDa gibt es vor Ort gro\u00dfe Fragen und Sorgen.\nDoch eine weitere Verz\u00f6gerung der dringend notwendi-\ngen Sanierungsma\u00dfnahmen, ebenso der scheibchenweise,\nsich fast \u00fcber ein Jahrzehnt hinziehenden dringenden\nRestaurierungsma\u00dfnahmen, w\u00e4re unverzeihlich. Man ver-\ngegenw\u00e4rtige sich nur den auch schon hier erw\u00e4hnten,\nwirklich traurigen baulichen Zustand des weltbekannten\nWendelsteins \u2013 einer architektonischen Meisterleistung der\nRenaissance-Baukunst.\nNach Auffassung der PDS-Fraktion h\u00e4tte die heutige ver-\nsp\u00e4tete Behandlung des SPD-Antrages noch ihren Sinn,\nwenn sich die Staatsregierung im Ergebnis der Debatte zu\nfolgenden Schritten entschlie\u00dfen k\u00f6nnte:\n1. Entweder wird der F\u00f6rderanteil des Landes f\u00fcr Schlo\u00df\nHartenfels so erh\u00f6ht, da\u00df die kommunale Gegenfinanzie-\nrung erschwinglicher wird, sich zeitlich nicht so hinzieht,\noder es wird eine unb\u00fcrokratischere L\u00f6sung f\u00fcr eine kon-\nzentriertere, schnellere Zuf\u00fchrung der ohnehin zugesagten\nLandesmittel gefunden. Dar\u00fcber hinaus sollte sich die\nStaatsregierung immer wieder um Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr\nSchlo\u00df Hartenfels bem\u00fchen; Gr\u00fcnde daf\u00fcr gibt es ja\ngenug.\n2. Die Staatsregierung beteiligt sich an der inhaltlichen\nAusgestaltung der vorliegenden Nutzungskonzeption zu\nSchlo\u00df Hartenfels im Sinne tragf\u00e4higerer L\u00f6sungen und\nmacht damit das in der vorliegenden Stellungnahme zum\nSPD-Antrag gemachte Angebot zur Zusammenarbeit\nwahr. Bisher hat sie zu inhaltlichen Problemen des seit\nFebruar 1996 vorliegenden Nutzungskonzeptes geschwie-\ngen.\n3. In einer Neuauflage der Informationszeitschrift ,,Die\nsch\u00f6nsten Schl\u00f6sser und G\u00e4rten Sachsens\u201c, herausgegeben\nund vermarktet vom Finanzministerium, sollten k\u00fcnftig\nnicht nur die Staatsbetriebe des Freistaates vorgestellt wer-\nden, sondern auch die kulturhistorisch wertvollen und der\n\u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglichen Anlagen kommunalen Besitz-\nstandes, wie eben jetzt auch Schlo\u00df Hartenfels.\n\n(Beifall bei der PDS und des Abg. Kupfer, CDU)\n\nDa die Zeit nicht ausreicht, mache ich das, was Herr Kup-\nfer in seiner Kleinen Anfrage benannt hat, zu einem\nAntrag, n\u00e4mlich, da\u00df die Aufnahme dieser Schl\u00f6sser in\n\ndiese Zeitschrift erfolgt, und sage abschlie\u00dfend nur noch\neinen Satz, zur\u00fcck zum Anliegen des SPD-Antrages: Ange-\nsichts der Regierungsbauten in Dresden \u2013 denken wir doch\nnur an die Kosten unseres Landtages \u2013 und einer gro\u00df-\nz\u00fcgigen Museumskonzeption f\u00fcr die Landeshauptstadt\nsollte auch f\u00fcr ein so bedeutendes Kulturdenkmal wie\nSchlo\u00df Hartenfels eine konstruktive, unb\u00fcrokratische Hilfe\nm\u00f6glich sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Von seiten der Staats-\nregierung wird nicht das Wort gew\u00fcnscht. Ich rufe auf\nzum Schlu\u00dfwort. Bitte, Frau Abg. Ernst.\n\nFrau  Ernst,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich glaube, wir sind uns alle darin einig, da\u00df an\nerster Stelle die Erhaltung des Kulturdenkmals Schlo\u00df\nHartenfels steht und an zweiter Stelle seine Nutzung\ndurch andere kulturelle Institutionen. Voraussetzung war\ndie Kl\u00e4rung der Tr\u00e4gerschaft. Das ist gekl\u00e4rt, wenn auch\nauf eine Art und Weise, die ich vielleicht nicht so vertrete.\nAber es ist geschehen, und es ist eine Voraussetzung\ndaf\u00fcr, da\u00df es jetzt weitergeht.\nDa\u00df uns die L\u00f6sung trotzdem nicht so ganz befriedigt,\nliegt daran, da\u00df eine Nutzung durch das s\u00e4chsische\nMuseum, die Bl\u00e4serakademie bzw. andere Kulturinstitu-\ntionen erst nach Bauabschlu\u00df m\u00f6glich ist und da\u00df der\nBauabschlu\u00df vom letzten Scheibchen abh\u00e4ngt, das gereicht\nwird. Bei einer Gesamtsanierungssumme, die mir vom\nBaudezernat mit ca. 65 Millionen DM genannt worden ist,\nkann man sich ja ausrechnen, selbst wenn sich die Deut-\nsche Stiftung Denkmalpflege beteiligt, wie lange sich das\nProblem noch hinzieht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich m\u00f6chte die SPD-Frak-\ntion fragen, ob sie den Berichtsantrag noch zur Abstim-\nmung bringen m\u00f6chte?\n\nFrau Ernst, SPD: Nein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nein. Das ist nicht der\nFall. Damit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nGeschlechtsspezifische Erhebung von Daten\nDrucksache 2/5041, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen haben folgende Redezeiten: CDU 10,\nSPD 5, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\n\nFrau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Unser Antrag ist schlicht, einleuchtend und selbst-\nverst\u00e4ndlich. Aber immer wenn es schlicht, einleuchtend\n\nund selbstverst\u00e4ndlich wird, reagiert die Staatsregierung\nausweichend, undurchsichtig und verst\u00e4ndnislos.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDieses Mal wird der Datenschutz vorgeschoben. Zitat:\n,,Erforderlich ist die Datenerhebung, wenn ohne sie eine\nAufgabe nicht oder nicht vollst\u00e4ndig erf\u00fcllt werden\nkann.\u201c \u2013 Richtig, meine Damen und Herren der Staats-\nregierung. Ohne diese Daten ist es unm\u00f6glich, dem s\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4209\n\n\n\nsischen Verfassungsanspruch nachzukommen, auf die\nGleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern hinzuwirken.\nWas wir mit unserem Antrag wollen, ist, da\u00df bei allen\nStatistiken, die im Freistaat Sachsen erhoben werden, per-\nsonenbezogene Daten geschlechtsdifferenziert erfa\u00dft wer-\nden. Daf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde.\nZum ersten ist die Forderung, geschlechtsspezifische\nDaten zu erheben, uralt. Frau de Haas wei\u00df es auch schon,\nzum Beispiel vom S\u00e4chsischen Frauenforum oder vom lan-\ndesweiten Runden Tisch ,,Frauen und Erwerbst\u00e4tigkeit\u201c.\nZum zweiten ist dies eine uralte Forderung der parlamen-\ntarischen Opposition, der es nat\u00fcrlich nicht darum geht,\ndie Statistikerinnen und Statistiker hinreichend zu \u00e4rgern.\nSchlie\u00dflich ist es eine Binsenweisheit, da\u00df gesellschaftliche\nEntwicklungen zu keiner Zeit geschlechtslos verlaufen\nsind. Es bedarf deshalb geschlechtsdifferenzierter Daten,\num in den einzelnen Gesellschaftsbereichen die unter-\nschiedlichen sozialen und \u00f6konomischen Lebenslagen von\nFrauen und M\u00e4nnern \u00fcberhaupt ausmachen zu k\u00f6nnen,\num auf dieser Grundlage dann vern\u00fcnftige politische\nHandlungsstrategien zu entwickeln.\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich gibt es bereits in eini-\ngen Bereichen solch eine Datenerfassung, zum Beispiel in\nder monatlichen Arbeitsmarktstatistik oder in der Sozial-\nhilfestatistik. Aber dort, wo es um weiterreichende Fakten\nund Statistiken geht, fehlt jegliche Konsequenz. Um die\ngeht es.\nNehmen wir den Bereich des Arbeitsmarktes. Bekannt ist,\nda\u00df in Sachsen zirka zwei Drittel aller Erwerbslosen\nFrauen sind. Es war 1996 nicht Frau de Haas, sondern Herr\nMilbradt, der darauf verwies, da\u00df bei einer solchen repr\u00e4-\nsentativen Mehrheit der Arbeitslosen die s\u00e4chsischen\nArbeitsmarktprogramme und Arbeitsmarktma\u00dfnahmen\nsehr viel mehr aus dieser Sicht konzipiert werden m\u00fc\u00dften.\nDe facto m\u00fc\u00dften sie vorrangig f\u00fcr Frauen entwickelt wer-\nden. Diese erfreuliche Erkenntnis verschwand dann wie\neine Fata Morgana im Nebel und ward nicht wieder gese-\nhen. \u00dcbrig blieb die von Frau de Haas schon so oft strapa-\nzierte graue Phrase von der Frauenpolitik als ,,Quer-\nschnittsaufgabe\u201c, die uns sp\u00e4testens in der Diskussion um\nden Staatshaushalt nichts nutzt, weil kein Mensch wei\u00df,\nwie viele F\u00f6rdermittel zum Beispiel konkret im Vorjahr an\nFrauen ausgereicht wurden.\nSo gibt es zwar eine F\u00f6rderfibel f\u00fcr Frauen, aber keine\nAussage dar\u00fcber, wie viele Frauen durch diese F\u00f6rderpro-\ngramme im einzelnen wie auch insgesamt erreicht wur-\nden, und zwar deshalb, weil dies, so der Stand Ende des\nJahre 1996, statistisch nicht erfa\u00dft wird.\nEs gibt zwar Sonderprogramme direkt f\u00fcr Frauen, zum\nBeispiel f\u00fcr Frauen \u00fcber 45 Jahre, wo statistische Aussagen\nnat\u00fcrlich erfolgen. Aber letzteres trifft eben nicht f\u00fcr die\nMehrzahl anderer F\u00f6rderprogramme zu. Es ist deshalb zur\nZeit nicht m\u00f6glich, auch nur ann\u00e4hernd festzustellen, wel-\nchen Anteil Frauen an der Vergabe aller F\u00f6rdermittel\nhaben. Damit fehlt eine Kernaussage zur Charakteristik\ns\u00e4chsischer F\u00f6rdermittelpolitik.\nIm \u00fcbrigen belegte eine Studie in Nordrhein-Westfalen,\nda\u00df der Frauenanteil bei der Vergabe und Nutzung von\nF\u00f6rdermitteln in Nordrhein-Westfalen unter 10 % gelegen\nhat, und zwar trotz erheblicher Anstrengungen um\nFrauenf\u00f6rderung. Wie sehen die Anteile in Sachsen aus? \u2013\nWir wissen es nicht.\nDer landesweite Runde Tisch ,,Frauen und Erwerbst\u00e4tig-\nkeit\u201c fordert deshalb, da\u00df in den Formularen zur Beantra-\ngung und zur Bewilligung von F\u00f6rdermitteln geschlechts-\n\ndifferenzierte Daten enthalten sein m\u00fcssen. Aus Ihrem\nHause, Frau de Haas, kamen diesbez\u00fcglich durchaus posi-\ntive Signale. Meine Frage ist: Was ist bereits in die Wege\ngeleitet worden?\nKeine klaren Aussagen vermag die Staatsregierung \u00fcber\nfolgendes zu machen: in welchem Ma\u00dfe Frauen, insbeson-\ndere an dem Arbeitsmarktprogramm ,,Arbeit und Qualifi-\nzierung\u201c bislang partizipiert haben, wie viele Frauen-\narbeitspl\u00e4tze, insbesondere auch solche in F\u00fchrungsposi-\ntionen, zum Beispiel durch Privatisierung ersatzlos wegge-\nfallen sind. Sie hat keine ausreichenden Daten \u00fcber Frauen\nan den Hochschulen. Sie wei\u00df nicht, wie viele Schulleite-\nrinnen es in Sachsen gibt, obwohl wir seit 1994 ein Frauen-\nf\u00f6rdergesetz in Sachsen haben, das gem\u00e4\u00df \u00a7 5 eine dem-\nentsprechende Statistik verlangt. Das sagt einiges \u00fcber die\nAutorit\u00e4t des mageren Gesetzes aus.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen,\nFrau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Meine Damen und Herren! Frauen-\npolitik wirklich als Gleichstellungsaufgabe und Quer-\nschnittsaufgabe zu verwirklichen erfordert eine konse-\nquente geschlechtsdifferenzierte Datenerfassung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Frau Abg. Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der hier zur Debatte stehende Antrag der PDS-\nFraktion zeigt, in welch ambivalenter Haltung Sie zur\nDatenerhebung personenbezogener oder anonymer stati-\nstischer Daten und damit zum Datenschutz stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie PDS scheint davon auszugehen, da\u00df es gute und\nschlechte Daten gibt. Gute Daten mu\u00df man erheben, egal,\nin welchem Umfang. Schlechte Daten darf man nicht erhe-\nben, wobei die Wertigkeit je nach politischer Lage dann\nselbst eingesch\u00e4tzt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWerden Daten beispielsweise zur Unterscheidung von\nDeutschen und Ausl\u00e4ndern in der polizeilichen Kriminal-\nstatistik verwandt, so sind diese schlecht und m\u00fcssen\nabgelehnt werden, siehe vorletztes Plenum, als der Antrag\nIhrerseits zur\u00fcckgezogen wurde.\nDie geschlechtsspezifische Erhebung von Daten hingegen\nist anscheinend so gut, da\u00df sie in allen, und ich betone, in\nallen Bereichen ber\u00fccksichtigt werden mu\u00df. Ich h\u00e4tte ver-\nmutet, da\u00df die PDS eine solche geschlechtsspezifische\nDatenerhebung in einigen Bereichen der Verwaltung ganz\nim Gegenteil ablehnt, da diese Datenerhebung im Einzel-\nfall ja gerade zur geschlechtsspezifisch unterschiedlichen\nBewertung f\u00fchren kann.\nF\u00fcr die CDU-Fraktion sind Daten erst einmal grunds\u00e4tz-\nlich neutral.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs h\u00e4ngt vom jeweiligen Zusammenhang, das hei\u00dft von\ndem Erhebungszweck ab, ob und wie weitreichend Daten\nerhoben werden m\u00fcssen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs geht doch um den Zweck!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4210\n\n\n\nEntscheidend ist f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit der Erhebung allein\ndie Erforderlichkeit der Daten, wie Sie dies auch aus der\nAntwort der Staatsregierung entnehmen konnten. Die\nErforderlichkeit wird im Sinne des Datenschutzes nicht\nnur bestimmt nach dem Zweck der Auswertbarkeit f\u00fcr\nden Nutzer, sondern auch im Interesse des effektiven Han-\ndelns des Staates, vor allem auch vor dem Hintergrund\nknapper werdender Finanzen. Dies f\u00fchre ich vor allem\ndeshalb an, weil der Antrag der PDS teilweise aus meiner\nSicht, ich betone, aus meiner Sicht fraglich ist.\nWas versteht die PDS unter einer geschlechtsspezifischen\nDatenerhebung im Bereich der \u00d6kologie?\nDa\u00df eine Datenerhebung nach Geschlechtszugeh\u00f6rigkeit\nin einigen Bereichen, wie zum Beispiel Arbeitsmarkt oder\nWirtschaftspolitik, Lehrlingsausbildung, Hochschulpolitik,\nteilweise zur spezifischen F\u00f6rderung von Frauen dienlich\nsein kann, durchaus auch notwendig ist und auch durch-\ngef\u00fchrt wird, will ich nicht in Zweifel stellen. Es sollte\njedoch gepr\u00fcft werden, in welchen Bereichen und in wel-\nchem Umfang dies sinnvoll ist.\nDie pauschale geschlechtsspezifische Erhebung von Daten,\nbef\u00fcrchte ich, f\u00fchrt dazu, da\u00df wir uns einen Datenfriedhof\nschaffen, der keinem Zweck dienen kann und sicherlich\nauch in keiner Art und Weise f\u00fcr die von Ihnen vorgetra-\ngenen Ziele erforderlich ist.\nMeine Damen und Herren von der PDS, das hilft den\nFrauen in dieser Art und Weise keinesfalls. Mehr Arbeits-\npl\u00e4tze werden dadurch auch nicht geschaffen.\nIch gehe davon aus, da\u00df die Staatsregierung darum\nbem\u00fcht ist, Daten in den zur Frauenf\u00f6rderung geeigneten\nBereichen zu erheben und diese auch dementsprechend\nanzuwenden.\nIch bitte darum, diesen Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion bitte.\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Datenschutz hin, Datenschutz her \u2013 ich\nglaube, darum geht es hier nur in zweiter Linie.\nEs gilt, ganz konkrete politische Forderungen, die uns auf-\nerlegt sind, umzusetzen, die gerade auch die geschlechts-\nspezifische Erhebung von Daten betreffen:\n1. getrennte Statistiken nach Geschlecht und Alter \u00fcber\nArmut und alle Aspekte wirtschaftlicher Bet\u00e4tigung zu\nf\u00fchren;\n2. eine systematische Erfassung von Gesundheitsdaten,\nunterteilt und analysiert nach Alter, Geschlecht und\nsozio\u00f6konomischem Status;\n3. Statistiken, die sich auf Einzelpersonen beziehen,\ngesammelt, zusammengestellt, analysiert und nach\nGeschlecht und Alter dargestellt werden und Probleme,\nThemen und Fragen widerspiegeln, die ihren Bezug zu\nFrauen und M\u00e4nnern in der Gesellschaft haben.\nDiese Formulierungen, Frau de Haas, m\u00fc\u00dften Ihnen\neigentlich bekannt sein. Sie stammen nicht etwa von der\nPDS, sondern aus einem Eckpunktepapier des Deutschen\nFrauenrates zur Umsetzung der IV. Weltfrauenkonferenz\nin Peking.\nIn der Antwort der Staatsregierung haben wir den Hin-\nweis auf \u00a7 11 Abs. 1 S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz.\nWir denken schon, da\u00df es bei allen von der Staatsregie-\nrung verantworteten \u2013 und darum geht es in diesem Pro-\ngramm \u2013 statistischen Erhebungen notwendig ist, sie\n\ngeschlechtsspezifisch zu erfassen. Ihre Kenntnis ist aus\nmeiner Sicht \u2013 und hier zitiere ich den Gesetzestext \u2013 ,,zur\nErf\u00fcllung der Aufgaben der erhebenden Stelle erforder-\nlich\u201c. Ist die erhebende Stelle vielleicht deswegen nicht\ndaran interessiert \u2013 und dies zeigt sich an der Beantwor-\ntung von Antr\u00e4gen und Anfragen \u2013, weil sich in vielen\nBereichen damit der Beweis erbringen lassen w\u00fcrde, da\u00df\nsie ihrer Aufgabe, n\u00e4mlich die rechtliche und tats\u00e4chliche\nGleichstellung zu f\u00f6rdern, nicht nachkommt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bitte ich jetzt um das Schlu\u00dfwort.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nFrau Abg. Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich glaube kaum, da\u00df eine durchg\u00e4ngige\ngeschlechtsspezifische Erfassung personenbezogener\nDaten unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Verwaltungsaufwand\nerfordert oder das Datenschutzgesetz verletzen w\u00fcrde.\nWir leben im Zeitalter der elektronischen Datenverarbei-\ntung und k\u00f6nnen im Internet in k\u00fcrzester Zeit alle m\u00f6g-\nlichen Informationen auf diesem Erdball erhalten. Und es\nd\u00fcrfte auch ohne Internet spielend leicht sein, dem Ansin-\nnen unseres Antrages nachzukommen.\nEin anderes Argument ist, da\u00df ein gegenw\u00e4rtiger Haupt-\nmangel von Datenerhebungen eine h\u00e4ufig fehlende Diffe-\nrenzierung darstellt und dazu f\u00fchrt, da\u00df politisch wichtige\nMerkmale in einem allgemeinen Durchschnitt verw\u00e4ssert\nwerden. Undifferenzierte Bestandsaufnahmen erzeugen\nein falsches Bild von der Wirklichkeit.\nUnd wieviel vermag die Staatsregierung von der Wirklich-\nkeit schon zu verstehen, wenn sie im Staatshaushalt gleich-\nstellungsrelevante Haushaltsans\u00e4tze der Staatsministerien\nexplizit ausweist \u2013 was auch immer das ist \u2013 und auf die\nspannende Nachfrage, wie hoch nun die Teilhabe von\nFrauen daran sei, Allgemeinpl\u00e4tze von sich gibt.\nMeine Frage ist konkret, Frau de Haas: Wie viele der 1996\nf\u00fcr gleichstellungsrelevante Haushaltsans\u00e4tze veran-\nschlagten Mittel sind denn nun ,,explizit\u201c Frauen zugute\ngekommen? Gibt es keine Antwort darauf, dann kann ich\nIhnen nur empfehlen, f\u00fcr 1998 auf die Ausweisung solcher\nHaushaltsans\u00e4tze zu verzichten,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nweil sie eben nicht relevant sind.\nMeine Damen und Herren! Im Berliner Abgeordnetenhaus\nhat \u00fcbrigens eine SPD-Abgeordnete in der Diskussion\neines vorliegenden \u00e4hnlichen PDS-Antrages einen sch\u00f6nen\nVergleich angestellt. Ich zitiere: ,,Wer kennt nicht das Bei-\nspiel von den Menschen, die eine Hand im Eisfach, die\nandere auf einer Herdplatte haben? Im statistischen\nDurchschnitt befinden sich alle diese H\u00e4nde in einer wohl-\ntemperierten Situation.\u201c\nLeider hat diese zwingende Logik nicht gereicht, Par-\nteigrenzen zu \u00fcberwinden. In Berlin wurde statt des PDS-\nAntrages ein gemeinsamer Antrag von CDU und SPD\nangenommen, welcher die Senatsverwaltung auffordert,\ndar\u00fcber Bericht zu erstatten, warum sie wo geschlechts-\nspezifische Daten erhebt bzw. wo und warum nicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4211\n\n\n\nMit diesem wahrlich trefflichen Berichtsantrag, der minde-\nstens eines Gutachtens bedarf, das allerhand Papier ver-\nschlei\u00dft und Leute beansprucht, wird rein praktisch wohl\nkaum ein Blumentopf zu gewinnen sein. Alles bleibt beim\nalten.\nMeine Damen und Herren! Dies in Sachsen besser zu\nmachen st\u00fcnde uns gut zu Gesicht. Deshalb fordere ich Sie\nauf, unseren Antrag zu unterst\u00fctzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Jawohl!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen zur\nAbstimmung. Ich stelle nun die Drucksache 2/5041 zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDer Antrag ist mehrheitlich bei einigen Stimmen daf\u00fcr\nabgelehnt worden. Damit ist auch der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nUmsatzsteuerbefreiung f\u00fcr F\u00f6rdermittel nach dem S\u00e4chsischen\nKulturlandschaftsprogramm\n\nDrucksache 2/5571, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nMir ist signalisiert worden, da\u00df es von den Fraktionen kei-\nnen Redebedarf gibt. Gibt es dazu Widerspruch? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir zur Abstimmung \u00fcber die\nDrucksache kommen.\n\nIch stelle die Drucksache 2/5571 zur Abstimmung\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthal-\ntungen. Damit ist der Antrag mehrheitlich angenommen\nworden.\nDer Tagesordnungspunkt 10 ist geschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBericht \u00fcber die Informationsreise von Vertretern des Freistaates Sachsen\nnach Bosnien-Herzegowina vom 12. bis 15. November 1996\n\n(Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten)\nDrucksache 2/5986, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses zu Drucksache 2/4413\n\nEs ist mir Redebedarf angemeldet worden. Die Redezeiten\nsind wie folgt: SPD 5 Minuten, CDU 10 Minuten, PDS\n5 Minuten.\nIch bitte die SPD, das Wort zu nehmen. \u2013 Frau Abgeord-\nnete, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, wir verzichten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann rufe ich die CDU-\nFraktion auf. \u2013 Auch kein Redebedarf.\nWie sieht es mit der PDS-Fraktion aus? \u2013\n\n(Gespr\u00e4che und Unruhe im Saal)\n\nSie hat auch keinen Redebedarf.\n\nDann lasse ich jetzt abstimmen.\n\nIch bitte um etwas mehr Aufmerksamkeit! Ich kann mein\neigenes Wort kaum verstehen.\n\nWir stimmen ab \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Innen-\nausschusses in der Drucksache 2/5986. Ich bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimm-\nenthaltungen ist der Beschlu\u00dfempfehlung mehrheitlich\nzugestimmt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt 11 ist beendet, und ich rufe auf\nden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4212\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nOrganisationsmodell f\u00fcr Gemeinden mit 5 000 bis 8 000 Einwohnern\n(Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes)\n\nDrucksache 2/5987, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses zu Drucksache 2/5243\n\nAuch hier wurde mir Redebedarf angezeigt. Ist das noch\nder Fall? \u2013\n\n(Zurufe: Ja!)\n\nDie Redezeiten: SPD 5 Minuten, CDU 10 Minuten und die\nPDS 5 Minuten.\nIch rufe jetzt die SPD-Fraktion auf. Herr Abg. Richter,\nbitte.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nUnruhe im Saal)\n\nRichter, Joachim, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst bedankt sich die SPD-Fraktion beim\nS\u00e4chsischen Rechnungshof und ihrem Pr\u00e4sidenten, der\nheute unter uns ist, f\u00fcr die Beratende \u00c4u\u00dferung zum\nOrganisationsmodell f\u00fcr die Gemeinden mit 5 000 bis\n8 000 Einwohnern. Wir als SPD-Fraktion sehen darin eine\nwertvolle Hilfestellung f\u00fcr die Kommunen dieser\nGr\u00f6\u00dfenordnung, ihre Strukturen und auch die notwen-\ndigen Korrekturen.\nWir m\u00f6chten dabei noch auf zwei Problemkreise aufmerk-\nsam machen.\nErstens. Richtig ist, wie der Rechnungshof feststellt, da\u00df\ndie Personalausgaben der Gemeinden weiter reduziert\nwerden m\u00fcssen. Dies ist an einer anderen Stelle in der\nSache noch zu diskutieren, auch in diesem Landtag immer\nwieder.\nIch m\u00f6chte nur an dieser Stelle auch warnen, da\u00df wir die\nPersonalkostenherabsetzung zu Lasten der F\u00fcrsorge\ngegen\u00fcber den B\u00fcrgern vornehmen. Wir m\u00fcssen also auf-\npassen, da\u00df wir nicht eine Stimmung gegen die B\u00fcrger\nund das Personal in den Kommunen schaffen. Die Sozial-\nstandards f\u00fcr sozial Schwache sind eben hier in den Ost-\nl\u00e4ndern noch st\u00e4rker zu erhalten. Sie haben wie die F\u00f6rde-\nrung der Jugend, der Kultur, des Sports auch eine Pr\u00e4ven-\ntionsaufgabe, um Kriminalait\u00e4t zu verhindern.\nZweitens. Wenn der Rechnungshof feststellt, hoher Perso-\nnalbestand gehe mit einem unterdurchschnittlichen Aus-\nbildungsstand einher, dann mu\u00df dieser Mi\u00dfstand schnell\nbeseitigt werden, einerseits durch verpflichtende Weiter-\nbildung des vorhandenen Personals, andererseits aber\nauch durch die Anstellung von ausgebildeten Verwal-\ntungskr\u00e4ften der Verwaltungsschulen des mittleren und\ngehobenen Dienstes. Aus diesen Schulen, wie z. B. der in\nMei\u00dfen, kommen sehr gut ausgebildete Kr\u00e4fte, die wir\ndringend als die junge Generation in den Kommunen\nbrauchen, um dort sachgerechte Verwaltungsarbeit leisten\nzu k\u00f6nnen.\nDa die Stellen in der Regel besetzt sind, haben wir hier ein\nStellenproblem, ein Arbeitsmarktproblem. Ich denke, da\u00df\nwir auch als Landtag, aber nat\u00fcrlich insbesondere die\nKommunen, dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, da\u00df sie \u00fcber\neine sozialvertr\u00e4gliche Teilzeitbesch\u00e4ftigung, die fl\u00e4chen-\ndeckender sein mu\u00df, als das derzeit geschieht, nur Perso-\nnal einsetzen, das f\u00fcr seine Arbeit ausgebildet ist. Ich\ndenke, da\u00df die junge ausgebildete Generation der Verwal-\ntungsschulen das Niveau der Verwaltungsarbeit quantita-\n\ntiv wie qualitativ wesentlich erh\u00f6hen kann. Darum m\u00fcs-\nsen wir an dieser Stelle in dieser Richtung wirken.\nMan kann nat\u00fcrlich nicht fl\u00e4chendeckend Personal\nabbauen, ohne dabei gleichzeitig an Struktur- und Verwal-\ntungsreformen innerhalb der Kommunen zu denken. Bei-\ndes mu\u00df einen Gleichklang bilden.\nIch m\u00f6chte zum Schlu\u00df den Rechnungshof ermutigen,\nseine Beratenden \u00c4u\u00dferungen zu weiteren Gemeinde-\ngr\u00f6\u00dfen fortzusetzen. Ich denke, da\u00df mit diesen Beratenden\n\u00c4u\u00dferungen auch den Kommunen ein Handwerkszeug\ngegeben wird, mit dem sie arbeiten k\u00f6nnen.\n\n(Abg. Nitzsche, CDU,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Ich fordere die Kommunen auf,\ndieses Handwerkszeug auch einzusetzen, indem sie ihre\nStrukturen wesentlich dahin korrigieren, da\u00df sie mit die-\nsen Strukturen auch eine ordentliche Arbeit zum Wohle\nder B\u00fcrger in ihrer Gemeinde leisten k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es von seiten der\nCDU-Fraktion Redebedarf? \u2013 Herr Abg. Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Richter, ich bedanke mich f\u00fcr die sachliche Darstel-\nlung einiger Punkte, die sicher erw\u00e4hnenswert sind. Es\nwar ja auch Ihr Wunsch, zu diesem Tagesordnungspunkt\nzu sprechen. Ich m\u00f6chte nicht das wiederholen, was Sie an\nrichtigen Dingen gesagt haben. Es ist auch sicher nicht der\nrichtige Platz, wieder die generelle Personalabbaudiskus-\nsion an diesem Punkt festzumachen. Diese Diskussion\nhaben wir bereits ausreichend in diesem Hause gef\u00fchrt.\nDie vorliegende Arbeit ist in zweierlei Hinsicht sinnvoll\nund wertvoll. Zum einen dient sie als Erfahrungsverdich-\ntung f\u00fcr die Weiterverwendung dieser Erfahrungen in der\nkommunalen Verwaltung, und zwar in dem Sinne, da\u00df es\num die Frage des Personalbedarfs, um Stellenpl\u00e4ne und\nStellenbewertungen geht. In dieser Hinsicht kann die vor-\nliegende Arbeit des Rechnungshofes eine gute Hilfe sein.\nInsofern empfehle ich dieses Papier ausdr\u00fccklich den\nGemeinden der entsprechenden Gr\u00f6\u00dfenordnungen zur\nAnwendung.\nDie andere, nicht weniger wesentliche Richtung zeigt an,\nda\u00df diese Beratenden \u00c4u\u00dferungen eine solide Basis f\u00fcr ein\neinheitliches kommunalaufsichtliches Handeln sind. Auch\ndieser Aspekt ist nicht zu untersch\u00e4tzen. Denn wenn es\nz. B. um die Genehmigung des Haushaltsplanes geht, die\nauch immer eine starke Beziehung zur Bewertung des Per-\nsonalaufwandes und der Stellenbewertung hat, dann ist\ndas sicher eine sinnvolle Orientierungsgr\u00f6\u00dfe.\nBesonders hervorheben m\u00f6chte ich, da\u00df die Beratende\n\u00c4u\u00dferung auch sehr differenziert ist. Sie stellt wirklich in\nRechnung, da\u00df wir nach wie vor in einem Umbruchproze\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4213\n\n\n\nleben und arbeiten m\u00fcssen. Von daher liegt eine andere\nAufgabenstruktur in unseren Kommunen vor, als sie viel-\nleicht in zehn Jahren zu erwarten ist.\nDaher ist es auch folgerichtig, da\u00df eine Struktur mit drei\n\u00c4mtern als vorerst sinnvolle Durchgangsstation betrachtet\nwird. Die Zielrichtung ist aber klar vorgegeben, k\u00fcnftig\neine Struktur, die aus nur noch zwei \u00c4mtern besteht \u2013\nHauptamt und K\u00e4mmerei \u2013, zu installieren.\nIch glaube, zu diesem Aspekt gibt es den meisten \u00dcber-\nlegungsbedarf in den Gemeinden; denn wir haben nicht\nnur eine in sich unausgeglichene Personalbesetzung in den\nverschiedenen Verantwortungsbereichen und auch eine\ngewisse \u00dcberbesetzung festzustellen, sondern in vielen\nF\u00e4llen ist in unseren Gemeinden die Struktur zu breit\nangelegt, das hei\u00dft, die Zahl der \u00c4mter ist zu hoch. Damit\nist es auch relativ schwierig, zu sinnvollen Einsparungen\nzu kommen. Hier mu\u00df eine gewisse Kontraktion einset-\nzen.\nMit einem Schmunzeln habe ich bemerkt, da\u00df die VbE als\nAbk\u00fcrzung wieder in Schwang gekommen ist. Das ist die\nVollbesch\u00e4ftigteneinheit, eine sinnvolle Her\u00fcberrettung\naus Betrachtungsweisen der DDR. Dort kannte man den\nBegriff ganz gut.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie werden doch nicht wankelm\u00fctig werden? \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler: VEZ hei\u00dft das jetzt! \u2013\n\nSchowtka, CDU: M\u00e4nnlich oder weiblich? \u2013\nDaraufhin allgemeine Heiterkeit)\n\nIch fand die Bezeichnung VbE ganz interessant, durchaus\nzutreffend und gut zu nutzen.\nIch m\u00f6chte mich dem Dank, der gegen\u00fcber dem Rech-\nnungshof schon ausgesprochen worden ist, anschlie\u00dfen.\nIch w\u00fcnsche mir, da\u00df diese gute Arbeit des Rechnungs-\nhofes in der Praxis ihre sinnvollen Folgen hat.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nHerr Abg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Im Pr\u00e4sidium des Landtages war zu diesem Tagesord-\nnungspunkt vereinbart worden, die Beratende \u00c4u\u00dferung\ndes Landesrechnungshofes ohne Aussprache im Plenum\nzur Kenntnis zu nehmen. Warum die SPD-Fraktion nun\ndoch eine Debatte gefordert hat, ist mir auch nach dem\nBeitrag von Herrn Kollegen Richter nicht deutlich gewor-\nden.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nVielleicht \u2013 das w\u00e4re ja l\u00f6blich \u2013 war es auch das Ziel,\neinmal darzustellen, da\u00df die drei Fraktionen in diesem\nHause in einem Punkt durchaus weitgehend \u00fcbereinstim-\nmen k\u00f6nnen. Ich denke, das ist ein ganz wichtiger\nMoment.\nWir k\u00f6nnen die Untersuchung des Rechnungshofes am\nheutigen Tag weder annehmen noch ablehnen. Ebenso\nk\u00f6nnen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gestellt werden. Viel-\nmehr sollten wir das vorgelegte Papier zur Kenntnis neh-\nmen. Schon deshalb macht eine ausf\u00fchrliche Auseinander-\nsetzung wenig Sinn.\nGleichwohl m\u00f6chte ich f\u00fcr die PDS-Fraktion hier einige\nwenige Punkte ansprechen. Zum einen m\u00f6chte ich das\n\nwiederholen, was ich bereits im Innenausschu\u00df getan\nhabe, n\u00e4mlich dem S\u00e4chsischen Rechnungshof f\u00fcr die\nErarbeitung der uns vorliegenden Drucksache danken.\nAngesichts zunehmender Sparforderungen, noch immer\nvorhandener Pl\u00e4ne f\u00fcr pauschale Stellenk\u00fcrzungen und\nnach wie vor bestehender gro\u00dfer Unsicherheiten bei der\nUmstrukturierung kommunaler Verwaltungen bietet die\nVorlage des Rechnungshofes eine handhabbare und solide\nGrundlage f\u00fcr die Arbeit der kommunalen Vertretungs-\nk\u00f6rperschaften wie auch f\u00fcr die B\u00fcrgermeister in den\njeweiligen Gemeinden.\nDie Beratende \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes gewinnt\nnoch an Bedeutung, wenn man daran denkt, da\u00df im Zuge\nder geplanten Gemeindegebietsreform, \u00fcber die wir hier in\ndiesem Hause noch ausgiebig streiten werden, zahlreiche\nOrte in der Gr\u00f6\u00dfenklasse von 5 000 bis 8 000 Einwohnern\nentstehen sollen. F\u00fcr die dann neu zu strukturierenden\nVerwaltungen kann die Ausarbeitung des Rechnungshofes\nvielf\u00e4ltige Anhaltspunkte bieten, z. B. hinsichtlich der\ndreigliedrigen Organisationsstruktur. Dies begr\u00fc\u00dfen wir\nausdr\u00fccklich.\nGleichzeitig m\u00f6chten wir jedoch vor einer unkritischen\nund vorbehaltlosen Umsetzung des angebotenen Modells\nf\u00fcr den Verwaltungsaufbau warnen, denn dies w\u00fcrde der\ndifferenzierten Lage in den s\u00e4chsischen Kommunen in kei-\nner Weise gerecht werden. Insoweit halten wir es schon\nf\u00fcr bedenklich, wenn in den Beratungen des Innenaus-\nschusses vom anwesenden Vertreter des Rechnungshofes\nge\u00e4u\u00dfert worden ist, da\u00df die Materialien auch als Hand-\nreichung f\u00fcr die \u2013 ohnehin \u00fcberfl\u00fcssigen \u2013 Regierungspr\u00e4-\nsidien gedacht seien, die die Genehmigung der kommu-\nnalen Haushalte u. a. an der Umsetzung der Vorgaben des\nRechnungshofes im Personalbereich messen sollen. Herr\nKollege Rasch hat dies eben noch einmal wiederholt.\nWir, die PDS-Fraktion, lehnen dies ganz entschieden ab.\nZur Anregung und Handreichung sagen wir ja, zur ver-\nbindlichen Vorgabe und Zwangsjacke f\u00fcr die Gemeinden\nsagen wir nein. Das Prinzip der kommunalen Selbstver-\nwaltung darf aus unserer Sicht auf derartige Weise jeden-\nfalls nicht ausgeh\u00f6hlt werden.\nEs lie\u00dfen sich zum vorliegenden Organisationsmodell eine\nganze Reihe von Einzelanmerkungen machen. Ich m\u00f6chte\nmich auf eine einzige Anmerkung beschr\u00e4nken.\nAuf Seite 9 der Vorlage befindet sich eine komprimierte\n\u00dcbersicht \u00fcber die \u00c4mter und die Stellen mit den jewei-\nligen Eingruppierungen. Dabei ist bei einer Gemeinde-\ngr\u00f6\u00dfe von 5 000 bis 8 000 Einwohnern lediglich eine ein-\nzige 0,5-Planstelle f\u00fcr den Bereich Schule, Jugend und Kul-\ntur vorgesehen.\nDies ist aus der Sicht der PDS-Fraktion absolut unzu-\nreichend, zumal diese Stelle ebenso wie die des Sach-\nbearbeiters f\u00fcr Soziales mit der Verg\u00fctungsgruppe VII\nbewertet worden ist, w\u00e4hrend den Sachbearbeitern im\nBau- oder Ordnungsamt die Gruppe Vc zugedacht wird.\nDies halten wir insbesondere im Bereich Schule, Jugend\nund Kultur keineswegs f\u00fcr sachgerecht, weil bei dieser\nEingruppierung, noch dazu auf einer halben Planstelle,\nunm\u00f6glich wirklich qualifiziertes Personal gewonnen wer-\nden kann. Hierbei erscheinen Korrekturen unumg\u00e4nglich.\nInsgesamt jedoch hat die PDS-Fraktion kein Problem\ndamit, die Drucksache 2/5243 am heutigen Tag zur Kennt-\nnis zu nehmen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4214\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Redebe-\ndarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit lasse ich jetzt \u00fcber die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\nsache 2/5987 abstimmen. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\n\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist dieser Beschlu\u00dfempfehlung einstim-\nmig zugestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt ist be-\nendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Antr\u00e4gen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/5982\n\nDie SPD hat Redebedarf angemeldet. Es stehen 7 Minuten\nzur Verf\u00fcgung. Ich rufe die SPD-Fraktion auf. Bitte, Herr\nAbg. Schulmeyer.\n\nSchulmeyer,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Messen zur Behandlung von Thorax- und Pul-\nmologiepatienten in Zschadra\u00df sind gesungen, und der\nChorleiter des Ensembles, Sozialminister Hans Geisler,\nkann mit dem Ergebnis zufrieden sein. Alle Sachargumen-\nte der Klinikleitung und der B\u00fcrgerinitiative f\u00fcr den Erhalt\nder Abteilung und alle Bitten der Kommunalpolitiker, die\nEntscheidung hinsichtlich der komplizierten Arbeits-\nmarktsituation im S\u00fcdraum des Muldentalkreises noch\neinmal zu \u00fcberdenken, wurden vom Minister beharrlich\nvom Tisch gewischt.\nNun entsteht in Chemnitz f\u00fcr sage und schreibe 52 Millio-\nnen DM ein neuer Techniktempel, dem der Ruf des Mini-\nsters vorauseilt, da\u00df die Anfahrtswege f\u00fcr die Patienten\nk\u00fcrzer w\u00fcrden und der Standort fast einem Luftkurort\ngleiche.\nWenn der nicht nur wegen seiner immensen Kosten\numstrittene Neubau des Chemnitzer Klinikums fertig sein\nwird, gehen in Zschadra\u00df f\u00fcr zwei traditionsreiche medizi-\nnische Einrichtungen endg\u00fcltig die Lichter aus. Ob das\nneue Klinikum dann in der Lage sein wird, allen medizi-\nnischen Fachkr\u00e4ften aus Zschadra\u00df sowie aus Borna und\nWaldenburg einen Ersatzarbeitsplatz anzubieten, wird\nsich zeigen.\nAber nicht nur in dieser Hinsicht steht der Freistaat weiter-\nhin gegen\u00fcber Zschadra\u00df in der Pflicht. Noch immer\nist das Gesundheitsministerium den Zschadra\u00dfern ein\nNachnutzungskonzept schuldig; denn nach dem Umzug\nwird fast die H\u00e4lfte der Geb\u00e4ude leerstehen.\nF\u00fcr den erst vor einem Jahr mit nicht geringem Aufwand\nmodernisierten OP-Trakt wird es kaum noch eine Verwen-\ndung geben. Allein die bis jetzt gemachten Aussagen,\nPsychiatrie und Neurologie am Standort Zschadra\u00df zu\nerhalten, k\u00f6nnen lange noch nicht der Weisheit letzter\nSchlu\u00df sein.\nMeine Damen und Herren! Die Zschadra\u00dfer haben die bit-\ntere Pille von Minister Geisler geschluckt. Wenn ihnen mit\nder Verlagerung von zwei Abteilungen auch ein geh\u00f6riges\nSt\u00fcckchen medizinischer Tradition genommen wird, stel-\nlen sie sich doch nicht schmollend in die Ecke und harren\nder Dinge, die da kommen. Die langj\u00e4hrige Tradition des\nKrankenhausstandortes und dessen guter Ruf bei den\nPatienten im R\u00fccken, machen sich die \u00c4rzte und die ver-\nantwortlichen B\u00fcrger der Gemeinde Gedanken, wie die\nseit der Wende investierten Mittel \u2013 das sind immerhin\n40 Millionen DM \u2013 k\u00fcnftig sinnvoll genutzt werden k\u00f6n-\nnen.\n\nAnstatt einer Umfunktionierung der vorhandenen Kapazi-\nt\u00e4ten f\u00fcr die krankenhausfremden Zwecke sollte demnach\ndie Abteilung Psychiologie und Neurologie ausgebaut und\ndurch korrespondierende Fachbereiche erweitert werden.\nStatt einer Konzentration auf Gro\u00dfkliniken sollte unter\nEinbeziehung der vorhandenen materiellen und personel-\nlen Kapazit\u00e4ten \u00fcber eine reduzierte pneumologische\nAbteilung nachgedacht werden. Ausbauf\u00e4hig erscheint\nden Fach\u00e4rzten zudem die Zusammenarbeit verschiedener\nAbteilungen, um die Diagnose- und Therapieverfahren bei\nbestimmten Krankheitsbildern zu intensivieren. Au\u00dfer-\ndem sprechen sich die Fachleute in Zschadra\u00df f\u00fcr den\nErhalt der Intensivbehandlung aus, da diese auch hinsicht-\nlich schwerer neurologischer und psychiatrischer Krank-\nheitsbilder erforderlich ist. F\u00fcr den aufwendig moderni-\nsierten OP-Trakt dr\u00e4ngt sich eine beleg\u00e4rztliche Nachnut-\nzung, z. B. in den Bereichen Hals-Nasen-Ohren, Orthop\u00e4-\ndie oder Neurochirurgie, nahezu auf.\nMeine Damen und Herren! Das sind recht konkrete Vor-\nstellungen dar\u00fcber, wie das Landeskrankenhaus Zscha-\ndra\u00df mit einem geringen finanziellen Aufwand seine\nDaseinsberechtigung behalten kann und bereits get\u00e4tigte\nInvestitionen nicht in den Sand gesetzt werden. Nun liegt\nes an Ihnen, Herr Minister, Ihr Konzept auf den Tisch zu\nlegen und mit den kooperationsbereiten Zschadra\u00dfern\nerneut ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Ich w\u00fcnsche Ihnen dabei\nim Interesse der Menschen dieser Region ein gutes Gelin-\ngen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von weiteren\nFraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr, Frau\nAbg. Weber.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! In dem Antrag der SPD-Fraktion zum\nErhalt der Pneumologie und Thoraxchirurgie im s\u00e4ch-\nsischen Krankenhaus Zschadra\u00df wird bezweifelt, da\u00df die\nUmstrukturierung fachlich, \u00f6konomisch, arbeitsmarktpoli-\ntisch und strukturell sinnvoll ist.\nAus der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit, Familie und Frauen ist zu entnehmen, da\u00df\nsich der Ausschu\u00df nach der Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndi-\ngen mit \u00fcberwiegender Mehrheit gegen den Antrag der\nSPD ausgesprochen hat.\nHerr Schulmeyer, ich werde mich im Gegensatz zu Ihnen\nzum fachlichen Inhalt nicht mehr \u00e4u\u00dfern; denn das ist\nwirklich ausf\u00fchrlich in einer Anh\u00f6rung geschehen. Bei\ndieser Anh\u00f6rung waren Sie allerdings nicht anwesend.\nVielleicht sollten Sie das Protokoll einmal lesen.\n\n(Schulmeyer, SPD: Ich habe es gelesen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4215\n\n\n\nIch werde mich zu fachlichen Inhalten also nicht mehr\n\u00e4u\u00dfern. Denn von f\u00fcnf Sachverst\u00e4ndigen haben sich vier\nSachverst\u00e4ndige f\u00fcr die Verlegung ausgesprochen. Da\u00df\nder f\u00fcnfte Sachverst\u00e4ndige gegen die Verlegung war, ist\nmehr als verst\u00e4ndlich, wenn man wei\u00df, da\u00df dieser Sach-\nverst\u00e4ndige der B\u00fcrgermeister von Zschadra\u00df ist.\nUm so bedauerlicher ist die Tatsache, da\u00df Sie, Frau Dr.\nVolkmer, eine Anh\u00f6rung zu diesem Thema erzwungen\nhaben. Das steht Ihnen zwar rechtlich zu. Diese Anh\u00f6rung\nhat aber den vielen Betroffenen auf den R\u00e4ngen den Ein-\ndruck vermittelt, da\u00df durch die Anh\u00f6rung noch eine Ent-\nscheidung im Landtag m\u00f6glich sei. Dabei ist Ihre Fraktion\ndieses Mal einen Schritt zu weit gegangen; denn das hat\nmit Populismus nichts mehr zu tun, sondern das ist, Ihrem\nKenntnisstand angemessen, schon als Verdummung der\nB\u00fcrger anzusehen.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nFrau Weber, sch\u00e4men Sie sich,\n\nso etwas zu sagen! \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nDas kann man auch freundlicher sagen!)\n\n\u2013 Sicherlich kann man es auch freundlicher sagen, man\nmu\u00df es aber einmal deutlich sagen, weil das hier immer\nwieder geschieht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen ganz genau, da\u00df der Krankenhausplanungsaus-\nschu\u00df das gesetzlich vorgeschriebene Entscheidungsgre-\nmium daf\u00fcr ist. Dieser Ausschu\u00df hat aus sachlicher, fach-\nlicher und nicht aus rein politischer Sicht schon im Jahr\n1993 entschieden. Im September 1996 ist diese Problematik\nnochmals vorgetragen worden, und sie ist wiederum im\nEinvernehmen ohne Enthaltungen im Krankenhauspla-\nnungsausschu\u00df entschieden worden.\nDie Beteiligungen, zwischen denen das Einvernehmen her-\nzustellen ist, sind geregelt. Das sind die Krankenhaus-\ngesellschaft, die Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen, die\nVerb\u00e4nde der Ersatzkassen und der Landesausschu\u00df des\nVerbandes der privaten Krankenversicherer.\nIm Krankenhausplanungsausschu\u00df sind weiterhin der\nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag und der Landkreistag\nvertreten. Ich denke, da\u00df in diesem Ausschu\u00df fachlich\nrichtig entschieden wurde. Es ist auch die zust\u00e4ndige\nStelle, die die Entscheidung zu treffen hat.\nIn einer Anh\u00f6rung, initiiert von der SPD, so zu tun, als\ntrifft diese Entscheidung der Landtag, dies ist verlogen\nund unredlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAbgesehen davon, da\u00df den Menschen ein v\u00f6llig falsches\nBild vermittelt wurde, finde ich so etwas unzutr\u00e4glich f\u00fcr\ndie Glaubw\u00fcrdigkeit der Politik.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der PDS-Frak-\ntion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die\nSPD-Fraktion? \u2013 Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Weber, Sie sollten das Pro-\ntokoll der Anh\u00f6rung lesen. Es ist so, da\u00df von den k\u00f6rper-\nlich anwesenden Sachverst\u00e4ndigen in der Tat der Herr\nSchmiedel, B\u00fcrgermeister von Zschadra\u00df, f\u00fcr den Erhalt\ngesprochen hat. Aber wir hatten zwei schriftliche Gutach-\n\nten noch vorliegen, die sich auch positiv f\u00fcr den Erhalt\nvon Zschadra\u00df ausgesprochen haben.\n\n(Zuruf von der CDU: Einer war negativ!)\n\nIm \u00fcbrigen mu\u00df ich sagen: Was haben Sie nur f\u00fcr ein\nDemokratieverst\u00e4ndnis? Wieso ist hier nicht dieses Parla-\nment der Souver\u00e4n, der dar\u00fcber entscheidet? Wenn nach\neiner \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung der Ausschu\u00df und dann auch\ndas Plenum zu der Schlu\u00dffolgerung gekommen w\u00e4re, ja,\nwir wollen Zschadra\u00df erhalten, w\u00e4re das dann nicht pas-\nsiert? Aber wahrscheinlich ist es bei Ihnen so, da\u00df nur vor-\ngefertigte Dinge kommen und Sie im Grunde genommen\nnichts mehr bewegen wollen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiesem Demokratieverst\u00e4ndnis k\u00f6nnen wir uns so absolut\nnicht anschlie\u00dfen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir auch nicht!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nnehme deswegen noch einmal das Wort, weil in der\n\u00d6ffentlichkeit wieder falsche Dinge dargestellt worden\nsind. Diese sollte ich schon entsprechend korrigieren.\nBei der Planung f\u00fcr die station\u00e4re Krankenversorgung ist\ndurch Bundesgesetz vorgegeben \u2013 damit eben nicht durch\ndie Entscheidung der L\u00e4nderparlamente \u2013, da\u00df es einen\nKrankenhausplanungsausschu\u00df gibt,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nder das Einvernehmen herzustellen anstrebt, aber gegebe-\nnenfalls ist die Entscheidung bei der Planung \u2013 im Kon-\nfliktfall \u2013 im Sozialministerium zu f\u00e4llen. Seit dem GSG\ngibt es erg\u00e4nzend f\u00fcr die Investitionen die Verpflichtung,\nEinvernehmen im Krankenhausplanungsausschu\u00df herzu-\nstellen. Ohne dieses Einvernehmen werden Investitionen\nnicht m\u00f6glich. Von daher ist die Zust\u00e4ndigkeit der Legisla-\ntive auf L\u00e4nderebene eben nicht gegeben.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Sozialminister, k\u00f6nnen Sie\nsich daran erinnern, da\u00df ich zu der Anh\u00f6rung auch schon\ngefragt habe, wie oft es denn vorgekommen ist, da\u00df der\nKrankenhausplanungsausschu\u00df sich gegen den Wunsch\ndes Tr\u00e4gers, ein Krankenhaus zu schlie\u00dfen, ausgesprochen\nhat? Wie oft ist das im Krankenhausplanungsausschu\u00df\nvorgekommen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Erhebliche Male, n\u00e4mlich als 1991 und 1992 Kran-\nkenh\u00e4user geschlossen worden sind. Sie sind alle im\nWiderstand zu den Tr\u00e4gern geschlossen worden, ob das\nMarkkleeberg war oder \u2013 \u2013\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Sie haben nicht auf meine Frage\ngeantwortet.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4216\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ging gegen die Tr\u00e4ger.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  In diesem Falle ist es doch so,\nda\u00df das Land der Tr\u00e4ger des Krankenhauses ist und das\nLand f\u00fcr die Schlie\u00dfung gewesen ist. Also, der Kranken-\nhausplanungsausschu\u00df hat sich noch niemals gegen den\nWillen eines Tr\u00e4gers, ein Krankenhaus zu schlie\u00dfen, aus-\ngesprochen. Das ist mir auch so von Mitgliedern des Kran-\nkenhausplanungsausschusses best\u00e4tigt worden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Dr. Volkmer, das\nsind keine Fragen. Seien Sie bitte so nett, stellen Sie eine\nAnfrage. Dann frage ich Herrn Minister, ob er antworten\nm\u00f6chte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe ja gefragt. Der Minister\nhat die Frage falsch verstanden oder falsch interpretiert.\nAus diesem Grunde mu\u00dfte ich das ja noch einmal richtig-\nstellen: Wie oft hat sich der Krankenhausausschu\u00df gegen\nden Willen eines Tr\u00e4gers gestellt, der das Krankenhaus\nschlie\u00dfen wollte?\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nWie oft kam das vor?\n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Dr. Volkmer, Sie stellen hier eine Frage, die\nnicht relevant ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEine Anfrage! \u2013 Frau Dr. Volkmer, SPD:\n\nDoch, sie ist relevant!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen mir nicht dauernd ins Wort fallen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Sie brauchen auch nicht\nzu antworten, wenn Sie nicht wollen. Ich bitte, da\u00df Sie Ihre\nAusf\u00fchrungen fortsetzen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Volkmer, es steht hier nicht an, da\u00df ein\nKrankenhaus geschlossen wird, sondern zwei Abteilungen\neines Krankenhauses. Das ist auch mehrfach in anderen\nEinrichtungen passiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie stellen hier Fragen, die bewu\u00dft in die Irre f\u00fchren. Es\ngeht nicht um die Schlie\u00dfung eines Krankenhauses. Damit\nhaben Sie bewu\u00dft Irref\u00fchrung betrieben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Schulmeyer, Sie haben behauptet, ich w\u00fcrde mich\nallen Sachargumenten verschlie\u00dfen und sie in den Wind\nschlagen. Wenn Sie zum Beispiel wieder das Argument,\n52 Millionen DM w\u00fcrde dieser Neubau kosten, bringen,\nerwecken Sie den Eindruck, als ob f\u00fcr die Umlagerung\nund Verlagerung der Betten aus Zschadra\u00df 52 Millio-\nnen DM gebraucht w\u00fcrden. Da sind der B\u00fcrgermeister\nund alle anderen schon l\u00e4ngst weiter als Sie.\n\n(Schulmeyer, SPD:\nDas habe ich nicht gesagt!)\n\n\u2013 Aber Sie haben von 52 Millionen DM gesprochen und\nnicht erw\u00e4hnt, da\u00df Waldenburg und Borna die gr\u00f6\u00dferen\nAnteile der Bettenverlagerung haben, 120 Betten aus Borna\nund etwa 70 aus Waldenburg, also 190, wobei es bei der\nVerlagerung aus Zschadra\u00df um 50 bzw. 45 Thorax- bzw.\nPulmologie-Betten geht, also ca. 100. Da Sie beides nicht\nerw\u00e4hnt haben, erwecken Sie den Eindruck, da\u00df die\nZschadra\u00df-Verlagerung 52 Millionen DM erfordert.\n\n(Schulmeyer, SPD: Er hat nicht zugeh\u00f6rt.)\n\n\u2013 Ich habe sehr wohl zugeh\u00f6rt. Ich lese das gern nach.\nOb es besser w\u00e4re, statt Konzentration auf Gro\u00dfkliniken\nden Ausbau kleiner zu verfolgen, ist Ihre n\u00e4chste Frage.\nWenn Sie hier im nachhinein den Eindruck erwecken, da\u00df\nZschadra\u00df eine Gro\u00dfklinik w\u00e4re, weil von 120 auf 140 Bet-\nten in der Psychiatrie erh\u00f6ht wird, mu\u00df ich Ihnen sagen,\nGro\u00dfkliniken hatten wir in Altscherbitz und in Arnsdorf\nmit bis zu 2 000 Betten. Jetzt sind wir inzwischen bei allen\nKliniken weit unter 1 000. Wenn wir bei einigen dieser\nehemaligen Gro\u00dfkliniken in Zukunft zwei Sektoren ver-\nsorgen, dann ist es gerade im Sinne dieser Einrichtungen\nund dieser Mitarbeiter, da\u00df wenigstens ein gewisser Anteil\nvon Personal weiterarbeiten kann.\n\n(Schulmeyer, SPD:\nSchon wieder nicht zugeh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Ich habe sehr wohl zugeh\u00f6rt!\nWenn Sie hier wieder von Luftkurorten sprechen, dann\nmu\u00df ich Ihnen schon zumuten, zur Kenntnis zu nehmen,\nda\u00df inzwischen die Luft in Chemnitz-Nord mit der in\nZschadra\u00df gleichwertig ist.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas stimmt einfach nicht!)\n\n\u2013 Ich habe die Ergebnisse hier, Frau Dr. Volkmer. Ich kann\nSie Ihnen vorlesen:\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nChemnitz-Mitte 1996 im Durchschnitt 43 Mikrogramm\nSO2 pro Kubikmeter, Chemnitz-Nord 43, B\u00f6hlen 30, Borna\n30, Delitzsch 22. Also, es gibt im Grunde \u00fcberhaupt keine\nOrte mehr, wo die Grenzwerte im Jahresdurchschnitt\n\u00fcberschritten werden.\nMeine Damen, meine Herren! Auch die k\u00fcrzeren Wege\nwurden wieder falsch zitiert. Ich will Ihnen einmal sagen,\nwie sich das Bild innerhalb der Gegner wendet: Wenn sie\nmir erst vorgehalten haben, da\u00df 38 Kilometer von Chem-\nnitz nach Zschadra\u00df nicht zu viel w\u00e4ren, waren es auf\neinmal, als sie das selber als Arbeitnehmer zur\u00fccklegen\nsollten, von Zschadra\u00df nach Chemnitz 52 Kilometer. Das\nsind alles Dinge, wo nur Polemik gemacht wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nDie Frage der Entfernung wird dadurch entscheidend\nbestimmt, da\u00df f\u00fcr die Thoraxchirurgie weiterhin zu 70 %\ndie Patienten aus dem Gebiet des Chemnitzer RP kommen,\nbis aus dem Vogtland, aus Klingenthal. Von daher sind die\nEntfernungen anders zu bewerten, als Sie es immer wieder\nerz\u00e4hlt bekommen.\nSchlie\u00dflich die Frage des Arbeitsmarktes. Ich denke nicht,\nda\u00df wir den Arbeitsmarkt so klein organisieren k\u00f6nnen,\nda\u00df man von einer besonderen Situation im s\u00fcdlichen\nRaum eines Landkreises sprechen kann, des Mulden-\ntalkreises; denn dann bedeutet es, da\u00df ein Arbeitsweg von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4217\n\n\n\n15 bis 20 km als unzumutbar deklariert wird. Da mu\u00df ich\nentschieden sagen: Das halte ich f\u00fcr zumutbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs sind in den vergangenen Jahren den Mitarbeitern\nArbeitsm\u00f6glichkeiten in verschiedenen Einrichtungen\nangeboten worden, die bisher leider kaum in Anspruch\ngenommen wurden.\nAuch die Gesamtzahl der medizinisch arbeitenden Mit-\narbeiter ist in den Jahren 1991 bis 1996 angestiegen, nicht\nreduziert worden. So arbeiten jetzt 32 \u00c4rzte gegen\u00fcber\n23 \u00c4rzten, es arbeiten 205 Pflegekr\u00e4fte gegen\u00fcber 177\nPflegekr\u00e4ften.\nVon daher ist all das, was gegenw\u00e4rtig an der Stelle gesagt\nwird, nicht sachgerecht. Wir haben den Zschadra\u00dfern\nbez\u00fcglich des Arbeitsmarktes eben Alternativen angebo-\nten. Wir haben auch mit der Erh\u00f6hung in der Psychiatrie\nvon 120 Betten auf 140 Betten immerhin ein F\u00fcnftel der\nBetten, die dann abgebaut werden, schon ersetzt, und das\njetzt. Aber wenn man da sozusagen einschr\u00e4nkt und dann\nin anderthalb Jahren, wenn die Thoraxchirurgie und die\nPulmologie nicht mehr dort durchgef\u00fchrt werden, sagt,\njetzt fehlen auf einmal 100 Betten, dann ist das f\u00fcr mich\ngenauso unlauter.\nSchlie\u00dflich lassen Sie mich als Abschlu\u00df auch sagen: Wir\nentscheiden nicht, welche Patienten nach Zschadra\u00df\ngehen. Der Bedarf hat sich immerhin von 1991 bis 1996 bei\nder Thoraxchirurgie von 90 Betten auf 45 Betten reduziert\nund in der Pulmologie von 120 auf 60 Betten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Auch! In Zschadra\u00df ist es leider nicht so, wie es in ande-\nren Einrichtungen m\u00f6glich ist, z. B. im Sankt Georg in\nLeipzig, wo die Liegezeiten ungef\u00e4hr vier Tage k\u00fcrzer sind\nals in Zschadra\u00df. Insofern wird in Zschadra\u00df sicher unbe-\nstritten eine gute Arbeit geleistet. Das einzige, was ich als\n\nVorwurf akzeptiere, Herr Schulmeyer, ist, da\u00df ich \u00fcber-\nhaupt den OP-Saal habe rekonstruieren lassen. Sonst w\u00e4re\ndie Thoraxchirurgie mit dem 31.12.1995 beendet worden.\nDiesen Fehler werde ich nicht so schnell wieder machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es jetzt noch Rede-\nbedarf von seiten der Fraktionen? \u2013 Gut. Dann w\u00fcrde ich\njetzt zur Abstimmung kommen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmver-\nhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Herr Abg. Adamczyk.\n\nAdamczyk,  PDS:  Ich m\u00f6chte den Punkt 1 einzeln, also\nextra, abgestimmt wissen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es ist Einzelabstimmung\nbeantragt worden. Ich komme zur Abstimmung \u00fcber\ndie Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen in der Druck-\nsache 2/4295. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist der Beschlu\u00dfempfehlung mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, oder gibt es noch einmal Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache im\nSinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den\nLandtag zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit\nbeendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/5975\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Herr\nSchimpff? \u2013 Nein. Es ist die R\u00fcck\u00fcberweisung einer Peti-\ntion beantragt worden. Dieser R\u00fcck\u00fcberweisungsantrag\nliegt Ihnen in einer Zusammenstellung zu Druck-\nsache 2/5975 als Neufassung vor. Ich rufe die Petition auf\nder Seite 56 auf. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung dieser Petition\nzustimmt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\neinstimmig die R\u00fcck\u00fcberweisung beschlossen.\n\nEs ist Einzelabstimmung zu einer Beschlu\u00dfempfehlung\nbeantragt worden. Sie liegt Ihnen in der Zusammenstel-\nlung zur Drucksache 2/5975 in der Neufassung vor. Ich\nrufe auf Einzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\nzur Petition Nummer 02/03881/6 auf Seite 116, Streichung\ndes letzten Absatzes. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einigen Stimmenthaltungen ist damit diese \u00c4nderung\nangenommen. Bitte, Herr Abg. Leroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Die Streichung befindet\nsich auf Seite 117. Es handelt sich aber um die Petition auf\nSeite 116. Ich wollte das nur richtigstellen. Ich denke, das\nHaus hat so richtig abgestimmt \u2013 aber damit da kein\nMi\u00dfverst\u00e4ndnis bleibt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut. Diese Aussage wird\nin das Protokoll aufgenommen.\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschlu\u00df-\nempfehlungen haben die Fraktion der PDS bzw. die Frak-\ntion der SPD ihre abweichenden Meinungen bekundet. Die\nZusammenstellung dieser Beschlu\u00dfempfehlungen liegt\nIhnen zu Drucksache 2/5975 in der Neufassung schriftlich\nvor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich\nhiermit zu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon\ndurch Einzelabstimmung behandelt haben, die Zustim-\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\nhalten in den Aussch\u00fcssen fest, es sei denn, es wird ein\nanderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4218\n\n\n\nFall. Damit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne\nvon \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nEs ist von Herrn Abg. Adamczyk beantragt worden, eine\nErkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung abzugeben, eine\nsachliche Richtigstellung zur letzten Plenartagung. Diese\nliegt mir schriftlich vor. Ich m\u00f6chte Sie fragen, Herr Abg.\nAdamczyk, ob Sie einverstanden sind, da\u00df wir das so, wie\nSie es formuliert haben, zu Protokoll nehmen?\n\nAdamczyk, PDS: Ja, ich bin einverstanden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut. Damit bitte ich, das\neinzureichen und in das Protokoll aufzunehmen.\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der 58. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 59. Sitzung auf morgen,\nFreitag, den 13. Juni 1997, 10.00 Uhr, festgelegt. Die Einla-\ndung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor.\n\nDie 58. Sitzung ist damit geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\nnoch einen sch\u00f6nen Abend.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 20.14 Uhr)\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\n58. Sitzung des Landtages vom 12. Juni 1997\nSachliche Richtigstellung nach \u00a7 91 Gesch\u00e4ftsordnung\nS\u00e4chsischer Landtag zur 57. Landtagssitzung, Tages-\nordnungspunkt 2 \u2013 Fragestunde \u2013 Drucksache 2/5701,\nSeite 4092 des Protokolls\nRedebeitrag Uwe Adamczyk\n\nAdamczyk, PDS:  Herr/Frau Pr\u00e4sident(in), sehr geehrte\nDamen und Herren Abgeordnete!\nGem\u00e4\u00df \u00a7 91 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Land-\ntages m\u00f6chte ich zur 57. Sitzung des S\u00e4chsischen Land-\ntages vom 15. Mai 97 zum Tagesordnungspunkt 2 \u2013 Frage-\nstunde, Drucksache 2/5701, Seite 4092 des Protokolls, eine\nsachliche Richtigstellung vornehmen.\nDie Antwort meinerseits mit dem Wort ,,Richtig\u201c auf die\nBeantwortung meiner Nachfrage durch den Staatsminister\n\ndes Innern, Herrn Hardraht, bezieht sich nicht auf die\n\u00c4u\u00dferung des Staatsministers: ,,Ich m\u00f6chte aber eines hin-\nzuf\u00fcgen, Herr Abgeordneter: Mir ist ausdr\u00fccklich gesagt\nworden, da\u00df gerade Sie sich gegen\u00fcber der Polizei au\u00dfer-\nordentlich positiv \u00fcber die Art der Unterbringung der\nJugendlichen bzw. der Personen ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tten.\u201c Die\nAntwort ,,Richtig\u201c bezieht sich nur darauf, da\u00df ich mich\num einige Jugendliche pers\u00f6nlich bem\u00fcht habe und sie\nauch mitgenommen habe. Leider ist mir bei meiner Ant-\nwort nur das Wort ,,Richtig\u201c herausgerutscht, gemeint war\njedoch: ,,Das ist nicht ganz richtig.\u201c Da dieses eine sehr\nandere Aussage ist, wollte ich meine Bemerkung noch ein-\nmal richtiggestellt haben.\nDanke.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 12. Juni 1997\n\n4219\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Fachregierungserkl\u00e4rung\n\t2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aus\u00fcbung des Berufes der Hebamme und des Entbindungspflegers\n\t3 Umsetzung Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz/Fl\u00e4chenerwerbsverordnung\n\t4 F\u00f6rderkonzeption Abfallwirtschaft\n\t5 \u2013 Finanzhilfen f\u00fcr Trink- und Abwasserzweckverb\u00e4nde\n\t6 Sicherheit der Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylbewerber\n\t7 Verwaltungsvorschrift zur Durchf\u00fchrung des Schwerbehindertengesetzes im \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen\n\t8 Schlo\u00df Hartenfels zu Torgau\n\t9 Geschlechtsspezifische Erhebung von Daten\n\t10 Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr F\u00f6rdermittel nach dem S\u00e4chsischen Kulturlandschaftsprogramm\n\t11 Bericht \u00fcber die Informationsreise von Vertretern des Freistaates Sachsen\n\t12 Organisationsmodell f\u00fcr Gemeinden mit 5 000 bis 8 000 Einwohnern\n\t13 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Antr\u00e4gen\n\t14 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n",
    "status": 200
}