{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-06-17T09:56:59Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:53:13Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:53:13Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "367",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1999-06-17T09:56:59Z",
        "date": "2001-10-12T06:53:13Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/102 23.04.1999",
        "dcterms:created": "1999-06-17T09:56:59Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:53:13Z",
        "meta:creation-date": "1999-06-17T09:56:59Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:53:13Z",
        "modified": "2001-10-12T06:53:13Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1959",
            "3008",
            "693",
            "4110",
            "4647",
            "5192",
            "5488",
            "6310",
            "5526",
            "6022",
            "5585",
            "3833",
            "5177",
            "4691",
            "5080",
            "5315",
            "5079",
            "4858",
            "5414",
            "5794",
            "5877",
            "5065",
            "4797",
            "5897",
            "6273",
            "6608",
            "6441",
            "6501",
            "5800",
            "5932",
            "5095",
            "6647",
            "6311",
            "6218",
            "6316",
            "6460",
            "6428",
            "5895",
            "5826",
            "5626",
            "5457",
            "6308",
            "6697",
            "6501",
            "6519",
            "6117",
            "6199",
            "5541",
            "6462",
            "5234",
            "5661",
            "6202",
            "6752",
            "6433",
            "5378",
            "6108",
            "6079",
            "6522",
            "5369",
            "5540",
            "6462",
            "6232",
            "1998"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-06-17T09:56:59Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:53:13Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/102 23.04.1999",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_102_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/102 23.04.1999",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "63"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/102 23.04.1999\n\n\nPlenarprotokoll 2/102\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n102. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 23. April 1999, Neuer Plenarsaal Schluss: 17.27 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 7431\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 7431\nLeroff, CDU 7431\nDr. Hahn, PDS 7431\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Die Haltung des\nS\u00e4chsischen Landtages zum Krieg in\nJugoslawien und die Folgen f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 7432\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 7432\nDr. H\u00e4hle, CDU 7433\nDr. Kunckel, SPD 7433\nWehnert, fraktionslos 7434\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 7435\nBartl, PDS 7435\nDr. Kunckel, SPD 7436\nKosel, PDS 7436\nDr. Kunckel, SPD 7437\nDr. Kunckel, SPD 7438\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7438\nProf. Dr. Porsch, PDS 7438\nDr. H\u00e4hle, CDU 7439\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7439\n\n   2. Aktuelle Debatte: Auswirkungen\nder 630-DM-Regelung im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU 7440\n\nBolick, CDU 7440\nLochbaum, SPD 7440\nLochbaum, SPD 7441\nLehmann, CDU 7441\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7441\nLehmann, CDU 7442\nBeyer, CDU 7442\nKupfer, CDU 7443\n\nFrau Windisch, CDU 7443\nFrau Windisch, CDU 7444\nDr. M\u00fcnch, CDU 7444\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7444\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 7444\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7445\n\n   Fragestunde\nDrucksache 2/11450 7445\n\n\u2013 F\u00f6rdermittel f\u00fcr F\u00fcrsorgecheck im Hotel-\nund Gastst\u00e4ttengewerbe (Frage Nr. 1)\nFrau Klein, SPD 7445\nHardraht, Staatsminister des Innern 7446\nFrau Klein, SPD 7446\n\n\u2013 Kongresszentrum Dresden (Frage Nr. 5)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7446\nHardraht, Staatsminister des Innern 7446\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Schwangerschaftsberatungs-\nstellen\nFrau Weihnert, SPD 7446\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 7446\n\n\u2013 Zusch\u00fcsse des Freistaates Sachsen an den\nLandeswohlfahrtsverband (Frage Nr. 6)\nFrau Zschoche, PDS 7446\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 7447\nFrau Zschoche, PDS 7447\n\n\u2013 Geplante \u00c4nderung der Familienf\u00f6rderung\n(Frage Nr. 4)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7447\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7448\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 7448\n\n\n\n\u2013 ,,Paketl\u00f6sung\u201c Westerzgebirge f\u00fcr\nAbwasserzweckverband (Frage Nr. 2)\nFrau Klein, SPD 7448\nHardraht, Staatsminister des Innern 7448\nFrau Klein, SPD 7449\nHardraht, Staatsminister des Innern 7449\n\n\u2013 Schuldnerberatungsstellen nach Insolvenz-\nordnung (Frage Nr. 9)\nFrau Zschoche, PDS 7449\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 7449\n\n\u2013 Entgelte f\u00fcr Benutzung von Entsorgungs-\neinrichtungen (Frage Nr. 10)\nFrau Roth, PDS 7449\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7449\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen 7450\n\n\u2013 Fachkraftf\u00f6rderung (Frage Nr. 7)\nAdamczyk, PDS 7450\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7450\n\n3  3. Lesung des Entwurfs Viertes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten\nRundfunk und neue Medien in Sachsen\n(S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz)\nDrucksache 2/10680, Neufassung,\nGesetzentwurf der Fraktion der CDU\nDrucksache 2/11577, Zusammenstellung der\nin der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 7450\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7450\nKosel, PDS 7450\n\n4  \u2013 Situation der Juristenausbildung in Sachsen\nund Reformans\u00e4tze\nDrucksache 2/9178, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort der Staats-\nregierung\n\u2013 Rechtsanw\u00e4lte und Notare im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/10151, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7451\n\nLeroff, CDU 7451\nBartl, PDS 7452\nLeroff, CDU 7453\nBartl, PDS 7453\nPfeifer, CDU 7454\nRichter, Joachim, SPD 7455\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7456\nLeroff, CDU 7458\n\n5  \u2013 Das Kleingartenwesen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9291, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, mit Antwort der Staats-\nregierung\n\u2013 Pachtzins und andere Kosten f\u00fcr Klein-\ng\u00e4rtner und Besitzer von Freizeitgrundst\u00fccken\nDrucksache 2/8880, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Zuordnung von Kleingartenfl\u00e4chen zum\nland- und forstwirtschaftlichen Verm\u00f6gen\nDrucksache 2/8881, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7458\n\nBartl, PDS 7458\nDr. Jahr, CDU 7460\nFrau Klein, SPD 7461\nKupfer, CDU 7462\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7463\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 7465\nBartl, PDS 7465\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 7466\nBartl, PDS 7466\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/11606\nBartl, PDS 7467\nDr. Jahr, CDU 7467\nFrau Klein, SPD 7467\nAbstimmungen und Ablehnungen 7467\n\nAbstimmungen und Zustimmungen\nDrucksache 2/8880 und Drucksache 2/8881 7468\n\n6  Staatliche Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten in\nSachsen\nDrucksache 2/10146, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung 7468\n\nHatzsch, SPD 7468\nTeubner, CDU 7469\nKosel, PDS 7471\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 7473\n\n7  Sozialhilfe und Erwerbst\u00e4tigkeit\nDrucksache 2/9508, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, mit Antwort der Staats-\nregierung 7474\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 7474\nFrau Dr. Ernst, PDS 7475\nM\u00e4dler, SPD 7475\nFrau Weber, CDU 7475\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7477\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7478\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 7479\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7479\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n\n\n8  \u2013 \u00dcberarbeitung des Fachlichen Entwicklungs-\nplanes Verkehr des Freistaates Sachsen\nDrucksache 2/11334, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD\n\u2013 Fachlicher Entwicklungsplan Verkehr des\nFreistaates Sachsen\nDrucksache 2/10610, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\nDrucksache 2/11451, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und\nVerkehr 7482\n\nGerlach, SPD 7482\nAlbrecht, CDU 7484\n\nAlbrecht, CDU 7486\nProf. Dr. Porsch, PDS 7486\nAlbrecht, CDU 7487\nFrau Mattern, PDS 7487\nDr. Nowak, CDU 7489\nGerlach, SPD 7489\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/11334 7490\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/11451 7490\nGerlach, SPD 7490\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 7490\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Ich er\u00f6ffne die 102. Sitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nPlobner, Herr Adler, Frau Einsle, Herr K\u00fchnrich, Herr\nM\u00f6ckel, Herr Schiemann, Herr Witzschel, Herr Hilker und\nHerr Adamczyk.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte folgende Ver-\n\u00e4nderungen zur Kenntnis zu nehmen: Die Tagesordnungs-\npunkte 3, 4, 5, 7, 8, 9 und 10 sind zu streichen. Es handelt\nsich um 3. Lesungen, die bereits gestern stattgefunden\nhaben.\nMeine Damen und Herren! Im Pr\u00e4sidium haben die Frak-\ntionen vorgeschlagen, die Tagesordnungspunkte 16, 17\nund 18 von der heutigen Sitzung zu nehmen. Dies ist mit\nden Fraktionen abgestimmt worden. Erhebt sich gegen\ndiese Streichung Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bitte ich auch diese Tagesordnungspunkte zu strei-\nchen.\nMeine Damen und Herren! Weiterhin ist mir angek\u00fcndigt\nworden, den Tagesordnungspunkt 12 um die Behandlung\nvon Antr\u00e4gen zu erweitern. Ich bitte um Einbringung.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wie bereits im Pr\u00e4sidium angek\u00fcndigt m\u00f6chten wir\nim Rahmen der Gro\u00dfen Anfrage der PDS-Fraktion ,,Das\nKleingartenwesen im Freistaat Sachsen\u201c die beiden Druck-\nsachen 2/8880 und 2/8881 der CDU-Fraktion ohne Erwei-\nterung der Redezeit behandelt wissen. Dar\u00fcber gibt es Ein-\nverst\u00e4ndnis zwischen den Fraktionen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es dazu Wortmeldungen? \u2013 Das\nist offensichtlich nicht der Fall. Dann bitte ich zu ver-\nmerken, dass unter Tagesordnungspunkt 12 die Druck-\nsachen 2/8880 und 2/8881 mitbehandelt werden.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Sie haben soeben auf Tagesordnungspunkt 18 hin-\ngewiesen. Der entsprechende Antrag hat die Umsetzung\neiner EU-Richtlinie zu kommunalem Abwasser zum\n\nGegenstand. Der Antrag ist von uns im Pr\u00e4sidium auf die\nTagesordnung gesetzt worden, weil die Staatsregierung\nnicht fristgem\u00e4\u00df auf ihn geantwortet hat.\nNunmehr liegen zwei weitere von der PDS-Fraktion ein-\ngebrachte Antr\u00e4ge vor, zu denen die Staatsregierung wie-\nderum nicht innerhalb der von der Gesch\u00e4ftsordnung vor-\ngeschriebenen Frist ihre Stellungnahme abgegeben hat.\nDabei handelt es sich um die Drucksachen 2/11279 und\n2/11280. Bei der zuletzt genannten Drucksache geht es um\ndas ,,Lagebild Staatsschutz/Kriminalit\u00e4t\u201c, zu der die\nStaatsregierung nicht Stellung genommen hat.\nNach \u00a7 53 der Gesch\u00e4ftsordnung besteht f\u00fcr die Fraktion\ndie M\u00f6glichkeit, dies auf die Tagesordnung des Landtages\nzu setzen, wenn die Staatsregierung nicht geantwortet hat.\nEs ist ein Unding, dass wir aus der Zeitung erfahren, dass\ndas Lagebild zuerst auf Eis gelegt und dann zur\u00fcckge-\nzogen wird, und dass die parlamentarischen Anfragen\nnicht entsprechend bearbeitet werden. Wir verlangen, dass\ndiese Punkte im Plenum behandelt werden k\u00f6nnen. Da\nwir allerdings die Antwort der Staatsregierung noch\nabwarten wollen, \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Hardraht: Sie ist da!)\n\n\u2013 Sie ist jetzt da, aber wesentlich versp\u00e4tet, Herr Staats-\nminister!\n\n(Staatsminister Hardraht:\nSie ist da, das sollten Sie sagen!)\n\n\u2013 werden wir eine geordnete Behandlung in der Mai-\nSitzung beantragen. Ich wollte die Sache aber an dieser\nStelle ansprechen, weil es dem Parlament, vor allem jedoch\nder Staatsregierung nicht gut zu Gesicht steht, wenn\nAnfragen und Antr\u00e4ge der Abgeordneten nicht ordnungs-\ngem\u00e4\u00df bearbeitet werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, dazu gibt es nichts mehr zu\nsagen. Normalerweise h\u00e4tten Sie zu dem Antrag gar nicht\nsprechen d\u00fcrfen, denn er ist gar nicht beantragt worden.\nIch bitte das zuk\u00fcnftig zu beachten, denn auch das ist ein\nMissbrauch der Gesch\u00e4ftsordnung.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann werden wir die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung in der soeben durch das Plenum korrigierten Fas-\nsung heute abarbeiten.\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Tages-\nordnung. Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7431\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Die Haltung des S\u00e4chsischen Landtages zum Krieg\nin Jugoslawien und die Folgen f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der 630-DM-Regelung im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Das Pr\u00e4sidium\nhat die Verteilung der Gesamtredezeit wie folgt vor-\ngenommen: CDU-Fraktion 30 Minuten, SPD-Fraktion\n\n15 Minuten, PDS-Fraktion 15 Minuten; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nDie Haltung des S\u00e4chsischen Landtages zum Krieg in Jugoslawien\n\nund die Folgen f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller beginnt ein Mitglied der Fraktion der\nPDS. Die weitere Reihenfolge lautet: CDU-Fraktion, SPD-\nFraktion, CDU-Fraktion, Herr Wehnert und der Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte, dass die Fraktion der PDS das Wort nimmt. Herr\nProf. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn Kriege Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnten, h\u00e4tten wir\nkeine Probleme mehr und keine Kriege. Die vielen Kriege\nder Menschheit h\u00e4tten lange gereicht, um alle Probleme zu\nl\u00f6sen, die Menschen je hatten bzw. h\u00e4tten haben k\u00f6nnen.\nAber die Wahrheit lautet anders: Krieg l\u00f6st kein einziges\nProblem, schafft jedoch hundertfach neue Probleme. Der\ngegenw\u00e4rtige Krieg auf dem Balkan ist allein schon Beweis\ndaf\u00fcr.\nWie einfach schien der Anfang! Milosevic sollte mit Bom-\nben zu einer Unterschrift gezwungen werden und die Ver-\ntreibung der Kosovo-Albaner, die weitgehend noch eine\ndrohende war,\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch nicht!)\n\nsollte verhindert werden. Und heute? Milosevic hat noch\nimmer nicht unterschrieben und wird wohl auch nicht\nunterschreiben. Das Leid der Albaner aber ist ins Uner-\nmessliche gestiegen.\nDer Krieg ist vielleicht am wenigsten das Problem von\nMilosevic; er ist aber mittlerweile sehr wohl das Problem\nvon Millionen Menschen und auch von uns hier in Sach-\nsen. Er hat auch unser Leben und unser Zusammenleben\nver\u00e4ndert. Man will uns wieder weismachen, Krieg sei die\nFortsetzung der Politik mit anderen Mitteln. Dies ist aber\nfalsch, grausam falsch. Krieg ist das Ende aller Politik,\nKrieg ist das Ende allen Rechts und der Tod aller Mensch-\nlichkeit!\nDieses Jahrhundert, das 1914 mit dem Ruf ,,Serbien muss\nsterbien\u201c begann zum Jahrhundert der gro\u00dfen Kriege zu\nwerden, droht nach \u00fcber 100 Millionen Toten an seinem\nEnde zu diesem Ruf zur\u00fcckzukehren. 100 Jahre hei\u00dfer und\n\nkalter Krieg mit nur wenigen Unterbrechungen \u2013 und alles\ndroht beim Alten zu enden.\nDer Krieg sollte kein Krieg gegen das serbische Volk wer-\nden, so versicherte es uns Bundeskanzler Schr\u00f6der. Es sind\naber nicht die Br\u00fccken von Milosevic, die zerst\u00f6rt werden;\nes sind nicht die Raffinerien von Milosevic, die brennen; es\nsind nicht seine Stra\u00dfen und Eisenbahnlinien, die kaputt-\ngebombt werden \u2013 es ist die Lebensgrundlage der Bev\u00f6lke-\nrung Jugoslawiens, die zerst\u00f6rt wird, und so ist es doch ein\nKrieg gegen das serbische Volk.\n\nSicher ist Krieg nicht die tiefe Ursache f\u00fcr Grausamkeiten.\nInsofern sind die grausamen Verbrechen an den Albanern\nim Kosovo auch nicht durch den Krieg zu entschuldigen\noder zu relativieren. Aber Krieg entfesselt die Grausam-\nkeit; die Unmenschlichkeit steigert er ins Unendliche. Das\nwissen wir sp\u00e4testens seit Grimmelshausens ,,Simplicissi-\nmus\u201c. Aber noch l\u00e4nger, n\u00e4mlich seit 2 000 Jahren, wissen\nwir, dass Konflikte nicht mit dem alttestamentarischen, im\n2. Buch Mose nachzulesenden ,,Leben um Leben, Auge um\nAuge, Zahn um Zahn\u201c und mit dem Hass auf die Feinde\nzu l\u00f6sen sind, sondern nur mit unendlicher Geduld.\n\nWenn uns das Matth\u00e4us-Evangelium anh\u00e4lt: ,,Wenn mir\neiner auf die rechte Wange schl\u00e4gt, so halte ihm auch die\nlinke hin, und wenn dich einer zwingt, eine Meile mit ihm\nzu gehen, so gehe zwei Meilen mit ihm\u201c, so ist dies wahr-\nlich nicht die Aufforderung zu unbegrenztem Leidens-\nwillen und zu unbegrenzter Leidensf\u00e4higkeit. Es ist viel-\nmehr die Metapher der durch nichts zu ersetzenden\nGeduld, auch mit dem Feind und Gewaltt\u00e4tigen.\n\nGeduld h\u00e4tte die Verhandlungen von Rambouillet leiten\nm\u00fcssen und nicht Erpressung durch Androhung von\nGewalt und Vorlage unannehmbarer Bedingungen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese Geduld muss sofort die Probleml\u00f6sung bestimmen.\nVertreibung muss genauso sofort gestoppt werden wie die\nBombardements. Diplomatie statt Gewalt ist n\u00f6tig. Nein,\nKrieg, Vertreibung und Gewalt taugen nicht zur Problem-\nl\u00f6sung. Sie verkehren nur \u2013 das k\u00f6nnen Sie beim Prophe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7432\n\n\n\nten Amos nachlesen \u2013 Recht zu Wermut und sto\u00dfen die\nGerechtigkeit zu Boden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Eggert, CDU:\nH\u00e4tten Sie so etwas nur fr\u00fcher schon gemacht! \u2013\n\nStaatsminister Dr. Geisler:\nH\u00e4tten Sie mal 1977 eine solche Rede gehalten!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr.  H\u00e4hle,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  geehrten\nDamen und Herren! B\u00fcndnistreue ist ein Markenzeichen\nbundesdeutscher Politik. Wenn die Bundesregierung diese\nPolitik fortsetzt, sehen wir darin keinen Anlass, sie des-\nwegen zu kritisieren.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDeutschland f\u00fchrt keinen Eroberungskrieg,\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Angriffskrieg!)\n\nsondern kommt seinen Verpflichtungen innerhalb der\nNato nach. Das Ziel des milit\u00e4rischen Einsatzes besteht\ndarin, skrupellose Menschenrechtsverletzungen, Brand-\nschatzungen, Morden und V\u00f6lkervertreibung zu stoppen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nNat\u00fcrlich ist niemandem wohl dabei, wenn deutsche Sol-\ndaten erstmals nach 54 Jahren wieder an Milit\u00e4reins\u00e4tzen\nbeteiligt sind, am wenigsten wohl den Soldaten selbst und\nihren Familien. Umso mehr brauchen sie den R\u00fcckhalt der\ndeutschen Politik.\nDie PDS, die diese Debatte beantragt hat und die dabei ist,\neine deutschlandweite Propagandakampagne daraus zu\nmachen, muss sich fragen lassen, wie denn der frappie-\nrende Gesinnungswandel trotz bewusster Nachfolge der\nSED zustande gekommen ist. Sie plakatieren mit dem\nSpruch: ,,Frieden schaffen ohne Waffen\u201c. Sie verwenden\ndas Symbol ,,Schwerter zu Pflugscharen\u201c im Internet und\nSie sch\u00e4men sich dabei nicht im Geringsten.\n\n(Starker Beifall bei CDU und SPD)\n\nZu DDR-Zeiten lief jeder Gefahr verhaftet zu werden, der\ndieses Symbol verwendete oder diesen Spruch irgendwo\nin der \u00d6ffentlichkeit nannte. Die SED hat an den Schulen\nMilit\u00e4rkundeunterricht eingef\u00fchrt und die Nachfolger der\nSED stellen sich jetzt als Friedensapostel dar. Sie wollen\nvergessen machen, dass NVA-Soldaten einst in Prag ein-\nmarschiert sind.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nDas ist mehr als scheinheilig, meine Damen und Herren!\nDie offensichtliche Genugtuung, die Sie dabei empfinden,\ndie Nato wie einst als Hauptfeind zu haben, verr\u00e4t Ihre\nwahren Absichten.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nSie haben Ihr altes Feindbild endlich wieder aus der Mot-\ntenkiste der Geschichte holen k\u00f6nnen und f\u00fchlen sich\noffensichtlich wohl dabei. Was mich aber am meisten st\u00f6rt,\nist, dass die Antragsteller der Debatte vorgeben, schon\nwieder alles ganz genau zu wissen, so wie ihre Vorg\u00e4nger\ndamals in der DDR.\nIch hielte und halte es f\u00fcr wesentlich ehrlicher zu sagen:\nWir sind unsicher, wir haben keine fertige L\u00f6sung und\n\nwissen nicht, wie man den Konflikt l\u00f6sen kann. Greift man\nnicht ein, macht man sich schuldig, greift man ein, macht\nman sich wahrscheinlich auch schuldig.\nDie CDU-Fraktion wird sich deshalb auf keine weitere\nDebatte mit der PDS in dieser Frage einlassen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich\nwerde mich auf die Debatte einlassen und drei Beitr\u00e4ge\ndazu leisten. Ich werde mich mit den Argumenten von\nHerrn Porsch auseinander setzen.\nMeine Damen und Herren von der PDS, Sie sagen: Schluss\nmit dem Krieg! Nie wieder Krieg! Er l\u00f6st nicht die Pro-\nbleme!\nWie glaubw\u00fcrdig, Herr Kollege Porsch, ist eigentlich der\nneue Pazifismus der PDS?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist mein Pazifismus! Ich war immer Pazifist!)\n\nIch zitiere einen Mann aus Ihren Reihen, Andr\u00e9 Brie. Er\nschreibt im ,,Spiegel\u201c: ,,Es ist schon sehr problematisch,\nwenn Menschen, die vor kurzem noch nationalen Befrei-\nungsbewegungen ein Recht auf Gewalt zugestanden\nhaben, pl\u00f6tzlich den Pazifismus hochhalten. Die Partei\ndarf auch keinen platten Pazifismus propagieren, nur weil\nes jetzt gegen die Nato geht. Wir d\u00fcrfen uns nicht mit\neinfachen Antworten \u00fcber die schwierige Situation auf\ndem Balkan hinwegmogeln.\u201c Das sagt Ihr Parteifreund\nAndr\u00e9 Brie.\n\n(Zuruf von der PDS:\nBleiben Sie beim Thema! \u2013 Zurufe von der SPD:\n\nDas ist das Thema! \u2013 Jurk, SPD:\nDas wollen Sie nicht h\u00f6ren!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will unter-\nstellen, dass es in Ihren Reihen Pazifisten gibt. Auch in\nmeinen Reihen gibt es Pazifisten. Es gab sie zu allen Zei-\nten. Mein Freund Johannes Gerlach hat das zu allen Zeiten\nvorgelebt. Es gibt sie in der CDU und es gibt sie auch bei\nden Gr\u00fcnen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\n Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nHerr Porsch, ich will Ihnen unterstellen, dass an Ihren\nAktionen Menschen beteiligt sind, die sich aus diesem ehr-\nlichen Pazifismus heraus oder aus anderen Erw\u00e4gungen\nheraus anschlie\u00dfen.\nAber eines sage ich Ihnen, Herr Porsch: Es ist sichtbar,\ndass Ihre Partei bzw. Ihre Parteif\u00fchrung dies parteitak-\ntischer Vorteile willen benutzt. Das ist sch\u00e4big!\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nSie machen jetzt gerade das,\nwas Sie anderen vorwerfen!)\n\nMeine Damen und Herren! Nie wieder Krieg! Das ist rich-\ntig. Angriffskrieg ist ein ge\u00e4chteter Tatbestand. Aber es gilt\nauch: Nie wieder Auschwitz! Massenmord, V\u00f6lkermord,\nethnische S\u00e4uberungen \u2013 das ist ein ge\u00e4chteter Tatbestand.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7433\n\n\n\nWir haben also eine G\u00fcterabw\u00e4gung vorzunehmen. Und\ndiese G\u00fcterabw\u00e4gung ist schwierig.\nMeine Damen und Herren! Die Erfahrungen mit Milosevic\ngeh\u00f6ren f\u00fcr die westliche Welt meiner Ansicht nach zu\nden bittersten politischen Irrt\u00fcmern in Europa seit der\nZeitwende von 1989/90. Ich erinnere Sie an den Krieg in\nBosnien 1992 bis 1995, die Missachtung der Uno-Resolu-\ntion schon damals, die entw\u00fcrdigende Festsetzung von\nUno-Blauhelmen und ihre Nutzung als menschliche\nSchutzschilde, die ethnischen S\u00e4uberungen schon in Bosni-\nen und jetzt wieder im Kosovo, die Massaker von Zepa,\nGorazde und Srebrenica bis hin zu diesen Menschen-\nrechtsverletzungen, die in das n\u00e4chste Jahrtausend hinein-\nreichen werden. Dem m\u00fcssen wir ein Ende bereiten, meine\nDamen und Herren!\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDiese traurige, entsetzliche Geschichte ist nicht einmal vier\nJahre alt. Kann irgendjemand vergessen haben, was\ndamals geschehen ist? Damals haben wir uns f\u00fcr das, was\ngeschehen ist, alle bitter gesch\u00e4mt. Ich f\u00fcr meinen Teil\nm\u00f6chte mich nicht noch einmal sch\u00e4men m\u00fcssen. Deshalb\nhabe ich f\u00fcr mich entschieden: Diese Gewaltanwendung\ndort ist in Ordnung, weil in mir der Grundsatz gilt: Erst\nder Mensch und dann die Menschenordnung.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile Herrn Wehnert das Wort.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr  Pr\u00e4sident!  Das  Recht,  die\nVerbrechen und den Bombenkrieg auf dem Balkan ent-\nschieden zu verurteilen, nehme ich mir unter anderem aus\nder Tatsache heraus, dass ich am 31. M\u00e4rz 1945 in der\nN\u00e4he von Sarajevo zum Kriegshalbwaisen gemacht\nwurde. 54 Jahre danach sind es wiederum Kinder, die zu\nWaisen gemacht werden.\nAls vor zehn Jahren der Nationalismus auf dem Balkan\nauflebte, begr\u00fc\u00dfte Westeuropa die Sezessionsbewegung,\nbeeilte sich die damalige Bundesregierung zu deren diplo-\nmatischer Anerkennung.\nGe\u00e4u\u00dferte Bef\u00fcrchtungen, dass der verbrecherische Natio-\nnalismus der serbischen F\u00fchrung unter dem Bombenhagel\nder Nato ins Unerme\u00dfliche wachse, wurden und werden\nmit der Arroganz der Macht negiert. Wer jemals Bomben-\nhagel eines Luftangriffs er- oder \u00fcberlebt hat und um seine\nFolgen wei\u00df, anerkennt: Es gibt kaum gr\u00f6\u00dfere Greueltaten\nals einen Luftangriff.\nWir Dresdner, die Folgen von zwei Bombenn\u00e4chten noch\nheute sp\u00fcrend, wissen, was Bombenhagel in Schutt und\nAsche zu legen vermag. Die Bombardements gerade auf\ndem Balkan erfolgen nunmehr seit 31 Tagen. Bezeichnend,\nwenn der Nato-Oberbefehlshaber Clark bereits am\n30.3.1999 erkl\u00e4rt: ,,Wir haben nie angenommen, dass die\nLuftschl\u00e4ge dieses T\u00f6ten auf dem Boden beenden k\u00f6nnten.\nDas ist nicht m\u00f6glich.\u201c\nEgal, wer den Balkankonflikt provozierte, bei allen Aus-\neinandersetzungen sind wiederum die wehrlosesten und\nschutzbed\u00fcrftigsten Gesch\u00f6pfe dieser Welt, die Kinder,\nOpfer des Kriegsgesch\u00e4ftes. Waffengebrauch und milit\u00e4-\nrische Optionen haben die innere Solidarit\u00e4t der Men-\nschen, gleich welcher Glaubensauffassung, Herkunft, aber\nauch welcher Partei, schon immer belastet. 1870 verwei-\ngerte Bebel im Preu\u00dfischen Landtag und 1914 Liebknecht\nim Deutschen Reichstag die Zustimmung zu Kriegskredi-\nten. Heute ein Novum in der deutschen Geschichte: Unter\n\nSPD-Kanzlerschaft in trauter Eintracht mit den in ihrer\nBiografie vom Paulus zum Saulus gewandelten Bundes-\ninnen- und -au\u00dfenminister werden f\u00fcr den Angriffskrieg\nKriegskredite bewilligt, Bombardierungen und Soldaten-\neins\u00e4tze befehligt und entgegen V\u00f6lkerrecht legitimiert,\nwird das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes zum\nTucholsky-Zitat ,,Soldaten sind M\u00f6rder\u201c in praxi aktuali-\nsiert.\n\n(Zuruf von der CDU: He, he!)\n\nW\u00e4hrend der SPD-Kriegsminister zum Mitbefehlshaber\ndieses Bombenangriffes avanciert, in Frontberichtserstat-\ntermanier mit zunehmender Erfolgslosigkeit um Volks-\nzustimmung bem\u00fcht, bedient man sich zwischen Wahr-\nheiten, L\u00fcgen und Widerspr\u00fcchen sogar faschistoiden\nVokabulars \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nWehnert, fraktionslos: \u2013 Nein!\n\u2013 von KZ bis 5. Kolonne.\nDer G\u00fcnstling der Bosse wurde Obergenosse und mit ihm\nverkommt der SPD-Parteitagsbeschluss von 1998 in Leip-\nzig, in dem es noch hie\u00df: ,,Ohne Mandat von Uno und\nOSZE kein Kampfeinsatz!\u201c zur Farce und Makulatur.\nEs ist gut, wenn sich nach Euphorie und L\u00e4hmung zuneh-\nmender Widerstand formiert, berechtigte Fragen gestellt\nwerden und ungeduldig nach deren Beantwortung ver-\nlangt wird.\nBerechtigte Fragen: Wo und wann wurde denn die Sicher-\nheit der am Bombenkrieg beteiligten L\u00e4nder bedroht? Sind\nes nicht wiederum fast ausschlie\u00dflich nur milit\u00e4rische und\nwirtschaftliche Vorherrschaftsinteressen, die wiederum\nauf dem R\u00fccken millionenfacher Unschuldiger ausgetra-\ngen werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich frage Sie: Soll so etwa und in\ndieser Art und Weise das dritte Mal in diesem Jahrhundert\neine Osterweiterung erfolgen und aussehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, bitte zum Schluss kom-\nmen.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Tatsache  ist,  die  Antwort  bleibt\noffen.\nAktueller denn je \u2013 damit lassen Sie mich zum Ende kom-\nmen \u2013 ist das Brechtzitat vom 8. Mai 1945, in dem es hei\u00dft:\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu, Herr Eggert!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nWehnert,  fraktionslos:  ,,Ihr,  die  M\u00fctter,  da  es  Euch\nanheim gegeben, den Krieg zu dulden oder nicht zu dul-\nden; ich bitt\u2019 Euch, lasset Eure Kinder leben! Dass sie Euch\ndie Geburt und nicht den Tod dann schulden: Ihr M\u00fctter,\nlasst Eure Kinder leben!\u201c\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZurufe von CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7434\n\n\n\nSandig,   S\u00e4chsischer   Ausl\u00e4nderbeauftragter:   Meine\nDamen und Herren! Wir sollten uns erinnern, dass wir seit\neinigen Tagen Vertriebene aus dem Kosovo in Sachsen\nhaben. Die Menschen, die mit Flugzeugen ankamen und\ndie ich gesehen habe, geh\u00f6ren zu den ersch\u00fctterndsten Bil-\ndern, die ich \u00fcberhaupt in meinem Leben gesehen habe. Es\nwaren Alte und viele kleine Kinder, auch Menschen in\nmittleren Jahren, mehr Frauen, mit Pantoffeln, schlamm-\nverkrustet, Kinder mit riesigen aufgerissenen Augen, M\u00fct-\nter, die andere Kinder mithatten, weil sie nicht wussten,\nwo die M\u00fctter der Kinder waren. Das waren ganz\nschlimme Bilder. Sie waren nicht verletzt, keine Wunden,\naber wenn man die Gesichter gesehen hat, vergisst man\ndas nicht.\nDeshalb das Zweite, was ich sagen will: Ich bedanke mich\nbei allen Beh\u00f6rden und Verwaltungen, die das hier in\nSachsen organisiert haben. Ich bedanke mich besonders\nbeim BGS, weil das phantastisch gelaufen ist. Mit welcher\nFeinf\u00fchligkeit und Humanit\u00e4t die BGS-Beamten mit den\nalten Menschen umgegangen sind, war sehr sch\u00f6n.\nIch bedanke mich bei der deutschen Bev\u00f6lkerung. Wo hat\nes das schon gegeben, dass jetzt Aufrufe gemacht werden\nm\u00fcssen: Bitte, keine Sachspenden mehr! Wir haben schon\nzu viel Spielzeug! Wir haben schon zu viel von euch\nbekommen! Und das hat es so noch nie gegeben. Die deut-\nsche Bev\u00f6lkerung hat gezeigt, dass sie nicht ausl\u00e4nder-\nfeindlich ist. Ich war dar\u00fcber sehr, sehr froh.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDass jetzt noch viele Probleme vorhanden sein werden \u2013\nsie sind gut untergekommen \u2013, dass jetzt Behandlungen\nbei traumatisierten Personen erfolgen, ist ganz klar. Wir\nals deutsche Bev\u00f6lkerung m\u00fcssen Geduld mit ihnen\nhaben. Deshalb erlaube ich mir drei Bitten an die Innen-\nminister der deutschen L\u00e4nder und an die Bundesregie-\nrung zu richten.\nBitte eins: Wenigstens in dringenden F\u00e4llen sollten Fami-\nlienzusammenf\u00fchrungen erm\u00f6glicht werden. Es ist zum\nBeispiel f\u00fcr Vertriebene ganz schwierig, wenn ein heran-\nwachsendes Kind noch in einem Lager ist, weil es aus\neinem bestimmten Grund nicht mitkommen konnte. Dass\ndas m\u00f6glich gemacht wird, ist n\u00f6tig.\nBitte zwei: Es ist aus meiner Sicht n\u00f6tig, dass die Zehntau-\nsender-Grenze, auch wenn die anderen L\u00e4nder au\u00dfer\nDeutschland ihre Verpflichtung nicht erf\u00fcllen, nicht gar zu\nstarr gehalten werden wird. Sollte es tats\u00e4chlich so sein,\ndass Mazedonien nicht weiter aufnehmen will, weil sie\nmeinen, sie k\u00f6nnten es nicht oder nur unter der Bedin-\ngung, dass die Vertriebenen in andere L\u00e4nder kommen,\nsollte die M\u00f6glichkeit ge\u00f6ffnet werden.\nBitte drei: Es gibt nicht wenige sehr engagierte Menschen\nunter der deutschen Bev\u00f6lkerung, die sich das sehr wohl\n\u00fcberlegt haben und sagen: Wir sind bereit, Wohnraum\nund Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen, damit Menschen auch\nauf l\u00e4ngere Zeit geholfen werden kann. \u2013 Es sollte nach\neiner gewissen Zeit gepr\u00fcft werden, ob diesen Menschen,\ndie wirklich mit Geld und Kraft etwas f\u00fcr Vertriebene tun\nwollen, ihr Wunsch nicht erf\u00fcllt werden kann.\nMeine Damen und Herren! Haben Sie ein wenig Geduld.\nSeien Sie freundlich mit denen und auch jenen, die nicht\nzu den Vertriebenen geh\u00f6ren, sondern als abgelehnte\nAsylbewerber in Asylbewerberheimen untergebracht sind\nund aus dem Kosovo stammen. Ihre Situation ist nicht ein-\nfach.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Herr\nBartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr H\u00e4hle, was wir genau wissen, ist: Wir\nSachsen haben eine Verfassung, in deren Pr\u00e4ambel es\nunter anderem hei\u00dft: ,,\u2026 von dem Willen geleitet, der\nGerechtigkeit, dem Frieden und der Bewahrung der\nSch\u00f6pfung zu dienen, hat sich das Volk im Freistaat Sach-\nsen dank der friedlichen Revolution des Oktober 1989\ndiese Verfassung gegeben.\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n,,Vom Willen geleitet, dem Frieden zu dienen\u201c! ,,Dem Frie-\nden zu dienen\u201c ist als Verfassungsauftrag wesentlich mehr\nals den Frieden zu sichern\u201c, ,,den Frieden zu schaffen\u201c\noder gar ,,den Frieden zu erzwingen\u201c. Das ist eindeutig in\nder Verfassungsdebatte. Im Namen des Friedens kann also\nnicht gebombt werden.\nWir haben eine Verfassung der Bundesrepublik Deutsch-\nland, deren Land wir sind, die im Artikel 25 bestimmt,\ndass ,,die allgemeinen Regeln des V\u00f6lkerrechts Bestandteil\ndes Bundesrechtes\u201c sind, ,,den Gesetzen vorgehen und\nRechte und Pflichten unmittelbar f\u00fcr die Bewohner des\nBundesgebietes erzeugen\u201c, also auch f\u00fcr die Regierung,\nalso auch f\u00fcr diese.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBartl, PDS: \u2013 Nein!\nSteht dieser Krieg im Einklang mit dem V\u00f6lkerrecht? Arti-\nkel 2 Ziffer 4 der Uno-Charta, der Magna Charta des V\u00f6l-\nkerrechts, bestimmt, dass die Androhung und Anwen-\ndung milit\u00e4rischer Gewalt in internationalen Beziehungen\nverboten ist. Das ist der im V\u00f6lkerrecht unver\u00e4ndert gel-\ntende Grundsatz mit zwei Ausnahmen:\nErstens, die individuelle oder kollektive Selbstverteidi-\ngung gegen einen bewaffneten Angriff nach Artikel 51.\nHieraus rechtfertigt sich der Krieg nicht, weil Jugoslawien\nkein Land angegriffen hat.\nZweitens, milit\u00e4rische Zwangsma\u00dfnahmen nach Arti-\nkel 42, deren Anwendung aber zur Voraussetzung hat,\ndass der Uno-Sicherheitsrat nach einem daf\u00fcr festgelegten\nVerfahren eine Bedrohung des Friedens, einen Bruch des\nFriedens festgestellt hat. Beschl\u00fcsse, Resolutionen des\nSicherheitsrates, die die Nato, ein anderes B\u00fcndnis und\nDeutschland bevollm\u00e4chtigen, beauftragen, milit\u00e4rische\nMa\u00dfnahmen anzuwenden, existieren nicht.\nWir haben ein Grundgesetz, das im Artikel 26 bestimmt:\n,,Handlungen, die geeignet sind und in der Absicht vor-\ngenommen werden, das friedliche Zusammenleben der\nV\u00f6lker zu st\u00f6ren, insbesondere die F\u00fchrung eines\nAngriffskrieges vorzubereiten, sind verfassungswidrig. Sie\nsind unter Strafe zu stellen.\u201c\nDaran, dass diese kriegerischen Handlungen auf dem Bal-\nkan und die Mitwirkung Deutschlands das friedliche\nZusammenleben st\u00f6ren, kann kein Zweifel bestehen.\nEs folgt die Frage: Gibt es f\u00fcr die Nato, gibt es f\u00fcr Deutsch-\nland eine Rechtfertigung aus der Berufung auf die Men-\nschenrechte? \u2013 Und, Herr Kunckel, nat\u00fcrlich nicht.\nDie Frage des Rechtes zur ,,humanit\u00e4ren Intervention\u201c ist\nimmer wieder im V\u00f6lkerrecht diskutiert, aber stets ganz,\nganz \u00fcberwiegend abgelehnt worden. Auf diese Tatsache\nhat im \u00dcbrigen dieser Tage Ihre eigene Arbeitsgemein-\nschaft ,,Sozialdemokratische Juristen\u201c in einem Brief an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7435\n\n\n\nSchr\u00f6der aufmerksam gemacht. Nicht einmal der Nato-\nVertrag, in dieser Beziehung ohnehin kein Legat, hat eine\nRechtfertigung f\u00fcr kriegerische Handlungen aus den\nAnsatzformen der Menschenrechte. Das V\u00f6lkerrecht gibt\nes nicht her.\nIm \u00dcbrigen: Heute fr\u00fch meldete MDR-Kultur, dass bei den\nintensivsten Luftangriffen auf Belgrad und den Bombar-\ndements der heutigen Nacht das Geb\u00e4ude des jugoslawi-\nschen Fernsehens zerst\u00f6rt worden ist und dass 14 Journa-\nlisten umgekommen seien. Da fragen wir: Gibt es eigent-\nlich ein h\u00f6heres Menschenrecht als das Recht auf Leben?\nTeilen sich die Menschenrechte nach Nationalit\u00e4t, nach\nethnischer Herkunft, nach Staatszugeh\u00f6rigkeit?\n\n(Zuruf von der CDU:\nDarauf h\u00e4tten Sie als Staatsanwalt achten sollen!)\n\n\u2013 In meiner Zeit als Staatsanwalt wurde durch die DDR\nnicht gebombt.\n\n(Zurufe von CDU und SPD)\n\nZu den Verlusten dieses Krieges geh\u00f6rt vor allem auch der\nSchwur der Deutschen, dass von deutschem Boden nie\nwieder Krieg ausgeht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZurufe von CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\n(Heftige interne Wortwechsel\nzwischen CDU, SPD und PDS)\n\nMeine Herren! Ich bitte um Aufmerksamkeit.\n\n(Weitere Wortwechsel \u2013\nUnruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident!\n\n(Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Eggert!\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich in meinem zweiten\nBeitrag mit einem Argument auseinander setzen, das ich\nbei vielen Gespr\u00e4chen und auch heute wieder h\u00f6re: Es\nh\u00e4tte diplomatisch mehr getan werden m\u00fcssen und wir,\ndie Deutschen, oder auch die Westeurop\u00e4er bef\u00e4nden sich\nim Schlepptau der Amerikaner.\nIch k\u00f6nnte bis Dayton zur\u00fcckgehen, aber ich m\u00f6chte\nerstens erinnern an die diplomatischen Initiativen im\nFr\u00fchjahr und im Fr\u00fchsommer vergangenen Jahres von\nRichard Holbrook, des EU-Sonderbeauftragten Petric, an\ndie Initiativen seines amerikanischen Kollegen Hill und\ndie Initiativen des russischen Unterh\u00e4ndlers Majorski in\nGespr\u00e4chen mit den Konfliktparteien.\nIch m\u00f6chte zweitens erinnern an die Einlassungen des\nSicherheitsrates im M\u00e4rz 1998 und im September 1998, als\nder Sicherheitsrat seine tiefe Sorge \u00fcber die exzessive und\nwahllose Gewaltanwendung seitens der serbischen Sicher-\nheitskr\u00e4fte und der jugoslawischen Armee artikuliert hat.\nIch m\u00f6chte erinnern an die Verhandlungen in Rambouillet,\ndie mehrere Wochen lang hartn\u00e4ckig gelaufen sind. Das\ndort vorgelegte Abkommen sollte die Menschenrechte der\nalbanischen Bev\u00f6lkerungsmehrheit im Kosovo, aber auch\ndie territoriale Integrit\u00e4t Jugoslawiens gew\u00e4hrleisten. Die-\n\nsem Abkommen h\u00e4tten beide Parteien zustimmen k\u00f6nnen\nund m\u00fcssen. Es wurde danach eine weitere Frist ein-\nger\u00e4umt mit weiteren diplomatischen Initiativen. Die\nKosovo-Albaner haben dann schlie\u00dflich das Abkommen\nunterschrieben.\nDanach ist Au\u00dfenminister Fischer als Ratspr\u00e4sident in\nJugoslawien gewesen, der russische Au\u00dfenminister\nIwanow, der Vorsitzende der OSZE und schlie\u00dflich noch\neinmal Richard Holbrook. Alle haben Milosevic dazu\ngedr\u00e4ngt diesen Vertrag zu unterschreiben. Aber die Bel-\ngrader F\u00fchrung hatte alle Vermittlungsversuche scheitern\nlassen.\nW\u00e4hrend sie vorgab, f\u00fcr den Frieden zu verhandeln, pas-\nsierte der Aufwuchs ihrer Streitkr\u00e4fte im Kosovo, hat sich\njene Mord- und Vertreibungskampagne fortgesetzt und in\nden vergangenen Wochen systematisch versch\u00e4rft. Die\njugoslawische Regierung hat von Anfang an einen Feldzug\nder ethnischen S\u00e4uberungen geplant, dessen Zeuge wir\nheute sind. Das kostete bereits mehreren tausend Kosovo-\nAlbanern das Leben.\nIch habe letzte Woche die Heimatvertriebenen aus dem\nKosovo in Kamenz besucht. Ich kann best\u00e4tigen, dass die\nHilfe der deutschen Bev\u00f6lkerung und auch der Beh\u00f6rden\nhervorragend ist. Ich habe mir in pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen\ndas berichten lassen, was wir aus Fernseh- und Rundfunk-\nsendungen schon wussten, wie ihre Flucht verlaufen ist.\nMeine Damen und Herren! Es ist richtig, nein, es gibt kein\nfremdes Leid. Deshalb ist Hans Koschnick auch zu ver-\nstehen, wenn er sagt: Eine neue Vertreibungsorgie in\nEuropa darf nicht mehr hingenommen werden. Deshalb ist\nes zu verstehen, wenn Erhard Eppler, der zu den Initia-\ntoren der Friedensbewegung geh\u00f6rt, der auch Anfang der\nachtziger Jahre im Hofgarten gesprochen hat, zu dem\nSchluss kommt, dass es tragische Situationen insofern gibt,\nals man sich entscheiden kann, wie man will: Man macht\nsich immer schuldig.\nDeshalb ist die Frage dann auch, wo man sich weniger\nschuldig macht. Die deutsche Regierung hat sich so ent-\nschieden, dass man sich weniger schuldig macht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch darf Sie an die Initiativen der deutschen Regierung\nauch w\u00e4hrend des bewaffneten Konfliktes bis jetzt erin-\nnern, an den EU-Gipfel in Berlin, an die Zusammenkunft\nder Staats- und Regierungschefs in Br\u00fcssel mit Kofi\nAnnan, an die Friedensinitiative des deutschen Au\u00dfen-\nministers. Deshalb ist es auch so unheimlich wichtig, dass\nGerhard Schr\u00f6der dem Balkan eine europ\u00e4ische Perspek-\ntive gibt. Endlich ist diese Perspektive in Sicht. Das, meine\nDamen und Herren, ist europ\u00e4ische Verantwortung und\ndieser Verantwortung stellen wir uns heute.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Herr\nKosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mein Mitleid mit den leidgepr\u00fcften Men-\nschen, gleich welcher Nationalit\u00e4t, ist unermesslich gro\u00df.\nMeine Abscheu aber auch gegen\u00fcber jenen, die dieses Leid\nverursachen, gleich welcher Nationalit\u00e4t, ist tief.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7436\n\n\n\nIch kann kein Argument finden, wie die Anwendung von\nGewalt gegen andere, zu deren Unterdr\u00fcckung oder Besei-\ntigung, gutzuhei\u00dfen ist, egal von welcher Seite diese\nGewalt kommt.\nDem fr\u00fcheren Vilayet Kosova droht nun die siebente Inter-\nvention aus den Direktgruppen nach dem Zusammen-\nbruch des Osmanischen Reiches. Diesmal ist die Wahrung\nvon Menschenrechten die Rechtfertigung. Es scheint ein-\nsichtig, dass dort und dann, wo Minderheitenschutz nicht\nmehr gegeben ist, allgemein und in Sonderheit Menschen-\nrecht verletzt wird.\nDas Minderheitenrecht hat in der Tat im vergangenen\nVierteljahrhundert in Europa an Bedeutung und an Status\ngewonnen wie nie zuvor. So weit, so gut. Doch es ist aus-\ngerechnet Jugoslawien, das ehemalige, gewesen \u2013 wie tra-\ngisch aus heutiger Sicht \u2013, das daf\u00fcr sorgte und gegen den\nWiderstand des Westens bei den Verhandlungen in Hel-\nsinki Minderheitenartikel in das Vertragswerk bringen\nwollte und konnte.\nUnd dennoch: Festgeschriebenes Recht ist lange noch nicht\nauf Dauer verwirklichtes Recht. Wenn es aber geschieht,\ndass Menschenrecht dann nach Belieben gehandhabt wird,\nwie es Herr Milosevic auf der einen Seite tut, der in der\nVojiwodina eine andere L\u00f6sung, eben eine rechtliche,\nanstrebt und im Kosovo eine auf Gewalt setzende, oder\nwie es auf der anderen Seite zu rechtlichen Verfehlungen\nkommt,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\ndann ist nichts da, was dies legitimiert. Legitime Autono-\nmieanspr\u00fcche werden dann der nationalistischen Hysterie\nuntergeordnet. Da f\u00e4llt mir das sorbische Sprichwort ein:\nWo dann die Dummheit schreit, schweigt die Klugheit.\nMinderheitenrecht wird dann \u00fcber kurz oder lang durch\nFaustrecht ersetzt. Welch eine Perspektive w\u00e4re das f\u00fcr\nEuropa, auch f\u00fcr Westeuropa?!\nEs geht mir bei aller Vielschichtigkeit nicht so sehr um die\nwechselvolle Geschichte des Kosovo, sondern um die\nLehre daraus, auch f\u00fcr den Westen: Das Menschenrecht\nauf kollektiven Minderheitenschutz darf nicht selektiv f\u00fcr\neine Bev\u00f6lkerungsgruppe reklamiert, anderen abgespro-\nchen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGleiches Recht f\u00fcr Minderheiten \u2013 ansonsten triumphiert\nNationalismus, eskalieren sezessionistische Bestrebungen,\ndestabilisieren sich Subkontinente. Gy\u00f6rgy Konr\u00e1d sagt in\ndiesem Zusammenhang \u2013 er ist wirklich des Verdachtes\nfrei, einseitig und parteiisch zu sein: ,,Die Frage wurde\nmoralisch umdefiniert, als guter und b\u00f6ser Nationalismus\nverstanden, wobei die eine Seite wohlwollend verteidigt,\ndie andere verteufelt wurde.\nWenn es so geschieht, ist das absolut der verkehrte Ansatz.\nHier geht es um die Wahrung von Menschenrechten. Das\nRecht auf Autonomie darf nicht sezessionistisch ausge-\nweitet werden zur Destabilisierung einer Ordnung, die\nsich auf Menschlichkeit und Humanismus berufen muss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Lassen Sie mich in meinem letzten\n\nBeitrag Stellung nehmen zu der These ,,Gewalt l\u00f6st keine\nProbleme\u201c.\nIch m\u00f6chte Sie zun\u00e4chst an ein Ereignis aus dem Bosnien-\nkrieg erinnern. Als am 28. August 1995 bei einem ser-\nbischen Granatfeuerangriff 37 Menschen auf einem Markt\nin Sarajevo get\u00f6tet wurden, reagierte die Nato zwei Tage\nsp\u00e4ter mit massiven Luftangriffen auf serbische Stellungen\nund unternahm ihren bis dahin gr\u00f6\u00dften Kampfeinsatz.\nSie forderte die Entfernung der schweren Waffen, die Ein-\nstellung der Feindseligkeiten, die \u00d6ffnung des Flughafens\nSarajevo und die Wiederherstellung der Bewegungsfrei-\nheit von Unprofor. Nach etwa zweiw\u00f6chigen Luftangrif-\nfen auf serbische Stellungen erzielten die Konfliktparteien\neine \u00dcbereinkunft bez\u00fcglich Sarajevo. Die Luftangriffe\nwurden ausgesetzt, nachdem die Serben ihre schweren\nWaffen zur\u00fcckgezogen hatten, und zwar sofort.\nIch m\u00f6chte, meine Damen und Herren, eine historische\nParallele skizzieren und kurz auf die Appeasementpolitik\ngegen\u00fcber Hitler eingehen. In den drei\u00dfiger Jahren ver-\nstand man unter dem Begriff Appeasement, vor allen Din-\ngen in den Staaten Gro\u00dfbritannien und Frankreich, die\nHerausforderungen der Diktatoren in Europa, Hitler,\nMussolini, aber auch in Fernost, in Japan,\n\n(Zuruf von der CDU: Stalin!)\n\nfriedlich zum Ausgleich zu bringen. Man hatte nahezu\nblindes Vertrauen darauf, dass es wirklich das letzte Mal\nwar \u2013 Hitlers Forderung \u2013, und so nahm man die Ein-\nladungen Mussolinis im Rahmen der tschechoslowa-\nkischen Krise an, um in M\u00fcnchen zu verhandeln. Unbeirrt\nglaubte damals Neville Chamberlain daran, ,,den Frieden\nf\u00fcr unsere Zeit\u201c dadurch retten zu k\u00f6nnen, dass lebens-\nwichtige Interessen der Tschechoslowakei Hitlers ultima-\ntiven Forderungen geopfert wurden.\nSein damaliger innenpolitisch isolierter Widersacher\nWinston Churchill k\u00e4mpfte einen heroischen Kampf gegen\nden Verrat seiner Regierung an den Tschechen. Er sah vor-\naus, dass es eine Entscheidung geben w\u00fcrde zwischen\nKrieg und Schande und prognostizierte noch vor dem\nAbschluss des M\u00fcnchner Abkommens \u2013 ich zitiere: ,,Ich\nhabe das Gef\u00fchl, dass wir uns f\u00fcr die Schande entscheiden\nwerden, um etwas sp\u00e4ter dennoch in einen Krieg, und\nzwar zu noch ung\u00fcnstigeren Bedingungen als heute,\ngetrieben zu werden.\u201c\nDie tragische Kehrseite der Sicherung des Friedens von\nM\u00fcnchen 1938, dieser scheinbare Triumph der Appease-\nmentpolitik ist, dass dadurch der Krieg, der dann kam,\nwesentlich wahrscheinlicher geworden war. Sicherlich:\n1999 ist nicht 1939. Thierse spricht heute von der entsetz-\nlichen Alternativlosigkeit zu den milit\u00e4rischen Aktionen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Lassen Sie mich zum Schluss meinen\nRespekt f\u00fcr unsere Soldaten zum Ausdruck bringen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch habe letzte Woche unsere Soldaten in Schneeberg\nbesucht und mich informieren lassen von der Brigade, von\ndem Bataillon, aber vor allen Dingen auch von den vielf\u00e4l-\ntigen Bem\u00fchungen zur Familienbetreuung. Und das hat\nmich tief beeindruckt. Nat\u00fcrlich teilen wir die Sorge der\nFamilien unserer Soldaten, die in Tetovo sind. Aber es\nwird seitens der Bundeswehr alles getan, um tats\u00e4chlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7437\n\n\n\nauch Familien zu beruhigen, ihnen mit Rat und Tat zur\nSeite zu stehen.\nMeine Hoffnung, meine Damen und Herren, ist \u2013 und\nwenn ich die heutige Nachrichtenlage sehe, gibt es ja auch\nden Anschein von Hoffnung \u2013, dass m\u00f6glichst bald Frie-\nden auf dem Balkan einkehren wird. Aber es wird lange\ndauern \u2013 denn Frieden ist f\u00fcr mich nicht nur Abwesenheit\nvom Krieg \u2013, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Kunckel, bitte zum Schluss\nkommen.\n\nDr. Kunckel, SPD: \u2013 tats\u00e4chlich zu einer stabilen Lage auf\ndem Balkan, zu einer europ\u00e4ischen Perspektive zu kom-\nmen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich war am 8. Mai 1945\nneun Jahre alt. Und ich war schon l\u00e4ngst erwachsen und\nhatte eigene Kinder, als mich noch immer zwei stets wie-\nderkehrende Alptr\u00e4ume aus dem Schlaf holten. Es waren\ndie blitzschnell auftauchenden Tiefflieger auf meinem\nSchulweg, der ein St\u00fcck lang \u00fcber ein freies Feld f\u00fchrte, in\nder Artilleriestadt J\u00fcterbog. Und es war die Situation, als\nsich meine Mutter vor den bombardierenden Flugzeugen\nder Alliierten mit ihrem K\u00f6rper sch\u00fctzend \u00fcber ihre drei\nkleinen T\u00f6chter warf, in einem verriegelten Eisenbahn-\nwaggon, angekoppelt an einen Milit\u00e4rzug, in unmittel-\nbarer N\u00e4he der Eisenbahnstation Weimar-Buchenwald.\nWie um vieles tiefere Verletzungen wird es bei den Kin-\ndern geben, deren Kriegserlebnisse weitaus schwerer und\ntragischer als die meinen waren und sind, bei den gewalt-\nsam Vertriebenen aus dem Kosovo und bei denen, deren\nLeiden in den Medien \u2013 und auch hier \u2013 nur marginal\nErw\u00e4hnung finden und die nunmehr seit fast vier Wochen\nt\u00e4glich grauenhaftere Bombardements ertragen m\u00fcssen.\nGestern Abend wurde im Fernsehen ein kleines serbisches\nDorf in Ungarn gezeigt. Es wirkte wie ausgestorben. \u00dcber-\nall hingen aus den Fenstern schwarze Fahnen. ,,Warum\ntrauern Sie?\u201c, fragte der Reporter einen serbischen Bauern.\n,,Weil die Trauer nicht nur den einen gelten darf.\u201c Nach\nden anderen fragten auch 15-, 16-j\u00e4hrige Sch\u00fcler aus Riesa,\ndie nach einer Vorstellung im Theater Junge Generation\num das Schicksal einer bosnisch-serbischen Familie von\nden Theaterleuten zum Gespr\u00e4ch mit Offizieren und Offi-\nzierssch\u00fclern der Dresdner Heeresschule eingeladen wa-\nren.\nAls die Offiziere beschrieben, wie wichtig eine gute seel-\nsorgerische und psychologische Betreuung f\u00fcr die jungen\nPiloten vor und nach ihren Eins\u00e4tzen sei, fragten Jugend-\nliche: ,,Und denken die Flugzeugf\u00fchrer auch daran, dass\nsie Menschen, dass sie Kinder t\u00f6ten k\u00f6nnen? Wird es einen\nDritten Weltkrieg geben?\u201c\nAuf diese Fragen eine Antwort zu finden war angesichts\neiner verpflichtenden Milit\u00e4rdoktrin schwer. Am Ende des\nernsthaften Gespr\u00e4chs fragte der Oberst: ,,Was erwarten\nSie von uns als Milit\u00e4rs?\u201c \u2013\n\n(Frau Weber, CDU: Sehr richtig!)\n\n,,Streik! Und da Sie als Milit\u00e4r nicht streiken d\u00fcrfen, Ihre\nganze pers\u00f6nliche \u00dcberzeugungskraft in der Nato daf\u00fcr\n\neinzusetzen, dass alle kriegerischen Handlungen sofort\nabgebrochen werden.\u201c\nAuch f\u00fcr mich gilt nur eines: Will die Nato auch nur noch\nein Zipfelchen ihrer Identit\u00e4t als Verteidigungsb\u00fcndnis\nfesthalten, dann muss sie sofort die Waffen schweigen las-\nsen; und sei es als einseitige Vorleistung an Milosevic \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 nein \u2013, oder besser: an alle schwergepr\u00fcften ethnischen\nGruppen und V\u00f6lker auf dem Balkan.\nSehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4sident! Heute in einer\nWoche tagt wieder der Runde Tisch gegen Gewalt. Ich\nhoffe, es geht an diesem Tag nur um ein einziges Thema:\nWas k\u00f6nnen wir den Gefahren wirkungsvoll entgegen-\nsetzen, die dieser Krieg und dessen Medienberichterstat-\ntung an Gewaltpotenzierungen bei den Jugendlichen mit\nsich bringen?\nK\u00f6nnen, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, die Lehrerinnen und Lehrer auf\ndie vielen, vielen Fragen politisch sensibilisierter Kinder\nund Jugendlichen so freim\u00fctig antworten, wie es ihrem\nGewissen und ihrem Bild von der Realit\u00e4t entspricht?\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Frau Dr. Volkmer, SPD:\nHeute ist das m\u00f6glich!)\n\nIch kenne Lehrer, die in den letzten Tagen zus\u00e4tzliche\nStunden ansetzten, um dieser Verantwortung gerecht zu\nwerden. Und ich kenne Lehrer, die noch kein einziges\nWort \u00fcber den Krieg mit ihren Sch\u00fclern gesprochen\nhaben.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nZurufe von der SPD)\n\nMit den Erfahrungen zweier Weltkriege sagte einer der\ngr\u00f6\u00dften deutschen Dichter dieses ausgehenden Jahrhun-\nderts, Thomas Mann: ,,Krieg ist nichts als Dr\u00fcckebergerei\nvor den Aufgaben des Friedens.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Porsch, eine halbe Minute noch.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Es  ist  weder  in  einer  halben\nMinute noch in der Zeit einer Aktuellen Debatte m\u00f6glich\ndieses Problem wahrhaft abzuhandeln.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWarum haben Sie es dann draufgesetzt?)\n\n\u2013 Weil wir sonst von der Gesch\u00e4ftsordnung her keine\nandere Chance haben.\nHerr Kunckel, eines: Ich wei\u00df nicht, was platter Pazifismus\nist. Mein Pazifismus h\u00e4lt seit 1957, seit den Osterm\u00e4rschen,\nund 1957 hat Ihre Partei noch die Aufl\u00f6sung der Nato\ngefordert. Nur so viel zum Geschichtlichen.\nZu meiner Kriegsgegnerschaft brauche ich die PDS nicht.\nIch habe nur festgestellt, dass die meisten in der PDS auf\nder gleichen Position sind; ihre Kriegsgegnerschaft kommt\naus dem Innersten heraus, sie haben dazugelernt. Daran\nhaben auch die mit den Aufklebern ,,Schwerter zu Pflug-\nscharen\u201c einen gro\u00dfen Anteil gehabt. Aber wir sind den\nWeg gegangen weg von den Schwertern und hin zu den\nPflugscharen und Herr Pfarrer Eggert will heute aus Pflug-\nscharen Schwerter machen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Eggert, CDU:\nSie haben Sch\u00fcler von der EOS gefeuert,\n\nweil sie Aufkleber trugen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7438\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Sehr geehrte Damen und Herren! Herr\nPr\u00e4sident! Entgegen meiner urspr\u00fcnglichen Absicht, mich\nan der Debatte nicht mehr zu beteiligen, muss ich das jetzt\ndurchbrechen, weil es zu dick aufgetragen war, Frau\nLattmann-Kretschmer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWissen Sie, ich k\u00f6nnte dieses Lied genauso singen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Waren Sie in Sippenhaft?)\n\nIch musste genauso Schutz suchen vor Flugzeugen, die auf\nZivilisten schossen am Ende des Zweiten Weltkrieges. Ich\nwei\u00df, was es bedeutet, wenn Sirenen heulen und wenn\nman in Luftschutzkellern Zuflucht suchen muss. Das sind\nmeine fr\u00fchesten Erinnerungen, die mir aus meiner Kinder-\nzeit zur\u00fcckgeblieben sind. Das hat mich tief beeindruckt.\nIch bin wie jeder hier in diesem Hohen Hause gegen Krieg.\nDas ist doch klar. Sie machen doch das wie fr\u00fcher: Sie\nzeigen auf alle anderen und sagen: Bist du f\u00fcr den Frie-\nden? Dann musst du f\u00fcr uns sein, f\u00fcr die SED, oder du bist\nf\u00fcr den Krieg, weil du eine abweichende Meinung hast.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: So gehen Sie hier wieder vor. Ich frage\nmich, was w\u00e4re denn die Alternative in Jugoslawien, wenn\njetzt die Milit\u00e4reins\u00e4tze beendet w\u00fcrden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ja, ich gestatte eine Zwischenfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Lattmann-Kretschmer war zuerst.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Ich  m\u00f6chte  eine\nZwischenfrage an Sie stellen, Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Von Ihnen gestatte ich keine Zwischen-\nfrage.\n\n(Emp\u00f6rung bei der Fraktion der PDS)\n\nHerr Dr. Porsch hat sich eher gemeldet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, Frau Lattmann-Kretschmer hat\nsich eher gemeldet.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ach so, Entschuldigung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben sich jetzt f\u00fcr Herrn Dr. Porsch\nentschieden, ja?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Um der Gerechtigkeit willen lehne ich\nauch die Zwischenfrage von Herrn Dr. Porsch jetzt ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch frage, was w\u00e4re denn die Alternative, wenn jetzt\ndie Milit\u00e4reins\u00e4tze beendet w\u00fcrden? W\u00fcrde das Herr\nMilosevic nicht als einen gro\u00dfen Sieg feiern?\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist doch egal!)\n\nW\u00fcrde er denn nicht umso dringlicher seine Ziele ver-\nfolgen, w\u00e4re er dann nicht in drei Tagen damit fertig, das\nKosovo leerzufegen? W\u00fcrden dann die bedauernswerten\nMenschen nicht hier in Europa auf Dauer Schutz suchen\nm\u00fcssen? Glauben Sie denn wirklich, dass sich ein solch\nzynischer Diktator durch Zur\u00fcckweichen zwingen lassen\nw\u00fcrde Frieden zu schaffen?\n\n(Heftiger interner Streit zwischen\nden Abg. Wehnert, fraktionslos,\n\nund Schulmeyer, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, bitte, h\u00f6ren Sie auf!\nH\u00f6ren Sie bitte auf!\n\n(Anhaltende heftige Diskussion\ndieser beiden Abgeordneten)\n\nHerr Wehnert, ich bitte Sie sich zu beruhigen und jetzt\nHerrn Dr. H\u00e4hle weiter sprechen zu lassen.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Die Union ist an der Regierung zurzeit\nin Bonn nicht beteiligt. Ich will nicht sagen, wir sind froh\ndar\u00fcber, aber wir werden auf gar keinen Fall jetzt Kritik\nrichten an diejenigen, die Verantwortung tragen m\u00fcssen.\nVielleicht w\u00e4re es so gewesen, dass, wenn es noch eine\nunionsgef\u00fchrte Regierung g\u00e4be, sich SPD und Gr\u00fcne\ndieser Solidarit\u00e4t, die wir jetzt \u00fcben, verweigert h\u00e4tten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Aber das sind reine Spekulationen, auf\ndie ich mich nicht einlassen m\u00f6chte. Ich m\u00f6chte auch keine\nZwischenfragen mehr beantworten, sondern ich halte das\nf\u00fcr eine Schande, was heute hier von der PDS aufgef\u00fchrt\nworden ist.\nVielen Dank.\n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der PDS,\nzum Thema ,,Die Haltung des S\u00e4chsischen Landtages zum\nKrieg in Jugoslawien und die Folgen f\u00fcr den Freistaat\nSachsen\u201c abgeschlossen.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7439\n\n\n\n2. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen der 630-DM-Regelung im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der CDU das\nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: SPD,\nCDU, PDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte\nist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU das Wort zu\nnehmen. Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch glaube, es ist gut, dass wir jetzt wieder \u00fcber etwas\nanderes sprechen.\nDie Einsch\u00e4tzung der hektisch verabschiedeten Gesetzes-\nwerke der in Bonn regierenden rot-gr\u00fcnen Koalition f\u00e4llt\nweithin katastrophal aus. Der Erkenntnisgewinn erfolgt\nnach der Methode ,,Versuch und Irrtum\u201c. Bisher war das\nErgebnis immer Irrtum \u2013 Irrtum zulasten unseres Landes,\nIrrtum zulasten seiner Entwicklung, Irrtum auch zulasten\nderer, die eigentlich besser gestellt werden sollten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn einem hoch entwickelten Land wie Deutschland gibt\nes f\u00fcr viele Sachverhalte \u00fcber Ursachen und Wirkungen\ngesicherte Erkenntnisse und vielf\u00e4ltigen Sachverstand. All\ndas nehmen bestimmte Minister in Bonn nicht zur Kennt-\nnis, stellen alles Dagewesene v\u00f6llig auf den Kopf und\nnennen das Ergebnis, den eingetretenen Wirrwarr, dann\nnoch hochtrabend Reformen. Das k\u00fcrzlich verabschiedete\n630-DM-Gesetz ist daf\u00fcr ein trauriger Beweis.\nGegen begr\u00fcndete Ratschl\u00e4ge von allen Seiten, sogar aus\nden eigenen Reihen, wurde dieses Gesetz verabschiedet,\nbesser: durchgepeitscht, obwohl nach Abwahl der rot-gr\u00fc-\nnen Koalition in Hessen eigentlich die politische Legitima-\ntion daf\u00fcr nicht mehr gegeben war. Ein fragw\u00fcrdiges\nDemokratieverst\u00e4ndnis kommt zum Mangel an Sachver-\nstand noch dazu.\nDie Neuregelung der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnisse entwickelt sich zum Jobkiller. Der Pr\u00e4sident des\nZentralverbandes des Deutschen Handwerks spricht von\neiner K\u00fcndigungswelle mit katastrophalen Auswirkungen\nf\u00fcr die Betriebe.\nIm Geb\u00e4udereinigungshandwerk haben zwischen 12 %\nund 45 % \u2013 h\u00f6ren Sie nur zu! \u2013 der Betroffenen gek\u00fcndigt,\n45 % derer mit einem zweiten Arbeitsverh\u00e4ltnis, 25 %\nderer mit zus\u00e4tzlichen Eink\u00fcnften; 12 % sogar der von der\nSteuer Befreiten haben die Nase voll.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBolick, CDU: \u2013 Nein.\nDie Betriebe haben enorme Schwierigkeiten neue Mitarbei-\nter zu finden. Der Bundesverband Deutscher Zeitungs-\nverleger meldet Tausende von K\u00fcndigungen in dieser\nBranche. Der Ansatz des Herrn Riester war wohl zu primi-\ntiv: zu glauben, aus drei, vier oder f\u00fcnf kleinen Jobs w\u00fcrde\nein gro\u00dfer. Mit der Aufbesserung der Sozialkassen wird\nerst recht nichts, weil die K\u00fcndigungen und die Schwarz-\narbeit zunehmen. ,,Entweder bar auf die Hand oder ich\nkomme nicht mehr!\u201c, h\u00f6ren viele Unternehmer.\nDas neue Gesetz treibt die Arbeitswilligen offensichtlich\nund zielsicher in die Schwarzarbeit. Gut gemeint, Herr\nRichter, ist eben das Gegenteil von gut gemacht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa stellt die SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag eine\nGro\u00dfe Anfrage in Drucksache 2/3309 und einen Antrag in\nDrucksache 2/9695 zur Situation des Tourismusgewerbes\nin Sachsen und fordert von der Staatsregierung alle m\u00f6g-\nlichen Hilfen f\u00fcr vorhandene Probleme. Dies ist pure\nHeuchelei angesichts der zus\u00e4tzlichen Probleme, die\ngerade dieser Branche durch Ihr Gesetz entstehen.\nDie Anh\u00f6rung der Verbandsvertreter am 10. M\u00e4rz machte\ndies sehr deutlich. Oder hat etwa Frau Klein, die mit Weh-\ngeschrei durchs ganze Erzgebirge zieht, einen Antrag nach\nBonn gesandt, um das zu \u00e4ndern?\nDieses Gesetz hat noch eine andere Seite. Die b\u00fcrokra-\ntische Umsetzung sieht genauso katastrophal aus. Die\nFinanz\u00e4mter sind v\u00f6llig \u00fcberlastet, die Meinung der\nFinanz\u00e4mter ist: \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bolick, bitte zum Schluss kommen\noder eine Zwischenfrage gestatten.\n\nBolick, CDU: \u2013 Nein, danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte zum Schluss kommen.\n\nBolick,  CDU:  Besser w\u00e4re es, man h\u00e4tte die 7 Milliar-\nden DM durch die 630-DM-Job-Einkommen direkt den\nSozialkassen \u00fcberwiesen. Da w\u00e4re sogar f\u00fcr den Fiskus\nnoch etwas \u00fcbriggeblieben und das ganze Theater h\u00e4tten\nwir uns erspart.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es f\u00e4llt mir schwer, nach der vorhergehenden Debatte\nzu diesem Thema zu sprechen.\nZum dritten Mal diese Diskussion in so kurzer Zeit! Die\nCDU-Fraktion tut so, als k\u00f6nne die Neuregelung der\n630-DM-Jobs das gesamte Wirtschaftsgef\u00fcge in Sachsen\nins Wackeln bringen. So wenig Vertrauen in die Stabilit\u00e4t\nder eigenen Wirtschaftsstruktur nach acht Jahren CDU-\nRegierung?!\nDas sollte zu denken geben. Auch wenn die Diskussion\nnicht viel Neues bringen wird, erz\u00e4hle ich Ihnen trotzdem\nnoch einmal, worum es uns geht.\nDas Ziel ist es, den Missbrauch dieser Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnisse zu beseitigen. Die Betonung liegt auf Missbrauch.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lehmann, CDU:\nSie treffen aber alle!)\n\nMissbrauch ist es zum Beispiel dann, wenn normale\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in geringf\u00fcgige Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse aufgespalten werden; denn genau das\nist es, was in den letzten Jahren zunehmend passiert ist.\nUnd das wissen Sie auch.\n\n(Lehmann, CDU:\nDann m\u00fcssen Sie es auch so machen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7440\n\n\n\nWenn ich aber den Missbrauch beseitigen will, dann\nbrauche ich eine wirksame Kontrolle,\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas ist doch l\u00e4ngst passiert!)\n\nund das hei\u00dft eben auch B\u00fcrokratie. Das ist so.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMir gef\u00e4llt das auch nicht, Herr Dr. M\u00fcnch, aber anders\ngeht das halt nicht.\nDieses Gesetz ist ein Baustein, damit Recht und Ordnung\nauf dem Arbeitsmarkt wieder herzustellen ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Jawohl, das ist es!)\n\nGleichzeitig ist es ein Beitrag dazu, dass die weitere Ero-\nsion der Sozialversicherung endlich gestoppt wird. Und\ndas ist gut so.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLochbaum, SPD: \u2013 Nein.\nMeine Damen und Herren, den Beitr\u00e4gen zur Kranken-\nund Rentenversicherung stehen ja auch Leistungen gegen-\n\u00fcber. Auch das ist gut so.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist l\u00e4cherlich!)\n\n\u2013 Das ist nicht l\u00e4cherlich!\nZum steuerlichen Aspekt. Ich halte es f\u00fcr richtig und\ngerecht, dass jemand, der 2 000 plus 630 DM verdient,\nsteuerlich genauso behandelt wird wie der, der 2 630 DM\nverdient. Das ist richtig und gerecht\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Richtig!)\n\nf\u00fcr die Arbeitgeberseite. Wer bisher die Pauschalsteuer\ngezahlt hat, wird durch die Neuregelung nicht zus\u00e4tzlich\nbelastet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Richtig!)\n\nIch wei\u00df aber auch, dass das durchaus nicht \u00fcberall der\nFall war. Aber das war schlicht und ergreifend Betrug.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Richtig!)\n\nIch gestehe zu, dass es einige Branchen gibt, die Probleme\nmit der Neuregelung haben, vor allem im Hotel- und Gast-\nst\u00e4ttengewerbe und im Einzelhandel, vor allem weil sie die\nzus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie f\u00fcrchten. Ich habe Verst\u00e4ndnis\ndaf\u00fcr, dass sie sich massiv dagegen wehren \u2013 wehren\nallerdings auch mit Horrorzahlen. Doch ich bin zuversicht-\nlich: Das wird sich einspielen. Aber ich wei\u00df, dass es auch\nin diesem Bereich eine Menge Missbrauch gegeben hat,\nund Sie wissen das auch.\nMeine Damen und Herren! Ich bleibe dabei: Wir wollen\nund wir werden den Missbrauch der 630-Mark-Jobs ein-\nd\u00e4mmen. Wir wollen, dass wenigstens schrittweise Recht\nund Ordnung auf dem Arbeitsmarkt wieder hergestellt\nwird, denn das ist notwendig.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nach so viel, ich m\u00f6chte fast sagen, Demagogie kann\nich diesem Thema fast nur noch mit Sarkasmus begegnen.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nEtwas anderes bringen Sie auch nicht!)\n\nNeulich, Herr Richter, habe ich in der MDR-Talkshow\n,,Riverboat\u201c mit Vergn\u00fcgen die redlichen Bem\u00fchungen \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Lehmann, es ist eine Zwischenfrage\ngew\u00fcnscht.\n\nLehmann, CDU: \u2013 eines Magiers verfolgt, der der famosen\nNina Hagen die Grundprinzipien der Zauberkunst erl\u00e4u-\ntern wollte.\n\u2013 Lassen Sie mich erst einmal ein St\u00fcckchen reden. \u2013\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nNa, dann passt es nicht mehr!)\n\nEr hat das zwar nicht geschafft, aber ich wei\u00df seitdem,\ndass die Kunst der Illusionisten darin besteht, dem geneig-\nten Publikum etwas ganz anderes zu erz\u00e4hlen, als das, was\ner gerade macht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\n\nDas beherrschen Sie perfekt!)\n\nDas assoziierte bei mir sofort den Namen Schr\u00f6der.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSchr\u00f6der hat als Kanzlerkandidat dem Wahlvolk verspro-\nchen, dass er im Falle seines Wahlsieges daf\u00fcr sorgen\nwird, dass es den Leuten mit kleinem Einkommen, den\n,,kleinen Leuten\u201c, finanziell besser gehen wird,\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nobwohl er zur selben Zeit immer von echten und vermute-\nten Haushaltsl\u00f6chern gesprochen hat.\nDie Leute, die auf diese Illusion hereingefallen sind, stellen\nnun fest: Es ist in der Tat alles Lug und Trug gewesen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Was denn?)\n\nIch will Ihnen das an einem Beispiel erl\u00e4utern. Ein Mann\nmit einem Jahreseinkommen von 26 000 DM, dessen Frau\nArbeitslosenhilfe bezieht, hatte sich bisher als geringf\u00fcgig\nbesch\u00e4ftigter Kraftfahrer 200 DM im Monat dazuver-\ndient \u2013 brutto gleich netto. Nach der finanziellen Besser-\nstellung durch die Bundesregierung sind diese 200 DM\nmonatlich nicht etwa mehr geworden, wie versprochen,\nsondern sie sind auf 111,02 DM geschrumpft, ohne dass\ndaraus irgendwelche besseren Anspr\u00fcche abzuleiten\nw\u00e4ren.\n\n(Zuruf von der CDU: Schr\u00f6der l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Abg. Lehmann, k\u00f6nnen Sie\nsich nicht vorstellen, wenn jemand acht Stunden arbeitet\nund entsprechend seine Steuern und Sozialabgaben zahlen\nmuss und ein anderer sechs Stunden und zus\u00e4tzlich zwei\nStunden arbeitet, dass es dann vielleicht gerechter w\u00e4re,\nwenn er genauso behandelt werden w\u00fcrde?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7441\n\n\n\nLehmann,  CDU:  Frau Abg. Schwarz, es gibt mehrere\nGesichtspunkte, die man dort betrachten muss. Ich denke,\nwir sollten den Kanzler und die SPD\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Antworten Sie mir!)\n\ndaran messen, was sie im Wahlkampf versprochen haben,\nund nicht an dem, was sie jetzt an Nebens\u00e4tzen anbringen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas war nicht die Frage!)\n\num ihren Bruch des Wahlversprechens zu rechtfertigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlso zur\u00fcck zu dem Mann in meinem Wahlkreis: Er zahlt\nnun in der Steuerklasse VI 51,25 DM Lohnsteuer, 2,82 DM\nSolidarit\u00e4tsbeitrag und 34,90 DM Krankenversicherung,\nRentenversicherung und Pflegeversicherung, insgesamt\nalso 88,97 DM zum Schlie\u00dfen von Schr\u00f6ders Haushalts-\nl\u00f6chern.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie Haushaltsl\u00f6cher kommen von Waigel!)\n\nDazu kommt selbstverst\u00e4ndlich noch der Arbeitgeber-\nbeitrag zur Sozialversicherung in H\u00f6he von 37,20 DM. Das\nist nun Schr\u00f6ders Politik f\u00fcr die kleinen Leute.\nWenn Sie es mit Ihrer Ehrlichkeit wirklich so genau neh-\nmen w\u00fcrden, wie Sie es uns im Landtag immer weis-\nmachen wollten, dann m\u00fcssten Sie im Bundestag einen\nAntrag initiieren, der f\u00fcr die Amtszeit Schr\u00f6ders den\nBegriff ,,Bundeskanzler\u201c in ,,Bundesgaukler\u201c umwandelt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nAlso das ist fast eine M\u00e4\u00dfigung wert! \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDa ich wei\u00df, dass Sie, Herr Dr. Kunckel \u2013 wenn Sie mich\nirgendwo im Landtag h\u00f6ren \u2013,\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nLehmann,  CDU:  \u2013 mit Schr\u00f6der befreundet sind \u2013 er\nbesucht Sie ja regelm\u00e4\u00dfig auf Ihren Landesparteitagen \u2013,\nbitte ich Sie ihm zu empfehlen, dass er, wenn er wieder\neinmal heiratet, neben seiner Frau auch seinen Namen\nwechselt.\n\n(Zuruf von der SPD:\nWissen Sie, wie weit Sie mit Ihrem Beitrag\n\nunter Niveau liegen?\nDas ist doch gar nicht zu ertragen! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der SPD)\n\nEr sollte dann aus Gr\u00fcnden der politischen Klarheit und\nWahrheit nicht mehr Gerhard Schr\u00f6der, sondern Siegfried\nR. Schr\u00f6der hei\u00dfen, n\u00e4mlich Siegfried Roy Schr\u00f6der.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte jetzt zum Schluss kommen, Herr\nLehmann.\n\nLehmann, CDU: Dann h\u00e4tten die Leute als Ausgleich f\u00fcr\nihr geringeres Einkommen wenigstens etwas zu lachen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. \u2013 Nein, sie hat keine Redezeit mehr. Dann bitte die\nCDU-Fraktion. Herr Beyer, bitte.\n\n(Starke Unruhe)\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nStellen Sie sich bitte eine Person vor, deren Gelenke \u2013 bis\nauf die rechte Hand \u2013 wegen Nichtbenutzung alle versteift\nsind. Der neue Doktor besichtigt die steife Person und\nkommt angesichts der totalen Bewegungsunf\u00e4higkeit zu\ndem Schluss, sie missbrauche die rechte Hand, und ver-\npasst ihr sofort einen Gips. Das ist die Logik der SPD-\nStaatskunst in Sachen 630-Mark-Jobs und Scheinselb-\nst\u00e4ndigkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf dem rheumatisch versteiften Arbeitsmarkt gab es eine\neinzige noch bewegliche Stelle, die 630-Mark-Jobs. Statt\nden Arbeitsmarkt in allen Teilen beweglicher zu gestalten\n\u2013 eine umfangreiche und unerl\u00e4ssliche Aufgabe \u2013, ist jetzt\nerst einmal die Einheit in der Starrheit wieder hergestellt.\nFolge: eindeutig mehr Arbeitslose.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nIm Moment sinken die Arbeitslosenzahlen.)\n\nRund 3 500 geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Mitarbeiter sind bei\nder Vertriebsdienstleistungs GmbH der ,,Freien Presse\u201c\nbetroffen. Ein Drittel dieser t\u00e4glich etwa zwei Stunden\nBesch\u00e4ftigten wird unter dem Strich noch einen Zuver-\ndienst von etwas mehr als 50 Prozent behalten, aber dann\nunter Umst\u00e4nden den Job k\u00fcndigen. F\u00fcr zwei Drittel \u2013\nund das sind \u00fcber 2 000 Leute \u2013 erh\u00f6hen sich die Arbeits-\nkosten, die am Ende der Abonnent zu tragen haben wird.\nZus\u00e4tzlich entsteht gro\u00dfer Verwaltungsaufwand, ent-\nstehen also weitere Verwaltungskosten und es wird von\nn\u00fctzlicher Arbeit abgehalten. Die Dummen, meine Damen\nund Herren, sind Putzfrauen, Kellner, Taxifahrer und\nZeitungsboten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBeyer, CDU: \u2013 Nein.\nDen Betroffenen sage ich: Schicken Sie eine Nachricht an\nGerhard Schr\u00f6der, dass Sie den Job aufgeben oder k\u00fcnftig\nin Schwarzarbeit erledigen werden. Die Postkarte dazu\nstellt Ihnen jede CDU-Gesch\u00e4ftsstelle zur Verf\u00fcgung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei \u00d6ffnung, meine Damen und Herren, der Lohnskala\nnach unten sch\u00e4tzt das DIW f\u00fcr Deutschland ein aktivier-\nbares Potenzial von 3,6 Millionen Arbeitspl\u00e4tzen. Hier\nliegt die eigentliche Aufgabe. Herr Riester befasst sich der-\nweil mit dem Gegenteil. \u2013 ,,Das h\u00e4ltst du im Koppe nicht\naus!\u201c, sagt dazu der Sachse.\nSie erinnern sich an die Diskussion \u00fcber Wegwerfgesetze \u2013\nGesetze mit einem eingebauten Vernichtungsmechanis-\nmus. Die Regierung Schr\u00f6der scheint sich auf Gesetze mit\ngeringster Halbwertzeit zu spezialisieren. Von Hans-Eber-\nhard Richter stammt folgende interessante Beobachtung:\nVon den Menschen im Westen, meint er, wird die schlech-\nte Qualit\u00e4t vieler DDR-Produkte projiziert, quasi \u00fcbertra-\ngen auf die Erzeuger dieser Produkte \u2013 als seien auch sie\nvon schlechter Qualit\u00e4t.\nDer Regierung Schr\u00f6der kann es \u00e4hnlich gehen: Wer Weg-\nwerfgesetze produziert, wird bald selbst zum Wegwerf-\nartikel.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7442\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Kupfer, Fraktion der\nCDU.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSportler, \u00dcbungsleiter und Funktion\u00e4re in den s\u00e4chsischen\nSportvereinen leisten Hervorragendes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie sind darin ge\u00fcbt, aus wenig viel zu machen. Auch auf-\ngrund des Druckes von s\u00e4chsischer Seite auf die verant-\nwortlichen Bundespolitiker ist es gelungen, wenigstens\n15 Millionen DM f\u00fcr den Sportst\u00e4ttenbau im Haushalt\nfestzuschreiben.\nEs breitet sich aber, meine Damen und Herren, ein anderes\nSchreckgespenst \u00fcber den Vereinen aus: die Neuregelung\nder 630-DM-Jobs. Was hiermit angerichtet wird \u2013 ich\ngestatte keine Zwischenfrage \u2013, ist nicht wieder gutzu-\nmachen. Neben der Unmenge von ehrenamtlichen Stun-\nden werden kleinere Dienstleistungen und Arbeiten mit\nSportlern im Rahmen der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung\nfinanziert. Das beginnt bei Pflege- und Instandhaltungs-\nma\u00dfnahmen \u2013 dazu geh\u00f6rt auch einmal das Waschen von\nTrikots oder das Fahren zum Spielort.\nZum Gro\u00dfteil aber werden \u00dcbungsleiter im Kinder- und\nJugendsport f\u00fcr ihren Einsatz geringf\u00fcgig entlohnt. Sie bil-\nden schlie\u00dflich die Grundlage f\u00fcr den Sportbetrieb.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Aber nicht mit 630-DM-Jobs!)\n\n\u2013 Auch mit 630-DM-Jobs, Herr M\u00e4dler!\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nDann zeigen Sie mir die Vereine!\n\nWie viele sind das?)\n\nDieses Engagement wird mit der Neuregelung unm\u00f6glich\ngemacht. Die meisten Vereine halten sich mit Spenden und\nBeitr\u00e4gen m\u00fchsam \u00fcber Wasser, damit es weitergeht. Sie\nwerden jetzt durch Steuern und Sozialabgaben zus\u00e4tzlich\nbelastet.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nSo ist es! \u2013 M\u00e4dler, SPD: Wie viele?)\n\nEs bleibt ja nicht bei den 630 DM, es kommt noch etwas\ndrauf und da kommen weit \u00fcber 700 DM zusammen. Und\nwas bleibt dem \u00fcbrig, der sich engagiert? \u2013 Unter Umst\u00e4n-\nden nicht einmal 400 DM. Dazu kommt noch der hohe\nb\u00fcrokratische Aufwand. Es geht Zeit verloren, die sinnvol-\nler genutzt werden kann. Die Bestrebungen zur Pflege und\nF\u00f6rderung des Ehrenamtes werden dadurch mit F\u00fc\u00dfen\ngetreten.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas ist doch kein Ehrenamt,\n\nwas erz\u00e4hlen Sie denn?!)\n\nDie Folgen werden Einschr\u00e4nkungen bei bisher \u00fcbernom-\nmenen Aufgaben sein, also Einschr\u00e4nkungen auch in der\nJugend- und Sozialarbeit. Das darf so nicht stehen bleiben,\ndiese Regelung muss zur\u00fcckgenommen werden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZumindest m\u00fcssen Ausnahmen f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Ver-\neine geschaffen werden; denn das, was nach der Argu-\nmentation der Regierungskoalition in Bonn mit der\n630-DM-Regelung angestrebt wird \u2013 wie Sie es auch heute\nschon gesagt haben: die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen \u2013,\nwird nicht erreicht. Welcher Verein, frage ich Sie, der ein\n\noder zwei Leute geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt hat, stellt denn\ndaf\u00fcr eine Vollzeitkraft ein? Das kann sich doch \u00fcberhaupt\nniemand leisten!\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: So ist das!)\n\nMehr Aufwand und weniger Nutzen f\u00fcr den Sport \u2013 die\nRegelung sollte am besten wieder abgeschafft werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nDie meisten arbeiten ehrenamtlich,\n\nohne Verdienst; Sie sind doch\n\u00fcberhaupt nicht informiert! \u2013 Weitere Zurufe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Abg. Frau Windisch, CDU-\nFraktion, das Wort.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Bei der Diskussion um die\n630-DM-Jobs handelt es sich um ein v\u00f6llig neues Ph\u00e4no-\nmen: Die Kritik geht gleicherma\u00dfen von den Arbeitneh-\nmern, den Unternehmen selbst und von den Kammern\nsowie den Fachverb\u00e4nden aus. Sp\u00e4testens hier m\u00fcsste klar\nwerden, dass an dieser Regelung insgesamt etwas nicht\nstimmt, denn bisher gab es nur Kritik von der einen oder\nanderen Seite bei irgendwelchen Steuerneuregelungen.\nUnd, meine Damen und Herren, das passt jetzt auch in\nunseren Zeitplan: Zur Stunde, zwischen 11.00 und\n12.00 Uhr, streiken heute die Dresdner Taxifahrer. Die\nTaxifahrer sind Unternehmer und Besch\u00e4ftigte gleicher-\nma\u00dfen. Hiervon sollte schon ein Alarmsignal ausgehen.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte besonders den\nAspekt der Steuergesetzgebung im Tourismusgewerbe\naber auch unter frauenpolitischem Aspekt betrachten. \u2013\nIch denke, Herr Lochbaum, wenn Sie vorhin von Miss-\nbrauchstatbest\u00e4nden gesprochen haben, kriminalisieren\nSie auch zum gro\u00dfen Teil Besch\u00e4ftigte und Unternehmen,\ndie das nutzen. Das ist der Denkfehler: dass es sich gene-\nrell regeln l\u00e4sst, Kurzzeitbesch\u00e4ftigte in Vollzeitbesch\u00e4f-\ntigte umzuwandeln. Das geht in vielen Branchen nicht. Sie\nverkennen hierbei auch, dass es eine bewusste Entschei-\ndung von vielen B\u00fcrgern ist, sich in solchen Arbeitsver-\nh\u00e4ltnissen Geld zu verdienen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWeil sie nichts anderes bekommen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nWindisch?\n\nFrau Windisch, CDU: \u2013 Nein.\nDie Neuregelung ist auch frauenfeindlich und ein sozial-\npolitischer Skandal; denn die allein erziehende, in Teilzeit\narbeitende Mutter muss, wenn sie morgens noch Zeitun-\ngen austr\u00e4gt, f\u00fcr einen 630-DM-Zuverdienst Steuern zah-\nlen, w\u00e4hrend die dazuverdienende Ehefrau von Beziehern\nhoher Einkommen steuerbefreit ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nWindisch?\n\nFrau Windisch, CDU: \u2013 Nein!\nEine geschiedene Frau, die neben ihrem Unterhalt noch\nauf 630-DM-Basis jobt, muss Steuern bezahlen, die dazu-\nverdienende Ehefrau nicht. Wo ist sie, Ihre vielgepriesene\nsoziale Gerechtigkeit?\nWas das Tourismusgewerbe betrifft \u2013 Dehoga und IHK in\nSachsen stellen \u00fcbereinstimmend fest: Bei den geringf\u00fcgi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7443\n\n\n\ngen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen ist eine K\u00fcndigungswelle\nzu beobachten \u2013 gleicherma\u00dfen von Arbeitnehmern wie\nvon Unternehmen ausgehend.\nUnser s\u00e4chsisches Tourismusgewerbe ist geradezu ange-\nwiesen auf eine hohe Flexibilit\u00e4t der Arbeitnehmer. Jahres-\nzeiten, Tageszeiten, Auslastungsgrad, Wetter, Veranstal-\ntungen erfordern wechselnden Personalstand.\nIch habe mich in meiner Region bei drei Unternehmen um-\ngeh\u00f6rt und bei diesen war gleicherma\u00dfen festzustellen:\nGek\u00fcndigt haben mehrere Besch\u00e4ftigte. Der Grund: Es\nlohnt sich nicht mehr, samstags oder sonntags auszu-\nhelfen, zu kellnern. Das sind auch gute Leute, die dort\ngearbeitet haben. Das Problem f\u00fcr das Unternehmen ist:\nWo bekomme ich guten Ersatz her? Wie kann ich die Qua-\nlit\u00e4t der Betreuung der G\u00e4ste weiter aufrechterhalten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: \u2013 Nein!\nHier geht es nicht nur um Kostenbelastung der Besch\u00e4ftig-\nten oder der Unternehmen, hier ist die Existenz des gesam-\nten Betriebes gef\u00e4hrdet, wenn die Unternehmen dieser not-\nwendigen Flexibilit\u00e4t beraubt werden. Das ist das Gef\u00e4hr-\nliche und die Bedrohung nach der schon zu verdauenden\nso genannten \u00d6kosteuer, die die Tourismusunternehmen\nzus\u00e4tzlich belastet.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort Herrn Dr. M\u00fcnch,\nCDU-Fraktion.\n\n(Hatzsch, SPD:\nJetzt sachlich richtig, Herr M\u00fcnch,\n\nwie wir es von Ihnen gewohnt sind.\nBis jetzt war es Unsinn!)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! In der Not erkennt man seine\nFreunde. Es ist also durchaus ehrenwert, Herr Lochbaum,\nwenn Sie der Bundesregierung hier beispringen. Nur, die\nBetroffenen \u2013 gleich, ob auf Arbeitnehmerseite oder\nArbeitgeberseite \u2013 sehen das eben anders.\nEs h\u00e4ufen sich auch die Stimmen innerhalb der SPD \u2013 ich\ndenke da zum Beispiel an Ihren Genossen Fischer, den\nWirtschaftsminister in Niedersachsen \u2013, die gefordert\nhaben, dass dieses Gesetz \u00fcberarbeitet wird.\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 Auch 630-DM-Jobs!\nIch denke auch an Herrn Clement, an verschiedene andere\nLeute. Selbst Struck hat in Aussicht gestellt, dass man dar-\n\u00fcber nachdenkt dieses Gesetz zu ver\u00e4ndern.\nEs ist eben mit viel zu hei\u00dfer Nadel gestrickt worden. Sie\nkonnten das doch im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit mit den Unter-\nnehmern in Ruhe besprechen.\nIch habe im Vorfeld der heutigen Debatte mit vielen\nArbeitnehmern, mit Arbeitgebern, mit Verb\u00e4nden und mit\nKammern gesprochen \u2013 ich habe nicht einen Einzigen\ngefunden, der gesagt hat: Ich finde dieses Gesetz gut.\nUnd wer von Ihnen ein Beispiel kennt, der kann ja ans\nMikrofon treten und sagen: Aber ich habe hier eine andere\nMeinung, ich kenne die Firma \u2026 oder den Besch\u00e4ftig-\nten \u2026 \u00fcber die 630 DM!\n\nEs ist total verfahren und es ist ohne Not schnell auf den\nWeg gebracht worden. Ich sage Ihnen auch voraus: Dieses\nGesetz wird kein langes Leben haben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das glaube ich nicht.)\n\nDa steht ein Volltrunkener, Kollegin Schwarz, sicherer auf\ndem Boden der Realit\u00e4t als die Bundesregierung mit die-\nsem Gesetz.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nWas mir aber am meisten wehtut ist die Gef\u00e4hrdung von\ns\u00e4chsischen Unternehmen. Wir haben ja in der Anh\u00f6rung\nvom Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe schon die Problema-\ntik geh\u00f6rt. Wenn ich die Flexibilit\u00e4t nicht habe, gef\u00e4hrde\nich letzten Endes betriebswirtschaftlich die Existenz des\ngesamten Unternehmens.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: \u2013 Ja, selbstverst\u00e4ndlich, sehr gern, Kol-\nlegin Dr. Schwarz.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr  M\u00fcnch,  wissen  Sie,  wie\nviele Tage im Jahr nach den alten Bedingungen Saison-\narbeit m\u00f6glich ist?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Das wei\u00df ich.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wie viele?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: 50.\n\n(Lehmann, CDU: 50!)\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Und das, meinen Sie, ist nicht\ngenug Flexibilit\u00e4t?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Es ist nicht genug, nein, weil die Unter-\nnehmen im Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe geradezu\ndarum bitten \u2013 k\u00f6rbeweise geht doch die Post an die\nSPD \u2013 die alte Regelung beizubehalten. Sie k\u00f6nnen sich\ndoch hier nicht hinstellen und sagen: Die bisherigen Rege-\nlungen reichen aus. Ich finde das einfach unredlich.\nEs kommen s\u00e4chsische Unternehmen ins Schwimmen.\nDabei spreche ich auch das Handwerk an. Das Handwerk\nhat ganz klar artikuliert: Die B\u00fcrokratie nimmt nicht ab,\nsondern die B\u00fcrokratie nimmt zu und die Leute werden in\ndie Schwarzarbeit getrieben. Das wollen wir am Ende\nnicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird weiter-\nhin von der CDU-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann erteile ich das Wort der Staatsregie-\nrung. Herr Ministerpr\u00e4sident, bitte.\n\nProf.  Dr.  Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  Vielen  Dank,\nHerr Pr\u00e4sident! Da Herr Kollege Schommer erkrankt ist,\nm\u00f6chte ich nur ganz wenige S\u00e4tze zu dem Thema sagen.\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat beginnen. Der heutige Bundes-\narbeitsminister Riester hatte vor der \u00dcbernahme dieses\nAmtes in einem Interview in der ,,Zeit\u201c im Zusammen-\nhang mit sozial- und arbeitspolitischen Fragen die zutref-\nfende Feststellung gemacht, dass der Strukturkonservatis-\nmus nach seiner \u00dcberzeugung die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7444\n\n\n\nEntwicklung des Arbeitsmarktes und der sozialen Systeme\nsei. Er hat w\u00f6rtlich gesagt: ,,Wenn die sozialen Systeme\nnicht die ver\u00e4nderten Wirklichkeiten zur Kenntnis nehmen\nund sich diesen ver\u00e4nderten Wirklichkeiten anpassen,\nwerden sie von diesen ver\u00e4nderten Wirklichkeiten zer-\nst\u00f6rt.\u201c\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch habe, verehrte Kolleginnen und Kollegen der sozial-\ndemokratischen Fraktion, volles Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihre\nBem\u00fchungen, eine Gesetzgebung zu unterst\u00fctzen, die eine\nvon Ihrer Partei getragene Bundesregierung verabschiedet\nhat. Ich kenne das Gef\u00fchl.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEs war ja in den letzten 16 Jahren nicht immer so, dass wir\nmit dem, was die Bundesregierung gemacht hat, hundert-\nprozentig einverstanden waren. Dann haben wir uns auch\nin die Pflicht genommen gef\u00fchlt.\nAber an der Front f\u00fchren Sie nach meiner Auffassung eine\nDebatte, die im Grunde l\u00e4ngst \u00fcberholt ist. Mehrere\nMinisterpr\u00e4sidenten sind der Meinung, dass diese Gesetze\nge\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Nicht unwesentliche Teile der\nsozialdemokratischen Bundestagsfraktion sind der Auffas-\nsung, dass die Gesetze ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Man hat\neine Kommission eingesetzt, um die Wirkungen zu pr\u00fcfen.\nMein Kollege Clement hat Kienbaum beauftragt \u2013 und wir\nmachen da mit \u2013 beide Gesetze zu untersuchen, weil wir\nbeide der Meinung sind, dass sie falsch sind.\nEs wird nicht gelingen \u2013 und nur das wollte ich hier\nsagen \u2013 mit gesetzlichen Mitteln tiefgreifende Ver\u00e4nde-\nrungen des Arbeitsmarktes zur\u00fcckzudrehen. Das wird\nnicht gelingen. Wenn wir es trotzdem versuchen, dann\ngef\u00e4hrden wir die Autorit\u00e4t der Gesetze.\nWas wirklich passiert, ist n\u00e4mlich, dass die Menschen\nanfangen sich gegen das zu wehren, was sie als Unsinn\nwahrnehmen, und zwar Unsinn, weil es Eingriffe in Ent-\nwicklungen sind, die man nicht mit solchen Eingriffen\nbeeinflussen kann.\nIch habe mich gemeldet, weil ich dem Hohen Haus sagen\nwill, dass die Staatsregierung alle Anstrengungen unter-\n\nnehmen wird, um im Zusammenwirken mit anderen auf\nder Ebene der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz und des Bun-\ndesrates eine Korrektur dieser Gesetzgebung herbeizu-\nf\u00fchren.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist wohl ein Unterschied zwischen falsch\nund verbesserungsbed\u00fcrftig, Herr Ministerpr\u00e4sident. Ich\ndenke, Sie wissen genau, dass man Gesetze durchaus\nnovellieren kann. Wir erleben das ja in diesem Hohen\nHause \u2013 wir werden heute zur vierten \u00c4nderung zum Pri-\nvatrundfunkgesetz kommen \u2013 auch in unserer Arbeit.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nMan muss vorher nachdenken!)\n\nIhr Zitat, dass die Wirklichkeit eventuell die Versiche-\nrungssysteme \u00fcberholen kann, zeigt die Ausgangslage f\u00fcr\ndieses Gesetz. Denn die Versicherungssysteme sind syste-\nmatisch durch den Missbrauch der geringf\u00fcgigen T\u00e4tigkeit\nausgeblutet worden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Jahr, CDU:\nSie verkennen doch die Realit\u00e4t!)\n\nIch erwarte von Ihnen auch, dass Sie Vorschl\u00e4ge machen,\nwie Schwarzarbeit und Recht und Ordnung auf dem\nArbeitsmarkt zusammengehen. Das erwarte ich von Ihnen.\nIch muss sagen, Herr Ministerpr\u00e4sident, ich bin von Ihnen\nentt\u00e4uscht, dass Sie in der 1. Debatte hier nicht das Wort\nergriffen haben und jetzt hierzu gesprochen haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist offensichtlich nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Aktuelle\nDebatte und auch der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/11450\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache vor. Diese Fragen wurden auch\nder Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die\nReihenfolge der Behandlung der eingereichten Fragen\nbekannt gemacht worden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte, bevor die erste\nFrage gestellt wird, noch einen Hinweis geben. Wir wer-\nden im Anschluss an den Tagesordnungspunkt 2 noch den\nTagesordnungspunkt 3 behandeln. Ich bitte die Parlamen-\ntarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer das zu beachten.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte jetzt, dass Frau Klein\nihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Klein, SPD: Meine Frage bezieht sich auf die F\u00f6rder-\nmittel f\u00fcr einen so genannten F\u00fcrsorgecheck im Hotel-\nund Gastst\u00e4ttengewerbe.\n\nIn seinem Redebeitrag zur 100. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages \u2013 in der Aktuellen Debatte \u2013 hat Herr Staats-\nminister Dr. Schommer mitgeteilt, dass dem Antrag der\nIndustrie- und Handelskammer stattgegeben sei und er\npers\u00f6nlich angeordnet habe, dass F\u00f6rdermittel zur Durch-\nf\u00fchrung eines F\u00fcrsorgechecks ab sofort zur Verf\u00fcgung\nstehen.\n\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wurden bereits Antr\u00e4ge eingereicht?\n\n2. In welcher H\u00f6he hat die Staatsregierung insgesamt F\u00f6r-\ndermittel f\u00fcr diesen F\u00fcrsorgecheck bereitgestellt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7445\n\n\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Bisher wurden keine Antr\u00e4ge\neingereicht. F\u00fcr das Projekt sind insgesamt 500 000 DM\nvorgesehen.\n\nFrau Klein, SPD: Darf ich noch nachfragen? Ich wei\u00df,\nHerr Minister, dass Sie das jetzt nur stellvertretend f\u00fcr den\nWirtschaftsminister machen, der erkrankt ist. Wenn Sie\njetzt nicht darauf antworten k\u00f6nnen, dann w\u00e4re ich einver-\nstanden, wenn mir die Antworten schriftlich \u00fcbermittelt\nw\u00fcrden. Ich w\u00fcrde aber gern die Nachfragen stellen.\nK\u00f6nnte es sein, dass die IHK von der Bereitstellung dieser\nMittel noch nicht informiert ist? Wenn ja, w\u00e4re es m\u00f6glich,\ndass den IHKs mitgeteilt w\u00fcrde, wie die Modalit\u00e4ten zum\nAusreichen dieser F\u00f6rdermittel jetzt festgelegt sind?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: F\u00fcr den Fall, dass\ndie IHKs bisher nicht informiert worden sind, w\u00fcrde ich\nanregen, dass vom Wirtschaftsministerium diese Informa-\ntion erfolgt.\n\nFrau Klein, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass Frau Lattmann-Kret-\nschmer, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nFrage betrifft das Kongresszentrum in Dresden. Die Stadt\nDresden bem\u00fcht sich seit l\u00e4ngerer Zeit \u2013 das hat auch in\nder Presse immer eine gro\u00dfe Rolle gespielt \u2013 um den Neu-\nbau eines Kongresszentrums an der Elbe unter Einbe-\nziehung des rekonstruierten Erlweinspeichers als Hotel.\nIch frage die Staatsregierung: Welche M\u00f6glichkeiten sieht\ndie Staatsregierung, den Bau des Kongresszentrums zu\nunterst\u00fctzen und eine baldige Realisierung des Vorhabens\nzu f\u00f6rdern?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Frage einer F\u00f6rderung des\nDresdner Kongresszentrums stellt sich derzeit f\u00fcr die\nStaatsregierung nicht. Die Stadt Dresden hat die von ihr\ngeplanten Gro\u00dfprojekte auf den Pr\u00fcfstand gestellt und auf\nihre Vereinbarkeit mit der Haushaltslage hin \u00fcberpr\u00fcft.\nHerr Oberb\u00fcrgermeister Wagner hat dies mit Herrn Prof.\nDr. Milbradt und mir eingehend er\u00f6rtert.\nWie Ihnen bereits aus der Presse bekannt sein d\u00fcrfte, k\u00f6n-\nnen die bedeutsamen und kostenintensiven Vorhaben der\nStadt Dresden nicht alle gleichzeitig angegangen werden.\nVielmehr sollen sie im Rahmen der haushaltswirtschaft-\nlichen M\u00f6glichkeiten der Stadt nacheinander realisiert\nwerden. Auch der Bau des Kongresszentrums wurde des-\nhalb zun\u00e4chst zur\u00fcckgestellt.\nDie Frage der F\u00f6rderung kann die Staatsregierung erst\npr\u00fcfen, wenn die Stadt unter Ber\u00fccksichtigung der ande-\nren Investitionsvorhaben Priorit\u00e4ten festgelegt, die Finan-\nzierung sichergestellt und eine verbindliche Entscheidung\n\u00fcber den Beginn des Vorhabens getroffen hat.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich m\u00f6chte eine Nach-\nfrage stellen. Sie haben sich auf den Oberb\u00fcrgermeister\nder Stadt bezogen. Aber nat\u00fcrlich werden auch innerhalb\nder CDU-Fraktion in der Stadt andere Priorit\u00e4ten gesetzt.\n\nInsoweit erinnere ich zum Beispiel an den CDU-Kulturpar-\nteitag. Schalten Sie sich oder die speziell daf\u00fcr verantwort-\nlichen Minister in diese Auseinandersetzung ein?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Nach den geltenden\nRechtsvorschriften ist der Dresdner Oberb\u00fcrgermeister der\nAnsprechpartner uns gegen\u00fcber und der Repr\u00e4sentant der\nStadt Dresden.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Gut, danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Weihnert,\nSPD-Fraktion, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine Frage bezieht sich auf die\nF\u00f6rderung von Schwangerschaftsberatungsstellen.\nIm Freistaat Sachsen erhalten Schwangerschaftsberatungs-\nstellen gem\u00e4\u00df der Richtlinie zur Gew\u00e4hrung finanzieller\nZuwendungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Famlienf\u00f6rderung\nvom 10. Juni 1997 eine F\u00f6rderung aus Landesmitteln in\nH\u00f6he von maximal 90 % der zuwendungsf\u00e4higen Kosten;\n10 % sind als Eigenmittel vom Tr\u00e4ger aufzubringen.\nDie Fragen an die Staatsregierung lauten:\n1. Sind Zusch\u00fcsse der Kommunen Drittmittel, die als\nEigenmittel in Anrechnung gebracht werden k\u00f6nnen?\n2. Wenn nein, aus welchen Gr\u00fcnden nicht?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr\ngeehrte Frau Abgeordnete, die F\u00f6rderrichtlinie ist eindeu-\ntig und sagt etwas anderes aus als das, was Sie zitiert\nhaben. Laut F\u00f6rderrichtlinie hat der Tr\u00e4ger einen Anteil an\nEigen- bzw. Drittmitteln an den zuwendungsf\u00e4higen\nKosten in H\u00f6he von mindestens 10 vom Hundert zu\nerbringen. Damit ist Ihre Frage beantwortet.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Ich darf noch einmal nachfragen:\nHei\u00dft das, dass kommunale Zusch\u00fcsse als Drittmittel in\nAnrechnung gebracht, anerkannt werden k\u00f6nnen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist unstrittig so, aber es sind keine Eigenmit-\ntel; es sind Drittmittel. In der Richtlinie werden sowohl\nEigenmittel als auch Drittmittel erw\u00e4hnt.\n\nFrau Weihnert, SPD: Richtig. Und die gelten f\u00fcr die 10 %?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sicher. Das steht doch in der Richtlinie.\n\nFrau Weihnert, SPD: Ich danke Ihnen f\u00fcr die Auskunft.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Zschoche,\nPDS-Fraktion, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Meine Frage lautet: In welcher H\u00f6he\nwird sich der Freistaat an den Ausgaben des Landeswohl-\nfahrtsverbandes ab dem Jahr 2000 beteiligen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7446\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr\ngeehrte Frau Zschoche, ich verstehe Ihre Frage kaum. Sie\nhaben diese Beschl\u00fcsse mitgefasst, wenn auch nicht mit-\ngetragen. Das Abstimmungsverhalten ist insoweit nicht\nvon Belang. In jedem Fall kennen Sie aber die Beschl\u00fcsse.\nIm Haushalt 1999/2000 ist kein Landeszuschuss vorge-\nsehen. Die Begr\u00fcndung ist in diesem Hause mehrfach dis-\nkutiert worden, aber ich will sie Ihnen gern noch einmal\nvortragen.\nTr\u00e4ger der Sozialhilfe sind die Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte. Mit der Finanzierung des Landeswohlfahrtsver-\nbandes durch die Erhebung von Umlagen bei den Land-\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten als seinen Mitgliedern\nwird dem Konnexit\u00e4tsprinzip entsprochen. Aufgaben und\nFinanzverantwortung befinden sich damit in demselben\nZust\u00e4ndigkeitsbereich. Dies wurde immer wieder ange-\nstrebt und ist an dieser Stelle verwirklicht worden.\nIm Zuge des zweistufigen \u00dcbergangs zur vollen Umlage-\nfinanzierung des Landeswohlfahrtsverbandes in den Jah-\nren 1996 und 1997 wurden zur Entlastung der Landkreise\nund kreisfreien St\u00e4dte die FAG-Schl\u00fcsselzuweisungen des\nFreistaates an diese im Jahr 1996 um 410 Millionen DM\nund im Jahr 1997 um weitere 92 Millionen DM aufge-\nstockt, insgesamt also um 502 Millionen DM. Die Land-\nkreise haben jetzt das Geld, nicht mehr das Land. Es wird\nkein zweites Mal Geld vom Land gegeben. Damit sollten\ndie zus\u00e4tzlichen Umlagebelastungen der Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte ab 1996 abgefedert werden.\nAufgrund der eingetretenen Einspareffekte durch die\nPflegeversicherung haben sich jedoch 1996 die Umlage-\nbelastungen mit 238,2 Millionen DM geringer erh\u00f6ht. Der\nLandeswohlfahrtsverband hat diese Mittel also zus\u00e4tzlich\nzur Verf\u00fcgung. Die Schl\u00fcsselzuweisungen sind, wie\ngesagt, um 410 Millionen DM aufgestockt worden. In den\nJahren 1997 und 1998 war die Umlagebelastung der Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte sogar um \u00fcber 110 Millio-\nnen DM geringer als 1996. Bereits im Jahr 1996 war\ndie Belastung geringer als die dem LWV zugekommene\nUmlage gewesen. Auch im Jahr 1999 ist die Umlage-\nbelastung nach dem Planansatz nur um rund 20 Millio-\nnen DM h\u00f6her als im Vorjahr, aber immer noch um\n90 Millionen DM geringer als im Jahr 1996. Von uns wird\ndeshalb kein Handlungsbedarf gesehen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte eine Nachfrage stellen.\nDie Staatsregierung hat die Genehmigung der Umlage f\u00fcr\nden Landeswohlfahrtsverband f\u00fcr das Jahr 1999 u. a. an\ndie Bedingung gekn\u00fcpft, dass der Landeswohlfahrtsver-\nband seinerseits die Verbandsmitglieder dar\u00fcber zu infor-\nmieren hat, dass die Umlage im Jahr 2000 voraussichtlich\num 100 Millionen DM erh\u00f6ht werden muss. Ich frage die\nStaatsregierung: H\u00e4lt sie diese gestellte Bedingung f\u00fcr\ngeeignet, die in Finanzn\u00f6ten steckenden Kommunen in die\nLage zu versetzen diese Erh\u00f6hung im n\u00e4chsten Jahr zu\nverkraften?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Ja, weil der Finanzspielraum der Kommunen\ngegen\u00fcber 1996, seit der Umstellung, durch die Umlage\nh\u00f6her ist als zuvor. Die Kommunen haben in den vergan-\ngenen Jahren dadurch, dass sie diese Umlagen erhalten\n\nhaben und nicht mehr direkt der Landeswohlfahrtsver-\nband aus dem Haushalt bezuschusst worden ist, zus\u00e4tz-\nliche Mittel zur Verf\u00fcgung gehabt. Auch der Betrag von\n103 Millionen DM ist in der Summe noch niedriger als\n1996.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich habe eine zweite Nachfrage: Ist\ndie Staatsregierung gewillt zur Kenntnis zu nehmen, dass\ndie Kommunen unter steigenden Sozialhilfeausgaben\nleiden und sie die Mittel f\u00fcr diese Ausgaben nur sehr\nschwer aufbringen k\u00f6nnen? Es entstehen also Finanzn\u00f6te,\nauch wenn die Umlage in den letzten Jahren dank der\nZusch\u00fcsse durch die Staatsregierung nicht in dem Ma\u00dfe\nwie in den vorausgegangenen Jahren in Anspruch genom-\nmen worden ist.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Was soll die Frage, ob die Staatsregierung gewillt\nsei, das zur Kenntnis zu nehmen? Wir haben diese Kennt-\nnis. Insofern brauchen wir nichts Neues zur Kenntnis zu\nnehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFrau Zschoche, PDS: Da reagieren Sie aber falsch.\n\n(Staatsminister Hardraht:\nV\u00f6llig richtig reagiert er!)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein, wir kennen das schon lange.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Dr. Schwarz,\nSPD-Fraktion, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Meine  Frage  geht  an  Staats-\nminister Dr. Geisler. Es geht um seine \u00c4u\u00dferungen in der\nPresse zur Verbesserung der Situation von Frauen, wenn\nsie von Gewalt betroffen sind. So sollen solche Frauen\nnicht unbedingt ein Frauenschutzhaus aufsuchen m\u00fcssen,\nsondern vom Sozialamt finanzielle Zusch\u00fcsse f\u00fcr eine\neigene Wohnung erhalten.\nIch habe folgende Fragen an die Staatsregierung:\n1. Sind damit \u00c4nderungen oder K\u00fcrzungen in der Fami-\nlienf\u00f6rderung von der Staatsregierung vorgesehen?\n2. Plant die Staatsregierung in diesem Zusammenhang die\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr Frauen- und Kinderschutzh\u00e4user zu k\u00fcr-\nzen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr\ngeehrte Frau Schwarz, offensichtlich wurde die Pressemit-\nteilung 55/99, in der \u00fcber die Kabinettssitzung berichtet\nwurde, nicht immer korrekt wiedergegeben. Um es vor-\nwegzunehmen: Es erfolgte keine K\u00fcrzung der Mittel im\nBereich der Familienf\u00f6rderung gegen\u00fcber dem \u2013 das\nwurde von mir schon im Zusammenhang mit der voran-\ngegangenen Frage erw\u00e4hnt \u2013, was im Haushalt beschlos-\nsen wurde.\nDie \u00c4nderungen dienen ausschlie\u00dflich dem zielgenaueren\nEinsatz der F\u00f6rdermittel im Bereich der Frauen- und Kin-\nderschutzh\u00e4user sowie der F\u00f6rderung von Familienerho-\nlungsma\u00dfnahmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7447\n\n\n\nIn vielen Kommunen kann inzwischen f\u00fcr misshandelte\nund von Misshandlung bedrohte Frauen und Kinder kurz-\nfristig geeigneter Wohnraum zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden. Das hei\u00dft nicht, dass hier generell etwas \u00fcber die\nBezahlung des Wohnraumes ausgesagt worden ist, wie es\nin dieser Pressemitteilung zum Ausdruck gekommen ist.\nVielmehr ging es nur darum, dass nicht mehr die Unter-\nbringung, sondern die Beratung das Gravierende bei der\nSituation von Bedrohung oder Misshandlung ist.\nNach wie vor besteht aber auch f\u00fcr diese Frauen ein Bera-\ntungsbedarf, der von den Mitarbeiterinnen der Frauen-\nund Kinderschutzh\u00e4user wahrgenommen wird. Die F\u00f6r-\nderrichtlinie sieht daher wie bisher eine Fachkraftf\u00f6rde-\nrung f\u00fcr die Mitarbeiterinnen in den Frauen- und Kinder-\nschutzh\u00e4usern vor. Der Zuschuss kann k\u00fcnftig \u2013 das ist\ndas Wichtige \u2013 jedoch unabh\u00e4ngig von der Auslastung des\nFrauenhauses gezahlt werden. Es spielt also keine Rolle,\nwie viele Betten belegt sind.\nDamit wird zus\u00e4tzlich \u2013 so wird es von der Landesarbeits-\ngemeinschaft der Frauen- und Kinderschutzh\u00e4user\ngew\u00fcnscht \u2013 der ambulante Beratungssatz anteilig auch\ndurch das Land gef\u00f6rdert. Das ist der eigentliche Inhalt\nbez\u00fcglich der Frauenschutzh\u00e4user.\nPressemitteilungen \u00fcber Frauen, die in der Familie miss-\nhandelt oder mit Gewalt bedroht werden und die vom\nSozialamt Geld f\u00fcr eine neue Wohnung erhalten, k\u00f6nnen\nsich nicht auf die Richtlinien\u00e4nderung beziehen. Wie die\nF\u00f6rderung bzw. die Finanzierung von Wohnungen erfolgt,\nmuss ich, so denke ich, hier nicht erl\u00e4utern.\nVermutlich sollte gesagt werden, dass in der Regel bezahl-\nbarer Wohnraum zur Verf\u00fcgung steht, so dass eine Spe-\nzialeinrichtung als Zufluchtsst\u00e4tte nicht mehr in Anspruch\ngenommen werden muss.\nDie wesentliche \u00c4nderung bei der finanziellen F\u00f6rderung\nvon Familienerholungsma\u00dfnahmen \u2013 das ist eine F\u00f6rder-\nrichtlinie; deshalb trage ich das jetzt vor \u2013 besteht neben\nder Regelung von Verfahrensfragen in der Verringerung\ndes f\u00f6rderf\u00e4higen Zeitrahmens von bisher zehn bis 21 Ta-\ngen auf k\u00fcnftig sieben bis 14 Ferientage.\nAuch die mehrmalige F\u00f6rderung ein und derselben Fami-\nlie im Kalenderjahr bis zur F\u00f6rderh\u00f6chstdauer wird k\u00fcnf-\ntig wegfallen. Damit wird einer gerechteren Mittelvertei-\nlung Rechnung getragen. Auch diesbez\u00fcglich gibt es keine\nK\u00fcrzung der Haushaltsmittel.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Ich bedanke mich. Ich denke, es\nwar wichtig, da es einige nicht ganz klare Darstellungen\ngab, die richtigzustellen waren.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Dem bin ich gern nachgekommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, dass die Abg. Frau\nKlein, SPD, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Klein, SPD: Meine Anfrage bezieht sich auf einen\ngeplanten Zusammenschluss von Abwasserzweckver-\nb\u00e4nden und einem Trinkwasserzweckverband im West-\nerzgebirge zu einer so genannten Paketl\u00f6sung.\nSeitens der S\u00e4chsischen Staatsregierung besteht die\nAbsicht, f\u00fcnf der derzeit im westlichen Erzgebirge beste-\nhenden Abwasserzweckverb\u00e4nde und einen Trinkwasser-\nzweckverband in einer so genannten Paketl\u00f6sung zusam-\nmenzufassen. Im Gespr\u00e4ch ist dabei eine Erwerbsf\u00f6rde-\nrung von 48 Millionen DM.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Falls die Paketl\u00f6sung aller f\u00fcr die Teilnahme an dieser\nL\u00f6sung vorgesehenen Zweckverb\u00e4nde nicht zustande\nkommt, ist dann die Erwerbsf\u00f6rderung f\u00fcr das ,,Rest-\npaket\u201c anteilig gesichert?\n2. Wenn nein, warum nicht?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der von Ihnen, Frau Klein,\ngenannte Zweckverband Westerzgebirge hat mit Antrag\nvom 22. Juni 1998 eine Zuwendung f\u00fcr den Erwerb der\nAnlagen von sechs Zweckverb\u00e4nden beantragt. Es sind\nfolgende Verb\u00e4nde \u2013 ich gebe die Titel in verk\u00fcrzter Form\nwieder \u2013: Eibenstock, Bernsbach/Lauter, Oberes Schwarz-\nwassertal, Schwarzenberg, Abwasser Schlematal und\nOberes Zw\u00f6nitztal.\nDer interministerielle Ausschuss hat die Dinge sehr ein-\ngehend gepr\u00fcft und im M\u00e4rz dem Regierungspr\u00e4sidium\nvorgeschlagen, einen Bescheid mit bestimmten Bedingun-\ngen \u00fcber eine Zuwendung in H\u00f6he bis zu 48 Millio-\nnen DM \u2013 ich sage nicht: genau 48 Millionen DM \u2013 zu\nerlassen.\nIn dem Zuwendungsbescheid des Regierungspr\u00e4sidiums\nChemnitz vom 14. April 1999 ist dem Antrag stellenden\nVerband Westerzgebirge eine Frist bis zum 30. April 1999\neinger\u00e4umt worden, um sich dahin gehend zu \u00e4u\u00dfern, ob\nvon dieser Paketl\u00f6sung mit der entsprechenden Zuwen-\ndung Gebrauch gemacht werden solle. Diese Frist ist noch\nnicht verstrichen.\nIch sehe keine Veranlassung am Zustandekommen der\nBeschl\u00fcsse zu zweifeln, weil sich eine negative Entschei-\ndung auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Gebieten der\neinzugliedernden Verb\u00e4nde nachteilig auswirken w\u00fcrde.\nWarten wir doch erst einmal ab, was dort entschieden\nwird.\n\nFrau Klein, SPD: Ich habe zwei Nachfragen \u2013 obwohl die\nAntwort keine war.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Das ist gut!)\n\n1. Wie kann f\u00fcr die Verbandsr\u00e4te der einzelnen Zweck-\nverb\u00e4nde eine objektive Entscheidung m\u00f6glich sein, auf\ndie Sie ja warten, wenn zum einen die im Gutachten der\nLandsiedlungs- und Entwicklungsgesellschaft dargelegten\nZahlen nicht nachvollziehbar sind, weil die Berechnungs-\ngrundlage dazu nicht vorgelegt wird, und wenn zum\nanderen die der Paketl\u00f6sung zugrunde liegende Konzep-\ntion des aufnehmenden Verbandes mehrfach ge\u00e4ndert\nwurde und diese \u00c4nderung ebenfalls den Verbandsr\u00e4ten\nder Zweckverb\u00e4nde nicht vorgelegt wurde?\n2. K\u00f6nnen Sie veranlassen, dass den Verbandsr\u00e4ten diese\nMaterialien noch vor ihren jeweiligen Verbandsversamm-\nlungen und der positiven Beschlussfassung, die Sie ja\nerwarten, zum Beitritt dieser Paketl\u00f6sung, das hei\u00dft also\nsp\u00e4testens im Laufe der kommenden Woche, vorgelegt\nwird?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Ansprechpartner\nf\u00fcr uns ist der Antrag stellende Verband. Wenn er bei der\nVorbereitung seiner Beschlussfassung, also bei seinen\nBeratungen, feststellt, dass die von Ihnen angef\u00fchrten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7448\n\n\n\nInformationsdefizite vorhanden sind, m\u00f6ge er sich bitte an\nuns wenden. Bisher hat er sich nicht an uns gewandt.\nWir werden dann die Fragen beantworten und eventuell\ndie Frist, falls sich dadurch die Entscheidungsdauer ver-\nz\u00f6gert, verl\u00e4ngern. Er soll also an uns herantreten und die\nFragen, die er als offen betrachtet, an uns richten.\n\nFrau Klein, SPD: Ich kann nichts mehr dazu sagen. Meine\nzwei Nachfragen sind beantwortet.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Das ist gut so.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, dass die Abg. Frau\nZschoche, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich frage:\n1. Wie viele Schuldnerberatungsstellen sind nach dem\nS\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetz zur Insolvenzordnung bis\nzum 15. April 1999 als geeignet anerkannt worden?\n2. Wie vielen Schuldnerberatungsstellen wurde die Aner-\nkennung als geeignete Stelle versagt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer anwortet f\u00fcr die Staatsregierung? \u2013\nHerr Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Entschuldigen Sie die kurze Verz\u00f6gerung. Das\nlag daran, dass ich noch bez\u00fcglich der ersten Frage eine\nNachfrage zu beantworten hatte.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZu den Schuldnerberatungsstellen. Bis zum 15. April 1999\nwurden 23 Schuldnerberatungsstellen als geeignete Stelle\ngem\u00e4\u00df S\u00e4chsischem Ausf\u00fchrungsgesetz zum \u00a7 305 der\nInsolvenzordnung anerkannt.\nEin Antrag wurde bisher abgelehnt, weil die Antragsvor-\naussetzungen nicht vorlagen. Im vorliegenden Fall handelt\nes sich um eine Gesellschaft b\u00fcrgerlichen Rechts, die bis-\nher abgelehnt worden ist.\nBescheinigungen von Schuldnerberatungsstellen, die noch\nnicht \u00fcber eine f\u00f6rmliche Anerkennung als geeignete Stelle\nim Sinne des Gesetzes verf\u00fcgen, werden von den Insol-\nvenzgerichten zurzeit im Einzelfall gepr\u00fcft und in der\nRegel akzeptiert.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Minister, wann wird Ihrer Mei-\nnung nach der Zeitpunkt erreicht sein, dass wir in Sachsen\nfl\u00e4chendeckend die anerkannten Schuldnerberatungs-\nstellen haben werden, um der Insolvenzordnung zu ent-\nsprechen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Ich denke, dass das in den n\u00e4chsten Wochen\ngeschieht. Von 23 fehlen, wenn man von den Landkreisen\nund kreisfreien St\u00e4dten ausgeht, noch 6, so dass dann min-\ndestens in jedem Landkreis eine Stelle ist. Genau m\u00f6chte\nich mich ohne R\u00fcckkopplung jetzt nicht festlegen wollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Abg. Frau Roth, PDS, ihre\nFrage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Auf diese Frage konnte\nmir im Umweltausschuss keine Antwort gegeben werden.\nDeshalb m\u00f6chte ich sie hier stellen. Es geht um Entgelte\n\nf\u00fcr die Benutzung von Entsorgungseinrichtungen. Im\ngestern beschlossenen Abfall- und Bodenschutzgesetz ist\nim \u00a7 3a ,,Abfallgeb\u00fchren\u201c im Abs. 1 ausgef\u00fchrt, dass\n\u00f6ffentlich-rechtliche Entsorgungstr\u00e4ger f\u00fcr die Benutzung\nihrer Entsorgungseinrichtungen Geb\u00fchren oder sonstige\nEntgelte zu erheben haben. Begr\u00fcndet wurde das mit dem\nArgument, dass das also jetzt schon aktuell w\u00e4re. Deshalb\nmeine Frage:\nWelche \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger erheben\ngegenw\u00e4rtig solche sonstigen Entgelte?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ver-\nehrte Frau Abgeordnete, die s\u00e4chsischen Verb\u00e4nde erhe-\nben derzeit bei der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben\nauf dem Gebiet der Abfallentsorgung keine sonstigen Ent-\ngelte, sondern ausschlie\u00dflich Geb\u00fchren.\n\nFrau Roth, PDS: Im Ausschuss wurde aber anders disku-\ntiert, und zwar so, dass faktisch schon Entgelte erhoben\nw\u00fcrden und das Gesetz jetzt nur diesem Fakt Rechnung\ntr\u00e4gt.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft:  Innerhalb dieser gesetzlichen Verpflichtungen\nerheben sie ausschlie\u00dflich Geb\u00fchren. Sie k\u00f6nnen allerdings\nEntgelte erheben, wenn es sich um Aufgaben au\u00dferhalb\ndieser gesetzlichen Auftr\u00e4ge und Aufgaben handelt. Dazu\ngibt es einige Einzelf\u00e4lle, insbesondere wenn es sich um\nsolche au\u00dfergesetzlichen Aufgaben handelt, die zum Bei-\nspiel l\u00e4nder\u00fcbergreifend sind, wo solche Entgelte teilweise\nerhoben werden.\n\nFrau Roth, PDS: K\u00f6nnen Sie konkret diese Einzelf\u00e4lle nen-\nnen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Ich wei\u00df, dass es im Zweckverband Abfallwirt-\nschaft Westsachsen so einen Fall gibt.\n\nFrau Roth, PDS: Andere F\u00e4lle kennen Sie aber nicht?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Nein.\n\nFrau Roth, PDS: K\u00f6nnen Sie diesen Fall etwas konkreter\nbeschreiben?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Das ist mir nicht m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Fragen\nsind alle gestellt und beantwortet. Die Regierungsmitglie-\nder werden aufgefordert, die Antworten auf alle Fragen,\ndie wegen entschuldigter Abwesenheit des Fragestellers\nnicht beantwortet wurden, zur Aufnahme in das Plenar-\nprotokoll dem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Diese wer-\nden dann vom Stenografischen Dienst in das Protokoll der\nPlenarsitzung eingeordnet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7449\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 7\nFachkraftf\u00f6rderung\n1. Aus welchem Grund bzw. aus welchen Gr\u00fcnden wur-\nden die Stellen f\u00fcr die Fachkraftf\u00f6rderung erst Ende M\u00e4rz\nmit der Folge, dass F\u00f6rdermittel erst im April zur \u00dcber-\nweisung kommen, bewilligt?\n2. Warum erfolgte keine R\u00fccksprache des Landesjugend-\namtes mit den Tr\u00e4gern der Jugendarbeit, welche eine\nAblehnung der Fachkraftf\u00f6rderung erhielten?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren Abgeordnete!\nZu Frage 1: Die in der Frage formulierte Behauptung trifft\nso nicht zu. Wie bereits in der Beantwortung der Kleinen\nAnfrage Drucksache 2/10659 dargestellt wurde, ergingen\ndie ersten Bewilligungen im Januar.\nIn der Beantwortung der Kleinen Anfrage Druck-\nsache 2/11157 wurde mitgeteilt, dass bis zum 28. Februar\nF\u00f6rdermittel in H\u00f6he von 1,883 Millionen DM f\u00fcr 81 Stel-\nlen bewilligt wurden.\nAuch zur Frage der Auszahlung der F\u00f6rdermittel wurde\nbereits Stellung genommen. In der Beantwortung der Klei-\nnen Anfrage Drucksache 2/10662 wurde ausgef\u00fchrt, dass\nZuwendungsempf\u00e4nger nach Ergehen eines Bewilligungs-\nbescheides einen Monat Zeit haben Rechtsbehelf einzu-\nlegen. Wenn der Zuwendungsempf\u00e4nger auf einen Rechts-\nbehelf verzichtet, kann er die Auszahlung der Mittel sofort\nbeantragen. In der Regel erfolgt danach die Auszahlung.\n\nZu Frage 2: Auch diese Behauptung trifft so nicht zu.\nZun\u00e4chst ist das \u00f6rtliche Jugendamt Ansprechpartner f\u00fcr\ndas Landesjugendamt. Auf dieser Ebene finden Abstim-\nmungsgespr\u00e4che \u00fcber die beabsichtigte Landesf\u00f6rderung\nstatt.\n\nEine R\u00fccksprache mit allen einzelnen Antragstellern\nbez\u00fcglich der Entscheidung \u00fcber eine Landesf\u00f6rderung ist\nnicht \u00fcblich und auch nicht leistbar.\n\nIn einzelnen F\u00e4llen, zum Beispiel bei unvollst\u00e4ndigen\nUnterlagen, wendet sich das Landesjugendamt allerdings\ndirekt an die Antragsteller.\n\nDer Bescheid zum F\u00f6rderantrag enth\u00e4lt eine Begr\u00fcndung\nder Verwaltungsentscheidung. Sollte der Antragsteller den\nBescheid nicht akzeptieren, hat er die M\u00f6glichkeit Wider-\nspruch einzulegen.\n\nZusammenfassung der Monatsstatistik Februar 1999\nFKF SMK ges. SMS ges.\n\nvorliegende 339 576 629\nAntr\u00e4ge\nerledigt 156 297 458\nbewilligt  75 126 369\nabgelehnt  81 148\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 2 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Viertes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz)\nDrucksache 2/10680, Neufassung, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 2/11577, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 101. Sitzung des Landtages am\n22.4.1999 statt. Es wurden gegen\u00fcber der Beschlussemp-\nfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen\nvorgenommen. Diese liegen Ihnen in der Zusammenstel-\nlung als Drucksache 2/11577 vor.\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nnach \u00a7 46 der Gesch\u00e4ftsordnung vor. Wir kommen deshalb\nzur Abstimmung \u00fcber den Entwurf Viertes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und\nneue Medien in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimment-\nhaltung und einer ganzen Anzahl von Stimmen dagegen\nist dem Vierten Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\nden privaten Rundfunk und neue Medien zugestimmt.\nDer Entwurf ist somit Gesetz geworden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist abgearbeitet.\nEs kommt noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhal-\nten. Bitte, Herr Kosel.\n\nKosel, PDS: Da wir gestern Abend keine Debatte gef\u00fchrt\nhaben, ist es schon notwendig zu erkl\u00e4ren, weshalb die\nFraktion der PDS gegen den Gesetzesantrag gestimmt hat.\n\nIm Februar 1998 wurden hier im Landtag die sowohl von\nder SPD- als auch von der PDS-Fraktion vorgelegten drit-\nten \u00c4nderungsgesetze diskutiert und schlie\u00dflich wurde\nder durch die CDU-Fraktion nachgebesserte SPD-Entwurf\nbeschlossen. Damals wurde von der Opposition schon dar-\nauf verwiesen, dass wir f\u00fcr ein Drei-S\u00e4ulen-Modell pl\u00e4die-\nren. Dies ist nun nicht etwa nur verringert worden, son-\ndern g\u00e4nzlich zum Zusammensturz gebracht. Das ist auch\nder Grund, weshalb wir mit den jetzigen Gesetzes\u00e4nde-\nrungen nicht einverstanden sind: weil wir meinen, dass die\nCDU-Fraktion in weiteren Positionen von dem im vergan-\ngenen Jahr mit der SPD-Fraktion ausgehandelten Kompro-\nmiss abgegangen ist, der damals zum dritten \u00c4nderungs-\ngesetz gef\u00fchrt hatte. Wir haben uns damals prinzipiell\ngegen dieses Gesetz ausgesprochen. Es ist eine logische\nAngelegenheit, dass wir nun gegen das vierte \u00c4nderungs-\ngesetz gestimmt haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 3 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7450\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Situation der Juristenausbildung in Sachsen und Reformans\u00e4tze\nDrucksache 2/9178, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Rechtsanw\u00e4lte und Notare im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/10151, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung nehmen.\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten.\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der CDU,\ndanach PDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte, dass die Fraktion der CDU das Wort nimmt. Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion zu ,,Situation der\nJuristenausbildung in Sachsen und Reformans\u00e4tze\u201c ist\nunsererseits gestellt worden, um einmal breit angelegte\nInformationen \u00fcber die Ausbildung im Freistaat Sachsen\nnach der Wende 1989 zu erhalten. Dar\u00fcber hinaus sind wir\nder Meinung, dass wir \u00fcber die Gro\u00dfe Anfrage und die\nBeantwortung in dieser umfangreichen Stellungnahme der\nStaatsregierung auch der \u00d6ffentlichkeit die M\u00f6glichkeit\nbieten, sich ein Bild \u00fcber den Stand der Juristenausbildung\nim Freistaat zu machen.\nIn dieser Gro\u00dfen Anfrage wird dargestellt, dass die beiden\nFakult\u00e4ten in Dresden und Leipzig bis dato eine sehr gute\nArbeit leisten. Es wird dargestellt, dass f\u00fcr die Zukunft der\ns\u00e4chsische Nachwuchs f\u00fcr unsere juristischen Aufgaben\nim Freistaat Sachsen gew\u00e4hrleistet ist.\nUnsere Verantwortung, meine Damen, meine Herren, liegt\ndarin, das Niveau der universit\u00e4ren Ausbildung auf einem\nh\u00f6chstm\u00f6glichen Stand zu erhalten und ihn weiter aus-\nzubauen. Auch dies wird sehr deutlich, wenn man die\nGro\u00dfe Anfrage genauer durchliest.\nAn den s\u00e4chsischen juristischen Fakult\u00e4ten besteht zurzeit\nund nach wie vor ein gesundes Verh\u00e4ltnis zwischen Aus-\nzubildenden und den Ausbildern. Hier muss man deutlich\nfeststellen, dass seit der Wende an den s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen an beiden Fakult\u00e4ten Enormes geschaffen worden\nist.\nDas Dilemma besteht zurzeit zwischen zwei diametral sich\ngegen\u00fcberstehenden Punkten. Das eine ist die grunds\u00e4tz-\nlich festgelegte Freiheit der Berufswahl und das andere die\nteilweise \u00dcbers\u00e4ttigung der Juristen im Markt. Die\nSchlussfolgerung daraus ist nat\u00fcrlich, dass \u00fcber den\nNumerus clausus versucht wird eine gewisse Steuerung in\ndiesem Bereich zu erreichen, um auch sicherzustellen, dass\ndie Lehre an den Universit\u00e4ten in Leipzig wie auch in\nDresden einen entsprechenden Stand erh\u00e4lt. Dazu muss\nman wissen, dass zurzeit etwa 100 000 Juristen in Deutsch-\nland niedergelassen sind. Dar\u00fcber hinaus muss man fest-\nstellen, dass etwa 160 000 Juristen zurzeit in der Ausbil-\ndung, im Referentariat oder in der Vorbereitung zum\nZweiten Staatsexamen stehen.\nZunehmend h\u00f6rt man auch die Klage der Absolventen, die\nDurchfallquoten seien zu hoch, die Misserfolge im Ersten\nStaatsexamen sind steigend. Dass Jura immer ein popul\u00e4-\nres Studium ist \u2013 ich m\u00f6chte es einmal salopp sagen \u2013, liegt\nvielleicht auch daran, dass man glaubt mit juristischen\n\nKenntnissen alles und jedes beantworten zu k\u00f6nnen. Diese\nFeststellung k\u00f6nnen wir auch im Hohen Hause treffen.\nVielleicht liegt es auch daran, dass wir bei unseren Gesetz-\ngebungsverfahren uns h\u00e4ufig zu sehr von juristischen Fra-\ngen als mehr von politischen Fragen, die die Bev\u00f6lkerung\nbeantwortet haben m\u00f6chte, leiten lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang aber auch darauf\nhinweisen, dass man die Klage, das Studium sei zu schwer\noder das Zweite Staatsexamen sei zu schwer, so nicht\nstehen lassen kann. In der Tat sind sicherlich die Durch-\nfallquoten in Sachsen, wenn man die Entwicklung von\n1994 zu 1998 sieht, recht hoch: Fast 43 % aller Studieren-\nden schaffen das Erste Staatsexamen nicht.\n\nWenn man allerdings dann in der Gro\u00dfen Anfrage \u2013 ich\nverweise da einmal auf die Seiten 11, 12 und 13 \u2013 die\nDinge etwas analysiert, muss man feststellen, dass man\ndurch die M\u00f6glichkeit des Juristenstudiums, so wie es zur-\nzeit aufgebaut ist, erst zu einem freiwilligen Versuch so ab\ndem 8. Semester kommt, anders als in den Ingenieurwis-\nsenschaften, wo man durch \u2013 ich sage einmal \u2013 gewissen\nregelm\u00e4\u00dfigen Nachweis von Scheinen auch beweisen\nmuss, dass man einen gewissen Stand bis zum Vordiplom\nerreicht hat, einfach etwas mehr angehalten ist, seine Akti-\nvit\u00e4ten so zu steuern, dass man das Studium dann auch\nentsprechend packt.\n\nAuff\u00e4llig dabei ist \u2013 und das war f\u00fcr mich ganz interessant\nfestzustellen \u2013,  dass im Durchschnitt die Juristen der Mei-\nnung sind, so mit 33 bzw. 33,5 Stunden die Woche k\u00f6nnte\nman dieses Studium absolvieren. Ich muss ganz ehrlich\nsagen, das reicht wahrscheinlich nicht aus. Sonst w\u00e4ren die\nDurchfallquoten nicht so hoch.\n\nWenn ich an einige Fachbereiche denke, die mir etwas\nn\u00e4her liegen, weil ich selbst eine Ingenieurausbildung\nhabe, dann bin ich zumindest durchschnittlich mit 33\nStunden die Woche nicht ausgekommen. Vielleicht sollte\nman auch hier einmal sehr deutlich die Frage stellen, ob\nwir in Deutschland dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, bei der\nAusbildung in den Hochschulbereichen neben der reinen\nAbiturnote einfach auch danach zu fragen, ob \u00fcber die\nVita, was beispielsweise im englischsprachigen Raum der\nFall ist, nachzufragen ist, ob der Kandidat oder die Kandi-\ndatin auch geeignet ist dieses Studium und gerade dieses\nStudium auch aufzunehmen, von den eigentlichen Voraus-\nsetzungen her, die neben dem reinen Flei\u00df einfach noch zu\neiner solchen Studierf\u00e4higkeit geh\u00f6ren.\n\nHier, denke ich, ist der Freiversuch bei vielen nicht hin-\nreichend vorbereitet, wenn man dann liest, dass ein Anzei-\nchen f\u00fcr mangelnde Examensvorbereitung neben dem ver-\ngleichsweise geringen Besuch von Veranstaltungen zur\nExamensvorbereitung auch ist, dass h\u00e4ufig zwischen dem\nErwerb des letzten Leistungsnachweises und der Meldung\nzur Ersten Juristischen Staatspr\u00fcfung nur ein geringer\nZeitraum liegt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7451\n\n\n\nAuch das ist f\u00fcr mich ein Hinweis darauf, dass wahr-\nscheinlich die Qualit\u00e4t in der Vorbereitung f\u00fcr dieses\nStudium, f\u00fcr das Examen, das erste, nicht ausreichend ist.\nGanz interessant ist, was auf Seite 13 oben steht. Da hei\u00dft\nes: ,,Da anzunehmen ist, dass viele Studienabbrecher die\nKonsequenz aus mangelnder Eignung oder Neigung zie-\nhen, liegt der Schluss nahe, dass bei niedriger Abbruch-\nquote die Folgen mangelnder Eignung erst im Examen\nzutage treten.\u201c\nGenau das, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr mich ein\nArgument zu sagen: Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, ob\nwir bei unserer Ausbildung an den nicht nur Juristischen\nFakult\u00e4ten \u2013 aber auch dort \u2013 vielleicht doch fragen m\u00fcs-\nsen, ob jemand von der Grundeinstellung, von den Grund-\nvoraussetzungen, die er pers\u00f6nlich hat, in seiner Pers\u00f6n-\nlichkeitsstruktur geeignet ist \u00fcberhaupt Jurist zu sein oder\nMediziner oder was auch immer.\nDas ist etwas, wovon ich denke, dass uns die englischen\noder amerikanischen Hochschulen ein St\u00fcck voraus sind,\nindem sie eben, wie von mir schon einmal eben genannt,\ndie Vita des Kandidaten ansprechen und in einem Inter-\nview entsprechend abklopfen.\nMeine Damen, meine Herren! Auch dieses sei deutlich\ngesagt: Wir als CDU-Fraktion wollen ganz eindeutig das\nNiveau unserer juristischen Ausbildung so hoch als irgend\nm\u00f6glich ansiedeln und erreichen, dass m\u00f6glichst viele\nhoch qualifizierte Juristen aus der Ausbildung herauskom-\nmen; denn sie sind ein Grundpfeiler unserer Demokratie.\nSie stellen die dritte S\u00e4ule unseres Staates dar, die Judi-\nkative.\nIch glaube, insbesondere deswegen auch ist es unsere Auf-\ngabe und Pflicht sicherzustellen, dass die Qualit\u00e4t in der\nAusbildung junger Menschen gew\u00e4hrleistet wird. Auch\nm\u00f6chte ich \u2013 und das ist, denke ich, sehr erfreulich und\nauch das ist eine Leistung meiner Fraktion \u2013, dass wir im\ns\u00e4chsischen Landeshaushalt sichergestellt haben, dass die\nZweite Staatspr\u00fcfung f\u00fcr alle Absolventen der Universit\u00e4-\nten gew\u00e4hrleistet ist. Das hei\u00dft, jeder Absolvent hat nach\ndem Ersten Staatsexamen \u2013 daf\u00fcr haben wir im Landes-\nhaushalt gen\u00fcgend Referendarstellen eingestellt \u2013 die\nGew\u00e4hr, dass er seine Zweite Staatspr\u00fcfung, die notwen-\ndig ist, um \u00fcberhaupt in dem juristischen Beruf arbeiten\nzu k\u00f6nnen, auch t\u00e4tigen kann. Das geht nun einmal nur in\nstaatlichen Einrichtungen, bei Gerichten, Staatsanwalt-\nschaften usw.\nAuch hier, glaube ich, haben wir gew\u00e4hrleistet, den Nach-\nwuchs f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Justiz zu sichern.\nWir werden also in Zukunft, meine Damen, meine Herren,\ndar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen \u2013 und nicht nur dort, son-\ndern auch in den anderen Ausbildungsg\u00e4ngen \u2013, ob wir\ndie Studieng\u00e4nge, insbesondere den juristischen Studien-\ngang, in der Form, wie er bisher gestaltet ist, beibehalten\nk\u00f6nnen.\nWir werden auch einmal dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, ob\nder klassische Jurist \u2013 ich will ihn einmal so nennen \u2013, so\nwie er sich zurzeit darstellt, wenn er sich als Anwalt nie-\nderl\u00e4sst, der alles und jedes bearbeiten kann, ausreichend\nist. Auch in der juristischen Ausbildung wie beispielsweise\nauch in den Ausbildungen des Bauwesens oder des\nMaschinenbaues ist wahrscheinlich eine Spezialisierung in\nder Ausbildung schon schwerpunktm\u00e4\u00dfig notwendig, um\nFachjuristen m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig heranziehen zu k\u00f6nnen.\nIn den USA ist das in weiten Teilen schon gang und g\u00e4be.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke, dass uns die\nStaatsregierung mit ihrer Beantwortung der Gro\u00dfen\n\nAnfrage ein Papier an die Hand gegeben hat, das uns Auf-\nschluss dar\u00fcber gibt, mit welcher Qualit\u00e4t in Sachsen \u2013 in\nLeipzig also und in Dresden \u2013 an den Juristischen Fakul-\nt\u00e4ten ausgebildet wird. Ich bin der Staatsregierung sehr\ndankbar daf\u00fcr. Wir werden insbesondere auch diese Aus-\nbildung im Auge behalten m\u00fcssen, wie schon gesagt, weil\nes auch die dritte S\u00e4ule unserer Demokratie ist.\nMeine Damen, meine Herren, Herr Pr\u00e4sident! Mit der Aus-\nsprache ist f\u00fcr uns die Gro\u00dfe Anfrage beendet.\n\n(Zuruf: Frau Pr\u00e4sidentin leitet die Sitzung!)\n\n\u2013 Entschuldigung, Frau Pr\u00e4sidentin! Das habe ich nicht\nmitbekommen w\u00e4hrend der Ansprache.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Bartl.\n\nBartl,  PDS:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Kollege Leroff, am Anfang war die\nSicht elende, erstens die des Ingenieurs und zweitens die\nSicht des Politikers auf die Juristenausbildung. Es ist\nnat\u00fcrlich schon merkw\u00fcrdig, wenn ein Abgeordneter, der\ndiesem Hohen Haus in seiner Eigenschaft als gesetz-\ngebende Versammlung angeh\u00f6rt, sagt: Wenn wir Gesetze\nmachen, d\u00fcrfen wir nicht so sehr auf das Recht achten,\nsondern mehr auf die Politik.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Na, da quiek ich aber! Das ist nat\u00fcrlich der Pragmatis-\nmus in der h\u00f6chsten Potenz.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nZu den Notaren und Rechtsanw\u00e4lten sage ich relativ\nwenig. Ein Satz: Wie sagt man in anderen Zusammen-\nh\u00e4ngen \u2013 das halte ich dort f\u00fcr wesentlich inkriminierter:\nDas Boot ist voll! \u2013 Mehr sage ich nicht wegen verbotener\nSchleichwerbung.\nZur Juristenausbildung sind sicherlich tiefgr\u00fcndige Erw\u00e4-\ngungen notwendig. Die hat Kollege Leroff in gut zwei\nDritteln seines Beitrages sehr nachvollziehbar dargelegt.\nIch m\u00f6chte daran anschlie\u00dfen.\nEs ist zweifellos das Verdienst der CDU-Fraktion, zur\nrechten Zeit diese Problematik in den Landtag gebracht zu\nhaben. Es l\u00e4uft hier eine breite gesellschaftliche Debatte,\nder wir uns als Landtag durchaus anschlie\u00dfen m\u00fcssen.\nDie Antworten der Staatsregierung auf die aufgeworfenen\nFragen der Juristenausbildung in Sachsen stellen selbiger\nberechtigt kein schlechtes Zeugnis aus. Wir teilen die Ein-\nsch\u00e4tzung durchaus. Wir meinen, dass gerade in Sachsen\nauf manchen Gebieten im Verh\u00e4ltnis zu anderen Bundes-\nl\u00e4ndern \u2013 neuen wie auch durchaus den alten L\u00e4ndern \u2013\nsogar ein gewisser Vorsprung in der Qualit\u00e4t der Juristen-\nausbildung da ist.\nDas ist zum Beispiel in dem dargestellten Material der\nStaatsregierung bezogen auf die Studiendauer, die in\nSachsen deutlich geringer ist als in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern, festzustellen. Regelstudienzeiten k\u00f6nnen in einer\nerheblichen Anzahl von F\u00e4llen eingehalten werden. Das ist\nzu w\u00fcrdigen mit Bezug darauf, dass an den Juristischen\nFakult\u00e4ten in Sachsen Studienprogramme und die Stu-\ndienabl\u00e4ufe nach der Pr\u00fcfungsordnung konsequent ein-\ngehalten werden, was uns auch Studenten best\u00e4tigen. Das\nist keineswegs nur Regierungseinsch\u00e4tzung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7452\n\n\n\nEs ist auch so, dass an den Juristischen Fakult\u00e4ten in Sach-\nsen im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern noch ein rela-\ntiv g\u00fcnstiges zahlenm\u00e4\u00dfiges Verh\u00e4ltnis zwischen wissen-\nschaftlichem Personal und zu betreuenden Studenten\nbesteht \u2013 auch das ist zu verzeichnen \u2013 und schlie\u00dflich\ndass in Sachsen bislang keine gr\u00f6\u00dferen Probleme bei der\nZulassung von Rechtsreferendaren zum juristischen Vor-\nbereitungsdienst und damit keine nennenswerten Warte-\nzeiten f\u00fcr das Referendariat vorhanden sind.\nEs ist durchaus so, dass auch Absolventen, die das Erste\nJuristische Staatsexamen abgeschlossen haben, aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern zum Referendariat nach Sachsen\nkommen. Das sind aus unserer Sicht Ergebnisse, die sich\ndurchaus sehen lassen k\u00f6nnen und die wir anerkennen.\nInhaltliche und organisatorische Probleme, die mit der\ngegenw\u00e4rtigen Form der Juristenausbildung einhergehen,\nsind also \u2013 ich sage es einmal so \u2013 kein spezielles s\u00e4ch-\nsisches Problem, sondern ein generelles Problem der Bun-\ndesrepublik Deutschland. In der Komplexit\u00e4t, in der\nGlobalit\u00e4t m\u00fcssen sie auch diskutiert werden, und mit\nunserem Vorlauf, unserem Vorsprung gewisserma\u00dfen\nm\u00fcssten wir uns dort als Sachsen, sage ich einmal, pr\u00e4-\ngend in die Debatte einbringen.\nAus unserer Sicht betrifft das zum Beispiel die Probleme\nder Durchfallquote; Kollege Leroff sprach das bereits an.\nEs gibt sicherlich viele Gr\u00fcnde, weshalb ein Student\ndurchs Erste Staatsexamen sausen kann. Wenn ich aber die\nQuoren hier sehe, die relativ hohe Durchfallquote, dann\ngibt es keinen Grund, diese nur im Versagen des einzelnen\nStudenten oder etwa nur in der in \u00e4lteren Filmen gelobten\nund gepriesenen studentischen Faulheit, jurastudentischen\nFaulheit zu suchen, sondern hier sind schon Fragen zu\nstellen, ob die Methodik der Ausbildung, die Methodik\ndes Studiums daran vielleicht ein ger\u00fcttelt Ma\u00df Anteil hat.\nDa sagen die Studenten, wir kommen ja eigentlich erst im\nErsten Staatsexamen in die Situation, dass uns der tats\u00e4ch-\nliche Ma\u00dfstab des juristischen Studiums, also das, was uns\nabverlangt wird, klar wird. Sie haben also im Prinzip erst\nim 9. oder 10. Semester zum ersten Mal diese Pr\u00fcfungs-\nsituation, diese Bew\u00e4hrungssituation, wo ihnen dann der\nMa\u00dfstab, der gilt, um das Examen zu bekommen mit der\nMa\u00dfgabe des Vollexamens und der weiteren Entwicklung,\nvor Augen gef\u00fchrt wird.\nMit anderen Worten: Es stellt sich also die Frage, ob man\ndie Studenten nicht sukzessiver auf diesen Ma\u00dfstab hin-\nf\u00fchren muss, ob nicht hier bereits die erste M\u00f6glichkeit\nl\u00e4ge.\n\u2013 Kollege Leroff, ich w\u00fcrde antworten, wenn es gestattet\nist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, eine Zwischen-\nfrage, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Kollege, das, was Sie hier gerade aus-\nf\u00fchren, bedeutet doch, dass sich das, was ich vorhin gesagt\nhabe, best\u00e4tigt, dass n\u00e4mlich die Studienorganisation\numgestellt werden muss, um den Studenten die M\u00f6glich-\nkeit zu geben sich entsprechend vorzubereiten und nicht\nerst im 6. oder 7. Semester. Oder habe ich Sie jetzt falsch\nverstanden?\n\nBartl, PDS: Ich bin absolut Ihrer Meinung. Unsere Auffas-\nsung ist \u2013 ich h\u00e4tte es an sp\u00e4terer Stelle auch noch gesagt \u2013,\ndass man gewisserma\u00dfen das Studium so anlegt, dass es\nmehr Zwischenpr\u00fcfungen gibt, dass die Studenten auf\n\ndem Wege zum Staatsexamen bereits mehrfach, sage ich\neinmal, die Pr\u00fcfungssituation haben, auch die Bew\u00e4h-\nrungssituation vor einer Pr\u00fcfung, ich sage einmal: die\nBelastung aus der Vorbereitung auf den Pr\u00fcfungsstress,\ndass aber das, was mitgebracht wird in der Vorbereitung,\ndann in irgendeiner Form auch beim Staatsexamen\nBer\u00fccksichtigung findet, dass die Studenten nicht in dieser\neinmalig eklatanten Situation sind zu bestehen oder zu\nversagen. Da haben wir \u2013 nehme ich einmal an \u2013 \u00fcber-\nhaupt keinen Dissens.\nDie Staatsregierung weist im Zusammenhang mit der\nhohen Durchfallquote darauf hin, dass sich m\u00f6glicher-\nweise viele Studenten von den vergleichsweise leicht zu\nerwerbenden Leistungsanforderungen im Studium \u00fcber\nden Schwierigkeitsgrad der Ersten Juristischen Staats-\npr\u00fcfung t\u00e4uschen lassen. Und da meine ich, bedarf es im\nWeiteren mehr Aufkl\u00e4rungsarbeit. Ich bin ohnehin kein\nExperte f\u00fcr Juristenausbildung. Ich bin kein Hochschulleh-\nrer, gleich gar nicht im Bereich der Juristenausbildung in\nirgendeiner Form einmal t\u00e4tig gewesen. Ich kann das so\nsehen. Aber alle Studenten, mit denen wir gesprochen\nhaben, denen wir auch die Antwort der Staatsregierung\nvorgetragen haben, sagen im Gro\u00dfen und Ganzen: Das ist\neine realistische Einsch\u00e4tzung, die liegt durchaus in der\nN\u00e4he der Realit\u00e4t, sagen, wir m\u00fcssten irgendwie M\u00f6glich-\nkeiten haben, uns vorher, fr\u00fcher gewisserma\u00dfen, mit die-\nsen Ma\u00dfst\u00e4ben der Pr\u00fcfung vertraut zu machen.\nIch m\u00f6chte aus unserer Sicht kurz auf ein doch sehr pr\u00e4-\ngnantes, die Situation reflektierendes Material eingehen \u2013\nes geht hier um das so genannte Ladenburger Manifest \u2013,\ndas von einer gro\u00dfen Anzahl angesehener Juristen unseres\nLandes aus verschiedensten juristischen Berufsfeldern,\ndarunter 40 Professoren und vier oder f\u00fcnf Pr\u00e4sidenten,\nauch vom Bundesgerichtshof, und selbst von der Bundes-\nverfassungsgerichtspr\u00e4sidentin unterzeichnet wurde, das\ndeutlich macht, worum es in der Juristenausbildung\nbez\u00fcglich des Mankos geht.\nDas Manifest, ver\u00f6ffentlicht in der Zeitschrift ,,Juristische\nSchulung\u201c, Beilage zu Heft 2/1999, sagt gewisserma\u00dfen\nals Bestandsaufnahme zur Juristenausbildung in der Pr\u00e4-\nambel Folgendes: ,,Die universit\u00e4re Juristenausbildung\nbedarf dringend einer grundlegenden Reform. Das gegen-\nw\u00e4rtige Ausbildungs- und Pr\u00fcfungssystem, in seinem\nKern durch die staatliche Gesetz- und Verordnungs-\ngebung den Fakult\u00e4ten auferlegt, hat umfangreiche\nF\u00e4cherkataloge zu seiner Grundlage. Angesichts der sich\nseit Jahren beschleunigenden Differenzierung, Vermeh-\nrung und Europ\u00e4isierung des Rechts f\u00fchrt es zu einer\n\u00dcberforderung und Fehlleitung der Studierenden. Das\nRechtsstudium dient zunehmend der Anh\u00e4ufung m\u00f6g-\nlichst fl\u00e4chendeckenden Wissens in m\u00f6glichst vielen\nexamensrelevanten F\u00e4chern.\u201c \u2013 Also, diese ungen\u00fcgende\nSpezialisierung zu einem vern\u00fcnftigen Zeitpunkt ist\nberechtigt unter Kritik gestellt.\nUnd weiter: ,,F\u00fcr eine methodisch bewusste vertiefende\nDurchdringung des Rechtsstoffes, die zu juristischer\nUrteilskraft f\u00fchrt, bleibt wenig Zeit.\u201c \u2013 Wegen der F\u00fclle,\nder Totale gewisserma\u00dfen der Ausbildung.\n,,Eine regelm\u00e4\u00dfig weit \u00fcber einj\u00e4hrige intensive und aus-\nschlie\u00dfliche Examensvorbereitung vollzieht sich in ganz-\nt\u00e4gigem, mehr oder weniger blindem Pauken, Anh\u00e4ufung\nvon Rechtsprechungswissen und Einpr\u00e4gen von Klausur-\ntechnik. Dieser Missstand beruht darauf, dass im gegen-\nw\u00e4rtigen Pr\u00fcfungssystem keine gesicherte Verbindung\nzwischen dem Rechtsunterricht und der Abschlusspr\u00fc-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7453\n\n\n\nfung besteht.\u201c \u2013 Also genau das, Kollege Leroff, was wir\nbeide hier gewisserma\u00dfen konsensual als ein Manko sehen\nund wo wir einfach die Spezialisten bitten und ihnen auf-\ngeben dieses zu bedenken.\nDas ist, wie gesagt, auch die Einsch\u00e4tzung der Studenten\nselbst. Diese aus der Befragung jetzt wiederzugeben \u2013 wir\nhatten uns das durchaus nicht leicht gemacht mit der Stel-\nlungnahme zu dieser Gro\u00dfen Anfrage \u2013 muss ich mir aus\nZeitgr\u00fcnden versagen. Die Studenten, um das einmal auf\nden Kern zu bringen, sagen, dass sie darum ersuchen w\u00fcr-\nden, eine Reform der Juristenausbildung in der Richtung\nvoranzubringen, dass die w\u00e4hrend der ersten acht Seme-\nster in ihrem Studium gebrachten Leistungen st\u00e4rker\nerfasst werden und auch in der Examensbewertung ihren\nNiederschlag finden.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch auf vier Eckpunkte\ngewisserma\u00dfen Bezug nehmen, die dieses Ladenburger\nManifest beinhaltet und hinter die wir uns stellen in\npunkto Juristenausbildung:\nErstens wird die Forderung erhoben, dass sich die univer-\nsit\u00e4re Ausbildung in wenigen wichtigen Rechtsgebieten,\nPflichtf\u00e4chern, vollziehen muss, die durch ein oder zwei\nWahlf\u00e4cher erg\u00e4nzt werden. Anzahl und Umfang der\nPflichtf\u00e4cher d\u00fcrfen nicht zur \u00dcberforderung der Studie-\nrenden f\u00fchren. Also, wie gesagt, universit\u00e4re Ausbildung\nim Kern in wenigen wichtigen Rechtsgebieten, mit ein,\nzwei Wahlf\u00e4chern erg\u00e4nzt und ansonsten keine Totale\nbedienen.\nZweitens wird vorgeschlagen, dass sich das Studium in\nzwei Phasen vollziehen soll, und zwar in einem vier- oder\nf\u00fcnfsemestrigen Grundstudium, in dem es gilt, in den\nPflichtf\u00e4chern die n\u00f6tigen Rechtskenntnisse und die\nGrundlagen des juristischen Arbeitens zu vermitteln.\nZugleich soll w\u00e4hrend dieses Grundstudiums festgestellt\nwerden, welche Studenten f\u00fcr das Rechtsstudium geeignet\nsind \u2013 die Vita gewisserma\u00dfen, Herr Kollege. Wir wollen\nauch keine Aufnahmepr\u00fcfung \u00e0 la DDR wieder einf\u00fchren.\nDrittens. Dem Grundstudium soll sich eine Aufbauphase\nanschlie\u00dfen. Diese dient mit Vorlesungen, \u00dcbungen und\nSeminaren der Vertiefung der Kenntnisse in den Pflicht-\nf\u00e4chern. Ziel dieser Aufbauphase muss es sein, deren tra-\ngende Rechtsinstituts- und Regelkonstruktion als solche\naufzufassen und mit der Regelung \u00e4hnlicher Problemlagen\nanderer Rechtsgebiete, m\u00f6glichst auch im internationalen\nRecht zum Beispiel, zu vergleichen.\nViertens. Am Ende des Studiums soll eine eventuell abge-\nstufte Abschlusspr\u00fcfung stehen, deren Gegenstand die im\nAufbaustudium fortgef\u00fchrten Pflichtf\u00e4cher sowie die\nWahlf\u00e4cher sind.\nDas w\u00e4re bei aller ,,Halbzeit\u201c \u2013 sage ich einmal \u2013, die wir\nin dieser Angelegenheit erreicht haben, eigentlich ein f\u00fcr\nuns plausibles Modell. In diesem Sinne betrachten wir die\nheutige Debatte \u2013 wie wir hoffen \u2013 als hilfreich f\u00fcr die\nExperten auf diesem Gebiet.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; Herr\nAbg. Pfeifer, bitte.\n\nPfeifer,  CDU:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Im Auftrag meiner Fraktion m\u00f6chte\nich heute ganz kurz zu Rechtsanw\u00e4lten und Notaren im\nFreistaat Sachsen sprechen.\n\nWie in fast allen berufsst\u00e4ndischen K\u00f6rperschaften und\nGremien hat sich bei Rechtsanw\u00e4lten und Notaren in den\nletzten Jahren ein bedeutsamer Wandel und eine rasche\nund interessante Entwicklung vollzogen. Mit Beginn des\nAufbaus unseres neuen, demokratischen Systems, das auf\nGewaltenteilung beruht, war es im Osten unseres Landes\nnotwendig, freie und unabh\u00e4ngige Vertretungsk\u00f6rper-\nschaften auf allen Gebieten und nat\u00fcrlich auch auf dem\nGebiet des Rechts und der Justiz zu entwickeln.\nWir wissen, es gab vor der Wende ausschlie\u00dflich Kollegien\nder Anw\u00e4lte und einige freie zugelassene Rechtsanw\u00e4lte,\ndie die Interessen der B\u00fcrger im Streitfall vertraten. Mit\nder politischen Neuorientierung in unserem Lande war es\nzwingend notwendig, den Berufsstand der Anw\u00e4lte und\nNotare im demokratischen f\u00f6deralen System der Gewal-\ntenteilung neu zu gestalten und aufzubauen.\nEin erster Schritt hierzu war die Aufl\u00f6sung bzw. Selbstauf-\nl\u00f6sung der Kollegien und die Entwicklung von freien\nunabh\u00e4ngigen Soziet\u00e4ten, in welchen Anw\u00e4lte entspre-\nchend dem von ihnen geleisteten Eid t\u00e4tig werden konn-\nten. Zu diesem damaligen Zeitpunkt waren die vorhande-\nnen Anw\u00e4lte und Notare in keiner Weise in der Lage, den\nnotwendigen Rechtsberatungs-, Rechtsvertretungs- und\nBeurkundungsbedarf zu befriedigen.\nDies f\u00fchrte dazu, dass anwaltliche Zweigstellen entstan-\nden, in denen Kollegen aus den westlichen L\u00e4ndern t\u00e4tig\nwurden. Sie nahmen Beurkundungen vor und vertraten,\nso gut es in der damaligen Zeit ging, die Interessen unserer\nMenschen und der Mandanten.\nDie Einf\u00fchrung der D-Mark und die Wiedervereinigung\nbildeten die entscheidende Grundlage und Voraussetzung\nf\u00fcr die politische, wirtschaftliche, \u00f6konomische und juristi-\nsche Neuorientierung und den Neuaufbau. Dies vollzog\nsich in einem unwahrscheinlichen Tempo. Die moderne\nVerwaltung, eine leistungsf\u00e4hige Wirtschaft, die dazu-\ngeh\u00f6rige Infrastruktur in den Kommunen und Land-\nkreisen, die Wahrung und Sicherung der Rechte unserer\nB\u00fcrger \u2013 das alles f\u00fchrte letztendlich zu dieser rasanten\nEntwicklung. Ich m\u00f6chte das an einigen Zahlen deutlich\nmachen: Am 3.12.1990 gab es 528 zugelassene Anw\u00e4lte,\netwa ein Jahr sp\u00e4ter, im Januar 1991, 745, am 1.1.1993\n1 316.\nGleichzeitig muss ich feststellen, dass sich mit diesem Pro-\nzess der Entwicklung und der Zulassung auch ein Lernen\nund Ver\u00e4ndern im System vollzog. Diese neuen modernen\nund interessanten Herausforderungen haben sich f\u00fcr die\nAnw\u00e4lte gelohnt. Die Anw\u00e4lte haben sich diesem Prozess\ngestellt. Aus der uns in der Drucksache vorliegenden\nInformation geht hervor, dass im November 1998 ca. 3 400\nAnw\u00e4lte an Landgerichten und an Amtsgerichten t\u00e4tig\nwaren und zugelassen sind. Somit w\u00fcrde ein Rechtsanwalt\nf\u00fcr 3 400 Einwohner zur Verf\u00fcgung stehen. Das ist eine\ngewaltige Zahl und auch eine S\u00e4ttigung, die hier einge-\ntreten ist. Die Anwaltsdichte ist ausreichend. F\u00fcr Zweig-\nstellen und dergleichen besteht kein Anlass mehr. Ich\ndenke, wir haben hier eine gute Entwicklung genommen.\n\u00c4hnlich ist das Bild bei den Notaren. Mit ca. 190 zugelas-\nsenen und bestellten Notaren sind wir hier auf der siche-\nren Seite. Wir haben in etwa f\u00fcr 24 000 B\u00fcrger einen Notar.\nDas ist eine Notarsdichte, die sich mit den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern\ndeckt und die, gemessen an den Notwendigkeiten und an\ndem zur\u00fcckgehenden Beratungsbedarf, durchaus den Tat-\nsachen in unserem Lande entspricht und die das auch\nnachvollziehen l\u00e4sst.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Metz und Lehmann, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7454\n\n\n\nAufgrund dieser Stagnation ist diese Entwicklung richtig.\nIch m\u00f6chte im weiteren Vortrag einmal etwas auf die\nZukunft eingehen. Ich denke, dass im Rahmen der Globa-\nlisierung und der weiteren Entwicklung vor allem auf\nwirtschaftlichem und industriellem Gebiet eine ganz\nandere Herangehensweise notwendig ist. Ich habe mir\ndazu ein paar Zahlen herausgezogen und m\u00f6chte Ihnen\ndiese kurz vortragen.\nIch glaube, dass die Spezialisierung von Anw\u00e4lten eine\nzwingende Notwendigkeit f\u00fcr die Zukunft ist. Diese Ent-\nwicklung ist nicht erst seit heute in unserem Lande ein-\ngetreten und zu erkennen. Sie l\u00e4uft schon einige Jahre\nbegleitend zu den wirtschaftlichen und gesellschaftlichen\nProzessen ab. Ich meine damit die Herausbildung von\nimmer mehr spezialisierten Fachanw\u00e4lten. Dazu ein paar\nZahlen: 1993 hatten wir 1 780 zugelassene Anw\u00e4lte, davon\n26 Fachanw\u00e4lte. Diese kamen zum damaligen Zeitpunkt\nalle aus den alten Bundesl\u00e4ndern. Das teilte sich in etwa\nwie folgt auf: zehn Fachanw\u00e4lte Arbeitsrecht, ein Fach-\nanwalt Sozialrecht, 13 Fachanw\u00e4lte Steuerrecht, zwei\nFachanw\u00e4lte Verwaltungsrecht. Das war ein erster\nAnfang. 1998 sah es dort schon anders aus. Bei ca. 3 400\nzugelassenen Anw\u00e4lten gab es 134 Fachanw\u00e4lte, davon 76\naus den alten Bundesl\u00e4ndern, alle anderen schon von hier\nbestellt und auch in der Schulung und Ausbildung heran-\ngewachsen. Ich halte das f\u00fcr sehr beachtlich und denke,\ndass auch die Spezialisierung in den einzelnen Rechts-\ngebieten das unterstreicht. Fachanw\u00e4lte im Arbeitsrecht\nwaren 1998 61, im Familienrecht 20, im Sozialrecht zwei,\nim Steuerrecht \u2013 das ist doch recht beachtlich, weil es hier\nmit Sicherheit sehr viel Beratungsbedarf gibt \u2013 28, im Straf-\nrecht 10 und im Verwaltungsrecht 16.\nMeine Damen und Herren! Aus diesen Spezifika ist zu\nersehen, dass sich dieser erh\u00f6hte qualifizierte und fach-\nliche Beratungsbedarf zwingend ergibt. Oftmals war es\nbisher so, dass der Anwalt nur auf Aktionen reagierte, das\nhei\u00dft, der Mandant hat ein Problem, kommt in die Kanzlei\nund m\u00f6chte beraten werden. Als Synonym f\u00fcr diesen Pro-\nzess betrachte ich das als eine Art Reparaturbetrieb, der\neine gewisse Schadensbegrenzung im jeweilig eingetre-\ntenen Fall vornimmt. Das ist auch ein Weg. Ich denke aber,\ndass der andere, wo man auf seine Klientel zugeht, viel\nbesser ist.\nDer Anwalt der Zukunft ist Dienstleister am B\u00fcrger, am\nUnternehmen, am Mittelstand. Wir sollten diesen Faden\naufnehmen, um auch weiterhin die Anwaltschaft in Sach-\nsen und in der Bundesrepublik Deutschland diesbez\u00fcglich\nbei ihrem Tun zu unterst\u00fctzen und ihr hilfreich zur Seite\nzu stehen. Ich denke, dass damit ein entscheidender Bei-\ntrag geleistet wird, um unseren Standort Sachsen auf wirt-\nschaftlich-technischem, aber auch auf juristischem Gebiet\nweiter zu qualifizieren.\nIch m\u00f6chte auch in diesem Zusammenhang feststellen,\ndass die Anw\u00e4lte und die Notare gemeinsam mit ihren\nPartnern in der Wirtschaft und mit den B\u00fcrgern einen\nganz entscheidenden Beitrag dazu geleistet haben, dass in\nunserem Land Sachsen genau das passiert ist, was wir alle\nerkennen. Es geht doch jeder nach der getanen Arbeit\netwas zufriedener nach Hause. Wenn dann noch das\nErgebnis so ist, wie es jeder erwartet, haben wir etwas\ngekonnt.\nIch pers\u00f6nlich vertrete die Auffassung, dass man schlich-\nten und nicht richten sollte. Das ist ein guter und hilf-\nreicher Weg, der allemal alle Seiten besser befriedigt, als\nwenn man mit dem Damoklesschwert aufeinander los-\n\ngeht. Diese Rechtspraxis sollte auch in der Beratung bei\nuns in unseren berufsst\u00e4ndischen Gremien mehr Einzug\nhalten.\nIch denke, dass wir auf das stolz sein k\u00f6nnen, was in der\nAnwaltschaft geleistet wurde. Diesem Erneuerungspro-\nzess, den ich hier beschrieben habe, sollten sich unsere\nKollegen auch weiterhin stellen und ihn mit verfolgen.\nIch bitte am Ende meines Vortrages, dass Sie unserem\nAntrag zustimmen, und danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksam-\nkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Herr\nAbg. Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zu den Anw\u00e4lten und zu den Notaren hat\nwohl mein Vorredner sehr Verdienstvolles gesagt. Darum\nkann ich darauf verzichten.\nEin Rechtsstaat hat die Bezeichnung als solcher nur ver-\ndient, wenn er die Rahmenbedingungen zur Durchsetzung\nder Rechte des Einzelnen und des Staates selbst schafft.\nDabei ist ein Justizapparat, der sich aus qualifizierten und\nauch h\u00e4ufig fachlich spezialisierten Richtern und Staats-\nanw\u00e4lten zusammensetzen muss, genauso wenig hinweg-\nzudenken wie eine Vielzahl gleicherma\u00dfen bef\u00e4higter\nRechtsanw\u00e4lte.\nEine wesentliche Grundlage zur Erreichung einer derarti-\ngen Zielstellung ist es, die Ausbildung der Richter, Staats-\nanw\u00e4lte und Rechtsanw\u00e4lte von morgen so qualifiziert\nauszugestalten, dass bei st\u00e4ndig steigender Arbeits-\nbelastung nicht die Qualit\u00e4t der Ergebnisse schwindet.\nGerade dazu sind f\u00fcr die Ausbildung auch Rahmenbedin-\ngungen zu setzen und notwendig, die es dem einzelnen\nStudenten und Referendar erm\u00f6glichen, sich f\u00fcr beide der-\nzeit geforderte Staatsexamina in einer Weise vorzuberei-\nten, wie es die selbst in der Antwort der Staatsregierung\nformulierten erh\u00f6hten Anforderungen erfordern.\nMeine Damen und Herren! Wer im studentischen Bereich,\nwie es die Staatsregierung in ihrer Antwort auf die Gro\u00dfe\nAnfrage dieses Hauses macht, im Wesentlichen auf die\nmangelnde Qualit\u00e4t der Studenten verweist, macht es sich\nsicher zu einfach. Als Gr\u00fcnde f\u00fcr das Nichtbestehen der\nErsten Juristischen Staatspr\u00fcfung werden von der Staats-\nregierung genannt: pers\u00f6nliche Nichteignung f\u00fcr ein juri-\nstisches Studium, Desinteresse des Einzelnen, zu wenig\nArbeitsintensit\u00e4t und letztlich zu sehr gesteigerte Erwar-\ntungen der Studenten an den eigenen Lebensstandard.\nWer dies, meine Damen und Herren, als ma\u00dfgebliche\nGr\u00fcnde daf\u00fcr heranzieht, um hohe Durchfallquoten bei\nder Ersten Juristischen Staatspr\u00fcfung zu erkl\u00e4ren, der ver-\nf\u00e4llt in eine Argumentationsweise, die man vielleicht am\nStammtisch f\u00fchren kann, aber nicht in diesem Hohen\nHause.\nMeine Damen und Herren! Wer es sich so einfach macht,\num die Diskrepanz zwischen dem Wissensstand der Kan-\ndidaten zur Ersten Staatspr\u00fcfung und den Pr\u00fcfungsanfor-\nderungen zu erl\u00e4utern, zeigt ganz deutlich, dass er nicht\nden Willen hat, \u00fcberhaupt einmal dar\u00fcber nachzudenken,\nwas man vielleicht hier im Lande selbst verbessern k\u00f6nnte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nVielleicht \u2013 und ich mache darauf nur ganz vorsichtig auf-\nmerksam \u2013 kann ein Grund sein, dass jedes noch so kleine\nAmtsgericht in Sachsen in seiner Bibliothek \u00fcber einen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7455\n\n\n\nB\u00fccherbestand verf\u00fcgt, der an Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t den\nder Juristischen Fakult\u00e4ten im Freistaat um L\u00e4ngen \u00fcber-\nbietet.\nWir waren in Leipzig und haben mit einigen Professoren\nder Juristischen Fakult\u00e4t gesprochen. Sie haben uns ein\nKlagelied \u00fcber den Nichtbestand von juristischem Mate-\nrial angestimmt, das in ihren Bibliotheken schlicht und ein-\nfach fehlt.\nSoweit ich mich erinnern kann, haben wir aber mehr Stu-\ndenten der Rechtswissenschaften an den Hochschulen als\njeweils Richter an einzelnen Amtsgerichten.\nVielleicht kann es aber auch daran liegen \u2013 die Staatsregie-\nrung hat es in ihrer Antwort angedeutet \u2013, dass die Stu-\ndenten das Lehrangebot an den Universit\u00e4ten wirklich\nnicht annehmen. Leider ist man aber au\u00dfer dieser Erkennt-\nnis und der falschen Schlussfolgerung, Studenten seien\neben faul, nicht auf die Idee gekommen, dass zur\nSchlie\u00dfung der L\u00fccken aus dem universit\u00e4ren Lehrbereich\neben ein teurer, aber oft effektiver Besuch eines Repetitors\nvor dem Staatsexamen mehr denn je notwendig ist.\nZumindest dieser Tendenz konnte man in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern schon entgegentreten, indem man sich Gedan-\nken dar\u00fcber gemacht hat, wie eine Examensvorbereitung\neffektiv im Lehrbetrieb der Universit\u00e4ten durchgef\u00fchrt\nwerden kann. Ich nenne dazu kleine Gespr\u00e4chsrunden\nzwischen Studenten und Professoren, die die Probleme\ner\u00f6rtern und dadurch auch besser erkennen k\u00f6nnen.\nDanach wurde der universit\u00e4re Bereich der Examensvor-\nbereitung nicht mehr auf reine Klausur\u00fcbungen\nbeschr\u00e4nkt, sondern zus\u00e4tzlich um eine das juristische\nWissen wirklich abrundende Examensvorbereitung erwei-\ntert.\nAuch der Bereich der juristischen Ausbildung, der im Rah-\nmen des Referendariats angeboten und sp\u00e4ter mit dem\nZweiten Staatsexamen abgepr\u00fcft werden soll, liegt im Frei-\nstaat einmal mehr im Argen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDemjenigen, der sich einmal mit Referendaren oder aber\nmit schon gepr\u00fcften Kandidaten \u00fcber die einzelnen Aus-\nbildungsabschnitte und das abschlie\u00dfende Pr\u00fcfungs-\nverfahren unterh\u00e4lt, wird von wirklich zum Teil haar-\nstr\u00e4ubenden Pannen berichtet.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nSo wurden, meine Damen und Herren, Examensklausuren\nnach der Pr\u00fcfung als bereits ver\u00f6ffentlicht erkannt, also\ndie Pr\u00fcfergebnisse annulliert, und die Studenten mussten\ndeswegen eine zweite Examenspr\u00fcfung vornehmen lassen.\nF\u00fcr eine vorhandene Raumtemperatur in H\u00f6he von nur\n13 Grad Celsius gab es als Zugabe eine Verl\u00e4ngerung der\nBearbeitungszeit um eine halbe Stunde! Aufgaben f\u00fcr\nExamensarbeiten weisen derartige inhaltliche Fehler auf,\ndass erst nach langwieriger Diskussion in die Bearbeitung\neingetreten werden kann.\n\n(Hatzsch, SPD: Jawohl!)\n\nUnd der letzte Punkt: Zur Bearbeitung notwendige Geset-\nzestexte sind nicht im Fachhandel erh\u00e4ltlich oder aber\nzugelassene Hilfsmittel sind v\u00f6llig \u00fcberaltert.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ja, richtig!)\n\nDas, meine Damen und Herren, sind zum Teil die Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die Zweite Staatspr\u00fcfung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDiese Erlebnisse am Ende einer langen, h\u00e4ufig zu langen\nAusbildung sind aber nur die letzten traurigen Erlebnisse\nder Richter, Staatsanw\u00e4lte und Rechtsanw\u00e4lte von mor-\ngen. Zuvor durften sie n\u00e4mlich bereits feststellen, dass eine\nVorbereitung der sie ausbildenden Richter ebenso wenig\nerfolgt wie das einheitliche Aufstellen von Ausbildungs-\npl\u00e4nen.\n\nDies erscheint nat\u00fcrlich vielleicht deshalb nicht notwen-\ndig, weil im Freistaat eine Auswertung des Umfangs und\nder Qualit\u00e4t der Arbeitsgemeinschaften, der Kompetenz\nder Ausbilder, insbesondere ihrer F\u00e4higkeit, \u00fcberhaupt\nWissen zu vermitteln, ohnehin nicht erfolgen. Da muss\nman sich abschlie\u00dfend auch nicht wundern, dass die Mit-\nglieder der Pr\u00fcfungskommission nicht selbst ausbilden.\n\nMan sieht, nicht in der gewichtigen Frage einer grund-\nlegenden Reform der Juristenausbildung liegt die L\u00f6sung\naller Probleme, sondern auch bei der praktischen Umset-\nzung einfachster Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsmodalit\u00e4ten\nm\u00fcssen wir, meine Damen und Herren, Herr Justiz-\nminister, ansetzen.\n\nWir selbst sind der Ansicht, dass gerade im europ\u00e4ischen\nBereich eine Reform und eine Verk\u00fcrzung der Ausbil-\ndungszeiten angebracht sind. Dabei kann das richtige Ziel\n\u2013 vielleicht auch \u00fcberlegenswert \u2013 eine einstufige Ausbil-\ndung mit universit\u00e4rer Abschlusspr\u00fcfung sein, wenn\ndadurch gew\u00e4hrleistet wird, dass neben der bisher an der\nrichterlichen und staatsanwaltschaftliche T\u00e4tigkeit aus-\ngerichteten Ausbildung auch Rechtsanw\u00e4lte als Ausbilder\neinbezogen werden. Gerade die Zahlen der Einstellungen\nin den Justizdienst zeigen uns n\u00e4mlich ganz deutlich, dass\nder Gro\u00dfteil der gepr\u00fcften Kandidaten diesen Berufsweg\nh\u00e4ufig gezwungenerma\u00dfen einschl\u00e4gt.\n\nAber all dies wird nur dann zum gew\u00fcnschten Erfolg f\u00fch-\nren, wenn sich die Staatsregierung dessen bewusst wird,\ndass nur eine konsequente Abstimmung von Ausbildungs-\ninhalten und Pr\u00fcfungsanforderungen die Rahmenbedin-\ngen erm\u00f6glicht, unter denen man in kurzen Zeitr\u00e4umen\nStudienanf\u00e4nger zu qualifizierten Juristen ausbilden kann\nund will.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Minister\nHeitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es ist so, dass wir auf der Basis\ndes geltenden Rechts tats\u00e4chlich versucht haben, das Beste\naus unseren Gegebenheiten zu machen und eine Juristen-\nausbildung auf die Beine zu stellen, die sich in Deutsch-\nland vergleichsweise sehen lassen kann.\n\nIch bin auch dankbar, dass dies zumindest von zwei Frak-\ntionen in diesem Hause gew\u00fcrdigt wird, w\u00e4hrend Herr\nKollege Richter offenbar nur eine einseitige Information\nhat.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch habe regelm\u00e4\u00dfige Gespr\u00e4che mit den Vertretern des\nReferendarvereins und mit den Vertretern der beiden\nFachschaften an unseren Fakult\u00e4ten und muss sagen, dass\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7456\n\n\n\nwir dort sachlicher reden, als Sie das jetzt gemacht haben,\nHerr Richter.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nAlso, Herr Minister, ich habe nur\n\nsachliche Argumente und Tatsachen gebracht.)\n\nDie Polemik bleibt dort im Hintergrund, Gott sei Dank. Es\ngibt auch gar keinen Grund f\u00fcr Polemik. Ich will Fehler,\ndie vorgekommen sind, \u00fcberhaupt nicht sch\u00f6nreden. Wo\nMenschen t\u00e4tig sind, gibt es immer Fehler.\n\n(Hatzsch, SPD:\nWelche Ma\u00dfnahmen zur Abstellung\n\nhaben Sie denn?)\n\nDass Sie sie erw\u00e4hnen, ist Ihr gutes Recht als Opposition.\nDass Sie sie aber \u00fcberh\u00f6hen, ist der Sache unangemessen.\nWenn Sie \u00fcber die Ursachen f\u00fcr die relativ hohe Durchfall-\nquote \u2013 ,,Durchfallquote\u201c ist ein merkw\u00fcrdiges Wort,\nreden wir lieber von der ,,Misserfolgsquote\u201c \u2013, wenn Sie\nalso nach den Gr\u00fcnden f\u00fcr die Misserfolgsquote fragen,\nmuss ich sagen: Da haben Sie in unserer Antwort nicht\nrichtig nachgelesen, Herr Richter. Denn da ist ein ganzes\nB\u00fcndel von Ursachen aufgef\u00fchrt und Sie haben nur eines\nherausgegriffen.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Nein, nein, mehrere!)\n\n\u2013 Nein, nein. Sie haben die allgemeinen Ursachen eben\nnicht genannt. Das k\u00f6nnen wir ja in Ihrem Redebeitrag\nnachlesen.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Ja, das k\u00f6nnen wir.)\n\nUnd, lieber Herr Richter, eine Umfrage unter Studenten\nanl\u00e4sslich des Evaluationsberichtes der Juristischen Fakul-\nt\u00e4t der Technischen Universit\u00e4t Dresden hat immerhin\nergeben, dass die Studenten nach eigener Einsch\u00e4tzung\ndurchschnittlich 33,1 Stunden w\u00f6chentlich f\u00fcr das juristi-\nsche Studium aufwenden. Ich muss sagen, das ist ein\nbisschen wenig. Das sind Fakten. Aber das ist nur einer\nder Punkte.\nZu dem, was Sie zur Referendarausbildung sagen: Die\nZust\u00e4nde sind keineswegs mehr so schwierig, wie sie am\nAnfang waren. Ich will gern zugestehen, dass es am\nAnfang schwierig war. Ich f\u00fchre bei meinen Gerichts-\nbesuchen gelegentlich auch Gespr\u00e4che mit den dort zur-\nzeit t\u00e4tigen Referendaren. Die Situation hat sich v\u00f6llig ent-\nspannt; die Zufriedenheit, auch mit der Ausbildung, ist\nimmens gestiegen.\nAber nat\u00fcrlich liegt es auch in der Natur der Sache, dass\njunge Leute, die an bestimmten Stellen einen Misserfolg\nerleiden, die Ursachen f\u00fcr diesen Misserfolg nicht zuerst\nbei sich selbst, sondern anderswo suchen.\nDas haben wir ja fr\u00fcher auch so gemacht.\nLassen Sie mich noch ein paar Worte zur Ver\u00e4nderung der\nJuristenausbildung sagen. Ich glaube, \u2013 \u2013\n\n(Unruhe \u2013 Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einmal zu! \u2013 Danke.\nDie Ziele der Juristenausbildung sind neu ins Gespr\u00e4ch\ngekommen. \u2013 Herr Kollege Bartl hat auf das Ladenburger\nManifest verwiesen, eine auch nach meiner Auffassung\nsehr beachtliche Meinungs\u00e4u\u00dferung f\u00fcr eine Reform des\nStudiums. Es gibt eine lebhafte Klage aus der Rechts-\nanwaltschaft, dass die Rechtsanw\u00e4lte, dass die Juristen, die\nin die Rechtsanwaltschaft eintreten, in ihrer Ausbildung\n\nzu wenig von diesem Bereich der juristischen T\u00e4tigkeit\nerfahren.\nEs gibt inzwischen auch einen Beschluss der Justiz-\nministerkonferenz \u00fcber eine Reform der Juristenausbil-\ndung. Es war ein kleines Ereignis, dass es \u00fcberhaupt zu\neinem solchen Beschluss kam, dem nur drei Mitglieder der\nJustizministerkonferenz widersprochen haben. Die Konfe-\nrenz hat beschlossen \u2013 das sind die Eckpunkte vom\nNovember 1998 \u2013, dass eine Verbindung von Studium\nund Praxis in einer einheitlichen Ausbildung, die mit nur\neiner Pr\u00fcfung abgeschlossen werden soll, angestrebt wer-\nden soll.\nDas Studium, das aus einem Grundstudium von vier\nSemestern, einem Vertiefungsstudium von zwei Semestern\nund zwei weiteren Semestern des Vertiefungs- oder\nWahlstudiums besteht, soll vermehrt in Kleingruppen von\nvielleicht 25 bis 30 Teilnehmern verlegt werden. Die Teil-\nnehmerzahl bei Vorlesungen herk\u00f6mmlicher Art soll\ndrastisch beschr\u00e4nkt werden.\nDas ist \u00fcbrigens ein Kernpunkt des Ganzen: eine Ver\u00e4nde-\nrung der Ausbildungskonzeption in der Juristenaus-\nbildung. Das Massenproblem hat dort seine Ursache, die\nver\u00e4ndert werden muss und die sich nur durch eine\nGesamtreform der Ausbildung ver\u00e4ndern l\u00e4sst. Genau das\nwollen wir.\nDer derzeitige Vorbereitungsdienst soll durch eine Praxis-\nphase von zwei Semestern in das Studium integriert wer-\nden \u2013 nicht als ein Praktikum, das ausgelagert wird, son-\ndern als eine integrierte Praxisphase unter Verantwortung\nauch der Universit\u00e4t.\nWir begegnen uns an vielen Stellen mit dem Ladenburger\nManifest. Die entscheidende Frage wird sein, wie man die\nvermehrten Ausbildungskapazit\u00e4ten schafft. Eine Vermeh-\nrung der Zahl Juristischer Fakult\u00e4ten in Deutschland wird\nnicht m\u00f6glich sein, ist auch nicht w\u00fcnschenswert \u2013 wir\nhaben bereits \u00fcber 40. Das hei\u00dft, man wird mit dem vor-\nhandenen Lehrpersonal auskommen m\u00fcssen. Das bedeu-\ntet auf der anderen Seite, wenn man die Ausbildungs-\nkonzeption ver\u00e4ndert: Man muss mit weniger Studenten\narbeiten. Das geht nur im Einvernehmen mit den f\u00fcr die\nHochschulen zust\u00e4ndigen Wissenschaftsministern.\nIch bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass der Herr Kollege Meyer\njetzt Vorsitzender der Kultusministerkonferenz ist. Wir\nhatten eine erste Gespr\u00e4chsrunde einer Arbeitsgruppe der\nJustizministerkonferenz, der ich angeh\u00f6re, mit einer\nArbeitsgruppe der Kultusministerkonferenz, bei der Kol-\nlege Meyer den Vorsitz gef\u00fchrt hat. Es hat sich dort schon\neine erstaunliche Ann\u00e4herung der Standpunkte gezeigt,\nallerdings auch die F\u00fclle der praktischen Probleme, die\nnoch zu bew\u00e4ltigen sein werden.\nDer n\u00e4chste Schritt wird jetzt sein, nachdem wir bereits\nmit dem Juristenfakult\u00e4tentag Gespr\u00e4che gef\u00fchrt haben,\ndie Vertreter des Ladenburger Manifestes einzubinden\nund einen einvernehmlichen Vorschlag f\u00fcr einen Rahmen-\nstudienplan zu entwickeln. Das wird der n\u00e4chste Schritt\nsein, an dem wir weiter konstruktiv mitarbeiten werden.\nSo viel dazu. \u2013 Vielleicht war es gut, dass ich Sie hier auch\neinmal \u00fcber den aktuellen Stand dieser Reform\u00fcberlegun-\ngen informieren konnte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort zur\nDrucksache 2/10150 hat die Fraktion der CDU. Bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7457\n\n\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und\nHerren! Herr Richter, ganz kurz zu dem, was Sie gesagt\nhaben: Ich glaube nicht, dass sich in Sachsen der Justiz-\nminister oder das von ihm betreute und verantwortete\nMinisterium in Stammtischmentalit\u00e4t zu diesem Thema\nge\u00e4u\u00dfert hat, auch nicht in der Gro\u00dfen Anfrage.\nGrunds\u00e4tzlich ist ja ein Stammtisch nichts Schlechtes, aber\nich glaube nicht, dass wir bei der Juristenausbildung von\nStammtischdiskussionen reden k\u00f6nnen. Ich stimme mit\nIhnen durchaus \u00fcberein, dass eventuell in den Bibliothe-\nken bestimmte Literatur, die permanent ben\u00f6tigt wird, in\nSt\u00fcckzahlen vielleicht zu mager vorhanden ist. Das will\nich nicht bestreiten. Aber Ihre Behauptung, dass Amts-\ngerichte wesentlich besser ausgestattet sind als die beiden\nFakult\u00e4ten, m\u00f6chte ich hier ganz deutlich bestreiten, denn\ndas ist nicht der Fall.\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte noch darauf hinweisen, dass\nunser Antrag erledigt ist; es war ein Berichtsantrag. \u2013 Das\nwar eben ein Missverst\u00e4ndnis.\nAber ich m\u00f6chte noch etwas zu dem, was Herr Staats-\nminister Heitmann ausgef\u00fchrt hat, erw\u00e4hnen hinsichtlich\nder neuen Ausbildungskonzeption.\nWas die vier Grundsemester, die zwei Aufbausemester\nund \u2013 ich sage jetzt mal \u2013 die von Ihnen so bezeichneten\nzwei Semeseter Aufbaupraktikum in der Vertiefung und\ndann dieses Einm\u00fcnden in eine einzige Pr\u00fcfung angeht:\nDem Bericht entnehme ich, dass es vielleicht doch \u00fcber-\nlegenswert w\u00e4re, in der Neuorientierung der Ausbildung\nneben der Spezialisierung schon nach dem Grundstudien-\nbereich, nach den vier Semestern zu \u00fcberpr\u00fcfen, um auch\neine gewisse Arbeitsdisziplin zu erzwingen \u2013 Herr Bartl ist\n\nvorhin auch schon einmal darauf eingegangen \u2013, ob man\nbestimmte Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen kann, dass an\npraktischen Beispielen gewisse Nachweise gef\u00fchrt werden\nm\u00fcssen, zu beweisen ist, dass man das, was stofflich vor-\nzubereiten war, verinnerlicht hat, somit sich f\u00fcr die\nStaatspr\u00fcfung ein breites stoffliches Wissen erarbeitet hat.\nMan sollte vielleicht dahin gehend auch ein St\u00fcckchen die\nin jedem Menschen innewohnende Tr\u00e4gheit zu \u00fcberwin-\nden versuchen, damit man sich nicht ,,saisonal\u201c \u2013 wie fr\u00fc-\nher in der Schule, wenn man ahnte, dass eine Klassenarbeit\nbevorsteht \u2013 vorbereitet, was ja in diesem breiten Studien-\nspektrum nicht m\u00f6glich ist.\nDiesen Hinweis wollte ich nur noch einmal geben, weil ja\ndie Studenten selber in der Form, wie es beantwortet wor-\nden ist, deutlich gemacht haben, dass es schwer f\u00e4llt, den\nmenschlichen inneren Schweinehund zu \u00fcberwinden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Bartl, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet. Die\nDrucksache 2/10151 ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt. Damit ist auch der Tagesord-\nnungspunkt erledigt.\nWir treten jetzt in eine Mittagspause bis 13.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.48 Uhr bis 13.46 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir behandeln\njetzt den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Das Kleingartenwesen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9291, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Pachtzins und andere Kosten f\u00fcr Kleing\u00e4rtner\nund Besitzer von Freizeitgrundst\u00fccken\n\nDrucksache 2/8880, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Zuordnung von Kleingartenfl\u00e4chen zum land-\nund forstwirtschaftlichen Verm\u00f6gen\n\nDrucksache 2/8881, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten wurden wie folgt festgelegt: CDU 20, SPD\n10, PDS 10 Minuten. Als Einbringer sprechen zuerst die\nFraktion der PDS und danach die der CDU. Ich bitte jetzt\ndie Fraktion der PDS das Wort zu ergreifen. Herr Abg.\nBartl, bitte.\n\n(Albrecht, CDU: Der Kleing\u00e4rtner!)\n\nBartl,  PDS:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Zwischen allen Fraktionen besteht in\ndiesem Haus sicherlich Konsens, dass gerade im Freistaat\nSachsen die verbandlich organisierte kleing\u00e4rtnerische\nNutzung von Bodenfl\u00e4chen einen historisch gewachsenen\nund heute nicht mehr wegzudenkenden bedeutsamen\nBestandteil des gesellschaftlichen Lebens darstellt.\n\nDer in diesem Sinne unter dem Begriff ,,Kleingarten-\nwesen\u201c zusammengefasste gesellschaftliche Beitrag perso-\n\nnifiziert sich in der Arbeit der Kleingartenverb\u00e4nde und\nim T\u00e4tigwerden ihrer Mitglieder.\nF\u00fcr die Verwurzelung eines ausgepr\u00e4gten Kleingarten-\nwesens in Sachsen stehen schon die Mitgliederzahlen des\nLandesverbandes Sachsen der Kleing\u00e4rtner e.V. mit\n230 000 und des Bahnlandwirtschaft des Bezirkes Dresden\ne.V. mit zirka 8 000 Gartenfreunden.\nWie die Staatsregierung feststellt, entfallen damit auf 100\ns\u00e4chsische Einwohner f\u00fcnf bis sechs Kleing\u00e4rten. Wenn\nwir das richtig deuten, bezieht sich die Zahl auf den einen,\nder das Mitglied ist; hinzu kommen die Familienmitglie-\nder. Das ist also ein um ein Vielfaches erh\u00f6hter Anteil von\nB\u00fcrgern, die sich in diesem Kleingartenwesen engagieren\nund dort Erf\u00fcllung und Erholung finden.\nEs d\u00fcrfte daher weitgehend \u00dcbereinstimmung darin beste-\nhen, dass das Kleingartenwesen auch k\u00fcnftig besonderer\nF\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung gerade wegen der von ihm\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7458\n\n\n\nwahrgenommenen Funktionen und gesellschaftlichen Auf-\ngaben im Bereich der st\u00e4dtebaulichen Entwicklung, der\n\u00d6kologie, der Gestaltung des sozialen Umfeldes und des\nSchutzes der nat\u00fcrlichen Umwelt, die allen s\u00e4chsischen\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zugute kommen, also keines-\nwegs nur den Kleing\u00e4rtnern, bedarf.\nMit der Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung, dass den Klein-\ng\u00e4rtnern eine sehr weitreichende gesamtgesellschaftliche \u2013\nwir sagen: gemeinn\u00fctzige \u2013 Aufgabe zukommt, sollte es an\nsich im Sinne des Wortes f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner im Land\nSachsen gegeben sein, dass der Boden bereitet ist, der nun\nvon den Verantwortungstr\u00e4gern in Sachsen, sprich vom\nLandtag und von der Staatsregierung, Schlussfolgerungen\nauch f\u00fcr die Zukunft erfordert.\nDamit tut sich jedoch die Staatsregierung in ihrer Antwort\nschwer. Sie bleibt bei der Bestandsaufnahme und der Ver-\nk\u00fcndung von Entwicklungstendenzen stehen. Die mit der\nGro\u00dfen Anfrage selbst auch unsererseits gegebenen Denk-\nanst\u00f6\u00dfe bis hin zu eigentlich bereits in der Fragestellung\nliegenden Anst\u00f6\u00dfen f\u00fcr Entscheidungs- und L\u00f6sungsvor-\nschl\u00e4ge hat die Staatsregierung kaum aufgegriffen.\nDie in der Antwort auf die Frage, durch welche Mittel die\nRegierung k\u00fcnftig gedenkt die finanziell belastenden Ent-\nwicklungen und Tendenzen f\u00fcr Kleing\u00e4rtner zu stoppen,\nvon der Staatsregierung zugesagte Aktivit\u00e4t, n\u00e4mlich das\nStarten eines neuerlichen Versuches auf Bund-L\u00e4nder-\nEbene, um im Rahmen des Bewertungsgesetzes eine Anhe-\nbung der bewertungsrechtlichen Bebauungsgrenze von\n25 Quadratmetern auf 30 Quadratmeter f\u00fcr vor dem\n1.1.1991 errichtete Lauben zu erreichen, ist zweifellos l\u00f6b-\nlich und wir sind dankbar daf\u00fcr. Aber im Verh\u00e4ltnis zum\nIdeenreichtum all jener, die sich immer Neues einfallen\nlassen, um den Kleing\u00e4rtnern und ihren Strukturen ins\nPortemonnaie zu fassen, ist diese Vorstellung, diese Reak-\ntion und diese Aktivit\u00e4t einfach schlicht zu mager.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nL\u00e4ngst ist es so, dass die Wege der Verwaltungspraxis bei\nder Bewertung von kleing\u00e4rtnerisch genutzten Boden-\nfl\u00e4chen, die allein den Ausschlag daf\u00fcr geben, ob f\u00fcr den\nKleingarten die erheblich g\u00fcnstigere Grundsteuer A oder\ndie Grundsteuer B erhoben wird, nicht mehr das alleinige\nfinanzielle Beschwer der Kleing\u00e4rtner sind. Die Grund-\nsteuer ist ein wichtiges Thema. Deshalb reden wir sicher-\nlich heute noch in dieser Debatte viel dar\u00fcber.\nZugegebenerma\u00dfen mag die als Beispiel von der Staats-\nregierung aufgef\u00fchrte H\u00f6he der Grundsteuer B f\u00fcr ein\n400 Quadratmeter gro\u00dfes Kleingartengrundst\u00fcck mit einer\nGartenlaube von mehr als 30 Quadratmetern Grundfl\u00e4che\nin der Stadt Dresden von 86 DM f\u00fcr sich genommen als\nkeine allzu gro\u00dfe Belastung angesehen werden. Nebenbei\nbemerkt ist es so, dass sich dieser Betrag nur deshalb auf\n86 DM momentan fixiert, weil die in Sachsen anzusetzen-\nden Bodenwerte nach dem Erlass vom 13.7.1997 begrenzt\nworden sind. Das ist eine Sache, die nat\u00fcrlich auch nicht\ndauerhaft so bleiben muss.\nStellt man den Betrag von 86 DM f\u00fcr die Grundsteuer B\njedoch dem Betrag gegen\u00fcber, den der betreffende Klein-\ng\u00e4rtner bei der Veranlagung mit der Grundsteuer A, wie\nwir das fordern, zahlen m\u00fcsste, n\u00e4mlich 3 DM pro Jahr, so\nmacht sich doch die ganze Reichweite dieser Differenz in\nder Bewertungspraxis deutlich.\nEinzig die Tatsache, ob eine Laube gr\u00f6\u00dfer als 25 Quadrat-\nmeter ist, gibt nach derzeitiger Bewertungspraxis den Aus-\nschlag daf\u00fcr, welcher Verm\u00f6gensart der Kleingarten und\n\ndie Gartenlaube zugeordnet werden und damit, nach\nwelcher Grundsteuer, eben A oder B, die kleing\u00e4rtnerisch\ngenutzte Fl\u00e4che veranlagt wird. Anders gesagt, ein mit\neiner zu DDR-Zeiten rechtm\u00e4\u00dfig, wohlgemerkt: recht-\nm\u00e4\u00dfig errichteten Gartenlaube von gr\u00f6\u00dfer als 25 Quadrat-\nmeter Grundfl\u00e4che bebauter Kleingarten ist bewertungs-\nrechtlich kein Kleingarten bzw. kein land- und forstwirt-\nschaftliches Verm\u00f6gen mehr \u2013 ungeachtet der tats\u00e4ch-\nlichen Nutzungsart genau in diese Richtung \u2013, sondern gilt\nals Grundverm\u00f6gen.\nDas ist unter dem Aspekt, dass wir im Bundeskleingarten-\ngesetz \u00a7 20a auch in \u00dcbernahme des Einigungsvertrages\nden umfassenden Bestandsschutz festgeschrieben haben,\neine Inkonsequenz. Ich kann nicht sagen, dass unter\nBeachtung der unterschiedlichen historischen Traditionen\nund Entwicklungen des Kleingartenwesens in den alten\nund in den neuen L\u00e4ndern f\u00fcr die neuen L\u00e4nder Bestands-\nschutz gew\u00e4hrt wird und dennoch letzten Endes \u2013 und sei\nes nur bei der Besteuerung \u2013 die Kleing\u00e4rtner, die nach\nden Rechtlichkeiten der DDR v\u00f6llig legitim eine Laube\ngebaut haben, die gr\u00f6\u00dfer als 25 Quadratmeter war \u2013 weil\ndas in den Kleing\u00e4rten der alten L\u00e4nder nicht Usus war\nund rechtlich nicht vorgesehen gewesen ist und zur\nUmwidmung gef\u00fchrt hat \u2013, finanziell benachteiligt wer-\nden.\nDas ist, wie wir meinen, eine Durchbrechung des Bestand-\nschutzes und damit eine Verletzung des Einigungsvertra-\nges und damit \u2013 um es im Kern zu sagen \u2013 widerrechtlich.\nDas wollen wir ausgestritten wissen, wenn es geht verein-\nbarlich mit Bund und Land und, wenn es nicht geht, dann\neben letzten Endes rechtlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Not ist letzten Endes, liebe Kolleginnen und Kollegen,\ndass inzwischen die Steuer nur das eine Problem ist. Das,\nwas die Kleing\u00e4rtner in erheblichem Ma\u00dfe belastet, sind\ndie st\u00e4ndig hinzukommenden neuen Geb\u00fchrenarten.\nIrgendwann kommt in bestimmten territorialen Konzen-\ntrationen eine Situation, wo sich das so komprimiert, dass\nKleing\u00e4rtner vor der Frage stehen, dass sie alles mit ihrem\nEinkommen nicht mehr finanzieren k\u00f6nnen.\nDer Landesvorstand der S\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner hat\nunter \u00f6rtlichen Strukturen eine interne Umfrage vor-\ngenommen, was es denn nun eigentlich inzwischen f\u00fcr\nGeb\u00fchrenarten gibt, die die Kleing\u00e4rtner belasten. Ich\nz\u00e4hle sie einmal auf: Stra\u00dfenreinigungsgeb\u00fchren, Abwas-\nsergeb\u00fchren, Trinkwassergeb\u00fchren, Niederschlagswasser-\ngeb\u00fchren, Abfallgeb\u00fchren, Anschlussgeb\u00fchren, Bau-\ngenehmigungsgeb\u00fchren, Geb\u00fchren f\u00fcr Vereinsfeste,\nGeb\u00fchren f\u00fcr Baumschutzsatzung, Kurtaxe, Teichgeb\u00fch-\nren, Stromanschlussgeb\u00fchren, Kanalanschlussgeb\u00fchren,\nGrundbuchgeb\u00fchren, Wegebenutzungsgeb\u00fchren, Ge-\nrichts- und Notargeb\u00fchren, Vermessungsgeb\u00fchren,\nGEMA-Geb\u00fchren f\u00fcr das Abspielen von Musik und \u2013 zu\nguter Letzt und das Allerneueste \u2013 Uferzonenreinigungs-\ngeb\u00fchren.\nDas muss doch eigentlich jeder begreifen: Wenn wir die\nEntwicklung als Landtag bzw. als Staatsregierung sehen-\nden Auges hinnehmen und dazu auffordern, dies in kom-\nmunaler Hoheit zu entscheiden, so kommen wir bei der\nfiskalischen Situation der Kommunen an einen Punkt, wo\ndie Zugriffsrechte und Eingriffsm\u00f6glichkeiten der Kom-\nmunen so wenig Raum f\u00fcr die Entwicklung des Kleingar-\ntenwesens lassen, dass wir das hoch gesch\u00e4tzte Gut\n,,Kleingartenwesen\u201c im Freistaat Sachsen infrage stellen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7459\n\n\n\njedenfalls einem Teil der Kleing\u00e4rtner die finanzielle Basis\nf\u00fcr die weitere Bewirtschaftung des Gartens entziehen.\nZwar tritt diese Problematik momentan nicht fl\u00e4chen-\ndeckend auf. Es sind aber lokal bereits Tendenzen zu\nerkennen, dass sich dies in der n\u00e4chsten Zeit einstellen\nkann.\nAngesichts dieser Tatsache haben wir die dringende\nErwartung, dass die Staatsregierung \u2013 das war letztlich der\nZweck unserer Gro\u00dfen Anfrage und der zuvor bereits ein-\ngereichten Antr\u00e4ge \u2013 ohne Stress und Hektik, sondern in\naller Ruhe und m\u00f6glichst mit dem Auftrag dieses Hohen\nHauses daran arbeiten m\u00f6ge, ein Kompendium sachlicher,\nrechtlicher, politischer und fachlicher Konzepte zu ent-\nwickeln, wie man das Kleingartenwesen unter dem\nAspekt, dass es in seiner Funktion gemeinn\u00fctzig und f\u00fcr\nalle B\u00fcrger da ist, also nicht nur f\u00fcr diejenigen, die es\nbetreiben, f\u00f6rdern kann.\nSchlie\u00dflich unterscheidet ja die Gemeinn\u00fctzigkeit den\nKleing\u00e4rtner vom Eigent\u00fcmer. Wenn das Eigentum auf\nder Grundlage des Grundrechtsschutzes aus Artikel 14\nGrundgesetz genutzt und verwertet werden kann, so m\u00fcs-\nsen dieser M\u00f6glichkeit auch bestimmte Pflichten entspre-\nchen, die in h\u00f6herem Ma\u00dfe zu tragen sind. Dies betrifft\nzum Beispiel die Geb\u00fchrentragung oder die Steuern. Man\nkann den Kleing\u00e4rtnern jedoch nicht auf der einen Seite\nsagen, sie h\u00e4tten eine gemeinn\u00fctzige Funktion \u2013 seien es\ndie gr\u00fcne Lunge oder ein Erholungsgebiet f\u00fcr die Stadt \u2013,\nsie andererseits, n\u00e4mlich wenn es um Geb\u00fchren und\nAbgaben geht, so behandeln wie den \u2013 das sage ich mit\nallem Vorbehalt und in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 ,,f\u00fcr sich\nalleinn\u00fctzigen\u201c Eigent\u00fcmer des Grundst\u00fccks. Die Gleich-\nschaltung bei der Geb\u00fchrenerhebung in der Abgabenord-\nnung ist nicht in Ordnung.\nWir wollen gern, dass die Debatte im Landtag mit dem\nErsuchen an die Staatsregierung verbunden wird, diese\ngesamte Konstellation noch einmal zu pr\u00fcfen und inso-\nweit Abhilfe zu schaffen. Das s\u00e4chsische Kleingartenwesen\nzu lobpreisen und gewisserma\u00dfen als Land von dessen\nArbeit und der Arbeit der Kleing\u00e4rtnerinnen und Klein-\ng\u00e4rtner zu profitieren ist das eine. Das ist aber keine Ein-\nbahnstra\u00dfe. Wir meinen, dass hier der Verweis auf die\nHandlungshoheit, auf die Selbstverwaltung der Kommu-\nnen allein nicht ausreicht.\nWir werden das noch einmal mit unserem Entschlie\u00dfungs-\nantrag thematisieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! An der Flut von Antr\u00e4gen inklusive der Gro\u00dfen\nAnfrage ,,Das Kleingartenwesen im Freistaat Sachsen\u201c\nl\u00e4sst sich unschwer erkennen, dass die s\u00e4chsischen Klein-\ng\u00e4rtner eine gro\u00dfe und gute Lobby im S\u00e4chsischen Land-\ntag besitzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, das ist auch gut und richtig so. Mein Vorredner\nhat bereits auf die 230 000 organisierten Kleing\u00e4rtner hin-\ngewiesen. Oft ist auch die restliche Familie mit dem Klein-\ngartenwesen verbunden; die Nichtorganisierten m\u00fcsste\nman eigentlich noch dazurechnen. Nicht umsonst hat der\nAusschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten am\n\n14.5.1998 eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zu einem SPD-Antrag\nmit dem Thema ,,Finanzielle Belastungen f\u00fcr Kleing\u00e4rtner\nund Besitzer von Freizeitgrundst\u00fccken im Freistaat Sach-\nsen\u201c durchgef\u00fchrt.\nMeine Fraktion hat die \u00e4u\u00dferst interessante Diskussion im\nRahmen dieser Anh\u00f6rung politisch verarbeitet und zwei\nAntr\u00e4ge formuliert, die heute innerhalb dieses Tagesord-\nnungspunktes mitbehandelt werden k\u00f6nnen.\nZun\u00e4chst zu dem Antrag mit der Drucksachennum-\nmer 2/8881. Er tr\u00e4gt den Titel ,,Zuordnung von Kleingar-\ntenfl\u00e4chen zum land- und forstwirtschaftlichen Ver-\nm\u00f6gen\u201c. Das betrifft die Frage der Erhebung von Grund-\nsteuer A oder Grundsteuer B. Auf der Grundlage des Bun-\ndeskleingartengesetzes k\u00f6nnen Kleingartenverb\u00e4nde als\ngemeinn\u00fctzig anerkannt werden. Gemeinn\u00fctzigkeit ver-\nschafft Steuervorteile. Deshalb ist es auch richtig, dass\ngemeinn\u00fctzige Kleingartenanlagen dem land- und forst-\nwirtschaftlichen Verm\u00f6gen zugerechnet werden.\nDas eigentliche Problem, das in der Praxis aus dieser logi-\nschen Denkweise entsteht, liest sich folgenderma\u00dfen \u2013 ich\nzitiere jetzt aus der Antwort der Staatsregierung: ,,Das\nbestehende Bewertungsgesetz kennt den Begriff der klein-\ng\u00e4rtnerischen Nutzung nicht. Die Zuordnung von Grund-\nbesitz zum land- und forstwirtschaftlichen Verm\u00f6gen oder\nzum Grundverm\u00f6gen richtet sich nach dessen Zweck-\nbestimmung und Nutzung. Eine land- und forstwirtschaft-\nliche Zweckbestimmung und Nutzung liegt nach dem\nbestehenden Bewertungsgesetz nicht vor, soweit Grund-\nbesitz zum Beispiel f\u00fcr Erholungszwecke genutzt wird.\nWird Grundbesitz sowohl f\u00fcr land- und forstwirtschaft-\nliche als auch f\u00fcr Erholungszwecke genutzt, ist nach objek-\ntiven Kriterien und nach Verkehrsanschauung zu entschei-\nden, welcher Verm\u00f6gensart der Grundbesitz zuzurechnen\nist.\u201c\nAn dieser Stelle taucht die Frage auf, nach welchen objek-\ntiven Kriterien wir die Zuordnung des Verm\u00f6gens auf\neinem kleing\u00e4rtnerischen Anwesen vornehmen sollen. Wir\nhaben nach wie vor folgende Vorstellung: Wenn eine\nKleingartenanlage als gemeinn\u00fctzig anerkannt worden ist\nund die darauf errichteten Lauben Bestandsschutz\ngenie\u00dfen, dann ist auch das Kleingartengrundst\u00fcck dem\nland- und forstwirtschaftlichen Verm\u00f6gen zuzurechnen.\nDie Diskussion schwelt schon lange. Das Bundesfinanz-\nministerium hatte den neuen Bundesl\u00e4ndern die Option\neinger\u00e4umt, sich im Rahmen einer Vorschrift \u00fcber dieses\nobjektive Kriterium f\u00fcr die Zuordnung zu einigen. Die\nneuen Bundesl\u00e4nder haben sich nun darauf geeinigt, dass\nLauben mit einer Grundfl\u00e4che von bis zu 24 bzw. 25 Qua-\ndratmetern bei gegebener Gemeinn\u00fctzigkeit der gesamten\nAnlage dem land- und forstwirtschaftlichen Grundbesitz\nzugerechnet werden.\nIch sage es noch einmal: Wir halten diese Fl\u00e4chenbegren-\nzung f\u00fcr nicht ausreichend.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nIch muss der Fairness halber erg\u00e4nzen, dass auch die\nStaatsregierung des Freistaates Sachsen diese Fl\u00e4chen-\nbegrenzung nicht f\u00fcr ausreichend hielt. Allerdings musste\ndieser Beschluss der neuen Bundesl\u00e4nder im Konsens\ngefasst werden. Deshalb kam es zu der Begrenzung auf 24\nbzw. 25 Quadratmeter.\nHierbei entsteht folgendes Problem: Zu DDR-Zeiten durf-\nten auch Lauben gebaut werden, auch in Abh\u00e4ngigkeit\nvon der Zahl der Kinder der Gartenbesitzer, die eine\nGrundfl\u00e4che von bis zu 30 Quadratmetern besa\u00dfen. Ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7460\n\n\n\ndenke, auch diese rechtens errichteten Lauben sind dem\nland- und forstwirtschaftlichen Grundbesitz zuzurechnen,\ndenn sie haben Bestandsschutz. Die Kleingartenanlagen,\nauch wenn sie Lauben von bis zu 30 Quadratmetern\nGrundfl\u00e4che haben, genie\u00dfen schlie\u00dflich den Status der\nGemeinn\u00fctzigkeit. Ich wiederhole noch einmal den Stand-\npunkt meiner Fraktion: Wenn die gesamte Gartenanlage\nden Status der Gemeinn\u00fctzigkeit genie\u00dft, dann sollte auch\nder Grundbesitz zum land- und forstwirtschaftlichen Ver-\nm\u00f6gen gez\u00e4hlt werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAus der Antwort der Staatsregierung geht hervor, dass der\nFreistaat Sachsen gemeinsam mit den anderen neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern nochmals versuchen wird die geltende Verwal-\ntungspraxis zu \u00e4ndern. Ich halte dies f\u00fcr wichtig. Uns ste-\nhen grunds\u00e4tzlich zwei Wege offen, um dieses Problem zu\nl\u00f6sen: Der eine Weg besteht darin, gemeinsam mit den\nneuen Bundesl\u00e4ndern die Verwaltungspraxis zu \u00e4ndern.\nDer andere Weg w\u00e4re, das Gesetz zu \u00e4ndern. Eine Geset-\nzes\u00e4nderung w\u00e4re jedoch nur \u00fcber den Bundesrat m\u00f6g-\nlich.\nIch muss Ihnen gestehen, dass die alten Bundesl\u00e4nder mit\ndieser besonderen Problematik der neuen Bundesl\u00e4nder\nnicht vertraut sind, mit ihr also nichts anfangen k\u00f6nnen.\nSchlie\u00dflich sind schon 25 Quadratmeter Laubengrund-\nfl\u00e4che weit entfernt von gut und b\u00f6se. Das Problem mit\n30 Quadratmetern Grundfl\u00e4che haben die westdeutschen\nL\u00e4nder nicht. Ich halte deshalb den Weg des Freistaates\nSachsen, sich nochmals mit den anderen neuen Bundesl\u00e4n-\ndern zusammenzusetzen und die Verwaltungspraxis der\nRealit\u00e4t anzupassen, f\u00fcr richtig. Bisher ist das an den\nStandpunkten der anderen neuen Bundesl\u00e4nder geschei-\ntert. Wir brauchen f\u00fcr diesen Weg jedoch Einstimmigkeit.\nIch bitte deshalb um Folgendes: Erstens bitte ich um\nZustimmung zu unserem Antrag und zweitens bitte ich\ndie Oppositionfraktionen darum, mit ihren Fraktionen in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern zu diskutieren, damit dieses\nVorhaben des Freistaates Sachsen von Erfolg gekr\u00f6nt ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch hoffe, dass wir dieses leidige Problem dann im posi-\ntiven Sinne beerdigen k\u00f6nnen.\nZum n\u00e4chsten Antrag der CDU-Fraktion, dem\nAntrag 2/8880. Das Thema lautet: ,,Pachtzins und andere\nKosten f\u00fcr Kleing\u00e4rtner und Besitzer von Freizeitgrund-\nst\u00fccken\u201c. Auch dieser Antrag ist ein direktes Ergebnis der\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Landwirtschaftsausschuss vom\n14. Mai 1998. Ziel dieses Antrages ist es, durch einen Ver-\ngleich der finanziellen Belastungen der s\u00e4chsischen Klein-\ng\u00e4rtner eine Orientierungshilfe sowohl f\u00fcr die Verp\u00e4chter\nals auch f\u00fcr die P\u00e4chter zu schaffen.\nDie damit verbundene Transparenz der Kostenstrukturen\nsoll zu einer Versachlichung der gegenw\u00e4rtigen Diskus-\nsion \u00fcber die H\u00f6he der Pachtzinsen sowie der anderen mit\nder kleing\u00e4rtnerischen Landnutzung verbundenen Kosten\nbeitragen.\nDa sich auch die Besitzer von Freizeitgrundst\u00fccken, die\nnicht als gemeinn\u00fctzig im Sinne des Bundeskleingarten-\ngesetzes eingestuft werden k\u00f6nnen, einer steigenden\nKostenbelastung ausgesetzt sehen, erscheint es sinnvoll,\nauch f\u00fcr diese Gruppe von Landnutzern eine landesweit\nanwendbare Orientierungshilfe zur Bewertung der H\u00f6he\nvon Pachtzinsen aufzustellen.\n\nAus der Antwort der Staatsregierung geht hervor, dass die\nangesprochenen Entgelte von den Kommunen eigenver-\nantwortlich auf der Grundlage von Satzungen zu regeln\nsind. Dies betrifft insbesondere \u2013 auch wenn ich jetzt etwas\nwiederhole, so m\u00f6chte ich doch die Vielzahl der Entgelte\nnennen \u2013 Wasserversorgungsbeitr\u00e4ge, Wassergrund-\ngeb\u00fchren, Wasserverbrauchsgeb\u00fchren, Abwasserbeitr\u00e4ge,\nAbwassergrundgeb\u00fchren, Abwassermengengeb\u00fchren,\nAbfallgrundgeb\u00fchren, Abfallmengengeb\u00fchren, Stra\u00dfen-\nreinigungsgeb\u00fchren. Ich muss leider sagen, dass ich\nmanchmal den Eindruck habe, dass die Phantasie der\nKommunen diesbez\u00fcglich unendlich ist. Es gab auch die\nIdee einer Zweitwohnsteuer.\nIch halte eine Analyse dieser Belastungen f\u00fcr au\u00dferordent-\nlich wichtig; denn nur, wenn man informiert ist, kann man\nsich auch wehren und mit den Kommunen in die Diskus-\nsion kommen. Man braucht einfach die Vergleichbarkeit.\nMein Eindruck ist, dass die Kleing\u00e4rtner im Freistaat Sach-\nsen, auch die Besitzer von Freizeitgrundst\u00fccken, sehr\nunterschiedlich behandelt werden. Es ist auch ein Bestand-\nteil der kommunalen Selbstverwaltung. Erst wenn ich\nwei\u00df, wie es meinen Kollegen im Nachbarkreis geht, kann\nich vielleicht meine eigene Situation richtig einsch\u00e4tzen.\nIn ihrer Antwort verweist die Staatsregierung darauf, dass\nsie noch nicht \u00fcber den erbetenen Datenspiegel verf\u00fcgt.\nDie ben\u00f6tigten Informationen m\u00fcssten mit hohem Verwal-\ntungsaufwand durch eine Umfrage bei allen Kommunen\ndes Freistaates eingeholt werden.\nMeine Fraktion ist trotzdem der Auffassung, dass eine sol-\nche Daten\u00fcbersicht notwendig ist. Wir werden allerdings\nder Staatsregierung etwas Zeit einr\u00e4umen und das Zahlen-\nmaterial etwas sp\u00e4ter abverlangen.\nIch bitte deshalb um Zustimmung auch zu dem\nAntrag 2/8880.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Frau\nAbg. Klein, bitte.\n\nFrau  Klein,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Eingangs m\u00f6chte ich bemerken, dass der Zusam-\nmenhang zwischen meinem Nachnamen und der heutigen\nThematik rein zuf\u00e4llig und nicht zwingend gegeben ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist aber \u00fcberzeugend!)\n\nZur Situation der Kleing\u00e4rtner in Sachsen. Wieder einmal\nwidmet sich dieses Haus den Problemen und Fragen des\ns\u00e4chsischen Kleingartenwesens. Angesichts von 230 000\nMitgliedern gleich G\u00e4rten in mehr als 4 000 Kleingarten-\nvereinen und der dort bestehenden Belastungen und\nBef\u00fcrchtungen ist dies sicherlich gerechtfertigt.\nMeine Kollegen vor mir haben dazu ausf\u00fchrlich berichtet.\nIch erspare mir die Aufz\u00e4hlung der einzelnen Belastungen,\nobwohl aller guten Dinge drei w\u00e4ren.\nAus einer ganzen Reihe von Antr\u00e4gen und Anfragen aller\nFraktionen, insbesondere auch in der von meiner Fraktion\ninitiierten \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im vergangenen Jahr,\nwurde deutlich: Den Kleing\u00e4rten drohen eine ganze Reihe\nGefahren aus den verschiedensten Richtungen. Das erfah-\nren wir auch aus der vorliegenden Drucksache durch die\nStaatsregierung. Da sind zum einen die steigenden Pach-\nten, hinzu kommen zunehmend finanzielle Belastungen\ndurch Kommunalabgaben, wie Stra\u00dfenreinigungsgeb\u00fch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7461\n\n\n\nren und -beitr\u00e4ge sowie Geb\u00fchren f\u00fcr Wasser- und\nAbwassererschlie\u00dfung oder auch Stra\u00dfenausbau.\nAber auch die Steuerlast dr\u00fcckt manchen Kleing\u00e4rtner,\nn\u00e4mlich vor allem dann, wenn seine Laube gr\u00f6\u00dfer als\n25 Quadratmeter ist und damit statt der niedrigeren\nGrundsteuer A die Grundsteuer B anf\u00e4llt. Hier sind schnell\nzus\u00e4tzliche Betr\u00e4ge von 80 bis 100 DM j\u00e4hrlich erreicht.\nHerr Bartl hat darauf hingewiesen, dass das f\u00fcr einen\nArbeitslosen oder einen Vorruhest\u00e4ndler durchaus eine\ngro\u00dfe Belastung sein kann.\nDie gr\u00f6\u00dfte Gefahr lauert f\u00fcr die Kleing\u00e4rten dann, wenn\nkonkurrierende Fl\u00e4chennutzungen angestrebt werden.\nGerade in den Gro\u00dfst\u00e4dten, aber nicht nur dort, hilft nur\nnoch ein Stadtrat bzw. Gemeinderat, der mit Augenma\u00df\neine verantwortungsvolle Abw\u00e4gung vorsieht. Insbeson-\ndere in Dresden sieht es dabei, meinen Informationen\nzufolge, etwas d\u00fcster aus: F\u00fcr bereits verbrauchte Garten-\nfl\u00e4chen sind Ersatzfl\u00e4chen lediglich unkonkret in Aussicht\ngestellt. Dies k\u00f6nnten ungedeckte Schecks sein, die den\nbetroffenen Kleing\u00e4rtnern wenig n\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Die Entwicklung der Mitglie-\nderzahlen der s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner sowie die Entwick-\nlung der in Sachsen kleing\u00e4rtnerisch genutzten Fl\u00e4chen \u2013\nderzeit immerhin 9 000 Hektar \u2013 gibt Anlass zu Optimis-\nmus hinsichtlich der Zukunft des Kleingartenwesens in\nSachsen.\nWichtig ist, dass sich alle Gartenvereine um die Anerken-\nnung als gemeinn\u00fctziger Kleingartenverein bem\u00fchen.\n\u00dcber 90 % haben dies in Sachsen bereits erfolgreich getan.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte auch ich das Finanz-\nministerium noch einmal daran erinnern, dass es, wie\nbereits in einer Antwort auf die Drucksache der CDU ver-\nsprochen, im Zuge der n\u00e4chsten Diskussion \u00fcber die\nBewertung von Grundst\u00fccken, also beim Bewertungs-\ngesetz, in der Weise auf eine Korrektur hinwirkt, dass eben\nauch bei Gartensparten mit Lauben, die gr\u00f6\u00dfer als 25 Qua-\ndratmeter sind, von vorwiegend kleing\u00e4rtnerischer Nut-\nzung ausgegangen wird, wenn es um einen Bestands-\nschutz geht. Dies w\u00fcrde den Fiskus nicht sonderlich\nbelasten, f\u00fcr viele Kleing\u00e4rtner aber eine Entlastung von\nj\u00e4hrlich bis zu 100 DM bedeuten.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend bemerken, dass die Drucksache\nder PDS als Gro\u00dfe Anfrage etwas d\u00fcnn ausgefallen ist.\nViele Dinge haben wir bereits in Anfragen und Antr\u00e4gen\nbehandelt und sie sind uns bekannt. Die Antwort der\nStaatsregierung ist auch dementsprechend, wenn Sie das\nso bem\u00e4ngeln, Herr Bartl. Wahrscheinlich ist es Ihnen auch\naufgefallen und sie haben dann noch schnell Ihren Ent-\nschlie\u00dfungsantrag formuliert, zu dem wir dann kommen\nwerden.\nNeues erfahren wir aus den Antworten der Staatsregie-\nrung nicht, aber wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich diese parla-\nmentarische Initiative. Sie haben es gesagt, Herr Bartl: Es\ngeht darum, f\u00fcr diese 230 000 Mitglieder ein Podium zu\nschaffen und diesen 230 000 Mitgliedern auch Anerken-\nnung f\u00fcr ihre gemeinn\u00fctzige T\u00e4tigkeit zu zollen.\nMit der Umsetzung seiner Ziele leistet der Landesverband\nmit seinen Verb\u00e4nden bzw. Vereinen und Mitgliedern\nwesentliche Beitr\u00e4ge zur F\u00f6rderung des sozialen Zusam-\nmenhalts im Rahmen des Natur- und Umweltschutzes\nund bei der Entwicklung von Gr\u00fcnzonen f\u00fcr die Bed\u00fcrf-\nnisse der Allgemeinheit.\nLeider sind die heute diskutierten Probleme \u2013 das m\u00f6chte\nich hier ausdr\u00fccklich einf\u00fcgen \u2013 eben nicht nur Probleme\nder gemeinn\u00fctzig organisierten T\u00e4tigkeit der Kleing\u00e4rtner,\n\nsondern es sind Probleme gemeinn\u00fctzig t\u00e4tiger Vereine\nallgemein. Das ist also ganz einfach auch verallgemeine-\nrungsw\u00fcrdig, denn gerade in Sachsen geraten die gemein-\nn\u00fctzig t\u00e4tigen Vereine und das Ehrenamt zunehmend\nunter finanziellen Druck. Deshalb m\u00f6chte ich Sie, liebe\nKolleginnen und Kollegen, auch bitten: Wirken Sie, die Sie\nalle auch B\u00fcrger einer Kommune sind, in Ihren Kommu-\nnen darauf hin, dass der engagierten Arbeit unserer Klein-\ng\u00e4rtner nicht durch immer wieder neue und steigende\nfinanzielle Belastungen im Grunde das Wasser abgegraben\nwird!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlso, wirken Sie auch in Ihren Kommunen auf die\nGemeinder\u00e4te ein und machen Sie deutlich, unter welchen\nProblemen die Kleing\u00e4rtner zu leiden haben!\nWir wissen, dass es eine durchaus schwierige Materie ist.\nJeder von uns, der sich damit befasst hat, hat anf\u00e4nglich\ngefragt: Was ist denn da eigentlich los?\nIch m\u00f6chte den Landesverband der Kleing\u00e4rtner auch aus-\ndr\u00fccklich noch einmal f\u00fcr seine Lobbyarbeit f\u00fcr seine Mit-\nglieder loben. Wenn das jeder Verein so machen w\u00fcrde,\nvielleicht brauchten wir dann \u00fcber das Ehrenamt nicht\nganz so zu klagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Dr. Jahr, was Ihren Aufruf an die Oppositionspartei-\nen angeht, in ihren Fraktionen der neuen Bundesl\u00e4nder\ndarauf hinzuwirken, dass dieses Bewertungsgesetz, ins-\nbesondere auf Bundesebene, einer \u00c4nderung zugef\u00fchrt\nwird, ist das bereits geschehen. Ich habe im vergangenen\nJahr in die Sprecherkonferenz aller SPD-Sprecher der\nLandtagsfraktionen der Bundesrepublik diese Problematik\neingebracht und meine Landtagskollegen aus den anderen\nBundesl\u00e4ndern darum gebeten, wenn dieses Bewertungs-\ngesetz wieder zur Debatte steht, in unserem Sinne Einfluss\nzu nehmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Fraktion der CDU,\nbitte. Herr Abg. Kupfer.\n\nKupfer, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Sachsen ist das Geburtsland der Schreberbewegung.\n20 % aller Kleing\u00e4rtner Deutschlands leben in Sachsen. Der\nRegierungsbezirk Leipzig als kleinster Regierungsbezirk\nhat dabei die meisten Kleing\u00e4rtner.\nDas Kleingartenwesen ist f\u00fcr die Menschen in unserem\nLande von besonderer Bedeutung. Es nimmt vielf\u00e4ltige\nsoziale Aufgaben wahr und bedarf deshalb der beson-\nderen Unterst\u00fctzung durch die Gesellschaft. Besonders f\u00fcr\nRentner, Vorruhest\u00e4ndler, Arbeitslose und junge Familien\nmit Kindern ist das Kleingartenwesen ein wichtiges Gut.\nKleing\u00e4rten erf\u00fcllen eine wichtige \u00f6kologische Funktion in\nder Durchgr\u00fcnung der St\u00e4dte und Gemeinden. Je gr\u00f6\u00dfer\ndie St\u00e4dte sind, umso deutlicher wird deren Wichtigkeit.\nHier leisten Kleing\u00e4rtner viel f\u00fcr ein gesundes Klima,\nerhalten Gr\u00fcnanlagen und sorgen damit auch f\u00fcr natur-\nnahe Oasen inmitten von Beton und Stra\u00dfenl\u00e4rm.\nDer \u00a7 1 des Bundeskleingartengesetzes definiert, was ein\nKleingarten ist. Ein Kleingarten ist danach ein Garten, der\ndem Nutzer zur nichterwerbsm\u00e4\u00dfigen g\u00e4rtnerischen Nut-\nzung, insbesondere zur Gewinnung von Gartenbauerzeug-\nnissen f\u00fcr den Eigenbedarf, und zur Erholung dient und in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7462\n\n\n\neiner Anlage liegt, in der mehrere Einzelg\u00e4rten und\ngemeinschaftliche Einrichtungen vorhanden sind.\nKleing\u00e4rten waren bis zur Wiedervereinigung Deutsch-\nlands in diesem Teil des Landes sehr begehrt. Mitunter gab\nes lange Wartelisten, um einen Kleingarten sein Eigen nen-\nnen zu k\u00f6nnen.\nVerschiedene Gr\u00fcnde f\u00fchrten dazu, dass Kleing\u00e4rten\nabgegeben oder aufgegeben wurden. Beispielsweise wur-\nden in der Stadt Torgau schlagartig 150 G\u00e4rten verlassen,\nda deren Besitzer in die alten Bundesl\u00e4nder zogen. Diese\nEinschnitte konnten bis heute in Torgau und in Sachsen\nallgemein noch nicht ganz aufgefangen werden. Es zeich-\nnet sich allerdings \u2013 das m\u00f6chte ich hier positiv erw\u00e4h-\nnen \u2013 der Trend ab, dass wieder mehr Leute einen Klein-\ngarten haben wollen. Vor allem junge Familien zeigen wie-\nder gro\u00dfes Interesse an einem Kleingarten.\nVerwunderlich in diesem Zusammenhang ist f\u00fcr mich\neines: dass nicht mehr Arbeitslose Interesse an einem Gar-\nten haben. Gerade hier w\u00e4re eine sinnvolle Besch\u00e4ftigung\nm\u00f6glich. Es lassen sich au\u00dferdem viele Kontakte kn\u00fcpfen\nund man kann sich im Verein engagieren. Wenn man in\ndieser Frage den Preis f\u00fcr einen Kleingarten ins Spiel\nbringt, ist das f\u00fcr mich auch kein Argument. Es gibt Klein-\ng\u00e4rten in vielen Preiskategorien; es ist also f\u00fcr jede Geld-\nb\u00f6rse etwas dabei.\nEs gilt nicht nur f\u00fcr Arbeitslose, sondern allgemein, dass\nKleingartenanlagen und Kleingartenvereine St\u00e4tten der\nKommunikation sind. Hier trifft man sich, hier spricht\nman miteinander. Hier ist das soziale Gef\u00fcge noch in\nOrdnung. Ich habe einmal in einem Redebeitrag in diesem\nHaus gesagt: ,,Auf dem Land ist die Welt noch in Ord-\nnung \u2013 dies auch vor dem Hintergrund, dass die sozialen\nBindungen auf dem Land durch soziale Kontrolle im posi-\ntiven Sinne des Wortes noch in Ordnung sind.\u201c Diese Aus-\nsage l\u00e4sst sich auf das Kleingartenwesen \u00fcbertragen. Hilfs-\nbereitschaft, Verst\u00e4ndnis, gegenseitiges Vertrauen, Ach-\ntung vor dem Eigentum des anderen, das sind hier Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeiten. Sie werden hier praktiziert und auch\nden Familien der j\u00fcngeren Generation nahe gebracht. Kin-\nder, aber auch Erwachsene lernen hier eine sinnvolle Frei-\nzeitbesch\u00e4ftigung. Im Kleingarten kann Natur erlebt wer-\nden, kann man lernen Natur zu erhalten und Natur sinn-\nvoll zu nutzen. Es ist deshalb ausgesprochen wichtig, dass\ndie Gesellschaft Rahmenbedingungen schafft, um das\nKleingartenwesen im Allgemeinen zu f\u00f6rdern. Meine Vor-\nredner sind ja schon im Detail auf die einzelnen Probleme\neingegangen.\nAn dieser Stelle darf ich auch einen Dank an unseren Kul-\ntusminister aussprechen. Sie werden sich vielleicht wun-\ndern, wenn ich in diesem Zusammenhang den Kultus-\nminister erw\u00e4hne. Die Gestaltung und die Durchf\u00fchrung\ndes j\u00e4hrlichen Schulgartenwettbewerbs und die Schulgar-\ntenarbeit in den Schulen allgemein halte ich doch f\u00fcr\nerw\u00e4hnens- und f\u00fcr w\u00fcrdigenswert. Man merkt beim Kul-\ntusminister auch, wo er herkommt: Sein Vater war ja\nbekanntlich Gartenbaumeister.\nDiese Arbeit in den Schulen erachte ich deshalb f\u00fcr so\nwichtig, weil die Kinder damit an das Thema ,,Garten\u201c\nherangef\u00fchrt werden; denn nicht jedes Elternhaus verf\u00fcgt\n\u00fcber einen Garten, nicht jeder wird auf dieser Schiene an\ndiese Problematik herangef\u00fchrt.\nIch darf abschlie\u00dfend sagen, dass ich es f\u00fcr gut und n\u00fctz-\nlich halte, dass wir hier in diesem Hohen Hause \u00fcber das\nThema ,,Kleingartenwesen\u201c gesprochen haben. Ich hoffe,\ndass es bald gelingt, dass zwischen Bund und den neuen\n\nL\u00e4ndern alle Unklarheiten, die noch bestehen, ausger\u00e4umt\nwerden und die Kleing\u00e4rtner hier in Sachsen und in\nDeutschland Rechtssicherheit bekommen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nbitte Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wenn\nich jetzt im Namen der Staatsregierung zum Kleingarten-\nwesen im Freistaat Stellung nehme, dann m\u00f6chte ich\nzun\u00e4chst einmal daran erinnern, dass das Kleingarten-\nwesen in Sachsen eine 130-j\u00e4hrige Tradition hat. Die\nGeburtsstunde schlug 1864\n\n(Hatzsch, SPD: In Leipzig!)\n\nin Leipzig \u2013 richtig, Herr Abgeordneter. Ich wei\u00df, als Leip-\nziger kennen Sie sich da bestens aus. Es w\u00e4re auch\nschlimm, wenn es nicht so w\u00e4re!\nAber schon damals ging es nicht nur um die Frage der\nEigenerzeugung von Nahrungsmitteln, sondern in gleicher\nWeise um die Erholung in freier Natur und um den\numweltp\u00e4dagogischen Aspekt dabei. An dieser Dualit\u00e4t\nhat sich im Grundsatz bis heute nichts ge\u00e4ndert. Der\nKleingarten bietet einen Ausgleich zur Berufst\u00e4tigkeit,\ndient der Freizeitbesch\u00e4ftigung. Er ist ein Ort, wo sich\nMenschen geborgen f\u00fchlen, miteinander kommunizieren\nk\u00f6nnen. Wichtig ist, dass es dabei am Ende eben nicht auf\nden Umfang des Portemonnaies ankommt, wie es ja bei\nvielen anderen Freizeitbesch\u00e4ftigungen festzustellen ist.\nMeine Damen und Herren! Wir messen deshalb dem\nKleingartenwesen in Sachsen insgesamt eine sehr hohe\nBedeutung bei. Den Vereinigungen der Kleing\u00e4rtner in\nSachsen kommt eine sehr wichtige Aufgabe bei der\nBewahrung der sozialpolitischen, aber auch der \u00f6kolo-\ngischen und der st\u00e4dtebaulichen Funktionen des Kleingar-\ntens zu.\nDer Landesverband Sachsen der Kleing\u00e4rtner ist auch, wie\nschon erw\u00e4hnt worden ist, der mitgliedst\u00e4rkste Landesver-\nband in der Bundesrepublik insgesamt; denn wenn allein\nder Verband Bahnlandwirtschaft Dresden auf eine Mit-\ngliedschaft von 8 000 Gartenfreunden verweisen kann, so\nist das nur ein Beispiel daf\u00fcr.\nSachsen verf\u00fcgt tats\u00e4chlich \u00fcber die h\u00f6chste Kleingarten-\ndichte aller Bundesl\u00e4nder. Die Kleing\u00e4rtner in Sachsen\nnutzen heute ca. 9 000 Hektar Land. Der \u00fcberwiegende\nTeil dieser Fl\u00e4chen liegt in St\u00e4dten. Sie k\u00f6nnen daran die\nBedeutung der Kleing\u00e4rten f\u00fcr das st\u00e4dtische Gr\u00fcn, f\u00fcr die\nStadt\u00f6kologie ermessen. Von diesen Fl\u00e4chen sind 53 % in\nprivater Verpachtung und 41,4 % in kommunaler Ver-\npachtung. So weit zun\u00e4chst zum Umfang der Kleingarten-\nbewegung.\nNoch wichtiger als diese, wenn Sie so wollen, quantitative\nSeite sind aber die Qualit\u00e4ten. Ich meine damit in erster\nLinie die Arbeit der Vereine und der Verb\u00e4nde. Nach der\nWiedervereinigung war zun\u00e4chst die rechtliche Sicherung\nder Vereine die vorrangigste Aufgabe. Mit dem Wirksam-\nwerden des Bundeskleingartengesetzes ergaben sich viele\nFragen und Probleme, die von den Vereinsvorst\u00e4nden\nsofort zu l\u00f6sen waren. Es mussten neue Satzungen, neue\nGartenordnungen erlassen werden.\nNeue Aufgaben ergaben sich wiederum aus der Novellie-\nrung dieses Bundesgesetzes im Jahr 1994. Damals konnten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7463\n\n\n\nwir erreichen, dass die Pachtpreisbindung auch k\u00fcnftig\nbeibehalten wird. Die Bindung an die orts\u00fcblichen Pacht-\npreise erfolgte trotzdem auf einem anderen, also auf einem\nh\u00f6heren Niveau, auf dem des erwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und\nFreizeitgem\u00fcsebaus \u2013 etwa doppelt so hoch wie vorher.\nNeu eingef\u00fchrt wurde damals auch die M\u00f6glichkeit,\n\u00f6ffentlich-rechtliche Lasten, die auf dem Kleingarten-\ngrundst\u00fcck ruhen, auf die Kleingartenvereine auszudeh-\nnen. In Sachsen erfolgte zwar wie auch in den anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern eine schrittweise Anpassung bei der\nPachtpreiserh\u00f6hung. Aber ungeachtet dessen kam auf die\nP\u00e4chter, auf die Verb\u00e4nde, die Vereine eine umfassende\nArbeit bei der Aushandlung der neuen Pachtbedingungen\nmit den Verp\u00e4chtern zu.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat sich\nauf verschiedenen Wegen darum bem\u00fcht, die Kleing\u00e4rtner\nbei der Bew\u00e4ltigung dieser und vieler anderer anstehen-\nden Probleme zu unterst\u00fctzen. Im Prinzip sind dabei drei\nWege beschritten worden:\nErstens. Die Projekte des Landesverbandes der Kleing\u00e4rt-\nner wurden finanziell gef\u00f6rdert.\nZweitens. An der Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft wurde\neine zentrale Stelle zur fachlichen Schulung f\u00fcr Kleing\u00e4rt-\nner geschaffen, die S\u00e4chsische Gartenakademie.\nDrittens. Die Gemeinn\u00fctzigkeit der Kleingartenvereine\nund -verb\u00e4nde wurde anerkannt.\nLassen Sie mich dabei kurz auf einige Punkte n\u00e4her ein-\ngehen. Meine Damen und Herren! Kleing\u00e4rtner sind nicht\neinfach Hobbyg\u00e4rtner. Sie nehmen die fachliche Qualifika-\ntion und die Weiterbildung sehr ernst. Um sie dabei m\u00f6g-\nlichst umfassend unterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen, habe ich 1995\ndie S\u00e4chsische Gartenakademie ins Leben gerufen, die als\nAnsprechpartner f\u00fcr den gesamten Freizeitgartenbau\nsteht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFast vier Jahre nach der Gr\u00fcndung l\u00e4sst sich heute feststel-\nlen, dass diese Gartenakademie inzwischen ein gefragter\nund gesch\u00e4tzter Partner des Freizeitgartenbaus geworden\nist. Allein in den letzten beiden Jahren wurden in Wochen-\nlehrg\u00e4ngen 50 Teilnehmer sogar mit Fachberatern aus-\ngebildet. 800 Gartenfreunde nutzten dar\u00fcber hinaus die\nWochenendseminare in insgesamt 29 verschiedenen The-\nmenbereichen.\nDie hohe Akzeptanz und die hohe Annahme dieser Arbeit\nder Gartenakademie verdeutlichen nachdr\u00fccklich, dass\nwir mit deren Schaffung eine Heimst\u00e4tte f\u00fcr den Freizeit-\ngartenbau gebildet und auch die richtigen Wege dazu\nbeschritten haben.\nMeine Damen und Herren! Von hoher Bedeutung ist mir\naber auch ein anderer Komplex. Ich meine die Anerken-\nnung der kleing\u00e4rtnerischen Gemeinn\u00fctzigkeit; denn letzt-\nlich wird hierdurch die Rechtssicherheit f\u00fcr die Vereine im\nHinblick auf die Aus\u00fcbung gerade auch des Zwischen-\npachtprivilegs geschaffen. In der Phase der Anerkennung\ngab es zum Teil ganz heftige Diskussionen, vor allem zum\nBegriff und zur Definition ,,kleing\u00e4rtnerische Nutzung\u201c\nund zur Einbeziehung dieses Komplexes in die unmittel-\nbare Anerkennung.\nEine Rolle spielte dabei vor allem die Ausstattung der G\u00e4r-\nten, die zum Teil die Erholungsfunktion zu stark betont\nhatten oder \u00fcberm\u00e4\u00dfige Anpflanzungen von zu hohen\nGeh\u00f6lzen hatten, die am Ende den Anbau von Obst und\nGem\u00fcse fast v\u00f6llig eingestellt hatten. Zum Teil hat sich\ndiese Diskussion auch in den Medien widergespiegelt.\n\nSo heftig die Diskussion auch gewesen sein mag, so ver-\nschieden die Standpunkte und auch so aufwallend die\nEmotionen waren, ich denke, dass diese Diskussion au\u00dfer-\nordentlich wichtig und au\u00dferordentlich hilfreich war. Sie\nhat geholfen, die Bedeutung des Kleingartenwesens noch\ntiefer im Bewusstsein auch der Beh\u00f6rden zu verankern. Sie\nhat zugleich den Kleing\u00e4rtnern Gefahren aufgezeigt, die\nein zu lockerer Umgang mit den Bestimmungen des Bun-\ndeskleingartengesetzes in sich birgt. Damit haben alle Nut-\nzen aus dieser Diskussion gezogen.\nDie Bew\u00e4ltigung der Anerkennungsverfahren hat den\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten viel Arbeit abver-\nlangt, nat\u00fcrlich zugleich auch den Landesverband, die\nS\u00e4chsische Gartenakademie und auch mein Haus in\nhohem Ma\u00dfe gefordert. Von den 4 025 Kleingartenver-\neinen, von den 39 Territorialverb\u00e4nden des Landesverban-\ndes haben in den zur\u00fcckliegenden vier Jahren ca. 90 %\ndiese Anerkennung erhalten. Hier ist also ein ganz beacht-\nliches St\u00fcck Arbeit zum Nutzen der Kleingartenvereine\ngeleistet worden.\nNat\u00fcrlich gibt es auch Anliegen der Kleing\u00e4rtner, die\ndurch die Staatsregierung nicht v\u00f6llig gel\u00f6st werden konn-\nten. Als Beispiel m\u00f6chte ich die sich \u00fcber fast zwei Jahre\nhinziehenden Gespr\u00e4che zur Bewertung von Kleingarten-\nland und Kleingartenlauben in Kleingartenanlagen, also\ndas hei\u00dft zur Zuordnung zur Grundsteuer A oder B,\nerw\u00e4hnen. Sie wissen, dass es sich hierbei um ein Problem\nhandelt, das am Ende nur auf Bundesebene abschlie\u00dfend\ngel\u00f6st werden kann.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen hat ver-\nsucht auf dieser Ebene eine L\u00f6sung zu erreichen, wobei\nmein Haus argumentative Unterst\u00fctzung gegeben hat. Lei-\nder ist der Freistaat mit seinem Vorsto\u00df bislang geschei-\ntert, wobei bedauerlicherweise festzustellen ist, dass auch\ndie neuen Bundesl\u00e4nder nicht einheitlich votiert haben. Ich\nbin aber meinem Kollegen Herrn Prof. Milbradt sehr dank-\nbar, dass er zun\u00e4chst eine \u00dcbergangsl\u00f6sung gefunden hat.\nSie ist weitgehend vertr\u00e4glich. Sie baut die gr\u00f6\u00dften Sorgen\nhinsichtlich einer unangemessenen finanziellen Belastung\nder Kleing\u00e4rtner ab.\nIm \u00dcbrigen wird das S\u00e4chsische Staatsministerium der\nFinanzen auf Bund- und L\u00e4nderebene einen neuerlichen\nVersuch unternehmen, um im Rahmen des bestehenden\nBewertungsgesetzes eine Anhebung der bewertungsrecht-\nlichen Bebauungsgrenze von 25 Quadratmeter auf 30 Qua-\ndratmeter f\u00fcr Lauben zu erreichen, so wie es hier schon\nerw\u00e4hnt worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Welche Fragen will die Staats-\nregierung k\u00fcnftig noch mehr in den Mittelpunkt r\u00fccken,\nwenn es um die Unterst\u00fctzung der Kleingartenbewegung\ngeht? Ein besonderes Anliegen ist es, die Leistungen, die\ndurch das Kleingartenwesen erbracht wurden, gerade\nauch im \u00f6ffentlichen Bewusstsein zu st\u00e4rken. So wurde in\nWertsch\u00e4tzung und Anerkennung der geleisteten Arbeit in\nden Vereinen 1997 erstmals im Rahmen des Wettbewerbs\n,,G\u00e4rten in der Stadt\u201c ein Kleingartenwettbewerb in Sach-\nsen durchgef\u00fchrt. Dieser Wettbewerb soll Tradition wer-\nden. Ich bin sehr optimistisch.\nIm \u00dcbrigen sichern wir gerade auch \u00fcber diese Ma\u00df-\nnahmen, dass die s\u00e4chsischen Gartenvereine an den ent-\nsprechenden Bundeswettbewerben erfolgreich teilnehmen\nk\u00f6nnen. 1998, also im vorigen Jahr, errangen die s\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7464\n\n\n\nsischen G\u00e4rtner \u2013 Kleing\u00e4rtner \u2013 dabei einmal Gold, zwei-\nmal Silber und einmal Bronze.\nMit der Entscheidung der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur\nDurchf\u00fchrung von Landesgartenschauen in Sachsen ver-\nbindet sich ja auch das Ziel der F\u00f6rderung des Kleingar-\ntenwesens. Auch das soll in Zukunft mindestens weiter so\nbetont werden wie bisher.\nSie wissen, in diesem Jahr findet in Zittau vom 7. Mai bis\nzum 17. Oktober die 2. S\u00e4chsische Landesgartenschau\nstatt. Alle sind dazu herzlichst eingeladen. Drei Kleingar-\ntenvereine aus Zittau sind direkt in das Ausstellungs-\ngeschehen eingebunden.\nEin H\u00f6hepunkt f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner zur Landesgarten-\nschau wird das ,,Forum Freizeitgartenbau\u201c mit Beteiligung\nvon Kleingartenorganisationen der Nachbarl\u00e4nder sein.\nDie entsprechenden Organisationen aus Polen, aus der\nTschechischen Republik und der Slowakei sind dabei.\nMit einem Forum unter dem Motto ,,G\u00e4rten in der Stadt\u201c\nwollen wir die Erfahrungen bei der Gestaltung umwelt-\nfreundlicher G\u00e4rten darstellen und zugleich auch die Ver-\nantwortung der Kommunen f\u00fcr die Entwicklung des\nKleingartenwesens herausstellen. Auch hier geht es also\ndarum, den Blick der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr diese vielf\u00e4ltige\nArbeit der Kleingartenvereine weiter zu st\u00e4rken.\nSo wie sich die Gesellschaft allgemein weiterentwickelt,\nbleibt auch die Entwicklung in der Kleingartenbewegung\nnicht stehen. Die Freizeit nimmt zu. Die Notwendigkeit,\nzur Verbesserung der eigenen Ern\u00e4hrung Obst und\nGem\u00fcse im Kleingarten zu erzeugen, nimmt aber ab.\nDeutschlandweit tritt die Erholungsfunktion der Kleing\u00e4r-\nten verst\u00e4rkt in den Vordergrund. Damit einher beginnt\ndie Diskussion um eine ver\u00e4nderte Ausstattung der Klein-\ng\u00e4rten. Diese Diskussion muss sicherlich gef\u00fchrt werden,\naber sie darf dabei nicht au\u00dfer Acht lassen, dass der F\u00f6r-\ndergedanke des Bundeskleingartengesetzes nur so lange\ngerechtfertigt ist, solange die soziale Komponente des\nKleingartenwesens nachvollziehbar ist. Und, meine\nDamen und Herren, jegliche Aush\u00f6hlung \u2013 unter anderem\ndurch \u00fcberdimensionierte oder zu luxuri\u00f6s ausgestattete\nLauben, die dann zu Datschen werden, oder andere bau-\nliche Anlagen wie Swimmingpools \u2013 ist dem sozialvertr\u00e4g-\nlichen Charakter des Kleingartenwesens abtr\u00e4glich. Und\ndamit stellt dies nat\u00fcrlich auch den Schutz des Bundes-\nkleingartengesetzes insgesamt infrage.\nHier wird es also auf sorgf\u00e4ltige Abw\u00e4gung ankommen,\neine Aufgabe, an deren L\u00f6sung wir uns im Dialog mit dem\nLandesverband Sachsen der Kleing\u00e4rtner gern weiter\nbeteiligen.\nZusammenfassend kann man mit Bestimmtheit sagen,\ndass die S\u00e4chsische Staatsregierung auch k\u00fcnftig das s\u00e4ch-\nsische Kleingartenwesen unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern wird.\nWir wollen damit wie bisher die Rolle des Kleingarten-\nwesens im Freistaat Sachsen weiter voranbringen mit sei-\nnen sozialen, mit seinen st\u00e4dtebaulichen und mit seinen\n\u00f6kologischen Funktionen in der Gesellschaft. Die in den\nDrucksachen 2/8880 und 2/8881 vorgelegten Antr\u00e4ge der\nCDU-Fraktion sind dabei au\u00dferordentlich hilfreich.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Milbradt,\nbitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu\n\ndem steuerlichen Punkt noch einige Ausf\u00fchrungen\nmachen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der Opposi-\ntion! Es liegt an Ihnen, in den von Ihnen beeinflussten Lan-\ndesregierungen die Sache nach vorn zu bringen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nRichtig! \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nBisher hie\u00df das Abstimmungsergebnis immer 15 : 1. Da\nk\u00f6nnen wir uns hier sehr anstrengen \u2013 ich bin ja auch\ndaf\u00fcr dankbar, dass mich der Landtag darin unterst\u00fctzt \u2013,\naber solange es so bleibt, wird es keine \u00c4nderung geben.\nDie Vorstellung, man w\u00fcrde wegen des Kleingartenpro-\nblems \u2013 ob nun 25 Quadratmeter oder 30 Quadratmeter \u2013\ndie Pandorab\u00fcchse des Bewertungsgesetzes \u00f6ffnen, ist\nwahrscheinlich abwegig. Insofern geht es nur darum \u2013 und\ndas ist im Augenblick unser Versuch \u2013, dass wir zumin-\ndest auf der L\u00e4nderebene erreichen, dass diese 30 Qua-\ndratmeter anerkannt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Wenn\nnoch nicht einmal die ostdeutschen L\u00e4nder dieses unter-\nst\u00fctzen und in Berlin mittlerweile fl\u00e4chendeckend die\nGrundsteuer B eingef\u00fchrt ist, dann werden unsere Argu-\nmente nicht gerade besser.\nDeswegen meine herzliche Bitte an die Damen und Herren\nvon den Oppositionsfraktionen, diese unsere s\u00e4chsische\nLinie mit den anderen ostdeutschen Landesregierungen zu\nunterst\u00fctzen, \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD:\nBei 15 : 1 ist auch die CDU im Boot!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: \u2013 Nach-\nher.\n\u2013 mit den anderen zu unterst\u00fctzen, es muss ja eine\ngemeinsame Aktion sein, um dann \u2013 die Einigung in Ost-\ndeutschland reicht nicht aus \u2013 gemeinsam eine Ver\u00e4nde-\nrung der Richtlinie zu bekommen. Denn in Westdeutsch-\nland liegen wir bei 24 Quadratmeter.\nEmpf\u00e4nger dieser Steuer sind die Gemeinden, Verp\u00e4chter\nsind oft auch die Gemeinden. Die Gemeinden k\u00f6nnten also\nin ihrem Bereich eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung herbeif\u00fchren. Sie\nsind nicht gezwungen, die Effekte, die in dieser Vorlage\nstehen, auch tats\u00e4chlich eintreten zu lassen. Ich appelliere\nan die Gemeinden, wenn das Kleingartenwesen diese hohe\nBedeutung hat, was ich unterstreiche, ihm eben auch auf\nder kommunalen Ebene den entsprechenden Rang zu\ngeben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, darf ich\nSie noch einmal fragen? \u2013 Gut. Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Zwei kurze Fragen. Das erste Problem, einfach\ndamit wir es einmal wissen: Was war denn der Grund zu\nsagen, bei 25 Quadratmeter setzen wir an, es ist Grundver-\nm\u00f6gen und nicht mehr eine land- und forstwirtschaftlich\ngenutzte Laubengr\u00f6\u00dfe?\nUnd die zweite Frage: Wenn mir mit den entsprechenden\nBestimmungen in \u00a7 20a Bundeskleingartengesetz \u2013 Besitz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7465\n\n\n\nstandsschutz nach Einigungsvertrag und dergleichen\nmehr \u2013 gesagt wird, wir gew\u00e4hren den Besitzstands-\nschutz, sehen Sie denn dann wirklich kein rechtliches Pro-\nblem, wenn rechtsf\u00f6rmig gebaute Lauben bis 30 Quadrat-\nmeter zul\u00e4ssig errichtet worden sind, hier aber bereits der\nBesitzstandsschutz durchbrochen wird, wenn man Gr\u00f6\u00dfen\n\u00fcber 25 Quadratmeter ausnimmt?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nKollege Bartl, es geht hier nicht um Besitzstandsschutz,\nsondern es geht um Besteuerung. Die Frage, die man pr\u00fc-\nfen muss \u2013 das ist ja hier schon einmal er\u00f6rtert worden \u2013,\nist, ob land- und forstwirtschaftliche oder normale g\u00e4rtne-\nrische Nutzung vorliegt, wie sie in jedem Vorgarten eines\nEinfamilienhauses stattfindet.\nZun\u00e4chst muss man feststellen, dass eine Laube mit land-\nwirtschaftlicher Nutzung \u00fcberhaupt nichts zu tun hat. Sie\nist insoweit ein Fremdk\u00f6rper.\n\n(Zurufe von der CDU: Na, na!)\n\n\u2013 Sicher, sie ist ein Fremdk\u00f6rper. Denn normalerweise\nwird bei einem Einfamilienhaus der Vorgarten auch mit\nder Grundsteuer B belastet. Und auch der Hausgarten hin-\nter dem Haus.\nMan hat insoweit eine Verg\u00fcnstigung in Westdeutschland\ndurch eine Richtlinie bei 24 Quadratmetern gew\u00e4hrt.\n\n(Bartl, PDS: Ja.)\n\nAls dann die Einigung kam, haben wir es im Osten\nerreicht, diese 24 Quadratmeter auf 25 Quadratmeter zu\nerh\u00f6hen. Damit war ein Teil der Probleme allein schon\ndurch diesen einen Quadratmeter gel\u00f6st.\nDie gr\u00f6\u00dferen Lauben, also mit 30 Quadratmetern, waren\ndadurch nicht tangiert. Wir haben dann weiter versucht,\ndiese 25 Quadratmeter auf 30 Quadratmeter anzuheben.\nNur eins ist ganz klar: Je gr\u00f6\u00dfer die Laube, je gr\u00f6\u00dfer der\nErholungswert, desto mehr n\u00e4hert sich ein Kleingarten der\nanderen Kategorie an. Irgendwo muss man nun eine\nGrenze setzen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist richtig!)\n\nWer einen Quadratmeter unter der Grenze liegt, ist zufrie-\nden, und wer einen Quadratmeter dar\u00fcber ist, sagt, das ist\nschlecht. Wenn wir 30 Quadratmeter nehmen w\u00fcrden, h\u00e4t-\nten wir den gr\u00f6\u00dften Teil der Probleme gel\u00f6st.\nDas setzt allerdings voraus, dass die Verwaltungsvor-\nschriften \u2013 das Bewertungsgesetz ist ja ein Bundesgesetz \u2013\nzur Durchf\u00fchrung des Bewertungsgesetzes entsprechend\nge\u00e4ndert werden. Dieses kann nur einstimmig erfolgen,\nund zwar mit 16 Stimmen.\nDie Chance, zu einer Ver\u00e4nderung in Ostdeutschland zu\nkommen, ist allerdings dann gleich Null, wenn in Ost-\ndeutschland noch nicht einmal Einigkeit \u00fcber dieses Anlie-\ngen 30 Quadratmeter existiert. Das ist unser Problem.\nIch habe bisher immer wieder vermieden, eine \u00c4nderung\ndes Bewertungsgesetzes vorzuschlagen, weil wir dann \u2013\ndas ist meine pers\u00f6nliche Meinung \u2013 mit dem Ergebnis\nherauskommen: Alles unterliegt der Grundsteuer B.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, die Verh\u00e4ltnisse, die mit\ndem Besitzstandsschutz gesch\u00fctzt werden sollten, sind das\norganisch gewachsene Kleingartenwesen. Zu Zeiten der\nDDR war die Laube bis 30 Quadratmeter eben kein Fremd-\nk\u00f6rper, sondern sie war bis zu dieser Gr\u00f6\u00dfe anerkannt,\ngenehmigungsf\u00e4hig, weil man sagte, das geh\u00f6rt zur klein-\ng\u00e4rtnerischen Nutzung im Sinne des Kleingartengesetzes\nder DDR. Punkt. Das ist die erste Voraussetzung.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDann haben wir einen Einigungsvertrag gehabt, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Bartl, bitte eine\nFrage stellen.\n\nBartl, PDS: \u2013 ja, das ist die Frage \u2013, der unter anderem\nsagte, dieses Kleingartenwesen soll Besitzstandsschutz\nhaben. Nun frage ich, Herr Staatsminister: Wenn man sagt\nBesitzstandsschutz, gehe ich davon aus, dass das Rechts-\nverh\u00e4ltnis gesch\u00fctzt werden soll, das so entstanden ist.\nDann kann man nicht sagen, bei 25 Quadratmetern ist es\nnoch gesch\u00fctzt, bei den vier bzw. f\u00fcnf Quadratmetern\nmehr lassen wir es nicht mehr gelten.\nGeben Sie mir da Recht, dass damit eigentlich die Fest-\nschreibungen des Besitzstandsschutzes durchbrochen\nsind?\n\nProf. Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Nein,\nda gebe ich Ihnen nicht Recht; denn der Besitzstandsschutz\nbesteht nicht in Bezug auf die steuerliche Situation, son-\ndern er bezog sich auf die weitere Nutzung als Kleingar-\nten. Es geht auch nicht darum, dass die 30 Quadratmeter\ngro\u00dfen Lauben nun Unrecht w\u00e4ren. Es geht nicht darum,\nob zu Recht gebaut worden ist oder zu Unrecht, sondern\nwie die Sache steuerlich zu beurteilen ist: Liegt sie n\u00e4her\nzu einer Gartennutzung, die eines normalen Vorgartens\noder eines Gem\u00fcsegartens an einem Einfamilienhaus, oder\nzu einer Nutzung als Getreidefeld? Da wird man zugeben\nm\u00fcssen, dass die Nutzung zur Erholung im Gegensatz zu\neiner landwirtschaftlichen Nutzung steht. Kollege\nJ\u00e4hnichen hat ja darauf hingewiesen.\nJe mehr auch die Kleing\u00e4rten selber \u2013 leider, muss ich\nsagen \u2013 den Charakter in Richtung Erholung, zum Beispiel\ndurch Rasenfl\u00e4chen und \u00c4hnliches, ver\u00e4ndert haben,\numso mehr ist unter Gleichheitsgesichtspunkten die\nBesteuerung mit der Grundsteuer B gerechtfertigt. Da gibt\nes einen Konflikt, den man jetzt nicht mit dem Einigungs-\nvertrag einseitig zugunsten von 30 Quadratmetern l\u00f6sen\nkann. Es w\u00e4re ja sch\u00f6n, Herr Bartl, wenn man das tun\nk\u00f6nnte.\nDeswegen \u2013 ich darf es noch einmal sagen \u2013 bedarf es einer\neinstimmigen \u00c4nderung der Verwaltungsvorschriften\nzum Bewertungsgesetz. Alles andere f\u00fchrt zu keiner ver-\nn\u00fcnftigen L\u00f6sung. Wir sind als Steuerverwaltung gezwun-\ngen uns an Recht und Gesetz zu halten. Damit ist es mir\nnicht m\u00f6glich, meine pers\u00f6nliche Meinung an die Stelle\ndes Gesetzes oder an die Stelle der amtlichen Auslegung in\ndiesem Fall zu setzen.\nDeswegen meine herzliche Bitte an alle Beteiligten, jetzt\nnicht \u00fcber den Einigungsvertrag und \u00fcber die schwierige\nSituation der Kleing\u00e4rtner im Allgemeinen zu klagen, son-\ndern gemeinsam zu versuchen diese Verwaltungsvor-\nschrift zu ver\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7466\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort zu den\nzwei Antr\u00e4gen hat die CDU-Fraktion. \u2013 Es wird nicht\ngew\u00fcnscht. Dann rufe ich jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion der PDS in der Drucksache 2/11606 auf. Bitte,\nHerr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen! Ich fasse mich ganz kurz. Der Antrag besagt ja, wor-\num es uns geht.\n\nWir wollen gerne im Punkt 1, dass der Landtag die gesell-\nschaftliche Bedeutung des Kleingartenwesens im Freistaat\nSachsen w\u00fcrdigt. Hier ist auch vom historischen Bezug bis\nzur Aktualit\u00e4t alles bereits ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet worden.\n\nWir wollen zweitens, dass sich der Landtag daf\u00fcr aus-\nspricht, unter Beachtung der Bestandsschutz- und \u00dcber-\ngangsregelungen des \u00a7 20a die Staatsregierung zu bitten,\ndem Kleingartenwesen entsprechende F\u00f6rderung und\nUnterst\u00fctzung zu geben. Das haben Herr Staatsminister\nJ\u00e4hnichen und Herr Staatsminister Milbradt bereits eben-\nfalls zugesagt.\n\nWir wollen drittens, dass die Staatsregierung ersucht wird,\nsich mit den ihr zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln f\u00fcr die\nHerbeif\u00fchrung einer \u00dcbergangspraxis bei Kleingarten-\nfl\u00e4chen einzusetzen, die den Anforderungen nach Punkt 2\nentspricht \u2013 es geht also um die Debatte, die gerade\ngef\u00fchrt worden ist \u2013, und dass die Staatsregierung in aller\nRuhe ein Konzept rechtlicher, sachlicher, finanzieller und\npolitischer F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen f\u00fcr das Kleingarten-\nwesen im Freistaat Sachsen erarbeitet, das dann, wenn der\n3. Landtag das will \u2013 weil wir es ohnehin in diesem Land-\ntag nicht mehr schaffen \u2013, auf dessen Beschluss abgerufen\nwerden kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut. \u2013 Zum Antrag Herr\nDr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Wir sollten bei diesem Entschlie\u00dfungsantrag beachten,\ndass wir noch zwei Antr\u00e4ge der CDU zum gleichen Thema\nhaben, bei denen ich um Annahme bitten m\u00f6chte. Aus\nmeiner Sicht ist mit der Annahme dieser beiden Antr\u00e4ge,\nDrucksache 2/8880 und 2/8881, dieser Entschlie\u00dfungs-\nantrag hinf\u00e4llig.\n\nEs bliebe nur noch die Gesetzeslyrik, \u00fcberhaupt die Lyrik.\nAber dass der Landtag den hohen gesellschaftlichen Stel-\nlenwert des Kleingartenwesens w\u00fcrdigt, ist so selbstver-\nst\u00e4ndlich, dass wir es nicht zu beschlie\u00dfen brauchen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Doppelt h\u00e4lt besser!)\n\nIch bitte aber um Annahme der Antr\u00e4ge meiner Fraktion,\nweil die ja dadurch gedeckt und viel konkreter sind.\nWorum es geht, hat der Finanzminister sehr deutlich her-\nausgestellt. Wir m\u00fcssen nun gemeinsam k\u00e4mpfen. Hier\nhat ganz speziell der Freistaat Sachsen spezifische Interes-\nsen, die selbst in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern nicht\nganz nachvollzogen werden k\u00f6nnen. Ich bitte also um\nAblehnung des Entschlie\u00dfungsantrages und als Ersatz um\nAnnahme unserer beiden Antr\u00e4ge.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, noch einmal Herr\nBartl.\n\nBartl, PDS: Ich nehme Bezug auf das von Herrn Dr. Jahr\nGesagte, was meiner Meinung nach der blanke Eigennutz\nist im Gegensatz zum Gemeinnutz des Kleingartenwesens.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHier ist definitiv, zu Ziffer 3 zumindest, Herr Dr. Jahr, der\nVorschlag enthalten, ein Konzept rechtlicher, sachlicher,\nfinanzieller F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen usw. zu erarbeiten.\nDas ist durch Ihren Antrag nicht abgedeckt. Sollten wir\ndas getrennt abstimmen lassen, Herr Dr. Jahr?\n\nDr. Jahr, CDU: Getrennt abstimmen.\n\nBartl, PDS: Getrennt abstimmen lassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Frau\nKlein, bitte, zum Entschlie\u00dfungsantrag.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Herr Bartl, ich hatte den Eindruck, Sie haben die\nvergangenen zwei Jahre etwas verschlafen, dass Sie sich\nheute alles noch einmal erkl\u00e4ren lassen mussten.\nZu Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag. Sie kennen sich doch in\njuristischen Dingen bestens aus. Da m\u00fcssten Sie doch wis-\nsen, dass Punkt 3 juristisch gar nicht m\u00f6glich ist. Jetzt kann\nich das nur so deuten: Entweder Sie haben Angst, im\n3. S\u00e4chsischen Landtag als Fraktion nicht mehr vertreten\nzu sein, sonst k\u00f6nnten Sie doch die Chance eines soforti-\ngen Neustartes nutzen, indem Sie das dann dort einbrin-\ngen, oder Sie haben Angst, dass die alte Regierung die\nneue ist. Da wir ja beides nicht wollen, lehnen wir jetzt\nIhren Entschlie\u00dfungsantrag im Punkt 3 ab.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Wir m\u00f6chten \u00fcber Punkt 3 auch getrennt\nabgestimmt wissen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich denke, jetzt m\u00f6chte keiner mehr zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag sprechen. Wir kommen daher zur\nAbstimmung. Es wird getrennte Abstimmung gew\u00fcnscht.\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion in\nder Drucksache 2/11606. Wer dem Punkt 1 die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit\neiner ganzen Reihe Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 mit knapper\nMehrheit abgelehnt worden.\nIch rufe auf Punkt 2. Wer m\u00f6chte ihm die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Hier wieder gleiches Stimmverhalten. Damit ist\nauch Punkt 2 abgelehnt.\nIch rufe auf Punkt 3. Wer m\u00f6chte dem die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Hier gab es deutlich mehr Stimmen dagegen, einige\ndaf\u00fcr. Damit ist auch Punkt 3 mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\nDamit brauche ich auch \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag\ninsgesamt nicht mehr abstimmen zu lassen, weil alle\nPunkte abgelehnt worden sind.\nWollen Sie noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhal-\nten geben? \u2013 Dann rufe ich die zwei Antr\u00e4ge der CDU-\nFraktion auf.\nIch rufe auf die Drucksache 2/8880. M\u00f6chten Sie den\nPunkt 1 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt haben oder wird dort Abstim-\nmung gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist ein Berichtsantrag, aber nur im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7467\n\n\n\nPunkt 1. \u00dcber Punkt 2 m\u00fcsste demzufolge noch einmal\nabgestimmt werden.\n\n(Leroff, CDU: Wir stimmen zu!)\n\n\u2013 Gut. Damit wird der Punkt 1 der Drucksache im Sinne\nvon \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/8880 Punkt 2.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit.\nDamit ist Punkt 2 angenommen.\n\nIch rufe auf Drucksache 2/8881. Das ist ebenfalls ein\nAntrag der Fraktion der CDU. Ich stelle die Drucksache\njetzt zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimm-\nenthaltungen, alle anderen daf\u00fcr. Damit ist der Antrag\nangenommen und der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nStaatliche Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten in Sachsen\nDrucksache 2/10146, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD\n10 Minuten, PDS 10 Minuten. In der ersten Runde\nzun\u00e4chst die Fraktion der SPD, dann die CDU, die PDS,\ndie CDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch bitte nun Herrn Abg. Hatzsch von der SPD-Fraktion\ndas Wort zu ergreifen.\n\nHatzsch,  SPD:  Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine\nDamen und Herren! Das Thema ,,Staatliche Schl\u00f6sser, Bur-\ngen und G\u00e4rten in Sachsen\u201c scheint auf den ersten Blick\neine Erfolgsstory der S\u00e4chsischen Staatsregierung und\nihres Finanzministers zu sein. So jedenfalls ist es seit 1993\nmit sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit in den Jahresberichten der\nS\u00e4chsischen Schl\u00f6sserverwaltung und in weiteren Ver-\n\u00f6ffentlichungen zu diesem Thema nachzulesen. Da wird\nausf\u00fchrlich der s\u00e4chsische Sonderweg, das bundesweit\neinmalige Modell einer wirtschaftsorientierten Kulturver-\nwaltung beschrieben.\nDie Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage\nmeiner Fraktion folgt diesem Duktus. Der Stil Ihrer Ant-\nworten, Herr Minister Milbradt, ist der beste Wegweiser\nzu den Schwierigkeiten. \u00dcberall dort n\u00e4mlich, wo Antwor-\nten allgemein gehalten, Fragen angeblich nicht richtig ver-\nstanden und Konzeptionen nicht erl\u00e4utert werden, d\u00fcrfen\nwir Probleme vermuten. Und Probleme gibt es.\nBesucher- und Einnahmenr\u00fcckgang sind Tatsachen, \u00fcber\ndie auch lange Zahlenreihen in Wirtschaftlichkeits-\nberichten wiederum nur auf den ersten Blick hinwegsehen\nlassen. Selbst in Ihrem Ministerium wird \u00fcber neue Wege\nnachgedacht.\n\n(Zuruf von der CDU:\nImmer! Das ist doch gut.)\n\nGerade deshalb spricht die Art und Weise, wie Sie sich mit\nIhren Antworten auf unsere Gro\u00dfe Anfrage der Diskussion\nall dieser Probleme und dem grunds\u00e4tzlichen Nachdenken\nzur Betreibung der staatlichen Schlossbetriebe stellen,\nnicht f\u00fcr, sondern gegen Sie.\nMit Gr\u00fcndung der S\u00e4chsischen Schl\u00f6sserverwaltung im\nJahre 1993 wurden gro\u00dfe Ziele gesteckt. Mit der Bildung\nvon Staatsbetrieben sollte eine Reihe von Schl\u00f6ssern, Bur-\ngen und G\u00e4rten ihre Betriebskosten \u2013 sprich: Personal- und\nSachkosten \u2013 selbst erwirtschaften und damit den Staats-\nhaushalt zu einem gro\u00dfen Teil entlasten. Dem voraus geht\nder Grundsatz, dass die Schlossbetriebe architektonische\nKleinode und kulturhistorische Denkmale des Freistaates\nSachsen sind, deren Erhalt und Pflege durch qualifiziertes\n\nPersonal und staatliche Zusch\u00fcsse gew\u00e4hrleistet werden\nmuss.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz\nund Jurk, SPD)\n\nDiesem Ziel wollte die Staatsregierung in den letzten Jah-\nren offensichtlich vor allem mit dem Baufortschritt in den\nSchl\u00f6ssern und G\u00e4rten nahe kommen. Die Zahlen sind\nunbestritten beachtlich. Jedoch m\u00fcssen Sie sich angesichts\nder gesamten Entwicklung nach sechs Jahren fragen las-\nsen, ob die weitgehende Konzentration auf Bauma\u00df-\nnahmen die richtige Seite ist, um das Pferd aufzuz\u00e4umen.\nDer Weg in die Eigenst\u00e4ndigkeit konnte auch mit der Kon-\nstruktion S\u00e4chsische Schl\u00f6sserverwaltung und der 1996\nfolgenden Eingliederung derselben in das Landesamt f\u00fcr\nFinanzen das grunds\u00e4tzliche Dilemma nicht beseitigen,\ndass eine staatliche Kultureinrichtung mittels kameralisti-\nscher Verwaltung nicht zu mehr Effizienz und letztlich\nweniger staatlicher F\u00f6rderung f\u00fchrt. Ihr erkl\u00e4rtes Ziel, in\nSchlossbetrieben der Kategorie A f\u00fcnf Jahre nach der\n\u00dcbernahme als Staatsbetriebe ohne Zuschuss zu den\nBetriebskosten auszukommen, wurde so nicht erreicht.\nStellen wir die Situation in den Schlossbetrieben und Ihre\nAntworten nebeneinander, lautet der wichtigste Kritik-\npunkt: Es fehlt ein Betreiberkonzept. Was Sie uns als Ant-\nworten auf die Frage nach Nutzungskonzeptionen und\nWirtschaftskonzepten der Schlossbetriebe anbieten, kann\nich nur als l\u00e4cherlich oder geradezu als unversch\u00e4mt\nbezeichnen. Jeder Existenzgr\u00fcnder mit 100 000 DM Jahres-\numsatz muss, um F\u00f6rdermittel zu erhalten, ein Wirt-\nschaftskonzept auf weit h\u00f6herem Niveau vorlegen, als\nman es f\u00fcr die Staatsbetriebe mit Umsatz in Millionenh\u00f6he\nf\u00fcr notwendig h\u00e4lt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD,\nund Frau Zschoche, PDS)\n\nDie von Ihnen als positiver Effekt erwartete F\u00f6rderung der\nEigenverantwortung der Schlossdirektorinnen und -direk-\ntoren muss halbherzig bleiben, denn nach wie vor bleibt\nder Zwang zur Transparenz aus. Schloss Augustusburg ist\ndas beste Beispiel, sehen wir uns nur den gesch\u00f6nten Wirt-\nschaftsbericht des Jahres 1997 einmal an.\nInsgesamt k\u00f6nnen Sie die jetzige Logik der Struktur und\nder Aufgabenverteilung von Finanzministerium, Schl\u00f6s-\nserverwaltung und diversen Landes\u00e4mtern und die von\ndieser Aufgabenverteilung erwartete Effizienz wenig\nglaubhaft machen. So wird von Ihnen die Eingliederung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7468\n\n\n\nder S\u00e4chsischen Schl\u00f6sserverwaltung in das Landesamt f\u00fcr\nFinanzen lediglich als ein Akt technischer Ver\u00e4nderung\nbeschrieben. Welche positiven Effekte sich daraus ergeben,\nstellen Sie nicht dar.\nDoch sp\u00e4testens an der Schnittstelle von inhaltlicher\nArbeit in den Schlossbetrieben und Finanzierungsvor-\ngaben durch die oberste Fach- und Entscheidungsbeh\u00f6rde\nwerden die Widerspr\u00fcche offenbar, die sich auch in der\nStruktur zulasten der staatlichen Schlossbetriebe verber-\ngen. Sagen Sie auf der einen Seite, bei Finanzierungsvor-\ngaben h\u00e4tten die Satzungsziele f\u00fcr die inhaltliche Arbeit\nder staatlichen Schlossbetriebe Priorit\u00e4t, werden anderer-\nseits Entscheidungen \u00fcber Personalstellen in den staat-\nlichen Schlossbetrieben aufgrund haushalterischer Vor-\ngaben getroffen, als h\u00e4tte das eine nichts mit dem anderen\nzu tun. Gerade hier scheint der Trugschluss zu liegen.\nIn dieses Bild passt jedoch die Praxis, museumsp\u00e4dago-\ngische Arbeiten zunehmend \u00fcber Dritte organisieren zu\nlassen. Die Museumsp\u00e4dagogik ist der Zukunftsbereich in\nallen Museen. Hier teile ich Ihre Auffassung dezidiert\nnicht, lediglich Sonderveranstaltungen und private Ver-\nmietung als Zukunftsfaktor zu favorisieren.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n,,Kindermuseum\u201c, ,,Kunstberatung\u201c, ,,Museumsschule\u201c\nund ,,Museumskinderg\u00e4rten\u201c sind nur einige Stichpunkte\nzu diesem Thema. Doch dies geh\u00f6rt am Ende wiederum\nzum Thema ,,Betreiberkonzept und Management\u201c. Und\ndaran fehlt es.\nHaben wir zum Beispiel ein ausreichendes Parkmanage-\nmentkonzept f\u00fcr den Schlosspark Pillnitz? Sie haben selbst\ngeschrieben, Herr Minister, dass Einnahmensteigerungen\nnur noch sehr bedingt im wirtschaftlichen Bereich liegen.\nUmso mehr Sorgfalt muss der inhaltlichen und konzeptio-\nnellen Arbeit gelten. Dies gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Moti-\nvierung der Fachleute vor Ort.\nEs gibt auch in Sachsen gute Wirtschaftspr\u00fcfungs-\ngesellschaften. Diese weisen nicht nur auf die Probleme\nhin, wie beispielsweise der S\u00e4chsische Rechnungshof mit\nseinem Pr\u00fcfbericht, sondern sie erarbeiten auch L\u00f6sungs-\nstrategien. Und genau die brauchen Sie, Herr Minister, in\nder jetzigen Situation.\nSetzen Sie sich f\u00fcr eine konsequente L\u00f6sung ein, erarbeiten\nSie ein schl\u00fcssiges Betreiberkonzept f\u00fcr die Schloss-\nbetriebe, dann werden Sie bei unserer n\u00e4chsten Anfrage,\nmit der wir unsere Arbeit tun, dieses besch\u00e4mende Niveau\nder Antworten auf entscheidende Fragen nicht mehr n\u00f6tig\nhaben.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU, Herr\nTeubner, bitte.\n\nTeubner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Der Freistaat Sachsen ist ein Kulturstaat.\nDieses Bekenntnis haben wir schon im zweiten Satz des\nArtikels 1 der S\u00e4chsischen Verfassung abgelegt. Johann\nWolfgang von Goethe hatte Recht, als er sagte: ,,Was du\nererbt von deinen V\u00e4tern hast, erwirb es, um es zu\nbesitzen.\u201c Ja, unser reiches kulturelles Erbe ist uns ohne\nunser Zutun zugefallen, aber wir m\u00fcssen aktiv sein, um es\ntats\u00e4chlich zu besitzen.\n\nVielleicht war es ja diese gedankliche Verbindung von\nKultur und Aktivit\u00e4t, die den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss in der 1. Wahlperiode veranlasst hat, in Artikel 11\nAbs. 2 den Satz aufzunehmen \u2013 ich zitiere \u2013: ,,Die Teil-\nnahme an der Kultur in ihrer Vielfalt und am Sport ist dem\ngesamten Volk zu erm\u00f6glichen.\u201c\n\u00dcberhaupt \u2013 und da m\u00f6chte ich jetzt unmittelbar auf die\nvorliegende Gro\u00dfe Anfrage \u00fcberleiten \u2013 hat die Besch\u00e4fti-\ngung mit dieser Initiative in mir doch einige Erinnerungen\nan die 1. Wahlperiode wachgerufen. Wenn wir in Sachsen\n\u00fcber Kultur diskutieren, dann stehen vordergr\u00fcndig Fra-\ngen der Bedeutung der Kultur, ihrer Bewahrung und des\nbestm\u00f6glichen organisatorischen Umgangs mit ihr im\nRaume. Im Hintergrund stehen immer konkrete Personen,\ndie in aller Regel nicht dem parlamentarischen Raum ent-\nstammen.\nWenn in der 1. Wahlperiode in der CDU-Fraktion \u00fcber das\nThema Kultur diskutiert wurde, so fand dies im Raum 600\nstatt, einem Raum mit ausgesprochen schlechter Akustik.\nDass mir diese Diskussionen teilweise noch recht lebhaft in\nErinnerung geblieben sind, liegt vor allem an der Art und\nWeise, wie sie damals ausgetragen wurden.\nDas einigende Moment zwischen meinen kulturpolitisch\norientierten Kollegen schien mir schon damals ihre aus-\ngepr\u00e4gte Meinungsvielfalt zu sein. Aus dieser machten Sie\nauch kein Hehl.\nIn der Sache einig waren sich unsere Kulturpolitiker dann,\nwenn es galt festzustellen, dass sich finanzielle und haus-\nhaltsrechtliche Aspekte vor dem Hintergrund der s\u00e4ch-\nsischen Geschichte immer diesem Gro\u00dfen und Ganzen zu\nbeugen h\u00e4tten. Dabei wurden uns Finanzpolitikern, die\nwir uns im Zuge der Diskussion nahezu ausnahmslos als\nabsolute Laien in Fragen der s\u00e4chsischen Kultur erkennen\nmussten, die erstaunlichsten Erkenntnisse und Thesen ver-\nmittelt.\nEine von diesen ist mir gut in Erinnerung geblieben, ich\nm\u00f6chte sie Ihnen nicht vorenthalten. Der wort- wie stimm-\ngewaltige Abgeordnete Dr. Ingo Zimmermann \u2013 einige\nwerden ihn ja noch kennen \u2013 erl\u00e4uterte uns anl\u00e4sslich der\nDiskussion \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Landes-\nbibliothek sinngem\u00e4\u00df Folgendes: Preu\u00dfen sei bekanntlich\nein Milit\u00e4rstaat gewesen, w\u00e4hrend sich Sachsen immer als\nKulturstaat verstanden habe. Wir h\u00e4tten unsere Kriege\nzwar immer verloren, Preu\u00dfen sei aber untergegangen.\nEs erschloss sich mir damals nicht unmittelbar, was denn\nder preu\u00dfische Milit\u00e4rstaat mit der Errichtung der S\u00e4ch-\nsischen Landesbibliothek zu tun habe. Gleichwohl war mir\ndeutlich: Als Finanzpolitiker wurde mir hier eher die Rolle\nvon jemandem zugewiesen, der die Schlacht zwar\ngewinnt, aber letztlich doch untergehen muss.\nIn Sachsen wird auch heute \u2013 noch lange nach dem Aus-\nscheiden von Dr. Ingo Zimmermann aus diesem Parla-\nment \u2013 mehr Geld f\u00fcr Kultur ausgegeben als in jedem an-\nderen Bundesland in der Bundesrepublik Deutschland \u2013\nwomit ich dann wieder auf die Gro\u00dfe Anfrage zu den\nstaatlichen Schlossbetrieben und der S\u00e4chsischen Schl\u00f6s-\nserverwaltung zur\u00fcckkommen m\u00f6chte.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nSehr geehrte Damen und Herren der SPD-Fraktion! Ihre\nInitiative ist zweifellos richtig und sinnvoll. Vor sechsein-\nhalb Jahren, genauer am 3. November 1992, beschloss die\nStaatsregierung, 17 kulturell bedeutsame Schl\u00f6sser und\nBurgen und Gartenanlagen Sachsens als Schlossbetriebe \u2013\nso genannte 26er-Betriebe \u2013 zu f\u00fchren und diese unter dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7469\n\n\n\nDach der S\u00e4chsischen Schl\u00f6sserverwaltung zusammen-\nzufassen. Obwohl sie organisatorisch in den Gesch\u00e4fts-\nbereich des Staatsministeriums der Finanzen eingebunden\nsind und damit unmittelbar in den Aufgabenbereich des\nHaushalts- und Finanzausschusses fallen, haben wir uns\nals Finanzpolitiker nur am Rande \u2013 meist bot der Haushalt\nden Anlass dazu \u2013 mit diesem in Deutschland einzigarti-\ngen Konzept befassen k\u00f6nnen.\nWorum geht es nach meiner Auffassung bei diesem Kon-\nzept? Grunds\u00e4tzlich geht es zun\u00e4chst einmal um die Frage,\nob die Pflege und der Erhalt von Kulturg\u00fctern am sinn-\nvollsten im Rahmen der klassischen Landesverwaltung\nerfolgen oder ob nicht auch eine andere Organisationsform\ndazu geeignet ist diese Aufgaben zu erf\u00fcllen.\nIn dem konkreten Fall der staatlichen Schlossbetriebe und\nder S\u00e4chsischen Schl\u00f6sserverwaltung wurden wirtschaft-\nliche Erw\u00e4gungen und konkrete kulturpolitische Auf-\ngaben miteinander verkn\u00fcpft. Somit kann man dieses\nModell zumindest von zwei Warten aus diskutieren. Die\neine ist die Wirtschaftlichkeit. Kulturg\u00fcter, staatliche\nSchl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten, die von besonderer Bedeu-\ntung f\u00fcr das Land und damit auch von \u00fcberdurchschnitt-\nlich hoher Attraktivit\u00e4t f\u00fcr die Besucher erscheinen, sollten\ndurch die Mobilisierung eigener Einnahmequellen zu\nihrem Erhalt als Kulturgut einen eigenen Beitrag leisten.\nWenn dieses Ziel konsequent in einer dem konkreten\nKunstwerk angemessenen Art und Weise angestrebt wird,\nso l\u00e4sst sich dadurch unmittelbar eine anhaltende Ent-\nlastung des Landesetats erreichen.\nDie zweite Perspektive, meine Damen und Herren, die\ndieses Ziel bietet und die ich pers\u00f6nlich f\u00fcr die entschei-\ndendere halte, ist die der Eigenverantwortlichkeit der ein-\nzelnen Schlossbetriebe, konkret der Schlossdirektorinnen\nund -direktoren. In diesem Punkt hat nach meiner ganz\nkonkreten pers\u00f6nlichen Erfahrung das Konzept der Staats-\nregierung eine au\u00dferordentlich positive Wirkung entfaltet.\nIn meinem Wahlkreis liegt das Schloss Augustusburg. Die\nAugustusburg als einzelnes Kunstwerk ist f\u00fcr die Men-\nschen in meiner Heimatregion von herausragendem Cha-\nrakter. Deshalb unterscheidet sie sich vielleicht etwas von\nden Kulturg\u00fctern zum Beispiel des Elbtales, die sich von\nder Festung K\u00f6nigstein bis hinab zum Schloss Hartenfels\nbei Torgau sozusagen dicht an dicht reihen. Ich kam des-\nhalb als Wahlkreisabgeordneter gar nicht umhin, mich\nanhaltend der Entwicklung dieses Schlossbetriebes zu\nwidmen. Ich konnte in den vergangenen Jahren lernen:\nFreude und Leid liegen in einem Schlossbetrieb sehr nahe\nbeieinander.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wie \u00fcberall!)\n\nDer Freude \u00fcber die vorbildliche, umfassende Rekonstruk-\ntion und Sanierung der baulichen Substanz, die uns jedes\nJahr ein St\u00fcck n\u00e4her an den urspr\u00fcnglichen Anblick der\nhistorischen Gesamtanlage heranf\u00fchrt, stehen unzweifel-\nhaft die N\u00f6te zu konzeptionellen Entscheidungen gegen-\n\u00fcber, die Grenzen aufzeigen, Einschr\u00e4nkungen notwendig\nmachen, ja zum Teil zum Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen\ngef\u00fchrt haben.\nIm Schloss Augustusburg war und ist das so und ich wei\u00df\nnur zu gut, wie schwer so manche Entscheidung zu treffen\nwar. Ich sage hier ganz klar und deutlich: Wir f\u00fchren im\nSchloss Augustusburg in diesem und in den n\u00e4chsten Jah-\nren den ohnehin schon relativ geringen Zuschussbedarf\ndes Landes zu den laufenden Ausgaben weiter zur\u00fcck,\nw\u00e4hrend andere Schlossbetriebe, die eine durchaus ver-\n\ngleichbare, wenn nicht sogar bessere Ausgangsposition\nhaben als Augustusburg, ihren Zuschussbedarf noch wei-\nter ausbauen k\u00f6nnen. Ich sage dies und ich bekenne mich\ndazu. Wir haben das mit dem Haushalt 1999/2000 so\nbeschlossen; ich weise aber schon heute darauf hin, dass\nich hier einen deutlichen Handlungsbedarf auch f\u00fcr die\n3. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtages erkenne.\nDamit komme ich zu einem dritten, aus meiner Sicht\ndurchaus wichtigen Aspekt, der mir im Rahmen der\nGro\u00dfen Anfrage nur unzureichend gew\u00fcrdigt erscheint:\ndie Schaffung von Vergleichbarkeit und Transparenz.\nGrunds\u00e4tzlich ist es so, dass die Schlossbetriebe das Ziel\nverfolgen sollen, ihre laufenden Ausgaben durch eigene\nEinnahmen zu decken, w\u00e4hrend die Investitionsma\u00df-\nnahmen durch den Freistaat und damit voll zulasten des\nLandesetats durchgef\u00fchrt werden sollen. Dieses Ziel, das\ndie Schlossbetriebe seit ihrer Gr\u00fcndung 1993 anstreben\nsollen, erreichten sie im Ganzen betrachtet mit zirka 60 %.\nIch kann und m\u00f6chte an dieser Stelle diese Ergebnisse\nnicht bewerten, sondern lediglich anregen, dass wir uns in\nder kommenden Wahlperiode einmal ausf\u00fchrlich und\nvielleicht sogar vor Ort mit den Schlossbetrieben ausein-\nander setzen, um dann zu einer Bewertung zu gelangen.\nWas ich aber heute schon feststellen m\u00f6chte, ist die Tat-\nsache, dass die Schlossbetriebe bez\u00fcglich ihres wirtschaft-\nlichen Ergebnisses erheblich voneinander abweichen. Ich\nwill das f\u00fcr das laufende Haushaltsjahr an einigen Beispie-\nlen verdeutlichen:\n1. Der Schlossbetrieb Augustusburg hat laut Wirtschafts-\nplan Aufwendungen in H\u00f6he von rund 1,9 Millionen DM.\nDies bew\u00e4ltigt er mit einem Zuschuss des Landes in H\u00f6he\nvon zirka 170 000 DM. Das entspricht einem Zuschuss-\nbedarf von zirka 9 % des Gesamtaufwandes.\n2. Staatlicher Schlossbetrieb Dresden, Br\u00fchlsche Terrasse\nund Stallhof: Gesamtaufwand 845 000 DM, Zuschuss-\nbedarf 265 000 DM. Mit diesem Betrag werden zirka 30 %\nder Gesamtaufwendungen vom Land getragen.\n3. Schlossbetrieb Schloss Rammenau: Gesamtaufwendun-\ngen 1,07 Millionen DM, Zuschussbedarf 503 000 DM. Das\nentspricht einem Zuschussbedarf in H\u00f6he von 47 %.\nEs gibt also deutliche Abweichungen und ich erinnere\nnoch einmal daran: Ziel der Burgen und Schl\u00f6sser in Kate-\ngorie A ist es, langfristig betrachtet ohne Zuschuss f\u00fcr lau-\nfende Ausgaben auskommen zu k\u00f6nnen.\nUm nicht missverstanden zu werden, m\u00f6chte ich noch ein-\nmal betonen: Ich will mit diesem Vergleich der drei\ngenannten Schlossbetriebe die Arbeit der Schlossdirektorin\nund ihrer beiden Kollegen nicht bewerten. Ich sage nur,\nwir haben nach sechseinhalb Jahren heute einen gewissen\nStand erreicht, der es sinnvoll erscheinen l\u00e4sst, einmal eine\nBilanz zu ziehen und damit die Grundlagen f\u00fcr eine wei-\nterf\u00fchrende Diskussion zu schaffen, n\u00e4mlich dar\u00fcber, wie\nes mit dem Konzept und der Kategorisierung der staatli-\nchen Schlossbetriebe weitergehen soll.\nEine andere, nicht minder bedeutende Frage ist die nach\ndem Verbund s\u00e4chsischer Schlossbetriebe: S\u00e4chsische\nSchl\u00f6sserverwaltung.\nHier hat sich der Haushalts- und Finanzausschuss im Rah-\nmen seines Besuches des Landesamtes f\u00fcr Finanzen schon\neinen ersten Eindruck verschaffen k\u00f6nnen.\nGleichwohl steht die Frage: Hat sich diese Konstruktion \u2013\nstaatlicher Schlossbetrieb als wirtschaftlich-kulturelle Ein-\nheit auf der einen und S\u00e4chsische Schl\u00f6sserverwaltung auf\nder anderen Seite \u2013 bew\u00e4hrt?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7470\n\n\n\nDie S\u00e4chsische Schl\u00f6sserverwaltung erf\u00fcllt prim\u00e4r eine\nDoppelfunktion. Zum einen ist sie klassische Liegen-\nschaftsverwaltung f\u00fcr die Schl\u00f6sser, die nicht den Schloss-\nbetrieben nach \u00a7 26 S\u00e4chsische Haushaltsordnung zuzu-\nordnen sind. Zum anderen ist sie die Fachaufsicht und\nnimmt \u2013 das f\u00fcge ich hinzu \u2013 im weiteren Sinn auch eine\numfassende Dienstleistungsfunktion f\u00fcr die staatlichen\nSchlossbetriebe wahr.\nDer konzeptionelle Ansatz, der dieser Organisation\nzugrunde liegt, wird von der CDU-Fraktion auch heute\nnoch mitgetragen. Zu pr\u00fcfen w\u00e4re aber, ob zum Beispiel\ndie Aufgabenverteilung und die Aufgabenwahrnehmung,\nso wie sie zurzeit erfolgen, mit Blick auf die zuk\u00fcnftige\nEntwicklung der Schlossbetriebe nicht einer Revision\nbed\u00fcrfen. Ich m\u00f6chte dies nur andeuten und nicht fordern.\nDie S\u00e4chsische Schl\u00f6sserverwaltung ist eine Mittelbeh\u00f6rde\nund ich denke wir tun grunds\u00e4tzlich gut daran, dies auch\nvon Zeit zu Zeit zu hinterfragen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie, es\nmir nachzusehen, dass ich auf die weiteren Punkte der\nGro\u00dfen Anfrage nicht im Detail eingehen m\u00f6chte. Ich\nm\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, um noch einmal auf zwei\nAspekte hinzuweisen, die mir sehr wichtig erscheinen.\nErstens. Der Freistaat Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber eine Anzahl\nvon Burgen, Schl\u00f6ssern und Landsitzen, die eines nicht\nunerheblichen Aufwandes f\u00fcr ihren Erhalt bed\u00fcrfen. Die\nStaatsregierung hat ein Konzept vorgestellt, nach dem\nzw\u00f6lf dieser Liegenschaften, die besonders geeignet\nerschienen, f\u00fcr eine D-Mark gegen Investitionsverpflich-\ntung an Dritte ver\u00e4u\u00dfert werden sollen. Ein solches Objekt,\ndas Schloss Lichtenwalde, befindet sich ebenfalls in mei-\nnem Wahlkreis.\nDieses Objekt konnte ich aktiv begleiten. Ich habe mich\npers\u00f6nlich mit anderen darum bem\u00fcht einen geeigneten\nNutzer f\u00fcr dieses Schloss zu gewinnen. Das Ergebnis war,\num es kurz zu machen: Menschen mit Ideen und Vorstel-\nlungen gab es viele; ein belastbares Finanzierungskonzept\nkonnte von rund 30 aktuellen Bewerbern nicht einer her-\nbeibringen.\nEs war trotz aller intensiven Bem\u00fchungen einfach nicht\nm\u00f6glich, diese Liegenschaft guten Gewissens zu privatisie-\nren. Die Staatsregierung hat mit dieser Erkenntnis ihre Pri-\nvatisierungsvorstellungen revidiert und Schloss Lichten-\nwalde als Schlossbetrieb der Kategorie B wieder in den\nChor der Schlossbetriebe aufgenommen.\nNachdem ich das Verfahren hautnah miterleben konnte,\nm\u00f6chte ich der Staatsregierung f\u00fcr diesen Schritt noch ein-\nmal ausdr\u00fccklich Dank sagen. Ich denke, es wurde wirk-\nlich im Interesse der Sache vern\u00fcnftig entschieden.\nWelcher Erfolg dem Privatisierungsgesetz insgesamt\nbeschieden ist, meine Damen und Herren, wage ich an\ndieser Stelle nicht zu sagen. Ich denke, auch diese Angele-\ngenheit sollten wir in der n\u00e4chsten Legislaturperiode ein-\nmal n\u00e4her beleuchten.\nZweitens. Wir sprechen heute ausf\u00fchrlich \u00fcber die staat-\nlichen Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten. Der Freistaat Sachsen\nleistet hier \u2013 ich erw\u00e4hnte es bereits \u2013 einen au\u00dferordent-\nlichen Beitrag. \u00dcber die staatlichen Schl\u00f6sser hinaus ver-\nf\u00fcgt unser Land aber \u00fcber eine erhebliche Anzahl kommu-\nnaler Burgen und Schl\u00f6sser. Auch hier bietet der Freistaat\nim konkreten Fall Unterst\u00fctzung an. Als positives Beispiel\nm\u00f6chte ich nur Schloss Burschenstein benennen.\nEs ist im Einzelfall und mit Blick auf die konkret erforder-\nlichen Ma\u00dfnahmen sinnvoll und gut, wenn wir Kommu-\nnen bei der Bew\u00e4ltigung ihrer Aufgabe mit den kommuna-\n\nlen Schl\u00f6ssern unterst\u00fctzen. Ich sage aber auch, mein sub-\njektiver Eindruck ist, dass viele historische Bauwerke vom\nFormat einer Burg oder eines Schlosses ihre kommunalen\nTr\u00e4ger auf Dauer finanziell \u00fcberfordern. Ich sage aus-\ndr\u00fccklich: Das ist mein subjektiver Eindruck.\nIch meine \u2013 und damit m\u00f6chte ich zum Schluss kommen \u2013,\nhier m\u00fcssen wir mit den kommunalen Landesverb\u00e4nden\nin absehbarer Zeit einmal ins Gespr\u00e4ch kommen, wie wir\nden Erhalt dieser wertvollen Substanz langfristig sichern\nk\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte nicht dahin gehend verstanden wer-\nden, dass wir zuk\u00fcnftig noch zus\u00e4tzliche Liegenschaften\nals Land \u00fcbernehmen. Ich glaube aber sehr wohl, dass wir\nim Einzelfall f\u00fcr die sinnvolle und notwendige punktuelle\nUnterst\u00fctzung doch zu einem tragbaren Ansatz finden\nm\u00fcssen.\nDiese Diskussion sollten wir ebenfalls in der kommenden\nLegislaturperiode aufgreifen.\nIch danke Ihnen, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Herr\nKosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Schl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten, Parks kann man sich\nnicht aussuchen. Wenn man sie nicht will, dann muss man\ndas Land wechseln, in dem sie stehen. Sie sind ein Erbe,\ndas man annehmen muss, das man aufheben muss und\ndas verpflichtet.\nEs ist kulturhistorisch gesehen von Vorteil und ist auch\nzum Ruhme des Freistaates Sachsen, dass wir so viele\nSchl\u00f6sser und G\u00e4rten, vor allem aus der Barockzeit, haben.\nF\u00fcr den Finanzminister ist es f\u00fcrwahr eine gro\u00dfe Anforde-\nrung.\nMit dem Kabinettsbeschluss vom November 1992 wurden\n17 Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten als Staatsbetriebe gebil-\ndet. Diese Entscheidung war richtig. Wie h\u00e4tte es sonst\ngehen k\u00f6nnen, dass diese Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten,\nf\u00fcr die wir in einer gro\u00dfen Verpflichtung stehen, die uns\nviel Obhut auferlegen, die viel restauratorische Arbeit\nabverlangen, erhalten und einer ordentlichen Nutzung\nzugef\u00fchrt w\u00fcrden?\nEs gab dabei zwei Optionen. Die erste, bei der ich mich\nnicht weiter aufhalten will, obwohl sie nicht unwichtig ist,\nwar die betriebswirtschaftliche Option. Dabei sollten\nBetriebskosten, Personalkosten, sonstige Verwaltungs-\nkosten selbst erwirtschaftet werden.\nNun wei\u00df aber jeder, dass es, wenn solch ein Unterneh-\nmen sich anschickt sich auf eigene F\u00fc\u00dfe zu stellen, dazu\nauch eines gesonderten Konzeptes bedarf. Dar\u00fcber h\u00e4tte\nman vielleicht in der Antwort mehr erfahren k\u00f6nnen.\nDenn was die Antworten uns vermelden, sind eher Auf-\nz\u00e4hlungen denn Zusammenfassungen. Ich vermisse etwas\ndie analytische Seite. F\u00fcrwahr \u2013 es h\u00e4tte gen\u00fcgend gesagt\nwerden k\u00f6nnen. Doch sei es drum!\nEs wurde in diesem Zusammenhang auch noch darauf\nverwiesen, dass lediglich der Bauunterhalt \u2013 das ,,ledig-\nlich\u201c ist in Anf\u00fchrungsstriche gesetzt und, wenn man so\nwill, ironisierend gemeint, denn jeder wei\u00df, um welche\nSummen es sich hier handelt \u2013 aus allgemeinen Staats-\nhaushaltsmitteln zuzuf\u00fchren sei.\nDamit h\u00e4tten wir ein weiteres Problem: Der Zustand der\nSchl\u00f6sser, Burgen und auch der G\u00e4rten, die \u00fcber Jahr-\nzehnte in der DDR arg vernachl\u00e4ssigt wurden \u2013 das will\nich zugeben \u2013, aber auch die Jahrzehnte vorher nicht son-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7471\n\n\n\nderlich pfleglich behandelt wurden, gebietet es, konzeptio-\nnell klare Vorstellungen \u00fcber den Erhalt, die Gestaltung,\ndie weitere bauk\u00fcnstlerische Restaurierung dieser Schl\u00f6s-\nser und Burgen und die landschaftskulturelle Gestaltung\ndieser G\u00e4rten zu haben.\nDie PDS hat, um diesem Problem konstruktiv begegnen zu\nk\u00f6nnen, vor gewisser Zeit ein Kulturbautenprogramm f\u00fcr\nzehn Jahre vorgeschlagen. Das w\u00e4re der richtige Weg\ngewesen, auf lange Sicht Schl\u00f6sser, die ja auch zu den Kul-\nturbauten geh\u00f6ren, in einen sicheren Zustand des Bau-\nunterhalts zu bringen. Es ist abgelehnt worden. So f\u00e4llt\ndann auch die Antwort auf diese Frage sehr d\u00fcrftig aus.\nAber das wird uns in Zukunft noch besch\u00e4ftigen.\nDas war die eine Seite. Das war, wenn man so will, die\nbetriebswirtschaftliche Option.\nDie zweite Option war die, auf die ich mich in Sonderheit\nbeziehen m\u00f6chte. Es war die, dass der Schlossbetrieb nicht\nnur ein Wirtschaftsbetrieb zu sein, sondern eben auch die\nkulturpolitische Aufgabe zu erf\u00fcllen habe. Da ist schon\neher als bei den finanziellen Fragen die Frage nach den\nNutzungskonzepten, Verwertungskonzepten, Marketing-\nkonzepten, Kooperationskonzepten zu stellen. Davon\nerf\u00e4hrt man kaum etwas.\nNun ist aber gerade die Frage, wie ich denn ein solches\nSchloss, das ich in meinem Besitz habe, zu nutzen\ngedenke, auch eine wesentliche Voraussetzung, um\nbetriebswirtschaftlich effizient zu sein.\nManchmal deucht es mir, als w\u00fcrden durch die Schl\u00f6sser\neher des Nachts die Schlossgeister geistern, als dass am\nTage ein wirklich kulturvolles Leben, ein kulturvolles\nAngebot in ihnen zu erfahren sei. Aber es ist doch ent-\nscheidend, welche Attraktivit\u00e4t die Burgen und Schl\u00f6sser\nals Einrichtung der Kultur aufweisen. Das h\u00e4ngt aber auch\ndamit zusammen, wie man sich gedanklich damit befasst\nhat, in welche Richtung man gedacht hat.\nNun habe ich in Bautzen mein B\u00fcro in der N\u00e4he der\nOrtenburg.\nWie lange hat es zum Beispiel in Bautzen gedauert, um zu\neiner Vorstellung \u00fcber die weitere Nutzung der Ortenburg\nzu kommen! Ich will ihre Architektur nicht lobpreisen. Es\nversteht sich von selbst, dass ich diese Burg in den sch\u00f6n-\nsten T\u00f6nen beschreiben w\u00fcrde. Dort ist es gl\u00fccklicher-\nweise gelungen eine ortsans\u00e4ssige Redaktion, n\u00e4mlich die\nLausitz-Redaktion der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c, daf\u00fcr zu\ngewinnen, auch mit eigenen Veranstaltungen die Orten-\nburg zu nutzen, und siehe da, der ber\u00fchmte Stucksaal\nwird pl\u00f6tzlich zum \u00f6ffentlichen Erlebnis f\u00fcr die Bewohner\nder Stadt.\nDies ist nicht nur f\u00fcr die Identit\u00e4t der Bewohner der Stadt\nvon gro\u00dfer Bedeutung; es beginnt auch fiskalisch von\nBedeutung zu werden, weil ja, wie Sie, Herr Finanz-\nminister, wissen, die ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c versucht Gelder\nf\u00fcr die weitere Restaurierung dieses Stucksaales einzuwer-\nben. Aber es geht immer darum, ein Konzept zu haben,\ndas ineinander verzahnt ist. Ich glaube nicht, dass man\nBetriebswirtschaftliches vom Kulturpolitischen trennen\nkann.\nSchlie\u00dflich wurde im Jahre 1996 die L\u00f6sung gefunden, die\ns\u00e4chsischen Schl\u00f6sser unter eine S\u00e4chsische Schl\u00f6sserver-\nwaltung als Teil des Landesamtes f\u00fcr Finanzen zu stellen.\nSie arbeitet nat\u00fcrlich \u2013 das ist nicht anders m\u00f6glich \u2013\nals wirtschaftsorientierte Kulturverwaltung. Dieses in\nDeutschland einmalige Modell mag man im Voraus loben,\naber man muss diese Entwicklung mit Bedacht verfolgen.\nEs geht doch bei den Schl\u00f6ssern vor allem darum, dass der\n\nkulturhistorische Inhalt, den die Schl\u00f6sser ja mit ihrer Bau-\nh\u00fclle verk\u00f6rpern, und die objektbezogene wohlfeil aus-\ngedachte Nutzung eine Einheit bilden. Schlie\u00dflich stehen\nSchl\u00f6sser schon lange und sie sollten auch noch lange\nstehen.\nEs stellt sich die Frage nach der Zukunft und der Finan-\nzierbarkeit der Schl\u00f6sser als kulturelle Einrichtungen. Es\nist in der Tat zu loben, dass die Selbstverantwortung der\nDirektoren gewachsen ist. Es ist auch zu loben, dass die\nDirektoren selbst sich mehr Gedanken \u00fcber die k\u00fcnftige\nNutzung zu machen haben.\nSp\u00e4testens an dieser Stelle ist jedoch Folgendes anzumer-\nken: Da viele Schl\u00f6sser auch museale Aufgaben zu erf\u00fcllen\nhaben, muss nun endlich das s\u00e4chsische Museumskonzept\nin seiner neuesten und notwendigen Auflage vorgelegt\nwerden, um anschlie\u00dfend konzeptionell in der Museums-\nlandschaft auch die Frage der dort etablierten Schl\u00f6sser zu\nbetrachten. Schlie\u00dflich geht es auch um die Frage der\ngenerellen Kulturfinanzierung.\nDie Probleme, die sich bei der Bewahrung der Schl\u00f6sser,\nBurgen und G\u00e4rten auftun, sind vielschichtig.\nZum Ersten geht es darum \u2013 das ist nicht von ungef\u00e4hr \u2013,\nin st\u00e4rkerem Ma\u00dfe Besucher in diese H\u00e4user und Parks zu\nbringen. Dazu ist Attraktivit\u00e4t in Angebot und Marketing\nvonn\u00f6ten; vieles ist noch zu tun.\nZum Zweiten \u2013 das h\u00e4ngt mit dem Ersten zusammen \u2013\ndarf kein Stillstand bei der Umsetzung von Konzepten auf-\nkommen.\nZum Dritten muss nat\u00fcrlich auch die Frage der Perspek-\ntive von Schl\u00f6ssern gestellt werden. Ich habe mir einmal\ndie in der Oberlausitz im Staatsbesitz befindlichen Schl\u00f6s-\nser angesehen. Teilweise sind sie f\u00fcr eine Mark verkauft\nworden; das sei aber dahingestellt. Doch das damit ver-\nbundene Versprechen, die Schl\u00f6sser w\u00fcrden sich kulturell\nf\u00fcr das Umfeld \u00f6ffnen, ist nicht eingel\u00f6st worden. Deshalb\nist die Frage zu stellen, ob nicht das Schloss oder die Burg,\nso wie sie steht, in die Landschaft ausstrahlt.\nApropos strahlen: Des Nachts sind alle Schl\u00f6sser sch\u00f6n\nangestrahlt. Das ist ein wunderbarer Anblick. Doch das,\nwas im Dunkeln liegt, auch bei der Frage der Schl\u00f6sser\nund Burgen, sieht man nicht. Die Antwort der Staatsregie-\nrung darauf ist nebul\u00f6s.\nSie ist aber auch in anderen Fragen nebul\u00f6s. Mein Frak-\ntionskollege Dr. Friedrich hat eine Kleine Anfrage zur\nAugustusburg gestellt. Die sehr konkrete Frage lautete:\nWelche \u00dcberlegungen hat die Staatsregierung, um das\nMuseum als ein attraktives und modernes Zentrum umzu-\ngestalten? \u2013 Der erste Satz der Antwort lautet \u2013 ich zitiere:\n,,Die Hauptaufgaben des Museums, das Sammeln und\nBewahren, die Pflege und Vermittlung von Kulturgut,\nwerden auch k\u00fcnftig zur Erhaltung und Steigerung der\nAttraktivit\u00e4t erf\u00fcllt werden.\u201c\nDas ist nichtssagend und zudem nicht ganz richtig, denn\ndiese Definition folgt nicht der Definition von Museen der\nICOM. Es ist eine konkrete Frage gestellt worden und sie\nist sehr ausweichend beantwortet worden. \u00c4hnlich ist es\nmit den Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage, die die SPD-\nFraktion gestellt hat. Wei\u00df man es nicht oder will man es\nnicht sagen? Das ist die Frage, die ich am Ende dieser\nDebatte habe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die SPD-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7472\n\n\n\nFraktion hat auch noch Redezeit. \u2013 Auch sie w\u00fcnscht nicht\nzu sprechen.\nStaatsminister Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Jedes\nKonzept ist verbesserungsf\u00e4hig; jeder Zustand kann und\nsoll auch kritisiert werden, damit er sich verbessert. Inso-\nweit bedanke ich mich f\u00fcr diese Debatte.\nHerr Hatzsch, ich bin jedoch ein wenig von ihrem har-\nschen Urteil \u00fcberrascht; denn ich kenne Sie normalerweise\nals einen Mann, der sehr abgewogen urteilt. Ihr Urteil steht\nin deutlichem Kontrast zu den Aussagen, die zu unserem\nKonzept von Personen getroffen werden, die die Situation\nin anderen L\u00e4ndern oder in anderen Bereichen der Kultur-\nverwaltung kennen. Diese Personen halten es n\u00e4mlich im\nVergleich mit dem \u00fcblichen Zustand f\u00fcr durchaus fort-\nschrittlich.\n\n(Hatzsch, SPD: Das habe ich ja auch betont!)\n\nHerr Hatzsch, ich will Ihnen nur eine einzige Zahlenreihe\npr\u00e4sentieren, um zu verdeutlichen, dass der Weg der Ver-\nselbst\u00e4ndigung der Schl\u00f6sser und der Eigenverantwortung\nrichtig war.\nWir hatten bei den Schlossbetrieben im Jahr 1993, also\nim ersten Jahr der Verselbst\u00e4ndigung, Einnahmen von 9,6\nMillionen DM. Diese Einnahmen sind im Jahr 1998 auf\n16,2 Millionen DM gestiegen. Im selben Zeitraum stiegen\ndie Ausgaben von 23,4 Millionen DM auf 29,3 Millio-\nnen DM. Die Steigerung der Einnahmen betr\u00e4gt also rund\n70 %, w\u00e4hrend die Ausgabensteigerung nur 25 % betr\u00e4gt.\nIch will es ganz offen sagen: H\u00e4tten wir die Form der\n\u00fcblichen Kulturverwaltung, h\u00e4tten diese Zahlen nicht\nerreicht werden k\u00f6nnen; denn die Schlossdirektoren legen\ngr\u00f6\u00dften Wert darauf, die Attraktivit\u00e4t der Schl\u00f6sser zu\nsteigern. Schlie\u00dflich liegt dies in ihrem eigenen Interesse.\nAndererseits habe ich bei einigen anderen Museen den\nEindruck, dass der Besucher eher l\u00e4stig ist. Ich mag mich\nirren, aber wenn ich in das eine oder andere kommunale\nMuseum komme, habe ich diesen Eindruck.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nKommen Sie einmal nach Riesa!)\n\nEs ist auch kulturpolitisch richtig, dass sich die Direktoren\num Attraktivit\u00e4t bem\u00fchen. Attraktivit\u00e4t bedeutet auch\nQualit\u00e4t. Sie bedeutet aber auch Unterschiedlichkeit, Diffe-\nrenzierung. Ich kann ein Schloss wie Weesenstein nicht so\nf\u00fchren wie die Albrechtsburg. Dort muss wiederum nach\neinem v\u00f6llig anderen Konzept als in Stolpen agiert wer-\nden. Insoweit war es auch richtig, dass jedes Schloss f\u00fcr\nsich allein versucht die jeweilige Marktl\u00fccke, die jeweils\nbesondere Attraktivit\u00e4t zu finden. Dies ist bei den nach\n\u00a7 26 gef\u00fchrten G\u00e4rten und Schl\u00f6ssern \u00fcberwiegend gelun-\ngen.\nIch will gern zugeben, dass es au\u00dferordentlich schwierig\nist, zum Beispiel den Barockgarten in Gro\u00dfsedlitz halb-\nwegs kostendeckend zu f\u00fchren. Ich wei\u00df auch, dass es in\nRammenau mit Fichte viel schwieriger ist als in Stolpen\nmit Gr\u00e4fin Cosel.\nWir m\u00fcssen zwischen den Schl\u00f6ssern unterscheiden. So ist\nes f\u00fcr die Albrechtsburg sehr viel einfacher, ein halbwegs\nausgegliches Ergebnis zu erzielen, als f\u00fcr die Dresdner\nSchlossbetriebe, die ja Einnahmen aus Eintrittsgeldern\nkaum erzielen k\u00f6nnen. Denken Sie nur an die gegenw\u00e4r-\n\ntige Situation in Pillnitz, wohin zwar die Touristenbusse\nfahren, diese Busse uns jedoch im Augenblick keinen Pfen-\nnig in der Kasse bescheren.\nDeshalb sollten wir auf dem eingeschlagenen Weg weiter\nfortschreiten. Ich kann mir vorstellen, dass wir zwar nicht\nf\u00fcr alle, aber doch f\u00fcr einige sp\u00e4ter m\u00f6glicherweise die\nOrganisationform der GmbH finden, um eine noch\ngr\u00f6\u00dfere Unabh\u00e4ngigkeit und Selbstverantwortung der\nSchl\u00f6sser zu erhalten. Aber das wird nicht das Mittel f\u00fcr\nalle Schl\u00f6sser sein k\u00f6nnen, weil die Unterschiede gro\u00df\nsind.\nZur Schl\u00f6sserverwaltung insgesamt. Wenn Sie die s\u00e4ch-\nsische Schl\u00f6sserverwaltung mit der bayerischen Schl\u00f6sser-\nverwaltung vergleichen, werden Sie sehen, dass wir einen\nsehr schmalen Personalaufbau betrieben haben. Wir haben\nnicht einen \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Wasserkopf geschaffen. Es war\nauch immer unsere Aufgabe, das Geld nicht in die Wasser-\nk\u00f6pfe, sondern in die Schl\u00f6sser selber, in ihre Attraktivit\u00e4t\nund ihren Bauzustand zu stecken. Deswegen meine ich,\ndass auch diese Entscheidung richtig gewesen ist.\nNat\u00fcrlich h\u00e4tte man wie in Bayern eine eigenst\u00e4ndige\ns\u00e4chsische Schl\u00f6sserverwaltung mit einem Pr\u00e4sidenten an\nder Spitze einrichten k\u00f6nnen. Nur w\u00e4re sie mit den Mit-\nteln, die wir bisher f\u00fcr diese Aufgaben zur Verf\u00fcgung\ngestellt haben, bei weitem nicht ausgekommen.\nDeswegen ist, so glaube ich, auch diese Entscheidung rich-\ntig, auch wenn man sie m\u00f6glicherweise kulturpolitisch\nzun\u00e4chst einmal nicht ganz so goutiert, weil in demselben\nAmt auf der einen Seite die Schl\u00f6sserverwaltung sitzt und\nauf der anderen Seite die Kassengesch\u00e4fte f\u00fcr den Rest des\nLandes betrieben werden. Ich glaube, dass diese Zusam-\nmenfassung durchaus positiv gewesen ist.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eine Bemer-\nkung zu dem Bauzustand. Ich habe mich als Minister die\nletzten achteinhalb Jahre besonders um den Bau in den\nSchl\u00f6ssern gek\u00fcmmert und wei\u00df, dass wir eine gewaltige\nAufgabe hatten, die wir nur teilweise haben l\u00f6sen k\u00f6nnen.\nWir sollten, wenn wir uns heute die Schl\u00f6sser betrachten,\nfroh \u00fcber das Erreichte sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft nicht, dass nicht auch das eine oder andere noch\nzu machen sein wird.\nAngesichts unserer finanziellen Lage sind wir mit unserem\nreichen kulturellen Erbe besser umgegangen als das eine\noder andere ostdeutsche Bundesland, das wesentlich weni-\nger Kulturg\u00fcter hat, dessen Kulturg\u00fcter aber in einem\nwesentlich schlechteren Zustand sind.\nWir k\u00f6nnen alle stolz darauf sein, dass wir im Haushalt\ndie richtigen Priorit\u00e4ten gesetzt haben. Daf\u00fcr bedanke ich\nmich, denn f\u00fcr die Bauma\u00dfnahmen im Bereich der Schl\u00f6s-\nser war immer Geld da.\nWir m\u00fcssen unsere Konzept sicherlich in dem einen oder\nanderen Punkt verfeinern und weiterentwickeln. Wir soll-\nten es aber im Prinzip so lassen wie bisher: Eigenst\u00e4ndig-\nkeit, Eigenverantwortung, Attraktivit\u00e4tssteigerung \u2013 das\nist die beste Methode, der Kultur zu dienen. Denn Kultur\nrein als Subventionsbetrieb wird sich auf Dauer nicht\nfinanzieren lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist damit beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7473\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nSozialhilfe und Erwerbst\u00e4tigkeit\nDrucksache 2/9508, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen: CDU 20 Minuten, SPD und PDS\nje 10 Minuten. Ich rufe den Einbringer, die Fraktion der\nPDS, Frau Dr. Ernst, auf. Bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sozialhilfe ist hierzulande eine Normalit\u00e4t gewor-\nden, mehr noch ein boomender Faktor. L\u00e4ngst hat sich das\nsoziale Profil von Sozialhilfebeziehenden deutlich ver-\n\u00e4ndert. Waren es fr\u00fcher, wenn wir genau hinsehen, vor-\nwiegend \u00e4ltere und arbeitsunf\u00e4hige Menschen, die Sozial-\nhilfe bezogen haben, so sind jetzt nahezu alle Alterskate-\ngorien sowie Berufe vom Ungelernten bis hin zum Hoch-\nschulabsolventen betroffen.\nMeine Damen und Herren! Ich will nicht missverstanden\nwerden: Sozialhilfe ist kein Makel, sondern ein ganz und\ngar gew\u00f6hnlicher Rechtsanspruch. Darauf bestehen wir.\nDas eigentliche Problem besteht vielmehr darin, dass\nimmer mehr Menschen unabh\u00e4ngig von Beruf und Her-\nkunft f\u00fcr immer l\u00e4ngere Zeitabschnitte in die Sozialhilfe\nfallen. Die Wege in die Sozialhilfe werden immer k\u00fcrzer\nund die Wege aus der Sozialhilfe heraus werden immer\nl\u00e4nger. Das ist das Problem!\nEin stetig wachsender Anteil von Hilfeempf\u00e4ngerinnen\nund -empf\u00e4ngern ben\u00f6tigt Sozialhilfe. Das betrifft diejeni-\ngen, die schon seit vielen Jahren arbeitslos sind. Was wirk-\nlich neu ist: Immer mehr Leute, die jetzt ganz normal\nerwerbst\u00e4tig sind, ben\u00f6tigen Sozialhilfe. Das sind 10 % der\nSozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger, weil sie von\nihrer Erwerbsarbeit allein halt nicht leben k\u00f6nnen.\nEs geht nicht nur darum, schlechthin Arbeit zu schaffen,\nsondern darum, solche Arbeit zu schaffen, die existenz-\nsichernd ist. Meine Damen und Herren, genau hier hat die\nPolitik keine schl\u00fcssige Antwort. Exakt hier versagt sie\nund bietet nur kurzatmige Scheinl\u00f6sungen an.\nStattdessen scheint es, dass es f\u00fcr eine Bev\u00f6lkerungs-\ngruppe doch gewisserma\u00dfen L\u00f6sungen gibt, n\u00e4mlich f\u00fcr\nlangzeitarbeitslose Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und -emp-\nf\u00e4nger, und zwar mit dem Zauberwort ,,Hilfe zur Arbeit\u201c\noder mit der Ma\u00dfnahme ,,Arbeit statt Sozialhilfe\u201c. Speziell\ndazu m\u00f6chte ich einige Bemerkungen machen.\nMeine Damen und Herren! Noch vor kurzem konnte man\nh\u00e4ufig in den Medien lesen: ,,Als Faulenzer in der H\u00e4nge-\nmatte mit der Bierdose in der Hand mitten im Freizeitpark\nDeutschland herumlungernd\u201c. Dies war ein durchaus\nsignifikantes Bild von Sozialhilfeempfangenden und auch\nanderen noch vor Jahren. Doch jetzt scheint Besserung ver-\nsprochen zu sein, hat doch die Politik ihr Herz f\u00fcr diese\nBev\u00f6lkerungsgruppe entdeckt. Das Konzept scheint sinn-\nvoll.\nMehr als 240 Projekte mit mehr als 6 400 TeilnehmerInnen\nf\u00fcr Langzeitarbeitslose, Sozialhilfeempf\u00e4nger und mehr\nals 2 300 Einzelma\u00dfnahmen f\u00fcr diese Personengruppe\nwerden derzeit zur Verf\u00fcgung gestellt und durch die\n\u00f6ffentliche Hand finanziert und gef\u00f6rdert.\nMeine Damen und Herren! Was ist davon zu halten? Ich\nwill einiges zum Standpunkt unserer Fraktion sagen:\nErstens. Grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzt die PDS-Fraktion Initia-\ntiven, die erwerbsf\u00e4higen Arbeitslosen, Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngerinnen und -empf\u00e4ngern tats\u00e4chlich berufliche Perspek-\n\ntiven er\u00f6ffnen. Dabei ist unstrittig, dass die jahrelange\nArbeitslosigkeit f\u00fcr diese Personengruppe nachteilige Fol-\ngen hat, wie den Verlust der Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, zum Teil\nsogar soziale Isolation, kulturelle Verarmungserscheinun-\ngen, ja auch Folgen f\u00fcr die Gesundheit, die negativer\nNatur sind.\nInsofern sind auch \u2013 dem stimmen wir zu \u2013 spezifische,\nden Einstieg in den Arbeitsmarkt f\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen\nwichtig. Das begr\u00fc\u00dfen wir. Wir meinen, dass solche\nArbeitsverh\u00e4ltnisse, die unmittelbar auf den ersten\nArbeitsmarkt hinf\u00fchren und hinzielen, wie beispielsweise\nin Chemnitz ausprobiert, sehr wohl geeignet sind den\nSprung aus der Sozialhilfe zu schaffen. Sie sind auch des-\nhalb geeignet \u2013 so meinen wir \u2013, weil sie eine personen-\nbezogene Qualifizierung durch die Projekttr\u00e4ger beinhal-\nten und dabei direkt mit der ortsans\u00e4ssigen Wirtschaft\nzusammengearbeitet wird. Das spiegelt sich in einer rela-\ntiv hohen Vermittlungsquote, die bis zu 50 % betr\u00e4gt,\nwider.\nPositive Ans\u00e4tze zeigen sich auch bei dem Modellprojekt\nzur Integration von Sp\u00e4taussiedlerinnen und -aussiedlern\nim Landkreis Zwickau, weil damit ein Beitrag zur Integra-\ntion dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe geleistet wird und weil\ndie Familien selbst etwas davon haben, und zwar insofern,\nals sanierter Wohnraum von ihnen selbst genutzt werden\nkann.\nF\u00fcr solche Ma\u00dfnahmen spricht auch, dass sie notwendige\nzus\u00e4tzliche Leistungen erbringen, die ansonsten nicht\nfinanziert werden k\u00f6nnten. Dies bewerten wir positiv.\nAber in einem zweiten Punkt m\u00f6chte ich klar zum Aus-\ndruck bringen, wo wir als PDS-Fraktion Probleme sehen,\nund zwar bei der Kopplung von Sozialhilfe und Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit. Wir denken, dass damit auch die Gefahr sehr\ngro\u00df ist, dass der Niedriglohnsektor, der bereits relativ\nbreit entwickelt ist, in Sachsen erheblich ausgeweitet wird.\nWir meinen, dass eine solche Ausweitung gef\u00e4hrlich ist.\nDie PDS-Fraktion h\u00e4lt den Ausbau eines Niedriglohn-\nsektors und damit diese Art der Besch\u00e4ftigung in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen f\u00fcr sozial unverantwortlich und f\u00fcr\nwirtschaftlich kontraproduktiv. Machen wir das an einem\nBeispiel fest, das umstritten ist.\nEs ist der Betrieb f\u00fcr Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung in Leipzig,\nein Betrieb der Stadt. Dieser besch\u00e4ftigt mittlerweile zwi-\nschen 4 000 und 6 000 Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\nmer, neben Sozialhilfe Beziehenden auch ABM, Azubis\nund andere. Alle dort Besch\u00e4ftigten werden untertariflich\nentlohnt, meist in den allerniedrigsten Kategorien, auch\n\u00fcber Mehraufwandsentsch\u00e4digungen mit 2 DM pro\nStunde ohne Arbeitsvertrag, Rentenversicherung.\nSchaut man sich die T\u00e4tigkeiten an, die dort verrichtet\nwerden, so zeigt sich, dass ernsthafte Gedanken \u00fcber\nzukunftsf\u00e4hige Arbeit, insbesondere f\u00fcr Sozialhilfeemp-\nf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger, h\u00e4ufig gar nicht erst auf-\nkommen.\nMittlerweile fordert das Sozialamt von jedem arbeitsf\u00e4hi-\ngen Sozialhilfeempf\u00e4nger sich beim bfb zu melden, wird\nvon Anfang an auch Druck ausge\u00fcbt, jede x-beliebige\nArbeit auszu\u00fcben. Zum Teil handelt es sich auch um\nT\u00e4tigkeiten, wo ich frage, wie viel Chancen es danach f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7474\n\n\n\ndiese Personengruppe gibt, in Arbeit zu kommen, inwie-\nweit sich tats\u00e4chlich die Vermittlungschance f\u00fcr diese\nLeute verbessert. Ich spreche von solchen T\u00e4tigkeiten wie\nAufr\u00e4umarbeiten, Schlammschippen aus Seen und Tei-\nchen, S\u00e4uberung von Parks, W\u00e4ldern, schwere k\u00f6rperliche\nArbeit, insbesondere f\u00fcr Frauen und \u00c4ltere, Arbeiten, die\ndoch f\u00fcr diese Personengruppe zu \u00fcberdenken sind.\nModerner Sklavenhandel, das ist keine Bezeichnung, die\ndie PDS gepr\u00e4gt hat, sondern das habe ich einer Analyse\nder SPD aus Leipzig entnommen.\nGanz klar, meine Damen und Herren, dass die PDS-Frak-\ntion mit solcher Praxis nichts gemein hat. Wir sind f\u00fcr\nArbeit, aber nicht zu jedem Preis und nicht zu jeder x-be-\nliebigen Bedingung. Ich sage es noch einmal: Arbeit muss\nzur Selbstverwirklichung beitragen und darf nicht zur Dis-\nkriminierung von Menschen f\u00fchren.\nHinzu kommt noch ein weiterer Kritikpunkt: Solche Arbei-\nten, die beispielsweise dort erbracht werden, wurden zu\ngro\u00dfen Teilen auch von Klein- und mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen bew\u00e4ltigt. Der bfb Leipzig ist einer der\ngr\u00f6\u00dften Auftragnehmer der Stadt selbst. Das ist klar.\nDamit wird auch eine Konkurrenzsituation f\u00fcr Klein- und\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen einfach hergestellt. Das ist\nFakt. Sie k\u00f6nnen dem nat\u00fcrlich nicht in jeder Hinsicht\nstandhalten. Es werden sogar Arbeitspl\u00e4tze \u2013 wenn man\nso will \u2013 dadurch abgebaut und neue Arbeitslosigkeit wird\nvorprogrammiert, wenn nicht sogar auch produziert.\nDie Staatsregierung verweist in der Antwort auf unsere\nGro\u00dfe Anfrage auch darauf, dass die Leipziger Hand-\nwerksbetriebe mehrfach gegen die T\u00e4tigkeit des bfb Pro-\ntest erhoben haben, und das zu Recht. Ihre Kritik, es han-\ndele sich um Wettbewerbsverzerrung, besteht nach unse-\nrer Meinung auf jeden Fall. Hier ist sehr wohl zu hinter-\nfragen \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nFrau Ernst?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr M\u00e4dler, Fraktion der SPD.\n\nM\u00e4dler, SPD: Frau Ernst, weil Sie sich so kompetent \u00fcber\nden bfb Leipzig \u00e4u\u00dfern, haben Sie sich einmal beim bfb\nLeipzig oder in \u00e4hnlichen Unternehmen vor Ort erkundigt,\nsich \u00fcber die Probleme mit den Arbeitnehmern und mit\ndenen, die dort die Arbeit organisieren, ausgetauscht?\nDazu brauchen Sie nicht nur eine halbe, sondern mehrere\nStunden. Haben Sie das gemacht?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: \u2013 Ja, das haben wir in Leipzig und\nZwickau gemacht.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Sie?)\n\n\u2013 Ich!\nHerr M\u00e4dler, ich verstehe Ihre Aufregung nicht. Wir haben\nmit Leuten aus Ihrem Feld zusammengearbeitet und dar-\n\u00fcber nachgedacht, wie man sich dazu in Leipzig verh\u00e4lt.\nIch habe mich gerade lange mit dem Leipziger Problem\nbesch\u00e4ftigt, weil ich denke, das ist kein Ansatz, den man\nf\u00f6rdern sollte. Es gibt aber sicher andere Beispiele \u2013 diese\nnannte ich am Anfang ganz bewusst \u2013, auf die man reflek-\ntieren k\u00f6nnte, zum Beispiel Chemnitz und Zwickau. Dazu\nstehe ich.\n\nZum Beispiel ist f\u00fcr uns die ganze Geschichte des Niedrig-\nlohnsektors ein Problem. Das hat auch die Staatsregierung\nin \u00e4hnlicher Weise kritisiert. Betrachtet man Vor- und\nNachteile dieser Besch\u00e4ftigungspolitik auf dieser Ebene, so\nzeigt sich: Vorteile haben Kommunen genau dann, wenn\nSozialhilfe nach erfolgreicher Ma\u00dfnahme durch diese Per-\nsonengruppe tats\u00e4chlich eingespart werden kann, die\ndann entweder wieder in Arbeit vermittelt werden oder\nsich beim Arbeitsamt erwerbslos melden und damit nat\u00fcr-\nlich aus der Sozialhilfe zu gro\u00dfen Teilen herauskommen.\nDas ist nat\u00fcrlich ein Vorteil. Den will ich auch nicht gering\nsch\u00e4tzen. Es ist auch ein Vorteil f\u00fcr die Sozialversiche-\nrungssysteme, die in dem Moment davon profitieren. Das\nist auch keine Kritik. Ich denke, das geht in Ordnung.\nDer Vorteil f\u00fcr die Sozialhilfe Beziehenden tritt allerdings\nerst dann ein \u2013 das ist eigentlich nachvollziehbar \u2013, wenn\ndiese Ma\u00dfnahmen mit Qualifizierung verbunden, wenn\nsie arbeitsmarktnah angesiedelt sind und mit der orts-\nans\u00e4ssigen Wirtschaft kooperiert wird. Daf\u00fcr gibt es Bei-\nspiele.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, kommen Sie zum Ende,\nFrau Dr. Ernst.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nSie meinen, in Gr\u00f6\u00dfenordnungen\n\nw\u00fcrde das funktionieren?)\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich m\u00f6chte etwas zitieren \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Zeit ist um!\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: \u2013 das m\u00f6chte ich noch gern loswer-\nden \u2013 vom deutschen St\u00e4dtetag, dass eine ausschlie\u00dfliche\nZust\u00e4ndigkeit der Kommunen f\u00fcr Langzeitarbeitslose\ndurch solche Ma\u00dfnahmen falsch ist. ,,Dies m\u00fcsste unwei-\ngerlich dazu f\u00fchren, dass die Bundespolitik, die Wirt-\nschaftsverb\u00e4nde und die Gewerkschaften weiter aus der\nVerantwortung entlassen w\u00fcrden.\u201c\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Aber bitte, Frau Ernst!\n\nFrau  Dr.  Ernst,  PDS:  Der Zugang der Langzeitarbeits-\nlosen zu Instrumenten der aktiven Arbeitsmarktpolitik\nw\u00fcrde damit erschwert. Davor muss man sich h\u00fcten. Es ist\nnicht die einzige L\u00f6sung, mit der wir hier zu tun haben,\naber eine.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU; Frau Weber,\nbitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Beantwortung der Gro\u00dfen\nAnfrage liefert eine F\u00fclle von Daten \u00fcber die Anzahl der\nSozialhilfeempf\u00e4nger und wie sie in ein Arbeits- bzw.\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis gebracht werden k\u00f6nnen. Dan-\nkenswerterweise sind aber auch die Grenzen aufgezeigt\nworden. Besonders hilfreich ist die Darstellung des\nZusammenhanges von arbeitsmarktpolitischen Ma\u00df-\nnahmen und Sozialhilfe.\nSozialhilfe soll immer als nachrangige Leistung gew\u00e4hrt\nwerden. Somit besteht Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit erst, wenn\ndie vorrangigen sozialen Sicherungs- und Unterst\u00fctzungs-\nsysteme nicht mehr greifen. Deshalb kann ich an dieser\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7475\n\n\n\nStelle eigentlich nur unterst\u00fctzen, was Staatsminister\nDr. Schommer gestern in seiner Fachregierungserkl\u00e4rung\ngesagt hat: dass wir immer mehr nach neuen Modellen\nsuchen sollten, wie dies besser zu bew\u00e4ltigen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Ursachen der Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit werden in\nhohem Ma\u00dfe von wirtschaftlichen Faktoren beeinflusst.\nWirtschaftliche Faktoren k\u00f6nnen sein: die konjunkturelle\nLage eines Wirtschaftsgebietes, die Arbeitsproduktivit\u00e4t\nvon Unternehmen, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit einzelner\nregionaler Produkte, die Kosten zur Absicherung der Risi-\nken des Lebens, die Leistungsf\u00e4higkeit der \u00f6ffentlichen\nVerwaltungen. Das sind einige Faktoren, die da eine gro\u00dfe\nRolle spielen.\nWir Sachsen sind auf unsere Kreativit\u00e4t und unseren Erfin-\ndungsreichtum stolz. Deren Wirkungen sind unter ande-\nrem, dass wir immer mehr und bessere Produkte mit\nweniger Menschen herstellen k\u00f6nnen. Hinzu kommt, dass\nwegen des Strukturwandels im Beitrittsgebiet und der\ndamit verbundenen Produktivit\u00e4tssteigerung nochmals\nweniger Menschen im Arbeitsprozess ben\u00f6tigt werden.\nViele Menschen konnten dem Tempo der Ver\u00e4nderung\nnicht folgen und verloren ihren Arbeitsplatz. Eines Tages\nwaren sie auf die Hilfe zum Lebensunterhalt angewiesen.\nIn vielen Initiativen und Selbsthilfevereinigungen wurde\nden Betroffenen geholfen und wurden Hinweise gegeben,\nwie sie ihre Lebenssituation verbessern k\u00f6nnen. In diese\nHilfen sind auch Informationen \u00fcber ihre Rechte bez\u00fcglich\nder gesetzlichen Hilfeleistungen eingebunden. An dieser\nStelle darf ich den freien Tr\u00e4gern und den Kirchen noch-\nmals danken, die in ihren Beratungsstellen gerade solchen\nMenschen helfen, dass sie den richtigen Weg finden und\nzu ihrem Recht kommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAllein die Anzahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger auf die poli-\ntischen und gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse zu reduzieren,\nwie es gern von der PDS und auch Teilen der SPD in die-\nsem Haus getan wurde und wird, ist unvollkommen und\nspiegelt die tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse nicht wider.\nWenn B\u00fcrger ihre Anspr\u00fcche auf Leistungen der Sozial-\nhilfe beantragen, so ist dies ihr Recht. Wenn wir ein\nRechtsstaat sein wollen, dann m\u00fcssen wir dies akzeptie-\nren. Bessere Kenntnisse der B\u00fcrger d\u00fcrfen nicht so inter-\npretiert werden, dass eine allgemeine Verschlechterung\neingetreten ist. Die Erweiterung der Kenntnisse \u00fcber ihre\nindividuellen Rechte ist auch ein Ausdruck der erfolg-\nreichen Arbeit von Selbsthilfeverb\u00e4nden oder -vereinigun-\ngen. Nat\u00fcrlich bedeutet eine bessere Aufkl\u00e4rungssituation\nauch Belastungen f\u00fcr die kommunalen Haushalte der\nSozialhilfe im Rahmen der Daseinsf\u00fcrsorge. F\u00fcr die betrof-\nfenen Sozialhilfeempf\u00e4nger ist es demnach nicht hilfreich,\nnach neuen Programmen oder Gesetzen zu rufen. In\nGemeinsamkeit unter Mitwirkung der Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger selbst kann der Personenkreis allein seine Lebenssitua-\ntion nur mit Hilfen verbessern. Wenn verantwortliche\nPolitiker diesen Menschen permanent einreden, dass sie\nihre Situation nicht \u00e4ndern k\u00f6nnen und in einer schwieri-\ngen Lebenssituation verbleiben, so werden diese demoti-\nviert und die dem Menschen innewohnenden Kr\u00e4fte f\u00fcr\nkreative Entwicklungen gehemmt.\nDer Anteil der Sozialhilfeempf\u00e4nger im erwerbsf\u00e4higen\nAlter, welche eine Arbeitsaufnahme abgelehnt haben,\nbetr\u00e4gt nach einer Umfrage des Sozialministeriums 17 %\n\naller Sozialhilfeempf\u00e4nger im Freistaat Sachsen. Wenn es\ngelingen w\u00fcrde, diese Menschen zur Arbeitsaufnahme zu\nmotivieren, w\u00fcrde dies zu einer kommunalen Haushalts-\nentlastung von rund 6 Millionen DM f\u00fchren.\nAllein aus dieser Rechnung geht hervor, wie wichtig Moti-\nvation statt Demotivation ist. F\u00fcr die CDU war und ist das\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip Basis aller Sozialpolitik.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDie St\u00e4rkung der eigenen Kr\u00e4fte im Menschen ist die beste\nVoraussetzung zur Vermeidung von Einsamkeit und zur\nEntwicklung eines selbst\u00e4ndigen und unabh\u00e4ngigen\nLebens.\nGegenw\u00e4rtig leben wir im Jahr der Senioren. \u00dcber viele\nJahrhunderte galt, von der Weisheit der Alten zu lernen.\nPl\u00f6tzlich soll dieser Grundsatz nichts mehr wert sein. Oder\nwie soll ich verstehen, dass viele Personen im Alter von\nf\u00fcnfzig Jahren durch junge und dynamische Menschen\nersetzt werden?\nSo gut ein Programm zur Beseitigung von Jugendarbeits-\nlosigkeit ist, so muss bem\u00e4ngelt werden, dass dieses Pro-\ngramm nur eine F\u00f6rderung von einem Jahr erf\u00e4hrt. Hier\nwird eine \u00e4hnliche Situation entstehen, denken wir, wie\nbei ABM-Projekten. Der im ABM-Projekt besch\u00e4ftigte Per-\nsonenkreis ist immer f\u00fcr eine begrenzte Zeit eingesetzt\nworden. Bei Weiterf\u00fchrung des betreffenden Projektes\nwird mit neuen Personen das Vorhaben weitergef\u00fchrt.\nIch habe von den Betroffenen sehr viele Fragen zu dieser\nVerfahrensweise gestellt bekommen, weil Erfahrungen aus\nder Arbeit verloren gehen und die neuen Mitarbeiter sich\nerst einarbeiten m\u00fcssen. Deshalb stehen wir auch daf\u00fcr,\ndass man \u00fcber die Ver\u00e4nderung des Arbeitsf\u00f6rderungs-\ngesetzes in diesem Bereich nachdenken sollte, dass zum\nBeispiel 55-j\u00e4hrige ABM-Kr\u00e4fte f\u00fcr f\u00fcnf Jahre Arbeit erhal-\nten sollten, eventuell im Sozialbereich, wo sie gebraucht\nwerden. Das sind nur Gedanken, die man durchdenken\nund \u00fcberlegen m\u00fcsste.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen es ja jetzt \u00e4ndern, Frau Dr. Volkmer.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u00c4hnliches werden wir bei l\u00e4ngerer Laufzeit des Jugend-\narbeitslosigkeitsprogrammes erfahren. Unverst\u00e4ndlich bei\ndiesem Programm ist auch der Umstand, dass Jugendliche\nerst arbeitslos werden m\u00fcssen, statt von Anfang an auch\ndie Erstausbildung im Betrieb mit aufzunehmen.\nAllein eine Verminderung der Anzahl von Sozialhilfeemp-\nf\u00e4ngern durch weiter staatlich gef\u00f6rderte Programme zu\nerreichen wird an dem Umstand scheitern, dass es auch\nMenschen gibt, die aus verschiedensten Gr\u00fcnden nicht\narbeiten k\u00f6nnen. Andererseits muss die Anzahl der Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger richtig bewertet werden. Es kann nicht\nsein, dass die Anzahl allein kritisch genannt wird und\ndamit der Eindruck entsteht, Sachsen tue nichts oder zu\nwenig f\u00fcr die Eingliederung von Sozialhilfeempf\u00e4ngern.\nIn der Anzahl von Sozialhilfeempf\u00e4ngern sind auch Fami-\nlienangeh\u00f6rige enthalten, die Sozialhilfe als erg\u00e4nzende\nHilfe zum Lebensunterhalt erhalten. Es sind auch\nLeistungsempf\u00e4nger enthalten, die aufgrund ihrer Behin-\nderung Hilfe erhalten. Bereits zur 90. Plenarsitzung am\n12. November 1998 hat unser Sozialminister Dr. Geisler\nsehr ausf\u00fchrlich diese Zusammenh\u00e4nge dargestellt.\nWenn alle Faktoren ber\u00fccksichtigt werden, so muss mit\nca. 30 000 Sozialhilfeempf\u00e4ngern gerechnet werden, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7476\n\n\n\ndurch geeignete Ma\u00dfnahmen eine Arbeit aufnehmen k\u00f6n-\nnen, gegen\u00fcber den insgesamt ca. 92 000 Sozialhilfeemp-\nf\u00e4ngern. Dies ist kein Sch\u00f6nrechnen, sondern gibt die\nGr\u00f6\u00dfenordnung der tats\u00e4chlichen Aufgabe wieder. Oder\nwollen Sie ernsthaft wegen der Statistik daf\u00fcr eintreten,\ndass familienangeh\u00f6rige Kinder eine Arbeit aufnehmen\nsollen? Dann m\u00fcsste man ja Kinderarbeit zulassen. Das\nwollen wir nat\u00fcrlich nicht.\nOder nehmen wir eine andere Personengruppe: die Rent-\nner, die keinen ausreichenden Zahlbetrag aus der gesetz-\nlichen Rentenversicherung erhalten und zus\u00e4tzliche\nLeistungen von der Sozialhilfe beziehen. Wollen Sie diese\nPersonengruppen dann tats\u00e4chlich ernsthaft in Erwerbs-\narbeit bringen?\nEin verantwortlicher Politiker wird nicht nur eine Per-\nsonengruppe betrachten, sondern die Komplexit\u00e4t der\nZusammenh\u00e4nge ber\u00fccksichtigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nZwei haben es verstanden!)\n\n\u2013 Na, dann gebe ich Ihnen hinterher noch ein wenig Nach-\nhilfeunterricht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe es auch verstanden!)\n\n\u2013 Sie haben aber nicht geklatscht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas hat einen anderen Grund!)\n\n\u2013 Ach, das hat einen anderen Grund. Gut.\nAlle arbeitsmarktf\u00f6rdernden Projekte sollten am Wett-\nbewerb mit den anderen Unternehmen oder Handwerks-\nbetrieben gemessen werden und diesen nicht nachteilig\nbeeinflussen. Die Sichtweise der im Projekt arbeitenden\nPersonen betrachtet nur ihren eigenen Arbeitsplatz und\nnicht den Arbeitsplatz der anderen Personen und\nnichtsubventionierten Unternehmen.\nDa kann ich Sie nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht verstehen, Frau\nErnst \u2013 das muss ich so sagen \u2013, denn selbst wenn Leute\nunter Tarif bezahlt werden oder streng am unteren Level\nim Tarif, dann muss ich immer wieder darauf hinweisen,\ndass die L\u00f6hne im Erzgebirge nun einmal so niedrig sind.\nDa kann ich in Betrieben, die noch dazu subventioniert\nwerden, nicht h\u00f6here L\u00f6hne zahlen, als vielleicht ein\nHandwerksbetrieb sich das nach seiner gegenw\u00e4rtigen\nLage leisten kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPrivate Unternehmen unterliegen sehr oft einem wesent-\nlich h\u00e4rteren Wettbewerb als \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Unter-\nnehmen. Wenn wir f\u00fcr Gerechtigkeit eintreten, dann m\u00fcs-\nsen hier gleichwertige Chancen geschaffen werden. Der\nRuf nach Subventionen, freundlicher formuliert: nach F\u00f6r-\nderprogrammen, verst\u00f6\u00dft gegen den Grundsatz der Chan-\ncengleichheit. In vielen Diskussionen hier im Land hat die\nOpposition, unter anderem die PDS, diesen Grundsatz der\nKomplexit\u00e4t und der Chancengleichheit sehr selten\nber\u00fccksichtigt. Das ist unverantwortlich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa hat Siemens zu viel gekriegt!)\n\nIn ihrer bisherigen Oppositionsrolle in Bonn hat die SPD\nauch so gehandelt. Jetzt erleben wir die Fr\u00fcchte ihrer man-\ngelhaften Politik.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist zehn Jahre her!)\n\nDie Projekte ,,Hilfe zur Arbeit\u201c, die in den Kommunen\nunterst\u00fctzt und durchgef\u00fchrt werden, leisten einen\nimmensen Beitrag zur Entlastung der schwierigen Situa-\ntion. Begleitet durch das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit, das Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie, die Arbeits\u00e4mter und viele andere Insti-\ntutionen sind Projekte entstanden, die die Lage der Betrof-\nfenen wesentlich zum Positiven ver\u00e4ndern. Daf\u00fcr ist die\nCDU-Fraktion allen Beteiligten dankbar.\nAber das kann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass dieses\ngro\u00dfe Problem nicht von hier aus, von Sachsen allein\ngel\u00f6st werden kann, sondern hier m\u00fcssen grundlegende\nstrukturelle Ver\u00e4nderungen im System herbeigef\u00fchrt wer-\nden. Hier ist einzig und allein die SPD-Bundesregierung\ngefordert. Es m\u00fcssen Bedingungen geschaffen werden,\ndass auf dem ersten Arbeitsmarkt Arbeitspl\u00e4tze entstehen\nk\u00f6nnen. Die Wirtschaft, Frau Dr. Volkmer, sieht dadurch,\ndass Sie die paar Ref\u00f6rmchen zur\u00fcckgenommen haben,\ndie die CDU/CSU eingeleitet hat, zum gegenw\u00e4rtigen\nZeitpunkt keine Anzeichen f\u00fcr einen Aufschwung in der\nWirtschaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs liegt also haupts\u00e4chlich auch an der Politik, die auf\nBundesebene in Richtung Arbeitsmarkt vollzogen wird.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nJe schneller der erste Arbeitsmarkt gest\u00e4rkt wird, desto\neher wird die Sozialhilfe in ganz Deutschland zu dem,\nwof\u00fcr sie anfangs einmal gedacht war, n\u00e4mlich zu einer\nHilfe im Einzelfall f\u00fcr den Ausnahmefall.\nWir betrachten die Gro\u00dfe Anfrage als erledigt. Die Auf-\ngabe, mehr Arbeit zu schaffen und Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit\ndamit zu verringern, betrachten wir nicht als erledigt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD. Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren!\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHerr Sozialminister, ich kenne Sie jetzt mittlerweile schon\nungef\u00e4hr achteinhalb Jahre.\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nDa wei\u00df ich manchmal schon so ungef\u00e4hr, was Sie sagen\nwerden.\n\n(Oh! und Lachen bei der CDU)\n\nDa werden Sie sicher nachher wieder sagen, dass wir in\nSachsen sehr gut dastehen,\n\n(Oh! bei der CDU)\n\ndass wir das Land mit den wenigsten Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngern sind.\nDa muss ich Ihnen sagen, Herr Sozialminister: Das stimmt\nzwar noch, aber die Entwicklung ist eben in den letzten\nJahren dramatisch: Die Zahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger hat\nvon 1993 bis zum Juni vergangenen Jahres \u2013 da war also\nnoch keine neue Bundesregierung im Amt \u2013 um 87 %\nzugenommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7477\n\n\n\nWenn wir uns die Zahl und die Struktur der Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger anschauen, dann sehen wir: 35 % der\nBezieher der Hilfe zum Lebensunterhalt sind Kinder unter\n15 Jahren; 60 % der Menschen sind im erwerbsf\u00e4higen\nAlter, davon \u00fcber die H\u00e4lfte arbeitslos gemeldet. Aber\nauch das \u2013 und das ist vorhin schon einmal gesagt wor-\nden \u2013 ist eine ziemlich schlimme Zahl: dass 10 % der\nBezieher laufender Hilfe zum Lebensunterhalt im erwerbs-\nf\u00e4higen Alter vollzeitbesch\u00e4ftigt sind.\nDas hei\u00dft, es sind Menschen, die einen so niedrigen Lohn\nhaben, dass sie ihre Familie nicht selbst ern\u00e4hren k\u00f6nnen.\n\n(Allgemeine Unruhe)\n\nEines hat sich in der Gro\u00dfen Anfrage auch ganz klar\ngezeigt: Armutsrisiko Nummer eins in Deutschland \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund das hat die letzte Bundesregierung zu verantworten \u2013\nist die Kombination von Arbeitslosigkeit und Kindern. Die\nneue Bundesregierung hat auch in diesem Punkt ein sehr\nschweres Erbe angetreten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Sozialhilfeempf\u00e4ngerhaushalte\nsind generell in keiner komfortablen Situation.\n\n(Hatzsch, SPD: Das ist wohl wahr!)\n\nAber bei Menschen, die ihre Familie nicht ern\u00e4hren k\u00f6n-\nnen, obwohl sie arbeiten wollen, aber keine Arbeit finden,\nist das eine ganz frustrierende Situation f\u00fcr alle Familien-\nmitglieder.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Volkmer, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: \u2013 Nein danke, jetzt nicht.\n\n(Leroff, CDU: Sie traut sich nicht!)\n\nDar\u00fcber hinaus verursacht der Bezug von Sozialhilfe\nwegen Arbeitslosigkeit hohe Kosten. Und diese setzen sich\nauf der einen Seite aus den unmittelbaren Sozialhilfe-\nkosten\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nund auf der anderen Seite aus Steuerausf\u00e4llen und aus\nnicht geleisteten Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen zusammen.\nUnd diese Fakten sprechen eindeutig daf\u00fcr, dass es alle-\nmal besser ist, erwerbsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4ngern\nArbeitsgelegenheiten zu geben, als Sozialhilfe zu zahlen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDa sind wir uns einig!)\n\nDeswegen hat unsere Fraktion \u2013 da haben Sie ja schon oft\ngest\u00f6hnt und ge\u00e4chzt \u2013 mehrfach in diesem Landtag gefor-\ndert, dass Sie mehr tun sollen f\u00fcr Projekte ,,Arbeit und\nQualifizierung statt Sozialhilfe\u201c,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund zwar f\u00fcr den Qualifizierungsanteil.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nUnd es ist den Kommunen zu verdanken, Herr Sozial-\nminister, und nicht Ihnen,\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\ndass wenigstens f\u00fcr 30 % der Betroffenen Projekte ange-\nboten werden.\nAus Sicht der SPD-Fraktion sind die von den Landkreisen\nund kreisfreien St\u00e4dten initiierten ,,Arbeit statt Sozial-\nhilfe\u201c-Projekte grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Dennoch erge-\nben sich einige Probleme.\nDiese betreffen zun\u00e4chst die relativ hohe Abbruchquote\noder auch Ablehnung der Besch\u00e4ftigung und die daraus\nfolgende Reduzierung der Sozialhilfe um 25 %. Laut Anga-\nben der Staatsregierung wurde 1997 in 1 098 F\u00e4llen eine\nsolche K\u00fcrzung ausgesprochen. Grunds\u00e4tzlich bin ich \u2013\nanders als die PDS \u2013 der Meinung, dass Sanktionen gegen-\n\u00fcber denjenigen, die Arbeit ablehnen, sinnvoll sind.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Danke sch\u00f6n!)\n\nDie Sozialhilfe ist schlie\u00dflich eine steuerfinanzierte\nLeistung. Vom Hilfeempf\u00e4nger muss erwartet werden\nk\u00f6nnen, dass er alle zumutbaren Anstrengungen unter-\nnimmt, um seinen Lebensunterhalt wieder selbst bestrei-\nten zu k\u00f6nnen. Dies ist \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Akzeptanz\nder Sozialhilfe in der Bev\u00f6lkerung eminent wichtig.\nDerartige Sanktionen m\u00fcssen aber mit Augenma\u00df aus-\ngesprochen werden. Paragraph 25 des Bundessozialhilfe-\ngesetzes fordert eindeutig, dass sich die Sozial\u00e4mter bem\u00fc-\nhen m\u00fcssen, unterhaltsberechtigte Personen von den\nSanktionen auszunehmen. Dieser Grundsatz sollte in der\nPraxis st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung finden. Er m\u00fcsste aber\nauch im Bundessozialhilfegesetz noch deutlicher formu-\nliert werden.\nWichtig ist aber auch, Sozialhilfeempf\u00e4nger auf Besch\u00e4fti-\ngungsprojekte besser vorzubereiten. Dazu geh\u00f6rt eine ver-\nn\u00fcnftige Erstberatung, die sinnvollerweise gemeinsam mit\ndem \u00f6rtlichen Arbeitsamt durchgef\u00fchrt werden sollte.\nDazu kann aber auch in einigen F\u00e4llen eine sozialp\u00e4dago-\ngische Begleitung geh\u00f6ren, wenn soziale oder pers\u00f6nliche\nSchwierigkeiten eine ausreichende Arbeitsmotivation ver-\nhindern.\nInsbesondere die gemeinn\u00fctzige Arbeit mit Mehrauf-\nwandsentsch\u00e4digung dient vielen Sozial\u00e4mtern dazu, ver-\nmeintlichen Leistungsmissbrauch festzustellen und in der\nKonsequenz Leistungen einzuschr\u00e4nken. Das K\u00fcrzen der\nSozialhilfe kann aber nat\u00fcrlich nicht Sinn der Sache sein;\nvielmehr sollte gemeinn\u00fctzige Arbeit mit Mehraufwands-\nentsch\u00e4digung ein Instrument sein, um festzustellen, wel-\nche Arbeitsgelegenheit f\u00fcr den Hilfeempf\u00e4nger infrage\nkommt und welche begleitenden Hilfen notwendig sind,\num den Hilfeempf\u00e4nger \u00fcberhaupt f\u00fcr eine ,,Arbeit statt\nSozialhilfe\u201c-Ma\u00dfnahme oder Qualifizierungsma\u00dfnahme\nzu bef\u00e4higen.\nEine weitere Bemerkung noch zu den Grenzen dieser\nMa\u00dfnahmen. Wie ich vorhin schon erw\u00e4hnte, eignen sich\nderartige Projekte vor allem f\u00fcr solche Hilfeempf\u00e4nger,\nderen Grundproblem in der Arbeitslosigkeit besteht.\nArbeitsprojekte sind f\u00fcr all diejenigen Hilfeempf\u00e4nger\neher ungeeignet, bei denen zur Arbeitslosigkeit schwer-\nwiegende soziale oder gesundheitliche Probleme hinzu-\ntreten. Einen Suchtkranken zur Renovierung st\u00e4dtischer\nGeb\u00e4ude einzusetzen macht zum Beispiel wenig Sinn,\nwenn das Arbeitsprojekt nicht von vornherein ein Rehabi-\nlitationsziel verfolgt.\nEine wichtige Frage, die immer wieder aufgeworfen wird,\nist die nach den Vermittlungsquoten hin zum ersten\nArbeitsmarkt. Die Staatsregierung bef\u00fcrwortet insbeson-\ndere die Variante der subventionierten Besch\u00e4ftigung auf\ndem ersten Arbeitsmarkt, w\u00e4hrend sie Probleme bei st\u00e4dti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7478\n\n\n\nschen Besch\u00e4ftigungsgesellschaften wie zum Beispiel beim\nLeipziger bfb sieht; und auch die PDS hat da vorhin schon\nKritik ge\u00fcbt.\nHierzu ist anzumerken, dass es nat\u00fcrlich das Ziel sein\nmuss, eine m\u00f6glichst hohe Vermittlungsquote zu errei-\nchen. Ich will auch nicht abstreiten, dass Gro\u00dfprojekte mit\nABM-Charakter immer das Problem haben, in gewisser\nWeise eine subventionierte Konkurrenz zum ersten\nArbeitsmarkt darzustellen. Zum Leipziger bfb ist aber zu\nsagen, dass ja nur Projekte an den bfb durch die Stadt\nLeipzig vergeben werden, wenn anders diese Projekte\n\u00fcberhaupt nicht zu finanzieren w\u00e4ren, zum Beispiel die\nRekultivierung im Braunkohlentagebau oder das Projekt\n,,Plei\u00dfe ans Licht\u201c, also wo der Fluss wieder nach oben\ngebracht wird.\nProjekte, die mit Lohnkostenzusch\u00fcssen an den ersten\nArbeitsmarkt arbeiten, haben andere Probleme, die bei-\nspielsweise darin bestehen, dass die Besch\u00e4ftigung \u00fcber\nLohnkostenzusch\u00fcsse immer nur relativ wenige Hilfeemp-\nf\u00e4nger erfassen kann. Dar\u00fcber hinaus besteht die Gefahr\nvon Mitnahmeeffekten, das hei\u00dft, Arbeitgeber befriedigen\nihren ohnehin vorhandenen Arbeitskr\u00e4ftebedarf durch\nArbeitslose, die einen staatlichen Lohnkostenzuschuss mit-\nbringen.\nEs gibt also kein Modell, das keine Ecken und Kanten\nh\u00e4tte. Als Res\u00fcmee m\u00f6chte ich festhalten, dass Projekte\n,,Arbeit und Qualifizierung statt Sozialhilfe\u201c sinnvolle\nMa\u00dfnahmen sind, um arbeitslosen Sozialhilfeempf\u00e4ngern\nwieder eine berufliche Perspektive zu bieten.\nZuletzt m\u00f6chte ich wie schon bei den vorangegangenen\nDebatten abermals bemerken, dass das Land bei der\nFinanzierung vieler Projekte ein gr\u00f6\u00dferes Engagement an\nden Tag legen muss.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU noch einmal\nzu sprechen? \u2013 Nicht. Dann Herr Staatsminister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nVolkmer, Sie haben nat\u00fcrlich Recht, dass es nicht gilt, Tat-\nsachen zu verschweigen, sondern sich an ihnen zu orien-\ntieren. Ihre Prophetie mag ja darin bestehen oder sich dar-\nauf gr\u00fcnden, dass Sie diese Tatsachen noch nicht entspre-\nchend analysiert haben.\nIch bin mir durchaus bewusst, dass die Entwicklung in\nden n\u00e4chsten Jahren dazu f\u00fchren wird, dass wir gegen-\n\u00fcber Bayern, vielleicht auch gegen\u00fcber Baden-W\u00fcrttem-\nberg mehr Sozialhilfeempf\u00e4nger pro 1 000 Einwohner\nhaben als jetzt, wo wir noch weniger haben. Aber dass wir\nuns generell dramatisch verschlechtert haben\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nund abrutschen, w\u00fcrde ich aus den mir vorliegenden Zah-\nlen \u00fcberhaupt nicht schlussfolgern. Ich will sie Ihnen vor-\ntragen.\nGerade die Entwicklung von 1994 bis 1997 zeigt, dass wir\nbeim Vergleich der Empf\u00e4nger von Hilfe zum laufenden\nLebensunterhalt je 1 000 Einwohner von 13 auf 20, also um\nsieben angestiegen sind, in den neuen L\u00e4ndern und Ost-\nberlin inklusive Sachsens, also die g\u00fcnstige Situation in\nSachsen integriert, von 17 auf 25, also um acht angestiegen,\nin den alten Bundesl\u00e4ndern und Westberlin sind sie von 31\nauf 38, also auch um sieben angestiegen sind. So ist zwar\n\nprozentual der Anstieg hoch, aber die Gefahr, dass wir\nhinter diese L\u00e4nder rutschen, ist \u00fcberhaupt nicht aus die-\nsen Zahlen abzuleiten.\nNoch etwas: Von ,,g\u00fcnstiger Entwicklung\u201c zu reden will\nich hier nicht tun. Aber durchaus nicht dramatisch bez\u00fcg-\nlich Sachsen sieht der Vergleich der zwischen 15- und\n65-J\u00e4hrigen, bezogen auf tausend 15- bis 65-J\u00e4hrige, aus.\nDa ist eine Ver\u00e4nderung von 1994 bis 1997 in Sachsen von\nelf auf 18, also um sieben, in den neuen Bundesl\u00e4ndern\ninklusive Sachsen von 13 auf 23, das hei\u00dft zehn, also eine\ndeutlich schlechtere, und in den alten Bundesl\u00e4ndern\nsogar auch eine h\u00f6here als bei uns in Sachsen, n\u00e4mlich von\n26 auf 34, also um acht, zu verzeichnen.\nInsofern sind unsere Verh\u00e4ltnisse durchaus etwas g\u00fcnsti-\nger in der Entwicklung gegen\u00fcber allen anderen Bundes-\nl\u00e4ndern, wobei ich im Augenblick keine differenzierten\nZahlen zu Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg habe. Das sind\ndie Durchschnittszahlen von den alten Bundesl\u00e4ndern, wie\nich sie zitiert habe.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Volkmer, SPD, bitte,\neine Zwischenfrage.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Staatsminister, geben Sie\nmir Recht, dass die h\u00f6heren Sozialhilfequoten in den alten\nBundesl\u00e4ndern, insbesondere in den Stadtstaaten, durch\nden deutlich h\u00f6heren Ausl\u00e4nderanteil zustande kommen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Da gebe ich Ihnen Recht. Das werden Sie in\nmeinen weiteren Ausf\u00fchrungen auch noch h\u00f6ren.\nIch wollte Ihnen nur deutlich machen, dass diese Einsch\u00e4t-\nzung, dass die Sozialhilfe in Sachsen dramatisch zugenom-\nmen habe und dass wir bald schlechter sein werden als alle\nanderen, anhand der Entwicklung von 1994 bis 1997 \u00fcber-\nhaupt nicht abzuleiten ist, sondern dass wir gegen\u00fcber\nden neuen L\u00e4ndern generell besser sind und auch weiter-\nhin gegen\u00fcber den alten L\u00e4ndern besser dastehen. So\nweise ich auch die Formulierung von Ihnen, Frau Ernst,\nmit dem ,,boomenden Faktor\u201c zur\u00fcck. Auch Ihre Deutung\nbez\u00fcglich der Struktur geht an den Tatsachen in Sachsen\nv\u00f6llig vorbei. Wir haben noch nie \u00fcberwiegend \u00c4ltere ge-\nhabt. Dazu komme ich dann in den weiteren \u00c4u\u00dferungen.\nSie sprechen in Ihrer Gro\u00dfen Anfrage die Ver\u00e4nderung der\nStruktur an, dass fr\u00fcher vorwiegend \u00c4ltere Sozialhilfe\nerhielten und das jetzt nicht mehr der Fall ist. Dies stimmt\nf\u00fcr Sachsen nicht. Schlie\u00dflich m\u00f6chte ich die \u00c4u\u00dferung\nvon Ihnen beiden deutlich korrigieren, dass 10 % derer, die\narbeiten, trotzdem noch erg\u00e4nzende Sozialhilfe erhalten.\nDas haben Sie nicht richtig gelesen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas sind doch Ihre Zahlen!)\n\nSie haben jetzt von den 10 % gesprochen, die au\u00dferdem\nnoch Sozialhilfe erhalten. Das ist nicht richtig \u2013 10 % der\nEmpf\u00e4nger im arbeitsf\u00e4higen Alter \u2013, sondern von den\nEmpf\u00e4ngern von Hilfe zum laufenden Lebensunterhalt\nsind es nur 5 %.\nDabei komme ich auf ein anderes Problem, das Sie ange-\nsprochen haben, Frau Dr. Volkmer, das aber von Ihnen,\nFrau Ernst, \u00fcberhaupt nicht in Erw\u00e4gung gezogen worden\nist. Das ist die Frage, dass Sie an dieser Stelle vor allem\nDefizite im Familienleistungsausgleich sichtbar machen\nund dort 1996 durch Gesetzes\u00e4nderung deutliche Reduzie-\nrungen mit ver\u00e4nderter Kindergeldgestaltung eingetreten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7479\n\n\n\nsind. Das ist zwar von vielen dann wiederum auch kriti-\nsiert worden, aber hat v\u00f6llig zu Recht und in der richtigen\nVer\u00e4nderung hier deutliche Entlastungen gebracht.\nSchlie\u00dflich, denke ich auch, Frau Ernst, sollte man nicht \u2013\nes geht mir nicht um Verniedlichung; das Notwendige ist\nzu tun und festzustellen \u2013, von ,,Gr\u00f6\u00dfenordnungen\u201c dann\nreden, wenn es sich um 1,5 % handelt. Dies ist bei den\narbeitsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4ngern, die gegenw\u00e4rtig\nHilfe zum laufenden Lebensunterhalt bekommen, der\nAnteil gegen\u00fcber der arbeitenden Bev\u00f6lkerung in Sachsen.\nIch denke, dass man da nicht von Gr\u00f6\u00dfenordnungen reden\nsollte.\nMeine Damen, meine Herren! Als das BSHG vor 40 Jahren\nvom Deutschen Bundestag beschlossen wurde, hatte die\nBundesrepublik Deutschland Vollbesch\u00e4ftigung. Die Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit musste sogar Arbeitskr\u00e4fte im Aus-\nland anwerben, um die Nachfrage nach Arbeitskr\u00e4ften\nbefriedigen zu k\u00f6nnen. In dieser damaligen Situation\nkonnte man zu Recht davon ausgehen, Sozialhilfe m\u00fcsse\nallenfalls in Ausnahmef\u00e4llen und auch dann nur kurz-\nfristig in Anspruch genommen werden.\nSeither hat sich in ganz Deutschland vieles ge\u00e4ndert.\nWider Erwarten sind die Empf\u00e4ngerzahlen und die Aus-\ngaben fast durchgehend und kontinuierlich gestiegen.\nHauptursache ist die angespannte Lage auf dem Arbeits-\nmarkt. Da unterscheiden wir uns \u00fcberhaupt nicht in der\nAnalyse. Die damit verbundene hohe Arbeitslosigkeit\nzwingt immer mehr Menschen, zur Sicherung ihres\nLebensunterhaltes Sozialhilfe in Anspruch zu nehmen.\nAndere wichtige Ursachen sind das Scheitern von Ehen\nund Partnerschaften, eingeschr\u00e4nkte Selbsthilfef\u00e4higkeit\nnach l\u00e4ngerem Missbrauch von Alkohol und Drogen, Ver-\nlust der Selbsthilfemotivation wegen \u00dcberschuldung.\nDie Struktur dieser Hauptursachen f\u00fcr die Sozialhilfe ist\nin West und Ost gleich, allerdings haben wir im Osten\nDeutschlands noch zwei strukturelle Vorteile, so dass wir\ninsgesamt eine geringere Sozialhilfequote aufweisen. Wir\nhaben wegen der g\u00fcnstigeren Erwerbsbiografien weniger\nSenioren unter den Sozialhilfeempf\u00e4ngern und wir haben\neine geringere Ausl\u00e4nderdichte. Das ist genau das, was Sie\nnachgefragt haben, Frau Dr. Volkmer.\nDaher ist der Anteil der Sozialhilfeempf\u00e4nger in den\nneuen L\u00e4ndern niedriger als in den alten. Wir haben 2,5 %,\nin den Altbundesl\u00e4ndern sind es 3,8 %. Beim n\u00e4heren Hin-\nsehen lassen sich allerdings auch bei diesen Zahlen noch\nUnterschiede erkennen. W\u00e4hrend L\u00e4nder wie Hamburg\nund Bremen 8,5 % und 10,5 % Sozialhilfeempf\u00e4nger haben,\ngibt es in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg 2,1 % bzw.\n2,5 %. Und auch bei uns hier in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nzeigt sich bereits eine solche Differenzierung: In Sachsen\nund Th\u00fcringen sind ca. 2 % der Bev\u00f6lkerung auf Sozial-\nhilfe angewiesen, in Mecklenburg-Vorpommern und Sach-\nsen-Anhalt 2,6 % und 2,7 %.\nDarin, meine Damen und Herren, spiegelt sich eine\ng\u00fcnstige oder ung\u00fcnstige gesamtwirtschaftliche Lage,\nauch eine erfolgreiche oder weniger erfolgreiche Politik\nder jeweiligen Regierung wider. Uns sind die g\u00fcnstigen\nZahlen nicht in den Scho\u00df gefallen, wie Sie teilweise glau-\nben machen wollen.\nDiese g\u00fcnstigen Ergebnisse zeigen sich dann auch bei den\nBelastungen. Wenn ich die Netto-Ausgaben in D-Mark pro\nEinwohner sehe, liegen wir in Sachsen mit 212 DM \u2013 bei\nr\u00fcckl\u00e4ufiger Entwicklung seit 1993 von 260 DM auf diese\n212 DM \u2013 am g\u00fcnstigsten unter den neuen Bundesl\u00e4ndern,\nwobei sie mit 247 DM in Th\u00fcringen und mit 323 DM in\n\nMecklenburg-Vorpommern deutlich h\u00f6her liegen. In den\nalten Bundesl\u00e4ndern liegen sie mit 333 DM in Bayern noch\nam g\u00fcnstigsten. Der Durchschnitt in Deutschland liegt bei\n472 DM. Das ist mehr als das Doppelte von Sachsen.\nDer Eingliederung von Sozialhilfeempf\u00e4ngern in den\nArbeitsmarkt widmen wir seit Jahren h\u00f6chste Aufmerk-\nsamkeit. Der Bereitstellung von Arbeitsgelegenheiten\nkommt dabei gro\u00dfe Bedeutung zu. Au\u00dferdem wirkt sich\ndas Vorhandensein von Arbeit g\u00fcnstig aus auch hinsicht-\nlich der anderen oben genannten Ursachen der Hilfs-\nbed\u00fcrftigkeit. So betreiben wir \u00fcber die bundesweite Sta-\ntistik hinaus seit 1994 eine Ursachenanalyse. Aber wich-\ntiger als diese Analyse ist nat\u00fcrlich die F\u00f6rderung der\ngesetzlich schon immer bestehenden Aufgabe, Hilfe zur\nArbeit anzubieten. So haben wir dies 1997 zu einem\nSchwerpunkt in der Sozialhilfeverantwortung erhoben.\nDie Auswertung der Erfahrungen von den in Sachsen und\nder Bundesrepublik bestehenden Projekten sind in eine\nHandreichung eingeflossen, die wir im August 1997 allen\nSozial\u00e4mtern und Tr\u00e4gern zur Verf\u00fcgung gestellt haben.\nDer Erfolg ist 1998 deutlich sichtbar geworden. Au\u00dferdem\nist dieser Weg kosteng\u00fcnstiger: Mit der Besch\u00e4ftigung von\nSozialhilfeempf\u00e4ngern und der damit m\u00f6glichen \u00dcberwin-\ndung der Hilfsbed\u00fcrftigkeit kann gleichzeitig ein weiterer\nAnstieg der kommunalen Ausgaben verhindert und die\nHandlungsf\u00e4higkeit der Kommunen aufrechterhalten wer-\nden.\nSachsen steht in den Sozialhilfeausgaben zwar besser als\nalle anderen neuen Bundesl\u00e4nder da, aber wir werden uns\nauch weiterhin nachhaltig bem\u00fchen diese g\u00fcnstige Posi-\ntion zu behalten.\nAuf die Zusammenh\u00e4nge von Arbeitsangeboten und\nSozialhilfekosten habe ich die Oberb\u00fcrgermeister und\nLandr\u00e4te in Sachsen, die f\u00fcr die Sozialhilfe verantwortlich\nsind, Frau Dr. Volkmer, in Rundschreiben mehrfach auf-\nmerksam gemacht und ihnen mit der genannten Hand-\nreichung auch entsprechend unter die Arme gegriffen.\nInzwischen ist die Anzahl der Teilnehmer an Ma\u00dfnahmen\nder Hilfe zur Arbeit kr\u00e4ftig gestiegen. Waren es am\n1.10.1994 erst 2 400, so waren es am 1.10.1997 bereits 5 900.\nDies waren ca. 30 % aller arbeitslos gemeldeten Empf\u00e4nger\nvon Hilfe zum Lebensunterhalt, die keinen Anspruch auf\nArbeitslosenhilfe oder Arbeitslosengeld hatten. Die letzte\nUmfrage meines Hauses bei den Kommunen am 1.10.1998\nhat ergeben, dass zu diesem Zeitpunkt sogar 8 900 Teil-\nnehmer an den Ma\u00dfnahmen zu verzeichnen waren.\nEine genaue Analyse dieser bundesweit \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstigen\nZahlen beweist, dass noch mehr getan werden kann. Sie\nzeigt auch, dass Anstrengungen sich lohnen.\nWenn die St\u00e4dte und Landkreise, die bis jetzt nur eine\ngeringe Besch\u00e4ftigungsquote ihrer arbeitsf\u00e4higen Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger vorweisen k\u00f6nnen, ihre Anstrengungen\nverst\u00e4rken, wenn sie dem Vorbild der besonders aktiven\nSozialhilfetr\u00e4ger folgen, dann l\u00e4sst sich die Zahl der Teil-\nnehmer an Ma\u00dfnahmen der Hilfe zur Arbeit weiter stei-\ngern. Das ist unser Ziel, das ist unser Anliegen. In diesem\nSinne versuchen wir die Sozial\u00e4mter verst\u00e4rkt zu motivie-\nren. Dies tr\u00e4gt Fr\u00fcchte.\nIn den Kommunen wird inzwischen erkannt, dass es sich\nwirklich lohnt Ma\u00dfnahmen der Hilfe zur Arbeit durchzu-\nf\u00fchren \u2013 in erster Linie f\u00fcr den Hilfeempf\u00e4nger, weil er\nsinnvoll besch\u00e4ftigt wird, aber auch zur Entlastung der\nkommunalen Kassen.\nBerechnungen haben ergeben, dass die Ersparnis f\u00fcr einen\nSozialhilfetr\u00e4ger in den neuen Bundesl\u00e4ndern unter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7480\n\n\n\nmodellhaften Voraussetzungen ein Jahr nach Abschluss\neiner Ma\u00dfnahme f\u00fcr 300 Empf\u00e4nger bei ca. 2,4 Millio-\nnen DM liegt. Noch wichtiger als die zu erzielenden\nErsparnisse ist f\u00fcr mich die Tatsache, dass durch die ver-\nschiedenen Ma\u00dfnahmen der Hilfe zur Arbeit ein hoher\nAnteil der Teilnehmer an einj\u00e4hrigen Projekten, n\u00e4mlich\n83 %, wieder unabh\u00e4ngig von Sozialhilfe leben kann.\nHier noch etwas zur Verdeutlichung: Von sieben Land-\nkreisen, die im ersten Halbjahr 1998 sogar r\u00fcckl\u00e4ufige\nSozialhilfeempf\u00e4ngerzahlen oder minimale Anstiege hat-\nten, standen in sechs Landkreisen 40 bis 70 % derer, die\narbeitsf\u00e4hig sind, in Ma\u00dfnahmen zur Arbeit. Damit wird\ndeutlich, dass in Landkreisen, in denen ein hoher Anteil\nder arbeitsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4nger durch F\u00f6rderung\nin entsprechende Ma\u00dfnahmen integriert werden konnte,\nsogar die Entwicklung der Gesamtzahl der Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger umgekehrt, auf alle F\u00e4lle gebremst und gehalten\nwerden kann.\nEs ist deshalb wichtig weitere Ma\u00dfnahmen und Projekte\ndurchzuf\u00fchren. Dabei m\u00fcssen und k\u00f6nnen auch neue\nWege beschritten werden. Das Bundessozialhilfegesetz\ner\u00f6ffnet hier nahezu unbeschr\u00e4nkte M\u00f6glichkeiten: Lohn-\nkostenzusch\u00fcsse an Arbeitgeber, Lohnkostenzusch\u00fcsse an\nArbeitnehmer, das Einschalten von Vermittlungsagen-\nturen. Es ist das Bereitstellen von Arbeitsgelegenheiten mit\nArbeitsvertrag und \u00fcblicher Bezahlung m\u00f6glich \u2013 das ist\nsicher das G\u00fcnstigste \u2013, das Bereitstellen von Arbeitsgele-\ngenheiten, f\u00fcr die eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr\nden Mehraufwand gezahlt wird.\nDie M\u00f6glichkeit, die individuell den gr\u00f6\u00dften Erfolg ver-\nspricht, sollte genutzt werden. Da ist es unstrittig notwen-\ndig, dass Beratung und Begleitung erfolgt. Dort, wo dies\ngeschieht, sind die Erfolge entsprechend gr\u00f6\u00dfer.\nDass die Sozial\u00e4mter in Sachsen bei der Ausgestaltung der\nHilfe zur Arbeit Einfallsreichtum zeigen, beweisen die Bei-\nspiele aus Zwickau-Land, aus der Stadt Chemnitz und aus\nder Stadt Leipzig, die hier schon h\u00e4ufig genannt worden\nsind. Die dort entwickelten Modelle d\u00fcrften zwischenzeit-\nlich in diesem Haus bekannt sein, so dass ich mir weitere\nErl\u00e4uterungen spare.\nIch m\u00f6chte aber darauf hinweisen, dass es inzwischen wei-\ntere Landkreise gibt, die sich besonders bem\u00fchen. So z\u00e4hle\nich die Aktivit\u00e4ten der Landkreise Freiberg, Vogtland,\nLeipziger Land, des Muldentalkreises und von Torgau-\nOschatz im letzten Jahr dazu.\nZu erw\u00e4hnen sind an dieser Stelle noch die Kombilohn-\nmodelle, die im letzten Jahr entwickelt wurden. Grund-\ns\u00e4tzlich steht die S\u00e4chsische Staatsregierung diesen Model-\nlen nicht unkritisch gegen\u00fcber. Um sie jedoch differenzier-\nter bewerten zu k\u00f6nnen, h\u00e4lt die Staatsregierung eine\nregional und zeitlich begrenzte Erprobung f\u00fcr angebracht.\nAuch f\u00fcr die Sozialhilfeempf\u00e4nger muss es sich lohnen,\nArbeit zu suchen und Arbeit aufzunehmen. Der Freistaat\nSachsen hatte deshalb zu einem entsprechenden Gesetz-\nentwurf der alten Bundesregierung im Bundesrat einen\n\u00c4nderungsvorschlag eingebracht, der einen h\u00f6heren Frei-\nbetrag zur Aufnahme einer sozialpflichtigen Besch\u00e4ftigung\nvorsah, gleichzeitig aber auch auf die finanzielle Lage der\nKommunen R\u00fccksicht nahm. Dieser Antrag fand jedoch\ndamals keine Mehrheit im Bundesrat. Aber \u2013 ich sagte es\nschon \u2013 mit den zur Verf\u00fcgung stehenden gesetzlichen\nM\u00f6glichkeiten kann und muss versucht werden m\u00f6glichst\nviele Betroffene zu besch\u00e4ftigen.\nZurzeit ist es noch so, dass sich die Sozialhilfetr\u00e4ger bevor-\nzugt um die Hilfeempf\u00e4nger bem\u00fchen, die in vollem\n\nUmfang auf Sozialhilfe angewiesen sind. Das ist verst\u00e4nd-\nlich. Unseres Erachtens aber sollten die Bem\u00fchungen per-\nsonell auf alle Hilfeempf\u00e4nger ausgedehnt werden, auch\nauf solche, die zus\u00e4tzlich zur Arbeitslosenhilfe lediglich\nerg\u00e4nzende Sozialhilfe beziehen. Hierbei ist eine gute\nZusammenarbeit der Sozial\u00e4mter mit den jeweils zust\u00e4n-\ndigen Arbeits\u00e4mtern erforderlich. In vielen Landkreisen\nund St\u00e4dten des Freistaates ist dies \u2013 entgegen manchem\nhier Behaupteten \u2013 schon der Fall. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich\nall denen, die das schon tun, danken und ihnen Mut\nmachen, das weiter durchzuf\u00fchren.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nSo schlossen die Sozial\u00e4mter und die Arbeits\u00e4mter bei-\nspielsweise in den St\u00e4dten Chemnitz, Dresden und Plauen\nsowie in den Landkreisen Kamenz, Riesa-Gro\u00dfenhain,\nS\u00e4chsische Schweiz und Vogtlandkreis besondere Verein-\nbarungen \u00fcber eine Zusammenarbeit.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDiese Vereinbarungen sollen Grundlage gemeinsamer Pro-\njekte sein, mit denen insbesondere Empf\u00e4nger erg\u00e4nzen-\nder Sozialhilfe wieder in das Berufsleben integriert werden\nsollen.\nIch bin \u00fcberzeugt, dass gerade die Zusammenarbeit zwi-\nschen Arbeitsamt und Sozialamt die Teilnahme von Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern an Ma\u00dfnahmen der Arbeitsverwaltung\nund umgekehrt die Teilnahme der Arbeitslosenhilfeemp-\nf\u00e4nger an Ma\u00dfnahmen der Sozial\u00e4mter f\u00f6rdern kann.\nRechtliche Hindernisse, die im SGB III noch bestehen,\nm\u00fcssen noch \u00fcberwunden werden. So k\u00f6nnen zum Bei-\nspiel derzeit Arbeitslosenhilfeempf\u00e4nger, die erg\u00e4nzende\nSozialhilfe erhalten, nicht an Ma\u00dfnahmen der Sozialhilfe-\ntr\u00e4ger teilnehmen, ohne ihren Anspruch auf Arbeitslosen-\nhilfe zu verlieren. Diese Regelung ist nicht sachgerecht.\nDer Freistaat Sachsen \u00fcberpr\u00fcft daher, wie sich die unter-\nschiedlichen Formen von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe\nverzahnen lassen. Das war auch Gegenstand unserer\nGespr\u00e4che mit der Bundesregierung und ist gestern von\nmeinem Kollegen, Herrn Schommer, deutlich dargestellt\nworden.\nUns kommt es in erster Linie nicht darauf an, dass zwei\nbisher selbst\u00e4ndige Sozialleistungen k\u00fcnftig von einer\nStelle ausgezahlt werden. Viel wichtiger ist es, dass sowohl\nArbeitslosenhilfeempf\u00e4nger als auch Sozialhilfeempf\u00e4nger\nbei den amtlichen Bem\u00fchungen um Arbeitsvermittlung\nnicht vergessen werden.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAuf Hilfe zur Selbsthilfe kommt es uns an. Dabei gilt es die\nErfahrungen aus der Sozialhilfe zu nutzen und b\u00fcrokrati-\nsche oder gesetzliche Barrieren zu \u00fcberwinden.\nMeine Damen, meine Herren! Bei allen Ma\u00dfnahmen ist zu\nbeachten, dass durch sie keine Arbeitspl\u00e4tze der Industrie\nund Wirtschaft gef\u00e4hrdet werden.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs m\u00fcssen also T\u00e4tigkeiten angeboten werden, die sonst\nnicht, nicht in diesem Umfang und nicht zu diesem Zeit-\npunkt verrichtet werden k\u00f6nnten.\nM\u00f6glichkeiten zur Besch\u00e4ftigung gibt es gen\u00fcgend, unter\nanderem in den Bereichen der Landwirtschaft und des\nGarten- und Landschaftsbaus, in der Forstwirtschaft, im\nVerkehrswesen, bei den sozialen Diensten, bei der Sanie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7481\n\n\n\nrung von Industriebrachen und auch von unbenutzten, zu\nverfallen drohenden H\u00e4usern.\nWichtig und Erfolg versprechend erscheint es mir, bei der\nPlanung der Ma\u00dfnahmen der Arbeits- und Sozial\u00e4mter\nauch die kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden einzubeziehen, da\ngerade dort solche Arbeiten vorhanden sind und durch-\ngef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Deswegen ist das eben in kom-\nmunale Verantwortung zu geben und nicht zentral \u2013 auch\nnicht von Dresden aus \u2013 zu organisieren.\nMeine Damen und Herren! Dies ist nicht zum Nulltarif zu\nhaben. Und im Gegensatz zu dem, was Frau Volkmer wie-\nder behauptet hat, haben sich nicht nur das Land, sondern\nauch die kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften sehr wohl\nmit erheblichen Mitteln daran beteiligt. So sind im Jahre\n1997 und dementsprechend auch 1998 von den kommu-\nnalen Gebietsk\u00f6rperschaften insgesamt 79 Millionen DM\nf\u00fcr Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen eingesetzt worden und\nvom Land mit Mitteln des Europ\u00e4ischen Sozialfonds\nzusammen 70 Millionen DM, so dass insgesamt daf\u00fcr\n\n150 Millionen DM eingesetzt worden sind. Dabei von\nnicht ausreichenden Mitteln zu sprechen ist nicht gerecht-\nfertigt. \u2013 Sicher kennen wir viele Stellen, wo immer noch\nein Mehr gew\u00fcnscht wird.\nDiese Investitionen haben sich gelohnt, das habe ich deut-\nlich gemacht. Die S\u00e4chsische Staatsregierung wird weiter-\nhin Ma\u00dfnahmen der Hilfe zur Arbeit f\u00f6rdern, um arbeits-\nlosen Sozialhilfeempf\u00e4ngern und Langzeitarbeitslosen eine\nBesch\u00e4ftigung zu erm\u00f6glichen. Weitere Varianten von\nMa\u00dfnahmen und Projekten m\u00fcssen ausprobiert werden,\num m\u00f6glichst viele von Arbeitslosigkeit Betroffene zu\nbesch\u00e4ftigen und zu qualifizieren und ihnen so die Chance\nauf einen Platz im ersten Arbeitsmarkt zu geben.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist damit beendet. Ich er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 \u00dcberarbeitung des Fachlichen Entwicklungsplanes Verkehr des Freistaates Sachsen\nDrucksache 2/11334, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Fachlicher Entwicklungsplan Verkehr des Freistaates Sachsen\nDrucksache 2/10610, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 2/11451, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr\n\nDie Redezeiten: Die CDU hat 20 Minuten, die SPD und die\nPDS je 10 Minuten. Zuerst hat die Fraktion der SPD als\nEinreicherin des Dringlichen Antrages das Wort. Herr\nGerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte eingangs f\u00fcr die SPD-Fraktion\nin Anspruch nehmen, wahrlich fr\u00fchzeitig die Bedeutung\neines Fachlichen Entwicklungsplanes Verkehr speziell f\u00fcr\neine gr\u00f6\u00dfere Planungs- und Rechtssicherheit anerkannt,\nerkannt und folgerichtig auf die rasche Erstellung eines\nsolchen Papieres gedrungen zu haben. Aus ,,rasch\u201c ist\ndann bekanntlich nichts geworden.\n\n(Zuruf des Abg. Rasch, CDU)\n\n\u2013 Ich sprach nicht von Herrn Rasch, falls Ihnen das hilf-\nreich ist, Herr Rasch. Ich w\u00fcrde das ,,rasch\u201c als klein\ngeschrieben bezeichnen \u2013 f\u00fcr das Protokoll.\n\n(Rasch, CDU: Ich bedanke mich, Herr Kollege.)\n\nKeiner kann uns somit den Vorwurf machen, mit unseren\nst\u00e4ndigen Nachfragen der Mangelhaftigkeit des uns allen\nvorliegenden Entwurfes Vorschub geleistet zu haben.\nUnsere n\u00e4chste Hoffnung bestand darin, dass das, was\nlange w\u00e4hrt, wenigstens gut wird. Allersp\u00e4testens seit der\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Fachausschuss am 12.3.1999\nwissen wir: Auch diese Hoffnung trog. Besser als der\nCDU-Landrat Kutschke k\u00f6nnen auch wir es nicht auf den\nPunkt bringen. Er sagte: ,,Wir begr\u00fc\u00dfen die Erstellung\neines Fachlichen Entwicklungsplanes Verkehr, wir\nbegr\u00fc\u00dfen nicht unbedingt diesen Entwurf.\u201c\nVorl\u00e4ufiges Fazit: Das Wirtschaftsministerium hat mit sei-\nnem Entwurf nahezu alle Beteiligten aufs Gr\u00fcndlichste\n\nentt\u00e4uscht. Ich sage das nicht, weil ein Ritual des Parla-\nmentarismus darin besteht, dass die Opposition st\u00e4ndig\nauf die Regierung ,,einzudreschen\u201c h\u00e4tte, nein, es ist hier\nwirklich sachlich nicht viel da gewesen.\nWenden wir uns einfach mit aller Sachlichkeit der bishe-\nrigen Chronologie dieser Vorlage zu. Am Anfang standen\ndie unz\u00e4hligen Vertr\u00f6stungen aus dem Hause Schommer:\nDas Papier erscheint im Sommer; dann sollte es im Sep-\ntember kommen, dann im Oktober, im Herbst usw. Ich\nerinnere mich, dass auch CDU-Kollegen bei diesem Thema\nziemlich m\u00fcrrisch wurden.\nAls der Plan endlich fertig gestellt war, lag er dem Aus-\nschuss nur in einem einzigen Exemplar vor \u2013 er lag nur\ndem Ausschussvorsitzenden vor. Wieder war ein wertvol-\nler Monat geopfert.\nAls mindestens ebenso peinlich habe ich die Vorstellung\ndes Planes im Ausschuss in Erinnerung. Den bisherigen\nH\u00f6hepunkt in der Auseinandersetzung bildete aber zwei-\nfelsfrei jene \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung, von der ich schon\nsprach, bei der wir \u2013 ich sage dies ganz offen \u2013 erst des\nganzen Ausma\u00dfes dieses Debakels gewahr wurden. Kein\nWunder: Leider fehlt es der SPD in Sachsen noch immer an\nLandr\u00e4ten und bekannterma\u00dfen waren es diese, die als\nSachverst\u00e4ndige mit CDU-Mandat die wirklich schweren\nGesch\u00fctze aufgefahren haben.\nLetzteren Umstand werten wir durchaus als Zeichen der\nSt\u00e4rke und des Willens zur Versachlichung der Thematik.\nAber warum bleiben Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen\nvon der CDU, dann nicht konsequent und gehen den letz-\nten und entscheidenden Schritt mit?\nZur\u00fcck zum Thema. Um, wie erw\u00e4hnt, CDU-Landr\u00e4te in\neinem Dreifach-Wahljahr zu solch klaren Bekenntnissen\nbez\u00fcglich der Arbeit eines Teiles der eigenen CDU-Staats-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7482\n\n\n\nregierung zu verleiten, bedurfte es wahrlich eines geh\u00f6-\nrigen Ma\u00dfes an Ignoranz. Nicht einmal wir, die wir so\neiniges gewohnt sind, haben dem schommerschen Ver-\nkehrsstab zugetraut, dass sie es sich trauen w\u00fcrden, die\neigenen Landr\u00e4te derart zu br\u00fcskieren.\nDer Hauptmangel des uns vorliegenden Entwurfes besteht\noffenkundig in der Unf\u00e4higkeit zur Kommunikation. Diese\nbildet nun aber einmal die elementare Grundvoraus-\nsetzung f\u00fcr die Herstellung des per Gesetz geforderten\nBenehmens mit den regionalen Planungsverb\u00e4nden. Wenn\nman nicht miteinander spricht, wenn der vermeintlich\nSt\u00e4rkere dem vermeintlich Schw\u00e4cheren seinen Willen auf-\nzwingen will, kann sich das erforderliche Vertrauensver-\nh\u00e4ltnis nat\u00fcrlich nicht entwickeln.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nVertrauen ist das Stichwort f\u00fcr den Kern unseres Antra-\nges. Unser Vertrauen zu den Verkehrsplanern des Ver-\nkehrsministeriums bzw. den Beamten im Wirtschafts-\nministerium ist nachhaltig ersch\u00fcttert.\nGestatten Sie mir eine kurze Analyse der rechtlichen Situa-\ntion. Gem\u00e4\u00df \u00a7 11 Landesplanungsgesetz hat der Landtag\nlediglich noch die M\u00f6glichkeit eine Stellungnahme abzu-\ngeben, die in der Endfassung des Planes Ber\u00fccksichtigung\nfinden wird \u2013 oder auch nicht. Schlie\u00dflich existieren bereits\n811 Stellungnahmen, die formal gesehen den gleichen Sta-\ntus besitzen. Einem Mitarbeiter aus dem Hause Schommer\nrutschte dann auch im Ausschuss ein verr\u00e4terischer Satz\nheraus, welcher sinngem\u00e4\u00df lautete: Messen Sie mal Ihrer\nStellungnahme keine zu gro\u00dfe Bedeutung bei!\nMeine Damen und Herren von der CDU, werden Sie da\nnicht wach? Wo bleibt Ihre Selbstachtung? Da legt ein\nStaatsminister zu dem f\u00fcr die s\u00e4chsische Verkehrsplanung\nwohl bedeutendsten wie folgenschwersten Papier einen\nEntwurf vor, der von den Fachleuten in einer \u00f6ffentlichen\nAnh\u00f6rung nahezu einhellig zerpfl\u00fcckt wird. Die CDU ver-\nfasst auf Grundlage der Ergebnisse eben dieser Anh\u00f6rung\nein mehrseitiges, ehrliches wie kompetentes Positionspa-\npier, welches den zust\u00e4ndigen Fachausschuss nahezu ohne\nsachbezogene Einw\u00e4nde passierte und Ihnen somit heute\nauch als Beschlussempfehlung vorliegt.\nUnd dann soll es \u2013 salopp ausgedr\u00fcckt \u2013 dem Gutd\u00fcnken\nder Ministerialb\u00fcrokratie freigestellt sein, wie mit dem\nVotum des gew\u00e4hlten Souver\u00e4ns verfahren wird \u2013 einer\nMinisterialb\u00fcrokratie, die sich mit ihrem ersten Entwurf\nbis auf die Knochen blamiert hat!\nWir k\u00f6nnen \u2013 lassen wir mal alle H\u00f6flichkeitsfloskeln bei-\nseite \u2013 aus der Beschlussempfehlung des Ausschusses\ndoch Folgendes herauslesen:\n 1. Die Entw\u00fcrfe des Fachlichen Entwicklungsplanes\n\nsowie der Regionalpl\u00e4ne sind bez\u00fcglich ihrer verkehrs-\npolitischen Ziele unzureichend koordiniert.\n\n 2. Der Fachliche Entwicklungsplan Verkehr befindet sich\nweder auf dem aktuellen planerischen Stand noch im\nEinklang mit der Regionalplanung. \u2013 Bereits an dieser\nStelle k\u00f6nnte man Schluss machen.\n\n 3. Der Fachliche Entwicklungsplan ist regional nicht aus-\ngewogen \u2013 ein schlimmer Vorwurf; verkehrstr\u00e4ger-\nbezogen \u00fcbrigens ebenso wenig \u2013, aber bleiben wir\nbeim Inhalt des vorliegenden Papieres.\n\n 4. Die grenz\u00fcberschreitenden Verkehrswege wurden im\nEntwicklungsplan schlichtweg vergessen.\n\n 5. Die sich aus der Gemeindegebietsreform ergebenden\nVer\u00e4nderungen wurden nicht oder nur unzureichend\neingearbeitet.\n\n 6. Die aus dem Kartenteil zu entnehmenden Informatio-\nnen sind zu ungenau, um darauf eine Trassenfreihal-\ntung aufzubauen.\n\n 7. Die Rolle der Verkehrsverb\u00fcnde bleibt unzureichend\nber\u00fccksichtigt.\n\n 8. \u00d6PNV und SPNV werden im Widerspruch zu allen\nunseren Grunds\u00e4tzen sowie zum \u00d6PNV-Gesetz aus-\neinander dividiert.\n\n 9. Die \u00d6PNV-Erschlie\u00dfung des l\u00e4ndlichen Raumes wurde\nv\u00f6llig unzureichend ber\u00fccksichtigt.\n\n10. Das Chemnitzer Modell wurde nicht in gleicher Wer-\ntigkeit mit den S-Bahnen in Dresden und Leipzig\nbehandelt. \u2013 Ich frage einmal: Wie viele Entscheidun-\ngen m\u00fcssen wir hier in diesem Landtag noch treffen,\nbevor das Chemnitzer Modell endlich einmal gleich-\nberechtigt anerkannt wird?\n\n11. Bez\u00fcglich der Umsetzung der Ziele Z 1.5 und Z 2.2.4\nbestehen rechtliche Bedenken.\n\nSelbst diese Auflistung grunds\u00e4tzlicher M\u00e4ngel \u2013 wie\ngesagt, s\u00e4mtlich abgeleitet aus Ihrem Positionspapier,\nnicht aus unserem Positionspapier \u2013 stellt lediglich \u2013 \u2013\n\n(Albrecht, CDU: Weil Sie keines haben!)\n\n\u2013 Sie wissen doch, wie die Diskussion gelaufen ist!\n\n(Albrecht, CDU: Schluss!)\n\n\u2013 Herr Albrecht, es steht Ihnen nicht zu, mir vorzuschrei-\nben, wann ich Schluss mache, sondern das beschreibt die\nUhr hier. Noch ist es nicht so weit.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas wird nie so weit sein!)\n\nAuf die Fehler im Detail m\u00f6chte ich in Anbetracht auch\nmeiner Redezeit \u00fcberhaupt nicht eingehen.\nWie gesagt, fast ausnahmslos stimmen unsere Ansichten\nmit denen des CDU-Positionspapieres \u00fcberein. Auch die\nCDU spricht in ihrer Stellungnahme mehrfach vom Erfor-\ndernis einer \u00dcberarbeitung.\nDie Summe und die Schwere der angesprochenen M\u00e4ngel\nm\u00fcssen, so sie Ber\u00fccksichtigung finden, zwangsl\u00e4ufig zu\neinem neuen Papier f\u00fchren.\nDie CDU \u2013 und genau an dieser Stelle trennen sich unsere\nAuffassungen \u2013 l\u00e4sst sich im Fortgang des Verfahrens vom\nblinden Vertrauen darauf leiten, dass die Staatsregierung\nihre Hinweise schon geb\u00fchrend ber\u00fccksichtigen werde.\nMag sein, dass Sie mit Ihrem Minister eine stille \u00dcberein-\nkunft getroffen haben. Wir wissen es nicht. Aber f\u00fcr uns\nbleibt die derzeitige Rechtslage g\u00fcltig. Nach der sind laut\n\u00a7 11 Landesplanungsgesetz die Stellungnahmen des S\u00e4ch-\nsischen Landtages, des Deutschen Jagdschutzverbandes,\ndes Deutschen Falkenordens, der Gesellschaft f\u00fcr Herbato-\nlogie und Terrarienkunde sowie der Schutzgemeinschaft\ndeutsches Wild \u2013 um nur einige zu nennen \u2013 zum Fach-\nlichen Entwicklungsplan des Freistaates Sachsen gleich-\nwertig zu behandeln.\nWir sehen in diesem Zusammenhang eindrucksvoll, wie\nbegr\u00fcndet unsere Bedenken bei der Verabschiedung des\nLandesplanungsgesetzes waren. Dessen \u00a7 11 entpuppt sich\nnun als Baustein zur nahezu vollst\u00e4ndigen Entm\u00fcndigung\ndes gew\u00e4hlten Souver\u00e4ns. Da kann ein Ministerium noch\nso gro\u00dfen Bl\u00f6dsinn verzapfen \u2013 die Karawane zieht weiter.\nDer Landtag kann bestenfalls, wenn er sich sputet, ein\npaar Bedenken mitschicken. Dies sind nicht unsere Vor-\nstellungen von parlamentarischer Demokratie.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7483\n\n\n\nAn der Qualit\u00e4t des ersten Entwurfes des Fachlichen Ent-\nwicklungsplanes Verkehr sehen wir eindrucksvoll, wohin\ndie Selbstherrlichkeit der Exekutive f\u00fchrt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nUm Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Wir wollen nicht\nhier und heute den \u00a7 11 des Landesplanungsgesetzes\n\u00e4ndern oder novellieren. Wir erwarten nicht mehr, aber\nauch nicht weniger als das, was in unserem Antrag formu-\nliert ist: 1. die gr\u00fcndliche \u00dcberarbeitung des Fachlichen\nEntwicklungsplanes und 2. dessen nachfolgende Neuvor-\nlage in diesem Hause. Dies steht keinesfalls im Wider-\nspruch zu geltendem Recht, wie Herr Schommer uns in\nseiner Stellungnahme unterstellen wollte.\nDa die betreffenden Paragraphen im Landesplanungs-\ngesetz keine Pr\u00e4klusionsfristen enthalten, kann das Parla-\nment so viele Stellungnahmen abgeben, wie es will, sofern\ndarin Aspekte ber\u00fchrt werden, die nach Lage der Dinge\nf\u00fcr die Entscheidung Bedeutung haben k\u00f6nnen, bis der\nFachliche Entwicklungsplan von der Staatsregierung f\u00fcr\nverbindlich erkl\u00e4rt wurde.\nWir empfehlen also heute der Staatsregierung, dem Parla-\nment den Plan nach der \u00dcberarbeitung noch einmal vorzu-\nlegen und neu zur Diskussion zu stellen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion bitte.\nHerr Abg. Albrecht.\n\nAlbrecht,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir reden hier \u00fcber den Fachlichen\nEntwicklungsplan Verkehr, den die Staatsregierung vor-\ngelegt hat, und wir reden nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Arbeit\nder Fraktionen oder \u2013 vielleicht m\u00fcsste ich mich pr\u00e4zisie-\nren \u2013 von zwei Fraktionen in diesem Haus zu diesem Fach-\nlichen Entwicklungsplan.\nIch spare eine Fraktion aus, Herr Gerlach, und tue das\nganz bewusst; denn Sie haben sich bis zum Tage der Dis-\nkussion im Ausschuss an dieser Diskussion nicht beteiligt,\nSie als Fraktion und Sie als Person nicht.\nWas Sie, Herr Kollege Gerlach, in Ihrer Rede und was die\nSPD-Fraktion uns mit ihrem Antrag zur \u00dcberarbeitung des\nPlanes vorgelegt hat, ist letztendlich Politikunf\u00e4higkeit\npur. Eine seri\u00f6se Diskussion kann damit nicht gemeint\nsein.\nIch will Ihnen sagen, warum meine Fraktion und, wie ich\ndenke, auch jeder, der au\u00dferhalb der CDU-Fraktion steht\nund das genauso sehen wird, zu diesem vernichtenden\nUrteil gelangt. Ich muss allerdings ein wenig ausholen und\nnoch einmal das Verfahren aufzeigen. Denn auch das ist\nvon Ihrer Seite nicht pr\u00e4zise dargestellt worden.\nDie Staatsregierung hat den Entwurf des Fachlichen Ent-\nwicklungsplanes Verkehr dem Landtag in diesem Jahr\nzugeleitet. So weit, so gut. Dass wir uns das nat\u00fcrlich auch\neher gew\u00fcnscht h\u00e4tten, steht au\u00dfer Frage, aber im Januar\nwar dieser Plan da.\nDer Landtag hat entsprechend den Regularien des Lan-\ndesplanungsgesetzes die M\u00f6glichkeit, zu Entw\u00fcrfen von\nFachlichen Entwicklungspl\u00e4nen Stellung zu nehmen. Die\nVerbindlichkeitserkl\u00e4rung Fachlicher Entwicklungspl\u00e4ne\nals Rechtsverordnung erfolgt allerdings in alleiniger\nZust\u00e4ndigkeit der Staatsregierung. Dies ist nicht nur Wille\nder CDU-Fraktion, nein, dies ist die Gesetzesgrundlage. Es\n\nist schon ein Hohn, wenn ausgerechnet wir als Gesetz-\ngeber \u2013 und dazu z\u00e4hlen Sie genauso wie ich und wie die\nFraktionen in diesem Haus \u2013 hier fordern, dass wir die\nRechtslage beugen sollten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAm 12. M\u00e4rz hat der federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Woh-\nnen, Bauen und Verkehr eine ungew\u00f6hnlich ausf\u00fchrliche\nAnh\u00f6rung mit 15 Sachverst\u00e4ndigen, darunter den Vorsit-\nzenden aller regionalen Planungsverb\u00e4nden, durchge-\nf\u00fchrt,\n\n(Frau Stachorra, SPD: Die verheerend ausging!)\n\nbei der die Herren genau in dieser Funktion aufgetreten\nsind.\nAuf der Basis dieser Anh\u00f6rung und vieler weiterer\nGespr\u00e4che \u2013 ich komme im Weiteren darauf zu sprechen \u2013\nhat allein die CDU-Fraktion des Landtages einen sehr\numf\u00e4nglichen, n\u00e4mlich sieben Seiten langen Entwurf einer\nStellungnahme erarbeitet, einfach deshalb, weil es f\u00fcr uns\nselbstverst\u00e4ndlich ist, dass die Rechte, die wir haben, von\nuns in Anspruch genommen werden. Sie reden immer von\nder Inanspruchnahme von Rechten. Dann nehmen Sie sie\ndoch in Anspruch! Wir haben dies getan, indem wir unser\nRecht, zum Entwurf des Fachlichen Entwicklungsplanes\nStellung zu nehmen, genutzt haben.\nNat\u00fcrlich gehen wir davon aus, dass die Staatsregierung\ndiese Stellungnahme, sofern sie dann auch die Stellung-\nnahme des Landtages wird, in ihre \u00dcberlegungen einbe-\nzieht, die Forderungen analysiert und einarbeitet.\nWas hingegen macht die SPD-Fraktion? Sie will zuerst ein-\nmal \u00fcber die Rechtslage philosophieren, sie dann infrage\nstellen und sie erhebt Forderungen, die im Grund genom-\nmen jeder 8-Klassen-Sch\u00fcler bringen kann. Dies kann auch\njeder sehen; denn Sie haben zur Ausschusssitzung nichts\nweiter gemacht, als Ihren Dringlichen Antrag vorgestellt,\nder am Ende nichts weiter wollte als die Diskussion abzu-\nbrechen, ehe sie \u00fcberhaupt begonnen hatte.\nIm Grunde genommen kann man Ihnen eigentlich heute\nund hier an dieser Stelle das Recht, Forderungen zu\nerheben, absprechen.\nIch denke, die Staatsregierung wird sich an die Rechtslage\nhalten. Diese Rechtslage sieht nun einmal kein zweistufi-\nges Beteiligungsverfahren im Landtag vor. Weil das so ist\nund weil auch wir einen \u00dcberarbeitungsbedarf an diesem\nEntwurf erkennen, kann die einzige logische Konsequenz\nnur sein, eine umf\u00e4ngliche qualifizierte und durchaus auch\nkritische Stellungnahme abzugeben. Das ist der Sinn und\nZweck einer Stellungnahme, so wie wir ihn als Fraktion\nsehen.\nAcht d\u00fcrftige Spiegelstriche, die noch nicht einmal ausfor-\nmuliert sind, die unverbindlicher nicht sein k\u00f6nnen, k\u00f6n-\nnen doch nur eine \u00dcbung sein, aber keine ernst gemeinte\nDiskussionsgrundlage.\nKurzum \u2013 die hier vorgetragene Kritik am Entwurf des\nFachlichen Entwicklungsplanes ist angesichts der eigenen\nWiderspr\u00fcchlichkeit und D\u00fcrftigkeit eine Unversch\u00e4mt-\nheit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Stachorra, SPD: Na, na!)\n\nDer Aufbau einer leistungsf\u00e4higen Verkehrsinfrastruktur\ngeh\u00f6rt seit der Wiederbegr\u00fcndung des Freistaates Sachsen\nzu unseren zentralen politischen Anliegen, und zwar nicht\nnur der Fraktion, sondern auch der Staatsregierung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7484\n\n\n\nWir wissen: Eine leistungsf\u00e4hige Verkehrsanbindung\ngeh\u00f6rt neben der Qualifikation unserer Menschen zu den\nwichtigsten Faktoren f\u00fcr Standortentscheidungen der\nWirtschaft. Leistungsf\u00e4hige Verkehrswege sind f\u00fcr Sach-\nsen nicht zuletzt deshalb so wichtig, weil wir uns zwar\nperspektivisch gesehen innerhalb Europas in einer zentra-\nlen Lage befinden, nein, es ist auch wichtig, dass wir in\nallen Bereichen die Voraussetzung f\u00fcr die wirtschaftliche\nEntwicklung schaffen und unter anderem damit auch eine\nbessere Verbindung zu den wirtschaftlichen Zentren West-\ndeutschlands herstellen.\nDie Erfolge, die seit 1990 beim Ausbau der Verkehrs-\ninfrastruktur erzielt worden sind, k\u00f6nnen sich sehen las-\nsen. So wurden seit 1991 \u00fcber 12 Milliarden DM in das\ns\u00e4chsische Stra\u00dfennetz investiert, davon allein \u00fcber 6 Mil-\nliarden DM in Bundesautobahnen und Bundesstra\u00dfen.\nGegen\u00fcber dem Bund und der Deutschen Bahn hat sich\nSachsen massiv auch f\u00fcr den Ausbau der Schienenwege\neingesetzt.\nDie Verkehrsflugh\u00e4fen Leipzig-Halle und Dresden, die\nnach der Wiedervereinigung rasch ert\u00fcchtigt wurden,\nbefinden sich gegenw\u00e4rtig in einem grundlegenden Aus-\nbau.\nIn Dresden ebenso wie in Leipzig werden leistungsf\u00e4hige\nS-Bahn-Systeme errichtet.\nGerade dieses Engagement ist Voraussetzung f\u00fcr viele\nInvestitionsentscheidungen der Wirtschaft und wird auch\nhonoriert. Wir wissen aber auch, dass trotz dieser hohen\nInvestitionen die Mittel in Zukunft begrenzt sein werden.\nDeshalb ist es so wichtig, dass die Verkehrsinvestitionen\nkoordiniert werden und effizient erfolgen.\nAus diesem Grund haben wir uns schon Anfang 1996\ndaf\u00fcr ausgesprochen, den Landesentwicklungsplan hin-\nsichtlich seiner verkehrlichen Zielsetzungen mit einem\nFachlichen Entwicklungsplan zu konkretisieren. Die CDU-\nFraktion ist froh, dass im Januar der Entwurf dieses Planes\ndurch die Staatsregierung vorgelegt wurde. Ich will nicht\nverhehlen, dass auch wir uns eine raschere Erarbeitung\ndes Entwurfs gew\u00fcnscht h\u00e4tten. Aber ich m\u00f6chte im sel-\nben Atemzug daran erinnern, dass Sachsen mit dem\nInstrument eines Fachlichen Entwicklungsplanes Verkehr\nbundesweit Neuland betritt.\nVon daher ist es f\u00fcr mich selbstverst\u00e4ndlich, dass sich im\nZuge der Aufstellung eine ganze Reihe von Fragen erge-\nben haben. Dabei gilt es auch zu bedenken, dass dieser\nPlan kein Wunschkatalog ist, sondern dass dessen Ziele\nlandesplanerische Verbindlichkeit f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Pla-\nnungstr\u00e4ger haben sollen. Deshalb ist es nachvollziehbar,\ndass derart konkrete Festlegungen wie die Sicherung von\nTrassen und Fl\u00e4chen genau bedacht und gr\u00fcndlich \u00fcber-\nlegt sein sollten. Diese Feststellung \u00e4ndert aber nichts dar-\nan, dass wir dieses Instrument au\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dfen\nund als f\u00fcr die Entwicklung Sachsens von grundlegender\nBedeutung ansehen.\nWir leben nach wie vor in einer Zeit dynamischer Entwick-\nlungen. Aus diesem Grund kommt es darauf an, mit ver-\nbindlichen Zielen und Trassenfreihaltung daf\u00fcr zu sorgen,\ndass wir uns nicht selbst Optionen im wahrsten Sinne des\nWortes ,,verbauen\u201c. Das gilt f\u00fcr die abschnittsweise Neu-\ntrassierung von Eisenbahnstrecken \u2013 ich denke dabei an\neinzelne Abschnitte der Sachsen-Magistrale \u2013 ebenso wie\nf\u00fcr neue Stra\u00dfen und Ortsumgehungen. Das gilt aber auch\nf\u00fcr die aus unserer Sicht ganz wichtige Verkn\u00fcpfung der\nverschiedenen Verkehrstr\u00e4ger, die in Zukunft an Bedeu-\ntung gewinnen soll und wird.\n\nDa meine Fraktion um die Bedeutung des Fachlichen Ent-\nwicklungsplanes Verkehr f\u00fcr die Entwicklung unseres\nLandes wei\u00df, haben wir uns f\u00fcr ein ebenso gr\u00fcndliches\nwie z\u00fcgiges Verfahren zur Erarbeitung einer Stellung-\nnahme des Landtages entschieden.\nWir haben eine sehr umfassende Anh\u00f6rung des Ausschus-\nses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr durchgef\u00fchrt. Meine\nFraktion hat diese Umf\u00e4nglichkeit in besonderer Weise\ngefordert. Dabei sind nicht nur die kommunalen Landes-\nverb\u00e4nde und wichtige Vertreter der Verkehrswirtschaft,\nsondern alle f\u00fcnf regionalen Planungsverb\u00e4nde geh\u00f6rt\nworden. Dar\u00fcber hinaus haben wir die Stellungnahmen\naller Landkreise und die Stellungnahmen vieler St\u00e4dte und\nGemeinden bei der Erarbeitung unserer Position hinzu-\ngezogen. Wir haben eine ganze Reihe von weiteren\nGespr\u00e4chen mit Vertretern der Regionen und mit Ver-\nkehrsfachleuten gef\u00fchrt. Viele meiner Kollegen aus der\nCDU-Fraktion haben Anregungen und Forderungen aus\nihren Wahlkreisen und Regionen in die Diskussion einge-\nbracht.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle allen, die uns auf diese Weise\ngeholfen haben, unsere Stellungnahme zu erarbeiten und\nzu qualifizieren, ausdr\u00fccklich f\u00fcr diese Unterst\u00fctzung\ndanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich die wesentlichen Punkte unserer Stellung-\nnahme \u2013 es sind nicht alle \u2013 in der gebotenen K\u00fcrze dar-\nstellen. Der vorliegende Entwurf spiegelt die Grundlagen\ns\u00e4chsischer Verkehrspolitik wider. Dies gilt es festzuhal-\nten, ohne freilich zu verkennen, dass der Plan der \u00dcber-\narbeitung bedarf, die aber leistbar ist und sein muss.\nDie CDU-Fraktion h\u00e4lt bei der \u00dcberarbeitung des Ent-\nwurfs durch die Staatsregierung bis zu dessen Verbind-\nlichkeitserkl\u00e4rung eine au\u00dferordentlich enge Koordination\nmit den regionalen Planungsverb\u00e4nden f\u00fcr wichtig und\nunerl\u00e4sslich.\nWir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die expliziten verkehrlichen\nZiele des Landesentwicklungsplanes, sofern sie nicht\nbereits im Sinne einer Ausformung und Konkretisierung\nGegenstand des Entwurfs sind, uneingeschr\u00e4nkt in diesen\nFachlichen Entwicklungsplan \u00fcbernommen werden.\nWir wollen gew\u00e4hrleistet sehen, dass bei der \u00dcberarbei-\ntung eine regionale Ausgewogenheit der zu entwickelnden\nverkehrlichen Infrastruktur sichergestellt wird.\nWir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, erg\u00e4nzend kartografische Darstellun-\ngen zu erarbeiten, die sich auf die Darstellung der verbind-\nlichen Ziele und der danach freizuhaltenden Trassen und\nFl\u00e4chen beschr\u00e4nken. Es ist entscheidend, dass diese f\u00fcr\nalle \u00f6ffentlichen Planungstr\u00e4ger bindenden Zielfeststellun-\ngen mit einem Blick erkennbar sind.\nWir wollen, dass der Schienenpersonennahverkehr im\nRaum Chemnitz \u2013 Zwickau auch in der Regelungstiefe\ngleichwertig mit den S-Bahn-Systemen f\u00fcr Dresden und\nLeipzig im Plan behandelt wird.\nWir wollen, dass der Plan eine grunds\u00e4tzliche Aussage zur\nBedeutung des stra\u00dfengebundenen \u00f6ffentlichen Nahver-\nkehrs, insbesondere zur Erschlie\u00dfung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume,\nmacht. Dabei verkennen wir nicht, dass detaillierte Ziele\netwa im Sinne der Verankerung von Regionalbuslinien in\ndiesem Plan fehl am Platze w\u00e4ren.\nWir wollen eine klare Aussage, dass bei Planungen und\nAusbauma\u00dfnahmen im Bereich des Stra\u00dfenbaus die\nBelange des stra\u00dfengebundenen \u00f6ffentlichen Nahverkehrs\nausreichend ber\u00fccksichtigt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7485\n\n\n\nWir sprechen uns daf\u00fcr aus, den \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehr in all seinen Formen, sei es auf der Stra\u00dfe, sei\nes auf der Schiene, in einem gemeinsamen Kapitel des Pla-\nnes zu behandeln.\nWir sprechen uns daf\u00fcr aus, f\u00fcr eine ganze Reihe von\nEisenbahnstrecken, die dem Fernverkehr dienen, konkrete\nAusbauziele im Fachlichen Entwicklungsplan zu ver-\nankern.\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass der Fachliche Entwicklungsplan die\nPerspektive f\u00fcr eine Neubautrasse der Eisenbahn in der\nRelation Dresden \u2013 Prag schafft. Wir halten es aber f\u00fcr\nwichtig, dass der im bisherigen Entwurf dargestellte\nUntersuchungskorridor konkretisiert wird, um die Pla-\nnungshoheit der betroffenen Kommunen nicht auf unbe-\nstimmte Zeit in unangemessener Weise zu beschneiden.\nIm Bereich des Stra\u00dfenverkehrs begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fcck-\nlich, dass der Entwurf des Fachlichen Entwicklungsplans\ndie Verl\u00e4ngerung der Bundesautobahn A 72 von Chemnitz\nnach Leipzig enth\u00e4lt. Wir sprechen uns jedoch daf\u00fcr aus,\ndass dieses Ziel des Baus der A 72 als einer leistungsf\u00e4hi-\ngen Verbindung zwischen den in der europ\u00e4ischen City-\nRegion kooperierenden St\u00e4dten Chemnitz und Leipzig\nnoch deutlicher akzentuiert wird.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nDies entspricht im \u00dcbrigen auch den Stellungnahmen der\nOberb\u00fcrgermeister von Chemnitz und Leipzig.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nVor allem wollen wir, dass diese Autobahn in den vor-\ndringlichen Bedarf des Bundesverkehrswegeplans aufge-\nnommen wird. Wir sind nicht bereit zu akzeptieren, dass\nverschiedene Regionen Sachsens insoweit gegeneinander\nausgespielt werden sollen.\nBezogen auf die Bev\u00f6lkerungsdichte hat Sachsen keines-\nwegs ein besonders dichtes Autobahnnetz, wie es auch in\ndiesem Haus ab und an behauptet wird. Bei den Forderun-\ngen nach Neubau- und Ausbauma\u00dfnahmen haben wir\nstets Augenma\u00df walten lassen. Die Ma\u00dfnahmen, die wir\nfordern \u2013 sei es die A 17, sei es die A 72 von Chemnitz\nnach Leipzig, sei es die S\u00fcdumfahrung im Zuge der\nA 38 \u2013, sind aber aus der Sicht unserer Fraktion unver-\nzichtbar.\nZu diesen unverzichtbaren Projekten geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch\neine leistungsf\u00e4hige Anbindung von Hoyerswerda an die\nBundesautobahn A 13.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch diese Forderung findet sich in unserer Stellung-\nnahme.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Gerade an der richtigen Stelle erheben Sie das Wort. \u2013 Es\nist aber schon bezeichnend, dass sich die PDS-Fraktion in\nder Ausschussdiskussion ausdr\u00fccklich sowohl gegen die\nAnbindung von Hoyerswerda und der Gesamtregion\n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nals auch gegen den Bau der A 72 \u00fcber Chemnitz hinaus\nnach Leipzig gewandt hat. Das sollten die W\u00e4hlerinnen\nund W\u00e4hler in Hoyerswerda und Umgebung auch wissen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann k\u00f6nnen sie selbst entscheiden, welche der Parteien\netwas f\u00fcr den wirtschaftlichen Aufbau und die Sicherung\n\nder Zukunftsperspektive der Kreisfreien Stadt Hoyers-\nwerda leistet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie w\u00e4hlen uns trotzdem!)\n\n\u2013 Es ist sehr sch\u00f6n, dass Sie gerade an dieser Stelle etwas\ndazwischenwerfen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich bin wach geworden!)\n\nDas zeigt die Qualit\u00e4t auch Ihrer Person sich an fachlichen\nDiskussionen zu beteiligen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich passe auf!)\n\nIm \u00dcbrigen ist es sehr bezeichnend, dass wir in der Aus-\nschussanh\u00f6rung erfahren haben, dass die PDS-Fraktion\nuns mit unserer Stellungnahme im Grunde genommen\nlobt. Aber von diesem Lob w\u00fcrde ich ausdr\u00fccklich die\nSachverst\u00e4ndigen, die Ihre Fraktion benannt hat, ausneh-\nmen. Was dort, in einer Anh\u00f6rung unter der \u00dcberschrift\n,,Sachverst\u00e4ndige melden sich zu Wort\u201c, vom Stapel gelas-\nsen wurde, war h\u00f6chst blamabel.\nAber zur\u00fcck zu den Forderungen des Entwurfs nach \u00dcber-\narbeitung.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\n\u2013 Ja, das bedarf einer gewissen Abh\u00e4rtung. Das ist richtig.\nWir wollen nicht zuletzt, dass es hinsichtlich der Auf-\nnahme, Kategorisierung und Konkretisierung von Orts-\numgehungen im Zuge von Bundesstra\u00dfen sowie von\nStaatsstra\u00dfen eine enge Koordination mit den regionalen\nPlanungsverb\u00e4nden gibt. Ich glaube, jeder wird verstehen,\ndass der Landtag nicht die richtige Stelle ist, um zu ent-\nscheiden, welche Ortsumgehung in welcher Linienf\u00fchrung\nim Detail realisiert werden soll. Aber ich sage es sehr deut-\nlich: Wir wissen, wie wichtig Ortsumgehungen sowohl f\u00fcr\ndie Entlastung der Bev\u00f6lkerung als auch f\u00fcr die Verbesse-\nrung der verkehrlichen Infrastruktur in unserem Land\nsind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber Sie machen keine!)\n\nVielleicht sollte ich noch ein Wort zur Anh\u00f6rung sagen. Da\nhielt es doch der Leiter des Planungsstabes ,,Strategische\nStadtentwicklung der Landeshauptstadt Dresden\u201c, Herr\nKaiser, f\u00fcr angezeigt uns zu empfehlen, von Ortsumge-\nhungen Abstand zu nehmen, weil diese angeblich Verkehr\nerzeugen w\u00fcrden. Nichts f\u00fcr ungut, das ist jetzt Ideologie\nin Reinkultur, die wir uns meines Erachtens nicht gefallen\nlassen brauchen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nAlbrecht, CDU: \u2013 Von Herrn Porsch immer.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Albrecht, das ehrt Sie. \u2013 Ich\nmuss Sie fragen, wozu wir uns Ihrer Meinung nach auf\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen einlassen, wenn Sie die\nSachverst\u00e4ndigen f\u00fcr die CDU alle f\u00fcr unvern\u00fcnftig und\nf\u00fcr dumm erkl\u00e4ren. Darauf m\u00f6chte ich schon gern eine\nAntwort von Ihnen erhalten.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Porsch, darauf kann ich Ihnen eine\nsehr klare Antwort geben. Die Verantwortung der Fraktio-\nnen liegt darin, sich \u00fcber die Sachverst\u00e4ndigen zu einigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7486\n\n\n\nund deren Qualifikation auch einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen.\nOffensichtlich ist Ihnen das nicht m\u00f6glich gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas sagen Sie! Sie sollten den Sach-\n\nverst\u00e4ndigen zuh\u00f6ren, bevor Sie sie beschimpfen!)\n\nAber vor allem die Bef\u00fcrchtung, Ortsumgehungsstra\u00dfen\nw\u00fcrden neue Wohngebiete anziehen, verkennt v\u00f6llig, dass\nwir mit einem Fachlichen Entwicklungsplan den Gemein-\nden gerade die M\u00f6glichkeit geben wollen, in ihrer kommu-\nnalen Zust\u00e4ndigkeit zu entscheiden, ob sie neue Wohn-\ngebiete ausgerechnet in der Nachbarschaft einer Orts-\numfahrung ansiedeln oder ob sie in Kenntnis der Planun-\ngen davon Abstand nehmen wollen.\nWir wissen, dass sich nicht jedes Problem mit einer\nOrtsumgehung l\u00f6sen l\u00e4\u00dft. Es ist aber v\u00f6llig unzweifelhaft,\ndass wir im Vergleich zu den alten L\u00e4ndern diesbez\u00fcglich\neinen Nachholbedarf haben. Es ist der Bev\u00f6lkerung in\nunseren Innenst\u00e4dten nicht mehr zu erkl\u00e4ren, wie sie den\nDurchgangsverkehr ertragen soll.\nMeine Damen und Herren! Die von unserer Fraktion vor-\ngelegte Stellungnahme ist das Ergebnis einer sehr gr\u00fcnd-\nlichen Beratung des Entwurfes. Ich bitte herzlich darum,\ndass wir diese umf\u00e4ngliche Stellungnahme heute verab-\nschieden und damit der Staatsregierung f\u00fcr die \u00dcberarbei-\ntung des Entwurfes des Fachlichen Entwicklungsplanes\nmit auf den Weg geben. Wir w\u00e4ren schlechte Abgeordnete,\nwenn wir diese Chance verstreichen lie\u00dfen.\nIch glaube, Herr Kollege Gerlach, Sie haben diesbez\u00fcglich\nkeine Ahnung und wissen nicht, dass Sie mit Ihrem\nAntrag dem Parlament einen B\u00e4rendienst erweisen. Wir\nbefinden uns im Aufstellungsverfahren des Fachlichen\nEntwicklungsplanes Verkehr. Der Landtag kann dieses\nAufstellungsverfahren nicht stoppen. Ich f\u00fcge deutlich f\u00fcr\nmeine Fraktion hinzu: Wir wollen auch das Aufstellungs-\nverfahren nicht stoppen. Wir wollen Klarheit und Bere-\nchenbarkeit hinsichtlich der landesplanerischen Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr die Verkehrsentwicklung in Sachsen.\nDeshalb wollen wir einen qualifizierten Fachlichen Ent-\nwicklungsplan Verkehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe, an die SPD gewandt, noch einen ganz anderen\nVerdacht: Sie haben nicht nur das Verfahren nicht verstan-\nden, nach dem wir diese Stellungnahme heute hier abge-\nben;\n\n(Zuruf von der PDS:\nJa, weil wir alle dumm sind!)\n\nSie wollen sich offensichtlich mit Ihrem vorliegenden\nAntrag, der weder Fisch noch Fleisch ist, aus der Verant-\nwortung stehlen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Gerade nicht!)\n\nDamit ziehen Sie sich aus der Aff\u00e4re, konkret Position zu\nbeziehen. Dies ist nat\u00fcrlich bedeutend schwieriger. Ein\nbisschen kann ich es menschlich schon verstehen, wenn\nman sich mit den konkreten Dingen nicht besch\u00e4ftigen\nm\u00f6chte. Aber vielleicht kann man in diesem Zusammen-\nhang eine \u2013 \u2013 Es ist eigentlich schon keine Pointe mehr.\nDas Beste, was man dazu sagen kann, ist, dass Sie damit\nganz auf der Linie Ihres Bonner Staatsministers Schwanitz\nliegen. Dieser \u2013 ich beziehe mich auf den ,,Focus\u201c von\ndieser Woche \u2013 reiste nach Erfurt und gab der ,,Th\u00fcringer\nAllgemeinen\u201c ein Interview \u00fcber den Ausbau von Schie-\n\nnen- und Stra\u00dfennetz. Am Ende stand in der Zeitung ein\nwei\u00dfer Fleck. Die Zeitung weigerte sich schlicht und ein-\nfach, das Interview zu drucken. Herr Schwanitz hatte sich\nnicht besonders tiefgr\u00fcndig ge\u00e4u\u00dfert und sp\u00e4ter die weni-\ngen konkreten \u00c4u\u00dferungen auch noch revidiert.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWaren Sie bei dem Interview\nmit Herrn Schwanitz dabei?)\n\nIch sage auch, dass es Herr Schwanitz schwer hat\n\n(Gerlach, SPD: Im Gegensatz zu Ihnen!)\n\nmit einem Verkehrsminister, der immer dann, wenn es um\nden Osten geht, nichts Konkretes sagt. Man kann ja schon\nfast Mitleid haben.\nEs \u00fcberrascht mich im \u00dcbrigen \u00fcberhaupt nicht, dass Sie\nzu einer klaren Aussage offensichtlich nicht in der Lage\nsind.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\n\u2013 Herr Kunckel, weil sie gerade so freundlich in die\nDebatte eingegriffen haben, m\u00f6chte ich sagen: Es ist schon\nbezeichnend, dass zur Autobahn Dresden \u2013 Prag nicht Ihre\nso genannten Kollegen Verkehrssachverst\u00e4ndigen der\nFraktion sprechen, sondern Sie das machen m\u00fcssen, weil\noffensichtlich ein Konsens in Ihrer Fraktion zu dem Thema\nnicht zu erreichen war.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDas sehen Sie v\u00f6llig falsch!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nAlbrecht,  CDU:  Es  ist  leider  so,  dass  ich  noch  einiges\nsagen k\u00f6nnte und m\u00f6chte, aber es ist keine Verl\u00e4ngerung\nder Redezeit m\u00f6glich, Herr Kunckel.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion. Bitte,\nFrau Abg. Mattern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJetzt wird es wieder sachlich!)\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir, bevor ich zum\nDringlichen Antrag der SPD komme, eine Vorbemerkung.\nVerkehr und Verkehrspolitik lassen sich heute nicht mehr\naus sich selbst heraus erkl\u00e4ren. Verkehr ist heute ein wich-\ntiges, f\u00fcr die Staatsregierung das wichtigste Instrument\nzur Wirtschaftsf\u00f6rderung. Verkehr ist heute ein au\u00dfer-\nordentlich gro\u00dfer umweltpolitischer Faktor.\nDeshalb ist der Fachliche Entwicklungsplan Verkehr nicht\neinfach eine sch\u00f6ne Hochglanzmappe mit einigen bunten\nLandkarten, sondern es handelt sich hierbei um ein\nbedeutsames Instrument und um einen Bestandteil s\u00e4ch-\nsischer Wirtschaftspolitik sowie um ein Papier, das zum\nAlpha und Omega einer k\u00fcnftigen umweltfreundlichen\nPolitik oder eben einer Politik der Umweltzerst\u00f6rung wer-\nden k\u00f6nnte.\nDarauf, sehr geehrte Damen und Herren, sollten wir uns\nbei unserer Beratung in erster Linie konzentrieren und\nnicht so sehr darauf, wer letztlich Recht beh\u00e4lt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7487\n\n\n\nZum Dringlichen Antrag der SPD-Fraktion. Am Freitag,\ndem 12. M\u00e4rz 1999, hatten wir die ganzt\u00e4gige Tagung im\nAusschu\u00df f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr. Bereits zur\nMittagspause, nachdem die Vorsitzenden der regionalen\nPlanungsverb\u00e4nde ihre Stellungnahmen zum Plan vor-\ngetragen hatten, war meines Erachtens allen Ausschu\u00dfmit-\ngliedern klar gewesen, dass der Entwurf des schommer-\nschen Planes mit Pauken und Trompeten durchgefallen\nwar.\nBereits an diesem Tag hatte ich den Standpunkt meiner\nFraktion in einer Presseinformation ge\u00e4u\u00dfert und gesagt,\ndass der S\u00e4chsische Landtag an und f\u00fcr sich den Fach-\nlichen Entwicklungsplan Verkehr an die Staatsregierung\nzur\u00fcckverweisen und dessen Neuvorlage verlangen\nm\u00fcsste. Dennoch hatten wir uns dann daf\u00fcr entschieden,\nuns im Ausschu\u00df f\u00fcr grundlegende und umfangreiche\nVer\u00e4nderungen hinsichtlich der Ziele und Wege des FEV\neinzusetzen.\nDer CDU-Fraktion war der Standpunkt der PDS-Fraktion\nund auch der Unmut vieler Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeister\nzu diesem Plan bekannt. Die schommerschen Felle waren\nzu diesem Zeitpunkt ohnehin schon davongeschwommen.\nDa galt es, schnell mit dem Entwurf einer fundierten Stel-\nlungnahme zu retten, was zu retten war. Das war das poli-\ntische Spiel, das zwischen meiner Fraktion und der Mehr-\nheitsfraktion lief und von dem Sie, die Kollegen der SPD-\nFraktion, nichts mitbekommen haben.\nErstens, meine Damen und Herren von der SPD, haben Sie\neinfach die Zeit verschlafen. Zwei Wochen wurden\ngebraucht, um zu dem Ergebnis zu kommen, dass der\nFachliche Entwicklungsplan Verkehr nichts taugt, und\neinen Dringlichen Antrag zu fabrizieren. Sie wollen doch\nnur \u2013 seien Sie ehrlich! \u2013 auf einen bereits abgefahrenen\nZug aufspringen.\nWir haben die Arbeit vor der Anh\u00f6rung getan. Sofort,\nnachdem uns bekannt wurde, dass der Fachliche Entwick-\nlungsplan Verkehr an die Landkreise und Gemeinden zur\nStellungnahme gegangen ist, haben wir einen Diskussions-\nprozess mit den Kreistagsfraktionen und Stadtratsfraktio-\nnen der PDS begonnen, bei dem sich dann herausstellte,\ndass sich Stadtr\u00e4te und Kreistage geschlossen und frak-\ntions\u00fcbergreifend gegen den Fachlichen Entwicklungsplan\ngewandt haben und vielschichtig Nachbesserungen for-\nderten. Was Sie als SPD jetzt tun, sieht mir ganz so aus, als\nob Sie sich gegen die Kommunalparlamente profilieren\nwollten. Das verstehe ich nicht.\nIch selbst habe mich unmittelbar vor der Anh\u00f6rung in\nBautzen, Zwickau und Leipzig mit Kommunalpolitikerin-\nnen und Kommunalpolitikern getroffen. Wir, die PDS,\nhaben uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, wie wir mit dem schom-\nmerschen Unget\u00fcm umgehen. Es gab die einhellige Auf-\nfassung, dass im Konsens oder alternativ eine ausf\u00fchrliche\nStellungnahme der einzelnen Fraktionen des S\u00e4chsischen\nLandtages der Kommunalpolitik dienlicher ist als eine\nblo\u00dfe Zur\u00fcckweisung an die Staatsregierung.\nInsofern m\u00f6chte auch ich mich bei all denen bedanken, die\nuns bei der Erarbeitung unseres Standpunktes geholfen\nhaben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens. Die in Ihrem Antrag ausgewiesenen explizit zu\nber\u00fccksichtigenden Ma\u00dfgaben f\u00fcr die \u00dcberarbeitung\nmachen wenig Sinn. Was soll oder kann die Staatsregie-\nrung mit solchen allgemeinen Ma\u00dfgaben anfangen?\n\nIch zitiere einmal aus dem Dringlichen Antrag: ,,Der FEPV\nist dementsprechend in einen konkreten Ma\u00dfnahmenkata-\nlog umzuwandeln.\u201c Ich frage Sie: Was soll ,,konkret\u201c\nbedeuten? Adjektive dieser Art finden sich noch viele wei-\ntere.\nNein, ich denke, wir w\u00fcrden mit Ihrem Dringlichen\nAntrag Herrn Schommer eine Steilvorlage geben, um sich\naus der Misere herauszuwinden. Daran hat aber die PDS-\nFraktion kein Interesse.\nWenn wir heute der Stellungnahme des Ausschusses\nzustimmen, dann hei\u00dft das nicht, dass wir dem Fachlichen\nEntwicklungsplan Verkehr zustimmen, denn gerade von\ndiesem Plan setzt sich die Stellungnahme ja deutlich ab.\nFolgt die Staatsregierung den Ma\u00dfnahmen der Stellung-\nnahme des S\u00e4chsischen Landtages, dann wird zumindest\nein gewisser Fortschritt der s\u00e4chsischen Verkehrspolitik\nerreicht. Die notwendige Wende in der Verkehrspolitik\nbedeutet das aber noch lange nicht. Wir werden auf den\nLandesverkehrsplan zur\u00fcckkommen m\u00fcssen, denn bereits\ndort wurden die Weichen falsch gestellt. Eine zukunfts-\norientierte Verkehrspolitik darf keineswegs auf die im\nFachlichen Entwicklungsplan benannte verkehrliche Infra-\nstruktur reduziert werden. Hier bedarf es einer ganzheit-\nlichen Herangehensweise. Der S\u00e4chsische Landtag muss\nsich diesem Transformationsprozess von Ansichten \u00fcber\ndie Zukunft des Verkehrs in Sachsen besser heute als mor-\ngen stellen. Geleistet, verehrter Herr Albrecht, wurde das\nin der Vergangenheit leider nicht.\nWo der Hase n\u00e4mlich im Pfeffer liegt, wird aus dem\nUmweltbericht der Staatsregierung von 1998 deutlich. Da\nwurde unter dem zweiten Hauptpunkt ,,\u00d6kologische\nQuerschnittsthemen\u201c eine lange Reihe von Ma\u00dfnahmen\nzur Reduzierung von verkehrsbedingten Umweltbelastun-\ngen in Sachsen aufgelistet, der sich die s\u00e4chsische Ver-\nkehrspolitik annehmen muss, um nicht den Verkehrs-\nkollaps und neue Umweltzerst\u00f6rung heraufzubeschw\u00f6ren.\nErstens h\u00e4lt es die PDS-Fraktion nunmehr f\u00fcr erforderlich,\nausgehend von den Ma\u00dfnahmen des Fachlichen Entwick-\nlungsplanes neu zu berechnen, ob und inwieweit eine\ng\u00fcnstigere Verkehrsaufteilung oder ein Modalsplit \u2013 wie\ndas die Spezialisten nennen \u2013 zwischen Fu\u00dfverkehr,\nRadverkehr, \u00d6PNV und motorisiertem Individualverkehr\nim Jahre 2010 erreicht werden kann.\nNur eine Zahl will ich hier nennen. Bisher sollte der \u00d6PNV\nim Landesdurchschnitt einen Anteil von indiskutablen\n9,2 % haben, der motorisierte Individualverkehr hingegen\nvon \u00fcber 43 %.\nZweitens darf die immer weiter auseinander klaffende\nSchere in Zustand und Ausstattung zwischen den Stra\u00dfen\nin der Baulast von Bund und Land und denen in der Bau-\nlast der Kommunen nicht l\u00e4nger hingenommen werden.\nEs m\u00fcssen Wege gefunden werden energisch gegenzu-\nsteuern. Die harmonische Stadt- und Landesentwicklung\nist in erheblichem Ma\u00dfe gest\u00f6rt. Im inneren Bereich, vor\nallem in den Mittel- und Gro\u00dfst\u00e4dten, beobachten wir\neinen teilweise rasanten Verfall der Verkehrsinfrastruktur.\nDie Ursachen sind zu gro\u00dfen Teilen in der Vergangenheit\nzu suchen, jedoch nicht nur dort. Konzepte zur Minderung\ndes Stra\u00dfenverkehrsl\u00e4rms und Konzepte zur Verlagerung\ndes G\u00fcterverkehrs auf die Schiene erlangen nach meinem\nDaf\u00fcrhalten einen weitaus gr\u00f6\u00dferen Stellenwert als rein an\nden Erfordernissen des Autoverkehrs orientierte Stra\u00dfen-\nbauprogramme.\nDrittens bedarf es einer langfristig angelegten \u00d6PNV-\nOffensive auch im l\u00e4ndlichen Raum, in der Fl\u00e4che, die f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7488\n\n\n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger l\u00e4ngerfristig berechenbare\nVerh\u00e4ltnisse schafft. Heute ist es doch so, dass Buslinien\nHals \u00fcber Kopf eingestellt bzw. Fahrten rigoros aus-\nged\u00fcnnt werden, weil sich nicht wenige kommunale und\nprivate Busunternehmen in gro\u00dfen finanziellen Schwierig-\nkeiten befinden. Das m\u00fcssen wir doch wenigstens ver-\n\u00e4ndern wollen.\nSehr geehrte Damen und Herren! Die PDS hat eine andere\nVorstellung von einem modernen, umweltfreundlichen\nVerkehrssystem in Sachsen als die CDU. Wir haben das\nhier in den vergangenen Jahren immer sehr deutlich\ngemacht und wir bleiben in weiten Teilen auch bei unserer\nKritik am \u00d6PNV-Gesetz, an der Eisenbahnkonzeption und\nan anderen Dingen, die hier vorgelegt worden sind.\nDer Fachliche Entwicklungsplan Verkehr stellt sich aber\nden Schwierigkeiten gerade der Kommunen an keiner\nStelle mit Probleml\u00f6sungskonzepten. Das ist vielleicht\nauch nicht seine Aufgabe. Seine inh\u00e4renten Probleme wird\ner insofern auch nach seiner \u00dcberarbeitung nicht verlieren.\nDas steht jetzt schon fest. Da mache ich mir auch keine\nIllusionen; denn gerade auf der von mir benannten Eisen-\nbahnkonzeption beruht ja dieser Plan: Nicht auf Entwick-\nlung, sondern auf Konservierung von der Zeit \u00fcberholter\nKonzepte wird gesetzt. So wie aber der Fachliche Entwick-\nlungsplan Verkehr zu Anfang aussah, so wie er uns vom\nMinisterium auf den Tisch gelegt wurde, so konnte, so\ndurfte er nicht bleiben. Insofern begr\u00fc\u00dfen wir die vom\nAusschuss erarbeiteten \u00c4nderungshinweise, an denen sich\nja auch die SPD-Fraktion beteiligt hat.\nMeine Damen und Herren! Unter diesem Aspekt hat die\nPDS-Fraktion den Verweis auf den Umweltbericht 1998 in\ndie Stellungnahme zum Plan hineingebracht. Lesen Sie\ndort bitte sehr genau nach, denn dort sind sehr konkrete\nWege f\u00fcr eine anzustrebende Verkehrswende aufgezeigt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall. Es gibt keine Redezeit mehr f\u00fcr die CDU. Aber\nselbstverst\u00e4ndlich hat der Berichterstatter des Ausschusses\ndas Wort.\n\nDr.  Nowak,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Als Ausschussvorsitzender und Berichterstatter\nm\u00f6chte ich eine sachliche Richtigstellung anbringen.\nHerr Gerlach hat aufgef\u00fchrt, dass auf Vorschlag der CDU\ndie Landr\u00e4te an der Anh\u00f6rung beteiligt gewesen sind.\nRichtig ist, dass die Landr\u00e4te Dr. Gey, Kutschke, Matko,\nOettel und Schulze an dieser Anh\u00f6rung teilgenommen\nhaben, aber nicht in ihrer Funktion als Landr\u00e4te, sondern\nals Vorsitzende der regionalen Planungsverb\u00e4nde. Die\nFraktionen waren im Ausschuss \u00fcbereingekommen, dass\ndiese Landr\u00e4te au\u00dferhalb des Kontingents der Fraktionen\neingeladen werden. Es gab also f\u00fcr die Einladung dieser\nf\u00fcnf Landr\u00e4te keine Fraktion, die im Hintergrund stand.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich rufe jetzt zum Schlusswort zum Antrag auf. Bitte,\nHerr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nKolleginnen und Kollegen! Es ist schon eigenartig, was Sie\nheute hier gemacht haben. Ich fange einmal mit Ihrer Rich-\ntigstellung an, die etwas richtiggestellt hat, was ich \u00fcber-\n\nhaupt nicht gesagt habe. Lassen Sie sich in einer Stunde\ndas Protokoll geben \u2013 ich habe meine Rede auch hier \u2013 und\nSie werden sehen, dass Sie dicht daneben lagen, aber dicht\ndaneben ist auch daneben.\nFrau Mattern, ich wei\u00df nicht, was Sie von unserem Antrag\nerwartet h\u00e4tten. Sollte dann als \u00dcberschrift stehen: \u2026 in\nAnlehnung an die Presseerkl\u00e4rung der verkehrspolitischen\nSprecherin der PDS \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas w\u00e4re Ihr Vorschlag!)\n\ngibt die SPD folgenden Antrag zur Kenntnis \u2026 Was haben\nSie sich eigentlich gedacht? Warum haben Sie ihn nicht\nselbst gestellt, wenn Sie sich jetzt so dagegen wehren? Sie\nhaben Ihre Position dargestellt. Ich kann gut damit leben.\nHerr Albrecht, was Sie im ersten Teil gemacht haben,\nwaren Vorw\u00fcrfe, eine Disqualifizierung. Daf\u00fcr sind Sie\nbekannt. Ich habe schon gedacht, dass Sie mich heute\nqualifiziert haben. Bisher haben Sie immer nur behauptet,\nich h\u00e4tte keine Ahnung. Heute haben Sie mir wenigstens\n8-Klassen-Niveau zugestanden. Dann haben Sie es zwar\nwieder zur\u00fcckgenommen und gesagt, ich h\u00e4tte wieder\nkeine Ahnung. Ich kann damit leben. Es ist aber ein\nschwaches Argument, was Sie dargebracht haben.\nVon Ihnen ist au\u00dferdem nicht redlich: Sie haben Herrn\nKunckel angesprochen; ich wei\u00df nicht warum. Die Tat-\nsache, dass ein Kollege krank ist, sollte hier nicht dazu\ngenutzt werden, dass man anderen vorwirft, dass sie\nandere Sprecher bringen. Wir haben auch mit keinem\nWort uns auf die Krankheit des Ministers bezogen. Das\nkann nicht Stil dieses Hauses werden. Diesen Satz sollten\nSie sich noch einmal \u00fcberlegen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nVielleicht habe ich auch diesen Satz nur falsch verstanden.\nWas Sie dann sagen, wir beugten die Rechtslage und \u00e4hn-\nliche Vorw\u00fcrfe, die Sie hier bringen, so ist das unberech-\ntigt. Wir haben weiter nichts verlangt, als dass die Staats-\nregierung das noch einmal vorlegen soll. Wir haben nicht\nverlangt, dass der \u00a7 11 ge\u00e4ndert werden soll. Wir haben\nnicht verlangt, dass das Gesetz ge\u00e4ndert werden soll. Wir\nhaben nur gesagt, wir m\u00f6chten ein anderes Verfahren.\nIhr Problem ist, dass Sie immer dann allergisch reagieren,\nwenn es nicht nach Ihrem Willen geht. Das haben Sie im\nAusschuss und auch hier gemacht. Sie haben mir damals\nbeim \u00d6PNV-Gesetz mit dem gleichen Argument wider-\nsprochen, n\u00e4mlich: keine Ahnung! Damit waren Sie fertig.\nMit dem Antrag ,,Projekt Deutsche Einheit Nummer 8\u201c\nsind Sie \u00e4hnlich verfahren. Sie haben mir vorgeworfen, der\nGerlach hat keine Ahnung. Jetzt haben Sie selbst den\nAntrag eingebracht. Es ist ein bisschen d\u00fcnn, was Sie da\nbringen. Sie m\u00fcssen dazu ein wenig mehr heranholen,\nwenn Sie das wollen. Ich halte es aber nicht f\u00fcr einen\nbesonders guten Stil.\nZu einer anderen Sache: Wenn Sie sich hier herausneh-\nmen \u2013 ich habe Sie vorhin schon darauf hingewiesen \u2013\nanderen vorzuschreiben, wie lange sie reden sollen und\nauch noch, was ihre Fachexperten zu sagen haben \u2013 dieses\nRecht haben Sie nicht und sollten es sich auch nicht her-\nausnehmen. Diese Zeiten sind zum Gl\u00fcck vor\u00fcber.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. Ich rufe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7489\n\n\n\nauf den Dringlichen Antrag der Fraktion der SPD in der\nDrucksache 2/11334. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit Stimmen daf\u00fcr\nund Enthaltungen ist der Antrag dennoch mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nIch rufe als Zweites auf die Drucksache 2/11451,\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wohnen,\nBauen und Verkehr. Wer die Zustimmung zur Beschluss-\nempfehlung zum Fachlichen Entwicklungsplan Verkehr\ndes Freistaates Sachsen geben will, den bitte ich jetzt um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Mit Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen\nist der Beschlussempfehlung mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! \u2013 Herr Gerlach, Sie wollten\nsicher noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten\nabgeben.\n\nGerlach, SPD: Ja, und zwar m\u00f6chte ich das, da unsere\nFraktion auch einheitlich gestimmt hat, auch f\u00fcr die Frak-\ntion abgeben. Dieses Votum gegen den Antrag des Ver-\nkehrsausschusses ist \u2013 ich habe es in meinem Redebeitrag\nschon angedeutet \u2013 nicht ein inhaltliches Votum, sondern\nein Votum zum Verfahren. Ich m\u00f6chte das ausdr\u00fccklich\nhier noch einmal erkl\u00e4rt haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich schlie\u00dfe den Tages-\nordnungspunkt erneut. Die Tagesordnung der 102. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 103. Sitzung auf Mitt-\nwoch, den 19. Mai 1999, festgelegt. Die Einladung und die\nTagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\n\nDie 102. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein erholsames Wochenende.\n\n(Schluss der Sitzung: 17.27 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 23. April 1999\n\n7490\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t1. Die Haltung des S\u00e4chsischen Landtages zum Krieg in Jugoslawien und die Folgen f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t2. Auswirkungen der 630-DM-Regelung im Freistaat Sachsen\n\n\t2 Fragestunde\n\t3. Lesung des Entwurfs Viertes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\t4 \u2013 Situation der Juristenausbildung in Sachsen und Reformans\u00e4tze\n\t5 \u2013 Das Kleingartenwesen im Freistaat Sachsen\n\t6 Staatliche Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten in Sachsen\n\t7 Sozialhilfe und Erwerbst\u00e4tigkeit\n\t8 \u2013 \u00dcberarbeitung des Fachlichen Entwicklungsplanes Verkehr des Freistaates Sachsen\n\n",
    "status": 200
}