{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T17:54:18Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:26:48Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:26:48Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "328",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T17:54:18Z",
        "date": "2001-10-12T06:26:48Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/37 23.05.1996",
        "dcterms:created": "1998-10-09T17:54:18Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:26:48Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T17:54:18Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:26:48Z",
        "modified": "2001-10-12T06:26:48Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1952",
            "3267",
            "2324",
            "5568",
            "4267",
            "5092",
            "6110",
            "6414",
            "6076",
            "6125",
            "5297",
            "5706",
            "5643",
            "5883",
            "5399",
            "4571",
            "5476",
            "5306",
            "6084",
            "5257",
            "5467",
            "5964",
            "5387",
            "5681",
            "5475",
            "5832",
            "5702",
            "5240",
            "6372",
            "5739",
            "6160",
            "5544",
            "6262",
            "6701",
            "5693",
            "5833",
            "6427",
            "6870",
            "6332",
            "6248",
            "6010",
            "6547",
            "5545",
            "5914",
            "6274",
            "6225",
            "4982",
            "5736",
            "5714",
            "6389",
            "6211",
            "6256",
            "5375",
            "6481",
            "6366",
            "5336",
            "4783",
            "5148",
            "5432",
            "6367",
            "6231",
            "6072",
            "5359",
            "6100",
            "6023",
            "5445",
            "5277",
            "3913",
            "1899"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T17:54:18Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:26:48Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/37 23.05.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_37_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/37 23.05.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "69"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/37 23.05.1996\n\n\nPlenarprotokoll 2/37\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n37. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 23. Mai 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.08 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2611\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2611\nLeroff, CDU 2611\nAdler, SPD 2611\nDr. Hahn, PDS 2611\nWehnert, fraktionslos 2612\nFrau Weihnert, SPD 2612\nLeroff, CDU 2612\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nZur Situation der Theater und Orchester in\nSachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 2613\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 2613\nGro\u00df,  CDU 2613\nDr. Kunckel, SPD 2614\nGro\u00df,  CDU 2615\nProf. Dr. Bramke, PDS 2615\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2616\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS 2616\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 2617\n\n   2. Aktuelle Debatte\nSchlu\u00dffolgerungen aus der Entscheidung\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes\nzum Polizeigesetz des Freistaates Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 2618\n\nRichter,  Joachim,  SPD 2618\nBandmann, CDU 2619\nBartl, PDS 2619\nBeyer, CDU 2620\nSchulmeyer, SPD 2620\nSchimpff, CDU 2621\nDr. Friedrich, PDS 2621\nRasch, CDU 2621\n\nRichter, Joachim, SPD 2622\nBandmann,  CDU 2623\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2623\nRichter, Joachim, SPD 2624\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern 2624\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/3242 2625\n\n\u2013 Bau von Altenpflegeheimen (Frage Nr. 1)\nFrau Klein, SPD 2625\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2626\n\n\u2013 Volkstheaterst\u00fcck ,,Spiel vom getreuen\nHorlemann\u201c (Frage Nr. 7)\nDr. Friedrich, PDS 2626\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 2626\nDr.  Friedrich,  PDS 2627\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 2627\nDr. Friedrich, PDS 2627\n\n\u2013 Essengeldzuschu\u00df im S\u00e4chsischen Staats-\nministerium der Finanzen (Frage Nr. 3)\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2627\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2627\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2628\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2628\n\n\u2013 Patenschaften des Ministerpr\u00e4sidenten\n(Frage Nr. 8)\nDr. Hahn, PDS 2628\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 2628\n\n\n\n\u2013 Illegale Entsorgung von Abw\u00e4ssern\n(Frage Nr. 4)\nGerlach,  SPD 2628\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 2628\nGerlach, SPD 2629\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 2629\n\n\u2013 Strafverfolgung von (ehemaligen) Besch\u00e4f-\ntigten im \u00f6ffentlichen Dienst wegen unter-\nlassener bzw. unrichtiger Angaben zu einer\nT\u00e4tigkeit f\u00fcr das fr\u00fchere MfS/AfNS\n(Frage Nr. 9)\nBartl,  PDS 2629\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2629\nBartl,  PDS 2630\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2630\nBartl, PDS 2630\n\n\u2013 Schreiben an den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten\n(Frage Nr. 5)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2630\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 2630\n\n\u2013 Bau einer Reha-Klinik in Bad Muskau\n(Frage Nr. 14)\nJurk, SPD 2630\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2630\nJurk, SPD 2631\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2631\n\n\u2013 Minderverbrauch an Trinkwasser\n(Frage Nr. 11)\nKosel,  PDS 2631\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 2631\nKosel, PDS 2632\n\n\u2013 Freilichtb\u00fchnen in Sachsen (Frage Nr. 2)\nFrau Klein, SPD 2632\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 2632\n\n\u2013 Wiedereingliederung psychisch kranker\nMenschen (Frage Nr. 12)\nFrau Zschoche, PDS 2632\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2632\nFrau Zschoche, PDS 2633\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2633\n\n\u2013 Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe im Bereich\nKindertagesst\u00e4tten (Frage Nr. 6)\nFrau Dr. Schwarz, SPD: 2633\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2633\n\n\u2013 Finanzierung von Sch\u00fclerkonzerten\n(Frage Nr. 13)\nKosel, PDS 2633\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2634\nKosel, PDS 2634\n\n\u2013 Sorbisches Kulturzentrum in Schleife\n(Frage Nr. 15)\nJurk, SPD 2634\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 2634\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 2635\n\nFrau Mattern, PDS 2635\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 2635\n\n3  Umsetzung der EU-Gemeinschaftsinitiative\nLEADER II\nDrucksache 2/1113, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2635\n\nFrau  Sch\u00f6nfeld,  CDU 2635\nKosel, PDS 2636\nKosel,  PDS 2637\nFrau Weihnert, SPD 2637\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 2637\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2638\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 2638\n\nAbstimmung und Zustimmung 2639\n\n4  S\u00e4chsische Landesbibliothek/Universit\u00e4ts-\nbibliothek Dresden\nDrucksache 2/2264, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2639\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2639\nFrau Ernst, SPD 2639\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS 2640\nProf.  Dr. Meyer,  Staatsminister  f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 2641\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2642\n\n5  \u2013 Auswirkungen der Abfindungen im Kultus-\nbereich\nDrucksache 2/2434, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sicherung der Unterrichtsversorgung\nDrucksache 2/2783, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2643\n\nHatzsch, SPD 2643\nColditz, CDU 2644\nDr. Hahn, PDS 2646\nHatzsch, SPD 2648\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus 2648\nHatzsch, SPD 2650\n\nAbstimmung und Ablehnung 2650\n\n6  Flexibilisierung des Haushaltsrechts\nDrucksache 2/1626, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2651\n\nFrau Keller-Strempel, CDU 2651\nFrau Dr. Runge, PDS 2651\nRasch, CDU 2652\nLochbaum,  SPD 2652\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2653\nRasch, CDU 2654\n\nAbstimmung und Zustimmung 2654\n\n7  Genehmigungs- und F\u00f6rderpraxis des Frei-\nstaates Sachsen f\u00fcr die Werkstoff-Union\nGmbH Lippendorf\nDrucksache 2/2937, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2655\n\nDr. Tiedt, SPD 2655\nReber, CDU 2655\nReber, CDU 2656\nDr. Tiedt, SPD 2656\nLehmann, CDU 2656\nFrau Gangloff, PDS 2658\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2658\nDr. Tiedt, SPD 2659\n\n8  GA-F\u00f6rderung f\u00fcr die VW-Werke in Mosel\nDrucksache 2/3298, Dringlicher Antrag der\nFraktion der CDU 2660\n\nPietzsch, CDU 2660\nDr. Langer, PDS 2661\nKehl, SPD 2662\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2662\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2663\nPietzsch, CDU 2663\nPietzsch, CDU 2664\nLeroff, CDU 2664\nKehl, SPD 2664\nDr. Langer, PDS 2665\n\nAbstimmung und Zustimmung 2665\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS 2665\nDr. Tiedt, SPD 2665\n\n9  Entwurf eines Gesetzes zur Reform des\n\u00f6ffentlichen Dienstrechts\nDrucksache 2/2262, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2666\n\nSchowtka,  CDU 2666\nDr. Friedrich, PDS 2667\n\nFrau Seidel,  SPD 2668\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern 2668\nSchowtka, CDU 2669\n\nAbstimmung und Zustimmung 2670\n\n10 Finanzhilfen des Bundes f\u00fcr Investitionen\nin Pflegeeinrichtungen im Freistaat Sachsen\ngem\u00e4\u00df Artikel 52 Pflegeversicherungsgesetz \u2013\nStand der Verhandlungen mit dem Bundes-\narbeitsministerium\nDrucksache 2/2795, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2670\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2670\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2671\nFrau  Weber,  CDU 2672\nD\u00fcrrschmidt,  PDS 2672\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2673\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2673\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2674\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2674\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2674\n\n11 Neuwahl ehrenamtlicher Richter\nDrucksache 2/3319, Beschlu\u00dfempfehlung\nund Bericht des Verfassungs- und Rechts-\nausschusses zu Drucksache 2/3038 2675\n\nAbstimmung und Zustimmung 2675\n\n12 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 2/3243 2675\n\nAbstimmung und Zustimmung 2675\n\n13 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 2/3241 2675\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 2675\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2676\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 37. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nProf. Dr. Milbradt, Herr Teubner, Herr Wappler und Herr\nKlinnert.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, zur Kenntnis zu neh-\nmen, da\u00df der Punkt 12 der heutigen Tagesordnung zu\nstreichen ist. Weiterhin ist mir von der Fraktion der CDU\nein Dringlicher Antrag, Ihnen vorliegend in der Druck-\nsache 2/3298 \u2013 GA-F\u00f6rderung f\u00fcr die VW-Werke in\nMosel \u2013, angek\u00fcndigt worden. Ich bitte um Begr\u00fcndung\nder Dringlichkeit.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSie alle haben aus den Medien erfahren, welches Thema\nsich zur Zeit bez\u00fcglich der Subventionen und GA-F\u00f6rde-\nrung bei den VW-Werken Mosel in der Diskussion befin-\ndet. Da die EG in den n\u00e4chsten zwei bis drei Wochen die\ngenerelle Entscheidung trifft, wie zu f\u00f6rdern sein wird,\nsind wir der Meinung, da\u00df wir der Staatsregierung mit\nunserem Antrag f\u00fcr die weitere Wirtschaftsf\u00f6rderung in\ndiesem Bereich die entsprechende Unterst\u00fctzung geben\nm\u00fcssen. Wir sind der Auffassung, da\u00df das bei dem, was\nbis dato diskutiert worden ist, nicht der Fall ist.\nDie Dringlichkeit ist aufgrund der Tatsache, da\u00df die EG\neine Entscheidung trifft, bevor das Plenum das n\u00e4chste\nMal zusammentreten kann, begr\u00fcndet. Entsprechend der\nGesch\u00e4ftsordnung ist aufgrund der Befristung somit die\nDringlichkeit gegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu von der Fraktion der SPD\noder der PDS das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch bringe die Dringlichkeit des Antrages der CDU-Frak-\ntion in Drucksache 2/3298 \u2013 GA-F\u00f6rderung f\u00fcr die VW-\nWerke in Mosel \u2013 zur Abstimmung. Wer der Dringlichkeit\ndes Antrages die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der Antrag fast ein-\nstimmig beschlossen.\nGibt es einen Antrag zur Einordnung? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir bitten, den Antrag, bei\ndem wir soeben die Dringlichkeit festgestellt haben, nach\nTagesordnungspunkt 7 einzuordnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann werden wir das so vorsehen.\nMeine Damen und Herren! Es ist mir weiterhin angek\u00fcn-\ndigt worden, da\u00df die Fraktion der SPD beabsichtigt,\ngem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesord-\nnung um einen Punkt: Behandlung des Antrages ,,Lehr-\nstellen in Sachsen\u201c, Drucksache 2/3153, zu erweitern. Ich\nbitte um Begr\u00fcndung. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir haben zun\u00e4chst einmal darum gebeten, da\u00df dieser\nAntrag auf die Tagesordnung gesetzt wird, weil er nicht\ntermingem\u00e4\u00df durch die Staatsregierung beantwortet war,\nwir aber dem Inhalt dieses Antrages, dessen Beantwor-\ntung jetzt vorliegt, gro\u00dfe Aufmerksamkeit beimessen. Es\n\nhandelt sich hier um das leidige und wichtige Problem der\nLehrstellen in Sachsen, das uns nicht nur im Blick auf das\nneue Ausbildungsjahr besch\u00e4ftigen wird, sondern auch,\ndenke ich, in den kommenden Jahren noch von fundamen-\ntaler Bedeutung sein wird.\nWir haben hierzu unter anderem ein analytisches Zahlen-\nwerk vorliegen. Dies mu\u00df \u00f6ffentlich diskutiert werden,\nund das mu\u00df jetzt passieren, da Eltern und potentielle\nLehrlinge sich auf die Situation hier in Sachsen einstellen\nm\u00fcssen.\nEs ist also unangebracht, dies auf die Sitzung im n\u00e4chsten\nMonat zu verschieben.\nGestatten Sie mir, meine Damen und Herren von der\nCDU, auch noch zu sagen: Wir haben gestern ohne Not die\nWahl des Beauftragten f\u00fcr die Unterlagen des ehemaligen\nStaatssicherheitsdienstes auf die Tagesordnung gesetzt.\nWir haben dem zugestimmt, weil wir der Meinung waren,\ndie Probleme m\u00fcssen nicht auf die lange Bank geschoben\nwerden; sie sind abzuhandeln.\nHier gibt es tats\u00e4chlich, nicht im Sinne der Gesch\u00e4ftsord-\nnung, aber im politischen Sinne eine Dringlichkeit, und ich\nm\u00f6chte Sie sehr bitten, diesem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU bzw.\nder PDS das Wort dazu gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Leroff,\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Entsprechend der Gesch\u00e4fts-\nordnung ist es ohne Frage richtig: Bei nicht fristgerechter\nBeantwortung eines Antrages kann die entsprechende\nFraktion diesen Tagesordnungspunkt, wenn er nicht vor-\nher in einem Ausschu\u00df behandelt worden ist, auf die\nTagesordnung einer Sitzung des Landtages setzen.\nWir sind der Meinung, da\u00df dieses, wenn auch nicht\nleidige, aber sehr wichtige Thema aus unserer Sicht im\nJuni sinnvoller behandelt werden kann,\n\n(Adler, SPD: Das ist Ihre Wertung!)\n\nweil dann auch exaktere Eckdaten ermittelt worden sind,\nwie die Zahlen sich tats\u00e4chlich darstellen.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt aber nicht.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDie Fraktion der PDS.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich f\u00fcr die PDS-Fraktion den\nAntrag der SPD unterst\u00fctzen, da\u00df dieses Thema heute\nbehandelt wird.\nDer Antrag, den die CDU eben vorgelegt hat, hat auch\nkeine konkrete Terminsetzung. Es wird einfach behauptet,\nvor der n\u00e4chsten Plenarsitzung sei die Entscheidung gefal-\nlen. Es gibt keinen konkreten Termin nach der Gesch\u00e4fts-\nordnung.\nEs ist einfach ein Unding, da\u00df wir \u00fcber die F\u00f6rderung f\u00fcr\nein Wirtschaftsunternehmen, f\u00fcr eines, hier beraten wollen\nund die Situation der vielen tausend Lehrlinge im Freistaat\nSachsen hier nicht besprochen werden kann.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch glaube, da\u00df das nicht hinnehmbar ist, und deshalb\nunterst\u00fctze ich den Antrag.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2611\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte f\u00fcr den\nVorschlag der SPD aus dem Grund sprechen, weil wir die\nn\u00e4chste Parlamentsdebatte unmittelbar vor den Sommer-\nferien haben. Es besteht \u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit f\u00fcr\ndie betroffenen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, dann in dieser\nZeit auch noch erhebliche Probleme \u2013 durch das Parlament\nunterst\u00fctzt \u2013 zur L\u00f6sung des Lehrstellenproblems auf den\nWeg zu bringen.\nDeshalb ist es notwendig, da\u00df wir uns heute und hier\ndazu beraten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine Damen und Herren! Trotz\nzweiter Ausbildungskonferenz, trotz Erinnerung im Mai,\nda\u00df die F\u00f6rderprogramme unterschrieben und heraus-\ngegeben werden sollen, trotz Hinweisen durch viele, viele\nAntr\u00e4ge verz\u00f6gert das Wirtschaftsministerium permanent\ndie Antwort auf die Fragen zur Lehrstellensituation.\nEs ist heute wichtig, unserer Jugend zu zeigen, da\u00df wir sie\nernst nehmen, da\u00df wir ihre Probleme ernst nehmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir bitten nochmals darum, da\u00df dieser Tagesordnungs-\npunkt aufgenommen wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Ich m\u00f6chte etwas deutlich machen, weil ich\ndenke, da\u00df dies so \u00fcberhaupt nicht stehenbleiben kann.\nIch halte es schlichtweg f\u00fcr ein Unding, da\u00df hier so getan\nwird, als ob die CDU-Fraktion die Problematik und die\nErnsthaftigkeit der Probleme f\u00fcr die Jugendlichen nicht\nsieht und nicht wahrhaben will.\n\n(Proteste bei SPD und PDS \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\n\nWir sprechen doch dar\u00fcber!)\n\nDer Populismus, meine Damen und Herren, den Sie hier\nmit dem Antrag verfolgen, ist so nicht in Ordnung.\nSie k\u00f6nnen noch lauter br\u00fcllen, wenn Sie wollen. Im\nMoment habe ich das Wort.\nIch bin der Meinung, da\u00df die Begr\u00fcndung, die hier gege-\nben worden ist, nicht ausreichend ist. Wir denken, da\u00df wir\nim Juni gen\u00fcgend Unterlagen haben und dann entspre-\n\nchend diskutieren k\u00f6nnen, wie die tats\u00e4chlichen Bilder\naussehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Antrag auf Erwei-\nterung der Tagesordnung um den Antrag der Fraktion der\nSPD, Lehrstellen im Freistaat Sachsen, Drucksache 2/3153.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Antrag auf die heutige Tagesord-\nnung gesetzt wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich\nnicht zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein Antrag\nder Fraktion der CDU vor, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der GO die\nTagesordnung zu erweitern um die Behandlung der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses zur Drucksache 2/3038, Neuwahl ehrenamtlicher\nRichter. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df hat in seiner letzten\nSitzung eine Beschlu\u00dfempfehlung an das Hohe Haus\ngerichtet: Neuwahl ehrenamtlicher Richter. Zur Besetzung\ndieser \u00c4mter schl\u00e4gt der Ausschu\u00df vor, da\u00df der Landtag\ndem Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df die Erm\u00e4chtigung\ngibt, die in der Drucksache 2/3038 angeforderten Ver-\ntrauensleute bei den Verwaltungsgerichten zu w\u00e4hlen. Die\nBedeutung des ehrenamtlichen Richteramtes, glaube ich,\nbrauche ich hier im Hause nicht zu erw\u00e4hnen.\nWir bitten, diesen Tagesordnungspunkt vor den\nBeschlu\u00dfempfehlungen aufzunehmen. Wir sind der\nMeinung, da\u00df wir hierzu keine Aussprache ben\u00f6tigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu von den Fraktionen das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann\nlasse ich \u00fcber den Antrag auf Erweiterung der Tagesord-\nnung zur Behandlung der Beschlu\u00dfempfehlung des Ver-\nfassungs- und Rechtsausschusses zur Drucksache 2/3038,\nNeuwahl ehrenamtlicher Richter, Drucksache 2/3319,\nabstimmen.\nWer der Erweiterung der Tagesordnung zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nheutigen Tagesordnung? \u2013 Das ist offensichtlich nicht\nder Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung\nmit den beschlossenen Erweiterungen f\u00fcr unsere heutige\nBeratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2612\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Zur Situation der Theater und Orchester in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Schlu\u00dffolgerungen aus der Entscheidung des\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes zum Polizeigesetz des Freistaates Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Gesamt-\nredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt\n\nvorgenommen: CDU 30, SPD 15, PDS 15 Minuten; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nWir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nZur Situation der Theater und Orchester in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der PDS das Wort.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Am 19. April fand vor\ndem Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur\nund Medien die Anh\u00f6rung zum Kulturraumgesetz im\nzweiten Jahr seiner Erprobung statt.\nBestimmende Tendenz bei den Gutachtern: Lebhafte\nZustimmung zum neuen Gesetz und den damit gegebenen\nM\u00f6glichkeiten kultureller Selbstbestimmung. Auch Solida-\nrisierungseffekte wurden best\u00e4tigt.\nDoch schon w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung und weitaus konflikt-\ngeladener in den nachfolgenden Wochen wurde un\u00fcber-\nsehbar: Das Kulturraumgesetz und dessen Instrumen-\ntarien reichen angesichts so angespannter finanzieller\nBelastungen der Kommunen nicht aus, um die s\u00e4chsischen\nTheater und Orchester sparsam, aber solide zu finanzieren\nentsprechend den Festlegungen des Einigungsvertrages.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDer stagnierende Ansatz von 150 Millionen DM entspricht\nnicht den urspr\u00fcnglichen Intentionen der neuen Gesetz-\ngebung. Die damaligen Abgeordneten haben wohl einen\nFehler gemacht, wenn sie der Formulierung ,,mindestens\u201c\n150 Millionen DM vertrauten und \u2013 \u00fcbrigens partei\u00fcber-\ngreifend \u2013 zwar von einer notwendigen Dynamisierung\nangesichts steigender Sachkosten und notwendiger Tarif-\nangleichungen sprachen, sie jedoch nicht gesetzlich fest-\nschrieben. Bei diesem knappen Ansatz \u2013 und obendrein ist\nauch nicht jede Region in der Lage (j\u00fcngstes Beispiel ist\nder Vogtland-Kulturraum), die hohen Komplement\u00e4r-\nkosten zum Flie\u00dfen der Landesmittel aufzubringen \u2013 wer-\nden, besonders zugespitzt in den l\u00e4ndlichen Regionen, die\nTheater und Orchester zu einer kaum noch zu tragenden\nLast f\u00fcr die Rechtstr\u00e4ger. Der urspr\u00fcngliche Stolz der B\u00fcr-\nger auf ihr Theater, dessen k\u00fcnstlerische Ausstrahlungs-\nkraft, M\u00f6glichkeiten der Unterhaltung und Bildung, das\nweitverzweigte Wirken der K\u00fcnstler in der Region, anzie-\nhender kultureller Mittelpunkt, Pr\u00e4ventivwirkungen im\nKinder- und Jugendbereich \u2013 diese kulturelle Aufgabe\nspielte gestern in den Diskussionen auch eine Rolle \u2013, all\n\ndas z\u00e4hlt in der Bewertung eines Theaters und Orchesters\nkaum noch. Rein fiskalische Erw\u00e4gungen und noch dazu\nunter ungeheurem Zeitdruck stehen im Vordergrund. Zur\nZuspitzung der Situation f\u00fchrt auch die offensichtliche\nAuflage: Ist es eine des Finanzministers oder vorerst nur\nein Zahlenspiel zum Forcieren weiterer struktureller Ver-\n\u00e4nderungen, auf dem Stand 1995 bis zum Jahr 2000 die\nMittel einzufrieren und die daraus abzuleitenden\nSchlu\u00dffolgerungen zu ziehen? Auch schon jetzt wieder\nangek\u00fcndigt: drastische Einsparungen f\u00fcr 1997 und\nimmer und immer wieder von den Rechtstr\u00e4gern in Auf-\ntrag gegebene inkompetente Gutachten.\nW\u00e4hrend der Intendant der Leipziger Oper mit seiner\nR\u00fccktrittsdrohung angesichts dieser Situation in aller\nMunde war, erf\u00e4hrt die \u00d6ffentlichkeit in Dresden kaum\netwas von der angedrohten Amtsniederlegung des Anna-\nberger B\u00fcrgermeisters, wenn nicht in K\u00fcrze die Zweidrit-\ntelzustimmung zur Aufl\u00f6sung der beiden erzgebirgischen\nOrchester erfolgt und die Zustimmung zu einer Neugr\u00fcn-\ndung mit der Einsparung dann von 20 Musikern.\n\u00dcber das angewandte Mittel der K\u00fcnstler und der\nAmtstr\u00e4ger kann man sicher streiten. Es signalisiert jedoch\ngro\u00dfe Handlungszw\u00e4nge und \u2013 ja, auch das \u2013 ein gest\u00f6rtes\nVertrauensverh\u00e4ltnis zwischen K\u00fcnstlern und Politikern.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df,  CDU:  Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nVerehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Fraktionskollegen und\ndie Staatsregierung haben Kunst und Kultur im Ensemble\nder staatlichen Aufgaben immer den Platz einger\u00e4umt, der\nihrer gro\u00dfen Bedeutung entspricht.\nIch freue mich, Frau Lattmann, da\u00df Sie hier vor allen Din-\ngen auch die Wirksamkeit des Kulturraumgesetzes noch\neinmal hervorgehoben haben. Es geh\u00f6rt n\u00e4mlich zu dem\nInstrumentarium, das im Laufe der Zeit entstanden ist, um\ndie kulturelle Substanz im Freistaat Sachsen zu erhalten,\ndie Solidarit\u00e4t innerhalb der Regionen zu stimulieren und\nden finanziellen Druck von einzelnen Institutionen und\nvon einzelnen Kommunen zu nehmen.\nIch m\u00f6chte, den genannten Instrumenten hinzuf\u00fcgend,\nauch das Institut f\u00fcr kulturelle Infrastruktur nennen. Hier\nwurde Hilfe bei der organisatorischen Umsetzung der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2613\n\n\n\nKulturr\u00e4ume gew\u00e4hrt, also zum Beispiel die Zusammen-\nf\u00fchrung von Ensembles, von Orchestern und Theatern, die\nwir ja durchaus schon vorgenommen haben, unterst\u00fctzt.\nMeine Damen und Herren! Hierher geh\u00f6rt auch der S\u00e4ch-\nsische Kultursenat, ein Gremium, das die Staatsregierung\nin richtungweisenden Entscheidungen \u00fcber Kunst und\nKultur beraten soll. Ich gebe zu, da\u00df diese Aufgabe des\nKultursenats in der von uns gew\u00fcnschten und erforder-\nlichen Weise noch nicht bew\u00e4ltigt worden ist, n\u00e4mlich\nkonstruktive Empfehlungen im voraus zu geben und nicht\nnur im nachhinein Entscheidungen zu kritisieren oder\ngemeinsam mit anderen \u00fcber den Geldmangel zu klagen.\nDas liegt aber nicht allein am Kultursenat, sondern m\u00f6g-\nlicherweise auch an der Aufgabenstellung des Kultur-\nsenats, die in dieser Hinsicht noch einmal umrissen wer-\nden mu\u00df.\nIch meine, auf dem bezeichneten Wege ist es uns erst ein-\nmal gelungen, die kommunale Eigenverantwortung mit\nmaterieller und konzeptioneller Unterst\u00fctzung des Frei-\nstaates in einer grundgesetzkonformen Weise zu verbin-\nden.\nIch m\u00f6chte auch daran erinnern, da\u00df die Zusch\u00fcsse der\n\u00f6ffentlichen Hand f\u00fcr Theater und Orchester zwischen 80\nbis \u00fcber 95 % der Gesamtkosten betragen. Wenn wir die\nk\u00fcnftige Entwicklung betrachten, so mu\u00df es uns gelingen,\nwenigstens diese Mindestausstattung des Kulturraum-\ngesetzes zu erhalten. Wir werden darum k\u00e4mpfen, da\u00df\ndies geschieht. Wir wissen wohl, da\u00df selbst dann infolge\nder auch schon von Ihnen genannten Tarife und der allge-\nmeinen Kostensteigerungen nicht alles so erhalten werden\nkann, wie es jetzt aussieht, wie es jetzt dasteht.\nWir sollten vor allen Dingen dar\u00fcber nachdenken, wie das\nVerh\u00e4ltnis von St\u00e4tten europ\u00e4ischer Spitzenleistungen in\nunserem Freistaat zur Kunstpflege in den Regionen und\nvor allem auch zur F\u00f6rderung von Theatern und Podien in\nfreier Tr\u00e4gerschaft k\u00fcnftig aussehen soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Situation bei den Orchestern und bei den\nTheatern ist dramatisch und insofern aktuell. Gleichwohl\nm\u00f6chte ich in der K\u00fcrze der Zeit drei Gedanken artikulie-\nren.\nMein erster Gedanke ist, da\u00df wir die Gesamtsituation ein-\nbetten m\u00fcssen in eine Gesamtdebatte \u00fcber die Kultur in\ndiesem Land. Da sehe ich im Minimum f\u00fcnf oder sechs\nPositionen.\nDa ist einmal die Dotierung des Kulturraumgesetzes \u2013 das\nbetrifft die Theater und Orchester. Da ist zweitens der\nUmgang mit der gemeindlichen Kultur von der Heimat-\npflege \u00fcber die Frage der kommunalen Musikschulen bis\nhin zu einer alternativen Stadtteilkultur, wo man auch\ndurch Provokation kulturelle Vitalit\u00e4t entwickelt, wo man\nsich einem industriell normierten Freizeitverbrauch wider-\nsetzt.\nDa ist drittens das Verh\u00e4ltnis der staatlichen Hochkultur\nin der Landeshauptstadt zu den \u00fcbrigen Regionen zu nen-\nnen. Da ist viertens sicherlich auch die Frage des Umgangs\nmit der Bausubstanz zu nennen bis hin zum Bekenntnis\ndes Freistaates zur Frauenkirche \u2013 oder auch nicht \u2013, was\nsehr kontrovers diskutiert wird.\n\nDa ist aber auch \u2013 f\u00fcnftens \u2013 die Frage der Verbundl\u00f6sun-\ngen unserer Bibliotheken und \u2013 f\u00fcr einen Sozialdemokra-\nten ganz wichtig \u2013 sechstens das Thema der teilweise\nsozial katastrophalen Lage von freien K\u00fcnstlern, was\nbeispielsweise die Altersversorgung betrifft.\nDazu brauchen wir in diesem Landtag, in diesem Land\neine Generaldebatte.\n\n(Beifall bei der SPD und\nAbgeordneten der PDS)\n\nDas ist Punkt eins.\nPunkt zwei. Ich komme zum Sparen oder auch zur Erh\u00f6-\nhung der Einnahmen. Nat\u00fcrlich ist Sparen gut. Dagegen\nsind wir nicht. Es gibt Situationen, die man nicht tragen\nkann, da\u00df zum Beispiel eine aufwendig realisierte Insze-\nnierung vielleicht nur f\u00fcnf- oder sechsmal gespielt wird,\nda\u00df man teilweise noch Theater hat, bei denen die Einnah-\nmen deutlich unter 10 % liegen.\nAuch dar\u00fcber mu\u00df man nachdenken. Aber wenn man\n\u00fcber Sparen redet, mu\u00df man nat\u00fcrlich, meine Damen und\nHerren der Mehrheitsfraktion, auch sehen, da\u00df dies Gren-\nzen hat. Ein Chor, der zum Schlu\u00df nur noch vier Mitglie-\nder hat, ist eben kein Chor mehr, sondern ein Quartett,\nund ein Orchester ist eben auch mehr als eine Versamm-\nlung von Menschen, wo jedes Instrument dann nur einmal\nvorkommt. Dort ist es schon eine Frage, da\u00df man vom\nSparen zum Strukturzerst\u00f6ren durch K\u00fcrzen \u00fcbergeht.\nAuch diese Frage mu\u00df thematisiert werden.\nIch denke auch, das sollte die Gesellschaft tun, vor allem\ndie Betroffenen und die K\u00fcnstler selbst \u2013 die Politiker soll-\nten sich bei der Einmischung in Inhalte zur\u00fcckhalten \u2013,\nda\u00df man die Finanzstr\u00f6me in einem Gleichgewicht sehen\nmu\u00df, ob man \u2013 ich sage das einmal etwas flapsig \u2013 Projek-\nte in den k\u00fcnstlerischen Kategorien und Begriffen viel-\nleicht des 19. Jahrhunderts finanziert, wo das verehrte\nPublikum am Stammtisch im ,,Wei\u00dfen R\u00f6\u00dfl\u201c Platz nimmt\noder auf der Couch der ,,Lustigen Witwe\u201c oder wo in\neiner Vorstellung, gesponsert vom Landwirtschafts-\nminister, im ,,Fidelen Bauer\u201c der Finanzminister auftritt\nund sein Lied ,,Heinerle, Heinerle, hab\u2019 kein Geld\u201c singt.\nDas ist die eine Seite. Die andere Seite ist die Frage, was\nman f\u00fcr den Zeitgeist, f\u00fcr die Reflexion in der gegenw\u00e4r-\ntigen Gesellschaft tut. Da bin ich bei meinem dritten\nThema.\nWenn man undifferenziert k\u00fcrzt, entsteht die Frage, ob\nman damit nicht den Kulturbegriff insgesamt in einem\nLande zur Disposition stellt, das sich auf kulturelle Identi-\nt\u00e4t aufbaut; denn die Identit\u00e4t entsteht doch nicht, meine\nDamen und Herren, an W\u00fchltischen in Kaufh\u00e4usern, son-\ndern sie steht in der Beziehung zur Kultur.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDann m\u00fcssen wir, meine Damen und Herren, die Frage\ndiskutieren: Was tun K\u00fcnstler zur Kl\u00e4rung der Frage, wie\nsich die Gesellschaft entwickelt, der Vereinzelung, der\nAtomisierung in dieser Gesellschaft, der Aufl\u00f6sung der\nSolidarsysteme entgegenzuwirken?\nDas ist \u2013 das soll mein letzter Gedanke sein \u2013 das zentrale\nThema: Wieviel ist uns die Kultur wert? Wieviel m\u00fcssen\nwir f\u00fcr die Bereiche aufwenden, die nicht effizienzbezogen\nzu beurteilen sind? Auch diese Frage ist offen.\nIch rege eine Generaldebatte in diesem Lande und auch in\ndiesem Landtag an.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2614\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Gro\u00df.\n\nGro\u00df,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nIch freue mich, da\u00df Herr Kosel da ist. Ich m\u00f6chte n\u00e4mlich\neinmal auf eine \u00c4u\u00dferung von ihm Bezug nehmen, die ich\nin der ,,Leipziger Volkszeitung\u201c vom 14.3. dieses Jahres\ngelesen habe. Dort wird Herr Kosel mit den Worten zitiert:\n,,Ideenlos sei nicht die Kultur, sondern die Politik, die sich\nmit dem gefl\u00fcgelten Wort, da\u00df sich alles rechnen m\u00fcsse,\naus der Kulturverantwortung verabschiedet.\u201c\nHerr Kosel, ich war sehr betroffen, da\u00df ich das von Ihnen\nlesen mu\u00dfte, denn es ist im doppelten Sinne falsch. Wir\nk\u00fcmmern uns selbstverst\u00e4ndlich um die Kultur. Das habe\nich in meinen vorherigen Darlegungen gesagt. Zum ande-\nren ist die Tatsache, da\u00df man sich darum k\u00fcmmert, wie\nsich Kultur rechnet, durchaus ein Zeichen von Verantwor-\ntung, und es spricht nicht gegen sie.\nMeine Damen und Herren! Ich bleibe bei meiner Auffas-\nsung, die ich an dieser Stelle schon wiederholt ge\u00e4u\u00dfert\nhabe: Die professionelle Kunst verk\u00f6rpert auch ein wirt-\nschaftliches Gut, dessen materiell ausdr\u00fcckbarer Wert\nauch von Angebot und Nachfrage bestimmt wird. Man\nkann sich dar\u00fcber entr\u00fcsten, man kann \u00fcber bestimmte\nAusw\u00fcchse traurig sein, aber wir werden die Realit\u00e4t nicht\naus der Welt schaffen.\nWenn Sie einen Opernabend mit Pavarotti besuchen, m\u00fcs-\nsen Sie tiefer ins Portemonnaie langen. Wenn Sie ein\nOrchesterkonzert mit den Berliner Philharmonikern h\u00f6ren\nwollen, m\u00fcssen Sie auch mehr Geld aufwenden. Die\nK\u00fcnstler wollen ein gutes Einkommen haben und stehen\nim Wettbewerb. Das ist erst einmal so in Ordnung.\nMeine Damen und Herren! Wie der Wettbewerb auf dem\ninternationalen Markt auf uns \u00fcberschl\u00e4gt, zeigen uns die\nH\u00e4user der sogenannten Hochkultur in unserem Land.\nWer heute Spitzenkr\u00e4fte engagieren will, der mu\u00df schon\neine sechs-, vielleicht siebenstellige DM-Summe pro Jahr\nauf den Tisch legen, um da \u00fcberhaupt mithalten zu k\u00f6n-\nnen.\nUnd ich m\u00f6chte andererseits auch nicht, da\u00df Sachsen von\nder Liste der L\u00e4nder gestrichen wird, wo Leute von Welt-\nrang auftreten. Ich m\u00f6chte damit sagen, es ist vor allen\nDingen wichtig, da\u00df die Theater und die K\u00fcnstler in den\nTheatern ein wesentliches Interesse daran haben m\u00fcssen,\nda\u00df die Menschen in ihre H\u00e4user kommen. Sie entschei-\nden damit letzten Endes, was auf Dauer Bestand haben\nkann.\nDas hei\u00dft, meine Damen und Herren, auch die K\u00fcnstler,\nalso Regisseure und Intendanten, m\u00fcssen einmal auf die\nLeute zugehen k\u00f6nnen und nicht nur an die Selbstver-\nwirklichung denken.\nIn diesem Zusammenhang komme ich noch einmal auf\ndas Leipziger Geschehen zur\u00fcck. Jawohl, es gab einen\nBeschlu\u00df, die Musikalische Kom\u00f6die zu schlie\u00dfen.\n\n(Zuruf von der PDS: Vorschlag!)\n\n\u2013 Es gab einen Beschlu\u00df in der Stadtverwaltung. Dieser ist\nzum Gl\u00fcck au\u00dfer Kraft gesetzt worden. Ich kann diesen\nVorschlag \u2013 gut, wollen wir uns darum nicht streiten \u2013\nnicht nachvollziehen; denn hier haben die Besucher mit\n85 % Auslastung \u2013 85 % Anwesenheit also \u2013 entschieden:\nWir wollen dieses Haus haben. In einer pluralistischen\nGesellschaft mu\u00df nun einmal das Publikum mitreden k\u00f6n-\nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Da gerade Leipzig angesprochen worden ist:\nEs war der Aufstand in der Leipziger Theaterszene, der\nunsere Fraktion veranla\u00dft hat, den Antrag zu stellen, hier\n\u00fcber Theater und Orchester in Sachsen zu debattieren.\nSicher kam uns die \u00d6ffentlichkeitswirksamkeit so bedeu-\ntender K\u00fcnstler wie Kurt Masur, Udo Zimmermann und\nWolfgang Engel entgegen. Aber hier wurde Symptoma-\ntisches f\u00fcr die Kunst und f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis von Kunst\nund Politik oder \u2013 etwas \u00fcberh\u00f6ht formuliert \u2013 Geist und\nMacht vorexerziert. Deshalb ist nicht nur Leipzig ein gutes\nBeispiel, grunds\u00e4tzlich das Verh\u00e4ltnis von Kunst und Poli-\ntik zu er\u00f6rtern.\nEs ist vorhin schon vom Kollegen Gro\u00df gesagt worden, es\ngeht auch um die Eigenverantwortung der Kommunen.\nGanz gewi\u00df. Nun k\u00f6nnte man sagen, in Leipzig sollen\nschlie\u00dflich die Vertreter vor Ort entscheiden. Aber eben,\nweil die Zw\u00e4nge, die durch das Land und durch den Bund\ngegeben sind, die Entscheidungen vor Ort so schwerwie-\ngend und so schwierig machen, halten wir es f\u00fcr notwen-\ndig, da\u00df im Landtag grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber debattiert\nwird.\nDeutlich wurde gerade in Leipzig, da\u00df das eigentliche Pro-\nblem das Sparen ohne Konzept war. Die Politiker standen\nganz schlecht da, als sie um Ausk\u00fcnfte gebeten wurden,\nund sie konnten diese Ausk\u00fcnfte nicht geben. Es geht\ngenau um dieses Sparen ohne Konzept, dieses Streichen in\nallen Ressorts, unabh\u00e4ngig, um welche Ressorts es sich\nhandelt.\nDaher greife ich auf, was Herr Kunckel gesagt hat. Es geht\nhier tats\u00e4chlich nicht darum, da\u00df nur die Fachleute f\u00fcr\nKunst und Kultur sprechen, sondern es geht um eine\ngrundlegende Debatte: Wie halten wir es mit der Kunst in\nunserer Gesellschaft? Kunst ist ein elementares Bed\u00fcrfnis,\ndas alle zu befriedigen haben und wof\u00fcr die entsprechen-\nden Voraussetzungen geschaffen werden m\u00fcssen.\nUnd weil das so ist und weil immer wieder die Kunst in\nZusammenhang damit gebracht wird \u2013 und auch noch ein-\nmal von Herrn Gro\u00df \u2013, da\u00df Kunst wirtschaftlich sein mu\u00df,\nnach wirtschaftlichen Prinzipien gerechnet werden mu\u00df,\nm\u00f6chte ich nur folgendes sagen: Wenn das schon ange-\nmahnt wird, dann bitte auch mit Konsequenz!\nNehmen wir wiederum das Leipziger Beispiel. Wenn hier\ngespart werden soll, etwa, um den Wirtschaftsstandort \u2013\nnun nicht Deutschland, sondern Leipzig \u2013 mit entspre-\nchenden Mitteln zu versehen, dann frage ich mich, inwie-\nfern hier nicht der Zusammenhang zwischen der Leipziger\nMesse und der Kulturstadt Leipzig gesehen wird.\nLeipzig will f\u00fcr Wirtschaft in Sachsen und f\u00fcr die ganze\nOstregion werben. Fr\u00fcher hat die Attraktion von Leipzig\ndarauf beruht, da\u00df da auch ein wirtschaftliches Hinterland\nvorhanden war. Das ist nicht mehr da. Aber wenn jetzt\nauch noch das kulturelle Hinterland f\u00e4llt, dann ist auch die\nBedeutung von Leipzig als Messe in Frage gestellt.\nLetzte Bemerkung: Sparen als Tugend. Wenn wir gerade\nim Bereich der Kunst Sparen als Tugend entdecken, dann\nwird es problematisch; vor allem auch deshalb: Wir hatten\ngestern die interessante Diskussion um Reichtum und\nhaben da gesehen, da\u00df es durchaus Zuw\u00e4chse in verschie-\ndenen Bereichen gibt, bei denen nicht gespart wird. Wenn\ndann allen Sparen als Tugend verordnet wird, dann ist das\nheuchlerisch. Deshalb also die grunds\u00e4tzliche Debatte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2615\n\n\n\nIch unterst\u00fctze ausdr\u00fccklich den Antrag von Kollegen\nKunckel.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kunckel, Ihre Vorgabe vom Pult ist mir na-\nt\u00fcrlich viel zu gro\u00df; ich mu\u00df das alles ein wenig kleiner\nmachen und herunterfahren, damit es auf meine Ma\u00dfe\nkommt.\n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf von der CDU:\nRealist! \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\n\nIch kann Ihnen nichts dazugeben.)\n\nEs wird immer von Sparen in der Kultur gesprochen; wir\nleiden auch darunter. Ich mu\u00df nat\u00fcrlich auch etwas zur\nKostenentwicklung sagen. Nat\u00fcrlich ist die Vergleichszahl\n1991 nicht ganz gl\u00fccklich, weil die Strukturen 1991 noch\nnicht umgestellt waren und wir in einem Umstellungspro-\nze\u00df begriffen sind, der bis jetzt noch nicht abgeschlossen\nist.\nAber vielleicht nur einige Zahlen:\n\u2013 Zuschu\u00dfbedarf des Theaters Plauen 1991 8,4 Millio-\n\nnen DM, 1995 15,6 Millionen DM;\n\u2013 Zwickau 11,6 Millionen DM zu 20 Millionen DM;\n\u2013 Schauspielhaus Leipzig 13,5 Millionen DM zu 17,9 Mil-\n\nlionen DM;\n\u2013 Oper Leipzig 59 Millionen DM zu 77 Millionen DM;\n\u2013 Orchester Pirna 1,3 Millionen DM zu 3,25 Millio-\n\nnen DM;\n\u2013 Gewandhaus 22,9 Millionen DM zu 27 Millionen DM.\nIch kann das beliebig fortsetzen. Ich meine, wir wissen,\nwie es dazu gekommen ist. Das ist auch gar kein Vorwurf\nan die Theater und die Orchester, den ich hier erhebe. Wir\nhaben einen Anpassungsproze\u00df. Aber es ist ja nicht so,\nda\u00df die Summen, die f\u00fcr die Theater und Orchester aufge-\nwandt werden, immer zur\u00fcckgehen.\nMeine Damen und Herren von der Opposition, ich finde\ndas, was wir hier sprechen, steht ein bi\u00dfchen im luftleeren\nRaum. Sie haben nat\u00fcrlich den sinngef\u00fcllten und konkre-\nten Raum angemahnt, das mu\u00df ich goutieren. Nur: Wir\ngehen davon aus, da\u00df die Kulturstruktur, da\u00df das Kultur-\ntableau, wie wir es jetzt in Sachsen haben, unser Erbe ist,\ndas ein f\u00fcr allemal feststeht. Das ist nicht so. Theater und\nOrchester sind historisch entstanden, sie werden sich\nhistorisch wandeln. Und wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen: Was\nk\u00f6nnen wir uns leisten, was m\u00fcssen wir uns leisten, und\nwas sollen wir uns leisten?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie ,,mindestens\u201c 150 Millionen DM haben wir hineinge-\nschrieben, weil wir glaubten, da\u00df die Finanzeinnahmen\ndes Landes Sachsen st\u00e4ndig steigen. Das ist nicht der Fall.\nIch glaube, wenn unsere Finanzen st\u00e4ndig stiegen, w\u00e4re es\nauch gar kein Problem, die Kulturleistungen aus dem Kul-\nturraumgesetz zu erh\u00f6hen. Leider gehen die Finanzein-\nnahmen des Landes Sachsen entscheidend zur\u00fcck.\nIch mu\u00df Ihnen sagen, wir k\u00f6nnen die Orchester und Thea-\nter in der bisherigen Struktur nicht so erhalten. Wenn wir\ndie Substanz, das hei\u00dft die Qualit\u00e4t und die Spielorte,\nerhalten wollen, m\u00fcssen wir neu strukturieren. Und da\nsind wir alle gefragt, auch die Gemeinden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS; Frau\nLattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Sehr  geehrter  Herr\nKunckel, auch ich h\u00e4tte jetzt gern Zeit, \u00fcber die Kultur in\ngr\u00f6\u00dferer Breite zu sprechen. Aber die paar Minuten m\u00fcs-\nsen doch den Theatern und Orchestern vorbehalten sein.\nUnd, Herr Gr\u00fcning, wenn Sie hier die Zahlen so nennen\nund auch auf historisch Gewachsenes, was sich wandelt,\nhinweisen, m\u00f6chte ich ein Beispiel dazu geben: Selbst in\neinem so beispielhaft wirkenden Kulturraum wie Ober-\nlausitz/Niederschlesien, wo konstruktiv, solidarisch und\ngestalterisch mit dem neuen Gesetz gearbeitet wird,\nkommt es angesichts des strukturellen Ringens um die\ndrei Theater, die in diesem Kulturraum sind, \u00f6ffentlich zu\n\u00dcberlegungen des Kulturraumsekret\u00e4rs, auf Personal-\nkostenf\u00f6rderung an den Theatern eventuell doch zugun-\nsten von Projektf\u00f6rderung f\u00fcr die einzelnen Inszenierun-\ngen zu verzichten.\nIn einer solchen Konferenz, auf der das \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert\nwird, thematisiert keiner das grundlegende historische\nProblem, das dahintersteht und das jedem am Theater\nArbeitenden in der Konsequenz sichtbar ist. Das w\u00fcrde\nn\u00e4mlich die Aufgabe des Ensemble- und Repertoirethea-\nters bedeuten. Das ist also eine ganz wichtige Frage. Hier\ndenke ich doch und m\u00f6chte es doch auch irgendwie\nanmahnen, da\u00df zu solchen prinzipiellen Dingen und nicht\nnur besonders zu den Landeseinrichtungen das Wort des\nMinisteriums und die Meinungsbildung \u00f6ffentlicher\ngefragt sein mu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nVielleicht ist an dem Vorwurf der Orchester- und Theater-\nkonferenz Sachsen-Anhalts an unserem Kulturr\u00e4ume-\ngesetz doch etwas Wahres dran. Dort wird geschrieben:\n,,Das Kulturraummodell ist landespolitisch gesehen ein\nperfekter R\u00fcckzug des Freistaates aus eigener unterneh-\nmerischer Verantwortung f\u00fcr die Theater- und Orchester-\ninfrastruktur vor allem in der Fl\u00e4che.\u201c\n,,Ohne Zweifel steht jedoch fest, da\u00df, wenn m\u00f6glich, schon\nmit dem Jahr 1997 die eigene unternehmerische Verant-\nwortung des Finanzministers gefragt ist. Der Verzicht auf\ndas Prinzip der J\u00e4hrlichkeit des Haushaltes zugunsten\neiner mindestens dreij\u00e4hrigen Rahmenfinanzierung w\u00e4re\nein nicht zu untersch\u00e4tzender Schritt in Sachen langfristi-\nger, effektiverer k\u00fcnstlerischer und finanzieller Theater-\narbeit.\u201c Diese dringende Bitte \u2013 schon seit Jahren von allen\nTheater- und Orchesterleitern ausgesprochen \u2013 steht auch\nnoch einmal in dem Papier des S\u00e4chsischen B\u00fchnenver-\neins, dem sogenannten Aufruf zum B\u00fcndnis f\u00fcr Kultur.\nDieser Forderung m\u00f6chte sich unsere Fraktion unbedingt\nanschlie\u00dfen.\nNicht anschlie\u00dfen kann sich unsere Fraktion der Forde-\nrung in diesem Papier, pauschal die Verlangsamung der\nTarifentwicklung an den Theatern zu empfehlen. In der\n\u00d6ffentlichkeit wird hier schon \u00fcber Null-Runden disku-\ntiert. Nach unserer \u00dcberzeugung kann Bezahlung an\nTheatern nicht von allgemeinen gesellschaftlichen Ent-\nwicklungen losgel\u00f6st werden, hier vor allem nicht von\ndenen des \u00f6ffentlichen Dienstes. Und sollten letzten Endes\ndiese Null-Runden nur einseitig von den Theatern erwar-\ntet werden \u2013 und wie gro\u00df die Bereitschaft zu unterbezahl-\nten Haustarifvertr\u00e4gen an Theatern wie Freiberg, Plauen,\nAnnaberg ist, das wissen wir \u2013, so kommt es zu einem\nprinzipiellen gesellschaftlichen Problem zwischen Politik\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2616\n\n\n\nund Kunst. Das im Grundgesetz verbriefte Recht der Frei-\nheit der Kunst verg\u00e4rt sich dann zur Freiheit auch von\nzus\u00e4tzlicher finanzieller Zuwendung. Sprechen wir nicht\nhier \u00fcber die \u00fcberh\u00f6hten, auch f\u00fcr mich unm\u00f6glichen\nHonorare f\u00fcr hochkar\u00e4tige K\u00fcnstler! Wohl aber sollten alle\nwissen, da\u00df die Mehrzahl der K\u00fcnstler an den s\u00e4chsischen\nTheatern \u2013 und es sind vor allem die Schauspieler und\nS\u00e4nger \u2013 seit Jahren unterbezahlt sind.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nDie Industriearbeiter aber auch, meine Liebe!)\n\nDie Grundgage von 2 500 DM und Schnittgagen von\n3 000 DM bis 3 500 DM an den kleineren Theatern weisen\nauf die Unm\u00f6glichkeit der Null-Runden f\u00fcr diesen Bereich\nhin.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann bitte ich den Herrn Staats-\nminister, das Wort zu nehmen.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das\nThema der Aktuellen Debatte ist wichtig und ernst. Um so\nnotwendiger ist es, die Perspektive klar zu definieren.\nNat\u00fcrlich geht es nicht darum, das \u00fcber Jahrhunderte\nGewachsene abzuschreiben. Aber es kann auch nicht\ndarum gehen, das Vorhandene einfach festzuschreiben.\nUnser Ziel mu\u00df es sein, tragf\u00e4hige Strukturen zu finden,\naufzubauen, mit dem Ziel, das b\u00fcrgernahe Theater- und\nKonzertangebot zu bewahren und auf diese Weise weiter\nzum geistigen Profil unserer St\u00e4dte und Regionen beizu-\ntragen. Aber es kann nicht unser Ziel sein, Strukturen fest-\nzuschreiben.\nIm Interesse der Fairne\u00df und der Ehrlichkeit scheint es mir\ndringend geboten, hier auch einmal \u00fcber die Leistungen\nzu sprechen, die auf diesem Gebiet bereits erreicht worden\nsind, auch wenn wir wissen, da\u00df wir uns damit nicht\nzufriedengeben k\u00f6nnen.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst eine Zahl nennen, die auch mit\nschwierigen Entscheidungen, auch mit bitteren Konse-\nquenzen f\u00fcr die Betroffenen verbunden ist. Seit 1991\nerfolgte eine Verringerung der Personalstellen bei den\ns\u00e4chsischen Theatern und Orchestern von 7 148 auf 6 019,\ndas hei\u00dft um 16 %. Das Hauptziel der kulturpolitischen\nBem\u00fchungen mu\u00df es sein, effiziente Rechtsformen und\nwirtschaftliche Haushaltsf\u00fchrung herzustellen, das hei\u00dft,\nvom Beh\u00f6rdenmodell f\u00fcr kulturelle Einrichtungen und\nvon der Kameralistik wegzukommen.\nIm Rahmen der Kulturr\u00e4ume wurden au\u00dferhalb der drei\ngro\u00dfen St\u00e4dte f\u00fcnf Orchester in die Rechtsform eines ein-\ngetragenen Vereins und sechs Theater bzw. Orchester in\ndie Rechtsform einer GmbH \u00fcberf\u00fchrt. Plauen machte sein\nTheater zum st\u00e4dtischen Eigenbetrieb. In Leipzig wurden\ndie Oper, die Gewandhauskapelle, das Schauspiel und das\nTheater der Jungen Welt zu st\u00e4dtischen Eigenbetrieben.\nHier in Dresden ist f\u00fcr die Staatsoper, das Staatsschauspiel\ndie \u00dcberf\u00fchrung in Staatsbetriebe durch eine Arbeitsgrup-\npe des SMWK, des SMF und der Staatstheater vorbereitet\nund entscheidungsreif. Ich gehe davon aus, da\u00df die Ein-\nrichtungen im kommenden Haushaltsjahr auf dieser\nGrundlage arbeiten werden.\nNun wissen wir, meine Damen und Herren, da\u00df durch\neffiziente Rechts- und Finanzierungsformen allein das Ziel\n\nstabiler Strukturen nicht erreicht werden kann. Ich erin-\nnere daran, da\u00df eines unserer Argumente f\u00fcr die Schaf-\nfung von Kulturr\u00e4umen immer war, auf diese Weise eine\nrealistische Grundlage f\u00fcr die gemeinsame Planung und\nf\u00fcr die Zusammenf\u00fchrung der vorhandenen Strukturen\nim Feld der kulturellen Aufgaben zu gewinnen. Das gilt\nnat\u00fcrlich in erster Linie f\u00fcr den personalintensiven Thea-\nter- und Orchesterbereich.\nEin erster Schritt auf diesem Wege war die Gr\u00fcndung der\nMittels\u00e4chsischen Theater- und Philharmonie GmbH in\nFreiberg und D\u00f6beln. Die gegenw\u00e4rtig dringendste Auf-\ngabe ist nach meiner \u00dcberzeugung die Umstrukturierung\nim Kulturraum Oberlausitz/Niederschlesien, vor allem\ndie Bildung \u2013 ich sage das einmal als Arbeitsbezeich-\nnung \u2013 eines Kulturraumorchesters mit dem Landkreis\nBautzen und den St\u00e4dten G\u00f6rlitz und Hoyerswerda als\nGesellschafter.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nEin nicht minder dringendes Problem ist die Situation im\nKulturraum Vogtland, wo es mit Sicherheit unrealistisch\nw\u00e4re, drei unabh\u00e4ngige Orchester nebeneinander auf die\nDauer lebensf\u00e4hig zu halten.\nWie die Aufgabe der Umstrukturierung gel\u00f6st wird, liegt\nselbstverst\u00e4ndlich in der Verantwortung der Kulturr\u00e4ume\nals Form der kommunalen Selbstverantwortung. Aber da\u00df\nes geschieht und da\u00df es gleicherma\u00dfen sinnvoll und ohne\nVerzug geschieht, das ist, so denke ich, auch unser legi-\ntimes Anliegen, denn der Freistaat ist \u00fcber das Kultur-\nraumgesetz an der Finanzierung dieser Strukturen\nma\u00dfgeblich beteiligt. Daher beteiligen wir uns auch an den\nEntscheidungsprozessen mit freundschaftlicher Unterst\u00fct-\nzung, mit diskretem Rat, mit kl\u00e4render Analyse, aber\nnat\u00fcrlich auch mit dem klaren Hinweis, da\u00df Kultur des\nfinanziellen Wohlwollens der Wahlb\u00fcrger und Steuer-\nzahler bedarf.\nKultur ist lebensnotwendig f\u00fcr unsere Gesellschaft, aber\ndiese Notwendigkeit mu\u00df der \u00d6ffentlichkeit immer wie-\nder neu vermittelt werden.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nAnders gesagt: Ein Theater, das auf Dauer leer bleibt, ist\nauf Dauer nicht zu halten. Darum bin ich den Leitern und\nden Mitgliedern unserer Theater und Orchester auch f\u00fcr\nihre eindrucksvollen Leistungen dankbar, die erst\nunl\u00e4ngst in einer kritischen Studie des Instituts f\u00fcr kultu-\nrelle Infrastruktur in bemerkenswerter Weise dokumen-\ntiert wurden.\nIch bin sehr f\u00fcr die generelle Debatte, die Herr Dr. Kun-\nckel hier angemahnt hat. Wir wollen uns mit Blick auf die\nvon Ihnen genannten Themen, die zweifelsfrei allesamt\nwichtig sind, dar\u00fcber im klaren sein, da\u00df das eine sehr\nernste und schwierige Debatte ist.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist richtig!)\n\nEs ist hier richtig gesagt worden: Sparen soll nicht Struktur\nzerst\u00f6ren, aber Sparen kann und wird mit Sicherheit\nbedeuten, neue Strukturen zu schaffen. Es ist hier gesagt\nworden: Sparen nicht ohne Konzept. Meine Damen und\nHerren, Sparen mit Konzept ist auch eine sehr ernste\nSache. Sich sozusagen auf das Wort ,,Konzept\u201c zu verlas-\nsen, ist semantische Spielerei. Das Konzept wird nat\u00fcrlich\nbesagen, da\u00df die derzeitigen Strukturen nicht haltbar sind\nund da\u00df wir neue Strukturen brauchen, um das b\u00fcrger-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2617\n\n\n\nnahe Theater- und Konzertangebot in unseren St\u00e4dten und\nRegionen aufrechtzuerhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin auch sehr f\u00fcr eine solche Debatte, um klarzustel-\nlen, da\u00df Kultur zu den unverzichtbaren Priorit\u00e4ten in der\nGesellschaft geh\u00f6rt.\n\n(Beifall des Abg. Goliasch, CDU)\n\nWir m\u00fcssen uns aber von der Vorstellung befreien, es\nw\u00e4re die Aufgabe der Politik, daf\u00fcr einen Freiraum zu\nschaffen, und innerhalb dieses Freiraumes spr\u00e4chen dann\ndie K\u00fcnstler \u00fcber das, was Kultur ist. Das ist eine Illusion.\nDie Befestigung von Kultur und die Definition des Kultur-\nbegriffs, meine Damen und Herren, geschieht in einer\n\u00f6ffentlichen Debatte. An dieser \u00f6ffentlichen Debatte wer-\nden sich alle B\u00fcrger dieses Landes beteiligen k\u00f6nnen. Sie\nwerden sich daran beteiligen m\u00fcssen, wenn Kultur den\nBeitrag zur Identit\u00e4t dieses Landes leistet, den Kultur als\nBeitrag leisten mu\u00df. Da wird sich nat\u00fcrlich auch ein Span-\nnungsverh\u00e4ltnis, Herr Dr. Kunckel, zwischen dem, was Sie\nhier als Zeitgeist beschrieben haben, und dem, was Sie\netwas abwertend als das W\u00fchlen an den Kauftischen\nbezeichnet haben, herstellen.\n\n(Jurk, SPD: Das haben Sie falsch verstanden!)\n\nWir brauchen nat\u00fcrlich auch ein Gespr\u00e4ch mit den B\u00fcr-\ngern. Eine pauschale Beschimpfung der Politik wird hier-\nbei \u00fcberhaupt nichts bringen, das wissen Sie genau; denn\n\nwir m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Priorit\u00e4t von Kultur, an der wir\nmit Sicherheit und unver\u00e4ndert festhalten m\u00fcssen, und die\nBestimmung dieser Priorit\u00e4t im Rahmen unserer finan-\nziellen M\u00f6glichkeiten vornehmen. Es wird daher eine\nschwierige und ernste Debatte.\nMeine Damen und Herren, ich gehe davon aus, da\u00df uns\nf\u00fcr den Erhalt eines attraktiven Angebotes und f\u00fcr die\nSchaffung stabiler Strukturen in der Kultur noch gro\u00dfe\nAnstrengungen bevorstehen werden. Damit diese erfolg-\nreich sein k\u00f6nnen, bedarf es verl\u00e4\u00dflicher Rahmenbedin-\ngungen, insbesondere der Verl\u00e4\u00dflichkeit der im Kultur-\nraumgesetz definierten Eckwerte.\nF\u00fcr beides, f\u00fcr die Anstrengungen und f\u00fcr den notwen-\ndigen Rahmen, bitte ich Sie alle um Ihre Unterst\u00fctzung.\nEine solche Unterst\u00fctzung kann aber nicht darin bestehen,\nWunschtr\u00e4ume zu proklamieren. Was wir vielmehr brau-\nchen, ist Wirklichkeitssinn und \u00fcberzeugendes Engage-\nment, aber nat\u00fcrlich auch die Zuverl\u00e4ssigkeit hinsichtlich\ngetroffener Entscheidungen. Auch hierbei gilt: Bewahren\nund Ver\u00e4ndern geh\u00f6ren zusammen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nerste Aktuelle Debatte zur Situation der Theater und\nOrchester in Sachsen, beantragt von der Fraktion der PDS,\nabgeschlossen.\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nSchlu\u00dffolgerungen aus der Entscheidung des S\u00e4chsischen Verfassungs-\n\ngerichtshofes zum Polizeigesetz des Freistaates Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der SPD-Frak-\ntion das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde lautet: CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df die Frak-\ntion der SPD das Wort nimmt. Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Das Urteil des Verfassungs-\ngerichtshofes korrigiert ein Polizeigesetz, das folgende\nVerfassungsartikel verletzt:\nErstens verletzt es die rechtsstaatliche Freiheit der Unver-\nletzlichkeit der Person in Artikel 16, verbunden mit Arti-\nkel 1 der S\u00e4chsischen Verfassung.\nZweitens verletzt es das Recht auf informationelle Selbst-\nbestimmung des einzelnen nach Artikel 33.\nDrittens ist die Unverletzlichkeit der Wohnung als Intim-\nbereich nach Artikel 30 zu nennen.\nViertens verletzt es die Kontroll-, Nachpr\u00fcfungs-, Informa-\ntions- und Berichtspflicht beim Einsatz nachrichtendienst-\nlicher Mittel nach Artikel 83.\nMeine Damen und Herren! Die Verantwortung f\u00fcr dieses\nin sieben materiellen Regelungen und drei Paragraphen\nverfassungswidrige Gesetz tr\u00e4gt erstens die Staatsregie-\nrung mit dem Innen- und Justizministerium im beson-\nderen. Dem verfassungspr\u00fcfenden Justizministerium k\u00f6n-\nnen wir kein Vertrauen entgegenbringen, wenn es in so\neklatanter Weise die S\u00e4chsische Verfassung aushebelt.\n\n(Beifall der Abgeordneten Frau Stachorra, SPD,\nund Adler, SPD)\n\nDem Innenministerium mit seinem damaligen Minister\nEggert obliegt die Verantwortung daf\u00fcr, Grundrechte der\nB\u00fcrger zugunsten staatlicher Gewalt verfassungswidrig\neingeschr\u00e4nkt zu haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDieser Versuch ist gescheitert und zeigt, da\u00df unser Rechts-\nstaat funktioniert. Daf\u00fcr spreche ich im Namen der SPD-\nFraktion dem Verfassungsgerichtshof unsere Hochachtung\naus.\n\n(Beifall der Abgeordneten Dr. Kunckel, SPD,\nund Frau Stachorra, SPD)\n\nEine weitere Verantwortung f\u00fcr dieses verfassungs-\nwidrige Gesetz tr\u00e4gt die CDU-Fraktion. Sie als Fraktion\nsind nicht, wie Herr Bandmann behauptete, an die Gren-\nzen der Verfassung gegangen, sondern haben diese Gren-\nzen weit \u00fcberschritten. Auf Ihren Gew\u00e4hrsmann, Bundes-\ninnenminister Kanther, der dieses Gesetz als sehr vorbild-\nlich bejubelt hat, k\u00f6nnen Sie sich politisch und juristisch\nauch nicht mehr verlassen.\nMit diesem Urteil sind der Rechtsstaat, die Grundrechte\nder B\u00fcrger und auch die Polizei mit ihrem verfassungs-\nm\u00e4\u00dfigen Auftrag der Pr\u00e4vention und Repression gest\u00e4rkt\nhervorgegangen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2618\n\n\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die CDU-Fraktion hat das Ergebnis\ndes Normenkontrollverfahrens zur Kenntnis genommen.\nIch denke, in den Grunds\u00e4tzen ist die Position der CDU-\nFraktion durchaus best\u00e4tigt worden.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nDie Kerns\u00e4tze, gegen die Sie geklagt haben, sind n\u00e4mlich\nweiterhin erhalten.\nDie Entscheidung, da\u00df der polizeiliche Gewahrsam und\ndie vorgesehene H\u00f6chstfrist von zwei Wochen zur Verhin-\nderung einer unmittelbar bevorstehenden Gefahr f\u00fcr die\n\u00f6ffentliche Sicherheit mit der Verfassung vereinbar ist, das\nist im Grundsatz festgestellt worden. Entgegen der Auffas-\nsung der Antragsteller hat das Gericht erkannt, da\u00df es\ndurchaus Bereiche gibt, in denen mit diesem Gewahrsam\nauch \u00fcber eine l\u00e4ngere Frist eine unmittelbar bevorstehen-\nde erhebliche St\u00f6rung der \u00f6ffentlichen Sicherheit abge-\nwendet oder eine bereits eingetretene St\u00f6rung beseitigt\nwerden kann, zum Beispiel ,,Chaostage\u201c in Hannover oder\nKundgebungen zu ,,Nazigedenktagen\u201c, eben solche Dinge\nverhindert werden k\u00f6nnen.\nDas ist das klare Interesse der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung.\nHerr Richter, ich kann Ihre etwas pathetische Rede, die Sie\nhier vorgetragen haben, nicht ganz verstehen,\n\n(Zuruf von der SPD: Das glauben wir.)\n\nin der Sie mit einer gewissen Doppelz\u00fcngigkeit auf der\neinen Seite immer wieder betonen, da\u00df Sie f\u00fcr eine st\u00e4r-\nkere Pr\u00e4senz sind, auch f\u00fcr eine bessere Wirksammachung\ndes Rechtsrahmens, und auf der anderen Seite im Grunde\nIhres Herzens eine st\u00e4ndige Verunsicherungspolitik betrei-\nben, indem Sie eigentlich deutlich machen, da\u00df Sie gar\nnicht f\u00fcr eine klare Ordnung sind.\n\n(Jurk, SPD:\nMit Ihren Worten verunsichern Sie.)\n\nWir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, da\u00df nat\u00fcrlich gewisse\nAusgestaltungsdefizite da waren. Diese sind beseitigt wor-\nden.\n\n(Jurk, SPD:\nSie sind doch gar nicht beseitigt,\n\nsie sind doch noch da!)\n\nDas ist aber nicht der Kern des Problems gewesen.\nEiner Einschr\u00e4nkung der H\u00f6chstfrist in den F\u00e4llen des\nSchutzes von Personen, die sich in einem ihre freie Wil-\nlensbildung ausschlie\u00dfenden oder sonst hilflosen Zustand\noder in Selbstmordgefahr befinden, zur Feststellung der\nIdentit\u00e4t von Personen oder zur Durchsetzung eines Platz-\nverweises kann ohne gr\u00f6\u00dfere Gefahren f\u00fcr den Rechtsstaat\nRechnung getragen werden, zumal ein l\u00e4ngerfristiger\nGewahrsam bei nichtidentifizierbaren Personen auch auf-\ngrund anderer spezialgesetzlicher Regelungen zul\u00e4ssig\nsein kann.\nEbenfalls positiv bewertet die CDU-Fraktion die Tatsache,\nda\u00df der Einsatz von besonderen polizeilichen Mitteln zur\nErhebung von Daten zur Abwehr einer gegenw\u00e4rtigen\nGefahr f\u00fcr den Bestand, die Sicherheit des Bundes oder\neines Landes oder f\u00fcr Leib und Leben, der Gesundheit\noder Freiheit einer Person oder f\u00fcr bedeutende fremde\nSach- und Verm\u00f6genswerte nach Ausgestaltung eines ent-\nsprechenden Verfahrens zul\u00e4ssig ist. Ich denke, das ist\nwichtig zu betonen.\n\nMeine Kollegen werden noch weitere Ausf\u00fchrungen im\nAnschlu\u00df machen. Ich danke zun\u00e4chst f\u00fcr die Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Bandmann, von Ihnen kann man wirk-\nlich lernen. Jeder Rechtsanwalt w\u00fcnscht sich nur halb\nsoviel Mut und halb soviel Skrupellosigkeit, eine Pro-\nze\u00dfniederlage auf die Art und Weise zum Erfolg zu reden.\n\nWir sehen die Sache etwas anders und stellen fest: Das\nUrteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes vom\n26. Mai 1996 ist das erste, mit dem ein Gesetz dieses S\u00e4ch-\nsischen Landtages in seinem materiell-rechtlichen Gehalt,\nim materiell-rechtlichen Gehalt seiner Bestimmungen f\u00fcr\nverfassungswidrig erkl\u00e4rt worden ist, und zwar zu deut-\nlichen Teilen.\n\nDa\u00df dieses Urteil gerade dem Polizeigesetz widerf\u00e4hrt\nbzw. seiner Novelle vom 27. April 1994 zu den Bereichen\nDatenschutz, zu den Bereichen polizeilicher Einsatz nach-\nrichtendienstlicher Mittel vom gro\u00dfen Lauschangriff bis\nzur l\u00e4ngerfristigen Observation, das macht die Sache dop-\npelt delikat, Herr Bandmann, doppelt delikat! Denn das,\nwas verfassungswidrig ist, haben Sie hier nicht referiert,\nblo\u00df das, was teilweise gehalten worden ist.\n\nBei der Einbringung und der Behandlung dieser Bestim-\nmungen, die letztlich eben wegen ihrer Verfassungsrele-\nvanz beim ersten Polizeigesetz vom 1991 ausgespart wor-\nden waren \u2013 damals haben wir gesagt, da\u00df wir erst einmal\nnoch den Datenschutzteil aus dem Polizeigesetz der letz-\nten Volkskammer lassen, um in Ruhe die Unbedenklich-\nkeit des Datenschutzteils, des nachrichtendienstlichen\nTeils bereden zu k\u00f6nnen \u2013, war jedem Beteiligten klar, da\u00df\nes hier auf Augenma\u00df, auf Sachlichkeit und auf hand-\nwerkliche Genauigkeit ankommt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nDie Einbringer wu\u00dften es genausogut wie die Zustimmer,\nsprich: die CDU-Fraktion und einige Teile der F.D.P. Sie\nk\u00f6nnen sich ja nicht einmal darauf berufen, da\u00df Sie in\nUnwissenheit oder gutem Glauben verfassungsbr\u00fcchig\ngeworden sind; denn sowohl die SPD-Fraktion, die Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die damalige Linke Liste/PDS,\nselbst der ,,Gendamerieenkel\u201c Ludwig Martin Rade haben\nklipp und klar die Bestimmungen, die jetzt f\u00fcr verfas-\nsungswidrig erkl\u00e4rt worden sind, als solche bezeichnet.\nUnd die \u00fcberwiegende Mehrheit der Experten, die im\nAusschu\u00df angeh\u00f6rt worden sind, haben gesagt: Diese\nBestimmungen sind verfassungsrechtlich h\u00f6chst bedenk-\nlich.\n\nSie sind sehenden Auges in den Verfassungsbruch mar-\nschiert, und Sie sind aus folgendem Grund hineinmar-\nschiert: Sie wollten einen Pr\u00e4zedenzfall schaffen, das s\u00e4ch-\nsische F\u00fchrungsbeispiel f\u00fcr die Kanther-und-Co-Gang,\nwie man diesen Staat zum Law-and-order-Staat macht.\nDas ist eben das Problem.\n\n(Schimpff, CDU:\nSie sind eben gegen Recht und Ordnung!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2619\n\n\n\n\u2013 Ja, in Ihrem Sinne, Herr Schimpff; ja. Dann sind wir letz-\nten Endes alle so schwarz, da\u00df uns der Ru\u00df aus den Hosen\nrieselt.\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013 Schimpff, CDU:\nDann sollten Sie sich waschen.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen das\nrauf und runter reden, wie Sie wollen.\n\n(Bandmann, CDU:\nSie sollten lieber schweigen!)\n\n\u2013 Herr Bandmann, ich bin kein Verkehrspolizist. Bei mir\nk\u00f6nnen Sie sich nicht rausreden mit einem Ausweis.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen das Urteil definie-\nren, wie Sie wollen, Herr Bandmann, es ist eine schallende\nOhrfeige. Die entscheidende Schlu\u00dffolgerung ist eigentlich\nder erste Leitsatz. Dort ist n\u00e4mlich gesagt worden, da\u00df f\u00fcr\ndie Grundrechte der S\u00e4chsischen Verfassung stets Rechte\nder Europ\u00e4ischen Konvention \u00fcber die Menschenrechte\nanzuwenden und auszulegen sind. Welche Gesetze, die\nhier gemacht worden sind, unter diesem Level noch pur-\nzeln, bleibt abzuwarten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Eggert, CDU:\nNur gut, da\u00df die Menschenrechtsexperten\n\nbei der PDS angesiedelt sind.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Beyer.\n\nBeyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Warum ist die CDU mit der \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes an die Verfassungsgrenze\ngegangen, was nat\u00fcrlich mit Risiken verbunden ist? Aus\nwahltaktischen Gr\u00fcnden? Ich sage: Ja, wenn damit\ngemeint ist, da\u00df die s\u00e4chsischen B\u00fcrger sehr wohl wollen,\nda\u00df die Polizei auch in der Verhinderung und vorbeugen-\nden Bek\u00e4mpfung von Straftaten t\u00e4tig wird.\nDieser Aufgabenbereich der Polizei f\u00fchrt zu dem anderen\nGrund, uns zu verfassungskonformen Einschr\u00e4nkungen\nvon Grundrechten zu bekennen. Dieser Grund ist die\nzunehmende Gef\u00e4hrdung unseres Gemeinwesens durch\norganisierte Kriminalit\u00e4t.\nSeit Wegfall des Ost-West-Konflikts, seit Einbeziehung\nSachsens in weltweite Beweglichkeit und seit Verbreitung\nmoderner Kommunikationsmittel hat sich die Gef\u00e4hr-\ndungslage nun einmal grundlegend ge\u00e4ndert.\nUnter den wenigen Unterpunkten, die das Verfassungs-\ngericht f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt hat, sind die \u00a7\u00a7 39 \u2013 Einsatz\nbesonderer Mittel \u2013 und 40 \u2013 Erhebung von Daten in Woh-\nnungen \u2013 grundrechtlich besonders sensibel.\nIch meine, hinnehmbar ist die Einschr\u00e4nkung beim Einsatz\nbesonderer Mittel, wenn es ,,nur\u201c um die Gef\u00e4hrdung\nbedeutender Sach- und Verm\u00f6genswerte geht, zumal\ndiese Einschr\u00e4nkung f\u00fcr die organisierte Kriminalit\u00e4t nicht\ngilt.\nProblematisch ist bei \u00a7 39 der Herausfall der Personen-\ngruppe, von der k\u00fcnftig Straftaten zu erwarten sind, ein\ntypischer Antimafia-Artikel. Entsprechend problematisch\nist die Einschr\u00e4nkung bei \u00a7 40 Punkt 1.2. zur Datenerhe-\nbung in Wohnungen eben solcher Personen.\nOrganisierte Kriminalit\u00e4t ist doch keine Erfindung, um die\nPolizei aufzur\u00fcsten. Organisierte Vereinigungen zweigen\n\nFinanzstr\u00f6me ab, besonders solche der \u00f6ffentlichen Hand,\nalso von Land, Bund und EU, und sie okkupieren Ver-\nm\u00f6gens- und Sachwerte.\nAuf eine weitere beg\u00fcnstigende Komponente von innen\nm\u00f6chte ich noch hinweisen: Ich meine den un\u00fcbersehbar\nkriminellen Charakter der vergangenen SED-Stasi-Kombi-\nnation. Vergleichen Sie doch einmal die Definition einer\nmafiosen Organisation und die Bereiche der organisierten\nKriminalit\u00e4t mit dem, was wir erlebt haben. Die Tr\u00e4ger der\nmenschenverachtenden Ideologie sind doch noch da!\nCosa Nostra hei\u00dft ,,Unsere Sache\u201c. In dem Ziel, den Staat\nzu l\u00e4hmen und einen Parallelstaat zu etablieren, stimmt\ndoch die sizilianische Cosa Nostra mit der Cosa Nostra\nSocialista \u00fcberein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBleibt nur zu hoffen, meine Damen und Herren, da\u00df\nunsere Gesellschaft nicht der Naivit\u00e4t und dem liberalen\nZeitgeist weiter verf\u00e4llt, vielmehr da\u00df sie in der Lage sein\nwird und durch den Gesetzgeber in die Lage versetzt\nwird, sich erfolgreich zu wehren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion sieht in dem Urteil zum Polizei-\ngesetz durchaus eine St\u00e4rkung der polizeilichen Aufgaben.\nLassen Sie mich das an einem Beispiel verdeutlichen.\nNach dem Polizeigesetz ist eine Gewahrsamnahme, also\nein Freiheitsentzug, von 14 Tagen f\u00fcr vier nicht gleich-\nwertige Tatbest\u00e4nde erm\u00f6glicht. Diese unterschiedslose\nH\u00f6chstdauer hat das Verfassungsgericht gekippt mit der\nForderung, bei ungleichgewichtigen Tatbest\u00e4nden die\nH\u00f6chstdauer eines Freiheitsentzuges auch unterschiedlich\nanzusetzen. Dies aber ist vom Gesetzgeber festzulegen\nund nicht in das Ermessen der Polizei zu stellen, denn es\ngeht hier um den Begriff eines Grundrechtes der B\u00fcrger.\nDamit bekommt die Polizei Klarheit im Gesetz \u00fcber die\nverfassungsm\u00e4\u00dfige Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Angemes-\nsenheit.\nJedem Kind ist es einsichtig, da\u00df zur Feststellung der Iden-\ntit\u00e4t vielleicht zwei bis drei Stunden ben\u00f6tigt werden, aber\nniemals 14 Tage. Auch bei einem Platzverweis zur\nAbwehr einer Gefahr bedarf es nicht einer H\u00f6chstdauer\nvon 14 Tagen, sondern je nach Lage einer viel k\u00fcrzeren\nZeit.\nIndem der Gesetzgeber die H\u00f6chstdauer angemessen fest-\ngelegt hat, bekommt der einzelne Polizist mehr Rechts-\nsicherheit f\u00fcr seine Entscheidungen. Dies macht die Polizei\nverl\u00e4\u00dflicher gegen\u00fcber dem B\u00fcrger, und der Polizist wei\u00df\nsich mit seinem Handeln auf dem verfassungsgem\u00e4\u00dfen\nBoden.\nDie Staatsregierung und die CDU-Fraktion haben der Poli-\nzei keinen Gefallen getan, im Polizeigesetz durch unklare\nGesetzesregelungen, unbestimmte materielle Regelungen,\nmangelnde Kontrolle und Berichtspflicht zu gro\u00dfen Spiel-\nraum f\u00fcr ihr Handeln einzur\u00e4umen.\nWir bitten die s\u00e4chsische Polizei, diese Klarstellung des\nVerfassungsgerichtes positiv anzunehmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2620\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Parlamente sollen Recht setzen, Gerichte sollen die\nRechtss\u00e4tze anwenden.\nDer 1. S\u00e4chsische Landtag hat in einem Gesetz bestimmt,\nda\u00df eine \u2013 unter genau bestimmten Voraussetzungen und\nnach Pr\u00fcfung m\u00f6glicher, n\u00e4mlich weniger eingreifender\nAlternativen \u2013 in Gewahrsam genommene Person durch\nrichterliche Entscheidung im Gewahrsam belassen werden\nkann. Der Landtag hat zugleich eingeschr\u00e4nkt, da\u00df nicht\nnur der Gewahrsam selbstverst\u00e4ndlich endet, wenn sein\nZweck erreicht ist, sondern da\u00df der Richter in seiner Ent-\nscheidung an eine gesetzlich bestimmte h\u00f6chstzul\u00e4ssige\nDauer gebunden ist. Soweit die Rolle des Parlaments.\nRichter haben dieses Gesetz inzwischen angewandt. Nun\nhat der Verfassungsgerichtshof das Gesetz gepr\u00fcft, diese\nVorschrift grunds\u00e4tzlich gebilligt, aber daran beanstandet,\nich zitiere: ,,Da der Gesetzgeber \u2026 entsprechend dem\nBestimmtheitsgrundsatz entschieden hat, die Eingriffs-\nerm\u00e4chtigung f\u00fcr den polizeilichen Gewahrsam in vier\nTatbestandsvarianten aufzuf\u00e4chern, h\u00e4tte er wegen des\nverfassungsrechtlichen Bestimmtheitsgebotes bei der\nRegelung der gesetzlichen Frist f\u00fcr die h\u00f6chstzul\u00e4ssige\nDauer des Gewahrsams ebenfalls differenzieren m\u00fcssen,\nalso den einzelnen Eingriffserm\u00e4chtigungen angepa\u00dfte\nH\u00f6chstfristen vorsehen m\u00fcssen.\u201c\nIm weiteren Verfahren ist nun ein Circulus diaboli zu\nbef\u00fcrchten. Der Landtag wird Grundrechtsarithmetik\nbetreiben und dann den Richtern vier verschiedene\nH\u00f6chstgrenzen vorgeben, sagen wir au\u00dfer den 14 Tagen\nvier Tage, zweieindrittel Tage und 35 Stunden. Dann wird\nwohl der Verfassungsgerichtshof angerufen werden, den\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsvektor berechnen und ein oder zwei\ndieser Zahlen wieder beanstanden, worauf wahrscheinlich\nder Landtag die vier Sachverhalte in 14 verschiedene diffe-\nrenziert und aufgrund von Eingriffsverwaltungsgeome-\ntrie, Amtsgerichtsentscheidungsalgebra usw. 14 verschie-\ndene Fristen bestimmt.\n\n(Zuruf von der SPD:\nSie sollten Mathematiklehrer werden!)\n\nDabei ist schon jetzt eines au\u00dfer acht gelassen worden: Mit\nder beanstandeten Vorschrift macht der Gesetzgeber dem\nRichter stark einschr\u00e4nkende Vorschriften. Das dem\nzugrunde liegende Mi\u00dftrauen bestand sogar im besten\nWillen, den Richter n\u00e4mlich bei einem m\u00f6glichen Eingriff\nin die pers\u00f6nliche Freiheit noch an eine weitere Kette zu\nlegen. Also: Der Gesetzgeber mi\u00dftraute den Richtern, die\nVerfassungsrichter beanstanden den Gesetzgeber. Der\nTeufelskreis scheint sich mal wieder zu schlie\u00dfen.\nMeine Damen und Herren! L\u00f6sen l\u00e4\u00dft sich das, wenn der\nGesetzgeber einmal auf seine Regelungskompetenz ver-\nzichtet und sagt: Wenn die Richter ohnehin das letzte\nWort haben, lasse ich ihnen doch einfach auch das erste.\nDas letzte Wort haben die Verfassungsrichter, das erste\naber die Amtsrichter. Aus dem Circulus vitiosus kommen\nwir heraus, wenn wir als Gesetzgeber hier den Richtern\ndie Kompetenz zubilligen und sie \u00fcber die Verl\u00e4ngerung\ndes Gewahrsams im Rahmen der allgemeinen Gesetze und\ndes Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes und unter Aufsicht\nder Obergerichte bis hin zum Verfassungsgerichtshof ent-\nscheiden lassen. Der Gesetzgeber hat ja aus bestem Willen\ndarin noch mehr eingegriffen, aber notwendig war das\n\nnicht. Andere Bundesl\u00e4nder regeln nur die differenzierten\nVoraussetzungen f\u00fcr den Gewahrsam, geben aber weder\neine differenzierte noch eine pauschale Frist vor.\nAuch unser Verfassungsgerichtshof sagt doch an der\nzitierten Stelle: Weil die Voraussetzungen im Gesetz diffe-\nrenziert werden und weil die Frist im Gesetz geregelt\nwird, mu\u00df auch die Frist differenziert werden. Deshalb\nschlage ich vor, bei der notwendigen Novellierung auch so\nzu verfahren: mehr Zur\u00fcckhaltung, weniger Regelungs-\nwut des Gesetzgebers, mehr Vertrauen in die Richter, also\nkeine Festlegung von Fristen. Der Satz 3 in \u00a7 22 Abs. 7 des\nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes wird, weil verfassungsrecht-\nlich beanstandet und \u00fcberfl\u00fcssig, einfach aufgehoben.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich darf um\nBeachtung bitten, da\u00df wir noch eine Stenografin haben,\ndie mitschreiben mu\u00df.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch denke, das war eine Meisterleistung, was hier abgelie-\nfert worden ist.\n\n(Zuruf: Vom Stenografen!)\n\n\u2013 Vom Stenografen, wird mir zugerufen.\nMeine Damen und Herren! Ich fordere jetzt die Fraktion\nder PDS auf, das Wort zu nehmen. Sie haben nur 38 Se-\nkunden, aber immerhin \u2013 \u2013\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ganz so schnell kann ich nicht reden.\nHerr Kollege Beyer, Sie haben endlich die Katze aus dem\nSack gelassen, wozu, gegen wen denn dieses Polizeigesetz\neigentlich n\u00fctze ist, n\u00e4mlich gegen die ,,Cosa Nostra Socia-\nlista\u201c, wer auch immer sich dahinter verbergen soll.\n\n(Schimpff, CDU: Sie zum Beispiel!)\n\n\u2013 Vielen Dank.\nHerr Kollege Schimpff, Ihrer Logik nach soll es am besten\n\u00fcberhaupt keine Polizeigesetze geben. Vielen Dank f\u00fcr\ndiese Aufkl\u00e4rung.\nIch habe f\u00fcnf Punkte, wie sich die PDS-Fraktion die\nNovellierung des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes vorstellt. Ich\nhabe noch drei Sekunden und gebe deshalb diese f\u00fcnf\nPunkte zu Protokoll.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich mu\u00df Sie entt\u00e4uschen, das geht nicht,\ndenn wenn Sie keine Redezeit haben, k\u00f6nnen Sie auch\nnichts mehr zu Protokoll geben, nur im Rahmen der Rede-\nzeit. Das tut mir leid.\nVielleicht gibt es eine andere Gelegenheit, dies dann doch\nder \u00d6ffentlichkeit mitzuteilen.\nIch bitte jetzt die Fraktion der CDU, das Wort zu nehmen.\nHerr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEin erstes Wort an die SPD-Fraktion. Meine Damen und\nHerren! Sie sollten doch sehr zur\u00fcckhaltend sein mit dem\nJubel, in den Sie ausbrechen; denn \u00fcberall dort, wo Sie\nselbst in den L\u00e4ndern in Verantwortung stehen, stehen Sie\nvor der gleichen Kalamit\u00e4t, praktisch einfach schon allein\ndurch die Situation, da\u00df die Polizei halt die M\u00f6glichkeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2621\n\n\n\nhaben mu\u00df, das Verbrechen in Schach zu halten, und vor\nallem auch unter dem Aspekt, da\u00df vergleichbare Regelun-\ngen ja durchaus dort diskutiert werden oder zum Teil\nschon fixiert sind. Insofern rate ich zur Vorsicht.\nIch gebe Ihnen, Herr Richter, in einem recht: Der Rechts-\nstaat hat hier gezeigt, da\u00df er funktioniert, allerdings von\nVerfassungs-Aushebeln war unsererseits keine Rede.\nIch m\u00f6chte mich noch einmal an dem Punkt festmachen,\nden der Kollege Schimpff angesprochen hat. Er hat die\nfragw\u00fcrdige Seite dessen, was an Gedankeng\u00e4ngen seitens\ndes Verfassungsgerichts hier dahintergestanden haben\nk\u00f6nnte, angesprochen. Ich m\u00f6chte vor allem einmal die\nFrage der \u00f6ffentlichen Diskussion beleuchten. So hat z. B.\nder ,,Spiegel\u201c geschrieben: ,,So darf die s\u00e4chsische Polizei\nk\u00fcnftig niemanden mehr f\u00fcr 14 Tage in Gewahrsam neh-\nmen, nur um seine Personalien festzustellen.\u201c\nIn der Grundtendenz haben Sie das in der Opposition dis-\nkutiert. In der Grundtendenz hat es die \u00d6ffentlichkeit auch\ndann \u00fcber die Medien erfahren. Niemand hat davon erfah-\nren, da\u00df hier \u00fcberhaupt ein Richtervorbehalt formuliert\nist. Das scheint mir eigentlich das Zentrale zu sein, da\u00df wir\ndiese Regelungen so getroffen haben und davon ausge-\ngangen sind, da\u00df die Richter im Rahmen dessen, was sie\nrechtlich bindet, und dessen, was bisher Entscheidungs-\ntradition, Entscheidungspraxis ist, sinnvoll entscheiden\nw\u00fcrden. Leider Gottes sind diese Diskussionen so deutlich\nnicht r\u00fcbergekommen. Nur, meine Damen und Herren,\nmacht das deutlich, da\u00df wir insgesamt einen hohen Bedarf\nhaben, die Debatte zu versachlichen.\nEines bleibt allerdings ganz eindeutig: Heinz Eggert hat zu\nseiner Zeit im Zusammenhang mit der Novelle dieses\nGesetzes gesagt: ,,Der B\u00fcrger hat mehr Angst vor Krimina-\nlit\u00e4t als vor einer mit umfassenden Rechten ausgestatteten\nPolizei.\u201c\nDas gilt auch heute noch, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir als CDU-Fraktion werden unsererseits das Verfas-\nsungsgerichtsurteil respektieren und das Gesetz an den\nbeanstandeten Stellen konkretisieren. Aber es bleibt dabei:\nWir brauchen einen weiten, vern\u00fcnftigen, verfassungs-\ngerechten Handlungsrahmen f\u00fcr die Polizei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Staatsregie-\nrung. \u2013 Entschuldigung. Die SPD hat noch Redezeit. Bitte,\nHerr Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Bandmann, Verunsicherungspolitik\nhaben Sie mit diesem Polizeigesetz vollzogen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nindem Sie verfassungswidrige Bestimmungen in ein\nGesetz schreiben und dies auch noch beschlie\u00dfen.\nZweitens: Manche erkennen den Sieger und Verlierer an\nder Kostenerstattung bei einem Proze\u00df. Aber nicht einmal\ndas haben Sie, Herr Bandmann, begriffen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie verkaufen das Urteil als Erfolg, und wir als Kl\u00e4ger\nbekommen die Kosten erstattet. Wunderbar!\nDrittens: Sie als CDU-Fraktion weinen Krokodilstr\u00e4nen\nzum verbotenen Lauschangriff im Vorfeld der organisier-\n\nten Kriminalit\u00e4t. Keinen einzigen Lauschangriff hat die\nPolizei in den letzten zwei Jahren seit der G\u00fcltigkeit des\nPolizeigesetzes in diesem Vorfeld bei der OK durch-\ngef\u00fchrt.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nUnd, Herr Rasch, Angst vor der Bev\u00f6lkerung ist noch kein\nguter Ratgeber, Grundrechte des einzelnen B\u00fcrgers auszu-\nhebeln.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch einmal auf die\nKonsequenzen des Urteils eingehen. Die SPD-Fraktion\nfordert die Staatsregierung, insbesondere das Innen-\nministerium, auf, sehr z\u00fcgig ein neues verfassungs-\ngem\u00e4\u00dfes Polizeigesetz vorzulegen. Wir sind als SPD zu\neiner konstruktiven Mitarbeit bereit;\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndenn wir stehen voll und ganz hinter der s\u00e4chsischen Poli-\nzei und ihren Aufgaben zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung und\nPr\u00e4vention und Repression.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas hei\u00dft, wir stehen auch zur Sicherheit der Bev\u00f6lkerung\ndurch polizeiliches Handeln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZweitens: Herrn Innenminister Hardraht bitten wir, ab\nsofort die vom Verfassungsgericht angegriffenen Regelun-\ngen nur im Sinne der Korrektur anzuwenden.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDrittens: Das Justizministerium hat bei zuk\u00fcnftigen Geset-\nzesvorgaben die Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit mate-\nriell und formell deutlich ernster zu nehmen, als dies bis-\nher geschehen ist, wie das Polizeigesetz zeigt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Schimpff, CDU:\nDas ist ja l\u00e4cherlich!)\n\n\u2013 Herr Schimpff, bei Ihnen ist manches l\u00e4cherlich. Ich\nfinde es aber nicht l\u00e4cherlich, an dieser Stelle von Verfas-\nsungsgem\u00e4\u00dfheit zu reden. Die Mehrheitsfraktion m\u00f6ge\nsich besonders im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df end-\nlich auch auf die materielle Pr\u00fcfung konzentrieren und\nnicht die Bedenken der Opposition durch Mehrheitsent-\nscheidung vom Tisch wischen. Die Mehrheit hat die Wahr-\nheit mit ihrer Machtf\u00fclle nicht gepachtet.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schlu\u00df ein\npaar grunds\u00e4tzliche Gedanken sagen. Dieses Verfassungs-\ngerichtsurteil hat gezeigt, wie entscheidend f\u00fcr die Demo-\nkratie und den Rechtsstaat eine Verfassung und ein Ver-\nfassungsgericht sind als H\u00fcter der Verfassung. Die S\u00e4ch-\nsische Verfassung atmet den Geist ausgewogener Bestim-\nmungen zwischen der Unantastbarkeit der W\u00fcrde des\nMenschen und der Verpflichtung des Staates, diese W\u00fcrde\nzu sch\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2622\n\n\n\nStaatliche Gewalt hat Dienstfunktion. Sie herrscht nicht\n\u00fcber den Menschen, sondern sie dient der Freiheit der Per-\nson. Diesem liberalen und humanistischen Geist drohte\nerstmals durch ein Polizeigesetz Gefahr.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDie beiden Oppositionsparteien des 1. S\u00e4chsischen Land-\ntages haben sich mit ihrer Klage gewehrt, und sie haben\nsich bew\u00e4hrt.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nDies ist erstens ein Sieg der Demokratie.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nZweitens lehrt uns das, wie n\u00f6tig eine starke Opposition\nzur Erhaltung der Freiheit des Menschen und seines\nRechtsstaates ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nZurufe von der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nIch bedanke mich f\u00fcr das Pl\u00e4doyer f\u00fcr die PDS!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der CDU hat noch Rede-\nzeit. \u2013 Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Richter, zun\u00e4chst eins: Der Verfassungs-\ngerichtshof hat gleicherweise festgestellt, da\u00df das Gesetz\nderzeit in Kraft bleibt, bis die Novelle vorliegt. Von daher\nsollten Sie diese Dinge durchaus etwas gelassener neh-\nmen. Aber in welcher Situation befinden wir uns denn\ngegenw\u00e4rtig in Deutschland?\nUnsere Kollegen haben auf die italienischen Verh\u00e4ltnisse\nhingewiesen. Dort ist es auch innerhalb der Verfassung zu\nGesetzes\u00e4nderungen gekommen, weil der Leidensdruck\ninnerhalb des Staates mittlerweile so gro\u00df war, da\u00df man\nmehrheitlich erkannt hat, da\u00df von kriminellen Organisa-\ntionen eine erhebliche Gef\u00e4hrdung ausging.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPolizeiexperten prognostizieren auch f\u00fcr Deutschland\n\u00e4hnliche Entwicklungen. Ich will sie mir nicht w\u00fcnschen.\nIch sage das deutlich.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Sie fordern es heraus!)\n\nAber die gegenw\u00e4rtige Situation zeigt doch: Es sind Mor-\nde an Polizeibeamten in Deutschland; es sind verletzte\nPolizeibeamte durch ideologisch initiierte Krawalle und\nProteste; es sind Morde unter Kriminellen im Bereich der\nvietnamesischen Zigarettenmafia, die Schlagzeilen durch\ndie Welt machen und wo am Ende ein d\u00fcmmlicher Protest\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\neines vietnamesischen Beamten kommt. Ich denke, das,\nwas jetzt im Bundestag dazu verabschiedet worden ist,\nn\u00e4mlich die Versch\u00e4rfung des Gesetzes zum Zigaretten-\nhandel bzw. diese Ank\u00fcndigung, ist der richtige Weg in\ndie richtige Richtung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nRichter, Joachim, SPD: Darum geht es nicht!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich geht es darum! Sie breiten sich aus, als ob die\nVerfassung am Ende auch nicht letztlich unter rechtsstaat-\n\nlichen M\u00f6glichkeiten ver\u00e4nderbar w\u00e4re, wenn wir denn\ndie Notwendigkeit erkennen.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nDas ist doch der Grundsatz.\n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Unruhe \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs ist auch einmal deutlich zu sagen, da\u00df der Berichterstat-\nter im Verfassungsgerichtshof ein SPD-Mitglied war und\nda\u00df die Berichterstattung bei so einer Sache ein erhebliches\nGewicht in einer Debatte hat. Von daher denke ich: Wir\nwerden sehr genau pr\u00fcfen, in welchem Umfang und in\nwelchem Rahmen wir die Novelle vorlegen.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nDer Leidensdruck ist derzeit in Deutschland offensichtlich\nnicht gro\u00df genug. Aber die Bev\u00f6lkerung wei\u00df ganz genau,\nda\u00df hier Ver\u00e4nderungen notwendig sind. Es d\u00fcrfen Krimi-\nnelle nicht besser gesch\u00fctzt sein als der normale B\u00fcrger.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, wir sind hier angetreten, um deutlich zu\nmachen, da\u00df wir alles tun werden, um die B\u00fcrger zu\nsch\u00fctzen, auch im Rahmen der Gesetze.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWir werden \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBandmann?\n\nBandmann, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Schwarz, bitte.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Bandmann, sind Sie der\nMeinung, da\u00df mit der Entscheidung des S\u00e4chsischen Ver-\nfassungsgerichtshofes die T\u00e4ter besser gesch\u00fctzt werden\nals die Opfer?\n\nBandmann, CDU: Zumindest ist mit dieser Entscheidung\nfestgestellt worden, da\u00df bestimmte Kriminelle ab diesem\nUrteil etwas ruhiger schlafen k\u00f6nnen in Sachsen. Das ist\ndeutlich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der SPD)\n\nAber wir haben \u2013 und das hat der Verfassungsgerichtshof\nauch festgestellt \u2013 das Mittel der Rasterfahndung eindeu-\ntig best\u00e4tigt bekommen. Dagegen haben Sie ja auch in\nIhrer letzten Rede polemisiert. Von daher bin ich durchaus\noptimistisch, da\u00df wir auch ein Gesetz zustande bringen,\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\ndas entsprechend in Sachsen auch wieder der Polizei not-\nwendiges Handlungsinstrument erh\u00e4lt.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der SPD hat noch Redezeit.\n\n(Unruhe durch Zurufe aus allen Fraktionen)\n\nHerr Richter, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2623\n\n\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Bandmann, ich glaube, Sie\nhaben die Katze aus dem Sack gelassen.\n\n(Jawohl! und Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie haben n\u00e4mlich Ihr eigentliches Ziel formuliert: die Ver-\nfassung in Ihrem Sinne zu \u00e4ndern. Dem werden wir\nwiderstehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der CDU hat noch Rede-\nzeit. \u2013 Sie wird nicht mehr in Anspruch genommen. Dann\nbitte ich jetzt die Staatsregierung, das Wort zu nehmen;\nHerrn Innenminister Hardraht.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Darstellung der Oppo-\nsition, des Antragstellers vor dem S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshof, es handle sich mit dem Ergebnis vom\nletzten Dienstag um einen gro\u00dfen Sieg, ist wohl etwas zu\noptimistisch gesehen. Wenn man sich der M\u00fche unter-\nzieht, die 100 Seiten lange Begr\u00fcndung dieses Urteils sehr\ngenau, n\u00e4mlich zweimal, zu lesen, dann ergibt sich, da\u00df\nsich dieser sogenannte Sieg eigentlich in \u00e4u\u00dferst beschei-\ndenen Grenzen h\u00e4lt.\nDeshalb meine ich, da\u00df Ihre pauschalen Aussagen eine\ndeutliche Verunsicherung unter den B\u00fcrgern herbeif\u00fch-\nren. Sie lullen die B\u00fcrger ein und geben ihnen das Gef\u00fchl,\nda\u00df dieser Rechtsstaat, da\u00df diese s\u00e4chsische Polizei nun-\nmehr nicht mehr funktionieren. Sie produzieren ein\nGef\u00fchl von Unsicherheit allgemeiner Art.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nAllerdings tun Sie sich in Ihren zweiten Redebeitr\u00e4gen\ndann wieder als H\u00fcter der Sicherheit in diesem Lande her-\nvor. Was wollen Sie denn nun eigentlich?\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nSie produzieren einen Widerspruch,\n\nder gar nicht da ist!)\n\nSie m\u00fcssen lesen lernen. Auch Abgeordneten tut es gut,\nnicht nur zu h\u00f6ren, sondern, was Gerichtsentscheidungen\nangeht, auch zu lesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHundert Seiten sind eine Menge Papier, und diese hundert\nSeiten lohnt es zu lesen. Ich habe das getan, und das\nErgebnis m\u00f6chte ich Ihnen ganz n\u00fcchtern mitteilen, um\nendlich aus dieser globalen Debatte herauszukommen.\n\n(Bartl, PDS: Drei Minuten!)\n\n\u2013 Nun warten Sie einmal ab!\nDie Vorschriften sind in erheblichem Umfang im Kern\nbestehen geblieben, zum Teil nicht einmal angekratzt wor-\nden. Wenn Sie das im einzelnen h\u00f6ren, werden Sie sich\nIhre pauschalen \u00c4u\u00dferungen noch einmal \u00fcberlegen m\u00fcs-\nsen.\nDer wichtigste Fall in der ersten Gruppe \u2013 polizeilicher\nGewahrsam \u2013, der Unterbringungsgewahrsam im Vorfeld\nvon Demonstrationen, ist verfassungsgem\u00e4\u00df, ist ohne jede\nEinschr\u00e4nkung best\u00e4tigt worden.\nDie \u00fcbrigen F\u00e4lle, die F\u00e4lle zwei bis vier, sind im Kern\nnicht aufgehoben. Was Sie hier sagen, ist nicht richtig und\n\nwider besseres Wissen. Wenn Sie es gelesen h\u00e4tten, w\u00fcr-\nden Sie es so verstehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine genaue Lekt\u00fcre der Entscheidung zeigt deutlich, da\u00df\ndie \u00fcbrigen F\u00e4lle der Ingewahrsamnahme als solche vom\nVerfassungsgericht als zul\u00e4ssig dargestellt worden sind\nund da\u00df lediglich die pauschale Vierzehn-Tage-Frist auf-\ngehoben worden ist. Das hei\u00dft, da\u00df weiterhin f\u00fcr die F\u00e4lle\nder Nummern zwei bis vier sehr wohl Ingewahrsamnah-\nmen erfolgen k\u00f6nnen, allerdings unter der Voraussetzung,\ndie selbstverst\u00e4ndlich ist, weil sie im Gesetz schon steht:\nnur mit richterlicher Genehmigung. Und die H\u00f6chstfrist\nist dann vom Richter festzusetzen, wie bisher auch, wie\nbisher allerdings im Rahmen der vierzehn Tage.\n\n(Jurk, SPD: Das ist aber ein Unterschied!)\n\nDa kann man wohl kritisch hinterfragen, ob diese Ent-\nscheidung des Verfassungsgerichtshofes \u00fcberhaupt n\u00f6tig\ngewesen w\u00e4re. Im Kern steht hier eigentlich das Problem,\ninwieweit ein Verfassungsgericht der Richterschaft ins-\ngesamt die Interpretation solcher Vorschriften, die Aus-\nlegung einer Vierzehn-Tage-Frist zugesteht oder nicht.\nAndersherum gefragt: F\u00fchrt hier eine verfassungsgericht-\nliche Rechtsprechung \u2013 und nicht nur dieses Verfassungs-\ngerichtshofs in Sachsen \u2013 in dieser detaillierten Vorgabe\nf\u00fcr den Gesetzgeber nicht eben zu dem, was anderweitig\nin der Politik \u2013 sowohl an der Exekutive wie vor allem\nauch an der Legislative \u2013 beanstandet wird, n\u00e4mlich zur\nsogenannten Gesetzesflut und Einbindung in engste Rah-\nmen, zum Wegnehmen von Gestaltungsfreir\u00e4umen etc.\npp.? Da ist der kritische Ansatzpunkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Ergebnis mu\u00df man also klar festhalten: Die Ingewahr-\nsamnahme hat Bestand gehabt. Es ist lediglich die Vier-\nzehn-Tage-Regelung weggefallen, aber nicht, wie Sie\nunterstellen wollen, die Ingewahrsamnahmem\u00f6glichkeit\nf\u00fcr den Verbringungsgewahrsam zur Identifizierung ein-\nzelner T\u00e4ter.\nDer zweite Teil, Datenerhebung mit besonderen techni-\nschen Mitteln. Der \u00a7 39, Einsatz technischer Mittel au\u00dfer-\nhalb der geschlossenen Wohnung, ist im Kern bestehen\ngeblieben. Was Sie hier sagen, ist schlicht unrichtig. Sie\nverdummen die Bev\u00f6lkerung!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der PDS:\nWer hat denn das gesagt? \u2013\nUnruhe bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Ruhe, Ruhe! Sie haben Ihr Rederecht ausgesch\u00f6pft.\nSeien Sie stille, und h\u00f6ren Sie zu! Wenn Sie schon nicht\nlesen k\u00f6nnen, dann h\u00f6ren Sie jetzt wenigstens zu!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nAdler, SPD: Unversch\u00e4mtheit!)\n\nDas Verfassungsgericht hat lediglich gefordert, da\u00df die\nEntscheidungen \u00fcber den Einsatz technischer Mittel\nau\u00dferhalb der geschlossenen Wohnung vom Innen-\nminister pers\u00f6nlich oder seinem Vertreter genehmigt wer-\nden m\u00fcssen. Sie wissen sehr wohl, da\u00df ich am vierten Tag\nnach meinem Amtsantritt genau diese Verf\u00fcgung getrof-\nfen habe. Das, was das Verfassungsgericht fordert, ist also\nl\u00e4ngst von uns eingef\u00fchrt.\nDer Verfassungsgerichtshof fordert zum zweiten eine j\u00e4hr-\nliche Information des Landtags \u00fcber die Anzahl der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2624\n\n\n\nAbh\u00f6rf\u00e4lle. Das werden wir tun. Er fordert eine Informa-\ntion der betroffenen Personen. Das werden wir ebenfalls\ntun.\nDer Kern, die Zul\u00e4ssigkeit des Einsatzes auch technischer\nMittel, insbesondere von Wanzen usw., zur Bek\u00e4mpfung\nder organisierten Kriminalit\u00e4t auch im Vorfeld ist au\u00dfer-\nhalb der geschlossenen Wohnung nach wie vor gegeben \u2013\nanders, als Sie das zum Teil durch pauschale Bemerkun-\ngen hier unterstellen.\nBeim Einsatz technischer Mittel innerhalb der Wohnung\nist im Grundsatz die Zul\u00e4ssigkeit ebenfalls best\u00e4tigt wor-\nden, n\u00e4mlich dann, wenn es um die Abwehr gegenw\u00e4r-\ntiger Gefahr geht. Auch das mu\u00df man einmal sagen.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nDer Fall Mittweida ist auch unter Anwendung der Recht-\nsprechung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes\nrechtlich korrekt gelaufen.\n\n(Bartl, PDS: Na, na!)\n\nVom Verfassungsgerichtshof ist lediglich die M\u00f6glichkeit\naufgehoben worden, in der geschlossenen Wohnung zur\nAbwehr drohender Gefahr technische Mittel einzusetzen,\nalso die Vorfeldbeobachtung im Bereich der organisierten\nKriminalit\u00e4t. Diese Entscheidung schmerzt, sie tut weh.\nIch kann diese Entscheidung auch nach mehrfacher Lek-\nt\u00fcre der entsprechenden Passagen nicht nachvollziehen.\nIch glaube, da\u00df sie von der Bev\u00f6lkerung in diesem Lande\nnicht verstanden werden wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin mir auch nicht sicher, ob das Verfassungsgericht in\ndiesem Punkt wirklich auf Dauer das letzte Wort gespro-\nchen haben kann; denn die Ausf\u00fchrungen zur Zul\u00e4ssigkeit\ndes Einsatzes technischer Mittel \u2013 \u00a7 39, au\u00dferhalb der\nWohnung \u2013 nehmen etwa 32 Seiten ein, und es wird sehr\ngenau abgewogen, aus welchen Gr\u00fcnden der Einsatz tech-\nnischer Mittel auch zur Abwehr lediglich drohender\nGefahren zul\u00e4ssig ist.\nDort werden \u00fcber Seiten die polizeistrategischen \u00dcber-\nlegungen, die wir dem Verfassungsgericht mitgeteilt\nhaben, positiv gewertet. Das hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df die\ngesetzliche Regelung im Kern f\u00fcr verfassungsm\u00e4\u00dfig\nerkl\u00e4rt worden ist.\nWenn Sie die entsprechenden Teile zu \u00a7 40 (1) Nr. 2 lesen,\nfindet sich dort eine Ausf\u00fchrung \u00fcber anderthalb Seiten,\ndie sich im wesentlichen an der Interpretation gesetzlichen\nWortlauts festh\u00e4lt. Das ist eine Abw\u00e4gung zu den \u00a7\u00a7 39\nund 40, die nach meinen Begriffen in sich widerspr\u00fcchlich\nist. Wir werden diesen Punkt der Entscheidung sehr genau\n\nanalysieren und uns im Rahmen der Novellierung dazu\nunsere Gedanken machen.\nSchlie\u00dflich zur Rasterfahndung. Sie ist uneingeschr\u00e4nkt\nbestehengeblieben.\nEs gibt etliche kleinere Beanstandungen, vor allem Bean-\nstandungen von Gesetzesteilen, die im Gesetz \u00fcberhaupt\nnicht vorhanden sind. Dort hat das Verfassungsgericht auf\nIhren Antrag hin mit dem Ziel der L\u00fcckenf\u00fcllung des\nGesetzes gesagt: Jawohl, das mu\u00df geschehen. Aber darum\nging es eigentlich im Vorfeld \u00fcberhaupt nicht.\nZum Beispiel ist der vorzusehende gesetzliche Schutz f\u00fcr\nPersonengruppen mit besonderen Schutzrechten \u2013 Steuer-\nberater, Rechtsanw\u00e4lte \u2013 f\u00fcr uns eigentlich eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit. Wir werden das Gesetz entsprechend erg\u00e4n-\nzen. Ob man deshalb davon sprechen kann, da\u00df das\nGesetz insoweit verfassungswidrig war? Was kann verfas-\nsungswidrig sein, wenn es gar nicht drinsteht?\nDa frage ich mich, ob das Gericht in jedem Punkt \u2013 das\nm\u00fc\u00dfte eigentlich Sache eines Verfassungsgerichts sein \u2013\ndas Verst\u00e4ndnis bei der Bev\u00f6lkerung mit ins Auge gefa\u00dft\nhat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden die Novelle zur Erg\u00e4nzung des Gesetzes mit\nGr\u00fcndlichkeit erarbeiten. Wir werden insbesondere pr\u00fc-\nfen, wie wir sicherstellen, da\u00df im Vorfeld organisierter\nKriminalit\u00e4t auch M\u00f6glichkeiten gefunden werden, die\nerforderlichen Erkenntnisse zu gewinnen.\nDas werden wir mit Augenma\u00df betreiben und uns mit\nSicherheit im Bereich des verfassungsrechtlich Zul\u00e4ssigen\nhalten. Wir werden die Novelle ohne Hektik, aber mit\nhoher Geschwindigkeit erarbeiten. Die drei Jahre, die uns\ndas Verfassungsgericht einger\u00e4umt hat, werden wir nicht\naussch\u00f6pfen.\nZu guter Letzt: Aus dieser langen Zeitstrecke von drei Jah-\nren zur ,,Reparatur\u201c dieses Gesetzes wird eben auch deut-\nlich, in welchem Ma\u00dfe das Verfassungsgericht die Vor-\nschriften f\u00fcr bedenklich h\u00e4lt.\nWenn uns ein Verfassungsgericht drei Jahre zur Reparatur\ndes Gesetzes einr\u00e4umt, dann kann es so schlimm nun auch\nnicht gewesen sein.\nVielen Dank.\n\n(Langanhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die 2. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion\nder SPD, Schlu\u00dffolgerungen aus der Entscheidung des\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes zum Polizeigesetz\ndes Freistaates Sachsen, ist abgeschlossen und der Tages-\nordnungspunkt 1 damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/3242\n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgemacht worden.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt die Frage der\nAbg. Frau Klein auf. Sie stellen jeweils Ihre Frage noch\neinmal im Plenum, und die Staatsregierung wird darauf\nantworten. Bitte, Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Die Frage besch\u00e4ftigt sich mit dem Bau\nvon Altenpflegeheimen. Ich frage die Staatsregierung: Wie\nviele Zuwendungsbescheide sind seitens des s\u00e4chsischen\nMinisteriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie seit\nOktober 1995 an die von den Regierungspr\u00e4sidien zur\nF\u00f6rderung empfohlenen Tr\u00e4ger zum Neubau von Alten-\npflegeheimen ergangen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2625\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Frau\nKlein, es liegt mir jetzt auf der Zunge, nach den bekannten\nJerewan-Witzen zu antworten, aber ich will sachlich blei-\nben.\nDie Zuwendungsbescheide werden von den Regierungs-\npr\u00e4sidien erlassen, also umgekehrt wie Ihre Frage. Das\ns\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie empfiehlt \u2013 gerade umgekehrt, wie Sie es gesagt\nhaben \u2013 den Regierungspr\u00e4sidien Vorhaben zur F\u00f6rde-\nrung, nachdem das Einvernehmen mit dem Bundes-\nministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung hergestellt\nwurde.\nIm Rahmen der F\u00f6rderung nach Artikel 52 Pflegever-\nsicherungsgesetz sind bisher 43 Zuwendungsbescheide f\u00fcr\nNeubauten von Altenpflegeheimen erlassen worden,\ndavon zwei Bescheide nach Oktober 1995, wie Sie gefragt\nhaben, f\u00fcr zwei Projekte im Umfang von 23,758 Millio-\nnen DM.\nF\u00fcr die Projekte des insgesamt f\u00fcr die F\u00f6rderung abge-\nstimmten Programms wurden Zuwendungsbescheide im\nGesamtumfang von rund 438 Millionen DM erlassen. Das\nentspricht dem 1,5fachen einer Jahresscheibe, also f\u00fcr an-\nderthalb Jahre, der nach diesem Programm zur Verf\u00fcgung\nstehenden Mittel.\n\nFrau Klein, SPD: Darf ich eine Nachfrage stellen? \u2013 Sie\nsagten, seit Oktober 1995 seien es zwei Zuwendungs-\nbescheide gewesen. Wieviel Prozent der seitens des s\u00e4ch-\nsischen Ministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie\nempfohlenen Projekte sind denn das?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Es sind insgesamt, wie von mir schon genannt,\n43 Projekte beschieden. Es sind weitere 10 Neubauten und\nzwei wesentliche Ersatzbauten in der Bewilligung, so da\u00df\ndamit insgesamt 55 Projekte zur Debatte stehen. Aber ich\nhatte Ihnen ja geantwortet, da\u00df wir insgesamt f\u00fcr andert-\nhalb Jahre das Geld ausgegeben haben. Insofern ist auch\ndie Frage, wie schnell wir weitere Bescheide \u2013 da steht ja\nbei Ihnen im Hintergrund der Tagesordnungspunkt 10;\ndarauf will ich gern noch etwas ausf\u00fchrlicher eingehen,\nFrau Klein \u2013 ausfertigen, zu beantworten. Die Prozente\nk\u00f6nnen Sie sich selbst ausrechnen.\nF\u00fcr anderthalb Jahre ist das Geld ausgegeben. Darin sind\ndie zwei Projekte mit eingeschlossen. Dar\u00fcber hinaus-\ngehende Bescheide sind in der Zuwendungsvorbereitung.\nDiese werden wahrscheinlich in den n\u00e4chsten Wochen\nausgegeben werden. Dann werden die entsprechenden\nMittel f\u00fcr insgesamt zwei Jahre ausgegeben sein.\n\nFrau Klein, SPD: Sie sehen also den derzeitigen Antrags-\nstau nur darin, da\u00df die finanziellen Mittel zur Zeit\nersch\u00f6pft sind?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: F\u00fcr die Mittel, die wir ausgeben k\u00f6nnen, wenn\nwir keine Verpflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr 1997, 1998\nund 1999 haben, ja, denn die auch sp\u00e4ter abflie\u00dfenden\nMittel m\u00fcssen nat\u00fcrlich vorhanden sein. Die kann ich\nnicht zweimal ausgeben. Wenn wir jetzt mehr bewilligen\nw\u00fcrden, w\u00fcrde im Augenblick die Situation entstehen,\n\nda\u00df wir inklusive der von mir genannten 12 Projekte, die\njetzt in der Bewilligung sind, zu viel ausgegeben haben.\nDamit ist das dann erreicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df Herr Dr. Friedrich, Frak-\ntion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Angesichts der anhaltenden politi-\nschen Diskussionen um die geplante Auff\u00fchrung des\nVolkstheaterst\u00fccks des Dritten Reiches ,,Spiel vom\ngetreuen Horlemann\u201c auf dem 8. Deutschen Bergmanns-\ntag in Schneeberg und des damit verbundenen Schadens\nf\u00fcr die V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung frage ich die Staatsregierung:\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die ,,Botschaft\u201c dieser\ngeplanten Auff\u00fchrung an die europ\u00e4ischen Nachbarv\u00f6l-\nker, speziell vor dem Hintergrund, da\u00df es sich hier um die\nNeubearbeitung eines von der nationalsozialistischen Pro-\npaganda in Auftrag gegebenen eindeutig fremdenfeind-\nlichen Heimatst\u00fccks handelt, das von der NS-Presse einst\nals ,,Kultspiel mit heroischem Antrieb\u201c gelobt wurde und\nwelches den Angriff Hitlerdeutschlands auf die Tschecho-\nslowakei ideologisch mit vorbereiten half?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, die\ngeplante Auff\u00fchrung dieses h\u00f6chst umstrittenen Volks-\ntheaterst\u00fccks auf dem 8. Deutschen Bergmannstag in\nSchneeberg noch zu verhindern?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nProf. Dr. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Herr\nDr. Friedrich, zun\u00e4chst einmal: Die Auff\u00fchrung des Schau-\nspiels ,,Horlemann\u201c im Juli 1996 ist eine Angelegenheit der\nStadt Schneeberg. Diese Auff\u00fchrung soll anl\u00e4\u00dflich des\n500. Bergstreittages, ja eigentlich des Jubil\u00e4ums eines\nStreikes, und des 525j\u00e4hrigen Stadtjubil\u00e4ums stattfinden.\nDem Schauspiel liegt ein Ereignis aus dem 30j\u00e4hrigen\nKrieg  zugrunde,  das  in  enger  Beziehung  zur  Kirche\n,,St. Wolfgang\u201c steht. Das Werk ,,Spiel vom getreuen\nHorlemann\u201c von Kurt Arnold Findeisen wurde durch\nPfarrer Frank Meinel bearbeitet und neu betitelt als\n,,Andreas Horlemann\u201c.\nNun habe ich beide St\u00fccke gelesen, das St\u00fcck von Kurt\nArnold Findeisen und die Fassung von Frank Meinel. Ich\nhabe in der Fassung von Frank Meinel keine der unter\nPunkt 7/1. angesprochenen fremdenfeindlichen Aussagen\nfeststellen k\u00f6nnen.\nIn der urspr\u00fcnglichen Fassung des St\u00fcckes von Kurt\nArnold Findeisen gibt es in der Tat eine ungute, auf jeden\nFall mi\u00dfdeutbare Gegen\u00fcberstellung von Heimat und\nKroaten, die als Soldaten die Stadt \u00fcberfallen und die B\u00fcr-\nger bedr\u00e4ngen. Man findet auch Ans\u00e4tze, dieses St\u00fcck in\n\u00fcbler Weise f\u00fcr das nationalsozialistische Unrechtsregime\nund seine Politik nutzbar zu machen. In der Fassung von\nFrank Meinel gibt es nichts von alledem. Es geht um Krieg.\nEs geht um das Elend des Krieges. Die Soldaten werden\ngekennzeichnet als die Kaiserlichen, die vorher im B\u00f6hmi-\nschen standen. Ihr General hei\u00dft Holk, was jedenfalls bei\noberfl\u00e4chlicher Betrachtung ein deutscher Name ist. Der\nGeneral nennt den K\u00fcster Horlemann einen evangelischen\nKetzer, woraus ich schlie\u00dfe, da\u00df er sich f\u00fcr einen Katho-\nliken h\u00e4lt. Da\u00df im 30j\u00e4hrigen Krieg Katholiken und Prote-\nstanten miteinander k\u00e4mpften, ist historisch unbestreitbar.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2626\n\n\n\nZur literarischen Qualit\u00e4t des Textes will ich mich nicht\n\u00e4u\u00dfern, aber volksverhetzende oder nationalsozialistische\nStellen konnte ich auch bei eingehender Lekt\u00fcre nicht fest-\nstellen. Die umstrittene Fassung, das urspr\u00fcngliche St\u00fcck\nvon Findeisen ,,Spiel vom getreuen Horlemann\u201c wird\nnicht zur Auff\u00fchrung gelangen.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Gestatten Sie eine Nachfrage, Herr\nStaatsminister? \u2013 Ich kenne auch die neue Fassung. Ich\nmu\u00df gestehen, da\u00df \u2013 \u2013\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: \u2013 Wir k\u00f6nnen sie hier gemeinsam vorlesen. Das\nwird sicherlich eine unterhaltsame Veranstaltung.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Da wird die Fragestunde nicht aus-\nreichen.\nIch mu\u00df zugeben, da\u00df die Fassung in die heute \u00fcbliche\nWortwahl praktisch umgesetzt wurde und da\u00df die\nschlimmsten Stellen nicht enthalten sind. Das ist richtig.\nDennoch haben wir in der Pr\u00e4ambel der s\u00e4chsischen Lan-\ndesverfassung eine sehr eindeutige Aussage zum Verh\u00e4lt-\nnis der schlimmen Erfahrungen des Nationalsozialismus.\nIch meine, die Botschaft steckt dennoch versteckt darin:\nfremdenfeindliche, nationalsozialistische \u00c4u\u00dferungen.\nFinden Sie die Aussagen der Pr\u00e4ambel der s\u00e4chsischen\nLandesverfassung mit dieser eingedeutschten, auf die\nmoderne Sprache gezielten Fassung tangiert?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Dr. Friedrich, es stimmt schlicht nicht, was Sie\nsagen. Es handelt sich hier nicht um eine eingedeutschte\nFassung. Es gibt sicherlich in den anderen Texten auch\n\u00fcberarbeitete Stellen. Aber das Entscheidende ist, da\u00df der\nGrundtenor des St\u00fcckes von Findeisen \u2013 hier gibt es auf\nder einen Seite die Kroaten oder Fremden, die die Stadt\n\u00fcberfallen, auf der anderen Seite gibt es Deutsche, und da\ngibt es noch die Beziehung, da\u00df es immer um den Schutz\nder Heimat ging \u2013 in der Fassung von Frank Meinel nicht\nenthalten ist \u2013 aber auch nicht ein Sterbensw\u00f6rtlein.\nUnd ich sage noch einmal: Was hei\u00dft hier ,,schlimmste\nStellen\u201c? Dann nennen Sie mir weniger schlimme Stellen,\ndie in irgendeiner Weise interpretiert werden k\u00f6nnten,\nda\u00df Sie der Pr\u00e4ambel der S\u00e4chsischen Verfassung wider-\nsprechen. Ich habe solche Stellen nicht gefunden.\nLassen Sie uns doch bitte jetzt erst einmal nicht \u00fcber die\nPr\u00e4ambel der S\u00e4chsischen Verfassung reden \u2013 die ist v\u00f6llig\nunstrittig \u2013, sondern lassen Sie uns \u00fcber eine solche\nschlimme Stelle reden. Dann lesen Sie die doch bitte vor.\nIch habe das St\u00fcck hier. Wir k\u00f6nnen das im Detail hier\nverhandeln.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nDr. Friedrich, PDS: Danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Dr. Volkmer,\nFraktion der SPD, ihre Frage stellt. Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es geht um den Essengeldzu-\nschu\u00df im S\u00e4chsischen Staatsministerium der Finanzen. Ich\nfrage die Staatsregierung:\n\n1. In welcher H\u00f6he wird das Kantinenessen f\u00fcr die\nBesch\u00e4ftigten des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der\nFinanzen bezuschu\u00dft?\n\n2. Wie rechtfertigt die Staatsregierung die H\u00f6he dieses\nZuschusses angesichts st\u00e4ndiger Sparappelle des Finanz-\nministers Prof. Dr. Milbradt an die Kommunen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!\nFrau Volkmer, wie Sie alle wissen, ist mein Kollege\nProf. Dr. Milbradt heute in Stuttgart zu Tarifverhandlun-\ngen. Deswegen \u00fcbernehme ich die Antwort f\u00fcr ihn.\n\nZu 1.: Das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen\nzahlt keinen Essengeldzuschu\u00df f\u00fcr seine Bediensteten. Die\nKantine im Ministerialgeb\u00e4ude Carolaplatz 1 ist nach\nerfolgter Ausschreibung seit dem 1. August 1995 verpach-\ntet. Grundlage ist die Verwaltungsvorschrift des SMF f\u00fcr\nden Betrieb von Kantinen bei Dienststellen des Freistaates\nSachsen vom 15. M\u00e4rz 1994, ver\u00f6ffentlicht im Amtsblatt\ndes Finanzministeriums Nummer 4/94.\n\nMit dem Pachtvertrag wurde dem P\u00e4chter die F\u00fchrung\nder im Dienstgeb\u00e4ude errichteten Kantine, Wirtschafts-\nr\u00e4ume, Anlagen und Einrichtungsgegenst\u00e4nde \u00fcbertragen.\nIn der Kantine werden neben den Besch\u00e4ftigten des SMF\nauch die im gleichen Haus untergebrachten Besch\u00e4ftigten\ndes SMK sowie Mitarbeiter anderer Landesbeh\u00f6rden\nbek\u00f6stigt. Von uns geht auch ein Teil Mitarbeiter dahin.\n\nInsofern ist zur zweiten Frage zu sagen: Da kein Zuschu\u00df\ngezahlt wird, liegt auch keine unterschiedliche Behand-\nlung vor.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Nun habe ich eine Nachfrage,\naber ich wei\u00df nicht, ob Sie diese beantworten k\u00f6nnen: Wie\nhoch ist denn nun das Essengeld, welches die Besch\u00e4ftig-\nten des Finanzministerium zahlen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Nach  den  Erfahrungen,  die  ich  pers\u00f6nlich\ngemacht habe \u2013 ich bin bis jetzt, glaube ich, drei- bis vier-\nmal dort gewesen \u2013, ist das Essen im Grunde immer selbst\nzusammenzustellen. Wenn ich also ein St\u00fcck Fisch oder\nein St\u00fcck Fleisch gegessen\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nund mir dazu dann Rohkostsalat und etwas Spirelli\ngenommen habe, zahlte ich meist zwischen 6 und 7 DM.\nDas empfand ich als nicht besonders billig, aber als durch-\naus akzeptabel.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nIn der Landtagsverwaltung ist es billiger. \u2013\n\nJurk, SPD: Wenn es Ihnen schmeckt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer hat noch eine Nach-\nfrage. Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Mich w\u00fcrde noch interessieren,\nwie damals der Vertrag ausgeschrieben und offengelegt\nworden ist?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2627\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich mu\u00df darauf verweisen, da\u00df Ihnen dies sicher\nmein Kollege Herr Milbradt schriftlich zukommen lassen\nkann.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Gut; schriftlich. \u2013 Danke.\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Dr. Hahn, Frak-\ntion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um Patenschaften des Herrn Ministerpr\u00e4si-\ndenten. In der M\u00e4rzausgabe der Mitarbeiterzeitschrift der\ns\u00e4chsischen Landesforstverwaltung, ,,Forstjournal\u201c 1/96,\nwurde folgende Mitteilung ver\u00f6ffentlicht: ,,Am 2. Novem-\nber 1995 wurde Prof. Dr. Biedenkopf Pate einer alten\nHuteiche im Moritzburger Wald.\u201c\n\n(Gel\u00e4chter bei PDS und SPD)\n\n,,Unter dem ca. 300 Jahre alten Baum \u00fcberreichte der Vor-\nsitzende des Kuratoriums ,Alte liebenswerte B\u00e4ume\u2019, Herr\nDr. Scharf\u201c \u2013 \u2013\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich w\u00fcrde bitten, da\u00df Sie, wenn Sie jetzt\nnicht in der Lage sind, Ihre Frage zu stellen, das dann\nvielleicht nachholen lassen.\n\nDr. Hahn, PDS: Nein, ich kann die Frage stellen.\n\u2013 ,,\u00fcberreichte der Vorsitzende des Kuratoriums \u2026,\nDr. Scharf, dem Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates Sach-\nsen die Patenurkunde. Nach der Vorstellung des Buches\n,Wege zu alten B\u00e4umen \u2013 Sachsen\u2019 durch Prof. Fr\u00f6hlich\nwurden moderne, zerst\u00f6rungsfreie Altersbestimmungs-\nverfahren sowie Methoden zur Baumpflege demonstriert.\nDen w\u00fcrdigen Abschlu\u00df der Veranstaltung bildete ein\nD\u00e4mmerschoppen in der Moritzburger ,Waldsch\u00e4nke\u2019. Ein\nStein mit Inschrift k\u00fcndet weithin von dem festlichen\nEreignis.\u201c\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche weiteren mehr oder weniger skurrilen Paten-\nschaften hat der Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen\nbis dato \u00fcbernommen?\n2. Welche Kosten sind dem Freistaat Sachsen im Zusam-\nmenhang mit der \u00dcbernahme von Patenschaften im allge-\nmeinen sowie der o. g. Baumpatenschaft im besonderen\nentstanden (Fahrtkosten, Bewirtungsausgaben, Gedenk-\nstein o. \u00e4.)?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet f\u00fcr die Staatsregierung\nFrau Staatsministerin de Haas.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Herr Dr. Hahn, nach\nder Verwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie zur \u00dcber-\nnahme der Patenschaft bei Mehrlingen vom 2. M\u00e4rz 1995\nhat der Ministerpr\u00e4sident die Ehrenpatenschaft f\u00fcr Mehr-\nlingsgeburten ab Drillingen \u00fcbernommen.\nFerner hat der Ministerpr\u00e4sident neben anderen Pers\u00f6n-\nlichkeiten des \u00f6ffentlichen Lebens auf Anregung des Kura-\ntoriums ,,Alte liebenswerte B\u00e4ume\u201c am 2. November 1995\neine sogenannte Baumpatenschaft f\u00fcr eine alte Huteiche\nim Moritzburger Wald \u00fcbernommen. Durch die \u00dcber-\nnahme dieser Patenschaft sollen breite Bev\u00f6lkerungskreise\n\nf\u00fcr die Pflege von Baumveteranen als Kultur- und Natur-\ndenkmale sensibilisiert werden.\n,,Mehr oder weniger skurrile Patenschaften\u201c, wie Sie\nschreiben, \u00fcbernimmt der Ministerpr\u00e4sident nicht.\nZur zweiten Frage: F\u00fcr die \u00dcbernahme der Patenschaft f\u00fcr\nMehrlingsgeburten wurden bisher in den Haushaltsjahren\n1995 und 1996 Mittel in H\u00f6he von 9 500 DM ausgegeben.\nF\u00fcr die \u00dcbernahme der Baumpatenschaft sind keine\nKosten entstanden. Die hierf\u00fcr erforderlichen Aufwen-\ndungen wurden vom Kuratorium ,,Alte liebenswerte\nB\u00e4ume\u201c getragen.\n\nDr. Hahn, PDS:  Ich habe eine Nachfrage. Bei den ange-\nsprochenen Drillingspatenschaften ist es ja so, da\u00df die\nBetroffenen etwas davon haben. Ein Pate gibt f\u00fcr die\nPatenkinder entsprechende Dinge. Deshalb m\u00f6chte ich\ngerne von Ihnen wissen, welche Bedeutung diese honorige\nPatenschaft durch den Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr diese\n300 Jahre alte Huteiche hat?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Ich denke, ich habe das eben beant-\nwortet, aber Sie k\u00f6nnen es gern noch einmal schriftlich\nbekommen.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe noch eine Nachfrage. Halten Sie\nes f\u00fcr angemessen, ein solches ,,festliches Ereignis\u201c wie die\n\u00dcbernahme einer Baumpatenschaft durch einen ,,D\u00e4m-\nmerschoppen\u201c und mit einem Stein, auf dem weithin eine\nInschrift k\u00fcndet, zu begehen? Halten Sie das f\u00fcr angemes-\nsen?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon  Frau  und  Mann:  Fragen Sie doch bitte, wenn Sie\nn\u00e4here Ausk\u00fcnfte wollen, das Kuratorium, welches das\nveranla\u00dft hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Gerlach,\nFraktion der SPD, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nGerlach,  SPD:  Es geht um die illegale Entsorgung von\nAbw\u00e4ssern. Es gibt in der Region Chemnitz verschiedene\nHinweise anonymer Art, in denen mitgeteilt wird, da\u00df\nHausbesitzer ihre F\u00e4kalabw\u00e4sser aus abflu\u00dflosen Gruben\nnachts illegal mittels eines Schlauches in den Dorfbach ent-\nsorgen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche M\u00f6glichkeit haben die Kommunen, dagegen\nvorzugehen?\n2. Hat die Kommune, wenn sie entsorgungspflichtige K\u00f6r-\nperschaft ist, in diesem Fall das Recht, einen l\u00fcckenlosen\nEntsorgungsnachweis \u00fcber Abw\u00e4sser bzw. F\u00e4kalien von\nihren Haus- und Grundbesitzern zu verlangen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Zun\u00e4chst die Antwort auf Frage 1.: Die Kommune\nkann dem zun\u00e4chst durch den Erla\u00df einer Abwassersat-\nzung entgegenwirken. In dieser Abwassersatzung kann\nsowohl die vollst\u00e4ndige \u00dcberlassung des F\u00e4kalabwassers\nin bestimmter Art und Weise beschrieben werden. Es kann\nweiter auch eine Nachweisf\u00fchrung darin geregelt werden.\nWenn das nicht zureicht, das hei\u00dft, wenn trotz einer g\u00fclti-\ngen Abwassersatzung eine \u00dcbertretung vorkommt und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2628\n\n\n\nGefahr im Verzug ist, kann die Gemeinde als Ortspolizei-\nbeh\u00f6rde handeln und vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen treffen, um\nGefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung abzu-\nwehren.\nDie Kommune kann, wenn sie mit dieser Aufgabe \u00fcberfor-\ndert ist, die f\u00fcr die Gew\u00e4sseraufsicht zust\u00e4ndigen Wasser-\nbeh\u00f6rden, das hei\u00dft also in dem Falle die Landrats\u00e4mter\nund die kreisfreien St\u00e4dte, sofern nichts anderes bestimmt\nist, von diesen Vorf\u00e4llen unterrichten, damit dort die not-\nwendigen Ma\u00dfnahmen zur Gefahrenabwehr angeordnet\nbzw. auch vollstreckt werden k\u00f6nnen.\n\nSchlie\u00dflich und endlich kann die Gemeinde auch den Weg\neiner ganz normalen Strafanzeige gegen Gew\u00e4sserver-\nunreinigung gehen.\n\nDiese M\u00f6glichkeiten hat die Gemeinde, auf solche Dinge\nzu reagieren.\n\nZur Frage 2 \u2013 eines l\u00fcckenlosen Nachweises \u2013 darf ich erst\neinmal auf die Antwort zur Frage 1 hinweisen und noch\nerg\u00e4nzen, da\u00df die Kommune, auch wenn sie keine Abwas-\nsersatzung hat, sofern sie davon nicht befreit ist, eine\nAbwasserbeseitigungspflicht f\u00fcr abflu\u00dflose Gruben hat. In\ndiesem Fall hat die Kommune prinzipiell die Kontrolle\n\u00fcber die Entnahme und den Transport und damit auch\n\u00fcber eventuelle unzul\u00e4ssige Entleerungen und kann diese\ndemzufolge selbst feststellen.\n\nEine l\u00fcckenlose Nachweisf\u00fchrung durch den Eigent\u00fcmer\nder Grube w\u00fcrde keine zus\u00e4tzlichen Informationen brin-\ngen. Denn wenn der Eigent\u00fcmer der Grube ab und zu den\nInhalt illegal entleert, dann wird in der Regel nichts ande-\nres zu beobachten sein als das, was bei einer regelm\u00e4\u00dfigen\nEntnahme auch zu beobachten ist: da\u00df dann eben in einem\nbestimmten Zeitraum die Grube pl\u00f6tzlich mal nicht wie\nerwartet wieder voll ist, sondern so, als ob man sie zwi-\nschenzeitlich geleert hat.\n\nDas hei\u00dft mit anderen Worten: Die periodische Entleerung\nder Gruben ist eine ausreichende Nachweisf\u00fchrung.\n\nGerlach, SPD: Ich m\u00f6chte bitte zwei Nachfragen stellen.\nDie erste: Herr Vaatz, habe ich Sie richtig verstanden:\nAuch wenn das, was Sie hier geantwortet haben, nicht\nausdr\u00fccklich in einer Satzung geregelt ist, handelt es sich\nbei einer solchen Handlungsweise eindeutig um eine ille-\ngale Handlung. Ist das richtig?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Es handelt sich dabei um eine illegale Handlung. Die\nKommune hat die Abwasserbeseitigungspflicht. Sie kann\ndiese Pflicht im Rahmen einer Abwassersatzung genau\nregeln. In diese Abwassersatzung kann sie alle Randbedin-\ngungen, die sie durchzusetzen w\u00fcnscht, im Rahmen des\ngeltenden Rechts hineinschreiben und sie dann auch exe-\nkutieren.\n\nWenn sie selbst damit \u00fcberfordert ist oder sich weiterer\nbedienen mu\u00df, dann stehen ihr die Wege offen, die ich\nbeschrieben habe.\n\nGerlach, SPD: Ich habe noch eine zweite Nachfrage: Das\nhei\u00dft auch, da\u00df die Kommune das Recht hat, im Ver-\ndachtsfall \u2013 darum geht es ja; denn es handelt sich hier um\nanonyme Hinweise \u2013 von Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern einen\nNachweis dar\u00fcber zu verlangen, wann sie zum Beispiel\naus ihrer Grube haben abfahren lassen. Ist das so richtig?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Im Verdachtsfall mu\u00df die Kommune Strafanzeige\nstellen, Strafanzeige gegebenenfalls auch gegen Unbe-\nkannt; das ist m\u00f6glich. Danach mu\u00df polizeilich ermittelt\nwerden, wer der Schadensverursacher war.\nVom Resultat dieser Ermittlungen ist daneben auch die\nFrage abh\u00e4ngig, wie die Kommune dann zu reagieren hat.\n\nGerlach, SPD: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Bartl, PDS, seine\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nBartl,  PDS:  Ich frage die Staatsregierung: Im Freistaat\nSachsen werden derzeit in un\u00fcbersehbarer Zahl Strafver-\nfahren gegen vormals im \u00f6ffentlichen Dienst Besch\u00e4ftigte\nmit dem Vorwurf des Anstellungs- bzw. Lohnbetruges\ndurchgef\u00fchrt, weil diese in entsprechenden Frageb\u00f6gen\nund Selbstausk\u00fcnften (vermeintlich) unvollst\u00e4ndige oder\nunwahre Angaben zu einer fr\u00fcheren T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS\nbzw. das AfNS get\u00e4tigt haben sollen.\nMit der Anzeigeerstattung legen die betreffenden \u00f6ffent-\nlichen Arbeitgeber regelm\u00e4\u00dfig den auf den jeweiligen\nBeschuldigten bezogenen Auskunftsbericht des Bundes-\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes der ehemaligen DDR vor.\nIn den Besitz dieses Auskunftsberichtes gelangten die\njeweiligen Arbeitgeber dadurch, da\u00df die Betreffenden ihre\nZustimmung zur Beiziehung einer Auskunft der Gauck-\nBeh\u00f6rde zur Pr\u00fcfung ihrer Eignung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen\nDienst erteilten.\nH\u00e4lt es die Staatsregierung f\u00fcr statthaft und rechtsstaatlich\nvertretbar, da\u00df in dieser Weise die betroffenen B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger de facto die Beweismittel, die im nunmeh-\nrigen Strafverfahren gegen sie Verwendung finden, selbst\ngeliefert bzw. ihre Heranziehung zu g\u00e4nzlich anderem\nZweck erst erm\u00f6glicht haben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Die Antwort lautet:\nJa. \u2013 Wer f\u00fcr das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit t\u00e4tig\nwar, kann nicht im \u00f6ffentlichen Dienst besch\u00e4ftigt werden,\nwenn seine Besch\u00e4ftigung deshalb untragbar ist. \u2013 Das\nhaben wir in Artikel 119 unserer Verfassung so festgelegt.\nDeshalb wird von jedem Besch\u00e4ftigten eine Erkl\u00e4rung\n\u00fcber eine etwaige T\u00e4tigkeit f\u00fcr das fr\u00fchere MfS und das\nEinverst\u00e4ndnis zur Einsichtnahme in die Unterlagen des\nBundesbeauftragten verlangt.\nWer bei seiner Einstellung wahrheitswidrig angibt, nicht\nf\u00fcr die Staatssicherheit gearbeitet zu haben, macht sich\nunter Umst\u00e4nden eines Anstellungsbetruges schuldig;\njedenfalls besteht ein entsprechender Anfangsverdacht. In\ndiesen F\u00e4llen wird Strafanzeige erstattet.\nWenn die Staatsanwaltschaft daraufhin ein Ermittlungs-\nverfahren einleitet, wird nat\u00fcrlich auch die Auskunft des\nBundesbeauftragten als Beweismittel herangezogen. Das\nist rechtsstaatlich in jeder Hinsicht vertretbar. Da\u00df in Straf-\nverfahren wegen Betruges Beweismittel verwertet werden,\ndie der Beschuldigte selbst vorgelegt hat, ist selbstver-\nst\u00e4ndlich und stellt keine Besonderheit etwa der Perso-\nnal\u00fcberpr\u00fcfung dar.\nAuch das Stasi-Unterlagen-Gesetz verbietet die Verwer-\ntung der Auskunft des Bundesbeauftragten als Beweismit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2629\n\n\n\ntel nicht. Zwar gibt es eine Zweckbindung, wonach die im\nRahmen der Personal\u00fcberpr\u00fcfung \u00fcbermittelten Informa-\ntionen grunds\u00e4tzlich nur f\u00fcr die Zwecke genutzt werden\nd\u00fcrfen, f\u00fcr die sie \u00fcbermittelt worden sind \u2013 also f\u00fcr die\nEinstellung oder \u00dcbernahme in ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\nnis. Eine Zweck\u00e4nderung l\u00e4\u00dft das Gesetz aber zu, wenn\ndie Unterlagen zur Verfolgung von Straftaten verwendet\nwerden. Und genau darum geht es hier.\n\nBartl,  PDS:  Noch eine Frage. Sie geben mir recht, Herr\nMinister, da\u00df dieser Auskunftsbericht, bezogen auf die\nBetreffenden, nur die Beh\u00f6rde erreicht, weil der Betreffen-\nde seine Zustimmung erteilt hat, diese Auskunft zu ertei-\nlen, um seine Eignung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst zu pr\u00fc-\nfen? Bei der Erteilung dieser Zustimmung ist er nicht ins\nBild gesetzt worden, da\u00df dieser Auskunftsbericht heran-\ngezogen werden kann, um auch zu pr\u00fcfen, ob er sich in\nirgendeiner Form strafrechtlich relevant schuldig gemacht\nhaben kann.\nDer Betreffende liefert demzufolge seine Zustimmung,\nliest sie dann gewisserma\u00dfen \u2013 oder liest sie auch nicht, in\nder Regel bekommen sie sie ja nicht zu sehen, sondern nur\nauszugsweise vorgehalten; vorn drauf steht ,,Nur zu ver-\nwenden f\u00fcr diesen Zweck\u201c. Dann ist das Verfahren\nbetreffs der Besch\u00e4ftigung so oder so beendet, in der Regel\nmit fristloser K\u00fcndigung, und Wochen oder Monate sp\u00e4ter\nwird ihm dann die Anzeige \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage bitte!\n\nBartl, PDS: Ja, das ist die Frage. Ich habe gefragt, ob er mir\nrecht gibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fragen m\u00fcssen kurz sein.\n\nBartl, PDS: Dann bitte ich um Entschuldigung, Herr Pr\u00e4si-\ndent.\nDie Anzeige hat regelm\u00e4\u00dfig bereits als Anlage eben diesen\nAuskunftsbericht, von dem der Betreffende nichts wei\u00df.\nUnd der ist nur in die H\u00e4nde gelangt, weil er seine\nZustimmung erteilt hat. Er beschafft also \u2013 geben Sie mir\nda recht? \u2013 die Beweismittel gegen sich selbst.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Ich gebe Ihnen da\nnicht recht.\nEine Straftat wird auch dann verfolgt, wenn der Betreffen-\nde sich dar\u00fcber als nicht informiert gibt. Es ist eine Straf-\ntat.\n\nBartl, PDS: Beweismittel gegen sich selbst kann nur der\nBetreffende bewu\u00dft selbst vorlegen, ansonsten ist es ein\nrechtswidriger Beweis.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Das ist keine Frage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau\nDr. Schwarz, SPD, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: In Sorge um die Wirtschafts- und\nArbeitsmarktlage der Erzgebirgsregion haben sich mit\nSchreiben vom 1. April 1996 die Stadt Zschopau und vom\n29. M\u00e4rz 1996 Pfarrer L\u00e4mmel, Pfarramt Gro\u00dfr\u00fcckerswal-\nde, an den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Biedenkopf\ngewandt. Bis heute ist keine Antwort erfolgt.\n\n1. Wird der Herr Ministerpr\u00e4sident auf diese Schreiben\nantworten?\n2. Wenn ja, bis wann ist damit zu rechnen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Frau Staatsministerin de\nHaas.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Frau Dr. Schwarz!\nZu 1.: Ja.\nZu 2.: Das ist inzwischen erfolgt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das ist sehr sch\u00f6n.\n\n(Jurk, SPD: Da hatte eine Frau Erfolg!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Abg. Jurk, SPD,\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\nIch bitte zu Protokoll zu nehmen, da\u00df Frau Mattern, Frak-\ntion der PDS, darum bittet, ihre Frage schriftlich beant-\nwortet zu bekommen. \u2013 Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD:  Erhebliche Irritationen gab es in den letzten\nTagen um den Bau einer Rehabilitationsklinik in Bad Mus-\nkau durch die Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr Angestellte.\nHeute, am 23. Mai, soll der Vorstand der BfA dem Ver-\nnehmen nach eine definitive Entscheidung zu diesem Vor-\nhaben treffen.\n\nIch frage die Staatsregierung: Hat sich die Staatsregierung\nan die BfA gewandt, um auf die landespolitische Bedeu-\ntung dieses Neubaus hinzuweisen, und kann nachgewie-\nsen werden, da\u00df das Genehmigungsverfahren f\u00fcr diesen\nBau beh\u00f6rdlicherseits nicht fr\u00fcher abgeschlossen werden\nkonnte?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nJurk, die Rehabilitation umfa\u00dft alle Ma\u00dfnahmen, um den\nAuswirkungen einer Krankheit oder einer k\u00f6rperlichen,\ngeistigen und seelischen Behinderung entgegenzuwirken\noder sie zu \u00fcberwinden. Die Leistungsgrundlagen sind f\u00fcr\ndie gesetzlichen Krankenkassen im Sozialgesetzbuch V\nund f\u00fcr die Rentenversicherungstr\u00e4ger im Sozialgesetz-\nbuch VI verankert.\nUm eine geordnete Entwicklung der Kurenlandschaft\nSachsen zu erm\u00f6glichen und im Interesse eines wirt-\nschaftlichen Umgangs mit den zur Verf\u00fcgung stehenen\nRessourcen wurde bereits im Jahre 1991 im Freistaat Sach-\nsen ein bis dahin bundesweit einmaliger Rehabilitations-\nKoordinierungskreis geschaffen. Mitglieder dieses Koordi-\nnierungskreises sind die Landesverb\u00e4nde der Krankenkas-\nsen, die Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr Angestellte (BfA),\ndie Bundesknappschaft und die Landesversicherungsan-\nstalt Sachsen. Ein Vertreter des Sozialministeriums nimmt\nan den Beratungen teil, da gem\u00e4\u00df \u00a7 111 Abs. 4 des Sozial-\ngesetzbuches V Einvernehmen mit der f\u00fcr die Kranken-\nhausplanung zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde anzustreben ist.\nDer Rehabilitations-Koordinierungskreis pr\u00fcft kosten-\ntr\u00e4ger\u00fcbergreifend den Bedarf, die Angebote und Kon-\nzepte f\u00fcr Rehabilitationskliniken und ber\u00e4t \u00fcber die\nBewilligung von Antr\u00e4gen auf Versorgungsvertr\u00e4ge und\nBelegungszusagen. Dieses gemeinsame Handeln hat es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2630\n\n\n\nerm\u00f6glicht, da\u00df strikt am Bedarf orientierte Rehabilita-\ntionskliniken zur Versorgung der Versicherten zur Ver-\nf\u00fcgung stehen und ein \u00dcberangebot an Kapazit\u00e4ten nicht\naufgebaut wird.\n1993 wurde die mittelfristige Planung f\u00fcr Rehabilitations-\nkliniken durch den Rehabilitations-Koordinierungskreis\nunter Einschlu\u00df der k\u00fcnftigen Bedarfsentwicklung fest-\ngelegt und abgeschlossen. In dieser Planung ist der Kurort\nBad Muskau mit dem Neubau einer Rehabilitationsklinik\nmit 190 Betten durch die Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr\nAngestellte enthalten. Die Klinik wird Patienten mit\nHerz-Kreislauf-Erkrankungen und degenerativen rheu-\nmatischen sowie orthop\u00e4dischen Leiden zur Verf\u00fcgung\nstehen.\nF\u00fcr den Erhalt des Kurortes Bad Muskau haben sich wie-\nderholt Vertreter meines Hauses im Rehabilitations-Koor-\ndinierungskreis Sachsen eingesetzt. Eine R\u00fccknahme der\nEntscheidung der BfA ist bisher in diesem Gremium nicht\ner\u00f6rtert worden. Mit dem Standortbeschlu\u00df ist der ent-\nscheidende Schritt f\u00fcr die weitere Entwicklung des Kur-\nortes Bad Muskau erfolgt.\nIn dem sich der Planungsentscheidung anschlie\u00dfenden\nbaulichen Genehmigungsverfahren bestehen \u00fcblicher-\nweise keine direkten Verantwortlichkeiten f\u00fcr die obersten\nLandesbeh\u00f6rden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Nun haben Sie versucht, mir den ersten Teil\nder Frage noch einmal darzustellen. Der zweite Teil der\nFrage ist, ob die Baugenehmigung wirklich so lange hat\ndauern m\u00fcssen; denn das wird jetzt auch als Kriterium\nherangezogen, da\u00df die endg\u00fcltige Bauentscheidung durch\ndie BfA noch nicht gefallen ist.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Ich habe Ihnen mit dem letzten Satz durchaus\ngeantwortet. Innerhalb dieser kurzen Frist ist eine Verwal-\ntungs\u00fcberpr\u00fcfung, wie die einzelnen Verfahren gelaufen\nsind, nicht m\u00f6glich. Wir sind bei diesen Verfahren als\noberste Beh\u00f6rde nicht beteiligt.\n\nJurk, SPD: Aber Sie kontrollieren doch die Regierungs-\npr\u00e4sidien?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, aber wann welcher Antrag gestellt worden ist,\nist von Montag bis heute nicht in der Vollst\u00e4ndigkeit zu\npr\u00fcfen. Insofern k\u00f6nnen wir das gern, wenn Sie das als\nschriftliche Kleine Anfrage formulieren, Ihnen nachvoll-\nziehbar machen, aber heute als akute Auskunft nicht.\n\nJurk, SPD: Danke f\u00fcr den Hinweis.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Kosel, PDS, seine\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nKosel,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch frage zu folgendem Anliegen: In den Medien und\ndurch Verbraucherbildung werden die B\u00fcrger angehalten,\nsorgsam mit Trinkwasser umzugehen. Das geschieht wie-\nderholt und auch sehr eindringlich. Auf der anderen Seite\n\nermahnen Wasserwerke zum Verbrauch einer Mindest-\nmenge, so zum Beispiel die Kreiswerke Bautzen.\nIch frage nun, weil dieses Anliegen an mich herangetragen\nwurde:\n1. Welches ist in den Augen der Staatsregierung die\nBegr\u00fcndung f\u00fcr die Abnahme von mindestens 12 m3 pro\nJahr, und das auf das Jahr gleichm\u00e4\u00dfig verteilt?\n2. Welche Regelung wird bei saisonbedingten Ferienh\u00e4u-\nsern oder Camping- bzw. Bungalowsiedlungen getroffen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nKollege Kosel, es ist auf der einen Seite richtig, da\u00df die\nB\u00fcrger angehalten werden, sorgsam mit Trinkwasser um-\nzugehen. Es geh\u00f6rt aber auch die Sorge um ein hygienisch\neinwandfreies Trinkwasser dazu. Hygienisch einwand-\nfreies Trinkwasser k\u00f6nnen Sie nur dann gew\u00e4hrleisten,\nwenn in der Leitung auch ein gewisser Mindestflu\u00df statt-\nfindet, denn stehendes Wasser verkeimt nach und nach\nund tr\u00e4gt dann m\u00f6glicherweise nicht mehr diesen Anfor-\nderungen Rechnung. So erkl\u00e4ren wir uns die Bem\u00fchungen\ndes Zweckverbandes Wasserversorgung im Landkreis\nBautzen, f\u00fcr eine Mindestabflu\u00dfmenge zu sorgen.\nIm \u00fcbrigen sind wir aber nicht gehalten, auf die Frage zu\nantworten, was die Motivation des Zweckverbandes ist,\ndenn das ist eine kommunale Aufgabe. Wenn Sie das\ninteressiert, w\u00e4re es richtig, diejenigen Kollegen in der\nWasserversorgung zu fragen, die diese Aufforderung an\ndie \u00d6ffentlichkeit verfa\u00dft haben.\nZur zweiten Frage. Eine Regelung f\u00fcr den saisonbedingten\nWasserverbrauch bei Ferienh\u00e4usern trifft die Staatsregie-\nrung nicht. Wir haben uns aber informiert, und nach unse-\nren Informationen ist im Versorgungsgebiet des Zweck-\nverbandes Bautzen f\u00fcr saisonbedingte Ferienh\u00e4user auf\nAntrag eine Winterabsperrung m\u00f6glich, so da\u00df sich dann\ndiese 12 m3 pro Jahr, von denen Sie gesprochen haben,\nentsprechend auf die Anschlu\u00dfmonate reduzieren w\u00fcr-\nden.\n\nKosel, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\nKosel, PDS:  Unter den drei M\u00f6glichkeiten zur Beseiti-\ngung des Mangels, um den es in meiner Anfrage geht,\nwird als dritte Variante vorgeschlagen: ,,Sie beziehen kein\nWasser mehr von uns und beantragen deshalb die Tren-\nnung Ihres Hausanschlusses von den \u00f6ffentlichen Versor-\ngungsanlagen.\u201c \u2013 Sehen Sie darin nicht auch gewisse\nSchwierigkeiten?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich bin jetzt nicht in der Lage, innerhalb der kurzen\nZeit zu sagen, ob eine solche Vorgehensweise zul\u00e4ssig ist.\nWir haben aber, Herr Kollege Kosel, prinzipiell immer\ndarauf orientiert, da\u00df die Kommunen m\u00f6glichst umfas-\nsend vom Anschlu\u00df- und Benutzungszwang Gebrauch\nmachen. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Bautzen. Aber ich\nm\u00f6chte das jetzt dahin gehend relativieren, da\u00df ich mir\n\u00fcber die ganz konkreten Anl\u00e4sse, so etwas vorzuschlagen,\nim Augenblick nicht klar bin. Selbstverst\u00e4ndlich obliegt es\nauch der Kommune, Ausnahmen vom Anschlu\u00df- und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2631\n\n\n\nBenutzungszwang vorzusehen, wenn das sachlich begr\u00fcn-\ndet ist.\n\nKosel, PDS: Ich danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Klein, SPD,\nihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Klein, SPD: Ich frage zu folgendem Sachverhalt: Am\n10.7.1995 stellten Vertreter des SMWA bei einem Vor-Ort-\nTermin in Schwarzenberg ein F\u00f6rderprogramm zur Sanie-\nrung von Freilichtb\u00fchnen in Sachsen f\u00fcr 1996 in Aussicht.\nMeine Fragen lauten:\n1. Gibt es ein solches F\u00f6rderprogramm f\u00fcr 1996?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten bestehen f\u00fcr die Stadt Schwar-\nzenberg, zur Verbesserung der touristischen Infrastruktur\nmit Hilfe von F\u00f6rdermitteln die Naturb\u00fchne im Rockel-\nmannpark zu sanieren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich darf in Vertretung meines Kollegen Schommer,\nder augenblicklich nicht anwesend ist, antworten. Zur\nersten Frage m\u00f6chte ich antworten: Es besteht die M\u00f6g-\nlichkeit, Investitionen an touristisch bedeutsamen Frei-\nlicht- und Naturb\u00fchnen durch F\u00f6rdermittel zu unterst\u00fct-\nzen.\nZur zweiten Frage. Es gelten die allgemeinen Antrags-\nvoraussetzungen f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe. Dazu\nsind ein Betreiberkonzept sowie Wirtschaftlichkeitsberech-\nnungen durch die Stadtverwaltung vorzulegen. In Abh\u00e4n-\ngigkeit von dem erforderlichen Investitionsvolumen ist\ndann ein angemessener Eigenanteil zu erbringen.\nBei einer positiven F\u00f6rderentscheidung k\u00f6nnten nach der-\nzeitiger Haushaltslage Verpflichtungserm\u00e4chtigungen,\nallerdings fr\u00fchestens f\u00fcr das Jahr 1999, ausgesprochen\nwerden.\nDas ist die Antwort.\n\nFrau Klein, SPD: Eine Nachfrage k\u00f6nnen Sie mir wahr-\nscheinlich nicht beantworten.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: H\u00f6chstwahrscheinlich nicht.\n\nFrau Klein, SPD: Ich m\u00f6chte fragen, wie hoch die F\u00f6rde-\nrung sein wird.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich w\u00e4re dankbar, wenn Sie die Frage dem Kollegen\nSchommer stellen k\u00f6nnten. \u2013 Im \u00fcbrigen wird die H\u00f6he\nnach der Ma\u00dfgabe der jeweiligen F\u00f6rderrichtlinie und\nnach der Ma\u00dfgabe des noch vorhandenen Geldes\nbestimmt, so da\u00df m\u00f6glicherweise die bewilligende\nBeh\u00f6rde die aussagef\u00e4higste Stelle ist.\n\nFrau Klein, SPD: Ob eine solche F\u00f6rderrichtlinie existiert,\nk\u00f6nnen Sie mir dann sicherlich auch nicht sagen.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Eine F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Freilichtb\u00fchnen \u2013 darum\nging es doch \u2013 existiert. Es ist die Richtlinie zur F\u00f6rderung\nvon Fremdenverkehrseinrichtungen \u00f6ffentlicher K\u00f6rper-\nschaften, abgek\u00fcrzt R\u00d6FE, im Rahmen der Gemeinschafts-\n\naufgabe ,,Verbesserung der regionalen Wirtschafts-\nstruktur\u201c.\n\nFrau Klein, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau\nZschoche, Fraktion der PDS, ihre Frage an die Staatsregie-\nrung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Das uns zugesandte Schreiben vom\nSelbsthilfeverein Psychiatriebetroffener ,,Durchblick e.V.\u201c\nLeipzig veranla\u00dft mich, folgende Frage zu stellen:\nAuf welche Weise und ab wann wird sich das SMS an der\nWeiterf\u00fchrung des integrativen Arbeitsprojektes zur Wie-\ndereingliederung psychisch kranker Menschen in den Ar-\nbeitsproze\u00df beteiligen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nInitiative Psychiatriebetroffener ,,Durchblick e.V.\u201c ist in\nmeinem Hause als ein au\u00dferordentlich kreativer Verein\nmit hochmotivierten Mitgliedern, Mitarbeitern und Mit-\narbeiterinnen bekannt. Die besondere St\u00e4rke der Arbeit\ndieses Vereins besteht dabei in der sehr engen Zusammen-\narbeit von psychisch Kranken mit anderen nicht von psy-\nchischen Krankheiten betroffenen Menschen. Dieser spezi-\nfische Ansatz des ,,Durchblick e.V.\u201c kommt besonders in\nseinen Arbeitsinitiativen zum Tragen.\nAus diesem Grunde hat das S\u00e4chsische Staatsministerium\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie die Aktivit\u00e4ten des\n,,Durchblick e.V.\u201c in den vergangenen Jahren mit insge-\nsamt \u00fcber 460 000 DM gef\u00f6rdert. Wie Sie wissen, befinden\nsich die \u00f6ffentlichen Haushalte gegenw\u00e4rtig in einer\nschwierigen Situation. Auch der Sozialminister mu\u00df zur\nKenntnis nehmen, da\u00df nicht alle seine W\u00fcnsche in bezug\nauf den Staatshaushalt erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Diese Tat-\nsache macht f\u00fcr den Bereich der freiwilligen F\u00f6rderung\ndurch das Sozialministerium \u2013 nur \u00fcber diesen Bereich\nreden wir hier \u2013 das Setzen von Priorit\u00e4ten notwendig.\nDas hei\u00dft im Klartext: Wir werden einige Aktivit\u00e4ten, die\nwir zwar f\u00fcr sinnvoll und f\u00fcr begr\u00fc\u00dfenswert, leider aber\nf\u00fcr nicht unverzichtbar halten, nicht oder zumindest nicht\nim beantragten Umfang f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Dies trifft auch\nf\u00fcr die meisten Aktivit\u00e4ten der ambulant-komplemen-\nt\u00e4ren psychiatrischen Versorgung zu, da es sich hierbei\nausschlie\u00dflich um freiwillige F\u00f6rderung des Freistaates\nhandelt.\nDie Priorit\u00e4tensetzung wird dabei selbstverst\u00e4ndlich von\neiner inhaltlichen Bewertung der einzelnen Hilfsangebote\nim ambulanten und im komplement\u00e4ren psychiatrischen\nBereich begleitet. So halten wir zum Beispiel die Aufrecht-\nerhaltung und den weiteren Ausbau der sozialpsychia-\ntrischen Dienste in Sachsen f\u00fcr unverzichtbar. Daneben\nkommt dem Aufbau und der F\u00f6rderung von Arbeitsinitia-\ntiven f\u00fcr chronisch psychisch Kranke ebenfalls eine hohe\nBedeutung zu.\nDas s\u00e4chsische Sozialministerium wird daher auch im\nJahre 1996 die Arbeitsinitiative des ,,Durchblick e.V.\u201c in\nLeipzig f\u00f6rdern. Ein entsprechender Antrag liegt in mei-\nnem Hause vor. \u00dcber die H\u00f6he der einzelnen Positionen\ndes Antrages werden wir mit Mitgliedern des ,,Durchblick\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2632\n\n\n\ne.V.\u201c in allern\u00e4chster Zeit Gespr\u00e4che f\u00fchren. Wir haben\nbereits gestern nachmittag mit ihnen gesprochen.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, wie die Entschei-\ndung lautet. Da wir alle wissen, da\u00df die Steuereinnahmen\ngeringer sind, wird es, wie wir auch schon durchaus mer-\nken, an bestimmten Stellen nicht m\u00f6glich sein, die volle\nSumme des bei der Haushaltsdiskussion Besprochenen\nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Insofern sind Einsparungen not-\nwendig. Deswegen gibt es auch einen entsprechenden\nHaushaltserla\u00df des Finanzministeriums.\nIn der Hinsicht, da\u00df es in allen Bereichen bestimmte K\u00fcr-\nzungen gibt, war und ist eine Entscheidung z. B. zwischen\nden sozialpsychiatrischen Diensten und solchen einzelnen\nInitiativen f\u00e4llig. Die Entscheidung f\u00e4llt eindeutig zugun-\nsten der sozialpsychiatrischen Dienste, da sie f\u00fcr den\ngesamten Kreis von 100 000 Personen zust\u00e4ndig sind. Auf\ndiese Weise sind viel mehr Menschen davon betroffen, als\ndies bei einer solchen Initiative, die nat\u00fcrlich von uns sehr\nwohl gew\u00fcrdigt wird, der Fall ist. Ich habe das bereits am\nAnfang gesagt. Da hiervon aber nur ein sehr kleiner Kreis\nvon Menschen erfa\u00dft wird, ist sie am ehesten von K\u00fcrzun-\ngen betroffen.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Herr Minister, ich m\u00f6chte folgende\nFrage stellen: Sie haben in Aussicht gestellt, da\u00df eine F\u00f6r-\nderung f\u00fcr den ,,Durchblick e.V.\u201c, wenngleich verk\u00fcrzt,\nangedacht ist. Wissen Sie, da\u00df die Verantwortung der\nStaatsregierung eigentlich darin besteht, \u00fcberhaupt daf\u00fcr\nzu sorgen, da\u00df dieses Europa-Projekt weitergef\u00fchrt wer-\nden kann. Das ist doch wohl die alles entscheidende Frage.\nNicht, da\u00df so wenig F\u00f6rdermittel flie\u00dfen, da\u00df die bisher\ngew\u00e4hrten F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von 500 000 DM in den\nSand gesetzt worden sind.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Hierbei mu\u00df man differenzieren. Es ist nat\u00fcrlich\nso, da\u00df bei diesem ,,Durchblick e.V.\u201c im Augenblick ver-\nsucht wird, die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung sozusagen \u00fcber das\nLand zu finanzieren und damit einen gewissen Druck in\nder Weise auszu\u00fcben, da\u00df die Betreuten nicht mehr gef\u00f6r-\ndert werden bzw. nicht mehr die F\u00f6rderung durch die EU\nin Anspruch nehmen k\u00f6nnen. An dieser Stelle mu\u00df man\nsehr deutlich mit den Leuten reden und sagen, da\u00df sie die\nVerteilung der F\u00f6rderung auch anders vornehmen k\u00f6n-\nnen. Die Gespr\u00e4che haben sicherlich zu einem Kompromi\u00df\ngef\u00fchrt, wobei ich die Einzelheiten Ihnen heute nicht nen-\nnen kann. Ich kann Ihnen das gern beim n\u00e4chsten Mal\nmitteilen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt die Abg. Frau\nDr. Schwarz, SPD-Fraktion, ihre Frage stellt. Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Es geht um die Tr\u00e4ger der freien\nJugendhilfe im Bereich Kindertagesst\u00e4tten.\n1. Mit welchen konkreten Vorgaben und Kontrollen k\u00f6n-\nnen Kommunen auf Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe Einflu\u00df\nnehmen?\n2. Wer entscheidet zum Beispiel, ob ein Tr\u00e4ger der freien\nJugendhilfe, der bisher nur Kinder bis zum Schuleintritt\nbetreute, eine Hortbetreuung anbieten darf?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zur\nersten Frage: Mit welchen konkreten Vorgaben und Kon-\ntrollen k\u00f6nnen Kommunen auf Tr\u00e4ger der freien Jugend-\nhilfe Einflu\u00df nehmen?\n\nNach \u00a7 4 des Sozialgesetzbuches VIII \u2013 Kinder- und\nJugendhilfe \u2013 soll die \u00f6ffentliche Jugendhilfe partner-\nschaftlich mit der freien Jugendhilfe zum Wohle junger\nMenschen und Familien zusammenarbeiten und sie f\u00f6r-\ndern. Die Gesamtverantwortung f\u00fcr die Erf\u00fcllung der\nAufgaben nach SGB VIII liegt allerdings bei den Tr\u00e4gern\nder \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, \u00a7 79. Im Bereich der Kinder-\ntageseinrichtungen hat gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 des Gesetzes zur\nF\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen in Sachsen\ndas \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Jugendamt zu gew\u00e4hrleisten, da\u00df in\nseinem Bezirk die erforderlichen Kindertageseinrichtun-\ngen zur Verf\u00fcgung stehen. Nach \u00a7 8 Abs. 1 des S\u00e4KitaG\nhat das zust\u00e4ndige Jugendamt darauf hinzuwirken, da\u00df\ndie im Bedarfsplan ausgewiesenen Kindertageseinrichtun-\ngen von anerkannten Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe\nerrichtet, \u00fcbernommen und gem\u00e4\u00df S\u00e4KitaG betrieben wer-\nden.\n\nUm dies zu gew\u00e4hrleisten, haben sich entsprechende ver-\ntragliche Vereinbarungen zwischen Kommunen und freien\nTr\u00e4gern bew\u00e4hrt. Die Voraussetzungen f\u00fcr den Betrieb\nvon Kindertageseinrichtungen sind im SGB VIII, im\nS\u00e4KitaG und in den dazu erlassenen Rechtsverordnungen\nfestgelegt. Diese sind auch f\u00fcr freie Tr\u00e4ger verbindlich.\nVoraussetzung f\u00fcr den Betrieb einer Kindertageseinrich-\ntung ist in jedem Fall die Erteilung der Betriebserlaubnis\ndurch das Landesjugendamt, die gegebenenfalls auch wie-\nder entzogen werden kann.\n\nIch komme zur zweiten Frage. Wenn der freie Tr\u00e4ger \u00fcber\ndie erforderlichen r\u00e4umlichen und personellen Vorausset-\nzungen verf\u00fcgt und ihm deshalb gem\u00e4\u00df \u00a7 45 ff. des SGB\nVIII die Betriebserlaubnis f\u00fcr die Hauptbetreuung durch\ndas Landesjugendamt erteilt wurde, kann er diese anbie-\nten. Grundlage f\u00fcr die Finanzierung der Betriebskosten\ngem\u00e4\u00df S\u00e4KitaG ist allerdings die Verankerung dieses\nBetreuungsangebotes im Bedarfsplan der jeweiligen Ge-\nmeinde. Somit ist die Gemeinde daf\u00fcr zust\u00e4ndig.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt Herr Abg. Kosel, Frak-\ntion der PDS, seine Frage stellt.\n\nKosel, PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich frage nach der Finanzierung von Sch\u00fclerkon-\nzerten. Die Sch\u00fclerkonzerte sind eine f\u00fcr die F\u00f6rderung\nder Musikkultur vorz\u00fcglich geeignete Einrichtung. Es ste-\nhen offensichtlich einschneidende Ver\u00e4nderungen ins\nHaus.\n\nIch frage deshalb:\n\n1. Entspricht es den Tatsachen, da\u00df die Finanzierung oder\ndie Teilfinanzierung von Sch\u00fclerkonzerten durch das\nLand jetzt eingestellt wird?\n\n2. Wenn ja, wie soll die Finanzierung bisher schon durch-\ngef\u00fchrter oder vertraglich gebundener Konzerte erfolgen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2633\n\n\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nAbgeordneter! Meine Damen und Herren! Zu Ihrer ersten\nFrage:\nSch\u00fclerkonzerte geh\u00f6ren in Sachsen nicht obligatorisch\nzum Musikunterricht. Sie stellen vielmehr eine Erg\u00e4nzung\ndes Musikunterrichts dar, deren p\u00e4dagogischer und kultu-\nreller Wert unbestritten bleibt. Ihre Durchf\u00fchrung und\nFinanzierung f\u00e4llt nicht in den Verantwortungsbereich des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus.\nIm laufenden Haushaltsjahr k\u00f6nnen keine Haushaltsmittel\nf\u00fcr die F\u00f6rderung der Sch\u00fclerkonzerte zur Verf\u00fcgung\ngestellt werden. In den vergangenen Jahren gew\u00e4hrte\nZuwendungen begr\u00fcnden keinen Rechtsanspruch auf die\nBereitstellung weiterer Zusch\u00fcsse in den Folgejahren.\nDas SMK sieht es jedoch als seine Aufgabe an, im Rahmen\nder verf\u00fcgbaren Haushaltsmittel Begegnungen der Sch\u00fc-\nler mit Kunst und Musik zu f\u00f6rdern und Zuwendungen\nf\u00fcr musisch-kulturelle Projekte an Schulen zur Verf\u00fcgung\nzu stellen.\nDie im Rahmen des Programms zur musisch-kulturellen\nF\u00f6rderung der Schulen und f\u00fcr Schulen mit vertiefter\nmusikalischer Ausbildung ausgereichten Mittel erm\u00f6g-\nlichen einer Anzahl von Schulch\u00f6ren und schulischen\nEnsembles, selbst Sch\u00fclerkonzerte f\u00fcr andere Sch\u00fcler\ndurchzuf\u00fchren. Als Beispiele sind das Gymnasium Dres-\nden-Plauen sowie die 56. Mittelschule Dresden zu nennen,\ndie vor allem im Grundschulbereich sangen und spielten\nsowie musikalische Theaterauff\u00fchrungen erarbeiteten.\nF\u00fcr die Sch\u00fcler der Mittelschulen und Gymnasien konzer-\ntierten Ensembles der S\u00e4chsischen Spezialschule f\u00fcr\nMusik, des Lessing-Gymnasiums Hoyerswerda. Musicals\nf\u00fcr Sch\u00fcler f\u00fchrten Sch\u00fcler des Andr\u00e9-Gymnasiums\nChemnitz auf. F\u00fcr Sch\u00fcler tanzten Sch\u00fclerinnen der\nPalucca-Schule und des Tanzensembles des Brockhaus-\nGymnasiums Leipzig.\nNicht zu vergessen sind die durch das SMK in hohem\nMa\u00dfe auch finanziell gef\u00f6rderten Musikschulen und Kon-\nservatorien, die Sch\u00fclerkonzerte durchf\u00fchren.\nZu Ihrer zweiten Frage:\nDie in Sachsen stattfindenden Sch\u00fclerkonzerte setzen eine\nlangj\u00e4hrige Tradition der St\u00e4dte und Gemeinden fort.\nNach der Neustrukturierung des s\u00e4chsischen Schulwesens\nwurden und werden Sch\u00fclerkonzerte in eigener Verant-\nwortung von den Schultr\u00e4gern, also den Kommunen und\nLandkreisen, sowie von eingetragenen Vereinen veranstal-\ntet. Daf\u00fcr sind Haushaltsmittel bei den Schultr\u00e4gern\ngebunden.\nDie Finanzierung schon durchgef\u00fchrter oder vertraglich\ngebundener Konzerte mu\u00df daher durch die Tr\u00e4ger der\nSch\u00fclerkonzerte erfolgen.\nDas SMK vertritt die Auffassung, da\u00df Sch\u00fclerkonzerte\nauch k\u00fcnftig in territorialer Verantwortung zu erhalten\nund zu f\u00f6rdern sind.\n\nKosel, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage? \u2013 Es ist Ihren\nAussagen nach nicht damit zu rechnen, da\u00df jetzt durch\nden nicht mehr vorhandenen Mittelzuflu\u00df oder den nicht\nin ersprie\u00dflichem Ma\u00dfe flie\u00dfenden Mittelstrom so ein Ein-\nbruch bei den Sch\u00fclerkonzerten entsteht? Sie meinen also,\ndie Tradition w\u00fcrde weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnen?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Sie liegt ja, wie\ngesagt, durchaus in territorialer Verantwortung. Wir\n\nbem\u00fchen uns nach Kr\u00e4ften, mit den Ressourcen, die Sie\nhier in diesem Hause beschlie\u00dfen, da beizusteuern.\n\nKosel, PDS: Danke.\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Jurk, SPD,\nseine Frage stellt.\n\nJurk, SPD: Der Freistaat Sachsen hat sich zur finanziellen\nUnterst\u00fctzung der Errichtung eines sorbischen Kulturzen-\ntrums in Schleife, Niederschlesischer Oberlausitzkreis,\nbekannt. Dazu sollten urspr\u00fcnglich auch Mittel aus dem\nEU-Programm LEADER II einflie\u00dfen.\nFrage an die Staatsregierung:\nIst die Gesamtfinanzierung des Vorhabens Errichtung\neines sorbischen Kulturzentrums in Schleife gesichert, und\nwer beteiligt sich daran?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Frau Staatsministerin de\nHaas.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Jurk,\nich antworte Ihnen wie folgt:\nDas sorbische Kulturzentrum Schleife war bereits Gegen-\nstand einer m\u00fcndlichen Anfrage zur Fragestunde in der\n6. Plenarsitzung des 2. Landtages am 25. Januar.\nAn der Tatsache, da\u00df die Gemeinde Schleife als Tr\u00e4ger\ndieses Projektes dessen Errichtung durch Mischfinanzie-\nrung erm\u00f6glichen will, hat sich auch zwischenzeitlich\nnichts ge\u00e4ndert. Wenngleich der Freistaat Sachsen seiner-\nzeit keine verbindlichen Finanzierungszusagen gemacht\nhat, zeichnet sich jetzt dennoch eine L\u00f6sung ab, wonach\ndie Gesamtfinanzierung gesichert sein k\u00f6nnte.\nDas Projekt sorbisches Kulturzentrum Schleife ist ein\nSchwerpunkt der Gemeinschaftsinitiative LEADER II. Da\ndas mit dem LEADER-II-Antrag eingereichte Bewirtschaf-\ntungskonzept in der vorliegenden Form nicht anerkannt\nwerden konnte, wurde es an den Projekttr\u00e4ger zur weite-\nren Bearbeitung zur\u00fcckgegeben. Somit konnte also bisher\nkeine endg\u00fcltige Entscheidung zur Finanzierung getroffen\nwerden.\nDie \u00fcberarbeitete Fassung liegt dem s\u00e4chsischen Land-\nwirtschaftsministerium jedoch noch nicht schriftlich vor.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung geht aber davon aus, da\u00df\nbei Vorlage eines anerkennungsf\u00e4higen Bewirtschaftungs-\nkonzept das Vorhaben anteilig vom Regierungspr\u00e4sidium\nDresden und vom Amt f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung\nKamenz bezuschu\u00dft werden kann, wobei die Gemeinde\neinen Eigenmittelanteil von mindestens 20 % \u00fcbernimmt.\nIn den vom Amt f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung zur Verf\u00fcgung\ngestellten Mitteln werden dann anteilig Mittel aus dem\nLEADER-II-Programm enthalten sein. Die H\u00f6he dieses\nAnteils ist abh\u00e4ngig von der ausstehenden Entscheidung\ndes Koordinierungskreises LEADER II.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit wur-\nden alle Fragen, die an die Staatsregierung gestellt wur-\nden, auch im Plenum beantwortet. Die Beantwortung\neiner Frage der Abg. Frau Mattern bitte ich die Staatsregie-\nrung entsprechend dem Plenarprotokoll zu \u00fcbergeben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2634\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Mattern, PDS: In der ,,Freien Presse\u201c vom 4./5. Mai\n1996 (Auer Zeitung) wird von Pl\u00e4nen berichtet, die\nFinanz- und damit die Personalausstattung des Orchesters\ndes Eduard-von-Winterstein-Theaters Annaberg-Buchholz\nund des Erzgebirgischen Sinfonieorchesters Aue drastisch\nzu k\u00fcrzen.\nMusiker dieser Orchester, Kunstliebhaber und engagierte\nKulturinteressierte aus der Region bef\u00fcrchten, da\u00df durch\ndiese Ma\u00dfnahmen die Kulturlandschaft des Erzgebirges\nweiter ,,ausged\u00fcnnt\u201c wird. Das sogenannte Orchester-\nsterben in Sachsen scheint auf Kulturraumebene fortge-\nsetzt zu werden.\nFrage:\nWelche Ma\u00dfnahmen kann und wird die Staatsregierung\neinleiten, um dem Orchester des Eduard-von-Winterstein-\nTheaters Annaberg-Buchholz und dem Erzgebirgischen\nSinfonieorchester Aue ein Weiterbestehen zu garantieren?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Sehr geehrte Frau Abgeordnete, die Staatsregie-\nrung kann und wird keine Ma\u00dfnahmen einleiten, um dem\nOrchester des Eduard-von-Winterstein-Theaters Anna-\nberg-Buchholz und dem Erzgebirgischen Sinfonieorchester\nAue ein Weiterbestehen zu garantieren.\n\nDie Finanzierung der beiden kommunalen Einrichtungen\nobliegt den Kommunen als Rechtstr\u00e4gern und dem Kul-\nturraum Erzgebirge. Der Freistaat Sachsen bezuschu\u00dft nur\nindirekt \u00fcber die Zuwendungen gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 2\nS\u00e4chsKRG an den Kulturraum.\n\nDeshalb bleibt auch dem Kulturraum Erzgebirge die Ent-\nscheidung \u00fcberlassen, welche F\u00f6rderma\u00dfnahmen er unter\nwelchen Bedingungen einleitet.\n\nIm \u00fcbrigen werden im Kulturraum \u00dcberlegungen zu einer\nFusion der beiden Orchester angestellt, um einen Fort-\nbestand des kulturellen Angebotes zu gew\u00e4hrleisten. Die\nStaatsregierung unterst\u00fctzt und begleitet diese \u00dcberlegun-\ngen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 2 beendet. Wir treten jetzt ein in eine\nPause bis 13.30 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.31 Uhr bis 13.30 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nbitte Sie, Platz zu nehmen. Die Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nUmsetzung der EU-Gemeinschaftsinitiative LEADER II\nDrucksache 2/1113, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Rede-\nzeiten: CDU 10, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch rufe auf f\u00fcr die Fraktion der CDU Frau Sch\u00f6nfeld. Die\nFraktion der CDU ist Einreicherin.\n\nFrau  Sch\u00f6nfeld,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine anwesen-\nden Abgeordneten! LEADER II ist kein F\u00f6rderprogramm\nim herk\u00f6mmlichen Sinn. Im Vordergrund steht die ganz-\nheitliche Betrachtung der Entwicklung des l\u00e4ndlichen Rau-\nmes. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df dies alle Abgeordneten\njetzt h\u00f6rten, denn das ist ganz wichtig \u2013 ganzheitliche\nBetrachtung.\nIdeen werden geboren, verschiedene Interessen zusam-\nmengef\u00fchrt, Eigeninitiative gef\u00f6rdert. Das Miteinander\nsteht im Vordergrund. Alle sollen mitmachen; Gemein-\nschaftsprojekte mit nachhaltiger Auswirkung und regiona-\nlem Bezug sind das Ziel. Es geht also nicht nur um Geld,\nsondern um den Menschen, der in dieser betreffenden\nRegion lebt und sich mit ihr identifiziert.\nInteressant sind in diesem Zusammenhang Projekte, wel-\nche in der Umsetzung von LEADER II angedacht oder\ngenehmigt worden sind. Diese Projekte unterliegen grund-\ns\u00e4tzlich einer dynamischen Entwicklung. So gibt es vorab\nkeine Aussagen zur F\u00f6rdersumme und zeitlichen Begren-\nzung.\nBis 1999 stehen in Jahresscheiben insgesamt ca. 43 Millio-\nnen DM zur Verf\u00fcgung, die Landesmittel eingerechnet.\nDie Abgrenzung der LEADER-II-Gebiete erfolgte durch\ndie jeweiligen Koordinierungskreise. Zu den vorbereiten-\nden Arbeiten geh\u00f6ren Konzeptstudien und Wirtschaft-\nlichkeitsberechnungen. Aufgrund dieser intensiven Vorbe-\n\nreitungen wurden erst neun Projekte genehmigt, und etwa\n170 Projekte befinden sich in der Bearbeitung.\nEinige Beispiele aus den Zielgebieten:\nTorgauer Elbland und Heidegebiet.\nEin Erlebnishof im Zusammenhang mit B\u00e4ckerei, Reiterhof\nund evtl. b\u00e4uerlicher K\u00e4seherstellung ist geplant. Die\nZusammenarbeit von verschiedenen Gewerken und\nBetrieben ist hier wichtig. Ein Konzept wird erstellt und\nauf seine wirtschaftliche Tragf\u00e4higkeit gepr\u00fcft. Weiterhin\nentstand ein Runder Tisch f\u00fcr ein Reitwegekonzept. Hier\nsollen die Interessen der verschiedenen Entscheidungs-\ntr\u00e4ger und historische Belange miteinander verkn\u00fcpft\nwerden. Die Zusammenf\u00fchrung von Ideen und ein mach-\nbares Ganzes daraus zu gestalten ist das Ziel des Runden\nTisches.\nZweites Beispiel: Lommatzscher Pflege.\nHier konzentrieren sich alle Aktivit\u00e4ten rund um das\nSchlo\u00df Schleinitz \u2013 ob altes Brauchtum oder die Schaffung\neines Informations- und Kommunikationszentrums, Foto-\ndokumentationen von leerstehender landestypischer land-\nwirtschaftlicher Bausubstanz oder anderer traditioneller\nWerte, die durch ihren schlechten Zustand im Augenblick\nnicht wieder aufbaubar sind. Ein sehr reger F\u00f6rderverein\nsetzt sich f\u00fcr das Projekt ein und versucht, viele zu begei-\nstern, zu mobilisieren und Begabungen sowie Interessen\nzu aktivieren. Zur Zeit laufen die Untersuchungen zum\nProjekt und die Pr\u00fcfung auf wirtschaftliche Machbarkeit.\nAnnaberg-Ost.\nIn Mildenau waren schon notwendige agrarstrukturelle\nMa\u00dfnahmen in der Vorplanung abgeschlossen und des-\nhalb die Voraussetzungen f\u00fcr LEADER II geschaffen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2635\n\n\n\nEin Kr\u00e4uterhof soll entstehen f\u00fcr Anbau und Verarbeitung\neinheimischer Kr\u00e4uter. Mit Marktnischen will man hier\nArbeitspl\u00e4tze gewinnen.\nWeiterhin ist angedacht, die Schafzucht und die Land-\nschaftspflege sinnvoll zu verkn\u00fcpfen. Gepr\u00fcft wird die\nRentabilit\u00e4t eines Dorfhauses als Mittelpunkt des l\u00e4nd-\nlichen Lebens in Zusammenarbeit mit den umliegenden\nOrtschaften.\nIm Landkreis Mittleres Erzgebirge liegt eine Vielzahl von\nProjekten vor. Hier bedarf es aber noch weiterer Arbeit vor\nOrt, um etwas Konkretes daraus entstehen zu lassen.\nDas Gebiet Oberes M\u00fcglitztal/Wei\u00dferitzkreis. Verschie-\ndene Unternehmen m\u00f6chten als Direktvermarkter einmal\nzusammenarbeiten und \u00f6kologische Produkte anbieten.\nWeiterhin ist der Aufbau eines Wildparkes angedacht.\nDazu wurde ein Zweckverband gegr\u00fcndet und eine Kon-\nzeptstudie erstellt.\nAls letztes Beispiel das Siedlungsgebiet der Sorben/nord-\n\u00f6stlicher Teil. Das Kulturzentrum Schleife soll entstehen.\nDen Mittelpunkt soll die Brauchtumspflege bilden. F\u00fcr das\nGesamtkonzept k\u00f6nnen verschiedene F\u00f6rdert\u00f6pfe genutzt\nwerden, indem es in Teilprojekte gegliedert wird.\nDiese Beispiele sollen das am Anfang Ausgef\u00fchrte unter-\nsetzen.\nIm gestrigen ,,Pressespiegel\u201c fand sich folgender Artikel:\n,,Wulf-Mathies will Regionalpolitik \u00e4ndern\u201c. Die Europa-\nkommissarin kommt zu folgender Aussage: ,,Eine Reform\nder Regionalpolitik nach Ablauf der bisherigen F\u00f6rder-\nperiode sei notwendig. Dabei werde es um eine st\u00e4rkere\ngeographische Konzentration und st\u00e4rkere inhaltliche\nSchwerpunktsetzung, um mehr Effizienz, Haushaltsdiszi-\nplin sowie ein besseres Finanzmanagement gehen \u2026 Erste\nPriorit\u00e4t soll in Zukunft die F\u00f6rderung von lokalen\nBesch\u00e4ftigungsinitiativen, der Ausbau von lokalen,\nsozialen sowie kulturellen Dienstleistungen genie\u00dfen.\u201c Als\nweiteren Schwerpunkt nannte Wulf-Mathies Programme\nzur Bek\u00e4mpfung geschlechtsspezifischer Benachteiligung\nvon Frauen.\nWir liegen also mit unserem F\u00f6rderprogramm genau rich-\ntig, denn es deckt sich mit den Forderungen der Europa-\nKommission.\nBis hierher meine Ausf\u00fchrungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS. Herr Kosel,\nbitte.\n\nKosel, PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte das Wort meiner Vorrednerin aufgrei-\nfen. In der Tat geht es um die Ganzheitlichkeit, das hei\u00dft\num die Ganzheitlichkeit in sich bei dem einzelnen Pro-\ngramm. Es geht mir aber auch um die Ganzheitlichkeit in\nbezug auf andere Programme. Da scheinen noch Probleme\nzu liegen.\nSo m\u00f6chte ich denn beginnen, indem ich was schon oft\ngesagt wurde heute trotzdem wiederhole: Insbesondere in\nZeiten knapper Kassen sollten sich Projektf\u00f6rderungen vor\nallem an regionalen Priorit\u00e4ten orientieren. Das betrifft\nEU-Gemeinschaftsinitiativen, das betrifft r\u00e4umlich ange-\nlegte Initiativen. Die Euro-Regionen oder auch von der EU\nfestgelegte oder bestimmte Regionen sind meiner Ansicht\nnach ein Gestaltungsraum. Das ist der Raum f\u00fcr die Pro-\njekte. Sie sind aber auch ein Verwaltungsraum, also ein\nRaum f\u00fcr B\u00fcrokratie. Das ist das Negative.\n\nDie Euro-Region Nei\u00dfe legte dieser Tage den Gesch\u00e4fts-\nbericht 1995 zur Projektarbeit vor. Mehrere Gemein-\nschaftsaufgaben laufen mit der Aufgabe wie INTERREG II,\ndie eine grenz\u00fcberschreitende Interessen\u00fcbereinstimmung\nherzustellen sucht und die Zusammenarbeit best\u00e4tigen\nwill, und dar\u00fcber hinaus das Nahziel verfolgen, F\u00f6rder-\npriorit\u00e4ten zu setzen. In diesem Raum finden verschiedene\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten Anwendung. Die ordnende Hand\nscheint immer noch zu fehlen.\nDoch nun zu LEADER II. Der Antrag der CDU, der heute\nzur Debatte steht, ist fast auf den Tag ein Jahr alt. Was\nseitdem geschehen, ob etwas geschehen ist, das mag auch\ndie heutige Debatte bringen.\nZur Lage. Sechs s\u00e4chsische LEADER-II-Gebiete wurden\nbestimmt, ein Gebiet davon \u2013 davon war schon die Rede \u2013\nist das Siedlungsgebiet der Sorben um Schleife, aus sieben\nD\u00f6rfern bestehend, die Gemeinde Schleife 2 700 Einwoh-\nner z\u00e4hlend. Da mitten hinein das Projekt Sorbisches Kul-\nturzentrum. Heute wurde ja in der Fragestunde die Frage\ngestellt. Ich kann es mir nun ersparen, darauf hinzu-\nweisen, da\u00df seit der Gr\u00fcndung, die sehr lauthals erfolgte,\nweniger geschehen ist, als man h\u00e4tte erreichen k\u00f6nnen.\nIch bin selbst Mitglied des F\u00f6rdervereins geworden. Ich\nmu\u00df sagen: Au\u00dferhalb dieses Projektes laufen schon\nimmense Vorbereitungen zur Ausgestaltung des Kultur-\nzentrums, nur das Geb\u00e4ude ist noch nicht errichtet. Es\ndroht eher die Gefahr, da\u00df alles verschleppt wird. So wer-\nden die Initiativen, die zur inhaltlichen Ausgestaltung\ndieses Zentrums angedacht und schon angelaufen sind,\neher im Heidesand um Schleife versickern, als da\u00df sie das\nbringen, das man eigentlich erwartet.\nDie Fraktion war vor Ort in Schleife und hat festgestellt:\nDie Umsetzung der Gemeinschaftsinitiative wird im jewei-\nligen Gebiet durch einen Projektbetreuer oder eine Projekt-\nbetreuerin unterst\u00fctzt. ,,Im Jahre 1995\u201c, so die Auskunft,\n,,erfolgte das Sondieren bereits vorliegender Projektideen,\ndas Sammeln weiterer Ideen und vor allem die Sensibili-\nsierung der Bev\u00f6lkerung.\u201c Da komme ich auf ein weiteres\nProblem. Ich bleibe einfach einmal bei Schleife.\nDie Idee, ein sorbisches Kulturzentrum zu errichten, fand\nviel Widerhall. Da wirkten viele tatkr\u00e4ftige H\u00e4nde. Kluge\nK\u00f6pfe strengten sich an \u2013 in dieser Region ist ja noch ori-\ngin\u00e4res sorbisches Volkstum vorhanden \u2013, um eben das\nweiterzubef\u00f6rdern, was den Reichtum und die Origin\u00e4ri-\nt\u00e4t dieser Region ausmacht. Also die Sensibilisierung der\nBev\u00f6lkerung erfolgte schon.\nWenn aber dann die weitere Bef\u00f6rderung des Projektes\nnicht erfolgt, wird auch die gr\u00f6\u00dfte Sensibilit\u00e4t nichts ein-\nbringen, wenn das Geld nicht flie\u00dft, um das Projekt g\u00e4nz-\nlich und sichtbar errichten zu k\u00f6nnen.\nDoch ist nun zu fragen: Welche Auswirkungen im genann-\nten Sinn, eben des Sammelns von Projekten, von Ideen,\nzeigen sich jetzt nach Jahresfrist? Welche zus\u00e4tzlichen\nM\u00f6glichkeiten \u2013 sie wurden in der Antwort auch angedeu-\ntet \u2013 ergaben sich aus der Ende 1995 beschlossenen Ver-\nst\u00e4rkung des LEADER-Programms?\nZum Ergebnis: Vor Ort ist LEADER II mehr oder weniger\nbekannt, in den Regionen hoffnungsvoll anerkannt, im\nBund zur Kenntnis genommen. Doch die Meinung des\nBundesrates \u00e4ndert nichts an der Tatsache, da\u00df es eine\nDiskrepanz zwischen beantragtem und verf\u00fcgbarem Mit-\ntelvolumen gibt. Die schm\u00e4lert den Erfolg von LEADER II,\nso da\u00df es eher eine unbedarfte Abstimmung zwischen ein-\nzelnen Objekten der EU wie auch von Landesvorhaben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2636\n\n\n\nund F\u00f6rderma\u00dfnahmen gibt, die den Erfolg beschneiden,\nund schlie\u00dflich \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Kosel, kommen Sie\nzum Ende.\n\nKosel,  PDS:  \u2013 eine Pr\u00fcfung auf schon Geleistetes nicht\nerfolgt. Es ist schade drum. LEADER II ist ein hoffnungs-\nvolles Beginnen, ein vielversprechendes Projekt. Doch\nwenn nicht mit Zielstrebigkeit und entsprechender Mittel-\nzuf\u00fchrung gearbeitet wird, wird das nur Schall und Rauch\nund keine wirklich den l\u00e4ndlichen Raum f\u00f6rdernde Reali-\nt\u00e4t sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD, Frau\nWeihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! LEADER II als Gemeinschaftsinitiative f\u00fcr den\nl\u00e4ndlichen Raum ist f\u00fcr die SPD-Fraktion ein wichtiger\nFaktor f\u00fcr Projekte im l\u00e4ndlichen Raum. Es erm\u00f6glicht,\nstrukturverbessernd wirksam zu werden und damit \u2013\nauch das ist mehrfach schon gesagt worden \u2013 ganzheitlich\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum zu wirken und diesen zu ent-\nwickeln.\nDazu geh\u00f6ren u. a. Projekte zur Qualifizierung, besonders\nauch unserer Frauen, ebenso wie Projekte, die touristische\nM\u00f6glichkeiten entwickeln, den Freizeitwert, also auch den\nl\u00e4ndlichen Raum, weiterentwickeln und erh\u00f6hen, Projekte,\ndie alternative Arbeitspl\u00e4tze, zum Beispiel im Dienst-\nleistungsbereich, entwickeln oder landwirtschaftliche Pro-\ndukte veredeln und vermarkten helfen. Beispiele wurden\nbereits genannt.\nEs wurde in diesem Hohen Haus schon des \u00f6fteren von\ngravierenden Ver\u00e4nderungen im Landwirtschaftsbereich\ndirekt gesprochen. Diese hatten nat\u00fcrlich auch Auswir-\nkungen auf die Bev\u00f6lkerungsstruktur. Viele junge Men-\nschen verlassen l\u00e4ndliche Gebiete, da sie dort zur Zeit\nkeine oder nur sehr wenige Perspektiven sehen.\nDieses Programm soll helfen, dies zu ver\u00e4ndern. Doch wie\nsieht es mit der Umsetzung dieser phantastischen Bro-\nsch\u00fcre des Freistaates und mit den darin gesetzten Zielen\naus?\nWir stehen dabei zweifelsohne noch in den Anf\u00e4ngen.\nSechs F\u00f6rdergebiete wurden in Sachsen festgelegt. Es ist\nnoch umstritten, wer da beteiligt wurde und wer nicht\nund ob es tats\u00e4chlich die Gebiete sind. Das sei dahin-\ngestellt.\nEine zweite Zahl wurde heute von meiner Kollegin bereits\ngenannt: 9 Antr\u00e4ge best\u00e4tigt, 170 auf Halde. Da\u00df das auch\nIhnen, meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion,\nnicht aufst\u00f6\u00dft und von Ihnen so kommentarlos genannt\nwerden kann, das wundert mich schon.\n\n(Beifall der Abgeordneten\nDr. Kunckel und Jurk, SPD)\n\nEs helfen uns n\u00e4mlich auch f\u00fcr Europa keine Glanzbro-\nsch\u00fcren, sondern es helfen uns tats\u00e4chlich nur Dinge, die\numgesetzt werden. F\u00fcr jedes Zielgebiet gibt es einen\nBetreuer. Diese sind tats\u00e4chlich in den Startl\u00f6chern. Viele\nIdeen und Gedanken gibt es. Aber es mu\u00df auch umgesetzt\nwerden. Ich glaube schon, da\u00df hier die Staatsregierung\nnoch einiges zu tun hat.\n\nSchaut man sich auch Qualifizierungsma\u00dfnahmen an, so\nkann man sie mit der Lupe suchen. Immenser Nachhol-\nbedarf also auf allen Seiten. Gerade solche Projekte brau-\nchen wir, um den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 das ist oft betont\nworden \u2013 ganzheitlich zu entwickeln.\nSchau ich mir doch ein Projekt an, das sehr gro\u00df, auch\nf\u00fcr den Hoyerswerdaer Raum wichtig ist: das Karl-May-\nProjekt. Es w\u00e4re sicherlich notwendig, die jetzigen und\nzuk\u00fcnftigen Dienstleister dieses Bereiches sachkundig vor-\nzubereiten. Spanien kann das \u00fcbrigens. Sie machen uns\ndort einiges vor.\nAllerdings mu\u00df auch darauf geachtet werden \u2013 die\nBeispiele sind heute in den Anfragen bzw. bei meinem\nVorredner schon genannt worden \u2013, da\u00df solche gro\u00dfen\nProjekte nicht die kleineren zerdr\u00fccken. Man mu\u00df also\nwohl ausgewogen mit solchen Dingen mit unseren\nbegrenzten Mitteln umgehen; denn so viele Mittel sind es\nnicht, die wir im LEADER-Bereich haben.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nHervorheben m\u00f6chte ich auch Projekte, die eine breite F\u00f6r-\nderung erzeugnisnaher Vermarktung landwirtschaftlicher\nProdukte erm\u00f6glichen. Hier sind ebenfalls bereits Beispie-\nle genannt worden, so da\u00df ich mir das ersparen kann.\nVielleicht noch etwas, was der kennengelernt hat, der be-\nreits in der Bretagne gewesen ist: Im Raum Leipzig ver-\nsucht jemand, die Verschnapsung von Streuobst in einem\nb\u00e4uerlichen Betrieb zu entwickeln. Veredlung also auf\nallen Ebenen. Eine weitere M\u00f6glichkeit ist die Herstellung\nvon K\u00e4se. Hier, glaube ich, hat der K\u00e4sekrieg seine Nach-\nwirkungen.\nAuch hier mu\u00df die Staatsregierung noch einmal eingrei-\nfen, damit die Erscheinungen der Wendezeit, die damals\nauch zu unserem K\u00e4sekrieg gef\u00fchrt haben, nicht wieder\nauftreten und weiter fortschreiten, sondern da\u00df betriebs-\nnahe Produkte umgesetzt werden k\u00f6nnen. Unser Ziel ist\nes tats\u00e4chlich, erzeugernahe Strukturen aufzubereiten,\ndamit die Kette zwischen \u00f6kologischer Erzeugung und\n\u00f6konomischer Umsetzung bis zum Verbraucher auch\ngew\u00e4hrleistet ist.\nMeine Damen und Herren, LEADER II gibt dazu die M\u00f6g-\nlichkeit. Ein Zeichen daf\u00fcr, wie man damit umgeht, ist\nvielleicht auch, da\u00df dieser Antrag ein Jahr lang auf Halde\nlag. Man h\u00e4tte dies schon eher und deutlicher aufgreifen\nk\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir werden auf alle F\u00e4lle Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen, die\ndiesen Raum, unseren l\u00e4ndlichen Raum, weiterentwickeln\nund auch hier eine lebenswerte Landschaft entwickeln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU noch einmal\ndas Wort? \u2013 Frau Sch\u00f6nfeld, bitte. Ich h\u00e4tte Sie schon vor-\nhin aufrufen m\u00fcssen, ich bitte sehr um Entschuldigung.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Es macht sich hier wohl eine Rich-\ntigstellung notwendig, Frau Weihnert. Ich habe nicht\ngesagt, da\u00df die Projekte auf Halde liegen. 170 Projekte\nsind in Bearbeitung. Und wenn man sich damit befa\u00dft, so\nist das auch dringend n\u00f6tig; denn es bringt nichts, Geld in\nden Sand zu setzen. Wenn die Pr\u00fcfungen nicht abge-\nschlossen sind, sollte man an diese Projekte noch nicht her-\nangehen.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nAber wir haben nur bis 1999 Zeit!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2637\n\n\n\nDann haben Sie von einer ,,Glanzbrosch\u00fcre\u201c gesprochen.\nIch habe sie zum Gl\u00fcck da. Sie gl\u00e4nzt au\u00dfen etwas, aber\ninnen ist kein Glanz und Gloria, sondern es steht eine\nMenge Wissen darin, ohne Bilder. Unter ,,Glanzbrosch\u00fcre\u201c\nverstehe ich etwas anderes.\nAber nun zu meinem Schlu\u00dfwort.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort haben Sie noch\nnicht, Frau Sch\u00f6nfeld. Ich m\u00f6chte das Wort erst noch der\nStaatsregierung geben. Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen,\nbitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist richtig, die Aktion LEADER II ist eine\nGemeinschaftsinitiative der Europ\u00e4ischen Kommission.\nWir haben gestern die Gelegenheit gehabt, mit Frau Kom-\nmissarin Wulf-Mathies gerade \u00fcber die Wirkung dieser\nGemeinschaftsinitiativen und Strukturfonds zu sprechen.\nDiese Strukturfonds haben drei gro\u00dfe Vorteile. Sie haben\nerstens den regionalen Bezug, etwas, was wir gerade\nimmer w\u00fcnschen, nicht die Regelung von oben, sondern\nden regionalen Bezug. Zweitens sind sie mehrj\u00e4hrig, erlau-\nben also eine langfristige, mehrj\u00e4hrige Vorbereitung, Pla-\nnung und Umsetzung, ohne da\u00df es zu \u00fcberhasteten, kurz-\nfristigen Aktionen kommen mu\u00df. Drittens erfolgt die\nfinanzielle Abwicklung in eigener Regie, so da\u00df auch aus\nder Region heraus eine gro\u00dfe Eigenst\u00e4ndigkeit gew\u00e4hr-\nleistet ist.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n\u2013 Ich freue mich, da\u00df Sie das auch so sehen, Herr\nAbgeordneter; denn Grundanliegen dieser Gemein-\nschaftsinitiative ist es ja, durch Aktionen in den verschie-\ndensten Bereichen zu einer ganzheitlichen Entwicklung im\nl\u00e4ndlichen Raum beizutragen. Dabei sollen die Ideen in\nder Region geboren sein, ihre Umsetzung soll durch regio-\nnale Akteure vorbereitet und realisiert werden.\nDas setzt am Ende eine ganz aktive Mitarbeit der Bev\u00f6lke-\nrung voraus und vermeidet ein \u00dcberst\u00fclpen von irgend-\nwelchen Sachen durch die Staatsregierung oder \u00fcberhaupt\nvon oben her.\nAus diesem Ansatz resultieren auch die zwei gro\u00dfen\nT\u00e4tigkeitsfelder, die zwei Gebiete, um die es dabei geht.\nZum ersten mu\u00df der Bev\u00f6lkerung der Gedanke der akti-\nven und kreativen Mitarbeit n\u00e4hergebracht werden. Die\nvorhandenen M\u00f6glichkeiten dazu m\u00fcssen erschlossen\nwerden. Diese Aktivit\u00e4ten und diese Wirkung lassen sich\nnicht in Zahlen ausdr\u00fccken, auch nicht in Investitionen,\nsind aber au\u00dferordentlich wichtig, damit unsere Bev\u00f6lke-\nrung aktiviert und motiviert wird, ihr Schicksal selbst in\ndie Hand zu nehmen.\nEs wurde gesagt, da\u00df wir in Sachsen sechs spezielle\nGebiete ausgew\u00e4hlt haben. Diese Gebiete sind bereits\nau\u00dferordentlich aktiv geworden. Es gibt 26 thematische\nArbeitsgruppen \u2013 die Frau Abgeordnete hat darauf hinge-\nwiesen \u2013 gerade auf solchen Gebieten wie Landwirtschaft,\nTourismus und Brauchtum. \u00dcberall dort gibt es gute\nAns\u00e4tze.\nDas zweite gro\u00dfe T\u00e4tigkeitsfeld sind die innovativen Pro-\njektideen an sich. Bisher haben elf derartige Projekte ihre\nZuwendungsbescheide erhalten. Es handelt sich in der\nMehrzahl zun\u00e4chst um vorbereitende Aktivit\u00e4ten f\u00fcr\ngr\u00f6\u00dfere und komplexe Projekte. Bedingt durch den gefor-\nderten innovativen Charakter und verbunden mit einem\n\nm\u00f6glichst vernetzten Ansatz gibt es ja auch ein zus\u00e4tz-\nliches Umsetzungsrisiko.\nWenn Frau Abg. Sch\u00f6nfeld gesagt hat, da\u00df 170 Einzelpro-\njekte zur Zeit bearbeitet werden, so ist das in dieser kurzen\nZeit und mit den begrenzten M\u00f6glichkeiten eine ganze\nMenge. Die finanziellen Mittel f\u00fcr weitere Bewilligungen \u2013\n\u00fcbrigens auch in diesem Jahr \u2013 stehen bei den staatlichen\n\u00c4mtern f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung zur Verf\u00fcgung.\nMeine Damen und Herren! Die komplexe Vorgehensweise\nbei dieser Gemeinschaftsinitiative LEADER II kann man\nan einer Menge von Einzelheiten ablesen. Ich freue mich,\nda\u00df dazu auch Beispiele genannt worden sind. Aber ent-\nscheidend f\u00fcr die Umsetzung ist nach wie vor die Bereit-\nschaft aller zu einer aktiven Mitarbeit bei der Entwicklung\nihrer Region, denn gerade auf dieser Ideenfindung von\nunten her baut das Gemeinschaftsprogramm auf.\nNach diesem Verfahrensweg wird in den Gebieten analog\nunter Beachtung der regionalspezifischen Bedingungen in\nSachsen gehandelt, immer ausgerichtet auf die schon\ngenannten M\u00f6glichkeiten: K\u00f6nnen wir zus\u00e4tzliche Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen? K\u00f6nnen wir Existenzgr\u00fcndungen erm\u00f6g-\nlichen oder sichern? Welche Identit\u00e4tsfindung ist m\u00f6glich?\nEs geht um St\u00e4rkung des Heimatbewu\u00dftseins, um die\nErh\u00f6hung der Bleibebereitschaft, um nur einige dieser\nZiele zu nennen.\nWir sind auf dem Weg der Umsetzung der Gemein-\nschaftsinitiative LEADER II in Sachsen ein gutes St\u00fcck\nvorangekommen. Die potentiellen Partner in den Regio-\nnen haben sich gefunden, und die Arbeit ist aufgenom-\nmen. Erste Ergebnisse und erste Projekte liegen vor.\nGleichzeitig wurden auch die verwaltungstechnischen\nVoraussetzungen geschaffen.\nDer nun beschrittene Weg soll bis zum Ende der Laufzeit\nvon LEADER II \u2013 zun\u00e4chst, wie gesagt, bis 1999 \u2013 fort-\ngesetzt werden. Damit wollen wir einen Beitrag zur l\u00e4nd-\nlichen regionalen Entwicklung leisten, nicht nur neue\nProjekte realisieren, sondern vor allen Dingen die Bev\u00f6lke-\nrung im l\u00e4ndlichen Raum durch Hilfen zur Selbsthilfe st\u00e4r-\nken.\nIch bin zuversichtlich, da\u00df es gelingen wird, mit den ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringen Mitteln dieser Gemeinschaftsinitia-\ntive gro\u00dfe Wirkungen zu erzielen. Ich m\u00f6chte daran erin-\nnern, da\u00df dieses Programm f\u00fcr Sachsen 18 Millionen ECU\nbetr\u00e4gt. Aber wir wollen damit gro\u00dfe Wirkungen erzielen,\num f\u00fcr die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum ihre Heimat\nlebens- und liebenswerter zu gestalten. Ich freue mich, da\u00df\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger das erkannt haben und so\nengagiert angepackt haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder CDU. Frau Sch\u00f6nfeld, bitte.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Behandlung der Anfrage zu LEADER II gibt\nAntwort auf eine begonnene Entwicklung, und es ist noch\nzu fr\u00fch, Bilanz zu ziehen, ob dieses Programm gut oder\nschlecht gelaufen ist.\nIch w\u00fcnsche mir, da\u00df die ganzheitliche Entwicklung auch\nf\u00fcr andere F\u00f6rderprogramme mehr im Vordergrund steht.\nWir sollten als Abgeordnete LEADER II weiter aufmerk-\nsam begleiten. Ich bedaure, da\u00df durch den begrenzten\nFinanzrahmen nicht mehr Gebiete einbezogen werden\nk\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2638\n\n\n\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Da\ndie Fraktion der CDU diesen Antrag nicht f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt hat, kommen wir nun zur Abstimmung.\n\nIch stelle die Drucksache 2/1113 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit\nist die Drucksache 2/1113 einm\u00fctig beschlossen. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nS\u00e4chsische Landesbibliothek/Universit\u00e4tsbibliothek Dresden\nDrucksache 2/2264, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten sind: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Am 15. Juni 1995 hat dieses Hohe Haus das Gesetz\n\u00fcber die S\u00e4chsische Landesbibliothek/Staats- und Univer-\nsit\u00e4tsbibliothek Dresden verabschiedet. Dieses Gesetz ist\nnach langen Diskussionen, nach einer gro\u00dfen Erregung\nauf vielen Seiten \u2013 nicht nur zwischen den Fraktionen,\nsondern auch innerhalb der Fraktionen \u2013 verabschiedet\nworden.\nDie Gegner dieses Gesetzes trieb die Sorge, da\u00df die histo-\nrische und traditionsreiche S\u00e4chsische Landesbibliothek,\neine der wertvollsten, die wir in Deutschland besitzen, ihr\nProfil und ihre Eigenst\u00e4ndigkeit verlieren k\u00f6nnte.\nEs ging aber darum, da\u00df wir die Realit\u00e4ten mit den finan-\nziellen Gegebenheiten in Einklang zu bringen haben. Es\nw\u00e4ren zwei Neubauten erforderlich geworden, denn\nweder die Unterbringung der S\u00e4chsischen Landesbiblio-\nthek in ihrem alten Zustand noch die der Universit\u00e4ts-\nbibliothek Dresden entsprach den Minimalanforderungen\nan einen Baustandard.\nNebst den Finanzen f\u00fcr den Neubau zweier Bibliotheken\nbestand die Sorge um den Bestandserhalt und die\nBestandsfortf\u00fchrung, das hei\u00dft, den weiteren Aufbau und\nAusbau der Best\u00e4nde. Wir entschlossen uns mit Mehrheit,\nda\u00df wir deswegen eine Zusammenf\u00fchrung der beiden\nBibliotheken anstreben sollten, allerdings so \u2013 das war das\nWichtigste, was im Gespr\u00e4ch beider Richtungen herausge-\nkommen war \u2013, da\u00df die S\u00e4chsische Landesbibliothek mit\ndieser Zusammenf\u00fchrung auch ihr Profil nicht verliert.\nDeswegen wurden in den \u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvor-\nschriften des Gesetzes einige Bestimmungen aufgenom-\nmen, die diesen Bestand und die Eigenst\u00e4ndigkeit der\nS\u00e4chsischen Landesbibliothek, nat\u00fcrlich im Verbund mit\nder Universit\u00e4tsbibliothek, sichern sollten.\nWir haben damals im Ausschu\u00df gesagt, wir werden die\nFusion, die nat\u00fcrlich Jahre braucht, bis sie vollendet ist,\ngenau beobachten und wollen von der Staatsregierung\njeweils Bericht haben, wie der jeweilige Stand dieser\nFusion ist und wie sie zu bewerten ist. Das ist der Hinter-\ngrund des Antrages der CDU. Hier ging es vor allem\ndarum zu erfahren, wie es um die Integrationskommission\nsteht und inwieweit das Kuratorium berufen worden ist;\nbeides Dinge, die das Gesetz vorschreibt und die im\nGesetz in ihrer Zusammensetzung festgelegt sind.\nZum anderen wollten wir wissen, wie weit der Neubau \u2013\nnicht vorangeschritten ist, das w\u00e4re zu hochgegriffen \u2013,\n\nsondern wie weit die Planungen f\u00fcr den Neubau der S\u00e4ch-\nsischen Landesbibliothek gediehen sind. Die Staatsregie-\nrung hat uns hierzu einen Bericht gegeben \u2013 der ist nat\u00fcr-\nlich schon durch den Gesch\u00e4ftsgang in diesem Hohen\nHause einige Zeit alt \u2013, wozu sich die Antr\u00e4ge naturgem\u00e4\u00df\nstapeln. Ich habe erfahren, da\u00df inzwischen der Wett-\nbewerb auch abgeschlossen ist und man sich f\u00fcr einen Ent-\nwurf in gro\u00dfer Einm\u00fctigkeit entschieden hat. Ich hoffe,\nda\u00df jetzt nichts mehr im Wege steht, da\u00df wir mit dem Bau\neines neuen Bibliotheksgeb\u00e4udes beginnen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAllerdings mu\u00df ich sagen, wir werden diesen Antrag in\neiner angemessenen Frist wiederholen, damit das Hohe\nHaus die M\u00f6glichkeit hat, auch den weiteren Fortgang wie\nbisher im Auge zu behalten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Fraktion der SPD; Frau\nErnst, bitte.\n\nFrau Ernst, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Das Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Landesbiblio-\nthek/Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek ist seit Juli 1995 in\nKraft. Der Antrag der CDU-Fraktion soll dem Ziel dienen,\nden Sachstand der Vorbereitungen zu ermitteln. Der\nStaatsminister hat dazu schon berichtet. Ich m\u00f6chte hier\nauch nicht etwas wiederholen, was schon gesagt wurde,\nund mich kurzfassen. Viele greifbare neue Fakten lassen\nsich auch seitdem nicht hinzuf\u00fcgen. So eine Integration\nbraucht eben ihre Zeit.\nSeit  dem  Inkrafttreten  des  Errichtungserlasses  am\n22. Januar 1996 hat die Integration Fortschritte gemacht.\nDie Integrationskommission hat ihren Auftrag erf\u00fcllt. Der\nKommissarische Generaldirektor wird in ungef\u00e4hr einem\nVierteljahr mit der Berufung des Generaldirektors abge-\nl\u00f6st. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter beider Biblio-\ntheksstandorte sind motiviert, den bisherigen Streit zu\nbegraben und konstruktiv zusammenzuarbeiten.\nDas Preisgericht des Realisierungswettbewerbs \u2013 Herr\nGr\u00fcning sagte es schon \u2013 hat f\u00fcr den Neubau der SLUB\nam 17. und 18. April den Entwurf der Architekten Ordner\n& Ordner einstimmig mit dem 1. Preis pr\u00e4miiert. Die Ver-\ntreter der Stadt Dresden haben dieser st\u00e4dtebaulichen\nL\u00f6sung zugestimmt. Die Realisierung des Neubaus wird\ndie Integration eigentlich erst bewirken und vorantreiben\nk\u00f6nnen. Dann wird sich zeigen, wie es gelingt, die Fusion\nund die im Gesetz beschriebenen Aufgaben der neuen\nBibliothek umzusetzen. F\u00fcr tiefergehende Ergebnisse und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2639\n\n\n\nFeststellungen ist es einfach noch zu fr\u00fch. Es existiert\nkeine Satzung des Kuratoriums und keine Satzung der\nBibliothek. Der Entwurf einer Organisationsstruktur der\nfusionierten Bibliothek liegt zwar schon erarbeitet vor,\naber er ist noch nicht offiziell best\u00e4tigt worden. Also bleibt\nuns vorerst nur, Fragen zu stellen.\nEs besteht gro\u00dfe Sorge, da\u00df angesichts der angespannten\nFinanzlage das Bauvorhaben z\u00fcgig begonnen und reali-\nsiert werden kann. Unklar sind auch die zeitlichen Vorstel-\nlungen der Staatsregierung, wann der 2. Bauabschnitt\nkommt. Noch sind beide Bibliotheksstandorte r\u00e4umlich\ngetrennt und haben gro\u00dfe Platzprobleme, um den j\u00e4hr-\nlichen Zugang an neuer Literatur unterzubringen und\nnutzbar zu machen. Das ist notwendig, um den aktuellen\nStand zu halten. Zwischenl\u00f6sungen m\u00fcssen gefunden\nwerden, wohl auch zur Unterbringung des Aufbaustabes\nund des neuen Generaldirektors.\nWie hat die Staatsregierung vorgesorgt, diese Integration\nauch in der schwierigen \u00dcbergangszeit nachtr\u00e4glich zu\nf\u00f6rdern? Welche Bestandsbildungsmittel sind f\u00fcr die\nfusionierte Bibliothek vorgesehen, um die Fusion einer\nBibliothek von europ\u00e4ischem Rang auch wirklich umzu-\nsetzen?\nWir werden den weiteren Proze\u00df der Integration aufmerk-\nsam beobachten. In hoffentlich naher Zukunft wird an\nkonkreten Ergebnissen dann auch inhaltlich zu diskutieren\nsein, ob die Fusion den Erwartungen an eine zukunftswei-\nsende S\u00e4chsische Landesbibliothek/Staats- und Universi-\nt\u00e4tsbibliothek Dresden f\u00fcr ganz Sachsen gerecht werden\nkann.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht vor dem Schlu\u00dfwort\ndie CDU noch einmal zu sprechen? Herr Dr. Gr\u00fcning? \u2013\nNein. Dann die PDS; Herr Prof. Bramke.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Die Stellungnahme der Staatsregierung auf\nden Antrag der CDU-Fraktion kommt zu dem positiven\nResultat, da\u00df der Auftrag des Gesetzgebers erf\u00fcllt worden\nist. Das ist auch im einzelnen aufgelistet. Ich stelle das\nnicht in Frage, ich akzeptiere das, m\u00f6chte aber eine Reihe\nvon Fragen anschlie\u00dfen.\nZun\u00e4chst zum zweiten, wahrscheinlich leichter zu beant-\nwortenden Teil, der die Investitionen betrifft. Wir wissen,\nda\u00df bei Hochschulneubauten oder Restaurationsarbeiten\nder Abflu\u00df der Mittel wie bei anderen Bauvorhaben eine\ngro\u00dfe Rolle spielt. Es geht um die b\u00fcrokratischen Pro-\nbleme \u2013 das einmal wertneutral gesagt -, die damit zusam-\nmenh\u00e4ngen. Soweit ich das aus dem Berichteten ersehen\nkann, gibt es solche jetzt abzusehenden Probleme noch\nnicht. Aber es ist eine Frage.\nEs ist inzwischen \u2013 Herr Kollege Gr\u00fcning hat es angespro-\nchen \u2013 also eine Entscheidung der Juroren \u00fcber das zu\nfavorisierende Modell gefallen. Das interessiert nat\u00fcrlich\nviele hier. Die Frage also: Wo k\u00f6nnen wir uns von diesem\nEntscheid oder von diesem Modell \u00fcberzeugen? Vielleicht\nk\u00f6nnen Sie, Herr Kollege Meyer, hier auch ganz knapp\netwas \u00fcber dieses von der Jury schlie\u00dflich verabschiedete\noder vorgestellte Modell sagen?\nZum Problem der Integration m\u00f6chte ich vor allem auch\nFragen stellen, die eigentlich nicht mit dem unmittelbaren\nAuftrag zusammenh\u00e4ngen, aber mittelbar schon, n\u00e4mlich:\nWas hat sich seit dem Fusionsgesetz in der Realit\u00e4t beider\n\nBibliotheken, die jetzt eine sind, vor allem auch, was ihre\nVersorgungsaufgaben betrifft, getan?\nIch verweise darauf, da\u00df es damals unter der Lobby der\nalten S\u00e4chsischen Landesbibliothek vor allem Benutzer-\nkreise gegeben hat, \u00fcberwiegend Wissenschaftler, aber\nauch interessierte Laien, die bef\u00fcrchteten, die speziellen\nBenutzerbed\u00fcrfnisse der S\u00e4chsischen Landesbibliothek\nw\u00fcrden nicht mehr erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Nun geben\n\u00dcbergangszeiten \u2013 wir sind ja noch in der \u00dcbergangszeit \u2013\nbesondere Probleme auf. Hat sich die Bef\u00fcrchtung\nbewahrheitet oder \u2013 was wir nat\u00fcrlich lieber h\u00f6ren w\u00fcr-\nden \u2013 nicht?\n\nIch sage es auch deshalb, ich hatte nach der Verabschie-\ndung des Gesetzes eine Reihe von Diskussionen, die mich\ndoch etwas best\u00fcrzt gemacht haben. Ich habe seinerzeit ja\nhervorgehoben, da\u00df eigentlich in diesem Punkt, was\nBenutzerfreundlichkeit und Benutzerbed\u00fcrfnisse anbe-\nlangt, im Grunde das Konzept der Staatsregierung irgend-\nwie moderner war \u2013 bei allen berechtigten Bedenken der\nOpposition, die ich immer noch nicht ausger\u00e4umt sehe \u2013\nals das, was unsere Position gekennzeichnet hat. Zum\nBeispiel wurden in solchen Gespr\u00e4chen Bemerkungen\nge\u00e4u\u00dfert, durch den Massenandrang von Studenten, deren\nInteresse f\u00fcr die Sch\u00e4tze ohnehin bezweifelt wurde, w\u00fcrde\nes auch die Gefahr geben, da\u00df kostbare Literatur besch\u00e4-\ndigt w\u00fcrde. Studenten w\u00fcrden ,,mit dreckigen Pfoten ein-\nfach herumgrapschen\u201c, und dann w\u00e4re kostbares Kultur-\ngut gef\u00e4hrdet.\n\nDas zweite in diesem Bereich erscheint mir aber viel wich-\ntiger. Es sollte vor allem der Effekt herauskommen, da\u00df\ninsgesamt f\u00fcr die Technische Universit\u00e4t, aber auch f\u00fcr die\nFachhochschule der Zugang zur Literatur schneller und\numfassender erfolgen k\u00f6nnte. Hat es hier bereits einen\npositiven Effekt in der Versorgung der Studenten gege-\nben?\n\nSchlie\u00dflich auch noch ein Wort, was das Kuratorium\nbetrifft. Das Gesetz schreibt ja die Rahmenbedingungen\nf\u00fcr das Kuratorium vor. Trotzdem ist mir nicht nur im\nnachhinein, sondern auch schon damals die \u00dcberlegung\ngekommen: Warum ist eigentlich f\u00fcr das Kuratorium\nkeine studentische Vertretung vorgesehen? Meines Erach-\ntens lie\u00dfe das Gesetz das zu. Wenn wir aber davon aus-\ngehen, da\u00df der Hauptnutzer der Bibliothek die Studenten-\nschaft sein wird, dann erschiene mir doch eine direkte Ein-\nflu\u00dfnahme der Studenten g\u00fcnstig. Ich will \u00fcberhaupt nicht\ndie Kompetenz der versammelten Wissenschaftler anzwei-\nfeln, aber auch in der Nutzung sind Interessen von Profes-\nsoren und Studenten nicht immer identisch.\n\nSchlie\u00dflich noch eine Frage: Es gab damals die Sorge, vor\nallem die Mitarbeiter der alten Landesbibliothek betref-\nfend, es k\u00f6nnte doch zum Personalabbau kommen. Und\nwenn wir uns noch an die Anh\u00f6rung erinnern, wo auch \u2013\nwenn ich mich nicht irre \u2013 von zwei Gutachtern gesagt\nwurde, da\u00df sich das jetzige Konzept nicht w\u00fcrde durch-\nhalten lassen, sind in der Hinsicht Bef\u00fcrchtungen n\u00f6tig\noder bleibt es dabei, da\u00df es trotz der Fusion wegen des\nerh\u00f6hten Bedarfs an qualfizierten Fachkr\u00e4ften im wesent-\nlichen zu keinem Abbau kommen wird?\n\nDies sind meine Fragen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Meyer,\nbitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2640\n\n\n\nProf. Dr. Meyer,  Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nnutze gern die Gelegenheit, um in Erg\u00e4nzung zu meinem\nBericht dem Hohen Hause einige zus\u00e4tzliche Informa-\ntionen zu geben und zu den aufgeworfenen Fragen Stel-\nlung zu nehmen.\nEs ist mir zun\u00e4chst eine Ehrenpflicht, Herrn Prof. Gatter-\nmann, der als Vorsitzender der Integrationskommission\nt\u00e4tig war und nunmehr auf meine Bitte hin die neu zusam-\nmengef\u00fchrte Landesbibliothek als Kommissarischer Gene-\nraldirektor f\u00fchrt, f\u00fcr seinen gro\u00dfen und exzellenten Ein-\nsatz mit gro\u00dfem Nachdruck zu danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nProf. Gattermann geh\u00f6rt ja zu den Pers\u00f6nlichkeiten des\ndeutschen Bibliothekslebens, die \u00fcber eine reiche Berufser-\nfahrung verf\u00fcgen. Er hat lange als Direktor der Landes-\nund Universit\u00e4tsbibliothek D\u00fcsseldorf gewirkt. Er hat,\nwenn auch unter etwas anderen institutionellen Bedingun-\ngen, vergleichbare Probleme erlebt. Er hat insbesondere an\nder Spitze einer Bibliothek gestanden, die selbst eine ein-\ndrucksvolle kulturelle Tradition fortf\u00fchrt.\nDiese seine reichen Erfahrungen sind ihm im Integrations-\nproze\u00df wie auch im jetzigen ersten Schritt der Realisierung\ndes Integrationsprozesses sehr zugute gekommen. Daf\u00fcr\nm\u00f6chte ich meinen aufrichtigen Dank sagen. Und ich will\ndas ganz nachdr\u00fccklich unterstreichen. Nach meiner\n\u00dcberzeugung ist durch das Wirken von Prof. Gattermann\ndiesem Integrationsproze\u00df ein erfolgreicher Beginn\nbeschert worden, der, so hoffe ich, sich auf das weitere\nEntfalten dieses Integrationsprozesses segensreich aus-\nwirken wird.\nDenn eines ist nat\u00fcrlich klar: Wir stehen am Anfang eines\nl\u00e4ngeren Integrationsprozesses, der sich sozusagen im\nGleichklang mit der Verwirklichung des Bauvorhabens\nerst zur Vollendung f\u00fchren l\u00e4\u00dft.\nEin ganz wesentlicher erster Schritt in diesem Integrations-\nproze\u00df war die Abstimmung der Arbeitsvorg\u00e4nge und\ndamit, wie wir denken, auch ein Effizienzgewinn in bezug\nauf die jetzigen Nutzer. Auch da, so hoffen wir \u2013 das ist\njedenfalls der ausdr\u00fcckliche Wunsch von Prof. Gatter-\nmann \u2013 kann auch unter den jetzigen, ja nach wie vor\nunver\u00e4nderten Rahmenbedingungen, jedenfalls in bezug\nauf die Standorte, ein h\u00f6herer Grad von Benutzerfreund-\nlichkeit erreicht werden.\nIch w\u00fcrde sehr gern die M\u00f6glichkeit nutzen, im Landtags-\nausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und\nMedien einmal im Detail dar\u00fcber zu berichten. Ich bin\ndavon \u00fcberzeugt, da\u00df Prof. Gattermann auch gern die\nGelegenheit nutzen w\u00fcrde, bevor er uns verl\u00e4\u00dft, den inter-\nessierten Abgeordneten \u00fcber seine Erfahrungen zu berich-\nten und sicherlich wertvolle Ratschl\u00e4ge zu geben.\nDas Problem Massenandrang und Gef\u00e4hrdung der Kultur-\ng\u00fcter haben wir nie gesehen. Wir sind immer davon aus-\ngegangen, da\u00df im Blick auf die bew\u00e4hrten Erfahrungen\nund Modelle, die durchaus zu ber\u00fccksichtigen sind, eine\nsolche Gefahr nicht real besteht. Die Pers\u00f6nlichkeit Prof.\nGattermanns und seine reichen Erfahrungen, gerade auf\ndiesem speziellen Gebiet, wie man in einer Universit\u00e4ts-\nbibliothek eine kulturelle Tradition, eine besonders wert-\nvolle Tradition, die sich in wirklichen Kostbarkeiten\ndarstellt, einf\u00fcgt, hat uns auch hier einen guten Beginn\ngegeben.\nJedenfalls war es sein ausdr\u00fccklicher Wunsch, bereits\ndurch eine Effektivierung und Rationalisierung der der-\n\nzeitigen Arbeitsvorg\u00e4nge einen schnelleren Zugang zu\nhaben, aber dennoch das besondere Profil der Landes-\nbibliothek in dieser neu integrierten Bibliothek, die\nzugleich eine Universit\u00e4tsbibliothek ist, zu bewahren.\nEinen gro\u00dfen Dank m\u00f6chte ich auch dem Kuratorium aus-\nsprechen. Das Kuratorium ist ja erst am Anfang seiner\nT\u00e4tigkeit, und es hat in sehr verantwortungsvoller und\nsehr gr\u00fcndlicher Weise sich einem Proze\u00df gewidmet, \u00fcber\nden ich \u2013 wie Sie sicherlich verstehen werden \u2013 hier in der\n\u00d6ffentlichkeit im einzelnen nicht berichten kann, n\u00e4mlich\nder Auswahl eines geeigneten Kandidaten f\u00fcr das bedeut-\nsame Amt eines Generaldirektors der S\u00e4chsischen Landes-\nbibliothek. Ich gehe davon aus, da\u00df ich in absehbarer Zeit\nSie und das Kabinett und die s\u00e4chsische \u00d6ffentlichkeit\n\u00fcber diese Ergebnisse unterrichten kann.\nDie n\u00e4chsten Schritte \u2013 das ist bereits von der Abg. Frau\nErnst hier gesagt worden \u2013 sind nat\u00fcrlich die Erarbeitung\nvon Satzungen und anderen Dingen, um das rechtliche\nBedingungsgef\u00fcge, das das Gesetz geschaffen hat, weiter\nauszuf\u00fcllen und in diesem Sinne zum Erfolg des Integra-\ntionsprozesses beizutragen.\nDas Preisgericht hat sich inzwischen f\u00fcr einen Geb\u00e4ude-\nvorschlag entschieden. Dieser Geb\u00e4udevorschlag soll \u2013 so\nauch der Wille des Preisgerichtes \u2013 unter bibliotheka-\nrischen Gesichtspunkten noch weiter ausgef\u00fchrt werden.\nIch bin sehr dankbar, da\u00df sich die Stadt in einer so kon-\nstruktiven Weise an der Umsetzung des Bauvorhabens\nbeteiligt, und zwar sowohl in bezug auf die bisherige Pla-\nnung, das hei\u00dft, auf die vorbereitende T\u00e4tigkeit, die \u00fcber-\nhaupt das Preisgericht erst erm\u00f6glicht hat, wie auch auf\ndie T\u00e4tigkeit im Preisgericht.\nIch hoffe, da\u00df es durch die Verwirklichung dieses Bauvor-\nhabens gelingt, die letzten Zweifler in der Stadt zu \u00fcber-\nzeugen. Ich w\u00fcrde gern Gelegenheit nehmen, im Land-\ntagsausschu\u00df durch die Fachleute meines Hauses zusam-\nmen mit den Vertretern der Bauabteiung des Finanz-\nministeriums dieses Modell vorzustellen und dabei\nzugleich unsere Anliegen zu verdeutlichen, auch die\nMotive, die die Mitglieder des Preisgerichtes zu dieser\nEntscheidung gef\u00fchrt haben.\nUnser Anliegen ist es nat\u00fcrlich, im Staatshaushalt, sowohl\nwas die Bestandsentwicklung als auch was die Verwirk-\nlichung des Bauvorhabens anbetrifft, die Interessen der\nLandesbibliothek zu wahren und zu beachten. Sie alle ken-\nnen unsere Schwierigkeiten. Aber ich darf, wie ich denke,\nein \u00fcberzeugendes Argument nennen. Jeder, der mit der\nRealisierung von Bauvorhaben besch\u00e4ftigt ist, wei\u00df, da\u00df\nein z\u00fcgig und entschlossen verwirklichtes Bauvorhaben\nauch mit Sicherheit ein billigeres Bauvorhaben ist als ein\nsolches, das sich \u00fcber l\u00e4ngere Zeit hinstreckt.\nIch glaube, da\u00df ich mich auf diesem sehr n\u00fcchternen,\nfinanzpolitisch sehr belastbaren Grund mit dem Finanz-\nminister in der Absicht treffe \u2013 einer Absicht, die er selbst\nvor diesem Hohen Hause unterstrichen hat, als es um die\nAnnahme dieses Gesetzes ging \u2013, da\u00df wir dieses Bauvor-\nhaben auch z\u00fcgig umsetzen.\nDas Bauvorhaben gibt nat\u00fcrlich im Blick auf die Personal-\nentwicklung auch M\u00f6glichkeiten nicht nur der Personal-\nintegration, sondern auch eines effizienteren Einsatzes des\nPersonals und damit sicherlich auch einer Neugestaltung\nund \u2013 ich will das auch aussprechen \u2013 auch einer Reduzie-\nrung des Personals.\nNur: Ein solcher Entschlu\u00df kann nicht in einer Situation\ngetroffen werden, in der wir nach wie vor im wesentlichen\ndie gleichen baulichen Rahmenbedingungen haben. Aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2641\n\n\n\nda\u00df eine integrierte Bibliothek, die sich an einem Standort\nbefindet und ein modernes Geb\u00e4ude nutzt \u2013 dies auch bei-\nspielsweise mit Blick auf die Technik, die wir nat\u00fcrlich bei\neinem solchen Bauvorhaben ber\u00fccksichtigen \u2013, auch M\u00f6g-\nlichkeiten bietet, Personal nicht nur sinnvoller, sondern\nauch effizienter und sparsamer einzusetzen, das ist ganz\nsicherlich so. Nur sollte man ein solches Ziel unter dem\n\u00fcbergreifenden konstruktiven Aspekt sehen und nicht\nvordergr\u00fcndig unter Abbauaspekt. Ein solcher Aspekt\ndarf solche \u00dcberlegungen nicht dominieren.\nAber andererseits ist es nat\u00fcrlich unser Ziel, in dieser inte-\ngrierten Bibliothek all das, was eine Landesbibliothek und\neine Universit\u00e4tsbibliothek den Nutzern anbieten will und\nanbieten mu\u00df, auch effizient anzubieten.\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde gern auf ein Ereig-\nnis hinweisen, von dem Sie sicherlich in der Presse bereits\nKenntnis genommen haben, n\u00e4mlich auf die bedeutsame\nAusstellung \u00fcber die Geschichte der S\u00e4chsischen Landes-\nbibliothek und ihre Sch\u00e4tze in der ber\u00fchmten Kongre\u00df-\nbibliothek in Washington. Ich hatte die Ehre und die Freu-\nde, diese Ausstellung zu er\u00f6ffnen, und habe mit gro\u00dfer\nDankbarkeit wahrgenommen, mit welchem Interesse die\n\u00d6ffentlichkeit der amerikanischen Hauptstadt und dar-\n\u00fcber hinaus die \u00d6ffentlichkeit in den USA auf diese\nAusstellung reagiert haben, was ja durchaus nicht selbst-\nverst\u00e4ndlich ist. Ich meine, wir wollen ja in aller Beschei-\ndenheit sagen: Wir sind ein kleines Land.\nEs ist in Washington ein attraktives, ein eindrucksvolles\nAngebot. Aber diese Ausstellung ist ja von der Library of\nCongress als dritte Ausstellung in einer Reihe von Ausstel-\nlungen gew\u00e4hlt worden, die begonnen hat mit einer Aus-\nstellung \u00fcber die Vatikanische Bibliothek. Als zweite Aus-\nstellung wurde die Franz\u00f6sische Nationalbibliothek\ngezeigt, als dritte die S\u00e4chsische Landesbibliothek, ihre\nGeschichte und ihre Kostbarkeiten. Das Publikumsecho\nwar gro\u00df und sehr interessiert, und man hat wirklichen\nAnteil genommen an unserer Entwicklung.\nIch darf Sie darauf hinweisen, da\u00df wir die M\u00f6glichkeit\nhaben werden, diese Ausstellung auch in Dresden zu zei-\ngen. Ich bin ganz sicher, sie wird auch Ihr Interesse finden.\nMeine Damen und Herren! Es ist hier von mehreren Abge-\nordneten gesagt worden, da\u00df sie den Integrationsproze\u00df\nweiter aufmerksam beobachten. Darum m\u00f6chte ich Sie\nganz ausdr\u00fccklich bitten. Es ist dies ein schwieriger Vor-\ngang; es ist dies ein Vorgang, der nur gelingen kann, wenn\nman unterschiedliche Aspekte ber\u00fccksichtigt. Ich m\u00f6chte,\nda\u00df dieses Hohe Haus, und ich m\u00f6chte, da\u00df die s\u00e4chsische\n\u00d6ffentlichkeit an diesem Vorgang teilnimmt.\nIch kann Ihrem Vorschlag, Herr Kollege Bramke, nicht fol-\ngen, da\u00df wir das Kuratorium nun erneut ver\u00e4ndern soll-\nten, da\u00df ein studentischer Vertreter darin sein sollte. Die\nstudentischen Interessen werden \u00fcber den Senat und in\nder Bibliothekskommission repr\u00e4sentiert. Die Vertreter der\nUniversit\u00e4t m\u00fcssen auch nach Gesetzeslage, wie Sie wis-\nsen, mit der Bibliothekskommission der Universit\u00e4t\nzusammenwirken.\nIch glaube, es w\u00e4re nicht angemessen, wenn wir dieses\nGremium, um dessen Zusammensetzung wir ja lange im\n\nAusschu\u00df gerungen haben, ver\u00e4ndern w\u00fcrden. Aber ich\nkann Ihnen versichern, da\u00df es das Anliegen der Vertreter\nder Universit\u00e4t in diesem Kuratorium ist \u2013 das ist bisher\nschon deutlich geworden \u2013, sich in ihrem Wirken sehr eng\nan die Meinungsbildung im Senat und in der Bibliotheks-\nkommission anzuschlie\u00dfen, so da\u00df ich ganz sicher bin, da\u00df\nauch die studentischen Interessen in der k\u00fcnftigen Kon-\nzeption vertreten werden.\nMeine Damen und Herren! Unser gemeinsames Anliegen\nsollte es sein, diese Landesbibliothek in ihrer komplexen\nAufgabe kritisch, aber voller Sympathie zu begleiten, sie\ndabei zu unterst\u00fctzen in ihrem Integrationsproze\u00df, in die-\nsem gro\u00dfen Bauvorhaben. Wenn uns dies gelingt, meine\nDamen und Herren, geh\u00f6rt das mit Sicherheit zuk\u00fcnftig\nzu den gro\u00dfen Leistungen, die wir hier in Dresden, in der\nLandeshauptstadt, aber auch zugleich f\u00fcr das ganze Land\nvorweisen k\u00f6nnen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die SPD das Wort? \u2013\nNicht. W\u00fcnscht die PDS noch einmal das Wort? \u2013 Auch\nnicht. Dann bitte die CDU-Fraktion mit dem Schlu\u00dfwort;\nHerr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Bramke, da\u00df die Benutzung so bleiben kann,\nwie sie ist \u2013 das hei\u00dft, da\u00df die Bibliothek allen offensteht,\ndie bislang die S\u00e4chsische Landesbibliothek benutzt\nhaben, auch allen potentiellen Benutzern \u2013, das haben wir\nim Gesetz so festgelegt. Und wir werden auch dar\u00fcber\nwachen, da\u00df dieses Gesetz so eingehalten wird \u2013 ich neh-\nme an, Ihre Partei auch.\n\nWas die ,,schmutzigen Finger der Studenten\u201c anbetrifft, so\nkann ich Sie beruhigen. Es ist auch bisher nicht der wissen-\nschaftliche Nachweis gelungen, da\u00df sich die Dresdner Stu-\ndenten die H\u00e4nde weniger waschen als zum Beispiel die\nJenaer Studenten, die ebenfalls eine wertvolle Bibliothek\nmit sehr alten Best\u00e4nden benutzen. \u2013 Scherz beiseite.\nIch erwarte von dem Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst, da\u00df auch die anderen Punkte in der \u00dcber-\ngangsbestimmung gewissenhaft befolgt werden, da\u00df es\nalso gelingt, die Best\u00e4nde der Landesbibliothek in ihrer\nGeschlossenheit zu erhalten, da\u00df das vor allem auch f\u00fcr\ndie Altbest\u00e4nde gilt und f\u00fcr die Sondersammlungen, und\nda\u00df nat\u00fcrlich die Bibliothek auch eine Forschungs- und\nSpezialbibliothek bleibt.\nIm \u00fcbrigen erkl\u00e4re ich im Namen meiner Fraktion den\nAntrag gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erle-\ndigt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir wollten zustimmen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Damit, meine Damen und Her-\nren, ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. Ich rufe auf\nden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2642\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Auswirkungen der Abfindungen im Kultusbereich\nDrucksache 2/2434, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sicherung der Unterrichtsversorgung\nDrucksache 2/2783, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 20 Minuten, SPD und PDS je 10 Minuten. Ich\nerteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nHerr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Minister, wenn man sein Ressort\nschon nicht gestalten kann, so sollte man es als Minister\nwenigstens ordentlich verwalten.\nMittlerweile hat der Kultusminister wenigstens offiziell\nzugegeben, da\u00df er bez\u00fcglich der Mittelschulen versagt hat.\nW\u00e4hrend er noch auf unseren Antrag Drucksache 2/2434\ndie Situation sch\u00f6nreden wollte und im Antrag Druck-\nsache 2/2783 die Zahlen seines Versagens einfach ver-\nschwieg \u2013 im gestrigen Interview der ,,S\u00e4chsischen\nZeitung\u201c gesteht der Kultusminister nun ein, da\u00df sein\nVorgehen den Bestand der Mittelschulen gef\u00e4hrdet.\nWenn schon vor der Annahme des Abfindungsangebotes\nder Unterrichtsausfall bei 6,1 % lag, dann erscheint es uns\nunverst\u00e4ndlich, da\u00df das Angebot \u00fcberhaupt an Mittel-\nschullehrer gemacht werden konnte. Da\u00df die Abfindungen\nkeinen weiteren Ausfall zur Folge haben sollten, geh\u00f6rt\nwohl ins Reich der Legende.\nWenn Ihnen Ihr Fehlgriff erst heute, nachdem Ihnen das\nKind in den Brunnen gefallen ist, klar wird, dann h\u00f6ren\nSie doch in Zukunft besser auf uns. Um solche eklatanten\nFehler zu vermeiden, bedarf es keines gro\u00dfen ministeriel-\nlen Apparates, sondern lediglich etwas Sachverstandes\nund der n\u00f6tigen Informationen, die Sie uns hier nicht vor-\nenthalten konnten, weil sie \u00f6ffentlich waren. Wir bieten\nIhnen unseren Sachverstand an. Geben Sie uns einfach die\nInformationen!\nWeil es uns um die jungen Menschen geht, bereitet es uns\nauch keinerlei Genugtuung, Sie auf unsere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge im Schulausschu\u00df und auch im Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df zu verweisen, wo wir f\u00fcr das laufende\nJahr 500 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr die Mittelschulen und f\u00fcr\ndie Zukunft eine im Bundesdurchschnitt liegende Sch\u00fcler-\nLehrer-Relation gefordert haben.\nDabei haben wir die Stellen auch nicht herbeigezaubert,\nsondern gerade aus dem Pool genommen, den Sie als\n\u00fcberz\u00e4hlig abgetan hatten. H\u00e4tten Sie unsere Sch\u00fcler-Leh-\nrer-Relation von 15,1 im Haushalt festschreiben lassen und\nw\u00fcrden Sie diese mittels der freiwerdenden Grundschul-\nlehrer realisieren, dann l\u00e4ge der Unterrichtsausfall in\neinem normalen Bereich, n\u00e4mlich unter einem Prozent.\nVergie\u00dfen Sie jetzt bitte in der \u00d6ffentlichkeit keine Kroko-\ndilstr\u00e4nen, und schieben Sie die Schuld nicht allein auf den\nLandtag. Die Opposition hat den Einzelplan 05 abgelehnt,\nso da\u00df Ihr Vorwurf nur noch die eigenen Leute trifft. Diese\nhaben Sie aber nicht \u00fcber den tats\u00e4chlichen Bedarf aufge-\nkl\u00e4rt.\nIch vermag nicht einzusch\u00e4tzen, was Sie zu dem gestrigen\nInterview in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c bewogen hat. Ich\nbef\u00fcrchte aber, da\u00df die Probleme an der Mittelschule mit\n\ndem neuen Schuljahr eskalieren werden, was sich in den\nSchul\u00e4mtern und Schulleitungen jetzt schon offenbart.\nIhre Eingest\u00e4ndnisse sind keinesfalls eine L\u00e4uterung, denn\nwie schreiben Sie in Ihrer Stellungnahme zu unserem\nAntrag und mittlerweile auch in der Verwaltungs-\nvorschrift ,,Bedarf und Schuljahresablauf\u201c vom 17. April\n1996? \u2013 Ich zitiere: ,,Die Sicherung der Unterrichtsver-\nsorgung ist im vollen Umfange gegeben, wenn im Landes-\ndurchschnitt die Richtwerte f\u00fcr Klassenbildungen in allen\nSchularten eingehalten werden.\u201c\n\nDies ist ungef\u00e4hr das gleiche, als wenn Herr Vaatz\nbehaupten w\u00fcrde, die Schiffbarkeit eines Flusses ist gege-\nben, wenn im Durchschnitt die schiffbare Tiefe vorhanden\nist.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nWir k\u00f6nnen uns gern dar\u00fcber streiten, ob die volle Unter-\nrichtsversorgung auch schon bei au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigem Aus-\nfall \u00fcber 1 % gegeben ist. Sie ist aber auf keinen Fall gege-\nben, wenn es planm\u00e4\u00dfigen Ausfall gibt. Denn dies bedeu-\ntet die K\u00fcrzung der Stundentafeln f\u00fcr einzelne Sch\u00fcler,\nohne Aussicht auf Ersatz. Damit wird diesen Sch\u00fclern aus\nGr\u00fcnden, die weder in ihren besonderen F\u00e4higkeiten noch\nin ihren besonderen Neigungen liegen und somit nicht\ndurch das Schulgesetz gedeckt sind, Bildung in bestimm-\ntem Ma\u00dfe vorenthalten.\n\nImmer wenn ein solcher Zustand eintritt, ist das Kultus-\nministerium letztendlich gefordert, ihn zu \u00fcberwinden.\nDaran wird in Sachsen nicht gedacht \u2013 im Gegenteil: Der\nKultusminister selbst verursacht erst den Ausfall. Denn\nh\u00e4tte er vorher gewu\u00dft, welcher tats\u00e4chliche Lehrerbedarf\nan den s\u00e4chsischen Schulen besteht, dann h\u00e4tte er den\nauch begr\u00fcndet anmelden und auf die Konsequenzen zu\ngeringer Stellenzuweisung hinweisen k\u00f6nnen. Es h\u00e4tte\ndann eine G\u00fcterabw\u00e4gung sowohl im Kabinett als auch im\nLandtag geben k\u00f6nnen, und der Minister w\u00e4re \u2013 ganz\ngleich, wie es ausgegangen w\u00e4re \u2013 auf eventuell n\u00f6tige\nVer\u00e4nderungen der Planungsvorgaben vorbereitet gewe-\nsen. Diese Vorgaben sind, wenn es um die einzelnen Schu-\nlen geht, gerade nicht in der im Haushalt beschlossenen\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation. Was sind aber nun diese Vor-\ngaben?\n\nZuerst einmal die g\u00fcltigen Stundentafeln, die gebildeten\nKlassen und die Gruppen, die Lehrerwochenstunden, real\ngew\u00e4hrte Anrechnungen und Freistellungen. Wenn also\nmit dem beschlossenen Stellenpool diese Vorgaben fl\u00e4-\nchendeckend nicht realisiert werden k\u00f6nnen, dann bleibt\nzun\u00e4chst nichts \u00fcbrig, als die Planungsparameter so zu\nmodifizieren, da\u00df mit den vorhandenen Stellen der Bil-\ndungsauftrag realisiert werden kann, zum Beispiel durch\nStreichungen in den Stundentafeln, denn eine Erh\u00f6hung\nder Lehrerpflichtstunden erscheint ja nicht mehr m\u00f6glich.\nDas sind unpopul\u00e4re Ma\u00dfnahmen, und sie stehen einem\npopulistischen Minister nicht gut zu Gesicht. Aber sie\nw\u00fcrden verdeutlichen, da\u00df willk\u00fcrliche Einsparungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2643\n\n\n\naufgrund realit\u00e4tsferner Mathematik ihren praktischen\nPreis haben.\nAber, meine Damen und Herren, Sie ahnen: Der Kultus-\nminister tut nichts davon. Er vertuscht sein Versagen in\nden Haushaltsberatungen und schiebt die unter den gege-\nbenen Bedingungen unl\u00f6sbare Aufgabe den nachgeord-\nneten Beh\u00f6rden, n\u00e4mlich den Oberschul\u00e4mtern, den\nSchul\u00e4mtern und den Schulen, zu, indem die Landes-\ndurchschnittsgr\u00f6\u00dfe Sch\u00fcler-Lehrer-Relation als Planungs-\ngr\u00f6\u00dfe der einzelnen Schule praktisch weitervermittelt\nwird.\nDamit nicht genug, scheint nun der Realit\u00e4tssinn noch v\u00f6l-\nlig verlorengegangen zu sein, indem man in der ange-\nspannten Situation anf\u00e4ngt, abgeordnete Grundschul-\nlehrer, f\u00fcr die in Zukunft erst recht kein Bedarf an der\nGrundschule mehr ist, von den Mittelschulen, den F\u00f6rder-\nschulen und den Gymnasien abzuziehen. Dies ist aberwit-\nzig. Ich bin auf Ihre skurrile Erkl\u00e4rung f\u00fcr dieses Vorge-\nhen gespannt, Herr Minister. Kommen Sie bitte nicht mit\ndem Argument der fehlenden formalen Qualifikation\ndieser praktisch bew\u00e4hrten Lehrer, sonst zwingen Sie uns,\ndie Frage nach Ihrer sowohl formalen als auch praktischen\nQualifikation zu stellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Genau!)\n\nIch empfehle Ihnen statt dessen, es dem Kalifen von Bag-\ndad gleichzutun und sich unter Ihr Schulvolk zu mischen.\nAm besten \u00fcbernehmen Sie als Harun al R\u00f6\u00dfler mit Ihrem\nWesir Wagner f\u00fcr jeweils eine Woche an einer Schule die\nAufgabe der Stundenplanung, sowohl die aktuelle Ver-\ntretungsplanung als auch die Planung f\u00fcr das kommende\nSchuljahr einschlie\u00dflich der Bedarfsmeldung entsprechend\nIhren Vorgaben. Ich bin mir sicher, da\u00df Sie hinterher ganz\nanders mit dem Finanzminister verhandeln oder aber auf\ndas Verhandlungsergebnis reagieren werden. Ich kann\nIhnen nur raten, Herr R\u00f6\u00dfler, etwas weniger an Ihre poli-\ntische Karriere zu denken und sich wirklich in Ihr Fach-\ngebiet einzuarbeiten, auch wenn Sie inhaltlich offensicht-\nlich an Bildung kein Interesse haben.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; bitte,\nHerr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Zun\u00e4chst, Herr Hatzsch: Ich hatte eigentlich auf der\nTagesordnung vermerkt, da\u00df wir heute nicht \u00fcber die\nPressemitteilung des Kultusministers sprechen, sondern\n\u00fcber zwei von Ihrer Fraktion eingebrachte Antr\u00e4ge, die\nnicht allein in unmittelbarer Beziehung zu dem stehen,\nwas der Kultusminister zur aktuellen Situation in den Mit-\ntelschulen analysiert hat. Aber ich denke, wir werden auch\nGelegenheit haben, dazu zu sprechen.\nIch m\u00f6chte in meinem Redebeitrag auf beide vorliegende\nAntr\u00e4ge getrennt eingehen und zun\u00e4chst feststellen, da\u00df\ndie CDU-Fraktion die vom Kultusministerium durch-\ngef\u00fchrten Abfindungsregelungen des vergangenen Jahres\nbegr\u00fc\u00dft und auch weiterhin dazu steht. Nicht nur, da\u00df\ndamit einem generellen Lehrer\u00fcberhang entsprochen\nwurde; es war vor allem wohl die soziale Komponente, die\nauch und gerade bei den Betroffenen selbst einen guten\nZuspruch erfahren hat. Besonders \u00e4lteren Kollegen ein\nfr\u00fchzeitiges Aussteigen zu erm\u00f6glichen ist eine Regelung,\n\ndie gerade im Lehrerbereich von grunds\u00e4tzlicher Bedeu-\ntung ist und schon in vielf\u00e4ltigen Variationen diskutiert\nwurde.\nIm konkreten Fall fand sich zudem eine Umsetzung, die\nbez\u00fcglich der Abfindungsregelung sowohl im \u00f6ffentlichen\nDienst insgesamt als auch im Vergleich zur Wirtschaft\nwohl ein vergleichbares Niveau sucht. Ich denke, da\u00df dies\nauch seitens der Betroffenen angemessen gew\u00fcrdigt wur-\nde. Die Anzahl derer, die vom Abschlu\u00df eines Auf-\nhebungsvertrages und der Zahlung einer Abfindung\nGebrauch gemacht haben, ist mit rund 1 000 doch recht\nbeachtlich.\nAber im vorliegenden Antrag 2/2434 geht es dem Antrag-\nsteller ja nicht um die W\u00fcrdigung dieser Aktion. Vielmehr\nwird nicht nur in sechs aufgef\u00fchrten Fragen, sondern auch\nin der Begr\u00fcndung zum Antrag das Anliegen selbst und\ndie Vorgehensweise grunds\u00e4tzlich in Frage gestellt. So ist\nzum Beispiel in der Begr\u00fcndung zum Antrag erneut die\nRede von einem \u2013 ich zitiere \u2013 ,,proklamierten Stellen\u00fcber-\nhang durch die Staatsregierung\u201c und von ,,Abfindungen,\ndie in un\u00fcblicher Weise mitten im Schuljahr\u201c wirksam\ngeworden seien.\nBeide Aussagen gehen von einer grunds\u00e4tzlich falschen\nBetrachtungsweise aus. Die Stellensituation, die wir\nbereits im Rahmen der Haushaltsdiskussion 1996 er\u00f6rtert\nhaben, ist eben keine schlechthin proklamierte, sondern\nbeschreibt sehr wohl aufgrund der Analyse der vorhande-\nnen Personalbest\u00e4nde und der sich entwickelnden Sch\u00fc-\nlerstr\u00f6me in den n\u00e4chsten Jahren festgelegte Eckwerte f\u00fcr\ndie Personalbedarfsentwicklung. Die Abfindungsregelung\nist in diesem Zusammenhang ein Mosaikstein bei einer\nReihe von notwendigen Aktivit\u00e4ten, diesem Zustand\nbedarfsgerecht, aber auch sozialvertr\u00e4glich zu begegnen.\nAn der Notwendigkeit solcher Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen auch\nGegengutachten, so, wie sie ja durch die Opposition prak-\ntiziert wurden, letztlich nichts \u00e4ndern.\nTrotz des Transformationsprozesses und des durchaus dif-\nferenzierten Personalbestandes an den einzelnen Schul-\narten, war es meines Erachtens grunds\u00e4tzlich auch richtig,\nm\u00f6glichst vielen Lehrkr\u00e4ften die Inanspruchnahme der\nzur Diskussion stehenden Regelung zu erm\u00f6glichen, dies\nbesonders deshalb, weil die Stellenplanung letztlich den\ngesamten Personalbestand erfa\u00dft und die differenzierte\nBedarfssituation, wenn auch zeitlich gestaffelt und f\u00e4cher-\nbezogen, nicht nur den Grundschulbereich erfa\u00dft.\nZum Wirksamwerden im laufenden Schuljahr sind die\nBedenken bez\u00fcglich einer kontinuierlichen Unterrichtsver-\nsorgung sicherlich vom Grundsatz her zun\u00e4chst gerecht-\nfertigt. Nur ist eben auch hier die geltende arbeitsrecht-\nliche Lage, die Grundlage f\u00fcr die Ma\u00dfnahme war, zu\nbeachten gewesen. Unter Ber\u00fccksichtigung der sich ver-\n\u00e4ndernden Bedingungen des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes,\nso, wie sie im Bericht zum Antrag nochmals beschrieben\nwerden, war die Anwendung der Regelung mitten im\nSchuljahr eben nicht nur un\u00fcblich, sondern auch und\ngerade im Interesse der beteiligten Seiten notwendig und\nsinnvoll.\nDie Frage, die sich im Nachgang und vor diesem Hinter-\ngrund also stellt, ist eben die, ob man bereit ist, die getrof-\nfene Regelung als einen Beitrag zur sozialvertr\u00e4glichen\nUmstrukturierung des Personalbestandes, \u00fcbrigens auch\ndes altersm\u00e4\u00dfigen Umstrukturierungsprozesses im Schul-\nbereich, zu w\u00fcrdigen, oder aber die damit verbundenen\norganisatorischen Probleme zum Anla\u00df nimmt, einen\nsolch sinnvollen und weitreichenden Schritt eben wieder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2644\n\n\n\nnur zu diskreditieren. F\u00fcr die CDU-Fraktion habe ich ein-\ngangs bereits diese Frage beantwortet.\nNat\u00fcrlich sehen auch wir, meine Damen und Herren, die\ndamit kurzfristig entstandenen organisatorischen Pro-\nbleme, aber auch die bereits eingeleiteten und stattfinden-\nden Aktivit\u00e4ten der Kultusverwaltung. Zweifellos w\u00e4re es\nw\u00fcnschenswert gewesen, wenn kurzfristig die Abfin-\ndungsregelung im Grundschulbereich mehr Zuspruch\nerfahren h\u00e4tte. Mit rund einem Drittel hat sich die Beteili-\ngung der dort Betroffenen im Verh\u00e4ltnis zur sich aktuell\nentwickelnden Bedarfsstruktur sicher nicht erwartungs-\ngem\u00e4\u00df erf\u00fcllt. Dennoch sind die in Anspruch genommen\n348-Regelungen zur Relativierung des sich zuerst im\nGrundschulbereich besonders drastisch ergebenden Leh-\nrer\u00fcberhangs heranzuziehen.\nDurch die Flexibilisierung der Mittelans\u00e4tze im Haushalt\nist es dar\u00fcber hinaus m\u00f6glich, die Unterrichtsversorgung\nauch im Mittel- und F\u00f6rderschulbereich laufend aufrecht-\nzuerhalten. Gleichwohl werden wir diesem Bereich im\nHaushalt 1997 nochmals besondere Aufmerksamkeit\nzuwenden m\u00fcssen.\nSo wenig, wie die schulartbezogene Annahme der Abfin-\ndungsregelung durch die Kultusverwaltung steuerbar\nwar, war es nat\u00fcrlich auch die f\u00e4cherbezogene. Wer dies\nim Nachgang als Kritikpunkt deklariert, mu\u00df schon\nwenigstens darstellen, wie es bewerkstelligt werden soll,\ndies praktisch anders umzusetzen.\nInsofern kann es nun tats\u00e4chlich nur um die Frage gehen,\nwie im laufenden Schuljahr die Unterrichtsversorgung\nweiter realisiert werden konnte. Hier\u00fcber haben wir\nbereits Ende des vorigen Jahres diskutiert und hierzu fest-\ngestellt, da\u00df seitens der Schulverwaltung angemessen auf\norganisatorische Erfordernisse reagiert wurde. Mit einem\nMa\u00dfnahmekatalog, der seit dem 1. Januar 1996 durch die\nSchulverwaltung zur Anwendung gekommen ist, wird\ndies weitgehend dokumentiert.\nZur Erinnerung soll noch einmal stichpunktartig folgendes\nbenannt werden: Die Entfristung von zeitlich befristeten\nArbeitsverh\u00e4ltnissen, die bereits Ende des vorigen Jahres\nvorgenommen wurde, die M\u00f6glichkeit von Abordnungen\ninnerhalb von Schulamtsbezirken und dar\u00fcber hinaus die\nZusammenlegung von Profilklassen und Schulklassen vor\nallem dann, wenn sich absehbar eine Zusammenlegung ab\ndem Schuljahr 1996/97 abzeichnet.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, da\u00df mit diesen und\nden im Bericht zum Antrag vorliegenden Ma\u00dfnahmen\nangemessen auf die organisatorischen Probleme der\nUnterrichtsversorgung im laufenden Schuljahr reagiert\nwurde. Da\u00df dies nicht problem- und reibungslos ablief, ist\nnachvollziehbar; es ist mit Blick auf das positive Grund-\nanliegen der getroffenen Abfindungsregelung jedoch\ndurchaus zu rechtfertigen. Letztere machen wir deshalb\nauch zur Bewertungsgrundlage f\u00fcr die sich im Nachgang\nergebende Problemlage bei der Unterrichtsversorgung.\nWenn es gemeinsam mit Eltern- und Personalvertretungen\ngelungen ist, sich \u00fcber die Unterrichtsversorgung im lau-\nfenden Schuljahr zu verst\u00e4ndigen, rechtfertigt das den\nbeschrittenen Weg der Abfindungsregelung im Nachgang.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nochmals bekr\u00e4ftigen, da\u00df wir\ndabei vorhandene Probleme keinesfalls verkennen. Diese\nwaren objektiv durch die vorhandene Personalstruktur\naber auch vorprogrammiert. Hier sind kurzfristig organi-\nsatorische Probleme der Unterrichtsversorgung und die\nlangfristig angedachten Auswirkungen der Personal-\nplanung in ein geordnetes Verh\u00e4ltnis zu setzen.\n\nMeine Damen und Herren, der vorliegende zweite Antrag\nin Drucksache 2/2783 suggeriert, da\u00df die Unterrichtsver-\nsorgung an unseren Schulen grunds\u00e4tzlich und generell in\nFrage steht. Ich denke, das hat man auf der Grundlage der\nvorhandenen statistischen Analysen, aber auch vor dem\nHintergrund der schon zum Teil benannten eingeleiteten\nMa\u00dfnahmen der Kultusverwaltung differenzierter zu ana-\nlysieren, ohne da\u00df damit das Problem verharmlost wird.\nZun\u00e4chst zur aktuellen Situation. Trotz vorhandener plan-\nm\u00e4\u00dfiger und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfiger Stundenausf\u00e4lle stellt sich\ndie Unterrichtsversorgung schulartbezogen sehr differen-\nziert und durchaus nicht generell dramatisch dar. So erge-\nben sich im Grundschulbereich sehr minimale Stunden-\nausf\u00e4lle. Im Gegensatz hierzu \u2013 das sei eingestanden \u2013 gibt\nes im berufsbildenden Bereich so nicht hinnehmbare\ngr\u00f6\u00dfere Ausf\u00e4lle, und auch im Mittelschulbereich zeich-\nnen sich offenbar aktuelle Probleme ab durch den st\u00e4r-\nkeren \u00dcbergang hin zum Gymnasium.\nFakt ist jedoch auch, da\u00df zur Behebung vorhandener Defi-\nzite die vielschichtigen Problemlagen zu analysieren sind.\nSo sind neben den au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ursachen auch die\nvorhandenen Ursachen f\u00fcr die planm\u00e4\u00dfigen Unterrichts-\nausf\u00e4lle in ihren vielf\u00e4ltigen Ursachen, aber auch die ent-\nsprechenden Ma\u00dfnahmen zu deren Behebung zu analy-\nsieren. So wurde einem Lehrermangel besonders in\nBedarfsf\u00e4chern am Gymnasium durch Neueinstellungen\nentsprochen. Diese Ma\u00dfnahmen wurden durch die von\nmir schon benannten operativen Entscheidungen der\nSchulverwaltung Anfang dieses Jahres erg\u00e4nzt.\nDies alles waren und sind Ma\u00dfnahmen, um die Unter-\nrichtsversorgung auch unter den aktuell komplizierten\nBedingungen weiter zu optimieren. Es ist praktisch jedoch\nnicht nachvollziehbar, wenn im Antrag gefordert wird \u2013\nich zitiere: ,,Die realen Bedingungen in Sachsen erfordern\neine abweichende Sch\u00fcler-Lehrer-Relation, die zudem\nregional erst recht von Schule zu Schule zu variieren hat.\u201c\nVor dem Hintergrund einer solchen Forderung im Antrag\nstellt sich dann schon die Frage, welchen Stellenwert\nHaushaltsfestlegungen allgemein und dort beschriebene\nSch\u00fcler-Lehrer-Relationen im besonderen noch haben sol-\nlen. Fakt ist doch, da\u00df der Haushalt 1996 die Schulrealit\u00e4t\ngrunds\u00e4tzlich widergespiegelt hat. Erg\u00e4nzt wurde dies\ndurch einen Verst\u00e4rkungstitel und einen dort vorhan-\ndenen Flexibilisierungsvermerk, der es erlaubt, die zwi-\nschen den Schularten stattfindenden Transformationen\nund die durch ausscheidende Lehrkr\u00e4fte entstehenden\nDefizite auszugleichen. Verst\u00e4rkungstitel, Flexibilisie-\nrungsvermerk und die vom Gesetzgeber beschriebene\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation gemeinsam bilden die Grundlage\nf\u00fcr die Lehrerzuweisung an die einzelnen Schulen.\nNat\u00fcrlich bleibt die gesetzlich fixierte Sch\u00fcler-Lehrer-Rela-\ntion objektiver Ma\u00dfstab f\u00fcr die vorhandene Personal-\nplanung, aber eben nicht losgel\u00f6st von den m\u00f6glichen\nFlexibilisierungen anhand des aktuellen Bedarfs. Dies\nbelegen ja auch schon die von mir genannten Ma\u00dfnahmen\nzur operativen Absicherung der Unterrichtsversorgung.\nIn besonderer Weise ist sicherlich auch und gerade die\nEntwicklung an den Mittelschulen weiter zu ber\u00fccksichti-\ngen und das bisher erreichte Niveau der Schulen zu\nsichern. Diese aktuelle Problemlage will ich nicht sch\u00f6n-\nreden. Wir werden, wie gesagt, in den anstehenden Haus-\nhaltsdiskussionen dem besonderes Augenmerk schenken.\nKeinen Sinn macht es aber, von den Sch\u00fcler-Lehrer-Rela-\ntionen aufgrund unproportional auftretender Probleme in\nder Unterrichtsversorgung generell abzuweichen. Dort,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2645\n\n\n\nwo diese regional auftreten, sind Ma\u00dfnahmen der Kultus-\nverwaltung so, wie sie angedacht und auch praktiziert\nwerden, notwendig.\nErstens ist die Abgleichung von gegebenenfalls vorhan-\ndenen \u00dcberh\u00e4ngen an Einrichtungen zugunsten anderer\nEinrichtungen zu nennen, an denen Personaldefizite in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen zu verzeichnen sind.\nZweitens betrifft dies die Schaffung von landesweit ein-\nheitlichen Bedingungen bez\u00fcglich der Umsetzung der\nRichtlinien der Klassenbildung.\nDrittens m\u00f6chte ich als politisches Anliegen auch die Not-\nwendigkeit von ma\u00dfvollen Neueinstellungen dort benen-\nnen, wo dies bez\u00fcglich der weiteren Optimierung der\nUnterrichtsversorgung notwendig ist. Gleichfalls in die-\nsem Zusammenhang m\u00fcssen Lehrkr\u00e4fte aus dem Grund-\nschulbereich, die eine Qualifizierung durchlaufen haben,\nden Einsatz an den Mittelschulen in n\u00e4chster Zeit erm\u00f6g-\nlicht bekommen.\nDiese drei Ma\u00dfnahmen orientieren sich dann sehr wohl\nam realen Bedarf, der auch haushaltstechnisch beschrieben\nist. Nur kommt es eben darauf an, die Bedingungen vor\nOrt diesem Bedarf anzupassen, anstatt starr von vorhan-\ndenen differenzierten Bedingungen auszugehen und dar-\naufhin den Bedarf st\u00e4ndig abzuwandeln.\nInsofern ist auch die im Antrag beschriebene Variante der\nK\u00fcrzung von Stundentafeln weder praktisch gerechtfertigt\nnoch nachvollziehbar. Es gibt ausreichend M\u00f6glichkeiten\ndes Ausgleiches von Defiziten, die zweifellos auch die Fle-\nxibilit\u00e4t der Lehrkr\u00e4fte und die Mitwirkungsbereitschaft\nder sie vertretenden Personalvertretungen und Gewerk-\nschaften erfordern.\nWir k\u00f6nnen bei dieser Frage aber auch die Anforderungen\nan eine effiziente Schulnetzplanung nicht au\u00dfer acht las-\nsen. Erneut stellt sich in diesem Zusammenhang die Frage\nnach der Leistungsf\u00e4higkeit der Kommunen, ausreichend\ngro\u00dfe Einrichtungen einschlie\u00dflich der qualitativ opti-\nmalen Voraussetzungen zu schaffen. Auch diese Voraus-\nsetzungen sind schlie\u00dflich eine Grundlage f\u00fcr die Realisie-\nrung einer fl\u00e4chendeckenden und chancengleichen Unter-\nrichtsversorgung.\nEs ist meines Erachtens auch eine durchaus vertretbare\nForderung, da\u00df zur Optimierung der Unterrichtsver-\nsorgung die Richtwerte f\u00fcr die Klassenbildung fl\u00e4chen-\ndeckend und bezogen auf die einzelnen Schularten einer\nkritischen Analyse unterzogen werden, so wie dies in der\nAntwort der Staatsregierung angemerkt ist.\nDamit m\u00f6chte ich nicht p\u00e4dagogisch unvertretbaren und\nzu hohen Klassenst\u00e4rken das Wort reden. Auch die CDU-\nFraktion hat sich mehrfach f\u00fcr optimal vertretbare p\u00e4da-\ngogische L\u00f6sungen in diesem Zusammenhang ausgespro-\nchen. Diese liegen aber durchaus im Grenzbereich von 25\nbis 27 Sch\u00fclern pro Klasse.\nIch denke, wenn uns diese Umsetzung fl\u00e4chendeckend\ngelingt, lassen sich die Probleme der Unterrichtsversor-\ngung ebenfalls weiter optimieren. Gerade mit Blick auf die\nsich vollziehende demographische Entwicklung halte ich\nes jedoch f\u00fcr einen v\u00f6llig falschen Ansatz, die Sch\u00fcler-\nLehrer-Relation generell und v\u00f6llig undifferenziert zur\nDiskussion zu stellen. Fakt ist vielmehr auch, da\u00df a) Unter-\nrichtsausf\u00e4lle regional stark verschieden auftreten und da\u00df\nsich b) die Probleme der Unterrichtsversorgung eben auch\nund gerade aufgrund der Versorgung von Bedarfsf\u00e4chern,\nf\u00fcr die offensichtlich ausreichend qualifiziertes Personal\nfehlt, erkl\u00e4ren lassen.\n\nLassen Sie uns deshalb die Diskussion etwas differenzier-\nter und auch realit\u00e4tsbezogener f\u00fchren, anstatt Argumente\nanzuf\u00fchren, die wir uns bereits in der Haushaltsdiskus-\nsion gegenseitig vorgetragen haben und die zur Diskus-\nsion der anstehenden Unterrichtsversorgung nicht vorder-\ngr\u00fcndig relevant sind, so wie dies der Antrag vermitteln\nwill.\nEin nicht zu untersch\u00e4tzendes Problem der Unterrichts-\nversorgung bleibt sicher die Sicherung des Unterrichts in\nBedarfs- und Mangelf\u00e4chern. Dem wird sich auch die\nCDU-Fraktion im Rahmen der weiteren Haushaltsver-\nhandlungen stellen. Wir haben das bereits gemeinsam mit\nder Staatsregierung im letzten Haushalt so getan, indem\nrund 1 000 Neueinstellungen realisiert wurden bzw. noch\nim laufenden Schuljahr bzw. zu Beginn des neuen Schul-\njahres realisiert werden.\nMit Blick auf die auf das kommende Schuljahr entfallen-\nden Neueinstellungen, besonders im berufsbildenden\nBereich, wird diesem Anliegen weiter Rechnung getragen.\nIch denke, da\u00df dies eine gute Grundlage ist, besonders im\nberufsbildenden Bereich die angespannte Situation weiter\nzu optimieren. Analog wird die sich ergebende Situation\nim Mittelschulbereich zu ber\u00fccksichtigen sein.\nSolange nicht alle diese Ma\u00dfnahmen und all diese M\u00f6g-\nlichkeiten, meine Damen und Herren, ausgenutzt sind,\nm\u00fcssen Stundentafeln nicht gek\u00fcrzt werden. Dies kann\nschon deshalb nicht gewollt sein, weil damit Qualit\u00e4tsab-\nbr\u00fcche in der Ausbildung insgesamt verbunden w\u00e4ren,\ndie auch die Vergleichbarkeit unserer Schulabschl\u00fcsse mit\ndenen anderer L\u00e4nder in Frage stellen w\u00fcrden.\nWir gehen deshalb davon aus, da\u00df auf der Grundlage des\ngeltenden Haushaltes unter Ber\u00fccksichtigung der vorge-\nnommenen und noch vorzunehmenden Neueinstellungen\nunter Beachtung der stattgefundenen Ma\u00dfnahmen der\nKultusverwaltung infolge der Abfindungsregelung des\nletzten Jahres eine ausreichende Grundlage geschaffen\nwurde, die Unterrichtsversorgung weiter optimal zu\ngestalten.\nDies belegen nicht zuletzt die statistischen Untersuchun-\ngen, die bis auf den berufsbildenden Bereich und den Mit-\ntelschulbereich doch verdeutlichen, da\u00df es im Vergleich\nzum Schuljahr 1994/95 insgesamt auch zu einer Verrin-\ngerung der Stundenausf\u00e4lle in allen Schularten im Schul-\njahr 1995/96 kam.\nDurch die seitens der Kultusverwaltung 1996/97 ange-\ndachten Personalma\u00dfnahmen hinsichtlich eines Aus-\ngleichs zwischen st\u00e4dtischem und l\u00e4ndlichem Raum, so\nwie sie in der Beantwortung des Antrages benannt wer-\nden, wird sich dieser Zustand weiter optimieren lassen.\nFazit: Dem im Antrag beschriebenen Anliegen ist unseres\nErachtens weitestgehend entsprochen. Einer K\u00fcrzung von\nStundentafeln als Alternativvorschlag bedarf es nicht, um\ndie Unterrichtsversorgung weiter zu garantieren.\nWir betrachten vor diesem Hintergrund und vor dem Hin-\ntergrund weiterer stattfindender Aktivit\u00e4ten unserer Frak-\ntion und der Staatsregierung beide Antr\u00e4ge als erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; Herr\nAbg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst zwei Vorbemerkungen zu Herrn\nColditz machen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2646\n\n\n\nSie haben in Ihrer Rede gesagt, Sie wollen nichts sch\u00f6n-\nreden. Ich frage Sie: Warum haben Sie es eben 20 Minuten\nlang getan?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Richtig.)\n\nDie Realit\u00e4tsbezogenheit, die Sie anmahnen, haben Sie in\nIhrem Beitrag ganz genau vermissen lassen.\nEin zweites noch. Herr Colditz, Sie haben gesagt, das\nInterview von Staatsminister R\u00f6\u00dfler st\u00fcnde hier nicht zur\nDebatte. Ich denke, das geh\u00f6rt sehr wohl in die heutige\nDiskussion. Denn der inhaltliche und vor allem zeitliche\nZusammenhang kann selbst einem CDU-Abgeordneten\nnicht verborgen geblieben sein.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD,\nund des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nFlucht nach vorn, Flucht nach vorn im letzten Augen-\nblick \u2013 so oder so \u00e4hnlich mu\u00df man dieses gestrige Inter-\nview des Kultusministers in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c\nwohl charakterisieren.\nIch habe mir nicht die M\u00fche gemacht, Zitate aus Landtags-\nsitzungen der vergangenen Jahre oder aus Antworten der\nStaatsregierung auf Anfragen der Abgeordneten heraus-\nzusuchen, in denen der jeweilige Kultusminister wieder\nund wieder beteuert hat, da\u00df es nirgendwo zu wenig Leh-\nrer g\u00e4be, da\u00df die Lehrer-Sch\u00fcler-Relation vollkommen\nakzeptabel sei, da\u00df im Prinzip kein Unterricht ausfalle und\nda\u00df der Schulbetrieb problemlos gesichert sei.\nAlle, die diesbez\u00fcglich eine andere Auffassung vertraten,\nwurden als Schwarzmaler, als St\u00f6renfriede oder eben als\nkommunistisch unterwanderte Gewerkschaft diffamiert.\nDies alles lie\u00dfe sich mit Dutzenden Zitaten belegen, aber\nich will dem Staatsminsiter das ersparen, zumal er sich\nerstmalig ein bi\u00dfchen lernf\u00e4hig zeigt. Man soll ja bekannt-\nlich gute Vorhaben nicht durch neuerliches Nachkarten\nschon im Keim ersticken.\nDennoch, wenn ich mir das gestrige Ministerinterview\nanschaue, dann kann ich nicht umhin festzustellen, da\u00df\ndie inst\u00e4ndige Bitte an den Landtag, bei den anstehenden\nHaushaltsverhandlungen f\u00fcr eine Aufstockung der Leh-\nrerstellen im Mittelschulbereich zu sorgen, nichts anderes\nist als der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Offenbarungseid des Kultus-\nministers.\nEs geht eben nicht um ein organisatorisches Problem, Herr\nColditz, wie Sie es mehrfach gesagt haben, sondern es geht\num eklatante konzeptionelle Schw\u00e4chen.\nWaren zun\u00e4chst nur in bestimmten F\u00e4chern nicht aus-\nreichend Lehrer vorhanden, hie\u00df es dann, es g\u00e4be einige\nProbleme bei den Berufsschulen. Danach war zu verneh-\nmen, der unerwartete Run auf das Gymnasium w\u00fcrde\nEngp\u00e4sse in dieser Schulart erzeugen, die man beheben\nm\u00fcsse. Nun \u2013 aus Sicht des SMK seit gestern \u2013 sind unver-\nmittelt auch noch Probleme an den Mittelschulen entstan-\nden.\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, haben Sie doch endlich den Mut,\nsich hier hinzustellen und unumwunden einzugestehen,\nda\u00df die gesamte Lehrerbedarfsplanung der Staatsregie-\nrung seit Jahren eine einzige Katastrophe ist, bei der es\nvorn und hinten nicht stimmt!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWenn Sie das, wie ich Ihrem Interview als Quintessenz zu\nentnehmen glaube, \u00e4hnlich sehen und dennoch nichts tun\nk\u00f6nnen, weil Ihnen der Finanzminister permanent Kn\u00fcp-\n\npel zwischen die Beine wirft, dann sollten Sie das hier von\ndieser Stelle ebenfalls deutlich sagen. Ihre Glaubw\u00fcrdig-\nkeit k\u00f6nnte daran nur gewinnen.\nZur\u00fcck zu den Antr\u00e4gen.\nSeit Jahren fordert die Opposition zus\u00e4tzliche Lehrerstel-\nlen, zumal die Referendare nach ihrem Studienabschlu\u00df\nSchlange stehen und keine Besch\u00e4ftigung finden. Im\nGegensatz zur SPD, die des Ministers Abfindungsidee\ndoch relativ toll fand, hat die PDS-Fraktion fr\u00fchzeitig vor\nden ungewollten Folgen dieser scheinbar gro\u00dfz\u00fcgigen\nRegelung gewarnt. Die jetzige sp\u00e4te Erkenntnis des Kul-\ntusministers ist auch ein Eingest\u00e4ndnis seines Scheiterns\nbei dem Vorhaben, den Lehrer\u00fcberhang im Grundschul-\nbereich durch einen ,,goldenen Handschlag\u201c abzubauen.\nWie aus der Antwort auf den SPD-Antrag hervorgeht,\nkam nur etwa ein Drittel der P\u00e4dagogen, die sich f\u00fcr einen\nAufhebungsvertrag mit Abfindung entschieden, aus dem\nBereich der Grundschulen. Dort sind die Arbeitsbedingun-\ngen noch einigerma\u00dfen ertr\u00e4glich. Vielleicht haben Sie sich\nschon einmal Gedanken gemacht, warum vor allem Mittel-\nschullehrer und F\u00f6rderschullehrer ihren Job an den Nagel\ngeh\u00e4ngt haben. Ich will hier nicht weiter darauf eingehen.\nNun gibt es einen Mangel an Mittelschulen, der durch\nNeueinstellungen ausgeglichen werden soll. H\u00e4tten Sie in\nden vergangenen Jahren der Qualifizierung von Grund-\nschullehrern mehr Aufmerksamkeit geschenkt, w\u00e4ren die\nProbleme weit weniger gravierend, als sie sich jetzt dar-\nstellen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD,\nund des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDer Berichtsantrag der SPD-Fraktion ist mit der heutigen\nDebatte sicher als erledigt anzusehen. \u00dcber den zweiten\nAntrag \u2013 Sicherung der Unterrichtsversorgung \u2013 werden\nwir nachher jedoch abstimmen, so da\u00df ich auch dazu\neinige Anmerkungen machen m\u00f6chte.\nAnla\u00df, einen solchen Antrag zu stellen, waren der zum\nTeil erhebliche Unterrichtsausfall im Freistaat Sachsen, ins-\nbesondere an den Mittelschulen und den beruflichen\nSchulzentren, und die sich daraus ergebenden Stunden-\ntafelk\u00fcrzungen oder, wie es im Sprachgebrauch des SMK\nso unsch\u00f6n und eigentlich auch unverantwortlich hei\u00dft,\nplanm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsausfall. Die H\u00f6he dieses Ausfalls\nresultiert nun wiederum aus der verbindlich fixierten Leh-\nrer-Sch\u00fcler-Relation, die in Sachsen mit 1 : 17,4 im negati-\nven Sinne bundesweit ihresgleichen sucht und die eine\nweitgehend starre Planungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr den Lehrereinsatz\nist.\nHerr Hatzsch hat schon darauf hingewiesen \u2013 ich wieder-\nhole es noch einmal: Warum man den Lehrerbedarf nicht\nnach Stundentafeln, eingerichteten Klassen und Gruppen,\nLehrerwochenstunden usw. bestimmt, bleibt das Geheim-\nnis des Kultusministeriums. Der Antrag der SPD hat nun\njedoch offenbar Wirkung gezeigt. Herr R\u00f6\u00dfler fordert jetzt\nebenfalls neue Lehrerstellen. Wir begr\u00fc\u00dfen dies.\nWas die Haushaltsberatung anbelangt, wird die PDS-Frak-\ntion gern dem Ansinnen des Kultusministers folgen und\nsich f\u00fcr eine Erh\u00f6hung im Mittelschulbereich einsetzen.\nOb der Minister bei der CDU-Fraktion und im Kabinett die\nnotwendige Unterst\u00fctzung finden wird, ist wohl eher\nfraglich.\nIm \u00fcbrigen denken wir, da\u00df es angesichts sinkender\nSch\u00fclerzahlen einer genauen Personalplanung f\u00fcr den\ngesamten Kultusbereich und vor allem einer tariflichen\nAbsicherung der derzeit besch\u00e4ftigten Lehrer bedarf. Wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2647\n\n\n\nunterst\u00fctzen daher solche Forderungen der GEW wie Ein-\nstellungskorridor f\u00fcr alle Schularten, Verkleinerung der\nKlassen, Senkung des Klassenteilers und Verringerung der\nPflichtstundenzahl f\u00fcr die Lehrer.\nAbschlie\u00dfend ist anzumerken, da\u00df eine K\u00fcrzung der Stun-\ndentafeln, gleich in welcher Schulart, f\u00fcr die PDS-Fraktion\neigentlich keine akzeptable L\u00f6sung ist. Wenn im Bereich\ndes Innenministeriums \u00fcber mehrere neue tausend Stellen\nf\u00fcr die Polizei nachgedacht wird, dann sollten wir die not-\nwendigen Einstellungen im Kultusbereich nicht in Frage\nstellen.\nUngeachtet dessen werden wir dem Antrag der SPD-Frak-\ntion zustimmen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es von seiten der\nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Herr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Herr Kollege Colditz, nat\u00fcrlich sind wir f\u00fcr eine Leh-\nrer-Sch\u00fcler-Relation \u2013 das haben wir auch im Haus-\nhaltsantrag gesagt \u2013 im Unterschied zum Minister von\n17,4 \u2013 von 15,1. Es ist auch richtig, da\u00df eine solche Pla-\nnungsgr\u00f6\u00dfe existiert \u2013 nat\u00fcrlich, aber im Lande.\nDamit Sie das einmal alle verstehen: Ihr Vorsprecher, Herr\nLeroff, entscheidet sich am Fraktionsende, f\u00fcr alle Mitglie-\nder seiner Fraktion einen schmucken schwarzen Anzug\noder ein schwarzes Kost\u00fcm zu bestellen; schwarz nat\u00fcr-\nlich, das ist klar. Jetzt wendet er sich an einen Mode-\ndesigner und erkundigt sich nach der g\u00e4ngigen Durch-\nschnittsgr\u00f6\u00dfe in Deutschland. Er erh\u00e4lt die Zahlen und\nbestellt 77 mal die entsprechenden Anz\u00fcge. Was machen\nSie dann mit Herrn Schimpff auf der einen Seite oder mit\nHerrn Gr\u00fcning auf der anderen Seite? \u2013 Genau das\ngeschieht hier in Sachsen.\nEine Planungsgr\u00f6\u00dfe, die im Land als Planungsgr\u00f6\u00dfe wich-\ntig ist, geben Sie den einzelnen Schulen vor, und diese\nwissen nicht, was sie damit machen sollen; denn sie sind\naufgrund ihres Lehrerpersonals, das sie dort haben, nicht\nin der Lage, entsprechend reagieren zu k\u00f6nnen, weil nun\neinmal der Chemielehrer schlecht geeignet ist, auch Musik\nzu unterrichten.\nSo, dies zu Herrn Colditz. Ich habe noch immer eine\nMinute und das Schlu\u00dfwort auch noch.\nDie andere Gr\u00f6\u00dfe, die die Abfindungen betraf. Nat\u00fcrlich\nhaben wir sie am Anfang begr\u00fc\u00dft, weil das eine vern\u00fcnf-\ntige Angelegenheit war. Herr Colditz, Sie haben aber jetzt\nauch die Katze aus dem Sack gelassen. Sie haben sich\noffensichtlich an die Grundschullehrerinnen und Grund-\nschullehrer gerichtet. Dies war nat\u00fcrlich dilettantisch;\ndenn Sie wissen, da\u00df die Grundschullehrer bis 1998 K\u00fcn-\ndigungsschutz haben und demzufolge, wenn sie diesen\nfreiwilligen Aufl\u00f6sungsvertrag eingehen, anschlie\u00dfend\nbeim Arbeitsamt f\u00fcr eine bestimmte Zeit gesperrt werden,\nganz abgesehen davon, da\u00df diese Mittel, die sie bekom-\nmen haben, noch zu versteuern sind. Es war also dilettan-\ntisch.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung;\nHerr Minister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Sehr  geehrte\nAbgeordnete! Meine Damen und Herren! Es wird in den\nAntr\u00e4gen der SPD die Auffassung vertreten, da\u00df eine Ver-\nwendung der Sch\u00fcler-Lehrer-Relation als eine zentrale\nPlanungsvorgabe in der Praxis dazu f\u00fchrt, da\u00df der tat-\ns\u00e4chliche Bedarf an Lehrkr\u00e4ften nicht gedeckt werden\nkann und Unterrichtsausf\u00e4lle unausweichlich sind.\n\n(Hatzsch, SPD:\nWenn sie f\u00fcr die Schule gegeben werden, ja.)\n\nDie Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen sind im Haushaltsplan\ngesetzlich fixiert.\n\n(Hatzsch, SPD:\nDas habe ich gerade festgestellt.)\n\nDeshalb kann von einer mi\u00dfbr\u00e4uchlichen Verwendung\nnicht gesprochen werden. Zu dieser Vorgehensweise ver-\npflichtet uns der Souver\u00e4n des Freistaates Sachsen durch\nseine Beschl\u00fcsse, die er hier in diesem Hohen Haus fa\u00dft.\nAn den Grundschulen, aber auch an den Gymnasien,\nmeine Damen und Herren, kann der Unterricht weitest-\ngehend abgesichert werden. Das liegt einmal daran, da\u00df\nwir ausreichend Grundschullehrerinnen \u2013 es sind ja meist\nFrauen \u2013 haben. Zum anderen ist es uns gelungen, durch\ndie Einstellung von jungen Gymnasiallehrern und ein ver-\n\u00e4ndertes \u00dcbergangsverhalten der Sch\u00fcler die Situation an\nden Gymnasien weitestgehend zu normalisieren. Wir hat-\nten ja urspr\u00fcnglich nicht damit gerechnet, da\u00df uns durch\nden Ansturm aufs Gymnasium ein Bedarf an Gymnasial-\nlehrern von \u00fcber 11 000 entsteht.\nMan erinnere sich an den letzten Haushalt. Durch die\nStabilisierung des Gleichgewichtes zwischen den Mittel-\nschulen auf der einen Seite und der Gymnasien auf der\nanderen Seite und die Aufteilung der Sch\u00fclerstr\u00f6me in\ndiesem eigentlich idealen Verh\u00e4ltnis von 70 % zu 30 %\nkommen wir mit den zu Schuljahresbeginn 1996/1997 vor-\nhandenen 9 600 Gymnasiallehrern erstmalig in Sachsen zu\neiner normalen Unterrichtsversorgung an den Gymnasien.\nDas ist aber auch die Voraussetzung daf\u00fcr, da\u00df wir am\nachtj\u00e4hrigen Gymnasium festhalten k\u00f6nnen, da\u00df wir nach\ndem zw\u00f6lften Schuljahr das Abitur vergeben.\nDer Trend weg vom Gymnasium hin zur Mittelschule hat\ndem Freistaat Sachsen mindestens 1 500 Gymnasiallehrer,\nzwei Schuljahre f\u00fcr 10 000 Abiturienten und dann noch\neine Gehaltsgruppe bei den Lehrern f\u00fcr diese 1 500\ngespart. Herr Hatzsch, ich glaube, das ist eine positive\nEntwicklung \u2013 70 % auf der Mittelschule, 30 % auf dem\nGymnasium. Die Situation auf den Gymnasien ist weitest-\ngehend normalisiert. Dar\u00fcber sollten wir uns im Interesse\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler doch gemeinsam freuen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr die beruflichen Schulen wird es zunehmend schwer,\nobwohl die Staatsregierung einstellt, berufliche Lehrer zu\nrekrutieren. Wir stellen jeden Referendar, der in Sachsen\nfertig wird, ein. Und wir werben deutschlandweit um\nBerufsschullehrer. Nat\u00fcrlich sind die Bedingungen nicht\nso attraktiv wie in den alten Bundesl\u00e4ndern. Trotzdem\nversuchen wir mit aller Kraft, Berufsschullehrer zu bekom-\nmen.\nDieses Thema wird uns im verzweifelten Ringen \u2013 das\nk\u00fcndige ich hier schon an \u2013 um Ausbildungsm\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr etwa 7 300 Absolventen unserer Schulen hier in\nden n\u00e4chsten Monaten ohnehin noch besch\u00e4ftigen. Den-\nnoch ist die Stimmung trotz Unterrichtsausfalls an den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2648\n\n\n\nBerufsschulen gut durch die Neueinstellung der Lehrer\nund das engagierte Wirken der Kolleginnen und Kollegen\ndort.\nIch glaube, die Berufsschule wird in diesem Ringen um\nAusbildungsm\u00f6glichkeiten und Lebensperspektiven f\u00fcr\ndie jungen Leute, f\u00fcr diese \u2013 ich sage einmal \u2013 63 000,\nwenn 10 000 studieren, die hier auf den Ausbildungsmarkt\ndr\u00e4ngen, ihren Mann oder ihre Frau stehen.\nJetzt komme ich zu den Mittelschulen, in denen sich die\nSituation in grotesker Weise durch ihre Akzeptanz bei\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern versch\u00e4rft. Wir sind an den\nMittelschulen mit etwa 13 600 Stellen zu Schuljahres-\nbeginn 1995/96 gestartet. Nach den Abg\u00e4ngen durch die\nAbfindungsvertr\u00e4ge \u2013 es waren 446 \u2013 erreichten wir die im\nHaushaltsplan vorgesehenen 13 106 Stellen. Dazu bin ich\nals Staatsminister verpflichtet. Ich kann nur die Stellen\nbesetzen, die ich im Haushaltsplan habe.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nWer hat denn den beschlossen?)\n\n\u2013 Die haben wir hier mit Mehrheit beschlossen. Auch ich\nhabe zugestimmt.\nDiese Stellen sind entweder im Stellenplan oder durch\nMittelans\u00e4tze gesichert. Durch entsprechende Abg\u00e4nge,\ndurch Fluktuation und anderes hat sich die Anzahl der\nbesetzten Stellen an den Mittelschulen auf 13 008 zur\u00fcck-\nentwickelt. Wir k\u00f6nnen diese Abg\u00e4nge nicht ausgleichen \u2013\nSie sind ja alle im Haushaltsrecht bewandert \u2013, da durch\ndie Mittelans\u00e4tze, \u00fcber die wir einen Teil der Mittelschul-\nlehrer besch\u00e4ftigen, eine Abbauverpflichtung besteht.\nEinen gro\u00dffl\u00e4chigen Ausfall von Unterrichtsstunden durch\ndas Ausscheiden von Lehrern zum 31.12.1995 konnten wir\nauffangen durch Abordnung, Versetzung, Entfristung \u2013\n\u00fcbrigens auch von Arbeitsvertr\u00e4gen \u2013 neuausgebildeter\nMittelschullehrer \u2013 es sind etwa 100 entfristet worden \u2013,\ndurch zeitlich befristete Vertr\u00e4ge auf Stellen von vor\u00fcber-\ngehend Nichtbesch\u00e4ftigten und durch Aufstockung des\nUnterrichtsdeputats.\nTrotzdem \u2013 da gebe ich Herrn Hatzsch recht \u2013 fiel im Erhe-\nbungszeitraum bis Ende vorigen Jahres etwa 6,1 % Unter-\nricht aus. Der Anteil ist sicher nicht niedriger geworden,\nder k\u00f6nnte unter Umst\u00e4nden noch steigen.\nIch zolle allen Lehrern an den Mittelschulen, die ihre\nArbeit dort leisten, meine Anerkennung. Auch die viel-\ngeschm\u00e4hte Schulverwaltung hat den Mangel, der teil-\nweise besteht, gleichm\u00e4\u00dfig \u00fcbers Land verteilt, denn die\nUnterrichtsausf\u00e4lle in den Schul\u00e4mtern sind fast \u00fcberein-\nstimmend.\nAber jetzt kommt unser eigentliches Problem. Da sollten\nwir sachlich und vern\u00fcnftig diskutieren. Schon im zu Ende\ngehenden Schuljahr lernten 222 338 Sch\u00fcler auf den Mittel-\nschulen, mehr als zu erwarten war durch den \u00fcberdurch-\nschnittlich hohen \u00dcbergang von der Grundschule auf die\nMittelschule und den R\u00fcckgang von Gymnasiasten in\nSachsen. Damit liegt die tats\u00e4chliche Sch\u00fcler-Lehrer-Rela-\ntion an den Mittelschulen in Sachsen bei 17,0 und erreicht\ndamit eine Schmerzgrenze. Wir haben im Prinzip erprobt,\nwie belastbar dieses System Mittelschule ist.\nDie im Haushalt verankerte Sch\u00fcler-Lehrer-Relation von\n17,4 quasi als Zielgr\u00f6\u00dfe der Entwicklung der Stellenzahl\nist mit der s\u00e4chsischen Mittelschule in dieser Form nicht\nrealisierbar. Sie w\u00fcrde ihr p\u00e4dagogisches Konzept der Dif-\nferenzierung und Profilierung zerst\u00f6ren. Wenn man diese\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation bei unserem bestehenden Schul-\nnetz anstreben w\u00fcrde, m\u00fc\u00dften wir das Schulsystem\n\nzumindest ver\u00e4ndern oder die Stundentafeln k\u00fcrzen. Das\nist die logische Konsequenz, wenn man eine derartige\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation ansteuern w\u00fcrde. Also mu\u00df die\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation an den Mittelschulen unterhalb\nvon 17 liegen. Das ist, wenn Sie so wollen, in der Schulrea-\nlit\u00e4t deutlich geworden.\nWir m\u00fcssen der Mittelschule die unbedingt notwendigen\nRessourcen zuf\u00fchren. Was w\u00e4re denn die Alternative,\nwenn wir diese effektive Schulart, die gut angenommen\nwird, nicht mit den unbedingt notwendigen Ressourcen\nversorgen w\u00fcrden? Die Alternative w\u00e4re ein erneuter\nAnsturm auf das Gymnasium. Dort w\u00fcrde mit einer Sch\u00fc-\nler-Lehrer-Relation von 15,8, einer l\u00e4ngeren Schulzeit und\nh\u00f6her bezahlten Lehrern sicher \u2013 und hier argumentiere\nich auch in Richtung der Finanzpolitiker \u2013 eine h\u00f6here\nKostenbelastung entstehen.\nWir haben in diesem Jahr 20 000 Sch\u00fcler, die wir\nurspr\u00fcnglich vor zwei Jahren auf dem Gymnasium gese-\nhen h\u00e4tten, auf der Mittelschule. Die Mittelschule hat sich\nbew\u00e4hrt. Ihre Akzeptanz macht uns jetzt Probleme. Wir\nm\u00fcssen also Ressourcen umsteuern.\nIch glaube, man sollte noch zwei S\u00e4tze zu diesem zwei-\ngliedrigen Schulsystem sagen. Wenn die Akzeptanz der\nMittelschule so erfreulich gro\u00df ist und wir 70 % eines\nAltersjahrgangs auf dieser Schulart haben, dann bekom-\nmen wir nat\u00fcrlich auch die entsprechend breite Sch\u00fcler-\npalette, auch die entsprechend breite Palette von Begabun-\ngen, die letztlich alle Schulabschl\u00fcsse erm\u00f6glicht, bis hin\nzur Hochschulreife; denn die Mittelschule d\u00fcrfen wir uns\nnicht losgel\u00f6st denken von ihrer Oberstufe, dem System\nder beruflichen Schulen.\nIch glaube, das ist eine interessante Variante, die wir hier\nin Sachsen entwickelt haben. Wie k\u00f6nnte man der Mittel-\nschule Lehrer zuf\u00fchren?\nWir haben etwa 350 Grundschullehrer inzwischen weitest-\ngehend bzw. im Haushaltsjahr 1997 zum Mittelschullehrer\nqualifiziert. Das sind vor allen Dingen Frauen, die die Um-\nund Weiterqualifizierung an den Universit\u00e4ten auf sich\ngenommen haben und dann ein vollausgebildeter Mittel-\nschullehrer sein werden. Diese Ressource k\u00f6nnte man also\nnutzen.\nDas zweite ist sicher, da\u00df man die Handvoll Referendare,\ndie in diesem Jahr fertig werden \u2013 etwa 100 an der Zahl \u2013,\nhier einbeziehen m\u00fc\u00dfte und ihren Einsatz an der Mittel-\nschule vorsehen k\u00f6nnte. Durch differenzierte Aufstockung\nvon Teildeputaten, insbesondere in Mangelf\u00e4chern,\nk\u00f6nnte man andere L\u00fccken schlie\u00dfen.\nDie Staatsregierung wird dieser ver\u00e4nderten Entwicklung,\ndie einfach durch die positive Umsteuerung der Sch\u00fcler-\nstr\u00f6me im zweigliedrigen Schulsystem entsteht, nat\u00fcrlich\nbei ihrer Diskussion der Planungsgr\u00f6\u00dfen ber\u00fccksichtigen\nm\u00fcssen, oder wir m\u00fcssen andere Ma\u00dfnahmen zur Unter-\nrichtsversorgung treffen.\nIch habe deshalb schon vor einigen Wochen eine Arbeits-\ngruppe unter Leitung meines Staatssekret\u00e4rs gebildet \u2013\ndes Wesirs, wie Sie so sch\u00f6n sagen, Herr Hatzsch \u2013 ein\nsch\u00f6nes Bild; insbesondere, wenn ich h\u00f6re, da\u00df der Bot-\nschafter der Republik Iran wohl Sachsen besucht. Da wird\ner sich \u00fcber Ihre Vergleiche auch mit diesem Kulturraum\nsicher freuen. \u2013 Dieser Arbeitsgruppe werden die Ober-\nschulamtspr\u00e4sidenten und andere Experten meines Hau-\nses angeh\u00f6ren.\nDiese Arbeitsgruppe wird die Versorgung mit Unterricht\nim Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsstellen\nsichern. Sie wird f\u00fcr den reibungslosen Ablauf des Leh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2649\n\n\n\nrereinstellungsverfahrens f\u00fcr das n\u00e4chste Schuljahr sor-\ngen. Es ist sehr wichtig, da\u00df wir die jungen Berufsschulleh-\nrer und Gymnasiallehrer auch entsprechend einstellen.\nMeine Damen und Herren, es mu\u00df unser Interesse sein, in\nSachsen gute Schule zu machen. Es mu\u00df unser Interesse\nsein \u2013 und da habe ich bisher von der SPD auch nichts\nanderes geh\u00f6rt \u2013, an unserem 12j\u00e4hrigen Abitur festzuhal-\nten. Es mu\u00df unser Interesse sein, entgegen den schulpoli-\ntischen Grabenk\u00e4mpfen in der Bundesrepublik Deutsch-\nland unser zweigliedriges Schulsystem auch als Modell f\u00fcr\nDeutschland auszugestalten. Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch\ndie entsprechenden Voraussetzungen, damit wir den\nUnterricht nach Lehrpl\u00e4nen und Stundentafeln in allen\nSchularten absichern k\u00f6nnen.\nWenn wir die notwendigen Ressourcen nicht zur Verf\u00fc-\ngung haben, meine Damen und Herren, dann werde ich\nauch zu entsprechenden Schritten kommen. Wenn wir\nnicht die entsprechenden Lehrer haben, beispielsweise an\nden Mittelschulen, dann m\u00fcssen wir uns auch zu unpopu-\nl\u00e4ren Ma\u00dfnahmen entschlie\u00dfen, beispielsweise zur K\u00fcr-\nzung mancher F\u00e4cher \u2013 ich nenne blo\u00df die dritte Sport-\nstunde \u2013 in den Stundentafeln. Ich m\u00f6chte das auf keinen\nFall. Wir m\u00f6chten an unseren Stundentafeln festhalten.\nLetztlich liegt das nat\u00fcrlich in der Hand dieses Hohen\nHauses und der Ressourcen, die wir zur Verf\u00fcgung haben,\num in Sachsen Schule zu machen.\nWenn der Beschlu\u00df zum Einzelplan des Kultusministe-\nriums im n\u00e4chsten Haushalt gefa\u00dft ist, dann werde ich in\nder Exekutive den Willen des S\u00e4chsischen Landtages\numsetzen. Wir sollten \u00fcberhaupt nicht aufgeregt, sondern\nsachlich diskutieren, wo wir die knapper werdenden Res-\nsourcen in diesem Land, in Sachsen und in Deutschland,\neinsetzen. Ich pl\u00e4diere hier daf\u00fcr, da\u00df man die Bildung als\nInvestition, als investive Ausgabe sieht, wenn es darum\ngeht, Startchancen f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr Deutschland in die\nZukunft zu sichern.\nBildung ist gleich Investition. Ich glaube, das Geld ist bei\nunseren Kindern gut angelegt. Die Schulpolitiker in Sach-\nsen denken nicht nur in den Kategorien von Bildung, son-\ndern auch in den Kategorien von Effektivit\u00e4t. Das bitte ich\nauch dieses Hohe Haus hier zu beachten. Es geht hier also\num verantwortungsbewu\u00dftes Nachdenken \u00fcber Zukunfts-\ninvestitionen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Redebedarf\nvon seiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nrufe ich zum Schlu\u00dfwort auf. Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ganz kurz erst einmal einige Bemerkungen zum Mini-\nster. Ich war zwar kein Geographielehrer. Aber f\u00fcr mich\nliegt Bagdad noch immer im Irak und nicht im Iran.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nDies als Einstieg.\nZum zweiten und dritten habe ich einige Formulierungen\nvon Ihnen mit Interesse wahrgenommen, die eigentlich\n\nk\u00fcnftiger Nachfrage bed\u00fcrfen, zum Beispiel zweimal in\nIhrer Rede die sogenannte positive Umsteuerung, wenn es\num Sch\u00fclerstr\u00f6me geht. Wir haben in unserer Gro\u00dfen\nAnfrage von Ihnen wissen wollen \u2013 vor einem Jahr in\netwa \u2013, welche Zahlen Sie sich f\u00fcr k\u00fcnftige Gymnasiasten\nin Sachsen vorstellen k\u00f6nnten. Ihre sinngem\u00e4\u00dfe Antwort\nwar damals, Sie n\u00e4hmen darauf keinen Einflu\u00df. Jetzt spre-\nchen Sie von ,,positiver Umsteuerung\u201c.\nIch werde auch noch einmal Ihre Rede genau nachlesen\nm\u00fcssen; denn ich glaube, wenn Sie von einem Gro\u00df-\nversuch sprechen, dann klingt ein nicht geringer Teil von\nZynismus dabei durch, wenn er auf Kosten unserer Kinder\nund Jugendlichen geht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nZum dritten ist es wohl doch auch eine etwas skurrile\nMethode, seinen Lehrerbedarf bzw. seinen Sch\u00fclerbedarf\nauch dahin gehend positiv steuern zu wollen, weil man an\nder einen Schule mehr oder h\u00f6here Geh\u00e4lter f\u00fcr die Lehrer\nzahlen mu\u00df als an der anderen. Auch dies bedarf noch\neinmal einer gr\u00fcndlichen Hinterfragung.\nMeine Damen und Herren, der Antrag Sicherung der\nUnterrichtsversorgung wird heute hier durch mich und\nmeine Fraktion zur Abstimmung gestellt. Da ihn jeder\nnicht zur Zeit wahrscheinlich griffbereit hat, m\u00f6chte ich\nnoch einmal vorbeugen.\nHerr M\u00fcnch, da\u00df Sie das haben, ist v\u00f6llig unbenommen.\nDas ist doch klar, Herr M\u00fcnch!\nAber ich m\u00f6chte noch einmal den Text vorlesen, der zur\nAbstimmung steht. Dieser Text lautet nicht anders als:\n,,Die Staatsregierung wird ersucht, alle notwendigen Ma\u00df-\nnahmen zu ergreifen, um die Unterrichtsversorgung laut\ng\u00fcltiger Stundentafeln einschlie\u00dflich der Zuweisungen im\nErg\u00e4nzungsbereich laut g\u00fcltigem Organisationserla\u00df zu\nsichern oder aber die Stundentafeln entsprechend zu k\u00fcr-\nzen.\u201c\nDies ist ein Antrag, meine Damen und Herren, von dem\neigentlich die Kolleginnen und Kollegen von der CDU\nbedauern m\u00fc\u00dften, da\u00df sie ihn nicht gestellt haben; denn er\nist v\u00f6llig ideologiefrei. Sie haben ja von Ihrem Minister in\nseiner Rede selbst geh\u00f6rt, da\u00df Sie \u2013 wir alle hier im Haus;\nwir kennen aber die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse; Sie sind der\nSouver\u00e4n; Sie haben selbst dar\u00fcber zu entscheiden, ob\nSie es denn wollen, da\u00df die Unterrichtsversorgung in\nSachsen laut Beschlu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages in\nZukunft gesichert werden solle \u2013 entscheiden. Dar\u00fcber\nstimmen wir jetzt ab.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, die Drucksache 2/2434 ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nWir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 2/2783. Ich bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Die Drucksache ist trotz\nvieler Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt worden und\nder Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2650\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nFlexibilisierung des Haushaltsrechts\nDrucksache 2/1626, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde ist: CDU, PDS, CDU, SPD;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die CDU-Fraktion hat\nals Einreicherin das Wort. Frau Keller-Strempel, bitte.\n\nFrau Keller-Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ziel unseres Antrags ist es, M\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr eine flexiblere Handhabung unseres Haushalts-\nrechts auszusch\u00f6pfen. Dabei geht es vor allen Dingen um\nzwei Bereiche, einmal um den Staatshaushalt, der ja dank\nunseres Etatrechts in direkter Verantwortung unseres Par-\nlaments liegt, und zweitens um m\u00f6gliche Perspektiven f\u00fcr\ndie kommunale Haushaltswirtschaft.\nMeine Damen und Herren! In Sachsen ist der Verwal-\ntungsaufbau so gut wie abgeschlossen. Ein gewaltiger\nApparat von Landes- und Kommunalbediensteten \u2013 \u00fcber\n250 000 an der Zahl \u2013 mu\u00df in seiner Gesamtstruktur und in\nseiner Arbeit effizienter gestaltet werden, um so auch den\nB\u00fcrgern gegen\u00fcber dienlicher zu werden.\nDazu soll u. a. eine Flexibilisierung unseres Haushalts-\nrechts dienen. Nach einer gr\u00fcndlichen und intensiven Vor-\nbereitung im Haushalts- und auch im Wissenschaftsaus-\nschu\u00df haben wir 1995 erste Modellprojekte zur Erprobung\neiner Flexibilisierung geschaffen. Ganz konkret wurden\ndazu die Haushaltsans\u00e4tze der TU Dresden und der Hoch-\nschule f\u00fcr Technik und Wirtschaft Zittau/G\u00f6rlitz flexibler\ngestaltet.\nWie sieht das haushaltstechnisch aus? Bestimmte Titel-\ngruppen und Titel wurden einseitig und gegenseitig\ndeckungsf\u00e4hig gemacht. Wie wirkt sich das aus? Zum Bei-\nspiel k\u00f6nnen erst sp\u00e4ter oder \u00fcberhaupt nicht in Anspruch\ngenommene Mittel f\u00fcr Angestellten- oder Beamtenplan-\nstellen zur Verg\u00fctung wissenschaftlicher oder auch stu-\ndentischer Hilfskr\u00e4fte herangezogen werden.\nEin weiteres Beispiel. Die Titel der Titelgruppe 99, das\nhei\u00dft, die Kosten der Datenverarbeitung, sind gegenseitig\ndeckungsf\u00e4hig. Das bedeutet wiederum: Diese Mittel sind\nf\u00fcr Zeit- oder auch Aushilfsangestellte verwendbar, aber\nauch f\u00fcr die Beschaffung von Ger\u00e4ten, Ausstattungs- und\nAusr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden oder f\u00fcr den Kauf von Hard-\nund Software. Die Priorit\u00e4ten setzen die Hochschulen\nselbst.\nF\u00fcr den Haushalt 1996 wurde auf Antrag der CDU dieser\nModellversuch auf die Universit\u00e4t Leipzig und auf die\nHochschule f\u00fcr Technik und Wirtschaft in Mittweida\nerweitert.\nJetzt k\u00f6nnen Sie mich zu Recht fragen: Was ist denn bei\nden Modellversuchen bisher \u00fcberhaupt herausgekom-\nmen? Hier mu\u00df ich etwas vorwegnehmen. Es ist noch\nnicht allzuviel herausgekommen. Es konnte jedenfalls\nnoch keine fundierte Bewertung erfolgen.\nIm Oktober 1995 hat eine gemeinsame Diskussionsrunde\nmit den Kanzlern und Rektoren stattgefunden. Sie ergab\nvor allen Dingen zwei Problempunkte. Der erste Schwer-\npunkt ist, da\u00df der faktische Nachweis einer Effizienz-\nsteigerung ausgesprochen schwierig zu f\u00fchren ist. Dem\nmu\u00df vorgebeugt werden, indem wir konkrete Kriterien\nschaffen, um den Nutzen oder auch einen m\u00f6glichen\n\nUnsinn einer Flexibilisierung nachzuweisen. Jetzt sind\nFinanzministerium und Wirtschaftsministerium gefordert,\nderartige Kriterien, nach denen wir abrechnen k\u00f6nnen, zu\nerarbeiten. Diesen Problemkreis haben selbst die Kanzler\nund die Rektoren zugegeben.\nDer zweite Problempunkt ist: Wenn wir eine Flexibilisie-\nrung bzw. eine Globalisierung durchf\u00fchren, dann hei\u00dft\ndas, es werden Haushaltstitel zu einem Titel zusammen-\ngef\u00fchrt. Hier kommt eigentlich der Knackpunkt. Wir ver-\nlieren an Transparenz und an Nachvollziehbarkeit. Gerade\ndieser zweite Punkt macht uns Haushaltspolitikern etwas\nKopfzerbrechen.\nWir als Landtag haben nicht nur das Budgetrecht, sondern\nvor allen Dingen auch die Kontrollpflicht f\u00fcr die Exeku-\ntive. Wir haben diese Pflicht gegen\u00fcber den Steuerzahlern,\ndie wir alle sind. Wir haben sie aber auch gegen\u00fcber\ndenen, die uns das Geld f\u00fcr den Staatshaushalt geben,\nsprich: Bund, L\u00e4nder und Europ\u00e4ische Union.\nWenn diese Nachvollziehbarkeit des Ausgabengebarens\nder Exekutive tendenziell abnimmt, nimmt auch unsere\nF\u00e4higkeit im Parlament ab. Genau das ist es, was der S\u00e4ch-\nsische Rechnungshof schon mehrfach angesprochen und\nauch kritisiert hat.\nJa, wir wollen eine Effizienz unserer Verwaltung, aber die\nHaushaltspolitik steht in einem Spannungsfeld zwischen\noptimierter, unb\u00fcrokratischer Mittelverwendung einer-\nseits und dem notwendigen Bedarf an Transparenz und\nKontrollierbarkeit andererseits.\nLassen Sie uns bitte \u2013 Opposition wie CDU-Fraktion \u2013\nzusammenarbeiten und kontrollierbare, umsetzbare,\nabrechenbare Modelle schaffen!\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Wort hat die PDS-\nFraktion. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen\nund Herren! Zur Vorgeschichte, wie diese Modellversuche\nzustande gekommen sind, m\u00f6chte ich nicht \u00fcber das spre-\nchen, was von meiner Vorrednerin in ihrem Beitrag\nsoeben gesagt worden ist. Ich m\u00f6chte auf einige dar\u00fcber\nhinausgehende Gesichtspunkte aufmerksam machen.\nWie gesagt, die erste Auswertung der praktischen Erfah-\nrungen, die mit den Modellversuchen zur Flexibilisierung\ndes Haushalts an der TU Dresden, an der Hochschule f\u00fcr\nTechnik, Wirtschaft und Soziales in Zittau sowie an der\nUniversit\u00e4t Leipzig inklusive des Teilbereichs Grund-\nst\u00fccksbewirtschaftung gemacht wurden, hat folgendes\nergeben:\nEinhellig wurde die Bewirtschaftung von Grundst\u00fccken,\nGeb\u00e4uden und R\u00e4umen in der Titelgruppe 517 begr\u00fc\u00dft.\nDer Kanzler der TU Dresden forderte auch die selbst\u00e4n-\ndige Bewirtschaftung in der Titelgruppe 519, was den Bau-\nunterhalt und kleine Bauma\u00dfnahmen an den Universit\u00e4ten\nund Hochschulen betrifft. Schwierig sei die st\u00e4ndige not-\nwendige Abstimmung mit der Hochbauverwaltung und\nder Oberfinanzdirektion auch bei kleinen Bauma\u00dfnahmen.\nWichtig sei die Deckungsf\u00e4higkeit der Personalmittel\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2651\n\n\n\nzugunsten der Investitionsmittel. Durch die Aussch\u00f6pfung\ndes Personalhaushalts aber sei dies in der Praxis noch\nnicht wirksam geworden.\nDer Grundtenor des Erfahrungsberichts zu den Modell-\nversuchen war durchweg positiv und mit dem Vorschlag\nverbunden worden, diese Modellversuche schrittweise\nquantitativ und qualitativ auszuweiten.\nDie Experimentierklausel nun auch auf die kommunalen\nHaushalte auszudehnen und die S\u00e4chsische Haushalts-\nordnung diesbez\u00fcglich zu \u00e4ndern wird vom St\u00e4dte- und\nGemeindetag begr\u00fc\u00dft. Von diesem wurde ein eigener Vor-\nschlag f\u00fcr eine Experimentierklausel erarbeitet, der zumin-\ndest mir noch nicht bekannt ist.\nDas Instrument zur Flexibilisierung der Haushalte kann\ndie Finanzautonomie der Kommunen st\u00e4rken. Proble-\nmatisch k\u00f6nnte es aber dann im Umgang mit diesem\nInstrument werden, wenn die Steuermindereinnahmen die\nFinanzkrise der \u00f6ffentlichen Haushalte weiter versch\u00e4rfen\nund drastische Mittelk\u00fcrzungen sowie Haushaltssperren\nzur g\u00e4ngigen Praxis w\u00fcrden.\nDennoch ist die PDS-Fraktion der Auffassung, da\u00df der\nFlexibilisierungsweg weiter z\u00fcgig beschritten werden\nsollte.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Herr Abg. Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nDas Thema ist nicht sehr strittig. Lassen Sie mich aber\nnoch einmal den Gesamtzusammenhang herstellen.\nStaatsquote zu hoch, Abgabenquote zu hoch, Verschul-\ndung zu hoch \u2013 die Qualit\u00e4t des Wirtschaftsstandortes\nsteht in Frage. Es hei\u00dft also sparen.\nNun sind wir aber schon an einem Punkt, an dem klar\nwird, da\u00df Flexibilisierung und Budgetierung vordergr\u00fcn-\ndig zum Heute-Sparen und Morgen-Sparen so allein nicht\ngeeignet sind. Ich bin neugierig, was es in Berlin erbringen\nwird, wo man in ziemlicher Breite ein neues Steuermodell\nanwendet, Produkte definiert, Kosten-Leistung-Rechnung\ninstalliert und meint, damit kurzfristig zur Haushalts-\nsanierung Beitr\u00e4ge leisten zu k\u00f6nnen. Ich bin da in einer\ngewissen Weise skeptisch.\nSparen ist also kurzfristig so ohne weiteres nicht leistbar,\naber Effizienzsteigerung ist m\u00f6glich. Da werden mit\nSicherheit mittel- und l\u00e4ngerfristig gro\u00dfe Potenzen\nschlummern.\nEin dritter Punkt ist es, der uns motiviert, Flexibilisierung\nund Budgetierung anzuwenden; das ist die subjektive\nSeite. Diese Mechanismen wirken motivierend durch Dele-\ngierung von Verantwortung auf die Arbeitsebene. Sie f\u00f6r-\ndert die Kreativit\u00e4t und letztlich das Kostenbewu\u00dftsein.\nDa sind wir wieder beim Ausgangspunkt, beim Sparen.\nModell daf\u00fcr steht die Privatwirtschaft. Unternehmerische\nInitiative und marktwirtschaftlicher Wettbewerb sind die\nStichworte. Wir haben es vielfach diskutiert. Da ist ein\nerster Schritt, gegebenenfalls privatwirtschaftliche L\u00f6sun-\ngen dort total zum Wirken kommen zu lassen, wo staat-\nliche Aufgaben sinnvoll privatisiert werden k\u00f6nnen.\nIn einem zweiten Schritt geht es darum, die verbleibenden\nAufgaben in ihren Erledigungsmechanismen von privat-\nwirtschaftlichen Vorstellungen profitieren zu lassen. Es\ngeht um ein Kostenmanagement. Das ist der zentrale\nPunkt. Sicher ist es nicht m\u00f6glich, einfach Gewinnmaxi-\n\nmierungsstrategien kopieren zu wollen. Vielmehr geht es\nganz einfach um die Suche nach der wirtschaftlichsten\nL\u00f6sung. Dreh- und Angelpunkt des Ganzen ist ein sinn-\nvolles, wirkungsvolles Controlling. Das mu\u00df funktionie-\nren. Dort ist auch der Ansatzpunkt f\u00fcr uns als Parlamen-\ntarier.\nWenn meine Vorrednerin aus der CDU-Fraktion hier deut-\nlich gemacht hat, da\u00df da Bruchstellen sind, m\u00f6chte ich\ngern tr\u00f6sten. Es geht letztlich unsererseits als Parlament\ndann um Kontrolle der Zielvorstellungen und Kontrolle\nder Ergebnisse, sozusagen Kontrolle des Controllings. Nur\ndie Mechanismen m\u00fcssen wir uns in der Praxis erarbeiten.\nWas fehlt zu dem Ganzen, um es wirklich voll wirksam\nwerden zu lassen? Es fehlt vor allen Dingen der indivi-\nduelle Leistungsanreiz. Es fehlen M\u00f6glichkeiten der effek-\ntiven und leistungsabh\u00e4ngigen Besoldung. Ich setze hier\nHoffnungen in die in Bewegung befindliche Dienstrechts-\nreform; sie m\u00f6ge hier nicht zu kurz schie\u00dfen.\nWas wollen wir nun im konkreten? Wir m\u00fcssen die vor-\nhandenen Ans\u00e4tze in der staatlichen Ebene ausbauen. Ich\nk\u00f6nnte mir auch sehr gut f\u00fcr Sachsen vorstellen, was die\nBayern probieren \u2013 die Vermessungsverwaltung als Probe-\ncenter vorerst im staatlichen Haushaltssystem und das\ngegebenenfalls f\u00fcr uns auch als Vorstufe zu einer Privati-\nsierung. Ich denke an Einrichtungen, die vor allen Dingen\nvon der Kundenn\u00e4he bewegt werden. Denken Sie bei-\nspielsweise an Kultureinrichtungen \u2013 praktiziert wird es\nbereits in der Schl\u00f6sserverwaltung \u2013, wo vor allen Dingen\nMechanismen einer Steuerung \u00fcber staatliche Zusch\u00fcsse\ngreifen k\u00f6nnen.\nWas uns f\u00fcr 1997 schon fehlt, ist die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr die\nkommunale Ebene vergleichbar zu experimentieren. Diese\nExperimentierklausel sollten wir dringend einf\u00fchren, um\ndamit Erfahrungen sammeln zu k\u00f6nnen. Aber auch hier\nmu\u00df man warnen. Nicht mit denen ist zu beginnen, die\nmit der herk\u00f6mmlichen Haushaltswirtschaft schon ihre\nProbleme und letztlich ihre Haushalte nicht im Griff\nhaben, sondern wir sollten mit solchen Experimentatoren\nbeginnen, die das Gesch\u00e4ft bereits in der Vergangenheit\nmit der herk\u00f6mmlichen Haushaltswirtschaft beherrscht\nhaben.\nWichtig aber f\u00fcr uns als CDU-Fraktion ist, die Staatsregie-\nrung m\u00f6ge uns ihre diesbez\u00fcglichen Absichten klarlegen.\nInsofern bitten wir darum, diesem Berichtsantrag am Ende\nzuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion; Herr\nAbg. Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Wir unterst\u00fctzen prinzipiell eine Flexibilisierung\ndes Haushaltsrechts. Wir unterst\u00fctzen \u00dcberlegungen in\nRichtung einer Globalisierung der Mittelzuweisungen,\n\u00dcberlegungen in Richtung Dezentralisierung der Budget-\nverantwortung. Dezentralisierung von Entscheidungen,\nDezentralisierung von Verantwortung \u2013 das ist eine Forde-\nrung, die unsere Fraktion auch in anderem Zusammen-\nhang wiederholt aufgemacht hat, vor allem im Zusam-\nmenhang mit dem Thema Wirtschaftsf\u00f6rderung. Bisher\nsind wir allerdings mit dieser Forderung meist auf taube\nOhren gesto\u00dfen.\nWir sagen ja zu mehr Flexibilit\u00e4t, ja zur Entb\u00fcrokratisie-\nrung, ja zur einfacheren und \u00fcbersichtlicheren Gestaltung\ndes Haushalts. Ich bin mir dabei bewu\u00dft, da\u00df das auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2652\n\n\n\nRisiken und Gefahren in sich birgt. Worin diese Risiken\nund Gefahren bestehen, darauf ist bereits eingegangen\nworden. Sie bestehen vor allem darin, da\u00df die Kontrolle\neines zweckentsprechenden Einsatzes der Mittel erschwert\nwird.\nDie Kontrolle der Effektivit\u00e4t dieses Mitteleinsatzes \u2013 Frau\nKeller-Strempel ist auch auf diese Problematik ausf\u00fchrlich\neingangen; Controlling, Herr Rasch, ist in meinen Augen\netwas anderes. \u2013 \u2013 Aber wenn man von einer Globalisie-\nrung der Mittelzuweisung spricht, mu\u00df man sich dieser\nRisiken bewu\u00dft sein und mu\u00df sie auch tragen. Ich kann\neinem Kind nicht 10 DM Taschengeld geben und sagen,\nda\u00df es dar\u00fcber frei verf\u00fcgen kann, und mich hinterher\ndar\u00fcber aufregen, da\u00df es das Geld einfach verfressen hat,\nstatt sich ein Buch zu kaufen. Wenn ich Verantwortung\nverlagere, mu\u00df ich auch akzeptieren, da\u00df das Geld in dem\neinen oder anderen Fall anders eingesetzt wird, als ich mir\ndas vorgestellt habe.\nIch mu\u00df auch akzeptieren, da\u00df die Kontrolle erschwert\nwird. Also darf man nicht nur die Verantwortung f\u00fcr die\nMittel nach unten delegieren, sondern man mu\u00df auch\nsicher sein, da\u00df die betreffende Stelle auch wirklich ver-\nantwortlich mit dem Geld umgeht. Das mu\u00df nach meiner\nAuffassung Gegenstand der von der Staatsregierung\ndurchgef\u00fchrten drei Modellversuche im Hochschulbereich\nsein, die \u00fcbrigens auf eine Idee unserer Fraktion zur\u00fcck-\ngehen. Das gilt f\u00fcr den Landeshaushalt genauso wie f\u00fcr\ndie kommunalen Haushalte.\nWir wollen die Flexibilisierung des Haushaltsrechts. Wir\nwollen die Dezentralisierung der Verantwortung. Wir\nm\u00fcssen aber auch die entsprechenden Stellen bef\u00e4higen,\nda\u00df sie verantwortlich mit den Haushaltsmitteln umge-\nhen, denn klar ist \u2013 auch darauf ist Frau Keller-Strempel\neingegangen \u2013, gegen\u00fcber den B\u00fcrgern des Freistaates\nbleiben letztlich wir in diesem Parlament verantwortlich.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die PDS-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nNamens der Staatsregierung spricht Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! F\u00fcr mei-\nnen Kollegen Georg Milbradt, der sich zur Zeit in Stuttgart\nbei den Tarifverhandlungen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst\naufh\u00e4lt, m\u00f6chte ich zu dem Antrag der CDU-Fraktion Stel-\nlung nehmen.\nZiel einer Reform des Haushaltsrechts ist die Steigerung\nder Effektivit\u00e4t und Effizienz der \u00f6ffentlichen Verwaltung.\nIn Zeiten finanzwirtschaftlicher Engp\u00e4sse auf allen Ebenen\nist eine intensivierte Auseinandersetzung mit diesem\nThema zu beobachten.\nModellvorhaben zur Steigerung der Wirtschaftlichkeit in\nder Verwaltung gibt es inzwischen beim Bund, allen L\u00e4n-\ndern und im kommunalen Bereich.\nEs sind alle wesentlichen Aspekte bereits genannt. Ich\nweise aber darauf hin, da\u00df bei Lockerung des bisherigen\nHaushaltsrechts das Budgetrecht des Parlaments beein-\ntr\u00e4chtigt werden k\u00f6nnte. Die Aus\u00fcbung des Budgetrechts\nerfordert ein Mindestma\u00df an Spezifizierung der Einnah-\nmen und Ausgaben im Haushalt. Wird im Rahmen eines\nGlobalhaushaltes statt der Aufteilung in Einzeltitel nur\nnoch ein Zuschu\u00dfbetrag durch das Parlament bewilligt,\n\nwerden dem Parlament Budgetbefugnisse entzogen oder\ndie Ausf\u00fchrung zumindest erschwert.\nBei der Globalisierung ist der Informationsgehalt gegen-\n\u00fcber der heutigen Praxis deutlich eingeschr\u00e4nkt. Auf-\ngrund der Titelreduktion ist eine detaillierte Auswertung,\ninsbesondere f\u00fcr die Statistik, nicht mehr m\u00f6glich. So vor-\nteilhaft globale Veranschlagungen f\u00fcr die haushaltsvoll-\nziehenden Ressorts auch sein m\u00f6gen, hinzuweisen ist auf\ndie dadurch bedingten Erschwerungen der Haushaltskon-\ntrolle durch das Parlament und \u00fcberdies auch den Rech-\nnungshof. Es wird bei den Haushaltsberatungen nicht\nmehr hinl\u00e4nglich transparent, wof\u00fcr die Mittel speziell\nveranschlagt sind.\nDa das Budgetrecht des Parlamentes jedoch nicht unter-\nlaufen werden darf, mu\u00df dieser Mangel durch umfang-\nreiche Erl\u00e4uterungen wieder beseitigt werden. Ich weise\nan dieser Stelle so eindringlich auf diese Nachteile von\nk\u00fcnftigen Reformen hin, so mein Kollege Milbradt, weil\nich verdeutlichen will, da\u00df in diesem Feld ein Optimum\nnur durch Abw\u00e4gung von Vor- und Nachteilen zu errei-\nchen ist.\nAnzusprechen ist weiter eine zeitliche Ausweitung der\nMittelverf\u00fcgbarkeit. Es geht hierbei um die \u00dcbertragbar-\nkeit von Ausgaben, welche den Ressorts den Anreiz\nnimmt, in das sogenannte Dezemberfieber zu verfallen.\n\u00dcbertragbar sind nur Ausgaben f\u00fcr Investitionen und\nAusgaben aus zweckgebundenen Einnahmen. Andere\nAusgaben k\u00f6nnen f\u00fcr \u00fcbertragbar erkl\u00e4rt werden, wenn\nsie f\u00fcr eine sich auf mehrere Jahre erstreckende Ma\u00df-\nnahme bestimmt sind und die \u00dcbertragbarkeit eine spar-\nsame Bewirtschaftung der Mittel f\u00f6rdert.\nIm Gegensatz zu einigen Haushaltsordnungen verlangt\ndas S\u00e4chsische Haushaltsrecht bei der Bildung von Aus-\ngaberesten nicht die Einsparung oder zus\u00e4tzliche Veran-\nschlagung der Mittel im Jahr der Inanspruchnahme des\nAusgaberests. Die Deckung erfolgt durch die Inanspruch-\nnahme nicht ausgesch\u00f6pfter Krediterm\u00e4chtigungen. Im\nFreistaat Sachsen wurde von \u00dcbertragungen bisher sehr\nextensiv Gebrauch gemacht.\nIm Haushaltsjahr 1991 wurden Mittel in H\u00f6he von knapp\n871 Millionen DM \u00fcbertragen, 1992 ca. 908 Millionen DM,\n1993 ca. 705 Millionen DM und 1994 1,582 Milliarden DM.\nF\u00fcr das Jahr 1995 sind Deckungsmittel in H\u00f6he von\n1,262 Milliarden DM vorhanden, die \u00fcbertragen werden,\nauch wenn damit nicht alle potentiellen Anmeldungen\nbedient werden k\u00f6nnen.\nMit der Bestimmung des \u00a7 9 des S\u00e4chsischen Haushalts-\ngesetzes 1996 wurde eine Experimentierklausel in das\nStaatshaushaltsgesetz aufgenommen, die zur Erprobung\nvon Budgetierungsmodellen erm\u00e4chtigt. Nach dieser Vor-\nschrift k\u00f6nnen in einzelnen ausgew\u00e4hlten Kapiteln der\nnachgeordneten Staatsverwaltung Modellvorhaben flexi-\nbler Budgetierungsverfahren erprobt werden.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS \u2013\nJurk, SPD: Wir h\u00f6ren zu!)\n\n\u2013 Ich bin immer wieder \u00fcberrascht, da\u00df Sie es auch ver-\nstehen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nBei drei Modellversuchen sollen abweichend vom Haus-\nhaltsplan und vom \u00a7 20 Abs. 2 S\u00e4chsische Haushaltsord-\nnung die volle Deckungsf\u00e4higkeit innerhalb der Haupt-\ngruppen sowie eine teilweise einseitige Deckungsf\u00e4higkeit\nzwischen den Hauptgruppen zugunsten der investiven\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2653\n\n\n\nAusgaben angeordnet werden, soweit dadurch Einsparun-\ngen im Staatshaushalt erzielt werden.\nDiese Regelung schafft in den Grenzen des Haushalts-\ngrunds\u00e4tzegesetzes die gesetzlichen Voraussetzungen,\nPilotprojekte durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen und zu erproben, ob\nflexiblere Mittelbewirtschaftung zu Einsparungen bei den\nStaatsausgaben f\u00fchrt.\nF\u00fcr den kommunalen Bereich wird die Einf\u00fchrung einer\nentsprechenden Experimentierklausel diskutiert. Auch die\nGemeindewirtschaft ist an die Rahmenvorschriften des\nHaushaltsgrunds\u00e4tzegesetzes gebunden. Insoweit k\u00f6nnen\ndie gleichen M\u00f6glichkeiten wie beim Staatshaushalt\ngenutzt werden. \u00dcber die Einf\u00fchrung einer Experimen-\ntierklausel in die Gemeindehaushaltsordnung besteht zur\nZeit noch Abstimmungsbedarf innerhalb der Staatsregie-\nrung. Au\u00dferdem m\u00fcssen die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde dazu grunds\u00e4tzlich noch geh\u00f6rt werden.\nDie Flexibilisierung des Haushaltsrechts wird in Sachsen\nvorrangig im Hochschulbereich erprobt. Paragraph 120\ndes S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes schafft die M\u00f6glich-\nkeit zur Erprobung flexiblerer Formen der Haushaltswirt-\nschaft, um einzelne Hochschulen befristet von bestimmten\nVorschriften der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung zu\nbefreien.\nIn den Modellversuch sind die Hochschulen TU Dresden,\nHTW Zittau/G\u00f6rlitz, Uni Leipzig und HTW Mittweida\neinbezogen. Nach Abschlu\u00df der Modellversuche ist auszu-\nwerten, wie die Flexibilisierungsm\u00f6glichkeiten tats\u00e4chlich\ngenutzt worden sind, welche Vorteile sich ergeben haben\nund ob eine bessere Effizienz erzielt werden konnte.\nAbzuwarten bleiben auch die Erfahrungen anderer Bun-\ndesl\u00e4nder und des Bundes.\nEine Neuorientierung im Haushaltswesen mu\u00df vor der all-\ngemeinen Umsetzung in kleineren Einheiten erprobt wer-\nden. Die Planung und Durchf\u00fchrung der Modellvorhaben\nbed\u00fcrfen einer umfassenden Projektorganisation und\neines hohen Zeit- und Sachaufwandes. Insbesondere die\nEinf\u00fchrung der Kosten- und Leistungsrechnung bedarf\numfangreicher Vorbereitungen, was den Kostenrahmen,\ndie DV-Technik und die Mitarbeiterschulungen angeht.\nAbschlie\u00dfend weise ich darauf hin, da\u00df eine Reform des\nHaushaltsrechts nicht nur um der Reform willen vor-\ngenommen werden darf. Ziel mu\u00df es sein, mit der Erpro-\nbungsphase s\u00e4mtliche M\u00f6glichkeiten zu einer moder-\nneren, effizienteren und flexibleren Haushaltsf\u00fchrung aus-\nzuloten. Erprobte und bew\u00e4hrte Verbesserungen k\u00f6nnen\nerst nach einer \u00e4u\u00dferst sorgf\u00e4ltigen Auswertung der\nModellvorhaben zur generellen \u00dcbernahme in das Haus-\nhaltsrecht vorgeschlagen werden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit f\u00fcr die Ausf\u00fch-\nrungen, die ich f\u00fcr den Kollegen Milbradt halten durfte.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nFraktion der CDU. Herr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Ich bedanke mich, Frau Pr\u00e4sidentin, meine\nDamen und Herren, bei unserem Finanzminister Prof.\nDr. Milbradt, der mit der Stimme von Herrn Schommer\nsprach. Ich bedanke mich bei den Damen und Herren\nsowohl der CDU-Fraktion als auch der Opposition, da\u00df\nwir hier weitgehende \u00dcbereinstimmung haben.\n\nMein Wunsch an die Staatsregierung ist, wenn wir jetzt\nbeschlie\u00dfen, zu diesen beiden Punkten berichten zu lassen,\nbesonders bez\u00fcglich des Punktes 1 sich flexibel zu verhal-\nten und nat\u00fcrlich deutlich erweitert zu berichten bez\u00fcg-\nlich dessen, was beabsichtigt ist an weiterem Umgehen mit\ndem, was wir bereits nicht zuletzt aufgrund dieser Aktivi-\nt\u00e4ten, die durch den Antrag ausgel\u00f6st worden sind, hier\nan Rechtstatsachen geschaffen haben.\n\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren, zum Aus-\ngangspunkt meines Beitrages zur\u00fcckkomme. Wir hatten\nvom Sparen gesprochen und den M\u00f6glichkeiten und\nUnm\u00f6glichkeiten, mit Flexibilisierung und Budgetierung\nzu sparen. Wenn wir jetzt diesen Proze\u00df forciert betreiben\nwollen, die Haushaltsbewirtschaftung flexibler gestalten\nwollen, dann sind wir nicht der Ansicht, da\u00df man die vor-\ndergr\u00fcndigen Haushaltsprobleme, die heute und morgen\nanstehen, die harten Herausforderungen, die wir dort zu\nbestehen haben, damit kompensieren kann. Das w\u00e4re\nkurzschl\u00fcssig gedacht.\n\nEs bleibt diesbez\u00fcglich dabei: Keine staatlichen Mittel\nmehr in F\u00e4sser ohne Boden! Oder auch: Kein gutes Geld\nmehr dem Schlechten hinterhergeworfen! Auch dort, wo\n\u00f6ffentliche Mittel in fremde F\u00e4sser oder andere Gef\u00e4\u00dfe\nflie\u00dfen, sollten diese zwar bruchfest, aber ansonsten doch\naus Glas sein.\n\nEs geht darum, strikte Sparsamkeit in unseren Apparaten\nzu \u00fcben, den Verwaltungsaufwand hier gegebenenfalls\nauch traditionell einfach zu deckeln, vor allem aber, meine\nDamen und Herren, keine zus\u00e4tzlichen Belastungen der\n\u00f6ffentlichen Haushalte durch extensive Tarifentwicklun-\ngen! Die Nullrunde ist an der Tagesordnung.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Es ist Abstimmung beantragt. Ich stelle die Druck-\nsache 2/1626 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist die Drucksache einstimmig\nbeschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt ist been-\ndet.\n\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2654\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nGenehmigungs- und F\u00f6rderpraxis des Freistaates Sachsen\nf\u00fcr die Werkstoff-Union GmbH Lippendorf\n\nDrucksache 2/2937, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Die SPD-Fraktion hat als Einreicherin\ndas Wort. Herr Abg. Tiedt, bitte.\n\nDr. Tiedt, SPD: Verehrte Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir haben in diesem Tagesord-\nnungspunkt die Genehmigungs- und F\u00f6rderpraxis des\nFreistaates Sachsen f\u00fcr die Werkstoff-Union Lippendorf\nzu behandeln. Wir behandeln den im Moment gr\u00f6\u00dften\nSchadensfall, den die F\u00f6rderpraxis des Freistaates Sachsen\nbis heute zu beklagen hat, und wir behandeln einen sehr\nungewohnten Fall.\nUnd zwar behandeln wir nicht einen Fall, in dem Investi-\ntionen und B\u00fcrgschaften in einen Altstandort und in ein\nbestehendes Unternehmen oder in ein privatisiertes Unter-\nnehmen gesteckt worden sind, sondern wir behandeln\neinen Fall, in dem auf der gr\u00fcnen Wiese enorme Investitio-\nnen get\u00e4tigt worden sind. Ich kann nur jedem Kollegen\nempfehlen, sich einmal Lippendorf anzuschauen. Es\nist eine seltsame Mischung von phantastisch und\nbedr\u00fcckend, diese Anlage dort zu sehen in ihrer gewal-\ntigen Dimension, mit dem Neuesten ausgestattet, was es\nan Technologie weltweit gibt, und dann die Beklemmung\nmitzubekommen, da\u00df dieser Standort stillsteht und nicht\nproduziert.\nDer Gegenstand, \u00fcber den wir sprechen, ist die Errichtung\neiner vollst\u00e4ndig neuen Anlage zur Herstellung von Eisen-\nund NE-Erzeugnissen durch die Werkstoff-Union am\nStandort des vormaligen Ferrum-Legierungswerkes Lip-\npendorf mit Hilfe staatlicher Beihilfen.\nKurz die Fakten: Investitionen von 285 Millionen DM sind\ndort investiert worden bis Ende des vergangenen Jahres\nund Betriebsmittel in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von ca. 45 Mil-\nlionen DM. Zur Zeit \u2013 und das wird man dann im einzel-\nnen noch genauer pr\u00e4zisieren m\u00fcssen \u2013 sind von diesen\nGesamtinvestitionen, diesem Gesamtaufwand von \u00fcber\n300 Millionen DM rund 225 Millionen DM durch \u00f6ffent-\nliche Mittel abgesichert oder aus \u00f6ffentlichen F\u00f6rdert\u00f6pfen\ngekommen.\nDas hei\u00dft, es ist f\u00fcr uns, f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand, f\u00fcr Bonn\nund f\u00fcr Sachsen, tats\u00e4chlich ein enormer Schaden entstan-\nden, wenn es uns nicht gelingt, in irgendeiner Form diese\nInvestitionen durch eine weitere Inbetriebnahme und\ndurch einen neuen Investor zu retten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas Abstruse bei dieser Angelegenheit ist, da\u00df hier kurz\nnach Inbetriebnahme einer der gr\u00f6\u00dften Investitionen, die\nim Freistaat Sachsen in den letzten f\u00fcnf Jahren installiert\nworden sind, die Gesamtvollstreckung am 5. April 1996\neingeleitet worden ist. Da steht eine gerade angestellte\nBelegschaft von 170 Besch\u00e4ftigten vor einer Investitions-\nruine, hat sie kurz zum Laufen gebracht, um sie dann wie-\nder stillzulegen.\n\nWir haben dazu einen Antrag gestellt mit 29 Fragen. Die\nAntworten haben einen nicht kl\u00fcger gemacht, sondern sie\nhaben im Grunde genommen wieder weitere Fragen auf-\ngeworfen. Ich denke, hier war eine unheilige Allianz von\nF\u00f6rderern und Gef\u00f6rderten im Megabereich zu betrachten.\nHerr Schommer, Sie werden sicherlich nachher darauf\nBezug nehmen, aber es gibt eigentlich nur zwei M\u00f6glich-\nkeiten: Die eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr diesen ungew\u00f6hnlichen\nSchadensfall und f\u00fcr diese Gesamtvollstreckung ist die,\nda\u00df alle, die hier gearbeitet haben, gemeinsam auf einer\nenorm, dimensionierten Ebene versagt haben, und zwar\ndrei Vorst\u00e4nde von drei Landesbanken, Spitzenbeamte\naus dem Bundeswirtschaftsministerium, Spitzenbeamte\nIhres Hauses, viele andere auf mittleren Ebenen, in Banken\nund in Beh\u00f6rden T\u00e4tige.\nDie zweite Alternative ist: Wir haben es mit einem\nBetrugsfall gr\u00f6\u00dften Stils zu tun, der im Grunde genommen\nnoch weit \u00fcber das hinausgeht \u2013 weil es eine andere\nBetrugsmentalit\u00e4t sein w\u00fcrde \u2013, was bei Vulkan passiert\nist.\nViel spricht im Moment f\u00fcr den zweiten Fall. Seit heute\nmorgen sitzt die Staatsanwaltschaft mit ihren Ermittlern in\nLippendorf, Sie wissen das. Ich gehe davon aus, da\u00df wir\ndeswegen heute nur eine Zwischenz\u00e4sur haben; denn das,\nwas dort an Ermittlungen passiert, wird dann letztendlich\nKl\u00e4rung dar\u00fcber bringen, ob und wie \u00f6ffentliche F\u00f6rderer\nund die Banken in dieses Gesch\u00e4ft, in diesen potentiellen\nBetrug einbezogen waren, wieweit sie davon wirklich\nselbst mit betrogen worden sind und was f\u00fcr Anteile es\nhier gegeben hat.\nDem will ich nicht vorgreifen. Die Unschuldsvermutung\ngilt hier auch f\u00fcr jeden, einschlie\u00dflich der s\u00e4chsischen\nBeamten. Aber Fragen m\u00fcssen erlaubt sein, und ich will\nzumindest kurz vier Fragen anrei\u00dfen und stellen:\n1. Wie war es m\u00f6glich, da\u00df hier ein Investor mit selbstver-\nst\u00e4ndlich wohlklingendem Namen Investitionen von \u00fcber\n300 Millionen DM t\u00e4tigen konnte, der noch nie ein solches\nUnternehmen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung geplant, betrieben\nund verantwortet hat? Wie war es m\u00f6glich? Und wer\nkannte dort wen? \u2013 frage ich.\n2. Warum hat weder das SMWA, unser Wirtschafts-\nministerium, noch das Bundesministerium selbst aktiv die\nEU nach der EG-Konformit\u00e4t dieser Investition gefragt?\n3. Wer hat eigentlich von diesen Investitionen etwas\ngehabt? Wer hat von ihnen profitiert?\n4. Wer hat eigentlich die Marktanalyse gemacht, wie sich\ndie gewaltigen Kapazit\u00e4ten, die dort gebaut worden sind,\nin der Praxis wirklich hinterher \u00fcber den Markt realisieren\nund finanzieren k\u00f6nnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Tiedt, SPD: Ja, bitte.\n\nReber, CDU: Herr Kollege Tiedt, wir beide sitzen gemein-\nsam im Aufsichtsrat der S\u00e4chsischen Landesbank. Sie\nhaben ja vorhin Landesbanken erw\u00e4hnt; eine davon ist die\nS\u00e4chsische Landesbank. Ich sitze weiterhin als Stellvertre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2655\n\n\n\nter im Kreditausschu\u00df der Landesbank, wo wir dieses\nThema behandelt haben.\nAufgrund der brisanten Situation in diesem Fall wurde\nder Vorgang \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte die Frage stellen!\n\nReber, CDU: \u2013 Die Fragen kommen noch. Ich mu\u00df den\nZusammenhang erkl\u00e4ren, damit auch Sie es verstehen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist nat\u00fcrlich frech!)\n\nAufgrund der Brisanz dieses Themas haben wir den Vor-\ngang auch in den Verwaltungsrat gelegt.\nJetzt kommt meine Frage: Warum haben Sie diese Fragen,\ndie Sie jetzt hier im Plenum stellen, nicht seinerzeit im\nVerwaltungsrat der Landesbank gestellt, um dort gemein-\nsam eine Klarheit zu finden?\n\nDr. Tiedt, SPD: Ich kann die Frage ja beantworten, Herr\nReber. Ich habe nat\u00fcrlich mit dem Vorstand der S\u00e4ch-\nsischen Landesbank dar\u00fcber gesprochen. Sie hatten mich\nn\u00e4mlich aufgefordert, ob ich nicht zu Vorst\u00e4nden anderer\nLandesbanken Kontakt aufnehme, damit diese letzte Inve-\nstitionsphase und das weitere Betreiben doch noch in\nGang gesetzt werden.\nDas habe ich selbstverst\u00e4ndlich gemacht. Ich habe auch f\u00fcr\ndiese Investition in diesem Sinne mitgearbeitet. Zu dem\nZeitpunkt war weder klar, da\u00df dieses Vorhaben in den\nKonkurs geht, noch war zu diesem Zeitpunkt f\u00fcr irgend\njemanden klar, da\u00df es sich um einen Betrugsfall handelt.\n\n(Reber, CDU:\nDas wollte ich nur feststellen lassen! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Das ist doch in Ordnung; was habe ich anderes gefragt?\nIch denke mir, hier gibt es zwischen uns nicht die gering-\nsten Unterschiede. Wir haben die Gesamtvollstreckung am\n15.4.1996 zu betrachten gehabt. Das Unternehmen ist\nAnfang dieses Jahres in die kritische Situation geraten,\nund die Fragen stellen sich im nachhinein.\nIch habe nicht mit bewilligt, Herr Reber, und Sie auch\nnicht! Wir waren nicht diejenigen, die diese Mittel zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt haben!\nEs ist unser parlamentarischer Auftrag zu kontrollieren,\nwenn ein solcher Subventionsbetrug oder ein solcher F\u00f6r-\nderfall ,,in die Hose gegangen ist\u201c!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd das macht man im nachhinein! Das ist v\u00f6llig unab-\nh\u00e4ngig davon, ob Sie vorher an einer solchen Ma\u00dfnahme \u2013\nund das haben Sie auch in vielen, vielen F\u00e4llen getan, und\nauch in vielen F\u00e4llen, die wirklich danebengehen \u2013 \u2013\nDas wissen wir auch, da\u00df wir das mitzutragen haben! Und\nich habe immer gesagt, da\u00df ich solche Dinge mittrage,\nHerr Reber, auch wenn sie mal ,,in die Hose gehen\u201c.\nAber wenn ein solcher Fall mit 300 Millionen DM schief-\ngeht und danebengeht und mir hinterher erkl\u00e4rt wird, ich\nhabe bei der EG nicht nachgefragt, wie das Wirt-\nschaftsministerium das macht, sondern wir haben uns auf\ndie Angaben eines Investors verlassen, der noch nie eine\nsolche Investition in der Gr\u00f6\u00dfenordnung get\u00e4tigt hat,\ndann ist es doch wohl berechtigt, sich hier hinzustellen\nund zu fragen, was aus dieser Subventionspraxis wird!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Jurk, SPD:\nDann brauchen wir kein Ministerium mehr!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde!\n\nDr. Tiedt, SPD: \u2013 Das ist jetzt mein letzter Beitrag; ich\nhabe nachher noch das Schlu\u00dfwort.\nEs sitzen an einem Tisch immer vier, in jedem F\u00f6rderfall,\nHerr Reber; und das wissen wir ganz genau. Es sitzt der\nAntragsteller und Investor am Tisch, es sitzt seine ihn\nbegleitende Hausbank am Tisch, es sitzt der staatliche F\u00f6r-\nderer am Tisch, und es sitzt eine Pr\u00fcfungsinstanz am\nTisch. Diese vier geh\u00f6ren immer zusammen.\nBei \u00fcber 300 Millionen DM, wenn es kein Subventions-\nbetrug war, oder auch wenn es einer war, haben alle, bis\nauf den Antragsteller, eine wei\u00dfe Weste? \u2013 Das kann ich\nmir nicht vorstellen. Und ich denke mir, die staatsanwalt-\nschaftliche Aufkl\u00e4rung wird sehr dazu beitragen, wie\ndiese F\u00f6rderpraxis von uns im nachhinein noch zu beurtei-\nlen ist.\nMir geht es heute auch darum, da\u00df wir noch auf drei Fra-\ngen vom Wirtschaftsminister klare Antworten bekommen,\nauch im Interesse der Belegschaft:\n1. Ist die besch\u00e4ftigungspolitische Ma\u00dfnahme f\u00fcr die\nBelegschaft bis Ende des Jahres durch die Kofinanzierung\ngesichert, Herr Schommer?\n2. Beteiligen Sie sich an der Investorensuche? \u2013 Das wird\nein ganz schwieriges Unterfangen; Sie werden dann gleich\netwas dazu sagen, ich werde nachher noch einmal darauf\nBezug nehmen.\n3. Was machen Sie im Moment als Staatsregierung zur\nStandortsicherung?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte die CDU-Fraktion;\nHerr Abg. Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Was gibt es Neues? \u2013 Es gibt nat\u00fcrlich\nwieder einen r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Antrag der SPD-Frak-\ntion, und es gibt eine ausf\u00fchrliche und detaillierte Beant-\nwortung durch die Staatsregierung. Damit k\u00f6nnte eigent-\nlich die Historie ausreichend untersucht und gew\u00fcrdigt\nsein, zumindest in unserem Rahmen; denn Sie werden mir\ndoch sicher recht geben, da\u00df wir die Arbeit der Staatsan-\nwaltschaft \u00fcberhaupt nicht leisten k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen\nwarten, was dort an Ergebnissen zutage gef\u00f6rdert wird,\nund k\u00f6nnen sie dann bewerten. Das w\u00e4re die richtige Pro-\nzedur.\nAber nein! Ich erkenne schon den Hintergrund: Genosse\nTiedt will mit der SPD aus diesem Vorgang politisches\nKapital schlagen, ohne an die Leute vor Ort zu denken.\n\n(Oh! bei der SPD \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie b\u00f6se Opposition!)\n\nEr versucht zu suggerieren, da\u00df er alles bereits vorher\ngewu\u00dft h\u00e4tte. Ich will nur den gro\u00dfen Rahmen herstellen.\nVon allen GA-Engagements im Freistaat Sachsen bisher\nsind 3 % gescheitert \u2013 3 %! Und Sie versuchen hier, den\nEindruck  zu  erwecken,  da\u00df  in  Gr\u00f6\u00dfenordnungen  GA-\nEngagements mangels Pr\u00fcfung schiefgegangen sind. Das\nwird Ihnen nicht gelingen, ebenso wie es Ihnen in der Son-\ndersitzung im April nicht gelungen ist, uns Unt\u00e4tigkeit\nund Inkompetenz vorzuwerfen.\n\n(Hatzsch, SPD: Doch, das ist uns gelungen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2656\n\n\n\nIch habe als Mitglied des Haushalts- und Finanzausschus-\nses in der letzten Legislatur die M\u00f6glichkeit gehabt, den\nHergang live zu erleben.\nErster Akt. In der Ausschu\u00dfsitzung vom 13.11.1991 wurde\ndurch den zust\u00e4ndigen Vertreter des Finanzministeriums\nein B\u00fcrgschaftsantrag f\u00fcr die Werkstoff-Union Lippendorf\nvorgelegt, und zwar damals mit einem B\u00fcrgschafts-\nvolumen f\u00fcr den Freistaat von 54 Millionen DM. Als\nUnternehmenszweck \u2013 ich habe das extra noch einmal\nnachgelesen \u2013 wurde die Erzeugung und Verarbeitung\nhochwertiger Metalle wie Chrom, Nickel, Molybd\u00e4n\nusw. \u2013 alles Nichteisenmetalle \u2013 und von Legierungen\nund Superlegierungen genannt. Von Stahl war also keine\nRede.\nDer Antragsteller wollte ein Eigenkapital von rund 34 Mil-\nlionen DM einbringen. Das war f\u00fcr uns damals ein\nextraordin\u00e4rer Vorgang, denn f\u00fcr einen Einzelbetrieb hatte\nes eine F\u00f6rderung in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung bisher nicht\ngegeben. Die Nachfragen aus dem Kollegenkreis waren\nentsprechend auch so geartet. Man fragte im wesentlichen\nnach der Bonit\u00e4t, nach der Seriosit\u00e4t des Investors.\nDurch das Staatsministerium der Finanzen wurde damals\nversichert, da\u00df die B\u00fcrgschaftsw\u00fcrdigkeit des Antragstel-\nlers bereits durch das zust\u00e4ndige Bundesministerium\ngepr\u00fcft werde; denn Sie wissen ja wie wir auch, da\u00df der\nBund mit 60 %, also mit 81 Millionen DM, den gr\u00f6\u00dferen\nTeil zu verb\u00fcrgen hatte.\nEs gab damals noch einige Fragen vom Kollegen Martin\nClemens und von Professor Fr\u00f6hlich. Ich habe mir das\nangesehen. Diese bezogen sich zum einen auf die Seriosi-\nt\u00e4t und zum anderen auf die dort am Standort vermuteten\nAltlasten \u00f6kologischer Art. Das kam auch in dem Pr\u00fcf-\nantrag zum Ausdruck, den Herr Kollege Tiedt als Aus-\nschu\u00dfvorsitzender selbst in das Protokoll diktierte. Es sei\nn\u00e4mlich zu pr\u00fcfen -a)-, ob die beteiligten Hausbanken tat-\ns\u00e4chlich eigenes Geld einbringen. Es sei -b)- zu pr\u00fcfen, wie\nder Nachweis erbracht wird, da\u00df die beteiligten Schweizer\nFirmen auch tats\u00e4chlich das zugesagte Geld in die Anlage\ninvestieren, und -c)-, wie auch die neuen betrieblichen An-\nlagen als Sicherheiten f\u00fcr die Kredite und die B\u00fcrgschaften\ndienen k\u00f6nnten. Kein Wort \u00fcber den Stahlkodex, auch von\nHerrn Kollegen Tiedt nicht.\nZweiter Akt. Am 8.9.1993, also knapp zwei Jahre sp\u00e4ter,\nlegte das Finanzministerium in der 54. Sitzung des Finanz-\nausschusses eine schriftliche Information zum aktuellen\nStand der B\u00fcrgschaft Lippendorf vor. Die zeitlich erstaun-\nlich gro\u00dfe Verz\u00f6gerung wurde \u2013 erstens \u2013 damit begr\u00fcn-\ndet, da\u00df die Stellungnahme \u00fcber die Konformit\u00e4t mit den\nBestimmungen der EG f\u00fcr Kohle und Stahl eingeholt wer-\nden mu\u00dfte. Das sei erfolgt. Danach sei eine Notifizierung\nnicht erforderlich, weil es sich bei dem Unternehmen um\nkein EGKS-notifizierungspflichtiges Objekt handelt.\nEs bestand also damals auch f\u00fcr die Staatsregierung und\nf\u00fcr irgendeinen Dritten kein Grund, in Br\u00fcssel um Stahl-\nquoten zu streiten. Damals w\u00e4re das aufgrund befristeter\n\u00dcbergangsregelungen hier in Ostdeutschland noch einfach\nm\u00f6glich gewesen.\nAls zweiter Grund wurde genannt, da\u00df eine nochmalige\nPr\u00fcfung der Kreditw\u00fcrdigkeit durch die C & L Treuarbeit\ndurchgef\u00fchrt worden w\u00e4re. Ergebnis: Alles okay. Eine\nSchweizer Kantonalbank best\u00e4tigt die Solvenz des Inve-\nstors. Eigenmittel werden aus eigenen Ertr\u00e4gen in ausrei-\nchender Menge bereitgestellt. \u2013 Herr Tiedt an diesem\nTage: Ausk\u00fcnfte von Schweizer Kantonalbanken seien mit\nVorsicht zu genie\u00dfen, aber ansonsten h\u00e4tte sich der\n\nFinanzausschu\u00df nicht mit dem Thema weiterhin zu befas-\nsen. Erneut kein Wort zu Bedenken bez\u00fcglich des Stahl-\nkodexes.\n\n(Jurk, SPD: Was haben Sie denn gesagt?)\n\n\u2013 Ich habe auch den Pr\u00fcfergebnissen vertraut, selbstver-\nst\u00e4ndlich. \u2013 In der Zwischenzeit wurde nat\u00fcrlich inve-\nstiert, gebaut und schlie\u00dflich produziert. Jedermann war\nfroh dar\u00fcber.\nAber nun kam noch der dritte Akt. Am 27.10.1995\nerscheint auf Initiative eines Konkurrenten im Amtsblatt\nder Europ\u00e4ischen Gemeinschaft unter dem Schlagwort\n,,Staatliche Beihilfen\u201c die Mitteilung, da\u00df es sich bei der\nWerkstoff-Union Lippendorf um ein Stahlunternehmen\nnach den Kriterien der EGKS handelt. Also nun pl\u00f6tzlich\ndoch! F\u00fcr den Standort w\u00e4ren also die gezahlten B\u00fcrg-\nschaften und Zusch\u00fcsse nicht rechtm\u00e4\u00dfig. Die Zahlungen\nseien zur\u00fcckzuziehen. Das hat zu dem nun bekannten\nErgebnis gef\u00fchrt.\nEs ist ungef\u00e4hr so, als wenn man als Autofahrer vor Auf-\nfahrt auf einen Highway den Polizisten fragt, ob die Pas-\nsage vignettenpflichtig ist. Der Polizist verneint das. Wenn\nman dann eine l\u00e4ngere Strecke auf der Stra\u00dfe zur\u00fcckgelegt\nhat, kommt dann der Oberpolizist und fragt nach der\nVignette. Da man sie nicht hat, wird man aufgefordert, das\nAuto stehen zu lassen und weiter zu laufen, weil ja auch\ndie Frist f\u00fcr die Erwerbung der Vignette verstrichen ist.\nDas ist schlimm, und das spricht auch f\u00fcr eine schlimme\nB\u00fcrokratie in Br\u00fcssel. Aber damit kann man sich nicht\nprofilieren. Wirtschaftsf\u00f6rderung ist immer risikobehaftet.\nWer das Ausfallrisiko gegen Null fahren will, darf konse-\nquenterweise keine Wirtschaftsf\u00f6rderung mehr betreiben.\nDie Opposition fordert auf der einen Seite absolutes\nRisiko, das der Freistaat sogar unter erh\u00f6hter Neuver-\nschuldung eingehen soll, aber sie stimmt in gleicher Weise\nriesiges Geschrei an, wenn ein risikoreiches Engagement\nwackelt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann wird der Staatsregierung mangelnde Kontrolle vor-\ngeworfen.\nNun werden aber B\u00fcrgschaften dieses Umfangs durch den\nFinanzausschu\u00df abgesegnet, dessen Vorsitzender Sie, Herr\nTiedt, sind. Das macht die Sache noch etwas pikanter.\n\n(Unruhe bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr hat aber auch nur eine Stimme!)\n\nAuch Sie haben dieser Verfahrensweise zusgestimmt. Des-\nwegen verwundert es mich um so mehr, da\u00df Sie sich jetzt\nhier als Chefankl\u00e4ger hinstellen und etwa behaupten, alles\nbesser gewu\u00dft zu haben. Es ist ja nicht ganz so einfach,\neiner Werkhalle, die neu errichtet wird, und einer Walz-\nstra\u00dfe, die gekauft und ausgebaut wird, anzusehen, ob\nanschlie\u00dfend Nichteisenlegierungen oder Edelstahl darauf\ngewalzt werden. Wenn Sie das, was Sie in aller Ausf\u00fchr-\nlichkeit heute anfragen, bereits damals gewu\u00dft haben,\nwarum haben Sie nicht damals schon \u2013 \u00e4hnlich, wie es\nKollege Reber sagte \u2013 dort die Notbremse gezogen?\n\n(Jurk, SPD:\nWas sollen wir denn noch alles machen?)\n\nIch betrachte es dennoch als eine wichtige Voraussetzung\nf\u00fcr jede weitere F\u00f6rdert\u00e4tigkeit, da\u00df eine gewisse Ver-\ntrauensbasis zwischen Investor und Freistaat auch in\nZukunft vorausgesetzt wird. Wir k\u00f6nnen es uns nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2657\n\n\n\nleisten, jedem Investor auf Schritt und Tritt einen weiteren\nPr\u00fcfer hinterherzuschicken.\nWir brauchen nun einen liquiden Investor, der in aller\nWelt f\u00fcr Nichteisenmetalle Abnehmer hat. Oder wir brau-\nchen einen liquiden Investor, der die EGKS-Lizenz mit-\nbringt. Wir m\u00fcssen versuchen, da\u00df sich noch vor Jahresen-\nde ein solcher Investor findet. Meine Fraktion wird alles\ntun, damit das erreicht werden kann. Ich sehe, das wird\nauch die Staatsregierung tun.\nSie, meine Damen und Herren von der Opposition, sollten\nsich sinnvollerweise auch mit uns gemeinsam daf\u00fcr ein-\nsetzen. Sie w\u00fcrden Sachsen und Ihrer Partei damit etwas\nGutes tun.\nIch bitte Sie, den Antrag abzulehnen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Frau Abg. Gangloff, bitte.\n\n(Eggert, CDU:\nHoffentlich kommt jetzt etwas Ordentliches,\n\nso wie gestern abend! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Eggert, Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen!)\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte nicht verschweigen, da\u00df mich die\ngesamte Problematik um die Werkstoff-Union GmbH\nLippendorf \u2013 so auch Ihr Beitrag, Herr Lehmann \u2013 sehr\nbetroffen macht. Diese Betroffenheit sollte aber nicht in\nHilflosigkeit ausarten. Im Gegenteil. Auch wir stellen Fra-\ngen: Wie kann man so etwas in Zukunft verhindern? Wel-\nche Kontrollmechanismen sollten neu in Gang gesetzt\nwerden, damit Subventionsmi\u00dfbrauch \u2013 darauf scheint es\nin Lippendorf hinauszulaufen \u2013 verhindert werden kann?\nNat\u00fcrlich wissen wir auch, da\u00df umfassende Pr\u00fcfungen in\nBreite und Tiefe f\u00fcr alle Unternehmen, die F\u00f6rderungen\nbekommen, nicht m\u00f6glich sind. Wir wollen jedoch, da\u00df f\u00fcr\ndie Unternehmen, f\u00fcr die Gro\u00dfb\u00fcrgschaften ausgereicht\nwurden und werden, ein st\u00e4ndiges Controlling in den\nFachministerien Wirtschaft und Arbeit sowie Finanzen\neingerichtet wird. Dies k\u00f6nnte zur Risikominderung bei-\ntragen.\nGleichwohl  kommt  f\u00fcr  die  Belegschaft  der  Werkstoff-\nUnion GmbH alles zu sp\u00e4t. Die tragischen Folgen f\u00fcr die\nBesch\u00e4ftigten werden lange nicht reparabel sein. Ich habe\nmit Stahlkochern gesprochen, die, um in der Werkstoff-\nUnion in ihrem Beruf arbeiten zu k\u00f6nnen, eine andere\nT\u00e4tigkeit aufgegeben haben. Sie sahen in dem hochmoder-\nnen Werk ihre Perspektive. Sie waren optimistisch.\nK\u00f6nnen Sie, meine Damen und Herren von der CDU-Frak-\ntion, wirklich nicht nachvollziehen, da\u00df die ehemaligen\nBesch\u00e4ftigten jetzt auch nach Hilfe vom Staat rufen, nach-\ndem der Investor, Herr Fischer \u2013 nach meiner Auffassung\nam Rande der Legalit\u00e4t \u2013, durch verschiedene Gesellschaf-\nter und Gesellschaftsformen zu vielen \u00f6ffentlichen Gel-\ndern kam?\nDie 176 Besch\u00e4ftigten sind mit Recht unbeschreiblich\nw\u00fctend \u00fcber das In-den-Sand-Setzen von F\u00f6rdermitteln in\nMillionenh\u00f6he und von Landesb\u00fcrgschaften. Das haben\nsie Ihnen, Herr Minister Schommer, am 15. April auch\ngeschrieben. Noch w\u00fctender sind die ehemaligen Stahl-\nkocher \u00fcber ihre ungewisse Perspektive. Sie f\u00fcrchten mit\nRecht, da\u00df, wie der Betriebsratsvorsitzende, Herr Kreusch,\nsagte, ,,\u2026 das Unternehmen nur noch eine Ansammlung\n\nmodernster Anlagen ist, die zu Billigpreisen und ganz in\nder Stille an interessierte K\u00e4ufer verschleudert werden\nk\u00f6nnten.\u201c Leider ist das kein Einzelfall. Doch am Beispiel\nder Werkstoff-Union GmbH in Lippendorf sollte mit aller\nrechtlichen Konsequenz der Subventionsmi\u00dfbrauch unter-\nsucht werden.\nDem Fragenkatalog von Kollegen Tiedt schlie\u00dfen wir uns\nan. Ich denke, das mindeste, was Schadensbegrenzung\nanzeigen k\u00f6nnte, ist erstens eine restlose Aufkl\u00e4rung aller\nVerdachtsmomente eines Subventionsbetruges, zweitens\neine maximale Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und\ndrittens eine weitere Begleitung in den Fachaussch\u00fcssen\nund in den Fachministerien.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Staatsminister\nSchommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen! Meine Herren! Zur Werk-\nstoff-Union Lippendorf hatten Sie 29 Fragen gestellt. Ich\nglaube, wir haben sie sehr umfassend und pr\u00e4zise, soweit\ndas m\u00f6glich war, beantwortet.\nDie Diskussion der vergangenen Wochen ist sehr emotio-\nnal gef\u00fchrt worden, was nicht gerade eine sachliche\nDebatte erm\u00f6glicht hat. Da\u00df Arbeitnehmer und Betriebs-\nr\u00e4te emotional argumentieren und debattieren, verstehe\nich. Ich habe auch mit ihnen gesprochen. Ich verstehe aber\nnach dieser umfassenden Beantwortung der Fragen die\nheutige Debatte im Landtag nicht.\nIch m\u00f6chte folgendes noch einmal kurz ins Ged\u00e4chtnis\nzur\u00fcckrufen: Der interministerielle B\u00fcrgschaftsausschu\u00df\nhat am 18. M\u00e4rz 1993 in Bonn ja zur B\u00fcrgschaft gesagt.\nDamit war der Weg f\u00fcr die Genehmigung der GA-Mittel\nfrei. Der Haushalts- und Finanzausschu\u00df des S\u00e4chsischen\nLandtages hat mit 13 : 0 : 0 Stimmen dieser B\u00fcrgschaft\nzugestimmt, also mit allen Stimmen, auch mit den Stim-\nmen der PDS, meine Damen und Herren! Es gab die ein-\ndeutige Erkl\u00e4rung, da\u00df es sich hier nicht um EGKS-Pro-\ndukte, sondern um Nichteisenmetalle und deren Sonder-\nund Superlegierungen, handelt. So steht es auch im Proto-\nkoll des Mandatars f\u00fcr Bund-L\u00e4nder-B\u00fcrgschaften. Es gab\n\u00fcberhaupt keinen Anla\u00df, hier nachzufragen, ob etwas\nnotifiziert werden m\u00fc\u00dfte, was nicht notifiziert zu werden\nbraucht.\nWie war es aber wirklich in dieser Zeit? Gehen wir doch\neinmal zur\u00fcck. Wie war die Situation in den Jahren 1991,\n1992, 1993 im S\u00fcdraum Leipzig? Da war ein Investor. Herr\nTiedt, wir haben uns diese Fragen, die Sie heute stellen,\nschon damals gestellt. Wir hatten Zweifel und Skepsis. Da\nkommt eine Bank, die Bayerische Landesbank, und erkl\u00e4rt:\nNach all unseren \u00dcberpr\u00fcfungen \u2013 in der schriftlichen\nStellungnahme ist dies zur Frage 12 dargelegt \u2013 ist dieser\nMann in Ordnung. Sie erkl\u00e4rt uns, da\u00df er selbst die erfor-\nderlichen Eigenmittel, 40 Millionen DM, eingebracht habe,\nund da\u00df sie als Bank selbst bereit sei, einen hohen zwei-\nstelligen Millionenbetrag als eigenes Risiko einzubringen.\nIch h\u00e4tte Sie gern bei der Debatte geh\u00f6rt, wenn wir trotz-\ndem, obwohl nichts nachweisbar war, nein gesagt h\u00e4tten.\nIch h\u00e4tte Sie gern geh\u00f6rt. Da ist ein Westbeamter. Der sitzt\nin Dresden am Schreibtisch, er kennt nicht die Situation\nvor Ort. Warum riskiert er dies? \u2013 Es geht um Arbeitslose\nin der Region Leipzig. Das war die damalige Diskussion\nund Situation.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2658\n\n\n\nWir hatten diese Zweifel. Aber wenn jemand, ein privater\nInvestor, mit hohem Risiko privates Geld hineingibt, und\nwenn Banken erkl\u00e4ren, da\u00df sie dasselbe tun, und wenn\ndies sogar eine bayerische Bank \u2013 es war nicht einmal eine\ns\u00e4chsische Bank \u2013 tut, glaube ich, w\u00e4re es kaum diesem\nHause und der \u00d6ffentlichkeit vermittelbar gewesen, h\u00e4t-\nten wir hier anders entschieden.\nHerr Jurk, vielleicht darf ich Ihre Parteifreundin, die jet-\nzige Kommissarin Wulf-Mathies zitieren, die gestern auf\neiner Pressekonferenz in der Lausitz auf die Frage, warum\nsie nicht mehr tue, damit die Beamten der Europ\u00e4ischen\nKommission bei all diesen wichtigen Entscheidungen in\nder Umstrukturierungsfrage in unserem Lande unb\u00fcro-\nkratischer handeln, sagte: ,,Sie haben leicht fordern; wenn\nwir dies so tun, wir gehen mit Steuergeldern um. Und\njeden Fall, der danebengeht, den werden Sie uns vorwer-\nfen.\u201c\nSo ist es h\u00e4ufig geschehen. Und deshalb sind meine Beam-\nten etwas vorsichtiger. Dann sagen Sie: Mein Gott noch\neinmal, h\u00e4tte man das nicht vorher sehen m\u00fcssen! Wir\nhaben eine solche Diskussion doch auch bei anderen Pro-\njekten in diesem Lande gef\u00fchrt. Ich nehme alle meine Mit-\narbeiter in Schutz. Ich werde auch in Zukunft risikoreiche,\naber vertretbare Entscheidungen \u2013 auch wenn es hierbei\num Steuergelder geht \u2013 immer dann treffen, wenn es um\ndas Wohl dieses Landes geht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb habe ich auch vor diesen politischen Debatten\nkeine Angst. Ich nehme diese Sache aber sehr ernst. Des-\nhalb haben wir unverz\u00fcglich die Strafverfolgungsbeh\u00f6r-\nden eingeschaltet. Wir haben alle Unterlagen weitergelei-\ntet, damit man nach \u00a7 264 Strafgesetzbuch hier t\u00e4tig wer-\nden kann. Wir werden jedem weiteren Anhaltspunkt\nnachgehen, auch dann, wenn der Verdacht da ist, da\u00df ein\nMitarbeiter oder eine Mitarbeiterin meines Hauses davon\nbetroffen wird. Wir werden jedem Fall nachgehen, wir\nwerden jeden Fall offenlegen.\nWie es weitergehen soll, wei\u00df ich auch nicht. Nach Aus-\nkunft der Banken, die zun\u00e4chst einmal in der Verant-\nwortung stehen, sind zur Fortf\u00fchrung des Werkes weitere\n100 Millionen DM an Investitionen und etwa 130 Millio-\nnen DM an Betriebsmitteln erforderlich unter der Ma\u00df-\ngabe, da\u00df man, weil es sich um EGKS-Produkte handelt,\nnicht mehr f\u00f6rdern darf. Auch dies mu\u00df man mit aller\nDeutlichkeit sagen. Die Betroffenen sind die Mitarbeiter-\ninnen und Mitarbeiter \u2013 ich bedauere das au\u00dferordentlich,\nich m\u00f6chte es noch einmal wiederholen, Herr Langer, weil\nSie dies das letzte Mal angesprochen haben \u2013, die keine\nChance hatten, sich vorher zu Wort zu melden; denn es\ngab weder einen Betriebsrat noch die heutigen Mitarbeiter,\nals die ganzen Entscheidungen gefallen sind.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nWeil sie neu eingestellt worden sind!)\n\n\u2013 Sicher!\nAber mehr, als skeptisch zu sein und sich dann darauf zu\nverlassen, wenn andere mit eigenem Risiko vorgehen, da\u00df\ndies richtig ist, glaube ich, k\u00f6nnen wir in dieser Situation\nnicht tun. Wir haben die R\u00fcckzahlung beim Sequester\nangemeldet. Wir sind in Gespr\u00e4chen mit dem Betriebsrat,\nmit der IG Metall und dem Sequester. Die Chancen, dieses\nWerk fortzuf\u00fchren, sind gering. Ich habe Ihnen soeben die\nZahlen genannt. Ich darf hier nicht f\u00f6rdern. Die Banken\nhaben zun\u00e4chst einmal die Bereitschaft erkl\u00e4rt, die\n\nBetriebsbereitschaft zu finanzieren. Sie sind auch bereit,\nTeill\u00f6sungen mitzutragen. Wir suchen gemeinsam nach\neinem Investor, der hier eine Fortf\u00fchrung erm\u00f6glicht. Ob\nes aber gelingen wird, wei\u00df ich nicht.\nWir sind in Gespr\u00e4chen mit dem Betriebsrat, mit den\nGewerkschaften, um auch \u00fcber Besch\u00e4ftigungsma\u00df-\nnahmen und arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen weiter-\nzuhelfen. Diese Gespr\u00e4che laufen. Aber auch wenn Sie\ngleich nach mir noch reden, Herr Tiedt, werde ich nichts\nanderes sagen als: Wir haben nach bestem Wissen gehan-\ndelt. Wir haben f\u00fcr dieses Land, f\u00fcr diese Region gehan-\ndelt. Wir sind uns keines Fehlers bewu\u00dft.\nDa\u00df Investitionen danebengehen k\u00f6nnen \u2013 auch in dieser\nGr\u00f6\u00dfenordnung \u2013, das geh\u00f6rt zu unserem Gesch\u00e4ft. Das\ntragen wir auch. Wir werden auch weiterhin alles tun, den\nMenschen in dieser Region zu helfen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe zum Schlu\u00dfwort\nauf. Herr Abg. Dr. Tiedt, bitte.\n\nDr. Tiedt, SPD: Herr Schommer, ich denke, es geht nicht\ndarum, Ihr Haus dabei zu unterst\u00fctzen; denn das haben\nwir mit Sicherheit zu jedem Zeitpunkt gemacht und\nmachen es immer noch, wenn es darum geht, Risikof\u00f6rde-\nrung mit abzudecken und mit zu flankieren. Darum geht\nes mit Sicherheit nicht.\nAber wenn Sie selbst Zweifel gehabt haben, dann wissen\nSie selber, da\u00df meine Zweifel sogar im Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df protokolliert worden sind. Wir haben also\ngemeinsam Zweifel gehabt.\nEs mu\u00df uns stutzig machen \u2013 und da frage ich nat\u00fcrlich,\nwo Ihre Beamten waren \u2013, wenn Sie uns jetzt hier erz\u00e4h-\nlen, da\u00df nach 300 Millionen DM Investitionen noch einmal\nquasi 230 Millionen DM nachgeschickt werden m\u00fcssen,\num diesen Laden in Betrieb zu nehmen. Wo war denn die\nkonzeptionelle \u00dcberpr\u00fcfung? Wo war denn der Wirt-\nschaftsplan?\nIch w\u00fcrde gern mit Herrn Schlicht einmal in diese Diskus-\nsion eintreten.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nSie wissen doch, wer gepr\u00fcft hat!)\n\nIch habe den Eindruck, da\u00df hier das Leppersdorf des Wirt-\nschaftsministeriums zur Disposition steht. Denn wir haben\ndenselben Fall, m\u00f6glicherweise einen kriminell verschul-\ndeten Subventionsbetrug mit einer entsprechenden Ruine,\ndie nur so wieder in Gang gebracht werden kann, da\u00df\nanderswo in Deutschland und Europa Kapazit\u00e4ten stillge-\nlegt werden, um hier, billiger produzierend \u2013 das ist meine\nVermutung \u2013, wieder aufgenommen zu werden.\nVon daher vermute ich hinter dem Subventionsbetrug eine\nwesentlich gr\u00f6\u00dfere Nummer. Ich hoffe, da\u00df die Staats-\nanwaltschaft dahinterkommt. Von daher ist das heute nur\neine Z\u00e4sur in der Betrachtungsweise. Es mu\u00df jemand\nInteresse an diesem Neubau gehabt haben, um ihn irgend-\nwann einmal zu betreiben. Herr Fischer war es offensicht-\nlich nicht. Weder kapazit\u00e4tsm\u00e4\u00dfig noch kompetenzm\u00e4\u00dfig\nwar er in der Lage, diese Investition zu betreiben. Das\nwissen wir heute.\nDiese Fragen werden wir in Zukunft noch beantworten.\nIch denke, wir sollten gemeinsam alles tun, wenn es \u00fcber-\nhaupt Gemeinsamkeiten in diesem Bereich gibt, um\njemanden zu finden, der hier tats\u00e4chlich diese Wahnsinns-\ninvestition in Gang bringt und betreibt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2659\n\n\n\nAber ein letztes Wort: Ich denke, es geh\u00f6rt zu den absolu-\nten Pflichten der Opposition, solche Schadensf\u00e4lle, die von\neiner Staatsregierung mit in der Verwaltung entschieden\nworden sind, \u00f6ffentlich aufzukl\u00e4ren. Und die Aufkl\u00e4rung\nzu diesem gesamten Vorgang steht erst im ersten Drittel\nder Geschichte. Wir werden also sicherlich nicht das letzte\nMal \u00fcber diesen Fall hier gesprochen haben.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich m\u00f6chte fragen, ob\nzum Antrag Abstimmung gew\u00fcnscht wird.\n\n(Jurk, SPD: Nein.)\n\nNein. \u2013 Damit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung erledigt und der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nIch er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nGA-F\u00f6rderung f\u00fcr die VW-Werke in Mosel\nDrucksache 2/3298, Dringlicher Antrag der Fraktion der CDU\n\nDie Dringlichkeit des Antrages war zu Beginn der Sitzung\nfestgestellt worden. Die Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stel-\nlung nehmen: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nPDS, CDU, SPD; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie CDU-Fraktion hat als Einreicherin das Wort. Herr\nAbg. Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Lassen Sie es mich zu Beginn\ngleich auf den Punkt bringen. VW ist in Zwickau ein\nunverzichtbarer Standort, ein Standort f\u00fcr die Region\nWestsachsen. VW ist ein Leuchtturm. \u00dcber Leuchtt\u00fcrme\nhaben wir ja hier an dieser Stelle schon \u00f6fter gesprochen.\nDeshalb gleich zu Beginn die Warnung von mir: Sorgen\nSie mit daf\u00fcr, da\u00df wir aus dem Leuchtturm auch Licht\nbekommen und da\u00df dieser nicht zu einer Funzel ver-\nkommt!\nWenn ich die Beurteilung der F\u00f6rdermittel f\u00fcr VW\nbetrachte, die von seiten der EU-Kommission erstellt\nwurde, str\u00e4uben sich nat\u00fcrlich bei mir die Nackenhaare.\nDie Bewertung, die dort vorgenommen worden ist, zeugt\nnicht gerade davon, da\u00df man sich in der Problematik ge-\nnau auskennt. Darum geben Sie mir hier die Gelegenheit,\ndies einmal genau auf den Punkt zu bringen.\nWie ging es denn damals los? \u2013 Ich w\u00fcrde es einfach so\nliebevoll beschreiben, wie es auch im Volksmund immer\ngenannt worden ist: vom wests\u00e4chsischen Lumpen-\npre\u00dfling \u00fcber die Mumie mit dem Herzschrittmacher zum\nGolf oder Passat.\nAugust Horch hatte um die Jahrhundertwende begonnen,\nin Zwickau das Werk zu gr\u00fcnden; damals mit einer Kapa-\nzit\u00e4t von ca. 30 000 Fahrzeugen. Nach seiner Pleite kurz\ndanach und mit seinem unb\u00e4ndigen Einsatz gr\u00fcndete er\nein neues Werk, 300 Meter entfernt von dem urspr\u00fcng-\nlichen, mit einer Jahreskapazit\u00e4t von ca. 23 000 Fahrzeu-\ngen. Es ist Ihnen allen bekannt, da\u00df es unter dem Namen\nAudi firmierte, weil er ja den Namen Horch nicht mehr\nverwenden durfte und den deshalb ins Lateinische \u00fcber-\nsetzte und dann Audi genommen hatte.\nNach dem Kriege begann der Neuaufbau des Auto-\nmobilstandortes unter dem Ihnen allen bekannten Namen\nSachsenring. Ich, der ich aus diesem Unternehmen\nkomme, wei\u00df genau, was in diesen vielen Jahren geleistet\nworden ist. Ich kenne das Auf und Ab in diesem Unter-\nnehmen, wei\u00df, wie darum gerungen wurde, das Fahrzeug\n\nweiterzuentwickeln, vor allen Dingen auch aufgrund der\ngro\u00dfen Nachfrage. Diese Einzelheiten m\u00f6chte ich nicht\nn\u00e4her beleuchten.\nWie dies im einzelnen aussah, m\u00f6chte ich, wie gesagt,\nnicht n\u00e4her beleuchten; nur soviel: da\u00df es durch die her-\nvorragenden Ingenieurleistungen, die es im Bereich der\nRationalisierung gab, und auch die Leistungen und das\nfachlich gro\u00dfe K\u00f6nnen der Arbeitnehmerinnen und\nArbeitnehmer m\u00f6glich war, zu dem damaligen Zeit-\npunkt die Zahl von 60 000 Fahrzeugen, f\u00fcr die die beiden\nWerke konzipiert waren, auf eine Leistung im Jahr 1989\nvon 145 500 Fahrzeugen zu steigern. Das sollte man ein-\nfach hier nicht vergessen.\nDie damalige politische Entscheidung, die Produktions-\nkapazit\u00e4t auf 175 000 Fahrzeuge zu steigern, setzte eigent-\nlich den Zwang \u2013 den Zwang! \u2013, diesen Standort weiter\nauszubauen. Man war ja kapazit\u00e4tsm\u00e4\u00dfig am Ende und\nwar auch mit der technischen Weiterentwicklung am\nEnde.\nIch wei\u00df noch genau, was es gerade f\u00fcr den technischen\nBereich bedeutet hat, wenn man auf dem Messestand\nstand und die Neuerungen, zum Beispiel ein Gaspedal mit\nDruckfeder als die Spriteinsparm\u00f6glichkeit Nummer 1,\nanbieten mu\u00dfte.\nUm so erl\u00f6ster waren wir alle damals, als das IFA-Kombi-\nnat die Gesch\u00e4ftsbeziehungen mit der VW AG anbahnte.\nVorher \u2013 und das wird leider immer wieder vergessen \u2013\nstand die Einf\u00fchrung der Gleichlaufgelenkwelle am Tra-\nbant und damit der eigentliche Startpunkt f\u00fcr dieses Vor-\nhaben Standort Mosel, n\u00e4mlich die Investiton durch\nCitro\u00ebn mit dem Bau des Gelenkwellenwerkes in Mosel.\nDie Umsetzung des Pkw-Programmes erforderte nat\u00fcrlich\neinen Erweiterungsbau, der aufgrund der beschr\u00e4nkten\nKapazit\u00e4t im Stadtgebiet von Zwickau einfach nicht m\u00f6g-\nlich war. Der Zwang, ein neues Werk zu bauen, war da.\nIn Mosel I \u2013 so wurde es genannt \u2013 war die Kapazit\u00e4t, die\nnoch notwendig war, um diese 175 000 St\u00fcck zu erreichen,\ndie Grundlage f\u00fcr die Projektierung der Hallen bzw.\ndieses Bereiches. Das bedeutete, da\u00df in dem Bereich nur\neine Endfertigung und eine Lackiererei installiert wurde.\nDie Entscheidung wurde zwar damals begr\u00fc\u00dft, aber Sie\nk\u00f6nnen sich vorstellen, da\u00df wir insgesamt und insgeheim\nalle gehofft hatten, da\u00df endlich nun einmal ein komplett\nneues Werk entsteht.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Dezember 1989 f\u00fchr-\nten die bestehenden Gesch\u00e4ftsbeziehungen mit der dama-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2660\n\n\n\nligen IFA zur Gr\u00fcndung eines Gemeinschaftsunter-\nnehmens mit der VW-IFA-Pkw GmbH. Am 19.12.1990\ngr\u00fcndeten die Treuhandanstalt Berlin und die Volks-\nwagen AG Wolfsburg die gemeinsame S\u00e4chsische Auto-\nmobilbau GmbH mit Sitz und Produktionsst\u00e4tte in Mosel\nund dem Gegenstand der Produktion von VW-Fahrzeu-\ngen als \u00dcbergangsl\u00f6sung und als \u00dcbergangsgesellschaft\nbis zur Fertigung des neuen Automobilwerkes. Diese\ngemeinsamen Unternehmen bildeten die Keimzelle aller\nAktivit\u00e4ten und dienten dazu, die unfertige Betriebs-\nst\u00e4tte \u2013 damit meine ich dieses Mosel I \u2013 schnellstm\u00f6glich\nauf VW-Technik umr\u00fcsten zu k\u00f6nnen.\nIm gleichen Monat des Jahres 1990, am 22.12., wurde das\nGemeinschaftsunternehmen VW-IFA-Pkw GmbH in die\nVolkswagen-Sachsen GmbH, eine hundertprozentige\nTochter der Volkswagen AG, umfirmiert. Ziel dieser\nGesellschaft war und ist die Errichtung eines neuen Auto-\nmobilwerkes am Standort Mosel sowie der Bau einer\nneuen Motorenfertigung in Chemnitz unter Einbeziehung\nder jeweils vorhandenen Produktionsanlagen und der\nZylinderkopffertigung Eisenach; diese aber begrenzt bis\n1996. So war es damals ausgehandelt worden.\nDie Grundsteinlegung f\u00fcr das neue Automobilwerk war\nder Beginn der Realisierung des ehrgeizigen Sachsenpro-\njektes der Volkswagen AG. Es werden insgesamt 3,4 Milli-\narden DM investiert. In der Endausbaustufe werden dann\ndort 3 700 Arbeitspl\u00e4tze entstehen.\nMosel I war und ist eine Erweiterung von Sachsenring.\nNur dem Engagement von VW ist es zu verdanken, da\u00df\ndiese Produktionsst\u00e4tte als \u00dcbergangsl\u00f6sung weiterbetrie-\nben wurde. Diese sicherte damals den 3 000 Besch\u00e4ftigten\nden Arbeitsplatz und f\u00fcr VW das dringend notwendige\nFachpersonal f\u00fcr den neuen Betrieb.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die EU-Kommission\nsteht nun auf dem Standpunkt, da\u00df es sich angesichts des\nlangen Zeitablaufes nicht mehr um eine Neugr\u00fcndung\nhandelt, sondern lediglich um eine Erweiterung bereits\nvorhandener Anlagen. Dies ist f\u00fcr mich einfach nicht\nnachvollziehbar und f\u00f6rdert nat\u00fcrlich auch nicht gerade\nden Europa-Gedanken bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\nder Region.\nBetrachtet die EU-Kommission das so, dann bedeutet\ndas, da\u00df die vertraglich zugesagte F\u00f6rderung verringert\nwird. Damit w\u00e4ren der Automobilstandort Sachsen,\n3 700 Arbeitspl\u00e4tze bei VW und ca. 25 000 Arbeitspl\u00e4tze\nin der Zulieferindustrie gef\u00e4hrdet.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, da\u00df Sie diesem Dringlichen Antrag\nder CDU-Fraktion zustimmen, damit die Staatsregierung\nden erforderlichen R\u00fcckenhalt bei den bevorstehenden\nVerhandlungen hat.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich noch ganz herzlich bei all\ndenen bedanken, die sich bisher f\u00fcr die Realisierung\ndieses Vorhabens in dieser kurzen Frist eingesetzt haben,\nin der dies alles entstanden ist. Das ist ja vielen vor Ort bei\nBesuchen schon augenscheinlich vorgef\u00fchrt worden. Es ist\nschier unglaublich, wenn man sieht, was hier geleistet\nworden ist. Daran haben einen sehr gro\u00dfen Anteil die\nRegionalpolitiker vor Ort, das Regierungspr\u00e4sidium\nChemnitz und das SMWA und vor allem auch das\nVW-Management mit Herrn Heuss an der Spitze, die hier\neine ausgezeichnete Leistung vollbracht haben.\nIch bitte Sie, unterst\u00fctzen Sie diesen Dringlichen Antrag!\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; Herr\nAbg. Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Vor drei Tagen \u00fcbergab Herr Rexrodt, wie wir der\nPresse entnahmen, der Europ\u00e4ischen Kommission ein\ndreizehnseitiges Memorandum, unter anderem zu den\n,,Schwierigkeiten und Defiziten bei der wirtschaftlichen\nErneuerung in Ostdeutschland\u201c.\n\u00dcber das Gespr\u00e4ch mit EU-Wettbewerbskommissar van\nMiert wird da sehr differenziert berichtet. Immerhin wird\n\u00fcbermittelt, da\u00df Rexrodt um Vertrauen in die Bonner Pra-\nxis bei der Vergabe und Kontrolle von Subventionen warb.\nIch zitiere den Bundeswirtschaftsminister: ,,F\u00e4lle von\nMi\u00dfbrauch der Gelder, wie zuletzt bei der Vulkan-Werft\noder den s\u00e4chsischen VW-Werken, sind nicht die Regel,\nsondern die Ausnahme.\u201c\nNun ist hoffentlich VW kein Vulkan, aber immerhin\ngeht es um Hunderte Millionen DM; und da lohnt wohl\ndie Kontrolle. Oder sind wir in Deutschland und in Sach-\nsen, in Lippendorf und Leppersdorf nicht etwa schon\ngebrannte Kinder? Deshalb scheint schon einiges bei VW\nin Wolfsburg und in Zwickau-Mosel nachdenkenswert\nund vor allem pr\u00fcfenswert zu sein.\nIch entsinne mich einer Frage an den Vertreter des Euro-\np\u00e4ischen Rechnungshofes beim Besuch unseres Haushalts-\nausschusses in Luxemburg. Mehrere von Ihnen, meine\nDamen und Herren, waren ja dabei. Ich erkundigte mich\nnach eventuellen Verst\u00f6\u00dfen gegen die F\u00f6rderrichtlinien\nder EU in der BRD und darunter in Sachsen. Abgesehen\nvon einer erstaunlich riesigen Fehlerquote, die die Pr\u00fcfer\nin allen L\u00e4ndern festgestellt hatten und haben \u2013 von\n33 Vorhaben gab es bei 31 derartige Verst\u00f6\u00dfe \u2013, wurde bei\ndiesem Treffen, das \u00fcber ein Jahr zur\u00fcckliegt, auf den\nClinch bereits hingewiesen, in dem schon damals Bund\nund EU wegen Mosel lagen.\nAb und zu wetterleuchtete es in den Monaten darauf im\nBl\u00e4tterwald. Nur: Erhellung, also Aufschlu\u00df \u00fcber die\nfinanziellen Vorg\u00e4nge bei einem der gr\u00f6\u00dften, um nicht zu\nsagen, dem gr\u00f6\u00dften Investitionsvorhaben in Sachsen,\nwirkliche Erhellung erhielten weder der Wirtschaftsaus-\nschu\u00df noch der Finanzausschu\u00df, noch der Landtag dazu.\nVielleicht  ist  dazu  gestern  beim  Essen  mit  Frau  Wulf-\nMathies das Licht, das Herr Pietzsch so w\u00fcnscht, aufge-\ngangen zu den fraglichen 300 von 950 Millionen DM aus\ndem Haushalt der EU und dem strapazierten Haushalt\nunseres armen Landes. Genaues sagt ja der Dringliche\nAntrag dazu nicht aus, es sei denn, das Begehren auf F\u00f6r-\nderung ,,in der urspr\u00fcnglich zugesagten Beihilfeh\u00f6he\u201c.\nMeine Damen und Herren! Uns sind keine Gesichtspunkte\nbekannt \u2013 beweisbar bekannt \u2013, die eine geringere F\u00f6rde-\nrung rechtfertigen. Aber andererseits sind uns auch keine\nGesichtspunkte bekannt, die die Auffassung der EU-Kom-\nmission auf Reduzierung der F\u00f6rderung widerlegen.\nDie terminliche Streckung der Investition Mosel oder eine\nVer\u00e4nderung des urspr\u00fcnglichen Investitionskonzepts,\nwas ja im Laufe dieser Zeitspanne durch die technische\nWeiterentwicklung eintreten kann, kennzeichnen die Fra-\ngen der EU-Kommission durchaus als berechtigt und\nm\u00fc\u00dften eigentlich auch in dringlichen Anfragen unseres\nWirtschafts- und unseres Finanzministers m\u00fcnden.\nUnser Fazit: 1. Wenn die CDU-Fraktion, speziell die den\nAntrag initiierenden Abgeordneten, die Zahlen nicht ken-\nnen \u2013 wir wissen auch nicht, wie viele Millionen jetzt auf\ndem Seziertisch liegen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2661\n\n\n\n2. Wenn weitere Investitionen in Mosel durchgef\u00fchrt wer-\nden, sollen sie nach unserer Meinung entsprechend den\nvertraglich vereinbarten Bedingungen subventioniert wer-\nden, nat\u00fcrlich territorial dort, wo die Investitionen auch\nplaziert werden, und nicht zweckentfremdet und andern-\norts, wie von der Bremer Vulkan bei D\u00f6rries-Scharmann\nprobiert.\n3. Meine Fraktion ist nicht willens, sich f\u00fcr VW und die\nStaatsregierung sinnbildlich nach Canossa, sprich Br\u00fcssel,\nschleppen zu lassen. Sie wird dem Antrag dann sicher\nnicht zustimmen, wenn sich der Wirtschaftsminister nicht\nausf\u00fchrlich zu dem Vorgang \u00e4u\u00dfert, den er sicher ja auch\nnicht erst seit gestern kennt. Rexrodt, der Bundeswirt-\nschaftsminister, hat ihn, wie gesagt, in der \u00d6ffentlichkeit\nals Mi\u00dfbrauch von F\u00f6rdermitteln charakterisiert. \u00dcber-\nzeugen Sie uns, Dr. Schommer, vom Gegenteil!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Frak-\ntion, Herr Abg. Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nVor dem Hintergrund einer noch nicht intakten volkswirt-\nschaftlichen Struktur in Sachsen und des nur in zaghaften\nAns\u00e4tzen vorhandenen Strukturwandels ist eine Investi-\ntion wie die der VW-Werke in Mosel eine unverzichtbare\nInvestition. Dar\u00fcber sind wir uns alle einig. Darin stim-\nmen wir auch mit der CDU-Fraktion \u00fcberein.\nEs gibt sicher auch keinen Dissens in der Auffassung, da\u00df\nwir in unserem Land noch viele solcher Mosel brauchen;\ndenn nur, wenn uns das gelingt, k\u00f6nnen wir unsere Wirt-\nschaftslandschaft so strukturieren, da\u00df wir im Konzert der\nGro\u00dfen mitspielen k\u00f6nnen. Herr Pietzsch, so habe ich auch\nIhre Rede verstanden. F\u00fcr das Land und besonders f\u00fcr\nIhre Region mu\u00df etwas getan werden.\nWie schnell aber guter Wille ins Gegenteil umschlagen\nkann, zeigen uns die Hintergr\u00fcnde, die zum Antrag der\nCDU-Fraktion gef\u00fchrt haben. Dazu, Herr Pietzsch, haben\nSie leider nichts gesagt.\nDie Fakten: VW-Investitionen bis heute 2,5 Milliarden DM,\nzugesagt bis Ende 1994 \u2013 das haben Sie auch gesagt \u2013\n3,4 Milliarden DM, davon 900 Millionen DM Zuschu\u00df von\nBund und Land. Da gibt es eine Differenz. Um diese Diffe-\nrenz geht es. Hier m\u00fcssen wir entscheiden mit Ihrem\nAntrag, ob wir diese Differenz, die entsteht und die nicht\nberechtigt ist, hier in diesem Hause heute legalisieren.\nWir haben also dar\u00fcber zu befinden, ob das, was hier von\ndem Investor nicht gemacht worden ist, trotzdem zu Ein-\nnahmen bei VW \u00fcber Subvention f\u00fchrt. Den Standpunkt\nder EU-Kommission kennen wir: VW soll bis 300 Millio-\nnen DM an Bonn und Dresden zur\u00fcckzahlen. Eigentlich ist\nder Fall VW Mosel im t\u00e4glichen Gesch\u00e4ft nichts Neues.\nKollege Langer hat darauf hingewiesen. Er ist nur ein Fall\nin einer Kette von Bremer Vulkan \u00fcber Elf in Leuna bis\nVW in Mosel.\nWorin liegt die Brisanz dieses Falles und unserer Entschei-\ndung zum CDU-Antrag? Die Gro\u00dfz\u00fcgigkeit der EU gegen-\n\u00fcber den neuen L\u00e4ndern als Schwachpunkt des gr\u00f6\u00dften\nNettozahlers in der EU, also Deutschland, findet augen-\nscheinlich nun ihr Ende. Betr\u00fcgereien am Standort neue\nL\u00e4nder geben Br\u00fcssel guten Grund und Vorwand, weni-\nger an Ostdeutschland zu transferieren. Es steht der Son-\nderstatus der neuen L\u00e4nder auf dem Spiel. Ich frage Sie,\nmeine Damen und Herren Abgeordneten der CDU: Wol-\nlen wir das?\n\nArtikel 92 Abs. 2c des EU-Vertrages sagt: ,,Beihilfen sind\nmit dem gemeinsamen Markt vereinbar, soweit sie zum\nAusgleich der durch die Zahlung verursachten wirtschaft-\nlichen Nachteile erforderlich sind.\u201c Wie lange die Bundes-\nrepublik das f\u00fcr Ostdeutschland und damit auch f\u00fcr Sach-\nsen gegen\u00fcber den anderen EU-Partnern geltend machen\nkann, bleibt abzuwarten. Schlampige Vergabe von F\u00f6rder-\nmitteln, ungen\u00fcgende Kontrolle der tats\u00e4chlichen Investi-\ntionen, m\u00f6gliche Betr\u00fcgereien und deren Aufdeckung\nk\u00f6nnen bald drastische Folgen f\u00fcr unser Land zeitigen.\nEin Trottel ist, wer sich betr\u00fcgen l\u00e4\u00dft, so hei\u00dft es. Aber\nzum Betrug geh\u00f6ren immer zwei: der Betr\u00fcger und der\nBetrogene. Und die letzteren sitzen in Bonn und Dresden.\nWenn auch vieles in der Vergangenheit in anderen\nEU-L\u00e4ndern hier im argen gelegen hat, gibt es f\u00fcr Vorf\u00e4lle\ndieser Art hier in Sachsen keine Rechtfertigung, die wir\nSozialdemokraten gelten lassen. Was z\u00e4hlt, ist, die\nZukunft und die unumg\u00e4ngliche F\u00f6rderung der neuen\nL\u00e4nder auch seitens der EU auf l\u00e4ngere Zeit sicherzu-\nstellen.\nZum Thema GA-F\u00f6rderung f\u00fcr die VW-Werke Mosel ist\nr\u00fcckhaltlose Aufkl\u00e4rung geboten. \u2013 Um nicht falsch ver-\nstanden zu werden \u2013 oder da\u00df Lokalpatriotismus dieses\nHohe Haus m\u00f6glicherweise zum Komplizen betr\u00fcge-\nrischer Machenschaften machen k\u00f6nnte \u2013 die SPD \u2013 und\ndas sage ich ganz deutlich, damit hier wirklich kein Zwei-\nfel besteht \u2013, die SPD Sachsen will VW Mosel. Sie will aber\nauch Klarheit \u00fcber die F\u00f6rderung und Einhaltung der\nZusagen des Investors. Es darf auch f\u00fcr Gro\u00dfinvestoren\nkeinen Freibrief zur Selbstbedienung geben, so sehr dieses\nLand sie auch braucht.\nIhr CDU-Antrag, meine Damen und Herren, l\u00e4\u00dft halt diese\nKlarheit vermissen. Ich bin gespannt, wie Sie jetzt diesen\nSpagat zwischen Ihrem berechtigten Anliegen, das wir\nmittragen k\u00f6nnen, und dem m\u00f6glichen Subventions-\nbetrug, der hier entstehen k\u00f6nnte \u2013 und davon haben wir\nheute im Hause schon sehr viel geh\u00f6rt \u2013, hinbekommen\nwollen, wenn Sie diesem Antrag zustimmen. Unsere Frak-\ntion kann sich hier nur der Stimme enthalten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nHerr Minister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Ich bin\nemp\u00f6rt. Ich kann verstehen, Herr Kehl, warum Sie in vie-\nlen \u00c4mtern stochern und nun in Ihrer Fraktion. Dieser Tag\nund diese Beitr\u00e4ge \u2013 auch von Ihnen, Herr Langer \u2013 wer-\nden als traurige Beispiele in die Geschichte dieses Parla-\nmentes eingehen, wenn es darum geht, zur Rettung des\nWirtschaftsstandortes Deutschland und Sachsen beizutra-\ngen. Was haben Sie hier get\u00f6nt bei der Sondersitzung! Was\nhaben Sie hier get\u00f6nt im Zusammenhang mit der Regie-\nrungserkl\u00e4rung! Und hier, heute, reden Sie davon und\nnennen die Investitionen von VW in einem Atemzug mit\nBetrugsverdacht. Ich frage mich: Wo leben Sie eigentlich?\nH\u00e4tten Sie doch nur einmal vorher eine Minute gefragt,\nworum es eigentlich geht, meine Damen, meine Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Entscheidung von Volkswagen war der erste Pauken-\nschlag 1990, da\u00df Sachsen als Industrieland wieder da ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2662\n\n\n\nEs war die Entscheidung von Carl Hahn, dem wir danken\nm\u00fcssen, da\u00df er sich hierf\u00fcr entschieden hat. Es kam diese\nEntscheidung von VW auch, weil wir die Facharbeiter in\nder Region Zwickau haben. Es war das Ja des Bundes-\nkanzlers zur Entwicklung dieser Region, der es auch\ndurchgesetzt hat. Es war die Arbeit der Staatsregierung,\ndes Regierungspr\u00e4sidiums und auch der Kommunen, die\ndieses umgesetzt haben, meine Damen, meine Herren! Es\nist ein neuer Tarifvertrag gewesen, den die IG Metall mit\nVW Sachsen abgeschlossen hat, der dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df\nweitere Investitionen hier get\u00e4tigt werden.\nUnd Sie reden hier von einer M\u00f6glichkeit des Betrugs. Sie\nwissen wirklich nicht, wovon Sie reden, Donnerwetter\nnoch einmal!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nHerr Rexrodt hat es gesagt!)\n\nIch komme jetzt zu Herrn Rexrodt. Sie wissen doch selber,\nwie das ist, wie man manche Presse zitieren mu\u00df. Ich will\njetzt nichts \u00fcber die ,,Freie Presse\u201c sagen. Aber Herr\nRexrodt war derjenige, der in Br\u00fcssel stets daf\u00fcr gek\u00e4mpft\nhat. Hier ging es nie um Betrug. Das sollten Sie einmal\nnachfragen, bevor Sie durch leichtfertiges Zitieren falscher\nBehauptungen den Eindruck hier in diesem Parlament,\nauch im Freistaat Sachsen, erwecken, das Parlament\nw\u00fcrde unterstellen, VW betriebe Subventionsbetrug.\nWo sind wir eigentlich? \u2013 Herr Kehl, Sie haben eben\ngesagt, das sei genau so zu sehen wie im Zusammenhang\nmit Lippendorf.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 Nein! Ich lasse keine Zwischenfrage zu. Ich bin auch\ngleich zu Ende. Da gibt es nicht viel zu sagen.\nMeine Damen, meine Herren, es geht hier um folgendes:\nEs geht darum, da\u00df Herr van Miert, nat\u00fcrlich mi\u00dftrauisch\ngeworden nach den Betr\u00fcgereien von Vulkan in Bremen,\nwo wirklich Mi\u00dfwirtschaft betrieben worden ist, die F\u00f6r-\nderung nun anders interpretiert als seine Mitarbeiter. Es\ngeht darum, ob das Investitionsvorhaben von VW in\nMosel I, II und Zwickau als einheitliches zu sehen ist oder\nob das eine Erweiterung ist, weil dann n\u00e4mlich unter-\nschiedliche F\u00f6rdertatbest\u00e4nde gegeben sind.\nHerr van Miert meint, weil VW aus verschiedenen Gr\u00fcn-\nden das Vorhaben von Anfang an, so wie es geplant war,\ndurchf\u00fchrt, aber nur etwas gestreckt hat, sei dies nun eine\nErweiterung, und es sei kein einheitliches F\u00f6rderverfah-\nren. Und nun geht es darum, ob die urspr\u00fcngliche H\u00f6chst-\nf\u00f6rderung gilt, ja oder nein? Darum geht es. Und nun sagt\ner: Ich sehe das anders. Aber er liegt damit falsch. Es ist\nein einheitliches Vorhaben. Deshalb haben sie bei VW\nAnspruch auf die Zusage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich werde Ihnen noch eins sagen: Wir haben Zwi-\nschenverwendungsnachweise gepr\u00fcft. Wir haben alles\npr\u00fcfen lassen. Alles ist korrekt, und Sie wissen das auch.\nFahren Sie doch endlich einmal hin! Reden Sie doch ein-\nmal mit den VW-Leuten! Erkundigen Sie sich doch dort,\nbevor Sie reden!\nHier in diesem Zusammenhang \u2013 ich sage es noch ein-\nmal \u2013 \u00fcberhaupt nur den Verdacht aufkommen zu lassen,\n\nes k\u00f6nnte hier bei VW mit Betrug zugehen, weise ich mit\nallem Nachdruck zur\u00fcck.\n\n(Zuruf des Abg. Kehl, SPD)\n\nWir k\u00e4mpfen, damit es vorw\u00e4rtsgeht. Und Sie stellen dies\nin Frage.\nMeine Damen, meine Herren, ich bedanke mich bei der\nCDU f\u00fcr diesen Antrag.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nWir werden weiterk\u00e4mpfen. \u2013 Nat\u00fcrlich bin ich Ihnen\ndankbar, weil es n\u00e4mlich eines klargemacht hat: wie wir in\nZukunft wirtschaftliche Debatten von Ihrer Seite hierzu zu\nbewerten haben nach diesen Vorgaben hier.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident hat mit Herrn van Miert\ngesprochen. Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat mit dem\nBundeskanzler gesprochen. Ich habe mit Herrn Rexrodt,\nmit Herrn Ludewig gesprochen. Ich habe mit Frau Wulf-\nMathies gesprochen. Wir werden weiter f\u00fcr VW k\u00e4mpfen.\nIch danke Herrn Heuss f\u00fcr alles, was er gemacht hat mit\nseinem Management. Ich hoffe, da\u00df trotz dieser Debatten\njetzt VW endlich bauen kann, und zwar zu Ende bauen\nkann, so wie es geplant war.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: So, jetzt das Schlu\u00dfwort;\nHerr Abg. Pietzsch, bitte.\n\n(Zurufe von SPD und PDS \u2013\nStaatsminister Dr. Schommer:\n\nEs ist unglaublich, \u00fcberhaupt nur den Verdacht\n aufkommen zu lassen! \u2013 Unruhe \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen!\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMir f\u00e4llt es jetzt nicht leicht, hier zu sprechen. Es ist eine\nabsolute Unversch\u00e4mtheit, was Sie hier losgelassen haben,\neine absolute Unversch\u00e4mtheit vor dem Engagement der\nLeute vor Ort!\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 Erz\u00e4hlen Sie nicht solchen Unsinn! Waren Sie schon ein-\nmal in Mosel? Haben Sie sich schon einmal angesehen,\nwas dort unten los ist? Haben Sie sich das einmal ange-\nsehen? Haben Sie einmal mit den Leuten gesprochen, mit\nden 13 000, die im Unternehmen vor Ort standen?\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nHaben Sie auch denen erkl\u00e4rt, was sie f\u00fcr eine Perspektive\nvor Ort haben und wie viele eigentlich noch \u00fcbrigbleiben?\nHaben Sie denen das einmal erl\u00e4utert, warum und wieso?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs mu\u00df ordentlich zugehen!)\n\nHaben Sie dieses Vorhaben jederzeit unterst\u00fctzt?\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Es ist sehr motivierend, was Sie hier vom Stapel gelas-\nsen haben. Es ist eine Freude zuzuh\u00f6ren. Ich werde Sie bei\nden n\u00e4chsten Debatten, wenn es darum geht, Mittel zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2663\n\n\n\nfordern, einfach von der Staatsregierung einzufordern,\nda\u00df Unternehmen gehalten werden k\u00f6nnen und, und,\nund, an diese Debatte erinnern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Abgeordneter?\n\nPietzsch, CDU: Das ist eine Unversch\u00e4mtheit!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Abgeordneter?\n\nPietzsch, CDU:  Sie haben wahrscheinlich noch nie prak-\ntisch gearbeitet. Ich komme aus dem Unternehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Pietzsch, \u2013 \u2013\n\nPietzsch, CDU: Wissen Sie, was das bedeutet?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Pietzsch,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nPietzsch, CDU: \u2013 Nein.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nIch kann hier keine Zwischenfragen zulassen, weil die ein-\nfach an der Sache vorbeigehen. H\u00e4tten Sie genau zugeh\u00f6rt,\nworum es eigentlich ging! Es ging um die Bewertung des\nStandortes, die Unterscheidung zwischen Mosel I und\nMosel II. Ich habe mir die M\u00fche gemacht, Ihnen das en\nd\u00e9tail zu erkl\u00e4ren.\n\n(Kehl, SPD:\nWir stimmen doch zu, wenn Sie\n\n300 Millionen DM mehr haben wollen!\nWer sagt denn, da\u00df wir das nicht wollen!)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einmal zu! Ich lasse hier nicht zu, da\u00df Sie\nVW bei seinem Engagement vor Ort schlampigen Umgang\nmit F\u00f6rdermitteln offen vorwerfen oder das wie auch im-\nmer begr\u00fcnden. Das ist eine Unversch\u00e4mtheit sonderglei-\nchen. Schauen Sie sich doch einmal vor Ort an, was sich\ndort in den kurzen Jahren getan hat!\n\n(Kehl, SPD:\nLesen Sie das Protokoll!\n\nIch habe nie gesagt, was Sie mir vorwerfen!)\n\nVW hat sein Versprechen gehalten und wird es auch\nweiter tun. Deshalb bitte ich Sie einfach: Wir werden\ndiesen Standort ausbauen, solange wir die Unterst\u00fctzung\nvon den Regionen erhalten und vor Ort den Einsatz der\nArbeiternehmerinnen und Arbeitnehmer haben, die um\nden Erhalt k\u00e4mpfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir lassen uns den Standort Zwickau/Mosel durch Ihr\nGerede nicht kaputtmachen. Wir brauchen einen Auftrag\nf\u00fcr die Staatsregierung, damit sie in dieser Richtung wirkt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nMacht die das sonst nicht?)\n\nIch bitte Sie einfach: Schauen Sie sich vor Ort einmal an,\nwas dort passiert!\n\n(Unruhe bei SPD und PDS \u2013\nZuruf von der PDS: Das haben wir getan!)\n\n\u2013 Das haben Sie nicht getan! Sonst w\u00fcrden Sie verstehen,\nworum es eigentlich geht.\nWenn die F\u00f6rdermittelbereitstellung aufgrund der unter-\nschiedlichen Bewertung des Standortes zur\u00fcckgefahren\nwird, dann ist dieser Standort gef\u00e4hrdet. Das sind 25 000\nArbeitspl\u00e4tze in der Zulieferindustrie und 3 700 Arbeits-\npl\u00e4tze bei VW.\nIch bitte Sie um Zustimmung zu dem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Leider ist es in der K\u00fcrze\nder Zeit nicht m\u00f6glich gewesen, zu unserem Antrag, der\nIhnen in der Drucksache 2/3298 heute vorgelegt worden\nist, einen \u00c4nderungsantrag in gedruckter Form vorzu-\nlegen.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie erst einmal zu, Frau Schwarz, echauffieren Sie\nsich nicht so, denken Sie an Ihre Gesundheit!\nWir m\u00f6chten folgende textliche \u00c4nderung vornehmen.\nWenn Sie den Antrag einmal hernehmen, Herr Kollege\nKehl, da hei\u00dft es ,,\u2026 der regionalen Wirtschaftsstruktur\n\u2026\u201c. Und an dieser Stelle mu\u00df es weiter hei\u00dfen: ,,weiterhin\nmit der h\u00f6chstm\u00f6glichen F\u00f6rderung entsprechend der\nInvestitionssumme einzusetzen.\u201c\n\n(Zuruf von der SPD: Warum nicht gleich so?)\n\nWenn Sie die Intelligenz gehabt h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie den\nAntrag selber stellen k\u00f6nnen. Sie hatten sie aber nicht.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nStarke Unruhe bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Darf ich um Aufmerksamkeit bitten.\nHerr Abg. Kehl hat das Wort.\n\nKehl, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung vornehmen. Es\nist einfach unrichtig, wenn mein Vortrag so kommentiert\nworden ist, da\u00df die SPD gegen Mosel sei. Wir haben nur\nentsprechend der Formulierung dieses Antrags und den\nbis dato get\u00e4tigten Investitionen und ausgezahlten F\u00f6rder-\nmitteln unsere Zweifel angemeldet, ob das nach den hier\nim Freistaat Sachsen geltenden Bestimmungen richtig ist.\nDas werden Sie mir best\u00e4tigen, Herr Pietzsch.\nWenn Sie die 300 Millionen dazu mehr haben wollen, k\u00f6n-\nnen Sie dar\u00fcber mit jeder Oppositionspartei in diesem\nHause reden. Aber wenn wir uns im Verfahren befinden \u2013\ndas hat heute der Fall Lippendorf gezeigt \u2013, sind wir\ngehalten, nach Recht und Gesetz zu verfahren und neue\nAntr\u00e4ge zu stellen. Dieser Antrag hat doch bewiesen, da\u00df\ner so, wie er gestellt worden ist, gar nicht anders beant-\nwortet werden kann.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Vielleicht darf ich dem\nKollegen Kehl erkl\u00e4ren, da\u00df das, was er jetzt ausgef\u00fchrt\nhat, nicht ganz richtig ist.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2664\n\n\n\nWenn er meint, da\u00df unser Antrag in der Formulierung ,,in\nder urspr\u00fcnglich zugesagten Beihilfeh\u00f6he\u201c nicht korrekt\nsei, in seinem Redebeitrag aber deutlich macht, da\u00df das\nVerfahren, wie es zur Zeit bei Mosel I und II l\u00e4uft, nicht\nkorrekt sei und Vergleiche zu Lippendorf zieht, dann mu\u00df\nman in der Tat daraus schlie\u00dfen, da\u00df er auch VW unter-\nstellt, hier sollten Subventionen falsch oder nicht korrekt\nabgef\u00fchrt werden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Frau Schwarz, seien Sie still und h\u00f6ren Sie zu, sonst\nbegreifen Sie es bis heute abend wieder nicht!\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nWir haben eben, weil die SPD-Fraktion den Antrag nicht\nselbst gestellt hat,\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nNun ist es aber gut, Herr Leroff!)\n\n\u2013 es ist ja so, Herr Kollege Kunckel \u2013, diesen \u00c4nderungs-\nantrag nunmehr eingebracht. Ich bedaure, da\u00df er noch\nnicht schriftlich vorliegt. Das ist aber aufgrund der K\u00fcrze\nder Zeit verst\u00e4ndlich.\n\nDeswegen darf ich mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis, Frau Pr\u00e4si-\ndentin, um die Aufgeregtheit der Oppositionsfraktionen\nzu beruhigen, den Text noch einmal wiederholen, damit\njeder Kollege es versteht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Leroff, ich\ndarf Sie unterbrechen. Nach der Gesch\u00e4ftsordnung mu\u00df\nich die \u00c4nderung vortragen. \u2013\n\nDer Herr Minister verzichtet. Gibt es noch Redebedarf\nzum Antrag? \u2013 Bitte, Herr Abg. Langer.\n\nDr. Langer, PDS: Ich gehe davon aus, da\u00df der neue Wort-\nlaut noch einmal von Ihnen zitiert wird. Dann bitten wir\num f\u00fcnf Minuten Auszeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsord-\nnung \u00a7 98 Abs. 6 verlese ich jetzt noch einmal den \u00c4nde-\nrungsantrag.\n\nDer Landtag m\u00f6ge den Dringlichen Antrag, Druck-\nsache 2/3298, in folgender Fassung annehmen: ,,Der\nLandtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu ersu-\nchen, sich in Verhandlungen mit der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission und dem Bundeswirtschaftsministerium f\u00fcr eine\nF\u00f6rderung der Investitionsma\u00dfnahmen zur Errichtung der\nVW-Werke in Mosel nach der Gemeinschaftsaufgabe zur\nVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur weiter-\nhin mit der h\u00f6chstm\u00f6glichen F\u00f6rderung entsprechend der\nInvestitionssumme einzusetzen.\u201c\n\n(Dr. Kunckel, SPD: So ist es richtig!)\n\nIst das so f\u00fcr alle verst\u00e4ndlich gewesen?\n\n(Unruhe \u2013 Zustimmung)\n\nDann treten wir in eine Auszeit von f\u00fcnf Minuten ein.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Mir ist signali-\nsiert worden, da\u00df die Beratung in der PDS-Fraktion been-\ndet ist. Gibt es jetzt noch Redebedarf zum Antrag?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir machen eine Begr\u00fcndung zum Abschlu\u00df,\n\nk\u00f6nnte ich mir vorstellen.)\n\nDann lasse ich jetzt \u00fcber die Drucksache 2/3298 in der\nge\u00e4nderten Fassung \u2013 Drucksache 2/3344 \u2013 abstimmen.\nWer dieser seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Diesem Antrag ist einstimmig zugestimmt\nworden.\nJetzt eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Bitte\nsehr, Herr Abg. Dr. Porsch.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion zum Abstim-\nmungsverhalten folgendes erkl\u00e4ren: Wir haben jetzt die-\nsem ge\u00e4nderten Antrag selbstverst\u00e4ndlich zugestimmt,\nweil er aus unserer Sicht eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit for-\nmuliert. Auch wenn wir Oppositionspartei sind und von\nder Verfassung sogar verpflichtet sind, der Regierung zu\nmi\u00dftrauen und sie zu kontrollieren, sind wir immer davon\nausgegangen, da\u00df die Regierung in allen Verhandlungen\nversucht, die h\u00f6chstm\u00f6gliche F\u00f6rdersumme nach der Inve-\nstitionssumme zu erlangen, und nicht verhandelt, da\u00df sie\nein bi\u00dfchen weniger bekommt. Insofern behandelt der\nAntrag eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, \u00fcber die nicht abzu-\nstimmen gewesen w\u00e4re.\nJetzt mu\u00df ich aber dazu sagen, da\u00df wir genau in dem\nZusammenhang nat\u00fcrlich auch erstaunt sind, da\u00df mit\neinem dubios formulierten Antrag hier eine Debatte pro-\nvoziert wird, die tat\u00e4chlich dann standortgef\u00e4hrdend sein\nkann. Aber die Verantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt dann die CDU,\nwenn sie solche Antr\u00e4ge stellt und\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nwenn sie dann noch erkl\u00e4rt, da\u00df sie damit testen will, ob\ndie Opposition \u00c4nderungsantr\u00e4ge stellt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, das\ngeh\u00f6rt nicht mehr zum Abstimmungsverhalten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das hat uns bewegt).\n\nBitte, Herr Abg. Dr. Tiedt.\n\nDr. Tiedt, SPD: Ich m\u00f6chte auch eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten meiner Fraktion geben und drei\nPunkte sagen.\nDie Fraktion m\u00f6chte und wird in keinerlei Weise die VW-\nInvestitionen in eine Kette mit dem Vulkanbetrug stellen.\nErstens. Wir distanzieren uns davon, aber wir wollen nicht\nden Eindruck entstehen lassen, da\u00df wir die VW-Investitio-\nnen gegen\u00fcber der EG in diese Kette stellen wollen.\nZweitens. Die Fraktion wird jede Ma\u00dfnahme unterst\u00fctzen,\num den gr\u00f6\u00dften produzierenden Betrieb und die gr\u00f6\u00dfte\nproduzierende Investition in Sachsen formgerecht zu\nunterst\u00fctzen und auch zur H\u00f6chstf\u00f6rderung zu kommen.\nDrittens. Es war ein mi\u00dfverst\u00e4ndlicher Antrag, der Fragen\nausgedr\u00fcckt hat. Das ist korrigiert. Deswegen konnten wir\neinstimmig, wie Sie gesehen haben, diesem Antrag auch\nzustimmen. Wir werden auch auf den Kan\u00e4len, die uns\nauch in Br\u00fcssel zur Verf\u00fcgung stehen, mit Sicherheit dazu\nbeitragen wollen, da\u00df hier keine differenzierte Trennung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2665\n\n\n\nvon I und II zustande kommt, sondern der H\u00f6chstf\u00f6rder-\nsatz in Anspruch genommen werden kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit kann ich jetzt den\nTagesordnungspunkt abschlie\u00dfen.\nEs folgt\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nEntwurf eines Gesetzes zur Reform des \u00f6ffentlichen Dienstrechts\nDrucksache 2/2262, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der 1. Runde: CDU,\nPDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich\nerteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Schowtka.\n\nSchowtka,  CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, meine\nDamen und Herren! Die Idee des freien Wettbewerbes\ndurchzieht alle Bereiche des geistigen und wirtschaftlichen\nLebens in der Bundesrepublik Deutschland und ist einer\nder entscheidenden Gr\u00fcnde f\u00fcr die faszinierende Kreativi-\nt\u00e4t dieses Gesellschaftssystems, das trotz seiner Unzul\u00e4ng-\nlichkeiten allen bisher auf deutschem Boden praktizierten\nGesellschaftssystemen weit \u00fcberlegen ist.\nDer Wettbewerb von Ideen und Waren f\u00fchrte dank der\nihm innewohnenden Dynamik zu einem nie zuvor erreich-\nten Niveau pers\u00f6nlicher Freiheit und zu materiellem\nWohlstand in unserem Land. Wenn auch in Zukunft der\nGedanke der Sparsamkeit, der jedem verantwortungs-\nbewu\u00dften Menschen immanent ist, wieder gr\u00f6\u00dfere Bedeu-\ntung gewinnt, bin ich mir sicher, da\u00df dieses unser Gesell-\nschaftssystem besser als jedes andere mit den Konflikten\neiner solchen Herausforderung zurechtkommen wird.\nMeine Damen und Herren! Wenn ich anfangs ausf\u00fchrte,\nda\u00df allen Lebensbereichen unserer Gesellschaft der\nGedanke des Wettbewerbes innewohnt, mu\u00df ich einen\nBereich erw\u00e4hnen, f\u00fcr den das nur mit Abstrichen gilt. Ich\nmeine die \u00f6ffentliche Verwaltung, der in diesem dynami-\nschen System scheinbar eine Sonderrolle zugebilligt wird,\ndie beim Eintritt in das n\u00e4chste Jahrtausend auf den Pr\u00fcf-\nstand gestellt werden mu\u00df.\nDie auf uns zukommende Informationsgesellschaft erfor-\ndert mehr Eigenverantwortung, Initiativen, Flexibilit\u00e4t\nund Mobilit\u00e4t der Menschen, als dies je bei der Industrie-\ngesellschaft der Fall war.\nIch erlaube mir, die Frage zu stellen, ob das System des\n\u00f6ffentlichen Dienstes in Deutschland, dessen R\u00fcckgrat das\naus dem 18. Jahrhundert stammende Berufsbeamtentum\nbildet, diese Eigenschaften in Zukunft f\u00f6rdert oder behin-\ndert. Sind solche Grunds\u00e4tze wie das antiquierte Alimen-\ntationsprinzip, das starre Laufbahnsystem, die automa-\ntische Regelbef\u00f6rderung, die Bezahlung nach Dienstalter,\ndie Altersversorgung allein durch den Staat und der\nlebenslang sichere Arbeitsplatz nicht Faktoren oder besser\nPrivilegien, die wenig mit Leistung und Wettbewerb\ngemein haben?\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nDa m\u00fcssen Sie das Beamtentum abschaffen!)\n\nDas ist keine Schelte an die unz\u00e4hligen flei\u00dfigen Men-\nschen, die im \u00f6ffentlichen Dienst t\u00e4tig sind und die tagt\u00e4g-\nlich gewissenhaft ihre Pflicht erf\u00fcllen, wof\u00fcr ich namens\nmeiner Fraktion Dank sage.\n\nAuch in diesem Bereich gibt es, wie \u00fcberall, ob Politiker,\nTaxifahrer, Hausfrau oder B\u00e4cker, solche und solche. Pau-\nschalierungen sind immer ungerecht und f\u00fcr Politiker\ngef\u00e4hrlich, insbesondere wenn sie gezwungen sind, Verall-\ngemeinerungen zu treffen.\n\nAber, meine Damen und Herren, hier soll es um Struktu-\nren gehen, und die d\u00fcrfen um der Redlichkeit willen hin-\nterfragt werden. Sie d\u00fcrfen keine Tabus darstellen.\n\nEs sind ganz andere, die Schelte verteilen, wie zum Bei-\nspiel der Vorsitzende des Deutschen Beamtenbundes,\nErhard Geyer, der anl\u00e4\u00dflich seines Aufenthaltes Anfang\nMai in Dresden unserem Ministerpr\u00e4sidenten vorhielt,\nseine Pflichten aus dem Wiedervereinigungsvertrag nicht\nzu erf\u00fcllen, weil er nicht alle Mitarbeiter im s\u00e4chsischen\n\u00f6ffentlichen Dienst nach dem Schema F der alten Bundes-\nrepublik verbeamtet. Sollten wir neben den vielen Vortei-\nlen, die uns die Einheit Deutschlands gebracht hat, nicht\nauch die Chance nutzen, manches mit anderen Augen\nsehen zu d\u00fcrfen und neu zu \u00fcberdenken, oder m\u00fcssen wir\ndurch die finanzielle Krise der \u00f6ffentlichen Haushalte erst\ndazu gezwungen werden?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn man seinen Willen nicht durchsetzen und seine\nBesitzst\u00e4nde nicht auf alle Ewigkeit bewahren kann, sollte\nman nicht gleich mit Streik drohen, der h\u00e4ufig jene am\nmeisten belastet, die am wenigsten daf\u00fcr k\u00f6nnen, zum\nBeispiel Schulkinder oder Fahrg\u00e4ste.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Reform des \u00f6ffentlichen\nDienstes ist in den alten Bundesl\u00e4ndern seit Jahrzehnten in\nder Diskussion. Die abstrakten Analysen und Vorschl\u00e4ge\nf\u00fcllen B\u00e4nde. Dennoch ist zu wenig geschehen. Offensicht-\nlich f\u00fcrchtet die Politik eine starke Lobby in allen Parteien,\ndie althergebrachte Besitzst\u00e4nde nicht in Frage stellen l\u00e4\u00dft.\nDabei w\u00fcnscht die Mehrheit der Mitarbeiter im \u00f6ffent-\nlichen Dienst, wo jeder f\u00fcnfte deutsche Arbeitnehmer t\u00e4tig\nist, nicht l\u00e4nger den Pr\u00fcgelknaben der Nation spielen zu\nm\u00fcssen.\n\nIn diesem Zusammenhang erlaube ich mir Kurt Bieden-\nkopf zu zitieren, der davor warnte, eine Verwaltungsre-\nform gegen die Verwaltung zu machen,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Lassen Sie es doch besser!)\n\nsondern diese immer in die Reformbem\u00fchungen einzube-\nziehen, um Aussicht auf Erfolg zu haben. Aus diesem\nGrunde wollen wir in Sachsen N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen\nund weitergehen, als der von Bundesinnenminister Man-\nfred Kanther eingebrachte Gesetzentwurf f\u00fcr die Reform\ndes \u00f6ffentlichen Dienstrechts in bezug auf die verl\u00e4ngerte\nErprobungszeit f\u00fcr F\u00fchrungspositionen vorsieht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2666\n\n\n\nDie Staatsregierung wird gebeten, ihre erfolgreichen\nBem\u00fchungen im Bundesrat weiterzuf\u00fchren und sich f\u00fcr\neine Flexibilisierung des Beamtenrechts einzusetzen, die es\nerlaubt, ,,\u00c4mter mit leitender Funktion auch an Beamte\nauf Zeit zu vergeben\u201c. Die regelm\u00e4\u00dfige Amtszeit sollte\nmindestens 4, h\u00f6chtens 8 Jahre betragen. \u2013 Diese \u00d6ff-\nnungsklausel im Bundesbeamtenrechtsrahmengesetz soll\nes dem Landesgesetzgeber \u00fcberlassen, welche \u00c4mter mit\nleitender Funktion durch Beamte auf Zeit zu besetzen\nsind, beispielsweise Abteilungsleiter Oberster Landes-\nbeh\u00f6rden oder Beh\u00f6rdenleiter von Landesbeh\u00f6rden. Mit\ndieser \u00d6ffnungsklausel k\u00f6nnte ein entscheidender Anfang\ngemacht werden, Leistung und Wettbewerb in F\u00fchrungs-\npositionen der \u00f6ffentlichen Verwaltung strukturell zu sti-\nmulieren.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es soll eine Praxis eingef\u00fchrt\nwerden, die in der freien Wirtschaft gang und g\u00e4be ist und\ndie Verkrustungen vorbeugt. Denn nur wer sich seiner\nF\u00fchrungsposition nicht auf alle Ewigkeit sicher ist, mu\u00df\nsich auch st\u00e4ndig bem\u00fchen, besser zu werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Argument der Politisierung der Verwaltung, das von\ninteressierter Stelle vorgebracht wird, m\u00f6chte ich mit der\nZielstellung dieser Gesetzes\u00e4nderung ad absurdum f\u00fch-\nren. Effektivit\u00e4t, Wettbewerb und Leistung stehen wohl im\ndiametralen Verh\u00e4ltnis zu Unterw\u00fcrfigkeit, Kritiklosigkeit\noder Liebedienerei.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung kann es sich einfach nicht\nleisten, auf die Kreativit\u00e4t und das konstruktive Kritikver-\nm\u00f6gen ihrer leitenden Amts- und Funktionstr\u00e4ger zu ver-\nzichten; Eigenschaften, die mit dieser Gesetzesver\u00e4nde-\nrung weiter stimuliert werden. Die Zeiten, in denen das\nParteibuch Voraussetzung f\u00fcr den Zugang zu Amt und\nFunktion war, sollten dank unserer leidvollen Erfahrung\nin Sachsen ein f\u00fcr allemal der Vergangenheit angeh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Sehr richtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der PDS\nund bitte um Ruhe. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Schowtka, ob nun gerade dieses Gesell-\nschaftssystem besser als jedes andere mit den Konflikten\nder Zeit zurechtkommt, das lassen Sie ruhig einmal die\nGeschichte beweisen!\n\n(Schowtka, CDU: Das ist bewiesen!)\n\nF\u00fcr  die  PDS-Fraktion  jedenfalls  beinhaltet  der  CDU-\nAntrag eine \u00e4u\u00dferst staatsfreundliche und eine \u00e4u\u00dferst\nbesch\u00e4ftigtenunfreundliche, klare Deregulierung des s\u00e4ch-\nsischen Beamtenrechtes, die wir eindeutig ablehnen. Abge-\nsehen von der \u00e4u\u00dferst unscharfen Formulierung, welche\n\u00c4mter mit leitender Funktion nun f\u00fcr diese Beamten auf\nZeit vorgesehen werden sollen \u2013 die Kriterien werden\nnicht einmal ansatzweise genannt, am interessantesten ist\nnoch das schwammige W\u00f6rtchen ,,auch\u201c, das wohl eine\nandere Funktion hat, als nur ein F\u00fcllwort zu sein \u2013, f\u00e4llt\nuns die wirklich schlimme Sprache zun\u00e4chst einmal auf.\n\nIch darf zitieren: ,,Die Einsetzung von Beamten auf Zeit\ndient in erster Linie dazu, F\u00fchrungskr\u00e4fte, die nach einer\ngewissen Zeit der Verantwortung nicht mehr in der Lage\nsind, ihre volle Leistungsf\u00e4higkeit zu erbringen, durch\ninnovative und unverbrauchte Arbeitskr\u00e4fte zu ersetzen,\ndie noch \u00fcber ihre volle Leistungsf\u00e4higkeit verf\u00fcgen.\u201c\nArbeitskr\u00e4fte, Menschen als beliebig austauschbare Ver-\nschlei\u00dfteile f\u00fcr F\u00fchrungspositionen? Und dies noch in\neinem teuflischen Rotationsprinzip? So etwa, wie bei\njedem Auto nach einer gewissen Zeit die Reifen gewech-\nselt oder die Z\u00fcndkerzen gewechselt werden m\u00fcssen? \u2013\nHier wird das wahrlich humanistische Menschenbild der\nsich christlich nennenden S\u00e4chsischen Union sichtbar!\nNun darf ich Ihnen glaubhaft versichern, da\u00df die s\u00e4ch-\nsische PDS ganz gewi\u00df nicht zu den vehementen Verteidi-\ngern der hergebrachten Grunds\u00e4tze des Berufsbeamten-\ntums z\u00e4hlt. Ganz im Gegenteil. Wir halten sehr wohl\nReformen f\u00fcr dringend notwendig. F\u00fcr uns ist aber fol-\ngendes wichtig: Wenn es denn nun schon den Beamten-\nstatus f\u00fcr die rein hoheitsrechtlichen Aufgaben des Staates\nnoch gibt \u2013 mit all seinen Vorteilen und all seinen Nach-\nteilen \u2013, dann macht dieser Status nur dann Sinn, wenn er\nin seiner Gesamtheit erhalten bleibt.\nWas aber hat die CDU vor? Wenn die Beamten schon ganz\nbewu\u00dft wichtige Teile ihrer staatsb\u00fcrgerlichen Rechte auf-\ngeben oder substantielle Einschr\u00e4nkungen in Kauf neh-\nmen sollen \u2013 ich erinnere an Koalitionsfreiheit, Versamm-\nlungsfreiheit, Streikfreiheit \u2013 und diese Unabh\u00e4ngigkeit\nund staatsb\u00fcrgerliche Treue bislang mit dem Laufbahn-\nprinzip, dem Lebenszeitprinzip und nicht zuletzt dem Ali-\nmentationsprinzip kompensiert bekommen haben, so steht\nnun zu bef\u00fcrchten, da\u00df die Staatsregierung die zweite\nSeite der Medaille Schritt f\u00fcr Schritt zur\u00fcckbauen wird;\nauf der ersten aber, n\u00e4mlich der absoluten H\u00f6rigkeit ge-\ngen\u00fcber dem Dienstherren Staat, sehr wohl nach wie vor\nbesteht.\nDer irgendwie auch menschlich verst\u00e4ndliche Deal zwi-\nschen den Beamten und dem Staat kommt nun nicht mehr\nzustande. Es werden T\u00fcr und Tor f\u00fcr die straffe Parteidis-\nziplinierung der F\u00fchrungspositionen ge\u00f6ffnet. Die aalglat-\nten Karrieristen werden es k\u00fcnftig sehr viel leichter haben.\nGanz offensichtlich bleibt auch das angestrebte Leistungs-\nprinzip auf der Strecke.\nEs ist der direkte Weg in ,,amerikanische Verh\u00e4ltnisse\u201c, wo\nbekanntlich sehr umf\u00e4ngliche und bewegliche Spitzen der\nAdministration nach jeder Wahl nach dem sogenannten\nBeuteprinzip regelrecht ausgetauscht werden k\u00f6nnen.\nDie CDU-Fraktion will nun diesen ,,amerikanischen Weg\u201c\nvehement beschreiten. Sie unternimmt den untauglichen\nVersuch, Methoden, die in der Privatwirtschaft n\u00fctzlich\nsein m\u00f6gen, auf das \u00f6ffentliche Dienstrecht aufzupfropfen.\nSie wird damit zumindest eines erreichen: eine strom-\nlinienf\u00f6rmige, unkritische, \u00e4ngstliche und abh\u00e4ngige Exe-\nkutive nach dem Willen und von Gnaden der Staatspartei,\ndie nach oben schielt und nach unten tritt. So etwas hatten\nwir tats\u00e4chlich schon einmal.\nUnd noch etwas Eigenartiges passiert. W\u00e4hrend hier in\nSachsen ein Testballon in Richtung Deregulierung des\nBeamtenrechtes zuungunsten der Betroffenen aufgelassen\nwird, also Beamtenrecht Ost im Grunde genommen und\nsehr einseitig dem Angestelltenrecht angeglichen werden\nsoll, wird andererseits das Angestelltenrecht Ost eben\ngerade nicht dem BAT-West angeglichen.\nIch erinnere daran, da\u00df die im Westen geltende Regelung\nder Unk\u00fcndbarkeit nach 15 Dienstjahren f\u00fcr Angestellte,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2667\n\n\n\nalso eine beamten\u00e4hnliche und besch\u00e4ftigtenfreundliche\nRegelung, im Osten ausdr\u00fccklich nicht gilt. Hier haben\nwir also wieder einmal ein Beispiel f\u00fcr Sonderrecht Ost\nzuungusten der Angestellten und Beamten \u2013 mit der PDS-\nFraktion jedenfalls nicht zu machen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\ndas Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich die SPD-\nFraktion; Frau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es wird von niemandem ernsthaft\nbestritten, da\u00df eine grundlegende Reform des \u00f6ffentlichen\nDienstrechts in der gesamten Bundesrepublik notwendig\nist. Das Ergebnis einer Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen\nverschiedener wirtschaftlicher, kommunaler und poli-\ntischer Bereiche auf Bundesebene hat das unterstrichen.\nDabei wurde aber auch klar: Nur bei der \u00c4nderung des\nDienstrechts anzusetzen ist ein marginales Unterfangen.\nWas die CDU-Fraktion in ihrem Antrag als ihre Vorstel-\nlung zur Reform des \u00f6ffentlichen Dienstrechts mit einem\neinzigen Vorschlag, n\u00e4mlich der Aufnahme einer \u00d6ff-\nnungsklausel in das Beamtenrechtsrahmengesetz, anbietet,\nist dann doch etwas d\u00fcrftig.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nEs besteht nun einmal ein enger Zusammenhang zwischen\nDienstrechts-, Verwaltungs- und Haushaltsrechtsreform.\nWer hier, wie Sie, meine Damen und Herren der CDU-\nFraktion, es tun, aus diesem Komplex lediglich einen\nPunkt herausgreift, behindert die Chancen f\u00fcr die notwen-\ndige Gesamtreform. Es wird so getan, als ob mit der Ver-\ngabe von F\u00fchrungspositionen auf Zeit die Probleme des\n\u00f6ffentlichen Dienstrechts zu l\u00f6sen w\u00e4ren. Dabei ist offen-\nsichtlich, da\u00df dies allenfalls ein Punkt unter vielen ist, der\nreformiert werden mu\u00df.\nDabei m\u00f6chte ich nur an die Probleme des Statusrechts der\nArbeitszeit, der Teilzeit bzw. Zwangsteilzeit, des Lauf-\nbahnrechts oder des Besoldungs- und Versorgungsrechts\nerinnern. Wenn die Reform eine Chance haben soll, dann\nist es unserer Meinung nach erforderlich, diese in Zusam-\nmenarbeit mit den Besch\u00e4ftigten gemeinsam durchzuf\u00fch-\nren. Statt von oben zu verordnen, ist ein Verhandeln mit\nden Betroffenen notwendig, und zwar menschenfreund-\nlich, wie es Dr. Friedrich benannt hat. Bisher wurde jedoch\ngerade das von der Bundesregierung nicht getan.\nMeine Damen und Herren! Es reicht eben nicht aus, ein-\nfach die Vergabe von F\u00fchrungspositionen auf Zeit zu for-\ndern und dabei die positiven Effekte herauszustellen, die\ndamit einhergehenden Nachteile aber einfach unter den\nTisch fallenzulassen. Nach welchen Kriterien die Vergabe\nerfolgen soll, insbesondere, wer denn beurteilt, ob der\nBewerber die Voraussetzungen in der Probezeit erf\u00fcllt hat\noder nicht, dar\u00fcber schweigen Sie sich aus. Auch gibt es\nz. B. keine Aussage dar\u00fcber, ob einmal erreichte Bef\u00f6rde-\nrungen bestehenbleiben oder k\u00fcnftig Herabstufungen\nm\u00f6glich sind, das hei\u00dft, die Aufhebung des sogenannten\nSperrklinkeneffektes.\nEin Beamtenverh\u00e4ltnis auf Zeit minimiert vielleicht, aber\neben nur vielleicht, die Fehlentscheidungen bei der dauer-\nhaften Besetzung von Funktionen. Ich bef\u00fcrchte aber eher,\nHerr Schowtka, da\u00df nach Ihrer Ma\u00dfgabe derjenige die\nStelle erhalten wird, der dem Vorgesetzten am besten das\nWort redet. So kann es wohl nicht gehen. Die Gefahr der\n\nparteipolitischen Einwirkung auf die Verwaltung ist nach\nmeiner Meinung ebensowenig von der Hand zu weisen\nwie eine zu erwartende Diskontinuit\u00e4t der Arbeit \u2013 wes-\nhalb die SPD-Fraktion Ihrem Antrag nicht folgen wird.\nDie notwendige Reform des \u00f6ffentlichen Dienstrechtes\nmu\u00df in ihrer Gesamtheit behandelt werden und nicht in\nseparaten Punkten. Das ist zu wenig und entspricht nicht\nden heutigen Erfordernissen. Wir wollen eine Entkopp-\nlung hergebrachter Grunds\u00e4tze, um das Status-, Besol-\ndungs- und Versorgungsrecht umzubauen \u2013 auch unter\nder Ma\u00dfgabe der \u00fcberall knapp gewordenen Finanzen.\nEine Beschr\u00e4nkung auf die Kernbereiche der Verwaltung\ninsgesamt macht Sinn; das ja. Und, um es mit Heide Simo-\nnis zu sagen: ,,Das Berufsbeamtentum ger\u00e4t dabei nicht in\nGefahr, abgeschafft zu werden.\u201c\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Staatsregierung das\nWort? \u2013 Herr Staatsminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte lediglich zwei\nkurze Anmerkungen machen. Einmal m\u00f6chte ich nach den\nVorreden schon deutlich betonen, da\u00df der CDU-Antrag\nnat\u00fcrlich nur ein kleines Teilst\u00fcck der beabsichtigten\nReformen ber\u00fchrt.\nDas Vorhaben, welches die CDU hier anspricht, ist Teil-\nst\u00fcck einer Verwaltungsreform insgesamt. Ziel dieser\nReform ist es \u2013 wie von Ihnen auch vielf\u00e4ltig gefordert,\neine Flexibilisierung der Verwaltungsbediensteten insge-\nsamt \u2013 egal ob Beamte oder Angestellte \u2013 zu erreichen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\num dadurch eine h\u00f6here Motivation bei den Betroffenen,\neine h\u00f6here Effektivit\u00e4t und eine h\u00f6here Qualit\u00e4t der Pro-\ndukte der Verwaltung zu gew\u00e4hrleisten. Das ist unstreitig.\nDas, was Sie von seiten der SPD hier einfordern, wird\ngetan. Aber man mu\u00df dann auch das Bekenntnis ablegen,\nda\u00df dieses Teilst\u00fcck in den Gesamtbogen dieses Geb\u00e4udes\nhineingeh\u00f6rt. Das Bekenntnis geht dahin, da\u00df wir im staat-\nlichen Bereich bereit sein m\u00fcssen, sehr viel mehr als bisher\naus den Bereichen der freien Wirtschaft und der Industrie\nzu \u00fcbernehmen.\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen mehr tun f\u00fcr die Dezentralisierung\nvon Verantwortung, mehr tun f\u00fcr eine h\u00f6here Mobilit\u00e4t\nder betroffenen Bediensteten im \u00f6ffentlichen Dienst. Wir\nm\u00fcssen auch mehr tun f\u00fcr den Personalaustausch zwi-\nschen der Industrie, der Wirtschaft, der Wissenschaft und\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd dahin zielt der Antrag der CDU-Fraktion.\nJetzt die zweite Anmerkung zu diesem Antrag selbst. Es\nist eigentlich schon ersch\u00fctternd, mit wie wenig Sach-\nkenntnis die Dinge von seiten der PDS betrieben werden.\nDenn das, was Sie hier ankreiden, ist einfach wieder mal\nein Zeichen daf\u00fcr, da\u00df Sie das, was in Bundesratsdruck-\nsachen ver\u00f6ffentlicht wird, nicht zur Kenntnis nehmen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Ich habe sie gelesen!)\n\n\u2013 Ja, dann haben Sie das aber nicht verinnerlicht, vielleicht\nauch nicht verstanden. Denn das, was Sie kritisch anmer-\nken, steht in diesen Drucksachen alles genau drin. Darum\ndarf ich Ihnen das inhaltlich einmal ganz kurz vorf\u00fchren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2668\n\n\n\nEs geht hier um den Antrag, das Bundesbeamtenrahmen-\ngesetz f\u00fcr die L\u00e4nder zu \u00f6ffnen, damit die L\u00e4nder durch\neigene Vorschriften Beamte in F\u00fchrungspositionen ,,auf\nZeit\u201c bestellen k\u00f6nnen.\nSie haben nachgefragt, was denn nun F\u00fchrungspositionen\nsind. \u2013 Das k\u00f6nnen Sie im Entwurf von Herrn Kanther,\nwie er gedruckt vorliegt, lesen. Dort steht klipp und klar:\n,,Abteilungsleiter in den Ministerien und Leiter der den\nMinisterien unmittelbar nachgeordneten Dienststellen\u201c \u2013\nalso ein relativ kleiner Personenkreis, der sich vielleicht\npauschal umschreiben l\u00e4\u00dft mit dem Wort Vorstandsmit-\nglieder oder Abteilungsleiter in der freien Wirtschaft oder\nin der Industrie. Das ist in dem Entwurf festgeschrieben,\nund an diesen Punkt will auch kein Bundesland heran.\nDer zweite Punkt ist \u2013 und das ist schon grob: Sie ver-\nsuchen hier zu unterstellen, da\u00df wir mit dem Antrag, eine\nL\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel einzuf\u00fchren, wieder mal \u2013 so\nhaben Sie gesagt \u2013 eine Sonderregelung Ost betreiben wol-\nlen. Sie wissen ganz genau, da\u00df der \u00c4nderungsantrag von\nnahezu s\u00e4mtlichen Bundesl\u00e4ndern West mitgetragen wor-\nden ist. Das m\u00fcssen Sie sehen, wenn Sie die \u00dcberschrift in\nder Bundesratsdrucksache gelesen haben; aber Sie lesen\nweiter unten, nicht oben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Frage ist sp\u00e4ter einmal, wie wir im Detail von dieser\nL\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel Gebrauch machen werden. Auch\ndas steht im Entwurf des Beamtenrechtsrahmengesetzes.\nWir werden nicht unbeschr\u00e4nkt sagen k\u00f6nnen, von heute\nauf morgen kann man diese Beamten dann in den Ruhe-\nstand schicken \u2013 eben das nicht \u2013, sondern es wird fest-\ngelegt werden die Zwei-Jahres-Probezeit und auf Zeit\nbestellte Beamte, wobei die Zeiteinheiten den L\u00e4ndern\n\u00fcberlassen sind. Und da wird man \u00fcberlegen m\u00fcssen, ob\nman sagt, zweimal vier Jahre und dann auf Lebenszeit bis\nzur Pensionierung. So etwas k\u00f6nnte einem vorschweben.\nDas hei\u00dft, da\u00df eben nicht jeder neue Minister zu der Zeit,\nwo er sein Amt antritt, diesen leitenden Beamten einfach\nentlassen kann. Die Politisierung wird damit nicht er\u00f6ff-\nnet, sondern es wird die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, in bestimm-\nten Zeitrhythmen dieses Personal auf Zeit zu ersetzen.\nDas, was hier ebenfalls angedeutet worden ist, da\u00df diese\nBeamten dann im sozialen Nichts verschwinden, ist auch\nnicht richtig. Wir haben von Anfang an gesagt, da\u00df wohl\neine R\u00fcckstufung eingef\u00fchrt werden mu\u00df \u2013 etwa auf die\nPosition, aus der heraus dieser Abteilungsleiter bef\u00f6rdert\nworden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas bedeutet die R\u00fcckf\u00fchrung immerhin dann noch in\neine Position nach B 3. \u2013 Mein Gott, ja, das war\u2019s auch.\nWenn Sie jetzt noch einmal etwas tiefer in die Sache hin-\neinschauen, dann sieht es so aus: Wir sind ja nicht nur\nSachsen. Es gibt andere Bundesl\u00e4nder, es gibt vor allem\nden Bund. Wenn Sie hineinschauen, wie auf der Bundes-\nebene diese Probleme der Beamten auf Zeit gel\u00f6st worden\nsind, dann schlicht dadurch, da\u00df die entsprechenden Posi-\ntionen weitgehend auf Bundesebene als Positionen f\u00fcr\npolitische Beamte konstruiert sind. In den Bundesministe-\nrien k\u00f6nnen Sie die Abteilungsleiter von heute auf morgen\nin den Ruhestand versetzen.\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich \u00fcberlegen, ob wir dieses Modell ein-\nf\u00fchren; das k\u00f6nnen wir auch heute schon. Aber das kostet\ndiesen Staat schlicht zu viel Geld. Wir sind sparsam, und\ndeshalb halte ich die Bestellung auf Zeit mit der R\u00fcckf\u00fch-\n\nrung auf einen niedriger bezahlten Dienstposten f\u00fcr das\nrichtige Modell, statt der Alternative \u2013 politische Beamte \u2013\nzu folgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn beim politischen Beamten haben Sie tats\u00e4chlich die\nM\u00f6glichkeit, da\u00df jeder Minister neu bestellt und damit die\nUnabh\u00e4ngigkeit des Beamtentums, welches ja doch die\nstabile St\u00fctze eines Staates ist, doch im gewissen Umfang\ngef\u00e4hrdet wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder CDU; Herr Schowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte nur kurz auf die Einw\u00e4nde mei-\nner Kollegen aus der Opposition eingehen.\nFrau Seidel: Jeder Weg beginnt mit dem ersten Schritt, und\nman kann die Reform der \u00f6ffentlichen Verwaltung doch\nnur beginnen, wenn man erst mal den ersten Schritt tut.\nUnd wenn Sie sagen, das ist ein gro\u00dfer Komplex, und wir\nmachen hier nur einen kleinen Anfang \u2013 jawohl wir\nmachen einen Anfang!\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWir wollen wissen, wie es weitergeht!)\n\n\u2013 Der PDS m\u00f6chte ich nur sagen: Ich staune eigentlich\ndar\u00fcber, da\u00df eine marxistische Partei auf einmal hier ein\nRelikt aus dem Feudalismus verteidigt.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Das ist nicht das Thema!)\n\n\u2013 Na selbstverst\u00e4ndlich; Sie haben sich doch hier ganz\neindeutig daf\u00fcr eingesetzt.\nIch darf hier auch noch den Herrn Minister erg\u00e4nzen: Es\nsind also tats\u00e4chlich Niedersachsen, Rheinland-Pfalz,\nSchleswig-Holstein, Hamburg, Bayern und Berlin, die die-\nsen Antrag unterst\u00fctzen, und dazu die Bundesvereinigung\nder kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, die sich ganz stark\ndaf\u00fcr ausgesprochen hat. Es sind also eine ganze Menge\nStellen und Beh\u00f6rden, die wissen, wovon sie sprechen.\nMeine Damen und Herren! Die vorgeschlagene \u00d6ffnungs-\nklausel, die auch von anderen Bundesl\u00e4ndern unterst\u00fctzt\nwird, stellt einen weitreichenden Eingriff in das \u00fcberkom-\nmene Beamtenrecht dar und einen substantiellen Baustein\nzur Modernisierung der \u00f6ffentlichen Verwaltung, indem\nsie das nur f\u00fcr Insider durchschaubare Geflecht des star-\nren Bundesbeamtenrechts aufweicht. Damit werden den\nL\u00e4ndern Spielr\u00e4ume er\u00f6ffnet, eigene Schritte mit der Ziel-\nrichtung schlanker Staat zu gehen.\nF\u00fcr uns in Sachsen ist dies eine wichtige Voraussetzung\nauf dem langen und mit vielf\u00e4ltigen Widerst\u00e4nden gepfla-\nsterten Weg zu einer effektiven, leistungsorientierten und\nb\u00fcrgerfreundlichen Verwaltung, die den Herausforderun-\ngen der Zukunft gewachsen ist.\nDiese Regelung ist nur ein Schritt in einem Komplex\nvon Vorhaben zur Reform der \u00f6ffentlichen Verwaltung,\ngenauso wie der j\u00fcngste Beschlu\u00df der Staatsregierung zur\nPrivatisierung der Vermessung. Weitere Schritte sind in\nVorbereitung und werden in K\u00fcrze folgen und dazu bei-\ntragen, da\u00df Sachsen zu Beginn des neuen Jahrtausends\n\u00fcber die modernste Verwaltung in Deutschland verf\u00fcgen\nwird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2669\n\n\n\nAus diesem Grunde bitte ich Sie um Zustimmung zum\nvorliegenden Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/2262 zur Abstimmung und\n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Vielzahl von\nStimmenthaltungen und auch Gegenstimmen ist die\nDrucksache 2/2262 mehrheitlich beschlossen, und dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nFinanzhilfen des Bundes f\u00fcr Investitionen in Pflegeeinrichtungen im\nFreistaat Sachsen gem\u00e4\u00df Artikel 52 Pflegeversicherungsgesetz \u2013\nStand der Verhandlungen mit dem Bundesarbeitsministerium\n\nDrucksache 2/2795, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen. Die\nRedezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nFrau Dr. Volkmer.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Einige Tr\u00e4ger von im Bau oder in der Pla-\nnung befindlichen station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen haben\nin den letzten Wochen nicht schlecht gestaunt. Ihnen flat-\nterte ein blauer Brief ihres Regierungspr\u00e4sidiums ins\nHaus. In diesem Brief wies das Regierungspr\u00e4sidium dar-\nauf hin, da\u00df sich die Tr\u00e4ger von geplanten oder im Bau\nbefindlichen station\u00e4ren Alteneinrichtungen ab sofort mit\n20 % der f\u00f6rderungsf\u00e4higen Kosten am Projekt zu beteili-\ngen h\u00e4tten. Diese Kosten k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger dann wieder\nauf die Pflegebed\u00fcrftigen \u00fcber die Pfleges\u00e4tze umlegen.\nDas hei\u00dft im Klartext bei der finanziellen Situation der\nPflegebed\u00fcrftigen: Viele werden wieder Sozialhilfe bean-\ntragen m\u00fcssen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nSozialhilfebezug wegen Pflegebed\u00fcrftigkeit sollte jedoch\nmit der Pflegeversicherung verhindert werden.\nHinzu kommt: Auch die Tr\u00e4ger von Pflegeeinrichtungen\nverf\u00fcgen in der Regel nicht \u00fcber die Millionenbetr\u00e4ge, die\nnun von ihnen verlangt werden. Sie hatten sich darauf\nverlassen, da\u00df die urspr\u00fcngliche Zusage, nach der der\nBund f\u00fcr 80 % und das Land und die Kommunen zusam-\nmen f\u00fcr 20 % der Kosten aufkommen w\u00fcrden, auch einge-\nhalten wird.\nNun haben wir in Sachsen ein Problem, das auch personi-\nfiziert werden kann.\n\n(Heiterkeit der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nSozialminister Dr. Geisler befindet sich einmal mehr auf\neinem Kreuzzug gegen eine von ihm erkannte Ungerech-\ntigkeit.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nDiese von Herrn Geisler erkannte Ungerechtigkeit besteht\ndarin, da\u00df seiner Meinung nach eine hundertprozentige\nF\u00f6rderung der Investitionskosten in station\u00e4ren Alten-\neinrichtungen zur Folge h\u00e4tte, da\u00df Bewohner von Alten-\nheimen bessergestellt w\u00fcrden als Pflegebed\u00fcrftige zu\nHause, denn die Pflegebed\u00fcrftigen zu Hause w\u00fcrden ja\nschlie\u00dflich ihre Mietkosten nicht gef\u00f6rdert bekommen.\nDies f\u00fchre in der Konsequenz dazu, da\u00df Pflegebed\u00fcrftige\nlieber ins Heim gehen w\u00fcrden, als zu Hause gepflegt zu\nwerden \u2013 so der Sozialminister.\n\nDas Problem in der von Minister Geisler entdeckten\nGerechtigkeitsl\u00fccke besteht jedoch darin, da\u00df sie real nur\nin seinem Kopf existiert. Tatsache ist, da\u00df Pflegebed\u00fcrftige\nin Heimen auch f\u00fcr Betriebs- und Verpflegungskosten zu\nzahlen haben. In der Regel werden diese Kosten nicht\nniedriger sein als f\u00fcr die h\u00e4usliche Versorgung. Pflege-\nbed\u00fcrftige in Heimen werden au\u00dferdem noch f\u00fcr die\nmedizinische Behandlungspflege aufkommen m\u00fcssen.\nHinzu kommt, da\u00df sich bereits heute kein Pflegebed\u00fcrf-\ntiger mehr aussuchen kann, ob er im Heim oder zu Hause\ngepflegt wird. Eine Heimpflege kommt nach Pflegever-\nsicherungsgesetz nur dann in Betracht, wenn eine ambu-\nlante Pflege nicht m\u00f6glich ist.\nAbgesehen davon gehe ich davon aus, da\u00df bei den meisten\nPflegebed\u00fcrftigen eine ambulante Pflege immer dann auch\ngew\u00fcnscht wird, wenn die Wohnung dazu geeignet ist\nund komplement\u00e4re ambulante Dienste in ausreichender\nZahl und Qualit\u00e4t zur Verf\u00fcgung stehen.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nAber eben daran hapert es im Freistaat Sachsen. Alters-\ngerechte Wohnungen werden von der Staatsregierung\nnicht ausreichend gef\u00f6rdert, und komplement\u00e4re ambu-\nlante Dienste werden im Landespflegegesetz nicht einmal\nerw\u00e4hnt.\nEs geht auch anders. Alle anderen neuen Bundesl\u00e4nder\nhaben die Vorgabe des Arbeitsministeriums erf\u00fcllt,\nwonach Investitionen in Pflegeeinrichtungen nach Arti-\nkel 52 in voller H\u00f6he aus \u00f6ffentlichen Mitteln zu finanzie-\nren sind, um die Folgebelastung der Pflegebed\u00fcrftigen zu\nverhindern.\nBrandenburg und Sachsen-Anhalt haben dar\u00fcber hinaus\nin ihren Landespflegegesetzen die Voraussetzungen daf\u00fcr\ngeschaffen, da\u00df ambulante Pflege ganzheitlich gestaltet\nwerden kann durch die F\u00f6rderung des Baus von alters-\ngerechten Wohnungen und die Absicherung komplemen-\nt\u00e4rer ambulanter Dienste.\nDemgegen\u00fcber spielen S\u00e4chsische Staatsregierung und\nCDU-Fraktion Schwarzer Peter, indem sie ein ungeeigne-\ntes Landespflegegesetz beschlie\u00dfen und dem Bund sowie\nden Tr\u00e4gern von Pflegeeinrichtungen die Schuld f\u00fcr die\nFolgen in die Schuhe schieben. Beim Schwarzen Peter ver-\nliert bekanntlich derjenige, der die Schwarze-Peter-Karte,\nalso die Verlierer-Karte, als letzter in den H\u00e4nden h\u00e4lt.\nMittlerweile sieht es so aus, als w\u00fcrde dies Minister Geis-\nler sein. Es sieht so aus, als w\u00fcrde die Staatsregierung im\nStreit mit dem Bundesarbeitsministerium den k\u00fcrzeren\nziehen. Das w\u00fcrde bedeuten, da\u00df der Freistaat Sachsen f\u00fcr\nalle Folgen der Starrsinnigkeit des Sozialministers aufkom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2670\n\n\n\nmen mu\u00df, n\u00e4mlich finanzielle, wirtschaftliche und sozial-\npolitische Folgen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nFraktion der SPD beabsichtigt, einen Beschlu\u00df des S\u00e4ch-\nsischen Landtages herbeizuf\u00fchren, wonach die Staats-\nregierung \u00fcber den neuesten Stand der Verhandlungen\nmit dem Bundesarbeitsministerium \u00fcber die Finanzhilfen\ndes Bundes f\u00fcr Investitionen in Pflegeeinrichtungen zu\nberichten hat. Zu diesem Antrag hat die Staatsregierung\nbereits im Schreiben vom 12. M\u00e4rz 1996 Stellung genom-\nmen. Gestatten Sie mir bitte, die in der Stellungnahme\ngemachten Angaben noch zu erg\u00e4nzen und die Haltung\nder Staatsregierung in einem gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang\ndarzustellen.\nWie bereits mitgeteilt, erw\u00e4gt die Staatsregierung eine\nKlage vor dem Bundesverwaltungsgericht, falls die Ver-\nhandlungen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und\nSozialordnung endg\u00fcltig scheitern sollten.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das kostet blo\u00df Geld!)\n\nDa ein baldiges Ende der Verhandlungsphase abzusehen\nist, hat die Staatsregierung nach mehrfacher interner Pr\u00fc-\nfung einen Klageentwurf in die externe Pr\u00fcfung gegeben.\nDie Verhandlungen mit dem Anwalt, einem Verwaltungs-\nrechtler einer deutschen Universit\u00e4t, haben heute statt-\ngefunden, und der Auftrag wird erteilt werden.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas Geld w\u00e4re besser bei den\n\nPflegebed\u00fcrftigen aufgehoben!)\n\nDa ich im Augenblick den Vertrag noch nicht unterschrie-\nben habe, werde ich \u00fcber die H\u00f6he dieser Kosten heute\nnichts aussagen. Aber ich kann Ihnen gewi\u00df sagen, da\u00df\ndiese Kosten weit, weit unter der Zehntelpromillegrenze\ndessen liegen, was hier insgesamt zur Debatte steht \u2013\nZehntelpromillegrenze, Sie haben richtig geh\u00f6rt!\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDeswegen brauchen wir\n\nes doch nicht auszugeben!)\n\nIm Rahmen der Verhandlung haben wir durch eine detail-\nlierte Aufstellung \u00fcber den voraussichtlichen Finanz-\nbedarf f\u00fcr den Aufbau der Pflegeinfrastruktur auf der\nGrundlage der Planung der Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte dem Bundesarbeitsministerium gegen\u00fcber nach-\ngewiesen, da\u00df bei einer vorgesehenen Beteiligungsquote\ndes Bundes von 80 % der Finanzhilfen und den entspre-\nchenden jeweils 10 % von Land und Kommunen, also\n100prozentiger \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung, nicht der gesamte\nInvestitionsbedarf befriedigt werden kann und auch daher\ndie Absenkung der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderquote erforderlich\nist, weil wir ansonsten wieder \u2013 wie bis 1994 \u2013 in F\u00f6rder-\nh\u00f6hen von dann 40 % durch das Land und 30 % durch\nKredit zur\u00fcckgehen m\u00fc\u00dften.\nVon daher ergibt sich die Notwendigkeit, da\u00df dieses\nNachholprogramm so eingesetzt wird, da\u00df eben der\ngesamte Nachholbedarf finanziert werden kann. Das ist\nnicht bei einer hundertprozentigen \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung\nm\u00f6glich. Deswegen gehen wir davon aus, da\u00df wir 80 %\n\u00f6ffentlich f\u00f6rdern, das hei\u00dft in absoluten Prozentzahlen,\n\ndann 64 % vom Bund, 8 % vom Land, 8 % von der Kom-\nmune und 20 % \u00fcber den Kapitalmarkt.\nMeine Damen und meine Herren! Frau Volkmer, wir\nhaben das in jedem F\u00f6rderbescheid vornweg angek\u00fcndigt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Ja, es steht immer drin: Vorbehaltlich der Entscheidung\ndes Landtages werden diese Prozente endg\u00fcltig dann\nzugewiesen. Insofern ist das keine \u00dcberraschung, sondern\ndurchaus vorher angek\u00fcndigt gewesen. Wir befinden uns\nmit unseren Zuwendungsbescheiden im Recht.\nAls neuen und letzten Vorschlag hat die Staatsregierung\nangeboten, w\u00e4hrend der Laufzeit eines kl\u00e4renden Rechts-\nstreites auf die Beteiligung der Pflegeb\u00fcrftigen an den\nInvestitionskosten der Pflegeheime, die in dem Programm\ngef\u00f6rdert werden, zu verzichten. Geht das Bundesministe-\nrium f\u00fcr Bundes- und Sozialordnung auf diesen Kompro-\nmi\u00dfvorschlag ein, st\u00fcnde einer Auszahlung der Bundes-\nmittel an den Freistaat nichts mehr im Wege.\nEs entspricht nach wie vor der festen \u00dcberzeugung der\nStaatsregierung \u2013 das ist grunds\u00e4tzlich entgegen der \u00dcber-\nzeugung der Kollegen der SPD-Oppositionsfraktion \u2013, da\u00df\neine Ungleichbehandlung soweit wie m\u00f6glich vermieden\nwerden mu\u00df, und zwar erstens zwischen den Pflege-\nbed\u00fcrftigen in Heimen, die nach Artikel 52 Pflegever-\nsicherung gef\u00f6rdert werden, und den Pflegebed\u00fcrftigen,\ndie in nicht oder zu einem geringen Teil \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderten Heimen leben m\u00fcssen. Ihre L\u00f6sung dazu lautet,\nda\u00df wir sie danach auch zu 100 % f\u00f6rdern. Insgesamt ist\ndies aber nach unserer Meinung wirtschaftlich nicht zu\nverantworten. Das hat \u00fcberhaupt nichts damit zu tun, ob\nes um die SPD oder um die CDU geht.\nIch darf Ihnen vorlesen, wie die alten Bundesl\u00e4nder\nf\u00f6rdern: In Baden-W\u00fcrttemberg, CDU-regiert, 60 %, in\nBayern, CSU-regiert, 60 %, in Hessen, SPD-regiert \u2013 das\nbetrifft genau die Finanzierung der Pflegeversicherung;\nich habe Ihnen vorhin gerade gesagt, da\u00df das Sonderpro-\ngramm nicht ausreicht; da haben Sie offensichtlich nicht\nzugeh\u00f6rt \u2013 70 %, in Niedersachsen, SPD-regiert, 80 %, in\nRheinland-Pfalz, SPD-regiert, 80 %, in Schleswig-Holstein,\nSPD-regiert, 60 %. Der Rest wird darlehnsfinanziert, und\ndie Kosten werden somit auf die zu Pflegenden umgelegt.\nDamit sind wir an dem Punkt angelangt, da\u00df wir auch\nkeine Ungerechtigkeit zwischen den Pflegekosten zwi-\nschen Ost und West entstehen lassen k\u00f6nnen; denn anson-\nsten w\u00fcrden, wenn wir zu 100 % \u00f6ffentlich f\u00f6rderten, die\nPflegekosten bei uns niedriger sein als in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas macht doch nichts!\n\nIst denn das wirklich so schlimm?)\n\nDas ist auch so eine Ungerechtigkeit, die wir generell nicht\neingehen k\u00f6nnen, um nicht weiteren gegebenenfalls auf-\nkommenden Unzufriedenheiten zwischen Ost und West\nNahrung zu geben.\nDaher ist die Forderung des Bundesministeriums f\u00fcr\nArbeit und Sozialordnung, die Pflegebed\u00fcrftigen in Ein-\nrichtungen, die mit Finanzhilfen des Bundes nach Arti-\nkel 52 Pflegeversicherungsgesetz gef\u00f6rdert werden, gene-\nrell nicht an den Investitionskosten zu beteiligen, f\u00fcr die\nStaatsregierung weiterhin nicht akzeptabel.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung sieht sich\nauch durch die Entwicklung der letzten Zeit in ihrer Hal-\ntung best\u00e4tigt. Wir alle haben in den vergangenen Wochen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2671\n\n\n\nund Monaten zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, da\u00df die Ein-\nnahmen der \u00f6ffentlichen Haushalte in den n\u00e4chsten Jahren\ngeringer als erwartet ausfallen d\u00fcrften. Ich glaube, auch\nvor diesem Hintergrund Ihr Verst\u00e4ndnis zu haben, da\u00df\nsich die Staatsregierung gegen den Versuch des Bundes-\nministeriums f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung wehrt, die\nneuen Bundesl\u00e4nder am goldenen Z\u00fcgel der Finanzhilfen\nin eine finanz- und sozialpolitisch unverantwortliche\nSituation zu man\u00f6vrieren.\nDeshalb bleiben wir bei unserem Weg. Wir werden die\nKlage relativ bald einreichen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU erh\u00e4lt\nFrau Weber das Wort. Bitte.\n\nFrau  Weber,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich werde an dieser Stelle nicht noch\neinmal zum Inhalt der Pflegeversicherung sprechen, wie\nes Frau Dr. Volkmer getan hat; denn wir haben ausgiebig\n\u00fcber den Inhalt gesprochen.\nDer Antrag der SPD-Fraktion war eigentlich so ausgerich-\ntet, da\u00df er nur diesen formalen Akt des Her\u00fcberbringens\noder des Anwendens des Geldes vom Bund beinhaltete.\nBei der Verabschiedung des Pflegegesetzes, vor allem des\nS\u00e4chsischen Pflegegesetzes, haben wir sehr intensiv \u00fcber\nden Artikel 52 Pflegeversicherungsgesetz gesprochen. Die\nAnsicht der CDU-Fraktion, da\u00df eine Umlage auf Pflegebe-\nd\u00fcrftige erfolgen sollte \u2013 ich m\u00f6chte vorausschicken, da\u00df\nich unserem Minister recht gebe \u2013 besteht auch jetzt noch\nbei uns.\nFestzustellen ist: Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, da\u00df es das Sonderpro-\ngramm Ost zu Pflegeeinrichtungen \u2013 1996 400 Millio-\nnen DM, 1997 bis 2001 j\u00e4hrlich 800 Millionen und im Jahr\n2002 720 Millionen DM \u2013 gibt, und daf\u00fcr ist der Bundes-\nregierung zu danken. Danken k\u00f6nnen wir aber nicht f\u00fcr\ndie Eingrenzung des Einsatzes dieser Mittel nur f\u00fcr neue\nEinrichtungen.\nStaatsminister Dr. Geisler hat es schon gesagt, es ist ver-\nantwortungslos, zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt die L\u00e4nder\nso zu belasten und hinsichtlich der finanziellen Situation\neinzuengen. Was eintreten wird, haben wir schon ausf\u00fchr-\nlich besprochen.\nWir bleiben dabei: Das Land wird nicht vollst\u00e4ndig f\u00fcr\nAltinvestitionen und f\u00fcr Neuinvestitionen zu 100 % auf-\nkommen k\u00f6nnen. Es wird dadurch, so denken wir, zu\neiner unterschiedlichen Behandlung bei Pflegebed\u00fcrftigen,\ndie in Alteinrichtungen bzw. Altinvestitionseinrichtungen\nuntergebracht sind, kommen. Zu diesen Unterschieden hat\nsich die CDU-Fraktion nie bekannt. Wir werden uns dazu\nauch nicht bekennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir tragen aber die Entscheidung des Staatsministeriums\nmit, weil wahrscheinlich vom Weg her dies so das Beste\nist.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS spricht\nHerr D\u00fcrrschmidt; bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit diesem Antrag soll das Parlament \u00fcber den\n\naktuellen Stand bez\u00fcglich der Verwendung der Finanz-\nhilfen des Bundes f\u00fcr Investitionen in Pflegeeinrichtungen\ngem\u00e4\u00df Artikel 52 Pflegeversicherungsgesetz unterrichtet\nwerden. Ich habe gedacht, wenn der Minister an das Pult\ngeht, wird das Ganze entworrener. F\u00fcr meine Begriffe ist\ndurch das, was Frau Weber gesagt hat, das Ganze noch\nverworrener geworden. Geht man also nach den Antwor-\nten des Sozialministers, so ist alles in Ordnung, und es\nbedarf keiner Diskussion.\nZu Frage 1. Es gibt keine Konsequenzen f\u00fcr das Land. Das\nProgramm wird laufend fortgef\u00fchrt.\nZu Frage 2. Es gibt keine finanziellen Auswirkungen.\nSachsen finanziert vor. Nach Bereinigung der Meinungs-\nverschiedenheiten erfolgt dann Refinanzierung durch den\nBund.\nZu Frage 3. Sachsen ist im Recht. Es hat Rechtsanspruch\naufs Geld. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit stellt unbe-\nrechtigterweise Bedingungen, die dem Freistaat Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeiten absprechen.\nZu Frage 4. Wenn der Bund bei seiner Haltung bleibt, wer-\nden wir klagen. Das hat der Minister deutlich gesagt. Es\ngeht schlie\u00dflich nur um ein Zehntel Promille. Nur, wieviel\nein Zehntel Promille ist, h\u00e4ngt, so glaube ich, davon ab,\nwie lange geklagt wird.\nZu Frage 5. Andere Strategien brauchen wir also nicht.\nFazit: Wir Sachsen machen alles richtig, und der Schwarze\nPeter liegt beim Bund. Auch das haben wir schon einmal\ngeh\u00f6rt. Das ist aber nur die halbe Wahrheit. Es gibt keine\nAussage dazu, da\u00df Tr\u00e4ger von Einrichtungen dar\u00fcber\nverunsichert sind, ob sie nun Geld bekommen und wann\nder Bau beginnen kann. Es gibt auch keine Ausf\u00fchrungen\ndar\u00fcber, da\u00df wegen Nichtunterzeichnung der Protokoll-\nerkl\u00e4rung speziell der Artikel 52a, eine Durchf\u00fchrungs-\nvorschrift zu Artikel 52, ins Pflegeversicherungsgesetz ein-\ngef\u00fchrt werden mu\u00dfte; sonst w\u00e4ren n\u00e4mlich die Gelder\nf\u00fcr 1995 bereits verlorengegangen. So liegen sie wenig-\nstens auf einem Verwahrkonto und k\u00f6nnen von den L\u00e4n-\ndern abgefordert werden, ja wenn eben die besagte Proto-\nkollerkl\u00e4rung unterzeichnet ist.\nMan k\u00f6nnte nun sagen: Das alles ist kein Problem. Das\nk\u00f6nnte der Staatsminister sehr schnell vollziehen. Bei\nunserer Staatsregierung ist diese Annahme aber weit\nverfehlt. Pl\u00f6tzlich spielt es keine Rolle mehr, da\u00df durch\ndie vom Bund bereitgestellten Investitionsmittel Fort-\nschritte im Pflegebereich erreicht werden k\u00f6nnen. Viel-\nmehr geht es darum, Geld zu sparen, indem Investitions-\nkosten auf Pflegeheimbewohner umgelegt werden k\u00f6n-\nnen.\n1995 kam vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozial-\nordnung der Vorwurf, Sachsen wolle mit seinem Vor-\nschlag den gesetzlich festgelegten 20prozentigen Eigen-\nanteil an dem Solidarprogramm zu Lasten der Pflege-\nbed\u00fcrftigen refinanzieren. Herr Staatsminister antwortete\nin einer Kleinen Anfrage auf die Frage meiner Fraktions-\nkollegin Zschoche am 5. September 1995, da\u00df dieser Vor-\nwurf dem Freistaat Sachsen gegen\u00fcber ungerecht erhoben\nwird. Der gesetzlich festgelegte Anteil von mindestens\n20 vom Hundert der \u00f6ffentlichen Investitionsmittel, der\nnach Artikel 52 usw. aus Mitteln des Landes und der\nGemeinden aufzubringen ist, wird im Freistaat Sachsen\nselbstverst\u00e4ndlich erbracht. Kein Pfennig davon wird zu\nLasten der Pflegebed\u00fcrftigen refinanziert werden. Wirk-\nlich kein Pfennig?\n\n(Staatsminister Geisler: Keiner.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2672\n\n\n\nWenn man Investitionskosten umlegt, Herr Staatsminister,\nist das wohl doch eine Art Refinanzierung. Oder Sie wol-\nlen eine neue Bezeichnung daf\u00fcr einf\u00fchren, dann w\u00e4re ich\ndankbar zu erfahren, wie Sie diese bezeichnen werden.\nMit dem Argument der Gleichbehandlung sollen alle\nPflegeheimbewohner entsprechend an den Investitions-\nkosten beteiligt werden. Sie sollen diese alle mittragen.\nGestern haben Sie uns in einer anderen Debatte sehr vehe-\nment immer wieder gegengehalten, da\u00df wir Gleich-\nmacherei wollen. Da ging es aber um die Reichen. Wenn es\num die kleinen Leute geht, wenn es also um die Armen\ngeht, wenn es darum geht, wie diesen noch mehr Geld\nweggenommen werden kann, dann sind Sie pl\u00f6tzlich f\u00fcr\nGleichmacherei.\nSchlimm wird es nur, Herr Staatsminister, \u2013\n\n(Eggert, CDU: Schlimm?)\n\n\u2013 schlimm wird es nur, wenn doch kein Geld flie\u00dfen wird.\n\u2013 Ach, Herr Eggert, h\u00f6ren Sie doch auch mal drauf, wie\ndas immer Ihre Kollegen zu uns sagen. Das ist vielleicht\nganz gut f\u00fcr Sie.\n\n(Eggert, CDU: Deshalb sage ich ja etwas.)\n\n\u2013 Schlimm wird es also nur, wenn kein Geld flie\u00dfen wird.\nSchlimm wird es auch, wenn die Bauvorhaben nicht ver-\nwirklicht werden k\u00f6nnen. Und schlimm wird es, wenn wir\nnicht wissen, wer das Geld bereitstellt.\nIch habe gro\u00dfe Angst und gro\u00dfe Sorge, da\u00df bei all diesem\nProcedere die Pflegebed\u00fcrftigen auf der Stecke bleiben\nwerden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bittet die CDU-Fraktion noch\neinmal um das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staats-\nminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nD\u00fcrrschmidt, Sie haben es zwar vorgelesen, das dann aber\nmit den 80 % und 20 % nicht wirklich in der Argumen-\ntation verwendet.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Was denn?)\n\nDa haben Sie richtig vorgelesen: ,,\u00f6ffentliche Mittel\u201c. Von\ndiesen \u00f6ffentlichen Mitteln wird kein Teil auf die Pflege-\nbed\u00fcrftigen umgelegt. Es geht darum, da\u00df wir nicht alles\n\u00f6ffentlich f\u00f6rdern, sondern dazu 20 % aus dem Kapital-\nmarkt f\u00f6rdern. Und dieser Teil wird dann umgelegt. Inso-\nfern ist das \u00fcberhaupt kein Widerspruch.\nDas blo\u00df, damit Sie das noch einmal verstanden haben.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nDas ist ein Sparprogramm,\ndas Sie angef\u00fchrt haben.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich schau\u2019 nochmal: Die CDU-\nFraktion verzichtet. Dann erteile ich der Fraktion der SPD\nals Einreicherin das Wort; Frau Dr. Volkmer; Entschul-\ndigung, das Schlu\u00dfwort. Ich bin ein wenig au\u00dfer Trab\ngekommen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Staatsminister Geisler, ich\nkann immer nicht so ganz nachvollziehen, warum Sie sich\nso vehement einsetzen f\u00fcr die Gleichheit zwischen Ost\nund West, daf\u00fcr, da\u00df im Westen nicht anders gef\u00f6rdert\n\nwerden darf als im Osten. Wir haben im Osten immer\nnoch andere Bedingungen als im Westen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnsere Rentner beziehen z. B. weniger Rente als die Rent-\nner im Westen und haben weniger R\u00fccklagen. Das mu\u00df\nman mit ber\u00fccksichtigen. Deswegen kann ich sie nicht so\nan den Investitionskosten beteiligen, weil Sie im Grunde\ngenommen alles wieder der Sozialhilfe aufb\u00fcrden. Damit\nwird das Pflegeversicherungsgesetz ins Gegenteil ver-\nkehrt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEins mu\u00df ich auch noch sagen: Wenn Sie solche Bedenken\ngegen diese Art der F\u00f6rderung gehabt haben, warum\nhaben Sie dann nichts getan, bevor das Pflegever-\nsicherungsgesetz verabschiedet wurde, damit dieser Arti-\nkel ge\u00e4ndert wurde?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEins auch noch: Prinzipienfestigkeit ist eine gute Sache,\naber Starrsinnigkeit ist gef\u00e4hrlich, nicht nur f\u00fcr Sie pers\u00f6n-\nlich, sondern vor allen Dingen wegen der Folgen f\u00fcr das\nLand.\nIn Zeiten knapper Kassen, in denen \u00fcber Haushaltssperren\nnachgedacht wird, verzichtet der Freistaat auf j\u00e4hrlich\n237 Millionen DM Bundesmittel f\u00fcr Investitionen im\nPflegebereich. 473,4 Millionen DM, fast eine halbe Milli-\narde, sind f\u00fcr Sachsen zur Zeit nicht verf\u00fcgbar. Das Geld\nf\u00fcr die Jahre 1995/96 liegt in Bonn auf einem Sperrkonto.\nDie ersten Folgen sind bereits sichtbar: Bauverz\u00f6gerungen,\nLiquidit\u00e4tsschwierigkeiten f\u00fcr die ortsans\u00e4ssigen mit-\ntelst\u00e4ndischen Baufirmen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich gibt es das. Es gibt die Firmen, die auf die\nVerg\u00fctung ihrer Bauleistungen warten, weil die Finanzie-\nrung des Gesamtprojektes nicht gesichert ist.\nSteigende Finanzierungs- und Kreditkosten. Dem Freistaat\ngeht offensichtlich jetzt bereits das Geld f\u00fcr die Vorfinan-\nzierung aus. Das haben Sie ja heute auf eine entsprechende\nFrage meiner Fraktionskollegin Klein schon gesagt.\nSeit Oktober 1992 sind nur zwei Bewilligungsbescheide\nneu erteilt worden. Im ersten Quartal bis zum 30.4.1996\nsind nur 3,2 % der geplanten Investitionsmittel f\u00fcr die\nPflegeheime ausgegeben worden.\nWenn sich das Bundesarbeitsministerium mit seiner Posi-\ntion, die ich nach wie vor f\u00fcr richtig halte, durchsetzen\nwird, wird das ein Tohuwabohu im Bereich der Investi-\ntionen in den Pflegeheimen geben, mit Auswirkungen\nauch auf die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft und die Pflege-\nstruktur.\nDann gehe ich davon aus, da\u00df Sie, Herr Sozialminister, die\nVerantwortung f\u00fcr dieses Desaster tragen m\u00fcssen.\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nbin mir nat\u00fcrlich bewu\u00dft, da\u00df ich jetzt noch einmal gege-\nbenenfalls eine Runde ausl\u00f6se. Aber nachdem hier doch\nsoviel an Verunsicherung versucht wird auszul\u00f6sen, mu\u00df\nich schon versuchen dagegenzuhalten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2673\n\n\n\nEs ist bisher niemandem das Geld vorenthalten worden,\nund Rechnungen k\u00f6nnen bezahlt werden. Es ist etwas\nganz anderes, Frau Volkmer, wenn entgegen der Planung\nteilweise bis zu 10 und 15 % Mehrkosten angefordert wer-\nden gegen\u00fcber dem Bewilligungsbescheid. Da\u00df solche\nerh\u00f6hten Kosten noch einmal genau gepr\u00fcft und gewertet\nwerden m\u00fcssen, ist etwas anderes. Und da\u00df deswegen an\nder Stelle gegebenenfalls Rechnungen nicht zeitgleich\nbeglichen werden k\u00f6nnen, liegt nicht an der Form unserer\nBewilligung, auch nicht daran, da\u00df wir gegenw\u00e4rtig nicht\ndie Mittel aus Bonn in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Das\nsind andere Tatbest\u00e4nde.\nIm Augenblick ist zu der von Ihnen zitierten \u00c4u\u00dferung\nmeinerseits auf die Frage von Frau Klein die Antwort ganz\neindeutig, da\u00df die notwendigen Mittel in der H\u00f6he von\nanderthalb Jahren bewilligt sind und die notwendigen\nRechnungen damit beglichen werden k\u00f6nnen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas ist mir alles zu verworren.)\n\n\u2013 Das ist nicht verworren. Das ist vielleicht f\u00fcr Ihr Ver-\nst\u00e4ndnis nicht nachvollziehbar. Von daher will ich Ihnen\ndas gerne auch au\u00dferhalb des Plenums noch einmal erl\u00e4u-\ntern, weil sonst die Zeit hier etwas zu lang w\u00fcrde.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist ein Angebot.)\n\nMeine Damen, meine Herren! Es ist gesichert, da\u00df das Pro-\ngramm in Sachsen durchgef\u00fchrt wird, da\u00df es auch in dem\nUmfang, wie es f\u00fcr 1995 und 1996 m\u00f6glich ist, von jeweils\nknapp 300 Millionen DM umgesetzt wird, da\u00df wir aber\nnicht Bewilligungen aussprechen f\u00fcr erst 1997 oder 1998\nvorhandenes Geld.\nVon daher gibt es im Augenblick Begrenzungen. Aber das,\nwas ich heute fr\u00fch ausgef\u00fchrt habe, f\u00fchrt unweigerlich\ndazu, da\u00df die f\u00fcr 1995 und 1996 vorhandenen 600 Millio-\nnen DM auch durch Bewilligungsbescheide belegt sind.\nVon daher gibt es keine Verz\u00f6gerungen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie zwei Zwischen-\nfragen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Gerne.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident.\nHerr Staatsminister, Fakt ist, da\u00df die, die bauen wollen,\nverunsichert sind, weil sie nicht wissen, wann es denn\nrichtig losgeht, weil sie keine klare Aussage bekommen,\nwann es Geld gibt. Ich kann Ihnen sofort zwei Beispiele\nnennen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, stellen Sie bitte eine Zwi-\nschenfrage.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas sind jetzt alles Behauptungen\n\nund keine Fragen.)\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Die Zwischenfrage ist: Was wird,\nHerr Staatsminister, wenn das Geld aus Bonn nicht\nkommt? K\u00f6nnen wir uns das denn leisten? K\u00f6nnen wir\ndas aus s\u00e4chsischen Mitteln bezahlen, oder was wird\ndann?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wir haben darauf schriftlich geantwortet.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDa steht blo\u00df nichts drin!)\n\n\u2013 Nein, da steht drin, da\u00df wir vorfinanzieren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Volkmer, Sie kommen auch\nnoch dran.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn wir verlieren, dann wird 100 % finanziert,\nund wenn wir gewinnen, wird 80 % finanziert und 20 %\n\u00fcber den Kapitalmarkt. Das ist ganz klar. Da gibt es \u00fcber-\nhaupt keine Frage.\nDie Ihnen gegebenenfalls bekannten Beispiele liegen nicht\ndaran, da\u00df wir jetzt nicht bewilligen wollen, sondern dar-\nan, da\u00df wir den Rahmen der uns zur Verf\u00fcgung steht,\nausgesch\u00f6pft haben\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nUnd es steigen die Zinsen!)\n\nund von daher weitere Bewilligungen eben erst f\u00fcr das\nGeld von 1997 zu dieser Zeit erfolgen.\nEs gibt unterschiedliche Situationen in den einzelnen\nLandkreisen. Es gibt Landkreise, bei denen schon 80 %\ndessen, was wir an Platzkapazit\u00e4t im Jahre 2010 brauchen,\nin einem ganz neuen oder vollst\u00e4ndig sanierten Zustand\nsind. Da werden wir die letzten 20 % im Augenblick nicht\nbewilligen.\nMag das Projekt noch so weit vorangetrieben sein \u2013 es\nm\u00fcssen erst einmal andere Landkreise bedacht werden, in\ndenen vielleicht erst 30 oder 40 % in dem entsprechenden\nZustand oder Bewilligungen ausgesprochen sind. Das ist\n\u00fcberhaupt kein Widerspruch zu meinen Aussagen, da\u00df\nwir das vorhandene Geld weiterhin nutzen und entspre-\nchend dem Rahmen, den wir maximal haben, auch die\nBewilligung aussprechen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Volkmer wollte noch\neine Frage stellen. Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich h\u00e4tte gern gewu\u00dft, warum\nbis zum 30.4. erst 3,2 % der Mittel f\u00fcr Investitionen im\nPflegebereich f\u00fcr das Jahr 1996 abgeflossen sind.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Weil  der  Winter  dieses Jahr strenger war und\ndiese noch Restmittel hatten von den Mitteln, die sie im\nDezember noch abgefordert hatten. Es ist in vielen Berei-\nchen, auch in anderen Investitionsbereichen, so, da\u00df in den\nersten drei Monaten nie ein Viertel des Jahres abflie\u00dft.\nSehen Sie es sich im letzten Jahr an, da war es nicht anders.\nSehen Sie auf den Krankenhausbereich, da spielt diese\nFrage des Streites bez\u00fcglich der Verwendungsm\u00f6glich-\nkeiten der Mittel zwischen Bund und Land \u00fcberhaupt\nkeine Rolle. Hier sind Fragen des Ablaufes und des Bau-\nvollzuges das Entscheidende. Ich werde Ihnen sicher in\nden n\u00e4chsten Monaten auch \u00fcber h\u00f6here Abflu\u00dfraten\nberichten k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nGem\u00e4\u00df \u00a7 86 Abs. 1 GO ist die Beratung wiederer\u00f6ffnet.\nW\u00fcnscht die Fraktion der SPD das Wort? \u2013 Das ist nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2674\n\n\n\nder Fall. Die Fraktion der PDS? \u2013 Das ist auch nicht der\nFall. Die Fraktion der CDU? \u2013 Sie verzichtet. Damit ist die\nBeratung wieder geschlossen.\nIch frage den Antragsteller, die Fraktion der SPD, ob sie\ngem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung den vorliegen-\nden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt, Frau Dr. Volkmer? \u2013 Nicht\n\nabstimmen; also erledigt. Damit ist die Drucksache im\nSinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt, und\ndieser Tagesordnungspunkt, meine Damen und Herren,\nist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nNeuwahl ehrenamtlicher Richter\nDrucksache 2/3319, Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nzu Drucksache 2/3038\n\nSie liegt Ihnen vor. Wird dazu eine Aussprache\ngew\u00fcnscht? \u2013 Ich schaue in die Runde. \u2013 Die Aussprache\nwird nicht gew\u00fcnscht. W\u00fcnscht der Berichterstatter des\nAusschusses, Herr Schimpff, das Wort? \u2013 Auch nicht.\nDamit, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir zur\nAbstimmung kommen.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses Neuwahl ehrenamtlicher Richter,\n\nDrucksache 2/3319, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegen-\nstimmen. \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Sehe ich auch nicht. Damit ist der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses einstim-\nmig zugestimmt, und der Tagesordnungspunkt ist been-\ndet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \u2013\nSammeldrucksache\n\nDrucksache 2/3243\n\nEntsprechend \u00a7 53 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen in Tagesordnungspunkt 12 als Drucksache 2/3243\ndie Sammeldrucksache mit Beschlu\u00dfempfehlungen und\nBerichten der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen vor. Genaugenom-\nmen ist es keine Sammeldrucksache, sondern eine Single-\ndrucksache. Das macht nichts.\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Sieben Minuten Redezeit pro\nFraktion. \u2013 Es wird von allen drei Fraktionen verzichtet.\nWir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00df-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft, Hoch-\n\nschule, Kultur und Medien zur Drucksache 2/2813. Wer\ndieser Beschlu\u00dfempfehlung zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthal-\ntungen. Mehrheitlich ist der Beschlu\u00dfempfehlung zu\ndieser Drucksache zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt\nist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses \u2013\nSammeldrucksache\n\nDrucksache 2/3241\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen im Tagesordnungspunkt 13 als Drucksache 2/3241\ndie Sammeldrucksache des Petitionsausschusses Beschlu\u00df-\nempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses vor.\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Ich\nschaue in die Runde und stelle fest, da\u00df das nicht der Fall\nist. Da kein Antrag auf Aussprache vorliegt, kommen wir\ngleich zur Abstimmung.\n\nEs ist Einzelabstimmung zu einer Reihe von Beschlu\u00dfemp-\nfehlungen des Petitionsausschusses beantragt worden. Sie\nliegt Ihnen in einer Zusammenstellung zur Drucksache\n2/3241 vor. In der dort aufgef\u00fchrten Reihenfolge kommen\nwir nun zur Abstimmung.\n\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zu den Peti-\ntionen auf Seite 1. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wenige Gegenstimmen. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltun-\ngen. Die Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses ist\ndamit angenommen.\n\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Petition\nauf Seite 7. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung zu? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nReihe von Gegenstimmen ohne Stimmenthaltungen. Die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses ist damit\nangenommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2675\n\n\n\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Petition\nauf Seite 14. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung zu? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gegen-\nstimmen und Stimmenthaltungen. Mehrheitlich ist der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses damit\ngefolgt und diese angenommen worden.\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschlu\u00df-\nempfehlungen haben die Fraktionen von SPD und PDS\nihre abweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstel-\nlung dieser Beschlu\u00dfempfehlungen liegt Ihnen zur Druck-\nsache 2/3241 schriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Abstim-\n\nmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 37. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 38. Sitzung auf Donners-\ntag, den 20. Juni, festgelegt. Einladung und Tagesordnung\ndazu gehen Ihnen zu.\n\nDie 37. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen.\n\nIch darf Ihnen einen guten Abend w\u00fcnschen und Sie dar-\nauf hinweisen, da\u00df morgen noch ein Arbeitstag ist. Erst\ndann ein gutes Wochenende und einen guten Sonntag!\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.08 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Mai 1996\n\n2676\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Umsetzung der EU-Gemeinschaftsinitiative LEADER II\n\t4 S\u00e4chsische Landesbibliothek/Universit\u00e4tsbibliothek Dresden\n\t5 \u2013 Auswirkungen der Abfindungen im Kultusbereich\n\t6 Flexibilisierung des Haushaltsrechts\n\t7 Genehmigungs- und F\u00f6rderpraxis des Freistaates Sachsen f\u00fcr die Werkstoff-Union GmbH Lippendorf\n\t8 GA-F\u00f6rderung f\u00fcr die VW-Werke in Mosel\n\t9 Entwurf eines Gesetzes zur Reform des \u00f6ffentlichen Dienstrechts\n\t10 Finanzhilfen des Bundes f\u00fcr Investitionen in Pflegeeinrichtungen im Freistaat Sachsen gem\u00e4\u00df Artikel 52 ...\n\t11 Neuwahl ehrenamtlicher Richter\n\t12 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \u2013\n\t13 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses \u2013\n\n",
    "status": 200
}