{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T17:03:30Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:38:36Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:38:36Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "576",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T17:03:30Z",
        "date": "2001-10-12T06:38:36Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/64 16.10.1997",
        "dcterms:created": "1998-10-09T17:03:30Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:38:36Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T17:03:30Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:38:36Z",
        "modified": "2001-10-12T06:38:36Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1847",
            "2717",
            "3303",
            "1669",
            "5343",
            "5584",
            "6086",
            "6587",
            "6548",
            "6466",
            "6514",
            "6455",
            "6015",
            "5963",
            "6047",
            "5797",
            "6444",
            "6348",
            "6432",
            "6807",
            "6706",
            "6531",
            "6383",
            "6001",
            "6054",
            "5418",
            "5993",
            "6381",
            "5809",
            "4967",
            "5390",
            "4621",
            "5642",
            "6213",
            "6141",
            "5627",
            "6503",
            "5957",
            "5874",
            "5375",
            "5490",
            "5489",
            "5809",
            "5206",
            "5395",
            "5604",
            "5684",
            "5174",
            "6347",
            "6238",
            "6014",
            "6615",
            "6206",
            "6196",
            "6494",
            "5290",
            "6064",
            "4966",
            "5701",
            "6357",
            "6168",
            "5776",
            "6411",
            "6303",
            "6236",
            "6187",
            "5303",
            "5394",
            "5664",
            "5174",
            "4722",
            "6520",
            "6530",
            "5848",
            "6013",
            "6359",
            "5654",
            "5051",
            "6180",
            "6201",
            "6102",
            "6218",
            "6150",
            "4834",
            "6613",
            "6235",
            "6117",
            "6282",
            "6458",
            "6820",
            "5735",
            "5035",
            "6427",
            "6370",
            "6449",
            "6145",
            "5845",
            "6390",
            "5522",
            "4825",
            "5734",
            "5100",
            "6269",
            "5765",
            "4936",
            "5429",
            "4609",
            "4954",
            "4709",
            "5737",
            "984",
            "1812",
            "348"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T17:03:30Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:38:36Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/64 16.10.1997",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_64_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/64 16.10.1997",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "113"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/64 16.10.1997\n\n\nPlenarprotokoll 2/64\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n64. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 16. Oktober 1997, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 22.56 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4559\n\nAdler, SPD 4559\nLeroff, CDU 4559\nHilker, PDS 4559\nM\u00e4dler, SPD 4559\nFrau Zschoche, PDS 4559\nLeroff, CDU 4560\nDr. Hahn, PDS 4560\nFrau Zschoche, PDS 4560\nHilker, PDS 4560\n\n1   Fachregierungserkl\u00e4rung\nZukunft durch Wettbewerb \u2013 Die s\u00e4chsische\nLandwirtschaft auf dem Weg ins 21. Jahr-\nhundert 4561\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4561\nJurk, SPD 4567\nDr. Lippmann, CDU 4570\nDr. Langer, PDS 4572\nLehner, CDU 4576\nWehnert, fraktionslos 4577\nWehnert, fraktionslos 4578\nFrau Klein, SPD 4578\nNitzsche, CDU 4580\nFrau Schulz, PDS 4580\nSchimpff, CDU 4581\nKupfer, CDU 4582\nDr. Jahr, CDU 4583\n\n2  Entscheidung \u00fcber das Entsenderecht von vier\ngesellschaftlich bedeutsamen Organisationen\nund Gruppen f\u00fcr die Besetzung je eines Sit-\nzes im Rundfunkrat des Mitteldeutschen\nRundfunks (MDR) gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 1 und 3\ndes MDR-Staatsvertrages\nDrucksache 2/7076, Wahlvorschlag der \nFraktion der CDU\nDrucksache 2/7077, Wahlvorschlag der \nFraktion der SPD \nDrucksache 2/7078, Wahlvorschlag der \nFraktion der PDS 4586\n\nHatzsch, SPD 4586\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nNachbarrechtsgesetz\nDrucksache 2/4529, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung\nDrucksache 2/7024, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 4587\n\nFrau Seidel, SPD 4587\nK\u00fchnrich, CDU 4587\nBartl, PDS 4588\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4589\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 4590\n\n4  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Einsetzung und\nVerfahren von Untersuchungsaussch\u00fcssen des\nS\u00e4chsischen Landtages (Untersuchungsaus-\nschu\u00dfgesetz) vom 12. Februar 1991\nDrucksache 2/6695, Gesetzentwurf der \nFraktion der CDU\nDrucksache 2/7001, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 4590\n\nSchiemann, CDU 4590\n\n\n\nSchulmeyer, SPD 4591\nSchiemann, CDU 4592\nBartl, PDS 4592\nBartl, PDS 4593\n\nAbstimmung und Zustimmung 4593\n\n5  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\ndie/den S\u00e4chsische(n) Kinderbeauftragte(n)\nDrucksache 2/4294, Gesetzentwurf der \nFraktion der PDS\nDrucksache 2/7025, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen 4594\n\nFrau Zschoche, PDS 4594\nFrau Zschoche, PDS 4595\nFrau Henke, CDU 4595\nDr. Hahn, PDS 4596\n\n6  1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personal-\nvertretungsgesetzes\nDrucksache 2/6907, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 4596\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 4596\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4597\n\n7  1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personal-\nvertretungsgesetzes\nDrucksache 2/7074, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 4597\n\nDr. Friedrich, PDS 4597\nDr. Friedrich, PDS 4598\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4598\n\n8  1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten\nRundfunk und neue Medien in Sachsen\nDrucksache 2/6992, Gesetzentwurf der \nFraktion der SPD 4598\n\nM\u00e4dler, SPD 4598\nM\u00e4dler, SPD 4599\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4599\n\n9  1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten\nRundfunk und neue Medien in Sachsen\nDrucksache 2/7072, Gesetzentwurf der \nFraktion der PDS 4599\n\nHilker, PDS 4599\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4600\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Errichtung\nder S\u00e4chsischen Landesstiftung\nDrucksache 2/7075, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 4600\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4600\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4601\n\n11 1. Lesung des Entwurfs Achtes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsver-\nh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen\nLandtages \u2013 Abgeordnetengesetz\nDrucksache 2/7073, Gesetzentwurf der \nFraktion der CDU 4601\n\nDr. Metz, CDU 4601\nDr. Metz, CDU 4602\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4602\n\n12 Die zuk\u00fcnftige Entwicklung der Bauwirt-\nschaft in Sachsen\nDrucksache 2/5802, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion der SPD, mit Antwort \nder Staatsregierung 4602\n\nLochbaum, SPD 4602\nLehmann, CDU 4604\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 4605\nWinkler, CDU 4607\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4608\n\n13 S\u00e4chsisches Industriemuseum\nDrucksache 2/6720, Antrag der Fraktion \nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 4610\n\nBeyer, CDU 4610\nProf. Dr. Bramke, PDS 4610\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4611\nFrau Ernst, SPD 4612\n\nAbstimmung und Zustimmung 4612\n\n14 Kulturbautenprogramm f\u00fcr den Freistaat \nSachsen\nDrucksache 2/4007, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4613\n\nKosel, PDS 4613\nGro\u00df, CDU 4613\nHatzsch, SPD 4614\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4615\nKosel, PDS 4615\n\nAbstimmung und Zustimmung 4616\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n\n\n15 Altlastensanierung im Bereich der Wismut\nGmbH\nDrucksache 2/6001, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4616\n\nFrau Klein, SPD 4616\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 4617\nDr. Langer, PDS 4618\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4618\nFrau Klein, SPD 4620\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 4621\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4621\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 4622\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4622\nColditz, CDU 4622\nColditz, CDU 4623\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 4623\nFrau Klein, SPD 4623\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4624\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/7125 4624\n\nAbstimmung und Zustimmung\nFrau Klein, SPD 4624\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/7123 4624\n\nAbstimmung und Ablehnung\nProf. Dr. Porsch, PDS 4624\nProf. Dr. Porsch, PDS 4625\n\n16 \u2013 Wohnungsgesetzbuch\nDrucksache 2/6151, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Verbesserung der Wohnungsvorsorge als Ge-\nmeinschaftsaufgabe\nDrucksache 2/6741, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Wohnungsgesetzbuch/Kommunale Beteili-\ngung an der Wohnungsf\u00f6rderung\nDrucksache 2/6745, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4625\n\nFrau Stachorra, SPD 4625\nFrau Ostrowski, PDS 4626\nFrau Ostrowski, PDS 4627\nFrau Ostrowski, PDS 4628\nFranke, CDU 4628\nHardraht, Staatsminister des Innern 4629\nFrau Stachorra, SPD 4630\nFrau Stachorra, SPD 4631\nFrau Ostrowski, PDS 4631\nFranke, CDU 4631\nFrau Ostrowski, PDS 4632\nProf. Dr. Porsch, PDS 4632\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 4632\n\n17 Anschlu\u00df s\u00e4chsischer Schulen ans Netz\nDrucksache 2/6425, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4633\n\nColditz, CDU 4633\nHatzsch, SPD 4634\nL\u00e4mmel, CDU 4634\nHilker, PDS 4635\nHilker, PDS 4636\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4636\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4637\nL\u00e4mmel, CDU 4638\nHatzsch, SPD 4638\nColditz, CDU 4638\n\nAbstimmung und Zustimmung 4638\n\n18 \u2013 Alte und neue Pflegeheime\nDrucksache 2/5626, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Belastung von Pflegebed\u00fcrftigen in Alten-\npflegeheimen mit Investitionskosten\nDrucksache 2/6149, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4638\n\nStempell, CDU 4638\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4640\nAdamczyk, PDS 4641\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 4642\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 4643\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 4645\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4645\nStempell, CDU 4645\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4645\nAdamczyk, PDS 4646\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4646\n\n19 \u2013 Empfehlungen des Runden Tisches gegen\nGewalt zum Thema ,,Schule und Gewalt\u201c\nDrucksache 2/4078, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Erkl\u00e4rung des landesweiten Runden Tisches\ngegen Gewalt zur Personalsituation im Be-\nreich der sozialen Arbeit vom 24. Oktober 1996\nDrucksache 2/4452, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4646\n\nDr. Hahn, PDS 4646\nFrau Henke, CDU 4647\nFrau Ludwig, SPD 4648\nSteinert, CDU 4649\nHilker, PDS 4650\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 4651\nFrau Ludwig, SPD 4651\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 4652\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 4653\nFrau Ludwig, SPD 4653\nDr. Hahn, PDS 4653\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n\n\nDr. Hahn, PDS 4654\n\nNamentliche Abstimmung zu Drucksache\n2/4078\nSeidel, CDU 4654\nAbstimmungsergebnis (siehe Anlage)\n\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n2/4452 4654\n\n20 \u00dcbertragungsrechte gesellschaftlich bedeut-\nsamer Ereignisse\nDrucksache 2/7098, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD 4654\n\nM\u00e4dler, SPD 4654\nM\u00e4dler, SPD 4655\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4655\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4656\nM\u00e4dler, SPD 4656\nHilker, PDS 4656\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 4657\nM\u00e4dler, SPD 4658\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4658\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/7136\nHilker, PDS 4658\nM\u00e4dler, SPD 4659\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 4659\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/7137\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4659\nHilker, PDS 4659\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 19 4659\n\nAbstimmungsergebnis 4659\n\n21 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/7027 4660\n\nDr. Lippmann, CDU 4660\n\nZustimmung 4660\n\n22 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/7028 4661\n\nDr. Hahn, PDS 4661\nM\u00e4dler, SPD 4661\nDr. Hahn, PDS 4662\nFrau Roth, PDS 4662\nM\u00f6ckel, CDU 4662\n\nZustimmung 4663\n\n23 \u2013 Pflanzgut f\u00fcr Aufforstungen in Sachsen\nDrucksache 2/6498, Kleine Anfrage des\nAbg. Jurk, SPD\n\u2013 Unwahre Beantwortung der Frage 1 in der\nKleinen Anfrage Drucksache 2/5860 durch die\nStaatsregierung und Nachfrage\nDrucksache 2/6652, Kleine Anfrage des \nAbg. Wehnert, fraktionslos 4663\n\nJurk, SPD 4663\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4663\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4664\nWehnert, fraktionslos 4664\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4664\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4664\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4665\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 64. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages.\nZuerst darf ich dem Abg. Herrn Volker Schimpff ganz\nherzlich zum Geburtstag gratulieren, ihm alles Gute, Ge-\nsundheit und Wohlergehen w\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor-\nliegen, sind beurlaubt: Herr Bolick, Herr Dr. B\u00f6ttrich, Herr\nKannegie\u00dfer, Herr Dr. Nowak, Herr Witzschel und Frau\nGangloff.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor.\nMir ist von der Fraktion der SPD ein Dringlicher Antrag in\nder Drucksache 2/7098 \u00fcbergeben worden. Er tr\u00e4gt den\nTitel: ,,\u00dcbertragungsrechte gesellschaftlich bedeutsamer\nEreignisse\u201c. Dieser Antrag zielt auf eine Erweiterung der\nTagesordnung. Ich bitte, die Dringlichkeit des Antrages zu\nbegr\u00fcnden. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte nicht zum Inhalt, sondern wirklich nur zur\nDringlichkeit sprechen. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich beto-\nnen. Der Inhalt zwingt jedoch dazu, die Dringlichkeit\ndeutlich ins Auge zu fassen.\nVom 24. bis zum 26. Oktober wird zu diesem Inhalt auf\nder Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz entschieden werden. Im\n\u00fcblichen Verfahren kann eine rechtzeitige Entscheidung\ndurch die gew\u00e4hlten Abgeordneten nicht mehr erfolgen. In\ndiesem Zusammenhang verweise ich auf \u00a7 54 Abs. 3 unse-\nrer Gesch\u00e4ftsordnung.\nAus den genannten Gr\u00fcnden bitten wir darum, diesen An-\ntrag auf die heutige Tagesordnung zu setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag spre-\nchen? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, der Dringlichkeit stimmen\nwir zu. Ich gehe davon aus, da\u00df dieser Antrag als Tages-\nordnungspunkt 20 nach der jetzigen Tagesordnung einge-\nf\u00fcgt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich sehe bei diesem Antrag\nzwei Probleme. Zum einen findet die n\u00e4chste Minister-\npr\u00e4sidentenkonferenz nach meinen Informationen nicht\nvom 24. bis zum 26. Oktober statt. Wenn die Minister-\npr\u00e4sidentenkonferenz zu einem anderen Zeitpunkt statt-\nfindet, m\u00fc\u00dfte der Termin im Antrag ge\u00e4ndert werden, um\ndie Dringlichkeit noch einmal begr\u00fcnden zu k\u00f6nnen.\nZum anderen m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df wir zwei\n\u00e4hnlich lautende Antr\u00e4ge auch im parlamentarischen\nGang haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist in der Tat so, da\u00df der Termin\n24. bis 26. Oktober nicht ganz korrekt ist. Die Minister-\n\npr\u00e4sidentenkonferenz findet zu einem anderen Termin\nstatt.\nBitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Iltgen, ich habe noch einmal recher-\nchiert. Ich bin bei diesem Terminvorschlag geblieben, weil\nmir keine anderen Informationen zugekommen sind. Ich\nglaube aber, da\u00df diese Frage nicht abstimmungsentschei-\ndend ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der genaue Termin ist der 22. bis 24. Ok-\ntober, also zwei Tage fr\u00fcher als angenommen. Ich ging\ndavon aus, da\u00df diese \u00c4nderung noch eingebracht wird.\nAber dann habe ich es hiermit gesagt.\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Dringlichkeit\ndes Antrages. Wer der Dringlichkeit zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\nder Dringlichkeit zugestimmt worden.\nDer Vorschlag lautet, diesen Antrag als Tagesordnungs-\npunkt 20 einzuordnen. Erhebt sich dagegen Widerspruch?\n\u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann gilt dieser Tagesord-\nnungspunkt als an der genannten Stelle eingeordnet.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS-Fraktion beantragt, den Tagesordnungs-\npunkt 5, Gesetz \u00fcber die/den S\u00e4chsische(n) Kinderbeauf-\ntragte(n), in den Landtagssitzungen heute und morgen\nnicht zu behandeln. Die PDS-Fraktion ist der Auffassung,\nda\u00df wir das auch gar nicht d\u00fcrfen.\nWer sich von Ihnen, verehrte Abgeordnete, mit dem Ge-\nsetzentwurf besch\u00e4ftigt hat, wird bemerkt haben, da\u00df wir\ndem/der Kinderbeauftragten eine Mitverantwortung f\u00fcr\nAufgaben der Jugendhilfe zugedacht haben. Damit steht\nalso fest, da\u00df dieser Gesetzentwurf einen direkten Bezug\nzur Jugendhilfe hat. Das wird schon an dem Wort\n,,Kinderbeauftragte(r)\u201c deutlich.\nWenn das so ist, mu\u00df zwingend notwendig der \u00a7 71 des\nSozialgesetzbuches VIII, Kinder- und Jugendhilfe, heran-\ngezogen werden, denn er regelt die Mitbestimmung der\nJugendhilfeaussch\u00fcsse. In diesem Paragraphen ist formu-\nliert, da\u00df vor jeder Beschlu\u00dffassung in Sachen Jugendhilfe\nder Landesjugendhilfeausschu\u00df zu h\u00f6ren ist. Nach meiner\nKenntnis stand dieser Gesetzentwurf nicht auf einer\nTagesordnung im Landesjugendhilfeausschu\u00df. Es gibt\nauch kein Votum des Landesjugendhilfeausschusses.\nDemzufolge k\u00f6nnen wir diesen Entwurf heute nicht be-\nhandeln.\nAbschlie\u00dfend sei folgendes bemerkt: Wenn dieser Gesetz-\nentwurf heute dennoch, m\u00f6glicherweise durch Mehrheits-\nbeschlu\u00df, behandelt wird, versto\u00dfen wir sowohl gegen\nBundesrecht \u2013 Sozialgesetzbuch VIII, Kinder- und Jugend-\nhilfe \u2013 als auch gegen Landesrecht, denn es existiert ein\nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zur Kinder- und Jugend-\nhilfe. Das aber, so die Auffassung der PDS-Fraktion, soll-\nten wir uns lieber nicht antun.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4559\n\n\n\nLeroff, CDU: In beiden Aussch\u00fcssen, die damit befa\u00dft\nwaren, sind entsprechende Anh\u00f6rungen erfolgt. Die ent-\nsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung notwendigen Diskussio-\nnen sind gef\u00fchrt und die verfahrensm\u00e4\u00dfigen Schritte ein-\ngehalten worden. Wir sehen keine Notwendigkeit, von der\nBehandlung heute abzusehen. Uns liegt eine Beschlu\u00dfvor-\nlage des federf\u00fchrenden Ausschusses vor. Wir m\u00f6chten\nden Gesetzentwurf also heute behandelt wissen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Noch eine Stimme f\u00fcr den Antrag? \u2013\nBitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich m\u00f6chte noch einmal f\u00fcr den Antrag\nsprechen. Es geht \u00fcberhaupt nicht um die Behandlung in\nden Aussch\u00fcssen, obwohl sich zu dem dortigen Ablauf\neiniges sagen lie\u00dfe. Heute geht es vielmehr um klare ge-\nsetzliche Regelungen auf Bundes- und Landesebene, die\nh\u00f6herrangig sind als die Gesch\u00e4ftsordnung dieses Land-\ntages. Insofern ist es eine zwingende Ma\u00dfgabe, da\u00df unser\nGesetzentwurf im Jugendhilfeausschu\u00df behandelt wird.\nDies ist nicht geschehen. In keinem Protokoll, in keiner\nTagesordnung ist dieser Gesetzentwurf aufgetaucht. Von\ndaher kann heute nicht die 2. Lesung erfolgen, es sei denn,\nwir wollen hier Gesetze verletzen.\n\n(Leroff, CDU: Wir verletzen keine Gesetze!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche als Einreicherin noch ein-\nmal als letzte. Dann m\u00f6chte ich dar\u00fcber abstimmen lassen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte \u00a7 71 Abs. 3 zitieren: ,,Er\u201c\n(der Jugendhilfeausschu\u00df) ,,soll vor jeder Beschlu\u00dffassung\nder Vertretungsk\u00f6rperschaft in Fragen der Jugendhilfe \u2026\ngeh\u00f6rt werden.\u201c ,,Soll\u201c hei\u00dft, wir sind verpflichtet, das zu\ntun.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\n\u00fcber den Antrag abstimmen, den Tagesordnungspunkt 5\nvon der heutigen \u2013 und notfalls der morgigen \u2013 Tages-\nordnung zu nehmen, so wie das hier beantragt war. Wer\ndem Antrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimm-\nenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir m\u00f6chten gern zum Tagesordnungspunkt 11,\n1. Lesung des Entwurfs Achtes Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des\nS\u00e4chsischen Landtages \u2013 Abgeordnetengesetz \u2013, eine Aus-\nsprache beantragen. Die Fraktion hat dar\u00fcber beraten, und\nsie h\u00e4lt es f\u00fcr notwendig, da\u00df nicht erst in der 2. Lesung,\nwenn die Aussch\u00fcsse dar\u00fcber diskutiert haben, hier eine\nAblehnung oder Zustimmung ausgedr\u00fcckt werden kann.\nWir m\u00f6chten unter Anwendung des \u00a7 110 der Gesch\u00e4fts-\nordnung die Ausnahmeregelung nutzen. Wir meinen, da\u00df\ndies ein so wichtiges Thema ist, da\u00df die Abgeordneten\ndazu \u00f6ffentlich Stellung nehmen k\u00f6nnen m\u00fcssen, auch\nwenn das Gesetz heute erst eingebracht wird. Wir halten\ndies, wie gesagt, f\u00fcr notwendig und m\u00f6chten deshalb be-\n\nantragen, da\u00df zu diesem Tagesordnungspunkt geredet\nwerden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir w\u00fcrden einer Aus-\nnahme nach \u00a7 110 nicht zustimmen, und zwar aus zwei\nGr\u00fcnden. Die Vorbereitung dieses Gesetzes in den Aus-\nsch\u00fcssen ist notwendig, um sach- und fachgerecht disku-\ntieren zu k\u00f6nnen. Ich kann ja verstehen, da\u00df Kollege Hahn\nals Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der PDS bei der Be-\narbeitung sicherlich schon etwas weiter ist als die meisten\nseiner Kollegen. Aber wir wollen dieses Thema ausf\u00fchrlich\nin den Aussch\u00fcsssen behandeln und dann hier im Land-\ntag, wenn ausreichend Zeit ist, auch das Gespr\u00e4ch mit der\n\u00d6ffentlichkeit zu dem Thema suchen.\nWir sehen also keine Notwendigkeit, hier von dem bisheri-\ngen Verfahren abzuweichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse\ndann abstimmen \u00fcber die Anwendung des \u00a7 110. Es mu\u00df\nalso eine Zweidrittelmehrheit des Parlaments vorliegen,\num den \u00a7 110 in Anwendung zu bringen.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df wir nach \u00a7 110 hier eine Ausnahme\nbeschlie\u00dfen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist diese Zweidrittelmehrheit nicht zustande gekommen\nund der Antrag auf Anwendung des \u00a7 110 abgelehnt.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Ich m\u00f6chte Sie bitten zuzustimmen, die Tages-\nordnungspunkte 1 und 2 zu tauschen, da verkehrsbedingt\nviele unserer Kollegen f\u00fcr den anstehenden Tagesord-\nnungspunkt 1, Wahl, nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Die\nAutobahn ist g\u00e4nzlich gesperrt, und sie konnten nicht\nrechtzeitig hier eintreffen. Ich bitte also, das zu tauschen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem Antrag das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Wer hier in die Runde schaut, sieht, da\u00df\nmindestens f\u00fcnf Sechstel der Abgeordneten da sind, so\nda\u00df wir eigentlich die Wahl durchf\u00fchren k\u00f6nnen, weshalb\nich gegen diesen Antrag spreche.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Dann lasse ich \u00fcber den Antrag\nabstimmen. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, da\u00df\nTagesordnungspunkt 1 mit Tagesordnungspunkt 2 der\nIhnen vorliegenden Fassung der Tagesordnung getauscht\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer An-\nzahl von Stimmen dagegen ist dieser Antrag mit gro\u00dfer\nMehrheit angenommen worden. Das hei\u00dft, wir w\u00fcrden\ndann mit dem Tagesordnungspunkt 2, mit der Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung, beginnen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung mit den beschlossenen \u00c4nderungen f\u00fcr unsere\nheutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den neuen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4560\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nFachregierungserkl\u00e4rung\nZukunft durch Wettbewerb \u2013 Die s\u00e4chsische Landwirtschaft auf dem Weg ins 21. Jahrhundert\n\nIch erteile das Wort dem Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, Herrn Dr. J\u00e4hnichen. Bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Sicherlich werden sich einige von\nIhnen fragen, warum wir jetzt und heute \u00fcber das Thema\nAgrarpolitik sprechen und warum wir dies in Form einer\nRegierungserkl\u00e4rung tun.\nMeine Damen und Herren! Es liegen schwerwiegende\nGr\u00fcnde vor:\nErstens. Sieben Jahre deutsche Einheit \u2013 was ist aus den\nextrem unterschiedlichen Ausgangspunkten, insbesondere\nden Strukturen in der Landwirtschaft, geworden?\nZweitens. Welche Erfahrungen wurden gesammelt? Wel-\nche Trends sind erkennbar? Welche Situation bietet die\ns\u00e4chsische bzw. die bundesdeutsche Landwirtschaft?\nSind die Vorstellungen der Europ\u00e4ischen Union zur Ost-\nerweiterung, die von der Kommission in der Agenda 2000\nvorgelegt wurden, pa\u00dff\u00e4hig zur s\u00e4chsischen Agrarpolitik?\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte darauf hinweisen,\nda\u00df heute der Weltern\u00e4hrungstag der UNO ist. Die Land-\nwirtschaft und der l\u00e4ndliche Raum sind auch in Sachsen\nkeine Nebensache. Es geht um das Schicksal einer gro\u00dfen\nBerufsgruppe, es geht um Ern\u00e4hrung und Umwelt, und es\ngeht letztlich um Grundfragen der Entwicklung unseres\nLandes.\nWie haben sich Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft im Frei-\nstaat Sachsen nach der Wiedervereinigung entwickelt?\nIch habe in meiner ersten \u00f6ffentlichen Stellungnahme da-\nmals im Januar 1991 erkl\u00e4rt: ,,Wir m\u00fcssen die LPGs beerdi-\ngen. Das steht so im Einigungsvertrag. Ich \u00fcberlasse es\njedem, ob er das mit Freude oder mit Wehmut tut. Wir\nm\u00fcssen feststellen, wer die Erben sind, und ihnen ihr Erb-\nteil aush\u00e4ndigen. Die Erben sollen dann selbst entscheiden,\nwas sie damit tun. Sie sollen entscheiden, ob sie ihr Erbe\nselbst nutzen, ob sie einen eigenen Betrieb gr\u00fcnden, ob sie\nihr Erbe verkaufen, verpachten oder es als Anteil in ein\nneues Gemeinschaftsunternehmen einbringen.\nMeine Damen und Herren! Das mu\u00df die freie Entschei-\ndung der Eigent\u00fcmer sein ohne eine politische oder ideo-\nlogische Einmischung. Die Politik mu\u00df dabei die Rahmen-\nbedingungen definieren. Handeln m\u00fcssen die Bauern.\u201c\nDas war kein Zeichen von Schw\u00e4che, sondern es ist die\nGrundlage einer freiheitlich demokratischen Politik. Bei\ndieser schweren Entscheidung haben wir die Bauern nach\nKr\u00e4ften unterst\u00fctzt. Wir haben bereits im Fr\u00fchjahr 1991,\nals es noch nicht einmal eine funktionierende Landes-\nverwaltung gab, erfahrene Beratergruppen in die D\u00f6rfer\ngeschickt. Das war sozusagen der Beginn unserer staat-\nlichen Offizialberatung. Wir haben f\u00fcr faire Rahmenbedin-\ngungen gesorgt. Entscheiden und handeln mu\u00dften die ein-\nzelnen aber selbst.\nHeute kann ich sagen: Die Entwicklung best\u00e4tigt, da\u00df es\nrichtig war, keine weiteren Vorgaben zu machen und\nkeine strukturellen Leitbilder vorzugeben.\nDie Zahl der landwirtschaftlichen Betriebe hat sich mehr\nals verzehnfacht, und zwar von knapp 700 damals auf\nmehr als 8 000 heute. Damit verf\u00fcgt Sachsen im Vergleich\n\nder neuen L\u00e4nder \u00fcber die meisten Betriebe. Wir haben\ndiesen Stand schneller erreicht als andere. Die Zahl ist be-\nreits seit dem Jahr 1993 fast konstant.\nEin Vergleich sei mir erlaubt: Obwohl Mecklenburg-Vor-\npommern ca. 50 % mehr landwirtschaftliche Fl\u00e4che hat,\nbietet heute die s\u00e4chsische Landwirtschaft 30 % mehr\nArbeitspl\u00e4tze und damit auch Einkommen im Vergleich\nzu Mecklenburg-Vorpommern.\n\nIch habe aber auch gesagt: ,,Die Gr\u00fcndung neuer Gemein-\nschaftsunternehmen und Mehrfamilienbetriebe ist ein\nExperiment. Nirgendwo gibt es einschl\u00e4gige Erfahrungen,\ndie wir \u00fcbernehmen k\u00f6nnen.\u201c Heute kann ich sagen: Das\nExperiment, n\u00e4mlich verschiedenartigen Organisationsfor-\nmen einer wettbewerbsf\u00e4higen Landwirtschaft Chancen\neinzur\u00e4umen, ist gelungen. Unsere Wieder- und Neuein-\nrichter bewirtschaften ca. 37 % der Landwirtschaftsfl\u00e4chen.\nSie haben die H\u00e4lfte der Treuhandfl\u00e4chen in Pacht. Bei\nallen Betriebsformen wird Mut zur Zukunft bewiesen, in-\ndem investiert wird.\n\nAuch hierbei sprechen die Zahlen f\u00fcr die realisierte Viel-\nfalt. Allein aus der Gemeinschaftsaufgabe mit dem Bund\nflossen in den Jahren 1991 bis 1996 fast 825 Millionen DM\nInvestitionsf\u00f6rderung in die Betriebe, mehr als 60 % davon\nan die Wieder- und Neueinrichter, f\u00fcr die anerkannter-\nma\u00dfen der Start besonders schwierig war.\n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Bild vom Beerdigen\nder LPGs habe ich auf einen zweiten Schwerpunkt der\nagrarpolitischen Ziele hingewiesen: Ich meine die Rege-\nlung der Eigentumsverh\u00e4ltnisse.\n\nDie Beseitigung des Privateigentums war ja das Hauptziel\nder kommunistischen Kollektivierung, nicht, wie so oft be-\nhauptet worden ist, die Verbesserung der landwirtschaft-\nlichen \u00d6konomie. Die DDR-Landwirtschaft hat nie die Lei-\nstungsf\u00e4higkeit der bundesdeutschen Landwirtschaft\nerreicht. Es ging also ausschlie\u00dflich um Enteignung und\nBeseitigung des selbst\u00e4ndigen Bauernstandes. Die von den\nKommunisten angestrebte Gleichheit aller Menschen gibt\nes nun einmal nicht. Gleich reich gibt es nicht. Es gibt\nh\u00f6chstens gleich arm. Wir wissen aber auch, das b\u00e4uer-\nliche Eigentum hat zwei Seiten, das Bodeneigentum, das\nEigentum an lebendem und totem Inventar. Das Boden-\neigentum blieb in der DDR wenigstens de jure Privateigen-\ntum, de facto hatten die LPGs das alleinige und umfassen-\nde Nutzungsrecht. Das Inventar mu\u00dfte sowieso in die LPG\neingebracht werden.\n\nIch danke der CDU-Fraktion in diesem Hohen Hause f\u00fcr\ndie Unterst\u00fctzung bei der Regelung von Eigentumsver-\nh\u00e4ltnissen auf dem Lande, sowohl bei der Verm\u00f6gensaus-\neinandersetzung der ehemaligen LPGs als auch bei der\nBodenordnung. Diese Regelungen bez\u00fcglich des ehema-\nligen LPG-Verm\u00f6gens sind im wesentlichen abgeschlos-\nsen. Ich danke allen Beteiligten f\u00fcr die gro\u00dfe Bereitschaft,\neinvernehmliche L\u00f6sungen herbeizuf\u00fchren.\n\nNat\u00fcrlich gibt es dort, wo es um Geld geht, auch krimi-\nnelle Energie, zumeist dort, wo Berater oder Rechts-\nanw\u00e4lte aus dem Westen solche Praktiken noch bef\u00f6rdert\nhaben. Wir lassen deshalb nicht locker und werden auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4561\n\n\n\nweiterhin die Verm\u00f6gensauseinandersetzung kontrollieren\nund begleiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer aber behauptet, da\u00df es in Sachsen fl\u00e4chendeckend\nUnregelm\u00e4\u00dfigkeiten gegeben hat oder noch gibt, meine\nDamen und Herren, der sagt die Unwahrheit. Wer offen\nerkl\u00e4rt, in den s\u00e4chsischen D\u00f6rfern den Ha\u00df und den\nBauernkrieg s\u00e4en zu wollen, vertritt nicht die Interessen\nder s\u00e4chsischen Bauern.\nIn der sozialen Marktwirtschaft ist das Privateigentum\nund die freie Verf\u00fcgbarkeit dar\u00fcber die Grundlage der\nstaatlichen Ordnung. Die Staatsregierung wird dies auch\nweiterhin auf der Basis des Grundgesetzes garantieren.\nDas gilt auch f\u00fcr die Herstellung der freien Verf\u00fcgbarkeit\ndes Bodeneigentums.\nWer heute mit Hinweis auf den Entsch\u00e4digungsgedanken\ndie Treuhandprivatisierung vielleicht beeinflussen will,\nsollte dies versuchen. Die Staatsregierung wird sich an sol-\nchen Bestrebungen aber nicht beteiligen.\nMeine Damen und Herren! Der heutige Stand der s\u00e4ch-\nsischen Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft ist keinesfalls\nselbstverst\u00e4ndlich. Er ist das Ergebnis mutiger Arbeit un-\nserer Landwirte und nat\u00fcrlich auch das Ergebnis der zu-\nkunftsorientierten Rahmenbedingungen der s\u00e4chsischen\nAgrarpolitik.\nWir wissen, es sind noch viele Fragen offen. Die s\u00e4chsische\nLand- und Ern\u00e4hrungswirtschaft verf\u00fcgt dabei \u00fcber viele\ninteressante Potentiale und Entwicklungschancen, so zum\nBeispiel in der Gewinnerwirtschaftung. Die unterschied-\nlichen Gewinne sind \u00fcbrigens zwischen gleichgelagerten\nBetrieben gr\u00f6\u00dfer als zwischen verschiedenen Rechts- oder\nBetriebsformen. Das alles best\u00e4tigt, die Option der Chan-\ncengleichheit war und ist richtig. Es gibt keine eindeutigen\nVorteile f\u00fcr bestimmte Betriebs- und Rechtsformen in der\nLandwirtschaft.\nNun ein zweites, zu einigen Erfahrungen aus der bisheri-\ngen Entwicklung, denn wir stehen vor wichtigen Entschei-\ndungen. Mu\u00df die Staatsregierung ihre Agrarpolitik korri-\ngieren, bzw. welche Orientierungen f\u00fcr die Zukunft sind\nerkennbar?\nEin amerikanischer \u00d6konom hat vor 30 Jahren einmal ge-\nschrieben \u2013 ich zitiere ihn: ,,Das Agrarproblem besteht f\u00fcr\nLaien in Form von \u00dcbersch\u00fcssen, \u00fcber deren steigende\nGr\u00f6\u00dfe und Kosten regelm\u00e4\u00dfig berichtet wird, f\u00fcr \u00d6kono-\nmen in einer unbefriedigenden Verteilung der Produk-\ntionsfaktoren, f\u00fcr Bauern haupts\u00e4chlich in niedrigen und\nungleichm\u00e4\u00dfigen Einkommen trotz harter Arbeit, sorgf\u00e4l-\ntiger Betriebsf\u00fchrung und oft gro\u00dfen Kapitalinvestitionen\nund f\u00fcr Parlamentarier in einem regelm\u00e4\u00dfig gro\u00dfen Loch\nim Etat, f\u00fcr Politiker in Form einer Falle, die zunehmend\nein vorzeitiges Ende ihrer politischen Karriere verspricht,\ndann n\u00e4mlich, wenn sie gefangen sind zwischen unzufrie-\ndenen Bauern und w\u00fctenden Steuerzahlern mit wenig\nHoffnung, einen von beiden zufriedenzustellen, geschwei-\nge denn beide.\u201c\nDiese Politikerfalle versp\u00fcrt zur Zeit die nieders\u00e4chsische\nRegierung besonders deutlich. Aber anstelle von Antwor-\nten wird dort ein Feindbild gesucht; denn dieser Versuch,\nalles, was nicht dem traditionellen, althergebrachten Fami-\nlienbetrieb entspricht, abzulehnen, zeigt solche ideologi-\nschen Leitbildgedanken. Aber wir im Osten wissen aus\nleidvoller Erfahrung, welche Folgen Ideologien gerade in\nder Agrarpolitik haben k\u00f6nnen.\n\nDer b\u00e4uerliche Familienbetrieb als Verbindung zwischen\nEigentum, Familie und Beruf bleibt ein wichtiges Zu-\nkunftsmodell. Aber wie in anderen Wirtschafts- und\nLebensbereichen auch wird er keine alleinige Strukturform\nbleiben. Wie der handwerkliche Familienbetrieb Konkur-\nrenz durch andere Organisationsformen in der Wirtschaft\nbekommen hat, so wird es auch in der Landwirtschaft ge-\nschehen; wir sind mittendrin.\nIch bin f\u00fcr eine b\u00e4uerliche Landwirtschaft, das hei\u00dft, f\u00fcr\neine Wirtschaftsweise, die nachhaltig unsere nat\u00fcrlichen\nLebensgrundlagen erh\u00e4lt, die neben gesunden Lebens-\nmitteln unsere Kulturlandschaft und unsere Umwelt ga-\nrantiert.\nHeutzutage wird verlangt, da\u00df die Bauern eine hohe Bil-\ndung haben. Sie sollen wirtschaften wie clevere Kaufleute.\nSie sollen Nahrungsmittel erzeugen so preiswert wie m\u00f6g-\nlich, in jedem Fall aber nur in hoher Qualit\u00e4t. Sie sollen\nunsere Landschaften erhalten, gestalten, pflegen und wei-\nterentwickeln. Dabei, so wird sogar manchmal behauptet,\nsollen sie die Natur so urspr\u00fcnglich wie m\u00f6glich, m\u00f6g-\nlichst sogar unber\u00fchrt lassen. Sie sollen und m\u00fcssen die\nBodenfruchtbarkeit erhalten, unsere Trinkwasserres-\nsourcen, einen unserer kostbarsten Naturreicht\u00fcmer, be-\nwahren und ihre st\u00e4ndige Neubildung garantieren. Sie\nsollen Freir\u00e4ume f\u00fcr die Erholung des Menschen schaffen,\nf\u00fcr unsere Menschen, die immer mehr Freizeit gestalten\nund erleben wollen. Sie sollen Schadstoffe aus Haushalt,\nWirtschaft und Verkehr, die auf unsere B\u00f6den einwirken,\ndurch ihre T\u00e4tigkeit unsch\u00e4dlich machen und in den\nnat\u00fcrlichen Kreislauf zur\u00fcckf\u00fchren.\nAlso: \u00dcber die Landwirte reden heute alle und formulieren\nihre Anforderungen. Die Medien bauschen Katastro-\nphenszenarien vom Rinderwahnsinn bis zum Subven-\ntionsbetrug auf. Warum schreiben wir ihnen dann auch\nnoch vor, wie sie arbeiten sollen? Meine Damen und\nHerren, das gibt es sonst nirgendwo in der Gesellschaft!\nUnternehmerische Landwirte in den alten Bundesl\u00e4ndern\nstudieren inzwischen sehr interessiert unsere Erfahrungen\nhier in Sachsen. Sie bilden, wie wir auch, Erzeugergemein-\nschaften, t\u00e4tigen gemeinsame Investitionen und f\u00fchren ar-\nbeitsteilige Produktionsformen ein. Warum dann also die-\nse Ablehnung von Mehrfamilienbetrieben durch einige\nPolitiker?\nIn einer Zeit, in der alte Tugenden und Werte, wie Ge-\nmeinsinn, Gemeinwohl, ehrenamtliches Engagement,\nDienst am N\u00e4chsten, Nachbarschaftshilfe, neue Aufmerk-\nsamkeit erfahren, in einer Zeit, in der der Mitbegr\u00fcnder\nder Raiffeisen-Bewegung, Hermann Schulze-Delitzsch,\nneue Aufmerksamkeit mit seinem Leitwort erf\u00e4hrt: ,,Der\nGeist der freien Genossenschaft ist der Geist der modernen\nGesellschaft\u201c, in einer solchen Zeit brauchen wir auch den\nMut zu neuen Wegen. Das k\u00f6nnte die gro\u00dfe Kunde der\nalten Genossenschaftsidee sein, also die Renaissance der\nPrinzipien der Selbsthilfe, der Selbstverantwortung und\nder Selbstverwaltung. Die Politik hat die Aufgabe, solche\nEntwicklungen zu f\u00f6rdern, nicht sie zu verhindern.\nAber, meine Damen und Herren, wie sehen die Realit\u00e4ten\naus? \u2013 Der Agrarjournalist Franz-Joseph Budde hat k\u00fcrz-\nlich unter der \u00dcberschrift ,,Abschied von der Zukunft\u201c fol-\ngendes festgestellt \u2013 ich zitiere ihn: ,,Der Agrarhaushalt\nder Bundesregierung im laufenden Jahr sagt eigentlich\nalles aus. 11 Milliarden DM im laufenden Jahr werden zu\nknapp 8 Milliarden DM durch die landwirtschaftliche\nSozialpolitik dezimiert. F\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe\n,Verbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u2019\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4562\n\n\n\nverbleiben gerade noch 1,9 Milliarden DM. Im n\u00e4chsten\nJahr werden es noch weniger sein. Bei n\u00e4herer Betrachtung\nwird auch von diesem Geld allenfalls ein Bruchteil f\u00fcr zu-\nkunftsgerichtete Investitionen zur Verf\u00fcgung stehen.\nAlles in allem ist der Agrarhaushalt ein Paradebeispiel\ndaf\u00fcr, worum es in unserer Gesellschaft und auch in der\nLandwirtschaft geht: vorrangig um die Sicherung der\naktuellen Anspr\u00fcche der Generation von heute, nachran-\ngig dagegen darum, sich und die kommende Generation\nauf die Herausforderungen der fernen Zukunft einzu-\nstellen.\u201c\nDer Autor prangert im folgenden die Technologiefeind-\nlichkeit an und endet mit den Worten: ,,Heute pflegt man\ndie Angst vor der Zukunft und wundert sich, wenn man\nsich als Quittung daf\u00fcr Besch\u00e4ftigungsprobleme, Arbeits-\nlosigkeit und leere Kassen einhandelt.\u201c\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen nicht aus Angst vor\nder Zukunft unsere Zukunft verfr\u00fchst\u00fccken. Ich glaube,\nwir im Osten haben gelernt, den Realit\u00e4ten ins Auge zu\nsehen. Wir wollten und wollen die soziale und \u00f6kologische\nMarktwirtschaft. Wir haben eine Menge Lehrgeld daf\u00fcr\nbezahlt. Aber wir wissen auch, da\u00df es keine Alternative\ngibt. Staatswirtschaft, noch dazu ideologisch verbr\u00e4mt,\nf\u00fchrt unweigerlich in die Katastrophe.\nNat\u00fcrlich bringen offene M\u00e4rkte auch neue und andere\nRisiken f\u00fcr die Landwirte mit sich. Marktrisiken k\u00f6nnen\nund wollen wir von staatlicher Seite nicht auffangen. Was\nwir flankierend tun k\u00f6nnen, um unsere Landwirte auf\noffene M\u00e4rkte und mehr Wettbewerb vorzubereiten, das\nwerden wir allerdings auch weiterhin tun:\nAls erstes ist der Aufbau leistungsf\u00e4higerer Vermarktungs-\nund Verarbeitungsstrukturen zu nennen. 5 Milliarden DM\nwurden in Sachsen auf diesem Gebiet investiert. Die\nStaatsregierung hat f\u00fcr diese Investitionen mehr als\n1,2 Milliarden DM Zusch\u00fcsse eingesetzt. Nehmen wir das\nBeispiel der Molkereien. Von den urspr\u00fcnglich 73 Produk-\ntionsst\u00e4tten im Jahr 1989 existieren heute noch 9. Die Kon-\ntroversen sind alle bekannt. Tatsache ist: Sachsen nimmt\nbereits heute eine Vorreiterrolle bei der Schaffung wett-\nbewerbsf\u00e4higer Molkereistrukturen in Deutschland ein.\nUnsere konsequent an Wettbewerb und Zukunftsf\u00e4higkeit\nausgerichtete Marktstrukturpolitik ist erfolgreich. Bei den\nMilchauszahlungspreisen liegt Sachsen bundesweit an\n4. Stelle und hat in den neuen Bundesl\u00e4ndern die Nase\nvorn. Allen Unkenrufen zum Trotz sind unsere Landwirte\nkeineswegs einer starken privaten Verarbeitungswirtschaft\nzum Opfer gefallen. Im Gegenteil: Sie verf\u00fcgen \u00fcber ver-\nl\u00e4\u00dfliche und leistungsf\u00e4hige Partner am Markt.\nZu einer Partnerschaft geh\u00f6ren aber immer zwei. Die\nStaatsregierung unterst\u00fctzt deshalb auch das gemeinsame\nAuftreten der Landwirte am Markt. Mit unseren Initia-\ntiven zur Bildung marktorientierter Organisationen, wie\nden Erzeugergemeinschaften, wie den Direktvermarktern\noder der Agrar-Marketing Sachsen, ist es gelungen, die\nVeredelungsproduktion und die Verhandlungsposition\nder Landwirte am Markt zu st\u00e4rken. So vermarkten die\ns\u00e4chsischen Erzeugergemeinschaften heute bereits 44 %\nder Milch, 40 % der Rinder und Schweine und etwa ein\nViertel des Getreides gemeinsam.\nDie Zukunft unserer Landwirtschaft und Ern\u00e4hrungswirt-\nschaft liegt in der Zusammenarbeit \u2013 vom Korn bis zum\nKuchen und vom Ferkel bis zum Filet.\nMeine Damen und Herren! Die Entwicklung der s\u00e4chsi-\nschen Ern\u00e4hrungswirtschaft ist nicht nur aus der Sicht der\nLandwirte eine Erfolgsstory. Die stetigen Umsatzsteige-\n\nrungen seit 1993 finden zur Zeit ihren H\u00f6hepunkt. Im\nersten Halbjahr dieses Jahres kann die s\u00e4chsische Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft auf ein Umsatzplus von 15 % verweisen.\nMit 7,2 Milliarden DM im Vorjahr geh\u00f6rt sie l\u00e4ngst zu den\numsatzst\u00e4rksten und leistungsf\u00e4higsten Wirtschafts-\nzweigen des verarbeitenden Gewerbes in Sachsen. Noch\nwichtiger ist mir aber, da\u00df diese positive Entwicklung bei\ngleichzeitiger Steigerung der Arbeitsproduktivit\u00e4t auch\ntats\u00e4chlich in neue Arbeitspl\u00e4tze m\u00fcndet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Seit 1993 hat die s\u00e4chsische\nErn\u00e4hrungswirtschaft ca. 6 000 neue Arbeitspl\u00e4tze geschaf-\nfen. Diese Tendenz ist weiter steigend. Allein im ersten\nHalbjahr dieses Jahres sind weitere 2 500 Menschen in der\nErn\u00e4hrungswirtschaft zu einem neuen Arbeitsplatz ge-\nkommen. Damit hat Sachsen auch hier im Vergleich zu\nden anderen neuen L\u00e4ndern die Nase vorn\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nmit fast 300 Betrieben. Ein Drittel der ostdeutschen Betrie-\nbe und auch der Arbeitspl\u00e4tze in diesem Sektor stellt die\nErn\u00e4hrungswirtschaft im Freistaat.\n\n(Jurk, SPD: Wie bei der Bev\u00f6lkerung!)\n\n\u2013 Der Umsatz liegt doppelt so hoch wie beispielsweise in\nBrandenburg und Th\u00fcringen zusammengenommen, Herr\nAbg. Jurk.\nMeine Damen und Herren! Das Erreichte ist keineswegs\nselbstverst\u00e4ndlich, es ist das Ergebnis mutiger Arbeit unse-\nrer Unternehmer in der Landwirtschaft und in der Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft und einer stets nach vorn gerichteten und\nam Wettbewerb orientierten s\u00e4chsischen Agrarpolitik.\nJeder hat sich dabei auf seine Aufgabe besonnen. Es waren\nund sind die Unternehmer, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Es\nwar und ist der Staat, der die Rahmenbedingungen daf\u00fcr\ngeschaffen hat.\nIn der ,,Freien Presse\u201c von Hohenstein-Ernstthal war k\u00fcrz-\nlich ein Zeitungsartikel mit der \u00dcberschrift versehen:\n,,Papierm\u00fchle und Schweinemast weichen Landschafts-\nschutzgebiet.\u201c Im Text hie\u00df es: ,,Die Schweinemastanlage\nstellte nicht nur eine Umweltbelastung, sondern auch eine\noptische Belastung dar. Die Gesamtkosten f\u00fcr die Beseiti-\ngung betrugen 944 000 DM.\u201c\nSicher ist das eine gute Nachricht f\u00fcr Leute, die einen\nArbeitsplatz und damit Einkommen haben. Das ist eine\ndeutliche Mehrheit in Sachsen. Aber ob Arbeitslose die Be-\nseitigung von Produktionsanlagen zugunsten von mehr\nLandschaftsschutz auch als Erfolg sehen, bleibt fraglich.\nIch kann feststellen, da\u00df die s\u00e4chsische Agrarpolitik mehr\nMarkt- und Absatzchancen er\u00f6ffnet hat, als zur Zeit die\nlandwirtschaftliche Prim\u00e4rproduktion leisten kann. Das\nbetrifft nicht nur die Schweinefleischproduktion, das be-\ntrifft auch andere Bereiche, wie z. B. den Feldgem\u00fcsebau,\ndie Produktion von Freilandeiern, Beerenobst und ande-\nres. Deshalb ist sicher die Frage gerechtfertigt, ob wir in\nSachsen eine eigenst\u00e4ndige Agrarpolitik brauchen oder,\nanders gesagt: Warum ist die europ\u00e4ische Agrarpolitik in\neiner derartigen Sonderrolle mit leidenschaftlichen Bef\u00fcr-\nwortern und Gegnern staatlicher Eingriffe? \u2013 Soviel\nm\u00f6chte ich schon vorwegnehmen: Ja, ich bin der Auffas-\nsung, da\u00df sich etwas \u00e4ndern mu\u00df, da\u00df die Agrarpolitik\nweiterentwickelt werden mu\u00df. Ich meine aber auch, da\u00df\neben diese Sonderrolle der Landwirtschaft in unserer Wirt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4563\n\n\n\nschaftspolitik nicht nur gerechtfertigt, sondern auch not-\nwendig ist.\nMeine Damen und Herren! Die Ursachen f\u00fcr die Eigen-\nst\u00e4ndigkeit der Agrarpolitik sind zweifellos in der Ge-\nschichte zu suchen. Sie beginnen ja mit den R\u00f6mischen\nVertr\u00e4gen und m\u00fcnden in die Gr\u00fcndung der Euro-\np\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft. Im Mittelpunkt stand\neuropaweit immer das Bestreben, ausreichend Nahrungs-\nmittel f\u00fcr die eigene Bev\u00f6lkerung zu produzieren, nat\u00fcr-\nlich auch, um politische Stabilit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten. Sie\nwissen, da\u00df dies in der DDR eine ganz besondere Bedeu-\ntung hatte, aber es galt eben auch dar\u00fcber hinaus.\nProduktivit\u00e4tsfortschritte allerdings waren in der Land-\nwirtschaft auch schon immer erw\u00fcnscht, zun\u00e4chst \u00fcbri-\ngens, um Arbeitskr\u00e4fte f\u00fcr andere Sektoren der Wirtschaft\nfreizubekommen. Noch bis in die siebziger Jahre hinein\nwurde die Festsetzung der Marktordnungspreise dazu be-\nnutzt, aktive Einkommenspolitik f\u00fcr die Landwirte zu be-\ntreiben. Bis dahin hat diese Grundidee auch funktioniert.\nAber nun kommt der Knackpunkt. Es r\u00e4chte sich sehr\nbald, da\u00df man bei den allj\u00e4hrlichen Preisfestsetzungen den\nProduktivit\u00e4tsfortschritt geradezu vergessen hatte, das\nhei\u00dft, die Preispolitik war im Grunde vor allem eine Ein-\nkommenspolitik f\u00fcr die Landwirtschaft und f\u00fchrte im\nNebeneffekt dazu, da\u00df die Landwirte ihre Produktion im-\nmer weiter gesteigert haben. Es kam zu \u00dcbersch\u00fcssen. In-\nfolgedessen entstand letztlich wiederum ein Druck auf die\nEinkommen, und die Kosten f\u00fcr die Agrarmarktordnun-\ngen explodierten.\nMan mu\u00df also sagen: Die Leistungsf\u00e4higkeit der Land-\nwirte erwies sich f\u00fcr sie selbst immer mehr als eine Falle.\nSie wissen, es wurde dann die Notbremse gezogen, um\ndiese Entwicklung abzubremsen. Milchquoten und\nFl\u00e4chenstillegungen waren die allen sattsam bekannten\nBeispiele.\nWir stehen heute an einem Punkt, an dem die Rahmenbe-\ndingungen, die die gemeinsame europ\u00e4ische Agrarpolitik\nbietet, immer noch nicht zufriedenstellen k\u00f6nnen. Land-\nwirte und Verwaltungen sehen sich nach wie vor einer\nPapierflut gegen\u00fcber. Die M\u00e4rkte sind verzerrt. Innerhalb\nder Union sorgen unterschiedliche rechtliche Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr diese Verzerrungen. Der Weltmarktpreis\nentsteht eher k\u00fcnstlich.\nWir haben auf der einen Seite den Wunsch, mehr zu ex-\nportieren, und stehen uns andererseits sehr oft selbst im\nWege. Mengenregulierung pa\u00dft nun einmal nicht zu\nMarkt und Wettbewerb.\nIch w\u00fcnsche mir unternehmerisch denkende und handeln-\nde Landwirte. Im gleichen Moment wird dies in Br\u00fcssel\neingeschr\u00e4nkt, z. B. dadurch, da\u00df \u00fcber Pr\u00e4mien der Anbau\nganz bestimmter Kulturen forciert oder gehemmt wird.\nGleichzeitig stehen Ver\u00e4nderungen an, weil auch von\nau\u00dfen Druck auf die Agrarpolitik einwirkt. Es gibt also\neine immer st\u00e4rkere Tendenz zur Liberalisierung und\nGlobalisierung des internationalen Handels, an dem ja ge-\nrade die Bundesrepublik als Exportnation auf vielen Sek-\ntoren aktiv beteiligt ist.\nHinzu kommt die Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union.\nIch nehme das sehr ernst, meine Damen und Herren, und\nmeine, da\u00df es vor allem darauf ankommt, faire Regelun-\ngen f\u00fcr die Beitrittskandidaten zu finden.\nEs ist also ganz offensichtlich: Die Reform der Agrarpolitik\nist notwendig. Aber ich erg\u00e4nze: Nie zuvor war die Not-\nwendigkeit so zwingend wie gerade heute. Ganz pers\u00f6n-\nlich sage ich: Wir stehen gemeinsam vor Herausforderun-\n\ngen, die wir gleichzeitig auch als Chance begreifen und\nnutzen wollen.\nDie Agrarpolitik hat jetzt die Chance, die weitere euro-\np\u00e4ische Einigung als Vorreiter zu befl\u00fcgeln und den faden\nBeigeschmack einer unverst\u00e4ndlichen, komplizierten, zen-\ntralistisch gesteuerten und besitzstandswahrenden Politik\nabzustreifen.\nEuropa hat die Erweiterung l\u00e4ngst als Chance begriffen;\naber die Umsetzung der tats\u00e4chlichen Integration steht\nnoch bevor. Es gibt keinen Grund, in Angst vor Ver\u00e4nde-\nrungen zu verfallen. Angst f\u00fchrt immer zu L\u00e4hmung und\nHandlungsunf\u00e4higkeit. Angst behindert auch Visionen,\ndie wir gerade auf diesem Gebiet brauchen. Das kann die\nAgrarpolitik am wenigsten gebrauchen. Sie kann es sich\nnicht leisten.\nMeine Damen und Herren! Nun ein Drittes, und zwar zu\nder Frage: Sind die mit der Agenda 2000 der Kommission\nvorliegenden Vorstellungen der Europ\u00e4ischen Union\npa\u00dff\u00e4hig zu unserer Agrarpolitik in Sachsen? Die Kommis-\nsion formuliert ihre Ziele im Lichte der anstehenden Ost-\nerweiterung der Union und auch der kommenden\nWelthandelsrunde.\nDie WTO als Nachfolgeorganisation von GATT wird auch\nin der 1999 anstehenden Verhandlungsrunde um einen\nm\u00f6glichst weiten Abbau von Handelshemmnissen bem\u00fcht\nsein. Der Handel mit Agrarprodukten wird sicher auch\ndiesmal Diskussionpunkt sein, wenn es darum geht, Han-\ndelsvereinbarungen zu treffen, die so frei wie m\u00f6glich\nsind, auf der anderen Seite aber so geregelt wie notwendig\nsein sollten.\nDas Einbeziehen dieser Herausforderung hat offenbar\ndazu gef\u00fchrt, da\u00df die Kommission erstmalig in der Ge-\nschichte der gemeinsamen Agrarpolitik ein neues Ziel in\nihren Katalog aufgenommen hat, und zwar an erster Stelle:\nEs ist das Ziel der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen\nLandwirtschaft. Das war bisher nicht der Fall. Bisher ging\nes um die Sicherung der Ern\u00e4hrung und um die Sicherung\nder Einkommenssituation in der Landwirtschaft.\nEndlich geht es also, wie ich meine, um die Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit. Die Kommission will den europ\u00e4ischen Land-\nwirten dadurch eine Chance gerade an den expandieren-\nden internationalen M\u00e4rkten er\u00f6ffnen.\nKernpunkt der Diskussionvorschl\u00e4ge ist eine \u00c4nderung\ndes Preisausgleichssystems. Die Kommission beabsichtigt\neine Senkung der Interventionspreise; das sind die durch\nstaatlichen Aufkauf garantierten Mindestpreise. Im Gegen-\nzug sollen die Direktzahlungen an die Landwirte erh\u00f6ht\nwerden.\nBr\u00fcssel m\u00f6chte sich damit nach und nach aus dem Markt-\ngeschehen zur\u00fcckziehen und den Landwirten mehr Hand-\nlungsspielr\u00e4ume am Markt erm\u00f6glichen. Gleichzeitig soll\ndie Fl\u00e4chenstillegung auf Null gesetzt werden. Der Berufs-\nstand f\u00fcrchtet nun ein Durchschlagen der Senkung dieser\nPreise auf die tats\u00e4chlichen Marktpreise.\nDie Praxis der letzten Jahre dagegen deutet auf das Gegen-\nteil hin. Die Marktpreise \u2013 gerade bei Getreide \u2013 haben sich\nstabilisiert, das hei\u00dft, der staatliche Mindestpreis ist gar\nnicht zum Tragen gekommen.\nMeine Damen und Herren! Die Vorschl\u00e4ge der Kommis-\nsion laufen also auf eine Trennung ihrer Markt- und Preis-\npolitik von der Einkommenspolitik hinaus. Gleichzeitig\nsieht die Agenda 2000 vor, eben diese Direktzahlungen\nnach oben hin zu begrenzen. Sie macht das am Einzel-\nbetrieb fest.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4564\n\n\n\nDas hei\u00dft, die Direktzahlungen, die nach wie vor an die\nFl\u00e4che gebunden sein sollen, w\u00fcrden mit einem zus\u00e4tz-\nlichen Kriterium versehen. Dieses Kriterium hei\u00dft Betriebs-\ngr\u00f6\u00dfe. Die Obergrenze machen sie dann in D-Mark fest \u2013\nim Gespr\u00e4ch sind 234 000 DM pro Betrieb und Jahr. Folgt\nman dem Vorschlag, so w\u00fcrde das bedeuten, da\u00df ein Be-\ntrieb, gleich, wieviel er produziert oder leistet, gleich, wie\nviele Menschen er besch\u00e4ftigt, nicht mehr als eben diese\nMaximalsumme erhalten kann. Ich sage schon an dieser\nStelle: Das akzeptiere ich nicht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie vielen und guten Grundgedanken zur Vereinfachung\nund zur \u00d6ffnung der M\u00e4rkte w\u00fcrden mit Obergrenzen auf\nden Kopf gestellt, denn Obergrenzen haben weder etwas\nmit Wettbewerbsf\u00e4higkeit noch mit Markt\u00f6ffnung zu tun.\nSie stellen eine absolute Wachstumsgrenze dar und bewir-\nken am Ende die Verschleuderung von Ressourcen. Unter-\nnehmerische Landwirtschaft pa\u00dft nicht mit betrieblichen\nObergrenzen zusammen.\nIch gebe zu, in diesem Punkt geh\u00f6re auch ich zu den Nein-\nsagern in der Diskussion um die Agenda, weil eine sonst\ngut angelegte Politik\u00e4nderung mit F\u00fc\u00dfen getreten w\u00fcrde.\nWas w\u00fcrde in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft geschehen,\nwenn diese in der Diskussion genannten Obergrenzen\nWirklichkeit w\u00fcrden? Alle Betriebsformen w\u00e4ren betrof-\nfen: 5 % der Familienbetriebe, 30 % der Personen-\ngesellschaften und 75 % der Betriebe in Form juristischer\nUnternehmen. Diese Betriebe bewirtschaften heute drei\nViertel der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che. 18 000 Arbeits-\npl\u00e4tze w\u00e4ren in ihrer Existenz bedroht.\nMeine Damen und Herren! Es gibt keinen Grund, unsere\nAufbauarbeit hier zunichte zu machen, die von Beginn an\nauf Vielfalt und auf Wettbewerbsf\u00e4higkeit ausgerichtet\nwar.\nDas sind die agrarpolitischen Eckpunkte der Agenda 2000\naus Br\u00fcssel, die Eckpunkte einer Politik, mit der sich die\nKommission st\u00e4rker als bisher dem Weltmarkt stellen und\nmit der sie die Osterweiterung der Union m\u00f6glich machen\nwill.\nBei der Bewertung der Agenda m\u00f6chte ich nicht zu einer\nkleinkarierten Diskussion um Einzelheiten beitragen, die\nganz offensichtlich von kurzfristig angelegtem Besitz-\nstandsdenken gepr\u00e4gt ist. So hat mich der Verlauf unserer\nletzten Agrarministerkonferenz in Husum zwar nicht\n\u00fcberrascht, aber doch entt\u00e4uscht.\nDabei sprechen alle von den gleichen Zielen ihrer Agrar-\npolitik, davon, da\u00df die europ\u00e4ische Landwirtschaftspolitik\ninternational wettbewerbsf\u00e4hig und umweltgerecht sein\nsoll. Sie soll mit weniger staatlicher Hilfe ihr Klassenziel\nerreichen.\nDer Streit entbrennt aber sofort, wenn es um die K\u00fcrzun-\ngen geht. Viele meiner Kollegen lehnen dazu noch das\nInstrument der Direktzahlung ab, und zwar ganz pau-\nschal. Das kann ich nicht nachvollziehen. Aus meiner Sicht\nkann es gar keinen anderen Weg geben als diese von der\nKommission vorgeschlagene Trennung von Markt- und\nEinkommenspolitik. Gerade die Vermischung der Einkom-\nmens- und Marktziele hat ja zu den heutigen Problemen\ngef\u00fchrt.\nIch habe deshalb eingangs die Entwicklung der Geschichte\nder europ\u00e4ischen Agrarpolitik noch einmal in Erinnerung\ngerufen. Meine Damen und Herren, wenn der Staat das\nProdukt selbst subventioniert, greift er unmittelbar in den\nMarkt ein. Dem Landwirt werden sozusagen Scheu-\n\nklappen aufgesetzt, die nicht zuletzt in Anspruchsdenken\nm\u00fcnden. Das aber behindert am Ende den unternehmeri-\nschen Weitblick.\nWenn wir uns in Sachsen umsehen: Die Nachfrage nach\neinheimischen Kartoffeln zum Beispiel ist nicht gedeckt.\nF\u00fcr Kartoffeln gibt es keine Ausgleichsregelungen. Viele\nLandwirte orientieren sich deshalb st\u00e4rker dort, wo es\nPr\u00e4mien und Pr\u00e4mienausgestaltung gibt.\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich, warum viele h\u00f6here Direktzahlungen\nablehnen. Sie sind ihnen nicht geheuer. ,,Direkt\u201c hei\u00dft ja\nam Ende auch ein St\u00fcck Durchschaubarkeit. Sie sind f\u00fcr\njedermann transparent. Sie machen sichtbar, da\u00df unsere\nLandwirte derzeitig nicht vom Markt allein leben k\u00f6nnen.\nNat\u00fcrlich, was sichtbar wird, mu\u00df man auch begr\u00fcnden\nk\u00f6nnen. Aber ich f\u00fcge gleich hinzu: Wir k\u00f6nnen es be-\ngr\u00fcnden. Es gibt sehr gute Gr\u00fcnde f\u00fcr Einkommens\u00fcber-\ntragungen an die Landwirte.\nDie Staatsregierung unterst\u00fctzt deshalb diesen Weg, auch\num den Preis, da\u00df Direktzahlungen sichtbarer sind als Pro-\nduktionssubventionen, vielleicht auf verschlungenen\nWegen. Tatsache ist: Das, was wir heute als Natur bezeich-\nnen, kommt nicht von ungef\u00e4hr. Es ist das Ergebnis harter\nArbeit von Generationen von Bauern. Sie haben quasi\nnebenbei unsere Kulturlandschaft gestaltet.\nDer Punkt aber ist: Landschaft hat am Markt keinen Preis.\nSie ist uns lieb, aber zumindest an der Ladenkasse wollen\nwir daf\u00fcr nicht bezahlen. Gerade deswegen ist der Staat in\nder Pflicht. Solange die Pflege unserer Kulturlandschaft\neben nicht in den Preis einflie\u00dft und solange die s\u00e4ch-\nsischen und die deutschen und auch die europ\u00e4ischen\nLandwirte, wenn Sie so wollen, mehr hierf\u00fcr tun als Land-\nwirte in anderen Regionen, die am Weltmarkt agieren, ist\ngerade deshalb die Europ\u00e4ische Union gefordert.\nSie ist gefordert, den Landwirten diese Leistung zu hono-\nrieren. Das hat, meine Damen und Herren, wenig mit Sub-\nventionen zu tun. Subventionen sind die \u00dcbertragung\nstaatlicher Mittel ohne Gegenleistung.\nWenn ich heute die s\u00e4chsische Position zur Agenda 2000\nvertrete, dann geschieht das nicht aus der hohlen Hand.\nDas Agrarkonzept der S\u00e4chsischen Staatsregierung vom\nJanuar dieses Jahres ist der Ma\u00dfstab gerade auch zur Pr\u00fc-\nfung dieser Vorschl\u00e4ge der Kommission.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann heute sagen: Auch nach Kenntnis der Kommis-\nsionsvorschl\u00e4ge bleibt das s\u00e4chsische Agrarkonzept mein\nFavorit; denn es gibt Antworten auf die Fragen, die die\nheutige Br\u00fcsseler Agrarpolitik eben auff\u00fchrt: Was k\u00f6nnen\nwir vereinfachen? Wie k\u00f6nnen wir uns dem Markt \u00f6ffnen?\nKurz, wie kann es gelingen, den Landwirt als Unter-\nnehmer in den Mittelpunkt des Geschehens zu stellen?\nDas Agrarkonzept der S\u00e4chsischen Staatsregierung geht\nvon dem Grundsatz einer sauberen Trennung von Markt\nund Einkommenspolitik aus. Insoweit stimmt es mit den\nVorschl\u00e4gen der Agenda nat\u00fcrlich \u00fcberein. Die resultie-\nrenden Direktzahlungen allerdings m\u00f6chte ich noch ein-\nfacher gestalten, als es die Kommission jetzt vorsieht, mit\nnoch weniger B\u00fcrokratie. Wir wollen lediglich zwei Bau-\nsteine.\nDen ersten nenne ich Standardausgleich. Schon der Begriff\nmacht deutlich, da\u00df ich mir ein m\u00f6glichst einfach zu hand-\nhabendes Instrument w\u00fcnsche. Ich m\u00f6chte mich st\u00e4rker,\nals es die Kommission jetzt offenbart, von der Bindung an\nbestimmte Kulturpflanzen oder Tierarten trennen. Trotz-\ndem mu\u00df es nat\u00fcrlich Kriterien geben, nach denen sich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4565\n\n\n\ndieser Standortausgleich bemi\u00dft. Ich schlage vor, da\u00df\ndabei der Faktor Arbeitskraft wesentlich st\u00e4rker als bisher\nber\u00fccksichtigt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDirektzahlungen d\u00fcrfen nicht an Betriebe oder Hektar ge-\nbunden werden, sondern an den Landwirt als Unterneh-\nmer, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob er als selbst\u00e4ndiger\nBetriebsinhaber, als mithaftender Gesellschafter eines juri-\nstischen Gemeinschaftsunternehmens oder als Genossen-\nschafter eines Mehrfamilienbetriebes t\u00e4tig ist; denn das,\nwas es auszugleichen gilt, um unseren Landwirten die\nTeilhabe am Weltmarkt zu erm\u00f6glichen, macht eben mehr\nArbeit. Die Pflege unserer Kulturlandschaft auf einem\nhohen Niveau und die Einhaltung h\u00f6chster Umwelt-\nstandards in Europa ist arbeitsintensiv.\nIch glaube, am Kriterium der Arbeitskraft wird auch am\ndeutlichsten, wie unsinnig einzelbetriebliche Obergrenzen\ntats\u00e4chlich sind. Entscheidend ist doch, da\u00df die Mehr-\narbeit, die Mehrleistung also \u2013 ganz egal, wieviel Arbeits-\nkr\u00e4fte in einem Betrieb zusammenarbeiten \u2013, am Ende er-\nbracht wird.\nMeine Damen und Herren, das s\u00e4chsische Agrarkonzept\nenth\u00e4lt zwei weitere Aspekte, die die Kommission in\nihrem Material vernachl\u00e4ssigt hat. Die Stichworte lauten:\nerstens die Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum und zweitens\ndas Subsidiarit\u00e4tsprinzip, also die Verlagerung von Kom-\npetenzen in die Regionen. Beide h\u00e4ngen eng zusammen.\nDas Stichwort lautet auch hier: Wettbewerb der Ideen. Die\nAnwendung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips in der Praxis ist\neine Voraussetzung, um den Wettbewerb \u00fcberhaupt in\nGang zu setzen. Die Entwicklung von unten war stets auch\ndie Pr\u00e4misse f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung im\nl\u00e4ndlichen Raum. Auch hier gilt immer noch das, was ich\nbereits 1994 an dieser Stelle gesagt habe: ,,Der l\u00e4ndliche\nRaum in Sachsen hat viele Gesichter.\u201c\nWas aber w\u00e4re geschehen, wenn die Staatsregierung den\nMenschen auf dem Lande ihre Entwicklungsm\u00f6glichkeiten\nvielleicht in allen Einzelheiten vorgeschrieben h\u00e4tte? Was\nw\u00e4re geschehen, wenn vielleicht gar die Kommission in\nBr\u00fcssel uns die Ma\u00dfnahmen konkret vorgegeben h\u00e4tte?\nUnsere l\u00e4ndlichen Regionen st\u00fcnden sicher wesentlich\nschlechter da als heute. Vielleicht sogar w\u00fcrden sie uns mit\neinem Einheitsgesicht entgegensehen; denn erst eine ganz-\nheitliche Herangehensweise sch\u00fctzt vor solchen einseiti-\ngen Entwicklungsstrategien.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, Einheitlichkeit k\u00f6nnen wir in\nunserer vielf\u00e4ltigen Landschaft nicht gebrauchen. Die Poli-\ntik der Staatsregierung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum war gera-\nde immer auch an der Vielfalt orientiert.\nDas Leitbild f\u00fcr ganz Sachsen, das, wenn Sie so wollen,\nder einheitliche Rahmen ist, besteht aber gerade darin, da\u00df\nD\u00f6rfer nicht zum Abklatsch von St\u00e4dten werden sollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch wei\u00df, oft wird eine ganzheitliche Politik auch sehr\nschnell als Gie\u00dfkanne verunglimpft. Aber ich sage heute:\nDie ganzheitliche Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum in Sach-\nsen hat sich bew\u00e4hrt. Sie ist erfolgreich; denn sie hat die\nEigeninitiative herausgefordert, weil sie dem Gedanken\ndes Ideenwettbewerbs folgt. Das dr\u00fcckt sich auch in Mark\nund Pfennig aus. F\u00fcr 1 DM unserer F\u00f6rdermittel kommen\n\nnach wie vor durchschnittlich 2 DM an privatem Kapital\nhinzu.\nF\u00f6rderung hat sich als Anreiz f\u00fcr Investitionen bezahlt ge-\nmacht, hat neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und am Ende\nauch wieder Steuern in die Staatskasse gebracht. Sehr\nweitgehend kommt dieses Geld ja den regionalen Hand-\nwerksbetrieben zugute. Es erh\u00f6ht die Wertsch\u00f6pfung in\nunseren Regionen und stimuliert das Investitionsklima.\nDas, was hier erfolgreich ist, sollte auch Beispiel f\u00fcr andere\nBereiche sein. Bei den Ma\u00dfnahmen im l\u00e4ndlichen Raum\nfolgt auch Br\u00fcssel dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip. Konkret\nhei\u00dft das: Die Kommission gibt einen groben Rahmen f\u00fcr\ndie Mittelverwendung vor; die Region wei\u00df, wo der Schuh\ndr\u00fcckt, und entwickelt dann die konkreten Ma\u00dfnahmen,\ndie in diesen Rahmen passen.\nDer Kommission bleibt anschlie\u00dfend noch die Pr\u00fcfung\nvorbehalten, n\u00e4mlich ob der europ\u00e4ische Rahmen mit\ndiesen regionalen Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich auch zusam-\nmenpa\u00dft. Ich fordere die Kommission auf, diesem Beispiel\nauch in der Agrarpolitik zu folgen.\nDie s\u00e4chsische Agrarpolitik braucht keine Vorschrift aus\nBr\u00fcssel, die ihr sagt, wieviel sie Getreide oder Milch am\nEnde von unseren Landwirten produzieren l\u00e4\u00dft. Im Ge-\ngenteil! Ich bin \u00fcberzeugt davon, da\u00df jede einzelne Region\nin Europa besser wei\u00df, was sie wie und wann regeln mu\u00df\nund was nicht. Wir kennen die unterschiedlichen Regio-\nnen, und wir wissen wohl vor Ort am besten, wie etwas zu\ngestalten ist.\nAuch hier gilt: Warum sollten wir nicht einem Wettbewerb\nder Ideen Raum schaffen? Im s\u00e4chsischen Agrarkonzept\njedenfalls ist das so vorgesehen. Neben dem ersten Bau-\nstein, n\u00e4mlich dem Standardausgleich, enth\u00e4lt es die M\u00f6g-\nlichkeit, unsere Landwirte f\u00fcr Leistungen zu honorieren,\ndie unter den spezifischen s\u00e4chsischen Bedingungen not-\nwendig sind. Diesen zweiten Baustein nennen wir struktu-\nrelle Ma\u00dfnahmen.\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es dann auch m\u00f6glich, da\u00df einzelne Regio-\nnen unterschiedliche Schwerpunkte setzen. Aber was spr\u00e4-\nche eigentlich dagegen?\nMit unserem Programm ,,Umweltgerechte Landwirt-\nschaft\u201c haben wir den Nachweis erbracht, da\u00df regional-\nspezifische Regelungen unter der Rahmenvorgabe der\nUnion gro\u00dfen Nutzen f\u00fcr die Umwelt stiften k\u00f6nnen. Wir\nschreiben zur Zeit das Programm ,,Umweltgerechte Land-\nwirtschaft\u201c fort und sehen uns insbesondere auch \u00fcber die\nIntegration von Naturschutzma\u00dfnahmen auf \u2013 wenn Sie\nso wollen \u2013 dem K\u00f6nigsweg einer kooperativ agierenden\nAgrar-Umweltpolitik. Unsere regionale Zust\u00e4ndigkeit\nmacht dies in diesem Fall m\u00f6glich.\nMeine Damen und Herren! Europa befindet sich im Um-\nbruch. Es wird nicht mehr gen\u00fcgen, auf neue Fragen nur\nalte Anworten zu geben. Das gilt auch f\u00fcr die Agrar-\npolitik. Der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Landwirt-\nschaft liegt im aktiven Umgestalten. Die Bewahrung unse-\nrer Sch\u00f6pfung ist Auftrag und Verpflichtung. Der gro\u00dfen\nVerantwortung, Nahrungsmittel und Rohstoffe zu erzeu-\ngen, die nat\u00fcrlichen Ressourcen soweit wie m\u00f6glich zu\nschonen, die Kulturlandschaft zu pflegen, kann nur der-\njenige gerecht werden, der eigenverantwortlich handelt.\nDas dr\u00fcckt sich vor allem darin aus, da\u00df betriebliche Ent-\nscheidungen in der Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber den Boden\nund \u00fcber das Kapital begr\u00fcndet sind. Deshalb ist breit-\ngestreutes Eigentum nach wie vor eine wichtige Grund-\nlage eines verantwortlichen Umgangs mit der Natur.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4566\n\n\n\nDeshalb wollen wir dieses breitgestreute Eigentum auch\nerhalten.\nWir haben in Sachsen eine b\u00e4uerliche Landwirtschaft auf\neinem soliden Fundament aufgebaut. Wenn wir heute er-\nneut vor gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen stehen, dann m\u00fcssen wir\nuns deshalb nicht verstecken. Die zukunftsf\u00e4hige Land-\nwirtschaft in Europa mitzugestalten ist f\u00fcr uns eine gro\u00dfe\nHerausforderung, und wenn wir die Sch\u00f6pfung bewahren\nwollen, dann d\u00fcrfen wir vor neuen Entwicklungen nicht\ndie Augen verschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWeder alte Strukturen des Denkens noch gewohnte Struk-\nturen im wirtschaftlichen Sinne sind heute unbedingt rich-\ntig. Und das gilt gerade auch, meine Damen und Herren,\nf\u00fcr unsere osteurop\u00e4ischen Nachbarn. Sie kommen zu uns;\nsie wollen aus unseren Erfahrungen lernen. Wir sind dabei\nin der Pflicht, unsere Erfahrungen weiterzugeben. Wir\nm\u00fcssen bei dieser Gelegenheit unseren Nachbarn sagen,\nda\u00df ideologisch gepr\u00e4gte Diskussionen um Leitbilder f\u00fcr\nihre Landwirtschaftsbetriebe nicht weiterhelfen.\nWichtig f\u00fcr unsere Nachbarl\u00e4nder ist vor allen Dingen die\nErschlie\u00dfung der eigenen M\u00e4rkte, ist eine vern\u00fcnftige In-\nfrastruktur, ist der Aufbau ihrer Verarbeitungswirtschaft.\nDas sind unsere Erfahrungen aus den letzten Jahren.\nAber wir wissen auch, da\u00df die Bef\u00fcrchtungen, unsere\nagrarisch gepr\u00e4gten Nachbarl\u00e4nder k\u00f6nnten unsere\nM\u00e4rkte \u00fcberschwemmen, so unsinnig sind. Die s\u00e4chsische\nErn\u00e4hrungswirtschaft \u2013 das wissen wir \u2013 hat auch sieben\nJahre nach der Wende immer noch zu k\u00e4mpfen, in den\nRegalen der alten Bundesl\u00e4nder und Westeuropas einen\nPlatz zu finden.\n\n(Wehnert, fraktionslos: Auch der neuen Bundesl\u00e4nder,\nnicht zu vergessen!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Agrarpolitik steht jetzt vor\neiner Richtungsentscheidung. Ich rufe deshalb alle damit\nBesch\u00e4ftigten auf, die heutige Agrarpolitik mit mehr Di-\nstanz und gesundem Menschenverstand zu pr\u00fcfen. Wenn\nwir uns in Europa einig sind, da\u00df wir eine wettbewerbs-\nf\u00e4hige Landwirtschaft wollen, die umweltgerecht und\nb\u00e4uerlich ist, da\u00df wir eine Agrarpolitik wollen, die die\nOsterweiterung der Europ\u00e4ischen Union aktiv mitgestal-\ntet, und da\u00df wir eine Landwirtschaft wollen, die sich der\nHerausforderung einer immer gr\u00f6\u00dferen Nachfrage nach\nLebensmitteln auf den Weltm\u00e4rkten auch stellt, dann mu\u00df\nes gelingen, die richtigen Wege und Instrumente daf\u00fcr zu\nbeschlie\u00dfen und vorzugeben.\nEin wesentlicher Schritt dazu steht jetzt an. Es ist der\nSchritt zu mehr Wettbewerb und Markt in der Landwirt-\nschaft. Wir brauchen den Konsens dazu in Deutschland\nund in Europa. Dieser Konsens kann nach Meinung der\nStaatsregierung nur lauten: Zukunft durch Wettbewerb.\nIch werde weiterhin in Sachsen, aber auch in Bonn und in\nBr\u00fcssel daf\u00fcr werben, und ich bitte Sie dazu um Ihre\nUnterst\u00fctzung.\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Staats-\nminister J\u00e4hnichen! Es war am vergangenen Freitagabend.\n\nIch hatte endlich einmal Zeit, mir den MDR-,,Sachsen-\nspiegel\u201c anzuschauen, und erlebte einen Bericht \u00fcber das\nAbfischen am Horstsee bei Wermsdorf. Anwesend war bei\ndieser Veranstaltung auch unser s\u00e4chsischer Fischerei-\nminister.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der PDS)\n\n\u2013 Ja, der Arbeitskreis der CDU ist auch noch einmal in der\nPresse gut gew\u00fcrdigt worden. Alle Achtung, das haben Sie\ngut hingekriegt!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nW\u00e4hrend dieser Veranstaltung wurde die s\u00e4chsische Fisch-\nk\u00f6nigin gek\u00fcrt.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Ihr seid ja blo\u00df neidisch.)\n\n\u2013 Ja, das ist korrekt. Das war nat\u00fcrlich eine sehr h\u00fcbsche\njunge Frau. In einem Kurzinterview stellte man auch fest,\nda\u00df sie eine sehr intelligente Frau ist. Aber dann passierte\ndas, was offensichtlich nicht passierten sollte. Der Redak-\nteur f\u00fchrte sie zu zwei Stiegen mit verschiedenen Sorten\nFisch und fragte, welche Art von Fisch denn da drin sei.\nUnd Sie werden es nicht glauben: Die Fischk\u00f6nigin war bei\nbeiden Malen nicht aussagef\u00e4hig. Sie tippte genau aufs\nFalsche.\nWarum erz\u00e4hle ich das? Das ist eigentlich ein Beispiel\ndaf\u00fcr, wie schwierig es ist, \u00fcber Landwirtschaft zu reden,\nwenn gewisse Grundvoraussetzungen fehlen. Und warum\nsage ich das an dieser Stelle? Gibt es nicht so viele Zeitge-\nnossen, die sich eigentlich um die wirkliche Herkunft von\nAgrarprodukten kaum noch Gedanken machen?\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDas Brot kommt vom B\u00e4cker, die Milch bekommt man in\nnetten Tetrapaks in der Kaufhalle, und alles andere findet\nman auch in irgendwelchen Superm\u00e4rkten. Da\u00df da eine\nKuh ihren Beitrag leisten mu\u00dfte, wird von den meisten\nnat\u00fcrlich nicht registriert.\nNicht registriert wird auch eine erhebliche Entwicklung in\nder Agrarwirtschaft in den vergangenen Jahrzehnten. 1950\nhat ein Landwirt in Deutschland 10 Menschen ern\u00e4hrt. Zur\nheutigen Zeit ist diese Zahl auf \u00fcber 100 angestiegen. Auf\nder anderen Seite sind die Preise f\u00fcr Agrarprodukte auf\nein Drittel gesunken, und dies bei wesentlich gesteigerter\nQualit\u00e4t der Produkte. Dies zeigt eigentlich, welche Be-\ntrachtungsweise man anstellen mu\u00df, um Landwirtschaft\nheute richtig einzuordnen.\nIch komme zur Landwirtschaft in Sachsen. F\u00fcr mich bietet\ndiese heutige Fachregierungserkl\u00e4rung die M\u00f6glichkeit,\nBilanz zu ziehen, eine Bilanz \u00fcber eine Umorientierung\nund Ver\u00e4nderung, wie sie nicht gr\u00f6\u00dfer h\u00e4tte sein k\u00f6nnen.\nIm Grunde genommen hat sich in der Landwirtschaft alles\nver\u00e4ndert: die Eigentumsverh\u00e4ltnisse, die Betriebsstruktu-\nren, ganz besonders drastisch die Besch\u00e4ftigtenzahlen, die\nProduktpalette, die Vermarktung und nat\u00fcrlich auch und\ngerade die Produktivit\u00e4t.\nIch will dabei auch einen R\u00fcckblick auf das Jahr 1990\nwagen, weil man hier Zahlenvergleiche anstellen kann. In\nwohl kaum einem anderen Wirtschaftsbereich Sachsens\nsind vergleichsweise so viele Arbeitspl\u00e4tze verlorengegan-\ngen. Von ehemals 193 000 Menschen gibt dieser Wirt-\nschaftszweig heute nur noch 53 000 Menschen im Haupt-\nund Nebenerwerb Lohn und Brot.\nDamit verbunden sind nat\u00fcrlich Probleme f\u00fcr die Men-\nschen, die aus der aktiven Landwirtschaft ausgeschieden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4567\n\n\n\nsind. Und damit komme ich zu den Problemen, die unsere\nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume in besonderer Weise belasten. Trotz\neiner um immerhin etwa 15 % real gestiegenen Brutto-\nwertsch\u00f6pfung ist der Anteil der Landwirtschaft an der\ngesamten Bruttowertsch\u00f6pfung weiter gesunken.\nMit diesem stetigen Absinken von Besch\u00e4ftigten und der\nBruttowertsch\u00f6pfung der Landwirtschaft ist die gro\u00dfe Ge-\nfahr verbunden, da\u00df die Probleme und Fragen dieses Wirt-\nschaftsbereiches aus der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung im-\nmer mehr verschwinden. Zu schnell erliegt man dem\nIrrglauben, mit dem Wirtschaftsanteil sei auch die Wich-\ntigkeit f\u00fcr unser Land gleichzusetzen. Zu schnell vergi\u00dft\nman, wie wichtig hochwertige und gesunde Lebensmittel\nsind und wie wichtig gerade in Mitteleuropa auch wirt-\nschaftlich, sozial und landschaftlich intakte l\u00e4ndliche\nR\u00e4ume sind, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerr Staatsminister, Sie haben beim Vorlesen Ihrer Rede\neinige Probleme der s\u00e4chsischen Landwirtschaft angespro-\nchen; ich m\u00f6chte dies vertiefen. Sie haben sich zun\u00e4chst\nge\u00e4u\u00dfert \u00fcber den schwierigen Weg von der LPG hin zu\nAgrargenossenschaften, Agrar-GmbHs, zu Wiedereinrich-\ntern, Neueinrichtern und all dem, was heute an neuen\nStrukturen, neuen Betriebsformen im l\u00e4ndlichen Raum\nentstanden ist.\nEs ist v\u00f6llig richtig, da\u00df die Verm\u00f6gensauseinanderset-\nzung einer der strittigsten Punkte in diesem Umwand-\nlungsproze\u00df gewesen ist.\n\n(Wehnert, fraktionslos: Und noch immer ist!)\n\nAber eines mu\u00df man auch feststellen: Sie haben oftmals\ndurch einige sehr widerspr\u00fcchliche \u00c4u\u00dferungen in der\n\u00d6ffentlichkeit nicht unbedingt dazu beigetragen, da\u00df\ndieses Thema so diskutiert wurde, wie es h\u00e4tte diskutiert\nwerden m\u00fcssen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Unsinn!)\n\n\u2013 Herr Dr. Jahr, Sie wissen doch selber, der Landwirt-\nschaftsminister hat doch manchmal in Bonn Sachen vertre-\nten, die er uns hier ganz anders dargestellt hat! Und auch\ndie s\u00e4chsischen CDU-Bundestagsabgeordneten m\u00fcssen ja\nihr Wissen irgendwo hergenommen haben, wenn sie sich\nbei der LAG-Novelle so verhalten haben, wie sie es getan\nhaben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nDas war doch eigentlich nicht Ihre Position. Und ab und\nan, denke ich, reden ja Herr J\u00e4hnichen und Herr Haschke\nvielleicht auch mal miteinander.\nIch will zur Verm\u00f6gensauseinandersetzung zur\u00fcckkom-\nmen. Sicher war es so, da\u00df es bei der Verm\u00f6gensauseinan-\ndersetzung einige schwarze Schafe gab. Es gab einige rote\nSchafe, aber es gab auch die \u00fcbergro\u00dfe Mehrzahl wei\u00dfer\nSchafe. Und das mu\u00df einmal ganz konkret dargestellt wer-\nden, denn die meisten Betriebe haben sich an Recht und\nGesetz gehalten, und das ist gut so.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nUnd sie haben gr\u00f6\u00dfte Anstrengungen unternommen, um\ndie Anspr\u00fcche ihrer ehemaligen Mitglieder und Inven-\ntareinbringer zu befriedigen.\nV\u00f6llig aus der Diskussion herausgenommen wurden in-\nzwischen die liquidierten Unternehmen, und das \u00e4rgert\nmich massiv, weil n\u00e4mlich dort wirklich Verm\u00f6gen ver-\n\nlorengegangen ist. Und ich hatte gedacht, nach der vierten\nLAG-Novelle mit der M\u00f6glichkeit der vorzeitigen Abberu-\nfung von Liquidatoren wird sich etwas tun.\nDieser Punkt mu\u00df in der \u00d6ffentlichkeit noch einmal\ngr\u00fcndlich diskutiert werden. Hier sind Verm\u00f6gen ver-\nschleudert worden. Das passierte zum einen durch Ver-\nkauf von Vieh in der Zeit nach der Wende, zum anderen\nauch dadurch, da\u00df im Prinzip heute alles aufgezehrt wird,\nwas an Verm\u00f6gen noch da ist. Und nachdem die Liquida-\ntion beendet ist, wird f\u00fcr die Anspr\u00fcche der ausgeschiede-\nnen Mitglieder und Inventareinbringer in solchen liqui-\ndierten Betrieben nichts, aber auch gar nichts mehr \u00fcbrig\nsein.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch komme zu den drei wesentlichsten Punkten, bei denen\nich Schwierigkeiten in der momentanen s\u00e4chsischen\nAgrarpolitik sehe, speziell f\u00fcr die s\u00e4chsischen Agrarunter-\nnehmen. Der erste Punkt sind die Altschulden. Nach wie\nvor sind die Altschulden f\u00fcr viele Betriebe ein sehr gro\u00dfer\nKlotz am Bein. Ich denke, ihre Bedeutung als Bremse f\u00fcr\neine gesunde Entwicklung der Betriebe wird im gro\u00dfen\nund ganzen weiter untersch\u00e4tzt. Das sage ich auch f\u00fcr die\nCDU-Fraktion, denn als wir uns hier im S\u00e4chsischen Land-\ntag \u00fcber das Problem unterhalten haben, hat Ihr Landwirt-\nschaftsminister verk\u00fcndet, da\u00df er das Problem ja so \u00e4hn-\nlich sieht wie die SPD-Fraktion: da\u00df sie nach dem Urteil\ndes Bundesverfassungsgerichtes daf\u00fcr steht, eine schnelle\n\u00dcberpr\u00fcfung der Leistungsf\u00e4higkeit der Unternehmen\nherbeizuf\u00fchren. Sie von der CDU-Fraktion haben dies\nnicht so gesehen.\n\n(Frau Klein, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSo sind nach wie vor etwa die H\u00e4lfte aller landwirtschaft-\nlichen Betriebe, juristischer Personen mit Altschulden bela-\nstet, darunter mehr als die H\u00e4lfte wiederum mit \u00fcber\n2 Millionen DM.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Zur Zeit werden sie entlastet!)\n\nNun kann man die Schwierigkeiten zwar kleinreden \u2013 Sie\nversuchen es gerade wieder \u2013 und darauf verweisen, da\u00df\nes Stundungsregelungen und partielle Entlastungen gege-\nben hat, aber das darf dennoch nicht dar\u00fcber hinweg-\nt\u00e4uschen, da\u00df das Altschuldenproblem eher w\u00e4chst als\nschrumpft und die bisherigen Entlastungen die Schulden-\nlast nur in die Zukunft verschoben haben.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig!)\n\nSo sind zum Beispiel mehr Zinsen bis Ende 1996 aufgelau-\nfen, als jemals staatlich entschuldet worden sind.\nDa kommt mir ein Beispiel aus der Bonner Politik in den\nSinn, wie es geht, wenn die F.D.P. einen Wunsch \u00e4u\u00dfert,\nwie schnell man sich da politisch einigen kann. J\u00fcngstes\nBeispiel ist die Soliabsenkung. Da findet man also die\nM\u00f6glichkeit \u2013 was f\u00fcr mich eigentlich ein Skandal par\nexcellence ist \u2013, die Gegenfinanzierung dadurch vorzu-\nnehmen, da\u00df man einfach den Erblastentilgungsfonds mal\neine gewisse Zeit lang nicht bedient. Die Frage ist f\u00fcr mich:\nH\u00e4tte man nicht eine ad\u00e4quate, vern\u00fcnftige L\u00f6sung \u2013 ob\nsie nun gut ist, ist eine andere Frage \u2013 auch f\u00fcr die land-\nwirtschaftlichen Altschulden finden k\u00f6nnen, ja, finden\nm\u00fcssen?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDas w\u00e4re vern\u00fcnftig gewesen.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4568\n\n\n\nWir als SPD in Sachsen stehen deshalb nach wie vor zu\nunserer Forderung, die \u00dcberpr\u00fcfung der Altschuldenrege-\nlung vorzuziehen. Mittlerweile hat man ja selbst den\nDruck aus den neuen L\u00e4ndern \u2013 da hebe ich Sie hervor,\nHerr J\u00e4hnichen, gemeinsam mit den anderen Agrar-\nministern, egal, welches Parteibuch sie besitzen \u2013 soweit\nforcieren k\u00f6nnen, da\u00df man in Bonn inzwischen eine Studie\nzu diesem Problem erarbeiten l\u00e4\u00dft. Mal sehen, was dabei\nherauskommt.\nDas zweite Problem ist die Fl\u00e4chenausstattung. Hier denke\nich, wenn man sich vorstellt, da\u00df \u00fcber 90 % der landwirt-\nschaftlichen Nutzfl\u00e4che Pachtfl\u00e4chen sind, dann wei\u00df man\nnat\u00fcrlich, da\u00df solche Vertr\u00e4ge ja die Eigenschaft haben,\nirgendwann einmal auszulaufen. Und da mu\u00df man sich\nheute schon Gedanken machen, was nach Auslaufen der\nPachtvertr\u00e4ge passieren wird, wie hoch dann die Pachten\nsein werden und ob das dann f\u00fcr die Betriebe verkraftbar\nbleiben wird.\nEin drittes wichtiges Problem ist f\u00fcr mich die weitere Un-\nterst\u00fctzung beim Aufbau des Eigenkapitals in den land-\nwirtschaftlichen Unternehmen, denn gerade dort braucht\nman neue Investitionen. Ich freue mich \u00fcber jeden neuen\nKuhstall, der gebaut wird, weil das auch ein St\u00fcck Hoff-\nnung ist f\u00fcr die gebeutelte Tierhaltung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist ein gutes Signal, da gibt es Beispiele. Aber hier mu\u00df\nnoch wesentlich st\u00e4rker gearbeitet werden. Und ich sage\nIhnen, es gibt wesentlich mehr Marktchancen.\nSie haben die Kartoffeln angesprochen. Bei den Kartoffeln\nfallen mir nat\u00fcrlich sofort die Probleme ein mit der Bezah-\nlung der Lieferungen 1990 nach Rum\u00e4nien. Der SPD-Bun-\ndestagsabgeordnete Thalheim ist jetzt sehr nahe an einer\nL\u00f6sung dran, da\u00df die Bauern das Geld endlich bekommen,\nwas ihnen noch zusteht. Es ist einfach eine Schweinerei\ngewesen, da\u00df man den Bauern ihre Kartoffellieferungen\nnicht bezahlt hat.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig!)\n\nEin wichtiger Punkt aus meiner Sicht ist \u2013 und da kommt\nder Punkt ,,neue Marktchancen\u201c: Ich denke, im Gem\u00fcse-\nanbau haben wir noch Entwicklungschancen, da sollte ver-\nst\u00e4rkt gef\u00f6rdert werden.\nEin letztes. Wir m\u00fcssen einfach zur Kenntnis nehmen, da\u00df\nes eine Fehlentwicklung in der Agrarstruktur hinsichtlich\nder M\u00e4rkte gegeben hat. Ackerbaubetrieben geht es an den\nentsprechenden Standorten hervorragend. Dies mu\u00df man\nzur Kenntnis nehmen. Auf der anderen Seite geht es den\ntierhaltenden Betrieben \u2013 jetzt kommt auch der wichtige\nPunkt \u2013 mit einem viel h\u00f6heren Arbeitskr\u00e4fteeinsatz\nwesentlich schlechter. Dort, meine ich, mu\u00df ein Umsteuern\nin der Politik erfolgen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nHerr J\u00e4hnichen, das aktuelle Thema Agenda 2000 haben\nSie angef\u00fchrt. Die Agenda ist ein Papier, das f\u00fcr meine\nBegriffe zun\u00e4chst erst einmal eine Richtungsweisung der\nEU ist, n\u00e4mlich zur k\u00fcnftigen EU-Politik im allgemeinen\nund vor allen Dingen zur Integration der mittel- und ost-\neurop\u00e4ischen Staaten in die EU. Dies ist zun\u00e4chst erst ein-\nmal zu begr\u00fc\u00dfen, und daher w\u00fcrdige ich auch den Geist\nder Agenda 2000. Die Notwendigkeit weiterer Reformen\nwird von uns nicht bezweifelt.\nDoch der Teufel steckt, wie so oft, im Detail. Damit kom-\nmen wir zum Thema Agrarpolitik in dieser Agenda 2000.\n\nUns n\u00fctzt es nichts, wenn der Pr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen\nKommission, Jacques Santer, in einer sehr guten Rede im\nJuli 1997 akzeptable und interessante \u00c4nderungen der EU-\nAgrarpolitik ank\u00fcndigt und sich dies dann beim Lesen der\nAgenda nicht wiederfindet.\n\n(Frau Klein, SPD: So ist es!)\n\nIch kann mir vorstellen, die Garantiepreise vor allem bei\nGetreide und Rindfleisch herunterzufahren, wenn gleich-\nzeitig \u00fcber direkte Einkommensbeihilfen ein Einkommens-\nausgleich geschaffen wird. Diese Beihilfen wiederum soll-\nten klar gekoppelt sein an Leistungen der Betriebe, unter\nanderem an die Offenhaltung der Landschaft, eine \u00f6ko-\nlogisch sinnvolle Landschaftspflege, Vertragsnaturschutz\netc. Auch eine Koppelung der Einkommensbeihilfen, die\neuropaweit gew\u00e4hrt werden, an Kriterien wie die Beach-\ntung von Umweltvorschriften ist zun\u00e4chst ein sehr sinn-\nvoller Ansatz.\nAm wichtigsten erscheint mir aber nat\u00fcrlich die Koppe-\nlung an die Fragen des Arbeitsmarktes und damit der\nArbeitspl\u00e4tze.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHier w\u00fcrde sich die M\u00f6glichkeit bieten, den normativen\nArbeitsaufwand als Grundlage f\u00fcr solche Einkommensbei-\nhilfen oder direkte Einkommens\u00fcbertragungen zu nutzen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Unser Vorschlag!)\n\nDie Politik der Staatsregierung kann deshalb nur darin be-\nstehen, mit der Bundesregierung alles zu versuchen, um\naus den blumigen Worten von Herrn Santer auch konkrete\nPolitik zu machen. Unsere landwirtschaftlichen Betriebe\nbrauchen so schnell wie m\u00f6glich eine klare Perspektive, in\nwelchem Umfang und auf welchem Wege ihnen Einkom-\nmensbeihilfen zur Verf\u00fcgung stehen werden, was sie\ndaf\u00fcr tun m\u00fcssen und in welcher H\u00f6he ihnen Garantie-\nzahlungen verlorengehen werden.\nIch glaube, wir sind uns auch dar\u00fcber einig, da\u00df diese\nerneute Reform nicht so ausgestaltet werden darf, da\u00df sie\nbestimmte Betriebsformen und Betriebsgr\u00f6\u00dfen bevorzugt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Kunckel, SPD: Richtig!)\n\nIch komme zu dem entscheidenden Kritikpunkt, der auch\nvon unserer Seite kommt: Das ist die Frage der Obergren-\nzen, die aus marktwirtschaftlicher Betrachtungsweise\n\u00fcberhaupt nicht nachzuvollziehen sind. Insofern unter-\nst\u00fctzen wir, Herr Staatsminister, Ihre Position an dieser\nStelle, die auch abgestimmt ist mit den Agrarministern der\nneuen L\u00e4nder. Wir haben uns in der letzten Sitzung des\nAgrarausschusses dar\u00fcber verst\u00e4ndigt. Ich finde es richtig,\nwenn Sie sagen, da\u00df Sie besser ,,k\u00f6nnen\u201c mit dem Agrar-\nminister von Brandenburg als mit denen von Bayern oder\nNiedersachsen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun haben Sie erst, als Sie auf Niedersachsen eingepr\u00fcgelt\nhaben, allerdings vergessen, wie die Interessenlagen in\nBaden-W\u00fcrttemberg und Bayern liegen, und das sind\nnicht die Interessenlagen der Sachsen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig! So ist das n\u00e4mlich! \u2013 Beifall\nbei der SPD)\n\nEine interessante Sache fand ich noch im Protokoll der\nletzten Agrarministerkonferenz. Ihr netter Versprecher mit\n,,Humus\u201c statt ,,Husum\u201c reizt mich ja, dar\u00fcber nachzu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4569\n\n\n\ndenken, auf welch fruchtbaren Boden diese Agrarminister-\nkonferenz dort gefallen ist.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nAber einhellige Meinung war doch, da\u00df die L\u00e4nderagrar-\nminister die p\u00fcnktliche Einf\u00fchrung des Euro begr\u00fc\u00dfen.\nDas ist ein wichtiger Punkt, weil n\u00e4mlich die Agrarwirt-\nschaft \u2013 und das ist auch die Frage der k\u00fcnftigen Export-\nwirtschaft \u2013 durch Wechselkursinstabilit\u00e4ten in letzter Zeit\nimmer wieder gro\u00dfen Verwerfungen unterlag. Deshalb\nhaben Sie richtigerweise erkannt, da\u00df der Euro kommen\nmu\u00df \u2013 und das auch p\u00fcnktlich.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Da m\u00fc\u00dft ihr aber im Kabinett\nnochmals dar\u00fcber reden! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nBreiten Raum haben Sie heute den Verarbeitungs- und\nVermarktungsstrukturen gewidmet. Ich denke, es war\nnicht unbedingt eine Erfolgsstory.\n\nIch will jetzt nicht noch \u00fcber Skandale bei Schlachth\u00f6fen\nreden oder nochmals die Geschichte der Sachsenmilch auf-\nw\u00e4rmen, aber fest steht doch: Das Milchgeld, das die Bau-\nern durch den Sachsenmilch-Konkurs verloren haben \u2013 in\nH\u00f6he von ca. 30 Millionen DM \u2013, ist bis heute nicht gezahlt\nworden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nUnd wenn Sie heute betonen, da\u00df Sie besonders leistungs-\nf\u00e4hige Strukturen entwickelt haben, dann stelle ich fest,\nda\u00df die Milchauszahlungspreise zum Beispiel der M\u00fcller-\nmilch und der Heinrichsthaler Milchwerke Radeberg \u00fcber-\nhaupt nicht auseinanderliegen; einziger Unterschied: Die\nM\u00fcllermilch ist staatlich mit mehreren hundert Millionen\nDM gef\u00f6rdert worden und die Heinrichsthaler Milch-\nwerke nicht.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nNun frage ich mich, ob die Heinrichsthaler Milchwerke\nnicht eigentlich ein lebender Beweis f\u00fcr die T\u00fcchtigkeit\ns\u00e4chsischer Unternehmen sind. Herr Ministerpr\u00e4sident, ich\nw\u00fcrde Sie herzlich einladen: Schauen Sie sich dieses Unter-\nnehmen an! Hier ist s\u00e4chsischer Unternehmergeist, hier ist\nVerantwortung auch f\u00fcr die Bauern da; denn sie haben\ngemeinsam, in einer gemeinsamen Anstrengung der\nMilcherzeugergenossenschaft mit der Molkerei erreicht,\nda\u00df dieses Unternehmen am Markt bestehen kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Schlu\u00df. Ich\ndenke, ein St\u00fcck des Weges ist geschafft. Unter vielen\nSchmerzen ist dieser wichtige Umstrukturierungsproze\u00df\nim gro\u00dfen und ganzen zun\u00e4chst erst einmal gelungen.\n\nAber die Bauern erwarten nat\u00fcrlich eine klare Perspektive\nf\u00fcr ihre Zukunft, und die Steuerzahler haben auch ein\nRecht zu erfahren, was mit ihren Steuergeldern passiert.\nDeshalb erscheint es mir sehr wichtig, da\u00df wir weiter \u00fcber\ndie Agrarpolitik diskutieren und auch \u00fcber die Leistun-\ngen, die die Landwirte f\u00fcr die Allgemeinheit erbringen.\n\nInsofern, denke ich, bleibt noch viel zu tun, und der be-\nschrittene Weg mu\u00df konsequent weitergegangen werden,\nallerdings \u2013 und das f\u00fcge ich hinzu \u2013 nat\u00fcrlich unter\nneuen Sichtweisen, unter neuen Betrachtungsweisen auch\nhinsichtlich des l\u00e4ndlichen Raumes. Meine Kollegin aus\n\nder SPD-Fraktion Frau Klein wird unsere Vorstellungen\ndazu anschlie\u00dfend darlegen.\n\n(Starker Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die Regierungserkl\u00e4rung des\nAgrarministers steht unter dem Motto: ,,Zukunft durch\nWettbewerb \u2013 die s\u00e4chsische Landwirtschaft auf dem\nWege ins 21. Jahrhundert\u201c.\nIch kann mir vorstellen, da\u00df Sie die Frage aufgeworfen\nhaben: Warum gerade jetzt eine solche Debatte, liegt doch\ndie letzte Fachregierungserkl\u00e4rung gerade mal erst drei\nJahre zur\u00fcck?\nAber die Europapolitik hat durch die aktuellen Entwick-\nlungen neue Dynamik gewonnen. Mit der Unterzeichnung\ndes Amsterdamer Vertrages erf\u00e4hrt die Union die notwen-\ndigen Reformen, um ihren Aufgaben im n\u00e4chsten Jahr-\ntausend gewachsen zu sein und ihrer Verantwortung in\nder Welt gerecht zu werden.\nMit der Agenda 2000 hat die Europ\u00e4ische Kommission\nihre Stellungnahme zu den Beitrittsantr\u00e4gen der mittel-\nund osteurop\u00e4ischen Staaten vorgelegt und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr\ndie wichtigsten Bereiche unterbreitet; und dazu geh\u00f6rt die\nAgrarpolitik \u2013 der europ\u00e4ischste Bereich \u00fcberhaupt.\nMehr als die H\u00e4lfte des Haushaltes der EU werden im\nBereich der Agrarpolitik eingesetzt. Sich in die beginnende\nDiskussion einzumischen ist Gebot der Stunde, weil es um\ndie Zukunft einer essentiellen Branche auf dem Weg ins\nn\u00e4chste Jahrtausend geht.\nMeine Damen und Herren! Wir werden uns in die Ausein-\nandersetzung massiv einschalten, weil uns die sichere und\ngesunde Ern\u00e4hrung der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, die Er-\nhaltung der unwiederbringlichen Kulturlandschaft, der\nSchutz von Boden, Wasser und Luft und \u00fcberhaupt die\nLebensf\u00e4higkeit des l\u00e4ndlichen Raumes als Wohnraum,\nArbeitsraum, Freizeit- und Kulturraum unverzichtbar sind.\nDieser Anspruch ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. Es ist noch\ngar nicht so lange her, da\u00df der SPD-Hobbyagrarpolitiker\nHasso D\u00fcvel die s\u00e4chsischen 50 000 Besch\u00e4ftigten in der\nAgrarwirtschaft zu beamteten Landschaftspflegern ent-\nwickeln wollte.\n\n(Lehmann, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt! \u2013 Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Diese ollen Kamellen!)\n\nNahrungsg\u00fcter k\u00f6nne man von \u00fcberall her importieren.\nWelch fatale Fehleinsch\u00e4tzung! Der Denkansatz ist jedoch\ngef\u00e4hrlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie s\u00e4chsische Land-, Forst- und Ern\u00e4hrungswirtschaft be-\nsch\u00e4ftigt \u00fcber 110 000 Menschen. Werden die vor- und\nnachgelagerten Bereiche einschlie\u00dflich Lebensmittelhandel\nhinzugerechnet, ist jeder achte Arbeitsplatz mit der Bran-\nche direkt oder indirekt verbunden. Mehr als bisher ist die\nBranche als Glied einer Wertsch\u00f6pfungskette zu begreifen,\ndie vom Betriebsmittellieferanten bis hin zum Endverbrau-\ncher reicht und dabei s\u00e4mtliche Produktions- und Dienst-\nleistungsaktivit\u00e4ten umfa\u00dft.\nDie s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbetriebe geh\u00f6ren schon\nheute, nur wenige Jahre nach der Wiedervereinigung, zu\nden leistungsf\u00e4higsten in Deutschland. Dabei darf nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4570\n\n\n\n\u00fcbersehen werden, da\u00df ein schmerzlicher Umstrukturie-\nrungsproze\u00df stattgefunden hat, bei dem \u00fcber 100 000 Men-\nschen ihre Arbeit verloren haben.\nIch kann die L\u00e4nder gut verstehen, die diesen Proze\u00df so-\nlange wie m\u00f6glich vor sich herschieben wollen. Aber auf\nwelchem Wege soll denn internationale Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit erreicht werden? Ein jahrzehntelanger Au\u00dfen-\nschutz und Dauersubventionen f\u00fcr die Landwirte dr\u00e4ngen\ndas unternehmerische Denken zur\u00fcck und machen Land-\nwirte allzu abh\u00e4ngig vom politischen Wechselspiel.\nWir haben in Deutschland gro\u00dfe Angst vor gro\u00dfen Refor-\nmen, und vieles, was zustande kommt, blockiert die SPD.\n\n(Jurk, SPD: Ja, ja!)\n\nMeine Damen und Herren! Auch die Novelle zum Bundes-\nnaturschutzgesetz ist am Veto der SPD-regierten Bundes-\nl\u00e4nder gescheitert, nicht zuletzt, weil dem Landwirt-\nschaftsprivileg nicht zugestimmt wurde. Landwirte sollten\nf\u00fcr Nutzungseinschr\u00e4nkungen infolge naturschutzrelevan-\nter Leistungen einen Ausgleich erhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Naturschutzrelevante und lan-\ndeskulturelle Leistungen haben aber ihren Preis, und\ndieser kann nicht \u00fcber den Produktpreis realisiert werden.\nEntweder die Leistung entf\u00e4llt, oder die Gesellschaft ge-\nw\u00e4hrt einen Ausgleich.\nIn anderen L\u00e4ndern haben drastische Reformen zu positi-\nven Ergebnissen gef\u00fchrt. So ging in Neuseeland in sechs\nJahren die Protektionsrate \u2013 das ist so etwas \u00e4hnliches wie\ndie Subventionsrate \u2013 von 35 % auf 5 % zur\u00fcck. Der\nProduktionszuwachs stieg jedoch von 1,8 % per anno auf\n5,9 %. Es ist bedauerlich, da\u00df im Zeitalter globaler Kom-\nmunikationsm\u00f6glichkeiten die \u00dcbernahme guter Erkennt-\nnisse eher schwierig ist.\nDie s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbetriebe sind auf den\nWettbewerb vorbereitet. Daf\u00fcr spricht nicht zuletzt die\ngute Fl\u00e4chenausstattung, die gute Qualifikation, unterneh-\nmerisches Denken und zeitgem\u00e4\u00dfe Begleitung durch die\nPolitik. Diese Entwicklung wird in einigen alten Bundes-\nl\u00e4ndern mit Argwohn betrachtet. Hier pl\u00e4diert man f\u00fcr\nF\u00f6rderobergrenzen oder Degression bei landwirtschaftli-\nchen Ausgleichsleistungen, so wie es die Agenda 2000 vor-\nsieht.\nSie wollen den Wettbewerb und zugleich Obergrenzen.\nMeine Damen und Herren! Das macht keinen Sinn, da\nHandel und Verarbeitungsindustrie l\u00e4ngst den Konzentra-\ntionsproze\u00df vollzogen haben.\nWir pl\u00e4dieren f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige, nachhaltig und um-\nweltgerecht wirtschaftende Landwirtschaftsbetriebe, die in\nErzeugergemeinschaften und Kooperationsketten zu lei-\nstungsf\u00e4higen Partnern werden.\nNur ein Erschlie\u00dfen des heimischen Marktes und von Ex-\nportm\u00e4rkten, die St\u00e4rkung der inl\u00e4ndischen Vermark-\ntungsstruktur und die Konzipierung einer umfassenden\nWettbewerbsstrategie wahren die Chancen auf dem\nMarkt. Die Diskussion zu Gro\u00dfbetrieben und Umweltver-\ntr\u00e4glichkeit l\u00e4uft ins Leere.\nIch kenne 1 000-ha-Betriebe im Freistaat Sachsen, die \u00f6ko-\nlogischen Landbau betreiben, und 30-ha-Betriebe, die \u00f6ko-\nlogisch so ungef\u00e4hr alles falsch machen, was man falsch\nmachen kann. Ich kenne Stallanlagen in gro\u00dfen Betrieben,\nda ist artgerechte Tierhaltung das Normale. Ich habe im\nSchwarzwald St\u00e4lle gesehen, da haben mir die wenigen\nTiere leid getan. Das sage ich mal so.\n\nMeine Damen und Herren! Die deutschen Landwirte ver-\ndienen die gesellschaftliche Anerkennung.\nWissen Sie noch, was Hunger war? \u2013 Ich hatte 1945\nHunger und habe andere Menschen hungern gesehen. Wer\nkann sich das angesichts \u00fcbervoller Regale \u00fcberhaupt\nnoch vorstellen? Aber jeder siebente Mensch auf dieser\nErde hungert auch heute noch.\nBei uns in Sachsen ern\u00e4hrt ein in der Landwirtschaft\nBesch\u00e4ftigter 100 Menschen, pflegt ca. 200 000 m2 \u2013 jetzt\ndenken Sie einmal an Ihr eigenes Grundst\u00fcck, welche\nFl\u00e4che das ist! \u2013 und liegt bei der tariflichen Entlohnung\ndurchschnittlich am unteren Level.\nDer Berufsstand hat ein Anrecht auf eine angemessene\nEinkommensentwicklung. Dazu hat der s\u00e4chsische Agrar-\nminister ein vielbeachtetes Konzept entwickelt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin komplexes Verg\u00fctungssystem im Bereich der Agrar-\nwirtschaft soll die Wirtschaftlichkeit f\u00f6rdern, die Umwelt-\ngerechtigkeit anerkennen und soziale Aspekte ber\u00fccksich-\ntigen. Die s\u00e4chsischen Vorschl\u00e4ge sind zielgenau und eine\nAlternative zu den Vorschl\u00e4gen des Freistaates Bayern.\nMeine Damen und Herren! Mein Ausschu\u00df hat in Bayern\nund Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr das s\u00e4chsische Modell ge-\nworben. Vielfach, jedoch nicht immer konnte \u00dcbereinstim-\nmung in den Auffassungen erzielt werden. Alles in allem\nwar es jedoch m\u00f6glich, Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die regionale Situa-\ntion zu wecken; insgesamt ist es noch ein langer Proze\u00df.\nAuch die s\u00e4chsische Ern\u00e4hrungswirtschaft ist auf den\nSchritt in das neue Europa gut vorbereitet. Kluge Investiti-\nonspolitik im Ern\u00e4hrungsbereich tr\u00e4gt jetzt ihre Fr\u00fcchte;\nUms\u00e4tze, Exporte, Besch\u00e4ftigungszahlen und betriebswirt-\nschaftliche Kennziffern entwickeln sich \u00fcberdurchschnitt-\nlich. Die Qualit\u00e4t stimmt auch. Da darf keine Luft herange-\nlassen werden.\nEs gibt \u00fcberhaupt keine Gr\u00fcnde, den Agrarexport den\nalten Bundesl\u00e4ndern zu \u00fcberlassen. Der Beitritt der mittel-\nund osteurop\u00e4ischen Staaten zur Europ\u00e4ischen Union er-\nschlie\u00dft auch f\u00fcr Erzeugnisse der Ern\u00e4hrungsindustrie\ngro\u00dfe M\u00e4rkte. Hier m\u00fcssen wir unsere Chancen nutzen.\nMeine Damen und Herren! F\u00f6rderobergrenzen und de-\ngressive Ausgleichszahlungen w\u00fcrden dieser Entwicklung\nentgegenstehen. Sie sind auch durch nichts zu kompensie-\nren. Die Politik sollte sich aus Strukturentwicklungen her-\naushalten. Es kann nicht gewollt sein, da\u00df sich landwirt-\nschaftliche Produktionsstrukturen den politischen\nObergrenzen anpassen. Das ist Schwachsinn und entbehrt\njeder betriebswirtschaftlichen Logik.\nWas sollen zeitgem\u00e4\u00dfe Verarbeitungsstrukturen und folk-\nloristische Produktionsverfahren in der Prim\u00e4rproduk-\ntion? Auch in den alten Bundesl\u00e4ndern w\u00e4ren viele Land-\nwirte, insbesondere wenn Hofnachfolger fehlen, zur\nBetriebsaufgabe bereit, wenn sie in ein sicheres soziales\nNetz fielen. Ich habe in Bayern Betriebe kennengelernt, die\nder s\u00e4chsischen Auffassung von Wettbewerbsf\u00e4higkeit gut\nentsprechen.\nMeine Damen und Herren! Welche Ziele verfolgt die Kom-\nmission mit der Reform? Entsprechend dem Agenda-Text\nl\u00e4\u00dft sich zusammenfassend sagen: bessere Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit auf dem Binnenmarkt und auf dem Weltmarkt,\nLebensmittelsicherheit und Qualit\u00e4t als grundlegende Ver-\npflichtung, angemessene Einkommensentwicklung der in\nder Landwirtschaft T\u00e4tigen, Einbeziehung von Umwelt-\nzielen in die gemeinsame Agrarpolitik, Schaffung alter-\nnativer Besch\u00e4ftigungs- und Einkommensm\u00f6glichkeiten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4571\n\n\n\nim l\u00e4ndlichen Raum und last but not least Entb\u00fcrokratisie-\nrung der EU-Vorschriften. \u2013 Gegen diese Ziele ist nichts\neinzuwenden. Sie sind seit langem auch die Ziele der s\u00e4ch-\nsischen Agrarpolitik. Dazu haben wir auch ein entspre-\nchendes Instrumentarium.\nWir haben uns immer darauf verlassen, da\u00df die l\u00e4ndlichen\nR\u00e4ume eine hohe Lebensqualit\u00e4t gew\u00e4hrleisten. Die Funk-\ntionsf\u00e4higkeit ist aber zunehmend in Frage gestellt. Das\nf\u00e4ngt bei Finanzzuweisungen an und h\u00f6rt bei Verst\u00e4dte-\nrungen auf. Wenn wir Landschaften auf Dauer erhalten\nwollen, m\u00fcssen wir die strukturelle Anpassung und die\nMultifunktionalit\u00e4t sowohl der Landwirtschaft als auch\ndes l\u00e4ndlichen Raumes insgesamt f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir die Notwendigkeit der Landwirtschaft anerken-\nnen \u2013 ich denke, daran kann kein Zweifel bestehen \u2013, sind\nihre Leistungen auch anzuerkennen. \u00dcber Produktpreise\nist das zur Zeit nicht m\u00f6glich. Agrarwirtschaft bleibt des-\nhalb noch auf lange Zeit auf die Hilfe der Gesellschaft an-\ngewiesen.\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsische Agrarwirtschaft\nwird die in sie gesetzten Erwartungen erf\u00fcllen. Vorgesehe-\nne F\u00f6rderobergrenzen und degressive Ausgleichszahlun-\ngen m\u00fcssen daher schnell im Papierkorb der Geschichte\nverschwinden.\nMeine Damen und Herren! Politik soll den T\u00fcchtigen be-\nlohnen. Dazu haben wir s\u00e4chsische Vorstellungen ent-\nwickelt, die ich Sie mit allen Kr\u00e4ften zu unterst\u00fctzen bitte.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist das eingetreten, was nach den vorangegan-\ngenen Beratungen im Landwirtschaftsausschu\u00df zu erwar-\nten war: Zwischen dem Standpunkt der Staatsregierung\nund den Standpunkten der Fraktionen zum s\u00e4chsischen\nWeg der Landwirtschaft hat sich kein absolut un\u00fcber-\nwindlicher Graben aufgetan.\nUnd auch das: Nach dem Studium der Aussagen zur\nAgenda 2000 ziehe ich gleich zu Beginn das Res\u00fcmee:\nMeine Fraktion lehnt den agrarpolitischen Teil der Agenda\nnicht prinzipiell und in allen Teilen ab, sie stimmt ihm\naber auch keinesfalls in allen Teilen zu. Es gibt zu beidem\numfangreichen weiteren Kl\u00e4rungsbedarf. Wir meinen, da\u00df\n\u2013 bildlich ausgedr\u00fcckt \u2013 das Verh\u00e4ltnis von s\u00e4chsischem\nAgrarkonzept zu dem Teil ,,Agrarpolitik\u201c der Agenda der\nFahrt entlang einer schattigen Allee zu einer, was die\nAgenda angeht, Reise durch einen nur sp\u00e4rlich ausge-\nleuchteten Tunnel entspricht.\nMeine Damen und Herren! In seiner Rede vor dem Euro-\np\u00e4ischen Parlament hat Pr\u00e4sident Santer bei der Vorstel-\nlung der Agenda, was die internen Politikbereiche der EU\nangeht, vier Ziele genannt. Die PDS-Fraktion sieht aber die\nagrarpolitischen Perspektiven in den Dokumenten schon\nwieder reduziert oder sogar aufgel\u00f6st. Das ist mehr als nur\nschade, denn wir meinen, da\u00df auch in der Landwirtschaft\ndie Voraussetzungen f\u00fcr ein nachhaltiges Wachstum ge-\nschaffen werden k\u00f6nnen; nicht nur das, sie kann es auch\nrealisieren. Auch die Landwirtschaft kann das erforder-\nliche Wachstum auf Wissen, auf die Wissenschaft st\u00fctzen.\nAuch in der Landwirtschaft ist es m\u00f6glich, die Besch\u00e4fti-\n\ngungssysteme zu modernisieren. Wer, wenn nicht die\ns\u00e4chsische Landwirtschaft, hat das schon nachgewiesen,\nqualitativ und nicht nur quantitativ? Auch die Landwirt-\nschaft und der l\u00e4ndliche Raum, in den sie fest integriert ist,\nvermag eine solidarische Gesellschaft zu f\u00f6rdern, die sich\nam Allgemeininteresse orientiert und die Umwelt respek-\ntiert.\nWenn Santer unter anderem fordert \u2013 ich zitiere \u2013, ,,da\u00df\nimmer die Gesamtvision ausschlaggebend sein mu\u00df\u201c, so\nk\u00f6nnen wir Sozialisten gar nicht anders als zustimmen,\nwenn die Vision das uns Wesentliche beinhaltet.\nBezogen auf die Landwirtschaft h\u00f6ren wir zwar die Ab-\nsicht, jedoch fehlt uns nicht nur der Glaube, sondern wir\nerkennen aus den Konzepten, da\u00df diese Deklarationen so\nnicht wirken. Nur ein Beispiel spricht daf\u00fcr bereits B\u00e4nde:\nFl\u00e4chenbezogene Verg\u00fctungen f\u00fcr die Aufrechterhaltung\nder Landbewirtschaftung, f\u00fcr Leistungen der Pflege und\nErhaltung unserer Kulturlandschaft sind in der Agenda\nkaum erkennbar.\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung\nwill also den Weg der s\u00e4chsischen Landwirtschaft in das\n21. Jahrhundert \u2013 so betitelt sie ihre Erkl\u00e4rung \u2013 durch\nWettbewerb sichern. Auf dieser Aussage beruht ihr Agrar-\nkonzept. Ob das allerdings ein Garant f\u00fcr eine lichtere,\nwenn auch nicht total sorgenfreie Zukunft der s\u00e4chsischen\nBauern und der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume in Sachsen ist, auch\nwenn der Wettbewerb von den Fesseln der Agenda befreit\nwerden sollte, ist f\u00fcr meine Fraktion \u2013 aus den positiven,\naber auch vielen negativen Erfahrungen der letzten Jahre\nsch\u00f6pfend \u2013 eine absolut offene Frage. Hier m\u00f6chte ich\nzun\u00e4chst einen Moment verweilen, denn Sie stimmen mir\nsicher zu, da\u00df, redet man \u00fcber den Zeitraum nach 2000,\nauch ein Blick auf die Gegenwart notwendig ist. Treten wir\nalso den Weg \u00fcber das Land an.\nMeine Fraktion meint, da\u00df die s\u00e4chsische Landwirtschaft\nund, mit Abstrichen, der l\u00e4ndliche Raum einen relativ\nguten Weg zur\u00fcckgelegt haben, dessen Ausgangspunkt sie\nzumindest auf 1945 zur\u00fcckverlegt. Sie sagt auch, da\u00df\nnat\u00fcrlich in den ersten 45 Jahren ebenfalls Schlagl\u00f6cher\nund Umleitungen die Fahrt behindert haben. Aber generell\ngilt die positive Aussage zu den letzten Jahren, vor allem\nmit dem Verfall der s\u00e4chsischen Industrie seit 1990 ver-\nglichen. Wir freuen uns dar\u00fcber, auch wenn wir die bishe-\nrige Bilanz ruhig zustimmend und nicht ganz so eupho-\nrisch wie Dr. J\u00e4hnichen bewerten, der am 2. Oktober\nverk\u00fcndete: ,,Sachsens Wirtschaft segelt voll im Wind!\u201c\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Recht hat er!)\n\n\u2013 Ja, ja, aber ich habe noch keine Landwirtschaft segeln\nsehen.\n\n(Frau Klein, SPD: Die Fischer!)\n\nDie s\u00e4chsische Landwirtschaft stellt nicht nur Agrar-\nprodukte in ausreichender Menge, sondern zunehmend in\nguter Qualit\u00e4t her und plaziert sie zunehmend am Markt.\nEs ist vor allem ein Spiegelbild des K\u00f6nnens unserer Land-\nwirte, so meinen wir, da\u00df sie in diesem Herbst durch eine\ngute Ernte mit nahezu 61 Dezitonnen je Hektar gewisser-\nma\u00dfen blitzblank dasteht.\nEs stimmt auch, da\u00df sich die Erzeugergemeinschaften be-\nw\u00e4hren, die bereits einen hohen Anteil von fast 50 % der\nMilch-, Schweine- und Rinderproduktion gemeinsam ver-\nmarkten und damit beginnen, ein Bollwerk gegen die\nMacht der verarbeitenden Industrie und der Handels-\nketten zu schmieden. Ein solches kollektives \u2013 heute sagt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4572\n\n\n\nman ,,teamhaftes\u201c \u2013 Vorgehen, an das die B\u00e4uerinnen und\nBauern bei uns in der Mehrzahl gewohnt sind und dem sie\naus Erfahrung vertrauen, sichert sehr bald Kostenvorteile\nund wird ihre Stellung auf dem Markt weiter st\u00e4rken.\nUnsere Sachsentour im vergangenen Monat, die wir mit\nden Abgeordneten der Bundestagesgruppe der PDS\ndurchf\u00fchrten und w\u00e4hrend der wir mit vielen Mitgliedern\nvon landwirtschaftlichen Unternehmen sprachen, hat das\nund den daraus entspringenden Optimismus best\u00e4tigt. Die\nErgebnisse ihrer beharrlichen Arbeit zeigen sich also im\nHellerwerden des Wegs \u00fcber dem Land, und wir, vorwie-\ngend Kinder der Stadt, sollten unseren s\u00e4chsischen B\u00e4ue-\nrinnen und Bauern sehr dankbar sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie s\u00e4chsische Landwirtschaft befindet sich nicht in einer\nzu Jubelarien verleitenden Position und schon gleich gar\nnicht in einer durch Fatalismus gekennzeichneten und\nAngstausbr\u00fcche freisetzenden Position. Die geringe An-\nzahl von Aufgaben landwirtschaftlicher Unternehmen in\nden letzten Jahren im Gegensatz zu sehr vielen Dienst-\nleistern, Handwerksbetrieben und Industrieunternehmen\nim s\u00e4chsischen Land ist daf\u00fcr Beleg.\nEs kann aber auch nicht geleugnet werden, da\u00df im zur\u00fcck-\nliegenden Zeitraum mehr Schatten als notwendig \u00fcber\ndem Weg lag, der gegen eine noch schnellere Entwicklung\nunserer Landwirtschaft und des l\u00e4ndlichen Raumes wirk-\nte. Wintersch\u00e4den und Ernteausf\u00e4lle waren von der Objek-\ntivit\u00e4t des landwirtschaftlichen Seins diktierte Themen mit\npositiver Einflu\u00dfnahme des Landtages und seines\nFachausschusses.\nDie Situation in der Milchviehhaltung, die Umsetzung des\nEntsch\u00e4digungs- und Ausgleichsgesetzes oder das Urteil\ndes Bundesverfassungsgerichtes zu den Altkrediten, selbst\nTeile des von uns positiv apostrophierten Agrarberichtes\n1997 zeigen Quellen, Umfang und Wirkungen der subjek-\ntiv begr\u00fcndeten Negativeinfl\u00fcsse auf einen eigentlich ge-\nsunden Entwicklungsproze\u00df im l\u00e4ndlichen Raum und un-\nserer Landwirtschaft auf. Keiner ist der Meinung, da\u00df\nderartige Schatten unter dem Einflu\u00df der Diskussion und\nUmsetzung des s\u00e4chsischen Agrarkonzeptes oder gar der\nAgenda 2000 verblassen und verschwinden.\nDer Kabinettsentwurf des Einzelplanes 09 im Haushalts-\nplan 1998 l\u00e4\u00dft beispielsweise in dieser Richtung schon eine\nMenge Unangenehmes vermuten. Die ,,M\u00fchen der Ebene\u201c\nwerden der Bev\u00f6lkerung auf dem Land, den B\u00e4uerinnen\nund Bauern, der Staatsregierung und auch dem Landtag\nnicht erspart. Auch im n\u00e4chsten Jahrhundert werden sie\nihre Begleiter sein.\nDie Mitglieder des von meiner und f\u00fcr meine Fraktion ge-\nbildeten Spezialistenkreises ,,L\u00e4ndlicher Raum\u201c haben den\nProblemkatalog, gestuft nach Dringlichkeiten, geschrieben:\nErstens. Weiteres erfolgreiches Agieren in der Verm\u00f6gens-\nauseinandersetzung und Kl\u00e4rung der perspektivischen\nRechts- und Finanzlage der Unternehmen.\nZweitens. Umsetzung der als tragf\u00e4hig beurteilten Positio-\nnen des s\u00e4chsischen Agrarkonzeptes, nat\u00fcrlich gut \u00fcber-\neinstimmend mit einer darauf ausgerichteten Haushalts-\nund Finanzpolitik des Freistaates usw.\nAus dem, was ich sage, l\u00e4\u00dft sich vielleicht schlu\u00dffolgern,\nda\u00df wir mit unserem Standpunkt gar nicht so weit vom\ns\u00e4chsischen Agrarkonzept als Wegweiser ins 21. Jahrhun-\ndert entfernt liegen. Doch es ist anders. Ich will Ihren Ein-\ndruck anhand einiger Intentionen korrigieren, die uns teil-\n\nweise am Agrarkonzept, vor allem aber an der Agenda\n2000 st\u00f6ren.\nIch m\u00f6chte als Mitglied einer sozialistischen Partei das\nVer\u00e4nderungen Erheischende in sieben oder acht Punkten\ndarstellen und dazu als Klammer aus meiner letzten Rede\nzur Jugendweihe zitieren. Ich fragte die M\u00e4dchen und Jun-\ngen: ,,Werden wir eigentlich immer im Sonnenlicht dieser\nsch\u00f6nen hellen Welt stehen? Wie lernen wir mit Menschen\nzu teilen, die jetzt im Schatten dieser Welt leben? Meint ihr\nnicht auch: Solange ein Kilo deutscher \u00c4pfel weit mehr\nkostet als ein Kilo Bananen, das aus dem armen Land\nKolumbien \u00fcber Tausende Kilometer herangeschafft wird,\nsolange im Sudan an jedem Tag 3 000 Kinder den Hunger-\ntod sterben, so lange kann doch diese Welt nicht im Lot\nsein! Das sind einige Fragen, die auf euch zukommen k\u00f6n-\nnen und f\u00fcr die das Leben euch Antworten und Entschei-\ndungen abverlangen wird.\u201c\nSolchen Antworten und Entscheidungen in dieser Dimen-\nsion Rechnung zu tragen, das finde ich weder im s\u00e4ch-\nsischen Agrarkonzept und gleich gar nicht in der Agenda\n2000.\nUnter Vermeidung von Zahlen m\u00f6chte ich die Meinung\nmeiner Fraktion dazu vortragen:\nErstens. Der Wegfall der Konkurrenz der unterschied-\nlichen Gesellschaftssysteme in Europa verhilft der kapitali-\nstisch orientierten Gesellschaft zu der M\u00f6glichkeit, ihr\nWesen zu entfalten, die Wachstumshemmnisse f\u00fcr den\nProfit zu beseitigen bzw. neue Verwertungsfelder daf\u00fcr zu\nerschlie\u00dfen. Mit Bitternis behaupten wir: Die Landwirt-\nschaft soll in dieses prim\u00e4re Profitstreben einbezogen wer-\nden, denn Hunger verspricht Gewinn. Der beabsichtigte\nWeg ist in der Agenda 2000 be- und umschrieben: Be-\nschleunigung des Strukturwandels; Intensivierung der\nProduktion; Nutzung der Hochtechnologien; Abbau von\nsozialen, \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Restriktionen.\nVon ordnungspolitischen Beschr\u00e4nkungen lesen wir. An-\ngestrebt sind aber tats\u00e4chlich in der Agenda im Gegensatz\nzum s\u00e4chsischen Agrarkonzept zum Beispiel kleinb\u00e4uer-\nliche Strukturen und Extensivierung der landwirtschaft-\nlichen Produktion.\nDa kann ich nur Herrn Rommel zitieren: ,,Wenn man nicht\nsicher wei\u00df, was die Zukunft bringt, ist das kein Grund,\ndas zu tun, was sicher falsch ist.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie sagen, Herr Minister, die Zukunft der Landwirtschaft\nkann nur gesichert werden, wenn das Ziel der Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit ernsthaft verfolgt wird. Wenn Sie sagen:\nMut zu Wettbewerb und zum Markt, mu\u00df ich sagen: Klar,\ndas klingt gut, modern und EU-bezogen sogar verst\u00e4nd-\nlich. Herr Minister, dar\u00fcber hinaus mu\u00df ich fragen: Wer\nsind die Sieger und wer sind die Verlierer in diesem Wett-\nbewerb, den wir so eher als Aufruf zur Vernichtung des\nWettbewerbers begreifen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nanstatt alle Potenzen, mit denen der Hunger in der Welt\ngemindert werden k\u00f6nnte, zu b\u00fcndeln?\nErgebnisse dieser heute noch gez\u00fcgelten Politik sind doch\nschon zu sehen: 800 Millionen Hungernde, Zerst\u00f6rung von\nMillionen Bauernexistenzen in Europa, Massenarbeits-\nlosigkeit. Zu welchen sozialen Br\u00fcchen soll dieser entfes-\nselte Wettbewerb im n\u00e4chsten Jahrhundert f\u00fchren? Au\u00dfer-\ndem halte ich es f\u00fcr unm\u00f6glich, da\u00df er zu einer, wie Sie\nmeinen, fl\u00e4chendeckenden umweltgerechten Landbewirt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4573\n\n\n\nschaftung f\u00fchren kann. Konkurrenzf\u00e4higkeit zwingt zu\nIntensivierung, zu Mechanisierung und Automatisierung,\nzum Brachlegen von unrentablen Fl\u00e4chen.\nAus betriebswirtschaftlicher, von Wettbewerb diktierter\nSicht m\u00fc\u00dfte zum Beispiel mehr als die H\u00e4lfte der Agrar-\nfl\u00e4chen Brandenburgs, von anderen Fl\u00e4chen in Sachsen,\nDeutschland und Europa gar nicht zu reden, stillgelegt\noder aufgeforstet werden. Also frage ich: Zu welch hohem\nPreis soll die Wettbewerbsf\u00e4higkeit bewiesen werden?\n\nZweitens und in gleichem Zusammenhang mit der Agen-\nda. Mit dem Zusammenbruch der Wirtschaftssysteme in\nOst- und S\u00fcdosteuropa er\u00f6ffnen sich perspektivisch M\u00e4rk-\nte f\u00fcr die jetzige EU, die sie rasch erschlie\u00dfen will. Zu-\nn\u00e4chst geht es um 60 Millionen Menschen. Um das poli-\ntisch abzusichern, geht die Integration dieser L\u00e4nder in die\nNato der wirtschaftlichen Integration voraus; an die\nsoziale Integration ist nicht zu denken.\nBetrachten wir dabei die Landwirtschaft. Sie war schon\neinmal \u2013 der Minister sagte es \u2013 der entscheidende Bereich,\n\u00fcber den die bisherige westeurop\u00e4ische Integration erm\u00f6g-\nlicht wurde. Dazu mu\u00dften erhebliche finanzielle Lasten ge-\ntragen werden. Doch jetzt schwindet die Bereitschaft, zu-\nnehmend Geld in ein Fa\u00df ohne Boden, wie viele meinen,\nzu werfen, und der Kampf um das Geld beginnt. Er wird\nh\u00e4rter und mit der Einf\u00fchrung des Euros \u00fcberhart.\nNachdem einiges in der Regierungserkl\u00e4rung zu dem\nAspekt der Osterweiterung gesagt wurde, meinen wir: Der\nEuro ist eigentlich f\u00fcr die Entwicklung der Landwirtschaft,\nauch der s\u00e4chsischen, nicht notwendig. Das bestehende\nSystem des W\u00e4hrungsausgleiches im Agrarsektor mini-\nmiert den Einflu\u00df von W\u00e4hrungsschwankungen auf den\nAgrarproduzenten. Wir bef\u00fcrchten vielmehr \u2013 das ist von\nviel gr\u00f6\u00dferer negativer Tragweite \u2013 einen Umstellungs-\nschock, da der Umstellungskurs sicherlich nicht mit dem\naktuellen ,,gr\u00fcnen Kurs\u201c \u00fcbereinstimmen wird. Einige\nwerden siegen, viele werden verlieren. Wird die s\u00e4chsische\nAgrar- und auch die s\u00e4chsische Finanzpolitik das aussteu-\nern k\u00f6nnen?\nDrittens komme ich zum Spezielleren. Ja, die Agenda 2000\nist ein Diskussionsangebot. Wir meinen, die Diskussion\nwird erst mit dem Ende der n\u00e4chsten WTO-Verhandlungs-\nrunde zu einem gewissen Abschlu\u00df kommen. Schon bisher\nwar sie, provoziert von Bayern \u2013 Herr Dr. Lippmann sagte\ndas bereits \u2013, von unterschiedlichen Interessen dominiert.\nBezogen auf die innerdeutsche Situation hat sie Spaltwir-\nkung, da bisher scheinbar festgef\u00fcgte Positionen in Frage\ngestellt wurden. Auch hierbei wird es am Ende Sieger und\nVerlierer geben. Die m\u00f6glichen Gewinne und Verluste, die\nf\u00fcr die verschiedenen Agrarbetriebe in Deutschland ent-\nstehen w\u00fcrden, sind schon berechnet und dargestellt. Es\nzeigt sich, die Agenda ber\u00fchrt zwar die Interessen vieler\nGruppen. Entsprechend der sehr unterschiedlichen \u00f6kono-\nmischen Situation und der differenzierten Produktions-\nbedingungen brechen aber vor allem innerhalb der Bau-\nernschaft Konflikte deutlich auf. Bei dem einen geht es um\ndas \u00dcberleben des Hofes, andere wiederum hoffen, das\nHofsterben f\u00fcr eigenes Wachstum nutzen zu k\u00f6nnen.\nWie ist die Rolle Sachsens? \u2013 Mehrere Ihrer Thesen, Herr\nDr. J\u00e4hnichen, zur Lage der s\u00e4chsischen Bauern akzeptiert\nmeine Fraktion. An dieser Stelle nenne ich die Tatsache,\nda\u00df Sie sich gegen die Obergrenzen bei den Ausgleichs-\nzahlungen aussprechen und die ostdeutschen ,,Bauern in\nden Agrargenossenschaften\u201c \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen! \u2013\nverteidigen; hoffentlich erfolgreich. Die westdeutsche\n\nLandwirtschaft ihrerseits steht vor dem gr\u00f6\u00dften Umbruch\nihrer Geschichte.\nIch nenne es als Beispiel: Ein genossenschaftlicher Weg,\nden sie einschlagen k\u00f6nnte, w\u00fcrde viel Geld kosten, es sei\ndenn, es ist ein Verdr\u00e4ngungswettbewerb mit dem Bank-\nrott von Zehntausenden Haupterwerbsbetrieben gewollt.\nDas w\u00fcrde den Agrarhaushalt der Bundesrepublik torpe-\ndieren, von dem jetzt schon zwei Drittel der Soziallasten\nder westdeutschen Bauern abgefangen werden. Also, die\nstrittige 375-Hektar-Obergrenze und andere Knackpunkte\nk\u00f6nnen aus unserer Sicht nur verhindert werden, wenn\nauch die westdeutschen Bauern eine Zukunftschance be-\nkommen. Dazu brauchen sie einen relativ gro\u00dfen Teil aus\ndem Agrarstrukturfonds. Insofern halten wir Ihr Agrar-\nkonzept, Herr Staatsminister, f\u00fcr \u00fcberdenkens- und erwei-\nterungswert.\nViertens. Das Schicksal der Bauern ist mit der Zuliefer-\nund Verarbeitungsindustrie und dem l\u00e4ndlichen Raum\nuntrennbar verbunden. Wir erwarten dabei, da\u00df der uner-\ntr\u00e4glich hohe Konzentrationsproze\u00df des Kapitals im Han-\ndel entsprechende Entwicklungen in der Nahrungsmittel-\nindustrie bis hin zur Prim\u00e4rproduktion nach sich ziehen\nmu\u00df. Diese Prozesse haben aus unserer Sicht schon einge-\nsetzt, in Anf\u00e4ngen auch in Sachsen.\nZum einen sind in der Lebensmittelindustrie die dort be-\nstehenden Gro\u00dfunternehmen, wie Nestl\u00e9, Unilever und\nandere, treibende Kr\u00e4fte f\u00fcr eine weltweite Kapitalverwer-\ntung. Durch das hohe Verarbeitungsniveau ihrer Produkte\nrechnen sie mit steigenden Absatzchancen auf dem Welt-\nmarkt. Die Masse der sozusagen satten Verbraucher inter-\nessieren dabei nat\u00fcrlich Umweltschutz, gesunde Lebens-\nmittel und Fluchtm\u00f6glichkeiten aus den St\u00e4dten nach dem\nMotto: ,,Wenn wir schon f\u00fcr die Landwirtschaft zahlen,\ndann sollen diese auch unsere Lebensbed\u00fcrfnisse befriedi-\ngen helfen.\u201c Wer kennt solche Denkweisen und Verhal-\ntensmuster nicht in Sachsen?\nEine andere Gruppe, die von der Verschlechterung der\nEinkommenssituation besonders betroffen ist, stellt boh-\nrende Fragen nach dem sinnvollen Einsatz von Steuer-\nmitteln. Sie wird dabei von jener Lobby unterst\u00fctzt, die\nSubventionen, die im Fall der Landwirtschaft mit deren\nGegenleistungen ja gar keine sind, f\u00fcr unvereinbar mit der\nMarktwirtschaft h\u00e4lt. Wer kennt solche Sachsen, selbst in\nder Staatsregierung, nicht?\nWir meinen jedenfalls, die Ans\u00e4tze des s\u00e4chsischen Agrar-\nkonzepts und besonders der Agenda sind hinsichtlich der\ngleichm\u00e4\u00dfig zu belastenden Kausalkette \u2013 Handel, Verar-\nbeitungsindustrie bis zur Landwirtschaft \u2013 noch unzurei-\nchend ausgepr\u00e4gt.\nF\u00fcnftens. Die Diskussion \u00fcber die Agenda wird dadurch\nerschwert, da\u00df von den politisch Verantwortlichen ver-\nsucht wird, die Positionen der EU nicht vor dem Beginn\nder WTO-Verhandlungen zu fixieren. Es wird damit ge-\nrechnet, da\u00df die zuk\u00fcnftige Welthandelspolitik durch\neinen verst\u00e4rkten Liberalisierungskurs gepr\u00e4gt sein wird.\nAber liberalisieren sollen stets die anderen. Offiziell argu-\nmentiert Br\u00fcssel, schon die blo\u00dfe Fortschreibung der EU-\nAgrarpolitik erm\u00f6gliche die gew\u00fcnschte Liberalisierung\ndes Welthandels; eine generelle Erneuerung sei gar nicht\nnotwendig.\nDeutsche Proteste wurden schon jetzt an den Stellen laut,\nwo es durch Neuregelungen eventuell zur K\u00fcrzung der\nMittel kommen w\u00fcrde, die die BRD aus Br\u00fcssel erh\u00e4lt.\nNat\u00fcrlich, der Etat der EU, die finanziellen Zuf\u00fchrungen\nder L\u00e4nder sollen nicht steigen. Das ist erkl\u00e4rt. Aber die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4574\n\n\n\n60 Millionen Menschen ziehen mit ihren Erwartungen ins\nwesteurop\u00e4ische Haus ein. In dem ist die Haust\u00fcr zwar\noffen, die Zimmer aber sind verschlossen. F\u00fcr meine Frak-\ntion nehmen diese Diskussionen den Charakter von Sand-\nkastenspielen an, mit denen sich allerdings gut testen l\u00e4\u00dft,\nwie gro\u00df der nationale Widerstand gegen m\u00f6gliche Ver-\nschlechterungen der wirtschaftlichen Situation bestimmter\nGruppen sein wird.\nDas Attribut ,,solidarisch\u201c sucht man in beiden Konzepten,\n\u00fcbrigens auch das Wort ,,demokratisch\u201c, f\u00fcr mich verbun-\nden mit Subsidiarit\u00e4t, vergeblich. Da gebe ich Ihnen recht,\nHerr Staatsminister. Wir teilen Ihre Einsch\u00e4tzung, da\u00df die\nEU immer wieder versucht, die Qualifizierung der Subsi-\ndiarit\u00e4t mit ihrem Drang nach Zentralisation agrarpoliti-\nscher Entscheidungen und Tendenzen der Vereinheit-\nlichung in den Hintergrund zu dr\u00e4ngen.\nDas Ergebnis ist ein Verlust an demokratischer Ein-\nflu\u00dfnahme und eine Mi\u00dfachtung nationaler und regionaler\nBesonderheiten, die in der Landwirtschaft und im l\u00e4nd-\nlichen Raum besonders gro\u00df sind. Wir werden Sie unter-\nst\u00fctzen, eine neue Balance zwischen EU, nationaler und\ns\u00e4chsischer Agrarpolitik zu finden.\nSechstens. Auch das hat mit der Subsidiarit\u00e4t zu tun. Der\nl\u00e4ndliche Raum kommt in der Agenda v\u00f6llig unterbelich-\ntet daher. Der Ansatz des s\u00e4chsischen Agrarkonzeptes\nbietet demgegen\u00fcber mit seiner Aussage, wonach Land-\nwirtschaft und l\u00e4ndlicher Raum eine untrennbare Einheit\nbilden, das Richtige an. Hat die Landwirtschaft eine ge-\nsunde Perspektive, wird davon der l\u00e4ndliche Raum profi-\ntieren \u2013 und umgekehrt.\nIn den Vorschl\u00e4gen der Agenda wird dieses Problem zwar\nerkannt, aber es werden falsche Schlu\u00dffolgerungen gezo-\ngen. Sie verfolgt das Anliegen, die F\u00f6rderung des l\u00e4nd-\nlichen Raumes als eigenst\u00e4ndiges Ziel der Strukturpolitik\naufzugeben. Nach den Pl\u00e4nen der Kommission soll er mit\nden st\u00e4dtischen Problemgebieten und altindustriellen Re-\ngionen zusammengefa\u00dft werden. Dabei wird er, sofern er\nnicht noch aus dem vorgesehenen Z-3-Gebiet herausge-\nnommen und zum gesonderten Zielgebiet wird, zu kurz\nkommen. Wir sagen, Dorf soll Dorf bleiben und sich nicht\nzu Vorst\u00e4dten der gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dte entwickeln. Der begon-\nnene gef\u00f6rderte Um- und Ausbau von b\u00e4uerlichen Wirt-\nschaftsgeb\u00e4uden, zum Beispiel deren Umnutzung f\u00fcr Ge-\nwerbe- und Wohnzwecke, soll weitergef\u00fchrt werden. Die\nLandwirtschaft wird dazu ihren Beitrag leisten. Doch ohne\nEU ist das nicht zu schaffen. Die Staatsregierung und ihre\nLandesprogramme, Herr Staatsminister, sind aber auch\nnicht aus dem Spiel.\nSiebentens. Bei der Diskussion der Agenda und des Agrar-\nkonzepts werden wir erleben, da\u00df die Positionen von Par-\nteien und Organisationen zueinander und auch in sich\nwiderspr\u00fcchlich sind. Diese Widerspr\u00fcche ergeben sich\naus den unterschiedlichen Interessenlagen innerhalb der\nParteien und Organisationen auch hier in Sachsen, wenn\nwir zum Beispiel an Landesbauernverband und Landbund\nin ihren Auffassungen denken.\nMeine Fraktion wird deshalb die weitere Beratung des\ns\u00e4chsischen Agrarkonzepts und die Agenda-Diskussion in\nden Gesamtzusammenhang der Politik unserer Diskus-\nsionspartner stellen. Kl\u00e4ren wollen wir prim\u00e4r die Folgen\nf\u00fcr die Gesellschaft, die sich aus dem Zwang zur Kapital-\nverwertung ergeben. Nur so wird ein unseren Vorstellun-\ngen nahekommender Zugang zu den vielen Einzelthemen\nm\u00f6glich, die in beiden Konzepten aufgeworfen werden\nund die einer L\u00f6sung harren.\n\nAls Beispiel daf\u00fcr geht es um solche Fragen: Wie l\u00e4\u00dft sich\nam besten erreichen, da\u00df die Bauern vor allem ein ange-\nmessenes Einkommen am Markt verdienen k\u00f6nnen und\nnicht zunehmend von Ausgleichszahlungen leben m\u00fcs-\nsen? Wie soll eine fl\u00e4chendeckende Landbewirtschaftung\ngesichert werden, die die Grundlage f\u00fcr die Entwicklung\nder Kulturlandschaft bildet? Welche Ver\u00e4nderungen der\nWirtschaftsweise sind notwendig, damit auf allen Produk-\ntionsstufen nachhaltig produziert werden kann und hohe\nQualit\u00e4t der Nahrungsg\u00fcter gesichert wird?\nInteressant wird werden, ob \u2013 wie Sie auch in einer These\nvermerken, Herr Staatsminister \u2013 das s\u00e4chsische Agrar-\nkonzept Ma\u00dfstab der Pr\u00fcfung der Agenda bleibt und wie\nes gelingt, es sowohl selbst zu qualifizieren als auch mit\nseinen positiv wirkenden Vorschl\u00e4gen die Negativa der\nAgenda auszuhebeln.\nAchtens, die Gedankenkette schlie\u00dfend: Kernpunkt der\nAgenda ist die Weiterf\u00fchrung des europ\u00e4ischen Eini-\ngungsprozesses und die Ausgestaltung der EU zu einem\nWirtschaftsblock, der durch seine \u00f6konomische St\u00e4rke ein\nGegengewicht zu den USA und zum asiatischen Raum bil-\nden kann. Dieser gr\u00f6\u00dfte Wirtschafts- und Handelsblock\nsoll \u2013 so mu\u00df man wohl viele Passagen der Agenda verin-\nnerlichen \u2013 die notwendige Handlungsf\u00e4higkeit erhalten\nund den Rest der Welt mit liberalisiertem Kapitalismus\nbegl\u00fccken.\nMeine Fraktion und meine Partei wollen dem unsere\nVision von der Zukunft entgegenstellen, eine sozialistische\nVision. Die Wege, die uns Schritt um Schritt durch Refor-\nmen des Bestehenden dem nahebringen sollen, sind um-\nsetzbar, allerdings parlamentarische Mehrheiten vorausge-\nsetzt. Ich will nur noch einige Denkans\u00e4tze benennen.\nWir setzen uns f\u00fcr eine starke Regionalisierung der Agrar-\nproduktion, verst\u00e4rkte Selbstversorgung von der eigenen\nFl\u00e4che, Wiederherstellung der Stoffkreisl\u00e4ufe, standort-\ngerechte und fl\u00e4chendeckende Produktion und integrierte\nsowie \u00f6kologische Bodennutzung ein.\nWir sind daf\u00fcr, bei der Tierproduktion und bestimmten\nKulturen der Pflanzenproduktion die Produktion durch\ngef\u00f6rderte Vertragslandwirtschaft besser mit der Nach-\nfrage in \u00dcbereinstimmung zu bringen.\nWir sind f\u00fcr einen schnellen Interessenausgleich zwischen\nP\u00e4chtern und Verp\u00e4chtern, da sich die Landwirtschaft in\nder Bundesrepublik immer st\u00e4rker zu einer Pachtlandwirt-\nschaft entwickelt.\nEs mu\u00df \u00fcber eine zukunftstr\u00e4chtige Bodenpolitik auf der\nGrundlage von Landesbodengesetzen nachgedacht wer-\nden. Zugleich ist eine St\u00e4rkung der Position der Boden-\nbewirtschaftung und eine Modernisierung des H\u00f6fe- und\nErbbaurechts n\u00f6tig.\nWir sind daf\u00fcr \u2013 um das noch zu sagen \u2013, da\u00df bei der\nOsterweiterung die Erfahrungen der Landwirtschaft unse-\nres Landes eingebracht werden. Wir halten im Osten einen\nanalogen Weg wie den s\u00e4chsischen, n\u00e4mlich den Erhalt\ngro\u00dfer Einheiten, f\u00fcr notwendig, auch im Sinne der gr\u00f6\u00dfe-\nren EU. Insbesondere mu\u00df unserem Nachbarland Polen \u2013\nSie sprachen es an \u2013 eine Chance gegeben werden, unter\nBer\u00fccksichtigung seiner nationalen Traditionen und seiner\neigenen \u00f6konomischen M\u00f6glichkeiten seine Landwirt-\nschaft f\u00fcr eine Selbstversorgung auf qualitativ hohem\nNiveau zu entwickeln. Das nur als kleine Akzente f\u00fcr\nm\u00f6gliche Denkrichtungen.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nViele Gebiete, die sich aus der bisherigen Diskussion des\nAgrarkonzepts anboten, konnte ich nicht behandeln. Eines\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4575\n\n\n\naber ist wohl als Standpunkt meiner Fraktion sichtbar ge-\nworden: Die Agenda ist mehr als das vom Staatsminister \u2013\nin seiner Gliederung \u2013 in zw\u00f6lf Punkten dargestellte pro-\nblematisierte Papier.\nIch sage es scharf: Sie erscheint uns gegenw\u00e4rtig als ein\nSchlachtenplan \u2013 EU gegen die Welt, Bund gegen die EU,\nSachsen in Teilen gegen den Bund, innerhalb Sachsens\nwenige Bauern des Landbundes gegen viele Bauern des\nBauernverbandes usf. Insofern ersetzt meine Fraktion das\nimperative Motto Ihrer Fachminister-Regierungserkl\u00e4-\nrung, Dr. J\u00e4hnichen, das im Wettbewerb den sicheren Weg\nin die Zukunft sieht, durch unsere Auffassung: ,,Agenda\n2000 und Agrarkonzept \u2013 das ist erst die Suche nach dem\nrichtigen Weg\u201c.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehner, bitte.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir sind uns sicher in diesem Hohen Hause alle darin\neinig, da\u00df in Mittel- und Osteuropa gro\u00dfe Hoffnungen in\ndie Osterweiterung der EU gesetzt werden. Wir wissen\naber auch alle, da\u00df in Deutschland und insbesondere in\nden alten Bundesl\u00e4ndern der Osterweiterung mit gemisch-\nten Gef\u00fchlen, ja, mit Angst entgegengesehen wird. Das\nf\u00fchrt zu Spannungen der Landwirtschaftspolitiken zwi-\nschen Bonn und Br\u00fcssel und zwischen den alten und den\nneuen Bundesl\u00e4ndern. Es wird bef\u00fcrchtet, da\u00df mit der\nAufnahme weiterer ost- und mitteleurop\u00e4ischer L\u00e4nder in\ndie EU etwa 55 % landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che hinzu-\nkommen werden. Das k\u00f6nnte einen Importdruck ausl\u00f6sen,\nder die Schwierigkeit der Existenz der landwirtschaft-\nlichen Betriebe vergr\u00f6\u00dfern w\u00fcrde. Es wird au\u00dferdem\nbef\u00fcrchtet, da\u00df die Landwirtschaft Opfer der industriellen\nIntegration sein wird, ein Opfer des gemeinsamen Marktes\nf\u00fcr Industrieprodukte.\nAu\u00dferdem wird die Frage zu beantworten sein, ob die\nLandwirtschaft Deutschlands dem kommenden internatio-\nnalen Wettbewerb gewachsen ist und ob wir mit deut-\nschen Kosten und immer weniger werdenden Subventio-\nnen zu Weltmarktpreisen werden produzieren k\u00f6nnen.\nDie Hoffnungen der Osteurop\u00e4er gr\u00fcnden sich auf den\neingeleiteten Reformproze\u00df mit privatem Eigentum. Erste\nHoffnung ist, die Leistung der Landwirtschaft zu steigern.\nZweite Hoffnung ist, M\u00f6glichkeiten der Finanzierung f\u00fcr\nden hohen Investitionsbedarf in der Landwirtschaft und in\nder Ern\u00e4hrungswirtschaft zu suchen und zu finden. Dritte\nHoffnung ist, eine marktwirtschaftliche Infrastruktur zu\nerreichen, die unter anderem auch das Kredit-, Finanz-\nund Genossenschaftswesen beinhaltet.\nAber Bef\u00fcrchtungen haben auch alle mittel- und osteuro-\np\u00e4ischen L\u00e4nder, die k\u00fcnftig Mitglied der EU werden wol-\nlen. Teilweise hat es Steigerungen der Einfuhren in diese\nL\u00e4nder von \u00fcber 40 % gegeben. Oder was meinen Sie, ver-\nehrte Kollegen, zu den Protesten der polnischen Bauern?\nSie demonstrierten vor kurzem unter dem Motto ,,Volle\nScheunen, aber leere Brieftaschen\u201c.\nIch denke, es ist ein Irrtum anzunehmen, da\u00df die heutige\nLandwirtschaft mit ihrer Rationalisierung, mit ihrer\nMechanisierung leichter einzuholen sein wird als eine\nmoderne Industrieproduktion. Das hei\u00dft, wenn die Ent-\nwicklung so weitergehen w\u00fcrde, erhalten die derzeitigen\nMitglieder der EU einen uneinholbaren Vorsprung vor\n\nden neuen Mitgliedern. Praktisch gibt es auf diesem Wege\nein nicht zu untersch\u00e4tzendes Exportdumping zugunsten\nder jetzigen EU und ein Importdumping zu Lasten der\nLandwirtschaften der k\u00fcnftigen Mitgliedsl\u00e4nder.\nMeine Damen und Herren! Wir sind hier alle nicht auf der\nWurstbr\u00fche hergeschwommen, sondern wir sollten es\ndeutlich ansprechen, da\u00df es nicht richtig sein kann, da\u00df\nwir unsere bisherige Agrarstruktur, die ja in sich stark\nreformbed\u00fcrftig ist, einfach den neuen Mitgliedsl\u00e4ndern\n\u00fcberst\u00fclpen. Es ist zwingend notwendig, in ganz Europa\nneue Wege zu gehen \u2013 und nicht nur in einem Teil davon.\nIch bin auch \u00fcberzeugt, da\u00df es nicht so weitergehen kann\nwie in den letzten 150 Jahren landwirtschaftlicher und\nindustrieller Entwicklung. Da konnten noch wegfallende\nArbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft durch Industrie, durch\nHandwerk, durch Gewerbe aufgefangen werden.\nWie reformbed\u00fcrftig unsere deutsche Agrarpolitik ist,\nzeigt ein Blick in den Bundeshaushalt Landwirtschaft.\nDort werden von 11 Milliarden DM Gesamtvolumen\n8,9 Milliarden DM f\u00fcr soziale oder \u00e4hnliche Zwecke ver-\nausgabt. Das hei\u00dft, f\u00fcr Investitionen in die Zukunft ist\nkein Geld vorhanden, im Gegenteil, das wird heute schon\nverfr\u00fchst\u00fcckt.\nMeine Damen und Herren! Es klang auch heute schon\nmehrfach an: Wir brauchen auch kein Leitbild eines\nirgendwie gearteten landwirtschaftlichen Betriebes, wir\nbrauchen keine Obergrenzen, wir brauchen auch keine\nUntergrenzen. Aber ohne den Ansatz zu sehen, da\u00df die\nLandwirtschaft auch wieder neben der Nahrungsmittel-\nproduktion Energieerzeuger, D\u00fcngemittelerzeuger und\nauf nat\u00fcrlichem Wege auch wieder Rohstofferzeuger wird,\ngibt es f\u00fcr die industriegesellschaftliche Entwicklung keine\nZukunft mehr, weil ohne die Landwirtschaft der Industrie-\ngesellschaft in der Zukunft die Rohstoffe ausgehen wer-\nden.\nWenn das aber richtig ist, dann brauchen wir einen neuen\nGesamtansatz der Entwicklung in der Europ\u00e4ischen Union\nund in der Zusammenarbeit mit den k\u00fcnftigen Beitrittsl\u00e4n-\ndern. Es kann vor dem Hintergrund der Weltwirt-\nschaftsentwicklung und des Zusammenbruchs der soziali-\nstischen Systeme nicht richtig sein, die jetzigen\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen, die jetzige F\u00f6rderpolitik, die gest\u00fctz-\nten Preise, die Subventionen, die Quoten und Fl\u00e4chen-\nstillegungen fortzusetzen.\nDer s\u00e4chsische Ansatz, den Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen in seiner Fachregierungserkl\u00e4rung aufge-\nzeigt hat, er\u00f6ffnet die Chance, in den L\u00e4ndern Europas\nund damit nat\u00fcrlich auch in Sachsen eigene Strukturen\nunter dem Vorzeichen der Privatisierung und neuer Be-\ntriebsformen aufzubauen. Es w\u00fcrde auch allen guttun,\nwenn die Exporterstattungen systematisch abgebaut w\u00fcr-\nden. Wir sollten Marktanteile dazugewinnen, indem wir\nunsere Betriebe fit machen, fit machen f\u00fcr den Weltmarkt.\nDie Marktbeziehungen auch innerhalb Europas sind f\u00fcr\ndie Landwirtschaft erheblich zu verbessern, nicht nur mit\nden neuen Aufgaben der Energie, der Rohstoffe, der Gen-\ntechnik, sondern auch in Richtung auf eine bessere und\ngezieltere Heranbildung von Regionalm\u00e4rkten.\nAber, meine Damen und Herren, es locken auch immer\nmehr europ\u00e4ische Partnerl\u00e4nder mit immer gr\u00f6\u00dferen Steu-\nervorteilen und Verg\u00fcnstigungen Firmen in ihre eigenen\nL\u00e4nder. Was sich da unter dem Schlagwort Globalisierung\nabspielt, hat oft nichts mehr mit betriebswirtschaftlichen\nEntscheidungen zu tun, sondern ist das blanke Ausnutzen\nvon Steuervorteilen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4576\n\n\n\nDieses illegale \u2013 so m\u00f6chte ich es fast nennen \u2013 Steuer-\ndumping versch\u00e4rft die Gefahr eines schlechteren politi-\nschen Klimas in Europa.\nDie Gleichsetzung von landwirtschaftlichen mit Industrie-\nprodukten in der Welthandelsordnung mu\u00df neu \u00fcberlegt,\nneu er\u00f6rtert werden. Aus zwei Gr\u00fcnden ist es nicht denk-\nbar, Industrieprodukte mit landwirtschaftlichen Produk-\nten gleichzusetzen.\nErstens. Landwirtschaftliche B\u00f6den sind nicht vermehrbar.\nZweitens. Landwirtschaftliche B\u00f6den sind auch nicht be-\nliebig verlegbar. Aber Industriefl\u00e4chen sind beliebig ver-\nmehrbar, und Industriefl\u00e4chen kann man auch \u00fcberallhin\nbeliebig verlegen.\nIn einer Welthandelsordnung also landwirtschaftliche Pro-\ndukte mit Industrieprodukten gleichzusetzen ist nicht nur\nfragw\u00fcrdig, sondern falsch.\nF\u00fcr Sachsen ist es wichtig, die Orientierung auf Regional-\nm\u00e4rkte voranzutreiben. Richtig w\u00fcrde es auch sein,\nSchwerpunkte zu setzen auf neue, integrierte Produkt-\nformen in der Landwirtschaft selbst. Es gilt auch, gewisse\n\u00dcberspezialisierungen auf moderne Weise zu \u00fcberwinden.\nDenn \u00dcberspezialisierungen, meine Damen und Herren \u2013\nSie kennen das alle aus der Landwirtschaftsgeschichte der\nDDR \u2013, haben sich als hochgradig krisenanf\u00e4llig und als\nproblematisch erwiesen.\nF\u00fcr die s\u00e4chsische Ern\u00e4hrungs- und Landwirtschaft ist es\nsicher besonders wichtig, auch neue Wege der Betriebsko-\nstensenkung zu finden. Wenn die Landwirtschaft einen\nTeil ihrer fr\u00fcheren T\u00e4tigkeiten wieder aufnimmt \u2013 wie\nEnergie- und D\u00fcngemittelerzeugung \u2013, dann wird das\nnicht nur \u00f6kologischer, sondern auch kosteng\u00fcnstiger. Das\nist es, was wir brauchen: eine moderne Rationalisierung.\nVor all diesen Herausforderungen steht die Landwirt-\nschaft heute. Dabei sind Markt und Wettbewerb ohne\nAlternative. Davon brauchen wir mehr, sehr viel mehr.\nAber wir wollen auch gleichzeitig weniger Staat, weniger\nB\u00fcrokratie und Spielregeln f\u00fcr den Markt, die aber f\u00fcr alle\ngelten m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie neue Marktordnung soll sozial sein; sie soll auch \u00f6ko-\nlogisch sein. Wir m\u00fcssen uns Neues einfallen lassen. Das\nalte Schema weiterzuf\u00fchren ist angesichts der Osterweite-\nrung finanzpolitisch nicht zu vertreten.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir m\u00fcssen neue Wege suchen und gehen. Es gibt sonst\nf\u00fcr die Landwirtschaft Europas keine vern\u00fcnftigen Alter-\nnativen und auch keine sinnvollen Perspektiven.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU sowie bei Abgeordneten der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile nun Herrn Wehnert das Wort.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vieles in dieser Regierungserkl\u00e4rung kann mitge-\ntragen werden, zumal sich vieles wiederfindet, was in der\nVergangenheit von der Opposition in diesem Haus mehr-\nfach angemahnt wurde. Lesen Sie einmal die Reden der\nVergangenheit, und vergleichen Sie es mit dem, was heute\ngesagt wurde! Es gibt inzwischen viel Gleiches.\nAber von einer Regierungserkl\u00e4rung erwarte ich, da\u00df sie\nauch aufzeigt, was sich seit 1990 im Bundesvergleich bzw.\nseit 1992 im EU-Vergleich f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirt-\nschaft, Forst- und Ern\u00e4hrungswirtschaft, f\u00fcr die dort noch\n\nvorhandenen Menschen und Tierbest\u00e4nde, landwirtschaft-\nlichen Erzeugnisse und Fl\u00e4chen in den D\u00f6rfern entwickelt\nhat. Es geht aber auch um das, was sich in dieser Zeit in\nSachsen nicht entwickelt hat und was es nicht mehr gibt.\nDas fehlte heute v\u00f6llig.\nGemessen an den enormen materiellen und finanziellen,\nvor allem aber ideellen Aufwendungen und Belastungen\nnimmt sich das Erreichte eher bescheiden aus. Bei aller\nberechtigten Freude \u00fcber Fortschritte und \u00fcber die gute\nGetreideernte von 2,35 Millionen Tonnen in diesem Jahr \u2013\nes gab bisher in Sachsen nur 1985 eine Getreideernte von\n\u00fcber zwei Millionen Tonnen \u2013 mu\u00df erkannt und wahrge-\nnommen werden:\n1. Die Landwirtschaft auch in Sachsen kann ihre Menschen\nund die D\u00f6rfer, in denen sie leben, aus dem eigenen Auf-\nkommen nicht mehr ern\u00e4hren.\n2. Die s\u00e4chsische Ern\u00e4hrungswirtschaft und der s\u00e4chsische\nHandel im Rahmen der Aktion ,,Aufschwung Ost\u201c sind\ndurch Eigentums- und F\u00f6rdermitteltransfer, mit Hilfe\ndubioser Berater und krimineller Machenschaften ver-\nschleudert, dann modernisiert in den Konkurs getrieben\nund schlie\u00dflich als Konkursmasse lukrativ in die Verm\u00f6-\ngensbildung West eingebracht worden.\n3. Wenn die erste Ern\u00e4hrungskonferenz in Sachsen gestern\nkonstatierte, da\u00df t\u00e4glich ca. 17 DM pro Kopf bzw. 77 Mil-\nlionen DM pro Tag allein in Sachsen f\u00fcr Ern\u00e4hrung aufge-\nwandt werden, so sind das in Sachsen im Jahr 28,1 Milliar-\nden DM. Dabei ist der aus der eigenen Erzeugung und\nVermarktung bestehende s\u00e4chsische Anteil mit 7,4 Milliar-\nden DM bzw. 25,6 % wesentlich zu niedrig.\n4. Herr Staatsminister, 2,5 Millionen Menschen hatten auch\n1990 und 1991 keinerlei Entscheidungsbefugnis \u00fcber ihr\neigenes Land. Bodenreformland \u2013 das gilt noch heute \u2013\ngeht in Staatsbesitz zur\u00fcck. Der Staat Bundesrepublik und\nauch der Freistaat Sachsen haben erkl\u00e4rt, da\u00df aller Staats-\nbesitz privatisiert werden soll.\nWas wollen wir in Sachsen aber nun wirklich von der\nAgenda?\n1. Die Bauern erkl\u00e4ren und der Agrarminister unter-\nschreibt am 19. September dieses Jahres in Husum, der\nEuro solle sofort zum 1. Januar 1999 kommen. Der Mini-\nsterpr\u00e4sident erkl\u00e4rt zum gleichen Zeitpunkt dagegen,\nman solle den Euro um f\u00fcnf Jahre verschieben.\n2. Der Ministerpr\u00e4sident erkl\u00e4rt 1991 zur Agra 91: ,,Die\nSachsen haben innerhalb von zehn Jahren die modernste\nLandwirtschaft Europas.\u201c Demgegen\u00fcber stuft die\nAgenda 2000 Sachsen auch weiterhin, ab 1999, in die Ziel-\n1-Region Europas ein. Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft das,\nwissend, da\u00df das bedeutet, da\u00df wir zu diesem Zeitpunkt\nzu den \u00e4rmsten Regionen Europas geh\u00f6ren, deren Brutto-\ninlandsprodukt nicht einmal 75 % des EU-Durchschnitts\nbetr\u00e4gt.\n3. Der VDL in Sachsen \u2013 \u00fcbrigens bei der Verbandsf\u00f6rde-\nrung in der Landwirtschaft Sachsens mit den meisten F\u00f6r-\ndermitteln bedacht \u2013 sagt: Obergrenzen, Quotenregelun-\ngen f\u00fcr landwirtschaftliche Unternehmen und Produkte!\nDemgegen\u00fcber pl\u00e4diert die Staatsregierung zu Recht f\u00fcr\nderen Abschaffung, obwohl wir das seit der Verordnung\nvon 1991 zum Beispiel bei der Milch, im Viehbesatz, bei\nder Basisfl\u00e4chenregelung nie erreicht haben.\nAndererseits haben wir mit der Fl\u00e4chenerwerbsverord-\nnung f\u00fcr die Landwirtschaft Fl\u00e4chenobergrenzen mit\ndurchschnittlich 120 Hektar Fl\u00e4che bei einer 50er Boden-\nzahl unter erheblicher Benachteiligung juristischer Betriebe\nund Personengesellschaften erst eingef\u00fchrt. Das ist ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4577\n\n\n\nDrittel von dem, was in der Verordnung mit der F\u00f6rde-\nrung von Fl\u00e4chen \u00fcber 384 Hektar steht. Bei Waldfl\u00e4chen\nk\u00f6nnen bis \u00fcber 1 000 Hektar erworben werden.\n4. Wenn auf dem CDU-Parteitag in Leipzig, von der Ham-\nburger CDU initiiert, vom VDL in Sachsen unterst\u00fctzt,\nerneut die Forderung nach Aush\u00f6hlung der Bodenreform\nerhoben wird, ist das nichts anderes als die Privatisie-\nrungshysterie und -orgie der Staatsregierung, wie zum\nBeispiel unter anderem beim S\u00e4chsischen Staatsweingut in\nRadebeul, den ehemaligen VEG-Fl\u00e4chen und beim\nWunsch nach Refeudalisierung s\u00e4chsischer Schl\u00f6sser und\nderen Fl\u00e4chen.\nIch erinnere an den Brief des Staatsministers an seinen\nKollegen in Bayern von April 1996, den ich voll unterst\u00fct-\nze. Sie k\u00f6nnen ihn nachlesen, es war ein Offener Brief, vom\nApril 1996. Es ist v\u00f6llig richtig, was darin steht. Aber Tat-\nsache bleibt doch: Wir haben eine bayerisch-s\u00e4chsische Zu-\nkunftskommission.\nEs w\u00e4re doch sehr gut, einmal diese unterschiedlichen\nStrukturen anzusehen, sich nicht gegenseitig zu bekriegen,\nsondern Vorschl\u00e4ge zur Agenda 2000 einzubringen. Es\nsind hochdotierte Leute, gut bezahlt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen.\n\nWehnert, fraktionslos: \u2013 Ich komme zum Ende.\nHerr Staatsminister, ich denke, das, was Sie heute, sehr\nrichtig in gro\u00dfen Teilen, gesagt haben, findet Unterst\u00fct-\nzung. Aber ich sage auch, angesichts der Bodenreformspe-\nkulation im Osten und der EU-Osterweiterung bleiben\nauch unter anderem solche Dinge zu hinterfragen, ob es\nrichtig ist, da\u00df das ,,private Mein\u201c \u00fcber das ,,gesellschaft-\nliche Sein\u201c gestellt wird. Es bleibt zu hinterfragen: Was wir\nbrauchen, sind wirtschaftliche Kalkulationen, was es\nkostet, um die nat\u00fcrlichen Ressourcen, die Tier- und Pflan-\nzenwelt, zu erhalten, als Natur- und Kulturgut wie auch\nals Lebens- und Ern\u00e4hrungsgrundlage. Dazu reicht Geld-\nbewertung allein nicht aus, denn \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, bitte zum Schlu\u00df\nkommen.\n\nWehnert, fraktionslos: \u2013 Ich komme zum letzten Satz.\n\u2013 nachdem viele Dinge ausgestorben sind, haben sie\nkeinen Wiederbeschaffungswert mehr; sie sind nicht mehr\nwiederzubeschaffen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Minister! Erlauben Sie mir, die Ausf\u00fchrun-\ngen meines Kollegen Jurk, wie von ihm bereits angek\u00fcn-\ndigt, noch um einige Anmerkungen, die den l\u00e4ndlichen\nRaum und seine Probleme betreffen, zu erg\u00e4nzen.\nDie Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes ist eine der\ngr\u00f6\u00dften Herausforderungen, vor der wir heute stehen. Es\nwurde \u00fcber den Niedergang der Landwirtschaft als\nArbeitgeber im l\u00e4ndlichen Raum schon einiges gesagt.\nAber der l\u00e4ndliche Raum hat ja eine doppelte Belastungs-\nprobe durch den Strukturwandel erfahren. Gerade dort\nsind die Industriebetriebe nachhaltig zusammengebro-\nchen. Gerade dort ist der Neuaufbau und die Neuansied-\n\nlung von Wirtschaft und Gewerbe besonders schwierig. So\nstehen den Erwerbslosen aus der Landwirtschaft der ehe-\nmaligen DDR noch die Arbeitslosen aus weiteren Indu-\nstriezweigen gegen\u00fcber.\nMeine Damen und Herren, wie kann es f\u00fcr den l\u00e4ndlichen\nRaum eine Zukunft durch Wettbewerb geben? Etwa 40 %\nunserer Bev\u00f6lkerung leben in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, die etwa\n70 % der Landesfl\u00e4che ausmachen. Wir h\u00f6rten es schon.\nSollen diese R\u00e4ume eine Alternative zu den Ballungs-\nr\u00e4umen bleiben, dann m\u00fcssen sie ihre Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit unter Beweis stellen. Deshalb ist der Kompensation\nverlorengegangener Arbeitspl\u00e4tze durch eine aktive\nArbeitsmarktpolitik und eine bevorzugte Wirtschafts-\nf\u00f6rderung dieses Raumes h\u00f6chste Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nParallel dazu ist eine Agrarpolitik, die sich nicht nur an\nihrem Anteil an der Bruttowertsch\u00f6pfung bemi\u00dft, oberstes\nGebot. Damit sich die l\u00e4ndlichen Regionen zuk\u00fcnftig dem\nWettbewerb stellen k\u00f6nnen, gibt es noch sehr viel zu tun.\nEs sind strukturpolitisch ausgerichtete integrierte regiona-\nle Entwicklungskonzepte aufzustellen. Dabei geht es um\ndie Vernetzung der verschiedenen sektoralen Wirtschafts-\nund Lebensbereiche. Das hei\u00dft, Landwirtschaft, Natur-\nschutz, Landschaftspflege, Forstwirtschaft, Handwerk und\nGewerbe, neue Technologien, Freizeit- und Tourismus-\nwirtschaft, Energie- und Abfallwirtschaft m\u00fcssen zu regio-\nnalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen zusammengeschlossen wer-\nden. Das geht nur \u2013 da stimmen wir mit Ihnen, Herr\nMinister, \u00fcberein \u2013, wenn die zur Gestaltung dieser Kreis-\nl\u00e4ufe erforderliche Kompetenz in die Regionen verlagert\nwird.\nDie Landwirtschaft selbst wird dabei immer ein wirt-\nschaftliches und auch kulturell pr\u00e4gendes R\u00fcckgrat dieser\nR\u00e4ume sein und bleiben m\u00fcssen. Wettbewerb der l\u00e4nd-\nlichen R\u00e4ume hei\u00dft f\u00fcr uns Sozialdemokraten fl\u00e4chen-\ndeckende Landbewirtschaftung, die sich an den Grund-\ns\u00e4tzen der Nachhaltigkeit orientiert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs wird von uns ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft, da\u00df die Agenda\n2000 einen integrativen Ansatz f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum\nerm\u00f6glicht. Obwohl an dem Status der neuen L\u00e4nder als\nZiel-1-Gebiet nicht ger\u00fcttelt wird, fordern wir allerdings,\nnoch eine Differenzierung nach l\u00e4ndlichen und st\u00e4dtischen\nGebieten vorzunehmen; denn mit der bisher nur allgemei-\nnen Beschreibung der Ziel-1-F\u00f6rdergebiete kann es eine\nBenachteiligung des l\u00e4ndlichen Raumes gegen\u00fcber den\nBallungsr\u00e4umen geben.\nLassen Sie mich noch einmal auf die Einkommens-\nsicherung f\u00fcr die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum zur\u00fcck-\nkommen. Es gilt, ein allgemeines Umdenken in der Ge-\nsamtbev\u00f6lkerung dahin gehend zu bewirken, da\u00df neben\nder Erzeugung qualitativ hochwertiger landwirtschaft-\nlicher Produkte im Rahmen der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des\nl\u00e4ndlichen Raumes auch das Produkt Landschaft und\nNatur einen hohen Stellenwert besitzt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nLandschaft und Natur sind Pfunde, mit denen der l\u00e4nd-\nliche Raum wuchern kann und mu\u00df. Ansonsten kann er\nim Wettbewerb nicht bestehen. Minister J\u00e4hnichen hat in\nseiner Rede darauf hingewiesen. Deshalb ist f\u00fcr uns\nSozialdemokraten Landschaftspflege keine nostalgische\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4578\n\n\n\nSpinnerei. Deshalb treten wir auch f\u00fcr eine ausreichende\nUnterst\u00fctzung der Landschaftspflegeverb\u00e4nde ein.\nEs geht dabei nicht nur um den Wunsch, h\u00fcbsche Ansich-\nten und Aussichten zu erhalten. Nein, eine intakte Kultur-\nlandschaft mit einer hohen Vielfalt an Landschaftsformen\nist sowohl \u00f6kologisch als auch \u00f6konomisch h\u00f6chst wert-\nvoll. Es ist n\u00e4mlich gegen\u00fcber dem Ballungsraum, meine\nDamen und Herren, ein Alleinstellungsmerkmal und des-\nhalb auch im h\u00f6chsten Ma\u00dfe vermarktungsf\u00e4hig.\n\nMeine Damen und Herren, ich warne davor zu glauben,\neine auf gute B\u00f6den zur\u00fcckgeschrumpfte Hochleistungs-\nlandwirtschaft w\u00fcrde auf erheblich geringeren Fl\u00e4chen\nweltmarktf\u00e4hige Produkte erzeugen, w\u00e4hrend der Rest\nbrachliegt. Dieser Rest \u2013 das w\u00e4ren zum Beispiel das Erz-\ngebirge und die Oberlausitz mit ihren mageren B\u00f6den \u2013\nw\u00e4re Devastierung, Verbuschung und Bewaldung ausge-\nliefert. Die Artenvielfalt w\u00e4re damit nicht verbessert, und\nmanches kleine Dorf w\u00e4re ohne seine zwei oder drei land-\nwirtschaftlichen Betriebe ebenfalls nicht mehr wettbe-\nwerbs- und lebensf\u00e4hig.\n\nDeshalb meine ich, gerade im dichtbesiedelten und\nhochindustrialisierten Mitteleuropa, insbesondere im Frei-\nstaat Sachsen, kann das Ziel nur ein erg\u00e4nzendes Mitein-\nander von Ballungsr\u00e4umen und gut entwickelten l\u00e4nd-\nlichen R\u00e4umen sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDa wir uns aus der Welt der abgeschotteten M\u00e4rkte mit\nGarantiepreisen und Butterbergen ohnehin verabschieden\nm\u00fcssen, kann der Ausweg nur in direkten Einkommens-\nbeihilfen und Zahlungen f\u00fcr Leistungen bestehen, die un-\nserer Gesellschaft wichtig sind. Das k\u00f6nnen im einzelnen\nLeistungen im Vertragsnaturschutz sein, Ma\u00dfnahmen der\nKulturlandschaftspflege und auch F\u00f6rderung im Rahmen\nder Energieerzeugung.\n\nWir glauben, da\u00df die Bio- und Gentechnologie eine sehr\nzukunftstr\u00e4chtige und chancenreiche Technologie ist und\nda\u00df sie, begleitet von intensiver Risikoforschung, tats\u00e4ch-\nlich wichtige Chancen f\u00fcr die Landwirtschaft und die\nWirtschaft bietet. An einer solchen Stelle, meine Damen\nund Herren, darf, wie es die S\u00e4chsische Staatsregierung\nvorhat, nicht gespart werden.\n\nWenn nur der Einsatz dieser Technologie gef\u00f6rdert, an der\nGrundlagenforschung und begleitenden Forschung aber\ngespart wird, best\u00e4rkt das nur die Skeptiker und gibt\nihnen recht in ihrer Bef\u00fcrchtung, es werde nicht genug\nRisikoforschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung betrieben.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAnalog l\u00e4\u00dft sich f\u00fcr die ganze Palette der nachwachsenden\nRohstoffe feststellen, da\u00df sich hier eine M\u00f6glichkeit auftut,\nneben der Erzeugung von Lebensmitteln ein weiteres\nStandbein f\u00fcr die Landwirtschaftsbetriebe zu schaffen.\n\nVor dem Hintergrund der Vereinbarung von Rio und der\nHerausforderung, verst\u00e4rkt auf regenerative Energietr\u00e4ger\numzusteigen, halte ich es f\u00fcr eminent wichtig, die Energie-\ngewinnung aus Stroh, Miscanthus und Holz zu f\u00f6rdern.\n\nMan schaue nur einmal nach D\u00e4nemark, Schweden oder\n\u00d6sterreich, wo man darin schon mit gro\u00dfem Erfolg einge-\nstiegen ist. Warum sollte es nicht m\u00f6glich sein, allj\u00e4hrlich\nzum Beispiel ein neues Stroh- oder Holzkraftwerk zur\nStromerzeugung zu f\u00f6rdern und damit diesem Zweig der\n\nerneuerbaren Energien langfristig eine Perspektive zu\nbieten?\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nTreten wir doch mit diesen Regionen in Wettbewerb! Ich\nmeine, das hat Zukunft. Gewi\u00df \u2013 auch diese Technologien\nl\u00f6sen nicht das Problem der Massenarbeitslosigkeit in un-\nseren l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, aber es ist ein St\u00fcck Wertsch\u00f6p-\nfung, das dort stattfinden kann, und es h\u00e4ngen insbeson-\ndere gut qualifizierte Arbeitspl\u00e4tze an solchen Techniken\nund ihrer Anwendung.\nLassen Sie mich auch noch einige Worte zur Forstwirt-\nschaft sagen. Ich gebe unumwunden zu, da\u00df in den ver-\ngangenen Jahren Gro\u00dfes geleistet wurde, insbesondere mit\nBlick auf die Wiederaufforstungsma\u00dfnahmen auf dem im-\nmissionsgesch\u00e4digten Erzgebirgskamm.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDamit wird diese Region in einigen Jahren ihre Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit zur\u00fcckerlangt haben. Aber man mu\u00df auch\nsehen und offen bekennen, da\u00df die Ziele der Waldmeh-\nrung, der Aufforstung in Sachsen zur Erreichung eines\nh\u00f6heren Waldanteiles noch nicht erreicht sind. Die Erh\u00f6-\nhung des Waldanteiles an der Fl\u00e4che Sachsens ist und\nbleibt f\u00fcr uns Sozialdemokraten jedoch ein wichtiges Ziel\nnicht nur f\u00fcr unser Landschaftsbild, insbesondere im\nNordwesten Sachsens, sondern auch unter klimapoliti-\nschen Aspekten.\nAngesichts des z\u00f6gerlichen und schleppenden Fortgangs\nmu\u00df man annehmen, da\u00df die Staatsregierung dieses Ziel\naus den Augen verloren hat, vor allem, wenn man zur\nKenntnis nehmen mu\u00df, da\u00df in Sachsen derzeit 600 Wald-\narbeiter ihren Arbeitsplatz verlieren sollen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch finde dies emp\u00f6rend, da\u00df mit der heutigen Debatte\n\u00fcber die europ\u00e4ische Politik von den naheliegenden Pro-\nblemen in Sachsen, n\u00e4mlich unserem Hauptproblem, der\nhohen Arbeitslosigkeit, insbesondere in den l\u00e4ndlichen\nR\u00e4umen, abgelenkt wird.\nMeine Damen und Herren! Eine sinnvolle Vernetzung und\nSymbiose von l\u00e4ndlichem Raum und Ballungsgebieten er-\nfordert auch eine gute Verkehrsinfrastruktur. Die jetzt be-\nschlossenen Abbestellungen von Leistungen des Schienen-\npersonennahverkehrs bewirken teilweise einen genau\ngegenteiligen Effekt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Wettbewerbsf\u00e4higkeit und damit die Lebensf\u00e4higkeit\ndieser R\u00e4ume h\u00e4ngt aber ganz wesentlich von ihrer Er-\nschlie\u00dfung ab, nicht nur f\u00fcr den Schienenpersonennahver-\nkehr. Dies gilt f\u00fcr Touristen ebenso wie f\u00fcr die Wirtschaft.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich mir allerdings den\nHaushalt des Wirtschaftsministeriums bei der Mittel-\nstandsf\u00f6rderung ansehe, immer wieder ein Landesfrem-\ndenverkehrs-Entwicklungskonzept anmahmen mu\u00df, mir\ndie j\u00fcngsten verkehrspolitischen Weichenstellungen der\nStaatsregierung anschaue, die K\u00fcrzungen bei der F\u00f6rde-\nrung erneuerbarer Energien im Staatshaushalt zur Kennt-\nnis nehmen mu\u00df, Einsparungen im Haushalt des Land-\nwirtschaftsministers bei nachwachsenden Rohstoffen, der\nDorfentwicklung und der Entwicklung des l\u00e4ndlichen\nRaumes insgesamt erkenne, dann, meine Damen und Her-\nren, spiegelt das nicht den notwendigen integrativen An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4579\n\n\n\nsatz f\u00fcr die Rahmenbedingungen wider, von denen die\nS\u00e4chsische Staatsregierung meint, sie f\u00fcr die l\u00e4ndlichen\nRegionen Sachsens geschaffen zu haben.\nHier kann ich Ihnen nicht recht geben, Herr Minister\nJ\u00e4hnichen. Eine ganzheitliche Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen\nRaum sehe ich in Sachsen noch nicht durchgesetzt. Des-\nhalb hegen wir Sozialdemokraten ernsthafte Zweifel\ndaran, da\u00df der l\u00e4ndliche Raum durch diese Staatsregie-\nrung mit ihrem noch immer sektoralen statt integrativen\nAnsatz seine Wettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00fcr die Zukunft gewin-\nnen kann.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auf den politischen Kommandobr\u00fccken h\u00e4lt man\ndas Thema Landwirtschaft zwischenzeitlich f\u00fcr zu kompli-\nziert und \u00fcberl\u00e4\u00dft es Experten. Wir haben heute unseren\nBrandenburg-Experten geh\u00f6rt. Herr Thomas Jurk hat\nwieder mit seinen brandenburgischen Elegien ge-\nschw\u00e4rmt. Herr Jurk, am besten ist es, bevor Sie jeden Fr\u00fch\nden schwarzen Adler hochziehen, \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch des Abg. Jurk, SPD)\n\n\u2013 den preu\u00dfischen Adler am Fahnenmast Ihres\nEinfamilienh\u00e4uschens. Fahren wir doch mal durch die zer-\nfallenen brandenburgischen D\u00f6rfer. Fragen wir doch mal\ndie Einwohner. Und dann m\u00f6chte ich mal Ihre Meinung\nh\u00f6ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDie Brandenburger CDU schafft es nicht so richtig.)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! In der ersten Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung unseres Agrarministers am 16. Dezember\n1994 hatte ich den m\u00fchevollen Weg des Dorfb\u00fcrger-\nmeisterleins einer 2000-Seelen-Gemeinde zwischen den\nDrahtverhauen selbsternannter Umweltgurus, \u00fcber die\nBiotopminen scheuklappenblickender Natursch\u00fctzer hin\nzu den unkompliziert arbeitenden Beratungs- und F\u00f6rder-\nstellen der \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung geschildert.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\n\u2013 Dies alles hat seine G\u00fcltigkeit behalten, Frau Schulz. Im\nGegenteil sogar. Die Drahtverhaue wurden h\u00f6her, die Bio-\ntopmineng\u00fcrtel wurden dichter. Aber mittlerweile kennen\ndie B\u00fcrgermeister die Pfade zu den \u00c4mtern f\u00fcr l\u00e4ndliche\nNeuordnung. Sie sind ausgetreten wie Elefantenpfade im\nafrikanischen Dschungel.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nAber dringlich ist doch jetzt eine Gegenbewegung mit der\nFrage: Welche anderen Aufgabenstellungen k\u00f6nnen wir\ndenn im l\u00e4ndlichen Raum besser oder noch verfolgen,\ndamit tragf\u00e4hige Strukturen auch erhalten werden k\u00f6n-\nnen? Ich erinnere an die immensen Finanztransfers, die\nbisher in den l\u00e4ndlichen Raum geflossen sind. Bundes-\nbauminister T\u00f6pfer hat an dieser Stelle bei der Auswer-\ntung des St\u00e4dte- und Siedlungsgipfels Habitat 2 hier im\nS\u00e4chsischen Landtag verk\u00fcndet, und dies zu Recht: ,,All\ndies, was zur Stabilisierung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume beitr\u00e4gt,\nmacht die Arbeit in den St\u00e4dten leichter.\u201c\nDenn, was haben wir in Deutschland? Was haben wir im\nFreistaat? Wir haben eine sehr dezentrale Regionalstruktur\n\ngeerbt. Ich denke, das ist eine wichtige Standortvorausset-\nzung, hier in Sachsen, in Deutschland dies zu erhalten.\nAber nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir nicht die Schwierigkeiten leug-\nnen. \u00dcber 80 bis 90 % ehemaliger landwirtschaftlicher\nArbeitspl\u00e4tze sind weggebrochen. Wir haben immer mehr\ngr\u00f6\u00dfere einzelhandelsfreie Gebiete. Wir haben D\u00f6rfer, die\nsich Wohngebiete leisten, wo das Dorf \u00fcberfremdet wird,\nwo bandwurmartig geschl\u00e4ngelte Einfamilienhaussiedlun-\ngen den D\u00f6rfern \u00fcbergest\u00fclpt werden. Wir haben zuneh-\nmend ausged\u00fcnnte Schulnetze.\n\n(Jurk, SPD: Da stimmt doch was nicht in Sachsen!)\n\nUnd wir wissen, wenn einmal eine Dorfschule geschlossen\nwurde, da\u00df sie selten wieder aufgemacht wird.\n\n(Widerspruch und Unruhe bei SPD und PDS \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Davon reden\n\nwir doch die ganze Zeit.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nNitzsche?\n\nNitzsche, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Schulz, PDS-Fraktion.\n\nNitzsche, CDU: Ja, ich kenne Sie. Wir hatten lange genug\nim Kreistag die Ehre. Und Ihre Vergangenheit mit zehn\nJahren SED-Kreisleitung hat Sie gepr\u00e4gt f\u00fcr diese Frage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Nitzsche, darf ich darum bitten,\nda\u00df Sie die Frage zulassen. \u2013 Bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Nitzsche, darf ich Ihre letzten\n\u00c4u\u00dferungen dann so verstehen, da\u00df wir Sie an unserer\nSeite haben, wenn wir um den Erhalt der kleinen Grund-\nschulen k\u00e4mpfen?\n\nNitzsche, CDU: Wir k\u00f6nnen nur um den Erhalt der klei-\nnen Grundschulen k\u00e4mpfen, wenn sich D\u00f6rfer revitalisie-\nren k\u00f6nnen, wenn wir D\u00f6rfern die Chance geben, aus ihrer\nKraft zu sch\u00f6pfen. Das bedeutet Einwohner und Sch\u00fcler.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei SPD und PDS)\n\nUnd in dieser Richtung, Frau Schulz, hat bisher die s\u00e4ch-\nsische Agrarpolitik f\u00fcr die Entwicklung des s\u00e4chsischen\nLandes gewirkt. Wir haben keine Abwanderung in Bal-\nlungsgebiete, im Gegenteil. Wir haben eine Stadtflucht.\nWir haben in unseren Lausitzer R\u00e4umen, und das wissen\nSie ganz genau, Frau Schulz, Zuwanderungen in die\nD\u00f6rfer.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nWir haben Zuwanderungen in die D\u00f6rfer. Und dies alles\nwurde zum gro\u00dfen Teil geebnet durch die Agrarentwick-\nlung, durch die Politik der \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuord-\nnung, durch den ganzheitlichen Ansatz, meine Damen\nund Herren.\nIch m\u00f6chte jetzt einmal international werden und den fr\u00fc-\nheren franz\u00f6sischen Premierminister Edgar Faur\u00e9 zitieren:\n,,Wenn das Land nicht mehr atmet, ersticken die St\u00e4dte.\u201c\nWie gef\u00e4hrlich die Lage ist, Herr Jurk, zeigt der R\u00fcckgang\nnationaler F\u00f6rdermittel, zeigt auch der Machtkampf auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4580\n\n\n\neurop\u00e4ischer Ebene zwischen dem Kommissar f\u00fcr den\nl\u00e4ndlichen Raum Fischler und der deutschen Kommissarin\nWulf-Mathies, die, so auch die Richtung der Agenda 2000,\neine Umschichtung der EU-Strukturmittel anstreben.\nUnd, meine Damen und Herren! Frau Klein! Sie k\u00f6nnen\nbestimmt nicht auf dem Dorf wohnen,\n\n(Frau Klein, SPD: Ich wohne aber auf dem Dorf.)\n\nwenn Sie hier an dieser Stelle sagen, die Bewohner des\nl\u00e4ndlichen Raumes m\u00fcssen umdenken, dahin gehend um-\ndenken, da\u00df sie die Erhalter der Landschaft werden. Ich\nmu\u00df Ihnen sagen, der Dorfbewohner ist der typische\nLandschaftspfleger. Da braucht er nicht umdenken. Viel-\nleicht m\u00fcssen Sie einmal umdenken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerade der l\u00e4ndliche Raum mu\u00df aufgrund des anhalten-\nden Strukurwandels in der Landwirtschaft und der enor-\nmen Schwierigkeiten, neue, au\u00dferlandwirtschaftliche\nArbeitspl\u00e4tze zu schaffen \u2013 inklusive Erhaltung und Auf-\nbau der notwendigen Infrastruktur \u2013, an vorderer Stelle\nder politischen F\u00fcrsorge bleiben. Unsere Botschaft mu\u00df\ndaher lauten: Auch der l\u00e4ndliche Raum \u2013 nicht nur die\nSt\u00e4dte \u2013 mu\u00df strategisch auf die Globalisierung und Euro-\np\u00e4isierung vorbereitet werden und hierf\u00fcr ger\u00fcstet sein.\n2. Prof. Magel hat in seinem Thema ,,Dorfentwicklung und\nFlurneuordnung als Instrumentarium zur ganzheitlichen\nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes\u201c bei den letzten s\u00e4ch-\nsischen Dorftagen die These gepr\u00e4gt: ,,L\u00e4ndliche Entwick-\nlung mu\u00df im Hinblick auf die St\u00e4rkung des Wirtschafts-\nund Lebensstandortes L\u00e4ndliche Gemeinde auch in Zu-\nkunft r\u00e4umlich und inhaltlich ganzheitliche L\u00f6sungen an-\nstreben.\u201c\n\n(Jurk, SPD: Richtig! \u2013 Frau Klein, SPD: Sagen Sie das\nIhrem Ministerium.)\n\nBesser gesagt: Geld allein hilft auch nicht.\nHier, m\u00fcssen wir sehen, kommen wir wieder auf den\nganzheitlichen integralen Ansatz, der der s\u00e4chsischen\nAgrarpolitik zugrunde liegt, denn wir k\u00f6nnen ja nicht\nLebenswirklichkeiten und Vernetzungen im l\u00e4ndlichen\nRaum nach Belieben ausblenden.\nWir sind im l\u00e4ndlichen Raum mit allen Fragen der Ent-\nwicklung besch\u00e4ftigt. Wir haben den Stra\u00dfenbau, wir\nhaben die Kanalisation, wir haben die Stra\u00dfenbeleuchtung,\nden Dorfplatz, den Kinderspielplatz, das Begegnungszen-\ntrum. Wenn wir das sektoral gliedern, haben wir f\u00fcnf\nMinisterien. Wir haben das integral gegliedert und haben\neine Beratungs- und F\u00f6rderstelle geschaffen. Ich denke,\ndabei m\u00fcssen wir ganz einfach bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Vergessen wir nicht, den\n,,l\u00e4ndlichen Menschenschlag\u201c im Freistaat zu erhalten,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf: Was ist denn\ndas? \u2013 Weitere Zurufe von SPD und PDS)\n\nseine Kompetenz, den Wert seiner Bindung zu Pflanzen\nund Tieren und B\u00f6den. Das Spannungsverh\u00e4ltnis der\nLandleute zur Gro\u00dfstadt, die ihrerseits dieses Gegen-\ngewicht dringend braucht, sorgt f\u00fcr einen eigenen Be-\nstand, weil auch sie zu Schaden kommt, wenn sie sich un-\ngehindert wie ein unendlicher Hefeteig \u00fcber das Land legt\nund es zudeckt.\n\nEin Land, das l\u00e4ndlichen Raum und Landwirtschaft nicht\nals Zukunftsaufgabe begreift, hat seine Seele verloren, und\nkeine Denkmalpflege kann dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der PDS noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich,\nda\u00df die Fraktion der CDU das Wort nimmt. Herr Schimpff\nsteht jetzt auf der Rednerliste; das Geburtstagskind, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der S\u00e4chsische Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten hat bereits im Januar dieses Jahres\nein s\u00e4chsisches Konzept zur Weiterentwicklung der euro-\np\u00e4ischen gemeinsamen Agrarpolitik zu einer umfassenden\nPolitik f\u00fcr die Landwirtschaft und den l\u00e4ndlichen Raum\nvorgelegt. Im Juli stellte die Kommission der Europ\u00e4ischen\nUnion in der Agenda 2000 f\u00fcr eine st\u00e4rkere und erweiterte\nUnion ihre Vorstellungen f\u00fcr die Umgestaltung der ge-\nmeinsamen Agrarpolitik vor.\nBeide Konzepte stimmen selbstverst\u00e4ndlich \u2013 wie es Rolf\nJ\u00e4hnichen auch eben in der Regierungserkl\u00e4rung darge-\nstellt hat \u2013 nicht \u00fcberein. Dennoch sind beide Vorg\u00e4nge\nsehr positiv zu beurteilen: Sie gehen von einem immer\ndringender werdenden Reformbedarf der Agrarpolitik der\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft aus. Diese Agrarpolitik hat\nihre Wurzeln in einem Westeuropa der Nachkriegszeit,\ndas sich aus der eigenen Landwirtschaft nicht ern\u00e4hren\nkonnte. Schon von daher ist sie als Erfolg zu werten. Seit\nlangem haben wir in der EU eine nur durch Quotenrege-\nlung zu begrenzende und dann nur durch Subventionen\naufrechtzuerhaltende landwirtschaftliche \u00dcberproduktion.\nDieser Versuch einer europaweiten l\u00e4ndlichen Planwirt-\nschaft hat sich aber inzwischen \u00fcberholt!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Richtig!)\n\nDamit hat sich die Situation gr\u00fcndlich ge\u00e4ndert. Die \u00c4nde-\nrung der Br\u00fcsseler Agrarpolitik w\u00e4re die notwendige\nFolge. \u00dcber die Aufnahme weiterer Mitglieder in die Uni-\non wird von 1998 an verhandelt werden. Sie wird stark\nlandwirtschaftlich ausgerichtete Staaten in die Union brin-\ngen. Auch das zwingt notwendig zur Umgestaltung der\nBr\u00fcsseler Agrarpolitik.\n,,Europa befindet sich im Umbruch\u201c, meinte Rolf\nJ\u00e4hnichen in der Regierungserkl\u00e4rung. Richtig: Aus dem\ngemeinsamen Westeuropa wird endlich Europa. Das be-\ndeutet Umbruch, nicht nur \u00c4nderungen auf der Land-\nkarte. Daher ist ihm auch voll zuzustimmen, wenn er sagt:\n,,Auf neue Fragen kann Europa nicht nur alte Antworten\ngeben.\u201c\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich\nmu\u00df klar sein: Die Weiterentwicklung, ja, der Weiter-\nbestand der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft ist nur m\u00f6glich,\nwenn der am tiefsten regulierte und den L\u00f6wenanteil am\nGemeinschaftshaushalt einnehmende Bereich, wenn die\nAgrarpolitik umgestaltet wird. Sie mu\u00df Vorreiter und\nnicht Hemmklotz im gemeinsamen Europa werden!\nDas hat nicht nur die vorgenannten Gr\u00fcnde, die innerhalb\nder Entwicklung der westeurop\u00e4ischen Landwirtschaft lie-\ngen. Aus europapolitischer Sicht geht es um mehr:\n1. Die Bundesrepublik Deutschland \u2013 der weitaus gr\u00f6\u00dfte\nNettozahler in der Europ\u00e4ischen Union \u2013 dr\u00e4ngt zu Recht\ndarauf, diese Rolle zu korrigieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4581\n\n\n\n2. Die Vertiefung der Europ\u00e4ischen Union erfordert Geld\nauch in anderen Politikbereichen.\n3. Die politisch notwendige und gewollte Osterweiterung\nkommt nicht zum Nulltarif.\nEine Anmerkung zur Osterweiterung sei an dieser Stelle\ngestattet: Vor drei Monaten diskutierten wir hier \u00fcber die\nsicherlich schmerzliche Umgestaltung in Estland. Die\nEsten haben aus freiem Willen selbst\u00e4ndig die Struktur\nihrer Landwirtschaft radikal auf Wettbewerbsf\u00e4higkeit hin\numgestaltet. Estland wird daher keine grunds\u00e4tzlichen\nFinanzierungsprobleme in die europ\u00e4ische Agrarpolitik\nbringen. Andere Kandidaten m\u00fcssen \u2013 das klingt hart, und\ndas ist hart \u2013 in den Beitrittsverhandlungen dazu gebracht\nwerden. Die europ\u00e4ische Ausrichtung Polens etwa wird\nunzweifelhaft durch diese wirklich unabweisbaren Kondi-\ntionen des EG-Beitrittes auf eine harte Probe gestellt wer-\nden. Es ist gerade unsere Aufgabe als Nachbar, sowohl die\nUmgestaltung einzufordern, als auch durch eine allseits\nfreundschaftliche Zusammenarbeit die mentale Akzeptanz\ndieser Belastungen bei unseren Nachbarn zu erleichtern.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDoch zur\u00fcck zur Umgestaltung der Politik der jetzigen\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft. Meine Damen und Herren,\ndie Agrarpolitiker \u2013 zu denen ich nicht geh\u00f6re \u2013 sprechen\nzumeist kenntnisreich vor allem dar\u00fcber, wie der Kuchen\nAgrarhaushalt besser ausgegeben werden kann. Die Euro-\npapolitik mu\u00df auch darauf dr\u00e4ngen, da\u00df dieser Kuchen\neffizienter ausgegeben und damit kleiner wird. Das sollte \u2013\nErfahrungen s\u00e4chsischer Haushaltsdebatten lassen sich\nhier fruchtbringend anwenden \u2013 nicht durch globale Aus-\ngabenminderung erfolgen, sondern mu\u00df durch eine neue\nAgrarpolitik, durch eine grunds\u00e4tzliche Umgestaltung er-\nfolgen.\nDiese Umgestaltung ist zudem in einem Europa, das in\nseiner Wirtschaftsentwicklung sinnvollerweise auf Wett-\nbewerb, nicht auf Planwirtschaft setzt, auch ordnungs-\npolitisch \u00fcberf\u00e4llig. Der Versuch, in einer auf Privateigen-\ntum freier B\u00fcrger gegr\u00fcndeten freiheitlichen Gesellschaft\nmit planwirtschaftlicher Regulierung Landwirtschaft zu\nbetreiben, hat sich \u2013 ich sagte es schon \u2013 \u00fcberholt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie europ\u00e4ische Agrarpolitik mu\u00df entschlackt, entb\u00fcro-\nkratisiert und f\u00fcr die Initiative des b\u00e4uerlichen Unterneh-\nmers ge\u00f6ffnet werden.\nF\u00fcr diese Umgestaltung gibt das s\u00e4chsische Agrarkonzept\nvon Rolf J\u00e4hnichen richtige \u2013 ich sage richtige; und damit\nnat\u00fcrlich auch wichtige \u2013 Wegweisungen. Die Zukunft un-\nserer Landwirtschaft kann nicht in unbezahlbar werden-\nden, zentral geplanten Subventionen, sie mu\u00df in der Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit der b\u00e4uerlichen Wirtschaftsweise liegen.\n\u2013 Das sieht auch die Agenda 2000 der Kommission so.\nDennoch ist sie zu sehr vom ,,Weiter so!\u201c gepr\u00e4gt.\nMeine Damen und Herren! Der Umbruch in Europa mu\u00df\nviel st\u00e4rker als Chance zur Neugestaltung verstanden wer-\nden. Der Bundesparteitag meiner Partei, der Christlich\nDemokratischen Union, hat gestern im Leipziger Manifest\nEuropa als Deutschlands Chance beschrieben. Chance ist\nes nicht, obwohl es Herausforderungen bringt; Europa ist\nDeutschlands Chance, weil es Herausforderung, weil es\ndie Herausforderung ist. Wir brauchen weniger Besitz-\nstandswahrung der unbezahlbaren, Initiative hemmenden\nvermeintlichen Errungenschaften des \u00fcberholten \u2013 sit\nvenia verbo \u2013 Agrarsozialismus der alten EWG.\n\nWir brauchen eine zukunftsgerichtete Neuorientierung der\ngemeinsamen Agrarpolitik. Wir brauchen darin auch\nweniger Zentralismus und mehr, viel mehr Anwendung\ndes Subsidiarit\u00e4tsprinzips. Mehr gemeinsames Europa be-\ndeutet hier n\u00e4mlich weniger vergemeinschaftete, weniger\nvon Br\u00fcssel gesteuerte Politik. Die Rentiere der Lappen in\nNordeuropa und die Olivenhaine Griechenlands sollen\nnicht vom gleichen B\u00fcrokomplex aus bewirtschaftet wer-\nden wie s\u00e4chsischer Wein und s\u00e4chsische Molkereien.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf b\u00e4uerliche Kleinbetriebe im Allg\u00e4u, Ritterg\u00fcter in\nNiedersachsen und Rolf J\u00e4hnichens fl\u00e4chenstarke Agrar-\nunternehmen kann durch eine regionale Landwirtschafts-\npolitik besser eingegangen werden als aus einer Zentrale.\nDas w\u00fcrde auch die Streitfrage der Plafondierung ent-\nsch\u00e4rfen.\nIch will allerdings auch an dieser Stelle nicht mein grimmi-\nges Unbehagen daran verhehlen, da\u00df die wettbewerbs-\nf\u00e4hige b\u00e4uerliche und adlige Landwirtschaft in Mittel-\ndeutschland 1945 im blutigen kommunistischen Terror\nzerschlagen wurde und nun k\u00fcnstlich \u2013 ohne Wiedergut-\nmachung dieses schreienden Unrechts \u2013 wieder hergestellt\nwerden soll. Wer \u00fcber Jahrhunderte die s\u00e4chsische Kulur-\nlandschaft seit der Rodung des Miriquidiwaldes mitgestal-\ntete und historisches Recht und Gerechtigkeit auf seiner\nSeite hat, der ist sicherlich auch f\u00fcr die Zukunft der s\u00e4ch-\nsischen Landwirtschaft auf den Weg in das 21. Jahrhun-\ndert unersetzlich.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sachsen ist auf\ndem richtigen Wege in das 21. Jahrhundert. Das sage ich\nnicht als Agrarier, zugegebenerma\u00dfen kann ich selbst\nGalloway-Rinder nur ungef\u00e4hr von vogtl\u00e4ndischem Rot-\nvieh unterscheiden. Aber europapolitisch darf ich sagen:\nSachsen ist auf dem richtigen Wege zu einer durch Wett-\nbewerb zukunftsf\u00e4higen Landwirtschaft des 21. Jahrhun-\nderts, weil es diesen Weg f\u00fcr sich und ganz Europa aktiv,\ninitiativreich und vorausschauend mitgestaltet.\nWir haben nicht nur seit 1989 selbst gewaltige Umgestal-\ntungen durchgef\u00fchrt, sondern wir reichen unsere Um-\nbruchserfahrungen, unseren Ver\u00e4nderungswillen weiter.\nDas s\u00e4chsische Agrarkonzept von Rolf J\u00e4hnichen ist die\nwahre Agenda 2000 f\u00fcr Europa.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU, Herrn\nKupfer, das Wort.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nStaatminister Dr. J\u00e4hnichen hat in seiner Regierungserkl\u00e4-\nrung von der ganzheitlichen Entwicklung des l\u00e4ndlichen\nRaumes gesprochen und dabei klare Ziele formuliert. Die\nLand-Wirtschaft ist dabei die entscheidende Kraft. Sie gilt\nes weiter zu st\u00e4rken.\nUnser besonderes Engagement sollte dabei der Tierpro-\nduktion gelten. Sie besch\u00e4ftigt in der Landwirtschaft die\nmeisten Arbeitskr\u00e4fte. Dies belegen Vergleiche zwischen\nBesch\u00e4ftigungszahlen und Viehbestand. In Sachsen sind\nbeispielsweise erheblich mehr Menschen in der Landwirt-\nschaft besch\u00e4ftigt als im Agrarland Mecklenburg-Vorpom-\nmern. Die Vieheinheiten pro 100 ha liegen in Sachsen bei\n84,2, in Mecklenburg-Vorpommern hingegen nur bei 61,2,\ndie Arbeitskr\u00e4fte pro 100 ha in Sachsen bei 3,26 und in\nMecklenburg-Vorpommern gerade mal bei 1,84. Eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4582\n\n\n\nUrsache daf\u00fcr ist, wie deutlich wird, die h\u00f6here Tier-\nproduktion.\nAber auch in Sachsen sind noch nicht alle Reserven er-\nsch\u00f6pft. Betrachten wir nur einmal die Zahlen bei dem\nSelbstversorgungsgrad mit tierischen Produkten. Bei Rind-\nfleisch lag er im vergangenen Jahr bei 58 %, bei Schweine-\nfleisch gerade mal bei 25 % und bei Gefl\u00fcgel nur bei 16 %.\nLediglich in der Eierproduktion hatten wir ein akzeptables\nErgebnis von 89 %.\nHier, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen noch Hunderte\nvon Arbeitspl\u00e4tzen entstehen. Besonders in der Schweine-\nproduktion sind noch M\u00f6glichkeiten vorhanden. 25 % \u2013\ndas bedeutet, da\u00df drei von vier in Sachsen verspeisten\nSchweinen nicht hier im Freistaat produziert werden, son-\ndern aus anderen Bundesl\u00e4ndern oder sogar aus dem Aus-\nland kommen. Die Frage der Tiertransporte will ich bei\ndieser Gelegenheit gar nicht erst stellen.\nDie Politik schafft Voraussetzungen f\u00fcr die Verbesserung\ndieser Situation. Im Programm zur F\u00f6rderung der Tier-\nhaltung stehen im Haushaltsansatz 1998 12,1 Millionen\nDM allein f\u00fcr bauliche Investitionen f\u00fcr tierische Erzeu-\ngung zur Verf\u00fcgung. Bei einem F\u00f6rdersatz von 35 %\nk\u00f6nnte dies ein Investitionsvolumen von 34,5 Millionen\nDM ausmachen, Investitionen, die direkte Arbeitspl\u00e4tze in\nden Anlagen schaffen, die aber auch Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die\nregionale Wirtschaft und das Handwerk sichern.\nDie Voraussetzungen sind gut, die Umsetzung jedoch ver-\neinzelt sehr schwierig.\nZuerst brauchen Sie erst einmal jemanden, der die Verant-\nwortung \u00fcbernimmt, Eigenmittel vorweisen kann und sich\nengagieren will, und dann kann ich demjenigen nur w\u00fcn-\nschen, da\u00df der nicht an solche Verhinderer ger\u00e4t, wie ich\nsie leider in meinem Wahlkreis habe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine Tatsache, meine Damen und Herren, die f\u00fcr mich un-\nbegreiflich ist: Es gibt einen Investor, der in einer Region\nmit derzeit 22,6 % Arbeitslosigkeit eine Investition von\n10 Millionen DM in eine Schweinemastanlage t\u00e4tigen will,\neine Schweinemastanlage mit 18 000 Mastpl\u00e4tzen. Dage-\ngen gibt es massive Proteste, die letztlich den Gemeinderat\ndazu gebracht haben, \u00fcber den vorgesehenen Standort,\neine ehemalige Rinderanlage, eine Ver\u00e4nderungssperre zu\nlegen.\nBei einem Jahresdurchlauf von 50 000 Schweinen entste-\nhen zehn feste Arbeitspl\u00e4tze. Der Veredelungsstandort\nSachsen wird gest\u00e4rkt, und die Investition sichert weitere\nArbeitspl\u00e4tze in der Futterproduktion, in Transportunter-\nnehmen, in den Schlachth\u00f6fen \u2013 ich habe drei davon im\nWahlkreis \u2013 sowie im verarbeitenden Gewerbe.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDieser Widerstand, meine Damen und Herren, regt sich\nauf dem Lande. Wo, frage ich, soll denn dann Tierhaltung\nbetrieben werden? Etwa auf den Marktpl\u00e4tzen in Leipzig,\nDresden oder Chemnitz? Darf Dorf nicht auch mal nach\nDorf riechen? Ich sage bewu\u00dft riechen und nicht stinken.\nDie Umweltauflagen sind so hoch, da\u00df es eigentlich gar\nnicht mehr stinken kann.\nIch glaube, da schon Prinzip zu erkennen. In dieser ost-\nelbischen Gemeinde ist man beispielsweise auch wegen\neiner H\u00fchnerfarm in Einspruch gegangen, eine H\u00fchner-\nfarm mit 19 500 H\u00fchnern in Bodenhaltung zur Eierpro-\nduktion f\u00fcr die Broileraufzucht. Das hei\u00dft also, in dieser\nspeziellen H\u00fchnerfarm w\u00e4ren bei den H\u00fchnern auch\n\nH\u00e4hne gewesen. Man h\u00e4tte dann also auch von gl\u00fcck-\nlichen H\u00fchnern sprechen k\u00f6nnen.\n\n(Frau Klein, SPD: Artgerecht!)\n\nAuch dagegen gibt es Einspruch. Ich begreife es nicht.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die Staatsregierung herzlich\nbitten, die Bem\u00fchungen des Regierungspr\u00e4sidiums\nLeipzig mit allen Kr\u00e4ften zu unterst\u00fctzen, damit sowohl\ndie Schweinemastanlage als auch die H\u00fchnerfarm in\nZwethau entstehen k\u00f6nnen.\n\nZum Gl\u00fcck, meine Damen und Herren, ist das nur ein\nEinzelfall. Es gibt andere Gemeinden und B\u00fcrgermeister,\ndie haben sofort einen Termin frei, wenn ich mit einem\nInvestor komme, die nehmen sich auch die Zeit, die vor-\nhandenen ungenutzten St\u00e4lle zu besichtigen und diese an-\nzubieten.\n\nMir ist also insgesamt nicht bange um die Landwirtschaft\nals Wirtschaftskraft im l\u00e4ndlichen Raum.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort.\nHerr Dr. Jahr, bitte.\n\nEin Hinweis noch an alle Abgeordneten: Wir werden da-\nnach sofort den Tagesordnungspunkt 1 aufrufen.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! ,,Zukunft durch Wettbewerb \u2013 die\ns\u00e4chsische Landwirtschaft auf dem Weg ins 21. Jahrhun-\ndert\u201c \u2013 ich finde es au\u00dferordentlich wichtig, da\u00df wir heute\n\u00fcber diese Problematik diskutieren k\u00f6nnen, denn nur wer\nin der Gegenwart existent ist, kann \u00fcber die Zukunft dis-\nkutieren, nur wer sich heute zurechtfindet, glaubt auch an\nein Morgen.\n\nUm es vorwegzunehmen: Wir billigen unseren Landwirten\neine Zukunft zu. Wir brauchen die Landwirte als unver-\nzichtbaren Bestandteil des l\u00e4ndlichen Raumes. Wir brau-\nchen die Landwirte als Unternehmer. Wir brauchen die\nLandwirtschaft als wichtigen Rohstofflieferanten. Wir\nbrauchen die Landwirtschaft als Wirtschaftsfaktor.\n\nMeine Damen und Herren! Dieses eindeutige Bekenntnis\nzur Landwirtschaft haben wir heute von allen Fraktionen\ngeh\u00f6rt. Allerdings mu\u00df ich zu meinen Kollegen von der\nOpposition sagen: Die Botschaft h\u00f6rt ich wohl, allein mir\nfehlt der Glaube.\n\n(Frau Klein, SPD: Da sind Sie CDU?)\n\nNat\u00fcrlich kann man nach mehr Geld schreien und sagen:\nWir m\u00fcssen noch mehr Geld in den l\u00e4ndlichen Raum inve-\nstieren, in die Landwirtschaft investieren. Aber, meine\nDamen und Herren von der Opposition, h\u00e4tten wir Ihre\nFinanzierungspolitik, Ihre Finanzpolitik umgesetzt, dann\nw\u00fcrde es uns heute so gehen wie Sachsen-Anhalt oder\nBrandenburg. Beide L\u00e4nder m\u00fc\u00dften ja der Bundesregie-\nrung dankbar sein, da\u00df die Gemeinschaftsaufgabe redu-\nziert worden ist, weil sie die Kofinanzierung aus Landes-\nmitteln nicht mehr aufgebracht h\u00e4tten.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Aus Mitteln des Bundes!)\n\nDas ist bei uns nicht so, und das soll bei uns auch so\nbleiben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4583\n\n\n\nGestatten Sie mir, da\u00df ich vielleicht r\u00fcckblickend auf ein\npaar wichtige Aussagen der Opposition der letzten Jahre\neingehe.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nHaben wir wichtige Aussagen gemacht?)\n\n\u2013 Sie sagen es, Frau Kollegin. Keine Angst, es besteht keine\nGefahr, da\u00df ich meine Redezeit \u00fcberziehe, denn allzu viele\nbrauche ich da nicht zu benennen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nIch hatte schon einen Schreck gekriegt.)\n\nDr. Lippmann, mein Kollege aus der CDU-Fraktion, hat es\nschon angeschnitten, aber ich mu\u00df es nochmals vertiefen:\nDie eigentlich brillanteste Idee, quasi die programmatische\nLeitlinie der SPD entwickelte ja damals ein gewisser Herr\nD\u00fcvel. Falls Sie ihn schon wieder vergessen haben, das\nwar damals Ihr designierter Wirtschaftsminister, meine\nDamen und Herren von der SPD.\n\nEr kam auf die geniale Idee, der Landwirtschaft die Sub-\nventionen zu streichen, die Kartoffeln in Polen einzu-\nkaufen und die Landwirte als Landschaftspfleger, als Be-\ndienstete im \u00f6ffentlichen Dienst einzustellen. Herr D\u00fcvel\nlie\u00df dabei offen, ob er die Landwirte im Kultus-, Sozial-\noder Umweltministerium einstellen wollte. Ich gehe aber\ndavon aus, da\u00df eine Mitgliedschaft von Landwirten in der\n\u00d6TV durchaus erw\u00fcnscht gewesen w\u00e4re. Finanziert wer-\nden soll das alles durch die eingesparten Subventionen.\nDie Gewerkschaften konzentrieren sich ohnehin zu einer\nEinheitsgewerkschaft. Dann w\u00e4re es sekund\u00e4r, wo sie sich\nvorab aufgehoben f\u00fchlen.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Kommen Sie zum Thema!)\n\nFinanziert war das System. Ich mu\u00df sagen, das war auch\ngenial. Aus meiner Sicht war das damals ein politisches\nPerpetuum mobile erster Art. Als praktizierender Land-\nwirt fand ich das System auch ziemlich verlockend.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Herr Jahr, nach dem Tiefgang Ihrer\nRede m\u00fc\u00dften Sie Monat hei\u00dfen!)\n\nMan mu\u00df sich das vorstellen: 40-Stunden-Woche, 30 Tage\nUrlaub \u2013 nat\u00fcrlich im Sommer \u2013, Weihnachtsgeld, Beh\u00f6r-\ndentage, Schulungslehrg\u00e4nge. F\u00fcr die Landwirte h\u00e4tte das\neinen Einkommenszuwachs von 30 bis 40 % bedeutet. Als\nLandwirt m\u00fc\u00dfte mein Wahlspruch also lauten: Hasso an\ndie Macht!\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber Spa\u00df beiseite! Warum habe ich soweit ausgeholt?\nWirklich gef\u00e4hrlich ist die mentale Befindlichkeit, die aus\nsolchen Gedanken spricht. F\u00fcr die Sozialdemokratie be-\nsteht die einzige gesellschaftsrelevante Funktion der Land-\nwirtschaft in der Pflege der Landschaft.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist doch Stu\u00df!)\n\nDie Landwirte werden als Unternehmer, als Wirt-\nschaftsfaktor abgeschrieben. Das, meine Damen und Her-\nren, ist sozialdemokratische Agrarpolitik. Diese lehnen wir\nentschieden ab.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Da klatschen die auch noch!)\n\nDas zweite agrarpolitische Highlight bescherte uns die\nEinheitsfront SPD-PDS mit der Einsetzung eines Unter-\nsuchungsausschusses zur Milchwirtschaft.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nSie geh\u00f6ren zum Kanzlerfl\u00fcgel! Lagerwahlkampf!)\n\n\u2013 Der Kanzler kam bisher in meiner Rede nicht vor. Ich\nglaube, er wird auch nicht vorkommen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nIch sage nur, da\u00df Sie zum Kanzlerfl\u00fcgel geh\u00f6ren!)\n\nIrgendwie logisch: Wenn der Landwirt nicht gebraucht\nwird, ist auch die verarbeitende Industrie unn\u00f6tig und\nh\u00f6chst suspekt. Die Ergebnisse dieses Ausschusses sind\nbekannt. Trotz Kriminalisierung des Unternehmers M\u00fcller\nund der Staatsregierung und trotz des Untersuchungsaus-\nschusses ist heute im Freistaat eine wettbewerbsf\u00e4hige\nMolkereistruktur entstanden,\n\n(Jurk, SPD: Gerade wegen!)\n\ndie f\u00fcr die Landwirte auch entsprechende und anspre-\nchende Erzeugerpreise realisiert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMan mu\u00df sich das wirklich einmal auf der Zunge zer-\ngehen lassen:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Diesen Beitrag wirklich!)\n\nDer einzige konstruktive Beitrag seitens der Opposition\nzur Entwicklung einer wettbewerbsf\u00e4higen Verarbeitungs-\nindustrie bestand in der Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses.\n\n(Schulmeyer, SPD: Er hat aber geholfen! \u2013\nHeiterkeit bei der SPD)\n\nIch denke, der Dank unserer Landwirte f\u00fcr diese Wohltat\nwird Ihnen noch lange nachschleichen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ja!)\n\nHeute kann festgestellt werden, da\u00df der Untersuchungs-\nausschu\u00df zur Milchwirtschaft ins Wasser \u2013 vielleicht auch\nins Abwasser \u2013 gefallen ist, aber selbst dort fischen Sie ja\nim tr\u00fcben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWahrscheinlich m\u00fcssen Sie noch die Milchgl\u00e4ser durch\nKlarsichtfolie auswechseln. Aber ich will fair bleiben.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD \u2013 Adler, SPD:\nDas f\u00e4llt Ihnen aber schwer!)\n\nWenn schon die Opposition f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum\nkeine Zukunft sieht, f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte haben Sie eine\nVision. Der Vorschlag von Herrn Richter zum Eingemein-\ndungsbedarf der Gro\u00dfst\u00e4dte ist programmatischer Natur.\nDie SPD tr\u00e4umt immer noch von einer Zentralregierung.\nDeshalb k\u00f6nnen die St\u00e4dte auch nicht gro\u00df genug sein.\nDas \u00fcbrige Land betrachten Sie doch ohnehin nur als Ver-\nwaltungsraum.\n\n(Jurk, SPD: Sie verwechseln das mit der R\u00e4terepublik!)\n\nSie haben mit Ihren Vorschl\u00e4gen ja selbst die Staatsregie-\nrung bei weitem \u00fcbertroffen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist nicht wahr!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4584\n\n\n\nDas ist in der politischen Wertung durchaus logisch: Wenn\nman die Landwirtschaft nicht braucht, verkommt der\nl\u00e4ndliche Raum zum Verwaltungsraum, zum Restraum.\nDiesen braucht man dann nur noch zu verwalten, am\nbesten zentral. Auch hier gibt es durchaus einen wichtigen\nUnterschied zu meiner Fraktion.\nWir wissen und wollen, da\u00df wirtschaftliche, soziale und\nkulturelle Entwicklung auch au\u00dferhalb der Gro\u00dfst\u00e4dte\nstattfinden mu\u00df und auch stattfindet. Wir von der CDU-\nFraktion werden uns den l\u00e4ndlichen Raum nicht kaputt-\nmachen lassen, ganz einfach weil es unserer konservativen\nGrundhaltung entspricht und weil wir es vor allem den\nB\u00fcrgern in unserem Lande schuldig sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nVor meiner Zusammenfassung noch einige Worte zu den\nAusf\u00fchrungen meiner Kollegen von der Opposition im\nkonkreten.\nHerr Jurk, ich konnte nicht entdecken, da\u00df unser Staats-\nminister bei der Problematik der Verm\u00f6gensauseinander-\nsetzung widerspr\u00fcchliche Aussagen gemacht hat. Die Mei-\nnung meiner Fraktion, die Meinung der Staatsregierung\nwar eindeutig: Wir wollen, da\u00df die Umwandlung der\nLPGs auf rechtm\u00e4\u00dfiger Grundlage, n\u00e4mlich dem Land-\nwirtschaftsanpassungsgesetz, erfolgt.\nZum zweiten habe ich die Botschaft hinsichtlich der Be-\nzahlung der Kartoffeln sehr gut vernommen. Ich freue\nmich, da\u00df Ihr Bundestagsabgeordneter Dr. Thalheim die\nausstehenden Erl\u00f6se aus der Parteischatulle oder irgend-\nwelchen Privatspenden finanziert.\n\n(Jurk, SPD: Fragen Sie einmal im Ministerium!)\n\n\u2013 Das ist immer das Gute: Sie erringen die Erfolge, und wir\nm\u00fcssen bezahlen.\nZu den Altschulden haben Sie die Situation unvollst\u00e4ndig\ndargestellt. Zun\u00e4chst einmal tun die Altschulden jedem\nwirtschaftenden und funktionierenden Betrieb zur Zeit\nnicht weh, denn sie sind eingefroren. Das wissen wir.\n\n(Jurk, SPD: Und wenn sie auftauen?)\n\nDann haben wir in einer ersten Anh\u00f6rung schon festge-\nstellt, da\u00df man die Altschuldenproblematik nicht pauschal\nl\u00f6sen kann. Vielmehr ist dazu eine Einzelfallentscheidung\nnotwendig.\nSchlie\u00dflich m\u00fcssen wir \u2013 hier sind wir merkw\u00fcrdigerweise\nfast einer Meinung \u2013 vor der Entscheidung \u00fcber diese Alt-\nschulden eine gr\u00fcndliche Analyse durchf\u00fchren, um die\nProblembereiche festlegen zu k\u00f6nnen und festzustellen,\nwie Abhilfe geschaffen werden kann. In diesem Punkt sind\nwir einer Meinung. Ich wende mich aber ausdr\u00fccklich ge-\ngen eine pauschale und Generalentschuldung bei den Alt-\nkrediten, denn dar\u00fcber m\u00fcssen wir wirklich im Einzelfall\nnoch einmal diskutieren.\nBei der Rede von Herrn Langer habe ich mich an einer\nStelle gewundert. Ich habe mir folgendes aufgeschrieben:\n,,Ohne Wettbewerb w\u00fcrden wir heute noch am Lagerfeuer\nsitzen, denn Wettbewerb ist f\u00fcr mich Fortschritt, und Fort-\nschritt ist f\u00fcr mich die Voraussetzung auch f\u00fcr Wohl-\nstand.\u201c\n\n(Frau Zschoche, PDS: F\u00fcr wen?)\n\nDa\u00df dieser Wohlstand differenziert, ungerecht verteilt\nworden ist, ber\u00fchrt eine ganz andere Problematik. Man\nkann sich doch aber nicht gegen den Wettbewerb und den\nFortschritt wenden. Den brauchen wir ganz einfach, denn\nsonst s\u00e4\u00dfen wir noch heute am Lagerfeuer. Das w\u00e4re viel-\nleicht nicht ganz unangenehm, aber irgendwann w\u00e4re\nauch der Wald verfeuert.\nFrau Klein sprach wieder einmal von der ,,Gefahr brachlie-\ngender B\u00f6den im Freistaat Sachsen\u201c. Frau Klein, ich mu\u00df\nSie wirklich darum bitten, mit Ihrem Arbeitskreis \u00f6fter\neine Sitzung im l\u00e4ndlichen Raum abzuhalten. Sie haben es\ndoch einfacher. Das sind doch nur Ihre zwei Mitglieder.\nWir machen das mit unserem Arbeitskreis der CDU ge-\nnauso, fahren oft hinaus auf das Land. Wir haben diese\nbrachliegenden B\u00f6den noch nicht entdeckt. Es wird sie\nauch nicht geben.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Mir f\u00e4llt es schwer, jetzt Fragen aus dem Auditorium zu\nbeantworten.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich folgendes feststellen:\n1. Die s\u00e4chsische Landwirtschaft ist bereit, sich im Rahmen\nder sozialen Marktwirtschaft dem Wettbewerb des\nMarktes zu stellen.\n2. Unterschiedliche gesellschaftliche Anforderungen an die\nLandwirtschaft, die wettbewerbsverzerrend wirken, sind\nals Leistungen zu definieren und damit finanziell zu hono-\nrieren.\n3. Jegliche F\u00f6rderobergrenzen und eine politisch vorge-\nsehene Betriebsgr\u00f6\u00dfe bzw. -struktur f\u00fchren zu entschei-\ndenden Wettbewerbsnachteilen f\u00fcr unsere Landwirtschaft\nund sind deshalb abzulehnen.\n4. Die Agenda 2000 ist eine sehr wichtige Diskussions-\ngrundlage. Sie stellt einen wichtigen Schritt in die richtige\nRichtung dar, zum Beispiel, was die Anforderungen des\nWeltmarktes betrifft. Sie weist aber zugleich entscheidende\nM\u00e4ngel auf, beispielsweise bei den Obergrenzen.\n5. Das s\u00e4chsische Agrarkonzept stellt eine ausgezeichnete\nGrundlage f\u00fcr Verbesserungsvorschl\u00e4ge der Agenda 2000\ndar.\n6. Die s\u00e4chsischen Landwirte haben die politischen\nRahmenbedingungen der Chancengleichheit aller Betriebs-\nformen in hervorragender Weise f\u00fcr die St\u00e4rkung ihrer\nWettbewerbsf\u00e4higkeit in struktureller Hinsicht genutzt.\nDie s\u00e4chsische Landwirtschaft mit der CDU auf dem Weg\nin das 21. Jahrhundert! Ich denke, CDU und Landwirt-\nschaft, das ist die richtige Kombination.\n\n(Lachen bei der SPD \u2013 Jurk, SPD: Mehr nicht?)\n\nDa braucht es uns und der s\u00e4chsischen Landwirtschaft vor\ndem 21. Jahrhundert nicht bange zu sein.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Weitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor.\nDamit ist die Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung be-\nendet. Der Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4585\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nEntscheidung \u00fcber das Entsenderecht von vier gesellschaftlich bedeutsamen\nOrganisationen und Gruppen f\u00fcr die Besetzung je eines Sitzes im Rundfunkrat des\n\nMitteldeutschen Rundfunks (MDR) gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 1 und 3 des MDR-Staatsvertrages\nDrucksache 2/7076, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\nDrucksache 2/7077, Wahlvorschlag der Fraktion der SPD \nDrucksache 2/7078, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS \n\nWir hatten uns zuvor darauf verst\u00e4ndigt, da\u00df wir die\nersten beiden Tagesordnungspunkte tauschen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch darf um Aufmerksamkeit bitten, weil es wichtig ist,\nda\u00df Sie alle die Regularien zur Kenntnis nehmen.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 3 des MDR-Staatsvertrages bestimmt die\ngesetzgebende K\u00f6rperschaft, hier der S\u00e4chsische Landtag,\nnach den Grunds\u00e4tzen der Verh\u00e4ltniswahl und nach dem\nH\u00f6chstzahlverfahren d\u2019Hondt f\u00fcr jeweils eine Amts-\nperiode des MDR-Rundfunkrates, welcher der Organisa-\ntionen und Gruppen, die sich fristgerecht beworben haben,\nein Sitz im Rundfunkrat zusteht. Ihnen liegen zu dieser\nEntscheidung der Wahlvorschlag der Fraktion der CDU in\nDrucksache 2/7076, der Wahlvorschlag der Fraktion der\nSPD in Drucksache 2/7077 und der Wahlvorschlag der\nFraktion der PDS in Drucksache 2/7078 vor.\nMeine Damen und Herren! Die Wahl findet nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann statt dessen auch durch Handzeichen ab-\ngestimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage deshalb: Widerspricht jemand, da\u00df offen abge-\nstimmt wird?\n\n(Abg. Bandmann, CDU,\nund Abg. Hermsdorfer, CDU, widersprechen.)\n\n\u2013 Das ist der Fall. Somit werden wir eine geheime Wahl\ndurchf\u00fchren.\nMeine Damen und Herren! Da es Widerspruch gegeben\nhat, werden wir jetzt zur Durchf\u00fchrung der geheimen\nWahl kommen.\nIch berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahl-\nkommission mit folgenden Mitgliedern des Landtages:\nHerr Hatzsch als Leiter von der Fraktion der SPD, Frau\nEinsle, Herr Colditz und Herr Franke von der Fraktion der\nCDU und Frau Roth von der Fraktion der PDS. Damit wir\nnach der Wahlhandlung in die Pause eintreten k\u00f6nnen,\nschlage ich Ihnen vor, da\u00df ich Ihnen das Ergebnis nach der\nWiederaufnahme der Beratung bekanntgebe.\nHerr Hatzsch, ich \u00fcbergebe Ihnen als dem Leiter der Wahl-\nkommission das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem ent-\nsprechend den angegebenen Drucksachen die Wahlvor-\nschl\u00e4ge einzeln aufgef\u00fchrt sind. Jeder Abgeordnete hat\neine Stimme, mit der er sich f\u00fcr einen der Wahlvorschl\u00e4ge\n\nentscheiden mu\u00df. Stimmscheine, auf denen mehr als ein\nWahlvorschlag angekreuzt ist, sind ung\u00fcltig.\nF\u00fcr die vom Landtag zu bestimmenden vier gesellschaft-\nlich bedeutsamen Organisationen und Gruppen f\u00fcr die\nBesetzung je eines Sitzes im Rundfunkrat des MDR wer-\nden die f\u00fcr jeden Wahlvorschlag insgesamt abgegebenen\nStimmen zusammengez\u00e4hlt und die Gesamtstimmenzahl\neines jeden Wahlvorschlages nacheinander so lange durch\neins, zwei, drei usw. geteilt, bis vier H\u00f6chstzahlen ermittelt\nworden sind. Jedem Wahlvorschlag wird dabei so oft in\nder Reihenfolge der Auflistung ein Sitz zugeteilt, wie der\nWahlvorschlag jeweils die h\u00f6chste Teilungszahl \u2013 H\u00f6chst-\nzahl \u2013 aufweist. Wir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich ein Abgeordneter\nim Saal, den ich vergessen habe aufzurufen? \u2013 Wenn dies\nnicht der Fall ist, beenden wir den Wahlgang.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren Abgeordnete! Wir setzen die Beratung um\n14.15 Uhr fort.\n\n(Unterbrechung von 13.25 Uhr bis 14.16 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nnehmen die Beratung wieder auf. Inzwischen liegt mir das\nErgebnis der geheimen Wahl von gesellschaftlich bedeut-\nsamen Organisationen und Gruppen f\u00fcr die Besetzung je\neines Sitzes im Rundfunkrat des Mitteldeutschen Rund-\nfunks (MDR) im Wege der Verh\u00e4ltniswahl nach dem\nH\u00f6chstzahlverfahren d\u2019Hondt vor.\nAuf den Wahlvorschlag der Fraktion CDU entfielen\n66 Stimmen, auf den Wahlvorschlag der Fraktion SPD ent-\nfielen 25 Stimmen, auf den Wahlvorschlag der Fraktion\nPDS entfielen 19 Stimmen.\nEntsprechend der ermittelten H\u00f6chstzahl und der Stellung\nder Organisationen und Gruppen in den jeweiligen Wahl-\nvorschl\u00e4gen sind damit f\u00fcr die Besetzung je eines Sitzes im\nRundfunkrat des MDR durch den Landtag ausgew\u00e4hlt:\n1. Landesverein S\u00e4chsischer Heimatschutz e. V.\n2. S\u00e4chsischer Musikrat e. V.\n3. Domowina \u2013 Bund Lausitzer Sorben e. V. \u2013 auf SPD-\nVorschlag \u2013 und\n4. die Technische Universit\u00e4t Dresden.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt nun endg\u00fcltig abge-\nschlossen.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4586\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Nachbarrechtsgesetz\nDrucksache 2/4529, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/7024, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten: CDU 10, SPD und PDS je\n5 Minuten.\nIch rufe auf die Fraktion der SPD. Frau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Erfahrungswerte aus anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern zeigen, da\u00df mit einem Nachbarrechtsgesetz\nStreitigkeiten eher beg\u00fcnstigt statt vermieden werden. Be-\ndenklich ist insbesondere die scheinbare Detailsch\u00e4rfe, die\nein derartiges Gesetz vorzugeben scheint und den B\u00fcrger\nsomit geradezu ermuntert, den Klageweg zu beschreiten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nStreitereien \u00fcber Einfriedungen, Anpflanzungen gr\u00f6\u00dferer\nGeh\u00f6lze oder Aufschichtungen an der Grundst\u00fccksgrenze\nwerden vermutlich eine Vielzahl unn\u00f6tiger Gerichtsver-\nfahren in Gang setzen. Zahlreiche Nachfragen von Rechts-\nanw\u00e4lten nach dem Stand des Nachbarrechtsgesetzes\nlassen bereits erkennen, da\u00df mit keiner Entlastung der\nGerichte zu rechnen ist, sondern eher mit weiteren Bela-\nstungen.\n\n(Adler, SPD: AB-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte!)\n\n\u2013 Ja, genau!\nZus\u00e4tzliche Verfahren werden nicht zu einem Abbau der\nallseits beklagten, extrem langen Verfahrensdauer f\u00fchren\nund somit das Vertrauen in die Justiz nicht gerade bef\u00f6r-\ndern.\nEs stellt sich daher die Frage, ob wir \u00fcberhaupt ein eigenes\nNachbarrechtsgesetz ben\u00f6tigen. Mit Blick auf die bereits\nvorhandenen Regelungen im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch ist\ndie Frage zu verneinen. Zwar werden im BGB keine detail-\nlierten Vorgaben gemacht, doch dieser bedarf es auch\nnicht, denn haben wir es mit einem funktionierenden\nNachbarschaftsverh\u00e4ltnis zu tun, so wird man einver-\nnehmlich L\u00f6sungen erzielen. Ist jedoch das Nachbar-\nschaftsverh\u00e4ltnis zerr\u00fcttet, wird auch eine scheinbar\nexakte gesetzliche Vorgabe kaum zu einer Befriedung bei-\ntragen. Oft liegen die Ursachen des Streites viel tiefer, so\nda\u00df ein Gang zum Gericht grunds\u00e4tzlich nicht vermeidbar\nist. Eine Befriedungsfunktion, eine der wesentlichen Auf-\ngaben der Gerichte, kann die Justiz in Nachbarschaftsver-\nh\u00e4ltnissen selten erf\u00fcllen.\nDie Rechtslage des BGB mit seinen unbestimmten Rechts-\nbegriffen wie Zumutbarkeit oder Orts\u00fcblichkeit l\u00e4\u00dft die\nErfolgsaussicht von Klagen f\u00fcr die Beteiligten nicht offen\nzu Tage treten, so da\u00df sich so mancher Streithahn \u00fcber-\nlegen wird, ob er vor Gericht zieht.\nAufwand und Nutzen eines Nachbarrechtsgesetzes stehen\ndaher nach unserer Auffassung in keinem Verh\u00e4ltnis, so\nda\u00df wir das Nachbarrechtsgesetz in der vorliegenden Fas-\nsung grunds\u00e4tzlich ablehnen. Hinzu kommen inhaltliche\nM\u00e4ngel des vorliegenden Gesetzes, die von uns nicht mit-\ngetragen werden k\u00f6nnen.\nDas Gesetz enth\u00e4lt zum Beispiel ein unbegrenztes Einfrie-\ndungsrecht, das hei\u00dft, jeder darf sein Grundst\u00fcck, egal, wo\nes liegt, einz\u00e4unen, wenn keine \u00f6ffentlich-rechtlichen Vor-\n\nschriften entgegenstehen. Da diese aber nur f\u00fcr eine ver-\nschwindend geringe Fl\u00e4che Geltung beanspruchen, k\u00f6n-\nnen unn\u00f6tige Einfriedungen nicht verhindert werden.\nUnsere Verfassung verb\u00fcrgt in Artikel 10 Abs. 3 Satz 2 f\u00fcr\njedermann das Recht auf freien Zugang zu Bergen,\nW\u00e4ldern, Feldern, Seen und Fl\u00fcssen. Diesem Jedermanns-\nrecht wird der vorliegende Gesetzentwurf nicht gerecht.\nWir wollen kein Land voller Z\u00e4une und Absperrungen\nund haben deshalb vorgeschlagen, im Au\u00dfenbereich ein\nEinfriedungsrecht auf solche Grundst\u00fccke zu beschr\u00e4nken,\nf\u00fcr die eine Notwendigkeit besteht. Diesem Vorschlag\nwurde nicht gefolgt.\nVerungl\u00fcckt ist auch die vorgesehene Regelung \u00fcber die\nTragung der Unterhaltskosten von Einfriedungen. Nach\ndem vorliegenden Entwurf ist selbst jener Nachbar an den\nUnterhaltskosten einer orts\u00fcblich errichteten Einfriedung\nauf der Grundst\u00fccksgrenze zu beteiligen, der diese Ein-\nfriedung gar nicht will oder braucht.\nUnsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge, mit denen wir zudem noch\neinige andere Unzul\u00e4nglichkeiten des Gesetzentwurfes\nkorrigieren wollten, wurden ebenfalls von der CDU-Frak-\ntion im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df abgelehnt.\nDer vorliegende Gesetzentwurf kann daher von uns nicht\nmitgetragen werden.\n\n(Schiemann, CDU: Das ist bedauerlich!)\n\nDer Vorsitzende des Rechts- und Verfassungsausschusses,\nHerr Schimpff, h\u00e4lt den vorliegenden Gesetzentwurf\nschlichtweg f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Herr\nK\u00fchnrich, bitte.\n\nK\u00fchnrich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die CDU-Fraktion ist da ganz anderer Meinung.\nSie ist schon der Auffassung, da\u00df dieses Gesetz ben\u00f6tigt\nwird, schafft es doch als landesrechtliche Regelung zu eini-\ngen wichtigen nachbarrechtlichen Anliegen erg\u00e4nzende\nVorschriften, die im BGB so nicht geregelt werden und\nausformuliert sind. Insbesondere betrifft dies die Problem-\nstellungen der Einfriedung, der Grenzabst\u00e4nde von Pflan-\nzen, der k\u00fcnstlichen Bodenerh\u00f6hungen und Aufschichtun-\ngen sowie der Duldungen, die sich im Zusammenhang mit\nder Verlegung von Ver- und Entsorgungsleitungen er-\ngeben.\nWichtig ist, da\u00df die Vorschriften des Gesetzes nur gelten,\nsoweit Eigent\u00fcmer und Nachbarn keine abweichenden\nprivatrechtlichen Vereinbarungen getroffen haben und\nsoweit keine \u00f6ffentlich-rechtlichen Vorschriften entgegen-\nstehen. Auf diese Weise wird ein weiter Raum f\u00fcr einver-\nnehmliche Vereinbarungen zwischen den Nachbarn er-\n\u00f6ffnet.\nDas Gesetz unternimmt den Versuch, die verschiedenen\nInteressenlagen angemessen zu ber\u00fccksichtigen und zu\neinem vern\u00fcnftigen Ausgleich zu f\u00fchren.\nErhebliche Unterschiede ergeben sich aus der Nutzung\neines Grundst\u00fccks. Entweder wird es als Wohngrundst\u00fcck\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4587\n\n\n\noder gar als Erholungs- oder Wochenendgrundst\u00fcck ge-\nnutzt. Es wird m\u00f6glicherweise gemischt genutzt oder als\nrein landwirtschaftliches Grundst\u00fcck, was ja auch im In-\nnenbereich sonst geschlossen bebauter Gemeinden liegen\nkann.\nAngemessen zu ber\u00fccksichtigen waren auch die Interessen\nder Eigent\u00fcmer kleiner Grundst\u00fccke. Der Geist des Geset-\nzes, meine ich, wird ein St\u00fcck dadurch deutlich, da\u00df sich\nalle Fraktionen darauf verst\u00e4ndigt haben, einen relativ\nweit hinten liegenden Paragraphen zum \u00a7 1a, nach der\nneuen Numerierung zu \u00a7 2 zu erheben: Es ist die Frage der\nnachbarlichen R\u00fccksicht.\nDieser Paragraph f\u00fchrt aus, da\u00df die Rechte aus diesem\nGesetz nur unter R\u00fccksichtnahme auf die berechtigten\nInteressen des Eigent\u00fcmers oder Nachbarn ausge\u00fcbt wer-\nden sollen. Sie d\u00fcrfen nicht zur Unzeit geltend gemacht\nwerden.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nEine Bemerkung zu den Einfriedungen. Es wird bewu\u00dft\ndie Formulierung eines Einfriedungsrechts und nicht einer\n-pflicht ausgef\u00fchrt. Damit wird Raum f\u00fcr einvernehmliche\nRegelungen zwischen den Betroffenen ge\u00f6ffnet, die in\nForm privatrechtlicher Vereinbarungen zustande kommen\nk\u00f6nnen.\nBesondere Betonung erf\u00e4hrt der Umstand der Orts\u00fcblich-\nkeit einer Einfriedung. Was orts\u00fcblich ist, h\u00e4ngt wesentlich\nvom Charakter des jeweiligen Siedlungsraumes ab. Man\nkann die Orts\u00fcblichkeit einer Einfriedung als allgemeine\nLast auf einem Grundst\u00fcck betrachten. Jeder, der in einem\nbestimmten Siedlungsraum ein Grundst\u00fcck erwirbt, er-\nwirbt damit bestimmte Benutzerlasten, die nat\u00fcrlich nicht\nim Grundbuch erscheinen.\nViele Gemeinden erlassen einschl\u00e4gige Bestimmungen in\nihren Ortssatzungen, die dann den vorliegenden Vor-\nschriften des Gesetzes vorgehen.\nIn \u00a7 4 des Gesetzes ist die allgemeine Kostentragungs-\npflicht f\u00fcr Einfriedungen geregelt. Dabei tr\u00e4gt der Errich-\nter im allgemeinen die Kosten f\u00fcr Herstellung und Unter-\nhaltung der Einfriedung. F\u00fcr eine orts\u00fcbliche Einfriedung\nauf der Grenze tragen sowohl Eigent\u00fcmer als auch Nach-\nbar die Unterhaltungskosten zu gleichen Teilen.\nDer \u00a7 5 regelt eine besondere Kostentragungspflicht des\nsogenannten St\u00f6rers. Ihm werden die Mehrkosten aufer-\nlegt f\u00fcr eine \u00fcber das orts\u00fcbliche Ma\u00df hinausgehende\nEinfriedung, die erforderlich wird, um den Nachbarn an-\ngemessen vor unzumutbaren Beeintr\u00e4chtigungen zu\nsch\u00fctzen, die sich aus einer nicht orts\u00fcblichen Nutzung\ndes Grundst\u00fcckes ergeben. Der nach BGB bestehende An-\nspruch des Nachbarn auf Unterlassung der St\u00f6rung bleibt\ndavon unber\u00fchrt.\nIch will kurz auf einen weiteren Komplex eingehen. Es\nsind dies die Grenzabst\u00e4nde von Pflanzen. Im Gesetz wird\neine einheitliche Regelung formuliert, die einen minimalen\nGrenzabstand von einem halben Meter f\u00fcr Pflanzen vor-\nschreibt, die bis zwei Meter H\u00f6he wachsen. Ist ein Wachs-\ntum von \u00fcber zwei Meter H\u00f6he vorhanden, dann ist ein\nminimaler Grenzabstand von zwei Metern einzuhalten.\nDas gilt f\u00fcr im Zusammenhang gebaute Ortschaften. Son-\nderregelungen kann jeder selbst im Gesetz nachlesen.\nEs erfolgte keine \u00dcbernahme der relativ komplizierten\nRegelungen aus dem ZGB-DDR, die dort aus der Klein-\ngartenordnung \u00fcbernommen waren.\nDie vorgeschriebenen Grenzabst\u00e4nde haben den Zweck,\ninsbesondere vor unzumutbarem Schattenwurf zu sch\u00fct-\n\nzen. Dabei werden landwirtschaftlich genutzte Grund-\nst\u00fccke durch das Gesetz etwas st\u00e4rker gesch\u00fctzt. Gegebe-\nnenfalls besteht auch Anspruch auf Beseitigung einer\nPflanzung. Dies wird in \u00a7 13 geregelt.\nZum Schutz der Eigner kleiner Grundst\u00fccke wurde be-\nwu\u00dft der von mir vorgetragene schmale, \u00fcberschaubare\nGrenzstreifen gew\u00e4hlt.\nWenn man \u00fcber ein Nachbarrechtsgesetz spricht, f\u00e4llt\neinem wom\u00f6glich ein zur Volksweisheit gewordenes\nDichterwort ein: ,,Es kann der Fr\u00f6mmste nicht in Frieden\nleben, wenn es dem b\u00f6sen Nachbarn nicht gef\u00e4llt.\u201c\nZu hoffen bleibt, da\u00df mit dem vorliegenden Gesetz \u2013 hier\nunterscheiden sich die Auffassungen unserer Fraktionen,\nFrau Kollegin Seidel, wesentlich \u2013 diese Spruchweisheit\nzuk\u00fcnftig nicht das erste ist, was uns zu dem Begriff der\nnachbarschaftlichen Beziehungen von Grundst\u00fcckseignern\neinf\u00e4llt.\nIch meine, es gibt sicher \u00fcberwiegend gute, das hei\u00dft kluge\nNachbarn, die ihre Interessenkonflikte au\u00dfergerichtlich\nbeilegen und ihr Geld lieber gemeinsam f\u00fcr einen neuen\nZaun ausgeben, als es getrennt in zwei Kanzleien zu\ntragen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDieses Verfahren ist auch geeignet, aus der bei Gericht fast\nunvermeidlichen Gewinner-Verlierer-Rolle der streitenden\nParteien herauszutreten. Es bleibt zu hoffen, da\u00df mit die-\nsem Gesetz ein Beitrag zur Rechtsklarheit und damit zur\nErhaltung des Rechtsfriedens zwischen Grundst\u00fccksnach-\nbarn geleistet wird.\nWenn sich der Gesetzgeber f\u00fcr eine knappe landesrecht-\nliche Ausgestaltung derjenigen Bereiche des Nachbar-\nrechts entscheidet, die im BGB nicht geregelt sind, soll dies\nzwar die Kreativit\u00e4t der Richter ansprechen, nicht aber\neiner vermehrten Rechtssetzung im Zuge der Rechtspre-\nchung Vorschub leisten.\nDie CDU-Fraktion stimmt der vorgelegten Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses zu.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es spricht jetzt die Fraktion der\nPDS. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Es f\u00e4llt mir zwar schwer, in dieser Atmo-\nsph\u00e4re einer heftigen Anwaltschelte meinen Beitrag vorzu-\ntragen.\nIch sage zun\u00e4chst, Frau Seidel, nat\u00fcrlich ist etwas daran:\nEs ist richtig, da\u00df es hinreichend gro\u00dfe Teile von Nachbarn\ngibt, die auf dieses S\u00e4chsische Nachbarrechtsgesetz war-\nten, tats\u00e4chlich gewisserma\u00dfen mit dem Zollstock bereit-\nstehen, um dann zu vermessen.\nIch glaube, wir haben ein ganz klein wenig Vorkehr getrof-\nfen durch die Besitzstandsregelungen, die wir darin haben.\nEs kann sich also niemand im nachhinein darauf berufen,\nda\u00df durch dieses Nachbarrechtsgesetz etwas anderes ge-\nbracht wird.\nIch kann nicht erkennen, warum es generell von Nachteil\nsein soll, da\u00df Freir\u00e4ume, die das BGB l\u00e4\u00dft, wenn sie ausge-\nregelt sind, mehr Konfliktpotential schaffen. Das meine ich\nnicht. Ich glaube, es ist g\u00fcnstig, wenn man wei\u00df, wie der\nGrenzabstand bei Str\u00e4uchern, bei lebenden Str\u00e4uchern und\n\u00e4hnlichem sein sollte.\nWenn man bis dahin Vereinbarungen getroffen hat, sich\nalso bereits einig war, dann sagt \u00a7 2, da\u00df diese vorgreifend\ngelten. Man hat dann einen Anhalt, wie man, gemessen an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4588\n\n\n\ndiesem S\u00e4chsischen Nachbarrechtsgesetz, zu Vereinbarun-\ngen kommen kann. Ob das immer ohne den Anwalt auf\njeder Seite oder ohne das Gericht geht, ob es immer mit\nVergleich oder mit streitiger Entscheidung endet, wird die\nZeit zeigen m\u00fcssen.\nDie Erfahrung der meisten anderen Bundesl\u00e4nder, die weit\numf\u00e4nglichere Nachbarrechtsgesetze haben \u2013 der hier vor-\nliegende Gesetzentwurf beschr\u00e4nkt sich tats\u00e4chlich auf\nvermeintlich notwendige Regelungsf\u00e4lle \u2013, zeigt, da\u00df es\nunbedingt zu mehr Konflikten kommen mu\u00df. Dar\u00fcber\nwaren auch die Experten unterschiedlicher Auffassung.\nEs ist Anliegen dieses Gesetzes, einen vern\u00fcnftigen Aus-\ngleich von widerstreitenden Interessen von Nachbarn zu\nschaffen und einen Ausgleich zwischen Anspr\u00fcchen auf\nSchadloshaltung und Duldungspflichten zu haben. Dieses\nGesetz normiert ja in gewisser Weise Duldungspflichten\nund Anspr\u00fcche auf Schadloshaltung f\u00fcr die Duldung. Das\nist eine Sache, die die meisten Grundst\u00fccksinhaber, also\nEigent\u00fcmer, in bestimmten F\u00e4llen Erbbauberechtigte, auch\nNutzer nach dem Sorgerechtsbereinigungsgesetz, eigent-\nlich erwarten.\nDas Problem ist, Frau Seidel, da\u00df das, was ungeregelt\nbleibt, dem sogenannten nachbarschaftlichen Gemein-\nschaftsverh\u00e4ltnis unterliegt, und dieses ist nun wirklich\nfrei f\u00fcr richterliche subjektive Auslegungen. Was ich aus\ndem nachbarschaftlichen Gemeinschaftsverh\u00e4ltnis heraus-\nnehme, nehme ich zumindest ein St\u00fcckchen aus der rich-\nterlichen freien Ermessensentscheidung nach Orts\u00fcblich-\nkeit usw. heraus. Insofern hat es vielleicht diesen positiven\nVorteil.\nDas Problem ist letzten Endes, ob wir tats\u00e4chlich mit die-\nsem Gesetz die F\u00e4lle erfa\u00dft haben, die in gewisser H\u00e4ufig-\nkeit auftreten. Dar\u00fcber gab es heftigen Streit im Ausschu\u00df.\nEr hat es sich nicht leichtgemacht. Wir haben verschiedene\nExperten angeh\u00f6rt, und es gab eine sehr streitige Ausein-\nandersetzung mit den Expertenmeinungen. Auch im Aus-\nschu\u00df gingen die Meinungen weit auseinander. Die SPD\npl\u00e4dierte eben daf\u00fcr, da\u00df die Kosten f\u00fcr eine Einfriedung\ngenerell einem St\u00f6rer aufzuerlegen sind, was wir auch f\u00fcr\nvern\u00fcnftig gehalten h\u00e4tten. Das fand aber keine Mehrheit.\nDie Opposition wollte, da\u00df der Schwengelabstand nicht\nmehr geregelt wird, weil wir meinten, da\u00df es nicht immer\nnotwendig ist \u2013 bei der Fl\u00e4chenstillegung, die wir teilweise\nhaben \u2013, da\u00df man bei landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen\nbis an die Grenze heranbauen kann. Die CDU wollte den\nSchwengelabstand drin haben, also da\u00df er im Nachbar-\nrechtsgesetz bleibt. Wir meinten, das w\u00e4re entbehrlich.\nWir hielten die Aufnahme dieses \u00a7 1a f\u00fcr genauso wichtig,\nwie Herr K\u00fchnrich von der CDU-Fraktion das hier sagte.\nIch glaube, es ist gut, da\u00df dieser Gemeinsinn-Paragraph\nvorger\u00fcckt worden ist.\nWir halten es f\u00fcr einen Fehler und sagen, das ist eigentlich\neine echte Aufgabe des Gesetzes , da\u00df es hier keine Rege-\nlungen zur Nachbar- und Grenzwandproblematik gibt,\nweil dort h\u00e4ufig Streit entsteht, wenn an der Grundst\u00fccks-\ngrenze gebaut wird und hier die Regelungen auch nicht\naus den baurechtlichen Aussagen zu entnehmen sind.\nAlles in allem: Gerade mit diesem Gesetz werden wir es\nohnehin nicht jedem recht machen k\u00f6nnen. Das ist wohl\nvon vornherein klar. Ich glaube, Herr Rietschel von Haus\n& Grund war es, der im Ausschu\u00df sagte, er wisse, da\u00df\ns\u00e4chsische Nachbarn schon seit Jahren auf dieses Gesetz\nlauern, so w\u00f6rtlich, ,,um Streit vom Zaun zu brechen und\nsich dann an der Wohngrundst\u00fccksgrenze mit dem Zoll-\nstock zu duellieren\u201c.\n\nAuch das wird das Gesetz vielleicht unter Umst\u00e4nden mit\nsich bringen. Wir werden es also abwarten m\u00fcssen und\nwerden vielleicht auch Novellierungsbedarf im nachhinein\nsehen. Ich meine aber, wir haben uns jedenfalls zu bedan-\nken f\u00fcr den fairen Sachstreit, der zu diesem Gesetz im\nAusschu\u00df m\u00f6glich war.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von den Fraktionen wird das\nWort weiter nicht gew\u00fcnscht. Die Staatsregierung; Herr\nStaatsminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich bin der letzte, den Sie nicht\ngewinnen k\u00f6nnten f\u00fcr ein Gesetz, das man verhindern\nsollte oder abschaffen k\u00f6nnte. Wer aber meint, da\u00df dieses\nGesetz \u00fcberfl\u00fcssig sei, der kennt das Leben nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNun mu\u00df man ja sagen, man hat bei gr\u00f6\u00dferen Debatten,\ndie in Deutschland gef\u00fchrt werden, gelegentlich den Ein-\ndruck, da\u00df Ihre Partei, Frau Seidel, tats\u00e4chlich nicht immer\ndas Leben kennt. Auf der anderen Seite ist es nat\u00fcrlich\nganz verwunderlich, da\u00df es doch Gemeinsamkeiten zwi-\nschen Herrn Schimpff und der SPD-Fraktion gibt.\n\n(Adler, SPD: \u2026 zwischen Herrn Bartl und\nHerrn Heitmann gibt! \u2013 Heiterkeit bei der SPD)\n\nDas sind also doch erfreuliche Erscheinungen.\n\n(Oh! bei der SPD)\n\nInsofern \u00fcberrascht es nat\u00fcrlich nicht, Frau Seidel, da\u00df Sie\ndas ablehnen. Wenn man allerdings die bisherige Beratung\nmit der SPD bedenkt, dann \u00fcberrascht das schon, was Sie\nheute hier vorgetragen haben; denn erstens haben Sie eine\nAnh\u00f6rung beantragt, die auch durchgef\u00fchrt worden ist, in\nder alle Anzuh\u00f6renden \u00fcbereinstimmend gesagt haben,\nda\u00df es sinnvoll ist, eine solche Regelung zu treffen. Zwei-\ntens haben Sie bei der Beratung im Ausschu\u00df eine Menge\nDetailregelungen zus\u00e4tzlich in das Gesetz eintragen wol-\nlen, so da\u00df es also jetzt ein bi\u00dfchen merkw\u00fcrdig ist, da\u00df\nSie es jetzt \u00fcberhaupt nicht wollen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nAber sch\u00f6n und gut. \u2013 Ich denke, da\u00df dieses Gesetz ein\nBeitrag zur Streitvermeidung ist. Nicht umsonst hat es\nnachbarrechtliche Regelungen seit Jahrhunderten gegeben.\nSie sind durch das BGB den L\u00e4ndern \u00fcberlassen worden.\nDie DDR hat sie dann im ZGB geregelt. Das ZGB ist au\u00dfer\nKraft getreten. Es war eine L\u00fccke da. Diese wird jetzt aus-\ngef\u00fcllt, und zwar in einer Weise, wie Sie es sonst in\nDeutschland so knapp und verallgemeinert nicht finden.\n\nInsofern glaube ich, dieses k\u00fcrzeste Nachbarrechtsgesetz\nin Deutschland wird dazu beitragen, da\u00df Streit vermieden\nwird. Das ist eine Orientierung, die Nachbarn haben,\nwenn sie ihre Verh\u00e4ltnisse regeln wollen. Da\u00df es dar\u00fcber\nhinaus an dieser Stelle immer \u2013 und zwar verbissenen \u2013\nStreit gibt, wissen wir. Das liegt in der Natur des Men-\nschen. Das wird es mit und ohne dieses Gesetz geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4589\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Vor\nder Einzelberatung kann der Berichterstatter des Aus-\nschusses, Herr Kupfer, das Wort ergreifen.\n\n(Kupfer, CDU: Nein!)\n\n\u2013 Er verzichtet. \u2013 Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetz-\nentwurf abschnittsweise in der Fassung, die durch den\nAusschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustim-\nmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, verfahren wir so.\n\u2013 Es gibt keinen Widerspruch. So kommen wir zur Ein-\nzelabstimmung S\u00e4chsisches Nachbarrechtsgesetz, Druck-\nsache 2/4529, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses in Drucksache 2/7024.\nIch rufe auf den ersten Abschnitt \u2013 Allgemeine Bestim-\nmungen \u2013 mit \u00a7 1 Nachbar und Eigent\u00fcmer, \u00a7 1a Nachbar-\nliche R\u00fccksicht, \u00a7 2 Verh\u00e4ltnis zu anderen Vorschriften. \u2013\nDas Wort wird nicht gew\u00fcnscht. \u2013 Wer diesem ersten Ab-\nschnitt seine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt\num sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Wenige\nStimmenthaltungen, nicht sehr viele Gegenstimmen, mehr-\nheitlich angenommen.\nIch rufe auf den zweiten Abschnitt \u2013 Einfriedungen \u2013 mit\n\u00a7 3 Einfriedungsrecht, \u00a7 4 Kosten, \u00a7 5 Kostentragungs-\npflicht des St\u00f6rers, \u00a7 6 Abstand von der Grenze, \u00a7 7 Aus-\nschlu\u00df des Beseitigungsanspruches. \u2013 Das Wort wird nicht\ngew\u00fcnscht. \u2013 Wer dem seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Gegenstimmen,\nwenige Stimmenthaltungen, mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf den dritten Abschnitt \u2013 Grenzabst\u00e4nde f\u00fcr\nPflanzen \u2013 mit \u00a7 8 Grenzabst\u00e4nde f\u00fcr B\u00e4ume und Str\u00e4u-\ncher, \u00a7 9 Grenzabstand zu landwirtschaftlichen Grund-\nst\u00fccken, \u00a7 10 Grenzabst\u00e4nde im Weinbau, \u00a7 11 Ausnah-\nmen, \u00a7 12 Bestimmung des Abstandes, \u00a7 13 Anspruch auf\nBeseitigung, \u00a7 14 Ausschlu\u00df des Anspruches auf Beseiti-\ngung, \u00a7 15 Bestandsschutz. \u2013 Das Wort wird nicht ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 Wer gibt diesem dritten Abschnitt seine Zu-\nstimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen\nmehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf den vierten Abschnitt \u2013 Bodenerh\u00f6hungen\nund Aufschichtungen \u2013 mit \u00a7 16 Bodenerh\u00f6hungen, \u00a7 17\nGrenzabstand von Aufschichtungen. \u2013 Das Wort wird\nnicht gew\u00fcnscht. \u2013 Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen\nund Stimmenthaltungen wird der Abschnitt mehrheitlich\nangenommen.\n\nIch rufe auf den f\u00fcnften Abschnitt \u2013 Duldung von Leitun-\ngen \u2013 mit \u00a7 18 Duldungspflicht, \u00a7 19 Unterhaltung der\nLeitungen, \u00a7 20 Betretungsrecht, \u00a7 21 Nachtr\u00e4gliche erheb-\nliche Beeintr\u00e4chtigungen, \u00a7 22 Anschlu\u00df an andere Leitun-\ngen. \u2013 Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht. \u2013 Wer stimmt dem\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nWenige Gegenstimmen und wenige Stimmenthaltungen,\ndamit mehrheitlich angenommen.\n\nIch rufe auf den sechsten Abschnitt \u2013 Sonstige Nachbar-\nschaftsrechte \u2013 mit \u00a7 23 Hammerschlag-, Leiter- und\nSchaufelschlagrecht, \u00a7 24 Ableitung des Niederschlag-\nwassers, \u00a7 25 Hochf\u00fchrung von Schornsteinen, L\u00fcftungs-\nsch\u00e4chten und Antennen. \u2013 Das Wort wird nicht ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 Wer gibt diesem sechsten Abschnitt seine\nZustimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und wenigen Stimm-\nenthaltungen mehrheitlich angenommen.\n\nIch rufe auf den siebenten Abschnitt \u2013 Gemeinsame Be-\nstimmungen \u2013 mit \u00a7 26 Anzeigepflicht, \u00a7 27 Nachbarliche\nR\u00fccksicht, \u00a7 28 Schadenersatz, \u00a7 29 Entsch\u00e4digung, \u00a7 30\nAusschlu\u00dffristen, \u00a7 31 Verj\u00e4hrung. \u2013 Das Wort wird nicht\ngew\u00fcnscht. \u2013 Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Stimmen dagegen, weni-\nge Stimmenthaltungen, mehrheitlich ist der siebente\nAbschnitt angenommen.\n\nIch rufe auf den achten Abschnitt \u2013 Schlu\u00dfbestimmungen \u2013\nmit \u00a7 32 \u00dcbergangsbestimmungen, \u00a7 33 Au\u00dferkrafttreten\nvon Bestimmungen, \u00a7 34 Inkrafttreten. \u2013 Wer stimmt dem\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist der\nachte Abschnitt mehrheitlich angenommen.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen. Da in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen be-\nschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt\nkein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache vor.\n\nIch stelle deshalb den Entwurf S\u00e4chsisches Nachbarrechts-\ngesetz, Drucksache 2/4529, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als\nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage\nnach den Stimmenthaltungen. \u2013 Wenige Gegenstimmen,\nmehr Stimmenthaltungen; die Mehrheit der Stimmen war\naber daf\u00fcr. Damit ist der Entwurf als Gesetz in der 3. Le-\nsung jetzt beschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist\nabgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Einsetzung\nund Verfahren von Untersuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages\n\n(Untersuchungsausschu\u00dfgesetz) vom 12. Februar 1991\nDrucksache 2/6695, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 2/7001, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nEs wird eine allgemeine Aussprache durchgef\u00fchrt. Die\nRedezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\n\nIch rufe die Fraktion der CDU auf. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir hatten ja Gelegen-\nheit genug, uns \u00fcber diesen Gesetzentwurf sehr intensiv\nim Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu unterhalten. Wir\nhaben die M\u00f6glichkeiten gepr\u00fcft, inwieweit der vorgelegte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4590\n\n\n\nGesetzentwurf den verfassungsrechtlichen Normen des\nFreistaates Sachsen entspricht.\nWir waren im Rechtsausschu\u00df mehrheitlich der Auffas-\nsung, da\u00df diese Normen eingehalten sind, so da\u00df wir nun-\nmehr im Hohen Haus die Gelegenheit haben, uns mit dem\nentsprechenden Gesetzentwurf nochmals zu befassen.\nDie CDU-Fraktion war von Anfang an der Meinung, da\u00df\nder Gesetzentwurf sich den verfassungsrechtlichen Grund-\nlagen des Freistaates Sachsen anpassen sollte, zumal \u2013 wie\njeder wei\u00df \u2013 die Verabschiedung des damaligen Unter-\nsuchungsausschu\u00dfgesetzes vor der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung geschehen ist.\nDie jetzt zur Debatte stehende Streichung des \u00a7 6 Abs. 2\nSatz 3 betrifft die Regelung, die vor der Verfassungsentste-\nhung bereits geschaffen wurde. Aus Artikel 40 Satz 2 der\nVerfassung des Freistaates Sachsen ergibt sich der Grund-\nsatz der Chancengleichheit. Wir haben diesen Grundsatz\nder Chancengleichheit aller im Landtag vertretenen Frak-\ntionen sehr lange und ausgiebig diskutiert, und ich meine,\ndie \u00dcberzeugung meiner Fraktion bleibt: Alle Teile des\nLandtages haben ein Recht auf Chancengleichheit.\nDie Besetzung des Vorsitzes und seines Stellvertreters und\naller \u00fcbrigen Gremien des S\u00e4chsischen Landtages wird\nnach der f\u00fcr den Landtag geltenden Gesch\u00e4ftsordnung\nvorgenommen. Dies entspricht den \u00fcblichen parlamentari-\nschen Gepflogenheiten.\nNach dem oben Gesagten wird klar, da\u00df die fraglichen\nRegelungen, wonach bei Untersuchungsaussch\u00fcssen nur\ndie Antragsteller das Recht auf die Besetzung der Funktion\ndes Ausschu\u00dfvorsitzenden haben, demzufolge systemwid-\nrig erscheinen m\u00fcssen. Wenn man in Betracht zieht, da\u00df\ndas S\u00e4chsische Untersuchungsausschu\u00dfgesetz weitest-\ngehend auf baden-w\u00fcrttembergischen Regelungen fu\u00dft, so\nwird deutlich, da\u00df gerade dort eine solche Regelung fehlt.\nAuch in den \u00fcbrigen Untersuchungsausschu\u00dfgesetzen der\nanderen Bundesl\u00e4nder, ganz zu schweigen von der jeweili-\ngen Regelung des Bundes, ist eine solche Regelung nicht\nvorgesehen.\nDies wurde im \u00fcbrigen auch schon gegen\u00fcber der \u00d6ffent-\nlichkeit von den Vertretern der die Regierung nicht tragen-\nden Teile dieses Landtages einger\u00e4umt. Warum dies in\nden anderen Landtagen und im Bund nicht umstritten ist,\nliegt auf der Hand: Ausschu\u00dfvorsitzende \u2013 und ich betone\ndas hier erneut \u2013 sind Teile dieses Landtages; sie haben\nsich unparteiisch zu verhalten, ihnen sind Loyalit\u00e4ts- und\nNeutralit\u00e4tspflichten auferlegt wie keinem anderen Mit-\nglied im Ausschu\u00df.\nDas hei\u00dft, das Amt des Ausschu\u00dfvorsitzenden ist kein po-\nlitisches Amt, das die Vors\u00e4tze einer Fraktion zu vertreten\nhat, sondern dem Ausschu\u00dfvorsitzenden obliegt die Lei-\ntung des Ausschusses auf Grundlage der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung und der Gesch\u00e4ftsordnung. Nur bei Beachtung\nder entsprechenden Spielregeln kann parlamentarische\nDemokratie funktionieren, kann ein Parlament sich selbst\neine funktionierende Struktur geben.\nGerade die nachtr\u00e4glich geschaffene Verfassungslage und\nder damit begr\u00fcndete Anspruch der Chancengleichheit \u2013\nich betonte dies eingangs \u2013 gebieten es, Regelungen, die\ndiesem entgegenstehen, au\u00dfer Kraft zu setzen. Ich m\u00f6chte\nnoch einmal betonen, da\u00df wir von au\u00dfen, n\u00e4mlich von der\nLandtagsverwaltung, auf die Systemwidrigkeit dieser\nRegelung hingewiesen wurden. Als es bei der Besetzung\ndes 2. Untersuchungsausschusses in der 2. Wahlperiode\nabzukl\u00e4ren galt, wer f\u00fcr diese Position in Betracht kommt,\nwurde ein juristisches Gutachten in Auftrag gegeben, das\n\nzu folgendem Ergebnis kam: ,,Denn ein derartiger Aus-\nschlu\u00df regierungstragender Fraktionen vom entsprechen-\nden Untersuchungsausschu\u00dfvorsitz h\u00e4tte im \u00a7 6 Unter-\nsuchungsausschu\u00dfgesetz ausdr\u00fccklich geregelt werden\nm\u00fcssen. Zudem w\u00fcrde er im Lichte des erst j\u00fcngst verfas-\nsungsrechtlich bekr\u00e4ftigten Anspruchs aller Fraktionen auf\nformale Chancengleichheit entsprechend ihrer Fraktions-\nst\u00e4rke auf durchgreifende verfassungsrechtliche Bedenken\nsto\u00dfen, denn praktisch alle Untersuchungsaussch\u00fcsse wer-\nden sich auf ein Handeln der Staatsregierung bzw. des ihr\nnachgeordneten Bereiches beziehen. Damit w\u00e4re die regie-\nrungstragende Fraktion faktisch nahezu vollst\u00e4ndig vom\nF\u00fchren eines Untersuchungsausschu\u00dfvorsitzes ausge-\nschlossen. Das aber w\u00e4re offensichtlich verfassungs-\nwidrig.\u201c\nWir haben uns dazu auch im Rechtsausschu\u00df verst\u00e4ndigt.\nDementsprechend ist ein derartiger Ausschlu\u00df auch in an-\nderen Parlamenten nicht gegeben. Vergleichen Sie andere\nParlamente, und Sie werden mir recht geben, da\u00df ein sol-\nches Verfahren nicht angewandt wird. Als Beispiel k\u00f6nnte\nman nennen: Der Plutoniumuntersuchungsausschu\u00df des\nDeutschen Bundestages wurde unter dem Vorsitz der\nCDU/CSU-Fraktion gef\u00fchrt.\nSie sehen also, meine Damen und Herren, hier geht es\nnicht um irgendwelche parteipolitischen Machtfragen,\nsondern um die Beseitigung einer verfassungsrechtlich\nfragw\u00fcrdigen Situation.\nUnser Gesetzentwurf, meine Damen und Herren, sieht die\nStreichung dieser Regelung vor und beseitigt die bestehen-\nde verfassungsrechtliche Schieflage. Wir sind der \u00dcberzeu-\ngung, da\u00df wir damit die Chancengleichheit herstellen, das\nDemokratieprinzip eindeutig wieder auf die F\u00fc\u00dfe stellen,\nund bitten Sie, meine Damen und Herren, dem Gesetzent-\nwurf der CDU-Fraktion Ihre Zustimmung zu geben.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD.\nHerr Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Als ich den Gesetzentwurf das erste Mal sah,\ndachte ich: Wieviel Leichen hat die Staatsregierung denn\nnoch im Keller? Man will also den Bock zum G\u00e4rtner\nmachen. Wenn wir heute die von der CDU-Fraktion beab-\nsichtigte \u00c4nderung des Untersuchungsausschu\u00dfgesetzes\nberaten, so sollten wir dies unter Ber\u00fccksichtigung zweier\nAspekte tun:\n1. Weshalb kam es zur Aufnahme des nun zu streichenden\n\u00a7 6 Abs. 2 Satz 3 des Gesetzes?\n2. Wieso soll er aufgrund der Initiative der Mehrheits-\nfraktion in diesem Haus wiederum aus dem Unter-\nsuchungsausschu\u00dfgesetz gestrichen werden?\nIn einer Phase der Entwicklung von Gesetzesmaterialien,\ndie man zur Verwirklichung unserer noch jungen Verfas-\nsung ben\u00f6tigte, befand man sich 1990 in der historisch be-\ndingten einmaligen Situation, gen\u00fcgend Vorlagen der\nalten Bundesl\u00e4nder vorzufinden, die hinsichtlich ihrer\nPraktikabilit\u00e4t gewertet und einer Verbesserung zugef\u00fchrt\nwerden konnten.\nHinsichtlich unseres Untersuchungsausschu\u00dfgesetzes hat-\nte man sich 1991 ma\u00dfgeblich an der bestehenden Regelung\ndes Landes Baden-W\u00fcrttemberg orientiert.\nSofern man sich damals zur Aufnahme des in Rede stehen-\nden Satzes 3 entschlossen hat, so wurde es die gesetz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4591\n\n\n\ngeberische Absicht, die Person des Ausschu\u00dfvorsitzenden\nmit dem Interesse der umfassenden Sachaufkl\u00e4rung zu\nverbinden. Dieses besteht \u2013 das m\u00fc\u00dfte selbst die CDU be-\ngreifen \u2013 vornehmlich bei demjenigen, der eine entspre-\nchende Untersuchung zumindest mit initiiert hat, und\nzwar nicht lediglich in Form der Zustimmung, wie es der\nArtikel 3 Untersuchungsausschu\u00dfgesetz in Bayern vor-\nsieht, sondern als Antragsteller.\nDamit vermeidet man die bisherige Regelung, insbesonde-\nre Unlust, Verz\u00f6gerung und Verschleppung sowie einen\nInteressenkonflikt bei der F\u00fchrung eines Ausschusses, den\nman selbst inhaltlich nicht tr\u00e4gt.\nNun zum zweiten Aspekt der jetzt hier vorliegenden Ge-\nsetzes\u00e4nderung der CDU-Fraktion. Die Motivation kann\nnur der Umstand sein, da\u00df die bisherigen Mehrheits-\nverh\u00e4ltnisse im bestehenden 2. Untersuchungsausschu\u00df\nBeilrode-Arzberg der CDU-Fraktion zur Kontrolle des\nVerfahrens und zur Einflu\u00dfnahme auf den Umfang der\nSachaufkl\u00e4rung immer noch nicht ausreichen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir haben als Opposition in diesem Verfahren schon viel\nerlebt; zun\u00e4chst eine durch die Mehrheitsfraktion angeord-\nnete Fortbildung zum Thema Privatisierung, die nur zur\nVerz\u00f6gerung der Sachaufkl\u00e4rung diente, und weiterhin\ndas Blockieren einer gemeinsamen Abarbeitung des Unter-\nsuchungsauftrages in Form von Beratungssitzungen \u00fcber\nden umfangreichen Akteninhalt.\nDiese M\u00f6glichkeiten der Verfahrensbeeinflussung schei-\nnen der die Regierung st\u00fctzenden CDU-Fraktion immer\nnoch nicht auszureichen, denn sie beabsichtigt, zus\u00e4tzlich\nbei der Mehrzahl folgender Untersuchungsthemen auch\nnoch die formale Verfahrensleitung an sich zu ziehen,\nselbst wenn sie die Aufkl\u00e4rung nicht beantragt hat. Dies\nalso unabh\u00e4ngig davon, ob sie \u00fcberhaupt ein Interesse an\nder Untersuchung hat.\nZusammenfassend l\u00e4\u00dft sich dazu noch bemerken, da\u00df die\nnun beabsichtigte \u00c4nderung des Untersuchungsaus-\nschu\u00dfgesetzes einen R\u00fcckschritt hinsichtlich unseres 1991\ngemeinsam bezweckten Grundsatzes ist, n\u00e4mlich eine\nFortentwicklung der Gesetzesmaterialien der Altbundes-\nl\u00e4nder zu verwirklichen.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nDies soll mal wieder demjenigen zugute kommen, der sich\nhier schon h\u00e4ufig nicht durch eigene Positionen hervorge-\ntan hat, sondern sich lediglich als Handlanger der Regie-\nrung darstellt.\nDemzufolge lehnen wir als SPD-Fraktion die beabsichtigte\nGesetzes\u00e4nderung ab, wenngleich ich die CDU-Fraktion in\neinem unterst\u00fctzen mu\u00df: K\u00e4mpfen Sie weiter gegen Ihre\nst\u00e4ndige Ungleichbehandlung!\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion das\nWort? \u2013 Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich mache es sehr kurz.\nLieber Herr Kollege Schulmeyer, Sie h\u00e4tten sich mit dem\nGesetz einmal befassen m\u00fcssen und sich das mal inten-\nsiver anschauen sollen, dann h\u00e4tten Sie jetzt nicht diese\nArt von Vortrag gehalten.\n\nEs wird eines nicht getan: Die Minderheitenrechte werden\nnicht beeintr\u00e4chtigt. Ich hatte erst davon gesprochen, da\u00df\nselbstverst\u00e4ndlich alle Teile des Landtages nach der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung Anrecht auf Chancengleichheit haben.\nIch glaube nicht, da\u00df Sie die Gelegenheit haben, mit einem\nGesetz die Chancengleichheit auch der Teile, die die Regie-\nrung tragen, im Prinzip zu beschneiden. Wir sind der fe-\nsten \u00dcberzeugung: Jeder, der in den Landtag gew\u00e4hlt wor-\nden ist, hat ein Anrecht auf Chancengleichheit; das hei\u00dft,\nauch jede Fraktion mit dem entsprechenden Mehrheitsver-\nh\u00e4ltnis.\nDeshalb m\u00f6chte ich klarstellen: Minderheitenrechte sind\nnicht beschnitten worden. Sie haben keinen Ton dazu ge-\nsagt, da\u00df der Ausschu\u00dfvorsitzende nat\u00fcrlich der Neutrali-\nt\u00e4tspflicht verpflichtet ist. Ich wei\u00df nicht, wie Sie das in\nden Untersuchungsaussch\u00fcssen handhaben. Ich bin der fe-\nsten \u00dcberzeugung \u2013 das ist der feste Wille auch der Verfas-\nsungsgeber im Jahre 1992 gewesen \u2013, da\u00df es zu einer\nChancengleichheit, sprich: Neutralit\u00e4t der Ausschu\u00dfvorsit-\nzenden kommt.\nIch kann nur abschlie\u00dfend sagen und Sie nochmals bitten,\nIhre Position zu \u00fcberpr\u00fcfen: Schlie\u00dfen Sie sich an, und\nstimmen Sie dem Untersuchungsausschu\u00dfgesetz in der\njetzt vorgelegten Form zu.\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS, Herr Bartl,\nbitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Schiemann, jetzt waren Sie echt in Be-\ngr\u00fcndungsnot, das ist mir ja v\u00f6llig klar.\nIch zitiere jetzt einfach mal den Artikel der Verfassung,\nden Sie requirieren, um den Satz 3 abzuschaffen. Sie sag-\nten, es sei Artikel 40 Satz 2. In Artikel 40 Satz 2 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung hei\u00dft es: ,,Die Regierung nicht tragende\nTeile des Landtages haben das Recht auf Chancengleich-\nheit in Parlament und \u00d6ffentlichkeit.\u201c \u2013 ,,Nicht tragende\nTeile\u201c \u2013 das ist nicht der Artikel, in dem Sie als regie-\nrungstragende Fraktion sich irgendwelche Chancengleich-\nheitsvorteile entnehmen k\u00f6nnten.\n\n(Adler, SPD: Das kommt da nicht vor.)\n\n\u2013 Sie kommen also gar nicht vor in dem Artikel, auch nicht\nin der Kommentierung.\n\n(Schiemann, CDU:\nDa haben Sie sicherlich in der Diskussion geschlafen.)\n\nPunkt zwei, Herr Schiemann, um der Wahrheit die Ehre\nzu geben: Nat\u00fcrlich hat die jetzige Bestimmung des Unter-\nsuchungsausschu\u00dfgesetzes einschlie\u00dflich \u00a7 6 Satz 3 eine\nGenesis, eine Historie, und auch die kennen Sie, Herr\nSchiemann. Da halte ich Ihnen mal zum Zwecke der Erin-\nnerung das Protokoll der 7. Sitzung des 1. S\u00e4chsischen\nLandtages vom 14. Dezember 1990 vor. Dort hat den Be-\nricht des Verfassungs- und Rechtsausschusses zu diesem\nGesetz der Herr Dr. Kunzmann, SPD, gegeben und gesagt:\n,,Ich verlese Ihnen jetzt den Bericht des Verfassungs- und\nRechtsausschusses, der sich entsprechend der Zuweisung\ndurch den Pr\u00e4sidenten mit dieser Gesetzesvorlage befa\u00dft\nhat.\u201c \u2013 Zitat: ,,Beim Entwurf der CDU-Fraktion handelt es\nsich um die leicht modifizierte Fassung des Unter-\nsuchungsausschu\u00dfgesetzes des Landes Baden-W\u00fcrttem-\nberg. Im Ausschu\u00df wurde eine Reihe von \u00c4nderungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4592\n\n\n\nantr\u00e4gen der Fraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS behandelt. Die Beratungen waren von\nallen beteiligten Seiten vom Bem\u00fchen gekennzeichnet, zu\neiner m\u00f6glichst breiten \u00dcbereinkunft zu gelangen. Dabei\nwurde Einvernehmen \u00fcber folgende Grunds\u00e4tze erzielt:\n1. Bei dem Untersuchungsausschu\u00dfgesetz handelt es sich\nim Sinne von \u00a7 9 Abs. 1 Vorschaltgesetz um ein Verfas-\nsungsgesetz.\u201c \u2013 Sie reden heute \u00fcber ein Verfassungs-\ngesetz, das mit Zweidrittelmehrheit im 1. Landtag ange-\nnommen werden mu\u00dfte.\n,,2. Es wird ein Minderheitenschutz, der sich an den wei-\ntestgehenden Regelungen des Minderheitenschutzes in\nden Altbundesl\u00e4ndern orientiert. Von daher wurde das\nAntragsquorum f\u00fcr einen Minderheitsantrag f\u00fcr die Ein-\nsetzung des Untersuchungsausschusses \u00e4hnlich wie in den\nL\u00e4ndern Schleswig-Holstein, Hessen, Nordrhein-West-\nfalen, Rheinland-Pfalz, Bayern auf ein F\u00fcnftel der Abge-\nordneten vereinbart.\n\u2026\n4. Der Vorsitz bei Einsetzung eines jeden neuen Untersu-\nchungsausschusses wechselt zwischen den Fraktionen.\nDas Vorschlagsrecht haben die Antragsteller.\u201c\nDas war Konsens im Ausschu\u00df, das war Gegenstand der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses, und dieser Konsens ist im Ausschu\u00df mit 11 : 1 : 1\nStimmen angenommen worden \u2013 mit den Stimmen Ihrer\nFraktion, Herr Schiemann. Es war also der Verfassungs-\nkonsens \u2013 besser gesagt: der Vor-Verfassungs-Konsens \u2013 in\ndiesem Hohen Hause, da\u00df der Minderheitenschutz in die-\nse Regelung hinein soll. Und den wollen Sie jetzt auf die\nKalte bei einem mit zwei Dritteln angenommenen Gesetz\nabschaffen.\nIch komme zur\u00fcck \u2013 um noch einmal daran zu erinnern \u2013\nauf das Plenum selbst, das Plenarprotokoll. Dort hatte\nseinerzeit der Herr Vizepr\u00e4sident Rudorf von der SPD-\nFraktion den Vorsitz, der dann hier feststellt: ,,\u2026 Damit\nhaben wir die Aussprache beendet. Da es sich hier um ein\nVerfassungsgesetz handelt, ben\u00f6tigen wir zur Annahme\ndie Stimmen von zwei Dritteln der Mitglieder des Land-\ntages. Ich m\u00f6chte Sie jetzt fragen, ob Sie einverstanden\nsind, da\u00df wir \u00fcber dieses Gesetz insgesamt abstimmen\nund nicht abschnittsweise.\u201c \u2013 Dann stellt er das Stimmer-\ngebnis fest: ,,14 Stimmenthaltungen, im \u00fcbrigen Zustim-\nmung bei 138 anwesenden Abgeordneten.\u201c \u2013 Mit zwei\nDritteln angenommen, Verfassungsgesetz. Das wollen Sie\nheute einfach-gesetzlich abschaffen. Sie sollten dar\u00fcber\nnachdenken, ob es geht.\nUnd jetzt sage ich Ihnen mal, was eigentlich dahinter-\nsteckt: Das Problem ist doch letzten Endes, da\u00df dieses Un-\ntersuchungsausschu\u00dfgesetz eigentlich die Voraussetzun-\ngen schaffen soll f\u00fcr die Kontrolle des Parlaments\ngegen\u00fcber der Regierung, da es inzwischen Unsitte gewor-\nden ist, da\u00df die Regierung regelm\u00e4\u00dfig eben nicht mehr\nvom Parlament, sondern nur noch von der Opposition im\nParlament kontrolliert wird.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Schiemann, CDU:\nDas stimmt ja nicht.)\n\n\u2013 Ja, das ist der Regelfall. Deshalb kommen Sie unter Um-\nst\u00e4nden eben nicht in den Genu\u00df, regelm\u00e4\u00dfig den Vorsitz\nzu haben. Denn wenn Sie mit kontrollieren wollen, k\u00f6nnen\nSie mit den Antrag auf Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses einbringen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie den Antrag mit einbringen, k\u00f6nnen Sie auch mit\nden Vorsitz haben. Und da\u00df es keinen Sinn macht, jeman-\nden, der gewisserma\u00dfen gegen einen Untersuchungsaus-\nschu\u00df ist, der die eigene Regierung kontrollieren soll, zum\nVorsitzenden zu machen, das ist ungef\u00e4hr so, als wenn\nman einen Hund zum Jagen tr\u00e4gt.\n\n(Leichte Heiterkeit bei der PDS)\n\nDas liegt ja nun wohl auf der Hand. Und deshalb ist das,\nwas Sie jetzt vorhaben, nicht nur die Beseitigung des kon-\nzessual in die Verfassung gebrachten Minderheiten-\nschutzes, sondern es ist letzten Endes, sage ich auch ein-\nmal, eine h\u00f6chst fragw\u00fcrdige Grundsatzentscheidung zur\nRolle und Stellung von Untersuchungsaussch\u00fcssen in die-\nsem Landtag \u00fcberhaupt.\nEin letztes: Wenn Sie Ihre Regelung durchsetzen und mehr\noder weniger das Vorschlagsrecht nicht mehr in irgend-\neiner Form d\u2019Hondt beeinflu\u00dft, werden in aller Regel bei\ndrei Untersuchungsaussch\u00fcssen pro Legislaturperiode\nzweimal die CDU dran sein und einmal eine Oppositions-\nfraktion. Wenn dieses Hohe Haus \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, bitte!\n\nBartl, PDS: \u2013 Sofort, Herr Pr\u00e4sident.\n\u2013 nach der n\u00e4chsten Wahl \u2013 was eintreten m\u00f6ge \u2013 wieder\nvier oder f\u00fcnf Fraktionen hat, werden regelm\u00e4\u00dfig drei\nOppositionsfraktionen nie in den Genu\u00df kommen, einen\nVorsitzenden zu stellen. Dann aber verkommt die eigent-\nliche Enquete, das eigentliche Untersuchungsausschu\u00df-\nanliegen, zur Farce.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter von den\nFraktionen nicht gew\u00fcnscht; von der Staatsregierung auch\nnicht. \u2013 So kann ich vor der Einzelberatung Herrn\nSchimpff fragen, ob er als Berichterstatter \u2013 \u2013 Nein, er ver-\nzichtet.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie\nvon dem Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten und\nabzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, verfah-\nren wir so. \u2013 Es gibt keinen Widerspruch.\nAlso jetzt die Einzelberatung des Gesetzes zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber Einsetzung und Verfahren von Unter-\nsuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages, Druck-\nsache 2/6695, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU. Die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses war die Drucksache 2/7001.\nIch rufe auf den Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des Untersuchungs-\nausschu\u00dfgesetzes. Da liegt in der Drucksache 2/7126 ein\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS vor. Hier soll der\nArtikel 1 neu gefa\u00dft werden. Wird der noch einmal extra\neingebracht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\n(Bartl, PDS: Doch!)\n\n\u2013 Doch. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Ich w\u00fcrde die Damen und Herren des Hohen\nHauses bitten, dem Antrag der PDS-Fraktion zu entspre-\nchen.\nWir haben vor, diese juristische, diese gesetzestechnische\nUngenauigkeit, die in der jetzigen Fassung drin ist, weil\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4593\n\n\n\nkein Bezug auf diesen Satz 3 genommen wird beim Vor-\nhalt gegen\u00fcber d\u2019Hondt, zu beseitigen. Es gab ja ein Gut-\nachten des Juristischen Dienstes w\u00e4hrend der Legislatur-\nperiode, das genau auf diese Unterlassung durch den\nGesetzgeber im 1. S\u00e4chsischen Landtag aufmerksam\nmacht.\nWir wollen durch die \u00c4nderung erreichen, da\u00df dem Para-\ngraphen ein Satz 4 hinzugef\u00fcgt wird, der folgenden Wort-\nlaut hat: ,,Die Fraktionen sind nach ihrer Mitgliederzahl zu\nber\u00fccksichtigen, soweit Satz 1, 2 und 3 dies zulassen\u201c, was\ndurch die R\u00fcckverweisung auf den Satz 3, auf das dort\ngeregelte Vorsitzrecht, das Gesetz gewisserma\u00dfen auch\ntechnisch in Ordnung bringt, damit dann keine Mi\u00dfver-\nst\u00e4ndlichkeiten mehr auftreten k\u00f6nnen und mehr oder we-\nniger eine klare Regelung entsprechend der urspr\u00fcnglich\nvom 1. S\u00e4chsischen Landtag beabsichtigten Untersu-\nchungsausschu\u00df-Gestaltung mit Minderheitenschutz vor-\ngenommen wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offen-\nsichtlich nicht der Fall.\nSo stelle ich diesen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS\nDrucksache 2/7126 zur Abstimmung. Wer dem folgen\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe keine\nStimmenthaltungen. Mehrheitlich ist der \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS damit abgelehnt.\n\nIch rufe auf den Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des Untersuchungs-\nausschu\u00dfgesetzes \u2013 in der Form des Verfassungs- und\nRechtsausschusses. Wer dem seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach\nden Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen.\n\u2013 Ich sehe keine Stimmenthaltungen. Mehrheitlich ange-\nnommen.\nIch rufe auf den Artikel 2 \u2013 Inkrafttreten. Wer gibt dem\nArtikel 2 seine Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenhaltungen. \u2013\nMehrheitlich ist auch Artikel 2 angenommen.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch\nzu einer allgemeinen Aussprache vor.\nIch stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber Einsetzung und Verfahren von Untersuchungsaus-\nsch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages, also die Drucksache\n2/6695, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU, in der in der\n2. Lesung beschlossenen Fassung gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 2 der\nGesch\u00e4ftsordnung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem\nEntwurf des Gesetzes zustimmen will, den bitte ich jetzt\num das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen.\n\u2013 Frage nach den Stimmenthaltungen. \u2013 Keine Stimment-\nhaltungen. Die Mehrheit der Stimmen war daf\u00fcr. Damit ist\nder Entwurf als Gesetz beschlossen und dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die/den S\u00e4chsische(n) Kinderbeauftragte(n)\nDrucksache 2/4294, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 2/7025, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und\nPDS je 5 Minuten.\nIch rufe auf die Fraktion der PDS. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: \u2013 Ich danke.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich stehe jetzt\nzwischen Baum und Borke. Die CDU hat mit Mehrheitsbe-\nschlu\u00df heute morgen ein Verfahren bestimmt, von dem ich\nmeine, da\u00df es nicht gesetzeskonform ist. Ich m\u00f6chte also\neigentlich nicht sprechen. Andererseits handelt es sich um\neinen Gesetzentwurf meiner Fraktion, den wir initiiert\nhaben. Insofern m\u00f6chte ich sprechen.\nIch sage Ihnen deutlich: Wie mit dem vorliegenden Gesetz-\nentwurf verfahren wurde, ist eine Farce und tut weh. Hier\nzeigt sich anschaulich, da\u00df Kinder in der CDU-Fraktion\nwahrlich keine Lobby haben.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist eine Unversch\u00e4mtheit!)\n\nDie Behandlung des Gesetzentwurfes reduzierte sich n\u00e4m-\nlich auf Nichtbehandlung. Der Gesetzentwurf wurde\nweder im Landesjugendhilfeausschu\u00df beraten, noch hat es\neine Aussprache im Sinne irgendeiner Meinungsbildung\nim Sozialausschu\u00df gegeben.\n\n(Frau Henke, CDU: Das wollten Sie nicht!)\n\nNach erfolgter \u00f6ffentlicher Anh\u00f6rung \u2013 da haben wir un-\nser Minderheitenvotum genutzt \u2013 wurde er im feder-\n\nf\u00fchrenden Sozialausschu\u00df ohne ein einziges Wort in acht\nSekunden durchgestimmt, weggestimmt und abgelehnt.\n\n(Frau Henke, CDU:\nWeil Sie nicht dazu sprechen wollten!)\n\nDabei hatte der Kinderbeauftragte von Nordrhein-West-\nfalen, Herr Eichholz, in der Anh\u00f6rung von einem deut-\nlichen Vollzugsdefizit bei der Umsetzung der UN-Kinder-\nkonvention in der Bundesrepublik gesprochen. ,,Was wir\ndringend brauchen\u201c, so seine Auffassung, ,,ist eine kinder-\nund familiengerechte Umwelt- und Stadtentwicklung,\nKindervertr\u00e4glichkeits- bzw. Kinderfreundlichkeitspr\u00fc-\nfungen auf allen Ebenen, die B\u00fcndelung von origin\u00e4ren\nKinderinteressen, die St\u00e4rkung der Rechtspositionen und\ndie Einbeziehung der Kinder in sie betreffende Entschei-\ndungen. Das ist bitter n\u00f6tig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEine oder ein Kinderbeauftragter kann gewisserma\u00dfen als\nAnwalt f\u00fcr Kinder fungieren, beratend und helfend ein-\nwirken.\u201c\nSchauen Sie nach Nordrhein-Westfalen, Sachsen-Anhalt\nund Schleswig-Holstein! Dort hat sich etwas bewegt.\nS\u00e4mtliche Ministerien sind angehalten, schon konzeptio-\nnell Kinderinteressen mitzudenken, im Umwelt- und Ver-\nkehrsbereich, in der Schule, im Wohnungsbau, im Gesund-\nheitswesen, wo auch immer.\n\n(Frau Henke, CDU: Machen wir auch!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4594\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Kinderfreundlichkeit gewisser-\nma\u00dfen als politischer Handlungsauftrag, das l\u00e4\u00dft sich\nnicht so nebenbei irgendwie machen. Dazu bedarf es\nschon einer koordinierenden Schaltstelle. Das mu\u00df nicht,\nkann aber eine Kinderbeauftragte sein. Es gibt sicher auch\nganz andere M\u00f6glichkeiten.\nIch sage es ganz klar: Wir w\u00e4ren jedem, wirklich jedem\nanderen, besseren Vorschlag anstandslos gefolgt, aber es\nhat die Debatte darum zu keiner Zeit gegeben.\nNat\u00fcrlich wissen wir um die T\u00fccken eines Beauftragtenge-\nsetzes. Wir sind nicht blau\u00e4ugig. Beauftragte sind kein All-\nheilmittel zum Beispiel f\u00fcr seit Jahren vernachl\u00e4ssigte\nKinderpolitik, aber sie k\u00f6nnen sensibilisierend ein Klima\nbef\u00f6rdern, das Kinder als politische Gr\u00f6\u00dfe deutlich mehr\nber\u00fccksichtigt. Vielleicht ist das nicht viel, aber es ist bes-\nser, als gar nichts zu tun.\nInsofern, Frau Weber, h\u00e4tten wir gern mit Ihnen genau\ndar\u00fcber geredet und um den bestm\u00f6glichen Vorschlag ge-\nstritten. Aber die CDU-Fraktion verschlo\u00df sich von Anfang\nan unseren Vorschl\u00e4gen \u2013 keine interfraktionelle Kinder-\nkommission, kein Unterausschu\u00df f\u00fcr Kinderfragen, kein\nKinderbeauftragter nach dem Modell des S\u00e4chsischen\nAusl\u00e4nderbeauftragten. Sie h\u00e4tte sich vermutlich auch\njedem x-beliebigen anderen Vorschlag verschlossen.\nIch hoffe, da\u00df Ihnen bewu\u00dft ist, da\u00df Sie damit die Vor-\nschl\u00e4ge des Runden Tisches gegen Gewalt ignorieren, dem\nSie, Herr Iltgen, ja selber vorsitzen. Dieser Runde Tisch hat\nzum Beispiel kommunale und Landes-Kinderbeauftragte\nvorgeschlagen.\nIch frage Sie: Wozu brauchen wir solche Gremien, was\nsollen diese Gremien, wenn die Vorschl\u00e4ge dieser Gremien\nvon den Politikerinnen und Politikern nicht ernstgenom-\nmen werden?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWelche kinderpolitischen Impulse \u2013 das frage ich Sie als\nCDU-Fraktion \u2013 sind von Ihnen ausgegangen? Der Ruf\nnach h\u00e4rteren Strafen bei kriminellen Delikten von\nKindern und Jugendlichen kommt aus Ihren Reihen. Wer\nnicht h\u00f6ren will, mu\u00df f\u00fchlen!, ist Ihre Philosophie.\n\n(Goliasch, CDU: Richtig!)\n\nDie Verschlechterung der Bedingungen f\u00fcr Kindertages-\nst\u00e4tten in Sachsen war Ihr Werk, Frau Weber.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nEin skandal\u00f6ser Klassenteiler in den Schulen ist Produkt\nIhrer angeblich innovativen Politik.\nLehrstellenkrise und K\u00fcrzungen bei Mitteln f\u00fcr Kinder-\nund Jugendeinrichtungen \u2013 das ist Ihr Verst\u00e4ndnis von\nZukunft.\nFrau Sch\u00f6nfeld, Ihr an Metaphern reicher Beitrag in einer\nder letzten Landtagssitzungen machte deutlich: F\u00fcr Sie\nsind Kinder schlechthin Sache der Eltern und damit Privat-\nsache \u2013 basta!\n\n(Frau Weber, CDU: Jetzt haben Sie es begriffen! Richtig!)\n\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion glaubt kei-\nneswegs, mit dem vorliegenden Gesetzentwurf die per-\nfekte L\u00f6sung parat zu haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nFrau Zschoche, PDS: Woran uns liegt, ist das Ringen um\neine wirklich tragf\u00e4hige L\u00f6sung, wie am besten eine politi-\nsche Lobby f\u00fcr Kinder auf Landesebene zustande kommen\nkann. Lassen Sie uns deshalb endlich etwas tun, und h\u00f6ren\nwir auf, immer nur zu erkl\u00e4ren, was nicht geht!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, bitte!\n\nFrau Zschoche, PDS: Da nach Auffassung der PDS-Frak-\ntion der Verfahrensweg zur Behandlung unseres Gesetz-\nentwurfes nicht korrekt ist und gegen das Kinder- und\nJugendhilfegesetz verst\u00f6\u00dft, ziehen wir unseren Gesetzent-\nwurf zur\u00fcck. Wir werden ihn wieder neu einbringen, um\nihm eine faire und korrekte Chance f\u00fcr seine Behandlung\nzu geben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das,\nwas Frau Zschoche angek\u00fcndigt hat, ist nach \u00a7 38 Abs. 3\nder Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich:\n,,Jede Vorlage kann bis zum Beginn der letzten Abstim-\nmung zur\u00fcckgezogen werden, sofern nicht ein zur Vorlage\nBerechtigter widerspricht.\u201c\nEs ist nicht widersprochen worden. Damit ist die Vorlage\nzur\u00fcckgezogen worden.\n\n(Unruhe bei CDU und PDS)\n\nWird widersprochen? \u2013 Dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet. Es kann also nicht mehr dazu gesprochen wer-\nden, denn die Vorlage ist zur\u00fcckgezogen worden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Henke, CDU, meldet Redebedarf an.)\n\nEine Richtigstellung k\u00f6nnen Sie selbstverst\u00e4ndlich vorneh-\nmen. Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich betrachte es als eine Ungeheuerlichkeit von\nseiten der Fraktion der PDS, wenn sie der CDU-Fraktion\nvorwirft, sie sei kinderfeindlich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der PDS:\nDas ist keine sachliche Richtigstellung!)\n\nIch gehe davon aus, da ich selbst Mutter von drei Kindern\nbin, da\u00df ich diese Behauptung zur\u00fcckweisen kann.\nSie haben in Ihren Ausf\u00fchrungen behauptet, dar\u00fcber sei\nkeine Debatte erfolgt. Auch das weise ich hiermit zur\u00fcck.\nIm Schulausschu\u00df ist \u00fcber eine Stunde dar\u00fcber debattiert\nworden. In dem vorliegenden Protokoll, das noch ausge-\nteilt wird, k\u00f6nnen Sie das nachlesen.\nIch glaube, es steht Ihnen in dieser Form nicht zu, dar\u00fcber\nzu befinden, was die CDU-Fraktion getan hat oder nicht\ngetan hat. Ich verweise zum Beispiel auf den von uns in-\nstallierten Rechtsanspruch auf einen Kindertagesst\u00e4tten-\nplatz und auf das Erziehungsgeld. Ich weise die Polemik,\nmit der die PDS hier ihre Argumente angebracht hat, zu-\nr\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstehe jetzt vor einer Schwierigkeit: Ich habe den Spielraum\nf\u00fcr die sachliche Richtigstellung soeben sehr weit gefa\u00dft.\nIch bitte aber darum, jetzt auf die Diskussion zu verzich-\nten, was m\u00f6glicherweise an der Richtigstellung richtig-\nzustellen sei. Ich komme sonst wirklich in eine schwierige\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4595\n\n\n\nSituation. Ich bitte um freundliche Beachtung dieses Hin-\nweises.\nHerr Dr. Hahn f\u00fcr die Fraktion der PDS.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich habe nicht die Ab-\nsicht, Sie in zus\u00e4tzliche oder \u00fcberhaupt in irgendwelche\nSchwierigkeiten zu bringen. Ich m\u00f6chte nur zur Gesch\u00e4fts-\nordnung anmerken, da\u00df der Beitrag, den wir eben geh\u00f6rt\nhaben, keine sachliche Richtigstellung, sondern ein Rede-\n\nbeitrag war. Wenn die Verfahrensweise vern\u00fcnftig ge-\nwesen w\u00e4re, h\u00e4tte er auf andere Weise gehalten werden\nk\u00f6nnen. So, wie es eben geschehen ist, war es unzul\u00e4ssig.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\ngehe davon aus, da\u00df der Tagesordnungspunkt 5 jetzt tat-\ns\u00e4chlich beendet ist.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nPersonalvertretungsgesetzes\n\nDrucksache 2/6907, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur\nder Einreicher.\nF\u00fcr die Staatsregierung Herr Staatsminister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf sieht\nzahlreiche und zum Teil grundlegende \u00c4nderungen des\nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes vor. Die Staatsre-\ngierung h\u00e4lt die vorgeschlagenen \u00c4nderungen aus zwei\nGr\u00fcnden f\u00fcr zwingend erforderlich. Zum einen m\u00fcssen\nwir den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts Rech-\nnung tragen. Zum anderen ben\u00f6tigen wir ein Personal-\nvertretungsrecht, das m\u00f6glichst praxisgerecht ausgestaltet\nist und zu einer h\u00f6heren Flexibilit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Ver-\nwaltung sowie zur Verfahrensbeschleunigung beitr\u00e4gt.\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seiner Entscheidung\nvom 24. Mai 1995 zum schleswig-holsteinischen Mit-\nbestimmungsgesetz Vorgaben f\u00fcr ein verfassungskonform\nausgestaltetes Personalvertretungsrecht entwickelt. Unser\nEntwurf sieht daher vor, da\u00df die Einigungsstelle, die im\npersonalvertretungsrechtlichen Stufenverfahren bisher\nh\u00e4ufig die letzte Instanz darstellte, auch bei personellen\nMa\u00dfnahmen im Angestellten- und Arbeiterbereich sowie\nbei einigen organisatorischen Angelegenheiten nur noch\neine Empfehlung aussprechen kann. Dies entspricht dem\nvom Bundesverfassungsgericht geforderten Letztentschei-\ndungsrecht der Exekutive.\nAls Konsequenz aus der Entscheidung dieses Gerichts\nwird die Einigungsstelle nur noch in sozialen und sonsti-\ngen innerdienstlichen Ma\u00dfnahmen verbindliche Entschei-\ndungen treffen k\u00f6nnen. Selbst bei diesen Angelegenheiten\nmu\u00df aber der obersten Dienstbeh\u00f6rde ein Kassationsrecht\neinger\u00e4umt werden, soweit die Ma\u00dfnahmen im extremen\nAusnahmefall wegen ihrer Auswirkungen auf das Ge-\nmeinwohl wesentlicher Bestandteil der Regierungsverant-\nwortung sind.\nMeine Damen und Herren! Manche der \u00fcbrigen deutschen\nBundesl\u00e4nder setzen die Entscheidung des Bundesverfas-\nsungsgerichts nicht oder noch nicht um. Ich halte den\nWeg, die Entscheidung zu verniedlichen, sie vergessen zu\nmachen, f\u00fcr falsch. Wir w\u00fcrden unsere Mitarbeiter zwin-\ngen, neben den geltenden Gesetzestext jeweils die Ent-\nscheidung des Bundesverfassungsgerichts zu legen, um\ndurch individuelle Auslegung eine verfassungskonforme\nAnwendung des Rechts im Einzelfall zu erm\u00f6glichen.\n\nNeben Niedersachsen sind wir in Sachsen das erste Bun-\ndesland, das im Sinne der Rechtsklarheit eine Novellie-\nrung aufgrund der Entscheidung des Bundesverfassungs-\ngerichts durchf\u00fchrt.\nDer Entwurf verfolgt ferner das Ziel, das Gesetz praxis-\ngerecht auszugestalten und die personalvertretungsrecht-\nlichen Beteiligungsverfahren zu straffen. Nach der derzei-\ntigen Rechtslage sind zum Beispiel allein in der Stadt\nDresden 30 \u00f6rtliche Personalr\u00e4te zu bilden. Die Folge ist,\nda\u00df das gebotene personalvertretungsrechtliche Beteili-\ngungsverfahren f\u00fcr die Verwaltung in den Kommunen oft\nnur schwer handhabbar ist. \u00c4hnliche Probleme bestehen\nauch in der staatlichen Verwaltung, insbesondere im Ge-\nsch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus. Eine\nma\u00dfvolle Reduzierung der Zahl der Personalvertretungen\nist daher unumg\u00e4nglich.\nGr\u00f6\u00dfere Umorganisationen und Neustrukturierungen der\nVerwaltung, die bei einer ernsthaft betriebenen Verwal-\ntungsreform unausweichlich sein werden und sind, brin-\ngen zwangsl\u00e4ufig zahlreiche Personalentscheidungen mit\nsich. Diese k\u00f6nnen nur dann wirklich z\u00fcgig getroffen wer-\nden, wenn der \u00f6ffentliche Dienst auch in personalvertre-\ntungsrechtlicher Hinsicht flexibler reagieren kann. Deshalb\nsieht der Entwurf verfahrensrechtliche Vereinfachungen\nbei Einstellungen, Versetzungen, Umsetzungen, Abord-\nnungen und Zuweisungen vor.\nMeine Damen und Herren! Diese Einschr\u00e4nkungen sind\nzumutbar. Zum einen geht es nicht um verfahrensrecht-\nliche Beschleunigungen der Mitbestimmungsverfahren bei\nK\u00fcndigungen, also nicht um eine Reduzierung der perso-\nnalvertretungsrechtlichen Verfahrensschritte hinsichtlich\ndes Bestandes eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses, sondern lediglich\num Vereinfachungen bei internen Ver\u00e4nderungen.\nZum anderen haben Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst,\nanders als Arbeitnehmer in der freien Wirtschaft, einen si-\ncheren Arbeitsplatz. Von ihnen kann und, so glaube ich,\nmu\u00df ein h\u00f6heres Ma\u00df an Bereitschaft zu Mobilit\u00e4t und\nFlexibilit\u00e4t verlangt werden, als es bislang vielleicht\nmanchmal der Fall ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer Entwurf sieht schlie\u00dflich die Angleichung des s\u00e4ch-\nsischen Personalvertretungsrechts an die Dienstrechts-\nvorschriften des Bundes vor.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4596\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgeset-\nzes an folgende Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen: Innenaus-\nschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013, Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df,\nAusschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport, Ausschu\u00df f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen, Ausschu\u00df f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien.\n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Es gibt keine Gegenstimmen.\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe keine Stimmenthal-\ntungen. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen. Dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nPersonalvertretungsgesetzes\n\nDrucksache 2/7074, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDie Drucksache wird von der Fraktion der PDS einge-\nbracht. Sie ist hiermit aufgerufen. Es liegt keine Empfeh-\nlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Aussprache\ndurchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur der Einreicher, die\nFraktion der PDS. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch die PDS-Fraktion hat dar\u00fcber nachgedacht,\nwie eine Novelle des S\u00e4chsischen Personalvertretungs-\ngesetzes aussehen sollte. Auf die Spur gebracht durch das\noffensichtliche Dr\u00e4ngen der Staatsregierung, eine wirklich\nr\u00fcckschrittliche Novelle auf den Weg zu bringen \u2013 wir\nhaben es geh\u00f6rt; das, was die Staatsregierung vorhat, kann\nnur noch als Abri\u00dfbirne f\u00fcr die Mitbestimmung bezeichnet\nwerden \u2013, haben wir \u00fcberlegt, ob es nicht m\u00f6glich w\u00e4re,\ndas S\u00e4chsische Personalvertretungsgesetz so zu ver\u00e4ndern,\nda\u00df einerseits zwar dessen Grundanlage und dessen Philo-\nsophie erhalten bleiben, da\u00df andererseits aber die Beteili-\ngungsrechte der Personalvertretungen ma\u00dfvoll ausgebaut\nund deutlich erweitert werden; letzteres vor allem im\nLichte der neuen Anforderungen aus den gegenw\u00e4rtig\nlaufenden Umstrukturierungen, Rationalisierungen und\nPrivatisierungen im \u00f6ffentlichen Dienst.\nNat\u00fcrlich haben auch wir die Entscheidung des Bundes-\nverfassungsgerichtes vom 24. Mai 1995 zum Mitbestim-\nmungsgesetz in Schleswig-Holstein eingearbeitet. Wir\nhaben die Konsequenzen genau bedacht, sind aber zu\ndeutlich anderen Ergebnissen gekommen als die Staats-\nregierung.\nUm es deutlich zu sagen, Herr Staatsminister Hardraht:\nDie Frage, ob allein schon aus dieser BVG-Entscheidung\ndringlicher Novellierungsbedarf f\u00fcr die Personalvertre-\ntungsgesetze der L\u00e4nder besteht, geschweige denn, ob die\nbesondere Vorauseile Sachsens begr\u00fcndet werden kann,\nist unter Juristen durchaus sehr umstritten; dies um so\nmehr, als noch nicht einmal das Bundespersonalvertre-\ntungsgesetz daraufhin novelliert worden ist.\nEine Novelle zum Personalvertretungsgesetz ist nun zuge-\ngebenerma\u00dfen kein besonders leichter Brocken. So war es\nuns von vornherein klar, da\u00df diese nicht am Gr\u00fcnen Tisch\nentstehen kann. Nach unz\u00e4hligen konstruktiven Gespr\u00e4-\nchen mit Personalr\u00e4ten aller Bereiche und Ebenen, nach\nebenso konstruktiven wie h\u00f6chst interessanten Konsulta-\ntionen mit der GEW, der DAG, der \u00d6TV, der GdP, dem\nBeamtenbund und nat\u00fcrlich auch dem DGB k\u00f6nnen wir\nheute nun zeitgleich mit dem Gesetzentwurf der Staats-\nregierung \u2013 es freut uns besonders, da\u00df es zeitgleich ist \u2013\n\neine eigene Novelle zum Personalvertretungsgesetz vor-\nlegen, die eine echte politische Alternative zum vorange-\ngangenen Tagesordnungspunkt darstellt.\nWorin bestehen nun diese Alternativen zu den Absichten\nder Staatsregierung? Wir machen ernst mit dem Konzept\nder m\u00fcndigen Mitarbeiterin und des m\u00fcndigen Mitarbei-\nters im \u00f6ffentlichen Dienst. Am Mitbestimmungskatalog\nunter enumerativer Beschreibung der Mitbestimmungs-\nf\u00e4lle und an den qualitativ abgestuften Beteiligungsrechten\nder Personalvertretungen haben wir dabei ganz bewu\u00dft\nfestgehalten.\nIm Unterschied zur Staatsregierung haben wir eine voll-\nst\u00e4ndige Neuordnung der einzelnen F\u00e4lle der Mitbestim-\nmung vorgesehen und auf die bisherige Unterteilung in\nF\u00e4lle der vollen und der eingeschr\u00e4nkten Mitbestimmung\nverzichtet.\nWir wollen, da\u00df der Personalrat k\u00fcnftig mitentscheidet\nz. B. bei der Eingruppierung bei der Festlegung der Fall-\ngruppen, bei der Verl\u00e4ngerung befristeter Arbeitsvertr\u00e4ge,\nbei der Ablehnung von Antr\u00e4gen auf Teilzeitbesch\u00e4ftigung\nund bei der Beurlaubung aus famili\u00e4ren Gr\u00fcnden.\nEbenfalls beteiligt werden soll der Personalrat bei der Mit-\nbestimmung und bei der Anpassung von Frauenf\u00f6rderpl\u00e4-\nnen. Deutlich werden von uns die Beteiligungsrechte der\nPersonalvertretungen im Wege der Mitwirkung erweitert.\nSpeziell soll der Personalrat unserer Meinung nach bei der\nFestlegung von Verfahren und Methoden von Wirt-\nschaftlichkeits- und Organisationsuntersuchungen mitwir-\nken d\u00fcrfen.\nDas Initiativrecht der Personalvertretungen haben wir\nwesentlich erweitert. So sollen k\u00fcnftig Dienststellen und\nPersonalvertretungen Dienstvereinbarungen zu allen per-\nsonellen, sozialen, organisatorischen und sonstigen inner-\ndienstlichen Angelegenheiten abschlie\u00dfen k\u00f6nnen, falls\ndem nicht gesetzliche oder tarifliche Regelungen entgegen-\nstehen.\nAusdr\u00fccklich haben wir auch eine sogenannte Experimen-\ntierklausel aufgenommen, nach der der Abschlu\u00df von\nDienstvereinbarungen und Umstrukturierungskonzepten\nm\u00f6glich ist, in denen dann alle beteiligungspflichtigen Fol-\ngen vereinbart werden k\u00f6nnen. Nicht zuletzt haben wir\nauf die Durchsetzung der tats\u00e4chlichen Gleichstellung von\nFrauen und M\u00e4nnern besonderen Wert gelegt. \u00dcber die\nbereits genannte Beteiligung des Personalrates am Frauen-\nf\u00f6rderplan hinaus haben wir vorgesehen, da\u00df die Frauen-\nbeauftragten das Recht erhalten, an den Sitzungen der\nPersonalvertretungen, die ihre Aufgaben betreffen, teilzu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4597\n\n\n\nnehmen. Sie sollen k\u00fcnftig auch die Durchf\u00fchrung einer\nPersonalratssitzung zu solchen Angelegenheiten verlangen\nd\u00fcrfen.\nMit der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes\nzum Mitbestimmungsgesetz von Schleswig-Holstein sind\nwir folgenderma\u00dfen umgegangen: Das Stufen- und Eini-\ngungsstellenverfahren wird in allen F\u00e4llen der Mitbestim-\nmung unverk\u00fcrzt beibehalten. Ebenso wird keine Ver\u00e4n-\nderung bei der Bildung und Zusammensetzung der\nEinigungsstelle vorgenommen. Allerdings wird in be-\nstimmten F\u00e4llen der Mitbestimmung der Personalvertre-\ntungen das Letztentscheidungsrecht der Einigungsstelle\nund damit der bindende Charakter der Einigungsstelle\naufgehoben, speziell bei Personalangelegenheiten. In die-\nsen F\u00e4llen darf die Einigungsstelle dann lediglich eine\nEmpfehlung aussprechen.\nDiese Vorschl\u00e4ge der PDS stehen diametral der Absicht\nder Staatsregierung entgegen, die Einigungsstelle als Herz-\nst\u00fcck der Konfliktregelung zwischen Dienststelle und Per-\nsonalvertretung buchst\u00e4blich zu kastrieren. Denn die von\nder Staatsregierung soeben vorgetragene Regelung zur\nEinigungsstelle bedeutet doch nichts anderes, als da\u00df man\nselbst die bremische Regelung der Allzust\u00e4ndigkeit des\nPersonalrates in das Gesetz h\u00e4tte aufnehmen k\u00f6nnen, ohne\nda\u00df dies zu einer wirklichen Gefahr f\u00fcr den Dienstherren\ngeworden w\u00e4re.\nIch denke, da\u00df die Personalr\u00e4te und die Gewerkschaften\ngerade gegen diese Regelung im Regierungsentwurf Sturm\nlaufen werden und sich an den h\u00f6chst vern\u00fcnftigen und\nverfassungskonformen Alternativvorschlag der PDS erin-\nnern werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Friedrich, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nDr. Friedrich, PDS: \u2013 Ich komme sofort zum Ende.\nIch m\u00f6chte es auf den Punkt bringen. Der PDS-Entwurf ist\nalles andere als ein linksutopisches radikaldemokratisches\nProjekt. Er ist von dieser Welt und zeigt, was in Ansehung\ndes Grundrechtes auf Mitbestimmung der Landesverfas-\nsung bei den gegebenen verfassungsrechtlichen Restrik-\ntionen und den vorhandenen Erfahrungen mit dem s\u00e4ch-\nsischen Gesetz bei einem entsprechenden politischen\nWillen im Freistaat m\u00f6glich w\u00e4re.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, diesen Entwurf Zweites\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertre-\ntungsgesetzes an folgende Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen:\nfederf\u00fchrend an den Innenausschu\u00df, weiterhin an den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df, an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport, an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen und an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen.\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt 3 Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist die \u00dcberweisung mehrheitlich beschlossen.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten\nRundfunk und neue Medien in Sachsen\n\nDrucksache 2/6992, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nEs gibt hierzu keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher. Bitte, Herr M\u00e4dler, Fraktion der SPD.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Auf schwarze Medienpolitiker h\u00f6ren\nund sehen, das kommt teuer zu stehen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDas erinnert etwas an einen Spruch \u00fcber die Geb\u00fchren,\n20.00 Uhr vor der Tagesschau.\n\nDieses Fazit konnte sp\u00e4testens am 10. Juli 1997 auch der\nletzte Beobachter der s\u00e4chsischen Medienlandschaft\nziehen. Sie, meine Damen und Herren der CDU-Fraktion,\nwerden sich wohl an diesen Tag noch schmerzlich erin-\nnern. Das S\u00e4chsische Verfassungsgericht erkl\u00e4rte wesent-\nliche Teile des Privatrundfunkgesetzes, das von Ihnen\nnovelliert wurde, f\u00fcr verfassungswidrig.\n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal klarstellen: F\u00fcr diesen me-\ndienpolitischen Scherbenhaufen tr\u00e4gt einzig und allein die\nCDU-Fraktion die Verantwortung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nArrogant, mit Ihrer absoluten Mehrheit arbeitend, igno-\nrierten Sie die Meinung der Opposition, Sie ignorierten die\nHinweise der Experten in der Anh\u00f6rung, aber Sie ignorier-\nten auch die kritischen Hinweise innerhalb Ihrer Fraktion,\nselbst der Staatskanzlei, und testeten vors\u00e4tzlich die Gren-\nzen der Verfassung aus.\n\nF\u00fcr uns Sozialdemokraten stand unmittelbar nach dem\nUrteil fest, da\u00df die verfassungswidrigen Passagen schnell\nrepariert werden m\u00fcssen. Deshalb entschlossen wir uns\nzur Erarbeitung eines eigenen sozialdemokratischen\nGesetzentwurfs. Die erste Fassung diskutierten wir mit\nJuristen, Medienexperten, Unternehmern, aber auch mit\nVertretern der Landesmedienanstalt. Auf deren Grundlage\nerstellten wir dann die Ihnen jetzt vorliegende Novelle. Sie\nerf\u00fcllt einen Komplex von Zielen:\n\n1. Die Verfassungskonformit\u00e4t des S\u00e4chsischen Privat-\nrundfunkgesetzes wird wieder hergestellt.\n\n2. Privatrundfunkgesetz und Rundfunkstaatsvertrag wer-\nden in \u00dcbereinstimmung gebracht.\n\n3. Die Medienkontrolleure erhalten wirksame Instrumente\nzur Verhinderung vorherrschender Meinungsmacht und\nzur Sicherung der Meinungsvielfalt in Sachsen \u2013 dies zum\nersten Mal \u00fcberhaupt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4598\n\n\n\n4. Mit dem Entwurf werden moderne sozialdemokratische\nVorstellungen von staatsferner und pluraler Medienpolitik\numgesetzt.\n5. Zwischen den Organen der Landesmedienanstalt wird\neine Machtbalance hergestellt. Lassen Sie mich aber an die-\nsem Beispiel kurz anmerken, da\u00df das beste Gesetz nicht\nregeln kann, was Organe und insbesondere Personen in\nihrer Zusammenarbeit nicht leisten wollen. Ob die Ver-\nsammlung bereits bei der Wahl des Direktors einen ersten\nrichtigen Schritt in eine vertrauensvolle Zusammenarbeit\ngetan hat, wage ich zumindest pers\u00f6nlich anzuzweifeln.\n6. Formen der nichtkommerziellen Veranstaltung von\nlokalem und regionalem Rundfunk d\u00fcrfen k\u00fcnftig wieder\ngef\u00f6rdert werden.\n7. Die bevorzugte Einspeisung der \u00f6ffentlich-rechtlichen\nVoll- und Spartenprogramme wird gew\u00e4hrleistet. Gleich-\nzeitig wird auch sichergestellt, da\u00df lokale und regionale\nProgramme nicht zugunsten bundesweiter, oft sehr\nfinanzkr\u00e4ftiger Veranstalter aus dem Kabel gedr\u00e4ngt wer-\nden k\u00f6nnen.\nSehr geehrte Damen und Herren! Einige Schwerpunkte\nnun noch kurz: Wir halten im Interesse eines gr\u00f6\u00dftm\u00f6g-\nlichen Sachverstandes am Medienratsmodell fest. In die-\nsem Punkt gab es durch das Verfassungsgericht auch kei-\nnerlei Beanstandungen.\nDas Vorschlagsrecht soll bei den einzelnen in der Ver-\nsammlung vertretenen Organisationen und Gruppen mit\nAusnahme der Staatsregierung, der Fraktionen und der\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde liegen. Zus\u00e4tzlich d\u00fcrfen\nauch die Organe der Landesmedienanstalt Vorschl\u00e4ge un-\nterbreiten. Die eigentliche Wahl erfolgt dann durch den\nS\u00e4chsischen Landtag mit einer Zweidrittelmehrheit.\nF\u00fcr die Mitgliedschaft im Medienrat gelten erweiterte\nUnvereinbarkeitsregelungen. So d\u00fcrfen zum Beispiel s\u00e4ch-\nsische Hochschullehrer und Richter nicht mehr Medienr\u00e4te\nwerden.\nDer SPD-Entwurf st\u00e4rkt zudem eindeutig die Position der\nVersammlung. Diese erh\u00e4lt k\u00fcnftig ein umfassendes me-\ndienpolitisches Initiativrecht, zum Beispiel im Bereich der\n\nProgrammkontrolle und der F\u00f6rderung der Medien-\np\u00e4dagogik. Au\u00dferdem bekommt sie das wichtigste politi-\nsche Gestaltungsmittel \u00fcberhaupt in die Hand, das Haus-\nhaltsrecht. Aus mir nicht erkl\u00e4rbaren Gr\u00fcnden konnten\noder wollten bisher weder Direktor oder Teile der Ver-\nsammlung das Ausma\u00df dieses Rechtes erkennen.\nFakt ist, selbst auf der Basis der ersten Fassung des Privat-\nrundfunkgesetzes hatte die Versammlung in diesem Be-\nreich nie so viel weitgehende Rechte.\nSehr geehrte Damen und Herren! Abschlie\u00dfend appelliere\nich an Sie alle im Interesse des Medienstandortes: Arbeiten\nSie konstruktiv und z\u00fcgig am weiteren Gesetzgebungspro-\nze\u00df mit! Mir ist klar, da\u00df nicht alles, was hier formuliert\nwurde, schon endg\u00fcltig und hundertprozentig wasser-\ndicht ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, kommen Sie zum Ende.\n\nM\u00e4dler, SPD: Populismus \u2013 leider erhalten Sie im n\u00e4ch-\nsten Tagesordnungspunkt daf\u00fcr ein trauriges Beispiel \u2013\nhilft uns nicht weiter.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Dritten Ge-\nsetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten\nRundfunk und neue Medien in Sachsen an den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien als\nfederf\u00fchrenden und an den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberwei-\nsung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\njetzt um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegen-\nstimmen. \u2013 Ich sehe 2 Gegenstimmen. Ich frage nach den\nStimmenthaltungen. \u2013 Ich sehe eine Reihe von Stimment-\nhaltungen. Damit ist die \u00dcberweisung mehrheitlich be-\nschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten\nRundfunk und neue Medien in Sachsen\n\nDrucksache 2/7072, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDer Tagesordnungspunkt ist aufgerufen. Auch hier liegt\nkeine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine\nAussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur der Ein-\nreicher, die Fraktion der PDS; Herr Hilker.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr M\u00e4dler hatte auf das Verfassungsgerichtshofurteil\naus Leipzig verwiesen. Im wesentlichen ging es dort um\ndrei Punkte:\n1. Ab welcher Grenze ist die Kabeleinspeisung zu regulie-\nren?\n2. Ist ein Medienrat zugelassen, ja oder nein?\n3. Wie staats- und parteifern ist der Medienrat zu bestim-\nmen?\nZum Medienrat gab es im S\u00e4chsischen Landtag auch die\nunterschiedlichsten Auffassungen. Festgestellt hat der\nS\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof, da\u00df ein Medienrat\n\nm\u00f6glich ist. Er hat verworfen, wie er gew\u00e4hlt worden ist.\nNicht verworfen hat er allerdings auch das pluralistische\nModell der Versammlung, das in der Tradition der bun-\ndesdeutschen Mediengesetzgebung und Medienkompe-\ntenzverteilung liegt.\n\nMit unserem Gesetzentwurf geht es uns vor allem darum,\nmit der s\u00e4chsischen Mediendebatte \u2013 ich beziehe mich auf\ndie Auseinandersetzung im Parlament und auch in der\n\u00d6ffentlichkeit \u2013 wieder an die Tradition der bundesdeut-\nschen Mediendemokratie zu erinnern und die Aufsicht\n\u00fcber den privatkommerziellen Rundfunk so zu gestalten,\nda\u00df sie sich nicht immer unbedingt am \u00e4u\u00dfersten Rande\nder Verfassung bewegt.\n\nNach unserer Meinung bieten dualistisch zusammen-\ngesetzte Gremien eben den Vorteil, da\u00df mehr Entschei-\ndungstr\u00e4ger einbezogen werden k\u00f6nnen. Allerdings \u2013 das\nhaben wir auch in den letzten Jahren festgestellt \u2013 brau-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4599\n\n\n\nchen dualistisch zusammengesetzte Gremien auch eine\nentsprechende Beratung, eine entsprechende Begleitung\nund auch Ressourcen, sich Wissen anzueignen. Dem wol-\nlen wir unter anderem damit Rechnung tragen, da\u00df sich\ndie Versammlung einen Medienrat von kompetenten Men-\nschen w\u00e4hlen kann, der sie in bestimmten Fragen ber\u00e4t,\neinen Medienrat, der sozusagen als Sachverst\u00e4ndigen-\ngremium wirkt und der die Entscheidungen der Medien-\nanstalt entsprechend begleitet. Da\u00df ein Expertengremium,\nwie jetzt auch von der SPD pr\u00e4feriert und vorgeschlagen,\nallein keine Garantie f\u00fcr Qualit\u00e4t in der Entscheidungs-\nfindung ist, hat der bisherige Medienrat in den letzten ein-\neinhalb Jahren bewiesen.\nUm f\u00fcr eine entsprechende Balance zu sorgen sowie eine\ndurch die Versammlung der Landesmedienanstalt be-\nstimmte Au\u00dfendarstellung zu bef\u00f6rdern, haben wir in\nunserem Gesetzentwurf die Aufgaben der Organe der\nLandesmedienanstalt neu geordnet, n\u00e4mlich so, wie wir\nuns eine Machtbalance vorstellen. Ganz kurz als Einwurf\ndazu:\nDie Aufsichtsgremien haben zum Beispiel die Aufgabe,\n\u00fcber die Programme zu wachen, sie haben f\u00fcr einen Haus-\nhalt zu sorgen, und es bedarf der Verwaltung. Dies sind\ndrei unterschiedliche Aufgaben, die nach unserer Meinung\nnicht in einer Hand, auch nicht zwei Aufgaben in einer\nHand, in der eines Gremiums liegen sollten. Demzufolge\nhaben wir uns entschlossen, der Versammlung die Auf-\ngabe zu \u00fcbertragen, vor allen Dingen f\u00fcr Programm- und\nLizenzfragen zu sorgen, gleichzeitig die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr\ndie Finanzen beim Medienrat zu belassen und daf\u00fcr zu\nsorgen, da\u00df der Medienrat einen sachverst\u00e4ndigen Ein-\nspruch gegen bestimmte Entscheidungen der Landesme-\ndienanstalt erheben kann, der diese wieder auf die Tages-\nordnung der Landesmedienanstalt ruft. Dem Direktor\nverbleibt die innere Verwaltung und die neutrale Au\u00dfen-\ndarstellung.\nDaneben sieht unser Gesetzentwurf vor, die Regulierungs-\ngrenze f\u00fcr Kabelanlagen auf 100 Haushalte zu senken.\nEine Erstzulassung wollen wir auf drei Jahre befristen, wie\n\nauch die Lizenzen auf f\u00fcnf Jahre begrenzt und nicht auto-\nmatisch verl\u00e4ngert werden sollen. Damit wollen wir unter\nanderem f\u00fcr mehr Dynamik in der s\u00e4chsischen Medien-\nlandschaft sorgen.\nDa wir die Mediengewerkschaften sowie die Arbeitslosen-\nverb\u00e4nde zu den gesellschaftsrelevanten Gruppen z\u00e4hlen,\nsollen diese auch einen Sitz in der Versammlung erhalten.\nDa es in Sachsen mehrere Landesjugendverb\u00e4nde gibt, soll\nder Sitz nicht allein f\u00fcr den Landesjugendring festge-\nschrieben werden.\nNicht zuletzt wollen wir den zweiten \u00c4nderungsrund-\nfunkstaatsvertrag dahin gehend umsetzen, da\u00df in Zukunft\nverst\u00e4rkt nichtkommerzieller Rundfunk durch die Landes-\nmedienanstalt gef\u00f6rdert werden kann. Daneben kann sich\ndie Landesmedienanstalt an der Filmf\u00f6rderung, ein-\nschlie\u00dflich einer l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Medienstiftung, be-\nteiligen sowie Medienarbeit und Medienp\u00e4dagogik bef\u00f6r-\ndern.\nDies sind die wesentlichen Aussagen unseres Gesetzent-\nwurfes. Ich glaube, da\u00df er zumindest einer Diskussion in\ndiesem Hause bedarf.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Drittes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk\nund neue Medien in Sachsen an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien als dem feder-\nf\u00fchrenden Ausschu\u00df und an den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der\n\u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach\nden Gegenstimmen. \u2013 5 Gegenstimmen. Ich frage nach den\nStimmenthaltungen. \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit ist die \u00dcberweisung mehrheitlich beschlossen, und\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der\nS\u00e4chsischen Landesstiftung\n\nDrucksache 2/7075, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt auch hier keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor,\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht\ndaher nur der Einreicher, die Staatsregierung. Herr Staats-\nminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit dem\neingebrachten Gesetzentwurf soll das Gesetz \u00fcber die Er-\nrichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung ge\u00e4ndert werden.\n\nBei der S\u00e4chsischen Landesstiftung handelt es sich um eine\nder ersten Stiftungen, die im Freistaat Sachsen im Jahr 1992\n\u2013 also nach 1989 \u2013 errichtet wurden. Die Stiftung hatte\nverschiedene Stiftungszwecke aus den Bereichen Kultur,\nBildung, Denkmalpflege und Umweltschutz. Diese Viel-\nzahl hatte jedoch die Konsequenz, da\u00df keiner dieser Berei-\nche wirklich nachhaltig gef\u00f6rdert werden konnte. Ledig-\nlich im Bereich von Natur- und Umweltschutz konnte die\n\nStiftung durch den ebenfalls in der Stiftung als Sonderver-\nm\u00f6gen integrierten Naturschutzfonds ihren Zweck erf\u00fcl-\nlen.\nAuf der Grundlage eines Beschlusses der Staatsregierung\narbeitete dann das Umweltministerium von Anfang dieses\nJahres an an einem Konzept, wonach die Landesstiftung\nsich fortan ausschlie\u00dflich dem Natur- und Umweltschutz\nwidmen soll. Das Resultat dieser Arbeit ist der nun einge-\nbrachte Gesetzentwurf. Hiermit soll die S\u00e4chsische Lan-\ndesstiftung in eine S\u00e4chsische Landesstiftung f\u00fcr Natur\nund Umwelt umgewandelt werden. Sie soll das Ziel erhal-\nten, den Naturschutz zu f\u00f6rdern und das Umweltbewu\u00dft-\nsein im Freistaat Sachsen zu festigen.\n\nZun\u00e4chst wird die Stiftung im wesentlichen zwei Auf-\ngaben erf\u00fcllen:\n\n1. die Verwaltung des S\u00e4chsischen Naturschutzfonds,\nd. h., Ausgleichszahlungen f\u00fcr Eingriffe in Natur und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4600\n\n\n\nLandschaft, um zielgerichtet und wirkungsvoll f\u00fcr Natur-\nschutzprojekte eingesetzt zu werden;\n2. die Umweltbildung. Die derzeit organisatorisch im Um-\nweltministerium angesiedelte S\u00e4chsische Akademie f\u00fcr\nNatur und Umwelt wird in diese Landesstiftung \u00fcber-\nf\u00fchrt. Durch die damit gewonnene organisatorische und\nfinanzielle Eigenst\u00e4ndigkeit kann das Veranstaltungs-\nprogramm flexibler, unabh\u00e4ngiger und staatsferner auf\naktuelle Umweltthemen ausgerichtet werden.\nDar\u00fcber hinaus ist die Stiftung so angelegt, da\u00df sie ohne\nweiteres auch zus\u00e4tzliche Aufgaben im Bereich von Natur-\nund Umweltschutz \u00fcbernehmen kann.\nBei der \u00f6ffentlich-rechtlichen Stiftung, meine Damen und\nHerren, handelt es sich um eine eigene Rechtspers\u00f6nlich-\nkeit, die selbst\u00e4ndig und eigenverantwortlich \u00f6ffentliche\nAufgaben erf\u00fcllt. Der Vorteil gegen\u00fcber der \u00f6ffentlichen\nVerwaltung ist darin zu sehen, da\u00df bei der Stiftung weitere\nEinnahmequellen, wie z. B. Spenden oder F\u00f6rdergelder,\nerwartet werden d\u00fcrfen. Damit kann die Stiftung eigen-\nst\u00e4ndig bestimmen, welche Aufgaben mit welchem\nKostenaufwand und welcher Priorit\u00e4t sie erledigen will.\nDurch die \u00c4nderung des Stiftungsgesetzes sind keine\nMehrkosten f\u00fcr den Freistaat Sachsen zu erwarten. Das\nStiftungsverm\u00f6gen betr\u00e4gt weiterhin 100 000 DM aus den\nHaushaltsmitteln des Freistaates Sachsen. Die bisher ver-\nanschlagten Verwaltungs- und Personalkosten der S\u00e4ch-\nsischen Akademie f\u00fcr Naturschutz und Umwelt werden\nzusammengefa\u00dft und zuk\u00fcnftig als Zuschu\u00df an die S\u00e4ch-\nsische Landesstiftung f\u00fcr Natur und Umwelt weiter-\ngereicht.\nAus dem Haushalt des Umweltministeriums sind hierf\u00fcr\nj\u00e4hrlich Mittel von rund 1,8 Millionen DM vorgesehen.\nAuch der Stiftungsrat wird sich gegen\u00fcber seiner vorheri-\ngen Zusammensetzung \u00e4ndern; denn es sollen nunmehr\nim Stiftungsrat drei Staatsminister, das hei\u00dft, der Staats-\nminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung als Vorsit-\nzender, der Finanzminister und der Kultusminister, sowie\nzwei Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages und die an-\nerkannten Naturschutzverb\u00e4nde zusammenarbeiten.\n\nAufgrund der erforderlichen Fachkenntnis soll auch das\nUmweltministerium k\u00fcnftig die Rechtsaufsicht \u00fcber die\nStiftung aus\u00fcben. Au\u00dferdem soll der Stiftung durch Ge-\nsetz die Dienstherrenf\u00e4higkeit \u00fcbertragen werden, um so\nauch Bedienstete der Akademie besch\u00e4ftigen zu k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, da\u00df wir mit dieser\nUmwandlung der Landesstiftung unser Engagement f\u00fcr\nNatur- und Umweltschutz selbst\u00e4ndiger und st\u00e4rker\nmachen. Stiftungen sind ein altes und modernes Instru-\nment zur Erweiterung von staatlichen Handlungsspiel-\nr\u00e4umen, das wir vielleicht hier st\u00e4rker nutzen sollten. Wir\nentsprechen damit der Forderung nach einer Konzentra-\ntion der Ministerialb\u00fcrokratie auf ihre wirklichen Kernauf-\ngaben und steigern damit gleichzeitig die Gestaltungs-\nm\u00f6glichkeiten in Umweltbildung und Umweltschutz.\n\nIch hoffe, da\u00df es der Landesstiftung Natur- und Umwelt-\nschutz in Zukunft gelingen wird, selbst\u00e4ndig zu agieren,\nerfolgreich zu agieren und m\u00f6glichst viel Drittmittel, na-\nt\u00fcrlich durch die erwiesene eigene Leistungsf\u00e4higkeit, ein-\nzufordern.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4n-\nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen\nLandesstiftung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung als federf\u00fchrendem Ausschu\u00df und an den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem\nVorschlag der \u00dcberweisung an diese beiden Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich sehe\nkeine Gegenstimmen. Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013\nIch sehe diese auch nicht. Damit ist die \u00dcberweisung\neinm\u00fctig beschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n1. Lesung des Entwurfs Achtes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nRechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages \u2013 Abgeordnetengesetz\n\nDrucksache 2/7073, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidium vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Fraktion der CDU. Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\nwurf der CDU-Fraktion zur \u00c4nderung des Abgeordneten-\ngesetzes sieht einige Ver\u00e4nderungen vor, die sich zum\neinen politisch, zum anderen aber sachlich begr\u00fcnden.\n\nPolitisch motiviert ist meiner Meinung nach unser Wollen,\nvor dem Jahre 2000 keine Di\u00e4tenerh\u00f6hung vorzunehmen.\nDas ist eine klare Entscheidung. Dieser Passus, der in der\nPresse bereits Beachtung fand, soll ein f\u00fcr allemal klar-\nstellen: Es bleibt auf jeden Fall bis zum Jahr 2000 bei der\njetzigen Regelung. Das dann geplante Prozedere wird den\n\u00fcblichen parlamentarischen Gepflogenheiten entsprechen.\nSoweit eine eventuelle Anpassung der Di\u00e4ten angebracht\n\nist, soll sie dem Durchschnitt der \u00fcbrigen Fl\u00e4chenl\u00e4nder\nder Bundesrepublik Deutschland weitgehend angepa\u00dft\nwerden, wobei bereits jetzt klar ist, da\u00df ein sogenannter\nAnpassungsabschlag festzulegen ist, damit dem \u00fcblichen\nEinkommensgef\u00e4lle Ost/West Rechnung getragen werden\nkann.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Gegensatz\nzu hochverschuldeten L\u00e4ndern greifen wir eben nicht in\ndie Taschen der Steuerzahler, sondern bleiben sparsam.\nWir sind mit den steuerpflichtigen Entsch\u00e4digungen zwi-\nschenzeitlich am unteren Ende der Bundesl\u00e4nder-Ver-\ngleichsskala angelangt.\n\nAuch das mu\u00df von dieser Stelle aus einmal deutlich ange-\nmerkt werden: Wir, meine Damen und Herren, haben\nletztmalig 1995 unsere Di\u00e4ten erh\u00f6ht, und an diesem\nNiveau wollen wir bis 2000 nichts ver\u00e4ndern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4601\n\n\n\nDaneben gibt es die sachlich begr\u00fcndeten \u00c4nderungen.\nDer Gesetzentwurf sieht vor, die Regelung der zweiten\nStufe der Pflegeversicherung in das Abgeordnetenrecht so\nzu integrieren, da\u00df es keine Besserstellung gibt.\nDes weiteren werden die Reisekostenregelung sowie die\nRegelung f\u00fcr Zusch\u00fcsse bei Krankheit, bei Geburts- und\nTodesf\u00e4llen stringenter gefa\u00dft, um den Erkenntnissen der\nPraxis Rechnung zu tragen.\nEbenso haben Aufnahme in den Gesetzentwurf Unfallver-\nsicherungsschutzregelungen gefunden, die im bisherigen\nAbgeordnetengesetz nur l\u00fcckenhaft enthalten waren.\nEine weitere sachliche \u00c4nderung tritt bei den seit 1990 un-\nver\u00e4ndert gebliebenen steuerfreien Aufwandsentsch\u00e4di-\ngungen f\u00fcr Ausschu\u00dfvorsitzende durch Erh\u00f6hung auf\nmonatlich vorgesehene 650 DM ein.\nIn der Sache begr\u00fcndet ist die Neueinf\u00fchrung einer zu-\ns\u00e4tzlichen Tages- und Fahrtkostenpauschale f\u00fcr Mitglieder\nvon Untersuchungsaussch\u00fcssen in H\u00f6he von 110 DM pro\nSitzung. Dies begr\u00fcndet sich damit, da\u00df die Mitarbeit in\nsolchen Aussch\u00fcssen zus\u00e4tzlich zur normalen Parla-\nmentsarbeit stattfindet und sehr zeitaufwendig ist, was\ndiejenigen, die bisher in Untersuchungsaussch\u00fcssen ge-\narbeitet haben, sicherlich best\u00e4tigen k\u00f6nnen.\nIm Verhinderungsfalle wurde diesen Mitgliedern n\u00e4mlich\nbisher Sitzungsgeld abgezogen. Das hei\u00dft, da\u00df der lei-\nstungsbereite Abgeordnete f\u00fcr ein Mehr an Leistungs-\nbereitschaft bisher eher bestraft wurde. Diesem Umstand\nsoll die neue Pauschale Rechnung tragen.\nZuletzt m\u00f6chte ich auf die Erstausstattungspauschale f\u00fcr\ndie Vernetzung des Wahlkreisb\u00fcros hinweisen. Es handelt\nsich hier um eine einmalige Leistung, die den Abgeordne-\nten zur Verf\u00fcgung gestellt wird, um sich der technischen\nM\u00f6glichkeiten des S\u00e4chsischen Landtages auch vor Ort be-\ndienen zu k\u00f6nnen. Die Erstattung erfolgt jedoch nur \u2013 das\nist wichtig \u2013, wenn ein Nachweis der tats\u00e4chlich entstan-\ndenen Kosten erbracht wird.\nMeine Damen und Herren!\n1. Die Di\u00e4ten der s\u00e4chsischen Abgeordneten finden sich im\nVergleich mit den anderen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern \u2013 ich sagte es\nbereits \u2013 am unteren Ende der Skala. Die Arbeit der s\u00e4ch-\nsischen Abgeordneten ist jedoch mindestens mit einem\ngleich hohen Arbeitsaufwand verbunden wie in diesen\nL\u00e4ndern.\n2. Der Freistaat Sachsen beachtete stets die Grunds\u00e4tze der\nWirtschaftlichkeit und Sparsamkeit beim verantwortungs-\nbewu\u00dften Umgang mit Steuergeldern. Dies belegt nicht\nzuletzt die Tatsache, da\u00df Sachsen eines der Bundesl\u00e4nder\nist, dessen Pro-Kopf-Verschuldung mit zur Zeit ca.\n3 900 DM mit am niedrigsten in der Bundesrepublik\nDeutschland ist.\nIn diesem Zusammenhang verweise ich darauf, da\u00df die\nSPD-gef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder in der Regel die h\u00f6chsten\n\nPro-Kopf-Verschuldungen aufweisen und da\u00df erstaunli-\ncherweise gerade dort, meine Damen und Herren, die\nDi\u00e4ten f\u00fcr die Abgeordneten in den Landesparlamenten\nbundesweit die h\u00f6chsten sind.\nDiesem Umstand haben wir Rechnung getragen und\nschlie\u00dfen zum Beispiel bei unseren Diskussionen und Be-\nrechnungen die Di\u00e4ten des rot-gr\u00fcn regierten Bundes-\nlandes Hessen ausdr\u00fccklich bei dem im Jahr 2000 vorzu-\nlegenden Bericht aus. Wir orientieren uns eben nicht an\neinem Bundesland mit einer Pro-Kopf-Verschuldung von\n6 420 DM pro Einwohner, das seinen Landtagsabgeord-\nneten immerhin mehr als 11 000 DM im Monat an Di\u00e4ten\nzahlt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, kommen Sie zum\nEnde.\n\nDr. Metz, CDU: Zum Vergleich: Sachsen zahlt nur\n6 753 DM, und das bleibt bis zum Jahre 2000 so.\nIch denke, da\u00df der jetzige Gesetzentwurf mit den sachlich\nbegr\u00fcndeten Erh\u00f6hungen sowie der politisch gewollten\nVerschiebung einer Di\u00e4tenerh\u00f6hung in die n\u00e4chste Legis-\nlaturperiode sich dem W\u00e4hler sehr wohl vermitteln l\u00e4\u00dft\nund den Grunds\u00e4tzen einer angemessenen, wirtschaft-\nlichen und sparsamen Verwendung von Steuergeldern\nentspricht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde, Herr Abgeordneter.\n\nDr. Metz, CDU: Meine Damen und Herren! Ich bitte, der\n\u00dcberweisung des Gesetzentwurfs der CDU-Fraktion zuzu-\nstimmen, federf\u00fchrend in den Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df und zur Mitberatung in den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\nAchtes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechts-\nverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages \u2013\nAbgeordnetengesetz an den Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen ist die \u00dcberweisung mehrheit-\nlich beschlossen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nDie zuk\u00fcnftige Entwicklung der Bauwirtschaft in Sachsen\nDrucksache 2/5802, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nEs sind folgende Redezeiten festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Als Einbringer spricht\nzuerst die Fraktion der SPD. Bitte, Herr Abg. Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! ,,Was gibt es Neues auf dem Bau?\u201c Wer flei\u00dfiger\n,,Eulenspiegel\u201c-Leser war, wei\u00df: So begann immer Friseur\nKleinekorte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4602\n\n\n\nIch kann aus Zeitgr\u00fcnden leider nicht im Detail auf unsere\nGro\u00dfe Anfrage und auf die Antwort der Staatsregierung\neingehen. Ich m\u00f6chte zu drei Punkten sprechen:\n1.  Wie ist die Situation der Bauwirtschaft? Welche Ent-\nwicklung zeichnet sich ab?\n2. Was sind die Ursachen f\u00fcr die Probleme?\n3. Was ist zu tun?\nZur Situation. Ich habe selbst mehrere Konkurse von Bau-\nbetrieben miterlebt, zwei davon recht hautnah. Die Ursa-\nchen sind vielf\u00e4ltig. Die Angeschmierten sind am Ende vor\nallem die Arbeitnehmer, die Bauarbeiter.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gehen Sie auf die Bau-\nstellen, reden Sie mit den Leuten, mit denen, die Existenz-\nangst haben, mit denen, die mit Billigl\u00f6hnen abgespeist\nwurden und trotzdem entlassen werden!\nDie Zahl der Konkurse steigt. Immer mehr Bauarbeiter\nwerden arbeitslos. Die Talsohle ist noch nicht erreicht.\nDabei war der Bau nach der Wende einer der Hoff-\nnungstr\u00e4ger. Viele Arbeitnehmer aus anderen Branchen\nwurden zu Maurern, Bautischlern und Zimmerleuten um-\ngeschult. Jetzt werden sie entlassen.\nIn den Medien werden immer neue Meldungen \u00fcber Kon-\nkurse, drohende Konkurse, Massenentlassungen verbrei-\ntet, \u00fcber ruin\u00f6sen Wettbewerb, der zu Lohndumping\nzwingt, auch \u00fcber Ganoven und Kriminelle, die die Gold-\ngr\u00e4berstimmung in den ersten Jahren nach der Wende aus-\ngenutzt haben.\nAuch mit Schuldigen ist man oft schnell zur Hand:\nSchwarzarbeiter, illegal Besch\u00e4ftigte, ausl\u00e4ndische Bau-\narbeiter, Gewerkschaften mit ihren \u00fcberzogenen Lohnfor-\nderungen, Politiker \u2013 nat\u00fcrlich undifferenziert, ob sie in\nRegierungsverantwortung stehen oder nicht.\nFest steht: Die Situation und die Perspektive auf dem Bau\nsind insgesamt alles andere als rosig. Trotzdem darf nicht\n\u00fcbersehen werden, da\u00df es durchaus eine gro\u00dfe Anzahl\nvon Betrieben gibt, die sich im Wettbewerb behaupten, die\nden Strukturwandel offensichtlich bew\u00e4ltigt haben, deren\nAuftragslage und deren Ertragslage gut ist, deren Sorgen\nnicht \u00fcber die allt\u00e4glichen Unternehmenssorgen hinaus-\ngehen. Und die zahlen dann wom\u00f6glich auch noch Tarif-\nlohn! Auch das gibt es.\nMeine Damen und Herren! Was sind die Ursachen f\u00fcr die\nKrise der Bauwirtschaft? Ohne Anspruch auf die notwen-\ndige Gr\u00fcndlichkeit und Vollst\u00e4ndigkeit zu erheben,\nm\u00f6chte ich doch einige betriebswirtschaftliche und einige\ngesamtwirtschaftliche Ursachen benennen.\nZu den betriebswirtschaftlichen Ursachen, zuerst zu den\nKosten des Faktors Arbeit, zu den Lohnkosten. Da hei\u00dft es,\ndie L\u00f6hne seien zu hoch wegen \u00fcberzogener Forderungen\nder Gewerkschaften, der Fl\u00e4chentarif m\u00fcsse weg, das sei\nsowieso ein Anachronismus.\nIch frage mich: Wie machen das eigentlich die bayerischen\nUnternehmen? Ich wohne ja an der Grenze zu Bayern. Wie\nmachen sie es, da\u00df sie im Wettbewerb mit unseren Unter-\nnehmen bestehen, trotz der hohen L\u00f6hne, trotz der um-\nstrittenen bayerischen Vereinbarung \u00fcber \u00f6ffentliche Auf-\ntr\u00e4ge und Tariflohn?\nAlso greift doch das Argument der Lohnkosten allein zu\nkurz. Wir m\u00fcssen uns die Gewinn- und Verlustrechnung\nschon etwas genauer ansehen. Entscheidend ist der Anteil\nder Lohnkosten an den Gesamtkosten. Da kommt man bei\nvergleichbaren Betrieben zu ganz erstaunlichen Ergeb-\nnissen.\nWenn man auf dem Niveau der alten \u00c4gypter arbeitet,\nwenn die Arbeitsorganisation nicht stimmt und es folglich\n\nzu Stockungen und Leerlauf im betrieblichen Ablauf\nkommt, darf man sich nicht wundern, da\u00df die Lohnkosten\nden Hauptteil der Gesamtkosten ausmachen.\nDazu kommt fehlende oder falsche Kalkulation oder die\nmangelnde Qualit\u00e4t der Bauausf\u00fchrung mit den entspre-\nchenden Auswirkungen auf Folgekosten. Diese Defizite\nlassen sich auf Dauer auch nicht durch immer st\u00e4rkeren\nDruck auf die L\u00f6hne ausgleichen. Entweder man beseitigt\ndiese M\u00e4ngel, indem man die Strukturen, die betrieblichen\nAbl\u00e4ufe, die Organisation in Ordnung bringt, oder man\nbesteht nicht im Wettbewerb.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nNat\u00fcrlich gibt es auch betriebswirtschaftliche Faktoren, die\nnicht selbstverschuldet, die nicht hausgemacht sind: die oft\nzitierte miserable Zahlungsmoral oder Zahlungsausf\u00e4lle,\nweil man in den Konkursstrudel von anderen Unter-\nnehmen mitgerissen wird.\nZu einigen gesamtwirtschaftlichen Ursachen: Als erstes die\n\u00dcberkapazit\u00e4ten aufgrund der Goldgr\u00e4berstimmung im\nBauwesen in den ersten Jahren nach der Wende, \u00dcber-\nkapazit\u00e4ten, die sich mit dem R\u00fcckgang der Baukonjunk-\ntur jetzt um so schmerzlicher auswirken. Dazu geh\u00f6rt\nschlie\u00dflich auch die oft beklagte Praxis der Vergabe \u00f6ffent-\nlicher Auftr\u00e4ge.\nTatsache ist, da\u00df hier einiges schiefgelaufen ist. Das geht\nlos mit der Vergabe der Planungsleistung; denn bekannt\nist: Wer plant, der bestimmt auch, wer baut. Auch eine\ngewisse Beamtenmentalit\u00e4t spielt dabei eine Rolle: Wenn\nman den ganzen Batzen geschlossen vergibt, hat man die\nArbeit los. Ob der Auftragnehmer dann Subunternehmer\nbeauftragt, wen dieser Subunternehmer besch\u00e4ftigt, was\nk\u00fcmmert\u2019s den Auftraggeber.\nIn die gleiche Rubrik geht die Vergabe nach wirt-\nschaftlichstem oder billigstem Angebot. Wenn man ganz\neinfach das billigste Angebot ausw\u00e4hlt, erspart das lange\nBegr\u00fcndungen und viel Arbeit. Dann ist da schlie\u00dflich\nnoch die finanzielle Situation, vor allem in den Kommu-\nnen, die zu drastischem R\u00fcckgang der Bauauftr\u00e4ge gef\u00fchrt\nhat.\nLaut Antwort der Staatsregierung gingen die Bauausgaben\nin den Jahren 1994 bis 1996 um 1,4 Milliarden DM oder um\nein Viertel zur\u00fcck. Hier liegt eine der Hauptursachen, und\nder Finanzminister spart flei\u00dfig weiter. Der Landrat des\nVogtlandkreises hat mir am Wochenende gesagt, da\u00df\nallein im Vogtland n\u00e4chstes Jahr in rund 40 Gemeinden\n\u00fcberhaupt nichts mehr investiert werden kann.\nZum dritten Teil: Was ist zu tun? \u2013 Dazu nur einige Be-\nmerkungen. Erstens mu\u00df endlich das leidige Problem der\n\u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge durchg\u00e4ngig gel\u00f6st werden. Die\nVOB ist sinngem\u00e4\u00df auszulegen. Gro\u00dfe Auftr\u00e4ge m\u00fcssen\ngeteilt werden, damit einheimische mittelst\u00e4ndische Un-\nternehmen eine Chance haben. Das ist leider immer noch\nnicht \u00fcberall der Fall.\nZweitens. Planungsleistungen m\u00fcssen mit Blick auf die\nSituation in der s\u00e4chsischen Bauwirtschaft vergeben wer-\nden. Ich wiederhole: Wer plant, der bestimmt auch, wer\nbaut.\nDrittens mu\u00df \u00fcberlegt werden, wie man unverschuldet in\nLiquidit\u00e4tsprobleme geratenen Unternehmen wirkungs-\nvoll helfen kann. Unsere Fraktion hat dazu im Fr\u00fchjahr\nvorigen Jahres einen Vorschlag in Form einer Fondsl\u00f6sung\ngemacht. Sicher gibt es auch noch andere L\u00f6sungen, aber\ngeholfen werden mu\u00df.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4603\n\n\n\nViertens. Man mu\u00df endlich auch das leidige Problem der\nillegalen Besch\u00e4ftigung, der Schwarzarbeit, wirklich ernst-\nhaft angehen. Die Initiative zur Versch\u00e4rfung und konkre-\nteren Fassung der gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr die\nBek\u00e4mpfung von Schwarzarbeit vom September 1995, an\nder Sachsen neben Berlin, Bayern und Nordrhein-West-\nfalen mitgewirkt hat, ist ein guter und richtiger Schritt,\nHerr Schommer. F\u00fcr mich w\u00e4re aber interessant, ob und\nwie die Bundesregierung diesen Beschlu\u00df der Arbeits- und\nSozialminister der L\u00e4nder umgesetzt hat.\nF\u00fcnftens. Der Staat mu\u00df in dieser Situation einen Beitrag\nzur Ankurbelung der Baukonjunktur leisten. Wir haben\ngefordert und wir fordern weiter eine Zukunftsinitiative\nf\u00fcr Sachsen zur Verbesserung der Infrastruktur, f\u00fcr den\nSt\u00e4dtebau, zur Verbesserung der finanziellen Ausstattung\nder Kommunen, die ja den Hauptteil der \u00f6ffentlichen Auf-\ntr\u00e4ge finanzieren m\u00fcssen.\nWenn wir hier nichts tun, wird sich die Situation der Bau-\nindustrie, des Bauhaupt- und des Ausbaugewerbes weiter\ndramatisch versch\u00e4rfen. Der Vergleich mit anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern hilft da nicht weiter. Sachsen will sich doch\nnicht allen Ernstes in Richtung Sachsen-Anhalt, Branden-\nburg oder Mecklenburg-Vorpommern mit ihren wenigen\nindustriellen Standorten entwickeln. Sachsen war ein\nIndustriestandort. Es mu\u00df ein Industrie- und Dienst-\nleistungsstandort bleiben bzw. werden.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nWas soll also dieser Vergleich?!\nUnd schlie\u00dflich sechstens: Es geht gerade auch im Bau-\nbereich um F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung,\num neue Werkstoffe, um neue Technologien; denn nur so\nwerden wir die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Baubetriebe\nauch in der Zukunft sichern. Forschung und Entwicklung\nund Technologietransfer kommt eine Schl\u00fcsselrolle f\u00fcr die\nZukunft der Bauwirtschaft zu.\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, das sind sechs Vor-\nschl\u00e4ge, \u00fcber die wir diskutieren k\u00f6nnen und sollten.\nDiese Vorschl\u00e4ge erheben beileibe keinen Anspruch auf\nVollst\u00e4ndigkeit. Wenn wir mit unserer Gro\u00dfen Anfrage\neinen Beitrag zu dieser Diskussion geleistet haben, dann\nhat die Gro\u00dfe Anfrage ihren Sinn erf\u00fcllt.\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es spricht jetzt die CDU-\nFraktion. Bitte, Herr Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich wei\u00df nicht, ob es Ihnen \u00e4hnlich\ngeht. Ich selber jedenfalls sch\u00f6pfe einen gro\u00dfen Teil meiner\nZuversicht, die ich als Politiker ja, wie Sie wissen, drin-\ngend brauche, aus visuellen Eindr\u00fccken. L\u00e4nge mal Breite\nmal H\u00f6he sind Dimensionen, mit denen kann ich etwas\nanfangen.\nNach sieben Jahren Aufbauarbeit in Sachsen sehe ich, da\u00df\nausnahmslos in allen St\u00e4dten und Gemeinden Sch\u00f6nes,\nN\u00fctzliches, Angenehmes und Ansehnliches entstanden ist\nund auch weiterhin entsteht. Wie intensiv dieser Eindruck\njeweils ist, h\u00e4ngt immer etwas von der Perspektive ab.\nWenn ich vorher gerade in den alten Bundesl\u00e4ndern unter-\nwegs gewesen war, beschleicht mich immer eine gewisse\nBeklemmung; denn es ist unbestritten noch ein weiter\nWeg, bis unsere Gewerbe- und Industriegebiete, bis unsere\nStadtkerne, unsere Verkehrsinfrastrukturen und unsere\n\nWohnanlagen ebenso hergerichtet und ausgebaut sein\nwerden, wie es etwa in Bayern oder in Hessen der Fall ist.\nGanz anders ist es, wenn ich zum Beispiel in B\u00f6hmen zu\nGast war. Ich bin dann immer wieder dankbar daf\u00fcr, da\u00df\nwir Sachsen die Chance der letzten sieben Jahre erhalten\nhaben und da\u00df wir sie \u2013 und insbesondere auch in der\nBauwirtschaft \u2013 auch genutzt haben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWie gut das insbesondere die Bauwirtschaft gemacht hat,\nwird sich in den n\u00e4chsten Jahren zeigen. Da bin ich, Herr\nKollege Lochbaum, nicht ganz so pessimistisch, wie Sie es\nheute vorgetragen haben.\nDa die Tschechen \u2013 in aller Bescheidenheit \u2013 auch nicht\nviel d\u00fcmmer oder fauler sind als wir Sachsen, wird ganz\ndeutlich, da\u00df die g\u00fcnstigen Rahmenbedingungen diesseits\nder Grenze, verglichen mit unseren s\u00fcd\u00f6stlichen Nach-\nbarn, wesentlich an diesem Aufschwung Anteil gehabt\nhaben. Uns Sachsen sind die Geldguthaben 1 : 1 oder 1 : 2\nin harte W\u00e4hrung umgetauscht worden. Wir Sachsen\nhaben milliardenschwere Investitionsinfrastruktur, Inve-\nstitionshilfen aus dem Westen bekommen. Die opulenten\nAbschreibungsvorteile, die einger\u00e4umt wurden, haben\nMilliarden D-Mark privaten Geldes hierher nach Sachsen\ngelenkt und zu einer erh\u00f6hten Baunachfrage gef\u00fchrt.\n\n(Adler, SPD: Euro heute!)\n\nDas Ganze wurde durch den Grundsatz ,,R\u00fcckgabe vor\nEntsch\u00e4digung\u201c unterst\u00fctzt. Der h\u00e4tte durchaus auch an-\ndersherum hei\u00dfen k\u00f6nnen. Ich denke, er h\u00e4tte dann viel-\nleicht die gleiche Wirkung gebracht. Wichtig war, da\u00df der\neinmal gefa\u00dfte Grundsatz dann trotz der St\u00f6rman\u00f6ver\ndurch die Opposition und die FDP auch durchgehalten\nwurde, da\u00df es Rechtssicherheit gab.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang dem Landesamt\nund den \u00c4mtern zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen\nhier in Sachsen f\u00fcr ihren Beitrag zu dieser Aufbauleistung\nganz herzlich danken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas waren aber nur die Begleitumst\u00e4nde. Die tollste Lei-\nstung ist von unseren s\u00e4chsischen Baufirmen, von den\nBauarbeitern erbracht worden, die aus \u00e4rmlichsten Ver-\nh\u00e4ltnissen heraus sich heute zu fast gleichwertigen\nSpielern auf dem deutschen Baumarkt entwickelt haben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nSie haben dar\u00fcber hinaus eine hervorragende Ausbil-\ndungsleistung gebracht, deren Fr\u00fcchte \u2013 und da bin ich\nsicher \u2013 wir in den n\u00e4chsten Jahren ernten werden.\nWenn man \u2013 und ich mache das gern \u2013 zu Richtfesten und\nEinweihungen zu den Leuten am Bau geht und mit ihnen\nspricht, dann merkt man, wie diese jungen Fachleute\nscharf darauf sind, ihre Leistungsf\u00e4higkeit im Wettbewerb\nmit ihren Branchenkollegen aus den alten Bundesl\u00e4ndern\nunter Beweis zu stellen. Und ich denke, wir haben dort in\nder Zukunft noch einiges Positives zu erwarten.\nInsbesondere die von uns, die die Arbeitsweise und die\nQualit\u00e4t der ehemaligen Bauabteilungen der VEBs und\nLPGs noch kennen oder die, die wissen, wie es beim Plat-\ntenbau zuging, werden mir hier recht geben. Ich bin jedes-\nmal aufs neue stark von dem gewachsenen Selbstver-\ntrauen beeindruckt.\nMit der Summe dieser Leistungen, die ich jetzt nicht in\naller Ausf\u00fchrlichkeit ausmalen kann, sind wir dort ange-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4604\n\n\n\nkommen, wo wir heute stehen. Und ich sage Ihnen, gemes-\nsen am Aufbaugrad vergleiche ich heute eine Stadt wie\nBautzen eher mit W\u00fcrzburg als mit Reichenberg, was ja \u2013\nwie Sie wissen \u2013 Liberec hei\u00dft.\nEs ist aber auch klar, da\u00df die Nachfrage nach Tankstellen,\nBaum\u00e4rkten, Shopping-Centern, Autoh\u00e4usern, B\u00fcro-\nanlagen, Hotels usw. endlich ist, da\u00df Telefonkabel, wenn\nsie einmal vergraben sind, nicht j\u00e4hrlich erneuert werden\nm\u00fcssen, und da\u00df die Aufwendungen, die j\u00e4hrlich in\nStra\u00dfen, Abwasserkan\u00e4le, Wohnungen und Eigenheime\ninvestiert werden, verglichen mit unserem besten Jahr\n1996, nicht mehr steigen k\u00f6nnen.\n\n(Adler, SPD: Ihr tut ja so, als w\u00e4re der Aufbau\nabgeschlossen.)\n\nDas ist ein Thema, dessen wir uns in der Tat durch Reden\nund durch Taten st\u00e4ndig annehmen m\u00fcssen.\nWie kann der s\u00e4chsischen Bauwirtschaft geholfen werden?\nfragt die SPD-Fraktion. Liebe Genossen! Hier mu\u00df ich Ih-\nnen einfach antworten: Dort m\u00fcssen Sie noch ein paar\nHausaufgaben machen. Das gr\u00f6\u00dfte Nachfragepotential\nnach Bauleistungen liegt in der verarbeitenden und in der\nexportierenden Industrie, in der Wirtschaft. Und nur dort\nliegen die s\u00e4chsischen Arbeitspl\u00e4tze der Zukunft.\nWenn Sie Ihren gro\u00dfen Parteivorsitzenden aus dem Saar-\nland davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnten, da\u00df er gr\u00fcnes Licht f\u00fcr\ndie dringend ben\u00f6tigte Steuerreform in Deutschland gibt,\nw\u00e4re das die effektivste Hilfe f\u00fcr die 116 000 Sachsen, die\ngegenw\u00e4rtig am Bau besch\u00e4ftigt sind,\n\n(Widerspruch des Abg. Adler, SPD)\n\nund vor allen Dingen f\u00fcr die 24 000 arbeitslosen Bauarbei-\nter, deren Chancen auf Besch\u00e4ftigung in einer anderen\nBranche sich dann wesentlich verbessern k\u00f6nnten.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nDas ist der K\u00f6nigsweg, meine Damen und Herren von der\nSPD-Fraktion. An dem m\u00fcssen wir gemeinsam arbeiten.\nBis es soweit ist, werden wir in Sachsen weiter versuchen,\ndie kleinen, aber manchmal so schwierig zu machenden\nSchritte zu gehen. Wir werden daf\u00fcr sorgen, da\u00df die Inve-\nstitionsquoten des Freistaates und der Kommunen h\u00f6her\nbleiben als in Brandenburg oder etwa in Sachsen-Anhalt.\nSie wissen, da\u00df die Investitionsquote pro Kopf in Sachsen\nbei 2 183 DM liegt und da\u00df etwa Brandenburg und Sach-\nsen-Anhalt mit 200 oder 250 DM jetzt schon hinter uns\nzur\u00fcckliegen. Wir werden gemeinsam mit den Kommunen\ndaf\u00fcr sorgen, da\u00df \u00fcber unser beispielhaftes Kommunalab-\ngabengesetz ebenso\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD und PDS)\n\nwie zum Beispiel \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Stadtkern-\nund Dorfkernsanierungsprogramme die private Investi-\ntionst\u00e4tigkeit weiter angereizt wird.\nEs ist doch eine einfache Rechnung. Rechnen Sie doch ein-\nfach mal mit mir. Wenn 500 000 s\u00e4chsische Hausbesitzer\n5 000 DM Anschlu\u00dfbeitrag in den Kanalbau investieren\nund der Freistaat dieses Tun mit 50 % f\u00f6rdert, ergibt das\nein Investitionsvolumen von 5 Milliarden DM, was f\u00fcr\n15 000 s\u00e4chsische Bauarbeiter f\u00fcr f\u00fcnf Jahre Lohn und Brot\nsichert. Das m\u00fcssen Sie Ihren Anti-KAG-Demonstranten\neinmal vorrechnen, meine Damen und Herren von der\nPDS insbesondere. Wir halten an dem Grundsatz des KAG\nfest.\n\nUm noch eine letzte Unterst\u00fctzung m\u00f6chte ich Sie bitten:\nWerben Sie doch bei Ihren Genossen Funktion\u00e4ren der\n\u00d6TV daf\u00fcr, sich dem Beispiel der s\u00e4chsischen Landtags-\nabgeordneten anzuschlie\u00dfen und bis zum Jahr 2000 auf\neine Gehaltserh\u00f6hung bewu\u00dft zu verzichten. Meine Frak-\ntion w\u00fcrde sich im Gegenzug daf\u00fcr einsetzen, da\u00df das so\nbei den Personalkosten eingesparte Geld in wichtige Infra-\nstruktur- und Bauma\u00dfnahmen flie\u00dfen w\u00fcrde. Damit w\u00fcr-\nden in der Baubranche Arbeitspl\u00e4tze gesichert.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU \u2013 Adler, SPD:\nDas ist phantastisch, was Sie sagen.)\n\nDas w\u00e4re ein wirklicher Ausdruck zwischengewerkschaft-\nlicher Solidarit\u00e4t. Das w\u00e4re ein s\u00e4chsischer Weg.\n\n(Widerspruch bei der PDS \u2013 Nitzsche, CDU:\nFrau Zschoche, bringen Sie doch Ihr Parteiverm\u00f6gen ein!)\n\nWenngleich, meine Damen und Herren, es auch von den\nInvestitionsentscheidungen von Bund, L\u00e4ndern und Ge-\nmeinden abh\u00e4ngt, welche Rolle die Bauwirtschaft Sachsens\nin der Zukunft spielen wird, h\u00e4ngt das Schicksal der s\u00e4ch-\nsischen Bauwirtschaft insbesondere vom Schicksal der ge-\nsamten s\u00e4chsischen Wirtschaft ab. Wenn es uns gelingt,\ndie s\u00e4chsische Wirtschaft auf ein Niveau zu entwickeln,\nwie es uns vorschwebt, wird es auch der s\u00e4chsischen Bau-\nwirtschaft gutgehen.\nDarum werden wir alles tun, um das in unseren bescheide-\nnen Kr\u00e4ften Stehende auch Jahr f\u00fcr Jahr in den Haushalt\nzu schreiben. Wir werden also weiter auf Investition vor\nKonsumtion setzen. Wir werden versuchen, die kofinan-\nzierten Investitionsmittel von Bund und Land abzurufen,\nund wir werden das Geld in den Regionen einsetzen, die\nes besonders ben\u00f6tigen. Ich bitte Sie, meine Damen und\nHerren von der SPD-Fraktion, dazu ebenfalls Ihre Kr\u00e4fte\neinzubringen.\nWir werden ein Drittes tun: Wir werden mit der Bauwirt-\nschaft, mit dem Industrieverband, mit dem Verband des\ns\u00e4chsischen Bauhandwerks weiter im Gespr\u00e4ch bleiben,\num auch in schwierigen Zeiten uns gegenseitig den\nR\u00fccken zu st\u00e4rken.\nMeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion! Ich for-\ndere Sie auf, mit uns gemeinsam diesem Anliegen auch in\nZukunft Rechnung zu tragen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD: Mit Ihnen wird das\nnichts, Herr Lehmann!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Frau Dr. Bretschneider, bitte.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Der j\u00fcngste Bericht der IHK S\u00fcdwest-\nsachsen formulierte unter dem Titel ,,Konjunkturklima ge-\nspalten\u201c: ,,Die j\u00fcngsten Konjunkturergebnisse f\u00fcr das erste\nHalbjahr 1997 konnten f\u00fcr das verarbeitende Gewerbe\ndeutliche Aufschwungs- und Stabilisierungstendenzen auf\nder Grundlage positiver Auftrags- und Umsatzentwick-\nlung konstatieren. Insbesondere der Investitonsg\u00fcter-\nbereich registrierte \u00fcberdurchschnittliche Zuwachsraten.\nAndere Wirtschaftsbereiche konnten dieser Entwicklung\nnicht folgen. Die Lage der Bauunternehmen spitzt sich an-\ngesichts des zunehmenden Wettbewerbsdrucks und der\nanhaltend schlechten Zahlungsmoral weiter zu.\u201c\nAuch die s\u00e4chsische Bauindustrie konstatiert zum Ende\ndes ersten Halbjahres 1997: ,,Im Vergleich zum Vorjahres-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4605\n\n\n\nzeitraum sind in den ersten sechs Monaten die Ums\u00e4tze\num 3,7 % zur\u00fcckgegangen. Das sind etwa 285 Millionen\nDM, die gegen\u00fcber dem Vorjahr fehlen. Die Ursachen\nsetzt eindeutig der Wirtschaftsbau, denn er liegt mit 15,6 %\nunter dem Vorjahreswert. W\u00e4hrend der \u00f6ffentliche und\nStra\u00dfenbau in etwa das Niveau des Jahres 1996 halten, ist\nim Wohnungsbau der prognostizierte Absturz noch nicht\neingetreten. Im Gegenteil \u2013 die Bauleistungen im Woh-\nnungsbau stiegen gegen\u00fcber dem gleichen Zeitraum des\nVorjahres um 7,4 %, allerdings mit fallender Tendenz.\u201c\nSolche Entwicklungen gehen nat\u00fcrlich nicht spurlos am\nArbeitsmarkt vor\u00fcber. Folgerichtig reduzierte sich die\nZahl der Besch\u00e4ftigten, haupts\u00e4chlich der gewerblich\nBesch\u00e4ftigten, im s\u00e4chsischen Bauhauptgewerbe um\n10,7 % zum Vorjahreszeitraum. Das hei\u00dft, da\u00df weitere\n10 500 Arbeitspl\u00e4tze verlorengingen. Damit gibt es per\nEnde des ersten Halbjahres 1997 29 900, Herr Lehmann,\nund nicht 24 000 arbeitslose Bauarbeiter in Sachsen, was\ngegen\u00fcber dem ersten Halbjahr 1996 eine Steigerung von\nfast 50 % bedeutet.\nJawohl, diese Entwicklung sollte auch alle Politiker dieses\nHohen Hauses beunruhigen. Ich habe jedoch in den Be-\nrichten auch andere Fakten gefunden. Die Leistung je Be-\nsch\u00e4ftigten hat sich positiv entwickelt und stieg in Sachsen\num 7,8 %, im Durchschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder sogar\num 13,4 %. Die Anzahl der geleisteten Baustellenstunden\nje Arbeitnehmer stieg von 572 im ersten Halbjahr 1996 auf\n592 im ersten Halbjahr 1997.\nDas bedeutet: Die Arbeitnehmer, die ihren Arbeitsplatz\nnicht verloren haben, haben l\u00e4nger gearbeitet und mehr\ngeleistet. Diese Tendenz wird auch mit der letzten Presse-\nmitteilung des Statistischen Landesamtes best\u00e4tigt,\nwonach der Umsatz im Juli 1997 auf dem Niveau des Vor-\nmonates liegt, die Besch\u00e4ftigtenzahl jedoch um ein halbes\nProzent weiter zur\u00fcckgegangen ist.\nDie Ursachen daf\u00fcr, da\u00df s\u00e4chsische Bauunternehmer ihre\nwirtschaftlichen Aussichten f\u00fcr die Zukunft d\u00fcster sehen,\nwerden immer wieder genannt \u2013 auch meine Vorredner\ntaten dies: Anhaltend schlechte Zahlungsmoral; sich\nweiter versch\u00e4rfender Wettbewerbsdruck aus den alten\nBundesl\u00e4ndern und der EU; Fachkr\u00e4ftemangel.\nUnd wie sieht die Zukunft der Bauwirtschaft in Sachsen\naus? \u2013 Bei der Analyse der Auftragsbest\u00e4nde im s\u00e4ch-\nsischen Hochbau zeigt sich, da\u00df vor allem der R\u00fcckgang\nim Wirtschaftshochbau um 17,5 % den weiteren Trend im\nBauhauptgewerbe mitbestimmt. Der R\u00fcckgang beim\n\u00f6ffentlichen Hochbau liegt bei 4 %, der beim Wohnungs-\nbau bei ca. 3 %.\nTendenzen und Entwicklungen im Bauhauptgewerbe und\nAusbaugewerbe sind also eindeutig festzustellen, und sie\nbeunruhigen Arbeitnehmer und Arbeitgeber gleicher-\nma\u00dfen \u2013 nicht nur in Sachsen.\nDie Statistiken und auch die Antworten der Staatsregie-\nrung zeigen, da\u00df besonders in den Jahren des Baubooms\nauch ein Aufschwung an Schwarzarbeit und illegaler Be-\nsch\u00e4ftigung zu verzeichnen war. Gesetze bzw. Verordnun-\ngen und M\u00f6glichkeiten zur Ahndung gibt es sowohl in der\nBundesrepublik als auch in Sachsen ausreichend. Ungen\u00fc-\ngend ist jedoch deren Handhabung! Denn ein wirklicher\nDruck entsteht nicht durch ein Gesetz oder eine Bu\u00dfgeld-\nverordnung, sondern dadurch, da\u00df Verfolgungsbeh\u00f6rden\nin der Lage sind, fl\u00e4chendeckend, kontinuierlich und\nschnell Pr\u00fcfungen vorzunehmen.\nDie Zahlen in den Antworten zu den Fragen 10 und 12 der\nGro\u00dfen Anfrage der SPD sprechen deutlich f\u00fcr eine not-\n\nwendige Versch\u00e4rfung der Kontrollen. In diesem Zusam-\nmenhang w\u00fcnscht sich die PDS-Fraktion und wohl auch\ndie s\u00e4chsische Bauindustrie, da\u00df bei der Ahndung von\nVergehen gegen die Arbeitserlaubnispflicht, das Entsende-\ngesetz, die Mindestlohnforderung oder das Tarifrecht mit\nder gleichen intensiven Akribie vorgegangen wird wie bei\nder Untersuchung, ob einem Sozialhilfeempf\u00e4nger 50 DM\nKleidungsgeld wirklich zustehen bzw. ob in einem Einzel-\nfall das Wohngeld einer Familie nicht um 100 DM gek\u00fcrzt\nwerden kann.\nWir sehen hier eine eindeutige Verschiebung von Auf-\nwand und Nutzen. Nein, ich spreche keinesfalls der einen\noder anderen Gruppe das Recht zu Gesetzesverst\u00f6\u00dfen zu.\nJeder sollte auch nur das bekommen, was ihm zusteht.\nNur geht es in dem einen Fall um menschenw\u00fcrdige Exi-\nstenz von Personen mit niedrigen Einkommen und im an-\nderen Fall um Bereicherung und Gewinnvorteile auf\nKosten anderer Arbeitnehmer.\nMehrausgaben zur Ahndung von Gesetzesverst\u00f6\u00dfen auf\ndem Bau bringen einen mehrfachen, auch finanziellen Ef-\nfekt, denn sie f\u00fchren zu einem wirklich wirtschaftlichen\nund nicht ausschlie\u00dflich ruin\u00f6sen Wettbewerb.\nIch m\u00f6chte mir eine Wertung der in der Gro\u00dfen Anfrage\naufgef\u00fchrten Zahlen sparen; meine Vorredner haben das\nzur Gen\u00fcge getan. Da\u00df in den letzten Jahren in Sachsen\nviel Neues gebaut und viel Erhaltenswertes saniert wurde,\nfindet auch unsere Anerkennung f\u00fcr die dahinter stehen-\nden Leistungen der Bauleute.\nDa\u00df dieser Bauboom nicht auf immer zu halten sein wird,\nist allen Realisten klar. Und doch w\u00fcnschen wir uns, da\u00df\nbeim gegenw\u00e4rtigen Stand der Entwicklung des Bauge-\nwerbes und der Geb\u00e4udestruktur in Sachsen auch die\nStaatsregierung einige Forderungen an die Bauherren kon-\nsequenter durchsetzt.\nRichtig ist die Darstellung der Staatsregierung, da\u00df\n,,brachliegende und brachfallende Fl\u00e4chen, insbesondere\nIndustriebrachen, schnellstm\u00f6glich beplant und wieder\neiner Nutzung zugef\u00fchrt werden sollen\u201c. Die Notwendig-\nkeit der ,,intensiven Nutzung vorhandener Baufl\u00e4chen\n(vor allem im Innenbereich) vor der Ausweisung neuer\nBaugebiete\u201c darf nicht aufgeweicht werden durch die For-\nmulierung ,,\u2026 soweit die vorhandenen Fl\u00e4chen verf\u00fcgbar\nund nicht mit unzumutbaren Altlasten belastet sind \u2026\u201c\nKein Grundst\u00fccksbesitzer, der auf seinem im Au\u00dfen-\nbereich oder Randbereich liegenden Grundst\u00fcck ein Ei-\ngenheim bauen will, erh\u00e4lt daf\u00fcr die notwendige Bauge-\nnehmigung, solange die Kommune freie Baufl\u00e4chen im\nInnenbereich hat. Da fragt niemand nach unterschiedli-\nchen Baulandpreisen, nach eventueller famili\u00e4rer Bindung\nzum Nachbarn oder historischer Verbundenheit zur\nScholle.\nEs sollte ein Ziel der Staatsregierung sein, daf\u00fcr zu sorgen,\nda\u00df alle im Innenbereich vorhandenen Fl\u00e4chen schnell-\nstens auch verf\u00fcgbar sind und da\u00df Altlasten notfalls auch\ndurch Auftr\u00e4ge der \u00f6ffentlichen Hand beseitigt werden,\num die Fl\u00e4chen zu bereinigen und einer Renaturierung\noder Neubebauung zur Verf\u00fcgung zu stellen. Deshalb\nmu\u00df auch die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung auf dem Niveau der\nletzten Jahre beibehalten werden.\nUnverst\u00e4ndlich ist mir auch, da\u00df die Staatsregierung noch\nnicht aktiver die katastrophale Zahlungsmoral bek\u00e4mpft.\nGilt eine nicht bezahlte Rechnung als Kavaliersdelikt? Im-\nmerhin geht es ja im Baugewerbe nicht um eine Rechnung\nin der Gr\u00f6\u00dfenordnung, bei der dem Durchschnittsb\u00fcrger\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4606\n\n\n\nnach wenigen Tagen schon Vollstreckung bzw. R\u00fcckforde-\nrung der Ware angedroht wird.\nInsofern begr\u00fc\u00dfen wir die Gesetzesinitiativen der Staats-\nregierung, auf die in der Drucksache 2/6326 verwiesen\nwird. Im obengenannten Antrag der PDS geht es um die\nM\u00f6glichkeit der Reform rechtlicher Regelungen zur Bei-\ntreibung privatrechtlicher Forderungen und das Geltend-\nmachen von Schadenersatz bei eingetretenem Schuldner-\nverzug.\nEin positives Zeichen w\u00e4re allerdings, wenn zum Beispiel\nbei der Vergabe von Auftr\u00e4gen durch die Staatsregierung\nbzw. die entsprechenden nachgeordneten Einrichtungen\nauf l\u00e4ngerfristige Zahlungsziele verzichtet w\u00fcrde und\ndieses Ansinnen auch von den Kommunen aufgegriffen\nw\u00fcrde.\nZum Schlu\u00df noch eine Bemerkung, Herr Lehmann: Wie\ngro\u00df die Sorge der s\u00e4chsischen Politiker um die Bauindu-\nstrie und auch Ihre tats\u00e4chlich ist, wurde meiner Kollegin\nChristine Ostrowski und mir vor wenigen Tagen bewu\u00dft,\nals wir einen Besuch beim Pr\u00e4sidenten der Bauindustrie\nabstatteten und dort h\u00f6rten, da\u00df auf sein Schreiben, das\nallen Abgeordneten des Landtages zuging, nur die PDS-\nFraktion reagiert hat.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Lehmann, CDU:\nWir sind hingegangen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf; Herr Abg. Winkler, bitte.\n\nWinkler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehr-\nte Damen und Herren! Ich bin den Kollegen der SPD-Frak-\ntion eigentlich dankbar f\u00fcr diese Gro\u00dfe Anfrage, denn das\ngibt uns \u2013 das haben wir eben schon begonnen \u2013 die Gele-\ngenheit, \u00fcber die Situation in diesem Bereich zu sprechen.\nWir alle wu\u00dften oder haben es gemerkt, da\u00df nach 1990 die\nBauindustrie einen rasanten Aufschwung genommen hat.\nDas war gut so, wir brauchten diese Konjunkturlokomo-\ntive. Allen war aber auch klar: Das kann nicht so weiterge-\nhen. Deshalb ist es richtig, da\u00df wir uns hier unterhalten,\nwie wir diejenigen, die nicht an diesem Proze\u00df mitwirken\nk\u00f6nnen, abfedernd unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nZum anderen gibt es mir jetzt auch Gelegenheit, einmal\nauf den Bereich Wohnungsbauf\u00f6rderung und St\u00e4dtebau in\nSachsen einzugehen, denn gerade in diesen Bereich sind ja\nviele einheimische kleinere Baubetriebe direkt eingebun-\nden.\nWodurch zeichnete sich der s\u00e4chsische Wohnungsbestand\naus, als wir 1990 die Verantwortung im Freistaat Sachsen\n\u00fcbernommen haben? \u2013 Er zeichnete sich aus durch einen\nkatastrophalen Zustand der Altbausubstanz und durch\neine viel zu geringe Quote im Eigentumsbereich. An die-\nsen zentralen Punkten hat die Wohnungsbauf\u00f6rderung\ndes Freistaates ein- und angesetzt, und die Erfolge k\u00f6nnen\nwir auch heute \u2013 kurz \u2013 darlegen.\nAllein 1996 konnte mit Hilfe des Eigentums- sowie des\nMietwohnungsprogrammes in Sachsen ein Bauinvesti-\ntionsvolumen von gut 8 Milliarden DM ausgel\u00f6st werden.\nDie unmittelbare Arbeitsplatzwirkung dieser Investitionen\nwird auf ca. 68 000 Arbeitspl\u00e4tze gesch\u00e4tzt. Ber\u00fccksichtigt\nman hierbei auch die mittelbaren Arbeitsplatzwirkungen\nzum Beispiel im industriellen Bereich, so wurden allein im\n\nzur\u00fcckliegenden Jahr mit Hilfe der Wohnungsbauf\u00f6rde-\nrung in Sachsen \u00fcber 200 000 Arbeitspl\u00e4tze gesichert.\nDie F\u00f6rderung des Freistaates folgt bei den Mietwohnun-\ngen dem Grundsatz: Sanierung geht vor Neubau. So konn-\nte mit Unterst\u00fctzung des Freistaates die Zahl der stark\nsanierungsbed\u00fcrftigen Wohnungen innerhalb von sechs\nJahren bereits um gut ein Drittel reduziert werden.\nGerade die Wiedergewinnung aufgrund schwerwiegender\nSch\u00e4den leerstehender Wohnungen wird uns allerdings\nauch in den kommenden Jahren noch massiv besch\u00e4ftigen.\nDeshalb treten wir in der CDU-Fraktion daf\u00fcr ein, da\u00df das\nMietwohnungsprogramm mit einem besonderen Schwer-\npunkt im Jahr 1998 fortgef\u00fchrt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage verdeutlicht auch,\nda\u00df nach den vorliegenden Prognosen 70 % des zuk\u00fcnf-\ntigen Wohnungsbedarfes im Ein- und Zweifamilienhaus-\nbereich angesiedelt sind. Dieser Tatsache tr\u00e4gt Sachsen mit\neiner konsequenten Eigentumsf\u00f6rderung Rechnung, die\nim bundesdeutschen Vergleich nicht nur nominal, sondern\nvor allem auch in der Betrachtungsweise pro Einwohner\neinsame Spitze ist.\n1996 f\u00f6rderte der Freistaat den Bau von 10 800 Eigen-\ntumsma\u00dfnahmen. Das geschah ganz \u00fcberwiegend im Be-\nreich Familieneigenheim. Im Vergleich mit den anderen\nneuen L\u00e4ndern wird deutlich, wie bemerkenswert hier un-\nser s\u00e4chsisches Engagement ist. Brandenburg hat zum Bei-\nspiel im Jahr 1996 3 700 Eigentumsma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert.\nMecklenburg-Vorpommern f\u00f6rderte 2 200, Sachsen-Anhalt\n3 800 und Th\u00fcringen gerade einmal 2 000. Hier wird deut-\nlich, da\u00df, wenn man die Zahlen einmal addiert, alle ande-\nren neuen Bundesl\u00e4nder zusammen gerade einmal soviel\ngef\u00f6rdert haben wie wir als Freistaat Sachsen allein im Be-\nreich Eigentum. Ich denke, da\u00df es einen besseren Beweis\nf\u00fcr die politische Schwerpunktsetzung zugunsten der Ei-\ngentumsbildung in Sachsen kaum gibt.\nDie Wohnungsbauf\u00f6rderung als Ganzes, also Miet- und\nEigentumsbereich zusammengenommen, induziert nach\neiner groben Absch\u00e4tzung etwa ein Drittel des Gesamtum-\nsatzes des Bauhauptgewerbes. Ich denke, da\u00df dies ein Fak-\ntor ist, der sich sehen lassen kann und der in seiner\nArbeitsplatzwirkung nicht zu untersch\u00e4tzen ist. Dabei ist\ndie St\u00e4dtebauf\u00f6rderung noch gar nicht ber\u00fccksichtigt.\nBekannterma\u00dfen ist die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung ein besonders\ngeeignetes Instrument, um private Investitionen anzurei-\nzen. Der Einsatz von einer Mark staatlicher F\u00f6rdermittel in\ndiesem Bereich zieht das Achtfache an Gesamtinvestitions-\nvolumen nach sich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, be-\ngr\u00fc\u00dfen wir es au\u00dferordentlich, da\u00df mit dem Haushaltsent-\nwurf 1998, der dem Landtag zugeleitet worden ist, auch\nwieder ein Landesprogramm zur St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, das\ndas Bund-L\u00e4nder-Programm erg\u00e4nzt, aufgelegt worden ist\nund mit gut 70 Millionen DM ausgestattet sein wird. Ich\ndenke, das ist nicht nur f\u00fcr unsere St\u00e4dte und Gemeinden,\ndas ist auch f\u00fcr die Bauwirtschaft, \u00fcber die wir heute\nreden, ein gutes Signal.\nEs ist ja so, da\u00df die Bauherren in diesem Bereich meist an\nunsere einheimischen kleineren Baubetriebe ihre Auftr\u00e4ge\nvergeben, und es ist bekannterma\u00dfen auch so \u2013 die\nschlechte Zahlungsmoral wurde angesprochen \u2013, da\u00df ge-\nrade die kleineren Bauherren mit relativ geringen Bau-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4607\n\n\n\nsummen immer noch diejenigen sind, die am schnellsten\nund am besten zahlen\n\n(Adler, SPD: Richtig!)\n\nund hier keine gro\u00dfen Au\u00dfenst\u00e4nde, die oftmals schon zu\nKonkursen gef\u00fchrt haben, zu verzeichnen sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEin nicht minder positives Signal ist die Schwerpunktset-\nzung Sachsens auch bei den Infrastrukturinvestitionen, na-\nmentlich beim Staats- und kommunalen Stra\u00dfenbau. Mit\ninsgesamt 512 Millionen DM werden f\u00fcr den Stra\u00dfenbau\nim Jahre 1998 \u00fcber 200 Millionen DM mehr zur Verf\u00fcgung\nstehen als im laufenden Jahr.\nDer Aufbau einer leistungsf\u00e4higen Infrastruktur, zu der\nf\u00fcr mich Verkehrswege genauso geh\u00f6ren wie intakte Woh-\nnungen und intakte St\u00e4dte, ist neben der Qualifikation der\nMenschen das Beste, was wir f\u00fcr die Entwicklung unseres\nLandes tun k\u00f6nnen. Das best\u00e4tigen die Zahlen, die auch in\nder Gro\u00dfen Anfrage genannt werden.\nLassen Sie mich zum Stra\u00dfenbau noch zwei pers\u00f6nliche\nMeinungen hinzuf\u00fcgen: Ich denke, auch wir sollten nichts\nunversucht lassen, in Zukunft privates Kapital f\u00fcr diese\nInfrastrukturinvestitionen zu bekommen, denn das k\u00f6n-\nnen auch Auftr\u00e4ge f\u00fcr das Baugewerbe sein. Ich m\u00f6chte\npers\u00f6nlich auch anregen, einmal dar\u00fcber nachzudenken,\ninwieweit wir Ma\u00dfnahmen angehen k\u00f6nnten, soweit wir\ndas landesseitig k\u00f6nnen, in Richtung Vignette, weil das\ndoch einige Einnahmen sind, die auch dem Stra\u00dfenbau zu-\ngute kommen k\u00f6nnten.\nIch hoffe, da\u00df hier in den laufenden Haushaltsberatungen\ngemeinsam mit den Oppositionsfraktionen gute Ergeb-\nnisse erzielt werden und da\u00df wir den Haushaltsplan 1998\nmit diesen eben genannten Grunds\u00e4tzen verabschieden\nk\u00f6nnen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\nzum Schlu\u00df noch einiges sagen zur Vergabe \u00f6ffentlicher\nAuftr\u00e4ge. Richtig ist, da\u00df wir hier noch mehr tun m\u00fcssen.\nAber hier liegt die Verantwortung in vielen Dingen auch\nim kommunalen Bereich. Ich pers\u00f6nlich habe dazu viele\nVeranstaltungen gemacht. Ich entdecke immer wieder, da\u00df\nauch kommunal Verantwortliche nicht genau Bescheid\nwissen und mir immer noch sagen: ,,Ja, wir m\u00fcssen doch\ndas billigste Angebot nehmen!\u201c\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Genau so ist es!)\n\nIch denke, es ist hier ganz wichtig, nochmals zu sagen, da\u00df\ndas wirtschaftlichste Angebot eben auch das sein kann,\ndas von einer einheimischen Firma abgegeben wird,\n\n(Jurk, SPD: Richtig! \u2013 Beifall bei allen Fraktionen)\n\nund da\u00df hier gewisse Grenzen zwar einzuhalten sind, aber\nauch gewisse Chancen bei der Vergabe bestehen. Diese\nsollten wir nutzen. Wir sollten die Gespr\u00e4che weiterf\u00fchren\nund die Leute anregen, wirklich einheimische Firmen\nruhig mal zu bevorzugen \u2013 ich sage es so \u2013, denn das sind\nauch unsere Arbeitspl\u00e4tze, die wir damit sichern.\n\n(Jurk, SPD: Und Gewerbesteuer!)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun Herrn\nDr. Schommer, f\u00fcr die Staatsregierung zu sprechen. Bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die\nschwierige Situation in der ostdeutschen Bauwirtschaft\nresultiert aus dem Zusammentreffen mehrerer ung\u00fcnsti-\nger Einfl\u00fcsse: Eine zyklische Nachfrageschw\u00e4che, die Aus-\nwirkungen von Ver\u00e4nderungen der staatlichen Investiti-\nonsanreize sowie ein tiefgreifender struktureller Anpas-\nsungsproze\u00df innerhalb des Bausektors \u00fcberlagern sich.\nDie Prognosen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre lassen erwarten, da\u00df\nsich der bisherige dynamische Proze\u00df im Baugewerbe\nnicht weiter fortsetzen wird. Das Bauvolumen wird ins-\nbesondere im Wirtschaftsbau und beim \u00f6ffentlichen Bau\ndas bereits erreichte Niveau kaum noch \u00fcbersteigen. Da\nspielt allerdings eine Rolle \u2013 Frau Bretschneider, Sie haben\ndas angesprochen \u2013, da\u00df sich nun auch gro\u00dfe, \u00fcberregio-\nnal t\u00e4tige Baufirmen zur\u00fcckziehen. Davon sind dann nicht\nnur s\u00e4chsische Bauarbeiter, sondern auch ausl\u00e4ndische\nBauarbeiter, die gerade bei den gro\u00dfen Firmen besch\u00e4ftigt\nsind, betroffen.\nBeim Wohnungsbau d\u00fcrfte in diesem Jahr noch einmal ein\nkr\u00e4ftiges Wachstum m\u00f6glich sein. Im ersten Halbjahr 1997\nlag der Umsatz im s\u00e4chsischen Wohnungsbau nochmals\n7,4 % h\u00f6her als im gleichen Vorjahreszeitraum.\nDer dringendste Nachholbedarf ist gedeckt, und daher\nwird sich die Baut\u00e4tigkeit in den kommenden Jahren auf\neinem niedrigeren Niveau einpendeln. Der bereits im ver-\ngangenen Jahr einsetzende R\u00fcckgang der Bauinvestitio-\nnen, der sich 1997 und 1998 verst\u00e4rkt fortsetzen wird, mu\u00df\nals Ann\u00e4herung an eine Normalsituation auf hohem\nNiveau verstanden werden.\nDie Entwicklung wird allerdings gleichwohl mit schmerz-\nlichen Anpassungsprozessen f\u00fcr Betriebe und Besch\u00e4ftigte\nin der ostdeutschen Bauwirtschaft verbunden bleiben. Die-\nse Bauwirtschaft hatte in den neuen L\u00e4ndern fast das drei-\nfache Gewicht wie in Westdeutschland und wird sich\nzwangsl\u00e4ufig weiter zur\u00fcckbilden. Auch insoweit ist es\nverfehlt, allgemein von einer Krise im Baugewerbe der\nneuen L\u00e4nder zu sprechen.\nHerr Lochbaum, die Bauwirtschaft war der Hoffnungs-\ntr\u00e4ger, und diese Hoffnungen haben auch nicht getrogen.\nAber der Hoffnungstr\u00e4ger Bauwirtschaft kann nicht auf\nDauer diese Funktion aus\u00fcben, und deshalb mu\u00dfte und\nmu\u00df es diese Anpassungen geben. Worauf es jetzt an-\nkommt, ist, das Investitionsniveau, das ja weiterhin auch\nin Sachsen beachtlich ist, in den n\u00e4chsten Jahren zu verste-\ntigen. Dabei mu\u00df die Infrastruktur vor allem dort verbes-\nsert werden, wo bisher noch Engp\u00e4sse bestehen. Es darf\ninsbesondere durch den Bund zu keiner weiteren\nStreckung bei den ,,Verkehrsprojekten Deutsche Einheit\u201c\nkommen.\nSeit 1991 sind in Sachsen umfangreiche Investitionen in die\nStra\u00dfeninfrastruktur erfolgt. Insgesamt sind Investitionen\nvon fast 12 Milliarden DM realisiert worden \u2013 12 Milliar-\nden DM nur in die Stra\u00dfeninfrastruktur. Hinzu kommen\nnoch die Mittel der Kommunen, die ebenfalls betr\u00e4chtlich\nsind. Das hei\u00dft, die \u00f6ffentliche Hand war auf diesem\nSektor ein gro\u00dfer Auftraggeber f\u00fcr die s\u00e4chsische Bauwirt-\nschaft.\nLeider sehen die Planungen des Bundesverkehrsministers\neinen R\u00fcckgang vor. In den vergangenen Jahren haben wir\netwa 900 Millionen DM pro Jahr bekommen, f\u00fcr n\u00e4chstes\nJahr sind nur noch ca. 800 Millionen DM vorgesehen. Hier-\nunter darf es, bei aller Finanznot in Bonn, keine Absen-\nkung geben. Wir in Sachsen halten uns an die Maxime, da\u00df\nwir jetzt Investitionen f\u00f6rdern m\u00fcssen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4608\n\n\n\nMeine Damen, meine Herren! Mit unserer Haushaltspoli-\ntik verfolgen wir eine verkehrs-, wirtschafts- und finanz-\npolitisch richtige Strategie. Darauf haben die Kollegen\nWinkler und Lehmann bereits hingewiesen. Auch im kom-\nmenden Jahr wird insbesondere der Landesanteil f\u00fcr den\nStra\u00dfenbau und damit das Auftragsvolumen f\u00fcr die hei-\nmische Bauwirtschaft weiter erh\u00f6ht werden. Ich hoffe, da\u00df\ndas Parlament den Vorschl\u00e4gen der Staatsregierung auch\nin diesem Punkt folgen wird. Es wird angestrebt, dieses\nInvestitionsniveau mittelfristig beizubehalten. Der Land-\ntag hat somit eine Verpflichtung, aber auch die Chance,\nselbst einen aktiven Beitrag zur Stabilisierung zu leisten.\nIm Gegensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern k\u00f6nnen wir das,\nweil wir in der Vergangenheit immer eine solide Finanz-\npolitik betrieben haben. Deshalb gilt an dieser Stelle auch\nder CDU-Fraktion Dank, die stets diese Politik, die heute\nund in Zukunft unserer Bauwirtschaft helfen wird, unter-\nst\u00fctzt hat.\n\n(Jurk, SPD: Zu Lasten der Kommunen!)\n\nUnabh\u00e4ngig von der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge wird\nder deutsche und damit auch der s\u00e4chsische Markt prinzi-\npiell f\u00fcr Anbieter aus EU-L\u00e4ndern offen. Folglich ist die\nBauwirtschaft wie andere Branchen auch hinsichtlich Ferti-\ngungstechnologie, Produktqualit\u00e4t und Produktionskosten\ndem internationalen Wettbewerb ausgesetzt. Es ist nicht\nzu erwarten, da\u00df der Druck jetziger oder k\u00fcnftiger EU-An-\nbieter abnimmt. Vielmehr ist es die Aufgabe der deutschen\nBauwirtschaft selbst, sich durch eine konsequente Nut-\nzung ihres Know-hows und des technologischen Stan-\ndards dem Wettbewerb zu stellen und ihn zu bestehen.\nNeben diesen Problemen des internationalen Wettbewerbs\nbelasten \u2013 das ist angesprochen worden \u2013 illegale Besch\u00e4f-\ntigung und Schwarzarbeit die Branche. Dies ist nicht hin-\nnehmbar. Die Staatsregierung hat bereits alle notwendigen\nund f\u00fcr sie m\u00f6glichen Regelungen zur Bek\u00e4mpfung von\nSozialmi\u00dfbrauch und Lohndumping auf dem Bau getrof-\nfen.\nLassen Sie mich gleichwohl noch einmal zusammenfassen:\nUm dem vor allem durch illegale Besch\u00e4ftigung ausgel\u00f6-\nsten Preisdruck entgegenzutreten, hat die S\u00e4chsische\nStaatsregierung durch eine Verwaltungsvorschrift den\nAusschlu\u00df von Unternehmen, die illegal Arbeitskr\u00e4fte be-\nsch\u00e4ftigen, von der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge geregelt.\nDie Einf\u00fchrung einer dar\u00fcber hinausgehenden Tariftreue-\nerkl\u00e4rung, die die Vergabe staatlicher Bauauftr\u00e4ge an eine\nVerpflichtung der Unternehmen zur Zahlung von Tarif-\nlohn binden w\u00fcrde, ist dagegen rechtswidrig und wird\nvon der Staatsregierung nicht eingef\u00fchrt werden. Nicht-\ntarifgebundene Unternehmen w\u00fcrden so im Bereich der\n\u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge in eine Tarifbindung gezwungen.\nDies w\u00fcrde einen unzul\u00e4ssigen Eingriff in den Kern-\nbereich der Tarifautonomie, n\u00e4mlich der sogenannten\nnegativen Koalitionsfreiheit, darstellen.\n\n(Jurk, SPD: Dann m\u00fc\u00dften die vielleicht\nnoch Steuern zahlen!)\n\nDem stehen auch die Regelungen der VOB entgegen, die\nin ihrer abschlie\u00dfenden Aufz\u00e4hlung von Merkmalen f\u00fcr\ndie Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge Tariftreueerkl\u00e4rungen\nnicht vorsehen. Herr Jurk, wir werden sie nicht einf\u00fchren,\nund das ist im Interesse unserer Bauwirtschaft richtig so.\nRechtsbedenken gegen Tariftreueerkl\u00e4rungen im kon-\nkreten Fall, n\u00e4mlich gegen die Berliner Tariftreueerkl\u00e4-\nrung, hat inzwischen auch das Bundeskartellamt ge\u00e4u\u00dfert.\n\nNach dessen Ansicht versto\u00dfen solche Erkl\u00e4rungen gegen\ndas kartellrechtliche Diskriminierungsverbot. Bez\u00fcglich\nder Schwarzarbeit und der illegalen Besch\u00e4ftigung hat der\nBund von seiner Gesetzgebungskompetenz Gebrauch ge-\nmacht.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df noch einen wichtigen Punkt\nansprechen. Insbesondere im Hinblick auf die internatio-\nnale Wettbewerbsf\u00e4higkeit sind auch in der Bauwirtschaft\ndie Arbeitskosten vielfach zu hoch. Hier m\u00fcssen wir anset-\nzen. Die Tarifl\u00f6hne sind st\u00e4rker regional zu differenzieren.\nDie Lohnnebenkosten \u2013 nicht die Lohnkosten, Herr\nLochbaum \u2013 m\u00fcssen unbedingt gesenkt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu versuchen, mit protektionistischen Ma\u00dfnahmen wie\ndem Entsendegesetz und Mindestl\u00f6hnen hier gegenzuhal-\nten, schadet den Menschen in unserem Lande, die arbeiten\nwollen. Es ist bewiesen, da\u00df zum Beispiel auf den Berliner\nBaustellen von dem Entsendegesetz gerade Bauarbeiter\naus den ostdeutschen L\u00e4ndern betroffen waren, die dort\ngearbeitet haben. Wir wissen, da\u00df dort die IG BAU zusam-\nmen mit den \u00c4mtern permanent Korrekturen bestehender\nTarifvertr\u00e4ge vornehmen mu\u00df. Unsere Bef\u00fcrchtungen\nhaben sich bewahrheitet: Vom Entsendegesetz waren ost-\ndeutsche, nicht ausl\u00e4ndische Bauarbeiter betroffen.\nWir m\u00fcssen unseren Unternehmern aber auch sagen \u2013\nHerr Lochbaum, ich bin Ihnen daf\u00fcr dankbar, da\u00df Sie das\nangesprochen haben \u2013, da\u00df sie ihre Unternehmensstrate-\ngie, ihr Management intern \u00e4ndern m\u00fcssen, damit sie Pro-\nduktivit\u00e4tsfortschritte erzielen. Vielfach arbeiten unsere\nUnternehmer nur deshalb mit Verlust, weil sie ihr Unter-\nnehmen nicht richtig organisiert haben.\nWir m\u00fcssen sie aber dar\u00fcber hinaus mit der Tatsache\nkonfrontieren, da\u00df in Zukunft auch die Bauwirtschaft um\neine zunehmende Kapitalintensit\u00e4t nicht herumkommen\nwird. Die dazu notwendigen Anstrengungen konzen-\ntrieren sich auf vier Bereiche: Forcierung der Produktivit\u00e4t,\nSpezialisierung auf technisch anspruchsvolle Bauleistun-\ngen, Diversifizierung in baunahe Dienstleistungen und\nInternationalisierung, sprich: Erschlie\u00dfung ausl\u00e4ndischer\nM\u00e4rkte. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns diesem Strukturwandel\nstellen. Auch die Bauwirtschaft wird in der Zukunft kapi-\ntalintensiver, nicht mehr besch\u00e4ftigungsintensiver sein\nm\u00fcssen, wenn sie am Markt bestehen will.\nGleichwohl \u2013 Herr Lochbaum, in diesem Punkt gebe ich\nIhnen recht \u2013 m\u00fcssen wir auf unsere B\u00fcrgermeister und\nLandr\u00e4te einwirken, da\u00df Planungsb\u00fcros beauftragt wer-\nden, bei denen sichergestellt ist, da\u00df zumindest die s\u00e4ch-\nsischen Firmen die Chance eines Angebots bekommen und\nnicht die Ausschreibungen so formuliert werden, da\u00df\ns\u00e4chsische Unternehmen erst gar kein Angebot abgeben\nk\u00f6nnen. Das ist doch Ihre Aufgabe als Abgeordnete.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Die Mehrheit der\nB\u00fcrgermeister haben wir aber noch nicht!)\n\nAber auch umgekehrt m\u00fcssen sich die s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen, besonders im Bauhandwerk, zu Verb\u00fcnden zu-\nsammenschlie\u00dfen, um gemeinsam gr\u00f6\u00dfere Auftr\u00e4ge zu er-\nhalten. Auch hier besteht noch ein Nachholbedarf f\u00fcr\nunsere Bauwirtschaft. Diesen Weg kann aber nur die Wirt-\nschaft, nur das Management selbst gehen. Wir k\u00f6nnen das\nnicht tun.\nHerr Lochbaum, wir werden Ihre Vorschl\u00e4ge aufgreifen\nund pr\u00fcfen, inwieweit, sofern es nicht schon durch uns\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4609\n\n\n\nrealisiert wurde, wir in diesem Bereich noch weitere Wege\ngehen k\u00f6nnen.\nMeine Damen, meine Herren! Die Bauwirtschaft wird auch\nunter den schwierigen wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen eine\nBranche mit Zukunft bleiben. Die beste Hilfe aber f\u00fcr die\nBauwirtschaft ist es, ihr Auftr\u00e4ge zu geben, eine Politik\nsicherzustellen, die die Erlangung von Auftr\u00e4gen, beson-\nders im Bereich der Infrastruktur und des Hochbaus, un-\nterst\u00fctzt. Meine Damen, meine Herren, dies ist die Politik\nder Staatsregierung!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls Frau Bretschneider von ihrem Besuch mit Frau\nOstrowski beim Bauindustrieverband berichtete, bin ich\netwas nachdenklich geworden. Frau Ostrowski, wollten\nSie nur wissen, wo Sie noch weiter mit Initiativen bei be-\nstimmten Ma\u00dfnahmen bremsen k\u00f6nnen? Wenn Sie gerade\n\nauch im Gro\u00dfraum Dresden etwas tun wollen, dann sor-\ngen Sie daf\u00fcr, da\u00df es vorangeht. Herr Porsch, erziehen Sie\nIhre Dame! Bringen Sie sie dazu, da\u00df sie sich \u00f6konomisch\nsinnvoll verh\u00e4lt! Wir brauchen endlich die Investitionen.\nWir k\u00f6nnten die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke bauen. Wir k\u00f6nn-\nten den Wiener Platz ausbauen. Wir k\u00f6nnten die Auto-\nbahn-Anbindung des Flughafens voranbringen. Das k\u00f6nn-\nten wir alles tun, wenn wir nicht daran gehindert w\u00fcrden,\ndies umzusetzen. Dies w\u00e4re Politik f\u00fcr die Bauwirtschaft!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerren! Die Redezeiten sind ersch\u00f6pft. Damit ist die Be-\nhandlung der Gro\u00dfen Anfrage beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nS\u00e4chsisches Industriemuseum\nDrucksache 2/6720, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde lautet: CDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nDer Einreicher hat das Wort. Das ist die CDU-Fraktion.\nBitte, Herr Abg. Beyer.\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nMindestens dreimal hat sich der S\u00e4chsische Landtag auf\nAntrag der CDU-Fraktion mit dem Vorhaben ,,S\u00e4chsisches\nIndustriemuseum\u201c befa\u00dft.\nWir wollen ein modernes s\u00e4chsisches Industriemuseum,\nbestehend aus dem Standort Chemnitz und weiteren Mit-\ngliedern des Zweckverbandes, z. B. in Crimmitschau,\nEhrenfriedersdorf, Knappenrode und Lengefeld. Investi-\ntionsmittel gr\u00f6\u00dferen Umfangs erfordert die vorbereitete\nUmnutzung einer ehemaligen Gie\u00dferei in der N\u00e4he des\nZentrums von Chemnitz, \u00fcbrigens gut zu erkennen an\neiner denkmalgesch\u00fctzten Fassade typischer Industrie-\narchitektur an der Leipziger Stra\u00dfe.\nNach den erfolgreichen Verhandlungen mit der TLG f\u00fchrt\nEnde Oktober dieses Jahres der Abschlu\u00df der zweiten\nRunde eines Architektenwettbewerbes zu der engeren\nAuswahl der Gestaltungsvorschl\u00e4ge. Der m\u00f6gliche Bau-\nbeginn im Jahr 1998, den wir uns w\u00fcnschen, steht und f\u00e4llt\nmit dem klaren Bekenntnis des Landes, sich mit minde-\nstens 50 % an den Investitionskosten zu beteiligen.\nDazu, meine Damen und Herren, bedarf es einer Ber\u00fcck-\nsichtigung im Haushaltsplan 1998 mit einer Jahresscheibe\nf\u00fcr 1998 und mit Verpflichtungserm\u00e4chtigungen (VE) f\u00fcr\ndie Folgejahre. Ich komme auf diesen Punkt noch einmal\nzur\u00fcck.\nEin Industriemuseum, heute konzipiert und gebaut, wird\nein kulturelles Zentrum hohen Ranges. Es wird ein Kultur-\ngewinn f\u00fcr Sachsen sein. Es wird ein Identit\u00e4tsgewinn f\u00fcr\nSachsen sein (und es wird auch ein Vorteil f\u00fcr Chemnitz\nsein). Denn das Industriemuseum soll die wesentlichen\nBeitr\u00e4ge aus Sachsen zur industriellen Entwicklung dar-\nstellen. Es gibt zahlreiche solcher Beitr\u00e4ge. Sie reichen von\nder Maschinenn\u00e4hnadel bis zur Spinnereimaschine. Ob\n\nnun Fahrrad, Motorrad, Luxuslimousine oder Schienen-\nfahrzeug, Buchungs-, Druck- oder Elektromaschine \u2013 eine\nbreite Produktpalette ging von Sachsen aus in alle Welt\nund zeugte von s\u00e4chsischem Erfinder- und Werkgeist.\nManchmal haben sich die Sachsen am Anfang etwas abge-\nsehen, z. B. von England, sie haben das aber dann kreativ\nweiterentwickelt.\nUm einmal die Dimension zu verdeutlichen, m\u00f6chte ich\nfolgendes Beispiel anf\u00fchren: Im Jahr 1923 besch\u00e4ftigte die\nChemnitzer Firma Hartmann 11 000 Mitarbeiter und fer-\ntigte vom schweren Schraubenschl\u00fcssel bis zur Lokomo-\ntive so gut wie alles.\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend komme ich zum\nKern unseres Antrages zur\u00fcck. Das Realisierungskonzept\nliegt bei der Staatsregierung. Davon ausgehend bitte ich\ndie Staatsregierung und heute konkret Herrn Minister-\npr\u00e4sidenten Prof. Biedenkopf, sp\u00e4testens mit den noch zu\nerwartenden Nachschiebelisten zum Haushaltsplan 1998\ndie notwendige Beteiligung dort einzustellen einschlie\u00df-\nlich der VE f\u00fcr die Folgejahre.\n\n(Jurk, SPD: K\u00f6nnen Sie das denn nicht tun? Sie k\u00f6nnen\ndas doch im Haushalt machen!)\n\nAm n\u00f6tigen Beitrag des Freistaates, meine Damen und\nHerren, darf das faszinierende Projekt ,,S\u00e4chsisches Indu-\nstriemuseum\u201c nicht scheitern!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abgeordneten Hatzsch, SPD, und Jurk, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die PDS-Fraktion er-\nh\u00e4lt Prof. Bramke das Wort.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ein Zyniker k\u00f6nnte diese\nDebatte \u00fcber ein S\u00e4chsisches Industriemuseum mit einem\nSatz einleiten und gleichzeitig beenden, und zwar mit der\nFrage: Warum sprechen wir dar\u00fcber, wo doch Sachsen\nmehr und mehr einem Industriemuseum gleicht?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Sehr sch\u00f6n!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4610\n\n\n\nAber ich denke, wir sind keine Zyniker, und auch unsere\nFraktion h\u00e4lt den Antrag der CDU zu einem Finanzie-\nrungskonzept f\u00fcr berechtigt.\n\n(Bandmann, CDU: \nSie haben offensichtlich \u00fcberhaupt keine Ahnung!)\n\nEin Zweckverband ,,Industriemuseum\u201c kann eine wirklich\nzweckm\u00e4\u00dfige Einrichtung unter der Voraussetzung sein,\nda\u00df dieser Zweckverband sehr bald entsteht, ich betone:\nsehr bald. Denn die Zeugnisse, die uns die Industrie Sach-\nsens \u00fcberlassen hat, verschlei\u00dfen. Sie werden abgerissen,\noder sie vergammeln einfach. Was schlimmer ist: Diejeni-\ngen, die mit dem Aufbau des Industriemuseums befa\u00dft\nsind, werden demotiviert. Wer von Anfang an an dem Pro-\nze\u00df des Aufbaus des Industriemuseums in Sachsen betei-\nligt gewesen ist, kann diesen Proze\u00df der Demotivation\nsehr gut beurteilen.\nIch kann auch die bisherigen Erkl\u00e4rungen daf\u00fcr, warum\nsich die Inaugurierung des Zweckverbandes so lange hin-\nzieht, nicht voll akzeptieren. Da ist zum Beispiel im M\u00e4rz\nnoch einmal ein Gutachten der Staatsregierung in Auftrag\ngegeben worden, aus Gr\u00fcnden, die mir, da sie so lapidar\nmitgeteilt werden, nicht \u00fcberzeugend erscheinen. \u00dcber-\nzeugend erscheint mir auch nicht die notwendige Kl\u00e4rung\ndar\u00fcber, wie das Verkehrsmuseum einbezogen werden\nsoll.\nIndustriemuseen, so wie sie im Zweckverband geplant\nsind, und das Verkehrsmuseum haben sehr unterschiedli-\nche Funktionen. Eine Kooperation kann auch ohne eine\nlangfristige Pr\u00fcfung notwendig sein. Zu fragen ist auch,\nwie die in diesem Jahr eingestellten 3 Millionen DM ,,aus-\ngeliefert\u201c werden, wenn noch kein Finanzierungskonzept\nbesteht.\nWas mich aber vor allem st\u00f6rt und betroffen macht, ist,\nda\u00df bisher eine inhaltliche Diskussion nach der Grundidee\ndieses Industriemuseums noch nicht gef\u00fchrt worden ist.\nAls vorhin Kollege Beyer gesprochen hat, glaubte ich, da\u00df\nhier ein solcher Ansatz zu erkennen sei. Aber ich sah mich\ndann get\u00e4uscht. Nat\u00fcrlich ist vom Landtag aus nicht vor-\nzuschreiben, wie solche Museen oder ein solcher\nMuseumsverband auszusehen haben. Aber \u00fcber die\nGrundidee eines solchen Museums sollte hier doch gespro-\nchen werden.\nSachsen war der Pionier der Industrialisierung Deut-\nschlands. Das darzustellen ist wichtig. Noch wichtiger er-\nscheint mir aber die Besonderheit, da\u00df unter allen euro-\np\u00e4ischen altindustrialisierten Regionen keine Region eine\nsolche diversifizierte Industrielandschaft zeigte wie\nSachsen. Genau diese diversifizierte Industrie war die Vor-\naussetzung f\u00fcr eine nie verlorengegangene F\u00e4higkeit zu\neiner Modernisierung, zur Anpassung an Modernisierung-\nstendenzen von dem Zeitpunkt an, an dem man selbst den\nModernisierungsproze\u00df nicht mehr bestimmen konnte.\nDiese F\u00e4higkeit zur Modernisierung hat auch dazu ge-\nf\u00fchrt, dar\u00fcber nachzudenken, ob sich nicht gerade im\nIndustrieland Sachsen die besondere F\u00e4higkeit der\nSachsen, sozusagen so etwas wie ein Nationalcharakter\nder Sachsen, ausgepr\u00e4gt hat.\nDer Ministerpr\u00e4sident hat sich mehrfach mit spezifisch\ns\u00e4chsischen Eigenheiten befa\u00dft. Ich will jetzt nicht dar\u00fcber\nsprechen, wie sinnvoll so etwas ist, ob es \u00fcberhaupt so\netwas wie einen s\u00e4chsischen Nationalcharakter gibt. Im-\nmerhin ist darauf zu verweisen, da\u00df sich eine andere Per-\ns\u00f6nlichkeit schon viel fr\u00fcher damit versucht hat, n\u00e4mlich\nTheodor Fontane, der in seinem letzten Lebensjahr etwas\n\nInteressantes \u00fcber die Sachsen sagte. Da ist \u00fcbrigens ein\nSatz, der zumeist unterschlagen wird, da er nicht sehr\nfreundlich ist.\nAber wie dem auch sei, ob man nun an einen solchen Na-\ntionalcharakter der Sachsen glaubt oder nicht: Es k\u00f6nnte\njedenfalls eine leitende Idee f\u00fcr das Museum sein zu zei-\ngen, da\u00df die s\u00e4chsische Industrie und die in ihr Besch\u00e4ftig-\nten nie die F\u00e4higkeit zu einer anpassenden Modernisie-\nrung verloren haben.\nEin solches Museum w\u00fcrde freilich dem aufmerksamen\nBetrachter geradezu die Frage nahelegen, warum auf diese\nF\u00e4higkeit nicht gesetzt worden ist, als man in wenigen Jah-\nren die s\u00e4chsische Industrie zum Absturz brachte. Das\nw\u00fcrde vielleicht nicht in ein Konzept, wie es heute ge-\nw\u00fcnscht ist, passen, aber wer wirklich ein Museum will,\n\u00fcber das nachgedacht wird und das zum Nachdenken an-\nregt, der sollte eine solche Frage nicht nur nicht aus-\nschlie\u00dfen, sondern geradezu bef\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte jemand von der\nCDU-Fraktion noch einmal sprechen? \u2013 Bitte, Herr\nDr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Bramke, es tut mir unendlich leid, da\u00df\nin Ihrer Fraktion keine Abstimmung stattfindet. Wenn Sie\nsich mit Ihrem Kollegen Kosel ein wenig ausgetauscht\nh\u00e4tten, w\u00fc\u00dften Sie, da\u00df wir im Ausschu\u00df und in diesem\nLandtag schon sehr oft \u00fcber Sinn und Zweck, \u00fcber Struk-\ntur und Zukunft eines s\u00e4chsischen Industriemuseums ge-\nsprochen haben. Damals, Herr Kosel, waren wir uns\neigentlich alle dar\u00fcber einig, da\u00df eine solche Einrichtung\nn\u00fctzlich und dokumentarisch wertvoll f\u00fcr unsere Entwick-\nlung und f\u00fcr unsere Vergangenheit ist.\nHerr Bramke, es ist nicht so, da\u00df wir das Land Sachsen zu\neinem Industriemuseum gemacht haben. Vielmehr hat das\nIhre ehemalige Partei fertiggebracht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df zum Teil noch Industrieruinen stehen, liegt ja daran,\nda\u00df diese DDR-Betriebe nicht konkurrenzf\u00e4hig waren und\nda\u00df sie der modernen Technik \u2013 \u2013\n\n(Frau Zschoche, PDS: \nWas ist denn mit der W\u00e4hrungsunion?)\n\n\u2013 Sie verstehen doch gar nichts davon.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie vielleicht?)\n\n\u2013 Seien Sie ruhig!\nEs liegt daran, da\u00df in der DDR die s\u00e4chsische F\u00e4higkeit,\ninnovativ zu sein, systematisch unterdr\u00fcckt wurde.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas ist auch nicht Hauptgegenstand meiner Rede.\nIch wei\u00df auch nicht, ob Fontane der beste Zeuge f\u00fcr ein\nIndustriemuseum ist. In ,,Irrungen und Wirrungen\u201c bringt\ner das Wort ,,Fabrik\u201c nicht einmal \u00fcber seine Feder, son-\ndern schreibt ,,Etablissement\u201c. Da\u00df er eine Fabrik meint,\ndas sei dahingestellt.\nViel wichtiger ist: Wir wollen das Industriemuseum. Ich\nhabe das von dieser Stelle aus mehrfach betont: Eine Zu-\nkunft braucht Herkunft. Die Zeugnisse unserer Industrie-\ngeschichte sind zugleich ein Signal daf\u00fcr, da\u00df wir eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4611\n\n\n\nindustrielle Zukunft wollen und vor uns haben. Herr\nBramke, Sie sollten sich einmal im Lande umschauen, was\nes hier an moderner Technik gibt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist h\u00f6chste Zeit, da\u00df wir ein finanzielles Konzept be-\nkommen; ein strukturelles Konzept haben wir.\nDie Staatsregierung hat beschlossen, da\u00df es ein solches\ns\u00e4chsisches Industriemuseum geben soll. Sie hat aber zu-\ngleich beschlossen, da\u00df Sachsen aus finanziellen Gr\u00fcnden\nim Jahre 2004 wieder aus diesem Verband, der zur H\u00e4lfte\nvon den f\u00fcnf anderen Mitgliedern und vom Freistaat\nSachsen finanziert werden soll, ausscheiden mu\u00df. Also\nm\u00fcssen alle notwendigen Investitionen \u2013 mehr als notwen-\ndige Investitionen k\u00f6nnen wir ohnehin nicht t\u00e4tigen \u2013 bis\nzum Jahr 2004 im wesentlichen abgeschlossen sein, so da\u00df\nf\u00fcr die f\u00fcnf anderen Mitglieder im wesentlichen Erhal-\ntungs- und Rekonstruktionsarbeiten kleineren Umfangs\n\u00fcbrigbleiben. Deshalb mu\u00df dieses Konzept im Grunde\nschon im Haushalt 1998 wirksam werden. Nur so k\u00f6nnen\ndie Kommunen auch den Vertrag unterzeichnen.\nEiner Gemeinde wie Crimmitschau, die neben Chemnitz\nden gr\u00f6\u00dften Anteil an Investitionen aufzubringen hat, f\u00e4llt\nes sogar schwer, die 300 000 DM Kompliment\u00e4rmittel ein-\nzustellen, weil sie im Kreis unter anderem ein so wert-\nvolles Museumsobjekt wie Blankenhain zu unterhalten\nhat. Also mu\u00df eine solche Gemeinde wie Crimmitschau\nauch eine Ermutigung und eine Planungssicherheit vom\nLand erhalten. Nur dann kann den Stadtr\u00e4ten klargemacht\nwerden, da\u00df zur Erhaltung dieser einzigartigen Textil-\nfabrik diese Mittel erforderlich sind.\nIch meine, es ist kein Verdienst der DDR, da\u00df sie uns\ndieses Museum hinterlassen hat. Es ist dennoch sch\u00f6n, da\u00df\nwir eine Textilfabrik aus den zwanziger Jahren, nahezu\nunver\u00e4ndert, haben. So etwas wird man auf der Welt\nkaum wiederfinden. Wir sollten es auf jeden Fall erhalten.\nDeshalb brauchen wir ein klares Finanzierungskonzept.\nIch mu\u00df es hier anmahnen. Selbstverst\u00e4ndlich wird der\nLandtag \u00fcber die Mittel, die im Haushalt stehen, entschei-\nden. Aber die Exekutive kann allein diesen Vertrag aus-\nhandeln, kann ihn allein mit den Gemeinden abschlie\u00dfen,\nund sie hat allein das fachliche R\u00fcstzeug, um die Investi-\ntionen genau zu pr\u00fcfen und die genauen Summen dem\nLandtag vorzuschlagen.\nNochmals meine dringende Aufforderung an die Staats-\nregierung \u2013 ich hoffe, da\u00df wenigstens die SPD uns in\ndieser Forderung unterst\u00fctzt \u2013, dem Landtag m\u00f6glichst\nmit den Nachschiebelisten eine genaue finanzielle Vorstel-\nlung vorzulegen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Wort hat jetzt die\nSPD-Fraktion; Frau Abg. Ernst.\n\nFrau Ernst, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Nach dem bisherigen Verlauf der Verhandlungen\nin Sachen S\u00e4chsisches Industriemuseum \u2013 nach Gutachten,\nStellungnahmen, Absichtserkl\u00e4rungen, Zusagen, nochma-\nligen Gutachten \u2013 bezeugt nun die CDU-Fraktion mit ihrer\nFrage nach einem Finanzkonzept bis zum Jahr 2004 vor-\nbeugende Wachsamkeit. Zu Fakten und Vorgeschichte\nm\u00f6chte ich hier nicht noch einmal Stellung nehmen. Dazu\nist schon vieles gesagt worden. Wir unterst\u00fctzen diesen\nAntrag, wenn auch mit einem erfahrungstr\u00e4chtigen\nQuentchen Mi\u00dftrauen.\nSicher wird das Gesamtkonzept ,,S\u00e4chsisches Industrie-\nmuseum\u201c zum jetzigen Zeitpunkt niemand mehr in Frage\nstellen. Es wurden auch seit unserer letzten Diskussion im\nvergangenen Jahr einige Entscheidungen getroffen, die\nwesentlich zum Gelingen des Konzeptes beitragen.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir heute \u00fcber die wei-\ntere Finanzierung sprechen, dann setzen wir bereits die\nbevorstehende Gr\u00fcndung des Zweckverbandes Industrie-\nmuseum voraus, denn sie ist die Basis f\u00fcr die geplanten\nInvestitionen. Inzwischen hat sich aber der inhaltliche An-\nsatz des Konzeptes vom M\u00e4rz 1996 ge\u00e4ndert. Er weist eine\nStandortl\u00fccke auf. Von den urspr\u00fcnglich sechs Verbands-\nmitgliedern sind nur noch f\u00fcnf vertreten. Oelsnitz ist in-\nzwischen ausgestiegen. Hoffen wir, da\u00df bis Anfang des\nn\u00e4chsten Jahres eine redigierte Satzung die endg\u00fcltige\nGr\u00fcndung des Zweckverbandes im Fr\u00fchjahr 1998 erm\u00f6g-\nlicht. Weitere Interessenten werden nicht mehr aufgenom-\nmen. Das ist aus finanz- und vertragstechnischer Sicht ver-\nst\u00e4ndlich, gemessen am Gesamtkonzept und am Auftrag\njedoch bedauerlich. Es bleibt zu w\u00fcnschen, da\u00df die vorlie-\ngenden Planungen der beteiligten Kommunen von seiten\ndes Landes ebenso z\u00fcgig beantwortet werden und die\nlangen Vorarbeiten an diesem so wichtigen Objekt endlich\nsichtbare Ergebnisse zeigen. \u2013 \nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nDas Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der CDU. Das wird auch\nnicht gew\u00fcnscht.\nDamit stelle ich nun die Drucksache 2/6720 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt worden und der\nTagesordnungspunkt 13 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4612\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nKulturbautenprogramm f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/4007, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Fraktion der PDS hat als Einreicherin das Wort. Herr\nAbg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sachsen, wer will es bestreiten, ist reich an Kultur-\nbauten. Diese wieder machen auch zu bestimmten Teilen\nSachsens Baukultur aus.\n\n(Bandmann, CDU: Vor allen Dingen Plattenbauten!)\n\nMan kann schon dar\u00fcber ins Schw\u00e4rmen geraten, wie der\nnicht unbekannte und unerfahrene Heinrich Brockhaus\nanno 1884 mit Bezug auf Sempers Theaterbau sagte \u2013 ich\nzitiere: ,,\u2026da\u00df sich kaum etwas Vollendeteres und T\u00fcchti-\ngeres, Durchgebildeteres und Geschmackvolleres denken\nl\u00e4\u00dft. Es herrscht eine wahre Harmonie und \u00dcbereinstim-\nmung in den einzelnen Teilen. Dabei scheint alles sehr\npraktisch und zweckm\u00e4\u00dfig zu sein, gewi\u00df nicht der ge-\nringste Vorzug eines Theaters.\u201c Soweit Brockhaus.\nSachsen ist mehr noch als andere Bundesl\u00e4nder, etwa\nTh\u00fcringen, aufgrund seiner geographischen Lage und\nseiner besonderen Territorialgeschichte gewisserma\u00dfen\nSchmelztiegel der Kulturen und so also auch an seinen\nBauten, nicht zuletzt den Kulturbauten, auszumachen.\nIn dem vor 20 Jahren erschienenen Buch ,,Denkmale in\nSachsen\u201c konstatiert Professor Deiters gar ,,ein Sammel-\nbecken kultureller Traditionen und Einfl\u00fcsse aus Franken,\nNiedersachsen, B\u00f6hmen, Schlesien und auch aus Branden-\nburg\u201c.\nDer Bedarf an Restaurierung, Renovierung, an Bauleistung\nbei Kulturbauten ist in der Zahl und dem architektoni-\nschen wie kulturellen Wert \u2013 es sei geklagt \u2013 riesengro\u00df.\nDie Sch\u00e4tzungen sprechen von eineinhalb bis zwei Milliar-\nden DM.\nMit der weiteren Gestaltung der kulturellen Infrastruktur,\ninsbesondere in den Kulturr\u00e4umen, profilieren sich die\nKultureinrichtungen einerseits weiter, die Kulturbauten\nals bauliche H\u00fclle andererseits unterliegen eben den ent-\nsprechenden Notwendigkeiten, und sie m\u00fcssen ver\u00e4ndert\noder bewahrt werden. Das ist langfristig angelegt.\nNimmt man die 20 Millionen \u2013 ich greife hoch \u2013, die j\u00e4hr-\nlich zur Verf\u00fcgung stehen, dann kann man sich ausrech-\nnen, wie lange dieses Unterfangen zu w\u00e4hren h\u00e4tte.\nDie M\u00f6glichkeiten der Kommunen zudem, die Tr\u00e4ger der\nKulturbauten sind, schwinden. Andererseits nehmen aller-\ndings mit dem schleichenden Verschlei\u00df auch die Notwen-\ndigkeiten zu, etwas zu tun und dies nicht auf die lange\nBank zu schieben.\nDem Bedarf steht also die Notwendigkeit zur Seite. Die\nH\u00e4user stehen und sollen Bestand haben. In Abh\u00e4ngigkeit\nvom Bauzustand, von der kulturellen Nutzung und der\nkulturhistorischen Bedeutung wird man nur Schritt f\u00fcr\nSchritt vorangehen k\u00f6nnen. Beinahe bin ich zum Worte\ngeneigt: Gut Ding will hier Weile haben, denn es bedarf\nlangwieriger, denkmalsch\u00fctzerischer und anderer Arbei-\n\nten, die von Fachleuten ausgef\u00fchrt und nicht \u00fcbers Knie\ngebrochen werden sollen.\nDie beste L\u00f6sung w\u00e4re eine nach klaren Gesichtspunkten\naufgestellte Liste, die \u00fcber Jahre gilt und Priorit\u00e4ten setzt.\nDem waren wir allerdings im Ausschu\u00df sehr nahe.\nSchlie\u00dflich, da die Bauten recht umfangreiche und behut-\nsame Bauleistungen erfordern, auch oft Gewerke, die sich\nerst wieder konstituieren m\u00fcssen \u2013 oft handelt es sich ja\num jahrhundertealte Bauwerke \u2013, mu\u00df auf lange Sicht zu\nWerke gegangen werden. Eine mittelfristige Planung w\u00e4re\nalso das Geringste noch, was unumg\u00e4nglich w\u00e4re. Lang-\nfristige Planung der Mittel und der oft sehr speziellen Bau-\nleistungen, die nicht so einfach aufzubringen sind, brau-\nchen Verl\u00e4\u00dflichkeit bei der Vorbereitung, Durchf\u00fchrung\nund zuweilen auch Nachbereitung.\nEs ist doch so: Wo das Geld knapp ist, ist um so mehr mit\ndem Vorhandenen ordentlich zu haushalten. Was liegt\nalso n\u00e4her, dies mit einem langfristigen Programm in den\nHaushalt einzustellen? Sonderprogramme, jedes Jahr neu\naufgelegt, sind eher eine sicherlich gutgemeinte, allerdings\neine offensichtliche Verlegenheitsl\u00f6sung. Eine solide\nDauerl\u00f6sung w\u00e4re ein Normalprogramm Kulturbauten,\ndas \u2013 \u00e4hnlich dem Sockelbetrag der Mittel f\u00fcr den Kultur-\nraum \u2013 Jahr um Jahr Vorhaben zul\u00e4\u00dft, das die Regionen \u2013\nim Ausgleich der Jahre freilich gesehen \u2013 vor Vernachl\u00e4ssi-\ngungen sch\u00fctzt und das von Priorit\u00e4ten im Bedarf aus-\ngeht, ohne weiteren Bedarf in den Folgejahren zu vernach-\nl\u00e4ssigen.\nEs ist ja nicht nur die bundesweit gr\u00f6\u00dfte Dichte an\nTheaterbauten, es ist nicht nur die Vielzahl der auch zu\nKulturzwecken dienenden Schl\u00f6sser und Herrenh\u00e4user,\nder Baudenkm\u00e4ler in den St\u00e4dten, die als Bibliotheken\noder Museen genutzt werden, die uns ein Kulturbauten-\nprogramm er\u00f6ffnen sollten, sondern es ist dies auch eine\nFrage des Zustandes, der Bedeutung und der M\u00f6glichkeit,\ndiesem zu entsprechen.\nIch sage es f\u00fcr die Fraktion mit aller Deutlichkeit: Wir\nw\u00fc\u00dften nicht, welche L\u00f6sung es sonst noch geben sollte\ndenn ein Kulturbautenprogramm.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion.\nHerr Abg. Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich zun\u00e4chst ein\nWort zur Begr\u00fcndung des PDS-Antrages sagen.\nSie beklagen, meine Damen und Herren von der PDS,\ndarin den enormen Nachholbedarf und die H\u00f6he der auf-\ngelaufenen Kosten f\u00fcr die Sanierung s\u00e4chsischer Kultur-\nbauten. Der Vollst\u00e4ndigkeit halber, Herr Kosel, h\u00e4tten Sie\nnat\u00fcrlich erg\u00e4nzen m\u00fcssen, da\u00df Ihre Vorg\u00e4ngerpartei f\u00fcr\ndie Vers\u00e4umnisse und die falsche Politik in diesem Bereich\nein ger\u00fcttelt Ma\u00df an Verantwortung tr\u00e4gt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ja, Herr Porsch, man wird ja wohl gelegentlich daran\nerinnern d\u00fcrfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4613\n\n\n\nEs gibt doch \u00e4hnliche Situationen in vielen gesellschaft-\nlichen Bereichen. Die entstandenen Defizite k\u00f6nnen nur\nnach und nach abgebaut werden. Es geht uns manchmal\nzu langsam, aber einen anderen Weg gibt es nicht.\nWer mit offenen Augen durch unser Land geht, kann sich\n\u00fcberzeugen lassen, da\u00df B\u00fcrger, Unternehmen, K\u00f6rper-\nschaften, Kommunen und Freistaat viel unternommen\nhaben, D\u00f6rfern und St\u00e4dten, ja, der Landschaft insgesamt\nein besseres, farbiges, \u00e4sthetisch erfreulicheres Aussehen\nzu geben. Nat\u00fcrlich, wer mit spezifischem Interesse auf\ndie Dinge blickt, ins Detail geht, der sieht auch den gro\u00dfen\nBedarf an Leistungen, die noch n\u00f6tig sein werden, um\nalles, was uns erhaltenswert ist, zu restaurieren und in\nalten Glanz zu versetzen. Dies umfa\u00dft Schl\u00f6sser und G\u00e4r-\nten, Museen und Gedenkst\u00e4tten, kulturhistorisch wertvol-\nle Geb\u00e4ude einschlie\u00dflich der vielen Kirchen in Stadt und\nLand und nat\u00fcrlich besonders die H\u00e4user, die der Kultur-\naus\u00fcbung im weiten Sinne des Wortes dienen.\nDabei zeigt sich, meine Damen und Herren, da\u00df die Ge-\nb\u00e4ude und Anlagen, die heute konkret genutzt werden \u2013\nsei es im urspr\u00fcnglichen Sinne oder in einem ge\u00e4nderten \u2013,\ndie gr\u00f6\u00dfte Chance haben, erhalten bzw. restauriert zu wer-\nden, weil der Nutzer daran begreiflicherweise ein gro\u00dfes\nInteresse hat. Er wird, soweit m\u00f6glich, eigene Mittel einset-\nzen und aktiv sein, an andere heranzukommen.\nEin positives Beispiel sind f\u00fcr mich die instandgesetzten\nrepr\u00e4sentativen Bauten der Landeshauptstadt, die sch\u00f6nen\nB\u00fcrgerh\u00e4user und Gesch\u00e4ftsh\u00e4user in Leipzig, die histori-\nschen Gasth\u00e4user im Lande. Ein negatives Beispiel sind die\nzahlreichen Schl\u00f6sser und Herrenh\u00e4user, die keinen\nNutzer finden oder einen Nutzer in Zukunft verlieren\nk\u00f6nnten. Leider geh\u00f6ren auch die Kirchen dazu, wo die\nkleineren Gemeinden oft nicht mehr in der Lage sind, den\nAufwand f\u00fcr Restauration zu tragen.\nInsofern ist das hier behandelte Anliegen nat\u00fcrlich wich-\ntig. Ich denke aber, ein globales Kulturbautenprogramm,\nwie es Ihr Antrag fordert, wird der differenzierten Verant-\nwortlichkeit in diesem Bereich nicht gerecht. Es m\u00fcssen ja\nprivate, k\u00f6rperschaftliche, kommunale und staatliche\nInteressen, das hei\u00dft auch sehr unterschiedliche Priorit\u00e4-\ntensetzungen, ber\u00fccksichtigt werden.\nEinen zweiten Grund m\u00f6chte ich nennen. Das hier gef\u00f6r-\nderte Programm l\u00e4\u00dft die augenblickliche F\u00f6rderpraxis\nau\u00dfer acht. Kulturbauten und denkmalgesch\u00fctzte Anlagen\nsind oft identisch. F\u00fcr Denkmalsanierung aber hat die\nStaatsregierung in den vergangenen Jahren kontinuierlich\neinen beachtlichen Beitrag bereitgestellt und tut es auch in\ndiesem Jahr. Ich denke da auch an das St\u00e4dtebauf\u00f6rde-\nrungsprogramm. Ich glaube schon, hier steht Sachsen im\nVergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern nicht schlecht da.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Programm,\ndas Ihnen von der PDS-Fraktion vorschwebt, geht, wie Sie\nhier sagen, von einem ermittelten Gesamtbedarf von etwa\n2 Milliarden DM aus. Wenn Sie eine Laufzeit von 10 Jah-\nren veranschlagen, m\u00fc\u00dften j\u00e4hrlich ca. 200 Millionen DM\nin das Programm flie\u00dfen. Wenn diese Summe dem Frei-\nstaat zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde, w\u00e4re das nat\u00fcrlich\nwunderbar. Sie bleibt auf absehbare Zeit eine Wunschvor-\nstellung.\nBei der jetzigen Haushaltslage w\u00e4re zu bef\u00fcrchten, da\u00df ein\nKulturbautenprogramm, wie Sie es fordern, auch oder be-\nsonders zu Lasten der lebendigen Kunstaus\u00fcbung gehen\nm\u00fc\u00dfte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So war es auch in der DDR!)\n\nSie haben ja sicher bemerkt, wie die \u00d6ffnung des Kultur-\nraumgesetzes f\u00fcr investive Zwecke den Protest der Ver-\nantwortlichen f\u00fcr die kulturellen Einrichtungen in den\nKulturr\u00e4umen hervorgerufen hat. Zu Recht.\n\nMeine Fraktion wird in Beachtung der von mir dargeleg-\nten Gr\u00fcnde dem Antrag der PDS nicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das w\u00e4re auch das erste Mal!)\n\nGleichwohl, meine Damen und Herren, w\u00e4re es zu be-\ngr\u00fc\u00dfen und der Situation angemessen, da\u00df die Aktivit\u00e4ten\nder Staatsregierung bei der Sanierung von Kulturbauten,\ndiesbez\u00fcgliche F\u00f6rderkriterien und F\u00f6rderentscheidungen\nim Hinblick auf kulturelles Gewicht, gesellschaftliche Be-\ndeutung und bauliche Dringlichkeit im Ausschu\u00df f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschule regelm\u00e4\u00dfig diskutiert w\u00fcr-\nden und die entsprechenden Leistungen, die ja durchaus\nerbracht werden, auch transparenter w\u00fcrden.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion.\n\nHerr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Diskussion um ein F\u00f6rderpro-\ngramm f\u00fcr Kulturbauten besch\u00e4ftigt uns ja bekannter-\nweise seit l\u00e4ngerem. Die vom Institut f\u00fcr kulturelle Infra-\nstruktur ermittelte Summe eines Investitionsbedarfs bis\nzum Jahre 2004 von 2 Milliarden DM ist allgemein be-\nkannt. Ebenso bekannt ist, da\u00df sich dieser Investitions-\nbedarf auf die kommunalen s\u00e4chsischen Kulturbauten,\nalso im wesentlichen auf St\u00e4tten der aktiven Kunstaus-\n\u00fcbung bezieht.\n\nDas Pflaster der Staatsregierung auf diese offene Wunde\nhie\u00df bislang ,,Sofortf\u00f6rderungsprogramm historischer\nSakral- und Kulturbauten\u201c. So verst\u00e4ndlich dieses Vorge-\nhen angesichts der angespannten Haushaltslage des Frei-\nstaates ist, abgesehen von dem knapp bemessenen Etat des\nProgramms kommen darin die St\u00e4tten der aktiven Kultur\nzwar vor, aber sie kommen zu kurz. Hier bei\u00dft sich auf\nDauer die Katze in den Schwanz.\n\nWie kann ich von kulturellen Einrichtungen mehr Effi-\nzienz fordern, wenn allein der Zustand der Jugendklubs,\nKulturh\u00e4user, Bibliotheken eine solche nur begrenzt m\u00f6g-\nlich macht?! Erst die volle technische Funktionsf\u00e4higkeit\neines Theaters oder Kulturhauses l\u00e4\u00dft die Frage nach Wirt-\nschaftlichkeit \u00fcberhaupt zu.\n\nBereits in den Diskussionen zur \u00c4nderung des Kultur-\nraumgesetzes im letzten Jahr haben wir darauf hingewie-\nsen: Warum sucht man nicht nach Wegen, die Regelungen\ndes Investitionsf\u00f6rderungsgesetzes des Bundes auszu-\nsch\u00f6pfen und somit in den Bereichen Fremdenverkehr und\nst\u00e4dtebauliche Erneuerung eine Koppelung mit Landes-\nmitteln herzustellen?\n\nNein, da mu\u00dfte ein Kulturraumgesetz \u2013 eben erst erarbei-\ntet und bundesweit angepriesen \u2013 ge\u00e4ndert werden, um\nInvestitionen im Kulturraum zu finanzieren. Meine Frak-\ntion hat ihre Forderung nach einem Investitionsprogramm\nf\u00fcr Kulturbauten in der letztj\u00e4hrigen Diskussion zum\nHaushalt mit einer j\u00e4hrlichen Summe von 20 Millionen\nDM f\u00fcr die Jahre 1997 und 1998 und 10 Millionen DM f\u00fcr\n1999 erneuert. Wir pl\u00e4dieren nach wie vor f\u00fcr einen ausge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4614\n\n\n\nwogenen Einsatz von Investitionsmitteln f\u00fcr die St\u00e4tten\nder aktiven Kultur in ganz Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSo wichtig und richtig die gro\u00dfen Vorhaben der Landes-\nhauptstadt sind, gerade in den l\u00e4ndlichen Regionen Sach-\nsens, nicht selten von Arbeitslosigkeit und Abwanderung\ngepr\u00e4gt, sind es die B\u00fcrgerh\u00e4user, Jugendklubs, Kultur-\nh\u00e4user und Bibliotheken, die die Lebensqualit\u00e4t eines\nOrtes pr\u00e4gen.\nDeshalb unterst\u00fctzen wir den Antrag der PDS-Fraktion. Es\nhilft keinem, die Probleme l\u00e4nger vor sich herzuschieben.\nLassen Sie uns nach einem Weg suchen, die magische\nMilliardengrenze zu durchbrechen. Das Land darf die\nKommunen mit dieser enormen Last nicht alleinlassen.\nGelingt uns dies nicht, dann darf es uns nicht \u00fcberraschen,\nwenn in einigen Jahren \u2013 heute schon zu erleben \u2013 in mitt-\nleren St\u00e4dten die Videothek zum kulturellen H\u00f6hepunkt\nder Gemeinde geworden ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann rufe ich die Staatsregierung\nauf. Herr Minister, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nie-\nmand, der sich um die Kultur in diesem Lande sorgt, wird\ndie Berechtigung des Anliegens leugnen. Aber die Wege,\nnach denen man hier gerufen hat, sind nicht beschrieben\nworden. Ich mu\u00df auch um der Wahrheit willen das, was\nbisher geleistet wurde, erg\u00e4nzen.\nEs ist schlicht nicht wahr, da\u00df sich die Leistungen der\nStaatsregierung und der Mehrheit dieses Landtages auf ein\nSonderprogramm begrenzen, dessen Bedeutung ich in\nkeiner Weise schm\u00e4lern will. F\u00fcr die 22 Objekte war das\nwichtig, aber auch wir waren uns bewu\u00dft \u2013 und wir haben\nes ja im Landtagsausschu\u00df besprochen \u2013, wie schwer es\nwar, unter der gro\u00dfen Zahl von Objekten, die wir drin-\ngend sch\u00fctzen bzw. in Ordnung bringen m\u00f6chten, diese\nObjekte auszusuchen. Wir sind uns also der Bedeutung\ndieses Problems sehr wohl bewu\u00dft.\nIch kann eines hier nicht stehenlassen, n\u00e4mlich die Andeu-\ntung, es w\u00e4re sozusagen das einzige, was wir auf diesem\nGebiet au\u00dferhalb der unmittelbaren Verantwortung der\nStaatsregierung f\u00fcr Geb\u00e4ude von kulturellen Institutionen,\ndie Einrichtungen des Freistaates sind, als Sonderpro-\ngramm vorzuweisen h\u00e4tten.\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, da\u00df wir in jedem\nJahr im Etat des Innenministers betr\u00e4chtliche Summen f\u00fcr\nden Denkmalschutz einsetzen. Jeder, der die Kulturbauten\ndieses Landes kennt, wei\u00df, da\u00df diese nat\u00fcrlich unter Denk-\nmalschutz stehen. Das hei\u00dft, ein nicht unerheblicher Teil\ndieser Mittel \u2013 das lie\u00dfe sich konkret nachweisen \u2013 wird\nf\u00fcr diese Bauten eingesetzt. Ich will dazu einige Zahlen\nnennen.\nIm Jahre 1993 waren es 44,9 Millionen DM, im Jahre 1994\n77,6 Millionen DM, im Jahre 1995 109,9 Millionen DM, im\nJahre 1996 84,4 Millionen DM, und im Jahre 1997 waren es\n86 Millionen DM.\nDazu mu\u00df man \u2013 Kollege Gro\u00df hat es schon getan \u2013 auf\ndas St\u00e4dtebauf\u00f6rderungsprogramm hinweisen, an dem\nsich das Land neben dem Bund und den Gemeinden mit\n30 % beteiligt. 1997 betrugen die Gesamtmittel dieses Pro-\ngramms 370 Millionen DM.\n\nDamit ich nicht mi\u00dfverstanden werde: Ich habe nicht die\nAbsicht, das, was ich am Anfang gesagt habe, zur\u00fcckzu-\nnehmen. Ich sehe mit wirklichem Schmerz den Zustand\nvieler Kirchenbauten in diesem Land. Aber wir m\u00fcssen\ndiese Priorit\u00e4t mit anderen Priorit\u00e4ten abw\u00e4gen. Wir m\u00fcs-\nsen sie in ein sinnvolles und verantwortbares Verh\u00e4ltnis\nsetzen und innerhalb der Mittel, die wir haben, immer\nwieder abw\u00e4gen, welches jetzt das dringendste Anliegen\nist.\nHerr Abg. Hatzsch, lassen Sie uns \u00fcber Wege reden. Wenn\nSie Wege sehen, die wirklich begehbar sind, die realistisch\nsind, wird sich niemand der Diskussion \u00fcber Wege zur\nL\u00f6sung dieses dringenden Problems verschlie\u00dfen.\nAber lassen Sie uns nicht einfach sagen: Es ist n\u00f6tig, Wege\nwerden sich finden, nun findet mal! \u2013 Wir m\u00fcssen in der\nVerantwortung der Regierung sagen: Im Rahmen der uns\nzur Verf\u00fcgung stehenden finanziellen Mittel k\u00f6nnen wir\nnicht mehr tun, obwohl wir gerne mehr t\u00e4ten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nPDS-Fraktion. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Gro\u00df! Verehrter Herr Staats-\nminister! Sie haben versucht, uns zu \u00fcberzeugen, da\u00df dies\nkeine L\u00f6sung w\u00e4re. Es ist Ihnen wohl nicht gelungen.\nGanz im Gegenteil, Sie haben uns in unserem Gedanken\nbest\u00e4rkt: Ein solches Programm wird notwendig sein. Es\nist heute schon notwendig, und es wird keinen anderen\nWeg geben.\nDa\u00df wir allerdings die Wege noch suchen m\u00fcssen, ist ja\ngerade Sinn und Zweck dieses Antrages. Wir m\u00f6chten ja,\nda\u00df die Staatsregierung ihren Gestaltungsraum nutzt und\nVorschl\u00e4ge macht, wie ein Kulturbautenprogramm auf\nlange Sicht in Sachsen zu konzipieren und schlie\u00dflich zu\nrealisieren sei.\nWenn Herr Gro\u00df davon sprach, da\u00df es einen gro\u00dfen Nach-\nholbedarf gibt, wei\u00df ich unbestritten, da\u00df an diesem Be-\ndarf \u2013 sagen wir es sehr konkret: da\u00df am miserablen Zu-\nstand vieler Geb\u00e4ude unterschiedliche Zeitepochen schuld\nsind, auch die 40 Jahre DDR.\nAber wenn Sie sich einmal die Arbeit machen, anhand der\nChroniken der Kulturbauten deren Zustand zu verfolgen,\nwerden Sie feststellen, da\u00df an einigen Kulturbauten\n200 Jahre, 150 oder 100 Jahre lang nichts gemacht wurde.\nDas spitzte sich allerdings dann in der DDR zu. Und da\u00df\nes sich k\u00fcnftig in unbeschreiblicher Weise zuspitzen w\u00fcr-\nde, wenn heute nichts gemacht wird, ist unbestritten.\nDaraus sollten wir eine Verpflichtung ableiten: uns Gedan-\nken um den Weg zu machen, wie wir die reichhaltige\nKulturbautenlandschaft in Sachsen, mit der wir gesegnet\nsind \u2013 aber dieser Segen kann ja langsam zum Fluch wer-\nden \u2013, erhalten. Wir m\u00fcssen Mittel und Wege finden, diese\nreichhaltige Kulturbautenlandschaft in Sachsen so zu be-\nwahren und zu pflegen, da\u00df sie auch k\u00fcnftigen Generatio-\nnen noch zum Vorzug gereicht.\nDeswegen hatten wir den Gedanken, das Sonderpro-\ngramm, \u00fcber dessen Notwendigkeit, M\u00f6glichkeiten und\nSinnhaftigkeit wir uns im Ausschu\u00df einig waren, zu einem\neigenst\u00e4ndigen Kulturbautenprogramm ausweiten zu las-\nsen. Dies w\u00e4re ein erster Weg.\nUm ein konkretes Beispiel zu nennen: Die Stadtbibliothek\nin Bautzen, 400 Jahre alt, ist ein ehrw\u00fcrdiges Barock-\ngeb\u00e4ude, an der Schlo\u00dfstra\u00dfe gelegen. Sie wird allerdings\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4615\n\n\n\nvon diesem Sonderprogramm gespeist; sie wird von kom-\nmunalen Geldern und von anderen Geldern gespeist, die\ndenkmalpflegerisch zur Verf\u00fcgung stehen.\nUnbestritten ist diese Kombination, die uns auch vor-\nschwebt. Wir wollen ja kein lupenreines Kulturbautenpro-\ngramm, sondern ein Programm, das orientiert, das den\nKulturbauten, die eine besondere Bedeutung haben, sozu-\nsagen den Schutz f\u00fcr die k\u00fcnftigen Jahre anbietet, das den\nSt\u00e4dteplanern und den Denkmalsch\u00fctzern langfristig die\nAufgaben zuweist und die Mittel zur Verf\u00fcgung stellt, so\nda\u00df sie, voll aus den vorhandenen Mitteln sch\u00f6pfend, die\nStadt oder das Dorf so gestalten k\u00f6nnen, da\u00df die Kultur \u2013\nund auch die Kirche \u2013 im Dorfe bleibt. Denn der kulturhi-\nstorische Verlust w\u00e4re unbestritten hoch.\nMan darf auch nicht das Kulturbautenprogramm ausspie-\nlen gegen die lebendige Kultur. Die lebendige Kultur \u2013\nHerr Hatzsch hat das eindeutig gesagt \u2013 bedarf des Hau-\nses, in das man einkehren will, in dem man sich erbauen\nwill. Also ist ein origin\u00e4rer Zusammenhang vorhanden.\n\nDort, wo kein Haus ist, wo soll die Begegnung dann statt-\nfinden? Das wei\u00df ja nun jeder. So einfach ist das Leben.\nMan bedarf also der St\u00e4tte der Begegnung. Dies ist eine\nbauliche St\u00e4tte, um sich begegnen zu k\u00f6nnen.\nWir meinen, es w\u00e4re eine Chance gewesen. Aber wir wer-\nden nicht lockerlassen. Die Bauten, so wie sie sind, stehen\nda und werden uns immer wieder ermahnen, etwas zu\ntun, auf da\u00df sich dieses Erbe, das wir \u00fcbernommen haben,\nso aufzuheben lohnt, da\u00df daraus lebendige St\u00e4tten der Be-\ngegnung mit der vielf\u00e4ltigen s\u00e4chsischen Kultur entstehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich lasse jetzt \u00fcber die\nDrucksache 2/4007 abstimmen und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Die Drucksache ist mit Stimmen daf\u00fcr\nmehrheitlich abgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nAltlastensanierung im Bereich der Wismut GmbH\nDrucksache 2/6001, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5\nMinuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU,\nPDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nder Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort. Frau Abg.\nKlein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Als die SPD-Fraktion im Juni dieses Jahres ihren\nAntrag zur Altlastensanierung im Bereich der Wismut\nGmbH eingebracht hat, geschah das im Rahmen der De-\nbatte um die K\u00fcrzung der Bundesmittel f\u00fcr die Sanierung\nder ehemaligen Braunkohlentagebaue in Sachsen und\nBrandenburg.\nBereits damals argw\u00f6hnten wir, da\u00df sich die Begehrlich-\nkeiten von Finanzminister Waigel auf weitere Objekte der\nBegierde, sprich langfristig zugesagte finanzielle Mittel, er-\nstrecken k\u00f6nnten, also auch auf die durch die Bundes-\nregierung zugesagten Mittel f\u00fcr die Wismutsanierung.\nGespr\u00e4che mit der Wismut GmbH ergaben, da\u00df der Mit-\ntelabflu\u00df infolge von in den Jahren bis 1996 schleppend\nerfolgten Genehmigungsverfahren seitens des Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung nicht wie\ngeplant erfolgt war; einmal, weil zu dieser Problematik\nzum damaligen Zeitpunkt keine Sachverst\u00e4ndigen im\nUmweltministerium vorhanden waren und auf externen\nSachverstand zur\u00fcckgegriffen werden mu\u00dfte, zum ande-\nren aber auch, weil ein tiefes Mi\u00dftrauen vorhanden war,\ndas den bei der Wismut GmbH zweifelsfrei vorhandenen\nSachverstand nicht akzeptierte.\nSei es, wie es sei. Viel Mi\u00dftrauen mu\u00dfte in den ersten\nJahren des Bestehens der Wismut GmbH zwischen dieser\nund dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Umwelt abge-\nbaut werden. Aus dieser Zeit r\u00fchren auch die nicht abge-\nrufenen Mittel.\nDoch genau jetzt, wo erstmals ein Genehmigungsvorlauf,\ninsbesondere bei den Genehmigungen seitens des SMU,\nvorhanden ist, genau zu diesem Zeitpunkt will die Bun-\ndesregierung 50 Millionen DM im Bundeshaushalt f\u00fcr das\n\nJahr 1998 streichen, provoziert durch nicht abgerufene\nMittel, was zumindest f\u00fcr Sachsen das SMU mit zu verant-\nworten hat.\nWas h\u00e4tte die Mittelk\u00fcrzung, wenn sie denn k\u00e4me, f\u00fcr\nwirtschaftliche Folgen? Einige Beispiele m\u00f6chte ich im\nRahmen meines Zeitbudgets nennen.\n1. Der Untertagekomplex Schlema duldet keine Abstriche.\nDie Flutung ist eingeleitet und kann, wenn \u00fcberhaupt, nur\nmit sehr hohem finanziellem Aufwand aufgehalten wer-\nden. Die Wasseraufbereitung geht 1998 in Betrieb. Wenn\ndas alles nicht kommt, dann wird das gesamte Kurprojekt\nSchlema gef\u00e4hrdet.\n2. Das Projekt Schlema ist f\u00fcr die ,,Expo 2000\u201c eingereicht.\nDort soll das Know-how der Wismut GmbH dargestellt\nwerden. Es besteht die Absicht, mit dieser vorbildlichen\nund einmaligen Sanierungst\u00e4tigkeit Auftr\u00e4ge f\u00fcr \u00e4hnliche\nweitere Projekte zu erhalten. Wenn aber an den Arbeiten\nunter Tage zun\u00e4chst keine Abstriche erfolgen sollen, dann\nwerden mit Sicherheit Abstriche an den Haldensanie-\nrungsprojekten kommen m\u00fcssen.\nDie Halde 366 in Schlema kann nicht, wie geplant, voran-\ngebracht werden, was im Klartext bedeutet, der f\u00fcr die\nwirtschaftliche Entwicklung des Erzgebirges so dringend\nben\u00f6tigte Autobahnzubringer wird nicht rechtzeitig fertig,\nund die Sanierung der Halde im P\u00f6hlaer Luchsbachtal\nkann nicht vorgenommen werden. Damit schwinden auch\nauf unbestimmte Zeit alle Hoffnungen, in diesem Gebiet\nein Freizeitzentrum zur Verbesserung der touristischen\nAngebote in der Region zu schaffen.\nUnd weiter: Die Haldensanierung in Dresden-Gittersee\nw\u00fcrde aufgeschoben. Damit kann eine Erweiterung des\nGewerbegebietes Cosch\u00fctz nach Gittersee nicht vorgenom-\nmen werden.\nDie geplante Mittelk\u00fcrzung hat noch eine weitere Dimen-\nsion, n\u00e4mlich: Stirbt die Haldensanierung in Sachsen,\nk\u00f6nnen die bisher in Gr\u00f6\u00dfenordnungen vergebenen\nFremdleistungen nicht mehr realisiert werden. Die\nGr\u00f6\u00dfenordnung der Fremdvergabe liegt in Sachsen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4616\n\n\n\nTh\u00fcringen bei \u00fcber 100 Millionen DM j\u00e4hrlich. \u00dcber die\nH\u00e4lfte davon erh\u00e4lt Sachsen. Die Halde 366 in Schlema\nzum Beispiel ist ein 40-Millionen-DM-Objekt, das \u00fcber-\nwiegend in Fremdvergabe saniert wird.\nIch meine, da hier eine Bringeschuld des SMU infolge\nschleppend angelaufener Genehmigungsverfahren besteht\n\u2013 das beweist ja Ihr Appell, Herr Minister Vaatz, in der\nDrucksache 2/6796 \u2013, werden Sie dann ja unserem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte;\nHerr Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Keine Nutzungst\u00e4tigkeit\nhat in den vergangenen 800 Jahren Landschaftsbild und\nNaturhaushalt weiter Teile des Erzgebirges so beeinflu\u00dft\nwie der Uranbergbau, der sich von 1946 bis 1990 im west-\nlichen und mittleren Erzgebirge, aber auch im oberen Elb-\ntal und in Ostth\u00fcringen ausbreitete. Die s\u00e4chsisch-th\u00fcrin-\ngischen Reviere waren bis 1990 nach den USA und Kanada\ndrittgr\u00f6\u00dfter Uranproduzent der Welt. Die Sowjetisch-\nDeutsche Aktiengesellschaft Wismut f\u00f6rderte in diesem\nZeitraum rund 200 000 Tonnen Uran f\u00fcr den Bau sowjeti-\nscher Atombomben und sp\u00e4ter f\u00fcr die Kernenergie-\nnutzung.\nDie sichtbaren Hinterlassenschaften dieser Phase, unter\nanderem 48 gro\u00dfe Halden mit \u00fcber 310 Millionen Kubik-\nmeter oder die 14 Schlammteiche mit 160 Millionen Kubik-\nmeter radioaktivem und anderweitigem hochgiftigem\nSchlamm, galten lange Zeit geradezu als Synonym f\u00fcr die\nUmweltzerst\u00f6rung und die menschenverachtende Wirt-\nschaftsweise in der DDR.\nMit dem Ende des Abbaus setzte Ende 1990 etwa auch ein\numfangreiches Programm zur kurzfristigen Gefahren-\nabwehr und zur langfristigen Sanierung ein, das in Verant-\nwortung des Bundes bei zehn- bis f\u00fcnfzehnj\u00e4hriger Lauf-\nzeit mit einem Mittelansatz von 13 Milliarden DM\numgesetzt werden soll.\nPolitisch war es durchaus nicht unumstritten, den gleichen\nBetrieb als Stillegungs-, Sanierungs- und Rekultivierungs-\nunternehmen zu entwickeln, der jahrelang als Staats-\nbetrieb r\u00fccksichtslos mit der Gesundheit der B\u00fcrger wie\nauch den Naturg\u00fctern umgegangen war. Blickt man\njedoch auf den jetzt etwa sechsj\u00e4hrigen Abschnitt der\nSanierungsarbeit in einer ersten Bilanz zur\u00fcck, so sind be-\nachtliche Leistungen beim R\u00fcckbau und der Sanierung er-\nbracht worden, die auch einmal anerkannt werden m\u00fcs-\nsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Leistungen abzufragen und sich darstellen zu lassen\nwar Inhalt und Ziel des SPD-Antrages in der Drucksache\n2/6001. Dabei wird besonders umfangreich auf die Geneh-\nmigungsverfahren eingegangen, die ja als entscheidende\nVoraussetzung f\u00fcr die verschiedensten Sanierungsarbeiten\nanzusehen sind. Und wenn man daran erinnert, da\u00df bei\nden Beh\u00f6rden 1990/91 keinerlei Kenntnis \u00fcber die Ver-\nkn\u00fcpfung von Berg- und Strahlenschutzrecht mit allen an-\nderen umweltrelevanten Rechtsvorschriften bestand, dann\nwird deutlich, da\u00df auch auf diesem Gebiet Herausragen-\ndes in den letzten sechs Jahren geleistet worden ist.\nDiese geleistete Arbeit verdient es nicht, Frau Kollegin\nKlein, die Dinge so darzustellen, wie Sie das getan haben,\n\nmit dem Hintergrund, da\u00df in den Genehmigungs-\nverfahren viel zu lange Zeitr\u00e4ume zugelassen wurden und\ndadurch die Sanierung nicht vorangegangen sei. Das stellt\ndie Tatsachen in der Region \u2013 und so sehen es, glaube ich,\nauch die Betroffenen \u2013 regelrecht auf den Kopf.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nAls Fazit der mehrj\u00e4hrigen Bem\u00fchungen kann man ins-\nbesondere den Zustand der Region kurz beschreiben, in-\ndem n\u00e4mlich gro\u00dfe Teile der Abbaugebiete, und zwar\nhaupts\u00e4chlich geogen bedingt, nach wie vor eine relativ\nhohe Strahlenbelastung aufweisen, die aber v\u00f6llig unter\nden gesundheitsrelevanten Grenzwerten bleibt. Punkthaft\ngibt es jedoch betr\u00e4chtliche \u00dcberkonzentrationen an Ge-\nb\u00e4uden, an Absetzanlagen, aber auch an einzelnen, ganz\nwillk\u00fcrlichen wilden Ablagerungen in sehr zuf\u00e4lliger Ver-\nteilung.\nGenau diesen \u00d6rtlichkeiten widmet sich die Wismut als\nBundesbetrieb auf der Basis der im Bundeshaushalt daf\u00fcr\nj\u00e4hrlich eingestellten erheblichen Mittel nach einem orien-\ntierenden Ma\u00dfnahmenprogramm.\nDie Aussprache zu dieser Drucksache kann \u2013 und Frau\nKlein, Sie haben ja am Anfang quasi die Behandlung einer\nanderen Drucksache Ihrer Fraktion in den Mittelpunkt ge-\nstellt \u2013 nicht ohne die Ber\u00fccksichtigung tats\u00e4chlich aktuel-\nler Entwicklungen gef\u00fchrt werden, Entwicklungen, die\nsich mit dem Entwurf \u2013 ich betone das noch einmal \u2013, mit\ndem Entwurf des Bundeshaushaltes f\u00fcr 1998 ergeben und\ndort ihren Ursprung haben, weil beabsichtigt ist, den\nFinanzierungsrahmen bei gleichzeitiger Garantie der Zu-\nsage des 13 Milliarden DM umfassenden Sanierungsrah-\nmens f\u00fcr die Gesamtlaufzeit um rund 10 % abzusenken.\nEs kommt also darauf an, wenn \u00fcberall gespart werden\nmu\u00df und auch die Wismut von solchen Dingen unter Um-\nst\u00e4nden betroffen w\u00e4re \u2013 ich betone noch einmal dieses\n,,unter Umst\u00e4nden\u201c, denn es ist ja kein verabschiedeter\nBundeshaushalt da \u2013, das bewilligte Geld intelligent und\nmit dem h\u00f6chstm\u00f6glichen Synergieeffekt auszugeben.\nDas hei\u00dft erstens \u2013 und da befinde ich mich in v\u00f6lliger\n\u00dcbereinstimmung mit dem, was Sie dargestellt haben \u2013,\nda\u00df es keine Verschiebung aller untert\u00e4gigen Vorhaben\ngeben darf, weil hier, im Grunde genommen naturgesetz-\nlich bestimmt, die Dinge gar nicht aufhaltbar sind.\nDas hei\u00dft aber auch zweitens, da\u00df es nicht, wie es die Wis-\nmut im Moment scheinbar versucht, in einer geradezu\nbuchhalterischen Weise dieses m\u00f6gliche Finanzdefizit an-\ngenommen oder auszugleichen versucht wird, indem man\neinfach auf jedes Vorhaben einen bestimmten Prozentsatz\ndieser Summe auflegt und dann erkl\u00e4rt: Das kann nicht\nkommen, das kann nicht kommen, und das wird nicht\nkommen. \u2013 Genau das ist der falsche Weg!\nWie ein Vor-Ort-Besuch von Mitgliedern meiner Fraktion\nergab, hat die Wismut dabei zum Beispiel auch Vorhaben\nin die K\u00fcrzung eingestellt, f\u00fcr die \u00fcberhaupt noch keine\nGenehmigung vorlag, f\u00fcr die man also sehr wohl eine Ver-\nschiebung, eine Streckung in die Zukunft vornehmen\nk\u00f6nnte. Allein das, was man bei der Bachsanierung Ober-\nrothenbach oder f\u00fcr das Gewerbegebiet Crossen mit den\ndrei Millionen, die man dort meint nicht ausgeben zu k\u00f6n-\nnen, einspart, w\u00fcrde ausreichen, um den Abtrag der Halde\n366 nicht als Vorhaben zu opfern, der eben besonders not-\nwendig ist.\nAn dieser Stelle schon m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df\nwir uns entschlossen haben, zu dem hier vorliegenden\nAntrag einen \u00c4nderungsantrag einzubringen, der diese\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4617\n\n\n\naktuellen Aspekte thematisiert und im Grunde genommen\ndas leisten soll, was in der gegenw\u00e4rtigen Phase erforder-\nlich ist, n\u00e4mlich eine Priorit\u00e4tenliste der Dinge aufzustel-\nlen, die aus landesentwicklerischen, regionalen, verkehr-\nlichen und wirtschaftlichen Gr\u00fcnden unverzichtbar in\nihrer Weiterf\u00fchrung sind, und Dinge, die man \u2013 bitte\nsch\u00f6n, zugegeben \u2013 schweren Herzens in einen etwas l\u00e4n-\ngeren Zeitraum verschieben kann.\nWir m\u00f6chten, da\u00df uns die Staatsregierung diese Liste nach\nAnh\u00f6rung der kommunalen Interessen mit der Wismut\nvorlegt, um sicherzustellen, da\u00df das vorhandene Geld \u2013\nund da schlie\u00dft sich mein Gedankengang \u2013 sinnvoll und\nmit dem bestm\u00f6glichen, auch raumordnerischen Effekt\nausgegeben wird.\nIn diesem Sinne, meine Damen und Herren, kann man\nn\u00e4mlich durchaus auch aus diesem reinen Berichtsantrag,\nden die SPD-Fraktion mit der Drucksache 2/6001 einge-\nreicht hat und den wir heute diskutieren, zusammen-\nfassen, da\u00df jedem aufmerksamen Betrachter die vielen\nneugeschaffenen, bereits besiedelten oder wenigstens be-\ngr\u00fcnten Fl\u00e4chen ein Zeichen neuer Hoffnung in diesem\nstark belasteten Gebiet sind, da\u00df die Erfolge der Sanierung\nauch schrittweise wieder Attraktivit\u00e4t und Lebensqualit\u00e4t\nin einen Raum hineinbringen, in dem ein bis zwei Genera-\ntionen in der Vergangenheit um Dinge wie Attraktivit\u00e4t\nund Lebensqualit\u00e4t betrogen worden sind.\nIch denke, da\u00df mit dieser Debatte zum \u00c4nderungsantrag\ndeutlich wird, da\u00df der \u00c4nderungsantrag zur Zukunfts-\nsicherung einen konstruktiven Beitrag leistet.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion. Herr Abg. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Meine Fraktion nimmt die Antwort der Staatsre-\ngierung auf den Antrag in der Drucksache 2/6001 zur\nKenntnis. Er liegt lange zur\u00fcck, die Welt hat sich seitdem\nweitergedreht. Meine Fraktion unterst\u00fctzt au\u00dferdem den\nklar im \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion formulierten\nZusatz, auf den ich mich im folgenden beziehe.\nMeine Fraktion wendet sich damit vehement gegen die\nK\u00fcrzung der Bundesmittel um 50 Millionen DM gegen-\n\u00fcber der mittelfristigen Planung des Bundes. Zu diesem\nVorgang liegt mir aus der Beratung des Haushaltsaus-\nschusses des Bundestages die Information vor, da\u00df die\nHaushaltsengp\u00e4sse nach Meinung der Koalition die K\u00fcr-\nzung bedingen w\u00fcrden \u2013 das ist schon gesagt worden \u2013\nund da\u00df die Wismut GmbH angeblich die F\u00e4higkeit be-\ns\u00e4\u00dfe, dies trotz der Reduzierung ohne Entlassungen und\nKurzarbeit Null auszupendeln.\nDas stimmt nach meinen Informationen nat\u00fcrlich nicht.\nBis zum 10. November hat der Haushaltsausschu\u00df des\nBundestages die endg\u00fcltige Entscheidung zu dieser Frage\nvertagt mit der Erwartung, da\u00df sich die betroffenen\nL\u00e4nder dazu \u00e4u\u00dfern. Ich werde deshalb unmittelbar nach\nunserer Debatte das gesamte Material nach Bonn an die\nMitglieder der Bundestagsgruppe im Finanzausschu\u00df lei-\nten. Hoffentlich geschieht dies mit dem positiven Votum\naller Fraktionen unseres Landtags. Das sieht aber anhand\ndes \u00c4nderungsantrages der CDU-Fraktion nicht ganz so\naus, weil dort keine quantitative Aussage getroffen wurde.\nIch fasse die Fakten, die unseren Standpunkt pr\u00e4gen, noch\neinmal kurz zusammen und stimme Kollegin Klein in\n\njedem Punkt zu. Ich will auch gar nicht alles wiederholen,\nnur soviel:\n1. Die Reduzierung der Mittel f\u00fchrt im wesentlichen zur\nEinstellung bzw. Verlagerung von Arbeiten der \u00dcbertage-\nsanierung, da die untert\u00e4gigen Arbeiten wegen hoher\nLeerlauf- und Fixkosten sowie aus technologischen Zw\u00e4n-\ngen heraus nicht unterbrochen werden k\u00f6nnen. Stichworte\nsind Aufrechterhaltung der Wasserhaltung, Bewetterung,\nbergm\u00e4nnische Sicherungsarbeiten usw.\n2. Die f\u00fcr 1998 geplanten \u00fcbert\u00e4gigen Sanierungsarbeiten,\nz. B. Abbr\u00fcche und Fl\u00e4chensanierungen, m\u00fcssen dann also\nzeitlich gestreckt werden. Das ist mit nur noch einschichti-\nger Auslastung der hochproduktiven Transporttechnik\nund \u00e4hnlichem verbunden und verteuert das alles. Ich will\njetzt nichts mehr zu der Halde 366 und der Anbindung der\nA 72 sagen.\n3. Zwar sind vorrangig von der Reduzierung die Sach-\nkosten f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen betroffen, doch k\u00f6nnen\nAuswirkungen auf die Personalentwicklung nicht ausge-\nschlossen werden. Vielleicht \u00fcbersteigert die Wismut es\netwas, aber sie rechnet damit, da\u00df eine Freisetzung von\netwa 600 Arbeitskr\u00e4ften ab Juli 1998 bis Januar 1999 zu\nbef\u00fcrchten ist, nicht ber\u00fccksichtigt den Einflu\u00df auf die\nFremdleistungen und die Besch\u00e4ftigungslage im Umfeld\nder Wismutstandorte.\nAlles in allem: Man wird sich an genehmigten Vorhaben\nvergreifen, nicht zuletzt am Expo-2000-Projekt. Ich denke,\ndas tut uns mehr als nur ein bi\u00dfchen weh. Lassen Sie uns\nalso bitte alle zusammen die Streichungen nicht unwider-\nsprochen hinnehmen, und artikulieren wir uns erst einmal\ndeutlich! Dann entscheidet letztlich der Haushaltsaus-\nschu\u00df in Bonn \u00fcber die endg\u00fcltige H\u00f6he der Streichung.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister\nVaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zu-\nn\u00e4chst ein erster Satz: Es gehen von den Hinterlassenschaf-\nten der Wismut Gefahren f\u00fcr Mensch und Umwelt aus.\nEin zweiter Satz: Es ist deshalb notwendig, die erforder-\nlichen Ma\u00dfnahmen zu treffen, da\u00df die Gefahren reduziert\nwerden, und zwar in dem Ma\u00dfe, wie wir das leisten\nk\u00f6nnen.\nUm dies zu leisten, wurde die Sowjetisch-Deutsche\nAktiengesellschaft Wismut in eine bundeseigene Gesell-\nschaft, die Wismut GmbH, \u00fcberf\u00fchrt. Sie wurde beim\nWirtschaftsministerium angesiedelt und erhielt statt des\nbisher f\u00fcr denselben Personalk\u00f6rper geltenden Abbauauf-\ntrages nunmehr den Sanierungsauftrag. Es mu\u00dfte eine\nSch\u00e4tzung stattfinden, und zwar ohne eine allzu tiefgehen-\nde Kenntnis der Sachlage, wieviel das kosten k\u00f6nnte. Man\nhat es auf 13 Milliarden DM veranschlagt, und in der Tat\nsind auch bis Ende 1996 f\u00fcr Sanierungsma\u00dfnahmen durch\ndie Wismut in Sachsen ungef\u00e4hr 2 Milliarden DM ausge-\ngeben worden.\nDiese Mittel m\u00fcssen j\u00e4hrlich in den Bundeshaushalt einge-\nstellt werden. Mittelfristig k\u00f6nnen wir nur grobe Orientie-\nrungen geben. Insbesondere der Bedarf mu\u00df je nach Fort-\nschritt der Arbeit st\u00e4ndig konkretisiert werden, weil auch\nunvorhergesehene technische Probleme auftraten oder\ntechnische Probleme, von denen man meinte, da\u00df sie sich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4618\n\n\n\nnur kostenaufwendiger l\u00f6sen lassen, sich dann am Ende\nleichter l\u00f6sen lie\u00dfen.\nEs ist im Jahre 1996 der Wismut insgesamt eine Summe\nvon 546 Millionen DM zugeordnet worden gegen\u00fcber\neinem Plan von 590 Millionen DM. F\u00fcr 1998 sind 540 Mil-\nlionen DM vorgesehen. Die Planzahlen einschlie\u00dflich der\nmittelfristigen Finanzplanung bis 2001 und die Ist-Zahlen\nab 1992 kennen Sie schon, die hatte ich in der Antwort der\nStaatsregierung mit bekanntgegeben.\nSo sehen Sie auch, da\u00df die Wismut in den Jahren 1994 und\n1996 jeweils 110 bzw. 70 Millionen DM nicht verbraucht\nhat. Wir haben nun die neuen Planzahlen zur Kenntnis\ngenommen. Ob und, wenn ja, welche Auswirkungen sich\nf\u00fcr den Umfang der Sanierungsarbeiten ergeben k\u00f6nnen,\nkann die Staatsregierung allein nicht beurteilen. Sie mu\u00df\nsich dazu mit den Zust\u00e4ndigen \u2013 das hei\u00dft, dem Bundes-\nwirtschaftsministerium und der Wismut selbst \u2013 konsul-\ntieren.\nMeine Damen und Herren, wir reden hier \u00fcber gewaltige\nSummen, \u00fcber 13 Milliarden DM. Sie wissen, da\u00df die Teil-\nsummen Jahr f\u00fcr Jahr in den Bundeshaushalt eingestellt\nwerden, und Sie wissen, da\u00df die Summen Jahr f\u00fcr Jahr\nvom deutschen Steuerzahler aufgebracht werden m\u00fcssen.\nSie wissen auch, da\u00df wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern be-\nv\u00f6lkerungsm\u00e4\u00dfig zwar 20 % der Bundesrepublik Deutsch-\nland ausmachen, aber vom Steueraufkommen her wesent-\nlich weniger.\nWenn es immer wieder Auseinandersetzungen \u00fcber die\nKorrektheit unserer Forderungen gegen\u00fcber dem Bundes-\nhaushalt gibt, dann werden sie unter anderem gespeist\ndurch die Tonlage, die hier zum Beispiel im S\u00e4chsischen\nLandtag zu h\u00f6ren ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen n\u00e4mlich jedesmal wieder auch den Bauern\nund den Automobilarbeitern in Baden-W\u00fcrttemberg und\nBayern erkl\u00e4ren, wieso es eine gemeinsame Verpflichtung\nvon uns allen ist, diese Hinterlassenschaften zu sanieren.\nWenn hier Leute auftreten, die jahrelang in administrativer\nFunktion \u00fcber diese Dinge entweder hinweggesehen oder\nsich am Verschweigen beteiligt haben und nun sagen, da\u00df\nwir gegen\u00fcber der Bundesregierung st\u00e4rker fordernd auf-\ntreten m\u00fc\u00dften, da\u00df wir das alles einfordern m\u00fc\u00dften \u2013 das\nk\u00f6nne ja wohl nicht sein, da\u00df sie uns hier die Kosten redu-\nzieren! \u2013,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\n\u2013, wissen Sie, dann passiert genau das Gegenteil von dem,\nwas Sie hier eigentlich beabsichtigen, genau das Gegenteil!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD,\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd zwar fragen sich die Menschen in Westdeutschland,\nwas sie eigentlich verbrochen haben, da\u00df mit so einer wut-\nverzerrten Geste des st\u00e4ndigen Forderns immer wieder\ndavon abgesehen wird, was eigentlich die Ursachen des\nGanzen gewesen sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Adler, SPD \u2013\nDr. Langer, PDS: Sie haben es mittelfristig geplant.)\n\nMeine Damen und Herren, das ist der Kern, der die Lage\nso schwierig macht \u2013 das ist der Kern, und nichts anderes!\nWir k\u00f6nnen, wie gesagt, nicht vollst\u00e4ndig absch\u00e4tzen, in\nwelcher H\u00f6he die j\u00e4hrlichen Sanierungsmittel flie\u00dfen m\u00fcs-\nsen. Wir wissen aber, da\u00df wir den Anspruch auf diese\n\nMittel nicht in dieser Tonlage vortragen werden, die Sie\nhier anschlagen. Demzufolge ist es also nun notwendig,\nrealistisch zu \u00fcberlegen, welche Priorit\u00e4ten es bei der Wis-\nmutsanierung gibt.\nWir k\u00f6nnen feststellen, da\u00df durch eine geringf\u00fcgige zeit-\nliche Streckung einiger weniger Sanierungsvorhaben f\u00fcr\ndie Bev\u00f6lkerung \u2013 jedenfalls aus der Sicht des Umwelt-\nschutzes \u2013 keine akute Gef\u00e4hrdung auftritt.\nWir m\u00fcssen aber auch aus Vorsorgegr\u00fcnden darauf\nachten, da\u00df es zu keinen gr\u00f6\u00dferen zeitlichen Verschiebun-\ngen kommt, denn l\u00e4ngere Sanierungszeiten k\u00f6nnen auch\nerhebliche Mehrkosten f\u00fcr die gesamte Sanierung herbei-\nf\u00fchren. \u2013 Das ist ein wichtiges Argument, und das h\u00e4tte\nich gern einmal von Ihnen geh\u00f6rt.\nNach Auskunft des Wirtschaftsministeriums wurden die\nArbeitsprogramme der Wismut von 1997 bis 1998 bereits\nangepa\u00dft, so da\u00df der \u00fcberwiegende Teil der geplanten\nSanierungsma\u00dfnahmen auch durchgef\u00fchrt werden kann.\nAls wichtigste Ver\u00e4nderung hat sich abgezeichnet, da\u00df\nArbeiten \u00fcber Tage, f\u00fcr die bisher noch keine gr\u00f6\u00dferen\nInvestitionen get\u00e4tigt worden sind, zeitlich gestreckt oder\nverschoben werden sollen. Die Wismut hat der s\u00e4ch-\nsischen Regierung mitgeteilt, wie die zeitliche Einordnung\nder Sanierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Jahre 1997 und 1998\nauf der Grundlage der nunmehr vorliegenden Haushalts-\nmittel erfolgt und welche Sanierungsma\u00dfnahmen 1999\nund sp\u00e4ter realisiert werden. Demzufolge werden die we-\nsentlichen Sanierungsma\u00dfnahmen, wie die Flutung der\nGrubengeb\u00e4ude in K\u00f6nigstein und Aue und die Sanie-\nrungsarbeiten an den industriellen Absetzanlagen\nHelmsdorf und Denkwitz I, ungehindert weiter durchge-\nf\u00fchrt werden.\nEinige Betriebsfl\u00e4chensanierungen \u2013 wohlgemerkt, ich\nsage nicht Gesamtsanierung, sondern Betriebsfl\u00e4chensa-\nnierung \u2013 an allen Standorten, einige Haldensanierungen\nin Aue, K\u00f6nigstein und Dresden-Gittersee werden infolge\nder reduzierten Mittelbereitstellung f\u00fcr 1997/98 dann zeit-\nlich nach 1999 verschoben.\nAls Beispiel m\u00f6chte ich nur den Standort Aue nennen.\nDort sollen die Arbeiten an der Halde 366 reduziert\nwerden, aber die Konturierung dieser Halde ist nat\u00fcrlich\nunbedingt notwendig, um ein weiteres wichtiges Stra\u00dfen-\nprojekt \u2013 Sie hatten schon davon gesprochen, Frau Klein,\ndie Staatsstra\u00dfe 255 als Autobahnzubringer \u2013 durchf\u00fchren\nzu k\u00f6nnen.\nVom Umweltministerium wurde die notwendige Geneh-\nmigung zur Profilierung bereits im Mai dieses Jahres er-\nteilt. Nach meinen Kenntnissen ist der Autobahnzubringer\nraumgeordnet und die Vorplanung bereits abgeschlossen.\nEiner der Bauabschnitte ist auch schon im Bau. Je nach\nHaushaltslage sollen die Bauabschnitte im Jahre 2000 und\nder Bauabschnitt \u00fcber die Halde nach dem Jahr 2000 be-\ngonnen werden.\nNach Informationen der Wismut und der an Ausf\u00fchrung\nund Planung beteiligten Beh\u00f6rden wird es aber aller Vor-\naussicht nach bei diesem Zusammentreffen zu keinen\nKomplikationen kommen.\nDie Landesregierungen, meine Damen und Herren, in\nSachsen und Th\u00fcringen haben die Aufgabe, die Sanie-\nrungsma\u00dfnahmen zu bewerten und zu kontrollieren. Wir\nsind bestrebt, die komplexe und nachhaltige Sanierung\nauch ohne Wenn und Aber einzufordern und durchzu-\nsetzen. Nach dem geltenden Strahlenschutzrecht sind die\nstrahlenschutzrelevanten Sanierungsma\u00dfnahmen durch\neinen resultierenden Umweltnutzen zu rechtfertigen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4619\n\n\n\nDie Strahlenexposition der Bev\u00f6lkerung ist auf das lang-\nj\u00e4hrige Mittel von einem Millisievert pro Jahr zu begren-\nzen und so niedrig zu halten, wie es mit einem gesell-\nschaftlich annehmbaren Aufwand erreichbar ist. Geeignete\nSanierungsma\u00dfnahmen werden deshalb durch Optimie-\nrungsverfahren im Vergleich mit anderen m\u00f6glichen Ver-\nfahren unter Ber\u00fccksichtigung aller daf\u00fcr relevanten\nAspekte ermittelt.\nDie k\u00fcnftige Nutzung des Objektes als ein Sanierungsziel\nwird mit den k\u00fcnftigen Eigent\u00fcmern und kommunalen\nBeh\u00f6rden abgestimmt. Der wirtschaftliche Aufwand und\nder Vorbereitungs- und Nachsorgeaufwand sind dabei im\nRahmen des Genehmigungsverfahrens abzuw\u00e4gen.\nMeine Damen und Herren! Frau Klein hatte vorhin in ihrer\nvon wenig Sachkenntnis getr\u00fcbten Rede auf unsere Ge-\nnehmigungsbeh\u00f6rde eingedroschen. Ich bin sehr froh, da\u00df\nheute in Vertretung meines Landtagsreferenten der zu-\nst\u00e4ndige Referatsleiter unserer Beh\u00f6rde dabei ist, damit er\nh\u00f6rt, welcher Kritik seine Arbeit und die Arbeit seiner Be-\nh\u00f6rde hier ausgesetzt ist.\n\n(Frau Klein, SPD:\nDa h\u00e4tte er nicht extra herkommen m\u00fcssen!)\n\nIch hoffe nur, da\u00df das nicht zur Demotivierung unserer\nBeamten beitr\u00e4gt, die f\u00fcr das Endresultat \u2013 im Gegensatz\nzu Frau Klein \u2013 die Verantwortung tragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich ist die Bearbeitungsdauer von Antr\u00e4gen f\u00fcr die\nVerfahrensarten unterschiedlich. Einfache Verfahren wer-\nden innerhalb weniger Tage bearbeitet, und komplexe Ver-\nfahren k\u00f6nnen sich \u00fcber einen Zeitraum von mehr als\n12 Monaten erstrecken. Eine besonders lange Bearbei-\ntungsdauer kann sich dann ergeben, wenn die Antrags-\nunterlagen unzureichend sind und die Antragsteller den\nNachforderungen nicht umgehend nachkommen oder\nwenn die Antragsteller den Antrag auf eigene Veranlas-\nsung noch einmal \u00fcberarbeiten oder teilweise zur\u00fcck-\nziehen, wenn eine Begutachtung durch Dritte erforderlich\nwird und wenn es sich um ein sehr gro\u00dfes Projekt handelt,\nbei dem zahlreiche Teilgenehmigungen erforderlich sind.\nInsbesondere bei umfangreichen, komplizierten Verfahren\nerfolgt die Bearbeitung in sehr enger Zusammenarbeit mit\ndem Antragsteller und der betroffenen Beh\u00f6rde. Wir\nhaben dabei auch zeitweilige gemeinsame Arbeitsgruppen\neingerichtet, um den Genehmigungsgang schneller voran-\nzutreiben.\nDie Bilanz unserer Genehmigungspraxis, meine Damen\nund Herren, kann sich sehen lassen. Wurde im Jahre 1991\nnur ein einziges strahlenschutzrechtliches Genehmigungs-\nverfahren abgeschlossen, so konnten 1996 bereits 27 Ge-\nnehmigungen erteilt werden. 1997 wurden bis zum heuti-\ngen Tag schon 32 Genehmigungen ausgesprochen, wobei\nnoch 46 Antr\u00e4ge auf Sanierungsma\u00dfnahmen vorliegen.\nDar\u00fcber hinaus wurden bis Juni dieses Jahres 670 berg-\nrechtliche, 27 wasserrechtliche und 3 emissionsschutz-\nrechtliche Genehmigungen bzw. Zulassungen erteilt.\nWir haben unsere Hausaufgaben also erledigt. Die zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden werden auch weiterhin z\u00fcgig die notwen-\ndigen Genehmigungs- und Planungsverfahren durchf\u00fch-\nren, um den bereits vorhandenen Genehmigungsvorlauf\nweiter auszubauen. Auch die Wismut mu\u00df nat\u00fcrlich ihre\nVorbereitungen entsprechend vorantreiben.\nBei den von den s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden durchgef\u00fchrten\nGenehmigungs- und Planungsverfahren gibt es seit ver-\n\ngangenem Jahr einen deutlichen Vorlauf, so da\u00df auf der\nGrundlage von erteilten Genehmigungen von der Wismut\neine weitaus gr\u00f6\u00dfere Sanierungsleistung in Sachsen\nerbracht werden k\u00f6nnte. Die der Wismut zur Verf\u00fcgung\nstehenden Mittel k\u00f6nnen daher voraussichtlich vollst\u00e4ndig\nabflie\u00dfen.\nAber, meine Damen und Herren, zuletzt mu\u00df man doch\nsagen, da\u00df Genehmigungen sein m\u00fcssen und da\u00df kein ein-\nziger Genehmigungssachverhalt unter dem Vorzeichen be-\nstritten wurde, da\u00df die Wismut mehr oder weniger\nMi\u00dftrauen als jeder andere Antragsteller verdient. Die not-\nwendige Pr\u00fcfung einer Genehmigung als Mi\u00dftrauen zu\ndenunzieren halte ich jedenfalls f\u00fcr unangemessen.\n\nDie Regierung wird sich, nachdem die Voraussetzungen\nf\u00fcr den Mittelabflu\u00df da sind, auch entschieden daf\u00fcr ein-\nsetzen, da\u00df die Finanzierung der Sanierung f\u00fcr die Wis-\nmuthinterlassenschaften von der Bundesregierung auch\nauf Dauer gesichert bleibt, da\u00df an den Sanierungszielen\nund an dem Sanierungsniveau festgehalten wird, die\ndauerhafte und nachhaltige Sanierung unter Einhaltung\naller gesetzlichen Grenz- und Richtwerte durch eine aus-\nreichende und gesicherte j\u00e4hrliche Finanzierung gew\u00e4hr-\nleistet ist, die Sanierung schlie\u00dflich kontinuierlich und\nohne Verz\u00f6gerung in dem geplanten Sanierungszeitraum\nerfolgt und es nach M\u00f6glichkeit nicht zu betriebsbedingten\nK\u00fcndigungen in den strukturschwachen Regionen um\nAue und K\u00f6nigstein kommt, wobei ich aber hier sagen\nmu\u00df, da\u00df es nat\u00fcrlich in erster Linie Aufgabe der Wismut\nist zu beurteilen, wieviel Personal daf\u00fcr notwendig ist.\n\nMit dem Freistaat Th\u00fcringen werden wir weiterhin enge\nKontakte halten, um eine gemeinsame Position einzuneh-\nmen. Die Regierung wird ferner in dieser Sache ihre M\u00f6g-\nlichkeiten im Bundesrat nutzen. Ich appelliere bei dieser\nGelegenheit an alle Parteien, \u00fcber ihre Mitglieder im Bun-\ndestag und auch \u00fcber die Landesregierungen im Bundes-\nrat, wenn das notwendig ist, die Schaffung der Vorausset-\nzungen f\u00fcr die schnellstm\u00f6gliche Durchf\u00fchrung der\nSanierungsarbeiten zu unterst\u00fctzen.\n\nWenn man bedenkt, da\u00df wir 1990 kein fertiges Sanierungs-\nkonzept haben konnten und die Sanierungstechniken erst\nm\u00fchsam bewerten mu\u00dften, meine ich, kann sich das Er-\nreichte jetzt sehr gut sehen lassen. Wir stellen fest, da\u00df\nauch die Wismutsanierung im Ausland sehr aufmerksam\nbeobachtet wird. Ich glaube, wir haben hier ein Know-how\nin technischer und planungstechnischer Hinsicht ent-\nwickelt, das wir eines Tages auch einmal zu einem Export-\nartikel machen k\u00f6nnen. Ich meine, da\u00df wir dieses hohe\nNiveau, mit dem wir auch im Ausland f\u00fcr uns werben\nk\u00f6nnen, durch kleingeistige Streitereien in diesem Haus\nnicht entwerten sollten.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird jetzt von seiten der\nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? Es gibt noch zu-\ns\u00e4tzliche Redezeit. \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann rufe ich jetzt das Schlu\u00dfwort auf. Die SPD-Fraktion;\nbitte, Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist ein Skandal!\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4620\n\n\n\nDer Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf k\u00fcmmert sich um Ren-\nten und Euro. Herr Minister Vaatz sorgt sich um den Bun-\ndeshaushalt.\nHerr Minister Vaatz, ich frage Sie: Wessen Minister sind\nSie eigentlich? Der von Sachsen oder der der Bundes-\nregierung?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Kohl hat sie alle vergattert!)\n\nWenn Sie hier in Sachsen keine Lust mehr haben, dann\nfordere ich Sie jetzt hier zum R\u00fccktritt auf!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Goliasch, CDU: Was wollen Sie?\nWollen Sie helfen oder wollen Sie \u2019rumpolemisieren? \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nSie haben die Interessen von Sachsen zu vertreten!\n\n(Goliasch, CDU: Das tun wir auch!)\n\nDas erwarten wir von Ihnen, und wir erwarten, da\u00df Sie die\nInteressen der betroffenen Regionen vertreten.\n\n(Goliasch, CDU: Das macht er, und zwar sehr gut.)\n\nSie k\u00f6nnen nicht sagen, da\u00df der Steuerzahler und sonstwer\nhier neidvoll auf diese Ausgaben schaut, wenn diese Mittel\nmittelfristig zugesagt sind.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Die bleiben doch auch!)\n\nDiese Mittel brauchen wir dringend in diesen Regionen f\u00fcr\nihre wirtschaftlichere Entwicklung.\n\n(Goliasch, CDU: Sie haben nicht richtig zugeh\u00f6rt!)\n\nInsofern finde ich es unm\u00f6glich, was f\u00fcr eine Auffassung\nSie hier vertreten, und insofern habe ich dem nichts mehr\nhinzuzuf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Proteste bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Das war gut!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Ministerpr\u00e4sident,\nbitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich be-\ndauere au\u00dferordentlich, da\u00df Herr Kollege Kunckel nicht\nhier ist, sonst h\u00e4tte ich ihn pers\u00f6nlich aufgefordert, diese\nunm\u00f6gliche Einlassung richtigzustellen.\nIch glaube, da\u00df Frau Klein nicht die geringste Ahnung von\ndem hat, was im Augenblick in Deutschland vor sich geht.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nIch kann nur hoffen, da\u00df weder die Koalitionsabgeordne-\nten noch die sozialdemokratischen Abgeordneten im Bun-\ndestag diese Einlassung geh\u00f6rt haben.\nIn unseren Diskussionen, unter den Ministerpr\u00e4sidenten\nebenso wie im Bundestag, wird derzeit \u00fcber die Frage ge-\nrungen, wie wir das von allen Fraktionen im Bundestag\nmit Ausnahme der PDS angestrebte Ziel der Verwirk-\nlichung der europ\u00e4ischen W\u00e4hrung erreichen und die\nSanierung der Haushalte sichern, trotz st\u00e4ndig zur\u00fcck-\ngehender Steuereinnahmen.\nDann stellt sich eine SPD-Abgeordnete hier hin und erkl\u00e4rt\nes zu einem Skandal, da\u00df die Bundesregierung in voller\n\u00dcbereinstimmung mit der Wismut die Finanzierung der\nanstehenden Projekte so gestaltet, da\u00df genau ausreichend\nGeld f\u00fcr die dringenden Projekte vorhanden ist.\nIch wei\u00df nicht, wie Sie das noch rechtfertigen wollen. Ich\nwei\u00df nicht, wie Sie mit solch unm\u00f6glichen Aussagen\n\nsicherstellen wollen, da\u00df die Solidarit\u00e4t der Westdeutschen\nf\u00fcr unseren Aufbau nicht abrei\u00dft. Ich wei\u00df nicht, ob Sie\nsich schon einmal klargemacht haben, was es f\u00fcr die\nStaatsregierung und die Mehrheit in diesem Hohen Hause\nbedeutet, zusammen mit den Bundestagsabgeordneten der\nCDU und der Koalitionsmehrheit in jedem Jahr wieder\netwa 40 % unseres Staatshaushalts aus Westdeutschland\nzu bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn die sozialdemokratische Fraktion keinen anderen\nBeitrag zur weiteren Aufrechterhaltung der nationalen\nSolidarit\u00e4t zum Vorteil unseres Landes liefern kann als\neine so skandal\u00f6se Aussage, sollte sie lieber den Mund\nhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es jetzt von seiten\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion klarstellen,\nda\u00df es sich hier offensichtlich um ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis\nhandelt, Herr Ministerpr\u00e4sident,\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Wie so oft!)\n\nund zwar von Ihrer Seite. Meine Kollegin hat hier in keiner\nWeise das getan, was Sie hier ge\u00e4u\u00dfert haben, sondern sie\nhat einzig und allein den Staatsminister Vaatz ange-\nsprochen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS \u2013 Ministerpr\u00e4sident\nProf. Dr. Biedenkopf: Sie hat mich angesprochen!)\n\naus dessen Rede ganz klar hervorging, da\u00df er offensicht-\nlich, wie der Fraktionsvorsitzende H\u00e4hle sich \u00e4u\u00dferte,\nnicht mehr ostdeutsche Interessen im Blickfeld hat, son-\ndern inzwischen andere Interessen vertritt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Unruhe bei der CDU)\n\nIn der Frage der Wismut stehen wir in einem Zeitpunkt\n\u00e4hnlich wie vielleicht die Bundesrepublik-West 1945/46.\nHier sind doch Sch\u00e4den aufzuarbeiten, die gesamtdeutsch\nzu tragen sind.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nEs geht darum, da\u00df etwas Zugesagtes ver\u00e4ndert werden\nsoll. Ich glaube, das kann nicht im Interesse der betroffe-\nnen Regionen sein. Darin liegt auch der Inhalt unseres An-\ntrages. Wir fordern, da\u00df hier vern\u00fcnftige, planbare Ver-\nh\u00e4ltnisse f\u00fcr die Region geschaffen werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNoch ein Wort zur gesamtdeutschen Problematik und\nauch zur Bev\u00f6lkerung in den alten Bundesl\u00e4ndern. Glau-\nben Sie denn nicht, Herr Ministerpr\u00e4sident, da\u00df die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger sehen, wenn mit den Geldern, die sie\nf\u00fcr die deutsche Einheit zahlen m\u00fcssen, etwas Vern\u00fcnf-\ntiges getan wird?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie d\u00fcrfen doch nicht immer so tun, als w\u00fcrde alles nur\nvon West nach Ost transferiert werden. Sie wissen sehr\ngenau, da\u00df es den Strom auch in die andere Richtung gibt.\nDies wollte ich noch einmal klarstellen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4621\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Ministerpr\u00e4sident,\nbitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Frau Kollegin\nSchulz, ich finde es sehr \u2013 \u2013\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\n\u2013 Entschuldigung, Frau Dr. Schwarz.\nIch finde es sehr ehrenwert, da\u00df Sie von dem Diskussions-\nbeitrag Ihrer Kollegin ablenken wollen. Aber ich bin nun\neinmal pers\u00f6nlich angesprochen worden, nicht Herr\nVaatz.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Mit Recht! \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nNein, Herr Vaatz ist angesprochen worden!)\n\n\u2013 Entschuldigung, der erste Satz war, da\u00df ich mich um\nandere Dinge k\u00fcmmern w\u00fcrde, aber nicht um das Land.\n\n(Zuruf von der PDS: So ist es!)\n\nIch wei\u00df, da\u00df eine gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in\nunserem Land das anders sieht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern f\u00fchle ich mich sehr wohl. Wenn es nur um mich\ngegangen w\u00e4re, h\u00e4tte ich mich auch nicht zu Wort gemel-\ndet.\nKeine einzige Leistung, die zugesagt worden ist, soll un-\nterbleiben. Das wissen Sie im \u00fcbrigen genausogut wie ich,\nFrau Schwarz. Vielmehr wird dar\u00fcber gesprochen, ob an-\ngesichts einer prek\u00e4ren Haushaltslage, die im \u00fcbrigen ge-\nrade von der SPD-Opposition im Bundestag st\u00e4ndig er-\nneut thematisiert wird, die Finanzierung der zugesagten\nAufgaben so erfolgen kann, da\u00df im Augenblick der Wis-\nmut nur die Mittel durch den Bund bereitgestellt werden \u2013\nsie kommen im \u00fcbrigen alle aus dem Westen \u2013, die die\nWismut derzeit ben\u00f6tigt, um die dringendsten Objekte zu\nfinanzieren. Nichts anderes vollziehen wir hier auch in un-\nserem Landeshaushalt. Auch wir ringen um Priorit\u00e4ten.\nUm nichts anderes als die Priorit\u00e4ten geht es.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie setzen die falschen!)\n\n\u2013 Da\u00df die PDS das nicht w\u00fcnscht, ist doch ganz klar. Sie\nhaben noch nie irgend etwas gewollt, was zum Wohle der\nEntwicklung dieses Landes beitr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist unzutreffend, wenn die SPD-Fraktion hier hat vor-\ntragen lassen, wir w\u00fcrden die Anliegen der B\u00fcrger, die\ndurch die Wismutsch\u00e4den betroffen sind, ignorieren. Viel-\nmehr bem\u00fchen wir uns darum, eine Finanzierung zu fin-\nden, die mit den gesamtdeutschen Budgetnotwendigkeiten\nvereinbar ist.\nWenn Sie das vorgetragen h\u00e4tten und wenn Sie dann hin-\nzugef\u00fcgt h\u00e4tten, da\u00df Sie mit den Priorit\u00e4ten nicht einver-\nstanden sind, oder wenn Sie vorgetragen h\u00e4tten, da\u00df be-\nstimmte Projekte jetzt in Angriff genommen werden\nm\u00fcssen und nicht auf einen sp\u00e4teren Termin verschoben\nwerden d\u00fcrfen, h\u00e4tte man eine sachliche Diskussion f\u00fch-\nren k\u00f6nnen.\nSo, wie Sie die Sache thematisieren, kann ich nur sagen,\nnehmen Sie sich aus einer Diskussion heraus, die mit Aus-\nsicht auf Erfolg \u00fcber den Einsatz von Bundesmitteln im\nFreistaat Sachsen gef\u00fchrt werden kann!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nVaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung vor-\nnehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Eine sachliche Richtig-\nstellung ist nur vor der Abstimmung m\u00f6glich.\nZun\u00e4chst frage ich die Fraktionen, ob sie noch reden wol-\nlen. \u2013 Herr Colditz f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich hatte urspr\u00fcnglich einen etwas anderen Diskus-\nsionsbeitrag vorbereitet, wesentlich sachlicher, als ich ihn\nwom\u00f6glich jetzt halten kann.\nFrau Klein, ich kann nur sagen, da\u00df ich \u00fcber die Art und\nWeise, wie Sie hier brisante Probleme der Region perma-\nnent \u2013 das ist heute nicht das erste Mal \u2013 dazu nutzen, um\nsich politisch vor diesem Hause und vor der \u00d6ffentlichkeit\nzu profilieren, tief betroffen bin. Ich finde das ungeheuer-\nlich und im Blick auf die regionale Situation untragbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle doch einmal ausf\u00fchren, was\nnach der letzten Landtagssitzung im September geschehen\nist. Wir als CDU-Fraktion hatten Ihnen signalisiert, da\u00df\nwir es f\u00fcr richtig halten, bevor wir in den Bundesrat gehen\nbzw. der Ministerpr\u00e4sident im Bundesrat die Initiative er-\ngreift, gemeinsam mit Th\u00fcringen eine Abstimmung dar-\n\u00fcber herzustellen, wie wir dieses Problems Herr werden\nk\u00f6nnen.\nFrau Klein, Sie hatten einen Tag sp\u00e4ter nichts anderes zu\ntun, als an die Presse zu gehen und die Meldung zu ver-\nbreiten, die CDU-Abgeordneten in diesem Hause h\u00e4tten\nIhren Antrag abgelehnt. Wir haben nicht Ihren Antrag\nselbst abgelehnt, sondern nur die Dringlichkeit dieses An-\ntrags. Au\u00dferdem haben wir verdeutlicht, da\u00df wir uns mit\ndiesem Problem sehr intensiv befassen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Klein, eine solche Herangehensweise ist f\u00fcr mich der\nBeweis daf\u00fcr, da\u00df es Ihnen nicht um die Region und die\nMenschen in dieser Region geht, sondern offensichtlich\nnur um Ihre pers\u00f6nliche politische Profilierung. Daf\u00fcr bin\nich nicht zu gewinnen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will als Wahlkreisabgeordneter dieser Region mit\nallem Nachdruck sagen, da\u00df ich mich \u2013 sicherlich mit we-\nniger Medienwirksamkeit und mit weniger \u00d6ffentlichkeit\n\u2013 sehr wohl um dieses Problem gek\u00fcmmert habe. Frau\nKlein, Sie waren nicht bei einem Gespr\u00e4ch mit dem SMU\nanwesend, als es um die Genehmigung der Haldensanie-\nrung ging. Aber heute halten Sie es f\u00fcr n\u00f6tig, das SMU\nbez\u00fcglich verschleppter Genehmigungsverfahren vorzu-\nf\u00fchren.\n\n(Zurufe von der SPD:\nSie wurde doch gar nicht eingeladen!)\n\nEbenso weise ich noch einmal mit Nachdruck darauf hin \u2013\ndamit bin ich bei unserem \u00c4nderungsantrag \u2013, da\u00df wir\nselbstverst\u00e4ndlich die Brisanz des Problems anerkennen\nund auch wir uns mit der pauschalen K\u00fcrzung der Mittel,\nso, wie es der Bund vorgesehen hat, sicher nicht abfinden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4622\n\n\n\nwerden. Das haben Prof. Mannsfeld und Prof. Biedenkopf\nausf\u00fchrlich dargestellt. Ich gehe schon davon aus, da\u00df sich\nim Rahmen vorhandener M\u00f6glichkeiten und Mittel\nChancen ergeben, Priorit\u00e4ten im Sinne der Region zu set-\nzen.\n\n(Abg. Dr. Hahn, PDS, meldet sich zu einer\nZwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nColditz, CDU: Auch gehe ich davon aus \u2013 das haben Sie\nebenfalls sehr verk\u00fcrzt und offenbar bewu\u00dft falsch darge-\nstellt \u2013, da\u00df damit die Haldensanierung und die Kurbad-\nentwicklung in Schlema nicht in Frage gestellt wird. Viel-\nmehr wird es auch unter diesen komplizierten Bedingun-\ngen durch eine entsprechende Priorit\u00e4tensetzung gelingen,\ndie regionale Entwicklung voranzubringen. Ich wei\u00df mich\ndabei der Unterst\u00fctzung des Ministerpr\u00e4sidenten und\ndieser Staatsregierung insgesamt sicher.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Nein. Das tut mir jetzt leid.\nGibt es noch Redebedarf von seiten der SPD-Fraktion?\n\n(Frau Klein, SPD: Wird der \u00c4nderungsantrag einge-\nbracht?)\n\n\u2013 Es geht jetzt um die allgemeine Diskussion. \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir sitzen auf dem Berg und se-\nhen zu, wie es abw\u00e4rts geht!)\n\nSomit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. Ich rufe jetzt\nden \u00c4nderungsantrag auf. Soll dieser \u00c4nderungsantrag\nnoch eingebracht werden? \u2013 Ich hatte Herrn Colditz so\nverstanden, da\u00df der \u00c4nderungsantrag schon eingebracht\nworden ist. Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe zu-\nn\u00e4chst eine Frage zu den Verfahrensmodalit\u00e4ten. Es liegen\nzwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge mit unterschiedlichen Nummern\nvor. Rufen Sie zuerst die Nummer 23 und anschlie\u00dfend die\nNummer 25 auf? Nach welchem Verfahren soll es gehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe zuerst die Num-\nmer 25 auf. Wenn der Antrag angenommen w\u00fcrde, w\u00fcrde\ner den Ursprungsantrag ersetzen. Dann m\u00fc\u00dfte ich die SPD\nnoch zu ihrem Antrag fragen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich denke, da\u00df wir nach der\nFestlegung der Pr\u00e4sidentin, da\u00df der \u00c4nderungsantrag\nmeiner Fraktion in der Drucksache 2/7125 als erster einzu-\nbringen ist, wieder zu dem zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, was uns\neigentlich bei dieser Debatte besch\u00e4ftigen sollte, n\u00e4mlich\nnach Wegen zu suchen, die komplizierte Situation zu mei-\nstern, anstatt durch eine unqualifizierte Diskussion letzt-\nlich die L\u00f6sung des Problems zu gef\u00e4hrden.\nAus diesem Grunde m\u00fc\u00dfte die SPD-Fraktion der CDU-\nFraktion sogar sehr dankbar daf\u00fcr sein, da\u00df dieser \u00c4nde-\nrungsantrag heute eingebracht wird; denn mit der Basis\ndes Berichtsantrages in Drucksache 2/6001 und mit der\nBehandlung des Thema Wismut in dem hier angesproche-\n\nnen Bereich und Zusammenhang ist \u00fcberhaupt nichts an-\nzufangen.\n\n(Jurk, SPD: Sie h\u00e4tten ja selber einen schreiben k\u00f6nnen!)\n\nDeshalb m\u00f6chten wir die Altlastensanierung im Bereich\nder Wismut mit einem \u00c4nderungsantrag genau auf die\nErfordernisse der gegenw\u00e4rtigen Phase konzentrieren und\ndie Staatsregierung bitten, insbesondere das zu tun, was\nsie eigentlich schon in bezug auf einen anderen Antrag\ngetan hat. Die Staatsregierung hat ja mit dem beigef\u00fcgten\nProtokoll \u2013 das ist eine Protokollerkl\u00e4rung des Ministers\nf\u00fcr Bundesangelegenheiten Sachsens \u2013 dokumentiert, da\u00df\nsie all diesen Dingen l\u00e4ngst nachkommt, die hier als nicht\nvorhanden angemahnt worden sind.\nWir bitten die Regierung, mit ihren M\u00f6glichkeiten auf den\nBund Einflu\u00df zu nehmen, da\u00df alle diese Vorhaben unter\nden komplizierteren Rahmenbedingungen im Sinne einer\nvern\u00fcnftigen und ordentlichen Priorisierung von Vor-\nhaben durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, und daf\u00fcr Sorge zu\ntragen, da\u00df die Sanierungsziele und das Sanierungsniveau\ntrotz der Einschnitte, die im Haushaltsplan des Bundes f\u00fcr\ndiese Aufgabe jetzt vorgesehen sind, weitergef\u00fchrt werden\nk\u00f6nnen.\nDeswegen bitte ich Sie, diesem \u00c4nderungsantrag Ihre Zu-\nstimmung zu geben, weil er die einzig konstruktive\nL\u00f6sung f\u00fcr das Problem darstellt: da\u00df auch der Freistaat\nSachsen hier ganz deutlich seine Interessen thematisiert\nund wahrnimmt und da\u00df unser Parlament dar\u00fcber infor-\nmiert wird, wie diese Bitte bzw. dieses Ersuchen an die\nStaatsregierung umgesetzt wird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wer m\u00f6chte jetzt noch zu\ndem \u00c4nderungsantrag der CDU sprechen? \u2013 Bitte, Frau\nAbg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Obwohl es auf den ersten Blick der weitergehende\nAntrag ist, gehen Sie, meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion, eben nicht auf die konkret von uns in unse-\nrem Antrag geforderten 50 Millionen DM ein. Statt dessen\nersetzen Sie in Ihrem Antrag diese konkrete Forderung\ndurch unscharfe Begriffe.\nIhres Appells, Herr Minister Vaatz, an alle Parteien hat es\nin der SPD nicht bedurft. Denn die SPD-Bundestagsfrak-\ntion hat bereits am 1. Oktober im Haushaltsausschu\u00df des\nBundestages den Antrag eingebracht, im Einzelplan 09\nTitelgruppe 15 des Haushaltsplanes 1998 den Ansatz f\u00fcr\ndie Ausgaben an die Wismut GmbH Chemnitz gegen\u00fcber\ndem urspr\u00fcnglichen Ansatz wieder um 50 Millionen DM\naufzustocken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIhre Antwort, Herr Minister Vaatz, ist erst am 10. Oktober\nausgegeben worden. Ich frage Sie, meine Kolleginnen und\nKollegen von der CDU-Fraktion: Inwieweit haben die\nCDU-Bundestagsabgeordneten diesen Appell bereits um-\ngesetzt? Vielleicht k\u00f6nnen Sie das sagen.\nJetzt sind wir nun alle einer Meinung, und ich bitte Sie,\nunseren \u00c4nderungsantrag doch noch zu ber\u00fccksichtigen.\nWenn das nicht geht, wird von uns Ihr \u00c4nderungsantrag\ndennoch begr\u00fc\u00dft. Sie haben einen guten Schachzug ge-\nmacht, um unseren Antrag abzub\u00fcgeln, aber das Anliegen\nunseres \u00c4nderungsantrages, n\u00e4mlich den Bundeshaushalt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4623\n\n\n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 1998 um 50 Millionen DM aufzu-\nstocken, ist eben doch nicht erf\u00fcllt. Das ist schade f\u00fcr die\nbetroffenen Regionen.\nUns bleibt nichts anderes \u00fcbrig, als dem Antrag zuzustim-\nmen, da Sie diesen Antrag offensichtlich als weitergehen-\nden Antrag behandeln. Wie gesagt, es ist schade.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Mattern, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir jetzt zu der sachlichen Richtigstellung.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte meinen Antrag auf\neine sachliche Richtigstellung zur\u00fcckziehen und statt des-\nsen den Antrag auf eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df \u00a7 90\nder Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 laut Abs. 2 ist das m\u00f6glich \u2013 zur\nZur\u00fcckweisung eines pers\u00f6nlichen Angriffes stellen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Am Schlu\u00df der Sitzung!)\n\n\u2013 Nein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Au\u00dferhalb der Tagesordnung! \u2013\nJurk, SPD: Sie werden ja immer empfindlicher! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Abends um 10 Uhr sehen wir uns\nbei ,,Felipe\u201c wieder!)\n\nHier steht: ,,Zu pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rungen erteilt der amtie-\nrende Pr\u00e4sident auf Verlangen vor der Abstimmung das\nWort.\u201c \u2013 Das ist jetzt so.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte sch\u00f6n.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist\nder Vorwurf erhoben worden, da\u00df ich mich nicht f\u00fcr s\u00e4ch-\nsische Interessen einsetzen wolle. Dieser Vorwurf ist ein\nsehr schwerer pers\u00f6nlicher Vorwurf; denn er unterstellt,\nda\u00df ich meinen Amtseid, das Beste f\u00fcr das Wohl des Frei-\nstaates Sachsen zu tun, verletzen w\u00fcrde.\nIch m\u00f6chte hier folgendes erkl\u00e4ren: Meine Rede, die ich\nvorhin vor dem Plenum gehalten habe, war u. a. dadurch\nmotiviert, da\u00df die Stimmen derjenigen, die es so schwer-\nmachen, sich in Westdeutschland f\u00fcr ostdeutsche Interes-\nsen einzusetzen, durch andere Stimmen kompensiert wer-\nden, die das wieder erleichtern. Mein Ziel war es zu\nzeigen, da\u00df es solche Stimmen wie die von Frau Klein oder\ndie von Herrn Langer sind, die es einem von Jahr zu Jahr\nschwerer machen, die erforderlichen Mittel, die auf der an-\nderen Seite Deutschlands eingeworben werden m\u00fcssen,\ntats\u00e4chlich zusammenzubekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiesen Stimmen entgegenzutreten betrachte ich als eine\nAufgabe desjenigen,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas ist eine rein pers\u00f6nliche Wertung!)\n\nder sich und anderen geschworen hat, alles f\u00fcr das Wohl\ndes Landes zu tun.\nWenn ich \u2013 das ist ebenfalls vorhin erw\u00e4hnt worden \u2013 f\u00fcr\nden Deutschen Bundestag in einem Wahlkreis in Sachsen\nkandidieren und dort um das Vertrauen der W\u00e4hler bitten\n\nwerde, dann werde ich das deshalb tun, weil ich auch im\nDeutschen Bundestag s\u00e4chsische Interessen vertreten und\nweil ich daf\u00fcr sorgen will, da\u00df solche Stimmen wie die von\nFrau Klein, von Herrn Langer und von denjenigen, die sich\nderartiger Argumente bedienen, nicht die einzigen ost-\ndeutschen Stimmen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich lasse jetzt \u00fcber die Drucksache 2/7125 \u2013 \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU \u2013 abstimmen. Bei Zu-\nstimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\nvon Stimmenthaltungen und bei einer Stimme dagegen ist\nder Antrag mehrheitlich angenommen worden.\nIch frage jetzt die SPD-Fraktion, ob sie \u00fcber ihren Antrag\nin Drucksache 2/7123 als Erg\u00e4nzung zur eben beschlosse-\nnen Drucksache abstimmen lassen m\u00f6chte. \u2013 Frau Abg.\nKlein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich w\u00fcrde diesen An-\ntrag gern als Erg\u00e4nzung noch einbringen wollen und bitte\ndarum, da\u00df wir \u00fcber ihn noch abstimmen k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann lasse ich jetzt \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 2/7123 als Erg\u00e4nzungsantrag zur Drucksache\n2/7125 abstimmen. Wer diesem Antrag die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine ganze\nReihe von Stimmen daf\u00fcr; der Antrag ist dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \u2013 Herr\nPorsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich mu\u00df mein Abstimmungsver-\nhalten begr\u00fcnden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann tun Sie das bitte.\nIch bitte nur, da\u00df das vor der Beendigung des Tagesord-\nnungspunktes erfolgt.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich war hochgesprungen. Es tut\nmir leid, ich mu\u00df es machen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut, ich lasse es jetzt zu.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Meine Damen und Herren von der\nCDU, ich mu\u00df Ihnen sagen, ich h\u00e4tte gern Ihrem \u00c4nde-\nrungsantrag zugestimmt, wenn ich davon \u00fcberzeugt ge-\nwesen w\u00e4re, da\u00df ich damit Verhandlungspartner auf den\nWeg nach Bonn geschickt h\u00e4tte, die R\u00fcckgrat haben, die\nwissen, was sie wollen, und die von dem Willen durch-\ndrungen sind, sich vor allem gegen den Bundeskanzler\ndurchzusetzen. Es tut mir leid, die laute s\u00e4chsische Kritik\naus der s\u00e4chsischen CDU am Bund und an der Bundes-\nCDU \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zur Abstimmung\nsprechen!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja, das ist zur Sache. Es begr\u00fcndet\nmein Abstimmungsverhalten. Ich habe n\u00e4mlich das Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4624\n\n\n\ntrauen in Ihr R\u00fcckgrat verloren, seit ich beobachtet habe,\nwie die lautstarken Kritikaster der CDU aus Sachsen \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Prof. Porsch, das\nhat aber jetzt nichts mit Ihrem Abstimmungsverhalten zu\ntun.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 des Bundeskanzlers ihr R\u00fcckgrat\nin Leipzig beim Bundesparteitag verloren haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU \u2013\nUnruhe bei den Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich beende jetzt diesen\nTagesordnungspunkt.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch bitte Sie um etwas mehr Ruhe, sonst k\u00f6nnen Sie mich\nganz schlecht verstehen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\n\u2013 Wohnungsgesetzbuch\nDrucksache 2/6151, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Verbesserung der Wohnungsvorsorge als Gemeinschaftsaufgabe\nDrucksache 2/6741, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Wohnungsgesetzbuch/Kommunale Beteiligung an der Wohnungsf\u00f6rderung\nDrucksache 2/6745, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS 10\nMinuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, PDS,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Fraktion der SPD beginnt. Bitte, Frau Abg. Stachorra.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende SPD-Antrag\nbetrifft den Entwurf des Gesetzes zur Reform des Woh-\nnungsbaurechts, dessen erster Artikel bekanntlicherweise\ndas Wohnungsgesetzbuch ist.\nDieses Gesetz ist einer Koalitionsaussage geschuldet, die\nbesagt, da\u00df das Zweite Wohnungsbaugesetz im Laufe\ndieser Legislaturperiode reformiert werden soll. Kurz ge-\nsagt, die F.D.P. m\u00f6chte den sozialen Wohnungsbau ab-\nschaffen und die Sozialwohnungen gleich dazu.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDas Gesetz ist zustimmungspflichtig und wurde in den\nBundesrat eingebracht, aber dort von der SPD-Mehrheit\nder L\u00e4nder abgelehnt. Ich m\u00f6chte Ihnen kurz die Begr\u00fcn-\ndung aus dem Bundesrat wenigstens in zwei Punkten zur\nKenntnis geben.\n,,Der Gesetzentwurf macht die Wohnungsbauf\u00f6rderung\nnicht einfacher, transparenter und effizienter, sondern be-\nhindert sie durch \u00fcberfl\u00fcssige Regelungen und falsche\nWeichenstellungen. Zus\u00e4tzlichen Reglementierungen in\nForm von F\u00f6rdervorr\u00e4ngen, besondere Zielgruppenvor-\ngaben, detaillierte Wohnfl\u00e4chengrenzen, erweiterten Be-\nrichtspflichten und verk\u00fcrzten Pr\u00fcfintervallen belasten die\nUmsetzung der F\u00f6rderung und die Investitionst\u00e4tigkeit im\nsozialen Wohnungsbau. Die Regelungsdichte des Gesetz-\nentwurfes steht in einem v\u00f6lligen Mi\u00dfverh\u00e4ltnis zu dem\nabnehmenden finanziellen Engagement des Bundes, f\u00fchrt\nzu Umsetzungsproblemen auf seiten der L\u00e4nder und\nschr\u00e4nkt die F\u00f6rdervielfalt ein.\u201c\nNoch ein zweiter Punkt: ,,Es ist nicht Aufgabe des Bundes,\nVorgaben \u00fcber die Einbeziehung der Kommunen in die\n\nWohnungsbauf\u00f6rderung der L\u00e4nder zu machen. Die An-\nforderung der Wohnungsbauf\u00f6rderung, k\u00fcnftig kommu-\nnale F\u00f6rderkonzepte zugrunde zu legen, f\u00fchrt zu kompli-\nzierten Abstimmungsverh\u00e4ltnissen und verz\u00f6gert den\nEinsatz von F\u00f6rdermitteln.\u201c\nSoweit der Bundesrat. Das war auch die Begr\u00fcndung f\u00fcr\ndie Ablehnung des Gesetzentwurfes.\nDie Koalition hat nunmehr den Gesetzentwurf in den\nBundestag eingebracht und wird ihn vor der Bundestags-\nwahl dort auch noch verabschieden. Danach beginnt das\nRingelspiel von vorn. Der Bundesrat mu\u00df zustimmen. Es\nwird entscheidend darauf ankommen, ob die Koalition be-\nreit ist, \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge der SPD im Bundestag zu\nakzeptieren. Kommen die \u00c4nderungen nicht durch \u2013 das\nist die bisherige Verfahrensweise \u2013, wird die SPD dieses\nGesetz im Interesse der Kommunen und Mieter verhin-\ndern.\nEs liegen inzwischen Stellungnahmen vom Deutschen\nSt\u00e4dtetag, vom Deutschen Mieterbund und auch vom Ge-\nsamtverband der Wohnungswirtschaft vor. Sie alle best\u00e4ti-\ngen, da\u00df der Gesetzentwurf neben positiven Vorschl\u00e4gen\ngravierende M\u00e4ngel hat. Diese Kritik hat die SPD aufge-\nnommen und unter Drucksache 1245 den Antrag ,,Grund-\nz\u00fcge f\u00fcr ein Gesetzbuch des sozialen Wohnens\u201c in den\nBundestag eingebracht.\nUnser heute vorliegender Antrag enth\u00e4lt die wichtigsten\n\u00c4nderungen, ohne die die SPD dem T\u00f6pferschen Gesetz-\nentwurf nicht zustimmen wird. Da diese Punkte die Kritik\nder anderen Gremien aufnehmen und entsprechende Ver-\nbesserungen bewirken, erwartet die SPD-Landtagsfrak-\ntion, da\u00df sich die Staatsregierung f\u00fcr deren Durchsetzung\nauf Bundesebene einsetzt. Unsere Forderungen sind:\nDie Reform des Wohnungsbaurechts und die Novellierung\ndes Wohngeldgesetzes m\u00fcssen zeitgleich erfolgen. Zwi-\nschenzeitlich liegt nun allerdings eine sogenannte Wohn-\ngeldstrukturnovelle vom Bundesbauminister vor. Er leistet\ndamit den Offenbarungseid, da\u00df er sich gegen den Mini-\nster ,,Wirrwarr\u201c Waigel nicht durchsetzen kann. Anstatt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4625\n\n\n\ndie Subjektf\u00f6rderung marktnah zu gestalten, kappt er das\nbisher dynamisch angepa\u00dfte pauschalierte Wohngeld f\u00fcr\nSozialhilfeempf\u00e4nger. Das hei\u00dft, T\u00f6pfer will die Auf-\nstockung des Tabellenwohngeldes mit einer Umschich-\ntung aus der Kappung des pauschalierten Wohngeldes be-\nzahlen. Die Folge ist, die Kommunen tragen f\u00fcr ihre\nSozialhilfeempf\u00e4nger die Differenz bis zur tats\u00e4chlichen\nMieth\u00f6he allein. Ihnen soll wieder der Schwarze Peter zu-\ngespielt werden.\nDie SPD fordert schon seit langem eine Anpassung des\nWohngeldes an die gestiegenen Mieten und eine Dynami-\nsierung. Sie lehnt diese Pseudonovelle ab.\nPunkt 2: Die Kosten f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung\nsind weiterhin von Bund und Land zu tragen. Im bisheri-\ngen Entwurf sollen den Kommunen nur dann F\u00f6rdermittel\nzugestanden werden, wenn sie selbst einen erheblichen\nBeitrag zur F\u00f6rderung leisten. Die Einbeziehung der Kom-\nmunen in die Finanzierung kann nicht funktionieren. Die\nSt\u00e4dte und Gemeinden k\u00f6nnen schon jetzt ihren Haushalt\nf\u00fcr 1998 nur unter schmerzhaften Abstrichen ausgeglichen\nvorlegen, manche kann nicht einmal das. Es bleibt einfach\nkein Spielraum, weitere Kosten des Bundes und der L\u00e4n-\nder auf die Kommunen abw\u00e4lzen zu wollen. Der Deutsche\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag l\u00e4uft gegen diese Regelung\nSturm.\nDie Kommunen k\u00f6nnen sich bei meiner Partei bedanken,\nda\u00df dieses Gesetz zun\u00e4chst im Bundesrat gestoppt werden\nkonnte.\nPunkt 3 unserer Forderungen: Bei der vom BM Bau favori-\nsierten einkommensorientierten F\u00f6rderung ist eine Beteili-\ngung des Bundes bei der Subjektf\u00f6rderung zu garantieren.\nDer Bund will sich nur noch an der Objektf\u00f6rderung betei-\nligen. Da marktnahe Mieten bei dieser F\u00f6rderart anvisiert\nwerden, stellt sich bei Otto Normalverbraucher die Frage,\nwieso dann \u00fcberhaupt noch gef\u00f6rdert wird, wenn bei frei\nfinanziertem Wohnungsbau die gleiche Mieth\u00f6he verlangt\nwird.\nGenau hier liegt doch der Hund begraben. Der Bund berei-\ntet auf diese Weise seinen Ausstieg aus der F\u00f6rderung des\nsozialen Wohnens vor.\nWer die teure Zusatzf\u00f6rderung zahlt, ist unklar, vermut-\nlich die L\u00e4nder und wieder die Kommunen.\n4. Das genossenschaftliche Wohnen ist finanziell zu f\u00f6r-\ndern. Die Beschr\u00e4nkung auf die F\u00f6rderung von Woh-\nnungsgenossenschaften mit eigentumsorientierter Satzung\nist aufzuheben. Auch hier befindet sich die SPD in \u00dcber-\neinstimmung mit dem Verband der Wohnungsgenossen-\nschaften sowie dem Gesamtverband der Wohnungswirt-\nschaft. Durch diese F\u00f6rderung wird eben nicht das\ngenossenschaftliche Wohnen unterst\u00fctzt, sondern recht-\nliche Konstruktionen, die auf ihre Wiederaufl\u00f6sung ausge-\nrichtet sind.\n5. Der gesetzlich vorgeschriebene Mindestrahmen f\u00fcr die\nBundesfinanzhilfe zur Wohnungsbauf\u00f6rderung ist auf der\nbisher praktizierten F\u00f6rderh\u00f6he festzuschreiben. Im Woh-\nnungsgesetzbuch wurde diese Mindesth\u00f6he mit 450 Mil-\nlionen DM angegeben, wohlgemerkt f\u00fcr den ganzen Bund.\nVerteilt man diese Summe auf die Bundesl\u00e4nder, sind es\nPeanuts, was da die L\u00e4nder noch zu erwarten haben.\nAuch der GdW hegt tiefstes Mi\u00dftrauen, was die zuk\u00fcnf-\ntige F\u00f6rderung des Wohnungsbaues durch den Bund\nbetrifft. Nur aus diesem Grund fordert der GdW, die Woh-\nnungsbauf\u00f6rderung in ihrer Wertigkeit dem Hochschul-\nbau und dem K\u00fcstenschutz gleichzusetzen und sie im\nGrundgesetz zu verankern. Auch meine Partei sieht das\n\nso, und deshalb hat die Bundestagsfraktion der SPD diese\nForderung in ihren Antrag ,,Grundz\u00fcge f\u00fcr ein Gesetz-\nbuch des sozialen Wohnens\u201c aufgenommen.\nSumma summarum: Die SPD hat ihre Forderungen nach\n\u00c4nderung des Gesetzes im Bundestag eingebracht. Zwei\ndavon hat auch die PDS in den vorliegenden Antr\u00e4gen\nthematisiert. Es liegt nun an der Koalition, weiterhin stur\nalle Vorschl\u00e4ge der Opposition zu negieren und damit\neine Ablehnung des Gesetzes im Bundesrat zu provozieren\noder sich auf eine Sachdiskussion einzulassen und die not-\nwendigen \u00c4nderungen vorzunehmen.\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben ja im Januar schon einmal \u00fcber das\nThema Wohnungsgesetzbuch diskutiert und waren uns\ndamals allesamt einig \u2013 hier in den Sitzen und oben auf\nder Regierungsbank \u2013 in einem Punkt: Es ist dringender\nReformbedarf da. Bis dahin war die Sache in Ordnung.\nDann haben wir uns im Januar um das Wie gestritten. Ich\nvermute einmal, da\u00df das heute auch so sein wird. Die\nRede von Frau Stachorra hat es schon angedeutet.\nDer Gesetzentwurf, auf den sich die SPD in ihrem Antrag\nbezieht, ist allerdings schon Geschichte. Die Sache lief\nn\u00e4mlich so: Der erste Entwurf des Wohnungsbaurechtes\nkam sehr passend am 11.11.96. Reaktion: heftige \u00f6ffent-\nliche Kritik von Wohnungswirtschaft, Genossenschaften,\nMieterverb\u00e4nden, Oppositionsparteien, Ministern, alten\nund neuen L\u00e4ndern \u2013 mit Bayern an der Spitze, kommuna-\nlen Spitzenverb\u00e4nden, Kommunen. Daraufhin kam der\nzweite Entwurf im Mai 1997. Reaktion: \u00f6ffentliche Kritik\nvon Wohnungswirtschaft, Genossenschaften, Mieterver-\nb\u00e4nden, Oppositionsparteien, Ministern, alten und neuen\nL\u00e4ndern \u2013 mit Bayern an der Spitze, kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nden, Kommunen. Dann der dritte Entwurf im Juli\n1997. Reaktion: heftige \u00f6ffentliche Kritik. Na, den Rest\nk\u00f6nnen Sie sich denken. Zwar wird die Wohnungswirt-\nschaft zahm, Frau Stachorra, daf\u00fcr steigt aber der Bundes-\nrat mit einem ziemlich vernichtenden Urteil ein.\nDie unendliche Geschichte des Gesetzentwurfes und auch\nsein Inhalt zeigen: Er ist unserer Meinung nach nicht wirk-\nlichen Reformbestrebungen entsprungen, nicht aus wirk-\nlicher Reformf\u00e4higkeit und Reformwillen, sondern vorran-\ngig aus Finanzn\u00f6ten, und so sieht er auch aus. Man hat das\nGef\u00fchl, da\u00df an einem abgetragenen Kleid hier ein bi\u00dfchen\ngeschnippelt wird, dort ein Knopf angen\u00e4ht, dort ein\nR\u00fcschchen angebracht, da ein Loch gestopft wird, anstatt\nda\u00df man sagt: Dieses Kleid ist abgetragen, la\u00dft uns ein\nwirklich neues machen! \u2013 Ich will das an einigen konkre-\nten Problemen begr\u00fcnden.\n1. Auch wenn Sie es nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen: Unsere\nFraktion geht kein Jota von ihrer Forderung ab, da\u00df ohne\neine wirkliche Wohngeldreform keine Reform eines Woh-\nnungsbaurechtes \u00fcber die B\u00fchne gehen darf. Es stehen\neinem wirklich die Haare zu Berge. Die hunderttausend\nVersprechungen zu einer Wohngeldreform, zu dieser\nWohngeldstrukturnovelle, die jetzt in der Erarbeitung ist,\nsind verk\u00fcmmert. Diese hunderttausend Absagen von\nVersprechungen sind eine derartige Verarschung von Mil-\nlionen Menschen. Wie abgebr\u00fcht mu\u00df man sein, damit\nPolitiker eine solche Verfahrensweise machen?!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4626\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, sich von solchen Ausdr\u00fccken zu\ndistanzieren, Frau Ostrowski!\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Ich entschuldige mich, Herr Pr\u00e4-\nsident.\nWir verlangen zum wiederholten Male die merkliche An-\nhebung der Wohngelds\u00e4tze und die j\u00e4hrliche Dynamisie-\nrung des Wohngeldes, und zwar so, da\u00df die Wohnkosten-\nbelastung am Ende bei 20 bis 25 % bleibt.\n2. Im Gesetzentwurf sind die Belegungsrechte f\u00fcr konkret\nbenannte Personenkreise begr\u00fcndet. Das sind Familien mit\nKindern, Alleinerziehende, Schwangere, \u00e4ltere Menschen,\nSchwerbehinderte, Wohnungslose, sonstige hilfsbed\u00fcrftige\nPersonen, Haushalte mit geringem Einkommen. Nat\u00fcrlich\nsind diese Gruppen f\u00f6rderw\u00fcrdig, f\u00f6rderbed\u00fcrftig. Was\nsonst? Aber die Ausweisung eines solch konkret benann-\nten Kreises schlie\u00dft andere F\u00f6rderw\u00fcrdige aus: ausl\u00e4ndi-\nsche Mitb\u00fcrger zum Beispiel und Personen mit Erwerbs-\neinkommen. Diese Einschr\u00e4nkungen nehmen wir nicht\nhin. Au\u00dferdem schiebt in diesem Zusammenhang der\nBund die Verantwortung f\u00fcr die Einkommensgrenzen den\nL\u00e4ndern zu. Er ist damit fein raus. Aber es besteht nat\u00fcr-\nlich die Gefahr, da\u00df die L\u00e4nder durch Mittelknappheit ver-\nsuchen werden, vielleicht sogar versuchen m\u00fcssen, die\nEinkommensgrenzen gegen\u00fcber den jetzt geltenden bun-\ndeseinheitlichen zu senken.\nDeshalb fordern wir als das mindeste, da\u00df der Bund bun-\ndeseinheitliche Mindesteinkommensgrenzen festlegen\nmu\u00df.\n3. V\u00f6llig unzul\u00e4nglich ist in diesem Reformpaket, in\ndiesem sogenannten, die ostdeutsche Wohnungssituation\nbedacht. Wenn wir blo\u00df einmal daran denken, da\u00df gegen-\n\u00fcber Westdeutschland hier nur 4 % Sozialwohnungs-\nbestand existiert \u2013 den mu\u00df man ja sogar in Anf\u00fchrungs-\nzeichen setzen \u2013, und wenn wir wissen, da\u00df\nSozialwohnungsbestand zum Beispiel in Sachsen hei\u00dft,\neine Einstiegsmiete \u2013 ich rede nat\u00fcrlich von kalt \u2013 um die\n8, 9, sogar 12 DM, dann vier Jahre lang Mietbindung und\nab dann Freigabe, also Erh\u00f6hung der Mieten, dann wissen\nwir, da\u00df auch dieser hier durchgef\u00fchrte staatlich gef\u00f6rder-\nte Wohnungsbau mit dem klassischen sozialen Wohnungs-\nbau in Westdeutschland nichts zu tun hat.\nNa gut, k\u00f6nnte man ja meinen, macht ja nichts, es gibt ja\nausreichend Belegungsbindungen nach dem Belegungs-\nrechtsgesetz, das auf der Grundlage des Altschuldenhilfe-\ngesetzes hier verabschiedet wurde. 50 % der betroffenen\nWohnungen konnten gebunden werden. Sie sind aber\nnicht ausgesch\u00f6pft worden, in allen ostdeutschen \u2013 neuen\n\u2013 L\u00e4ndern nicht. Auch nicht in Sachsen. Bei den kommu-\nnalen Unternehmen liegt der Bindungsanteil bei 44 %, bei\nden Genossenschaften bei 33 %. Genaue Zahlen \u00fcber die\nbelegungsgebundenen Wohnungen kann die Staatsregie-\nrung nicht nennen. Interessant!\nDer Bedarf ist aber schon heute viel h\u00f6her. Ca. 60 % der\nostdeutschen Haushalte, auch in Sachsen, liegen in den\nEinkommensgrenzen des \u00a7 25 Wohnungsbaugesetz, sind\nalso einkommensschwach. Diese konzentrieren sich beson-\nders in den St\u00e4dten.\nZudem sind die altschuldenbelegungsgebundenen Woh-\nnungen nicht mit einer Mietpreisbindung verbunden. Das\nwissen viele nicht. Es ist aber so. Auch diese Wohnungen\ngehen ab 1998 in das Vergleichsmietensystem. Die staat-\nliche Mietpreisbindung h\u00f6rt damit auf. Man mu\u00df auch\ndamit rechnen \u2013 wegen der objektiv auf uns zukommen-\nden weiteren Modernisierung und damit Mieterh\u00f6hungen\n\n\u2013, da\u00df die Mietpreise der Wohnungen so ansteigen, da\u00df\nBedarf und ansprechende Wohnungen auf bezahlbarem\nNiveau nicht mehr \u00fcbereinstimmen. Hinzu kommen\nArbeitslosigkeit und Armut, auch im Osten, die sich mit-\ntelfristig nicht \u00e4ndern werden. Dazu kommt, da\u00df zwar die\ndurchschnittliche Bruttokaltmiete hier im Osten niedriger\nliegt als im Westen, aber nat\u00fcrlich auch das durchschnitt-\nliche Einkommen.\nFazit: Steigende Mieten und stagnierende Einkommen f\u00fch-\nren zu nicht verantwortbaren Mietbelastungen f\u00fcr einen\nnicht unerheblichen Teil der Bev\u00f6lkerung. Um diesen nicht\nunerheblichen Teil geht es, f\u00fcr den man Vorsorge treffen\nmu\u00df, wenn man nicht Probleme, Konflikte wissentlich her-\nbeirufen will. Diese Vorsorge l\u00e4\u00dft der Gesetzentwurf ver-\nmissen.\nLassen Sie mich noch, bitte, zu unseren beiden Antr\u00e4gen\nkommen, die ja eng mit diesem Entwurf zusammenh\u00e4n-\ngen.\nWir haben den Antrag gestellt, der sich mit \u00a7 23 des Ent-\nwurfs besch\u00e4ftigt, und fordern die Staatsregierung auf,\nda\u00df die angemessene kommunale Beteiligung an den F\u00f6r-\ndermitteln gestrichen werden soll.\nDer so harmlos daherkommende Paragraph hat es n\u00e4mlich\nin sich. Er sagt erstens \u2013 das klingt ja erst einmal gut \u2013, da\u00df\nbei Entscheidungen des Landes \u00fcber F\u00f6rdermittel die Vor-\nstellungen der Gemeinden zu ber\u00fccksichtigen sind. Das ist\nja immerhin schon etwas. Wir denken aber, ,,ber\u00fccksichti-\ngen\u201c ist ein unbestimmter Rechtsbegriff. Wir verlangen\nwirklich ein Mitspracherecht der Kommunen.\nDas zweite ist viel ernster. Es ist die Tatsache, da\u00df ein\nkommunales F\u00f6rderkonzept nur anerkannt wird, wenn\nsich die Gemeinde angemessen beteiligt. Diese Formulie-\nrung kann so nicht stehenbleiben. Liebe MdLs, die Sie ja\nalle irgendwie aktiv in den Wahlkreisen t\u00e4tig sind, ein Teil\nvon Ihnen ist in den Kommunen als Gemeinderat t\u00e4tig \u2013\nSie kennen die Haushaltslage Ihrer Gemeinde ganz genau,\nSie wissen, wie viele Wohnungen in den Gemeinden und\nSt\u00e4dten noch saniert werden m\u00fcssen, Sie kennen die unge-\nf\u00e4hren Investitionssummen: Halten Sie es f\u00fcr real, da\u00df Ihre\nGemeinde Wohnungsf\u00f6rdermittel nur noch dann erh\u00e4lt,\nwenn sie 25 oder 30 % zuzahlt? Wissen Sie, wo Ihre Ge-\nmeinde dieses Geld nun auch noch herholen soll?\nIch finde es zynisch, wenn Bonn meint, da\u00df dieser Ansatz\nden Gemeinden zu mehr Entscheidungsfreiheit verhelfen\nsoll. Mir mu\u00df wirklich mal einer erkl\u00e4ren, wie man mehr\nEntscheidungsfreiheit haben kann, wenn einem immer\nst\u00e4rkere finanzielle Daumenschrauben angelegt werden. \u2013\nIch bitte Sie dringend, unserem Antrag zuzustimmen.\nUnser zweiter Antrag, der die Wohnungsvorsorge in den\nRang einer Gemeinschaftsaufgabe zu erheben gedenkt und\ndie Staatsregierung bittet, sich daf\u00fcr einzusetzen, h\u00e4ngt\nauch eng mit der Finanzierung zusammen, \u00fcber die Frau\nStachorra gesprochen hat.\nIm Moment gibt es folgendes Verfahren. Gesetzlich ist eine\nbestimmte Summe festgelegt. Die weitere F\u00f6rderung wird\ndurch das jeweilige j\u00e4hrliche Bundeshaushaltsgesetz gere-\ngelt. Das wird \u00fcber Verwaltungsvereinbarungen zwischen\nBund und L\u00e4ndern getan.\nIch will nicht davon reden, da\u00df der Bundesrat statt der\n450 Millionen DM j\u00e4hrlich 2 Milliarden DM fordert. Ich\nwill aber davon reden, da\u00df Wohnungspolitik Sicherheit,\nStetigkeit, Verl\u00e4\u00dflichkeit in der Finanzierung braucht. Die\nMehrzahl der Menschen sind Mieter, und ihre Lage kann\nnicht von einem j\u00e4hrlichen Haushalt abh\u00e4ngig gemacht\nwerden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4627\n\n\n\nDie Wohnungsvorsorge kann nicht weniger wert sein als\nder Aus- und Neubau von Hochschulen, die regionale\nWirtschaftsstruktur, die Agrarstruktur und der K\u00fcsten-\nschutz. Was die Finanzierung anbelangt, die angespannte\nHaushaltslage des Bundes, die 2 Milliarden DM, die nicht\nvorhanden sind \u2013 an diesem Punkt h\u00e4tte eine wirkliche\nReform ansetzen m\u00fcssen.\nDer Bund verzichtet j\u00e4hrlich durch indirekte steuerliche\nF\u00f6rderung des Wohnungsbaus auf 40 Milliarden DM\nSteuereinnahmen. Das k\u00f6nnen Sie im Gutachten der\nExpertenkommission Wohnungspolitik nachlesen. Was\nsind 40 Milliarden gegen 2 Milliarden DM j\u00e4hrlich?! Wir\nreden immer \u00fcber j\u00e4hrliche Summen. Wo soll da\nFinanznot sein? Ich kann das nicht recht verstehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen!\n\nFrau Ostrowski, PDS: Wenn eine Reform am Kern anset-\nzen und sagen w\u00fcrde: Hier ist die Schieflage, die indirekte\nsteuerliche F\u00f6rderung mu\u00df zugunsten der direkten F\u00f6rde-\nrung ver\u00e4ndert werden, dann w\u00e4re das Problem der Ge-\nmeinschaftsaufgabe kein Problem mehr, und wir k\u00f6nnten\nheute hier sagen: Jawohl, dieses Gesetz hat den Namen\nReform wirklich verdient.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Franke, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Herr Franke, ist das Ihr Thema?\nDa bin ich aber erstaunt!)\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Man mu\u00df wohl der SPD-Fraktion in\ndiesem Hohen Haus zugute halten, da\u00df sie bei der Einrei-\nchung ihres Antrages 2/6151 im Juli dieses Jahres noch\nnicht wissen konnte, da\u00df die Reform des Wohnungsbau-\nrechts durch das Wohnungsgesetzbuch zwei Monate sp\u00e4-\nter von den SPD-regierten L\u00e4ndern im Bundesrat ohne\nfachliche Er\u00f6rterung pauschal abgelehnt und damit zu Fall\ngebracht werden w\u00fcrde.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nDer Antrag der SPD-Fraktion w\u00e4re sonst \u00fcberhaupt nicht\nnachvollziehbar. Mit der Blockadehaltung der SPD auch in\nder Wohnungspolitik ist der Debatte \u00fcber den Antrag der\nSPD-Fraktion zum Thema des Wohnungsgesetzbuches\neigentlich v\u00f6llig der Boden entzogen.\nIch habe deshalb mit dem gr\u00f6\u00dften Erstaunen angeh\u00f6rt,\nwas Frau Stachorra hier noch zu sagen haben w\u00fcrde. Aber\nes kam nichts als der Versuch, die SPD-Blockadepolitik in\nBonn zu rechtfertigen. Dem folgten dann eine Menge von\nWorth\u00fclsen. Praktikable Vorschl\u00e4ge der SPD gibt es wie-\nder einmal nicht.\n\n(Jurk, SPD: Ganz so schlecht wie Sie war es aber nicht!)\n\nLeidtragende dieser Blockadepolitik der SPD sind, wie das\nauch der Bauminister Klaus T\u00f6pfer sehr zutreffend fest-\ngestellt hat, die Sozialmieter in Deutschland und die Men-\nschen, die dringend eine bezahlbare Wohnung suchen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nInhalt des zu Fall gebrachten Wohnungsbaugesetzes war\ndie Weiterentwicklung hin zur sozialen Wohnraumversor-\n\ngung. Der Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigte den Wunsch der\nL\u00e4nder nach mehr F\u00f6rdervielfalt und Flexibilit\u00e4t und er-\nh\u00f6hte zugleich die Zielgenauigkeit, die F\u00f6rdereffizienz\nund die soziale Treffsicherheit im Vergleich mit dem bis-\nherigen System.\nIm Vorfeld der Einbringung des Gesetzes in den Bundes-\ntag waren mit den wohnungswirtschaftlichen Verb\u00e4nden,\nden Kommunen und L\u00e4ndern umfangreiche Diskussionen\ngef\u00fchrt worden. Das Ergebnis dieser Diskussionen war im\nEntwurf ber\u00fccksichtigt.\nDank der Politik unserer Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag\nund der von ihr getragenen Staatsregierung sind hier zum\nGl\u00fcck die Auswirkungen der Blockadepolitik der SPD\nnicht so katastrophal wie in den alten Bundesl\u00e4ndern, weil\nbei uns derzeit zum Beispiel das Wohngeld\u00fcberleitungsge-\nsetz noch wirksam ist.\nF\u00fcr den im Antrag der SPD-Fraktion unter Ziffer 2 be-\nhaupteten R\u00fcckzug des Bundes aus der sozialen Wohn-\nraumf\u00f6rderung gibt es \u00fcberhaupt keine Grundlage oder\nAnhaltspunkte. Seit 1990 sind durch den Bund nahezu\n23 Milliarden DM Finanzhilfen an die L\u00e4nder f\u00fcr sozialen\nWohnungsbau bereitgestellt worden.\nIn Sachsen sind die dem Land zugeflossenen Mittel f\u00fcr\neine einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung eingesetzt worden.\nIn Sachsen ist die einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung ein\nLandesprogramm. Sie m\u00fc\u00dften sich mit dem Landeshaus-\nhalt und den s\u00e4chsischen F\u00f6rderprogrammen vertraut\nmachen, dann k\u00f6nnten Sie sie auch in Ihren Redebeitr\u00e4gen\nber\u00fccksichtigen.\nDurch die s\u00e4chsischen F\u00f6rderprogramme erfolgt auch eine\nF\u00f6rderung von Wohnungsgenossenschaften,\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Das ist l\u00e4ngst weg!)\n\nauch wenn sie nicht existenz- und eigentumsorientiert\nsind. Das ist nicht weg, sondern nach wie vor in unseren\nF\u00f6rderprogrammen. Nun ist in unserem Land \u2013 h\u00f6ren Sie\nbitte zu! \u2013 das erste Mal seit dem Ersten Weltkrieg der\nerreichte Bestand an Mietwohnungen so gro\u00df, da\u00df der Be-\ndarf in Sachsen abgedeckt werden kann. Das Problem der\nWohnungsnot ist in Sachsen zum ersten Mal seit 80 Jahren\nbeseitigt.\nDeshalb wird es zuk\u00fcnftig bei uns f\u00fcr den Mietwohnungs-\nbau und f\u00fcr Wohnungsgenossenschaften nur noch bei\nSanierung und L\u00fcckenbebauung F\u00f6rderungen geben, die\ndann besonders s\u00e4chsischen Hausbesitzern zugute kom-\nmen, die erst jetzt oder vielleicht im n\u00e4chsten Jahr in der\nLage sind, Geld einzusetzen, um ihre H\u00e4user sanieren oder\nL\u00fcckenbauten errichten zu lassen.\nVor allem aber werden zuk\u00fcnftig der Bau und der Erwerb\nselbstgenutzten Wohneigentums und eigentumsorientierte\nGenossenschaften gef\u00f6rdert.\nUnkenntnis \u00fcber die Verh\u00e4ltnisse in Sachsen gibt es auch\nbei Ziffer 5 des SPD-Antrages. Die degressive Abschrei-\nbung spielt in Sachsen \u00fcberhaupt keine Rolle. Deshalb\nw\u00fcrde das und auch ein Auslaufen der Sonderabschrei-\nbungsregelung Sachsen \u00fcberhaupt nicht betreffen. Diese\nWirkung wird aber gem\u00e4\u00df einer Novelle zum F\u00f6rder-\ngebietsgesetz am 1.1.1999 durch eine Investitionszulage er-\nsetzt werden. Das hei\u00dft, die Sonderabschreibungen gehen\nin der Form weiter, da\u00df sie als Investitionszulage gezahlt\nwerden.\nAuch in diesem Punkt hat die Blockadehaltung der SPD in\nBonn, durch die die Steuerreform verhindert wurde und\ndie M\u00f6glichkeiten verspielt wurden, f\u00fcr die Standort-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4628\n\n\n\nbedingungen in Deutschland bessere Voraussetzungen zu\nschaffen, einer Debatte die Grundlage eigentlich entzogen.\nDer Antrag sollte deshalb von der SPD f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt\nwerden.\nFalls unverst\u00e4ndlicherweise die SPD doch eine Abstim-\nmung w\u00fcnscht \u2013 ein Antrag, der auf ein Gesetz gerichtet\nist, das gar nicht zustande gekommen ist \u2013, dann ist der\nAntrag, weil er eben dadurch inzwischen zu Makulatur\ngeworden ist, von uns abzulehnen.\nAuch der Antrag der PDS in der Drucksache 2/6745, Woh-\nnungsgesetzbuch/Kommunale Beteiligung an der Woh-\nnungsf\u00f6rderung, hat sich durch die pauschale Ablehnung\ndes Wohnungsgesetzbuches durch die SPD-regierten\nL\u00e4nder im Bundesrat erledigt.\n\n(Adler, SPD: Sie haben vergessen: SPD-Blockadepolitik!)\n\nEs w\u00e4re aber auch hier auf die in Sachsen erreichte ausrei-\nchende Mietwohnungsversorgung, den ausreichenden\nMietwohnungsbestand zu verweisen gewesen.\nDer Antrag der PDS ,,Verbesserung der Wohnungsvorsor-\nge als Gemeinschaftsaufgabe\u201c, Drucksache 2/6741, ist\nwohl von der PDS nur deshalb gestellt worden, weil sie\ninzwischen vergessen hatte, da\u00df bereits Anfang M\u00e4rz die\nStaatsregierung auf eine die gleiche Angelegenheit betref-\nfende Kleine Anfrage aus dem riesenhaften Haufen\nKleiner Anfragen der Frau Ostrowski geantwortet hatte,\nwas jedermann eigentlich einleuchten m\u00fc\u00dfte.\nDer Innenminister hatte dargelegt, da\u00df eine Zuordnung\nder Wohnungsbauf\u00f6rderung als Gemeinschaftsaufgabe im\nSinne des Artikels 91a des Grundgesetzes bei der ange-\nspannten Finanzlage des Bundes sicherlich nicht zu einer\nErh\u00f6hung der Finanzmittel f\u00fcr den Wohnungsbau f\u00fchren\nw\u00fcrde, sondern damit lediglich erreicht w\u00fcrde, da\u00df der\nBund ein st\u00e4rkeres Mitspracherecht bei der Wohnungs-\nbauf\u00f6rderung der L\u00e4nder wahrn\u00e4hme. Das aber liegt nicht\nim Interesse Sachsens.\nFrau Ostrowski hatte das offenbar schon wieder verges-\nsen; denn sie hat mit einer erneuten Kleinen Anfrage,\nDrucksache 2/6243, drei Monate sp\u00e4ter schon wieder das\ngleiche gefragt. Man mu\u00df sich da nicht wundern, da\u00df Frau\nOstrowski seit dem Sommer dieses Jahres schon wieder\nf\u00fcr den unsinnigen Verbrauch eines f\u00fcnf Meter hohen\nPapierstapels mit ihren meist l\u00e4cherlichen Kleinen Anfra-\ngen gesorgt hat.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nDie verwendete Zeit f\u00fcr Antworten w\u00e4re jedenfalls ganz\noffensichtlich viel besser zu verbrauchen im Sinne Sach-\nsens, als da\u00df sie unsinnig f\u00fcr diese Antworten aufzuwen-\nden ist. Ich mu\u00df deshalb auch, Herr Fraktionsvorsitzender,\nsagen: Stoppen Sie diese Pervertierung des parlamentari-\nschen Fragerechtes! Das hat offensichtlich doch nur das\nZiel, den Landtag, den Parlamentarismus l\u00e4cherlich zu\nmachen und herabzuw\u00fcrdigen.\n\n(Beifall der Abg. Lehmann und Dr. M\u00fcnch, CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nDie konfusen Auslassungen von Frau Ostrowski vorhin,\ndie die Wirkung eines Gesetzes abfordern, das die SPD\nverhindert hat, waren f\u00fcr sie typisch. Sie jagt schlie\u00dflich\nfast immer Phantomen nach. Die Antr\u00e4ge der PDS werden\nwir ablehnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die SPD-Fraktion hat noch 30 Sekunden\nRedezeit.\n\n(Zuruf von der SPD: Wir verzichten!)\n\n\u2013 Gut. Dann hat die CDU-Fraktion das Wort. Wird das\nnoch gew\u00fcnscht?\n\n(Zuruf von der CDU: Nein!)\n\n\u2013 Nicht mehr. Dann Herr Staatsminister, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Das ist schon eine einigerma\u00dfen\neigenartige Debatte, die hier von seiten der SPD gef\u00fchrt\nwird. Der Entwurf der Bundesregierung ist im Plenum des\nBundesrates abgelehnt worden. Es hat eine schriftliche Be-\ngr\u00fcndung dazu gegeben. Die SPD hat sich geweigert, den\nEntwurf im Ausschu\u00df beraten zu lassen. Sie war nicht be-\nreit zu einer Sachdiskussion, zu einem Versuch des Mitein-\nander.\nNun stehen wir hier im S\u00e4chsischen Landtag und setzen\nuns mit Ihnen auf Ihre Fragen hin zu dem auseinander,\nwas eigentlich im zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df des Bundesrates\nin Bonn h\u00e4tte er\u00f6rtert werden k\u00f6nnen und m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas ist das f\u00fcr eine Politik? Entweder wird deutlich, da\u00df\nim Wohnungsbauwesen die SPD in Bonn dasselbe macht\nwie in der Steuerpolitik, n\u00e4mlich ablehnen, boykottieren,\nkritisieren, die Verantwortung scheuen, Vorschl\u00e4ge vorle-\ngen, die unseri\u00f6s finanziert sind, oder Sie hier in Sachsen\nsind besser als Ihre Bundes-SPD, und das erhoffe ich f\u00fcr\nSie.\nWorum geht es im einzelnen? Wir haben Ihre Fragen nach\nmeiner Auffassung umfassend und gr\u00fcndlich beantwortet.\nIch nehme hier lediglich noch einmal Stellung zu Ihren\nFragen, um zum Teil deutlich zu machen, in welche\nWiderspr\u00fcche Sie sich da inzwischen verwickeln. Sie\nhaben von seiten der SPD \u2013 und wenn ich mich richtig\nerinnere, auch von seiten der PDS \u2013 den Grundansatz des\nT\u00f6pferschen Entwurfs, n\u00e4mlich den vorsichtigen \u00dcber-\ngang von der Objektf\u00f6rderung zur Subjektf\u00f6rderung, mit-\ngetragen. Ich erinnere mich an Debatten, wo Sie das end-\nlich einmal \u2013 wenn auch lachend, aber ich glaube ernsthaft\nlachend \u2013 dann hier einger\u00e4umt haben.\nSie lehnen auf der Bundesebene genau diesen Kernpunkt,\nder eigentlich dieses ganze Werk tr\u00e4gt, ab. Was machen Sie\ndenn nun in den SPD-L\u00e4ndern? Sie stolpern von einem\nProblem weiter zum anderen mit der Objektf\u00f6rderung.\nWas ist denn in den SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern mit der Be-\nw\u00e4ltigung der Probleme wie Fehlbelegung, Einf\u00fchrung\nvon Fehlbelegungsabgaben usw.? Sie blockieren auf der\nBundesebene ein Gesetz, das die in den SPD-gef\u00fchrten\nL\u00e4ndern sichtbaren, mit unsozialen Ergebnissen verbunde-\nnen Probleme beseitigt. Das wollen Sie weiter so betreiben\nund lehnen deshalb T\u00f6pfers Entwurf ohne Diskussion ab.\nDas ist mir pers\u00f6nlich nicht mehr nachvollziehbar.\nDer zweite Punkt ist: Sie wollen das Junktim aus ostdeut-\nscher Sicht \u2013 und das m\u00f6chte ich betonen \u2013 zwischen dem\nWohnungsgesetzbuch und der Wohngeldregelung. Ich\nm\u00f6chte hier aber noch einmal die Debatte zum vorher-\ngehenden Tagesordnungspunkt in Erinnerung rufen. Sind\nSie sich eigentlich dar\u00fcber im klaren, welche Wohngeld-\nregelung wie lange hier in den ostdeutschen L\u00e4ndern\neigentlich derzeit gilt, wie g\u00fcnstig sie f\u00fcr hiesige Verh\u00e4lt-\nnisse ist? Sind Sie sich dar\u00fcber im klaren, da\u00df der Bundes-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4629\n\n\n\nhaushalt, aus dem weitgehend diese Wohngelder mit-\nfinanziert werden, r\u00fcckl\u00e4ufig ist oder stagniert und da\u00df\nbei einer von Ihnen initiierten bundesweiten Wohngeld-\nnovelle die Wohngeldmittel f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder\nsinken und nicht steigen werden?\nIch glaube, Sie sollten genau \u00fcberlegen, ob Sie Sachsen mit\nIhrem Beitrag einen Gefallen getan haben. Mir ist unklar,\nwas Sie wollen, ob Sie f\u00fcr Sachsen eintreten oder ob Sie\nhier dem Bundestrend hinterherlaufen.\nSie haben eingefordert, da\u00df der Bund sich nicht zur\u00fcck-\nziehen m\u00f6ge aus der Wohnraumf\u00f6rderung zu Lasten der\nL\u00e4nder und der Kommunen. Sie h\u00e4tten die Zahlen aus den\nBundeshaushalten vorlesen sollen. Ich lese sie vor. Danach\nist das, was Sie hier vorgetragen haben, einfach unseri\u00f6s.\n1995 2,7 Milliarden DM f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet,\n1996 2,2 Milliarden DM, 1997 2,01 Milliarden DM und 1998\nbisher etwa 1,4 Milliarden DM, davon der ganz \u00fcberwie-\ngende Teil f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder und davon wieder\nin erheblichem Umfang f\u00fcr Sachsen. Wo zieht sich hier,\nbitte, der Bund aus seiner Verantwortung zur\u00fcck? Ich\nkann das nicht sehen, und wer vern\u00fcnftig liest und Zahlen\ninterpretiert, auch nicht.\nSie kritisieren, da\u00df in dem Entwurf T\u00f6pfer lediglich ein\nBetrag von 450 Millionen DM festgeschrieben sei. Ich habe\nIhnen die tats\u00e4chlich veranschlagten Zahlen eben vorge-\nlesen. Ich wei\u00df nicht, weshalb Sie dann diese Zahl 450 Mil-\nlionen DM kritisieren.\nUnd schlie\u00dflich ein Punkt, der sicher seine Empfindlichkeit\nhat: die Frage der Mitfinanzierung des Wohnungsbaus im\nRahmen der Komplement\u00e4rfinanzierung durch die Ge-\nmeinden. Dort gibt es Probleme, das ist unverkennbar.\nAber diese Probleme gibt es nicht in jeder Gemeinde, diese\nProbleme gibt es in einzelnen Gemeinden. Wir haben, wie\nSie wissen, Programme entwickelt, wie wir hier in Einzel-\nf\u00e4llen diesen Kommunen gerecht werden k\u00f6nnen.\nDie grunds\u00e4tzlich von Ihnen aufgestellte Forderung, die\nKommunen aus ihrer finanziellen Verpflichtung der Mit-\nfinanzierung, der Kofinanzierung im Bereich des Woh-\nnungsbaus zu entlassen, kann ich nicht teilen. Wir, die\nStaatsregierung, wollen die St\u00e4rkung der kommunalen\nEbene. Wir wollen die St\u00e4rkung der Eigenverantwortlich-\nkeit der Kommunen auch in diesem Bereich. Dazu geh\u00f6rt\naber auch, da\u00df die Finanzen f\u00fcr die Aufgaben, die die\nKommunen tragen, von diesen erbracht werden.\nHier kann man nicht pauschal sagen: Aufgaben der Kom-\nmunen ja, aber Finanzierung allein durch den Bund und\nallein durch das Land.\nZu dem Antrag der PDS-Fraktion in der Drucksache\n2/6741, Wohnungsvorsorge als Gemeinschaftsaufgabe: Ich\nglaube, wenn man die Verfassung des Bundes genau liest,\ndann ist das, was Sie wollen, n\u00e4mlich die Verankerung der\nVerpflichtung des Bundes, angemessenen Wohnraum zu\nschaffen, bereits im Grundgesetz geregelt, n\u00e4mlich in Arti-\nkel 104a in Verbindung mit dem Zweiten Wohnungsbau-\ngesetz.\nIm \u00fcbrigen ist in der S\u00e4chsischen Verfassung eine entspre-\nchende Verfassungsbestimmung in Artikel 7 enthalten, in\ndem das Recht auf angemessenen Wohnraum kodifiziert\nist. Durch das Hin- und Herschieben von Formulierungen\nvon einem Artikel zum anderen innerhalb des Grund-\ngesetzes werden Sie bei der Finanzsituation des Bundes\nniemanden bewegen k\u00f6nnen, neues Geld zu drucken. Die\n\u00c4nderung der Verfassung durch blo\u00dfe redaktionelle Ver-\nschiebungen produziert keine bessere Wirtschaftslage,\n\nkein h\u00f6heres Steueraufkommen und damit keine h\u00f6heren\nZusch\u00fcsse an die L\u00e4nder.\nErlauben Sie mir noch eine Anmerkung. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es\nw\u00fcnschenswert, wenn der Bund in h\u00f6herem Ma\u00dfe den\nneuen Bundesl\u00e4ndern Zusch\u00fcsse zuteil werden lassen\nk\u00f6nnte, aber ein erheblicher Teil der Bundesmittel flie\u00dft\neben in andere, n\u00e4mlich alte Bundesl\u00e4nder zu deren Sanie-\nrung, und das nicht erst seit gestern. Das mu\u00df auch einmal\ngesagt werden.\nZu dem Antrag der PDS-Fraktion ,,Kommunale Beteili-\ngung an der Wohnungsf\u00f6rderung\u201c. Wir haben nie einen\nHehl daraus gemacht, da\u00df die Regelungen in den ersten\nEntw\u00fcrfen des Bundes nach unserer Auffassung zumin-\ndest verfassungsrechtlich eingehend \u00fcberpr\u00fcft werden\nmu\u00dften. Die Regelung, wie sie jetzt vorgesehen ist, ist nach\nunserer Auffassung im Grundsatz richtig, aber noch nicht\nvollst\u00e4ndig ausgefeilt.\nWir glauben, da\u00df es nicht sinnvoll ist, in jedem Fall eine\nGemeinde dazu zu bringen, Wohnungsbauplanungen un-\nabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe dieser Gemeinde durchzuf\u00fchren.\nWir w\u00fcrden hier einen Planungswirrwarr erzeugen, und\nwir w\u00fcrden dieser Gemeinde erhebliche Kosten auf-\nerlegen. Wir sollten dar\u00fcber nachdenken, die Mitwir-\nkungspflicht und daraus resultierend die Verpflichtung\ndes Landes, diese Planung des kommunalen Bereiches in\ndie eigenen \u00dcberlegungen einzubeziehen, vielleicht zu\nkodifizieren, aber wenn, dann nur von einer bestimmten\nEinwohnergr\u00f6\u00dfe dieser Kommunen an.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nSchlu\u00dfwort. Frau Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Ja, Frau Ostrowski, das Gesetz ist\nnicht Geschichte. Es ist vom Bundesrat in den Bundestag\n\u00fcberwiesen worden und wird dort in den Aussch\u00fcssen\ndiskutiert. Ich sprach vorhin davon. Die SPD hat ihre \u00c4n-\nderungen diesmal in den Bundestag eingebracht. Man\nkann es ja verstehen, da alle \u00c4nderungen, die wir einbrin-\ngen, sowieso abgelehnt werden. Irgendwann ist dann auch\nim Bundesrat Schlu\u00df.\n\n(Staatsminister Hardraht: Vermittlungsausschu\u00df!)\n\nHerr Franke, das Wohngesetzbuch ist der Artikel 1 des\nGesetzes zur Reform des Wohnungsbaurechts. Das sollten\nSie sich mal ,,erlesen\u201c. Es war nicht die SPD, die dieses\nGesetz allein abgelehnt hat, es war auch die CSU, die der\nSPD sehr erfolgreich Unterst\u00fctzung bei sozialen Fragen\ngibt. Wir sind deshalb der CSU sehr dankbar, da\u00df sie gera-\nde in der Wohnungspolitik auf die Seite der SPD getreten\nist und dieses Gesetz ebenfalls mit abgelehnt hat.\n\n(Franke, CDU: Versuchen Sie sich nicht rauszureden.)\n\nIhr Innenminister Beckstein besteht auf der Fortsetzung\ndes sozialen Wohnungsbaus, und er kann es nicht verste-\nhen, da\u00df in Zukunft die preiswerten Mieten nicht mehr\ndas F\u00f6rderziel sein sollen.\nZu Herrn Hardraht. Die SPD hat sehr wohl hier in Sachsen\ndie Objekt- und Subjektf\u00f6rderung in der einkommens-\norientierten F\u00f6rderung begr\u00fc\u00dft. Wir wehren uns aber da-\ngegen, da\u00df im Wohngesetzbuch diese Subjektf\u00f6rderung\nnicht klar definiert wird. Wer tr\u00e4gt denn nun diese Zusatz-\nf\u00f6rderung? Der Bund jedenfalls hat erkl\u00e4rt, da\u00df er nur f\u00fcr\ndie Objektf\u00f6rderung eintritt, also f\u00fcr den Bau der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4630\n\n\n\nWohnungen und nicht f\u00fcr die Zusatzf\u00f6rderung, sprich er-\nh\u00f6htes Wohngeld. Diese Zusatzf\u00f6rderung wird letzten En-\ndes auf ein kommunales Wohngeld hinauslaufen. Da\u00df\ndieses nicht unbetr\u00e4chtlich ist, wissen Sie aus unserem\nHaushalt, denn Sachsen hat ja bereits die einkommensori-\nentierte F\u00f6rderung laufen.\nSolange nicht gekl\u00e4rt ist, wer diese Subjektf\u00f6rderung tra-\ngen soll, kann man nicht die Wohnungsbauf\u00f6rderung\nallein auf diese F\u00f6rderung einschr\u00e4nken wollen. Da gehen\nwir nicht mit.\nHerr Hardraht, Sie wollten die St\u00e4rkung der kommunalen\nEbene. Gleichzeitig sieht es aber so aus, da\u00df durch das\nWohnungsgesetzbuch die kommunale Ebene nur finan-\nziell belastet wird. Wenn ich jedesmal, wenn ich vorgebe,\ndie kommunale Ebene zu st\u00e4rken, ihr dann die Lasten auf-\nhalse, finde ich, ist das eigentlich am Thema vorbei.\nReformen in der Wohnungspolitik sind n\u00f6tig, z. B. die Ver-\neinfachung des Mietrechts oder die Reform des Woh-\nnungsbaurechts. Da geht die SPD-Fraktion mit. Es kann\naber nicht sein, da\u00df die Reformen dazu benutzt werden,\num Verschlechterungen f\u00fcr die Mieter und Verschlechte-\nrungen f\u00fcr die Kommunen zu installieren und die finan-\nzielle Verantwortung des Bundes auf die L\u00e4nder und die\nKommunen abzuw\u00e4lzen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Stachorra, SPD: \u2013 oder wie es neuerdings beim\nFinanzminister immer beliebter ist, einfach L\u00f6cher zu las-\nsen, siehe Steuerreform. Den Vorwurf der unseri\u00f6sen\nFinanzierung gebe ich deshalb zur\u00fcck an die CDU-Frak-\ntion.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen, Frau\nStachorra.\n\nFrau Stachorra, SPD: Hier h\u00e4lt die SPD dagegen. Und\nwenn Sie es meiner Partei in den Parlamenten verwehren,\ndann eben im Bundesrat.\nIch bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nSchlu\u00dfwort. Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Von Wohnungsnot habe ich heute weder Frau\nStachorra reden h\u00f6ren, noch habe ich davon gesprochen.\nIch h\u00f6re aber zunehmend viele CDU-Politiker, so \u00e4hnlich\nwie Sie, Herr Franke, die gern in den letzten Monaten im-\nmer vor sich hin meditieren: Der Wohnungsmarkt hat sich\nentspannt. Der Wohnungsmarkt hat sich entspannt, er hat\nsich entspannt, er hat sich entspannt, und zwar mit dem\nBlick auf die fallenden Mieten im freifinanzierten Woh-\nnungsmarkt.\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es im Moment keine Wohnungsnot.\nDas ist doch \u00fcberhaupt nicht das Thema. Wir haben hier\neinen dritten Entwurf f\u00fcr eine Reform des Wohnungsbau-\nrechtes, der im Bundesrat abgeschmettert wurde, zu dis-\nkutieren gehabt. Es geht also darum, da\u00df wir erkennen\nm\u00fcssen, da\u00df wir aus der jetzigen Situation heraus voraus-\nschauen m\u00fcssen, was vielleicht f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre mit-\ntel- und langfristig n\u00f6tig w\u00e4re. Darum geht es und nicht\ndarum, da\u00df man wie die Schlange aufs Kaninchen schaut\nund sich im Moment befriedigen l\u00e4\u00dft, weil im Prinzip an\nder Oberfl\u00e4che alles in Ordnung ist.\n\nDa Sie, Herr Franke, ja Direktkandidat in Dresden wurden,\ndarf ich Ihnen vielleicht einmal an diesem Beispiel die\nZahlen von Dresden sagen. Dresden hat 15 000 Wohn-\nberechtigungsscheine, davon gibt es 10 000 mit h\u00f6chster\nDringlichkeitsstufe. 1 700 belegungsgebundene Wohnun-\ngen k\u00f6nnen j\u00e4hrlich nur vergeben werden, aber 10 000\nstehen mit h\u00f6chster Dringlichkeitsstufe da.\nDie Stadtverwaltung hat eine Analyse vorgelegt, da\u00df\n75 000 Haushalte auch in Zukunft keine Kaltmiete \u00fcber\n9 DM zahlen k\u00f6nnen. Und um diese Bev\u00f6lkerungsgruppe\ngeht es mir beispielsweise. Wenn Ihnen die egal ist, ist das\nIhre Hochzeit. Mir geht es darum. Mir reicht es nicht aus,\ndieses Gestammel von Ihnen zu h\u00f6ren. Das ist keine\nL\u00f6sung, weil diese Bev\u00f6lkerungsgruppe nicht weg sein\nwird. Sie wird im n\u00e4chsten Jahr nicht weg sein, sie wird im\n\u00fcbern\u00e4chsten Jahr nicht weg sein, und es gibt noch hun-\nderttausend andere Probleme.\nDas war jetzt nur ein Beispiel, eine ,,Hausnummer\u201c, die ich\nIhnen noch gerne nennen wollte.\nDa kann man einfach nicht so antworten. Da kann man so\nnicht hertreten. Das hat mit verantwortungsvoller, voraus-\nschauender Politik nichts zu tun. Politiker sind gew\u00e4hlt\nworden. Sie werden ja nicht kl\u00fcger, wenn sie als Politiker\ngew\u00e4hlt werden, nicht sofort, sie bekommen keinen h\u00f6he-\nren Intelligenzquotienten, aber sie bekommen ein Amt, das\nsie verpflichtet, vorausschauend zu denken. Das ist harte\ngeistige Arbeit, aber diese mu\u00df man leisten.\nLassen Sie mich zuletzt noch etwas Spannendes aus dem\nBundesrat sagen. Erstens. Ich wei\u00df nicht, wie die Beratung\nim Bundesrat lief, nat\u00fcrlich nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nOstrowski?\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Im Moment nicht. Wenn ich fertig\nbin, Herr Franke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wenn Sie fertig sind, geht es nicht mehr.\nDie Frage ist w\u00e4hrend der Rede zu gew\u00e4hren.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Bitte sch\u00f6n, Herr Franke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Franke.\n\nFranke, CDU: Frau Ostrowski, wissen Sie, da\u00df es in Dres-\nden eine erhebliche Zahl von Wohnungen gibt, die leer-\nstehen \u2013 neugebaute Wohnungen \u2013, und da\u00df es eine\nMenge Leute gibt, die jetzt noch in Wohnungen wohnen,\ndie f\u00fcr jemanden mit Wohnberechtigungsschein geeignet\nw\u00e4ren; die nun in diese neugebauten Wohnungen ziehen\nund damit nat\u00fcrlich eine gro\u00dfe Zahl Wohnungen frei wird\nmit Wohnberechtigungsscheinen? \u2013 Meine eigene Tochter\nwohnt mit Wohnberechtigungsschein in einer solchen\nWohnung, aber sie sieht sich eben zur Zeit danach um,\neine neue Wohnung zu beziehen, n\u00e4mlich eine solche neu-\ngebaute.\n\n(Zurufe von der PDS: Die Frage!)\n\nWissen Sie, da\u00df eine solche Umschichtung stattfindet und\nda\u00df das von der Stadt eigentlich auch beachtet werden\nm\u00fc\u00dfte \u2013 vor allen Dingen von den Wohnungspolitikern\nder Stadt \u2013, und da\u00df Sie nicht immer mit solchen alten\nZahlen herumhantieren sollten, wie Sie es tun?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4631\n\n\n\nFrau Ostrowski, PDS: Verehrter Herr Franke, selbstver-\nst\u00e4ndlich wei\u00df ich, wieviel leerstehende Wohnungen es in\nDresden gibt: Es sind 20 000, ungef\u00e4hr 10 % des vorhande-\nnen Wohnungsbestandes. Ich kenne auch die Gr\u00fcnde,\nwarum diese Wohnungen leerstehen. Die Hauptgr\u00fcnde\nsind die Sanierungen oder Restitutionsanspr\u00fcche, die noch\nnicht bearbeitet worden sind.\nUnd dann gibt es tats\u00e4chlich einen zunehmenden Teil\nWohnungen, die leerstehen \u2013 besonders in Plattenbauten \u2013,\nweil Umfeld und unsanierter Zustand nicht mehr befriedi-\ngen. Das wei\u00df ich durchaus. Ich wei\u00df auch, da\u00df es Leute\ngibt, die ungern in eine solche Wohnung ziehen. Ich w\u00fcr-\nde auch nicht gerne in eine unsanierte 1-Raum-Platten-\nwohnung aus der DDR-Zeit, in ein mieses Umfeld ziehen.\nWer will das schon? Das ist ein ganz normaler mensch-\nlicher Vorgang. Das sind aber nicht die vorherrschenden\nTendenzen.\nUnd wenn Sie sagen, alte Zahlen \u2013 wenn Sie auf dem Woh-\nnungssymposium gewesen w\u00e4ren, das die Stadt Dresden\nam 8. Juli dieses Jahres veranstaltet hat, und sich diese\ngrunds\u00e4tzlichen Analysen angeh\u00f6rt h\u00e4tten \u2013 denn die\nAnalysen, die die Stadtverwaltung gemacht hat, waren ja\nin Ordnung \u2013, vielleicht w\u00fcrden Sie solche Fragen nicht\nstellen, verstehen Sie.\nDiese Bev\u00f6lkerungsgruppen gibt es in Dresden, und f\u00fcr\ndiese Bev\u00f6lkerungsgruppen reichen die relativ gesehen\nwenigen leerstehenden Wohnungen, die es jetzt gibt, weil\nda niemand einziehen will, mitnichten aus. Das geht so\n\u00fcberhaupt nicht.\nHabe ich Ihre Frage irgendwie befriedigend beantwortet?\n\u2013 Sonst k\u00f6nnen wir uns dann gern drau\u00dfen weiter unter-\nhalten.\nIch darf jetzt zum Bundesrat kommen. Wie die Beratung\nim Bundesrat lief, wei\u00df ich nicht. Aber g\u00e4nzlich ohne\nSachargumente kann es ja wohl nicht abgegangen sein,\ndenn ich habe hier eine mehrseitige Stellungnahme des\nBundesrates, vorn und hinten bedruckt. \u2013 Herr Franke, ich\ngebe sie Ihnen dann gerne, damit Sie die Argumente ken-\nnenlernen, mit denen der Bundesrat das abgelehnt hat.\nDas letzte. Die K\u00f6stlichkeit und Freude, die mir das\ngemacht hat! In dieser mehrseitigen Stellungnahme des\nBundesrates bezieht sich dieser insgesamt zustimmend \u2013\nkritisch zustimmend oder zustimmend \u2013 sechsmal auf\nBundestagsdrucksachen der PDS-Bundestagsgruppe,\nzweimal auf Bundestagsdrucksachen der Gr\u00fcnen und ein-\nmal auf eine Bundestagsdrucksache der SPD.\nIch sage es deshalb, weil ich es sehr spannend finde: 1994,\nals wir ein besseres Wahlergebnis hatten, sind alle Parteien\nangetreten und haben gesagt, jetzt werden wir sie mal\nentzaubern, die quatschen eh nur Sachen daher, die dem\nVolk nicht zugute kommen oder die sich \u00fcberhaupt nicht\nverwirklichen lassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nFrau Ostrowski, PDS: Nunmehr finden wir uns schon mit\ngro\u00dfem Abstand vor Gr\u00fcnen und SPD \u2013 die CDU ist ja\nganz weg \u2013 in Stellungnahmen des Bundesrates. Also das\ngef\u00e4llt mir, und das wird auch so weitergehen, Herr\nFranke. Sie kommen da nicht zurecht mit Ihren \u2013 \u2013 Ja, Sie\nw\u00fcrden da nie erw\u00e4hnt werden.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber die Antr\u00e4ge. Ich lasse zuerst\nabstimmen \u00fcber die Drucksache \u2013 \u2013 Herr Prof. Porsch,\nbitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich mu\u00df eine sachliche Richtigstel-\nlung machen, das geht ja nur vor der Abstimmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das k\u00f6nnen Sie vor der Abstimmung\nmachen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Franke hatte mich aufgefor-\ndert, die Kleinen Anfragen von Frau Ostrowski zu unter-\nbinden. Eine solche Aufforderung setzt die Annahme vor-\naus, ich w\u00e4re willens dazu, die souver\u00e4nen Rechte einer\nAbgeordneten einzuschr\u00e4nken.\nDas ist eine irrige Annahme. Erstens habe ich kein Recht\ndazu, und zweitens bin ich auch nicht willens dazu. Para-\ngraph 60 unserer Gesch\u00e4ftsordnung bestimmt eindeutig,\nda\u00df Kleine Anfragen Fragen der Abgeordneten sind und\nkeiner Fraktionskontrolle unterliegen, und Sie werden sich\nin Zukunft auch mit diesen Anfragen auseinandersetzen\nm\u00fcssen. Sie werden durch Verbot sicher nicht aus der\nWelt geschafft.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Wir kommen aber jetzt zur Ab-\nstimmung \u00fcber die Drucksache 2/6151, Antrag der Frak-\ntion der SPD. Wer dieser Drucksache die Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung und einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist diese Drucksache mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/6741, Antrag\nder Fraktion der PDS. Wer der Drucksache seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist diese Drucksache mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/6745, Antrag\nder Fraktion der PDS. Wer der Drucksache seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und\nStimmenthaltungen ist die Drucksache mehrheitlich abge-\nlehnt.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 16\nist damit beendet. Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4632\n\n\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nAnschlu\u00df s\u00e4chsischer Schulen ans Netz\nDrucksache 2/6425, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD und PDS jeweils 5 Minuten. Die Reihenfolge ist: CDU,\nSPD, CDU, PDS und die Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU\nals Einreicherin das Wort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEiner der grunds\u00e4tzlichen Ma\u00dfst\u00e4be, an dem sich Schule\nwohl immer wieder neu messen lassen mu\u00df, ist der, ob\nund inwieweit sie aktuellen gesellschaftlichen, wirt-\nschaftlichen und wissenschaftlich-technischen Entwicklun-\ngen durch eine entsprechende Vermittlung von Bildungs-\ninhalten gerecht wird.\nIn einer Zeit, in der Informationen mehrheitlich in compu-\ntergest\u00fctzten Informationssystemen aufbewahrt werden,\nsind somit die instrumentellen Qualifikationen zur Nut-\nzung dieser Informationen sicher eigentliche Schl\u00fcssel-\nqualifikationen, denen sich schulische Ausbildung auf\nallen Ebenen und m\u00f6glichst auch fr\u00fchzeitig stellen mu\u00df.\nAusgehend von diesen Grund\u00fcberlegungen erkl\u00e4rt sich\ndie Intention des von der CDU-Fraktion vorgelegten An-\ntrages. Grundanliegen ist dabei zum einen die Schaffung\nentsprechender materieller Voraussetzungen an den\nSchulen und zum anderen die Schaffung der notwendigen\npersonellen Kompetenz, um den eingangs beschriebenen\nZielvorstellungen gerecht zu werden.\nBei aller Notwendigkeit eines zweifellos dringlich vorhan-\ndenen Handlungsbedarfes in diesem Bereich erkennen wir\nals Antragsteller aber auch an, da\u00df es sich bei der Umset-\nzung unserer Forderungen sicherlich um einen kontinuier-\nlich auszugestaltenden Proze\u00df handeln mu\u00df.\nIch denke, dies ist zumindest in zwei Tatsachen begr\u00fcndet.\nErstens ist bei allem staatlichen Engagement und bei aller\nBereitschaft der kommunalen Ebene, also der Schultr\u00e4ger,\ndavon auszugehen, da\u00df die hierf\u00fcr notwendigen Finanz-\nmittel nicht mit einem Schlag zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6n-\nnen. Um so mehr ergibt sich aber damit die Notwendig-\nkeit, nach Kooperationsmodellen zu suchen, insbesondere\nmit der Wirtschaft, die ja mittlerweile ein geradezu exi-\nstentielles Interesse hat, an einer diesbez\u00fcglichen Ausbil-\ndung mitzuwirken.\nZweitens mu\u00df man im Blick haben, da\u00df die Dynamik der\ntechnischen Entwicklung von Informationssystemen eine\nimmer neue, letztlich auch materiell-technische Anpas-\nsung erfordert. Auch dies bedingt den Proze\u00dfcharakter der\nim Antrag geforderten Schaffung von entsprechenden\nVoraussetzungen an unseren Schulen.\nUngeachtet dieser beiden von mir eben benannten Pro-\nbleme denke ich aber doch davon ausgehen zu k\u00f6nnen,\nda\u00df dem Inhalt unseres Antrages mittlerweile auch prak-\ntisch durch das Kultusministerium Rechnung getragen\nwird. Belegt wird dies unter anderem durch den mittler-\nweile durch das SMK vorgelegten Orientierungsrahmen\nf\u00fcr Mittelschulen, der es ab dem Schuljahr 1997/98 erm\u00f6g-\nlicht, Angewandte Informatik ab der Klassenstufe 7 zur\nAnwendung zu bringen. Zur Realisierung dieses Angebo-\ntes wird aus den Profilbereichen, in denen bisher Ange-\n\nwandte Informatik noch nicht vorgesehen war, eine\nWochenstunde des Profilfaches zur Verf\u00fcgung gestellt.\nF\u00fcr die materiell-technische Ausstattung der hierf\u00fcr not-\nwendigen Bedingungen will ich unter anderem auf die\ndurch das Kultusministerium geplanten und eingestellten\nMittel im Rahmen des Projektes medienp\u00e4dagogische\nInnovation verweisen, \u00fcber die auch im kommenden\nHaushaltsjahr zu beraten sein wird.\nIn Analogie und logischer Konsequenz zur Ausgestaltung\nentsprechender Angebote an den Mittelschulen und Gym-\nnasien mu\u00df es insbesondere nat\u00fcrlich der berufsbildende\nBereich sein, der sich zunehmend diesen aktuellen Erfor-\ndernissen stellt. Ich denke, auch hier sind bedarfsgerechte\nEntwicklungen durchaus dokumentierbar \u2013 sei es durch\ndie Modernisierung und \u00dcberarbeitung von Ausbildungs-\nordnungen oder durch die Entwicklung neuer Ausbil-\ndungsberufe, insbesondere im Bereich der Informations-\nund Kommunikationstechnik.\nDie besondere Chance, die sich gerade im berufsbildenden\nBereich hierbei ergibt, ist sicher die, da\u00df durch die Koope-\nration mit der Wirtschaft im dualen System auch die Kon-\nfrontation der Auszubildenden mit der modernen Technik\nhier am besten m\u00f6glich ist.\nAber auch im allgemeinbildenden Bereich sind mittler-\nweile durchaus positive Entwicklungen bez\u00fcglich der\nAusstattung mit der entsprechenden Technik dokumen-\ntierbar. So kommt nach statistischen Erhebungen des Kul-\ntusministeriums von Anfang 1996 auf 42 Sch\u00fcler zur Zeit\nein Computer im jeweiligen Lernbereich. Dies ist sicherlich\nkeine beruhigende Darstellung, aber ausgehend von dem\nvon mir schon angesprochenen Proze\u00dfcharakter zumin-\ndest eine akzeptable Ausgangsbasis f\u00fcr weitere Aktivit\u00e4-\nten in diesem Bereich, die sich insbesondere auf m\u00f6gliche\nAngebote und Initiativen der Wirtschaft, so wie sie auch\nim Bericht der Staatsregierung zum Antrag beschrieben\nstehen, orientieren.\nNeben der Schaffung materieller Voraussetzungen ist es\nsicherlich, wie schon gesagt, die personelle Kompetenz der\nim Schuldienst T\u00e4tigen, die notwendig den Erfolg neuer\nBildungsinhalte mit beeinflu\u00dft. Hier k\u00f6nnen die mittler-\nweile vorhandenen Fortbildungsstrukturen auf landeswei-\nter, regionaler und schulischer Ebene sicher bedarfsgerech-\nte Angebote vorhalten. Aber auch dar\u00fcber hinausgehende\nAngebote, wie das in der Drucksache benannte Lehrertrai-\nnings- und Beratungszentrum beim Comenius-Institut und\nder Kultuslandesserver Sachsen sind von grundlegender\nBedeutung bei der notwendigen und kontinuierlichen\nFortbildung des Lehrerpersonals.\nIch denke, da\u00df auch hier regionale M\u00f6glichkeiten, sei es\ndurch Unternehmen, Hochschulen oder freie Bildungstr\u00e4-\nger, verst\u00e4rkt und in Eigenverantwortung sowohl der\nSchulen als auch der einzelnen Lehrer vor Ort genutzt\nwerden sollten.\nMeine Damen und Herren! Wenn die Intention unseres\nAntrages unter anderem darin bestand, auf die Ausgestal-\ntung schulischer Angebote im Zusammenhang mit der\nwirtschaftlichen und technischen Entwicklung hinzuwir-\nken, so hat die Stellungnahme des Kultusministeriums\nverdeutlicht, da\u00df es diesbez\u00fcglich durchaus eine Reihe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4633\n\n\n\nvon Aktivit\u00e4ten einer zielgerichteten Entwicklung gibt. Es\nbleibt trotzdem unser politisches Anliegen, diesen Proze\u00df\nim Rahmen vorhandener M\u00f6glichkeiten zu begleiten und\nzu unterst\u00fctzen.\nWir bitten deshalb um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Fraktion der SPD unterst\u00fctzt\nnachdr\u00fccklich die Initiative zur Ausstattung und Bef\u00e4hi-\ngung der Schulen hinsichtlich des Umgangs mit moderner\nInformations- und Kommunikationstechnik. Wir werden\ndem vorliegenden Antrag zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich aber auf zwei Probleme im Umgang und\nder Bewertung dieser Techniken aufmerksam machen, die\nvor Fehlentwicklungen oder -einsch\u00e4tzungen bewahren\nsollen.\nZum ersten werden diese neuen M\u00f6glichkeiten der Pr\u00e4sen-\ntation, Verarbeitung und Aufbereitung von Informationen\ndie Schule nicht im Grundlegenden revolutionieren. Eine\ngrundlegende Bildung ist nach wie vor immer auch eine\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die sinnvolle Nutzung auch der\nmodernsten Technik und wird durch diese nicht \u00fcberfl\u00fcs-\nsig. Auch Vorstellungen, da\u00df sich der Lernort Schule\nirgendwann einmal in einen virtuellen Lernort aufl\u00f6st,\nsind Legenden. Je besser aber die Ausstattung der Schulen\nmit PC-Technik ist und je mehr Schulen sich vernetzen\nk\u00f6nnen, um so wichtiger ist die Frage, was mit den tech-\nnischen M\u00f6glichkeiten systematisch angefangen wird.\nZum zweiten unsere grundlegende Vorstellung zur Nut-\nzung der modernen Informations- und Kommunikations-\nmittel: Da\u00df Sch\u00fcler und Lehrer in der Schule den grund-\nlegenden Umgang mit einem PC erlernen und mit\nStandardsoftware umgehen k\u00f6nnen, mu\u00df nicht extra er-\nw\u00e4hnt werden, auch wenn dies noch nicht fl\u00e4chendeckend\nder Fall ist. Die spezielle Zielrichtung des Antrages ist aber\ndie sinnvolle Nutzung der Vernetzung.\nWir m\u00f6chten hier den Schwerpunkt darauf gerichtet\nsehen, da\u00df nicht der technische Umgang mit einem Netz\nim Vordergrund steht, sondern dessen Nutzung als Infor-\nmationsquelle einerseits und als Kommunikator anderer-\nseits.\nDer Internetzugang ist f\u00fcr uns ein wesentlicher Faktor f\u00fcr\ndie \u00d6ffnung der Schulen. Nicht nur schul-, sondern l\u00e4n-\nder- und auch kultur\u00fcbergreifende Projektarbeit soll aus\ndieser Sicht einen breiten Raum in der schulischen Ver-\nwendung des Netzanschlusses haben. Damit meinen wir\naber nicht nur die Arbeit von Sch\u00fclern, sondern in glei-\nchem Ma\u00dfe die der Lehrer. Erfahrungsaustausch \u00fcber alle\nGrenzen hinweg kann der Entwicklung der s\u00e4chsischen\nSchulen nur dienlich sein.\nNur die Nutzung der PC via Netz auch f\u00fcr die Schulver-\nwaltung und die Lehrerfortbildung rechtfertigt die fl\u00e4-\nchendeckende Ausstattung der Grundschulen mit einem\nAnschlu\u00df. Was wir also ganz dringend neben der Ger\u00e4te-\nausstattung und der Qualifikation der Lehrer ben\u00f6tigen,\nsind Konzepte f\u00fcr die unterrichtliche, p\u00e4dagogische, aber\nauch schulorganisatorische Nutzung der geschaffenen\nM\u00f6glichkeiten. Wir haben die in der Stellungnahme der\n\nStaatsregierung hierzu enthaltenen Andeutungen zur\nKenntnis genommen und werden sie im Blick behalten.\nWir hoffen aber auch, da\u00df gerade bei der Nutzung des\nNetzes f\u00fcr die Zwecke der Schulverwaltung die Potenzen\nder neuen Kommunikationsmedien so genutzt werden,\nda\u00df damit traditionelle Kommunikationsmittel partiell\noder g\u00e4nzlich ersetzt werden k\u00f6nnen und somit tats\u00e4chlich\nRationalisierungseffekte erzielbar sind. Wir denken dabei\nnicht nur an einen sehr viel schnelleren und billigeren\nInformationsaustausch zwischen der Schule und der\nSchulverwaltung bis hin zum Ministerium, sondern auch\nan den Ersatz herk\u00f6mmlicher Verfahren, zum Beispiel des\nKultusamtsblattes als zentral verwaltete Datenbank und\nnicht mehr als Druckerzeugnis.\nNat\u00fcrlich ist bei all diesen \u00dcberlegungen zu ber\u00fccksichti-\ngen, da\u00df nicht nur die Computer Geld kosten und nicht\nnur der Anschlu\u00df ans Netz, sondern auch f\u00fcr die ge-\nw\u00fcnschte intensive Nutzung beachtliche Betriebskosten\nanfallen. Gerade nach Auslaufen der Aktion wird dies f\u00fcr\ndie Schulen bzw. deren Schultr\u00e4ger zu einem finanziellen\nProblem werden, wenn die Leitungsgeb\u00fchren n\u00e4mlich\nselbst zu tragen sind. Wir sind als Landesgesetzgeber auf-\ngefordert, die Schultr\u00e4ger entweder konsequenter bei der\nGer\u00e4teausstattung oder bei den laufenden Kosten zu un-\nterst\u00fctzen. Auch wenn nur der Ortstarif in Anwendung\nkommt, so ergeben sich doch beachtliche Summen, wenn\nman zum Beispiel t\u00e4glich 12 Stunden Netznutzungsanteil\nveranschlagt.\nWenn aber, wie oben gefordert, die Vernetzung verwal-\ntungsinterne Rationalisierungseffekte bringen soll, dann\nist zu fordern, da\u00df sich das Land auch an den laufenden\nKosten der Schultr\u00e4ger beteiligt.\nWir haben unsere weiteren Vorstellungen f\u00fcr die Nutzung\ndes Netzes durch die Schulen in dem vorliegenden \u00c4nde-\nrungsantrag festgeschrieben und bitten um Zustimmung\nzu unserem erweiterten Antrag.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Zukunft der Informationsgesell-\nschaft entscheiden die Schulen, denn wer heute einge-\nschult wird, tritt etwa im Jahr 2010 in das Berufsleben ein.\nDie Comuptertastatur ist das Instrument, mit dem die\nn\u00e4chste Generation ihren Lebensunterhalt verdienen wird.\nChancengleichheit soll f\u00fcr diejenigen hergestellt werden,\ndie keinen Computer zu Hause haben bzw. keine private\nComputerschule besuchen k\u00f6nnen. Dazu ist unter ande-\nrem das \u00f6ffentliche Bildungswesen da.\nDie Aktion ,,Schulen ans Netz\u201c, von unserem Zukunfts-\nminister R\u00fcttgers ins Leben gerufen, war sicherlich ein\nEingriff in die f\u00f6derale Struktur unseres Landes. Der Vor-\nteil dieser Aktion war jedoch die Herstellung eines \u00f6ffent-\nlichen Bewu\u00dftseins, da\u00df auch Schulen mit moderner Tech-\nnik ausgestattet werden m\u00fcssen.\nNach mehreren Anfangsproblemen ist es nun gelungen,\ndiese Aktion flottzubekommen, und die Aktion ,,Schulen\nans Netz\u201c ist mittlerweile ein fester Bestandteil in der Dis-\nkussion zum Weg in die Informationsgesellschaft.\nWas wollten wir mit diesem Antrag erreichen?\nZum ersten wollten wir einen fl\u00e4chendeckenden Anschlu\u00df\naller s\u00e4chsischen Schulen in \u00fcberschaubaren Zeitr\u00e4umen\nerreichen, trotz knapper Kassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4634\n\n\n\nWas haben wir bisher erreicht? 166 s\u00e4chsische Schulen\nsind mindestens im Netz registriert. Es k\u00f6nnten auch mehr\nsein, denn nicht jede Schule ist durch diese Aktion ans\nNetz gekommen. Das ist sicherlich noch kein Spitzenplatz\nin Deutschland, wenn man die Anzahl der s\u00e4chsischen\nSchulen betrachtet, aber es ist ein Platz in der Spitzengrup-\npe.\nIch denke, an dieser Stelle soll man den Schultr\u00e4gern f\u00fcr\nihr gro\u00dfes Engagement in den letzten Jahren danken.\nAllein die Stadt Dresden hat \u00fcber 4,5 Millionen DM in die\nComputerausstattung der Schulen investiert. Es ist auch\nein Dank zu richten an die F\u00f6rdervereine der Schulen, die\nsich n\u00e4mlich sehr bem\u00fcht haben, au\u00dferhalb der Finanzie-\nrung durch die Schultr\u00e4ger Technik in die Schulen zu\nbringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDoch es zeigt sich \u2013 Herr Hatzsch hat schon darauf hinge-\nwiesen \u2013, da\u00df die Schultr\u00e4ger, der Freistaat und auch der\nBund allein nicht in der Lage sein werden, die finanzielle\nLast zu tragen.\nDarum gilt es, die Partnerschaft mit der Wirtschaft einzu-\nfordern. Die Beispiele in Sachsen sind vorhanden. Kultus-\nminister R\u00f6\u00dfler konnte vor kurzem \u00fcber einen gro\u00dfen\nPosten Software berichten, der den s\u00e4chsischen Schulen\nzur Verf\u00fcgung gestellt wurde.\nWas steht auf der Habenseite der Aktion in Sachsen?\n1. Mindestens 160 Schulen sind am Netz. Damit k\u00f6nnen\ndie Kinder und Jugendlichen mit modernster Technologie\narbeiten.\n2. Viele neue kreative Projekte wurden in den Schulen ent-\nworfen, und dies \u00fcberwiegend mit internationalen Bezie-\nhungen.\n3. Wir haben eine gro\u00dfe Anzahl engagierter Lehrer finden\nk\u00f6nnen, die sich, teilweise auch au\u00dferhalb ihrer Regelstun-\nden, f\u00fcr diese neue Technologie interessieren und die er-\nkannt haben, da\u00df dies auch die Zukunft im Bereich der\nSchule sein wird.\nSchlie\u00dflich haben wir seit zwei Jahren Geld im Haushalt.\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler ist auch einer der wenigen Minister,\ndie sich z. B. auf der Computermesse ComTech in Dresden\nsehen lie\u00dfen.\nWas steht auf der Negativseite?\n1. Wir haben in Sachsen bisher kein strategisches Konzept\nf\u00fcr den Gang in die Informationsgesellschaft und damit\nkeine Beschreibung der Ziele und der Zeitr\u00e4ume.\n2. Entscheidend ist auch die Geb\u00fchrenpolitik der Telekom.\nHerr Hatzsch, Sie haben das bereits angesprochen. Wir er-\nhoffen uns von der Liberalisierung im n\u00e4chsten Jahr, da\u00df\ndie Geb\u00fchren sinken und sich damit die Gesamtkosten f\u00fcr\ndas Projekt in finanziell auffangbaren Gr\u00f6\u00dfen bewegen\nwerden.\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs ist sch\u00f6n, da\u00df auch in diesem Landtag einmal ein\nPublic-Relation-Gag verhandelt wird, und zwar ein sol-\ncher, der von der Telekom und R\u00fcttgers gemeinsam aus-\ngehandelt worden ist. Jeder gab 23 Millionen DM dazu.\nDas ergibt zusammen 46 Millionen DM. Hinzu kommen\n\n14 Millionen DM von privaten Sponsoren. Damit erh\u00e4lt\nman die Gesamtsumme von 60 Millionen DM.\nWas ist damit m\u00f6glich? Damit k\u00f6nnen 10 000 von 44 000\nbundesdeutschen Schulen an das Netz angeschlossen wer-\nden \u2013 so wird es zumindest gesagt. Aber sie kommen an\neine Leitung, denn sie bekommen nur einen Computer\nund eine Telefonleitung. Von ,,Schulen ans Netz\u201c kann\nalso keine Rede sein. Vielmehr mu\u00df es hei\u00dfen: ,,Schulen an\ndie Leitung\u201c. Maximal zwei Sch\u00fcler k\u00f6nnen sich dann die\nTastatur teilen, darauf herumklimpern und zu surfen ver-\nsuchen, so das unter den gegebenen Bedingungen tech-\nnisch \u00fcberhaupt realisierbar ist.\nFragen wir uns doch einmal, was im Freistaat Sachsen\n1993/94 im Bereich der Medienarbeit, der Medienbildung\ngeplant war und was wirklich passiert ist. Dabei m\u00f6chte\nich auf folgende Punkte eingehen:\n1. Software, das wurde schon angesprochen,\n2. Hardware,\n3. Finanzen,\n4. Konzepte f\u00fcr Lehrerbildung, Medienpraxis und Freizeit-\nbereich,\n5. Ergebnisse der T\u00e4tigkeit der Politik.\nZum ersten Punkt, der Software. Herr L\u00e4mmel sprach von\neinem Softwarepaket. Zuweilen dachte ich, er meint f\u00fcnf\nContainer, die angeschafft worden seien. Dieses Software-\npaket von der Firma Star Divison soll dabei mithelfen, die\nSchulen ans Netz zu bringen. Doch wie lange hat es ge-\ndauert? Vor zwei Jahren gab es das Angebot. Zwei Jahre\nhat es gedauert, bis diese Software im Zeitalter der digita-\nlen Daten\u00fcbertragung nach Sachsen kam. Es hat also doch\nnicht so einfach funktioniert, die Schulen softwarem\u00e4\u00dfig\nans Netz zu bringen.\nZum zweiten Punkt, der Hardware. Ich habe bereits dar-\nauf hingewiesen, da\u00df ein Computer je Schule m\u00f6glich ist \u2013\n,,Schulen an die Leitung\u201c. Was sagt das Internet aus? Das\nist einfach nachzulesen unter der Adresse www.san-ev.de:\n166 s\u00e4chsische Schulen von 2 200 \u2013 das sind etwas \u00fcber\n5 % \u2013 sind daran beteiligt. Ich nenne die Zahl aus Nord-\nrhein-Westfalen: Dort sind es 1 330 Schulen. Nat\u00fcrlich ist\nNordrhein-Westfalen gr\u00f6\u00dfer, aber keinesfalls zehnmal,\nsondern nur dreimal gr\u00f6\u00dfer als Sachsen.\nWas k\u00f6nnen wir daraus lernen, und was k\u00f6nnen wir auch\ninternational vergleichen? In Sachsen kommt auf 43 Sch\u00fc-\nler ein PC, in den USA sind es immerhin nur 7 Sch\u00fcler, die\neinen PC nutzen.\nWir k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich fragen, ob dieses Konzept\n,,Schulen ans Netz\u201c ausreicht, ob es damit m\u00f6glich ist, das\numzusetzen, was hier immer wieder propagiert wird.\nNein, denn es fehlen die F\u00f6rdermittel. Zum Beispiel wird\nin Nordrhein-Westfalen das entsprechende Projekt in der-\nselben H\u00f6he noch einmal vom Staat kofinanziert. Bayern\ngibt j\u00e4hrlich 50 Millionen DM aus \u2013 nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr\n,,Schulen ans Netz\u201c, sondern auch f\u00fcr andere Bereiche \u2013,\num in diesem Bereich initiativ zu werden. In Sachsen gibt\nes keine m\u00fcde Mark zus\u00e4tzlich f\u00fcr ,,Schulen ans Netz\u201c.\n4. Was ist mit den Konzepten? Die Lehrerausbildung\nwurde schon 1994 thematisiert. \u00dcbrigens sollten die ersten\nLehrer, die das Fach ,,Medienpraxis\u201c unterrichten k\u00f6nnen,\nschon im Jahre 2000 die Universit\u00e4ten verlassen k\u00f6nnen.\nDies ist auf Eis gelegt worden. Bei der Gleichstellung der\nLehrer mit den Sch\u00fclern hinken die Lehrer hinterher, weil\ndie Ausbildungsm\u00f6glichkeiten nicht vorhanden sind. Das\nangekurbelte Fach ,,Medienpraxis\u201c entpuppt sich als eine\nChim\u00e4re. Sieben Schulen haben f\u00fcr diesen Modellversuch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4635\n\n\n\nje 7 000 DM erhalten. Man versucht lediglich, diesen\nModellversuch fortzusetzen.\nIm Freizeitbereich gehen die Medienprojekte, die vielen\nVereine und Initiativen, die in diesem Bereich t\u00e4tig sind,\nkaputt, weil die entsprechenden Finanzierungsm\u00f6glichkei-\nten nicht vorhanden sind. Selbst die im letzten Jahr einge-\nstellten 3,5 Millionen DM f\u00fcr medienp\u00e4dagogische Mo-\ndellversuche im Bereich der Jugendarbeit sind in diesem\nHaushalt in einem anderen Titel verschwunden und wer-\nden jedenfalls nicht mehr f\u00fcr die Jugendarbeit eingesetzt.\n5. Was macht die Politik in diesem Bereich? Es gibt einen\nBeschlu\u00df der Sozialministerkonferenz. Herr Geisler kann\nvielleicht darauf eingehen. Das Abstimmungsergebnis lau-\ntete 16 : 0 Stimmen. Herr Geisler war, wie gesagt, dabei.\nAuf dieser Konferenz ging es darum, da\u00df die Medien-\nbildung im Bereich Computer und Fernsehen im Kinder-\ngarten beginnen und an der Universit\u00e4t enden soll. Gleich-\nzeitig wurde vorgeschlagen, die Medienbildung im\nFreizeitbereich auszubauen.\nWas passiert in Sachsen? Eine Umsetzung dieses Beschlus-\nses steht bis heute aus, obwohl entsprechende Arbeits-\ngruppen existieren, es eine Verst\u00e4ndigung gibt und der\nBeschlu\u00df schon \u00fcber ein Jahr alt ist. Er liegt sozusagen auf\nEis.\nWas passiert weiter von seiten der Politik? Der Minister-\npr\u00e4sident surft ab und zu. Gelegentlich veranstaltet er eine\nOnline-Konferenz. Aber versuchen Sie einmal, einem\nMinister pers\u00f6nlich eine E-Mail zu schicken \u2013 eine voll-\nkommene Chim\u00e4re.\nDie Evangelische Akademie Mei\u00dfen h\u00e4lt eine Multimedia-\ntagung ab. Wer kommt vorbei? Ein entsprechender Vertre-\nter Sachsen-Anhalts. Das s\u00e4chsische Kultusministerium\nhat abgesagt.\nWas passiert auf der BIC, einer Kommunikationsmesse?\nDer Referatsleiter f\u00fcr Kirchenfragen des Kultusministe-\nriums tritt auf, liefert aber keine definitiven Aussagen zu\nder Strategie im weiteren Verfahren der Medienbildung.\nWas macht Herr R\u00f6\u00dfler? Er verk\u00fcndet immer wieder, da\u00df\ner die Hierarchien in diesem Bereich erhalten will und da\u00df\nes nicht unbedingt darum geht, damit auch eine breitere\nDemokratisierung der Schule zu f\u00f6rdern. Er verk\u00fcndet\nauch, es bed\u00fcrfe einheitlicher Standards.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nHilker, PDS: \u2013 Sofort.\nEbenso verk\u00fcndet er, da\u00df die Wirtschaft nicht unbedingt\nin diesen Bereich hinein soll. Damit haben Sie wieder eine\nSchnittstelle zu Ihrem Antrag, die \u2013 computertechnisch ge-\nsprochen \u2013 zwischen CDU-Fraktion und Staatsregierung\nnicht pa\u00dft. Man kann diesem Antrag zustimmen, aber er\nwird nichts in diesem Freistaat bewegen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung.\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach dem Beitrag\nvon Herrn Hilker f\u00e4llt es schon schwer, sachlich zu blei-\nben, aber ich m\u00f6chte das tun und an die beiden Vorredner\nvon Herrn Hilker ankn\u00fcpfen, die dieses so wichtige\nThema mit uns zusammen voranbringen wollen.\nF\u00fcr uns ist der Umgang mit dem Computer und dem In-\nternet eine, wenn Sie so wollen, vierte Kulturtechnik neben\n\nden traditionellen Kulturtechniken, die wir nat\u00fcrlich nicht\naus dem Auge verlieren, dem Schreiben, Lesen und Rech-\nnen. Die Frage der Anbindung s\u00e4chsischer Schulen an das\nInternet wird im S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus\nim Zusammenhang mit der \u00fcbergeordneten Problematik\nder Einbindung neuer Medien in den Unterricht behan-\ndelt. Hierbei ist es erkl\u00e4rtes Ziel, die Anbindung an das\nDatennetz m\u00f6glichst rasch und fl\u00e4chendeckend zu realisie-\nren \u2013 nat\u00fcrlich mit unseren beschr\u00e4nkten Ressourcen, die\nwir nun einmal nur zur Verf\u00fcgung haben.\nWem es noch nicht aufgefallen ist, wir sind hier nicht in\nBayern oder in Baden-W\u00fcrttemberg, sondern in einer\nstrukturschwachen Region in Ostdeutschland. Wir m\u00fcssen\naus unseren begrenzten finanziellen Ressourcen auch in\ndiesem Bereich das Beste machen.\n\nIm Zusammenhang mit diesem Vorhaben ergibt sich\nneben der so wichtigen Ausstattung das Erfordernis \u2013 Kol-\nlege Colditz und Kollege Hatzsch haben zu Recht darauf\nhingewiesen \u2013 der Erarbeitung und Erprobung p\u00e4dagogi-\nscher Konzepte und das Erfordernis der Lehrerfortbil-\ndung, die genauso wichtig sind wie die Hardware und die\nSoftware, die wir nat\u00fcrlich anschaffen m\u00fcssen. Dabei ist\nauch die Rollenverteilung zwischen den Schultr\u00e4gern und\ndem Freistaat zu ber\u00fccksichtigen: Die Ausstattung der\nSchulen ist prinzipiell eine Aufgabe der Schultr\u00e4ger, w\u00e4h-\nrend nat\u00fcrlich die Weiter- und Fortbildung der Lehrer\nsowie die konzeptionelle Arbeit eine Aufgabe des Freistaa-\ntes ist.\n\nEs ist eine Tatsache, da\u00df die Schultr\u00e4ger aufgrund der\nschnellen technischen Entwicklung der Informations- und\nKommunikationstechnologien ihre Aufgaben auf diesem\nGebiet allein nicht umfassend bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, da sich\ndie Zuweisung finanzieller Mittel im Zusammenhang mit\ndem Finanzausgleich in einem Rahmen bewegt, der ein-\nfach nicht alles auf einmal zul\u00e4\u00dft.\n\nNichtsdestotrotz \u2013 diesbez\u00fcglich will ich Herrn Hilker\nganz deutlich widersprechen \u2013 sind die Mittelschulen und\ndie Gymnasien im Freistaat sowie die beruflichen Schulen\nrecht gut mit Computern ausgestattet. Ich mu\u00df an dieser\nStelle den Kommunen und den Landkreisen danken, da\u00df\nsie gerade bei der Hardware-Ausstattung trotz ihrer be-\nschr\u00e4nkten Mittel mit uns zusammenwirken. Es ist eine\nFreude, in viele dieser sogenannten Computerkabinette\nhineinzusehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich ist es wahr, da\u00df neue finanzielle Belastungen auf\ndie Schultr\u00e4ger zukommen, wenn bei der Arbeit in den\nDatennetzen Geb\u00fchren anfallen. Das ist eines der Haupt-\nprobleme. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus\nnutzt die bestehenden M\u00f6glichkeiten zur Unterst\u00fctzung\nder Schultr\u00e4ger. So werden im Rahmen einer Ausschrei-\nbung finanzielle Mittel f\u00fcr medienp\u00e4dagogische Innova-\ntion durch eine anteilige Projektf\u00f6rderung f\u00fcr die Entwick-\nlung der technischen Infrastruktur der Schulen eingesetzt.\n\nWir leiten also wirklich unsere begrenzten Mittel in diesen\nBereich. Angebote der Wirtschaft werden genutzt. Ich den-\nke nur an die Aktion ,,Schulen ans Netz\u201c. Ich m\u00f6chte das,\nwas uns Minister R\u00fcttgers und die Telekom geben \u2013 es\nk\u00f6nnte mehr sein \u2013, nicht kaputtreden oder zerreden. Das,\nwas wir bekommen, hilft uns weiter, und wir m\u00fcssen alles\nzusammenfassen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4636\n\n\n\nInzwischen sind etwa 190 Schulen in Sachsen mit einem\nInternetzugang ausgestattet.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich noch eine Information bez\u00fcglich\nder Computer geben. 44 % der jungen Sachsen verf\u00fcgen\nzu Hause \u00fcber einen Computer. Also ist der Zugriff auf\neinen Computer in diesem Land sehr viel weiter verbreitet,\nals es einige Mitglieder der PDS-Fraktion wahrhaben wol-\nlen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: 56 % haben keinen\nComputer zu Hause!)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Wirtschaft eingehen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Bei der SED hatten 40 %\nkeine Toiletten \u2013 Plumpsklos, Herr Porsch! Plumps-\n\nklosetts hat die PDS gebracht!)\n\n\u2013 Das stimmt, sie hatten keine Toiletten. Aber wir wollen\ndas nicht vertiefen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nMit Star-Division haben wir f\u00fcr 3 Millionen DM \u2013 daf\u00fcr\ndanke ich der Firma \u2013 Software an die Schulen gebracht.\nJede s\u00e4chsische Schule hat ein derartiges Softwarepaket er-\nhalten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Daf\u00fcr haben jetzt alle\neinen Tamagotchi!)\n\nWie k\u00f6nnen wir nun unsere M\u00f6glichkeiten b\u00fcndeln? Wir\nm\u00fcssen die unterschiedlichen Partner zusammenbringen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein. \u2013 Da ist\neinmal die Finanzierung durch die Schultr\u00e4ger. Wir m\u00fcs-\nsen unsere F\u00f6rderung durch das Staatsministerium f\u00fcr\nKultus entsprechend der im Haushaltsplan enthaltenen\nM\u00f6glichkeiten verstetigen und weiterf\u00fchren. Wir werden\nauch weiterhin zentrale Angebote der Wirtschaft direkt\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr Kultus nutzen, und wir\nwerden regionale Angebote der Wirtschaft koordiniert\ndurch die s\u00e4chsische Entwicklungsgesellschaft f\u00fcr Tele-\nmatik oder in direkter Verbindung mit den Schulen und\nder Wirtschaft vor Ort nat\u00fcrlich auch in unser Konzept\neinbinden.\nWir brauchen die Gestaltung einer besonderen Tarifstruk-\ntur f\u00fcr die Nutzung der Telekommunikationsnetze durch\nVerhandlung mit den Anbietern. Dabei ist Sachsen auf der\nSeite der Kultusministerien der Bundesl\u00e4nder bei den Ver-\nhandlungen, die zusammen mit dem Wissenschaftsbereich\ngef\u00fchrt werden, federf\u00fchrend. Wenn wir dort federf\u00fch-\nrend sind, k\u00f6nnen wir so schlecht nicht sein.\nNeben den vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten zur Lehrerfortbildung,\nbesonders durch die S\u00e4chsische Akademie f\u00fcr Lehrerfort-\nbildung, m\u00f6chte ich auf eine zukunftsorientierte Initiative\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums hinweisen. Diese\nInitiative besteht im Aufbau eines Lehrertrainings- und Be-\nratungszentrums am Comenius-Institut. Das Lehrertrai-\nningszentrum wird in Verbindung mit der Initiative\n,,Schulen ans Netz\u201c initiiert. Es wird als Zentrum des Er-\nfahrungsaustausches, der Fortbildung und auch als Zen-\ntrum zur Entwicklung p\u00e4dagogischer Konzepte fungieren.\nEs soll im Prinzip noch im Jahr 1997 wirksam werden.\nIm Zusammenhang mit diesem wichtigen Vorhaben, mei-\nne Damen und Herren, steht auch der Aufbau und die\n\nInstallation des s\u00e4chsischen Bildungsservers. Mit der Ein-\nrichtung des Bildungsservers, der ebenfalls mit der Beteili-\ngung der Initiative ,,Schulen ans Netz\u201c erfolgt, wird allen\ns\u00e4chsischen Schulen eine Informations- und Kommunika-\ntionsplattform angeboten. Der Server wird auch f\u00fcr die\nFortbildung und f\u00fcr die Schulaufsicht genutzt.\nZur Realisierung dieses konzeptionellen Vorhabens haben\nwir mit der Technischen Universit\u00e4t Dresden eine Verein-\nbarung zur F\u00f6rderung der Nutzung elektronischer Medien\nan s\u00e4chsischen Schulen abgeschlossen. Innerhalb dieser\nRahmenvereinbarung werden mit der Bildung einer regio-\nnalen Arbeitsgruppe unter der Leitung der Technischen\nUniversit\u00e4t und eines st\u00e4ndigen Arbeitskreises unter der\nLeitung des Staatsministeriums, in dem alle f\u00fcr den Be-\nreich der Nutzung von neuen Medien an Schulen zust\u00e4n-\ndigen Partner aus Wissenschaft, Wirtschaft, Schulverwal-\ntung und Schulaufsicht vertreten sein werden, gute\nBedingungen f\u00fcr die weitere konzeptionelle Arbeit ge-\nschaffen.\nWir werden diesen Landesserver auf der ComTech vorstel-\nlen, bei der \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 nicht nur der\nKultusminister anwesend sein wird. Der Finanzminister\nbeispielsweise hat gerade mir gegen\u00fcber sein gro\u00dfes Inter-\nesse an der Veranstaltung bekundet.\nIch m\u00f6chte noch etwas zur konzeptionellen Arbeit sagen;\nich m\u00f6chte Sie sozusagen brandhei\u00df informieren. Der\nModellversuch ,,Medienerziehung\u201c \u2013 Herr Hilker ging\ndarauf ein \u2013, den wir zusammen mit Nordrhein-Westfalen\nbetreiben, l\u00e4uft recht erfolgreich, und er hat nicht un-\nwesentlich zur besagten Rahmenvereinbarung, die in der\nKultusministerkonferenz abgeschlossen wurde, beige-\ntragen.\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die methodisch-didaktische\nEinbindung dieser neuen Medien in den Unterricht weiter-\nentwickeln. Wir haben deshalb bei der Bund-L\u00e4nder-Kom-\nmission einen Modellversuch angemeldet, der sich mit der\nWeiterentwicklung des Lernens unter systematischer Ein-\nbeziehung von Medien in der Sekundarstufe II des Gym-\nnasiums besch\u00e4ftigen wird.\nDort wollen wir im Prinzip folgendes machen: Wir wollen\nden systematischen Einsatz von Medien in Lehr- und\nLernprozesse erproben, und wir wollen \u00fcberlegen, wie\nsich das auf die Gestaltung des Unterrichts, der dann na-\nt\u00fcrlich nicht mehr im traditionellen 45-Minuten-Takt, je-\ndenfalls nicht f\u00fcr die gesamte Schulzeit, ablaufen kann,\nunter Einbeziehung der M\u00f6glichkeiten des eigenen Ler-\nnens im Zusammenhang mit dem Computer auswirkt.\nWir haben bei der Europ\u00e4ischen Union ein gutes Projekt\nzusammen mit der Glasgow-Universit\u00e4t, der Universit\u00e4t\nAthen sowie der Technischen Universit\u00e4t Dresden durch-\ngebracht. Hier wollen wir insbesondere erproben, wie wir\ndiese neuen Medien l\u00e4nder\u00fcbergreifend in den Unterricht\nverschiedener Gymnasien, allgemeiner und beruflicher\nGymnasien, einbeziehen k\u00f6nnen.\nSie sehen also, meine Damen und Herren, da\u00df wir f\u00fcr den\nAntrag der CDU-Fraktion dankbar sind und da\u00df wir die\nkonzeptionelle Arbeit verstetigen und weiterf\u00fchren m\u00f6ch-\nten.\nIch glaube, der \u00c4nderungsantrag der SPD, der sich mit\nden Konzepten f\u00fcr die effektive Nutzung der modernen\nKommunikations- und Informationstechniken besch\u00e4ftigt,\nrennt \u2013 ich habe das gerade angedeutet \u2013 bei uns und in\nbezug auf unsere Arbeit offene T\u00fcren ein. Hinsichtlich\ndieser Richtung der konzeptionellen Entwicklung und der\nmethodisch-didaktischen Einbindung der neuen Medien\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4637\n\n\n\nin den Unterricht m\u00fcssen wir einen gewissen Vorlauf ge-\nwinnen. Ansonsten werden diese neuen Handwerkszeuge\nin der Schule nicht die Rolle spielen k\u00f6nnen, die wir uns\nvon ihnen versprechen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion der\nCDU. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich im Schlu\u00dfwort sehr\nkurz fassen.\n\nErstens. Herr Minister, um die Aktion ,,Schulen ans Netz\u201c\nnoch mehr im \u00f6ffentlichen Bewu\u00dftsein in Sachsen zu ver-\nankern, hoffen wir, da\u00df im n\u00e4chsten Jahr eine Art Netday\nnach amerikanischem Vorbild in Sachsen installiert wird.\nDie Netdays sind in Amerika Tage, bei denen Staat und\nWirtschaft Computer in die Schulen schleppen, diese an-\nschlie\u00dfen und im Prinzip die Netzf\u00e4higkeit herstellen.\n\nZweitens hoffen wir, Herr Minister, da\u00df Sie den Schulen\nf\u00fcr die Projekte und f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfige Unterhaltungen \u00fcber\ndas Netz zur Verf\u00fcgung stehen, um zu demonstrieren, da\u00df\ndie staatliche Verwaltung und die Schulen hier in einem\nengen Zusammenspiel arbeiten.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Wir transportieren\nunsere Politik auch \u00fcber das Internet!)\n\nDrittens. Meine Damen und Herren, die Lehrerfortbildung\nist nicht ausschlie\u00dflich eine staatliche Aufgabe. Jeder Leh-\nrer hat wie jeder B\u00fcrger in diesem Staat selbst die Pflicht,\nf\u00fcr seine eigene Weiterbildung zu sorgen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDeshalb kann man nicht warten, bis alle staatlichen Pro-\ngramme greifen, sondern es sollte auch jeder erkennen,\nda\u00df diese Technik die Zukunft ist. Wer sich f\u00fcr die Zu-\n\nkunft selbst fortbilden will, sollte es auch tun. In diesem\nSinne bitte ich um die Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe den \u00c4nderungsantrag der SPD,\nDrucksache 2/7124, auf. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Originalantrag der CDU lautet: a) ein Konzept f\u00fcr die\nAusstattung zu erstellen und b) ein Konzept f\u00fcr die Fort-\nund Weiterbildung. Wir w\u00fcrden dort gern eingeschoben\nhaben: Konzepte f\u00fcr die effektive Nutzung von Bildungs-\nund Verwaltungsaufgaben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nHerr Colditz.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Minister hat schon darauf hingewiesen, da\u00df dieser\n\u00c4nderungsantrag unseren Antrag in seinen Intentionen\nunterst\u00fctzt und bekr\u00e4ftigt. Insofern k\u00f6nnen wir diesem\n\u00c4nderungsantrag zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 2/7124, eine Ein-\nf\u00fcgung, zur Abstimmung. Wer f\u00fcr diesen \u00c4nderungsan-\ntrag ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimm-\nenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag angenommen.\nIch lasse jetzt \u00fcber den Antrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/6425, abstimmen. Wer dem die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 3 Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit sind diese beiden\nDrucksachen beschlossen und der Tagesordnungspunkt 17\nbeendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\n\u2013 Alte und neue Pflegeheime\nDrucksache 2/5626, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Belastung von Pflegebed\u00fcrftigen in Altenpflegeheimen mit Investitionskosten\nDrucksache 2/6149, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten und PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge:\nCDU, SPD, CDU, PDS, Staatsregierung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nerteile der Fraktion der CDU und danach der SPD als Ein-\nreichern das Wort. Herr Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Von den Wohnungen und den Schu-\nlen nun zu den Altenpflegeheimen. Wir haben wieder ein-\nmal ein breites Spektrum zu behandeln. Zur Debatte ste-\nhen die Antworten der Staatsregierung auf zwei Berichts-\nantr\u00e4ge:\n\nerstens den der SPD-Fraktion ,,Belastung von Pflege-\nbed\u00fcrftigen in Altenpflegeheimen mit Investitionskosten\u201c,\nDrucksache 2/6149, und\n\nzweitens den der CDU-Fraktion ,,Alte und neue Pflege-\nheime\u201c, Drucksache 2/5626.\n\nZu einigen Einzelheiten, eingehend auf die Antworten der\nStaatsregierung: In der r\u00fcckschauenden Darstellung der\nStaatsregierung zur Situation im Pflegeheimbereich seit\nden politischen Ver\u00e4nderungen in unserem Land im Jahre\n1990 bis zur Gegenwart wird deutlich, welche gewaltigen\nAnstrengungen unternommen wurden und auch zuk\u00fcnf-\ntig noch weitergef\u00fchrt werden m\u00fcssen, um dem im Arti-\nkel 7 der Verfassung des Freistaates Sachsen nieder-\ngeschriebenen Staatsziel gerecht zu werden, in dem es in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4638\n\n\n\nAbs. 2 hei\u00dft: ,,Das Land bekennt sich zur Verpflichtung\nder Gemeinschaft, alte und behinderte Menschen zu unter-\nst\u00fctzen und auf die Gleichwertigkeit ihrer Lebensbedin-\ngungen hinzuwirken.\u201c\nDie Staatsregierung mit Unterst\u00fctzung der sie tragenden\nFraktion betrachtete es seit \u00dcbernahme ihrer \u00c4mter im\nOktober 1990 als vordringliche Aufgabe, sich besonders\num die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der \u00e4lteren Generation zu\nk\u00fcmmern. Eine wichtige Aufgabe war und ist die Sorge\num die Bereitstellung menschenw\u00fcrdiger Altenpflege-\nheime.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das diesbez\u00fcg-\nlich angetretene Erbe war, schlicht gesagt, \u00fcberwiegend\nersch\u00fctternd, um nicht zu sagen erb\u00e4rmlich. Nur wenige\nBemerkungen zur Veranschaulichung der damaligen\nSituation. Ich trage es hier vor, um manchem Unzufriede-\nnen wieder ins Bewu\u00dftsein zur\u00fcckzurufen, woher wir ge-\nkommen sind.\nIn M\u00f6dlareuth, dem ehemals geteilten Dorf an der baye-\nrisch-th\u00fcringischen Landesgrenze, in dem jetzt ein St\u00fcck\nder ehemaligen Grenzbefestigungsanlagen der DDR als\n,,Museum wider das Vergessen\u201c erhalten wird, steht eine\nGedenktafel mit folgender Aufschrift: ,,Nur wer die Ver-\ngangenheit kennt, kann die Gegenwart gestalten!\u201c Diese\nAussage ist zeitlos und gilt wohl uneingeschr\u00e4nkt.\nSo war die \u00fcberwiegende Ausgangssituation bei den\nAltenpflegeheimen: marode, verfallene Bausubstanz, feh-\nlende hygienische Einrichtungen, Mangel an Pflegeperso-\nnal, das zudem auch noch schlecht bezahlt war, \u00fcberbeleg-\nte Zimmer bis zu 6 Personen und mehr und, trotz all dieser\nMi\u00dfst\u00e4nde, auch noch lange Wartelisten.\nEine Erfassung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nSoziales aus dem Jahr 1991 gibt Auskunft: In Sachsen\nwaren zu diesem Zeitpunkt zirka 40 % der Altenheime\nabri\u00dfreif, zirka 30 % der Altenheime kurzfristig sanie-\nrungsbed\u00fcrftig, zirka 20 % der Altenheime mittelfristig in-\nstandsetzungsbed\u00fcrftig, und nur zirka 10 % wiesen einen\nausreichenden Standard auf. Bei einer heutigen Bestands-\naufnahme zeigen sich gerade hier am deutlichsten die ein-\ngetretenen Ver\u00e4nderungen zum Besseren.\nIn allen Regionen wurde im Freistaat Sachsen auch gef\u00f6r-\ndert, wurden durch das Inkrafttreten der gesetzlichen\nPflegeversicherungen Modernisierungen, Instandsetzun-\ngen und Neubauten von Altenpflegeheimen in Angriff ge-\nnommen, um diese Vers\u00e4umnisse der sozialistischen Ver-\ngangenheit zu korrigieren. Das alles geschah mit kr\u00e4ftiger\nfinanzieller F\u00f6rderung durch den Staat, durch die Bundes-\nregierung, die S\u00e4chsische Staatsregierung, die Kommunen,\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte eingeschlossen, erg\u00e4nzt\ndurch einen Eigenanteil der Tr\u00e4ger dieser Heime.\nBis 30. Juni 1994 galt eine 60prozentige \u00f6ffentliche F\u00f6rde-\nrung, die mit Inkrafttreten der Pflegeversicherung auf\n80 % erh\u00f6ht wurde. Die Differenz zu 100 % mu\u00dften die\nTr\u00e4ger entweder aus Eigenmitteln oder aus Mitteln vom\nKapitalmarkt aufbringen.\nIn Artikel 52 des Pflegeversicherungsgesetzes wurden spe-\nzielle finanzielle Regelungen f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder\ngetroffen. Darin verpflichtet sich der Bund zur j\u00e4hrlichen\nZahlung von 800 Millionen DM an die neuen Bundes-\nl\u00e4nder zur F\u00f6rderung der Investitionen in Pflegeeinrich-\ntungen ab dem Jahr 1995 bis einschlie\u00dflich 2002. Von\ndieser Summe \u2013 800 Millionen DM \u2013 erh\u00e4lt der Freistaat\nSachsen 237 Millionen DM pro Jahr.\nUm es nochmals konkret zu sagen: Es werden folgende\nFinanzhilfen des Bundes und des Landes als Zusch\u00fcsse\n\ngew\u00e4hrt: f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen 80 %, f\u00fcr\nteilstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen und Einrichtungen der\nKurzzeitpflege 90 % und f\u00fcr Pflegeeinrichtungen f\u00fcr Be-\nhinderte 100 %.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach der Finan-\nzierungsregelung laut Pflegeversicherungsgesetz Arti-\nkel 52 wurden bisher im Freistaat Sachsen 181 Projekte f\u00fcr\nPflegeeinrichtungen mit dem Bundesministerium f\u00fcr\nArbeit und Sozialordnung als Investitionsvorhaben abge-\nstimmt. Eine gro\u00dfe Zahl von Heimen wurde in der Zwi-\nschenzeit fertiggestellt. Eine ebenso gro\u00dfe Zahl befindet\nsich im Bau. 109 Vorhaben sind gegenw\u00e4rtig im Umset-\nzungsverfahren, das hei\u00dft im Best\u00e4tigungsablauf bei OFD,\nKoordinierungsausschu\u00df, BMA. Weitere Projekte kommen\nin diesem Jahr noch hinzu.\nMa\u00dfstab f\u00fcr die Genehmigung des Baues und der finan-\nziellen F\u00f6rderung ist unter anderem die Einhaltung der\nHeimmindestbauverordnung des Bundesministeriums f\u00fcr\nArbeit und Sozialordnung. Spezielle Regelungen f\u00fcr die\nAnwendung im Freistaat Sachsen wurden vom S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales erlassen. Zum Bei-\nspiel werden im Freistaat Sachsen Heime mit drei oder\nmehr Betten je Raum nicht baulich gef\u00f6rdert. Die Netto-\ngrundri\u00dffl\u00e4che im Heim mu\u00df 47 bis 49 Quadratmeter je\nPflegeplatz betragen.\nDer Einzelzimmeranteil mu\u00df je Heim gleich oder gr\u00f6\u00dfer\n50 % sein. In neugebauten oder generalsanierten Alten-\npflegeheimen im Freistaat Sachsen gibt es nur Ein- oder\nZweibettzimmer. Das entspricht nach unseren Vorstellun-\ngen menschenw\u00fcrdigen Verh\u00e4ltnissen.\nBegleitet wird das umfangreiche Altenpflegeheim-\nprogramm durch einen Koordinierungsausschu\u00df f\u00fcr Inve-\nstitionen in der Altenhilfe, dem Vertreter der Spitzenver-\nb\u00e4nde, der freien Wohlfahrt, ein privater Tr\u00e4ger, der\nKassen, der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales angeh\u00f6ren.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich den Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeitern des Referates 44 des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales danken, die mit gro\u00dfem\npers\u00f6nlichem Engagement dieses umfangreiche Pflegeein-\nrichtungsbauprogramm umsetzen helfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um den Sachver-\nhalt der Anfrage der SPD zu verstehen, was die Belastung\nder Pflegebed\u00fcrftigen mit Investitionskosten betrifft, mu\u00df\nman wissen, da\u00df bis zum Inkrafttreten der 80prozentigen\nF\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand mit dem Pflegever-\nsicherungsgesetz ab 1.7.1994 eine andere \u00f6ffentliche F\u00f6rde-\nrung galt.\nBei Heimen mit Genehmigungserteilung vor dem 1.7.1994\nf\u00fcr den Bau gab es eine 60prozentige \u00f6ffentliche F\u00f6rde-\nrung. Das hie\u00df konkret, da\u00df der Tr\u00e4ger der Investition mit\n40 % statt jetzt mit 20 % an Eigenmitteln und an Mitteln\naus dem Kapitalmarkt beteiligt sein mu\u00dfte. Aus diesem\nSachverhalt h\u00e4tte eine Benachteiligung der pflegebed\u00fcrfti-\ngen Heimbewohner in den mit 60 % F\u00f6rderung fertig-\ngestellten Heimen resultiert, unter anderem f\u00fcr anteilige\nMitfinanzierung des Kapitaldienstes.\nUm diese Ungleichbehandlung auszuschlie\u00dfen, wurde\ndurch den Freistaat Sachsen eine Nachfinanzierung bis zur\nH\u00f6he der jetzt geltenden F\u00f6rderung von 80 % vorgenom-\nmen. Das hei\u00dft, da\u00df sich der Freistaat Sachsen an der\nSchuldendienstabl\u00f6sung f\u00fcr diese Heime beteiligt. Dieser\nProze\u00df wird voraussichtlich mit Ablauf des Haushalts-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4639\n\n\n\nplanes 1997 abgeschlossen sein. Aber diese Verfahrens-\nweise ist keineswegs in allen neuen Bundesl\u00e4ndern selbst-\nverst\u00e4ndlich.\nIn Beantwortung der Kleinen Anfrage Drucksache 2/5494\nwird vom S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales fest-\ngestellt, da\u00df beispielsweise in Sachsen-Anhalt noch dar-\n\u00fcber diskutiert wird, ob man von der Schuldendienst-\nlastf\u00f6rderung Gebrauch machen will. Das stimmt\nnachdenklich.\nSehr geehrte Damen und Herren! Als erfreulich festgestellt\nwerden kann auch die Tatsache, da\u00df sich die Pflegesatz-\nkommission des Freistaates Sachsen am 9. Oktober 1997\nzur Vorgehensweise ab dem 1. 1. 1998 geeinigt hat. Eine\nVerg\u00fctungsgestaltung f\u00fcr alle drei Pflegeklassen in voll-\nstation\u00e4ren Einrichtungen wurde erzielt. Sie regelt auch\ndie monatlich anteilig zu zahlenden Investkostenanteile\ndurch die Heimbewohner neben der Festsetzung der\nPfleges\u00e4tze und der Entgelte f\u00fcr Unterkunft und Ver-\npflegung.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df seitens der\nStaatsregierung unseres Freistaates Sachsen gro\u00dfe An-\nstrengungen unternommen wurden und in Sorge f\u00fcr die\nauf Pflege angewiesenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der\nW\u00fcrde des Menschen entsprechende Pflegeeinrichtungen\ngeschaffen wurden und geschaffen werden. Trotz der\nmiserablen Hinterlassenschaften ist zum gegenw\u00e4rtigen\nZeitpunkt f\u00fcr jeden, der bereit ist, diese Leistungen anzu-\nerkennen, sichtbar, da\u00df sich hier gewaltige Ver\u00e4nderungen\nvollzogen haben.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD.\nBitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben zwei sehr unterschiedliche An-\ntr\u00e4ge vorliegen, die sich mit dem Thema station\u00e4re Alten-\npflege befassen. Durch die zwei Antr\u00e4ge wird es m\u00f6glich,\nauch einmal etwas grunds\u00e4tzlich auf station\u00e4re Altenpfle-\nge einzugehen und die Grunds\u00e4tze mit der Wirklichkeit\nim Freistaat zu vergleichen.\nDie Pflegeversicherung soll im station\u00e4ren Bereich dazu\nf\u00fchren, da\u00df pflegebed\u00fcrftige Menschen, die nicht ambu-\nlant oder station\u00e4r gepflegt werden k\u00f6nnen, gut betreut\nwerden. Dazu geh\u00f6rt die Unterbringung in einem Heim,\ndas der Heimmindestbauverordnung entspricht. Dazu ge-\nh\u00f6rt nat\u00fcrlich qualitativ hochwertige Pflege, und dazu ge-\nh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch Unterkunft und Verpflegung. Dabei\nsollen die Kosten f\u00fcr die Pflege im wesentlichen aus der\nPflegeversicherung und die Kosten f\u00fcr Unterkunft und\nVerpflegung aus eigenem Einkommen bestritten werden\nk\u00f6nnen.\nEin Ziel der Pflegeversicherung ist es, da\u00df Pflegebed\u00fcrftig-\nkeit nicht zum Sozialhilfebezug f\u00fchrt. Verantwortlich f\u00fcr\ndie eigentlichen Pflegeleistungen ist die Pflegeversiche-\nrung. Das Land ist f\u00fcr die Vorhaltung einer leistungsf\u00e4hi-\ngen, zahlenm\u00e4\u00dfig ausreichenden und wirtschaftlichen\npflegerischen Versorgungsstruktur verantwortlich. Das\ngeht aus \u00a7 9 des Pflegeversicherungsgesetzes hervor.\nDie Staatsregierung betont nun sehr gern die gravierenden\nbaulichen Defizite der aus DDR-Zeiten \u00fcbernommenen\nPflegeheime. Diese Einsch\u00e4tzung trifft zweifellos zu. Wenn\naber der mangelhafte bauliche Zustand der Pflegeheime\nnicht nur das gr\u00f6\u00dfte, sondern dazu noch das einzige Pro-\n\nblem der Altenpflege im Freistaat Sachsen w\u00e4re \u2013 diesen\nEindruck erweckt die Staatsregierung in ihrer Antwort auf\nden Antrag der CDU-Fraktion \u2013, dann w\u00e4ren alle Pro-\nbleme gel\u00f6st, indem die Staatsregierung den Neubau und\ndie Sanierung bestehender Pflegeheime f\u00f6rdert. Doch kann\ndas gen\u00fcgen? Wo sehen wir die Defizite in der station\u00e4ren\nPflege trotz der von niemandem bestrittenen deutlichen\nbaulichen Verbesserung?\nProblem Nummer eins ist jedenfalls keineswegs mehr der\nbauliche Zustand der Altenpflegeheime im Freistaat Sach-\nsen. Nach eigener Einsch\u00e4tzung des Sozialministers gibt es\nbereits Landkreise, die mehr als 80 % ihrer Pflegeheime\numfassend saniert oder auch neu gebaut haben.\nEs gibt aber zahlreiche andere Probleme. Da ist zun\u00e4chst\ndas Problem, da\u00df die Pflegeversicherung einen ganzheitli-\nchen aktivierenden Einsatz der Pflege f\u00f6rdern soll, dieser\naber in der Praxis nicht realisiert wird. Ich nenne einige\nStichworte zur Erl\u00e4uterung des Problems: unzureichende\nPr\u00fcfung der Leistungsvoraussetzungen, das hei\u00dft Verwei-\ngerung der erforderlichen pflegerischen Beaufsichtigung\nund Anleitung von Pflegebed\u00fcrftigen, die ausschlie\u00dflich\naus altersbedingten Gr\u00fcnden an Hirnleistungsst\u00f6rungen\nleiden;\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nunzureichende Beachtung der Umst\u00e4nde, die eine statio-\nn\u00e4re Pflege aufgrund des besonderen Einzelfalles erforder-\nlich machen; leistungsgerechte Pfleges\u00e4tze und die Heim-\npersonalverordnung.\nBisher ist nicht sichtbar geworden, wie sich die Staatsregie-\nrung zur L\u00f6sung dieser ungekl\u00e4rten Fragen einschalten\nwill. Das alles kann heute jedoch nicht diskutiert werden,\nsondern bleibt einem sp\u00e4teren Zeitpunkt vorbehalten.\nHeute geht es um Strukturqualit\u00e4t. Bestehende Probleme\nm\u00f6chte ich in Frageform auflisten:\n\u2013 Wie viele Pflegeheimpl\u00e4tze brauchen wir denn eigentlich\nim Lande?\n\u2013 Was geschieht mit den Pflegebed\u00fcrftigen, die zwar heim-\nbed\u00fcrftig, aber nicht pflegebed\u00fcrftig im Sinne des Pflege-\nversicherungsgesetzes sind?\n\u2013 Wie hoch werden die von Pflege- und Heimbed\u00fcrftigen\nzu tragenden Kosten sein?\n\u2013 Gen\u00fcgt die Struktur der Pflegeheime den h\u00f6her werden-\nden Anforderungen der n\u00e4chsten Generation von Pflege-\nbed\u00fcrftigen?\n\u2013 Wie kann gesichert werden, da\u00df die Pflegeheime nicht\nzu Sterbeheimen f\u00fcr Schwerstpflegebed\u00fcrftige werden?\n\u2013 Wie k\u00f6nnen wir daf\u00fcr sorgen, da\u00df der Weg ins Pflege-\nheim keine Einbahnstra\u00dfe mehr ist, sondern umkehrbar\nwird?\n\u2013 Welche der erprobten Modelle, z. B. Integration von\nPflegeheimen in eine Pflegekette, Verbindung von betreu-\ntem Wohnen und Pflegeheim oder Umwandlung von\nPflegeheimpl\u00e4tzen in betreutes Wohnen, haben sich bis-\nlang bew\u00e4hrt und k\u00f6nnen richtungsweisend f\u00fcr die Zu-\nkunft sein?\nIch habe mich hier wohlgemerkt auf die dr\u00e4ngendsten Fra-\ngen zur station\u00e4ren Altenpflege beschr\u00e4nkt, Fragen, auf\ndie die Staatsregierung keine Antworten gibt. Manchmal\nhabe ich den Eindruck, da\u00df sie \u00fcber manche Fragen auch\nnoch nicht nachgedacht hat.\nDas Sozialministerium verwaltet offensichtlich die Alten-\nheimbaut\u00e4tigkeit. Das ist ja nicht der erste Vorwurf, der\nkommt, da\u00df mehr verwaltet als gestaltet wird. Sie, Herr\nSozialminister, weihen die Pflegeheime dann medienwirk-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4640\n\n\n\nsam ein. Es sind ja auch eine ganze Menge Pflegeheime.\nDa staunt der Laie, und der Fachmann wundert sich nicht,\ndenn der Fachmann fragt sich, ob das die eigentliche Auf-\ngabe eines Sozialministeriums und seines Referates Pflege-\neinrichtungen ist oder ob diese Art der Administration\nnicht vielleicht auch in der Abteilung St\u00e4dtebau, Bau-\ntechnik und Denkmalpflege gut untergebracht w\u00e4re. Diese\nallerdings befindet sich im Innenministerium.\nDer Freistaat Sachsen hat f\u00fcr den Bau von Pflegeeinrich-\ntungen jedes Jahr bis zum Jahr 2002 mindestens 266 Millio-\nnen Mark zur Verf\u00fcgung, wovon 80 % Bundesmittel sind.\nDas sind Summen, mit denen man schon einige Quadrat-\nmeter bauen kann.\nNicht ber\u00fccksichtigt bleibt dabei die Tatsache, da\u00df das\nPflegeversicherungsgesetz verlangt, da\u00df zus\u00e4tzliche Mittel\nzur Finanzierung der Pflegeversicherung aus Einsparun-\ngen bei der Sozialhilfe bereitgestellt werden sollen. Diese\nEinsparungen in der Sozialhilfe belaufen sich noch einmal\nmindestens auf 200 Millionen Mark pro Jahr. Sie stehen\nallerdings im Freistaat nicht zur Verf\u00fcgung, da sie im\nZuge der Umstellung der Finanzierung des Landeswohl-\nfahrtsverbandes im staatlichen Sparstrumpf von Herrn\nMilbradt verschwunden sind.\nAngesichts der dennoch zur Verf\u00fcgung stehenden hohen\nSummen sollte man meinen, da\u00df es die Pflegebed\u00fcrftigen\nim Freistaat richtig gut haben. Doch die Staatsregierung\nkann es sich nicht verkneifen, durch Braten einer s\u00e4ch-\nsischen Extrawurst die Pflegebed\u00fcrftigen wieder eines\nSchlechteren zu belehren. Konsequent ist sie schon, die\nStaatsregierung: Sonderweg in der Finanzierung der am-\nbulanten Pflegeversicherung, Sonderweg in der Finanzie-\nrung von Investitionen f\u00fcr station\u00e4re Pflege.\nNach dem Motto: ,,Belastung f\u00fcr alle; keinem soll es zu gut\ngehen\u201c werden im Freistaat Sachsen alle Pflegeheimbe-\nwohner zus\u00e4tzlich zu ihren Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft\nund Verpflegung noch mit bis zu 20 % der Investitions-\nkosten belastet. Und das ist nur in Sachsen so, in keinem\nanderen neuen Bundesland.\nSomit refinanziert der Freistaat seine Aufgabe, die Vorhal-\ntung einer leistungsf\u00e4higen, zahlenm\u00e4\u00dfig ausreichenden\nund wirtschaftlichen pflegerischen Versorgungsstruktur,\ngleich dreifach:\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEr kassiert Bundesmittel, er kassiert die eingesparten\nSozialhilfeleistungen, und er kassiert bei den Pflegebed\u00fcf-\ntigen.\nZwei handfeste Verlierer gibt es dabei:\n1. die Kommunen, die den Landeswohlfahrtverband ganz\nallein finanzieren werden und von den Sozialhilfeeinspa-\nrungen durch Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung kaum\neine m\u00fcde Mark sehen. Und\n2. vor allem die Heimbewohner, die trotz Pflegever-\nsicherung zus\u00e4tzlich 150 bis 610 DM pro Monat f\u00fcr Inve-\nstitionskosten \u2013 nach derzeitigen Sch\u00e4tzungen \u2013 aufbrin-\ngen m\u00fcssen. Hinzu kommen noch 795 DM f\u00fcr Unterkunft\nund Verpflegung. Das ergibt eine Gesamtbelastung von\n945 bis 1 405 DM, die Heimbewohner f\u00fcr Unterkunft und\nVerpflegung zu zahlen haben.\nHinzuzurechnen sind dann ebenfalls noch Zahlungen f\u00fcr\nPflegekosten, die durch die Pflegeversicherung nicht abge-\ndeckt werden. Das trifft insbesondere die Pflegebed\u00fcrfti-\ngen der sogenannten Pflegestufe 0, deren Anteil an allen\nHeimbewohnern immerhin ca. 30 % ausmacht. Von einer\nUnabh\u00e4ngigkeit von Sozialhilfe kann da f\u00fcr viele Pflege-\n\nbed\u00fcrftige durch die s\u00e4chsische Handhabung wahrlich\nkeine Rede mehr sein.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU noch einmal\ndas Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte die Fraktion\nder PDS; Herr Adamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren Abgeordnete! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich\nzum Antrag der Fraktion der CDU ,,Alte und neue Pflege-\nheime\u201c in der Drucksache 2/5626 sprechen.\nDa kann ich mich kurz fassen. Ein Antrag, der sicher die\ngro\u00dfartigen Leistungen der CDU hervorheben soll. Na\ndenn, hoch lebe die CDU!\n\n(Heiterkeit und Gel\u00e4chter im Saal \u2013 Jurk, SPD: Jawohl!)\n\nEine Kleine Anfrage h\u00e4tte es auch getan, um den Wissens-\ndurst der CDU-Fraktion zu stillen.\nInhaltlich hat er kaum etwas Neues gebracht, was die\nMenschen in diesem Land nicht schon wu\u00dften; n\u00e4mlich,\nda\u00df viele Pflegeheime deutlich attraktiver geworden sind.\nDas erkennen auch wir sehr wohl an. Es gibt keine gro\u00dfen\nSchlafr\u00e4ume mehr, sondern sch\u00f6ne, nette Zimmer. Und\ndie Heizungsanlagen funktionieren nunmehr auch.\nFestzustellen bleibt auch, da\u00df sich die Struktur der Betreu-\nung und Pflege im ambulanten wie auch im station\u00e4ren\nBereich grundlegend ge\u00e4ndert hat. So weit, so gut.\nDoch die PDS-Fraktion erhebt nachdr\u00fccklich zum An-\nspruch: Sicherung der Pflegequalit\u00e4t. Genau hier liegt aber\ndas Dilemma.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit der Einf\u00fchrung des Pflegeversicherungsgesetzes \u2013\ndem angeblichen Jahrhundertwerk \u2013 wurde vorget\u00e4uscht,\nda\u00df nunmehr die soziale Betreuung der alten Menschen\nabgesichert ist und gleichzeitig Millionen von Mark ge-\nspart werden k\u00f6nnen.\nDiesem Anspruch wurde es aber in keinster Weise gerecht.\nGespart hat nur der Staat. Mit der Einf\u00fchrung der Pflege-\nstufen und der dazugeh\u00f6rigen Pflegekriterien wurde und\nwird ein neuer Pflegenotstand heraufbeschworen. Es n\u00fctzt\neben die tollste Immobilie, das toll ausger\u00fcstete Pflege-\nheim wenig, wenn die Arbeit mit und am Menschen auf\nder Strecke bleibt. Die Pflegebed\u00fcrftigen werden bereits\nwieder abgestellt und erhalten kaum F\u00fcrsorge oder wenig,\nweil die professionelle Pflege angeblich nicht mehr bezahl-\nbar ist; denn professionelle Arbeitskr\u00e4fte kosten wesentlich\nmehr als Hilfskr\u00e4fte. ,,Still, satt und sauber\u201c reicht eben\nnicht aus.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich darauf verweisen: Das haben Sie\nder alten DDR zu Recht vorgeworfen.\nMit dem Antrag der SPD-Fraktion ,,Belastung von Pflege-\nbed\u00fcrftigen in Altenpflegeheimen mit Investitionskosten\u201c\nin der Drucksache 2/6149 wird es denn schon etwas inter-\nessanter.\nLeider sind die zur Beantwortung gestellten Fragen halb-\nherzig und f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \u00e4u\u00dferst verworren beant-\nwortet. Hoffentlich berichten nicht die Medien \u00fcber diesen\nAntrag, denn was dort zur Beantwortung kam, ist mehr\nals unverst\u00e4ndlich!\nWenn ich die Beantwortung der Frage 1 richtig verstanden\nhabe, betr\u00e4gt die Belastung mit Investitionskosten f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4641\n\n\n\nPflegebed\u00fcrftigen in Altenpflegeheimen f\u00fcr die Heime, die\nvor 1995 gebaut oder saniert wurden \u2013 auf der Basis von\n12 Einzelentgelten \u2013 im Minimum 15,63 DM, im Maximum\n20,30 DM und im Durchschnitt 17,66 DM. Bei Einrichtun-\ngen, die nach dem Gruppenentgelt verg\u00fctet werden, ist es\nein pauschalierter Anlagekosten-Block von 10,65 DM, der\noffenbar in Sachsen die meiste Anwendung findet, und f\u00fcr\ndie nach 1995 mit \u00f6ffentlichen Mitteln gebauten und\nsanierten Einrichtungen, auf der Basis von sechs Einrich-\ntungen ermittelt, sind es im Minimum 10,90 DM, im Maxi-\nmum 16,20 DM und im Durchschnitt 13,90 DM.\nDas hei\u00dft also, die Pflegebed\u00fcrftigen in den Altenheimen\nzahlen unterschiedliche Kostens\u00e4tze, je nachdem, wann\nund mit welchen Mitteln ihre Einrichtung saniert oder ge-\nbaut worden ist. Welcher B\u00fcrger soll das denn noch ver-\nstehen?\nAm Ende bleibt f\u00fcr mich die Frage: Wie soll der \u00e4ltere\nB\u00fcrger mit diesen sehr unterschiedlichen Kostens\u00e4tzen zu-\nrechtkommen und dann f\u00fcr sich noch die effektivste und\nsicher auch kosteng\u00fcnstigere Einrichtung herausfinden?\nNachteilig ist, da\u00df Heimbewohner in \u00e4lteren Einrichtun-\ngen die Investitionen mitbezahlen, w\u00e4hrenddessen Heim-\nbewohner in neuen Einrichtungen dieses nicht brauchen,\nda diese Einrichtungen zu hundert Prozent mit F\u00f6rder-\nmitteln gebaut worden sind. Hier sollte im Interesse einer\ngerechten Verteilung der Kosten \u00fcberlegt werden, wie\nHeimbewohnern aus \u00e4lteren Einrichtungen dieser Finanz-\nanteil erspart werden k\u00f6nnte.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas ist schon gekl\u00e4rt, ist schon im Gesetz.)\n\n\u2013 Na gut, dann mu\u00df ich Ihnen darauf antworten, Herr\nMinister: Wenn Sie sagen, es ist schon gekl\u00e4rt \u2013 f\u00fcr mich\nwar es in dem Sinne in der Beantwortung in diesem An-\ntrag nicht gekl\u00e4rt.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDann haben Sie nicht zugeh\u00f6rt.)\n\nDie Fragen 2 bis 4 lassen sich nach Angaben des Sozial-\nministeriums nicht genau beantworten. F\u00fcr Frage 2 gelten\nbis zum 31. 12. 1997 mehrere Varianten. Bei Frage 3 ist an-\ngeblich noch nicht gen\u00fcgend Datenmaterial vorhanden.\nIn der Beantwortung dieser Fragen wird mit Zahlenwerten\ngearbeitet, die, wenn ich das richtig gelesen habe, in kei-\nnem Verh\u00e4ltnis zueinander stehen, da zum einen f\u00fcr die\nJahre 1994 und 1995 von Empf\u00e4ngern von Hilfe zur Pflege\nin Pflegeheimen nach dem BSHG gesprochen wird und\nzum anderen davon, da\u00df nach Einf\u00fchrung der Pflegever-\nsicherung die Nettoausgaben des \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfe-\ntr\u00e4gers, also des Landeswohlfahrtsverbandes, deutlich \u2013\num ca. 205,7 Millionen DM \u2013 gesunken sind.\nWas ist denn nun richtig? \u2013 Ich nahm bisher an, da\u00df die\nZahlen der pflegebed\u00fcrftigen Sozialhilfeempf\u00e4nger deut-\nlich sinken w\u00fcrden bei Einf\u00fchrung der Pflegever-\nsicherung, da ja jetzt die Pflegekosten von der Pflegekasse\ngezahlt werden. Das ist also so, wie Sie mir das jetzt hier\nsagen.\nIch verstehe bei dem heutigen Entwicklungsstand der\nDaten- und Rechentechnik nicht, da\u00df Zahlenwerte aus\ndem Jahre 1996 im Monat Juli 1997 immer noch nicht vor-\nliegen. Ich verstehe es auch deshalb nicht, weil bereits im\nSommer 1997 durch Bundesminister Bl\u00fcm eine positive\nBilanz der Pflegeversicherung gezogen wurde.\nWorauf fu\u00dfte seine Entscheidung? Hatte er keine s\u00e4ch-\nsische Datenbasis? Wenn das so ist, dann war seine Jubel-\n\nbilanz eine L\u00fcge. Wenn aber auch s\u00e4chsische Daten ver-\nwendet wurden, so frage ich mich, warum diese uns vom\nSozialminister vorenthalten werden. Doch nicht etwa des-\nhalb, weil viel Kritisches zu sagen w\u00e4re und das nicht in\ndie Jubelbilanzen passen k\u00f6nnte?\nAlso, Herr Minister, erkl\u00e4ren Sie mir und uns doch bitte,\nwelche Gr\u00fcnde f\u00fcr Ihre ungenauen Antworten vorliegen.\nF\u00fcr mich bleibt am Ende die Feststellung: Aus meiner\nSicht ist dieser Antrag ein Berichtsantrag, der richtige und\nwichtige Fragen aufwirft, der aber offenbar zu fr\u00fch gestellt\nworden ist und auch heute sicher nicht ausreichend disku-\ntiert werden k\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nHerr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nVolkmer, alle Fragen, die Sie gestellt haben, habe ich so\nschnell nicht mitschreiben k\u00f6nnen. Da m\u00fcssen Sie halt\nnoch einmal eine Kleine oder Gro\u00dfe Anfrage stellen.\nBeide Berichtsantr\u00e4ge befassen sich mit der Auswirkung\nlandesrechtlicher Regelungen auf die Pflegeinfrastruktur,\neinmal mit dem Schwerpunkt auf den baulichen Zustand,\neinmal mit dem Blick auf die finanzielle Beteiligung der\nHeimbewohner an den Investitionskosten.\nAusgangspunkt der Initiativen der Staatsregierung war\nder nach der friedlichen Revolution zu konstatierende\nniedrige Standard der als Pflegeheime genutzten Geb\u00e4ude.\nEr entsprach \u00fcberwiegend nicht einmal den aufsichtsrecht-\nlichen Mindestanforderungen der Heimmindestbauver-\nordnung, die in den alten Bundesl\u00e4ndern bereits 1978 in\nKraft getreten ist. Selbst Heime, die 1988 oder 1990 einge-\nweiht wurden, noch nach DDR-Standard gebaut, entspra-\nchen nicht der Heimmindestbauverordnung.\nDiesen Zustand zu \u00e4ndern ist wesentliches Ziel der F\u00f6rde-\nrung von Investitionsma\u00dfnahmen durch den Freistaat\nSachsen. Dies ist ja durchaus von Ihnen, den beiden Oppo-\nsitionsparteien, auch anerkannt worden: da\u00df zu merken\nist, da\u00df sich da etwas ver\u00e4ndert hat.\nDa will ich Ihnen jetzt durchaus noch einmal etwas ins\nGed\u00e4chtnis rufen, nachdem Herr Porsch vorhin bei den\nComputern so nachgehakt hat. In der DDR waren nicht\nblo\u00df in den Altersheimen noch h\u00e4ufig Plumpsklosetts,\nsondern auch bei vielen B\u00fcrgern. In den Altersheimen gab\nes an vielen Stellen keine Fahrst\u00fchle, so da\u00df gehunf\u00e4hige\nPatienten, wenn sie einmal in der 1. Etage waren, f\u00fcr ihr\nweiteres Leben dort gefangen waren, und wenn das zehn\nJahre waren.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDa waren sie festgenagelt. Sie kamen nicht mehr an die\nfrische Luft, sondern h\u00f6chstens noch ans Fenster. Insofern,\ndenke ich, ist dies die Grundforderung: erst einmal men-\nschenw\u00fcrdige Wohnbedingungen zu schaffen, das, was\nwir zuerst angreifen mu\u00dften, bevor wir weitergehende,\nauch von Ihnen, Frau Volkmer, genannte Erwartungen\nmitbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen und auch heute schon mitbew\u00e4lti-\ngen werden.\nInsofern kann ich Ihnen, Herr Adamczyk, sagen, den Ver-\ngleich von ,,satt, sauber und still\u201c mit heute \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4642\n\n\n\n\u2013 Ja, aber da will ich Ihnen einmal sagen, wie der Unter-\nschied ist. In einem der modernsten Heime, das die DDR\nam Ende ihrer Existenz hatte \u2013 Freital, Le\u00dfke-Heim \u2013 mit\n512 Pl\u00e4tzen waren es 108 Pflegekr\u00e4fte; heute sind\n215 Pflegekr\u00e4fte t\u00e4tig. Sicher k\u00f6nnte ich mir eine Versor-\ngung mit 315 Pflegekr\u00e4ften auch vorstellen. Aber es ist im-\nmerhin doppelt so viel wie 1988 und 1989 und insofern\n\u00fcberhaupt nicht vergleichbar mit dem, was in der DDR als\n,,satt, sauber und still\u201c zu erleben war.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie sprechen immer von den\nAltlasten! Bringen Sie doch nicht immer den Vergleich!)\n\n\u2013 Wir m\u00fcssen eben leider die Last der DDR erst einmal\naufarbeiten, bevor wir noch h\u00f6here Ma\u00dfst\u00e4be erreichen\nk\u00f6nnen. Insofern ist die Last eben nicht in sieben Jahren\nabzutragen, Herr Porsch.\nDa\u00df als F\u00f6rderziel nicht der heutige bauliche Mindeststan-\ndard ausreicht, wird im Hinblick auf den mit der \u00f6ffent-\nlichen F\u00f6rderung verbundenen Zweckbindungszeitraum\n40 Jahre verst\u00e4ndlich. Vergegenw\u00e4rtigen wir uns nur ein-\nmal die Entwicklung der vergangenen 40 Jahre.\nZu den Ergebnissen der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung, wie sie in\nder Stellungnahme der Staatsregierung vom 11. Mai 1997\ndargestellt sind, m\u00f6chte ich noch den neuesten Stand\nnachtragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Im Augenblick nicht. \u2013 Seit 1990 sind 69 Heime\nmit 5 047 Dauerpflegepl\u00e4tzen, 188 Kurzpflegepl\u00e4tzen und\n126 Tagespflegepl\u00e4tzen fertiggestellt worden, ferner eine\nKurzzeitpflegeeinrichtung als Einzeleinrichtung und eine\nTagespflegeeinrichtung.\nIm Bau befinden sich 40 Heime mit 2 725 Dauerpflege-\npl\u00e4tzen, 128 Kurzzeitpflegepl\u00e4tzen und 186 Tagespflege-\npl\u00e4tzen sowie drei Einrichtungen mit insgesamt 32 Tages-\nund zehn Kurzzeitpflegepl\u00e4tzen als Einzeleinrichtung.\nWie Herr Stempell schon richtig gesagt hat, sind dar\u00fcber\nhinaus 109 Einrichtungen gegenw\u00e4rtig in der Abstimmung\nund Vorbereitung zum Baubeginn.\nWir haben leider noch nicht den Zustand, da\u00df wir schon\nfeststellen k\u00f6nnten: ,,Alles erledigt!\u201c, sondern es wird noch\nbis 2002 dauern, bevor wir fertig sind. Daran werden wir\nuns auch in Zukunft freuen.\nFrau Volkmer, ich nehme nicht einmal 20 % der M\u00f6glich-\nkeiten, Heime einzuweihen, wahr. Trotzdem ist es Ihnen\nschon zu viel. Die anderen w\u00fcrden mich gern ab und zu\nauch einmal sehen. Es gibt manche Einrichtung, die ich\nerst zwei Jahre nach ihrer Inbetriebnahme das erste Mal\nbesucht habe.\nMeine Damen und Herren, es sind in Sachsen bis jetzt ins-\ngesamt eine 3/4 Milliarde DM in die Pflegeeinrichtungen\ngeflossen, davon 470 Millionen DM \u00fcber die Pflegever-\nsicherung und 86 Millionen DM \u2013 damals, 1991 \u2013 \u00fcber die\nkommunale Investitionspauschale. Die anderen Mittel\nstammen aus dem Landeshaushalt.\nDamit dabei nicht \u00fcber das Ziel hinausgeschossen wird, ist\neine detaillierte Bedarfsplanung zu sichern. Hierzu fanden\nauch in diesem Jahr zum wiederholten Mal Gespr\u00e4che mit\nden Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten statt. Die Ergeb-\nnisse werden gegenw\u00e4rtig in einem hierf\u00fcr eingerichteten\nUnterausschu\u00df des Landespflegeausschusses ausgewertet\nund fortgef\u00fchrt.\n\nDas ist eine der Antworten zu den Fragen, die Sie genannt\nhaben. Grunds\u00e4tzlich ist hierbei zu unterscheiden zwi-\nschen dem Orientierungswert f\u00fcr die langfristige Planung\nder Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte und dem F\u00f6rder-\nrichtwert, mit dem der verantwortliche Mitteleinsatz ge-\nsichert wird.\nEin weiteres mit der F\u00f6rderung nach s\u00e4chsischem Pflege-\ngesetz verbundenes Ziel ist die Vermeidung von Verzer-\nrung des Wettbewerbes zwischen den Einrichtungstr\u00e4-\ngern. Da komme ich zu Ihrer Frage, Herr Adamczyk. Auch\nwenn die in der Stellungnahme der Staatsregierung darge-\nlegten Gr\u00fcnde, warum \u00fcber die H\u00f6he der finanziellen Be-\nteiligung der pflegebed\u00fcrftigen Heimbewohner jetzt noch\nnicht ausf\u00fchrlich berichtet werden kann, nach wie vor be-\nstehen, m\u00f6chte ich dennoch einige erg\u00e4nzende Bemerkun-\ngen und Aktualisierungen hinzuf\u00fcgen.\nDie Zielsetzung einer gleichm\u00e4\u00dfigen finanziellen Bela-\nstung ist nicht so zu verstehen, da\u00df die Heimbewohner\naller Pflegeheime zuk\u00fcnftig einen identischen Investitions-\nkostenanteil bezahlen sollen. Gleichm\u00e4\u00dfigkeit soll gelten\nf\u00fcr die Quoten \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung, unabh\u00e4ngig davon,\nob diese F\u00f6rderung vor oder nach dem Inkrafttreten der\nPflegeversicherung bewilligt worden ist.\nDas wird dadurch erreicht, da\u00df wir den Schuldendienst\nf\u00fcr die Heime, die vor Inkrafttreten der Pflegever-\nsicherung gebaut worden sind, bis zur H\u00f6he von 80 %,\ndamit dann also in einer gleiche H\u00f6he wie f\u00fcr die Pflege-\neinrichtungen, die mit oder nach Inkrafttreten der Pflege-\nversicherung gebaut worden sind, t\u00e4tigen.\nUnterschiede bei den Investitionskostenanteilen wird und\nsoll es auch weiterhin geben. Heime, in die besonders viel\ninvestiert worden ist, d\u00fcrfen auch teurer sein als solche,\ndie nur geringf\u00fcgig saniert worden sind. Dies war immer\nwieder auch eine kritische Frage: wieso denn gegebenen-\nfalls in Heimen, die nur saniert worden sind und an man-\nchen Stellen durchaus noch nicht vergleichbar sind mit\nNeubauten, dann ebenfalls gleichhohe Mietkostenanteile\nentstehen. Das ist nun wirklich nicht verwunderlich. Auch\njede Wohnung ist entsprechend ihrem Standard unter-\nschiedlich in ihren Kosten \u2013 sprich Mieten \u2013 und auch un-\nterschiedlich je nachdem, wann die entsprechende Woh-\nnung hergestellt worden ist.\nInsofern m\u00fcssen gewisse Differenzierungen auch in Zu-\nkunft bestehen und d\u00fcrfen nicht verwischt werden durch\neine gleichm\u00e4\u00dfige F\u00f6rderung, wenn eben durchaus unter-\nschiedliche Wohnbedingungen vorhanden sind.\nDie Frage nach der H\u00f6he der unterschiedlichen Kosten f\u00fcr\nUnterkunft und Verpflegung kann zwar, wie dargestellt,\nmangels entsprechend gegliederter Pflegesatzvereinbarun-\ngen noch nicht beantwortet werden. In der Zwischenzeit\nist jedoch in der Pflegesatzkommission nach dem Sozialge-\nsetzbuch XI ein Verg\u00fctungsangebot ausgehandelt worden,\ndas mit einem Rundschreiben an alle Einrichtungstr\u00e4ger\nversandt worden ist.\nWir erwarten, da\u00df ein Gro\u00dfteil der Einrichtungstr\u00e4ger\ndieses Angebot annimmt und nicht zu Einzelverhand-\nlungen auffordert. Nach diesem Angebot soll der Auf-\nwand f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung mit 26,50 DM pro\nTag verg\u00fctet werden, das hei\u00dft bei durchschnittlich\n30,4 Monatstagen mit 805,60 DM.\nDieser Orientierungsbetrag kann sich jedoch ebenso wie\ndie Orientierungsbetr\u00e4ge f\u00fcr die gestaffelten Pfleges\u00e4tze\naufgrund der bundesgesetzlichen Deckelungsvorschrift\ndes Artikels 49b des Pflegeversicherungsgesetzes bzw. des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4643\n\n\n\n\u00a7 93 Abs. 6 des Bundessozialhilfegesetzes nach Ma\u00dfgabe\nder jeweiligen Heimbelegung noch ver\u00e4ndern.\nDer Gegen\u00fcberstellung der Beteiligung der Pflegebed\u00fcrfti-\ngen an den Investitionskosten mit der Zahl der Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger m\u00f6chte ich eine grunds\u00e4tzliche \u00dcberle-\ngung voranstellen. Wenn der Erfolg sozialpolitischer\nMa\u00dfnahmen, hier der Pflegeversicherung bzw. der \u00f6ffent-\nlichen F\u00f6rderung von Pflegeeinrichtungen, ausschlie\u00dflich\nan der Zahl der trotzdem verbleibenden Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger beurteilt werden sollte, m\u00fc\u00dften nach dem\nGie\u00dfkannenprinzip allen Personen gleichm\u00e4\u00dfig Mittel zu-\ngewiesen werden. Die durch die Sozialhilfe, die nur finan-\nziell Bed\u00fcrftige erhalten, erzielte Korrektur der Einkom-\nmens- und Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse w\u00fcrde entfallen.\nEs w\u00e4ren zum Beispiel die folgenden Fragen zu beantwor-\nten: Warum werden nur die Bewohner von Pflegeeinrich-\ntungen von den Investitionskosten vollst\u00e4ndig freigestellt,\nnicht dagegen die zu Hause lebenden Pflegebed\u00fcrftigen\noder die Altenheimbewohner? Woher soll das Geld f\u00fcr die\ndann doppelt so teure Aufstockung der F\u00f6rderquoten fr\u00fc-\nher errichteter Einrichtungen kommen?\nDa inzwischen die Auswertungen des Statistischen Lan-\ndesamtes abgeschlossen sind, kann ich nun noch Angaben\nzur Zahl sozialhilfebed\u00fcrftiger Pflegebed\u00fcrftiger in Alten-\npflegeheimen f\u00fcr das Jahr 1996 nachreichen. Zum Stichtag\n31.12.1996 erhielten 9 982 Personen in vollstation\u00e4ren Ein-\nrichtungen Hilfe zur Pflege nach dem Bundessozialhilfe-\ngesetz. Zum Stichtag 31.12.1995 betrug diese Zahl noch\n20 514.\nDie Zahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger ist also im Laufe des\nJahres 1996 im vollstation\u00e4ren Bereich um mehr als die\nH\u00e4lfte zur\u00fcckgegangen. Bezieht sich das auf die Gesamt-\nzahl der in Pflegeeinrichtungen untergebrachten Pflegebe-\nd\u00fcrftigen, so ergibt sich, da\u00df im Dezember 1995 ca. 80 %\nSozialhilfeempf\u00e4nger waren und 1996 38 %. Damit n\u00e4hern\nwir uns relativ an die erwarteten Zahlen bei der Pflegever-\nsicherung an.\nIch erinnere mich sehr genau, auch wenn hier immer wie-\nder mal versucht wurde, es uns anders in den Mund zu\nlegen, da\u00df Herr Bl\u00fcm von Anfang an gesagt hat, da\u00df er\ndas Verh\u00e4ltnis 30 zu 70 umkehren will auf 70 zu 30. Wenn\nfr\u00fcher 30 % nicht sozialhilfebed\u00fcrftig waren und 70 % so-\nzialhilfebed\u00fcrftig, sollte das durch die Pflegeversicherung\ndazu f\u00fchren, da\u00df 70 % nicht sozialhilfebed\u00fcrftig sind und\n30 % sozialhilfebed\u00fcrftig. Insofern ist also mit 38 % minde-\nstens in diesem Bereich die erwartete Zahl zwar noch nicht\nganz, aber doch weitgehend erreicht und die Umkehrung\nder Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit unstrittig.\nMeine Damen und Herren! Frau Volkmer, ich will Ihnen\ndurchaus zu einzelnen, sicher nicht zu allen Fragen, die Sie\ngestellt haben, die eine oder andere Antwort geben. Zum\nBeispiel ist bei den Verhandlungen der Pflegesatzkommis-\nsion auch dazu Stellung bezogen worden, wie mit den von\nIhnen genannten nicht Heimbed\u00fcrftigen, also sprich\nNichtpflegebed\u00fcrftigen verfahren werden soll. Auch daf\u00fcr\ngibt es von der Pflegesatzkommission einen Vorschlag, der\njetzt von den Heimtr\u00e4gern entsprechend beantwortet wer-\nden mu\u00df, und zwar: 39 DM f\u00fcr die Pflege und ebenfalls\nwieder die 26,50 DM f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung.\nEs ist unstrittig, da\u00df wir in den vergangenen Jahren immer\nwieder versucht haben, die Frage des Bedarfes genau zu\nbestimmen und zu bewerten. Ich habe hier schon mehr-\nfach festgestellt, da\u00df sicher erst am Ende des Jahres\n1997/Anfang 1998 die Frage: Wie wirkt sich die Pflegever-\nsicherung aus? beantwortet werden kann. Auf entspre-\n\nchende Ver\u00e4nderungen in der demographischen oder auch\nsoziologischen Struktur der Bev\u00f6lkerung ist einzugehen.\nNeben der Erh\u00f6hung der Zahl der Einzelhaushalte sind\nweitere Kriterien zu erfassen und in die Bedarfberechnung\nhineinzunehmen.\nDie Frage, wann wir endg\u00fcltig einen Prozentsatz angeben\nk\u00f6nnen, ist damit sicher heute nicht zu beantworten. Aber\nda\u00df dar\u00fcber nachgedacht wird und Berechnungen ange-\nstellt werden, ist unstrittig. Dazu dienen ebenfalls die\nschon genannten, nun schon zum wiederholten Male\ndurchgef\u00fchrten Besprechungen mit den einzelnen Land-\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten zur Erfassung des jeweils\nin der Region vorhandenen Bedarfs. Wir sehen dort durch-\naus Unterschiede \u2013 nicht \u00fcberraschend \u2013 zwischen l\u00e4nd-\nlichen und st\u00e4dtischen Bereichen. Die sind aber auch von\nder Arbeitsmarktlage abh\u00e4ngig, wie weit Familienangeh\u00f6-\nrige Pflege als Einkommen akzeptieren bzw. in Anspruch\nnehmen, wenn sie gegenw\u00e4rtig keinen anderen Arbeits-\nplatz auf dem Arbeitsmarkt finden. Von daher gibt es\nmehrere Einflu\u00dffaktoren.\n\nWir gehen nicht davon aus, da\u00df die Pflegeheime zu\n,,Sterbeheimen\u201c werden, wobei wir sehr genau wissen,\nda\u00df die Pflegeheime in Zukunft weniger Nichtpflege-\nbed\u00fcrftige haben werden und insofern weniger mobile\nMenschen. Das ist aber nicht mit den ,,Sterbeheimen\u201c\ngleichzusetzen. Umgekehrt ist ja gerade die Mobilit\u00e4ts-\nf\u00f6rderung und die damit von Ihnen angesprochene R\u00fcck-\nkehr aus dem Heim in eine betreute Wohnform zuneh-\nmend dann m\u00f6glich, wenn betreute Wohnm\u00f6glichkeiten\ngeschaffen worden sind. Da\u00df das in den letzten zwei\nJahren deutlich zugenommen hat, ist unstrittig.\n\nMir ist nat\u00fcrlich durchaus bewu\u00dft, da\u00df die Frage nach der\nUmkehrung der normalen Situation \u2013 von zu Hause ins\nHeim \u2013 in: aus dem Heim heraus auch entsprechende\nSchwierigkeiten in der Motivation von Mitarbeitern hat.\nDar\u00fcber habe ich vor Jahren schon einmal berichtet, als ich\nin einem Altersheim die kritischen Fragen gestellt hatte.\nDie Antwort war: F\u00fcr unsere Bem\u00fchungen, da\u00df die Leute\nwieder mobil werden, werden wir gegebenenfalls mit Ent-\nlassungen bestraft. Diese Fragen, wenn sie nur gedacht\nund gestellt werden, f\u00fchren uns nat\u00fcrlich nicht weiter,\neine Mobilit\u00e4t und Umkehr aus dem Altersheim zu bewir-\nken. Wenn alte Menschen in dem Fall als Schild f\u00fcr den\neigenen Arbeitsplatz genutzt werden, ist das nat\u00fcrlich ins-\ngesamt wenig erfreulich, aber auch nicht unbedingt vom\nStaat allein zu vermeiden.\n\nDie Frage, die Sie bez\u00fcglich der Kette gestellt haben, ist,\ndenke ich, unstrittig beantwortbar, ohne da\u00df ich dies aus\ndem Ged\u00e4chtnis oder aus der hohlen Hand beantworten\nk\u00f6nnte. Insofern will ich auf den Ausgangspunkt zur\u00fcck-\nkommen und sagen, da\u00df Sie so viele Fragen schon noch\neinmal schriftlich stellen m\u00fc\u00dften.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch auf ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis\nbewu\u00dfter Art, w\u00fcrde ich mal sagen, kommen. Wir haben\nimmer wieder gesagt, da\u00df wir nicht davon ausgehen, da\u00df\ndie Heimbewohner die 20 % Investitionsanteil bezahlen\nsollen, sondern wir haben im Pflegeversicherungsgesetz\ndurchaus den Paragraphen der pauschalen F\u00f6rderung mit-\neinander verabschiedet und in den einzelnen Haushalten\ndann auch entsprechend f\u00fcr dieses Jahr und f\u00fcr das kom-\nmende Jahr Mittel eingestellt. Insofern ist der Vorwurf,\nda\u00df nur in Sachsen die Heimbewohner f\u00fcr Investitionsko-\nsten von 20 % aufkommen m\u00fcssen, nat\u00fcrlich von Ihnen\nbewu\u00dfterma\u00dfen provokativ und falsch erhoben worden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4644\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Ich setze erst noch mit einem Satz fort, und\ndann erlaube ich eine Frage.\nSchlie\u00dflich will ich an der Stelle durchaus noch daran erin-\nnern, da\u00df es in den alten Bundesl\u00e4ndern kein Land gibt, in\ndem die Investitionskosten zu 100 % gef\u00f6rdert werden\nk\u00f6nnen. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr D\u00fcrrschmidt, Fraktion der\nPDS, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatsminister,\nSie haben vorhin vom schweren Erbe der DDR gespro-\nchen, das \u00fcbernommen wurde. Meine Frage an Sie: Was\nhat die Einf\u00fchrung des Pflegeversicherungsgesetzes mit\nseinen Pflegestufen und den damit verbundenen Pflege-\nkriterien mit dem Erbe der DDR zu tun?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es hat damit zu tun, da\u00df wir gegenw\u00e4rtig das\nErbe erst einmal bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, da\u00df wir diese hohe\nInvestitionsarbeit sowohl finanziell als auch planerisch\nund im Umsetzen bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. Und damit werden\nnat\u00fcrlich sowohl finanzielle als auch intellektuelle Kr\u00e4fte\ngebunden.\n\n(Franke, CDU: Dar\u00fcber hat er eine halbe Stunde\ngesprochen!)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nSchlu\u00dfwort haben die Fraktionen der CDU und der SPD\nmit je 3 Minuten. \u2013 Herr Stempell f\u00fcr die Fraktion der\nCDU, bitte.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Nur wenige Bemerkungen. Frau Dr. Volkmer, ich\nwar von einer Bemerkung etwas entt\u00e4uscht, als Sie n\u00e4m-\nlich sagten, da\u00df es Verlierer gibt. Bei der Pflege-\nversicherung, glaube ich, gibt es keine Verlierer!\n\n(Frau Zschoche, PDS: Doch, die, die entlassen werden!)\n\nDort sollten wir, glaube ich, davon ausgehen, da\u00df es im\nwesentlichen Gewinner gibt.\nHerr Adamczyk, zu Ihnen: Ich wollte es mir ersparen zu\nreagieren, aber ich glaube, es gibt Menschen, die Realit\u00e4-\nten, die nicht in ihre Anschauungen passen, nicht anerken-\nnen wollen. Und es ist eigenartig: Das trifft meist auf\nRedner der Oppositionsfraktion PDS zu. Ich fand einen\nAusspruch von Carlo Manzoni, der sagte: ,,Solche Men-\nschen sind Ideologen, die dazu neigen, die Wirklichkeit zu\nverdr\u00e4ngen und unleugbare Realit\u00e4ten zu bek\u00e4mpfen.\u201c\nF\u00fcr die CDU-Fraktion m\u00f6chte ich hier feststellen, da\u00df wir\ndiesen Antrag mit der Antwort der Staatsregierung als er-\nledigt betrachten, und wir m\u00f6chten die SPD bitten, \u00e4hnlich\nzu verfahren.\nIch bedanke mich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Stempell, nur ganz kurz: Wo es Gewin-\nner gibt, gibt es auch Verlierer. Der Gewinner bei den\nFinanzen ist eindeutig der Freistaat Sachsen, das habe ich\ndargestellt. Und die Verlierer bei den Finanzen sind die\nKommunen und die Pflegebed\u00fcrftigen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir bleiben dabei: Wir lehnen die s\u00e4chsischen Sonderwege\nin der Pflegeversicherung ab \u2013 sowohl was die Finanzie-\nrung der ambulanten Pflege betrifft, als auch was die\nFinanzierung der Investitionskosten betrifft.\nSachsen ist das einzige neue Bundesland, in dem die\nPflegebed\u00fcrftigen bei den Investitionskosten belastet wer-\nden in den Heimen, in denen der Bund die wesentlichen\nInvestitionen durchf\u00fchrt. Sachsen ist das einzige Land,\nund das finden wir nicht okay.\nHerr Staatsminister, Sie sagten vorhin, es gibt kein Land,\nin dem alle Investitionskosten \u2013 sowohl die von den alten\nHeimen als auch von den neuen \u2013 gef\u00f6rdert werden. Das\nstimmt nicht. Brandenburg f\u00f6rdert bis zum Jahr 2003\ngrunds\u00e4tzlich alle Heime mit 100 %. In Brandenburg sind\ndie Heimbewohner sowohl der alten als auch der neuen\nPflegeheime von Investitionskosten befreit.\nIch m\u00f6chte noch auf eine weitere Frage eingehen. Sie sag-\nten, die Heimbewohner zahlen ja nicht 20 %. \u2013 Ich habe\ngesagt: \u2026 bis zu 20 %. Sie m\u00fcssen verstehen, da\u00df wir\netwas mi\u00dftrauisch sind. Ich wei\u00df auch, da\u00df es durch die\nPauschalf\u00f6rderung eine Abminderung dieser Beteiligung\nan Investitionskosten gibt, und diese betragen zur Zeit\n5,14 DM pro Tag.\nAber im Haushaltsbegleitgesetz 1998 soll das S\u00e4chsische\nPflegegesetz ge\u00e4ndert werden, und da entf\u00e4llt eben der\nfaktische Rechtsanspruch auf Pauschalf\u00f6rderung. Zus\u00e4tz-\nlich werden ja auch noch die Mittel f\u00fcr die Pauschalf\u00f6rde-\nrung abgesenkt. Da m\u00fcssen Sie schon verstehen, da\u00df wir\netwas mi\u00dftrauisch sind.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nAuf das eine Argument, das Sie jetzt wieder von der Seite\neingeworfen und vorhin nicht gebracht haben, es k\u00f6nne\nnicht sein, da\u00df Pflegebed\u00fcrftige in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern weniger belastet werden als in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern, m\u00f6chte ich Ihnen entgegnen, da\u00df ja ganz bewu\u00dft\nvom Bundestag dieses Gesetz mit dieser Regelung so ver-\nabschiedet worden ist, weil in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nso ein hoher Nachholbedarf an Investitionen ist und weil\ndie Pflegebed\u00fcrftigen in den neuen Bundesl\u00e4ndern eben\nnur von ihrer Sozialversicherungsrente leben und damit\nauskommen m\u00fcssen, w\u00e4hrend in den alten Bundesl\u00e4ndern\nein Gro\u00dfteil der Pflegebed\u00fcrftigen noch Anspr\u00fcche aus\nBetriebsrenten und aus einer privaten Vorsorge hat.\nIch habe mich gewundert, da\u00df heute das Argument nicht\nnoch einmal gekommen ist, da\u00df, wenn Sie so verfahren\nw\u00fcrden, eine Schlechterstellung in den fr\u00fcheren Alten-\nheimen erfolgen w\u00fcrde. Da w\u00fcrden wir wieder unsere alte\nAntwort geben, die da n\u00e4mlich hei\u00dft: 200 Millionen DM\nspart der Freistaat bei der Sozialhilfe ein, und nach Pflege-\nversicherungsgesetz soll dieses Geld auch f\u00fcr Investitionen\neingesetzt werden. Das k\u00f6nnen Sie daf\u00fcr verwenden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen zur Abstimmung. Es ist erkl\u00e4rt worden, da\u00df \u2013 \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4645\n\n\n\nSie wollen Ihr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren; das Recht\nhaben Sie. Das kann man vorneweg sagen.\n\nAdamczyk, PDS: Das geht kaum, da\u00df ich mein Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren will, das kann ich erst danach\ntun.\nIch m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung vornehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das k\u00f6nnen Sie auch machen,\nwas auch immer.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nAdamczyk, PDS: Herr Stempell hat gesagt, da\u00df ich ideolo-\ngisch behaftet w\u00e4re und die Realit\u00e4ten nicht anerkennen\nw\u00fcrde. Herr Stempell, da haben Sie mir leider nicht zuge-\nh\u00f6rt. Ich habe sehr wohl die Realit\u00e4ten anerkannt, und ich\nhabe sehr wohl auch gesagt, da\u00df es in der DDR-Zeit diese\nZust\u00e4nde gegeben hat, wie sie der Herr Minister beschrie-\nben hat, da\u00df wir diese auch voll anerkennen und da\u00df da\nauch gro\u00dfartige Leistungen vollbracht worden sind.\nDeshalb weise ich diesen Vorwurf zur\u00fcck, und ich kann\nIhnen auch wirklich sicher sagen, da\u00df ich das wei\u00df. Ich\n\nhabe zu DDR-Zeiten in einem Pflegeheim gearbeitet und\ndanach auch. Ich wei\u00df also, wovon ich spreche.\nZu den anderen Dingen habe ich dem Herrn Minister eine\nFrage gestellt, er hat sie mir ja dann entkr\u00e4ftet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, jetzt\nkommen wir aber zur Abstimmung. Es ist erkl\u00e4rt worden,\nda\u00df der Antrag der Fraktion der CDU in der Drucksache\n2/5626 im Sinne des \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung\nerledigt ist.\nIch frage jetzt Frau Volkmer, ob sie gleiches im Sinn hat.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ja, wir haben f\u00fcr unseren Antrag\ngleiches im Sinn, Herr Pr\u00e4sident.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dann stelle ich fest, da\u00df die\nDrucksache 2/6149, der Antrag der Fraktion der SPD, im\nSinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt worden ist. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 19\n\n\u2013 Empfehlungen des Runden Tisches gegen Gewalt zum Thema ,,Schule und Gewalt\u201c\nDrucksache 2/4078, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Erkl\u00e4rung des landesweiten Runden Tisches gegen Gewalt zur Personalsituation im\nBereich der sozialen Arbeit vom 24. Oktober 1996\n\nDrucksache 2/4452, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Folgende\nRedezeiten wurden festgelegt: CDU 20 Minuten, SPD und\nPDS jeweils 10 Minuten. Ich erteile der Fraktion der PDS\nals Einreicherin das Wort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Vor fast genau einem Jahr hat die PDS-Fraktion einen\nAntrag in den Landtag eingebracht, der sich mit Empfeh-\nlungen des Runden Tisches gegen Gewalt zum Problem-\nkreis ,,Gewalt in der Schule\u201c besch\u00e4ftigte.\nBevor sich die Kollegen der CDU-Fraktion hier wieder hin-\nstellen und sich dar\u00fcber entr\u00fcsten, da\u00df wir einen aus ihrer\nSicht v\u00f6llig \u00fcberholten Antrag \u2013 Frau Henke, ich sehe\nschon, da\u00df Sie genau das vorhaben \u2013 dennoch ins Plenum\nbringen, will ich quasi vorbeugend versuchen, Ihnen unse-\nre Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen Schritt zu erl\u00e4utern.\nWas die Erkl\u00e4rung des Runden Tisches zur Personalsitua-\ntion anbelangt, wird Herr Hilker im Anschlu\u00df einige Aus-\nf\u00fchrungen machen.\nWir als PDS haben drei Gr\u00fcnde, die Sache, also zum Bei-\nspiel die Empfehlung zu ,,Gewalt an den Schulen\u201c, heute\nzu thematisieren:\nErstens. Wir wollen damit auch die bisherige T\u00e4tigkeit des\nRunden Tisches gegen Gewalt parlamentarisch w\u00fcrdigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie ehrenamtliche Arbeit der Mitglieder unter Leitung des\nLandtagspr\u00e4sidenten verdient sowohl unsere Beachtung\nals auch, wie wir meinen, unsere Unterst\u00fctzung. Die PDS-\nFraktion m\u00f6chte sich an dieser Stelle f\u00fcr das bisherige\n\nWirken dieses Gremiums noch einmal ganz herzlich be-\ndanken.\nDer Runde Tisch gegen Gewalt entstand nach den Ereig-\nnissen von Hoyerswerda. Er hat \u00fcbrigens erst k\u00fcrzlich\nwieder getagt, und er ist eine der letzten Institutionen, die\nnoch an die politische Kultur der Wendezeit erinnern, an\neine politische Kultur, wo es vorrangig um die L\u00f6sung von\nSachfragen und nicht um Parteienstreit oder billige Pole-\nmik ging, wie wir es hier in diesem Hause leider immer\nwieder erleben.\n\nWie mit Beschl\u00fcssen und Empfehlungen des Runden\nTisches dann in der Praxis umgegangen wird, steht nat\u00fcr-\nlich auf einem ganz anderen Blatt und kann in keiner\nWeise \u2013 aus unserer Sicht jedenfalls \u2013 zufriedenstellen.\n\nDamit bin ich auch beim zweiten Grund, der uns bewogen\nhat, den Antrag auf die Tagesordnung zu setzen. Von den\nvor \u00fcber einem Jahr am Runden Tisch einstimmig, auch\nmit den Stimmen der CDU-Vertreter, verabschiedeten\nEmpfehlungen zum Thema ,,Schule und Gewalt\u201c ist bis\nzum heutigen Tag bedauerlicherweise nahezu nichts um-\ngesetzt worden. Deshalb erhalten wir unsere Forderung\naufrecht, da\u00df die Staatsregierung dem Landtag \u00fcber die\nUmsetzung der Empfehlungen einen detaillierten Bericht\nauf der Basis der von uns formulierten Fragen geben soll.\n\nWeder die v\u00f6llig unzureichende Stellungnahme der Staats-\nregierung zu unserem Antrag noch der seitens der Opposi-\ntion zu Recht heftig kritisierte Jugendbericht aus dem\nHause R\u00f6\u00dfler haben diesbez\u00fcglich die notwendigen Infor-\nmationen geliefert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4646\n\n\n\nSchlie\u00dflich ist unser Antrag \u2013 drittens \u2013 auch deshalb\nhochaktuell, weil der vor kurzem vorgelegte Bericht zum\nSch\u00fclerunfallgeschehen in Sachsen deutlich gemacht hat,\nda\u00df die Unf\u00e4lle von Kindern und Jugendlichen an den\nSchulen des Freistaates enorm zugenommen haben, und\nnicht wenige davon gehen auch auf gewaltsame Auseinan-\ndersetzungen zur\u00fcck.\nIn ihrer Antwort auf meine Kleine Anfrage nach den Ursa-\nchen und Schwerpunkten von Sch\u00fclerunf\u00e4llen und nach\ndaraus resultierenden Konsequenzen hat die Staatsregie-\nrung nahezu ausschlie\u00dflich auf den Bericht des S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeunfallverbandes verwiesen, obwohl\ndieser vor allem die Fakten aufgelistet hat und es nat\u00fcrlich\nSache der Regierung wie auch des Parlamentes ist, der Ge-\nwalt an Schulen entgegenzuwirken und nachhaltige\nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen zu ergreifen. Dazu bieten die\nEmpfehlungen des Runden Tisches unseres Erachtens\nzahlreiche Ansatzpunkte, die jedoch bisher weitgehend\nignoriert worden sind.\nDeshalb ist und bleibt der von uns im vorliegenden Antrag\ngeforderte Bericht notwendig, und wir bitten im folgenden\num Zustimmung zu diesem unserem Antrag.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU. Frau Henke,\nbitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ja, Herr Dr. Hahn, Sie haben vollkommen recht,\nwenn Sie sagen, da\u00df wir als CDU-Fraktion schon darauf\nverweisen m\u00f6chten, da\u00df der Antrag \u00fcberholt ist. Ich lehne\nes in dieser Form auch ab, wenn Sie sagen, da\u00df die Emp-\nfehlungen des Runden Tisches nicht erf\u00fcllt worden sind.\nDann gehe ich davon aus, da\u00df Sie die vielen Berichte, die\nseitens der Staatsregierung, sei es nun das Kultusministe-\nrium oder die anderen Ministerien, gegeben worden sind,\noder die Analysen bzw. statistischen Auswertungen ganz\neinfach nicht gelesen haben.\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es gut, den Runden Tisch und seine\nT\u00e4tigkeit seit 1991 an dieser Stelle zu w\u00fcrdigen. Das tue\nich auch, das ist sicherlich auch angebracht. Vieles ist in\nGang gesetzt worden, vieles ist sachlich diskutiert worden.\nEs stimmt nat\u00fcrlich nicht, wenn Sie sagen: Es ist das ein-\nzige Gremium, in dem noch eine politische Kultur statt-\nfindet. Das weise ich auch zur\u00fcck, da wir in den Aussch\u00fcs-\nsen sicherlich auch sachlich diskutieren.\nWenn Sie hier sagen, es wird sonst nur billige Polemik\nbetrieben, dann kann ich Ihnen nat\u00fcrlich recht geben, denn\ndiese billige Polemik wird eigentlich nur von Ihrer Frak-\ntion betrieben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Was? Das\nm\u00fcssen wir jetzt zur\u00fcckweisen.)\n\nIch denke, wir sollten auch sachlich an die Sache herange-\nhen.\nDer Antwort der Staatsregierung haben Sie entnehmen\nk\u00f6nnen, da\u00df vielf\u00e4ltige Berichte gegeben worden sind. Ich\ngehe davon aus \u2013 Herr Hilker wird ja nachher noch spre-\nchen \u2013, da\u00df Ihr jugendpolitischer Sprecher \u2013 er hat ja in\nSachsen eine Kreisbereisung durchgef\u00fchrt \u2013 sicherlich ge-\nnau Bescheid wei\u00df, wie es um die Jugend im Freistaat aus-\nsieht. Er war auch in meinem Wahlkreis. Ich gehe davon\naus, da\u00df Ihnen dort \u00fcber die wirklich positiven Ans\u00e4tze\nberichtet worden ist, da\u00df Sie erfahren konnten, da\u00df sich\n\nder gr\u00f6\u00dfte Teil der jungen Leute sehr engagiert beteiligen\nm\u00f6chte. Ich denke, Sie befragen ihn ganz einfach mal,\ndann wissen Sie auch, wie es aussieht mit der Jugend im\nFreistaat Sachsen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, da\u00df uns die Fragen\nSchule und Gewalt oder Jugendkriminalit\u00e4t bzw. Gewalt\nund Jugend sehr tief bewegen, da\u00df wir auch als Politiker\nverpflichtet sind, uns dieses Themas anzunehmen. Ich\nm\u00f6chte aber an dieser Stelle auch betonen, da\u00df es sicher-\nlich f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte Zahl der jungen Leute befremdlich ist,\nda\u00df sich dieses Hohe Haus nur mit diesen Themen be-\nsch\u00e4ftigt und nicht mit den Jugendlichen, die sich frei und\nverantwortungsvoll dem Leben stellen. Das m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle auch betonen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie hatten angesprochen, da\u00df die Empfehlungen, die am\nRunden Tisch gegeben worden sind, nicht erf\u00fcllt wurden.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ganz einfach auf die Frage der\nReduzierung der Klassenst\u00e4rken verweisen. Das ist gege-\nben; es ist auf Antrag machbar und m\u00f6glich, in bestimm-\nten Spannungssituationen oder bestimmten Verh\u00e4ltnissen\ndie Klassenst\u00e4rke zu reduzieren. Das m\u00fc\u00dften Sie an und\nf\u00fcr sich auch wissen, da Sie ja auch im Schulausschu\u00df sind,\nHerr Dr. Hahn.\nEs ist angesprochen die Weiterbildung der Lehrer, die\nFortbildung der Lehrer. Sie wissen auch, da\u00df dies \u00fcber die\nSALF gew\u00e4hrleistet wird, da\u00df die Lehrer geschult worden\nsind und auch weiter geschult werden. Das halte ich auch\nf\u00fcr notwendig, sich mit diesem Ph\u00e4nomen auseinanderzu-\nsetzen.\nIch mu\u00df nat\u00fcrlich auch an dieser Stelle sagen \u2013 ich bedan-\nke mich f\u00fcr Ihren Einsatz und Ihr Engagement an dieser\nStelle \u2013, unverst\u00e4ndlich erscheint mir aber dann die Aussa-\nge, die auch vom Runden Tisch gekommen ist, da\u00df Lehrer\nvielf\u00e4ltig mit den neuen Bedingungen und Arten nicht zu-\nrechtkommen. Da mu\u00df ich schon ganz ehrlich sagen:\nWenn ich Lehrer bin, dann mu\u00df ich meinen Beruf in dieser\nForm auch aus\u00fcben. Ich wei\u00df auch, wovon ich hier spre-\nche, da ich selbst in dieser Form auch bei Abgang niederer\nKlassen unterrichtet habe. Ich denke schon, da\u00df ich, wenn\nich Lehrer bin, dies aus p\u00e4dagogischen und auch psycho-\nlogischen Gr\u00fcnden auch umsetzen mu\u00df.\nEs g\u00e4be noch viel zu sagen. Sie haben es angesprochen:\nDer Runde Tisch hatte sich gegr\u00fcndet aus den Ereignissen\nvon 1991 heraus. Seit 1990 besch\u00e4ftigt sich die Staatsregie-\nrung, nicht nur das Kultusministerium, mit diesem Ph\u00e4no-\nmen. Seit 1993 mu\u00df man ganz eindeutig \u2013 auch nach stati-\nstischen Erhebungen \u2013 sagen, da\u00df sich das Auftreten von\nGewalt in der Schule sehr minimiert hat. Im Herbst 1997\nk\u00f6nnen wir sagen, da\u00df dieses Problem zwar nicht g\u00e4nzlich\nan den Schulen verschwunden ist, aber sicherlich durch\ndie vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen, die ich eben auch kurz er-\nw\u00e4hnt habe, doch sehr einged\u00e4mmt wurde.\nIch glaube, wenn wir diesen Weg so weitergehen, indem\nwir auch die Verantwortung der Eltern gemeinsam mit der\nSchule \u2013 denn Schule allein kann nicht Erziehungsarbeit\nleisten, das m\u00fcssen die Eltern genauso leisten, vordergr\u00fcn-\ndig die Eltern, und erst dann wird der Staat gefragt sein \u2013,\nwenn wir das in dieser Form so fortschreiben \u2013 und ich\nbedanke mich auch beim Kultusministerium f\u00fcr die viel-\nf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten \u2013, werden wir genau wie in den ande-\nren Bundesl\u00e4ndern dieses Thema nicht aus den Augen ver-\nlieren, uns aber auch der Jugend annehmen, die sich in\ndieser Form friedlich f\u00fcr ihre weitere Zukunft einsetzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4647\n\n\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD. Frau Ludwig,\nbitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch ich m\u00f6chte zun\u00e4chst die Gelegenheit nutzen,\neinen Blick auf die Arbeit des Runden Tisches gegen Ge-\nwalt zu lenken, da wir heute aufgrund der Antr\u00e4ge der\nPDS-Fraktion dazu Gelegenheit haben, wenn auch zu sehr\nvorger\u00fcckter Stunde.\nDie Gr\u00fcndung des Runden Tisches gegen Gewalt nach Ge-\nwalttaten Jugendlicher ist sicherlich vielen von Ihnen, vor\nallem denen, die in der 1. Legislaturperiode des S\u00e4ch-\nsischen Landtages schon hier waren, noch in guter Erinne-\nrung. Inzwischen ist die Arbeit des Runden Tisches eine\naktive, solide und verantwortungsvolle Arbeit unter der\nLeitung des Landtagspr\u00e4sidenten, Herrn Iltgen, geworden.\nInzwischen ist es eine praxisorientierte Arbeit mit viel\nFachkompetenz, die sich dort versammelt hat und die dort\nin sehr konstruktiver Atmosph\u00e4re \u00fcber verschiedene\nProblemlagen Jugendlicher diskutiert.\nEs gibt f\u00fcr mich in Sachsen nur wenige Gremien, in denen\nauf diese Weise ohne parteipolitisches Kalk\u00fcl, ohne Emo-\ntionen, die auf irgendwelche Interessen gerichtet sind \u2013 auf\nalle F\u00e4lle nicht auf die, auf die sie gerichtet sein sollten \u2013,\ngearbeitet wird. Deshalb ist das f\u00fcr mich inzwischen ein\nsehr wichtiges Gremium.\nDie Wirkungsweise des Runden Tisches gegen Gewalt ist\nrecht verschieden. Zum einen wendet er sich \u00f6rtlichen Pro-\nblemlagen zu. Er hat zum Beispiel das Alternative Jugend-\nzentrum in Chemnitz besucht. Zuletzt hat er \u00fcber das Bun-\ndesprogramm gegen Aggression und Gewalt und seine\nFortf\u00fchrung im Land Sachsen gesprochen, beraten, und er\nhat auch wieder neue Anst\u00f6\u00dfe gegeben. Ebenso empfahl er\neine Jugendstiftung. Der S\u00e4chsische Landtag ist dieser\nEmpfehlung auch mit einem Beschlu\u00df gefolgt. Der Runde\nTisch gibt Erkl\u00e4rungen zu verschiedenen Themen ab und\nm\u00f6chte so Impulse und Anregungen geben.\nDie Mitarbeit der Ministerien, die auch am Runden Tisch\nvertreten sind, ist sehr unterschiedlich. Aus meiner Sicht\nist die konstruktive Mitarbeit des s\u00e4chsischen Innenmini-\nsteriums hervorzuheben. Diese Mitarbeit ist aus meiner\nSicht immer von einem hohen Problembewu\u00dftsein und\nvon dem Bewu\u00dftsein getragen, da\u00df man in diesem Gre-\nmium gemeinsam, insbesondere wenn es um Gewalttaten\nJugendlicher und generell um Jugendkriminalit\u00e4t geht,\nL\u00f6sungen finden mu\u00df, die im Interesse der Jugendlichen\nliegen, diese auch weiterbringen und auf einen anderen\nWeg f\u00fchren.\nWie ernst hingegen zum Beispiel das Kultusministerium\ndie Empfehlungen des Runden Tisches gegen Gewalt\nnimmt, zeigt die Art und Weise, wie es die Gr\u00fcndung der\nS\u00e4chsischen Jugendstiftung vorantreibt. 1993 vom Runden\nTisch gegen Gewalt beschlossen, 1994 vom Landtag als\nAuftrag an das Kultusministerium weitergegeben, wissen\nwir, da\u00df heute, 1997 \u2013 das Jahr geht fast zu Ende \u2013, diese\nJugendstiftung noch immer nicht arbeitet.\nNoch einmal zur Erinnerung: Sie sollten kurzzeitig ent-\nstandene Jugendinitiativen unterst\u00fctzen. Da\u00df es diese Ju-\ngendlichen, die eigentlich gemeint waren, so schon lange\nnicht mehr gibt, wissen wir. Da\u00df es diese Jugendstiftung\nnoch immer nicht gibt, ist der Arbeit am Runden Tisch\ngegen Gewalt nicht w\u00fcrdig.\n\nUm die Arbeit des Runden Tisches zu unterst\u00fctzen, ist es\nrichtig und legitim, wenn Fraktionen des Landtages Erkl\u00e4-\nrungen und Empfehlungen aufgreifen und diese in Form\nvon Antr\u00e4gen hier einbringen. Das hat die PDS-Fraktion\ngetan.\nIm Antrag zur Personalsituation im Bereich sozialer\nDienste bezieht sie sich auf eine Erkl\u00e4rung des Runden\nTisches, die auf der Grundlage intensiver Beratungen und\nAnalysen zustande gekommen ist und u. a. vorschl\u00e4gt,\nerstens unter arbeitsmarktpolitischen Gesichtspunkten\nLeistungen im Bereich der AB-Ma\u00dfnahmen und nach\n\u00a7 249h AFG nicht zur\u00fcckzufahren. Dieser Appell richtet\nsich vor allem an den Freistaat.\nZweitens sollen unter strukturpolitischen Gesichtspunkten\ndie Fachkraftf\u00f6rderprogramme ausgebaut und beim SMK\nauch die Mitarbeiter mit Fachschulausbildung gef\u00f6rdert\nwerden.\nDrittens soll bei den Kommunen darauf hingewirkt wer-\nden, die bundesgesetzlich verankerte Pflichtaufgabe\nJugendhilfe auch \u00fcber die F\u00f6rderschiene zu realisieren. Ich\nzitiere hier nur auszugsweise: ,,\u2026 und eine zusammenfas-\nsende Schlu\u00dffolgerung hei\u00dft: Der Runde Tisch gegen Ge-\nwalt macht auf die negativen Wirkungen der Spar-\nbeschl\u00fcsse der \u00f6ffentlichen Hand in der sozialen Arbeit\naufmerksam und fordert die politisch Verantwortlichen\nauf, sich trotz der schwierigen Haushaltssituation f\u00fcr die\nUmsetzung der genannten Ma\u00dfnahmen einzusetzen.\u201c\nDies wurde, wie gesagt, auch mit Vertretern des Ministeri-\nums beraten. Das war ein Beschlu\u00df, der viele Sitzungen\nerfordert hat.\nDeshalb ist nat\u00fcrlich die Antwort der Staatsregierung um\nso verwunderlicher. Zum Beispiel antwortet sie auf diesen\nAntrag: ,,Leider sind die dort gemachten Einsch\u00e4tzungen\nnicht durch statistische Daten und Fakten untersetzt.\u201c\nNun wissen wir alle, sp\u00e4testens seit wir den Jugendbericht\nkennen, da\u00df diese statistischen Daten und Fakten auch\nnicht im Besitz der Staatsregierung sind. Noch immer\nkann die Staatsregierung keine Aussagen dar\u00fcber treffen,\nwie viele Mitarbeiter in der Jugendhilfe t\u00e4tig sind und wie\nviele \u00fcber den zweiten Arbeitsmarkt gef\u00f6rdert werden. Sie\nwissen im Moment gerade einmal, wie viele Mitarbeiter\nein Fachkraftf\u00f6rderprogramm erhalten. Sie wissen nicht,\nwelche Anzahl an Mitarbeitern die einzelnen Kommunen\nbesch\u00e4ftigen. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich dem Runden Tisch ge-\ngen Gewalt nicht vorwerfen, da\u00df er das nicht wei\u00df, wenn\nSie es selbst nicht einmal wissen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Das sind festangestellte Mitarbeiter in der Verwaltung.\nDie meine ich nicht, sondern ich meine die Jugendarbeiter,\ndie vor Ort mit den Jugendlichen arbeiten. Sie wissen\nnicht, wie viele davon es gibt.\nZweitens antworten Sie: ,,Ferner verweist das Papier bei-\nspielsweise beim \u00a7 249h AFG oder bei ABM auf bundes-\ngesetzliche Regelungen, auf deren Ausgestaltung der Frei-\nstaat Sachsen nur einen indirekten Einflu\u00df hat.\u201c\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung war es in besonderer Wei-\nse, die sich im Bundesrat gegen die Fortf\u00fchrung des \u00a7 249h\nAFG eingesetzt hat. Es ist einfach doppelz\u00fcngig, hier zu\nbehaupten, Sie h\u00e4tten darauf keinen Einflu\u00df. Das ist falsch,\nund es ist doppelz\u00fcngig, das hier so darzustellen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Staatsminister Dr. Geisler:\nNein, nein! Wir haben es \u00fcberhaupt erst f\u00fcr\n\nsoziale Einrichtungen m\u00f6glich gemacht!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4648\n\n\n\nZum dritten antworten Sie: ,,Was die s\u00e4chsische Situation\nim Bereich der sozialen Arbeit betrifft, ist festzuhalten, da\u00df\nin dem Papier des Runden Tisches nur ein sehr enger Aus-\nschnitt der sozialen Arbeit betrachtet wird.\u201c\n\nDer Runde Tisch gegen Gewalt hat nat\u00fcrlich eine besonde-\nre Aufgabe. Von einem solchen Gremium kann man ein-\nfach nicht verlangen, da\u00df es allumfassend s\u00e4mtliche Belan-\nge beleuchtet, damit es ernstgenommen wird. Das ist in\nder Darstellung nicht richtig.\n\nBesonders am\u00fcsant ist es, wenn Sie zur Personalsituation\nantworten, da\u00df in Altenpflegeheimen \u00fcber 10 000 Mit-\narbeiter besch\u00e4ftigt seien. Es ist zwar sch\u00f6n f\u00fcr Sie, da\u00df Sie\ndas wissen, aber damit haben Sie nat\u00fcrlich das Anliegen\nein St\u00fcck weit verfehlt. Auch wenn es hier um soziale\nDienste ging, so belehrten Sie uns doch zuvor gerade, da\u00df\nman nur einen bestimmten Ausschnitt beleuchtet habe.\nInsofern widersprechen Sie sich selbst, falls Sie das richtig-\nstellen wollten.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Nein, nein!)\n\nIch gehe noch auf den zweiten Antrag ein, den Antrag zu\n,,Schule und Gewalt\u201c. Nat\u00fcrlich ist es immer ein schwieri-\nges Thema. Man hat zuweilen das Gef\u00fchl, in den Schulen\nsei eine besonders hohe Gewaltbereitschaft immer dann\nvorhanden, wenn die Medien das in besonderer Weise be-\nleuchten. Wir wissen, da\u00df wir da vorsichtig sein m\u00fcssen.\nJedoch wissen wir auch: Nur weil nicht dar\u00fcber gespro-\nchen wird, ist Schule und Gewalt dennoch etwas, was in\ngewisser Weise nicht voneinander zu trennen ist. Denn\nneben Familie und Freizeit ist die Schule der Ort f\u00fcr m\u00f6g-\nliche Gewalterfahrungen, aber auch der Ort des Erlernens,\nwie man mit eigenen Aggressionen, aber auch mit Gewalt\nanderer umgeht. Dabei haben die Lehrer und alle anderen,\ndie f\u00fcr Schule mitverantwortlich sind \u2013 damit meine ich\nauch die Eltern \u2013 nat\u00fcrlich auch ihren Teil zu leisten.\n\nIch teile die Auffassung der PDS-Fraktion dar\u00fcber, da\u00df\nihrem Berichtsanliegen hier nicht entsprochen worden ist.\nDenn wenn man sich allein die Antwort ansieht, die nicht\nbesonders umfangreich ist, aber in der in besonderer\nWeise z. B. auf den Jugendbericht hingewiesen wird, wir\naber wissen, da\u00df der Jugendbericht genau in dem Ab-\nschnitt ,,Jugend und Gewalt\u201c von besonderer Unseriosit\u00e4t\ngepr\u00e4gt ist \u2013 verschiedene Fachleute haben uns davor ge-\nwarnt, dies als Grundlage f\u00fcr unsere Arbeit zu nehmen \u2013,\nkann das in der Antwort so nicht stehen. Ich verstehe die\nPDS-Fraktion, wenn sie an dieser Stelle eine andere Dar-\nstellung w\u00fcnscht.\n\nW\u00e4hrend in der Antwort darauf verwiesen wird, da\u00df die\nBundesregierung 1990 in der Gewaltkommission eine\nStudie vorgelegt hat, wissen wir alle, da\u00df unsere Jugend-\nlichen zwischen 1990 und 1997 eine andere Sozialisation\nmit verschiedenen anderen Einfl\u00fcssen hatten. Was der\nBundesregierung 1990 vorgelegen hatte, ist vielleicht in\nden Jahren 1987 und 1988 entstanden, f\u00fcr uns also nicht\nrelevant. Ich kann, wie gesagt, akzeptieren, da\u00df man hier\neinen anderen Bericht w\u00fcnscht.\n\nDeshalb kann ich der PDS-Fraktion nur empfehlen, \u00fcber\nihre Antr\u00e4ge abstimmen zu lassen. Wir werden uns diesen\nAntr\u00e4gen anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nSteinert, bitte.\n\nSteinert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nGestatten Sie mir zun\u00e4chst, mich ebenfalls f\u00fcr die Arbeit\ndes Runden Tisches zu bedanken. Seine Mitglieder leisten\neine gute Arbeit. Auf Initiative unseres Ministerpr\u00e4siden-\nten ist der Runde Tisch unter der Moderation unseres\nLandtagspr\u00e4sidenten 1992 entstanden.\nIch m\u00f6chte jetzt zu der Erkl\u00e4rung des Runden Tisches zur\nPersonalsituation im Bereich der sozialen Arbeit und der\nJugendhilfe sprechen. Mit dem vorliegenden Antrag hat\ndie PDS-Fraktion diese Erkl\u00e4rung auf die Tagesordnung\nder Plenarsitzung gesetzt.\nZiel dieses Auftrages ist es, die Staatsregierung zu ersu-\nchen, zu der Erkl\u00e4rung Stellung zu nehmen und darzu-\nlegen, welche Ma\u00dfnahmen sie zur Konsolidierung der an-\ngeblich schlechten Personalsituation einzuleiten gedenkt.\nMeine Fraktion wird diesen Antrag ablehnen, und zwar\ndeshalb, weil die Personalsituation im Bereich der sozialen\nArbeit weitgehend unter konsolidierten Strukturen organi-\nsiert und gew\u00e4hrleistet ist und weil die vorhandenen An-\ngebote und Leistungen im Bereich der sozialen Arbeit dem\ndurch die Gesellschaft finanziell Leistbaren entsprechen.\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion, ich\nm\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal grunds\u00e4tzlich klar-\nstellen, was ich schon w\u00e4hrend der vorigen Plenartagung\ngesagt habe: Die CDU-Fraktion und die Staatsregierung\nwerden, ausgehend von der objektiven Notwendigkeit,\nimmer das von der Gesellschaft solidarisch Leistbare tun.\nSo verstehen wir die Aufforderung bzw. die Erkl\u00e4rung des\nRunden Tisches. Wir werden die solidarische Leistung der\nGesellschaft nicht \u00fcberfordern, und wir werden sie damit\nnicht gef\u00e4hrden. Das gilt f\u00fcr den Bereich der sozialen\nArbeit genauso wie f\u00fcr andere Politikfelder.\nWir werden uns nicht an dem orientieren, was Sie sich\nw\u00fcnschen, ohne dar\u00fcber nachzudenken, wie es finanziert\nwerden soll. Wenn Sie das endlich begreifen w\u00fcrden,\nk\u00f6nnten Sie wirksam etwas bei Ihrer parlamentarischen\nArbeit einsparen und dieses Hohe Haus entlasten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie Freude machen wir Ihnen nicht!)\n\nMeine Damen und Herren, erinnern wir uns. War es nicht\ngerade die CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung, auf deren Initia-\ntive das Arbeitsf\u00f6rderungsprogramm nach \u00a7 249h des\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetzes Anfang des Jahres 1993 auch\nauf die sozialen Dienste und auf die Jugendhilfe ausge-\ndehnt wurde? Gerade dadurch war es m\u00f6glich, neben der\nVielzahl gesetzlich geregelter und finanzierter Sozialarbeit\nein umfassendes und vielf\u00e4ltiges Netz sozialer Dienste auf-\nzubauen \u2013 wobei auch Zweifelhaftes dabei war.\nIn Kenntnis der anf\u00e4nglich schwierigen Situation, die ge-\nforderte Kofinanzierung durch die Tr\u00e4ger aufzubringen,\nhat die Staatsregierung zus\u00e4tzliche F\u00f6rdermittel zur\nKofinanzierung bereitgestellt.\nDaraus resultierend erfolgte in den Jahren 1993 und 1994\nbei den meisten Projekten eine volle Kofinanzierung durch\nLandesmittel. Ab 1995 erfolgte durch das Land nur noch\neine anteilige Kofinanzierung. Im Jahr 1997 lief die\nKofinanzierung durch das Land aus. Den Tr\u00e4gern und\nKommunen war von Anfang an aber klar, da\u00df die\nKofinanzierung durch das Land zur\u00fcckgehen mu\u00df und\nda\u00df sie letztlich ausl\u00e4uft. Von Anfang an war dieses\nF\u00f6rderprogramm zum Aufbau und zum Ausbau als vor-\n\u00fcbergehende Finanzierungshilfe gedacht. Mit Hilfe dieser\nAnfangsfinanzierung hatten die Tr\u00e4ger jedoch die Gele-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4649\n\n\n\ngenheit, ihre Projekte aufzubauen, sich im Territorium zu\netablieren und sich fachlich zu profilieren.\nDa die Kommunen f\u00fcr soziale Dienste und Jugendhilfeauf-\ngaben zust\u00e4ndig sind, oblag ihnen dabei die Pflicht, die\nSinnhaftigkeit und Notwendigkeit der zu f\u00f6rdernden Pro-\njekte f\u00fcr ihren Bereich zu best\u00e4tigen. Mit dieser Best\u00e4ti-\ngung und in Kenntnis der auslaufenden Kofinanzierung\ndurch das Land mu\u00dfte den Kommunen klar gewesen sein,\nda\u00df sie in Planungs- und Finanzierungsverantwortung ste-\nhen und darauf nicht verzichtet werden kann.\nAllerdings haben die Tr\u00e4ger auch die Pflicht, weitere\nFinanzierungsquellen zu erschlie\u00dfen. Wo Leistungen ange-\nboten werden, mu\u00df die Frage nach angemessenen Ent-\ngelten gestellt werden.\nMeine Damen und Herren! Allen Beteiligten war von An-\nfang an klar \u2013 das stellt auch der Runde Tisch in seiner\nErkl\u00e4rung fest \u2013, da\u00df aus den unmittelbar nach der Wende\nentstandenen Strukturen im Bereich der Arbeit stabile, auf\nDauer angelegte Strukturen werden m\u00fcssen, Strukturen,\ndie den qualitativen Erfordernissen entsprechen und die\ngesichert finanziert sind. An dieser Finanzierung beteiligt\nsich die Staatsregierung durch Bereitstellung von F\u00f6rder-\nmitteln und von Personalkosten im Rahmen der Fachf\u00f6r-\nderprogramme des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit und Familie und des Staatsministeriums f\u00fcr\nKultus, wobei bestimmte qualitative Kriterien Vorausset-\nzung f\u00fcr die F\u00f6rderung sind.\nDas ist eine freiwillige Leistung des Landes, nach der zur\nZeit etwa 1 150 Stellen im Bereich beider Ministerien gef\u00f6r-\ndert werden. Und dann stellen Sie sich hin, meine Damen\nund Herrren von der PDS, und wehklagen dar\u00fcber, da\u00df\nder Freistaat seiner Verantwortung nicht nachkomme. Das\nist schon unversch\u00e4mt. Der wahre Grund Ihres Weh-\nklagens d\u00fcrfte die Tatsache sein, da\u00df in diesem bereinigten\nProze\u00df viele fragw\u00fcrdige politisch gef\u00e4rbte Angebote Ihrer\nAnh\u00e4nger wegfallen.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, den Antrag der\nPDS-Fraktion abzulehnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der PDS erh\u00e4lt\nHerr Hilker das Wort.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren,\nbesonders die Redner von der CDU-Fraktion! Manchmal\nglaube ich, Sie verwechseln die hiesige Veranstaltung noch\nmit einer anderen. Das von Ihnen zum gro\u00dfen Teil ge-\n\u00e4u\u00dferte Selbstlob stinkt langsam zum Himmel. Sie sind\nnicht mehr auf Ihrem Bundesparteitag, der mich ver-\ndammt an fr\u00fchere SED-Parteitage erinnert, wo man ver-\nsucht, alles, was man geleistet hat, warm anzupreisen.\n\n(Bandmann, CDU:\nNehmen Sie gef\u00e4lligst die Hand aus der Tasche!)\n\nZum Runden Tisch gegen Gewalt ist folgendes zu sagen:\nDieser Runde Tisch gegen Gewalt wird als Experten-\ngremium bezeichnet. Im Medienbereich will man ja auch\nein kleines Expertengremium haben,\n\n(Goliasch, CDU: Sie sind wahrlich ein Experte!)\n\ndas die entsprechenden Entscheidungen treffen soll.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDer Unterschied ist, da\u00df man im Jugendbereich das ent-\nsprechende Expertengremium, an dem sogar die Staats-\nregierung mit verschiedenen Vertretern beteiligt ist, ber\u00e4t\nund da\u00df Vertreter der Staatsregierung sogar das Gremium\nmit beraten. Genau dort h\u00f6rt man aber auf diese Empfeh-\nlung nicht.\nFrau Ludwig ist auf die Vorschl\u00e4ge zur Fachkraftf\u00f6rde-\nrung, zu ABM und zu dem \u00a7 249h eingegangen. Frau\nLudwig hat auch ausgef\u00fchrt, da\u00df die Staatsregierung, ins-\nbesondere der unterschreibende Staatsminister Dr. Geisler,\nbeklagt, da\u00df Daten und Fakten fehlen. Diese Daten und\nFakten hat die Staatsregierung selbst nicht, und sie ist\nnicht bereit, diesbez\u00fcglich zu recherchieren.\nEs wird beklagt, da\u00df die Daten nur begrenzt verwertbar\nseien und man deshalb kein Konzept ausarbeiten k\u00f6nne.\nDiesbez\u00fcglich mu\u00df ich allerdings fragen: Wieso kann die\nStaatsregierung selbst Konzepte machen, wenn sie keine\nverwertbaren Analysen hat? Wieso werden Fachkraft-\nf\u00f6rderprogramme mit Millionenbetr\u00e4gen aufgelegt? \u2013 Das\nk\u00f6nnen wir uns letztlich auch noch sparen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDes weiteren wird darauf verwiesen, da\u00df man keine\nHandlungen unternehmen k\u00f6nne, da man letztlich dem\nBundesgesetz unterworfen sei. Allerdings \u2013 darauf m\u00f6chte\nich aufmerksam machen \u2013 kann der Freistaat im Zusam-\nmenhang mit dem \u00a7 249h selbst t\u00e4tig werden, indem die\nentsprechenden Kofinanzierungsmittel eingestellt werden.\nDa\u00df Sie das nicht wollen, haben Sie in den letzten Jahren\nbewiesen. Diese Regierung und diese CDU-Fraktion hat\nim Jugendbereich keine Vision. Es wird nirgendwo ausge-\nsagt, inwiefern Jugendliche im Freistaat Sachsen in Zu-\nkunft eine Perspektive haben.\nNat\u00fcrlich bereise ich die Kreise. Nat\u00fcrlich sehe ich, da\u00df ein\nJugendzentrum nach dem anderen geschlossen wird, da\u00df\nin einem Jugendzentrum oft nur ein Mitarbeiter von fr\u00fch\n10 Uhr bis nachts 24 Uhr arbeitet, der gleichzeitig auf-\nschlie\u00dft und zuschlie\u00dft, der zum Teil mit saubermacht, der\ndie Jugendlichen sozial-p\u00e4dagogisch betreuen soll und der\nsich dann auch noch mit Anwohnern und mit der Polizei\nauseinanderzusetzen hat.\nWenn so Jugendarbeit aussehen soll, wenn das der\nMa\u00dfstab ist und wenn man so wenige Leute daf\u00fcr hat,\nkann sie nicht funktionieren. Dann k\u00f6nnen Sie sich die\npolizeiliche Kriminalstatistik oder den Bericht des Innen-\nministers herausholen. Darin sind Ausf\u00fchrungen enthal-\nten, die besagen, da\u00df besonders im Bereich der Jugend-\nkriminalit\u00e4t eine pr\u00e4ventive T\u00e4tigkeit von zwei anderen\nMinisterien eingefordert wird, die diese T\u00e4tigkeit bis heute\nnicht leisten.\nNat\u00fcrlich bereise ich die Kreise. Frau Henke hat das ausge-\nf\u00fchrt. Was stelle ich dabei fest? Ich stelle fest, da\u00df sich die\nPolitik im Freistaat im Kreise dreht, da\u00df sich die Gespr\u00e4-\nche im Kreise drehen, weil die Probleme, die vor drei\nJahren aufgetreten sind, heute noch immer auftreten und\nbis heute nicht gel\u00f6st worden sind.\nIch m\u00f6chte noch einige neue Aspekte nennen, damit Sie\nwissen, was auf Sie in diesem Freistaat noch zukommt. Es\ngibt neueste Analysen, die besagen, da\u00df 25 % der Vier- bis\nSechsj\u00e4hrigen unter Sprachst\u00f6rungen leiden, da\u00df sie sich\nnicht entsprechend ausdr\u00fccken k\u00f6nnen, da\u00df 25 % der\narbeitslosen Schulabg\u00e4nger nach zwei bis drei Jahren prak-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4650\n\n\n\ntisch Analphabeten sind und da\u00df 20 % bis 25 % der Ab-\ng\u00e4nger eines jeden Jahrganges ohne Ausbildung sind. Das\nsind prim\u00e4re Fragen, auf die heute schon zu reagieren ist.\nMir zeigen all diese Debatten wieder, da\u00df es mit der mehr-\nheitsbildenden Fraktion und mit diesen Ministern nicht\nm\u00f6glich ist. In diesem Bereich werden diese Probleme aus-\ngesessen, hier wird nicht analysiert, hier wird schon gar\nnicht gehandelt. Das kann man nachlesen. Sehen Sie sich\nden Etat des Kultusministeriums an! Die Mittel in der pr\u00e4-\nventiven Jugendarbeit \u2013 daf\u00fcr ist zumindest das Kultus-\nministerium zust\u00e4ndig \u2013 werden um 15 Millionen DM ge-\nk\u00fcrzt, und zwar von 42 Millionen DM auf 27 Millionen\nDM. Dies ist ein eindeutiges Zeichen daf\u00fcr, wohin es in\ndiesem Bereich gehen soll. Das Zeichen hat Herr Band-\nmann in der letzten Aktuellen Debatte genannt. Das\nZeichen hei\u00dft: ,,Kn\u00fcppel aus dem Sack, wer nicht h\u00f6ren\nwill, der mu\u00df f\u00fchlen!\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nSomit habe ich den Kreis wieder geschlossen. Sie werden\nsich noch barbarisch wundern, meine Damen und Herren!\nSie werden sich aber erst hinterher wundern, genauso wie\nes der SED gegangen ist, und Sie werden es sich nicht\nerkl\u00e4ren k\u00f6nnen, warum Sie pl\u00f6tzlich nicht mehr in\ndiesem Hause sitzen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Lachen bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort? Sie haben noch ein wenig Redezeit.\n\u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. F\u00fcr die Staats-\nregierung erh\u00e4lt Minister Dr. Geisler das Wort.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Hilker, zu Ihrem letzten Beitrag: Der Unter-\nschied ist doch gravierend. In der DDR-Zeit hatte man nie\ndie M\u00f6glichkeit, weder nach vier noch nach f\u00fcnf Jahren,\neine Ver\u00e4nderung herbeizuf\u00fchren, sondern da mu\u00dfte man\n40 Jahre, eine Generation lang, warten, weil die erste Ge-\nneration, die gegen die Panzer gelaufen ist, kein zweites\nMal gegen die Panzer laufen wollte, sondern erst die n\u00e4ch-\nste Generation.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben immerhin die Chance vielleicht nach vier Jahren.\nIch habe im Augenblick nicht allzu viel Angst davor, da\u00df\nich hier nicht mehr mitwirken kann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben keinen anderen Vorschlag!)\n\nZu dem Antrag der PDS-Fraktion ,,Empfehlungen des\nRunden Tisches zum Thema ,Schule und Gewalt\u2019\u201c:\nErstens. In die Arbeit der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nhaben vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen zur Pr\u00e4vention gegen Ge-\nwalt, aber auch Ma\u00dfnahmen interventiven Charakters Ein-\ngang gefunden. Zu erw\u00e4hnen ist beispielhaft, da\u00df in der\nLehrerfortbildung umfangreiche Angebote zum Thema\n,,Schule und Gewalt\u201c gemacht werden, um die Lehrer zur\nUmsetzung geeigneter Handlungsstrategien, des \u00dcber-\ndenkens der eigenen Rolle in diesem Proze\u00df und der Aus-\nstattung mit dem n\u00f6tigen Fachwissen, pr\u00e4ventiv und/oder\nausgleichend wirken zu k\u00f6nnen, zu bef\u00e4higen.\nDes weiteren wird auf die Thematisierung des Gewaltph\u00e4-\nnomens in den Lehrpl\u00e4nen verschiedener F\u00e4cher und auf\n\ndie F\u00f6rderung interkulturellen Lernens als Mittel der\n\u00dcberwindung von Vorurteilen und der Erziehung zur\nToleranz durch Konfrontation mit anderen Denk- und\nVerhaltensformen durch das SMK hingewiesen.\nAls eine besondere Ma\u00dfnahme der Schule kann in Aus-\nnahmef\u00e4llen auf Antrag und nach gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung\naus p\u00e4dagogischen Erw\u00e4gungen heraus die Genehmigung\nerteilt werden, statt des Klassenteilers den Richtwert f\u00fcr\ndie Klassenbildung anzuwenden, soweit die Ressourcen es\nzulassen. Die Mindestsch\u00fclerzahl ist dabei einzuhalten.\nDie s\u00e4chsische Polizei ist im Rahmen ihrer offensiven Pr\u00e4-\nventionsarbeit mit zahlreichen Veranstaltungen an den\nSchulen des Freistaates Sachsen t\u00e4tig, um zu beraten und\ngewaltreduzierend zu wirken.\nZweitens. \u00dcber Ph\u00e4nomene und Ursachen von Gewalt hat\ndie Staatsregierung bereits informiert, zum Beispiel in den\nLandtagsdrucksachen 2/1297 und 2/3694. Es sei in diesem\nZusammenhang insbesondere auf die Gro\u00dfe Anfrage der\nCDU-Fraktion, Landtagsdrucksache 2/3837, zum Thema\n,,Jugendkriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen\u201c hingewiesen.\nDie im Antrag der PDS formulierten Schwerpunkte finden\nsich teilweise in \u00e4hnlicher Form als Fragestellung oder mit\n\u00e4hnlichen Frageintentionen in der Drucksache 2/3837 wie-\nder. Das Thema ,,Schule und Gewalt\u201c findet in den ge-\nnannten Landtagsdrucksachen mehrfach Eingang, so da\u00df\ndem Landtag dadurch eine F\u00fclle von Informationsmaterial\n\u00fcbergeben wurde.\nWeitere Informationen k\u00f6nnen dem Bericht der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung zur Lage junger Menschen im Frei-\nstaat Sachsen ,,Jugend im gesellschaftlichen Wandel\u201c ent-\nnommen werden, hier besonders im Kapitel 1.9.3.2 in\nVerbindung mit der Anlage 13.\nWeiterhin wird dar\u00fcber informiert, da\u00df die unabh\u00e4ngige\nRegierungskommission zur Verhinderung und Bek\u00e4mp-\nfung von Gewalt der Bundesregierung 1990 zu Ursachen\nf\u00fcr die Gewalt in Schulen eine hilfreiche Analyse erstellte.\nInformationen zum Thema sind auch in \u00f6ffentlich zug\u00e4ng-\nlichen Studien enthalten, wie zum Beispiel in der Studie\nder Technischen Universit\u00e4t ,,Gewalt an Schulen, Ergeb-\nnisse einer Schulleiterbefragung zum abweichenden Ver-\nhalten an Schulen in Sachsen im Juni 1994\u201c oder in der\nStudie ,,Jugend in Sachsen \u2013\u201c, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie jetzt\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, gerne.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Ludwig, Fraktion der SPD.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Minister, ist Ihnen bewu\u00dft, da\u00df\nSie im Moment wortw\u00f6rtlich die Antwort vorlesen, die die\nParlamentarier schon aufgrund des Antrages bekommen\nhaben? Ich verfolge das jetzt schon die ganze Zeit. Sie\nlesen das die ganze Zeit wortw\u00f6rtlich vor. Das liegt uns\nallen vor.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Sie wollten das ja, wenn Sie es auf die Tagesord-\nnung setzen lassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDer Anfang war ein bissel anders!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4651\n\n\n\n\u2013 ,,Orientierung und Aktivit\u00e4t, Frustration und Gewalt,\nZiele und Hoffnungen im Jahr 1994\u201c.\nDrittens. Aus der Sicht der Staatsregierung ist immerhin\numfangreiches Material aufgelistet, das umfassend \u00fcber\ndie Problematik informiert. Aus der Sicht der Staatsregie-\nrung ist deshalb kein neuer Bericht erforderlich.\nDie Umsetzung einzelner Empfehlungen des Runden\nTisches gegen Gewalt ist nicht in jedem Fall ein Gradmes-\nser f\u00fcr eine erfolgreiche Politik gegen Gewalt an der\nSchule, da es sich oftmals um Empfehlungen von \u00fcbergrei-\nfender und allgemeiner Natur handelt.\nDie Staatsregierung empfiehlt aus den genannten\nGr\u00fcnden, den Antrag der PDS auf eine gesonderte Bericht-\nerstattung nicht zu bef\u00fcrworten, zumal sie zum jetzigen\nZeitpunkt keine grundlegend neuen Erkenntnisse erbrin-\ngen w\u00fcrde.\nZum zweiten Teil, der die soziale Arbeit im besonderen\nanspricht. Frau Ludwig, Sie haben mir unterstellt, da\u00df ich\nmich widerspreche bzw. auf Fragen antworte, die in die-\nsem Papier nicht gestellt sind. Ich mu\u00df Sie doch darauf\nhinweisen, da\u00df das ganz eindeutig kein Papier eines\nRunden Tisches gegen Gewalt der Jugend des Landes ist.\nEs wurde auch keine Erkl\u00e4rung zur Personalsituation im\nBereich der Sozialarbeit f\u00fcr Jugendliche abgegeben,\nsondern es geht dabei um Gewalt im gesamtgesellschaft-\nlichen Bereich.\nAuch bei dem Bereich sozialer Arbeit geht es um alles. Sie\nhaben sehr deutlich gesagt, da\u00df Sie zum Beispiel keine\nAntwort f\u00fcr den Pflegebereich haben wollten. Aber das ist\nf\u00fcr mich ein Teil der sozialen Arbeit.\nIn dem Pflegebereich sind auch in den Jahren 1993 bis 1995\nABM- und \u00a7-249h-Kr\u00e4fte eingesetzt worden. Insofern\nhaben wir in meiner Antwort nur erg\u00e4nzend etwas gesagt;\nfalls Sie entsprechend im besonderen die Jugendlichen ge-\nmeint haben, will ich darauf noch zus\u00e4tzlich eingehen.\nWenn Sie mir jetzt unterstellen, ich h\u00e4tte mit dem Anfang\nan der Sache vorbeigeredet, dann mu\u00df ich Sie darauf hin-\nweisen, da\u00df der Runde Tisch sehr wohl immer darauf\nWert gelegt hat, da\u00df es nicht nur um Gewalt von, mit und\ngegen Jugendliche geht, sondern ganz allgemein um Ge-\nwalt in der Gesellschaft. Da\u00df es da Extrarunden gegeben\nhat, in denen es um Gewalt in der Familie ging, ist be-\nkannt. Insofern mu\u00dfte ich schon auch sehr ausf\u00fchrlich auf\ndie anderen Bereiche eingehen.\nIn den Erkl\u00e4rungen steht ganz eindeutig: ,,Der Runde\nTisch gegen Gewalt macht auf die negativen Wirkungen\nder Sparbeschl\u00fcsse der \u00f6ffentlichen Hand in der sozialen\nArbeit aufmerksam.\u201c Da geht es um Kinderg\u00e4rten genauso\nwie um Behinderteneinrichtungen in der sozialen Arbeit,\num Altersheime oder Suchtprophylaxe. Da ist alles enthal-\nten, also nicht nur auf die Jugendarbeit bezogen, wie Sie es\neinschr\u00e4nken wollten.\nMeine Damen, meine Herren! Der landesweite Runde\nTisch gegen die Gewalt \u2013 wie heute schon h\u00e4ufig hier ge-\nsagt, sehr positiv bewertet, vom Landtagspr\u00e4sidenten\nmoderiert, aber auch, daran lassen Sie mich noch einmal\nerinnern, 1992 durchaus vom Ministerpr\u00e4sidenten mit ini-\ntiiert \u2013 wollte mit seiner Erkl\u00e4rung zur Personalsituation\nim Bereich soziale Arbeit vom 24. Oktober 1996 auf die\nBedeutung der personellen Absicherung in diesem Bereich\nhinweisen. Es handelt sich bei dieser Einsch\u00e4tzung des\nRunden Tisches um pauschale \u00c4u\u00dferungen. Ich habe von\nAnfang an immer wieder genau die Dinge hier vorgetra-\ngen, die in dem Papier des Runden Tisches genannt wor-\nden sind, da\u00df wir in der Sozialarbeit eben weg von dem\n\nauch von mir bef\u00f6rderten Einsatz von \u00a7-249h-Mitarbeitern\nhin zu dauerfinanzierten Mitarbeitern kommen m\u00fcssen.\nDas haben wir durchaus konsequent in den Jahren umge-\nsetzt. Dabei haben nat\u00fcrlich ganz normale Sicherungs-\nsysteme entscheidende Entlastungen gebracht. Dazu ge-\nh\u00f6rt die Pflegeversicherung auch im Bereich der\nBehindertenarbeit. Dazu geh\u00f6rt auch das Kindertages-\nst\u00e4ttengesetz, denn immerhin waren 1992 \u00fcber 2 000 Mit-\narbeiter in Kinderg\u00e4rten als ABM-Kr\u00e4fte besch\u00e4ftigt. Das\nsind alles Ereignisse, die gl\u00fccklicher- und richtigerweise\nlange Vergangenheit sind.\n\nAu\u00dferdem wird in den genannten Erkl\u00e4rungen des landes-\nweiten Runden Tisches nur ein eng begrenzter Ausschnitt\nder Sozialarbeit betrachtet. Es war und ist stets Auffas-\nsung, wie ich es schon gesagt habe, der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung gewesen, da\u00df die ABM-Kr\u00e4fte und \u00a7-249h-\nKr\u00e4fte in Regelfinanzierung \u00fcbergef\u00fchrt werden sollen.\n\nIn der Erkl\u00e4rung des Runden Tisches wurde jedoch voll-\nst\u00e4ndig ignoriert, da\u00df die \u00fcberwiegende Zahl von Stellen\nim Bereich der sozialen Arbeit mittlerweile regelfinanziert\nwird, das hei\u00dft, da\u00df soziale Leistungen weiterhin im\nRahmen regul\u00e4rer Arbeitsverh\u00e4ltnisse erbracht werden.\nSie werden haupts\u00e4chlich durch den f\u00fcr die jeweilige Lei-\nstung verantwortlichen Kostentr\u00e4ger finanziert. Teilweise\nerfolgt eine Mitfinanzierung durch staatliche Zusch\u00fcsse im\nRahmen entsprechender F\u00f6rderprogramme.\n\nEine grunds\u00e4tzliche Erkl\u00e4rung zur Personalsituation im\nBereich sozialer Arbeit, die den Anspruch auf Seriosit\u00e4t\nerhebt, mu\u00df auch Aussagen zu regelfinanzierten Bereichen\nsozialer Arbeit treffen. Lassen Sie mich dazu folgende An-\ngaben machen \u2013 das sind neue Zahlen, die finden Sie nicht\nin der Antwort.\n\nAllein im Kindertagesst\u00e4ttenbereich sind gegenw\u00e4rtig ins-\ngesamt mehr als 17 000 Erzieherinnen t\u00e4tig. Das ist ein\nR\u00fcckgang seit Mitte 1996 um ca. 2 000 \u2013 unbestritten. In\nden Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe sind es\nweitere 7 400 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, davon\netwa 2 280 in Heimen und \u00e4hnlichen Betreuungseinrich-\ntungen nach \u00a7 34 SGB VIII.\n\nIm Bereich der Pflegeeinrichtungen/Pflegedienste betr\u00e4gt\ndie Zahl der angestellten Fachkr\u00e4fte fast 10 000.\n\nAllein diese wenigen Zahlen, die ich hier noch einmal ge-\nnannt habe, verdeutlichen eindrucksvoll, da\u00df im Bereich\nder sozialen Arbeit durchaus eine stabile Personalsituation\nzu verzeichnen ist. Wenn der landesweite Runde Tisch mit\nseiner Erkl\u00e4rung zur Personalsituation nicht den gesamten\nBereich der sozialen Arbeit in den Blick nimmt, sondern\nauf den Bereich Jugendhilfe, Familienunterst\u00fctzung und\nBeratungsangebote Bezug nimmt, verweist er zu Recht auf\ndie Notwendigkeit der Fachkraftf\u00f6rderprogramme. Diese\nsind jedoch keine arbeitsmarktpolitischen Instrumente,\nsondern haben strukturpolitische Bedeutung. Sie dienen\nder Herausbildung und Stabilisierung notwendiger sozia-\nler Infrastrukturen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Im Augenblick nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4652\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Aber auch hier ist die Bef\u00fcrchtung des landes-\nweiten Runden Tisches, es werde immer nur gek\u00fcrzt, un-\nbegr\u00fcndet.\nEin vergleichender Blick auf die Zahlen der Jahre 1994,\n1995, 1996 und dann 1997, schlie\u00dflich auch auf den Ent-\nwurf des Haushaltsplanes 1998 belegt das ohne weiteres.\nUm die Entwicklung in diesem Bereich in den Jahren 1994\nbis 1996 aufzuzeigen, will ich Ihnen zum Beispiel folgen-\ndes nennen:\nIn der Jugendhilfe sind f\u00fcr 1994 4,7 Millionen DM und\ndamit eine F\u00f6rderung f\u00fcr 282 Mitarbeiter, f\u00fcr 1995 8,0 Mil-\nlionen DM f\u00fcr 467 Mitarbeiter, f\u00fcr 1996 13,6 Millionen DM\nf\u00fcr 618 Mitarbeiter, f\u00fcr 1997 16,8 Millionen DM f\u00fcr 717\nMitarbeiter allein im Sozialministerium bewilligt worden.\nInsofern ist hier ganz eindeutig der \u00dcbergang von \u00a7 249h\nin eine Regelfinanzierung belegbar. \u00c4hnliches, sicher nicht\nin so gro\u00dfem Umfang, kann ich Ihnen f\u00fcr die Ehe- und\nFamilienberatung oder die Schuldnerberatung und die so-\nzialpsychiatrischen Dienste vortragen. Aber ich merke,\nIhre Ungeduld ist da zu gro\u00df, um solche Zahlenreihen jetzt\nnoch aufnehmen zu wollen.\n\n(Teilweise Beifall bei den Abgeordneten)\n\nInsgesamt werden allein im Rahmen der Fachkr\u00e4ftef\u00f6rde-\nrung im Kinder- und Jugendhilfebereich mit Stand 30. Sep-\ntember 1997, also dem neuesten Stand, 1 150 Fachkr\u00e4fte\ngef\u00f6rdert. In den familienbezogenen Beratungsangeboten\nsind es 200 Fachkr\u00e4fte. Auch hier will ich auf weitere Zah-\nlen verzichten.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke, es ist unstrittig\nnachgewiesen, da\u00df wir den seit vielen Jahren vorgezeich-\nneten Weg der Abl\u00f6sung von \u00a7-249h-Mitarbeiterstellen\ndurch regelfinanzierte Stellen in der Sozialarbeit gesichert\nhaben.\nNun k\u00f6nnen Sie, Frau Ludwig, gerne noch fragen.\n\n(Adler, SPD: Seit wann fordert der Referent dazu auf?\nDas ist ganz neu. \u2013 Unruhe im Saal)\n\n\u2013 Sie wollte vorhin fragen. Da hatte ich gesagt: Jetzt nicht!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, Frau Ludwig, Sie fragen;\nHerr Dr. Geisler wird noch einen Satz anschlie\u00dfen, dann\nist es eine Zwischenfrage.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer das nicht will, dann \u2013\n\u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Frau Ludwig, Fraktion der\nSPD, zur Zwischenfrage.\n\nFrau Ludwig, SPD: Bei der Ungeduld meiner Kollegen\nw\u00e4re ich nat\u00fcrlich auch mit einer schriftlichen Beantwor-\ntung zufrieden.\nHerr Minister, wieviel Mitarbeiter werden gegenw\u00e4rtig in\nder Jugendhilfe im Bereich der \u00a7\u00a7 11 und 13 besch\u00e4ftigt?\nDa meine ich nicht nur die regelfinanzierten, sondern Sie\nwissen ja, wir haben noch eine ganze Reihe von \u00a7-249h-\nund AB-Ma\u00dfnahmen. Wieviel Mitarbeiter gibt es gegen-\nw\u00e4rtig, die in der Jugendhilfe t\u00e4tig sind? Ich habe die Para-\ngraphen genannt. Ich meine dabei nicht die Mitarbeiter in\nden Jugend\u00e4mtern, sondern die, die in Jugendeinrichtun-\ngen arbeiten und dort die Arbeit mit den Jugendlichen\ndurchf\u00fchren.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Habe ich richtig geh\u00f6rt, da\u00df Sie neben \u00a7 11 auch\n\u00a7 13 genannt haben? \u2013 Paragraph 13 sagt, Frau Ludwig,\nsehr wohl, da\u00df eine ganze Reihe von Mitarbeitern, die Sie\nvorhin als reine Verwaltungsmitarbeiter beschrieben\nhaben, erzieherische, familienhilfeaufsuchende Arbeit\nmachen und \u00fcberhaupt nicht am Schreibtisch sitzen, son-\ndern durchaus Einzelhilfe sozialp\u00e4dagogischer Art ihr t\u00e4g-\nliches Brot ist. Insofern will ich Ihnen gerne auch heute\nschon sagen, da\u00df die \u00a7\u00a7 11 und 13 nicht \u00fcberall scharf zu\ntrennen sind. Nach beiden Paragraphen arbeiten auch teil-\nweise dieselben Mitarbeiter.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nachdem mir das gesch\u00e4ftsord-\nnungsm\u00e4\u00dfig ein wenig aus dem Ruder gelaufen ist, rate\nich Ihnen, Frau Ludwig, eine Kleine Anfrage zu stellen, die\nder Minister beantwortet. Ich bitte um Entschuldigung,\nda\u00df ich jetzt nicht ganz richtig gehandelt habe.\n\nDas Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der PDS. Herr Dr. Hahn,\nbitte.\n\n(Zurufe von der Regierungsbank)\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Milbradt, eine halbe Stunde werde ich sicher-\nlich nicht brauchen. Die Gesch\u00e4ftsordnung gibt mir auch\nnur 3 Minuten. Mehr werde ich auch nicht brauchen, weil\nich soviel Redezeit, wie Herr Minister Geisler eben ver-\nwendet hat, um eigentlich in der Endkonsequenz zu den\nvorliegenden Antr\u00e4gen nichts zu sagen, nicht brauche.\n\nIch bin schon der Auffassung, da\u00df Sie eigentlich an den\nbeiden Antr\u00e4gen, die jetzt zur Abstimmung stehen, vorbei-\ngesprochen haben.\n\n(Bandmann, CDU: Das zu bewerten\nsteht Ihnen nicht zu!)\n\n\u2013 Das steht mir schon zu, Herr Bandmann. Sie m\u00fcssen\nnoch mit ganz anderen Sachen leben; denn da\u00df der Kultus-\nminister zu einem solchen Thema weder anwesend ist\nnoch das Wort ergreift, sagt eine ganze Menge aus, was\ndieser Minister \u00fcber Kinder und Jugendliche tats\u00e4chlich\ndenkt und wie er sich f\u00fcr deren Interessen im Land ein-\nsetzt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nBandmann mit dem Rohrstock!)\n\nFrau Henke, zu Ihren Ausf\u00fchrungen will ich nur sagen:\nWenn es tats\u00e4chlich so ist, da\u00df die Resultate in der Gewalt-\npr\u00e4vention im Ergebnis der Empfehlungen des Runden\nTisches so gut sind, wie Sie sie hier meinen darstellen zu\nk\u00f6nnen, dann brauchten Sie \u00fcberhaupt kein Problem zu\nhaben, unserem Antrag zuzustimmen, weil dann die\nStaatsregierung n\u00e4mlich Gelegenheit h\u00e4tte, ausf\u00fchrlich\ndazu Stellung zu nehmen und ihre gro\u00dfen Erfolge darzu-\nstellen.\n\nSie werden deshalb nicht zustimmen, weil es diese Erfolge\nnicht gibt, Frau Henke. Genau das ist das Problem.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, lassen Sie einmal Herrn\nDr. Hahn reden, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4653\n\n\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Bandmann, meine Augen sind im\nGegensatz zu Ihren hellwach, und Ihre Zwischenrufe sind\nauch nicht besonders intelligent.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch will abschlie\u00dfend sagen: Wir bleiben bei unserer Ein-\nsch\u00e4tzung, da\u00df von den Empfehlungen des Runden\nTisches nahezu nichts umgesetzt worden ist. Wenn Frau\nHenke die Klassenst\u00e4rken anspricht und die eventuelle\nAusnahmegenehmigung, ist dies tats\u00e4chlich eine m\u00f6gliche\nForm. Aber sagen Sie doch diesem Hohen Haus bitte: Wie-\nviel solcher F\u00e4lle gibt es denn in Sachsen, wieviel solcher\nAusnahmegenehmigungen sind denn erteilt worden? Der\nKultusminister, der das darstellen k\u00f6nnte, fehlt. Er h\u00e4tte\nkaum etwas zu sagen gehabt. Im Gegenteil.\nWir werden morgen \u00fcber die Berufsausbildung sprechen.\nDa geht es um die Schlie\u00dfung von Au\u00dfenstellen von Be-\nrufsschulen, und zwar mit der einzigen Begr\u00fcndung, die\nKlassen so lange aufzustocken, bis sie die H\u00f6chstzahl des\nKlassenteilers erreichen. Dann werden Sie wieder Gewalt\nprovozieren, also genau das Gegenteil von dem, was Sie\nheute hier an dieser Stelle behauptet haben.\nEs n\u00fctzt \u00fcberhaupt nichts \u2013 letzte Bemerkung \u2013, wenn alle\nFraktionen die Arbeit des Runden Tisches gegen Gewalt\npositiv bewerten, wie dies hier geschehen ist, sondern es\nm\u00fcssen auch Taten und konkrete Beschl\u00fcsse folgen. Das\nist gegenw\u00e4rtig nicht geschehen.\nFrau Kollegin Ludwig hat an uns appelliert, \u00fcber beide\nAntr\u00e4ge abstimmen zu lassen. Wir werden das nat\u00fcrlich\ntun, und als Gradmesser f\u00fcr die Aufrichtigkeit Ihrer verba-\nlen Bekundungen, sich f\u00fcr die Jugend einzusetzen, m\u00f6ch-\nten wir zur Drucksache 2/4078 gern eine namentliche Ab-\nstimmung,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nweil der Bericht \u00fcber die Umsetzung der Empfehlungen\nuns so wichtig ist, da\u00df wir meinen, die ist notwendig.\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich mu\u00df fragen, wer die Forde-\nrung auf namentliche Abstimmung unterst\u00fctzt. \u2013 Danke.\nEs h\u00e4tten schon sechs gereicht.\nWir kommen also jetzt zu den Abstimmungen. Bei Druck-\nsache 2/4078 ist namentliche Abstimmung gefordert, bei\nder Drucksache 2/4452 dann wohl nicht.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Abstimmung \u00fcber den Antrag\nder Fraktion der PDS in Drucksache 2/4078. Ich \u00fcbergebe\nan Herrn Seidel.\n\nSeidel, CDU: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Aufrufliste zur angegebenen Drucksache beginnt mit\ndem Buchstaben M.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 Ergebnis siehe Anlage)\n\nDas waren alle Namen. Habe ich jemanden aufzurufen\nvergessen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann danke ich\nIhnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nrufe jetzt auf die Drucksache 2/4452, auch ein Antrag der\nFraktion der PDS. Auch hier\u00fcber wollen wir abstimmen,\naber nur per Hand.\n\nIch stelle nun die Drucksache 2/4452 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich\nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach den\nStimmenthaltungen. \u2013 Zwei Stimmenthaltungen und eine\nReihe Stimmen daf\u00fcr, aber mehrheitlich ist die Drucksache\n2/4452 nicht beschlossen.\n\nIch setze Ihr Einverst\u00e4ndnis voraus, wenn ich jetzt schon\nden n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe und das Er-\ngebnis der namentlichen Abstimmung sp\u00e4ter einschiebe. \u2013\nEs erhebt sich dagegen kein Widerspruch. Dann verfahren\nwir so.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 20\n\n\u00dcbertragungsrechte gesellschaftlich bedeutsamer Ereignisse\nDrucksache 2/7098, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Die Fraktionen werden Stellung nehmen. Die\nRedezeiten sind: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je\n5 Minuten.\n\nIch rufe auf die Fraktion der SPD als Einreicherin. Herr\nM\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: ,,Fu\u00dfball f\u00fcr wenige\u201c, ,,Luxus Fu\u00dfball\u201c,\n,,Fu\u00dfball darf nicht zum Luxusgut f\u00fcr Besserverdienende\nwerden\u201c,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Jurk, SPD: Fu\u00dfball f\u00fcr alle!)\n\n,,Bertis Buben nur noch im Pay-TV?\u201c \u2013 das ist ein Auszug\neiniger Schlagzeilen der letzten Wochen. Wer die Medien\naufmerksam verfolgt hat, hat aber auch gesehen, da\u00df diese\nMeldungen nicht nur auf den Sportseiten waren, sondern\n\nauch auf den anderen, den wichtigen, den politischen\nSeiten der Tageszeitungen.\n\nDenn es geht hier nicht nur um Fu\u00dfball, sondern es geht\num eine grunds\u00e4tzliche Debatte: Inwieweit haben B\u00fcrger\nAnspruch auf wichtige Ereignisse, sei es im Sport, in der\nKultur oder in anderen Bereichen, und auf eine zeitgleiche\nBerichterstattung?\n\nAm 7. Oktober kam die Ver\u00f6ffentlichung der FIFA. Gene-\nralsekret\u00e4r Blatter k\u00fcndigte an: Die Spiele der deutschen\nNationalmannschaft \u2013 so ein Grundsatzvertrag mit den\nLizenznehmern der FIFA \u2013 werden nur in bestimmten Be-\nreichen \u00fcbertragen, so nur das Er\u00f6ffnungsspiel, Halbfinale\nund Finale im Free-TV, das hei\u00dft entweder im \u00f6ffentlich-\nrechtlichen, also im geb\u00fchrenbezahlten Fernsehen, oder\neben im werbefinanzierten Privat-TV. Alle anderen Spiele\nmachen den Kauf eines Decoders sowie ein Zuzahlen einer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4654\n\n\n\nzus\u00e4tzlichen Geb\u00fchr monatlich oder ereignisentsprechend\nerforderlich.\nPay-TV wird von den konkurrierenden, aber auf diesem\nGebiet auch zusammenarbeitenden Mediengiganten Kirch,\nBertelsmann, auch Telekom, beherrscht. Der Kauf von\nFilm- und Fernsehrechten, im Fu\u00dfball zum Beispiel\n3,4 Milliarden DM f\u00fcr die \u00dcbertragungsrechte der Fu\u00df-\nball-WM 2002 und 2006 (eventuell in Deutschland), und\nMilliardeninvestitionen im Technikbereich zwingen die\nUnternehmen, das bisher schwach entwickelte Pay-TV-Ge-\nbiet durch neue Gesch\u00e4ftsfelder zu vergr\u00f6\u00dfern.\nDie Konzerne wollen, mit umfangreichen Sport- und\nFu\u00dfballrechten \u2013 sie haben die h\u00f6chsten Einschaltquoten \u2013\nausgestattet, aggressiv auf Kundenfang gehen. Konse-\nquenz f\u00fcr die Zuschauer: Wer Fu\u00dfball live sehen will, mu\u00df\nextra zahlen. In Frankreich ist das jetzt schon so: ein Spiel\nim Fernsehen mit 15 DM.\nAm 9. Oktober gab es dann unter der Verhandlungs-\nf\u00fchrung von Ministerpr\u00e4sident Beck eine Vereinbarung\nder Chefs der Staatskanzleien mit Managern von Medien-\nunternehmen, aber auch von Sportverb\u00e4nden. Man orien-\ntierte sich auf eine freiwillige Selbstverpflichtung zur\n\u00dcbertragung bestimmter Sportereignisse \u2013 freiwillig; und\ndies bei diesen Milliardeninvestitionen, und dies bei dem\nErfordernis, diese Investitionen auch einmal wieder zu\nrefinanzieren!\nDiese Vereinbarung l\u00e4\u00dft dem Free-TV nur das, was es\nschon besitzt: Olympische Spiele, Heimspiele der Natio-\nnalelf, Fu\u00dfballpokalendspiel. Im ,,Spiegel\u201c beschrieb man\ndie Situation: ,,Die Pay-Sender werden zur Gewinn-\nmaschine.\u201c Das Lockmittel Fu\u00dfball ist es aber nur als Ein-\nstiegsdroge. Ich habe es vorhin schon einleitend zu erl\u00e4u-\ntern versucht: Es geht um mehr.\nDies ist der Einstieg f\u00fcr uns als SPD-Fraktion in eine me-\ndiale Zweiklassengesellschaft. Wir haben starke verfas-\nsungsrechtliche Bedenken dagegen; denn es gibt einen ver-\nfassungsrechtlichen Grundversorgungsauftrag, und es gibt\neine Pflicht, die politische Willensbildung auf Information,\nBildung und Unterhaltung zu gestalten. Hierzu geh\u00f6rt un-\nseres Erachtens auch die direkte \u00dcbertragung wichtiger\ngesellschaftlicher Ereignisse, also auch im Sport.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie SPD-Fraktion ist auch der Meinung, da\u00df uns hier nur\nAppelle und auch die Freiwilligkeit und die Verpflichtung\nzur Freiwilligkeit dieser gro\u00dfen Medienunternehmen nicht\nzum Ziel f\u00fchren. Deshalb sollte die Staatsregierung bei der\nim Oktober \u2013 ich bitte hier, in unserem Antrag das Datum\nder Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz zu korrigieren; sie ist,\nwie mir jetzt gesagt worden ist, am 23. und 24. Oktober,\nalso ich w\u00fcrde das in meinem Antrag auf die Zeitbezeich-\nnung Oktober \u00e4ndern \u2013 stattfindenden Verhandlung dahin\ngehend aktiv werden, da\u00df eine entsprechende Negativ-\nliste, wo entsprechend den M\u00f6glichkeiten, die die EU-\nFernsehrichtlinie erm\u00f6glicht, bestimmte gesellschaftliche\nEreignisse definiert werden, die auf diese Liste aufgenom-\nmen werden, erstellt wird, damit diese dann im Free-TV\n\u00fcbertragen werden m\u00fcssen.\nDas ist nat\u00fcrlich ein komplizierter Proze\u00df. Wir sind auch\nder Meinung, da\u00df diese Diskussion nicht nur in der Runde\nder Ministerpr\u00e4sidenten gef\u00fchrt werden soll, sondern da\u00df\nauch hier im wahrsten Sinne des Wortes die Volksvertre-\nter, die gesellschaftlichen Kr\u00e4fte und Gruppen dar\u00fcber dis-\nkutieren m\u00fcssen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nM\u00e4dler, SPD: Und wir sind der Meinung, da\u00df dies dann\nim Rahmen eines Staatsvertrages \u2013 das kann der Rund-\nfunkstaatsvertrag, das kann aber auch ein anderer Staats-\nvertrag sein \u2013 verabschiedet werden mu\u00df im Interesse der\nZuschauer, im Interesse der jetzt zur Zeit sportinteressier-\nten Zuschauer, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr M\u00e4dler, bitte!\n\nM\u00e4dler, SPD: \u2013 aber auch im Interesse dieser gesamten\nGesellschaft.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; bitte,\nHerr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr M\u00e4dler, ich bewundere Sie um Ihre F\u00e4hig-\nkeit, die Dinge einfach und mit nur sehr geringen Proble-\nmen zu sehen. Ich besitze diese F\u00e4higkeit leider nicht.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\n\u2013 Das ist sehr gut, da\u00df Sie es wissen. Ich meine, Ihre ganze\nFraktion besitzt manchmal die F\u00e4higkeit, die Dinge sehr\neinfach zu nehmen. Das ist manchmal ein Vorzug in der\nPolitik, aber nicht immer.\nViele meiner Kollegen sympathisieren mit Ihrem Antrag\nau\u00dferordentlich, Herr M\u00e4dler, erstens, weil sie Fu\u00dfballfans\nsind, und zweitens, wenn sie keine Fu\u00dfballfans sind, weil\nsie sich nicht mit den Fu\u00dfballfans anlegen wollen, die ja\nbekanntlich auch W\u00e4hler sind\n\n(Zuruf des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\nund auch eine gro\u00dfe gesellschaftliche Macht darstellen.\nWir sind also durchaus daf\u00fcr, da\u00df es ohne zus\u00e4tzliches\nEntgelt im Fernsehen kommt, nicht unbedingt im Free-TV;\ndenn die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten sind keine Free-\nTV-Anstalten. Daf\u00fcr mu\u00df man die Geb\u00fchren bezahlen,\nwie wir beide sehr gut wissen. Aber welche Probleme se-\nhen wir?\nErstens. Die Regierungschefs k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht die\nListe rechtsverbindlich festlegen. Zwar erm\u00e4chtigt die EU-\nRichtlinie die europ\u00e4ischen L\u00e4nder, eine solche Liste her-\nzustellen. Blo\u00df eine Liste der Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 das\nhaben Sie auch angedeutet \u2013 h\u00e4tte nat\u00fcrlich keine rechts-\nverbindliche Kraft. Wir m\u00fc\u00dften also dann per Gesetz in\ndem einzelnen Bundesland jeweils diese Liste verabschie-\nden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte sehr.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Gr\u00fcning, war das jetzt Ihre Meinung,\noder ist das offizielle Meinung der s\u00e4chsischen CDU, da\u00df\ngeb\u00fchrenfinanziertes Fernsehen Free-TV ist?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr M\u00e4dler, das ist eine Definitions-\nfrage. Das habe ich auch nicht gesagt, sondern ich habe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4655\n\n\n\ngesagt: Geb\u00fchrenfinanziertes Fernsehen ist kein Free-TV.\nDas habe ich gesagt. Wenn Sie ein bi\u00dfchen hinh\u00f6ren k\u00f6nn-\nten, w\u00fcrden Sie sich manche Zwischenfrage ersparen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWelche Probleme bestehen?\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nDas mu\u00df man dann im Protokoll nachlesen!)\n\nWelche Probleme bestehen? Zum einen: Wenn wir fest-\nlegen, da\u00df bestimmte Veranstaltungen ohne zus\u00e4tzliches\nEntgelt \u00fcbertragen werden m\u00fcssen, greifen wir in das\nEigentumsrecht der Veranstalter, hier der Sportverb\u00e4nde,\nein. Es mu\u00df nat\u00fcrlich rechtlich gepr\u00fcft werden, ob wir\ndann als Staat die Differenz den Vereinen ersetzen m\u00fcs-\nsen.\n\nZweitens. Ist das Finanzkonzept der Vereine dann noch\nschl\u00fcssig? Man kann nat\u00fcrlich wiederum fragen: Es sind\nmanche Sportst\u00e4tten aus Staatsgeldern gef\u00f6rdert worden;\nhaben wir da nicht ein Recht, da\u00df das auch ber\u00fccksichtigt\nwird bei der Geb\u00fchrenfinanzierung und bei den Zahlun-\ngen, die f\u00fcr die Veranstaltung vorgenommen werden m\u00fcs-\nsen?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWeiterhin bin ich der Meinung, da\u00df hier durchaus das\nKartellrecht eingreifen m\u00fc\u00dfte, denn manche Verb\u00e4nde\nhaben eindeutig eine Monopolstellung.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEin Monopol kann nat\u00fcrlich die Preise nicht so festlegen,\nwie es wollte. Das w\u00e4re dann eine kartellrechtliche Frage,\nnicht unbedingt eine medienrechtliche Frage.\n\nWeiterhin frage ich mich: Wie wollen wir s\u00e4chsisches\nRecht in Chile geltend machen, in London oder in Austra-\nlien? Denn Fu\u00dfballweltmeisterschaften finden nat\u00fcrlich\nnicht nur in Deutschland und schon beileibe nicht nur in\nSachsen statt.\n\nDrittens. Wollen wir dann den \u00f6ffentlich-rechtlichen An-\nstalten vorschreiben, da\u00df sie gewisse Veranstaltungen zeit-\ngleich \u00fcbertragen m\u00fcssen? Damit greifen wir in ihre Pro-\ngrammhoheit ein. Das ist mit dem Prinzip der Staatsferne\nder Rundfunkanstalten selbstverst\u00e4ndlich nicht zu verein-\nbaren. Wie wollen wir das aber einem privaten Veranstal-\nter vorschreiben? Das ist mit dem Staatsvertrag noch weni-\nger zu vereinbaren. Weiterhin: Wer legt eigentlich fest,\nwas gesellschaftlich bedeutsam ist?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Der Landtag.)\n\n\u2013 Liebe Frau Dr. Volkmer, das m\u00fcssen Sie aber dann ge-\nrichtsfest festlegen. Es kann dann nat\u00fcrlich sein, wenn Sie\nalles in Sparten zerlegen, da\u00df die Jugend Rockkonzerte als\nfrei zu \u00fcbertragen deklariert, da\u00df ein Opernfreund Bay-\nreuth als frei zu \u00fcbertragen deklariert und da\u00df ein Freund\nvon Striptease \u00f6ffentlichen Striptease als frei zu \u00fcbertragen\ndeklariert.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte nicht das Bundesverfassungsgericht sein, um\nzu entscheiden, was den gr\u00f6\u00dferen Informationswert hat \u2013\ndas Tor eines Fu\u00dfballspielers oder ein eleganter B\u00fcstenhal-\n\nterschwung einer sch\u00f6nen Frau oder \u2013 wenn es sein mu\u00df \u2013\nauch eines attraktiven Mannes.\n\n(Gel\u00e4chter im Saal \u2013\nAdler, SPD: Jetzt waren Sie aber sehr einfach!)\n\nAll diese Fragen bed\u00fcrfen einer Kl\u00e4rung. Weiterhin frage\nich mich folgendes, Herr M\u00e4dler: Sie haben sich sehr f\u00fcr\nSpartenkan\u00e4le beim \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehen ein-\ngesetzt; wenn das \u00d6ffentlich-rechtliche nicht so viele Spar-\ntenprogramme veranstaltete, h\u00e4tte es durchaus das Geld,\ndie Summen f\u00fcr die Fu\u00dfballspiele und f\u00fcr andere Sport-\nereignisse zu bezahlen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEin weiteres Problem ist, da\u00df die ARD-Anstalten und das\nZDF abgelehnt haben, Autorennen zu \u00fcbertragen, weil sie\ndie Umweltverschmutzung nicht glorifizieren wollen.\nWenn nun die Ministerpr\u00e4sidenten befinden, da\u00df Auto-\nrennen gesellschaftlich wichtige Veranstaltungen sind,\nweil sehr viele B\u00fcrger gern Autorennen sehen, wie wollen\nwir dann gegen die ARD gesetzlich durchsetzen, da\u00df sie\nAutorennen \u00fcbertr\u00e4gt? Das ist mir also nicht ganz deut-\nlich.\nSo k\u00f6nnte man also die Aufz\u00e4hlung von Problemen fort-\nsetzen. Ich will mir das sparen. Wir werden dann noch\neinen \u00c4nderungsantrag einbringen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, nat\u00fcrlich. Ich sage dann noch\neinen Satz.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Na gut, wir sind mal\ngro\u00dfz\u00fcgig. Bitte, Herr M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Gr\u00fcning, Sie hatten mir vorhin vorge-\nworfen, da\u00df ich sozusagen nur eine vereinfachte Denk-\nweise und Rhetorik habe. Ich hatte eigentlich jetzt die\nFrage stellen wollen, ob Sie noch weitere Argumente\ndieser Art bringen w\u00fcrden; dann w\u00fcrde ich sagen, wenn\nich sehr verengt bin, ist Ihr Spalt ganz knapp.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr M\u00e4dler, ich danke f\u00fcr diese\nfreundliche Einsch\u00e4tzung, aber ich sehe an Ihrer Zwi-\nschenfrage, da\u00df Sie nicht einmal die Probleme kapiert\nhaben, die ich hier angesprochen habe.\n\n(Beifall und Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion. Bitte, Herr Abg. Hilker.\n\n(Zuruf von der CDU: Jetzt kommt ein Experte.)\n\nHilker, PDS: Also, Herr Goliasch, ich habe nicht mehr die\nHoffnung, da\u00df Sie \u2013 zumindest in den n\u00e4chsten drei Jahren\n\u2013 oder Ihre Fraktion einmal auf einen meiner Vorschl\u00e4ge\neingehen werden. Aber trotzdem werde ich es immer wie-\nder sagen.\n\n(Goliasch, CDU: Machen Sie einen vern\u00fcnftigen\nVorschlag, und ich werde zustimmen.)\n\n\u2013 Ich hoffe, Sie werden es verstehen, da\u00df wir heute keine\nKommunikationsbr\u00fccke haben werden. Wenn Sie die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4656\n\n\n\nMedienpolitik verfolgen, so kam diese in den letzten\nJahren sehr oft \u2013 eigentlich immer \u2013 einen Schritt zu sp\u00e4t:\nDie Medienpolitik hat nachvollzogen, was Medienkon-\nzerne aus dem privaten Bereich vorgegeben haben. Sie\nk\u00f6nnen es sich in den Konzentrationsgrenzen ansehen, Sie\nk\u00f6nnen es im Digitalfernsehen ansehen. Als Hinweis \u2013 da\ngibt es zur Zeit ein absolutes Monopol von Bertelsmann,\nKirch und Telekom; da kommt kein anderer hinein, wie es\naussieht.\nDiese beiden Konzerne sind auf Gedeih und Verderb ver-\npflichtet, da\u00df das Pay-TV in der Bundesrepublik Deutsch-\nland durchgesetzt wird, weil sie mehr als 10 Milliarden\nDM eingesetzt haben. 10 Milliarden DM ist das Rundfunk-\ngeb\u00fchrenaufkommen eines Jahres in der gesamten Bun-\ndesrepublik. Beim letzten Rundfunkstaatsvertrag hatten\nwir genau auf diese Entwicklung aufmerksam gemacht,\nda\u00df es auch ein Pay-TV gibt, da\u00df es um Rechte geht \u2013 die\nRechte wurden letztes Jahr verkauft \u2013 und da\u00df genau dies\nin den aktuellen Rundfunkstaatsvertrag eingef\u00fcgt werden\nmu\u00df.\nAnsonsten werden Sie sich alle wundern. Die Abgeordne-\nten werden es nat\u00fcrlich noch bezahlen k\u00f6nnen, vielleicht\ngibt es auch Sonderpakete, aber die Mehrzahl der B\u00fcrger\nwird sich sicherlich maximal ein Paket leisten k\u00f6nnen, und\ndann bekommen Sie zumindest das Problem, wie Mei-\nnungsrelevanz noch in dem Medienpaket eines Konzerns\noder eines Konzernverbunds erreicht werden soll.\n\n(Bandmann, CDU: Da werden vielleicht\nwieder mehr B\u00fccher gelesen.)\n\nBeim letzten Rundfunkstaatsvertrag war es so, da\u00df man\nsich geeinigt hat: Es gibt eine h\u00f6here Rundfunkgeb\u00fchr, die\nvor allen Dingen deshalb steigen mu\u00dfte, weil die Rechte-\nkosten gestiegen sind, weil es immer mehr Anbieter und\neine gr\u00f6\u00dfere Nachfrage in diesen Bereichen gibt, und zum\nanderen wurden daf\u00fcr die Konzentrationsgrenzen auf\n30 % gelockert. Ich sage hier 30 %; im digitalen Bereich\nhaben wir heute 100 %.\nDann traf man sich bei Ministerpr\u00e4sident Beck. Und was\nstellten die Ministerpr\u00e4sidenten fest? Es gibt niet- und na-\ngelfeste Vertr\u00e4ge. Dort steht drin: Die WM-Er\u00f6ffnungs-\nspiele, Finale, Halbfinale, DFB-Pokalfinale und Olympi-\nsche Spiele Free-TV; ansonsten Pay-TV. All das, was dort\nfestgestellt wurde und was heute als Einigung dasteht, ist\nnichts weiter als das, was bis 2002 bzw. 2006 schon durch\nVertr\u00e4ge gebunden ist. Es gibt dort keinen Spielraum f\u00fcr\ndie Politik.\nSicher ist zu fragen, und Herr Gr\u00fcning ist darauf einge-\ngangen, was ist Pay-TV oder was ist gesellschaftlich be-\ndeutsam. Ich werde Ihnen garantieren, in 10 bis 15 Jahren\nwird alles Pay-TV sein. Und dann werden Sie blo\u00df noch\nprivate Sender haben, die f\u00fcr alles Geld haben wollen. Das\nkann man dann in 10 Jahren nachlesen. Einige von Ihnen\nwerden dann sicherlich noch hier sitzen, ich \u2013 hoffe ich \u2013\nnicht mehr. Aber dann wird man sich vielleicht daran erin-\nnern.\nWas in diesem Bereich passiert, ist, da\u00df eine Privatisierung\nvorausl\u00e4uft ohne vorauszudenken, ohne dem Grenzen zu\nsetzen. Ich nenne noch einmal die Zahlen. 10 Milliarden\nDM hat Kirch investiert, bei einem Firmenumsatz von\n2 Milliarden DM im Jahr. Woher hat er das Geld? 3,4 Mil-\nliarden DM allein f\u00fcr den Fu\u00dfball, 1 Milliarde DM f\u00fcr De-\ncoder, 5 Milliarden DM f\u00fcr Exklusivrechte von f\u00fcnf der\nsechs gro\u00dfen Hollywood-Firmen.\n\nGlauben Sie denn, der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk hat\nin diesem Land noch irgendeine Chance, gesellschaftlich\nrelevante Programme unter diesen Bedingungen zu\nmachen? DF1, das Programm von Leo Kirch, wollte Ende\ndieses Jahres 700 000 Abonnenten haben. Wieviel hat es?\n50 000. Der gro\u00dfe Konzern hat sich verrechnet, mu\u00dfte sich\nBertelsmann ins Boot holen. Das wird begr\u00fcndet mit der\nAussage, da\u00df sonst ein Amerikaner hier einsteigen w\u00fcrde\nund der sozusagen den Markt dominieren w\u00fcrde. Aber\nwelcher Amerikaner w\u00fcrde denn hintenherum seine Rech-\nte wieder einkaufen, die er erst teuer an die Kirch-Leute\nverkauft hat? Das sei mal dahingestellt.\nSie werden es sehen. Wer es nicht Kirch/Bertels-\nmann/Telekom erm\u00f6glicht, diese Rechte zu refinanzieren,\nrisikiert ihren Zusammenbruch. Und das werden sie, da\u00df\nwerden ihre Medienstandortpolitiker \u2013 sei es in Nord-\nrhein-Westfalen, sei es in Bayern \u2013 nicht hinnehmen. In\nanderen L\u00e4ndern gibt es auch einige. Letztlich wird es so\nkommen, wie es angek\u00fcndigt wurde: Letztlich, zum\nSchlu\u00df wird alles Pay-TV sein.\nUnd ich sage Ihnen: Der Zug ist einfach abgefahren. Ein\nBertelsmann-Manager hat es gesagt: ,,Die Politik fordert\nein Menschenrecht auf Fu\u00dfball.\u201c Dieses Menschenrecht\ngibt es nicht, und auch Sie werden es nicht in die Verfas-\nsung schreiben. Damit sind alle weiteren Diskussionen in\ndiesem Bereich hinf\u00e4llig. Sie werden es auch in den ent-\nsprechenden Staatsvertr\u00e4gen sehen. Sie werden nicht das\nR\u00fcckgrat haben, Free-TV, \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk\nweiterhin zu erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Staatsministerin,\nbitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung setzt sich daf\u00fcr\nein, da\u00df gesellschaftlich bedeutsame Ereignisse auch in\nZukunft zeitgleich mit dem Ereignis und ohne zus\u00e4tzliches\nEntgelt empfangen werden k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nAuf der Grundlage einer freiwilligen Vereinbarung zwi-\nschen Sportorganisationen, Rechteinhabern und Fernseh-\nveranstaltern soll eine Liste von Sportereignissen erstellt\nwerden, die weiterhin auch im frei empfangbaren Fernse-\nhen zug\u00e4nglich sein sollten. Diese Vereinbarung k\u00f6nnte in\nForm einer Regelungserm\u00e4chtigung als Anhang zur novel-\nlierten Fassung des Rundfunkstaatsvertrages aufgenom-\nmen werden, die Anfang \u00fcbern\u00e4chsten Jahres in Kraft\ntreten soll.\nAls zu sichernde Gro\u00dfereignisse werden zur Zeit die\nOlympischen Spiele, die Fu\u00dfballweltmeisterschaften, die\nFu\u00dfballeuropameisterschaften sowie die DFB-Pokalend-\nspiele angesehen. Dies ist das Ergebnis eines Spitzen-\ngespr\u00e4ches zwischen der Rundfunkkommission der L\u00e4n-\nder und Vertretern der wichtigsten Sportverb\u00e4nde, der\nRechteverwerter sowie der \u00f6ffentlich-rechtlichen und pri-\nvaten Sendeanstalten und -unternehmen am 9. Oktober\n1997 in Mainz.\nDieses vorl\u00e4ufige Zwischenergebnis mu\u00df allerdings noch\ndurch die Ministerpr\u00e4sidenten best\u00e4tigt werden. Nach\nAuffassung der Staatsregierung ist aus folgenden Gr\u00fcnden\neine freiwillige Vereinbarung einer gesetzlichen Regelung\nvorzuziehen:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4657\n\n\n\n1. F\u00fcr private Rundfunkveranstalter ist die Verwertungs-\nkette in Pay-TV und Free-TV wichtig, um den Sportrechte-\nerwerb zu refinanzieren.\nDas Rundfunkrecht auf der Grundlage von Artikel 5 Abs.\n1 Grundgesetz beinhaltet kein Leistungsrecht auf Er\u00f6ff-\nnung einer Informationsquelle im Sinne eines subjektiv\n\u00f6ffentlichen Anspruches auf kostenlose Unterrichtung.\nZweifelhaft erscheint, ob sich der Eigentumsschutz eines\nRechteinhabers aus Gr\u00fcnden des Allgemeininteresses in\nseiner Ausgestaltung reduzieren l\u00e4\u00dft. Das Erfordernis der\nZumutbarkeit einer Regelung verwehrt dem Gesetzgeber\nEinwirkungen substanzentziehender Intensit\u00e4t. Auch sind\nm\u00f6gliche Entsch\u00e4digungsleistungen zu bedenken sowie\nder Schutz bestehender Vertr\u00e4ge durch das verfassungs-\nrechtliche R\u00fcckwirkungsverbot hinsichtlich belastender\nMa\u00dfnahmen.\nIm \u00fcbrigen k\u00f6nnte die Berufsfreiheit aus Artikel 12 Grund-\ngesetz ber\u00fchrt sein. Hinzu kommt, da\u00df die Refinanzierung\nvon gro\u00dfen Sportereignissen sowie des gesamten Sport-\nbereiches im Auge behalten werden mu\u00df. Bei Gro\u00dfereig-\nnissen stellt sich auch der deutsche und europ\u00e4ische Sport\ndem globalen Wettbewerb. Deshalb sollte es im wesent-\nlichen den Verb\u00e4nden freigestellt sein, wie sie ihre Rechte\nverwerten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nSPD-Fraktion. Bitte, Herr Abg. M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Keine Angst, es wird keine namentliche Ab-\nstimmung geben.\n\n(Zurufe: Schade!)\n\nHerr Hilker, nat\u00fcrlich rennt die Politik im Medienbereich\nden von Wirtschaftsunternehmen geschaffenen Tatsachen\nhinterher. Aber zeigen Sie mir den Bereich des gesell-\nschaftlichen Lebens, in dem es anders ist.\nIch denke, so eine Einstellung \u2013 ich kann sowieso nichts\nregeln! \u2013 hilft uns in keinem Bereich des Lebens, und das\nhilft uns auch in der Medienpolitik nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch wei\u00df auch, da\u00df man diese Entwicklungen des Pay-TV\nnicht aufhalten kann und da\u00df es in diesem Bereich ein\nver\u00e4ndertes Zuschauerverhalten geben wird. Man mu\u00df\nsich nur einmal die USA anschauen, wie das dort abl\u00e4uft.\nIch denke, das geht in die Richtung. Aber ich bin trotzdem\nfest davon \u00fcberzeugt, da\u00df es weiterhin \u00f6ffentlich-rechtli-\nche Programme geben mu\u00df und auch geben wird. Meine\nFraktion wird sich zumindest daf\u00fcr mit aller Kraft einset-\nzen, das kann ich hier versprechen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Gr\u00fcning, Sie haben nat\u00fcrlich die Diskussion wieder\nnur auf das Thema Fu\u00dfball gebracht. Ich hatte es einlei-\ntend gesagt: Ich meine, die Frage nach den Fu\u00dfballrechten\nist ja nur der Einstiegskampf. Und ich denke schon, da\u00df\nnicht nur die Ministerpr\u00e4sidentenrunde, sondern auch der\nLandtag \u00fcber dieses Problem diskutieren mu\u00df: Was ist f\u00fcr\nuns gesellschaftlich relevant, was ist f\u00fcr uns wichtig, und\nwie gehen wir mit dem Problem um?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: K\u00f6nnen Sie mir denn einmal erkl\u00e4ren,\nwie Ihre Absichten mit dem Leitantrag der SPD zur neuen\nMediengesellschaft in Einklang zu bringen sind? Das habe\nich nicht verstanden.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Gr\u00fcning, das machen wir unter vier\nAugen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Zurufe: Feigling!)\n\n\u2013 Kein Feigling, kein Feigling! \u2013 Nat\u00fcrlich wei\u00df Herr\nGr\u00fcning, da\u00df ich mit dem Verhandlungsergebnis von\nHerrn Beck ja auch nicht einverstanden bin und da\u00df ich da\nin einer gewissen Zwangslage bin.\nAber ich spreche hier f\u00fcr die s\u00e4chsischen Sozialdemo-\nkraten,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund Sie wissen genau, da\u00df standortpolitische Gesichts-\npunkte immer eine Rolle spielen, wenn es um diese Dinge\ngeht. Das ist ja das, was Herr Hilker angesprochen hat,\nund ich denke, zu Recht. Und da ist schon gerade die Me-\ndienpolitik oft sehr zwiesp\u00e4ltig.\nUm noch einmal zur\u00fcckzukommen: Meine Fraktion ver-\ntraut angesichts der Milliardenbetr\u00e4ge und auch der Ge-\nwinnerwartungen in diesem Bereich nicht auf die Freiwil-\nligkeit der Fu\u00dfballverb\u00e4nde. Ich habe letzten Sonnabend\ndas Gl\u00fcck gehabt, mit dem FC Landtag mit Herrn Rum-\nmenigge zu spielen. Er sagte mir, in zwei Jahren plane der\nFC Bayern M\u00fcnchen den Bau einer Fu\u00dfballarena von einer\nhalben Milliarde DM \u2013 eine halbe Milliarde, privat finan-\nziert! Im Fu\u00dfballbereich \u2013 das kommt auch noch dazu \u2013 als\nRefinanzierung. Da wei\u00df ich dann, in welche Richtung die\nFernsehrechte-Verkaufspolitik dieser Vereine geht.\nEs gibt Bestrebungen, da\u00df Vereine sogar ihre eigenen Fern-\nsehsender machen wollen \u2013 Lemke von Werder Bremen\nhat das erz\u00e4hlt. In diese Richtung geht es, und ich denke,\nhier ist im Interesse der Interessenvertretung der B\u00fcrger\ndie Politik gefragt. Deshalb pl\u00e4diert meine Fraktion f\u00fcr die\nAnnahme unseres Antrages, und der hat ja die Zielrich-\ntung, eine entsprechende rechtliche Regelung zu schaffen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen jetzt zur\nAbstimmung. Ich rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der PDS in der Drucksache 2/7136. Wird Einbringung\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Hilker.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nWir haben versucht, den Antrag der SPD noch etwas zu\npr\u00e4zisieren. Uns geht es dabei um zwei Dinge: Es ist uns\nnicht erkl\u00e4rlich, warum all das, was bis zum heutigen Tag\nkostenlos bzw. im Rahmen der Rundfunkgeb\u00fchr zu emp-\nfangen war, in Zukunft bezahlt werden soll. Deshalb soll\neine entsprechende Liste die Ausstrahlung all jener mas-\nsenrelevanten Ereignisse beinhalten, die bisher unter\ndiesen Bedingungen ausgestrahlt worden sind, da\u00df sie\nauch in Zukunft im Rahmen des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks bzw. des normalen privaten Fernsehens ausge-\nstrahlt werden.\nZum anderen schlagen wir vor, da\u00df diese Liste Bestandteil\n\u2013 und zwar alleiniger Bestandteil, das m\u00f6chte ich hier be-\ntonen \u2013 eines Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages wird.\nDenn nur dann, wenn sie alleiniger Bestandteil eines\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages ist, kommt es nicht zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4658\n\n\n\neiner Art Verhandlungsmasse \u2013 Beispiel Rundfunkgeb\u00fchr\ngegen Konzentrationserh\u00f6hung.\nWenn Sie es wieder zum Bestandteil eines Gesamtpaketes\nmachen, wird dann wirklich nur noch das WM-Finale\n\u00fcbrigbleiben; das werden Sie dann erleben.\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Im Namen meiner Frak-\ntion w\u00fcrde ich gerne \u00fcber die Punkte 1 und 2 getrennt\nabstimmen lassen wollen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es jetzt zum \u00c4nde-\nrungsantrag noch Diskussionsbedarf? \u2013 Dann rufe ich auf\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS in der Druck-\nsache 2/7136 und lasse abstimmen \u00fcber den Punkt 1. Wer\nm\u00f6chte diesem die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist der Punkt 1 mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf den Punkt 2. Wer m\u00f6chte diesem die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist auch der Punkt 2 mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch rufe damit auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU in der Drucksache 2/7137. Wird Einbringung ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe dargelegt, wie schwierig es wird, eine\ngesetzliche Regelung zu treffen. Deswegen ist das, was die\nMinisterpr\u00e4sidentenkonferenz nach der Anh\u00f6rung in\nMainz auch bevorzugt, unser Hauptprinzip: Es soll ver-\nsucht werden, auf dem Prinzip der Selbstverpflichtung\neine \u00dcbertragung ohne zus\u00e4tzliches Entgelt zu erreichen.\nDiese Selbstverpflichtung m\u00fc\u00dfte nat\u00fcrlich dann in einen\nStaatsvertrag als Anhang aufgenommen werden, damit sie\nein rechtliches Gewicht hat und nicht nur eine freiwillige,\nunverbindliche Selbsterkl\u00e4rung bleibt.\nIch mu\u00df auch sagen: Es ist v\u00f6llig unwahrscheinlich, da\u00df in\nden n\u00e4chsten Jahren Sendungen dieses Ausma\u00dfes nur im\nPay-TV kommen, denn bei 40 000 Abonnenten von\n,,Premiere\u201c kommt das nicht wieder herein, was f\u00fcr die\n\u00dcbertragungsrechte gezahlt werden mu\u00df. Selbst Herr\nThoma sch\u00e4tzt ein, da\u00df in dem werbefinanzierten Privat-\nfernsehen dann vieles \u00fcbertragen wird. Auch wo die Rech-\nte schon vergeben sind, kann Nachnutzung zeitgleich ver-\neinbart werden. Das ist beispielsweise bei RTL bei vielen\nSpielen der Fall.\nUnd es soll weiterhin die M\u00f6glichkeit gegeben werden,\ndann in einem Staatsvertrag, wenn die Selbstverpflichtung\nnicht zieht, \u00fcber weitere Schritte nachzudenken und den\nParlamenten einen entsprechenden Entwurf vorzulegen.\n\nDas k\u00f6nnte dann im Extremfall zu dem f\u00fchren, was die\nSPD hier vorschl\u00e4gt, mu\u00df aber dann von den Minister-\npr\u00e4sidenten und auch sp\u00e4ter von den Landtagen rechtlich\ngepr\u00fcft werden.\nIch glaube, mit diesem Antrag haben wir hier alle Optio-\nnen erreicht. Ich bitte um Annahme.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Meine Fraktion kann diesem Antrag so\nnicht zustimmen; sie wird ihn aber nicht ablehnen. Was\naber meine Fraktion entschieden ablehnt, ist, da\u00df wir als\nParlamentarier eine Art Sozialstation f\u00fcr die Investitionen\ndes Kirch-Konzernes darstellen wollen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Hilker.\n\nHilker, PDS: Auch ich m\u00f6chte f\u00fcr die PDS-Fraktion fest-\nstellen, da\u00df hier keine konkrete Aussage drin ist, wie in\nZukunft sozusagen der Pay-TV- und Free-TV-Bereich aus-\nzugestalten ist.\nZu dem, was Herr Gr\u00fcning gesagt hat: Anscheinend\nhaben Sie falsche Zahlen. ,,Premiere\u201c hat anderthalb Mil-\nlionen Abonnenten.\nRTL hat Hertha BSC aufgekauft. In Bayern k\u00f6nnen Sie kein\nChampions-League-Spiel mehr sehen, weil die alle schon\n\u00fcber ,,Premiere\u201c verschl\u00fcsselt ausgestrahlt werden. Bayern\nM\u00fcnchen will sozusagen aus der Gesamtvermarktung des\nDFB aussteigen, was sogar das Kartellamt bef\u00f6rdert.\nVom Prinzip her haben zumindest die Kabelnetz-\nempf\u00e4nger auf Dauer keine Chance mehr. Wenn Sie nicht\nsehr bald ganz konkrete Vorschl\u00e4ge machen, welche Spiele\nwie auszustrahlen sind, werden Sie einfach ein Problem\nhaben.\nDa\u00df es geht, zeigen solche L\u00e4nder wie England und Frank-\nreich, die zum Beispiel die gesamte WM als Free-TV aus-\ngeschrieben bzw. in ihrer Liste aufgef\u00fchrt haben. Wo ein\npolitischer Wille ist, ist also auch ein Weg.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es weiteren Diskus-\nsionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\nin der Drucksache 2/7137. Wer ihm die Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit 2 Ge-\ngenstimmen und einer Reihe von Stimmenthaltungen ist\nder Antrag mehrheitlich angenommen, und damit er\u00fcbrigt\nsich die Abstimmung zum SPD-Antrag.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 20\nist damit abgeschlossen.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 19\n\nMir liegt das Abstimmungsergebnis zur namentlichen Ab-\nstimmung \u00fcber Drucksache 2/4078 vor. Mit Ja stimmten\n\n29 Abgeordnete, mit Nein 57, und Stimmenthaltungen gab\nes 2. Damit ist der Antrag abgelehnt worden.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4659\n\n\n\nTagesordnungspunkt 21\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/7027\n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 7 Minuten je Fraktion\nfestgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nSPD, PDS und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nWer m\u00f6chte dazu sprechen? \u2013 Bitte, Herr Dr. Lippmann.\n\nDr. Lippmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Um 22.35 Uhr m\u00f6chte ich\nIhnen einen Redebeitrag zur Bilanz der s\u00e4chsischen\nLandesgartenschau 1996 in Lichtenstein nicht mehr zumu-\nten, und ich bitte darum, meinen Redebeitrag zu Protokoll\ngeben zu d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das geht in Ordnung.\n\nGibt es weitere Beitr\u00e4ge? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\nEs wird auch keine Einzelabstimmung gew\u00fcnscht. Gem\u00e4\u00df\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein\nanderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der\nFall. Damit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne\nvon \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gestatten Sie mir ein paar Bemerkungen zur\n1. Landesgartenschau, die 1996 in Lichtenstein stattgefun-\nden hat. Landesgartenschauen erfreuen sich bundesweit\nund auch in Sachsen nach wie vor gro\u00dfer Beliebtheit, ob-\nwohl gleicherma\u00dfen bekannt ist, da\u00df auf den Ausrichter\nein betr\u00e4chtlicher Kostenaufwand zukommt. Die komple-\nxen Nutzeffekte von Landesgartenschauen \u00fcberwiegen je-\ndoch den Kostenaufwand um ein Vielfaches. So gesehen\nbedeuten solche Veranstaltungen eine wirkungsvolle\nMa\u00dfnahme der Wirtschaftsf\u00f6rderung einer Region.\nAls am 26. April vergangenen Jahres bei strahlendem\nSonnenschein und mit Tausenden von Er\u00f6ffnungsteil-\nnehmern die 1. S\u00e4chsische Landesgartenschau von Mini-\nsterpr\u00e4sident Prof. Biedenkopf in Anwesenheit mehrerer\nKabinettsmitglieder er\u00f6ffnet wurde, wurde Realit\u00e4t, was\nzuvor f\u00fcr fast utopisch gehalten wurde. Die miserablen\nWetterbedingungen in der Vorbereitungsphase und ein\nWinter bis in das Fr\u00fchjahr hinein hatten die Veranstalter\nvor gro\u00dfe Probleme gestellt. Mein Ausschu\u00df hat sich in\nallen Phasen, auch vor Ort, auf dem laufenden gehalten.\nUm so erfreulicher die Bilanz der 1. S\u00e4chsischen Landes-\ngartenschau, die von Anfang an auf Dauerwirkung ausge-\nrichtet war: Ein neues Gewerbegebiet, eine Wohnsiedlung,\nKleing\u00e4rten, die historische Schlo\u00dfanlage und der Stadt-\npark bildeten den Rahmen f\u00fcr eine faszinierendes Wech-\nselspiel von Stadt und Natur. Die Landesgartenschau hat\nsowohl durch die Investitionst\u00e4tigkeit als auch durch Ver-\nanstaltungen und Schauen w\u00e4hrend der Durchf\u00fchrung\nArbeitspl\u00e4tze neu geschaffen oder geholfen, bestehende\nArbeitspl\u00e4tze zu sichern. 95 % aller Auftr\u00e4ge gingen an\ns\u00e4chsische bzw. ostdeutsche Unternehmen, Planungsb\u00fcros\noder K\u00fcnstler. Beteiligt waren rund 140 Unternehmen. Die\nAuftragskapazit\u00e4t umfa\u00dfte \u00fcber 600 Jahresarbeitspl\u00e4tze.\n800 000 Besucher haben die Landesgartenschau besucht.\nDas ist trotz \u00fcberwiegend schlechten Wetters ein gutes Er-\ngebnis. Gartenschauen leben nun einmal mit ihren zahl-\nreichen Pr\u00e4sentationen im Freien nicht zuletzt vom Wet-\nterablauf.\nVon besonderem Wert scheint mir zu sein, da\u00df nicht nur\ninteressierte Erwachsene Lichtenstein besucht haben, son-\ndern da\u00df es durch ein auf Sch\u00fcler ausgerichtetes Konzept\n\ngelungen ist, etwa 9 000 Sch\u00fclern Wissen um g\u00e4rtnerische\nFragen, um Zusammenh\u00e4nge in Natur und Umwelt zu\nvermitteln.\nLichtenstein \u2013 die Stadt im Gr\u00fcnen \u2013 hat auch landespoliti-\nsche W\u00fcrdigung erfahren. So haben sowohl der Umwelt-\nals auch der Agrarausschu\u00df in Lichtenstein Sitzungen ab-\ngehalten. Zu zahlreichen Fachveranstaltungen waren Re-\ngierungsvertreter anwesend, und auch der s\u00e4chsische\nSchulgartenwettbewerb fand in Lichtenstein statt.\nEs ist erfreulich, da\u00df die Durchf\u00fchrung einer 2. S\u00e4ch-\nsischen Landesgartenschau in Zittau und Olbersdorf be-\nschlossen ist. Diese zweite Auflage soll nach den gleichen\nGrundlagen durchgef\u00fchrt werden wie in Lichtenstein.\nDer ganzheitliche Ansatz mit den Zielstellungen:\n\u2013 Schaffung neuer Freizeit- und Erholungsm\u00f6glichkeiten\n\u2013 Verbesserung der Stadt\u00f6kologie durch Schaffung neuer\noder die Wiedergewinnung sanierungsbed\u00fcrftiger \u00f6ffent-\nlicher Gr\u00fcnfl\u00e4chen\n\u2013 Unterbreitung von Bildungsangeboten sowie\n\u2013 die Darstellung der Leistungsf\u00e4higkeit des g\u00e4rtnerischen\nBerufsstandes\nhat sich bew\u00e4hrt.\nIm Rahmen der Investitionen f\u00fcr die Gartenschau konnten\nbei Einsatz von knapp 22 Millionen DM 120 ha Fl\u00e4che\ndauerhaft neu- und umgestaltet werden. Im privatwirt-\nschaftlichen Bereich wurden allein 87 Millionen DM Inve-\nstitionen initiiert. Auf Einzelheiten soll nicht n\u00e4her einge-\ngangen werden.\nDie Landesgartenschau in Lichtenstein hat vielf\u00e4ltige Wir-\nkungen im Wirtschafts-, Umwelt- und Kulturbereich ge-\nzeigt. Das haben die 11 Bewerber um eine 3. Landesgarten-\nschau erkannt.\nDie Staatsregierung hat sich vor kurzem f\u00fcr die Weiter-\nf\u00fchrung von Landesgartenschauen entschieden.\nAus der Anzahl der Bewerber f\u00fcr eine dritte Veranstaltung\ndieser Art wird eindeutig sichtbar: Wir haben im Freiland\neinen gro\u00dfen Bedarf. Ich bitte die Staatsregierung abzu-\nw\u00e4gen, inwieweit ein Zweijahresrhythmus f\u00fcr die kom-\nmenden Jahre anstelle des bisherigen Dreijahresrhythmus\ndem Bedarf eher Rechnung tr\u00e4gt.\nDer Agrarausschu\u00df hat sich ohne Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die\nWeiterf\u00fchrung von Landesgartenschauen auch in Zukunft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4660\n\n\n\nausgesprochen. Ich bitte, der Beschlu\u00dfempfehlung des\nFachausschusses zuzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit schlie\u00dfe ich den\nTagesordnungspunkt 21 und rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 22\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/7028\n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter zu sprechen? \u2013 Ich sehe, das\nist nicht der Fall.\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr diese Aussprache eine Redezeit von\n7 Minuten je Fraktion festgelegt. Wird das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Dr. Hahn.\n\n(Zurufe von der CDU: Geben Sie das schriftlich\nzu Protokoll! \u2013 M\u00e4dler, SPD: Das ist doch gar kein\n\nMitglied des Petitionsausschusses!)\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich habe aus Ihren Mi\u00dffallensbekun-\ndungen schon entnommen, da\u00df Sie es lieber sehen w\u00fcr-\nden, wenn wir jetzt zu diesem Tagesordnungspunkt nicht\nspr\u00e4chen.\nIch mu\u00df Ihnen aber auch sagen, wenn Sie eine bessere\nPolitik in diesem Lande machen w\u00fcrden, h\u00e4tten wir nicht\nderma\u00dfen viele Petitionen und nicht derart viele Be-\nschwerden von B\u00fcrgern, mit denen wir uns hier im Parla-\nment besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Aus diesem Grund ist es schon\nnotwendig zu reden.\nEs g\u00e4be aus Sicht der PDS-Fraktion eine ganze Reihe von\nPetitionen in der heute vorliegenden Drucksache, \u00fcber die\nwir gern sprechen w\u00fcrden und wo wir Redebedarf haben.\nAuch angesichts der Zeit m\u00f6chte ich diesmal lediglich auf\nden Schulbereich eingehen, zu welchem Petitionen in nicht\nnachlassender, sondern immer steigender Zahl hier im\nLandtag eingehen.\nDie PDS-Fraktion sieht darin den unver\u00e4nderten Willen\ngro\u00dfer Teile der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung nach einer\ngrunds\u00e4tzlichen Novellierung des Schulgesetzes in diesem\nLande.\nWas nun die heute vorliegenden Petitionen anbelangt, so\nwill ich auf zwei besonders verweisen: Die Petition\n02/04402/07 befa\u00dft sich mit dem Thema ,,Schulstruktur\u201c\nund insbesondere mit der F\u00f6rderschule f\u00fcr geistig Behin-\nderte in Auerbach.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Seite? \u2013 Leroff, CDU: 151.)\n\nDie Beschlu\u00dfempfehlung lautet, da\u00df der Petition nicht ab-\ngeholfen werden kann, was formalrechtlich sicherlich zu-\ntrifft.\n\n(Leroff, CDU: Das ist entscheidend!)\n\n\u2013 Hintergrund, Herr Kollege Leroff, ist jedoch die uns\u00e4g-\nliche Schulgesetznovelle, die Ihre Fraktion, die CDU, kurz\nvor Ende der 1. Wahlperiode hier im Landtag durch-\ngebracht hat und die von der gesamten Opposition abge-\nlehnt worden ist. Wir halten an dieser Ablehnung nach\nwie vor fest, und von daher st\u00fctzen wir auch das Anlie-\ngen, das in dieser Petition zum Ausdruck kommt.\nDrei andere Petitionen, nachzulesen auf den Seiten 197\nund 198 der Drucksache, befassen sich mit der geplanten\nSchlie\u00dfung einer Grundschule in der Stadt Dresden.\n\nNat\u00fcrlich kann und soll der Landtag hier nicht \u00fcber jede\neinzelne Grundschule debattieren und entscheiden.\nHintergrund sind jedoch wiederum das S\u00e4chsische Schul-\ngesetz und die darauf basierenden Verordnungen und\nVerwaltungsvorschriften.\n\n(Franke, CDU: Ursache ist die Zahl der Kinder!)\n\nDie Schlie\u00dfung der in der Petition genannten Grundschule\nin Dresden-Klotzsche w\u00e4re in jedem Falle hinf\u00e4llig und\nauch die Schlie\u00dfung von Grundschulen an anderen klei-\nnen Orten, wenn die Orientierungsstufe in den Klassen 5\nund 6 endlich an die Grundschule angebunden werden\nw\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDann g\u00e4be es selbst mit Blick auf die Zahlen, die der\nFinanzminister gerne als Untergrenzen f\u00fcr die Klassen\nvorgibt, selbst mit Blick darauf gen\u00fcgend Sch\u00fcler, um die\nGrundschulen im l\u00e4ndlichen Raum zu erhalten. Man mu\u00df\ndies nur wollen. Wir wollen das, eine Mehrheit in diesem\nHause offenkundig nicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Hahn, Sie haben recht, da\u00df sich der\nPetitionsausschu\u00df in Gr\u00f6\u00dfenordnungen mit diesem Pro-\nblem besch\u00e4ftigt. Ich denke, er macht das auch verantwor-\ntungsbewu\u00dft und in der Diskussion sehr, sehr tiefgr\u00fcndig.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, stellen Sie die\nFrage.\n\nM\u00e4dler, SPD: Die Frage \u2013 richtig, wir haben es schon sehr\nsp\u00e4t \u2013:\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nHerr Hahn, wissen Sie, wer letztendlich \u00fcber die\nSchlie\u00dfung von Schulstandorten entscheidet?\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege M\u00e4dler, nat\u00fcrlich wei\u00df ich\ndas. Es gibt ein S\u00e4chsisches Schulgesetz, in dem steht, da\u00df\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus, wenn das\n\u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine Schule nicht mehr besteht,\ndie finanzielle Unterst\u00fctzung entziehen kann. Die vorheri-\ngen Entscheidungen \u2013 das ist allerdings wahr \u2013 k\u00f6nnen die\nkommunalen Tr\u00e4ger \u2013 das sind also in dem Falle die Ge-\nmeinder\u00e4te bzw. die Stadtr\u00e4te \u2013 treffen.\n\n(Frau Henke, CDU: Sie k\u00f6nnen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4661\n\n\n\nWir haben aber auch F\u00e4lle \u2013 und Sie wissen das sehr ge-\nnau, Frau Henke \u2013, wir haben ausreichend F\u00e4lle, wo die\nStadtr\u00e4te gesagt haben: Nein, wir sind f\u00fcr den Erhalt der\nSchule! und wo dann das Kultusministerium von dem\nParagraphen im Schulgesetz Gebrauch gemacht hat. Ge-\nnau um diesen Punkt geht es hier.\nWir begr\u00fc\u00dfen, Herr M\u00e4dler, ausdr\u00fccklich, da\u00df die Arbeit\nim Petitionsausschu\u00df sachbezogen ist und da\u00df die Emp-\nfehlung lautet, dies an die Staatsregierung zu \u00fcberweisen.\nDas ist ja Gegenstand der Beschlu\u00dfempfehlung. Wir mei-\nnen, da\u00df dies ein Zeichen daf\u00fcr sein k\u00f6nnte, genau diese\nFragen neu zu \u00fcberdenken. Das halten wir eigentlich f\u00fcr\nvern\u00fcnftig.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Dr. Hahn, k\u00f6nnen Sie best\u00e4tigen,\nda\u00df die Kommunen vom Kultusministerium damit erpre\u00dft\nwerden, da\u00df, wenn vom Kultusministerium das \u00f6ffent-\nliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr den Bestand der Schule abgesprochen\nwurde, die Lehrer in den Orten nicht mehr bezahlt werden\nund demzufolge die Kommunen die Lehrergeh\u00e4lter selber\nbezahlen m\u00fcssen?\n\n(Leroff, CDU: Soviel Dummheit!)\n\n\u2013 Es ist die Wahrheit.\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Herr Kollege Leroff, Sie m\u00f6gen von par-\nlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung einige Ahnung haben,\nvom Schulbereich ganz sicher nicht.\n\n(Leroff, CDU: Das kannst Du beurteilen!)\n\nIch will ganz deutlich sagen, da\u00df im Schulgesetz genau\ndas steht, was die Kollegin Roth eben gefragt hat: da\u00df das\nStaatsministerium die \u00f6ffentliche F\u00f6rderung beenden\nkann.\nDie \u00f6ffentliche F\u00f6rderung betrifft genau die Finanzen, z. B.\ndie Lehrergeh\u00e4lter. Das steht auch im Schulgesetz. Von da-\nher ist die Frage schlicht zutreffend.\nIch will das jetzt nicht l\u00e4nger ausdehnen.\n\n(Schimpff, CDU: Gott sei Dank!)\n\nWir finden es positiv, da\u00df \u00fcber diese Petition heute ent-\nschieden wird und eine \u00dcberweisung an die Staatsregie-\nrung zur Beachtung erfolgt. Wir w\u00fcnschen uns, da\u00df sie in\nder Tat beachtet wird. Wir hoffen, da\u00df davon ein Signal\nf\u00fcr eine deutliche und konsequente Ver\u00e4nderung im\nSchulwesen des Freistaates Sachsen ausgeht.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 Bitte, Herr M\u00f6ckel.\n\nM\u00f6ckel, CDU: \u2013 Wenn Herr Hahn spricht, wird man\nwieder munter.\nHerr Hahn, erstens m\u00f6chte ich mich ganz strikt dagegen\nverwahren, da\u00df die Arbeit der Menschen vor Ort \u2013 damit\nmeine ich die Schulverwaltungen und die Kreisr\u00e4te des\n\nLandkreises Vogtland \u2013 abgewertet wird, denn die Ent-\nscheidung f\u00e4llt dort.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWas haben denn die Kreisr\u00e4te damit zu tun?)\n\nZweitens. Es geh\u00f6rt zur Achtung der kommunalen Selbst-\nverwaltung, da\u00df man die Entscheidungen, die laut Schul-\ngesetz vor Ort getroffen werden, auch respektiert. Diese\nEntscheidungen sind im Kreistag des Vogtlandes noch\nnicht gefallen. Bisher hat sich nur der Bildungsausschu\u00df\ndamit besch\u00e4ftigt. Er hat einem neuen Konzept zuge-\nstimmt. Der Kreistag wird dazu am 6. November ent-\nscheiden.\nDritte Bemerkung. Frau Roth, ich kenne noch die Diskus-\nsion \u00fcber die Grundschule von Morgenr\u00f6the-Rautenkranz.\nSie sind Kreisr\u00e4tin, k\u00f6nnen dort direkt mitwirken, sich des\nProblems annehmen und es dort einbringen. Das Problem\ngeh\u00f6rt aber nicht in den Landtag; denn das Kultusministe-\nrium hat ja erst das, was vorgebracht wird, zu pr\u00fcfen, vor-\nweg zu beraten und dann zu entscheiden.\n\n(Frau Roth, PDS, meldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nM\u00f6ckel, CDU: \u2013 Nein.\nIch denke schon, da\u00df wir etwas mehr Respekt vor den\nMenschen vor Ort und ihrer Arbeit haben sollten. Dies\nsollten wir nicht in den Landtag bringen, wie es beim letz-\nten Mal auch geschehen ist, weil das Dinge sind, die in die\nGremien laut Gesetz geh\u00f6ren, n\u00e4mlich in die kommunale\nSelbstverwaltung.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es weiteren Rede-\nbedarf?\n\n(Dr. Hahn, PDS, meldet Redebedarf an.)\n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, ich mu\u00df erst einmal pr\u00fcfen, ob Sie \u00fcber-\nhaupt noch reden d\u00fcrfen. \u2013 Doch, Sie haben noch 3 Minu-\nten.\n\n(Goliasch, CDU: Die 7 Minuten sind doch l\u00e4ngst um!)\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Die 3 Minuten werde ich nicht ben\u00f6ti-\ngen. Herr Goliasch, ich wei\u00df, da\u00df Sie sich w\u00fcnschen, da\u00df\nunsere Redezeit schneller als Ihre vergeht. Ich kann Ihnen\nda aber leider nicht helfen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nur eines richtigstellen. Wenn\neben gesagt worden ist, wir h\u00e4tten das Thema in den\nLandtag gebracht, so ist das schlicht nicht korrekt. Dieses\nThema ist von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u00fcber eine Petition\nan dieses Haus gerichtet und damit im Plenum thema-\ntisiert worden. Das ist ein verfassungsm\u00e4\u00dfiges Recht, das\nwir zu verteidigen und zu akzeptieren haben. Wir haben\ndie M\u00f6glichkeit, hier dar\u00fcber zu sprechen. Genau von\ndiesem Recht haben wir Gebrauch gemacht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Adler, SPD:\nDa hat er wieder einmal recht!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich schlage vor, da\u00df wir\njetzt die Diskussion beenden. Gibt es dazu Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4662\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Be-\nschlu\u00dfempfehlungen hat die Fraktion der PDS ihre abwei-\nchende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung dieser\nBeschlu\u00dfempfehlungen liegt ihnen zu Drucksache 2/7028\nschriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den in der Sammeldrucksache enthaltenen Beschlu\u00df-\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entspre-\n\nchend dem Abstimmungsverhalten in den Aussch\u00fcssen\nfest, es sei denn, es wird ein anderes Abstimmungsverhal-\nten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der\nSammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt wor-\nden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 23\n\n\u2013 Pflanzgut f\u00fcr Aufforstungen in Sachsen\nDrucksache 2/6498, Kleine Anfrage des Abg. Jurk, SPD\n\n\u2013 Unwahre Beantwortung der Frage 1 in der Kleinen Anfrage Drucksache 2/5860\ndurch die Staatsregierung und Nachfrage\n\nDrucksache 2/6652, Kleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos\n\nAuf diese Kleinen Anfragen hat die Staatsregierung nicht\nfristgerecht schriftlich geantwortet. Die Behandlung der\nAnfragen im Plenum ist durch die Abgeordneten frist-\ngem\u00e4\u00df beantragt worden.\nDie Kleinen Anfragen liegen allen Abgeordneten vor.\nIch weise darauf hin, da\u00df zun\u00e4chst der Fragesteller das\nWort zur Verlesung seiner Frage erh\u00e4lt.\nWir behandeln nun die Kleine Anfrage in der Drucksache\n2/6498. Herr Jurk von der SPD-Fraktion, bitte.\n\nJurk, SPD: Ich hatte eine Kleine Anfrage mit dem Titel\n,,Pflanzgut f\u00fcr Aufforstungen in Sachsen\u201c eingebracht. Ich\nm\u00f6chte Ihnen den Vortrag aller f\u00fcnf Fragen ersparen. Des-\nhalb reduziere ich das auf die Frage 2: Woher wurden die\nPflanzen, aufgeschl\u00fcsselt nach Forst\u00e4mtern und Baum-\narten, bezogen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Minister J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr\nAbgeordneter! Die s\u00e4chsischen Forst\u00e4mter haben die\nPflanzen f\u00fcr die Waldverj\u00fcngung aus sechs landeseigenen\nForstbaumschulen und dar\u00fcber hinaus aus einer Reihe\nvon privaten Forstbaumschulen bezogen, die entspre-\nchend der Ausschreibung einen gro\u00dfen Spielraum haben.\nDie Aufschl\u00fcsselung dieser Pflanzenlieferungen an die\ns\u00e4chsischen Forst\u00e4mter nach 20 Baumarten und Baumar-\ntengruppen ist aus den Statistiken der s\u00e4chsischen Forst-\n\u00e4mter im einzelnen innerhalb der Beantwortung einer\nKleinen Anfrage nicht m\u00f6glich. Deshalb ist die Aufschl\u00fcs-\nselung nach Baumarten und nach Forst\u00e4mtern im einzel-\nnen in der Antwort nicht erfolgt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Noch eine Nachfrage?\n\nJurk, SPD: Nach \u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung habe\nich das Recht auf zwei Nachfragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Aber bitte.\n\nJurk, SPD: Nachdem ich durch die Beantwortung der Fra-\ngen 1 und 3 erfahren habe, da\u00df von 6,7 Millionen Pflanzen\nf\u00fcr die Waldverj\u00fcngung im Landes- und Treuhandwald\n\nnur 2 Millionen \u2013 das entspricht 30 % \u2013 aus den s\u00e4ch-\nsischen landeseigenen Forstbaumschulen stammen, frage\nich, wie viele Pflanzen aus den privaten Forstbaumschulen\nder alten L\u00e4nder oder gar aus dem Ausland importiert\nwurden.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Das ist eine sehr merkw\u00fcrdige Frage,\nHerr Abgeordneter. Sie wurde auch bisher so nicht ge-\nstellt. Sie stellen eine v\u00f6llig neue Frage, wenn Sie eine Auf-\nschl\u00fcsselung der Bez\u00fcge von Forstbaumschulen nach alten\nL\u00e4ndern und neuen L\u00e4ndern verlangen. Sie ist vor allem\nauch unverst\u00e4ndlich.\nIch bitte Sie aber auch folgendes zu beachten. Die Forst\u00e4m-\nter forsten nicht nur im Staatswald auf, sondern sie erbrin-\ngen auch vielf\u00e4ltige Dienstleistungen, z. B. f\u00fcr den Treu-\nhandwald. Deshalb ist es verst\u00e4ndlich, da\u00df sich die Zahlen\nvon 1996, auf die Sie Bezug nehmen, in den n\u00e4chsten Jah-\nren sehr stark ver\u00e4ndern werden. Sie haben keine pr\u00e4judi-\nzierende Wirkung f\u00fcr die Zukunft.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chten Sie noch eine\nzweite Nachfrage stellen?\n\nJurk, SPD: Ich m\u00f6chte noch.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nJurk, SPD: Ich h\u00e4tte ja akzeptiert, wenn man mir auf mei-\nne Kleine Anfrage zum Beispiel eine Zwischeninformation\ngegeben h\u00e4tte, da\u00df der Aufwand zu hoch ist. Die Frage ist\nnach meinem Verst\u00e4ndnis nicht ordnungsgem\u00e4\u00df beant-\nwortet. Aber wenn ich jetzt nachfrage, woher die Pflanzen\nstammen, die in Sachsen gepflanzt werden, dann mu\u00df\nman doch zumindest beantworten k\u00f6nnen, wie viele Pflan-\nzen aus Sachsen und wie viele von woanders kommen.\nDas k\u00f6nnen Sie mir vielleicht noch schriftlich nachreichen.\nDann w\u00fcrde ich auf eine Beantwortung im Plenum ver-\nzichten.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abgeordneter, das haben Sie be-\nkommen.\n\nJurk, SPD: Nein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4663\n\n\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Aus den landeseigenen Baumschulen\nsind 200 000 St\u00fcck aus der Forstbaumschule Dresdner\nHeide und 600 000 St\u00fcck aus der Forstbaumschule in der\nS\u00e4chsischen Landesanstalt gekommen. Insgesamt 1,2 Mil-\nlionen St\u00fcck kamen aus den Forstbaumschulen der\nForstdirektion Chemnitz.\nWollen Sie noch weitere Aufschl\u00fcsselungen haben, Herr\nAbgeordneter?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das kann ich jetzt nicht\nzulassen. Es sind zwei Nachfragen gestellt worden.\nIch rufe jetzt die Kleine Anfrage von Herrn Wehnert in der\nDrucksache 2/6652 auf. Die Antwort der Staatsregierung\nliegt seit dem 7. Oktober vor. Wird auf die m\u00fcndliche Be-\nhandlung verzichtet? \u2013 Bitte, Herr Abg. Wehnert.\n\nWehnert, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Aufgrund der\nfortgeschrittenen Zeit schlage ich folgendes vor: Die Ant-\nwort auf die Kleine Anfrage wird zu Protokoll gegeben,\nzumal der zust\u00e4ndige Staatsminister, der unterschrieben\n\nhat, durch Abwesenheit gl\u00e4nzt. Ich erlebe das zum dritten\nMal in diesem Hause und sehe heute noch einmal davon\nab, einen Minister herbeizitieren zu lassen, was ich beim\nn\u00e4chsten Mal bei Herrn R\u00f6\u00dfler sicher tun werde.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Sie geben das also zu\nProtokoll. Das ist bitte so festzuhalten.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt:\nIch m\u00f6chte dazu etwas sagen!)\n\nBitte, Herr Minister.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Die Re-\ngierung hat die Frage beantwortet. Die Regierung ist auch\nzu weiteren Antworten bereit. Kollege R\u00f6\u00dfler ist im\nAugenblick bei einem Kongre\u00df von Sportlehrern. Ich\nglaube, angesichts dessen, was wir in den letzten zwei bis\ndrei Stunden hier betrieben haben, ist es die richtige Ent-\nscheidung gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nWas soll denn das nun wieder?)\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nLandtagspr\u00e4sident, namens und im Auftrag der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung beantworte ich o. g. Anfrage wie\nfolgt:\n\nFrage 1: Was veranla\u00dfte die Staatsregierung, die Anfrage:\n,,Warum beabsichtigt die Staatsregierung, das Schlo\u00df\nSiebeneichen nicht an den Genossenschaftsverband Sach-\nsen e.V. zu verkaufen?\u201c wahrheitswidrig zu antworten:\n,,Der Genossenschaftsverband Sachsen e.V. hat bisher kein\nkonkretes Kaufangebot vorgelegt\u201c?\n\nDer Genossenschaftsverband Sachsen (Raiffeisen/Schulze-\nDelitzsch) e.V. hat mit seinem Schreiben vom 21.1.1997,\ngerichtet an den Staatsminister der Finanzen, eingegangen\nim S\u00e4chsischen Staatsministerium der Finanzen am\n24.2.1997, sein Interesse am Erwerb oder einer langfristi-\ngen Pacht von Schlo\u00df Siebeneichen bekundet. Die w\u00f6rt-\nliche Formulierung lautet: ,,Zur Erhaltung von Schlo\u00df\nSiebeneichen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum bekundet der\nGenossenschaftsverband Sachsen (Raiffeisen/Schulze-\nDelitzsch) e.V. sein Interesse am Erwerb oder einer langfri-\nstigen Pacht des Schlosses.\u201c Weder in diesem Schreiben\nnoch in einem Gespr\u00e4ch im S\u00e4chsischen Staatsministerium\nder Finanzen am 28.4.1997 hat sich der Genossenschafts-\nverband Sachsen e.V. zu einer konkreten H\u00f6he eines Kauf-\npreises ge\u00e4u\u00dfert. Eine solche Angabe geh\u00f6rt nach den\nGrunds\u00e4tzen des Gesch\u00e4ftsverkehrs zu einem konkreten\nKaufangebot.\n\nFrage 2: Wie erfolgte die Bearbeitung des seit 21.1.1997\nvom Genossenschaftsverband Sachsen e.V. vorgelegten\nund unter Aktenzeichen Az: 01-51030 beim S\u00e4chsischen\nStaatsministerium der Finanzen registrierten Kaufange-\nbotes?\n\nDas in Frage 2 n\u00e4her bezeichnete Schreiben des Genossen-\nschaftsverbandes Sachsen e.V. wurde nach seinem Ein-\ngang im S\u00e4chsischen Staatsministerium der Finanzen dem\nallgemeinen Gesch\u00e4ftsgang folgend dem zust\u00e4ndigen Re-\nferat zugeleitet und dann aufgrund der Dringlichkeit von\ndem zust\u00e4ndigen Abteilungsleiter bearbeitet.\n\nFrage 3: Gew\u00e4hrleistet die Staatsregierung, da\u00df Anfragen\nvon Abgeordneten nach Verfassungsrecht Artikel 51 (1)\nwahrheitsgem\u00e4\u00df beantwortet werden, oder ist dazu erst\neine Verfassungsklage erforderlich?\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung gew\u00e4hrleistet die Beant-\nwortung von Anfragen gem\u00e4\u00df Artikel 51 der Landesver-\nfassung. Eine Verfassungsklage er\u00fcbrigt sich mithin.\nFrage 4: Welchen Standpunkt vertritt die Staatsregierung\nzu den der Gl\u00e4ubigerversammlung am 5. 8. 1997 vorgeleg-\nten Erl\u00e4uterungen Teil A Punkte 1 bis 5 (Abschlu\u00df des\nVerfahrens) im einzelnen und Teil B Punkte 1 bis 5\n(Rechtsstreit gegen den Freistaat Sachsen) im einzelnen in\nder Gesamtvollstreckungssache Heimvolkshochschule e.V.\nMei\u00dfen? (Schreiben der Rechtsanw\u00e4lte Heumann und\nPartner vom 25.7.1997).\nEin vergleichsweiser Abschlu\u00df des Gesamtvollstreckungs-\nverfahrens mit einer Quote auf die nichtbevorrechtigten\nGl\u00e4ubiger von 35 % (Schreiben des Rechtsanwaltes\nHeumann vom 25.7.1997, Teil A) war nicht m\u00f6glich, da\nkeine Rechtsgrundlage f\u00fcr einen Zuschu\u00df von 90 000 DM\nin das laufende Gesamtvollstreckungsverfahren vorhan-\nden ist. Insbesondere kann ein solcher Zuschu\u00df nicht als\nInvestitionsersatzanspruch der Heimvolkshochschule\nSiebeneichen Erwachsenenbildung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen\nRaum e.V. gezahlt werden, da ein solcher Anspruch recht-\nlich nicht besteht.\nEin Investitionsersatzanspruch der Heimvolkshochschule\nSiebeneichen wurde durch \u00a7 8 des geschlossenen Pacht-\nvertrages, welcher entgegen der Auffassung von Rechts-\nanwalt Heumann (Teil B des Schreibens des Rechtsanwalts\nHeumann vom 25.7.1997) als wirksam anzusehen ist, aus-\ngeschlossen. Weiterhin m\u00fcssen entgegen der Auffassung\nvon Herrn Rechtsanwalt Heumann die Tatsache, da\u00df die\nvon der Heimvolkshochschule Siebeneichen vorgenomme-\nnen Investitionen fast ausschlie\u00dflich mit F\u00f6rdermitteln des\nFreistaates Sachsen finanziert worden sind, und die Redu-\nzierung des Pachtzinses von 15 000 DM im Quartal auf\n100 DM im Quartal bei der Bewertung des \u00a7 8 des Pacht-\nvertrages ber\u00fccksichtigt werden. Schlie\u00dflich ist darauf hin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4664\n\n\n\nzuweisen, da\u00df vom Freistaat Sachsen auf Schlo\u00df Sieben-\neichen ca. 3 Millionen DM an Bauleistungen investiert\nworden sind, obwohl nach dem geschlossenen Pachtver-\ntrag die Instandhaltung und Instandsetzung von Dach und\nFach die Heimvolkshochschule Siebeneichen zu tragen\nhatte und bei Eintritt der Zahlungsunf\u00e4higkeit der Heim-\nvolkshochschule offene Handwerkerrechnungen in H\u00f6he\nvon ca. 1,2 Millionen DM zus\u00e4tzlich vom Freistaat Sachsen\n\u00fcbernommen worden sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerren! Damit ist auch dieser Tagesordnungspunkt been-\ndet.\n\nDie Tagesordnung der 64. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin\nf\u00fcr die 65. Sitzung auf morgen, Freitag, den 17. Oktober\n1997, 10.00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tages-\nordnung liegen Ihnen vor. Die 64. Sitzung ist damit ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 22.56 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4665\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 64. Sitzung  am 16.10.1997\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/4478\nNamensaufruf durch Abg. Seidel, CDU, beginnend mit dem Buchstaben M\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Lehner x\nAdler x Leroff x\nAlbrecht x Dr. Lippmann x\nBandmann x Lochbaum x\nBartl x Ludwig, Barbara x\nBellmann, Veronika x M\u00e4dler x\nBeyer x Prof. Dr. Mannsfeld x\nProf. Dr. Biedenkopf x Mattern, Ingrid x\nBolick x Dr. Metz x\nDr. B\u00f6ttrich x Meyer, Christine x\nProf. Dr. Bramke x Prof. Dr. Milbradt x\nDr. Bretschneider, Ulrike x M\u00f6ckel x\nClau\u00df, Gisela x Dr. M\u00fcnch x\nColditz x Nicolaus, Kerstin x\nD\u00fcrrschmidt x Nitzsche x\nEggert x Dr. Nowak x\nEinsle, Siegrun x Ostrowski, Christine x\nEnders x Petzold, Ingrid x\nErnst, Christine x Pfeifer x\nFlath x Pietzsch x\nFranke x Plobner x\nDr. Friedrich x Prof. Dr. Porsch x\nGangloff, Maria x Rasch x\nDr. Geisler x Reber x\nGerlach x Reichardt, Monika x\nGoliasch x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nG\u00f6tzel x Richter, Joachim x\nGro\u00df x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGruhle, Gertraude x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Vaatz x\nKeller-Strempel, Karin x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlein, Gudrun x Wappler x\nKlinnert x Weber, Christine x\nKosel x Wehnert x\nK\u00fchnrich x Weihnert, Margit x\nKulscher x Windisch, Uta x\nDr. Kunckel x Winkler x\nKupfer x Witzschel x\nL\u00e4mmel x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nDr. Langer x Zschoche, Brigitte x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x\nLehmann x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 29\nNeinstimmen: 57\nStimmenthaltungen:  2\nGesamtstimmen: 88\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4666\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 16. Oktober 1997\n\n4667\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Fachregierungserkl\u00e4rung\n\t2 Entscheidung \u00fcber das Entsenderecht von vier gesellschaftlich bedeutsamen Organisationen und Gruppen f\u00fcr die Besetzung ...\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Nachbarrechtsgesetz\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Einsetzung  und Verfahren von Untersuchungsaussch\u00fcssen ...\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die/den S\u00e4chsische(n) Kinderbeauftragte(n)\n\t6 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung\n\t11 1. Lesung des Entwurfs Achtes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder ...\n\t12 Die zuk\u00fcnftige Entwicklung der Bauwirtschaft in Sachsen\n\t13 S\u00e4chsisches Industriemuseum\n\t14 Kulturbautenprogramm f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t15 Altlastensanierung im Bereich der Wismut GmbH\n\t16 \u2013 Wohnungsgesetzbuch\n\t17 Anschlu\u00df s\u00e4chsischer Schulen ans Netz\n\t18 \u2013 Alte und neue Pflegeheime\n\t19 \u2013 Empfehlungen des Runden Tisches gegen Gewalt zum Thema ,,Schule und Gewalt\u201c\n\t20 \u00dcbertragungsrechte gesellschaftlich bedeutsamer Ereignisse\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 19\n\t21 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t22 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\t23 \u2013 Pflanzgut f\u00fcr Aufforstungen in Sachsen\n\tAnlage\n\n",
    "status": 200
}