{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T11:08:38Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:24:29Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:24:29Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "397",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T11:08:38Z",
        "date": "2001-10-12T05:24:29Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/10 24.03.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T11:08:38Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:24:29Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T11:08:38Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:24:29Z",
        "modified": "2001-10-12T05:24:29Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1635",
            "3136",
            "3037",
            "1811",
            "5467",
            "5621",
            "4171",
            "5722",
            "5623",
            "5652",
            "5591",
            "6574",
            "5646",
            "5206",
            "5178",
            "5501",
            "5010",
            "5695",
            "5641",
            "5943",
            "6143",
            "6141",
            "4776",
            "5843",
            "5839",
            "5954",
            "5750",
            "5527",
            "6085",
            "5354",
            "5598",
            "5900",
            "5510",
            "5887",
            "5834",
            "6258",
            "6406",
            "5373",
            "5448",
            "5664",
            "5529",
            "5907",
            "5023",
            "6133",
            "6200",
            "6171",
            "6050",
            "5583",
            "6036",
            "5662",
            "6352",
            "6306",
            "5568",
            "6351",
            "5500",
            "6111",
            "6393",
            "5177",
            "6221",
            "6215",
            "5023",
            "6186",
            "5954",
            "6155",
            "5489",
            "5949",
            "5342",
            "5350",
            "5710",
            "5798",
            "5794",
            "5106",
            "5254",
            "5451",
            "5788",
            "5931",
            "4473",
            "5947",
            "5020",
            "5693",
            "6279",
            "5445",
            "3933",
            "5493",
            "1687"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T11:08:38Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:24:29Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/10 24.03.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_10_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/10 24.03.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "85"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/10 24.03.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/10\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n10. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 24. M\u00e4rz 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 19.28 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 615\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nFrau Weihnert, SPD 615\nLeroff, CDU 615\nFrau Mattern, PDS 615\nAdler, SPD 615\nD\u00fcrrschmidt, PDS 616\nProf. Dr. Porsch, PDS 616\nLeroff, CDU 616\nFrau Dr. Volkmer, SPD 616\nDr. Hahn, PDS 617\nLeroff, CDU 617\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Ausbildungsplatz-\nsituation 1995 in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 617\n\nFrau Weihnert, SPD 617\nDr. M\u00fcnch, CDU 618\nFrau Schulz, PDS 618\nPietzsch, CDU 619\nKehl, SPD 619\nLehmann, CDU 620\nFrau Schulz, PDS 620\nFrau Ludwig, SPD 621\nEggert, Staatsminister des Innern 621\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 622\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 623\nFrau Weihnert, SPD 623\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 624\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 624\n\n   2. Aktuelle Debatte: Autobahn und Demo-\nkratie \u2013 nur ein Dresdner Trauerspiel?\nAntrag der Fraktion der PDS 624\n\nFrau Ostrowski, PDS 624\nFranke, CDU 625\nGerlach, SPD 625\nDr. Reinfried, CDU 626\nFrau Ostrowski, PDS 626\nDr. Reinfried, CDU 627\nFrau Ostrowski, PDS 627\nFranke, CDU 627\nDr. Reinfried, CDU 628\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 628\n\n   3. Aktuelle Debatte: Energiepolitik\nAntrag der Fraktion der CDU 628\n\nKlinnert, CDU 628\nKlinnert, CDU 629\nGerlach, SPD 629\nFranke, CDU 629\nFrau Dr. Runge, PDS 630\nLehmann, CDU 630\nL\u00e4mmel, CDU 630\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 631\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/0634 633\n\n\u2013 Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer politischer\nGewaltherrschaft (Frage Nr. 1)\nSchiemann, CDU 633\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 633\n\n\n\n\u2013 Finanzamt in Wei\u00dfwasser (Frage Nr. 3)\nJurk, SPD 633\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 633\n\n\u2013 Jugendhilfe (Frage Nr. 10)\nAdamczyk, PDS 634\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 634\n\n\u2013 ,,Initiative 3. Lebensalter\u201c (Frage Nr. 2)\nStempell, CDU 634\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 634\n\n\u2013 F\u00f6rdermittel f\u00fcr Bad Muskau (Frage Nr. 4)\nJurk, SPD 635\nEggert, Staatsminister des Innern 635\n\n\u2013 S\u00e4chsische Waggonbaubetriebe (Frage Nr. 11)\nFrau Schulz, PDS 635\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 635\n\n\u2013 Personalabbau in Kindertageseinrichtungen\n(Frage Nr. 5)\nFrau Bellmann, CDU 636\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 636\n\n\u2013 Staatsminister Eggert und Dr. Reinhard Wolf\n(Frage Nr. 12)\nFrau Ostrowski, PDS 636\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 637\nFrau Ostrowski, PDS 637\n\n\u2013 Verm\u00f6gensrechtliche Auseinandersetzung\nbei LPG-Nachfolgeunternehmen (Frage Nr. 6)\nDr. Jahr, CDU 637\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 637\n\n\u2013 BAT-Ost (Frage Nr. 13)\nFrau Zschoche, PDS 637\nEggert, Staatsminister des Innern 637\nFrau Zschoche, PDS 638\nEggert, Staatsminister des Innern 638\n\n\u2013 Verm\u00f6gen der Vereinigung der gegen-\nseitigen Bauernhilfe (VdgB) (Frage Nr. 7)\nDr. Lippmann, CDU 638\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 638\n\n\u2013 Rechte von Elternvertretungen im Schul-\nbereich (Frage Nr. 14)\nDr. Hahn, PDS 638\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 639\nDr. Hahn, PDS 639\n\n\u2013 HCV-Gesch\u00e4digte (Frage Nr. 8)\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 639\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 639\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 640\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 640\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 640\n\n\u2013 Widerspruchsaussch\u00fcsse f\u00fcr Sozialhilfe\n(Frage Nr. 15)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 640\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 640\n\n\u2013 Kiesabbau (Frage Nr. 9)\nFrau Einsle, CDU 640\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 641\nFrau Einsle, CDU 641\n\n\u2013 Landeserziehungsgeld (Frage Nr. 17)\nFrau Schneider, PDS 641\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 641\n\n\u2013 M\u00f6glichkeiten der Entlastung der Polizei von\nvollzugsfremden Aufgaben (Frage Nr. 23)\nBandmann, CDU 641\nEggert, Staatsminister des Innern 642\nBandmann, CDU 642\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/0634 643\n\n\u2013 GbR ,,Hutberg-Interessengesellschaft\u201c\n(Frage Nr. 16)\nFrau Schulz, PDS 643\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 643\n\n\u2013 Schutzgebietskategorie ,,Biosph\u00e4renreservat\u201c\n(Frage Nr. 18)\nFrau Roth, PDS 643\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 643\n\n\u2013 Perfecta Bautzen (Frage Nr. 19)\nKosel, PDS 643\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 643\n\n\u2013 Rechtsvorschriften f\u00fcr F\u00f6rderschulen\n(Frage Nr. 20)\nKosel, PDS 643\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 643\n\n\u2013 Berufliche Zukunft von s\u00e4chsischen Referen-\ndaren und Lehramtsanw\u00e4rtern im 2. Ausbil-\ndungsjahr (Frage Nr. 21)\nDr. Hahn, PDS 644\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 644\n\n\u2013 Kulturf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen\n(Frage Nr. 22)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 644\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 644\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n\n\n\u2013 Verlagerung des Kreissitzes im Niederschle-\nsischen Oberlausitzkreis von G\u00f6rlitz nach \nNiesky (Frage Nr. 24)\nRasch, CDU 644\nEggert, Staatsminister des Innern 644\n\n\u2013 ABM-Sachkostenbeitr\u00e4ge (Frage Nr. 25)\nFrau Weber, CDU 645\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 645\n\n\u2013 95er Verfahren f\u00fcr ABM-Sachkostenbeitr\u00e4ge\n(Frage Nr. 26)\nFlath, CDU 645\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 645\n\n\u2013 ABM-Sachkostenbeitr\u00e4ge f\u00fcr den Arbeits-\namtsbezirk Annaberg-Buchholz (Frage Nr. 27)\nFrau Meyer, CDU 645\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 646\n\n\u2013 Internationales Transferzentrum f\u00fcr Umwelt-\ntechnik Leipzig (Frage Nr. 28)\nDr. Lippmann, CDU 646\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 646\n\n\u2013 Modifizierung des \u00a7 7 des Verm\u00f6gens-\ngesetzes (Frage Nr. 29)\nAlbrecht, CDU 646\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 647\n\n\u2013 Europ\u00e4ische Integration (Frage Nr. 30)\nFrau Kulscher, CDU 647\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 647\n\n3  3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Fest-\nstellung des Haushaltsplanes des Freistaates\nSachsen f\u00fcr das Haushaltsjahr 1995\n(Haushaltsgesetz 1995)\nDrucksache 2/0060, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/0777, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 648\n\nDr. Tiedt, SPD 648\nDr. Tiedt, SPD 649\nReber, CDU 649\nProf. Dr. Porsch, PDS 651\nDr. H\u00e4hle, CDU 652\nDr. H\u00e4hle, CDU 653\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 653\nSchiemann, CDU 655\nBartl, PDS 656\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 656\nFrau Dr. Schwarz, SPD 656\n\nAbstimmung und Zustimmung 657\n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge 657\nDr. Tiedt, SPD 657\nRasch, CDU 657\n\nRasch, CDU 658\nDr. Friedrich, PDS 658\n\nAbstimmungen 658\n\n4  SED-Unrecht\nDrucksache 2/0462, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 659\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 659\nDr. H\u00e4hle, CDU 660\nRichter, Joachim, SPD 660\nDr. Nowak, CDU 662\nBartl, PDS 663\nBartl, PDS 665\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 665\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 666\nBartl, PDS 666\nProf. Dr. Porsch, PDS 667\nDr. H\u00e4hle, CDU 668\n\n5  Gedenkst\u00e4tten in Bautzen\nDrucksache 2/0439, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 668\n\nSchiemann, CDU 668\nKosel, PDS 669\nFrau Ernst, SPD 669\nFrau Ernst, SPD 670\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 670\nDr. Nowak, CDU 671\n\n6  \u2013 Regelungen f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Ver-\ngleichsmietensystems\nDrucksache 2/0527, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Gesetzliche Ausgestaltung des \u00dcbergangs in\ndas Vergleichsmietensystem\nDrucksache 2/0517, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 671\n\nFrau Ostrowski, PDS 671\nFrau Ostrowski, PDS 673\nFranke, CDU 673\nFrau Stachorra, SPD 674\nFrau Stachorra, SPD 676\nFrau Gangloff, PDS 676\nFranke, CDU 676\nFranke, CDU 677\nFrau Zschoche, PDS 677\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantrag 677\nFrau Stachorra, SPD 677\nFranke, CDU 677\nFrau Stachorra, SPD 678\nFrau Gangloff, PDS 678\n\n7  Umsetzung Drucksache 2/0067 in Punkt 4.\n(Kofinanzierung entsprechend \u00a7 249h AFG)\nDrucksache 2/0477, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 678\n\nFrau Ludwig, SPD 678\nFrau Weber, CDU 679\nLeroff, CDU 679\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n\n\nHilker, PDS 679\nHilker, PDS 680\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 680\nFrau Weber, CDU 680\nLehmann, CDU 680\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 681\nHilker, PDS 682\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 682\nFrau Ludwig, SPD 682\nFrau Ludwig, SPD 683\nFrau Weber, CDU 683\nDr. H\u00e4hle, CDU 683\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantrag 683\nLeroff, CDU 683\nHilker, PDS 683\nLehmann, CDU 683\n\n8  Abschiebestopp f\u00fcr Kurdinnen und Kurden\naus der T\u00fcrkei\nDrucksache 2/0684, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD 684\n\nFrau Weihnert, SPD 684\nBandmann, CDU 684\nBandmann, CDU 685\nFrau Mattern, PDS 685\nGoliasch, CDU 685\nFrau Mattern, PDS 686\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 686\nFrau Weihnert, SPD 687\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 687\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 687\n\n9  \u2013 Umsetzung der Pflegeversicherung im Frei-\nstaat Sachsen\nDrucksache 2/0450, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Umsetzung des Pflegeversicherungsgesetzes\nDrucksache 2/0504, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 687\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 687\nFrau Dr. Volkmer, SPD 688\nStempell, CDU 688\nD\u00fcrrschmidt, PDS 689\nKannegie\u00dfer, CDU 689\nFrau Dr. Volkmer, SPD 689\nD\u00fcrrschmidt, PDS 690\nFrau Dr. Volkmer, SPD 690\nLeroff, CDU 690\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 690\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 692\nFrau Dr. Volkmer, SPD 692\n\n10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aus-\nsch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/0633 693\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 693\n\n11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Peti-\ntionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/0621 694\n\nAdamczyk, PDS 694\n\nAbstimmungen 694\nLeroff, CDU 694\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 695\n\nBerichtigung zur 8. Sitzung 695\n\nLeroff, CDU 695\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 10. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Folgende Abgeordnete, von denen Entschuldigun-\ngen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nFrau Karin Keller. \u2013 Sie ist anwesend. Dann kann ich das\nstreichen. \u2013 Herr Hans Heinz Lehner, Herr Dr. Matthias\nR\u00f6\u00dfler und Frau Kerstin Nicolaus.\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich darf Sie bitten, fol-\ngende Streichungen vorzunehmen. Ich bitte Sie, die Tages-\nordnungspunkte 3 und 5 zu streichen, da die 3. Lesungen\nbereits gestern stattgefunden haben. Des weiteren ist der\nTagesordnungspunkt 12 zu streichen.\nEs liegen weiterhin Dringliche Antr\u00e4ge f\u00fcr unsere heutige\nSitzung vor, so der Dringliche Antrag der Fraktion der\nSPD, Drucksache 2/0684, Abschiebestopp f\u00fcr Kurdinnen\nund Kurden aus der T\u00fcrkei. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\nBitte, Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Entsprechend Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 54 Abs. 3\nbeantragen wir, unseren Dringlichkeitsantrag Abschiebe-\nstopp f\u00fcr Kurdinnen und Kurden aus der T\u00fcrkei, Druck-\nsache 2/0684, auf die Tagesordnung zu setzen. Wir sehen\ndas inhaltlich begr\u00fcndet, da der Abschiebestopp zum\n15. M\u00e4rz ausgelaufen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, in der Tat ist das wirklich\neinmal eine dringliche Begr\u00fcndung nach Gesch\u00e4ftsord-\nnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das bedeutet, da\u00df die Fraktion der\nDringlichkeit offensichtlich zustimmen wird. \u2013 Wird\nweiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Mattern.\n\nFrau  Mattern,  PDS:  Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich den Dring-\nlichen Antrag der SPD-Fraktion unterst\u00fctzen. Ich bean-\ntrage gleichzeitig, da\u00df dieser Tagesordnungspunkt heute\nals neuer Punkt 4 behandelt wird. Ich m\u00f6chte gern, da\u00df\nauch die Presse an der Behandlung dieses Tagesordnungs-\npunktes teilhaben kann.\n\n(Zurufe und Heiterkeit bei der CDU \u2013\nStaatsminister Eggert:\n\nDas ist der einzige Grund!)\n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich unseren Dringlichen Antrag, der\njetzt als n\u00e4chstes aufgerufen werden w\u00fcrde, zur\u00fcckziehen,\nda wir meinen, da\u00df unser Anliegen mit dem SPD-Antrag\nbehandelt werden kann. Gleichzeitig ist sicherlich das Pro-\nblem des Abschiebestopps f\u00fcr die bosnischen B\u00fcrger-\nkriegsfl\u00fcchtlinge entfallen, da dieser offenbar verl\u00e4ngert\nworden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch gehe davon aus, da\u00df das Hohe Haus sich nicht nach\n\nder Presse ausrichtet, wann wir was behandeln. Au\u00dfer-\ndem ist es gute Gepflogenheit, da\u00df wir die 3. Lesungen,\nalso erst die Gesetzesvorlagen, behandeln und dann zu\nden Antr\u00e4gen \u00fcbergehen.\nIch bitte Sie also, Herr Pr\u00e4sident, da\u00df wir diesen Antrag\nentsprechend in die normalen Antragsformalien einreihen.\nIch gehe davon aus, da\u00df noch weitere Antr\u00e4ge kommen,\ndie Tagesordnung zu erweitern. Von daher, bin ich der\nMeinung, sollten wir der Ordnung halber diese entspre-\nchend an die Tagesordnung anh\u00e4ngen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen zu zwei Abstimmungen,\neinmal \u00fcber die Dringlichkeit und dann zum Antrag von\nFrau Mattern f\u00fcr die PDS-Fraktion, das entsprechend in\ndie Tagesordnung aufzunehmen. Ich darf hier vielleicht\nerl\u00e4uternd hinzuf\u00fcgen, da\u00df es laut unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung der Punkt 8 sein m\u00fc\u00dfte. Es ist ein Antrag gestellt,\nund aus diesem Grunde m\u00fcssen wir \u00fcber den Antrag\nbefinden.\nIch lasse also abstimmen \u00fcber die Dringlichkeit des Antra-\nges, Drucksache 2/0684, Antrag der Fraktion der SPD,\nAbschiebestopp f\u00fcr Kurdinnen und Kurden aus der T\u00fcr-\nkei. Wer der Dringlichkeit des Antrages die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einigen Stimmenthaltungen ist dem mit gro\u00dfer Mehr-\nheit zugestimmt.\nEs liegt weiterhin ein Antrag vor, den eben best\u00e4tigten\nAntrag als Tagesordnungspunkt 4 zu behandeln. M\u00f6chte\ndazu noch jemand das Wort nehmen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bringe ich ihn zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist,\nda\u00df dieser Antrag als Punkt 4 unserer heutigen Tagesord-\nnung behandelt wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist das mehrheitlich abgelehnt. Ich schlage\nIhnen deshalb vor, diesen Antrag als Punkt 8 unserer\nTagesordnung aufzunehmen. Das entspricht den Fest-\nlegungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung bei der Abarbeitung\nvon Beratungsgegenst\u00e4nden.\nMeine Damen und Herren! Frau Mattern, konnte ich Sie so\nverstehen, da\u00df der Dringliche Antrag Ihrer Fraktion damit\nerledigt ist? \u2013 Dann brauche ich dar\u00fcber nicht mehr\nabstimmen zu lassen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Ver\u00e4nderung der Tagesord-\nnung? \u2013 Bitte, Herr Adler.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Da wir gestern nach \u00a7 82\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung die Sitzung geschlossen haben,\nist unser Antrag Umsetzung der Pflegeversicherung im\nFreistaat Sachsen, Drucksache 2/0450, nicht mehr behan-\ndelt worden. Wir sehen aber eine Dringlichkeit, da\u00df er\njetzt noch behandelt werden mu\u00df, da die Pflegever-\nsicherung ab 1. April wirksam wird und wir uns mit der\nUmsetzung hier im Freistaat Sachsen auseinandersetzen\nwollen. Ich bitte deshalb, da\u00df wir diesen Antrag heute\nnoch auf die Tagesordnung setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nWir w\u00fcrden gern den Tagesordnungspunkt 12 von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n615\n\n\n\ngestern, den SPD-Antrag in der Drucksache 2/0450, aus\nder 2. Legislaturperiode, aber auch den Antrag der CDU-\nFraktion  aus  der  2. Legislaturperiode  zur  Pflegever-\nsicherung, Drucksache 2/0504, auf die Tagesordnung set-\nzen, weil in der Tat die Pflegeversicherung zum 1. April\nbeginnt und die Umsetzung der Pflegeversicherung von\nInteresse ist.\nWir m\u00f6chten aber in diesem Fall gleich klarmachen \u2013 weil\nich davon ausgehe, da\u00df die PDS-Fraktion ihren Antrag auf\nNeufassung des Pflegeversicherungsgesetzes auch bringen\nwird \u2013: Dem werden wir nicht zustimmen, weil erstens die\nPflegeversicherung am 1. April beginnt, wir aber keine\nM\u00f6glichkeit sehen, das hier zu behandeln \u2013 \u2013\n\n(Frau Zschoche, PDS: Der ist aber \u00e4lter!)\n\n\u2013 Er mag ja \u00e4lter sein, Frau Zschoche, deswegen m\u00fcssen\nwir ihn aber nicht auf die Tagesordnung setzen. Dar\u00fcber\nhinaus sind wir auch nicht zust\u00e4ndig, dieses Gesetz neu zu\nfassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesord-\nnung? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Ich m\u00f6chte erst einmal zu dem spre-\nchen, was Herr Leroff gesagt hat. Ich unterst\u00fctze zun\u00e4chst\nden Antrag der SPD. Ich unterst\u00fctze auch, da\u00df die Druck-\nsache 2/0504 der CDU mit auf die Tagesordnung kommt.\nIch kann aber \u00fcberhaupt nicht verstehen, wenn wir \u00fcber\nPflege reden, da\u00df wir dann pl\u00f6tzlich den Antrag Druck-\nsache 2/0342 von der Tagesordnung streichen wollen.\nWenn das wieder ein Piratenakt von gestern abend war,\nweil Sie genau wollten, da\u00df das nicht kommt, Herr Leroff,\ndann ist Ihnen das wieder ganz hervorragend gelungen.\nAber trotzdem beantrage ich, da\u00df, wenn \u00fcber Pflege\ngesprochen wird, alle drei Drucksachen gemeinsam\nbehandelt werden, weil sie in einem urs\u00e4chlichen Zusam-\nmenhang stehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nProf. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte diesen Antrag wirklich\nganz ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. Wir m\u00fcssen ja im Inhalt-\nlichen nicht \u00fcbereinstimmen. Im Gegenteil, von unseren\ninhaltlichen Differenzen lebt dieses Parlament eigentlich,\naber wir sollten uns ein paar elementare Umgangsformen\nmiteinander angew\u00f6hnen.\nWenn blo\u00df aus dem Grund, da\u00df wir gestern die bis in die\nNacht andauernde Tagung abgebrochen haben, weil nie-\nmand mehr die Konzentration f\u00fcr die noch auf der Tages-\nordnung stehenden Punkte hat aufbringen k\u00f6nnen \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU: Wir schon!)\n\n\u2013 Wir auch! Der Antrag, die Sitzung abzubrechen, kam\nvon Ihnen, nicht von uns, das wollen wir einmal fest-\nhalten.\nDa\u00df diese Situation genutzt wird, um einen Antrag, der\nschon auf der Tagesordnung gestanden hat, einfach von\nder Tagesordnung zu nehmen und hier nicht mehr zu\nbehandeln, halte ich f\u00fcr ein ziemlich starkes St\u00fcck. Es k\u00fcn-\ndigt eine ganze Menge Gemeinsamkeiten auf, die erforder-\nlich sind, um hier richtig arbeiten zu k\u00f6nnen.\n\n(Goliasch, CDU:\nSie m\u00fcssen mal die Gesch\u00e4ftsordnung lesen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Ich kann die Argumenta-\ntion, die jetzt angef\u00fchrt worden ist, nicht nachvollziehen.\nDer Abbruch nach \u00a7 82 der Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 vielleicht\nsollten sich der Fraktionsvorsitzende der PDS und sein\nneu gew\u00e4hlter Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer einmal\nschlau machen \u2013 war mit den Fraktionen abgesprochen,\nweil wir der Meinung gewesen sind, da\u00df das so geschehen\nsollte.\nIch m\u00f6chte zum Antrag der PDS-Fraktion, Druck-\nsache 2/0342 \u2013 Neufassung des Pflegeversicherungsge-\nsetzes \u2013 ganz deutlich sagen, da\u00df es sich um ein Bundes-\ngesetz handelt. Wir k\u00f6nnen es nicht neu fassen, und wir\nsehen keine Notwendigkeit, in diesem Zusammenhang\ndar\u00fcber zu debattieren. Die PDS-Fraktion kann in der nor-\nmalen Beratung zur Umsetzung der Pflegeversicherung\ndiese Ausf\u00fchrungen gern machen. Das steht ihr frei. Wir\nsehen keine Notwendigkeit, diesen Antrag heute mit zu\nbehandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort wird weiter gew\u00fcnscht. Bitte,\nFrau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich m\u00f6chte auch daf\u00fcr sprechen,\nda\u00df es heute nicht notwendig ist, diesen Antrag zu behan-\ndeln, und zwar aus folgendem Grund: Wir befassen uns\nmit Sicherheit im April noch einmal mit der Pflegever-\nsicherung. Ich gehe jedenfalls davon aus, da\u00df das Pr\u00e4sidi-\num dem zustimmt. Es wird eine Gro\u00dfe Anfrage von uns\nauf der Tagesordnung stehen, bei der es noch einmal um\ndie Pflege geht.\nHeute sind der Antrag unserer Fraktion und der Antrag\nder CDU-Fraktion als Dringliche Antr\u00e4ge zu betrachten,\nweil es um die Umsetzung der Pflegeversicherung geht,\ndie am 1. April in Kraft tritt. Was Sie beantragt haben,\nliebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS, ist etwas\nganz anderes. Ihnen geht es praktisch darum, dar\u00fcber zu\ndiskutieren, da\u00df die Pflegeversicherung in der jetzigen\nForm nicht richtig ist. Sie wollen eine Neufassung. Dies ist\nkein Dringlicher Antrag im Sinne unseres Antrages. Des-\nwegen bin ich daf\u00fcr, da\u00df dar\u00fcber im April mit diskutiert\nwird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr stand doch auf der Tagesordnung!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die PDS-Fraktion m\u00fc\u00dfte sich einigen,\nwer jetzt spricht. Ich lasse noch zwei Wortmeldungen zu,\nanschlie\u00dfend lasse ich dar\u00fcber abstimmen. Herr D\u00fcrr-\nschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Weil nun teilweise\nzum Inhalt gesprochen wurde, m\u00f6chte ich eine Begr\u00fcn-\ndung abgeben. Ich m\u00f6chte auch bez\u00fcglich der Dringlich-\nkeit sprechen.\nEs gab einen Antrag der Ministerpr\u00e4sidenten des Frei-\nstaates Sachsen und des Freistaates Bayern im Bundesrat,\ndie Pflegeversicherung neu zu fassen. Das ist abgelehnt\nworden.\nHerr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf hat in die \u00d6ffentlich-\nkeit gegeben, da\u00df er die n\u00e4chste Ministerpr\u00e4sidenten-\nkonferenz nutzen wird, um wieder in dieser Richtung\ninitiativ zu werden. Das hei\u00dft also, es ist mehr als drin-\ngend, sich dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen, in welcher Art und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n616\n\n\n\nWeise die Neufassung von seiten des Freistaates initiiert\nwird.\nAus diesem Grunde ist es auch wichtig, nicht nur \u00fcber den\naktuellen Anlauf zu reden, sondern auch dar\u00fcber zu spre-\nchen, in welcher Richtung der Freistaat Sachsen in die\n\u00d6ffentlichkeit gehen wird und wie das Pflegever-\nsicherungsgesetz neu gestaltet werden soll.\n\n(Goliasch, CDU:\nWir werden uns wohl nicht verst\u00e4ndigen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstel-\nlung zu dem, was Kollege Leroff gesagt hat, vornehmen.\nEs hat in der Tat eine Absprache zwischen den Parlamen-\ntarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern dahin gehend gegeben, da\u00df es\nwenig Sinn macht, nach 22.00 Uhr noch weiter zu debat-\ntieren. Die Gespr\u00e4chsgrundlage war allerdings, da\u00df s\u00e4mt-\nliche Antr\u00e4ge im April behandelt werden. Wenn jetzt zwei\nAntr\u00e4ge, so also auch der CDU-Antrag, auf die heutige\nTagesordnung gesetzt werden, dann mu\u00df der PDS-Frak-\ntion selbstverst\u00e4ndlich das gleiche Recht zustehen. Ich\nm\u00f6chte ausdr\u00fccklich klarstellen, da\u00df dies nicht der gestern\ngetroffenen Absprache entspricht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse nur noch eine Richtigstellung\nzu.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte richtigstellen,\nda\u00df die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz kein beschlie\u00dfendes\n\nGremium zu Gesetzen ist und sie somit keine Terminkette\nverursachen kann.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nDes weiteren m\u00f6chte ich richtigstellen, da\u00df man selbstver-\nst\u00e4ndlich von gestern zu heute hinzulernen kann.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\n\u00fcber den Antrag der SPD, einen Tagesordnungspunkt neu\nin unsere heutige Beratung aufzunehmen, abstimmen. Es\nhandelt sich hierbei um die Drucksache 2/0450. Wer dem\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Aufnahme der Druck-\nsache 2/0504, Antrag der Fraktion der CDU. Wer daf\u00fcr\nist, da\u00df diese Drucksache heute Gegenstand der Beratung\nist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen ist dem mehrheitlich so zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Aufnahme der Druck-\nsache 2/0342, Antrag der PDS, in die heutige Tagesord-\nnung. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem mehrheitlich nicht\nzugestimmt worden.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge auf Ver\u00e4nderung der Tagesord-\nnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen\nvorliegende Tagesordnung mit den beschlossenen Ver-\n\u00e4nderungen als Grundlage unserer heutigen Beratung.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Ausbildungsplatzsituation 1995 in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Autobahn und Demokratie \u2013 nur ein Dresdner Trauerspiel?\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n3. Aktuelle Debatte: Energiepolitik\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Gesamt-\nredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt\nfestgelegt: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten und PDS\n\nebenfalls 15 Minuten; die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch rufe auf\n\n1. Aktuelle Debatte: Ausbildungsplatzsituation 1995 in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU, Staatsregierung. Frau Weihnert,\nbitte.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Im Wirtschaftstelegramm des Freistaates Sachsen\n\nist nachzulesen \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich: ,,Die Wirtschaft im\nFreistaat Sachsen befindet sich auf einem stabilen und\n\u00fcberdurchschnittlichen Wachstumskurs. S\u00e4chsisches Bau-\ngewerbe, Bauhaupt- und Ausbaugewerbe, s\u00e4chsische\nIndustrie und die verarbeitenden Gewerbe Sachsens set-\nzen ihre positive Entwicklung fort.\u201c\n\n(Zurufe von der CDU: Richtig!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n617\n\n\n\nVon dieser positiven Entwicklung, auch wenn diese sehr\ngut ist, ist allerdings im Lehrstellenangebot \u00fcberhaupt\nnichts zu merken. Meine Damen und Herren, wer sich die\nZahlen des Landesarbeitsamtes im Februar 1995 ange-\nschaut hat, wird bemerkt haben, da\u00df 17 147 Berufsaus-\nbildungsstellen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. 42 242 Be-\nwerber stehen dem gegen\u00fcber, und ich glaube wohl, dann\nist diese Einsch\u00e4tzung nicht mehr als sehr gut zu bezeich-\nnen.\nGehen wir davon aus, da\u00df 1995 wieder so viele Ausbil-\ndungsstellen zur Verf\u00fcgung gestellt werden, wie das 1994\nder Fall war, so ist zu erwarten, da\u00df dennoch 6 000 Bewer-\nber keine Ausbildungsstelle erhalten. 1994 waren aber\ndavon bereits 20 % au\u00dferbetriebliche Ausbildungsstellen.\nDie Modifizierung des Mobilit\u00e4tsprogramms sowie die\nUnterst\u00fctzung von Ausbildungsverb\u00fcnden sind sicherlich\nrichtige L\u00f6sungsans\u00e4tze, auch neben den Richtlinien zur\n\u00fcberbetrieblichen F\u00f6rderung der Mittelstandsf\u00f6rderung.\nAllerdings reichen sie nicht aus. Die H\u00f6he der Schulab-\ng\u00e4ngerzahlen in Ost und West ist seit langem bekannt. Sie\nwird auch in den kommenden Jahren noch ansteigen.\nDoch weder die Staatsregierung noch die Wirtschaft, das\nHandwerk und der \u00f6ffentliche Dienst haben sich aus unse-\nrer Sicht ausreichend und mit der n\u00f6tigen Ernsthaftigkeit\ndiesem Problem zugewandt.\nBisher haben nur ca. 20 % der Industriebetriebe und davon\nnur ein Bruchteil der gr\u00f6\u00dferen Unternehmen ausgebildet.\nHingegen stellten sich im Handwerksbereich bisher ca.\n40 % der Betriebe der Ausbildung. Und das gr\u00f6\u00dfte Enga-\ngement zeigen dabei unsere s\u00e4chsischen Existenzgr\u00fcnder.\nDiesen von hier aus auch unseren herzlichen Dank f\u00fcr\ndieses gro\u00dfe Engagement.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber, meine Damen und Herren, wo bleibt das Engage-\nment unserer ,,Leuchtt\u00fcrme\u201c, unserer gro\u00dfen Betriebe, der\nBanken und der Marktketten?\nHerr Minister Schommer, auch Ihre \u00c4u\u00dferungen im Rah-\nmen der Lehrstellenoffensive des Landes sprechen f\u00fcr\nsich. Ich zitiere: ,,Wir stehen vor einer fast unl\u00f6sbaren Auf-\ngabe \u2013 mehr Bewerber, weniger Stellen und eine abnehm-\nbare Bereitschaft, Lehrlinge auszubilden. Daher appelliere\nich mit Nachdruck an die Unternehmer, sich nicht ihre\nZukunft zu verbauen, das hei\u00dft, f\u00fcr qualifizierten Nach-\nwuchs zu sorgen. Der Staat kann diese ureigenste Aufgabe\nder Wirtschaft nur begleiten.\u201c Herr Minister, bei diesen\ndramatischen Zahlen, die wir seit diesem Jahr haben, ist\ndas schlicht und ergreifend zu wenig!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHier reichen keine Appelle mehr aus. Hier ist konstruk-\ntives Handeln gefragt. Modifizierung von Programmen\nreicht nicht. Es ist auch verwunderlich, wenn Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident Biedenkopf vor sechs Wochen im Bundestag\nbereits mitteilte, da\u00df wir keine Ausbildungsprobleme\nhaben und da\u00df bisher doch wohl alle untergekommen\nseien.\nWir hoffen und w\u00fcnschen uns, da\u00df auch in diesem Jahr\nalle Lehrstellenbewerber eine Ausbildungsstelle bekom-\nmen. Daf\u00fcr erwarten wir aber auch konkrete Programme.\nSiehe zum Beispiel die Ank\u00fcndigungen von Bundesmini-\nster R\u00fcttgers, 15 Millionen DM f\u00fcr 100 Ausbildungs-\nplatzentwickler \u2013 was auch immer diese sein m\u00f6gen und\nwas sie f\u00fcr Aufgaben haben \u2013 bei uns in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern einzusetzen. Wie wird es aber hier bei uns im\n\nLande Sachsen umgesetzt? Dazu gibt es keine zukunfts-\nweisenden Konzepte.\nWir w\u00fcnschen uns also von Ihnen, da\u00df Sie ganz konkret\naufzeigen, wie diese Spanne aufgegliedert wird, wie wir\nim Herbst allen Bewerbern einen Ausbildungsplatz zur\nVerf\u00fcgung stellen. \u00dcberbetriebliche Ausbildungspl\u00e4tze\nbzw. au\u00dferbetriebliche Ausbildungspl\u00e4tze sind keine\nL\u00f6sung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst zwei Grunds\u00e4tze:\n1. Jeder, der einen Ausbildungsplatz 1995 haben m\u00f6chte,\nsoll einen erhalten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Soll!)\n\n2. Wesentlich st\u00e4rkere F\u00f6rderung der weiblichen Bewer-\nber.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDie Lage ist im Jahr 1995 in der Tat kritischer noch als im\nJahr 1994. Wir haben 6069 mehr Bewerber und 1351 weni-\nger Ausbildungspl\u00e4tze.\nDie Bundesregierung und die S\u00e4chsische Staatsregierung\nsind t\u00e4tig geworden. Die Bundesregierung hat vor, 25 Mil-\nlionen DM vom Bundeswirtschaftsminister Rexrodt umzu-\nverteilen unter der Ma\u00dfgabe, \u00fcberbetriebliche Lehrunter-\nweisungen im Handwerk, Meistervorbereitungslehrg\u00e4nge\nund Ausbildungsplatzberater bei den Kammern zu f\u00f6r-\ndern. Ausbildungsplatzberater bei den Kammern sollen\ngewisserma\u00dfen die Betriebe beraten, wie die betriebliche\nAusbildung verst\u00e4rkt werden soll.\nVier Gedanken m\u00f6chte ich noch beisteuern.\n1. Im 1. Lehrjahr mu\u00df eine gr\u00f6\u00dfere Betriebsn\u00e4he gesucht\nwerden.\n2. Wo es an Berufsschullehrern und Ausbildern mangelt,\nsollten wir uns auch der Vorruhest\u00e4ndler, der Alters\u00fcber-\ngangsgeldempf\u00e4nger erinnern und durch befristete Teil-\nzeitarbeitsvertr\u00e4ge das Loch f\u00fcllen.\n3. Die neuen F\u00f6rderprogramme \u2013 Herr Staatsminister\nDr. Schommer wird ganz gewi\u00df dar\u00fcber berichten \u2013 sind\nschnellstens zu verabschieden, fl\u00e4chendeckend zu streuen,\nund es mu\u00df eine detaillierte Beratung mit den Betrieben\nstattfinden.\n4. Jeder, der Auftr\u00e4ge der \u00f6ffentlichen Hand haben will,\nder Geld vom Freistaat Sachsen fordert, sollte gefragt wer-\nden, was er f\u00fcr die Ausbildung tut.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWenn wir uns gemeinsam dieser Problematik annehmen,\nwird sie schmelzen wie ein Schneemann in der Fr\u00fchlings-\nsonne.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS;\nFrau Schulz, bitte.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Als Mitglied der SED-Nachfolgepartei, wie wir\nimmer noch bezeichnet werden, hatte ich dereinst einen\nTraum. Dieser Traum ging nicht in Erf\u00fcllung. Ich habe den\nEindruck, da\u00df derzeit andere Tr\u00e4ume haben, bei denen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n618\n\n\n\nsich nach kurzer Zeit \u2013 innerhalb von 4 Monaten w\u00e4ren sie\nzu realisieren \u2013 herausstellen wird, da\u00df sie nicht in der\nWeise in Erf\u00fcllung gehen, wie wir uns das alle w\u00fcnschen.\nAls Berufsschullehrerin und kommunale Abgeordnete\nwei\u00df ich seit langem, da\u00df man in der Bundesrepublik, aber\nauch insbesondere in Sachsen \u2013 wir sind s\u00e4chsische Abge-\nordnete \u2013 das Problem der Berufsausbildung Jahr f\u00fcr Jahr\nvor sich hergeschoben hat, Reparaturen und Notpflaster\nvorgenommen wurden, ohne wirklich zu heilen.\nIn unertr\u00e4glicher Arroganz werden die zunehmenden\nSchwierigkeiten bagatellisiert. Was Herr Dr. M\u00fcnch hier\nanf\u00fchrte, ist das erste Konkrete, aber noch nicht Umsetz-\nbare, weil nicht untersetzt ist, was ich zu diesem Thema in\ndiesem Jahr geh\u00f6rt habe.\nEin Beweis f\u00fcr die Behauptung ,,pure Arroganz\u201c: In der\n18. Sitzung des Deutschen Bundestages am 9. Februar 1995\nsprach Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf zum Bericht der\nBundesregierung zur Zukunftssicherung des Standortes\nDeutschland. Die Abgeordnete Prof. Dr. Christa Luft\nstellte eine Zwischenfrage: ,,Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie\nsprechen \u00fcber die Arbeitsmarktlage in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern. Darf ich Sie fragen, was Sie in Ihrem Bundesland\nunternehmen werden, um die Ausbildungsplatzmisere,\ndie es in Sachsen gibt, in den Griff zu bekommen? Nach\nmeinen Informationen fehlen in diesem Jahr, gemessen am\nBedarf, 60 % der Ausbildungspl\u00e4tze.\u201c Am 9. Februar war\ndas. Ministerpr\u00e4sident Dr. Kurt Biedenkopf antwortete:\n,,Frau Kollegin Luft, Ihre Partei hatte schon fr\u00fcher ein pro-\nblematisches Verh\u00e4ltnis zu Statistiken. Das hat sich offen-\nbar nicht ge\u00e4ndert.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nLeroff, CDU: Sehr gute Antwort.)\n\nUnter Heiterkeit und Beifall der CDU- und auch der CSU-\nFraktion f\u00fchrt er aus: ,,In Sachsen fehlt zur Zeit \u00fcberhaupt\nkein Ausbildungsplatz.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAllerdings \u2013 er f\u00fcgt an, ohne sich bewu\u00dft zu sein, welche\nAuswirkungen das haben k\u00f6nnte, n\u00e4mlich da\u00df er einfach\ndie Frage nicht verstanden hat oder verstehen wollte: ,,Wir\nhaben s\u00e4mtliche Jugendliche, die einen Ausbildungsplatz\ngesucht haben, per Dezember untergebracht. Und wir\nhaben in Sachsen eine Jugendarbeitslosigkeit von 1,2 %.\u201c\nZu letzterem m\u00f6chte ich mich nicht \u00e4u\u00dfern. Das steht\nheute nicht zur Diskussion.\nDaraufhin hat Frau Prof. Luft einen Brief geschrieben und\ndas Problem noch einmal aufgegriffen mit der Bitte um\nBeantwortung.\nBis zum heutigen Zeitpunkt ist diese Antwort nicht ein-\ngetroffen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nWie bei Honecker! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die\nAusbildungssituation in Sachsen im Jahre 1995 \u2013 Ihren\nThemenvorschlag finde ich sehr wichtig. Vor allen Dingen\naber h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, da\u00df er etwas zukunftsorien-\ntierter ausgepr\u00e4gt ist.\nIch mu\u00df hier nat\u00fcrlich einige Fragen stellen, Fragen vor\nallen Dingen nach der Perspektive der Erstausbildung in\n\nSachsen \u00fcberhaupt. Diese Frage \u2013 und das haben wir im\nParlament hier zu leisten \u2013 m\u00fcssen wir uns vorhalten, und\nwir m\u00fcssen daran arbeiten, diese einer Antwort zuzu-\nf\u00fchren.\nIhre Darstellung ist nicht ganz befriedigend. Die Zukunfts-\nperspektive aufzuzeigen, das ist f\u00fcr mich das Wichtige.\nWarum werden wir denn in jedem Jahr von diesem\nDauerproblem eingeholt?\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nDas ist eine gute Frage.)\n\nIst es vielleicht nicht eher so, da\u00df wir einer durchgreifen-\nden L\u00f6sung hinterherrennen?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist meine Interpretation der ganzen Situation.\nWir stehen doch vor dem Problem, da\u00df mehr Schulab-\ng\u00e4nger und weniger Ausbildungspl\u00e4tze als im vergan-\ngenen Jahr zur Verf\u00fcgung stehen. Von den 42 242 gemel-\ndeten Bewerbern konnten per Februar 6 517 vermittelt\nwerden. F\u00fcr 35 725 Bewerber mu\u00df noch ein Ausbildungs-\nplatz bereitgestellt werden. Das macht doch die Brisanz\nder Lage deutlich.\nAber ich bitte darum, nicht nach der Devise zu handeln:\nBei uns kann jeder werden, was er will, auch wenn er nicht\nwill.\nDie volkswirtschaftlichen Vorteile einer breiten Berufsaus-\nbildung sind doch unbestritten. Das duale System der\nberuflichen Bildung ist weltweit ein G\u00fctezeichen. So kann\nman es \u00fcberall lesen. Es steht aber nach meiner Einsch\u00e4t-\nzung vor mehrfachen Herausforderungen. Vier m\u00f6chte ich\nherausgreifen.\nZum einen ist die Differenzierung des Systems zu gering.\nZum anderen wird der Bedarf an Arbeitskr\u00e4ften mit einer\nabgeschlossenen Berufsausbildung auch in Zukunft weiter\nwachsen. Gleichzeitig geht die Zahl der angebotenen Aus-\nbildungspl\u00e4tze zur\u00fcck, und die Besch\u00e4ftigungschancen f\u00fcr\nUngelernte \u2013 das darf man nicht vergessen \u2013 werden sich\nauch weiterhin verschlechtern.\nAngesichts des schnellen, auch technischen Wandels in\nder Arbeitswelt gewinnen Schl\u00fcsselqualifikationen an\nBedeutung, denen auch die berufliche Bildung Rechnung\ntragen mu\u00df.\nEiner der wichtigsten Punkte f\u00fcr mich ist die Neuordnung\nder Ausbildungsberufe als Instrument zur Qualit\u00e4ts-\nsicherung und Modernisierung der Berufsausbildung. Das\nmu\u00df eine Daueraufgabe werden.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe Sie alle auf, daran mit-\nzuwirken.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD,\nHerr Kehl.\n\n(Leroff, CDU:\nHerr Kehl schafft jetzt 10 neue Arbeitspl\u00e4tze.)\n\nKehl, SPD: \u2013 Gleich.\nMeine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Wo immer die\nNot am gr\u00f6\u00dften ist, bedienen sich Menschen eines Voka-\nbulars, das den Anschein erwecken soll, man wolle die\nNot lindern. 60 000 Schulabg\u00e4nger bis zum Jahre 2000 sind\neine Not, und so macht es sich bei den Unternehmen ange-\nsichts hoher Arbeitslosigkeit derzeit gut, davon zu spre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n619\n\n\n\nchen, wie viele Arbeitspl\u00e4tze man geschaffen hat. Das ist\naber nur die halbe Wahrheit.\nUnternehmer wird man in diesem Land, um in erster Linie\nGeld zu verdienen. Geld verdienen mu\u00df man in diesem\nLand, um Unternehmer zu bleiben. Diktiert wird dieser\nunternehmerische Grundsatz\n1. vom Staat; da wissen wir alle, wie das gemacht wird:\n\nmit seiner Steuergesetzgebung;\n2. von der Sozialgesetzgebung mit ihren Pflichtversiche-\n\nrungen;\n3. von den Verb\u00e4nden und Kammern mit ihren Pflicht-\n\nbeitr\u00e4gen;\n4. von den Kommunen mit ihren Steuern und Hebes\u00e4t-\n\nzen;\n5. von den Banken und ihren Forderungen auf R\u00fcckzah-\n\nlung und Verzinsung der ausgereichten Kredite;\n6. von den Umweltauflagen, denen meistens sehr hohe\n\nInvestitionen folgen m\u00fcssen; und nicht zuletzt\n7. von den Gewerkschaften mit ihren Forderungen nach\n\nTariflohn und nach verm\u00f6gensbildenden Ma\u00dfnahmen.\nKein Unternehmen \u2013 und sei es noch so klein \u2013 kann sich\ndiesen Kosten entziehen. Daf\u00fcr ist bei Strafe des Unter-\ngangs der Firma gesorgt. Die soziale Marktwirtschaft\nmu\u00df \u2013 im Gegensatz zur Planwirtschaft \u2013 den Unterneh-\nmen aber einen Freiraum f\u00fcr unternehmerische Entschei-\ndungen einr\u00e4umen, sonst w\u00e4re es keine Marktwirtschaft.\nSie tut es beim Humankapital Mensch.\nJede sinnvolle und innovative Investition im Anlage-\nverm\u00f6gen reduziert die Personalkosten, sprich: f\u00fchrt zu\nweniger Besch\u00e4ftigung. Der Arbeitnehmer steht in der\nletzten Reihe der volkswirtschaftlichen Mechanismen der\nsozialen Marktwirtschaft. Und noch dahinter stehen der-\nzeit unsere Lehrlinge, unsere jungen Leute, die eine Lehr-\nstelle suchen.\nAuch Sie, meine Damen und Herren von der CDU-Frak-\ntion, wissen darum. Nur darf sich der Freistaat in einer\nsolchen Situation nicht seiner sozialen Verpflichtung ent-\nziehen. Er ist hier gefordert, in dieser Situation alles zu\ntun, damit junge Menschen in Arbeit kommen, damit\njunge Menschen auf dem Arbeitsmarkt eine Chance\nhaben, damit sie \u00fcberhaupt einen Einstieg finden. Aus\ndieser Verantwortung kann sich diese Regierung und\ndieser Freistaat nicht herausmogeln.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen die F\u00f6rderung\nvon Ausbildungsverb\u00fcnden, wie das bereits von meinem\nVorg\u00e4nger gesagt wurde. Wir brauchen eine Ausbildung\nin volkswirtschaftlich nutzbringenden Varianten und\nBranchen, und wir brauchen eine Breitenausbildung \u00fcber\nalle Wirtschaftszweige hinweg. Es n\u00fctzt nichts, wenn wir\nfordern, da\u00df Banken, Handel usw. in Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nausbilden, wenn im nachhinein die jungen Leute gar nicht\nbesch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist das Wichtige. Wir brauchen im Handwerk ganz\ndringend gut ausgebildete Leute. Ich sage Ihnen als Unter-\nnehmer: Wir allein werden es nicht schaffen, es geht nur in\neiner guten Gemeinsamkeit \u2013 ich sage es ganz bewu\u00dft \u2013\nzwischen dem Freistaat und den Unternehmern dieses\nLandes.\nIch danke Ihnen sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nHerr Lehmann, bitte.\n\nLehmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Alles ruft nach Konzepten und meint eigentlich Geld.\nMan h\u00f6rt gelegentlich geringsch\u00e4tzig dar\u00fcber sprechen,\nwelche Chancen denn bestehen, durch Werbung vor Ort\nmehr Lehrausbildungspl\u00e4tze zu akquirieren.\n\nDie Experten meiner Fraktion sind daher vor Ort gegan-\ngen, um mit Unternehmensleitungen und Betriebsr\u00e4ten\n\u00fcber ein st\u00e4rkeres Ausbildungsengagement zu sprechen.\nWir haben \u00fcberall guten Willen angetroffen, aber wir sind\nauch auf Probleme gesto\u00dfen, die sich f\u00fcr Ausbildungs-\nbetriebe aus dem Aufwand f\u00fcr Nachweisf\u00fchrung und\nAbrechnung ergeben und die \u00fcber die Zw\u00e4nge aus Aus-\nbildungsberechtigungen, Ausbildungsordnungen, Ausbil-\ndungspersonalschl\u00fcsseln usw. entstehen.\n\nEs gibt auch Betriebe, die Zweifel an ihrer eigenen\nLeistungsf\u00e4higkeit auf diesem Gebiet ge\u00e4u\u00dfert haben.\nInteressanterweise wurde auch die Frage, ob denn schon\neinmal Berater von Kammern und Arbeits\u00e4mtern bei den\nBeh\u00f6rden angeklopft h\u00e4tten, verneint.\n\nDas hat uns in unserer Auffassung best\u00e4rkt, da\u00df ein inten-\nsives Beratungs- und Informationsangebot vor Ort die\ns\u00e4chsischen Betriebe zu einem st\u00e4rkeren Engagement f\u00fcr\nLehrstellen f\u00fchren kann. Wir unterst\u00fctzen die Staatsregie-\nrung in ihrem Vorhaben, Werbeteams in die Firmen zu\nschicken, um aus erster Hand \u00fcber Voraussetzungen, Hil-\nfen und F\u00f6rdertatbest\u00e4nde zu informieren.\n\n(Jurk, SPD: Das kostet aber auch Geld!)\n\n\u2013 Sicherlich; das ist eingestellt.\n\nEine weitere Zielgruppe sind die freiberuflich T\u00e4tigen. In\neinem gemeinsamen Projekt der Staatsregierung und des\nLandesverbandes der Freien Berufe soll au\u00dfer nach zus\u00e4tz-\nlichen Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Frauen auch nach Ausbildungs-\npl\u00e4tzen gefahndet werden. Auch dort vermuten wir noch\nReserven. Es kann eigentlich in der heutigen Situation in\nSachsen nicht sein, da\u00df niedergelassene \u00c4rzte, die in der\nLage und bereit w\u00e4ren, zwei Lehrlinge f\u00fcr Praxishilfen\nauszubilden, dies von ihren Kammern untersagt bekom-\nmen.\n\nIch glaube, wenn wir die Vor-Ort-Beratung und -Informa-\ntion mit dem Instrument der finanziellen Unterst\u00fctzung\ninnig verquicken und das, was Herr Dr. M\u00fcnch angef\u00fchrt\nhat, noch zuf\u00fcgen, k\u00f6nnen wir trotz der gegenw\u00e4rtig\nunbestritten schwierigen Situation ein \u00e4hnlich gutes\nErgebnis erzielen wie alle Jahre zuvor.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort noch von der PDS-Frak-\ntion gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Schulz.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Kollege Pietzsch, ich stimme\nallem, was Sie gesagt haben, voll zu. Es fehlt demzufolge \u2013\nso habe ich Sie verstanden \u2013 lediglich daran, da\u00df man sich\ngemeinsam an einen Tisch setzt und \u00fcberlegt. In 3 Minu-\nten Redezeit f\u00fcr die Opposition zu diesem Thema ist\nwahrlich nicht viel an Konstruktivit\u00e4t zu verlangen \u2013 es ist\nschon wieder eine halbe Minute weg.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n620\n\n\n\nIch war gestern in Leipzig auf der DGB-Konferenz, die\nsich mit Arbeitsmarktpolitik besch\u00e4ftigt. Unsere Fraktion\nwar dort leider als einzige vertreten.\n\n(Zurufe von CDU und SPD:\nWir hatten doch Landtagssitzung! \u2013\n\nUnruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Ja, man h\u00e4tte den gestrigen Tag eigentlich auch absetzen\nk\u00f6nnen. Es sind ja sowieso keine Antr\u00e4ge der Opposition\ndurchgekommen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Leroff, CDU \u2013\n\nStarke Unruhe bei CDU und SPD)\n\nDort wurde z. B. festgestellt, da\u00df es notwendig ist, drin-\ngend staatliche Instrumentarien zu finden, die dazu beitra-\ngen, da\u00df westdeutsche Konzerne, die auch im Freistaat\nSachsen Zweigstellen oder Niederlassungen haben und\ndenen es nicht an Geld mangelt, bereit sind, Lehrstellen\neinzurichten. Es wurde in einer Studie von der Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit und dem DGB festgestellt, da\u00df allein in\nSachsen 52 Filialen solcher westdeutschen Konzerne im\nkommenden Jahr nicht einen einzigen Lehrling ausbilden\nwollen.\nHier ist der Staat gefragt einzugreifen, zu koordinieren,\nKonzepte zu finden und konstruktiv mit all denen zusam-\nmenzuarbeiten, die dazu gewillt sind. Ich glaube, da\u00df der\nLehrstellenbeirat im SMWA tats\u00e4chlich auch die Mithilfe\nder Abgeordneten des Hohen Hauses nutzen sollte, die in\nder Lage und bereit sind, auf dieser Strecke mitzuarbeiten.\nBisher gingen diese Dinge an uns vorbei. Man bekommt\nnicht einmal Informationen dar\u00fcber. Es gibt lediglich vage\nErkl\u00e4rungen und Sprechblasen, die dann in den Medien\nals das Nonplusultra gefeiert werden. Aufgrund von Ver-\nsprechungen, W\u00fcnschen und Tr\u00e4umen realisiert sich aber\nbis zum August 1995 nichts.\nIch habe den Eindruck, da\u00df sich der Staat in dieser Markt-\nwirtschaft ganz einfach als Zuschauer gegen\u00fcber den Pro-\nblemen verh\u00e4lt, da\u00df er sich demzufolge, da er kein Regu-\nlativ ist, sondern den Problemen gegen\u00fcber ohnm\u00e4chtig\nist, selbst \u00fcberfl\u00fcssig macht.\nIch erwarte unbedingt, da\u00df man auch \u00fcber ungewohnte\nL\u00f6sungen nachdenkt, bevor man sie verdammt. Zum Bei-\nspiel sollte man \u00fcber das Problem der Arbeitsplatzabgabe,\nso ungew\u00f6hnlich es sein mag, nachdenken. Man sollte dar-\n\u00fcber nachdenken, da\u00df mehr als 60 % der Ausbildungs-\npl\u00e4tze im Osten jetzt schon staatlich gef\u00f6rdert werden,\naber offenbar nicht in die richtige Richtung. Man sollte\nalso auch \u00fcberlegen, ob es nicht anders zu l\u00f6sen w\u00e4re,\nwenn es so schon nicht geht.\nAus diesem Grunde bieten wir an, mit dem SMWA kon-\nstruktiv zusammenzuarbeiten. Es gibt gen\u00fcgend Mit-\nstreiter auf diesem Gebiet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Frau Ludwig f\u00fcr die\nFraktion der SPD.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4-\nsident! Alle Jahre wieder \u2013 da gebe ich Ihnen recht, Herr\nLehmann \u2013 debattieren wir \u00fcber die Lehrstellensituation\nim Land Sachsen. Junge Menschen wollen einen Beruf\nerlernen. Sie wollen sich die Voraussetzungen daf\u00fcr aneig-\nnen, ein selbstst\u00e4ndiges Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen; aber es\nsind nicht gen\u00fcgend Lehrstellen da. Der einzige Unter-\n\nschied in diesem Jahr \u2013 um mit Herrn Dr. M\u00fcnch zu spre-\nchen \u2013 ist: Der Schneemann ist noch etwas gr\u00f6\u00dfer gewor-\nden.\nDamit diese Debatte aber f\u00fcr die jungen Menschen wirk-\nlich etwas bringt, brauchen wir zwei Dinge. Zum ersten\nbrauchen wir eine kurzfristige L\u00f6sung f\u00fcr das Jahr 1995.\nDen Jugendlichen ist im Moment auch egal, wie diese\nLehrstellen entstehen. Deshalb treten wir noch einmal\ndaf\u00fcr ein, da\u00df die Gemeinschaftsinitiative Ost, wenn es\nnicht anders geht, noch einmal greift. Deshalb unterst\u00fct-\nzen wir auch die anderen Vorschl\u00e4ge, die von der Fraktion\nder CDU gekommen sind. Jede Lehrstelle, die hier ent-\nsteht, ist uns recht, und wir m\u00fcssen sie f\u00fcr die Jugend-\nlichen haben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAber uns als Politiker darf es nat\u00fcrlich nicht egal sein, wie\nLehrstellen entstehen. Deshalb brauchen wir, zweitens,\nlangfristige tragf\u00e4hige L\u00f6sungen f\u00fcr die Zukunft, damit\nwir nicht im n\u00e4chsten Jahr wieder hier stehen und bekla-\ngen, da\u00df wir erneut kurzfristige L\u00f6sungen brauchen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMan mu\u00df ganz einfach dar\u00fcber nachdenken, ob nicht eine\nForm der Umlagefinanzierung ein Konzept f\u00fcr die\nZukunft sein kann. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir das in Sachsen\nnicht allein entscheiden. Dazu brauchen wir eine Good-\nwill-Aktion aller Beteiligten. Dazu brauchen wir nat\u00fcrlich\nauch das Engagement der Staatsregierung, die in Richtung\nder Bundesgesetzgebung initiativ werden sollte.\nZum Schlu\u00df ist mir noch aufgefallen, als ich in den Saal\ngeschaut habe: Der jugendpolitische Sprecher der CDU-\nFraktion nimmt nicht an dieser Debatte teil. Er ist auch\nnicht da.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte Sie auch noch einmal ermahnen. Es ist nat\u00fcr-\nlich ein Problem der Wirtschaft. Es ist aber auch ein Pro-\nblem des Kultusbereiches. Ich sehe, die Bank ist auch\nimmer noch leer. Und es ist ein Problem der Wirtschaft.\nNur wenn wir gemeinsam an die L\u00f6sung der Sache gehen,\nk\u00f6nnen wir endlich den Jugendlichen in Sachsen vermit-\nteln, da\u00df sie hier eine Zukunft haben. Ich denke, das ist\ndas, was wir alle gemeinsam wollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Herr Staatsminister Eggert hat das\nWort f\u00fcr eine Richtigstellung erbeten.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Eine Richtigstellung:\nFrau Schulz, Sie haben vorhin gesagt, die Frau Luft h\u00e4tte\nvon dem Ministerpr\u00e4sidenten keine Antwort auf ihren\nBrief bekommen. Wir haben uns gerade noch einmal kun-\ndig gemacht. Die Antwort an Frau Luft ist am 20.3. aus der\nStaatskanzlei herausgegangen.\n\n(Abg. Frau Schulz, PDS: Ach, erst am 20.3.!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS \u2013\nStaatsminister Eggert:\n\nWir machen zwar nicht jede Luftnummer mit,\naber Frau Luft bekommt auch Antwort!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n621\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Im Herbst\ndieses Jahres beginnt das sechste Ausbildungsjahr im Frei-\nstaat Sachsen nach der Wende. F\u00fcnf Jahre mit schwierigen\nSituationen liegen hinter uns. F\u00fcnf Jahre wurde am\nAnfang jedes Jahres dramatisiert, Frau Ludwig, debattiert,\nund alle f\u00fcnf Jahre konnten wir am Ende sagen: Die Regie-\nrung hat gehandelt und hat mit den Kammern, mit den\nArbeitsverwaltungen Erfolg gehabt und fast allen einen\nAusbildungsplatz anbieten k\u00f6nnen. Dies m\u00f6chte ich an\nden Anfang meiner Rede stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist immer dramatisch und problematisch, \u00fcber Zahlen\nund Verh\u00e4ltnisse von angemeldeten Ausbildungspl\u00e4tzen\nund nachgefragten Ausbildungspl\u00e4tzen im Februar, M\u00e4rz\nund April zu sprechen, weil das Ausbildungsjahr erst im\nAugust/September beginnt und erst dann eine Bilanz zu\nziehen ist. Viele junge Leute schauen sich \u2013 auch zu\nRecht \u2013 um, bevor sie sich entschlie\u00dfen, wo sie einen\nLehrvertrag eingehen wollen. Daher spiegeln diese Zahlen\nnie die tats\u00e4chliche Situation wider.\nAber ich m\u00f6chte das auch sehr deutlich an den Anfang\nmeiner Rede stellen: In diesem Jahr, in dem Ausbildungs-\njahr, das im Herbst dieses Jahres beginnt, ist die Situation\nau\u00dferordentlich ernst. Wir haben mehr Schulabg\u00e4nger\nund weniger angebotene Ausbildungspl\u00e4tze. Deshalb\nm\u00fcssen wir handeln, d\u00fcrfen nicht nur klagen und debat-\ntieren. Sonst n\u00e4mlich wird sich Resignation breitmachen,\nResignation bei den jungen Menschen, die sagen, unser\nProblem ist nicht l\u00f6sbar, und Resignation auch bei der\nWirtschaft, meine Damen, meine Herren, die dann glaubt,\nda\u00df das Problem nicht zu l\u00f6sen ist, oder auf den Staat\nwartet. Beides, glaube ich, w\u00e4re nicht richtig.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst den im Sommer dieses Jahres zu\nerwartenden Bewerberjahrgang analysieren. Nach Erhe-\nbung des Landesarbeitsamtes Sachsen und des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus werden in diesem\nSommer 63 100 Jugendliche die allgemeinbildenden Schu-\nlen und berufsvorbereitenden Ma\u00dfnahmen sowie\nMa\u00dfnahmen der Arbeitsverwaltung verlassen. Dies\nbedeutet gegen\u00fcber dem Vorjahr eine Steigerung um\n11,5 %, wobei zu ber\u00fccksichtigen ist, da\u00df bereits im ver-\ngangenen Jahr eine Steigerung um 17 % zu verzeichnen\nwar.\nBer\u00fccksichtigt man, da\u00df ein Teil der Abiturienten, die in\ndieser Zahl enthalten sind, ein Studium aufnehmen wird,\nso kann man davon ausgehen, da\u00df zwischen 53 000 und\n55 000 Jugendliche als Bewerber am Ausbildungsstellen-\nmarkt um eine Lehrstelle nachfragen werden. Bisher\nhaben sich 42 242 Jugendliche bei den Berufsberatungen in\nSachsen eintragen lassen.\nIch mu\u00df und m\u00f6chte hervorheben, da\u00df mehr als die\nH\u00e4lfte, n\u00e4mlich 54 %, der gemeldeten Bewerber M\u00e4dchen\nsind und sich damit dieses Problem noch schwieriger und\ndramatischer gestaltet. Ich will dieses Wort ,,dramatisch\u201c\nin diesem Zusammenhang durchaus benutzen.\nDie hohe Anzahl an Bewerbungen macht deutlich, welch\nhohes Ansehen das duale System in der Ausbildung bei\nden Jugendlichen hat, sie macht aber auch die Dimension\ndeutlich, vor der wir in diesem Jahr stehen. Betrachtet man\ndas bisher bei der Arbeitsverwaltung gemeldete Angebot\nan 16 319 besetzbaren betrieblichen Ausbildungsstellen, so\nmu\u00df man feststellen, da\u00df es eine wirklich bedr\u00fcckende\nDiskrepanz gibt.\n\nEs gibt eine Diskrepanz insbesondere in den Berufs-\ngruppen der Bau- und Baunebenberufe, Waren- und\nDienstleistungskaufleute, der K\u00f6rperpfleger sowie der\nOrganisations-, Verwaltungs- und B\u00fcroberufe. Demgegen-\n\u00fcber k\u00f6nnen jedoch im Bereich der Textil- und Beklei-\ndungsberufe jedem Bewerber 1,7 Stellen angeboten wer-\nden. Auch im Bereich der Elektroberufe stellt sich das\nVerh\u00e4ltnis von Bewerbern zu Ausbildungsstellen nahezu\nausgewogen dar. Gleiches kann man f\u00fcr eine Reihe von\nMetallberufen, wie Werkzeugmechaniker, Automobil-\nmechaniker, feststellen.\nMeine Damen, meine Herren, auch dies mu\u00df man bei der\nBeurteilung der Situation ber\u00fccksichtigen. Das hei\u00dft, in\ndiesem Jahr entspricht in vielen Berufsgruppen die Nach-\nfrage nicht dem Angebot.\nDas gleiche gilt auch f\u00fcr die regionale Verteilung von\nAngebot und Nachfrage. Hier stellt sich die Situation\nbesonders kritisch in den Arbeitsamtsbezirken Annaberg\nund Bautzen dar, wobei in Annaberg 4,6 und in Bautzen\n3,9 Bewerbern jeweils nur ein Ausbildungsstellenangebot\nunterbreitet werden kann.\nDer S\u00e4chsischen Staatsregierung sind diese Zahlen, ist\ndiese Entwicklung bekannt. Wir haben uns sehr ausf\u00fchr-\nlich am 2. M\u00e4rz im Rahmen der Lehrstellenoffensive mit\ndiesem Problem besch\u00e4ftigt und auch L\u00f6sungen diskutiert\nund vorgeschlagen. Bevor ich Ihnen diese L\u00f6sungswege\naufzeige, m\u00f6chte ich doch noch einmal deutlich sagen:\nHauptverantwortung tr\u00e4gt allein und ausschlie\u00dflich die\nWirtschaft, meine Damen, meine Herren. Frau Weihnert,\nIhr Zitat ist v\u00f6llig korrekt. Ich habe das so gesagt, und ich\nbleibe auch dabei. Wer nicht ausbildet, hat in einem\nmarktwirtschaftlichen System in der Zukunft keine\nChance, verbaut sich die eigenen wirtschaftlichen Perspek-\ntiven selber. Da kann kein Staat etwas dagegen machen.\nNur die Wirtschaft kann dieses Problem selber l\u00f6sen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer Staat kann helfen. Dar\u00fcber werden wir ja diskutieren.\nNur die Verantwortlichkeiten m\u00fcssen auch an dieser Stelle\nklargemacht werden; denn es nutzt doch nichts, wenn\nman der \u00d6ffentlichkeit vorgaukelt: Man mu\u00df nur Forde-\nrungen stellen, dann wird schon der wie auch immer defi-\nnierte Staat dieses Problem l\u00f6sen. \u2013 Nein, er kann es nicht!\nNur die Wirtschaft kann es l\u00f6sen.\nWir gehen auch davon aus, da\u00df die Bundesregierung ihre\nGemeinschaftsinitiative Ost in diesem Jahr nicht wieder\nanbieten wird. Daf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde, auch ordnungs-\npolitische Gr\u00fcnde. Aber sie wird auch weiterhin Geld zur\nVerf\u00fcgung stellen, damit die Ausbildungsberater bei Kam-\nmern und Verb\u00e4nden zus\u00e4tzlich durch Lehrstellenwerber\nverst\u00e4rkt werden k\u00f6nnen und damit die sogenannten\nWerbeteams um Ausbildungspl\u00e4tze werben k\u00f6nnen.\nMeine Damen, meine Herren, w\u00fcrden in diesem Jahr 1995\nnur 2 000 au\u00dferbetriebliche Ausbildungspl\u00e4tze neu ein-\ngerichtet, erg\u00e4be sich zus\u00e4tzlich zum Bedarf der 1993 und\n1994 begonnenen Gemeinschaftsinitiative Ost an Landes-\nmitteln von 150 Millionen DM ein weiterer Bedarf von\n120 Millionen DM. Eine Gemeinschaftsinitiative Ost ist\nnicht nur deshalb keine L\u00f6sung, sondern auch, weil sie\nsich nur auf ganz bestimmte Berufsgruppen konzentriert\nhat, bei denen es ohnehin in der Zukunft wesentlich weni-\nger Arbeitspl\u00e4tze gibt und geben kann.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird wie in den vergan-\ngenen Jahren gemeinsam mit der Wirtschaft in ihren\nAnstrengungen nicht nachlassen, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n622\n\n\n\nm\u00f6glich wird, m\u00f6glichst vielen Jugendlichen einen Aus-\nbildungsplatz anzubieten.\nWas tun wir?\nErstens. Einen besonderen Schwerpunkt in der Ausbil-\ndungsf\u00f6rderung stellt die St\u00e4rkung der Ausbildungs-\nbereitschaft der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft dar. Deshalb\ngeben wir mit F\u00f6rdermitteln Anschub zur M\u00f6glichkeit,\nbetriebliche Ausbildungspl\u00e4tze anzubieten. Meine Damen\nund Herren, diesem Programm liegen Untersuchungs-\nergebnisse zugrunde, wonach ein F\u00fcnftel der Unterneh-\nmen keine Lehrlinge ausbildet, weil in ihren Unternehmen\ndie technischen Voraussetzungen fehlen. Herr Lehmann\nhat es angesprochen. Bei 15 % fehlen die personellen und\nfachlichen Eignungen im Betrieb.\nDeshalb werden wir gemeinsam mit den Kammern soge-\nnannte Ausbildungsverb\u00fcnde und ihre Gr\u00fcndung f\u00f6rdern\nund promovieren, damit hier zus\u00e4tzliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze angeboten werden k\u00f6nnen. Wir rechnen gemeinsam\nmit etwa 1 000 zus\u00e4tzlichen Ausbildungspl\u00e4tzen, die so\nnoch geschaffen werden k\u00f6nnen. Verb\u00e4nde und Kammern\nhaben ihr Interesse an dieser L\u00f6sung signalisiert. Wir wer-\nden dieses auch umsetzen.\nZweitens. Die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen f\u00fcr zus\u00e4tzliche\nAusbildungsleistungen an Unternehmen, die die 10-%-\nGrenze \u00fcberschreiten, wird wie in den vergangenen Jah-\nren fortgesetzt, wobei wir insbesondere einen doppelten\nZuschu\u00df zahlen, wenn Unternehmen im Bereich gewerb-\nlich-technische Wirtschaft M\u00e4dchen einen Ausbildungs-\nplatz anbieten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDer dritte Schwerpunkt unserer F\u00f6rderung wird die Fort-\nsetzung des Mobilit\u00e4tshilfeprogramms sein.\nMeine Damen, meine Herren! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle\nnoch einmal sagen, was ich schon in der Haushaltsdebatte\ngesagt habe. Wenn unsere Wirtschaft nicht in der Lage ist,\nausreichende Ausbildungspl\u00e4tze anzubieten, mu\u00df jungen\nMenschen auch zugemutet werden k\u00f6nnen, sich in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern einen Ausbildungsplatz zu suchen und\ndort eine Ausbildung zu beginnen. Dies mu\u00df m\u00f6glich sein.\nDas ist \u00fcberall m\u00f6glich gewesen. Ich wei\u00df auch nicht,\nwarum das in Sachsen anders sein soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit die jungen Menschen aber den Kontakt zu ihrer\nHeimat nicht verlieren, haben wir dieses Mobilit\u00e4ts-\nhilfeprogramm aufgelegt. Im vergangenen Jahr haben\n1 360 Jungen und M\u00e4dchen davon Gebrauch gemacht. In\ndiesem Jahr d\u00fcrften es nach Sch\u00e4tzungen mehr sein. Ich\njedenfalls habe schon Gespr\u00e4che mit Kammern in den\nalten Bundesl\u00e4ndern gef\u00fchrt, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 ja, bitte \u2013, die bereit sind, mit den hiesigen Kammern\nentsprechende Ausbildungspl\u00e4tze anzubieten. \u2013 Bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Dr. Schommer, dieses Mobili-\nt\u00e4tsprogramm nehmen Jugendliche in Anspruch, die in\nder Regel 16 Jahre alt sind. Kennen Sie die Abbruchquote?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, das wei\u00df ich nicht.\n\n(Frau Weihnert, SPD: 60 %!)\n\n\u2013 Woher haben Sie diese Zahlen?\n\nFrau Weihnert, SPD: Das sind offizielle Zahlen des DGB.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch will die Aktivit\u00e4ten des DGB jetzt nicht weiter kom-\nmentieren. Ich m\u00f6chte aber an dieser Stelle eines sagen:\nDer erste, der sich zu Beginn eines jeden Jahres lautstark\nmeldet, ist der DGB. Der einzige, der aber keine konkreten\nVorschl\u00e4ge macht und nicht weiterhilft, ist auch der DGB,\nmeine Damen und Herren. Kritisieren kann man, aber\ndann bitte konstruktiv!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Ich m\u00f6chte noch zu einem\nvierten Teil kommen, das sind die \u00fcberbetrieblichen Aus-\nbildungspl\u00e4tze. Auch hier werden wir wie in der Vergan-\ngenheit daf\u00fcr sorgen, da\u00df ein Netz von leistungsf\u00e4higen\n\u00fcberbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten vorhanden ist.\nFrau Schulz, zu Frau Luft will ich Ihnen noch eines sagen:\nAuch mein Haus hat bereits vor acht Wochen zu den Fra-\ngen von Frau Luft Stellung genommen. Ich glaube, sie\nkann, wenn sie nur will, schon gut informiert sein, und sie\nwird \u00fcber die Situation hier in unserem Lande schon gut\n\u00fcber die Staatsregierung informiert.\nHerr M\u00fcnch und Herr Lehmann haben Vorschl\u00e4ge unter-\nbreitet, die wir nat\u00fcrlich aufgreifen und umsetzen m\u00fcssen,\nwobei ein Vorschlag, Herr M\u00fcnch, n\u00e4mlich die Kopplung\nvon \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen oder gar Zusch\u00fcssen an Aus-\nbildungspl\u00e4tze, sehr problematisch ist.\nAber ich sage es noch einmal: Gleichwohl werden wir dar-\nauf achten, da\u00df der Staat hier eine Bevorzugung dann\nauch vornehmen wird. Das gilt f\u00fcr alle B\u00fcrgermeister und\nLandr\u00e4te, meine Damen, meine Herren. Da sind Sie als\nAbgeordnete auch in der Pflicht, Ihrem Landrat und Ihrem\nB\u00fcrgermeister zu sagen: ,,Bitte Auftr\u00e4ge nur dann, wenn\nauch Ausbildungspl\u00e4tze entstehen!\u201c Das hat etwas mit\nAufgabe f\u00fcr Abgeordnete zu tun.\nFrau Weihnert, ich will es Ihnen noch einmal sagen: Sie\nhaben konstruktives Handeln und zukunftsorientierte\nKonzepte gefordert. Der Fraktionsvorsitzende der SPD hat\nvorgestern von Tr\u00e4umen gesprochen. Frau Schulz hat\nheute getr\u00e4umt, man w\u00fcnschte, man h\u00e4tte alles. Meine\nDamen und Herren, wo sind Ihre konkreten Vorschl\u00e4ge,\ndie \u00fcber das hinausgehen, was wir bereits machen?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Wir haben Phantasie!)\n\nFrau Weihnert, ich habe in Ihren Ausf\u00fchrungen keinen\neinzigen konstruktiven Vorschlag geh\u00f6rt, wohl aber bei\nHerrn M\u00fcnch und bei Herrn Lehmann und auch bei Herrn\nPietzsch, die ich hier zitieren kann.\nMeine Damen, meine Herren, da\u00df Sie die Regierung stets\nermahnen, mehr zu tun, ist Ihr demokratisches Recht.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist unsere Aufgabe!)\n\nDas ist auch richtig so, und manchmal tut es ja auch gut,\nwenn man an Sachen erinnert wird. Das akzeptiere ich.\nAber immer nur zu klagen, ohne konkret zu sagen, was\nman \u00fcber das hinaus, was wir ohnehin schon tun, mehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n623\n\n\n\ntun kann, das, finde ich, ist ein St\u00fcckchen zu wenig. Da\ndachte ich, Sie h\u00e4tten es etwas besser gemacht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, ich bin jetzt fertig.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Wir l\u00f6sen das auch nicht mit\nZwischenfragen, wir l\u00f6sen die Probleme nicht mit Debat-\nten, sondern mit Handeln, und die Regierung wird han-\ndeln und daf\u00fcr sorgen, da\u00df es L\u00f6sungen gibt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit sind\nalle Redner, die sich zu Wort gemeldet hatten, auch zu\nWort gekommen. \u2013 Eine Richtigstellung? \u2013 Ja, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung\nmachen. Herr Minister Dr. Schommer hat jetzt gerade\nangemahnt, da\u00df wir nur fordern w\u00fcrden. Erstens m\u00f6chte\nich Sie darauf hinweisen, da\u00df Sie nat\u00fcrlich eine Regierung\nmit vielen Verwaltungsbeamten hinter sich haben, die das\nuntersetzen sollen. Unsere Aufgabe ist es einfach, Sie dar-\nauf hinzuweisen.\n\nZweitens, Herr Dr. Schommer, haben Sie einen Fehler\nbegangen, weil Sie nicht beachtet haben, da\u00df wir in die\nHaushaltsberatung in den letzten beiden Tagen einen ganz\nkonkreten Vorschlag eingebracht haben, was die Ausbil-\ndungspl\u00e4tze betrifft, der leider Gottes von Ihnen und von\nder CDU-Fraktion abgelehnt worden ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte beendet.\n\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte: Autobahn und Demokratie \u2013\nnur ein Dresdner Trauerspiel?\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der PDS-Frak-\ntion das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Frau Ostrowski, Sie haben jetzt das Wort.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Herr Dr. H\u00e4hle, der Parlamentarismus, sonst\nals das demokratische Nonplusultra besonders von der\nCDU gepriesen, gilt offenbar nur, wenn er mit den Inter-\nessen der Regierenden \u00fcbereinstimmt bzw. wenn die\nCDU-Mehrheit Beschl\u00fcsse bestimmt. Wehe dem, es\nkommt anders!\nDie Stadtverordnetenversammlung, Herr Eggert, lehnte\n1993 bereits \u2013 man beachte bitte, unter v\u00f6llig anderen poli-\ntischen Mehrheitsverh\u00e4ltnissen; die Konservativen hatten\nn\u00e4mlich damals die Mehrheit \u2013 durch Beschlu\u00df eine stadt-\nschneidende Variante der Autobahn Dresden-Prag ab.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nDer Oberb\u00fcrgermeister von Dresden, Mitglied der CDU \u2013\nich komme auf Ihren Zwischenruf zur\u00fcck, Herr Leroff \u2013,\nder als Chef des Stadtrates verpflichtet ist, die Beschl\u00fcsse\ndes Parlaments zu realisieren, handelte in der \u00d6ffentlich-\nkeit diesen Beschl\u00fcssen zuwider, seine Fraktion nat\u00fcrlich\nauch.\nAuch das Land scherte sich nicht darum. Als Chef der\nStadtverwaltung, die als Exekutive die Beschl\u00fcsse des Par-\nlaments zu vollziehen hat, unterliegt er der Dienstaufsicht\nder Staatsregierung, die sich allerdings ebenfalls einen\nTeufel darum scherte, da\u00df ihr Oberb\u00fcrgermeister der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung zuwiderhandelte.\nNeu war also die Ablehnung der stadtschneidenden\nTrasse der A 17 durch eine Mehrheit des Dresdner Stadt-\nrates keineswegs, als der Konflikt im Januar dieses Jahres\noffen entbrannte. Neu war f\u00fcr die CDU der Stadt, des\nBundes und des Landes aber, da\u00df ein PDS-Antrag einge-\n\nbracht wurde, der von den Fraktionen der SPD, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne und der B\u00fcrgerfraktion unterst\u00fctzt wurde,\nund da\u00df die CDU in Dresden zum allerersten Mal eine\nparlamentarische Niederlage in einer Grundsatzfrage\nerlitt. Sie konnte damit \u00fcberhaupt nicht umgehen.\nDamit Sie mir das aber gar nicht erst zurufen: Diese\nGemeinsamkeit hat nichts mit einer Volksfront zu tun.\nDiese Fraktionen, die diesen Antrag unterst\u00fctzt haben,\nsind zum Teil schon seit Jahren auf dieser Position oder\nhaben aus sachlichen Argumenten dazu gefunden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n\u00dcberrascht war die CDU auch, weil in einer achtst\u00fcndigen\nExpertenanh\u00f6rung \u2013 \u00fcbrigens waren alle Experten durch\nden Oberb\u00fcrgermeister geladen bis auf einen einzigen \u2013\ndie wirklichen Fachexperten die Autobahn mit Sachargu-\nmenten ablehnten bzw. starke Bedenken \u00e4u\u00dferten \u2013 au\u00dfer\ndie Politiker, die anwesend waren, die nat\u00fcrlich die Auto-\nbahn bef\u00fcrworteten.\nOberb\u00fcrgermeister Wagner legte sein Veto ein. Das steht\nihm durchaus zu. Als das Veto vom Stadtrat aber ebenfalls\nabgelehnt wurde, war dieser Beschlu\u00df sp\u00e4testens rechts-\nkr\u00e4ftig und h\u00e4tte erf\u00fcllt werden m\u00fcssen.\nEr wird nicht erf\u00fcllt. Der Oberb\u00fcrgermeister handelt dage-\ngen. Pl\u00f6tzlich entdeckte die CDU die B\u00fcrgerdemokratie.\nDas ist eigentlich ganz, ganz positiv. Man wundert sich,\nda\u00df sie diese noch nicht entdeckt hat. Man wundert sich\naber auch deshalb, weil die CDU ein bestimmtes Verhalten\nzur B\u00fcrgerdemokratie hat.\nZum Beispiel hat gerade das Land Sachsen hier Erfahrun-\ngen, wie man mit B\u00fcrgerdemokratie umgeht. Als der Lan-\ndeselternrat ein Volksbegehren zum Klassenteiler initi-\nierte, wurde ihm verboten, da\u00df Sch\u00fcler \u00fcber die Schulen\nan ihre Eltern Listen mitnehmen. Da\u00df in der Stadtverwal-\ntung Dresden w\u00e4hrend der Dienstzeit durch Bedienstete\nungeniert \u2013 ich komme gleich zum Schlu\u00df \u2013 Unterschriften\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n624\n\n\n\ngesammelt werden, regte hier \u00fcberhaupt niemanden auf.\nDa\u00df an Unternehmen und Firmen Unterschriftslisten ver-\nsandt und die Mitarbeiter der Firmen gen\u00f6tigt wurden,\nUnterschriften abzugeben, hat mit freier Entscheidung\nnichts mehr zu tun.\nIch darf sp\u00e4ter noch 3 Minuten reden und werde Ihnen\ndann die n\u00e4chsten Bonbons Ihrer Demokratie servieren.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDarauf freuen wir uns schon jetzt! \u2013\n\nBeifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Franke, bitte.\n\nFranke,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Wieso eigentlich fragt die PDS im Titel:\nTrauerspiel? Trauerspiel, weil in Dresden demokratische\nParteifraktionen der PDS gefolgt sind oder weil das am\nSchlu\u00df kommen k\u00f6nnte, was die PDS hier will? Aus Sicht\nder Mehrheit der Sachsen, nicht nur der Dresdner Sachsen,\nist dies eher eine Kom\u00f6die, aber eine besonders schlechte.\n\n(Zustimmung des Abg. Leroff, CDU \u2013\nFrau Ostrowski, PDS:\n\nDa untersch\u00e4tzen Sie uns!)\n\nEs ist eine Kom\u00f6die, die Frau Ostrowski, PDS, im Dresd-\nner Stadtrat wahrscheinlich nach der Drehbuchvorlage\n,,Der Wolf und die sieben Gei\u00dflein\u201c inszeniert hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie PDS hat dabei wahrlich nicht mit Kreide und Mehl\ngespart. Sie hatte ja auch Erfolg im Dresdner Stadtrat bei\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, bei der B\u00fcrgerfraktion\nund auch bei der SPD.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nSie haben sich bereitwillig der PDS angeschlossen. Die\nanderen allerdings haben doch erkannt, wer da einge-\nlassen werden wollte. Wir haben trotz Kreide und Mehl\ndie wahren Absichten der PDS erkannt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nAber man mu\u00df Ihnen eines zugestehen: Sie haben im\nDresdner Stadtrat die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die\nB\u00fcrgerfraktion, zun\u00e4chst sogar die SPD-Stadtratsfraktion\ndazu gebracht, sich Ihrer F\u00fchrung so zu unterwerfen, da\u00df\nsie sogar einen B\u00fcrgerentscheid ablehnten und damit ihre\neigene Identit\u00e4t besch\u00e4digten. Da\u00df die PDS einen B\u00fcrger-\nentscheid ablehnt, das verwundert nicht. Sie haben schon,\nals Sie noch SED hie\u00dfen, den B\u00fcrger f\u00fcr unm\u00fcndig gehal-\nten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHeute tut dies Herr Schimpff!)\n\nHeute sind es Ihre Anh\u00e4nger, die diejenigen B\u00fcrger, die\nsich f\u00fcr die Autobahn aussprechen, Idioten nennen. Das\nist auf einem Bauschild auf der Bergstra\u00dfe in Dresden\nnachzulesen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Wer hat das gemalt?)\n\nDeutliche Mehrheiten in diesem Landtag haben jedoch\ndazu gef\u00fchrt, da\u00df sowohl in unserer Landesverfassung als\nauch in der Kommunalverfassung Sachsens unmittelbare\nEntscheidungen der B\u00fcrger m\u00f6glich sind. Die m\u00fcndigen\nB\u00fcrger wissen sehr wohl, Argumente von hohlen Phrasen\n\nzu unterscheiden; sie sind in Sachsen diejenigen, die, wenn\nsie es denn wollen, das Machtwort sprechen. Dazu wird\nHerr Dr. Reinfried etwas sagen.\nNun m\u00f6chte ich inhaltlich etwas zum Thema Autobahn\nsagen. Die im Linienbestimmungsverfahren best\u00e4tigte\nLinienf\u00fchrung hat sich nach mehr als zwei Jahren Unter-\nsuchung in vielen Gutachten und Studien als die sowohl\nverkehrliche\n\n(Frau Roth, PDS:\nWas ist denn das: ,,verkehrliche\u201c?!)\n\nwie auch umweltrechtlich beste L\u00f6sung erwiesen. Diese\nLinie ist weder stadtzerschneidend noch eine Stadtauto-\nbahn, wie Sie immer glauben machen wollen. Es wird von\nden sogenannten Gutachtern, von denen Sie immer spre-\nchen, behauptet, da\u00df diese Autobahn die Stadt zerschnei-\ndet. Sie f\u00fchrt bestenfalls an einigen Stellen unter der Stadt\nhinweg. Bei einer Trasse in der N\u00e4he der Stadt ist eine\nGr\u00fcnbr\u00fccke vorgesehen.\nDie Autobahnverbindung bringt \u2013 das ist in allen erarbei-\nteten Studien nachgewiesen worden \u2013 eine deutliche Ent-\nlastung f\u00fcr das Stadtgebiet Dresden und die Bundes-\nstra\u00dfen 170 und 172. Gegenteilige Behauptungen entbeh-\nren jeder Grundlage. Ziel der Verbindung ist es doch\noffensichtlich, statt Nachteile eine Verbesserung f\u00fcr die\nDresdner herbeizuf\u00fchren. Durch die Tunnell\u00f6sungen im\ns\u00fcdlichen Bereich der Stadt wird auch die Luftbelastung\nwesentlich verringert.\nWenn schlie\u00dflich behauptet wird, der Bau einer Autobahn\nw\u00e4re zum Schaden der Demokratie, und sie w\u00fcrde geret-\ntet, wenn die Autobahn nicht gebaut w\u00fcrde, dann ist das\nwirklich schlichter Unfug. Der B\u00fcrgerentscheid wird das\nGegenteil beweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nGerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Franke, wie hatten Sie gestern gesagt:\n,,Tr\u00f6pfelchen aus dem polemischen Regen\u201c. Es waren\nnicht viele Tropfen, die bei Ihnen herauskamen, das mu\u00df\nich Ihnen schon sagen.\n\n(Beifall bei der PDS und\ndes Abg. Adler, SPD)\n\nDie SPD in Sachsen hat sich bei ihrem Verkehrsprogramm\nf\u00fcr die umgehende Erschlie\u00dfung der Strecke Dresden-Prag\ndurch eine neue Eisenbahntrasse\n\n(Zuruf von der CDU: Wir auch!)\n\nund parallel dazu im Freiberger Korridor f\u00fcr eine\nleistungsf\u00e4hige Bundesfernstra\u00dfe ausgesprochen. Dabei\nbleiben wir auch.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWas Ihre Aussagen zu den Verkehrsentlastungen usw.\nbetrifft, mu\u00df ich Ihnen sagen, da\u00df man, wenn man die\nAnh\u00f6rung verfolgt hat, davon ausgehen mu\u00df, da\u00df die dort\nanwesenden Verkehrs- und Wirtschaftswissenschaftler\nsehr viel zur\u00fcckhaltender gewesen sind, als Sie es soeben\nzum Ausdruck gebracht haben.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Sehr richtig! \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n625\n\n\n\nNeben den mahnenden Worten der Verkehrswissenschaft-\nler waren f\u00fcr mich die Aussagen von Prof. Kutter vom\nDeutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung sehr wichtig.\nIch zitiere seine Kriterien zur Standortwahl von Betrieben:\n,,Das, was hier im oberen Elbraum wirklich interessiert, da\nmu\u00df man feststellen, da\u00df die Untersuchungen, die es nur\nsehr sp\u00e4rlich gibt, eigentlich eine ganz andere Rangfolge\nder Entscheidungskriterien der Betriebe erbringen. Ein\nwesentlicher Punkt sind Grundst\u00fcckskosten, finanzielle\nF\u00f6rdermittel, inwieweit ist dieser Grunderwerb mit gewis-\nsen F\u00f6rderungen verbunden, und dar\u00fcber hinaus spielt\ndie Ausweitungsm\u00f6glichkeit, die Vergr\u00f6\u00dferung der\nBetriebe, das Arbeitskr\u00e4ftepotential eine sehr gro\u00dfe Rolle.\nUnd erst nachrangig kommen Verkehrsfragen zum\nTragen, wobei die Anbindung in das Netz generell eine\nsehr gro\u00dfe Bedeutung hat.\u201c\nZur versprochenen und von allen Dresdnern erwarteten\nVerkehrsentlastung mu\u00df man den Menschen reinen Wein\neinschenken. Diese Wahrheit lautet etwa wie folgt: Wenn\nsie nicht an einer zuk\u00fcnftigen Autobahnzubringerstra\u00dfe\nwohnen, haben sie heute z. B. 20 000 Kfz pro Tag. Ohne\nAutobahn und ohne massive Investitionen in den Umbau\ndes \u00d6PNV werden sie im Jahr 2005 wahrscheinlich\n30 000 Kfz pro Tag haben. Mit Autobahn werden sie\nwahrscheinlich ca. 28 000 Kfz pro Tag haben. Dies wird\nnicht sehr lange der Fall sein, bald steigt auch diese Zahl\nwieder an.\nEs wird also trotz Autobahn nicht zu einer wirklichen Ent-\nlastung kommen, sondern zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung.\nAber mit dem von allen drei TU-Verkehrsprofessoren\ngeforderten massiven Umbau des \u00d6PNV haben sie die\nChance, vielleicht ab dem Jahr 2000 einen realen R\u00fcckgang\ndes bis dahin angestiegenen Verkehrs zu erreichen.\nMeine Damen und Herren von der Dresdner CDU, ich\nerwarte von Ihnen, da\u00df Sie das den Menschen sagen. Sie\nsind noch nicht so alt, da\u00df Sie die Folgen Ihres Tuns nicht\nmehr miterleben m\u00fcssen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Dr. Reinfried, bitte.\n\nDr. Reinfried, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Diese Aktuelle Debatte steht unter\nder \u00dcberschrift ,,Autobahn und Demokratie\u201c. Es geht also\num die Art und Weise, wie mit Planung, Projektierung\nund dem politischen Meinungsbildungsproze\u00df umgegan-\ngen wird.\nEs ist darauf hingewiesen worden, da\u00df es eine Anh\u00f6rung\ngegeben hat und da\u00df beispielsweise im Vorfeld des\nLinienbestimmungsverfahrens bereits 120 Tr\u00e4ger \u00f6ffent-\nlicher Belange angeh\u00f6rt worden sind, und zwar freiwillig,\nnicht gesetzlich vorgeschrieben oder \u00e4hnliches. Ein der-\nartiges Ausma\u00df an \u00f6ffentlicher Beteiligung und an Demo-\nkratie ist einem solchen auch \u00f6kologisch komplizierten\nGro\u00dfprojekt angemessen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun hat sich ereignet, da\u00df im Stadtrat von Dresden eine\nMeinungsbildung erfolgte, wodurch der Oberb\u00fcrger-\nmeister aufgefordert worden ist, gegen das Linienfeststel-\nlungsverfahren bzw. gegen bestimmte Linien zu klagen.\nFrau Ostrowski hat dazu gesprochen. Wir, gemeinsam mit\nanderen politischen Gruppierungen, n\u00e4mlich F.D.P. und\n\nDSU, haben von dem Instrument des B\u00fcrgerbegehrens\nGebrauch gemacht. Ich nehme nicht an, da\u00df die SED/PDS\nein Erbpachtrecht auf solche Instrumente hat und uns den\nVorwurf machen d\u00fcrfte, wir h\u00e4tten kein Recht, dieses\nInstrument zu nutzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber was ist denn nun geschehen, nachdem wir dieses\nB\u00fcrgerbegehren gestartet haben? \u00dcber uns ist eine Hetz-\nkampagne hereingebrochen. Beispielsweise ist gesagt wor-\nden, da\u00df wir durch N\u00f6tigung Unterschriften erpre\u00dft h\u00e4t-\nten und\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSie haben doch nicht etwa Angst vor der PDS?)\n\nda\u00df es z. B. rechtlich unzul\u00e4ssig sei, weil die Stadt nicht\nbetroffen sei. Auch dies ist uns vorgehalten worden. Es\nwurde ebenso gesagt, da\u00df wir bereits 1993 das B\u00fcrger-\nbegehren h\u00e4tten starten m\u00fcssen und da\u00df jetzt gar kein\nBeschlu\u00df vorl\u00e4ge.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Das ist einfach so!)\n\nEs wurden noch viele \u00e4hnliche Vorw\u00fcrfe vorgetragen, bis\nhin zu dem Vorwurf, da\u00df Unterschriftensammlungen im\nRathaus stattgefunden h\u00e4tten.\nNun kommen wir zu einer ganz interessanten Methode.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Reinfried, CDU: Im Moment gestatte ich keine Zwi-\nschenfrage, weil es wichtig ist, dies zu h\u00f6ren. \u2013 Frau\nOstrowski hat bereits dieses Argument gebracht.\nDa ist also ein PDS-Funktion\u00e4r in das Technische Rathaus\ngeschlichen, hat sich beim Pf\u00f6rtner zu der Stelle durch-\ngefragt, wo das Planungsamt sitzt, hat offenbar den Mit-\narbeiter in Diskussionen verwickelt, hat dann um eine\nListe gebeten, auf der er \u2013 wohlgemerkt: mit falscher\nUnterschrift und mit falscher Adresse! \u2013 unterzeichnet hat.\n\n(Staatsminister Eggert: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWir haben dieses singul\u00e4re Exemplar. Nun ist die Frage \u2013\ndazu bitte ich den Herrn Pr\u00e4sidenten, mir eine Zwischen-\nfrage zu gestatten. \u2013 Frau Ostrowski, w\u00fcrden Sie bitte an\ndas Mikrophon treten.\n\n(Heiterkeit bei CDU und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das hatten wir noch nicht, aber wir k\u00f6n-\nnen es ja einmal probieren.\n\n(Erneute Heiterkeit bei CDU und PDS \u2013\nAbg. Frau Ostrowski, PDS,\n\nbegibt sich zum Saalmikrophon)\n\nDr.  Reinfried,  CDU:  Frau Ostrowski, hat der Genosse\nLorek im Parteiauftrag gehandelt, oder ist es der imma-\nnente SED/PDS-Wahlf\u00e4schertrieb, der ihn zu dieser Un-\nterschriftenf\u00e4lschung getrieben hat?\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski, Sie haben das Wort.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Dr. Reinfried \u2013 das mit dem\n,,Doktor\u201c stimmt doch? \u2013, Sie sollten nicht so schlicht\ndenken.\nBei uns gibt es erstens keine Parteiauftr\u00e4ge mehr. \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n626\n\n\n\nDr. Reinfried, CDU: Wir denken einfach und volksver-\nbunden, logisch und konsequent.\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Ich sagte ,,schlicht\u201c. Volksverbun-\nden ist etwas ganz anderes.\nZweitens ist Herr Lorek ein sehr aktiver, selbstbestimmter\nMensch; und drittens kann ich Ihnen nur empfehlen,\ngegen ihn zu klagen. Wir warten nur darauf.\n\nDr.  Reinfried,  CDU:  Vielen Dank f\u00fcr die Best\u00e4tigung\ndieser Wahlf\u00e4lschung. Sie befinden sich also in der Tradi-\ntion. Sie k\u00f6nnen jetzt keine Wahlen mehr f\u00e4lschen, son-\ndern versuchen es eben auf andere Weise.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Reinfried, CDU: Wir haben uns mit ziemlichem Zeit-\naufwand und in intensivem Gespr\u00e4ch bem\u00fcht, auch mit\nden Vertretern der Presse zusammenzukommen. Nach-\ndem es uns aber gelungen ist, in vielen Gespr\u00e4chen immer\nwieder zu fragen, wo denn die Beweise f\u00fcr die Vorw\u00fcrfe\nsind und nichts gekommen ist, sind die Darstellungen in\nder Presse mehr und mehr dahin gekommen, da\u00df wir uns\nselbst in den Pressedarstellungen wiedergefunden haben,\nda\u00df wir gemerkt haben, da\u00df wir auf der gleichen Veran-\nstaltung und auf der gleichen Pressekonferenz waren.\n\n(Abg. Frau Ostrowski, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Reinfried, CDU: Daf\u00fcr m\u00f6chte ich den Vertretern der\nPresse auch danken, da\u00df sie diesen Proze\u00df so begleitet\nhaben und am Ende zu einer so objektiven Darstellung\ngekommen sind.\nGestatten Sie mir an dieser Stelle auch allen zu danken, die\ndas B\u00fcrgerbegehren aktiv unterst\u00fctzt und unterzeichnet\nhaben, die auch eine Briefmarke geopfert haben, um uns\ndie Unterschriftenlisten zuzusenden. Wir haben vor-\ngestern, wie Sie aus der Presse entnommen haben, 34 278\nUnterschriften dem Oberb\u00fcrgermeister \u00fcbergeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Reinfried, CDU: Damit haben wir ein demokratisches\nVerfahren in Gang gesetzt, das uns, so denke ich, zu einem\nguten Ziel kommen l\u00e4\u00dft, n\u00e4mlich die B\u00fcrger der Stadt\nDresden \u00fcber eine wichtige Frage entscheiden zu lassen.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Frau Ostrowski.\n\n(Staatsminister Eggert: Das sind ja schlimme Sachen, die\nman von der PDS h\u00f6rt!)\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Es gibt schlimmere Sachen bei\nder CDU.\nErstens hat die PDS nat\u00fcrlich das B\u00fcrgerbegehren und den\nB\u00fcrgerentscheid nicht gepachtet, Herr Franke. Aber ich\nwill Ihnen gern noch einmal sagen \u2013 Sie k\u00f6nnen das im\nProtokoll des Stadtrates nachlesen \u2013, da\u00df ich dem Antrag\nder DSU auf B\u00fcrgerentscheid bzw. B\u00fcrgerbegehren zuge-\nstimmt habe. Das ist f\u00fcr mich n\u00e4mlich eine prinzipielle\n\nFrage. Zu mir brauchen Sie damit also nicht zu kommen.\nIhre Vorw\u00fcrfe k\u00f6nnen Sie sein lassen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nZweitens geh\u00f6rte ich zweimal zu den Initiatoren eines\nB\u00fcrgerbegehrens in Dresden; das d\u00fcrften Sie wissen, denn\nes ist Ihr Wahlkreis.\nDrittens ist nicht Ihr B\u00fcrgerbegehren an sich anzugreifen,\nsondern die Art und Weise, wie es gemacht wird. Es ist\nn\u00e4mlich populistisch.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nAbg. Franke, CDU, meldet sich\n\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ostrowski, PDS: Nat\u00fcrlich gestatte ich eine Zwi-\nschenfrage.\n\nFranke, CDU: Frau Ostrowski, hat uns die Presse falsch\nunterrichtet, da\u00df bei dieser Stadtratssitzung die PDS-Frak-\ntion und mit ihr zusammen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die B\u00fcr-\ngerfraktion und die SPD den Antrag auf B\u00fcrgerbefragung\nmehrheitlich abgelehnt haben?\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Franke, Sie m\u00fcssen mir zuh\u00f6-\nren. Erstens habe ich gesagt, da\u00df ich pers\u00f6nlich diesem\nAntrag des Herrn Schwarz von der DSU zugestimmt habe.\nUnsere Fraktion, die PDS-Fraktion, hat differenziert abge-\nstimmt. Der Fraktionsvorstand der PDS-Fraktion im Stadt-\nrat hat geschlossen f\u00fcr diesen Antrag des Kollegen\nSchwarz von der DSU gestimmt. Ein Teil hat sich enthal-\nten, und ein Teil hat dagegengestimmt. Das werden Sie als\nparlamentarischer Demokrat doch wohl begreifen. Aber\nmir m\u00fcssen Sie damit nicht kommen, f\u00fcr mich ist das eine\nPrinzipfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Ostrowski, PDS: Bitte.\n\nFranke,  CDU:  Ist Ihnen entgangen, da\u00df ich vorhin nicht\ngesagt habe: ,,Frau Ostrowski hat gegen ein B\u00fcrgerbegeh-\nren gestimmt\u201c, sondern: ,,Es wundert mich nicht, da\u00df die\nPDS gegen ein B\u00fcrgerbegehren gestimmt hat\u201c?\n\nFrau Ostrowski, PDS: Sie hat eben nicht gegen einen B\u00fcr-\ngerentscheid gestimmt, wie ich Ihnen gerade mitteilte,\nsondern sie hat sehr differenziert abgestimmt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDer Vorstand dieser Fraktion hat daf\u00fcr gestimmt.\nIch war also beim Populismus.\n\n(Zurufe von der CDU: Eben! \u2013\nDaraufhin Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern lachen.\nHerr Gerlach hat vorhin die Argumente angef\u00fchrt. Drei\nMinuten sind leider sehr wenig. Ich mu\u00df es sehr bedauern,\nda\u00df Sie schon seit Jahren die Auswirkungen dieser stadt-\nschneidenden Autobahn auf die Dresdner Bev\u00f6lkerung in\nder \u00d6ffentlichkeit nicht popularisieren. Sie vermeiden es\nin diesem B\u00fcrgerbegehren konsequent. Damit verhindern\nSie, da\u00df B\u00fcrger sachkundig entscheiden k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n627\n\n\n\nNun noch zu einigen Bonbons der Methode, wie Sie das\ngemacht haben. Die B\u00fcrgerinitiative hat um Spenden\ngeworben. Viola Winkler, Unternehmerin in einer Gesell-\nschaft b\u00fcrgerlichen Rechts \u2013 diese Gesellschaft besteht ins-\ngesamt aus zwei Leuten \u2013, hat eine Wahnsinnskampagne\nentwickelt. Das ist anzuerkennen, aber woher sie die Mit-\ntel hat, wei\u00df ich nicht. Sie teilte auf Anfrage eines B\u00fcrgers,\nder eine Spende f\u00fcr den B\u00fcrgerentscheid, also f\u00fcr diese\nB\u00fcrgerinitiative, \u00fcberweisen wollte, ein Konto mit, und es\nhat sich herausgestellt, da\u00df es das Konto des CDU-Kreis-\nvorstandes war, also nicht etwa ein Notar-Ander-Konto; es\nwar das Konto des CDU-Kreisvorstandes. Als der B\u00fcrger\ndort anrief, wurde ihm bereitwillig \u2013 nicht einmal auf\nNachfrage, sondern bereitwillig \u2013 mitgeteilt, wenn er eine\nSpende f\u00fcr die B\u00fcrgerinitiative und das B\u00fcrgerbegehren\ngibt, w\u00fcrde die CDU sofort eine Parteispendenquittung\ndaf\u00fcr ausstellen. Dar\u00fcber mu\u00df ich mich schon ausgespro-\nchen wundern. Ich mu\u00df hier nicht darlegen, gegen welche\nmoralischen Grunds\u00e4tze dieses Vorgehen verst\u00f6\u00dft und\ngegen welche gesetzlichen Bestimmungen es nat\u00fcrlich\nauch verst\u00f6\u00dft. Wenn es so ist, ist es sogar noch eine illegale\nParteienfinanzierung, denn f\u00fcr jede Mark Zuwendung\nerh\u00e4lt die CDU 50 Pfennige zur\u00fcck.\nIm ,,S\u00e4chsischen Boten\u201c erscheint eine ganzseitige Anzeige\nf\u00fcr das B\u00fcrgerbegehren, bezahlt von der Verkehrswacht\nDresden. Die Verkehrswacht ist ein Verein, der sich die\nPr\u00e4vention von Unf\u00e4llen zum Ziel gesetzt hat. Die Ver-\nkehrswacht wird u. a. auch mit Mitteln des Bundes finan-\nziert. Es grenzt wahrhaftig schon ans Unversch\u00e4mte, wenn\nin dieser Anzeige der Verkehrswacht, die indirekt mit\n\u00f6ffentlichen Mitteln finanziert wird, die Autobahngegner\nde facto als Kinderm\u00f6rder bezeichnet werden.\nEine letzte Bemerkung sei mir noch gestattet, weil Sie von\nder Presse sprachen, Herr Franke. Herr Umweltminister\nVaatz hat in der Kantine der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c so die\nNerven verloren \u2013 es tut mir wirklich leid, da\u00df er heute\nnicht da ist \u2013, da\u00df \u00f6ffentlich bemerkt wurde, da\u00df er\nbehauptet hat, da\u00df die ,,SZ\u201c PDS-gesteuert sei \u2013 wor\u00fcber\nich mich nur halbtot lachen kann.\n\n(Leroff, CDU: Tun Sie es doch einmal!)\n\nAufgrund seines Auftrittes ist es dann dazu gekommen,\nda\u00df Redakteure ihre Artikel, die sie in Zukunft ver\u00f6ffent-\n\nlichen wollen, bei Chefredakteuren vorlegen m\u00fcssen.\nWenn das keine Zensur ist!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nHerr Dr. Schommer. \u2013 Noch eine Richtigstellung?\n\nDr.  Reinfried,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung vorneh-\nmen. Erstens haben die CDU, die F.D.P., die DSU und die\nB\u00fcrgerinitiative ,,Pro Autobahn\u201c auf die Handlungsweise\nder Verkehrswacht keinen Einflu\u00df.\nZweitens. In unserem Informationsmaterial haben wir vier\nKontonummern mitgeteilt, n\u00e4mlich eines, das die DSU zur\nVerf\u00fcgung gestellt hat; eines, das die F.D.P. zur Verf\u00fcgung\ngestellt hat; eines, das die CDU zur Verf\u00fcgung gestellt hat\nund eines, das die B\u00fcrgerinitiative ,,Pro Autobahn\u201c zur\nVerf\u00fcgung gestellt hat, weil das die Tr\u00e4ger des B\u00fcrger-\nbegehrens sind. Diese Gelder, die f\u00fcr die Finanzierung der\nAnzeigen verwendet werden, werden streng getrennt\ngef\u00fchrt von den Finanzen, die f\u00fcr die Parteiarbeit verwen-\ndet werden. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, jetzt haben Sie das\nWort.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen, meine Herren! Zum Antrag\nder PDS zum Thema ,,Autobahn und Demokratie \u2013 nur ein\nDresdner Trauerspiel?\u201c nehme ich wie folgt Stellung.\nDie Behandlung des Themas ,,Bau der stadtnahen Auto-\nbahn A 17\u201c im Dresdner Stadtrat ist in der Tat ein Trauer-\nspiel.\nIch danke Ihnen.\n\n(Heiterkeit und lebhafter Beifall\nbei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAussprache zur 2. Aktuellen Debatte beendet.\nIch rufe auf die\n\n3. Aktuelle Debatte: Energiepolitik\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge: SPD, CDU, PDS;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte jetzt, da\u00df die\nCDU das Wort nimmt. Herr Klinnert, bitte.\n\nKlinnert,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die CDU hat diese Aktuelle Debatte\nbeantragt unter dem Gesichtspunkt der in den letzten\nWochen aktuellen Fragen des Energiekonsenses und auch\ndes Urteils des Bundesverfassungsgerichtes zum Kohle-\npfennig.\nDie CDU m\u00f6chte hier noch einmal klarstellen, welche\nenergiepolitischen Grundziele wir in Sachsen verfolgen.\nWir orientieren uns in unserer Energiepolitik auf das\nGemeinwohl und haben vier Grundziele fixiert, die wir\nm\u00f6glichst gleichrangig und gemeinsam anstreben:\n1. Grundziel ist die Versorgungssicherheit. Diese ist in\nSachsen gut gegeben durch die vorhandenen Braun-\n\nkohlenvorr\u00e4te, die heute etwa 75 % des Prim\u00e4renergie-\nverbrauches bereitstellen. Wir sind in den letzten Jahren\naber auch zu einer breiten Angebotspalette von Energie-\ntr\u00e4gern gekommen. Es ist m\u00f6glich, da\u00df der B\u00fcrger eine\nfreie Wahl des Energietr\u00e4gers vornehmen kann.\n2. Preiswerte und wirtschaftliche Versorgung ist nat\u00fcrlich\nauch durch die vorhandenen Energietr\u00e4ger gegeben.\n3. Sozialvertr\u00e4glichkeit ist f\u00fcr uns ein ganz wesentlicher\nPunkt, denn einmal schaffen wir durch die eigene Kohle-\nf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen Arbeitspl\u00e4tze. Wir schaffen\nWertsch\u00f6pfung innerhalb des eigenen Freistaates und\nk\u00f6nnen Einflu\u00df nehmen auf sozialvertr\u00e4gliche Tarife in\nder Energieversorgung. Diese Tarife haben auch in der\nEnergieversorgung f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Sachsen\neine gro\u00dfe Bedeutung.\n4. Die Umweltvertr\u00e4glichkeit gewinnt zunehmend an Be-\ndeutung. Wir leben ja nicht mehr in den DDR-Zeiten, in\ndenen Braunkohle im Raubbau gewonnen wurde, sondern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n628\n\n\n\nim Rahmen der Regionalplanung kommen wir zu Ent-\nscheidungen, die \u00f6kologisch verantwortet werden k\u00f6nnen.\nEs gelingt uns, den Altbergbau zu sanieren und durch die\nWasserhebung die Wasserversorgung des Berlin-branden-\nburgischen Raumes zu sichern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKlinnert, CDU: Das ist nicht n\u00f6tig.\nDie Fernw\u00e4rmeversorgung \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber sicher!)\n\n\u2013 Es ist mir wirklich schleierhaft, was Sie dazu beitragen\nk\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa h\u00e4tten Sie mich fragen lassen!\n\nVielleicht lassen Sie mich wirklich fragen?! \u2013\nHeiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Leider sind wirklich 3 Minuten\nsehr kurz, um dieses umfangreiche Feld der Energiepolitik\nabzuhandeln.\nIch bedanke mich trotzdem recht herzlich, meine Damen\nund Herren, f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nGerlach, bitte.\n\nGerlach,  SPD:  Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Energie sparen, h\u00f6here Nutzungseffizienz\nund die F\u00f6rderung der regenerativen Energietr\u00e4ger sind\nbis heute keine eigenst\u00e4ndigen Ziele der Wirtschafts- und\nEnergiepolitik.\nNach den Prognosen der UNO wird die Weltbev\u00f6lkerung\nbis zum Jahr 2030 um etwa weitere 3 Milliarden Menschen\nanwachsen und, wenn es nicht zu einem Strukturwandel\nin der Energieversorgung kommt, erheblich mehr Energie\nverbrauchen.\nDie Neuordnung der Energieversorgung setzt deshalb\neinen Konsens \u00fcber eine politische Richtungs\u00e4nderung\nvoraus. Das, was in Bonn l\u00e4uft, ist bekannt. Dieses\nUmsteuern erfordert\nerstens einen \u00f6kologisch orientierten Ordnungsrahmen.\nDie SPD wird ihren Vorschlag f\u00fcr ein neues Energiegesetz\nfortschreiben. Die wichtigsten Eckpunkte sind die Inte-\ngration von Ressourcenschonung und Umweltschutz in\ndie Unternehmensentscheidung, Least-Cost-Planing, Fest-\nlegung dynamischer Effizienzstandards, W\u00e4rmenutzungs-\nordnung, Linearisierung der Stromtarife usw.;\nzweitens eine \u00f6kologische Steuerreform. Der Einstieg dazu\nist eine allgemeine Energiebesteuerung und der Abbau\nsolcher Subventionen, die Energieverschwendung f\u00f6rdern.\nDie Mittel der \u00f6kologischen Steuerreform werden f\u00fcr eine\nEntlastung bei Steuern und Abgaben f\u00fcr \u00f6kologisch wich-\ntige Investitionen im Rahmen eines Klimaschutzprogram-\nmes, die Unterst\u00fctzung der westdeutschen Steinkohle und\ndie Abl\u00f6sung der \u00f6kologischen Altlasten der ostdeutschen\nBraunkohle, sofern sie nicht \u00fcber \u00f6ffentliche Haushalte\nfinanziert sind, verwendet.\nVon allen fossilen Brennstoffen hat die Kohle die gr\u00f6\u00dften\nVorr\u00e4te. W\u00e4hrend die Reichweite von \u00d6l und Gas auf\ndeutlich 100 Jahre gesch\u00e4tzt wird, gehen die Prognosen bei\nder Kohle von etwa 400 Jahren aus. Sie wird deshalb auch\nin Zukunft ein weltweit wichtiger Energietr\u00e4ger sein.\n\nDie strukturpolitische Bedeutung eigener Kohlef\u00f6rderung\nauch hier in Sachsen wird bestimmt durch die Notwendig-\nkeit, den Zugang zu den Lagerst\u00e4tten aus Gr\u00fcnden der\nVersorgungssicherheit und einer langfristigen Preispolitik\noffenzuhalten, die Stahlindustrie an den Standort Deutsch-\nland zu binden, Bergbau- und Veredelungstechnik export-\nf\u00e4hig zu halten und andere Dinge.\nEines d\u00fcrfen wir nicht vergessen: Billige ausl\u00e4ndische\nSteinkohle ist oft, nicht \u00fcberall, mit Umweltfrevel und\nauch sozialem Elend verbunden.\n\n(Beifall bei der SPD und\ndes Abg. Franke, CDU)\n\nDie SPD hat sich immer f\u00fcr eine \u00f6konomisch und \u00f6kolo-\ngisch sinnvolle Nutzung der Kohle eingesetzt. F\u00fcr sie ist\ndie Sicherung eines Versorgungssockels an heimischer\nBraun- und Steinkohle unverzichtbar.\n\n(Beifall des Abg. Franke, CDU)\n\nLetztens: Wir halten am Ziel des schnellstm\u00f6glichen Aus-\nstiegs aus der Atomkraft fest, weil Reaktorkatastrophen\nnicht mit Sicherheit auszuschlie\u00dfen sind, das Schadensaus-\nma\u00df unabsehbar w\u00e4re und die Entsorgung weltweit nicht\ngesichert ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Franke, bitte.\n\nFranke,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Energiepolitik w\u00fcrde Wesentliches\nau\u00dfer acht lassen, wenn sie nicht auch die Einsparung von\nEnergie und die Nutzung alternativer Energien im Blick\nh\u00e4tte.\nDa\u00df heute aufgrund der erreichten technischen Entwick-\nlung ein verf\u00fcgbares Einsparungspotential von etwa 30 %\ndes heutigen Energiebedarfs hochgerechnet werden kann,\nverwundert auf den ersten Blick. In den ostdeutschen Bun-\ndesl\u00e4ndern entfielen z. B. im Jahr 1994 allein 9,6 % des\nerzeugten Stroms auf die \u00dcbertragungsverluste, in West-\ndeutschland waren es nur 4,6 %, das hei\u00dft 5 % weniger.\nDas sind fast 3 Milliarden Kilowattstunden \u2013 ein Verlust,\nder vermeidbar w\u00e4re, wenn unser Stromnetz den Aus-\nbaustand wie in Westdeutschland h\u00e4tte.\nDer Ausbau der Stromnetze bei uns ist deshalb sehr wich-\ntig. Er l\u00e4uft auch, denn allein im Jahr 1993 konnten die\n\u00dcbertragungsverluste von 10 % auf 9,6 %, also um 0,4 %\ngesenkt werden.\nBesonders hohe Einsparpotentiale entstehen bei der Pri-\nm\u00e4renergie vor allem dadurch, da\u00df heute erhebliche Erh\u00f6-\nhungen des Wirkungsgrades bei der W\u00e4rme- und Elek-\ntroenergieerzeugung m\u00f6glich sind. Aus einer Ver\u00f6ffent-\nlichung der RWE geht hervor, da\u00df eine Erneuerung der\nBraunkohlenkraftwerke in Westdeutschland zu einer\nErh\u00f6hung des Wirkungsgrades von zur Zeit etwa 33 % auf\n43 % zur Folge h\u00e4tte. Das ist eine Erh\u00f6hung um 30 % im\nWirkungsgrad. Damit sinkt nat\u00fcrlich der Prim\u00e4renergie-\nbedarf in dieser Gr\u00f6\u00dfe und folglich auch die CO2-Emission\num diese 30 %. Bei uns laufen heute noch Kraftwerke,\nderen Wirkungsgrad noch schlechter ist als die von RWE\nzugrunde gelegten 33 %. Deshalb haben wir auch sehr\nhohe Effekte, wenn Erneuerungen erfolgen.\nBeim Heizkraftwerk Dresden-Nossener Br\u00fccke wird durch\nden Neubau eines Gasturbinenheizkraftwerkes der Wir-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n629\n\n\n\nkungsgrad gegen\u00fcber dem mit Rohbraunkohle betriebe-\nnen alten Kraftwerk mehr als verdoppelt. Trotz Erh\u00f6hung\nder Gesamtleistung von etwa 200 Megawatt auf 460 Mega-\nwatt bei der Neuanlage sinken die Emissionen an CO2 ins-\ngesamt, das hei\u00dft, der Prim\u00e4renergiebedarf liegt, obwohl\ndie Leistung auf mehr als das Doppelte erh\u00f6ht wurde, un-\nter dem der Altanlage. Logisch ist, da\u00df die CO2-Emission\nin Sachsen seit 1989 z.B. um etwa 30 % gesunken ist. Und\ndas setzt sich fort. Wieso die CO2-Emission in den n\u00e4ch-\nsten 10 Jahren auf 155 % steigen soll, wie das Frau Klein\nder ,,SZ\u201c am 24. Februar 1995 verraten hat, bleibt wohl ein\nGeheimnis, welches sie nur ausnahmsweise dort preis-\ngegeben hat.\nDer Ausbau der Stromnetze ist auch ein au\u00dferordentlich\nwichtiger Teil der Sparma\u00dfnahmen; aber er ist nicht alles.\nBedeutende Sparpotentiale bergen heute noch teilweise\nfehlende Blindstromkompensationen auf Baustellen,\nEngergiesparlampen und alle Ma\u00dfnahmen zur Verbesse-\nrung der W\u00e4rmed\u00e4mmung bei Geb\u00e4uden in sich. Ich\ndenke, wir m\u00fcssen dieser Aufgabe all unsere Aufmerk-\nsamkeit widmen. F\u00fcr die Fragen der Verbesserung der\nWirkungsgrade, die Fragen der Verbesserung der Energie-\nausnutzung allgemein sind die Fachleute dieser Bereiche\nzust\u00e4ndig. Aber f\u00fcr Energieeinsparung sind wir alle\nzust\u00e4ndig.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS;\nFrau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In einer Minute kann man nat\u00fcrlich nicht mehr\nviel sagen. Dennoch \u2013 mit Bezug auf meinen Vorredner,\nHerrn Franke \u2013 bin ich der Meinung, da\u00df man, wenn man\nsich auf die technologische Verbesserung von Braunkohle-\nkraftwerken konzentriert, Themen ber\u00fchrt, die praktisch\nheute, morgen und vielleicht bis zum Jahr 2000 relevant\nsind, aber sich nicht als Thematik stellen, um wirklich\nzukunftstr\u00e4chtig zu sein. Angesichts dessen, da\u00df unter\nFederf\u00fchrung von Herrn Biedenkopf \u2013 was ich begr\u00fc\u00dfe \u2013\neine Zukunftskommission gegr\u00fcndet wurde, denke ich,\nda\u00df hinsichtlich dessen, was f\u00fcr das n\u00e4chste Jahrhundert\nansteht, n\u00e4mlich einen Strukturwandel in der Energiewirt-\nschaft herbeizuf\u00fchren, von dieser Zukunftskommission zu\ndiesem Thema etwas zu erwarten ist.\nExperten sind sich dar\u00fcber einig, da\u00df die Solarwirtschaft\ndie Struktur der Energiewirtschaft des n\u00e4chsten Jahrhun-\nderts sein wird. In den USA und anderen L\u00e4ndern, wie\nJapan, werden Gro\u00dffl\u00e4chenversuche mit der Photovoltaik\neines texanischen Energiekonzerns unternommen, die\nvielleicht zum Ergebnis haben k\u00f6nnten, da\u00df \u00fcber Nacht\nein Markt f\u00fcr die Solarwirtschaft entstehen k\u00f6nnte.\n\n(Lehmann, CDU:\nDen Markt gibt es jetzt schon.)\n\nAber die Frage ist immer noch der Preis. Die Gro\u00dffl\u00e4chen-\nversuche richten sich darauf, diese Dinge preisg\u00fcnstig zu\ngestalten. Dann steht die Frage nat\u00fcrlich schon ganz\nanders. Meine Bitte ist, da\u00df die Bundesrepublik und Sach-\nsen diese Entwicklung nicht verschlafen, so wie das zum\nTeil im Falle der Mikroelektronik\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 zum Teil! \u2013 geschehen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau  Dr.  Runge,  PDS:  Der gestern verabschiedete\nHaushalt ist, was die Bereitstellung der Mittel zur F\u00f6rde-\nrung von regenerativen Energien anbelangt, zwar ein\nguter Ansatz, aber nicht hinreichend, denke ich, um tat-\ns\u00e4chlich diesen Strukturwandel in der Energiewirtschaft in\nSachsen zu bef\u00f6rdern.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nHerr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ja, wir sind alle f\u00fcr eine gesunde Umwelt f\u00fcr uns\nselbst und f\u00fcr die nachfolgenden Generationen. Aber wir\nwollen auch alle angenehm und komfortabel leben und\nsind auf eine leistungsf\u00e4hige und gewinnbringende Wirt-\nschaft angewiesen. Voraussetzung f\u00fcr den \u00fcberwiegenden\nTeil dieser Wohltaten ist immer Elektroenergie, die versor-\ngungssicher, preisg\u00fcnstig und umweltschonend ange-\nboten werden mu\u00df.\nIn den industrialisierten L\u00e4ndern \u2013 wir wissen es alle \u2013 ist\nein hoher Anbindungsgrad und Versorgungsstandard\nerreicht. Wir kennen die Chancen und Risiken und auch\ndie Reserven, die noch vorhanden sind. Wir wissen, da\u00df\nder Weltenergiebedarf durch die sich rasant entwickeln-\nden Wirtschaften in den Schwellenl\u00e4ndern stark steigt.\nWir wissen aber inzwischen auch, welche gewollten und\nungewollten Auswirkungen die Stromerzeugung auf\nunsere Umwelt hat.\nWas bedeutet das f\u00fcr Sachsen? Welche Chancen ergeben\nsich daraus f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft? Ich denke, es\nlohnt sich, nach Technologien zu forschen, die die Erzeu-\ngung von Elektroenergie aus unserer einheimischen\nBraunkohle, die subventionsfrei abbaubar ist, effektiver\nund schadstoff\u00e4rmer machen. Aber es lohnt sich auch, an\nalternativen Energiequellen zu arbeiten. Hier tun sich\nbereits jetzt M\u00e4rkte auf. Gerade in den Schwellenl\u00e4ndern,\ndie zwar an manchen Stellen ein hohes Wachstum haben,\ngibt es noch Regionen, die noch nicht \u00fcber eine ordent-\nliche Energieanbindung verf\u00fcgen.\nIch rede hier nicht einfach beliebig, sondern ich kenne in\nSachsen Firmen, die sich bereits erfolgreich auf diesem\nGebiet m\u00fchen. Ich m\u00f6chte lobend anmerken, da\u00df das\nSMWA trotz der bekannten knappen Finanzen dort immer\nunterst\u00fctzt und geholfen hat, wo Zukunft gewonnen wird.\nIch w\u00fcnsche mir und werde das mit meiner Fraktion wei-\nter betreiben und unterst\u00fctzen \u2013 und ich lade auch Herrn\nGerlach von der SPD-Fraktion dazu ein \u2013, da\u00df auch in\nBonn entschiedener umgesteuert wird und da\u00df, anstatt\nweiter riesige Subventionen in die Steinkohlef\u00f6rderung\nohne strategisches Ziel zu stecken, diese Summen lieber in\nZukunftstechnologien investiert werden und da\u00df Sachsen\ndavon ein gro\u00dfes St\u00fcck abbekommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr L\u00e4mmel von der\nCDU-Fraktion. Er wird dann wahrscheinlich auch der letz-\nte Redner vor der Staatsregierung sein.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Man kann bei der Energiepolitik global\nviel reden, ohne etwas zu bewegen. Aber man kann im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n630\n\n\n\nkleinen auch etwas tun. Und wenn die Politik in Bonn\nnicht in der Lage ist, die Weichen entscheidend neu zu\nstellen, dann k\u00f6nnen auch wir hier in Sachsen keine\nB\u00e4ume ausrei\u00dfen. Aber wir k\u00f6nnen in Details die Zukunft\nmitbestimmen.\nDiese Details sehe ich im weiteren Ausbau regenerativer\nEnergieanlagen im Freistaat Sachsen. Da\u00df die regenera-\ntiven Energieanlagen keine Anh\u00e4ngsel der Energiepolitik\nin Sachsen insgesamt sind, zeigen die bisher aufgebauten\nAggregate und Anlagen.\nZwei gute Gr\u00fcnde sprechen auch f\u00fcr die weitere Unter-\nst\u00fctzung dieser Politik. Zum einen ist das zuk\u00fcnftige wirt-\nschaftliche Potential in den regenerativen Energien sehr\nhoch, wobei die technischen Potentiale nat\u00fcrlich wesent-\nlich h\u00f6her sind als die wirklich wirtschaftlich nutzbaren.\nWir haben den Umweltschutz, der hiervon profitiert, aber\nwir haben auch f\u00fcr die Wirtschaft erhebliche Vorteile zu\nerwarten. In Sachsen wurden in den letzten vier Jahren\nimmerhin 5 022 Aggregate und Anlagen zur rationellen\nEnergieanwendung bzw. zur Nutzung erneuerbarer Ener-\ngien gef\u00f6rdert. Davon sind allein 295 Anlagen in den\nBereichen Windkraft, Photovoltaik und kleine Wasseran-\nlagen vertreten.\nMan mu\u00df sich verdeutlichen, da\u00df jedes einzelne Aggregat\nproduziert werden mu\u00dfte. Wir hoffen, da\u00df viele davon in\nSachsen produziert wurden. Jedes dieser Aggregate wurde\ntechnisch entwickelt, Erfahrungen wurden gesammelt,\nund es wird zu weiteren technischen Entwicklungen kom-\nmen. Hier hoffen wir nat\u00fcrlich, die Verbindung zwischen\nWissenschaft und Technik zu erhalten.\nDie weitere Unterst\u00fctzung dieser Politik wird dazu f\u00fch-\nren, da\u00df wir in Sachsen eine Produktion aufbauen k\u00f6nnen,\ndie sich mit dieser Technik besch\u00e4ftigt. Damit wird eine\nZukunftsindustrie aufgebaut. Weiterhin werden For-\nschungskapazit\u00e4ten gebunden, die auch an Zukunftsinve-\nstitionen mitarbeiten k\u00f6nnen.\nWir d\u00fcrfen uns nicht abschrecken lassen von dem gegen-\nw\u00e4rtigen Sperrfeuer der gro\u00dfen Energieproduzenten, die\nnat\u00fcrlich nicht daran interessiert sind, zum gegenw\u00e4rtigen\nZeitpunkt, auch wenn es nur geringe Prozents\u00e4tze der\nwirklich erzeugten Energie sind, Energie aus regenera-\ntiven Quellen in ihr Netz einzuspeisen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch rufe von dieser Stelle aus auch nach Bonn und erwarte,\nda\u00df die Politiker in Bonn sich ein Beispiel an der Politik\ndes Freistaates Sachsen nehmen und st\u00e4rker auf die F\u00f6rde-\nrung regenerativer Energien setzen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Energiepoli-\ntik ist insbesondere auch Wirtschaftspolitik.\nIndustrie und private Verbraucher m\u00fcssen mit bezahl-\nbarer Energie versorgt werden. Dies erfordert aktuell, da\u00df\nkeine weitere Belastung mit zus\u00e4tzlichen Energiesteuern\nerfolgt. Die Vereinbarung der Koalition vom 14. M\u00e4rz\n1995, da\u00df die Subventionen f\u00fcr die deutsche Steinkohle\nnicht durch eine Energiesteuer oder die Erh\u00f6hung anderer\nSteuern finanziert wird, sondern aus dem Bundeshaushalt,\nentspricht unserer Forderung und ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen.\n\nEine wesentlich verst\u00e4rkte F\u00f6rderung des Energiesparens,\nder rationellen Energieverwendung und der erneuerbaren\nEnergiequellen ist einer der Schwerpunkte s\u00e4chsischer\nEnergiepolitik und soll Hauptthema am 24. April sein,\nwenn die n\u00e4chste Runde der Energiekonsensgespr\u00e4che\nstattfindet.\nDar\u00fcber hinaus ist die Entwicklung neuer Technologien\nzur Verbesserung des Umweltschutzes und zur Ressour-\ncenschonung von herausragender Bedeutung.\nDas Offenhalten der Kernenergieoption, Herr Gerlach,\nbleibt eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Vermeidung\ndes technologischen Fadenrisses. Dies erfordert den unge-\nst\u00f6rten Betrieb der bestehenden Anlagen und die L\u00f6sung\nder Entsorgungsprobleme.\nDie derzeitige Energiepolitik ist in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern zu sehr auf die Erhaltung des Steinkohlebergbaus\nfixiert. Hier ist ein Umdenken \u00fcberf\u00e4llig und konsequenter\nStrukturwandel erforderlich. Hier kann der Westen vom\nOsten lernen, und ich m\u00f6chte dabei insbesondere die s\u00e4ch-\nsische Kreativit\u00e4t hervorheben. Wir haben den Struktur-\nwandel in der Energiewirtschaft geschafft, statt mit Sub-\nventionen Altes zu erhalten. Wir haben das kombiniert mit\naktiver Arbeitsmarktpolitik, mit Investitionsf\u00f6rderung, mit\nF\u00f6rderung von neuen High-tech-Investitionen.\nDa der Kollege Hans J\u00fcrgen Richter nicht hier ist, Herr\nKollege Kunckel, k\u00f6nnten Sie ihm ausrichten: Ich werde\nmir erlauben, die Redebeitr\u00e4ge des Kollegen Richter von\nder SPD-Fraktion, die er im Rahmen der Haushaltsver-\nhandlungen zur Arbeitsmarktpolitik gemacht hat, den\nKollegen Rau und Lafontaine zukommen zu lassen, weil\nich glaube, da\u00df darin viele Hinweise enthalten sind, wie\nman die Probleme l\u00f6sen kann. Wir jedenfalls haben in\nSachsen so gehandelt, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nSie k\u00f6nnen das gern tun, Herr Schommer,\n\nwir stehen ohnehin in Kontakt.)\n\n\u2013 Sie sehen, das hat nichts mit Spalten zu tun, sondern das\nist Kooperation, auch \u00fcber Parteigrenzen hinweg.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Das Beispiel Steinkohle\nzeigt, wie wichtig die Braunkohle als neue Energiereserve\nund als heimischer Energietr\u00e4ger ist. Ich mu\u00df noch einmal\nsagen: Die deutsche Einheit hat nicht nur dazu gef\u00fchrt,\nda\u00df Deutschland gr\u00f6\u00dfer geworden ist, sondern auch, da\u00df\nsich Deutschland in vielen Politikbereichen \u00e4ndern mu\u00df,\nund die Energiepolitik ist ein solcher Sektor.\nDaher geh\u00f6rt zu einem gesamtdeutschen Energiekonsens,\nendlich eine angemessene Einbeziehung der ostdeutschen\nBraunkohle in den gesamtdeutschen Energieverbund vor-\nzunehmen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nHierzu geh\u00f6rt die F\u00f6rdermenge von 100 Millionen Tonnen\npro Jahr und damit die Sicherung der Milliardeninvesti-\ntionen in den Kraftwerken und Tagebauen. Die Staats-\nregierung hat sich hier fr\u00fchzeitig und konsequent ein-\ngesetzt und wichtige Erfolge erzielt. Ich nenne hier nur\nBoxberg, Lippendorf und die Stromlieferungen nach S\u00fcd-\ndeutschland, das Stimmrecht im VEAG-Aufsichtsrat, die\nun\u00fcberh\u00f6rbare s\u00e4chsische Pr\u00e4senz in den Energiekonsens-\ngespr\u00e4chen.\nMeine Damen, meine Herren! Stromlieferungen in den\nWesten Berlins und in die alten Bundesl\u00e4nder sind seit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n631\n\n\n\nlangem eine zentrale Forderung, die wir stellen, um die\nProbleme l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Wir bleiben hier beharrlich\nweiter dran.\nWeltweit steigender Energiebedarf erfordert neue Wege\nund zukunftsorientiertes Denken und kein Festhalten und\nZementieren ideologischer Uraltpositionen und gef\u00e4hr-\nlicher Subventionsmentalit\u00e4t. Meine Damen, meine Her-\nren, nicht die CDU wird sich hier bewegen m\u00fcssen. Dazu\ngeh\u00f6rt die Umschichtung der Mittel, weg von der Dauer-\nsubventionierung sterbender Industriezweige hin zu\nErforschung und Anwendung neuer Technologien. Das\nwird auch der entscheidende Beitrag zur Sicherung des\nWirtschaftsstandortes Deutschland sein.\nEin weiterer wesentlicher Aspekt wird in der aktuellen\nDiskussion in Bonn kaum beachtet: Die Nachfolgerege-\nlung des verfassungswidrigen Steinkohlepfennigs mu\u00df\nden Belangen der neuen Bundesl\u00e4nder Rechnung tragen.\nDas Strompreisniveau darf in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nnicht h\u00f6her liegen als in den alten. Diese Zielvorgabe im\nArtikelgesetz von 1994, initiiert \u00fcbrigens von der s\u00e4ch-\nsischen Landesgruppe der Union in Bonn, mu\u00df weiterhin\neingehalten werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUm dies zu sichern, habe ich unter anderem in der letzten\nVEAG-Aufsichtsratssitzung das Unternehmen aufgefor-\ndert, s\u00e4mtliche M\u00f6glichkeiten zur Strompreisreduzierung\nkonsequent auszusch\u00f6pfen.\nDie VEAG-Gesellschafter k\u00f6nnen auch nicht aus ihrer im\nStromvertrag vom 22. August 1990 eingegangenen Ver-\npflichtung, das gleiche Strompreisniveau f\u00fcr Ost und West\nzu garantieren, entlassen werden. Auch der Bund steht\nhier in der Pflicht.\nDie Unterst\u00fctzung f\u00fcr die ostdeutsche Wirtschaft darf\nnicht durch \u00fcberteuerte Strompreise unterlaufen werden.\nNach Wegfall des Kohlepfennigs w\u00fcrden die ostdeutschen\nStrompreise absehbar deutlich \u00fcber dem Westniveau lie-\ngen. Hier ist, meine Damen, meine Herren, Handlungs-\nbedarf. Es mu\u00df auch im Rahmen eines Energiekonsenses\ngegengesteuert werden.\nDie Preisaufsicht in meinem Hause wird die vorliegenden\nTariferh\u00f6hungsantr\u00e4ge s\u00e4chsischer Energie- und Elektrizi-\nt\u00e4tsversorgungsunternehmen kritisch pr\u00fcfen und unbe-\nrechtigte Erh\u00f6hungsw\u00fcnsche konsequent ablehnen bzw.\nreduzieren.\nIm \u00fcbrigen wird auch meine Landeskartellbeh\u00f6rde, die zu\nden kreativsten und engagiertesten bundesweit geh\u00f6rt,\nweiterhin die Entwicklung der Energiepreise im Auge\nbehalten, meine Damen, meine Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEnergiepolitik ist nicht nur Wirtschaftspolitik, sie ist auch\nUmweltpolitik. Die rationelle Energieverwendung, das\nEnergiesparen und die Nutzung erneuerbarer Energie-\nquellen sind daher weitere Schwerpunkte s\u00e4chsischer\nEnergiepolitik.\nF\u00fcr die rationelle Energieverwendung und das Energie-\nsparen gibt es einen gro\u00dfen Nachholbedarf, und es beste-\nhen in den neuen Bundesl\u00e4ndern weit \u00fcberdurchschnitt-\nliche Einsparpotentiale.\nErneuerbare Energien sollen trotz zumeist noch nicht kon-\nkurrenzf\u00e4higer Energiepreise einen zunehmend gr\u00f6\u00dferen\nBeitrag zum Energiemix leisten. Wir haben daf\u00fcr in den\nvergangenen Jahren erfolgreich F\u00f6rderprogramme im\nEnergiebereich aufgelegt, z. B. Fernw\u00e4rmesanierung,\n\nrationelle Energieverwendung und Nutzung erneuerbarer\nEnergiequellen, Programme f\u00fcr Wind- und Wasserkraft-\nanlagen, Photovoltaikanlagen und Heizungsmoderni-\nsierung. Bis zum Ende 1994 hat mein Haus ca. 300 Millio-\nnen DM f\u00fcr die Energief\u00f6rderung ausgegeben und damit\nInvestitionen von knapp 2 Milliarden DM mit auf den\nWeg gebracht. Das betrifft fast 7 000 F\u00f6rdervorhaben.\nDiese F\u00f6rderung war und ist \u00fcberwiegend auf Breitenwir-\nkung ausgerichtet. Dem tr\u00e4gt die mittlere F\u00f6rderquote von\n20 % der f\u00f6rderf\u00e4higen Investitionsausgaben Rechnung.\nDie F\u00f6rdergelder wurden und werden vor allem an B\u00fcrger\nund an kleine und mittlere Unternehmen in Sachsen\ngezahlt.\nDie bisherige Energief\u00f6rderung des Wirtschaftsministe-\nriums bewirkte im Zeitraum von 1991 bis 1994 eine Pri-\nm\u00e4renergieeinsparung von 7,5 Milliarden Kilowattstun-\nden und eine CO2-Reduzierung um 4,5 Millionen Tonnen.\n\u00dcber eine Lebensdauer von 15 Jahren der in einem Jahr\ngef\u00f6rderten Anlagen \u2013 Gr\u00f6\u00dfenordnung 1994 \u2013 wird eine\nPrim\u00e4renergieeinsparung von ca. 20 Milliarden Kilowatt-\nstunden erreicht. Das entspricht ca. 2 Milliarden Kubik-\nmetern Erdgas oder 8 Millionen Tonnen Rohbraunkohle.\nIch glaube, dies ist eine erfolgreiche Bilanz der Politik der\nStaatsregierung, die auch vom Parlament mitgetragen\nwird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa es sich ja um Steuergelder handelt, die hier eingesetzt\nwerden, mu\u00df eine hohe F\u00f6rdereffizienz angestrebt wer-\nden, d. h. soviel j\u00e4hrliche Energie- bzw. CO2-Einsparung\npro eingesetzter Investitions- bzw. F\u00f6rdermark wie m\u00f6g-\nlich. Vergleicht man die Einsparungen an Prim\u00e4renergie\nund CO2 je F\u00f6rdermark und Jahr, so liegen die Wasser-\nkraft und Windkraft bei den Prim\u00e4renergieeinsparungen\nmit Werten \u00fcber 20 bzw. 30 Kilowatt pro Stunde an der\nSpitze.\nEs folgen die Fernw\u00e4rmesanierung, Heizungsmodernisie-\nrung und Brennwerttechnik. Photovoltaikanlagen kom-\nmen wegen der hohen Anlagekosten und wegen der erfor-\nderlichen hohen F\u00f6rderquote von 70 % nur auf einen\nBruchteil dieser Werte.\nWir hoffen, da\u00df das Bund-L\u00e4nder-Fernw\u00e4rme-Sanierungs-\nprogramm auch noch in diesem Jahr durchgef\u00fchrt wird,\nwollen aber auf jeden Fall die Braunkohlenutzung auf dem\nStrom- und W\u00e4rmemarkt f\u00fcr kleine und mittlere Unter-\nnehmen durch Modifikation bestehender Programme wei-\nter f\u00f6rdern.\nEnergiepolitik, meine Damen und Herren, mu\u00df auch dem\nKlimaschutz dienen. Durch die Umgestaltung der s\u00e4ch-\nsischen Energiewirtschaft soll sich bis zum Jahre 2000\ngegen\u00fcber 1990 der Aussto\u00df von SO2 um rund 93 %, von\nNOX um rund 50 % und von CO2 um rund 30 % senken\nlassen. Die j\u00fcngste Selbstverpflichtung der deutschen In-\ndustrie zur Reduzierung des CO2-Aussto\u00dfes im Vorfeld\ndes Klimagipfels, meine Damen und Herren, ist ein wich-\ntiger Schritt in diese Richtung.\nZus\u00e4tzliche Regulierung, B\u00fcrokratisierung und Zwangs-\nma\u00dfnahmen f\u00fchren nicht zum Ziel. Einzelne Bundesl\u00e4n-\nder w\u00e4ren hier \u00fcberfordert. Es mu\u00df zu einer wesentlich\nverst\u00e4rkten Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr Energieeinsparung,\nrationelle Energieverwendung und erneuerbare Energie-\nquellen kommen, wobei den besonders hohen Potentialen\nim Osten Rechnung getragen werden sollte. Hier sollte\ninsgesamt ein Milliardenbetrag f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n632\n\n\n\ngesetzt werden. Auch daf\u00fcr setzen wir uns in den Energie-\nkonsensgespr\u00e4chen ein.\n\nDie Staatsregierung wird nicht nachlassen, auf dem wich-\ntigen Feld der Energiepolitik die s\u00e4chsischen und ostdeut-\nschen Interessen vehement zu vertreten.\n\nMeine Damen, meine Herren, unsere Ergebnisse k\u00f6nnen\nsich bundesweit sehen lassen. Sie m\u00fc\u00dften Vorbild sein,\n\ninsbesondere f\u00fcr die Regierungen der Steinkohlenreviere\nin Nordrhein-Westfalen und im Saarland.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAktuelle Debatte abgeschlossen; der Tagesordnungs-\npunkt 1 ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/0634\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 2/0634 vor. Diese Fragen sind\nvorher der Staatsregierung \u00fcbermittelt worden. Gleich-\nzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der einge-\nreichten Fragen bekannt gemacht worden.\nIch bitte deshalb den Abg. Schiemann, seine Frage an die\nRegierung zu stellen.\n\nSchiemann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich frage die Staatsregierung: Welche Vorstellun-\ngen hat die Staatsregierung \u00fcber eine staatliche Hilfe oder\nsonstige praktikable Wege, die f\u00fcr die Aufrechterhaltung\ndes Betriebs notwendigen Arbeitspl\u00e4tze in den s\u00e4chsischen\nGedenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer der politischen Gewaltherr-\nschaft zu sichern?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Nachdem der Stiftungsrat der\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die\nOpfer politischer Gewaltherrschaft die Aufbauorganisa-\ntion und Personalausstattung der Stiftungszentrale bzw.\nGesch\u00e4ftsstelle einschlie\u00dflich der zur Zeit der Stiftung\nzugeordneten Gedenkst\u00e4tten in seinen  Sitzungen am\n30.1.1995 und am 8.3.1995 intensiv beraten und entspre-\nchende Beschl\u00fcsse dazu gefa\u00dft hat, kann die Frage wie\nfolgt beantwortet werden:\n1. Die auf der Grundlage des Kabinettsbeschlusses vom\n15.2.1994 bereitgestellten Stellen und Mittel der Stiftung\nwurden und werden bis zum 30.6.1995 f\u00fcr Aufgaben der\nStiftung im Wege der Bewirtschaftung in Anspruch\ngenommen, um die begonnenen Vorhaben fortzusetzen\nund insbesondere die Gedenkst\u00e4tten offenzuhalten.\n2. F\u00fcr den Wirtschaftsplan 1996 hat der Stiftungsrat ein\nneues Personalkonzept beschlossen, das dem Kabinett in\nK\u00fcrze zur Entscheidung vorgelegt werden wird.\n\nSchiemann, CDU: Ich danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Jurk, SPD, seine\nFrage stellt.\n\nJurk,  SPD:  Die Stadt Wei\u00dfwasser sollte im Rahmen des\nProgramms  zum  Ausgleich  von  Zentralit\u00e4tsverlusten\ninfolge des Kreisgebietsreformgesetzes und des damit ver-\nbundenen Verlustes des Kreissitzes ein Finanzamt erhal-\n\nten.  Wann  wird  dieses  Finanzamt  seine  Arbeit  in\nWei\u00dfwasser aufnehmen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Mil-\nbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  F\u00fcr den\nNiederschlesischen  Oberlausitzkreis  sind  derzeit  die\nFinanz\u00e4mter Hoyerswerda und G\u00f6rlitz zust\u00e4ndig.\nDie Errichtung eines Finanzamtes in Wei\u00dfwasser w\u00fcrde\nsomit Zust\u00e4ndigkeits\u00e4nderung bei diesen Finanz\u00e4mtern\nerfordern. Die damit zusammenh\u00e4ngenden Unterbrin-\ngungs- und Personalprobleme k\u00f6nnen nur langfristig\ngel\u00f6st werden. Dabei steht \u2013 wie bei der gesamten Um-\nsetzung der Kreisgebietsreform \u2013 im Vordergrund, die auf\neinem befriedigenden Niveau angelangte Arbeitsf\u00e4higkeit\nder Finanz\u00e4mter und somit die Erhebung der Steuerein-\nnahmen nicht zu gef\u00e4hrden.\nIm Hinblick auf das Urteil des Verfassungsgerichtshofes\nzur Aufl\u00f6sung der Landkreise Hoyerswerda und Kamenz,\ndas unter Umst\u00e4nden die zuk\u00fcnftige Zust\u00e4ndigkeit im\nBereich des Niederschlesischen Oberlausitzkreises beein-\nflu\u00dft, kann ich noch keine Aussage zum Zeitpunkt der\nErrichtung eines Finanzamtes in Wei\u00dfwasser treffen.\nAn der von mir auf l\u00e4ngere Sicht grunds\u00e4tzlich angestreb-\nten Einr\u00e4umigkeit der Verwaltung \u2013 das hei\u00dft, je Land-\nkreis ein Finanzamt \u2013 halte ich jedoch weiterhin fest. Nur,\ndas hat dann auch die Schlie\u00dfung von Finanz\u00e4mtern in\nanderen Teilen des Landes zur Folge. Ich weise nur dar-\naufhin, da\u00df im S\u00e4chsischen Oberlausitzkreis und im Land-\nkreis Bautzen je zwei Finanz\u00e4mter existieren.\n\nJurk, SPD: Darf ich eine Nachfrage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte. \u2013 Herr Minister, es kommt noch\neine Nachfrage. \u2013 Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Ich entnehme Ihren Worten, da\u00df es m\u00f6glicher-\nweise also kein Finanzamt in Wei\u00dfwasser geben wird?\n\nProf. Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Nein,\nich habe gesagt, da\u00df langfristig an der Einr\u00e4umigkeit der\nVerwaltung festgehalten wird, da\u00df aber eine kurzfristige\nUmsetzung im Augenblick nicht zur Debatte steht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt darum, da\u00df Herr Adam-\nczyk, PDS-Fraktion, seine Frage stellt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n633\n\n\n\nAdamczyk, PDS: Entsprechend einer weiteren kontinuier-\nlichen Arbeit des Landesjugendhilfeausschusses auch in\nder 2. Legislaturperiode hat der S\u00e4chsische Landtag seine\nstimmberechtigten Mitglieder nach \u00a7 71 Abs. 1 Punkt 1 des\nKJHG im November 1994 gew\u00e4hlt. Bis zum heutigen Tag\nsind jedoch noch nicht die auf Vorschlag der Staatsregie-\nrung, insbesondere des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales,\n\u00f6ffentlich wirkenden und anerkannten freien Tr\u00e4ger der\nfreien Jugendhilfe benannt. Wie ich in Erfahrung bringen\nkonnte, soll die erste Sitzung des neuen Landesjugend-\nhilfeausschusses erst Mitte Mai, also sieben Monate nach\nder letzten Sitzung, einberufen werden.\nIch frage die S\u00e4chsische Staatsregierung, wie eine derart\nlange Verz\u00f6gerung der Arbeitsaufnahme des Landes-\njugendhilfeausschusses begr\u00fcndet wird und wer die Auf-\ngaben des Landesjugendhilfeausschusses gegenw\u00e4rtig\nwahrnimmt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler; bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach\ndem SGB VIII werden die Aufgaben des Landesjugend-\namtes durch den Landesjugendhilfeausschu\u00df und durch\ndie Verwaltung des Landesjugendamtes wahrgenommen.\nDie laufenden Gesch\u00e4fte werden vom Leiter der Verwal-\ntung des Landesjugendamtes ausgef\u00fchrt.\nDadurch, da\u00df das Landesjugendamt als staatliche Institu-\ntion strukturell fest installiert und nicht \u2013 wie der Landes-\njugendhilfeausschu\u00df \u2013 an die Wahlperiode des S\u00e4ch-\nsischen Landtages gebunden ist, war dessen Arbeits- und\nFunktionsf\u00e4higkeit durch die Berufung bzw. Wahl des\nneuen Landesjugendhilfeausschusses in keiner Weise\ngef\u00e4hrdet oder beeintr\u00e4chtigt.\nIm \u00fcbrigen \u00fcben nach \u00a7 11 Abs. 6 des S\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\nrungsgesetzes zum SGB VIII die Mitglieder des Landes-\njugendhilfeausschusses ihr Amt so lange aus, bis der neu\ngebildete Landesjugendhilfeausschu\u00df zusammentritt.\nInsofern ist auch da keine L\u00fccke vorhanden.\nZwischenzeitlich sind die stimmberechtigten und beraten-\nden Mitglieder des neuen Landesjugendhilfeausschusses\ngr\u00f6\u00dftenteils benannt. Sie werden bzw. haben bereits ihre\nBenennungs- und Berufungsurkunde erhalten.\nDie konstituierende Sitzung des Landesjugendhilfeaus-\nschusses findet am 12. April 1995 im Deutschen Hygiene-\nMuseum in Dresden statt. Die Einladungen zur konstituie-\nrenden Sitzung werden zur Zeit von der Verwaltung des\nLandesjugendamtes verschickt.\nDie relativ geringf\u00fcgige zeitliche Verz\u00f6gerung der\nArbeitsaufnahme des neuen Landesjugendhilfeaus-\nschusses wurde dadurch verursacht, da\u00df zum einen von\nden unterschiedlichsten Gremien, Vereinen, Verb\u00e4nden\nund Verwaltungen Vertreter zu benennen waren, die\nwiederum intern erst gesucht werden mu\u00dften.\nZum anderen gab es auch personelle \u00dcberschneidungen,\ndie R\u00fccksprachen notwendig machten.\nMit den aktuellen Besetzungen des Landesjugendhilfeaus-\nschusses ist ein plural zusammengesetztes Gremium\ngefunden und berufen worden, das in der n\u00e4chsten Zeit\nseine wichtige Arbeit zur weiteren Gestaltung der Jugend-\nhilfe im Freistaat Sachsen aufnehmen kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Frage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine Nachfrage. Ist es richtig,\nda\u00df die letzte Sitzung des Jugendhilfeausschusses im\nOktober 1994 stattgefunden hat?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sicher.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt der Abg. Stempell,\nCDU, seine Frage stellt.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die Zeit des Altersruhestandes wird\nvielfach als das dritte Lebensalter bezeichnet. Der sinnvol-\nlen und aktiven Gestaltung dieses Lebensabschnittes\nkommt eine zunehmende Bedeutung zu.\nIch frage deshalb die Staatsregierung: Welche Programm-\ninhalte hat das von der Staatsregierung gef\u00f6rderte Modell-\nprogramm ,,Initiative 3. Lebensalter\u201c?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nModellversuch geht von der Erkenntnis aus, da\u00df der \u00e4ltere\nMensch kein Versorgungsobjekt, sondern ein eigenst\u00e4ndi-\nger und mitverantwortlicher Teil der Gesellschaft ist. Die\nInitiative reagiert ferner darauf, da\u00df die Herausforderun-\ngen einer verl\u00e4ngerten nachberuflichen Lebensspanne ver-\nst\u00e4rkter sozialer Initiativen und ver\u00e4nderter Lebensweisen\nbed\u00fcrfen.\nSchlie\u00dflich geht der Modellversuch davon aus, da\u00df\ndas Angebot f\u00fcr den Menschen im dritten Lebensalter\nnur durch Vernetzung m\u00f6glichst vieler Angebote im Bil-\ndungs-, Sozial- und Kulturbereich bedarfsgerecht und zeit-\ngem\u00e4\u00df gestaltet werden kann.\nDas Ziel der Initiative besteht in der F\u00f6rderung besserer\nVoraussetzungen im Gemeinwesen, damit der \u00e4ltere\nMensch st\u00e4rker als bisher handlungsf\u00e4hig, eigenst\u00e4ndig\nund sozial verbunden ist und dies auch bleiben kann,\nwenn die Bedingungen daf\u00fcr schwieriger werden. Im Mit-\ntelpunkt stehen nicht Einzelmodelle, sondern deren \u00f6rt-\nlicher Verbund und die Verbesserung der lokalen Infra-\nstruktur.\nDie ,,Initiative 3. Lebensalter\u201c soll als Modell ausgew\u00e4hlter\nStandorte in Sachsen in einer Partnerschaft von Vereinen\nder freien Wohlfahrtspflege, Seniorenvereinen, Senioren-\nvertretungen und kommunalen Stellen gestartet werden.\nMeinem Haus liegen zur Zeit Bewerbungen von drei\nStadtverwaltungen des Freistaates Sachsen f\u00fcr das\nModellprojekt vor.\nDie im Rahmen der Initiative gewonnenen Erkenntnisse\nsollen dem Austausch im Land und dar\u00fcber hinaus die-\nnen, eine Bilanz der offenen Altenarbeit erm\u00f6glichen und\n\u00fcbertragbare Vorschl\u00e4ge f\u00fcr alle Gemeinwesen erlauben.\nZur Erreichung der genannten Ziele m\u00fcssen die Ma\u00df-\nnahmen vor Ort daraufhin besprochen und ausgerichtet\nwerden, ob sie dem Austausch und der Kommunikation\ndienen, Informationen flie\u00dfen lassen und kulturelle Dar-\nstellungsformen sowie Zielgruppenangebote im dritten\nLebensalter voranbringen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n634\n\n\n\nEine solche Absprache mu\u00df Betroffene bzw. deren Vertre-\ntungen einbeziehen. Gemeinsam soll ein B\u00fcndel von Vor-\nschl\u00e4gen erarbeitet werden, das Handlungsm\u00f6glichkeiten\nvon \u00e4lteren Menschen und f\u00fcr sie am Ort aufzeigen soll \u2013\nf\u00fcr eine gemeinsame Initiative f\u00fcr das dritte Lebensalter.\nIm Verlauf dieser Gemeinwesenarbeit k\u00f6nnen lokale\nIdeenb\u00f6rsen, Kurse oder der Zusammenschlu\u00df \u00f6rtlicher\nInitiativen, wie sie z.B. auch die Seniorengenossenschaften\ndarstellen, stattfinden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Jurk, SPD, seine\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nJurk, SPD: In der Stadt Bad Muskau mehren sich Ger\u00fcch-\nte, nach denen die Stadt seit geraumer Zeit bei der Ausrei-\nchung von F\u00f6rdermitteln benachteiligt wird. Exemplarisch\nwird daf\u00fcr die immer noch nicht erfolgte Bewilligung von\nF\u00f6rdermitteln des Freistaates Sachsen f\u00fcr die Errichtung\neines Kl\u00e4rwerkes und weiterer Bauabschnitte zur Abwas-\nserentsorgung angef\u00fchrt.\nDaher frage ich die Staatsregierung, ob ihr F\u00e4lle bekannt\nsind, nach denen \u2013 bei ordnungsgem\u00e4\u00dfer Antragstellung\ndurch die Stadt Bad Muskau \u2013 Verz\u00f6gerungen bei der\nBewilligung von F\u00f6rdermitteln eingetreten sind, und\nwenn, worin die Gr\u00fcnde daf\u00fcr zu suchen sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wenn es solche Ger\u00fcchte gibt, mu\u00df\nich sie zur\u00fcckweisen und als b\u00f6swillige Unterstellung\nbezeichnen.\nDie Stadt Bad Muskau ist bei der Ausreichung von F\u00f6rder-\nmitteln nicht benachteiligt worden. So wurden nach Anga-\nben des Regierungspr\u00e4sidiums im Zeitraum vom 1. Januar\n1991 bis zum 30. Juni 1994 der Stadt Bad Muskau F\u00f6rder-\nmittel f\u00fcr 40 Projekte und Ma\u00dfnahmen nicht unerheb-\nlichen Umfangs bewilligt. Daneben wurden durch das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus Mittel f\u00fcr den\nSportst\u00e4ttenbau bereitgestellt.\nEin Antrag der Stadt Bad Muskau auf Gew\u00e4hrung von\nZuwendungen f\u00fcr abwassertechnische Ma\u00dfnahmen liegt\ndem Regierungspr\u00e4sidenten seit dem 9. Mai 1994 vor. Da\naber die Ausreichung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr das Jahr 1994\nnicht eingeplant war, konnte damit fr\u00fchestens 1995\ngerechnet werden. Um dennoch den Beginn der Investi-\ntion sicherzustellen, wurde der Stadt Bad Muskau die\nZustimmung zum f\u00f6rderunsch\u00e4dlichen Vorhabensbeginn\nerteilt.\nDie Bewilligung von F\u00f6rdermitteln mu\u00dfte bis jetzt zur\u00fcck-\ngestellt werden, weil zum einen die Antragsunterlagen\nnicht vollst\u00e4ndig sind, zum anderen ein durch das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung in Auftrag gegebenes Gutachten sich sehr kritisch\nzum Vergabeverfahren ge\u00e4u\u00dfert hat. Die Staatsregierung\nhat nat\u00fcrlich ein hohes Interesse an dem Ausbau der\nAbwasseranlagen der Stadt Bad Muskau und ist bestrebt,\nim Rahmen einer Beratung mit allen Beteiligten der Stadt\nGelegenheit zu geben, die Bedenken des Gutachters aus-\nzur\u00e4umen. Soweit dies gelingt, wird einer F\u00f6rderung der\nMa\u00dfnahmen im Sinne der Gleichbehandlung der Stadt\nBad Muskau nichts im Wege stehen.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus hat mit\nBescheid vom 14. November 1994 einen Antrag der Stadt\nBad Muskau auf Bewilligung einer Zuwendung f\u00fcr den\n\nSportst\u00e4ttenbau in H\u00f6he von 871 500 DM abgelehnt, weil\ndie Stadt f\u00fcr eine im Jahr 1993 ausgezahlte Zuwendung\nnoch nicht einmal die entsprechenden Baukosten nachwei-\nsen konnte.\nIm \u00fcbrigen sind der Staatsregierung keine F\u00e4lle bekannt,\nin denen es aus von den Bewilligungsbeh\u00f6rden zu vertre-\ntenden Gr\u00fcnden bei einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antragstel-\nlung durch die Stadt Bad Muskau zu Verz\u00f6gerungen bei\nder Bewilligung von F\u00f6rdermitteln gekommen w\u00e4re.\n\nJurk, SPD: Darf ich kurz nachfragen? Ich entnehme Ihren\nWorten, da\u00df es eine durchaus nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfe\nBeantragung gegeben hat?\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Das ist ganz offen-\nsichtlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Schulz, PDS, ihre\nFrage zu stellen.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich frage: In welcher Weise gedenkt sich die\nStaatsregierung in die Installation von Besch\u00e4ftigungs-\nma\u00dfnahmen in den s\u00e4chsischen Waggonbaubetrieben\neinzubringen, um die Gefahr der Arbeitslosigkeit f\u00fcr\nTausende Besch\u00e4ftigte dieses Bereichs abzufangen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Schom-\nmer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Frau Schulz,\ndie Anpassung der Konzernunternehmen der Deutschen\nWaggonbau AG an wettbewerbliche Marktbedingungen\nmacht einen erheblichen Umstrukturierungsproze\u00df not-\nwendig. Da\u00df die DWA heute noch drei Betriebsst\u00e4tten im\nFreistaat Sachsen hat, ist dem unerm\u00fcdlichen Einsatz von\nParlament, Gewerkschaften und Staatsregierung zu ver-\ndanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind stolz, da\u00df dies erreicht wurde, und werden alles\ntun, damit auch weiterhin drei Betriebsst\u00e4tten in Sachsen\nexistieren.\nUm aber diesen Proze\u00df der Umstrukturierung insbeson-\ndere im Personalbereich sozialvertr\u00e4glich abzufedern, ist\nzwischen der Treuhandanstalt und der IG Metall sowie\ndem Vorstand der DWA am 8. November 1994 eine Ver-\neinbarung zum Interessenausgleich getroffen worden. Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung hat sich an den Verhandlungen\nzu dieser Vereinbarung aktiv beteiligt und darauf\ngedr\u00e4ngt, da\u00df die Treuhandanstalt ihrer Verantwortung\nbei der Privatisierung der Waggonbaubetriebe den freizu-\nsetzenden Arbeitnehmern gegen\u00fcber gerecht wird.\nKernst\u00fcck dieser Vereinbarung bildet der DWA-Fonds.\nDanach stellt die Treuhandanstalt einen Fonds zur Verf\u00fc-\ngung, mit dem Qualifizierungsma\u00dfnahmen und arbeits-\nmarktpolitische Ma\u00dfnahmen in den n\u00e4chsten Jahren finan-\nziert werden. Die Dotierung des Gesamtfonds errechnet\nsich aus der Anzahl der voraussichtlich betroffenen\nArbeitnehmer, multipliziert mit einem Betrag in H\u00f6he von\n27 500 DM.\nZur Ausreichung der Mittel ist ein Beirat geschaffen wor-\nden, der sich aus IG Metall, Treuhandanstalt \u2013 sprich\nBVS \u2013, DWA und Vertretern der jeweiligen L\u00e4nder zu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n635\n\n\n\nsammensetzt. Mein Ressort wird in diesem Beirat vertre-\nten sein und daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df die F\u00f6rdermittel den\nbetroffenen Arbeitnehmern in Sachsen in angemessener\nForm zugute kommen.\nIn Anbetracht der begrenzt zur Verf\u00fcgung stehenden\nHaushaltsmittel werden wir darauf dr\u00e4ngen, da\u00df in gr\u00f6\u00dft-\nm\u00f6glichem Umfang F\u00f6rdermittel nach Arbeitsf\u00f6rderungs-\ngesetz und aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds akquiriert\nwerden. Weitere arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen wer-\nden aus dem DWA-Fonds finanziert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt Frau Bellmann ihre\nFrage stellt.\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die seit 1989 r\u00fcckl\u00e4ufige Geburtenrate zwingt die\nKommunen wegen des dadurch verursachten r\u00fcckl\u00e4ufi-\ngen Bedarfs an Pl\u00e4tzen zum Personalabbau in den Kinder-\ntageseinrichtungen.\nDie Personalreduzierung erfolgt regelm\u00e4\u00dfig im Wege der\nbetriebsbedingten K\u00fcndigungen nach dem K\u00fcndigungs-\nschutzgesetz, was bedeutet, da\u00df der Altersdurchschnitt\nder verbleibenden Mitarbeiterinnen ansteigt. Unter ande-\nrem auch aus p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden sollten die Betreu-\nungsteams aber altersgemischt zusammengesetzt sein, was\nmit den jetzt geltenden Vorschriften allerdings nicht zu\nerreichen ist.\nIch frage die Staatsregierung: Welche M\u00f6glichkeiten beste-\nhen, mit unkonventionellen Besch\u00e4ftigungsmodellen, wie\nzum Beispiel mit dem Coswiger Arbeitszeitmodell, l\u00e4nger-\nfristig die Weiterbesch\u00e4ftigung dieser von Arbeitslosigkeit\nbedrohten Frauen zu sichern?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Frau Bell-\nmann, die S\u00e4chsische Staatsregierung sieht in der Teilzeit-\narbeit nicht nur einen Beitrag zur Flexibilisierung der\nArbeitszeit, sondern auch zur Teilung von Erwerbsarbeit.\nInsofern sind hierzu alle Vorschl\u00e4ge willkommen. Aller-\ndings m\u00fcssen sie mit den allgemeinen Rechtsnormen einer\nSolidargemeinschaft und den Grunds\u00e4tzen eines vern\u00fcnf-\ntigen  wirtschaftlichen  Handelns  \u00fcbereinstimmen  und\nfinanzierbar sein.\nEine entscheidende Frage ist dabei, ob beim \u00dcbergang zur\nTeilzeitarbeit auch die Entgelte entsprechend geteilt wer-\nden k\u00f6nnen. Im Falle des sogenannten Coswiger Sonn-\ntagsjahres geschieht dies offenbar nicht. Eine mit zweij\u00e4h-\nrigen Besch\u00e4ftigungszeiten abwechselnde einj\u00e4hrige\nArbeitspause soll durch die Arbeitslosenversicherung\nfinanziert werden. Dabei erhalten die Erzieherinnen, um\ndie es bei dem Coswiger Modell geht, von vornherein\ndie Zusage der Wiedereinstellung nach der einj\u00e4hrigen\nArbeitspause.\nDieses Modell wirft aufgrund der vorgesehenen Finanzie-\nrung der einj\u00e4hrigen Arbeitspause durch die Arbeitslosen-\nversicherung nicht nur Fragen auf, sondern es wird\ndadurch wohl letztlich in Frage gestellt.\nUnabh\u00e4ngig von der alleinigen Zust\u00e4ndigkeit der Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit m\u00f6chte ich einige Gr\u00fcnde nennen, die zu\ndieser Einsch\u00e4tzung f\u00fchren:\n\n1. Seitens der daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\ngibt es erhebliche Zweifel, ob in der einj\u00e4hrigen Arbeits-\npause Arbeitslosigkeit vorliegt.\n2. Es gibt nur eine eingeschr\u00e4nkte Verf\u00fcgbarkeit w\u00e4hrend\nder einj\u00e4hrigen Arbeitspause.\n3. Unabh\u00e4ngig von der rechtlichen Bewertung ist festzu-\nstellen, da\u00df ein Problem des Stellenabbaus im \u00f6ffentlichen\nDienst auf die Solidargemeinschaft der Arbeitslosenver-\nsicherung abgew\u00e4lzt werden soll. Die Folge einer breiteren\nAnwendung eines solchen Modelles w\u00e4re die Notwendig-\nkeit, den Beitragssatz zur Arbeitslosenversicherung dra-\nstisch anzuheben.\n4. Das sogenannte Modell widerspricht dem System der\nArbeitslosenversicherung. Eine Risikoversicherung wird\nzur Kapitallebensversicherung.\n5. Die Behauptung, da\u00df es ein Recht auf bezahlte Arbeits-\nlosigkeit g\u00e4be, stellt das System der sozialen Marktwirt-\nschaft und damit auch den Wirtschaftsstandort Deutsch-\nland in Frage. Eine solche Behauptung schlie\u00dft im\nUmkehrschlu\u00df eine dem Staat abverlangbare Garantie auf\nbezahlte Erwerbst\u00e4tigkeit ein. Diese Garantie kann der\nStaat, selbst wenn er wollte, nicht geben.\n6. Auch hinsichtlich der Vereinbarkeit des Modells mit\ndem BAT-Ost gibt es erhebliche Bedenken.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df an der\nsozialversicherungs- und tarifrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit und\nZweckm\u00e4\u00dfigkeit des sogenannten Coswiger Modells\nerhebliche Zweifel bestehen. Es ist bekannt, da\u00df sich mit\nSchreiben vom 8. M\u00e4rz 1995 auch das Bundesministerium\nf\u00fcr Arbeit und Sozialordnung ablehnend ge\u00e4u\u00dfert hat. F\u00fcr\ndie betroffenen Arbeitnehmerinnen und f\u00fcr die L\u00f6sung\nder Probleme insgesamt w\u00e4re es hilfreicher gewesen,\nwenn die Vertreter des Coswiger Modells vor einer \u00f6ffent-\nlichkeits- und publikumswirksamen Verbreitung, so wie\nsie von ihnen vorgenommen wurde, also vorher, die betei-\nligten Fachleute der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit bzw. der\nGewerkschaften oder auch der Fachressorts der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung beteiligt h\u00e4tten.\nBehauptungen, da\u00df man sich seitens der betroffenen Fach-\nressorts nicht f\u00fcr das Modell interessiere, sind falsch.\n\n(Zuruf von der PDS: Aha!)\n\nEs ist so, da\u00df bisher, bis heute, weder dem SMF, also dem\nFinanzministerium, noch meinem Hause Unterlagen\nvorliegen. Um letztere wurde bei einem Anruf der B\u00fcrger-\nmeister von Coswig in der vierten Februarwoche, vor\ngenau einem Monat, gebeten. Ein Eingang war bisher\nnicht zu verzeichnen. Dem Sozialministerium sollen in der\nzweiten M\u00e4rzwoche Unterlagen zugegangen sein.\nUnabh\u00e4ngig davon haben sich nat\u00fcrlich die Fachressorts\nmit diesem Modell \u2013 dem sogenannten Coswiger Modell \u2013,\nsoweit aus der Presse bzw. anderweitig, von Gewerk-\nschaften und Bundesanstalt, Informationen vorlagen,\nbesch\u00e4ftigt. Am Donnerstag, dem 30. M\u00e4rz, wird es eine\ngemeinsame Beratung auf Einladung meines Hauses mit\nden Betroffenen, mit den Beteiligten zu diesem Thema\ngeben.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Ostrowski ihre\nFrage stellt.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Ich frage die Staatsregierung: R\u00e4t\ndie Staatsregierung dem Staatsminister Eggert, angesichts\ndes am 6.3.1995 auf Seite 3 der Zeitung ,,Neues Deutsch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n636\n\n\n\nland\u201c ver\u00f6ffentlichten Urteils des Landgerichtes Berlin,\nsich bei Dr. med. Reinhard Wolf f\u00fcr die Kr\u00e4nkungen zu\nentschuldigen, die Staatsminister Eggert dem Arzt am\n8.1.1992 zugef\u00fcgt hat? Wenn nein, warum nicht?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Auf die erste Frage\nantworte ich: Nein. Auf die zweite Frage: Weil dazu keine\nVeranlassung besteht.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich kann mich nicht bedanken.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Dr. Jahr seine\nFrage stellt.\n\nDr. Jahr, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe zwei Fragen zu der verm\u00f6gensrechtlichen\nAuseinandersetzung bei LPG-Nachfolgeunternehmen an\ndie Staatsregierung:\n1. In wie vielen F\u00e4llen und in welcher H\u00f6he wurde 1994\nkeine Anpassungshilfe Preisbruch aufgrund der nicht\nordnungsgem\u00e4\u00dfen Verm\u00f6gensauseinandersetzung ausbe-\nzahlt?\n2. Wurden aus obengenanntem Grund auch Antr\u00e4ge f\u00fcr\nandere F\u00f6rderprogramme abgelehnt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren!  Sehr  geehrter  Herr  Abgeordneter  Dr.  Jahr,\nzun\u00e4chst m\u00f6chte ich daran erinnern, da\u00df wir in der Land-\ntagsdrucksache 2/0518 bereits zu diesem Thema Unter-\nlagen vorliegen haben. Aus der gegenw\u00e4rtigen Sicht, nach\nden neuesten Informationen m\u00f6chte ich Ihnen folgendes\nsagen:\nDanach hatten 1994 bei den stichprobenartigen \u00dcberpr\u00fc-\nfungen 11 LPG-Nachfolgeunternehmen keine ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfe Verm\u00f6gensauseinandersetzung nachweisen k\u00f6n-\nnen. Die Gerichte gehen jedoch davon aus, da\u00df erhebliche\nM\u00e4ngel nur dann vorliegen, wenn gleichzeitig die Wieder-\neinrichtung landwirtschaftlicher Familienbetriebe erheb-\nlich behindert wird.\nBeide Tatbest\u00e4nde gleichzeitig waren nur in einem Fall\nvorhanden. Im Ergebnis intensiver Beratungen hat dieses\neine Unternehmen in einer angemessenen Frist eine Nach-\nbesserung vorgenommen. Somit entfiel der Grund f\u00fcr eine\nAblehnung der Anpassungshilfe Preisbruch. Demzufolge\nversagten die zust\u00e4ndigen Bewilligungsbeh\u00f6rden die\nAnpassungshilfe Preisbruch keinem LPG-Nachfolge-\nbetrieb aufgrund einer nicht ordnungsgem\u00e4\u00df durch-\ngef\u00fchrten verm\u00f6gensrechtlichen Auseinandersetzung.\nZu Ihrer zweiten Frage: Aufgrund der nicht ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen Verm\u00f6gensauseinandersetzung konnte einem\nAntragssteller die Ausgleichszahlung f\u00fcr benachteiligte\nGebiete sowie die F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur Erhal-\ntung des Kulturlandschaftsprogrammes nicht gew\u00e4hrt\nwerden. Das entspricht etwa F\u00f6rdermitteln im Umfang\nvon 650 000 DM. Gleichfalls konnte einem Antragsteller\neine einzelbetriebliche F\u00f6rderung in H\u00f6he von 486 000 DM\nnicht gew\u00e4hrt werden.\n\nIch f\u00fcge allerdings hinzu, da\u00df in beiden F\u00e4llen noch\nWiderspruchsverfahren gegen die ablehnenden Bescheide\nlaufen.\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, da\u00df in Auswertung\ngerade dieser F\u00e4lle der letzten Jahre in meinem Haus eine\nPr\u00fcfung stattgefunden hat und wir 1995 wesentliche\n\u00c4nderungen in der Gestaltung der F\u00f6rderrichtlinien vor-\ngenommen haben. Damit k\u00f6nnen unter anderem auch\nUnternehmen, welche ihre vertraglichen Vereinbarungen\ngegen\u00fcber den ausgeschiedenen Mitgliedern nicht einge-\nhalten haben, von einer F\u00f6rderung ausgeschlossen wer-\nden, auch dann, wenn sie die Wiedereinrichtung von\nFamilienbetrieben nicht wesentlich behindert haben.\n\nDr. Jahr, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df Frau Zschoche, PDS, ihre\nFrage stellt.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Auf welche Weise und mit welchem Ergebnis hat\ndie Staatsregierung bisher darauf Einflu\u00df genommen, da\u00df\ndie Kommunen ihre Bediensteten, zum Beispiel die Erzie-\nherinnen in kommunalen Kindertagesst\u00e4tten, nach BAT-\nOst verg\u00fcten? Welche Auffassung vertritt die Staatsregie-\nrung  zu  der  Tatsache,  da\u00df  die  Landeszusch\u00fcsse  f\u00fcr\ndie Kindertagesst\u00e4tten laut Betriebskostenvereinbarung\nentsprechend der tariflichen Verg\u00fctung erfolgen, jedoch\neinige Kommunen das Tarifrecht unterlaufen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Der BAT-Ost ist nicht f\u00fcr allgemein\nverbindlich erkl\u00e4rt worden. Eine Kommune ist grunds\u00e4tz-\nlich nur dann verpflichtet, den BAT-Ost einzuhalten, wenn\nsie Mitglied des Kommunalen Arbeitgeberverbandes Sach-\nsens ist. Sofern eine Mitgliedschaft nicht besteht, kann\njedoch  der  Grundsatz  der  Sparsamkeit  und  Wirt-\nschaftlichkeit die Einhaltung des BAT-Ost gebieten, sofern\nKommunen \u00fcbertarifliche L\u00f6hne oder Geh\u00e4lter gew\u00e4hren.\nVordringliche Aufgabe der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden ist es,\ndarauf zu achten, da\u00df Kommunen nicht \u00fcber den Tarif\nbezahlen, denn dann wird \u2013 das liegt auf der Hand \u2013\ngegen den Grundsatz der Wirtschaftlichkeit und Sparsam-\nkeit versto\u00dfen.\nWir haben insbesondere auf dem Erla\u00dfwege die Kommu-\nnen in der Eigenschaft als Arbeitgeber mehrfach darauf\nhingewiesen. Die Landrats\u00e4mter und Regierungspr\u00e4sidien\nals Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden wurden angehalten, die Ein-\nhaltung des BAT-Ost zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wir haben Eingrup-\npierungen und Verg\u00fctungen in bestimmten F\u00e4llen ermit-\ntelt, um gegebenenfalls korrigieren zu lassen. Dar\u00fcber\nhinaus ist beabsichtigt, zuk\u00fcnftig die Stellenpl\u00e4ne aller\nKommunen, die ihren Verwaltungshaushalt nicht ausglei-\nchen k\u00f6nnen, hinsichtlich ihrer Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von den\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Auch hier\nk\u00f6nnen dann, falls erfolgt, falsche Eingruppierungen kor-\nrigiert werden.\nDie Beanstandung und Korrektur von Eingruppierungen\nund Verg\u00fctungen hat stets von den Rechtsaufsichtsbe-\nh\u00f6rden, unabh\u00e4ngig von der Problematik der Landes-\nzusch\u00fcsse f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten, zu erfolgen, denn\nbezuschu\u00dft werden die durchschnittlichen Betriebskosten.\nF\u00fcr deren Ermittlung wurden die Kosten f\u00fcr die Verg\u00fc-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n637\n\n\n\ntung einer p\u00e4dagogischen Fachkraft gem\u00e4\u00df dem BAT-Ost\nzugrunde gelegt. Damit sind die finanziellen Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Eingruppierung der\np\u00e4dagogischen Mitarbeiter durch die Tr\u00e4ger der Kinder-\ntagesst\u00e4tten geschaffen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte folgende Nachfrage stel-\nlen: Sie haben erkl\u00e4rt, wie sich die Staatsregierung als\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde daf\u00fcr einsetzt, da\u00df \u00fcbertarifliche\nVerg\u00fctungen nicht erfolgen. Es geht mir um den Fall, da\u00df\nunter Tarif bezahlt wird. Nun wei\u00df ich, da\u00df einige Kom-\nmunen nicht Mitglieder des Arbeitgeberverbandes sind.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das ist das Problem.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Trotzdem, meine ich, k\u00f6nnen Sie\ndoch als Vertreter der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde nicht zulas-\nsen, da\u00df im \u00f6ffentlichen Dienst, der ja so eine Art Vorbild-\nwirkung ausstrahlen sollte, untertariflich bezahlt wird.\nBei ,,\u00fcbertariflich\u201c beschweren Sie sich, lassen das korri-\ngieren, und bei ,,untertariflich\u201c machen Sie ,,Bitte, bitte!\u201c.\nDas verstehe ich nicht.\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Das glaube ich gern,\nda\u00df Sie das nicht verstehen. Sofern die Kommunen unter\nTarif bezahlen, greift die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde nicht ein;\ndenn es ist Angelegenheit der Tarifvertragsparteien, da\u00df\ndie ausgehandelten Bedingungen auch eingehalten wer-\nden. Sofern ein Arbeitnehmer untertariflich bezahlt wird,\nhat er grunds\u00e4tzlich selbst f\u00fcr seine tarifliche Entlohnung\nzu sorgen. Ihm steht neben der Einschaltung der Arbeit-\nnehmervertretung der Rechtsweg zu den Arbeitsgerichten\noffen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Genau das wollte ich vermeiden.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Seit 1990 ist der Staat\nnicht mehr f\u00fcr alles verantwortlich.\n\nFrau Zschoche, PDS: Aber er hat eine Vorbildfunktion.\nDas  werden  Sie  doch  hoffentlich  diesem  Staat  nicht\nabsprechen.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das nehmen wir auch\nsehr bewu\u00dft wahr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Herr Abg.\nDr. Lippmann, CDU, seine Frage stellt.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich habe Fragen zur Verwendung\ndes Verm\u00f6gens der ehemaligen Vereinigung der gegen-\nseitigen Bauernhilfe (VdgB) und frage deshalb:\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung den Sachstand der\nUmsetzung des Beschlusses der Unabh\u00e4ngigen Kommis-\nsion zur \u00dcberpr\u00fcfung der ehemaligen DDR-Parteienver-\nm\u00f6gen zum Verm\u00f6gen der VdgB ein?\n2. Wie stellt sich aus Sicht der Staatsregierung speziell die\nVerwendung der Mittel f\u00fcr die Rechtsberatungen f\u00fcr\nLand- und Forstwirte dar?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Sehr verehrter Kollege Dr. Lippmann, es ist rich-\ntig, da\u00df dieses Verm\u00f6gen, das ja unter treuh\u00e4nderischer\nVerwaltung steht, im Rahmen einer Vereinbarung im\nZusammenhang mit einer Kommission zum Teil freige-\ngeben worden ist, soweit es das Verm\u00f6gen der fr\u00fcheren\nVdgB war. Dazu fand zwischen der Treuhandanstalt, dem\nDeutschen Bauernverband und dem Deutschen Raiffeisen-\nverband eine \u00dcbereinkunft nach einer Verhandlung statt.\nEs wurde vereinbart, da\u00df dieses Verm\u00f6gen in H\u00f6he von\n12 Millionen DM je zur H\u00e4lfte dem Deutschen Bauern-\nverband und dem Deutschen Raiffeisenverband zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt wird.\nEs sind Richtlinien \u00fcber den Einsatz dieser Mittel erarbei-\ntet worden. Der Deutsche Bauernverband hat einen Hilfs-\nfonds mit dem Ziel gebildet, in den neuen L\u00e4ndern Rechts-\nund Sozialberatungen f\u00fcr die Land- und Forstwirte sowie\nauch f\u00fcr Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen anzubie-\nten.\nDer Deutsche Raiffeisenverband hat dazu einen Auf-\nbaufonds f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder festgelegt. Nach den\nVergaberichtlinien dieses Hilfsfonds Ost ist Gegenstand\nder F\u00f6rderung die Rechts- und Sozialberatung der Land-\nund Forstwirte, insbesondere zu Fragen der verm\u00f6gens-\nrechtlichen Auseinandersetzungen im Rahmen des Land-\nwirtschaftsanpassungsgesetzes. Darauf bezog sich Ihre\nFrage.\nF\u00f6rdermittel k\u00f6nnen an nat\u00fcrliche Personen ausgegeben\nwerden, die fr\u00fcher Mitglied einer LPG waren, bzw. deren\nErben. Das entspricht auch dem Interesse der Staatsregie-\nrung.\nDer Deutsche Bauernverband hat zun\u00e4chst 1 Million DM\naus dem Fonds f\u00fcr Rechtsberatung in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung gestellt. In Sachsen wurden\nbis zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt rund 10 000 DM f\u00fcr\neinen einzigen Musterproze\u00df verwendet. In den neuen\nBundesl\u00e4ndern sind insgesamt von dieser einen Million\n40 000 DM ausgegeben worden.\nDie Staatsregierung ist der Auffassung, da\u00df die berufs-\nst\u00e4ndischen Organisationen die Rechtsberatung in eigener\nVerantwortung und Zust\u00e4ndigkeit \u00fcbernehmen und\nfinanzieren sollen. Insofern ist es f\u00fcr die Staatsregierung\nunbefriedigend, da\u00df die aus dem Hilfsfonds Ost f\u00fcr die\nRechtsberatung bereitstehenden Mittel bisher nur in die-\nsem geringen Umfang genutzt worden sind. Die Staats-\nregierung h\u00e4lt diesbez\u00fcglich eine verst\u00e4rkte Aktivit\u00e4t der\nberufsst\u00e4ndischen Vertretungen f\u00fcr dringend notwendig,\ninsbesondere die M\u00f6glichkeiten der Rechtsberatung dem\nin der Vergaberichtlinie vorgesehenen Personenkreis auch\nbekannt und damit zug\u00e4nglich zu machen.\nDa die Verb\u00e4nde \u00fcber ausreichende Mittel aus diesem\nHilfsfonds Ost verf\u00fcgen, sieht die Staatsregierung keine\nNotwendigkeit, die F\u00f6rderung von Rechtsberatungen f\u00fcr\neinzelne Landwirte fortzuf\u00fchren, und bittet die Verb\u00e4nde,\nhier verst\u00e4rkt aktiv zu werden.\n\nDr. Lippmann, CDU: Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Dr. Hahn, PDS,\nseine Frage stellt.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Ich habe Fragen zu den Rechten von\nElternvertretungen im Schulbereich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n638\n\n\n\nDie Verordnung \u00fcber die Mitwirkung der Eltern in den\nSchulen vom 10.9.1992 legt im \u00a7 23 u. a. fest: ,,Der Kreis-\nelternrat ist bei der Bildung eines Schuleinzugsbereiches\nund bei der Errichtung, \u00c4nderung und Aufl\u00f6sung von\nSchulen zu h\u00f6ren.\u201c\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Zu welchem Zeitpunkt der Entscheidungsfindung hin-\nsichtlich dieser Punkte mu\u00df nach Auffassung der Staats-\nregierung ein Kreiselternrat geh\u00f6rt werden?\n2. Welche Frist h\u00e4lt die Staatsregierung f\u00fcr angemessen,\nauf Fragen oder Auskunftsersuchen eines Kreiselternrates\nnach \u00a7 23 Abs. 1 der o. g. Verordnung eine Antwort durch\ndie Schulaufsichtsbeh\u00f6rden zu erhalten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nantworte f\u00fcr meinen Kollegen Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler.\nZu 1.: Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Anh\u00f6rung des\nKreiselternrates ist entsprechend der Kompetenzvertei-\nlung im Schulgesetz der Schultr\u00e4ger. Der Kreiselternrat\nsollte im Zusammenhang mit der Bildung von Schulein-\nzugsbereichen und der Errichtung, \u00c4nderung und Auf-\nl\u00f6sung von Schulen zu einem Zeitpunkt geh\u00f6rt werden, zu\ndem das Ergebnis der Anh\u00f6rung noch in die Entscheidung\neinflie\u00dfen kann.\nIch komme zur zweiten Frage. Fragen bzw. Auskunfts-\nersuchen von Kreiselternr\u00e4ten sollten von den Schulauf-\nsichtsbeh\u00f6rden in der Regel innerhalb von vier Wochen\nbeantwortet werden. Falls es sich um Fragen bzw. Aus-\nkunftsersuchen handelt, die innerhalb dieser Frist durch\ndie Schulaufsichtsbeh\u00f6rden nicht beantwortet werden\nk\u00f6nnen, sollte der Kreiselternrat entsprechend informiert\nwerden.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Ich  habe  zwei  Nachfragen.  \u2013  Herr\nDr. Geisler, habe ich Sie richtig verstanden, da\u00df, nachdem\nEntscheidungen getroffen und Beschl\u00fcsse durch den\nSchultr\u00e4ger bzw. die Aufsichtsbeh\u00f6rden bereits gefa\u00dft\nworden sind, eine erste Einbeziehung des Kreiselternrates\nunzul\u00e4ssig w\u00e4re und der Verordnung widersprechen\nw\u00fcrde?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein, das haben Sie nicht richtig gedeutet.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe noch eine zweite Frage. Mir liegt\nein Schreiben des Oberschulamtes Leipzig vom 22. M\u00e4rz\n1995 an einen Kreiselternrat vor. Darin wird dem \u00fcber den\nUnterrichtsausfall an den Schulen seiner Region Auskunft\nBegehrenden die Information gegeben, da\u00df er das aus-\ngewertete Zahlenmaterial zum Unterrichtsausfall f\u00fcr die\nbeiden letzten Schulhalbjahre im zust\u00e4ndigen Fachreferat\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus in Dresden\neinsehen d\u00fcrfe. Entspricht eine solche Verfahrensweise\nmit gew\u00e4hlten Elternvertretungen weitab von der Landes-\nhauptstadt den Vorstellungen der Staatsregierung?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Da ich die Einzelheiten des Vorganges, den Sie\njetzt dargestellt haben, nicht nachvollziehen kann, bitte ich\nSie, diese Frage Herrn R\u00f6\u00dfler oder dem Ministerium\ndirekt zu stellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Sch\u00f6nfeld von der\nCDU-Fraktion, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Deutsche Verein HCV-Gesch\u00e4digter e.V. i.G.\nverwahrte sich in der Presseerkl\u00e4rung vom 2.3.1995 gegen\ndie unwahren und pauschalen Behauptungen des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie, alle Betroffenen seien zu DDR-Zeiten entsch\u00e4digt\nworden.  Ich  frage  die  Staatsregierung:  Was  kann  die\nStaatsregierung zu diesem Vorwurf erkl\u00e4ren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nDeutsche Verein HCV-Gesch\u00e4digter (Hepatitis-C-Gesch\u00e4-\ndigter) vertritt die Interessen insbesondere der Frauen, die\n1978/79 bei der Anti-D-Immunprophylaxe mit dem Hepa-\ntitis-C-Virus kontaminiert wurden und in der Folgezeit an\nHepatitis erkrankt sind. In seiner Presseerkl\u00e4rung behaup-\ntet er, das Sozialministerium habe erkl\u00e4rt, da\u00df alle Betrof-\nfenen zu DDR-Zeiten entsch\u00e4digt worden seien; au\u00dferdem\nverbreite es \u2013 das Ministerium \u2013 die Halbwahrheit, weil\nnur wenige Opfer, z. B. Spitzensportlerinnen, eine f\u00fcr\nDDR-Verh\u00e4ltnisse sehr hohe Entsch\u00e4digung bekommen\nh\u00e4tten.\nIch m\u00f6chte zu dem Vorwurf erkl\u00e4ren, da\u00df die Behauptun-\ngen nicht zutreffen. Weder ich noch das Ministerium\nhaben jemals davon gesprochen, da\u00df alle Betroffenen ohne\nAusnahme entsch\u00e4digt worden seien. Ich habe auch nie-\nmals behauptet, da\u00df 300 DM Entsch\u00e4digung genug seien.\nDiese \u00c4u\u00dferungen in der Presse haben zu verst\u00e4ndlichem\nUnmut der Betroffenen gef\u00fchrt, die, wie ich in den letzten\nTagen zur Kenntnis genommen habe, selbst die Erfahrung\ngemacht haben, da\u00df nicht alles, was in der Presse steht,\nder Wahrheit entspricht. Denn sie selber haben festgestellt,\nda\u00df sie nicht davon gesprochen haben, eine Klage gegen\nden Freistaat erheben zu wollen. Sie wollen sich bem\u00fchen,\njetzt herauszufinden, wer dies in die Welt gesetzt habe. Ich\nvermute und hoffe, da\u00df der Journalist, den ich schon seit\nvorgestern hier vergeblich auf der Reporterbank suche,\nnicht \u00fcber diese Sache gestolpert ist.\nNun komme ich zur Sache selbst. Ich m\u00f6chte zur Erl\u00e4ute-\nrung hinzuf\u00fcgen, da\u00df die Hepatitis-Erkrankung nach\nAnti-D-Immunprophylaxe von der DDR als Impfschaden\nanerkannt worden ist. Die Regulierung der Schadensf\u00e4lle\nist von der Staatlichen Versicherung im Auftrag des Mini-\nsteriums f\u00fcr Gesundheitswesen vorzunehmen gewesen.\nDer Anspruch auf Entsch\u00e4digung erstreckte sich auf die\nKosten der notwendigen Untersuchungen, Behandlungen,\nRehabilitation oder Pflege, auf den entgangenen Verdienst\nbei einer Erwerbsminderung, bei sonstigen k\u00f6rperlichen\nNachteilen und auf die notwendigen Mehraufwendungen\nzur weiteren Teilnahme am gesellschaftlichen Leben.\nAu\u00dferdem waren einmalige Ausgleichszahlungen f\u00fcr\nM\u00fctter mit einer Erkrankung nach Anti-D-Prophylaxe\nvorgesehen: Zahlung eines Grundbetrages von 200 Mark\nder DDR, Zahlung eines Betrages von 150 Mark der DDR\npro Woche w\u00e4hrend station\u00e4rer medizinischer Behand-\nlung wegen Hepatitis, Zahlung eines Betrages von\n80 Mark der DDR pro Woche w\u00e4hrend ambulant-medizi-\nnischer Behandlung wegen Hepatitis.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n639\n\n\n\nDa\u00df entsprechende Leistungen gew\u00e4hrt wurden, ist nach-\ngewiesen. Ob und in welcher H\u00f6he dies in jedem Einzelfall\ngeschehen ist, kann nicht pauschal gesagt werden.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Ich danke.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich m\u00f6chte eine Nachfrage stel-\nlen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Dann m\u00fcssen Sie schon selbst eine Frage einbrin-\ngen!\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es ist doch m\u00f6glich, Nachfragen\nzu stellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von der Gesch\u00e4ftsordnung her ist es\nm\u00f6glich, da\u00df auch andere Abgeordnete Nachfragen stellen\nk\u00f6nnen. Herr Minister, w\u00fcrden Sie eine Nachfrage zulas-\nsen? \u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Staatsminister, geben Sie\nmir recht, da\u00df es noch eine Gruppe von Erkrankten gibt,\ndie zu DDR-Zeiten besonders benachteiligt wurden, und\nzwar die Gruppe der Bluter. Sie haben zu DDR-Zeiten,\nwenn sie an Hepatitis C erkrankt sind, keine Entsch\u00e4di-\ngung erhalten.\nGeben Sie mir recht, da\u00df man sich dieser Gruppe ganz\nbesonders zuwenden mu\u00df?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  So, wie ich mich schon sehr zeitig, und zwar\nbereits im Januar/Februar 1991, um die Entsch\u00e4digung\nder gerade zur Diskussion stehenden Personen, der M\u00fct-\nter, die durch Immunprophylaxe gesch\u00e4digt worden sind,\ngek\u00fcmmert und erreicht habe, da\u00df sie als Impfgesch\u00e4digte\nentsprechend Bundesseuchengesetz anerkannt werden, ist\nauch die Frage nach Entsch\u00e4digung bei Blutern zu stellen.\nDie Frage wird nicht leicht zu beantworten sein, denn dies\nwird wahrscheinlich nicht als Schaden entsprechend Bun-\ndesseuchengesetz anerkannt werden. Ich habe deswegen\nbeim Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit schon vor eini-\ngen Monaten \u2013 ich glaube, es ist sogar schon \u00fcber ein Jahr\nher \u2013 angefragt. Ich habe die Auskunft erhalten, da\u00df diese\nF\u00e4lle nach Meinung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesund-\nheit nicht in den Geltungsbereich des Bundesseuchen-\ngesetzes geh\u00f6ren.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Werden Sie jetzt eine weiterge-\nhende Initiative starten? Schlie\u00dflich ist inzwischen ein Jahr\nvergangen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Kollegin Volkmer, es ist notwendig, da\u00df ich\nfachlich etwas weiter aushole. Es ist so, da\u00df Hepatitis C\n1978/79 international noch nicht bekannt gewesen ist.\n1989 \u2013 das hat nichts mit der Wende zu tun \u2013 wurde\ndie Hepatitis C erst diagnostizierbar. Noch bis 1983/84\nwurden die entsprechenden Erkrankungen als eine Krank-\nheit angesehen, die als Non-A-Non-B-Hepatitis bezeich-\nnet wurde, weil man weder das bekannte Virus A noch\ndas bekannte Virus B bei den Erkrankungen nachweisen\nkonnte.\nNur aus dem gleichen klinischen Verlauf schlu\u00dffolgerte\nman, da\u00df es sich um eine Erkrankung der Leber handelt.\n\nDeshalb ist die Frage nach einer Anerkennung des Scha-\ndens auch damit verbunden, da\u00df bestimmtes Wissen zu\neiner bestimmten Zeit noch nicht vorhanden gewesen ist.\nBei den Blutern ist die Situation insofern neu zu bedenken,\nals man heute sagen kann: Wenn eine Inaktivierung aller\nAbnahmen f\u00fcr Blutspenden erfolgt w\u00e4re, unabh\u00e4ngig\ndavon, ob man HCV gekannt hat und nachweisen konnte,\nh\u00e4tte diese \u00dcbertragung vermieden werden k\u00f6nnen. Diese\nBehauptung ist nat\u00fcrlich hypothetisch.\nWir haben die Situation, da\u00df aus anderen Gr\u00fcnden die\nErkrankung mit Aids bei Blutern durchaus sehr niedrig ist,\nweil die Aids-Erkrankungsh\u00e4ufigkeit in der DDR niedrig\nwar und von daher auch die Gef\u00e4hrdung f\u00fcr Bluter nied-\nrig war.\nDie Frage nach Hepatitis C steht insofern nicht nur f\u00fcr\nBluter, sondern generell f\u00fcr jeden, der Bluttransfusionen\nbis 1989 bekommen hat, bis Hepatitis C nachweisbar\nwurde. Zuvor war es wissenschaftlich nicht begr\u00fcndet,\ndavon zu sprechen, da\u00df leichtfertig gehandelt wurde.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nInsofern ist die Frage der Entsch\u00e4digung jeweils sehr diffe-\nrenziert zu stellen, also wann welches Ereignis eingetreten\nist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr D\u00fcrrschmidt,\nPDS, seine Frage stellt.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, ich frage die Staats-\nregierung:\nWann d\u00fcrfen die Landkreise damit rechnen, da\u00df die noch\nausstehende Verordnung zur Bildung der Widerspruchs-\naussch\u00fcsse f\u00fcr Sozialhilfe in den Kreistagen von der\nStaatsregierung verabschiedet wird?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Der\nReferentenentwurf der Verordnung zur Beteiligung sozial\nerfahrener Personen gem\u00e4\u00df \u00a7 114 des BSHG wurde vom\nSozialministerium erstellt und befindet sich gerade zur\nAnh\u00f6rung beim S\u00e4chsischen Landkreistag, beim St\u00e4dte-\nund Gemeindetag und beim Landeswohlfahrtsverband.\nSobald die Stellungnahmen eingegangen sind, wird der\nVerordnungsentwurf dem Normenpr\u00fcfungsausschu\u00df vor-\ngelegt; danach wird die Verordnung im Gesetz- und Ver-\nordnungsblatt verk\u00fcndet werden.\nWenn ich die normalen Abl\u00e4ufe bedenke und diese\nber\u00fccksichtige, werden wir es, wenn es gut l\u00e4uft, Ende\nMai/Anfang Juni fertig haben.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Einsle, ihre Frage zu\nstellen.\n\nFrau Einsle, CDU: Meine Damen und Herren! Die hohen\nKiesvorkommen im Umland von Leipzig haben dazu\ngef\u00fchrt, da\u00df insbesondere im Jahre 1991 gem\u00e4\u00df Bundes-\nberggesetz Abbaubewilligungen erteilt wurden.\nIch frage die Staatsregierung: Sind die Raumordnungsver-\nfahren f\u00fcr die Kiesabbaufelder Gro\u00dfdalzig, Zitzschen und\nRehbach abgeschlossen? Wenn ja, mit welchem Ergebnis?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n640\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Frau Kollegin Einsle, diese Raum-\nordnungsverfahren sind noch nicht abgeschlossen. Aus\ndiesem Grunde kann ich auch noch kein Ergebnis verk\u00fcn-\nden. Ich kann aber vielleicht einige Erkl\u00e4rungen zum\nderzeitigen Verlauf der Raumordnungsverfahren machen.\n In Gro\u00dfdalzig und Zitzschen handelt es sich um 138 ha\nbzw. 100 ha Abbaufeld. Dort sind die Stellungnahmen der\nTr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange erfolgt, und es haben Er\u00f6rte-\nrungstermine stattgefunden. Diese Raumordnungsverfah-\nren wurden im Mai 1994 eingeleitet. Es hat sich ergeben,\nda\u00df dort die Abw\u00e4gung besonders schwierig ist.\nEinerseits sind eine Reihe von schwerwiegenden Ein-\nw\u00e4nden ge\u00e4u\u00dfert worden, insbesondere von den Tr\u00e4gern\n\u00f6ffentlicher Belange. Erstens handelt es sich um den Ein-\nwand, da\u00df die Region bereits stark durch den Braunkoh-\nlenbergbau in Anspruch genommen worden sei. Zweitens\ngibt es den Einwand, da\u00df die Belastung mit Schwerver-\nkehr, die dann zu erwarten w\u00e4re, besonders extrem w\u00e4re.\n Auf der anderen Seite ist abzuw\u00e4gen, da\u00df eine Reihe von\nBauvorhaben \u2013 u. a. wird das Thema Autobahn auf die\nRegion zukommen \u2013 erhebliche Kiesmengen erfordern\nund da\u00df es auch aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden nicht w\u00fcn-\nschenswert ist, diese Kiesmengen von allzu weit entfern-\nten Punkten heranzufahren.\nUnter dem Strich l\u00e4\u00dft sich noch kein abschlie\u00dfendes Urteil\nbilden, aber die Nachforschungen, die ich bei der raum-\nordnenden Beh\u00f6rde, beim Regierungspr\u00e4sidium Leipzig,\nangestellt habe, haben f\u00fcr mich pers\u00f6nlich die Tendenz\nerkennen lassen, da\u00df man eher geneigt ist, den Bedenken\nein besonderes Gewicht beizumessen, die gegen einen\nAbbau in diesem Umfang sprechen. Ich mu\u00df allerdings\nsagen, da\u00df auch bei einem negativen Ausgang der Raum-\nordnungsverfahren ein Planfeststellungsverfahren statt-\nfinden wird und da\u00df die Ergebnisse des Raumordnungs-\nverfahrens den Ausgang des Planfeststellungsverfahrens\nnicht binden.\nIm Falle von Rehfeld ist es so, da\u00df das Raumordnungsver-\nfahren erst im Dezember 1994 eingeleitet worden ist, so\nda\u00df die Beteiligung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange noch\nin vollem Gange ist. Dort zeigt sich aber auch schon ten-\ndenziell, da\u00df dieselben Argumente, die in den vorher-\ngehenden beiden F\u00e4llen dargelegt worden waren, auch\nhier wieder auftreten.\nEs gibt noch einen Punkt, der in der Betrachtung eine Rolle\nspielt. Es ist so, da\u00df im Braunkohlenbergbau auch Kiese\nanfallen. Das hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df im Gro\u00dfraum Leipzig\neigene Kiesabbauvorhaben bisher nicht stattgefunden\nhaben, weil man, wie gesagt, den anfallenden Kies des\nBraunkohlenbergbaues mit verwenden konnte. Es stellt\nsich allerdings heraus, da\u00df augenblicklich nur noch von\neinem Braunkohlenabbaufeld Kies geliefert wird; das ist\nder Tagebau Zwenkau. Er liefert pro Jahr 500 000 Tonnen\nKies, wird aber im Jahre 1999 auslaufen. Die weiterzu-\nf\u00fchrenden Tagebaue, und zwar der Tagebau Vereinigte\nSchleenhain, der aus drei getrennten Abbaufeldern beste-\nhen wird, werden keinen f\u00fcr die Baubranche verwend-\nbaren Kies liefern, so da\u00df also dieses Argument eine\nzumindest nur noch begrenzte Bedeutung hat.\n\nFrau  Einsle,  CDU:  Ich m\u00f6chte bitte nachfragen. Herr\nStaatsminister, wie lange m\u00fcssen wir dann eigentlich noch\nwarten, bis ein Ergebnis vorliegt, denn wir werden dort\n\nseit Monaten vertr\u00f6stet, und welches sind die Ursachen,\nda\u00df sich das \u00fcberhaupt so verz\u00f6gert, wenn die Anh\u00f6-\nrungsverfahren eigentlich abgeschlossen sind?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Das m\u00fc\u00dfte man jetzt beim Regierungspr\u00e4sidium\nLeipzig genauer nachfragen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie Sie abschaffen wollen!)\n\nDie Aussage von dort ist die, da\u00df die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher\nBelange angeh\u00f6rt worden sind, da\u00df die Er\u00f6rterungster-\nmine stattgefunden haben und da\u00df nun die Abw\u00e4gung\nstattfindet. Ich bin nicht genau im Bilde, an welcher Stelle\ndie Verabschiedung eines Bescheides noch scheitert. Aber\nwenn Sie das interessiert, kann ich gern noch einmal nach-\nfragen.\n\nFrau Einsle, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Schneider ihre\nFrage stellt.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Strebt die Staatsregierung eine Novellierung des\nS\u00e4chsischen Landeserziehungsgeldgesetzes an, wenn ja,\nunter welchen Aspekten, und wann ist mit einer solchen\nInitiative zu rechnen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Im\nMinisterium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie wird\n\u00fcber eine Anpassung der H\u00f6he des Landeserziehungsgel-\ndes an die Leistungsh\u00f6he des Bundeserziehungsgeldes\nnachgedacht. Dar\u00fcber gibt es bis jetzt keinen Kabinetts-\nbeschlu\u00df, und insofern gibt es keine Meinung der Staats-\nregierung dazu. Daher ist augenblicklich auch noch nicht\n\u00fcber einen Termin gesprochen worden.\n\nFrau Schneider, PDS: Ich habe eine Nachfrage.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Sie denken nur \u00fcber eine finanzielle\nNeuregelung nach?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nFrau Schneider, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Bandmann,\nCDU, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zu dem Thema einer m\u00f6g-\nlichen Entlastung der Polizei von vollzugsfremden Auf-\ngaben eine Frage stellen.\nPressemitteilungen war in der letzten Zeit zu entnehmen,\nda\u00df im Staatsministerium des Innern ein Katalog erarbei-\ntet wurde, in dem in 41 Punkten M\u00f6glichkeiten aufgezeigt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n641\n\n\n\nwerden, die Polizei von vollzugsfremden Aufgaben zu\nentlasten.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. In welchen Bereichen sieht die Staatsregierung konk-\nrete Entlastungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Beamten des Poli-\nzeivollzugsdienstes?\n2. Wie viele Polizeibeamte k\u00f6nnen bei Umsetzung aller\n41 Ma\u00dfnahmen f\u00fcr andere Aufgaben, insbesondere zur\nVerst\u00e4rkung der Pr\u00e4senz im Stra\u00dfenbild, zus\u00e4tzlich ein-\ngesetzt werden?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Kollege Bandmann, wir haben\nim Oktober 1993 eine Arbeitsgruppe zur Steigerung der\nEffizienz und Verbesserung der Pr\u00e4senz der Polizei im\nFreistaat Sachsen eingesetzt. Diese Arbeitsgruppe wurde\nbeauftragt zu untersuchen, wie durch eine kritische\nDurchsicht und Reduzierung von Aufgaben, wie durch\neine Rationalisierung von Aufgaben eine gleichm\u00e4\u00dfigere\nBelastung des Personalk\u00f6rpers und Optimierung der Auf-\nbau- und Ablauforganisation die Effizienz des Polizeivoll-\nzugsdienstes gesteigert und die polizeiliche Arbeit durch\neine Verst\u00e4rkung der Ausf\u00fchrungsebene verbessert wer-\nden kann.\nDiese Arbeitsgruppe hat ihren Abschlu\u00dfbericht vorgelegt.\nEr enth\u00e4lt 41 Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung der Effizienz\nund Pr\u00e4senz der Polizei im Freistaat Sachsen.\nZur Frage 1: Wir sehen in folgenden Bereichen konkrete\nEntlastungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Polizei, zum Beispiel\ndurch den Abbau bzw. die Reduzierung polizeifremder\nund vollzugsinad\u00e4quater Aufgaben, wie zum Beispiel:\n1. Durchf\u00fchrung von inner\u00f6rtlichen Geschwindigkeits-\nkontrollen und der sich daraus ergebenden Ermittlungen\ndurch die Bu\u00dfgeldbeh\u00f6rden, grunds\u00e4tzlich bargeldlose\nAbwicklung der Verwarnungen mit Verwarnungsgeld\n\u00fcber die Bu\u00dfgeldbeh\u00f6rden, Vereinfachung des Anzeige-\nverfahrens bei Verkehrsordnungswidrigkeiten, Durchf\u00fch-\nrung von Zwangsstillegungen von Kfz grunds\u00e4tzlich\ndurch die Zulassungsstellen, Einsatz Dritter zur Beglei-\ntung von Gro\u00dfraum- und Schwertransporten, Reduzie-\nrung des polizeilichen Einsatzes bzw. Kostenaufwandes\nbei Fu\u00dfballspielen der gehobenen Klassen \u2013 soweit sie in\nSachsen noch stattfinden \u2013,\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nBildung einer mit Angestellten besetzten Wachpolizei\nanstelle des Dienstzweiges Objektschutz und Reduzierung\ndes Kr\u00e4fteeinsatzes an Schutzobjekten durch Einsatz eige-\nnen oder privaten Personals f\u00fcr Zugang zu Eingangskon-\ntrollen.\n2. Wir haben weiter vor, die Rationalisierung polizeilicher\nAufgaben, wie zum Beispiel Bearbeitung eines Gro\u00dfteils\nder Straftaten, in einem sehr vereinfachten und arbeitszeit-\nsparenden Verfahren, \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Alle einsparen!)\n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, wenn Sie sich freiwillig melden, das\nw\u00fcrde eventuell zu machen sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bei Ihnen immer!)\n\nEinf\u00fchrung eines standardisierten Bearbeitungsverfahrens\nmit Herstellen der Infrastruktur und entsprechender An-\nwender-Software, vereinfachte Bearbeitung von verwar-\n\nnungsf\u00e4higen Verkehrsunf\u00e4llen, Reduzierung der Daten-\nerhebung, verk\u00fcrzte Bearbeitung nicht verwarnbarer Ver-\nkehrsunf\u00e4lle mit klarer Beweislage, die fl\u00e4chendeckende\nEinf\u00fchrung des mobilen Polizeib\u00fcrosystems zur Vermei-\ndung doppelten Schreibaufwandes, Rationalisierung und\nKonzentrierung der Unfallskizzenanfertigung mit einem\ncomputergest\u00fctzten Auswertungssystem.\n3. Den Ersatz von Polizeibeamten durch zivile Besch\u00e4f-\ntigte, z. B.: Freisetzen von Polizeibeamten auf Funktionen,\ndie nicht unbedingt vollzugspolizeihoheitliche Aufgaben\nsind, Ersatz durch Verwaltungsbeamte oder Tarifpersonal,\ndas Freisetzen oder Entlasten von Tarifpersonal durch\ntechnische und organisatorische Verbesserungen oder\nPrivatisierungen, Umsetzung von freigesetzten Tarifbe-\nsch\u00e4ftigten im Rahmen der pers\u00f6nlichen F\u00e4higkeiten und\ntarifrechtlichen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Schreibarbeiten.\n4. \u00c4nderungen in der Organisation der Polizei, zum Bei-\nspiel Straffung der Aufbau- und Ablauforganisation bei\nden Polizeipr\u00e4sidien, den Polizeidirektionen und den Poli-\nzeirevieren, Erarbeiten eines vor allem auf Arbeits-\nbelastungsfaktoren gest\u00fctzten Personalverteilungs- und\nBedarfskonzeptes f\u00fcr die Polizeireviere, Straffung der\nStruktur der Landespolizeischule und des Landeskrimi-\nnalamtes, Neuorganisation des Einsatzbereiches der\nBereitschaftspolizei.\n5. Aufgabenentlastung im Service-Bereich, zum Beispiel\nStillegung von 36 der 39 polizeieigenen Tankstellen mit\nAblauf der Betriebserlaubnisse sowie von 4 Kfz-Bereichs-\nwerkst\u00e4tten, Zusammenlegung der Kfz-Zentralwerk-\nst\u00e4tten der Landespolizei in Dresden, Chemnitz und\nLeipzig mit den an den gleichen Standorten vorhandenen\nKfz-Bereichswerkst\u00e4tten der Bereitschaftspolizei.\nBei vollst\u00e4ndiger Realisierung aller Vorschl\u00e4ge ist eine\nSteigerung der Pr\u00e4senz bzw. eine Verbesserung der poli-\nzeilichen Aufgabenwahrnehmung um eine Arbeitskapa-\nzit\u00e4t von maximal fast 1 400 Polizeibeamten m\u00f6glich.\nDas w\u00fcrde hei\u00dfen, da\u00df wir eine Einsparung von ungef\u00e4hr\n60 bis 80 Millionen DM im Jahr h\u00e4tten. Das bedeutet zum\neinen, da\u00df die vorhandenen Beamten in den polizeilichen\nBasisdienststellen von B\u00fcroarbeit entlastet werden, daf\u00fcr\nmehr Au\u00dfendienst leisten k\u00f6nnen. Andererseits k\u00f6nnten\nmaximal etwa 600 freizusetzende Polizeibeamte f\u00fcr\nandere Aufgaben, zum Beispiel in b\u00fcrgernahen Dienst-\nstellen, verwendet werden.\nDiese Vorschl\u00e4ge k\u00f6nnen \u2013 darauf weise ich noch einmal\nhin \u2013 nicht von heute auf morgen, sondern nur mittel- und\nlangfristig realisiert werden, wobei wir die Umsetzungs-\nbeschl\u00fcsse in der Staatsregierung und in bezug auf die\nVerfahrensweise demn\u00e4chst herbeif\u00fchren werden.\n\nBandmann, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Zeit-\ndauer der Fragestunde ist abgelaufen. Die Regierungsmit-\nglieder werden gebeten, die Antworten auf alle nicht\nbehandelten Fragen zur Aufnahme in das Plenarprotokoll\ndem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Der Stenografische\nDienst ordnet diese dann in das Plenarprotokoll ein.\nDer Tagesordnungspunkt 2 ist damit beendet.\nWir treten jetzt ein in eine Pause und setzen p\u00fcnktlich\n14 Uhr fort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n642\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 2/0634\n\nFrau Schulz, PDS: Frage Nr. 16\nGbR ,,Hutberg-Interessengesellschaft\u201c\nEntspricht es den Tatsachen, da\u00df der s\u00e4chsische Finanzmi-\nnister die Schirmherrschaft und F\u00f6rdermittelunterst\u00fct-\nzung f\u00fcr die GbR ,,Hutberg-Interessengesellschaft Ka-\nmenz\u201c zugesichert hat?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Sehr\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident, namens und im Auftrag der\nStaatsregierung nehme ich zur m\u00fcndlichen Anfrage der\nAbg. Regina Schulz, Fraktion der PDS, wie folgt Stellung:\nIch habe weder die Schirmherrschaft \u00fcbernommen noch\nF\u00f6rdermittelzusagen gegeben, f\u00fcr die im \u00fcbrigen das\nRegierungspr\u00e4sidium Dresden zust\u00e4ndig ist. Den Initia-\ntoren der Hutberg-Interessengesellschaft gegen\u00fcber habe\nich erkl\u00e4rt, da\u00df ich ihr b\u00fcrgerschaftliches Engagement aus-\ndr\u00fccklich anerkenne und sie als \u00f6rtlich gew\u00e4hlter Abge-\nordneter unterst\u00fctze.\n\nFrau Roth, PDS: Frage Nr. 18\nSchutzgebietskategorie ,,Biosph\u00e4renreservat\u201c\nEine Pressemeldung zum Arbeitstreffen der Umweltmini-\nster der neuen Bundesl\u00e4nder enthielt die erfreuliche Nach-\nricht, da\u00df die Schutzgebietskategorie ,,Biosph\u00e4renreser-\nvat\u201c jetzt die Chance hat, in das Bundesnaturschutzgesetz\naufgenommen zu werden.\nBiosph\u00e4renreservate werden dann gerichtsfest.\nDie Oberlausitzer Heide- und Teichlandschaft geh\u00f6rt seit\nvergangenem Jahr dazu. Ist der Staatsregierung bekannt,\nda\u00df in den jeweiligen Landrats\u00e4mtern zahlreiche Antr\u00e4ge\nauf Ausgliederung von Fl\u00e4chen aus dem Biosph\u00e4renreser-\nvat vorliegen?\nWas unternimmt die Staatsregierung gegen diese Ausglie-\nderung?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  In den betreffenden Landrats\u00e4mtern Bautzen,\nHoyerswerda und dem des Niederschlesischen Oberlau-\nsitzkreises liegen derzeit keine Antr\u00e4ge auf Ausgliederung\naus dem Biosph\u00e4renreservat Oberlausitzer Heide- und\nTeichlandschaft vor. Bei der gegebenen Ausgangssituation\nbesteht seitens der Staatsregierung kein Handlungsbedarf.\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 19\nPerfecta Bautzen\nDen Perfecta-Mitarbeitern wurden Ende Februar nach\nihren Aktionen zum Erhalt des traditionsreichen, auf dem\nWeltmarkt vertretenen Unternehmens seitens der Staats-\nregierung Zusicherungen gegeben.\nIch frage:\n1. Wie sieht die zugesicherte Auffangl\u00f6sung, die gefun-\nden werden m\u00fcsse \u2013 so die Verlautbarung \u2013, nun aus?\n2. Wie konnte es zu dieser zugespitzten Situation kom-\nmen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu 1.: Bei einer Besprechung am 27.2.1995 im SMWA mit\nVertretern der IG Metall Bautzen, der Stadt Bautzen, des\nUnternehmens und der BVS bestand Einigkeit dar\u00fcber,\nda\u00df alle Beteiligten eine Auffangl\u00f6sung unterst\u00fctzen. Die\nBVS hat sich bereiterkl\u00e4rt, die Auffanggesellschaft mit\n\nfinanziellen Mitteln auszustatten und einen neuen Inve-\nstor zu suchen. Der Freistaat Sachsen hat signalisiert, diese\nAuffangl\u00f6sung im Rahmen seines F\u00f6rderinstrumenta-\nriums nach den rechtlichen M\u00f6glichkeiten zu unterst\u00fct-\nzen.\nAm 13.3.1995 erkl\u00e4rten die Vertreter der Arbeitnehmer-\nschaft (IG Metall, Betriebsrat), da\u00df der zuvor gefundene\nL\u00f6sungsansatz aus ihrer Sicht nicht zielf\u00fchrend sei, und\npl\u00e4dierten daf\u00fcr, da\u00df die BVS eine Sanierung des Unter-\nnehmens ohne Auffangl\u00f6sung betreiben solle. Eine trag-\nf\u00e4hige, von allen Beteiligten akzeptierte Konzeption\nkonnte noch nicht vorgelegt werden.\nIm folgenden versucht die BVS eine Abstimmung mit dem\nGro\u00dfgl\u00e4ubiger, der Dresdner Bank AG, zu erreichen, um\neine Basis f\u00fcr weitere Gespr\u00e4che mit potentiellen \u00dcber-\nnehmern der Perfecta zu haben. Erst danach ist die Aus-\narbeitung einer detaillierten Konzeption m\u00f6glich.\nZu 2.: Nach unseren Informationen hat der vormalige\nGesellschafter die notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Restruk-\nturierung des Unternehmens nicht ergriffen, so da\u00df das\nUnternehmen in eine schwierige wirtschaftliche Situation\ngeraten ist.\nDiese Situation wurde Ende des Jahres 1994 von der BVS\nerkannt. Da der Kaufvertrag von dem Gesellschafter noch\nnicht g\u00e4nzlich erf\u00fcllt worden war, sollte die R\u00fcckabwick-\nlung des Kaufvertrages erfolgen, so da\u00df jetzt wieder die\nBVS Gesellschafterin des Unternehmens ist.\nEine kurzfristige Privatisierung scheiterte aus unserer\nSicht daran, da\u00df das Unternehmen mit erheblichen Ver-\nbindlichkeiten belastet ist, die kein neuer Investor zu \u00fcber-\nnehmen bereit war.\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 20\nRechtsvorschriften f\u00fcr F\u00f6rderschulen\nAuf einer Beratung entsprechender Aussch\u00fcsse des Kreis-\ntages Bautzen wurde kritisch vermerkt, da\u00df die Rechtsvor-\nschriften f\u00fcr F\u00f6rderschulen noch nicht wie angek\u00fcndigt\nvorl\u00e4gen. Die Kommunen, so betonten Krankenhaus- und\nSozialausschu\u00df sowie Kultur- und Bildungsausschu\u00df,\nstehen im Handlungszwang.\n1. Wann ist mit den angek\u00fcndigten Rechtsvorschriften zu\nrechnen?\n2. Was waren die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verz\u00f6gerung?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Herr Pr\u00e4sident,\nHerr Abgeordneter, bitte, gestatten Sie, da\u00df ich beide Fra-\ngen zusammen beantworte.\nParagraph 13 Abs. 4 Satz 4 S\u00e4chsisches Schulgesetz\nerm\u00e4chtigt das Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie, im Einvernehmen mit den Staatsministerien\ndes Inneren, der Finanzen und f\u00fcr Kultus eine Rechtsver-\nordnung zu erlassen, die die Finanzierung von Betreu-\nungseinrichtungen f\u00fcr die F\u00f6rdersch\u00fcler regelt, die keinen\nAnspruch auf Eingliederungshilfe haben.\nDiese Verordnung liegt im Entwurf zur Abstimmung mit\nden Ressorts und den entsprechenden Verb\u00e4nden vor.\nIn der Verordnung werden die Personalschl\u00fcssel, die\nObergrenzen der Elternbeitr\u00e4ge sowie der Zuschu\u00df des\nFreistaates festgeschrieben. Ferner wird das Auszahlungs-\nverfahren f\u00fcr die Landeszusch\u00fcsse geregelt. Dieses ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n643\n\n\n\nspricht dem Verfahren nach der Betriebskostenverord-\nnung f\u00fcr Kindertageseinrichtungen.\nDiese sogenannte Finanzierungsverordnung wird zum\n1. August dieses Jahres in Kraft treten.\n\u00dcber die entstehenden Betriebskosten dieser Einrichtun-\ngen, die als finanziell eigenst\u00e4ndige erst errichtet werden\nsollen, mu\u00dften die Daten erst m\u00fchsam erhoben werden.\nF\u00fcr F\u00f6rdersch\u00fcler, die Kindertageseinrichtungen nach\ndem S\u00e4KitaG besuchen, gilt das S\u00e4KitaG und die ,,Integra-\ntionsverordnung\u201c des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie, die in den n\u00e4chsten Tagen ver-\nk\u00fcndet werden wird.\nDie Schulordnung \u00fcber die F\u00f6rderschulen wird zur Zeit\nim S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus erarbeitet.\n\nDr. Hahn, PDS: Frage Nr. 21\nBerufliche Zukunft von s\u00e4chsischen Referendaren und\nLehramtsanw\u00e4rtern im 2. Ausbildungsjahr\nMehrere hundert Referendare und Lehramtsanw\u00e4rter in\nSachsen befinden sich derzeit im 2. Ausbildungsjahr. F\u00fcr\ndiese stellt sich akut die Frage nach der \u00dcbernahme/Ein-\nstellung in feste Stellen in den Schuldienst des Freistaates\nSachsen.\nAngesichts zunehmender Unsicherheiten unter den\nBetroffenen und der drohenden Abwanderung junger,\nhochqualifizierter und motivierter Lehrkr\u00e4fte in die alten\nBundesl\u00e4nder frage ich die Staatsregierung:\n1. Wie viele Referendare und Lehramtsanw\u00e4rter, die sich\nderzeit im 2. Ausbildungsjahr befinden, werden nach dem\ngegenw\u00e4rtigen Kenntnisstand der Staatsregierung in die-\nsem Jahr a) insgesamt und b) aufgeschl\u00fcsselt nach\nSchularten und Oberschulamtsbereichen in feste Stellen im\ns\u00e4chsischen Schuldienst \u00fcbernommen?\n2. Wie bewertet die Staatsregierung Informationen von\nBetroffenen, nach denen all jene Referendare und\nLehramtsanw\u00e4rter, die in diesem Jahr nicht \u00fcbernommen\nwerden k\u00f6nnen, bei eventuellen Bewerbungen in Folge-\njahren quasi als Au\u00dfenbewerber behandelt werden und\ngegen\u00fcber ,,frischen\u201c Absolventen der II. Staatspr\u00fcfung\nnahezu keine Einstellungschancen haben?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:\nZu 1.: Eine Aussage dar\u00fcber, ob bzw. wie viele Einstellun-\ngen zu Schuljahresbeginn 1995/96 erfolgen k\u00f6nnen, ist sei-\ntens des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus derzeit\nnoch nicht m\u00f6glich.\nWie viele der im Verlauf des Schuljahres 1994/95 frei-\ngewordenen bzw. bis zum Ende des Schuljahres noch frei-\nwerdenden Stellen im Lehrerbereich unter Ber\u00fccksichti-\ngung der kw-Vermerke bzw. des Haushaltsvollzugserlas-\nses wieder besetzt werden k\u00f6nnen, wird sp\u00e4testens zum\nSchuljahresbeginn feststehen.\nZu 2.: Das Problem ist einer Bewertung durch die Staats-\nregierung nicht zug\u00e4nglich, da die Einstellungsverfahren\nunter Beachtung der Gesetze nach dem Verfassungs-\ngrundsatz der Eignung, Bef\u00e4higung und Leistung erfol-\ngen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Frage Nr. 22\nKulturf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen\nAngesichts knapper Mittel im Bereich der Kulturf\u00f6rde-\nrung des Freistaates Sachsen und aus aktuellem Anla\u00df\neiner Mitteilung in der ,,SZ\u201c vom 4./5.3.1995 ,,Artiade\nwird zum Sachsen-Kunstfest\u201c frage ich:\n\n1. Welche Kosten hat die vom SMWK f\u00fcr 1999 angedachte\nWeltschau der Kunst des 20. Jahrhunderts ,,Artiade \u2013\nSachsen 1999\u201c (Idee und erste Vorbereitungen \u00fcber den\nHamburger Rechtsanwalt Stephani) tats\u00e4chlich bereits\nverursacht? In welcher Form wird das Projekt weiter ver-\nfolgt?\n2. Besteht die Absicht bei Weiterverfolgung des Projek-\ntes \u2013 nunmehr offensichtlich bescheidener als Sachsen-\nkunstfest zum Ausgang dieses Jahrhunderts \u2013, weiterhin\nmit Herrn Stephani zusammenzuarbeiten?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Sehr geehrte Frau Abgeordnete, zu Frage 1:\nBereits am 6.7.1994 hat das SMWK auf eine Kleine Anfrage\nder Abg. Leonore Ackermann zur Vorbereitung der\n,,Artiade\u201c gegen\u00fcber dem S\u00e4chsischen Landtag Stellung\ngenommen.\nIn Abstimmung mit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium\nder Finanzen hat Herr Stephani am 13.5.1993 mit Bewilli-\ngungsbescheid 300 000 DM Projektf\u00f6rdermittel erhalten.\nDamit sollte ein \u00fcberzeugendes inhaltliches und finanziel-\nles Konzept erarbeitet werden, das nicht \u2013 wie urspr\u00fcng-\nlich vorgeschlagen \u2013 eine ,,K\u00fcnstlerolympiade\u201c werden,\nsondern fest in den s\u00e4chsischen avantgardistischen Tradi-\ntionen verankert werden sollte.\nDas vorgelegte Konzept wurde vom S\u00e4chsischen Kultur-\nsenat ausf\u00fchrlich gepr\u00fcft und in seiner Dimension f\u00fcr\nunrealistisch erachtet, da es inhaltlich zu wenig ausgereift\nist und von finanziellen Voraussetzungen ausgeht, die in\nSachsen nicht gegeben sind.\nDer Empfehlung des Kultursenats folgend, wurde das Pro-\njekt in dieser Form nicht mehr weiterverfolgt und die\nZusammenarbeit mit Herrn Stephani beendet. Hierauf hat\ndas SMWK bereits am 14.6.1994 in einer Pressemeldung\nhingewiesen.\nWeitere Kosten sind nicht entstanden.\nZu Frage 2: Die \u00dcberlegungen zu einem Projekt ,,Wege der\nKunst in Sachsen 1900 \u2013 1999\u201c gehen von einer Beteiligung\nstaatlicher und kommunaler Kultureinrichtungen aus.\nEine Mitarbeit von Herrn Stephani ist nicht vorgesehen.\n\nRasch, CDU: Frage Nr. 24\nVerlagerung des Kreissitzes im Niederschlesischen Ober-\nlausitzkreis von G\u00f6rlitz nach Niesky\nDer Kreistag und zahlreiche Gemeinden des Niederschle-\nsischen Oberlausitzkreises haben sich zwischenzeitlich f\u00fcr\neine Verlagerung des Kreissitzes von G\u00f6rlitz nach Niesky\nausgesprochen.\nIch frage die Staatsregierung:\nH\u00e4lt die Staatsregierung diese Verlagerung derzeit f\u00fcr not-\nwendig und sinnvoll?\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Eine Verlagerung des\nKreissitzes w\u00e4re zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht\nunproblematisch.\nF\u00fcr eine Verlagerung spr\u00e4chen zum einen die Akzeptanz\ndes neuen Kreissitzes durch die Bev\u00f6lkerung und zum\nanderen die Kosten f\u00fcr den Ausbau des Kreissitzes in G\u00f6r-\nlitz.\nAndererseits ist zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df ein Kreissitzwech-\nsel verfassungsrechtlich nicht ohne weiteres m\u00f6glich ist.\nDas Kreisgebietsreformgesetz vom 24. Juni 1993 legt als\nKreissitz f\u00fcr den Nieders\u00e4chsischen Oberlausitzkreis die\nKreisfreie Stadt G\u00f6rlitz fest. Diese Entscheidung wurde\nletztlich auch von der Staatsregierung mitgetragen. Wenn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n644\n\n\n\nsich nunmehr der Gesetzgeber entschlie\u00dft, nach ver-\ngleichsweise kurzer Zeit den Kreissitz des Niederschle-\nsischen Oberlausitzkreises erneut zu verlegen, so kann\ndies dem verfassungsrechtlichen Gebot der Rechtssicher-\nheit nur dann gen\u00fcgen, wenn f\u00fcr diese \u00c4nderung beson-\ndere Gr\u00fcnde des allgemeinen Wohls vorliegen. Dies w\u00e4re\netwa dann der Fall, wenn wesentliche Tatsachen eintreten,\ndie eine \u00c4nderung der Kreissitzentscheidung rechtfertigen\nw\u00fcrden. Ob die oben genannten f\u00fcr eine Verlagerung\nsprechenden Gr\u00fcnde hierf\u00fcr ausreichen, mu\u00df auch unter\ndiesem Blickwinkel gepr\u00fcft werden.\nDaneben ist zu bedenken, da\u00df eine Zustimmung zum\nKreissitzwechsel Signalwirkungen f\u00fcr andere Landkreise\nhervorrufen k\u00f6nnte. Das k\u00f6nnte in einigen Landkreisen\neine Dauerdiskussion zur Kreissitzfrage ausl\u00f6sen, was die\nIntegration in diesen Landkreisen gef\u00e4hrden w\u00fcrde.\nDiese Gesichtspunkte m\u00fcssen bei der Entscheidung \u00fcber\neine Verlagerung der Kreissitze sorgf\u00e4ltig gegeneinander\nabgewogen werden.\n\nFrau Weber, CDU: Frage Nr. 25\nABM-Sachkostenbeitr\u00e4ge\n1. Wie hoch ist das voraussichtliche Bewilligungs- und\nAuszahlungsvolumen in diesem Jahr?\n2. Gibt  es  Erkenntnisse,  da\u00df  vom  Bund  finanzierte\nAB-Ma\u00dfnahmen in einzelnen Arbeitsamtsbezirken wegen\nfehlender Kofinanzierungsmittel f\u00fcr ABM-Sachkosten\nnicht durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu 1.: Schon im Februar 1994 erfolgte die Mitteilung an\ndas Landesarbeitsamt Sachsen, da\u00df im Haushaltsplan des\nFreistaates 1994  80 Millionen DM Verpflichtungserm\u00e4ch-\ntigungen f\u00fcr Sachkostenf\u00f6rderung nach \u00a7 96 AFG f\u00fcr das\nJahr 1995 vorgesehen sind.\nNachdem Ende Dezember 1994 der Pr\u00e4sident des Landes-\narbeitsamtes Sachsen mitgeteilt hat, da\u00df die 80 Millio-\nnen DM f\u00fcr 1995 bereits gebunden seien, ging jeweils im\nJanuar und Februar 1995 ein Schreiben an das Landes-\narbeitsamt mit der Erm\u00e4chtigung \u00fcber 10 und 20 Millio-\nnen DM des Freistaates f\u00fcr Sachkostenzusch\u00fcsse als Aus-\ngabemittel f\u00fcr Neubewilligungen im Jahr 1995.\nSomit stehen f\u00fcr 1995 110 Millionen DM an Sachkosten f\u00fcr\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen vom Freistaat Sachsen\nbereit.\nDie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit stellt zu diesem Zweck einen\nBetrag in gleicher H\u00f6he zur Verf\u00fcgung, so da\u00df insgesamt\nvon einem Volumen in H\u00f6he von 220 Millionen DM aus-\ngegangen werden kann.\nDer Freistaat Sachsen stellt diese Mittel im Rahmen einer\nVerwaltungsvereinbarung zur Verf\u00fcgung. Die Umsetzung\ndieser Mittel liegt allein in den H\u00e4nden der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit.\nZu 2.: Der S\u00e4chsischen Staatsregierung liegen Informa-\ntionen vor, da\u00df im Erzgebirgsraum Probleme auftreten.\nIn dieser Angelegenheit wurde das Landesarbeitsamt\n(jeweils) zust\u00e4ndigkeitshalber eingeschaltet.\nDie Aufteilung der Mittel f\u00fcr Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahmen erfolgt nach der Lage in der jeweiligen\nRegion.\nDaf\u00fcr gibt es einen speziellen Arbeitsmarktindikator, der\nauch den Vertretern der Arbeitnehmer und Arbeitgeber in\nden Verwaltungsaussch\u00fcssen der Arbeits\u00e4mter und der\nLandesarbeits\u00e4mter bekannt ist.\n\nBedingt durch die sehr differenzierten Abfl\u00fcsse von ABM-\nSachkosten im Jahr 1994, wird derzeit nach Informationen\naus dem Landesarbeitsamt, teilweise jedoch auch ,,hand-\ngesteuert\u201c.\nIn einem Gespr\u00e4ch des Pr\u00e4sidenten des Landesarbeits-\namtes mit dem Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Verkehr und Arbeit am\n17.3.1995 wurde, ausgehend von den vorliegenden Mel-\ndungen der Arbeits\u00e4mter und dem bereitstehenden\nGesamtvolumen f\u00fcr ABM-Sachkosten, davon ausgegan-\ngen, da\u00df gegenw\u00e4rtig keine Probleme bei der Sachkosten-\nfinanzierung bestehen d\u00fcrften.\n\nFlath, CDU: Frage Nr. 26\n95er Verfahren f\u00fcr ABM-Sachkostenbeitr\u00e4ge\n1. Gibt es Erkenntnisse dar\u00fcber, da\u00df die von der Staats-\nregierung angeblich getroffenen Entscheidungen zur Kofi-\nnanzierung der Sachkostenbeitr\u00e4ge (Weiterlaufen der mit\nVE bewilligten 94er Ma\u00dfnahmen, umf\u00e4ngliche Bewilli-\ngung von 95er Neuma\u00dfnahmen) in der Landesarbeitsver-\nwaltung nicht bekannt sind, bzw. wann und wie wurde\ndie Landesarbeitsverwaltung von dieser Entscheidung in-\nformiert?\n2. Wann, wie und mit welchem Umfang wurden die ein-\nzelnen Arbeits\u00e4mter von der Landesarbeitsverwaltung\ninformiert, und welche \u00dcberlegungen bestehen im SMWA,\ndie politischen Entscheidungen den vor Ort Verantwort-\nlichen bekanntzumachen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu 1.: Die Vermutung, da\u00df die von der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung getroffene Entscheidung zur Kofinanzierung\nvon ABM-Sachkosten im Landesarbeitsamt nicht bekannt\nsei, ist nicht zutreffend.\n\u00dcber die Entscheidung, f\u00fcr 1995 im Haushaltsjahr 1994\n80 Millionen DM Verpflichtungserm\u00e4chtigung bereitzu-\nstellen, wurde das Landesarbeitsamt am 2.2.1994 schrift-\nlich informiert.\nWeitere 10 und 20 Millionen DM wurden mit Schreiben\nvom 19.1.1995 und 16.2.1995 dem Landesarbeitsamt zuge-\nsagt.\nZu 2.: Die Umsetzung der dem Landesarbeitsamt zur Ver-\nf\u00fcgung gestellten Mittel vollzieht sich nach der abge-\nschlossenen Verwaltungsvereinbarung zwischen dem\nFreistaat Sachsen und der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit und ist\ndamit Sache der Arbeitsverwaltung.\nNach Kenntnis des SMWA gibt es dazu regelm\u00e4\u00dfige Bera-\ntungen des Landesarbeitsamtes mit den zust\u00e4ndigen Ver-\nantwortlichen der Arbeits\u00e4mter.\n\u00dcber die Entscheidung der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nzur Sachkostenfinanzierung bei ABM gab es eine Presse-\nmitteilung meines Hauses vom 20.2.1995, die in der\n\u00d6ffentlichkeit breite Aufmerksamkeit fand.\n\nFrau Meyer, CDU: Frage Nr. 27\nABM-Sachkostenbeitr\u00e4ge f\u00fcr den Arbeitsamtsbezirk\nAnnaberg-Buchholz\n1. Ist sichergestellt, da\u00df im Arbeitsamtsbezirk Annaberg-\nBuchholz als dem Arbeitsamtsbezirk mit der h\u00f6chsten\nArbeitslosenquote die aus 1994 herr\u00fchrenden AB-Ma\u00df-\nnahmen mit den dazu notwendigen ABM-Sachkostenmit-\nteln weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnen?\n2. Kann in dem von der h\u00f6chsten Arbeitslosigkeit betrof-\nfenen Arbeitsamtsbezirk Annaberg-Buchholz davon aus-\ngegangen werden, da\u00df auch alle neuen ABM-Sachkosten-\nantr\u00e4ge bewilligt werden k\u00f6nnen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n645\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu 1.: Die Anfrage der Abg. Christine Meyer betrifft die\nZust\u00e4ndigkeit des Landesarbeitsamtes Sachsen. Von dort\nwurde uns mitgeteilt, da\u00df die gestellte Frage eindeutig mit\n,,Ja\u201c zu beantworten sei.\nDem Arbeitsamt Annaberg-Buchholz wurden alle Mittel,\ndie als Verpflichtungserm\u00e4chtigung 1994 f\u00fcr das Haus-\nhaltsjahr 1995 eingegangenen wurden, zur Verf\u00fcgung\ngestellt. Es ist also keine Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme\ngef\u00e4hrdet, die 1994 bewilligt wurde.\nZu 2.: Eine Antwort, die, wie bereits festgestellt, die\nZust\u00e4ndigkeit des Landesarbeitsamtes Sachsen betrifft,\nkann von der Staatsregierung zum jetzigen Zeitpunkt\nnoch nicht gegeben werden, da hierzu eine entsprechende\nAussage vom Landesarbeitsamt Sachsen definitiv noch\nnicht vorliegt.\nSeit 1991 hat Sachsen f\u00fcr ABM-Sachkosten insgesamt\nknapp 478 Millionen DM bereitgestellt. Das entspricht\neinem Sachkostenanteil an den Gesamtkosten der AB-\nMa\u00dfnahmen in diesem Zeitraum von 6,9 %.\nF\u00fcr 1995 stehen 110 Millionen DM zur Verf\u00fcgung, das\nentspricht einem Sachkostenanteil des Landes an den\nGesamtkosten von ca. 6 %.\nIch gehe davon aus, da\u00df diese Mittel im Rahmen der mit\ndem Landesarbeitsamt getroffenen Verwaltungsverein-\nbarung so verteilt werden, da\u00df den Anforderungen der\neinzelnen Regionen entsprechend Rechnung getragen\nwird.\n\nDr. Lippmann, CDU: Frage Nr. 28\nInternationales Transferzentrum f\u00fcr Umwelttechnik Leip-\nzig\n1. Auf welche Aufgaben und Ziele haben sich Bund und\nLand bei der Einrichtung des internationalen Transferzen-\ntrums f\u00fcr Umwelttechnik in Leipzig geeinigt?\n2. Wie sehen die wesentlichen Eckpunkte des Konzepts\nf\u00fcr das Zentrum hinsichtlich der Aufgaben, der Rechts-\nform, der Personalausstattung und der Finanzierung aus?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:\nZu 1.: Der auf Anregung von Bundesminister Prof.\nDr. T\u00f6pfer im September 1994 gegr\u00fcndete Initiativkreis\nf\u00fcr ein internationales Transferzentrum f\u00fcr Umwelt-\ntechnik in Leipzig hat das Beratungsunternehmen Roland\nBerger & Partner GmbH mit der Erstellung einer Mach-\nbarkeitsstudie beauftragt.\nDem Initiativkreis geh\u00f6ren Vertreter der Bundes- und\nStaatsregierung sowie Vertreter aus Wirtschaft, Banken,\nWissenschaft und der Region Leipzig an. Diesem Gre-\nmium wurde die Konzeptstudie am 28. Februar 1995 zur\nBeratung vorgelegt. Nach ausf\u00fchrlicher Diskussion wurde\ndie Konzeption vom Initiativkreis angenommen.\nZielsetzung des Transferzentrums soll danach die Unter-\nst\u00fctzung deutscher Umwelttechnik-Unternehmen bei\ninternationalen Gesch\u00e4ften und die F\u00f6rderung einer\nressourcenschonenden und umweltvertr\u00e4glichen Entwick-\nlung in den Ziell\u00e4ndern sein.\nM\u00f6gliche Ziell\u00e4nder sind ausgew\u00e4hlte mittel- und osteuro-\np\u00e4ische Staaten, die GUS-Staaten, Staaten S\u00fcdostasiens\nsowie China und Indien.\nDie Hauptkonkurrenten auf dem internationalen Umwelt-\ntechnikmarkt \u2013 Japan, USA und Kanada \u2013 haben sich\nerkennbar zum Ziel gesetzt, Deutschland als Marktf\u00fchrer\nabzul\u00f6sen. Die Regierungen dieser L\u00e4nder unterst\u00fctzen\nden Marktauftritt ihrer Unternehmen vor allem in den\n\nL\u00e4ndern Asiens mit nationalen Exportstrategien, die spe-\nziell den Mittelstand f\u00f6rdern. Die deutsche Position auf\ndem Weltmarkt wird nur zu verteidigen sein, wenn deut-\nsche Unternehmen entsprechende Unterst\u00fctzung, auch auf\npolitischer Ebene, erhalten.\nDas Transferzentrum soll im Rahmen seiner T\u00e4tigkeit ein\nInformations- und Kommunikationsnetzwerk zwischen\nDeutschland und den Ziell\u00e4ndern bilden und als unab-\nh\u00e4ngige Einrichtung Informationen sammeln, pr\u00fcfen,\nbewerten, vernetzen und empf\u00e4ngerorientiert aufbereiten.\nBesondere Bedeutung wird dabei der B\u00fcndelung poli-\ntischer Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Umwelttechniktransfer bei-\ngemessen, die das Zentrum ebenfalls leisten soll.\nEine mit Focus Umwelttechnik vergleichbare Einrichtung\ngibt es in Deutschland bisher nicht.\nZu 2.: Fragen der Rechtsform und steuerliche Fragen\nkonnten noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt werden. Sie sind\nGegenstand weiterer Er\u00f6rterung im Initiativkreis unter\nHinzuziehung entsprechender Rechts- und Steuerbera-\ntung. Wir gehen davon aus, da\u00df diese Fragen kurzfristig\ngekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen.\nZur Personalausstattung geht die Konzeption von einer\nschlanken Organisation aus und definiert zun\u00e4chst eine\npersonelle Mindestausstattung von 6 Mitarbeitern zu\nBeginn der Aufbauphase. Dieses Herangehen erschien\ndem Initiativkreis schl\u00fcssig: Die Personalausstattung wird\nabh\u00e4ngig gemacht von der Anzahl und der Art der Pro-\njekte, die akquiriert werden k\u00f6nnen.\nDemzufolge wird in der Machbarkeitsstudie angenom-\nmen, da\u00df in der 1. Ausbaustufe 10 Mitarbeiter am Standort\nLeipzig sowie mehrere Projektleiter nach der Zahl der tat-\ns\u00e4chlich zu betreuenden Projekte sowie bis zu 5 Regional-\nManager in den Zielregionen zum Einsatz kommen.\nIm Initiativkreis war \u00fcbereinstimmende Meinung, da\u00df die\nanvisierte Anfangsausstattung sehr knapp bemessen ist.\nDa das Transferzentrum jedoch als Informationsnetz-\nknoten angedacht ist, das sich in bestehende Informations-\nnetze einschaltet, wird diese Anfangsausstattung von dem\nBeratungsunternehmen f\u00fcr machbar gehalten.\nNachdem das Konzept nunmehr vorliegt, sind die Fragen\nder Finanzierung im Zusammenhang damit zu kl\u00e4ren,\nwelche konkreten Projekte zum Arbeitsbeginn des Trans-\nferzentrums bereits zur Bearbeitung vorliegen. Diese wer-\nden derzeit von der Fa. Roland Berger ermittelt und ge-\npr\u00fcft.\nFerner ist abzukl\u00e4ren, in welcher Form ein F\u00f6rderkreis\ngeschaffen werden kann und in welchem Umfang bereits\nf\u00fcr die Startphase Mittel aus der Wirtschaft eingeworben\nwerden k\u00f6nnen.\nDer Initiativkreis wird diese Fragen so z\u00fcgig behandeln,\nda\u00df die Gr\u00fcndung der Einrichtung, wie vorgesehen, im\nSeptember 1995 erfolgen kann.\nDa\u00df die Start- und Aufbauphase nicht ohne finanzielle\nHilfe des Staates bew\u00e4ltigt werden kann, war Ergebnis der\nDiskussion im Initativkreis. Die Vertreter der Wirt-\nschaftsverb\u00e4nde stimmten aber der Aussage zu, da\u00df diese\nHilfe nur eine vor\u00fcbergehende sein kann, die schrittweise\nzur\u00fcckgef\u00fchrt wird und sp\u00e4testens nach f\u00fcnf Jahren\nendet. Nach Auffassung der Staatsregierung ist bei dieser\nAnschubfinanzierung vorrangig der Bund gefragt.\n\nAlbrecht, CDU: Frage Nr. 29\nModifizierung des \u00a7 7 des Verm\u00f6gensgesetzes\n1. Welche \u00dcberlegungen bestehen seitens der Staatsregie-\nrung zu einer Modifizierung des \u00a7 7 Abschnitt 7 des Ver-\nm\u00f6gensgesetzes des Bundes?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n646\n\n\n\n2. Was ist Hintergrund dieser \u00dcberlegungen, und wie\nbeurteilt die Staatsregierung die Erfolgschancen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu 1.: Paragraph 7 Abs. 7 Verm\u00f6gensgesetz ist durch Art.\n10 des Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsgesetzes (EALG),\ndas seit dem 1.12.1994 in Kraft ist, ver\u00e4ndert worden. Um\ndiese \u00c4nderung hat es viel Wirbel gegeben, insbesondere\nhaben die kommunalen Wohnungsgesellschaften dagegen\naufbegehrt.\nNach alter Rechtslage durfte der Verf\u00fcgungsberechtigte\n\u00fcber ein anmeldebelastetes Grundst\u00fcck die bis zu einer\nR\u00fcck\u00fcbertragung nach dem Verm\u00f6gensgesetz anfallenden\nMieteinnahmen behalten. Eigentlich war es so gedacht,\nda\u00df mit den Mieteinnahmen erforderliche Sanierungs-\nma\u00dfnahmen an dem betroffenen Objekt durchgef\u00fchrt\nwerden sollten.\nTats\u00e4chlich sind Sanierungen anmeldebelasteter Miet-\nwohnh\u00e4user kaum erfolgt; die Mieteinnahmen waren dar-\n\u00fcber hinaus Anreiz f\u00fcr einige kommunale Wohnungs-\ngesellschaften, R\u00fcck\u00fcbertragungsverfahren u. a. durch\npauschale Widerspr\u00fcche ungerechtfertigt zu verz\u00f6gern.\nDieses Problem, das letztlich zur \u00c4nderung des \u00a7 7 Abs. 7\nVerm\u00f6gensgesetz gef\u00fchrt hat, ist insbesondere in Sachsen\naufgetreten. Die Staatsregierung hat es deshalb im Grund-\nsatz begr\u00fc\u00dft, da\u00df nach dessen Neufassung durch das\nEALG die Mieten r\u00fcckwirkend ab 1.7.1994 an den Alt-\neigent\u00fcmer herauszugeben sind, wenn er das Grundst\u00fcck\nzur\u00fcckerh\u00e4lt. Der Verf\u00fcgungsberechtigte kann mit\nBetriebskosten und Kosten, die er tats\u00e4chlich f\u00fcr die Erhal-\ntung des Objektes aufgewendet hat, aufrechnen.\nEs fehlt jedoch eine Aufrechnungsm\u00f6glichkeit mit Verwal-\ntungskosten. Dieser Mangel, der erst im Fr\u00fchjahr 1994 in\nden Entwurf des EALG aufgenommenen \u00c4nderung des\n\u00a7 7 Abs. 7 Verm\u00f6gensgesetz konnte, nachdem die L\u00e4nder\nihn bemerkt hatten, im Gesetzgebungsverfahren nicht\nmehr behoben werden. Berlin hat deshalb, unterst\u00fctzt von\nallen neuen L\u00e4ndern, in der Bundesratsplenarsitzung, in\nder die L\u00e4nder dem EALG als Paket zugestimmt haben,\nauf diesen Mangel hingewiesen und erkl\u00e4rt, da\u00df er alsbald\nbehoben werden mu\u00df.\nDer von Berlin dementsprechend schon im Herbst 1994\nvorgelegte Gesetzentwurf hat den Bundesrat bereits pas-\nsiert und befindet sich im Bundestagsverfahren.\nDer Gesetzentwurf verschiebt den Stichtag, ab dem die\nMieteinnahmen herausgegeben werden m\u00fcssen, auf den\n1.1.1995, schafft eine Aufrechnungsm\u00f6glichkeit mit den\nnach der 2. Berechnungsverordnung pauschalierten Ver-\nwaltungskosten \u2013 das sind gegenw\u00e4rtig 420 DM im Jahr\nf\u00fcr jede Wohnungseinheit \u2013 und enth\u00e4lt schlie\u00dflich die\nErm\u00e4chtigung f\u00fcr eine Rechtsverordnung, durch die die\nanzurechnenden Verwaltungskosten anders festgelegt\nwerden k\u00f6nnen.\nAus Sicht der Staatsregierung w\u00e4ren die Stichtagsverschie-\nbung und die Verordnungserm\u00e4chtigung nicht erforder-\nlich gewesen. Der Gesetzentwurf Berlins wird jedoch als\nPaket wegen der vordringlichen Regelung einer Aufrech-\nnungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Verwaltungskosten unterst\u00fctzt,\nnachdem ein auf die Aufrechnungsm\u00f6glichkeit beschr\u00e4nk-\nter Antrag Sachsens in den Bundesratsaussch\u00fcssen letzt-\nlich keine Mehrheit gefunden hatte.\nZu 2.: Die Bundesregierung hat sich in einer in der Bun-\ndestagsdrucksache 13/202 nachzulesenden Stellungnahme\nsehr vorsichtig ge\u00e4u\u00dfert. Sie h\u00e4lt die jetzt bestehende\nRegelung danach grunds\u00e4tzlich f\u00fcr richtig, w\u00fcrde sich\njedoch einer anderen Beurteilung durch den Gesetzgeber\nnicht verschlie\u00dfen; letzteres bezieht sich offenbar in erster\n\nLinie auf die Schaffung einer Aufrechnungsm\u00f6glichkeit\nf\u00fcr pauschalierte Verwaltungskosten. Im einzelnen\nh\u00e4lt die Bundesregierung n\u00e4mlich \u2013 entsprechend der\nurspr\u00fcnglichen s\u00e4chsischen Linie \u2013 die Stichtagsverschie-\nbung und die Verordnungserm\u00e4chtigung nicht f\u00fcr ange-\nzeigt.\nEs wird jetzt alles davon abh\u00e4ngen, welches Ergebnis die\nBefassung in den Bundestagsaussch\u00fcssen haben wird.\nDiese ist auf den 27. und 28. April 1995 vertagt worden.\nNach jetzigem Kenntnisstand ist eher wahrscheinlich, da\u00df\nes eine Aufrechnungsm\u00f6glichkeit mit Verwaltungskosten\ngeben wird. Ob aber der Entwurf Berlins vom Bundestag\nin der vorgelegten oder in modifizierter Form akzeptiert\nwerden wird, mu\u00df abgewartet werden.\n\nFrau Kulscher, CDU: Frage Nr. 30\nEurop\u00e4ische Integration\nIm Rahmen des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses ist\numfassende Information \u00fcber die Auswirkungen f\u00fcr den\neinzelnen erforderlich. Gerade im Schulbereich besteht die\nM\u00f6glichkeit, umfassend \u00fcber Strukturen, politische Ziel-\nsetzungen, europ\u00e4ische Institutionen und die einzelnen\nEU-Mitgliedsl\u00e4nder zu informieren, um so bereits bei\nJugendlichen Interesse f\u00fcr den Proze\u00df der europ\u00e4ischen\nIntegration zu wecken.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie erfolgt an den Schulen im Freistaat Sachsen im\nRahmen des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses die F\u00f6rde-\nrung des Europagedankens und der europ\u00e4ischen Integra-\ntion im Rahmen des Schulunterrichtes?\n2. Gibt es von seiten der Staatsregierung \u00dcberlegungen,\ndie darauf abzielen, weitere Ma\u00dfnahmen zu treffen, wie\ngegebenenfalls eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung in den\nLehrpl\u00e4nen oder die Einf\u00fchrung eines Schulfaches Euro-\npakunde, um dazu beizutragen, da\u00df der europ\u00e4ische\nGedanke fester Bestandteil des Schulunterrichts wird?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:\nZu 1.: Die Lehrpl\u00e4ne der s\u00e4chsischen Mittelschulen und\nGymnasien in den F\u00e4chern Geschichte und Gemeinschafts-\nkunde/Wirtschaftserziehung/Recht weisen in den Klas-\nsenstufen 10 bis 12 zahlreiche inhaltliche Ankn\u00fcpfungs-\npunkte auf.\nDen Lehrpl\u00e4nen liegt ein ,,europa-orientiertes Weltbild\u201c\nzugrunde. Dies bedeutet, da\u00df die Inhalte beider F\u00e4cher\nnicht ,,deutschlandzentriert\u201c, sondern in einer an Europa\nund der Welt orientierten Perspektive dargestellt werden.\nErkenntnisleitendes Interesse ist dabei, welche Rolle dabei\nDeutschland als integrativem und konstitutivem Teil des\nvereinten Europas unter den historisch gewachsenen\nBedingungen zukommen kann. Diese Sichtweise kann\nanhand von Themenbereichen der Unterrichtseinheiten in\ndiesen F\u00e4chern belegt werden.\nDurch f\u00e4cher\u00fcbergreifende Projektarbeit und unter Ein-\nbeziehung leicht zug\u00e4nglicher audiovisueller Unterrichts-\nmedien kann das Interesse der Jugendlichen f\u00fcr den\nProze\u00df der europ\u00e4ischen Integration geweckt werden.\nZu 2.: Die F\u00f6rderung des Europagedankens ist f\u00e4cherver-\nbindendes und f\u00e4cher\u00fcbergreifendes Unterrichtsprinzip.\nInsofern ist ,,Europa\u201c bereits planm\u00e4\u00dfiger Bestandteil der\nUnterrichts- und Erziehungsarbeit an unseren Schulen.\n\n(Unterbrechung von 13.01 Uhr bis 14.03 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Beratung ist wieder er\u00f6ffnet.\nWir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n647\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes\ndes Freistaates Sachsen f\u00fcr das Haushaltsjahr 1995 (Haushaltsgesetz 1995)\n\nDrucksache 2/0060, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/0777, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Lesung fand in der 9. Sitzung des Landtages am 22.\nund 23. M\u00e4rz statt. Ihnen liegt die Zusammenstellung der\n\u00c4nderungen als Drucksache 2/0777 vor. Das Pr\u00e4sidium\nempfiehlt eine allgemeine Aussprache f\u00fcr die 3. Lesung.\nFolgende m\u00f6gliche Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen gebe ich\nbekannt: CDU 20 Minuten, SPD und PDS je 10 Minuten.\nIch frage die Fraktionen, ob sie reden wollen. Fraktion der\nSPD? \u2013 Herr Dr. Tiedt, bitte.\n\nDr. Tiedt, SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Am Ende der Debatte und vor der\nSchlu\u00dfabstimmung ist ein Res\u00fcmee zu ziehen, ist deutlich\nzu machen, wo die Unterschiede zwischen der Staatsregie-\nrung sowie der sie tragenden CDU-Fraktion und uns\nSozialdemokraten bei der politischen Weichenstellung\nbestehen, welche allj\u00e4hrlich mit dem Haushalt vorgenom-\nmen wird. Ich will dies in kurzer, knapper Form tun.\n1. Es gibt Unterschiede in der Arbeitsmarktpolitik. Wir\nSozialdemokraten verfolgen zwei Grunds\u00e4tze: zum einen\ndie intensive Verbindung und Integration von Arbeits-\nmarkt und Wirtschaftsf\u00f6rderung \u2013 und dies regional ver-\nankert \u2013 und zum zweiten die F\u00f6rderung des Arbeits-\nmarktes in Feldern und Branchen, in denen produktive\nLeistungen f\u00fcr den Aufbau unseres Landes erbracht wer-\nden und Arbeitnehmer wieder Anschlu\u00df an die Besch\u00e4fti-\ngung auf dem ersten Arbeitsmarkt finden.\nSo waren und sind unsere Forderungen in der Haushalts-\ndebatte zu verstehen gewesen. Sie sind allesamt und kon-\nsequent abgeschmettert worden, weil die CDU-Fraktion\nArbeitsmarktpolitik als Sozialpolitik und Versorgungs-\npolitik definiert. Sie glaubt immer noch \u2013 trotz besserer\nAnschauungen in der Praxis \u2013, da\u00df die F\u00f6rderung der\nArbeitsmarktpolitik kontraproduktiv zur Wirtschafts-\npolitik ist.\n2. Wirtschaftspolitik. Sozialdemokraten sind f\u00fcr eine kon-\nsequente, rasche und unb\u00fcrokratische Konsolidierungs-\nhilfe des Freistaates f\u00fcr in Liquidit\u00e4tsprobleme geratene\nBetriebe, gerade dann, wenn sie wegen steigender Auf-\ntragszahlen in diese Probleme geraten. Die H\u00f6he der hier-\nf\u00fcr vorgesehenen Mittel und die von der CDU-Fraktion\ngew\u00e4hlten Verfahren konterkarieren aus unserer Sicht die-\nsen Ansatz.\nEin massiver Flankenschutz des Freistaates f\u00fcr Betriebe\nmit innovativen Produkten \u2013 Stichwort Technologie-\npolitik \u2013 ist das Gebot der Stunde. Klotzen statt Kleckern\nist bei allen Risiken, die wir sehen, aber mittragen, die\nMaxime unserer Erh\u00f6hungs- und Erweiterungsantr\u00e4ge\ngewesen. Die CDU bietet hier Magerkost an, mit der Ver-\nhungernde nur langsam sterben.\nDies gilt auch f\u00fcr die dringend notwendige Erh\u00f6hung der\nExportf\u00f6rderung. Der Ministerpr\u00e4sident bekennt sich noch\ngro\u00df zu einer Elefantenaussage \u2013 im Haushalt steht eine\nMaus. Hier klafft eine gewaltige Diskrepanz zwischen An-\nspruch und Wirklichkeit.\n3. Sozialpolitik. Sozialdemokraten k\u00f6nnen Sozialpolitik\nnicht anders und nur als Integrations- und Pr\u00e4ventions-\npolitik verstehen, nicht als die Versorgung von Armen\n\nund Benachteiligten, wie die CDU, die den Mangel ver-\nwaltet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nAuch hier ist es zum Leben zu wenig und zum Sterben zu\nviel. Die Antr\u00e4ge, die wir zur Pr\u00e4vention und zur Integra-\ntion gestellt haben, z. B. f\u00fcr das Programm ,,Arbeit statt\nSozialhilfe\u201c \u2013 das will ich hier kurz ansprechen \u2013, wurden\nabgeb\u00fcgelt.\n\nNoch eine Anmerkung zu diesem Bereich. Die Debatte um\ndie Forderung nach einem eigenen Landeswohngeld f\u00fcr\nbesonders Benachteiligte ist nur aufgeschoben, sie ist nicht\naufgehoben.\n\n4. Frauenpolitik. Gr\u00f6\u00dfer k\u00f6nnte der Unterschied zwischen\nCDU-Regierung einerseits und SPD andererseits nicht\nsein: CDU f\u00fcr unbezahlte Selbsthilfe und Ausbeutung der\nFrauen an Heim und Herd,\n\n(Unmutsbekundungen und Widerspruch\nbei der CDU \u2013 Ministerpr\u00e4sident\n\nProf. Dr. Biedenkopf: So ein Quatsch!)\n\nSPD f\u00fcr F\u00f6rderung der Frauen, ihre R\u00fcckkehr in die\nArbeit, ihre Emanzipation in einer M\u00e4nnergesellschaft, die\nfr\u00f6hliche Urst\u00e4nd\u2019 feiert.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas kann man nur als\n\nSchwachsinn bezeichnen.)\n\n5. \u00d6kologie. Die SPD-Fraktion ist f\u00fcr Prophylaxe und Ver-\nbindung von \u00d6kologie und Wirtschaftspolitik. Die CDU-\nFraktion ist f\u00fcr Therapie und isoliertes Sanierungsfeld. So\neinfach ist die Formel, der Unterschied aber klar und deut-\nlich, festzumachen an der Blockierung der SPD-Antr\u00e4ge zu\nerneuerbaren Energien, zum \u00d6PNV und zur Abfallpolitik\nusw.\n\n6. Bildung. Gebt unserer Jugend eine Chance und eine\nGarantie f\u00fcr Ausbildung und Arbeit jetzt, hier und heute!\nDas fordern wir als Sozialdemokraten. Nochmals: Klotzen\nstatt Kleckern. Genaue Konzentration von Mitteln in die-\nsem Bereich sichert so unsere Zukunft. CDU: M\u00e4ngel ver-\nwalten und die Jugend aus dem Brunnen holen, wenn sie\nreingefallen ist.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Unsinn!)\n\nSo nicht! Wir Sozialdemokraten lassen uns nicht von einer\nbis in die Knochen konservativen CDU und ihrer Staats-\nregierung in die Ecke stellen, die nach dem Grundsatz ver-\nf\u00e4hrt: Jeder ist seines Gl\u00fcckes Schmied und helfe sich\nselbst. Dies ist f\u00fcnf Jahre nach 1989 die falsche Politik!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAn Geld mangelt es uns nicht. 31 Milliarden DM sind aus-\nreichend, um die Signale und Programme zu finanzieren,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n648\n\n\n\ndie wir Sozialdemokraten setzen bzw. auflegen oder ver-\nst\u00e4rken wollten.\n\n(Zwischenrufe von der CDU)\n\nAuch hier ist Innovation erforderlich, Innovation in den\nK\u00f6pfen, Innovation in der Administration.\nUnsere Staatsverwaltung geh\u00f6rt nach f\u00fcnf Jahren Aufbau\nauf  den  Pr\u00fcfstand.  Jetzt  kann  man  den  Verwaltungs-\nParkinson noch stoppen. Legt doch die Gutachten der\nFirmen Kienbaum, Andersen, Berger und Co. nun endlich\nauf den Tisch!\n\n(Schiemann, CDU: Und Tiedt.)\n\nWas gibt es zu verbergen? Etwa Feststellungen, wie die\ndes Berger-Gutachtens zur Staatskanzlei, die banal sind,\naber die wir doch eigentlich einmal lesen k\u00f6nnen d\u00fcrften,\nmit dem Befund: ,,Informationsflu\u00df innerhalb der Staats-\nkanzlei mit den Fachressorts unzureichend\u201c oder ,,beson-\nders stark hierarchieorientierte Kommunikationsstruktu-\nren\u201c \u2013 und die Konsequenzen, die sich daraus erschlie\u00dfen.\nBringt das doch auf den Tisch!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Abgeordneter, gestatten Sie\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Tiedt, SPD: \u2013 Nein.\nLegt doch das vernichtende Urteil von Andersen zu eini-\ngen Abteilungen des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit auf diesen Tisch!\nAuf den Pr\u00fcfstand mu\u00df nat\u00fcrlich auch \u2013 und jetzt kom-\nmen wir zu dem Thema, was uns heute noch besch\u00e4ftigt \u2013,\ndas Berufsbeamtentum. Zu Zeiten einer Agrarwirtschaft in\nDeutschland formuliert, ist es sicherlich unzeitgem\u00e4\u00df f\u00fcr\neine moderne Dienstleistungsgesellschaft.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n49 469 Beamtenstellen weist unser Haushaltsplan aus,\n49 469! Gibt es jemand in diesem Raum, der das f\u00fcr zu\nwenig h\u00e4lt?\n\n(Frau Schneider, PDS: Nein.)\n\nAuf 100 Sachsen kommt mehr als eine Beamtenstelle, Stel-\nlen von Beamten, deren letztes eindeutiges Privileg es ist,\nnicht streiken zu d\u00fcrfen.\nDamit kein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis aufkommt: \u00dcberall dort, wo\nder Staat sein Gewaltmonopol sichert und sichern mu\u00df,\nbrauchen wir jederzeit verf\u00fcgbar motivierte Staatsdiener\nals Beamte. Diese finden sich in der sogenannten Eingriffs-\nund Sanktionsverwaltung bei der Polizei und in der Justiz.\nZiehe ich diese ab, dann komme ich von 49 000 auf etwa\n29 000 Beamte \u2013 immer noch zuviel.\nEs mu\u00df neu definiert werden, was wirklich hoheitlich ist\nund wer hoheitlich handelt und deshalb Beamter sein\nmu\u00df. Es mu\u00df nicht jeder Beamter sein, der eine ,,staatliche\nPr\u00fcfung\u201c durchf\u00fchrt; da kommen auch \u00f6ffentlich bestellte\nGutachter in Frage. Es mu\u00df nicht jeder Beamter sein, der\nim Gesundheitsdienst t\u00e4tig ist. Freie \u00c4rzte legen auch\nGel\u00fcbde ab und unterliegen der Schweigepflicht. Es mu\u00df\nnicht jeder Beamter sein, der die Ausbringung gr\u00fcner\nPfeile organisiert.\nIch hielte eine M\u00e4rchenstunde, wenn ich aufz\u00e4hlen w\u00fcrde,\nwas Beamte heute alles tun.\nWieviel und wof\u00fcr ich Beamte und Angestellte beim Staat\nin einer modernen Dienstleistungsverwaltung und Gesell-\n\nschaft besch\u00e4ftige, ist neu zu regeln. Ich glaube, darin sind\nwir uns offensichtlich alle einig.\nDer schlanke Staat hei\u00dft auch massive Reduzierung der\nsogenannten staatlichen Betreuungs- und Leistungsver-\nwaltungen. Der Staat soll regeln, steuern, Gerechtigkeit\ngarantieren, aber mu\u00df er wirklich alles und jedes besorgen\nund versorgen? Ich denke, wir sind uns wohl einig, da\u00df er\ndas nicht mu\u00df. Er kann einen gewaltigen Teil seiner jetzi-\ngen Aufgaben an Dritte, an nichtstaatliche Tr\u00e4ger \u00fcbertra-\ngen.\nIch bin pers\u00f6nlich sicher, da\u00df wir in Sachsen jenseits der\nJustiz und Polizei mit maximal 15 000 Beamten auskom-\nmen k\u00f6nnen und da\u00df wir 45 000 statt 55 000 staatliche\nbezahlte Angestellte brauchen, um unsere Aufgaben zu\nerledigen. Regierungspr\u00e4sidien, Oberschul\u00e4mter, Landes-\nanstalten und, und, und \u2013 wozu?\nDezentralisieren, enthierarchisieren und die \u00dcbertragung\nvon Aufgaben an Dritte \u2013 wir m\u00fcssen es wollen. Zum Zei-\nchen daf\u00fcr, da\u00df wir es im Landtag gemeinsam wollen,\nwollten wir heute eine \u00c4nderung zum Haushaltsgesetz\nvorbringen. Aus juristischen Gr\u00fcnden \u2013 man findet immer\neinen Pferdefu\u00df \u2013 war dies leider nicht m\u00f6glich. Ich k\u00f6nn-\nte jetzt einen Nachtragshaushalt stellen und alle Stellen-\npl\u00e4ne neu organisieren. Das w\u00e4re rechtlich richtig, und\ndann h\u00e4tten wir dasselbe Ergebnis wie diese Erg\u00e4nzung\nzum Haushaltsgesetz. Vergessen wir es! Wir mu\u00dften des-\nwegen einen Entschlie\u00dfungsantrag stellen, den wir hier\neinbringen.\nWir wollen die Verbeamtung im Moment stoppen. Der\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df sollte in Einzelf\u00e4llen\nAusnahmen beschlie\u00dfen. Das sogenannte Verbeamtungs-\nkonzept der Staatsregierung ist im Moment sehr weich\nformuliert.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Tiedt, bitte kommen Sie\nzum Schlu\u00df.\n\nDr. Tiedt, SPD: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.\nDer b\u00fcrokratische Apparat hat ein hartes, dynamisches\nEigenleben, das nur mit groben Keilen und Verkehrshin-\nweisen zu steuern ist. Der Arm des Finanzministers\nerreicht das nicht. Wir als Parlamentarier und Kontrol-\nleure der Staatsregierung m\u00fcssen hier ein Zeichen setzen.\nDeshalb unser Antrag auf diesen Stopp.\nHerr Milbradt hat gestern von Zielen gesprochen, die wir\nf\u00fcr die Haushaltspolitik \u2013 und ich f\u00fcge hinzu: f\u00fcr eine\nmoderne Haushaltspolitik \u2013 formulieren m\u00fcssen. Dies\ngeht nicht freiwillig, sondern nur mit leichtem Druck. Der\nStopp der Verbeamtung ist ein mittelschwerer Druck. Las-\nsen Sie uns gemeinsam diesen Weg gehen!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nReber, bitte.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Geld erwerben erfordert Klugheit, Geld\nbewahren erfordert eine gewisse Weisheit, und Geld rich-\ntig ausgeben ist eine Kunst.\n\n(Zuruf von der CDU:\nWie wahr! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n649\n\n\n\nDas hat ein Herr Auerbach gesagt. Ich kenne Herrn Auer-\nbach nicht. Er war aber offensichtlich ein kluger Kopf, und\noffensichtlich ist er nicht Berater der Opposition gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das Res\u00fcmee dieser Haus-\nhaltsberatung ist eindeutig. Die CDU-Fraktion hat die\nerforderliche Klugheit bewiesen.\n\n(Heiterkeit bei der Opposition)\n\nSie hat die gewisse Weisheit demonstriert und auch das\nrichtige Kunstverst\u00e4ndnis aufgebracht, das notwendig ist,\num im Haushalt die richtigen Signale zu setzen. Die Si-\ngnale sind nicht auf rot gestellt,\n\n(Zuruf von der PDS: Auf schwarz.)\n\nsondern die Signale stehen auf Volldampf nach vorn.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie uns doch die Fakten einmal anschauen, meine\nDamen und Herren!\nDer Einzelplan des Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit hat den gr\u00f6\u00dften Etat mit 4,5 Milliarden DM, und\nwir haben ein ordentliches Wirtschaftswachstum zu ver-\nzeichnen, faktisch von 0 auf 50 % Westniveau.\nErst vor kurzem hat das Handwerk bekanntgegeben, da\u00df\nin den letzten Jahren allein im Handwerk 350 000 neue\nArbeitspl\u00e4tze entstanden sind. Das ist nat\u00fcrlich nicht\ngenug, darin sind wir uns alle einig. Es gibt nicht wenige\nBetriebe, die Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten haben und beson-\ndere Schwierigkeiten, sich \u00fcberregional am Markt zu\nbehaupten. Jeder wird das auch in seinem Wahlkreis ver-\nnommen haben.\nAber wir haben im Haushalt die Ma\u00dfnahmen beschlossen,\ndie notwendig sind, um dort die n\u00f6tige Hilfe zu geben.\nEigenkapitalhilfefonds, Konsolidierungsfonds, Beratun-\ngen \u2013 das sind die Eckpfeiler, die wir im Haushalt Wirt-\nschaft und Arbeit gesetzt haben, um den ersten Arbeits-\nmarkt zu st\u00e4rken, meine Damen und Herren. Da\u00df wir hier\nauf dem richtigen Weg sind, d\u00fcrfen Sie gern nachlesen im\nHalbjahresbericht der Industrie- und Handelskammer\nWestsachsens. Ich darf Ihnen diese Lekt\u00fcre empfehlen,\nmeine Damen und Herren der Opposition. Sie k\u00f6nnen\ndort nachlesen, da\u00df die Wirtschaft in Sachsen auf dem\nVormarsch ist, und Sie k\u00f6nnen nachlesen, Herr Richter \u2013\njetzt ist er leider nicht da \u2013, da\u00df einige Branchen bereits\nbeklagen, da\u00df ihre Betriebsf\u00e4higkeit unter Fachkr\u00e4fteman-\ngel leidet.\nEs ist also nicht richtig, so global zu sagen, da\u00df mit der\nBeendigung des \u00a7 249h, was wir ja gar nicht wollen und\nauch nicht tun, sofort ein Abdriften in die Arbeitslosigkeit\nverbunden ist.\nWir unterst\u00fctzen beides: den ersten und den sogenannten\nzweiten Arbeitsmarkt. Aber nur eine Besch\u00e4ftigungsthera-\npie zu betreiben ist eine Arbeitsmarktpolitik ohne Ziel.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSehr gut. \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nWas wir aber einfordern m\u00fcssen, ist mehr Mobilit\u00e4t und\nmehr Flexibilit\u00e4t. Das trifft auch f\u00fcr die Verwaltungen zu;\ndarin sind wir uns ja alle einig. Wir haben gestern schon\ndar\u00fcber gesprochen. Wir haben auch \u00fcber das Ritual\ngesprochen. Aber wir glauben eben nicht, da\u00df es nur bes-\nser geht, wenn wir Beamte verteufeln\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das macht doch niemand!)\n\nund diese Probleme nur mit einem Antrag, wie ihn die\nSPD vorhatte \u2013 ich habe es gestern bereits erw\u00e4hnt \u2013, f\u00fcr\neinen Stopp der weiteren Verbeamtung l\u00f6sen wollen.\nWir wollen ein geschlossenes Konzept. Wir arbeiten an\ndiesem Konzept. Es wird in K\u00fcrze vorliegen und die\nGrundlage f\u00fcr den Haushalt 1996 sein.\nLassen Sie mich noch einmal etwas zu dem Ritual sagen.\nEin Kollege der SPD hat hier einen sehr unsch\u00f6nen Begriff\ngebraucht. Ich m\u00f6chte ihn nicht wiederholen. Ich darf\nIhnen nur zurufen, meine Damen und Herren: Wir laden\nSie ein, in dieses Gespr\u00e4ch wieder einzutreten. Haben Sie\ndoch Mut! Beteiligen Sie sich am Aufbau des Freistaates\nSachsen gemeinsam mit der CDU!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe und Heiterkeit bei der PDS)\n\nUnd, meine Damen und Herren, wir sind auf dem richti-\ngen Weg. Das sehen Sie auch an der Tatsache, da\u00df der\nFreistaat Sachsen im Rahmen des ostdeutschen L\u00e4nder-\nfinanzausgleiches \u2013 den wir jetzt nicht mehr haben \u2013 ein\nZahlerland war.\nEs ist doch ein Ausdruck von zunehmender St\u00e4rke \u2013 und\ndas bei der niedrigsten Pro-Kopf-Verschuldung der ost-\ndeutschen L\u00e4nder \u00fcberhaupt. Das zeigt doch, da\u00df es nicht\nallein darauf ankommt, Geld auszugeben, sondern es\nkommt darauf an, da\u00df wir die Mittel intelligent ausgeben\nbzw. verwenden.\nIntelligente Mittelverwendung hei\u00dft, eben auch dort zu\nk\u00fcrzen, wo es kurzfristig zwar weh tut, aber wo wir lang-\nfristig Mittel und Vorteile f\u00fcr unser Land und damit f\u00fcr\nunsere Menschen erreichen. Also vern\u00fcnftig ,,klotzen\u201c,\ndamit wir uns sp\u00e4ter nicht ,,verkleckern\u201c \u2013 das ist die\nDevise.\nDie CDU hat ein Sparpaket vorgelegt in H\u00f6he von rund\n200 Millionen DM \u2013 haupts\u00e4chlich im Personalbereich und\nbei s\u00e4chlichen Verwaltungsausgaben. Ich frage Sie: Wo hat\nes dies schon einmal in einem SPD-gef\u00fchrten Land der\nBundesrepublik Deutschland gegeben?\nAber nur so wird es m\u00f6glich sein, da\u00df wir auch weiter mit\neiner Verschuldung unter 2 Milliarden DM durch das Ren-\nnen gehen k\u00f6nnen \u2013 einer Grenze, die zwingend notwen-\ndig ist, damit wir auch weiter eine Investitionsquote von\n30,6 % erreichen k\u00f6nnen bei einer Personalquote von nur\n26,5 %.\nMeine Damen und Herren, das ist die eigentliche Leistung,\ndie in diesem Haushalt steckt. Wir m\u00fcssen keine Einzel-\nheiten wiederholen; wir haben die Debatte zwei Tage lang\ngef\u00fchrt.\nWenn die PDS \u2013 ich m\u00f6chte daf\u00fcr auch zwei Worte ver-\nwenden \u2013 uns vorwirft, wir h\u00e4tten \u00fcber den Haushalt\nnicht debattiert, \u2013 \u2013\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nW\u00e4ren Sie mal in den\n\nSozialausschu\u00df gekommen!)\n\n\u2013 W\u00e4ren Sie mal in den Finanzausschu\u00df gekommen, dort\nh\u00e4tten Sie feststellen k\u00f6nnen, da\u00df nicht ein einziger Antrag\nIhrer Fraktion \u2013 mit Ausnahme des Einzelplanes 02 als\nNachschieber \u2013 im Haushalts- und Finanzausschu\u00df vorge-\nlegen hat.\n\n(Zurufe von der PDS: Was? \u2013\nWie bitte? \u2013 Das ist doch v\u00f6lliger Quatsch! \u2013\n\nDer l\u00fcgt ja!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n650\n\n\n\n\u2013 Wenn Sie Mehrheit mit Wahrheit verwechseln, wie Sie\nes auch gesagt haben, dann kann ich nur sagen, \u2013 \u2013\n\n(Weitere emp\u00f6rte Zurufe von der PDS \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\n\u2013 Wenn Sie sich wieder abgeregt haben, machen wir hier\nweiter.\nDa\u00df Sie Mehrheit mit Wahrheit verwechseln, Herr Porsch,\nwie Sie das auch ausgef\u00fchrt haben, ist nat\u00fcrlich verst\u00e4nd-\nlich. Sie hatten ja als SED nie eine Mehrheit, jedenfalls\nkeine vom Volk gewollte. Sie haben sich die Mehrheit\ngenommen und die Wahrheit unterdr\u00fcckt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nSie l\u00fcgen ja nur! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\n\nIch habe dar\u00fcber nicht gesprochen.)\n\n\u2013 Ja, doch, das k\u00f6nnen Sie im Protokoll nachlesen.\nDa\u00df Sie solchen Denkweisen noch nachh\u00e4ngen, ist durch-\naus nicht \u00fcberraschend.\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegt ein Haushalt vor,\nder in die Zukunft weist und der die Probleme der Gegen-\nwart l\u00f6st. Ich bitte um Ihre Zustimmung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS; Herr\nProf. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Reber, im Gegensatz zu Ihnen wei\u00df ich\noffensichtlich, wor\u00fcber ich gesprochen habe. Ich habe hier\nweder gestern noch vorgestern \u00fcber das Verh\u00e4ltnis von\nMehrheit und Wahrheit philosophiert.\nAber ich will gleich unmittelbar auf Sie eingehen. Sie\nhaben sich ja auch gestern schon dazu ge\u00e4u\u00dfert, und auch\nHerr Tiedt hat von Diskurs und Ritual gesprochen, und\nder Finanzminister hat eine ganz verwegene Erkl\u00e4rung\ndaf\u00fcr gehabt, da\u00df hier nicht Diskurs stattfindet, sondern\nein Ritual abgearbeitet wird: Es l\u00e4ge an den rahmengesetz-\nlichen Bestimmungen zur Haushaltsgesetzgebung.\nIch mu\u00df sagen, das ist wirklich eine verwegene Erkl\u00e4rung;\nsie stimmt \u00fcberhaupt nicht. Wir haben alle verfassungs-\nrechtlichen Festlegungen \u2013 zur Stellung des Abgeordneten,\nseiner Unabh\u00e4ngigkeit, dem Fakt, da\u00df er an keinen Auf-\ntrag gebunden ist \u2013, die alles anlegen zum herrschafts-\nfreien Diskurs, der hier auf Wahrheitsfindung und auf\nKonsens gerichtet sein k\u00f6nnte und nicht auf das einfache\nGegen\u00fcberstellen und Behaupten.\nAber genau das letztere passiert, das erste leider nicht. Das\nzweite passiert nicht deshalb, weil es die Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr die Haushaltsgesetzgebung nicht anders zulas-\nsen. Nein, da\u00df wir hier nicht wirklich miteinander debat-\ntieren, da\u00df hier kein Diskurs stattfindet, sondern ein Ritual\nabl\u00e4uft, das liegt einzig und allein an der CDU, denn sie\nwill keine Debatte, sie will keinen Diskurs. Das haben wir\nhier im Plenum \u2013 und es geht mir um das Plenum und\nnicht um die Aussch\u00fcsse \u2013 ganz deutlich gesagt.\nDie Drucksache 2/0777 \u2013 es ist eine Schnapszahl, da k\u00f6n-\nnen Sie es sich leicht merken, Herr Reber; denn im Z\u00e4hlen\nhaben Sie auch Probleme \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013\nZuruf von der CDU:\n\nDas ist doch primitiv!)\n\nDie Drucksache 2/0777 hei\u00dft Zusammenfassung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen. Das Ergebnis ist\nbekannt, es wird hier dokumentiert. Es wurden genau\nzwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge angenommen \u2013 zwei \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge von zwei von der CDU gestellten, das sind 100 %.\nInsgesamt wurden etwa 70 \u00c4nderungsantr\u00e4ge von der\nOpposition gestellt; davon wurde kein einziger angenom-\nmen \u2013 auch das wird in dieser Drucksache dokumentiert \u2013,\ndas sind 0 %.\nDiese Drucksache 2/0777 ist ein Dokument der Borniert-\nheit der CDU-Fraktion und ihrer Arroganz, nicht ihrer\nWeisheit und ihrer Kunst, wie uns Herr Reber hier weis-\nmachen will. Die heutige Debatte um die Tagesordnung\nbest\u00e4tigt diesen Eindruck nur.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist doch schon unter dem Aspekt der Wahrscheinlich-\nkeitsrechnung ziemlich fragw\u00fcrdig zu behaupten, da\u00df\nunter etwa 70 Antr\u00e4gen nicht mal ein einziger sein k\u00f6nnte,\ndem man zustimmen kann und der einen akzeptablen\nInhalt hat \u2013 vom Politischen will ich da gar nicht sprechen.\nHerr Reber, Sie haben gestern gesagt, die PDS kann nur\nnoch \u00fcber sich selbst lachen. Es kann sein, da\u00df wir gestern\ntats\u00e4chlich dort angekommen sind. In meiner Satire vorge-\nstern auf den K\u00f6nig lag n\u00e4mlich noch ein Prinzip Hoff-\nnung. Es lag auch im Lachen, das ich ausl\u00f6sen wollte.\nMein Prinzip Hoffnung \u2013 diese Hoffnung haben Sie\ngr\u00fcndlich entt\u00e4uscht mit dieser Haushaltsdebatte. Es kann\nsogar sein, da\u00df mir das Lachen vergangen ist. Eines ver-\ngeht mir allerdings nie, und das werden Sie mir nie aus-\ntreiben: das m\u00fcde L\u00e4cheln \u00fcber Sie.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der PDS \u2013\nZuruf von der CDU: Das st\u00f6rt uns nicht!)\n\n\u2013 Das kann sein, da\u00df Sie das nicht st\u00f6rt, ich mache es aber\ntrotzdem. Andere Leute empfinden das als eine Orientie-\nrung.\nIch m\u00f6chte mal eine Frage stellen \u2013 und das ist durchaus\neine neue Frage: Was ist denn aus den Hoffnungen \u2013 auch\naus den Hoffnungen vieler PDS-Mitglieder und PDS-Sym-\npathisantinnen und -Sympathisanten \u2013 und Erwartungen\nim Zusammenhang mit dem Querdenker und Vordenker\ngeworden? \u2013 Im g\u00fcnstigsten Falle noch Langeweile, Resi-\ngnation.\n\n(Zuruf von der CDU: 58,1 %!)\n\nSelbstgen\u00fcgsamkeit und Rechthaberei haben uns genau\ndahin gef\u00fchrt \u2013 Resignation und Langeweile, vielleicht\nnoch schlechter Durchschnitt.\n\n(Zuruf von der CDU:\nIhre Rede ist auch langweilig!)\n\n\u2013 Interessant ist hier kaum noch etwas.\nInteressant ist es woanders, nicht mehr im S\u00e4chsischen\nLandtag. Interessant ist es in Mecklenburg-Vorpommern,\nin Th\u00fcringen und vor allem in Sachsen-Anhalt.\n\n(Heiterkeit und Zurufe von der CDU)\n\nJa, dort spricht man n\u00e4mlich miteinander, dort konkurriert\nman, dort ringt man wirklich um L\u00f6sungen; das ist doch\nsichtbar. Dort wird auch der Verfassungsschutz nicht aus-\ngebaut, denn wenn man miteinander spricht, braucht man\nsich nicht zu mi\u00dftrauen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n651\n\n\n\nInteressant war es gestern woanders \u2013 auf der Arbeits-\nmarktkonferenz des Gewerkschaftsbundes in Leipzig; dort\nwar es interessant. Ich habe dort am Vormittag teilgenom-\nmen und habe hier tats\u00e4chlich nichts verpa\u00dft \u2013 au\u00dfer einer\nstillosen Entgleisung des Innenministers.\nDort hat man n\u00e4mlich auch miteinander gesprochen, und\ndort h\u00e4tten auch einige von Ihnen hingehen sollen. Meine\nErkenntnis war, da\u00df dort eine halbe Stunde schon produk-\ntiver, innovativer und interessanter war als zwei Tage\nHaushaltsdebatte hier.\nIch will Ihnen auch einiges nicht vorenthalten. Es wurde\ndort z. B. ganz deutlich, da\u00df ein Konzept der Staatsregie-\nrung f\u00fcr den Einsatz von Mitteln zur Wirtschafts-\nf\u00f6rderung fehlt. Die Mittelverteilung geschieht in den\nMinisterien durch Beamte, die sich wie Weihnachtsm\u00e4nner\nvorkommen und nach Gutd\u00fcnken und Belieben verteilen.\nDas wurde sehr deutlich von Gewerkschaftsvertretern\nfestgestellt.\nDiese Form der Mittelverteilung beg\u00fcnstigt die Gro\u00dfen\nund wirtschaftlich ohnehin Starken; f\u00fcr die Kleinen\nherrscht das Prinzip Zufall.\nAu\u00dferdem wurde gefordert \u2013 und das ist eine ganz wich-\ntige Forderung, und seit wir in der 2. Legislaturperiode in\ndiesem Landtag sind, stellen wir die auch \u2013, endlich die\nRegionalisierung der Wirtschaftsf\u00f6rderung konkret anzu-\ngehen.\nDie Politik mu\u00df sich endlich dem Dialog mit den regiona-\nlen Akteuren stellen; aber was h\u00f6re ich an dieser Stelle\nvom Ministerpr\u00e4sidenten? \u2013 Sie sagen, es w\u00e4re besser\ngewesen, die F\u00f6rdermittel des Bundes h\u00e4tte die Staats-\nregierung bekommen und nicht die Kommunen, dann\nw\u00e4ren sie nicht verwirtschaftet worden. Ich denke, sie\nw\u00e4ren sehr wohl verwirtschaftet worden.\nZu den regionalen Akteuren \u2013 dazu geh\u00f6ren die Vertreter\nder Gewerkschaften, die Vertreter der Landrats\u00e4mter, der\nKammern, der Banken, der Wissenschaft usw. Mit ihnen\nmu\u00df man sich endlich zusammensetzen, denn von dort\nkommen die Visionen zu den Regionen. Dort ist\ndie Kenntnis der regionalen und kommunalpolitischen\nFinanzinstrumente.\nVon dort k\u00f6nnen schnelle Kl\u00e4rungen b\u00fcrokratischer Hem-\nnisse in den Kommunen ausgehen, und zwar im Vorfeld.\nDies w\u00fcrde sich sehr ermutigend auf Leute auswirken, die\ndaran interessiert sind, sich in den Regionen mit Wirt-\nschaftseinheiten anzusiedeln. Es ist also die Regionalpoli-\ntik der eigentliche Ort f\u00fcr Strukturpolitik. Und dazu haben\nwir in dieser Haushaltsdebatte herzlich wenig geh\u00f6rt;\nwenn \u00fcberhaupt, dann von der PDS.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n\u2013 Sie lachen jetzt, weil Sie uns wahrscheinlich wieder\nnicht zugeh\u00f6rt haben. Dann behaupten Sie, wir h\u00e4tten es\nnie gesagt. H\u00e4tten Sie zugeh\u00f6rt, Sie h\u00e4tten etwas lernen\nk\u00f6nnen!\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nMan k\u00f6nnte aus der Sicht der Regionen tats\u00e4chlich auch\nABM und ABS sehr viel produktiver einsetzen. Nat\u00fcrlich\nwissen wir alle, da\u00df diese arbeitsmarktpolitischen Instru-\nmente einst geschaffen wurden, um punktuelle Arbeits-\nlosigkeit zu bek\u00e4mpfen und nicht strukturelle. Darum\ngreifen sie auch insgesamt nicht. Aber sie k\u00f6nnten ein\nInstrument zur Vorbereitung von Industrieansiedlungen\nund ein Instrument zu experimenteller Arbeitsmarktpoli-\ntik sein.\n\nSoweit einiges von der Arbeitsmarktkonferenz. Dort habe\nich wirklich interessante Gespr\u00e4chspartner gefunden. Dort\ndebattierte man auch kontrovers, aber nicht borniert, nicht\nrechthaberisch, nicht arrogant. Man redete miteinander.\nHier hingegen tischt uns der Finanzminister beim Teil-\nplan 15 noch einmal langatmig das M\u00e4rchen vom\nkonjunkturellen Zugpferd Bauwirtschaft auf. Ich habe\ndazu ausf\u00fchrlich argumentiert. Wo kommt denn Ihre\nZuversicht her, da\u00df der vorn galoppierende Gaul von der\ngespannlosen, schwergewichtigen Kutsche noch eingeholt\nwerden k\u00f6nnte? Es sind doch Ihre Zahlen, Herr Milbradt,\ndie Sie in die mittelfristige Finanzplanung hineingeschrie-\nben haben, die zeigen, da\u00df die Schere der Nettoproduktion\nzwischen verarbeitendem Gewerbe und Bauwirtschaft\nsich immer schneller und immer weiter \u00f6ffnet.\nEs wird nun ein Haushalt verabschiedet \u2013 wir haben da\nkeine Illusion \u2013, der ein Haushalt der CDU ist. Ich meine,\nda\u00df man jetzt als Opposition sehr genau darauf achten\nmu\u00df, was mit diesem Haushalt passiert.\nGestern ist das Dezemberfieber beschworen worden, so,\nals w\u00fcrde man im Dezember unn\u00f6tigerweise Mittel abzie-\nhen. Ich meine, da\u00df es keine Tugend ist, zur F\u00f6rderung\nvorgesehene Mittel einzusparen. Nein, man mu\u00df das\nDezemberfieber bek\u00e4mpfen, indem man aus der Perspek-\ntive des Dezembers die Kontinuit\u00e4t der Mittelabf\u00fchrung\nbereits vom Januar an regelm\u00e4\u00dfig schneller und produk-\ntiver organisiert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas passiert denn \u00fcberall, bei \u00a7 249h AFG genauso wie in\nder F\u00f6rderung der Landwirtschaft? Wenn man drau\u00dfen\nist, h\u00f6rt man es doch. Im April werden die F\u00f6rdermittel\ngenehmigt, und im Oktober sind sie noch immer nicht\n\u00fcberwiesen. Die Zinsen daf\u00fcr kassieren die Banken und\nder Finanzminister. Die Betroffenen m\u00fcssen \u00dcber-\nbr\u00fcckungskredite nehmen und zahlen noch einmal Zinsen\nan die gleiche Bank, auf der ihre F\u00f6rdermittel liegen. Das\nmu\u00df endlich aufh\u00f6ren, und wir werden in den Aussch\u00fcs-\nsen daf\u00fcr sorgen, da\u00df es so wird.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Goliasch, CDU:\nSie versprechen, was Sie nicht\n\neinhalten k\u00f6nnen!)\n\nIch sage eines noch einmal, was ich schon das letzte Mal\ngesagt habe: In Anbetracht dieses Haushalts erscheinen\nmir tats\u00e4chlich die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse in diesem Haus\neinen Augenblick lang rosig \u2013 ich wiederhole mich \u2013; aber\nGott sei Dank m\u00fcssen Sie diesen Haushalt verantworten\nund nicht wir.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. H\u00e4hle, CDU, erh\u00e4lt das\nWort.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die CDU-Fraktion hatte schon vier\nHaushalte im Freistaat Sachsen zu verantworten, und die\nBev\u00f6lkerung hat das sehr wohl zu beurteilen gewu\u00dft. Wir\nhaben nicht 16 % oder etwas mehr als 16 %, sondern\n58,1 % der Stimmen der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in\nSachsen bekommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir waren die einzigen,\n\ndie Stimmenzuwachs hatten!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n652\n\n\n\nIch will gleich noch etwas zu Herrn Tiedt sagen. Er hat\nsoeben eindrucksvoll begr\u00fcndet, warum die SPD in Sach-\nsen nur 16 % der Stimmen erzielt hat. Wenn die SPD wei-\nter solche Politik macht, wird sie bei diesem Prozentsatz\nbleiben,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund zwar deshalb, weil sie die Leute im Lande glauben\nmachen will, da\u00df hier, wenn im Plenum kein Antrag der\nSPD angenommen wird, gar keine Arbeitsmarktpolitik\noder F\u00f6rderungspolitik stattf\u00e4nde,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Eine schlechte!)\n\nda\u00df gar keine Jugendpolitik stattf\u00e4nde, da\u00df es keine F\u00f6r-\nderpolitik f\u00fcr Frauen g\u00e4be. Das haben Sie alles so gesagt.\nEs entspricht aber eben nicht der Wahrheit, sondern wir\nmachen es auch, wir machen es mit ausreichenden Mitteln.\nWir haben mehrfach nachgewiesen, da\u00df die Mittel in der\nVergangenheit ausgereicht haben, da\u00df wir mehr als bisher\neingestellt haben, und wir k\u00f6nnen demzufolge mit gro\u00dfer\nZuversicht davon ausgehen, da\u00df es reichen wird, wenn\nman gen\u00fcgend Ideen hat und rechtzeitig beantragt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGestatten Sie mir, noch etwas ganz Grunds\u00e4tzliches zu\nsagen. Hier wird der Eindruck verbreitet, es sei undemo-\nkratisch, wenn heute kein Antrag der Opposition ange-\nnommen wird. Ich habe sogar die Frage geh\u00f6rt: Warum\nsitzen wir \u00fcberhaupt noch hier? Wir k\u00f6nnten doch alle\nnach Hause gehen!\nDamit vermitteln Sie etwas ganz Falsches in der \u00d6ffent-\nlichkeit. Was findet hier statt? Dieser Bau ist gl\u00e4sern ein-\ngerichtet. Das hei\u00dft, hier ist die St\u00e4tte der politischen\nWillensbildung.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nDas ist ein Symbol daf\u00fcr, da\u00df Klarheit und Wahrheit herr-\nschen. Da\u00df hier keine Debatte stattgefunden habe, kann\nwohl keiner, der die letzten drei Tage zugeh\u00f6rt hat,\nirgendwie nachvollziehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich gestatte jetzt keine Zwischenfrage;\nich habe genug Zwischenfragen beantwortet, und auch\nandere haben das getan. Ich m\u00f6chte zusammenfassend\nStellung nehmen.\nIch will Ihnen etwas Mut machen, meine Damen und Her-\nren von der Opposition.\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD und PDS)\n\nSie brauchen beileibe nicht nach Hause zu gehen. Es ist\ndoch v\u00f6llig absurd, bei einem Haushalt von \u00fcber 30 Milli-\narden DM in Redebeitr\u00e4gen von f\u00fcnf oder zehn Minuten\nnoch erreichen zu wollen, da\u00df es wesentliche Umschich-\ntungen gibt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nH\u00e4tten Sie mehr Redezeit gegeben!)\n\nMan kann nicht 100 Millionen DM irgendwo heraus-\nziehen, ohne gr\u00fcndlich zu pr\u00fcfen, welche Auswirkungen\ndas hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie sprechen von Ritualen, aber Sie wissen ganz genau,\nda\u00df in den Aussch\u00fcssen gr\u00fcndliche Beratungen stattge-\nfunden haben, wo jeweils alle Aspekte gepr\u00fcft worden\nsind.\n\n(Zuruf von der PDS: Das stimmt nicht!)\n\nSchon Ihre Beitr\u00e4ge in der \u00d6ffentlichkeit haben z. B. unsere\nKollegen sensibilisiert f\u00fcr die Probleme, die es im Lande\ngibt; und auch unsere Fraktionsmitglieder f\u00fchren viele\nGespr\u00e4che im Lande.\nDeshalb haben wir diesen Haushalt so gestaltet, wie wir es\nf\u00fcr richtig gehalten haben, weil wir diesen Auftrag vom\nVolk bekommen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben vorher gesagt, was wir tun werden, welchen\nPrinzipien der Politik wir folgen werden, wenn wir die\nRegierung stellen. Und wenn wir das dann auch tun, brau-\nchen Sie sich doch nicht dar\u00fcber zu wundern.\nIhre Pflicht ist es \u2013 und der haben Sie sich ja auch unter-\nzogen \u2013, Ihre Antr\u00e4ge hier noch einmal einzubringen,\ndamit jeder in der \u00d6ffentlichkeit wei\u00df, was Sie beantragt\nhaben. Sie begr\u00fcnden noch einmal, warum Sie das bean-\ntragt haben, und wir m\u00fcssen uns f\u00fcr unsere Politik und\nunseren Haushalt rechtfertigen. Auch das haben wir\ngetan. Zu jedem Antrag, den Sie stellen, m\u00fcssen wir\nunsere Ablehnung begr\u00fcnden. Das hat hier stattgefunden,\nund das ist gut und richtig f\u00fcr die Demokratie in diesem\nLande.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir lassen uns nicht einreden, da\u00df das undemokratisch\nund m\u00f6glicherweise schlimmer als fr\u00fcher sei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas habe ich nicht gesagt!\n\nUnterstellen Sie mir nichts!)\n\nWissen Sie, warum Sie so geringe Chancen bei der s\u00e4ch-\nsischen Wahlbev\u00f6lkerung haben? Weil niemand sich\ndamit abfinden kann, wenn ihm st\u00e4ndig etwas anderes\neingeredet wird, als er jeden Tag selbst erlebt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd weil das so ist, sind wir sehr zuversichtlich und sehen\njetzt schon sehr gelassen in das Wahljahr 1999.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt hat Staatsminister Prof. Mil-\nbradt das Wort.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! An die Opposition\ngewandt: Die Zahl der Antr\u00e4ge ist nicht immer ein Indiz\ndaf\u00fcr, da\u00df man mit einer breiten Streuung auch irgend-\nwann einmal trifft. In der Politik gilt nicht der Satz: Eine\nblinde Henne findet auch einmal ein Korn.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nWir haben aber eins gefunden!)\n\nSie haben deswegen kein Korn gefunden, weil Ihr Konzept\nfalsch ist. Sie glauben nach wie vor an die Allmacht des\nStaates und an den Vorzug der \u00f6ffentlichen L\u00f6sung. Das\nsind alte Rezepte, nur diesmal in D-Mark aufbereitet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n653\n\n\n\nWer den Aufbau in diesem Lande analysiert, wird feststel-\nlen, da\u00df der Staat Rahmenbedingungen geben kann und\nnicht mehr und da\u00df in der Beschr\u00e4nkung der staatlichen\nT\u00e4tigkeit die Wurzel des Erfolges liegt. Hier gilt der Satz:\nWeniger ist mehr.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, mit der\nBeschlu\u00dffassung am heutigen Tage findet das Verfahren\nzum Staatshaushalt 1995 seinen Abschlu\u00df.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWir werden, so der Haushalt mit Unterst\u00fctzung des Herrn\nPr\u00e4sidenten schnell verk\u00fcndet werden kann, ohne Zeitver-\nz\u00f6gerung schon am kommenden Montag die best\u00e4tigten\nKassenanschl\u00e4ge meines Hauses an alle Ressorts schicken,\ndamit der Haushalt vollzogen werden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind ja schon im M\u00e4rz. Da ist es besonders wichtig,\ndamit das, dessen Gegenteil Sie hier eben wieder beklagt\nhaben, n\u00e4mlich eine z\u00fcgige und kontinuierliche Mittelver-\nausgabung, auch tats\u00e4chlich stattfindet.\nDer Entwurf des Staatshaushaltsplanes 1996 befindet sich\nschon in der Vorbereitung in den Ressorts. Er soll von der\nStaatsregierung noch vor der Sommerpause verabschiedet\nwerden, damit Sie die Voraussetzungen f\u00fcr ein z\u00fcgiges\nBeraten und Verabschieden bis Dezember haben. Dies\nwird an alle Beteiligten hohe Anforderungen stellen,\nwof\u00fcr ich schon jetzt um Verst\u00e4ndnis bitte. Dann sind wir\nwieder im normalen Rhythmus.\nDer Haushaltsplan 1995 mu\u00dfte seit seiner ersten Vorlage\nim Kabinett im Juni 1994, also vor einem dreiviertel Jahr,\nmehrfach ge\u00e4ndert werden. So wurden mit der Erg\u00e4n-\nzungsvorlage der Staatsregierung rund 800 Millionen DM\numgeschichtet. Das Ausgabenvolumen und die Netto-\nneuverschuldung blieben allerdings als Eckwerte unver-\n\u00e4ndert.\nIch erinnere daran, da\u00df eine gewisse Dramatik durch den\nunerwartet hohen zus\u00e4tzlichen Betrag entstand, der zur\n\u00dcberf\u00fchrung der Zusatzversorgungssysteme in die Ren-\ntenversicherung eingestellt werden mu\u00dfte. Allein daf\u00fcr\nwaren zus\u00e4tzlich 340 Millionen DM aufzubringen.\nAuch im Einnahmenbereich haben wir in diesem dreivier-\ntel Jahr nicht nur positive Erlebnisse gehabt, ganz im\nGegenteil. Unsere Einnahmen haben aufgrund der Dyna-\nmik und Mechanik des gesamtdeutschen Finanzaus-\ngleiches abgenommen. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind Ihnen\ngenannt worden.\nMeine Damen und Herren, ich bin erfreut und dankbar,\nda\u00df es trotz aller unausweichlichen Mehrforderungen\nin der parlamentarischen Beratung gelungen ist, den\nurspr\u00fcnglich geplanten Pfad finanzpolitischer Stabilit\u00e4t\nbeizubehalten. Der Haushalt 1995 wird heute mit der\nNeuverschuldung verabschiedet, die die alte Staatsregie-\nrung schon am 28. Juni 1994 beschlossen hatte, n\u00e4mlich\n1,9751 Milliarden DM.\nDabei bleibt Sachsen als stabilit\u00e4tspolitisch f\u00fchrendes\nLand der neuen Bundesl\u00e4nder auf einem Weg, den wir\nvon Beginn an beharrlich eingeschlagen hatten. Plant nach\ndem derzeitigen Stand Th\u00fcringen, 592 DM pro Einwohner\nan Verschuldung f\u00fcr 1995 aufzunehmen, Mecklenburg-\nVorpommern 834 DM pro Einwohner, Sachsen-Anhalt\n896 DM pro Einwohner und Brandenburg 1 182 DM pro\nEinwohner,\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU)\n\nso bedeuten die 1,975 Milliarden DM f\u00fcr Sachsen 429 DM\npro Einwohner.\nWir setzen mit einer Kreditfinanzierungsquote von 6,3 %\nder Gesamtausgaben die Solidarpaktergebnisse, die rund\n4 Milliarden DM zus\u00e4tzlich f\u00fcr Sachsen bringen, zielsicher\num.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird in ihrem finanzpoliti-\nschen Kurs auch und nicht zuletzt durch die Ergebnisse\ndes vergangenen Jahres best\u00e4tigt. Obwohl Sachsen 1994\nmit einer Neuverschuldung pro Einwohner von 532 DM\nden sparsamsten Haushalt der neuen L\u00e4nder gefahren hat,\nweist die Steigerungsrate des Bruttoinlandsproduktes von\nSachsen mit nominal 13,1 % nach Th\u00fcringen mit 13,9 % \u2013\nallerdings auf einer niedrigeren Basis \u2013 den h\u00f6chsten Wert\nin den neuen L\u00e4ndern auf.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, in der Finanz-\npolitik gilt: Die H\u00f6he der Ausgaben ist nicht unbedingt ein\nIndiz f\u00fcr eine bessere Politik. Vergleiche ich unser Land\nmit anderen L\u00e4ndern im Osten, so habe ich nicht den Ein-\ndruck, da\u00df wir eine schlechtere Krankenhausversorgung\nhaben. Ich habe nicht den Eindruck, da\u00df wir eine schlech-\ntere Infrastruktur haben. Ich habe nicht den Eindruck, da\u00df\nwir eine h\u00f6here Arbeitslosigkeit haben.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nIch habe auch nicht den Eindruck, meine sehr verehrten\nDamen und Herren von der SPD, da\u00df wir pro Kopf der\nBev\u00f6lkerung mehr Beamte h\u00e4tten als in den von Ihnen\nregierten L\u00e4ndern. Ganz im Gegenteil! SPD-regierte L\u00e4n-\nder zeichnen sich meistens dadurch aus, da\u00df sie besonders\nviel von dieser Art Besch\u00e4ftigten anstellen.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wer durch das\nLand f\u00e4hrt und die Gelegenheit hat, Vergleiche mit ande-\nren L\u00e4ndern zu ziehen, der wird wissen, warum die Bev\u00f6l-\nkerung in die Politik der Staatsregierung Vertrauen hat\nund sie gew\u00e4hlt hat. Meine sehr verehrten Damen und\nHerren, im Parlament mu\u00df sicherlich debattiert werden.\nIm Parlament wird aber auch entschieden, und zwar wird\nentschieden anhand der Mehrheitsergebnisse, die das Volk\nbestimmt hat. Nun ist es einmal so, da\u00df Ihr Konzept offen-\nsichtlich nicht von den B\u00fcrgern als das erfolgreichere\nangesehen wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte auch\neinen anderen Wert bei der Verschuldung noch einmal\nnennen. Wir haben mittlerweile einen Schuldenstand von\n2 690 DM pro Einwohner. Dieser Schuldenstand ist um\nmehr als die H\u00e4lfte unter dem Schuldenstand von Bran-\ndenburg. W\u00fcrde Sachsen eine \u00e4hnliche Schuldenpolitik\nwie Brandenburg betreiben, dann h\u00e4tten wir in diesem\nHaushalt schon jetzt 1,1 Milliarden DM mehr an Zinsen\nausgeben m\u00fcssen, entweder durch neue Schulden oder\ndurch K\u00fcrzungen. Angesichts der Starrheit des Haushaltes\nim konsumtiven Bereich, die Ihnen ja auch bekannt ist,\nw\u00e4re das sicherlich zu Lasten der Investitionen gegangen.\nAber auch die knapp 2 Milliarden DM, die wir aufgenom-\nmen haben, sind schon ein hoher Wert. Sie haben in den\nZeitungen sicherlich gelesen, da\u00df der hessische Finanz-\nminister \u2013 bezeichnenderweise nach der Wahl in Hessen \u2013\neine Haushaltssperre verk\u00fcndet hat, weil er 2,5 Milliar-\nden DM \u2013 pro Kopf ist das weniger als in Sachsen \u2013, auf-\nnehmen mu\u00df und dies als unverantwortlich hoch ansieht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n654\n\n\n\nangesichts der Tatsache, da\u00df auch in Hessen, wenn auch\nauf h\u00f6herem Niveau, die Einnahmen sich nicht mehr ganz\nso schnell nach vorn bewegen, wie das vielleicht im Boom\nder Wiedervereinigung Anfang der neunziger Jahre gewe-\nsen ist.\nMit der nun folgenden Beschlu\u00dffassung zum Haushalt\n1995 mit einer Absenkung des Gesamtausgabenvolumens\nauf 31,3 Milliarden DM haben wir ein bundespolitisch\nbedeutsames Signal ausgesandt, da\u00df man in Sachsen mit\nSteuergeldern gut umgehen kann. Dieser Sparkurs straft\ndamit globale Vorw\u00fcrfe \u00fcber Verschwendung und unso-\nlide Haushaltspolitik L\u00fcgen.\nAber diese 31,3 Milliarden DM sind immer noch genug,\num Politik in diesem Land zu machen, das Land nach vorn\nzu bringen; denn 31,3 Milliarden DM sind immerhin 13 %\nmehr, als wir im Jahr 1994 tats\u00e4chlich ausgegeben haben.\nMir kann niemand erz\u00e4hlen, man k\u00f6nne mit einem\nZuwachs von 13 % nicht die notwendigen Aufgaben und\nAusgaben dieses Landes bestreiten.\nDennoch, meine sehr verehrten Damen und Herren, darf\nnicht verkannt werden, da\u00df mit der Diskussion \u00fcber die\nVerwendung von Steuergeldern in den neuen L\u00e4ndern\nvon interessierter Seite ein Proze\u00df eingeleitet worden ist,\nder die Ergebnisse des Solidarpaktes und damit unsere\nEinnahmenseite langfristig in Frage stellen k\u00f6nnte.\nMit pauschalen und undifferenzierten Vorw\u00fcrfen wird\nder weitere Aufbau in den neuen L\u00e4ndern gef\u00e4hrdet und\nder Proze\u00df des Zusammenwachsens, der inneren Einheit\nDeutschlands belastet. Weder die \u00f6ffentliche Diskussion\nder letzten Wochen noch die konkrete Inaugenschein-\nnahme der Sachverhalte rechtfertigen die Schlu\u00dffolgerung,\nder Bund oder die alten Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnten sich aus\nder besonderen F\u00f6rderung der neuen Bundesl\u00e4nder\nzur\u00fcckziehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, bei der Bera-\ntung des Jahressteuergesetzes 1996 in Bonn werden wir\ngenau darauf achten, da\u00df nur dort steuerliche Verg\u00fcnsti-\ngungen abgebaut werden, wo das durch den erreichten\nFortschritt vertretbar ist, zum Beispiel in bestimmten\nBereichen des fremdgenutzten Wohnungsbaus.\nDenn die F\u00f6rderung f\u00fcr den Osten, insbesondere f\u00fcr die\ngewerbliche Wirtschaft, bleibt auch in den n\u00e4chsten Jahren\nunverzichtbar. Wir werden uns um eine sachgerechte und\nsorgf\u00e4ltige Mittelverwendung bem\u00fchen. Insoweit reiht\nsich der Staatshaushalt 1995 nahtlos in die von mir schon\nfr\u00fcher formulierte Politik des Sparens und Investierens\nein.\nMit Blick auf das Jahr 1996 m\u00fcssen wir die Entwicklung\nder Finanzpolitik auf der Bundesebene sehr genau beob-\nachten. Mindereinnahmen im Bundeshaushalt durch die\nSteuerfreistellung des Existenzminimums, der Kohlesub-\nventionierung sowie der Weiterentwicklung des Familien-\nleistungsausgleiches zwingen die Bundesregierung, dra-\nstisch zu sparen. Die neuen L\u00e4nder m\u00fcssen darauf achten,\nda\u00df dieser Sparkurs nicht zu ihren Lasten geht. Auch bei\nknapper werdenden Mitteln bleibt es bei dem Vorrang\nAufbau Ost vor Ausbau West. Aber nicht st\u00e4ndige Mehr-\nforderungen, sondern nur der intelligente Einsatz der\nvorhandenen Mittel sind das finanzpolitische Gebot der\nStunde.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir werden in\nden n\u00e4chsten Jahren eine erhebliche Versch\u00e4rfung des Ver-\nteilungskampfes nicht nur zwischen Ost und West, zwi-\n\nschen ostdeutschen L\u00e4ndern und westdeutschen L\u00e4ndern,\nsondern auch zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern ins-\ngesamt haben; denn eines ist sicherlich richtig: Die Zahlen,\ndie bei Abschlu\u00df des Solidarpaktes als Transferleistungen\nder westdeutschen L\u00e4nder an die ostdeutschen L\u00e4nder\nangenommen wurden und die zu einer entsprechenden\nKompensation an Umsatzsteuerpunkten f\u00fcr die L\u00e4nder-\ngesamtheit gef\u00fchrt haben, haben sich schon 1995 so nicht\nrealisiert. Tats\u00e4chlich liegt das horizontale Transfervolu-\nmen zwischen den L\u00e4ndern Ost und West um mehr als\n4 Milliarden DM niedriger als urspr\u00fcnglich angenommen.\nEs wird sich in jedem Jahr je nach Steuerwachstum im\nOsten weiter vermindern, wovon wir allerdings auch aus-\ngehen.\nWichtig ist dabei, da\u00df bei den kommenden Verteilungsdis-\nkussionen sichergestellt wird, da\u00df die notwendige Korrek-\ntur zwischen den Ebenen, die auf Dauer unvermeidlich ist,\nbei einem weiteren Aus- und Aufbau im Osten nicht zu\nunseren Lasten geht, sondern genauso fair verhandelt\nwird wie der Solidarpakt im Fr\u00fchjahr 1993. Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung wird sich in den Gremien in Bonn daf\u00fcr\nweiter einsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind am Ende eines langen\nund schwierigen Beratungsprozesses. Mein Dank gilt\nallen, die diesen Staatshaushaltsplan auf seinem Weg vom\nKabinett bis heute begleitet haben. Mein besonderer Dank\ngilt den Mitgliedern des Haushalts- und Finanzausschus-\nses, die wie in den vergangenen Jahren in einer sachlichen\nund menschlich fairen Auseinandersetzung bei den Haus-\nhaltsplanberatungen miteinander gerungen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMein Dank gilt allen Abgeordneten dieses Landtages, die\ndie Verabschiedung des Haushaltes am heutigen Tage er-\nm\u00f6glicht haben. Mein Dank gilt nat\u00fcrlich auch meinen\nMitarbeitern, die mich dabei unterst\u00fctzt haben.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht ein Mitglied der Frak-\ntion der CDU noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegen Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4ge von Fraktionen vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Satz 2 der\nGesch\u00e4ftsordnung wird \u00fcber Entschlie\u00dfungen zu Teilen\ndes Haushaltsplanes w\u00e4hrend der 3. Beratung abge-\nstimmt. Das trifft f\u00fcr die Drucksache 2/0769, Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU, zu. Ich bitte um\nBegr\u00fcndung des Antrages durch die Fraktion der CDU.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ihnen liegt ein Ent-\nschlie\u00dfungsantrag f\u00fcr den Einzelplan 15 des Staatshaus-\nhalts vor, der eine Grundlage daf\u00fcr bieten soll, da\u00df in\nnaher Zukunft alles daf\u00fcr getan wird, eine neue Jugend-\nstrafanstalt in Regis zu bauen. Ich bitte Sie, meine Damen\nund Herren, heute entsprechende Weichenstellungen f\u00fcr\ndie Planvorbereitung mitzutragen. Jugendstrafvollzug ist\nin seiner jetzigen Form in den R\u00e4umlichkeiten in Zeithain\nnicht mehr in dieser Form hinnehmbar. Diese Haftanstalt,\ndie uns ja auch in geschichtlicher \u00dcberlieferung aus der\nDDR in einer besonderen Art und Weise \u00fcbergeben wor-\nden ist, bedarf der Grundsanierung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n655\n\n\n\nWir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, jungen Menschen, die straf-\nf\u00e4llig geworden sind, ein Umfeld zu bieten, das nat\u00fcrlich\nin dieser alten Justizvollzugsanstalt Zeithain nicht mehr\ngew\u00e4hrt wird.\nGleichzeitig sollte man mit dem Neubau in Regis \u00dcber-\nlegungen anstellen, wie die Jugendstrafvollzugsarbeit neu\n\u00fcberdacht werden kann. Aus diesem Grunde bitte ich Sie,\nauch in der Frage der weiteren Resozialisierung, vor allen\nDingen von Erststraft\u00e4tern, nach neuen M\u00f6glichkeiten zu\nsuchen. Dieser Entschlie\u00dfungsantrag soll dazu die Basis\nbilden.\nIch bitte Sie dringend um Zustimmung zu diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zu dieser Drucksache wird wei-\nter das Wort gew\u00fcnscht. Herr Bartl, bitte, Fraktion der\nPDS.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich habe zun\u00e4chst, Herr Schiemann, ein Pro-\nblem mit dem Antrag. Der Antrag hat drei Punkte. In\nPunkt 1 hei\u00dft es: ,,Der Landtag erkennt die Notwendigkeit\nan, aufgrund der Haushaltslage des Freistaates Sachsen\nPriorit\u00e4ten zu setzen, und akzeptiert, da\u00df dem Neubau\neiner Justizvollzugsanstalt in Dresden Vorrang vor ande-\nren Neubauvorhaben einger\u00e4umt wird.\u201c\nZu diesem Punkt 1 haben Sie jetzt kein Wort der Begr\u00fcn-\ndung gesagt. Sie haben nur \u00fcber den Bau der Jugend-\nvollzugsanstalt in Regis gesprochen. In dieser Frage haben\nwir \u00fcberhaupt keine Differenz mit der Fraktion der CDU.\nWir sind gleicherma\u00dfen der Meinung, da\u00df schnellstens\neine neue oder modernisierte Jugendvollzugsanstalt her\nmu\u00df, nicht zuletzt wegen der Tatsache, da\u00df inzwischen\nJugendliche und Jungerwachsene einen Anteil an den fest-\ngestellten Straft\u00e4tern von \u00fcber 30 % ausmachen und es\nmomentan so ist, da\u00df nahezu kein einziger von diesen\nJugendlichen und Jungerwachsenen, der eine mehrj\u00e4hrige\nFreiheitsstrafe erh\u00e4lt, irgendwann in dieser Zeit eine\nChance hat, einen Berufsabschlu\u00df zu absolvieren oder\nauch nur einer halbwegs vern\u00fcnftigen Arbeit nachzu-\ngehen \u2013 nicht um sich sein Einkommen w\u00e4hrend der\nInhaftierung zu erwirtschaften, Herr Schiemann; \u2013 da\nhaben wir eine Differenz \u2013, sondern um integrativ f\u00fcr\nseine Resozialisierung vorbereitet zu werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas das mit der Justizvollzugsanstalt in Dresden auf sich\nhat, ist also momentan noch nicht beantwortet. Warum\nwird jetzt der Neubau der Justizvollzugsanstalt in Dres-\nden dem in Regis vorgezogen?\nIch sage einmal ganz einfach: Dresden hat viele bevor-\nzugte Bauvorhaben genehmigt erhalten. Ich kann den\nWert einer neuen Justizvollzugsanstalt in Dresden von der\nBelastung der einzelnen Regierungsbezirke her sehr\nschwer beurteilen. Ich wei\u00df nur, da\u00df es letzten Endes f\u00fcr\ndie Kommunikation zwischen Verteidigern und H\u00e4ft-\nlingen \u00fcberhaupt nichts bringt, wenn der H\u00e4ftling jetzt in\neiner neuen Anstalt in Dresden sitzt, aber der Verteidiger\naufgrund der Wege gar nicht in der Lage ist, mit ihm in\nVerbindung zu bleiben.\nWir meinen, wir sollten die vorhandenen Justizvoll-\nzugsanstalten zun\u00e4chst \u00fcberall im Land in einen Stand\nversetzen, da\u00df ein guter und ordentlicher Vollzug gesi-\nchert ist, und uns erst dann zu neuen Vollzugsanstalten\n\nentschlie\u00dfen. Vielleicht \u00e4ndere ich auch meine Meinung,\nwenn mir begr\u00fcndet wird, warum jetzt der Justizvoll-\nzugsanstalt in Dresden der Vorzug gegeben werden soll.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Bartl, ich hatte\nbereits im Ausschu\u00df gesagt, warum wir nach unserer\n\u00dcberzeugung diese Priorit\u00e4t setzen mu\u00dften. Die Anstalt in\nDresden ist in einem bedauerlichen Zustand. Wir haben\neine Hinterhofanstalt vorgefunden, die im vorigen Jahr-\nhundert entstanden ist und \u00fcberhaupt nicht mehr heuti-\ngen Anforderungen an einen Justizvollzug entspricht. Sie\nist, wie Ausbr\u00fcche gezeigt haben, nicht sicher zu bekom-\nmen; auf diesem Gel\u00e4nde ist dies nicht m\u00f6glich.\nErstens. Wir m\u00fcssen f\u00fcr Dresden eine neue Anstalt haben.\nWir k\u00f6nnen die Gro\u00dfstadt Dresden mit ihrer Kriminalit\u00e4t\nund mit ihren Gerichtszust\u00e4ndigkeiten nicht ohne Anstalt\nlassen. Schon jetzt m\u00fcssen wir Untersuchungsh\u00e4ftlinge\nvon Dresden auch in Bautzen unterbringen, weil der Platz\nnicht ausreicht.\nZweitens. Ich habe bereits gestern bei der Begr\u00fcndung\nmeines Haushalts gesagt, da\u00df wir in Sachsen im Verh\u00e4ltnis\nzu den st\u00e4ndig steigenden Zahlen zu wenig Haftpl\u00e4tze\nhaben. Wir haben, Gott sei Dank, noch nicht das erfah-\nrungsgem\u00e4\u00df normale Ma\u00df an H\u00e4ftlingen erreicht, aber wir\nsind auf dem Weg dorthin. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen unsere\nHaftplatzkapazit\u00e4ten erweitern, und dazu wollen wir auch\ndiese Haftanstalt in Dresden nutzen. Im \u00fcbrigen wird\ndiese Anstalt besonders verbesserte Unterbringungsm\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr jugendliche Untersuchungsh\u00e4ftlinge bein-\nhalten.\nDrittens. Was Sie jetzt zum Jugendstrafvollzug in Sachsen\nsagen, ist nicht ganz zutreffend. Wir haben Zeithain zu\neiner \u00dcbergangs-Jugendanstalt erkl\u00e4rt und da sehr viel\ninvestiert. Die Haftpl\u00e4tze dort sind renoviert. Das von\nIhnen angesprochene Problem, da\u00df wir nicht genug Arbeit\nf\u00fcr die Jugendlichen haben, belastet uns sehr. Ich habe das\ngestern auch erl\u00e4utert.\nAber wir haben zweierlei getan: Erstens. Wir haben in\nZeithain Ausbildungspl\u00e4tze geschaffen. Es ist nicht so, da\u00df\nalle Jugendlichen dort nur rumsitzen; aber ich gebe Ihnen\nrecht, da\u00df zu viele rumsitzen. Wir haben eine Reihe von\nAusbildungspl\u00e4tzen erm\u00f6glicht, wir haben eine Ausbil-\ndungswerkstatt geschaffen, die auch in Anspruch genom-\nmen wird.\nZweitens haben wir f\u00fcr diejenigen Jugendlichen, die l\u00e4n-\nger als ein Jahr einsitzen m\u00fcssen, eine Vereinbarung mit\nBayern getroffen, da\u00df in dortigen Jugendhaftanstalten der-\nartige Jugendliche aufgenommen werden, damit sie an\nden dortigen besseren Ausbildungsm\u00f6glichkeiten partizi-\npieren k\u00f6nnen. Es sind \u2013 ich wei\u00df die genaue Zahl jetzt\nnicht \u2013 ca. 50 Jugendliche aus Sachsen in Bayern, und es\nliegt jeweils das Einverst\u00e4ndnis der Betroffenen bzw. der\nAngeh\u00f6rigen vor.\nIch glaube, aus dem Dargelegten ergibt sich, weshalb wir\ndie Priorit\u00e4t jetzt so gesetzt haben. In dem dringenden\nBed\u00fcrfnis nach einer modernen Jugendhaftanstalt in Sach-\nsen sind wir uns, so glaube ich zumindest, alle einig.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte zum Entschlie\u00dfungs-\nantrag der CDU-Fraktion sprechen. Wir haben uns im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n656\n\n\n\nAusschu\u00df sehr ausf\u00fchrlich \u00fcber diese Dinge unterhalten.\nWir haben konkret zum Entwicklungsstand der Vor-\nplanungen f\u00fcr Regis nachgefragt, und wir haben erwogen,\ndiesbez\u00fcglich einen Haushaltsvermerk vorzunehmen.\nInsofern k\u00f6nnen wir dem Entschlie\u00dfungsantrag zustim-\nmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird nicht weiter\ngew\u00fcnscht.\nIch stelle nun die Drucksache 2/0769 \u2013 Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion der CDU \u2013 zur Abstimmung. Wenn\nSie dieser Drucksache zustimmen, bitte ich um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstim-\nmen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt 2 Stimmenthal-\ntungen. Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nder CDU angenommen.\nMeine Damen und Herren, da es in der 3. Lesung keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, stelle ich nunmehr den Entwurf\nGesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes des Frei-\nstaates Sachsen f\u00fcr das Haushaltsjahr 1995 (Haushalts-\ngesetz 1995) in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung\nals Ganzes einschlie\u00dflich des Gesamtplanes \u2013 Haushalts-\n\u00fcbersicht, Finanzierungs\u00fcbersicht, Kreditfinanzierungs-\nplan \u2013 zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDie Gegenprobe? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ohne Stimm-\nenthaltungen ist dies mehrheitlich angenommen. Damit ist\nder Entwurf als Gesetz beschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! In der Drucksache 2/0770 liegt\nIhnen ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD vor.\nIn der Drucksache 2/0773 liegt Ihnen ein Entschlie\u00dfungs-\nantrag der CDU-Fraktion vor. Ich bitte um die Begr\u00fcn-\ndung der beiden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge. Herr Dr. Tiedt,\nbitte.\n\nDr. Tiedt,  SPD:  Ich denke, da der Antrag allen vorliegt\nund er inhaltlich dargestellt und begr\u00fcndet worden ist,\ner\u00fcbrigt es sich, da\u00df ich dazu erneut Stellung nehme.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte nun um Begr\u00fcndung\ndes Entschlie\u00dfungsantrages der CDU, Drucksache 2/0773.\nHerr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSie gestatten, da\u00df ich den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-\nFraktion etwas ausf\u00fchrlicher begr\u00fcnde, als Herr Tiedt dies\nf\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion getan hat.\nDer Umfang des Antrages macht dies erforderlich.\nUnsere Fraktion gl\u00e4nzt heute mit Zitaten. Oscar Wilde hat\neinmal gesagt: ,,Als ich jung war, glaubte ich, Geld sei das\nWichtigste im Leben. Jetzt, wo ich alt bin, wei\u00df ich, da\u00df es\ndas Wichtigste ist.\u201c\nNicht das Vorhandensein des Geldes allein ist das Wich-\ntigste, zumindest wenn es das Geld des Staates ist, son-\ndern es geht um die Strukturen und Verfahren, mit denen\nder Staat f\u00fcr seine B\u00fcrger Leistungen bringt. Nur Geld,\ndas in den richtigen Strukturen und in richtige Verfahren\neingesetzt ist, f\u00fchrt zum gew\u00fcnschten Effekt.\nNun tr\u00e4gt man an uns, an den Freistaat, einige Erwartun-\ngen heran, die man einmal auf ihre Realit\u00e4t hin \u00fcberpr\u00fcfen\nmu\u00df. Welche Qualit\u00e4t unsere Verwaltung hat, gerade auch\nin der Einsch\u00e4tzung der Opposition, ist auch eine Frage\n\nder Ma\u00dfst\u00e4be. Ich meine, man mu\u00df realistische Ma\u00dfst\u00e4be\nansetzen. Ich habe das hier bereits ausgef\u00fchrt.\nEs ist sicherlich so, da\u00df man mit der deutschen Einheit\nzugleich den Wunsch hatte, festgefahrene Strukturen der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung aufzubrechen, das \u00f6ffentliche\nDienstrecht zu reformieren und diesen Impuls zu nutzen,\num insgesamt \u00f6ffentliche Verwaltung in Deutschland\neffektiver werden zu lassen.\nWie sah denn aber die Situation bei uns in Sachsen aus? \u2013\nDas Ganze war zeitlich nicht leistbar. Die Verwaltung\nmu\u00dfte von einem Tag zum anderen arbeitsf\u00e4hig sein, da\nwar kein Raum f\u00fcr Experimente, da war nicht einmal\nRaum f\u00fcr den Feinabgleich des R\u00e4derwerks, sondern da\nwar Raum f\u00fcr Improvisation auf dem Weg hin zu einer\nstabilen Verwaltung, auf dem Weg hin zu erprobten Ver-\nwaltungsabl\u00e4ufen.\nNun hat uns Kollege Tiedt den h\u00fcbschen Begriff vom\n,,Verwaltungs-Parkinson\u201c serviert. Die Verwaltung, von\nder wir derzeit reden, befindet sich momentan in ihrem\nf\u00fcnften Lebensjahr, sozusagen im Kindergartenalter. Herr\nTiedt, ist Ihnen schon einmal Parkinson im Kindergarten-\nalter begegnet? Ich glaube, das Argument funktioniert,\nmedizinisch gesehen, nicht ganz. Sie sollten das Bild noch\neinmal \u00fcberdenken.\nBei diesem Kind im Kindergartenalter sollte man nat\u00fcrlich\nnicht warten, bis es 18 oder 19 Jahre alt ist, bis es studier-\nf\u00e4hig ist und Welt und Wissenschaft studiert. Man sollte\nnicht warten, bis es in diesem Alter ist und danach m\u00fch-\nsam anf\u00e4ngt, die Welt mit kraftvollen Anl\u00e4ufen milli-\nmeterweise zu ver\u00e4ndern. Dazu sollten wir es gar nicht\nkommen lassen. Jetzt ist dieses Kind formbar, lernf\u00e4hig,\nseine Umgebung ist noch wandlungsf\u00e4hig.\nDarauf zielt unser Entschlie\u00dfungsantrag ab. Wir reden von\neinem gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang, gerade im Vergleich zu\ndem, was die SPD vorlegt. Wir reden davon, da\u00df insge-\nsamt die Tendenz weg mu\u00df von einer Steigerung der\nStaatsquote hin zu einer Senkung von Steuer- und Abga-\nbenlasten. Staatliche Verwaltung mu\u00df zu einer klaren\nKundenorientierung kommen, so haben wir einmal\ngeschrieben \u2013 also der B\u00fcrger als derjenige, der eine ver-\nn\u00fcnftige Leistung von der dienstleistenden Verwaltung\nerwarten kann.\n\n(Jurk, SPD:\nAber auch dort gelten Angebot\n\nund Nachfrage!)\n\nWir reden von einer Steigerung der Leistungsf\u00e4higkeit\nund von einer Reform des \u00f6ffentlichen Dienstrechts.\nWir reden durchaus auch von Begriffen, die normaler-\nweise nur in der Privatwirtschaft vorkommen, also vom\nTeamprinzip und vom Projektmanagement. Wir meinen,\nda\u00df das Arbeitsformen sind, die in der \u00f6ffentlichen Ver-\nwaltung ihre Wirksamkeit in der Zukunft noch entfalten\nk\u00f6nnen. Darin befinden wir uns als CDU-Fraktion im\nLandtag durchaus in \u00dcbereinstimmung mit den Zielen\nund Vorstellungen der Staatsregierung.\nZentrum unserer Bem\u00fchungen ist es auch, die Frage des\n\u00f6ffentlichen Dienstrechts und der Praxis des Vollzuges\ndieses Dienstrechts einer klaren \u00dcberpr\u00fcfung zu unter-\nziehen. Dabei kommt der Verbeamtungskonzeption, die\nauch die Damen und Herren der SPD angesprochen\nhaben, eine Schl\u00fcsselfunktion zu. Auch uns kommt es dar-\nauf an, ein Konzept zur Umsetzung einer Verbeamtungs-\nkonzeption im Stellenplan zu erhalten, in der dann wirk-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n657\n\n\n\nlich f\u00fcr jedes Ressort nach Qualit\u00e4t und Zahl der Stellen\nklare Aussagen getroffen werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Rasch, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nRasch, CDU: Wir wollen vor allen Dingen, da\u00df sich die\nVerbeamtung auf den Kernbereich hoheitlicher Aufgaben\nbeschr\u00e4nken soll.\nWir k\u00f6nnen dem nicht folgen, was Sie als SPD-Fraktion\nbeabsichtigen, n\u00e4mlich jetzt einzuschr\u00e4nken und die Ver-\nbeamtung vorerst nur noch f\u00fcr Polizei und Justiz durchzu-\nf\u00fchren. Bedenken Sie, gerade im Zusammenhang mit dem\nHaushalt, die Lage bei den Finanzbeamten, von denen wir\ndringend solide Leistungen brauchen! Wir k\u00f6nnen also\nderartig bindende Vorgaben an dieser Stelle nicht machen.\nIn der Grundtendenz aber glaube ich, da\u00df Sie durchaus\ndem folgen k\u00f6nnten, was wir vorlegen. Sie d\u00fcrften Ihren\nAntrag darin wiederfinden. So bitte ich Sie, gegebenenfalls\nauch unserem Antrag zuzustimmen, der von der CDU-\nFraktion mit Sicherheit getragen wird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Rasch, Sie haben eine sehr blumige\nRede zu einem sehr lyrischen Entschlie\u00dfungsantrag gehal-\nten. Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, namentlich solche der CDU,\nhaben es nun einmal an sich, da\u00df sie zumeist sehr lyrisch\ngeraten. Ich darf Ihnen aber mitteilen, da\u00df wir das Grund-\nanliegen teilen, bis auf eine einzige Ausnahme. Gestatten\nSie mir, da\u00df ich dazu Stellung nehme. Wir haben in die-\nsem Punkt ein grunds\u00e4tzlich anderes Verst\u00e4ndnis.\nSenkung der Staatsquote \u2013 bitte sch\u00f6n, auch wir sind\nnat\u00fcrlich daf\u00fcr, da\u00df Abgaben und Steuern zur\u00fcckgefahren\nwerden, aber nicht in dieser Pauschalit\u00e4t und in dieser\nUndifferenziertheit, wie Sie glauben es in Punkt 1 ausf\u00fch-\nren zu m\u00fcssen. Herr Staatsminister Milbradt, wir glauben\neben nicht an die Allmacht des Staates. Das m\u00f6chte ich\nganz eindeutig und ausdr\u00fccklich betonen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIch sage hier auch, vielleicht zum wiederholten Male, weil\nich es in der ersten Legislaturperiode auch schon gesagt\nhabe: Auch wir wollen und wir k\u00f6nnten den Staat nicht\n\u00fcberfordern. Wir sehen sehr wohl, da\u00df beispielsweise die\nPolitik der DDR, namentlich in den siebziger und acht-\nziger Jahren, mit ungedeckten Schecks eine sehr wohl-\ngemeinte Sozialpolitik zu betreiben, letztendlich in die\nSackgasse gef\u00fchrt hat. Das stellen wir nicht in Abrede.\nAber wir bleiben bei der Sozialstaatspflicht, an den\nBestimmungen der s\u00e4chsischen Landesverfassung, Arti-\nkel 7. Dort sind eindeutig und klar Staatszielbestimmun-\ngen definiert, die wir ernst nehmen \u2013 ich darf sie Ihnen in\nErinnerung rufen \u2013: menschenw\u00fcrdiges Dasein, Arbeit,\nangemessener Wohnraum, Bildung, soziale Sicherung und\nein angemessener Lebensunterhalt. Wir sehen eben nicht,\nda\u00df diese Staatsregierung \u2013 das hat die Haushaltsdebatte\n\nklar gezeigt \u2013 bereit ist, diese Staatszielbestimmungen mit\nder notwendigen Ernsthaftigkeit durchzuf\u00fchren.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nAus diesem Grund sind wir nicht bereit, dieser pauschalen\nSenkung der Staatsquote zuzustimmen und dem Tot-\nschlagargument zu folgen, die Senkung der Staatsquote\nerg\u00e4be sich \u2013 angeblich \u2013 aus der Sicherung des Wirt-\nschaftsstandortes Deutschland. So einfach sind die Zusam-\nmenh\u00e4nge wohl nicht. Es ist ganz klar, wer der lachende\nDritte bei Ihrer Politik ist: Das sind die Privaten, ganz egal,\nob sie bereit sind, den sozialen Staatszielbestimmungen\nvoll, etwas oder auch gar nicht nachzukommen. Ich will\ngar nicht ausschlie\u00dfen, da\u00df es Private gibt, die ihnen nach-\nkommen werden, aber in dieser Pauschalit\u00e4t glauben wir\nnicht an die Selbstheilungskr\u00e4fte des Marktes.\nZwei kleine Nachbemerkungen. Sie h\u00e4tten nat\u00fcrlich, statt\ndiesen lyrischen Entschlie\u00dfungsantrag zu stellen, gestern\ndie beste Gelegenheit gehabt, bei dem Teilgebiet Gemein-\ndegebietsreform und Kreisgebietsreform nicht nur auf der\nlyrischen Ebene zu verbleiben, sondern sehr konkret an\ndiesem Teilprojekt Gemeindegebietsreform zu zeigen, wie\nIhr intelligentes ,,Fitne\u00dfprogramm f\u00fcr die Verwaltung\u201c\naussehen k\u00f6nnte. Die Antwort darauf war ausgesprochen\nmager, und das mag nicht nur an der abendlichen Stunde\ngelegen haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df,\nHerr Abgeordneter.\n\nDr. Friedrich, PDS: Zweitens, zum Grunds\u00e4tzlichen. Wir\nbedienen nicht das Feindbild Beamte, und wir stimmen\nnicht in den Chor derer ein, die Sozialneid auf die Beam-\nten anstimmen. Wir meinen aber, da\u00df es notwendig ist,\ndieses europ\u00e4ische Unikat, den deutschen Beamtenstatus,\ntats\u00e4chlich mittelfristig zu reformieren und in dem Zusam-\nmenhang die Artikel 33 und 116 Grundgesetz zu \u00e4ndern,\ndamit schrittweise eine Angleichung des Status der Ange-\nstellten und der Beamten \u2013 nicht heute und morgen, aber\nvielleicht im Jahre 2005 \u2013 erreicht werden kann. Das ist\nunsere Position zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht\ngew\u00fcnscht. Meine Damen und Herren, ich stelle nun die\nDrucksache 2/0770, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nder SPD, zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist der Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch stelle nun die Drucksache 2/0773, Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion der CDU, zur Abstimmung und bitte\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist\ndieser Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU mehr-\nheitlich angenommen worden, und dieser Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n658\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nSED-Unrecht\nDrucksache 2/0462, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen und\nhaben folgende Redezeiten: CDU 30 Minuten, SPD und\nPDS je 15 Minuten. Ich rufe auf die Fraktion der CDU,\nHerr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben heute den 24. M\u00e4rz 1995. Am 13. M\u00e4rz\n1950, also vor fast genau 45 Jahren, schrien politische H\u00e4ft-\nlinge in Bautzen ihre jahrelang aufgespeicherte Not in\neinem Verzweiflungsausbruch in die Welt hinaus: ,,Wir\nsind unschuldig! Wir haben Hunger! Wir rufen das Rote\nKreuz! Wir fordern Gerechtigkeit! Wir rufen die freie Welt!\nLa\u00dft uns nicht verrecken!\u201c\nVorausgegangen war die Halbierung der ohnehin kargen\nEssensrationen. Damit wurde den H\u00e4ftlingen klar, da\u00df die\nWaffe des Hungers mit dem Ziel eingesetzt werden sollte,\ndie H\u00e4ftlinge letztlich umzubringen, und es sind wahrlich\nnicht wenige umgekommen. Stundenlang t\u00f6nten damals\ndie Sprechch\u00f6re \u00fcber die Stadt Bautzen.\nDie Welt\u00f6ffentlichkeit wurde zwar aufmerksam, an den\nVerh\u00e4ltnissen im Lager hatte sich aber nichts ge\u00e4ndert.\nDie Verzweiflung unter den H\u00e4ftlingen nahm zu und war\nbesonders gro\u00df unter den Schwerstkranken der Tuberku-\nlosestation des Hauses III. In diesem Hause kam es dann\nam 31.3.1950 zu einem erneuten Aufschrei, der sich in\nSprechch\u00f6ren Luft machte. In den Innenbaracken standen\ndie Tuberkulosekranken t\u00fccherschwenkend auf den\nD\u00e4chern, in der Umgebung der Anstalt kam es zu Sym-\npathiekundgebungen der Bev\u00f6lkerung. Einige antworte-\nten ihrerseits mit dem Schwenken von T\u00fcchern.\nDiese Ereignisse, meine Damen und Herren, fallen in eine\nZeit, als die Verwaltung der Strafanstalten l\u00e4ngst von der\nsowjetischen Milit\u00e4rverwaltung an die DDR-Staatsorgane\n\u00fcbergeben war.\nWer sich n\u00e4her mit den damaligen Ereignissen befassen\nm\u00f6chte, kann dies nachlesen in der Denkschrift 2/55, her-\nausgegeben vom Vorstand der Sozialdemokratischen Par-\ntei Deutschlands im Jahr 1955.\nEiniges von dem, was damals geschehen ist, hat der Maler\nWilhelm Sprick, selbst H\u00e4ftling in Bautzen und Beteiligter\ndes Aufstandes am 31.3.1950, in beeindruckenden Bildern\nfestgehalten, von denen eine Auswahl zur Zeit im Foyer\ndes Landtages ausgestellt ist.\nMeine Damen und Herren! Ich empfehle Ihnen, dieser\nAusstellung, sofern Sie es noch nicht getan haben, die\ngeb\u00fchrende Aufmerksamkeit zu widmen. Es sind Bilder\ngegen das Vergessen!\nZu bemerken ist vielleicht noch, da\u00df der Maler Wilhelm\nSprick im Alter von 17 Jahren aufgrund einer Denunzia-\ntion verhaftet wurde. Die Anklage lautete dann letzt-\nendlich auf ,,Beleidigung und Verleumdung des gro\u00dfen\nStalin\u201c. Verhaftet und verurteilt wurden ebenfalls unter\nanderem sein j\u00fcngerer Bruder und der Bruder seiner sp\u00e4-\nteren Frau. Von den sechs jungen Leuten, die damals in\nseiner Gemeinde verhaftet wurden, haben es drei nicht\n\u00fcberlebt. Wilhelm Sprick wurde zu acht Jahren Freiheits-\nstrafe verurteilt. F\u00fcnf Jahre davon hat er hintereinander\nin Torgau, im umfunktionierten KZ Sachsenhausen, im\n\nZuchthaus Luckau und schlie\u00dflich im Zuchthaus Bautzen\ndurchlitten.\nWir k\u00f6nnen heute alle frei unsere Meinung sagen. Da\u00df\nwegen einer \u00c4u\u00dferung jemand eingesperrt werden\nk\u00f6nnte, erscheint heute beinahe ausgeschlossen, und doch\nsitzt die gespeicherte Angst der Vergangenheit bei vielen\nnoch tief im Unterbewu\u00dftsein. Auch ich habe mich lange\nZeit noch, wenn ich nach dem Umbruch etwas Politisches\n\u00e4u\u00dferte, umgesehen und darauf geachtet, da\u00df niemand\nUnbekanntes in der N\u00e4he war.\nWir haben in den zur\u00fcckliegenden Tagen mit der Zukunft\nunseres Freistaates in Deutschland und Europa zu tun\ngehabt. Haushaltsfragen sind Zukunftsfragen. Ich meine,\nwir d\u00fcrfen bei alledem nicht vergessen, woher wir kom-\nmen, was zwischen 1945 und 1990 an Willk\u00fcr, an Men-\nschenrechtsverletzungen und staatlich verordneten Ver-\nbrechen geschehen ist.\nDamit will ich keinesfalls sagen, da\u00df wir vergessen sollten,\nwas vor 1945 geschehen ist. Das ist genauso sch\u00e4ndlich, oft\nnoch viel sch\u00e4ndlicher gewesen \u2013 damit niemand denkt,\nich will das einseitig betrachten.\nVieles von damals und seit 1945 ist \u00fcberhaupt noch nicht\nallgemein bekannt, vieles noch nicht einmal entdeckt und\nerforscht.\nUngeachtet dessen \u2013 da spreche ich wieder von der Zeit\nseit 1945 \u2013 ist bereits seit langem die Gegenbewegung der\nT\u00e4ter und Mitwirkenden in Gang. Vergessenmachen, Ver-\nschleiern, Verf\u00e4lschen der geschichtlichen Tatsachen, Ver-\ndrehen der Rechtsverh\u00e4ltnisse, Abschiebung der Verant-\nwortung \u2013 das sind die einzelnen Elemente einer geschick-\nten, gro\u00dfangelegten Kampagne, die offensichtlich auch\nnicht ganz erfolglos ist. Das Ziel besteht darin, endlich\neinen Schlu\u00dfstrich zu ziehen. Nicht mehr dar\u00fcber zu\nreden. Schlie\u00dfung der Stasi-Akten. Amnestie. Schlu\u00df. Aus.\nDa dem in der \u00d6ffentlichkeit kaum jemand widerspricht,\nja, sich in der politischen Klasse aller Lager sogar Bef\u00fcr-\nworter dieser Verfahrensweise finden, mu\u00df es nicht wun-\ndern, wenn die Akteure immer dreister werden. Die aller-\nneueste Nummer besteht sogar darin, den Spie\u00df einfach\numzudrehen.\nAm 22. Februar 1995 hat der Vorsitzende der PDS-Frak-\ntion, Herr Prof. Porsch, versucht, im Europ\u00e4ischen Parla-\nment eine Pressekonferenz abzuhalten. Ich spreche von\ndem Versuch einer Pressekonferenz, denn Journalisten\nwaren nicht erschienen. Interessant ist es aber trotzdem,\nwas Herr Porsch nach einf\u00fchrenden Worten seines Freun-\ndes Manisco, eines fr\u00fcheren italienischen Kommunisten,\nder in den 60er Jahren im ZK der KPI f\u00fcr die Beziehungen\nzur SED zust\u00e4ndig war, einigen anwesenden Abgeordne-\nten des Europ\u00e4ischen Parlaments mitzuteilen hatte.\nPorsch schilderte die Menschenrechtssituation in Sachsen.\nEr meinte, es ginge ihm nicht vordergr\u00fcndig um Stasi-\n\u00dcberpr\u00fcfungen im \u00f6ffentlichen Dienst bzw. im Landtag,\nsondern vor allem darum, da\u00df seit Dezember 1994 eine\nVerordnung in Sachsen existiere, welche regle, wer als\nBeamter ungeeignet ist. Die eigene Unschuld m\u00fcsse also\nbewiesen werden, was einen Eingriff in das b\u00fcrgerliche\nRecht bedeute, das aber sei von der Verfassung eigentlich\ngarantiert. Entlassungen, vor allem von Lehrern, gesch\u00e4-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n659\n\n\n\nhen aus politischen Gr\u00fcnden. Es herrsche die Vermutung,\nda\u00df die Menschen, die seinerzeit die DDR-Verfassung\nrespektiert h\u00e4tten, heute nicht auf dem Boden des Grund-\ngesetzes st\u00fcnden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. H\u00e4hle, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nDr.  H\u00e4hle,  CDU:  \u2013 Ich m\u00f6chte keine Zwischenfrage\nbeantworten.\nSo stelle sich die deutsche Einigung, so Prof. Porsch, im\nnachhinein dar als Anschlu\u00df.\nEs sei auch ein Eingriff in die Volkssouver\u00e4nit\u00e4t, wenn in\nSachsen gew\u00e4hlte B\u00fcrgermeister, die Beamte auf Zeit\nseien, zwar laut Rechtsurteil im Amt best\u00e4tigt seien, die\ns\u00e4chsische Exekutive ihnen jedoch nicht gestatte, den\nAmtseid zu leisten. Es sei wohl einmalig in Europa, da\u00df\ndie S\u00e4chsische Verfassung vorsieht, da\u00df ein Bewertungs-\nausschu\u00df des Landtages mit Zweidrittelmehrheit vor dem\nLandesverfassungsgericht die Aberkennung des Mandats\neines Abgeordneten erzwingen k\u00f6nne.\nNicht nur der \u00f6ffentliche Dienst, sondern auch freie Berufe\nw\u00fcrden mit Berufsverbot belegt: Rechtsanw\u00e4lte, ehren-\namtliche Richter, Sch\u00f6ffen, Unternehmer mit staatlicher\nBeteiligung, Industrie- und Handelskammer-Mitarbeiter,\nMitarbeiter privater Rundfunkanstalten, Mitglieder der\nHandwerks-, Ingenieur-, Architekten- und \u00c4rzte-Kam-\nmern, Mitglieder der S\u00e4chsischen Akademie der Wissen-\nschaften usw. In Sachsen sei die Diskriminierung am\ngr\u00f6\u00dften, weil die juristischen Ma\u00dfnahmen dort am weitrei-\nchendsten seien.\n\n(Frau Schneider, PDS: Das ist so!)\n\nNicht in einem einzigen Satz \u2013 so berichten mir die Kolle-\ngen aus dem Europ\u00e4ischen Parlament, die anwesend\nwaren, sie haben \u00fcbersehen, da\u00df da zumindest einer\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Zwei!)\n\noder zwei der CDU angeh\u00f6rten, vielleicht waren das auch\ndie einzigen \u2013 war die Rede davon, da\u00df es vielleicht auch\ndie Berechtigung, ja, sogar die Verpflichtung des neuen\ndemokratischen Staatswesens gibt, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df\ndiejenigen, die an unmenschlichen \u00dcbergriffen beteiligt\nund in den daf\u00fcr eigens eingerichteten Staatsorganen t\u00e4tig\nwaren, nicht weiterhin oder sofort wieder Macht und Ein-\nflu\u00df erhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas von Herrn Porsch verteilte Material trug den Titel\n,,Menschenrechtsverletzungen im Freistaat Sachsen\u201c.\n\n(Schowtka, CDU: Unerh\u00f6rt!)\n\nIch wei\u00df nicht, wie sich zum Beispiel Herr Sprick nach\ndem Lesen solcher Lekt\u00fcre f\u00fchlen wird. Wenn er sich\nnicht verh\u00f6hnt f\u00fchlen sollte, was ich nicht glaube, wird er\nsich zumindest fragen, ob denn von den Nachfolgern der\nSED schon jemals eine Pressekonferenz \u00fcber das w\u00e4hrend\nihrer Herrschaft begangene Unrecht stattgefunden hat\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Oh, doch!)\n\noder ob denn schon einmal jemand um Verzeihung gebe-\nten hat daf\u00fcr, ob denn jemand bereit ist, an der Aufkl\u00e4-\nrung der ganzen Dinge mitzuwirken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch, meine Damen und Herren, habe bei den zeugenschaft-\nlichen Vernehmungen im Sonderausschu\u00df des S\u00e4chsischen\nLandtages zum Thema Isolierungslager in der vergan-\ngenen Legislaturperiode keinen einzigen kennengelernt,\nder nur einen Millimeter mehr zugegeben h\u00e4tte, als ihm\nanhand von Akten zu beweisen war.\n\n(Bandmann, CDU:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nVon der Bereitschaft zu t\u00e4tiger Mitwirkung bei der Aufkl\u00e4-\nrung oder gar Reue war nicht das allergeringste zu sp\u00fcren.\nInsofern ist mir der allgemein dahergeredete Ruf nach\nVers\u00f6hnung unverst\u00e4ndlich, weil n\u00e4mlich Vers\u00f6hnung im\nVerst\u00e4ndnis der Menschen gem\u00e4\u00df ihrer kulturellen Pr\u00e4-\ngung hierzulande ganz anders funktioniert, als sich das\nkommunistische Ideologen ausdenken.\nAm 5. M\u00e4rz wurde in Chemnitz der Bombennacht vor\n50 Jahren gedacht. Zum Gedenkgottesdienst waren Ver-\ntreter aus England anwesend. Einer \u00e4u\u00dferte, da\u00df sie sich\nf\u00fcr die Zerst\u00f6rung der Stadt Chemnitz schuldig f\u00fchlten\nund an den Opfern unter der Zivilbev\u00f6lkerung. Dann war\nvon Vers\u00f6hnung die Rede. Vorausgegangen war nat\u00fcrlich\nl\u00e4ngst, da\u00df Deutsche ihre Schuld an der Zerst\u00f6rung eng-\nlischer St\u00e4dte und am gesamten Kriegsgeschehen erkannt\nund zum Ausdruck gebracht hatten.\nSo war es denn m\u00f6glich, da\u00df Engl\u00e4nder und Deutsche eine\ngemeinsame und beeindruckende Auff\u00fchrung des Kriegs-\nrequiems von Benjamin Britten zustande brachten und\nsich anschlie\u00dfend die Hand reichten. Schlu\u00dfstriche lassen\nsich erst ziehen, wenn die Rechnung offen auf dem Tisch\nliegt und von allen Beteiligten anerkannt ist.\nDie Staatsregierung hat auf die Anfragen der CDU-Frak-\ntion in der Drucksache 2/0462 klare Antworten gegeben,\ndie der Landtag zustimmend zur Kenntnis nehmen sollte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich bin jetzt fertig und bedanke mich f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvon der Regierungsbank)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD;\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Am Anfang auch ein Schicksal: Noch heute \u2013\nJahre danach \u2013 wird Beate nachts wach. Sie h\u00f6rt das\nSchlie\u00dfen der Zellent\u00fcren. Die Zeit der Untersuchungshaft\nist ihr nachhaltig im Ged\u00e4chtnis. Ihre Angst: versehentlich\netwas zu sagen, gesagt zu haben, was die Staatssicherheit\nniemals von ihr erfahren sollte. W\u00e4hrend der Verh\u00f6re\nschwieg sie beharrlich, was ihre Ausreise in den Westen\nunm\u00f6glich erschweren w\u00fcrde.\nIhre Mutter war Inoffizielle Mitarbeiterin des MfS. Beates\nBef\u00fcrchtung, ihre Mutter mochte dazu beigetragen haben,\nda\u00df man sie ein knappes Jahr in das Gef\u00e4ngnis Hoheneck\neinsperrte, l\u00f6ste sich erst, als sie den Einblick in ihren Ope-\nrativen Vorgang der Staatssicherheit nehmen konnte.\nNicht die Mutter, sondern entferntere Freunde und\nBekannte \u2013 \u00fcber ein Dutzend IM \u2013 hatten \u00fcber sie berich-\ntet. Beate erfuhr es aus den Akten. Lange bevor sie erwog,\nausreisen zu wollen, hatte das MfS sie schon als Inspira-\ntorin der politisch-ideologischen Diversion verd\u00e4chtigt. Ja,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n660\n\n\n\nsie hatte sogar schon ihren Ausreiseantrag erwartet. Die\nStaatssicherheit hatte eine fl\u00fcchtige, trotzige Bemerkung\nvon Beate in der \u00d6ffentlichkeit ernstgenommen.\nMit ihrer Akteneinsicht kam nach 10 Jahren Leben im\nWesten so etwas wie Befreiung auf, zugleich aber eine\nneue Beklemmung, eine Ahnung von den Dimensionen\nder Staatssicherheit.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die getrennten Erfah-\nrungen derer, die das SED-System aktiv getragen haben,\nund derer, die es ertragen haben, f\u00fchren nicht nur zu einer\nunterschiedlichen Bewertung der Geschichte. Hier sind\nauch Interessen im Spiel \u2013 einerseits, sich aus der Verant-\nwortung herauszumogeln und andererseits, Recht und\nGerechtigkeit zu erhalten. In diese politische Diskussion\nzwischen Ossis mischen sich noch die Westdeutschen hin-\nein, von denen ein Teil versucht zu besch\u00f6nigen, ein ande-\nrer Teil zu verteufeln.\nDie Erfahrungen dieser beiden Nachkriegsgeschichten\nd\u00fcrfen wir nicht vorschnell einebnen, denn aus unseren\nunterschiedlichen pauschalen Erfahrungen ergeben sich\nunterschiedliche Wertvorstellungen, Lebenseinstellungen,\nMentalit\u00e4ten und Reaktionen. Dabei entgleitet die histo-\nrische Leistung der B\u00fcrgerrechtsbewegung so langsam\nunserem nationalen Ged\u00e4chtnis, im Westen von den Gr\u00fc-\nnen \u00fcberrollt, im Osten nicht mehr gew\u00e4hlt. Auch die\nGrundgesetz\u00e4nderungen haben den Ostdeutschen nicht\ndas Gef\u00fchl gegeben, hier entstehe eine gemeinsame Ver-\nfassung.\nAngesichts der wirtschaftlichen, strukturellen und recht-\nlichen Umbr\u00fcche und des vielfach entw\u00fcrdigenden Verei-\nnigungsprozesses, den viele einzelne erlebt haben, wun-\ndere sich niemand, da\u00df Menschen in unserem Land sich\nnicht ernstgenommen f\u00fchlen, manche sehr tief verletzt\nsind und sich manchmal nach r\u00fcckw\u00e4rts wenden und an\nalte Identit\u00e4ten klammern.\nSoll dieser R\u00fcckzugsproze\u00df umgekehrt werden zu einem\ninneren Einigungsproze\u00df, den wir \u2013 denke ich \u2013 hier wol-\nlen, dann la\u00dft uns einen Vers\u00f6hnungsproze\u00df einleiten.\nVers\u00f6hnung beginnt mit der Wahrheit. Und diese Wahr-\nheit hat die Enquete-Kommission des Bundestages zur\nAufarbeitung von Geschichte und der Folgen der SED-\nDiktatur in Deutschland mit ihrer Gliederung auf den\nPunkt gebracht.\nUnd es ist manchmal n\u00f6tig, sich das in Erinnerung zu\nrufen, nur diese Themen: Verquickung von Partei und\nStaat, fl\u00e4chendeckende Unterdr\u00fcckung durch die Stasi,\npolitische Justiz und unmenschlicher Strafvollzug, Milita-\nrisierung der Gesellschaft, Zwangskollektivierung, Medien\nals Herrschaftsinstrument, Bildung als Indoktrination,\npsychosoziale Repression.\nDiese DDR war ein Unrechtsstaat auf der ganzen Linie,\nauch wenn wir B\u00fcrger das nicht t\u00e4glich so empfunden\nhaben. Wer die Wahrheit vergessen und besch\u00f6nigen will,\nverfehlt das Ziel der Vers\u00f6hnung. Vers\u00f6hnung zwischen\nT\u00e4tern und Opfern kann es nur geben, wenn der T\u00e4ter zu\nseiner Schuld steht. Freilich \u2013 um der Vers\u00f6hnung willen\nkann es eine Verj\u00e4hrung von Straftaten geben, und sie\nmu\u00df es auch geben.\nWir als SPD-Fraktion sehen diese bei der Verfolgung von\nStraftaten bis zu einem Jahr Freiheitsstrafe oder Geldstrafe\ngegeben. Verj\u00e4hrung hei\u00dft: Straftaten mit diesem Strafma\u00df\nwerden nicht mehr verfolgt um des gesellschaftlichen Frie-\ndens willen, also um des Vers\u00f6hnungsprozesses willen.\nAber auch mit der Verj\u00e4hrung bleiben Straftaten Straf-\ntaten, d. h., damit wird die Wahrheit nicht verbogen.\n\nVers\u00f6hnung beginnt mit der Wahrheit. Darum kann es\nkein Straffreiheitsgesetz geben, das eine Amnestie vor-\nnimmt. Solch eine Ungleichbehandlung von Straft\u00e4tern\nwird von uns als SPD abgelehnt. Damit w\u00fcrde der Rechts-\nfrieden in unserem Land wahrhaftig Schaden nehmen und\ndie Opfer in ihrem berechtigten Anliegen nach Gerechtig-\nkeit ad absurdum f\u00fchren. Au\u00dferdem w\u00e4re eine Amnestie\nein Schlag ins Gesicht der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung, die\nohne Wahrheitsfindung der geschichtlichen L\u00fcge Vor-\nschub leisten w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nVers\u00f6hnung beginnt mit der Wahrheit \u2013 das gilt auch f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Dienst. Der B\u00fcrger, der eine Verwaltung\nanl\u00e4uft, oder der Jugendliche, der vor einem Lehrer steht,\noder der Mensch, der vor einem Polizisten steht, sollte\nsicher sein k\u00f6nnen, da\u00df er hier keinen aktiven Tr\u00e4ger des\nUnrechtssystems vor sich hat. Leider kann er auch heute\ndabei nicht ganz sicher sein.\nKeinem B\u00fcrger ist einsichtig zu machen, wieso Offiziere\ndes MfS verbeamtet sind und Lehrer mit geringen partei-\npolitischen Funktionen gefeuert wurden. Ein schwieriger\nProze\u00df.\nEin Verzicht auf die Regelanfragen bef\u00fcrworten wir als\nSPD politisch nicht. Dies lassen auch die verfassungsrecht-\nlichen und beamtengesetzlichen Regelungen in Sachsen\ngar nicht zu. Wir erwarten aber bei Einstellungs\u00fcberpr\u00fc-\nfungen eine differenzierte Einzelfallpr\u00fcfung, die zu mehr\nGleichbehandlung und Rechtsqualit\u00e4t f\u00fchrt.\nIrgendwann werden wir uns sicher auch fragen m\u00fcssen,\nauf welchen Ebenen die Regelanfragen noch sinnvoll sind.\nVers\u00f6hnung beginnt mit der Wahrheit, und das gilt auch\nf\u00fcr die Frage der Schlie\u00dfung der Akten. Wer dies fordert,\nhat ein Interesse, die Wahrheit zu verschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWer dies fordert, der ist zu fragen, welche Interessen er\neigentlich vertritt. Bestimmt nicht die Interessen der\nOpfer!\nDer Zugang zu den Akten ist Voraussetzung f\u00fcr die Auf-\narbeitung der Vergangenheit. Alle Behauptungen, die\nAkten h\u00e4tten eine geringe Glaubw\u00fcrdigkeit, werden von\nder Gauck-Beh\u00f6rde begr\u00fcndet bestritten. Eine systema-\ntische F\u00e4lschung gab es nicht, dazu waren die Kontroll-\nmechanismen beim MfS viel zu dicht angelegt. Der\nZugang mu\u00df auf Dauer erhalten bleiben, f\u00fcr Opfer wie f\u00fcr\nT\u00e4ter, f\u00fcr die politische und die historische Geschichte des\nSED-Unrechts.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVers\u00f6hnung beginnt mit der Wahrheit. Es gibt ein altes\nbiblisches Wort: Die Wahrheit wird Euch frei machen.\nWof\u00fcr? Der konzilare Proze\u00df in den Jahren vor der Wende\nhat gesagt: Frei machen zu mehr Gerechtigkeit, Frieden\nund Bewahrung der Sch\u00f6pfung.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auf nichts anderes zielt\ndie Vergangenheitsaufarbeitung. Nach der Erfahrung\neines Unrechtsregimes gibt es eine Sehnsucht der Men-\nschen nach Gerechtigkeit. Nach der Erfahrung des Krieges\nder DDR-Obrigkeit gegen das eigene Volk ist die Sehn-\nsucht nach Frieden unbestritten. Gerechtigkeit kommt aus\nder Wahrheit. Frieden kommt aus der Vers\u00f6hnung.\nWollen wir sch\u00f6pferisches Leben bewahren, also auch\nunser menschliches Leben, unseres hier und das derer da\ndrau\u00dfen, dann bleibt unser gesamtgesellschaftliches Ziel\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n661\n\n\n\nGerechtigkeit und Frieden untereinander. Auf diesem\nWeg m\u00fcssen wir \u00fcber die Wahrheit zur Vers\u00f6hnung fin-\nden.\nDazu stehen wir auch als Landtag stellvertretend f\u00fcr alle\nMenschen in der Verantwortung. Darum d\u00fcrfen wir als\nAbgeordnete dem Druck von Interessen in der \u00d6ffentlich-\nkeit nicht nachgeben und der billigen Gnade das Wort\nreden. Auch wenn die Mehrheit der Menschen es anders\nwollte, wir sind verpflichtet, die Vergangenheitsauf-\narbeitung weiterzuf\u00fchren, um eines langfristigen gesell-\nschaftlichen Friedens willen.\nDie Wahrheit braucht die Vers\u00f6hnung, und die Vers\u00f6h-\nnung beginnt mit der Wahrheit.\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Wird das Wort nicht mehr gew\u00fcnscht? \u2013 Ent-\nschuldigung, Herr Abg. Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Viel zu h\u00e4ufig mu\u00dfte sich die \u00d6ffent-\nlichkeit aus mannigfaltigen Gr\u00fcnden mit den Tr\u00e4gern und\nSympathisanten des DDR-Regimes auseinandersetzen.\nViel zu selten sind die Opfer des Unrechtsregimes im\nBewu\u00dftsein der \u00d6ffentlichkeit, und viele Opfer f\u00fchlen sich\nauch heute benachteiligt. Sie k\u00f6nnen nur schwer verste-\nhen, da\u00df die strafrechtliche und politische Aufarbeitung\ndes Unrechts nicht zu den von ihnen erwarteten Konse-\nquenzen f\u00fcr die T\u00e4ter gef\u00fchrt hat.\nIhre Schicksale interessieren offenbar die Medien wenig.\nDagegen werden Verantwortliche des SED-Regimes in\nTalkshows eingeladen und nutzen diese bzw. mi\u00dfbrau-\nchen die Gelegenheit f\u00fcr ihre Rechtfertigung oder f\u00fcr die\nVerharmlosung der Taten.\nDeshalb m\u00f6chte ich heute noch einmal die Gelegenheit\nnehmen, die Aufmerksamkeit auf diesen Personenkreis zu\nlenken; denn wir haben die Verpflichtung, die Schicksale\nder Opfer des Systems zu w\u00fcrdigen und deren Leiden vor\ndem Vergessen zu bewahren, zumal die Erinnerung daran\nweithin einer undifferenzierten DDR-Nostalgie weicht.\nZu diesem Personenkreis der Opfer z\u00e4hle ich diejenigen,\ndie aufgrund ihres oppositionellen Handelns pers\u00f6nliche\nNachteile und Repressionen in Kauf nehmen mu\u00dften,\nihrer Freiheit beraubt und unter menschenunw\u00fcrdigen\nBedingungen inhaftiert waren, nur weil sie von ihrem in\nder Verfassung verb\u00fcrgten Recht Gebrauch gemacht\nhaben.\nSie haben dadurch Schaden an Leib und Seele genommen.\nViele von ihnen sind umgekommen. Nur aus politischen\nGr\u00fcnden wurden die Lebenschancen dieser Personen ziel-\ngerichtet vernichtet.\nErst nach der Wende wurde das ganze Ausma\u00df der poli-\ntischen Verfolgung sichtbar. Viele der Betroffenen leiden\nnoch heute unter Krankheiten, die von dem Erlebten ver-\nursacht wurden.\nDer Deutsche Bundestag hat bei der Verabschiedung des\n1. SED-Unrechtsbereinigungsgesetzes in einer Ehrenerkl\u00e4-\nrung das schwere Schicksal der Opfer und ihrer Angeh\u00f6ri-\ngen gew\u00fcrdigt, denen durch die kommunistische Gewalt-\nherrschaft Unrecht zugef\u00fcgt wurde.\nMit dem 1. SED-Unrechtsbereinigungsgesetz erfolgte die\nRehabilitierung von Opfern rechtsstaatswidriger Strafver-\nfolgungsma\u00dfnahmen durch Aufhebung der Entscheidun-\ngen. In Sachsen machten 17 000 Personen davon Gebrauch.\n\nMit dem 2. SED-Unrechtsbereinigungsgesetz wurde der\nVersuch unternommen, die fortwirkenden Benachteiligun-\ngen ausgleichen zu helfen. Dieses 2. SED-Unrechtsbereini-\ngungsgesetz ist ein Artikelgesetz, das aus zwei Teilen\nbesteht, aus dem verwaltungsrechtlichen Rehabilitierungs-\ngesetz und aus dem beruflichen Rehabilitierungsgesetz.\nNach dem verwaltungsrechtlichen Rehabilitierungsgesetz\nk\u00f6nnen hoheitliche Ma\u00dfnahmen beh\u00f6rdlicher Stellen der\nehemaligen DDR sowie Ma\u00dfnahmen der SED und der von\nihr beherrschten Parteien und gesellschaftlichen Organisa-\ntionen aus der Zeit zwischen 1945 und 1990 sowie Verwal-\ntungsentscheidungen, die zu gesundheitlichen Sch\u00e4digun-\ngen, einem Eingriff in die Verm\u00f6genswerte oder zu einer\nberuflichen Benachteiligung gef\u00fchrt haben, aufgehoben\nwerden, oder es kann deren Rechtsstaatswidrigkeit festge-\nstellt werden.\nDie berufliche Rehabilitierung nach dem beruflichen Reha-\nbilitierungsgesetz kommt in Betracht, wenn eine der\nhoheitlichen Ma\u00dfnahmen Auswirkungen auf den Beruf\noder ein berufsbezogenes Arbeitsverh\u00e4ltnis hatte, Abitu-\nrienten der Zugang zur Hochschule oder Sch\u00fclern das\nAblegen des Abiturs verwehrt wurde. Die berufliche\nRehabilitierung kommt weiterhin in Betracht in den F\u00e4llen\ndes rechtsstaatlichen Gewahrsams mit beruflichen Nach-\nteilen vor, w\u00e4hrend oder nach dem Gewahrsam. Die Reha-\nbilitierung kommt ebenfalls in Betracht bei allen Ma\u00dfnah-\nmen sonstiger Stellen, mit denen in ein Arbeitsverh\u00e4ltnis\neingegriffen oder dessen Aufnahme verhindert wurde,\nwenn die Ma\u00dfnahmen der politischen Verfolgung gedient\nhaben.\nNun kann man das Geschehene nicht ungeschehen\nmachen, die verlorenen Lebenschancen nicht zur\u00fcck-\ngeben. Die im Gesetz beschlossenen Regelungen mildern\nlediglich die schlimmsten, ja noch heute fortwirkenden\nUnrechtsma\u00dfnahmen.\nDie F\u00fclle der Rechtsverst\u00f6\u00dfe und die Vielfalt der Will-\nk\u00fcrakte bedingen, da\u00df nicht einmal alle Rechtsverst\u00f6\u00dfe in\ndas Gesetz aufgenommen werden konnten.\nWir alle wissen, da\u00df das SED-Regime im Zeitraum von\n40 Jahren nicht nur strafrechtliche Verfolgungsma\u00df-\nnahmen betrieben hat; auch Verwaltungsakte dienten\nunter der SED-Herrschaft der Unterdr\u00fcckung und Unter-\nwerfung der Menschen. Dabei war das Unrecht so facet-\ntenreich und so ausgekl\u00fcgelt, gab sich aber immer den\nAnschein der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit, da\u00df es Betroffene heute\nschwer haben, Beweise f\u00fcr diese Vorg\u00e4nge beizubringen.\nF\u00fcr die \u00e4ltere Generation kommen die Ma\u00dfnahmen der\nberuflichen Rehabilitierung meistens nicht mehr zum\nTragen. Ein finanzieller Nachteilsausgleich wird nur den\nsozial Schwachen gew\u00e4hrt. Mir ist bewu\u00dft, da\u00df trotz aller\nBem\u00fchungen Ungerechtigkeiten bleiben.\nF\u00fcr die \u00e4ltere Generation jedoch sind die Leistungen wich-\ntiger, die im Zusammenhang mit der Beseitigung von\nNachteilen durch die Rentenversicherung erbracht wer-\nden. Es darf nicht sein, da\u00df den Unterdr\u00fcckern die aus\nihrer Funktion erwachsenen Vorteile jetzt gutgeschrieben\nund den Unterdr\u00fcckten ihr stark beschr\u00e4nktes Einkom-\nmen als Basis f\u00fcr die Mindestrente genommen wird!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nHier w\u00fcnsche ich mir im Sinne der Betroffenen eine z\u00fcgi-\ngere Bearbeitung der vorliegenden Antr\u00e4ge.\nGenausowichtig wie die Entsch\u00e4digung der Opfer als Zei-\nchen daf\u00fcr, da\u00df sie nicht vergessen sind, ist die politische\nAuseinandersetzung mit der Vergangenheit, damit das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n662\n\n\n\nGeschehen von damals im Bewu\u00dftsein der Menschen von\nheute bleibt. Jegliche Amnestiediskussion wirkt dabei kon-\ntraproduktiv. Ja, ich meine, sie ist einfach sch\u00e4dlich.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die PDS-Frak-\ntion; Herr Abg. Bartl, bitte.\n\n(Eine ganze Anzahl von Abgeordneten\nder CDU-Fraktion verl\u00e4\u00dft den Saal.)\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wie weit es mit Ihrem Gerechtigkeitssinn her\nist, beweist jetzt schon Ihre Reaktion.\nSie haben dieses Volk eingeteilt in T\u00e4ter und Opfer.\nNun stellt sich beispielsweise einer, den Sie den ,,hart-\nn\u00e4ckig \u00fcberzeugungsstarren Unrechtst\u00e4tern\u201c zugeordnet\nhaben, \u2013 \u2013 Da m\u00fcssen Sie doch zumindest geschehen las-\nsen, da\u00df sich die, die Sie anklagen, wenigstens verteidigen\nd\u00fcrfen. Das ist doch das Primitivste, was ein Rechtsstaat\ngewisserma\u00dfen zugestehen mu\u00df!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nStaatsminister Eggert:\n\nEin Rechtsstaat ist nicht primitiv!)\n\n\u2013 Darauf komme ich noch zur\u00fcck, Herr Minister.\nWir leben im M\u00e4rz 1995; f\u00fcnfeinhalb Jahre sind seit der\nsogenannten Wende vergangen, viereinhalb Jahre seit dem\nBeitritt der DDR auf der Grundlage eines v\u00f6lkerrecht-\nlichen Vertrages \u2013 immer wieder auch f\u00fcr alle K\u00f6pfe \u2013:\nAuf der Grundlage eines v\u00f6lkerrechtlichen Vertrages ist\ndie DDR mit ihren 17,2 Millionen B\u00fcrgern beigetreten,\nauch mit den 2,3 Millionen SED-Mitgliedern, auch mit den\npaar hunderttausend Blockmitgliedern etc. pp. \u2013 mit allen\nLebensschicksalen.\nNiemandem ist gesagt worden, da\u00df von dem Tag an, wo\nder Beitritt vollzogen ist, das Volk in zwei oder drei unter-\nschiedliche Klassen eingeteilt wird. Das h\u00e4tte man vorher\ntun m\u00fcssen, vielleicht w\u00e4ren die Wahlen damals anders\nausgefallen.\nDie Diskussion \u00fcber Amnestie und \u00fcber Straffreiheit\nkommt nicht von denen, die Sie als T\u00e4ter bezeichnen. Die\nkommt auch nicht aus dem, was man das ,,gemeine Volk\u201c\noder die ,,einfachen Menschen\u201c nennt; sie kommt aus der\npolitischen Klasse selbst, und sie hat vielerlei schattierte\nGr\u00fcnde, weshalb sie von dort aufgebracht wird.\n\n(Frau Schneider, PDS: Jawohl!)\n\nUnd sie kommt aus den Parteien, aber sie kommt ganz\ngewi\u00df nicht aus der PDS. Ich kann Ihnen auch sagen, wir\nhaben momentan keine Forderung und keinen Hang nach\nAmnestie, weil die Amnestie voraussetzt, da\u00df diejenigen,\ndie Sie amnestieren wollen, sich zu strafrechtlicher Schuld\nbekennen. Ich bekenne mich Ihnen gegen\u00fcber in keiner\nHinsicht zu strafrechtlicher Schuld.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas ist ja das Problem!)\n\n\u2013 Zu strafrechtlicher Schuld; zu einer anderen Sache kom-\nme ich dann noch.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nEs verfolgt Sie auch niemand.)\n\n\u2013 Ich habe eine 198-Seiten-Akte, Herr Minister; das wissen\nSie doch.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nSie wissen doch, da\u00df ein Verfahren\n\neingestellt wurde.)\n\n\u2013 Das haben Sie mir nicht mitgeteilt, Herr Minister; es\nwurde mir nicht mitgeteilt. Ich bin sogar anwaltlich ver-\ntreten; auch dem ist es nicht mitgeteilt worden.\n\n(Zuruf von der PDS:\nJetzt hat er es zu Protokoll!)\n\nDiese Diskussion dar\u00fcber, was in diesen viereinhalb Jah-\nren gelaufen ist, hat inzwischen Deutschlands Grenzen\n\u00fcberschritten. Und weil Sie, Herr H\u00e4hle, vorhin meinen\nFraktionskollegen Porsch gescholten haben \u2013 Sie haben\nvergessen darzutun, weshalb er in Br\u00fcssel war. Es gibt\nnun einmal in diesem j\u00e4hrlichen Bericht \u00fcber die Einhal-\ntung der Menschenrechte in der Europ\u00e4ischen Union den\nsogenannten ,,Newman-Bericht\u201c. Keiner hier wird glau-\nben, da\u00df ein einziger Abgeordneter diesen Bericht in die\nWelt setzen und ihn in den Umlauf oder ins Plenum brin-\ngen konnte.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Er ist abgelehnt worden.)\n\n\u2013 Er ist zur\u00fcckverwiesen in den Ausschu\u00df, Herr H\u00e4hle.\n\n(Franke, CDU:\nJetzt sind Sie falsch informiert!)\n\nDort steht drin zu Ihrer Ziffer 132: ,,Verurteilt wird\u201c \u2013 und\ndas im Europaparlament! \u2013 ,,die partielle Diskriminierung\nim Freistaat Sachsen, wo die Wahlrechte der als staatsnah\nbetitelten Personen, da sie den Ruf haben, in Staatsbe-\nreichen der ehemaligen DDR verkehrt zu haben, f\u00fcr\nGemeinde- und Regionalwahlen gesetzlich beschr\u00e4nkt\nsind, indem ihnen untersagt ist, sich um die Stimmen der\nW\u00e4hler zu bewerben.\u201c\nZu Ziffer 133: ,,Die Anwendung von Rechtsnormen auf\nTatsachen, Situationen und Aktivit\u00e4ten, die sich in der\nehemaligen DDR bis zum 3. Oktober 1990 w\u00e4hrend der\nWiedervereinigung beider Staaten abspielten, stellt eine\nForm der Diskriminierung im Hinblick auf die B\u00fcrger und\nOrganisationen der ehemaligen DDR dar, die unvereinbar\nist mit den Regeln und der Praxis internationalen Rechts.\u201c\nDieser Vorwurf der Verletzung internationalen Rechts\nbesteht in der Welt. Und da\u00df sich diese Debatte darum\ndr\u00fccken will, ist bezeichnend.\nEs hat hier noch niemand zum eigentlichen Antrag\ngesprochen. Der eigentliche Antrag lautet unter der \u00dcber-\nschrift ,,SED-Unrecht\u201c: ,,Die Staatsregierung m\u00f6ge berich-\nten\u201c \u2013 mit der ersten Ziffer \u2013 ,,\u00fcber Umfang und Erfolge\nder Strafverfolgung von DDR-Unrechtst\u00e4tern.\u201c\nUm nicht falsch verstanden zu werden: Es gab in der DDR\nUnrecht \u2013 Menschen, die von Unrecht betroffen wurden \u2013\nin erheblicher Zahl. Begangen wurde es von Menschen in\nVerfolgung gleicherma\u00dfen von Menschen betriebener\nPolitik und in Durchf\u00fchrung und Verletzung von Geset-\nzen, die dieser Politik entsprangen. Dieses Unrecht hat die\nIdee, die urspr\u00fcnglich dieser Politik zugrunde lag und die\nurspr\u00fcnglich diesem alternativen Gesellschaftsmodell\nzugrunde lag, in ganz argem Ma\u00dfe diskreditiert, das ist\n\u00fcberhaupt keine Frage. Deshalb kann die PDS und ihre\nFraktion in diesem Landtag zuallerletzt ein Interesse daran\nhaben, da\u00df die sogenannte Vergangenheitsdiskussion\nbeendet wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n663\n\n\n\nWenn wir uns entschlie\u00dfen, \u00fcberhaupt nichts von diesem\nUnrecht zu beschweigen, kleinzureden, wegzustecken\noder gutzuhei\u00dfen \u2013 und wir werden daf\u00fcr eintreten, da\u00df\ndiejenigen, die unter Verletzung von Verfassung und\nGesetz der DDR Unrecht begangen haben, auch zur Ver-\nantwortung gezogen werden; bitte sch\u00f6n, auch strafrecht-\nlich \u2013, dann werden wir wieder Glaubw\u00fcrdigkeit erhalten.\nUnd nur dann wird man vielleicht dieser Vision wieder\nmehrheitsf\u00e4hige Zustimmung geben.\nJetzt sage ich etwas, was Ihnen nicht schmecken wird \u2013\nund genau das ist Ihre Sorge, und genau das ist Ihre\nAngst: Es geht eigentlich \u00fcberhaupt nicht darum, da\u00df in\ndiesen Strafprozessen dieser oder jener kleine oder gro\u00dfe\nRepr\u00e4sentant der DDR auf die Bank mu\u00df; denn das Ziel\nhaben Sie ja nicht erreicht.\nSie haben 1993 in diesem Landtag auf die Gro\u00dfe Anfrage\nder PDS-Fraktion \u2013 damals Linke Liste/PDS \u2013, wie viele\nErmittlungsverfahren im Freistaat Sachsen laufen, 8 300 an\nder Zahl genannt \u2013 3 600 gegen Bekannt, 2 200 gegen\nUnbekannt, weitere 3 000 Vorermittlungsverfahren; wie\nich heute wei\u00df, unter anderem gegen Mitglieder dieses\nHauses \u2013 10, 15 Vorermittlungsverfahren \u2013, wo niemand in\ndiesem Plenum \u2013 der Betroffene eingeschlossen \u2013 etwas\ndavon wu\u00dfte. Niemand wu\u00dfte etwas davon \u2013 gegen Parla-\nmentarier, die in der Minderheitsfraktion sitzen!\n\n(Zuruf von der PDS: Mit Staatsschutz!)\n\nEs war m\u00f6glich, da\u00df Parlamentarier der Mehrheitsfraktion\ngegen Parlamentarier der Minderheitsfraktion zur Gauck-\nBeh\u00f6rde gingen und sich Aktenmaterial abgelichtet haben,\ndas in der eigenen Fraktion gespeichert haben und nach\nBedarf weitergaben an Staatsregierung, an Justiz und \u2013\nwenn es weiterging \u2013 noch an die Presse. Das nenne ich\nauch Unrecht, das nenne ich auch Beschn\u00fcffeln, das nenne\nich auch Bespitzeln!\nUnd, meine sehr verehrten Damen und Herren, es sind\nbislang 36 Anklagen erhoben worden bei \u00fcber 8 000 Er-\nmittlungsverfahren. Die Schwerpunktabteilung der Staats-\nanwaltschaft Dresden, die die sogenannte Regierungs-\nund Funktion\u00e4rskriminalit\u00e4t bearbeitet, hat 18 ausgewach-\nsene Staatsanw\u00e4lte, alle westdeutscher Herkunft; das\nhei\u00dft, in viereinhalb Jahren immerhin zwei Anklagen pro\nKopf.\nMit dem sogenannten auf Tatsachen begr\u00fcndeten\nAnfangsverdacht kann es also in der Masse der Verfahren\nnicht weit hergewesen sein. Es sind inzwischen vier Men-\nschen rechtskr\u00e4ftig verurteilt, die wegen Regierungskrimi-\nnalit\u00e4t oder Systemkriminalit\u00e4t angeklagt wurden.\nEinen dieser Prozesse habe ich als Verteidiger begleitet.\nDas Verbrechen war, da\u00df der Betreffende es \u2013 sicherlich\nrechtswidrigerweise \u2013 unternommen hat, gegen\u00fcber dem\nGrundbuchamt anzugeben, das Objekt, ein sogenanntes\nkonspiratives Objekt der Staatssicherheit, habe ihm geh\u00f6rt.\nEr war nur Mitarbeiter; tats\u00e4chlich geh\u00f6rte es dem MfS. Es\nwurde also nicht das MfS als Eigent\u00fcmer eingetragen, son-\ndern der betreffende B\u00fcrger, damit nicht offenbar w\u00fcrde,\nda\u00df es ein konspiratives Objekt des MfS ist. Das war\nAnstiftung zur Urkundenf\u00e4lschung, wurde mit Freiheits-\nstrafe sanktioniert und rechtskr\u00e4ftig. Das war eines von\nvier Verfahren.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nGeschickt eingef\u00e4delt von diesem Staat!)\n\n\u2013 Ich glaube, weder BND noch Verfassungsschutz noch\nCIA schreiben ins Grundbuch, da\u00df es ihre Objekte sind.\n\nWer in der DDR Verantwortung getragen hat, in dieser\noder jener Funktion, mu\u00df sich seine Mitschuld f\u00fcr began-\ngenes Unrecht eingestehen. Er mu\u00df f\u00fcr diese Mitschuld\nauch geradestehen. Ich bin nach wie vor der Auffassung,\nda\u00df es aufrichtiger ist, wenn man das tut, indem man sich\nunter anderem Angriffen in Parlamenten aussetzt, als da\u00df\nman sich geschickt in die B\u00fcsche schl\u00e4gt oder beizeiten die\nWende vollzieht, um f\u00fcr andere Parteien hoff\u00e4hig zu wer-\nden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas die politischen Strafverfahren betrifft \u2013 anders kann\nich sie nicht bezeichnen \u2013, so will ich in einer Hinsicht alles\nzur\u00fccknehmen, was ich diesbez\u00fcglich gesagt haben sollte.\nDie Staatsanw\u00e4lte sind fast nur Westdeutsche, die Berufs-\nrichter in aller Regel Westdeutsche. Ich darf hier sagen,\nda\u00df jeder der Angeklagten in aller Regel einen fairen Pro-\nze\u00df bekommt. Was das Prozedere anbetrifft, sind diese\nVerfahren nicht zu beanstanden. Die Tatsache, da\u00df bislang\nnur 36 Urteile gesprochen sind, beweist, da\u00df die Richter,\ndie dar\u00fcber zu Gericht sitzen, es sich nicht leicht machen.\nDas soll durchaus konzediert sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch will eines noch sagen. Ich will keinem der Richter, die\ndort sitzen, seine Integrit\u00e4t, sein Fachwissen und seine\nKompetenz absprechen, auch nicht den Willen, sich hin-\neinzudenken. Aber nicht einer dieser Richter hat \u2013 oder die\nwenigsten dieser Richter haben \u2013 irgendwo und irgend-\nwann einen wesentlichen Teil ihres Lebens in der DDR\nverbracht. Keiner dieser Richter ist im Zeitgeist der DDR\naufgewachsen und erzogen worden. Die hinter den\nSchranken und vor den Schranken sitzen, geh\u00f6ren inso-\nweit schon jeweils einem anderen Volk an.\nAuf der einen Seite stehen Diener eines Staates, der\neinem Milit\u00e4rb\u00fcndnis angeh\u00f6rt, das NATO hei\u00dft. Auf der\nanderen Seite stehen ehemalige Diener eines Staates, der\neinem gegenteiligen Milit\u00e4rb\u00fcndnis angeh\u00f6rte. Daraus\nerwuchsen Lebenshaltungen, Rechtsauffassungen, auch\nWertvorstellungen.\nJenseits von Gut und B\u00f6se sei festgestellt: Die eine Seite\nkann sich in die andere nicht hineinversetzen. Insofern\nkann man nur mit Rechtsnormen nicht Recht sprechen,\nweil man h\u00f6chstrichterliche Rechtsgrunds\u00e4tze, die z. B.\neinen DDR-Richter veranla\u00dft haben, so oder so zu ent-\nscheiden, mit dem Abstand eines Menschen, der in den\nalten Bundesl\u00e4ndern aufgewachsen ist, nicht nachvoll-\nziehen kann. Insofern sind es keine rechtsstaatlichen Pro-\nzesse.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nAch, es gibt so viele Leidtragende!)\n\n\u2013 Das hat mit Leidtragen nichts zu tun, Herr H\u00e4hle. Da\nirren Sie v\u00f6llig. Ich glaube sogar, da\u00df f\u00fcr viele von denen,\ndie sich jetzt in einem gerichtlichen Verfahren verantwor-\nten m\u00fcssen, der Proze\u00df selbst fast eine Wohltat gewesen\nist im Verh\u00e4ltnis zu dem, was sie vorher an Hinrichtung in\nder Zeitung erfahren mu\u00dften. Hier hatten sie ein geregel-\ntes Prozedere. Vorher wurden sie in der Zeitung exe-\nkutiert, siehe Dr. Wolf, Gro\u00dfschweidnitz, siehe Modrow,\nsiehe den B\u00fcrgermeister von K\u00f6nigstein usw. usf.\nDort gibt es ein geregeltes Verfahren. Sie konnten sich ver-\nteidigen, sie konnten Akten einsehen.\nTrotzdem wird hier strafrechtlich Schuld konstruiert. Wir\nmeinen nach wie vor, es geht nicht so sehr um die Feststel-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n664\n\n\n\nlung der Schuld des einzelnen, denn dann ist der Erfolg\nIhres Kurses gescheitert. Das ergeben die Zahlen, die Herr\nMinister Heitmann hier darstellen mu\u00dfte. Es geht darum,\nda\u00df Sie mit jedem dieser Verfahren die DDR delegitimie-\nren m\u00f6chten. Sie wollen mit jedem dieser Verfahren im\nPrinzip nachweisen, da\u00df letzten Endes dieses System kri-\nminell und korrupt, ein Unrechtsstaat und \u00e4hnliches war.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas war es ja auch!)\n\nIch will mich in keinen philosophischen Disput \u00fcber Recht\nund Unrecht einlassen. Ich glaube ganz einfach, da\u00df wir\nalle hier nicht Manns oder Frau genug sind, um diesen\nwissenschaftlichen Disput \u00fcber Recht und Unrecht durch-\nzuhalten. Das geh\u00f6rt auch nicht hierher.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDamit weichen Sie aus!)\n\nMein Problem ist: Ich glaube, teilungsbedingtes Unrecht\ngab es hier wie dort. Auch in den alten Bundesl\u00e4ndern hat\ndas Tragen eines FDJ-Hemdes f\u00fcr eine Freiheitsstrafe\ngereicht. Wollen Sie das bestreiten? Auch das Tragen der\nMainelke! Und das Mitnehmen eines Buches, z. B.\n,,Ursprung der Familie\u201c von Engels, \u00fcber die Grenze hat\nauch zur Inhaftierung gereicht, weil es im Dietz Verlag\nherausgekommen war.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Nicht in den f\u00fcnfziger, sondern in den sechziger Jahren,\nbis 1968.\n\n(Staatsminister Eggert:\nAber 1989 sind noch Leute an der Grenze\n\nerschossen worden!)\n\n\u2013 Aber nicht nur auf einer Seite, Herr Minister! Und das\nLegalit\u00e4tsprinzip w\u00fcrde gebieten, diejenigen, die von der\nanderen Seite geschossen haben, auch zur Verantwortung\nzu ziehen.\nIch m\u00f6chte noch einmal eindeutig sagen: Es geht uns nicht\ndarum, mit dieser Debatte darum zu bitten, da\u00df dieser\nLandtag einer Amnestie oder einem Straffreiheitsgesetz\nzustimmt. Es g\u00e4be gen\u00fcgend Argumente, als logische\nKonsequenz aus der Geschichte der BRD, dies zu verlan-\ngen. Das erste Straffreiheitsgesetz der Bundesrepublik\nDeutschland f\u00fcr Verbrechen aus den Zeiten der Nazis da-\ntiert immerhin vom 31. Dezember 1949: ,,F\u00fcr Straftaten\nund Ordnungswidrigkeiten, die vor dem 15. September\n1949 begangen sind, wird nach Ma\u00dfgabe folgender Vor-\nschriften Straffreiheit gew\u00e4hrt.\u201c \u2013 Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4h-\nrung von Straffreiheit vom 31. Dezember 1949.\nDas war auch kein ,,Fehler\u201c \u2013 wenn heute etwa immer\ngesagt wird, da\u00df wir die Fehler nicht wiederholen wol-\nlen \u2013; es war dies der Gr\u00fcndungskonsens der Bundes-\nrepublik Deutschland, da\u00df man gegen\u00fcber dieser Art von\nDelikten nicht vorgeht, da\u00df man jedem Nazirichter und\njedem Nazistaatsanwalt das Richterprivileg zugesteht,\nw\u00e4hrend man heute jedem Richter, der zu DDR-Zeiten\nnach DDR-Recht und nach DDR-h\u00f6chstrichterlicher Recht-\nsprechung verurteilt hat, dieses Richterprivileg aberkennt.\nDas war damals Gr\u00fcndungskonsens.\nDas n\u00e4chste Gesetz \u00fcber Erla\u00df von Strafen und Geldbu\u00dfen\nund die Niederschlagung von Strafverfahren und\nBu\u00dfgeldverfahren ist das Straffreiheitsgesetz von 1954.\nParagraph 6, Taten w\u00e4hrend des Zusammenbruchs: ,,Straf-\ntaten, die unter dem Einflu\u00df der au\u00dfergew\u00f6hnlichen Ver-\n\nh\u00e4ltnisse des Zusammenbruchs in der Zeit zwischen dem\n1. Oktober 1944 und dem 31. Juli 1945 in der Annahme\neiner Amts-, Dienst- oder Rechtspflicht, insbesondere auf-\ngrund eines Befehls, begangen worden sind, \u2026\u201c \u2013 daf\u00fcr\ngab es Straffreiheit. Darunter fielen z. B. auch Erschie\u00dfun-\ngen von Deserteuren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, bitte\nkommen Sie zum Ende.\n\nBartl, PDS: \u2013 Ja, ich komme zum Ende.\nWir sind der Auffassung, da\u00df die strafrechtliche Bewer-\ntung, Verurteilung und Verfolgung eines untergegan-\ngenen Staates durch den Staat und die Tr\u00e4ger dieses neuen\nStaates immer wieder nur zu neuem Unrecht f\u00fchren m\u00fcs-\nsen. Wir sind blo\u00df an einer Stelle angelangt: ,,Die Ande-\nren\u201c sind jetzt andere.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch das Wort? \u2013 Herr Staatsminister, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Bartl, das\nwar eine eindrucksvolle Verteidigungsrede. Sie haben die\nVerteidigung auch n\u00f6tig.\nSie sagen, es werde in T\u00e4ter und Opfer eingeteilt. Ich kann\ndas nicht sehen. Wie ist es denn: Sie sitzen hier in der\nOpposition in diesem Landtag. Und wir h\u00f6ren Ihnen alle\nzu.\n\n(Zuruf von der PDS:\nDie meisten sind hinausgegangen!)\n\n\u2013 Sie gehen bei manchen Beitr\u00e4gen auch hinaus. Es ist das\nRecht eines Parlamentariers, zuzuh\u00f6ren oder nicht.\nSie sitzen hier im Landtag. Ihnen wird zugeh\u00f6rt. Sie haben\ndie Redezeit, die Ihnen nach einer demokratischen Verfas-\nsung und Gesch\u00e4ftsordnung zusteht. Wie war es denn um-\ngedreht? Wir sa\u00dfen in Lagern oder standen auf Listen f\u00fcr\ndie Lager.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHier sind 40 % dabei,\n\ndie in der Volkskammer sa\u00dfen!)\n\n\u2013 Auch die standen zum guten Teil auf den Listen f\u00fcr das\nLager.\nWie w\u00e4re es denn, wenn es andersherum w\u00e4re? Also Sie\nsind doch die, die am meisten vom Rechtsstaat profitieren.\nSeien Sie doch einmal dankbar, da\u00df es so ist!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerr Bartl hat hier schon Zahlen genannt, die ich auch\nnoch einmal in Ihre Erinnerung rufen wollte, weil ich es\nf\u00fcr wichtig halte, da\u00df man das angesichts der Debatte tut,\ndie jetzt so allgemein ,,Schlu\u00dfstrichdebatte\u201c genannt wird.\nWas ist das eigentlich, Schlu\u00dfstrich? Gibt es den \u00fcber-\nhaupt? Ich glaube, es ist eine verfehlte Debatte; denn es\ngibt keinen Schlu\u00dfstrich. Unter Vergangenheiten gibt es\nnie Schlu\u00dfstriche.\nAber die Debatte, wie sie jetzt gef\u00fchrt wird, hat insbeson-\ndere die Opfer der SED-Zeit stark irritiert, ja sogar verletzt.\nWir konnten es jetzt wieder beim Besuch des Bundespr\u00e4si-\ndenten in Bautzen erleben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n665\n\n\n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst also noch einmal etwas \u00fcber die\nGruppen des SED-Unrechtes sagen und einige Zahlen\nnennen. Ich will dann etwas zu den Schwierigkeiten der\nAufarbeitung und zu Amnestie und Verj\u00e4hrung sagen.\nWir verfolgen SED-Unrecht durch die bei der Staats-\nanwaltschaft Dresden errichtete Schwerpunktabteilung.\nDrei Deliktgruppen bilden den Schwerpunkt der straf-\nrechtlichen Verfolgung:\nErstens. Ermittlungs- und Strafverfahren wegen Rechts-\nbeugung.\nZweitens. Ermittlungs- und Strafverfahren wegen K\u00f6rper-\nverletzungsdelikten, insbesondere durch Mi\u00dfhandlung in\nDDR-Haft- und Psychiatrieanstalten.\nDer  dritte  Bereich  sei  einmal  genannt  ,,Sonstiges  SED-\nUnrecht\u201c. Dazu z\u00e4hlen Verfahren wegen Unterschlagung,\nVerwahrungsbruch, Amtsanma\u00dfung bzw. Verletzung des\nPost- und Fernmeldegeheimnisses, Urkundenf\u00e4lschung.\nWeiterhin geh\u00f6ren hierzu Ermittlungs- und Strafverfahren\nwegen N\u00f6tigung, insbesondere von Ausreiseantragstellern\nzur Ver\u00e4u\u00dferung von Grundst\u00fccken, schlie\u00dflich Ermitt-\nlungs- und Strafverfahren wegen politischer Verd\u00e4ch-\ntigung und Freiheitsberaubung durch Mitteilung einer\ngeplanten Ausreise von DDR-B\u00fcrgern ohne Ausreisege-\nnehmigung. Weiter sind in diesem Bereich zu erw\u00e4hnen:\nErmittlungs- und Strafverfahren wegen Wahlf\u00e4lschungen\nbei der Kommunalwahl im Fr\u00fchjahr 1989.\nNoch einmal die Zahlen: Nach der Errichtung der Schwer-\npunktabteilung wurden im Bereich des SED-Unrechts ins-\ngesamt 36 Anklagen gegen 60 Personen erhoben. In 7\nabgeschlossenen Strafverfahren wurden 13 Angeklagte\nrechtskr\u00e4ftig verurteilt. Etwa 3 800 Ermittlungsverfahren\nsind eingestellt worden. Etwa noch einmal soviel sind\nanh\u00e4ngig.\nDas sind bei der Menge der Verfahren keine beein-\ndruckenden Zahlen, da stimme ich Ihnen uneingeschr\u00e4nkt\nzu. Das liegt an den Schwierigkeiten, vor die wir bei der\nAufarbeitung gestellt waren und sind.\nWir mu\u00dften in den vergangenen Jahren sowohl in sach-\nlicher wie in personeller Hinsicht die Staatsanwaltschaften\nneu aufbauen. Die Ermittlungsarbeit war gepr\u00e4gt von der\nAuswertung unz\u00e4hliger Akten der Beh\u00f6rde des Bundes-\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes und besonders auch der Zentralen Beweismittel-\nund Dokumentationsstelle der Landesjustizverwaltungen\nin Salzgitter. In den Ermittlungsverfahren wegen Rechts-\nbeugungsdelikten mu\u00dften mehrere Tausende Karteikarten\nund DDR-Urteile auf ihre strafrechtliche Relevanz \u00fcber-\npr\u00fcft werden.\nIn rechtlicher Hinsicht betraten wir weitgehend juri-\nstisches Neuland. Wegen des Verfassungsgrundsatzes\n,,Nulla poena sine lege\u201c, das hei\u00dft ,,Keine Strafe ohne\nGesetz\u201c, gen\u00fcgte es eben nicht, das SED-Unrecht an den\nBestimmungen des Strafgesetzbuches der Bundesrepublik\nDeutschland zu messen. Den Beschuldigten und Ange-\nklagten mu\u00dften und m\u00fcssen vielmehr auch Verbrechen\noder Vergehen gegen das DDR-Recht nachgewiesen wer-\nden. Das f\u00fchrte zu einer Vielzahl rechtlich umstrittener\nFragen, zu denen einschl\u00e4gige h\u00f6chstrichterliche Recht-\nsprechung zun\u00e4chst fehlte, zum Beispiel Strafbarkeit der\nRechtsbeugung, der Freiheitsberaubung, der Postkon-\ntrolle, der Telefon\u00fcberwachung.\nAuf diesem Hintergrund zeigen die genannten Zahlen,\nda\u00df die Justiz bei der Aufarbeitung des SED-Unrechtes\ndoch beachtliche Erfolge erzielt hat. Das Ma\u00df der Auf-\narbeitung des SED-Unrechtes kann doch nicht einfach an\n\nder Zahl der Verurteilungen gemessen werden. Aufarbei-\ntung des SED-Unrechtes hei\u00dft ja nicht, mit dem T\u00e4ter\n,,kurzen Proze\u00df\u201c zu machen, sondern verlangt eben die\nrechtsstaatliche strafrechtliche Auseinandersetzung. Sie\nhaben ja den Verfahren Rechtsstaatlichkeit bescheinigt. Es\nsind rechtsstaatliche Verfahren.\nDa\u00df diese Verfahren von aus dem Westen stammenden\nStaatsanw\u00e4lten, aus dem Westen stammenden Richtern\ndurchgef\u00fchrt werden: Wer soll es denn sonst machen?,\nfrage ich Sie. Wer soll es denn machen? Sind nicht die\nRichter und Staatsanw\u00e4lte, die wir aus Zeiten der DDR\n\u00fcbernommen haben, weitgehend befangen? \u2013 Es gibt keine\nandere M\u00f6glichkeit.\nGerade die Tatsache, da\u00df wir uns so schwer mit der Auf-\narbeitung tun, ist ein Zeichen daf\u00fcr, da\u00df es sich hier nicht\num Siegerjustiz handelt, wie es immer polemisch behaup-\ntet wird.\nUnd noch einmal, Herr Bartl: Ich bin dankbar, da\u00df Sie dies\nauch anerkannt haben, im Interesse der Leute, die dort\nsitzen und die eine wirklich schwierige Arbeit leisten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, gestatten\nSie eine Zwischenfrage.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, PDS: Herr Minister, glauben Sie nicht, da\u00df es f\u00fcr die\nRichter und Staatsanw\u00e4lte, die aus Westdeutschland kom-\nmen und diese Prozesse durchf\u00fchren m\u00fcssen, auch inso-\nfern nicht m\u00f6glich ist, sagen wir einmal, gerecht \u00fcber diese\nSachverhalte zu urteilen, weil ihr richterliches Grundver-\nst\u00e4ndnis \u00fcber die Lebenssachverhalte in der DDR ihnen\ndas \u00fcberhaupt nicht gestattet, weil sie \u00fcberhaupt nicht\nwissen, welche Spielr\u00e4ume da gewesen sind, und weil sie\nauch die h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung, an die die\ndamaligen Richter und Staatsanw\u00e4lte gebunden waren,\nnicht kannten?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ich glaube, Herr\nBartl, da\u00df der Richter und der Staatsanwalt in keiner ande-\nren Situation ist, in der er sich in anderen schwierigen Ver-\nfahren befindet. Der, der einen Mord beurteilen mu\u00df, hat\ndoch auch vorher nicht gemordet.\n\n(Bartl, PDS: Ja!)\n\nEr mu\u00df sich doch jeweils in die Lage des Betreffenden\nversetzen. Das ist ja seine Aufgabe als Richter, als Staats-\nanwalt.\n\n(Bartl, PDS: Ja, blo\u00df die Wissentlichkeit, da\u00df\nman nicht t\u00f6ten darf, ist eine andere, als zu\n\nDDR-Zeiten in einer hoheitsrechtlichen Funktion\ngehandelt zu haben.  Das ist der Unterschied!)\n\n\u2013 Ja, sicher. Aber sich in die Sachverhalte hineinzuver-\nsetzen, die man nicht selbst erlebt hat, \u00fcber die man aber\nurteilen mu\u00df, das ist ja gerade die Aufgabe des Richters.\n\n(Bartl, PDS: Das Urteil!)\n\nEs gibt nach meiner \u00dcberzeugung keine Alternative zur\nrechtsstaatlichen Behandlung des SED-Unrechtes.\nIn gewissem Sinne \u2013 jetzt komme ich zur Amnestie \u2013\ndokumentieren Amnestien das schlechte Gewissen des\nGesetzgebers. Er will ins reine kommen mit einer vergan-\ngenen Sondersituation, die den Rechtsunterworfenen\nm\u00f6glicherweise nach seiner Auffassung \u00fcberfordert hat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n666\n\n\n\nEs steht au\u00dfer Frage, da\u00df das SED-Unrecht in eine histo-\nrische Sondersituation eingebettet ist. Aber die Aufarbei-\ntung des SED-Unrechtes mit rechtsstaatlichen Mitteln, ins-\nbesondere unter strikter Einhaltung des Grundsatzes\n,,Keine Strafe ohne Gesetz\u201c und des G\u00fcnstigkeitsprinzips,\ngibt dem Gesetzgeber hier nicht den geringsten Anla\u00df f\u00fcr\nein schlechtes Gewissen. Das Gegenteil ist richtig.\nWer jetzt eine Amnestie fordert, hat Anla\u00df f\u00fcr ein schlech-\ntes Gewissen gegen\u00fcber den Opfern. Eine Amnestie w\u00fcr-\nde ohne zureichenden Grund die T\u00e4ter des SED-Unrechtes\ngegen\u00fcber anderen Kriminellen bevorzugen. F\u00fcr die\nStaatsregierung ist deshalb eine Amnestie nicht akzep-\ntabel.\nEbenso ein paar Worte noch zur Verj\u00e4hrung. Eine\nBetrafung kann mit zunehmendem Zeitablauf unbefrie-\ndigend werden. Das ist so. Dem tr\u00e4gt der Rechtsstaat nicht\ndurch eine Amnestie, sondern durch eine abgestufte Ver-\nj\u00e4hrungsregelung Rechnung. Delikte, wie etwa das Abh\u00f6-\nren von Telefongespr\u00e4chen, Verletzung des Wahlgeheim-\nnisses, verj\u00e4hren fr\u00fchestens mit dem Ablauf des Jahres\n1995. Freiheitsberaubung, Rechtsbeugung, Verletzung des\nPost- und Fernmeldegeheimnisses, Wahlf\u00e4lschung, Ver-\nnichtung von Wahlunterlagen und Amtsmi\u00dfbrauch ver-\nj\u00e4hren fr\u00fchestens mit Ablauf des Jahres 1997.\nNach unserer \u00dcberzeugung ist eine erneute Verl\u00e4ngerung\nder Verj\u00e4hrungsfristen sachlich nicht gerechtfertigt. Die\nAusnahmesituation, die wir vor einigen Jahren hatten,\nkann nicht noch einmal zur Begr\u00fcndung herhalten. Ich\nfreue mich, da\u00df wir uns da in diesem Hohen Hause einig\nsind.\nLassen Sie mich aber die Bedeutung der Verj\u00e4hrungsrege-\nlung, wie sie die deutsche Einheit mit sich gebracht hat,\nnoch an einem Beispiel deutlich machen. Man fragt ja\nimmer: Ist es sinnvoll, Unrecht nach so vielen Jahren \u00fcber-\nhaupt noch hochzuziehen und vor die Augen der \u00d6ffent-\nlichkeit zu bringen.\nIch zitiere aus der Presseinformation der Staatsanwalt-\nschaft Dresden: ,,33 Jahre nach der Tat Verurteilung wegen\nK\u00f6rperverletzung. Auf eine Anklage der Staatsanwalt-\nschaft Dresden hat das Amtsgericht Eilenburg am 28. Fe-\nbruar 1995 einen heute 67 Jahre alten ehemaligen Vorsit-\nzenden des Rates des Kreises Eilenburg wegen dreier Ver-\ngehen der K\u00f6rperverletzung zu einer Freiheitsstrafe von\n10 Monaten verurteilt. Das Urteil ist rechtskr\u00e4ftig.\nWas lag dem zugrunde? Der Angeklagte ist in den fr\u00fchen\nMorgenstunden des 19. August 1961 in seiner Eigenschaft\nals Ratsvorsitzender des Kreises Eilenburg auf die dortige\nPolizeidienststelle gerufen worden. Dort befanden sich\nmehrere Personen, die wegen eines \u00dcberfalls auf einen\nPolizeibediensteten festgenommen worden waren. Seitens\nder Polizeibediensteten wurde dem Angeklagten, der\ndamals die herausgehobene Funktion des Vorsitzenden\ndes Rates des Kreises Eilenburg innehatte, die M\u00f6glichkeit\ngegeben, in Gegenwart der Polizei die v\u00f6llig wehrlosen,\nfestgenommenen Personen zu schlagen.\nVom Amtsgericht Eilenburg konnte nur festgestellt wer-\nden, da\u00df der Angeklagte einen der Festgenommenen kr\u00e4f-\ntig mit dem Kopf gegen die Wand schlug, so da\u00df dessen\nNase blutete. Einer anderen Person trat der Angeklagte\nmit dem beschuhten Fu\u00df in die Genitalregion und schlug\nihn wiederholt ins Gesicht mit der Folge, da\u00df der Gesch\u00e4-\ndigte stark blutende Verletzungen erlitt. Einem dritten\nOpfer schlie\u00dflich schlug der Angeklagte mit der Faust der-\nart heftig links und rechts ins Gesicht, da\u00df dieser Gesch\u00e4-\n\ndigte starke H\u00e4matome an beiden Augen sowie Nasen-\nbluten davontrug.\u201c\nSoll man dieses Unrecht, das zu DDR-Zeiten nicht verfolg-\nbar war, auf sich beruhen lassen?\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df die f\u00fcr mich drei wesent-\nlichen politischen Gr\u00fcnde nennen, die nach meiner \u00dcber-\nzeugung gegen eine Amnestie sprechen.\n1. Ich glaube, die Straffreistellung von SED-Unrecht \u2013 da\nhaben Sie schon recht, Herr Bartl, in Ihren Ausf\u00fchrungen,\ndie Sie vorhin hier machten \u2013 w\u00e4re eine nachtr\u00e4gliche\nRechtfertigung von SED-Unrecht im ganzen. Eine Art\n,,Freispruch von der Geschichte\u201c, hat Hermann Rudolph\ngesagt, w\u00e4re eine erneute Dem\u00fctigung der Opfer.\nMeine fr\u00fchere Kollegin von Berlin, die jetzige Pr\u00e4sidentin\ndes Bundesverfassungsgerichtes, Jutta Limbach, hat\ngesagt: ,,Ein Straffreiheitsgesetz k\u00e4me einer staatlich\nverordneten Teilnahmslosigkeit gleich.\u201c\n2. Wir hatten in Deutschland schon einmal mit dem Erbe\neiner Diktatur umzugehen. Nach anf\u00e4nglich rigoroser\nsogenannter Entnazifizierung kam bald die Amnestie \u2013 Sie\nhaben sie vorhin zitiert \u2013 und die Verdr\u00e4ngung in der\nHoffnung auf rasche Gewinnung neuer Zukunft. Das hat\nsich 1968 ger\u00e4cht.\nAuch unsere Kinder werden uns einmal fragen, wie wir\nmit dem Erbe der DDR umgegangen sind. Was jetzt ver-\ndr\u00e4ngt wird, kommt zur Unzeit und unkontrollierbar wie-\nder an die Oberfl\u00e4che. G\u00fcnter Kunert hat in einem Artikel\nheute in der Zeitung ,,Die Welt\u201c gesagt: ,,Wir werden sie\u201c,\nn\u00e4mlich die Vergangenheit, ,,durch Entsorgung auf die\nM\u00fcllhalde der Amnestie noch lange nicht los. Denn es ist\nnur allzu gut bekannt, welche Sp\u00e4tfolgen von einer Depo-\nnie drohen.\u201c\n3. Unsere Revolution hatte zwei Anliegen: Gewaltlosig-\nkeit und Wahrhaftigkeit. Wir wollten nicht, da\u00df die bishe-\nrigen Machthaber an die Laternen geh\u00e4ngt werden, son-\ndern sie sollten der Bestrafung durch rechtsstaatliches\nStrafrecht zugef\u00fchrt werden.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir wollten einen glaubw\u00fcrdigen Neubeginn, deshalb\nw\u00e4re an der Frage des Umgangs mit den Stasi-Akten der\nEinigungsvertrag fast gescheitert. Die rechtsstaatliche\nAhndung  von  SED-Unrecht  und  die  \u00d6ffnung der Stasi-\nAkten sind nach meiner \u00dcberzeugung die zentralen Anlie-\ngen der Revolution gewesen. Wer jetzt von Amnestie oder\nvon Schlie\u00dfung der Stasi-Akten spricht, stellt nach meiner\n\u00dcberzeugung die Grundanliegen unserer Revolution in\nFrage.\nDieses Argument ist vor wenigen Tagen von dem von mir\nbisher hochgesch\u00e4tzten Richard Schr\u00f6der als ein ,,unan-\nst\u00e4ndiges Argument\u201c bezeichnet worden. Ich m\u00f6chte\ndagegen noch einmal G\u00fcnter Kunert zitieren aus dem heu-\ntigen ,,Welt\u201c-Artikel: ,,Jeder, der ,Amnestie\u2019 und ,Vers\u00f6h-\nnung\u2019 einfordert, sollte wegen groben Unfugs angezeigt\nwerden.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4-\nrung nach \u00a7 90 der Gesch\u00e4ftsordnung abgeben.\nIch stelle fest, da\u00df Herr H\u00e4hle nicht zur Kenntnis nehmen\nwill,  da\u00df  die  PDS  und  damit  auch  ich  sich  zum  SED-\nUnrecht in schmerzhafter Einsicht bekannt haben, da\u00df die\nPDS festgestellt hat, da\u00df es mit ihr keine Verharmlosung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n667\n\n\n\nstalinistischer Gewalt gibt und da\u00df sich die PDS, anders\nals die Block-CDU, bei den Opfern entschuldigt hat. Ich\nnehme den Fakt, da\u00df Herr H\u00e4hle dies nicht zur Kenntnis\nnimmt, auch als pers\u00f6nlichen Angriff, den ich mit dieser\nErkl\u00e4rung zur\u00fcckweisen will.\nHerr H\u00e4hle will nicht zur Kenntnis nehmen, da\u00df wir in der\nPDS und damit auch ich in Gang zu bringen versuchen:\nAufdecken der Wahrheit, um Vers\u00f6hnung m\u00f6glich zu\nmachen. Warum Herr H\u00e4hle das nicht zur Kenntnis\nnimmt, ist seine Sache. Ich mu\u00df mich aber gerade deshalb\nvor ihm nicht rechtfertigen. Seine undifferenzierte und\nvereinfachte Schuldzuweisung wird dem Anliegen der\nOpfer aus meiner Sicht nicht gerecht.\nWir in der PDS und damit auch ich werden uns dennoch\nnicht \u2013 von Herrn H\u00e4hle schon gar nicht \u2013 von einer Auf-\nkl\u00e4rung der Gr\u00fcnde und Formen gravierender Defor-\nmationen und Besch\u00e4digungen der sozialistischen Idee\nabbringen lassen. Wir sehen uns hier in der Pflicht wegen\nder Opfer und im Sinne einer Gesellschaft, die auf solida-\nrischen Prinzipien beruht.\nEines ist uns aber gerade aus der Geschichte der DDR\nschmerzhaft klargeworden: Kein Zweck darf mehr die\nMittel der Rechtsbeugung und des Rechtsbruchs heiligen.\n\nNoch etwas: In der PDS finde ich viele von denen, denen\nes schon zur DDR-Zeit egal war, ob jemand hinter ihnen\nstand oder welche Folgen das haben k\u00f6nnte, wenn sie sich\nkritisch \u00e4u\u00dferten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Lachen bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile der Fraktion\nder CDU das Schlu\u00dfwort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr.  H\u00e4hle,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Was Herr Porsch\nhier ge\u00e4u\u00dfert hat, hat er selbst zu verantworten. Ich\nm\u00f6chte dem \u00fcberhaupt nichts entgegnen.\nIm \u00fcbrigen darf ich sofort anschlie\u00dfen: Ich halte den\nAntrag mit dem Bericht der Staatsregierung, f\u00fcr den ich\nmich herzlich bedanke, f\u00fcr erledigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nGedenkst\u00e4tten in Bautzen\nDrucksache 2/0439, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie CDU bekommt 10 Minuten, die SPD 5 und auch die\nPDS 5 Minuten Redezeit. Die Reihenfolge in der 1. Runde\nist CDU, PDS, CDU und SPD. Ich bitte die CDU. Herr\nAbg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen uns unsere\nVergangenheit nicht vernebeln lassen. Dazu haben die\nmeisten Mitglieder dieses Hohen Hauses die Zeit der f\u00fch-\nrenden Rolle der SED an ihrem eigenen Leben gesp\u00fcrt.\nIch halte es schon f\u00fcr anma\u00dfend, da\u00df man diese Zeit \u2013 ich\nhatte diesen Eindruck, da\u00df man das sehr gern vergessen\nm\u00f6chte \u2013, die mit den Prozessen von Hilde Benjamin\nbegonnen hat, in der Hunderte Menschen ihr Leben lassen\nmu\u00dften, in der Hunderte Menschen in Gef\u00e4ngnisse\ngekommen sind \u2013 \u2013 Ich halte es schlichtweg f\u00fcr unange-\nmessen \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\n\u2013 Sie konnten fr\u00fcher bestimmen, Frau Ostrowski, jetzt\nrede ich, und ich sage das, was ich sagen m\u00f6chte. Ich lasse\nmir von Ihnen das Wort nicht verbieten!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Ostrowski, PDS:\n\nReden Sie, reden Sie um Gottes Willen!)\n\nZum Vergleich m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Kein Mensch hat\ndie Ver\u00e4nderung der Revolution des Jahres 1989 mit dem\nLeben bezahlt. Das ist ein Unterschied zur Diktatur der\nSED, die gern als Diktatur der Arbeiter benannt worden\nist. Ist das nicht schon eine H\u00e4me, sich die Macht anzu-\neignen und den Untertanen zu sagen: Wir sind an der\nMacht, weil ihr es wollt?\nDie DDR hat politische Anschauungen durch Gesetze,\nDurchf\u00fchrungsbestimmungen, Weisungen und Befehle\n\nder Staatssicherheit kriminalisiert, geleitet durch die F\u00fch-\nrungszentralen des SED-Politb\u00fcros, des Zentralkomitees,\nder Bezirksleitungen, der Kreisleitungen und der Polit-\nkommissare innerhalb der Betriebe, innerhalb der soge-\nnannten sozialistischen Produktionsgenossenschaften. Wir\nsollten in diesem Hohen Haus nicht zulassen, da\u00df Vergan-\ngenheit bagatellisiert werden kann.\n\nIm Jahre 1991 haben wir uns als CDU-Fraktion bem\u00fcht,\nmit unserem Antrag zur Errichtung einer Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr\ndie Opfer des Kommunismus und Sozialismus in Bautzen\nein Zeichen f\u00fcr die Menschen zu setzen, die in den\nGef\u00e4ngnissen in Bautzen, aber auch anderswo in Sachsen\nund in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern zu Unrecht\ngesessen haben. Wir haben es damals als unsere Pflicht\nangesehen, mit der Errichtung von Gedenkst\u00e4tten zumin-\ndest ein Zeichen zu setzen, damit sich diejenigen, die diese\nZeit \u00fcberlebt haben, aber auch ihre Kinder und Enkel an\ndiese Zeit erinnern k\u00f6nnen.\n\nDankenswerterweise hat dieses Hohe Haus den Antrag\naufgegriffen und entschieden, da\u00df es in Sachsen zur\nErrichtung von Gedenkst\u00e4tten an die Opfer totalit\u00e4rer\nSysteme kommt. Daf\u00fcr bin ich dankbar, und ich m\u00f6chte\nan dieser Stelle daran erinnern, da\u00df wir angesichts der\nZeit, die viele von Ihnen nach 1945 erlebt haben, nicht die\nzu einer vergessenen Zeit machen sollten, die Deutsch-\nland, aber auch die ganze Welt vor 1945 erlebt hat. Frau\nMarion Gr\u00e4fin D\u00f6nhoff hat in ihrem Buch ,,Namen, die\nkeiner mehr nennt\u201c darauf hingewiesen, da\u00df es eine\nAblehnung totalit\u00e4rer Systeme bei B\u00fcrgern gab, die keine\nAufnahme in die Geschichte fanden. Diesen Menschen\ngeh\u00f6rt unser Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n668\n\n\n\nIch m\u00f6chte aber in diesem Zusammenhang nicht nur an\ndie Zerst\u00f6rung unserer St\u00e4dte im Jahre 1945 erinnern. Wir\nsollten auch daran denken, da\u00df im Jahre 1938 St\u00e4tten unse-\nrer j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger vernichtet wurden, wie z. B. die\nDresdner Synagoge.\nWie gesagt, Gedenkst\u00e4tten gibt es nicht nur in Bautzen.\nWir haben die Pflicht, auch daran zu denken, die Gedenk-\nst\u00e4tte in Pirna-Sonnenstein entsprechend auszubauen.\nMein herzlicher Dank gilt aber auch unserer ehemaligen\nKollegin Frau Stetter, die sich f\u00fcr die Errichtung der\nGedenkst\u00e4tte in Torgau sehr eingesetzt hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZustimmung bei der SPD und\n\nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist bei der\nErrichtung dieser Gedenkst\u00e4tte nicht immer alles gut und\nglatt gelaufen. Oft haben Verwaltungen nicht das umge-\nsetzt, was wir gew\u00fcnscht haben. Ich glaube aber, da\u00df die\nAufgabe, die wir der Stiftung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Gedenk-\nst\u00e4tten \u00fcbergeben haben, jetzt in guten H\u00e4nden ist und\nda\u00df wir bei Bewahrung dieser Taten in Zukunft eine\nChance haben, die gleichen Fehler selbst nicht zu wieder-\nholen. Das Vergessen der Vergangenheit kann uns unsere\nZukunft kosten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Bitte, Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Bundespr\u00e4sident war vor Tagen in Bautzen;\nich komme von dort. Das ist der Unterschied, denn wer\nGast ist, bleibt auf das angewiesen, was ihm gesagt oder\ngezeigt wird; der Ans\u00e4ssige indes lebt im Alltag.\nBautzen braucht eine Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr all das, was in sei-\nnen Gef\u00e4ngnismauern geschehen ist. Die Frage, die Roman\nHerzog in Bautzen gestellt hat, bewegt mich auch l\u00e4ngere\nZeit schon. Er fragte: ,,Was ist eigentlich los mit dem Volk,\nin das wir hineingeboren sind?\u201c Die Frage ist ganzheitlich\ngestellt, und sie kann nur entweder ganzheitlich oder frag-\nmentarisch, was schon l\u00fcgnerisch hei\u00dfen kann, beantwor-\ntet werden. Eine Gedenkst\u00e4tte in Bautzens Gef\u00e4ngnis w\u00e4re\nein Versuch. Eine Chance ist dies jedoch nur unter der\nBedingung, die ganze Geschichte der Gewaltherrschaft,\ndie sich in diesen Gef\u00e4ngnismauern widerspiegelt, auch\ndie Vorgeschichte von Gewaltherrschaft, zu dokumentie-\nren und zu erschlie\u00dfen.\nJust zum Tage des Besuches in Bautzen, sozusagen als\nBegr\u00fc\u00dfungsschrift, lag dem Bundespr\u00e4sidenten eine\nSchrift ,,Bautzener Gef\u00e4ngnisse\u201c vor. Er wird wohl nicht\nviel Zeit gehabt haben, sie genau zu betrachten. H\u00e4tte er\ndies getan, so w\u00e4re ihm \u2013 ich hoffe das zumindest \u2013 aufge-\nfallen, da\u00df bei Bautzen I, jenem zwischen 1900 und 1904\nerrichteten ,,gelben Elend\u201c, dem schon in den zwanziger\nJahren so genannten Gef\u00e4ngnis, der Nationalsozialismus\nmit ganzen vier Zeilen bedacht wird. Die Zeit ab 1945 wird\nmit 42 Zeilen bedacht. Mit Bedacht?\nBei Bautzen II, dem schon 1902 bis 1906 errichteten Unter-\nsuchungsgef\u00e4ngnis, sehr viel sp\u00e4ter als sogenannter Stasi-\nknast zur unr\u00fchmlichen Bekanntheit gekommen, ist es gar\nso, da\u00df der Zeit des Faschismus 2,5 Zeilen und der Zeit\nvon 1945 bis 1989 allein 40 Zeilen zuerkannt werden. Ist\ndas nur verkannte Historie?\n\nEs ist nicht die K\u00fcrze bezeichnend, sondern auch Art und\nInhalt. Ich zitiere: ,,W\u00e4hrend der Zeit des Nationalsozialis-\nmus werden immer mehr politische H\u00e4ftlinge inhaftiert.\u201c\nDies ist nicht wahr. Nicht immer mehr, sondern von\nAnfang an wurden in Bautzen politische H\u00e4ftlinge inhaf-\ntiert, und Bautzens Gef\u00e4ngnisse reichten nicht aus, so da\u00df\nsich der Nationalsozialismus \u00fcber Nacht veranla\u00dft sah, ein\nsogenanntes Schutzhaftlager Kupferhammer zu errichten.\nIn dieses Schutzhaftlager wurde auch ein 30j\u00e4hriger\nSozialdemokrat eingeliefert. Ich habe noch seinen Ein-\nlieferungsschein, seine Lebenserinnerungen und seine\nErinnerung an die Zeit in diesem Schutzhaftlager \u2013 er hie\u00df\nJohannes Kosel und war mein Vater.\nJust zwanzig Jahre sp\u00e4ter, als Polizei- und Untersuchungs-\nkr\u00e4fte danach trachteten herauszubekommen, wer denn\ndie Polen in meinem Heimatdorf ermordet hatte, wurde\nwieder jemand aus meiner Familie inhaftiert, f\u00fcr kurze\nZeit freilich nur, aber die Erinnerungen an jene kurzen\nTage wurden mir immer wieder mitgeteilt. Die Insassin\nhie\u00df Elsa Kosel und war meine Mutter.\nIch bin also pers\u00f6nlich betroffen. Und dennoch: Ich glaube,\nnur in der Ausgewogenheit, in der Betrachtung all dessen,\nwas Gewalt vermochte, wie sie entstand, wird es m\u00f6glich\nsein, in Bautzen eine wirkliche Gedenkst\u00e4tte, auch als\nBegegnungsst\u00e4tte mit Historie, zu betreiben. Bautzen hat\neinen Ruf, und dieser Ruf gef\u00e4llt der Stadt nicht. Bautzen\nmu\u00df damit leben. Bautzen mu\u00df aber auch mit der Anfor-\nderung an historische Wahrhaftigkeit leben.\nDabei f\u00e4llt mir ein Unterschied, eine Merkw\u00fcrdigkeit auf.\nSpricht die CDU in ihrem Antrag zu den Gedenkst\u00e4tten\nnur \u00fcber den Aufbaustand der Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr Opfer\ndes SED-Regimes, so l\u00e4\u00dft die Staatsregierung dies in\nbezug zur Stiftung ,,Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die\nOpfer politischer Gewaltherrschaft\u201c in andere Dimen-\nsionen stellen.\nDies ist genau die Forderung, die ich stelle: Gedenkst\u00e4tten\nin Bautzen, ja, doch in Betrachtung all dessen, was in Baut-\nzen geschah, nicht selektiv, eigenartig herausgegriffen,\nsondern ganzheitliche Geschichtsbetrachtung, auf da\u00df wir\naus der Geschichte f\u00fcr die Zukunft lernen, und sei es auch\nschon heute und darum auch schon f\u00fcr die Gegenwart.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Wird das Wort noch gew\u00fcnscht? \u2013\n\n(Schiemann, CDU:\nDas Wort wird nicht gew\u00fcnscht.)\n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich die SPD-Fraktion\nauf.\n\nFrau Ernst, SPD: ,,Totschlagen \u2013 zuerst die Zeit, dann ein\npaar Fliegen, eine Maus, ein paar Menschen und dann\nwieder Zeit.\u201c Worte von Fried. Worte gegen Gewalt und\nWorte gegen das Vergessen.\nMeine Damen und Herren! Ich habe dies ganz bewu\u00dft an\nden Anfang gestellt. Vor gut einem Jahr hat meine Frak-\ntion ihren Entwurf f\u00fcr eine Gedenkst\u00e4ttenstiftung in den\nLandtag eingebracht, der vor allem auch mit den Opfer-\nverb\u00e4nden stalinistischer und nationalsozialistischer\nGewaltherrschaft in Sachsen abgestimmt worden ist.\nErstes und wichtigstes Anliegen unserer Initiative war\ndabei, solche St\u00e4tten wie Bautzen II, Pirna-Sonnenstein\noder M\u00fcnchner Platz Dresden als Orte w\u00fcrdiger Erinne-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n669\n\n\n\nrung und fundierter Aufarbeitung unserer Geschichte zu\nerhalten.\nF\u00fcr die SPD war und ist diese Art der Bewahrung und\nAufkl\u00e4rung ein Anliegen ersten Ranges, ein kleiner Beitrag\nzur moralischen Wiedergutmachung von Unrecht, Folter\nund Terror. Gerade deshalb haben wir seinerzeit nicht\nverstanden, weshalb die S\u00e4chsische Staatsregierung, vor\nallem Sie, meine Herren Heitmann und Milbradt, zugelas-\nsen haben, da\u00df z. B. Anlagen und Zeugnisse der Justiz-\ngewalt in Bautzen II demoliert und demontiert worden\nsind. Sie erinnern sich, das war vor zwei Jahren.\nWie ist die Situation heute im ehemaligen Mielke-Gef\u00e4ng-\nnis in Bautzen? Es ist bekannt, da\u00df erstmals nach f\u00fcnf Jah-\nren der Bundespr\u00e4sident Roman Herzog in Begleitung der\nHerren Biedenkopf und Heitmann die Gedenkst\u00e4tte\nbesucht hat. Kurz zuvor hatten ostdeutsche Opferver-\nb\u00e4nde in Bonn vorgesprochen, um f\u00fcr Verfolgte der stali-\nnistischen und kommunistischen Gewaltherrschaft eine\nEntsch\u00e4digung zu erhalten. Herr Roman Herzog sprach\nsich gegen die Amnestie bei Menschenrechtsverletzungen\naus.\nAber diese Forderung stand schon einmal, es war vor\neinem Jahr. Nachdem die SPD im Januar 1994 ihren Ent-\nwurf im Landtag eingebracht hatte, hat das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst ganz\nschnell, genau am 15.2.1994, eine eigene Satzung der Stif-\ntung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die\nOpfer politischer Gewaltherrschaft ins Leben gerufen.\nDiese Stiftung, mit der vor allem auch der SPD-Entwurf\nabgeschmettert wurde, sollte und soll wohl auch noch\nheute u. a. die Gedenkst\u00e4tte Bautzen II f\u00f6rdern.\nGenau ein Jahr hat es gedauert, bis sich \u00fcberhaupt die\nGremien der Stiftung konstituiert haben. Obwohl laut Sat-\nzung zu den sechs Stiftungsratsmitgliedern gleich drei\nStaatsminister und die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin\nf\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann geh\u00f6ren, neben\ndem Direktor des Hannah-Arendt-Instituts und dem Lan-\ndesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen der Stasi. Der\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Herr Dr. Haase, ist erst ab 1.3. im Amt\nund wird sich wohl noch eine gewisse Zeit einarbeiten\nm\u00fcssen. Kein Wunder also, da\u00df Bautzen II wie andere\nGedenkst\u00e4tten von \u00fcberregionaler Bedeutung in Sachsen\nnoch immer nicht aus dem Elend der letzten f\u00fcnf Jahre\nherausgekommen ist.\nDank des Engagements des Bautzen-Komitees konnte die\nGedenkst\u00e4tte wenigstens gesichert werden, wurden\nbestimmte R\u00e4ume saniert, demontierte Anlagen wieder\nrekonstruiert, zus\u00e4tzliche Zeugnisse der Transportfolter\nbesorgt, wie ein Zellenwagen vom ber\u00fcchtigten Grote-\nwohl-Expre\u00df oder ein W 50. Es fehlt aber weiterhin ein\ntragf\u00e4higes und anst\u00e4ndiges Konzept f\u00fcr Bautzen II, das\nnur eine wissenschaftliche Fachkommission erstellen kann,\nein Konzept, mit dem man auch den Bund f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung \u00fcberregional bedeutsamer Gedenkst\u00e4tten in die\nPflicht nehmen k\u00f6nnte, wie das mit Ravensbr\u00fcck oder mit\nSachsenhausen in Brandenburg geschieht, wo sich der\nBund mit bis zu 50 % an den Kosten der Gedenkst\u00e4tten\nbeteiligt.\nHier sind Sie, Herr Minister Meyer, in besonderer Weise\nangesprochen \u2013 zum wiederholten Male. Legen Sie endlich\nein solches Konzept vor, um auch an notwendige Bundes-\nmittel zu kommen! Berufen Sie doch endlich eine Fach-\nkommission ein! Die Opferverb\u00e4nde erwarten das l\u00e4ngst,\nauch das Bautzen-Komitee.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie beklagen, so Benno von Heynitz, da\u00df den T\u00e4tern heute\nmehr Entsch\u00e4digung gezahlt werde als den Opfern. Mit\neiner Fachkommission k\u00f6nne auch in Bautzen im sechsten\nJahr nach der Wende endlich die Grundlage f\u00fcr eine\nma\u00dfgebende Aufarbeitung von politischer Gewaltherr-\nschaft geschaffen werden. Derzeit ist aber nicht einmal\nder vom Hannah-Arendt-Institut bezahlte einzige feste\nArbeitsplatz des Bautzenkomitees sicher. Er l\u00e4uft am\n30.6.1995 aus. Und Ihre Stiftung, Herr Staatsminister\nMeyer, schweigt dazu.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, kom-\nmen Sie bitte zum Ende.\n\nFrau Ernst, SPD:  Auch in diesem Jahr sind mindestens\nnoch 300 000 DM Sachkostenmittel in Bautzen notwendig.\nSorgen Sie daf\u00fcr, Herr Minister, da\u00df diese und weitere\nMittel z. B. f\u00fcr eine wirksame \u00d6ffentlichkeitsarbeit unb\u00fc-\nrokratisch und rechtzeitig zur Verf\u00fcgung stehen!\nAn Sie, sehr geehrte Herren Staatsminister, die Sie im\nGedenkst\u00e4tten-Stiftungsrat sitzen, geht meine Bitte: Reden\nSie k\u00fcnftig weniger von Unrecht, Diktatur und Menschen-\nrechtsverletzungen; tun Sie etwas f\u00fcr eine wirkliche Auf-\narbeitung! Tun Sie etwas gegen die Gewalt und das Ver-\ngessen!\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile der CDU-Frak-\ntion das Schlu\u00dfwort. \u2013 Entschuldigung, die Staatsregie-\nrung, bitte. Herr Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich wollte urspr\u00fcnglich das\nWort nicht ergreifen, aber nach dem letzten Beitrag von\nFrau Ernst, der so tragisch klang, als w\u00fcrde es einen trost-\nlosen Zustand um die Gedenkst\u00e4tten in Sachsen geben,\nkann man das so nicht stehen lassen, zumal Sie einen\nGegensatz von Opferverb\u00e4nden und Staatsregierung kon-\nstruieren, den es gar nicht gibt. In der Gedenkst\u00e4tten-\nstiftung arbeiten wir vertrauensvoll und vern\u00fcnftig\nzusammen.\nIch m\u00f6chte deshalb in Vertretung f\u00fcr Herrn Kollegen\nMeyer einige Worte zum Stand der Arbeit der Gedenk-\nst\u00e4ttenstiftung sagen.\nAm 25.2.1994 hat die Staatsregierung die Errichtung der\nStiftung ,,S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die\nOpfer politischer Gewaltherrschaft\u201c als rechtsf\u00e4hige Stif-\ntung des \u00f6ffentlichen Rechts mit Wirkung zum 1.3.1994\nbeschlossen.\nDamit ist eine Gesamtregelung f\u00fcr die Einrichtung und\nPflege ausgew\u00e4hlter, sich in staatlicher Tr\u00e4gerschaft befin-\ndender politischer Gedenkst\u00e4tten und Dokumenta-\ntionszentren in Sachsen m\u00f6glich. Wir mu\u00dften ja erst ein-\nmal eine Grundlage daf\u00fcr schaffen.\nStiftungsrat und Stiftungsbeirat als gesellschaftliche Gre-\nmien der Stiftung haben seitdem mehrfach getagt. In\nseiner Sitzung am 30.1.1995 hat der Stiftungsrat Herrn\nDr. Norbert Hase aus Berlin zum Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer berufen.\nIm Zentrum der laufenden T\u00e4tigkeit stehen jetzt der Auf-\nbau einer Organisationsstruktur einschlie\u00dflich der Bildung\ngedenkst\u00e4ttenbezogener Fachkommissionen \u2013 genau das,\nwas Sie anfragen \u2013, die Planung der investiven, insbeson-\ndere der baulichen Ma\u00dfnahmen sowie die Vorbereitung\nvon Dauerausstellungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n670\n\n\n\nDie Gedenkst\u00e4tte Bautzen II wurde vor Errichtung der\nStiftung im Auftrag der Staatsregierung treuh\u00e4nderisch\ndurch das Bautzen-Komitee e. V. verwaltet. Die Mittel f\u00fcr\nPersonal- und Betriebskosten sowie f\u00fcr vorbereitende\ngeringere Bauma\u00dfnahmen flossen aus dem Haushalt des\nStaatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst. Dar\u00fcber\nist ja heute schon in der Fragestunde etwas gesagt worden;\ndas h\u00e4tten Sie aufnehmen k\u00f6nnen.\nInsgesamt wurden 1993 f\u00fcr Sanierungsarbeiten an Innen-\nr\u00e4umen f\u00fcr die Gedenkst\u00e4tte Bautzen II Projektmittel in\nH\u00f6he von 50 000 DM zur Verf\u00fcgung gestellt. Nach Errich-\ntung der Stiftung standen im Wirtschaftsplan 1994 insge-\nsamt ca. 230 000 DM f\u00fcr Bau- und investive Ma\u00dfnahmen\nin Bautzen II zur Verf\u00fcgung. Verausgabt wurden hiervon\nca. 190 000 DM f\u00fcr Umbauten und kleinere Restaurie-\nrungsarbeiten im Innenhaus sowie an den Anbauten und\nD\u00e4chern.\nIm Wirtschaftplan 1995 sind f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen in Baut-\nzen II insgesamt 715 720 DM eingestellt. Mit diesen Mit-\nteln soll die Dachsanierung f\u00fcr das Haupthaus begonnen\nwerden. Der Planungsauftrag des S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst an die Oberfinanz-\ndirektion ist Anfang des Jahres erteilt worden.\nZus\u00e4tzlich zu den oben genannten Mitteln f\u00fcr die Dach-\nsanierung werden 1995 f\u00fcr Personal- und Sachkosten ca.\n100 000 DM als Zuwendung der Stiftung an das Bautzen-\nKomitee gezahlt. Mit diesem Geld werden die Betreuung\nder Besucher und die \u00d6ffnung der Gedenkst\u00e4tte durch\neine Mitarbeiterin gew\u00e4hrleistet. Ferner werden aus diesen\nMitteln die Vorarbeiten f\u00fcr eine Dauerausstellung finan-\nziert.\nAu\u00dferhalb von Bautzen II erf\u00e4hrt mit finanzieller Unter-\nst\u00fctzung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie durch die Stadtverwaltung Baut-\n\nzen und unter Einbeziehung des Volksbundes Deutsche\nKriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge am Karnickelberg die Gr\u00e4berst\u00e4tte\nder aufgefundenen Toten des Internierungslagers 4 der\nsowjetischen Besatzungsorgane eine Neugestaltung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte jetzt die CDU-\nFraktion, das Schlu\u00dfwort zu halten.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Bereits im vorangegangenen Tages-\nordnungspunkt hat meine Fraktion darauf verwiesen, da\u00df\nes f\u00fcr unsere gesellschaftliche Entwicklung so eminent\nwichtig ist, das Unrecht nicht in Vergessenheit geraten zu\nlassen.\nDie Art und Weise der Debatte in diesem Punkt war f\u00fcr\nmich daf\u00fcr Beweis genug. Zum Verhindern des Verges-\nsens tragen die Schaffung und die Erhaltung von Gedenk-\nst\u00e4tten bei. Insofern sollten wir die Staatsregierung immer\nwieder ermutigen, ihren Teil zur Erinnerung in dieser\nForm beizutragen. Das tut sie. Wenn Fehler gemacht wor-\nden sind \u2013 Frau Kollegin Ernst hat vorhin davon gespro-\nchen \u2013, so wurde dies, soweit es noch ging, korrigiert.\nBeispielsweise sind die Abh\u00f6reinrichtungen in Bautzen\nwieder eingebaut worden.\nMeine Damen und Herren! Die Fraktion der CDU sieht\ndiesen Antrag als erledigt an.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Drucksache\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Regelungen f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Vergleichsmietensystems\nDrucksache 2/0527, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Gesetzliche Ausgestaltung des \u00dcbergangs in das Vergleichsmietensystem\nDrucksache 2/0517, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 15 Minu-\nten, SPD 8 Minuten, PDS 8 Minuten. Die Reihenfolge in\nder ersten Runde: PDS-Fraktion, CDU-Fraktion, SPD-Frak-\ntion und CDU-Fraktion; die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS jetzt das Wort. Bitte, Frau\nAbg. Ostrowski.\n\n(Staatsminister Eggert: Mu\u00df das denn sein?!)\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren!\n\n\u2013 Es mu\u00df sein, Herr Minister, weil dieses Thema aus der\nSicht unserer Fraktion, aus meiner pers\u00f6nlichen Sicht ein\nsolch wichtiges ist, da\u00df man sich schon darum sorgen\nmu\u00df, ob die Regelungen auf diesem Stand bleiben, wie sie\nim Moment sind, oder ob sie noch verbessert werden k\u00f6n-\nnen sowohl f\u00fcr Mieter als auch f\u00fcr Vermieter. Wenn das\nnicht passiert, glaube ich schon, da\u00df sie einschneidende\n\nKonsequenzen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre und sogar Jahrzehn-\nte haben werden. Deshalb glaube ich schon, da\u00df es sein\nmu\u00df. Auch die CDU hat ja einen Antrag eingereicht. Beide\nAntr\u00e4ge werden zusammen behandelt. Ich will mich zu\nden einzelnen Punkten \u00e4u\u00dfern.\n\nIn beiden Antr\u00e4gen wird \u00fcber das Wohngeld gesprochen.\nDer CDU-Antrag begehrt von der Regierung Auskunft, sie\nm\u00f6ge doch Vorschl\u00e4ge unterbreiten zur Ausgestaltung\nund Anpassung des Wohngeldsondergesetzes. In der Stel-\nlungnahme der Regierung ist dazu bemerkt worden, da\u00df\nmit dem Artikelgesetz im Prinzip erreicht worden ist, da\u00df\nein h\u00f6heres Wohngeld gezahlt werden kann.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nIn unserem Antrag?\n\nDas glaube ich Ihnen nicht!)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, soll ich ihn jetzt von oben holen? Nur den\nAntrag. \u2013 Nein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n671\n\n\n\nDiese Einsch\u00e4tzung, da\u00df ein h\u00f6heres Wohngeld gezahlt\nwerden kann, ist falsch. Ich glaube, die Staatsregierung\nwei\u00df das auch.\nAb 1.7.1995 wird die Wohngeldregelung f\u00fcr den Osten\nverschlechtert. Die Freibetr\u00e4ge f\u00fcr Familien fallen weg.\nMit dem Artikelgesetz sind die Freibetr\u00e4ge zu einem Teil\nin ihrer Verschlechterung wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht\nworden. Bei Niedrigverdienenden bleibt das Niveau der\nWohngeldzahlung ab 1.7. ungef\u00e4hr so, wie es jetzt ist. Bei\nH\u00f6herverdienenden wird die Situation schlechter.\nIch mu\u00df zun\u00e4chst feststellen, da\u00df es trotz Mieterh\u00f6hungen\nund Paketl\u00f6sungen, die ab 1.7. auf die Mieter niederfallen,\nkeine Verbesserung im Wohngeld gibt, und das m\u00f6chte\nich Ihnen auch beweisen:\nNehmen wir einen Ein-Personen-Haushalt mit einem\nNettoeinkommen von 1 000 DM. Das Wohngeld betr\u00e4gt\nzur Zeit 88 DM, das Wohngeld ab 1.7. ohne Mieterh\u00f6hung\nw\u00e4re 65 DM, das Wohngeld bei 15prozentiger Mieterh\u00f6-\nhung 87 DM. Die Miete steigt um 37,50 DM. Das Wohn-\ngeld sinkt um 1 DM. Das ist eventuell noch zu verkraften,\naber die Miete steigt um 37,50 DM.\nNehmen wir einen Zwei-Personen-Haushalt. Wohngeld-\nf\u00e4higes Nettoeinkommen ist 2 150 DM, das Wohngeld zur\nZeit 20 DM, Wohngeld ab 1.7. ohne Mieterh\u00f6hung null\nDM, Wohngeld nach 15prozentiger Mieterh\u00f6hung auch\nnull. Die Miete steigt um 97,50 DM, das Wohngeld sinkt\num 20 DM.\nSo ist im Moment die Situation. Ich glaube, da\u00df man sie so\nnicht lassen kann.\nNun hatten gestern Herr Albrecht und auch der Herr\nMinisterpr\u00e4sident in allgemeingehaltenen Worten \u2013 meine\nFrage ist leider nicht beantwortet worden \u2013 ausgedr\u00fcckt,\nda\u00df sich die Regierung, \u00fcberhaupt auch die CDU-Frak-\ntion, f\u00fcr eine bessere Wohngeldregelung einsetzen wird.\n\n(Staatsminister Eggert:\nWie rechnen Sie eigentlich?)\n\nWir haben in unserem Antrag auch um Auskunft ersucht\nund die Staatsregierung gebeten zu sagen, wie sie zu unse-\nren konkreten Forderungen steht. Ich freue mich schon,\nda\u00df die Staatsregierung in ihrer Antwort auf unseren\nAntrag zugestimmt hat, da\u00df das Wohngeld j\u00e4hrlich zu\ndynamisieren ist, da\u00df sie diesem Begehren zugestimmt hat\nund da\u00df sie auch eine gesamtdeutsche Regelung begr\u00fc\u00dft.\nDas sind zwei unserer Forderungen, die wir schon seit\nlangem stellen. Aber allein das reicht uns nicht.\nWir w\u00fcnschen, da\u00df die Wohngeldregelung auf die\nGesamtwohnkosten abstellt. Dieser Frage in unserem\nAntrag ist die Staatsregierung ausgewichen. Ich nehme\ndas jetzt einfach mal als Zustimmung, sonst kann man sich\nja dann noch \u00e4u\u00dfern. Somit w\u00e4re der seltene Fall eingetre-\nten, da\u00df in einer Frage eines PDS-Antrages zu drei Viertel\nKonsens zwischen der PDS-Fraktion und der Staatsregie-\nrung best\u00fcnde.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nZuruf des Staatsministers Eggert)\n\n\u2013 Na, Herr Eggert, nun bleiben Sie doch mal ruhig! Ich\nglaube Ihnen das.\nEs gibt einen zweiten Punkt, der in beiden Antr\u00e4gen ange-\nsprochen wird.\n\u2013 Es kommt auch manchmal der Zustand vor, da\u00df zwei\nMenschen mit unterschiedlichen Sichten zur gleichen\nErkenntnis kommen. Das ist ja das Sch\u00f6ne, das uns Hoff-\nnung gibt.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\n\u2013 Ja, wir h\u00e4tten Sie auch nicht gebraucht, da wir ja auch\nauf die gleichen Erkenntnisse kommen. Wir brauchen Sie\nnur zur Durchsetzung, denn Sie sind in der Verantwor-\ntung. Sie sagen es.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Ich w\u00fcrde jetzt gern weiterreden wollen.\nBei den Modernisierungskappungsgrenzen unterscheiden\nsich die Antr\u00e4ge von CDU- und PDS-Fraktion und auch\ndie Antworten der Staatsregierung sehr. Unsere Forde-\nrung von 1,50 DM Kappungsgrenze auf einen Zeitraum\nvon drei Jahren wird von der Staatsregierung strikt abge-\nlehnt mit der Begr\u00fcndung, da\u00df das nicht zur Kosten-\ndeckung reicht.\nNun ist die PDS-Fraktion nicht blind. Sie wei\u00df sehr wohl\num die Problematik. Sie ist sich aber auch ziemlich sicher,\nda\u00df es nicht unm\u00f6glich w\u00e4re, diese 1,50 DM Kappungs-\ngrenze f\u00fcr einen Zeitraum von drei Jahren zu halten, wenn\ndie unsinnigen Altschulden, d. h. der Kapitaldienst, der ab\n1.7.95 einsetzt, in zinslose Darlehen umgewandelt w\u00fcrden\nund damit Wohnungsunternehmen, die im Moment schon\nin riesengro\u00dfen Liquidit\u00e4tsproblemen sind, geholfen wer-\nden k\u00f6nnte. Dann w\u00e4re auch das Problem der Modernisie-\nrungskosten l\u00f6sbar.\nZu diesen Fragen scheint es also offensichtlich ausgespro-\nchene Differenzierungen zu geben, weil Sie ja sogar aus-\nsagen, da\u00df diese 3-DM-Kappungsgrenze ein solches Pro-\nblem ist, da\u00df sie eigentlich noch aufgel\u00f6st werden sollte.\nDie Altschuldenproblematik ist nur in unserem Antrag\nangesprochen, im CDU-Antrag nicht. Ich mu\u00df also daraus\nschlie\u00dfen, da\u00df sie der CDU-Fraktion nicht interessant ist\nund da\u00df sie in der Altschuldenproblematik offenbar kein\nProblem sieht. Wir sehen eins \u2013 auch das ist Ihnen\nbekannt.\nDie Antwort der Staatsregierung befriedigt uns in dieser\nHinsicht nicht. Sie antwortet mit einer ausf\u00fchrlichen\nUmst\u00e4ndlichkeit, n\u00e4mlich mit der Entstehungsgeschichte\nder Altschulden. Die kennen wir und auch den Inhalt des\nAltschuldenhilfegesetzes. Zur Umwandlung in zinslose\nDarlehen \u2013 unsere Frage danach streift sie nur mit einem\nHalbsatz \u2013 sagt sie, da\u00df es f\u00fcr eine einseitige Ver\u00e4nderung\ndes Konsenses mit dem Altschuldenhilfegesetz keine\nHandhabe gibt.\nIch glaube, da\u00df der Begriff Konsens ausgesprochen proble-\nmatisch ist. Bekanntlich wurde das Altschuldenhilfegesetz\nmit der damaligen Regierungskoalition und der SPD aus-\ngehandelt und vorbereitet. Vermieter und Mieter sind viel\nzu ungen\u00fcgend einbezogen worden. Ich glaube auch\nnicht, da\u00df mit Ihnen in dieser Frage ein Konsens zu erzie-\nlen ist.\n\u00c4hnlich vorbei am Thema gehen aus unserer Sicht auch\ndie \u00c4u\u00dferungen der Staatsregierung zu dem Vorschlag,\ndie Privatisierungsauflage aus dem Altschuldenhilfegesetz\nzu streichen. Wir sind keineswegs gegen selbstgenutztes\nEigentum \u2013 im Gegenteil. Da\u00df das mit finanzschwachen\nMietern nicht funktioniert, merken Sie ja wohl auch. Da\u00df\nSie jetzt ausweichen wollen und die Freir\u00e4ume des\nAltschuldenhilfegesetzes ausreizen wollen, um die Privati-\nsierung an Dritte zu verfolgen, halten wir f\u00fcr einen aus-\ngesprochen problematischen Weg. Das hat ja auch mit\nselbstgenutztem Eigentum, das Sie in Ihrem Antrag so\nbegr\u00fc\u00dfen, nichts mehr zu tun.\nWir haben weiterhin in unserem Antrag verlangt, f\u00fcr den\nErhalt der Belegungsrechte am kommunalen Wohnungs-\nbestand zu sorgen. Die Antwort der Staatsregierung lau-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n672\n\n\n\ntet, sie seien ,,ausreichend durch das Wohnungsbelegungs-\ngesetz vom 22.7.1990 geregelt\u201c. Offenbar ist der Regierung\nunbekannt, da\u00df dieses Gesetz am 31.12.95 ausl\u00e4uft und\nda\u00df das Altschuldenhilfegesetz \u2013 also dieser ,,Konsens\u201c \u2013\nim \u00a7 12 die Landesregierungen, die L\u00e4nder erm\u00e4chtigt,\ndurch landesrechtliche Vorschriften f\u00fcr die Zeit nach dem\nAuslaufen dieses Belegungsrechtes Vorschriften \u00fcber Bele-\ngungsbindungen in Wohnungen der Wohnungsunterneh-\nmen zu erlassen, denen die Altschuldenhilfen gew\u00e4hrt\nwerden.\nEs ist eben nicht ausreichend. Man mu\u00df schon als Regie-\nrung ein bi\u00dfchen vorausdenken. Es ist ja nur noch ein\nreichliches halbes Jahr bis dahin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, bitte\nkommen Sie zum Ende.\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Ja, ich komme zum Ende.\nIch zitiere Ihnen noch als Vorbild und Beispiel Ihren Kolle-\ngen J\u00fcrgen Seidel, Minister f\u00fcr Bau, Landesplanung und\nUmwelt aus Mecklenburg-Vorpommern, der auf einen\n\u00e4hnlich lautenden Antrag der dortigen PDS-Fraktion fol-\ngendes geantwortet hat: ,,Meine Damen und Herren! An\ndieser Stelle\u201c \u2013 er meint hier die Damen und Herren der\nPDS-Fraktion \u2013 ,,will ich Ihnen deutlich sagen, ich lasse\nmich nicht von Ihnen in meinem sozialen Bewu\u00dftsein\n\u00fcberholen. Wir werden Ihnen einen Gesetzentwurf\nvorlegen, der sogar eine Belegungsbindung bis zu 50 %\nvorsieht.\u201c Vielleicht k\u00f6nnen Sie sich diesem Beispiel\nanschlie\u00dfen und Ihr Gesetz bald einbringen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion; Herr Franke, bitte.\n\nFranke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Frau Ostrowski hat uns hier nahezu\natemlos einen Forderungskatalog vorgelesen. Sie ist nur\nleider, weil die Zeit dazu nicht reichte und der Forde-\nrungskatalog so lang war, am Schlu\u00df nicht dazugekom-\nmen zusammenzufassen, was das alles zur Folge h\u00e4tte: Es\nhat schlicht und einfach zur Folge, da\u00df der Verfall der\nWohnungsbest\u00e4nde so wie zu DDR-Zeiten weitergehen\nw\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGenau das wollen wir nicht. Sie werden verstehen, da\u00df ich\ndeshalb darauf eingehe, was wir wollen. Was wir wollen,\nist tats\u00e4chlich sozial ausgewogen, weil es sowohl die Inter-\nessen der Mieter als auch die Interessen der Vermieter und\ndie Interessen der Gesamtgesellschaft ber\u00fccksichtigt, so\nda\u00df Sie also nicht Angst haben m\u00fcssen, wenn Sie durch\nWohnstra\u00dfen laufen, da\u00df Ihnen die Fenstersimse auf den\nKopf fallen.\nWir haben ein Papier zur Wohnungspolitik verfertigt.\nDieses Papier enth\u00e4lt als eine der am Anfang stehenden\nAussagen, da\u00df wir den Wohnraum als ein soziales Gut\nansehen. Aber er ist auch ein Wirtschaftsgut. Unsere Woh-\nnungspolitik will die Balance zwischen diesen beiden\nKomponenten herstellen. Nur wenn die Interessen von\nMietern und Vermietern sinnvoll abgewogen und ber\u00fcck-\nsichtigt werden, kann ein Markt entstehen, der auch den\nNamen verdient. Wir wollen also keinen Wohnungsmarkt,\nder staatlich kontrolliert ist, wir wollen keine staatlichen\n\nWohnungen, sondern wir wollen einen Markt mit Woh-\nnungen.\nWir bekennen uns vor allem zum familienfreundlichen\nWohnen. Deshalb stehen auch bei uns \u2013 im Unterschied zu\nIhnen \u2013 die Fragen von Familien mit Kindern im Vorder-\ngrund.\nWie k\u00f6nnen Familien, die Normalverdiener sind und Kin-\nder haben, ordentlich wohnen? Wie k\u00f6nnen sie ihre Auf-\nwendungen, die f\u00fcr das Wohnen entstehen, aus ihren Ver-\ndiensten abdecken? Daran orientieren wir uns.\nWir bef\u00fcrworten eine Wohnungspolitik, die insbesondere\nden Bed\u00fcrfnissen junger Familien entgegenkommt. Wir\nsetzen deshalb auch auf den Anreiz zum Zusammenleben\nmehrerer Generationen. Wir sehen nicht nur die Mieter in\nden St\u00e4dten, sondern es gibt in Sachsen viel mehr Men-\nschen, die auf dem Lande leben und die bei Ihnen offen-\nsichtlich \u00fcberhaupt nicht im Blick sind, weil Sie immer nur\nvon Mietern in den St\u00e4dten sprechen.\nDas Papier unserer Fraktion enth\u00e4lt weiter, da\u00df wir des-\nhalb daf\u00fcr sorgen wollen und uns daf\u00fcr mit aller Kraft\neinsetzen, da\u00df Wohnungsbau und Wohnen auch gef\u00f6rdert\nwerden. Wir sagen, da\u00df eine reine Objektf\u00f6rderung nicht\ng\u00fcnstig ist, weil sie \u2013 das wissen wir aus den Altbundes-\nl\u00e4ndern \u2013 dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df jemand, der als Hoch-\nschulabsolvent mit niedrigem Einkommen eine Sozial-\nwohnung bezieht, m\u00f6glicherweise als Landgerichtspr\u00e4si-\ndent noch immer in dieser Wohnung wohnt und dann nur\ndiese billige Miete zu bezahlen hat.\n\n(Widerspruch bei der SPD \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Das kommt h\u00e4ufig vor.)\n\nWir wollen diese F\u00f6rderung auch entsprechend dem Ein-\nkommensstand der jeweiligen Familie auslegen. Deshalb\nsind wir f\u00fcr eine kombinierte, gesplittete F\u00f6rderung, eine\nObjektf\u00f6rderung, die so weit geht, da\u00df der Preis bis an den\nunteren Rand des Vergleichsmietenniveaus herankommt.\nWer das nicht bezahlen kann, weil sein Einkommen zu\nniedrig ist, mu\u00df Wohngeld erhalten. Das hei\u00dft also: Der\nNormalverdiener kann diese Miete bezahlen; der, der\nwenig verdient, bekommt das als Wohngeld erstattet.\nWir haben deshalb von Anfang an bewu\u00dft auf diesen drit-\nten F\u00f6rderweg der vereinbarten F\u00f6rderung orientiert. Wir\ntreten auch daf\u00fcr ein, da\u00df bei der Wohnungspolitik das\nWohngeld in Form der Subjektf\u00f6rderung zugezahlt wird,\nda\u00df es tats\u00e4chlich sichert, da\u00df der einzelne nicht mehr als\n30 % seines monatlichen Einkommens f\u00fcr Wohnen bezah-\nlen mu\u00df.\nIhre Regelungen, die z. B. darauf orientieren, da\u00df die\nGesamtwohnkosten mit Wohngeld gef\u00f6rdert werden\nsollen,\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDie m\u00fcssen ja auch bezahlt werden)\n\nw\u00fcrden z. B. bei jemandem, der in einer Wohnung wohnt,\ndie Kohlefeuerung hat, bedeuten, da\u00df auch die Kohle noch\n\u00fcber das Wohngeld finanziert wird. Das ist sicherlich nicht\nzu erwarten.\nEs ist auch nicht vern\u00fcnftig, so etwas zu machen. Deshalb\nist das Wohngeld auch tats\u00e4chlich auf die Mietkosten\nabgestellt und nicht auf die Gesamtkosten, die entstehen,\nweil das erstens ein sehr schwammiger Begriff ist, den\nman insgesamt nicht abkl\u00e4ren kann, und weil das zwei-\ntens auch nicht realisierbar ist.\nDie Vergleichsmietenregelung, die wir wollen, soll als\nGrundlage f\u00fcr die Ausgestaltung auch in der Zukunft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n673\n\n\n\nMietspiegel haben, Mietspiegel, die Aussagen \u00fcber das\nMietniveau in der jeweiligen Wohngegend und das Aus-\nstattungsniveau der Wohnungen machen. Jetzt wird\nzun\u00e4chst \u2013 ausgehend von den bisher bezahlten Grund-\nmieten, also ohne Heizung und ohne die anderen Betriebs-\nkosten \u2013 die Grundmiete zun\u00e4chst um 15 % erh\u00f6ht. Man\nmu\u00df das sagen, weil Sie so tun, als w\u00e4ren Gesamtwohn-\nkosten und Miete gleiche Begriffe; das sind sie nicht. Es\ngeht also um die Grundmiete, die erh\u00f6ht werden kann.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das wissen doch alle.)\n\nDie weitere Erh\u00f6hung soll bis 1997 maximal 5 % betragen.\nBei der Modernisierung von Wohnungen kann der Moder-\nnisierungsaufwand auf die Wohnungen umgelegt werden.\nWir sind in unserem Antrag davon ausgegangen, da\u00df z. B.\nin solchen F\u00e4llen, wo durch die Erneuerung der Heizung\nbei gleichzeitiger Anbringung von W\u00e4rmeschutz diese\nErh\u00f6hungskosten von 3 DM \u00fcberschritten werden, gleich-\nzeitig aber durch die Modernisierung eine Einsparung bei\nden Betriebskosten entsteht, diese Einsparung an den\nBetriebskosten auch auf die Modernisierungskosten von\n3 DM zugeschlagen werden kann.\nWir sind nicht zufrieden mit den bisherigen Vorschl\u00e4gen\nder Bundesregierung bei Neuvermietungen, und wir sind\nnicht zufrieden mit den bisherigen Vorschl\u00e4gen beim\nWohngeld. Das sehen Sie auch aus unserem Antrag, auf\nden ich im einzelnen, weil er Ihnen ja allen vorliegt, nicht\nnoch einmal in allen Punkten eingehen mu\u00df.\nEs geht auch aus der Antwort der Staatsregierung hervor,\nda\u00df wir in unserem Antrag letzten Endes in den Punkten,\nwo er sich auf das Wohngeld bezieht und wo er sich auf\nden Punkt der Kappungsgrenzen bezieht und wo er sich\nauf den Punkt der Erh\u00f6hung bei Wiedervermietungen\nbezieht, mit den bisherigen Vorstellungen zum Gesetz\nnicht \u00fcbereingehen und wir deshalb die Regierung bitten,\naktiv zu werden und eine Ver\u00e4nderung zu erreichen.\nDas war Gegenstand der gestrigen Debatte dar\u00fcber, ob es\nsinnvoll ist, jetzt \u00fcber ein Landeswohngeld zu entschei-\nden.\nF\u00fcr Haushalte, bei denen eine h\u00f6here Miete als 30 % des\nEinkommens entsteht, mu\u00df der \u00fcbersteigende Betrag\ndurch Wohngeld abgefangen werden. Es mu\u00df gleichzeitig\nmit der Einf\u00fchrung der Vergleichsmiete eine solche\nWohngeldregelung greifen. Ich denke, das ber\u00fccksichtigt\ndann sowohl die Interessen der Mieter als auch die Inter-\nessen der Vermieter.\nDen Dringlichen Antrag der PDS-Fraktion betreffend, der\nnun ein normaler Antrag geworden ist, will ich deshalb\nnoch einmal auf die einzelnen Punkte eingehen und\nunsere Sicht dazu sagen.\nWir sagen: Zur Vergleichbarkeit kann man nicht auf die\nGesamtwohnkosten eingehen, sondern man kann die\nWohngeldbemessungen nur auf die Grundmiete abstellen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Man will nicht.)\n\nWir haben es schon gesagt, und ich sage es hier noch ein-\nmal: Die Begrenzung auf maximale Steigerungsraten in\nder Nettokaltmiete auf 3,3 % j\u00e4hrlich und die Begrenzung\nder Modernisierungsumlagen auf 1,50 DM w\u00fcrden zu\neinem weiteren Verfall der Wohnungen f\u00fchren. Deshalb\nkann man von uns keine Zustimmung dazu erwarten.\nWas die \u00dcbernahme des Kapitaldienstes f\u00fcr die Altschul-\nden betrifft, mu\u00df man sagen: Man mu\u00df schon zu seinen\nSchulden stehen. Diese Schulden sind aufgenommen wor-\nden aus dem Verm\u00f6gen der Bev\u00f6lkerung hier, und diese\n\nSchulden m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch letzten Endes an die\nBev\u00f6lkerung zur\u00fcckgezahlt werden k\u00f6nnen. Das ist auch\nGegenstand der Vereinbarungen zur W\u00e4hrungsunion\ngewesen, und dazu mu\u00df man stehen.\nWas den zweiten Punkt betrifft \u2013 da\u00df Sie wollen, da\u00df ein\npreiswerter und umfangreicher kommunaler Wohnungs-\nbestand in Sachsen erhalten bleibt \u2013, so ist es so, da\u00df Sie\ndann bereits bestehende Gesetze \u00e4ndern m\u00fc\u00dften. Wir blei-\nben dabei: Es sollen nur 15 % der urspr\u00fcnglichen Woh-\nnungen kommunale Wohnungen bleiben, und die anderen\nsind zu verkaufen, damit Eigentum entstehen kann.\nWas den letzten Punkt betrifft, so mu\u00df ich sagen: Das\nmacht die Staatsregierung. Es ist der Punkt 3 des Antrages\nder PDS, in dem verlangt wird, durch st\u00e4ndige \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Entwicklung der Einkommensverh\u00e4ltnisse und\nder Mietsteigerungsraten in Sachsen \u00fcber die Einhaltung\ndes Einigungsvertrages zu wachen. Das macht sie, und wir\nk\u00f6nnen sie nicht st\u00e4ndig zu Dingen auffordern, die sie\nohnehin schon macht. Das ist eine ganze Menge, und wir\nk\u00e4men da nicht nach.\nIch bin also der Meinung, da\u00df dieser Antrag, den wir in\nDrucksache 2/0517 vorgelegt haben, tats\u00e4chlich die Inter-\nessen der Mieter und der Vermieter ber\u00fccksichtigt, und\nich bitte Sie, diesen Antrag anzunehmen, w\u00e4hrend der\nAntrag Nr. 2/0527 der Fraktion der PDS diesen Interessen\nvon Mietern und Vermietern nicht entspricht. Wir sollten\nihn deshalb ablehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion, Frau Abg. Stachorra.\n\nFrau Stachorra, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Antr\u00e4ge der CDU und PDS betreffen den Ent-\nwurf des Miet\u00fcberleitungsgesetzes, der nun in letzter\nMinute von der Koalitionsregierung vorgelegt wurde, der\nKoalitionsregierung, in der die Partei des Ministerpr\u00e4si-\ndenten die Mehrheit hat.\n\n(Staatsminister Eggert:\nIn die der W\u00e4hler Sie nicht haben wollte!)\n\n\u2013 Mir schien es blo\u00df eben in dem Redebeitrag von Herrn\nFranke so, da\u00df Sie mit Ihrer eigenen Partei nicht so richtig\nzufrieden sind.\n\n(Staatsminister Eggert: Mit der F.D.P.)\n\nOffenbar konnten der Bundesbaumister T\u00f6pfer, CDU, und\nder Sprecher der Ost-Bauminister, Herr Innenminister\nEggert, sich nicht gegen die F.D.P. durchsetzen, so da\u00df das\nGesetz hinter den Eckpunkten, die mit den Ost-Baumini-\nstern festgelegt waren, zur\u00fcckbleibt.\nDie Kritik der SPD richtet sich dagegen, da\u00df erneut die\nBeschaffenheitsmerkmale zugrunde gelegt werden und\nnicht der Wohnwert der Wohnung. So wird nicht differen-\nziert zwischen IWC und AWC, also Au\u00dfenklo. Wohnlage\nund Wohnungsgr\u00f6\u00dfe spielen nach wie vor keine Rolle, ob\nHinterhaus oder gute Wohnlage, das ist alles die gleiche\nMiete.\nDer Einstieg in das Vergleichsmietensystem ist eine ver-\nkappte Dritte Grundmietenverordnung, die weder Mieter\nnoch Vermieter befriedigt. Dazu kommt, da\u00df das Gesetz\nschlampig ausgearbeitet ist. Der Rechtsstreit zwischen\nMieter und Vermieter ist vorgrogrammiert. Das Gesetz ist\neine Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme f\u00fcr Juristen, die zwei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n674\n\n\n\nte; die erste war die CDU-Pr\u00e4misse R\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4-\ndigung, wie wir hier alle wissen.\nDiese Rechtsstreitigkeiten haben ihre Ursache im \u00a7 12 des\nGesetzentwurfes: ,,Von 5 vorgegebenen Merkmalen d\u00fcr-\nfen 3 keine erheblichen Sch\u00e4den aufweisen.\u201c Und im \u00a7 13\nhei\u00dft es: ,,Die Modernisierungsumlage wird nicht gekappt,\nsoweit der Vermieter bauliche \u00c4nderungen aufgrund von\nUmst\u00e4nden durchgef\u00fchrt hat, die er oder deren Umfang er\nnicht zu vertreten hat.\u201c\nZu diesem Gummiparagraphen habe ich Herrn Dr. Buttolo\nbefragt und anschlie\u00dfend seinen Abteilungsleiter Herrn\nKurau. Nicht einmal die beiden waren sich einig, was man\ndenn noch zus\u00e4tzlich auf die 3 Mark drauflegen k\u00f6nnte.\n\n(Staatsminister Eggert: Das l\u00e4\u00dft ja hoffen!)\n\n\u2013 Das l\u00e4\u00dft hoffen, sehr richtig, Herr Innenminister!\nEs besteht z. B. keine Klarheit dar\u00fcber, ob, wenn die Elt-\nLeitungen ausgebessert werden, wenn eine kr\u00e4ftigere\nZuf\u00fchrung in die H\u00e4user kommt \u2013 nat\u00fcrlich in Kupfer-\nleitung, und in den H\u00e4usern liegt, wie wir alle wissen, die\nAlu-Leitung \u2013, das nun vom Vermieter zu vertreten ist\noder nicht. Es besteht keine Klarheit, ob Heizungseinrich-\ntungen, die energiesparend sind, umgelegt werden k\u00f6n-\nnen o. \u00e4.\nIch habe mit vielen Fachleuten gesprochen; jeder sagt hier\netwas anderes. Diese schlampige Formulierung darf so\nnicht bestehen bleiben. Parlamente m\u00fcssen endlich\nGesetze verabschieden, die so klar formuliert sind, da\u00df ein\neinfacher Staatsb\u00fcrger wei\u00df, was gemeint ist. Es kann\nnicht sein, da\u00df die Gerichte im Nachgang durch Grund-\nsatzurteile in der Auslegung f\u00fcr Rechtssicherheit sorgen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nNun zu den Antr\u00e4gen. Ich spreche erst einmal zum CDU-\nAntrag. Der Punkt 1 \u2013 Herr Franke hat es deutlich gesagt \u2013\nbedeutet die Aufhebung der Kappungsgrenze von 3 DM.\nDie SPD geht da nicht mit. Nicht die Mietanhebung von\n15 % ist das Problem in den neuen Bundesl\u00e4ndern,\nsondern die Sanierung und Modernisierung der H\u00e4user\nmit der Umlagem\u00f6glichkeit von im Moment noch 11 %\nModernisierungskosten.\nF\u00fcr diese F\u00e4lle brauchen wir Wohnsicherheit f\u00fcr die Mie-\nter. Hier wurden und werden Mieter herausmodernisiert,\ndie lebenslang in diesen H\u00e4usern wohnten und deren\nsehnlichster Wunsch es war, da\u00df es endlich nicht mehr\ndurch das Dach regnet und da\u00df sie endlich nun mal Bad\nund Heizung haben.\n\n(Zuruf von der CDU:\nSollen wir das Geld drucken oder wie?!)\n\nReden Sie doch mal mit den Menschen, die in diesen H\u00e4u-\nsern wohnen! Die meisten m\u00fcssen n\u00e4mlich tats\u00e4chlich dort\nausziehen. Sie werden dort herausmodernisiert, und wir\nhaben keine M\u00f6glichkeit, ihnen wenigstens eine gewisse\n\u00dcbergangsfrist zu geben.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas stimmt doch gar nicht!)\n\nIn Westberlin waren es damals 15 Jahre \u00dcbergangszeit f\u00fcr\ndie Einf\u00fchrung der Vergleichsmiete, und wir wollen das\nhier ad hoc innerhalb von einigen Monaten machen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas k\u00f6nnten doch nicht einmal Sie verkraften, wenn Sie\nein Einkommen von 1 400 DM haben und Ihre Miete auf\n\neinmal auf 800 DM steigt, von denen vielleicht 500 DM\nnicht einmal wohngeldf\u00e4hig sind. Es scheint hier einigen\ngar nicht klar zu sein, da\u00df die Differenz \u00fcber 7,80 DM bei\nkeiner Wohnung wohngeldf\u00e4hig ist, und wir haben nach\nder Sanierung zum Teil Mieten von 12 bis 14 DM.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nMan kann den Sanierungsstau von 50 Jahren nicht inner-\nhalb k\u00fcrzester Zeit auf die Mieter abw\u00e4lzen. Diese Miet-\nsteigerungen von 300 bis 500 % sind innerhalb so kurzer\nZeit nicht verkraftbar.\n\n(Staatsminister Eggert:\nWas erz\u00e4hlen Sie da?\n\nK\u00f6nnen Sie uns das mal vorrechnen?)\n\nF\u00fcr einige bedeutet das Auszug.\n\n(Staatsminister Eggert: 300 bis 500 %?)\n\n\u2013 Ja, sicher. Sie haben in diesen alten Wohnungen zur\nZeit, sagen wir mal, 2 DM, weil die ja Mietminderung\nhaben, weil es durch das Dach regnet und sonst etwas.\nNach der Sanierung haben sie aber mit Garantie 8 DM\nKaltmiete.\n\n(Staatsminister Eggert:\nUnd das sind 500 %? Und daf\u00fcr sind\n\ndie Leute dann in einer Wohnung und\nsind nicht mehr dem Dach ausgeliefert.)\n\n\u2013 Herr Innenminister, ich habe Ihnen schon einmal gesagt,\nda\u00df bei uns viele alte Menschen in diesen Wohnungen\nleben, die zum Teil 80 oder 90 Jahre alt sind. Man sollte\ndiese Leute nicht in zwei bis drei Monaten mit solchen\nMieten konfrontieren.\nWenn Sie auf einmal von Ihrem Einkommen schlagartig\nzwei Drittel f\u00fcr Miete ausgeben m\u00fc\u00dften, dann sind Sie\nvielleicht auch in Schwierigkeiten, weil Sie den Rest in\nFestgeld angelegt haben und nicht rankommen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nZum Punkt 2. Hier sind wir schon beim n\u00e4chsten Pro-\nblem \u2013 die Kappung der Miete bei Wiedervermietung der\nWohnung auf 10 %. Diese Kappung ist dringend erforder-\nlich, um die Umz\u00fcge zu erleichtern, statt sie zu verhin-\ndern. Diese Forderung hat nunmehr die CDU im Antrag\nstehen.\nIch erinnere mich genau, Herr Eggert, in Leipzig haben Sie\nnoch auf den Wucherparagraphen im Wirtschaftsstraf-\nrecht gesetzt. Eine halbe Stunde sp\u00e4ter war allerdings Ihr\nStaatssekret\u00e4r am Mikrofon, und der hatte damals schon\ndie 10 % genannt.\nWir werden sehen, ob der Einflu\u00df des Ministerpr\u00e4sidenten\nvon Sachsen in seiner Partei in Bonn gro\u00df genug ist, um\ndiese Forderung durchzusetzen.\nAnsonsten biete ich Herrn Albrecht an \u2013 leider ist er nicht\nmehr da \u2013, der gestern die SPD-Wohnungspolitik so hoch\ngelobt hat, doch vielleicht Mitglied bei uns zu werden.\nSeine wohnungspolitischen Forderungen bez\u00fcglich Wohn-\ngeld und Kappung bei Wiedervermietungen werden dann\nmit Garantie auch in Bonn vertreten.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nEr hat ja keine konkrete Zahl genannt,\n\nich habe ihn zweimal gefragt;\nkeine konkrete Auskunft!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n675\n\n\n\nZum Diskussionsbeitrag von Herrn Franke m\u00f6chte ich\nnoch kurz sagen: Wenn Sie das Wohngeld nur darauf\nabstellen, da\u00df jedem 30 % des Gehaltes an Miete zuzu-\nmuten sind, dann m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, da\u00df bei\n18 % die Einkommensgrenze unter 1 800 DM liegt. F\u00fcr\ndiese Menschen ist es nat\u00fcrlich allerhand; wenn sie da\n600 DM Miete abrechnen, dann bleibt tats\u00e4chlich f\u00fcr das\nLeben nicht mehr sehr viel \u00fcbrig. Deshalb w\u00e4ren Sockel-\nbetr\u00e4ge sicher g\u00fcnstiger.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, Ihre\nRedezeit ist abgelaufen.\n\nFrau Stachorra, SPD: Das tut mir leid, dann kann ich zum\nPDS-Antrag nichts mehr sagen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der CDU:\nDazu ist auch nichts zu sagen! \u2013\n\nStaatsminister Eggert:\nDas h\u00e4tte sich auch nicht gelohnt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch das Wort? \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Nein, das Schlu\u00dfwort!)\n\n\u2013 Gut, dann erteile ich der Fraktion der PDS zur Druck-\nsache 2/0527 das Schlu\u00dfwort; bitte, Frau Abg. Gangloff.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Was ich bemerke, ist: Alle Fraktionen wollen die\nEinf\u00fchrung der Vergleichsmieten sozialvertr\u00e4glich f\u00fcr die\nMieter und wirtschaftlich vern\u00fcnftig f\u00fcr die Wohnungs-\nunternehmen, sagen sie \u2013 nat\u00fcrlich in dieser oder jener\nForm.\nDas Problem ist \u2013 und eben das macht meines Erachtens\ndie Verunsicherung und die \u00c4ngste der Betroffenen aus \u2013,\nda\u00df zuerst die Mieter und Unternehmen mit den zus\u00e4tz-\nlichen Belastungen aus dem Mieten\u00fcberleitungsgesetz\nkonfrontiert werden und erst im nachhinein von den kon-\nkret sozial flankierenden Ma\u00dfnahmen, die doch unbestrit-\nten dringend sind, exakt erfahren werden.\nEs ist doch klar, da\u00df dann \u00fcberall entsprechend der Inter-\nessenlage Proteste entstehen. Schon in der Begr\u00fcndung\nder Bundesregierung zum Gesetzentwurf sind die Ansatz-\npunkte gegeben. Dort wird festgestellt: Im Zeitraum von\nFebruar 1992 bis Juli 1994 sollen die Realeinkommen um\n22 % gewachsen sein. Die g\u00fcnstige Einkommensentwick-\nlung erstrecke sich auch auf die Bezieher von Sozialein-\nkommen, wie z. B. Rentner- und Arbeitslosenhaushalte.\nHerr Minister Eggert, Sie haben die Proteste in Leipzig\nerlebt. Herr Landtagspr\u00e4sident Iltgen hat einen Brief \u2013\nsoviel ich wei\u00df vom Seniorenbeirat Leipzig \u2013 bekommen,\nin dem ihm noch einmal ausdr\u00fccklich mitgeteilt wird, da\u00df\ndiese Berechnungen so nicht stimmen.\nGeschickt wird die massive Erh\u00f6hung von Steuern, Versi-\ncherungsbeitr\u00e4gen und Geb\u00fchren zu Beginn dieses Jahres\nausgeblendet. Den Mieterhaushalten, so hei\u00dft es, werden\nim Durchschnitt, nach Abzug der Preissteigerungen, bis\nEnde 1995 noch einmal 140 DM zur Verf\u00fcgung stehen.\nDemgegen\u00fcber wird die sich aus dem Gesetz ergebende\nMieterh\u00f6hung den Mieterhaushalt im Durchschnitt mit ca.\n37 DM \u2013 Frau Ostrowski hat dazu schon gesprochen \u2013\nmonatlich belasten.\nDiese Aussage, die allerorts f\u00fcr Proteste sorgt, nimmt nun\nwiederum der Gesamtverband der Wohnungswirtschaft \u2013\ndas ist der Dachverband auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Woh-\n\nnungsbaugesellschaften und Wohnungsgenossenschaf-\nten \u2013 als Einstieg f\u00fcr Forderungen, die meines Erachtens\nma\u00dflos sind. Bitte lesen Sie die Stellungnahme der GdW\nvom 13. M\u00e4rz 1995.\nKeine der betroffenen Seiten ist zufrieden. Ein anzu-\nstrebender, doch so n\u00fctzlicher Interessenausgleich f\u00fcr\nMieter und Vermieter ist nicht in Sicht.\nDa ist doch nun wirklich die Politik gefragt; da mu\u00df end-\nlich eine realistische Paketl\u00f6sung her, und zwar vor allen\nDingen eine rechtlich eindeutige und f\u00fcr alle verst\u00e4ndliche\nL\u00f6sung.\nMeine Damen und Herren, das geht nur in Bonn. Und\nauch aus Sachsen sollte und mu\u00df heute und hier \u2013 \u00fcber die\nFraktionen hinweg \u2013 ein Zeichen gesetzt werden, da\u00df es\num die sozialvertr\u00e4gliche Einf\u00fchrung der Vergleichs-\nmieten geht. Und da, denke ich schon, ist der Antrag der\nPDS-Fraktion der weitergehende.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile der Fraktion\nder CDU zu Drucksache 2/0517 das Schlu\u00dfwort. Herr\nAbg. Franke, bitte.\n\nFranke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es scheint hier das Mi\u00dfverst\u00e4ndnis vor-\nzuliegen, und zwar bei SPD wie auch bei PDS, da\u00df wir mit\ndem vorliegenden Gesetzentwurf zufrieden w\u00e4ren. Dann\nh\u00e4tten wir diesen Antrag nicht stellen m\u00fcssen, wenn wir\ndamit zufrieden gewesen w\u00e4ren.\nFrau Stachorra sagt nun: Am Schlu\u00df ist niemand zufrie-\nden, weder die Mieter noch die Vermieter. Das wird aber\nnicht nur bei diesem Entwurf so sein. Es wird so bleiben,\nauch wenn wir einen guten Kompromi\u00df haben. Es zeich-\nnet gerade den guten Kompromi\u00df aus, da\u00df keiner von bei-\nden zufrieden ist. Wir h\u00e4tten auch etwas falsch gemacht,\nwenn einer zufrieden w\u00e4re. Wir m\u00fcssen nur das Ma\u00df der\nUnzufriedenheit gewisserma\u00dfen zwischen beiden ver-\nn\u00fcnftig austarieren. Und das, denken wir, haben wir\ngemacht.\nNat\u00fcrlich gibt es das Problem der Miethaie, Frau Sta-\nchorra. Das gibt es in den Gro\u00dfst\u00e4dten wahrscheinlich\nh\u00e4ufiger als auf dem Lande. Aber das ist nicht das Thema,\n\u00fcber das wir heute hier sprechen k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich mu\u00df\nman dem mit juristischen Mitteln begegnen. Nat\u00fcrlich\nmu\u00df man daf\u00fcr sorgen, da\u00df Mieter nicht aus ihren Woh-\nnungen hinausmodernisiert werden. Es gibt F\u00e4lle \u2013 ich\nkenne sie pers\u00f6nlich \u2013, wo so etwas eingetreten ist und wo\nman dankbar sein mu\u00df, da\u00df es die Mietervereine gibt, die\nsich darum sorgen und den Leuten helfen, damit sie auch\nRechtsbeistand bekommen.\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Kappungsgrenze bei\nModernisierung eingehen. Wir wollen sie nicht schwam-\nmig machen, sondern haben gesagt, diese 3 DM sollten\ndann \u00fcberschritten werden k\u00f6nnen, wenn die Betriebs-\nkosteneinsparung so gro\u00df ist, da\u00df sie diese Erh\u00f6hung der\nUmlage deckt. Wenn ich also ein Haus modernisiere und\ndurch Umgestaltung der Heizung und W\u00e4rmeisolierung\nin dem Geb\u00e4ude erreiche, da\u00df die Heizkosten z. B. um\n1,50 DM pro m2 sinken, dann kann ich die Kappungsgren-\nze auch um 1 DM h\u00f6hersetzen, weil, wenn ich das nicht\nmachen w\u00fcrde, immer noch 0,50 DM Einsparung f\u00fcr den\nMieter bleiben w\u00fcrden. Das ist gemeint, wenn wir sagen,\nda\u00df wir es nicht schwammig machen wollen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n676\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFranke, CDU: Einen Moment, bitte.\nMan sollte auch nicht so gro\u00dfz\u00fcgig mit Prozentzahlen\numgehen. Wenn jemand 1 800 DM hat, sind 30 % 540 DM\nund nicht 600 DM. F\u00fcr jemanden, der nur 1 800 DM hat,\nsind die 60 DM dann schon interessant. Wir wollen nicht\nzu gro\u00dfz\u00fcgig mit dem Geld anderer Leute umgehen, die\nschon nicht viel haben.\nBitte, die Zwischenfrage.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Ich m\u00f6chte Sie folgendes fragen.\nVermieter und Mieter w\u00fcnschen sich sanierte und moder-\nnisierte Wohnungen. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, da\u00df man\nnoch einen anderen Gedanken in die \u00dcberlegung einbe-\nzieht, n\u00e4mlich den, da\u00df der Vermieter, der die Modernisie-\nrung nur sehr schwer bezahlen kann, wenn er Eigent\u00fcmer\neiner Wohnung ist und aus den neuen Bundesl\u00e4ndern\nkommt, vielleicht auch durch zinsverbilligte Kredite\ngest\u00fctzt werden k\u00f6nnte, so da\u00df es m\u00f6glich w\u00e4re, die\nModernisierungsumlage, die vom Mieter zu bezahlen ist,\nso niedrig wie m\u00f6glich zu halten?\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas ist doch gang und g\u00e4be!)\n\nFranke,  CDU:  Das kann ich mir sehr gut vorstellen. Das\nkann sich auch die Staatsregierung vorstellen; denn das\nwird bereits seit Jahren gemacht.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nSelbst die Staatsregierung kann\n\nsich das vorstellen!)\n\nWir arbeiten daran in dem Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr.\nWenn Sie z. B. dort den Haushalt mit beraten h\u00e4tten,\nw\u00fc\u00dften Sie, welche Betr\u00e4ge daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen.\nIn dem Ma\u00dfe, wie es gelingt, mehr Geld daf\u00fcr im investi-\nven Bereich lockerzumachen, kann man nat\u00fcrlich auch\nst\u00e4rker f\u00f6rdern.\nEs wird getan, und wir sind st\u00e4ndig dabei zu \u00fcberlegen,\nwas wir an vern\u00fcnftigen Regelungen einf\u00fchren k\u00f6nnen.\nWir gehen nat\u00fcrlich auch auf Vorschl\u00e4ge ein, wenn sie\numsetzbar sind.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Meine Frage ging dahin, da\u00df es\noffensichtlich zu wenig ist, was bisher gef\u00f6rdert wird. Das\nbehindert die Vermieter, und es wird dann den Mietern\naufgeb\u00fcrdet. Meine Frage ist: Werden Sie in dieser Rich-\ntung weiter aktiv?\n\nFranke, CDU: Ich m\u00f6chte jetzt nicht die Frage provo-\nzieren, ob die anderen gehen k\u00f6nnen, wenn wir uns allein\nunterhalten.\n\n(Staatsminister Eggert:\nSetzt euch mal beide zusammen! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordneten! Wir kommen zur Abstimmung.\nFrau Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Ich bitte um punktweise Abstim-\nmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es wurde um punkt-\nweise Abstimmung gebeten. Ich stelle also zur Abstim-\nmung die Drucksache 2/0527, Punkt 1. Wer dem Punkt 1\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Dieser Punkt ist mit wenigen Stimmen daf\u00fcr\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch stelle Punkt 2 zur Abstimmung. Wer ihm seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch\ndieser Punkt ist bei Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt.\nIch stelle Punkt 3 zur Abstimmung. Wer ihm seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch\ndieser Punkt ist mehrheitlich abgelehnt worden.\nDamit ist der Antrag in G\u00e4nze abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Zu Drucksache 2/0517, Antrag\nder Fraktion der CDU, liegt Ihnen mit der Druck-\nsache 2/0687 ein \u00c4nderungsantrag der SPD vor. Ich bitte\num Begr\u00fcndung. Frau Abg. Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Wir m\u00f6chten diesen CDU-Antrag\netwas modifizieren. In Punkt 1 bestehen wir auf der Kap-\npungsgrenze von 3 DM. Die einzige Ausnahme soll sein,\nda\u00df der Mieter im Rahmen einer Vereinbarung mit dem\nVermieter dieser h\u00f6heren Umlage zustimmt. Es handelt\nsich hier um den Fall, zu dem Herr Franke sagte, sicher sei\nes ohne weiteres m\u00f6glich, diese \u00dcbereinstimmung zu\nerzielen.\nNach dem Punkt 2, dem wir zustimmen, m\u00f6chten wir eine\nzweimonatige Einspruchsfrist einf\u00fcgen. Sie wissen, da\u00df in\nden alten Bundesl\u00e4ndern eine zweimonatige Einspruchs-\nfrist gilt. Wir sollen eine soziale \u00dcberleitung haben und\nhaben ein schlechteres Gesetz. Wir bestehen also darauf,\nda\u00df auch f\u00fcr die Mieter in den neuen Bundesl\u00e4ndern eine\nzweimonatige Einspruchsfrist gilt.\nDes weiteren zur Beweislastumkehr. In den alten Bundes-\nl\u00e4ndern mu\u00df der Vermieter beweisen, was orts\u00fcbliche\nMiete ist. Nach dem Gesetzentwurf f\u00fcr die neuen Bundes-\nl\u00e4nder soll das der Mieter tun. Damit sind wir nicht ein-\nverstanden. Das ist kein sozialer \u00dcbergang, sondern eine\n,,Verb\u00f6serung\u201c statt einer Verbesserung.\nIn Punkt 5 m\u00f6chten wir aufnehmen, da\u00df die Bundesregie-\nrung bis zur Einf\u00fchrung der Vergleichsmiete die Zinshilfe\nzu tragen hat, und zwar nach dem Motto: Wer schuld hat,\nzahlt. Die Bundesregierung hat diesen Gesetzentwurf zu\nsp\u00e4t vorgelegt, und so mu\u00df sie auch unsere Wohnungs-\nunternehmen entlasten, indem sie die Zinshilfe selbst\ntr\u00e4gt. Ich darf Ihnen verraten, da\u00df in diesem Fonds der\nBundesregierung auch noch 3 Millionen DM aus der Alt-\nschuldenhilfe drin sind, so da\u00df es vom Bund aus durchaus\nmachbar w\u00e4re.\nIch bitte Sie, Ihren Antrag um diese \u00c4nderungen zu erg\u00e4n-\nzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird das Wort zu dem\nAntrag gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Franke, bitte.\n\nFranke, CDU: Frau Stachorra, wenn man so einen Antrag\nstellt und einen Entwurf hat, an dem man etwas \u00e4ndern\nm\u00f6chte, mu\u00df man nat\u00fcrlich auch daran denken, ob einem\n\u00fcberhaupt zugeh\u00f6rt wird, wenn man mit seinen \u00c4nde-\nrungsvorstellungen kommt. Und wenn es ein endloser\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n677\n\n\n\nKatalog ist, wird es schon sehr schwer, da\u00df einem \u00fcber-\nhaupt jemand zuh\u00f6rt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: So machen Sie es immer!)\n\nMan mu\u00df sich eben auch damit abfinden, wenn das Gesetz\nes ein wenig anders regelt, als man selbst sich w\u00fcnscht.\nDeshalb mu\u00df ich zu Ihrem \u00c4nderungsantrag folgendes\nsagen:\nWenn wir Ihrem Vorschlag zu Punkt 1 zustimmen w\u00fcr-\nden, w\u00fcrden wir aus dem Gesetz ein Gerichtsbesch\u00e4f-\ntigungsgesetz machen, denn jeder Vermieter m\u00fc\u00dfte zum\nGericht gehen und es durchsetzen, weil der Mieter nicht\nunterschreibt.\nIch habe vorhin die bedingungsweise \u00d6ffnung der Kap-\npungsgrenze dargelegt. Ich habe erkl\u00e4rt, wie das gemeint\nist. Ich meine, es ist eindeutig, weil es an Kriterien gebun-\nden ist. Eine Ver\u00e4nderung dieser Kriterien, wie wir sie\ngesetzt haben, w\u00fcrde gar nichts bringen.\nBei den Punkten, die Sie dann unseren Punkten 1 und 2\nneu einf\u00fcgen wollen und die hier mit 3 und 4 bezeichnet\nsind, ist es so, da\u00df ich sage: Wenn es das Gesetz dann eben\nenth\u00e4lt, ist es gut, wenn es so ist. Es steht im Mieth\u00f6he-\ngesetz so drin. Das wissen wir auch. Wenn es also ein klein\nwenig von dem abweichen sollte, dann ist es aber nicht\ntragisch. Das ist ein Punkt, f\u00fcr den wir die Staatsregierung\nin Bonn nicht losjagen wollen insgesamt, damit wir nicht\nGefahr laufen, da\u00df, auf das Ganze bezogen, gar nicht\nzugeh\u00f6rt wird.\nWas den Punkt 5 angeht, mu\u00df ich sagen, da\u00df die Frage mit\nder Zinshilfe auch nicht in dieses Gesetz aufgenommen\nwerden kann. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir andere Wege suchen.\nDeshalb bin ich auch der Meinung, da\u00df wir unseren\nAntrag damit nicht verquicken sollten.\nIch mu\u00df mich deshalb daf\u00fcr einsetzen, da\u00df Ihr \u00c4nde-\nrungsantrag abgelehnt wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Sie w\u00fcnschen noch das\nWort. Bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Herr Franke, ich m\u00f6chte Sie berichti-\ngen. Ich habe hier Bezug genommen auf den vorliegenden\nGesetzentwurf, nicht auf irgend etwas. Dort steht das so\ndrin. Wenn Sie sagen, es ist eine kleine Abweichung, wenn\nSie ,,eine Beweislast umkehren\u201c als kleine Abweichung\nbezeichnen, dann mu\u00df ich mich wirklich wundern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich stelle nun den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Daf\u00fcrstimmen ist dieser Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt.\nIch stelle nun die Drucksache 2/0517 zur Abstimmung.\nDas ist die Drucksache der CDU. Ich bitte bei Zustim-\nmung \u2013 \u2013 Bitte, Frau Abg. Gangloff.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich beantrage auch\nEinzelabstimmung \u00fcber die Punkte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es wurde Einzelabstim-\nmung beantragt.\nIch lasse \u00fcber den Antrag 2/0517 I Punkt 1 und Punkt 2\nabstimmen. Wer diesem seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Diese Punkte sind so\nmehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf Antrag 2/0517 II. Wer diesem Punkt seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Stimmenthaltungen so mehrheitlich angenommen.\nIch stelle jetzt zur Abstimmung den gesamten Antrag\n2/0517. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Gegen-\nstimme und Stimmenthaltungen ist dieser Antrag so\nmehrheitlich angenommen. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt erledigt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nUmsetzung Drucksache 2/0067 in Punkt 4.\n(Kofinanzierung entsprechend \u00a7 249h AFG)\n\nDrucksache 2/0477, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen haben folgende Redezeiten: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS ebenfalls 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU. Ich\nerteile der SPD das Wort. Bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der \u00a7 249h besch\u00e4ftigt uns heute schon wieder, ich\ndenke, durchaus mit Grund. Grunds\u00e4tzlich m\u00f6chte ich\nnoch einmal betonen, da\u00df die SPD-Fraktion nicht f\u00fcr eine\nAusweitung des \u00a7 249h auf den Bereich Soziale\nDienste/Jugendhilfe ist, aber nicht etwa deswegen, um in\ndiesem Bereich abzubauen, sondern um Festanstellung zu\nerreichen. Ich m\u00f6chte Ihnen dazu ein Beispiel erz\u00e4hlen,\ndamit Sie unsere Position vielleicht ein kleines bi\u00dfchen\nbesser verstehen k\u00f6nnen.\nZum Beispiel eine Mitarbeiterin im Bereich Sozialp\u00e4dago-\ngische Familienhilfe, die jetzt \u00fcber zwei, drei Jahre eine\n\nFamilie betreut, wo Kinder kurz vor der Heimeinweisung\nstehen, nimmt eine intensive Beziehung zu den Menschen\nin diesen Familien auf, um ganz einfach dort helfen zu\nk\u00f6nnen. Es w\u00e4re ganz einfach widersinnig, wenn \u00a7 249h\nsp\u00e4testens 1997 ausl\u00e4uft, da\u00df man dieser Frau dann sagt:\n,,Es tut uns leid! Ihre Erfahrungen und Ihre Ausbildung,\ndie Sie inzwischen haben, brauchen wir nicht mehr, weil\nwir Sie nicht mehr bezahlen k\u00f6nnen.\u201c\n\nBesonders unverst\u00e4ndlich ist es nat\u00fcrlich, da\u00df es im\nBereich des \u00a7 249h Soziale Dienste/Jugendhilfe seit Januar\nf\u00fcr einige \u2013 f\u00fcr ca. 2 000 \u2013 Mitarbeiter landesseitig keine\nBezahlung mehr gibt. Darauf bezieht sich unser Antrag.\n\nIch m\u00f6chte es noch einmal ganz deutlich sagen: Seit Januar\nerhalten ca. 2 000 Arbeitnehmer maximal den Anteil des\nArbeitsamtes, oder, wenn sie einen Tr\u00e4ger haben, der es\nsich leisten kann, in irgendeiner Form Mittel, die er auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n678\n\n\n\ngespart hat, ausgezahlt. Dann bekommen sie ihr Geld;\nansonsten nicht.\nDie SPD-Fraktion hat deshalb die Staatsregierung in einem\nAntrag aufgefordert, unverz\u00fcglich alles zu unternehmen,\num die Auszahlungspraxis so fortzuf\u00fchren, auch entspre-\nchend dem Antrag, den der Landtag hier im November\nbeschlossen hat.\nLeider war es der SPD-Fraktion nicht m\u00f6glich, diesen\nDringlichen Antrag per Gesch\u00e4ftsordnung im Februar in\ndas Plenum einzubringen. Herr Leroff, der Parlamenta-\nrische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der CDU-Fraktion, begr\u00fcndete die\nAblehnung des Begehrens erstens damit, da\u00df es auf die-\nsem Gebiet keine Probleme gibt, und zweitens, da\u00df die\nMittel ,,sp\u00e4testens in der kommenden Woche\u201c ausgezahlt\nseien. Das war im Februar. Selbst die Staatsregierung \u2013\nHerr Leroff \u2013 ist in den Punkten ein bi\u00dfchen anderer Mei-\nnung als Sie. Sie r\u00e4umt in ihrer Antwort ein, da\u00df es\nSchwierigkeiten bei der Umstellung der Bewilligungs-\npraxis gab.\nJedoch ist die Begr\u00fcndung f\u00fcr uns nicht akzeptabel; denn\nerstens, wenn es zu einer Umstellung eines Verfahrens\nkommt, mu\u00df dies so vorbereitet sein, da\u00df letztlich nicht\nf\u00fcr 2 000 Arbeitnehmer keine Lohnzahlung erfolgen kann.\nZweitens zeigt die Antwort auch, da\u00df sich die Ministerien\nmit den pl\u00f6tzlich eingestellten 15prozentigen Drittmitteln\nselbst \u00fcberfordert haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir haben das ja schon immer abgelehnt. Da erinnern Sie\nsich sicherlich an die Debatten der vergangenen Monate.\nAu\u00dferdem sind in der Antwort auch keine Konsequenzen\nenthalten, wie man auf die Vers\u00e4umnisse eingehen sollte.\nIch habe au\u00dferdem noch Nachfragen zu den Antworten\nder Staatsregierung:\n1. Sind die Verfahrensschwierigkeiten heute derart \u00fcber-\nwunden, da\u00df die betroffenen Arbeitnehmer ihre Lohnzah-\nlungen f\u00fcr Januar bis M\u00e4rz erhielten?\n2. Wann erh\u00e4lt verbindlich der letzte Tr\u00e4ger die ihm\nzustehenden Gelder?\n3. Wie werden die von den Tr\u00e4gern unfreiwillig einge-\nr\u00e4umten Darlehen verzinst?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Bitte, Frau Abg. Weber.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Wir sprechen im Landtag nicht zum\nersten Mal \u00fcber den \u00a7 249h. Deshalb kennen alle die Pro-\nblematik. Das Programm, eingef\u00fchrt zur Unterst\u00fctzung\ndes Aufbaus von Sozial- und Jugendhilfestrukturen und\nzur Begleitung der Probleme des \u00dcbergangs durch Bera-\ntungs- und Hilfsangebote, sollte den verschiedenen Pro-\njekten eine Starthilfe geben und die f\u00fcr Dauer notwen-\ndigen Projekte auf dem Weg in eine Regelfinanzierung\nbegleiten.\nEs sollte ein sinnvolles Miteinander zwischen Besch\u00e4fti-\ngung und Festanstellung angestrebt werden. Ich denke,\ndieser Proze\u00df hat durch die Mitfinanzierung bei den Tr\u00e4-\ngern und Kommunen eingesetzt. Wir werden dies weiter\nunterst\u00fctzen.\nBei der Abarbeitung und Umsetzung des von der CDU-\nFraktion initiierten Antrages vom 22. November 1994 wur-\nden Schwerpunkte gesetzt. Dort wurden Festlegungen\ndurch Beschlu\u00df des Landtages getroffen. Der SPD-Antrag\n\nzielt auf den Punkt 4, die Finanzierungspraxis bis zum\n31. M\u00e4rz 1995, ab. Der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit hat in einem Schreiben vom 6. M\u00e4rz 1995 zu diesem\nVorgang Stellung bezogen.\nIn dieser Stellungnahme wird begr\u00fcndet, weshalb es ver-\nsp\u00e4tete Auszahlungen in diesem Bereich gegeben hat. Die\nCDU-Fraktion hat sich zeitig und mehrfach mit dieser Pro-\nblematik besch\u00e4ftigt. Genau deshalb \u2013 darum mu\u00df ich das\nan dieser Stelle sagen, Frau Ludwig \u2013 sind wir als CDU-\nFraktion davon ausgegangen, da\u00df das gekl\u00e4rt ist und die\nTr\u00e4ger ihr Geld bekommen.\nIch kann auch nicht nachvollziehen, ob wirklich 2 000 Ar-\nbeitnehmer das Geld nicht bekommen haben, weil nur\neinige das Geld erhielten. Es hat einfach nicht geklappt.\nDas mu\u00df man einfach zugeben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: Bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Frau Kollegin, geben Sie mir recht, da\u00df\nAntr\u00e4ge, die nicht korrekt und vollst\u00e4ndig vorliegen, auch\nnicht bezuschu\u00dft werden k\u00f6nnen?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Das ist richtig, aber ich wei\u00df nicht,\nob das in jedem Fall so gewesen ist, Herr Leroff.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDennoch hat die CDU-Fraktion mit dem S\u00e4chsischen\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit und mit dem\nAufbauwerk L\u00f6sungswege gesucht und \u00fcber die Einf\u00fch-\nrung \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 der sofortigen Auszah-\nlung per Scheck \u2013 dieser ist dann sogar gedeckt \u2013 und des\nsogenannten Nottelefons L\u00f6sungswege angeboten. Ich\ngehe davon aus, da\u00df das dann auch funktioniert, wenn es\nangeboten wird.\nDie CDU-Fraktion hat sich \u00f6ffentlich dazu bekannt, da\u00df\norganisatorische Schw\u00e4chen nicht auf dem R\u00fccken von\nBetroffenen passieren d\u00fcrfen. Wir denken aber auch, da\u00df\nes weitergehende Fragen zum \u00a7 249h und dessen Zukunft\ngibt. Deshalb schlagen wir vor, dem von der CDU-Frak-\ntion vorgelegten \u00c4nderungsantrag zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte jetzt die PDS-\nFraktion; Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, sehr geehrte Abgeordnete!\nDie Auseinandersetzung um den \u00a7 249h, der ja heute wie-\nder einmal Thema ist, zeigt mir eigentlich, wie genau wir\ndarauf achten m\u00fcssen, was Sie von der CDU uns f\u00fcr Vor-\nschl\u00e4ge machen und wie Sie versuchen, diese mit umzu-\nsetzen.\nIch zitiere aus dem Antrag der CDU-Fraktion zu der\nnovemberlichen Landtagssitzung Punkt 4: ,,Die Finanzie-\nrungspraxis aus dem Jahre 1994 f\u00fcr laufende Projekte ist\nbis zum 31. M\u00e4rz 1995 fortzuf\u00fchren.\u201c Dies wurde nat\u00fcr-\nlich getan, aber nicht f\u00fcr die Auszahlungspraxis der letz-\nten Monate, und zwar bis Dezember. Wahrscheinlich h\u00e4t-\nten wir damals den \u00c4nderungsantrag einbringen m\u00fcssen,\nauch die Auszahlungspraxis fortzuf\u00fchren.\nWeiterhin ist zu fragen, warum denn, wenn Sie sich so\nstark daf\u00fcr eingesetzt haben, 5 600 Menschen in Hunder-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n679\n\n\n\nten von Projekten bis Mitte Februar keine Sicherheit hat-\nten, da\u00df sie Geld bekommen. Das stand in der ,,S\u00e4ch-\nsischen Zeitung\u201c, ein Zitat vom Pressesprecher des Wirt-\nschaftsministeriums: ,,Das Aufbauwerk hat die Bescheide\ngr\u00f6\u00dftenteils vorbereitet. Nun m\u00fcssen sie vom Wirtschafts-\nministerium oder vom Regierungspr\u00e4sidium unterschrie-\nben werden. Bevor das Parlament die Mittel freigegeben\nhat, d\u00fcrfte maximal \u00fcber ein Zw\u00f6lftel des Haushalts ver-\nf\u00fcgt werden.\u201c\n\n(Leroff, CDU: Vollkommen korrekt!)\n\n\u2013 Das ist eben nicht korrekt. Auf eine Anfrage an den\nFinanzminister wurde uns mitgeteilt, da\u00df das nicht kor-\nrekt ist. Innerhalb von wenigen Tagen wurden die Aus-\nzahlungsbescheide an die Tr\u00e4ger herausgeschickt, so da\u00df\ndie das bef\u00fcrworten d\u00fcrfen, ob sie die Gelder bekommen\noder nicht.\nDas zeigt, da\u00df selbst in den Ministerien noch keine Klar-\nheit dar\u00fcber herrscht, wie diese Gelder ausgezahlt werden\nk\u00f6nnen. Ansonsten h\u00e4tte es ja damals, da der Haushalt\nnoch nicht verabschiedet war, sehr schnell dazu kommen\nk\u00f6nnen, die Gelder doch zu \u00fcberweisen.\nAbgesehen davon, da\u00df bis zum heutigen Tage einige Pro-\njekte immer noch kein Geld haben, wobei man auch\nden Projekten die Schuld zuweisen kann, aber auch\nauf die langen Verwaltungswege verweisen m\u00fc\u00dfte \u2013 es\ndauert zum Teil zwei bis drei Wochen \u2013, m\u00f6chte ich noch\nauf einen zweiten Teil des Beschlusses hinweisen: da\u00df\ndamals \u2013 auch auf Antrag der CDU-Fraktion \u2013 gefordert\nwurde, ,,schon jetzt die j\u00e4hrlichen Eckwerte der Kofinan-\nzierung des Freistaates f\u00fcr die Jahre 1996 und 1997 festzu-\nlegen und bis zur 2. Lesung des Staatshaushaltsgesetzes\u201c \u2013\nwas mittlerweile abgeschlossen ist \u2013 ,,dem federf\u00fchrenden\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df und den betroffenen mit-\nberatenden Fachaussch\u00fcssen \u00fcber diese Eckwerte eines\nStufenkonzeptes der Kofinanzierung zu berichten.\u201c Dieses\nStufenkonzept liegt bis heute nicht vor. Es wurde auch im\nHaushalt nicht festgelegt, zum Beispiel mit Verpflich-\ntungserm\u00e4chtigungen. Ich werde Ihnen auch genau sagen,\nwarum.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHilker, PDS: Ja.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich habe die Frage, ob Sie gestern hier im Plenum\nwaren. Ich habe gestern darauf geantwortet.\n\nHilker, PDS: \u2013 Ja, Sie haben geantwortet. Ich zitiere aber\njetzt den Finanzminister. Er schrieb in einem Schreiben an\ndie CDU-Fraktion, Arbeitskreis Soziales, und drei Wochen\nsp\u00e4ter an den Vorsitzenden des Haushalts- und Finanz-\nausschusses, Herrn Tiedt: ,,Wie Sie wissen, ist die Staats-\nregierung bei ihren bisherigen Planungen der Kofinanzie-\nrung davon ausgegangen, da\u00df diese 1995 letztmalig\u201c, das\nist unterstrichen, ,,vom Freistaat Sachsen gew\u00e4hrt wird.\nAb 1996 soll dann nach Ablauf des Stufenkonzeptes 1993\nbis 1995 die R\u00fcckf\u00fchrung der Kofinanzierung in die kom-\nmunale Eigenverantwortung erfolgen.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nHilker, PDS: Ja.\n\nFrau Weber, CDU: Finden Sie nicht auch, da\u00df gerade\ndieses Schreiben zeigt, da\u00df es \u2013 f\u00fcr mich \u2013 Eckwerte sind?\nWenn man es richtig liest, ist es f\u00fcr uns eigentlich ein Eck-\nwert Null. Gerade, weil wir mit dem Eckwert Null nicht\neinverstanden sind, hat die CDU-Fraktion einen \u00c4nde-\nrungsantrag eingebracht.\n\nHilker, PDS: \u2013 Zu Ihrem \u00c4nderungsantrag kommen wir\nnoch. Unter einem Stufenkonzept verstehe ich etwas ande-\nres, und zwar da\u00df dort mehrere Stufen enthalten sind.\nDas, was Sie machen, ist ein Sprungkonzept auf Null. Das\nh\u00e4tte man auch so formulieren k\u00f6nnen.\nWorum ging es denn 1993 eigentlich mit der Einf\u00fchrung\ndes Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes? Es ging um die Entlastung\ndes Arbeitsmarktes. Es ging darum, Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen, aber doch nicht mit der jetzigen Verfahrensweise,\nn\u00e4mlich dadurch, da\u00df den Tr\u00e4gern eine h\u00f6here Eigenbetei-\nligung \u00fcbergest\u00fclpt werden soll, worauf Ihr Vorschlag\nzielt. Die Tr\u00e4ger sollen 20 bis 30 % der Kosten selbst \u00fcber-\nnehmen und nicht die Kommunen. Hinzu kommt der\nh\u00f6here Verwaltungsaufwand, den die Tr\u00e4ger jetzt betrei-\nben m\u00fcssen, indem sie alle 3 Monate eine Abrechnung zu\nvollziehen haben. Hinzu kommt, da\u00df sie weniger Verwal-\ntungsgeld bekommen. Pro Stelle gab es bisher 5 % Verwal-\ntungszuschu\u00df. Diese Mittel sind mit diesem Jahr gestri-\nchen.\nEs scheint einfach, da\u00df es diese Projekte nicht weiter geben\nsoll. Man kann einen ganz einfachen Vergleich ziehen.\nWenn man von den zur\u00fcckgestellten bzw. nicht ausgege-\nbenen Geldern aus dem 94er Haushalt 4 % nehmen w\u00fcrde,\nk\u00f6nnte man die gesamten Projekte \u00fcber 2 Jahre hinweg\nweiter f\u00f6rdern, damit 5 600 Menschen eine weitere Sicher-\nheit geben. Daraus folgt eine Sicherheit f\u00fcr 10 000 Nutzer\nder Projekte. Aber da ist ja auch die Frage, was wir unter\nSicherheit verstehen und ob dies \u00fcberhaupt eine Sicherheit\nist.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf.\n\nLehmann,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Wir haben im Zusammenhang mit dem Haushalt\nvon intelligenter Mittelverwendung gesprochen. Dieser\nhohe Anspruch mu\u00df auch f\u00fcr den Bereich der arbeits-\nmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen gelten. Entsprechend m\u00fcs-\nsen die Antr\u00e4ge von den Tr\u00e4gern sach- und formgerecht\nausgef\u00fcllt und eingereicht sein, damit sie bearbeitet und\nbezuschu\u00dft werden k\u00f6nnen. Sonst kommt hier Genosse\nWienrich vom Landesrechnungshof und bem\u00e4ngelt das.\nDas mu\u00df man einfach wissen.\nDie Ma\u00dfnahmen \u2013 ich sage das immer ganz deutlich \u2013\nnach dem ber\u00fchmten \u00a7 249h AFG sind nur dann f\u00fcr alle\nbeteiligten Seiten sinnvoll, wenn sie nach nachvollzieh-\nbaren Kriterien bewertet werden. Diese Kriterien m\u00fcssen\neiner strengen Kontrolle unterliegen.\nIm vollfinanzierten Bereich, von dem Sie ja reden \u2013 ich\nwei\u00df nicht, ob Sie das so genau \u00fcberschauen \u2013 kann nur\ndurch st\u00e4ndigen Druck auf die Tr\u00e4ger abgesichert werden,\nda\u00df auch dort das Leistungsprinzip gilt. Vergessen Sie das\nnicht!\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n680\n\n\n\nWir brauchen dringend die Akzeptanz solcher Ma\u00df-\nnahmen, nicht etwa bei den Leuten, die in solchen Ma\u00df-\nnahmen besch\u00e4ftigt sind \u2013 die gibt es dort \u2013, sondern bei\nden Leuten, die nicht in solchen Ma\u00dfnahmen stecken,\nn\u00e4mlich bei den Leuten, die von fr\u00fch bis abends in norma-\nlen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen f\u00fcr oft einen kargen Lohn\narbeiten.\nIch nenne Ihnen noch einmal die Kriterien, nach denen\nbewilligt wird.\n1. Die Besch\u00e4ftigung ist befristet, wenn nicht eine Aus-\ngr\u00fcndung ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis begr\u00fcndet.\n2. Die Besch\u00e4ftigungskonzepte m\u00fcssen Nutzen f\u00fcr den\nFreistaat oder Dritte bringen. Dieser mu\u00df dann bereit sein,\nsich durch ein entsprechendes Entgelt f\u00fcr diesen Nutzen\nzu beteiligen.\n3. Aus der T\u00e4tigkeit im Rahmen dieser Ma\u00dfnahmen darf\nnicht eine unmittelbare Konkurrenz f\u00fcr Privatbetriebe ent-\nstehen.\nIch m\u00f6chte noch zwei mir besonders wichtig erscheinende\nKriterien anf\u00fchren:\n4. Die Ma\u00dfnahmen sollen insbesondere in den Regionen\nbewilligt werden, in denen als Folge des noch nicht abge-\nschlossenen Strukturwandels die Arbeitslosigkeit beson-\nders hoch ist.\n\n(Zustimmung des Abg. Bandmann, CDU)\n\n5. Sie sollen besonders dort bewilligt werden, wo vor\nallem Frauen besch\u00e4ftigt werden, deren Anteil an der\nUnterbesch\u00e4ftigung sehr hoch ist.\nDort hat die Staatsregierung auftragsgem\u00e4\u00df Pr\u00fcfungsver-\nfahren eingeleitet, deren erste Ergebnisse in den Kabinetts-\nbeschlu\u00df eingeflossen sind, und zwar bei den sonstigen\nlandesfinanzierten Ma\u00dfnahmen. Wir gehen davon aus,\nda\u00df bei dem Treuhandpaket wie auch bei den Braunkohle-\nma\u00dfnahmen derartige Untersuchungen folgen m\u00fcssen.\n\n(Zustimmung des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch glaube, es war eine notwendige Prozedur, um im Land\neine h\u00f6here Akzeptanz f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen zu erreichen\nund um einen gewissen Spielraum f\u00fcr Neubewilligungen\nzu schaffen.\nUm noch einmal den aktuellen Stand auf diesem Gebiet\nfestzustellen und um mitdenken zu k\u00f6nnen, haben wir\nden zweiten Teil unseres \u00c4nderungsantrages eingebracht,\nf\u00fcr den ich um Ihre Zustimmung bitte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Staatsminister Schommer,\nbitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir wollen\ndoch einmal klarstellen, wer sich hier um die Sorgen der\nMenschen und der Arbeitslosen im Land k\u00fcmmert: Frau\nWeber und die CDU-Fraktion haben mich darauf auf-\nmerksam gemacht, da\u00df durch die Umstellung der Zah-\nlungsweise von meinem Hause auf die Regierungspr\u00e4si-\ndien Probleme aufgetreten sind. Daraufhin haben wir\ngehandelt. Ihr ist zu danken, anstatt da\u00df Sie mit gro\u00dfen\nReden reklamieren, was gar nicht von Ihnen verursacht\nworden ist!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nWas? Das ist doch nicht m\u00f6glich! \u2013\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:\nWeil Sie nur Frau Weber zuh\u00f6ren!)\n\nAuch Herr Lehmann hat soeben noch einmal deutlich\ngemacht, unter welchen Kriterien wir auch in Zukunft\nArbeitsmarktpolitik betreiben wollen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 M\u00e4dler, SPD:\nDas kann nicht wahr sein!)\n\nMeine Damen und Herren, das Land kann sich auf seine\nCDU-Abgeordneten verlassen! Ich glaube, das kann ich an\ndieser Stelle ganz deutlich sagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas Land ist von seiner CDU verlassen!)\n\nNun m\u00f6chte ich zum Antrag der SPD kommen. Die\nUmsetzung des beschlossenen \u00c4nderungsantrages der\nCDU-Fraktion vom 22. November 1994 ist in keiner Weise\ngef\u00e4hrdet. Jeder Vorwurf an Herrn Leroff geht absolut ins\nLeere. Wenn jemand glaubt, er habe nicht die Wahrheit\ngesagt, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df er schon wei\u00df,\nwas er sagt, und es ist gut, wie er es sagt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nWas er sagt, ist doch wirklich schlimm!)\n\nDer Punkt 4, die Finanzierungspraxis des Jahres 1994 f\u00fcr\nlaufende Projekte bis zum 31. M\u00e4rz 1995 fortzuf\u00fchren, ist\nuneingeschr\u00e4nkt erf\u00fcllt. Entgegen der in der Begr\u00fcndung\ndes Dringlichen Antrages der Fraktion der SPD vom\n14. Februar dargelegten Auffassung hat das Aufbauwerk\nniemals Mittel an Tr\u00e4ger von Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 249h\nausgereicht. Die bisher bew\u00e4hrte Auszahlungspraxis\nwurde beibehalten mit dem Unterschied, da\u00df nach admi-\nnistrativer Vorbereitung durch das Aufbauwerk nun die\nRegierungspr\u00e4sidien als Vollzugsbeh\u00f6rde und nicht mehr\nmein Haus die Zuwendungsbescheide unterschreiben und\nnach Vorliegen der Rechtsmittelverzichtserkl\u00e4rung der\nMa\u00dfnahmentr\u00e4ger umgehend die Auszahlung veranlas-\nsen.\nDa\u00df es bei dieser Umstellung Probleme gibt, habe ich\nerkl\u00e4rt, und ich habe das bedauert. Dies hat auch damit\netwas zu tun, da\u00df das Parlament eine Entscheidung der\nRegierung ge\u00e4ndert hat, n\u00e4mlich die 15prozentige Beteili-\ngung erst ab 1. April dieses Jahres und nicht schon zum\n1. Januar dieses Jahres g\u00fcltig werden zu lassen. Darauf\nwaren die Zuwendungsbescheide ausgerichtet.\nMeine Damen und Herren! Nachdem mich Frau Weber\nund die CDU-Fraktion darauf aufmerksam gemacht\nhaben, sind, entsprechend meiner Ank\u00fcndigung in der\nPressemitteilung, alle Zuwendungsbescheide, und zwar\n\u00fcber 2 000, durch die Regierungspr\u00e4sidien erteilt worden,\nbei denen die notwendigen Voraussetzungen f\u00fcr die\nBewilligung der Tr\u00e4ger erf\u00fcllt wurden. F\u00fcr die etwa\n1 400 Antr\u00e4ge auf Komplement\u00e4rfinanzierung, in denen\neine mindestens 15prozentige Drittmittelbeteiligung\nbereits enthalten ist, wurden antragsgem\u00e4\u00df die Zuwen-\ndungsbescheide bis zum Jahresende 1995 erteilt. F\u00fcr wei-\ntere ca. 600 Antr\u00e4ge konnte die Bewilligung wegen der\nnoch fehlenden 15prozentigen Beteiligung zun\u00e4chst nur\nbis zum 31. M\u00e4rz dieses Jahres erfolgen.\nZur Klarstellung m\u00f6chte ich hier noch verdeutlichen, da\u00df\nes sich beim \u00a7 249h AFG um ein Bundesgesetz handelt. Die\nPr\u00fcfung und Anerkennung von Ma\u00dfnahmen hat durch\ndas zust\u00e4ndige Arbeitsamt zu erfolgen.\nNach vorliegender Rechtsmittelverzichtserkl\u00e4rung, die\nnach s\u00e4chsischem Haushaltsrecht, das Sie mit beschlossen\nhaben, n\u00f6tig ist, um auszahlen zu k\u00f6nnen, sind bereits\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n681\n\n\n\nMittel von \u00fcber 10 Millionen DM abgeflossen. Kein Tr\u00e4ger\nmu\u00dfte oder mu\u00df, wie dies im Dringlichen Antrag darge-\nstellt wird, mangels fehlender Landeszusch\u00fcsse ein bewil-\nligtes Projekt aufgeben. Vielmehr ist mein Angebot, in\nH\u00e4rtef\u00e4llen ohne gro\u00dfe Formalit\u00e4ten F\u00f6rdermittel auszu-\nreichen, von mehreren Tr\u00e4gern in Anspruch genommen\nworden.\nF\u00fcr 42 Tr\u00e4ger von Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h in den Berei-\nchen Soziale Dienste und Jugendhilfe sind bisher insge-\nsamt 61 Mittelanweisungen schnell und unb\u00fcrokratisch\nauf telegraphische Weise durch Erw\u00e4gen meiner Fachab-\nteilung erfolgt.\nMeine Damen und Herren! Die Delegierung der Zahlungs-\nvorg\u00e4nge auf die Regierungspr\u00e4sidien, auf nachgeordnete\nBeh\u00f6rden war sinnvoll, ist sinnvoll und wird in Zukunft\nbeibehalten, denn Sie wollen doch eine Fitne\u00dfkur f\u00fcr die\nVerwaltung. Ich habe in meinem Haus bereits damit ange-\nfangen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Hilker.\n\nHilker, PDS: Kann ich eine sachliche Richtigstellung vor-\ntragen?\n\n(Leroff, CDU: Nach der Beschlu\u00dffassung!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ja, das k\u00f6nnen Sie tun.\n\nHilker, PDS: Es kann sein, Herr Minister Schommer, da\u00df\nSie sich nur an Gespr\u00e4che mit CDU-Abgeordneten erin-\nnern k\u00f6nnen und da\u00df Sie von der Opposition auf\nbestimmte Dinge nicht aufmerksam gemacht werden wol-\nlen oder k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte darauf aufmerksam machen,\nda\u00df am Mittwoch, dem 8. Februar, in einem ,,SZ\u201c-Artikel\ndarauf verwiesen wurde \u2013 ich habe vorhin daraus zitiert \u2013,\nda\u00df bisher die Gelder noch nicht ausgezahlt worden sind.\nDarin wurde auch angemerkt, da\u00df das Geld so lange nicht\nausgezahlt werden kann, bis der Haushaltsplan beschlos-\nsen worden ist. Daraufhin habe ich in Ihrem Ministerium\nbei Herrn Reck angerufen, und dieser hat mir das best\u00e4-\ntigt. Dann wurden Sie in einer Debatte des Haushalts- und\nFinanzausschusses, unter anderem auch von PDS-Vertre-\ntern, daraufhin angesprochen, und meiner Meinung nach\nwurde das dann kurzfristig gekl\u00e4rt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Schommer,\nbitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch m\u00f6chte zu dieser Klarstellung eine Klarstellung geben.\nWer sich nur auf Informationen aus Tageszeitungen st\u00fctzt,\nder kann, entschuldigen Sie, nicht immer richtig liegen.\nFrau Weber hat bereits vor dieser Ver\u00f6ffentlichung in der\n,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c nachgefragt und uns auf diese Pro-\nbleme hingewiesen. Meine Aussage ist schon richtig gewe-\nsen. Wir m\u00fcssen nicht alles \u00fcber die Zeitung der \u00d6ffent-\nlichkeit kundtun, sondern wir helfen auch im verbor-\ngenen, aber daf\u00fcr effizient.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird weiterhin das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Werte Abgeordnete! Herr Lehmann, ich m\u00f6chte\nzun\u00e4chst darauf hinweisen, da\u00df Herr Wienrich einem\nunabh\u00e4ngigen Organ angeh\u00f6rt, dem Landesrechnungshof.\nIch meine, die Bemerkung mit dem ,,Genossen\u201c war\nunsachlich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Leroff, ich m\u00f6chte Sie wirklich bitten, mit mir\ngemeinsam in Einrichtungen zu gehen, in denen Leute\narbeiten, die gem\u00e4\u00df \u00a7 249h bezahlt werden, z. B. in die\nsozialp\u00e4dagogische Familienhilfe oder in die Jugend-\nberufshilfe!\n\n(Leroff, CDU:\nIch komme gern mit, Frau Kollegin!)\n\n\u2013 Gut, gehen wir zusammen hin und fragen einmal, wie\ndas in den letzten Monaten gewesen ist.\n\n(Leroff, CDU:\nSehen Sie sich auch die Bescheide genau an!)\n\n\u2013 Richtig!\nIch zitiere aus dem Bescheid, den die Tr\u00e4ger bekommen\nhaben. Herr Schommer, ich glaube, da\u00df dieser Ihnen auch\nvorliegt. Am 16. Februar ist an die verschiedenen Vertreter\nein Schreiben gegangen, in dem unter anderem steht: ,,Die\nentsprechenden Zuwendungsbescheide werden zur Zeit\nerstellt. Aus verwaltungstechnischen Gr\u00fcnden kann sich\njedoch die Auszahlung der beantragten F\u00f6rdermittel bis\nzum Ende des I. Quartals 1995 verz\u00f6gern.\u201c Genau dies ist\ngeschehen. Ich war am Montag noch in vielen Einrichtun-\ngen und habe nachgefragt, ob das Geld da ist. Nein, es ist\nnicht da.\n\n(Leroff, CDU:\nDann haben sie es sich nicht abgeholt!)\n\nDas Engagement meiner Kollegin Weber m\u00f6chte ich\nnat\u00fcrlich nicht in Frage stellen. Trotzdem, Herr Schom-\nmer, kann ich mir nicht ersparen, Ihnen zu sagen, da\u00df Sie\nschon die Rolle der Opposition akzeptieren sollten. Wir\nwaren auch als Oppositionspolitiker aktiv. Wir haben das\nProblem benannt, und Sie sollten das auch akzeptieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch habe auch keine Antworten auf meine Nachfragen\nerhalten. Haben nun wirklich alle ihr Geld? Darauf habe\nich keine Antwort erhalten. Das sollten Sie wissen; wer,\nwenn nicht Sie?\nIch habe auch keine Antwort dazu erhalten, wie die Darle-\nhen, die die Tr\u00e4ger unfreiwillig geleistet haben, verzinst\nwerden, denn das ist in dieser Marktwirtschaft allgemein\n\u00fcblich.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nDas ist nicht so allgemein \u00fcblich!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Ludwig, die\nRedezeit Ihrer Fraktion ist abgelaufen.\n\nFrau Ludwig, SPD: Eine Bemerkung noch? \u2013 Gut.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Sie k\u00f6nnen aber sicher\ngleich vorn bleiben, denn ich erteile Ihnen jetzt das Wort\nzum Schlu\u00dfwort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n682\n\n\n\nFrau Ludwig, SPD: Das war mein Schlu\u00dfwort.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich hatte nicht zum\nSchlu\u00dfwort aufgerufen. Ich hatte gefragt, wer noch Rede-\nbedarf hat. Aber ich frage jetzt noch einmal, ob es noch\nRedebedarf gibt. \u2013 Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Frau Ludwig, ich gehe mit Ihnen wirk-\nlich voll und ganz mit, da\u00df es nicht in Ordnung ist, wenn\nz. B. eine Mutter, die auf das Geld angewiesen ist, das\nGeld zu sp\u00e4t oder gar nicht bekommt. Aber gerade wenn\nSie immer die sozialp\u00e4dagogischen Familienprojekte\nanf\u00fchren, ist das nicht gerade ein gutes Beispiel, denn\nwenn Sie jetzt ein Frauenprojekt genannt h\u00e4tten, h\u00e4tte ich\nes noch eher verstanden. Aber f\u00fcr die familienp\u00e4dago-\ngische Familienhilfe ist nun einmal laut Gesetz die Kom-\nmune zust\u00e4ndig. Dann mu\u00df auch die Kommune f\u00fcr diese\nAufgabe eintreten. Eigentlich m\u00fc\u00dfte sie vollst\u00e4ndig daf\u00fcr\neintreten. Das ist doch hier der Fall. \u2013 Danke.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nLeroff, CDU: Das k\u00f6nnen wir uns dann\n\nansehen, wenn wir dort sind!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Jetzt bitte ich Sie, Frau\nAbg. Ludwig, das Schlu\u00dfwort zu halten. Sie haben 3 Mi-\nnuten.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Frau Kollegin Weber, Sie haben\neigentlich genau das genannt, was ich am Anfang meinte:\nWir wollen eigentlich gar nicht, da\u00df der \u00a7 249h in diesem\nBereich so sehr greift; wir wollen ihn sogar degressiv\ngestalten. Wir wollen hier irgendwann zu Festanstellun-\ngen kommen, weil es Pflichtaufgaben sind; es ist unsere\nsoziale Verantwortung.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nvereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch fordere meine Kollegen der CDU-Fraktion auf,\ngemeinsam zu \u00fcberlegen, wie wir das finanzieren k\u00f6nnen.\nWir k\u00f6nnen nicht einfach sagen, da\u00df das die Kommunen\nsofort machen sollen. Wir wissen aus der Diskussion ganz\ngenau, da\u00df wir hier gemeinsam einen Weg finden m\u00fcssen,\nwie wir irgendwann zu einer Festanstellung kommen. Ich\nfordere Sie nachdr\u00fccklich auf, gemeinsam mit uns dar\u00fcber\nnachzudenken. Das mu\u00df das Ziel sein, und das ist auch\nder Weg.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDaf\u00fcr gibt es schon seit\n\nzwei Jahren F\u00f6rderrichtlinien!)\n\nIch m\u00f6chte jetzt noch zum \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion sprechen. Das Anliegen des \u00c4nderungsantrages\nbegr\u00fc\u00dfen wir selbstverst\u00e4ndlich, denn auch wir sind daran\ninteressiert, da\u00df gepr\u00fcft wird, wie bis 1997 \u2013 bis dahin\ngeht nun einmal der \u00a7 249h auf diesem Gebiet \u2013 weiter\nfinanziert wird.\nWir haben dabei nur ein Problem im ersten Teil, n\u00e4mlich,\nda\u00df hier schon Zahlen genannt sind. Wenn die CDU-Frak-\ntion mitgehen w\u00fcrde, das zu streichen, unterst\u00fctzen wir\ndas.\nIm zweiten Teil haben wir dahin gehend Probleme, da\u00df\nsich der Inhalt nicht hundertprozentig mit unserem eigent-\nlichen Antrag deckt. Wenn man es genau verfolgt, ist die\n\nDrucksachennummer am Ende einmal unser Antrag\ngewesen, den wir im November dringlich eingebracht hat-\nten. Er hat mit den sonstigen Projekten eigentlich nichts zu\ntun.\n\n(Lehmann, CDU: Nein, nein!)\n\nAber da es auch hier wieder um das Prinzip geht, n\u00e4mlich\nwie es weitergeht, k\u00f6nnen wir hier mitgehen, wenn Sie das\nin diesem Antrag gleich mitformuliert haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Jurk, SPD:\nWir sind kompromi\u00dff\u00e4hig!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen nun zur\nAbstimmung. \u2013 Bitte, Herr Abg. H\u00e4hle.\n\nDr.  H\u00e4hle,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin, mit der Streichung\ndieser beiden Prozentzahlen w\u00e4ren wir einverstanden,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nwenn das hilft, da\u00df die SPD dann zustimmen kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen jetzt zur\nAbstimmung. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder CDU in der Drucksache 2/0774 vor. Ich bitte um\nEinbringung und, wenn m\u00f6glich, noch einmal um eine\ngenaue Formulierung.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, zu dem Antrag mu\u00df man\nfolgendes sagen. In ,,I. zu pr\u00fcfen, 1.\u201c mu\u00df es im vorletzten\nSatz statt ,,\u2026 unter Ber\u00fccksichtigung eines m\u00f6glichen\nEigenanteils der Tr\u00e4ger an den Personalkosten in H\u00f6he\nvon 20 v. H. f\u00fcr 1996 und 30 v. H. f\u00fcr 1997 \u2026\u201c dann nur\nhei\u00dfen ,,\u2026 Eigenanteils der Tr\u00e4ger an den Personalkosten\nf\u00fcr 1996 und 1997 festgelegt werden k\u00f6nnen \u2026\u201c. Damit\nw\u00e4ren die Prozentzahlen entfernt. Das w\u00e4re der Wortlaut.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Danke. \u2013 Bitte, Herr\nAbg. Hilker.\n\nHilker, PDS: Ich habe noch eine Anfrage, was unter II. die\n,,sonstigen landesfinanzierten Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h\nAFG\u201c sein sollen. Sollen es die Ma\u00dfnahmen im Braun-\nkohlebereich sein, sollen es die Ma\u00dfnahmen im Umwelt-\nbereich sein, sollen es die Ma\u00dfnahmen im Bereich der\nsozialen Dienste sein? Sollen es letztlich alle sein, die in\nirgendeiner Weise vom Land Geld erhalten, unabh\u00e4ngig\nvon dessen Summe?\n\nLeroff, CDU: Alles, was sonst mit \u00a7 249h zu tun hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird dazu noch einmal\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, kom-\nme ich jetzt zur Abstimmung. \u2013 Herr Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Nur eine Erkl\u00e4rung, weil es bei der PDS\nnicht so bekannt sein wird. Es ist so, da\u00df die sonstigen\nlandesfinanzierten Ma\u00dfnahmen solche Ma\u00dfnahmen sind,\nbei denen die Differenz zwischen dem LKZ und den tat-\ns\u00e4chlichen Kosten der Ma\u00dfnahmen durch den Freistaat\nbezahlt wird und nicht noch durch eine dritte Quelle,\nau\u00dfer den Ma\u00dfnahmen, die bei sozialen Diensten und\nJugendhilfe angesiedelt sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage noch einmal, ob\nnoch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n683\n\n\n\nund wir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion, Drucksache 2/0774.\nWer diesem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das ist heute einstimmig so\nangenommen worden. Damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt erledigt.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nAbschiebestopp f\u00fcr Kurdinnen und Kurden aus der T\u00fcrkei\nDrucksache 2/0684, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Die Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minu-\nten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge ist SPD, CDU, PDS,\nCDU. Ich bitte nun die SPD-Fraktion, das Wort zu neh-\nmen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Kurdenproblematik haben wir schon sehr oft\nin diesem Hohen Haus beraten und konnten sie leider\nimmer noch nicht zu einem konsequenten Abschlu\u00df brin-\ngen.\nIn der letzten Woche wurde in Bonn eine Entscheidung\ngetroffen, die hie\u00df, da\u00df der Abschiebestopp f\u00fcr Kurden\nbundesweit nicht verl\u00e4ngert wird. Herr Bundesinnenmini-\nster Kanther f\u00fchlte sich noch nicht einmal bewogen, die\nErgebnisse der Anh\u00f6rung des Ausschusses abzuwarten. Es\nwar f\u00fcr uns daher nicht \u00fcberraschend, da\u00df auch Sie, Herr\nInnenminister Eggert, keine L\u00f6sung daf\u00fcr vorgelegt\nhaben. Ansonsten haben Sie sich ja immer der des Herrn\nKanther angeschlossen.\nNoch Ende letzten Jahres empfahl die Bundesregierung,\nvon Abschiebungen t\u00fcrkischer Staatsangeh\u00f6riger kur-\ndischer Volkszugeh\u00f6rigkeit abzusehen. Dies wurde mit\nder Verurteilung von kurdischen Abgeordneten und\neinem demokratischen Defizit begr\u00fcndet, das es erm\u00f6g-\nlicht, ausschlie\u00dflich wegen Meinungs\u00e4u\u00dferungen ver-\nurteilt zu werden, obwohl, wie internationale Beobachter\neinstimmig \u00e4u\u00dferten, die Beweisaufnahme keine Anhalts-\npunkte f\u00fcr die Unterst\u00fctzung terroristischer Akte brachte.\nDie Bundesregierung wollte die Proze\u00dfauswertung abwar-\nten. Ist dies denn bis heute geschehen? Uns ist nicht\nbekannt, da\u00df die Akte \u00fcberhaupt komplett \u00fcbersetzt\nwurde. Namhafte Beobachter, Menschenrechtsorganisa-\ntionen und Politiker zeigten auf, da\u00df die vielgepriesenen\nFluchtalternativen in der T\u00fcrkei nicht existieren. \u00dcber die\ndortigen Bedingungen ist auch in den letzten Landtags-\nsitzungen des \u00f6fteren gesprochen worden, sehr detailliert\nauch in der Februarsitzung von unserem S\u00e4chsischen Aus-\nl\u00e4nderbeauftragten.\nWas hat sich denn seitdem ge\u00e4ndert? Die Urteile haben\nweiterhin Bestand. Jeder, der brieflich f\u00fcr die Belange der\nkurdischen Sache eintritt, wird nach wie vor verfolgt. Des\nweiteren ist nicht klar, welchen Inhalt die Erkl\u00e4rung der\nt\u00fcrkischen Regierung hat, die Herr Kanther seitdem\nbesitzt. Wie glaubhaft, meine Damen und Herren, sind\nbilaterale Zusagen der t\u00fcrkischen Regierung, abgescho-\nbenen Kurden einen rechtsstaatlichen Umgang zu gew\u00e4h-\nren, wenn sie gleichzeitig \u2013 auch in der letzten Zeit \u2013 v\u00f6l-\nkerrechtliche Schranken nicht beachtet und milit\u00e4risch in\nein Gebiet eindringt, das von der UNO als Schutzgebiet\nf\u00fcr irakische Kurden bestimmt wurde?!\nDieses Vorgehen hat sicher nichts mehr mit ,,Nacheilen\u201c\nzu tun. Wo ist also die Garantie, da\u00df der t\u00fcrkische Staat,\n\nder unbestritten internationale Vertr\u00e4ge zu Menschen-\nrechtsfragen gebrochen hat \u2013 auch Sie, Herr Innenminister\nEggert, hatten ja letztens festgestellt, da\u00df es dort demokra-\ntische Defizite gibt \u2013; da\u00df ausgerechnet dieser zweiseitige\nVertrag eingehalten wird? Herr Kanther hat ja bereits jetzt\nErkl\u00e4rungsnot, wenn bundesdeutsche Waffen f\u00fcr die\n\u00dcberf\u00e4lle verwendet werden.\nWo ist das Ergebnis, Herr Eggert? Auch heute frage ich\nwieder nach der Feststellung, in der Sie gesagt haben, wir\nm\u00fcssen pr\u00fcfen, ob eine Verl\u00e4ngerung m\u00f6glich ist. Auch\ndas schulden Sie uns. Danach wurden Sie bereits im\nFebruar gefragt. Es gibt dazu \u00fcbrigens einen CDU-Antrag,\nder seit dem Januar vorliegt. Was haben Sie denn gepr\u00fcft?\nWelche Kriterien legen Sie denn f\u00fcr Ihre Einzelfallpr\u00fcfun-\ngen zugrunde?\n\n(Staatsminister Eggert:\nWir machen keine Einzelfallpr\u00fcfung,\n\ndas m\u00fcssen Sie doch wissen!)\n\n\u2013 Das haben Sie aber st\u00e4ndig zu uns gesagt. Auch das\nhaben Sie uns bisher noch nicht vorgelegt.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas ist ein Asylverfahren.)\n\n\u2013 Auch da habe ich bereits gesagt, da\u00df das kein Verfahren\nnach \u00a7 54 Ausl\u00e4ndergesetz ist; dar\u00fcber haben wir uns\nschon mehrfach ge\u00e4u\u00dfert.\nHerr Minister, wenn Sie glaubhaft machen wollen, da\u00df\nsich die Staatsregierung verantwortungsbewu\u00dft dieser\nProblematik annimmt, warum legen Sie denn einfach\nkeine Entscheidungskriterien vor, nach denen es nachvoll-\nziehbar ist, wie Sie mit dieser Frage umgehen?\nMeine Damen und Herren! In diesem Zusammenhang\nm\u00f6chte ich auch noch einmal klarstellen, da\u00df wir keines-\nwegs die Anschl\u00e4ge in der Bundesrepublik verteidigen.\nWir verurteilen sie und sind daf\u00fcr, da\u00df diese T\u00e4ter mit\nallen Mitteln bestraft werden. Wir bitten Sie allerdings, aus\nhumanit\u00e4ren und v\u00f6lkerrechtlichen Gr\u00fcnden unserem\nAntrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Bandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich denke, es ist wichtig, da\u00df die Vor-\nrednerin der SPD-Landtagsfraktion hier noch einmal deut-\nlich gemacht hat, da\u00df es Wille ihrer Fraktion ist, da\u00df T\u00e4ter\nmit allen Mitteln bestraft werden, T\u00e4ter, die in der Bundes-\nrepublik Deutschland zu Straft\u00e4tern werden. So habe ich\nes jedenfalls verstanden.\nVon daher deckt sich das eigentlich auch mit der Praxis\ndes Freistaates Bayern. Acht Tage nach dem Ende des bun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n684\n\n\n\ndesweiten Abschiebestopps f\u00fcr kurdische Fl\u00fcchtlinge hat\nBayern den ersten Kurden abgeschoben. Nach Angaben\nder Stadt M\u00fcnchen wurde ein Drogenh\u00e4ndler in einem\nFlugzeug, das am Donnerstag planm\u00e4\u00dfig um 11.10 Uhr\nnach Istanbul startete, au\u00dfer Landes geschafft. Das Ver-\nwaltungsgericht in M\u00fcnchen hatte am Mittwoch in einem\nEilverfahren den Einspruch gegen diese Abschiebung\nzur\u00fcckgewiesen. Der 30j\u00e4hrige war als Heroinh\u00e4ndler zu\ndrei Jahren Haft verurteilt worden und hatte zwei Jahre\ndavon in bayerischen Gef\u00e4ngnissen abgesessen. Er ist\nder erste Kurde, der seit Ende des Abschiebestopps aus\nBayern abgeschoben wurde. Ich denke, dies ist konse-\nquente Umsetzung deutscher Politik.\nIch kann nicht verstehen \u2013 die Mehrheit der deutschen\nBev\u00f6lkerung hat eindeutig die Nase voll \u2013, wenn sich hier\npolitische Parteien am Ende f\u00fcr Kriminelle einsetzen mit\ndem Argument, es m\u00fc\u00dfte alle Strafe des Gesetzes zugrei-\nfen, und am Ende der Steuerzahler haftbar gemacht wird\nf\u00fcr die Bezahlung dieser Dinge.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: \u2013 Ich gestatte im Moment keine Zwi-\nschenfrage.\nDie CDU-Fraktion geht grunds\u00e4tzlich davon aus, da\u00df es in\nder Frage der Abschiebung eine bundesweite Regelung\ngeben soll. F\u00fcr diese Regelung hat der Bundesinnenmini-\nster gesorgt. Er hat nach eingehender Pr\u00fcfung den\nAbschiebestopp aufgehoben. Ich denke: zu Recht.\nWir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, was hier in dieser Frage in\nletzter Zeit passiert ist. Es ist eindeutig, da\u00df innerstaatliche\nFluchtm\u00f6glichkeiten in der T\u00fcrkei bestehen, unbenommen\nvon den Problemen, die im Moment die T\u00fcrkei hat.\nWir sind nicht gewillt, hier diesem Dringlichen Antrag der\nFraktion der SPD zu folgen. Es ist h\u00f6chste Zeit, da\u00df auch\nLeute, die einer kriminellen kommunistischen Vereini-\ngung angeh\u00f6ren, aus diesem Lande abgeschoben werden.\nWir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, da\u00df die politischen Pro-\nbleme aus diesen Bereichen hier in der Bundesrepublik\nDeutschland ausgetragen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann,  CDU:  Aus diesen Gr\u00fcnden lehnt die CDU-\nFraktion diesen Dringlichen Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS;\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Nach M\u00f6lln und Rostock haben die Deutschen\nihr letztes bi\u00dfchen Humanit\u00e4t herausgekitzelt. Jetzt bricht\nalles zusammen.\u201c Das ist ein Zitat von Anetta Kahane von\nder Regionalen Ausl\u00e4nderstelle in Berlin. Damit dies nicht\nf\u00fcr ewig auch in Sachsen so zutreffen mu\u00df, m\u00f6chte ich Sie,\nverehrter Herr Innenminister, und auch die Kolleginnen\nund Kollegen der Fraktion der CDU recht herzlich f\u00fcr den\n8. April in das Pentacon-Klubhaus hier in Dresden zum\nNewroz-Fest der hier in Sachsen lebenden Kurdinnen und\nKurden einladen. Die Veranstaltung ist, wie Sie das heute\nder Presse entnehmen k\u00f6nnen, bereits bezahlt.\nDie liberale t\u00fcrkische Zeitung ,,Miliyet\u201c hat kurz nach der\nVerurteilung der acht DEP-Abgeordneten kommentiert:\n,,Wir k\u00f6nnen es dem Westen nicht erz\u00e4hlen, da\u00df wir\n\ngew\u00e4hlte Menschen einsperren.\u201c Herr Bandmann, mit\nIhren T\u00e4ter- und Kriminellen-Begriffen tragen auch Sie zur\nKriminalisierung aller Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder bei,\nwas nicht zu akzeptieren ist!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nHeute mu\u00df leider festgestellt werden, da\u00df sich die Bundes-\nrepublik von der T\u00fcrkei fast alles erz\u00e4hlen l\u00e4\u00dft, und zwar\nohne den ernsthaften Willen zur Anerkenntnis der deso-\nlaten Lage in der T\u00fcrkei, die sicherlich dazu f\u00fchrt, da\u00df die\nT\u00fcrkei in ihren Grundfesten ersch\u00fcttert wird. Ja, die Bun-\ndesregierung l\u00e4\u00dft sich erz\u00e4hlen, da\u00df dort niemand verfolgt\nwird, da\u00df dort alles sehr menschenfreundlich zugeht.\nImmer noch glauben Sie das, und zwar mit einer beach-\ntenswerten Ignoranz gegen\u00fcber den Zust\u00e4nden in der\nT\u00fcrkei.\nSie, liebe CDU-Abgeordnete, lassen sich von Ihrer Frak-\ntionsspitze erz\u00e4hlen, wie Sie abzustimmen haben, und\nwenn Sie einmal einige unter Ihnen haben, die sich undis-\nzipliniert verhalten, wird von Herrn Leroff eine Auszeit\nzum Zwecke der geistigen Ert\u00fcchtigung beantragt, welche\nwie von Geisterhand auch noch aus dem Protokoll des\nFebruar-Plenums verschwindet.*\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nMattern?\n\nFrau Mattern, PDS: Ja.\n\nGoliasch, CDU: Frau Mattern, ist Ihnen bekannt, wie oft\nIhre Fraktion Auszeiten genommen hat?\n\nFrau Mattern, PDS: Ja, aber sicherlich nicht zu solchen\nZwecken.\n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem kann ich mich nur an zwei erinnern, seitdem\nich Abgeordnete bin.\nIn Bonn fand in der vergangenen Woche die Anh\u00f6rung\ndes Innenausschusses zur Situation der Menschenrechte in\nder T\u00fcrkei statt. Auch diese Anh\u00f6rung wie die Aufkl\u00e4rung\nder Urteile gegen die acht DEP-Abgeordneten haben in\nder Entscheidungsfindung des Bundesinnenministers\nkeine Rolle gespielt. Diese stand bereits vorher fest. Meine\nKollegin Weihnert hat bereits darauf hingewiesen.\nDie Menschenrechtsvertreter von amnesty international\nhaben sehr eindeutig die in der T\u00fcrkei stattfindenden\nFolterungen, das Verschwinden von Hunderten von Men-\nschen und auch das au\u00dfergerichtliche Hinrichten von Ver-\nfolgten nachgewiesen. In den Medien, unter anderem im\n,,Spiegel-TV\u201c am letzten Sonntag, konnte man das verhee-\nrende Ausma\u00df der offenen, brutalen Gewalt der t\u00fcr-\nkischen Polizei und des Milit\u00e4rs gegen vor allem religi\u00f6se\nGruppen verfolgen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle darauf hinweisen, da\u00df es sich\nbei den verfolgten religi\u00f6sen Gruppen, den Aleviten, ins-\nbesondere \u2013 und wen wundert es \u2013 um Kurdinnen und\nKurden handelt.\nDie T\u00fcrkei, das konnte man heute im ARD-Morgenmaga-\nzin noch einmal sehen, f\u00fchrt zur Zeit einen offenen, unver-\nsch\u00e4mten Krieg auf dem Territorium des Irak gegen die\nKurden. Nicht nur der Unterst\u00fctzung des Wei\u00dfen Hauses\nin Washington kann sich dabei die T\u00fcrkei erfreuen, son-\n\n* siehe auch ,,Berichtigung\u201c zum Schlu\u00df dieses Protokolls\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n685\n\n\n\ndern auch der handfesten milit\u00e4rischen Waffenhilfe durch\ndie Bundesrepublik Deutschland. Ich h\u00e4tte es nie f\u00fcr m\u00f6g-\nlich gehalten, da\u00df NVA-Panzer durch die Regierung der\nBRD verschachert werden an das m\u00f6rderische Regime in\nAnkara.\nSeitens der Fraktion der PDS m\u00f6chte ich dies sch\u00e4rfstens\nverurteilen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNoch ein aktuelles Wort aus aktuellem Anla\u00df. Vom Sams-\ntag zum Sonntag wird das Schengener Abkommen an den\nEG-Au\u00dfengrenzen in Kraft treten. Dies ist ein weiterer Bei-\ntrag zum weiteren Schutz, vor allem vor Fl\u00fcchtlingen.\nDies wurde und wird von der PDS-Fraktion abgelehnt.\nEuropa macht seine Au\u00dfengrenzen dichter, anstatt hier in\neinem der reichsten L\u00e4nder der Welt ein St\u00fcck Schuld an\nder Ausbeutung und Auspl\u00fcnderung der Dritten Welt ab-\nzutragen und den Menschen in gr\u00f6\u00dfter Not die T\u00fcr zu\n\u00f6ffnen.\nIch teile Ihnen mit, da\u00df am Samstag gr\u00f6\u00dfere Teile der\nFraktion der PDS \u2013 was Sie sicher freuen wird \u2013 nach\nTschechien ausreisen, dies u. a. zu dem Zweck, um am\nSonntag die Situation an der Grenze zu beobachten. Wir\nhoffen, da\u00df dieses konkrete Kennenlernen der Sachlage\nnicht zu negativen Erkenntnissen unsererseits f\u00fchren\nwird.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! An den Staat T\u00fcrkei sollen\nwieder kurdische Fl\u00fcchtlinge abgeschoben werden. Ich\nkann dazu nur noch sagen, da\u00df die PDS-Fraktion dieses\nVorhaben nach wie vor f\u00fcr ungeheuerlich h\u00e4lt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schlu\u00df.\n\nFrau Mattern, PDS: \u2013 Ich komme sofort zum Schlu\u00df.\nSchlie\u00dfen Sie sich deshalb dem vorliegenden SPD-Antrag\nbzw. dem vorgelegten \u00c4nderungsantrag des Abg. Sandig,\nCDU, an, eines Mannes, dem f\u00fcr seinen Mut Hochachtung\nseitens der Fraktion der PDS geb\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Nein.)\n\nDann bitte ich jetzt, da\u00df das Schlu\u00dfwort gehalten wird.\nOder kommt es jetzt innerhalb der Redezeit? \u2013 Es ist nicht\nangemeldet gewesen. Dann bitte ich jetzt den Ausl\u00e4nder-\nbeauftragten, Herrn Sandig, das Wort zu nehmen.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Meine Da-\nmen und Herren! Ich bedaure den Ton, der jetzt in diese\nsehr ernste Debatte hineingekommen ist. Und ich will\nnicht verhehlen, da\u00df es gewichtige juristische Gr\u00fcnde f\u00fcr\ndie eine oder andere Sicht der Dinge gibt, auch moralische\nGr\u00fcnde. Ich bin nicht der Ansicht, da\u00df die Menschen, ob\nnun Kollegen aus der Fraktion oder Kollegen von anderen\nFraktionen, die zu anderen Einsichten kommen, unmora-\nlischer seien oder weniger Verantwortungsgef\u00fchl h\u00e4tten\nals ich.\nIch selber bin nach wie vor \u2013 im Moment jedenfalls \u2013 in\n\u00dcbereinstimmung mit den anderen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten der Bundesl\u00e4nder noch f\u00fcr einen Abschiebestopp. Ich\nwill versuchen, das zu begr\u00fcnden.\n\nAm 8. M\u00e4rz ist ein neues Antiterrorgesetz in der T\u00fcrkei in\nKraft getreten. Die Auswirkungen sind im Moment noch\nnicht zu \u00fcberblicken. Es ist im Moment unklar, ob die Aus-\neinandersetzung um die Aleviten durch diese neue Rege-\nlung hervorgerufen oder zumindest verst\u00e4rkt wurde. Die\nMilit\u00e4roffensive auf fremdem Hoheitsgebiet soll die PKK\nzerschlagen. Wir k\u00f6nnen wohl nicht leugnen, da\u00df hier-\ndurch auch die Hoffnung und Zukunft friedlicher Kurden\nzerschlagen wird. Diese Angriffe gegen die PKK ohne\npolitische Angebote an friedliche Kurden kann eine\nzunehmende Gleichsetzung von Kurden mit PKK bewir-\nken, was sehr schlimm w\u00e4re.\nMeine Damen und Herren! Der Abschiebestopp \u2013 von Mit-\nte Dezember bis Mitte M\u00e4rz St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck verl\u00e4ngert \u2013\nwurde ja damals mit der Verurteilung der kurdischen Par-\nlamentarier begr\u00fcndet. Die Parlamentarier sind damals\nu. a. wegen freier Meinungs\u00e4u\u00dferung \u2013 so sagen wir \u2013,\nwegen Separatismus \u2013 so entschied das Milit\u00e4rgericht \u2013 zu\n7 1/2 Jahren Haft verurteilt worden. Der Lagebericht des\nAusw\u00e4rtigen Amtes best\u00e4tigt, da\u00df Separatismus sehr weit\nausgelegt wird und Kurden leichter als andere Staatsange-\nh\u00f6rige in Verdacht geraten, Separatisten zu sein oder mit\ndiesen zu sympathisieren.\nMeine Damen und Herren! Sind wir glaubw\u00fcrdig, wenn\nwir wegen des Urteils einen Abschiebestopp verh\u00e4ngen\nund ohne Ver\u00e4nderung der Umst\u00e4nde, nur weil wir des\nThemas m\u00fcde werden, diesen dann wieder aufheben?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Forderungen, aufgestellt zu Beginn des Abschiebe-\nstopps, sind f\u00fcr mich noch nicht erf\u00fcllt. 1. Das Urteil\ngegen\u00fcber den kurdischen Abgeordneten ist noch nicht\nvollst\u00e4ndig ausgewertet. 2. Die Vereinbarung, die allen\nKurden einen Anwalt und Arzt zusichert, ist nicht abge-\nschlossen. Was f\u00fcr PKK-Angeh\u00f6rige Geltung hat, mu\u00df\ndoch erst recht f\u00fcr andere Kurden gelten k\u00f6nnen.\nDeshalb erbitte ich eine Regelung, wie sie durch Minister-\npr\u00e4sident Teufel und Innenminister Birzele aus Baden-\nW\u00fcrttemberg getroffen worden ist, von unserem Innen-\nminister in der Weise, da\u00df alle ausreisepflichtigen Kur-\ndinnen und Kurden erneut ausf\u00fchrlich anzuh\u00f6ren und\nrechtlich zu beraten sind.\nDes weiteren erbitte ich, da\u00df die Akten und Berichte der\nBetroffenen im Einzelfall zu pr\u00fcfen sind, ob Anhalts-\npunkte f\u00fcr \u00dcbergriffe durch Sicherheitsbeh\u00f6rden gegeben\nsind, wie z. B. bei fr\u00fcherer Folter. Und zum letzten, da\u00df\nbei Herrn Bundesminister Kanther Einflu\u00df zu nehmen ist,\ndamit die Rechtsgarantie bei R\u00fcckkehr von PKK-Akti-\nvisten auch f\u00fcr andere Kurden gilt.\nSchlie\u00dflich bitte ich den Herrn Innenminister, eine Verein-\nbarung mit der t\u00fcrkischen Menschenrechtsorganisation zu\nschlie\u00dfen. Sie, Herr Minister, haben Akim Birdal, deren\nVorsitzenden, bei Ihrer T\u00fcrkeireise aufgesucht und ken-\nnengelernt. Niemand leugnet das Rechtsstaatsdefizit in\nder T\u00fcrkei. Eine Betreuung durch anerkannte Institutionen\nist deshalb f\u00fcr Kurden, die aus Sachsen abgeschoben wer-\nden, f\u00fcr meine Begriffe notwendig. Warum sollen wir es\nnicht machen?\nMeine Damen und Herren! Wir beachten die Gesetze, die\nwir ernst nehmen, indem wir Menschen, die bei uns kein\nAsyl erhalten k\u00f6nnen, in die Heimat zur\u00fcckschicken. Aber\nwir achten das Grundgesetz, indem wir unsere M\u00f6glich-\nkeiten aussch\u00f6pfen, da\u00df die Menschen in irgendeiner\nWeise Schutz erhalten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n686\n\n\n\nVom alten oder nicht ganz jungen Bundesland Baden-\nW\u00fcrttemberg haben wir Sachsen viel \u00fcbernommen. Ich\nbin daf\u00fcr, da\u00df das junge Bundesland Sachsen sich von\ndem Beispiel Baden-W\u00fcrttemberg vielleicht \u00fcberzeugen\nl\u00e4\u00dft.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt die\nFraktion der SPD, Frau Weihnert, um das Schlu\u00dfwort.\n\nFrau Weihnert, SPD:  Meine Damen und Herren! Herr\nBandmann, ich w\u00fcnschte mir, Sie w\u00fcrden auch zu dieser\nsp\u00e4ten Stunde konzentrierter zuh\u00f6ren. Dann h\u00e4tten Sie\nn\u00e4mlich auch bemerken k\u00f6nnen, da\u00df wir ausdr\u00fccklich bei\nT\u00e4tern, die in der Bundesrepublik straff\u00e4llig werden, ent-\nsprechend unseren Gesetzen nicht die Ausweisung verhin-\ndern wollen. Ich bitte Sie also inst\u00e4ndig, zuk\u00fcnftig gerade\nbei einem so sensiblen Thema genauer zuzuh\u00f6ren und\ndann auch entsprechend zu antworten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie CDU-Fraktion hat sich des \u00f6fteren auch dazu bekannt,\nMenschenrechte und Menschenw\u00fcrde einzuhalten. Ich\nkann zusammenfassend nur noch eines bemerken. M\u00f6gen\ndie Worte, die uns der Ausl\u00e4nderbeauftragte zu diesen\nDingen noch einmal gesagt hat, hier sehr nachdr\u00fccklich\nwirken. Ich fordere Sie noch einmal auf: Stimmen Sie bitte\nunserem Antrag zu!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegt ein\n\u00c4nderungsantrag des Abg. Sandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4n-\nderbeauftragter, vor, Drucksache 2/0775. Ich bitte, da\u00df\ndazu jetzt Stellung genommen bzw. da\u00df er eingebracht\nwird.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag\nliegt Ihnen vor. Ich habe in meiner Rede schon dazu\ngesprochen. Und ich denke, der Antrag ist eindeutig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich zuerst den \u00c4nderungs-\nantrag des Abg. Sandig zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag in der Drucksache 2/0775 die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der SPD-\nFraktion in der Drucksache 2/0684. Wer diesem die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013\nDamit ist dieser Antrag abgelehnt. Damit ist auch der\nTagesordnungspunkt 8 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Umsetzung der Pflegeversicherung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0450, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Umsetzung des Pflegeversicherungsgesetzes\nDrucksache 2/0504, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu den Antr\u00e4gen Stellung nehmen.\nFolgende Redezeiten werden festgelegt: CDU 15 Minuten,\nSPD 8 Minuten, PDS 8 Minuten. Die Reihenfolge lautet:\nSPD, CDU, PDS, CDU; die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD und\ndanach die CDU. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Am 1. April tritt die Pflegeversicherung in\nKraft. Ihr Ziel ist die Gew\u00e4hrleistung einer beitragsf\u00e4hi-\ngen, bedarfsgerechten und wirtschaftlichen ambulanten,\nteilstation\u00e4ren und station\u00e4ren Versorgung von Menschen,\ndie aufgrund ihres Alters, wegen Krankheit oder Behinde-\nrung auf Hilfen angewiesen sind.\nHierf\u00fcr tr\u00e4gt das Land Verantwortung. Das Pflegever-\nsicherungsgesetz bedarf der Umsetzung durch die Staats-\nregierung und durch den Landesgesetzgeber.\nWie sieht es nun mit der Umsetzung in Sachsen aus? \u2013\nSchlecht.\nZur Beratung \u00fcber Fragen der Finanzierung und des\nBetriebes von Pflegeeinrichtungen ist schnellstm\u00f6glich ein\nLandespflegeausschu\u00df zu bilden. Bis jetzt, acht Tage vor\n\nInkrafttreten des Pflegeversicherungsgesetzes, liegt die\nRechtsverordnung zum Landespflegeausschu\u00df nur als\nReferentenentwurf vor.\n\u2013 Das Wasserglas auf meinem Pult ist leider leer.\n\n(Heiterkeit)\n\nBesonders wichtig ist die Verabschiedung eines Lan-\ndespflegegesetzes. Dieses wird nach Auskunft des Sozial-\nministers voraussichtlich im April als Referentenentwurf\nim Kabinett vorgelegt, ich wiederhole: voraussichtlich im\nApril. Wir alle wissen, wie lang dann der Gang bis zur\nVerabschiedung des Gesetzes im Landtag ist.\n\n(Staatsminister Heitmann serviert\nein Wasserglas \u2013 Heiterkeit und Beifall\n\nbei allen Fraktionen)\n\n\u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich glaube, das war jetzt ein H\u00f6hepunkt!\n\n(Heiterkeit)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n687\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wenn ein Staatsminister Wasser\nbringt, das ist wirklich sehr sch\u00f6n.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nEr soll nicht zum Wassertr\u00e4ger\n\nder Opposition werden! \u2013\nZuruf von der SPD: Marlies, pa\u00df auf,\n\nwenn er Dir zu F\u00fc\u00dfen liegt!)\n\n\u2013 Nein, das ist zuviel. Aber ich bitte jetzt wieder um\nErnsthaftigkeit.\nIm April soll der Referentenentwurf vorliegen. Wir alle\nwissen, wie lange das dann bis zur Verabschiedung des\nGesetzes dauert \u2013 Anh\u00f6rungen, Beratungen in den Aus-\nsch\u00fcssen. Und seit dem 26. Mai 1994 ist bekannt, da\u00df wir\nein solches Gesetz brauchen!\nUnangenehm ber\u00fchrt waren wir auch, da\u00df wir auf die Fra-\ngen nach den Eckpunkten dieses Gesetzes keine Antwort\nbekommen haben. Vielleicht ist sich der Minister noch\nsehr im unklaren dar\u00fcber, welche Eckpunkte er denn set-\nzen soll. Wir bieten ihm unsere Hilfe an.\nWir m\u00f6chten in diesem Gesetz Einzelheiten zur Planung\nund F\u00f6rderung von Pflegeeinrichtungen bestimmt wissen.\nFestzulegen ist z. B., wie die Investitionen f\u00fcr Pflegeein-\nrichtungen finanziert werden, in welchem Umfang sich\ndie Kommunen beteiligen m\u00fcssen. Festzulegen ist, wie\ndurch die Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung die einge-\nsparten Mittel der Sozialhilfe verwendet werden sollen.\nZu regeln sind auch Bestimmungen zur pflegerischen Ver-\nsorgungsstruktur, die nat\u00fcrlich auf einer Bedarfsanalyse\nfu\u00dfen m\u00fcssen. Der Bedarf an ambulanten, teilstation\u00e4ren\nund station\u00e4ren Einrichtungen ist f\u00fcr \u00e4ltere, f\u00fcr j\u00fcngere\nchronisch kranke, behinderte, psychisch kranke und\naidskranke Menschen festzulegen.\nWir m\u00fcssen feststellen, da\u00df Sachsen zu den Schlu\u00dflichtern\nbei der Umsetzung der Pflegeversicherung geh\u00f6rt. Meines\nErachtens verwechselt der Sozialminister K\u00fcr und Pflicht.\nW\u00e4hrend sich Herr Dr. Geisler mit solchen Vorschl\u00e4gen\nwie der Einf\u00fchrung einer Sozial- und Kultursteuer f\u00fcr\nKonfessionslose, der kaskadenf\u00f6rmigen Abstufung der\nL\u00f6hne zu den s\u00e4chsischen Ostgrenzen hin verbreitet,\nvers\u00e4umt er es, die Weichen f\u00fcr die Umsetzung der Pflege-\nversicherung in Sachsen zu stellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch habe starke Zweifel, ob der Sozialminister seine Auf-\ngaben, aber auch seine gestalterischen Chancen tats\u00e4chlich\nerkennt, geschweige denn wahrnimmt.\nVermutlich im April werden wir uns noch einmal mit der\nPflegeversicherung hier in diesem Hause besch\u00e4ftigen,\ndann n\u00e4mlich, Herr Staatsminister, wenn die Antwort der\nStaatsregierung auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zur Pflegever-\nsicherung vorliegt. Dann werden wir uns auch damit zu\nbesch\u00e4ftigen haben, ob der Trend zu einer f\u00fcr die Ver-\nsicherten deutlich schlechteren Einstufung in der Pflege-\nversicherung in Sachsen gegen\u00fcber dem bundesweiten\nDurchschnitt anh\u00e4lt.\nWir betrachten unseren Antrag als erledigt und m\u00f6chten,\nweil es sich um einen Berichtsantrag handelt, ihn nicht\nabgestimmt wissen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Ich glaube, Frau Volkmer, wir k\u00f6nnen\nfroh sein, da\u00df wir einen Sozialminister haben, der sich\nauch Gedanken \u00fcber den m\u00f6glichen Umbau des sozialen\nSystem in unserem Freistaat macht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir erwarten dazu Anregungen, die wir vielleicht auch in\nunserem weiteren parlamentarischen Handeln umsetzen\nk\u00f6nnen.\nDie beiden Antr\u00e4ge, die hier zur Debatte stehen, und zwar\nder SPD-Antrag \u2013 Umsetzung zur Pflegeversicherung im\nFreistaat Sachsen \u2013 und der CDU-Antrag \u2013 Umsetzung des\nPflegeversicherungsgesetzes \u2013 beinhalten im wesentlichen\norganisatorische Angelegenheiten als begleitende\nMa\u00dfnahmen und Informationen, den Arbeitsstand betref-\nfend, f\u00fcr ein m\u00f6glichst reibungsloses Wirken dieses\n,,Gesetzes zur sozialen Absicherung des Risikos der\nPflegebed\u00fcrftigkeit\u201c, zum Wohl und zum Nutzen pflege-\nbed\u00fcrftiger Menschen im Freistaat.\nDie Pflegeversicherung einzuf\u00fchren war eine gute Ent-\nscheidung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, ihre Angeh\u00f6rigen und die\nPflegenden. Pflegebed\u00fcrftige k\u00f6nnen jetzt selbst entschei-\nden, welche Pflegehilfe sie in Anspruch nehmen wollen.\nDie Angeh\u00f6rigen werden zum Teil entscheidend entlastet,\nund die Pflegenden werden erstmals sozial abgesichert.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nDie Pflegeversicherung ist nicht nur f\u00fcr \u00e4ltere Menschen\ngedacht, sondern schlie\u00dft alle Generationen ein. Eine\nheimt\u00fcckische Krankheit, ein Verkehrsunfall im jugend-\nlichen Alter oder auch ein Schlaganfall k\u00f6nnen unerwartet\ndazu f\u00fchren, da\u00df Menschen jeglichen Alters vor\u00fcber-\ngehend oder f\u00fcr immer zum Pflegefall werden.\nBekanntlich tritt die erste Phase der Pflegeversicherung\nam 1. April 1995 in Kraft \u2013 sie betrifft im wesentlichen die\nambulante Pflege \u2013 und die zweite Phase, die station\u00e4re\nPflege, am 1. Juli 1996.\nEntsprechend den Bestimmungen des Pflegeversiche-\nrungsgesetzes sind durch die Bundesl\u00e4nder begleitende\nMa\u00dfnahmen zu veranlassen. Meine Vorrednerin hat im\nwesentlichen schon die einzelnen Ma\u00dfnahmen angespro-\nchen: Das sind also ein Landespflegegesetz als Ausf\u00fch-\nrungsgesetz, die Bildung einer Landesschiedsstelle und\ndie Bildung von Landespflegeaussch\u00fcssen.\nDie Aufgaben dieser einzelnen Gremien m\u00f6chte ich kurz\nanrei\u00dfen:\nDas Landespflegegesetz soll im wesentlichen Planung und\nF\u00f6rderung der Pflegeeinrichtungen landesrechtlich fest-\nlegen. Schwerpunkt dabei ist die station\u00e4re Pflege.\nDie Schiedsstelle bearbeitet auf Antrag strittige Positionen\nder Vertragsparteien zum Inhalt der Rahmenvertr\u00e4ge, zur\nn\u00e4heren Ausgestaltung der zweckm\u00e4\u00dfigen und wirtschaft-\nlichen Versorgung der Versicherten.\nDem Landespflegeausschu\u00df obliegt die Beratung \u00fcber Fra-\ngen der Finanzierung und des Betriebs von Pflegeeinrich-\ntungen.\nErst vor wenigen Tagen hat sich der Bundespflege-\nausschu\u00df konstituiert. Ihm geh\u00f6ren z. B. 52 Vertreter aus\n52 Organisationen an.\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung vom 15. Februar\nwurde zum Arbeitsstand bei den einzelnen Rechtsnormen\nkonkret berichtet. Die Verordnungen f\u00fcr den Landes-\npflegeausschu\u00df und die Schiedsstelle sind erarbeitet. Sie\nbefinden sich in der Anh\u00f6rung, und ihre Verabschiedung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n688\n\n\n\nsoll voraussichtlich im Monat April durch das Kabinett\nerfolgen. Am Referentenentwurf des Landespflegegesetzes\nwird gearbeitet.\nF\u00fcr diese Zwischenphase gibt es \u00dcbergangsvereinbarun-\ngen entsprechend Artikel 77/78, ge\u00e4ndert im Sozialgesetz-\nbuch f\u00fcr Verg\u00fctungsvereinbarungen. Wir gehen davon\naus, da\u00df mit diesem Arbeitsstand die Voraussetzungen\nzur sach- und termingerechten Einf\u00fchrung der Pflege-\nversicherung im Freistaat Sachsen gegeben werden, und\nbetrachten daher diesen Berichtsantrag als erledigt.\nIn gleicher Weise werten wir als CDU-Fraktion die Stel-\nlungnahme der Staatsregierung zu unserem Berichtsantrag\nDrucksache 2/0504. Eine aktuelle Erg\u00e4nzung wird dann\nsicherlich noch durch den Herrn Staatsminister vorgenom-\nmen werden, was die Antragstellung und die Bearbei-\ntungsst\u00e4nde der Antr\u00e4ge beinhaltet.\nDringendste Aufgabe mu\u00df eine m\u00f6glichst schnelle Bear-\nbeitung der bei den Medizinischen Diensten der Kranken-\nkassen eingegangenen Antr\u00e4ge sein \u2013 vordringlichst die\nAntr\u00e4ge auf Sachleistungen; dazu gab es ja gestern auch\neine Information vom Vertreter der Medizinischen Dien-\nste, aus der zu entnehmen war, da\u00df bis zum 1. April alle\nAntr\u00e4ge, f\u00fcr die Sachleistungen beantragt wurden,\nbeschieden werden sollen \u2013 sowie dann weiterhin die\nkurzfristige abschlie\u00dfende Behandlung der ausstehenden\nVerordnung.\nMit der Stellungnahme der Staatsregierung auch zu unse-\nrem Berichtsantrag betrachten wir diesen Antrag ebenfalls\nals erledigt.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS;\nHerr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Von dem Augenblick an, da ich zum ersten Mal\nden Antrag der CDU-Fraktion gelesen habe, habe ich mich\ngefragt, was man eigentlich damit bezweckt. Die CDU\nwu\u00dfte genau, da\u00df eine Vielzahl von Antr\u00e4gen, Kleinen\nund Gro\u00dfen Anfragen von SPD und PDS vorlagen, so z. B.\nmeine Kleine Anfrage mit inhaltlich genau den gleichen\nFragen.\nDie Antwort der Staatsregierung bringt auch keine neuen\nErkenntnisse in bezug auf die mir gegebenen Antworten.\nUnd so kann man nur sagen: Thema verfehlt, weil geisti-\nges Plagiat. Aber das kommt davon, wenn man nur Lob-\nreden h\u00e4lt und den Prozessen hinterherl\u00e4uft.\nDa\u00df das von mir nicht so dahergeredet ist, zeigen die Ant-\nworten auf die Fragen der SPD-Fraktion; denn dort wurde\nder Finger auf die offenen Wunden gelegt. Sie stellen die\nFragen nach dem Erf\u00fcllungsstand von Pflichtaufgaben.\nWenn uns der Minister heute nichts Neues berichten kann,\nso kann das Urteil, harmlos ausgedr\u00fcckt, nur hei\u00dfen:\nbesch\u00e4mend, weil Note ungen\u00fcgend. Was soll es also?\nAus Gr\u00fcnden der Selbstbefriedigung mu\u00df das Ganze auch\nnoch heute auf die Tagesordnung gesetzt werden. Der\nAntrag, in dem es um Inhalte geht \u2013 also um die Men-\nschen, darum, wie f\u00fcr sie die Pflege gestaltet werden\nmu\u00df \u2013, wird einfach von der Tagesordnung abgesetzt \u2013\naus Angst, aus Gr\u00fcnden der Nichtbew\u00e4ltigung des The-\nmas; deshalb, weil man dem Ministerpr\u00e4sidenten den\nR\u00fccken freihalten will f\u00fcr seine Angriffe auf die Zerschla-\ngung des Sozialstaates.\n\nDenn \u00fcber eines ist man sich schon sehr lange im klaren:\nDie Finanzierung mu\u00df anders gestaltet werden. Die\nArbeitgeber m\u00fcssen raus, alles bezahlen die Arbeit-\nnehmer. Oder noch besser: Pflege als privates Risiko und\neigenes finanzielles Risiko.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDer Inhalt der Pflegeverordnungen spielt dabei keine\nRolle.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ist die Pflegeversicherung nach Ihrer\nAnsicht ein Angriff auf den Sozialstaat?\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Kannegie\u00dfer, Sie haben wieder\neinmal nicht zugeh\u00f6rt. Es w\u00e4re wichtig, wenn Sie endlich\neinmal zuh\u00f6ren w\u00fcrden.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDer Angriff auf die Zerschlagung des Sozialstaates besteht\ngenau darin, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU:\nSolches dummes Gerede! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ja, h\u00f6ren Sie doch bitte zu, dann erkl\u00e4re ich es Ihnen.\n\u2013 da\u00df das Solidarprinzip auseinandergenommen wird,\nda\u00df eben nicht mehr der Arbeitgeber an der Finanzierung\nbeteiligt wird. Das ist das ganze Problem, und das ist mit\ndem beabsichtigt, was die Staatsregierung will; das wissen\nSie sehr genau.\nIch komme aber zu den Antr\u00e4gen zur\u00fcck. Ich verstehe bei\nder ganzen Sache nicht, warum die Sozialexpertin der SPD\nauch noch in dieses Horn bl\u00e4st.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: In welches Horn?)\n\nSie hat doch sehr treffend herausgefunden und es hier\nnoch einmal sehr deutlich unterstrichen, da\u00df der Staats-\nminister \u2013 und damit die Staatsregierung \u2013 seine gestalte-\nrischen M\u00f6glichkeiten nicht wahrnimmt, weil er sie nicht\nerkennen will.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nD\u00fcrrschmidt?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Ich wollte gern mal nach dem\nHorn fragen, in das ich blase; k\u00f6nnen Sie mir das noch\neinmal erl\u00e4utern.\n\n(Heiterkeit)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Das sage ich Ihnen. \u2013 Ich habe mich\nheute morgen wirklich gewundert, da\u00df von Ihnen die\nInitiative kam abzulehnen, da\u00df unser Antrag mit disku-\ntiert wird.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Nein, das kam nicht von mir.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n689\n\n\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Volkmer, dann m\u00fcssen Sie bitte\neinmal im Protokoll nachschauen, was Sie heute morgen\ndazu gesagt haben.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Das habe ich vorhin schon unter-\nschrieben. \u2013 Ich habe gesagt, da\u00df es nicht notwendig ist,\nheute dar\u00fcber zu sprechen \u2013 weil wir \u00fcber die Dringlich-\nkeit von Antr\u00e4gen gesprochen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIhr Antrag, der eine Neufassung der Pflegeversicherung\nbeinhaltet, ist in der Tat nicht dringlich, weil dieses Gesetz\njetzt mit Sicherheit erst einmal Bestand haben wird.\n\n(Zuruf von der PDS:\nDas stimmt, das hat sie so gesagt.)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Volkmer, ich habe heute morgen\netwas dazu gesagt \u2013 auch was die Gr\u00fcnde der Dringlich-\nkeit betrifft.\nAls Opposition ist es insgesamt unsere Pflicht und Schul-\ndigkeit, darauf zu achten, was von seiten der Staatsregie-\nrung bez\u00fcglich \u00c4nderung des Pflegeversicherungsgeset-\nzes auf den Weg gebracht werden soll. Deshalb ist es\nschon f\u00fcr uns dringlich, auch dazu zu diskutieren und\ngenau zu erfahren, welche Vorhaben denn hier eigentlich\nablaufen sollen.\nIch komme aber zu dem zur\u00fcck, was ich sagen wollte. \u2013\nAuf der anderen Seite haben Sie wirklich sehr treffend her-\nausgefunden, da\u00df die Staatsregierung ihre Hausaufgaben\nnicht gemacht hat.\nEs ist noch viel schlimmer: Wie soll eigentlich das Pflege-\nversicherungsgesetz \u00fcberhaupt ordnungsgem\u00e4\u00df anlaufen,\nwenn die landesgesetzlichen Ausf\u00fchrungsverordnungen\nnoch nicht einmal vorhanden sind? Es wurde gesagt, die\nRechtsverordnung zur Schiedsstelle liegt im Referen-\ntenentwurf vor. Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber debattieren, aber\nmehr auch nicht. Es w\u00fcrde also noch nichts bringen.\n\u00c4hnlich sieht es mit der Rechtsverordnung zum Lan-\ndespflegeausschu\u00df aus. Der Referentenentwurf des S\u00e4ch-\nsischen Landespflegegesetzes wurde \u00fcberhaupt noch nicht\nauf den Tisch gelegt. Es existieren gro\u00dfe Rechtsunsicher-\nheiten f\u00fcr die Pflegekassen, Pflegeanbieter und Pflegebe-\nd\u00fcrftigen: Wie sollen die abgeschlossenen Pflegevertr\u00e4ge\nmit Leben erf\u00fcllt werden? Wie kann mit gesicherten Eck-\ndaten die Finanzierung der Investitionskosten geregelt\nwerden? Und, und, und.\nBereits am 16. Januar auf der ersten Landespflegekonfe-\nrenz \u2013 ausgerichtet vom Sozialministerium \u2013 wurde nichts\nGreifbares vorgelegt. Dort mahnte die Liga der freien\nWohlfahrtsverb\u00e4nde bereits an, da\u00df endlich die dement-\nsprechenden Rechtsverordnungen vorgelegt werden sol-\nlen. Ich frage ganz einfach, warum das noch nicht gesche-\nhen ist, Herr Minister. Ist es wirklich so schwer, solche\nVerordnungen auf den Weg zu bringen?\nZu dem, was die CDU gefragt hat: Ich habe schon gesagt,\nim Prinzip sind mir die Antworten in der Kleinen Anfrage\nschon l\u00e4ngst gegeben worden. Die mitgeteilten Zahlen\nhaben noch keinen gro\u00dfen Aussagewert bez\u00fcglich der\nUmsetzung der Pflegeversicherung \u2013 au\u00dfer der Tatsache,\nda\u00df vermutlich repressiv auf die Arbeits- und Begutach-\ntungsweise des MDK eingewirkt wurde.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nBeweise, Herr D\u00fcrrschmidt, Beweise!)\n\n\u2013 Ich habe gesagt: vermutlich.\nDazu werden wir uns im April verst\u00e4ndigen, weil dort\nauch ein Antrag \u00fcber die Arbeitsweise des MDK vorliegt.\nEs ist schon interessant \u2013 und das sind wirklich Anhalts-\npunkte, die man sich genau anschauen mu\u00df \u2013, da\u00df die\ns\u00e4chsischen Ergebnisse der Begutachtung bedeutend nega-\ntiver ausfallen als z. B. die bundesweiten Ergebnisse, Herr\nMinister.\nIch glaube, da\u00df das auf erhebliche Probleme hinweist. Ich\nwill noch ein paar ansprechen, weil es wirklich Fragen\nsind, die \u00fcberhaupt nicht beantwortet wurden und die\ngenau das Problem der Umsetzung der Pflegeversi-\ncherung betreffen.\nWas wird aus der hauswirtschaftlichen Hilfe? Wie erfolgt\ndie Abstimmung zwischen BSHG-Regelung ,,Hilfe zur\nPflege\u201c und dem Pflegegesetz? Welchen Einflu\u00df hat dabei\ndas Begutachtungsergebnis des MDK hinsichtlich der\nBez\u00fcge zur Eingliederungshilfe, die geleistet werden k\u00f6n-\nnen?\nNoch eine letzte Frage, die v\u00f6llig offengeblieben ist und\ndie in der \u00d6ffentlichkeit auch ganz anders gepriesen\nwurde und wo jetzt schon die ersten Sozialdezernenten\ndie H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammenschlagen: Wieviel\nEinsparungseffekte wird die jetzige Regelung bez\u00fcglich\nSozialhilfeentlastung denn wirklich bringen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident,  gehe  ich  recht  in  der\nAnnahme \u2013 nach \u00a7 53 der Gesch\u00e4ftsordnung \u2013, da\u00df, wenn\neine Fraktion einen Antrag als erledigt erkl\u00e4rt, damit alle\nnachfolgenden Redner nicht mehr zu Wort kommen k\u00f6n-\nnen, weil er als erledigt erkl\u00e4rt wurde?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, die Erledigung bezog sich\ndarauf, da\u00df dar\u00fcber nicht abgestimmt werden sollte.\nAnsonsten haben wir zur Aussprache zu diesem Punkt\neine Redeliste. Ich denke, man kann nicht eine Aussprache\nbeginnen, um sie dann mittendrin abzubrechen. Ich\nglaube, das w\u00e4re nicht im Sinne unserer Aussprache im\nPlenum.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, es war nicht meine Absicht,\nso zu verfahren. Ich m\u00f6chte nur gekl\u00e4rt wissen, ob, wenn\nder Antrag auf Erledigung der Drucksache kommt, damit\nder Tagesordnungspunkt nach Gesch\u00e4ftsordnung norma-\nlerweise beendet sein m\u00fc\u00dfte. Ich will ja damit niemandem\ndas Rederecht nehmen, ich m\u00f6chte es nur gekl\u00e4rt wissen.\nMehr wollte ich gar nicht erreichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe versucht, Ihnen eine Erkl\u00e4rung\nzu geben, da\u00df wir also mitten in der Aussprache sind. Die\nErledigung bezog sich im Grunde genommen auf die Tat-\nsache, da\u00df zu diesem Beratungsgegenstand keine Abstim-\nmung mehr durchgef\u00fchrt wird.\nDas Wort hat jetzt der Sozialminister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte als erstes, auch wenn ich damit in der Gefahr\nstehe, als voreingenommen zu gelten, den s\u00e4chsischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n690\n\n\n\nPflegekassen und dem MDK Dank sagen, da\u00df sie nach\nunserer Kenntnis zumindest mit an der Spitze bei der\nBearbeitung liegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Aussagen, die wir f\u00fcr Sachsen getroffen haben, wer-\nden im wesentlichen eingehalten. Sie lauteten, da\u00df alle die,\ndie bis Ende Januar ihre Antr\u00e4ge gestellt haben, mit einem\nBescheid bis zum Beginn am 1. April rechnen k\u00f6nnen.\nNach den Zahlen, die uns vom MDK und von den Kassen\nmitgeteilt wurden, ergibt sich gegenw\u00e4rtig, da\u00df wir Ende\nFebruar mit einer Antragszahl von 52 000 und einer Bear-\nbeitungszahl von 21 000, Ende Januar mit einer Eingangs-\nzahl von 32 000 und einer Bearbeitungsquote von 9 000\nrechnen k\u00f6nnen und damit, da\u00df Ende M\u00e4rz etwa 30 000\nbearbeitet sind. Das gilt sicher nicht f\u00fcr den Einzelfall,\ndenn es gibt immer schwer zu bearbeitende F\u00e4lle; aber\n30 000 bis 32 000 Antr\u00e4ge werden bearbeitet sein.\nDaraus ersehen Sie weiterhin, da\u00df im Februar 20 000 von\nden 52 000 Antr\u00e4gen gekommen sind, in den sieben Mona-\nten davor aber nur 32 000. Das ist eine Situation, die nie-\nmand direkt vorausberechnen konnte, wenn man ber\u00fcck-\nsichtigt, da\u00df wir und die Kassen seit Herbst letzten Jahres\nimmer wieder dazu aufgefordert haben, die Antr\u00e4ge zu\nstellen. Insofern also auch meinen Dank.\nHerr D\u00fcrrschmidt, Sie werden mir kein einziges Gespr\u00e4ch,\nkeinen Brief, keinen Anruf nachweisen k\u00f6nnen, in denen\nich Einflu\u00df auf den MDK genommen habe. Da bin ich mir\nhundertprozentig sicher.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nDas glaube ich Ihnen sogar!)\n\nIch bin angefragt worden, wie es mit den Verordnungen\nund dem Pflegegesetz aussieht. Meine Damen, meine Her-\nren, offensichtlich ist Ihnen von der Opposition nicht\nbekannt \u2013 oder Sie wollen nicht zur Kenntnis nehmen \u2013,\nda\u00df mit dem 1. April der ambulante Teil beginnt. Der sta-\ntion\u00e4re Teil \u2013 die Investitionen beziehen sich im wesent-\nlichen auf den station\u00e4ren Teil \u2013 beginnt im Juli 1996.\nDaher ist f\u00fcr die Ausgestaltung des Landespflegegesetzes\nnoch Zeit.\nFrau Volkmer, Sie geben mir jetzt die M\u00f6glichkeit, gleich\nauf eine Pressemitteilung einzugehen. Sie haben ja selbst\nhier zitiert, da\u00df Sachsen das Schlu\u00dflicht in der Bundes-\nrepublik darstelle. Hier haben Sie es etwas moderater for-\nmuliert, aber in der Pressemitteilung steht es so. Ich kann\nIhnen den Stand in der Bundesrepublik Deutschland in\nbezug auf die Landespflegegesetze mitteilen.\nHessen ist das einzige Land, das mit dem 19. Dezember\n1994 ein Gesetz verabschiedet hat, das von den Fachleuten\nschlicht und ergreifend als Null-L\u00f6sung bezeichnet wird,\nweil es nichts regelt. Auf so ein Gesetz habe ich verzichtet.\nRheinland-Pfalz und Bayern haben zwei Gesetzentw\u00fcrfe\nzur Anh\u00f6rung. Und damit h\u00f6rt es in Deutschland auf. Ich\nm\u00f6chte also gern einmal fragen, ob f\u00fcr Sie die restlichen 13\ndann alle Schlu\u00dflichter sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Goliasch, CDU:\nRein mathematisch m\u00f6glich!)\n\nMan kann nat\u00fcrlich sagen: Drei sind die Spitze, alle ande-\nren sind die Schlu\u00dflichter. Ich denke, wir werden vielleicht\nnicht das elfte oder f\u00fcnfzehnte Land sein, sondern, wenn\nwir im April den Gesetzentwurf, wie ich hoffe, zur Anh\u00f6-\nrung bringen k\u00f6nnen, doch zum ersten Drittel oder minde-\n\nstens zur ersten H\u00e4lfte in Deutschland geh\u00f6ren, was das\nLandespflegegesetz betrifft.\nNun sage ich Ihnen von der Opposition: Ja, es ist ein\nGesetz, bei dem es \u00fcber die Finanzverteilung entscheidend\nzu streiten gilt. Daher ist es notwendig, da\u00df sich die Regie-\nrung, bevor es in die Anh\u00f6rung geht, dazu eine Meinung\nbildet. Diese Meinung h\u00e4ngt aber auch davon ab, da\u00df bis-\nher die Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung zur Auszahlung der\nInvestitionskosten an die neuen L\u00e4nder noch nicht zur\nUnterschrift gekommen ist. Es bestehen gravierende\ninhaltliche Differenzen in der Hinsicht, da\u00df wir weiterhin\nambulant vor station\u00e4r als eines der wesentlichen Ziele der\nPflegeversicherung gewahrt sehen wollen.\nEs gibt Verz\u00f6gerungen, die au\u00dferhalb von Sachsen liegen.\nSie k\u00f6nnen sich gern bei Ihren SPD-Kolleginnen und -Kol-\nlegen, die meine Sozialministerkollegen sind, dar\u00fcber\ninformieren.\nIch komme zu den beiden Verordnungen zu Schiedsstellen\nund Landespflegeausschu\u00df. In bezug darauf ist es so, da\u00df\nnach unserer Kenntnis bisher nur Bayern beides ver\u00f6ffent-\nlicht hat. Brandenburg als eines der neuen Bundesl\u00e4nder\nhat die Schiedsstellenverordnung mit dem 14. M\u00e4rz\ngebracht. Alles andere ist auch noch nicht da. So sehr hin-\nterher scheinen wir doch nicht zu sein.\nDie Schiedsstellenverordnung hat nach Anh\u00f6rung und\n\u00dcberarbeitung noch den Normenpr\u00fcfungsausschu\u00df vor\nsich. Wir gehen, wie schon gesagt, davon aus, da\u00df sie im\nLaufe des April ver\u00f6ffentlicht wird. Die Landespflegeaus-\nschu\u00dfverordnung kann vielleicht ein bis zwei Wochen\nsp\u00e4ter ebenfalls ver\u00f6ffentlicht werden.\nZur letzteren kann ich Ihnen sagen: Unabh\u00e4ngig von der\nPflegeversicherung haben wir in Sachsen schon seit Herbst\n1991 einen Landeskoordinierungsausschu\u00df auf freiwilliger\nBasis gebildet, der bisher haargenau das tut, was ein Lan-\ndespflegeausschu\u00df in Zukunft tun mu\u00df. Allerdings konn-\nten im Herbst 1991 noch keine Pflegekassen in diesen Lan-\ndeskoordinierungsausschu\u00df integriert werden, weil es sie\nzu der Zeit noch nicht gab. Insofern wird dieser neue Aus-\nschu\u00df eine andere Zusammensetzung haben. Aber die\nKoordinierung mit den Tr\u00e4gern von Pflegeeinrichtungen\ninklusive der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde ist in Sachsen\nohne gesetzliche Regelung durch uns als Sozialministe-\nrium schon seit \u00fcber drei Jahren im Laufen. Alle Abstim-\nmungen \u00fcber die Planung sind bisher mit dem Koordinie-\nrungsausschu\u00df gelaufen.\nIch sehe \u00fcberhaupt keinen Nachholbedarf, sondern sehe\nuns in der Gemeinschaft der deutschen L\u00e4nder in einem\ndurchaus verantwortbaren Bereich, so da\u00df ich der Kritik\nder beiden Oppositionsparteien im Augenblick gelassen\nentgegensehen kann.\nFrau Volkmer, das eine ist die Frage der Schularbeiten.\nDar\u00fcber habe ich im Augenblick berichtet. Die andere\nSeite ist, da\u00df man Interviews gibt und dort bestimmte Fra-\ngen gestellt bekommt. Zu der Frage, da\u00df gegebenenfalls,\nwie es berichtet worden ist, eine Kultur- und Sozialsteuer\nzu bedenken ist, stehe ich auch heute noch. Ich habe sie\nnicht als ,,Konfessionslosensteuer\u201c eingef\u00fchrt. F\u00fcr solche\nDinge m\u00fcssen Sie die Leute verantwortlich machen, die\ndie Schlagzeilen produzieren.\nIch sage Ihnen ganz eindeutig, da\u00df wir im Augenblick eine\nGerechtigkeitsl\u00fccke haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n691\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Im Augenblick nicht, ein bi\u00dfchen sp\u00e4ter.\nWir haben eine Gerechtigkeitsl\u00fccke, Frau Volkmer, die\nsich folgenderma\u00dfen darstellt. Als wir 1990 in den neuen\nL\u00e4ndern die Wohlfahrtsverb\u00e4nde gegr\u00fcndet haben bzw.\nin offizielle Verantwortung nehmen konnten, war es nicht\nm\u00f6glich \u2013 entsprechend einem Bundesverfassungs-\ngerichtsurteil von 1957 \u2013, von den Wohlfahrtsverb\u00e4nden\nzu verlangen, da\u00df ihr Vorrang zur \u00dcbernahme von ent-\nsprechenden Leistungen f\u00fcr den Sozialstaat mit der Ver-\npflichtung gekoppelt ist, zus\u00e4tzlich Geld einzuwerben,\nzus\u00e4tzlich zu Steuern, zus\u00e4tzlich zu Sozialabgaben. Das ist\nVerfassungsgerichtsurteil, das einzuhalten ist. Alle Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde haben zus\u00e4tzliches Geld, nicht blo\u00df Perso-\nnen, nicht blo\u00df Ideen, nicht blo\u00df ihr Proprium einzubrin-\ngen, sondern Geld.\nH\u00e4tte ich es damals von der AWO gefordert, h\u00e4tte ich\nsagen m\u00fcssen: Ihr k\u00f6nnt nicht anfangen! Ich habe gesagt:\nNein, die Wohlfahrtsverb\u00e4nde k\u00f6nnen im Osten nichts\neinbringen. Wo sollten sie Geld herhaben?\nAber der Vorrang steht in der gesetzlichen Verpflichtung.\nSonst mu\u00df ich in Zukunft sagen: Der Vorrang ist weg,\noder ihr bringt Geld.\nUnd nun sind wir bei der zweiten Frage: Mit der Pflege-\nversicherung steht eindeutig im Gesetz, da\u00df Grund und\nBoden unentgeltlich, kostenlos zur Verf\u00fcgung zu stellen\nist. Da entsteht nun die Gerechtigkeitsl\u00fccke. Es wird ohne\nWenn und Aber erwartet, da\u00df die Konfessionellen, also\nDiakonie und Caritas, Grundst\u00fccke einbringen. Wenn ich\ndasselbe von der AWO verlangen w\u00fcrde, von DPWV,\nvom DRK, dann k\u00f6nnte ich nur sagen: Sie k\u00f6nnen nichts\nmachen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ja, genau!)\n\nAlso tritt auf, da\u00df 25 % der Bev\u00f6lkerung, die Kirchen-\nsteuer zahlen, heute in der Sicherung der Sozialeinrichtun-\ngen durch Caritas und Diakonie einen Teil der Sozial-\nleistungen zahlen und in den anderen Wohlfahrtsverb\u00e4n-\nden und Einrichtungen dies nicht passiert. Von daher ist\ndurchaus diese Frage auf der Tagesordnung. Es ist auf der\nTagesordnung, Frau Zschoche, da\u00df Geld von einem Teil\nder Bev\u00f6lkerung in Teile der Sozialeinrichtungen flie\u00dft\nund es in den anderen hundertprozentig vom Land\nbezahlt wird. Das ist die Gerechtigkeitsl\u00fccke, auf die woll-\nte ich aufmerksam machen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDie haben doch keinen Grund und\n\nBoden bezahlt! Den hatte doch die Diakonie! \u2013\nLeroff, CDU: Das geh\u00f6rt nicht zum Thema!)\n\nMeine Damen, meine Herren! Schlie\u00dflich wiederholen Sie\nmit der Feststellung, da\u00df ich mich hier falschen Themen\nzuwendete, Frau Volkmer, Dinge, die in der Zwischen-\nzeit \u2013 auch Ihnen bekannt \u2013 richtiggestellt sind. Ich habe\nnie verlangt, da\u00df in den \u00f6stlichen Teilen Sachsens niedri-\ngere L\u00f6hne gezahlt werden. Ich habe auf eine Tatsache\nhingewiesen. Ich m\u00f6chte Sie blo\u00df daran erinnern, da\u00df vor\nnicht allzu langer Zeit in G\u00f6rlitz die Mitarbeiter von\nORTECH genau daf\u00fcr demonstriert und gestreikt haben,\num den Tariflohn zu erhalten, weil sie den in G\u00f6rlitz nicht\nbekommen haben.\nIch habe Tatsachen beschrieben. Ich habe keine Forderun-\ngen aufgestellt. Wenn Sie wider besseres Wissen das\nimmer wieder wiederholen, mu\u00df ich sagen, das ist boshaft.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer, eine Richtigstellung\njetzt?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich dachte, das Schlu\u00dfwort.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, Sie haben ja verzichtet und haben\nAbstimmung verlangt.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben es f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Aber, Herr Pr\u00e4sident, Sie haben\ndoch vorhin selbst die Auslegung gemacht, und so habe\nich es ja auch gemeint, da\u00df ich dar\u00fcber keine Abstimmung\nm\u00f6chte, weil es ein Berichtsantrag ist. Nat\u00fcrlich m\u00f6chte\nich noch das Schlu\u00dfwort halten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte das Schlu\u00dfwort.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich kann nat\u00fcrlich auch schlecht\nrichtigstellen, da\u00df ich nicht boshaft bin. Ich will hier auch\nkeine Rang- und Reihenfolge aufstellen, wo denn nun\ngenau Sachsen von allen Bundesl\u00e4ndern bei der Umset-\nzung der Pflegeversicherung steht.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: G\u00fcnstig!)\n\nWenn Sie vielleicht nicht das Schlu\u00dflicht sind, Herr Staats-\nminister, so sind Sie mit Sicherheit aber auch nicht die\nLokomotive;\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\ndenn ich habe zum Beispiel von Rheinland-Pfalz, Nord-\nrhein-Westfalen, Bayern und Hessen Entw\u00fcrfe f\u00fcr ein Lan-\ndespflegegesetz.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nWir haben ja nicht einmal Eckpunkte. Da w\u00e4re ich schon\nfroh, wenn ich Eckpunkte h\u00e4tte. Sie haben den MDK\ngelobt und die Krankenkassen und haben daran sozu-\nsagen gemessen, wie gut Sachsen ist. Ja, aber das ist doch\nohne Ihr Zutun passiert; denn das ist doch Aufgabe der\nPflegekassen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas habe ich auch nicht gesagt!)\n\nNat\u00fcrlich sind die Pflegekassen zur richtigen Zeit gebildet\nworden, aber ich habe nach ihren Aufgaben gefragt.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDarauf habe ich auch geantwortet.)\n\nSie meinen, Sie h\u00e4tten Zeit mit dem Landespflegegesetz.\nWir haben eben keine Zeit, weil die Strukturen festgelegt\nwerden m\u00fcssen. Da mu\u00df eben gesagt werden, wieviel am-\nbulant, wieviel station\u00e4r.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Kommunen m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch wissen, wieviel\nGeld sie f\u00fcr die Investitionen der Pflegeeinrichtungen zur\nVerf\u00fcgung stellen m\u00fcssen. Aber die Kommunen wissen es\neben nicht. Sie haben zur Zeit nichts eingestellt.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das ist ihre Sache!)\n\nEs herrscht auf weiten Gebieten eine Rechtsunsicherheit.\nEs gibt noch keine Geb\u00fchren und entsprechende Verein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n692\n\n\n\nbarungen f\u00fcr die Pflegeleistungen. Die brauchen wir ab\ndem 1. April. Die Verunsicherung herrscht beim Deut-\nschen Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband, wie Sie heute\nsicher auch dem ,,Pressespiegel\u201c entnommen haben, und\nbei den Mitarbeitern in Sozialstationen; denn nur bis Ende\ndieses Monats sind die Mittel f\u00fcr die Personalkosten vor-\nerst sicher.\nUnklar ist zum Beispiel den Tr\u00e4gern der Sozialstationen,\nwer die Leistungen bezahlt, zum Beispiel f\u00fcr Hauswirt-\nschaftspflege, also alle Leistungen, die nicht aus dem Paket\nder Pflegeversicherung bezahlt werden.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nWenn Sie unseren Haushalt nicht\ngelesen haben \u2013 da steht es drin!)\n\nEs geht nicht darum, da\u00df ich das nicht wei\u00df. Ich habe\ngesagt, es herrscht eine Verunsicherung im Land bei den\nWohlfahrtsverb\u00e4nden und bei den Mitarbeitern in den\nSozialstationen. Ich bitte Sie, da\u00df das abgebaut wird. Men-\nschen, die Hauswirtschaftspflege \u00fcber die Sozialhilfe\nfinanziert bekommen haben,\n\n(Leroff, CDU:\nDas haben wir doch schon geh\u00f6rt!)\n\nerhielten von den Sozial\u00e4mtern die Mitteilung, da\u00df die\nLeistungen zum 31. M\u00e4rz eingestellt werden und da\u00df sie\nLeistungen aus der Pflegeversicherung beantragen sollen.\nDer Medizinische Dienst kann das nicht alles bis Ende\nn\u00e4chster Woche machen. Au\u00dferdem wissen Sie so gut wie\nich, da\u00df diese Menschen, die nur Hauswirtschaftspflege\nbekommen, keinen Anspruch auf Pflegeleistungen haben.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das ist richtig!)\n\nDa frage ich mich, und da vermisse ich schon Ihre Richt-\nlinienkompetenz, da\u00df Sie zum Beispiel den Sozial\u00e4mtern\nmitteilen, da\u00df sie in Vorleistung gehen m\u00fcssen.\nIch k\u00f6nnte noch mehr Beispiele aufz\u00e4hlen, aber meine Zeit\nist um.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Schlu\u00df-\nwort noch gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine\nDamen und Herren, beide Antragsteller haben ihre\nAntr\u00e4ge f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Damit erfolgt keine Abstim-\nmung. Damit ist auch der Tagesordnungspunkt 9 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/0633\n\nEs wurde eine Redezeit pro Fraktion von 7 Minuten durch\ndas Pr\u00e4sidium vorgesehen. Die Reihenfolge: CDU, SPD,\nPDS, Staatsregierung. Wird von der Redezeit Gebrauch\ngemacht? CDU? \u2013\n\n(Leroff, CDU: Nein!)\n\nSPD? \u2013\n\n(Zuruf: Nein!)\n\nPDS? \u2013\n\n(Zuruf: Nein!)\n\nStaatsregierung? \u2013 Der Herr Minister, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte nur eine sachliche Richtigstellung geben, und zwar\nhandelt es sich um eine Beschlu\u00dfempfehlung zu Druck-\nsache 2/0192, Perspektiven der Sonderabfallvermeidung\nund Sonderabfallentsorgung im Freistaat Sachsen.\nHier m\u00f6chte ich sachlich richtigstellen, da\u00df die Begr\u00fcn-\ndung bzw. der Bericht des Ausschusses an einer Stelle\nunzutreffend ist. Es wird da eine \u00c4u\u00dferung von mir zi-\n\ntiert, die ich so nicht getan habe: Sonderm\u00fcll werde in den\nUntertageverbringungsorten in Th\u00fcringen und in Sachsen-\nAnhalt als Versatzstoff verwendet. Das trifft so nicht zu.\nEs handelt sich bei bergm\u00e4nnischen Versatzstoffen um\nReststoffe, das hei\u00dft also um Stoffe, die, wenn sie unbe-\nhandelt oberirdisch gelagert w\u00fcrden, wenn also eine Ent-\nledigungsabsicht vorl\u00e4ge, \u00fcberwachungsbed\u00fcrftig w\u00e4ren.\nDa sie aber streng klassifiziert als bergbauliche Versatz-\nstoffe genutzt werden, liegt dann keine Entledigungs-\nabsicht mehr vor. Es handelt sich um Reststoffe, die einer\nWiederverwertung zugef\u00fchrt werden \u2013 und zwar als Ver-\nsatzstoffe und insofern um Wertstoffe.\nAus dem Grunde m\u00f6chte ich bitten, da\u00df zu Protokoll\ngenommen wird, da\u00df ich diesem Ausschu\u00dfbericht in die-\nsem einen Punkt nicht zustimme.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es ist mir\nkein abweichendes Stimmverhalten zu den Beschl\u00fcssen\ndes Ausschusses gemeldet worden. Damit stelle ich fest,\nda\u00df der Landtag dieser Sammeldrucksache die Zustim-\nmung gegeben hat. Der Tagesordnungspunkt 10 ist damit\nbeendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n693\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/0621\n\nIch frage, ob der Berichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4n-\nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist offensicht-\nlich nicht der Fall.\nEs ist zu dieser Sammeldrucksache Einzelabstimmung\ngew\u00fcnscht.\n\nAdamczyk,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich mache noch eine\nErg\u00e4nzung zu den Einzelabstimmungen. Es ist mir leider\nein Versehen unterlaufen, da\u00df ich im Namen meiner Frak-\ntion eine Einzelabstimmung vergessen habe. Es betrifft die\nSeite 67.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist schon erg\u00e4nzt. Es betrifft die Peti-\ntions-Nr. 02/00192/4.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt \u00fcber die Petiti-\non 01/04044/6, Rentenversicherung, abstimmen. Wer\ndem Votum des Ausschusses folgen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist\ndem mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse \u00fcber die Petition 01/04086/6, Rentenrecht,\nabstimmen. Wer der Petition zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem zugestimmt.\nWir stimmen \u00fcber die Petition 01/04158/1, K\u00fcndigung\naus \u00f6ffentlichem Dienst, ab. Wer die Petition best\u00e4tigen\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt.\nWir stimmen \u00fcber die Petition 01/04362/7, Anerkennung\nAbschl\u00fcsse, ab. Wer der Petition zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nAnzahl von Stimmenthaltungen und einer Stimme dage-\ngen ist dem zugestimmt.\nWir stimmen \u00fcber die Petition 01/04427/7, Nachdiplomie-\nrung, ab. Wer der Petition die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nAnzahl von Stimmenthaltungen und 5 Stimmen dagegen\nist dem so zugestimmt.\nWir stimmen \u00fcber die Petition 01/04442/1, Tarifrecht, ab.\nWer der Petition seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nAnzahl von Stimmenthaltungen so zugestimmt.\nWir kommen zur Petition 01/04484/7, Nachdiplomierung.\nWer der Petition die Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen zugestimmt.\nWir stimmen \u00fcber die Petition 01/04485/3, \u00d6kologische\nKinderrechte, ab. Wer der Petition die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen zugestimmt.\n\nWir stimmen \u00fcber die Petition 02/00027/1, \u00d6ffentlicher\nDienst, ab. Wer der Petition die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nAnzahl von Stimmenthaltungen zugestimmt.\nWir stimmen \u00fcber die Petition 02/00028/1, \u00d6ffentlicher\nDienst, ab. Wer der Petition die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Anzahl von Stimmenthaltungen zugestimmt.\nWir stimmen \u00fcber die Petition 02/00069/1, \u00d6ffentlicher\nDienst, ab. Wer der Petition die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n3 Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen mehrheitlich\nzugestimmt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petiti-\non 02/00170/7, F\u00f6rderschulen. Wer der Petition die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\ngen mehrheitlich best\u00e4tigt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petiti-\non 02/00192/4, Miete. Wer der Petition die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nmehrheitlich zugestimmt.\nWir stimmen \u00fcber die Petition 02/00195/1, Entlassung im\n\u00f6ffentlichen Dienst, ab. Wer der Petition die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nAnzahl von Stimmenthaltungen mehrheitlich zugestimmt.\nWir kommen zur Petition 02/00229/4, Abwasserentsor-\ngung. Hier ist R\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df bean-\ntragt. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist bei 2 Stimmenthaltungen\ndem so durch das Plenum stattgegeben worden. \u2013 Es wird\ndas Wort gew\u00fcnscht. Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte nur, weil es\nsonst vielleicht im Protokoll so festgehalten ist, darauf\nverweisen, da\u00df ich unterstelle, da\u00df Sie, wenn Sie gesagt\nhaben  ,,Zustimmung  zur  Petition\u201c,  immer  die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses gemeint haben.\nSonst h\u00e4tten wir ja in jedem Fall dem Petenten recht gege-\nben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe anfangs gesagt, da\u00df wir im Sin-\nne der Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses ab-\nstimmen, und habe gemeint, da\u00df das so verstanden wird.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Da zu den anderen Petitionen\nkein anderslautendes Stimmverhalten angezeigt worden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n694\n\n\n\nist, ist die Sammeldrucksache mit den entsprechenden\nVoten, die hier abgegeben worden sind, best\u00e4tigt.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet. Damit ist auch die Tagesordnung der\n10. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium l\u00e4dt Sie zur 11. Sitzung ein. Ich m\u00f6chte\ndem Pr\u00e4sidium nicht vorgreifen, aber aufgrund der F\u00fclle\nder Tagesordnung meine ich, da\u00df wir hier am 26. und\n\n27. April tagen werden. Das Pr\u00e4sidium wird sich dazu\nnoch definitiv festlegen.\nMeine Damen und Herren, die Einladung und die Tages-\nordnung gehen Ihnen dazu zu.\nDie 10. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend, ein sch\u00f6nes\nWochenende und eine gute Heimfahrt.\n\n(Ende der Sitzung: 19.28 Uhr)\n\nBerichtigung\n\nVor allem infolge einer unkonzentrierten Turnusabl\u00f6sung\nbei den Stenografen ist es gegen Schlu\u00df der 8. Sitzung am\n16.2.1995 zu einer bedauerlichen Auslassung im Protokoll\ngekommen.\n\nAuf Seite 461 rechte Spalte oben ist nach\n\nWehnert, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Unsere Fraktion beantragt\nnamentliche Abstimmung.\n\nzu erg\u00e4nzen:\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich beantrage f\u00fcr die CDU-\nFraktion eine Auszeit von 10 Minuten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist eine Auszeit beantragt worden. Ich\nunterbreche die Beratung bis 19.55 Uhr.\n\n(Unterbrechung)\n\nDer Stenografische Dienst bittet, den Fehler zu entschul-\ndigen.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 24. M\u00e4rz 1995\n\n695\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes\n\t4 SED-Unrecht\n\t5 Gedenkst\u00e4tten in Bautzen\n\t6 \u2013 Regelungen f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Vergleichsmietensystems\n\t7 Umsetzung Drucksache 2/0067 in Punkt 4.\n\t8 Abschiebestopp f\u00fcr Kurdinnen und Kurden aus der T\u00fcrkei\n\t9 \u2013 Umsetzung der Pflegeversicherung im Freistaat Sachsen\n\t10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\tBerichtigung\n\n",
    "status": 200
}