{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T20:14:29Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:28:54Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:28:54Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "286",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T20:14:29Z",
        "date": "2001-10-12T05:28:54Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/19 08.09.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T20:14:29Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:28:54Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T20:14:29Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:28:54Z",
        "modified": "2001-10-12T05:28:54Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2011",
            "3219",
            "2525",
            "4571",
            "5260",
            "5836",
            "5481",
            "5899",
            "5651",
            "5234",
            "5824",
            "4915",
            "5926",
            "6124",
            "5939",
            "5707",
            "5977",
            "5899",
            "5864",
            "5739",
            "6217",
            "5588",
            "6032",
            "6366",
            "5913",
            "5798",
            "5031",
            "5881",
            "6099",
            "6238",
            "6184",
            "5962",
            "6169",
            "4880",
            "5315",
            "5634",
            "6765",
            "6366",
            "5413",
            "6340",
            "5616",
            "5455",
            "5518",
            "5836",
            "5626",
            "6142",
            "5792",
            "5640",
            "5625",
            "5800",
            "6142",
            "6289",
            "5125",
            "6115",
            "6296",
            "6699",
            "4155",
            "6107",
            "1199"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T20:14:29Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:28:54Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/19 08.09.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_19_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/19 08.09.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "59"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/19 08.09.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/19\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n19. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 8. September 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 16.34 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1267\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den Abgeord-\nneten Herrn Colditz, CDU, und Herrn Heit-\nmann, Staatsminister der Justiz 1267\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1267\nLeroff, CDU 1267\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Demokratischer Umgang\nmit dem Landessch\u00fclerrat\nAntrag der Fraktion der SPD 1267\n\nHatzsch, SPD 1267\nColditz, CDU 1268\nHilker, PDS 1269\nFrau Ludwig, SPD 1269\nFrau Schneider, PDS 1270\nHermsdorfer, CDU 1270\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1271\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1272\nHatzsch, SPD 1273\nColditz, CDU 1273\nHilker, PDS 1274\nProf. Dr. Porsch, PDS 1274\nFrau Ludwig, SPD 1274\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/1567 1275\n\n\u2013 Dringliche Frage (Industrieansiedlung am\nDresdner Areal Wilschdorf)\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1275\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 1275\n\n\u2013 Berufliches Rehabilitierungsgesetz\n(Frage Nr. 1)\nFrau Petzold, CDU 1275\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1275\nFrau Petzold, CDU 1276\n\n\u2013  Einfacher Bebauungsplan und Abwasser-\nbeitragssatzung (Frage Nr. 9)\nFrau Roth, PDS 1276\nHardraht, Staatsminister des Innern 1276\n\n\u2013 Anerkennung von Berufskrankheiten\nFrau Weber, CDU 1276\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1276\nFrau Weber, CDU 1277\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1277\n\n\u2013 Kuratorium der Landeszentrale f\u00fcr\nPolitische Bildung (Frage Nr. 3)\nFrau Weihnert, SPD 1277\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1277\nFrau Weihnert, SPD 1278\n\n\u2013 Vorzeitige Beendigung des Schuldienstes\nvon Lehrern (Frage Nr. 10)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1278\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1278\n\n\u2013 Kleine Grundschulen (Frage Nr. 4)\nFrau Ludwig, SPD 1278\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1278\nFrau Ludwig, SPD 1279\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1279\n\n\u2013 Kostentragung bei Abwasserfehlplanungen\n(Frage Nr. 11)\nFrau Ostrowski, PDS 1279\nHardraht, Staatsminister des Innern 1279\n\n\n\n\u2013 Gl\u00fccksspielagenturen (Frage Nr. 7)\nHahn, CDU 1279\nHardraht, Staatsminister des Innern 1279\nHahn, CDU 1280\n\n\u2013 Strukturelle Ausgleichsma\u00dfnahmen f\u00fcr den\nVerlust des Kreissitzes der Stadt Schwarzen-\nberg (Frage Nr. 25)\nFrau Klein, SPD 1280\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1280\n\n\u2013 Wilhelm-Ostwald-Gedenkst\u00e4tte Gro\u00dfbothen\n(Frage Nr. 12)\nProf. Dr. Bramke, PDS 1280\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1280\nProf. Dr. Bramke, PDS 1281\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1281\n\n\u2013 Selbstversorgungsgrad (Frage Nr. 27)\nWehnert, fraktionslos 1281\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 1281\n\n\u2013 Straftaten ausl\u00e4ndischer B\u00fcrger (Frage Nr. 8)\nHahn, CDU 1282\nHardraht, Staatsminister des Innern 1282\n\n\u2013 Innovations- und Arbeitsmarktoffensive des\nSMWA (Frage Nr. 29)\nSchulmeyer, SPD 1282\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1283\nSchulmeyer, SPD 1283\n\n\u2013 Frauen im Gremium Wirtschaft und Arbeit\n(Frage Nr. 20)\nFrau Zschoche, PDS 1283\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1283\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Projekten der Regional-\nkonferenzen (Frage Nr. 26)\nFrau Klein, SPD 1283\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1284\nFrau Klein, SPD 1284\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1285\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/1567 1285\n\n\u2013 Ausbildung in der \u00f6ffentlichen Verwaltung\n(Frage Nr. 6)\nPietzsch, CDU 1285\nHardraht, Staatsminister des Innern 1285\n\n\u2013 Besch\u00e4ftigungsquote f\u00fcr Menschen mit Behin-\nderung (Frage Nr. 13)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1285\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1285\n\n\u2013 M\u00e4harbeiten an Autobahnrandstreifen\n(Frage Nr. 14)\nProf. Dr. Porsch, PDS 1286\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1286\n\n\u2013 Regelungen des Pflegeversicherungsgesetzes\n(Frage Nr. 15)\nFrau Zschoche, PDS 1286\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1286\n\n\u2013 Berufliches Schulzentrum f\u00fcr Technik in\nBautzen (Frage Nr. 16)\nKosel, PDS 1286\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1286\n\n\u2013 Genossenschaftlicher Wohnungsbau und\nsteuerliche F\u00f6rderung (Frage Nr. 17)\nFrau Gangloff, PDS 1287\nMilbradt, Staatsminister der Finanzen 1287\n\n\u2013 Zweiter S\u00e4chsischer Sch\u00fclerkongre\u00df\n(Frage Nr. 18)\nFrau Schneider, PDS 1288\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1288\n\n\u2013 K\u00fcndigungsschutz bei Eigenbedarfsk\u00fcndi-\ngungen (Frage Nr. 19)\nFrau Ostrowski, PDS 1288\nHardraht, Staatsminister des Innern 1288\n\n\u2013 Programm ,,Armut 4\u201c der EU (Frage Nr. 21)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1288\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1288\n\n\u2013 Standort des Sorbischen Museums\n(Frage Nr. 22)\nKosel, PDS 1288\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1289\n\n\u2013 Ermittlungen zur Brandstiftung am Geb\u00e4ude\ndes Verwaltungsgerichts Dresden (Frage Nr. 23)\nBartl, PDS 1289\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1289\n\n\u2013 B\u00fcrgermeister, die auch gleichzeitig Kreis-\ntagsabgeordnete sind (Frage Nr. 24)\nDr. Hahn, PDS 1289\nHardraht, Staatsminister des Innern 1289\n\n\u2013 Besch\u00e4ftigungsdefizit (Frage Nr. 28)\nWehnert, fraktionslos 1289\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1289\n\n3  Aufarbeitung der Vergangenheit des SED-\nRegimes\nDrucksache 2/0851, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregie-\nrung 1290\n\nRichter, Joachim, SPD 1290\nDr. Nowak, CDU 1291\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n\n\nBartl, PDS 1293\nRichter, Joachim, SPD 1295\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1295\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1297\nProf. Dr. Porsch, PDS 1297\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD in\nDrucksache 2/1667\nRichter, Joachim, SPD 1297\nDr. Nowak, CDU 1298\n\nAbstimmung und Zustimmung 1298\n\n4  Vollzug des 2. SED-Unrechtsbereinigungs-\ngesetzes\nDrucksache 2/0838, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1298\n\nDr. Nowak, CDU 1298\nRichter, Joachim, SPD 1299\nDr. Friedrich, PDS 1299\nDr. Friedrich, PDS 1301\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1301\nDr. Nowak, CDU 1302\n\n5  Regierungs- und Vereinigungskriminalit\u00e4t\nDrucksache 2/0833, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1302\n\nSchiemann, CDU 1302\nBartl, PDS 1303\nBartl, PDS 1304\nFrau Seidel, SPD 1304\nSchiemann, CDU 1305\n\nAbstimmung und Zustimmung 1305\n\n6  \u2013 Abschmelzung der Rentenauff\u00fcllbetr\u00e4ge\nDrucksache 2/0854, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Rentenkorrektur\nDrucksache 2/0931, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1306\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1306\nStempell, CDU 1307\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1308\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1308\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1309\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1309\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1310\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 1310\n\n7  Verschiebung der Abschmelzung der Auff\u00fcll-\nbetr\u00e4ge und Rentenzuschl\u00e4ge\nDrucksache 2/1062, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1311\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1311\nStempell, CDU 1311\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1312\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1313\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1314\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1314\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1315\n\n\u00c4nderungantrag Drucksache 2/1668 1315\nStempell, CDU 1315\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1316\nStempell, CDU 1316\n\nAbstimmung und Annahme des \u00c4nderungs-\nantrages 1316\n\n8  Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungs-\ngesetz\nDrucksache 2/0827, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1316\n\nStempell, CDU 1316\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1317\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1317\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1318\nStempell, CDU 1319\n\n9  Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aus-\nsch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/1566 1320\n\nFrau Roth, PDS 1320\n\nAbstimmung und Zustimmung 1320\n\n10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Peti-\ntionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/1596 1320\n\nAbstimmungen 1321\nFrau Einsle, CDU 1321\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1322\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 19. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nZuerst darf ich Herrn Thomas Colditz und Herrn Steffen\nHeitmann ganz herzlich zum Geburtstag gratulieren,\nihnen alles Gute w\u00fcnschen, Gesundheit und Schaffens-\nkraft.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nDr. Hahn, Herr Albrecht und Herr Pietzsch.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte, folgendes zur\nKenntnis zu nehmen:\nIm Tagesordnungspunkt 1 hat die Fraktion der PDS ihre\nAktuelle Debatte zur\u00fcckgezogen.\nDer Tagesordnungspunkt 3 ist zu streichen. Die 3. Lesung\nfand bereits in der gestrigen 18. Sitzung statt.\n\nAu\u00dferdem ist der Tagesordnungspunkt 12 zu streichen. Es\nliegen keine Antr\u00e4ge von Abgeordneten zur m\u00fcndlichen\nBehandlung von Kleinen Anfragen vor.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich wollte nur noch erw\u00e4h-\nnen, da\u00df sich der Abg. Schowtka von unserer Fraktion mit\nSchreiben an Sie gewendet hatte, um sich f\u00fcr heute zu\nentschuldigen. Ich wollte nur erw\u00e4hnen, da\u00df er damit ent-\nschuldigt ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Dann nehmen wir dies so mit ins\nProtokoll.\nIch frage nochmals: Gibt es \u00c4nderungsantr\u00e4ge, Erg\u00e4nzun-\ngen zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Das ist\noffensichtlich nicht der Fall. Dann gilt die vorliegende\nTagesordnung f\u00fcr unseren heutigen Beratungsverlauf als\nverbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Demokratischer Umgang mit dem Landessch\u00fclerrat\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Gesamt-\nredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt\nvorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS\n15 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 30 Minu-\nten.\nWir kommen nun zur Aktuellen Debatte, beantragt von\nder SPD, zum Thema ,,Demokratischer Umgang mit dem\nLandessch\u00fclerrat\u201c. Als Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mit-\nglied der Fraktion der SPD das Wort. Die weitere Reihen-\nfolge: CDU, PDS, CDU, Staatsregierung. Bitte, Herr\nHatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Ereignisse im einzelnen, die uns ver-\nanla\u00dften, eine Aktuelle Debatte zu beantragen, sollten\neigentlich allen hier im Hause bekannt sein, da der Lan-\ndessch\u00fclerrat inzwischen in der Presse pr\u00e4sent war. Aber\nin aller K\u00fcrze noch einmal die Fakten:\n1. Die Ablehnung der finanziellen Unterst\u00fctzung\ndes 2. S\u00e4chsischen Sch\u00fclerkongresses in Chemnitz\n2. Verbot einer Plakataktion unter dem Namen ,,Frust\u201c\n3. Anweisung zur Verlegung des B\u00fcros des Landes-\nsch\u00fclerrates ohne vorherige R\u00fccksprache, zudem in funk-\ntional ung\u00fcnstige R\u00e4ume.\nFazit: Das Kultusministerium demonstriert in seinem Ver-\nhalten dem Landessch\u00fclerrat gegen\u00fcber, was unter Demo-\nkratie in der Schule zu verstehen ist. So wie man gew\u00f6hnt\nist, mit den nachgeordneten Beh\u00f6rden auf die Schulleiter\nund Schulen einzuwirken, so springt man mit den Sch\u00fcler-\nvertretungen um.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs ist dies ein doppelt besch\u00e4mendes Faktum; zum einen\nn\u00e4mlich im engeren Zusammenhang mit den Ereignissen\nbeim Umgang mit der demokratischen Initiative, die viel-\nleicht an der einen oder anderen Stelle formfehlerbehaftet\nwar. Das Kultusministerium demonstriert hier sein p\u00e4d-\nagogisches Selbstverst\u00e4ndnis: Lernen ist nicht helfen, son-\ndern bewerten und bestrafen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn nur von Kultusseite Entgegenkommen gezeigt wor-\nden w\u00e4re \u2013 in allen drei F\u00e4llen w\u00e4re sicher eine positive\nL\u00f6sung im Sinne der demokratischen Mitwirkung und des\ndemokratischen Engagements der Sch\u00fcler erzielbar gewe-\nsen.\n\nAber der Kultusminister hat es bis heute gerade einmal\nfertiggebracht, ein Fax zu schicken; ein Brief w\u00e4re wohl\nnicht mehr rechtzeitig zu dieser heutigen Debatte einge-\ntroffen. Gesprochen hat er den Landessch\u00fclerrat bis jetzt\n\u00fcberhaupt noch nicht. Da gibt es wichtigere Termine, z. B.\neine Kutschfahrt in Lunzenau.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nDie mu\u00dfte wegen des Regens ausfallen,\n\nHerr Kollege, aber das Fa\u00df haben wir noch da;\nich lade Sie dann ein! \u2013 Zuruf von der SPD:\n\nDann h\u00e4tten Sie ja kommen k\u00f6nnen!)\n\nWer politische Initiativen von Jugendlichen auf diesem\nFeld derart br\u00fcskiert, hat die Berechtigung verloren, sich\nzuk\u00fcnftig \u00fcber mangelnde jugendliche Bereitschaft zur\n\u00dcbernahme von Verantwortung zu beschweren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1267\n\n\n\nEr will sich n\u00e4mlich nicht bzw. nur dann mit den Jugend-\nlichen unterhalten, wenn sie angepa\u00dft seiner Meinung\nentsprechen. Dies ist n\u00e4mlich das zweite Faktum. Hier\ndemonstriert die Landesregierung, was die sie tragende\nFraktion sitzungst\u00e4glich mit der Opposition im Parlament\nveranstaltet,\n\n(Leroff, CDU: Oh!)\n\noder wie sie selbst mit anderen Interessenvertretern\numgeht. Wir erinnern nur daran, wie der Volksantrag des\nLandeselternrates in einem Sonderheft der CDU-Fraktion\ndiffamiert wurde.\n\n(Zurufe von SPD und PDS: Jawohl!)\n\nWir erinnern an die Behandlung der Stellungnahme der\nLehrerverb\u00e4nde in dem von Ihnen am Mittwoch abgelehn-\nten \u00c4nderungsgesetz zum Besoldungsgesetz. Wer seine\nabsolute Mehrheit derart gebraucht, da\u00df andere Auffas-\nsungen gar nicht mehr zur Kenntnis genommen werden,\n\n(Leroff, CDU: Ihre Rede ist nur populistisch!)\n\nder ist ein schlechtes Vorbild f\u00fcr die heranwachsende\nGeneration,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nund der ist erst recht ein schlechter Lehrmeister in Sachen\nDemokratie.\n\n(Leroff, CDU:\nDas war hervorragend.\n\n Sie haben es nur nicht verstanden!)\n\nAuch daf\u00fcr liegen die Beispiele auf der Stra\u00dfe. Ich erinnere\nSie nur daran, wie Herr R\u00f6\u00dfler mit unserem Antrag zur\nKleinen Grundschule umgegangen ist: Nicht nur, da\u00df er\nihn p\u00e4dagogisch v\u00f6llig umgedeutet hat; nicht nur, da\u00df\nSie aus der von uns gewollten M\u00f6glichkeit des Erhalts\neiner Schule ein verpflichtendes Mu\u00df gemacht haben \u2013 Sie\nverwendeten Ihre eigenwillige Interpretation dann auch\nnoch, um die Opposition zu diffamieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Oh! bei der CDU)\n\nEin schlechter Stil, und das ohne jeden vern\u00fcnftigen\nGrund. Insofern verwundert das Geschehen nicht. Wir\nwerden uns aber mit einer solchen Praxis nicht abfinden\nund sagen dem Landessch\u00fclerrat von hier aus all unsere\nUnterst\u00fctzung zu, die uns von Amts wegen nicht\nzukommt, die wir aber ohne Verletzung unseres Rechts-\nstatus leisten werden.\nIch danke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Leroff, CDU:\nDas war aber ein toller Beitrag!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Colditz.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nZun\u00e4chst: Die Rechte der Sch\u00fclermitwirkung sind umfas-\nsend und ausf\u00fchrlich im Schulgesetz beschrieben. Dabei\nist es meines Erachtens jedoch auch selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df\nsich diese Mitwirkung im Rahmen geltender Normen und\nVerordnungen vollzieht. Ob diese allgemeinen Normen\ntats\u00e4chlich immer ausreichend beachtet wurden, l\u00e4\u00dft sich\nbei Betrachtung der vom Sch\u00fclerrat erhobenen Vorw\u00fcrfe\nzumindest punktuell anzweifeln.\n\nDie CDU-Fraktion sieht deshalb auch keinen Grund zu der\nAnnahme, da\u00df seitens des Ministeriums diese beschriebe-\nnen M\u00f6glichkeiten der Sch\u00fclermitwirkung grunds\u00e4tzlich\nbeschnitten wurden. Die Auseinandersetzung zwischen\nLandessch\u00fclerrat und Kultusministerium, die nun zum\nAnla\u00df genommen wird, diese Debatte zu f\u00fchren, h\u00e4tte\nmeines Erachtens sinnvoller in einer Ausschu\u00dfberatung\nunter Hinzuziehung der Betroffenen thematisiert werden\nk\u00f6nnen.\n\n(Gel\u00e4chter und Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nDies w\u00e4re zweifellos zweckdienlicher gewesen als ein\nGegen\u00fcberstellen von Vorw\u00fcrfen und Rechtfertigungen in\ndieser Form und in den Medien; dies um so mehr, als da\u00df\nes sich um Probleme handelt, die im direkten Gespr\u00e4ch\nvon Kultusministerium und Landessch\u00fclerrat gekl\u00e4rt wer-\nden k\u00f6nnten. Diesbez\u00fcglich hat sich ja auch der Minister\nim Schulausschu\u00df bereits positioniert.\nIm Detail betrachtet sind die Anw\u00fcrfe des Landessch\u00fcler-\nrates auch kaum zu rechtfertigen. Damit will ich keine\nSchelte in Richtung Landessch\u00fclerrat austeilen. Aber\npunktuell sind die aufgeworfenen Vorw\u00fcrfe schon sehr\ndifferenziert zu betrachten.\nErstens. Wenn durch Umzug des Kultusministeriums bis-\nherige Raumkapazit\u00e4ten nicht mehr verf\u00fcgbar sind, Alter-\nnativen aber angeboten werden, kann doch nicht die Rede\ndavon sein, da\u00df das Ministerium die Arbeit des Landes-\nsch\u00fclerrates behindern will. Zudem ist es durchaus m\u00f6g-\nlich, \u00fcber andere r\u00e4umliche Alternativen miteinander ins\nGespr\u00e4ch zu kommen. Das hat das Kultusministerium\nauch in Schreiben an den Landessch\u00fclerrat signalisiert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: \u2013 Nein, danke.\nZweitens. Wenn ein Sch\u00fclerrat eine Plakataktion starten\nwill, dann sollte er dies im Rahmen politischer Neutralit\u00e4t\ntun. Dies scheint im vorliegenden Fall aber nicht der Fall\ngewesen zu sein, indem die Jusos als Mitorganisatoren\naufgetreten sind. Da\u00df damit die F\u00f6rderung durch das Kul-\ntusministerium in Frage gestellt wurde, ist nachvollzieh-\nbar und durchaus legitim.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDrittens schlie\u00dflich setzt die F\u00f6rderung einer geplanten\nVeranstaltung, wie der beabsichtigte Sch\u00fclerkongre\u00df, auch\nein schl\u00fcssiges Gesamtfinanzierungskonzept voraus.\nWenn dies aber offensichtlich nicht nachzuweisen war,\nsind die Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Ablehnung der F\u00f6rderung durch-\naus nachvollziehbar. Auch Aktivit\u00e4ten des Sch\u00fclerrates\nhaben sich im Rahmen geltender Verordnungen zu orien-\ntieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch gehe davon aus, da\u00df das vom Minister in Aussicht\ngestellte Gespr\u00e4ch die entstandene Problemlage l\u00f6sen\nwird, besser als diese Aktuelle Debatte hier. Dies allein\nkann der richtige Weg sein, die im Nachgang so aufge-\nbauschten Probleme sachlich zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS, Herr\nHilker.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1268\n\n\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Abgeordneten! Wer-\nter Herr Minister! Manchmal frage ich mich, wie oder\nwozu es noch solcher Gremien wie des Landessch\u00fclerrates\noder des Landesbildungsrates \u00fcberhaupt braucht in die-\nsem Lande, Leuten, deren ehrenamtliches Engagement im-\nmer wieder auch von seiten des Ministerpr\u00e4sidenten, also\nvon der Regierung, eingefordert wird. Wenn Herr Colditz\nhier davon spricht, da\u00df die Plakataktion ,,Frust\u201c sozu-\nsagen keine politische Neutralit\u00e4t gew\u00e4hrleistet h\u00e4tte, weil\nsich die Jusos beteiligt h\u00e4tten, h\u00e4tte ich mir doch\ngew\u00fcnscht, da\u00df er den anderen Verein auch noch benannt\nh\u00e4tte, und zwar den Verein zur politischen Jugendbildung\ne.V., dessen Ziel ja politische Jugendarbeit ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWarum wurde dieser hier eben in der Begr\u00fcndung ausge-\nlassen?\nDes weiteren war in der Schilderung und im Antrag des\nLandessch\u00fclerrates davon die Rede, da\u00df die Plakataktion\n,,Frust\u201c dazu dienen sollte, das Nachdenken \u00fcber die\neigene Situation der Sch\u00fcler, die Verantwortung f\u00fcr sich\nund ihr Umfeld mehr zu erforschen, sich selbst zu erken-\nnen, sich selbst aktiv an der Gestaltung der Zukunft zu\nbeteiligen.\nIn der Begr\u00fcndung vom Referatsleiter Runck hei\u00dft es\ndann dazu: ,,Die Durchf\u00fchrung von Sch\u00fclerwettbewer-\nben\u201c \u2013 also von Sch\u00fclerwettbewerben, nicht allgemein des\nSch\u00fclerwettbewerbs ,,Frust\u201c \u2013 ,,z\u00e4hlt auch nicht zu den\norigin\u00e4ren Aufgaben des Landessch\u00fclerrates gem\u00e4\u00df \u00a7 25\n(5) des Schulgesetzes, Vertretung der schulischen Interes-\nsen der Sch\u00fcler aller Schulen. Daher wird die Kosten\u00fcber-\nnahme f\u00fcr die Verteilung des Materials \u00fcber den Landes-\nsch\u00fclerrat abgelehnt. Dies ist auch damit zu begr\u00fcnden,\nda\u00df das Thema des Wettbewerbs \u2019Frust\u2019 kein schulisches,\nsondern eher ein gesellschaftliches Ph\u00e4nomen darstellt.\u201c\nDoch ich frage Sie dann, Herr Minister, befindet sich diese\nSchule nicht in dieser Gesellschaft, und ist damit nicht\nauch ein gesellschaftliches Problem zugleich ein schuli-\nsches Problem?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nOder schl\u00e4gt da bei mir wieder einfach die materialistische\nDialektik durch?\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nZum zweiten: Der Landesbildungsrat hat seit eineinhalb\nJahren keine Sitzung durchgef\u00fchrt. Nat\u00fcrlich ist es nicht\nIhre Aufgabe, den Landesbildungsrat einzuberufen. Aber\nallerdings sollte er ja die Arbeit des Ministeriums beglei-\nten, fachlich kompetent, sachlich Dinge hinterfragen, die\ndas Ministerium herausgibt. Demzufolge m\u00fc\u00dften Sie\neigentlich an Sitzungen des Landesbildungsrates interes-\nsiert sein. Doch seit anderthalb Jahren, wie gesagt, haben\nauch Sie nicht daf\u00fcr gesorgt, da\u00df dieser Landesbildungsrat\n\u2013 das Gremium der Lehrer, Eltern und Sch\u00fcler \u2013 zusam-\nmengetreten ist.\nUnd noch eins dazu: Im Gegensatz zu den Ministern, zu\nden Beamten und anderen Leuten erhalten Vertreter, die\nehrenamtlich im Landesbildungsrat arbeiten, keine Reise-\nkosten ersetzt.\nF\u00fcr mich stellt sich die Frage: Wie stellt sich der Minister\ndie weitere Zusammenarbeit vor? Kann es zum Beispiel\nein monatliches Anh\u00f6rungsrecht \u2013 zum Beispiel eine\nStunde \u2013 f\u00fcr den Landessch\u00fclerrat geben?\n\nF\u00fcr mich stellt sich auch die Frage, wie die Mitwirkung in\nZukunft im Rahmen der Normen und Gesetze zu leisten\nist.\nHerr Colditz hat darauf hingewiesen, da\u00df es anscheinend\nso ist, da\u00df bestimmte Dinge im Rahmen der gegebenen\nNormen und Verordnungen nicht m\u00f6glich sind. Dann\nm\u00fc\u00dfte man allerdings mit dieser Situation konstruktiv\numgehen, was f\u00fcr mich bedeutet, die Probleme auf\nden Tisch zu legen und dann vielleicht die Normen und\nGesetze und Verordnungen zu \u00e4ndern, so da\u00df es nicht\nwieder zu diesen Konflikten kommen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Hermsdorfer. \u2013 Nicht? \u2013 Dann bitte die SPD; Frau\nLudwig.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auf der einen Seite engagierte junge Leute, die ihr\nMandat im Landessch\u00fclerrat ernst nehmen, die sich ein-\nbringen wollen, die mehr machen, als sie d\u00fcrfen, auf der\nanderen Seite eine n\u00fcchterne Kultusb\u00fcrokratie, die mit\ndiesem Engagement nichts anzufangen wei\u00df, es zur\u00fcck-\nweist und formal beschr\u00e4nkt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nWas sich hier exemplarisch zeigt, ist symptomatisch f\u00fcr\ndie s\u00e4chsische Jugendpolitik und zeigt zugleich, worauf\nman sich einlassen mu\u00df, wenn man ernsthaft Jugendpoli-\ntik betreiben will.\nMeint man es n\u00e4mlich ernst mit der \u00dcbergabe von Verant-\nwortung, mit aktiver Einbeziehung von Jugendlichen in\ndie Politik, mu\u00df man in Rechnung stellen, da\u00df junge Leute\nzum Gl\u00fcck noch nicht etabliert sind, da\u00df junge Leute\nbestehende Grenzen nicht einfach anerkennen, sondern\nhinterfragen, da\u00df junge Leute nicht nur neue Ideen haben,\nsondern auch den Elan und den Anspruch und den\nEnthusiasmus, diese Ideen zu realisieren.\nJunge Leute funktionieren im demokratischen System\nnicht einfach so, da\u00df alles reibungslos l\u00e4uft, sondern sie\nbringen st\u00e4ndig neue Impulse und eben auch St\u00f6rungen\nmit sich. Je nachdem, wie ernst man die Sonntagsreden\nzur Jugendpolitik meint, wird man dann reagieren m\u00fcs-\nsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nGreift man das Anliegen auf und korrigiert die fehlerhafte\ndemokratische Form, da\u00df es zum Beispiel nicht geht, da\u00df\ndie Nachwuchsorganisation einer Partei mit ihrem Symbol\n\u00fcber einen Sch\u00fclerwettbewerb in die Schulen geht \u2013 wir\nhaben mit unseren Jusos gesprochen, und sie haben einge-\nsehen, da\u00df das nicht geht \u2013\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\n\u2013 oder weist man das Anliegen aus formellen Gr\u00fcnden\nzur\u00fcck?\nDas Kultusministerium und damit Herr R\u00f6\u00dfler, so m\u00f6chte\nman zumindest annehmen, handeln im Namen der Staats-\nregierung und repr\u00e4sentieren und demonstrieren die\nabgesprochene Kabinettsposition f\u00fcr das Kultusressort.\nDie Positionen dieser Regierung zur Jugend sind damit\nklar.\nNun tut sich naturgem\u00e4\u00df eine konservative Partei mit\neiner ebenso von Natur aus nichtkonservativen Jugend\netwas schwer. Aber, meine Damen und Herren von der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1269\n\n\n\nCDU, Sie sind in Ihrer Zukunft von eben dieser Jugend\nabh\u00e4ngig. Sie riskieren mit einer derartigen Behandlung\nder Jugend, da\u00df diese sich dem demokratischen System\n\u00fcberhaupt verweigert, weil sie es mit der von Ihnen prak-\ntizierten B\u00fcrokratie verwechselt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie wiederum, meine Damen und Herren von der CDU,\nverwechseln jugendliche Progressivit\u00e4t und Opposition\nmit einem parteipolitischen Angriff und versteigen sich\nselbst in Unterstellungen, da\u00df der Landessch\u00fclerrat von\nder Opposition ferngesteuert sei.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEinen vom Landessch\u00fclerrat initiierten Plakatwettbewerb\nabzulehnen, weil \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich aus der Ablehnung\ndes Kultusministeriums \u2013 ,,Frust kein schulisches, sondern\nein gesellschaftliches Ph\u00e4nomen darstellt\u201c,\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nist nicht nur eine dumme Antwort, sondern eine vertane\nChance.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nW\u00e4re es nicht, Herr Minister, f\u00fcr Sie, f\u00fcr Lehrer, f\u00fcr Sch\u00fc-\nler gleicherma\u00dfen spannend gewesen, mittels Bildern,\neben nicht mit Sprache, weil daf\u00fcr manchmal die Worte\nfehlen, zu sehen, was Jugend frustriert?\nEin Plakatwettbewerb ,,Unsere sch\u00f6ne Heimat Sachsen\u201c\npa\u00dft sicherlich besser zum s\u00e4chsischen Kochbuch \u00e0 la Bie-\ndenkopf und zum neuen W\u00fcrfelspiel der Staatskanzlei,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nHeiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\njedoch fordere ich Sie auf, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, haben Sie den\nMut, geben Sie den jungen Leuten eine Chance, ihre Pro-\nbleme darzustellen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Frau\nSchneider, bitte.\n\n(Eggert, CDU:\nBesser kann es ja nicht mehr\n\nwerden, Frau Schneider!)\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Im dritten Abschnitt des S\u00e4ch-\nsischen Schulgesetzes ist die Mitwirkung der Sch\u00fcler gere-\ngelt. Danach ist der Landessch\u00fclerrat ein Beratungsorgan\ndes SMK, das umfassende Beratungsrechte in allen all-\ngemeinen Fragen des Erziehungs- und Bildungswesens\nhat. Die Tatsache, da\u00df den Sch\u00fclervertretungen keine\nMitentscheidungsrechte einger\u00e4umt werden, ist kritikw\u00fcr-\ndig, steht aber auf einem anderen Blatt und soll heute\nnicht Thema sein.\nDer Landessch\u00fclerrat ist im Gegensatz zum Landeseltern-\nrat ein sehr agiles, ein sehr kreatives Gremium, das seine\nAufgaben im Interesse der Sch\u00fcler sehr ernst nimmt\nund mitwirken will. Das zeigt eine Reihe von Aktivit\u00e4ten\nim vergangenen und in diesem Jahr, nicht zuletzt der\ngeplante Sch\u00fclerentscheid \u00fcber die zuk\u00fcnftige Bildungs-\npolitik im Freistaat. Denn wer, wenn nicht die Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler, ist in diesen Fragen kompetent?\n\nNun sollte man meinen, das SMK ist gl\u00fccklich, in Sachsen\neinen solchen Partner zu haben. Aber weit gefehlt! Viel-\nmehr vergrault man den Landessch\u00fclerrat mit b\u00fcrokra-\ntischen H\u00fcrden \u2013 Herr Hatzsch und Frau Ludwig haben\ndarauf hingewiesen. Anstatt die helfende Hand hinzu-\nstrecken, gemeinsam nach L\u00f6sungen zu suchen \u2013 immer-\nhin handelt es sich um Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013,\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDas hat Herr Colditz doch gerade angeboten!)\n\nwerden von der Ministerialb\u00fcrokratie herzlose Schreiben\nversandt, die auffordern, belehren, ablehnen.\nHerr Colditz, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, da\u00df Sie das\nGespr\u00e4ch mit dem Sch\u00fclerrat suchen, da\u00df Sie sich vor Ort\nund nicht nur vom Gr\u00fcnen Tisch aus informieren, wie es\ndort gelaufen ist, bevor Sie wie auch das Kultusministe-\nrium hier \u00fcber bestimmte Dinge entscheiden und reden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZum anderen ist es unverst\u00e4ndlich, da\u00df Sie, Herr Kultus-\nminister, das letzte Mal im Dezember 1994 mit dem Lan-\ndessch\u00fclerrat das Gespr\u00e4ch gesucht haben. Im Mai 1995\nwurde eine neue Vorsitzende des Landessch\u00fclerrates\ngew\u00e4hlt. Dies w\u00e4re f\u00fcr Sie doch eine Gelegenheit gewesen.\nSie haben diese Gelegenheit verpa\u00dft. Im offenen Brief vom\n18. August an Sie, Herr Kultusminister, bietet Ihnen der\nLandessch\u00fclerrat ein Gespr\u00e4ch an. Sie haben vorgestern\nwiederum herzlos ein Fax geschickt, anstatt das Gespr\u00e4ch\nnun einmal zu terminisieren. Ich denke, das zeigt, wie man\nin Sachsen und im Kultusministerium mit demokratischer\nMitbestimmung und Mitwirkung umgeht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 Eggert, CDU:\nGibt es auch herzvolle Faxe? \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:\nIch schicke Ihnen gern ein\n\nherzloses Fax zu, Herr Eggert!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nHermsdorfer,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Ludwig, ich m\u00f6chte kurz auf Ihre Ausf\u00fch-\nrungen eingehen, bei denen Sie dem Freistaat Sachsen in\nseiner jetzigen Entwicklung vorwerfen, nichts f\u00fcr die\nJugendpolitik getan und bisher nur Sonntagsreden gehal-\nten zu haben.\nIch habe mir in den vergangenen Wochen die M\u00fche\ngemacht, durch ganz Sachsen zu fahren und einmal die\nStrukturen aufzuarbeiten, die bisher durch den Freistaat\ngeschaffen wurden. Es wurde nicht zuletzt auch durch\nSPD-Amtsleiter ausgef\u00fchrt, da\u00df wir im Freistaat Sachsen\nein gewisses Niveau erreicht haben und da\u00df eine vern\u00fcnf-\ntige Jugendarbeit gew\u00e4hrleistet ist.\nWas die Einbeziehung verschiedener Tr\u00e4ger anbetrifft,\ngibt es sicherlich Differenzen. Wir sind jedoch bem\u00fcht,\nauch nach f\u00fcnf Jahren immer noch das Bild zu vervollst\u00e4n-\ndigen. Wir hoffen, da\u00df wir in den n\u00e4chsten Jahren weiter-\nhin auf diesem Weg vorankommen. Es kann jedoch nicht\nso sein, da\u00df der Frust aufgrund eines Raumproblems und\naufgrund eines fehlenden Konzeptes der Aktion ,,S\u00e4ch-\nsischer Jugendfrust\u201c diesem gesellschaftlichen System vor-\ngeworfen wird, der mit Sicherheit nicht vorhanden ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1270\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte am\nAnfang einmal chronologisch die bisherigen Bem\u00fchungen\nund Aktivit\u00e4ten des Landessch\u00fclerrates darbieten.\nIch glaube, der Landessch\u00fclerrat als wichtiges Gremium\nhat es auch verdient, da\u00df man einmal konkret auf das ein-\ngeht, was er geleistet hat, und da\u00df man konkret das\nbewertet, weswegen es jetzt die von Ihnen so hochgespiel-\nten Querelen gibt.\n1992, sehr fr\u00fch begann der Landessch\u00fclerrat mit Aktionen\ngegen Lehrerentlassungen. Es wurde ein \u00d6koseminar mit\neinigem Erfolg veranstaltet. Der Landessch\u00fclerrat besch\u00e4f-\ntigte sich an einem Drogen- und Aidspr\u00e4ventionswochen-\nende mit den Dingen, die eben in dieser Transformations-\ngesellschaft anstanden. Der Landessch\u00fclerrat machte im\nAntigewaltprojekt ,,Nein zu Gewalt und Rassismus\u201c mit.\n1993 \u2013 das erste Mal in einem Gespr\u00e4ch \u2013 wurde die\nBereitschaft erkl\u00e4rt, sich insbesondere mit der Begutach-\ntung von s\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4nen zu besch\u00e4ftigen. Man\nf\u00fchrte einen Sch\u00fclerentscheid zum Abitur durch. Es gab\nSeminare f\u00fcr Sch\u00fclersprecher.\nHerr Hatzsch, schreiben Sie sich das alles auf, damit Sie\nauch sehen, was hier gelaufen ist.\n\n(Hatzsch, SPD: Das wei\u00df ich!)\n\nVon diesen jungen Leuten wurden die Gespr\u00e4che eigen-\nverantwortlich organisiert.\nEs kam zu einem Seminar \u00fcber die Integration behinderter\nSch\u00fcler. Das waren durchaus neue Impulse in der so\nbeschimpften Kultusb\u00fcrokratie.\n1994 gab es wieder Seminare f\u00fcr Sch\u00fclersprecher, eine\nRum\u00e4nienhilfsaktion. Es wurde eine Plakataktion ,,Geht\nw\u00e4hlen!\u201c vor der Landtagswahl durchgef\u00fchrt.\nMit meiner Amts\u00fcbernahme haben wir uns sofort mit dem\nLandessch\u00fclerrat getroffen und uns intensiv unterhalten.\nWieder bot der Landessch\u00fclerrat an, da\u00df er die s\u00e4ch-\nsischen Lehrpl\u00e4ne begutachten wolle, da\u00df er hierzu inhalt-\nlich Stellung nimmt. Das ist bis heute allerdings nicht pas-\nsiert.\nWir sind wirklich gespannt, Herr Hatzsch, wie die s\u00e4ch-\nsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit unseren Lehrpl\u00e4nen\nhinkommen. Ich glaube, da k\u00f6nnen wir wirklich aus dem\nFundus des Landessch\u00fclerrates sch\u00f6pfen, denn da m\u00fc\u00dfte\ner Einblick haben.\nIch fordere ihn nachdr\u00fccklich auf, da\u00df das, was wir\ndamals besprochen hatten, nun erfolgen m\u00f6ge. Das h\u00e4ngt\nauch ein gutes St\u00fcck mit den Dingen zusammen, auf die\nich dann noch kommen will.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1995 wurde es dann d\u00fcnner. Es ging um die Planung des\n2. S\u00e4chsischen Sch\u00fclerkongresses und die Planung der\nPlakataktion ,,Frust\u201c.\nNun leite ich daraus \u00fcberhaupt keinen Vorwurf an die\nVertreter aus dem Landessch\u00fclerrat ab. Es sind 4 oder\n5 Gymnasiasten, die hier die 770 000 s\u00e4chsischen Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler vertreten. Allerdings ist es nat\u00fcrlich\nf\u00fcr uns wichtig, da\u00df wir diese Dinge, die wir schon einmal\nvorgedacht und geplant hatten, nun einmal zum Laufen\nbringen. Ich erinnere nur an die Lehrpl\u00e4ne.\nWie unterst\u00fctzt das SMK den Landessch\u00fclerrat?\nVielleicht erst einmal zur Richtigstellung: Nat\u00fcrlich wer-\nden auch die Fahrtkosten des Landesbildungsrates ersetzt,\n\nHerr Hilker. Da gibt es keine Probleme. Der Landessch\u00fc-\nlerrat wird in Sachkosten, Fahrtkosten, Telefonkosten und\nB\u00fcroausstattung finanziell unterst\u00fctzt. Allein 1994, meine\nDamen und Herren, haben wir 56 000 DM nur f\u00fcr diese\nDinge f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landessch\u00fclerrat ausgegeben.\nWir finanzieren zweit\u00e4gige Vorstandssitzungen pro\nMonat, \u00dcbernachtung und Verpflegung in einer Jugend-\nherberge f\u00fcr diesen engagierten kleinen Kreis.\nWir machen regelm\u00e4\u00dfige Gespr\u00e4chsangebote durch unser\nReferat II 1; Frau H\u00f6lscher sitzt ja hier. Ich hoffe, da\u00df das\nin Zukunft noch mehr in Anspruch genommen wird.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nWir geben organisatorische Unterst\u00fctzung bei der Durch-\nf\u00fchrung von Veranstaltungen und Projekten, Beratung\nbei der Planung von Vertragsabschl\u00fcssen. Unsere Frau\nSchwarz unterst\u00fctzt den Landessch\u00fclerrat beim Versen-\nden von Post und gibt manch wichtigen Hinweis.\nDas ist nat\u00fcrlich schwierig. Naturgem\u00e4\u00df wechseln die\nMitglieder des Landessch\u00fclerrates sehr schnell. Nicht\nzuletzt unterst\u00fctzen wir die Neuwahl des Landessch\u00fcler-\nrates alle 2 Jahre.\n\nSie sehen also, der Landessch\u00fclerrat, diese engagierte\nGruppe von jungen Leuten, kostet uns allerhand.\nHerr Hatzsch, Sie haben ja gesagt, da\u00df Sie durchaus M\u00f6g-\nlichkeiten sehen, zu den 56 000 DM \u2013 in welcher Art und\nWeise auch immer \u2013 noch mehr Mittel zu mobilisieren. Ich\nfordere Sie ganz nachdr\u00fccklich dazu auf. Man kann ja\n\u00fcber Spenden und \u00fcber Vereinsl\u00f6sungen hier viel machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich das richtig verstanden habe, wollen Sie sich dort\nmit einbringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben auch Probleme in der Zusammenarbeit mit\ndem Landessch\u00fclerrat. Wissen Sie, ich bin nun einmal ein\nMensch, der sich gern an konkrete Geschichten h\u00e4lt. Ich\nwarte heute noch auf die Stellungnahme zu den Lehrpl\u00e4-\nnen. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, da\u00df das unter Umst\u00e4nden\nvorw\u00e4rtsgehen mu\u00df, denn in den letzten 3 Jahren ist es\nhier kaum, trotz ausgepr\u00e4gter Bereitschaft von unserer\nSeite, zu inhaltlicher Zusammenarbeit gekommen.\n\nDie Anliegen des Landessch\u00fclerrates beschr\u00e4nkten sich in\nder letzten Zeit zunehmend auf Forderungen zur Durch-\nf\u00fchrung von Gro\u00dfprojekten, und zwar auf finanzielle F\u00f6r-\nderung. Nat\u00fcrlich ist es schwierig, wenn es immer wieder\nProbleme mit Formalien der Abrechnung gibt. Da gibt es\nBeratungsbedarf; den bieten wir an.\n\nAber Sachsen hat nicht nur den Landessch\u00fclerrat, sondern\nauch einen Landesrechnungshof, Herr Hatzsch, der von\nDr. Wienrich wirklich \u00fcber Jahre ausgezeichnet geleitet\nworden ist. Hier k\u00f6nnen wir uns wei\u00df Gott bei den Sum-\nmen, um die es hier geht, wirklich nichts leisten. Ich forde-\nre also den Landessch\u00fclerrat nachdr\u00fccklich auf, da\u00df er\nsich hier mit unserer Beratung auch formal richtig verh\u00e4lt.\nAnsonsten bekommen wir \u00c4rger mit dem Landesrech-\nnungshof.\nJetzt komme ich zu den drei konkreten Anliegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1271\n\n\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  \u2013  Herr  Porsch,\nheute nicht. Aber ich gehe danach auf eine m\u00f6gliche Zwi-\nschenfrage von Ihnen ein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir hatten jetzt miteinander gerechnet.)\n\n\u2013 Wir rechnen oft miteinander, Herr Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie geben 0,08 Pfennig pro Sch\u00fcler aus.)\n\n\u2013 Na, immerhin. Das sind Sachkosten, die f\u00fcr das B\u00fcro\nentstehen, in dem insbesondere vier Vertreter aktiv sind,\nHerr Porsch. Und wenn ich 56 000 : 4 rechne, dann kommt\nwesentlich mehr heraus.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nAber wir rechnen ein andermal zusammen.\nAb 1993 war der Landessch\u00fclerrat zusammen mit unse-\nrem Landeselternrat in G\u00f6rlitz. Im Dezember 1993 lehnte\nder Landessch\u00fclerrat einen angebotenen B\u00fcroraum in\nDresden gemeinsam mit dem Landesbildungsrat ab und\nzog statt dessen mit der GEW zusammen. Im August 1994\nhaben wir den Umzug ins Comenius-Institut geschafft. Es\nist dort eine komplette Neuausstattung mit Mobiliar, einer\nTop-PC-Anlage \u2013 ich glaube, daran gab es ja keine Kritik \u2013,\nmit Telefon und Anrufbeantworter, mit Telefax-Ger\u00e4t vor-\nhanden. Es ist alles klar, die Infrastruktur stimmt.\nWir hatten gehofft, \u00fcber einen Umzug des Landessch\u00fcler-\nrates ins Stadtzentrum, in die N\u00e4he des Ministeriums, im\nZusammenhang mit unserem Ministeriumsumzug das zu\nerreichen, was man mit Synergieeffekten bezeichnet. Wir\nwollten ja zusammen die Lehrpl\u00e4ne evaluieren und und\nund \u2026 Das hat aus verschiedenen Gr\u00fcnden zu diesem\noffenen Brief gef\u00fchrt. Der Umzug wurde abgelehnt.\nNun ist es so, da\u00df ich als Vertreter der s\u00e4chsischen Lebens-\nart nat\u00fcrlich der Meinung bin, da\u00df jeder nach seiner Fas-\nson gl\u00fccklich werden kann. Bittesch\u00f6n, dann bleibt der\nLandessch\u00fclerrat in Radebeul im Comenius-Institut. Wir\nwerden einen separaten Zugang organisieren. Herr\nHatzsch, wir haben ja viel Verst\u00e4ndnis. Damit ist die\nArbeit an den Wochenenden und auch das Feiern an den\nWochenenden f\u00fcr den Landessch\u00fclerrat gesichert, denn\nwer zusammen arbeitet, mu\u00df auch zusammen feiern, Herr\nHatzsch.\nIch komme nun zum 2. S\u00e4chsischen Sch\u00fclerkongre\u00df. Der\n1. S\u00e4chsische Sch\u00fclerkongre\u00df war im Dezember 1994. Wir\nhaben diese Veranstaltung \u00fcber das SMK mit 9 800 DM\ngef\u00f6rdert. Es gab \u00fcbrigens dort in diesem Berufsschulzen-\ntrum anschlie\u00dfend einiges an Kritik wegen Sachbesch\u00e4di-\ngung, wie zerschnittene Matten in der Turnhalle und und\nund \u2026 Das ist inzwischen \u2013 so habe ich mir erz\u00e4hlen las-\nsen \u2013 durch die Versicherung behoben. Wir haben also\nhier wieder allgemeine Zufriedenheit herstellen k\u00f6nnen.\nNun hatten wir sehr fr\u00fch \u00fcberlegt, wie man den 2. S\u00e4ch-\nsischen Sch\u00fclerkongre\u00df organisieren k\u00f6nnte. Und wir\nkamen eigentlich \u2013 wir haben das ja in der Diskussion\nbelegt \u2013 zu dem Schlu\u00df, da\u00df wir die Veranstaltung diesmal\nin einem Zeltlager machen k\u00f6nnten, und zwar einem Zelt-\nlager f\u00fcr 1 500 Teilnehmer mit Abendveranstaltung. Bis zu\n5 000 Teilnehmer hatte sich der Landessch\u00fclerrat vorge-\nstellt. Das kostet nat\u00fcrlich etwa 155 000 DM.\n\n(Hatzsch, SPD:\nKeine falschen Zahlen, Herr Minister!)\n\n\u2013 Es geht jetzt weiter. Der Antrag des Landessch\u00fclerrates\nbelief sich auf schlappe 30 000 DM. Den mu\u00dften wir aller-\ndings wegen formaljuristischer M\u00e4ngel ablehnen.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nEs war ein verfristeter Antrag und keine Ma\u00dfnahme der\nJugendbildung.\nDie gro\u00dfe Frage ist nat\u00fcrlich, ob wir die restlichen\n120 000 DM \u2013 Herr Porsch, und jetzt sind wir wieder\nbeim Kopfrechnen \u2013 durch Sponsoren h\u00e4tten auftreiben\nk\u00f6nnen. Ich habe immer die Bef\u00fcrchtung, da\u00df niemand\nf\u00fcr den Rest aufkommt. Ich kann mir vorstellen, wer. Sie\nw\u00fcrden dann wieder eine Aktuelle Debatte beantragen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\n\u2013 Sicher, sicher das Kultusministerium. Ich biete dem Lan-\ndessch\u00fclerrat noch einmal an, da\u00df wir gemeinsam \u00fcber-\nlegen, wie wir den 2. Landessch\u00fclerkongre\u00df organisieren\nund finanziell absichern. Ich habe doch Verst\u00e4ndnis, da\u00df,\nwenn man sich im Prinzip in der Schule plagt und sich auf\nPr\u00fcfungen vorbereitet, man nat\u00fcrlich so eine Gro\u00dfver-\nanstaltung auch manchmal recht kurzfristig in der Organi-\nsation angeht.\nMit dem Gewinnen der Sponsoren mu\u00df man sehr vorsich-\ntig sein. Irgendeiner begleicht die Defizite; im Freistaat\nSachsen ist es dann oftmals die staatliche Seite.\nWir sollten dar\u00fcber nachdenken, wie man etwas Vern\u00fcnf-\ntiges machen kann. Die Aufregung \u00fcber diese Sache h\u00e4tte\nman vielleicht ein paar Monate fr\u00fcher inszenieren sollen,\ndann h\u00e4tten wir vielleicht einen zweiten Landessch\u00fcler-\nkongre\u00df hinbekommen.\nPlakataktion ,,Frust\u201c: Ich will das jetzt nicht vertiefen. Mit\nmir k\u00f6nnen Sie alles machen, aber Parteienwerbung an der\nSchule findet mit mir nicht statt!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\n\u2013 Frau Ludwig, Sie sind eine der sympathischsten Kolle-\nginnen in diesem Haus. Trotzdem kann ich durch unsere\nGesetzlichkeiten keine Werbung f\u00fcr Ihre Jugendorganisa-\ntion machen.\nHerr Porsch, ich wei\u00df nicht, ob Sie noch eine Jugendorga-\nnisation haben, FDJ oder \u00e4hnliches; auch da nicht!?\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nUnd ich mu\u00df auch zu den Kollegen von der Union sagen:\nAuch f\u00fcr die Junge Union wird es keine Parteienwerbung\ngeben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir also eine solche Aktion wollen \u2013 und ich sehe es\nbei Frau Ludwig, sie ist ja so ein bi\u00dfchen Psychoanalyti-\nkerin \u2013, dann kann man sich durchaus Formen vorstellen,\nmit denen die Jugendlichen ihre Gef\u00fchle \u2013 ob es nun\nimmer Frust ist? \u2013 ausdr\u00fccken k\u00f6nnen. Hier\u00fcber m\u00fc\u00dften\nwir diskutieren, was da auch moderne und vielleicht\nmodellhafte Dinge w\u00e4ren.\n\n(Zuruf von der SPD: Das kann ja etwas werden!)\n\nEtwas zum Wahlverhalten der Jugend, Frau Ludwig. Bei\nder letzten Landtagswahl lagen die Konservativen in Sach-\nsen gar nicht so schlecht. Gerade die jungen Leute haben\nmit 52 % f\u00fcr die CDU gestimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1272\n\n\n\nIch wei\u00df nicht, ob es Ihnen aufgefallen ist; ich meine die\nW\u00e4hler zwischen 18 und 24 Jahren. Und ich versichere\nIhnen: Die s\u00e4chsische Union wird alles unternehmen, um\ngerade im Bereich der Jugend auf einen Stamm von W\u00e4h-\nlern zu kommen,\n\n(Zuruf von der SPD: Keine Werbung!)\n\nder auch in Zukunft die politische Stabilit\u00e4t in diesem\nLand absichern wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir gemeinsam \u2013 ich sehe das ja ganz \u00e4hnlich wie\nSie \u2013 daran arbeiten, da\u00df wir die Jugend besser in demo-\nkratische Gremien einbinden k\u00f6nnen \u2013 nicht nur die Gym-\nnasiasten, vielleicht auch die Berufssch\u00fcler, vielleicht auch\ndie Mittelsch\u00fcler \u2013;\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Richtig!)\n\ndann bin ich zu jeder Problemdiskussion bereit.\nIch glaube, die kurze Aufz\u00e4hlung der Fakten hat gezeigt:\nEs gibt sicher Probleme, da\u00df man hier organisatorisch\netwas auf die Reihe bekommt, aber finanziell ist der Lan-\ndessch\u00fclerrat in Sachsen bisher \u00fcberhaupt nicht schlecht\nweggekommen. Ich bitte Sie, das auch einmal anzuerken-\nnen.\nIch nehme f\u00fcr mich in Anspruch, da\u00df ich das, was der\nLandessch\u00fclerrat seit 1992 ganz konkret geleistet hat, hier\neinmal aufgef\u00fchrt habe; und das ist wichtig. Halten wir\nuns an die Fakten! Arbeiten wir gemeinsam an der\nZukunft!\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBravo-Rufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt weitere Wortmeldungen; bitte,\nHerr Hatzsch.\n\n(Eggert, CDU:\nHerr Hatzsch hat inzwischen gesammelt. \u2013\n\nZuruf von der CDU:\nHoffentlich hat er alles aufgeschrieben,\n\ndamit er nichts vergi\u00dft.)\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Es war doch schon ganz interessant,\nund \u2013 um den Grundgedanken vorwegzunehmen \u2013 die\nheutige Debatte hat offensichtlich etwas bewirkt. Wir\ngehen davon aus, Herr Minister, da\u00df bei Ihnen ein gewis-\nses Umdenken eingesetzt hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuf der anderen Seite war es ja schon ganz interessant.\nWir erlebten hier den Vertreter der regierungstragenden\nFraktion, und wir erlebten den Minister. \u2013 Herr Colditz,\nauch wenn Sie heute Geburtstag haben, mu\u00df ich Ihnen\nsagen: Es war doch interessant, was Sie in den drei Minu-\nten gesagt haben. Ich fasse zusammen: Demokratie, wenn\n\u00fcberhaupt, findet hinter verschlossenen T\u00fcren statt \u2013 das\nist Ihre Vorstellung, die Sie gern haben m\u00f6chten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, Ihre Ausf\u00fchrungen waren schon\ninteressant. In einem Drittel Ihrer Rede haben Sie sich mit\nfremden Federn geschm\u00fcckt. Im ersten Drittel Ihrer Rede\n\nhaben Sie \u00fcber die hervorragenden Aktivit\u00e4ten des Lan-\ndessch\u00fclerrates seit seiner Gr\u00fcndung gesprochen, an der\nSie Null Komma nichts beteiligt waren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nDas waren Aktivit\u00e4ten des Landessch\u00fclerrates und nicht\ndie Ihren. Die Federn geh\u00f6ren nicht an Ihren Hut.\nZum zweiten, Herr R\u00f6\u00dfler. Es gibt einen beschlossenen\nHaushalt dieses Landes, und in diesem beschlossenen\nHaushalt sind auch die Mittel f\u00fcr den Landessch\u00fclerrat\nvorgesehen. Sie haben die ganze Zeit so getan, als w\u00fcrden\nSie, das Kultusministerium, oder sogar Sie, Herr Minister,\noder Ihre Ministerialb\u00fcrokratie dies aus Ihrer Tasche\nbezahlen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDem ist nicht so. Es gibt eine ganz klare Gesetzeslage in\ndiesem Lande.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nZum dritten: Herr R\u00f6\u00dfler, Sie haben erneut heute in Ihren\nDarlegungen bewiesen, da\u00df Sie zwar ein hervorragender\nRechner zu sein scheinen \u2013 es ist kein Wunder, da\u00df Sie gut\nmit dem Finanzminister befreundet sind \u2013, aber in P\u00e4dago-\ngik m\u00fcssen Sie doch noch eine ganze Menge Nachhilfe-\nunterricht nehmen, denn Ihr Umgang mit Jugendlichen\nentspricht nicht dem eines Kultusministers.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nViertens und letztens: Nat\u00fcrlich, die Jusos in Sachsen\nhaben eingesehen, da\u00df unter ihren Symbolen an den Schu-\nlen keine Debatte stattfinden kann, da\u00df keine Eruierung\nstattfinden kann. Das ist richtig. Darauf bin ich vorhin\nschon eingegangen.\nHerr Minister, das sind Jugendliche. Ich erinnere mich\neinige Jahre zur\u00fcck. Da gab es einen Arbeitskreis der\nCDU-Bildungssprecher, der ein Heft ,,Sachsen macht\nSchule\u201c an den s\u00e4chsischen Schulen verteilen lie\u00df, unab-\nh\u00e4ngig von dem Votum der damaligen Ministerin, in dem\ndie hervorragende Kultuspolitik der CDU-Fraktion dar-\ngestellt wurde, mit dem Signum der CDU auf dem\nUmschlag. Und wenn ich mich nicht irre, Herr Minister,\nwaren Sie damals Mitglied des Schulausschusses und\ndieses Arbeitskreises.\nIch danke Ihnen.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Gibt es wei-\ntere Wortmeldungen? Sollte es noch weitere Wortmeldun-\ngen geben, dann bitte ich, das hier vorn mitzuteilen. \u2013\nBitte, Herr Colditz.\n\nColditz,  CDU:  Meine  Damen  und  Herren!  Ich  hatte\neigentlich in meinem ersten Redebeitrag schon darauf ver-\nwiesen, da\u00df mir an der Ausweitung dieser Aktuellen\nDebatte herzlich wenig liegt, weil ich sie f\u00fcr wenig frucht-\nbringend und f\u00fcr wenig kl\u00e4rend halte. Aber das, was Herr\nHatzsch hier dargestellt hat, bewegt mich doch, noch ein-\nmal etwas richtigzustellen.\nHerr Hatzsch, mir geht es nicht darum, Demokratie hinter\nverschlossenen T\u00fcren auszu\u00fcben; mir ging es im vorlie-\ngenden Falle und zu dem hier benannten Thema um die\nSache. Ich glaube, es w\u00e4re sinnvoller gewesen, wenn diese\nDetailprobleme, wie sie hier durch den Landessch\u00fclerrat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1273\n\n\n\ndargestellt wurden, in einem direkten Gespr\u00e4ch zwischen\ndem Kultusministerium und dem Landessch\u00fclerrat h\u00e4tten\ngekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen, anstatt hier das Ganze so zu poli-\ntisieren, wie Sie es getan haben.\nEs dr\u00e4ngt sich nach dieser Aktuellen Debatte, Herr\nHatzsch und Frau Ludwig, dann schon der Verdacht auf,\nda\u00df zumindest der Versuch unternommen wird, den Lan-\ndessch\u00fclerrat politisch zu instrumentalisieren. Dem wer-\nden wir entgegenwirken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Ludwig, SPD:\nSie hatten zwei Monate Zeit!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Hilker. Bitte.\n\nHilker,  PDS:  Herr  Pr\u00e4sident!  Werte  Abgeordnete!  Ich\nwerde noch mal versuchen zu zeigen, da\u00df es meiner Mei-\nnung nach eine Trendwende im Verhalten des Kultusmini-\nsteriums gegen\u00fcber dem Landessch\u00fclerrat gibt.\nZuerst jedoch eine Anmerkung zu dem, was Sie gesagt\nhaben, Herr R\u00f6\u00dfler. Sie haben vorhin vorgeschlagen, da\u00df\nman gemeinsam \u00fcberlegen k\u00f6nnte, was man in Zukunft\nmachen k\u00f6nnte, Landessch\u00fclerrat und Kultusministerium.\nWas ich vermi\u00dft habe, war die Angabe von Tag und Zeit,\nzumindest einen zeitlichen Vorschlag, zum Beispiel in\n14 Tagen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn dieser Vorschlag heute in\nder Debatte noch kommen k\u00f6nnte.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nDas lege ich selber fest, Herr Hilker.)\n\n\u2013 Es war ein Vorschlag meinerseits. Sie k\u00f6nnen das nat\u00fcr-\nlich festlegen oder gar nicht festlegen. Das ist nat\u00fcrlich\nIhre Sache. Da\u00df wir das vielleicht aufgreifen werden, ist\ndann unsere Sache.\n1995 \u2013 so haben Sie selbst ausgef\u00fchrt \u2013 wurde die Zusam-\nmenarbeit mit dem Landessch\u00fclerrat d\u00fcnner. Es gab zwar\nregelm\u00e4\u00dfige Gespr\u00e4chsangebote; doch anscheinend kamen\ndiese regelm\u00e4\u00dfigen Gespr\u00e4chsangebote nicht direkt bei\nIhnen an.\nSie haben zu Beginn ausgef\u00fchrt, da\u00df Sie konkret das\nbewerten wollen, was der Landessch\u00fclerrat leistet. Doch\nf\u00fcr mich ist zu fragen: Sollte man nicht statt bewerten\nzuerst bef\u00f6rdern und danach sehen, was rausgekommen\nist, und sich danach dar\u00fcber unterhalten, ob eine Aktion\nerfolgreich war oder nicht, und zwar zuerst in der Refle-\nxion derjenigen, die sie durchgef\u00fchrt haben und die eine\nbestimmte Absicht damit hatten?\nZum weiteren: Letztes Jahr fand, wie Sie gesagt haben,\neine Plakataktion ,,Geht w\u00e4hlen!\u201c statt. Ich frage mich, ob\ndiese Plakataktion nicht auch politisch ist. Diese damalige\nPlakataktion ,,Geht w\u00e4hlen!\u201c war von Ihnen bewilligt,\nzumindest vom Kultusministerium, von der B\u00fcrokratie.\nHeute soll eine Plakataktion ,,Frust\u201c stattfinden \u2013 vielleicht\nein Ergebnis der Wahl und der Folgen der Regierungspoli-\ntik? \u2013 Und genau diese Plakataktion wird hier nicht bewil-\nligt.\nZum weiteren: Parteienwerbung, haben Sie ausgef\u00fchrt,\nsoll an den Schulen nicht gestattet sein. Doch 1993 und\n1994, so kann ich mich erinnern, veranstaltete die CDU-\nFraktion einen S\u00e4chsischen Jugendtag. Die Einladungen zu\ndiesem Jugendtag wurden auch an den Schulen ausgeteilt.\nIst das keine politische Arbeit von Parteien an den Schu-\nlen? Oder ist eine Fraktion keine Partei und einer Partei\nnicht verpflichtet?\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nZum letzten: Herr R\u00f6\u00dfler, wenn Sie hier ausf\u00fchren, da\u00df\ndie s\u00e4chsische Jugend zu 52 % CDU gew\u00e4hlt hat, dann\nm\u00f6chte ich zum einen betonen, da\u00df das 52 % des Anteils\nder s\u00e4chsischen Jugend sind, die gew\u00e4hlt haben. Das sind\nbestimmt nicht 100 % Jugendliche im Alter von 18 bis\n24 Jahren gewesen, denn sonst h\u00e4tte man ja keine Plakat-\naktion ,,Geht w\u00e4hlen!\u201c gebraucht.\nZum zweiten. Wenn Sie dann noch ausf\u00fchren, da\u00df es\nIhnen um ein stabiles Wahlverhalten bei den 18- bis 24j\u00e4h-\nrigen geht, die ja eigentlich in der Mehrzahl, zu 80 %, blo\u00df\neinmal in dieser Altersgruppe w\u00e4hlen, dann mu\u00df ich mich\ndoch fragen, wie Sie dann noch weitergehend an der\nSchule arbeiten, um dieses Wahlverhalten bei den jetzt\nschon 10-, 12-, 15j\u00e4hrigen zu bef\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Prof. Porsch, Fraktion der PDS.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nKeine Schulden machen lassen!)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  \u2013 Ganz im Gegenteil. Ich habe ja\ndie Botschaft vernommen, wie arm der S\u00e4chsische Frei-\nstaat ist, weil er immerhin 56 000 DM im Jahr f\u00fcr den\nLandessch\u00fclerrat geben mu\u00df. Ich habe es ausgerechnet.\nIch habe es dreimal gerechnet. Ich komme immer wieder\nauf 0,08 Pfennige pro Sch\u00fcler, wenn ich die Sch\u00fclerzahl\nmit 700 000 ansetze.\nIch habe dann auch nachgedacht und weiter im Kopf\ngerechnet. Aber ich habe zuerst einmal nachgedacht, wie\nkommen denn Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcberhaupt auf\ndie Idee, eine Plakataktion ,,Frust\u201c zu machen? Da kann\nich mir sehr viele Ursachen vorstellen.\nMir ist ein Faktor eingefallen. Wir haben hier vor nicht\nallzu langer Zeit lang und breit und rauf und runter debat-\ntiert, wie schlecht Abgeordnete mit 5 800 DM Di\u00e4ten dran\nsind und mit der noch dazukommenden Aufwandsent-\nsch\u00e4digung. Wir haben uns unsere Di\u00e4ten erh\u00f6ht. Ich hatte\nausgerechnet, wieviel 56 000 DM sind. Das bekommt ein\nAbgeordneter in einem knappen halben Jahr. Das bekom-\nmen auch 700 000 Sch\u00fcler f\u00fcr ihre demokratische Vertre-\ntung in einem ganzen Jahr. \u2013 Ich denke, das ist ziemlich\nskandal\u00f6s.\nDann habe ich weiter im Kopf gerechnet, was so alles\nm\u00f6glich ist. Ich bin bereit, den armen Freistaat zu ent-\nlasten und ihn keine Schulden machen zu lassen, Herr\nDr. M\u00fcnch. Hier ist eine Summe von 120 000 DM f\u00fcr\ndieses Zeltlager mit den 5 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern\ngenannt worden. Sie haben gesagt, das kann man nicht\nzahlen. Wir suchen Sponsoren. \u2013 Ich bin der erste Sponsor.\nIch bin gern bereit, 1 000 DM daf\u00fcr zu geben. Meine\nKopfrechnung hat ergeben: 120 000 DM dividiert durch\n120 Abgeordnete ergibt genau die Summe, wenn jeder hier\n1 000 DM  f\u00fcr diesen Landessch\u00fclerrat gibt!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Ludwig, Fraktion der SPD, bitte.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine Damen und\nHerren! Rechnen allein reicht nicht, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, Herr\nProf. Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber es ist nicht schlecht!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1274\n\n\n\nFormaljuristisch, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, haben Sie sicherlich\nrecht. Wie das mit der Vertretung der s\u00e4chsischen Lebens-\nart ist, m\u00f6chte ich ein kleines bi\u00dfchen anzweifeln. Blo\u00df\ngenau formaljuristisch, das reicht eben nicht, wenn man\nmit jungen Menschen zu tun hat.\n\n(Frau Schneider, PDS: Ja, genau!)\n\nSondern junge Leute verstehen und akzeptieren auch, da\u00df\nsie manche Dinge anders sehen und da\u00df sie den Verwal-\ntungsweg manchmal nicht einhalten und abwarten k\u00f6n-\nnen. Das mu\u00df man doch zumindest verstehen und akzep-\ntieren k\u00f6nnen.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nSie werden sicher noch \u00c4rger mit\n\ndem Landesrechnungshof kriegen!)\n\n\u2013 Das werden Sie sicherlich aushalten. Sie haben sich ja an\ndie Spitze des Landessch\u00fclerrates gestellt und Rechen-\nschaft gelegt. Sie werden das sicherlich im Interesse der\nSch\u00fcler auch bew\u00e4ltigen.\nHerr Colditz, ich halte die jungen Leute f\u00fcr selbstbewu\u00dft\ngenug, da\u00df sie sich nicht und von niemandem instrumen-\ntalisieren lassen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Jetzt\nwird das Wort aber tats\u00e4chlich nicht mehr gew\u00fcnscht. Die\nDebatte ist damit abgeschlossen, und dieser Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/1567\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 2/1567 vor. Diese Fragen wur-\nden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist\nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten\nFragen bekanntgemacht worden.\n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Anlage 3 Punkt 7.2.\nGesch\u00e4ftsordnung habe ich eine Dringliche Frage von Frau\nDr. Volkmer zugelassen. Sie ist Ihnen zur Kenntnis gege-\nben worden. Die Dringliche Frage von Frau Dr. Volkmer\nwird als erste aufgerufen. Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Ich frage die Staatsregierung:\nGibt es von seiten des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung als Oberste Raumord-\nnungsbeh\u00f6rde eine Zustimmung zur Ansiedlung von\nIndustrie, insbesondere des Investors AMD, am Dresdner\nAreal Wilschdorf in Form eines Schriftwechsels mit dem\nOberb\u00fcrgermeister Dr. Wagner? Wenn ja, ist dieser Brief\nmit Kenntnis der Beschlu\u00dflage des Stadtrates von Dresden\nverfa\u00dft worden, der 1993 das Areal unter Schutz gestellt\nhat, was eine Gewerbeansiedlung ausschlie\u00dft?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hni-\nchen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Da Herr Staatsminister Vaatz heute leider nicht\nanwesend sein kann, werde ich Ihnen in seiner Vertretung\nantworten.\n\nSeitens des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung gibt es keine Zustimmung zur Ansiedlung\nvon Industrie, insbesondere des Investors AMD, auf dem\nDresdner Areal Wilschdorf. Auf eine Anfrage hin wurde\ndem Oberb\u00fcrgermeister von Dresden mit Schreiben vom\n24. August dieses Jahres informativ mitgeteilt, da\u00df\n\n1. einem m\u00f6glichen Standort von AMD zwischen Wilsch-\ndorf und Boxdorf nach dem Landesentwicklungsplan\nkeine Vorrang- und Vorbehaltsgebiete entgegenstehen\nund\n\n2. der Standort aus landesplanerischer Sicht vorbehaltlich\neiner detaillierten Pr\u00fcfung grunds\u00e4tzlich f\u00fcr eine solche\nAnsiedlung als geeignet erscheint.\nEs ist des weiteren darauf hingewiesen worden, da\u00df die\nStadt Dresden das Gebiet westlich der Ortslage Wilschdorf\nals Freiraum vorgesehen hat. Es gibt bisher keinen\nBeschlu\u00df der Stadt Dresden, der dieses Gebiet unter\nSchutz gestellt hat.\nDas ist die Antwort von Herrn Kollegen Vaatz.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 1. Bitte, Frau Petzold von der Fraktion der CDU.\n\nFrau  Petzold,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage an die\nStaatsregierung betrifft das berufliche Rehabilitierungs-\ngesetz. Bei verfolgten Sch\u00fclern bzw. Studienabbr\u00fcchen\naus politischen Gr\u00fcnden stehen Unterst\u00fctzungsma\u00df-\nnahmen nach dem AFG zur Verf\u00fcgung.\nDie Frage an die Staatsregierung: Welche M\u00f6glichkeiten\nbestehen, berufsbegleitende Qualifizierungen gleicher-\nma\u00dfen zu unterst\u00fctzen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Petzold, Artikel 2 des Gesetzes regelt\ndie berufliche Rehabilitation. Nach dem Rehabilitierungs-\ngesetz werden Leistungen zum Ausgleich beruflicher\nBenachteiligung an die Opfer von Verwaltungswillk\u00fcr\noder politischer Verfolgung durch die ehemalige DDR\ngew\u00e4hrt, die eine Bescheinigung nach \u00a7 17 oder 18 Rehabi-\nlitierungsgesetz erhalten. Diese Rehabilitierungsbescheini-\ngungen werden von den kommunalen Beh\u00f6rden, z. B. den\n\u00c4mtern f\u00fcr Familie und Soziales, ausgestellt.\nVom Gesetzgeber wurde die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\nbeauftragt, Personen, die die im Gesetz genannten Voraus-\nsetzungen erf\u00fcllen, auf deren Antrag hin verschiedene\nLeistungen zu gew\u00e4hren. Opfer von Verwaltungswillk\u00fcr\noder politisch Verfolgte, die an Ma\u00dfnahmen der beruf-\nlichen Fortbildung und Umschulung teilnehmen, die kein\nUnterhaltsgeld nach dem Arbeitsf\u00f6rdergesetz erhalten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1275\n\n\n\nerhalten auf Antrag ein Unterhaltsgeld nach dem beruf-\nlichen Rehabilitierungsgesetz.\nDa nach dem Arbeitsf\u00f6rdergesetz seit dem 1.1.1994 eine\nsogenannte Aufstiegsfortbildung, das hei\u00dft, eine F\u00f6rde-\nrung berufsbegleitender Ma\u00dfnahmen, nicht mehr vorge-\nsehen ist, k\u00f6nnen diese berufsbegleitenden Ma\u00dfnahmen\nweiter aus Mitteln des Europ\u00e4ischen Sozialfonds gef\u00f6rdert\nwerden. Hierzu erfolgt eine Kofinanzierung aus Landes-\nmitteln des Freistaates Sachsen durch mein Haus.\nEs ist insbesondere vorgesehen, aus ESF-Mitteln besch\u00e4f-\ntigte Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte aus vorrangig kleinen und\nmittleren Unternehmen der Industrie, des Handwerks\nsowie des Dienstleistungs- und Beherbergungswesens\n\u00fcber diese F\u00f6rderung zu bef\u00e4higen, sich den stetig wan-\ndelnden Anforderungen des Arbeitslebens anzupassen.\nZuwendungsempf\u00e4nger sind die Tr\u00e4ger der beruflichen\nWeiterbildungsma\u00dfnahmen. Damit haben verfolgte Sch\u00fc-\nler bzw. Studienabbrecher aus politischen Gr\u00fcnden, sofern\nsie in kleinen und mittleren Unternehmen besch\u00e4ftigt sind,\ngleicherma\u00dfen die Chance, an einer beruflichen Qualifizie-\nrungsma\u00dfnahme teilzunehmen.\n\nFrau Petzold, CDU: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 2. Frau Dr. Schwarz von der Fraktion der SPD, bitte. \u2013\nSie ist nicht anwesend.\nIch rufe auf die laufende Nummer 9. Frau Roth, Fraktion\nder PDS.\n\nFrau Roth, PDS: Ich frage die Staatsregierung:\n1. Welcher Zeitraum wird in der Regel erforderlich wer-\nden, um das Verfahren der Festsetzung eines einfachen\nBebauungsplanes zum Zwecke der Verwendung der Fest-\nsetzungen f\u00fcr Abwasserbeitragssatzungen und Beitrags-\nbescheide rechtsverbindlich abzuschlie\u00dfen?\n2. Mit welcher Verringerung der Beitragsschuld ,,Abwas-\nser\u201c der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer rechnet die Staatsregie-\nrung sch\u00e4tzungsweise bei Anwendung einfacher Bebau-\nungspl\u00e4ne f\u00fcr die Bestimmung der beitragspflichtigen\nNutzfl\u00e4che von Grundst\u00fccken?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Die  nachgefragte\nDauer betr\u00e4gt unter optimalen Bedingungen sechs\nMonate. Dabei handelt es sich wohl mehr um den ideal-\ntypischen Fall. Sie wird dann erheblich l\u00e4nger w\u00e4hren,\nwenn w\u00e4hrend dieser beiden von Ihnen nachgefragten\nZeitpunkte bzw. der Ihrer Nachfrage zugrunde liegenden\nZeitpunkte Einwendungen nach den einschl\u00e4gigen Vor-\nschriften von seiten der B\u00fcrger gebracht werden.\nWir werden im Innenministerium pr\u00fcfen, inwieweit wir\nVerfahren zusammenstellen lassen, in denen diese Min-\ndestdauer sehr deutlich \u00fcberschritten wird. Wir werden\nweiter pr\u00fcfen, wie wir diese Mindestdauer analysieren,\nwie wir eine so lange Dauer verk\u00fcrzen k\u00f6nnen, und wer-\nden generell untersuchen, wie wir zu weiteren Verk\u00fcrzun-\ngen gelangen k\u00f6nnen.\nZu Ihrer Frage 2. Durch einen einfachen Bebauungsplan\nerhalten die Eigent\u00fcmer von Grundst\u00fccken die M\u00f6glich-\nkeit, ihre ihnen geh\u00f6renden bebaubaren Fl\u00e4chen aus dem\nBebauungsplan als bebaubare Fl\u00e4chen herauszunehmen.\nDamit entf\u00e4llt f\u00fcr sie die Beitragspflicht f\u00fcr die Errichtung\nder Abwasseranlagen. Dadurch wird es, wenn es auf-\n\ngrund dessen zum Wegfall eines oder mehrerer Grund-\nst\u00fccke kommt, normalerweise zu einer geringeren Dimen-\nsionierung der Abwasseranlage kommen und dadurch zu\ngeringeren Kosten, die dann, wenn dem so ist, auch zu\ngeringeren Kostenbeitragsverpflichtungen der \u00fcbrigen\nAnlieger f\u00fchrt. Es kann aber auch sein, da\u00df, wenn die\nAnlage nicht geringer dimensioniert werden mu\u00df, weil\nnur ein einzelnes Grundst\u00fcck ausf\u00e4llt, die Kosten f\u00fcr die\n\u00fcbrigen Anlieger h\u00f6her werden.\nBesonders schwierig wird die ganze Situation dann, wenn\nein einzelner Eigent\u00fcmer relativ sp\u00e4t mitteilt, da\u00df sein\nGrundst\u00fcck aus diesem Bebauungsplan als bebaubares\nGrundst\u00fcck herausfallen soll. Dazu gibt es keine konkrete\nRechtsvorschrift. Es ist sehr allgemein gefa\u00dft, wie die\nRechtsabw\u00e4gung zu erfolgen hat. Man wird hier im\nwesentlichen auf das nicht schuldhafte Tun abstellen m\u00fcs-\nsen, um die einzelnen Verpflichtungen festlegen zu k\u00f6n-\nnen.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 5. Frau Weber, Fraktion der CDU.\n\nFrau Weber, CDU: Meine Frage betrifft die Anerkennung\nvon Berufskrankheiten. Ich frage die Staatsregierung:\n1. Wieviel Personen stellten j\u00e4hrlich seit 1991 in Sachsen\neinen Antrag auf Anerkennung einer Berufskrankheit, und\nwie hoch war die Anerkennungsquote?\n2. Welche Erkrankungen waren die haupts\u00e4chlichsten\nUrsachen f\u00fcr diese Berufskrankheiten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Frau\nWeber, leider mu\u00df ich Sie weitgehend entt\u00e4uschen. L\u00e4n-\nderbezogenes statistisches Material, das f\u00fcr die umfassen-\nde Beantwortung erforderlich ist, steht nicht zur Ver-\nf\u00fcgung.\nIm Freistaat Sachsen gibt es nur zwei Unfallver-\nsicherungstr\u00e4ger, deren Zust\u00e4ndigkeitsbereich sich mit\nden Grenzen des Freistaates deckt. Es sind dies der S\u00e4ch-\nsische Gemeindeunfallversicherungsverband mit der\nstaatlichen Ausf\u00fchrungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Unfallversicherung\ndes Freistaates Sachsen und die S\u00e4chsische Landwirt-\nschaftliche Berufsgenossenschaft. Daneben gibt es ins-\ngesamt 35 gewerbliche Berufsgenossenschaften. Sie erfas-\nsen den \u00fcberwiegenden Teil der Besch\u00e4ftigten, deren\n\u00f6ffentliche Zust\u00e4ndigkeit sich auf mehrere Bundesl\u00e4nder\noder sogar auf das gesamte Bundesgebiet erstreckt. Die\nvon diesen gewerblichen Berufsgenossenschaften erho-\nbenen Daten sind teilweise l\u00e4nderbezogen und teilweise\nnicht.\nDie S\u00e4chsische Landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft\nkonnte die aussagekr\u00e4ftigste Statistik vorlegen. Danach\nwaren 1991 234 Anzeigen auf Verdacht einer Berufskrank-\nheit eingegangen, von denen 85 F\u00e4lle anerkannt werden\nkonnten. \u2013 Anerkennungsquote: 36,3 %.\n1992 lagen 258 Anzeigen vor; 86 F\u00e4lle konnten anerkannt\nwerden. \u2013 Anerkennungsquote: 33,3 %.\nIm Jahre 1993 gingen 721 Anzeigen auf Verdacht einer\nBerufskrankheit ein. Die Anerkennungsquote betr\u00e4gt zur\nZeit \u2013 weil die F\u00e4lle noch nicht alle aufgearbeitet sind \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1276\n\n\n\n4,4 %, da bisher nur in 32 F\u00e4llen die Anzeige best\u00e4tigt\nwerden konnte.\n1994 f\u00fchrten von den 347 Anzeigen 38 F\u00e4lle zur Anerken-\nnung einer Berufskrankheit. Die Anerkennungsquote liegt\nhier derzeit, ebenfalls entsprechend dem Aufarbeitungs-\nstand, bei rund 11 %. Die vergleichsweise niedrigen Aner-\nkennungsquoten in den letzten beiden Jahren sind nach\nAuskunft der S\u00e4chsischen Landwirtschaftlichen Berufs-\ngenossenschaft noch keine festen Gr\u00f6\u00dfen, da f\u00fcr die Beur-\nteilung des Zusammenhangs zwischen beruflicher T\u00e4tig-\nkeit und vorhandenem Krankheitsbild die gutachterliche\nZuarbeit des Arbeitsmedizinischen Dienstes in Anspruch\ngenommen werden mu\u00df.\nMit der weiteren Abarbeitung der angezeigten F\u00e4lle ist\nerfahrungsgem\u00e4\u00df mit einer Erh\u00f6hung der Anerkennungs-\nquote zu rechnen. Die genauen Werte werden also erst\nnach Abschlu\u00df der Verfahren bekannt sein.\nF\u00fcr diesen Teil, die landwirtschaftlichen Berufsgenossen-\nschaften, sind die haupts\u00e4chlichen Ursachen zur Anerken-\nnung von Berufskrankheiten folgende: L\u00e4rmschwerh\u00f6rig-\nkeit, Hauterkrankungen und Silikose.\nF\u00fcr den S\u00e4chsischen Gemeindeunfallversicherungs-\nverband mit der Staatlichen Ausf\u00fchrungsbeh\u00f6rde f\u00fcr die\nUnfallversicherung des Freistaates Sachsen \u2013 dem liegen\nsicher deutlich h\u00f6here Besch\u00e4ftigungszahlen zugrunde als\ndie Angestellten und Beamten innerhalb des Freistaates \u2013\ngibt es folgende Aussagen:\nDie Anzeigen auf Verdacht von Berufskrankheiten betru-\ngen 1992 359, 1993 609 und 1994 766. \u00dcber die Gesamtzahl\nder Anerkennung liegen leider keine Angaben vor.\nSchwerpunktm\u00e4\u00dfig erfolgten die Anzeigen auf Verdacht\neiner Berufskrankheit beim S\u00e4chsischen Gemeindeunfall-\nversicherungsverband zu bandscheibenbedingten Erkran-\nkungen der Lendenwirbels\u00e4ule durch langj\u00e4hriges Heben\noder Tragen schwerer Lasten, Hauterkrankungen und\nInfektionskrankheiten.\nDer Hauptverband der gewerblichen Berufsgenossen-\nschaften hat mir f\u00fcr seinen Bereich f\u00fcr die Jahre 1993 und\n1994 folgende Zahlen \u00fcbermittelt. Darin sind die gesamten\nanderen Berufsgenossenschaften zusammengefa\u00dft.\n1993 wurden von Versicherten im Freistaat Sachsen 8 008\nAnzeigen auf Verdacht einer Berufskrankheit erstattet,\n1994 waren es 7 265. Im gesamten Bundesgebiet waren es\n1993 92 000 Verdachtsf\u00e4lle und 1994 84 000 Verdachtsf\u00e4lle.\nEntschieden wurden 1993 f\u00fcr Versicherte im Freistaat\nSachsen 1 664 F\u00e4lle. Davon hatte sich in 842 F\u00e4llen der\nVerdacht auf eine Berufskrankheit best\u00e4tigt. Anerkannt\nwurden allerdings nur 787 F\u00e4lle, da bei den restlichen F\u00e4l-\nlen die besonderen versicherungsrechtlichen Vorausset-\nzungen f\u00fcr die Anerkennung als Berufskrankheit nicht\nvorlagen.\nIn 822 der insgesamt 1 644 verschiedenen F\u00e4lle hat sich der\nVerdacht einer Berufskrankheit nicht best\u00e4tigt. Die Aner-\nkennungsquote lag damit 1993 bei 47,3 %.\nIm Jahre 1994 konnten insgesamt 3 723 F\u00e4lle entschieden\nwerden. In 1 406 F\u00e4llen hatte sich der Verdacht auf eine\nBerufskrankheit best\u00e4tigt, in 2 317 F\u00e4llen hingegen nicht.\nVon den 1 406 F\u00e4llen, in denen der Verdacht best\u00e4tigt\nwurde, wurden 1 244 als Berufskrankheit anerkannt. In\n162 F\u00e4llen war zwar die berufliche Verursachung festge-\nstellt worden, die besonderen versicherungsrechtlichen\nVoraussetzungen waren jedoch nicht erf\u00fcllt. Die Anerken-\nnungsquote lag 1994 damit bei 33,4 %. Ich denke, damit ist\nerst einmal das gesagt, was heute zu sagen ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Weber, eine Zusatzfrage?\n\nFrau Weber, CDU: Wenn ich mir das jetzt betrachte, dann\nist es eigentlich so, da\u00df au\u00dfer in der Landwirtschaft in\nanderen produktiven Bereichen durch die Nichterfassung\nkeine definitiven Zahlen vorhanden sind. Ist es dann nicht\nsehr schwierig, auch vorbeugend zu wirken, um bei\nAnh\u00e4ufungen bestimmter Berufskrankheiten etwas dies-\nbez\u00fcglich zu unternehmen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich denke, da\u00df das nicht daraus zu schlu\u00dffolgern\nist. Die Zahlen liegen nur nicht auf die einzelnen L\u00e4nder\nvollst\u00e4ndig statistisch erhoben vor, aber sie liegen f\u00fcr die\nBundesrepublik Deutschland vor. Insofern sind Berufs-\nkrankheiten sicher in Th\u00fcringen oder in Sachsen bei\nbestimmten Berufen nicht unterschiedlich zu bewerten.\nDeswegen kann die einzelne Berufsgenossenschaft, die f\u00fcr\nbestimmte Gewerbe zust\u00e4ndig ist, sehr zielgerichtet die\nvorbeugenden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die jeweiligen Berufs-\nkrankheiten einleiten.\n\nFrau Weber, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 3. Frau Weihnert, Fraktion der SPD.\n\nFrau Weihnert, SPD: Ich habe folgende Frage: Mit Beginn\nder 2. Legislaturperiode ging die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die\nLandeszentrale f\u00fcr Politische Bildung von der Staatskanz-\nlei auf das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus \u00fcber.\nUnseres Wissens ist das Kuratorium nach wie vor nicht\nkonstituiert. Weiterhin ist die Stelle des Leiters der Lan-\ndeszentrale neu zu besetzen, wozu das Kuratorium\narbeitsf\u00e4hig sein mu\u00df.\nErste Frage: Warum kam es bisher nicht zur Konstituie-\nrung des Kuratoriums?\nMeine zweite Frage: Wie wird die Mitwirkung des Kurato-\nriums bei der Besetzung der Stelle des Leiters der Landes-\nzentrale gesichert?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Der\nVorschlag des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus\nzur Neubildung des Kuratoriums unter Ber\u00fccksichtigung\nder Benennungen durch den Landtagspr\u00e4sidenten wurde\nam 1. August 1995 durch das Kabinett zur Kenntnis\ngenommen. Die vorgesehene Berufung durch den Mini-\nsterpr\u00e4sidenten steht zur Zeit noch aus. Noch im Monat\nSeptember wird das Verfahren abgeschlossen und der Ter-\nmin zur Konstituierung des Kuratoriums festgelegt.\nDie Stelle des Leiters der Landeszentrale f\u00fcr Politische Bil-\ndung war \u00f6ffentlich ausgeschrieben, und zwar am 15. Juli\n1995 in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c. Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl an\nBewerbungen ist eingegangen. Derzeit wird im Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Kultus ein Vorschlag zur Neubesetzung vor-\nbereitet.\nIn der Bekanntmachung der S\u00e4chsischen Staatsregierung\n\u00fcber die Errichtung der Landeszentrale f\u00fcr Politische Bil-\ndung ist festgelegt: ,,Der Leiter der Landeszentrale, sein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1277\n\n\n\nStellvertreter sowie die leitenden Mitarbeiter werden vom\nMinisterpr\u00e4sidenten im Benehmen mit dem Kuratorium\nbestellt.\u201c\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus strebt an, bis\nEnde September dem Ministerpr\u00e4sidenten einen Vor-\nschlag zur Besetzung der Leiterstelle zu unterbreiten, der\ndann auf der konstituierenden Sitzung des Kuratoriums\nbehandelt werden kann.\n\nFrau Weihnert, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 6, Herrn Pietzsch, Fraktion der CDU. \u2013 Oh, ich habe\netwas vergessen. Zur\u00fcck! \u2013 Nicht Herr Pietzsch, sondern\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS. Ich bitte um Entschuldi-\ngung; Frau Lattmann-Kretschmer, Frage Nummer 10.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS:  Laut Presse wird das\nAngebot des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus, per 31.12.1995\nvon einer vorzeitigen Beendigung des Schuldienstes\nGebrauch zu machen, von vielen Lehrern angenommen.\nMeine Fragen dazu:\nWie hoch ist die Anzahl der Lehrer, die das Angebot\nannehmen, und wie schl\u00fcsseln sie sich auf die einzelnen\nSchularten auf?\nDie zweite Frage: Wie ist nach dem Weggang dieser Leh-\nrer gesichert, da\u00df es ab Januar 1996 nicht zu Unterrichts-\nausf\u00e4llen bzw. zur \u00dcberlastung von Lehrern an den betref-\nfenden Schulen kommt?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus hat seit Juni 1995\nin Grund-, Mittel- und F\u00f6rderschulen Aufhebungsvertr\u00e4ge\nunter der Zahlung einer erheblichen Abfindung ange-\nboten. Bis Mitte August haben insgesamt 1 056 Lehrer,\nErzieher und einige Verwaltungskr\u00e4fte an den Schulen\nAufhebungsvertr\u00e4ge abgeschlossen. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der\nAufhebungsvertr\u00e4ge \u2013 ca. 80 % \u2013 wurde mit Arbeitneh-\nmern im Alter zwischen dem 52. und dem 62. Lebensjahr\nabgeschlossen.\nDie 1 000 Stellen werden umgehend \u2013 das haben Sie sicher\nin der Presse verfolgt \u2013 mit 500 neuen Gymnasiallehrern\nmit Vierjahresvertr\u00e4gen und mit 500 jungen Berufsschul-\nlehrern mit unbefristeten Arbeitsvertr\u00e4gen besetzt. Ich\nwei\u00df kein anderes Bundesland, wo so viele Lehrer auf ein-\nmal in so kurzer Zeit in ganz bestimmte Schularten\ngebracht worden sind.\nIm Grundschulbereich scheiden 305 Lehrkr\u00e4fte, im Mit-\ntelschulbereich 389 Lehrkr\u00e4fte, im F\u00f6rderschulbereich\n119 Lehrkr\u00e4fte und insgesamt 243 Erzieher und einige\nVerwaltungskr\u00e4fte zum 31.12.1995 aus dem Schuldienst\naus.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus trifft mit\nden Oberschul\u00e4mtern Vorbereitungen zur Abordnung\nund Versetzung von Lehrern innerhalb der Schularten, um\nregional oberschulamtsbezogen und fl\u00e4chendeckend eine\ngleichm\u00e4\u00dfige Lehrerversorgung zu erreichen. Daf\u00fcr haben\nwir eine spezielle Arbeitsgruppe gebildet.\nUnabh\u00e4ngig von den geschlossenen Aufhebungsvertr\u00e4gen\nwerden durch die demographische Entwicklung der letz-\nten Jahre weitere organisatorische Ver\u00e4nderungen der\nbestehenden Schulstrukturen erforderlich, damit trotz des\n\nzu erwartenden R\u00fcckgangs der Sch\u00fclerzahlen eine einheit-\nliche Personalversorgung und damit unter Umst\u00e4nden\nverbesserte Unterrichtsversorgung an den Schulen im\nFreistaat Sachsen erreicht wird.\nIn diesem Zusammenhang ist die Einhaltung des durch\nden Organisationserla\u00df festgeschriebenen Klassenteilers\nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Erforderlichenfalls sind kleinere Klassen\nzur Verbesserung der Unterrichtsversorgung zusammen-\nzulegen.\nAuch die Schlie\u00dfung von Kleinschulen und Au\u00dfenstellen\nwird die Unterrichtsversorgung durch die Konzentration\ndes vorhandenen Lehrerpotentials in den n\u00e4chsten Jahren\ndeutlich verbessern.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Pietzsch, Fraktion der\nCDU, ist entschuldigt. Zu Frage 6 wird die Antwort\nschriftlich nachgereicht. Deswegen Frau Ludwig, Fraktion\nder SPD, die laufende Nummer 4.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Meine Frage bezieht sich auf eine\nPressemitteilung des S\u00e4chsischen Kultusministeriums, in\nder jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht als ,,r\u00fcckw\u00e4rts-\ngewandtes p\u00e4dagogisches Konzept\u201c bezeichnet wird. Ich\nfrage deshalb die Staatsregierung:\n1. Welche Vorstellungen oder welches Wissen haben Sie\nvom jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht in der in Druck-\nsache 2/0903, Antrag der SPD: ,,Kleine Grundschulen\u201c,\nausgef\u00fchrten Art und den dahinterstehenden p\u00e4dago-\ngischen Konzepten, die Sie zu einer Charakterisierung als\n,,r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt\u201c veranlassen?\n2. An welchen Schulen in welchen Bundesl\u00e4ndern haben\nSie jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht in der in Druck-\nsache 2/0903 ausgef\u00fchrten Art praktisch erlebt bzw. \u00fcber\nBerichte zur Kenntnis genommen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten!\nSchule ist der Ort des Lernens, Ort der Erziehung und Ort\ndes Auspr\u00e4gens sozialer Beziehungen. Das krampfhafte\nFesthalten an jeder Kleinschule rechtfertigt nicht, die aus-\ngewogene Konzeption der s\u00e4chsischen Grundschule mit\ndem Ziel der optimalen F\u00f6rderung und Entwicklung aller\nKinder in Frage zu stellen.\nIm Schulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen, das 1991 vom\nLandtag verabschiedet wurde, hei\u00dft es in \u00a7 5 Abs. 2: ,,Die\nGrundschule umfa\u00dft die Klassen 1 bis 4.\u201c Die Leistungs-\nf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Grundschule wird daran gemes-\nsen, wie es ihr gelingt, Normen und Werte sowie die Kul-\nturtechniken Lesen, Schreiben, Rechnen zu vermitteln und\ndie Sch\u00fcler auf weiterf\u00fchrende Schularten vorzubereiten.\nDazu geh\u00f6ren das Angebot einer Begegnungssprache, die\nGestaltung eines sozialen Miteinanders, Formen des Part-\nner- und Gruppenlernens, wechselnde und vielf\u00e4ltige\nBet\u00e4tigungsm\u00f6glichkeiten sowie die Arbeit an Projekten in\nallen Grundschulen, um allen Kindern die gleichen Bil-\ndungschancen einzur\u00e4umen und ein m\u00f6gliches Stadt-\nLand-Bildungsgef\u00e4lle zu verhindern.\nDie g\u00fcltigen Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr die Grundschulen tragen die-\nsem Anliegen Rechnung. Bei \u00dcberlegungen zu jahrgangs-\n\u00fcbergreifendem Unterricht sollte Ber\u00fccksichtigung finden,\nda\u00df die Lehrer f\u00fcr diese Unterrichtsform nicht ausgebildet\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1278\n\n\n\nsind bzw. diese Unterrichtsform in der Lehrerausbildung\nin Sachsen nicht ber\u00fccksichtigt wurde und nicht ber\u00fcck-\nsichtigt wird.\nLaut Emnid-Umfrage vom Juni 1995 stimmen nur 3 % der\nBev\u00f6lkerung in Sachsen \u2013 wieviel Promille davon tats\u00e4ch-\nlich Kinder im Vorschulalter bzw. im schulpflichtigen\nAlter haben, sei dahingestellt \u2013 Unterricht in jahrgangs-\n\u00fcbergreifenden Klassen zu. Ich frage mich daher, f\u00fcr wen\nund mit wem jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht in Sach-\nsen \u00fcberhaupt gestaltet werden sollte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Ich habe noch eine Nachfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist Ihr Recht. Stellen Sie sie\nbitte.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Hartmut von Hentig, ein durchaus\nnicht unbekannter P\u00e4dagoge und Ihnen sicherlich\nbekannt, hat in einem der beachtetsten Schulversuche der\nletzten 20 Jahre, der Bielefelder Laborschule, in der Grund-\nschule ganz bewu\u00dft den jahrgangs\u00fcbergreifenden Unter-\nricht gew\u00e4hlt. W\u00fcrden Sie Hartmut von Hentig dann als\nr\u00fcckw\u00e4rtsgewandten P\u00e4dagogen bezeichnen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Minister.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich habe mich vor\nallem dar\u00fcber gewundert, Frau Ludwig, wie sehr Sie von\ndem abgewichen sind, was die SPD \u2013 und wir haben\nLandtagsprotokolle in den alten Bundesl\u00e4ndern durch-\nforstet \u2013 in den letzten 40 Jahren p\u00e4dagogisch und bil-\ndungspolitisch vertreten hat.\n\nFrau Ludwig, SPD: Ich mu\u00df feststellen, da\u00df Sie meine\nFrage nicht beantwortet haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, Sie k\u00f6nnen noch eine\nzweite Nachfrage stellen, aber Sie k\u00f6nnen nichts bemer-\nken, liebe Frau Ludwig. \u2013 Frau Ostrowski, Sie haben nun\ndas Wort. Die laufende Nummer 11 ist das.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Die CDU-Fraktion hat in ihrem\nk\u00fcrzlichen ,,Haus- und Grundbesitzer-Rundbrief\u201c ver-\nsichert: In Geb\u00fchren- und Beitragskalkulationen d\u00fcrfen\nnur die Kosten eingestellt werden, die einer angemessenen\nDimensionierung unter Ber\u00fccksichtigung einer realen Ent-\nwicklung des Ortes entsprechen, nicht dagegen die Kosten\nder Fehlplanungen, \u00dcberkapazit\u00e4ten.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Durch welche Regelung im S\u00e4chsischen Kommunal-\nabgabengesetz bzw. in anderen Landesgesetzen ist diese\nVersicherung gedeckt?\n2. In die Haushaltspl\u00e4ne welcher K\u00f6rperschaften sollen\ndie Ausgaben f\u00fcr die Refinanzierung der \u00dcberkapazit\u00e4ten,\nzum Beispiel f\u00fcr Kredittilgungen, eingestellt werden?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ein Abw\u00e4lzen von nicht not-\nwendigen Kosten, insbesondere also von Kosten f\u00fcr \u00fcber-\ndimensionierte Anlagen, f\u00fcr Planungsfehler, f\u00fcr zum Teil\nauch Mi\u00dfmanagement, auf die einzelnen Beitrags- und\nGeb\u00fchrenschuldner ist rechtlich nicht zul\u00e4ssig. Die Rechts-\n\ngrundlagen sind \u00a7 73 Abs. 2 und \u00a7 72 Abs. 2 der S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeordnung.\nVersto\u00dfen die Organe eines Einrichtungstr\u00e4gers gegen die\nin diesen beiden Vorschriften festgelegten allgemeinen\nGrunds\u00e4tze, so ist es nicht vertretbar, die wirtschaftlichen\nFolgen dieses Fehlverhaltens bei den Einrichtungstr\u00e4gern\ndem Entgeltpflichtigen durch Leistungsbescheide in Rech-\nnung zu stellen.\nZu Ihrer Frage 2: S\u00e4mtliche Ausgaben einer Gemeinde\noder eines Einrichtungstr\u00e4gers, und zwar auch diejenigen\nf\u00fcr unwirtschaftliches Handeln, sind im Haushalt der\nGemeinde oder des Einrichtungstr\u00e4gers zu veranschlagen.\nDefizite sind aus allgemeinen Haushaltsmitteln auszuglei-\nchen. Bei Zweckverb\u00e4nden kann das zu Umlagen f\u00fchren,\ndie von den Mitgliedsgemeinden dann aus den allge-\nmeinen Haushaltsmitteln finanziert werden m\u00fcssen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Nr. 7.\nHerr Hahn, Fraktion der CDU.\n\nHahn, CDU: Meine Frage an die Staatsregierung ist zum\nBereich Gl\u00fccksspiele.\nFast t\u00e4glich werden in den Medien Gesch\u00e4ftsgebaren\nunseri\u00f6ser Gl\u00fccksspielagenturen, welche Jahr f\u00fcr Jahr B\u00fcr-\nger um ihr Verm\u00f6gen betr\u00fcgen, ver\u00f6ffentlicht. Gestern\nkonnte man lesen, da\u00df sich bisher 140 000 Bundesb\u00fcrger\nbei den Verbraucherschutzorganisationen gemeldet haben.\nDie Stadt Berlin hat inzwischen diese Aktivit\u00e4ten unter\nStrafe gestellt, und gegenw\u00e4rtig wird gegen etwa 1 500\nVerd\u00e4chtige ermittelt. Dazu wurde vom Landeskriminal-\namt Berlin die Ermittlungsgruppe ,,Schneeball\u201c ins Leben\ngerufen. Bisher wurde bekannt, da\u00df die Organisationen\n,,Jump\u201c und ,,Light\u201c jetzt von Brandenburg aus agieren.\nDeshalb frage ich die Staatsregierung: Sind in Sachsen der-\nartige Gl\u00fccksspielaktionen und Kettenbriefe gesetzlich\nverboten?\nWenn nein: Schlie\u00dft sich Sachsen der Initiative der Stadt\nBerlin an, um vorsorglich unsere B\u00fcrger vor solchen Prak-\ntiken zu sch\u00fctzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Frage betrifft einen vom\nSachverhalt und von der rechtlichen Bewertung her au\u00dfer-\nordentlich komplizierten Bereich. Ich m\u00f6chte deshalb\netwas ausf\u00fchrlicher antworten.\nKettenbriefaktionen werden in vielf\u00e4ltiger Variation\nimmer wieder neu in unterschiedlichen Spielarten initiiert,\nund zwar erst einmal in einem Bundesland versuchsweise,\nund wenn es dort nicht mehr funktioniert, weil sich die\nUnzul\u00e4ssigkeit oder die Unwirtschaftlichkeit heraus-\ngestellt haben, dann in einem anderen Bundesland, wobei\ninsbesondere die neuen Bundesl\u00e4nder ein besonders\n,,erfolgreiches Spielfeld\u201c solcher Firmen sind, weil manche\nB\u00fcrger hier eher \u2013 so scheint es \u2013 diesen Firmen aufsitzen\nals die B\u00fcrger in den westdeutschen L\u00e4ndern.\nNun zu Ihren konkreten Fragen: In Berlin hat das Landes-\nkriminalamt gegen die Inhaber, die f\u00fchrenden Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer der Firmen, die Sie genannt haben, ein staats-\nanwaltschaftliches Ermittlungsverfahren eingeleitet sowie\ngegen weitere 1 500 sogenannte Mitarbeiter, wobei ver-\ngleichbare Praktiken auch in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1279\n\n\n\nnicht nur in Brandenburg \u2013 zu verzeichnen waren. Die\nStaatsanwaltschaften der anderen betroffenen Bundesl\u00e4n-\nder haben die Er\u00f6ffnung der Verfahren aus Rechtsgr\u00fcnden\nabgelehnt.\nEs scheint in der Tat sehr zweifelhaft zu sein, ob hier der\nStraftatbestand des Betruges erf\u00fcllt ist. Das scheint wohl\nziemlich eindeutig nicht der Fall zu sein. Es scheint auch\nso, da\u00df der Straftatbestand \u00a7 284 \u2013 unerlaubtes Gl\u00fccks-\nspiel \u2013 nicht erf\u00fcllt ist; das verwundert auf den ersten\nBlick. Sieht man genauer hin, dann \u00fcberzeugt die folgende\nArgumentation wahrscheinlich schon. Nach der Recht-\nsprechung des Bundesgerichtshofes setzt das Gl\u00fccksspiel\nden Zufall f\u00fcr die Kausalit\u00e4t des Gewinns voraus. Bei die-\nsen hier in Berlin und nun auch in Sachsen praktizierten\nVerfahren kommt es aber nicht auf den Zufall an, sondern\nauf den pers\u00f6nlichen Einsatz des von dieser Firma gewon-\nnenen Mitarbeiters bei der Neurekrutierung weiterer ent-\nsprechender Werber oder Mitarbeiter.\nDas Rechtsproblem konzentriert sich auf die Frage, ob hier\nder \u00a7 6c des Gesetzes gegen den unlauteren Wettbewerb\nanwendbar ist \u2013 eine recht versteckte Rechtsgrundlage.\nZu dieser Vorschrift hat bei Kettenbriefaktionen \u2013 und um\nsolche handelt es sich bei den Verfahren in Berlin eben\nnicht, aber um \u00e4hnliche \u2013 der Bundesgerichtshof entschie-\nden, da\u00df diese Vorschrift nicht anwendbar ist. Die zu\nl\u00f6sende Rechtsfrage geht schlicht und ergreifend dahin, ob\ndie ablehnende Rechtsprechung des Bundesgerichtshofes\nauf diese F\u00e4lle wahrscheinlich zu \u00fcbertragen ist. Und das\nhaben die verschiedenen Staatsanwaltschaften mit Aus-\nnahme derer in Berlin bisher verneint.\nIn Berlin liegt die Sache so, da\u00df die Staatsanwaltschaft ein-\ngeschaltet ist. Sie hat gegen ca. 1 500 Beschuldigte Verfah-\nren eingeleitet. Es gibt bisher keine Anklage, insbesondere\nkeine gerichtliche Entscheidung \u00fcber die Er\u00f6ffnung des\nHauptverfahrens.\nDie \u00fcbrigen Staatsanwaltschaften, die \u00fcbrigen Landes-\nkriminal\u00e4mter haben sich darauf untereinander verst\u00e4n-\ndigt, erst einmal abzuwarten, ob Berlin tats\u00e4chlich nach\nweiterer rechtlicher L\u00e4uterung zu einer Anklage kommt\nund ob insbesondere gerichtlich die Er\u00f6ffnung des Haupt-\nverfahrens zugelassen wird. Und dann soll in den \u00fcbrigen\nL\u00e4ndern dementsprechend verfahren werden.\nIch bin pers\u00f6nlich der Meinung \u2013 und das habe ich bereits\nbei uns im Innenministerium umgesetzt \u2013, da\u00df wir weiter-\ngehend pr\u00fcfen, was eigentlich zu veranlassen ist, wenn es\nnicht zu einer Anklage kommt, welche gesetzlichen \u00c4nde-\nrungen schnellstens erfolgen m\u00fcssen. Denn es kann wohl\nnicht richtig sein, da\u00df hier die Arglosigkeit der einzelnen\nB\u00fcrger benutzt wird, um sie einem zumindest \u2013 sage ich\neinmal sehr vorsichtig \u2013 hochgradig unseri\u00f6sen Tun in der\nHoffnung, das schnelle Geld zu machen, zuzuf\u00fchren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer zweite Punkt ist eigentlich der f\u00fcr mich momentan\nwichtigere, denn Gesetzgebungsverfahren auf Bundes-\nebene dauern bekanntlich so ihre Zeit. Die Frage also, was\ntun wir auch von seiten des Innenministeriums, um die\nBev\u00f6lkerung vor diesen unseri\u00f6sen und gef\u00e4hrlichen\nGesch\u00e4ften zu warnen?\nDazu folgendes: Seit Februar/M\u00e4rz dieses Jahres treten\ndiese beiden Unternehmen auch hier in Sachsen auf. Die\nVerbraucherzentrale hat, wie mir gesagt wurde, mehr-\nfach \u2013 wie h\u00e4ufig, wei\u00df ich nicht \u2013 auf diese unseri\u00f6sen\nPraktiken hingewiesen und davor gewarnt. Mir scheint\ndas nicht ausreichend zu sein. Wir werden also mit der\n\nVerbraucherzentrale und dem Landeskriminalamt einge-\nhend pr\u00fcfen, wie wir diese Kampagne zur Warnung der\nBev\u00f6lkerung \u00fcber die Medien, eventuell \u00fcber Merkbl\u00e4tter,\nverst\u00e4rkt umsetzen k\u00f6nnen.\nAuch das, mu\u00df man aber sagen, ist leider zum Teil\nein Rechtsproblem; denn wenn sich hinterher herausstellt,\nda\u00df das, was die tun, legal war, dann wird man sich wohl\nbei einer solchen Anti-Werbekampagne auch die Finger\nverbrennen k\u00f6nnen. Und deshalb m\u00fcssen wir auch noch\neinige Tage, vielleicht auch einige sehr wenige Wochen in\nAnspruch nehmen, um das zu pr\u00fcfen.\n\nHahn, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf Frau Klein, Fraktion\nder SPD, zur laufenden Nummer 25.\n\nFrau Klein, SPD: Meine Anfrage betrifft strukturelle Aus-\ngleichsma\u00dfnahmen f\u00fcr den verlorenen Kreissitz der Stadt\nSchwarzenberg.\nMeine Fragen lauten:\n1. Besteht bei der S\u00e4chsischen Staatsregierung nach wie\nvor die Absicht, als strukturelle Ausgleichsma\u00dfnahme f\u00fcr\nden verlorenen Kreissitz in Schwarzenberg ein Finanzamt\nzu errichten? Und\n2. Wenn ja, wann ist mit der Bereitstellung der erforder-\nlichen Haushaltsmittel fr\u00fchestens zu rechnen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Mil-\nbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:\nZu 1: Ja.\nZu 2: Die erforderlichen Haushaltsmittel zum Erwerb\ndes Grundst\u00fcckes werden aus Sonderverm\u00f6gen All-\ngemeine Grundst\u00fccke zur Verf\u00fcgung gestellt, und f\u00fcr\n1996 k\u00f6nnen zum Bau des Finanzamtes Mittel aus dem\nLeertitel 15 20/726 52 \u2013 Bauma\u00dfnahmen in Finanz-\n\u00e4mtern \u2013 zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\n\nFrau Klein, SPD: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nr. 12 auf.\nBitte, Herr Prof. Dr. Bramke, Fraktion der PDS.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage an\ndie Staatsregierung bezieht sich auf die Zukunft der Wil-\nhelm-Ostwald-Gedenkst\u00e4tte Gro\u00dfbothen. Im Entwurf des\nHaushaltsplanes f\u00fcr 1996 sind daf\u00fcr rund 450 000 DM ein-\ngestellt. Dies ist eine sehr gute Summe; auch Gro\u00dfbothen\nsieht das so. Gleichzeitig wurden aber sehr deutliche Infor-\nmationen bekannt, da\u00df die Staatsregierung in Verhandlun-\ngen mit einem Investor steht, der dort ein Hotel errichten\nm\u00f6chte.\nMeine Frage lautet: Handelt es sich um eine Zuweisung,\ndie lediglich f\u00fcr 1996 gilt? Wie sieht die Staatsregierung\ninsgesamt die Perspektive dieser nach \u00fcbereinstimmender\nMeinung der Fachleute bemerkenswerten und fast einzig-\nartigen naturwissenschaftlichen Gedenkst\u00e4tte in Sachsen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung ist bem\u00fcht, die Wilhelm-Ost-\nwald-Gedenkst\u00e4tte Gro\u00dfbothen zu erhalten. Nach den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1280\n\n\n\nVorgaben der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung ist jedoch\nder Grundsatz der Wirtschaftlichkeit in die \u00dcberlegungen\neinzubeziehen. Die Gr\u00f6\u00dfe des Objektes und der Erhal-\ntungszustand der Geb\u00e4ude fordern auf Dauer erheblichen\nBewirtschaftungsaufwand. Die Liegenschaftsverwaltung\nhat daher in Zusammenarbeit mit dem S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst gepr\u00fcft, ob f\u00fcr\ndie Liegenschaften der Wilhelm-Ostwald-Gedenkst\u00e4tte\nneben der musealen Komponente eine Nutzung durch\nBeh\u00f6rden oder Einrichtungen des Freistaates, der Univer-\nsit\u00e4t Leipzig oder einer Fachhochschule denkbar ist. Die\nPr\u00fcfung hat ergeben, da\u00df weder derzeit f\u00fcr das Objekt\nStaatsbedarf gegeben noch k\u00fcnftig Staatsbedarf absehbar\nist.\nUm dennoch den Erhalt der Wilhelm-Ostwald-Gedenk-\nst\u00e4tte zu sichern, gibt es \u00dcberlegungen, die Liegenschaft\nim Rahmen eines Erbbaurechtes an einen Investor zu \u00fcber-\ntragen. Dem Investor soll erm\u00f6glicht werden, auf den Frei-\nfl\u00e4chen des Objektes unter Einbeziehung vorhandener\nGeb\u00e4ude ein Hotel mit 100 Betten sowie mit Konferenz-\nund Tagungsr\u00e4umen, die bislang weder auf der Liegen-\nschaft noch in der n\u00e4heren Umgebung vorhanden sind, zu\nerrichten.\nGleichzeitig w\u00fcrde der Investor verpflichtet, das ehema-\nlige Wohnhaus von Wilhelm Ostwald zu sanieren und als\nMuseum und Forschungsst\u00e4tte zu erhalten. Dem von den\nErben Wilhelm Ostwalds mit der Schenkung verfolgten\nZweck kann damit Rechnung getragen werden.\nDie im Haushaltsentwurf f\u00fcr 1996 als Zuschu\u00df eingestell-\nten 454 500 DM erlauben, mit der gebotenen Sorgfalt eine\nhaushaltsrechtlich vertretbare L\u00f6sung vorzubereiten. Mit\ndieser Summe ist allerdings nicht die Sanierung des\nGesamtobjektes sicherzustellen.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Darf ich eine Nachfrage stellen? \u2013\nSie beziehen sich auf die Schenkung. Wissen Sie, da\u00df diese\nSchenkung 1953 an die Forderung nach Gemeinn\u00fctzigkeit\ngebunden war, das hei\u00dft insbesondere nach ungehinder-\ntem Zugang der \u00d6ffentlichkeit zum gesamten Erbe, vor\nallem zum wissenschaftlichen Erbe Wilhelm Ostwalds.\nNun m\u00f6chte ich nicht bestreiten, da\u00df solch ein Hotel auch\neine gewisse Gemeinn\u00fctzigkeit hat und da\u00df dabei eine\nMitnutzung des wissenschaftlichen Erbes m\u00f6glich ist.\nSehen Sie nicht auch zumindest die Gefahr, wenn nicht\nsogar die Sicherheit, da\u00df bei einer L\u00f6sung, wie Sie sie\navisiert haben, die Nutzung des Nachlasses durch Wissen-\nschaftler, interessierte Laien usw. bestenfalls zur Randauf-\ngabe wird?\n\nProf. Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Nein,\ndas sehe ich nicht so. Denn das ehemalige Wohnhaus soll\nsaniert und als Museum und Forschungsst\u00e4tte erhalten\nwerden. Es ist nicht Teil des Hotels.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe Herrn Wehnert auf. \u2013\nBitte laufende Nummer 27.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich frage die Staatsregierung: Wie\nhoch ist der Selbstversorgungsgrad des Freistaates Sach-\nsen bei den einzelnen landwirtschaftlichen Erzeugnisgrup-\npen, getrennt nach pflanzlichen, tierischen und g\u00e4rtne-\nrischen Produkten, im Wirtschaftsjahr 1994/95 und im\nVergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hni-\nchen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Selbstversorgungsgrad ist eine Gr\u00f6\u00dfe, die\nnicht eindeutig definiert ist. Ich w\u00fcrde darunter das Ver-\nh\u00e4ltnis zwischen Erzeugung und Verbrauch im jeweiligen\nBezugsgebiet verstehen.\n\nDie Erzeugungs- und Verbrauchswerte wichtiger land-\nwirtschaftlicher Produkte f\u00fcr das Gebiet der Bundesrepu-\nblik, nicht jedoch f\u00fcr die einzelnen Bundesl\u00e4nder, sind sta-\ntistisch erfa\u00dft. Dementsprechend basieren die von mir\nermittelten Werte f\u00fcr Sachsen einerseits auf dem jewei-\nligen Pro-Kopf-Verbrauch der Bundesrepublik als Durch-\nschnittswerte der Einwohnerzahl von Sachsen, anderer-\nseits auf Hochrechnungen meines Hauses bez\u00fcglich der\nlandwirtschaftlichen Erzeugung.\nDie so entsprechend Ihrem Wunsch ermittelten Selbstver-\nsorgungsgrade f\u00fcr das Wirtschaftsjahr 1994/95 betragen:\nbei Getreide 115 %; bei Kartoffeln f\u00fcr Sachsen 67 %, f\u00fcr die\ngesamte Bundesrepublik 104 %; bei Milch f\u00fcr Sachsen\n91 %, f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik 101 %; bei Eiern f\u00fcr\nSachsen 73 %, f\u00fcr Gesamtdeutschland 80 %; bei Obst, ein-\nschlie\u00dflich Bananen und Zitrusfr\u00fcchte, also einschlie\u00dflich\nS\u00fcdfr\u00fcchte, f\u00fcr Sachsen 10 % und f\u00fcr Gesamtdeutschland\n40 %. Bei Gem\u00fcse sieht es \u00e4hnlich aus: 10 % f\u00fcr Sachsen\nund 39 % f\u00fcr die Bundesrepublik.\nZum Selbstversorgungsgrad bei Fleisch \u2013 ich mu\u00df darauf\nhinweisen, da\u00df diese Aussage auf der Zahl der in Sachsen\ngeschlachteten Tiere basiert, weil ein Teil der s\u00e4chsischen\nTiere au\u00dferhalb von Sachsen verarbeitet wird \u2013 ist zu\nsagen: bei Rind f\u00fcr Sachsen 25 %, f\u00fcr die Bundesrepublik\n117 %; bei Schweinen f\u00fcr Sachsen 27 %, f\u00fcr die Bundes-\nrepublik 79 %; bei Gefl\u00fcgel f\u00fcr Sachsen 57 %, f\u00fcr Gesamt-\ndeutschland 62 %.\nSoviel zu Ihrer Frage, Herr Abgeordneter.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr Staatsminister, ich bedanke\nmich. Ich h\u00e4tte aber noch eine Nachfrage. W\u00fcrden Sie mir\nzustimmen, da\u00df sich der Selbstversorgungsgrad jedes\nBundeslandes logischerweise erh\u00f6hen w\u00fcrde, wenn es uns\ngel\u00e4nge, das Programm ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c\nf\u00fcr alle L\u00e4nder verbindlich umzusetzen? Das bezieht sich\nauch auf das eigene Aufkommen, zumal man wei\u00df, da\u00df\nBayern einen Selbstversorgungsgrad bei Getreide von\n190 % und bei Milch von 200 % hat. W\u00fcrden Sie mir da\nzustimmen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Nein, ich w\u00fcrde Ihnen nicht zustim-\nmen, da\u00df das eine Frage der umweltgerechten Landwirt-\nschaft ist. Ich gebe Ihnen aber insofern recht, da\u00df wir noch\nweitere M\u00f6glichkeiten haben, Agrarprodukte gerade in\nSachsen und in Ostdeutschland abzusetzen. Die Nachfrage\nhat sich positiv entwickelt. Das habe ich bereits gestern\nw\u00e4hrend der Diskussion zum Agrarbericht zum Ausdruck\ngebracht.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nr. 8 auf. \u2013\nBitte, Herr Hahn, Fraktion der CDU.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1281\n\n\n\nHahn, CDU: Meine Frage bezieht sich auf das internatio-\nnale Abkommen und auf die Kriminalpr\u00e4vention.\nIn den Medien wird oft \u00fcber Straftaten ausl\u00e4ndischer B\u00fcr-\nger berichtet. Besonders im grenznahen Raum gibt es\nimmer wieder Eigentumsdelikte und Raub\u00fcberf\u00e4lle mit\nBeteiligung ausl\u00e4ndischer B\u00fcrger. Vor 14 Tagen fand in\nder Oberlandgemeinde Neukirch ein spektakul\u00e4rer Raub-\n\u00fcberfall statt. Dort hatte man mit dem Sattelschlepper\neinen Supermarkt plattgewalzt.\nIch frage deshalb die Staatsregierung: Bestehen gegen-\nw\u00e4rtig Rechtshilfeabkommen bzw. Vertr\u00e4ge \u00fcber grenz-\n\u00fcberschreitende Kriminalpr\u00e4vention und \u00fcber gegen-\nseitige Unterst\u00fctzung bei der Aufkl\u00e4rung von Verbrechen\nmit Polen und Tschechien? Wenn nein, sind solche Ver-\ntr\u00e4ge angedacht, und wie ist der gegenw\u00e4rtige Arbeits-\nstand?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es gibt sowohl zu Polen als\nauch zur Tschechischen Republik eine ganze Reihe von\nbilateralen europ\u00e4ischen Abkommen, die ich Ihnen, so\nverwirrend es auch sein mag, im einzelnen ganz kurz vor-\ntragen m\u00f6chte, die derzeit aber insgesamt den Bed\u00fcrfnis-\nsen der grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung\nnoch nicht voll gerecht werden. Dazu komme ich gleich.\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst auf das Verh\u00e4ltnis zu Polen eingehen.\nWesentliche Grundlage ist, da\u00df Polen Mitgliedsstaat des\nEurop\u00e4ischen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Rechtshilfe in\nStrafsachen ist. Dieses \u00dcbereinkommen ist vom 20.4.1959\ndatiert. Polen hat dieses \u00dcbereinkommen gezeichnet, aber\nnicht ratifiziert. Zwischen der Bundesrepublik Deutsch-\nland und Polen wiederum ist bilateral vereinbart worden,\nda\u00df es, obwohl Polen dieses Abkommen nicht ratifiziert\nhat, dennoch weitgehend bis zur Ratifikation Anwendung\nfindet.\nIm \u00fcbrigen sind weitergehende Erleichterungen mit Polen\nvereinbart worden, die insbesondere einen k\u00fcrzeren, das\nhei\u00dft, einen unmittelbaren Gesch\u00e4ftsweg zwischen den\nGerichten und Staatsanwaltschaften der Bundesrepublik\nund Polens erm\u00f6glichen.\nDes weiteren ist Polen Mitgliedsstaat \u2013 auch im Wege\nder Ratifikation \u2013 des Europ\u00e4ischen Auslieferungsab-\nkommens. Polen ist ferner mit der Bundesrepublik durch\nein sehr wesentliches bilaterales \u00dcbereinkommen verbun-\nden \u2013 das ist der Kern dessen, was Sie nachfragen \u2013, und\nzwar durch das Abkommen \u00fcber die Zusammenarbeit der\nPolizeibeh\u00f6rden und der Grenzschutzbeh\u00f6rden in den\nGrenzgebieten.\nDieses Abkommen wurde am 5. April dieses Jahres, also\nvor 5 Monaten, unterzeichnet und ist vom 1. Juli dieses\nJahres an vorl\u00e4ufig anwendbar. Um dieses Abkommen\nkonkret in Anwendung zu bringen, haben diverse Gespr\u00e4-\nche unmittelbar zwischen Vertretern der angrenzenden\nWojewodschaften und der westdeutschen Bundesl\u00e4nder\nstattgefunden. Dazu gibt es demn\u00e4chst ein schriftliches\nProtokoll, in dem diese Gespr\u00e4chsinhalte im einzelnen\nfestgelegt und festgehalten sind. Das werde ich mir sehr\ngenau ansehen.\nEs mu\u00df mit Sicherheit dahin kommen, da\u00df der unmittel-\nbare Verkehr zwischen den Polizeidienststellen und den\nKriminalkommissariatsdienststellen erm\u00f6glicht wird; und\nzum zweiten, da\u00df dieser unmittelbare Verkehr nicht wie-\n\nderum durch einen \u00fcbertriebenen Formalismus schriftli-\ncher Art ausgehebelt wird. Es mu\u00df im Grunde im grenz-\n\u00fcberschreitenden Verkehr wegen der Quantit\u00e4t und Quali-\nt\u00e4t der dort laufenden Verbrechen zu einer raschen\nBek\u00e4mpfung durch die Polizei und Kriminal\u00e4mter kom-\nmen.\nIm Verh\u00e4ltnis zur Tschechischen Republik ist es etwas ein-\nfacher. Die Tschechische Republik ist Mitgliedstaat des\nschon erw\u00e4hnten Europ\u00e4ischen Auslieferungs\u00fcbereinkom-\nmens und auch, und zwar ratifiziert, Mitglied des Euro-\np\u00e4ischen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Rechtshilfe in Straf-\nsachen.\nDerzeit f\u00fchrt der Bund mit der Tschechischen Republik\nVerhandlungen \u00fcber den Abschlu\u00df eines f\u00f6rmlichen\nZusatzabkommens, in dem dann weitere Vereinfachungen\nf\u00fcr den Rechtsverkehr zwischen den Gerichten und Staats-\nanwaltschaften beider Staaten vorgesehen sein sollen.\nEs gibt dann ein etwas \u00e4lteres, 1991 datiertes bilaterales\nAbkommen \u00fcber die Zusammenarbeit dieser beiden Staa-\nten zur Verbesserung der Bek\u00e4mpfung der organisierten\nKriminalit\u00e4t. Nach dem, was ich in der K\u00fcrze der Zeit\nhabe ergr\u00fcnden k\u00f6nnen, ist dieses Abkommen aber liegen-\ngeblieben, und zwar deshalb, weil zwischen der Tsche-\nchischen Republik und der Bundesrepublik derzeit ein\ngenau solches Abkommen bilateral verhandelt wird, wie\nes zu Polen bereits besteht.\nDa\u00df es derzeit mit der Tschechischen Republik noch nicht\nzu einem solchen bilateralen Abkommen \u00fcber die Zusam-\nmenarbeit zwischen der Polizei auf beiden Seiten gekom-\nmen ist, halte ich f\u00fcr bedauerlich. Das mu\u00df m\u00f6glichst bald\naufgef\u00fcllt werden.\nDie Innenminister derjenigen Bundesl\u00e4nder, die an Polen\noder die Tschechische Republik grenzen, werden sich am\n20. September in Potsdam treffen. Wir werden gemeinsam\nversuchen, den Bundesinnenminister zu bitten \u2013 etwas\nh\u00f6flich ausgedr\u00fcckt \u2013, hier m\u00f6glichst doch bald zu einem\nErgebnis mit der Tschechischen Republik zu gelangen.\n\nHahn, CDU: Gestatten Sie noch eine Nachfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ja.\n\nHahn,  CDU:  Wann rechnen Sie mit dem Abschlu\u00df der\ngesamten Vertr\u00e4ge?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Der Vertrag, den Sie\nansprechen, ist ja im wesentlichen der gro\u00dfe Vertrag im\nVerh\u00e4ltnis zur Tschechischen Republik. Die Federf\u00fchrung\nliegt in der Zust\u00e4ndigkeit des Bundes. Da w\u00fcrde ich der-\nzeit eine Aussage nicht wagen. Wir werden dr\u00e4ngen, und\nzwar ziemlich unerbittlich.\n\nHahn, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nr. 29 auf;\nHerrn Schulmeyer, Fraktion der SPD.\n\nSchulmeyer,  SPD:  Ich  frage  die  Staatsregierung  zum\nThema Innovations- und Arbeitsmarktoffensive des\nSMWA: Warum ist in dem Gremium ,,Wirtschaft und\nArbeit in Sachsen\u201c keine Frau vertreten? Wird das Pro-\nblem der hohen Frauenarbeitslosigkeit bei der Arbeit\ndieses Gremiums gesondert ber\u00fccksichtigt werden?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1282\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Schulmeyer, zur ersten Frage: Die im\nGremium ,,Wirtschaft und Arbeit in Sachsen\u201c vertretenen\nPersonen wurden von den jeweils beteiligten Institutionen\nan der Innovations- und Arbeitsmarktoffensive festgelegt.\nDas Gremium Wirtschaft und Arbeit, das die Innovations-\nund Arbeitsmarktoffensive vorbereitend begleitet, wird je\nnach inhaltlicher Schwerpunktsetzung und Bedarf weitere\nmit der Thematik befa\u00dfte Fachleute zur Er\u00f6rterung der\nProblemstellung hinzuziehen. Dabei wird es wiederum\nAngelegenheit der vom Gremium ,,Wirtschaft und Arbeit\nin Sachsen\u201c angesprochenen Institutionen bzw. Einrich-\ntungen sein, wen sie dann zur Beratung entsenden. Die\nStaatsministerin f\u00fcr Fragen der Gleichstellung von Frau\nund Mann wird ihre fachlichen Aspekte in allen F\u00e4llen mit\nin die Arbeit einbringen, in denen schwerpunktm\u00e4\u00dfig\nL\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Frauenarbeits-\nlosigkeit im Gremium er\u00f6rtert werden.\nMit der Innovations- und Arbeitsmarktoffensive geht das\nAngebot einher, den Dialog in den Regionen zu f\u00f6rdern\nund zu initiieren. Es versteht sich deshalb von selbst, da\u00df\nman davon ausgehen kann, da\u00df Frauen, auch vertreten\ndurch die Gleichstellungsbeauftragten, sich mit ihren\nIdeen, Vorschl\u00e4gen und Forderungen in die T\u00e4tigkeit der\nregionalen Gremien einbringen werden.\nZu 2.: Die Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit und\nSteigerung der Leistungsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Unterneh-\nmen sowie neue Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten kommen\nFrauen und M\u00e4nnern zugute. Insofern d\u00fcrfte es wohl\nkaum eine Frage bei den Themen geben, die im Gremium\n,,Wirtschaft und Arbeit\u201c f\u00fcr Sachsen beraten werden, in\ndenen das Problem der von Ihnen angesprochenen\nFrauenarbeitslosigkeit nicht immanenter Bestandteil ist.\nIn seiner Beratung am 25.8.1995 hat sich das Gremium\n,,Wirtschaft und Arbeit\u201c f\u00fcr Sachsen dar\u00fcber hinaus dahin\ngehend verst\u00e4ndigt, da\u00df neben der st\u00e4ndig zu ber\u00fccksich-\ntigenden Problematik der Frauenerwerbst\u00e4tigkeit auch\ngesonderte Beratungen zum Problem der Frauenarbeitslo-\nsigkeit stattfinden werden.\n\nSchulmeyer, SPD: Gestatten Sie eine Zusatzfrage? \u2013 Da\ndie Staatsregierung auch Entsender in dieses Gremium ist,\nwarum ist dann von der Staatsregierung dort keine Frau \u2013\nich denke an die Frau Ministerin de Haas \u2013 vertreten?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nVon der Staatsregierung sind in diesem Gremium mit Vor-\nsitz der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u2013 er ist\nerkennbar ein Mann \u2013 und der Minister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung Arnold Vaatz \u2013 ebenfalls ein Mann \u2013\nvertreten. Das sind die beiden zust\u00e4ndigen Minister. Ich\nhabe Ihnen gesagt, da\u00df die Frau Kollegin bei allen Fragen\neinbezogen wird. Das ist nicht eine Frage der formellen\nZugeh\u00f6rigkeit, sondern der Erfolg der Staatsregierung\nliegt auch darin, da\u00df wir ressort\u00fcbergreifend stets zusam-\nmenarbeiten und deshalb erfolgreich sind. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Nr. 20 auf. Frau\nZschoche, Fraktion der PDS.\n\nFrau Zschoche, PDS: Auf meine Grundfrage kann ich ver-\nzichten, denn ich wollte fragen, welche s\u00e4chsischen Frauen\n\nin diesem bewu\u00dften Gremium ,,Wirtschaft und Arbeit\u201c\nvertreten sind.\nIch m\u00f6chte von einer Zusatzfrage Gebrauch machen. Sie\nwissen, Herr Minister, da\u00df der Runde Tisch ,,Frauen und\nErwerbst\u00e4tigkeit\u201c und auch das s\u00e4chsische Frauenforum\nein Votum daf\u00fcr abgegeben haben, da\u00df eine Frau Mitglied\nin diesem Gremium ist. Wir wissen das von der Zukunfts-\nkommission. Keine Frau ist Mitglied. Frauen sind in einer\nArbeitsgruppe t\u00e4tig.\nWir haben gestern von Herrn Prof. Milbradt geh\u00f6rt,\nFrauenarbeitspl\u00e4tze sind nunmehr auch ein vorrangiges\nZiel der Staatsregierung. Deshalb m\u00fcssen Frauen zualler-\nerst in Entscheidungsgremien mitwirken.\nSie wissen auch, Herr Minister, da\u00df Ihre Konzeption f\u00fcr\ndie Innovations- und Arbeitsmarktoffensive kein Wort\nvon Frauenf\u00f6rderung enth\u00e4lt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, stellen Sie jetzt\nIhre Zusatzfrage und halten Sie keine Rede.\n\nFrau Zschoche, PDS: Deshalb meine Frage: Welche M\u00f6g-\nlichkeiten sieht die Staatsregierung, mit den Arbeitgeber-\nverb\u00e4nden und den Gewerkschaften \u00fcber die Zusammen-\nsetzung des Gremiums ,,Wirtschaft und Arbeit\u201c noch ein-\nmal zu beraten, um mindestens eine Frau, n\u00e4mlich die\nStaatsministerin, als st\u00e4ndiges Mitglied in diesem obersten\nGremium zu benennen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das war die Zusatzfrage. \u2013 Herr\nStaatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Staatsregierung wird so, wie das Gremium zusam-\nmengesetzt ist, die Arbeit fortf\u00fchren. Wenn eine der betei-\nligten Institutionen den Wunsch \u00e4u\u00dfert, als Mitglied eine\nFrau anstelle eines Mannes dorthin zu setzen, wird die\nStaatsregierung dies zur Kenntnis nehmen und mit Freude\nmit dieser Dame zusammenarbeiten.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte eine zweite Zusatzfrage\nstellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Recht haben Sie. Aber stel-\nlen Sie bitte nur die Frage.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Minister, sind Sie bereit, einen\nzus\u00e4tzlichen Vorschlag von seiten der Staatsregierung zu\nunterbreiten?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch sehe keinen Anla\u00df dazu.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nr. 26 auf.\nFrau Klein, Fraktion der SPD.\n\nFrau Klein, SPD: Meine Frage betrifft die F\u00f6rderung von\nProjekten der Regionalkonferenzen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wieviele Projekte mit welchem Antragsvolumen sind\nbisher beim SMU und beim SMWA im Zusammenhang\nmit den in der Lausitz und im Erzgebirge durchgef\u00fchrten\nRegionalkonferenzen eingegangen?\n2. Wie sichert die Staatsregierung ab, da\u00df entsprechend\ndem Arbeitspapier des SMWA ,,Innovations- und Arbeits-\nmarktinitiative\u201c, Punkt 2, die ausgew\u00e4hlten Projekte auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1283\n\n\n\neiner breiten Zustimmung in der jeweiligen Region beru-\nhen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Frau Klein, es sind zwei Fragen.\nDie erste Frage gliedert sich in zwei Bereiche. F\u00fcr den\nersten Bereich antworte ich stellvertretend f\u00fcr den Kolle-\ngen Arnold Vaatz wie folgt:\nMit den auf Initiative der Regierungsfraktion neu im\nHaushalt 1995 eingestellten F\u00f6rderprogrammen aufgrund\nregionaler Entwicklungskonferenzen werden f\u00fcr die zwei\nRegionen Mittleres Erzgebirge und Lausitzer Bergland/\nSebnitz, wo eine besondere Strukturschw\u00e4che vorhanden\nist, zus\u00e4tzliche F\u00f6rdermittel bereitgestellt. Dabei kommen\ndie zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel f\u00fcr den\nBereich der Infrastrukturf\u00f6rderung in H\u00f6he von 30 Millio-\nnen DM als sogenannte Anschub-, L\u00fccken- oder Spitzen-\nfinanzierung zum Einsatz. Das hei\u00dft, die Mittel werden im\nRahmen der vorhandenen Landesf\u00f6rderprogramme und\nnach deren Vergabebestimmungen vergeben.\nIn Vorbereitung zu den regionalen Entwicklungskonferen-\nzen wurden von den Kommunen der beiden Regionen ins-\ngesamt 431 Infrastrukturvorhaben f\u00fcr eine Bezuschussung\nmit Sondermitteln angemeldet. Zur Gew\u00e4hrleistung des\nMitspracherechts der regionalen Akteure, insbesondere\nbei der Priorit\u00e4tensetzung zu den Infrastrukturvorhaben\nder Region und bei der Vorauswahl der aus den Sonder-\nmitteln zu bezuschussenden Projekte von \u00fcber\u00f6rtlicher\nBedeutung, wurden im Rahmen der beiden Auftaktveran-\nstaltungen zu den regionalen Entwicklungskonferenzen\nsogenannte Sprechergremien gew\u00e4hlt. Diesen Sprecher-\ngremien geh\u00f6ren jeweils die drei Landr\u00e4te aus der Region\nsowie weitere drei B\u00fcrgermeister an. Einbezogen in die\nArbeit der Sprechergremien sind weiterhin das SMWA,\ndas SMU, die Regierungspr\u00e4sidien und die Industrie- und\nHandelskammern.\nGegenw\u00e4rtig erfolgt im Rahmen von B\u00fcrgermeisterkonfe-\nrenzen in den einzelnen Landkreisen die Erstellung von\nlandkreisinternen Vorauswahllisten, die dann in eine\nabschlie\u00dfende Vorauswahlliste f\u00fcr die gesamte Region\neingehen. Diese wird voraussichtlich Mitte September ver-\nabschiedet werden, so da\u00df die Ausreichung der Bewilli-\ngungsbescheide ab Mitte Oktober erfolgen kann. Kritisch\nangemerkt werden mu\u00df jedoch, da\u00df es bei den regionalen\nAkteuren noch erhebliche Anlaufschwierigkeiten gibt.\nSoweit die Worte, die ich in Vertretung f\u00fcr den Kollegen\nVaatz vorgetragen habe. Ich erg\u00e4nze nun f\u00fcr mein Haus.\nBis zum 5. September 1995 lagen 94 Projektvorschl\u00e4ge\nbeim Projekttr\u00e4ger meines Hauses, der Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrungsgesellschaft Sachsen, vor. Davon sind 75 von den\nLandkreisen und regionalen Vertretern als f\u00f6rderw\u00fcrdig\neingesch\u00e4tzt worden. Die vorhandenen f\u00f6rderw\u00fcrdigen\nProjektvorschl\u00e4ge teilen sich wie folgt auf die F\u00f6rderregio-\nnen auf:\nRegion S\u00fcdliche Oberlausitz/Sebnitz 43 Antr\u00e4ge, Antrags-\nvolumen knapp 9,9 Millionen DM, voraussichtlicher\nF\u00f6rderanteil gut 5,4 Millionen DM; Region Mittleres Erz-\ngebirge 22 Antr\u00e4ge, Antragsvolumen 7,5 Millionen DM,\nvoraussichtlicher F\u00f6rderanteil 6,34 Millionen DM; sonstige\nProjekte 10 Antr\u00e4ge, Antragsvolumen 8,5 Millionen DM,\nvoraussichtlicher F\u00f6rderanteil 5,6 Millionen DM.\n\nDamit ergibt sich f\u00fcr meinen Bereich ein Gesamtantrags-\nvolumen von derzeit 26 Millionen DM mit einem voraus-\nsichtlichen F\u00f6rderanteil von 17,4 Millionen DM.\n\nDie Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaft Sachsen steht mit\nallen 75 Antragstellern und Projekttr\u00e4gern in Kontakt, um\ndie erforderlichen Vorarbeiten zu leisten und den Kl\u00e4-\nrungsbedarf abzudecken. Die Mittel, die dem SMWA zur\nVerf\u00fcgung stehen, sollen ausschlie\u00dflich mit dem Ziel der\nF\u00f6rderung des Absatzes industrieller Erzeugnisse einge-\nsetzt werden, um durch Umsatzerh\u00f6hung und -sicherung\ndie Wirtschaftskraft der Regionen zu st\u00e4rken und somit\nvorhandene Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten. Die Mittel des F\u00f6r-\nderprogrammes aufgrund regionaler Entwicklungskonfe-\nrenzen, Teile Absatz- und Messef\u00f6rderung, werden mit\nanderen F\u00f6rderprogrammen vernetzt und erg\u00e4nzen diese\nsinnvoll.\n\nEs haben eine Reihe von Besprechungen vor Ort stattge-\nfunden, an denen die Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeister der bei-\nden Sprechergremien sowie Vertreter der Industrie- und\nHandelskammern, der Regierungspr\u00e4sidien sowie z. B.\nauch das RKW teilgenommen haben. Dabei wird \u00fcber vor-\nliegende Antr\u00e4ge und Projekte entschieden. Die bisherigen\nReaktionen aus den Regionen sowohl von den Landr\u00e4ten\nals auch von den Unternehmen und deren Vertretern zei-\ngen reges Interesse an diesen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten.\n\nDurch die Industrie- und Handelskammer Chemnitz wur-\nde am 6.9.1995 eine Informationsveranstaltung zu F\u00f6rder-\nprogrammen f\u00fcr 600 eingeladene Unternehmen durchge-\nf\u00fchrt. Die Frist f\u00fcr die Antragstellung endet am 30.9.1995.\nNach dem 30.9. werden durch die Sprechergremien der\nF\u00f6rderregionen Priorit\u00e4tenlisten \u00fcber die zu f\u00f6rdernden\nProjekte erstellt. Danach kann aus unserer Sicht der Mit-\ntelabflu\u00df beginnen.\n\nZur zweiten Frage: Bei der Innovations- und Arbeits-\nmarktoffensive geht es um die Einrichtung von Regional-\nforen f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Davon zu unterscheiden\nsind die hier angesprochenen Regionalkonferenzen in der\nLausitz und im Erzgebirge. Mit der Innovations- und\nArbeitsmarktoffensive soll ein Dialog, der zur Verbesse-\nrung der Standortbedingungen f\u00fcr die Wirtschaft in Sach-\nsen sowie zu neuen Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchrt, verbessert und\ninitiiert werden.\n\nDie Innovations- und Arbeitsmarktoffensive ist kein F\u00f6r-\nderprogramm, f\u00fcr das Auswahlkriterien gelten. Es ist\nAngelegenheit der in den jeweiligen Regionen t\u00e4tigen\nUnternehmen wie aller anderen Beteiligten, wie Kommu-\nnen, Landkreise, Arbeitnehmervertretungen, Erwerbs-\nloseninitiativen, ABS-Gesellschaften usw., die notwen-\ndigen Aktivit\u00e4ten f\u00fcr regionale Initiativen zu ergreifen.\nNur auf diesem Weg kann die von Ihnen vorausgesetzte\nbreite Zustimmung in den jeweiligen Regionen erreicht\nwerden.\n\nIch danke Ihnen.\n\nFrau Klein, SPD: Darf ich noch eine Nachfrage stellen?\nIch glaube, es ging darum, da\u00df f\u00fcr die Regionalkonferen-\nzen \u2013 so war meine Frage angelegt \u2013 diese Breite der Gre-\nmien f\u00fcr die Auswahl der Projekte angesprochen wird.\nDie Arbeitnehmervertretungen, die Arbeitslosenver-\nb\u00e4nde \u2013 was Sie eben aufgez\u00e4hlt haben \u2013 haben Sie f\u00fcr die\nRegionalkonferenzen und die Auswahl der Projekte nicht\nbenannt?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1284\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJeder Beteiligte, der involviert ist, hat die M\u00f6glichkeit,\nauch \u00fcber die Kammern dort initiativ zu werden. Ich\nglaube, es hat bisher selten F\u00f6rderentscheidungen unter so\nbreiter Einbeziehung der vor Ort T\u00e4tigen gegeben, wie das\nhier der Fall sein wird. Ich glaube nicht, da\u00df man das noch\nbreiter machen kann oder noch breiter machen sollte.\nSonst wird es endloses F\u00f6rderpalaver geben. Hier m\u00fcssen\n\nschon klare Gremien geschaffen werden. Dann werden\nauch die Entscheidungen richtig getroffen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nZeitdauer der Fragestunde ist abgelaufen. Die Regierungs-\nmitglieder werden aufgefordert, die Antworten auf alle\nnicht behandelten Fragen zur Aufnahme ins Plenarproto-\nkoll dem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Der Stenogra-\nfische Dienst ordnet diese in das Plenarprotokoll ein.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 2/1567\n\nPietzsch, CDU: Frage Nr. 6\nAusbildung in der \u00f6ffentlichen Verwaltung\nWie viele Ausbildungsstellen und in welchen Bereichen\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung will die Staatsregierung zur\n\u00dcberwindung des Problems einer ausreichenden Versor-\ngung mit Lehrstellen f\u00fcr das Jahr 1995 noch anbieten?\nBegr\u00fcndung:\nDie Staatsregierung hat die Bereitstellung zus\u00e4tzlicher\nAusbildungspl\u00e4tze in der \u00f6ffentlichen Verwaltung ange-\nk\u00fcndigt. \u00dcber Art und Umfang dieses zus\u00e4tzlichen Ange-\nbotes m\u00f6ge dem Landtag berichtet werden.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  F\u00fcr das Ausbil-\ndungsjahr 1995/96 wurden vom Land bisher 3 770 Lehr-\nstellen zur Verf\u00fcgung gestellt.\nIm einzelnen sind dies\n\u2013 1 075 Ausbildungsstellen f\u00fcr Beamtenanw\u00e4rter in der all-\ngemeinen Verwaltung, in der Steuerverwaltung, f\u00fcr die\nJustiz, in der Sozialverwaltung und f\u00fcr die Polizei\n\u2013 850 Lehrstellen f\u00fcr Berufe des \u00f6ffentlichen Dienstes, wie\nz. B. Fachangestellte f\u00fcr B\u00fcrokommunikation, Vermes-\nsungstechniker\n\u2013 1 770 Lehrstellen f\u00fcr sogenannte Kammerberufe. Das\nsind nach dem Berufsausbildungsgesetz z. B. G\u00e4rtner,\nKraftfahrzeugmechaniker, Krankenschwester/Kranken-\npfleger, Elektriker.\n\u2013 75 zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze in unterschiedlichen\nBereichen, die bereits jetzt haushaltsm\u00e4\u00dfig abgesichert\nsind.\nUm dem infolge der gestiegenen Schulabg\u00e4ngerzahlen\nerh\u00f6hten Bedarf an Ausbildungsstellen gerecht zu werden,\nwurden \u00fcber die 3 770 hinaus zus\u00e4tzlich 171 Ausbildungs-\npl\u00e4tze ermittelt. Dies sind Lehrstellen in Kammerberufen,\nz. B. Koch-Lehrstellen, Bauzeichner, Chemielaboranten\nund weitere zirka 150 Lehrstellen in Berufen des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes, wie z. B. Fachangestellte f\u00fcr B\u00fcrokom-\nmunikation, Stra\u00dfenanw\u00e4rter, Wasserbauer.\nF\u00fcr diese 171 zus\u00e4tzlichen Ausbildungsstellen \u00fcberpr\u00fcft\ndie Staatsregierung gegenw\u00e4rtig die Finanzierungsm\u00f6g-\nlichkeiten.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frage Nr. 13\nBesch\u00e4ftigungsquote f\u00fcr Menschen mit Behinderung\nDer ,,FAZ\u201c vom 19.8.1995 war zu entnehmen, da\u00df der\nBund mit 6,4 % erstmals die vorgeschriebene Besch\u00e4f-\ntigungsquote f\u00fcr Behinderte von 6 % erf\u00fcllt hat.\nIm ,,Wochenkurier\u201c vom 24.8.1995 konnte man sogar\nlesen, da\u00df das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales\neine Quote von 8 % erreicht hat.\n\nH\u00e4lt aufgrund dieser Tatsachen die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung nach wie vor die These aufrecht, da\u00df es nicht gen\u00fc-\ngend qualifizierte Menschen mit Behinderung gibt, um die\n6 % Besch\u00e4ftigungsquote erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Zur SB-Quote des Bundes:\n1994 hat der Bund erstmals seit 1989 wieder die Besch\u00e4f-\ntigungspflicht gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Schwerbehindertengesetz erf\u00fcllt.\nEr besch\u00e4ftigte im Stichprobenmonat Oktober auf 6,4 %\nseiner Stellen Schwerbehinderte.\nDie Hauptursache der erheblichen Steigerung gegen\u00fcber\n1993 (5,5 %) besteht darin, da\u00df die Deutsche Bahn AG, die\nin den vorangegangenen Jahren aufgrund einer unter-\ndurchschnittlichen Besch\u00e4ftigungsquote regelm\u00e4\u00dfig das\nGesamtergebnis des Bundes ,,verdarb\u201c, 1994 aus der Sta-\ntistik herausgefallen ist.\nDas SMS hatte im Oktober 1993 6,3 % Schwerbehinderte\nbesch\u00e4ftigt, im Oktober 1994 7,5 % und zum 1.9.1995\n8,05 %.\nDieses sehr erfreuliche Ergebnis f\u00fchre ich insbesondere\nauf eine zielgerichtete Personalpolitik und eine engagierte\nMitwirkung der Schwerbehindertenvertretung zur\u00fcck.\nBeide Beispiele, das des Bundes und das meines Hauses,\nzeigen, da\u00df es mit gutem Willen und frei von Vorurteilen\nm\u00f6glich ist, in abgegrenzten Bereichen einen \u00fcberdurch-\nschnittlich hohen Anteil Schwerbehinderter zu besch\u00e4f-\ntigen. Und \u2013 darauf m\u00f6chte ich besonders hinweisen \u2013\ndiese Behinderten leisten gute Arbeit. H\u00e4ufig machen sie\nmit einem hohen Ma\u00df an Willenskraft und Engagement\neventuelle behinderungsbedingte Handicaps oder Schw\u00e4-\nchen wett.\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, nochmals alle Arbeit-\ngeber aufzurufen, ihrer gesetzlichen Verpflichtung zur\nBesch\u00e4ftigung Schwerbehinderter nachzukommen und,\nwie es der \u00a7 14 SchwbG verlangt, vor jeder Neubesetzung\neiner Stelle zu pr\u00fcfen, ob diese mit einem Schwerbehin-\nderten, insbesondere mit einem beim Arbeitsamt gemel-\ndeten Schwerbehinderten, besetzt werden kann; denn im\nJuli dieses Jahres waren in Sachsen noch immer etwas\nmehr als 5 100 Schwerbehinderte arbeitslos gemeldet.\nIst die 6-Prozent-Quote fl\u00e4chendeckend erreichbar?\nNach den vorgenannten erfreulichen Ausnahmen mu\u00df ich\nSie, meine Damen und Herren, nun allerdings auf den\nBoden der Realit\u00e4t zur\u00fcckholen. Denn einer stichproben-\nartigen Vorab-Ausz\u00e4hlung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\nzufolge hat sich im gleichen Zeitraum, in dem sich die\nBesch\u00e4ftigungsquote Schwerbehinderter beim Bund und\nbeim SMS so positiv entwickelt hat, die bundesdeutsche\nGesamtquote von 4,2 % (1993) auf 4,0 % (1994) verringert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1285\n\n\n\nIm Oktober 1993 waren in Deutschland auf dem ersten\nArbeitsmarkt ca. 895 463 Schwerbehinderte \u2013 aktuellste\namtliche Statistik \u2013 bei besch\u00e4ftigungspflichtigen Arbeit-\ngebern (\u00a7 5 SchwbG) und ca. 100 000 \u2013 gesch\u00e4tzt vom\nArbeitgeberverband \u2013 bei nichtbesch\u00e4ftigungspflichtigen\nArbeitgebern besch\u00e4ftigt.\nBei den Arbeits\u00e4mtern arbeitslos gemeldet waren zur glei-\nchen Zeit ca. 175 000 Schwerbehinderte. W\u00e4ren diese\narbeitslos gemeldeten Schwerbehinderten alle bei besch\u00e4f-\ntigungspflichtigen Arbeitgebern eingestellt worden, h\u00e4tte\ndie Besch\u00e4ftigungsquote der Schwerbehinderten im Bun-\ndesdurchschnitt auf nur 5,0 % ansteigen k\u00f6nnen.\nDaraus ist zu erkennen, da\u00df sich gegen\u00fcber dem, was ich\nbereits zur Plenarsitzung am 15.12.1994 erkl\u00e4rt und dem\nHerrn Abg. D\u00fcrrschmidt auf seine Kleine Anfrage vom\n19.1.1995 (Drucksache 2/0375) nochmals erl\u00e4utert habe,\nnichts ge\u00e4ndert hat: Es ist und bleibt eine Tatsache \u2013 und\nnicht nur eine These (so Abg. D\u00fcrrschmidt) \u2013, da\u00df es an\nvom Arbeitsamt vermittelbaren arbeitslosen Schwerbehin-\nderten fehlt, um die 6-Prozent-Quote fl\u00e4chendeckend \u2013\nund nicht nur bei einzelnen Arbeitgebern \u2013 erf\u00fcllen zu\nk\u00f6nnen.\nDaran hat sich nichts ge\u00e4ndert, weil nach wie vor, selbst\ndann, wenn alle arbeitslosen Schwerbehinderten ausrei-\nchend qualifiziert w\u00e4ren, mehr unbesetzte Pflichtpl\u00e4tze\nvorhanden sind als schwerbehinderte Arbeitslose insge-\nsamt.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frage Nr. 14\nM\u00e4harbeiten an Autobahnrandstreifen\n1. Sind die M\u00e4harbeiten an den Rand- und Mittelstreifen\nder Autobahnen in Sachsen tats\u00e4chlich notwendig?\n2. Gibt es Informationen dar\u00fcber, in welchem Verh\u00e4ltnis\ndie wirtschaftlichen Einbu\u00dfen aufgrund der Behinderun-\ngen durch diese M\u00e4harbeiten zum erreichten Nutzen ste-\nhen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAntwort zu Frage 1:\nDie Staatliche Stra\u00dfenbauverwaltung ist verpflichtet, ihrer\nVerkehrssicherungspflicht nachzukommen. Dazu geh\u00f6rt\ndas M\u00e4hen der Randstreifen. Sobald die Reflektoren der\nLeitpfosten ihrer Leitfunktion nicht mehr gerecht werden\nk\u00f6nnen, mu\u00df der Randstreifenbereich gem\u00e4ht werden. Ein\nweiterer Grund ist die Gew\u00e4hrleistung der Fahrbahnent-\nw\u00e4sserung. Auf gerader Strecke erfolgt die Ableitung des\nWassers \u00fcber den Randstreifen. Wird das Bankett zu hoch,\nkann das Wasser nicht abflie\u00dfen. Es kann zum Aqua-\nplaning kommen.\nAntwort zu Frage 2:\nEs d\u00fcrfte m\u00fc\u00dfig sein, vermeintliche wirtschaftliche Ein-\nbu\u00dfen, die nach Ihrer Ansicht durch die M\u00e4harbeiten ent-\nstehen, quantifizieren zu wollen. Davon abgesehen w\u00e4re\nes wohl auch aus moralischen Gr\u00fcnden ein fragw\u00fcrdiges\nUnterfangen angesichts dessen, da\u00df durch die erw\u00e4hnten\nVerkehrssicherungsarbeiten Unf\u00e4lle verhindert und unter\nUmst\u00e4nden auch Menschenleben gerettet werden k\u00f6nnen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frage Nr. 15\nRegelungen des Pflegeversicherungsgesetzes\nWelche Regelungen auf der Grundlage des Pflegever-\nsicherungsgesetzes existieren zur Zeit bez\u00fcglich des\nAbschlusses von Versorgungsvertr\u00e4gen mit teilstation\u00e4ren\nEinrichtungen, wie z. B. Tagespflegeeinrichtungen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 3 SGB XI gilt f\u00fcr Pflegeeinrich-\ntungen, die vor dem 1. Januar 1995 ambulante Pflege,\nteilstation\u00e4re Pflege oder Kurzzeitpflege aufgrund von\nVereinbarungen mit Sozialleistungstr\u00e4gern erbracht\nhaben, ein Versorgungsvertrag als abgeschlossen.\nDie Pflegeeinrichtungen hatten die Voraussetzungen f\u00fcr\ndiesen Bestandsschutz bis zum 31.3.1995 gegen\u00fcber einem\nLandesverband der Pflegekassen nachzuweisen. \u00dcber die\nVerg\u00fctung der Leistungen haben sich die Beteiligten in\nForm einer \u00dcbergangsregelung verst\u00e4ndigt. Die f\u00f6rmliche\nVereinbarung, die r\u00fcckwirkend gelten soll, befindet sich\nzur Zeit im Unterschriftsverfahren.\nNeue Versorgungsvertr\u00e4ge nach \u00a7\u00a7 72 ff. SGB XI wurden\nin Sachsen noch nicht abgeschlossen, da die Verhandlun-\ngen f\u00fcr die notwendigen Rahmenvertr\u00e4ge noch laufen.\nUnter anderem fehlen noch die Rahmenempfehlungen der\nSpitzenverb\u00e4nde.\nBestandsschutz wurde bis heute f\u00fcr 16 teilstation\u00e4re Ein-\nrichtungen anerkannt. Nach inoffizieller Auskunft des\nAOK-Landesverbandes werden die Einrichtungen, die zur\nZeit ohne Versorgungsvertrag teilstation\u00e4re Pflege durch-\nf\u00fchren, von der jeweiligen Pflegekasse vorl\u00e4ufig verg\u00fctet,\num eine fl\u00e4chendeckende Versorgung zu gew\u00e4hrleisten.\nDie Pflegekassen in Sachsen bereiten sich darauf vor, ggf.\nauch ohne die Rahmenempfehlungen der Spitzenver-\nb\u00e4nde, die voraussichtlich erst Ende Oktober zu erwarten\nseien, vorl\u00e4ufige Rahmenvereinbarungen abzuschlie\u00dfen.\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 16\nBerufliches Schulzentrum f\u00fcr Technik in Bautzen\nDas Berufliche Schulzentrum f\u00fcr Technik in Bautzen hat\nmit 2 300 Sch\u00fclern eine Gr\u00f6\u00dfe erreicht, die den Kreistag\nBautzen veranla\u00dfte, ein Berufliches Schulzentrum f\u00fcr Bau-\ntechnik zu beantragen. Zur Zeit werden 960 in Bau-Berufs-\nfeldern ausgebildet.\nNachdem der Antrag bereits 1994 abgelehnt wurde,\nerfolgte nun wieder vom Oberschulamt eine Absage.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie steht die Staatsregierung zum Antrag des Bautzner\nKreistages auf Gr\u00fcndung eines Beruflichen Schulzentrums\nf\u00fcr Bautechnik?\n2. Inwieweit hat Herr Kultusminister R\u00f6\u00dfler vor, die\nanl\u00e4\u00dflich seines Besuches in Bautzen gegebene diesbez\u00fcg-\nliche Zusage umzusetzen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren Abgeordneten, der\nAntrag auf Einrichtung eines Beruflichen Schulzentrums\nBautechnik in Bautzen ist nur im Kontext der Schulent-\nwicklungsplanung f\u00fcr berufsbildende Schulen zu sehen\nund zu bewerten. Folgende Einflu\u00dfgr\u00f6\u00dfen sind insbeson-\ndere zu nennen:\n1. die demographische Entwicklung,\n2. die langfristige Entwicklung des Arbeitsmarktes in den\nentsprechenden Berufsfeldern,\n3. das vorhandene Schulnetz des Landkreises und der\nNachbarkreise,\n4. das Personalproblem.\nZu 1.: Im Antrag wird insbesondere mit einem Anstieg der\nZahl von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern im Bereich der Bau-\ntechnik argumentiert. Bereits im Schuljahr 1997/98 ist die\nSpitze des ,,Sch\u00fclerberges\u201c erreicht. Nachfolgend wird die\nGesamtzahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an den berufs-\nbildenden Schulen und damit auch im Berufsfeld Bautech-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1286\n\n\n\nnik zur\u00fcckgehen, so da\u00df die Mindestzahl von 1 000 Sch\u00fc-\nlern f\u00fcr ein BSZ unter Umst\u00e4nden nicht mehr erreicht wer-\nden kann.\nZu 2.: Unsere Entscheidung ber\u00fccksichtigt insbesondere\ndie prognostizierte Entwicklung der Ausbildungszahlen in\nder Bauwirtschaft. Wir k\u00f6nnen davon ausgehen, da\u00df in\nden n\u00e4chsten Jahren die Sch\u00fclerzahlen im Berufsfeld Bau-\ntechnik zur\u00fcckgehen werden.\nZu 3.: Das Schulnetz des Landkreises Bautzen weist der-\nzeit f\u00fcnf Berufliche Schulzentren aus. Ein selbst\u00e4ndiges\nBerufliches Schulzentrum f\u00fcr Bautechnik bedeutet die\nGr\u00fcndung eines sechsten (!) Beruflichen Schulzentrums im\nLandkreis.\nIm Antrag wird eine Beeintr\u00e4chtigung von Beruflichen\nSchulzentren in benachbarten Landkreisen ausgeschlos-\nsen. Zur Zeit wird jedoch an den Beruflichen Schulzentren\nf\u00fcr Technik in L\u00f6bau und am Beruflichen Schulzentrum\nf\u00fcr Technik in Kamenz auch in den in Bautzen gef\u00fchrten\nBerufen des Berufsfeldes Bautechnik ausgebildet.\nInsbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der zur\u00fcckgehenden\nSch\u00fclerzahlen sind Doppelangebote zu vermeiden, um\nstabile Sch\u00fclerstr\u00f6me auch mittelfristig zu sichern.\nZu 4.: Ein weiterer Punkt ist die Personalfrage. Gegenw\u00e4r-\ntig gibt es in der Bautechnik im Freistaat Sachsen einen\nerh\u00f6hten Lehrerbedarf. Es gen\u00fcgt daher nicht festzustel-\nlen, da\u00df mit dem vorhandenen Personal der Unterricht\ngesichert werden kann. Vielmehr sollte schon aus Kosten-\ngr\u00fcnden darauf geachtet werden, da\u00df die Personalres-\nsourcen in den vorhandenen Strukturen m\u00f6glichst effektiv\neingesetzt werden. Ich kenne im \u00fcbrigen die Probleme, die\nmit der Leitung und Organisation eines gro\u00dfen Beruf-\nlichen Schulzentrums verbunden sind. Deshalb wird der-\nzeit im S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus ein Kon-\nzept f\u00fcr die T\u00e4tigkeit von Fachbereichsleitern erarbeitet.\nIch darf zusammenfassen: Zwingende inhaltliche Gr\u00fcnde\nf\u00fcr ein eigenst\u00e4ndiges Berufliches Schulzentrum Bautech-\nnik anstelle der Erweiterung des Bildungsangebotes des\nbestehenden Schulzentrums gibt es aus schulentwick-\nlungsplanerischer Sicht nicht.\nMit einem Qualit\u00e4tsverlust der Ausbildung in der Bau-\ntechnik unter dem Dach des Beruflichen Schulzentrums\nf\u00fcr Technik ist aus meiner Sicht nicht zu rechnen; eher ist\ndas Gegenteil der Fall, weil langfristig der Bestand eines\nBeruflichen Schulzentrums um so gesicherter ist, je mehr\nBerufsfelder und Schularten es vereint.\nAusdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe ich den Antrag des Landkreises\nBautzen f\u00fcr eine Fachschule f\u00fcr Bautechnik am Standort\nBautzen.\nEine zweite Fachschule im Bereich des OSA Dresden f\u00fcr\nden osts\u00e4chsischen Raum ist angemessen, da in den n\u00e4ch-\nsten Jahren eine Verlagerung des Schwerpunktes der Aus-\nbildung auf die Fortbildung zu erwarten ist und z. B. f\u00fcr\ndie berufsbegleitende Fortbildung ein Standort f\u00fcr Ost-\nsachsen zweckm\u00e4\u00dfig ist.\nEine Fachschule f\u00fcr Bautechnik kann aber auch innerhalb\ndes bestehenden Beruflichen Schulzentrums f\u00fcr Technik\nrealisiert werden.\nZu 2.: Bei meinem Arbeitsbesuch im Landkreis Bautzen im\nJuni dieses Jahres habe ich f\u00fcr den Antrag eine Pr\u00fcfzusage\ngemacht. Das Ergebnis der Pr\u00fcfung habe ich nicht vor-\nweggenommen.\nIn der Beantwortung der Frage 1 habe ich Ihnen einige\nGr\u00fcnde genannt, die zur Ablehnung des Antrages f\u00fchrten.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frage Nr. 17\nGenossenschaftlicher Wohnungsbau und steuerliche F\u00f6r-\nderung\nIst die Staatsregierung bereit, sich f\u00fcr die Einbeziehung\nder Genossenschaften und des genossenschaftlichen Woh-\nnungsbaus in die steuerliche F\u00f6rderung einzusetzen, und\nwenn ja, was wird die Staatsregierung daf\u00fcr tun?\n\nMilbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Sehr  geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Die Anfrage der Abg. Maria Gangloff\nbeantworte ich namens und im Auftrag der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung wie folgt:\nDer genossenschaftliche Wohnungsbau ist insbesondere in\nden neuen L\u00e4ndern von besonderer Bedeutung f\u00fcr die\nWohnraumversorgung der B\u00fcrger. Eine steuerliche F\u00f6rde-\nrung des Erwerbs von Anteilen an Wohnungsgenossen-\nschaften k\u00f6nnte f\u00fcr die B\u00fcrger auch einen gewissen\nAnreiz bieten, sich an solchen Genossenschaften zu betei-\nligen.\nGleichwohl ist nach Auffassung der Staatsregierung die\nEinbeziehung des Erwerbs von Anteilen an Wohnungs-\ngenossenschaften in das Eigenheimzulagengesetz nicht\nunproblematisch. Sie w\u00e4re nach Einsch\u00e4tzung der Staats-\nregierung im Gesetzgebungsverfahren auch nicht durch-\nsetzbar.\nZiel der steuerlichen F\u00f6rderung des Wohneigentums ist es,\nden B\u00fcrgern den Erwerb von unmittelbarem Eigentum an\nWohnungen f\u00fcr den eigenen Wohnbedarf zu erleichtern.\nEine Ausdehnung der steuerlichen F\u00f6rderung auf mittel-\nbares Eigentum an Wohngeb\u00e4uden, das durch eine rein\nfinanzielle Beteiligung an Wohnungsgenossenschaften\nvermittelt wird, sieht der Bundesgesetzgeber nicht vor. Da\ndiese F\u00f6rderung durch Bundesrecht geregelt wird, ist eine\nEinflu\u00dfnahme des Freistaates Sachsen auf die Ausgestal-\ntung der F\u00f6rderung nur \u00fcber seine Beteiligung am Gesetz-\ngebungsverfahren im Bundesrat m\u00f6glich. Eine eigene\nGesetzgebungskompetenz hat der Freistaat insoweit nicht.\nDie Beschr\u00e4nkung der F\u00f6rderung auf unmittelbares Eigen-\ntum an eigengenutzten Wohnungen durch den Bundes-\ngesetzgeber erscheint aus mehreren Gr\u00fcnden auch\ngerechtfertigt.\nGenossenschaftsanteile stehen steuerrechtlich Anteilen an\nKapitalgesellschaften (AG, GmbH) gleich und sind dem\nKapitalverm\u00f6gen zuzurechnen. Eine Ausdehnung der F\u00f6r-\nderung m\u00fc\u00dfte sich deshalb auch auf den Erwerb von\nAnteilen an \u2013 den Wohnungsgenossenschaften vergleich-\nbaren \u2013 Kapitalgesellschaften erstrecken. Der Gesetzgeber\nhat den Erwerb von Kapitalverm\u00f6gen stets geringer gef\u00f6r-\ndert als den Erwerb von Wohneigentum. Eine sachliche\nDifferenzierung der F\u00f6rderung von Anteilsbesitz an Kapi-\ntalgesellschaften und Genossenschaften, die Wohnungs-\nbau betreiben, und solchen, die z. B. dem verarbeitenden\nGewerbe angeh\u00f6ren, w\u00e4re rechtlich bedenklich und in der\nPraxis auch nur schwer zu vollziehen. Um eine solche Dif-\nferenzierung w\u00fcrde es sich jedoch handeln, wenn allein\nder Anteilserwerb an Wohnungsgesellschaften und Woh-\nnungsgenossenschaften steuerlich privilegiert w\u00fcrde.\nSchwerer wiegt, da\u00df eine F\u00f6rderung des Erwerbs von\nAnteilen an Wohnungsbaugenossenschaften f\u00fcr den ein-\nzelnen B\u00fcrger unter Umst\u00e4nden mit erheblichen Nach-\nteilen verbunden sein kann. Genossenschaftsanteile\nwerden im Regelfall nur in geringer H\u00f6he ausgegeben.\nDemzufolge k\u00f6nnte auch \u2013 selbst bei einer F\u00f6rderung der\ngesamten Anschaffungskosten \u2013 der absolute F\u00f6rderbetrag\nvergleichsweise nur gering sein. Gleichwohl w\u00e4re, da die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1287\n\n\n\nF\u00f6rderung auf ein F\u00f6rderobjekt beschr\u00e4nkt ist (soge-\nnannter Objektverbrauch), die sp\u00e4tere Anschaffung von\nunmittelbarem Wohneigentum nicht mehr f\u00f6rderf\u00e4hig.\nDa eine F\u00f6rderung des Erwerbs von Genossenschaftsan-\nteilen rechtlich nicht unproblematisch ist und tats\u00e4chlich\nf\u00fcr die Betroffenen Nachteile mit sich bringen kann, sieht\ndie Staatsregierung die Einbeziehung des Erwerbs von\nAnteilen an Wohnungsgenossenschaften in die Wohn-\neigentumsf\u00f6rderung nicht als vordringlich an.\n\nFrau Schneider, PDS: Frage Nr. 18\nZweiter S\u00e4chsischer Sch\u00fclerkongre\u00df\nDer Antrag des Freundeskreises des Landessch\u00fclerrates\ne.V. auf finanzielle F\u00f6rderung des Zweiten S\u00e4chsischen\nSch\u00fclerkongresses in Chemnitz wurde vom SMK u. a. mit\nder Begr\u00fcndung abgelehnt, da\u00df ,,die vom Landesjugend-\namt vorgenommene Einordnung der Ma\u00dfnahme in den\nBereich der au\u00dferschulischen Jugendbildung unzutref-\nfend\u201c sei, ,,da die Vollversammlung eines gew\u00e4hlten\nGremiums der Sch\u00fclervertretung keine Ma\u00dfnahme der\nJugendbildung im Sinne der \u00a7\u00a7 11 und 12 KJHG darstellt\u201c.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Mit welcher Begr\u00fcndung wurde der Erste S\u00e4chsische\nSch\u00fclerkongre\u00df 1994 aus Mitteln des SMK gef\u00f6rdert?\n2. Warum ist ein Sch\u00fclerkongre\u00df keine Ma\u00dfnahme der\nJugendbildung im Sinne der \u00a7\u00a7 11 und 12 KJHG?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren Abgeordneten, der\n1. S\u00e4chsische Sch\u00fclerkongre\u00df wurde im Jahre 1994 aus\nMitteln des Jugendhaushaltes (Kap. 0518) in einer H\u00f6he\nvon 9 800 DM (Zuwendungsbescheid des Landesjugend-\namtes vom 13.10.94) gef\u00f6rdert.\nGegen\u00fcber dem Freundeskreis des Landessch\u00fclerrates\nwurde durch die damalige Hausspitze des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus eine Zusage zur F\u00f6rderung\ndes Sch\u00fclerkongresses gemacht.\nAllerdings k\u00f6nnen grunds\u00e4tzlich nur landesweit aner-\nkannte Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe gef\u00f6rdert werden\n(Ziffer 2.1.2.1 Landesjugendplan). In besonders begr\u00fcn-\ndeten Ausnahmef\u00e4llen k\u00f6nnen in Anwendung von Ziffer\n2.1.2.2 Landesjugendplan auch andere Tr\u00e4ger in die F\u00f6rde-\nrung einbezogen werden.\nDer Landessch\u00fclerrat ist kein landesweit anerkannter frei-\ner Tr\u00e4ger der Jugendhilfe.\nUm die Durchf\u00fchrung des Sch\u00fclerkongresses zum dama-\nligen Zeitpunkt nicht zu gef\u00e4hrden, wurde entschieden,\ndie Mittel aus dem Titel 684 22-8 \u2013 Jugendbildungs-\nma\u00dfnahmen \u2013 zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nEs wurde insoweit ein Ausnahmefall als gegeben ange-\nsehen, der sich jedoch nicht st\u00e4ndig wiederholen kann. Im\n\u00fcbrigen begr\u00fcndet eine einmal gew\u00e4hrte F\u00f6rderung kei-\nnen Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung in den Folgejahren.\nZu Frage 2: Die \u00a7\u00a7 11 und 12 KJHG definieren die Begriffe\n,,Jugendarbeit\u201c und ,,Jugendverbandsarbeit\u201c. Danach wird\nJugendarbeit angeboten von Verb\u00e4nden, Gruppen und\nInitiativen der Jugend, von anderen Tr\u00e4gern der Jugend-\narbeit und Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe.\nParagraph 11 Abs. 3 KJHG nennt die Schwerpunkte der\nJugendarbeit. Dabei sind Vollversammlungen etc. gew\u00e4hl-\nter Gremien der Sch\u00fclervertretung nicht enthalten. Sie ent-\nsprechen somit nicht dem Sinn des Gesetzes. Entspre-\nchend wurde auch im Ablehnungsbescheid gegen\u00fcber\ndem Freundeskreis des Landessch\u00fclerrates argumentiert.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frage Nr. 19\nK\u00fcndigungsschutz bei Eigenbedarfsk\u00fcndigungen\nWie steht die Staatsregierung zu dem durch das Land\nBrandenburg \u00fcber den Bundesrat eingebrachten Gesetz-\nentwurf zur Verl\u00e4ngerung des besonderen K\u00fcndigungs-\nschutzes bei Eigenbedarfsk\u00fcndigungen bis Ende 1998 und\nder Verl\u00e4ngerung der Wartefrist bei der K\u00fcndigung von\nEinliegerwohnungen bis zum 1.1.1999?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Nach dem derzeit\nin den neuen L\u00e4ndern geltenden Recht kann ein Vermieter\nvon Wohnraum den Mietvertrag in der Regel nicht wegen\nEigenbedarfs und auch nicht bei Einliegerwohnungen\nk\u00fcndigen. Diese Regelung gilt jedoch nur f\u00fcr Vertr\u00e4ge, die\nvor der Wiederherstellung der Einheit Deutschlands\ngeschlossen wurden. Sie l\u00e4uft mit Ende des Jahres aus.\nDas Land Brandenburg hat keinen gesonderten Gesetzent-\nwurf zur Verl\u00e4ngerung des K\u00fcndigungsschutzes ein-\ngebracht, sondern eine entsprechende Regelung in Art. 3\nNr. 1 des Entwurfs eines Nutzerschutzgesetzes aufgenom-\nmen. Bei den Beratungen im Bundesrat hat die Staatsregie-\nrung diesen Gesetzentwurf im wesentlichen unterst\u00fctzt,\ninsbesondere auch die von Ihnen angesprochene Rege-\nlung.\nDie Staatsregierung geht davon aus, da\u00df erst mit Auslau-\nfen des Mieten\u00fcberleitungsgesetzes Ende 1997 ein weit-\ngehend geregelter Mietwohnungsmarkt entstanden sein\nwird und auch erst dann der allgemeine Mieterschutz des\nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuches ausreichen d\u00fcrfte. Zumindest\nbis zu diesem Zeitpunkt sollte der Ausschlu\u00df der K\u00fcndi-\ngungsm\u00f6glichkeiten in den neuen L\u00e4ndern bestehen blei-\nben.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frage Nr. 21\nProgramm ,,Armut 4\u201c der EU\nLaut Aussage der Staatsregierung zur Landtagssitzung\nvom Juni 1995 sollte am 29.6.1995 dieses Programm durch\ndie franz\u00f6sische Ratspr\u00e4sidentschaft auf die Tagesord-\nnung des EU-Sozialministerrates gesetzt werden.\nWurde dieser Entwurf in dieser Beratung behandelt, und\nkonnte Deutschland ihm zustimmen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das Programm ,,Armut 4\u201c wurde in der Sitzung\ndes EU-Sozialministerrates am 29.6.1995 nicht angenom-\nmen.\nDie britische und die deutsche Delegation konnten dem\nEntwurf nicht zustimmen.\nEs kann davon ausgegangen werden, da\u00df das Programm\n,,Armut 4\u201c bei der n\u00e4chsten Sitzung des EU-Sozialmini-\nsterrates am 5. Oktober 1995 erneut auf die Tagesordnung\ngesetzt wird. Derzeit ist aber noch kein neuer Entwurf,\ndem Deutschland eventuell zustimmen k\u00f6nnte, vorgelegt\nworden.\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 22\nStandort des Sorbischen Museums\nDas Sorbische Museum in Bautzen, Nachfolgeeinrichtung\ndes 1904 im Wendischen Haus gegr\u00fcndeten Museums,\nsieht sich r\u00e4umlich eingeengt bzw. wegen des Bauzustan-\ndes des Geb\u00e4udes gar gef\u00e4hrdet. Im Jahre 1994 hatte das\nMuseum 24 000 Besucher.\n1. Welche Alternativen gibt es f\u00fcr einen Umzug des Sor-\nbischen Museums, wenn er notwendig sein sollte?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1288\n\n\n\n2. Welche Vorstellungen bzw. Konzeptionen hat die\nSchl\u00f6sserverwaltung insgesamt zur Ortenburg, die dem\nVernehmen nach bis Jahresende als Entscheidung vorlie-\ngen sollen?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Sehr\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident, die Anfrage des Abg. Kosel\nbeantworte ich namens und im Auftrag der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung wie folgt:\nZu 1.: Das Sorbische Museum k\u00f6nnte auf Dauer in das\nHauptgeb\u00e4ude der Ortenburg umziehen. Es w\u00e4re hier\nrepr\u00e4sentativer untergebracht und k\u00f6nnte \u00fcber gr\u00f6\u00dfere\nAusstellungs- und Depotfl\u00e4chen verf\u00fcgen.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen w\u00fcrde\neinen Umzug des Sorbischen Museums in das Haupt-\ngeb\u00e4ude der Ortenburg sehr begr\u00fc\u00dfen. Ein entsprechen-\nder Vorschlag wurde der Stiftung f\u00fcr das Sorbische Volk\nwiederholt unterbreitet. Der Stiftungsrat hat einem\nUmzug bisher jedoch nicht zugestimmt.\nZu 2.: Es ist beabsichtigt, im Hauptgeb\u00e4ude das S\u00e4chsische\nStaatsarchiv unterzubringen. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnte das\nSorbische Museum hier ein neues Domizil finden. F\u00fcr die-\nsen Fall gibt es \u00dcberlegungen, im Salzhaus und gegebe-\nnenfalls in weiteren Geb\u00e4uden einen Hotel- und Gastst\u00e4t-\ntenbetrieb unterzubringen.\nAufgrund der ablehnenden Haltung der Stiftung zu einem\nUmzug des Sorbischen Museums vom Salzhaus in die\nOrtenburg wird gepr\u00fcft, ob im Hauptgeb\u00e4ude au\u00dfer dem\nS\u00e4chsischen Staatsarchiv eine weitere Beh\u00f6rde unter-\ngebracht werden kann.\n\nBartl, PDS: Frage Nr. 23\nErmittlungen zur Brandstiftung am Geb\u00e4ude des Verwal-\ntungsgerichtes Dresden\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Erkenntnisse haben die bisherigen Ermittlun-\ngen zu der in der Nacht vom 11. zum 12. Juni 1995 began-\ngenen Brandstiftung am Geb\u00e4ude des Verwaltungsgerich-\ntes Dresden in der Loschwitzer Stra\u00dfe 43 hinsichtlich\n(m\u00f6glicher) T\u00e4ter, Handlungsmotivation und Schadens-\nfolgen erbracht?\n2. Ist die volle Arbeitsf\u00e4higkeit des Verwaltungsgerichtes\nDresden, einschlie\u00dflich seiner geeigneten r\u00e4umlichen\nUnterbringung, inzwischen gesichert?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:\nZu 1.: Der Brand des Gerichtsgeb\u00e4udes des Verwaltungs-\ngerichts Dresden beruht nach den bisherigen Ermittlungen\nauf vors\u00e4tzlicher Brandstiftung. Der oder die T\u00e4ter konn-\nten bislang nicht ermittelt werden.\nDurch den Brand ist ein Geb\u00e4udeschaden von ca. 2,5 Mil-\nlionen DM und ein Inventarschaden von zirka 1 Mil-\nlion DM entstanden. Derzeit wird die Frage einer Instand-\nsetzung des Geb\u00e4udes gepr\u00fcft.\nZu 2.: Nach Einrichtung eines Notbetriebes am 12. Juni\n1995 konnte das Gericht bereits eine Woche nach dem\nBrandanschlag R\u00e4ume in der Bl\u00fcherstra\u00dfe beziehen, die\nsowohl von der r\u00e4umlichen als auch von der technischen\nAusstattung her f\u00fcr die Unterbringung des Verwaltungs-\ngerichts geeignet sind.\nNachdem innerhalb von zirka sechs Wochen die gesamte\nB\u00fcroeinrichtung und EDV-Technik installiert und die\nnicht verbrannten Akten gereinigt worden sind, war der\nGesch\u00e4ftsbetrieb insgesamt nur kurzzeitig beeintr\u00e4chtigt.\n\nDie Leistung der Mitarbeiter des Verwaltungsgerichts und\nseines Pr\u00e4sidenten verdient hohe Anerkennung.\n\nDr. Hahn, PDS: Frage Nr. 24\nB\u00fcrgermeister, die auch gleichzeitig Kreistagsabgeordnete\nsind\nDie gesetzlichen Bestimmungen im Freistaat Sachsen las-\nsen es zu, da\u00df B\u00fcrgermeister auch gleichzeitig als Kreis-\ntagsabgeordnete t\u00e4tig sein k\u00f6nnen.\nDa\u00df es bei dieser Konstellation zu Interessenkonflikten\nzwischen Anliegen der Gemeinden und des Landkreises\nkommen kann, liegt auf der Hand.\nParagraph 18 der S\u00e4chsischen Landkreisordnung trifft nun\nallgemeine Regelungen zum Ausschlu\u00df wegen Befangen-\nheit, ohne auf Einzelf\u00e4lle eingehen zu k\u00f6nnen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. In welchen F\u00e4llen ist davon auszugehen, da\u00df der\nB\u00fcrgermeister einer kreisangeh\u00f6rigen Gemeinde bei\nBeschlu\u00dffassungen im Kreistag befangen ist?\n2. Sind B\u00fcrgermeister, die aus finanziellen Zw\u00e4ngen im\nAuftrag ihrer Gemeinde einen Antrag, z. B. auf die \u00dcber-\nnahme von Gymnasien durch den Landkreis, gestellt\nhaben, bei der Abstimmung zu dieser Frage im Kreistag\nals befangen anzusehen?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren!\nZu Frage 1: Paragraph 18 Abs. 1 enth\u00e4lt einen abschlie\u00dfen-\nden Katalog derjenigen Tatbest\u00e4nde, bei denen ein Kreis-\nrat wegen Befangenheit von der Mitwirkung auszu-\nschlie\u00dfen ist.\nNach \u00a7 18 Abs. 1 Nr. 4 Landkreisordnung kann ein Kreis-\nrat weder beratend noch entscheidend mitwirken, wenn\ndie Entscheidung einer von ihm kraft Gesetzes vertretenen\nPerson einen unmittelbaren Vorteil oder Nachteil bringen\nkann. Unter ,,Person\u201c f\u00e4llt auch eine Gemeinde als juri-\nstische Person des \u00f6ffentlichen Rechts, die vom B\u00fcrger-\nmeister kraft Gesetzes vertreten wird.\nDer Vor- oder Nachteil braucht nicht wirtschaftlicher oder\nfinanzieller Natur zu sein. Erforderlich ist jedoch, da\u00df die\nGemeinde aufgrund ihrer Beziehungen zum Gegenstand\nder Beratung oder Entscheidung ein ,,Sonderinteresse\u201c\nhat, welches \u00fcber einen allgemeinen Nutzen oder eine all-\ngemeine Belastung hinausgeht. Solche Sonderinteressen\nk\u00f6nnen sich in verschiedenen Angelegenheiten ergeben,\ndie eine Gemeinde betreffen und mit denen sich der Kreis-\ntag befa\u00dft. Eine generelle Bewertung kann deshalb nicht\nvorgenommen werden, vielmehr ist jeweils der Einzelfall\nzu beurteilen.\nZu Frage 2: Ja.\nSofern die \u00dcbernahme einer Schule im Kreistag durch\nBeratung oder Beschlu\u00dffassung behandelt wird, ist der\nB\u00fcrgermeister der Gemeinde, die im konkreten Fall Schul-\ntr\u00e4ger ist, wegen Befangenheit ausgeschlossen.\n\nWehnert, fraktionslos: Frage Nr. 28\nBesch\u00e4ftigungsdefizit\nWie entwickelte sich das Besch\u00e4ftigungsdefizit in den\nRegionen der Arbeits\u00e4mter im Freistaat Sachsen im Monat\nSeptember 1995 (bzw. letztes Erfassungsdatum) und\ngegen\u00fcber dem gleichen Zeitraum des Vorjahres?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAngesichts der Tatsache, da\u00df auch bei Fortsetzung positi-\nver wirtschaftlicher Entwicklung weiterhin Arbeitspl\u00e4tze\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1289\n\n\n\nwegbrechen, die zu ersetzen sind, und angesichts einer\nbisher in den neuen L\u00e4ndern nur geringf\u00fcgig abnehmen-\nden Tendenz in der Erwerbsneigung von Frauen (bei\ngleichzeitig zunehmender Erwerbsbeteiligung von Frauen\nin den alten L\u00e4ndern) gehen die Staatsregierung und die\nin der Innovations- und Arbeitsmarktoffensive mitwirken-\nden Vertreter der Arbeitgeber und Arbeitnehmer von feh-\nlender Arbeit f\u00fcr rund 400 000 Personen aus.\nAufgrund einer noch unzureichenden Datenbasis ist das\nBesch\u00e4ftigungsdefizit nicht, wie von Ihnen gew\u00fcnscht, auf\ndie einzelnen Regionen in Sachsen rechnerisch \u00fcbertrag-\nbar. Daher m\u00f6chte ich die Entwicklung der Regionen in\nSachsen anhand der Zahl der Arbeitslosen, der durch\nKurzarbeit ausfallenden Personen, der \u00fcber arbeitsmarkt-\npolitische Instrumente gef\u00f6rderten Personen in ihrem pro-\nzentualen Verh\u00e4ltnis zu den abh\u00e4ngigen zivilen Erwerbs-\npersonen darstellen.\n\nDie sich hieraus ergebende Quote ist nat\u00fcrlich nicht das\nBesch\u00e4ftigungsdefizit; dies ist niedriger.\n\nZur Entwicklung in den Regionen:\n\nVon Juli 1994 zu Juli 1995 ist die von mir beschriebene\nQuote \u2013 Arbeitslose, Ausfall durch Kurzarbeit und \u00fcber\narbeitsmarktpolitische Instrumente gef\u00f6rderte Personen in\nProzent der abh\u00e4ngigen zivilen Erwerbspersonen \u2013 in\nSachsen von 23,8 % auf 22,4 % zur\u00fcckgegangen. Im Juli\n1991, dem allgemeinen H\u00f6chststand der Arbeitslosigkeit in\nden neuen L\u00e4ndern, betrug der vergleichbare Wert 27,0 %.\n\nZu allen drei Zeitpunkten lag der Wert f\u00fcr Sachsen unter\ndem Durchschnitt f\u00fcr das Bundesgebiet Ost.\n\nIn den einzelnen Regionen Sachsens (Arbeitsamtsbezirke)\ngab es dabei von Juli 1994 bis 1995 R\u00fcckg\u00e4nge zwischen\n2,9 Prozentpunkten (Annaberg) bzw. 0,6 Prozentpunkten\n(Leipzig). Dabei hat sich die Reihenfolge, geordnet nach\nder H\u00f6he der Quote, von 1994 zu 1995 kaum ge\u00e4ndert:\nDer h\u00f6chste Wert wurde jeweils in Annaberg (30,0 % bzw.\n27,1 %) und der niedrigste Wert jeweils in Dresden (17,3 %\nbzw. 16,0 %) erreicht. Ver\u00e4nderungen von 1994 zu 1995\ngab es nur zwischen Zwickau und Bautzen: W\u00e4hrend\nZwickau im Juli 1994 mit 27,0 % die zweith\u00f6chste Quote\nhat, liegt es im Juli 1995 mit 25,1 % an dritter Stelle. Den\n2. Platz nimmt im Juli 1995 Bautzen mit einer Quote von\n25,9 % ein.\nNach der H\u00f6he der Quote folgen im Juli 1995\nOschatz: 24,4 %\nRiesa: 24,3 %\nChemnitz: 22,9 %\nPirna: 22,3 %\nPlauen: 21,9 %\nLeipzig: 20,1 %.\nDie genannten Quoten k\u00f6nnen, wie bereits festgestellt, das\nProblem Arbeitslosigkeit und fehlende Arbeit nur\nbegrenzt beschreiben. Ihre Verwendung ist nur insofern\nsinnvoll, als sie einen Vergleich zwischen den Regionen\nerm\u00f6glichen. Mit ihnen ist jedoch, wie festgestellt, keine\nAussage \u00fcber die Zahl fehlender Arbeitspl\u00e4tze zu bestim-\nmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet. Wir behandeln noch vor der Mittagspause den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nAufarbeitung der Vergangenheit des SED-Regimes\nDrucksache 2/0851, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nIch gebe Ihnen die Redezeiten der Fraktionen bekannt:\nCDU 20 Minuten, SPD und PDS je 10 Minuten. Zuerst\nspricht als Einbringerin die SPD-Fraktion. Herr Richter,\nbitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Vor drei Wochen bekam eine meiner T\u00f6chter\nauf ihren Antrag auf Einsichtnahme in die MfS-Akten eine\nerste Zwischennachricht von der Gauck-Beh\u00f6rde mit der\nKopie einer Karteikarte, die die Hauptabteilung XX auf\nden Namen unserer Tochter angelegt hatte zur \u00dcber-\nwachung dieser Person. Sie war zu dem Zeitpunkt, als die\nKarteikarte angelegt worden ist, 13 Jahre alt. Was ist das\nf\u00fcr ein Staat gewesen, der 13j\u00e4hrige \u2013 halb Kinder, halb\nJugendliche \u2013 als Spionageobjekte festlegte!\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWelche Folgen h\u00e4tte es f\u00fcr die heute lebenden Generatio-\nnen, also auch f\u00fcr uns, wenn die Schlu\u00dfstrichbef\u00fcrworter\nzur Aktenschlie\u00dfung oder gar deren Vernichtung erfolg-\nreich w\u00e4ren!\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nLassen wir uns als S\u00e4chsischer Landtag nicht t\u00e4uschen.\nEin Schlu\u00dfstrich unter die DDR-Vergangenheit wird die\n\ninnere Einheit der Deutschen untereinander nicht f\u00f6rdern,\nsondern auf Dauer sch\u00e4digen.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nWer Auss\u00f6hnung statt Aufkl\u00e4rung fordert, behauptet eine\ndemagogische Alternative. Aufkl\u00e4rung und Auss\u00f6hnung\nsind keine Gegens\u00e4tze, sondern bedingen sich.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nOhne Aufkl\u00e4rung wird es keine Auss\u00f6hnung geben \u2013\nweder zwischen Ost und West noch zwischen T\u00e4tern und\nOpfern.\nDer K\u00f6lner Publizist Karl Wilhelm Fricke hat recht, wenn\ner feststellt: ,,Der Hauptmangel in der etwa seit der j\u00fcng-\nsten Bundestagswahl vehement gef\u00fchrten Schlu\u00dfstrichdis-\nkussion liegt in dem Unverm\u00f6gen, die juristische Auf-\narbeitung der DDR-Vergangenheit von ihrer historischen\nund politischen Bew\u00e4ltigung zu unterscheiden.\u201c \u2013 F\u00fcr die\njuristische Aufarbeitung bedarf es nach unserer Ansicht\nkeiner Amnestie.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nErstens. Die Bef\u00fcrworter einer Amnestie, wie der branden-\nburgische Justizminister Br\u00e4utigam, wollen schwerwie-\ngende Straftaten in der DDR, wie Mord, Folter, Totschlag\nund Freiheitsberaubung, von einer Amnestie ausschlie\u00dfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1290\n\n\n\nNur systembedingte Straftaten von geringem und mitt-\nlerem Unrechtsgehalt, wie Wahlf\u00e4lschung, Denunziation,\nBruch des Postgeheimnisses und Hausfriedensbruch sowie\nRechtsbeugung, sollen amnestiert werden. Diese Delikte\naber unterliegen sp\u00e4testens mit dem Ablauf der Jahre 1995\nbzw. 1997 strafrechtlich sowieso der Verj\u00e4hrung. Damit\n\u00e4ndert eine Amnestie bei diesen Straftaten wenig.\nDie politischen Behauptungen seitens der Vertreter der\nPDS, zum Beispiel Hans Modrows, die Verfolgung der\nDDR-Regierungskriminalit\u00e4t sei politisch motivierte Sie-\nger- oder Rachejustiz, ist ebenso abwegig wie die Behaup-\ntung, hier w\u00fcrde die gesamte DDR-Bev\u00f6lkerung krimina-\nlisiert.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWer gibt diesen ehemaligen Diktatoren das Recht, f\u00fcr die\nMehrheit der DDR-Bev\u00f6lkerung zu sprechen, die dieses\nRegime friedlich gest\u00fcrzt hat?\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDieses Volk \u2013 und das sind wir! \u2013 hat diese Diktatoren mit\ndem Sturz historisch widerlegt. Aber auch der fr\u00fchere\nVerfassungsrichter Mahrenholz, der vom ,,scharfen\nSchwert des Strafrechts\u201c sprach, sollte es eigentlich besser\nwissen.\nDie bisher ausgesprochenen Urteile der Landgerichte und\ndes Bundesgerichtshofes zur DDR-Regierungskriminalit\u00e4t\nempfinden die Menschen in unserem Lande als zumindest\nviel zu milde. Au\u00dfer bei eindeutigem Mord in drei F\u00e4llen\nwurden bisher fast nur Bew\u00e4hrungsstrafen wegen Tot-\nschlags verh\u00e4ngt; das trifft vor allem auf die Mauersch\u00fct-\nzen zu.\nIch mu\u00df Wolfgang Uhlmann vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne recht\ngeben, wenn er feststellt: ,,Man kann nicht Mauersch\u00fctzen\nverurteilen und Verantwortungstr\u00e4ger laufenlassen.\u201c\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nAuch das Legalit\u00e4tsprinzip verlangt geradezu danach,\npolitische und milit\u00e4rische Verantwortliche f\u00fcr das Mauer-\nregime zur Verantwortung zu ziehen. Immerhin sind nach\nheutigen Erkenntnissen 584 Opfer, davon 369 durch\ngezielte Sch\u00fcsse, an der Mauer zu beklagen. Eine Amne-\nstie w\u00fcrde einen Freispruch von der Geschichte und der\npers\u00f6nlichen Verantwortlichkeit bedeuten. Dies kann und\ndarf es um der Gerechtigkeit willen und gegen\u00fcber den\nOpfern nicht geben!\nZweitens. F\u00fcr die politische Aufarbeitung bedarf es\neines ehrlichen T\u00e4ter-Opfer-Ausgleichs. Dieser aber findet\nf\u00fcr das Empfinden der von der SED Verfolgten nicht\ngen\u00fcgend statt. F\u00fcr die Opfer geht die Strafjustiz gegen-\n\u00fcber den Verantwortungstr\u00e4gern mit unertr\u00e4glicher Nach-\nsicht vor \u2013 so empfinden es die B\u00fcrger. Demgegen\u00fcber\nbleibt der finanzielle Opferausgleich durch das 1. und\n2. Unrechtsbereinigungsgesetz allein in der H\u00f6he der\nfinanziellen Leistung hinter einem erwarteten und in der\nalten Bundesrepublik \u00fcblichen Ausgleich zur\u00fcck.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nAuch f\u00fcr die Staatsregierung stellen diese Betr\u00e4ge keine\nwirkliche Wiedergutmachung dar. Auch die \u00fcbliche\nRegelanfrage zwecks \u00dcberpr\u00fcfung im \u00f6ffentlichen Dienst\nerbringt nur sehr unzureichend einen T\u00e4ter-Opfer-Aus-\ngleich. Die Verfahren f\u00fchrten aufgrund ungleicher \u00dcber-\npr\u00fcfungskriterien zu erneuten Ungerechtigkeiten.\n\nWenn heute ein B\u00fcrger in ein Einwohnermeldeamt\nkommt, dort auf ehemalige Angestellte der einstmaligen\nDDR-Abteilung Reiseangelegenheiten trifft und wie eh\nund je von oben herab behandelt wird, dann tr\u00e4gt auch\ndies nicht zum Frieden bei.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWer die Schlie\u00dfung der Akten des MfS fordert, der fordert\ngeradezu den Rechtsfrieden heraus, wie das leider auch\nStephan Heym getan hat. Die Opfer der Verfolgung brau-\nchen diese Akten nicht zu bef\u00fcrchten, aber die T\u00e4ter. Die\nSchlie\u00dfung dieser Akten w\u00fcrde be- und entlastende\nBeweismittel verschwinden lassen. Solange Ungewi\u00dfheit\nauch nur \u00fcber ein einziges Schicksal im Schatten der\nStaatssicherheit besteht, kann nicht von einer Schlie\u00dfung\nder Akten f\u00fcr die B\u00fcrger die Rede sein.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDeren Zugang sch\u00fctzt die Opfer vor den T\u00e4tern, die sich\nnicht scheuten, Akten in ihren Privatbesitz zu bringen und\ndiese medienwirksam zu verkaufen. Dies m\u00fcssen wir auch\nals Landtag verurteilen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nZum dritten Punkt. F\u00fcr die historische Aufarbeitung\nbedarf es aller DDR-Dokumente, nicht nur der MfS-Akten;\nauch die Dokumente der Staatsmacht der DDR, ihrer Par-\nteien und Massenorganisationen, denn sie sind alle f\u00fcr die\nhistorische Aufarbeitung unersetzlich und unverzichtbar.\nIn diesen Akten zeigt sich einerseits die Hybris dieser Dik-\ntatur, andererseits auch der Mut und die Zivilcourage\nungez\u00e4hlter Menschen gegen\u00fcber dem DDR-Regime. So\nist der Zugang zu allen Akten f\u00fcr die Historiker ohne\nAlternative.\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten auch\ndie erneute Einsetzung einer Enquete-Kommission zur\n\u00dcberwindung der Folgen der SED-Diktatur im Proze\u00df der\ndeutschen Einheit durch den Bundestag. Die Ziele dieser\nKommission sind formuliert: Festigung des demokra-\ntischen Selbstbewu\u00dftseins, Erinnerung an zwei deutsche\nDiktaturen, also die erste eingeschlossen, Einbringen von\nunterschiedlichen Biographien in den Einigungsproze\u00df\nund die \u00dcberwindung alter und neuer Spaltungen.\nIch hoffe, meine Damen und Herren, da\u00df wir in diesem\nLandtag den Grundkonsens bei der Aufarbeitung der Ver-\ngangenheit und ihrer Bewertung durch alle Demokraten\nerhalten k\u00f6nnen.\n\n(Starker Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nHerr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr.  Nowak,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Fraktion der SPD hat ihre Gro\u00dfe\nAnfrage unter das Thema ,,Aufarbeitung der Vergangen-\nheit des SED-Regimes\u201c gestellt. Im wesentlichen sind\ndie Fragen aber auf den Vollzug des 1. und des 2. SED-\nUnrechtsbereinigungsgesetzes gerichtet und erfassen\ndamit nur einen Teil der Problematik.\nIch bin froh, da\u00df Kollege Richter in seinen Ausf\u00fchrungen\ndie Problematik umfassender dargestellt hat.\nF\u00fcr unsere Fraktion ist das Thema der Aufarbeitung der\nVergangenheit des SED-Regimes von gro\u00dfer Wichtigkeit.\nMit dem Berichtsantrag ,,Vollzug des 2. SED-Unrechts-\nbereinigungsgesetzes\u201c in Drucksache 2/0838, dem n\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1291\n\n\n\nsten Tagesordnungspunkt unserer heutigen Plenarsitzung,\nfragen wir ebenfalls nach dem Stand der Erledigung der\nRehabilitierungsantr\u00e4ge.\nDie Aufarbeitung der Vergangenheit mu\u00df nat\u00fcrlich dem\nZiel dienen, den Gesch\u00e4digten des SED-Regimes durch\nAufhebung von Entscheidungen rechtsstaatswidriger\nStrafverfolgungsma\u00dfnahmen Gerechtigkeit widerfahren\nzu lassen und die fortwirkenden beruflichen und sonsti-\ngen Benachteiligungen ausgleichen zu helfen.\nDie Vergangenheitsbew\u00e4ltigung mu\u00df aber umfassender\ngesehen werden, auch wenn der gesellschaftliche Grund-\nkonsens aus den Tagen der friedlichen Revolution vom\nHerbst 1989 manchmal in Frage gestellt wird.\nAufarbeitung der Vergangenheit schlie\u00dft die Suche nach\nErkenntnissen \u00fcber das Vergangene, das Gewesene ein.\nDazu m\u00fcssen Fakten und Zusammenh\u00e4nge aufgedeckt,\nbewertet, im weitesten Sinne aufgearbeitet werden, auch\nund in erster Linie mit Hilfe von Akten. Hierzu geh\u00f6rt der\nZugang zu den Stasiakten, um in schonungsloser Analyse\ndas Gewesene in Erinnerung an die Leiden der Opfer, die\nWirkung von Ideologie und Propaganda, die Funktions-\nweise von Herrschaftsmechanismen sowie die Auswirkun-\ngen in allen Bereichen des gesellschaftlichen Lebens aufzu-\nzeigen.\nNicht zuletzt m\u00fcssen die verantwortlichen T\u00e4ter benannt\nwerden. Das kann man letztlich nur, wenn die juristischen\nRahmenbedingungen stimmen. Wenn das Stasiunterlagen-\ngesetz zum Beispiel jede M\u00f6glichkeit nimmt, in Privat-\nbetrieben unterhalb der Leitungsebene \u00dcberpr\u00fcfungen\nvorzunehmen, dann stimmen meines Erachtens eben diese\nRandbedingungen nicht. F\u00fcr mich ist es unertr\u00e4glich, dar-\nan zu denken, da\u00df Mitarbeiter privater Wachfirmen, die\nauch staatliche Geb\u00e4ude bewachen, nicht \u00fcberpr\u00fcft wer-\nden k\u00f6nnen.\n\n(Starker Beifall bei CDU und SPD)\n\nWenn der S\u00e4chsische Beauftragte f\u00fcr die Stasiunterlagen\nbeim Arbeitsamt Leipzig eine ABM-Stelle beantragt und\ndiese mit der Begr\u00fcndung ,,Liegt nicht im \u00f6ffentlichen\nInteresse\u201c abgelehnt bekommt, dann emp\u00f6rt mich das\nma\u00dflos, und ich frage: Wann endlich werden auch die Mit-\narbeiter der Bundesbeh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcft?\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nZuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nEs mu\u00df Ziel der aufzuarbeitenden Vergangenheit sein, mit\neiner weitreichenden Aufkl\u00e4rung und sachlichen Ausein-\nandersetzung \u00fcber das Geschehene einer Legendenbil-\ndung vorzubeugen, auch um etwaigen zuk\u00fcnftigen totali-\nt\u00e4ren Versuchungen widerstehen zu k\u00f6nnen. Wir haben es\ngegenw\u00e4rtig mit Versuchen, eine solche Legendenbildung\n\u00fcber die ehemalige DDR mehr und mehr voranzutreiben,\nzu tun.\nF\u00fcr alle gab es Arbeit, sagen die R\u00fcckw\u00e4rtsblickenden.\nWirklich? Jeder ging fr\u00fchmorgens in seinen Betrieb und\nblieb dort 43,75 Stunden in der Woche. Aber was machte\nso mancher da? \u2013 Wenn ich an die unz\u00e4hligen Abteilungen\nArbeits\u00f6konomie, jede mit mindestens einem Wettbe-\nwerbssachbearbeiter ausgestattet, denke, in denen Zahlen\ngesch\u00f6nt und Erfolge f\u00fcr die Parteileitung oder die\nn\u00e4chsth\u00f6here Ebene konstruiert wurden, dann kann ich\naus heutiger Sicht nur sagen: Arbeit? \u2013 Nein, h\u00f6chstens\nBesch\u00e4ftigung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFr\u00fcher gab es erschwingliche Mieten, hei\u00dft ein weiteres\nArgument. Richtig. Subventioniert mit Geldern der soge-\nnannten dritten Lohnt\u00fcte. Dabei haben viele schon verges-\nsen, wie Altbauh\u00e4user und Altbauwohnungen in der DDR\naussahen. Wieviele Jahre gingen ins Land, bis man nach\nAbleistung hunderter Arbeitsstunden in der AWG in eine\nPlattenbauwohnung einziehen konnte?\nBillige Kinderschuhe, gest\u00fctzte Grundnahrungsmittel,\nniedrige Kindergartenplatzgeb\u00fchren, Stra\u00dfenbahnfahr-\nscheine zu 20 Pfennigen und kostenlose Gesundheits-\nbetreuung \u2013 alles Wohltaten, die soziale Sicherheit vorgau-\nkelten, die in Wirklichkeit aber auf Pump oder zu Lasten\neiner Volkswirtschaft, die rigoros auf Verschlei\u00df gefahren\nwurde, finanziert worden sind.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHaben wir das alles nach f\u00fcnf Jahren schon vergessen?,\nfragte k\u00fcrzlich der Publizist Peter Pragal in einem Beitrag.\nVergessen, wenn wir den Zusammenbruch der Industrie\nbeklagen, vergessen, da\u00df nicht die Wende, sondern die\n40 Jahre sozialistischer Mi\u00dfwirtschaft alles haben zusam-\nmenbrechen lassen?!\nAber die Solidarit\u00e4t der Menschen war da. Wir haben uns\ngegenseitig geholfen. \u2013 Auch das ist nur die halbe Wahr-\nheit. Sicherlich, materieller Mangel und politischer Druck\nhaben Menschen enger zusammenstehen lassen. Aber\nauch damals schwammen die Ellenbogentypen, die R\u00fcck-\nsichtslosen oben. Wer in einer Gesellschaft ohne funktio-\nnierenden Markt etwas zu bieten hatte, war vorn: Leute,\ndie Handwerksleistungen oder B\u00fcck-dich-Waren anboten,\neinflu\u00dfreiche Funktion\u00e4re und nicht zuletzt die Westgeld-\nbesitzer.\nNein, nicht die falschen Leute haben den Sozialismus\nzugrunde gerichtet, der Sozialismus selbst war es, an dem\nletztlich alles zugrunde gegangen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch deshalb m\u00fcssen wir weiter Vergangenheitsbew\u00e4l-\ntigung betreiben. Ich meine, wir stehen trotz mancher\nAktivit\u00e4ten erst am Anfang unserer Bem\u00fchungen.\nDer S\u00e4chsische Landtag hat auf Initiative der CDU-Frak-\ntion schon fr\u00fchzeitig die Errichtung eines Instituts zur\nErforschung totalit\u00e4rer Strukturen beschlossen und damit\neinen Grundstein gelegt, damit gem\u00e4\u00df dem interdiszipli-\nn\u00e4ren Ansatz die Aufarbeitung der Vergangenheit geistes-\nwissenschaftlich begleitet wird.\nEinen Beitrag zur Auseinandersetzung mit der Vergangen-\nheit hat auch der Deutsche Bundestag mit der Einsetzung\nder Enquete-Kommission ,,Aufarbeitung der Geschichte\nund Folgen der SED-Diktatur in Deutschland\u201c geleistet.\nNeben der Aufgabe, dem Gesetzgeber zu helfen, die Besei-\ntigung der Folgen der SED-Diktatur voranzutreiben, stan-\nden weitere, vom 12. Deutschen Bundestag formulierte\nZiele im Mittelpunkt der Kommissionsarbeit:\n1. Die Analyse der totalit\u00e4ren Herrschaftsstrukturen der\nSED-Diktatur sollte dazu beitragen, da\u00df die Unterdr\u00fccker\nim vereinigten Deutschland gem\u00e4\u00df dem Willen der Men-\nschen auf den Stra\u00dfen im Herbst 1989 niemals wieder eine\npolitische Chance erhalten.\n2. Den Opfern, denen im Rahmen von rechtsstaatlichen\nVerfahren nur in begrenztem Umfang eine Rehabilitation\nzuteil werden kann, sollte zumindest historische Gerech-\ntigkeit widerfahren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1292\n\n\n\n3. Die Arbeit der Kommission sollte zur inneren Vereini-\ngung Deutschlands beitragen, indem sie das Bewu\u00dftsein\nin ganz Deutschland daf\u00fcr sch\u00e4rft, in welchem Ma\u00dfe das\nLeben einzelner Menschen Schaden nahm unter der SED-\nDiktatur, die schlie\u00dflich eine ganze Gesellschaft defor-\nmierte.\n4. Nicht zuletzt sollte sie zur Verstetigung des demokra-\ntischen Grundkonsenses beitragen.\nInzwischen ist die Enquete-Kommission, auch auf Dr\u00e4n-\ngen der ostdeutschen CDU-Abgeordneten, vom Deutschen\nBundestag erneut eingesetzt worden. S\u00e4chsische CDU-\nBundestagsabgeordnete werden in der Kommission mitar-\nbeiten. Die Kommission wird auch in der neuen Bundes-\ntagslegislaturperiode viel zu tun haben. Die Ziele sind bei\nweitem noch nicht erreicht.\nUnsere besondere Aufmerksamkeit mu\u00df weiter den\nOpfern der SED-Diktatur gelten. Ich meine dabei all die-\njenigen, die f\u00fcr ihre politische Meinung verfolgt wurden\nund im Gef\u00e4ngnis gesessen haben. Gerade ihnen sollte\nbesondere Aufmerksamkeit gelten, weil es dem Augen-\nschein nach geschieht, da\u00df sie drohen, in Vergessenheit zu\ngeraten. Jedenfalls von den Medien mu\u00df das gesagt wer-\nden.\nDie Opfer, wie Konrad Wei\u00df formuliert, ,,haben Lebens-\nzeit und Lebenskraft an ein gef\u00fchlloses totes Monstrum\nverloren. Es ist besch\u00e4mend, da\u00df wir ihrem Wissen so\nwenig Raum geben, da\u00df ihr Mut und ihre Angst weniger\nz\u00e4hlen als die Probleme der T\u00e4ter.\u201c\nGerade weil die M\u00fchen des Alltags oftmals im Vorder-\ngrund stehen, bleibt es unsere Aufgabe, sich f\u00fcr sie einzu-\nsetzen, denn sie haben auch ihren Anteil daran, da\u00df mit\nder friedlichen Revolution die Fesseln der SED-Diktatur\nabgestreift wurden.\nAus diesem Grunde bef\u00fcrwortet meine Fraktion auch die\nBem\u00fchungen f\u00fcr eine Novellierung des 2. SED-Unrechts-\nbereinigungsgesetzes sowohl bez\u00fcglich der Verl\u00e4ngerung\nder Antragsfrist als auch f\u00fcr die Anhebung der Aus-\ngleichsleistungen. Dazu geh\u00f6rt auch, da\u00df die gestellten\nAntr\u00e4ge von den Rehabilitierungsbeh\u00f6rden z\u00fcgig bearbei-\ntet werden. Hier hat auch der Freistaat Sachsen eine gro\u00dfe\nVerantwortung, den Betroffenen zu zeigen, da\u00df es unsere\nGesellschaft ernst mit der Wiedergutmachung meint.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nNicht zuletzt geh\u00f6ren die Gedenkst\u00e4tten zur Vergangen-\nheitsbew\u00e4ltigung dazu. Auch hier sind Staatsregierung\nund Landtag gefragt, Bedingungen zu schaffen, die das\nErinnern und nicht das Vergessen f\u00f6rdern.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nDie Meinungsverschiedenheiten, die es erst vor wenigen\nWochen zwischen den Opferverb\u00e4nden und der Leitung\nder Stiftung S\u00e4chsischer Gedenkst\u00e4tten bzw. dem Wissen-\nschaftsministerium gegeben hat, m\u00fcssen der Vergangen-\nheit angeh\u00f6ren.\nMeine Damen und Herren! Die Fraktion der CDU wird\nauch in Zukunft der Bew\u00e4ltigung der Vergangenheit einen\ngro\u00dfen Stellenwert einr\u00e4umen. Sie wird Aktivit\u00e4ten einfor-\ndern und sich auch aktiv daran beteiligen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS, Herr\nBartl.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich verstehe Ihren Unmut nicht, meine Her-\nren von der CDU. Sie schreiben in Frage 14, da\u00df Sie die-\njenigen, die Sie als T\u00e4ter betrachten, vor allem als Voraus-\nsetzung zur Vers\u00f6hnung auffordern, da\u00df sie Rede und\nAntwort stehen, da\u00df sie Schuld eingestehen etc.\nBitte sch\u00f6n, Sie haben das Volk eingeteilt in T\u00e4ter und in\nOpfer. Sie haben unserer Fraktion zugeordnet, da\u00df wir die\nT\u00e4ter vertreten. Ob das zutreffend ist, sei dahingestellt. Sie\nhaben sich selbst dazu ernannt, da\u00df Sie die Opfer vertre-\nten. Ob das stimmt, sei auch dahingestellt.\nIch stehe jedenfalls hier, weil ich es f\u00fcr zu einfach halte,\nda\u00df wir Heiko Hilker mit seinen paar 20 Jahren mit die-\nsem Thema in die B\u00fctt schicken.\nDabei h\u00e4tte es in unserer Fraktion wirklich fast Streit gege-\nben, wer zu diesem Thema heute spricht, nicht, weil es so\nlukrativ ist, sondern weil das Thema der Gro\u00dfen Anfrage\nirritierte \u2013 Aufarbeitung der Vergangenheit des SED-Regi-\nmes. Vermeintlich, wenn man es so h\u00f6rt und liest, ein\nThema f\u00fcr Historiker, f\u00fcr Wissenschaftler, f\u00fcr Psycho-\nlogen, vielleicht noch f\u00fcr verst\u00e4ndige Politologen.\nErst der Blick in den Inhalt des Fragen- und Antworten-\nkonvoluts verschaffte mir die Redezuweisung. Es wird\nn\u00e4mlich zu 99 % nach der juristischen Aufarbeitung\ngefragt und geantwortet, im Grunds\u00e4tzlichen wie im Zah-\nlendetail. Da sind wir schon bei der Not, die unsere regel-\nm\u00e4\u00dfigen parlamentarischen \u00dcbungen im Fach Vergangen-\nheitsaufarbeitung beschwert. Viel zu dominant, viel zu\nkopflastig wird auf Verfolgung, auf Sanktion, auf Bestra-\nfung gesetzt, just schon dadurch die Bereitschaft zum Ein-\ngest\u00e4ndnis von Schuld und Verantwortung, von Ver-\nstrickung verstellt.\nMan wird mit Strafprozessen, mit Berufsverboten, mit\nStrafrenten und mit immer weiter auszuweitenden Regel-\nanfragen bis hin zu jedem Besch\u00e4ftigten in jedem Unter-\nnehmen, wie es die CDU-Fraktion gerne h\u00e4tte, ebenso-\nwenig geschehenes Unrecht s\u00fchnen und vor allem nicht\nunwiederholbar machen, wie man durch strafrechtliche,\nverm\u00f6gensrechtliche, verwaltungsrechtliche sowie sozial-\nrechtliche Rehabilitierung den von Unrecht Betroffenen\nhinreichend Genugtuung geben kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUm nicht falsch verstanden zu werden: Wir sind daf\u00fcr,\nda\u00df m\u00f6glichst jedem, der in der DDR zu Unrecht Strafe,\nVerfolgung und Nachteil erlitten hat, ein bestm\u00f6glicher\nAusgleich geschaffen wird. Da\u00df solches Unrecht in einem\nGesellschaftssystem vorgekommen ist, das angetreten war,\nsich als bessere Alternative, als die menschlichere Alter-\nnative des Zusammenlebens in einer Gesellschaft darzu-\nstellen, das ist schlimm, und es tut uns weh. Wir haben\nuns deshalb in der Vergangenheit vor den Opfern ent-\nschuldigt, und wir wollen es heute wieder tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber um dem einzelnen Betroffenen soweit wie m\u00f6glich\nAusgleich zu schaffen, akzeptieren und begr\u00fc\u00dfen wir auch\nausdr\u00fccklich die Vorstellungen, die die Staatsregierung\nzur Novellierung des 2. SED-Unrechtsbereinigungs-\ngesetzes hat, wie sie hier in der Beantwortung der Frage 10\nder Gro\u00dfen Anfrage unterbreitet werden, die Erw\u00e4gung\nder Verl\u00e4ngerung einer Antragsfrist f\u00fcr verwaltungsrecht-\nliche Rehabilitierung bis zum 31.12.1998 ausdr\u00fccklich ein-\ngeschlossen. Wir werden auch dem entsprechenden Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion heute zustimmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1293\n\n\n\nWir sind aber genauso entschieden dagegen, da\u00df in\npuncto Vergangenheitsaufarbeitung weiterhin vorder-\ngr\u00fcndig auf das Schwert der Justiz gesetzt wird und in\ntausenden und abertausenden politischen Strafprozessen,\nSonderk\u00fcndigungsverfahren, Verwaltungsakten und Ren-\ntenbescheiden einzelne Menschen daf\u00fcr bestraft werden,\nda\u00df sie sich in der DDR \u00fcber das Ma\u00df des Durchschnitts\nhinaus in Hoheitsrecht und in Wahrnahme von staatsb\u00fcr-\ngerlichen Loyalit\u00e4tspflichten engagiert haben, und zwar\naus folgenden Gr\u00fcnden:\n\n1., weil die Aufarbeitung der Geschichte niemals ein\nrechtsstaatlicher Strafzweck sein kann \u2013 wie der Strafrecht-\nler sagt: ein untauglicher Versuch am untauglichen Objekt.\nDie befa\u00dften Gerichte haben bisher weder verborgene\nhistorische Zusammenh\u00e4nge offengelegt, noch ging von\nihnen eine Initialz\u00fcndung f\u00fcr die historische Forschung\naus.\n\n2., weil es durch kein Gericht der Welt hinzubekommen\nist \u2013 m\u00f6gen die Richter noch so gutwillig sein \u2013, da\u00df mit\ndem Blick von heute ein in den Kontext einer globalen und\nscharfen Auseinandersetzung gestelltes Handeln des ein-\nzelnen von gestern gerecht bewertet wird. In jedem Fall\nwird hier individuelles Fehlverhalten unzul\u00e4ssig aus dem\ngeschichtlichen Zusammenhang herausisoliert.\n\nDas, was es in diesem nahezu ein halbes Jahrhundert w\u00e4h-\nrenden Ost-West-Konflikt mit seinem Kalten Krieg, h\u00fcben\nwie dr\u00fcben, an teilungsbedingtem Unrecht gab, m\u00fcssen\nnun einzelne ausbaden, die teils selbst Opfer der Verh\u00e4lt-\nnisse sind; Stichwort: die Grenzerprozesse.\n\n3., weil der Aufwand und die Kosten dieser Verfahren in\nkeinem Verh\u00e4ltnis zu greifbaren Ergebnissen stehen, weil\ndas die Strafjustiz nicht leisten kann. Die Anklage gegen\nKrenz hat 1 500 Seiten wegen Wahlf\u00e4lschung. Eine durch-\nschnittliche Mordanklage liegt zwischen 10 und 20 Seiten.\nScharen von Kriminalisten, von Staatsanw\u00e4lten, von\nJustizbediensteten, von Richtern werden gebunden durch\ndiese Verfahren, die in marginaler Zahl \u00fcberhaupt zur\nAnklage f\u00fchren, eben weil die Justiz sich bem\u00fcht, rechts-\nstaatlich vorzugehen. Unbestritten. Andererseits werden\ndiese Leute gebunden und stehen nicht zur Verf\u00fcgung f\u00fcr\ndie allgemeine Kriminalit\u00e4t, die auch im Interesse des\nOpferschutzes schneller verfolgt werden mu\u00df.\n\n4. sind wir gegen die weitere Fortsetzung der politischen\nStrafverfolgung, weil die dominante, justitielle Vergangen-\nheitsaufarbeitung neues Unrecht schafft. Wir sind uns\nsicher, da\u00df es l\u00e4ngst eine Reihe von Straf-, Arbeits- und\nVerwaltungsrichtern gibt, die Unbehagen beschleicht ob\nder juristischen Konstruktionen, die ihnen unter vermeint-\nlichem Erfolgsdruck abverlangt werden. Da ist man l\u00e4ngst\n\u00fcber den Level der Waghalsigkeit hinaus in dieser oder\njener Anklage. So manches l\u00e4uft nach dem Grundsatz von\nE. T. A. Hoffmann: Wenn man den T\u00e4ter hat, wird man die\nTat schon finden.\n\n(Zwischenruf)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich. Wie wollen Sie denn vermitteln, da\u00df die\nDDR-Spione, die gegen die BRD Spionage betrieben\nhaben, und BRD-B\u00fcrger, die f\u00fcr die DDR, gegen die BRD\nSpionage betrieben haben, sich in Strafprozessen verant-\nworten m\u00fcssen und lange Strafen bekommen und da\u00df\numgekehrt DDR-B\u00fcrger, die f\u00fcr die BRD, gegen die DDR\nspioniert haben, nach dem Rehabilitierungsgesetz abge-\nfunden werden? Beide haben doch Gesetze ihres Landes\n\nverletzt. Wie wollen Sie das mit dem Rechtsstaat zusam-\nmenkriegen? Das kann doch nicht gehen.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nDas waren unterschiedliche Staaten!)\n\n\u2013 Das mag doch sein. Es war aber beides nach Verfassung\nund Gesetz strafbar.\n\n(Zuruf: Sie haben das bis heute nicht begriffen!)\n\nDas kann doch selbst nach transzendenten Rechten nicht\nmehr verfolgbar sein. Wie wollen Sie denn rechtfertigen,\nda\u00df jedem Totschl\u00e4ger nach 15 Jahren Straffreiheit in die-\nsem Lande gew\u00e4hrleistet ist und da\u00df jeder IM, der vor 30\noder 25 Jahren irgendwann mit der Truppe zusammen-\ngearbeitet hat, zeitlebens nicht f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst\ngeeignet ist? Wie wollen Sie das noch jemandem vermit-\nteln? Es lacht doch auch schon jeder dr\u00fcber. Wie Professor\nWessel sagte: Da lachen die sozialistischen H\u00fchner.\nMeine Damen und Herren! Wir wollen weder eine Amne-\nstie, noch wollen wir einen Schlu\u00dfstrich. Amnestie n\u00e4m-\nlich setzt voraus, da\u00df man anerkennt, da\u00df all diejenigen,\ndie Sie amnestieren, tats\u00e4chlich strafrechtlich relevant\ngehandelt haben. Das sehen wir anders. Was wir wollen,\nist ein Schlu\u00dfgesetz,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nein Gesetz, das politisch bedingtes Unrecht, das teilungs-\nbedingt war, h\u00fcben wie dr\u00fcben, nicht mehr verfolgt. Da\nSie so oft diese beiden, wie Sie es nennen, deutschen Dik-\ntaturen vergleichen, vergleichen Sie sie doch auch hier!\nViereinhalb Jahre nach Beendigung des Zweiten Weltkrie-\nges hat die Bundesrepublik Deutschland ein Strafverfol-\ngungsbeendigungsgesetz f\u00fcr Naziverbrechen beschlossen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nSie machen keinen Vergleich\n\nder Diktaturen im Augenblick?)\n\n\u2013 Nein. Ich mache nur einen Vergleich des unterschied-\nlichen Herangehens. Wenn Sie mir erkl\u00e4ren wollen, da\u00df\nSie aus diesen Fehlern lernen wollen \u2013 das ist doch nicht\nwahr. Es war Gr\u00fcndungskonsens bei der BRD, da\u00df man\neben diese Nazi-Verbrechen nicht verfolgt, wie es genauso\nBundeskonsens offensichtlich der deutschen Einheit war,\nda\u00df man es hier mit doppelter Sch\u00e4rfe tut.\nWir meinen ganz anders als Sie, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, da\u00df eine solche Vers\u00f6hnung, bei der\nder eine Teil Angeklagter ist, seine Identit\u00e4t aufgeben\nmu\u00df, sich schuldig zu bekennen und sich dem\u00fctig des\nUnrechts zu bezichtigen hat, und der andere, der Kl\u00e4ger\nund Richter zugleich ist, nicht aufgeht.\nWir meinen, da\u00df das Ende der politischen Strafverfolgung\nnicht das Ende der ehrlichen Auseinandersetzung mit der\nVergangenheit w\u00e4re, sondern erst der ehrliche und m\u00f6g-\nliche Anfang einer solchen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Schlu\u00dfgesetz w\u00fcrde die Blockade offener politischer\nAuseinandersetzungen beseitigen, weil eben nicht dahin-\nter der Staatsanwalt oder der Richter droht. Wir wissen\num die geringen Chancen eines Schlu\u00dfgesetzes heute. Wir\nwissen aber auch \u2013 ganz anders, als Ihre Informationsquel-\nlen lauten \u2013, da\u00df ein ganz erheblicher Teil der Bev\u00f6lkerung\nl\u00e4ngst der Auffassung ist, da\u00df man mit Vergangenheits-\naufarbeitung behutsamer \u2013 und jedenfalls nicht bei der\nJustiz \u2013 umgehen mu\u00df.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1294\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die SPD hat noch eine Minute.\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Verehrte Damen und Herren!\nHerr Bartl, ich m\u00f6chte gern Ihre Entschuldigungen ernst\nnehmen und annehmen. Aber wenn man Ihre Ausf\u00fchrun-\ngen mit der Forderung nach einem Schlu\u00dfgesetz h\u00f6rt,\ndann l\u00e4uft Ihre Entschuldigung letzten Endes wieder ins\nLeere.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir wollen keine Entschuldigung,\n\nwir wollen eine Bewertung!)\n\nSie haben uns wieder altes Denken vorgef\u00fchrt.\nWir als SPD sind f\u00fcr eine umfassende gesellschaftliche\nAufarbeitung, also f\u00fcr die historische, die politische und\ndie juristische, aber wir wollen auf die juristische auch\nnicht verzichten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWeil unsere Justiz rechtsstaatlich vorgeht, werden viele\nVerfahren eingestellt \u2013 rechtsstaatlich berechtigt einge-\nstellt. \u00dcber die moralische Seite will ich dabei nicht befin-\nden.\nAllein aus diesen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir auf die er\u00f6ffneten\nHauptverfahren, auf die wenigen, nicht verzichten. Von\ndaher, Herr Bartl, liegen unsere Positionen in Welten weit\nauseinander.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Staatsminister f\u00fcr\nJustiz, Herr Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Hinter uns liegt eine Revolu-\ntion. Immer wieder, auch von diesem Pult aus, wird von\nder ,,Wende\u201c gesprochen, einem Begriff, den Herr Krenz\ngepr\u00e4gt hat und den wir schon deshalb nicht gebrauchen\nsollten.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nEs war eine Revolution, es war unsere Revolution.\nJeder Systemwechsel von einer Diktatur zur Demokratie\nbringt zwei schwierige Fragen mit sich, n\u00e4mlich \u2013 erstens:\nWie gehen wir mit den Opfern um? Und zweitens: Wie\ngehen wir mit den T\u00e4tern um? Das hei\u00dft \u00fcberhaupt nicht,\nda\u00df man die Gesellschaft in zwei Gruppen trennt. Ich wei\u00df\nsehr wohl, da\u00df es eine Menge von F\u00e4llen gibt, in denen\nsich das sehr eng verzahnt. Aber das sind die Ausnahmen.\nIn der Geschichte haben oft Staaten bzw. V\u00f6lker vor dieser\nFrage gestanden.\nZun\u00e4chst zur ersten Frage, wie wir mit den Opfern umge-\nhen.\nMittel des Umgangs des Rechtsstaates mit den Opfern\nsind die Rehabilitierung und die Wiedergutmachung. Wir\nhaben uns mit besonderem Nachdruck der Rehabilitierung\nund Entsch\u00e4digung der Opfer des SED-Regimes gewid-\nmet. Wir haben durch eine z\u00fcgige Umsetzung des 1. und\n2. SED-Unrechtsbereinigungsgesetzes einen wesentlichen\nBeitrag dazu geleistet, die Opfer der politischen Unrechts-\njustiz von dem Makel der strafrechtlichen Verurteilung\nzu befreien. Die bei den Landgerichten in Dresden, Chem-\n\nnitz und Leipzig eingerichteten Rehabilitierungskammern\nhaben bis zum 31. Juli 1995 von den \u00fcber 34 000 registrier-\nten Rehabilitierungsverfahren etwa 96 % erledigt. Die Ent-\nsch\u00e4digungsstelle hat bis zum 31. Juli 1995 Entsch\u00e4di-\ngungsleistungen in H\u00f6he von \u00fcber 93 Millionen DM aus-\ngezahlt. Allein diese Zahlen belegen die Leistungen f\u00fcr die\nRehabilitierung der Opfer des SED-Regimes.\nZum Ende dieses Jahres laufen die Fristen zur Stellung der\nAntr\u00e4ge nach dem 1. und 2. SED-Unrechtsbereinigungs-\ngesetz ab. Die ostdeutschen Justizminister haben vor weni-\ngen Tagen in Berlin den Beschlu\u00df gefa\u00dft, darauf hinzuwir-\nken, die Fristen zu verl\u00e4ngern, und zwar bis Ende 1997 f\u00fcr\nbeide Gesetze. Ich glaube, das ist angemessen, und hoffe\ndiesbez\u00fcglich auch auf einen breiten Konsens.\nDa\u00df die Entsch\u00e4digung, die wir den Opfern zuteil werden\nlassen, v\u00f6llig unangemessen ist, darauf ist schon hingewie-\nsen worden, und das kann man nur immer wieder unter-\nstreichen. Es ist f\u00fcr mich schon erschreckend, wenn man\nsieht, mit welchem Nachdruck wir uns bem\u00fchen, die\nLeute zu entsch\u00e4digen, die Eigentum verloren haben.\nWenn man das in das Verh\u00e4ltnis setzt zu denen, die\nLebenschancen verloren haben, die die Gesundheit ver-\nloren haben, die Jahre, manchmal ein Jahrzehnt im\nGef\u00e4ngnis gesessen haben, und was wir ihnen zukommen\nlassen, dann ist das einfach ein Unverh\u00e4ltnis.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der SPD \u2013\n\nBeifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nZweitens: Wie gehen wir mit den T\u00e4tern um? Das ist eines\nder schwierigsten Probleme nach der Revolution und\nbei der inneren Einigung. \u2013 Wie gehen wir mit dem SED-\nUnrecht um? Gerade hierbei zeigt sich, da\u00df Rechtsstaat-\nlichkeit und Gerechtigkeit sich nicht immer decken, da\u00df\nsie manchmal sogar in einem gewissen Widerspruch ste-\nhen. Die justitielle Aufarbeitung der Vergangenheit ist\neiner der Bereiche, in denen dem Rechtsstaat am nach-\ndr\u00fccklichsten \u2013 um mit B\u00e4rbel Bohley zu sprechen, die es\nim Anschlu\u00df an ihr ber\u00fchmtes Diktum gesagt hat \u2013 die\n,,Probleme vor die F\u00fc\u00dfe gekippt\u201c werden. Genau dies\nhaben wir gemacht.\nDabei konnten Entt\u00e4uschungen nicht ausbleiben. Das\nh\u00e4ngt auch mit der Eigenart des Systemwechsels zusam-\nmen. Wir haben eine Revolution erlebt, und zwar eine\nbesondere, n\u00e4mlich eine friedliche Revolution. Da\u00df keine\nGewalt angewendet wurde, da\u00df kein Tropfen Blut geflos-\nsen ist, ist ein gro\u00dfartiges Ereignis und ein hoher Wert,\nden wir bewahren sollten.\nIch bedaure nicht die Folgen, die daraus hervorgegangen\nsind, aber es sind nat\u00fcrlich auch Folgen f\u00fcr den strafrecht-\nlichen Umgang mit der Vergangenheit daraus hervorge-\ngangen. Die Kehrseite ist, da\u00df es nur die Mittel des rechts-\nstaatlichen Strafrechts sind, die uns zur Ahndung began-\ngenen Unrechts zur Verf\u00fcgung stehen. Der Rechtsstaat ist\nnicht in der Lage, damals vers\u00e4umte revolution\u00e4re Akte\nnachzuholen.\nZiehen wir eine Zwischenbilanz dessen, was durch die\njustitielle Aufarbeitung bisher geschehen ist, dann mu\u00df\nman sagen, da\u00df wir ein au\u00dferordentlich bescheidenes\nErgebnis erreicht haben. Das ist schon gesagt und auch\nvon Herrn Bartl nicht bestritten worden. Zahllose Verfah-\nren wurden eingestellt, und wir wissen von zahllosen Ver-\nfahren, da\u00df sie nicht zum Ergebnis f\u00fchren werden. Der\nVersuch, die Verantwortlichen der Ahndung durch rechts-\nstaatliches Strafrecht zuzuf\u00fchren, ist in weiten Bereichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1295\n\n\n\ngescheitert. Das ist eine n\u00fcchterne Feststellung. Man mu\u00df\nsich fragen, wo die Ursachen daf\u00fcr liegen. Ich sehe vier\nUrsachen, die man auch einmal benennen mu\u00df.\nRechtsstaatliches Strafrecht ist nicht f\u00fcr Revolutionen\ngemacht. Auf die Ahndung von Straftaten einzelner bezo-\ngen, kann das Strafrecht nicht mit einer historischen Epo-\nche abrechnen. Das Strafrecht setzt den Nachweis indi-\nvidueller Verantwortlichkeit voraus. Es ist nur begrenzt\nin der Lage, ein pervertiertes Staatssystem insgesamt zu\nbewerten.\nEs gilt das R\u00fcckwirkungsverbot, das hei\u00dft, es kann nur\nbestraft werden, was auch zur Tatzeit in der DDR mit\nStrafe bedroht war. Die Mittel des Strafrechts reichen z. B.\nnicht aus, einen sogenannten ,,Ma\u00dfnahmeplan zur Zerset-\nzung der Pers\u00f6nlichkeit\u201c, wie wir ihn in den Akten der\nStaatssicherheit immer wieder vorgefunden haben, straf-\nrechtlich angemessen zu w\u00fcrdigen. Ich habe das durch\nStrafrechtler untersuchen lassen. Lange Gutachten sind\ngeschrieben worden. Sie sagen mir: Am Ende, wenn Sie\nGl\u00fcck haben und es nachweisen k\u00f6nnen, kommen Sie bei\n,,K\u00f6rperverletzung \u201c an. Das strukturelle Unrecht, die Zer-\nst\u00f6rung der Lebenschancen unz\u00e4hliger Menschen, die tag-\nt\u00e4gliche Unterdr\u00fcckung im kleinen lassen sich mit den\nMitteln des Strafrechts nicht ohne weiteres in pers\u00f6nliche\nSchuld einzelner T\u00e4ter verwandeln.\n2. Zu diesen strukturellen treten tats\u00e4chliche Probleme.\nAufgrund des Zeitablaufs sind Geschehnisse mittlerweile\nnur noch schwer zu rekonstruieren, etwa Mi\u00dfhandlungen\nvon ehemaligen Strafgefangenen in den Justizvollzugs-\nanstalten. Der Aufenthaltsort von in Frage kommenden\nZeugen ist oft schwer zu ermitteln. Ein dichtes Geflecht\nvon Befehlen und Gehorsam macht es schwierig, die indi-\nviduellen Verantwortlichkeiten festzumachen.\nDas war auch die Besonderheit der DDR: Nicht einmal im\nUnrecht hatte sie Gr\u00f6\u00dfe. Der Dichter Heinz Czechowski\nhat geschrieben: ,,Die DDR war nicht blutig. Sie war\ngemein, hinterh\u00e4ltig, perfide, aber sie war nicht der Boden\nf\u00fcr Dramen von Shakespeareschem Format, sie war in\nallem mittelm\u00e4\u00dfig, bestenfalls der Hintergrund f\u00fcr eine\nFarce \u00e0 la Grundling.\u201c\nMan erstickt dazu in einer F\u00fclle von Akten, deren Aus-\nwertung und Durchdringung Probleme macht. Das gilt\num so mehr, als auch hier f\u00fcr die Bearbeitung dieser kom-\nplexen Zusammenh\u00e4nge oft nur junge Staatsanw\u00e4lte mit\nwenig Berufserfahrung zur Verf\u00fcgung stehen.\n3. Jetzt komme ich zur dritten Ursache. Das sind perso-\nnelle Gr\u00fcnde. Bei den Landgerichten, die \u00fcber die Ankla-\ngen im wesentlichen zu entscheiden haben, sind Richter\nt\u00e4tig, die aus dem Westen stammen. Wir sind froh dar-\n\u00fcber, da\u00df sie da sind. Aber sie haben eine v\u00f6llig andere\nLebenserfahrung, kennen die Lebensverh\u00e4ltnisse in der\nehemaligen DDR nat\u00fcrlicherweise nicht aus eigener\nAnschauung. F\u00fcr sie ist es oft ungemein schwierig, sich in\ndie tats\u00e4chlichen Geschehnisse, die hinter den Anklagen\nstehen, hineinzuversetzen.\nHinzu kommt die Angst vor dem Vorwurf der ,,Sieger-\njustiz\u201c. Deshalb gehen die Richter mit besonderer Vorsicht\nund Zur\u00fcckhaltung an die Dinge heran. Vielleicht ist das\nauch gut so, aber es ist eine Tatsache.\nZudem besteht gerade bei einem Unrechtssystem, wie es\ndie DDR war, das auf eng verwobenen Zwangsstrukturen\naufbaute, die Gefahr, die einzelnen handelnden Personen\nvorschnell durch Sachzw\u00e4nge, Befehle, Abh\u00e4ngigkeiten\nusf. zu entschuldigen.\n\n4. Schlie\u00dflich sehe ich auch noch politische Gr\u00fcnde. Es\nmangelt oft am erkennbaren politischen Willen zu konse-\nquenter Tatverfolgung, und das im Westen mehr als im\nOsten.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIch will nur zwei besonders symboltr\u00e4chtige Vorg\u00e4nge in\nErinnerung rufen.\nAls der inzwischen verstorbene langj\u00e4hrige Diktator des\nOstteils unseres Landes aufgrund eines juristisch fragw\u00fcr-\ndigen Urteils wie ein Staatsgast beflissen au\u00dfer Landes\ngebracht wurde, bedankte sich das inzwischen au\u00dfer\nDienst getretene Staatsoberhaupt unseres wiedervereinig-\nten Landes beim Berliner Verfassungsgericht f\u00fcr das Urteil\nund stattete sp\u00e4ter auch Chile Dank ab f\u00fcr die Aufnahme\ndes Diktators.\nAls der fr\u00fchere Unterh\u00e4ndler der Staatssicherheit f\u00fcr den\nMenschenverkauf der SED, beschuldigt unter anderem der\nN\u00f6tigung und Unterschlagung, in Berlin in Unter-\nsuchungshaft sa\u00df, da besuchte ihn dort demonstrativ ein\nehemaliger Bundeskanzler.\nIst es danach eigentlich verwunderlich, wenn Richter\nWahlf\u00e4lschung in der DDR als eine l\u00e4\u00dfliche S\u00fcnde anse-\nhen oder der Bundesgerichtshof im Mandantenverrat an\ndie Staatssicherheit keinen Grund findet, einem Rechts-\nanwalt die W\u00fcrdigkeit zur Aus\u00fcbung seines Berufs abzu-\nsprechen? Ist es dann noch verwunderlich, wenn Staats-\nanw\u00e4lte bei den Ermittlungen m\u00fcde werden und wenn\nRichter am Sinn der Ahndung des begangenen Unrechts\nZweifel empfinden? \u2013 Das sind die Ursachen.\nDie Frage ist: Welche Konsequenzen zieht man jetzt aus\ndieser Lage? F\u00fcr mich gibt es bei aller Ern\u00fcchterung nur\neine Konsequenz. Trotz aller Unzul\u00e4nglichkeiten, trotz\naller R\u00fcckschl\u00e4ge ist die Auseinandersetzung mit dem\nUnrecht der SED-Diktatur r\u00fcckhaltlos fortzusetzen, und\ndabei sind auch die Mittel des Strafrechtes konsequent ein-\nzusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Strafverfahren haben dabei auch \u00fcber die Verfolgung\nkonkreter Straft\u00e4ter hinausgehende Bedeutung. Es trifft\nnicht zu, was Sie vorhin sagten, Herr Bartl. Sehr wohl\nregen diese Erkenntnisse aus den Strafverfahren die histo-\nrische Forschung an. Sie tragen dazu bei, die Strukturen\nund Verhaltensweisen zu erkennen und zutage zu f\u00f6r-\ndern, die zum Bestand der SED-Diktatur beigetragen\nhaben. In diesen Strafverfahren wird deutlich, da\u00df das\ngeschehene Unrecht ohne das pers\u00f6nlich zu verantworten-\nde Handeln einzelner nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Das ist\neine ganz wichtige Erkenntnis.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Urteile benennen dieses Unrecht und dokumentieren\nes zugleich. Zugegeben, das ist ein Nebeneffekt, aber ein\nganz wichtiger Nebeneffekt, wenn Sie etwa an die Dresd-\nner Wahlf\u00e4lschungsprozesse denken. Da\u00df wir bei den\nWahlen in der DDR, den sogenannten, betrogen wurden,\ndas haben wir alle gewu\u00dft. Aber wie sie es im Detail\nmachen, das kann man dort ganz genau nachlesen. Das\nhaben wir n\u00e4mlich nicht gewu\u00dft. Das ist jetzt dokumen-\ntiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1296\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Nein, Herr Bartl,\nIhnen nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nIch komme zum Abschlu\u00df. Es geht um die Frage der\nAmnestie; Herr Bartl nennt es Schlu\u00dfgesetz. Das ist in\nseiner Wirkung nichts anderes als eine Amnestie.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte drei wesentliche politische Gr\u00fcnde gegen \u2013\nnennen Sie es Amnestie, nennen Sie es Schlu\u00dfstrich \u2013\nanf\u00fchren.\nErstens. Die Straffreistellung von SED-Unrecht \u2013 sei es\ndurch Amnestie, sei es durch Schlu\u00dfgesetz \u2013 w\u00e4re eine\nnachtr\u00e4gliche Rechtfertigung von SED-Unrecht. Es w\u00e4re,\nwie es Hermann Rudolph einmal gesagt hat, eine Art\n,,Freispruch von der Geschichte\u201c, und es w\u00e4re eine erneute\nDem\u00fctigung der Opfer. Meine fr\u00fchere Kollegin aus Berlin,\ndie jetzige Pr\u00e4sidentin des Bundesverfassungsgerichtes,\nJutta Limbach, hat gesagt: ,,Ein Straffreiheitsgesetz k\u00e4me\neiner staatlich verordneten Teilnahmslosigkeit gleich.\u201c\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nZweitens. Wir hatten in Deutschland schon einmal mit\ndem Erbe einer Diktatur umzugehen. Nach anf\u00e4nglich\nrigoroser sogenannter Entnazifizierung kam es bald zur\nAmnestie, zur Verdr\u00e4ngung, in der Hoffnung auf rasche\nGewinnung neuer Zukunft. Das hat sich ger\u00e4cht. Denken\nwir nur an 1968.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch bin \u00fcberzeugt: Auch unsere Kinder werden uns eines\nTages fragen: Wie seid ihr mit dem Erbe der DDR umge-\ngangen?\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte dann meinen Kindern eine Antwort geben\nk\u00f6nnen, die mich nicht besch\u00e4mt macht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nZurufe von der PDS)\n\nWas jetzt verdr\u00e4ngt wird, kommt zur Unzeit und unkon-\ntrollierbar wieder an die Oberfl\u00e4che.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nG\u00fcnter Kunert hat das sehr sch\u00f6n ausgedr\u00fcckt. Er hat\ngesagt: ,,Wir werden sie durch Entsorgung auf die M\u00fcll-\nhalde der Amnestie noch lange nicht los; denn es ist nur\nallzu gut bekannt, welche Sp\u00e4tfolgen von einer Deponie\nausgehen.\u201c\n\n(Allerdings! bei der SPD \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nDrittens. Unsere Revolution hatte zwei Grundanliegen,\nn\u00e4mlich Gewaltlosigkeit \u2013 davon habe ich schon gespro-\nchen \u2013 und Wahrhaftigkeit. Wir wollten eben nicht, da\u00df\ndie bisherigen Machthaber durch einen revolution\u00e4ren\nAkt beseitigt werden, sondern wir wollten, da\u00df sie der\n\nBestrafung durch rechtsstaatliches Strafrecht zugef\u00fchrt\nwerden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie nur einmal zu. Ich habe Ihnen auch zugeh\u00f6rt.\nDas tut Ihnen auch ganz gut.\nWir wollten einen glaubw\u00fcrdigen Neubeginn. Deshalb\nw\u00e4re ja an der Frage der Akten der Staatssicherheit fast\nder Einigungsvertrag gescheitert. Sie erinnern sich.\nDie rechtsstaatliche Ahndung von SED-Unrecht und die\n\u00d6ffnung der Akten der Staatssicherheit sind zentrale\nAnliegen der Revolution gewesen. Wer jetzt von Amnestie\noder von Schlie\u00dfung dieser Akten spricht, stellt die\nGrundanliegen unserer Revolution in Frage.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen\nwir zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 1/1667. \u2013 Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, ja?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich wollte nur fragen, Herr Pr\u00e4si-\ndent, ob nicht wieder Redezeit f\u00fcr die Fraktionen entstan-\nden ist durch die Rede des Staatsministers?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, nein. Es ist ganz korrekt gewe-\nsen. \u2013 Bitte, Herr Richter.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr  Pr\u00e4sident,  der  Ent-\nschlie\u00dfungsantrag, der allen Abgeordneten vorliegt, ist,\ndenke ich, f\u00fcr alle verst\u00e4ndlich, auch verst\u00e4ndlich begr\u00fcn-\ndet. Von daher brauche ich dazu nicht mehr viel zu sagen.\nIch bitte das Plenum darum, da\u00df wir diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht, zum\nEntschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Bitte.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Ja. \u2013 Ich m\u00f6chte noch einmal\nbekr\u00e4ftigen, da\u00df die PDS-Fraktion diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag zustimmen wird.\nWir halten ihn f\u00fcr vern\u00fcnftig, und wir meinen, da\u00df damit\nauch im Sinne der Gerechtigkeit die Dinge betrieben wer-\nden, obwohl ich wirklich sagen mu\u00df, da\u00df manches auch\nschwerf\u00e4llt. Herr Richter, das sage ich auch zu Ihnen.\nMein Eindruck ist, wenn er falsch ist, dann mu\u00df er durch\ndie Zeit korrigiert werden. Aber mein Eindruck ist auch,\nda\u00df Sie weniger Vers\u00f6hnung wollen, sondern mehr Unter-\nwerfung. Und es wird f\u00fcr mich schwer, wenn ein Staats-\nminister zwar behauptet, es nicht zu bedauern, da\u00df die\nRevolution gewaltlos ist, zugleich dies aber als Vers\u00e4um-\nnis bezeichnet. Das will ich ganz deutlich sagen.\nUns als PDS liegt an Aufarbeitung, uns liegt wahrschein-\nlich mehr an Aufarbeitung als allen anderen, denn wir be-\nkennen uns zu einer Gesellschaft der Solidarit\u00e4t. Und wir\nwissen, welchen Deformierungen diese Vision in der DDR\nausgesetzt war.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Richtigstellung? \u2013 Bitte. Eine Wort-\nmeldung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1297\n\n\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Fraktion der CDU wird dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der SPD zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Meine Damen und Herren, ich\nbringe nun den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nSPD, Drucksache 2/1667, zur Abstimmung.\nWer dem Entschlie\u00dfungsantrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dieser Entschlie\u00dfungsantrag einstimmig vom Plenum\nbeschlossen worden.\n\n(Beifall)\n\nDie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet\nund auch der Tagesordnungspunkt. Wir treten jetzt in eine\nPause bis 13.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.45 Uhr bis 13.46 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, wir haben schon eine Minute Verzug. Ich bitte Sie, die\nPl\u00e4tze einzunehmen. Wir m\u00f6chten gern fortsetzen.\nIch rufe nun auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nVollzug des 2. SED-Unrechtsbereinigungsgesetzes\nDrucksache 2/0838, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt vorgeschlagen: CDU 20 Mi-\nnuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge\nin der ersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Bitte sehr.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Das 2. Gesetz zur Bereinigung von\nSED-Unrecht schafft erg\u00e4nzend zu dem 1. SED-Unrechts-\nbereinigungsgesetz Rehabilitierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die\nOpfer des Verwaltungsunrechts und der politischen Ver-\nfolgung im beruflichen Bereich der ehemaligen DDR.\nW\u00e4hrend die Rehabilitierung der Opfer politisch motivier-\nter Strafverfolgungsma\u00dfnahmen relativ schnell voran-\ngekommen ist, weil die zu regelnden Sachverhalte weitge-\nhend bekannt waren, ist die Umsetzung der verwaltungs-\nrechtlichen und beruflichen Rehabilitierung komplizierter,\nzumal die rechtsstaatswidrigen Eingriffe oftmals lange\nzur\u00fcckliegen und aus diesem Grunde umfangreiche\nRecherchen anzustellen sind.\nAngesichts der begangenen Unmenschlichkeiten sollte\naber alles unternommen werden, damit den betroffenen\nPersonen so weit wie m\u00f6glich Gerechtigkeit widerf\u00e4hrt;\nhandelt es sich doch um tiefgreifende Einschnitte in das\npers\u00f6nliche Leben und um schwere und unzumutbare\nFortwirkungen von Ma\u00dfnahmen, die mit den Grunds\u00e4tzen\neines Rechtsstaates schlechthin nicht vereinbar sind.\nDie Rehabilitierung derjenigen, die unter dem Unrechts-\nstaat DDR gelitten haben, ist aus humanit\u00e4ren und sozia-\nlen Gr\u00fcnden f\u00fcr mich ein dringendes Anliegen, damit\ndem Unrecht und seinen Auswirkungen entgegengewirkt\nwird.\nDie berechtigte Erwartungshaltung der Opfer auf eine\nz\u00fcgige Bearbeitung ihrer Antr\u00e4ge kann ich deshalb sehr\ngut verstehen und sehr gut nachvollziehen, wohl wissend,\nda\u00df die Entsch\u00e4digungen keine wirkliche Wiedergut-\nmachung darstellen, sondern eher Symbolcharakter haben.\nHier sollten wirklich Nachbesserungen des Gesetzes erfol-\ngen.\nIch begr\u00fc\u00dfe die Aussage der Staatsregierung in der Ant-\nwort auf den Berichtsantrag meiner Fraktion, da\u00df durch\n\norganisatorische Ma\u00dfnahmen die Bearbeitungsdauer der\nRehabilitierungsantr\u00e4ge deutlich verk\u00fcrzt wird.\nDie Staatsregierung hatte in der Antwort auf die Kleine\nAnfrage in Drucksache 2/0407 bereits ausf\u00fchrlich infor-\nmiert, welche Ma\u00dfnahmen sie zur z\u00fcgigen Umsetzung des\n2. SED-Unrechtsbereinigungsgesetzes eingeleitet hat.\nAuf ein Problem m\u00f6chte ich aufmerksam machen, das von\nden Opferverb\u00e4nden an mich herangetragen wurde. Es\nbetrifft die Praxis bei der Anerkennung von verfolgungs-\nbedingten psychischen Gesundheitssch\u00e4den. W\u00e4hrend bei\nmehr als 80 % der Opfer der nationalsozialistischen Dik-\ntatur auf entsprechende Antragstellung hin psychische\nGesundheitssch\u00e4den als verfolgungsbedingt anerkannt\nwerden, erfolgt bei den Opfern des SED-Unrechts eine\nsolche Anerkennung bei weniger als 1 %, was faktisch\neiner Nichtanerkennung gleichkommt. Inzwischen ist\ndoch genau bekannt, unter welch menschenunw\u00fcrdigen\nBedingungen politische Gefangene in den Gef\u00e4ngnissen\nund Zuchth\u00e4usern leben mu\u00dften.\nGesundheitliche Sch\u00e4den auch ohne die Herstellung des\nzeitlichen Zusammenhangs k\u00f6nnen infolge der seelischen\nDauerbelastungen unter Haftbedingungen und infolge des\nDauerzustandes der Rechtlosigkeit nicht ausgeschlossen\nwerden. Deshalb sollten die Gutachter der Rehabilitie-\nrungsbeh\u00f6rde das Problem mit der n\u00f6tigen Sensibilit\u00e4t\nbehandeln. Die Absicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung,\ndie Novellierungsbestrebungen zu unterst\u00fctzen, wird von\nder Fraktion der CDU in vollem Umfang mitgetragen.\nDie Opfer beklagen des weiteren h\u00e4ufig, da\u00df die Nach-\nweise, die zur Anerkennung zu erbringen sind, oftmals\nnicht beigebracht werden k\u00f6nnen und sich dadurch\nun\u00fcberbr\u00fcckbare H\u00fcrden f\u00fcr die Rehabilitierung auf-\nbauen. Sicherlich mu\u00df ein rechtsstaatliches Verfahren nach\nbestimmten Grunds\u00e4tzen durchgef\u00fchrt werden. Es ist\nauch nicht auszuschlie\u00dfen, da\u00df in dem einen oder anderen\nFall sogenannte Trittbrettfahrer mit profitieren wollen.\nAber wenn, um einen Unberechtigten vom Zuspruch der\nRehabilitierungsleistung auszuschlie\u00dfen, zig Berechtigte\nihren Anspruch nicht durchsetzen k\u00f6nnen, dann ist es mir\nschon lieber, es schl\u00fcpft einmal ein Trittbrettfahrer durch,\naber viele Opfer erhalten eine Wiedergutmachung.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Adler, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1298\n\n\n\nSonst ger\u00e4t der Glaube an den Rechtsstaat doch ins Wan-\nken.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDas ist durchaus m\u00f6glich, sieht man sich diverse Urteile\naus Berlin oder Karlsruhe an. Da werden hauptamtliche\nMitarbeiter des MfS-Systems geschont, ihre Auftraggeber\nunbehelligt gelassen, oder es wird DDR-Richtern und\nStaatsanw\u00e4lten bescheinigt, bei den Repressionen gegen\ndie Bev\u00f6lkerung nur rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen der\nDDR gefolgt zu sein, als ob die DDR ein Rechtsstaat gewe-\nsen w\u00e4re.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nNicht nur die SED-Unrechtsbereinigungsgesetze bauen\noftmals H\u00fcrden auf, auch andere Gesetzlichkeiten sind\nmanches Mal nur schwer nachzuvollziehen. So berichtete\nmir k\u00fcrzlich eine zu DDR-Zeiten bei einem kirchlichen\nVerlag t\u00e4tige Schriftstellerin, die eine Neuberechnung\nihrer Rente mit Verweis auf das Renten\u00fcberleitungsgesetz\nvor dem Sozialgericht erreichen wollte, da\u00df ihr der Richter\nvorgehalten habe: ,,W\u00e4ren Sie Mitglied des Schriftsteller-\nverbandes der DDR gewesen, w\u00e4ren Sie im Sonderver-\nsorgungssystem gef\u00fchrt worden und h\u00e4tten heute eine\nh\u00f6here Rente.\u201c Dazu er\u00fcbrigt sich meiner Ansicht nach\njeder Kommentar.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend die\nStaatsregierung und uns alle aufrufen, die Bedingungen\ndaf\u00fcr zu schaffen, da\u00df den Opfern der kommunistischen\nGewaltherrschaft schnell und wirkungsvoll geholfen wird.\nDas sind wir ihnen schuldig, denn ihr Widerstand war\nnicht umsonst. Er hat mit dazu beigetragen, da\u00df wir heute\nin einer freiheitlichen Demokratie leben k\u00f6nnen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es spricht der Abg. Herr\nRichter von der SPD-Fraktion.\n\nRichter, Joachim, SPD: Werte Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte ein Beispiel gegen das Vergessen\nnennen.\nIm Jahre 1990 berichtete ein Lehrer vor dem Ausschu\u00df\nzum Amts- und Machtmi\u00dfbrauch in Zwickau \u00fcber seine\nPartei- und Berufsgeschichte. Als Geschichtslehrer hatte er\nsich f\u00fcr seine Lehrarbeit Geschichtsliteratur aus dem\nWesten besorgt, z.B. ,,Deutsche Geschichte\u201c von Golo\nMann, und Aufs\u00e4tze von Robert Havemann. Eines Tages\nin den 80er Jahren erschienen bei ihm zwei Herren in Zivil\nmit einem Untersuchungsbefehl. Sie beschlagnahmten aus\nseiner Bibliothek die gesamte westliche Literatur.\nWenig sp\u00e4ter er\u00f6ffnete die SED ein Parteiausschlu\u00dfverfah-\nren gegen ihn als SED-Mitglied mit der Begr\u00fcndung, im\nBesitz subversiver Literatur zu sein. Er wurde trotz seiner\nEinspr\u00fcche aus der Partei ausgeschlossen. Nach seinem\nParteiausschlu\u00df flatterte ihm die fristlose K\u00fcndigung als\nLehrer in sein Haus, unterschrieben vom Oberb\u00fcrger-\nmeister Zwickaus. Alle Einspr\u00fcche fruchteten nicht.\nSeitdem verdingte sich dieser ehemalige Geschichtslehrer\nals Hofarbeiter und Hausmeister in verschiedenen Betrie-\nben. Neben den finanziellen Einbu\u00dfen war ihm sein\nwesentlicher Lebenssinn, junge Menschen auf das Leben\n\nvorzubereiten, genommen; und das wegen Besitzes einiger\nFachb\u00fccher.\nDies ist ein Fall von beruflicher Rehabilitierung und der\nNotwendigkeit einer wenigstens finanziellen Wiedergut-\nmachung. Die Leiden, die \u00c4ngste und der Verlust des\nLebenszieles sind dabei nicht wiedergutzumachen.\nDas 2. SED-Unrechtsbereinigungsgesetz ist f\u00fcr den finan-\nziellen Ausgleich geschaffen worden. Leider kam dieses\nGesetz fast vier Jahre nach der Wende, obwohl die Volks-\nkammer ein umfassenderes Gesetz verabschiedet hatte,\ndas dann nicht in den Einigungsvertrag aufgenommen\nwurde.\nDie Schwierigkeit, die die Opfer heute haben, die Beweis-\nmittel f\u00fcr das erlittene Berufs- oder Verwaltungsunrecht\nzu beschaffen und Zeugen beizubringen, ist sicherlich ein\nGrund f\u00fcr die geringe Zahl der Antragstellungen und\nsomit auch f\u00fcr die Notwendigkeit der Verl\u00e4ngerung der\nAntragsfrist.\nEin anderer Grund ist die Entt\u00e4uschung in den Rechtsstaat\nund in die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden, die auch bei dem Ver-\nfahren zur Rehabilitierung und Entsch\u00e4digung wirksam\nsind. Die Beweiserleichterung, die die Staatsregierung\nerreicht hat, n\u00e4mlich, da\u00df auch die Versicherung an Eides\nStatt gelten darf und soll, ist von unserer Seite her zu\nbegr\u00fc\u00dfen.\n\n(Beifall bei der SPD und\ndes Abg. Dr. Nowak, CDU)\n\nAu\u00dferdem ist emotional der Eindruck entstanden, die\nT\u00e4ter w\u00fcrden vom Rechtsstaat verschont und die Opfer\nnur mit Widerwillen und bei weitem nicht ausreichend\nentsch\u00e4digt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nMeine Damen und Herren, das ist \u2013 ich m\u00f6chte einmal\nauf Spanien verweisen \u2013 nach der sogenannten Wende in\nSpanien von der Diktatur zur Demokratie besser gelun-\ngen. Dort hat man einen sehr gro\u00dfz\u00fcgigen Opferausgleich\nvollzogen und damit den gesetzlichen Frieden bef\u00f6rdert.\nDarum bitte ich im Namen der SPD-Fraktion, die Staats-\nregierung dringend zu ersuchen, die Bearbeitungsfristen\nzu verk\u00fcrzen\n\n(Beifall bei der SPD und\ndes Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nund durch eine fl\u00e4chendeckende Information die Betrof-\nfenen in unserem Land noch einmal und wiederholt zur\nAntragstellung zu ermutigen. Au\u00dferdem sollte der beste-\nhende Ermessensspielraum bei Entscheidungen gro\u00dfz\u00fcgig\nausgesch\u00f6pft werden. Herr Geisler, ich denke, da\u00df Sie an\ndieser Stelle eine wichtige Aufgabe haben, und wir ver-\ntrauen darauf, da\u00df Sie diese auch l\u00f6sen werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich die PDS-Fraktion, das Wort zu nehmen. Herr\nDr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Eigentlich ist alles gesagt. Wir haben zum voran-\ngegangenen Tagesordnungspunkt ehrlichen Herzens\neinen wichtigen Entschlie\u00dfungsantrag unterst\u00fctzen k\u00f6n-\nnen. Mein Fraktionskollege Klaus Bartl hat unsere prinzi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1299\n\n\n\npielle Position mit gro\u00dfer Ehrlichkeit, wie ich meine, dar-\ngelegt, ohne sich irgendwie krummzubiegen. Er hat sich\neindeutig vor den Opfern entschuldigt. Ich kann mich\ndieser Entschuldigung nur anschlie\u00dfen.\nOffensichtlich besteht aber der tiefe Wunsch, zum wieder-\nholten Mal generell \u00fcber das Thema DDR-Vergangenheit\neine Aussprache zu f\u00fchren. Nun kann man sich dar\u00fcber\nstreiten, ob der Weg, den das Pr\u00e4sidium des S\u00e4chsischen\nLandtages mehrheitlich gew\u00e4hlt hat, einen offensichtlich\nerledigten Berichtsantrag als Aufh\u00e4nger zu nehmen, der\ng\u00fcnstigste Weg ist. Das soll f\u00fcr mich nicht ma\u00dfgebend\nsein. Rein formal ist aus meiner Sicht der Antrag erledigt.\nDie Staatsregierung hat in ausreichendem Ma\u00dfe Bericht\nerstattet. Im \u00fcbrigen gibt es noch die Kleine Anfrage,\nDrucksache 2/1246, die ich am 14. Juni speziell zum Ver-\nwaltungsunrecht gestellt habe. Sie ist ebenso ausf\u00fchrlich\nvon Staatsminister Geisler beantwortet worden. Insofern\nw\u00fcrde kein Redebedarf bestehen.\nDie bisherige Debatte veranla\u00dft mich dennoch, zu einigen\nDingen Stellung zu nehmen.\nZun\u00e4chst hat mich ganz pers\u00f6nlich in den genannten Ant-\nworten der Staatsregierung \u2013 ich sage das einmal so \u2013 die\nauf den ersten Blick geringe Anzahl der gestellten Antr\u00e4ge\nauf berufliche, verm\u00f6gensrechtliche und gesundheitliche\nRehabilitierung verwundert. Eben 7 801. Nur 783 F\u00e4lle\nsind erledigt. Ein Gro\u00dfteil hat sich aus anderen Gr\u00fcnden\nerledigt. Vorl\u00e4ufige Entscheidungen gibt es nur 74 und\nendg\u00fcltige ganze 150. Mich hat verwundert, da\u00df diese\nZahlen \u00fcber alle Erwartungen so gering ausfallen. Ich wer-\nde dennoch nicht der Versuchung unterliegen, hier einfach\nlax behaupten zu wollen, da\u00df dem 2. Unrechtsbereini-\ngungsgesetz allm\u00e4hlich die Opfer abhanden kommen.\nGerade eine solche Aussage w\u00e4re im h\u00f6chsten Ma\u00dfe\ngerade auch von der PDS verantwortungslos.\nSie werden mich aber genausowenig dazu bringen k\u00f6n-\nnen, das in der DDR ganz zweifellos stattgefundene Ver-\nwaltungsunrecht \u2013 egal, ob die Auswirkungen berufliche,\nverm\u00f6gensrechtliche oder gesundheitliche Folgesch\u00e4den\nzeitigten \u2013 in der Weise zu relativieren, da\u00df es auf der\nanderen Seite der Systemauseinandersetzung, ganz spe-\nziell in der Bundesrepublik, eben solches Verwaltungs-\nunrecht trotz rechtsstaatlicher Instanzen, die wir\nanerkennen, trotz Bundesverfassungsgericht gegeben hat.\nDiese Aufrechnung werde ich nicht vornehmen.\nIch werde hier auch nicht \u00fcber Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t von\nUnrecht auf beiden Seiten der Systemauseinandersetzung\nrichten. Ich meine, das kann nicht Sache der Politiker, das\nkann erst recht nicht Sache der Juristen sein. Zuletzt hat\ndas sehr eindrucksvoll das Scheitern des Sonderuntersu-\nchungsausschusses des S\u00e4chsischen Landtages gezeigt.\nHier\u00fcber sollten zu gegebener Zeit Historiker werten und\nrichten, nicht Politiker, nicht Juristen.\nEs ist \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich, menschliches Leid, das auf\nder einen Seite geschehen ist, gegen menschliches Leid auf\nder anderen Seite aufzurechnen, Opfer der einen Seite\ngegen Opfer der anderen Seite auszuspielen. Auch wenn\nes nur ein Opfer gab, ist das eines zu viel. Laut Antworten\nder Staatsregierung sind es eben 224 Opfer zu viel, die\nbisher vorl\u00e4ufig festgestellt wurden.\nWir haben unsere Position verdeutlicht, da\u00df wir der Ver-\nl\u00e4ngerung der Antragsfrist ohne weiteres zustimmen k\u00f6n-\nnen. Wir meinen aber \u2013 damit komme ich noch einmal zu\ndem vorherigen Tagesordnungspunkt, zu der 14. Frage\nzur\u00fcck \u2013, welche Dinge die Staatsregierung in Zukunft zu\nunternehmen gedenkt, um die innere Einheit in Deutsch-\n\nland herzustellen, da\u00df der S\u00e4chsische Landtag sehr wohl\ndaran t\u00e4te, weitere \u00dcberlegungen anzustellen.\nEs ist kein Geheimnis, die PDS-Fraktion macht das\nSchwarzwei\u00dfraster nicht mit.\nHerr Richter, da Sie gerade \u00fcber Spanien geredet haben, es\nw\u00e4re ehrlich gewesen, nicht nur die wirklich gro\u00dfe Opfer-\nentsch\u00e4digung in Spanien zu erw\u00e4hnen, sondern die\ngleichfalls gro\u00dfz\u00fcgige Behandlung der tats\u00e4chlichen oder\nvermeintlichen T\u00e4ter. Das geh\u00f6rt n\u00e4mlich dazu. Das ist die\nandere Seite der Medaille. Nur so ist es gekommen, da\u00df\nnach dem Franco-Regime in unheimlich kurzer Zeit eine\ninnere Einheit in Spanien, zumindest wenn man den\nBerichten glauben darf, zustande gekommen ist, von der\nwir im Freistaat \u2013 und nicht nur im Freistaat \u2013 noch sehr\nweit entfernt sind.\nEin anderes Beispiel ist S\u00fcdafrika. Niemand h\u00e4tte vor\nwenigen Jahren f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, da\u00df die Apart-\nheidpolitik, die wirklich zu ganz tiefgreifenden Differen-\nzen in der s\u00fcdafrikanischen Gesellschaft bis zu schlimm-\nsten Unruhen, Exzessen f\u00fchrte, durch eine Politik der\nnationalen Vers\u00f6hnung, die auch nicht die T\u00e4ter von fr\u00fc-\nher einfach laufenl\u00e4\u00dft, zustandekommen konnte, trotz\naller Schwierigkeiten, die es auch jetzt noch gibt.\nEin anderes Beispiel ist Israel/Pal\u00e4stina, wo der Proze\u00df\nnoch nicht so weit fortgeschritten ist.\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir, nicht\nden Blick nach S\u00fcdafrika oder Spanien zu richten, sondern\neinfach in unser Nachbarbundesland Brandenburg. Dort\nwar es immerhin m\u00f6glich, da\u00df im Juni 1994 ein Ent-\nschlie\u00dfungsantrag angenommen wurde, unterschrieben\nvon allen Fraktionsvorsitzenden, also von der CDU, SPD,\nPDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P., zum Thema: ,,Mit\nmenschlichem Ma\u00df die Vergangenheit bewerten\u201c. Ich\ndarf, falls das nicht bekannt sein sollte, diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag in den Kernbestandteilen vortragen. Ich\nwei\u00df nat\u00fcrlich, da\u00df wir weit entfernt von brandenbur-\ngischen Verh\u00e4ltnissen sind, und da ist nicht nur Stolpe\nwichtig. Wir t\u00e4ten gut daran, uns mit diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag aus Brandenburg doch etwas genauer\nzu befassen und ihn zu gegebener Zeit in m\u00f6glicherweise\nanderer Form auch hier im Landtag zu besprechen. Ich\nzitiere:\n,,Aus Anla\u00df der Beendigung des parlamentarischen Unter-\nsuchungsausschusses und angesichts der \u00f6ffentlichen Dis-\nkussion um die Biographie des Ministerpr\u00e4sidenten Stol-\npe, aber auch der vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres\nLandes, erkl\u00e4rt der Landtag:\n1. Die Geschichte des ehemals geteilten Deutschlands\nkann nur gemeinsam aufgearbeitet werden und verlangt\ndas wechselseitige Bem\u00fchen um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die in Ost\nund West sehr unterschiedlichen politischen, gesellschaft-\nlichen und kulturellen Rahmenbedingungen, in denen die\nMenschen jeweils lebten. Nur so wird die innere Einigung\nDeutschlands gelingen.\n2. Der \u00f6ffentliche Umgang mit Biographien mu\u00df der Men-\nschenw\u00fcrde verpflichtet sein. Eine nur selektive Kenntnis-\nnahme von Lebensl\u00e4ufen und Lebensleistungen und ihre\nBewertung unter dem Gesichtspunkt heutiger politischer\nOpportunit\u00e4ten sind ungerecht, verhindern einen aufrich-\ntigen Umgang mit der Geschichte und schaden dem inne-\nren Frieden.\n3. Eine der Achtung der Menschenw\u00fcrde verpflichtende\nAuseinandersetzung mit politischen Biographien ist\nunvereinbar mit der Vorverurteilung und der Verletzung\nvon Grundrechten. Das Bekennen zu eigener Verantwor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1300\n\n\n\ntung und gegebenenfalls auch Schuld wird dadurch\nerschwert.\n4. Die Erfahrungen aus der Debatte um die Kontakte von\nManfred Stolpe zu staatlichen Stellen der ehemaligen\nDDR, auch zum Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit, zeigen,\nda\u00df eine oberfl\u00e4chliche Beurteilung, die allein am Ma\u00dfstab\nformaler Kriterien vorgenommen wird, zu groben Unge-\nrechtigkeiten f\u00fchrt.\n5. Jeder einzelne Fall mu\u00df sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden. Die\nBeachtung rechtsstaatlicher Grunds\u00e4tze ist dabei selbst-\nverst\u00e4ndlich. Dazu z\u00e4hlen der Anspruch auf rechtliches\nGeh\u00f6r, ein faires Verfahren und die strikte Einhaltung des\nGrundsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.\n6. Die Einzelfallpr\u00fcfung mu\u00df \u00fcber die blo\u00dfe Feststellung\neiner Zusammenarbeit mit dem MfS hinausgehen. Sie\numfa\u00dft die Ber\u00fccksichtigung der Motive, die zu einer\nsolchen Zusammenarbeit gef\u00fchrt haben, der Art und des\nUmfangs der Zusammenarbeit, des m\u00f6glicherweise ange-\nrichteten Schadens, der Dauer der Zusammenarbeit und\nder Gr\u00fcnde f\u00fcr ihre Beendigung. Bagatellvorg\u00e4nge sollen\nkeine Beachtung finden. Bei der Einzelfallpr\u00fcfung wird\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig nach der Funktion, die die bzw. der\nBetreffende bekleidet bzw. bekleiden soll, entschieden. Die\nseit der Beendigung der T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS vergangene\nZeit ist zu ber\u00fccksichtigen. Niemandem darf die pers\u00f6n-\nliche Weiterentwicklung und der Wille zur Neuorientie-\nrung abgesprochen werden.\n7. Der Landtag erwartet, da\u00df diese Grunds\u00e4tze durch die\nLandesverwaltung, Kommunen und alle sonstigen \u00f6ffent-\nlichen Stellen beachtet werden.\u201c\nUnterzeichnet von Wolfgang Birthler, Siegfried Lietz-\nmann, Rolf Wettst\u00e4dt, Dr. Peter-Michael Diestel, Prof. Dr.\nMichael Schumann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde, Herr Abgeordneter.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Soweit der Entschlie\u00dfungsantrag aus\nBrandenburg. Das bitte, werte Damen und Herren, als\nDenkanregung, damit zu gegebener Zeit hier eine \u00e4hnliche\nEntschlie\u00dfung im S\u00e4chsischen Landtag angenommen wer-\nden kann, die dann tats\u00e4chlich zur inneren Einheit beitra-\ngen k\u00f6nnte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird zum Antrag weiter-\nhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregierung bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren!\nHerr Friedrich, Sie haben sich gewundert, da\u00df dies heute\nhier auf der Tagesordnung steht. Ich denke, es ist gegen-\n\u00fcber den Opfern durchaus berechtigt, wenn wir im\nVerh\u00e4ltnis sehen, wie intensiv und h\u00e4ufig man \u00fcber die\nangestrebte Besserstellung in dem Bereich der Verantwor-\ntungstr\u00e4ger der DDR \u2013 ich sage jetzt bewu\u00dft nicht T\u00e4ter \u2013\nimmer wieder Antr\u00e4ge gestellt bekommt und auch in der\n\u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber geredet wird.\nDie Opfer haben mit Recht \u2013 meiner Ansicht nach \u2013 den\nEindruck, da\u00df sie weniger im Blickfeld der Politik und der\n\u00d6ffentlichkeit sind. Von daher ist es sicher auch richtig,\nda\u00df Sie als Landtagsabgeordnete nach einem Zeitraum\nvon vier bis f\u00fcnf Monaten, unter Umst\u00e4nden auch von\nmir, den inzwischen erreichten Bearbeitungsstand und\n\nAussagen \u00fcber die Anzahl der Antr\u00e4ge erwarten. Dies will\nich als erstes vornehmen.\nMit dem 31. August 1995 ergibt sich folgendes. Es sind\n10 600 Antr\u00e4ge mit 12 800 Schadensf\u00e4llen gestellt worden.\nAuch das will ich einmal so deutlich sagen. Es gibt eine\nReihe von Antr\u00e4gen, deren Grundlage mehrere Schadens-\nf\u00e4lle sind. Davon sind knapp 9 000 Antr\u00e4ge auf berufliche\nRehabilitation, 2 100 Antr\u00e4ge auf verm\u00f6gensrechtliche\nRehabilitation, knapp 1 500 Antr\u00e4ge auf gesundheitliche\nRehabilitation und 260 sonstige Anspr\u00fcche.\nEs sind inzwischen 1 500 dieser Antr\u00e4ge abgeschlossen.\nDas ist fast eine Verdoppelung seit Anfang April. Dies ist\nf\u00fcr mich auch heute noch zu wenig \u2013 ganz deutlich ausge-\nsprochen \u2013, auch wenn es jetzt pro Monat 150 sind. Wir\nstreben an, in der kommenden Zeit auf 500 Antr\u00e4ge pro\nMonat zu kommen.\nWas zu dem bisher noch schwierigen und deswegen so\nlangsamen Vollzug von Entscheidungen zu sagen ist, ist\neigentlich von Ihnen allen an Beispielen geschildert wor-\nden. Ich m\u00f6chte nur noch an einem Beispiel in beide Rich-\ntungen die Begr\u00fcndung deutlich machen.\nGerade seit Anfang der 70er, teilweise schon seit Mitte der\n60er Jahre hat die DDR mit ihrer Verwaltungsstruktur dar-\nauf Wert gelegt, keine schriftlichen Beweise, keine schrift-\nlichen Ausk\u00fcnfte zu geben, so da\u00df es notwendig ist, heute\nzur Glaubhaftmachung \u2013 und ich danke Ihnen, Herr Rich-\nter, da\u00df Sie anerkannt haben, da\u00df wir uns in dieser Hin-\nsicht sehr intensiv bei der Erarbeitung des Gesetzes daf\u00fcr\neingesetzt haben, da\u00df die Glaubhaftmachung eo ipso als\nM\u00f6glichkeit im Gesetz verankert wurde \u2013 neben der eige-\nnen Aussage noch andere Zeugen bringen zu m\u00fcssen,\nMitstreiter, Familie, Arbeitskollegen oder andere. Das ist\nmanchmal auch schon schwierig, weil teilweise diese\nengen Freunde weggezogen sind und man unter Umst\u00e4n-\nden den Kontakt verloren hat.\nDie eine Sache ist es, warum es lange dauert, die andere,\nwarum so wenig Antr\u00e4ge kommen; auch das haben Sie,\nHerr Friedrich, so in den Raum gestellt. Zu bedenken ist,\nda\u00df es viele aus diesen Jahren, Mitte der 60er bis Ende der\n80er, gibt, die nichts in der Hand haben. Sie f\u00fchlen sich\n\u00fcberhaupt nicht in der Lage, die Antr\u00e4ge, die sie stellen\nw\u00fcrden, zu formulieren. Dadurch werden sie im Grunde\nabgehalten.\nWir kennen viele F\u00e4lle, wo junge Menschen mit sehr guten\nZeugnissen Schwierigkeiten haben, heute nachzuweisen,\nda\u00df bei der Bewerbung zur Oberschule bei einem Durch-\nschnitt von 1,2 eben 100 Bessere mit 1,1 zur Verf\u00fcgung\nstanden und deswegen die Ablehnung sozusagen berech-\ntigt war. Wer will das in einem Landkreis nachz\u00e4hlen, ob\nes 100 waren und der Betroffene mit 1,2 der 101. war?\nVon daher m\u00f6chten wir dies in verantwortlicher Weise\nweiter betreiben. Wir haben gerade f\u00fcr die Information\nviel aufgewandt, und zwar durch Anzeigen, und auch\nimmer wieder in den einzelnen \u00c4mtern aufmerksam\ngemacht. Und wir werden das auch weiterf\u00fchren. Vor\nallen  Dingen  haben  wir  vor,  all  die  nach  dem  1. SED-\nUnrechtsbereinigungsgesetz Betroffenen noch einmal per-\ns\u00f6nlich anzuschreiben und auf die M\u00f6glichkeiten der Ent-\nsch\u00e4digungsleistung nach dem 2. SED-Unrechtsbereini-\ngungsgesetz hinzuweisen. Wir streben eine Bearbeitungs-\nzeit von drei bis sechs Monaten im Durchschnitt an. Ich\nmu\u00df dazu sagen, es wird nie zu verhindern sein, da\u00df\neinzelne Betroffene auch ein Jahr oder eine noch l\u00e4ngere\nBearbeitungszeit haben, bevor man die entsprechenden\nUnterlagen zusammenbekommt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1301\n\n\n\nDie hier vorgeschlagenen Ver\u00e4nderungen kann ich unum-\nstritten teilen, z. B. die Frage der Anerkennung der psy-\nchischen Erkrankungen, Herr Nowak. Ich m\u00f6chte dabei\naber zu bedenken geben, da\u00df diese hohe Anerkennungs-\nquote nach dem Zweiten Weltkrieg eine besondere\nBegr\u00fcndung hat. Und zwar ist f\u00fcr die j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger\nin Deutschland und Europa \u2013 f\u00fcr die , die in Europa waren\nund nicht nach Deutschland zur\u00fcckgekehrt sind, hat es\nnat\u00fcrlich keine Relevanz gehabt \u2013 dies grunds\u00e4tzlich als\ngegeben anerkannt worden. Von daher hat es aus dieser\nuns allen bekannten und von mir nicht weiter zu begr\u00fcn-\ndenden Besonderheit von Anfang an einen anderen Aus-\ngangspunkt gegeben. Das soll nicht hei\u00dfen, da\u00df ich mich\nnicht um die notwendigen Ver\u00e4nderungen bez\u00fcglich der\nAnerkennung von psychischen Erkrankungen bem\u00fchen\nwill. Die sehr gro\u00dfe Differenz sorgt nat\u00fcrlich erst einmal\ndaf\u00fcr, da\u00df man erschrickt. Ich bin dar\u00fcber auch\nerschrocken. Deswegen habe ich mich erkundigt, wo die\nUrsachen liegen.\nMeine Damen, meine Herren! Herr Richter, ich hoffe,\nIhren Erwartungen entsprechen zu k\u00f6nnen. Wir haben im\nvergangenen halben Jahr weitere sowohl rein verwal-\ntungsm\u00e4\u00dfige Verbesserungen als auch im Bereich der Auf-\nnahme liegende Verbesserungen durch Qualifizierung der\nMitarbeiter erreichen k\u00f6nnen.\nWas mein Kollege Herr Heitmann zum 1. SED-Unrechts-\nbereinigungsgesetz im besonderen genannt hat, haben\nwir, weil es eine andere Materie ist und andere Wege der\nAbarbeitung notwendig sind, von Anfang an angestrebt.\nWir haben ungef\u00e4hr zwei Drittel Mitarbeiter, die hier\ngelebt haben, und nur ein Drittel Juristen, die in den alten\nL\u00e4ndern gelebt haben. Das ist wiederum f\u00fcr die Abwick-\nlung des juristischen Teils notwendig. Aber gerade f\u00fcr die\nAufnahme, f\u00fcr das erste Gespr\u00e4ch, ist es unserer Meinung\nnach unabdingbar, da\u00df es Menschen sind, die hier gelebt\nhaben und die Dinge anderer bez\u00fcglich der unterschied-\nlichen Situationen in den 60er, 70er, 80er Jahren und im\nJahre 1989/90 beurteilen k\u00f6nnen. Wir wissen alle, da\u00df die\nSituation in den einzelnen Jahrzehnten unterschiedlich\nwar.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann bitte ich\ndie einreichende Fraktion, das Schlu\u00dfwort zu halten. Herr\nNowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Friedrich, wenn ich Brandenburg im Zusam-\nmenhang mit der Vergangsheitsbew\u00e4ltigung h\u00f6re, dann\nwerde ich hellh\u00f6rig. Ein Land, in dem ein ehemaliger IM\nals Ministerpr\u00e4sident fungiert und das die Regelanfrage an\ndie Gauck-Beh\u00f6rde abgeschafft hat, kann nicht Vorbild f\u00fcr\nSachsen sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Im Sinne der Betroffenen ist es\nam wichtigsten, da\u00df die Bearbeitungsfristen f\u00fcr die gestell-\nten Antr\u00e4ge nach dem 2. SED-Unrechtsbereinigungsgesetz\nverk\u00fcrzt werden. Das ist an dieser Stelle schon gesagt\nworden. Ich glaube, hier sollte doch noch einmal nach\nWegen gesucht werden \u2013 der Herr Minister hat es ange-\ndeutet \u2013, da\u00df mit leicht verst\u00e4ndlichen Informationen, die\nauch noch einmal im Gespr\u00e4ch mit den Opferverb\u00e4nden\nweitergegeben werden sollten, die Betroffenen auf ihre\nRechte und M\u00f6glichkeiten aufmerksam gemacht werden.\nWas die Frage der Novellierung des 2. SED-Unrechtsberei-\nnigungsgesetzes betrifft, so haben wir dazu bereits Aus-\nsagen gemacht. Wir unterst\u00fctzen diese Aktivit\u00e4ten.\nAnsonsten ist mit der Antwort der Staatsregierung der\nvorliegende Antrag f\u00fcr die Fraktion der CDU als erledigt\nzu betrachten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist der Antrag laut\nGesch\u00e4ftsordnung \u00a7 53 Abs. 6 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt und der\nTagesordnungspunkt abgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nRegierungs- und Vereinigungskriminalit\u00e4t\nDrucksache 2/0833, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind vorgesehen: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: CDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun dem Einreicher, der Fraktion der CDU, das\nWort. \u2013 Herr Abg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\nzun\u00e4chst der Staatsregierung daf\u00fcr danken, da\u00df sie im\nUmgang mit SED-Unrecht eine klare Haltung bewiesen\nhat, die sie auch in ihrer Stellungnahme zu unserem\nAntrag nochmals dargestellt hat.\n\nIm Laufe der letzten Jahre war eine deutliche Verschie-\nbung der Akzente in der Diskussion um den Umgang mit\nSED-Unrecht erkennbar. Auch die heutige Diskussion der\n\nbeiden Punkte, die vorab angesprochen worden sind, hat\ndies erneut gezeigt.\nIch mu\u00df leider sagen, die Diskussion geht zunehmend in\neine fatale Richtung. Es ist sicher richtig, da\u00df wir heute,\nsechs Jahre nach der friedlichen Revolution im Herbst 1989\nund f\u00fcnf Jahre nach der deutschen Wiedervereinigung,\nzunehmend die sogenannten normalen Verh\u00e4ltnisse errei-\nchen, den Blick zunehmend nach vorn richten und uns in\neinem sicher nicht immer leichten Auss\u00f6hnungsproze\u00df\nmit unserer Geschichte arrangieren wollen.\n\nDies kann und darf aber nicht dazu f\u00fchren, da\u00df wir in\neiner undifferenzierten Gleichmacherei die Geschichte der\nDDR insgesamt ad acta legen und das, was gewesen ist,\neinfach vergessen.\n\nWenn sich Funktionstr\u00e4ger im SED-Unrechtsregime straf-\nw\u00fcrdig verhalten haben, dann mu\u00df dies im Rahmen der\n\u00fcblichen Verj\u00e4hrungszeiten auch weiterhin strafrechtlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1302\n\n\n\nsanktionierbar sein. Wer mit dem Hinweis, man m\u00fcsse\nendlich zur Normalit\u00e4t finden und alte Geschichten auf\nsich  beruhen  lassen,  und  wer  eine  Amnestie  f\u00fcr  DDR-\nUnrecht fordert, der verkenne die Situation, wer die Dis-\nkussion so f\u00fchrt, macht die T\u00e4ter von fr\u00fcher zu den\nOpfern von heute und verh\u00f6hnt diejenigen, die unter die-\nsem Unrecht zu leiden hatten. Man kann es nicht anders\nformulieren.\nMeine Damen und Herren, Normalit\u00e4t ist auf diesem Weg\nnicht zu erreichen, wenn die wirklichen Opfer ohnm\u00e4chtig\nzusehen m\u00fcssen, wie ihre Peiniger, staatlich sanktioniert,\nv\u00f6llig unbehelligt bleiben. Die Schwierigkeiten der deut-\nschen Justiz bei der Verfolgung von DDR-Unrecht sind\nohnehin gro\u00df genug. Wir alle wissen, welch gro\u00dfe Pro-\nbleme die Gerichte haben, in derartigen Verfahren zu\nsachgerechten Entscheidungen zu kommen.\nWir m\u00fcssen aber zumindest den Versuch unternehmen,\nmit unseren rechtsstaatlichen Mitteln diese Verfahren\nweiter zu bearbeiten und zu betreiben. Nichts w\u00e4re\nschlimmer, als wenn der Rechtsstaat kapitulieren und mit\nfadenscheinigen Gr\u00fcnden begangenes Unrecht nachtr\u00e4g-\nlich billigen w\u00fcrde. DDR-Unrecht und DDR-Regierungs-\nkriminalit\u00e4t m\u00fcssen deshalb auch weiterhin konsequent\nverfolgt werden.\nDie Ma\u00dfnahmen, die zu einer weiteren Verbesserung\ndieser Strafverfolgung f\u00fchren sollen, hat die Staatsregie-\nrung in ihrer Antwort klar aufgezeigt. Dies gilt auch f\u00fcr\ndie Verfolgung der Vereinigungskriminalit\u00e4t, von Straf-\ntaten, die im Zusammenhang mit der Umstellung auf ein\nmarktwirtschaftliches System begangen wurden. Auch\nhier gilt: Eine konsequente Verfolgung dieser Straftaten ist\nunerl\u00e4\u00dflich, um eine schwere Hypothek vom deutschen\nVereinigungsproze\u00df zu nehmen.\nDie wirtschaftliche Situation in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nist immer noch schwierig. Wir alle wissen das. Um so\nweniger d\u00fcrfen wir aber zulassen, da\u00df diejenigen, die\naus diesem Vereinigungsproze\u00df unrechtm\u00e4\u00dfig riesige\nGewinne abgesch\u00f6pft haben, unbehelligt bleiben.\nDa\u00df die Verfolgung dieser Straftaten gro\u00dfe Schwierig-\nkeiten bereitet, liegt auf der Hand. Den Straftaten liegen in\naller Regel hochkomplexe und schwer zu durchschauende\nwirtschaftliche Sachverhalte zugrunde. Es bedarf \u2013 wie bei\nallen Wirtschaftsstraftaten \u2013 besonderer Kenntnisse und\neiner gro\u00dfen Erfahrung, um das vorhandene Dickicht\ndurchdringen zu k\u00f6nnen.\nDie Verfolgung der Vereinigungskriminalit\u00e4t bereitet\nnat\u00fcrlich einigen gro\u00dfe Schwierigkeiten. Dies beginnt\ndamit, da\u00df \u00fcberhaupt erst Hinweise erlangt werden m\u00fcs-\nsen, die einen Anfangsverdacht rechtfertigen. Au\u00dferdem\nist bei den Ermittlungen sehr h\u00e4ufig bereits die Feststel-\nlung au\u00dferordentlich schwierig, ob ein strafbares Verhal-\nten vorliegt oder nicht.\nSchlie\u00dflich kommt hinzu, da\u00df beispielsweise im Bereich\nder Staatsanwaltschaften erst geeignete Staatsanw\u00e4lte mit\nder notwendigen Fachkenntnis gefunden werden mu\u00dften.\nBedauerlicherweise war dies ein langer und z\u00e4her Proze\u00df.\nAll dies hat mit Sicherheit dazu beigetragen, da\u00df die Ver-\nfolgung dieser Straftaten nur relativ langsam in Gang\ngekommen ist. Ein Anfang ist zwischenzeitlich jedoch\ngemacht. Wir werden uns aber mit Sicherheit auch weiter-\nhin intensiv bem\u00fchen m\u00fcssen, die zust\u00e4ndigen Schwer-\npunktstaatsanwaltschaften, die es bisher in Chemnitz,\nLeipzig und Dresden gibt, bestm\u00f6glich mit qualifiziertem\nund erfahrenem Personal auszustatten.\n\nMit der auch von der Staatsregierung angesprochenen\npersonellen Konsolidierung im Bereich des h\u00f6heren\nDienstes der Justiz, die eine l\u00e4ngere Verweildauer in den\nSchwerpunktabteilungen der Staatsanwaltschaften gestat-\ntet, sind wir aber auf dem richtigen Weg. Diese Staats-\nanw\u00e4lte werden Zeit haben, sich wirklich gr\u00fcndlich und\nintensiv einzuarbeiten, um so die Effizienz bei der Verfol-\ngung der Vereinigungskriminalit\u00e4t noch wesentlich zu\nverbessern.\nVereinigungskriminalit\u00e4t, meine sehr geehrten Damen\nund Herren, bleibt ein sehr ernstzunehmender Teil der uns\nalle bedr\u00e4ngenden Wirtschaftskriminalit\u00e4t. Diese ist nicht\nnur eine Gefahr f\u00fcr unsere Gesellschaft im allgemeinen,\nsondern sie stellt eine ernstzunehmende Gefahr f\u00fcr die\nEntwicklung des Mittelstandes und des ehrlichen Hand-\nwerks dar.\nDie Justiz m\u00f6chte ich auffordern, alles zu unternehmen,\num dieser Form der Kriminalit\u00e4t entgegenzutreten. Gleich-\nzeitig erwarte ich \u2013 und da mu\u00df ich auch an den Herrn\nFinanzminister appellieren: Die Steuerfahndung und das\nKreditwesen geh\u00f6ren zur Verfolgung dieser Kriminalit\u00e4ts-\nform einfach an einen Tisch, um weiteren Schaden abzu-\nwenden. Neue Kriminalit\u00e4tsformen kann man nur mit\nneuen Methoden bek\u00e4mpfen.\nLassen Sie mich nochmals betonen: Der Staat darf nicht\nkapitulieren, sondern mu\u00df alles daransetzen, dem Recht\nauch tats\u00e4chlich zum Recht zu verhelfen. Ich bin sicher,\nda\u00df wir im Freistaat Sachsen insoweit noch viel zu tun\nhaben, uns aber auf dem richtigen Weg befinden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bedanke\nmich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die PDS-\nFraktion; Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Schiemann, Ihren im Kern tats\u00e4ch-\nlich sachlichen Ausf\u00fchrungen, aber Ihrem erneut ausge-\nsprochenen Pro f\u00fcr die Fortsetzung der Verfolgung der\nsogenannten Regierungskriminalit\u00e4t halte ich einmal eine\nvor dem 3.10.1990 abgegebene Erkl\u00e4rung der Bundesregie-\nrung entgegen. \u2013 Zitat:\n,,Die Bundesregierung ist der \u00dcberzeugung, da\u00df freie\nWahlen in ganz Deutschland, wie sie auch immer ausfal-\nlen m\u00f6gen, nur den Sinn haben d\u00fcrfen, das deutsche Volk\nzu einen und nicht zu entzweien. Die Errichtung eines\nneuen Regierungssystems darf daher in keinem Teil\nDeutschlands zu einer politischen Verfolgung der Anh\u00e4n-\nger des alten Systems f\u00fchren.\nAus diesem Grunde sollte nach Auffassung der Bundes-\nregierung daf\u00fcr Sorge getragen werden, da\u00df nach der\nWiedervereinigung Deutschlands niemand wegen seiner\npolitischen Gesinnung oder T\u00e4tigkeit oder nur, weil er in\nBeh\u00f6rden oder politischen Organisationen in einem Teil\nDeutschlands t\u00e4tig gewesen ist, verfolgt wird.\u201c \u2013 Ende des\nZitats.\nZugegeben, das Zitat ist nicht ganz aktuell. Es entstammt\ndem Memorandum der Bundesregierung vom 2. Septem-\nber 1956 zur Frage der Wiederherstellung der deutschen\nEinheit, \u00fcbergeben am 7. September 1956 durch die Bot-\nschafter der Bundesrepublik in Moskau, Washington, Paris\nund London; nachzulesen im Bulletin des Presse- und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1303\n\n\n\nInformationsamtes der Bundesregierung vom 8. Septem-\nber 1956, Nr. 169, Seite 1625.\n\n(Eggert, CDU:\nDas durften Sie doch damals gar nicht lesen.)\n\n\u2013 Richtig, bei mir kam jedenfalls nicht die K.\n\n(Eggert, CDU:\nWas hatten Sie denn da f\u00fcr Quellen?)\n\n\u2013 Ich konnte es vor allen Dingen gar nicht lesen, wenn ich\nentschuldigen darf; ich war f\u00fcnf Jahre alt.\nVon dieser Position ist die Bundesregierung bis zum\nAbschlu\u00df des Einigungsvertrages im Jahre 1990 erkl\u00e4-\nrungsseitig nie abgewichen. Die Position hat sie 1956 in\nAnsehung von 1953 verk\u00fcndet, und sie hat sie durchgehal-\nten bis zum Treffen Kohl-Gorbatschow auf der Krim. Just\nnachdem der Einigungsvertrag unterschrieben war, hat sie\nsich ge\u00e4ndert. Es wird den Historikern, den Geschichts-\nforschern vorbehalten bleiben zu eruieren, wo der daf\u00fcr\nausschlaggebende Punkt lag.\nHeute, f\u00fcnf Jahre nach der Herstellung der staatlichen Ein-\nheit, ist der Elitenwechsel in Ostdeutschland l\u00e4ngst voll-\nzogen, die neuen Machtverh\u00e4ltnisse sind \u00fcberall gefestigt.\nEigentlich, meine sehr verehrten Damen und Herren, die\nSie als Parteig\u00e4nger der Obsiegenden gelten, k\u00f6nnten Sie\nsich Gro\u00dfmut und Milde leisten.\nAber was sich derzeit in Ostdeutschland in puncto Straf-\nverfolgung abspielt, wird von der Arbeitsgemeinschaft\nsozialdemokratischer Juristen in Zahlen gefa\u00dft und gele-\ngentlich als Verfolgungsmaschinerie bezeichnet. Es sind\ndies die Zahlen der Arbeitsgemeinschaft sozialdemokra-\ntischer Juristen, die ich jetzt wiedergebe. Derzeit laufen \u2013\nStand Mai 1995 \u2013 in Ostdeutschland 47 670 derartige Straf-\nverfahren, von denen 24 650 abgeschlossen sind. Im Ergeb-\nnis wurde in 354 von 47 670 bzw. jetzt abgeschlossenen\n24 650 in ganzen 354 F\u00e4llen Anklage erhoben. Bislang sind\nbekannterma\u00dfen 127 Verfahren abgeschlossen.\nDas stellt die Frage nach dem Sinn einer solchen Ma\u00df-\nnahme. Entweder wir kommen zur Erkenntnis, da\u00df es mit\nden Mitteln des Strafrechtes nicht geht. Dann m\u00fcssen wir\ndas aber rein aus pragmatischen Gr\u00fcnden auch einmal zur\nKenntnis nehmen und einen anderen Weg suchen.\n\n(Frau Weber, CDU:\nDas haben Sie jetzt zum zweiten Mal gesagt. \u2013\n\nStaatsminister Heitmann:\nJetzt geht es um Wirtschaftskriminalit\u00e4t.)\n\n\u2013 Ich rede jetzt nicht von der Vereinigungskriminalit\u00e4t. Sie\nsehen den Weg darin \u2013 ich zitiere aus dem Antrag: ,,Die\nStaatsregierung wird ersucht, zu pr\u00fcfen und dem Landtag\nzu berichten, wie im Freistaat Sachsen die Strafverfolgung\nder Regierungskriminalit\u00e4t in der ehemaligen DDR und\nder Vereinigungskriminalit\u00e4t noch weiter verbessert wer-\nden kann.\u201c Nat\u00fcrlich l\u00e4\u00dft sich daran einiges ,,verbessern\u201c.\nSie k\u00f6nnten zum Beispiel auf die Idee kommen, alle ehe-\nmaligen Grenzsoldaten vor Gericht zu stellen. Das d\u00fcrften\netwa 500 000 in der Geschichte der DDR gewesen sein. Das\nist \u00fcberhaupt keine \u00dcbung, hier eine Freiheitsberaubung\nzu konstruieren. Da gibt es waghalsigere Konstruktionen.\nDas ist eindeutig \u00fcberhaupt kein Problem.\n\n(Eggert, CDU: Oder alle Staatsanw\u00e4lte.)\n\nDie Frage ist nur: Wo kommen Sie denn mit diesem ver-\nbesserten Weg der Strafverfolgung hin? Wo f\u00fchrt denn\ndieser Kurs hin? Nehmen Sie \u00fcberhaupt zur Kenntnis, da\u00df\n\nSie bei diesen Zahlen \u2013 das kann man an Statistiken ver-\ngleichen \u2013 drauf und dran sind, die DDR in puncto Straf-\nverfolgung zu \u00fcberholen? Eindeutig, gucken Sie die Stati-\nstiken an!\n\n(Frau Weber, CDU:\n16 Millionen Freiheitsberaubte. \u2013\n\nEggert, CDU:\nGucken Sie sich mal die DDR-Gef\u00e4ngnisse an.)\n\nNehmen Sie \u00fcberhaupt zur Kenntnis, um einmal \u00fcber\nstrukturelle Gewalt zu reden, Herr ehemaliger Ex-Innen-\nminister, \u2013 \u2013\n\n(Eggert, CDU: Das war doppelt gemoppelt!)\n\nKennen Sie nicht die Aufkleber von jungen Leuten, die da\nhei\u00dfen: ,,Helfen Sie der Polizei, verpr\u00fcgeln Sie sich\nselbst!\u201c? Das sind die Aufkleber, die junge Menschen in\nSachsen tragen. Denken Sie einmal dar\u00fcber nach, wenn Sie\n\u00fcber Gewalt seinerzeit reden, denken Sie \u00fcber die heutige\nGewalt nach!\n\n(Staatsminister Heitmann:\nSie lernen es nie, Sie kapieren es nie!)\n\n\u2013 Ich denke schon, Herr Staatsminister, ich kapiere es\njeden Tag, in jedem Verfahren.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nSie d\u00fcrfen jetzt reden, das ist der Unterschied.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\nkommen Sie bitte zum Ende.\n\nBartl, PDS: \u2013 Ich komme zum Ende.\n\n(Zustimmendes Klopfen bei der CDU)\n\nIch will damit nur eines sagen: Der Kurs, den Sie jetzt mit\ndiesem Antrag wiederum einleiten wollen, ersetzt nur eine\nForm der strukturellen Gewalt durch eine andere. Dieser\nKurs wird die Spirale der Gewalt fortsetzen. Da erinnere\nich an einen sehr klugen und weisen Spruch eines ameri-\nkanischen Pr\u00e4sidenten: ,,In einem geteilten Haus kann\nman auf die Dauer nicht leben.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion nochmal das Wort? \u2013 Dann rufe ich die SPD-Fraktion\nauf.\n\nFrau Seidel, SPD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Mit Besorgnis beobachtet die Fraktion\nder SPD, wie die Aufarbeitung von DDR-Unrecht mehr\nund mehr zur Aufgabe der Justiz wird. Mit den Mitteln\ndes Strafrechts allein kann aber unter Wahrung rechts-\nstaatlicher Grunds\u00e4tze eine gerechte, f\u00fcr Ost- und West-\ndeutsche lehrsame Auseinandersetzung mit Versagen vor\nden Anforderungen der Geschichte nicht erreicht werden.\n Das nunmehr vorliegende Zahlenmaterial \u00fcber die T\u00e4tig-\nkeit der Staatsanwaltschaften und der Gerichte in den letz-\nten 41\u20442 Jahren und die erste h\u00f6chstrichterliche Rechtsspre-\nchung zeigen, da\u00df das Strafrecht nur wenig geeignet ist, in\nder Vergangenheit begangenes Unrecht zu ahnden. Von\nden eingeleiteten Ermittlungsverfahren sind bisher\nca. 50 % abgeschlossen. Sie haben in ein bis zwei Prozent\nder F\u00e4lle zur Anklage oder zu einem Strafbefehl gef\u00fchrt.\nVon den noch anh\u00e4ngigen Verfahren betreffen \u00fcber 90 %\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1304\n\n\n\nmittelschwere Delikte, von denen in \u00fcber 70 % wegen\nRechtsbeugung ermittelt wird.\nDie Entscheidungen, die ergangen sind, haben weder\nMenschen, denen besonderes Unrecht angetan wurde,\nbefriedigt, noch den B\u00fcrgern, die Jahrzehnte in ihrer Frei-\nheit eingeschr\u00e4nkt waren, das Gef\u00fchl vermittelt, da\u00df die\nSchuldigen eine gerechte Strafe bekommen. Dies k\u00f6nnte\nauch ein Grund daf\u00fcr sein, da\u00df ein durch Strafantr\u00e4ge\ndokumentiertes Interesse der Verletzten an einer Strafver-\nfolgung kaum anzutreffen ist.\nDennoch besteht aus Sicht meiner Fraktion kein Anla\u00df f\u00fcr\neine Amnestie f\u00fcr in der DDR begangenes Unrecht. Eine\nformale Betrachtung von Zahlen und deren Bewertung\nnach einem Aufwand-Nutzen-Verh\u00e4ltnis erscheint uns in\ndiesem Punkt unangebracht und darf kein Grund f\u00fcr den\nErla\u00df einer Amnestie sein.\nDer Rechtsstaat mu\u00df, so lange es ihm m\u00f6glich ist, alles in\nseinen Kr\u00e4ften Stehende tun, damit genau diese Straft\u00e4ter\nzur Verantwortung gezogen werden k\u00f6nnen. Das sind wir\nbesonders auch den Opfern schuldig.\nNoch wichtiger erscheint mir in diesem Zusammenhang\naber, da\u00df den Opfern eine gerechtere Entsch\u00e4digung f\u00fcr\nerlittenes Unrecht gew\u00e4hrt wird. Ich denke, ein Schritt\ndazu war heute die Annahme des SPD-Entschlie\u00dfungs-\nantrages zur Drucksache 2/0851 durch alle Fraktionen.\nDie SPD-Fraktion lehnt aber eine erneute Verl\u00e4ngerung\nder Verj\u00e4hrungsfristen sowohl f\u00fcr die am 31.12.1995 ver-\nj\u00e4hrenden leichten Straftaten als auch f\u00fcr die am\n31.12.1997 verj\u00e4hrenden mittelschweren Straftaten aus\nrechtsstaatlichen Gr\u00fcnden ab.\nDie SPD-Fraktion unterst\u00fctzt alle Ma\u00dfnahmen der Staats-\nregierung, mit der die Strafverfolgung von Regierungs-\nkriminalit\u00e4t \u2013 Herrn Bartl mag das nicht gefallen \u2013 und der\nVereinigungskriminalit\u00e4t verbessert werden kann. Es darf\nin Sachsen nicht dazu kommen, da\u00df unter anderem wegen\nbeschr\u00e4nkter Personalkapazit\u00e4t \u2013 ich meine, Herr Schie-\nmann hat das ganz \u00e4hnlich gesehen \u2013 vieles, was straf-\nrechtlich verfolgt werden m\u00fc\u00dfte, unab\u00e4nderlich unge-\ns\u00fchnt bleibt und etwa die vereinigungsbedingte Wirt-\nschaftskriminalit\u00e4t, die gro\u00dfen Schaden angerichtet hat,\nder Verj\u00e4hrung anheimf\u00e4llt.\nDeshalb m\u00fcssen Schwerpunkte gesetzt werden, die sicher-\nstellen, da\u00df eine Verfolgung von Straftaten, die zu Sch\u00e4-\nden an Leib und Leben f\u00fchrten, von Rechtsbeugung,\nsoweit es zu schweren Menschenrechtsverletzungen\ngekommen ist, und von schweren F\u00e4llen der N\u00f6tigung\nund Erpressung durch Strafvollzugsbeamte oder Ange-\nh\u00f6rige des MfS nicht durch den Eintritt der Verj\u00e4hrung\nunm\u00f6glich wird.\nDie SPD-Fraktion weist alle Versuche der PDS zur\u00fcck,\nrechtsstaatliche Verfahren, in denen die Verantwortlichen\ndes SED-Regimes f\u00fcr begangenes bzw. zu verantworten-\ndes Unrecht zur Verantwortung gezogen werden sollen,\nals politische Verfahren zu verunglimpfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nEigene Mitverantwortung kann man so nicht leugnen.\nBesonders unertr\u00e4glich finde ich es dann, wenn solche\n\nBehauptungen laut schreiend von denjenigen erhoben\nwerden, die in der DDR an verantwortlicher Stelle geses-\nsen haben.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die Staatsregie-\nrung das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt\num das Schlu\u00dfwort. Herr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Bartl, Sie k\u00f6nnen\ndoch an und f\u00fcr sich sehr froh sein, da\u00df es bei uns keine\npolitische Verfolgung mehr gibt. Ich glaube, wir sind alle\nsehr froh, da\u00df es diese nicht mehr gibt. Das haben wir in\nder Diskussion zur Verfassung eindeutig festgestellt.\nAber das ist ja nicht zustande gekommen, indem die SED\nuns irgendwelche M\u00f6glichkeiten gegeben hat, sondern das\nhaben die Leute, die 1989 auf die Stra\u00dfe gegangen sind,\nmit der Revolution erstritten. Und es w\u00e4re unredlich, jetzt\ndie Frage, die ich in meinen Worten angesprochen habe \u2013\nund ich habe mich eindeutig dazu bekannt, da\u00df die Ver-\neinigungskriminalit\u00e4t als Form der Wirtschaftskriminalit\u00e4t\nanzusehen ist \u2013, jetzt in eine politische Verfolgung umzu-\nwandeln. Ich bleibe dabei: Vereinigungskriminalit\u00e4t als\nForm der Wirtschaftskriminalit\u00e4t sollten wir auch in\nZukunft mit allen Mitteln bek\u00e4mpfen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte nochmals an uns alle appellieren. Die Signale,\ndie Staatsanwaltschaften, aber auch das Landeskriminal-\namt in dieser Richtung \u00e4u\u00dfern, sollten wir ernst nehmen.\nIch bitte auch die Staatsregierung, nochmals in ihre \u00dcber-\nlegungen intensiv mit einzubeziehen die gemeinsamen\nErmittlungsgruppen zwischen Staatsanwaltschaft, Landes-\nkriminalamt, Steuerfahndung, aber auch unter Einbezie-\nhung der Zollfahndung.\nEs bleibt f\u00fcr die CDU-Fraktion an dieser Stelle zu bemer-\nken, da\u00df dies ein wichtiges Thema ist, das wir nicht aus\ndem Auge verlieren wollen. Ich bitte Sie, da\u00df wir heute\nhier beschlie\u00dfen, den von uns angesprochenen Punkt 1 als\nweiterhin bestehenden Punkt zu belassen.\nIch w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie mir zustimmen, da\u00df der\nvon uns angesprochene Punkt 2 mit der Beantwortung\ndurch die Staatsregierung als erledigt angesehen werden\nkann.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann lasse ich jetzt\nabstimmen zur Drucksache 2/0833 \u00fcber den Punkt 1. Wer\ndiesem Punkt 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nist der Punkt 1 mehrheitlich angenommen, und der Punkt\n2 ist f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Damit k\u00f6nnen wir diesen Tage-\nsordnungspunkt abschlie\u00dfen.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1305\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Abschmelzung der Rentenauff\u00fcllbetr\u00e4ge\nDrucksache 2/0854, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Rentenkorrektur\nDrucksache 2/0931, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD, CDU.\nIch erteile nun dem Einreicher das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich konzentriere mich zun\u00e4chst auf\ndas dringende Problem der Rentenauff\u00fcllbetr\u00e4ge und Ren-\ntenzuschl\u00e4ge. Auf die Fragen der Zusatz- und Sonderver-\nsorgungssysteme gehe ich erst beim CDU-Berichtsantrag\nein.\nOhnehin ist die Systematik der Tagesordnungspunkte 7\nbis 9 recht eigenwillig, scheint sie doch eher Fraktionseitel-\nkeiten zu folgen als der Logik der Sachverhalte. Aber im\nf\u00fcnften Jahr des bundesweiten Widerstandes gegen das im\nRenten\u00fcberleitungsgesetz verankerte Strafrecht und des-\nsen Uns\u00e4glichkeiten sind wir ja schon manches gew\u00f6hnt.\nZirka 1,8 Millionen ostdeutsche Rentnerinnen und 400 000\nostdeutsche Rentner, deren Renten zum 1.1.1992 umge-\nwertet wurden, erhalten Auff\u00fcllbetr\u00e4ge zur Rente, und\nzwar deshalb, weil ihre Rente nach DDR-Recht h\u00f6her\nberechnet war als nach bundesdeutschem Recht.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Falsch!)\n\n\u2013 Das ist nicht falsch, Herr Staatsminister.\nIn Sachsen sind das ca. 327 640 Renten, die \u00fcber die Lan-\ndesversicherungsanstalt ausgezahlt werden. Seitens der\nBfA kommen noch 280 000 hinzu. Die Auff\u00fcllbetr\u00e4ge\nmachen zwischen 50 DM bis weit \u00fcber 400 DM, vor allem\nbei Frauen und Niedrigverdienern, aus. Analog dazu\nerhalten Rentner mit Sozialversicherungs- bzw. mit FZR-\nAnspr\u00fcchen ab Rentenbeginn 1992 ebenfalls einen Auf-\nf\u00fcllbetrag, den sogenannten Rentenzuschlag, und zwar\ndann, wenn sie entsprechend der Vergleichsrente, die\nihnen bis 1996 zusteht, nach altem Recht eine h\u00f6here Rente\nerhalten als nach neuem Recht.\nDer durchschnittliche Rentenzuschlag betr\u00e4gt f\u00fcr die ca.\n18 750 Renten, die von der LVA zu bezahlen sind, ca.\n113 DM monatlich. Die Zuschl\u00e4ge sollen nun entspre-\nchend Einigungsvertrag und Renten\u00fcberleitungsgesetz ab\n1.1.1996 systematisch abgeschmolzen werden. Der Stichtag\n1.1.1996 war im \u00fcbrigen kein willk\u00fcrlich festgesetzter, in-\ndem man n\u00e4mlich davon ausging, da\u00df bis ca. 1995 die\nRenten in Ost und West angeglichen sein werden. Diese\nPrognose war aber ungef\u00e4hr so erfolgreich wie die pfiffige\nIdee von den ,,bl\u00fchenden Landschaften\u201c in Sachsen, die in\nihrer Naivit\u00e4t heute eher erheiternd wirkt.\n\n(Goliasch, CDU:\nJunger Mann! Schaffen Sie sich mal\n\neine Brille an, wenn Sie nicht sehen wollen,\nwie es bei uns besser geworden ist\n\nin den St\u00e4dten und \u00fcberall!)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Goliasch.\n\n(Goliasch, CDU:\nSchauen Sie sich die Fassaden an!)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Goliasch. Schauen Sie sich nur\ndie Probleme an, die stehen! Das ist viel wichtiger. Wenn\nSie sich die Probleme anschauen w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie\nanders denken. Sie schauen ja nur auf die Fassade. Solange\nman nur auf die Fassade schaut, schaut man leider nicht\nauf die Probleme. Das ist es.\nFakt ist: Vergleicht man die Ost- und West-Renten, so\nergibt sich, da\u00df die Ost-Renten zur Zeit bei ca. 77 % der\nH\u00f6he der West-Renten liegen, und selbst romantische\nGem\u00fcter wagen eine Rentenangleichung in Ost und West\nerst nach dem Jahr 2000 zu prognostizieren bzw. davon zu\ntr\u00e4umen.\nVerschlie\u00dft man sich in Bonn und anderswo diesen Reali-\nt\u00e4ten, dann wird das Erwachen f\u00fcr Abertausende Ost-\nRentner ein b\u00f6ses sein. Sie k\u00f6nnen es ja nachher korri-\ngieren, Herr Staatsminister, aber die Prozentzahlen, die\nvorhergesagt worden sind, sind systematisch von Jahr zu\nJahr immer kleiner gemacht worden, und deshalb wird\nwohl das Jahr 2000 selbst noch mehr als prognostisch sein.\n Verschlie\u00dft man sich also dem nach wie vor, wird das\nkeine Fortschritte bringen, denn die Abschmelzung dieses\nTeiles der Rente ab 1996 w\u00fcrde bedeuten, da\u00df ca. 95 %\naller Renten f\u00fcr lange Jahre von s\u00e4mtlichen Rentenerh\u00f6-\nhungen ausgeschlossen w\u00fcrden. Betroffen w\u00e4ren insbe-\nsondere Frauen, wie \u00fcberhaupt diejenigen, welche sehr\nwenig Rente beziehen.\nAll das, meine Damen und Herren, geschieht ja leider\nnicht im luftleeren Raum. Ich erinnere nur, da\u00df seit kur-\nzem die Vergleichsmieten in Ostdeutschland eingef\u00fchrt\nwurden und mit Mieterh\u00f6hungen auf lange Sicht zu rech-\nnen ist. Ich erinnere an die Erh\u00f6hung von Verkehrstarifen,\ndie auch 1996 nicht ausbleiben werden. Ich erinnere an die\nErh\u00f6hung von Strom- und Wasserpreisen oder daran, da\u00df\nmit der 3. Stufe der Gesundheitsstrukturreform wieder\nneue Belastungen, vor allem auf \u00e4ltere und chronisch\nkranke Menschen, zukommen werden.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nWoher wissen Sie das?)\n\n\u2013 Die Geschichte wird es richten, Herr Staatsminister. Wir\nwerden uns n\u00e4chstes Jahr wieder sprechen \u00fcber das, was\nda l\u00e4uft.\nAll das sind nicht nur bitterb\u00f6se Fakten, die von uns als\nden ,,ewigen Meckerern\u201c bezeichnet wurden, sondern sie\nhat auch die Anh\u00f6rung zum Renten\u00fcberleitungsgesetz am\n21. Juni 1995 in Bonn verdeutlicht. Das wissen Sie, Herr\nGeisler, nun wiederum sehr genau.\nDie zun\u00e4chst einfachste L\u00f6sung ist, wie es auch von der\nSPD in ihrem Antrag vorgeschlagen wird, schlicht und\nergreifend die Aussetzung der Abschmelzung von Auf-\nf\u00fcllbetr\u00e4gen, und zwar so lange, bis der aktuelle Renten-\nwert Ost dem aktuellen Rentenwert West entspricht. Statt\ndieser einfachen Logik zu folgen, versucht man eigentlich\nimmer wieder, neue Ausfl\u00fcchte zu finden und nicht die\ndr\u00e4ngenden Probleme gerade bei dieser Frage in Angriff\nzu nehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1306\n\n\n\nAlles andere werde ich dann noch im Schlu\u00dfwort sagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion.\nHerr Abg. Stempell, bitte.\n\nStempell,  CDU:  Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Es ist unglaublich, mit wel-\nchen Halbwahrheiten Sie, Herr D\u00fcrrschmidt, die Men-\nschen verunsichern und verwirren und wie Sie ihnen\nangst machen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMan mu\u00df manche Halbwahrheiten oft genug wiederholen,\nund dann wird es schon der eine oder andere glauben. Das\nwar doch auch das System Ihrer eigenen Propaganda.\nAber ich hoffe, das zieht nicht mehr. Wir werden zumin-\ndest versuchen, sachlich dagegenzuhalten.\n\u00dcber Renten ist in diesem Hohen Haus schon oft gespro-\nchen worden. Ich deute es als ein Zeichen hoher Wert-\nsch\u00e4tzung gegen\u00fcber den \u00e4lteren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern in unserem Land. Heute sind den Renten gleich drei\nTagesordnungspunkte gewidmet \u2013 eine gute Fortsetzung\nder Tradition.\nEine nicht gerade gl\u00fcckliche Konstellation hat dazu beige-\ntragen, da\u00df zwei Antr\u00e4ge in einem Tagesordnungspunkt\nzusammengefa\u00dft sind und die nachfolgenden nochmals\ndie einzelnen Antr\u00e4ge gesondert behandeln. Insofern gebe\nich Ihnen recht, da\u00df es sehr schwierig ist, das zu trennen.\nDa ich im nachfolgenden Tagesordnungspunkt, der sich\nmit einem analogen Antrag der SPD-Fraktion, mit den\nRentenauff\u00fcllbetr\u00e4gen und den Rentenzuschl\u00e4gen, sach-\nlicher befa\u00dft als Ihre Antr\u00e4ge, Herr D\u00fcrrschmidt, etwas\nausf\u00fchrlicher Position beziehen und auch einen \u00c4nde-\nrungsantrag meiner Fraktion einbringen m\u00f6chte, werde\nich jetzt nur wenige Bemerkungen zum PDS-Antrag\n,,Rentenkorrektur\u201c machen.\nDer Antragsteller fordert darin eine Information von der\nStaatsregierung zu den Ergebnissen der Gespr\u00e4chsrunde\nder Sozialminister der neuen Bundesl\u00e4nder vom 20. M\u00e4rz\n1995 bez\u00fcglich zu erwartender Korrekturen des Renten-\n\u00fcberleitungsgesetzes vom 25. Juli 1991 mit \u00c4nderung vom\n18. Dezember 1991 und Erg\u00e4nzung vom 24. Juni 1993, spe-\nziell die Sonderversorgungssysteme f\u00fcr Angeh\u00f6rige des\nMfS, der Nationalen Volksarmee, der Volkspolizei und der\nZollverwaltung betreffend sowie betreffend die Zusatz-\nversorgungssysteme u. a. f\u00fcr Generaldirektoren der zen-\ntralgeleiteten Kombinate, f\u00fcr verdienstvolle Vorsitzende\nvon Produktionsgenossenschaften, f\u00fcr hauptamtliche Mit-\narbeiter und Mitarbeiterinnen der Parteien der DDR, auch\nder gesellschaftlichen Organisationen wie der Nationalen\nFront, der Gesellschaft f\u00fcr Sport und Technik und des\nFreien Deutschen Gewerkschaftsbundes.\nAls CDU-Fraktion stehen wir hinter den Bestimmungen\ndes Vertrages zur Schaffung einer W\u00e4hrungs-, Wirtschafts-\nund Sozialunion vom 18. Mai 1990, der festlegt, da\u00df\nerworbene Anspr\u00fcche und Anwartschaften aus den\nZusatz- und Sonderversorgungssystemen der ehemaligen\nDDR in die gesetzliche Rentenversicherung \u00fcberf\u00fchrt wer-\nden, allerdings ungerechtfertigte Leistungen abgeschafft\nund \u00fcberh\u00f6hte Leistungen abgebaut werden. Im Eini-\ngungsvertrag wurde diese Haltung nochmals bekr\u00e4ftigt.\nEs wird von uns als CDU-Fraktion nicht getragen, da\u00df\neine Fortschreibung von alten Privilegien f\u00fcr Personen mit\n\n\u00fcberwiegend politisch motivierter T\u00e4tigkeit in der ehe-\nmaligen DDR jetzt auch noch in der gesetzlichen Renten-\nversicherung der Bundesrepublik Deutschland erfolgt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nDas w\u00e4re politisch verantwortungsloses Handeln gegen-\n\u00fcber der gro\u00dfen Zahl von Rentnerinnen und Rentnern, die\nnicht Gelegenheit hatten, zumindest in einem Zusatzver-\nsorgungssystem zu sein. Das ist eben ein St\u00fcck Rentenun-\ngerechtigkeit oder meinetwegen auch Rentenstrafrecht der\nalten DDR, denn dort wurden nach Belieben entsprechen-\nde Zusatzversorgungssysteme geschaffen, u. a. auch f\u00fcr\nPrivilegierte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will das nicht verallgemeinern. Das wollen wir nicht;\ndas ist auch nicht unser politischer Wille. Dabei gehen wir\nganz bewu\u00dft von einer differenzierten Behandlung von\nAnspruchsberechtigten aus. Wir wollen, da\u00df diese hohen\npolitischen Verantwortungstr\u00e4ger im wesentlichen gleich\nbehandelt werden mit anderen ostdeutschen B\u00fcrgern mit\nvergleichbaren beruflichen Qualifikationen und gleicher\nLebensarbeitszeit in Zivilberufen \u2013 nicht weniger, aber\nauch nicht mehr.\nWir k\u00f6nnen auch nicht verstehen \u2013 das ist jetzt leider ein\nWermutstropfen, an die Fraktion der SPD gerichtet \u2013, da\u00df\nein von der SPD-Fraktion des Deutschen Bundestages vor-\ngelegtes Rentenmodell \u2013 es wird in einer renommierten\nWochenzeitschrift als ,,Luxusrentenmodell\u201c bezeichnet \u2013\nernsthaft getragen wird, das davon ausgeht, da\u00df es keine\nRentenzahl- bzw. -betragsbegrenzungen geben wird.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nHerr Stempell, das liegt vor allem daran,\n\nda\u00df es die Bundesregierung bislang vers\u00e4umt hat,\nselbst einmal ein Gesetz vorzulegen!)\n\n\u2013 Sie haben recht, aber es wird im Moment vorbereitet.\n\n(Wortwechsel zwischen Abg. Dr. Kunckel, SPD,\nund Abg. Goliasch, CDU)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, da\u00df das von meiner Redezeit weggeht, des-\nwegen m\u00f6chte ich doch weitersprechen.\nNach diesem Modell w\u00fcrde ein Herr Mielke den statt-\nlichen Betrag von monatlich 3 000 DM Rente erhalten.\nDieses Rentenmodell wird \u00fcbrigens \u2013 ich sagte eben\nschon: leider \u2013 auch von dem SPD-Sozialexperten Herrn\nDrechsler getragen sowie von Herrn Thierse, soweit ich\ndas einschl\u00e4gigen Pressemitteilungen entnehmen konnte.\n\n(Zurufe von der SPD: Dre\u00dfler! \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU:\n\nName falsch, Zahlen richtig!)\n\n\u2013 Entschuldigung. \u2013 Dre\u00dfler.\nHerr  Richter,  Ihr  Vortrag  zur  Aufarbeitung  der  DDR-\nVergangenheit vorhin hat mir sehr gut gefallen, aber\ndiese Position ist vielleicht doch noch ein Widerspruch.\nIch glaube, da\u00df Sie Ihre Haltung auch in Bonn vielleicht\nnoch durchsetzen k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nIch habe sie hier schon dargelegt!)\n\n\u2013 Herr Kunckel, das ist richtig, und es freut mich, da\u00df Sie\ndazu eine Meinung haben.\nWir wissen, da\u00df kontinuierliche Gespr\u00e4che auf der Ebene\nder Sozialminister der neuen Bundesl\u00e4nder, der Minister-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1307\n\n\n\npr\u00e4sidenten der neuen Bundesl\u00e4nder sowie ihrer Beauf-\ntragten zur Beratung und Abstimmung eines Entschei-\ndungsvorschlags mit dem Ziel, mehr Ausgleich f\u00fcr die\nbetroffenen Personengruppen der zu hinterfragenden Son-\nder- und Zusatzversorgungssysteme zu erreichen, gef\u00fchrt\nwerden. Wir hoffen auf ein baldiges tragbares Ergebnis f\u00fcr\neine anschlie\u00dfende schnelle Umsetzung im Deutschen\nBundestag. Das w\u00e4re dann eine Gesetzesvorlage, der die\nFraktionen, die eine Meinung vertreten, auch zustimmen\nk\u00f6nnen.\nDie CDU-Fraktion wird den Drucksachen 2/0854 und\n2/0931 nicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion. Frau Abg. Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der Antrag Korrekturen im Rentenrecht zielt\nauf verschiedene Sachverhalte und Personengruppen, f\u00fcr\ndie im jetzt geltenden Rentenrecht \u00c4nderungen angestrebt\nwerden. Logisch ist, da\u00df bei der PDS an erster Stelle die\nSorge f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der systemnahen Zusatzversor-\ngungssysteme und der Sonderversorgungssysteme der\nDDR steht, also f\u00fcr Angeh\u00f6rige der NVA, der Polizei, der\nZollverwaltung sowie der Staatssicherheit. Es ist logisch,\nsind doch diese Personengruppen eine wesentliche Klien-\ntel dieser Partei. In der \u00d6ffentlichkeit bem\u00fcht die PDS zur\nBegr\u00fcndung ihres Anliegens eine makabre Argumen-\ntation.\n\nMeine Damen und Herren von der PDS, ich frage Sie: Wie\nist es vereinbar, da\u00df Sie sich \u2013 fr\u00fcher zumindest \u2013 gegen\ndie Pension einer Freisler-Witwe gewandt haben \u2013 und\ndas zu Recht \u2013 und heute f\u00fcr die Leute, die f\u00fcr Todes-\nsch\u00fcsse an der Mauer verantwortlich sind, f\u00fcr hohe Ren-\nten streiten?\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nHeute argumentieren Sie damit \u2013 ich zitiere aus Ihrem\nAntrag \u2013, da\u00df es ,,Aufgabe des Sozialversicherungsrechtes\nist, Versicherte vor elementaren Lebensrisiken zu sichern,\nnicht aber Unrecht zu s\u00fchnen oder Lebensf\u00fchrungsschuld\nzu sanktionieren.\u201c\n\nSie haben damit eine Kehrtwendung vollzogen, die aber\nebenfalls nicht \u00fcberrascht. Sie haben mehrere dieser Kehrt-\nwendungen vollzogen. F\u00fcr mich immer wieder beein-\ndruckend ist, wie wortgewandt Mitglieder Ihrer Partei, die\nzu DDR-Zeiten Menschen, die sich auf das Grundgesetz\nberufen haben, bek\u00e4mpft haben, heute auf eben dieses\nGrundgesetz pochen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDie s\u00e4chsische SPD \u2013 ich betone: die s\u00e4chsische SPD! \u2013\nbraucht solche Kehrtwendungen nicht zu vollziehen. Wir\nwaren immer daf\u00fcr, Strafrechtselemente aus dem Renten-\n\u00fcberleitungsgesetz zu entfernen. Wir sehen aber kein\nStrafrecht darin, wenn Privilegien, die in Form \u00fcberh\u00f6hter\nEinkommen, insbesondere f\u00fcr Angeh\u00f6rige der Sonderver-\nsorgungssysteme, bestanden haben, im Rentenrecht der\nBundesrepublik Deutschland nicht fortgef\u00fchrt werden.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWir wollen keine Bestrafung, zumindest aber keine Besser-\nstellung dieser Personengruppen gegen\u00fcber anderen Ren-\ntenbeziehern.\n\n(Frau Weber, CDU: Genauso ist es!)\n\nNoch etwas m\u00f6chte ich Ihnen an dieser Stelle sagen: Ich\nhalte es f\u00fcr zutiefst unmoralisch, da\u00df Sie von der PDS\ntrotz besseren Wissens die Bev\u00f6lkerung verunsichern, den\nEindruck erwecken und Angst gesch\u00fcrt haben \u2013 das sogar\nerfolgreich \u2013, da\u00df auch ganz normale \u2013 so m\u00f6chte ich sie\neinmal bezeichnen \u2013 Lehrer, \u00c4rzte oder Ingenieure von\nRentenk\u00fcrzungen irgendwelcher Art betroffen w\u00e4ren.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nUm nicht ganz den Eindruck zu erwecken, nur etwas f\u00fcr\nIhre Klientel zu tun, haben Sie auch noch andere Sachver-\nhalte und Personengruppen in Ihren Antrag aufgenom-\nmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weil sie gerecht sind!)\n\nDiesen anderen Forderungen stimmt die SPD zu, zumal\nsie diese Forderungen auch schon selbst vertreten hat.\n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. Flath, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\ndie Staatsregierung. Herr Minister Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wie\nschon allerseits festgestellt, sind das wirklich zwei Sach-\nverhalte, die deutlich getrennt zu erl\u00e4utern und zu behan-\ndeln sind. Ich will mich in diesem ersten von mir ins-\ngesamt zu bringenden drei Beitr\u00e4gen vor allen Dingen den\nAuff\u00fcllbetr\u00e4gen und Rentenzuschl\u00e4gen zuwenden.\nHerr D\u00fcrrschmidt, ich denke, ich habe mit Recht zwei- bis\ndreimal gesagt: Sie behaupten etwas Falsches. Aber ich\nkomme jetzt im einzelnen dazu.\nWie Ihnen sicher bekannt ist, handelte es sich bei den\nEmpf\u00e4ngern der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge und Rentenzuschl\u00e4ge um\neine zahlenm\u00e4\u00dfig wirklich gro\u00dfe Personengruppe. Die\nZahlen sind schon genannt. Ganz im Gegensatz dazu ist\ndie Gruppe der Personen, f\u00fcr die Entgeltbegrenzungen im\nAnspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetz fest-\ngelegt sind, sehr, sehr klein; soweit wir es heute \u00fcber-\nblicken, nicht gr\u00f6\u00dfer als 50 000. Ich erinnere, hier war von\nMillionen bez\u00fcglich der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge, die davon betrof-\nfen sind, die Rede; v\u00f6llig zu Recht.\nIch danke Ihnen, Frau Volkmer, da\u00df Sie noch einmal so\ndeutlich \u2013 ich h\u00e4tte es gesagt und will es deswegen unbe-\ndingt noch einmal wiederholen \u2013 darauf hingewiesen\nhaben, da\u00df es bei der Frage der Entgeltbegrenzung \u00fcber-\nhaupt nicht um einen Gro\u00dfteil von Zusatzversorgungs-\nsystemempf\u00e4ngern geht, wie weithin in der \u00d6ffentlichkeit\ndurch die Propaganda der PDS immer wieder suggeriert\nwird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir machen keine Propaganda!)\n\nLehrer, Professoren, die technische, die medizinische,\n\n(Zuruf von der CDU: Agitatoren!)\n\ndie wissenschaftliche Intelligenz sind schon mit dem\nAA\u00dcG aus jeder Entgeltbegrenzung heraus. Es wird\nimmer wieder vorgebracht, da\u00df diese von uns als system-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1308\n\n\n\nnah durch Entgeltbegrenzung eingestuft wurden. Ich\nm\u00f6chte dezidiert widersprechen, da es einfach nicht den\nTatsachen entspricht.\nDeswegen ist jedes Zusammenbringen, jedes Zusammen-\nf\u00fchren dieser Personengruppen mit dem Begriff ,,system-\nnah\u201c, der \u00fcberhaupt nicht im Einigungsvertrag, auch nicht\nim AA\u00dcG vorkommt, absurd; er ist ein reiner Kampf-\nbegriff in der \u00d6ffentlichkeit.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nNun zu den Auff\u00fcllbetr\u00e4gen: Herr D\u00fcrrschmidt, Sie haben\nbehauptet, hier w\u00fcrden Anspr\u00fcche gekappt, die durch\nDDR-Recht entstanden sind. Dies ist falsch. Das R\u00dcG\nschreibt einen Auff\u00fcllbetrag fest vor, der sich aus einer\nBerechnung per 31.12.1991 ergibt. Zu diesem Zeitpunkt\nwaren die DDR-Renten durch die \u00dcberleitung am 1.7.1990,\ndurch Rentensteigerung am 1.1.1991 und durch Renten-\nsteigerung am 1.7.1991 schon um 50 % gesteigert.\nDies ist der Ausgangspunkt. Nicht das DDR-Recht, son-\ndern diese um 50 % erh\u00f6hten, aus DDR-Anspr\u00fcchen\nentstandenen Betr\u00e4ge sind der Ausgangspunkt. Dagegen\nwurde Rente nach SGB VI berechnet. Wenn dann eine Dif-\nferenz zugunsten des Betroffenen entstand, ist dieser\nAuff\u00fcllbetrag oder sp\u00e4ter der Rentenzuschlag berechnet\nworden.\nAlso: Es geht an der Stelle \u00fcberhaupt nicht um einen\nBesitzstand aus DDR-Zeiten, sondern um einen Besitz-\nstand am 31.12.1991, der schon um 50 % h\u00f6her lag als der\nDDR-Besitzstand.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Staatsminister Geisler, gehe ich\nnicht recht in der Annahme, da\u00df sich die Rentenbio-\ngraphie eines jeden B\u00fcrgers darauf beruft, wie er in der\nDDR gelebt und gearbeitet hat und welche Rente er nach\nDDR-Recht bekommen hat, da\u00df das der Ausgangspunkt\nf\u00fcr jede Rentenberechnung ist, die gegenw\u00e4rtig vorge-\nnommen wird? Oder ist das falsch?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist, wenn Sie rein die Arbeitsjahre nehmen,\nrichtig; aber nur die Arbeitsjahre. Und dann h\u00f6rt Ihr\nBezugspunkt schon auf. Die H\u00f6he der Rente am 30.6.1990\nwar DDR-Recht. Alles, was danach ist, war schon \u00dcber-\nleitungsrecht. Wir haben sehr bewu\u00dft die Rentner deutlich\nschneller als die Lohnempf\u00e4nger an Westverh\u00e4ltnisse her-\nangef\u00fchrt.\nDa ist der zweite Fehler Ihrer Argumentation. Die 77 %\nbzw. korrekt 78,2 % sind die standardisierte Eckrente. Die\nstandardisierte Eckrente hat nichts mit den tats\u00e4chlich\ngezahlten Renten zu tun. Die tats\u00e4chlich im Durchschnitt\ngezahlten Renten von Frauen und M\u00e4nnern \u2013 ich sage\nbewu\u00dft im Augenblick von Frauen und M\u00e4nnern im\nDurchschnitt \u2013 sind gegenw\u00e4rtig in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern 1 247 DM und in den neuen Bundesl\u00e4ndern mit dem\n1.7.1995 1 271 DM. \u2013 Sie h\u00f6ren recht!\n\nDie statistisch durchschnittliche Rente, die jeder erh\u00e4lt, ist\nin den neuen L\u00e4ndern gegenw\u00e4rtig schon 24 DM h\u00f6her als\nim Westen.\nWir haben das gewollt, ganz unbestritten. Wir wollten die\nRentner schneller heranf\u00fchren. Aber um dies zu erreichen,\nwaren die Auff\u00fcllbetr\u00e4ge auch notwendig. Jetzt k\u00f6nnen\nwir \u2013 und deswegen ist auch der Antrag von der SPD an\nder Stelle nicht von uns mitzutragen; denn wenn die Auf-\nf\u00fcllbetr\u00e4ge so lange weitergef\u00fchrt w\u00fcrden, bis die Eck-\nwerte 1 : 1 sind, dann ist nicht zu dem Zeitpunkt erst,\nsondern f\u00fcr eine Reihe von Rentenbeziehern schon deut-\nlich vorher der umgerechnete Eckwert Ost deutlich h\u00f6her\nals der Eckwert West. Wenn man also die Auff\u00fcllbetr\u00e4ge\nmit hineinrechnet, k\u00e4men schon deutlich h\u00f6here Eckwerte\nheraus, was \u00fcberhaupt nicht irgendwo jemandem ver-\nst\u00e4ndlich zu machen w\u00e4re.\nMeine Damen und Herren, wir wissen, da\u00df es f\u00fcr Men-\nschen schwer ist, wenn sie \u00fcber l\u00e4ngere Zeiten in unseren\njetzigen Situationen keine Erh\u00f6hung der Renten, der Abso-\nlutbetr\u00e4ge, haben. Es geht dabei nicht um ein Abschmel-\nzen ihres Absolutbetrages, sondern um ein Abschmelzen\nder Auff\u00fcllbetr\u00e4ge, das immer unter dem Motto, unter der\nrechtlichen Zusage steht, da\u00df der absolute Betrag nicht\ngeringer wird.\nDie H\u00e4rte liegt einfach darin, da\u00df sie \u00fcber mehrere Jahre\nkeine Steigerung haben. Aber, meine Damen, meine Her-\nren, wenn wir sie schneller \u2013 und vor allen Dingen auch\ndie Bezieher niedrigerer Renten \u2013 schon an die 100 % her-\nangef\u00fchrt haben, ist das nat\u00fcrlich nicht anders zu machen.\nDann kann man nicht in den n\u00e4chsten Jahren generell,\nmeinetwegen anhand der Inflationsrate oder der Lohnein-\nk\u00fcnfte, dies in der gleichen Weise erh\u00f6hen.\nF\u00fcr diejenigen Berechtigten, die eine relativ hohe Renten-\nleistung erhalten, mag diese Begrenzung noch hinnehmbar\nsein. F\u00fcr Bezieher niedriger Renten \u2013 im wesentlichen sind\ndies Altersrentnerinnen \u2013 f\u00fchrt es jedoch zu den von mir\nschon genannten H\u00e4rten, die wir abmindern wollen. Hier\ngibt es verschiedene L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten, auf die ich in\nmeiner Stellungnahme, wie schon angedeutet, zum SPD-\nAntrag noch ausf\u00fchrlicher eingehen werde.\nNun noch kurz zu dem Antrag der PDS: Rentenkorrektur.\nWie ich schon eingangs gesagt habe, geht es um eine rela-\ntiv kleine Gruppe von Rentnern. Auch hier sind die Ein-\nzelheiten von Kollegen Stempell schon genannt worden,\num welche Bezieher es sich handelt. Lassen Sie mich an\ndieser Stelle noch einmal eindeutig den Unterschied zwi-\nschen einem Sozialversicherungssystem und einem privat-\nrechtlichen Versicherungssystem deutlich machen.\nIn der DDR gab es die Sozialversicherung, die wir alle mit\nden gr\u00fcnen B\u00fcchern verbinden. Was dort eingetragen ist,\nist Sozialversicherungsrecht. Jeder, der in eine Zusatzver-\nsorgung, ein Sonderversorgungssystem einbezogen war,\nhat eine Versicherungspolice der Staatlichen Versiche-\nrungsanstalt, da es in der DDR keine privatrechtliche Ver-\nsicherungsanstalten gab. Aber was hei\u00dft das?\nIm Grunde eine Zusatzversicherung, aus der man, wenn\nderjenige, der sie ausgesprochen hat, die Staatliche Ver-\nsicherung als Teil des Staates, bankrott geht, wie meinet-\nwegen die Hamburg-Mannheimer Versicherung, keine\nAnspr\u00fcche mehr davon ableiten kann. Ich sage das\nnochmal sehr deutlich, weil das n\u00e4mlich ein entscheiden-\nder Punkt in der Frage auch der Verfassungskonformit\u00e4t\nist.\nDiese Zusagen der DDR haben nicht die Qualit\u00e4t des\nsozialen Sicherungsrechts. Und der Gesetzgeber \u2013 der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1309\n\n\n\nBundestag bzw. damals die Volkskammer \u2013 hat nach den\nVerfassungsrechtlern \u2013 und da sind alle bisher ergangenen\nUrteile des Bundessozialgerichtes und des Bundesverfas-\nsungsgerichtes einhellig der Meinung \u2013 den weiten Ermes-\nsensspielraum gehabt, wie und ob er diese \u2013 ich sage es\njetzt einmal etwas \u00fcbertragen \u2013 privatrechtlichen Versiche-\nrungen in die gesetzliche Rentenversicherung einbezieht.\nEr hat sich eindeutig dazu bekannt, sie in die gesetzliche\nRentenversicherung einzubeziehen. Aber wie dies\ngeschieht, war \u00fcberhaupt nicht vergleichbar mit irgend-\nwelchen anderen Vorg\u00e4ngen, die immer wieder als Bei-\nspiele herangezogen werden. Von daher, sage ich, hat das\nRentensystem nie Strafrechtscharakter gehabt. Und jeder\nVergleich in dieser Richtung geht an den Tatsachen dieses\nversicherungsrechtlichen Verh\u00e4ltnisses vorbei.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun den Ein-\nreicher um das Schlu\u00dfwort. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Debatte um Auff\u00fcllbetr\u00e4ge und Renten-\nzuschl\u00e4ge ist eine unter vielen, die im Zusammenhang mit\nder bitterb\u00f6sen Korrektur des Renten\u00fcberleitungsgesetzes\naufgemacht werden mu\u00df.\nDas von der Bonner Koalition gemeinsam mit der SPD\n1991 so flott durchgepeitschte Renten\u00fcberleitungsgesetz,\nwelches hier in Sachsen von CDU, F.D.P. und SPD lange\nZeit frenetisch als notwendiger Kompromi\u00df umjubelt\nwurde, erweist sich mittlerweile als eine Zeitbombe. Wer\nh\u00e4tte 1991 gedacht, da\u00df ausgerechnet die Korrektur dieses\nGesetzes zu einem der schmackhaftesten Wahlverspre-\nchen aller Parteien 1994 werden w\u00fcrde?\nDurch den Widerstand und zahlreiche Protestaktionen,\nvon Sozialverb\u00e4nden und Einzelpersonen unter Druck\ngesetzt und ern\u00fcchtert durch die Urteile des Kasseler Bun-\ndessozialgerichtes, haben Sie, Herr Staatsminister Geisler,\nsich im Bunde mit Ihren ostdeutschen Ministerkollegen zu\neiner Handvoll seichter Korrekt\u00fcrchen gen\u00f6tigt gesehen.\nUnd was Sie da auf unseren Antrag zur Rentenkorrektur\nantworten, l\u00e4\u00dft darauf schlie\u00dfen, da\u00df nichts \u2013 aber auch\ngar nichts \u2013 an den entscheidenden Kritikpunkten am Ren-\nten\u00fcberleitungsgesetz ge\u00e4ndert werden soll. Das haben Sie\nja hier auch noch einmal verdeutlicht.\nUnd diese Kritikpunkte sind:\n1. Die Abschaffung des Strafrechtes und der willk\u00fcrlichen\nZahlungsbegrenzungen nach einem mathematischen\nModell im Rentenrecht;\n2. die Erarbeitung von Alternativ- und L\u00f6sungswegen zu\nden zahlreichen \u00dcberf\u00fchrungsl\u00fccken und \u00dcberf\u00fchrungs-\nungerechtigkeiten;\n3. Ans\u00e4tze zur Weiterentwicklung des gesamtdeutschen\nRentenrechts in der Bundesrepublik Deutschland.\nDiesbez\u00fcglich soll sich nichts \u00e4ndern. Und ich will es kon-\nkret machen. Nirgendwo gibt es ein klares Bekenntnis,\ngeschweige denn eine politische Initiative hinsichtlich der\nAussetzung der Abschmelzung von Auff\u00fcllbetr\u00e4gen und\nRentenzuschl\u00e4gen. Keine Unterst\u00fctzung gibt es bez\u00fcglich\nder R\u00fcckforderung von Sozialzuschl\u00e4gen zu den Nied-\nrigrenten, die ja vor allem \u00e4lteren Frauen zugute kamen.\nHingegen positiv sei vermerkt die s\u00e4chsische Gesetzes-\ninitiative zur Einf\u00fchrung des Mehrbedarfszuschlags f\u00fcr\nOstdeutsche. \u2013 \u00dcbrigens war das eine PDS-Forderung von\nuns; das war das einzig Positive.\n\nUnd es ist eben nicht so, da\u00df ich von Durchschnittsrenten\noder von Eckwerten sprechen kann. Wichtig ist f\u00fcr jeden\nunter dem Strich, ob er im n\u00e4chsten Monat, wenn die\nn\u00e4chste Rentenerh\u00f6hung ist, mehr Geld bekommt, oder ob\nseine Rente gleichbleibt. Und das ist der springende Punkt\ndabei, Herr Staatsminister.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nWenn wir schon bei 100 % West sind,\nk\u00f6nnen wir es nicht h\u00f6her machen.)\n\nAber wir m\u00fcssen erst einmal zu 100 % West kommen f\u00fcr\ndie Rente. Und wenn ich jetzt eine andere Erwerbsbio-\ngraphie hatte, dann mu\u00df auch die Rente anders aussehen.\nDas ist das ganze Problem, bei dem Sie sich immer im\nKreise drehen. Da\u00df Sie das nicht begreifen wollen! Das ist\nder springende Punkt bei der ganzen Sache.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEs gibt keine Antwort zu dem Problem, da\u00df die Zeiten der\nBerufst\u00e4tigkeit von Blinden- und Sonderpflegegeldemp-\nf\u00e4ngern als versicherungspflichtige T\u00e4tigkeit ebenfalls\nangerechnet werden m\u00fcssen. Und so k\u00f6nnte man das\nGanze weiter aufmachen. Es gibt keine Antwort; es soll\noffensichtlich nichts ge\u00e4ndert werden. Und was leider\nauch nicht die ganze Sache beeinflu\u00dft, ist jetzt eigentlich\nwieder ein neuer Antrag, den Sie gestellt haben, der \u00c4nde-\nrungsantrag, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\nkommen Sie bitte zum Ende.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df. \u2013 wozu ich\nnoch meine Frage habe, der aber im Prinzip wieder alles\noffenl\u00e4\u00dft.\nEs wird gesagt, wir tun irgendwann was. Aber wie es\ndenn konkret aussehen wird, dazu wird nichts gesagt.\nMan l\u00e4\u00dft sich immer das Hintert\u00fcrchen offen, m\u00f6glichst\ngar nichts tun zu m\u00fcssen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich stelle\nzun\u00e4chst die Drucksache 2/0854 von der Fraktion der PDS\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie ,,Gro\u00dfe Koalition\u201c wieder.)\n\nBei einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch frage die Fraktion der PDS, ob sie die Druck-\nsache 2/0931 als erledigt erkl\u00e4ren lassen will.\nD\u00fcrfte ich bitte eine Antwort haben von der Fraktion der\nPDS? M\u00f6chten Sie dar\u00fcber abstimmen lassen?\n\n(Frau Schneider, PDS: Abstimmen!)\n\nDann lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache\n2/0931. Wer dieser die Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndaf\u00fcr ist der Antrag trotzdem mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit erledigt, und ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1310\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nVerschiebung der Abschmelzung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge und Rentenzuschl\u00e4ge\nDrucksache 2/1062, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten; und die Reihenfolge in\nder ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU.\nIch erteile nun der Fraktion der SPD als Einreicherin das\nWort. Frau Abg. Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Nach den ausf\u00fchrlichen Darlegungen des\nStaatsministers m\u00f6chte ich doch versuchen \u2013 weil das eine\nsehr komplizierte Materie ist \u2013, vielleicht nochmal ganz\nkurz etwas zu den Auff\u00fcllbetr\u00e4gen zu sagen.\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern werden in gro\u00dfem Umfang\nzus\u00e4tzlich zu den Renten aus der gesetzlichen Renten-\nversicherung sogenannte Auff\u00fcllbetr\u00e4ge gezahlt. Diese\nwurden mit dem Renten\u00fcberleitungsgesetz als Bestands-\nschutz eingef\u00fchrt, und damit sollte verhindert werden,\nda\u00df die Umstellung von altem DDR-Recht auf das bundes-\ndeutsche Recht zu Rentenk\u00fcrzungen f\u00fchrt. Analog dazu\nwurde dieses Verfahren bis zum 31. Dezember 1993 auch\nf\u00fcr die Zugangsrentner angewandt und als Renten-\nzuschlag bezeichnet.\nAuff\u00fcllbetr\u00e4ge und Rentenzuschl\u00e4ge unterliegen nicht der\nRentenanpassung wie die Rente aus der gesetzlichen Ren-\ntenversicherung, sondern sind statische Zuschl\u00e4ge. Nach\nSozialgesetzbuch VI sollen diese Zuschl\u00e4ge ab 1. Januar\n1996 abgeschmolzen werden. Und was passiert nun in die-\nsem Fall?\nRund 84 % aller Rentnerinnen in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern erhalten Renten mit Auff\u00fcllbetr\u00e4gen. Bei der\ndurchschnittlichen Versicherungsrente bleibt beim\nAbschmelzen der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge der Rentenzahlbetrag\nbei einer Rentenanpassung von 3 % \u2013 und mehr ist\nvermutlich nicht zu erwarten \u2013 \u00fcber acht Jahre konstant.\nDas bedeutet: Bis zum Jahre 2003 bekommt die gro\u00dfe\nMehrheit der ostdeutschen Rentnerinnen \u2013 allein in Sach-\nsen w\u00e4ren das etwa 250 000 Frauen \u2013 keine m\u00fcde Mark\nmehr. Bis zum Jahre 2003 rund 250 000 Frauen!\nF\u00fcr Rentner stellt sich diese Situation nicht so dar. Ursache\nist, da\u00df M\u00e4nner im Durchschnitt eine um 450 DM h\u00f6here\nanpassungsf\u00e4hige Versichertenrente erhalten als Frauen.\nHauptgrund ist die Tatsache, da\u00df auch zu DDR-Zeiten\ntypische Frauenerwerbsarbeit schlechter bezahlt wurde als\nandere.\nKommt es also zu einer Abschmelzung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge,\nwird die Benachteiligung von Frauen weiter fortgef\u00fchrt\nund die Altersarmut f\u00fcr Frauen vorprogrammiert. Die\nSozialhilfeabh\u00e4ngigkeit wird steigen und die Kommunen\nbelasten. Es tritt gerade das Gegenteil von dem ein, was\nwir brauchen, n\u00e4mlich Entlastung der Sozialhilfe durch\nGreifen der vorgelagerten Versicherungssysteme.\nVon seiten der Bundesregierung \u2013 auch der Herr Staats-\nminister hat das getan \u2013 wird damit argumentiert, da\u00df die\nRenten der Frauen in den neuen Bundesl\u00e4ndern im Durch-\nschnitt bereits fast ein Drittel h\u00f6her sind als die der Frauen\nin den alten Bundesl\u00e4ndern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Nein.\nUrsache daf\u00fcr sind allein die um 40 % h\u00f6heren Ver-\nsicherungszeiten der Frauen in den neuen Bundesl\u00e4ndern\ngegen\u00fcber den Versicherungszeiten der Frauen in den\nalten Bundesl\u00e4ndern. Deswegen m\u00fcssen wir diese Argu-\nmentation zur\u00fcckweisen. Es ist aber unbestritten, da\u00df Auf-\nf\u00fcllbetr\u00e4ge und Rentenzuschl\u00e4ge nicht auf Dauer Bestand-\nteile der SGB-VI-Rente bleiben k\u00f6nnen, da es sich dabei\nnicht um beitragsbezogene Leistungen der Rentenver-\nsicherung, sondern um H\u00e4rtefallregelungen handelt.\nAllerdings ist die eingetretene Situation, der Abbau dieser\nLeistungen, ohne da\u00df eine weitgehende Rentenanglei-\nchung in West und Ost stattgefunden hat, vom Gesetz-\ngeber nicht vorausgesehen worden. Kohl hatte damals\nseine ,,bl\u00fchenden Landschaften\u201c anders gesehen, und man\nhatte auch gedacht, die Rentenangleichung geht schneller.\nAus diesem Grunde sind wir der Auffassung, da\u00df die\nAbschmelzung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge und Rentenzuschl\u00e4ge\nso lange ausgesetzt werden sollte, bis der aktuelle Renten-\nwert Ost dem aktuellen Rentenwert West angeglichen ist.\n\n(Beifall bei der SPD und\ndes Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion, das Wort zu nehmen. Herr Abg. Stempell, bitte.\n\nStempell,  CDU:  Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Ich glaube, Frau Dr. Volkmer,\ndie Landschaften bl\u00fchen ringsum, man mu\u00df sie nur wahr-\nnehmen wollen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDie Rentenangleichung ist noch nicht da!)\n\n\u00c4hnliches ist auch mit der Entwicklung der Renten\ngeschehen. Sie wissen doch, da\u00df es das wichtigste Ziel\ngewesen ist, die Renten sofort auf ein solches Niveau zu\nbringen, da\u00df die Rentner, die vorher eine Mindestrente\nvon 330 Mark der DDR hatten, zumindest ein Einkommen\nerhalten, das ihnen ein menschenw\u00fcrdiges Leben erm\u00f6g-\nlicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas wissen Sie genau. Als ehemaliges Mitglied der ersten\nfreigew\u00e4hlten Volkskammer der ehemaligen DDR kann\nich aus eigenem Erleben sprechen. Ich war damals, als wir\nden ersten Schritt in Richtung einer Rentenangleichung\nOst an West mit dem Gesetz zur Angleichung der\nBestandsrenten an das Nettorentenniveau der Bundes-\nrepublik Deutschland und zu weiteren rentenrechtlichen\nRegelungen \u2013 das hie\u00df damals Rentenangleichungs-\ngesetz \u2013 beschlossen hatten, auch Mitglied des Sozialaus-\nschusses. Das war am 28. Juni 1990, zwei Tage vor dem\nInkrafttreten der Wirtschafts-, W\u00e4hrungs- und Sozialunion\nsowie der Einf\u00fchrung der D-Mark in der ehemaligen\nDDR.\nZu diesem Zeitpunkt waren 80 bis 90 % Frauen Empf\u00e4nger\nvon 330 Mark der DDR, also der monatlichen Mindest-\nrente. Ab 1. Juli 1990 wurde das Grundrentenniveau per\nGesetz sofort auf 495 DM angehoben. DDR-Rentnerinnen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1311\n\n\n\nund Rentner erhielten damit erstmals ihre Rente in\nD-Mark ausgezahlt. Ich glaube, da\u00df damals f\u00fcr viele ein\nTraum in Erf\u00fcllung gegangen ist.\nDer zweite Schritt in Richtung Rentenangleichung wurde\nmit dem Renten\u00fcberleitungsgesetz vollzogen, das seit\n1. Januar 1992 ein einheitliches Rentenrecht, wie im Teil VI\ndes Sozialgesetzbuches beschlossen, f\u00fcr das ganze wieder-\nvereinigte Deutschland gew\u00e4hrleistet.\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einige\nAusf\u00fchrungen machen, um zum Verstehen des Zustande-\nkommens der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge bzw. der Rentenzuschl\u00e4ge\nbeizutragen. Ich glaube, das kann man ruhig dreimal\nh\u00f6ren, und es ist keine Schande, wenn man es auch dann\nnoch nicht verstanden hat. Ich habe es mir ebenfalls mehr-\nmals erkl\u00e4ren lassen m\u00fcssen.\nBis zum 31.12.1991 gab es f\u00fcr ehemalige DDR-Renten\neinerseits die gesetzliche Angleichung nach dem Renten-\nangleichungsgesetz und andererseits zwei zwischenzeit-\nlich erfolgte Rentenanpassungen von jeweils 15 % am\n1.1.1991 und am 1.7.1991.\nLag die durchschnittliche Rente der Frauen am 20.6.1990,\nalso vor der Wirtschafts-, W\u00e4hrungs- und Sozialunion,\nnoch bei 432 Mark der DDR, so betrug sie zum 1.1.1992\ndurchschnittlich bereits 760 DM. Das war das eigentliche\nZiel der schnellen Rentenerh\u00f6hung, vor allen Dingen der\nniedrigeren Renten.\nVordringlichstes Ziel der Sozialpolitik im vereinten\nDeutschland war es, anfangs vor allen Dingen die niedri-\ngeren Renten schnell zu erh\u00f6hen. Das ist im wesentlichen\ngelungen, auch durch die Einbeziehung der Auff\u00fcll-\nbetr\u00e4ge und der Rentenzuschl\u00e4ge.\nDer Auff\u00fcllbetrag ist der Differenzbetrag zwischen den f\u00fcr\nDezember 1991 nach den Berechnungsvorschriften des\nSGB VI ermittelten anpassungsf\u00e4higen Monatsrenten,\nerrechnet nach dem einheitlichen deutschen Rentenrecht,\nund dem Betrag, der im Dezember 1991 ausgezahlt wor-\nden ist. Daher resultiert die angeglichene und zweimal\nangepa\u00dfte Rente. Sie ist demzufolge kein Bestandsschutz\naus DDR-Zeiten. Das hat Minister Dr. Geisler zu erkl\u00e4ren\nversucht. Ich hoffe, da\u00df auch Sie, Herr D\u00fcrrschmidt, das\nverstanden haben.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nSelbstverst\u00e4ndlich ist das Bestandsschutz!\n\nWas soll es denn sonst sein?)\n\nMit dieser Anpassung und mit der zweimaligen Anhe-\nbung sind wesentliche Verbesserungen erfolgt. Grundlage\nwar niemals die Rente, die ein DDR-Rentner zum\n30.6.1990 bekommen hat.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nAber seine Arbeitsbiographie!)\n\nAnalog wurde f\u00fcr Zugangsrentner in den Jahren 1992 und\n1993 verfahren. Dann wurde dieser Differenzzahlbetrag\nals Rentenzuschlag bezeichnet. Durch Auff\u00fcllbetrag und\nRentenzuschlag war eine Bestandssicherung der Renten-\nzahlbetr\u00e4ge ab 1.1.1992 gew\u00e4hrleistet. Der Ehrlichkeit hal-\nber mu\u00df man aber auch sagen, da\u00df von Anfang an klar\nwar, da\u00df diese Verfahrensweise nur zeitlich begrenzt\nAnwendung finden sollte.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weber, CDU)\n\nIn den \u00a7\u00a7 315a und 319a des Sozialgesetzbuches VI ist fest-\ngeschrieben, da\u00df sowohl der Auff\u00fcllbetrag als auch der\nRentenzuschlag ab 1. Januar 1996 bei jeder Rentenanpas-\n\nsung um ein F\u00fcnftel, mindestens um 20 DM, vermindert\nwerden, da dies keine beitragsbezogenen Leistungen der\nRentenversicherung sind. Es sind faktisch Steuergelder.\nF\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder bedeutet das allein an Auf-\nf\u00fcllbetr\u00e4gen und Rentenzuschlag zirka 6 Milliarden DM\npro Jahr.\nDurch die Abschmelzung darf der bisherige Rentenzahl-\nbetrag nicht vermindert werden. Dieser unterliegt dem\nBestandsschutz. Es braucht niemand Angst zu haben, da\u00df\nseine gegenw\u00e4rtige Rente niedriger ausfallen wird. Es\nwird mit der Abschmelzung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge bzw. der\nRentenzuschl\u00e4ge keine Reduzierung der Rentenzahl-\nbetr\u00e4ge erfolgen. Wir entnehmen der Antwort der Staats-\nregierung auf diesen Antrag, da\u00df eine gro\u00dfe Zahl von\nFrauen eine Altersrente mit Auff\u00fcllbetrag bzw. mit Ren-\ntenzuschlag bezieht. Insgesamt rechnet man in Sachsen\nmit zirka 500 000 Zahlf\u00e4llen.\nAus diesem Grunde vertreten wir den Standpunkt, da\u00df\ntrotz der Festschreibung im SGB VI sehr behutsam mit\ndiesem Sachverhalt umgegangen werden sollte.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Wie denn?)\n\nSo werden wir einen \u00c4nderungsantrag zum SPD-Antrag\neinbringen, der unserer Ansicht nach in seinem Anliegen\n\u00fcber den Gegenstand des SPD-Antrages hinausgeht. Ich\nwerde ihn anschlie\u00dfend erl\u00e4utern.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Bitte, Herr Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\n(Frau Weber, CDU: Zum dritten Mal!)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Frau Weber, ich erz\u00e4hle es nicht das dritte Mal\nverkehrt, sondern das dritte Mal richtig.\nEs w\u00e4re dringend notwendig, wenn man sich dar\u00fcber, wie\nRente berechnet wird, einmal gemeinsam mit einem Ren-\ntenversicherungstr\u00e4ger verst\u00e4ndigen w\u00fcrde. Vielleicht\nbegreifen auch Sie dann, da\u00df die Grundlage die Arbeits-\nbiographie ist und dann der aktuelle Rentenwert dazu-\nkommt und auf dieser Basis Rente berechnet wird.\nFrau Volkmer hat sehr deutlich gesagt: Wenn ich \u00fcber\nJahre immer sagen will, die Rente bleibt gleich, dann frage\nich mich eigentlich, wie ich die steigenden Lebenshal-\ntungskosten abfedern soll.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDer Zuschu\u00df ist gegeben!)\n\n\u2013 Herr Minister, Sie k\u00f6nnen reden, wie Sie wollen, der\nFakt ist \u2013 Frau Volkmer hat das sehr deutlich gesagt \u2013, f\u00fcr\nTausende, haupts\u00e4chlich Frauen, gibt es keine m\u00fcde Mark\nbei jeder Rentenerh\u00f6hung mehr. Das ist das Problem\ndabei.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nWeil sie h\u00f6her stiegen,\n\nals die Lohnentwicklung war.)\n\n\u2013 Nein, weil sie in der DDR gelebt haben, dort eine andere\nArbeitsbiographie hatten als die westdeutschen Frauen\nund vieles mehr, soll ihnen das nachtr\u00e4glich weggenom-\nmen werden.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Nein!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1312\n\n\n\nDas ist das Problem. Selbstverst\u00e4ndlich!\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nEs wird ihnen \u00fcberhaupt nichts weg-\n\ngenommen! Das bleibt Bestandsschutz.)\n\n\u2013 Ja, ist ja gut! Sie haben eine ganz andere Auffassung\ndavon. Das ist das Problem. Ich greife immer nur in die\nTasche. Wenn ich in die Tasche greife, ist nicht mehr Geld\nda. Das ist das Problem.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDa haben Sie D-Mark!\n\nSie bekommen mehr daf\u00fcr.)\n\n\u2013 Ob das D-Mark sind oder nicht,  ich mu\u00df mit diesen\nD-Mark mein Leben bestreiten k\u00f6nnen. Sehen Sie, Herr\nMinister, wenn Sie Ihr Leben damit bestreiten m\u00fc\u00dften \u2013 \u2013\nSie pochen auch darauf, da\u00df Sie h\u00f6here Di\u00e4ten bekommen,\nweil Sie mit dem Geld nicht auskommen. Was ist bei den\nRentnern?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nIch poche nicht darauf!)\n\n\u2013 Wir werden es das n\u00e4chste Mal sehen, da werden Sie\nalso gegen die Di\u00e4tenerh\u00f6hung stimmen?!\nIch komme zum Antrag. Einen Monat nach Eingang der\nAntwort der Staatsregierung auf unseren Antrag brachte\ndie SPD einen in der Intention v\u00f6llig gleichen Antrag in\nden Gesch\u00e4ftsgang. Inhaltlich haben wir mit dem Antrag\n\u00fcberhaupt keine Probleme. Ich habe in meinem voran-\ngegangenen Diskussionsbeitrag dazu eindeutig unsere\nPosition dargelegt. Ich kann nur unterstreichen, was Frau\nVolkmer gesagt hat. Dort gibt es keine Abstriche. Deshalb\nunsere volle Zustimmung zu unseren Intentionen.\nWas den Verfahrensweg betrifft, so ist uns doch einiges\nunklar. Unklar ist uns, warum die SPD den parlamen-\ntarischen Antrag der PDS-Fraktion wiederholt und im\nVorfeld der Landtagssitzung sogar noch verlangt, da\u00df\nunser Antrag ja m\u00f6glichst getrennt in den Tagesordnungs-\npunkten von Ihrem Antrag diskutiert wird, da\u00df dann noch\nm\u00f6glichst einige Ungereimtheiten bez\u00fcglich des anderen\nAntrages entstehen, der im n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt\nnoch einmal kommt, warum man eigentlich nicht nach\nProblemfeldern geordnet und so ein heilloses Durcheinan-\nder bei dem Problem gebracht hat. F\u00fcr uns ist das nicht\nnachvollziehbar.\nStatt f\u00fcr den B\u00fcrger ein wirklich wichtiges und dringendes\nProblem gemeinsam anzugehen und eventuell einen\n\u00c4nderungsantrag zu unserem Antrag zu bringen, wird\ndas fein s\u00e4uberlich getrennt. Ich glaube, der Problem-\nl\u00f6sung dient dieser Vorgang \u00fcberhaupt nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen, meine Herren!\nBei meiner Stellungnahme im Rahmen des Tagesord-\nnungspunktes 6 hatte ich bereits darauf hingewiesen, da\u00df\nich mich im Rahmen des jetzigen Tagesordnungspunktes\nzu den verschiedenen denkbaren L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten\n\u00e4u\u00dfern werde.\nDas von der SPD favorisierte Hinausschieben des Beginns\nder Abschmelzung halte ich nicht f\u00fcr sachgerecht. Das\n\nProblem w\u00fcrde letztlich nur verlagert und sogar noch ver-\nsch\u00e4rft werden, wenn die Abschmelzung dann in Zeiten\nvorgenommen w\u00fcrde, in denen die Rentenerh\u00f6hungen\naufgrund gegebenenfalls niedrigerer Lohnsteigerungen\nebenfalls geringer als heute ausfallen.\nIch halte es f\u00fcr nicht opportun, unerf\u00fcllbare Hoffnungen\nbei denen von der \u00dcbergangsregelung Beg\u00fcnstigten zu\nwecken. Ich m\u00f6chte dabei doch noch einmal auf Sie ein-\ngehen, Herr D\u00fcrrschmidt.\nDie Lebensarbeitsleistung als Jahre wird nicht in Frage\ngestellt. Aber die Berechnung und die Auff\u00fcllbetr\u00e4ge sind\nauf eine um 50 % erh\u00f6hte Rente und nicht auf die Rente,\nwie sie nach DDR-Anspruch berechtigt w\u00e4re, bezogen.\nInsofern geht es um Auff\u00fcllbetr\u00e4ge schon innerhalb der\nBundesrepublik Deutschland.\nWenn wir in die Situation kommen, da\u00df die Rente aus der\nArbeitsleistung multipliziert mit dem Renteneckwert\ngleich hoch ist wie in den alten Bundesl\u00e4ndern, m\u00fcssen\nwir rechtfertigen, warum hier nicht das Abschmelzen\nbegonnen werden kann.\nDeswegen sage ich auch zur SPD hin: Der Antrag ist ein-\nfach rentenrechtlich nicht zu Ende gedacht. Es tut mir leid,\nda\u00df ich das so formulieren mu\u00df. Sie haben mir vorhin\nschon zugestimmt, als ich versucht habe, Ihnen das deut-\nlich zu machen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Einen Augenblick! \u2013 Nehmen wir eine Rente von\n1 000 DM, wo jetzt mit dem Eckwert von 36 dieser Betrag\nzustande kommt und ein Auff\u00fcllbetrag von 200 DM ent-\nhalten ist. Wenn wir diese 200 DM bis zu einem Punkt\nweiterf\u00fchren, wo meinetwegen der Eckwert Ost dann nur\nnoch 5 % unterhalb des Eckwertes West liegt, wird mit\neiner so berechneten Gesamtsumme plus 200 DM der Eck-\nwert Ost \u00fcber dem Eckwert West sein. Von daher ist\ndieser Antrag rentenrechtlich nicht umzusetzen, ohne\nUngerechtigkeiten zwischen Ost und West zu provo-\nzieren.\nEs ist auch nicht einzusehen, da\u00df die Bezieher von Renten,\nf\u00fcr die die Abschmelzung keine H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde,\nweiterhin durch Zahlung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge beg\u00fcnstigt\nwerden. Ich m\u00f6chte aber betonen, da\u00df wir eine sozialver-\ntr\u00e4gliche L\u00f6sung dieser sehr sensiblen Problematik anstre-\nben, damit die von den Abschmelzungsvorschriften am\nst\u00e4rksten betroffenen Rentner mit einem geringen Einkom-\nmen in keine soziale Notlage geraten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsbesondere werde ich mich bei der Suche nach einer dif-\nferenzierten L\u00f6sung darum bem\u00fchen, da\u00df die Bezieher\nniedriger Renten \u2013 wie heute bereits angesprochen, han-\ndelt es sich bei den Betroffenen gr\u00f6\u00dftenteils um Altersrent-\nnerinnen \u2013 nicht vom Steigen der Renten in Beziehung zur\nLohnentwicklung ausgeschlossen sein werden. Es ist ein\nKabinettsentwurf, von mir unterschrieben, in Richtung\nKabinett unterwegs, der als L\u00f6sungsvorschlag eine stufen-\nweise Abschmelzung in folgender Weise bringt, da\u00df bei\nGesamteink\u00fcnften bis zu 700 DM nur von den jeweiligen\nSteigerungen 50 %, bis 850 DM 65 % und bis 1 000 DM\n80 % abgeschmolzen werden, so da\u00df immer eine gewisse\nSteigerung vorhanden ist; dar\u00fcber keine.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1313\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, ich frage\nSie noch einmal, ob Sie eine Zusatzfrage zulassen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister Geisler, ich wollte\ngern noch einmal zu dem kommen, wo Sie gesagt haben,\nnicht DDR-Renten-Biographie und Zuschl\u00e4ge nach bun-\ndesdeutschem Recht. Geben Sie mir Recht, da\u00df die Mehr-\nzahl der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge dadurch entstanden ist, da\u00df die\nRente, die per 31.12.1991 berechnet wurde, mit den Ren-\ntensteigerungen bereits darauf beruht, da\u00df haupts\u00e4chlich\nf\u00fcr Frauen eine andere Rentenbiographie nach dem Ren-\nten\u00fcberleitungsgesetz, SGB VI, geschrieben wurde und\nda\u00df diese Differenz durch den Auff\u00fcllbetrag ausgeglichen\nwurde? Ich sage zum Beispiel nur ein Stichwort: Kinder-\nerziehungszeiten. Was also Zurechnungszeiten f\u00fcr Kinder-\ngeburten waren, sind automatisch mit dem SGB VI weg-\ngefallen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nNein, das stimmt nicht.)\n\n\u2013 Aber selbstverst\u00e4ndlich sind sie weggefallen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. D\u00fcrrschmidt,\nbitte nur fragen.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Ich mu\u00df ja wenigstens den Punkt\nnoch erl\u00e4utern. Auf dieser Tatsache beruht, da\u00df eine\nandere Rente nach der Neuberechnung zustande gekom-\nmen ist und diese Differenz mit dem Auff\u00fcllbetrag\ngemacht wurde. Wie setzt sich nach Ihrer Meinung der\nAuff\u00fcllbetrag zusammen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Erl\u00e4uterung w\u00fcrde hier den Rahmen spren-\ngen. Ich bin aber gern bereit, Ihnen das zu erl\u00e4utern.\nNur, weil ich an einer Stelle so dezidiert nein gesagt habe:\nIm DDR-Recht war es so, da\u00df Frauen, die ein oder zwei\nKinder hatten, pro Kind ein Jahr zugerechnet bekommen\nhaben. Das ist in der Bundesrepublik erhalten und wird\nmit dem Faktor 0,75 multipliziert. Sie k\u00f6nnten dann sagen,\nsie w\u00fcrden ein dreiviertel Jahr zugerechnet bekommen. In\nder DDR haben sie f\u00fcr das eine Jahr 6 Mark; in der Bun-\ndesrepublik bekommen sie f\u00fcr das dreiviertel Jahr im\nAugenblick 27 DM.\nWo ich Ihnen recht gebe, das ist im Augenblick der Fall\neiner Frau mit drei und mehr Kindern. F\u00fcr sie hat es seit\n1986 in der DDR die Regelung gegeben, da\u00df dann 9 Jahre\nbzw. 12 Jahre zur Rentenberechnung genommen wurden.\nDa gibt es in der Bundesrepublik im Augenblick weiterhin\nf\u00fcr jedes Kind nur ein Jahr, das mit 0,75 angerechnet wird.\nAber da\u00df sie nicht angerechnet werden, und das haben Sie\ngesagt, ist falsch.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Augenblick.)\n\n\u2013 Ich denke, jetzt ist es genug an dieser Stelle.\nEin Ma\u00dfstab neben dem von mir jetzt genannten Vor-\nschlag  wie man in den Bereichen der niedrigen Rentenbe-\nz\u00fcge dies auffangen kann, k\u00f6nnte das Gesamteinkommen\n\u00e4hnlich der Regelung bei der Bezahlung eines Sozialzu-\nschlages oder ein bestimmter Rentenbetrag (etwa 960 DM\n\n= der Freibetrag bei der Einkommensanrechnung auf Hin-\nterbliebenenrente) oder die Feststellung eines Betrages\nsein, unterhalb dessen Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit eintreten\nw\u00fcrde.\nWir k\u00f6nnen in dieser Sache allerdings nur dann erfolg-\nreich auf eine \u00c4nderung des geltenden Rechts im Sinne\neiner Modifizierung des Abschmelzprozesses hinarbeiten,\nwenn mindestens die neuen Bundesl\u00e4nder an einem\nStrang ziehen. In der Diskussion wird von denjenigen, die\ndas geltende Recht nicht ver\u00e4ndert sehen wollen \u2013 ich nen-\nne beispielsweise die BfA und den VdR und die Bundes-\nknappschaft \u2013, darauf hingewiesen, da\u00df es sich bei den\nAuff\u00fcllbetr\u00e4gen und Rentenzuschl\u00e4gen um Leistungsteile\nhandelt, die ihre Ursachen in Besonderheiten haben, die\nmit den Prinzipien der Lohn- und Beitragsbezogenheit, die\nf\u00fcr das gesamtdeutsche Rentenrecht charakteristisch sind,\nnicht vereinbar sind.\nDiese relativ hohen Zusatzleistungen sind nicht, wie dies\nh\u00e4ufig in der Diskussion vorgebracht wird, darauf zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren, da\u00df die Rentenleistungen in der ehemaligen\nDDR insgesamt g\u00fcnstiger als nach dem nunmehr gelten-\nden gesamtdeutschen Rentenrecht gewesen w\u00e4ren. Sie set-\nzen vielmehr die in den Rentenleistungen der ehemaligen\nDDR enthaltenen sozialen Ausgleichsleistungen fort.\nZudem ist hier ein Teil von den Dingen zu nennen, die wir\ngerade im Gespr\u00e4ch hatten, aber auch weitere. Nur, weil\ndiese Ausgleichsleistungen nach der Wirtschaft-, W\u00e4h-\nrungs- und Sozialunion zun\u00e4chst 1 : 1 auf DM umgestellt\nund dann sogar noch dreimal ganz betr\u00e4chtlich erh\u00f6ht\nwurden, ist das heutige Problem entstanden.\nNach dem DDR-Rentenrecht gab es keine allzugro\u00dfen\nUnterschiede zwischen den Mindestrenten und den Ren-\nten, die nach einem normalen Arbeitsleben erworben wur-\nden. Lohn- und Beitragsbezogenheit waren keine f\u00fcr die\nRentenberechnung ma\u00dfgebenden Gesichtspunkte. Alles\nsollte sich auf relativ niedrigem Niveau bewegen. Die\nMindestrenten haben damit \u00fcber die drei ber\u00fccksichtigten\nRentenanpassungen eine H\u00f6he erreicht, die die nach dem\nPrinzip der Lohn- und Beitragsbezogenheit ausgerichteten\nRentenberechnung nach dem SGB VI auch nicht im ent-\nferntesten erreichen k\u00f6nnte. Die Konsequenzen sind die\nhohen Auff\u00fcllbetr\u00e4ge.\nGerade vor dem Hintergrund der bekanntgewordenen\nZahlen zu den durchschnittlichen H\u00f6hen wird es nahezu\nausgeschlossen sein, Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eine Maximall\u00f6sung\nzu erreichen. Ich f\u00fcrchte sogar, da\u00df auch die von mir ange-\nstrebte L\u00f6sung nur schwer durchsetzbar sein wird. Daher\nappelliere ich an die antragstellende Fraktion, also die\nSPD-Fraktion, vor allem bei den SPD-regierten westlichen\nBundesl\u00e4ndern f\u00fcr unser gemeinsames Anliegen zu wer-\nben.\nNach den neuesten statistischen Daten bel\u00e4uft sich in den\nalten Bundesl\u00e4ndern der durchschnittliche Rentenzahl-\nbetrag bei den sog. Bestandsrenten auf \u2013 vorhin schon\ngenannt \u2013 1 247 DM, in den neuen Bundesl\u00e4ndern liegt er\nmit dem 1.7.95 bei 1 271 DM. Die \u2013 und ich betone dies \u2013\ndurchschnittliche Monatsrente bei den Bestandsrenten ist\nalso in den neuen Bundesl\u00e4ndern um 24 DM h\u00f6her als in\nden alten Bundesl\u00e4ndern. Der durchschnittliche effektive\nZahlenbetrag liegt also bei 102 % des Wertes der alten\nBundesl\u00e4nder.\nJetzt sage ich auch den anderen Wert noch. Bei den Frauen\nbetr\u00e4gt das Verh\u00e4ltnis sogar 133 %. Das war ja schon im\nGespr\u00e4ch. Dabei bel\u00e4uft sich die fiktive Eckrente, die ein\nDurchschnittsverdiener nach 45 Versicherungsjahren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1314\n\n\n\nerlangt, im Osten Deutschlands nur auf 78,8 % gegen\u00fcber\nder Eckrente eines Rentners in den westlichen Bundesl\u00e4n-\ndern. Dieser Verh\u00e4ltniswert dr\u00fcckt die Relation zwischen\nden Nettoeinkommen in Ost und West aus. Wenn die Ein-\nkommen in Ost und West gleich w\u00e4ren, w\u00fcrden die\ndurchschnittlichen Renten der Berechtigten in den neuen\nBundesl\u00e4ndern bei rund 120 % gegen\u00fcber denen in den\nalten Bundesl\u00e4ndern liegen. Und ich sage \u2013 zu Recht.\nIch wei\u00df, meine Damen und Herren, da\u00df die genannten\nZahlen nicht unkommentiert verwendet werden d\u00fcrfen.\nLassen Sie nicht den Schlu\u00df zu, die Ostrentner k\u00f6nnten\n\u00fcber h\u00f6here Eink\u00fcnfte verf\u00fcgen als die Westrentner. Viele\nSenioren im Westen beziehen zus\u00e4tzlich zu den Renten-\nversicherungsleistungen noch Betriebsrenten. Im Osten\ngibt es das nicht. Auch die Ertr\u00e4ge aus Verm\u00f6gen fehlen\nden Ostsenioren. Das will und mu\u00df ich immer wieder\nbetonen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nVon daher sind die 120 % beim vollen Angleich auch\nberechtigt. Ich k\u00f6nnte Ihnen weiter vorrechnen \u2013 es ist in\nden letzten Tagen durch die Zeitungen gegangen \u2013, da\u00df im\nWesten im Durchschnitt ungef\u00e4hr 100 000 DM Verm\u00f6gen\npro Familie mehr vorhanden ist als im Osten. Wenn Sie\ndiesen Betrag mal 6 % Zinssatz nehmen, dann sind das\n6 000 DM im Jahr und 500 DM pro Monat mehr f\u00fcr ein\nEhepaar. Damit w\u00e4ren wir ungef\u00e4hr bei gleichen Verh\u00e4lt-\nnissen, wenn die Eckrente dann gleich ist.\nUrs\u00e4chlich f\u00fcr die h\u00f6heren Durchschnittsrenten im Osten\nsind auch die Auff\u00fcllbetr\u00e4ge und die Rentenzuschl\u00e4ge. Ich\nwei\u00df wie Sie, da\u00df nach den Auswertungen der Rentenver-\nsicherungstr\u00e4ger zum Rentenzugang im Jahre 1994 die\nRenten der Berechtigten in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nnicht die H\u00f6he der Renten in den alten Bundesl\u00e4ndern\nerreichen. Es gibt immer noch ein betr\u00e4chtliches Gef\u00e4lle.\nAllerdings sind in diesen Zahlen die Auff\u00fcllbetr\u00e4ge und\nRentenzuschl\u00e4ge in den Statistiken der VdR nicht mehr\nber\u00fccksichtigt.\nAls Argumente werden in der Diskussion die zuvor\ngenannten Durchschnittszahlen des Rentenbestandes ver-\nwendet. Darauf m\u00fcssen wir uns einstellen. Vor diesem\nHintergrund ist zu bef\u00fcrchten, da\u00df die Abschmelzung der\nAuff\u00fcllbetr\u00e4ge in den westlichen Bundesl\u00e4ndern nicht als\nBenachteiligung der Rentnerinnen und Rentner in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern angesehen wird, sondern vielmehr\nals Abbau eines sie privilegierenden Zustands. Dies ist zu\nber\u00fccksichtigen, wenn es um die politische Durchsetzung\nunserer Forderungen nach einer sozialvertr\u00e4glichen\nL\u00f6sung geht.\nIch werde daf\u00fcr k\u00e4mpfen, und ich habe nichts dagegen,\nwenn es die SPD ebenfalls tut. Im Gegensatz zum Thema\nAA\u00dcG ist die Personengruppe, um die es bei der\nAbschmelzung von Auff\u00fcllbetr\u00e4gen und Rentenzu-\nschl\u00e4gen geht, d.h. das Thema, mit dem wir uns besch\u00e4f-\ntigt haben, zahlenm\u00e4\u00dfig wirklich bedeutend. Ich hoffe,\nda\u00df auch die Interessenvertreter der von den Entgelt-\nbegrenzungen sehr wahrscheinlich weithin Betroffenen\nzu einer abgewogenen Beurteilung unserer Vorstellungen\ngelangen k\u00f6nnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile der Fraktion\nder SPD das Schlu\u00dfwort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich m\u00f6chte nur noch einmal den\nUnterschied zwischen dem Antrag der PDS-Fraktion und\ndem der SPD-Fraktion betonen. Der PDS-Antrag wendet\nsich grunds\u00e4tzlich gegen das Abschmelzen der Rentenauf-\nf\u00fcllbetr\u00e4ge. Wir sind der Meinung, da\u00df Rentenauff\u00fcll-\nbetr\u00e4ge und Rentenzuschl\u00e4ge nicht andauernd fortbeste-\nhen k\u00f6nnen, weil sie dem Sozialgesetzbuch VI widerspre-\nchen, aber wir sind f\u00fcr eine Verschiebung, bis der aktuelle\nRentenwert Ost dem aktuellen Rentenwert West gleich ist.\nDa\u00df dies nicht in einem Tagesordnungspunkt war, habe\nich selbst auch bedauert.\n\n(Oh-Rufe von der CDU)\n\nAber f\u00fcr die Festlegung der Tagesordnung ist das Pr\u00e4sidi-\num zust\u00e4ndig.\n\u2013 Meine Forderung war das nicht. Tut mir leid.\nIch m\u00f6chte noch einmal sagen, da\u00df wir an unserem Antrag\nfesthalten, und will nicht nur abstrakte Zahlen sagen, son-\ndern noch einmal etwas ganz Konkretes. Der Rentenzahl-\nbetrag einschlie\u00dflich Auff\u00fcllbetrag liegt durchschnittlich\nf\u00fcr die Rentnerinnen im Juli 1995 bei 1 058 DM. Im Juli\n1996 wird er bei 1 044 DM liegen, also 14 DM weniger. Das\nliegt einfach an der Einf\u00fchrung der zweiten Stufe der\nPflegeversicherung. Das wirkt sich so aus. Diese 1 044 DM\nbleiben dann. Und wenn wir von einer Rentenanpassung\nvon 3 % ausgehen \u2013 und h\u00f6her wird es nicht werden bei\ndieser Wirtschaftslage \u2013, sind wir im Jahr 2003 immer noch\nbei 1 044 DM f\u00fcr einen Riesenteil von Renterinnen. Ich\nwage zu behaupten, da\u00df wir im Jahre 2003 mit 1 044 DM\nan der Sozialhilfegrenze sein werden.\nWas das wiederum f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Haushalte bedeu-\ntet neben der Tatsache, sozialhilfebed\u00fcrftig zu sein, ist\nauch noch eine Tatsache, die mit zu beachten ist und die\nich vorhin schon einmal genannt habe.\nIm \u00fcbrigen noch einmal: F\u00fcr M\u00e4nner stellt sich dieses Pro-\nblem tats\u00e4chlich nicht so dar. Bei Abschmelzung der Auf-\nf\u00fcllbetr\u00e4ge erh\u00f6hen sich f\u00fcr die Rentner trotzdem die Ren-\nten kontinuierlich weiter. Das liegt einfach daran, da\u00df die\nversicherungspflichtige Rente bei M\u00e4nnern eben h\u00f6her ist.\nDas wiederum liegt daran, da\u00df M\u00e4nnerarbeit im Durch-\nschnitt \u2013 auch zu DDR-Zeiten \u2013 besser bezahlt worden ist\nals Frauenarbeit. Wir haben es hier wirklich mit einer\nstrukturellen Diskriminierung zu tun, die sich immer wei-\nter fortsetzt; und das wollen wir nicht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU in Drucksache 2/1668\nauf und bitte um Einbringung. \u2013 Herr Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die CDU-Fraktion m\u00f6chte eine diffe-\nrenzierte L\u00f6sung zwischen dem Verzicht auf Abschmel-\nzung und einem zeitlichen Hinausschieben der Abschmel-\nzung unterst\u00fctzen, die gew\u00e4hrleistet, da\u00df zumindest die\nBezieherinnen und Bezieher niedriger Renten nicht v\u00f6llig\nvon Rentenanpassungen ausgeschlossen werden.\nWir haben deshalb den Antrag eingebracht, der die Staats-\nregierung ersucht, sich bei den Verhandlungen zur Novel-\nlierung des Renten\u00fcberleitungsgesetzes f\u00fcr eine sozialver-\ntr\u00e4gliche \u00c4nderung der geltenden Vorschriften im SGB VI\nzur Abschmelzung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge und Rentenzu-\nschl\u00e4ge einzusetzen, damit die Rentenerh\u00f6hungen f\u00fcr die\nBezieher niedriger Renten wirksam werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1315\n\n\n\nMit diesem Antrag bitten wir die Staatsregierung, sich ent-\nsprechend einzuschalten.\nEine andere vorstellbare Variante w\u00e4re, da\u00df der Auff\u00fcll-\nbetrag bzw. der Rentenzuschlag abgeschmolzen wird,\nwenn der im Einzelfall nach dem aktuellen Rentenwert\nOst errechnete Zahlbetrag den nach dem aktuellen Ren-\ntenwert West errechneten Zahlbetrag \u00fcbersteigen w\u00fcrde.\nMan k\u00f6nnte also hier vielleicht noch M\u00f6glichkeiten vari-\nieren.\nIch bitte Sie, unserem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung\nzu geben, und bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Diskussion wird ge-\nw\u00fcnscht; bitte, Herr Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Danke,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  Herr\nAbgeordneter, ich habe eine Verst\u00e4ndigungsfrage, die ich\ngern beantwortet haben m\u00f6chte: Was soll unter einer\nsozialvertr\u00e4glichen \u00c4nderung der geltenden Vorschriften\nverstanden werden? Was bezwecken Sie damit ganz kon-\nkret? \u2013 Das ist f\u00fcr mich ein Kriterium daf\u00fcr, ob man die-\nsem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben kann\noder nicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Stempell,\nbitte.\n\nStempell, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt, ich glaube, Herr\nStaatsminister Dr. Geisler hat versucht, das Modell, das\ndie Staatsregierung als Vorschlag einbringen will, zu\nerl\u00e4utern. Ich kann dem nicht viel mehr hinzuf\u00fcgen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nIch habe gesagt, unterhalb von 1 000 DM soll\n\nnicht mehr alles abgeschmolzen werden \u2013\nin einfachen Worten.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird noch das Wort zum\nAntrag gew\u00fcnscht? \u2013 Dann lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU, Drucksache\n2/1668. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei vielen Stimm-\nenthaltungen und keiner Gegenstimme ist dieser Antrag\nmehrheitlich angenommen und der Tagesordnungspunkt\nabgeschlossen.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nAnspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetz\nDrucksache 2/0827, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs wurden folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD und PDS jeweils 5 Minuten. Die Reihenfolge in\nder ersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort;\nHerr Abg. Stempell, bitte.\n\nStempell,  CDU:  Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Gegenstand dieser Debatte ist\nein von der CDU-Fraktion gestellter Berichtsantrag an die\nStaatsregierung zum Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcber-\nf\u00fchrungsgesetz.\nWir haben den Antrag mit der Absicht gestellt, kritische\nPositionen zu hinterfragen, um mit konkreten Argumen-\nten polemischen Auseinandersetzungen, wie sie in\nbestimmten Kreisen immer wieder gef\u00fchrt werden, zu\nbegegnen, ihnen einfach \u2013 ich will das so sagen \u2013 den\nWind aus den Segeln zu nehmen. Ganz davon abgesehen\ngibt es nat\u00fcrlich auch bedenkenswerte Anregungen, mit\ndenen man sich sachlich auseinandersetzen mu\u00df.\nSo wollten wir zum Beispiel von der Staatsregierung\nbeantwortet haben,\n\u2013 ob die vorgenommene \u00dcberf\u00fchrung der Sonder- und\nZusatzversorgungssysteme aus DDR-Zeiten in die gesetz-\nliche Rentenversicherung dem Grundgesetz und dem Eini-\ngungsvertrag entspricht;\n\u2013 ob Anwartschaften aus den Sonder- und Zusatzversor-\ngungssystemen im Rahmen der gesetzlichen Rentenver-\nsicherung gew\u00e4hrleistet werden, auch wenn Zusatz-\nversorgte keinen oder in unterschiedlicher H\u00f6he differen-\nzierte Betr\u00e4ge gezahlt haben;\n\u2013 welche Aktivit\u00e4ten seitens der Staatsregierung zur Wei-\nterentwicklung des Renten\u00fcberleitungsgesetzes eingeleitet\n\nwurden bzw. welche weiteren Initiativen dem Bundesrat\nvorliegen und\n\u2013 inwieweit dem Grundsatz, die T\u00e4ter nicht besser als ihre\nOpfer zu stellen, Rechnung getragen wird.\n\nIn der Antwort der Staatsregierung kommt eindeutig zum\nAusdruck, da\u00df sowohl nach dem Vertrag zur Schaffung\neiner Wirtschafts-, W\u00e4hrungs- und Sozialunion zwischen\nder Bundesrepublik Deutschland und der DDR vom\n18. Mai 1990 als auch im Einigungsvertrag vom 31. August\n1990 festgeschrieben ist, da\u00df Anspr\u00fcche und Anwart-\nschaften aus Zusatz- und Sonderversorgungssystemen in\ndie gesetzliche Rentenversicherung zu \u00fcberf\u00fchren sind\nmit der Ma\u00dfgabe \u2013 ich hatte das vorhin schon einmal\nerw\u00e4hnt \u2013, ungerechtfertigte Leistungen abzuschaffen und\n\u00fcberh\u00f6hte Leistungen abzubauen. Das kann man nur\nimmer wiederholen.\n\nUnter Beachtung dieser Ma\u00dfgaben erfolgte die Ausgestal-\ntung der \u00dcberf\u00fchrung mit dem Anspruchs- und Anwart-\nschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetz vom 25. Juli 1991, zuletzt ge\u00e4n-\ndert durch das Renten\u00fcberleitungserg\u00e4nzungsgesetz vom\n24. Juni 1993.\n\nFerner wird festgestellt, da\u00df mit der Ausgestaltung der\nRenten\u00fcberleitung im AA\u00dcG nicht gegen den Einigungs-\nvertrag versto\u00dfen worden ist. Das ist eine Feststellung, die\nausschlaggebend ist.\n\nZur Pr\u00fcfung der Verfassungskonformit\u00e4t der gesetzlich\nerfolgten \u00dcberf\u00fchrung der Anspr\u00fcche und Anwartschaf-\nten aus den Zusatz- und Sonderversorgungssystemen hat\ndas Sozialministerium gemeinsam mit den Sozialministe-\nrien der anderen neuen Bundesl\u00e4nder und der Senatsver-\nwaltung f\u00fcr Soziales in Berlin ein renten- und verfassungs-\nrechtliches Gutachten in Auftrag gegeben. Unter anderem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1316\n\n\n\nhat an diesem Gutachten der Bundesverfassungsrichter\ni. R. Dr. Dr. Simon mitgearbeitet.\nDas Gutachten kommt zu dem Ergebnis, da\u00df verfassungs-\nrechtliche Bedenken gegen pauschale Zuordnung von\nanspruchsberechtigten Personen, von Versorgungssyste-\nmen bestehen, die dazu f\u00fchrten, da\u00df auch Personengrup-\npen oder Personen von Kappungen der Rentenzahlbetr\u00e4ge\noder Begrenzungen der f\u00fcr die Rentenberechnung ber\u00fcck-\nsichtigungsf\u00e4higen Arbeitsverdienste betroffen werden,\ndie nachweislich keine privilegierenden Verdienste als\nTreuepr\u00e4mie f\u00fcr politisch motivierte T\u00e4tigkeiten erhalten\nhaben. Dadurch kann das AA\u00dcG in seiner gegenw\u00e4rtigen\nFassung zu H\u00e4rten f\u00fchren.\nEs ist jedoch verfassungsrechtlich unbedenklich, die Nutz-\nnie\u00dfer des DDR-Systems und die f\u00fcr dieses System, seine\nMi\u00dfst\u00e4nde und sein Versagen besonders verantwortlichen\nF\u00fchrungskader nicht zus\u00e4tzlich zu beg\u00fcnstigen.\nUm H\u00e4rtef\u00e4lle weitestgehend auszuschalten, befa\u00dft sich\nmeines Wissens gegenw\u00e4rtig eine Arbeitsgruppe von\nBeauftragten der Ministerpr\u00e4sidenten der neuen Bundes-\nl\u00e4nder einschlie\u00dflich der Senatsverwaltung von Berlin mit\nder Abstimmung von konsensf\u00e4higen Vorschl\u00e4gen.\nWir k\u00f6nnten uns vorstellen, da\u00df ehemalige Spitzenfunk-\ntion\u00e4re der DDR in Staat, Gesellschaft oder Wirtschaft, die\naufgrund ihrer damaligen Funktionen unter anderem auch\nfinanzielle Vorteile hatten, anders behandelt werden\nm\u00fc\u00dften als Personen mit einer \u00fcberwiegend wissenschaft-\nlichen, technischen, medizinischen oder k\u00fcnstlerischen\nT\u00e4tigkeit.\nDie Spitzenfunktion\u00e4re der damaligen DDR d\u00fcrfen nicht\nzu H\u00f6chstrentenbeziehern in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nwerden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir meinen, da\u00df dies ein Gebot unseres politischen Han-\ndelns, unserer politischen Verantwortung gegen\u00fcber den\nOpfern und den Benachteiligten des politischen Systems\nist.\nDabei sollte auch beachtet werden, da\u00df die damaligen\nAuftraggeber zum Beispiel f\u00fcr die Bespitzelung der B\u00fcr-\nger in unserem Land nicht besser wegkommen sollen als\ndie von ihnen beauftragten T\u00e4ter. Wir hatten ja dazu heute\nauch schon eine Debatte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Bemerkenswert ist noch der\nTatbestand, da\u00df entgegen der vorgesehenen Verfahrens-\nweise im Einigungsvertrag im AA\u00dcG nicht unterschieden\nwird, ob eine individuelle Beitragsleistung f\u00fcr eine Zusatz-\nversorgung erbracht wurde oder nicht. Das AA\u00dcG unter-\nscheidet nicht zwischen Beitragszahlern und Nichtbei-\ntragszahlern, zugunsten der Nichtbeitragszahler. Das soll-\nten sich manche Forderer aus diesen Gruppen \u00fcberlegen,\ndie st\u00e4ndig auf ihre ihnen nach ihrer Meinung zustehen-\nden Rechte pochen.\nDie CDU-Fraktion betrachtet den Antrag mit der Antwort\nder Staatsregierung als erledigt.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile nun der SPD-\nFraktion das Wort. Frau Abg. Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich hoffe, Sie sind jetzt nicht ent-\nt\u00e4uscht. Ich mache es ganz kurz. Es handelt sich um einen\n\nBerichtsantrag. Wir stimmen den Ausf\u00fchrungen der\nStaatsregierung ausnahmsweise zu.\nAusdr\u00fccklich hervorheben m\u00f6chte ich, da\u00df die SPD-Frak-\ntion im S\u00e4chsischen Landtag den Kompromi\u00dfvorschlag\nder Gesundheits- und Sozialminister der neuen Bundes-\nl\u00e4nder zum Renten\u00fcberleitungsgesetz unterst\u00fctzt. Ich sage\nes noch einmal \u2013 es ist ja heute schon mehrmals gesagt\nworden: T\u00e4ter d\u00fcrfen nicht besser als ihre Opfer behandelt\nwerden. Wenn das unser Grundsatz ist \u2013 und ich bin mir\nsicher, darin stimmt die gro\u00dfe Mehrheit in diesem Hause\n\u00fcberein \u2013, dann m\u00fcssen wir aber auch etwas tun, um das\n1. und 2. SED-Unrechtsbereinigungsgesetz zu novellieren;\nund auch das stand heute schon auf der Tagesordnung.\nWenn auch hinsichtlich des Anspruchs- und Anwart-\nschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes keine Novellierung f\u00fcr diese\nPersonengruppe notwendig ist, so ist doch die H\u00f6he der\nbisher gew\u00e4hrten Kapitalentsch\u00e4digung mit 550 DM pro\nHaftmonat unangemessen niedrig; und auch hier mu\u00df\ndringend nachgebessert werden. Hierf\u00fcr erwarten wir\nauch den Einsatz der Staatsregierung im Bundesrat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Jetzt bitte die PDS-Frak-\ntion, Herr Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Im Jahre 1991, als Staatsminister\nGeisler unsere Forderung zur Abschaffung der Strafele-\nmente im Rentenstrafrecht damit abb\u00fcrstete, da\u00df er kei-\nnerlei verfassungsrechtliche Bedenken dabei s\u00e4he, da h\u00e4tte\nsich die CDU-Fraktion mit einem solchen Antrag, in dem\nsie devot bei der Staatsregierung nachfragt, ob denn die\nKappung bei Zusatz- und Sonderversorgten in der Rente\nrechtens sei, gewi\u00df nicht abgegeben.\nNoch im M\u00e4rz 1993 verk\u00fcndete Dr. Geisler: ,,Die Staats-\nregierung h\u00e4lt nach wie vor die Regelungen des Renten-\n\u00fcberleitungsgesetzes, nach denen nicht alle Anspr\u00fcche\nund Anwartschaften gegen den SED-Staat in Rentenrecht\nder Bundesrepublik Deutschland \u00fcberf\u00fchrt wurden, f\u00fcr\nrichtig. Es widerspr\u00e4che elementaren Gerechtigkeitsprin-\nzipien, denjenigen, die f\u00fcr den Ruin der Wirtschaft in\nOstdeutschland verantwortlich sind, heute die vom SED-\nRegime wegen ihrer Staatsn\u00e4he damals in Mark verspro-\nchene Alterssicherung in DM zu zahlen.\u201c\nDie SPD-Fraktion verk\u00fcndete sogar: ,,Und wir als SPD-\nFraktion weigern uns, f\u00fcr diese Leute jetzt zu k\u00e4mpfen,\ndamit sie eine h\u00f6here Rente bekommen, da\u00df diese haupt-\namtlich angestellten Schn\u00fcffler jetzt auch noch belohnt\nwerden.\u201c\nErst im Wahljahr 1994 begannen CDU und SPD, die ja\nhauptverantwortlich f\u00fcr das Rentenstrafrecht sind, \u00fcber-\nhaupt erst n\u00fcchtern mit den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern\nund auch mit uns \u00fcber dieses Thema zu sprechen.\nAbgesehen davon, da\u00df der heutige CDU-Antrag mittler-\nweile l\u00e4ngst hinf\u00e4llig ist, weil am 21. Juni 1995 in der\nAnh\u00f6rung zum Renten\u00fcberleitungsgesetz wiederholt\ndurchweg alle Gutachter dem Rentenstrafrecht eine\nAbsage erteilten, ist der vorliegende Antrag der CDU eher\neine Gro\u00dfe Anfrage. Sie verleiten uns damit dazu, k\u00fcnftig\nunsere Gro\u00dfen Anfragen auch \u00fcber den Antragsweg abzu-\ndr\u00fccken.\nZum Kernpunkt der Thematik: Es stimmt eben nicht, Herr\nStaatsminister, da\u00df davon ausgegangen werden kann, da\u00df\ndie \u00dcberf\u00fchrung bei Sonder- und Zusatzversorgten in das\nbundesdeutsche Rentenrecht insgesamt gelungen sei und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1317\n\n\n\nlediglich in einzelnen F\u00e4llen die M\u00f6glichkeit geschaffen\nwerden m\u00fcsse zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Kappung oder\nBegrenzung der Rente gerechtfertigt sei. Ganz abgesehen\ndavon d\u00fcrfte eine solche Einzelfallpr\u00fcfung ja au\u00dferordent-\nlich schwierig werden. Denn was sollte da von wem \u00fcber-\npr\u00fcft werden, und wer stellt hierf\u00fcr die Kriterien auf?\nNamhafte Verfassungsrechtler, Sozialverb\u00e4nde und Inte-\nressenvereinigungen haben die Verfassungswidrigkeit des\nRenten\u00fcberleitungsgesetzes nicht erst am 21. Juni 1995\nfestgestellt. Schon 1991 war die Mehrheit der Juristen\ngegen Vermengung von Straf- und Sozialrecht. Erinnert\nsei an das Gutachten des Verfassungs- und Sozialrechtlers\nProf. Dr. Merten, der im \u00fcbrigen dem Renten\u00fcberleitungs-\ngesetz in allen wesentlichen Punkten Verfassungswidrig-\nkeit bescheinigte, so da\u00df sich folgende Pr\u00e4missen klar\nfixieren lassen:\n1. Die Verfassungswidrigkeit des Renten\u00fcberleitungs-\ngesetzes ergibt sich durch die pauschale, politisch moti-\nvierte und mathematisch qualifizierte Kappung von Ren-\ntenanspr\u00fcchen, so da\u00df hier ein Eigentumsentzug vorliegt,\nBesitzst\u00e4nde vorenthalten werden und daher der Arti-\nkel 14 des Grundgesetzes \u2013 Eigentumsrecht \u2013 verletzt\nwird. Um es klar auszudr\u00fccken: Jede willk\u00fcrliche Bemes-\nsungsgrenze f\u00fcr eine Rentenobergrenze ist rechtswidrig.\nEs kann und darf nur eine allgemeine Bemessungsgrenze\nf\u00fcr alle gleicherma\u00dfen geben.\n2. Die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Renten\u00fcberleitungs-\ngesetzes entspricht der Tatsache, da\u00df das Sozialversiche-\nrungsrecht wertneutral ist und bekanntlich selbst bei\nkriminellen Delikten der Versicherungsschutz erhalten\nbleibt. Das Versagen von Leistungen aus Vergeltungs-\nzwecken ist sowohl nach \u00a7 1277 Reichsversicherungsord-\nnung als auch nach Artikel 3 des Grundgesetzes nicht\nzul\u00e4ssig.\n3. Die Verfassungswidrigkeit, insbesondere der \u00a7\u00a7 6 und\n10 des AA\u00dcG, ergibt sich daraus, da\u00df das Renten\u00fcber-\nleitungserg\u00e4nzungsgesetz Kollektivbestrafungen fortsetzt,\nobwohl das Urteil des Bundessozialgerichts vom 27. Ja-\nnuar 1993 anders entschieden hat.\nNicht zuletzt sei daran erinnert, da\u00df die Einf\u00fchrung der\nKategorie Staatsn\u00e4he in das soziale und politische Recht\nbekanntlich die Grundlage f\u00fcr die im Jahresbericht des\nAusschusses f\u00fcr Grundfreiheiten und innere Angelegen-\nheiten des Europa-Parlaments vom 27. Januar 1993 der\nBRD vorgeworfenen massiven Menschenrechtsverletzun-\ngen im Osten Deutschlands gewesen war.\nAuch ist mittlerweile eine Binsenweisheit, da\u00df das Argu-\nment, mit dem die Rentenkappung gerechtfertigt wurde,\nn\u00e4mlich ungerechtfertigte und \u00fcberh\u00f6hte Leistungen\nabzuschaffen, mi\u00dfbraucht worden ist f\u00fcr eine hemmungs-\nlose Manipulation an der Rentenformel.\nDie PDS hat zun\u00e4chst nur vorgeschlagen, tats\u00e4chlich nach-\nweisbar \u00fcberh\u00f6hte Einkommen nicht zu ber\u00fccksichtigen.\nJedoch konnte nicht ein einziges glaubw\u00fcrdiges Argument\nals Nachweis f\u00fcr \u00fcberh\u00f6hte Einkommen erbracht werden,\nso da\u00df die PDS-Bundestagsgruppe in ihrem Gesetzent-\nwurf den Passus ersatzlos gestrichen hat.\nWir sind der Auffassung, da\u00df jede Form des politischen\nStrafrechts im Rentenrecht nichts zu suchen hat und die\nallgemeine Bemessungsgrundlage f\u00fcr ausnahmslos alle\nangewendet werden mu\u00df.\nAnstatt hier im Rahmen dieses CDU-Antrages \u00fcber Fest-\nstehendes herumzupalavern, h\u00e4tte die Staatsregierung\nbrauchbare Initiativen zur Abschaffung des Rentenstraf-\nrechtes anbieten m\u00fcssen, um den Proze\u00df der l\u00e4ngst \u00fcber-\n\nf\u00e4lligen Korrektur des Renten\u00fcberleitungsgesetzes zu\nbef\u00f6rdern und endlich ihre 94er Wahlversprechen einzu-\nl\u00f6sen.\nEs wird Zeit, da\u00df endlich Schlu\u00df gemacht wird mit\nder Drangsalierung abertausender Senioren im Osten\nDeutschlands, die nur das verlangen, was ihnen zusteht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist\neine Seltenheit, denke ich, da\u00df ich Ihnen, Herr D\u00fcrr-\nschmidt, recht gebe. Ich gebe Ihnen recht, da\u00df das Straf-\nrecht im Sozialversicherungsrecht nichts zu suchen hat.\nIch habe Ihnen vorhin sehr deutlich gesagt, da\u00df das auch\nmit dem Einigungsvertrag und dem AA\u00dcG nicht passiert,\nweil n\u00e4mlich die Zusatz- und Sonderversorgungssysteme\nnicht Sozialversicherungsrecht sind.\nDeswegen kann Ihre Argumentation \u00fcberhaupt nicht auf-\ngehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum zweiten. Da wird kurz vor der Wahl etwas verspro-\nchen. Ich stehe heute noch dazu, wie 1991 und 1993, da\u00df es\nkein Strafrecht ist. Deswegen ist es auch nicht notwendig,\nverfassungsrechtlich etwas zu \u00e4ndern; wenn, dann sozial-\nrechtlich, nicht verfassungsrechtlich. Da gibt es sehr unter-\nschiedliche Aussagen.\nDas Gutachten, das wir als Sozialminister der neuen L\u00e4n-\nder haben anfertigen lassen, ist uns im M\u00e4rz 1994 zuge-\ngangen. Insofern haben wir 1994 reagiert. Sie kennen auch\nmeine Reaktion. Sie hei\u00dft H\u00e4rtefallregelung, die \u00dcberf\u00fch-\nrungszeiten f\u00fcr die Zusatz- und Sonderversorgungs-\nsysteme bis zum 31.12.1996 zu erweitern. Jede dar\u00fcber\nhinausgehende Ver\u00e4nderung halte ich nur in dem Ma\u00dfe\npolitisch f\u00fcr notwendig, um eine gemeinsame Initiative zu\nerringen.\nIn einem Gespr\u00e4ch mit den f\u00fcnf Landesbeauftragten f\u00fcr\ndie Aufarbeitung der Akten der Staatssicherheit \u2013 im\nVolksmund Gauck-Beh\u00f6rde genannt \u2013 war vor ungef\u00e4hr\n10 Tagen einm\u00fctig die Meinung, die Rentengesetzgebung\nnicht zu ver\u00e4ndern. Aber sie haben mir einen sehr aus-\nf\u00fchrlichen Katalog mitgegeben bez\u00fcglich der Ver\u00e4n-\nderung des 2. SED-Unrechtsbereinigungsgesetzes. Da\nstimme ich Ihnen, Frau Dr. Volkmer, uneingeschr\u00e4nkt zu.\nInsofern geht es jetzt um ein Ma\u00df und die Art und Weise,\nwie die Begrenzung von \u00fcberh\u00f6hten Bez\u00fcgen und unge-\nrechtfertigten Einkommen ausfallen soll.\nF\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der Zusatzversorgungssysteme wa-\nren weitere Aufkl\u00e4rungen mit Hilfe des BMA erforderlich.\nIch mu\u00df es hier in dem Zusammenhang wiederholen:\nDabei geht es um Zusatzversorgungen der hauptamt-\nlichen Mitarbeiter des Staatsapparates, der gesellschaft-\nlichen Organisationen, des FDGB und der Parteien, um die\nverdienstvollen, also nicht alle, Vorsitzenden der LPG und\ndie Generaldirektoren. Es geht nicht um die technische,\nwissenschaftliche, medizinische Intelligenz, nicht um die\nLehrer und weitere Gruppen, die alle in dem System 1\nbzw. 4 bis 18 genannt sind. Um die geht es nicht.\nDie Th\u00fcringer Staatskanzlei wurde beauftragt, wie Herr\nStempell schon gesagt hat, hier die weiteren Ermittlungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1318\n\n\n\nanzustellen; sprich, die Abstimmung zwischen den neuen\nL\u00e4ndern durchzuf\u00fchren.\nNach unserer Auffassung mu\u00df sich die Novellierung des\nAnspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes an\nfolgenden Eckpunkten orientieren: Die Arbeitsverdienste\nder hauptberuflichen Mitarbeiter der Staatssicherheit wer-\nden auf das Niveau begrenzt, das dem Durchschnitts-\nverdienst in den Wirtschaftsbereichen der ehemaligen\nDDR mit den niedrigsten L\u00f6hnen entspricht. Das h\u00e4ngt\ndamit zusammen, da\u00df sie keinem der in den Anlagen des\nSGB VI aufgef\u00fchrten Wirtschaftsbereiche zugeordnet wer-\nden k\u00f6nnen. Ich erinnere daran, was ich das letzte Mal\nhier schon ge\u00e4u\u00dfert habe.\nDiejenigen, die der Staatssicherheit \u2013 nach deren eigenem\nSelbstverst\u00e4ndnis Schild und Schwert der Partei, das hei\u00dft\nalso, der SED, \u2013 die Direktiven gegeben haben, sie etwa\ndurch die Best\u00e4tigung der Pl\u00e4ne, die auch die Staatssicher-\nheit j\u00e4hrlich vorzulegen hatte, kontrollierten und einsetz-\nten, d\u00fcrfen nicht besser behandelt werden als die haupt-\nberuflichen Mitarbeiter der Staatssicherheit. Auftraggeber\nnicht besser als Ausf\u00fchrende, Frau Volkmer! Auch ihre\nArbeitsverdienste k\u00f6nnen nicht ungek\u00fcrzt in die Renten-\nberechnung einflie\u00dfen, sondern m\u00fcssen auf die f\u00fcr Mit-\narbeiter der Staatssicherheit f\u00fcr die Rentenberechnung\nma\u00dfgebenden Arbeitsverdienste herabgesetzt werden.\nIm Gegensatz zum geltenden Recht ist im Blick, die Grenz-\nlinie h\u00f6herzusetzen. Abzuheben ist dabei auf die Position\neines Hauptabteilungsleiters im zentralen Staatsapparat.\nAuch dazu eine kleine Erg\u00e4nzung: 70 % all derer, die eine\nZusatzversorgungszusicherung im Staatsapparat hatten,\nsind jetzt schon von keiner Begrenzung betroffen. Es geht\n\u00fcberhaupt nicht um die immer wieder genannte Sekret\u00e4-\nrin beim Rat des Kreises.\nSeine, des Hauptabteilungsleiters Arbeitsverdienste wol-\nlen wir als Ma\u00dfstab nehmen, wenn es darum geht festzu-\nlegen, wer im Bereich der Zusatzversorgungssysteme \u2013 ich\nbetone dies hier \u2013, im Bereich der drei anderen Sonderver-\nsorgungssysteme, n\u00e4mlich NVA, Volkspolizei und Zoll-\nverwaltung, der Entgeltbegrenzung unterliegt.\nUm keine allzu scharfe Schnittlinie zwischen Hauptab-\nteilungsleiter und Abteilungsleiter entstehen zu lassen, ist\nf\u00fcr die Hierarchieebene unterhalb des Hauptabteilungs-\nleiters \u2013 sie wird wahrscheinlich beim Sektorenleiter zu\nsehen sein \u2013 ebenfalls eine Begrenzung vorzunehmen. Sie\nsoll jedoch in der Weise erfolgen, da\u00df nicht der Durch-\nschnittswert der Besch\u00e4ftigten in dem Wirtschaftsbereich\nmit dem niedrigsten Verdienst herangezogen wird, son-\ndern der Durchschnittswert, gestaffelt nach den Qualifika-\ntionsgruppen im Bereich der staatlichen Verwaltung und\nder gesellschaftlichen Organisationen. Diese Personen-\ngruppe w\u00fcrde gegen\u00fcber dem geltenden Recht im Regel-\nfall etwas bessergestellt sein. Die Personengruppe der\nHauptabteilungsleiter und dar\u00fcber: Entsprechende Perso-\nnen w\u00fcrden rentenrechtlich in etwa so behandelt, wie dies\nnach dem geltenden Recht geschieht.\nEntscheidend ist aber, da\u00df der Personenkreis derjenigen,\nder der Entgeltbegrenzung unterliegt, von jetzt ungef\u00e4hr\n50 000 \u2013 das sind die Zigtausende von 3 Millionen Rent-\nnern, Herr D\u00fcrrschmidt \u2013 auf etwa 10 000 reduziert w\u00fcr-\nde. Ich bin gar nicht der Meinung, da\u00df im Augenblick\n50 000 \u00fcberhaupt noch unter die Begrenzung fallen. Das\nsind wahrscheinlich nur 30 000. Das kann uns blo\u00df bis jetzt\nniemand ganz genau sagen.\nIch meine, da\u00df dies auch die Akzeptanz bei denjenigen,\ndie bislang von der Begrenzung betroffen sind, erh\u00f6hen\n\nm\u00fc\u00dfte. Um es hier in aller Deutlichkeit zu sagen: Es kann\nnicht angehen, da\u00df diejenigen, die verantwortlich waren\nf\u00fcr das politische System in der DDR und die Menschen\n\u00fcber mehr als 40 Jahre in Unfreiheit gehalten haben, nun-\nmehr den ,,Lohn\u201c daf\u00fcr in Form von H\u00f6chstrenten kassie-\nren.\nWir sind es all denjenigen, die, weil sie dem System nicht\nakklamiert hatten, keine Position mit entsprechend hohem\nVerdienst erreichen konnten, schuldig, die Nutznie\u00dfer des\nuntergegangenen Systems nicht besserzustellen, als sie\nselbst dastehen. Die Privilegien, die nicht allein in der\nH\u00f6he des Arbeitsverdienstes lagen, sondern auch darin,\n\u00fcberhaupt eine Stellung zu erreichen, in der solche Ver-\ndienste zu erzielen waren, d\u00fcrfen sich nicht in der Rente,\ndie nunmehr gew\u00e4hrt wird, fortsetzen. Die verfassungs-\nrechtliche Zul\u00e4ssigkeit hat das von allen neuen Bundesl\u00e4n-\ndern einschlie\u00dflich Berlin in Auftrag gegebene Gutachten\ndes Bundesverfassungsrichters Simon und von Professor\nR\u00fcrup best\u00e4tigt.\nIch m\u00f6chte betonen, da\u00df sozialpolitische Erw\u00e4gungen und\nkeine verfassungsrechtlichen Handlungszw\u00e4nge f\u00fcr die\nangestrebte Novellierung des Anspruchs- und Anwart-\nschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes ma\u00dfgeblich sind.\nAusgangspunkt f\u00fcr den von der Staatsregierung fr\u00fchzeitig\ngesehenen Handlungsbedarf waren die bei verschiedenen\nPersonen und Personengruppen aufgetretenen H\u00e4rtef\u00e4lle,\nwenn die Zuordnung zu einem von der Entgeltbegren-\nzung grunds\u00e4tzlich betroffenen Versorgungssystem mehr\noder weniger zuf\u00e4llig erfolgte und gleichzeitig eine rein\nfachlich gepr\u00e4gte T\u00e4tigkeit mit \u00f6konomisch begr\u00fcndbaren\nVerdiensten ausge\u00fcbt wurde, z. B. die technische \u00dcber-\nwachung oder die Archivare, die alle in dem Versorgungs-\nsystem der staatlichen Verwaltung waren. Beispielhaft\ndaf\u00fcr sei die Entgeltbegrenzung eines Pr\u00fcfingenieurs im\nAmt f\u00fcr Standardisierung, Me\u00dfwesen und Warenpr\u00fcfung\ngenannt, der regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber das 1,4fache des Durch-\nschnittsentgeltes aller Versicherten verdient hat.\nDurch die Zuordnung zum Zusatzversorgungssystem der\nhauptamtlichen Mitarbeiter des Staatsapparates wird eine\nT\u00e4tigkeit auf dem Gebiet der Qualit\u00e4tssicherung und Kon-\ntrolle, die zweifellos einem \u00f6konomisch sinnvollen T\u00e4tig-\nkeitsbereich in der Wirtschaft gleichzusetzen ist, von der\nEntgeltbegrenzung bei der Rentenberechnung erfa\u00dft.\nDiese und gleichgelagerte F\u00e4lle machen aus unserer Sicht\nKorrekturen des Renten\u00fcberleitungsgesetzes notwendig.\nSie haben aus meinem Hinweis entnommen, wie klein\neigentlich die betroffene Personengruppe ist. W\u00fcrden die\nvorstehend skizzierten Vorstellungen umgesetzt \u2013 ich wie-\nderhole dies \u2013, w\u00e4ren statt 50 000, vielleicht blo\u00df 30 000,\nnur noch 10 000 Angeh\u00f6rige der Zusatz- und Sonderver-\nsorgungssysteme von Begrenzung betroffen. Die Betrof-\nfenen haben es aber verstanden, in der \u00d6ffentlichkeit den\nEindruck zu erwecken, als sei die \u00fcberwiegende Zahl der\nRentenberechtigten im Gebiet der ehemaligen DDR von\nEinschr\u00e4nkungen ber\u00fchrt.\nMit diesen Ausf\u00fchrungen wollte ich deutlich machen, da\u00df\ndas v\u00f6llig an der Wahrheit vorbeigeht.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nCDU. Herr Stempell, bitte.\n\nStempell,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident,  meine  sehr  geehrten\nDamen und Herren! Ich mache es kurz. Die Staatsregie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1319\n\n\n\nrung hat pr\u00e4zise und ausf\u00fchrlich auf unseren Berichts-\nantrag geantwortet. Damit m\u00f6chten wir uns bei allen\nBeteiligten herzlich bedanken.\n\nIch m\u00f6chte auch die Gelegenheit wahrnehmen \u2013 um nicht\nden Eindruck zu hinterlassen, da\u00df es nur Unzufriedenheit\nbei Rentendebatten gibt \u2013, einmal Dank zu sagen f\u00fcr die\numfangreichen Transferleistungen aus den alten Bundes-\nl\u00e4ndern, die mit Voraussetzung daf\u00fcr sind, da\u00df solche\nAusgaben im sozialen Bereich \u00fcberhaupt m\u00f6glich wurden,\nwie beispielsweise die Rentenangleichung in den neuen\nBundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nZum Vergleich: Im Jahre 1989 wurden in der damaligen\nDDR 16,7 Milliarden Mark der DDR j\u00e4hrlich an Renten\ngezahlt. Im Jahre 1995 werden es 67,7 Milliarden DM sein.\nDas sind Zahlen, die, so glaube ich, f\u00fcr sich sprechen.\nDie CDU-Fraktion betrachtet diesen Antrag als erledigt.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage jetzt die Fraktion der CDU, ob\nmit der Aussprache und der Beantwortung der Antrag\nerledigt ist. \u2013 Wir brauchen also nicht abzustimmen. Damit\nist der Tagesordnungspunkt abgearbeitet.\nWir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/1566\n\nIch frage, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht wird? \u2013 Bitte, Frau\nRoth.\n\nFrau Roth, PDS: Im Namen der PDS-Fraktion bitte ich um\nEinzelabstimmung zur Drucksache 2/0793 \u2013 S\u00e4chsisches\nProgramm zur Reduzierung der Treibhausgase bis 2005.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es noch eine Wortmeldung? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Es wird also Einzelabstimmung\nbegehrt. Wird dazu von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich abstim-\nmen \u00fcber die Einzelpetition Nummer 02/0793, wie\ngew\u00fcnscht.\n\n(Zurufe von SPD und CDU:\nKeine Petition, Drucksache!)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich. Ich lasse \u00fcber die Drucksache\nabstimmen. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung und Stimmen dagegen ist der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses zur Druck-\nsache 2/0793 zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 9 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/1596\n\nIch frage auch jetzt, ob vom Berichterstatter das Wort\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Es\nist f\u00fcr eine ganze Reihe von Petitionen der Antrag auf\nEinzelabstimmung bzw. redaktionelle \u00c4nderung gestellt\nworden. Wir kommen deshalb zu einer ganzen Anzahl\nvon Abstimmungen.\nSeite 8: Ich lasse abstimmen \u00fcber die Petition 01/03441/1,\nFraktion der PDS, \u00d6ffentlicher Dienst. Wer der Beschlu\u00df-\nempfehlung des Ausschusses die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen wurde dem\nzugestimmt.\nZur Seite 29. Ich stelle zur Abstimmung die Petiti-\non 01/04512/1, ebenfalls Fraktion der PDS, Stichwort\n,,\u00d6ffentlicher Dienst\u201c. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsver-\nhalten und damit zugestimmt.\nSeite 38, Petition 01/04648/2, PDS, Verl\u00e4ngerung der Auf-\nenthaltsgenehmigung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen wurde zugestimmt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petitionen auf\nSeite 53, zun\u00e4chst zur Petition 02/00223/7, PDS, Landes-\nmusikschulen. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem zugestimmt wor-\nden.\nZum gleichen Sachverhalt die Petition 02/00288/7. Wer\nder Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1320\n\n\n\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit zugestimmt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petiti-\non 02/00301/7. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit Zustimmung.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petiti-\non 02/00323/7. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit Zustimmung.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petiti-\non 02/00364/7. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ebenfalls zuge-\nstimmt.\nZur Seite 68 lasse ich abstimmen \u00fcber die Petiti-\non 02/00423/2, Abg. Pfeifer, Angelegenheiten der\nGerichte. Dazu gab es eine redaktionelle \u00c4nderung. \u2013\n\n(Abg. Frau Einsle, CDU, meldet Redebedarf an.)\n\n\u2013 Sie wollten dazu noch etwas sagen? \u2013 Bitte.\n\nFrau  Einsle,  CDU:  Meines Erachtens mu\u00df die redaktio-\nnelle \u00c4nderung zu Protokoll gegeben werden. Deshalb\nm\u00f6chte ich noch einmal erw\u00e4hnen, da\u00df im letzten Satz des\nBerichtes das Wort ,,Januar\u201c durch das Wort ,,Februar\u201c zu\nersetzen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDann lasse ich dar\u00fcber abstimmen. Wer damit einverstan-\nden ist, da\u00df diese \u00c4nderung in das Protokoll Eingang fin-\ndet, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das\nwar einstimmig.\nAuf Seite 85 zur Petition 02/00563/7, SPD/PDS, Klas-\nsenteiler an Grundschulen. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit Zustim-\nmung.\nZum gleichen Sachverhalt die Petition 02/01296/7. Wer\nder Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten und damit\nZustimmung.\nAuf Seite 93 kommen wir zur Petition 02/00617/7, PDS,\nBesch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst. Wer der Beschlu\u00df-\nempfehlung des Ausschusses die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen wurde so\nzugestimmt.\nWir kommen jetzt auf Seite 107 zur Petition 02/00696/7,\nSPD/PDS, Bibliotheken. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit so zugestimmt.\nZum gleichen Sachverhalt die Petition 02/00700/7. Wer\nder Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n\neiner Stimmenthaltung und Stimmen dagegen so zuge-\nstimmt.\nWir kommen zur Petition 02/00704/7, gleicher Sachver-\nhalt. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit Zustimmung.\nZum gleichen Sachverhalt die Petition 02/00707/7. Wer\nder Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit Zustimmung.\nSeite 110 die Petition 02/00697/7, PDS, Stichwort F\u00f6rder-\nschulen. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nzugestimmt.\n\n(Zuruf von der SPD:\nEine Petition auf Seite 107 fehlt!)\n\n\u2013 Das kann ich mir fast nicht vorstellen. Haben Sie auch\nfestgestellt, da\u00df ich eine vergessen habe? \u2013 Dann haben Sie\nmich jetzt \u00fcberzeugt. Noch einmal zur\u00fcck zur Seite 107.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 02/00930/7,\nSPD/PDS, Stichwort Bibliotheken. Wer der Beschlu\u00dfem-\npfehlung des Ausschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit Zustimmung.\nJetzt kommen wir zur Seite 119, Petition 02/00731/4, PDS,\nMietrecht. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist der Sache zugestimmt.\nMoment, jetzt mu\u00df ich \u00fcberlegen: Wer war daf\u00fcr? \u2013 Die\nSPD war daf\u00fcr? Ich mu\u00df die Abstimmung wiederholen, da\nich etwas unsicher geworden bin. Also: Wer der Beschlu\u00df-\nempfehlung des Ausschusses zu dieser Petition die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDem wurde eindeutig jetzt zugestimmt. \u2013 Den Arm noch\neinmal ein bissel lockermachen!\nSeite 132, Petition 02/00770/6, PDS, Stichwort Mitarbeiter\nder freien Wohlfahrtspflege. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses zur Petition die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und einer Gegenstimme zugestimmt.\nSeite 133, Petition 02/00771/7, PDS, Gleichwertigkeit von\nAbschl\u00fcssen. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses zur Petition die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen zugestimmt.\nSeite 158, Petition 02/00880/4, PDS, Bauen im Au\u00dfen-\nbereich. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\nzur Petition die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Gegenstimme und Stimment-\nhaltungen zugestimmt.\nSeite 167, Petition 02/00931/7, SPD/PDS, Stichwort\nBibliotheken. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses zur Petition die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit bei einer Stimmenthaltung und\nStimmen dagegen mehrheitliche Zustimmung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1321\n\n\n\nSeite 172, Petition 02/01028/7, SPD/PDS, Bibliotheken.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses zur Petiti-\non die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ebenfalls Zustimmung.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Sammeldruck-\nsache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der GO durch den Landtag\ninsgesamt zugestimmt worden. Somit ist auch der Tages-\nordnungspunkt 10 beendet.\n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der 19. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist damit abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 20. Sitzung auf\nDonnerstag, den 5.10.1995, festgelegt. Die Einladungen\nund die Tagesordnung gehen Ihnen zu.\nDie 19. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und\nein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 16.34 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 20 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 8. September 1995\n\n1322\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Aufarbeitung der Vergangenheit des SED-Regimes\n\t4 Vollzug des 2. SED-Unrechtsbereinigungsgesetzes\n\t5 Regierungs- und Vereinigungskriminalit\u00e4t\n\t6 \u2013 Abschmelzung der Rentenauff\u00fcllbetr\u00e4ge\n\t7 Verschiebung der Abschmelzung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge und Rentenzuschl\u00e4ge\n\t8 Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetz\n\t9 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}