{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T19:27:10Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:32:14Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:32:14Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "295",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T19:27:10Z",
        "date": "2001-10-12T06:32:14Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/48 12.12.1996",
        "dcterms:created": "1998-10-09T19:27:10Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:32:14Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T19:27:10Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:32:14Z",
        "modified": "2001-10-12T06:32:14Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1983",
            "3199",
            "930",
            "5036",
            "6315",
            "6314",
            "6595",
            "6446",
            "6423",
            "6469",
            "6045",
            "6524",
            "6152",
            "5229",
            "5776",
            "6104",
            "6140",
            "5220",
            "5180",
            "6339",
            "6252",
            "5143",
            "5769",
            "4355",
            "4687",
            "6071",
            "6057",
            "6137",
            "6433",
            "5413",
            "5312",
            "5679",
            "6129",
            "5245",
            "6220",
            "5590",
            "5448",
            "5530",
            "5912",
            "6157",
            "5596",
            "5496",
            "6228",
            "5812",
            "5813",
            "5925",
            "4944",
            "5955",
            "5278",
            "5811",
            "5928",
            "5185",
            "5867",
            "6107",
            "6266",
            "5944",
            "4932",
            "2311"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T19:27:10Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:32:14Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/48 12.12.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_48_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/48 12.12.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "58"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/48 12.12.1996\n\n\nPlenarprotokoll 2/48\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n48. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.03 Uhr Dresden, 12. Dezember 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 17.12 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3471\nAdler, SPD 3471\n\nDr. Kunckel, SPD 3471\n\n1  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Dritten\nStaatsvertrag zur \u00c4nderung rundfunkrecht-\nlicher Staatsvertr\u00e4ge (Dritter Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag)\nDrucksache 2/3908, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung\nDrucksache 2/4436, Beschlu\u00dfempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und \nHochschule, Kultur und Medien 3471\n\nM\u00e4dler, SPD 3471\nGro\u00df, CDU 3472\nGro\u00df, CDU 3473\nHilker, PDS 3473\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 3474\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 3477\nHilker, PDS 3477\nHilker, PDS 3478\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3480\n\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/4592 3480\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3480\nM\u00e4dler, SPD 3480\nHilker, PDS 3481\n\nAbstimmung und Annahme des \nEntschlie\u00dfungsantrages 3481\n\n2  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Vertrag\nzwischen dem Heiligen Stuhl und \ndem Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/3612, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung\nDrucksache 2/4479, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 3482\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 3482\nSchiemann, CDU 3482\nRichter, Joachim, SPD 3483\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3484\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 3485\nProf. Dr. Porsch, PDS 3485\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \n\u00fcber die staatliche Anerkennung von\nDiplom-Sozialarbeitern und Diplom-\nSozialp\u00e4dagogen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/3261, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung\nDrucksache 2/4435, Beschlu\u00dfempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und \nHochschule, Kultur und Medien 3486\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 3486\n\n4  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \nzur \u00c4nderung der Gemeindeordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/3585, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD\nDrucksache 2/4442, Beschlu\u00dfempfehlung \ndes Innenausschusses 3486\n\nFrau Stachorra, SPD 3486\nBandmann, CDU 3487\nFrau Ostrowski, PDS 3488\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3489\n\n\n\n 5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4n-\nderung des Beamtengesetzes f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen\nDrucksache 2/3929, Gesetzentwurf der \nFraktion der CDU\nDrucksache 2/4443, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 3489\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3489\nFrau Seidel, SPD 3489\nDr. Friedrich, PDS 3490\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3490\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3491\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3491\n\n 6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nVergabe von Subventionen nach Landesrecht\n(S\u00e4chsisches Subventionsgesetz)\nDrucksache 2/3968, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung\nDrucksache 2/4489, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 3492\n\nAbstimmungen  und Annahme des Gesetzes 3492\n\n 7 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des \nRichtergesetzes des Freistaates Sachsen\nDrucksache 2/3969, Gesetzentwurf der \nFraktion der SPD\n\u2013 Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des \nRichtergesetzes des Freistaates Sachsen\nund beamtenrechtlicher Regelungen\nDrucksache 2/3829, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung\nDrucksache 2/4491, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 3492\n\nRichter, Joachim, SPD 3492\nBeyer, CDU 3493\nBartl, PDS 3495\nBartl, PDS 3497\nBeyer, CDU 3497\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3497\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3498\n\n 8 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungs-\ngesetzes\nDrucksache 2/4437, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung\nDrucksache 2/4492, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 3498\n\nDr. Hahn, PDS 3498\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 3499\nDr. Hahn, PDS 3499\nSeidel, CDU 3500\nJurk, SPD 3500\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3501\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3501\nDr. Hahn, PDS 3502\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3502\n\n 9 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Nachbar-\nrechtsgesetz\nDrucksache 2/4529, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 3503\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3503\nLehner, CDU 3503\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3503\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines \nLandesblindengeldes und anderer Nachteils-\nausgleiche\nDrucksache 2/4520, Gesetzentwurf der Frakti-\non der PDS 3504\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3504\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3505\n\n11 Ablehnung der Entw\u00fcrfe Erstes und \nZweites Gesetz zur Neuordnung von \nSelbstverwaltung und Eigenverantwortung \nin der gesetzlichen Krankenversicherung \n(1. und 2. GKV-Neuordnungsgesetz \u2013 \n1. und 2. NOG) im Bundesrat\nDrucksache 2/4346, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3505\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3505\nSteinert, CDU 3506\nFrau Zschoche, PDS 3507\nSteinert, CDU 3508\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 3508\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 3509\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3509\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3511\nKannegie\u00dfer, CDU 3511\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3512\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 3512\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3513\n\nAbstimmung und Ablehnung 3514\n\n12 Bonner ,,Spargesetze\u201c\nDrucksache 2/4057, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3514\n\nAdamczyk, PDS 3514\nFrau Petzold, CDU 3515\nFrau Petzold, CDU 3516\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3516\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3516\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 3517\nFrau Schneider, PDS 3518\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n\n\n13 \u2013 Winterbedingte Sch\u00e4den in der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft\nDrucksache 2/3461, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Witterungsbedingte Ernteausf\u00e4lle 1996\nDrucksache 2/4123, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3519\n\nJurk, SPD 3519\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 3520\nDr. Langer, PDS 3521\nWehnert, fraktionslos 3522\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 3522\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 3523\nDr. Langer, PDS 3523\nJurk, SPD 3524\nDr. Lippmann, CDU 3524\n\nAbstimmung und Zustimmung \nzu Drucksache 2/4123 3524\n\n14 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte \nder Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/4490 3525\n\nZustimmung 3425\n\n15 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte\ndes Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/4465 3525\n\nZustimmung 3425\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3425\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.03 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich er\u00f6ffne die 48. Sitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nRoth, Frau Klein, Frau Nicolaus, Herr Schimpff, Herr\nDr. B\u00f6ttrich, Herr Dr. Jahr, Herr Klinnert und Herr Vaatz.\n\n(Staatsminister Vaatz: Nein, ich bin hier.)\n\n\u2013 Herr Vaatz ist vorhanden. Das freut uns. Dann kann ich\nihn aus der Liste streichen.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nAus welcher Liste wollen Sie mich streichen?)\n\n\u2013 Aus der Entschuldigtenliste, da Sie ja da sind.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, zur Kenntnis zu neh-\nmen, da\u00df der Tagesordnungspunkt 17 \u2013 Kleine Anfragen\naus der heutigen Tagesordnung zu streichen ist.\nGibt es Ihrerseits noch Anfragen, \u00c4nderungen zur Tages-\nordnung? \u2013 Bitte, Herr Adler.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie SPD-Fraktion bittet, den Tagesordnungspunkt 14 \u2013\nSchlu\u00dffolgerungen aus dem Bericht ,,Jugend im gesell-\nschaftlichen Wandel\u201c, Drucksache 2/3925, von der heuti-\ngen Tagesordnung abzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich, das zur Kenntnis zu neh-\nmen und diesen Punkt f\u00fcr heute zu streichen.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur heutigen Tagesord-\nnung? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann gilt die\nIhnen vorliegende Tagesordnung mit den zwei Streichun-\ngen f\u00fcr heute als verbindlich.\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, wollte Herr\nDr. Kunckel noch etwas sagen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte vor Eintritt\nin die Tagesordnung von meinem Recht Gebrauch\nmachen, eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abzugeben.\nEs gab gestern in der Auseinandersetzung um das Rechts-\ngutachten eine Kontroverse zwischen mir und Ihnen. Ich\nhatte dort einen Brief zu fl\u00fcchtig und falsch gelesen. Sie\nhatten das dann richtiggestellt. Ich habe mich geirrt.\nDies zuzugeben ist ein Akt der Ehrlichkeit. Wir hatten uns\nhinterher ausgesprochen, und ich m\u00f6chte das nun auch f\u00fcr\ndie \u00d6ffentlichkeit sagen.\nDanke.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte Ihnen ganz herzlich danken,\nHerr Dr. Kunckel. Ich denke, das ist die Art, miteinander\numzugehen. Vielen Dank.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Dritten Staatsvertrag zur \u00c4nderung\nrundfunkrechtlicher Staatsvertr\u00e4ge (Dritter Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag)\n\nDrucksache 2/3908, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/4436, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten betragen 10 \u2013 5 \u2013 5; 10 Mi-\nnuten f\u00fcr die CDU, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die\nReihenfolge des Beginns: SPD, CDU, PDS, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile das Wort der Fraktion der SPD; Herr M\u00e4dler,\nbitte.\n\nM\u00e4dler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident!  Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! F\u00fcr die Schwarzseher im Freistaat\nSachsen \u2013 ich meine hier nat\u00fcrlich nicht die Kollegen der\nCDU-Fraktion, sondern diejenigen, die einen Fernseher\neinschalten, ohne die Geb\u00fchr zu entrichten \u2013 habe ich zwei\nNachrichten: eine gute und eine etwas schlechtere.\nDie gute zuerst: Sie sparen ab 1. Januar 1997 4,45 DM \u2013\ngenau den Beitrag, um den die Rundfunkgeb\u00fchr erh\u00f6ht\nwird. Die etwas schlechtere Nachricht: Wenn sich die Ent-\nwicklung so skeptisch, wie es einige sehen, weiter voll-\nzieht, gibt es vielleicht im n\u00e4chsten Jahrtausend sehr viel\nzu sparen, denn dann gibt es eventuell keinen \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk mehr.\nDer Anfang zu diesem Ende k\u00f6nnte die mit dem Rund-\nfunkstaatsvertrag erstmals m\u00f6gliche K\u00fcndigung des ARD-\nFinanzausgleiches und der einheitlichen Rundfunkgeb\u00fchr\nsein. Somit ist dieser Vertrag f\u00fcr die ARD ein zweischnei-\n\ndiges Schwert: Er sichert zwar einerseits Bestand und Ent-\nwicklung der Anstalten bis zum Jahr 2000; andererseits\nsetzt er die ARD unter Druck, bis zu diesem Zeitpunkt\neine Strukturreform zu vollziehen. Falls dies nicht ge-\nschieht, \u00f6ffnet eine Protokollerkl\u00e4rung \u2013 Sachsen hat das\nmit erarbeitet \u2013 die T\u00fcr zur K\u00fcndigung des Finanzaus-\ngleiches.\nEine sp\u00e4te Rache der Staatsregierung an der ARD? \u2013 Dies\nzeigt eventuell ein kurzer Blick auf die zweifellos span-\nnende Genesis dieses Vertragswerkes. Er\u00f6ffnet wurde das\nGefecht durch einen Frontalangriff der Spitze \u2013 der Herren\nBiedenkopf und Stoiber \u2013 auf die ARD. Ein breiter gesell-\nschaftlicher Protest schmetterte diesen Versuch ab, doch\ndanach waren die Fronten zwischen den Parteien verh\u00e4rtet\nund erkaltet.\n\nW\u00e4rmende Kamingespr\u00e4che haben diese Fronten aufge-\nbrochen, und es gab das Wunder von Bad Neuenahr. Trotz\ntaktischer Pl\u00e4nkeleien konnte schlie\u00dflich der hier jetzt vor-\nliegende Vertrag \u2013 ein klassischer Kompromi\u00df \u2013 geschlos-\nsen werden.\n\nMein Gesamteindruck von diesem skizzierten Proze\u00df: Hier\nging es nicht nur um Medienpolitik, sondern in erster\nLinie um knallharte Standortpolitik, insbesondere Bayerns\nund Nordrhein-Westfalens. Das beweisen insbesondere\ndie Vereinbarungen f\u00fcr den privaten Rundfunk. Hier\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3471\n\n\n\nhaben de facto die gro\u00dfen Medienmultis Kirch und\nBertelsmann eine Bestandsgarantie erhalten. Sie m\u00fcssen,\nglaube ich, die 30 % Zuschaueranteilsgrenze nicht f\u00fcrch-\nten. Sie haben aber durchaus \u2013 und das begr\u00fc\u00dft auch die\nSPD-Fraktion \u2013 Wettbewerbsgleichsetzungen mit den\ngro\u00dfen Global Players. Gut f\u00fcr den Medienstandort\nDeutschland und Sachsen, nicht so gut f\u00fcr die Vielfalt im\nRundfunk.\nApropos Medienstandort Sachsen: Hier haben die Vor-\nkommnisse in der Landesmedienanstalt in den letzten\nWochen, die unterschiedlichen \u00c4u\u00dferungen gerade zur\nEinspeisung von 3SAT und arte in Kabelnetze f\u00fcr viel Ver-\nwirrung gesorgt.\nDa\u00df die CDU-Fraktion im Rahmen der Diskussion um\ndieses Gesetz dann mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen ihre schlam-\npig erarbeitete und mit gro\u00dfem Zeitdruck durchgepeitsch-\nte Privatrundfunkgesetznovellierung hier noch einmal\nkonkretisieren wollte \u2013 denke ich \u2013, stimmt bedenklich.\nZum Gl\u00fcck ist es gelungen, im Verfassungsausschu\u00df die-\nsen Vorsto\u00df zu bremsen.\nMeine Damen und Herren! Die Sonderwege gerade von\nden Christdemokraten in der letzten Zeit kommen mir\nsehr sonderbar vor, auch ihre \u00c4u\u00dferungen betreffs Kinder-\nkanal. Ich denke, es ist schon bedenklich, wenn Sie diese\nals hinnehmbar ansehen. Ich glaube, ein gewaltfreier, ein\nwerbefreier Kanal f\u00fcr unsere Kinder ist f\u00fcr viele Eltern ein\ngro\u00dfer Hoffnungsanker. Und wir als SPD-Fraktion be-\ngr\u00fc\u00dfen dies.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nDas k\u00f6nnen und werden Ihnen die Privaten selbst bei tau-\nsend Kan\u00e4len nicht bieten k\u00f6nnen.\nAuch der vorgesehene Ereignis- und Dokumentations-\nkanal Ph\u00f6nix hat durchaus seine Berechtigung. \u00c4ndern\nsich die Sehgewohnheiten der Zuschauer, so m\u00fcssen auch\ndie \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten darauf reagieren k\u00f6n-\nnen. Eine Ausd\u00fcnnung des Vollprogrammes darf nat\u00fcr-\nlich nicht zugelassen werden. Hier sind die Anstalten, aber\ninsbesondere die Aufsichtsgremien gefordert und damit\nnat\u00fcrlich auch die Parteien und anderen gesellschaftlich\nrelevanten Gruppen, die darin sitzen.\nMeine Damen und Herren! Die Bundesl\u00e4nder haben trotz\nverschiedener Positionen mit dem Dritten Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag ihre Handlungsf\u00e4higkeit nachgewie-\nsen. Auch deshalb findet dieser Kompromi\u00df die Zustim-\nmung der SPD-Fraktion.\nDie Probleme konnten gel\u00f6st werden. Nun geht es an die\nErarbeitung des Vierten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertra-\nges. Ich denke, wir m\u00fcssen dann \u00fcber Geb\u00fchrenindexie-\nrung diskutieren, eventuell \u00fcber ein werbefreies \u00f6ffentlich-\nrechtliches Fernsehen, aber auch \u00fcber den Zugang der\nB\u00fcrger und damit der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender zu Be-\nrichterstattungen \u00fcber wichtige gesellschaftliche Ereignis-\nse. Ich denke nur an die Berichterstattung \u00fcber Olympia\nund Fu\u00dfball.\nDie SPD-Fraktion wird diesem Gesetz zustimmen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit; sch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben heute \u00fcber ein Gesetz zu befinden, mit\ndem das Hohe Haus der \u00c4nderung der Rundfunkstaats-\n\nvertr\u00e4ge in G\u00e4nze zustimmen kann oder sie ablehnen\nkann. Das hei\u00dft, \u00c4nderungsw\u00fcnsche sind heute hier nicht\nverhandelbar.\nWenn ich Ihnen vorab Zustimmung zu diesem Gesetz\nempfehle, tue ich es in W\u00fcrdigung der Tatsache, da\u00df die\nvorliegende Novellierung der Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge das\nErgebnis langwieriger Abstimmungen ist und schlie\u00dflich\nauf einem Kompromi\u00df der Regierungschefs der 16 Bun-\ndesl\u00e4nder beruht.\nDiese Empfehlung bedeutet nicht, da\u00df wir auf die Realisie-\nrung unserer rundfunkpolitischen Vorstellungen verzich-\nten wollen \u2013 unser Arbeitskreisvorsitzender wird dazu\nnachher einen Entschlie\u00dfungsantrag einbringen \u2013, sondern\nist Ausdruck unserer \u00dcberzeugung, da\u00df diese Rundfunk-\npolitik, wenn m\u00f6glich, gemeinsam gestaltet wird \u2013 ich lege\nWert auf den Begriff ,,gemeinsam gestaltet wird\u201c \u2013, wie\ndas bisher im wesentlichen auch geschehen ist.\nAuf zwei Kernpunkte des \u00c4nderungsgesetzes m\u00f6chte ich\neingehen. Der eine betrifft die Konsequenzen aus der\nsteigenden Rundfunkgeb\u00fchrenfinanzierung im \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk. Der zweite bezieht sich auf die\nMa\u00dfnahmen der Sicherung der Meinungsvielfalt im Pri-\nvatrundfunk.\nBei der Neufestlegung der Rundfunkgeb\u00fchr ab 1. Januar\n1997, wenn das Gesetz denn verabschiedet wird, ist erst-\nmalig eine neue Zwischeninstanz, die Kommission zur\nErmittlung des Finanzbedarfs, t\u00e4tig geworden und soll\nnun im Staatsvertrag verankert werden.\nDiese Kommission begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich, verb\u00fcrgt sie\ndoch mehr Objektivit\u00e4t bei der Beurteilung des Finanz-\nbedarfs im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Sie er\u00fcbrigt\nallerdings nicht die politische Diskussion \u00fcber die Auf-\ngaben und den Auftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks.\nIn diese Diskussion geh\u00f6rt auch das Bestreben des \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunks, immer mehr Programme zu\nveranstalten und zu verbreiten. Der ge\u00e4nderte Staatsver-\ntrag gestattet den Einstieg in zwei weitere Fernsehsparten-\nprogramme, den sogenannten Kinderkanal und ein politi-\nsches Informationsprogramm, wie es denn auch immer\nhei\u00dfen wird.\nIch halte diese Entwicklung f\u00fcr problematisch und habe\ndies auch an dieser Stelle oft wiederholt.\nDie Vertreter des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks berufen\nsich auf die Bestands- und Entwicklungsgarantie, die vom\nBundesverfassungsgericht einger\u00e4umt wurde. Sie werden\ndieses Instrument weiter auch kr\u00e4ftig nutzen, wie zu er-\nwarten ist. Im Zuge der Digitalisierung neuer Programme\nwerden sie nat\u00fcrlich auch zus\u00e4tzliche veranstalten wollen\nund verbreiten wollen. Ein entsprechendes Strategiepapier\nder ARD er\u00f6ffnet da ganz interessante Einblicke.\nNun setzt zweifellos die Entwicklungsgarantie eine Dyna-\nmik in Gang. Sie kann aber keinesfalls eine grenzenlose\nVermehrung \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunkprogramme\nzum Ziel haben; denn auch die Rundfunkgeb\u00fchr wird ja\nim wesentlichen von dieser Dynamik gepr\u00e4gt. Sie steigt,\nwenn das Gesetz denn in Kraft tritt, um 4,45 DM auf\n28,25 DM im Monat. Das ist eine beachtliche Steigerung.\nDabei, meine Damen und Herren, erscheint mir folgender\nSachverhalt auch einmal aus einer anderen Perspektive be-\ntrachtenswert. Der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk ist eine\nKulturinstitution der L\u00e4nder, die zwar einen eigenen Auf-\ntrag hat, aber dennoch mit anderen in unserer freiheitlich-\ndemokratischen Gesellschaft und einer pluralistischen\nGesellschaft im Wettbewerb steht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3472\n\n\n\nSie ist mit der st\u00e4ndig angepa\u00dften Geb\u00fchrenh\u00f6he die\neinzige, die aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert wird und\nst\u00e4ndig zulegen kann. Alle anderen, zum Beispiel, wie wir\ngestern beraten haben, Opernh\u00e4user, Schauspiel, Orchester\nund Bildungseinrichtungen, im Staats- und Kommunal-\nhaushalt werden mit Sparauflagen konfrontiert und sta-\ngnieren in ihrem Ausgabenhaushalt. Ich denke, ein Ge-\nb\u00fchrenautomatismus darf diesen Zustand nicht zemen-\ntieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nGro\u00df?\n\nGro\u00df, CDU: \u2013 Nein, ich gestatte jetzt keine Zwischenfrage.\nNoch ein paar S\u00e4tze zu dem Teil, der sich mit dem pri-\nvaten Rundfunk besch\u00e4ftigt. Eine zentrale Aufgabe wird\ndarin gesehen, ein tauglicheres Instrument zur Kontrolle\nund Vermeidung vorherrschender Meinungsmacht zu fin-\nden. Ich begr\u00fc\u00dfe es, da\u00df mit dem sogenannten Zuschauer-\nanteilsmodell im Zusammenhang mit der Einrichtung\neiner Kommission zur Ermittlung der Konzentration im\nFernsehen ein Verfahren entwickelt wurde, das mehr\nPraktikabilit\u00e4t und Wirksamkeit verspricht.\nEs hat zum Inhalt, da\u00df bei einem vermuteten Zuschauer-\nanteil von etwa 30 % bundesweit empfangbarer TV-Pro-\ngramme die Kommission zur Ermittlung der Konzentra-\ntion in Verbindung mit den Landesmedienanstalten\nMa\u00dfnahmen zur Sicherung der Meinungsvielfalt einleitet.\nDieses Verfahren stellt nach unserer Auffassung eine Ver-\neinfachung dar, weil es innerhalb der 30-%-Grenze auf\numst\u00e4ndliche Konstruktionen im Hinblick auf Gesch\u00e4fts-\nanteile am Programmveranstalter verzichtet. Insofern zielt\nes auch auf die von uns politisch gewollte Deregulierung.\nGleichwohl, meine Damen und Herren, dr\u00e4ngt sich mir\nder Eindruck auf, da\u00df diese in diesem Punkt begr\u00fc\u00dfens-\nwerte Deregulierung durch Festlegungen im Zulassungs-\nverfahren wieder gebremst wird. So halte ich z. B. die Mit-\nwirkung der Kommission an der Ermittlung der Konzen-\ntration bei der Zulassung eines neuen Programms f\u00fcr\n\u00fcberfl\u00fcssig. Au\u00dferdem denke ich, da\u00df die Verpflichtung\nder Veranstalter, eine Aufstellung der Programmbezugs-\nquellen vorzunehmen, den b\u00fcrokratischen Aufwand sehr\nstark erh\u00f6hen wird. Offensichtlich sind auch den L\u00e4ndern\nZweifel an diesem Paragraphen gekommen; denn sie\nhaben eine \u00dcberpr\u00fcfung der Praktikabilit\u00e4t f\u00fcr die\nZukunft angek\u00fcndigt.\nIch kann mich deshalb des Eindrucks nicht erwehren, da\u00df\nder gesamte Unterabschnitt, der sich mit der Zulassung\nvon Rundfunk und mit den verfahrensrechtlichen Vor-\nschriften befa\u00dft, von einem ungebrochenen Regulierungs-\nwillen gepr\u00e4gt ist, der zu den flexiblen Verfahren, ver-\nmutete vorherrschende Meinungsmacht zu verifizieren \u2013\nhierbei handelt es sich um einen auslegbaren Begriff \u2013 und\nMa\u00dfnahmen daraus abzuleiten, in einem merkw\u00fcrdigen\nGegensatz steht. Insofern, meine Damen und Herren, sehe\nich durchaus Raum f\u00fcr weitere Arbeit an dem Thema.\nHerr M\u00e4dler, wir m\u00fcssen das Privatrundfunkgesetz den\nneuen staatsvertraglichen Bedingungen anpassen. Dazu\nmu\u00df ich sagen, das hat mit Schlampigkeit \u00fcberhaupt\nnichts zu tun. Das liegt in der Natur der Sache. Wir wer-\nden uns dieser Aufgabe in Zukunft stellen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n,,Das Fernsehen ist noch ein Leitmedium dieser Gesell-\nschaft. Es erreicht die meisten Menschen, und zwar l\u00e4ngst,\nbevor sie lesen k\u00f6nnen. Es pr\u00e4gt Weltverst\u00e4ndnis, es pr\u00e4gt\nSinngebung und Standards f\u00fcr Normalit\u00e4t und ist in die-\nsem Sinne wahrscheinlich schon pr\u00e4gender als Familie\nund Schule. Wenn aber Pers\u00f6nlichkeitsentfaltung und de-\nmokratische Ordnung wesentlich davon abh\u00e4ngen, wie\ndas Fernsehen seine Funktion erf\u00fcllt, so ist nicht gleichg\u00fcl-\ntig, welche Gestalt es erh\u00e4lt und welchen Anforderungen\nes unterliegt.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas sagte Dieter Grimm, Verfassungsrichter am Bundes-\nverfassungsgerichtshof.\nIn der gesamten Debatte \u00fcber den Rundfunkstaatsvertrag\num die Gestaltung der Medienlandschaft vermisse ich ge-\nnau diese Debatte. Was hier bei der Debatte um den Rund-\nfunkstaatsvertrag geschehen ist dank der Verhandlungen\ndes Ministerpr\u00e4sidenten, der zusammen mit anderen\nMinisterpr\u00e4sidenten diese Angelegenheit nach Vorbe-\nreitung durch die entsprechenden Referenten in Kaminge-\nspr\u00e4chen kl\u00e4rte, ist eine Verkopplung zwischen der Kon-\nzentrationsfrage f\u00fcr die privaten und die kommerziellen\nAnbieter und der Geb\u00fchrenfrage betreffs des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks, also ARD und ZDF.\nIch m\u00f6chte anmerken, da\u00df diese Verkopplung zwischen\nKonzentrationsfrage und Geb\u00fchrenfrage unserer Meinung\nnach dem Bundesverfassungsgerichtsurteil vom Februar\n1992 widerspricht, in dem eindeutig ausgesprochen wur-\nde, da\u00df die Geb\u00fchren nicht zur Programmlenkung und\nzur Medienpolitik genutzt werden sollen. Genau das ist\naber hier mit dem Zugest\u00e4ndnis an die SPD, die Rund-\nfunkgeb\u00fchr f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk zu er-\nh\u00f6hen und daf\u00fcr eine Marktanteilsgrenze von 30 % zu\nrechtfertigen, passiert. \u00dcbrigens widerspricht eine Markt-\nanteilsgrenze von 30 % einem Bundesparteibeschlu\u00df. Dort\nwurde noch vor einem Jahr von 25 % gesprochen.\nDiese Konzentrationsgrenze, dieses Marktanteilsmodell ist\nmeiner Meinung nach nicht justitiabel; denn wie wollen\nSie feststellen, wer wie lange und wo welches Programm\nsieht. Dazu brauchten Sie den gro\u00dfen Bruder, dazu\nbrauchten Sie eine Kamera, die jeden einzelnen Seher ver-\nfolgt. Ansonsten ist das in diesem Sinne statistisch nicht\neindeutig nachweisbar. Es ist immer juristisch anfechtbar,\ninwieweit diese Grenze von 30 % erreicht worden ist. Aber\nbei der gesamten Debatte geht es vorerst nicht um die\n30 %, sondern es geht um eine mindere vielfaltssichernde\nMa\u00dfnahme: Bei 10 % m\u00fcssen die kommerziellen Ver-\nanstalter einen anderen, einen dritten Anbieter auf ihre\nFrequenz lassen.\nHinzu kommt, da\u00df mit der Aufsicht des privaten Rund-\nfunks dazu \u00fcbergegangen worden ist, eine Konzentrations-\nermittlungskommission zu schaffen, die jeden Eindruck\nvon Staatsferne vermissen l\u00e4\u00dft. Staatsferne war immer der\nAnsatz f\u00fcr den Rundfunk in der Bundesrepublik Deutsch-\nland; das glaube ich zumindest. Diese Konzentrationser-\nmittlungskommission wird von den Ministerpr\u00e4sidenten\nberufen und wird sechs Mitglieder haben.\nEine effektive Konzentrationskontrolle dieser Kommission\nwird fr\u00fchestens \u2013 so zeigt es auch die Anh\u00f6rung in unse-\nrem Landtag \u2013 Ende 1998 zu ersten Ergebnissen f\u00fchren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3473\n\n\n\nWir haben damit eine Zeit von zwei Jahren, in der keine\nKonzentrationskontrolle erfolgt. Auch das Versprechen,\nda\u00df dann eingegangene Konzentrationen, die diesem Ge-\nsetz widersprechen, zur\u00fcckgedreht werden, w\u00e4re zumin-\ndest in der Bundesrepublik einmalig. Ich glaube nicht, da\u00df\nsich die f\u00fchrenden Politiker gegen Bertelsmann oder Kirch\nwenden w\u00fcrden.\nEine kurze Anmerkung zu dem, was eigentlich im Me-\ndienbereich vorgeht. Was viel mehr zu debattieren w\u00e4re,\nist die Einf\u00fchrung neuer Technologien, ist das digitale\nFernsehen. Oftmals wird davon gesprochen, da\u00df die digi-\ntale Vielfalt es erm\u00f6glicht, eine unendliche Vielzahl von\nKan\u00e4len einzustellen. Dem ist nicht so, vor allem auch\nheute nicht. Aber auch digitale Angebote haben gewisse\nFrequenzbreiten. Die sind nicht unendlich. Deshalb ist eine\nunendliche Vielzahl nicht m\u00f6glich, zumal nicht in einem\n\u00dcbergangszeitalter von analogen zu digitalen Angeboten.\nNur so als Hinweis: Vor kurzem \u2013 ich glaube, vor einer\nWoche war es \u2013 hatten die Landesmedienanstalt und die\nDirektorenkonferenz 10 Kan\u00e4le vergeben. Auf jedem\nKanal k\u00f6nnen 6 Programme ausgestrahlt werden. 5 davon\nerhielt Kirch f\u00fcr insgesamt 30 Programme, 2 erhielten die\n\u00d6ffentlich-Rechtlichen. Damit k\u00f6nnen sie 12 Programme\nausstrahlen. Sie haben ja mittlerweile schon mehr, auch\ndurch den im Rundfunkstaatsvertrag festgeschriebenen\nKinderkanal. Damit wird die Entwicklung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks im digitalen Zeitalter behindert,\nw\u00e4hrend die des privaten Rundfunks weiter bef\u00f6rdert\nwird.\nNach meiner Meinung ist dar\u00fcber zu debattieren, ob es in\ndieser Gesellschaft einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk\nbraucht, welche Aufgaben dieser haben soll. Nach unserer\nMeinung erf\u00fcllt der bisherige \u00f6ffentlich-rechtliche Rund-\nfunk die ihm zugestandenen Aufgaben nicht, weil es unter\nanderem darum gehen w\u00fcrde, einen gesch\u00fctzten Produk-\ntionsbereich zu haben und nicht die meinungsrelevanten\nout-zu-sourcen, weil es keine Redaktionsstatuten gibt und\ndie Aufsichtsgremien viel zu h\u00e4ufig von Politikern und\nParteibuchpr\u00e4mien dominiert werden.\nGanz kurz noch als Zusammenfassung: Nach unserer Mei-\nnung ist der Rundfunkstaatsvertrag abzulehnen, weil er\ndem digitalen Zeitalter, wie ich es kurz versuchte auszu-\nf\u00fchren, nicht gerecht wird, weil er ein Tod auf Raten f\u00fcr\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk und weil er verfas-\nsungsrechtlich bedenklich ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Minister-\npr\u00e4sident, bitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es wird heute in\n2. Lesung \u00fcber das Ratifikationsgesetz zum Dritten Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag verhandelt. Da es sich, wie\nbei allen Staatsvertr\u00e4gen, um ein Normenwerk handelt,\nund zwar um eines der wichtigsten, das wir entweder nur\nannehmen oder ablehnen k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich dazu auch\neinige Ausf\u00fchrungen machen.\nDie Diskussion, die letztlich zum Dritten Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag gef\u00fchrt hat, wurde von Kollegen Stoi-\nber und mir im Januar letzten Jahres begonnen. Ein\nwesentlicher Teil dessen, was wir damals in 10 Thesen\nniedergelegt haben, findet sich jetzt auch in dem Staatsver-\n\ntrag wieder. Das gilt insbesondere f\u00fcr die in Aussicht\ngenommene Neuordnung der ARD-Struktur.\nDa\u00df die Neuordnung notwendig ist, dar\u00fcber gab es bereits\nim Januar letzten Jahres keine grunds\u00e4tzliche Meinungs-\nverschiedenheit. Es gab insbesondere im Bereich der So-\nzialdemokratischen Partei \u2013 aber auch in unserer Partei \u2013\n\u00dcberlegungen und Diskussionen, wie diese Neustrukturie-\nrung aussehen k\u00f6nnte. So gab es, wie ich im letzten Jahr\naus Anla\u00df einer Debatte zu diesem Gegenstand hier im\nHohen Hause gesagt habe, aus den Jahren 1993 und 1994\n\u00dcberlegungen aus dem WDR-Rundfunkrat, ob man nicht\ndie ARD st\u00e4rker zentralisieren und innerhalb dieser Zen-\ntralisierung zu einer Aufgabenverteilung kommen k\u00f6nne.\nEs gibt Jahre zur\u00fcckreichende Diskussionen \u00fcber die Ver-\nschmelzung von S\u00fcdwestfunk und S\u00fcddeutschem Rund-\nfunk, also die Neuordnung der Medienlandschaft in die-\nsem Raum. Es gibt Jahre zur\u00fcckreichende Debatten \u00fcber\ndie Sinnhaftigkeit kleiner und kleinster selbst\u00e4ndiger\nRundfunk- und Fernsehanstalten, wie insbesondere den\nSaarl\u00e4ndischen Rundfunk, Radio Bremen und jetzt auch\nden Ostdeutschen Rundfunk Brandenburg. Das hei\u00dft, eine\nReformnotwendigkeit wurde allgemein gesehen.\nWir haben auf der Grundlage dieser prinzipiellen \u00dcber-\neinstimmung, die auch von den Intendanten nie bestritten\nwurde, dann eine Reihe von Vorschl\u00e4gen gemacht. Dazu\nwerde ich gleich das eine oder andere noch sagen.\nEines der wichtigsten Elemente des neuen Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrages \u2013 ich spreche im folgenden von\nStaatsvertrag \u2013 ist die Trennung der generellen K\u00fcndigung\nauf der einen und der K\u00fcndigung des Finanzausgleiches\nauf der anderen Seite. Auch die generelle K\u00fcndigung ist\nvom Jahre 2000 an wieder m\u00f6glich. Darin kommt zum\nAusdruck, was hier von meinen Vorrednern auch schon\nangesprochen wurde: da\u00df wir uns n\u00e4mlich in einer \u00dcber-\ngangssituation befinden, das hei\u00dft, mitten in einer tief-\ngreifenden Revolutionierung der elektronischen Medien.\nBisher beruht die Medienlandschaft noch immer auf der\nAnnahme, da\u00df das Fernsehen \u2013 ich spreche weniger vom\nRundfunk, der ja eine hohe Pluralisierung aufweist, vor\nallen Dingen durch die Regionalisierung und Lokalisie-\nrung \u2013 ein dauerhaft selbst\u00e4ndiges Medium bleiben werde.\nHeute wissen wir, da\u00df das mitnichten der Fall sein wird.\nWir werden in wenigen Jahren die Situation haben, da\u00df\ndas Fernsehen und der PC verschmelzen, da\u00df sich das In-\nternet als eine personalcomputerorientierte Technologie\nwie alle damit verbundenen Vernetzungen einerseits und\ndie \u00dcbertragung von bewegten Bildern und Ton anderer-\nseits gewisserma\u00dfen in einer Synthese miteinander verbin-\nden.\nWir wissen, da\u00df in wenigen Jahren die \u00dcbertragung von\nInformationsmengen zu sehr geringen Kosten auch in die\nPrivathaushalte m\u00f6glich sein wird, was es erlaubt, in rela-\ntiv kurzer Zeit ganze Filme auf Chips mit einer unvorstell-\nbaren Speicherkapazit\u00e4t von mehr als einem Gigabit zu\nspeichern, betrieben durch Prozessoren, die die Speiche-\nrung, die jetzt nach normaler Technologie noch ungef\u00e4hr\nsechs bis acht Stunden dauern w\u00fcrde, auf wenige Minuten\nreduzieren, vor allem, wenn die Privathaushalte zum\n\u00fcberwiegenden Teil an das Glasfasernetz angeschlossen\nsind.\nDas hei\u00dft, wir befinden uns in einer \u00dcbergangssituation,\nderen zuk\u00fcnftige Strukturen und Entwicklungen niemand\nvon uns verl\u00e4\u00dflich voraussagen kann. Dies war auch die\nGesch\u00e4ftsgrundlage f\u00fcr die Beratungen des jetzt hier zur\nRatifikation vorliegenden Staatsvertrages.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3474\n\n\n\nWir waren uns alle dar\u00fcber im klaren, da\u00df auch niemand\nvoraussagen kann, in welcher Weise uns diese Entwick-\nlung n\u00fctzen oder schaden wird. Insofern m\u00f6chte ich das,\nwas meine Vorredner gesagt haben, aufgreifen, da\u00df wir\nuns n\u00e4mlich hinfort sehr grunds\u00e4tzlich mit der Entwick-\nlung der elektronischen Medien und ihren Auswirkungen\nauf die gesellschaftliche Koh\u00e4sion, auf die Meinungs- und\nKonsensbildung und auch auf die Bildung von gesell-\nschaftlichen Konventionen befassen m\u00fcssen.\nEs ist \u00fcberhaupt kein Zweifel, da\u00df die immer st\u00e4rkere\nDurchdringung der Gesellschaft mit Informationsm\u00f6glich-\nkeiten uns auch in bezug auf die Nutzung der Informatio-\nnen vor v\u00f6llig neue Aufgaben stellt. Denn die Information\nist ja noch nicht Wissen. Es ist sinnvoll, zwischen den Be-\ngriffen Information und Wissen zu unterscheiden. Ohne\nWissen kann Information ein Haufen von nutzlosen Daten\nund Aussagen sein. Erst das Wissen setzt uns in die Lage,\nmit Information intelligent umzugehen.\nOhne eine entsprechende gesellschaftliche und kulturelle\nEntwicklung \u2013 das mu\u00df von uns allen, beginnend in der\nSchule oder schon im Vorschulalter, gepflegt und ent-\nwickelt werden \u2013, das hei\u00dft, ohne die Entwicklung neuer\nKulturtechniken, werden wir mit dieser Informationsflut\nkaum sinnvoll zurechtkommen.\nInsofern besteht eine enge Verzahnung zwischen der Zu-\nst\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder, die Medienlandschaft zu ordnen,\nund der Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder, das Bildungswesen zu\ngestalten. Ich m\u00f6chte hier ganz prinzipiell anmerken, da\u00df\ndiese L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr unsere hochentwickelte\nIndustriegesellschaft wahrscheinlich in h\u00f6herem Ma\u00dfe zu-\nkunftsentscheidend sein werden als jede andere staatliche\nZust\u00e4ndigkeit,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwenn ich einmal von den traditionellen friedenssichernden\nZust\u00e4ndigkeiten des Staates, wie die Wahrung des inneren\nFriedens durch die Polizei oder das Gerichtswesen, die ja\nebenfalls L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeiten sind, absehe.\nIch bin also davon \u00fcberzeugt, da\u00df letztlich die Entwick-\nlung in diesem Bereich \u2013 weit \u00fcber ihre besch\u00e4ftigungs-\npolitischen Implikationen, ihre Wettbewerbsimplikationen\nund damit ihre \u00f6konomischen Implikationen hinaus-\nreichend \u2013 eine zentrale Rolle bei der zuk\u00fcnftigen Ent-\nwicklung unseres Landes, aber nat\u00fcrlich auch unserer Kul-\ntur insgesamt spielen wird.\nWeil die Gesch\u00e4ftsgrundlage langfristig nicht eingesch\u00e4tzt\nwerden kann, haben wir, vom ersten m\u00f6glichen K\u00fcn-\ndigungsdatum her gesehen, eine relativ kurzfristige\nRegelung getroffen, die aber nat\u00fcrlich, soweit sie sich\nbew\u00e4hrt, auch \u00fcber das Jahr 2000 hinausreichen soll.\nDer wichtigste Grund f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der vorzeitigen\nK\u00fcndigung des Finanzausgleichs liegt in dem Wunsch\naller Beteiligten \u2013 wobei einige Beteiligte diesem Wunsch\nnur sehr z\u00f6gerlich gefolgt sind \u2013, jetzt in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe\nals bisher auf eine rationellere Gestaltung der ARD-Land-\nschaft hinzuwirken. Da\u00df es dazu schon lange Vor\u00fcber-\nlegungen gibt, habe ich bereits erw\u00e4hnt. Das zeigt sich ja\njetzt schon in den sehr ernst gewordenen Verhandlungen\nzwischen dem S\u00fcddeutschen Rundfunk und dem S\u00fcd-\nwestfunk, aber auch in zunehmenden \u00dcberlegungen im\nSaarland, in Bremen und in Brandenburg. Wir gehen\ndavon aus, da\u00df diese M\u00f6glichkeit der vorzeitigen K\u00fcn-\ndigung des Finanzausgleichs zu einer Neuordnung der\nARD-Landschaft f\u00fchren wird, und halten dies auch f\u00fcr\nsinnvoll.\n\nEs ist unzutreffend, wenn man sagt, da\u00df z. B. eine Konzen-\ntration im s\u00fcdwestdeutschen Raum oder eine Verbindung\ndes Saarl\u00e4ndischen Rundfunks mit dem Hessischen Rund-\nfunk oder \u00e4hnliches zu einer Verarmung der Vielfalt im\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Bereich f\u00fchren m\u00fcsse. Der Mittel-\ndeutsche Rundfunk f\u00fchrt uns vor Augen, wie man mit\neiner Rundfunk- und Fernsehanstalt Vielfalt entwickeln\nkann. Es ist interessant, da\u00df es dem Mitteldeutschen Rund-\nfunk, der eine Drei-L\u00e4nder-Anstalt ist, gelungen ist, mit\ndie beliebtesten Regionalprogramme in ganz Deutschland\nzu produzieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist eine gro\u00dfe Leistung, und es widerlegt zugleich die\nIdee, da\u00df eine einheitliche Anstalt nur zu einer einheit-\nlichen Gestaltung in der Lage sei. Es ist durchaus m\u00f6glich,\nauch in der Einheit einer Rundfunk- und Fernsehanstalt\nVielfalt zu gestalten. Ich glaube, da\u00df der Mitteldeutsche\nRundfunk f\u00fcr die Strukturentwicklung, die ja in den n\u00e4ch-\nsten zwei Jahren sinnvollerweise stattfinden mu\u00df, beispiel-\ngebend sein kann. Deshalb bin ich au\u00dferordentlich erfreut\ndar\u00fcber, da\u00df der Intendant des Mitteldeutschen Rund-\nfunks jetzt den Vorsitz in der ARD \u00fcbernimmt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEr kann eine ganze Reihe von Erfahrungen, die hier ge-\nmacht worden sind, in die ARD-Diskussion einbringen.\nInsofern ist die M\u00f6glichkeit der vorzeitigen K\u00fcndigung\nkeineswegs als ein Oktroi, als ein Zwang oder als ein\nDurchmarsch zu verstehen, was man ja manchmal h\u00f6rt.\nIch bitte jeden, der wie Herr Hilker von Verkoppelung und\nvon Durchsetzung spricht, sich daran zu erinnern, da\u00df\nunter den Ministerpr\u00e4sidenten solche Normenwerke nur\neinstimmig zustande kommen. Nat\u00fcrlich kommen sie\nauch im Land nur zustande, wenn sie einstimmig rati-\nfiziert werden.\nWir haben einige Protokollerkl\u00e4rungen, dazu auch eine\n\u00fcber die Ver\u00e4nderung der Struktur. Diese Protokollerkl\u00e4-\nrungen sind Ihnen bekannt.\nWas die Geb\u00fchrenerh\u00f6hung angeht, so haben wir dar\u00fcber\nsehr lange gestritten. Es ist uns keineswegs leichtgefallen,\nder Geb\u00fchrenerh\u00f6hung zuzustimmen; zumal \u2013 was ja\njeder wei\u00df \u2013 ,,unser Sender\u201c, wenn ich das mal so sagen\ndarf, der Mitteldeutsche Rundfunk, erkl\u00e4rte, er brauche\ndiese Geb\u00fchrenerh\u00f6hung nicht unbedingt, weil er sehr\nrationell arbeitet.\nAber es gibt hier auch einen Grundsatz der gegenseitigen\nSolidarit\u00e4t und die Notwendigkeit von Kompromissen.\nUnd wenn man schon akzeptiert, da\u00df eine ganze Reihe\nvon \u00dcberlegungen, die wir in die Diskussion eingebracht\nhaben, \u00fcbernommen wurden, dann mu\u00df man vor diesem\nHintergrund auch eine gewisse Kompromi\u00dfbereitschaft\nzeigen.\nWir haben allerdings \u2013 und das sollte auch bei der Bewer-\ntung der Ursachen f\u00fcr die Geb\u00fchrenerh\u00f6hung, die ja zum\nTeil bedingt ist durch die Notwendigkeit, Deckungsl\u00fccken\nin der Altersversorgung abzudecken, nicht vergessen wer-\nden \u2013 verlangt, da\u00df die KEF pr\u00fcft, in welchem Umfang\ndiese Deckungsl\u00fccken durch die Ver\u00e4u\u00dferung von Ver-\nm\u00f6gensbest\u00e4nden der ARD-Anstalten gedeckt werden\nk\u00f6nnen. Das ist eine s\u00e4chsische Initiative gewesen, die\n\u00fcbernommen wurde.\nWir haben bisher keine sehr klaren Ausk\u00fcnfte von den\nAnstalten \u00fcber ihre wirkliche Verm\u00f6genssituation bekom-\nmen. Das h\u00e4ngt damit zusammen, da\u00df die ARD-Anstalten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3475\n\n\n\nnicht gewohnt sind, \u00fcber ihre Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse als\nEinzelanstalt ersch\u00f6pfend Auskunft zu geben. Wir haben\nauch dies im Rundfunkstaatsvertrag ge\u00e4ndert; zumindest\nhaben wir die \u00c4nderung in die Wege geleitet.\nDie s\u00e4chsische Position war, da\u00df die \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk- und Fernsehanstalten genauso \u00f6ffentlich \u00fcber\nihre finanziellen Verh\u00e4ltnisse berichten wie eine Aktienge-\nsellschaft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich habe immer wieder die Auffassung vertreten, da\u00df\nes zwischen den Aktion\u00e4ren, die eine Aktiengesellschaft\nmit Eigenkapital ausstatten, und den Geb\u00fchrenzahlern,\ndie die ARD-Anstalten m\u00f6glich machen, keinen prinzipiel-\nlen Unterschied gibt\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nin bezug auf den Anspruch, dar\u00fcber unterrichtet zu wer-\nden, was mit den bereitgestellten Mitteln geschieht.\nBei den bisherigen Geb\u00fchrenerh\u00f6hungsdebatten war es\n\u00fcblich, da\u00df die ARD ihre Gesamtbed\u00fcrfnisse angemeldet\nhat und dann \u00fcber diese Gesamtbed\u00fcrfnisse bewertend\nentschieden wurde. Das ist v\u00f6llig unzureichend. Und des-\nhalb haben wir zusammen mit der vom Bundesverfas-\nsungsgericht geforderten Erneuerung der Basis f\u00fcr die\nsogenannte KEF \u2013 die Kommission zur Ermittlung des\nFinanzbedarfs \u2013 zugleich auch verlangt, da\u00df in Zukunft\neine Einzelpr\u00fcfung nicht nur intern, sondern in einer\nWeise stattfindet, die es der \u00d6ffentlichkeit erlaubt, das\nFinanzgebaren der Anstalten nachzuvollziehen.\nIch konnte mich dabei im \u00fcbrigen auf die Erfahrungen aus\ndem Landtag von Nordrhein-Westfalen in den achtziger\nJahren st\u00fctzen, wo wir eine \u00e4hnliche Diskussion in bezug\nauf die gr\u00f6\u00dfte Rundfunk- und Fernsehanstalt gef\u00fchrt\nhaben, auch unter dem Gesichtspunkt der Gehaltsstruktu-\nren innerhalb dieser Anstalten. Wenn man denen auf die\nSpur geht, kann man Erstaunliches erfahren.\nEinen Nachteil haben wir bisher im Zusammenhang mit\nder Geb\u00fchrenerh\u00f6hung noch nicht reparieren k\u00f6nnen,\nn\u00e4mlich die Tatsache, da\u00df unsere Landesmedienanstalten\nautomatisch mit 2 % beteiligt sind. Wir haben uns aber mit\neiner Protokollerkl\u00e4rung aller L\u00e4nder vorgenommen, dies\nzu \u00fcberpr\u00fcfen und auf keinen Fall so wie bisher bei der\nn\u00e4chsten Verhandlung fortzusetzen. Denn wir haben den\nEindruck, da\u00df einige unserer Landesmedienanstalten\ninzwischen so reichlich mit Geld versorgt sind, da\u00df sie sich\ngro\u00dfe M\u00fche geben m\u00fcssen, ihre Zust\u00e4ndigkeiten und\nT\u00e4tigkeitsfelder auszuweiten, um die gro\u00dfe Finanzaus-\nstattung durch nachgeschobene T\u00e4tigkeiten rechtfertigen\nzu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist nicht in unserem Sinne; und zwar kann ich das f\u00fcr\nalle Bundesl\u00e4nder feststellen.\nDie Spartenprogramme haben eine lange Diskussion zur\nVoraussetzung einer endg\u00fcltigen Verst\u00e4ndigung gehabt.\nIm Prinzip waren wir \u2013 und das ist keineswegs parteipoli-\ntisch bezogen \u2013 der Meinung, da\u00df Spartenprogramme\nnicht zur Grundversorgung geh\u00f6ren. Deshalb wird dies im\nRundfunkstaatsvertrag auch zum Ausdruck gebracht.\nDie Grundversorgung ist das Vollprogramm. Und weil\nwir vom Vollprogramm die Grundversorgung erwarten,\nsind wir der Meinung, da\u00df wir zwar im Blick auf die Ent-\nwicklungsgarantie, die das Bundesverfassungsgericht aus-\ngesprochen hat, den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk- und\n\nFernsehanstalten nicht den Weg in die Entwicklung neuer\nFormen der Programmgestaltung v\u00f6llig versperren k\u00f6n-\nnen, aber auf der anderen Seite dieser Weg in neue\nProgrammgestaltungen der staatlichen Gestaltung unter-\nliegt.\nUnd da m\u00f6chte ich, Herr M\u00e4dler, auch Herr Hilker von\nder PDS, darauf hinweisen, da\u00df die staatliche Gestaltungs-\nberechtigung durch das Bundesverfassungsgericht aus-\ndr\u00fccklich anerkannt ist. Zum Beispiel die Vorstellung, wir\nh\u00e4tten jetzt eine Geb\u00fchrenerh\u00f6hung mit der Konzentra-\ntionskontrolle zu einem Junktim verbunden, die auch\nsachlich falsch ist \u2013 ein solches Junktim hat es nie ge-\ngeben \u2013, macht doch gar keinen Sinn, weil die beiden Ent-\nscheidungsgrundlagen v\u00f6llig verschieden sind.\nAber selbst wenn das so w\u00e4re, w\u00e4re das kein Verfassungs-\nversto\u00df, denn die Konzentrationsgestaltung ist eine genuin\nstaatliche Aufgabe. Und auch das Bundeskartellamt als\nstaatliche Beh\u00f6rde \u2013 im \u00fcbrigen als unabh\u00e4ngige Bundes-\nbeh\u00f6rde \u2013 wird von der Bundesregierung berufen, wie im\n\u00fcbrigen auch die Gerichte. Irgend jemand mu\u00df die Leute ja\nberufen, und zwar jemand mit politischer Legitimation f\u00fcr\ndie Aus\u00fcbung staatlicher oder quasistaatlicher Zust\u00e4ndig-\nkeiten. Auch die Gerichte sind selbstverst\u00e4ndlich in ihren\nSachentscheidungen unabh\u00e4ngig, das gilt auch f\u00fcr das\nBundeskartellamt. Diese Unabh\u00e4ngigkeit ist im Bundes-\nkartellgesetz im \u00fcbrigen ausf\u00fchrlich geregelt, etwa wann\nder Bundeswirtschaftsminister eingreifen kann und wann\nnicht und welche Publizit\u00e4t ein solcher Eingriff erfordert,\ndamit die \u00d6ffentlichkeit ihn nachvollziehen kann. Die Ge-\nstaltungsberechtigung des Staates auch in bezug auf die\nSpartenkan\u00e4le ist also kein Verfassungsversto\u00df.\nWir haben deshalb in der Protokollerkl\u00e4rung auch \u00fcber\ninhaltliche, strukturelle Fragen Aussagen gemacht. Das\ngilt insbesondere f\u00fcr den Parlaments- und Ereigniskanal,\nder kein Nachrichtenkanal werden soll. Wir waren der\nMeinung, da\u00df es der Grundversorgung durch ein Vollpro-\ngramm widerspricht, wenn die Nachrichten gewisser-\nma\u00dfen aus dem Vollprogramm ausgegliedert werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas w\u00e4re falsch gewesen. Ausschlie\u00dflich vor diesem Hin-\ntergrund ist die Protokollerkl\u00e4rung zu verstehen. Die\nNachrichten m\u00fcssen im Vollprogramm bleiben.\nIch bin im \u00fcbrigen sehr zufrieden mit dem, was sich jetzt\nals inhaltliche Verst\u00e4ndigung zwischen ARD und ZDF \u2013\nkonkreter zwischen WDR und ZDF \u2013 in bezug auf die Ge-\nstaltung dieses Kanals abzeichnet. Es war unser Wunsch\nbzw. unsere Anregung, da\u00df man dort nicht nur parlamen-\ntarische Prozesse, sondern auch Ereignisse, und zwar auch\nhistorische Ereignisse, aufnimmt, um auf diese Weise die\nhistorische Dimension offenzulegen, auf deren Grundlage\ndann sp\u00e4ter auch Nachrichten \u00fcber Gegenwartsereignisse\nmit interpretiert werden k\u00f6nnen.\n\u00dcber die Notwendigkeit der Transparenz habe ich bereits\ngesprochen.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend jetzt etwas zum privaten\nRundfunk sagen. Es gibt in Deutschland einen Grundsatz-\nkonflikt \u2013 einen politischen Grundsatzkonflikt \u2013 in bezug\nauf Rundfunk und Fernsehen, der noch nicht endg\u00fcltig\nausgetragen ist. Dieser Grundsatzkonflikt dreht sich um\ndie Frage, ob Fernsehen ein Akt der Daseinsvorsorge oder\neine Aus\u00fcbung von Wirtschaftsfreiheit ist. Das ist ein\nGrundkonflikt.\nWir haben den Grundkonflikt in Deutschland so gel\u00f6st,\nda\u00df wir gesagt haben: Das \u00f6ffentlich-rechtliche Fernsehen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3476\n\n\n\nist ein Teil der Daseinsvorsorge. W\u00e4re es das nicht, w\u00e4re\ndie Geb\u00fchrenfinanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Fern-\nsehens nicht zu erkl\u00e4ren. Inhalt dieser Daseinsvorsorge\nist die Bereitstellung von Fernsehsendungen im Rahmen\nder Grundversorgung, die werbungsungest\u00f6rt \u2013 insofern\nist die Werbung im \u00f6ffentlich-rechtlichen System ein\nWiderspruch \u2013 einen Gesamt\u00fcberblick und eine st\u00e4ndige\nBef\u00f6rderung der allgemeinen Konsensbildung in der Ge-\nsellschaft im Sinne von Nachrichten, Kommentaren, politi-\nschen und sonstigen Magazinen, Unterhaltungssendungen\netc. gibt.\nDas ist eine politische Entscheidung, an deren Richtigkeit\nniemand zweifelt. Allerdings mu\u00df sich auch das \u00f6ffentlich-\nrechtliche Fernsehen vor den Zuschauern mit seinen\nLeistungen rechtfertigen. W\u00fcrde man zu einem zuk\u00fcnfti-\ngen Zeitpunkt \u2013 rein hypothetisch gesprochen \u2013 feststellen\nm\u00fcssen, da\u00df keiner mehr das \u00f6ffentlich-rechtliche Rund-\nfunk- und Fernsehsystem in Anspruch nimmt, das hei\u00dft\nalso niemand mehr \u00f6ffentlich-rechtlich veranstaltete Fern-\nsehsendungen sehen will, und die Zuschauerquote \u2013 sagen\nwir mal \u2013 auf drei, zwei oder ein Prozent sinken w\u00fcrde,\ndann w\u00fcrde sich in der Tat in Deutschland die Frage\nstellen, ob man noch immer mit einer Geb\u00fchr den Zugang\nzum Fernsehmarkt generell erlaubt und man das \u00f6ffent-\nlich-rechtliche System, so wie es besteht, finanzieren kann.\nAber das ist eine theoretische Debatte.\nIn der Praxis haben beide \u00f6ffentlich-rechtlichen Systeme\neinen beachtlichen Marktanteil, der nat\u00fcrlich durch das\nHinzutreten privater Anbieter relativiert wird. Aber dieser\nWettbewerb hat den \u00f6ffentlich-rechtlichen Systemen bis-\nher nicht geschadet. Sie haben in vielf\u00e4ltiger Weise ver-\nsucht, sich neu zu definieren, und dieser Neudefinitions-\nproze\u00df ist nach wie vor in vollem Gange.\nDie Privaten bieten prinzipiell ihr Programm im Rahmen\nder Wirtschaftsfreiheit und der Meinungsfreiheit an. Das\nRecht ist nach Artikel 5 Grundgesetz nicht auf die \u00d6ffent-\nlich-Rechtlichen beschr\u00e4nkt, es steht jedem zur Verf\u00fcgung.\nUnd seitdem es keine technischen Barrieren f\u00fcr Vielfalt\nmehr gibt, entfaltet sich dieser Grundsatz auch in seiner\nvollen Wirkung. Das gilt auch f\u00fcr den Gedanken der\nsogenannten Binnenpluralit\u00e4t. Zu Beginn, als es technische\nZugangsbarrieren f\u00fcr die Vielfalt gab, war es nach Bundes-\nverfassungsrechtsprechung notwendig, den im \u00e4u\u00dferen\nBereich, also im Markt, wegen zu geringer Zugangs-\nm\u00f6glichkeiten nicht m\u00f6glichen Wettbewerb gewisser-\nma\u00dfen zu internalisieren, das hei\u00dft, den Wettbewerb nach\ninnen zu verlegen.\nAus dieser Idee erwuchs die Forderung, da\u00df beim privaten\nFernsehen mehrere beteiligt sein m\u00fcssen. Eine Gesellschaf-\ntervielfalt sollte die Pluralit\u00e4t sichern. Diese Idee, so sch\u00f6n\nsie auf dem Papier aussieht, hat sich in der Praxis nicht\nbew\u00e4hrt. In der Praxis hat sich das Verfahren durch-\ngesetzt, da\u00df man Bietergemeinschaften bildete und sich\nuntereinander verst\u00e4ndigte, wer das Sagen haben soll. Das\nhei\u00dft, in Wirklichkeit hat diese Konzeption zur Konzen-\ntration gef\u00fchrt und nicht zur Vielfalt.\nDa man die Zahl der m\u00f6glichen Gesellschafter nicht be-\nliebig vermehren konnte, waren die Gesellschafter nun an\nden verschiedenen Anbietern beteiligt. Das ist die beste\nForm der Konzentration, die man sich \u00fcberhaupt vor-\nstellen kann, n\u00e4mlich eine von Gesetzes wegen, sogar von\nVerfassungsrechtsprechung wegen erzwungene Konzen-\ntration.\nDas war der Grund, warum man diesen Weg aufgegeben\nhat und sich \u2013 auch das ist eine s\u00e4chsische Initiative ge-\n\nwesen \u2013 entschieden hat, das private Fernsehen wie eine\nWirtschaftsveranstaltung zu behandeln und deshalb den\nGrunds\u00e4tzen des Wettbewerbsrechts zu unterwerfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMan kann sich \u00fcber die Frage streiten, wann eine markt-\nbeherrschende Stellung im Wettbewerbsmarkt beginnt.\nZugegeben, das gilt f\u00fcr das Gesetz gegen Wettbewerbs-\nbeschr\u00e4nkung genauso. Wir haben uns nach langer Dis-\nkussion \u2013 im \u00fcbrigen auch keineswegs entlang parteipoliti-\nscher Linien \u2013 dann auf 30 % verst\u00e4ndigt, wobei ich darauf\nhinweisen mu\u00df, da\u00df schon nach 10 % \u2013 es ist ja gesagt\nworden \u2013 die Verpflichtung besteht, unabh\u00e4ngigen Dritten\nZugang in das Programm zu gew\u00e4hren. Und diese Zu-\ngangsgew\u00e4hrung \u00fcbt in der Praxis eine retardierende\nWirkung aus. \u2013 Herr M\u00e4dler, das \u00fcbt eine retardierende\nWirkung aus!\nGanz abgesehen davon sind wir vor dem Hintergrund der\nTatsache, da\u00df eine st\u00e4ndige weitere Pluralisierung dieses\nMedienbereiches zu erwarten ist, zu der Auffassung ge-\nkommen, da\u00df Konzentrationen in diesem Umfang kaum\nm\u00f6glich sein werden.\nWas nun die Me\u00dfbarkeit anbetrifft, Herr Hilker, die Sie\nbezweifelt haben, so m\u00f6chte ich Ihnen empfehlen, da\u00df Sie\nsich mal mit den Methoden vertraut machen, mit denen\nman den Preis f\u00fcr Werbung im privaten Fernsehen er-\nmittelt. Der Preis f\u00fcr Werbung wird ermittelt durch die\ntats\u00e4chlichen Zuschaueranteile. Das wird durch sehr breite\nUmfragen gemacht. Die Umfragen werden aber nicht in\nder Weise gemacht, da\u00df man die Leute fragt, sondern sie\nwerden in der Weise gemacht, da\u00df man in ihre Fernsehge-\nr\u00e4te ein Element einbaut, das Ist-Zeit-Informationen zu\neiner Sammelstelle zur\u00fcckliefert, in der \u00fcber die Ein-\nschaltung von Programmen Auskunft gegeben wird. So ist\nman heute technisch in der Lage, in Deutschland in jeder\nMinute der Sendezeit zu ermitteln, wieviel Zuschauer eine\nbestimmte Sendung hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinisterpr\u00e4sident?\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Bitte sehr.\n\nHilker, PDS: Herr Ministerpr\u00e4sident, ich gebe ja zu, da\u00df\ndas ein Mittel der Marktforschung ist. Darauf bestehen ja\nunter anderen auch die privaten Anbieter, f\u00fcr die Zu-\nschauerkonzentration vielleicht sogar nach einem anderen\nModell vorzugehen.\nAber Sie geben mir doch sicherlich recht, da\u00df das ein stati-\nstisches Verfahren ist, da\u00df dieses Verfahren Abweichun-\ngen hat von plus/minus irgendwo in einem Prozent-\nbereich und da\u00df besonders bei statistischen Verfahren die\nAbweichung nach unten gr\u00f6\u00dfer wird. Wir sprechen von\neiner Marktanteilskonzentration von 10 %.\nMir geht es jetzt um die Justitiabilit\u00e4t. Wenn die Konzen-\ntrationskommission 10,1 % sagt, dann bestreite ich das\nund sage, es sind 9,9 %. Wie kann man das gerichtlich\njustitiabel machen? Kann das vor einem Gericht so zur\nVerhandlung kommen, da\u00df man sagen kann, das sind ge-\nnau 10,0 % und \u00fcberschritten?\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Das ist nicht\ndas Problem, das wir mit der Konzentrationskontrolle\nhaben. Das ist ja ein uraltes Thema, womit man sich im\nGesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkung seit 35 Jahren be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3477\n\n\n\nsch\u00e4ftigt. Seit 1.1.1958 gibt es das Gesetz, also fast 40 Jahre.\nUnd es gibt eine umfangreiche Rechtsprechung zu der\nFrage der marktbeherrschenden Stellung. Diese markt-\nbeherrschende Stellung festzulegen liegt letztlich im\npflichtgem\u00e4\u00dfen Ermessen der unabh\u00e4ngigen Beh\u00f6rde. Es\nist also nicht so, da\u00df die Marktbeherrschung bis 29,9 %\nnicht besteht und bei 30,0 % anf\u00e4ngt.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Sie kann auch dar\u00fcber liegen!)\n\nEine Medienanstalt kann, wie wir im Vertrag ja auch ge-\nregelt haben, sogar sagen: Ich nehme 31 % in Kauf. \u2013 Oder\nsie kann sagen: Ich habe schon bei 28 % Probleme.\nInsofern sind die Ermittlungen dieser Daten zwar Hin-\nweise, aber sie sind f\u00fcr sich genommen keine Gerichts-\nkriterien, sondern Eingriffsvoraussetzungen f\u00fcr die Be-\nh\u00f6rde. Diese Eingriffsvoraussetzungen lassen sich heute\nauf der Grundlage dieser Erfassungen au\u00dferordentlich\npr\u00e4zise bewerten.\nUnd wissen Sie, die Pr\u00e4zision hat einen wichtigen Ver-\nb\u00fcndeten: Von dieser Pr\u00e4zision h\u00e4ngt n\u00e4mlich die richtige\nBewertung des Preises f\u00fcr die Werbeeinschaltung ab. Sie\nk\u00f6nnen sich darauf verlassen, da wir es hier mit zwei kon-\ntradiktorischen Positionen zu tun haben \u2013 der Fernsehan-\nstalt, die m\u00f6glichst viel Geld f\u00fcr die Einschaltung will, und\ndem Werbekunden, der m\u00f6glichst wenig bezahlen will \u2013,\nda\u00df sich aus diesem Konflikt eine \u00e4u\u00dferst pr\u00e4zise Me\u00dfme-\nthode entwickelt; viel pr\u00e4ziser, als sie der Staat je zustande\nbringen w\u00fcrde. Es ist ja meist in \u00f6konomischen Prozessen\nso, da\u00df der Wettbewerb genauere Daten zur Folge hat als\ndie staatliche Intervention.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Frage der Feststellung der Marktanteile ist also kein\nProblem. Sie ist \u00fcbrigens in der ganzen Debatte nicht als\nein Problem gesehen worden.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df kommen. Aus der Grund-\nsatzentscheidung, sich am Marktanteil \u2013 sprich: Zu-\nschaueranteil \u2013 zu orientieren, entstand die Frage: Soll man\ndas dem Kartellamt \u00fcberlassen, oder soll man daf\u00fcr eine\nSonderbeh\u00f6rde schaffen? Wir haben uns f\u00fcr eine kleine\nSonderbeh\u00f6rde entschieden, die allerdings mit dem Kar-\ntellamt zusammenarbeiten soll, die also durchaus die\nM\u00f6glichkeit hat, auf die vom Kartellamt in regelm\u00e4\u00dfiger\nMarktbeobachtung ermittelten allgemeinen Daten zur\u00fcck-\nzugreifen.\nInsofern ist es auch nicht richtig, da\u00df man erst 1998 etwas\n\u00fcber Konzentration sagen k\u00f6nne. Die Marktverh\u00e4ltnisse\nsind heute weitgehend bekannt. Wiederum wegen der\ndurch die Werbung verursachten Ermittlung von durch-\ng\u00e4ngigen Marktanteilen, bis hin zu Marktanteilen einzel-\nner Sendungen, ist es nat\u00fcrlich auch heute schon v\u00f6llig\neindeutig, wie sich die Marktanteile ungef\u00e4hr verteilen. Es\nist auch allen Beteiligten bekannt \u2013 von den Beteiligten\nselbst bis zum Bundeskartellamt und nat\u00fcrlich auch den\nMedienanstalten \u2013, wenn sie diese Information brauchen.\nIch will jetzt \u00fcber die Einzelheiten des Verfahrens nichts\nsagen. Herr Kollege Gro\u00df hat schon darauf hingewiesen,\nda\u00df dann nach wie vor ein ziemlich holpriger administra-\ntiver Weg zur\u00fcckzulegen ist. Nur, Herr Kollege Gro\u00df,\nwenn wir uns vor Augen f\u00fchren, da\u00df wir es hier mit einem\nSystemwechsel zu tun haben und da\u00df man es nat\u00fcrlich,\nwenn man einen solchen Systemwechsel durchf\u00fchrt, auch\nmit vielen Kr\u00e4ften zu tun hat, die m\u00f6glichst viel von dem\nalten Verfahren in das neue retten wollen, dann bitte ich\n\ninsofern um Nachsicht, da\u00df es uns nicht gelungen ist, das\nEcho des alten im neuen v\u00f6llig zu unterdr\u00fccken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber ich gehe davon aus, da\u00df sich dieses Echo mit dem\nAblauf der Zeit vermindert und da\u00df man nach einer Weile\nPraxis auch von der KEF selbst Anregungen bekommt, in\nwelchem Umfang das Ganze noch n\u00f6tig ist. Schlie\u00dflich\nwerden wir in der n\u00e4chsten Runde der Beratungen, die in\nzwei, drei oder vier Jahren ansteht, mit Sicherheit auch\nnoch einmal \u00fcber die Sinnhaftigkeit der Landesmedien-\nanstaltsstruktur in ihrer bisherigen Form diskutieren\nm\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn je st\u00e4rker die verschiedenen R\u00e4ume verschmelzen\nund je st\u00e4rker die Synergien und Synthesen zwischen dem\nFernsehen und der Informationstechnologie werden, um\nso fragw\u00fcrdiger wird die M\u00f6glichkeit, auf regionaler oder\nlokaler Ebene sinnvoll administrativ in den Proze\u00df der\nEntwicklung einzugreifen.\nWir haben ja deshalb auch schon die Konferenz der Direk-\ntoren der Landesmedienanstalten. Ich k\u00f6nnte mir vorstel-\nlen, da\u00df sich daraus eines Tages etwas entwickelt, das\n\u00fcbergreifend existenzf\u00e4hig ist, ohne da\u00df es der Basis der\nLandesmedienanstalten im bisherigen Umfang und mit\ndem bisherigen Finanzierungsanspruch bedarf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch w\u00e4re dem Hohen Hause dankbar, wenn es dem Ratifi-\nkationsgesetz zustimmen k\u00f6nnte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich m\u00f6chte jetzt in meiner Rede\nnicht auf die Verschmelzung von Fernsehen mit PC ein-\ngehen. Ich glaube, da\u00df dies noch eine Weile dauern wird\nund da\u00df da vor allem umfangreiche Infrastrukturma\u00df-\nnahmen notwendig sind. Sie haben zum Beispiel vom\nDigitalkabel gesprochen.\nIch m\u00f6chte nur darauf verweisen, da\u00df es ja in Dresden,\nglaube ich, die Multimedia Software GmbH gibt, die sich\ngenau um solche Probleme wie Video on demand k\u00fcm-\nmert und die arge Probleme hat, das zur Zeit technisch zu\nbeherrschen. Es kann in Zukunft mit der technologischen\nRevolution nat\u00fcrlich \u2013 \u2013\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nIn f\u00fcnf Jahren!)\n\n\u2013 In f\u00fcnf Jahren, also dar\u00fcber k\u00f6nnten wir jetzt streiten;\ngenauso wie ich darauf verweisen m\u00f6chte, da\u00df mehrere\nModellversuche, so zum Beispiel in Stuttgart, auch an\ntechnischen Gegebenheiten bisher noch gescheitert sind.\nZur Konzentrationsermittlung haben Sie darauf hingewie-\nsen, da\u00df diese ziemlich eindeutig zu fassen ist. Ich m\u00f6chte\nnur darauf verweisen, da\u00df in den bisherigen Modellen zur\nKonzentrationsermittlung bzw. zum Zuschaueranteil die\nsechs Millionen Ausl\u00e4nder, die es in der Bundesrepublik\nDeutschland gibt, nicht erfa\u00dft sind, da\u00df die Hotels und\nPensionen nicht erfa\u00dft sind, also da\u00df dort auch Gruppen in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3478\n\n\n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen in diese Ermittlung der Gesellschaft f\u00fcr\nKommunikationsforschung bisher nicht eingingen.\nIch glaube, da\u00df das auch ein relevanter Anteil ist, der in\ndie Betrachtung einbezogen werden m\u00fc\u00dfte. Nicht umsonst\nhaben ja auch die Ministerpr\u00e4sidenten erkl\u00e4rt und die Lan-\ndesmedienanstalten sich dazu ausgesprochen, da\u00df auch\n\u00fcber das Verfahren der Ermittlung nachzudenken ist.\nDies k\u00f6nnte bedeuten, da\u00df demzufolge nach einem neuen\nModell eine ermittelte Konzentrationskontrolle erst in\nzwei Jahren vorliegt, wie es \u00fcbrigens auch in der An-\nh\u00f6rung gesagt worden ist. So lange mu\u00df man nat\u00fcrlich auf\ndem Altmodell bauen; und da kann es f\u00fcr mich statistisch\nnicht unerhebliche Unterschiede geben.\nGanz kurz noch einen Satz zur Frage der Konzentration.\nIch glaube, wir sollten bei den Debatten um die Konzen-\ntration betrachten, da\u00df es Unterschiede gibt, und zwar\nUnterschiede zwischen den Vereinigten Staaten und der\nBundesrepublik Deutschland. W\u00e4hrend es in den Ver-\neinigten Staaten viele Anbieter im Bereich des Rundfunks,\nder Telekommunikation und der Computerindustrie gibt,\ndie alle in diesen Markt einsteigen wollen, kurz gesagt,\neine Verschmelzung von Fernsehen mit PC in der indivi-\nduellen Nutzung von Angeboten, gibt es in der Bundes-\nrepublik blo\u00df drei gro\u00dfe Anbieter: Leo Kirch, Bertelsmann\nund die Deutsche Telekom.\nDie Telekom ist zur Zeit der Anbieter der Kabel, der \u00dcber-\ntragungsm\u00f6glichkeiten. Leo Kirch bietet Filme an, und\nBertelsmann hat in der letzten Zeit erk\u00e4rt, nicht in den\nPay-TV-Bereich einzusteigen, sondern in den Online-\nBereich. F\u00fcr mich zeigt sich dort nicht zuletzt mit den\nAbsprachen, die im Sommer zwischen Bertelsmann und\nKirch getroffen wurden, da\u00df sich hier ein Konglomerat\nherausgebildet hat, und zwar ein Konglomerat, bei dem\nim Gegensatz zur Praxis in den Vereinigten Staaten, wo\n\u00fcberlegt wird, \u00f6ffentliche Einrichtungen, Schulen, also\nB\u00fcrger, kostenlos an die Netze anzuschlie\u00dfen, es hier nur\ndarum geht, die vorhandenen Produkte in die Netze ein-\nzuspeisen, sozusagen die Produkte zu verteilen, und nicht\nzu \u00fcberlegen, wie diese Medien auch demokratisch\ngenutzt werden k\u00f6nnen, wohlgemerkt, von seiten der\nKonzerne.\nSicherlich ist die Schulen-ans-Netz-Version der Telekom\nein kleiner Versuch. Aber auch dieses Projekt soll ja 1999\nauslaufen. Und es ist noch nicht dar\u00fcber nachgedacht wor-\nden, wie dieses Projekt weiterlaufen soll und wie mehr\nComputer ans Netz angeschlossen werden k\u00f6nnen.\nZur Frage der Geb\u00fchren m\u00f6chte ich noch kurz etwas an-\nmerken. Sie haben ausgef\u00fchrt, Herr Ministerpr\u00e4sident, da\u00df\nes bei der Geb\u00fchrenfrage um eine Einzelfallpr\u00fcfung gehen\nsollte. F\u00fcr mich kann diese Einzelfallpr\u00fcfung problema-\ntisch werden, denn dann k\u00f6nnte und m\u00fc\u00dfte man sich auch\n\u00fcber einzelne Programmbestandteile unterhalten.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas geht verfassungsrechtlich nicht!)\n\n\u2013 Genau; das geht nicht. F\u00fcr mich ist halt die Frage: Wo ist\ndie Grenze der Einzelfallpr\u00fcfung? Liegt sie in der Anzahl\nder Mitarbeiter im redaktionellen Bereich?\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nNur die Anstalten!)\n\n\u2013 Sie wollen jede Anstalt pr\u00fcfen? \u2013 Aber damit kann ich\ndoch als Anstalt wieder eine allgemeine Anmeldung\nmachen. Aber gut; lassen wir das noch raus.\nIch m\u00f6chte darauf verweisen, da\u00df wir dar\u00fcber debattiert\nhaben, da\u00df es zu einer Steigerung der Rundfunkgeb\u00fchr\n\nkommt, die die Rundfunkgeb\u00fchrenzahler belasten soll. Ich\nm\u00f6chte dabei anmerken, da\u00df es seit 1992 in den ostdeut-\nschen L\u00e4ndern zu einer j\u00e4hrlichen Rundfunkgeb\u00fchren-\nerh\u00f6hung gekommen ist, die damals mit dem alten Rund-\nfunkstaatsvertrag ausgehandelt worden ist. Dar\u00fcber\nwurde nicht debattiert. Ich m\u00f6chte darauf verweisen, da\u00df\nder \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk in den letzten 40 Jahren\nseine Geb\u00fchr um zirka 400 bis 500 % erh\u00f6ht hat, w\u00e4hrend\nallein die ,,Bild\u201c-Zeitung eine Steigerung von 600 % vor-\ngenommen hat.\nIch m\u00f6chte auch darauf verweisen, da\u00df die Steigerung der\nRundfunkgeb\u00fchren unter anderem darin begr\u00fcndet liegt,\nda\u00df es zu steigenden Rechtekosten gekommen ist, nicht\nzuletzt aufgrund der Medienpolitik, die zugelassen hat,\nda\u00df es eine Vielzahl von neuen privaten Anbietern in die-\nsem Bereich gibt und sich diese privaten Anbieter auf den\nRechtemarkt st\u00fcrzen, was wiederum die Sendekosten, die\nRechtekosten hochtreibt. So betrachtet, bleiben die Geb\u00fch-\nrenerh\u00f6hungen eigentlich minimal, wenn Sie sich ansehen,\nda\u00df allein die \u00dcbertragungskosten f\u00fcr Fu\u00dfball um \u00fcber\n500 % innerhalb von 10 Jahren gestiegen sind.\nNicht zuletzt ist das werbefinanzierte Fernsehen nicht\nkostenlos. Es kostet jeden Haushalt \u00fcber 200 DM im Jahr.\nAllein, wenn Sie ein Auto kaufen \u2013 das k\u00f6nnte man sich in\nden entsprechenden Aufschl\u00fcsselungen anschauen \u2013, zah-\nlen Sie 500 DM f\u00fcr die Werbekosten der Autokonzerne,\ndenn das machen die Konzerne ja nicht umsonst. Die legen\ndas auf die Produkte um.\nDeshalb ist f\u00fcr mich auch fraglich, in die ganze Debatte die\nFrage des Finanzausgleichs der Rundfunkanstalten einzu-\nbeziehen, denn die haben zur Zeit eine Summe von zirka\n180 Millionen DM. Wenn Sie allein die Kosten f\u00fcr die Lan-\ndesmedienanstalten nehmen, die in Zukunft in diesem\nRundfunksystem, wie wir es haben, keine Aufgaben mehr\nhaben \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident hat auch darauf hingewie-\nsen, da\u00df erneut dar\u00fcber nachzudenken ist \u2013, h\u00e4tten Sie von\nden Landesmedienanstalten 220 Millionen DM \u2013 mit der\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung sicher noch ein bi\u00dfchen mehr. Die\nw\u00fcrden ganz locker den Finanzausgleich decken.\nZuletzt noch eine Anmerkung zum digitalen Zeitalter. Ich\nglaube, wir sollten dar\u00fcber nachdenken, wenn es zum\ndigitalen Zeitalter kommt, da\u00df dort parallel \u00f6ffentlich-\nrechtlicher Rundfunk und privater Rundfunk Angebote \u2013\nauch Spartenangebote \u2013 machen k\u00f6nnen. Bei der Mei-\nnungsrelevanz geht es meiner Meinung nach nicht zu-\nallererst um den Wetterkanal, sondern um den einen oder\ndie zwei Informationskan\u00e4le, die in einem digitalen An-\ngebot drin sind. Kaum jemand wird sich neben dem einen\ndigitalen Kirch-Angebot \u2013 es kostet jetzt mit allem Drum\nund Dran so um die 50 DM \u2013 zwei Informationskan\u00e4le\nleisten k\u00f6nnen. Genau dies ist die Debatte, die wir f\u00fchren\nm\u00fcssen.\n\n(Goliasch, CDU: Sie haben doch\ndas ,,Neue Deutschland\u201c! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir schicken Ihnen ein Abo!)\n\nZum Schlu\u00df noch eine Anmerkung, eine Bitte um eine\nKlarstellung. Herr Biedenkopf hat gesagt, da\u00df der Rund-\nfunkstaatsvertrag einstimmig von den Ministerpr\u00e4siden-\nten abgestimmt wird und da\u00df er im Hohen Hause einstim-\nmig zu ratifizieren ist. Wenn dem so w\u00e4re, m\u00f6chte ich nur\ndarauf hinweisen \u2013 \u2013\n\n(Goliasch, CDU: Sie m\u00fcssen doch wenigstens die\nGesch\u00e4ftsgrundlagen kennen, wenn Sie so etwas sagen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3479\n\n\n\n\u2013 Ich kenne die Gesch\u00e4ftsgrundlagen. Sie k\u00f6nnen sich das\nProtokoll vornehmen, Herr Goliasch, dann ist diese Sache\nklargestellt.\nIch wollte ja nur darauf hinweisen, da\u00df wir uns dann die\nDebatte h\u00e4tten sparen k\u00f6nnen. Die \u00c4u\u00dferungen k\u00f6nnen\nSie hinterher im Protokoll nachlesen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist offensichtlich nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend der Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch\nden Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\nstimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber\ndie Drucksache 2/3908 \u2013 Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung \u2013 in der Fassung der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und\nMedien, Drucksache 2/4436.\nWer dem Artikel 1 der Beschlu\u00dfempfehlung zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dieser mehrheit-\nlich beschlossen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 2 der Beschlu\u00df-\nempfehlung. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsver-\nhalten; damit Zustimmung.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Entwurf\nGesetz zum Dritten Staatsvertrag zur \u00c4nderung rund-\nfunkrechtlicher Staatsvertr\u00e4ge, Kurzfassung: Dritter Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, Drucksache 2/3908, Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung, in der in der Einzelberatung\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist das mehrheitlich beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Entwurf als\nGesetz beschlossen.\nEs gibt noch einen Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nCDU. Ich bitte um Einbringung. Es handelt sich um die\nDrucksache 2/4592.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Rundfunkstaatsvertrag, von allen Bundes-\nl\u00e4ndern beschlossen, der auch der Einstimmigkeit bedarf,\nstellt notgedrungen einen Kompromi\u00df dar. Wir haben\ndiesem Kompromi\u00df zugestimmt. Wir stehen auch zu ihm,\nwollen aber in diesem Entschlie\u00dfungsantrag einiges klar-\nstellen und auch die Haltung dieses Parlamentes zum\nRundfunkstaatsvertrag deutlich machen.\nDer Rundfunkstaatsvertrag stellt \u2013 es wurde gesagt \u2013 eine\n\u00dcbergangsl\u00f6sung dar. Die gesamte Rundfunkgesetz-\ngebung in Deutschland beruht auf der Sonderstellung des\nRundfunks. Diese Sonderstellung wird sich durch das viel-\nf\u00e4ltige Angebot in den Programmen mindern. Sie wird\nnicht ganz aufh\u00f6ren. Dadurch kann entgegen der jetzt\nvorherrschenden Regulierungswut einziges Zulassungs-\nkriterium in Zukunft nur die Meinungsmacht sein. Und\ndie Kontrolle soll sich auf die Einhaltung allgemeiner ge-\nsetzlicher Bestimmungen, insbesondere des Jugend-\nschutzes, beschr\u00e4nken.\n\nIm Staatsvertrag ist einige Male darauf hingewiesen, da\u00df\nes sich hier um deutschlandweit empfangbare Programme\nhandelt, die rechtlich geordnet werden. Es ist aber nicht an\njeder Stelle betont. Alle Experten sind sich allerdings \u00fcber\ndiesen Tatbestand einig, und wir betonen es noch einmal,\nda\u00df es nicht f\u00fcr lokale und regionale Programme gilt,\nsofern hier die Zulassungsbestimmungen und ihre Regu-\nlierung gemeint sind. Nat\u00fcrlich ist der Jugendschutz all-\ngemein verbindlich.\nWeiterhin mahnen wir nachdr\u00fccklich die erforderliche\nStrukturreform im Sinne unseres B\u00fcrgers an. Er mu\u00df\ngewisserma\u00dfen eine Zwangsgeb\u00fchr zahlen und hat dann\nnat\u00fcrlich auch ein Recht darauf, da\u00df mit dieser Geb\u00fchr\nerstens wirtschaftlich und zweitens qualit\u00e4tsgerecht umge-\ngangen wird. Zu kleine Anstalten gew\u00e4hrleisten diese\nQualit\u00e4t nicht.\nWeiterhin halten wir eine strikte Trennung von geb\u00fchren-\nfinanzierten Unternehmen, wie es die Anstalten des \u00f6ffent-\nlichen Rechts sind, und gewinnorientierten Unternehmen\nf\u00fcr notwendig. Wir glauben, da\u00df die Geb\u00fchrenfinanzie-\nrung die Veranstaltung von Pay-TV ausschlie\u00dft.\nWeiterhin wenden wir uns gegen die willk\u00fcrliche Vermeh-\nrung von Rundfunkprogrammen. Sie sind erstens nicht\nfinanzierbar und rechtfertigen auch die gesonderte\nStellung des Rundfunks, die zum Beispiel im Printmedien-\nbereich absurd w\u00e4re, nicht. Deswegen sehen wir schon\ndem Kinderkanal als Verspartung mit Bedenken entgegen.\nDer Informationskanal k\u00f6nnte unserer Meinung nach im\nKernprogramm untergebracht werden, wie das auch in\nanderen L\u00e4ndern m\u00f6glich ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas gilt auch f\u00fcr digital veranstaltete Programme, die\nselbstverst\u00e4ndlich im Rahmen der Entwicklungsgarantie\nauch die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten veranstalten\nwerden.\nWeiterhin ist es nicht Sinn unseres f\u00f6deralen Systems, da\u00df\njedes Land bundesweit empfangbare Programme ver-\nanstaltet. Wir sehen, mit dem f\u00f6deralen System, mit dem\nauf die regionalen Besonderheiten eingegangen wird, ist\neine Einheit in der Vielfalt vereinbar. Daf\u00fcr soll auch das\nZDF sorgen, aber nicht, da\u00df jedes Land seine Besonder-\nheiten im Echtzeitprogramm ganz Deutschland kenntlich\nmacht. Sonst haben wir am Ende 20 empfangbare Klassik-\nprogramme, 20 empfangbare Kinderkan\u00e4le usw. Das kann\nnicht Sinn und Zweck sein.\nWeiterhin: Einige Rundfunkgesetze in Nordrhein-West-\nfalen und anderen L\u00e4ndern lassen eine Beteiligung von\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten an privaten Veranstaltern\nzu. Das Bundesverfassungsgericht hat diese Regelung\nnicht als grunds\u00e4tzlich verfassungswidrig eingestuft. Das\nhei\u00dft, es ist in Einzelf\u00e4llen zugelassen. Wir sind aber dann\nder Meinung: Sobald eine \u00f6ffentlich-rechtliche Anstalt\nprivaten Rundfunk veranstaltet, unterliegt sie auch der\nKonzentrationskontrolle. Sie unterliegt auch den Kriterien\ndes Staatsvertrages, und zwar mit allen von ihr veranstal-\nteten Programmen.\nIch bitte um Annahme dieses Entschlie\u00dfungsantrages.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von den Fraktionen\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Die SPD-Fraktion wird diesem Entschlies-\nsungsantrag nicht zustimmen. Dieser Entschlie\u00dfungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3480\n\n\n\nantrag ist unseres Erachtens genauso unkonkret und nicht\nausgewogen und durchdacht formuliert wie die Novellie-\nrung des Privatrundfunkgesetzes. Herr Gr\u00fcning hat zwar\njetzt versucht, einige Dinge zu pr\u00e4zisieren und zu erl\u00e4u-\ntern. Das, was er aber jetzt formuliert hat, l\u00e4\u00dft sich so aus\nteilweisen Formulierungen dieses Entschlie\u00dfungsantrages\nnicht entnehmen.\nWir sind der Meinung, da\u00df in diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag die st\u00e4ndige Gratwanderung unter den Politikern,\nalso das Abw\u00e4gen zwischen Rundfunk als Kulturgut und\nRundfunk als Wirtschaftsgut, eine einseitige Erkl\u00e4rung\nzugunsten Rundfunk als Wirtschaftsgut, also im Interesse\nder rundfunkpolitischen Thesen des VPRT, des Verbandes\nder Privaten Rundfunk- und Telekommunikationsindu-\nstrie, ist.\nIch habe mich vorhin schon in meinem Redebeitrag zu\ndem Punkt 4 ge\u00e4u\u00dfert. Ich denke wirklich, da\u00df es sehr\nbedenklich ist, wenn wir diesem Entschlie\u00dfungsantrag zu-\nstimmen, wenn wir hier formulieren: ,,Ein Kinderkanal als\nZusatzangebot wird, wenn er \u00f6ffentlich-rechtlichen Quali-\nt\u00e4tsanspr\u00fcchen gen\u00fcgt, als hinnehmbar angesehen.\u201c\nWir als SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dfen \u2013 das will ich hier noch\neinmal eindeutig formulieren \u2013 einen \u00f6ffentlich-rechtlichen\nKinderkanal\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nund sind der Meinung, da\u00df das die richtige Antwort auf\ndie ,,Qualit\u00e4tskan\u00e4le\u201c \u2013 ich setze das in G\u00e4nsef\u00fc\u00dfchen \u2013\nder Privaten ist.\nWeiterhin, denke ich: Mit dem, was jetzt gerade Herr\nGr\u00fcning unter dem Punkt 5 erl\u00e4uterte \u2013 um Ihnen das\nauch einmal, liebe Kollegen von der CDU, zu erl\u00e4utern \u2013\nwird versucht klarzustellen, da\u00df zum Beispiel der Mittel-\ndeutsche Rundfunk, der sein 3. Programm \u00fcber Satellit\nauch in Bonn ausstrahlt, sehr stolz darauf ist, da\u00df dieser\nunter anderem von Bundestagsabgeordneten, aber auch\nvon B\u00fcrgern in Nordrhein-Westfalen, die sich speziell\nnoch einmal au\u00dferhalb der ARD \u00fcber die Probleme des\nOstens informieren wollen, dort empfangen werden kann.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Mitteldeutschland!)\n\n\u2013 Mitteldeutschland ist noch besser, jawohl! \u2013 Ich glaube,\ndas kann doch nicht Ziel und Zweck Ihrer Politik sein,\nliebe Kollegen von der CDU, zumal, wenn Sie sich noch\nerinnern k\u00f6nnen, das mit der Kerngedanke von Herrn Bie-\ndenkopf bei seinem Thesenpapier war, da\u00df er einerseits\ndie ARD als Erstes, als Gemeinschaftsprogramm, in Frage\ngestellt hat, eben mit der Begr\u00fcndung \u00fcber diese vielf\u00e4lti-\ngen Angebote von Vollprogrammen, die wir jetzt schon\nhaben.\nDer Ansatz war: Wer mit dem ,,schwarzen\u201c Bayerischen\nRundfunk nicht zufrieden ist, der kann sich das 3. Pro-\ngramm des Westdeutschen oder das 3. Programm des\nMitteldeutschen Rundfunks einschalten.\nIch denke ganz einfach, dieser Antrag ist relativ unausge-\nwogen. Er favorisiert eindeutig die Interessen Privater. Er\ngibt keine Entwicklungs- und Bestandsgarantie f\u00fcr die\n\n\u00d6ffentlich-Rechtlichen, wozu wir uns eigentlich sonst\nimmer vollmundig als Politiker aussprechen. Er mu\u00df des-\nhalb \u2013 ich bitte auch das Hohe Haus darum \u2013 abgelehnt\nwerden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Ich m\u00f6chte zwei Gr\u00fcnde nennen, aus denen\nf\u00fcr mich und f\u00fcr unsere Fraktion hervorgeht, da\u00df dieser\nEntschlie\u00dfungsantrag abzulehnen ist.\nZum einen wird unter Punkt 1 davon gesprochen, da\u00df das\nRundfunkrecht weiter dereguliert werden kann. Dies mag\nf\u00fcr die Zukunft stimmen. Wir haben aber festgestellt, da\u00df\nes gerade in der jetzigen Situation sowohl im analogen als\nauch im digitalen Bereich Engp\u00e4sse gibt und da\u00df beim\n\u00dcbergang in die neue Technologie auch die Vielfalt und\ndie Vielzahl der Anbieter zum Zuge kommen mu\u00df. An-\nsonsten setzt sich eins st\u00e4rker durch. Ich habe das mit dem\nBeispiel von Kirch vorhin deutlich gemacht.\nEs ist ein solch allgemeiner Antrag, der im Jahr 2010 oder\n2015 sozusagen wirken k\u00f6nnte, wenn die Infrastruktur\ndaf\u00fcr geschaffen worden ist, so da\u00df ich jetzt nicht davon\nausgehen kann, da\u00df es unser politischer Wille ist, schon\njetzt zu deregulieren. Es m\u00fc\u00dfte, wie Herr M\u00e4dler schon\nausgef\u00fchrt hat, auf die heutige Zeit bezogen, eher von\neiner st\u00e4rkeren Regulierung erst einmal in diesem Bereich\ngesprochen werden, um die Meinungsvielfalt eben zu\nunterst\u00fctzen.\nZum zweiten haben Sie unter dem Punkt 4 ausgef\u00fchrt, da\u00df\ndie Zustimmung zum Staatsvertrag nicht bedeutet, da\u00df\nauch der in diesem Zusammenhang geplante Ereignis-\nund Dokumentationskanal gebilligt wird. Ich finde es sehr\nsch\u00f6n, da\u00df Sie den nicht billigen, aber kommen wird er\ntrotzdem; denn schlie\u00dflich steht er im Staatsvertrag drin.\nDann m\u00fc\u00dften Sie eigentlich konsequent sein und daf\u00fcr\nsorgen, da\u00df der eben nicht kommt. Aber hier so eine billige\n\u00c4u\u00dferung zu machen, das reicht, wie ich glaube, nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der\nCDU, Drucksache 2/4592. Wer der Drucksache zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser\n\u00c4nderungsantrag mit Mehrheit angenommen worden.\n\n(Frau Schulz, PDS:\nEntschlie\u00dfungsantrag!)\n\n\u2013 Der Entschlie\u00dfungsantrag, jawohl. Danke sch\u00f6n.\nDer Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 so mu\u00df es korrekt hei\u00dfen \u2013 ist\nangenommen.\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3481\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Vertrag zwischen\ndem Heiligen Stuhl und dem Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/3612, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/4479, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nIm Pr\u00e4sidium ist die Debatte vorgeschlagen worden. Den\nFraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache das\nWort erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten; die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Es beginnt die PDS; danach CDU, SPD, CDU.\nHerr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Fraktion der PDS anerkennt die Notwen-\ndigkeit und die Vorteile vertraglicher Regelungen zwi-\nschen dem Heiligen Stuhl und dem Freistaat Sachsen f\u00fcr\nalle beteiligten Seiten aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen \u2013\ndas hei\u00dft, der Anerkennung der Verfassungen, also des\nGrundgesetzes und der Verfassung des Freistaates \u2013, aus\nhistorisch-rechtlichen und aus politischen Erw\u00e4gungen.\nLetztere erwachsen besonders aus der selbstgestellten Ver-\npflichtung der PDS, sich intensiv mit der Geschichte der\nDDR auseinanderzusetzen und diese Auseinandersetzung\nf\u00fcr die Politik nutzbar zu machen.\nDaher kn\u00fcpfe ich auch unmittelbar an die Regierungs-\nbegr\u00fcndung an, in der gleich im ersten Absatz auf die\nBer\u00fccksichtigung der \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 ,,tats\u00e4chlichen Verh\u00e4lt-\nnisse, die von einer kirchenfeindlichen Politik der NS-\nMachthaber und einem atheistisch ausgerichteten SED-\nRegime gepr\u00e4gt waren\u201c, hingewiesen wird.\nHier eine erste Anmerkung: Zwar werden die NS-Herr-\nschaft und das politische System der DDR in ihrer\nKirchenpolitik nicht direkt gleichgesetzt, aber so anein-\nandergereiht, da\u00df eine sehr nahe Verwandtschaft beider\nSysteme in diesem Bereich suggeriert wird.\nDeshalb ist hier darauf zu verweisen, da\u00df die Naziherr-\nschaft nicht nur die Glaubensaus\u00fcbung der katholischen\nGl\u00e4ubigen massiv behinderte, sondern auch durch ihre\nVernichtungspolitik mutigen Protest katholischer Christen\nherausforderte, von denen nicht wenige zu M\u00e4rtyrern\nwurden. Beides traf f\u00fcr die Situation der Katholiken der\nDDR nicht zu.\nEs ist nicht unwichtig zu erw\u00e4hnen, da\u00df das Konflikt-\npotential zwischen den Verantwortlichen der katholischen\nKirche und der politischen F\u00fchrung der DDR bedeutend\ngeringer war als zwischen den evangelischen Kirchen und\nder Staatsmacht der DDR, was wichtige Auswirkungen\nauf den Alltag hatte.\nTrotz dieser Feststellungen wollen wir nicht bestreiten,\nda\u00df es nachhaltige Behinderungen von katholischen Gl\u00e4u-\nbigen in der DDR gab. Vielmehr beklagen wir diese.\nDeshalb unterst\u00fctzen wir eine vertragliche Regelung, die\nsolche und andere Behinderungen ausschlie\u00dft.\nIm Vertrag, im Schlu\u00dfprotokoll und in der Regierungsbe-\ngr\u00fcndung wird Bezug auf die historisch-rechtliche Veran-\nkerung des Vertrages genommen, wobei auf die Weimarer\nVerfassung, den Vertrag zwischen Preu\u00dfen und dem Hei-\nligen Stuhl 1932, auf das Konkordat vom Juli 1933 und \u2013\ndas betrifft die deutsche Nachkriegsgeschichte \u2013 auf das\nGrundgesetz und die Verfassung des Freistaates von 1992\nhingewiesen wird.\n\nEine zweite Anmerkung m\u00f6chte ich machen. Wenn schon\nnicht in der Regierungsbegr\u00fcndung auf die Verfassung\nder DDR und auf die S\u00e4chsische Verfassung von 1947 ein-\ngegangen wird, will ich das hier tun, weil gerade beide\nVerfassungen an die Weimarer Verfassung ankn\u00fcpften.\nSie betreffen nicht zuletzt auch die Kirchenfragen.\nBei aller Einschr\u00e4nkung der Verfassungwirklichkeit der\nDDR mu\u00df gesagt werden, da\u00df gerade f\u00fcr Gl\u00e4ubige aus\ndiesen Verfassungen ein Freiraum erwuchs, der gr\u00f6\u00dfer\nwar als in den meisten sozialistischen L\u00e4ndern.\nEine dritte Anmerkung betrifft das Reichskonkordat. Das\nReichskonkordat erwuchs aus einer anderen Situation als\nder Vertrag zwischen dem Preu\u00dfenstaat und dem Dritten\nReich. Die preu\u00dfische Regierung war legitimiert. Das war\ndie Regierung des Dritten Reiches wohl nicht gewesen.\nEs ist nicht zu bestreiten, da\u00df das Konkordat der katholi-\nschen Kirche zeitweilig, allerdings kurzzeitig, einen\nbestimmten Freiraum bot. Sehr bald aber wurde dieser\nFreiraum eingeschr\u00e4nkt. Vor allem \u2013 das ist besonders her-\nvorzuheben \u2013 war das Konkordat der erste au\u00dfenpoli-\ntische Erfolg des deutschen Faschismus nach einer Isolie-\nrung, wie sie der Judenboykott vom 1. April 1933 ausge-\nl\u00f6st hatte.\nDas mu\u00df nicht im Vertrag stehen, aber ein Verweis in der\nRegierungsbegr\u00fcndung darauf h\u00e4tte von politischer Sen-\nsibilit\u00e4t gezeugt.\nDie PDS und ich pers\u00f6nlich h\u00e4tten sich \u2013 das macht meine\nvierte Anmerkung aus \u2013 insgesamt eine strengere Tren-\nnung von Kirche und Staat gew\u00fcnscht. Wir stellen uns\naber der Verfassungs- und Gesetzeswirklichkeit. Aber sp\u00e4-\ntestens an der Stelle, wo im Vertrag auf die M\u00f6glichkeit\neines versetzungsrelevanten Religionsunterrichtes und \u2013\ndas ist noch problematischer \u2013 auf die Beschneidung der\nFreiheit von Forschung und Lehre hingezielt wird, m\u00fcssen\nwir gro\u00dfe Bedenken anmelden.\nDa\u00df die theologische Ausbildung eine Besonderheit in der\nuniversit\u00e4ren Ausbildung darstellt, wird auch von uns\nakzeptiert. Aber die existenzverunsichernde Beobachtung\ndes Lebenswandels eines Hochschullehrers von seiten der\nKirche ist mit der Freiheit von Forschung und Lehre nicht\nvereinbar.\nWir anerkennen die Notwendigkeit eines Vertrages, haben\naber gegen diesen selbst mit seinen Formulierungen eine\nReihe von Bedenken. Jedes Mitglied der PDS-Fraktion\nwird sich seinem Gewissen entsprechend bei der Abstim-\nmung verhalten.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meinem\nVorredner folgendes antworten: Wir haben in der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung die Frage der leidvollen Erfahrungen\ndes Nationalsozialismus und des Sozialismus diskutiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3482\n\n\n\nWenn Sie sich die Pr\u00e4ambel vornehmen, dann k\u00f6nnen Sie\ndarin lesen, da\u00df sich das Volk des Freistaates Sachsen,\n,,ausgehend von den leidvollen Erfahrungen national-\nsozialistischer und kommunistischer Gewaltherrschaft\nund eingedenk eigener Schuld an seiner Vergangenheit,\nvon dem Willen geleitet, der Gerechtigkeit, dem Frieden\nund der Bewahrung der Sch\u00f6pfung zu dienen \u2026, dank der\nfriedlichen Revolution des Oktober 1989 diese Verfassung\ngegeben\u201c hat.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWir haben damals ganz bewu\u00dft gesagt, da\u00df das eine\nleidvolle Erfahrung in der Zeit des Nationalsozialismus\nund der dann nachfolgenden Gewaltherrschaft gewesen\nist. Wir haben aber gleichzeitig immer wieder betont: Wir\nsetzen diese zwei bitteren Zeiten Europas und Deutsch-\nlands nicht auf eine Ebene. Ich sage das klipp und klar,\ndamit ich auch die von Ihnen vorgetragenen, m\u00f6glicher-\nweise leichten Vorw\u00fcrfe entkr\u00e4ften kann.\nDer vorliegende Entwurf des Gesetzes zum Vertrag zwi-\nschen dem Heiligen Stuhl und dem Freistaat Sachsen ist\nnunmehr der letzte noch ausstehende Kirchenstaats-\nvertrag. Nachdem wir bereits vor zwei Jahren den Kir-\nchenstaatsvertrag mit der evangelischen Kirche sowie den\nj\u00fcdischen Gemeinden verabschieden konnten, wollen wir\ndies auch mit dem Kirchenvertrag mit der katholischen\nKirche tun. Damit werden die Beziehungen des Freistaates\nSachsen mit der katholischen Kirche auf eine neue Rechts-\ngrundlage gestellt.\nIch m\u00f6chte hierbei auf die sehr klare und ausgiebige Be-\ngr\u00fcndung der Staatsregierung zum katholischen Kirchen-\nvertrag verweisen. Auch dieser Staatsvertrag ist nicht\nselbstverst\u00e4ndlich. Dank der friedlichen Revolution des\nJahres 1989 reiht er sich nunmehr in die Linie der damit\nm\u00f6glichen demokratischen Ver\u00e4nderungen ein.\nDie wichtige Rolle der Kirchen mu\u00df auch in der Ge-\nschichtsschreibung weiterhin vervollst\u00e4ndigt und aktua-\nlisiert werden. Die Trennung zwischen Staat und Kirche ist\nunter Betrachtung des Verfassungsrahmens des Grund-\ngesetzes und der Verfassung des Freistaates Sachsen zu\nregeln. Das bedeutet jedoch nicht, da\u00df die Kirche aus der\nGesellschaft gedr\u00e4ngt wird. Die Kirchen sind Teil unserer\nGesellschaft\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nmit dem eigenen Auftrag und den verschiedensten Auf-\ngaben.\nIch warne alle diejenigen in Deutschland, die Trennung\nmit Verdr\u00e4ngung gleichsetzen wollen. Damit hat Deutsch-\nland in diesem Jahrhundert schon bittere Erfahrungen\ngemacht. Der Nationalsozialismus hat die Religion und\ndie Kirchen geha\u00dft wie die Pest. Tausende Vertreter der\nKirchen, Priester und Bisch\u00f6fe wurden in die Todeslager\ngebracht. Der nationalsozialistische Staat hatte daf\u00fcr das\nKonzentrationslager Dachau vorgesehen. Viele verloren an\ndiesem Ort ihr Leben. Darunter befanden sich auch in\ngr\u00f6\u00dferer Zahl Sachsen, die f\u00fcr ihr klares Wort und f\u00fcr ihre\n\u00dcberzeugungen sterben mu\u00dften. Einer von ihnen \u2013 es sei\nmir gestattet, auf ihn hinzuweisen \u2013 war der sorbische\nKaplan Alojs Andritzky, der, wenige Meter von diesem\nHohen Haus entfernt, an der Hofkirche zu Dresden t\u00e4tig\nwar. Er ermutigte besonders die Jugend, sich nicht vom\nNationalsozialismus blenden zu lassen. Seinen Mut und\nseine \u00dcberzeugung, seinem Gewissen zu folgen, mu\u00dfte er\nmit dem Tod bezahlen.\n\nNach 1945 hatten viele Menschen gro\u00dfe Hoffnung in die\nneue Zeit. Leider gab es auch im Sozialismus \u00e4u\u00dferst\nleidvolle Erfahrungen. 1957 \u2013 es sei mir gestatttet, das zu\nbemerken \u2013 hie\u00df es in einer internen Kampfparole f\u00fcr das\nZK der SED: ,,Die Kirche ist der letzte organisierte Feind\nder DDR.\u201c\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nEin Herr Seigewasser, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Kirchenfragen,\nhatte damals prophezeit, das Problem der Kirchen werde\nsich bis zum Jahr 1980 von selbst l\u00f6sen.\nHerr Staatsminister Heitmann, ich m\u00f6chte mich bei Ihnen\nf\u00fcr die fr\u00fche Einbeziehung aller Fraktionen dieses Hohen\nHauses in die Vorbereitung des Gesetzentwurfes be-\ndanken.\nDen gleichen Dank, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich\nan die anderen Fraktionen f\u00fcr das faire Gespr\u00e4ch im Vor-\nfeld \u00fcbermitteln.\nIch m\u00f6chte mich auch klar und deutlich bei den Vertretern\nder katholischen Kirche bedanken. Setzen Sie Ihre Arbeit\nkontinuierlich fort! Wir wissen die enormen Leistungen im\nsozialen Dienst zu w\u00fcrdigen, sei es in den Kinderg\u00e4rten,\nKinderheimen, Behindertenheimen, Krankenh\u00e4usern oder\nbei der Pflege von Behinderten und \u00e4lteren B\u00fcrgern.\nBest\u00e4rken m\u00f6chte ich Sie, in Ihrer Hinwendung an den\nMenschen, besonders in Ihrer Hinwendung an die Jugend-\narbeit nicht nachzulassen.\nErmutigen m\u00f6chte ich die Kirchen \u2013 das trifft f\u00fcr alle zu \u2013,\nweiterhin auch klare Worte an die Politik zu richten.\nLassen Sie nicht nach, auf die Stabilit\u00e4t der Gesellschaft,\nbeginnend mit der Familie, hinzuweisen!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie nicht nach in der Pr\u00e4gung zu Gemeinsinn, zur\nWahrheit, zu Ehrlichkeit, zu Mut und Flei\u00df und zur Dia-\nlogf\u00e4higkeit dieser Gesellschaft!\nHervorheben m\u00f6chte ich nochmals die faire Diskussion in\nden Landtagsaussch\u00fcssen. Kirche ist kein Programm ab-\nrechenbarer Erfolge, sondern eine niemals endende Auf-\ngabe, die auf sich zu nehmen auch heute eine uralte\nTugend erfordert: Gott vertrauen.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, diesem Staatskirchenvertrag Ihre\nZustimmung zu geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, Joachim.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Das Verh\u00e4ltnis von Staat und katholischer\nKirche wird mit diesem Vertrag auf eine neue Grund-\nlage gestellt. Die Ausrichtung erfolgte an den grundlegen-\nden staatsrechtlichen Vorgaben, niedergelegt in der Wei-\nmarer Reichsverfassung, dem Reichskonkordat und dem\nPreu\u00dfenkonkordat. Das Reichskonkordat gilt fort, soweit\nder Vertrag nicht abweichende Regelungen getroffen hat.\nDer Vertrag hat regulativen Charakter, geht von einem\npartnerschaftlichen Miteinander aus und best\u00e4tigt gleich-\nzeitig das Prinzip der Trennung von Staat und Kirche.\nDamit wird eine Ebene der Gleichordnung geschaffen, die\nkirchliche und staatliche Aufgabenbereiche, besonders im\ngesellschaftlichen Erziehungs- und Bildungsbereich, be-\nr\u00fchren.\nMeine Damen und Herren! Kirchliche Bildungs- und Er-\nziehungsarbeit sowie soziale und karitative Dienste wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3483\n\n\n\nden als gesellschaftlich wert- und sinnvoll im Sinne der\nBildung von gesellschaftlichem Werte- und Verantwor-\ntungsbewu\u00dftsein anerkannt. Dies erkennen wir auch an.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDaraus ergeben sich dann die entsprechenden Verpflich-\ntungen des Landes zur Unterst\u00fctzung kirchlicher Bil-\ndungs- und Sozialarbeit. Gleichzeitig ergibt sich daraus die\nrechtliche Mitwirkung der katholischen Kirche bei Per-\nsonalentscheidungen im Bildungsbereich.\nMancher von uns wird diese Mitwirkungsrechte der\nkatholischen Kirche und die sich daraus ergebenden\nZuwendungen als dem Prinzip der Trennung von Staat\nund Kirche nicht mehr entsprechend ansehen. Ich will\ndarum noch einmal meine grunds\u00e4tzlichen \u00c4u\u00dferungen in\neinigen Punkten von 1994 vor diesem Landtag wieder-\nholen.\nWenn wir uns an die \u00d6kumenische Versammlung zu\nGerechtigkeit, Frieden und Bewahrung der Sch\u00f6pfung\nerinnern, wurde dort ein Satz formuliert: ,,Die Christen\nwerden ermutigt, in ihrer pers\u00f6nlichen und gesellschaft-\nlichen Umgebung Schritte zu mehr Gerechtigkeit zu gehen\nund bereit zu sein, daf\u00fcr auch Opfer zu bringen und Nach-\nteile auf sich zu nehmen.\u201c\nDie Opfer sind gebracht. Ihre Fr\u00fcchte sind diese Rechts-\nordnung, in der wir jetzt leben. Die gew\u00e4hrleistete Reli-\ngionsfreiheit als Grundrecht verbrieft auch das Recht, die\neigene Religion \u00f6ffentlich zu bet\u00e4tigen. Daraus resultiert\nauch der \u00f6ffentlich-rechtliche Status der Kirchen als K\u00f6r-\nperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts.\nMeine Damen und Herren! Anders als in den USA oder\nin Frankreich, wo es nur Freikirchen gibt, also eine sehr\nstrikte Trennung von Staat und Kirche, gibt es im Verh\u00e4lt-\nnis von Kirche und Staat in Deutschland keine undurchl\u00e4s-\nsige Mauer. Vielmehr sind die Beziehungen zwischen\nKirche und Staat auf der Basis gewollt. Es besteht keine\nStaatskirche. Staatliche und kirchliche Bereiche arbeiten\nselbst\u00e4ndig. Es besteht aber auch kein Kirchenstaat oder\neine Staatsreligion. Der Staat ist religi\u00f6s neutral. Es be-\nstehen aber Aufgaben der Kirche, die vom Staat anerkannt\nund sogar gef\u00f6rdert werden, wie Aufgaben der Bildung,\nErziehung, Diakonie oder Aufgaben der Gemeinn\u00fctzigkeit\nund des Denkmalschutzes. Diese gesellschaftlichen Auf-\ngaben geh\u00f6ren auch zum Teil zu den Rechten der Kirche,\nandererseits kommen sie aus ihrem Sendungsauftrag, wie\ner in den Zielen der \u00d6kumenischen Versammlung defi-\nniert wurde. Schalom, Heilung und Frieden ist Ziel allen\nkirchlichen Handelns.\nMeine Damen und Herren! Wer selbst unter uns und in\nunserem Land den christlichen Glauben nicht teilt \u2013 das\nsind ja eine ganze Menge \u2013, wird zugestehen m\u00fcssen, da\u00df\ndas \u00dcberleben der Menschen und dieser Menschheit von\nder Verwirklichung der Ziele Gerechtigkeit, Frieden und\nBewahrung der Sch\u00f6pfung abh\u00e4ngt. Ohne die sittlichen\nMa\u00dfst\u00e4be der christlichen Tradition in der zweitausend-\nj\u00e4hrigen Geschichte unserer Kultur g\u00e4be es nicht die\nGrundrechte in unserer Verfassung. Ohne diese christlich\ngepr\u00e4gten Werte wird unser gemeinsames Leben \u2013 so mei-\nne ich \u2013 zerbrechen, und es wird zum Gegeneinander ver-\nkommen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Grundwerte der Program-\nmatik der SPD im Berliner Programm erkl\u00e4ren sich auch\naus diesen sittlichen Ma\u00dfst\u00e4ben der christlichen Tradition.\n\nDarum stimmen wir diesem Vertrag als SPD-Fraktion zu,\ndenn er geht von einem partnerschaftlichen, dialogischen\nund solidarischen Miteinander aus und nicht einem gesell-\nschaftlichen Gegeneinander zu den Kirchen. Dieses Mit-\neinander haben wir auf allen Ebenen der gesellschaftlichen\nKr\u00e4fte dringend n\u00f6tig. Darum verspreche ich von unserer\nSeite her zu dieser dialogischen Partnerschaft mit der\nkatholischen Kirche, da\u00df wir dieser Partnerschaft nicht nur\nzustimmen, sondern sie auch verwirklichen wollen. Ich\ndenke, da\u00df die Seite der katholischen Kirche Gleiches von\nuns erwarten und auch erf\u00fcllen wird.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! An sich wollte ich mich in\nder 2. Lesung zu diesem Ratifizierungsgesetz und dem\nKirchenvertrag nicht noch einmal \u00e4u\u00dfern, weil ich aus\nSicht der Staatsregierung das Wesentliche in der 1. Lesung\ngesagt habe. Aber ich m\u00f6chte doch noch ein paar Worte zu\ndem Beitrag von Prof. Bramke verlieren, weil ich doch\ndiese mit professoraler Eloquenz vorgetragene Sch\u00f6n-\nrederei der DDR so nicht stehen lassen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie geschichtlichen Klischees, die Sie hier aus Anla\u00df dieses\nVertrages vortragen, kann man so nicht nachvollziehen.\nWir haben diese Diskussion anhand unserer Verfassung,\nals es um die Pr\u00e4ambel ging \u2013 da waren Sie noch nicht im\nLandtag \u2013, sehr intensiv gef\u00fchrt. Herr Schiemann hat\nschon auf die Pr\u00e4ambel hingewiesen und auf den Satz:\n,,Ausgehend von den leidvollen Erfahrungen der national-\nsozialistischen und kommunistischen Gewaltherrschaft \u2026\u201c.\nUns war damals auch bewu\u00dft, da\u00df es nicht um eine\nGleichsetzung geht, aber es sind vergleichbare Diktaturen.\nMeinen Sie denn, die DDR wird dadurch besser, da\u00df sie\nnicht ganz so schlimm wie die Nationalsozialisten war?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das hat er nicht gesagt!)\n\nIch denke, das ist das Aufrechnen der beiden Diktaturen,\nwomit Sie versuchen, die DDR sch\u00f6nzureden, die kom-\nmunistische Ideologie als besser gegen\u00fcber der national-\nsozialistischen darzustellen. Genau dies ist nicht ertr\u00e4glich,\nnicht tragbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie DDR wird um keinen Deut besser, wenn Sie sie mit\nder nationalsozialistischen Diktatur vergleichen. Men-\nschenverachtende Regime waren beide. Soll man sagen,\ndie DDR war nur deshalb besser, weil sie Juden nicht in\ndie Gaskammern geschickt hat?\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nIm \u00fcbrigen treffen auch Ihre Bemerkungen zur DDR-Kir-\nchenpolitik so nicht zu; denn nat\u00fcrlich war die katholische\nKirche in der DDR in der Diaspora. Die evangelische\nKirche hatte die gr\u00f6\u00dfere Zahl, dadurch auch die gr\u00f6\u00dfere\nBedeutung in der Auseinandersetzung mit dem Staat.\nDennoch wird, glaube ich, gerade aus den Akten der\nStaatssicherheit deutlich, welche Kirchenpolitik die DDR\nverfolgt hat. Auch dazu hat Herr Schiemann vorhin schon\neine Aussage zitiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3484\n\n\n\nDie Kirchen in der DDR \u2013 das betraf die katholische ge-\nnauso wie die evangelische Kirche \u2013 waren der innenpoli-\ntische Feind Nummer eins der SED. Das k\u00f6nnen Sie aus\nden Akten der Staatssicherheit nachvollziehen.\nIch wollte dies nur am Rande dieser Debatte klarstellen.\nEigentlich hat es mit dem Inhalt des Ratifizierungsgesetzes\nwenig zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Entspre-\nchend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich\nIhnen vor, \u00fcber das Gesetz artikelweise in der Fassung, die\ndurch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten\nund abzustimmen. \u2013 Es erhebt sich kein Widerspruch;\ndann werden wir so verfahren.\nWir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 2/3612, Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung und Austauschbl\u00e4tter, Beschlu\u00df-\nempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses,\nDrucksache 2/4479.\nWer dem Artikel 1 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimm-\nenthaltungen wurde dem Artikel zugestimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 2, Punkte (1), (2) und (3). Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen wurde dem Artikel zugestimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 3. Wer dem zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmenthaltungen wurde dem Artikel\nzugestimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 4. Wer dem zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl\nvon Stimmenthaltungen wurde dem Artikel ebenfalls\nzugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Entwurf\nGesetz zum Vertrag zwischen dem Heiligen Stuhl und\ndem Freistaat Sachsen in der Drucksache 2/3612, Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung, in der in der Einzelberatung\nbeschlossenen Fassung gem\u00e4\u00df \u00a7 45 Abs. 2 der Gesch\u00e4fts-\nordnung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf\ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und\neiner Gegenstimme wurde dem Gesetz mehrheitlich zu-\ngestimmt.\nEs gibt eine Wortmeldung zum Abstimmungsverhalten.\nBitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich will mein Abstimmungsverhalten zum Ge-\nsamtentwurf begr\u00fcnden, einfach weil ich mir mein\nAbstimmungsverhalten nicht leichtgemacht habe. Ich habe\nschlie\u00dflich gegen diesen Gesetzentwurf gestimmt, weil ich\n\ndamit gegen verschiedene Passagen des Vertrages stim-\nmen konnte. Ich folge hier dem Gebot der Ehrlichkeit und\nder Aufforderung, nicht zu l\u00fcgen.\nUnabh\u00e4ngig von meiner eigenen, ganz pers\u00f6nlichen athei-\nstischen Orientierung halte ich das Wirken der katholi-\nschen Kirche in der Gesellschaft so wie das Wirken aller\nchristlichen Kirchen f\u00fcr unverzichtbar. Ich habe gro\u00dfen\nRespekt vor dem sozialen Einsatz. Ich habe gro\u00dfen\nRespekt vor der Leistung der Kirchen f\u00fcr ihre Mitglieder.\nIch kann viel Zustimmung vor allem zu den Aussagen zu\ngesellschaftspolitischen und sozialen Fragen der letzten\nZeit ausdr\u00fccken.\nIch meine auch, da\u00df Christentum und Katholizismus ein\nunverzichtbarer Bestandteil, ja ein Fundament unserer\nKultur sind. Und wenn auch meine eigenen moralischen\nund sittlichen Wertvorstellungen sich nicht unmittelbar\naus Christentum und katholischer Lehre herleiten, so sind\nsie doch in vielerlei Hinsicht darin begr\u00fcndet. Da habe ich\nauch mit der vertraglichen Regelung kein Problem.\nAber ich habe ein Problem mit Artikel 5 Abs. 2 und 3 des\nVertrages. Darum habe ich auch gegen den Gesetzentwurf\ngestimmt. Ich denke, da\u00df dort eine Einschr\u00e4nkung der\nakademischen Freiheit vertraglich festgelegt ist, die mit\nGrundgesetz und Verfassung so nicht vereinbar zu sein\nscheint.\nIch habe noch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df die katholische\nKirche darauf besteht, da\u00df die Lehre der katholischen\nTheologie auf den Lehrgrunds\u00e4tzen der katholischen\nKirche beruht, obwohl ich meine: Wenn der Wissen-\nschaftsanspruch von katholischer Theologie aufrechterhal-\nten bleiben soll, mu\u00df auch die Kritik zu Wort kommen.\nKritik ist ein konstitutives Merkmal von Wissenschaft.\nIch kann aber \u00fcberhaupt nicht zustimmen, wenn f\u00fcr eine\nstaatliche Hochschule die Lehrbef\u00e4higung davon abh\u00e4ngig\ngemacht wird, ob der Lebenswandel des Hochschullehrers\noder der Hochschullehrerin sich nach den Grunds\u00e4tzen\nder katholischen Kirche vollzieht.\nIch achte jeden Lebensgrundsatz und habe damit kein Pro-\nblem. Aber an einer staatlichen Hochschule mu\u00df jeder und\njede lehren k\u00f6nnen, der bzw. die mit seinem bzw. ihrem\nLebenswandel nicht gegen staatliche Normen verst\u00f6\u00dft.\nEs ist mit dieser Bestimmung festgelegt, da\u00df zum Beispiel\nGeschiedene, die dann nicht mehr den Normen katholi-\nschen Lebenswandels folgen, ihre Lehrt\u00e4tigkeit aufgeben\nm\u00fcssen. Das kollidiert nicht nur mit meinen Vorstellungen\nvon akademischer Freiheit. Ich meine, da\u00df dies mit Verfas-\nsungsgrunds\u00e4tzen kollidiert.\nDeshalb mu\u00dfte ich wegen dieser Stelle die ganze Sache\nablehnen, obwohl ich ihr ansonsten gern zugestimmt\nh\u00e4tte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 2 abgeschlossen.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3485\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die staatliche Anerkennung von\nDiplom-Sozialarbeitern und Diplom-Sozialp\u00e4dagogen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/3261, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/4435, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Trotzdem frage ich:\nW\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, ent-\nsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den Gesetzentwurf\nparagraphenweise bzw. nach Gruppen von Paragraphen\nin der Fassung, die durch den Ausschu\u00df vorgeschlagen\nwurde, zu beraten und abzustimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann treten wir in\ndie Abstimmung zur Drucksache 2/3261 und zur Druck-\nsache 2/4435 ein.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 1, Staatliche An-\nerkennung, \u00a7 2, Staatliche Anerkennung bei vergleich-\nbaren Ausbildungen, \u00a7 3, Pers\u00f6nliche Eignung, R\u00fcck-\nnahme und Widerruf der staatlichen Anerkennung, und\n\u00a7 4, Ordnungswidrigkeiten. Wer diesen Paragraphen zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen wurde diesen Paragraphen zugestimmt.\nWir kommen zu \u00a7 5, Zust\u00e4ndigkeit. Dazu m\u00f6chte ich\nIhnen eine redaktionelle \u00c4nderung bekanntgeben. Im\nAbs. 3 lautet Satz 2 wie folgt: ,,Ist die staatliche An-\nerkennung in einem anderen Land der Bundesrepublik\nDeutschland erteilt worden, ist das Regierungspr\u00e4sidium\nLeipzig zust\u00e4ndig.\u201c Bitte nehmen Sie diese \u00c4nderung zur\nKenntnis.\nMit dieser \u00c4nderung stimmen wir jetzt \u00fcber den \u00a7 5, Zu-\nst\u00e4ndigkeit, ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\neiner Gegenstimme wurde dem zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 6, Durchf\u00fchrungsvorschriften,\n\u00a7 7, \u00dcberleitungsvorschriften, und \u00a7 8, Inkrafttreten. Wer\ndiesen Paragraphen seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen wurde dem mehrheitlich zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse nun \u00fcber den gesam-\nten Gesetzentwurf abstimmen. Wer dem Gesetz \u00fcber die\nstaatliche Anerkennung von Diplom-Sozialarbeitern,\nDiplom-Sozialp\u00e4dagogen und Diplom-Heilp\u00e4dagogen im\nFreistaat Sachsen, Gesetzentwurf der Staatsregierung,\nDrucksache 2/3261, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthal-\ntungen und einer Gegenstimme wurde dem zugestimmt.\nDa in der 2. Lesung keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlossen\nworden sind, kommen wir gleich zur Abstimmung in der\n3. Lesung. Wer dem Gesetz in der 3. Lesung die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei wenigen Stimmenthaltungen ist dem Gesetz in 3. Le-\nsung zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist das Gesetz beschlos-\nsen und dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/3585, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\nDrucksache 2/4442, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD, CDU,\nPDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Frau Stachorra, ich bitte Sie,\ndas Wort zu nehmen.\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die SPD hat einen Gesetzentwurf zur\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung einge-\nbracht. Die \u00c4nderung betrifft die Streichung der Versch\u00e4r-\nfung der Privatisierungsauflagen f\u00fcr die kommunalen\nWohnungsunternehmen und die Streichung der Begren-\nzung der Gr\u00f6\u00dfe dieser Unternehmen auf 15 000 zu verwal-\ntende Wohnungen in \u00a7 97. Diese Regelung des \u00a7 97 w\u00e4re\nsonst per 1. Januar 1997 in Kraft getreten. Mit zwei weite-\nren \u00c4nderungen der CDU liegt uns nun die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Innenausschusses dazu vor.\n\nDie Anh\u00f6rung zu unserem Gesetzentwurf hat gezeigt, da\u00df\ndie Streichung dieser beiden Regelungen dringend not-\nwendig ist. Dar\u00fcber waren sich alle Gutachter einig. Blie-\nben sie bestehen, m\u00fc\u00dften sich die Wohnungsunternehmen\nerneut statt mit der Sanierung ihres Wohnungsbestandes\nmit Fragen der schnellen Privatisierung von Wohnungen\nund mit der Umstrukturierung ihrer Unternehmen be-\nfassen. Allein in Chemnitz w\u00fcrde die dann erforderliche\nTeilung in kleinere kommunale Wohnungsunternehmen\n80 Millionen DM kosten.\n\nMeines Wissens ist genau diese Gesetzespassage 1993 im\nInnenausschu\u00df durch eine Tischvorlage der CDU als\n\u00c4nderung der Gemeindeordnung eingebracht worden.\nLeider existiert das Protokoll dieser Ausschu\u00dfsitzung\nnicht. Es zeigt sich, da\u00df bei umfassend diskutierten Ge-\nsetzen eine solche als Tischvorlage eingebrachte \u00c4nderung\nin ihrer Tragweite nicht klar eingesch\u00e4tzt werden konnte.\n\nZur Anh\u00f6rung bez\u00fcglich des SPD-Gesetzentwurfes lag\nnun wieder ein Schnellschu\u00df\u00e4nderungsvorschlag von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3486\n\n\n\nHerrn Bandmann vor. Es sollte eine Passage eingef\u00fcgt\nwerden, die sofort zur Privatisierung derjenigen kommu-\nnalen Unternehmen gef\u00fchrt h\u00e4tte, die mit Gewinn arbei-\nten. Die Formulierung w\u00e4re dann: ,,Die Gemeinde darf zur\nErf\u00fcllung ihrer Aufgaben wirtschaftliche Unternehmen\nungeachtet der Rechtsform errichten, \u00fcbernehmen, unter-\nhalten, wesentlich erweitern oder sich daran beteiligen,\nsofern der Zweck nicht ebenso und wirtschaftlich durch\neinen anderen Privaten erf\u00fcllt werden kann.\u201c\n\n(Bandmann, CDU: Und!)\n\nDamit w\u00e4re beispielsweise die Stadt Leipzig ihre gericht-\nlich erk\u00e4mpften Stadtwerke wieder losgeworden. Diese\nRegelung, w\u00e4re sie gekommen, bedeutete, wenn man sie\nwortgetreu umsetzt, nichts anderes, als die Gewinne zu\nprivatisieren und die Verluste zu kommunalisieren. Ein\nK\u00e4ufer oder Betreiber f\u00fcr die st\u00e4dtischen Verkehrsbetriebe,\nder den \u00f6ffentlichen Nahverkehr garantiert, findet sich\nnicht. Dagegen w\u00fcrde es gen\u00fcgend Bewerber f\u00fcr die\nPrivatisierung der Sparkasse, f\u00fcr die Stadtwerke oder die\nkommunalen Wohnungsunternehmen geben.\nDer nunmehr neue \u00c4nderungsantrag der CDU setzt die\nH\u00fcrde f\u00fcr die Privatisierung etwas h\u00f6her: Die Privaten\nm\u00fcssen es besser  u n d  wirtschaftlicher k\u00f6nnen als die\nKommune. Das ist auch die Meinung der SPD. Die \u00f6ffent-\nliche Hand soll nicht Aufgaben an sich ziehen, die andere\nbesser erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\nDie SPD begr\u00fc\u00dft, da\u00df die unsinnige Regelung des \u00a7 97 der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung nun noch rechtzeitig ge-\nstrichen wird. Die SPD bedankt sich bei der CDU und der\nPDS f\u00fcr die Unterst\u00fctzung ihres Gesetzentwurfes, der dies\nbewirkt. Wir nehmen dies als erstes gutes Beispiel daf\u00fcr,\nda\u00df hier im Landtag auch Sachpolitik m\u00f6glich ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Mit uns immer!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJetzt wird die Sachpolitik wieder gef\u00e4hrdet!)\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren!\n\u2013 Herr Porsch, bei Ihrer Zwischenbemerkung war das\nsicherlich richtig.\nDie \u00f6ffentliche Debatte um das wirtschaftliche Engage-\nment von Kommunen hat in der zur\u00fcckliegenden Zeit\nstark zugenommen. Ich behaupte, da\u00df sie auch in abseh-\nbarer Zukunft auf der politischen Tagesordnung bleiben\nwird. Die Reform des Energiewirtschaftsrechts spielt dabei\nebenso eine Rolle wie die auch durch europ\u00e4isches Recht\ngeforderte Liberalisierung.\nBei dem nunmehr vorliegenden Gesetzentwurf zu \u00a7 97 der\nGemeindeordnung geht es neben den allgemeinen Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit kommunaler Unter-\nnehmen noch um die besondere Thematik der kommuna-\nlen Wohnungswirtschaft.\nAls wir im Fr\u00fchjahr 1993, also vor \u00fcber dreieinhalb Jahren,\ndie S\u00e4chsische Gemeindeordnung verabschiedeten, hielten\nwir es angesichts der Erfahrungen aus DDR-Zeiten f\u00fcr\nerforderlich, f\u00fcr die kommunalen Unternehmen in der\nWohnungswirtschaft bestimmte Obergrenzen des von\nihnen zu verwaltenden Bestandes zu verankern. F\u00fcr den\ndamaligen Zeitpunkt war diese Entscheidung richtig. Die\n\nEntwicklung hat gezeigt, da\u00df in diese ganze Angelegen-\nheit Bewegung gekommen ist. Ziel war es, zu einer aus-\ngewogenen Eigentumsstruktur zu gelangen, vor allem,\nMieter zu Eigent\u00fcmern zu machen.\nEs ist wichtig, da\u00df die Wohnungsprivatisierung auch heu-\nte noch zu f\u00f6rdern ist. Ich denke, da\u00df diese Grundinten-\ntion, die wir damals verfolgt haben, weiter das Ziel bleibt.\nSie wurde im \u00fcbrigen auch vom Altschuldenhilfegesetz\ndes Bundes aufgegriffen, das die finanzielle Teilentlastung\nder Unternehmen an die Ver\u00e4u\u00dferung von Teilbest\u00e4nden\nkoppelt. Die Richtung unserer politischen Entscheidung\nhat sich also von daher grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt, Frau\nStachorra.\nIch gestehe aber ein, da\u00df die damals in der Gemeindeord-\nnung verankerten Regelungen, wonach maximal 20 % der\nWohnungen einer Gemeinde von der Kommune gehalten\nwerden und dar\u00fcber hinaus ein kommunales Unterneh-\nmen nicht mehr als 15 000 Wohnungen verwalten soll, aus\nheutiger Sicht und auf die jetzige Situation bezogen zu\nstarr sind, um der Wirklichkeit, wie sie sich entwickelt hat,\ngerecht zu werden. Ich verkenne auch nicht, da\u00df viele\nkommunale Unternehmen der Wohnungswirtschaft mit\nErfolg Anstrengungen unternommen haben, kundenorien-\ntiert und betriebswirtschaftlich effizient zu arbeiten.\nWir haben uns deshalb nach langen, ausf\u00fchrlichen Gespr\u00e4-\nchen, sowohl mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden als\nauch mit den betroffenen Unternehmen, daf\u00fcr entschie-\nden, die bislang starre Regelung durch eine sehr viel flexi-\nblere Formulierung zu ersetzen. Mit dieser neuen Rege-\nlung k\u00f6nnen die von Gemeinde zu Gemeinde sehr unter-\nschiedlichen Gegebenheiten ber\u00fccksichtigt werden.\nWir haben deshalb nunmehr eine Formulierung in das\nGesetzgebungsverfahren eingebracht, die die Gemeinde\nverpflichtet, darauf hinzuwirken, da\u00df ein besonderes\nAugenmerk \u2013 darauf liegt die Betonung \u2013 auf die Siche-\nrung der Kredit- und Investitionsf\u00e4higkeit der kommuna-\nlen Wohnungsunternehmen gelegt wird. Man mu\u00df dann\ngenau den jeweiligen Fall betrachten.\nDiese Regelung kann in dem einen Fall bedeuten, sich von\nTeilen bislang kommunaler Wohnungsbest\u00e4nde zu tren-\nnen, um etwa die Liquidit\u00e4t f\u00fcr die Instandhaltung und\nModernisierung der verbleibenden Best\u00e4nde zu verbes-\nsern. Es kann aber auch durchaus bedeuten, da\u00df die\nVer\u00e4u\u00dferung weiterer Best\u00e4nde gerade die notwendige\nKreditf\u00e4higkeit des Unternehmens beeintr\u00e4chtigen w\u00fcrde\nund deshalb unterbleiben sollte. Kurzum: Es geht uns\ndarum, eine individuelle Reaktion zu erm\u00f6glichen, die das\nwirtschaftliche Handeln in den Blick nimmt.\nWir wollen mit der Neufassung dar\u00fcber hinaus auch\nsicherstellen, da\u00df der Gemeinde, dem Prinzip der kommu-\nnalen Selbstverwaltung folgend, der Entscheidungsspiel-\nraum einger\u00e4umt wird, um den regional-\u00f6rtlich unter-\nschiedlichen Gegebenheiten der Wohnungswirtschaft und\nvor allem auch des sehr unterschiedlichen Wohnungs-\nmarktes Rechnung tragen zu k\u00f6nnen.\nWir haben die erforderlich gewordenen \u00c4nderungen der\nRegelung zur kommunalen Wohnungswirtschaft dar\u00fcber\nhinaus zum Anla\u00df genommen, die Zul\u00e4ssigkeit wirt-\nschaftlicher Bet\u00e4tigung von Gemeinden \u2013 gleichg\u00fcltig in\nwelchem Bereich \u2013 an ein weiteres Kriterium zu koppeln.\nNach der bisherigen Rechtslage ist die wirtschaftliche\nBet\u00e4tigung einer Gemeinde zul\u00e4ssig, sofern der \u00f6ffentliche\nZweck dies rechtfertigt und das Unternehmen nach Art\nund Umfang in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3487\n\n\n\nLeistungsf\u00e4higkeit der Gemeinde und vor allem zum\nerforderlichen Bedarf steht.\nWir haben uns nunmehr entschieden, ein drittes Kriterium\neinzuf\u00fchren, das die Zul\u00e4ssigkeit auch an die Qualit\u00e4t und\nWirtschaftlichkeit der Aufgabenerf\u00fcllung koppelt. Eine\nsolche Bedingung findet sich in zahlreichen Gemeinde-\nordnungen auch anderer deutscher L\u00e4nder und steht uns\ndeshalb gut zu Gesicht. Dabei haben wir bei der konkreten\nAusgestaltung der Formulierung die Anregung der kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde ber\u00fccksichtigt.\nWir haben das dritte Kriterium nun so formuliert, da\u00df die\nZul\u00e4ssigkeit der wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung einer Ge-\nmeinde gegeben ist, sofern der Zweck nicht besser und\nwirtschaftlicher durch einen anderen erf\u00fcllt wird oder\nerf\u00fcllt werden kann. Und hier liegt der Schwerpunkt. Wir\nsorgen genau mit dieser Formulierung daf\u00fcr, da\u00df sich\nsowohl hinsichtlich der Qualit\u00e4t als auch hinsichtlich der\nWirtschaftlichkeit das kommunale Unternehmen dem\nWettbewerb stellt und vor allem dem Wettbewerb stellen\nmu\u00df; n\u00e4mlich nur dadurch wird es am Ende f\u00fcr den\nB\u00fcrger und f\u00fcr den Mieter am g\u00fcnstigsten.\nIch denke, da\u00df dies im wohlverstandenen Interesse aller\nBeteiligten liegt und den kommunalen Unternehmen auch\neine faire Chance bietet, ihre Leistungsf\u00e4higkeit mit enga-\ngiertem Personal unter Beweis zu stellen und damit dem\nB\u00fcrgerwillen am besten Rechnung zu tragen.\nIch bitte Sie im Sinne dieser \u00c4nderung auch um Zustim-\nmung zu dem vorliegenden SPD-Gesetzentwurf. Er zeigt\ntrotz immer wieder gegenteiliger \u00c4u\u00dferungen, da\u00df hier in\ndiesem S\u00e4chsischen Landtag durchaus konstruktiv mit-\neinander gearbeitet wird.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es war einmal ein historischer Gesetzgeber. Das\nwar der 1. S\u00e4chsische Landtag. Der beschlo\u00df die S\u00e4ch-\nsische Gemeindeordnung. In dieser stehen mehrere Un-\ngereimtheiten. Eine davon ist der \u00a7 97 Abs. 1 Satz 2. Der\nsagt n\u00e4mlich, da\u00df die Gemeinden nicht mehr als 20 %\nkommunalen Wohnungsbestand haben d\u00fcrfen und da\u00df sie\nsich mit der Ver\u00e4u\u00dferung beeilen m\u00fcssen. Denn am Silve-\nstertag des Jahres 1996 Schlag 24.00 Uhr m\u00fcsse es soweit\nsein.\nUnd au\u00dferdem beschlo\u00df der historische Gesetzgeber\ngleich noch mit, da\u00df ein kommunales Wohnungsunterneh-\nmen nicht mehr als 15 000 Wohnungen zu halten habe.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWoher der historische Gesetzgeber so genau wu\u00dfte, was\nf\u00fcr die verschiedenen Gemeinden, ihren Wohnungs-\nbestand und die Gr\u00f6\u00dfe ihrer Unternehmen vern\u00fcnftig ist,\nwu\u00dfte er offenbar selber nicht so genau. Aber er hielt\neisern daran fest. Wohnungswirtschaftler, Wohnungspoli-\ntiker, B\u00fcrgermeister und etliche andere unwichtige Per-\nsonen mehr bem\u00fchten sich intensivst schon seit Jahren,\ndiesen Paragraphen abzuschaffen. Und vor allen Dingen\nwollten sie die Gr\u00fcnde wissen f\u00fcr diese Gesetzesformu-\nlierung. Unter anderen auch ich.\nIch ging mit Kleinen Anfragen der Staatsregierung \u2013 wie\nmeistens \u2013 auf die Nerven. Ich fragte zum Beispiel nach\nbetriebswirtschaftlichen oder sonstigen Gr\u00fcnden f\u00fcr die\n\nGr\u00f6\u00dfe von 15 000 pro Wohnungsunternehmen. Es h\u00e4tten\nja auch 15 001 oder 16 423 sein k\u00f6nnen. Ich erhielt zur\nAntwort, da\u00df diese Zahl auf einem Beschlu\u00df des S\u00e4ch-\nsischen Landtages beruhe, was ich aber bereits wu\u00dfte.\nDemzufolge mu\u00dfte ich bedauerlicherweise noch einmal\nnachfragen, ob sich denn der Erkenntnisstand der Staats-\nregierung nunmehr erh\u00f6ht habe. Ich bekam dann zur Ant-\nwort: Schon die Erw\u00e4gung des historischen Gesetzgebers\nzur Aufspaltung der kommunalen Wohnungswirtschaft ist\nein legitimer Zweck, der dem Prinzip der Sachgerechtig-\nkeit gefolgt ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nOstrowski?\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Nein, jetzt nicht.\nDen legitimen Zweck habe ich nie bezweifelt. Ich wollte\naber die Sachgerechtigkeit wissen; die aber wu\u00dfte die\nStaatsregierung offenbar auch nicht. Nun gut. Man bekam\nja fast ein bi\u00dfchen Mitleid mit der Staatsregierung, der die\nHinterlassenschaft offensichtlich etwas peinlich war. Und\nso dachte ich, der Regierung ein wenig unter die Arme zu\ngreifen und den Paragraphen, der sich im Leben als Un-\nsinn erwiesen hatte, aus der Gemeindeordnung streichen\nzu lassen.\nAber das war schwieriger als gedacht. Denn auch meine\nFraktion zierte sich im Juni dieses Jahres m\u00e4chtig mit einer\nGesetzes\u00e4nderung und erfand statt dessen eine Modifi-\nzierung des \u00a7 97. Das war aber immerhin besser als gar\nnichts. Aber wie sch\u00f6n, da\u00df es das Leben gab! Denn\n14 Tage sp\u00e4ter, nachdem unser Antrag eingereicht war,\nreichte die CDU-Fraktion einen Antrag hinterher, der den\nstrittigen \u00a7 97 zu novellieren und an die Regelung des\nAltschuldenhilfegesetzes anzupassen gedachte. Und wie-\nderum 14 Tage sp\u00e4ter \u2013 Gott sei Dank! \u2013 durchschlug die\nSPD-Fraktion den gordischen Knoten und reichte eine Ge-\nsetzes\u00e4nderung nach mit der Formulierung: Das wird nun\nendlich gestrichen; la\u00dft es uns endlich soweit sein! \u2013 Ich\nkann nur ausrufen: Wie sch\u00f6n, da\u00df es das reale Leben gibt!\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDenn nun war nichts mehr aufzuhalten. In trauter Ein-\ntracht besprachen die Wohnungspolitiker der drei Fraktio-\nnen eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung. Unisono meinten die Ex-\nperten von CDU, SPD und PDS, da\u00df der \u00a7 97 Abs. 1 Satz 2\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung jeden vern\u00fcnftigen\nInhalts entbehre und gestrichen werden m\u00fcsse. Der Uniso-\nno-Chor war so eintr\u00e4chtig, da\u00df nicht mehr zu unterschei-\nden war, welcher Experte f\u00fcr welche Fraktion redete. Es\nhandelte sich eben um Fachleute, nicht um Politiker. Wie\nsch\u00f6n, da\u00df es das noch gibt!\nNur der Kollege Bandmann als Teil des damaligen histori-\nschen Gesetzgebers hielt es nicht ganz aus, v\u00f6llig freiwillig\ndas Feld zu r\u00e4umen, und reichte einen Bandmann-Satz\nhinterher. Er hat gerade dazu gesprochen.\nDer CDU-Experte, der zur Anh\u00f6rung von der CDU-Frak-\ntion geladen war, sagte dort: Es w\u00e4re denkbar, da\u00df man\nauch auf eine solche Vorschrift verzichten w\u00fcrde; anderer-\nseits w\u00fcrde sie aber nichts schaden. \u2013 Wie recht er hat, der\nFachmann! Und wie sch\u00f6n, da\u00df es das gibt und da\u00df es\nheute einen aktuellen Gesetzgeber gibt, von dem in der\nkommenden Wahlperiode vielleicht begr\u00fcndet gesagt wer-\nden wird: Die Erw\u00e4gung des historischen Gesetzgebers\nfolgte endlich dem Prinzip der Sachgerechtigkeit!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3488\n\n\n\nUnsere Fraktion stimmt selbstverst\u00e4ndlich zu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Es ist kein Wunsch mehr vorhan-\nden.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu den\nAbstimmungen. Ich schlage Ihnen vor, gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung des Aus-\nschusses artikelweise abzustimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann stimmen wir jetzt ab \u00fcber die Drucksache 2/3585,\nGesetzentwurf der Fraktion der SPD, in der Fassung der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses, Drucksache\n2/4442.\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 1, 1. und 2. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Gegenstimme ist dem zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem Artikel 2 die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\n\nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten; damit Zu-\nstimmung.\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die\ndritte Beratung.\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nvor. Damit stelle ich den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung\nder Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Druck-\nsache 2/3585, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD, in der\nin der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes\nzur Abstimmung. Wer dem Gesetzentwurf zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich habe\nschon gedacht, es gibt keine Gegenstimme, aber dann kam\ndoch noch eine.\nMeine Damen und Herren! Damit ist mit der Mehrheit des\nHauses dem Gesetzentwurf zugestimmt, das Gesetz be-\nschlossen.\n\n(Beifall)\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/3929, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\nDrucksache 2/4443, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache erteilt.\n\u2013 Ich h\u00e4tte den Wunsch, da\u00df hier links neben mir etwas\nleiser gesprochen wird, weil mich das irritiert und ich\nnicht wei\u00df, ob das ein Zwischenruf oder ein ernstgemein-\nter Hinweis ist oder wie auch immer.\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen erhalten das\nWort zu einer allgemeinen Aussprache. Die Redezeiten\nbetragen: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minu-\nten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU,\nPDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Das Wort hat die Fraktion der CDU; Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Einigungsvertrag sieht eine Sonderregelung\nvor, die zum 31.12. dieses Jahres ausl\u00e4uft. Diese Sonder-\nregelung erm\u00f6glichte eine gesonderte Behandlung von ost-\ndeutschen Bewerbern und er\u00f6ffnete ihnen die M\u00f6glichkeit,\nverbeamtet zu werden, obwohl sie den normalen Dienst-\nweg aufgrund der deutschen Historie nicht einschlagen\nkonnten.\nWie so oft wird bei Betrachtung des deutschen Einigungs-\nvertrages deutlich, da\u00df grunds\u00e4tzliche \u00c4nderungen hier\ngut sind. Und wir haben uns entschlossen, eine \u00c4nderung\ndes Beamtenrechtes diesem Hohen Haus in zweierlei Hin-\nsicht vorzuschlagen. Zum einen wollen wir ostdeutschen\nBewerbern weiterhin eine gute Chance geben, die nat\u00fcr-\nlich die Regellaufbahn nicht absolvieren konnten. Zum\nanderen wollen wir die Verwaltung generell f\u00fcr Fachleute\n\u00f6ffnen, weil \u2013 ich habe es schon bei der Einbringung dieses\nGesetzes betont \u2013 der Fachmann in der modernen Indu-\nstriegesellschaft, die eine gute hochb\u00fcrokratische Verwal-\n\ntung braucht \u2013 ich sage dies im Sinne von Arnold Gehlen\neinmal nicht im abwertenden Sinne \u2013 eine besondere Rolle\nspielt und nicht allein der Jurist, der auch gebraucht wird\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund der \u00fcber Wohl und Wehe unserer Verwaltung ent-\nscheiden kann. Ich bitte Sie, diesem Gesetz zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD.\n\nFrau  Seidel,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die im Gesetzentwurf vorgeschlagene\nRegelung einer \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengeset-\nzes geht dahin, da\u00df besondere Fachrichtungen, insbeson-\ndere in den Bereichen Kunst, Kultur, Umwelt, Wissen-\nschaft, Wirtschaft und Landwirtschaft, eingerichtet wer-\nden sollen, um auch Fachleute, die die laufbahnrechtlichen\nVoraussetzungen nicht erf\u00fcllen, als Beamte in den \u00f6ffent-\nlichen Dienst berufen zu k\u00f6nnen.\nDie SPD-Landtagsfraktion wird dies ablehnen, und zwar\ndeshalb, weil wir im Gegensatz zur CDU-Landtagsfraktion\nschon immer ein ausgewogenes und durchdachtes, strin-\ngentes Verbeamtungsskonzept verfolgt haben und kei-\nnerlei Klientelpolitik betreiben. Zudem ist uns nicht\neinsichtig, warum \u00fcberhaupt eine Regelung f\u00fcr die weg-\nfallende Vorschrift des \u00a7 168 des S\u00e4chsischen Beamten-\ngesetzes geschaffen werden mu\u00df.\nDie mit dem Wegfall der Vorschrift eingetretene L\u00fccke\nkann ebensogut auch \u00fcber die Bestimmungen f\u00fcr die\nanderen Bewerber gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 36 ff. der S\u00e4chsischen\nLaufbahnverordnung geschlossen werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3489\n\n\n\nDie SPD-Landtagsfraktion ist der Meinung, da\u00df bei der\nWahrnehmung staatlicher Aufgaben k\u00fcnftig nur noch dort\nVerbeamtungen vorgenommen werden d\u00fcrfen, wo Auf-\ngaben im staatlichen Kernbereich erf\u00fcllt werden m\u00fcssen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nwie beispielsweise im Bereich der Polizei, der Justiz und\nbei den Leitungs\u00e4mtern in den obersten Landesbeh\u00f6rden.\nIn allen anderen Bereichen k\u00f6nnen die gleichen Aufgaben\nebensogut auch im Arbeiter- oder Angestelltenverh\u00e4ltnis\nerf\u00fcllt werden.\nDenn, meine Damen und Herren, machen wir uns doch\nnichts vor. Tats\u00e4chlich haben sich doch das Beamten-\nverh\u00e4ltnis und das Arbeiter- und Angestelltenverh\u00e4ltnis\nim \u00f6ffentlichen Dienst trotz bestehender formaler Unter-\nschiede weitestgehend angen\u00e4hert. Dies den Betroffenen\ndeutlich zu machen sehen wir auch als eine Aufgabe der\nStaatsregierung an.\nWenn insbesondere die Betroffenen in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern auf Verbeamtung dr\u00e4ngen, mu\u00df ihnen eben\ngesagt werden, da\u00df die Unk\u00fcndbarkeit des Beamten nicht\nnur an ein ganz besonderes Pflicht- und Treueverh\u00e4ltnis\ngekoppelt ist, von denen der Staat bzw. das Land k\u00fcnftig\nnur noch wenige in sehr ausgew\u00e4hlten Bereichen ben\u00f6tigt.\nEs mu\u00df ihnen auch vermittelt werden, da\u00df eine Vielzahl\nanderer positiver Rechte im Beamten- und Angestellten-\nverh\u00e4ltnis vollkommen identisch ist.\nEs ist schlicht und ergreifend politisch falsch, vor dem\nHintergrund knapper Kassen in solchen Bereichen Ver-\nbeamtungen vorzunehmen, wo keinerlei Notwendigkeit\ndazu besteht. Zudem wei\u00df jeder, da\u00df eine innerhalb eines\nBerufslebens sp\u00e4ter vorgenommene Verbeamtung \u2013 und\nbei den im Antrag vorgesehenen Berufsbereichen w\u00e4re\ndies der Fall \u2013 haush\u00e4lterisch gesehen erheblich teurer ist,\n\n(Sandig, CDU: Nein.)\n\nals die betroffenen Personen im Angestelltenverh\u00e4ltnis\nweiter zu besch\u00e4ftigen \u2013 man kann sich dar\u00fcber streiten,\nHerr Sandig \u2013, weil zu den vergleichsweise etwas geringe-\nren Versorgungsbez\u00fcgen auch noch erhebliche Anteile an\nBeihilfezahlungen hinzukommen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aus den vor-\ngenannten Gr\u00fcnden wird die SPD-Landtagsfraktion den\nGesetzentwurf der CDU-Fraktion \u2013 wie eingangs ange-\nk\u00fcndigt \u2013 ablehnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort.\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Anders als die SPD-Fraktion sehen wir in diesem\nGesetzentwurf kein Haushaltsproblem. Es ist ein anderes\nProblem. Die CDU-Fraktion hat n\u00e4mlich wieder einmal\nGro\u00dfes vor; sie will einen spezifisch s\u00e4chsischen Beitrag\nleisten und die strukturelle Benachteiligung Ostdeutscher,\ndie ja allgegenw\u00e4rtig ist, bei der Berufung als Beamte im\n\u00f6ffentlichen Dienst zur\u00fcckdr\u00e4ngen.\nOffenbar hat die CDU-Fraktion nun im siebenten Jahr der\ndeutschen Einheit die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Erkenntnis ge-\nwonnen, da\u00df es selbst f\u00fcr beruflich qualifizierte Personen\naus der ehemaligen DDR au\u00dferordentlich schwierig war\nund ist, h\u00f6here Leitungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst\nzu besetzen, auch selbst dann, wenn pers\u00f6nliche Eignung\n\nund umfangreiche berufliche Erfahrung aus DDR-Zeiten\nvorliegen.\nEs hat sich wohl auch gezeigt, da\u00df die \u00dcbergangsregelung\ndes \u00a7 168 des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes, die ja zum\nJahresende ausl\u00e4uft, an der allgegenw\u00e4rtigen Dominanz\nvon Westdeutschen in F\u00fchrungspositionen der s\u00e4ch-\nsischen Verwaltung wenig hat \u00e4ndern k\u00f6nnen. Nun also \u2013\nim \u00fcbrigen viel zu sp\u00e4t \u2013 will die CDU-Fraktion mit einem,\nwie ich pers\u00f6nlich meine, ungeeigneten Mittel Abhilfe\nschaffen.\nSie will eine Regelung zur Erleichterung des Berufsein-\nstieges in die Beamtenlaufbahn f\u00fcr Fachleute schaffen und\ndenkt dabei an zus\u00e4tzliche Laufbahnen besonderer Fach-\nrichtungen, speziell in den Bereichen Kunst, Kultur, Wis-\nsenschaft, Wirtschaft, Landwirtschaft und Umwelt. Gerade\ndiese Leute seien von unsch\u00e4tzbarem Wert und f\u00fcr die\nfachliche Arbeit unentbehrlich.\nDie PDS-Fraktion kann nur dreimal dick unterstreichen,\nda\u00df ostdeutsche und speziell s\u00e4chsische Fachleute in\nden genannten Verwaltungsbereichen tats\u00e4chlich von un-\nsch\u00e4tzbarem Wert und f\u00fcr die fachliche Arbeit unent-\nbehrlich sind, allein schon deshalb, weil sie s\u00e4chsisches\nProblemverst\u00e4ndnis und s\u00e4chsische Probleml\u00f6sungskom-\npetenz mit- und einbringen.\nDas hat nun \u00fcberhaupt nichts mit einem s\u00e4chsischen Pro-\nvinzialismus oder neuer Kleinstaaterei zu tun. Nein, das\nh\u00e4ngt mit dem Grundgesetz Artikel 33 und 36 zusammen,\ndie ja fordern, da\u00df nur Eignung, Bef\u00e4higung und fachliche\nLeistung gleichen Zugang zu jedem \u00f6ffentlichen Amt\ngew\u00e4hrleisten sollen und da\u00df in der Regel die in dem\njeweiligen Bundesland Wohnenden f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit in\nFrage kommen.\nDer L\u00f6sungsansatz der CDU besteht nun darin, einfach\nden Definitionsbereich des Berufsbeamtentums um diese\nbesonderen Laufbahnen auszuweiten. Ich meine, das ist\nglatte Politlyrik; das bringt das Problem der L\u00f6sung nicht\nviel n\u00e4her.\nDas Auslaufen der Verbeamtungsm\u00f6glichkeiten nach\n\u00a7 168 S\u00e4chsisches Beamtengesetz ist f\u00fcr die Feststellung\ndes sogenannten dienstlichen Bed\u00fcrfnisses laut S\u00e4ch-\nsischer Laufbahnverordnung ohne Bedeutung. Auch\nbisher schon war f\u00fcr die Verbeamtung nach \u00a7 168 des Be-\namtengesetzes das Vorhandensein einer entsprechenden\nLaufbahn f\u00fcr die Zuerkennung einer Laufbahnbef\u00e4higung\nerforderlich gewesen.\nDaher kann die Einrichtung neuer, besonderer Fachrich-\ntungen in Kunst, Wissenschaft, Kultur usw. keinen Ersatz\nbieten f\u00fcr den Wegfall der Verbeamtungsm\u00f6glichkeiten\nnach eben diesem \u00a7 168.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Friedrich?\n\nDr. Friedrich, PDS: \u2013 Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Friedrich, verstehe\nich Sie richtig? Sind Sie bzw. Ihre Fraktion f\u00fcr Verbeam-\ntungen \u00fcber den Kernbereich bzw. \u00fcber die hoheitlichen\nAufgaben hinaus?\n\nDr. Friedrich, PDS: \u2013 Ich komme sofort dazu, ich beant-\nworte Ihre Frage sofort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3490\n\n\n\nIn meiner Fraktion gibt es \u2013 das will ich nicht verhehlen \u2013\nzu Details unterschiedliche Auffassungen. Die Mehrheit\nmeiner Fraktion lehnt aber aus \u00fcbergreifenden politischen\nGr\u00fcnden ab, die Institution des Berufsbeamtentums nach\nArtikel 33 Abs. 4 Grundgesetz auszuweiten. Diese Mehr-\nheit ist strikt f\u00fcr die Eingrenzung auf die rein hoheitsrecht-\nlichen Befugnisse. Das sind f\u00fcr uns Polizei, Justiz, Finanz-\nund Steuerverwaltung.\nVerwaltungen von Kunst, Kultur, Wissenschaft, Wirt-\nschaft, Landwirtschaft und Umwelt k\u00f6nnen meiner\nMeinung nach nun wirklich ohne jede Not auch mit An-\ngestellten arbeiten; Beamte sind dort schlicht nicht not-\nwendig.\nSoweit unsere Position dazu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auf die Argumente der Partei der Sinnlosigkeit\nm\u00f6chte ich hier nicht eingehen.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nAber wie sagte Goethe von der SPD, der s\u00e4chsischen: ,,Sie\nist ein Teil von jener Kraft, die stets das Gute will und stets\nVerwirrung schafft.\u201c\n\n(Richter, Joachim, SPD: Das machen Sie doch\nmit Ihrem Verbeamtungsgesetz!)\n\n\u2013 Das machen wir nicht.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Ja, ja, ersparen Sie sich mal Ihre dummen Zwischenrufe\nund h\u00f6ren Sie zu! Da k\u00f6nnen Sie noch etwas mitbe-\nkommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von SPD und PDS)\n\nSie erw\u00e4hnten einen ,,anderen Bewerber\u201c. Wie hei\u00dft es\nvom ,,anderen Bewerber\u201c? \u2013 ,,Ein anderer Bewerber kann\nnur genommen werden, wenn kein geeigneter Laufbahn-\nbewerber zur Verf\u00fcgung steht.\u201c Damit setzen Sie den\nOstdeutschen und den Fachmann sofort in Nachteil\ngegen\u00fcber dem Laufbahnbewerber.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWeiterhin halte ich die Behauptung, da\u00df Beamte teurer\nsind als Angestellte, f\u00fcr ein Ger\u00fccht. Es gibt sehr viele\nGutachten, die zu ganz anderen Schl\u00fcssen kommen.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nWeiterhin: Durch den Stellenplan haben wir die M\u00f6glich-\nkeit der Verbeamtung zum Teil gegeben. Wir haben also\n\ndann gar nicht unmittelbar Einflu\u00df, wer verbeamtet wird\noder nicht. Das Gesetz will keinen zus\u00e4tzlich verbeamten.\nEs will nur die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Fachleute und Ostdeutsche\n\u00f6ffnen. Das ist sinnvoll.\nUnd, meine Damen und Herren von der SPD, Sie wollen ja\nauch, da\u00df die Schulleiter verbeamtet werden. Warum soll\nder entsprechende Abteilungsleiter im Ministerium nicht\nauch verbeamtet sein? Das ist nicht einzusehen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Solange die Abgeordneten nicht\n\nverbeamtet werden! \u2013 Weitere Zurufe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen vor. Wir kommen deshalb\nzu den Abstimmungen. Wir stimmen ab \u00fcber die Druck-\nsache 2/3929, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU, in der\nFassung der Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses,\nDrucksache 2/4443.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung des Be-\namtengesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, 1. und 2. \u2013 Wer\ndem Artikel seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist\ndem Artikel mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, Inkrafttreten. Wer dem\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten\nund damit Zustimmung.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Lesung be-\nendet.\nDa in der 2. Lesung keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlossen\nworden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Lesung.\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nvor. Ich stelle deshalb den Entwurf Drittes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Beamtengesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen,\nDrucksache 2/3929, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU,\nin der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes\nzur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen\ndagegen ist dem Entwurf zugestimmt.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Entwurf Gesetz,\nund der Tagesordnungspunkt 5 ist beendet.\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 13.30 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.30 Uhr bis 13.30 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nbitte, Platz zu nehmen. Die Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\nWir behandeln im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3491\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Vergabe von Subventionen nach\nLandesrecht (S\u00e4chsisches Subventionsgesetz)\n\nDrucksache 2/3968, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/4489, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der\nFall.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz\n3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf paragraphenweise in der Fassung, wie sie\ndurch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten\nund abzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt,\nverfahren wir so.\n\nDrucksache 2/3968 \u2013 Gesetz gegen mi\u00dfbr\u00e4uchliche In-\nanspruchnahme von Subventionen nach Landesrecht. Ich\nrufe auf den \u00a7 1. Das Wort wird dazu nicht gew\u00fcnscht.\nWer dem \u00a7 1 seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Ich sehe\nkeine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimm-\nenthaltung. Bei einer Stimmenthaltung ohne Gegenstimme\nangenommen.\n\nIch rufe auf den \u00a7 2. Wer gibt \u00a7 2 seine Zustimmung? \u2013 Ich\nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine Gegen-\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Die sehe ich auch nicht.\nDamit ist \u00a7 2 einm\u00fctig beschlossen.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Lesung.\nEs liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache\nvor. So stelle ich den Entwurf Gesetz gegen mi\u00dfbr\u00e4uch-\nliche Inanspruchnahme von Subventionen nach Landes-\nrecht, Drucksache 2/3968, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als\nGanzen zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ich\nsehe keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich\nauch nicht. Damit ist der Entwurf als Gesetz einm\u00fctig be-\nschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Richtergesetzes des Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 2/3969, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Richtergesetzes des Freistaates Sachsen\nund beamtenrechtlicher Regelungen\n\nDrucksache 2/3829, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/4491, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDie Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen betragen: CDU 20 Minu-\nten, SPD und PDS je 10 Minuten.\n\nIch rufe auf die Fraktion der SPD, die als erste das Wort\nerh\u00e4lt. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Abstimmung \u00fcber die beiden Gesetz-\nentw\u00fcrfe ist eine Entscheidung dar\u00fcber, ob Sie als CDU-\nFraktion ein St\u00fcck mehr Demokratie in der Justiz wagen\nwollen. Das erkl\u00e4rte Ziel der SPD-Fraktion mit ihrem Ge-\nsetzentwurf ist die St\u00e4rkung der Demokratie im Bereich\nder Mitbestimmung in der Justiz.\n\nDer Gesetzentwurf der Staatsregierung entspricht nat\u00fcr-\nlich auch den demokratischen Prinzipien, ist mit der Ver-\nfasssung des Bundes und des Landes vereinbar. Er wird in\nseinem Anliegen, beispielsweise der Erweiterung zur Teil-\nzeitarbeit und mit der Einf\u00fchrung des Mehrheitswahlrech-\ntes, auch unseren Vorstellungen gerecht. Deshalb haben\nwir diese zum Teil auch mehr technischen und formalen\nRegelungen in unseren Gesetzentwurf \u00fcbernommen.\n\nWir wollen allerdings mit unserem Gesetzentwurf eine\nQualit\u00e4tserh\u00f6hung der Mitbestimmung im Justizbereich.\nWir schlagen die Erweiterung der Rechte des Richterrates,\ndie Einf\u00fchrung einer Stufenvertretung auf der Ebene der\n\nObergerichte und des Landes und die Einrichtung einer\nEinigungsstelle vor.\nDie Vergleiche mit den Richtergesetzen in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern zeigen: Sachsen bildet bundesweit bei der\nRegelung der Mitbestimmung das Schlu\u00dflicht. Die ein-\nger\u00e4umten Beteiligungsrechte ersch\u00f6pfen sich hierzulande\nn\u00e4mlich in unverbindlichen Anh\u00f6rungsrechten. Sie bleiben\nweit unter dem Niveau des Personalvertretungsrechtes f\u00fcr\nArbeiter, Angestellte und Beamte.\n\n(Beifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nSie, Herr Justizminister Heitmann, sehen hier keinen\nweiteren Handlungs- und Regelungsbedarf.\nMeine Damen und Herren! Als zum Jahresbeginn 1991 das\nS\u00e4chsische Richtergesetz als das erste Landesrichtergesetz\nin einem der neuen Bundesl\u00e4nder in Kraft trat, war in dem\nEntwurf unter anderem davon die Rede, da\u00df ,,das Gesetz\nim Hinblick auf die notwendige Anpassung der Ge-\nrichtsorganisation eine \u00dcbergangsregelung\u201c sei und sich\n,,daher auf die zwingend notwendigen Regelungen\u201c\nbeschr\u00e4nke.\nViele der in Sachsen t\u00e4tigen Richter und Staatsanw\u00e4lte\nw\u00fcrden es angesichts der nun weitestgehend abgeschlos-\nsenen Aufbauphase begr\u00fc\u00dfen, wenn nunmehr die in-\ndirekte Ank\u00fcndigung in dem damaligen Entwurf, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3492\n\n\n\nMitwirkungsrechte zu erweitern, realisiert wird. Die in\nSachsen t\u00e4tigen Richter und Staatsanw\u00e4lte haben, wie viele\nandere auch, eine enorme Aufbauarbeit in unserem Land\ngeleistet. Sie haben dies hervorragend getan. Daf\u00fcr m\u00f6chte\nich mich bei ihnen allen bedanken.\n\n(Beifall des Staatsministers Heitmann)\n\nDeshalb steht es dem Gesetzgeber in diesem Lande gut an,\nden s\u00e4chsischen Richtern und Staatsanw\u00e4lten mehr\nMitwirkungsrechte einzur\u00e4umen. Dies w\u00fcrde zu einer\nSt\u00e4rkung ihrer inneren Unabh\u00e4ngigkeit und zur Gewin-\nnung einer h\u00f6heren Akzeptanz gegen\u00fcber den vom Staats-\nministerium getroffenen Personalentscheidungen f\u00fchren.\nDes weiteren w\u00fcrde den Richtern und Staatsanw\u00e4lten die\nM\u00f6glichkeit zur \u00dcbernahme von mehr Verantwortung\neinger\u00e4umt. Sie k\u00f6nnten sich damit mehr f\u00fcr die Um-\nsetzung der mit ihrer echten Beteiligung zustande gekom-\nmenen Entscheidungen einsetzen.\n\nDie in der Anh\u00f6rung durch den Verband der s\u00e4chsischen\nVerwaltungsrichter verteilten Erfahrungsberichte des\nrheinland-pf\u00e4lzischen Staatsministeriums der Justiz und\nder beiden Vorsitzenden des Pr\u00e4sidialrates f\u00fcr die Verwal-\ntungsgerichtsbarkeit in Rheinland-Pfalz und in Baden-\nW\u00fcrttemberg haben gezeigt, da\u00df man zum Beispiel die\nEinrichtung einer Schiedsstelle dort sehr positiv bewertet.\nEs konnte festgestellt werden, da\u00df die Schiedsstellen viel\nmehr der Konfliktvermeidung dienen, als da\u00df sie Konflikte\nbef\u00f6rdern w\u00fcrden. So mu\u00dfte zum Beispiel der Schiedsaus-\nschu\u00df in Rheinland-Pfalz erst ein einziges Mal zusammen-\ntreten.\n\nSelbst, meine Damen und Herren, wenn man der Auf-\nfassung ist, da\u00df das von der SPD-Fraktion zun\u00e4chst vor-\ngesehene Letztentscheidungsrecht der Einigungsstelle\nverfassungsbedenklich ist, h\u00e4tte \u00fcber den von uns einge-\nbrachten \u00c4nderungsantrag, die Einigungsstelle nur mit\neinem Vetorecht auszustatten, die Chance bestanden, den\nWeg der Konfliktvermeidung zu gehen.\n\nLeider werden die auf das Justizministerium zusteuernden\nProbleme, die sich daraus ergeben, da\u00df ein erheblicher Teil\nder s\u00e4chsischen Richter und Staatsanw\u00e4lte bald auf die\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenigen Bef\u00f6rderungsstellen dr\u00e4ngen\nwird, offenbar verkannt.\n\nAber, Herr Justizminister Heitmann, Sie sind auch weiter-\nhin der Meinung, allzust\u00e4ndig f\u00fcr Personalma\u00dfnahmen\nsein zu m\u00fcssen. Sie m\u00f6chten damit die Willensbildungs-\nprozesse des demokratischen Ausgleichs bei personellen\nEntscheidungen verhindern. Herr Minister, Sie k\u00f6nnten\ndamit den Eindruck entstehen lassen, mit Personal-\nentscheidungen grundrechtswidrigen Einflu\u00df auf die un-\nabh\u00e4ngige Justiz aus\u00fcben zu wollen.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nDieser Eindruck verst\u00e4rkt sich, wenn Sie zum Beispiel\n\u00f6ffentliche Stellenausschreibungen im Gesetz nicht zwin-\ngend festlegen wollen. Ihre Praxis, Stellenausschreibungen\nnach Gutd\u00fcnken vorzunehmen, verst\u00e4rkt diesen Eindruck.\nAnders ist es nicht zu verstehen, wenn Sie und die CDU-\nFraktion \u00c4nderungsantr\u00e4ge der SPD-Fraktion im Aus-\nschu\u00df zum Regierungsentwurf ablehnen, alle \u00f6ffentlichen\nRichterstellen auszuschreiben.\n\nWer mehr Transparenz und Beteiligung f\u00fcrchtet, hat der\netwa etwas zu verbergen, oder verfolgt er noch andere\nZiele mit Personalentscheidungen? Besonders sch\u00e4dlich ist\n\nsolch ein Vorgehen angesichts einer Justiz, die als dritte\nS\u00e4ule des Rechtsstaates unabh\u00e4ngig sein mu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch habe eingangs meiner Rede dar\u00fcber gesprochen, da\u00df\ndas erkl\u00e4rte Ziel der SPD-Fraktion darin besteht, mit dem\nGesetzentwurf die Demokratie in Sachsen zu st\u00e4rken. Dies\ngeht im Bereich der Justiz unserer Meinung nach nur da-\ndurch, da\u00df der dominante Einflu\u00df der Justizverwaltung\nauf die Zusammensetzung der Richterschaft und auf die\nBesetzung der Funktionsstellen auf ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df\nreduziert wird.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nW\u00fcrde dies geschehen, entspr\u00e4che dies in weit gr\u00f6\u00dferem\nMa\u00dfe als bisher dem demokratischen Grundanliegen der\nGewaltenteilung, dem vorherrschenden Prinzip in unse-\nrem Zusammenleben. Gerade aus den leidigen Erfahrun-\ngen mit dem gl\u00fccklicherweise \u00fcberwundenen SED-Regi-\nme, in dem Richter\u00e4mter und Funktionsstellen nur an\npolitisch Getreue vergeben wurden und die politische\nSelektion f\u00fcr diese \u00c4mter schon in der Schule und im\nStudium ohne Ber\u00fccksichtigung von sachlichen Gr\u00fcnden\nbegann, wissen wir alle, da\u00df das Vertrauen der Bev\u00f6lke-\nrung in die Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte f\u00fcr den frieden-\nstiftenden Auftrag der Rechtsprechung unabdingbar ist.\nDeshalb appelliere ich abschlie\u00dfend an alle Fraktionen, un-\nseren weitergehenden Gesetzentwurf bei der Abstimmung\nzu unterst\u00fctzen. Wir als SPD-Fraktion sind f\u00fcr mehr Mit-\nbestimmung und damit f\u00fcr mehr Demokratie.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nBeyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAus dem Interesse heraus, nach der Diktatur eine schnell\nfunktionierende Judikative aufzubauen, verabschiedete\nder S\u00e4chsische Landtag im Januar 1991 als erstes Ressort-\ngesetz das S\u00e4chsische Richtergesetz. Mein Kollege Dr. Kro-\nne bezeichnete es damals als das ,,neue R\u00fcckenmark f\u00fcr\neine querschnittsgel\u00e4hmte Justiz\u201c.\nIn der Diskussion zur Verabschiedung im Januar 1991\nstand naturgem\u00e4\u00df die Problematik der personellen \u00dcber-\nleitung nach den Regelungen des Einigungsvertrages im\nVordergrund. F\u00fcr das S\u00e4chsische Richtergesetz gilt zudem\nBundesrecht als Rahmengesetz in Form des Deutschen\nRichtergesetzes.\nHeute nun liegen dem Hohen Haus, wie schon erw\u00e4hnt,\nzwei Entw\u00fcrfe vor: der Regierungsentwurf und der Ent-\nwurf der SPD-Fraktion. Nach dem allseits, meine Damen\nund Herren, best\u00e4tigten erfolgreichen Aufbau der Justiz\nim Freistaat Sachsen tr\u00e4gt der Regierungsentwurf einigen\n\u00c4nderungsbed\u00fcrfnissen Rechnung \u2013 immer innerhalb des\nBundesrahmens.\nWie auch in anderen Besch\u00e4ftigungsbereichen notwendig,\nwerden f\u00fcr Richter und Staatsanw\u00e4lte die M\u00f6glichkeiten\nder Teilzeitbesch\u00e4ftigung und langfristigen Beurlaubung\nerweitert. Dagegen gibt es keine nennenswerten Ein-\nspr\u00fcche seitens der Opposition und der angeh\u00f6rten\nVerb\u00e4nde. Eine nach l\u00e4ngerer Beurlaubung zum Beispiel\ngew\u00fcnschte R\u00fcckkehrgarantie an den alten Arbeitsort, wie\nvon der SPD gew\u00fcnscht, ist aber nun einmal genauso-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3493\n\n\n\nwenig garantierbar, wie sie ausgeschlossen ist. Zudem\nw\u00e4ren dann Richter auch bessergestellt als Beamte.\nEinvernehmlich wiederum setzt der Regierungsentwurf\ndie Antragsgrenze f\u00fcr den Ruhestand vom 62. auf das\n63. Lebensjahr herauf, mit dem Gesetz dann in Kraft tre-\ntend. Ebenso unstrittig wird gleicherma\u00dfen im S\u00e4chsischen\nBeamtengesetz das sogenannte Seniorenmodell vom Stich-\ntag 1996 weiter bis 1999 verl\u00e4ngert, erstreckt auf Richter\nund Staatsanw\u00e4lte.\nSchlie\u00dflich ist mit der letzten wesentlichen \u00c4nderung\ndurch den Regierungsentwurf beabsichtigt, bei der Wahl\nder Richterr\u00e4te und Pr\u00e4sidialr\u00e4te die bisherige Verh\u00e4ltnis-\nwahl abzul\u00f6sen. Es gibt allgemeine Zustimmung, bei der\nWahl dieser Gremien mit dem Prinzip der Mehrheitswahl\nst\u00e4rker auf die Pers\u00f6nlichkeit abzustellen. So weit, so gut.\nWas hat nun die SPD veranla\u00dft, einen eigenen Entwurf\nvorzulegen, der in vielen Passagen mit dem Regierungs-\nentwurf identisch ist, in folgenden Punkten aber unsere\nZustimmung nicht findet?\n\u00dcbrigens: Nach Aussagen von Herrn M\u00fcller in der An-\nh\u00f6rung hat die Neue Richtervereinigung e.V. \u2013 der kleinste\nder angeh\u00f6rten Verb\u00e4nde \u2013 einen eigenen Entwurf erarbei-\ntet, der von der SPD aufgegriffen wurde. Danach sollten\nwesentlich st\u00e4rkere Mitbestimmungsformen und -rechte\neingef\u00fchrt werden. Das geht so weit, meine Damen und\nHerren, da\u00df der im SPD-Entwurf vorgesehene Einigungs-\nausschu\u00df, der aus vier Landtagsabgeordneten, drei Rich-\ntern und dem nicht stimmberechtigten Justizminister be-\nstehen soll, Personalentscheidungen trifft, die der Minister\ndann nur noch zu vollziehen h\u00e4tte.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas verletzt nach Meinung der CDU-Fraktion und ausge-\nwiesener Fachleute sowohl das Grundgesetz in Artikel 98\n(4) als auch die S\u00e4chsische Verfassung in Artikel 79 (3).\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie demokratische Legitimationskette f\u00fcr den Staatsmini-\nster der Justiz m\u00f6chte die SPD zusammen mit dem Neuen\nRichterverein e.V. bezweifeln. Das Bundesverfassungs-\ngericht bewertet dagegen etwas ganz anderes, n\u00e4mlich\neine privat n\u00fctzliche Beteiligung von Staatsbediensteten \u2013\nhier der Richter im Einigungsausschu\u00df \u2013 an der Aus\u00fcbung\nvon Staatsgewalt als eine Durchbrechung des Erfordernis-\nses der vollen demokratischen Legitimation.\n\n(Beifall der Abg. Dr. M\u00fcnch und Schiemann, CDU)\n\nMit dem verfassungswidrig konstruierten Einigungsaus-\nschu\u00df als Kr\u00f6nung des mehrstufigen R\u00e4temechanismus in\nmehreren Ebenen und in jeder Gerichtsbarkeit, wie vor-\ngeschlagen mit ausf\u00fchrlichen Verfahrensvorschriften im\nHin und Her zwischen den R\u00e4teebenen zum Pr\u00e4sidialrat\nund zum Einigungsausschu\u00df hin, wird nach meinem Ein-\ndruck eines deutlich: Viel wichtiger, als das unterstellte\nInteresse der Richter an mehr Mitwirkung und Mitbestim-\nmung zu vertreten, ist den Autoren einer solchen \u00dcber-\nlegung an der direkten Aus\u00fcbung von Staatsgewalt ge-\nlegen.\nDas Kampfziel, meine Damen und Herren, hei\u00dft doch\nnicht: mehr Demokratie, sondern maximale Einflu\u00dfnahme\nmit einem Minimum an W\u00e4hlerstimmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nAlso, Herr Beyer, jetzt ist es aber gut!)\n\nIn der Anh\u00f6rung h\u00f6rten wir von der Neuen Richterver-\neinigung e.V. bereits, da\u00df die technische Ausgestaltung\n\u00fcber Mitbestimmung ja kein Dogma sein m\u00fcsse; denn die\nProbleme mit Artikel 98 (4) Grundgesetz k\u00f6nnten auch\nvon dieser Seite nicht negiert werden. Die R\u00fcckzugsposi-\ntion der SPD lautet nun \u2013 darauf hat Herr Richter hin-\ngewiesen \u2013, unter Beibehaltung des vielstufigen R\u00e4te-\nmechanismus dem Einigungsausschu\u00df nunmehr nur ein\nVetorecht einzur\u00e4umen. Der Staatsminister der Justiz\nk\u00f6nnte ohne Zustimmung des Einigungsausschusses\nkeinen Richter einstellen oder bef\u00f6rdern.\n\nAuch dieser etwas zur\u00fcckgenommenen Position wird mei-\nne Fraktion nicht folgen. Wir belassen es bei der Auf-\ngabenverteilung zwischen Richterrat, Pr\u00e4sidialrat und\nMinister, wobei der Pr\u00e4sidialrat in personellen Angelegen-\nheiten beteiligt ist. Daf\u00fcr tr\u00e4gt bei der von uns bevorzug-\nten Regelung auch der Minister die eindeutige Verantwor-\ntung. Wir wollen sie nicht auf Gremien verlagern, die\nzudem nach dem SPD-Vorschlag nicht nur strukturell\nwesentlich ausgedehnt, sondern auch personell ausgewei-\ntet w\u00fcrden. Wir lehnen die Richtersche Richterrepublik ab,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit bei der SPD)\n\nDie Neue Richtervereinigung \u2013\n\n(Adler, SPD: Sie haben aber lange\ndar\u00fcber nachgedacht!)\n\n\u2013 Sehr lange! \u2013\n\n(Lachen bei der SPD)\n\n\u2013 sah im Ernennungsrecht des Ministers einen unzul\u00e4ssi-\ngen Eingriff von der Exekutive in die dritte Gewalt. Dem\nkann ich mich nun gar nicht anschlie\u00dfen.\n\nGeflissentlich \u00fcbersehen wird dabei die notwendige Tren-\nnung der Justizverwaltung von der Rechtsprechung. Die\nRichter sind nach dem Grundgesetz und der S\u00e4chsischen\nVerfassung unabh\u00e4ngig und nur dem Gesetz unterworfen.\nDas betrifft den Hauptteil und den Kern ihrer T\u00e4tigkeit.\nRichter sind zum Beispiel nicht an eine festgelegte Arbeits-\nzeit gebunden. Sie sind in der Verwendung von Arbeits-\nmitteln frei, d\u00fcrfen ohne ihre Zustimmung weder abge-\nordnet noch versetzt werden. Auf dieses weite Terrain der\nJudikative hat der Minister keinen Zugriff, es sei denn, er\n\u00e4u\u00dfert sich im Ausnahmefall einmal kritisch zu einem\nUrteil. Das soll ja vorgekommen sein. Gefordert w\u00e4re er\nsicherlich auch, g\u00e4be es in Sachsen ein IG-Metall-Sponso-\nring wie in Hessen.\n\nDer Vertreter des Neuen Richtervereins e.V., Herr\nHowald, best\u00e4tigte den von mir gerade hervorgehobenen\nUnterschied. Ich zitiere ihn aus der Anh\u00f6rung: Er sagte:\n,,Sicherlich bedarf ein Richter der Mitwirkungsrechte einer\nPersonalvertretung nicht in gleichem Ma\u00dfe wie ein auch in\nseiner T\u00e4tigkeit abh\u00e4ngiger Arbeitnehmer oder Beamter.\u201c\nTrotzdem reklamiere man nicht weniger, als dem \u00f6ffent-\nlichen Dienst zusteht.\n\nEhe ich zusammenfasse, meine Damen und Herren, m\u00f6ch-\nte ich noch eine Umfrage des Hessischen Richterbundes\nvon 1995 unter der rhetorischen Frage erw\u00e4hnen: Faule\nRichter? Damals gab es den Fall Henrichs noch nicht. Dort\nhei\u00dft es: 70 % der Richterinnen und der Richter arbeiten im\nDurchschnitt 40 bis 50 Stunden in der Woche, genauso vie-\nle \u2013 etwa 70 % \u2013 sind trotz der hohen Arbeitsbelastung aus\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3494\n\n\n\nVerantwortung bereit, mit hohem Engagement weiter-\nzuarbeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnter diesen Belastungen liegt 73 % der Befragten die Idee\nv\u00f6llig fern, ihre Arbeitsbedingungen selbst steuern zu wol-\nlen. Das besagen die Umfrageergebnisse.\nIch darf zusammenfassen: Dank des hohen Engagements \u2013\nSie k\u00f6nnen dann ruhig wieder klatschen \u2013 von s\u00e4chsischen\nRichterinnen, Richtern und Staatsanw\u00e4lten und einer\nimmer besser funktionierenden Verwaltung und Sach-\nausstattung, nicht zu vergessen die vielen ehrenamtlichen\nRichter und Sch\u00f6ffen, sage ich heute, sechs Jahre nach Ver-\nabschiedung des S\u00e4chsischen Richtergesetzes, \u00fcber die\nJustiz im Freistaat Sachsen: Typisch s\u00e4chsisch, das hei\u00dft\nerfolgreich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist also keine Rede vom Schlu\u00dflicht, wie wir das soeben\ngeh\u00f6rt haben.\nMit dem geringf\u00fcgig ver\u00e4nderten Regierungsentwurf\nm\u00f6chte die CDU-Fraktion die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Teilzeit-\narbeit und Beurlaubung ausweiten, das Seniorenmodell\nl\u00e4nger in Kraft lassen, die Antragsgrenze f\u00fcr den Ruhe-\nstand auf 63 Jahre erh\u00f6hen, den Wahlmodus f\u00fcr die\nVertretungsorgane auf die Mehrheitswahl umstellen und\neinige kleine notwendige \u00c4nderungen, insbesondere in\nden alten \u00dcbergangsbestimmungen, vornehmen.\nWir m\u00f6chten nicht das bisherige, zugegebenerma\u00dfen\nschlanke Vertretungsmodell der Richterr\u00e4te, Pr\u00e4sidialr\u00e4te\nund Staatsanwaltsr\u00e4te ausweiten, etwa als mehrstufiges\nModell. Meine Damen und Herren, die Verfassungskon-\nformit\u00e4t dieses schlanken Modells ist unbestritten. Das\nk\u00f6nnen Sie heute 1 zu 1 entgegennehmen. Zudem ent-\nspricht es den notwendigen aktuellen Forderungen nach\neinem schlanken Staat.\nWir lehnen die von der SPD-Fraktion vorgeschlagene und\nvon der Neuen Richtervereinigung e.V. initiierte exzessive\nAufbl\u00e4hung der Mitbestimmung in einer strukturellen,\npersonellen und verfahrensm\u00e4\u00dfigen Ausweitung ab, ganz\nzu schweigen von der verfassungswidrigen Konstruktion\ndes geplanten Einigungsausschusses.\nIch bitte Sie, dem SPD-Entwurf nicht zuzustimmen und\nden Entwurf der Staatsregierung mit den \u00c4nderungen der\nCDU-Fraktion anzunehmen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der PDS erh\u00e4lt\nHerr Bartl das Wort; bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich sagen, da\u00df Herr Beyer recht\nhat. Das zur Stunde geltende Richtergesetz des Freistaates\nSachsen ist vom 29. Januar 1991 datiert. Als es in diesem\nHause das Licht der Welt erblickte, war der Freistaat Sach-\nsen gerade einmal reichlich ein Vierteljahr alt.\n\n(Schiemann, CDU: Und es ist gut!)\n\n\u2013 Richtig.\nDie Justiz befand sich, gleich den gesellschaftlichen Ver-\nh\u00e4ltnissen, \u00fcberhaupt in einem grundlegenden Umbruch,\nder sich im besonderen auch im strukturellen und im per-\nsonellen Bereich der Justiz vollzog. Es fand zu dieser Zeit\ndurchaus unser Verst\u00e4ndnis, da\u00df demzufolge dieses S\u00e4ch-\n\nsische Richtergesetz in puncto demokratische Mitbestim-\nmungsstrukturen noch nicht den Level einnehmen konnte,\nder f\u00fcr die meisten alten Bundesl\u00e4nder galt.\nDa\u00df diese rechtliche Ausgestaltung des S\u00e4chsischen Rich-\ntergesetzes in Ankn\u00fcpfung an das Bundesgesetz ein\nma\u00dfgeblicher Fortschritt zur Gesetzgebung der DDR war,\nvor allem in puncto Untersetzung der Unabh\u00e4ngigkeit der\nRichter, ist ohne jeden Vorbehalt zugestanden.\n,,Nicht wenige Richter haben in der Folge dieser neuauf-\ngebauten Justiz unter sehr komplizierten Bedingungen\nund teilweise sehr hohen Arbeitsbelastungen eine aus-\ngesprochen gute Arbeit geleistet.\u201c Dies hat vorgestern bei\nder Haushaltsplandiskussion auch unter unserem Beifall\nder Staatsminister der Justiz gesagt.\nEben deshalb meinen wir, da\u00df es nunmehr an der Zeit ist,\nf\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter diese demokratische Mitbestimmung der\nRichter selbst auf einen Level zu bringen, der zumindest\ndem Durchschnitt der Richtergesetze der anderen L\u00e4nder\nder Bundesrepublik Deutschland entspricht. Das will die\nSPD-Fraktion.\n\n(Beifall bei der PDS und\ndes Abg. Richter, Joachim, SPD)\n\nUm es vorab zu sagen: Wir haben keinerlei Probleme mit\ndem Gesetzentwurf der Staatsregierung bez\u00fcglich der Ver-\n\u00e4nderung des Ruhestandsalters auf Antrag des Richters,\nbez\u00fcglich der M\u00f6glichkeit der Teilzeitbesch\u00e4ftigung und\nder Beurlaubung bei Bewerber\u00fcberhang, bez\u00fcglich der Re-\ngelungen zur Teilzeitbesch\u00e4ftigung bei Bewerbermangel\nund damit zusammenh\u00e4ngenden Benachteiligungsver-\nboten. Diesen Ver\u00e4nderungen stimmen auch wir zu.\nAber just in dem Moment, als die Staatsregierung ins\nGespr\u00e4ch brachte, eine erste Novelle zum Richtergesetz\nvorzuschlagen, meldeten sich die Interessenvereinigungen\nder Richterschaft und sagten, nun sei es doch an der Zeit,\neben auch die Frage der demokratischen Mitbeteiligung zu\ner\u00f6rtern.\nDie Neue Richtervereinigung legte \u2013 Herr Beyer, das war\nnicht nur konspirativ; der Entwurf ging n\u00e4mlich an alle\nFraktionen; wenn Sie es erst im Ausschu\u00df bei der An-\nh\u00f6rung mitbekommen haben, hat es Sie irgendwie nicht\nrecht ereilt \u2013 einen eigenen Entwurf vor. Dieser Entwurf\nging an alle Fraktionen. Die SPD-Fraktion hat sich diesen\nEntwurf zu eigen gemacht. Sie hat ihn bearbeitet und\neingebracht. Wir haben von Anfang an gesagt, dem Sinn-\ngehalt dieses Entwurfes der Neuen Richtervereinigung\nstimmen auch wir zu.\nDas, was die SPD will, ist nicht nur das, was Herr Beyer\nreferiert hat. Sie will, da\u00df alle Richterstellen \u00f6ffentlich aus-\ngeschrieben werden, da\u00df eine Art Stufenvertretung f\u00fcr die\nRichterschaft eingef\u00fchrt wird, etwa analog \u2013 bei Beach-\ntung der Spezifik der Justiz als dritter Gewalt \u2013 dem S\u00e4ch-\nsischen Personalvertretungsgesetz, da\u00df neben \u00f6rtlichen\nRichterr\u00e4ten auch an den jeweiligen Obergerichten Gesamt-\nrichterr\u00e4te existieren und da\u00df ein Landesrichterrat f\u00fcr die\nInteressenvertretung in Fragen, die gewisserma\u00dfen \u00fcber\ndie Gerichtsbarkeiten gehen, gebildet wird.\nSie will, da\u00df die Beteiligungsrechte und Informationsrech-\nte der Richterr\u00e4te exakt fixiert sind, und sie will den Inhalt\nund das Verfahren der Mitbestimmung der Richterr\u00e4te\nund der Personalr\u00e4te im Justizbereich exakter und pr\u00e4ziser\nim Richtergesetz des Freistaates bestimmen.\nDieser Entwurf der SPD-Fraktion wiederum respektive die\nVorschl\u00e4ge, die von den Vereinigungen kamen, hatten im\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df von vornherein keine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3495\n\n\n\nChance. Die CDU-Fraktion war \u00fcberhaupt nicht bereit,\nsich bei der Frage auch nur einen Zentimeter in diese Rich-\ntung zu bewegen. Daran hat auch die Tatsache nichts\nge\u00e4ndert, da\u00df am 25. Oktober 1996 auf Vorschlag aller\nFraktionen eine Reihe von Experten und Interessenver-\ntretern der Richterschaft selbst sehr wohl argumentativ\ndarlegte, weshalb es an der Zeit w\u00e4re, die Frage der Be-\nteiligungsrechte ins Richtergesetz einzubauen.\nIch zitiere einmal einige Darlegungen. Prof. Kisker \u2013 nach\nmeiner Erinnerung war er der von der CDU-Fraktion\nbenannte Experte \u2013 sagte: ,,Alle diese Gegenvorlagen\u201c \u2013\nzum CDU-Entwurf war gemeint \u2013 ,,zielen auf eine Be-\nteiligung des Richterrates auch bei Entscheidungen \u00fcber\npersonelle Angelegenheiten ab, soweit sie nicht in die Zu-\nst\u00e4ndigkeit des Pr\u00e4sidialrates fallen. Es sollen vor allem\nst\u00e4rkere Beteiligungsformen, wie Mitbestimmung und\nMitwirkung, eingef\u00fchrt werden. Ein Stufenverfahren und\neine Einigungsstelle sollen eingerichtet werden. Dagegen\ngibt es keine verfassungsrechtlichen Bedenken. Das ist in\nden alten Bundesl\u00e4ndern, glaube ich, \u00fcberall \u00fcblich.\u201c\nWo sind die verfassungsrechtlichen Bedenken, lieber Herr\nBeyer? Das erschlie\u00dft sich mir nicht. Das war Ihr Gutach-\nter. Unisono s\u00e4mtliche Experten sahen keinerlei verfas-\nsungsrechtliche Bedenken zu dem Vorschlag der Beteili-\ngungsrechte im SPD-Entwurf.\nDr. Scheer, Vorsitzender des Verbandes der s\u00e4chsischen\nVerwaltungsrichterinnen und Verwaltungsrichter \u2013 der\nmu\u00df es nun wirklich wissen \u2013: ,,Im Hinblick auf die Rich-\ntervertretung, genauer gesagt, den Richterrat, gilt in Sach-\nsen zur Zeit ein verfassungsrechtlicher Mindeststandard,\nder wohl rechtlich oder verfassungsrechtlich nicht zu\nbeanstanden ist. Es ist jedoch nicht nur ein rechtlicher Min-\ndeststandard. Es ist im Vergleich zu den verschiedenen\nRichtergesetzen der Bundesrepublik eine Materie, die sehr\nzur\u00fcckhaltend geregelt ist.\u201c\nAn anderer Stelle bemerkt er zur derzeitigen Gesetzeslage:\n,,In der Praxis wird das heute so gehandhabt, da\u00df die Rich-\nterr\u00e4te Schritt f\u00fcr Schritt vortasten und pr\u00fcfen, wo Wider-\nst\u00e4nde auftauchen, um dann zu sehen, ob tats\u00e4chlich\nGrenzen der Zust\u00e4ndigkeiten erreicht sind oder nicht.\u201c\nDas bedeutet, da\u00df der allgemeine Verweis auf die Beteili-\ngung der Richterr\u00e4te, wie er jetzt im Gesetz ist, bei den\npers\u00f6nlichen allgemeinen Angelegenheiten der Richter in\ndieser Form nicht sehr praxistauglich ist. Unisono so best\u00e4-\ntigt. Ergo: Es besteht echter Bedarf zur Korrektur des Ge-\nsetzes in dieser Frage.\nHerr M\u00fcller, nicht nur von der Neuen Richtervereinigung,\nHerr Beyer, sondern auch der dienstaufsichtsf\u00fchrende\nPr\u00e4sident des Arbeitsgerichtes Chemnitz: ,,Der Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung bietet richtige und wichtige\nAnsatzpunkte, bleibt jedoch leider \u00fcberwiegend in zwar\nerforderlichen, aber im Grunde ausschlie\u00dflich technischen\nL\u00f6sungsans\u00e4tzen stecken. Im Gesetzentwurf der Staats-\nregierung ist jedoch kein Ansatz zur Verbesserung der\nbisher unbefriedigend geregelten Mitwirkungs- und Mit-\nbestimmungsrechte der Richterschaft vorhanden. Selbst\ndie Richtergesetze von Baden-W\u00fcrttemberg und der\nbeiden Partnerl\u00e4nder des Freistaates, aus denen die\nErstfassung des S\u00e4chsischen Richtergesetzes gespeist wur-\nde, besitzen jeweils in verschiedenen Regelungsbereichen\nh\u00f6here Mitwirkungsrechte, als es jetzt hier ist.\u201c\nDer Herr Howald, der Vertreter der Neuen Richtervereini-\ngung, Landesverband Sachsen, selbst: ,,Auch im Hinblick\nauf die Regelungen der nicht dem Pr\u00e4sidialrat zugewiese-\nnen sonstigen personellen sowie allgemeinen und sozialen\n\nAngelegenheiten ist das S\u00e4chsische Richtergesetz dringend\nreformbed\u00fcrftig.\u201c Das zust\u00e4ndige Mitwirkungsorgan w\u00e4re\nhier der Richterrat.\nFragen Sie einmal einen Richter, welche Rechte dem Rich-\nterrat, einem von den Richtern gew\u00e4hlten Vertretungs-\norgan, heute einger\u00e4umt sind. Ich bin mir sicher, da\u00df Sie\nh\u00f6ren werden: ,,\u2026 die Organisation der Weihnachtsfeier\nund des Wandertages\u201c.\nDas ist also die Reflexion dessen, wie sich momentan in\nden Augen der Richterschaft die Gesetzeslage darstellt,\nrespektive, welche Rechte sie den Richtern zuordnet, den\ngew\u00e4hlten Interessenvertretungen der Richterschaft.\nWenn ich da sage, wir k\u00f6nnen mit dem Level, wie wir ihn\nim Gesetz haben, nicht einverstanden sein, Sie aber mei-\nnen, Sie haben keinen Reformbedarf, Sie haben keinen\nVer\u00e4nderungsbedarf, dann verstehe ich im Ergebnis der\nAnh\u00f6rung die Welt nicht mehr.\n\n(Zuruf des Staatsministers Heitmann)\n\n\u2013 Herr Staatsminister, da haben wir nun einmal unter-\nschiedliche Auffassungen. Wir haben ja in der Frage unter-\nschiedliche Interessenlagen. Das ist mir v\u00f6llig klar. Es wur-\nde ja im Ausschu\u00df gesagt, Herr Staatsminister, Sie sind ja\nbefangen. Nat\u00fcrlich ist der Herr Staatsminister befangen.\nSie haben gesagt, es wird zu b\u00fcrokratisch mit den Stufen-\nvertretungen umgegangen. Darauf wurde Ihnen geant-\nwortet: Die unb\u00fcrokratischste Form ist die Alleinherr-\nschaft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir m\u00fcssen, bevor wir dar\u00fcber entscheiden, uns \u00fcber die\nTragweite in dieser Frage auch einig sein. Es geht n\u00e4mlich\num nicht mehr und nicht weniger, als da\u00df die Binnen-\nstruktur in der Justiz, als da\u00df die demokratischen Verh\u00e4lt-\nnisse in der Justiz die pers\u00f6nliche richterliche Unabh\u00e4ngig-\nkeit auch untersetzen und erm\u00f6glichen m\u00fcssen. Sie erkl\u00e4r-\nten allen Ernstes, Herr Staatsminister, da\u00df von der Person\neines Richters Inhalte in der Rechtsprechung nicht wesent-\nlich abh\u00e4ngig sind.\nVom Bundesarbeitsgericht wurde ein Richter an das Lan-\ndesarbeitsgericht abgeordnet, der dort die gesamte K\u00fcn-\ndigungsrechtsprechung mit Bausatzstein f\u00fcr die Urteile\nanderer Richter zum Einigungsvertrag aufgebaut hat.\nNachdem er das getan hatte, ging er zur\u00fcck zum Bundes-\narbeitsgericht. Danach wurde eine Gesch\u00e4ftsverteilung am\nBundesarbeitsgericht vorgenommen. Der bisher f\u00fcr politi-\nsche K\u00fcndigungsrechtsprechung zust\u00e4ndige 8. Senat wur-\nde nicht mehr damit befa\u00dft, sondern der 2. Senat, wo jetzt\nder Richter zust\u00e4ndig ist, der am Landesarbeitsgericht\nChemnitz die K\u00fcndigungsrechtsprechung dazu entwickelt\nhat.\n\n(Staatsminister Heitmann: Das wurde in richterlicher\nUnabh\u00e4ngigkeit entschieden.)\n\n\u2013 Ja, ja, aber Personalfragen. Deshalb, sagen wir, sollen\nRichter bei der Personalauswahl schon mitwirken d\u00fcrfen.\nEs geht um das Prinzip, das eigentlich die richterliche Un-\nabh\u00e4ngigkeit voraussetzen w\u00fcrde, da\u00df der Souver\u00e4n selbst\ndie Richter w\u00e4hlt. Daf\u00fcr haben wir uns aus vielerlei Gr\u00fcn-\nden nicht entschieden.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nSo, wie es in der DDR war!)\n\nDas wollen wir anmahnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3496\n\n\n\n\u2013 Das ist ein nicht g\u00fcltiger Vergleich sechs Jahre danach.\nWenn Sie es gebrauchen k\u00f6nnen, aber es ist etwas d\u00fcrftig.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nSind die gew\u00e4hlt worden?)\n\n\u2013 Ja, die sind gew\u00e4hlt worden. Ich habe mich, nebenbei\nbemerkt, 1971 entschieden, Staatsanwalt zu werden. Ich\nbin nicht schon in der Kinderstube, wie das Herr Beyer\nvorhin gesagt hat, ausgew\u00e4hlt worden.\nDas Problem ist, wenn das nicht geht und getan sein soll,\ndann mu\u00df es trotzdem eine demokratische Legitimation\nder Richterschaft geben, vor allem auch, wenn es um die\nBesetzung von f\u00fchrenden Stellen geht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb meinen wir, sollte dieser Weg, der im SPD-Ent-\nwurf steht, auch gegangen werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, bitte, kommen Sie\nzum Ende.\n\nBartl, PDS: \u2013 Jawohl, ein letzter Satz.\nEs geht einfach um die Frage, da\u00df mit diesem Entwurf,\nden die SPD-Fraktion eingebracht hat, die Balance, die sich\neigentlich aus Artikel 92 Grundgesetz zwischen dem Ver-\nh\u00e4ltnis Judikative und Exekutive ergibt, diese Balance\nnormalerweise auch dadurch bef\u00f6rdert werden sollte, da\u00df\ndie Beteiligung der Richterschaft selbst ein ausgewogenes\nVerh\u00e4ltnis gew\u00e4hrleistet. Das bringt der SPD-Entwurf und\nverhindert der CDU-Entwurf.\nDeshalb werden wir dem ersteren zustimmen und den\nletzteren ablehnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion noch\neinmal zu reden? \u2013 Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nIch will noch einmal auf ein paar kleine Punkte eingehen.\n\u00d6ffentliche Stellenausschreibungen werden in der Regel\ngemacht. Das ist Praxis. Aber es ist nicht praktikabel, das\nals generelle, pauschale Vorschrift in das Gesetz zu\nschreiben.\nEin zweiter Punkt: Nat\u00fcrlich sind die Verb\u00e4nde, wenn sie\nihre Mitgliedschaft richtig vertreten wollen, an mehr Mit-\nbestimmung interessiert. Das ist kein Argument.\nHerr Bartl, die gute Arbeit der Justiz, die von allen Seiten\nbest\u00e4tigt wurde, m\u00f6chten wir gerade weiter sichern, und\nzwar mit dem geringsten notwendigen Regelungsbedarf.\nWenn wir der Meinung sind, da\u00df Regelungen notwendig\nsind, um diese Qualit\u00e4t der Justiz weiter zu sichern, dann\nwird Zeit sein, eine neue \u00c4nderung zu finden.\nDer 1. S\u00e4chsische Landtag hat sich im \u00fcbrigen Gedanken\ngemacht, ob das Richtergesetz ein Verfassungsgesetz ist,\nund hat festgestellt, da\u00df es keines ist. Also k\u00f6nnen wir\ndann auch jederzeit etwas ver\u00e4ndern, wenn es an der Zeit\nist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:   Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Bartl hat schon auf die\n\nvorgestern gef\u00fchrte Debatte zum Justizhaushalt hingewie-\nsen. Ich m\u00f6chte dort gern noch einmal ankn\u00fcpfen.\nBesonders wenn man die Beitr\u00e4ge der beiden Oppositions-\nfraktionen h\u00f6rt, dann hat man den Eindruck, in Sachsen\nw\u00fcrde sich eine demotivierte und frustrierte Richterschaft\nnur danach sehnen, endlich Mitbestimmungsrechte zu\nhaben.\n\n(Jurk, SPD: Das ist Ihr Empfinden!)\n\nDas trifft einfach nicht zu, sondern wir haben eine\nhochmotivierte Richterschaft, die sich in richterlicher Un-\nabh\u00e4ngigkeit ihrer Aufgabe, n\u00e4mlich Recht zu sprechen, in\n\u00fcberzeugender und engagierter Weise widmet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist schon irgendwie verwunderlich, da\u00df die SPD-Frak-\ntion einen Entwurf der Neuen Richtervereinigung, da-\nneben noch aus dem Entwurf der Staatsregierung, ab-\nschreibt und sich damit zum Sprecher einer Splittergruppe\nder Richtervertretung macht, denn die Neue Richterverei-\nnigung \u2013 wie in der Anh\u00f6rung deutlich wurde \u2013 vertritt\nnicht einmal 50 Richter im Freistaat Sachsen. Wir haben\naber 1 300 Richter und Staatsanw\u00e4lte inzwischen in Sach-\nsen. Das mu\u00df man auch schon einmal zur Kenntnis neh-\nmen.\nHerr Bartl, nur eines zu Ihnen: Die verfassungsrechtlichen\nBedenken gegen das letzte Entscheidungsrecht dieses Eini-\ngungsausschusses sind sehr wohl ge\u00e4u\u00dfert worden. Das\nist ja wohl auch inzwischen von der SPD-Fraktion un-\nbestritten.\nJetzt m\u00f6chte ich nur noch auf zwei Dinge eingehen. Lieber\nHerr Richter, Sie reden etwas herbei, was nicht zutrifft. Wo\nsind die Konflikte bei der Stellenbesetzung, die so be-\nlastend sind? Wo sind sie nach dem bisherigen Richter-\ngesetz? Wo sind sie zu erwarten? Sie reden etwas herbei,\nwas es in der s\u00e4chsischen Justiz \u2013 Gott sei Dank \u2013 nicht\ngibt. Es gibt einen fairen Umgang zwischen Justizverwal-\ntung und Pr\u00e4sidialr\u00e4ten der einzelnen Gerichtsbarkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd dann mu\u00df ich entschieden die Unterstellung zur\u00fcck-\nweisen, die Sie gemacht haben, die unterschwelligen Vor-\nw\u00fcrfe, in der s\u00e4chsischen Justiz w\u00fcrde der Justizminister\nbei der Besetzung der Positionen politische Ambitionen\nhaben.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nDas habe ich nicht unterstellt!)\n\n\u2013 Das haben Sie unterstellt! Wir k\u00f6nnen es im Protokoll\nnachlesen, lieber Herr Richter; und das werde ich sehr ge-\nnau nachlesen.\nIch mu\u00df Ihnen sagen: Gegen die Unterstellung verwehre\nich mich mit allem Nachdruck. Jeder in diesem Hause und\nganz besonders Sie als SPD-Fraktion k\u00f6nnen bei der Be-\nsetzung unserer f\u00fchrenden Richterpositionen wahrlich\nnicht unterstellen, da\u00df Entscheidungen nach parteipoli-\ntischen Gesichtspunkten getroffen worden w\u00e4ren. Sie\ngef\u00e4hrden damit den guten Konsens, den wir bisher in\ndiesem Hause in diesen Fragen hatten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in dem S\u00e4chsischen\nRichtergesetz kein schlankes Gesetz. Das kann es nicht\nsein, weil das Bundesrecht, also das Deutsche Richter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3497\n\n\n\ngesetz, so detailliert ist und uns Vorgaben macht, die auch\nuns zwingen, Dinge sehr differenziert zu regeln.\nAber wir haben ein bew\u00e4hrtes Gesetz. Wir haben auf der\nBasis dieses Gesetzes transparente Personalentscheidun-\ngen mit klarer Verantwortlichkeit treffen k\u00f6nnen. Und ich,\nmeine Damen und Herren, bin Ihnen gegen\u00fcber ver-\nantwortlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Vor\nder Einzelberatung kann der Berichterstatter des Aus-\nschusses das Wort nehmen. \u2013 Herr Kupfer verzichtet.\nW\u00fcnscht die SPD noch einmal zu sprechen? \u2013 Nein.\nWir kommen zur Einzelberatung des Entwurfs Erstes Ge-\nsetz zur \u00c4nderung des Richtergesetzes des Freistaates\nSachsen, Drucksache 2/3969, Gesetzentwurf der Fraktion\nder SPD. Ich schlage vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikel-\nweise abzustimmen. \u2013 Da es keinen Widerspruch gibt, ver-\nfahren wir so.\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer ihm seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Artikel 1 ist\nabgelehnt.\n\n(Jurk, SPD: Sch\u00f6nen Dank, Herr Heitmann! \u2013\nStaatsminister Heitmann: Jeder schl\u00e4ft mal!)\n\nIch rufe jetzt die Artikel 2 und 3 auf. Wer gibt seine Zu-\nstimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nDie Artikel 2 und 3 sind abgelehnt, obwohl eine f\u00fchrende\nStimme der anderen Fraktion geholfen hat.\nMeine Damen und Herren! Nachdem s\u00e4mtliche Bestim-\nmungen des Gesetzentwurfs abgelehnt wurden, findet\ngem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber diesen\n\nEntwurf keine weitere Beratung und Abstimmung mehr\nstatt.\nWir kommen zur Einzelberatung des Entwurfs Erstes Ge-\nsetz zur \u00c4nderung des Richtergesetzes des Freistaates\nSachsen und beamtenrechtlicher Regelungen, Drucksache\n2/3829, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Auch hier\nwollen wir artikelweise die Fassung, die durch den Aus-\nschu\u00df vorgeschlagen wurde, beraten und \u00fcber sie abstim-\nmen, wenn es keinen Widerspruch gibt. \u2013 Den gibt es\noffensichtlich nicht.\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen ist Artikel 1 mit Mehrheit angenommen.\nIch rufe die Artikel 2, 3 und 4 auf. Wer gibt seine Zu-\nstimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen sind die Artikel 2, 3\nund 4 angenommen.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen\nworden sind, er\u00f6ffne ich hiermit die 3. Beratung.\nEs liegt kein Wunsch nach allgemeiner Aussprache vor. So\nstelle ich den Entwurf Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des\nRichtergesetzes des Freistaates Sachsen und beamten-\nrechtlicher Regelgungen, Drucksache 2/3829, Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung, in der in der 2. Lesung be-\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer\ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Gegenprobe! \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist der Entwurf mehr-\nheitlich als Gesetz beschlossen.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen. Wir\nkommen nun zu\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\n\nDrucksache 2/4437, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/4492, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen betragen: 10 Minuten\nf\u00fcr die CDU, je 5 Minuten f\u00fcr die SPD und die PDS. Ich\nrufe die Fraktion der PDS auf. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es gibt f\u00fcr die PDS-Fraktion vor allem zwei Gr\u00fcnde,\nden von der Staatsregierung vorgelegten Gesetzentwurf\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes abzu-\nlehnen. Zum einen geht es dabei um unsere grunds\u00e4tzliche\nHaltung zum Berufsbeamtentum. Zum anderen geht es,\nwie mein Fraktionskollege Prof. Bramke formulierte, um\neinen ,,dicken Hund\u201c, der den Abgeordneten dieses Hau-\nses in dem Gesetzentwurf untergeschoben werden soll.\nIch will zun\u00e4chst einige Bemerkungen zu den vorgesehe-\nnen Verbeamtungen machen. F\u00fcr die PDS-Fraktion ist das\nBerufsbeamtentum antiquiert. Es verbaut auf Dauer not-\nwendige Spielr\u00e4ume f\u00fcr durchgreifende Verwaltungs-\nreformen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nUnd es ist schlie\u00dflich auch in keiner Weise europakom-\npatibel. Aus diesen Gr\u00fcnden lehnen wir s\u00e4mtliche Neuver-\n\nbeamtungen ab. Und dies gilt nicht nur f\u00fcr den Bereich\ndes Schulwesens.\nNach wie vor \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen \u2013 gibt\nes keine plausible Begr\u00fcndung, warum die Aufgaben eines\nSchulleiters nicht auch durch einen angestellten P\u00e4dago-\ngen wahrgenommen werden k\u00f6nnen, zumal selbst bei der\nAnnahme des vorliegenden Gesetzes ein erheblicher Teil\nder Schulleiter im Angestelltenstatus verbleiben wird, weil\ndie betreffenden Personen trotz der Eile, mit der dieses\nGesetz durchgezogen worden ist, die f\u00fcr eine Verbeam-\ntung zul\u00e4ssige Altergrenze bereits \u00fcberschritten haben.\nWenn aber diese Kollegen als Direktoren weiterarbeiten\nk\u00f6nnen, wird jegliche Argumentation mit den sogenann-\nten hoheitlichen Aufgaben, die angeblich nur von Beamten\nwahrgenommen werden k\u00f6nnen, ad absurdum gef\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa\u00df es dann zu allem \u00dcberflu\u00df de facto zwei Klassen von\nSchulleitern gibt, n\u00e4mlich die verbeamteten und die ange-\nstellten, sei hier nur nebenbei angemerkt.\nAngesichts der Haushaltsberatungen an den vergangenen\nbeiden Tagen sei im \u00fcbrigen auch noch darauf hingewie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3498\n\n\n\nsen, da\u00df durch die Umwandlung von Angestellten- in\nBeamtenstellen vielleicht kurzfristig eine Einsparung zu\nerzielen ist. Mittel- und langfristig werden den kommen-\nden Generationen jedoch un\u00fcbersehbare Pensionslasten\naufgeb\u00fcrdet. Dies h\u00e4lt die PDS-Fraktion f\u00fcr nicht ver-\nantwortbar.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAllein das, was ich soeben ausgef\u00fchrt habe, w\u00e4re schon\nGrund genug, diesen Gesetzentwurf abzulehnen. Ich\nm\u00f6chte aber auch zu dem von mir eingangs erw\u00e4hnten\n,,dicken Hund\u201c noch einige Ausf\u00fchrungen machen.\n\n(Jurk, SPD: Ist das der neue Generaldirektor?)\n\nDas Gesetz sieht unter anderem auch eine Neuregelung in\nder Besoldungsgruppe B 4 vor, die von manchem Ab-\ngeordneten angesichts der im Entwurf enthaltenen Auf-\nz\u00e4hlung ohne eine Hervorhebung der konkreten \u00c4nderun-\ngen m\u00f6glicherweise kaum bemerkt worden ist.\n\nIn den illustren Kreis der B-4-Besoldeten soll nach dem\nWillen der S\u00e4chsischen Staatsregierung k\u00fcnftig auch der\nGeneraldirektor der S\u00e4chsischen Landesbibliothek sowie\nder Universit\u00e4tbibliothek in Dresden aufgenommen wer-\nden. Das ist deshalb einer besonderen Erw\u00e4hnung wert,\nweil die Begr\u00fcndung der Staatsregierung, da\u00df das be-\ntreffende Amt nach einem Vergleich mit \u00e4hnlichen Ein-\nrichtungen im Bundesgebiet sachgerecht in B 4 eingestuft\nwerde, einfach unzutreffend ist, und dies wissen auch die\nmit der Neuregelung befa\u00dften Minister ganz genau. Der\nUmstand, da\u00df sechs Bundesl\u00e4nder \u2013 ich wiederhole: sechs\nBundesl\u00e4nder! \u2013 gegen die f\u00fcr den Generaldirektor der\nBibliotheken vorgesehene Eingruppierung Protest an-\ngemeldet haben, ist ein Novum und zudem ein sicherer\nBeleg daf\u00fcr, da\u00df einiges nicht mit rechten Dingen zugeht.\nVergleichbare Beamte sind n\u00e4mlich ansonsten entweder in\ndie B 2 oder die B 3 eingestuft.\n\nIm vorliegenden Fall hat sich die Staatsregierung schein-\nbar von einem ganz bestimmten und durchaus gew\u00fcnsch-\nten baden-w\u00fcrttembergischen Kandidaten f\u00fcr das entspre-\nchende Amt n\u00f6tigen oder gar erpressen lassen, der nur\ndann nach Sachsen kommen wollte, wenn die genannte\nbesoldungsrechtliche Eingruppierung erfolgen w\u00fcrde.\n\nF\u00fcr die PDS-Fraktion will ich hier erkl\u00e4ren: Solche Beamte\nhalten wir f\u00fcr absolut verzichtbar. Wem es nicht um die\nAufgabe, sondern vorrangig um die Besoldung geht, der\nsoll am Neckar oder wo auch immer bleiben! Der Freistaat\nSachsen kann gut auf Zuwanderer verzichten, die ihren\nAmtsantritt von der \u00c4nderung eines Gesetzes abh\u00e4ngig\nmachen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSchon gar nicht darf das Parlament durch solche Vorg\u00e4nge\nunter einen derartigen Zeitdruck gesetzt werden, wie dies\nbei dem vorliegenden Gesetzentwurf geschehen ist. Da wir\nuns im Gegensatz zur Staatsregierung von niemandem n\u00f6-\ntigen lassen und ohnehin gegen weitere Verbeamtungen\nsind, bleibt der PDS-Fraktion nur die Ablehnung des vor-\nliegenden Gesetzentwurfes.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nweise mit aller Entschiedenheit die verleumderischen\nUnterstellungen des Abg. Dr. Hahn zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSowohl im Haushalts- und Finanzausschu\u00df als auch im\nWissenschaftsausschu\u00df ist vom Finanzminister und mir in\naller Ausf\u00fchrlichkeit dargelegt worden, wie es sich um die\nBewertung der Stelle des Generaldirektors der S\u00e4chsischen\nLandesbibliothek verh\u00e4lt. Als der Landtag das Gesetz \u00fcber\ndie Integration der Landesbibliothek und der Universit\u00e4ts-\nbibliothek zur S\u00e4chsischen Landesbibliothek, Universit\u00e4ts-\nund Staatsbibliothek beschlossen hatte, haben wir uns hier\nim Landtag dazu ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df damit eine der bedeutend-\nsten und wichtigsten Bibliotheken Deutschlands entsteht.\nAuf dieser Grundlage haben wir \u2013 bevor \u00fcberhaupt ir-\ngendwelche Personalentscheidungen getroffen wurden \u2013\nfestgelegt, da\u00df deshalb diese Bibliothek von einem Gene-\nraldirektor zu leiten ist und das Amt entsprechend aus-\ngestattet wird. Erst danach sind Ausschreibungen vorge-\nnommen worden. Dar\u00fcber ist auch der Landtag informiert\ngewesen. Wenn Sie einmal einen Blick in den Haushalt\nwerfen, werden Sie feststellen, da\u00df das dort mit einem Ge-\nsetzesvorbehalt vorgesehen war.\nInzwischen hat das Kuratorium der S\u00e4chsischen Landes-\nbibliothek nach vielen eingehenden Gespr\u00e4chen mit unter-\nschiedlichen Kandidaten diesen Vorschlag gemacht.\nSelbstverst\u00e4ndlich ist der Kandidat auf dieser Grundlage\nnach seiner Bereitschaft gefragt worden, dieses zu akzep-\ntieren. Von einer Erpressung, von irgendeiner Forderung\nseinerseits ist \u00fcberhaupt keine Rede.\nBevor wir auf Pers\u00f6nlichkeiten zugehen und sie fragen, ob\nsie bereit sind, ein solches Amt zu \u00fcbernehmen, haben wir\nuns vorher hier unter Beachtung der n\u00f6tigen rechtlichen\nBedingungen \u00fcber die Ausgestaltung dieses Amtes unter-\nhalten und dieses festgelegt. Insofern ist das wirklich eine\nUnterstellung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Prof. Meyer?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Hahn, Fraktion der\nPDS, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, w\u00fcrden Sie dann bit-\nte dem Hohen Haus auch erkl\u00e4ren, wie es sich mit dem\nProtest von sechs Bundesl\u00e4ndern gegen die hier in Sachsen\njetzt vorgesehene Regelung verh\u00e4lt, womit dieser Protest\nzusammenh\u00e4ngt?\n\n(Goliasch, CDU\n Sind Sie so dumm, oder tun Sie nur so?)\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Meine Damen und Herren! Herr Abg. Dr. Hahn! Es\nhandelt sich um eine generelle Festlegung, da\u00df im Falle\nder Neubewertung eines Amtes das sogenannte Morato-\nrium durchgef\u00fchrt wird, das hei\u00dft, die Befragung des\nBundes und aller L\u00e4nder. Ich nehme zur Kenntnis, da\u00df\neine Minderheit der L\u00e4nder dies anders sieht. Ich f\u00fchre das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3499\n\n\n\nzum Teil darauf zur\u00fcck, da\u00df sie \u00fcber vergleichbare Biblio-\ntheken nicht verf\u00fcgen.\nIn der Tat gibt es an Bibliotheken von solcher Bedeutung\nin Deutschland allenfalls drei oder vier. Da ist es nat\u00fcrlich\nm\u00f6glich, da\u00df man sich nicht dar\u00fcber im klaren ist, da\u00df\neine solche Bibliothek in entsprechender Weise zu f\u00fchren\nist.\nDas Moratorium hat erbracht, da\u00df die Mehrheit der L\u00e4n-\nder und der Bund dieser unserer Einsch\u00e4tzung zustimmt.\nDas war f\u00fcr uns ein weiteres Element f\u00fcr unsere Entschei-\ndung, die wir zun\u00e4chst einmal aus eigener Einsicht getrof-\nfen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU\nauf. Herr Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Ich danke Herrn Staatsminister Prof. Meyer\nf\u00fcr die Ausf\u00fchrungen zu dem einen Punkt des Gesetzes.\nDer weitaus gr\u00f6\u00dfere Teil des Gesetzes gilt f\u00fcr die Schullei-\nter und stellvertretenden Schulleiter der F\u00f6rderschulen\nund der s\u00e4chsischen Mittelschulen.\nDas vorliegende Gesetz schlie\u00dft eine L\u00fccke, die sich erge-\nben hat, nachdem sich das Kabinett am 2. Juli 1996 zur\nVerbeamtung von Schulleitern und stellvertretenden\nSchulleitern bekannt hat, da nicht f\u00fcr alle s\u00e4chsischen\nSchularten entsprechende statusrechtliche \u00c4mter f\u00fcr deren\nLeitungsbereich nach dem Bundesbesoldungsgesetz zur\nVerf\u00fcgung stehen. Diese grundlegende Entscheidung, die\nich namens meiner Fraktion ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe, und\ndas vorliegende Gesetz schaffen die Voraussetzung f\u00fcr die\nVerbeamtung dieser Schulleiter.\nHerr Dr. Hahn, es ist wohl unumstritten, da\u00df Schulleiter\nund ihre Stellvertreter als Schnittstelle und Bindeglied\ns\u00e4mtlicher der Schule im Innen- und Au\u00dfenverh\u00e4ltnis\nzugeordneten Aufgaben und Funktionen hoheitliche Auf-\ngaben und Befugnisse erf\u00fcllen, die nach Artikel 33 Grund-\ngesetz der Bundesrepublik Deutschland und nach Artikel\n91 der Verfassung des Freistaates Sachsen Angeh\u00f6rigen\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes zu \u00fcbertragen sind, ,,die in einem\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Dienst- und Treueverh\u00e4ltnis stehen\u201c.\nSo sind eben Schulleiter nach \u00a7 41 unseres Schulgesetzes\nweisungsberechtigt gegen\u00fcber den Lehrern und Mit-\narbeitern ihrer Schule. Sie sind verantwortlich f\u00fcr die\nEinhaltung der Lehrpl\u00e4ne und f\u00fcr die Einhaltung der\nGrunds\u00e4tze der Notengebung. Sie tragen Sorge f\u00fcr die\nEinhaltung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften, der\nHausordnung, der Beschl\u00fcsse der Schulkonferenzen und\nf\u00fcr vieles mehr.\nInsgesamt ergibt sich also ein umfangreiches Aufgaben-\nspektrum, das Schulleiter im Auftrag des Freistaates Sach-\nsen zu erf\u00fcllen haben. Eben f\u00fcr dieses vielf\u00e4ltige Spektrum\nvon Aufgaben brauchen unsere Schulleiter Sicherheit \u2013\nSicherheit f\u00fcr ihre pers\u00f6nliche Stellung in der Schule und\nSicherheit f\u00fcr ihr pers\u00f6nliches Leben.\nDeshalb ist es richtig und notwendig, neben den bereits\ngetroffenen beamtenrechtlichen Regelungen f\u00fcr Grund-\nschulen, Gymnasien und Berufsschulen auch die speziel-\nlen s\u00e4chsischen \u00c4mter f\u00fcr die s\u00e4chsischen F\u00f6rderschulen\nund die s\u00e4chsischen Mittelschulen als Kernst\u00fcck dieses un-\nseres Schulsystems zu schaffen.\nDie dabei getroffene Einstufung differenziert nach der An-\nzahl der Sch\u00fcler pro Schule, nach Lebensalter und nach\nZeit und Aus\u00fcbung der Funktion. Ein Vergleich zur Be-\n\nwertung anderer Leistungstr\u00e4ger an \u00f6ffentlichen Schulen\nist sachgerecht und verbaut eine weitere Entwicklung im\nAmt nicht. Im \u00fcbrigen hat der Landespersonalausschu\u00df\nam 5. September 1996 diesem Beschlu\u00df zugestimmt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unsere Schul-\nleiterinnen und Schulleiter begr\u00fc\u00dfen und erwarten ihre\nVerbeamtung. Sie wird ihrer herausragenden Stellung an\nunseren Schulen gerecht und sichert deren verantwortliche\nArbeit vor Ort. Die entsprechenden Stellen sind im gestern\nbeschlossenen Stellenplan des Kultusministeriums ebenso\nenthalten wie die genannte Stelle des mit diesem Gesetz\nausgebrachten Amtes des Generaldirektors unserer Biblio-\nthek.\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Gesetz.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nJurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Es war wohl der 26. November dieses Jahres\nund die Klausursitzung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses; da lag es pl\u00f6tzlich vor uns \u2013 das Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes \u2013, und es\nsollte ganz schnell beraten werden.\nWiderstand regte sich in allen Fraktionen. Die SPD be-\nantragte eine Auszeit. Man verst\u00e4ndigte sich schlie\u00dflich,\nda\u00df man das nicht so holterdiepolter machen kann.\nDieser Vorgang erinnerte mich an einen \u00e4hnlichen aus der\n1. Legislaturperiode. Vielleicht kann sich jemand daran\nerinnern, denn dazu gab es 1991 die erste Landtagssonder-\nsitzung: Es ging um das schwerwiegende Thema des S\u00e4ch-\nsischen Jagdgesetzes.\nMir kommt es langsam so vor, als ob man mit diesem\nGesetz im Schweinsgalopp davonjagt, um ganz schnell\ndas, was man in mehreren Jahren nicht in den Griff be-\nkommen hat, zu reparieren.\n\n(Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen:\nHerr Abgeordneter, das hat mit dem Jagdgesetz\n\naber nichts zu tun!)\n\n\u2013 Herr Staatsminister, Sie f\u00fchlen sich jetzt angesprochen;\naber das Thema k\u00f6nnen wir vielleicht noch gesondert ver-\ntiefen.\nDer Finanzminister, Prof. Milbradt, konnte in seiner ge-\nwohnt unkonventionellen Art nat\u00fcrlich sofort erkl\u00e4ren,\nwarum das Gesetz so dringend w\u00e4re. Er verwies unter\nanderem auch auf die neu zu dotierende Stellung des\nGeneraldirektors der S\u00e4chsischen Landesbibliothek und\nsprach unter anderem davon, da\u00df der Amtsantritt ja be-\nreits zum 1.12. des Jahres geplant sei und man daher im\nPrinzip einer schnellen Regelung durch das Parlament be-\nd\u00fcrfe. Allerdings wies er auch den Weg, da\u00df man nicht\nunbedingt ein Gesetz gebraucht h\u00e4tte.\nIn den weiteren Haushaltsberatungen hatten wir dann\nauch Gelegenheit, Herrn Staatsminister Meyer dazu an-\nzusprechen. Und der deutete das Ganze etwas anders. Er\nsagte n\u00e4mlich, zum 1.12. sollte die Abordnung erfolgen,\nurspr\u00fcnglich zum 1.1.1997 die Versetzung, und der end-\ng\u00fcltige Amtsantritt sei erst f\u00fcr den 1.2. des Jahres 1997\nvorgesehen.\nLieber Kollege Dr. Hahn, ich gehe nicht so weit, den neuen\nGeneraldirektor der Landesbibliothek vielleicht als\n,,dicken Hund\u201c zu bezeichnen. Das w\u00fcrde ich mich nie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3500\n\n\n\nwagen. Ich denke, es schadet auch dem Amt, wenn man\neiner sehr kompetenten Pers\u00f6nlichkeit bereits das Recht\nabspricht, ein solch wichtiges Amt zu bekleiden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber nun klatschen Sie mal nicht zu fr\u00fch! Ich hatte n\u00e4m-\nlich den Eindruck gewonnen, da\u00df es eben nicht nur um\ndiesen Generaldirektor geht, sondern, Herr Staatsminister\nR\u00f6\u00dfler, vielleicht laufen Ihnen da einige Termine aus dem\nEinigungsvertrag davon. Das ist auch so, denke ich, weil\nes eben um die Verbeamtung der Schulleiter an F\u00f6rder-\nschulen und an Mittelschulen gegangen ist.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nUnd deshalb mu\u00dfte jetzt ganz schnell gehandelt werden.\nJa, liebe Kollegen von der CDU-Fraktion, da gab es mal\neinen Gesetzentwurf von der SPD, ausgegeben am\n1.12.1994; der trug den Titel ,,Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\u201c.\n\n(Frau Schneider, PDS: Jawohl!)\n\nDieser Gesetzentwurf hat einen wesentlich schwierigeren\nWeg zur\u00fcckgelegt als der heute zur Beschlu\u00dffassung\nstehende, denn er wurde am 3.4.1995 in einer Anh\u00f6rung\ndiskutiert. Er erreichte das Plenum zur Beschlu\u00dffassung\nam 6.9.1995. Der Landtag ging neun Monate mit dem\nGesetz schwanger und wollte das Kind dann trotzdem\nnicht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEines steht doch fest: H\u00e4tte man damals das Besoldungs-\ngesetz verabschiedet, h\u00e4tten wir uns die ganze heutige\nEinlage sparen k\u00f6nnen.\nIch komme zum Abschlu\u00df \u2013 da hier auch auf den fach-\nlichen Inhalt eingegangen wurde \u2013, um noch zu sagen, was\nuns an diesem Gesetz \u00fcberhaupt nicht gefallen hat, n\u00e4m-\nlich, da\u00df vergleichbare \u00c4mter eine Besoldungsgruppe tie-\nfer eingestellt wurden als nach Bundesbesoldungsord-\nnung. Dies tragen wir nicht mit.\nGenauso wenig hat uns gefallen, da\u00df der Gesetzentwurf\nder SPD-Fraktion federf\u00fchrend im Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df beraten wurde und \u00fcber diesen Gesetzentwurf\nder Staatsregierung federf\u00fchrend vom Innenausschu\u00df be-\nratschlagt wurde.\nUnd vielleicht noch ein letztes, was die Eilbed\u00fcrftigkeit\nseitens der Staatsregierung f\u00fcr dieses Gesetz belegt. Man\nhat uns zu diesem Gesetz ein Vorblatt beigelegt, wie es ja\n\u00fcblich ist. Und da fand ich zu meinem gro\u00dfen Erstaunen \u2013\nich sah das bisher noch nie auf Vorbl\u00e4ttern zu Gesetzent-\nw\u00fcrfen \u2013 einen Punkt H. Und da stand: ,,Pressemitteilung:\nkeine\u201c. Das hat man dann durchgestrichen. Es mu\u00dfte ja\nalles ganz schnell gehen.\nAber ich denke, nach der Diskussion \u00fcber dieses Gesetz\nwissen wir auch, warum die Staatsregierung zu diesem\nGesetzentwurf keine Pressemitteilung wollte.\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU noch einmal\nzu sprechen? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas mit der Besoldungsgruppe ist so,\n\nweil wir im Osten nicht d\u00fcmmer sind als im Westen.)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Fraktion bekennt sich eindeutig zur Verant-\nwortung f\u00fcr die S\u00e4chsische Landesbibliothek. Wir haben\ngegen gr\u00f6\u00dfte Bedenken diese Staats- und Universit\u00e4tsbi-\nbliothek gegr\u00fcndet.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nEs kamen die Bedenken der Opposition, es kamen Beden-\nken aus unserer Fraktion, da\u00df die einmaligen Best\u00e4nde in\nder Vereinigung der beiden Bibliotheken Schaden nehmen\nk\u00f6nnten. Und \u2013 \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Herr Dr. Gr\u00fcning,\nes ist nicht wahr, was Sie jetzt sagen.\n\nIch habe zu diesem Gesetz gesprochen.)\n\n\u2013 Herr Kunckel, es ist nicht wahr, was Sie mir hier unter-\nstellen. Ihre Fraktion hat so getan, als ob die B\u00fccher zerfle-\ndert w\u00fcrden und auf Nimmerwiedersehen verschw\u00e4nden.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nLesen Sie bitte die Protokolle nach, und verdummen Sie\ndie Bev\u00f6lkerung nicht! Herr Kunckel, Sie waren einer der\nHauptgegner.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Aber nicht aus dem Grunde,\nda\u00df die B\u00fccher zerfledert w\u00fcrden.)\n\nIhr Argument war, da\u00df wir die historische Substanz zer-\nst\u00f6ren. Lesen Sie Ihre eigenen Reden durch!\n\n(Erregung bei der SPD \u2013 Anhaltende Zurufe\nvon der SPD \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013\n\nDr. Kunckel, SPD: Lesen Sie richtig!)\n\nVerkaufen Sie hier die Leute nicht f\u00fcr dumm!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd an dieser Stelle bekennen wir uns zur Verantwortung\nf\u00fcr die S\u00e4chsische Landesbibliothek. Wir wollen, da\u00df diese\nBibliothek mit h\u00f6chster Qualit\u00e4t gef\u00fchrt wird, da\u00df die Be-\nst\u00e4nde so vermehrt und erhalten bleiben, wie wir das\nw\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler,\nbitte.\n\n(Goliasch, CDU: Sie k\u00f6nnen nicht immer\nim Ausschu\u00df \u2026 \u2013 \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\n\nLesen Sie meinen Redebeitrag!\nDa ging es nicht um die Best\u00e4tigung der Best\u00e4nde.)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber\nKollege Kunckel, \u00fcber den Generaldirektor der S\u00e4ch-\nsischen Landesbibliothek ist gesprochen worden. Ich\nm\u00f6chte mich auf die Direktorinnen und Direktoren sowie\nderen Stellvertreter an s\u00e4chsischen Schulen beschr\u00e4nken.\nDen Entwurf des Ihnen heute zur Verabschiedung vor-\nliegenden Gesetzes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Be-\nsoldungsgesetzes hat die Staatsregierung mit Schreiben\nvom 21.11.1996 an den Herrn Landtagspr\u00e4sidenten einge-\nbracht. Der Gesetzentwurf wurde direkt dem als federf\u00fch-\nrend bezeichneten Innenausschu\u00df sowie mitberatend dem\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df, dem Schulausschu\u00df und\ndem Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur\nund Medien zugeleitet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3501\n\n\n\nDie Aussch\u00fcsse haben diesem Entwurf zugestimmt. Und\nich bedanke mich noch einmal ausdr\u00fccklich bei den Kolle-\nginnen und Kollegen, die uns hier geholfen haben, vor\nEnde dieses Jahres diese wichtige Novellierung auf den\nWeg zu bringen. Ich werde auch noch begr\u00fcnden, warum.\nEs geht eigentlich um die M\u00f6glichkeit f\u00fcr 31 Direktorinnen\nund Direktoren an den F\u00f6rderschulen. Und \u2013 Herr Jurk,\nSie werden mir recht geben \u2013 die Eile ist angebracht, wenn\nwir damit 31 Personen helfen k\u00f6nnen.\n\n(Jurk, SPD: Aber es h\u00e4tte schon l\u00e4ngst sein k\u00f6nnen.)\n\n\u2013 Richtig. Trotzdem: lieber etwas knapp als gar nicht, Herr\nJurk. Und bei aller Kritik, ich glaube, auch Sie wollen die-\nsen Personen helfen. Oder irre ich mich da? \u2013 Sicher nicht.\nIm Gegensatz zur Verg\u00fctung von Arbeitern und Ange-\nstellten, die durch Tarifregelungen zwischen Arbeitgebern\nund Arbeitnehmern vereinbart wird, ist die Besoldung von\nBeamten und Richtern durch Gesetz zu regeln. Somit ist\ndie abschlie\u00dfende Entscheidung dem Parlament zugewie-\nsen; und das machen wir jetzt gemeinsam.\nArtikel 74 Grundgesetz weist dem Bund die ,,konkurrie-\nrende Gesetzgebung\u201c f\u00fcr das Besoldungs- und Versor-\ngungsrecht der Landesbeamten zu. Sinn des Artikels 74a\nGrundgesetz ist es, f\u00fcr Bund und L\u00e4nder einheitliche Vor-\nschriften f\u00fcr das Besoldungs- und Versorgungswesen zu\nschaffen. Hinsichtlich der Einstufung von Schulleitern und\nderen Stellvertretern an Grundschulen, beruflichen Schu-\nlen und Gymnasien hat der Bundesgesetzgeber von dieser\nRegelungskompetenz Gebrauch gemacht.\nWir haben mit der Ernennung von Schulleitern und deren\nStellvertretern und mit der Verbeamtung f\u00fcr die beruf-\nlichen Schulen und die Gymnasien bereits begonnen. Die\nersten 20 habe ich verbeamtet. Das wird z\u00fcgig fortgesetzt.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 20 Abs. 3 des Bundesbesoldungsgesetzes d\u00fcrfen\ndie L\u00e4nder in ihren Besoldungsregelungen nur \u00c4mter auf-\nnehmen, soweit diese vom Bundesbesoldungsgesetz aus-\ndr\u00fccklich vorgesehen sind. Wir haben allerdings mit den\nbeiden in Sachsen so typischen Schularten, wie das Rolf\nSeidel schon gesagt hat, Mittel- und F\u00f6rderschulen, eigene\nRegelungen im Landesrecht zu schaffen.\nMit dieser Novelle zum S\u00e4chsischen Besoldungsgesetz\nkann nunmehr mit der Verbeamtung von Schulleitern und\nderen Stellvertretern an Mittel- und F\u00f6rderschulen noch in\ndiesem Jahr begonnen werden. Die daf\u00fcr erforderlichen\nlaufbahnrechtlichen Voraussetzungen wurden durch \u00c4n-\nderung der Laufbahnverordnung geschaffen. In der Anla-\nge 1 zu den \u00a7\u00a7 32 und 33 S\u00e4chsische Laufbahnverordnung\nwurde im H\u00f6heren Dienst eine Laufbahn der besonderen\nFachrichtung ,,Dienst in der Schulverwaltung und\nSchulaufsicht im Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums\nf\u00fcr Kultus\u201c eingef\u00fcgt. Damit sind die meisten der zu ver-\nbeamtenden Schulleiter und Stellvertreter Laufbahnbewer-\nber geworden.\nEin Inkrafttreten des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes noch\nin diesem Jahr ist dennoch weiterhin deshalb notwendig,\num im Bereich der F\u00f6rderschulen 31 Schulleiter und deren\nStellvertreter in ein Bew\u00e4hrungsbeamtenverh\u00e4ltnis zu be-\nrufen. Die dazu ben\u00f6tigte \u00dcbergangsvorschrift des \u00a7 168\nS\u00e4chsisches Beamtengesetz erm\u00f6glicht dies nur noch bis\nzum Ende dieses Jahres.\nSo Sie denn diese Novelle beschlie\u00dfen, meine Damen und\nHerren, werden die 31 Personen noch umgehend verbe-\namtet, und zwar in der n\u00e4chsten Woche. Deshalb bitte ich\nSie um Ihre Zustimmung. Wir sollten dieser Novellierung\nzustimmen, um f\u00fcr diese 31 Personen diese M\u00f6glichkeit,\n\ndie wir nur noch in diesem Jahr in Anspruch nehmen k\u00f6n-\nnen, zu schaffen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte noch eine sachliche Richtigstellung zu dem\nvornehmen, was Herr Jurk gesagt hat, weil mir das wich-\ntig ist. Es ging um den ,,dicken Hund\u201c. Sie haben gesagt,\nda\u00df man den jetzigen Generaldirektor nicht als ,,dicken\nHund\u201c bezeichnen k\u00f6nne und ich ihm damit die Kom-\npetenz absprechen wolle.\nIch will ausdr\u00fccklich hier noch einmal erkl\u00e4ren, da\u00df mit\ndem ,,dicken Hund\u201c der Vorgang gemeint ist, wie die\nAngelegenheit in das Gesetz hineingekommen ist, nicht\ndie Person. Ich habe also demzufolge dem k\u00fcnftigen Ge-\nneraldirektor keineswegs die Kompetenz abgesprochen,\nsein wichtiges Amt auszuf\u00fchren. Ich habe vielmehr gesagt,\nda\u00df sich die Staatsregierung scheinbar von einem ge-\nw\u00fcnschten Kandidaten hat n\u00f6tigen lassen.\n\n(Bandmann, CDU: Der ,,dicke Hund\u201c ist das,\nwas Sie uns hier auftischen.)\n\nIch habe dazu die Argumentation des Staatsministers f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst zur Kenntnis genommen, aber ich\nwollte diese erste Richtigstellung hier noch vornehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt kommen wir zur Einzel-\nberatung. Davor hat aber noch Herr Seidel die M\u00f6glich-\nkeit, als Berichterstatter des Ausschusses zu reden. \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, entspre-\nchend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den\nGesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch\nden Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\nstimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, verfahren wir\nso. \u2013\nSo rufe ich auf: Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nBesoldungsgesetzes, Drucksache 2/4437, Artikel 1, \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes. Wer dem Arti-\nkel 1 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Artikel 1 ist mit wohl geringer Mehrheit ange-\nnommen.\nIch rufe auf Artikel 2 und Artikel 3. Wer Artikel 2 und\nArtikel 3 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung sind diese Arti-\nkel mit Mehrheit angenommen.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung.\nEs liegt keine Wortmeldung zu einer allgemeinen Aus-\nsprache vor. So stelle ich den Entwurf zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes in der in der 2. Lesung\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer\ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist der Ent-\nwurf als Gesetz mit Mehrheit angenommen und beschlos-\nsen.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. So kommen wir\nzum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3502\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Nachbarrechtsgesetz\nDrucksache 2/4529, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht nur der\nEinreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsminister Heit-\nmann, bitte.\n\nHeitmann,   Staatsminister der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist ein dichtbesiedeltes\nLand mit 248 Einwohnern je Quadratkilometer.\n\n(Jurk, SPD: Und ebenso vielen Nachbarn!)\n\n\u2013 Jawohl, so ist es.\nDie Bev\u00f6lkerungsdichte liegt sowohl deutlich \u00fcber dem\nDurchschnitt der ostdeutschen L\u00e4nder mit 143 Einwoh-\nnern je Quadratkilometer als auch \u00fcber dem Durchschnitt\nDeutschlands insgesamt mit 229 Einwohnern je Quadrat-\nkilometer.\nWo viele Menschen auf vergleichsweise engem Raum\nbeieinander leben, f\u00fchrt dies zwangsl\u00e4ufig auch zu Kon-\nflikten. So registrieren denn auch die Gerichte und\nSchiedsstellen seit Jahren einen kontinuierlichen Anstieg\nder Verfahren mit nachbarrechtlichem Bezug.\nEine Konfliktvermeidung und -bew\u00e4ltigung wird derzeit\naber dadurch erschwert, da\u00df das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch\ndas Nachbarrecht lediglich rudiment\u00e4r regelt und da\u00df\ngleichzeitig in hohem Ma\u00dfe Unklarheit herrscht, ob und,\nwenn ja, welche Vorschriften des DDR-Zivilgesetzbuches\noder des s\u00e4chsischen Altrechtes in Kraft sind.\nHier soll der von der Staatsregierung vorgelegte Entwurf\neines S\u00e4chsischen Nachbarrechtsgesetzes Abhilfe in denje-\nnigen Bereichen des Verh\u00e4ltnisses zwischen benachbarten\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmern schaffen, die sich als besonders\nkonflikttr\u00e4chtig erwiesen haben. Dort sind unerl\u00e4\u00dfliche\nVorschriften geschaffen worden. Das sind Regelungen\nzum Beispiel \u00fcber Einfriedungen, Grenzabst\u00e4nde f\u00fcr\nPflanzen und sogenannte Leitungsnotwegrechte. Diese\nVorschriften sind bewu\u00dft einfach ausgestaltet und ein-\ng\u00e4ngig formuliert worden, um den beteiligten Partnern\neine L\u00f6sung ihrer Konflikte am Gartenzaun m\u00f6glichst\nohne Einschaltung von Rechtsanw\u00e4lten und Gerichten zu\nerm\u00f6glichen.\nLassen Sie mich ein Beispiel anf\u00fchren. In den Nach-\nbarrechtsgesetzen einiger L\u00e4nder sind die Grenzabst\u00e4nde\nf\u00fcr Pflanzen nach den unterschiedlichen Pflanzenarten\naufgegliedert. Die einzelnen Pflanzen werden im Gesetzes-\ntext mit ihren botanischen Fachbegriffen bezeichnet. Das\nhat bereits zu Prozessen etwa um die Frage gef\u00fchrt, ob es\nsich bei einem st\u00f6renden Baum um einen auf stark oder\nauf schwach wachsender Unterlage veredelten Kernobst-\nbaum handelte, was unterschiedliche Abst\u00e4nde zur Folge\ngehabt h\u00e4tte.\nDemgegen\u00fcber ist die s\u00e4chsische Regelung in dem Ihnen\nvorliegenden Entwurf f\u00fcr alle Pflanzen einheitlich und\nenth\u00e4lt nur solche Tatbestandsmerkmale, die, wie z. B. die\nH\u00f6he eines Gew\u00e4chses, von den Parteien unschwer selbst\nfestgestellt werden k\u00f6nnen.\nDie Privatautonomie der Nachbarn wird in vollem Um-\nfang respektiert, da diese zu allen Vorschriften des\nEntwurfs abweichende Regelungen vereinbaren k\u00f6nnen.\n\nIn einer Vielzahl von Nachbarschaftsverh\u00e4ltnissen wird\ndamit ein R\u00fcckgriff auf gesetzliche Vorschriften eines\nNachbarrechtsgesetzes gar nicht erforderlich sein. Ferner\nbleiben Vorschriften des \u00f6ffentlichen Rechts, wie z. B. die\nRegelungen des S\u00e4chsischen Waldgesetzes, des S\u00e4ch-\nsischen Wassergesetzes, aber auch kommunale Bebau-\nungspl\u00e4ne oder Baumschutzsatzungen, von der Neurege-\nlung v\u00f6llig unber\u00fchrt.\nNachbarrechtliche Fragen, die in der Vergangenheit selte-\nner Anla\u00df zu Streitigkeiten zwischen den Nachbarn ge-\nboten haben, wie z. B. das Problem der Nachbar- und\nGrenzw\u00e4nde und das sogenannte Fenster- und Lichtrecht,\nwurden in den Entwurf bewu\u00dft nicht aufgenommen, um\nden Normenbestand nicht unn\u00f6tig zu erh\u00f6hen. Im \u00fcbrigen\nenth\u00e4lt hierzu auch das \u00d6ffentliche Baurecht eine ganze\nReihe von Vorschriften.\nDamit w\u00fcrde ein S\u00e4chsisches Nachbarrechtsgesetz ent-\nsprechend dem vorliegenden Entwurf zu den k\u00fcrzesten in\nDeutschland geh\u00f6ren. Das Gebot schlanker Gesetzgebung\nsollte bei diesem Entwurf streng beachtet werden.\nZugleich werden m\u00f6glicherweise entgegenstehende Vor-\nschriften des DDR-Rechts oder des alten s\u00e4chsischen\nRechts umfassend aufgehoben, und die unter Juristen um-\nstrittene Rechtslage wird gekl\u00e4rt.\nVor der Einbringung in den Landtag ist der Entwurf ann\u00e4-\nhernd 60 Verb\u00e4nden und Interessengruppen aus allen\nBereichen der Gesellschaft, vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und\nGemeindetag bis hin zum S\u00e4chsischen Bauernverband, zur\nStellungnahme \u00fcbersandt worden. Die Konzeption des\nEntwurfs, wie ich sie gerade skizziert habe, ist von diesen\nVerb\u00e4nden einhellig begr\u00fc\u00dft worden.\nIch bitte Sie um Beratung und Beschlu\u00dffassung dieses Ent-\nwurfes. Es ist dies ja ein Entwurf, zu dem jeder etwas\nsagen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf S\u00e4chsisches\nNachbarrechtsgesetz an den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberwei-\nsung an diesen Ausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, \u2013 \u2013 Ich habe\neine Wortmeldung \u00fcbersehen; bitte, Herr Lehner.\n\nLehner, CDU: Ich bitte au\u00dferdem, den Gesetzentwurf an\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\nzu \u00fcberweisen, denn ich denke, auch dieser Ausschu\u00df hat\ndazu etwas zu sagen und ist mit betroffen.\n\n(Widerspruch \u2013 Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich merke, da\u00df es dazu Diskus-\nsionen gibt. Ich w\u00fcrde folgende Verfahrensweise vorschla-\ngen: Ich lasse erst \u00fcber die \u00dcberweisung an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df abstimmen und gehe davon\naus, da\u00df das der federf\u00fchrende Ausschu\u00df ist. Weiterhin\nwerden wir \u00fcber die \u00dcberweisung an den Landwirt-\nschaftsausschu\u00df abstimmen. Dann wird sich zeigen, wie\ndie Mehrheit entscheidet.\n\n(Unruhe \u2013 Gespr\u00e4che im Saal)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3503\n\n\n\n\u2013 Ich denke, das ist kein Punkt, bei dem man eine Auszeit\nbeantragen mu\u00df.\nWer der \u00dcberweisung an den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df zustimmen will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch nicht.\nWer m\u00f6chte, da\u00df der Gesetzentwurf zus\u00e4tzlich an den\nLandwirtschaftsausschu\u00df \u00fcberwiesen wird, den bitte ich\num sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die\n\nMehrheit. Stimmenthaltungen? \u2013 Es ist eindeutig die\nMehrheit dagegen gewesen; glauben Sie es uns nur!\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch stelle also fest, da\u00df der Antrag nur an den Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df \u00fcberwiesen wurde.\n\nDieser Tagesordnungspunkt ist somit beendet. Wir kom-\nmen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes\n\nund anderer Nachteilsausgleiche\nDrucksache 2/4520, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs spricht die Fraktion der PDS als Einreicherin, da keine\nEmpfehlung des Pr\u00e4sidiums vorliegt, eine allgemeine Aus-\nsprache durchzuf\u00fchren. Herr D\u00fcrrschmidt f\u00fcr die Frak-\ntion der PDS.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Die PDS-Fraktion bringt ein Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines\nLandesblindengeldes und anderer Nachteilsausgleiche in\nden parlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang.\nAls Termin der Einreichung hat meine Fraktion ganz be-\nwu\u00dft den 3. Dezember 1996 gew\u00e4hlt. Das ist der von der\nUNO vorgeschlagene ,,Tag der Behinderten\u201c. Anl\u00e4\u00dflich\ndieses Tages gab es zum zweiten Mal ein Treffen von deut-\nschen Behindertenverb\u00e4nden im Bonner Wasserwerk und\nzum dritten Mal eine Zusammenkunft von europ\u00e4ischen\nVertretern im Europaparlament.\nMeine Fraktion will anl\u00e4\u00dflich dieses Tages mit dem vorlie-\ngenden Gesetzentwurf einen weiteren Beitrag zur Verbes-\nserung der Lage von Menschen mit Behinderung, hin zu\nihrer tats\u00e4chlichen Gleichstellung, leisten. Artikel 3 Abs. 3\ndes Grundgesetzes gebietet es uns, denn dort hei\u00dft es, da\u00df\nman aufgrund einer Behinderung nicht benachteiligt wer-\nden darf.\nIm bisher geltenden Gesetz ist der Kreis der Anspruchs-\nberechtigten eng begrenzt, und aus diesem Grund haben\nwir den Kreis ma\u00dfgeblich erweitert. Erstmals sollen\nSchwerbehinderte mit einem Grad der Behinderung von\n100 und ohne Altersbegrenzung in den Genu\u00df eines Nach-\nteilsausgleiches f\u00fcr behinderungsbedingten Mehraufwand\nkommen. Sie sollen k\u00fcnftig einen monatlichen Nach-\nteilsausgleich von 150 DM erhalten.\nWeiterhin werden die Mittel f\u00fcr das Landesblindengeld\naufgestockt. Das Landesblindengeld wird f\u00fcr die An-\nspruchsberechtigten auf 700 DM monatlich erh\u00f6ht sowie\nf\u00fcr hochgradig Sehschwache der monatliche Nachteils-\nausgleich auf 125 DM angehoben.\nDie anderen Regelungen des jetzt geltenden Gesetzestextes\nsollen zun\u00e4chst unber\u00fccksichtigt bleiben. Mit den vor-\nliegenden Regelungen w\u00fcrde erreicht, da\u00df mehr s\u00e4ch-\nsische B\u00fcrger, die von Behinderung betroffen sind, ab 1997\n\u00fcberhaupt einen Ausgleich bzw. einen h\u00f6heren Ausgleich\nals bisher erhalten. Mit der beabsichtigten Regelung w\u00fcr-\nden mehr Menschen mit Behinderung direkt und unmittel-\nbar in die Gew\u00e4hrung eines einkommensunabh\u00e4ngigen\nNachteilsausgleiches einbezogen.\n\nSicher werden manche von Ihnen \u2013 und vor allem der\nangesprochene Personenkreis \u2013 sagen, wenn man an die\nblinden und hochgradig sehbehinderten Menschen denkt,\nda\u00df damit nach wie vor noch kein tats\u00e4chlicher Ausgleich\ndes behindertenbedingten Mehraufwandes erreicht wird\nund da\u00df sie im Verh\u00e4ltnis zu den blinden B\u00fcrgern in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern immer noch schlechter gestellt sind.\nDas trifft ebenso auf den Zahlbetrag als auch auf die nach\nwie vor nicht vorhandene Dynamisierung zu.\nWir sind uns dessen sehr bewu\u00dft, wir haben uns aber\ngenau auf diese eng begrenzten Regelungen konzentriert;\ngenau angesichts der Tatsache, weil wir wissen, wie\nschwer es war, in Zusammenarbeit mit der Mehrheitsfrak-\ntion der CDU in diesem Hause eine \u00c4nderung des Landes-\nblindengeldes 1995 zu erreichen. Deshalb sind wir der\nAuffassung, da\u00df die vorgeschlagenen \u00c4nderungen ein\nweiterer Schritt w\u00e4ren hin zur Gleichstellung von Men-\nschen mit Behinderung.\nWir, die PDS-Fraktion, m\u00f6chten, da\u00df im Interesse dieser\nMenschen alle Fraktionen gemeinsam den Weg gehen und\ndie vorgelegten \u00c4nderungen auf den Weg bringen.\nParagraph 8 Abs. 2 des bisherigen Gesetzentwurfes ver-\nlangt es von uns \u2013 im Zusammenhang mit bundesdeut-\nschen \u00c4nderungen, die in der Blindenhilfe vorgenommen\nwurden \u2013, da\u00df wir als Parlamentarier diesbez\u00fcglich den\nvorgegebenen Handlungsbedarf vollziehen und wir als\nGesetzgeber in Sachsen eine Ver\u00e4nderung dieses Gesetzes\nvornehmen.\nEs gibt aus unserer Sicht auch einen zweiten Grund, der es\nuns eigentlich gebietet, Ver\u00e4nderungen vorzunehmen,\nn\u00e4mlich, weil die Zahl der Antragsteller, denen bisher\nnach dem Blindengeldgesetz und nach den Nachteilsaus-\ngleichsregelungen ab 1.1.1996 Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt\nwird, relativ gering war und es aus diesem Grunde also\ndringend notwendig ist, da\u00df wir in dieser Hinsicht weitere\nSchritte unternehmen.\nSelbst der Staatsminister Geisler mu\u00dfte in seiner Antwort\nauf eine Kleine Anfrage von mir eingestehen, da\u00df die 1996\nbeschlossenen geltenden Bestimmungen ungen\u00fcgend\npopularisiert wurden. Es w\u00fcrde uns sehr gut zu Gesicht\nstehen, wenn wir gemeinsam weitere Verbesserungen be-\nschlie\u00dfen.\nF\u00fcr weitergehende Vorschl\u00e4ge und Diskussionen \u00fcber die\nvorliegenden Regelungen zum Gesetzentwurf werden wir\nim Ausschu\u00df noch gen\u00fcgend Zeit haben. Ich denke auch,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3504\n\n\n\nda\u00df uns die Betroffenen und die Behindertenverb\u00e4nde die\nnotwendigen Anregungen dazu geben werden.\nAuf alle F\u00e4lle \u2013 und dessen k\u00f6nnen wir uns sicher sein \u2013\nw\u00fcrden die Betroffenen eine solche gesetzliche \u00c4nderung\nmehr als begr\u00fc\u00dfen. Aus diesem Grunde bitte ich um \u00dcber-\nweisung an die Aussch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lan-\n\ndesblindengeldes und anderer Nachteilsausgleiche an den\nAusschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen als\nden federf\u00fchrenden Ausschu\u00df und an den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der\n\u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimment-\nhaltungen \u2013 ohne Gegenstimmen \u2013 ist die \u00dcberweisung\nbeschlossen und damit der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nAblehnung der Entw\u00fcrfe Erstes und Zweites Gesetz zur Neuordnung\nvon Selbstverwaltung und Eigenverantwortung\n\nin der gesetzlichen Krankenversicherung\n(1. und 2. GKV-Neuordnungsgesetz \u2013 1. und 2. NOG) im Bundesrat\nDrucksache 2/4346, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu in folgender Reihenfolge\nStellung nehmen: zuerst die SPD, dann CDU, PDS, CDU.\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minu-\nten.\n\nIch rufe auf die Fraktion der SPD; Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Fast vier Jahre nach Verabschiedung des\nGesundheitsstrukturgesetzes (GSG) hat die gesetzliche\nKrankenversicherung ein erneutes Defizit in zweistelliger\nMilliardenh\u00f6he aufzuweisen.\n\nEs ist angesichts der uns vorliegenden Daten unstrittig,\nda\u00df endlich gehandelt werden mu\u00df. Die Frage ist: Wer soll\nin welcher Richtung t\u00e4tig werden?\n\nErinnern wir uns: Das Gesundheitsstrukturgesetz wurde\ngemeinsam von CDU/CSU und SPD verabschiedet. Die\nF.D.P. spielte nur eine Nebenrolle. Ihr waren von Anfang\nan viele der ordnungspolitischen Grundsatzentscheidun-\ngen des GSG ein Dorn im Auge. An der F.D.P. lag es we-\nsentlich, da\u00df viele der im GSG vorgesehenen strukturellen\nMa\u00dfnahmen unterlaufen wurden, was neben der hohen\nArbeitslosigkeit der Hauptgrund f\u00fcr die Defizite in der\ngesetzlichen Krankenversicherung sein d\u00fcrfte.\n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang nur an die Strei-\nchung der Positivliste aus dem GSG, an die weiter steigen-\nde Zahl von Fach\u00e4rzten, an die Unterlaufung der Gro\u00df-\nger\u00e4teplanung und die noch ungen\u00fcgende Kooperation im\nambulanten und station\u00e4ren Gesundheitswesen. Die\nangestrebte Gesundheitsstrukturreform ist also bestenfalls\nzur H\u00e4lfte umgesetzt worden.\n\nNun hat die Bundesregierung einen Gesetzentwurf vorge-\nlegt, der das Ende der solidarischen Krankenversicherung\neinl\u00e4utet, indem Regelungen in die gesetzliche Kranken-\nversicherung eingef\u00fchrt werden, die es sonst nur in der\nprivaten Krankenversicherung gibt. Damit werden nicht\nnur freiwillig Versicherte in die private Krankenversiche-\nrung getrieben, sondern viele Patienten werden in Zukunft\nauch finanziell derart \u00fcberfordert, da\u00df sie sich bestimmte\nmedizinische Leistungen, wie beispielsweise festsitzenden\nZahnersatz, nur noch sp\u00e4rlich werden leisten k\u00f6nnen.\n\nDie solidarische Absicherung des allgemeinen Lebensrisi-\nkos Krankheit wird gleich durch mehrere Ma\u00dfnahmen der\nGesetzentw\u00fcrfe der Bundesregierung in Frage gestellt:\n1. Die Kosten f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung\nwerden in Zukunft nicht generell parit\u00e4tisch von Arbeit-\ngebern und Arbeitnehmern finanziert, sondern die Kosten\nf\u00fcr Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung werden allein\nvon den Arbeitnehmern aufzubringen sein.\n2. Durch die Einf\u00fchrung von Beitragsr\u00fcckzahlungen und\nSelbstbehalten werden nicht etwa die Versicherten an-\ngehalten, sparsamer mit der Inanspruchnahme von\nLeistungen zu verfahren; denn es wurde in unz\u00e4hligen\nModellversuchen und wissenschaftlichen Untersuchungen\nnachgewiesen, da\u00df derartige Ma\u00dfnahmen keinen Effekt\nauf die Inanspruchnahme haben, sondern da\u00df nur das\nPrinzip, da\u00df Gesunde f\u00fcr Kranke zahlen, unterh\u00f6hlt wird.\n3. Kostenerstattung statt Sachleistung wird zuerst beim\nZahnersatz zwingend eingef\u00fchrt und ist sozusagen eine\nLizenz zum Gelddrucken f\u00fcr die Zahn\u00e4rzte. Sie k\u00f6nnen\nKassenpatienten wie Privatpatienten abkassieren, nur da\u00df\ndie Kassenpatienten nahezu alles selbst bezahlen m\u00fcssen,\nweil die Kassen nur einen Festbetrag f\u00fcr die billigste Vari-\nante bezahlen.\nDas Schlimmste ist aber die Umwandlung von Pflicht-\nleistungen der GKV in Satzungsleistungen, also Kann-Lei-\nstungen. Damit wird die bedarfsgerechte Versorgung in\nFrage gestellt. Statt dessen wird ein Wettbewerb um gute\nRisiken angeregt, um j\u00fcngere und gesunde Menschen.\nEine Kasse, die viele chronisch kranke Menschen bedarfs-\ngerecht betreuen w\u00fcrde, m\u00fc\u00dfte umfassend h\u00e4usliche\nKrankenpflege und Rehabilitation anbieten. Die Kosten\nw\u00fcrden steigen. Hier hat die Kasse nun zwei M\u00f6glichkei-\nten, entweder diese Leistungen nicht mehr zur Verf\u00fcgung\nzu stellen oder die Beitragss\u00e4tze zu erh\u00f6hen, was eine\nh\u00f6here Selbstbeteiligung der Versicherten nach sich z\u00f6ge,\nmit der Folge, da\u00df die Versicherten die Kasse verlassen.\nHier von Gestaltungsspielr\u00e4umen zu sprechen, wie Sie das\ngern tun, Herr Staatsminister, ist der blanke Hohn.\nDurch die Umwandlung von Pflichtleistungen der Kran-\nkenkassen in Kann-Leistungen kommt es auch zu nega-\ntiven Auswirkungen auf den Arbeitsmarkt, n\u00e4mlich bei\nder Erbringung von Leistungen zur h\u00e4uslichen Kranken-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3505\n\n\n\npflege und Rehabilitation. Steigende Arbeitslosigkeit aber\nf\u00fchrt zu Mindereinnahmen der Krankenkassen und weite-\nren Leistungsausgrenzungen \u2013 also ein wahrer Teufels-\nkreis.\nNotwendig ist ein Sofortprogramm f\u00fcr die gesetzliche\nKrankenversicherung, das die Einnahmenseite verbessert,\ndas bei der Einforderung von Wirtschaftlichkeitspoten-\ntialen bei den Leistungserbringern ansetzt. Und die Kran-\nkenkassen brauchen gr\u00f6\u00dfere Spielr\u00e4ume gegen\u00fcber den\nLeistungserbringern bei der Vertragsgestaltung und bei\nder Art der Leistungserbringung.\nEs sollte zu denken geben, da\u00df sich neben den Zahn\u00e4rzten\nund der Pharmalobby kaum jemand in diesem Land\nfindet, der den Absichten der CDU-gef\u00fchrten Bundes-\nregierung etwas Positives abgewinnen kann. Mehr noch,\ndie Krankenkassen mit ihren rund 30 Millionen Versicher-\nten lehnen die Gesetzesvorhaben der Bundesregierung\nrundheraus ab.\nAngesichts dieser Zahlen mu\u00df sich die S\u00e4chsische Staats-\nregierung fragen lassen, wen sie denn eigentlich vertritt,\nwenn sie bei den Neuordnungsgesetzen im Bundesrat\nzustimmen will.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Steinert, bitte.\n\nSteinert, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren Abgeordnete! Meine Fraktion wird\nden vorliegenden Antrag der SPD-Fraktion in allen drei\nPunkten ablehnen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist mir klar!)\n\nAblehnen deshalb, weil die SPD einerseits im Punkt 3 ihres\nAntrages die Staatsregierung auffordert, sich im Bundesrat\nf\u00fcr ein Sofortprogramm zur Stabilisierung der Finanz-\nentwicklung in den Krankenkassen einzusetzen, und an-\ndererseits \u2013 und das kann man wahrscheinlich nur in der\npolitischen Gedankenwelt der SPD verstehen \u2013 die Staats-\nregierung in den Punkten 1 und 2 des Antrages auffordert,\nim Bundesrat die Entw\u00fcrfe des Ersten und Zweiten Geset-\nzes zur Neuordnung der Selbstverwaltung und Eigen-\nverantwortung in der gesetzlichen Krankenversicherung\nabzulehnen. Das hei\u00dft, im gleichen Antrag werden Aktivi-\nt\u00e4ten gefordert und die notwendigen Aktivit\u00e4ten verwei-\ngert.\nMeine Damen und Herren! Wieder einmal haben wir es\nmit einer politischen Initiative der SPD zu tun, die nach\ndem uns schon bekannten Muster gestrickt ist:\n1. Erkennen der Situation und des notwendigen Hand-\nlungsbedarfs,\n2. Fordern notwendiger Ver\u00e4nderungen, m\u00f6glichst eines\nSofortprogrammes \u2013 das klingt besonders gut und ver-\nspricht schnellen Erfolg,\n3. allgemeines Erschrecken vor den notwendigen Ver\u00e4nde-\nrungen und Ablehnung dieser Ver\u00e4nderungen,\n4. allgemeine Ratlosigkeit und Orientierungslosigkeit,\n5. Beschimpfung derjenigen, die die notwendigen, sicher\nauch schmerzhaften Ver\u00e4nderungen angehen,\nund schlie\u00dflich Verunsicherung der Massen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Was sind denn Massen?\nWas ist denn das?)\n\nIm Hinblick auf die demographische Entwicklung und den\nFortschritt auf medizinisch-technischem und medizi-\nnischem Gebiet ist es notwendig, da\u00df das Gesundheits-\nsystem auf qualitativ hohem Niveau weiterzuentwickeln\nist und zugleich die Voraussetzungen und Regelmechanis-\nmen daf\u00fcr zu schaffen sind, da\u00df die Ausgaben der ge-\nsetzlichen Krankenversicherung finanzierbar und die\nBelastungen f\u00fcr Arbeitnehmer und Betriebe tragbar und\n\u00fcberschaubar bleiben.\nDiese schwierige Aufgabe, meine Damen und Herren, ist\ndie Bundesregierung gerade dabei zu tun. Dem wird sich\ndie Staatsregierung, unterst\u00fctzt von meiner Fraktion, nicht\nim Bundesrat verweigern.\nDie wirtschaftlichen Zusammenh\u00e4nge machen es im Inter-\nesse der Erhaltung der gesetzlichen Krankenversicherung\nnotwendig, die H\u00f6he und den Zuwachs der Ausgaben im\nGesundheitswesen und in der gesetzlichen Krankenver-\nsicherung st\u00e4ndig auf ihre medizinische Notwendigkeit\nsowie Wirtschaftlichkeit der Leistungserbringung zu \u00fcber-\npr\u00fcfen und auf eine verantwortliche Inanspruchnahme\nder Leistungen durch die Patienten hinzuwirken.\nWer weiterhin glaubt, die Solidargemeinschaft aller derje-\nnigen, die in die gesetzliche Krankenversicherung einzah-\nlen, m\u00fcsse f\u00fcr jede Befindlichkeitsst\u00f6rung oder f\u00fcr die\nF\u00f6rderung des allgemeinen Wohlbefindens zust\u00e4ndig sein\noder bleiben, wer meint, da\u00df die Solidargemeinschaft wei-\nterhin unwirtschaftliches Handeln der Kassen und das\nAnbieten dubioser, medizinisch nicht notwendiger Kurse\nbezahlen soll \u2013 ich denke hier besonders an die AOK in\nSachsen \u2013, riskiert letztendlich den Kollaps der solidari-\nschen Krankenversicherung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas wir brauchen, ist ein Umdenken bei allen Beteiligten,\nein Umdenken, welches vor allem darauf ausgerichtet sein\nmu\u00df, wirtschaftlich und sparsam mit dem Beitragsgeld der\nVersicherten umzugehen.\nWir brauchen eine Bewu\u00dftseins\u00e4nderung auch in der Be-\nv\u00f6lkerung. Die Bev\u00f6lkerung mu\u00df wissen \u2013 und das mu\u00df\nihr immer ehrlich gesagt werden \u2013, da\u00df ein Einfordern und\nInanspruchnehmen medizinisch nicht notwendiger oder\n\u00fcberzogener Leistungen letztendlich immer wieder durch\nsie \u00fcber Beitr\u00e4ge bezahlt werden mu\u00df.\nBei den nun notwendigen L\u00f6sungen geht es nicht mehr\num leichte Variationen des gleichen Themas, sondern es\nsind Richtungsentscheidungen gefordert. Mit den Regeln\nder Vergangenheit, meine Damen und Herren, ist die\nZukunft nicht zu gestalten.\nDabei ist das eigentlich Traurige, da\u00df diejenigen, die die\nSituation genau kennen und die sie selbst gestalterisch\npositiv beeinflussen k\u00f6nnten \u2013 ich meine die Kassen und\ndie \u00c4rzte \u2013, nunmehr in lautes Klagen verfallen und der\nPolitik zum Beispiel staatlichen Dirigismus, Zerst\u00f6rung\ndes Solidarit\u00e4tsprinzips, St\u00f6rung des Arzt-Patienten-Ver-\nh\u00e4ltnisses vorwerfen und damit die Patienten stark ver-\nunsichern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSteinert, CDU: \u2013 Nein, ich m\u00f6chte zu Ende kommen.\nNein, meine Damen und Herren, bei diesen Prozessen\nk\u00f6nnen und wollen wir die \u00c4rzte besonders im Interesse\nderjenigen, die den Beitragstopf der gesetzlichen Kranken-\nversicherung f\u00fcllen, nicht aus der Pflicht entlassen. Sie\nm\u00fcssen lernen und sind verpflichtet, verantwortungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3506\n\n\n\nbewu\u00dft das medizinisch Notwendige zu tun und dabei\nsparsam mit dem f\u00fcr sie zug\u00e4nglichen Geld der Beitrags-\nzahler umzugehen. Sie m\u00fcssen der Anwalt der Patienten\nsein, der mit dem vom Patienten anvertrauten Geld am\nPharma- und Behandlungsmarkt das medizinisch Not-\nwendige und Kosteng\u00fcnstigste ausw\u00e4hlt.\nKeinesfalls k\u00f6nnen und d\u00fcrfen sie der Umsatzgarant der\nPharmaindustrie sein. Das mu\u00df man den Pharmaunter-\nnehmen auch einmal deutlich sagen. Ich meine, es ist\nkeinesfalls notwendig, dieses wirtschaftlich notwendige\nDenken bei den \u00c4rzten politisch \u00fcber eine immer wieder\ngeforderte Positivliste auszul\u00f6sen und herbeizuf\u00fchren.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, auch die Kassen\nm\u00fcssen sich diesen notwendigen Prozessen stellen und\nendlich alles in ihrer Kraft Stehende tun, um dort, wo sie\nes k\u00f6nnen, auch zu Kosteneinsparungen zu kommen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\ndas hei\u00dft, die Wirtschaftlichkeitsreserven auszusch\u00f6pfen.\nDies haben sie bisher bei weitem noch nicht ausreichend\ngetan, was die j\u00fcngsten Vorf\u00e4lle in der AOK Sachsen ein-\ndeutig belegen. Damit sie es nun endlich einmal mit aller\nKraft tun, werden entsprechende Gesetze den notwendi-\ngen Druck und die entsprechenden Rahmenbedingungen\nschaffen.\nAngefangen hat die Bundesregierung mit dem Beitragsent-\nlastungsgesetz vom 14. September 1996, welches die Kas-\nsen zwingt, ihre Beitr\u00e4ge am 1.1.1997 um 0,4 Prozentpunk-\nte abzusenken. Leider mu\u00df man feststellen, da\u00df einige\nKassen diese vorgeschriebene Beitragsabsenkung unter-\nlaufen, indem sie durch eine Beitragserh\u00f6hung im Dezem-\nber 1996 diese gewollte Absenkung ausgleichen oder, wie\ndie AOK Sachsen, die sich pl\u00f6tzlich als neue Kasse ver-\nsteht und damit von der gesetzlichen Beitragssenkung\nnicht betroffen ist.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nMit dem 1. Neuordnungsgesetz zur gesetzlichen Kranken-\nversicherung ist beabsichtigt, folgende weitere Rahmenbe-\ndingungen f\u00fcr Einsparungen bei den Kassen zu schaffen:\n1. Die Beitragserh\u00f6hungen bei den Kassen werden mit der\nErh\u00f6hung der Patientenzuzahlung verbunden, wobei die\nH\u00e4rtefallklausel Zuzahlungen Einkommensschwacher\nganz ausschlie\u00dft sowie die \u00dcberforderungsklausel die\nmaximale Zuzahlung auf 2 % des Nettoeinkommens\nbegrenzt.\n2. Den Versicherten werden kurzfristig Sonderk\u00fcndi-\ngungsrechte bei Beitragserh\u00f6hung einger\u00e4umt.\n3. Chronisch Kranke \u2013 h\u00f6ren Sie, bitte, gut zu! \u2013 werden\ndurch Absenkung der \u00dcberforderungsklausel auf ein Pro-\nzent des Nettoeinkommens ab dem zweiten Behandlungs-\njahr sehr deutlich entlastet.\nMit dem Zweiten Gesetz zur Neuordnung der gesetzlichen\nKrankenversicherung werden weitere Ma\u00dfnahmen einge-\nleitet, die die Erweiterung der Versicherungsrechte, die\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten der Selbstverwaltung und die\n\u00dcbernahme von Finanzverantwortung durch die Selbst-\nverwaltung beinhalten.\nEiner der Hauptpunkte des 2. NOG, der jetzt angedacht\nist, soll den Kassen die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, auch\nbisherige Pflichtleistungen \u2013 das sind die h\u00e4usliche Kran-\nkenpflege, die Fahrtkosten, Kuren und Rehabilitationen,\nHeilmittel und Auslandsleistungen \u2013 durch Satzung nach\nArt und Inhalt gestalten zu k\u00f6nnen. Vorhin haben Sie\n\nselber gesagt, Frau Dr. Volkmer, da\u00df Sie noch Gestaltungs-\nhandlungsraum brauchen.\nDas einzige, was den Kassen im Moment dazu einf\u00e4llt \u2013\nman mu\u00df sich das einmal \u00fcberlegen \u2013, ist die Drohung, die\nLeistungen dann ganz zu streichen. Dieses wird der Ge-\nsetzgeber nicht hinnehmen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, Bundesminister Seehofer ist\nmit seinen Gesetzesvorlagen auf dem richtigen Weg. Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung wird ihn konstruktiv unterst\u00fct-\nzen. Aus diesem Grund ist der Antrag abzulehnen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gesundheitspolitiker doktern seit Jahren am Ge-\nsundheitswesen mit untauglichen Behandlungsmethoden\nherum, die sie dann auch noch sinnentstellend als Struk-\nturreform-Neuordnungsgesetz bezeichnen. Entstanden ist\nkeine Neuordnung, sondern ein gro\u00dfes Durcheinander.\nOhne ein inhaltliches Gesamtkonzept, aber mit der eindeu-\ntigen Tendenz zur Leistungsk\u00fcrzung m\u00fcssen abwechselnd\nmal die \u00c4rzte, mal die Krankenh\u00e4user, mal die gesetzliche\nKrankenversicherung und zwischendurch immer wieder\ndie Kranken als Pr\u00fcgelknaben herhalten. In Anlehnung an\ndas Sozialk\u00fcrzungspaket und die Arbeitslosenbestrafungs-\ngesetze legte Herr Seehofer Vorschl\u00e4ge zur Entsolidarisie-\nrung und zum weiteren Leistungsabbau im Gesundheits-\nwesen vor.\nDer Anspruch an Gesundheitspolitik, Gesundheit aller\nzum Ma\u00dfstab zu machen, zum Ausgangs- und Zielpunkt,\nwurde verlassen. Jetzt hei\u00dft es: Ausgabenbegrenzung\ndurch mehr Markt, mehr Wettbewerb, mehr Eigenverant-\nwortung, h\u00f6here Zuzahlungen. Die Begr\u00fcndung daf\u00fcr\nwar schnell zur Hand: Milliarden D-Mark Defizite bei den\nKrankenkassen, Budget\u00fcberschreitung bei den Kranken-\nh\u00e4usern und bei \u00c4rztinnen und \u00c4rzten.\nPolitiker benennen also die krankhaften Symptome nicht,\naber deren Ursachen. Kein Wort \u00fcber die Verschleuderung\nvon Unsummen der Versichertengelder durch die Phar-\nmaindustrie, die in Lobbygeschenke, in Luxusreisen an die\n\u00c4rzteschaft, in Werbungen gesteckt werden; eine Sekunde\nFernsehwerbung mindestens ein Tausendmarkpreis. Kein\nWort dar\u00fcber, da\u00df nirgendwo in der Welt die Medikamen-\nte so teuer sind wie in Deutschland, abgesehen von der\nun\u00fcberschaubaren Flut von \u00fcber 55 000 Medikamenten.\nKein Wort \u00fcber die Wahnsinnspreise bei medizinischen\nGro\u00dfger\u00e4ten und der Rehabilitationstechnik. Ein elektri-\nscher Rollstuhl kostet \u00fcber 20 000 DM.\nDiese profitorientierten Leistungsanbieter geh\u00f6ren zu den\nkostentreibenden Verursachern. Sie sorgen daf\u00fcr, da\u00df\nGesundheit nicht vorrangig als Menschenrecht gilt, son-\ndern da\u00df sie als Ware auf dem Markt gehandelt wird.\nPolitiker haben auch deshalb \u00fcberhaupt kein Recht, die\nwachsenden Ausgaben zu kritisieren, weil sie selbst der\ngr\u00f6\u00dfte Kostentreiber im Gesundheitswesen sind. Das hat\nauch Herr Seehofer zugestanden. Ihre verfehlte Arbeits-\nmarktpolitik verringerte in den letzten dreieinhalb Jahren\ndie Zahl der Beitragszahler um 1,5 Millionen. Durch die\ngesetzlich verordnete K\u00fcrzung der Krankenversicherungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3507\n\n\n\nbeitr\u00e4ge bei Arbeitslosen f\u00fchrte das zu ca. 5 Milliar-\nden DM Einnahmenverlusten bei den Kassen.\nWer mit dem Sparargument auf Heilung von Krankheiten\nsetzt und Gesundheitsf\u00f6rderung einschr\u00e4nkt, sollte sich\nwegen Kurzsichtigkeit nicht nur zum Augenarzt, sondern\ngleich zu einem Neurologen begeben.\nAuch Sie, Herr Dr. Geisler, haben Ausgabensteigerung mit\nzu verantworten, zum Beispiel Doppel- und Dreifachun-\ntersuchung, Zerst\u00f6rung der Vernetzung von ambulanter\nund station\u00e4rer Versorgung und das Nicht-mehr-m\u00f6glich-\nMachen einer gemeinschaftlichen Nutzung teurer Medi-\nzintechnik; denn Sie haben trotz warnender Stimmen der\nOpposition das preiswerte, effiziente und au\u00dferordentlich\npatientenfreundliche poliklinische System der DDR nicht\nverteidigt. Es roch Ihnen zu sehr nach DDR.\n\n(Beifall der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nMit dem 1. und 2. Neuordnungsgesetz geht es nun massiv\ngegen die gesetzlichen Kassen und gegen Kranke. Sie sind\nin den Augen der Politiker nun die St\u00f6r- und Kostenfak-\ntoren. Deshalb ran an Sanktionen und die Rationierung\nder Leistungen! Weg mit einigen Regelleistungen, hin zu\nSatzungsleistungen!\nUnd an die Adresse meines Vorredners: Bei h\u00e4uslicher\nKrankenpflege und Rehaleistungen w\u00fcrde das bedeuten,\nda\u00df das dann aus dem Risikostrukturausgleich herausf\u00e4llt\nund auch aus der H\u00e4rtefallregelung. Ich wei\u00df nicht, ob Sie\ndas wissen. Die Kranken m\u00fcssen hautnah sp\u00fcren, meinen\ndie Politiker, da\u00df Krankheit immer teurer wird und die\nEntsolidarisierung der Gesunden mit den Kranken ver-\nn\u00fcnftig ist; denn Elemente der privaten Krankenversiche-\nrung, die bisher erfolglos angewandt wurden, wie Bei-\ntragsr\u00fcckerstattung, winken den Kassenpatienten, die\nkeine Kassenleistungen in Anspruch nehmen.\nDie PDS sagt voraus, da\u00df mehr Anreize und mehr Markt\nKranke nicht gesund machen. Wir bef\u00fcrworten den SPD-\nAntrag. Ein modernes Gesundheitswesen mu\u00df folgenden\nAnspr\u00fcchen gen\u00fcgen:\n\u2013 B\u00fcrger- und Patientenorientierung statt mehr Markt und\nGewinn;\n\u2013 Solidarit\u00e4t statt Individualisierung und Privatisierung;\n\u2013 neben Heilung von Krankheiten verst\u00e4rkte Gesundheits-\nf\u00f6rderung und Innovation und\n\u2013 Rationalisierung statt Rationierung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Mini-\nster? \u2013 Einen Augenblick; doch noch der Herr Steinert.\nHerr Steinert, anderthalb Minuten. Entschuldigung!\n\nSteinert, CDU: Frau Zschoche! Meine Damen und Herren\nvon der PDS-Fraktion! Es ist schon im h\u00f6chsten Ma\u00dfe\narrogant und unversch\u00e4mt, wenn Sie sich in einer derarti-\ngen Weise ablehnend zu Sparma\u00dfnahmen im Gesund-\nheitswesen \u00e4u\u00dfern, Sparma\u00dfnahmen, die in keiner Weise\ndem Patienten das medizinisch Notwendige verweigern,\ndie in keiner Weise die \u00c4rzte in die Lage bringen, den\nPatienten das medizinisch Notwendige nicht verordnen zu\nk\u00f6nnen.\nGenau das haben Sie, meine Damen und Herren von der\nPDS-Fraktion, in den 40 Jahren der DDR getan. Sie haben\n40 Jahre politisch festgelegt, was medizinisch f\u00fcr die\nPatienten notwendig war. Sie haben 40 Jahre politisch\nbudgetiert, ohne das medizinisch Notwendige auszuneh-\n\nmen. Sie haben die \u00c4rzte mit dieser politischen Budgetie-\nrung in derart massive Gewissenskonflikte gebracht, da\u00df\nsie in gro\u00dfer Anzahl das Land verlassen haben, und Sie\nhaben mit Ihrer politischen Budgetierung sehr vielen kran-\nken Menschen notwendige Hilfen verweigert.\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nSie haben dabei wissentlich zum Teil den Tod kranker\nMenschen in Kauf genommen. Dabei denke ich jetzt nur\neinmal an die nicht erfolgten notwendigen Behandlungen\nbei Dialysepatienten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas mu\u00df man Ihnen immer wieder deutlich sagen. Dieses\ntraurige Kapitel der DDR-Geschichte darf nicht vergessen\nwerden.\nMeine Damen und Herren von der PDS! Sie sch\u00e4men sich\nnicht einmal vor den Opfern Ihrer Gesundheitspolitik, in-\ndem Sie jetzt eine grenzenlose Medizin einfordern. Ja, Sie\nverh\u00f6hnen durch Ihr Auftreten sogar die Opfer. Sie sollten\nsich sch\u00e4men!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD! Bringen Sie doch\neinmal realisierbare Vorschl\u00e4ge! Davon haben wir hier\nnichts geh\u00f6rt, auch nicht im Bundestag.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Volkmer, SPD:\nNa so etwas! Informieren Sie sich doch einmal!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nSteinert, ich danke Ihnen ausdr\u00fccklich. Frau Zschoche, ich\nnenne heute auch einmal andere Beispiele als die Dialyse.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSie haben doch gestern die Diskussion geh\u00f6rt!\n\nSie machen alles nur schlecht!)\n\n\u2013 Ich mache das genauso wie gestern. Ich warte, bis Sie\nruhig sind.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDen Beifall haben Sie ja bekommen!)\n\nEs gab in der DDR drei Insuline. Jemand, der das vierte,\ndas f\u00fcnfte oder das sechste Insulin brauchte, bekam es\nnicht, selbst wenn die Mediziner wu\u00dften, da\u00df es f\u00fcr den\nspeziellen Patienten besser war, das vierte, f\u00fcnfte oder\nsechste zu bekommen. Derjenige mu\u00dfte mit den Sekund\u00e4r-\nerkrankungen halt leben.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nJetzt bekommen sie es wohl?)\n\n\u2013 Jetzt bekommen sie die sechs, sieben, acht oder neun\nInsuline. Es wird zwar gesagt, da\u00df es zuviel ist, aber es ist\nf\u00fcr den einzelnen Patienten eben wesentlich, ob er wirklich\ndas spezielle Insulin bekommt. Das war z. B. in der DDR\nnicht m\u00f6glich.\nDas betrifft erst recht die Frage der Nierensteinzertr\u00fcmme-\nrung. Es gab damals lediglich ein Ger\u00e4t im Regierungs-\nkrankenhaus f\u00fcr die dortigen Patienten. Die anderen Pa-\ntienten kamen \u00fcberhaupt nicht dran. Inzwischen haben\nwir allein in Sachsen f\u00fcnf entsprechende Ger\u00e4te. Insofern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3508\n\n\n\nhaben Sie schon eine politische Budgetierung durch-\ngef\u00fchrt.\nNat\u00fcrlich brauchten bestimmte Ger\u00e4te gar nicht gemein-\nsam genutzt zu werden; denn es gab sie \u00fcberhaupt nicht,\nz. B. ein Ultraschallger\u00e4t in der Poliklinik.\nDas war die politische Budgetierung der Gesundheitslei-\nstungen in der DDR. Und da stellen Sie sich hier hin, jetzt,\nda diese Dinge inzwischen seit langem Realit\u00e4t sind, da\ninzwischen wirklich jeder, der es braucht, die Dialyse\nbekommt. Es war doch so, da\u00df bei Patienten trotz lebens-\nbedrohlichem Gesundheitszustand vier, f\u00fcnf oder sechs\nWochen lang nicht die CT-Untersuchung gemacht werden\nkonnte und derjenige in der Zwischenzeit gestorben ist.\nDas war Budgetierung in der DDR, die Sie als Verantwort-\nliche dieses Systems vorgenommen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen uns schon die Frage stellen: Wieviel geben wir\nin der Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr die Gesundheit\naus? Ich habe das gestern sehr wohl gesagt, und zwar\nnicht deswegen, weil ich allein entscheiden will, wieviel\nwir ausgeben, sondern weil ich darauf hinweisen will, da\u00df\nvom Bruttosozialprodukt inzwischen gegen\u00fcber 1970 das\nDoppelte ausgegeben wird. Damals waren es 3,7 % vom\nBruttosozialprodukt, heute sind es 7,5 %.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Vergleichen Sie\nauch einmal die Preise der Medikamente!)\n\nEs wird vom Bruttosozialprodukt das Zehnfache von dem\nausgegeben, was 1970 ausgegeben worden ist. Das Brutto-\nsozialprodukt ist um das F\u00fcnffache gestiegen. Insofern\nmag das eine oder das andere stimmen.\n\u00dcber die Frage bez\u00fcglich bestimmter Preise diskutiere ich\ngegebenenfalls mit Ihnen, aber das sind in der Endkon-\nsequenz Marginalien. Das kann ich Ihnen sehr deutlich\nsagen. Ich kann auch sehr deutlich sagen: Wenn die Kas-\nsen insgesamt keine Verwaltung h\u00e4tten, also aufgel\u00f6st w\u00e4-\nren, lie\u00dfe sich der Beitragssatz vielleicht um 0,7 bis 0,8 %\nsenken. Wenn sie 20 % ihres Verwaltungshaushaltes und\ndamit 20 % ihrer Mitarbeiter entlie\u00dfen, dann w\u00e4re der Bei-\ntragssatz um 0,2 % zu senken, aber nicht mehr. Hingegen\nbetr\u00e4gt die jetzige \u00dcberschreitung des Budgets ungef\u00e4hr\n0,6 bis 0,7 %. Dann m\u00fc\u00dften Sie die gesamte Verwaltung\naufl\u00f6sen. Dann m\u00fc\u00dften die \u00c4rzte mit den einzelnen Pa-\ntienten \u00fcber die Preise verhandeln. Das ist nicht mein\nWeg. Das ist nicht das, was ich will.\nWenn \u00fcber die Kassen in der Weise, wie Sie das tun, her-\ngezogen wird, mu\u00df man die Ma\u00dfst\u00e4be aufzeigen. Ich kriti-\nsiere die Kassen sehr wohl, und ich habe sie im letzten Jahr\nans Pendel genommen, als ich den Beitragssatz festgesetzt\nhabe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister! Ich m\u00f6chte Ihnen\ngern zwei Fragen stellen.\nErstens. Bringt es aus Ihrer Sicht etwas f\u00fcr die Bew\u00e4lti-\ngung der gegenw\u00e4rtigen Probleme, wenn wir \u00fcber die\nMangelwirtschaft der DDR reden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn Sie uns angreifen, dann ja.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wollen die Massen wieder genauso verf\u00fchren, wie Sie\nes in der DDR getan haben.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS: Finden Sie es richtig, Herr Staats-\nminister, da\u00df ein alter Mensch keinen Mobilrollstuhl\nbekommt, nur weil er zu alt ist? Er lebt in der Bundes-\nrepublik.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das finde ich nicht richtig. Aber die Frage h\u00e4tten\nSie einmal vor 1989 stellen sollen, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Das ist eine ganz andere Frage! \u2013\nBandmann, CDU: Schlu\u00df! Stasi hinsetzen! \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten \u2013\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe auch fr\u00fcher\n\ndiese Frage gestellt, Sie aber nicht.)\n\nDr. Geisler, Statsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Sie wollen mit der \u00dcberforderung des Systems\ndas System zerst\u00f6ren. Das ist Ihr Ziel! Dagegen werden\nwir uns wehren.\nDie SPD-Fraktion hat mit ihrem Antrag gefordert, die Ent-\nw\u00fcrfe der beiden GKV-Neuordnungsgesetze im Bundesrat\nabzulehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Nein.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Es ist wirklich ganz harmlos,\nHerr Staatsminister!)\n\n\u2013 Ich habe geantwortet.\nIch m\u00f6chte Ihnen im folgenden erl\u00e4utern, warum die\nStaatsregierung diesem Antrag nicht folgen wird: um\nBeitragssatzsteigerungen teilweise zu vermeiden \u2013 ich\nbehaupte nicht, da\u00df wir sie generell vermeiden k\u00f6nnen. Es\ngibt demographische Entwicklungen, und es gibt medizi-\nnische Entwicklungen, die uns zu noch h\u00f6heren Kosten\nzwingen werden; dies trage ich durchaus mit. Aber man\nsollte versuchen, sie einzud\u00e4mmen. Soweit es geht, ist die\nVerkn\u00fcpfung von Zuzahlung und Erh\u00f6hung des Beitrags-\nsatzes ein taugliches Mittel.\nVorrangiges Ziel mu\u00df es sein, weitere Beitragssatzbe-\nlastungen f\u00fcr Versicherte und Arbeitgeber zu vermeiden.\nDiese Regelung ist auch nicht, wie behauptet wird, ein An-\nreiz f\u00fcr die Krankenkassen zur Risikoselektion. Die Be-\ngr\u00fcndung des Antrages ist insofern nicht nachvollziehbar.\nIch m\u00f6chte deutlich das wiederholen, was Herr Steinert\ngesagt hat: Das NOG 1 h\u00e4lt an der Solidarit\u00e4t fest und\ngew\u00e4hrleistet gerade den Einkommensschwachen und den\n\u00c4rmsten weiterhin den Schutz durch die Sozialklausel,\ndurch die \u00dcberforderungsklausel und durch die zus\u00e4tz-\nliche Einf\u00fchrung der Absenkung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr chro-\nnisch Kranke auf ein Prozent. Insofern werden die\nEinkommensschwachen, die \u00c4rmsten \u2013 das wird immer\nwieder betont \u2013 nicht zus\u00e4tzlich belastet, sondern sie wer-\nden sogar entlastet.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Aber nicht bei Sachleistungen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3509\n\n\n\n\u2013 Auch diesbez\u00fcglich ist Ihre \u00c4u\u00dferung nicht richtig. Es\nsteht sogar darin, da\u00df bei Taxikosten maximal statt\n200 DM nur 100 DM Zuzahlung n\u00f6tig ist.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ich habe von Reha\nund nicht von Taxi gesprochen!)\n\n\u2013 Die Frage von Reha-Zuzahlungen ist anders zu be-\nwerten. Das wissen Sie ganz genau.\n\n(Leroff, CDU: Herr Minister,\nantworten Sie doch nicht auf diese Zurufe;\n\ndas bringt doch ohnehin nichts!)\n\nDie entscheidenden Zuzahlungen, die erh\u00f6ht werden sol-\nlen, sind die Erh\u00f6hungen um ein Zehntel, um eine Mark.\nMeine Damen und Herren! Es ist an der Zeit, da\u00df wir uns\ndar\u00fcber klarwerden, da\u00df das System der gesetzlichen\nKrankenversicherung an seine Grenzen gesto\u00dfen ist. Ein\nSystemwechsel, wie uns das vorgeworfen wird, ist jedoch\nnicht gewollt und auch mit den jetzt eingeleiteten\nMa\u00dfnahmen nicht ausgel\u00f6st.\nErforderlich ist die Abgrenzung zwischen dem Prinzip der\nSolidarit\u00e4t und der Eigenverantwortung in der Kranken-\nversicherung. Daran soll nicht ger\u00fcttelt werden. Das Ver-\nhalten der Versicherten im Hinblick auf sparsame Inan-\nspruchnahme der Leistungen ist zu beeinflussen, z. B.\ndurch Beitragsr\u00fcckzahlung oder Zuzahlung.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist ein Unsinn!)\n\nErprobungsregelungen und Wahlleistungen erweitern die\nSpielr\u00e4ume der Selbstverwaltung und dienen damit der\nst\u00e4rkeren Orientierung der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung am Bedarf.\nDie Gestaltungsleistungen haben bei Patienten wie Lei-\nstungserbringern die Sorge entfacht, die Krankenkassen\nw\u00fcrden h\u00e4usliche Krankenpflege, Kuren und Rehabilita-\ntionen, Fahrtkosten, Heilmittel, wie zum Beispiel Kranken-\ngymnastik, zuk\u00fcnftig teilweise \u00fcberhaupt nicht mehr oder\nzu restriktiv zur Verf\u00fcgung stellen. \u00c4u\u00dferungen von Kas-\nsenvertretern, aber auch angespannte Finanzlagen vieler\nKrankenkassen haben diese Bef\u00fcrchtung leider best\u00e4tigt.\nMit den Gestaltungsleistungen war beabsichtigt, auf den\nBedarf flexibel zu reagieren, Wirtschaftlichkeitsreserven zu\nnutzen und die Qualit\u00e4t zu verbessern, nicht aber die Lei-\nstungen unangemessen einzuschr\u00e4nken.\nWenn wir an der Stelle die Ausgangssituation sehen und\ndeshalb etwas ver\u00e4ndern wollen, sind es die Steigerungs-\nraten in den letzten drei Jahren von 20 und mehr Prozent.\nDa fragt man sich eben, was ist denn an der deutschen\nGesundheitsversorgung 1993 so schlecht gewesen? Ist es\n1993 ein Jammertal in Deutschland gewesen, gesundheit-\nlich versorgt zu werden? Wenn dieser Ma\u00dfstab genommen\nwird, ist es \u00fcberhaupt kein Sozialabbau, sondern es ist ein\nnotwendiges Ma\u00df f\u00fcr die Versorgung zu finden.\nBei der h\u00e4uslichen Krankenpflege sehe ich in Sachsen kei-\nnen Reduzierungsbedarf. Aber es gibt in anderen deut-\nschen Bundesl\u00e4ndern durchaus Reduzierungsbedarf, der\nsich darin gezeigt hat, da\u00df man Haushaltshilfen in den\nJahren 1994, 1995 und 1996 in einem Ma\u00dfe von den Kran-\nkenkassen bewilligt hat, da\u00df einzelne Patienten mit bis zu\ndrei Personen \u00fcber den Tag versorgt worden sind. Es ist\nnicht finanzierbar und auch nicht verantwortbar, da\u00df von\nder Gemeinschaft der Versicherten zu bezahlen ist, wenn\njemand rund um die Uhr versorgt werden mu\u00df. Der Pa-\ntient ist dann eben in einer Pflegeeinrichtung zu versorgen,\nwo f\u00fcr drei Personen eine Person als Pflegebedarf finan-\n\nzierbar ist. Wenn wir drei f\u00fcr einen zu Hause haben, ist\ndas das Neunfache an Ausgaben. Das ist wirklich von der\nSolidargemeinschaft nicht mehr zu bezahlen.\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDas ist bei der h\u00e4uslichen Krankenpflege nicht gewollt.\nDeswegen sagen wir es auch so deutlich. Das ist eine\nSituation, wo die Einrichtungen und nicht die h\u00e4usliche\nVersorgung von der Solidargemeinschaft finanziert wer-\nden k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nMeine Damen, meine Herren! Entsprechende Verh\u00e4ltnisse\ngibt es durchaus auch bei den Fahrtkosten, wo eine Steige-\nrung bei den Taxileistungen entstanden ist, die in diesem\nMa\u00dfe eben nicht mehr weiter verantwortet werden kann,\nsondern wozu man sehr deutlich sagen mu\u00df: Hier sind\nBegrenzungen notwendig. Von daher ist es zu gestalten,\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nnicht zu streichen.\n\n(Zuruf von der CDU: Ruhe da dr\u00fcben!)\n\n\u2013 Ich warte noch ein bi\u00dfchen, Herr D\u00fcrrschmidt, bis Sie\nsich beruhigt haben.\nMeine Damen, meine Herren! Wenn wir ein an der Solida-\nrit\u00e4t gemessenes Gesundheitsversorgungssystem weiter\nhaben wollen, m\u00fcssen wir uns der Tatsache stellen, da\u00df\ndeutliche Steigerungen in der Inanspruchname des Brutto-\nsozialproduktes durch Gesundheitsleistungen nicht mehr\nzu verantworten sind. Daher m\u00fcssen wir Reserven sch\u00f6p-\nfen. Da gibt es unstrittig bei all denen, mit denen ich in den\nletzten Tagen und Wochen gesprochen habe, durchaus das\nVerst\u00e4ndnis und die Bereitschaft daf\u00fcr sowie auch das\nWissen, da\u00df da noch Reserven vorhanden sind. Diese aus-\nzusch\u00f6pfen ist unsere Verantwortung.\nMit der Gestaltungsleistung sollte ein entsprechender Rah-\nmen gefunden werden. Wenn die Kassen diese Gestal-\ntungsverantwortung in der Weise vollziehen, da\u00df sie alles\nstreichen, was f\u00fcr mich kein Gestalten ist, dann mu\u00df der\nGesetzgeber wieder die Sicherheitslinien ziehen und\ndadurch zur Gestaltungspflichtleistung oder Pflichtgestal-\ntungsleistung kommen. Von daher ist die Aussprache und\ndie Anh\u00f6rung ein ganz legitimes Mittel und \u00fcblicher Zwi-\nschenschritt in der parlamentarischen Beratung gewesen.\nDas endg\u00fcltige Gesetz wird darauf R\u00fccksicht nehmen.\nDie angestrebten Ziele der Flexibilisierung der Wirtschaft-\nlichkeits- und Qualit\u00e4tsverbesserung k\u00f6nnten durch Emp-\nfehlungen und Richtlinien eines Bundesausschusses ge-\nw\u00e4hrleistet werden. In diesem Gremium sollte neben\nVertretern der Krankenkassen und der \u00c4rzte auch die\nOrganisation der Leistungserbringer beteiligt sein.\nEin weiterer Ansatzpunkt ist die Sicherung der Finan-\nzierung der GKV. Hier m\u00fcssen zuerst Ausgaben einge-\nschr\u00e4nkt werden, bevor nach Mehreinnahmen gesucht\nwird. Das hei\u00dft nicht, da\u00df die Finanzierungsgrundlage der\nSozialversicherung unantastbar ist. Die Erweiterung auf\nEinkommen aus geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigung und/oder\neine Erh\u00f6hung der Versicherungspflichtgrenze sind durch-\naus \u00fcberlegenswert.\nNeben den Versicherten m\u00fcssen auch die Leistungsan-\nbieter an Sparma\u00dfnahmen unbedingt beteiligt werden. Die\nStaatsregierung h\u00e4lt deshalb auch das Arzneimittelbudget\nf\u00fcr ein geeignetes Mittel, die Kostenentwicklung in den\nGriff zu bekommen. Sie unterst\u00fctzt hier den Vorschlag,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3510\n\n\n\n\u00dcberschreitungen beim Arzneimittelbudget durch k\u00fcnf-\ntige Unterschreitung statt durch Regresse zu kompen-\nsieren. Auch die Einf\u00fchrung eines Globalbudgets ist denk-\nbar.\nJedes Budget ist kein starres, absolutes Budget, sondern ist\nvon Anfang an immer an die Grundlohnsummenentwick-\nlung gekoppelt gewesen. Jeder, der meint, da\u00df die Grund-\nlohnsummenentwicklung f\u00fcr die Kostenentwicklung nicht\nausreicht, mu\u00df sich eine Antwort darauf geben, bei wel-\nchen anderen Leistungen er dann spart. Was er an Mehr\nan Lohneinnahmen verlangt, mu\u00df er woanders weniger\nausgeben. Ich kann es drastischer sagen: Wenn Sie meinen,\nda\u00df 7,5 % nicht ausreichen, sondern 15 % in Zukunft not-\nwendig sind, mu\u00df man sagen, worauf man bei sonstigen\nLeistungen im Leben verzichtet, ob auf Essen, Kleidung\noder etwas anderes.\nNeben den Versicherten m\u00fcssen auch die Leistungsanbie-\nter unbedingt beteiligt werden. Ich denke auch, da\u00df die\nVersicherten an dieser Stelle eine gro\u00dfe Verantwortung\nhaben, da\u00df sie entsprechend den Hinweisen durchaus of-\nfen sind, von \u00c4rzten auch eine Medikation zu akzeptieren,\ndie kosteng\u00fcnstiger ist und nicht unbedingt an dem Altge-\nwohnten festhalten mu\u00df.\nIch gebe jedoch zu bedenken, da\u00df die Umsetzung des\nGlobalbudgets H\u00e4rten mit sich bringt. Es w\u00e4re \u00fcberdies\nein zustimmungspflichtiges Gesetz erforderlich, das bei\nder derzeitigen Verweigerungshaltung der SPD-regierten\nL\u00e4nder keine gr\u00f6\u00dfere Aussicht auf Erfolg h\u00e4tte. Statt der\npauschalen Ablehnung der Gesetze w\u00e4re eine konstruktive\nMitarbeit auf jeden Fall der Sache dienlich. Daf\u00fcr w\u00e4re ich\nIhnen von der Opposition dankbar.\nDa\u00df wir der Auseinanderentwicklung von Einnahmen\nund Ausgaben nicht tatenlos zusehen k\u00f6nnen, ist doch un-\numstritten. Es ist auch unser gemeinsames Anliegen, die\nGesundheitskassen im Interesse all derer gesundzuerhal-\nten, die auf diese soziale Sicherung im Krankheitsfall an-\ngewiesen sind.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktionen haben noch Gelegenheit,\nauf die Ausf\u00fchrungen des Ministers zu antworten. Herr\nD\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Herr Staatsminister, ich war vorhin\nin meinen Zwischenreden sehr laut. Ich will deshalb ver-\nsuchen, noch einmal einige Fragen zu stellen.\nIch glaube, es hilft uns \u00fcberhaupt nicht weiter, wenn wir\n\u00fcber die Mangelwirtschaft in der DDR reden. Wenn wir\ndie Mangelwirtschaft in der DDR im Gesundheitswesen\nheranziehen und damit begr\u00fcnden, da\u00df wir ein ganz\nhervorragendes Gesundheitswesen haben, und damit be-\ngr\u00fcnden wollen, da\u00df die Spargesetze, die auf den Weg\ngebracht werden, die richtigen sind, dann ist es nicht hilf-\nreich. Sie f\u00fchren, genauso wie in der DDR, dazu, da\u00df im\nPrinzip eine unterschiedliche Qualifikation bei den Medi-\nzinern vorhanden ist. Das werden wir irgendwann einmal\nsehen. Es wird n\u00e4mlich welche geben, die werden nur die\nArmen, und andere, die werden die Reichen behandeln.\nDas f\u00fchrt dazu, da\u00df im Prinzip den Patienten en masse\nLeistungen vorenthalten werden, die sie bekommen m\u00fcs-\nsen. Ich habe Ihnen diese eine Frage gestellt, und ich k\u00f6nn-\nte viele weitere stellen.\n\nSie wissen ganz genau: Wenn man in die Richtung geht,\nda\u00df man einmal Pflichtleistungen und auf der anderen\nSeite Wunschleistungen oder Regelleistungen der Kassen\nhat, dann wird entschieden, was bereitgestellt wird. Ich\nhabe in einem meiner letzten Redebeitr\u00e4ge schon einmal\nsehr bewu\u00dft gesagt: Es entscheidet dann nicht die Kasse,\nsondern in der Kasse sitzt der Vertreter der Industrie, das\nhei\u00dft das Kapital. Und das Kapital entscheidet, was an\nWahlleistungen angeboten wird und was nicht.\nWenn es dann zu teuer ist, wird es gestrichen. Es werden\njetzt schon en masse Leistungen in der Rehabilitation ge-\nstrichen. Das wissen Sie ganz genau.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Leistungen,\ndie nicht notwendig sind!)\n\n\u2013 Das ist eine Frage, die aus meiner Sicht die \u00c4rzte ent-\nscheiden m\u00fcssen, wenn es darum geht, was notwendig ist\nund was nicht.\nIch wei\u00df nicht, ob drei Wochen Kur ausreichend sind f\u00fcr\neinen chronisch Kranken. Nehmen wir als Beispiel meine\nPerson und das, was ich habe, Polio. Meinen Sie, da\u00df es\nausreichend ist, mit diesen drei Wochen Rehabilitation\nwieder gen\u00fcgend Leistungsf\u00e4higkeit herzustellen? \u2013 Ich\nwill nur sagen, da\u00df dies aus meiner Sicht die \u00c4rzte zu\nentscheiden haben.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas k\u00f6nnen sie auch in Zukunft entscheiden!)\n\n\u2013 Ja, k\u00f6nnen! Aber die Mehrheit bekommt es eben nicht,\nHerr Staatsminister. Das ist genau das Problem. Es geht\ndarum, was perspektivisch eingeschr\u00e4nkt wird und was\nmit diesen Spargesetzen ganz bewu\u00dft auf den Weg ge-\nbracht wird. Es wird von vornherein auch in der Bev\u00f6lke-\nrung eine Haltung entwickelt: Das sind unsachgem\u00e4\u00dfe\nLeistungen, die m\u00fcssen nicht gegeben werden, die braucht\nder Patient nicht. Das wird her\u00fcbergebracht. Und dann\nwird gesagt: Ach, wie wunderbar ist es; der ist krank, der\nist behindert, der bekommt das alles!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nD\u00fcrrschmidt?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich gestatte ich eine\nZwischenfrage.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt, Ihre Ausf\u00fch-\nrungen lassen mich die Frage aufwerfen, ob Sie f\u00fcr eine\nh\u00f6here Belastung der Arbeitnehmer durch h\u00f6here Kran-\nkenbeitr\u00e4ge sind.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDie zahlen doch schon genug!)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, ich bin daf\u00fcr, da\u00df\nein Mensch, der krank ist, der behindert ist, der chronisch\nkrank ist, die Leistungen bekommt, die er ben\u00f6tigt, um\nseine Schmerzen zu lindern. Wenn es dazu kommt, da\u00df\ndie Kassen ihre Leistungen effektiv machen, ihre Verwal-\ntungskosten, ihren Aufwand f\u00fcr Management senken und\ndie Einnahmen dementsprechend vorhanden sind, k\u00f6nnen\ndie Leistungen auch alle bezahlt werden. Und wenn es so\nist, da\u00df die Gelder nicht ausreichen, mu\u00df aus meiner Sicht\ndie Solidargemeinschaft zwischen Arbeitgebern und\nArbeitnehmern greifen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3511\n\n\n\nDas Hauptproblem, das st\u00e4ndig aus der Diskussion\nherausgelassen wird, ist, da\u00df immer das Problem der\nLohnnebenkosten angesprochen wird und gesagt wird \u2013\nich erinnere an einen Beitrag Ihrer Kollegin Weber \u2013, da\u00df\ndas Kapital zu wenig verdient und deshalb nicht belastet\nwerden darf.\nBitte, die n\u00e4chste Zwischenfrage!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie hat sich erledigt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Jetzt noch einige Fragen, Herr Staats-\nminister. Sie sagen, da\u00df die Kosten gestiegen sind. Sagen\nSie doch bitte genau, in welchem Bereich die Kosten ge-\nstiegen sind! Sie haben das Beispiel der Taxikosten oder\nder Fahrtkosten genannt. Ich habe Ihnen in einer Kleinen\nAnfrage die Frage gestellt, ob es darum geht, da\u00df die Ta-\nrife angestiegen sind oder ob ein Mehr an Kilometern\nabgerechnet wurde.\n\n(Leroff, CDU: Sie haben die Antwort\ndoch bekommen!)\n\n\u2013 Die habe ich eben nicht bekommen, Herr Leroff!\n\n(Leroff, CDU: Doch, Sie haben!)\n\n\u2013 Nein, Sie haben \u00fcberhaupt keine Ahnung davon, und\ndeswegen quatschen Sie dumm rein! Das ist Ihr Problem.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte!\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Eine weitere Frage ist: Wieviel wurde\ndenn wirklich an Leistungen ausgegeben? Ich nehme ein-\nmal die Gro\u00dfger\u00e4tetechnik heraus und meine das, was an\nmedikament\u00f6sen Leistungen, an Rehabilitationsleistungen\nf\u00fcr die Menschen geleistet wurde. Wieviel Prozent betra-\ngen dort die Steigerungen im Vergleich zu den anderen\nLeistungen? Man wird sehen, da\u00df diese Steigerungsraten\nbedeutend geringer sind als die f\u00fcr Management und\nanderes.\nIch setze ein letztes drauf. Ich bin bei der AOK Sachsen. Sie\nwissen ganz genau, welche Wahnsinnsgeh\u00e4lter da gezahlt\nwerden, welche Verschwendung es gab. Wenn das nicht\nw\u00e4re, h\u00e4tten wir auch Geld, das wir anders einsetzen\nk\u00f6nnten.\nIch will damit sagen, Herr Staatsminister: Bleiben Sie doch\nbitte bei der Redlichkeit! Sagen Sie doch, wo die Steige-\nrungsraten wirklich herkommen und wohin die Spargeset-\nze f\u00fchren! Vermitteln Sie nicht nach au\u00dfen, da\u00df es der\nBev\u00f6lkerung im Prinzip \u00fcberhaupt nicht weh tut, was hier\ngemacht wird.\nEs tut der Bev\u00f6lkerung mehr als weh; deswegen zum Bei-\nspiel gestern die Demonstration, deswegen der Aufschrei,\nda\u00df diese Spargesetze unsozial sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nD\u00fcrrschmidt, die Solidarit\u00e4t ist bei den Gestaltungsleistun-\ngen gewahrt. Sie sollen weiterhin von Arbeitgebern und\nArbeitnehmern fifty-fifty gezahlt werden. Insofern stimmt\ndas Argument in bezug auf die Gestaltungsleistungen\nnicht.\n\nDas Argument k\u00f6nnte h\u00f6chstens da ziehen, wo es auch\nFrau Volkmer angewandt hat, n\u00e4mlich bei der Pr\u00e4vention\nund der Gesundheitsvorsorge. Diese sollen in Zukunft nur\nsolidarisch unter den Versicherten gezahlt werden. Ich\nhalte das f\u00fcr vertretbar, da f\u00fcr Gesundheitsvorsorge und\nPr\u00e4vention der einzelne durchaus Verantwortung hat.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist aber das Billigste,\ndas Preiswerteste!)\n\n\u2013 Das ist doch kein Gegenargument. Es ging um die Frage\ndes solidarischen Finanzierens, nicht um die bei falschem\nVerhalten daraus entstandenen weiteren Kosten. Ob sich\njemand falsch verh\u00e4lt, liegt doch nicht daran, ob solida-\nrisch finanziert ist \u2013 wie Sie es verstehen \u2013 zwischen\nArbeitgeber und Arbeitnehmer. Es soll weiterhin unter\nden Versicherten solidarisch finanziert und von den Kas-\nsen angeboten werden. Ob jemand das nutzt und nicht so\nschnell ins Krankenhaus kommt oder nicht nutzt und\ndadurch schneller ins Krankenhaus kommt, h\u00e4ngt von der\nFinanzierungsfrage \u00fcberhaupt nicht ab.\nHerr D\u00fcrrschmidt, ich kann Ihnen noch viel mehr Zahlen\nnennen. Aber mir wird ja schon immer gesagt, da\u00df ich viel\nzu viele Zahlen bringe.\n\n(Leroff, CDU: Weil er sie nicht beh\u00e4lt!)\n\nIn der AOK Sachsen ist im ersten Halbjahr 1996 beim\nGrundlohnsummenanstieg plus 0,72 ber\u00fccksichtigt bzw.\nbei der Krankenversicherung und der Rentenkrankenver-\nsicherung 2,35. Die Zahn\u00e4rzte liegen mit 1,79 unterhalb\ndieser zweiten Linie, der Zahnersatz mit 9 % deutlich dar-\n\u00fcber, die \u00c4rzte mit knapp 8 % deutlich dar\u00fcber, die Arz-\nneimittel mit 12 % deutlich dar\u00fcber, die Heil- und Hilfs-\nmittel mit 20 % deutlich dar\u00fcber, das Krankenhaus mit\n8 % deutlich dar\u00fcber und das Krankengeld mit 16,7 %\ndeutlich dar\u00fcber. Alle Leistungsausgaben liegen entspre-\nchend bei 9,15 %, wogegen die Einnahmen bei 2, \u2026 liegen.\nInsofern bleibt nur die Beitragssatzerh\u00f6hung.\nNun kann ich Ihnen auch etwas zu den Verwaltungs-\nkosten sagen. Sie sind in Sachsen sogar r\u00fcckl\u00e4ufig gewe-\nsen, und zwar von 1994 zu 1995; f\u00fcr 1996 habe ich noch\nkeine Ergebnisse. Ich kann Ihnen auch sagen, wie die\nEntwicklung der \u00e4rztlichen Kosten von 1991 bis 1995\nzwischen Ost und West und, wenn Sie wollen, auch in\nSachsen gewesen ist. Ich kann Ihnen auch sagen, wie die\nzahn\u00e4rztliche Kostenentwicklung, wie die Zahnersatz-\nkostenentwicklung gewesen ist. Sie sehen zum Beispiel im\nOsten von 1991 zu 1992 eine Entwicklung von 93 DM auf\n209 DM. Da ist der Nachholbedarf der DDR abgedeckt\nworden. 1993 ist die Zahl wieder auf 103 DM zur\u00fcck-\ngegangen, 1994 auf 123 DM gestiegen, 1995 liegt sie bei\n114 DM. Ich kann Ihnen diese Dinge durchaus sagen.\nIch kann Ihnen auch sagen, da\u00df die Ausgaben f\u00fcr Arznei-\nmittel, Verband-, Heil- und Hilfsmittel aus Apotheken im\nJahre 1995 im Osten 704 DM betrugen, im Westen 641 DM.\n\n(Frau Zschoche, PDS: F\u00fcr Kassenpatienten?)\n\n\u2013 Nein, \u00fcberhaupt nicht, das ist pro Mitglied berechnet.\nDas ist \u00fcberhaupt keine Frage der Kassenpatienten, Frau\nZschoche. Da m\u00fcssen Sie richtig zuh\u00f6ren. Viel interessan-\nter ist, da\u00df das die Summen pro Versicherten sind. Und\nhier machen die KV im Augenblick ein unseri\u00f6ses Infor-\nmationsangebot, indem sie sich auf die Mitglieder bezie-\nhen. Die Mitglieder sind aber nicht entscheidend, sondern\ndie Versicherten. Es geht um alle, die \u00e4rztliche Leistungen\nbrauchen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3512\n\n\n\nBez\u00fcglich der Versicherten hat es von 1994 zu 1995 in der\nalten Bundesrepublik einen R\u00fcckgang von 15 % beim Heil-\nmittel- und Arzneimittelbudget gegeben, im Osten da-\ngegen einen Anstieg. Im Osten wurden pro Versicherten\n20 % mehr ausgegeben, absolut mehr, und das ist \u00fcber-\nhaupt nicht nachvollziehbar.\n\nHier mu\u00df man schon an die Verordnungsweise heran-\ngehen. Ebenso mu\u00df man zur Kenntnis nehmen \u2013 da bin ich\ndann wieder mit manchen von Ihnen einer Meinung \u2013, da\u00df\nPharmafirmen, die kostenlos in den station\u00e4ren Einrich-\ntungen entsprechende Arzneimittel zur Verf\u00fcgung stellen,\nnat\u00fcrlich eine Vorteilsnahme durch die \u00c4rzte ausl\u00f6sen \u2013\neine Vorteilsgabe durch die Pharmafirmen und eine Vor-\nteilsnahme durch die \u00c4rzte. Dabei profitieren die \u00c4rzte\ndurchaus nicht pers\u00f6nlich davon. Aber damit haben die\nstation\u00e4ren \u00c4rzte die Verpflichtung, sowohl die Patienten\nals auch die niedergelassenen \u00c4rzte zu informieren, da\u00df es\nin der ambulanten Versorgung dann gegebenenfalls ein\nanderes Medikament gibt, das kosteng\u00fcnstiger ist. Wenn\nsie die Vorteilsnahme von der Pharmaindustrie in An-\nspruch nehmen, sind sie dazu verpflichtet.\n\nEbenso wie Frau Volkmer bin ich der Meinung, da\u00df\ngesponserte oder teilfinanzierte Kurse schon eine direkte\nmaterielle Vorteilsnahme darstellen, und zwar von den-\njenigen, die sich den Dingen dann stellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nVon daher habe ich an dieser Stelle keine andere Meinung.\nAber das mu\u00df der einzelne Arzt verantworten.\n\nEr ist auch nicht verpflichtet, jeden Pharma-Vertreter zu\nempfangen. Er bekommt seine Informationen von der\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung. Ebenso bekommt er seine\nPreise mitgeteilt. Ich erwarte von jedem Arzt, da\u00df er\nwenigstens einmal im Monat die Preise f\u00fcr seine 150 am\nmeisten verwendeten Arzneimittel mit einer CD-ROM in\nseinem Computer analysiert. Er soll dabei nicht auf\n20 Pfennig, aber schon auf 20 % schauen.\n\nFalls die Medikamente kosteng\u00fcnstiger geworden sind, so\nmute ich dem Arzt auch das Gespr\u00e4ch mit seinen Patien-\nten zu, damit die Patienten die kosteng\u00fcnstigeren Medika-\nmente auch wirklich nehmen. Diese Aufgabe hat der Arzt\nnach \u00a7 12 SGB V. Der Arzt hat auch das Wirtschaft-\nlichkeitsgebot einzuhalten. Wenn dieses Wirtschaftlich-\nkeitsgebot nicht eingehalten wird, ist die gesamte Gesund-\nheitsversorgung nicht finanzierbar.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nWer das generell verneint oder meint, das k\u00f6nne man\neinem Arzt nicht zumuten, der verneint im Grunde auch\ndie Finanzierbarkeit des ganzen Systems. Jedenfalls will\nich nicht wieder einen Staatsdirigismus. Das habe ich\nschon h\u00e4ufig gesagt.\n\nDas gilt auch bez\u00fcglich der Polikliniken, Frau Zschoche.\nInsofern weise ich das, was Sie mir gegen\u00fcber an Vorw\u00fcr-\nfen ge\u00e4u\u00dfert haben, zur\u00fcck. Die gro\u00dfen Einrichtungen gibt\nes; die gro\u00dfen Ger\u00e4te werden weiter genutzt. Das gilt f\u00fcr\ndie ehemalige Poliklinik Blasewitz wie auch f\u00fcr die Polikli-\nnik Mickten. Diese Polikliniken existieren als \u00c4rzteh\u00e4user\nalle weiter, und durchaus mit gemeinsamer Nutzung.\nHeute verf\u00fcgen sie aber \u00fcber die Ger\u00e4te, die sie wirklich\nbrauchen, die es zu DDR-Zeiten nicht gab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird vor dem Schlu\u00dfwort noch einmal\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich nehme f\u00fcr mich in Anspruch, da\u00df ich\nwei\u00df, wovon ich rede. Ich habe zu DDR-Zeiten Kranken-\nschwester gelernt und 17 Jahre als \u00c4rztin in der DDR ge-\narbeitet, und zwar an der Universit\u00e4tshautklinik in Leipzig\nund an der Poliklinik in Niedersedlitz.\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, da\u00df im Gesundheits-\nwesen eine verantwortliche Arbeit im Sinne der Patienten\ngeleistet wurde, frei von \u00f6konomischen Interessen, die der\neinzelne so \u00fcberhaupt nicht hatte, weil jeder Arzt das\ngleiche verdiente, einmal abgesehen von der Leitungs-\nhierarchie, die es auch zu DDR-Zeiten gab.\n\nWas wir in der DDR nicht hatten, waren diese materiellen\nDinge, die wir jetzt haben, war die Mangelwirtschaft, die\nwir in allen Bereichen der DDR hatten. Die gab es im Ge-\nsundheitswesen wie \u00fcberall.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf von der CDU: Vergleichen Sie doch einmal\n\ndie Qualit\u00e4t!)\n\nDeswegen ist es nicht in Ordnung, die Diskussion, die wir\nheute \u00fcber das Gesundheitswesen in Deutschland f\u00fchren,\nauf die DDR zu \u00fcbertragen. Heute geht es um etwas ganz\nanderes. Es geht darum, wie wir in diesem reichen Land\nDeutschland, wo alle Ressourcen vorhanden sind, damit\numgehen, wie wir die medizinische Versorgung sicherstel-\nlen wollen. Es geht auch darum, ob wir an dem bisherigen\nKonsens in der Gesellschaft festhalten, da\u00df jeder das Recht\nauf eine gleich gute medizinische Versorgung hat, unab-\nh\u00e4ngig von Einkommen, Verm\u00f6gen und Lebensalter.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn wir das wollen, dann m\u00fcssen wir uns in der Tat die\nFrage stellen, wie wir mit diesen Ressourcen im Gesund-\nheitswesen umgehen. Denn eines ist auch Fakt: Durch die\ndemographische Entwicklung und durch die Fortschritte\nin der Medizin werden die Kosten im Gesundheitswesen\nauch objektiv steigen.\n\nUnbestritten ist jedoch, da\u00df es viel Unwirtschaftlichkeit in\ndiesem Gesundheitswesen gibt. Ebenso unbestritten ist,\nda\u00df der Weg, der heute von der Bundesregierung vorge-\nlegt wird, der falsche ist. Es ist eine un\u00fcberlegte Kosten-\nbremsung in einzelnen Teilbereichen der Medizin.\n\nManchmal kommt es mir so vor, als seien Seehofer und\nnun auch Sie, Herr Staatsminister, in einem Irrgarten ge-\nfangen, aus dem Sie nicht mehr herausfinden. Sie sto\u00dfen\nsich an F.D.P., Pharmaindustrie, Kassen\u00e4rztlicher Vereini-\ngung und jetzt auch an der vereinten Front der Leistungs-\nerbringer und der Patienten. Sie k\u00f6nnen doch nicht\nleugnen, da\u00df alle Strukturelemente, die ins Gesundheits-\nstrukturgesetz durch die SPD hineingekommen sind, wie-\nder entfernt worden sind, z. B. die Positivliste. Sie wissen\ndoch so gut wie ich, da\u00df Seehofer die Liste zerh\u00e4ckselt hat\nund sie der Pharmaindustrie in diesem Zustand \u00fcbergeben\nhat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3513\n\n\n\nSie wissen ebenso, da\u00df durch den Einflu\u00df der F.D.P. St\u00fcck\nf\u00fcr St\u00fcck die Gro\u00dfger\u00e4teplanung unterh\u00f6hlt bzw. unter-\nlaufen worden ist. \n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDie SPD-Gesundheitsminister haben sie mitgetragen!)\n\nSie wissen so gut wie ich, da\u00df es besonders durch den\nEinflu\u00df der F.D.P. m\u00f6glich gewesen ist, eben nicht zu einer\nguten Kooperation zwischen ambulantem und station\u00e4-\nrem Bereich zu kommen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: In Sachsen schon!)\n\n\u2013 Hier in Sachsen auch nicht! Wir haben ebenfalls keine\nInstitutsambulanzen in den Krankenh\u00e4usern mehr. Sie\nwissen ebensogut wie ich, da\u00df die Opposition versucht\nhat, die Polikliniken hier in Sachsen zu erhalten, weil wir\nn\u00e4mlich der festen \u00dcberzeugung sind, da\u00df eine Koopera-\ntion zwischen \u00c4rzten und Nicht\u00e4rzten im ambulanten\nBereich ganz wesentlich ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAll das sind Elemente, von denen wir sagen: Wenn wir\ndiese konsequent nutzen, dann sind wir effektiver im Ge-\nsundheitswesen.\nWas jetzt gemacht wird, ist Leistungsausgrenzung. Was\nfindet denn beim Zahnarzt statt? Was ist denn mit den\nMenschen, die nach 1979 geboren werden? Sie bekommen\neben keinen Zahnersatz mehr \u2013 nur noch nach Unfall.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas stimmt doch nicht!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen mir doch nicht erz\u00e4hlen, da\u00df jeder 80j\u00e4hrige,\nauch wenn er sich immer die Z\u00e4hne geputzt hat, keinen\nZahnersatz braucht. Das ist doch Unsinn!\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nSie erz\u00e4hlen immer nur die halbe Wahrheit! \u2013\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Der kann ihn meist\nauch selbst bezahlen!)\n\nSie wissen auch ganz genau, da\u00df die Kassen keinerlei Ge-\nstaltungsspielraum haben. Es ist doch so, da\u00df bei den ge-\nsetzlichen Krankenkassen ein Defizit besteht. Wenn sie\njetzt sogar noch ihre Beitragss\u00e4tze senken sollen \u2013 sie k\u00f6n-\nnen sie nicht senken, sondern sie m\u00fcssen die Beitr\u00e4ge\nerh\u00f6hen, was wieder mehr Selbstbeteiligung f\u00fcr die Ver-\n\nsicherten bedeutet \u2013, dann stellt sich doch nur die Alterna-\ntive: Entweder sie machen das so und riskieren, da\u00df die\nVersicherten die Krankenkasse verlassen, oder sie grenzen\nLeistungen aus. Sie werden sich f\u00fcr das letzte entscheiden,\nn\u00e4mlich f\u00fcr die Leistungsausgrenzung. Warum sind denn\nsonst Satzungsleistungen eingef\u00fchrt worden?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: F\u00fcr die F\u00e4lle,\ndie ich vorhin geschildert habe!)\n\nWir sagen, da\u00df das der falsche Weg ist. Der richtige Weg\nmu\u00df in einer \u00dcberpr\u00fcfung bestehen, ob die Leistungen in\nder gesetzlichen Krankenversicherung fachlich angezeigt\nsind und ob die Qualit\u00e4t der erbrachten Leistungen dem\nwissenschaftlichen Stand entspricht.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nAus diesem Grunde wollen wir auch das Globalbudget\nund weg von den sektoralen Budgets. In den sektoralen\nBudgets erfolgt doch nur eine Verlagerung von einem in\ndas andere, und es wird Innovation verhindert.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas bedeutet Kollektivhaftung!)\n\n\u2013 Was hei\u00dft ,,Kollektivhaftung\u201c? Sie haben \u00fcberall nur\neinen Haushaltsrahmen, den Sie aussch\u00f6pfen. Wir nennen\ndas eben Globalbudget und erwarten davon mehr Innova-\ntion im Gesundheitswesen.\nBei der Anh\u00f6rung im Bundestag haben Sie geh\u00f6rt, da\u00df\nniemand au\u00dfer der Pharmaindustrie und den Zahn\u00e4rzten\nan diesen Gesetzentw\u00fcrfen etwas Positives gefunden hat.\nUnd niemand sonst unterst\u00fctzt hier in diesem Lande diese\nGesetze. Nun frage ich Sie: Warum wollen Sie sie als s\u00e4ch-\nsischer Sozialminister unterst\u00fctzen?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 2/4346 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. Danke. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11\nist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBonner ,,Spargesetze\u201c\nDrucksache 2/4057, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Ich brauche Ihnen sicherlich\nnicht darzulegen, welche Auffassung die PDS-Fraktion im\nS\u00e4chsischen Landtag zu diesen Sozialraubgesetzen hat.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig.)\n\n\u2013 Das ist richtig.\n\nAu\u00dferdem ist es ein Berichtsantrag, und die Staatsregie-\nrung m\u00f6ge hier nun tats\u00e4chlich ein wenig mehr berichten,\nals sie das in unserem lasch beantworteten Antrag ge-\nmacht hat.\n\nSie wissen wie wir, Herr Staatsminister Dr. Geisler, da\u00df\nmit dem Bonner Sparpaket ein weiterer Einschnitt in\nden Ausstieg aus der Sozialstaatsverpflichtung von Staat\nund Kapital erfolgen wird. Und darum geht es doch, um\ndie  Privatisierung  von  Lebensrisiken.  Und  Sie  haben\nals Staatsregierung dem Ganzen zugestimmt, weil Sie\nglauben, da\u00df auf diese Weise mehr Arbeitspl\u00e4tze in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3514\n\n\n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen zustande kommen w\u00fcrden. Das halte\nich f\u00fcr interessant. Denn wieso das ,,scheue Reh Kapital\u201c\nin der Tat neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen soll, und zwar ohne\nkonkrete diesbez\u00fcgliche Verbindlichkeiten, das halte ich\nschon f\u00fcr eine spannende Rechnung.\nUns interessiert auch die Frage, wieso eigentlich private\nUnternehmen auch nur ein My Arbeitspl\u00e4tze schaffen sol-\nlen, wenn es durch Arbeitspl\u00e4tzeabbau \u2013 der im \u00fcbrigen\njetzt noch viel leichter m\u00f6glich ist; siehe Aufweichung des\nK\u00fcndigungsschutzes \u2013 viel billiger f\u00fcr sie ist? Daraus ent-\nstehen meine einfachen Fragen:\n1. Zum Wachstums- und Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz\nund dem dazugeh\u00f6rigen Erg\u00e4nzungsgesetz. Wie viele\nArbeitspl\u00e4tze werden nach Meinung der Staatsregierung\nexplizit f\u00fcr Sachsen dabei herauskommen? Welche Effizi-\nenz haben Ihrer Meinung nach die neuen Rentenregelun-\ngen? Worin sieht die Staatsregierung den ,,Vorzug\u201c der\nj\u00e4hrlichen Herabbemessung von Arbeitslosenhilfe sowie\nder Nichtdynamisierung von Lohnersatzleistungen 1997?\n2. Zum arbeitsrechtlichen Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsge-\nsetz. Woraus schlu\u00dffolgert die Staatsregierung, da\u00df die\nAufweichung des K\u00fcndigungsschutzes real die Schaffung\nvon Arbeitspl\u00e4tzen nach sich zieht, zumal die Staatsregie-\nrung immer wieder davon ausgeht, da\u00df Unternehmen\ndiesbez\u00fcglich keine Bandagen angelegt werden k\u00f6nnen\nbzw. d\u00fcrfen? Woher nimmt also die Staatsregierung ihren\nOptimismus? Wie hoch sch\u00e4tzt die Staatsregierung den\n\u00f6konomischen Effekt solcher glorreichen Initiativen wie\ndie Schaffung von Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen in privaten\nHaushalten ein?\n3. Zum Beitragsentlastungsgesetz. H\u00e4lt sie beispielsweise\nBegrenzungen in der Gesundheitsf\u00f6rderung, die Verk\u00fcr-\nzung der Regelkurdauer oder den Wegfall des Zuschusses\nf\u00fcr Zahnersatz f\u00fcr Versicherte unter 18 Jahren oder den\nFortfall des Kassenanteils bei Brillengestellen f\u00fcr besch\u00e4fti-\ngungsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen?\n4. Zum Gesetz zur Begrenzung der Bez\u00fcgefortzahlung bei\nKrankheit; Lohnfortzahlung im Krankheitsfalle. Wie hoch\nsch\u00e4tzt die Staatsregierung den ,,Spareffekt\u201c hier ein? Wie\nviele Arbeitspl\u00e4tze entstehen eigentlich aufgrund dieser\nRegelung?\nMeine Damen und Herren! Dieses sogenannte Sparpaket\nist ein Mogelpaket. Und die ach so querk\u00f6pfige Staats-\nregierung hat hier mitgemacht; wie immer, wenn es um\nSozialraubbau geht. Und da Sie eben mitgemacht haben,\nwerden Sie sich jetzt auch noch einige Fragen gefallen las-\nsen m\u00fcssen.\nWie viele Arbeitspl\u00e4tze kommen denn nun heraus bei\nIhrer Rechnung?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas sind problematische Fragen.)\n\n\u2013 Aber das ist eben wichtig.\nNun ist leider der Herr Ministerpr\u00e4sident nicht da, ich\nkann ihm also die Fragen nicht stellen.\n\n(Zuruf von der CDU: Stellen Sie sie trotzdem!)\n\nIch habe auch noch einige Fragen an Herrn Geisler. Herr\nGeisler, die Heraufsetzung des Rentenalters bedeutet\nsicherlich eine Entlastung der Rentenkassen, aber wohl\nzum Nachteil der Rentenempf\u00e4nger. Wenn aber das\nRentenalter heraufgesetzt wird, m\u00fcssen folglich diese\nMenschen auch l\u00e4nger arbeiten. Und neue Arbeitskr\u00e4fte\nk\u00f6nnen nicht nachfolgen, da ja diese Arbeitspl\u00e4tze noch\n\nbesetzt sind. Also: Wie sollen mit dieser Ma\u00dfnahme tat-\ns\u00e4chlich Arbeitspl\u00e4tze erwirkt werden?\nHerr Geisler, in Ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung zur Be-\nhindertenpolitik erkl\u00e4rten Sie: ,,Die Aufwendungen f\u00fcr\nArbeitgeber zur Einstellung von behinderten Arbeitneh-\nmern werden immer h\u00f6her und komplizierter. Die Auf-\nwendungen betragen etwa das Doppelte eines Monatsge-\nhaltes eines Nichtbehinderten.\u201c Aber wenn sich der Staat\nnun noch weiter zur\u00fcckzieht aus seiner Verantwortung,\nauch den Behinderten den Zugang als Arbeitnehmer zu\nerm\u00f6glichen, dann wird es noch schwieriger f\u00fcr Behinder-\nte, einen Arbeitsplatz zu finden. Au\u00dferdem halte ich die\nEinschr\u00e4nkungen im Rehabilitationsbereich f\u00fcr einen Ver-\nsto\u00df gegen den Grundsatz ,,Rehabilitation vor Rente\u201c.\nIm \u00fcbrigen ist Nichtbesch\u00e4ftigung bzw. Nichterwerbsar-\nbeit f\u00fcr eine Gesellschaft teurer, denn ich mu\u00df diese\nMenschen durch andere Leistungen und Sozialleistungen\nunterhalten.\nUnd nun auch noch die Fragen an den Herrn Minister-\npr\u00e4sidenten. Ich hoffe, da\u00df sie ihm \u00fcbergeben werden.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, an Sie eine Frage: Wenn ich den\nWorten des Bundeskanzlers einmal Glauben schenken\nm\u00f6chte, dann geht es doch wohl bei dem Programm f\u00fcr\nWachstum und Besch\u00e4ftigung um die Senkung der Ar-\nbeitslosigkeit und die Sicherung eines stabilen Wirtschafts-\nwachstums, also darum, wesentlich mehr Menschen unab-\nh\u00e4ngig von Sozialleistungen des Staates zu machen. Im\nGegensatz dazu die Aussage des Ministerpr\u00e4sidenten: Es\nreichen 60 bis 70 % der Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higen, die derzeit\nbesch\u00e4ftigt werden.\nWas versteht der Herr Ministerpr\u00e4sident unter Besch\u00e4fti-\ngung? Welche Gruppen von Menschen sollen Ihrer Mei-\nnung nach die 40 % Nichtbesch\u00e4ftigten sein? Und wovon\nsollen diese 40 % denn leben? Welche finanziellen Leistun-\ngen sollen sie erhalten?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS hat ihren Antrag \u00fcberschrieben mit ,,Bon-\nner Spargesetze\u201c.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Richtig.)\n\nDie Staatsregierung wurde ersucht zu berichten. Und ich\ndenke \u2013 das ist die Meinung unserer Fraktion \u2013, sie hat\nberichtet. Und damit w\u00e4re der Antrag eigentlich erledigt.\nLassen Sie mich ein paar grunds\u00e4tzliche Dinge trotzdem\ndazu sagen. Wir besch\u00e4ftigen uns ja heute schon zum wie-\nderholten Male mit diesem Thema. Und die vorangegan-\ngene Diskussion um das Strukturgesetz pa\u00dft eigentlich\nauch in diese Richtung.\nWenn wir aufmerksam zugeh\u00f6rt haben, in der Diskussion\n\u00fcber den Haushalt zog sich wie ein roter Faden auch das\nWort ,,Sparen\u201c hindurch. Ich sage es einmal so, wie ich es\nempfinde: Sparen hei\u00dft f\u00fcr mich auch im ganz pers\u00f6n-\nlichen Bereich Einschr\u00e4nkung.\nUnd hier in diesem Antrag geht es eigentlich um die\nGesetze, die darauf hinzielen, den Beitragszahler in der\nRentenversicherung, in der Krankenversicherung und in\nder Arbeitslosenversicherung zu entlasten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3515\n\n\n\nUnd ich denke, wir sollten noch einmal darauf hinweisen,\nda\u00df diese drei S\u00e4ulen unserer Sozialversicherung die Ar-\nbeitgeber und die Arbeitnehmer bezahlen. Das hat auch\nMinister Geisler vorhin deutlich gemacht. Daran ist kein\nAbstrich.\nUnser zentrales Anliegen ist die Schaffung von Besch\u00e4fti-\ngung. Und wenn in Gespr\u00e4chen, die sich zum Beispiel\nauch darum drehen, mehr Chancen f\u00fcr Frauen auf dem\nersten Arbeitsmarkt zu sichern, mir die Handwerksmei-\nster, die kleinen und mittleren Unternehmer sagen: ,,Die\nArbeit ist zu teuer\u201c, dann m\u00fcssen wir uns Ma\u00dfnahmen\neinfallen lassen, die der Arbeit Kosten entlasten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie stellen trotzdem keine ein.)\n\n\u00dcber die Anhebung der Alterssicherung haben wir in die-\nsem Landtag schon einmal gesprochen. Ich m\u00f6chte noch\neinmal darauf hinweisen, da\u00df sich 1989 die beiden gro\u00dfen\nVolksparteien darauf verst\u00e4ndigt haben und beide daf\u00fcr\ngestimmt haben, die gleiche Altersgrenze f\u00fcr Frauen und\nM\u00e4nner einzuf\u00fchren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch gehe noch auf ein paar ganz einfache Punkte ein. Neh-\nmen wir zum Beispiel den Punkt der Rehabilitation. Wir\nwissen, da\u00df die Kosten in den letzten Jahren enorm ge-\nstiegen und explodiert sind. Und wer die Antwort der\nStaatsregierung gelesen hat, wei\u00df auch, da\u00df eine Notiz zu\nProtokoll gegeben wurde, in der sich der Minister daf\u00fcr\neingesetzt hat, da\u00df nicht die Basis 1993 als Ausgangsbasis\nerkl\u00e4rt wird, sondern die Basis 1995.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nPetzold?\n\nFrau Petzold, CDU: Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Kollegin Petzold, ist Ihnen\nbekannt, da\u00df sich 1992 in einem Rentenkompromi\u00df die\nbeiden gro\u00dfen Parteien darauf geeinigt haben, da\u00df, bevor\ndie Altersgrenzen ver\u00e4ndert werden \u2013 insbesondere die\nder Frauen \u2013, eine \u00dcberpr\u00fcfung der Anerkennung von\nErziehungs- und Familienleistungen ber\u00fccksichtigt wer-\nden sollte, da\u00df auch die Situation auf dem Arbeitsmarkt\nber\u00fccksichtigt werden sollte, ehe man sich dann endg\u00fcltig\ndazu entschlie\u00dft, diese Altersgrenzen anzuheben?\n\nFrau Petzold, CDU: Ich denke, das ist schon durch das\nUrteil des Bundesverfassungsgerichtes ber\u00fccksichtigt wor-\nden, indem n\u00e4mlich das Mindestgehalt steuerlich frei-\ngestellt wurde und auch die steuerliche Freistellung des\nMindestunterhalts f\u00fcr die Kinder vorgenommen wurde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem sind 1992 drei Jahre in der Rente als Erzie-\nhungsleistung f\u00fcr die Frauen anerkannt worden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas hat mit dem Hochsetzen des Rentenalters\n\nnichts zu tun.)\n\nLassen Sie mich zur\u00fcckkommen zu den anderen Punkten.\nIch pers\u00f6nlich halte auch das Einsetzen von Urlaubstagen\nsowohl bei Kuren als auch bei Krankheit bei den bei uns\n\nheute zur Verf\u00fcgung stehenden Urlaubswochen keines-\nwegs f\u00fcr absurd.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf einen Punkt m\u00f6chte ich besonders eingehen, und\nzwar auf die Frage der K\u00fcrzung der Lohnfortzahlung und\ndes Krankengeldes auch f\u00fcr Schwangere. Die frauenpoliti-\nschen Sprecherinnen der CDU- und CSU-Fraktionen der\nBundesl\u00e4nder haben sich l\u00e4nder\u00fcbergreifend am 9. Sep-\ntember eindeutig daf\u00fcr ausgesprochen, Schwangere davon\nauszunehmen. Mein Sachstand ist heute der, da\u00df im Bun-\ndesrat am 12. September ein eingebrachter \u00c4nderungs-\nantrag mit sofortiger Sachentscheidung in den Ausschu\u00df\nzur\u00fcckverwiesen wurde. Ich bin jetzt nicht informiert, ob\nin diesem Punkt eine Einigung erzielt worden ist oder ob\ndas noch zur Entscheidung aussteht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nein.)\n\nAber da der Vermittlungsausschu\u00df von Bundesrat und\nBundestag, glaube ich, heute wieder \u00fcber diesen letzten\nPunkt tagt, bin ich gespannt, was dort an Ergebnissen her-\nauskommt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nNichts passiert, wird abgelehnt.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Drei Monate sind jetzt seit\nder Verabschiedung der ersten Gesetze des Bonner Spar-\npaketes vergangen. Was ist nicht alles versprochen wor-\nden, welche Wunderwirkung f\u00fcr die Stabilisierung des\nWirtschaftsstandortes Deutschland und zur Schaffung\nneuer Arbeitspl\u00e4tze ausgehen werde!\nJetzt, ein Vierteljahr nachher, mu\u00df man feststellen: Von all\ndem ist nichts eingetreten.\n\n(Franke, CDU: So ein Unsinn.)\n\nEin Abschlu\u00df der Tarifparteien nach dem anderen \u2013 ich\ngehe davon aus, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, Sie haben heute morgen die Nachrichten geh\u00f6rt \u2013\nregelt die Lohnfortzahlung im Krankheitsfall wie bisher.\nIm September 1993 verfa\u00dfte die Bundesregierung den Be-\nricht zur Zukunftssicherung des Standortes Deutschland.\nEs folgten ein Standortsicherungsgesetz und ein erstes\nSparpaket. Seitdem folgt ein Paket dem anderen, die\nAbst\u00e4nde werden immer k\u00fcrzer, die sozialen Einschnitte\nimmer h\u00e4rter.\n\n(Lachen des Abg. Lehmann, CDU)\n\nErfolge dieser restriktiven Politik sind jedoch nicht in\nSicht!\n\u2013 Herr Lehmann, das k\u00f6nnen auch Sie unschwer nach-\nlesen. \u2013\nDie Zahl der besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer sank im Zeit-\nraum von 1993 bis 1995 um 1,2 Millionen, daf\u00fcr stieg die\nder registrierten Arbeitslosen und der vorzeitigen Renten-\nempf\u00e4nger um 1,33 Millionen. Die Haushalte stolpern von\nFinanzloch zu Finanzloch. Die soziale Schieflage wird\nimmer gr\u00f6\u00dfer, und die Gesellschaft spaltet sich in einer\nunertr\u00e4glichen Art und Weise.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3516\n\n\n\nR\u00fcckl\u00e4ufige Nachfrage auf dem Binnenmarkt und nachlas-\nsende Massenkaufkraft sind die Folge und deutlich zu\nsp\u00fcren. Dies wiederum beeintr\u00e4chtigt das Wirtschafts-\nwachstum, und die Besch\u00e4ftigungslage verschlechtert sich.\nWohl auch Sie, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, wissen, da\u00df die Binnennachfrage einer der\nwesentlichsten Motoren f\u00fcr eine Wirtschaft ist.\nEs ist ein verh\u00e4ngnisvoller Kreislauf, und es ist ein Irrtum,\nvon solchen Sparpaketen eine Konsolidierung zu erwar-\nten. So auch das letzte: Es ist einfach ungerecht und wach-\nstumshemmend, und dar\u00fcber hinaus wird es zus\u00e4tzlich\ndie St\u00e4dte und Gemeinden noch belasten, indem die So-\nzialhilfeleistungen steigen.\nMan bedenke einfach \u2013 und das k\u00f6nnen auch Sie nicht\nwegdiskutieren, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion \u2013, da\u00df dieser unser Sozialstaat auf dem Konsens\nzwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer basiert. Damit\nwurde der Wiederaufbau nach dem Zweiten Weltkrieg be-\nw\u00e4ltigt und die Bundesrepublik zu einer der st\u00e4rksten\nWirtschaftsnationen.\nWas ist das also f\u00fcr ein Sozialstaat, der es zul\u00e4\u00dft, da\u00df mit\njedem dieser neuen Gesetzeswerke St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck von\ndiesem Konsensmodell abger\u00fcckt wird, indem er immer\nneue soziale Einschnitte verf\u00fcgt,\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der CDU: Unsinn!)\n\ngleichzeitig jedoch die private Verm\u00f6gensteuer abschafft?!\nDiese Haltung kann keine Grundlage f\u00fcr ein Zusammen-\nr\u00fccken in schwierigen Zeiten sein. Eine Fortsetzung dieser\nSparpolitik zum konjunkturell falschen Zeitpunkt wird le-\ndiglich die Haushaltsdefizite \u00fcber sinkende Einnahmen\ndurch steigende Arbeitslosigkeit vergr\u00f6\u00dfern.\n\n(Leroff, CDU: Ihr Chef ist schon zu Hause.)\n\n\u2013 Wir sind auch Manns genug, wenn ich Ihnen das sagen\ndarf, Herr Leroff.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nWortwechsel zwischen Abgeordneten der SPD\n\nund der CDU)\n\nDer katholische Sozialethiker Friedhelm Hengsbach, der\nIhnen auch sicher bekannt sein d\u00fcrfte, Herr Leroff,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nbezeichnete das Sparpaket als ,,B\u00fcndnis f\u00fcr Armut\u201c und\nals ,,Verschiebebahnhof gesellschaftlicher Kosten\u201c. Die im-\nmer neuen Finanzl\u00f6cher in den Staatskassen und die Bei-\ntragserh\u00f6hungen in den Sozialkassen beweisen dies leider.\nSicher bringt die zunehmende Globalisierung neue Risiken\nund Chancen. Das darf jedoch nicht zu einer salamiartigen\nDemontage des Sozialstaates f\u00fchren, denn auch in der\nglobalisierten Welt bleibt der Sozialstaat der wichtigste\nProduktionsfaktor der Bundesrepublik Deutschland, den\nes zu bewahren und zu sch\u00fctzen gilt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der CDU: Unsinn!)\n\nWir sollten uns einfach davor h\u00fcten, mit leichtfertigen\nSpr\u00fcchen, wie Aufk\u00fcndigung des Generationenvertrages,\ndie Solidarit\u00e4t in unserer Gesellschaft aufs Spiel zu setzen.\nDer Markt reagiert nun einmal nur auf Kaufkraft und Lei-\nstungsverm\u00f6gen. Die Begriffe Menschenw\u00fcrde und glei-\nche Rechte f\u00fcr alle m\u00fcssen wir schon hinzuf\u00fcgen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNicht der Sozialstaat ist zu teuer, sondern die Arbeitslosig-\nkeit, meine Damen und Herren! Diese Erkenntnis vor\nAugen, sollten wir alle gemeinsam nach Wegen aus der\nBesch\u00e4ftigungskrise suchen. Das Schn\u00fcren neuer Spar-\npakete d\u00fcrfte mit Sicherheit keiner sein.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWie sagte doch Friedhelm Hengsbach: ,,Was man politisch\nwill, ist auch bezahlbar.\u201c\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte Herr\nStaatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nwill zu einigen Fragen schon Stellung nehmen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nHerr Richter wei\u00df das doch besser. \u2013\n\nWortwechsel zwischen Abgeordneten der CDU\nund der SPD)\n\nZur Frage der Erh\u00f6hung des Rentenalters im Verh\u00e4ltnis\nzur bestehenden Arbeitslosigkeit: Die Frage des Wirksam-\nwerdens wird Ihnen deutlich angesichts der Situation nach\n2000 bis 2005. Da sind wir in einer Phase, in der die ge-\nburtenstarken Jahrg\u00e4nge von 1935 bis 1943 in Rente gehen\nund deutlich weniger Arbeitskr\u00e4fte zwischen 20 und 65\nJahren in Deutschland vorhanden sind.\nDie Frage der Erh\u00f6hung des Rentenalters \u2013 unabh\u00e4ngig\nvon der Arbeitslosigkeit \u2013 mu\u00df bez\u00fcglich der Finanzier-\nbarkeit des jetzt bestehenden Rentensystems betrachtet\nwerden. Das gilt aber erst nach 2010 bis 2015, denn es\nkommen z. B. in Sachsen gegenw\u00e4rtig 5 Personen zwi-\nschen 20 und 60 Jahren auf 2 Personen zwischen 60 und\n100 oder dar\u00fcber.\n2010 haben wir in Sachsen bei gleich viel Arbeitskr\u00e4ften\nzwischen 20 und 60 Jahren ungef\u00e4hr 150 000 \u2013 15 % \u2013 mehr\nRentner. Dies ist sicher mit der Steigerung der Arbeitspro-\nduktivit\u00e4t und Lohnerh\u00f6hung zu kompensieren.\n2030 haben wir aber nur noch 3 Personen zwischen 20 und\n60 Jahren auf 2 Personen zwischen 60 und 100 Jahren.\nWenn wir jetzt also 20 % von denjenigen brauchen, die\narbeiten, damit 2 Personen Rente bekommen, brauchen\nwir dann ein Drittel vom Einkommen jeder Person, die\narbeitet, damit diese 2 Personen entsprechende Rente be-\nkommen.\nEs ist die Frage zu stellen, wie es in der Zeit von 2010 bis\n2015 zu organisieren ist und ob man eine Komponente\nhineinrechnet, die diese demographische Ver\u00e4nderung\nber\u00fccksichtigt.\nMeine Damen und Herren! Auch an dieser Stelle zur Rente\nnoch ein ganz anderer Gedanke. Die jetzt Rente be-\nkommende Generation hat, als sie ihre Elterngeneration\nversorgt hat, im Schnitt \u2013 nun kann ich die DDR-Verh\u00e4lt-\nnisse nicht anwenden und will sie auch bewu\u00dft nicht an-\nwenden \u2013 durch die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge mit 10 %\nvon Arbeitnehmern und 10 % von Arbeitgebern \u00fcberhaupt\nnicht die Kosten \u2013 weder f\u00fcr Krankenversorgung noch f\u00fcr\nRente \u2013 gedeckt, sondern es hat immer Staatszusch\u00fcsse\ngegeben. Es ist also eine Alimentation \u00fcber den Staat er-\nfolgt. 1960 zum Beispiel haben sie nur 10 bis 12 % ihres\nLohnes f\u00fcr die Alterssicherung aufbringen m\u00fcssen. Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3517\n\n\n\nhatten also eine Minderung ihrer aktuellen Eink\u00fcnfte um\n10 bis 12 %. Heute hat jeder die aktuelle Minderung von\n20 %, damit das Rentensystem finanziert werden kann.\nInsofern mu\u00df auch ber\u00fccksichtigt werden, wenn man die\njetzige Rentenh\u00f6he bewertet, wieviel jeder zu seiner Zeit\nwirklich aufbringen mu\u00dfte. Damals war nicht mehr\nnotwendig, weil diejenigen, die Rente erhielten, nur noch\n9 Jahre nach Rentenbeginn zu versorgen waren. Heute\nsind sie 16 Jahre zu versorgen. Diese Unterschiede m\u00fcssen\nfinanziert werden; dar\u00fcber mu\u00df man einfach miteinander\nsprechen.\n\nJetzt zu der Frage K\u00fcndigungsschutz. Sie haben gefragt,\nwas die Ver\u00e4nderung des K\u00fcndigungsschutzes bei Unter-\nnehmen von bisher f\u00fcnf auf zehn Mitarbeiter bringen soll.\nGanz einfach: Es gibt oder gab eben im Bereich der Unter-\nnehmen, die vielleicht einen sechsten, siebenten oder ach-\nten Mitarbeiter einstellen w\u00fcrden, die Zur\u00fcckhaltung, weil\nsie sagten: Dann habe ich die h\u00f6heren H\u00fcrden zu \u00fcber-\nwinden, wenn ich nicht mehr so viele Auftr\u00e4ge habe. Von\ndaher ist hier eine Bremse weggenommen, so da\u00df der\nsechste oder siebente eingestellt werden kann.\n\nZur Frage der Kuren.\n\n(Der Abg. Adamczyk, PDS,\nbegibt sich zum Mikrophon.)\n\n\u2013 Ich will jetzt keine Zwischenfragen beantworten; wir\nmachen keinen Dialog.\n\nIch bin durchaus der Meinung, da\u00df wir uns im Sozialstaat\nDeutschland deutlich machen m\u00fcssen \u2013 ich komme auch\ngleich noch zu Ihnen, Herr Richter \u2013, da\u00df wir mit dieser\nInstitution Kuren eine Ausnahme in der Welt sind und da\u00df\ndas eine Sozialleistung ist, die es in sonst hochentwickelten\nSozialsystemen, wie in den Niederlanden, Norwegen oder\nSchweden, nicht gibt. Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, was wir\nfinanzieren k\u00f6nnen.\n\nAndere Sozialstaaten, die von Ihnen bestimmt geachtet\nund gesch\u00e4tzt werden, haben eben meinetwegen in der\nFrage Lohnfortzahlung vor f\u00fcnf Jahren schon reagiert und\nAnpassungen durchgef\u00fchrt. Von daher halte ich es durch-\naus f\u00fcr machbar und f\u00fcr die Stabilisierung des Sozial-\nsystems auch f\u00fcr notwendig, die Frage der Kuren auf ein\nNiveau zu beschr\u00e4nken, das dem Niveau von 1993 in den\nalten Bundesl\u00e4ndern und von 1995 in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern entspricht.\n\nEs ist keine Frage, da\u00df derjenige, der medizinisch die\nvierte, f\u00fcnfte oder sechste Woche ben\u00f6tigt, diese auch in\nAnspruch nehmen kann und bekommen wird. Aber es ist\neine Frage, da\u00df man die drei Wochen g\u00fcnstiger nutzen\nkann als jetzt die vier Wochen. Es sind erhebliche Reserven\nenthalten.\n\nZum weiteren mu\u00df man zur Urlaubsinanspruchnahme\nsagen: 70 % der Kuren \u2013 so habe ich es erlebt \u2013 werden von\nRentnern genutzt. Da spielt die Frage nach der Urlaubs-\ninanspruchnahme keine Rolle, auch nicht die Frage, ob sie\ndann eine f\u00fcnfte Woche der Kur in Anspruch nehmen. Es\nist, wie meine Kollegin Frau Petzold schon gesagt hat,\ndurchaus berechtigt, wenn man heute 30 Tage Urlaub hat,\ndie entsprechenden Urlaubstage einzusetzen.\n\nDa\u00df es optimal genutzt wird, kann ich Ihnen sehr deutlich\nvorrechnen, Frau Volkmer. Ich bin der Meinung, da\u00df man\nauch nachmittags um 14.00, 15.00 oder 16.00 Uhr noch\nKurbehandlungen machen kann, auch sonnabends bis\n13.00 oder 14.00 Uhr. Und dann bekommt man alle\n\nBehandlungen in drei Wochen unter, die bisher in vier\nWochen untergebracht worden sind.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas ist wieder eine andere Frage!)\n\nVon daher halte ich das durchaus f\u00fcr berechtigt, ohne da\u00df\nes ein Kahlschlag w\u00e4re und ohne da\u00df damit die Sozial-\nstaatlichkeit der Bundesrepublik Deutschland in Frage ge-\nstellt wird, sondern sie wird dadurch erhalten.\nSchlie\u00dflich will ich auch durchaus noch kurz auf Sie, Herr\nRichter, eingehen, auf die Frage der Verm\u00f6gensteuer. Herr\nMilbradt hat Ihnen das hier schon beantwortet. Es gibt die\nErh\u00f6hung der Erbschaftsteuer, und die ist in derselben\nGr\u00f6\u00dfenordnung. Insofern ist dieses Argument \u00fcberhaupt\nnicht mehr berechtigt. Die private Verm\u00f6gensteuer wird\nersetzt durch eine entsprechend h\u00f6here Erbschaftsteuer.\nDamit ist das Argument der Verteilungsgerechtigkeit mit\ndem Ergebnis des Vermittlungsausschusses lange beant-\nwortet.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe nun Frau\nAbg. Schneider zum Schlu\u00dfwort auf.\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister, Sie haben\nsich zwar redliche M\u00fche gegeben, aber ich denke, das\nSparpaket k\u00f6nnen Sie nicht sch\u00f6nreden; das wird Ihnen\nnicht gelingen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Staatsminister Dr. Geisler:\nDas will ich auch nicht; ich will nur\n\ndie Tatsachen auff\u00fchren.)\n\nMeine Damen und Herren, die IG Metall hat eine Analyse\nzum sogenannten Sparpaket erarbeitet, die sich in der Tat\ngewaschen hat. Die IG Metall spricht darin von einem\nirref\u00fchrenden Titel dieses Streichpaketes, mit dem die\nBundesregierung und ihre Helfershelfer in den einzelnen\nBundesl\u00e4ndern dokumentieren, da\u00df sie den Arbeitgeber-\nund Wirtschaftsverb\u00e4nden zur Seite stehen wollen. Drei\nwesentliche Aussagen trifft dabei die IG Metall:\nErstens. Die gesamten Strukturen des Sozialversicherungs-\nund Arbeitsrechtes werden zur Disposition gestellt; ja,\nsogar zentrale sozialstaatliche Strukturmerkmale werden\nzerst\u00f6rt.\nZweitens wird Verfassungsrecht ignoriert, weil die pari-\nt\u00e4tische Finanzierung in zentralen Bereichen aufgehoben\nund die Bedarfsdeckung in der Sozialhilfe aufgegeben\nwird.\nDrittens spricht die IG Metall von einem Generalangriff\nauf das Arbeitsrecht.\nUnd dem, meine Damen und Herren, ist unsererseits wirk-\nlich nichts hinzuzuf\u00fcgen.\nDieses sogenannte Programm f\u00fcr mehr Wachstum und\nBesch\u00e4ftigung verlangt den Reichen dieses Landes nicht\neine einzige Mark ab. Im Gegenteil: Durch die Senkung\nder Verm\u00f6gensteuer und der Immobiliensteuer, durch die\nErweiterung des Dienstm\u00e4dchenprivilegs wird ihnen, wie\nes so sch\u00f6n hei\u00dft, gegeben.\nGenommen hingegen wird der unteren Etage in diesem\nLand. Aus einem ,,B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit\u201c wurde ein ,,B\u00fcnd-\nnis f\u00fcr Armut\u201c. W\u00e4hrend die Deutsche Bank beispiels-\nweise 1995 mit einem Jahres\u00fcberschu\u00df von 2,1 Milliar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3518\n\n\n\nden DM das zweitbeste Ergebnis in ihrer Geschichte\nerzielt hatte, wird durch das Bonner K\u00fcrzungspaket ein\nKaufkraftverlust von ca. 60 Milliarden DM und ein weite-\nrer Arbeitspl\u00e4tzeabbau entstehen. Das sind doch die Reali-\nt\u00e4ten, meine Damen und Herren!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir teilen vollauf den Standpunkt der IG Metall, die die\nAnsicht vertritt, da\u00df wir eine Wende in der Politik brau-\nchen; eine Wende zu einer solchen Politik, die gesellschaft-\nliche Zukunftsherausforderungen erkennt statt verpennt,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndie besch\u00e4ftigungspolitische Verantwortung selbst \u00fcber-\nnimmt, statt sie auf die vermeintlichen Segenswirkungen\neiner Marktwirtschaft ohne soziale Bindung zu delegieren.\n\nMeine Damen und Herren, diese Wende ist mit der CDU\neben nicht zu machen.\n\n(Bandmann, CDU: Mit den W\u00e4hlern!)\n\nSie verlangt grunds\u00e4tzlich andere Mehrheiten und einen\nneuen Grundkonsens f\u00fcr die Ausgestaltung der Pr\u00e4missen\ns\u00e4chsischer Politik.\n\n(Unruhe \u2013 Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie sich noch so aufregen, Herr Bandmann,\ndas sind die Fakten.\nWir brauchen ein solches breites B\u00fcndnis, um in Sachsen\nden Abbau des Sozialstaates zu vermeiden und eine men-\nschenw\u00fcrdige Perspektive der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013\nund zwar unabh\u00e4ngig von ihrem Geschlecht, ihrer Her-\nkunft und ihrer Nationalit\u00e4t \u2013 zu gew\u00e4hrleisten.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die PDS-Frak-\ntion, ob Abstimmung dazu gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Damit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt und der Tagesordnungspunkt\nabgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n\u2013 Winterbedingte Sch\u00e4den in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft\nDrucksache 2/3461, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Witterungsbedingte Ernteausf\u00e4lle 1996\nDrucksache 2/4123, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt vom Pr\u00e4sidium festgelegt\nworden: CDU 10 Minuten, SPD und PDS jeweils 5 Minu-\nten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS,\nCDU; der Herr Abg. Wehnert, fraktionslos. Die Staats-\nregierung hat jederzeit Rederecht.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen\nund Herren! Wenn wir heute unter anderem \u00fcber den\nSPD-Antrag zu winterbedingten Sch\u00e4den in der s\u00e4ch-\nsischen Landwirtschaft sprechen, so sprechen wir nicht\n\u00fcber den Schnee von gestern, quasi \u00fcber den vergangenen\nWinter schlechthin. Schnee gab es allerdings auch zu\nwenig. Entsprechend schwerwiegend waren auch die Aus-\nwirkungen von sogenannten Kahlfr\u00f6sten zu bewerten.\nNein, es geht um die Folgen, die aus den Auswinterungs-\nsch\u00e4den des Jahres 1996 das ganze Jahr 1996 die Bauern\nbewegt haben, bis hin zu den schwierigen Witterungsver-\nh\u00e4ltnissen, die dazu gef\u00fchrt haben, da\u00df es in einzelnen\nRegionen Sachsens 1996 zu erheblichen Ernteausf\u00e4llen ge-\nkommen ist.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich auch\nmeinen Abgeordnetenkollegen von der CDU erw\u00e4hnen,\nder mit seiner Kleinen Anfrage relativ fix gearbeitet hat.\nDas war der Kollege Pfeifer, der sich bereits im M\u00e4rz des\nJahres nach den Auswirkungen und nach F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten, die das Staatsministerium den Gesch\u00e4digten zu-\ngute kommen lassen k\u00f6nnte, erkundigt hatte.\nDie Staatsregierung hatte damals relativ schwach ge-\nantwortet und die altbew\u00e4hrten Programme erkl\u00e4rt, die\nsicherlich im Einzelfall eine entsprechende Unterst\u00fctzung\ngew\u00e4hrleistet h\u00e4tten. Eine genaue Analyse der Auswinte-\n\nrungssch\u00e4den konnte aber zum damaligen Zeitpunkt nicht\ngegeben werden.\nDaraufhin hatte sich die SPD-Fraktion im Juni nochmals\nzu Wort gemeldet und einen entsprechenden Berichts-\nantrag in den Landtag eingebracht, der in erster Linie\ndarauf abzielte, dem Landtag Informationen \u00fcber den Um-\nfang der witterungsbedingten Sch\u00e4den durch den letzten\nWinter in der s\u00e4chsischen Land- und Forstwirtschaft zu\nvermitteln.\nAu\u00dferdem \u2013 und das ist f\u00fcr uns ein sehr wesentlicher\nPunkt gewesen \u2013 sollte die Staatsregierung pr\u00fcfen, ob im\nRahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden F\u00f6rderprogramme\nund Haushaltsmittel Hilfen f\u00fcr die betroffenen Betriebe\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung von verbilligten kurzfristigen Dar-\nlehen und die Mittel aus dem Existenzst\u00fctzungsprogramm\nhinaus zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnten.\nEs folgte dann der Bericht der Staatsregierung. Aller-\ndings \u2013 und das ist der Makel auch dieser Antwort \u2013 hat\nman wieder auf die Elemente wie Betriebsmitteldarlehen,\nExistenzst\u00fctzungsprogramm und Konsolidierungspro-\ngramm verwiesen, die unserer Meinung nach bei der\ngro\u00dfen Kreditbelastung in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft\nsicherlich nur ein Mittel sind, aber nicht das Mittel, das am\nwirksamsten den von den Auswinterungssch\u00e4den sehr\nstark Betroffenen h\u00e4tte helfen k\u00f6nnen.\nDas Jahr nahm seinen Fortgang. Wie ich schon erw\u00e4hnte,\nkam es, bedingt durch die Witterungsverh\u00e4ltnisse, zu\nextremen Ernteausf\u00e4llen in einigen Regionen Sachsens. Ich\nnenne hier das Erzgebirge. Ich nenne hier das Vogtland\nund die Oberlausitz. Gerade dort sind existenzbedrohende\nSch\u00e4den eingetreten.\nDie Landwirte haben die Fraktionen des S\u00e4chsischen\nLandtages aufgefordert zu reagieren. Sie haben uns zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3519\n\n\n\nDiskussionsrunden eingeladen und von uns Unterst\u00fct-\nzung abverlangt. Dies wollten wir als Abgeordnete gern\ntun. Dadurch kam es auch zu einer Anh\u00f6rung der in Sach-\nsen ans\u00e4ssigen Agrarverb\u00e4nde, in deren Ergebnis wir uns\n\u00fcber die Sch\u00e4den aus der unmittelbaren Sicht der Betroffe-\nnen unterrichten lie\u00dfen.\nErstmalig kam dann auch seitens der Staatsregierung das\nNotstandsbeihilfeprogramm zur Sprache, das bereits 1992\nbei D\u00fcrresch\u00e4den Hilfe und Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrte.\nDieses Programm sollte die M\u00f6glichkeit geben, da\u00df land-\nwirtschaftliche Unternehmen einen Zuschu\u00df bis zu einem\nBetrag von 20 000 DM bei entsprechenden Voraussetzun-\ngen erlangen \u2013 erstmalig also keine Kredite, sondern bares\nGeld \u2013, um die Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse kaschieren zu k\u00f6nnen.\nEs ist richtig, da\u00df das unternehmerische Risiko in der\nLandwirtschaft zu betrachten ist.\nAber irgendwann endet das auch. Dann ist der Staat gefor-\ndert, im Interesse der gesamtgesellschaftlichen Entwick-\nlung auf dem Lande daf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df gerade\nauch in den strukturell ohnehin benachteiligten Gebieten\netwas getan wird.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nWas uns das ganze Jahr \u00fcber bewegt hat, war nat\u00fcrlich\nnicht nur die Frage der witterungsbedingten Erntesch\u00e4-\nden. Was immer wieder in Gespr\u00e4chen eine Rolle spielte,\nwar die 4. Novelle des Landwirtschaftsanpassungsgeset-\nzes, die neben den materiellen Sch\u00e4den noch einen ideellen\nSchaden anrichtete.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nMit den Ausw\u00fcchsen, die dort geplant worden waren, hat-\nten die Bauern noch zus\u00e4tzlich zu k\u00e4mpfen.\nWenn ich nun heute h\u00f6re, da\u00df im Vermittlungsausschu\u00df\ndes Bundesrates offensichtlich die Novelle dergestalt be-\neinflu\u00dft wurde, wie der urspr\u00fcngliche s\u00e4chsische Vor-\nschlag aussah, so kann ich das von dieser Stelle aus nur\nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, damit sind eine Reihe von Unsicherheiten ent-\nkr\u00e4ftet worden, und man sollte auf dieser Basis weiter-\narbeiten.\nEin letztes Wort \u2013 meine Redezeit ist relativ schnell zu\nEnde gegangen \u2013 zu den Notstandsbeihilfen. Ich hoffe, da\u00df\nin wirklich benachteiligten Regionen den enorm gesch\u00e4-\ndigten Betrieben die entsprechende Hilfe unb\u00fcrokratisch\nausgezahlt werden wird, damit wir die sich im kommen-\nden Winter in wirklicher Sch\u00e4rfe darstellenden Sch\u00e4den in\netwa begleichen k\u00f6nnen und der Landwirtschaft bei ihrem\nStabilisierungsproze\u00df zur Seite stehen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ein Winter, wie seit langem nicht mehr, dazu\nein Sommer, der keiner war. Es folgte ein Herbst, na\u00df und\nkalt. Auch \u00e4ltere Landwirte k\u00f6nnen sich nicht an ein glei-\nches Jahr erinnern. Es traf Landwirte, Teichwirte, Garten-\nbaubetriebe und die Forstwirtschaft mit gleicher H\u00e4rte.\nZus\u00e4tzliche Arbeitsleistungen waren notwendig und\nKosten entstanden.\n\nAuswinterungen im Feldbau f\u00fchrten im Fr\u00fchjahr dazu,\nda\u00df 28 055 Hektar umgebrochen werden mu\u00dften. Neuaus-\nsaat wurde notwendig. Doch wider Erwarten wuchs sich\nein Teil der gesch\u00e4digten Saat aus, so da\u00df im Sommer be-\nrechtigte Hoffnung bestand, eine etwas versp\u00e4tete, aber\ndoch gute Durchschnittsernte zu erreichen.\nWas dann folgte, f\u00fchrte punktuell zu sehr gro\u00dfen Ver-\nlusten. Wer einmal bewu\u00dft Ende September, Anfang Okto-\nber im Erzgebirge oder in anderen Mittelgebirgslagen\ndurch die Landschaft gefahren ist und ein wenig von\nAckerbau und Viehzucht versteht, dem kam das gro\u00dfe\nGrausen.\nDie Mitteltemperaturen im Juli lagen mit 13,3 \u00b0C \u2013 das ist\n1,6 \u00b0C unter Normal \u2013 weit unter dem Wert. Im August\nwar es einigerma\u00dfen der Normalwert, aber die Ernte\nkonnte wegen fehlender Reife nicht eingebracht werden.\nAlle Hoffnungen lagen somit auf dem September und\nwurden entt\u00e4uscht. Mit 3,5 \u00b0C unter Normal und dazu\neiner Niederschlagsmenge, die 186 % des Normalwertes\nbetrug, war eine Ernte schier nicht mehr machbar.\nBesonders im Stau der Gebirgslagen waren die Nieder-\nschl\u00e4ge so gravierend, da\u00df die Felder nicht mehr befahren\nwerden konnten. Ich bin in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden im-\nmer wieder das ganze Terrain abgefahren und habe mich\npers\u00f6nlich \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Es sah grausig aus auf den\nFeldern.\nNicht jeder wird wissen, was ausgewachsenes Getreide ist;\nwenn das Korn, das man ernten will, schon wieder aus-\ntreibt, so, als w\u00e4re Fr\u00fchling; wenn der Mais schwarz ist,\nweil er von Pilzbefall gekennzeichnet ist, oder das Stroh\nauf den Feldern verschimmelt. Ein erschreckender Zu-\nstand!\nWas noch geerntet werden konnte, l\u00f6ste hohe Trocknungs-\nkosten aus. Und es waren auch einschneidende Qualit\u00e4ts-\nverluste zu verzeichnen, nicht nur bei Brotgetreide und\nBraugerste, sondern ebenfalls in der Futtermittelproduk-\ntion, bei Stroh, Mais und Futtergetreide.\nDie minderwertige Qualit\u00e4t schlug hart zu Buche. Wer\netwas \u00fcber K\u00fche wei\u00df, der wei\u00df auch, da\u00df man einer\nHochleistungskuh vorn etwas reinstecken mu\u00df, was Qua-\nlit\u00e4t hat, um hinten auch Vollmilch zu bekommen. Sonst\nbekommt man nur Magermilch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Hinten?\nWo nehmen Sie die Milch her? \u2013 Heiterkeit)\n\nDieses Problem wird unsere Landwirte einen Winter\nhindurch begleiten. Es trifft also auch die Tierhaltungs-\nbetriebe und besonders gravierend die Gemischtbetriebe,\ndie Pflanzenbau und Tierhaltung haben.\nZu allen diesen Dingen kommt die verz\u00f6gerte Feldbestel-\nlung im Herbst. Wer Wintergetreide anbauen will, der\nmu\u00df im Herbst auss\u00e4en. Das war zum gro\u00dfen Teil nicht\nmehr m\u00f6glich, denn es mu\u00dfte erst einmal das Verfaulte\noder Niedergebrochene umgeackert werden \u2013 und das war\nkurz vor Frosteinfall \u2013, so da\u00df hier weitere Verluste anste-\nhen.\nVor 100 Jahren h\u00e4tte diese Situation im Erzgebirge eine\nHungersnot ausgel\u00f6st. Damit w\u00e4re das Interesse an der\nLandwirtschaft bei allen geweckt gewesen. Der Saal w\u00e4re\njetzt rappelvoll. Es w\u00fcrde sich keiner um sonst etwas\nk\u00fcmmern, sondern nur noch um die Ern\u00e4hrung, und das\nst\u00e4nde im Mittelpunkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3520\n\n\n\nAber Europa hat \u00dcberproduktion. Wir stehen vor einer\nF\u00fclle von Produkten. Die Regale in den Gesch\u00e4ften sind\nvoll. Die Betroffenen sind  n u r  unsere Landwirte. Aus\ndiesem Grund ist es besonders wichtig, da\u00df wir uns als\nLandespolitiker den hart Betroffenen zuwenden.\nWir von der CDU-Fraktion haben uns sehr fr\u00fch mit dem\nProblem besch\u00e4ftigt und sind vor Ort gegangen. Wir\nhaben mit den Betroffenen gesprochen. Wir haben uns das\nangeschaut. Ich habe bis heute immer wieder Gespr\u00e4che\ngef\u00fchrt. Das ist ganz wichtig.\nWelcher Schaden ist entstanden? Ich m\u00f6chte einige Zahlen\nnennen, die das Problem verdeutlichen. Die Ernteergeb-\nnisse sind im Sachsendurchschnitt gut, aber punktuell\nleider auch gleich Null. Diese extremen Unterschiede in\nden Ernteergebnissen zeigen die ganze Problematik. Die\nErtragsschwankungen reichen\n\u2013 bei Weizen von 31 dt/ha bis 99 dt/ha,\n\u2013 bei Winterroggen von 0 dt/ha bis 88 dt/ha,\n\u2013 bei Wintergerste von 27 dt/ha bis 75 dt/ha und\n\u2013 bei Hafer von 0 dt/ha bis 69 dt/ha,\nso da\u00df man daraus ersieht, da\u00df eine pauschale Entsch\u00e4di-\ngung der Verluste nicht sinnvoll und auch nicht machbar\nist. Das ist nicht zu bezahlen. Nicht jeder Verlust kann\nausgeglichen werden.\nEs ist ein Notstand entstanden. Was ist eigentlich Not-\nstand? Jeder Verlust ist sehr tragisch, aber noch kein Not-\nstand. Unternehmer, deren Partner das Wetter ist, wissen,\nda\u00df ihr Ertrag und Gewinn von diesem Wetter beeinflu\u00dft\nwird und entscheidend davon abh\u00e4ngt. Mit diesem Risiko-\nfaktor haben die Urgro\u00dfv\u00e4ter leben m\u00fcssen und m\u00fcssen\nheute ebenso unsere Landwirte und Gartenbaubetriebe,\nObstz\u00fcchter und Forstwirte leben.\nNotstand w\u00e4re nach meiner Ansicht Hungersnot und Exi-\nstenzgef\u00e4hrdung von Betrieben. Hungersnot kommt nicht\nin Frage, also Existenzgef\u00e4hrdung. Hier wurde ganz inten-\nsiv im Arbeitskreis und auch im Ausschu\u00df des Landtages\ndiskutiert. Das Ergebnis: Es mu\u00df punktuell geholfen wer-\nden.\nNotstandshilfe: Das Ministerium leistete Soforthilfe durch\nAufstockung um 6,3 Millionen DM und vorzeitige Aus-\nzahlung der Mittel f\u00fcr benachteiligte Gebiete.\nMutterkuh- und Sonderpr\u00e4mien wurden ebenfalls schnell-\nstens ausgezahlt.\nEs erfolgte die vorzeitige Auszahlung der Mittel f\u00fcr um-\nweltgerechte Landwirtschaft.\nDieses schnelle Handeln durch das Ministerium konnte\nerst einmal die Schwierigkeiten bis zum Jahresende mil-\ndern. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen und\nseiner Mannschaft an dieser Stelle einmal meinen Dank\naussprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSomit ist es jetzt m\u00f6glich, die tats\u00e4chlichen Ernteausf\u00e4lle\nzu ermitteln und nicht Vermutungen zu Berechnungs-\ngrundlagen zu erheben. Antragsschlu\u00df war am 10. Dezem-\nber, also diese Woche. Am vergangenen Freitag lagen\nfolgende vorl\u00e4ufige Ergebnisse vor: 146 Antr\u00e4ge auf Not-\nstandsbeihilfe mit Ausf\u00e4llen von ca. 56 Millionen DM\nwaren gestellt. Die Antr\u00e4ge werden \u00fcberpr\u00fcft. Sch\u00e4t-\nzungsweise werden 8 Millionen DM f\u00fcr die gef\u00e4hrdeten\nBetriebe ben\u00f6tigt.\nDie vorhandene Notstandsrichtlinie wurde aktiviert und \u2013\ndas ist jetzt ganz wichtig \u2013 punktuell ge\u00f6ffnet; denn die\nBegrenzung der zuwendungsf\u00e4higen Summe in dieser\nRichtlinie bel\u00e4uft sich auf 20 000 DM und entspricht nicht\n\nden Notwendigkeiten f\u00fcr einzelne Agrarunternehmen, um\nihnen zu helfen. Sch\u00e4tzungsweise werden f\u00fcr die Betroffe-\nnen zwischen 5 000 DM und 100 000 DM gezahlt werden\nm\u00fcssen.\nDiese Summen gleichen den Schaden nicht aus, sondern\nk\u00f6nnen lediglich einen Teil der Verluste abdecken. Es ist\nunser politischer Wille, da\u00df keine Existenzgef\u00e4hrdung ein-\nzelner Unternehmen aufgrund der Ernteverluste entsteht.\nDas Risiko insgesamt k\u00f6nnen wir allerdings den Betrieben\nnicht abnehmen. Ich bitte, da\u00df alle Abgeordneten die Be-\nreitstellung der ben\u00f6tigten Summe unterst\u00fctzen.\nIch danke f\u00fcr das Zuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ein Wort zuvor: Ein Abgeordneter des Hohen\nHauses hat gestern zum wiederholten Male meiner Frak-\ntion vorgeworfen, sich nicht zu agrarpolitischen Fragen zu\n\u00e4u\u00dfern. Ich stelle dazu fest, da\u00df schon Rommel solcherart\nAbgeordnete gekannt hat, denn er bemerkte: ,,Man sch\u00e4me\nsich nicht, das gleiche immer wieder zu sagen; denn auch\nTheaterst\u00fccke werden immer wieder aufgef\u00fchrt.\u201c\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nZum Thema: Weil bereits Fakten, Zahlen, Argumente\ndurch die liebe Kollegin Sch\u00f6nfeld und den Kollegen Jurk\ngr\u00fcndlichst und f\u00fcr die Stadtbewohner \u00fcber das Mikro\nauch plastisch dargestellt wurden, m\u00f6chte ich mich auf\nf\u00fcnf Unterstreichungen beschr\u00e4nken.\n1. Teile der Mittelgebirgs- und Vorgebirgsregionen Sach-\nsens, wie wir h\u00f6rten, sind also sowohl durch auswinte-\nrungsbedingte Sch\u00e4den im Fr\u00fchjahr \u2013 siehe SPD-Antrag \u2013\nals auch zus\u00e4tzlich witterungsbedingte Ernteverluste im\nHerbst \u2013 siehe CDU-Antrag \u2013 unverschuldet in Not gera-\nten. Der Landesbauernverband bezifferte beides vor eini-\ngen Monaten auf 200 Millionen DM.\n2. Eigene Berechnungen, das hei\u00dft die Bewertung der vor-\nliegenden Analysen wie der Antworten der Staatsregie-\nrung, lassen meine Fraktion schlu\u00dffolgern, da\u00df diese Zahl\nzumindest der Realit\u00e4t nahekommt. Bei der Auswinterung\nmit einer Schadensgr\u00f6\u00dfe \u2013 wir h\u00f6rten es von Frau Sch\u00f6n-\nfeld \u2013 von durchschnittlich 40 % in den Regionen summie-\nren sich die Ausf\u00e4lle bei Wintergetreide auf rund 40 Millio-\nnen DM und bei Winterraps auf rund 25 Millionen DM;\nzusammen mindestens 65 Millionen DM.\nHinzu kommen die finanziellen Verluste durch die von\nuns allen erlebten ungew\u00f6hnlichen Gegebenheiten bei der\nHalmfruchternte. Wir berechneten dabei, bezogen auf Ge-\ntreide und Raps, Verluste in H\u00f6he von 90 Millionen DM.\nAlles in allem kommen auch wir auf finanzielle Ausf\u00e4lle\nim Vergleich zum normalen Ablauf eines Jahres von\n150 Millionen DM bis 170 Millionen DM, die die Bauern\nzu tragen haben.\n3. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wie immer man die\nVerluste auch berechnet, in dieser Dimension bewegen\nsich eben die Mindereinnahmen der betroffenen s\u00e4ch-\nsischen Bauern mit Sicherheit.\nWir d\u00fcrfen sie nicht einfach mit dem Argument des unter-\nnehmerischen Risikos nur zur Kenntnis nehmen. Das\nmacht gl\u00fccklicherweise in diesem Land auch niemand \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3521\n\n\n\nweder der Ausschu\u00df noch der Landwirtschaftsminister\nnoch der Finanzminister.\n4. Allerdings ist der aus beiden Drucksachen herauslesbare\nErkenntnis- und Entscheidungsstand \u00fcberholt. Jedenfalls\ngeht es um mehr \u2013 auch das wurde schon gesagt \u2013 als um\ndie Ende Oktober aufgeschriebenen bewilligungsf\u00e4higen\n4,9 Millionen DM.\n5. Letztlich: Wie auch immer sich die Staatsregierung zu\neinem Ausgleich der angemeldeten Sch\u00e4den entscheiden\nwird, der Standpunkt meiner Fraktion lautet \u2013 und er ist\nmindestens in Teilen konsensf\u00e4hig \u2013:\n\u2013 Nach Einzelfallpr\u00fcfung ist wie bisher durch das SML\nsofort anschlie\u00dfend eine nichtr\u00fcckzahlbare finanzielle Hil-\nfe zu gew\u00e4hren.\n\u2013 Die generelle 20 000-DM-Betragsobergrenze je Schadens-\nfall ist nicht akzeptabel.\nDarum sollte diese Hilfe \u00fcberschlagsweise jenseits eines\n20-Millionen-DM-Volumens angesiedelt werden. Minde-\nstens diese Summe ist noch 1996 zu den Bauern oder als\nAusgabenrest in den Haushalt 1997 hinein zu bewegen.\nHerr Staatsminister, die Ausf\u00e4lle bei den B\u00fcrgschaften des\nLandes, speziell f\u00fcr gescheiterte Unternehmen der Wirt-\nschaft, liegen 1996 wesentlich \u00fcber der von mir genannten\nMarke von 20 Millionen DM. 1997 rechnen wir im Finanz-\nausschu\u00df sogar mit 200 Millionen DM B\u00fcrgschaftsausf\u00e4l-\nlen. In der Wirtschaft liegen die Ursachen in der Regel im\nsubjektiven Bereich. In der Landwirtschaft hingegen sind\nes objektive g\u00f6ttliche Faktoren.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nDie Landwirtschaft Sachsens ist meiner Fraktion diese und\njede andere Hilfe wert. Ich bin versucht, Ihnen zwar nicht\nmit Rommel, aber mit Schiller \u2013 abgewandelt \u2013 zuzurufen:\n,,Landmann, werde hart!\u201c\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich beziehe mich auf die Beantwortung der\nAnfrage der SPD-Fraktion vom 3. Oktober zu den winter-\nbedingten Sch\u00e4den. Die Zahlen sind bekannt; 6,3 % der\nAnbaufl\u00e4che in Sachsen waren umbruchreif.\nAuf meine Anfrage in der 44. Sitzung des Landtages am\n10. Oktober teilte der Staatsminister sehr richtig mit: ,,Ich\nmu\u00df nicht gesondert darauf hinweisen, da\u00df eine solche\nSituation ohne Vergleich ist.\u201c Weiter sagte er: ,,Eine Viel-\nzahl von Betrieben hat erhebliche Einkommensausf\u00e4lle zu\nverzeichnen \u2026 Ich habe die nachgeordneten Beh\u00f6rden\nmeines Gesch\u00e4ftsbereiches angewiesen, einzelbetrieblich\nkonkrete Zahlen zu ermitteln, um auf dieser Basis bei er-\nheblichen Mindereinnahmen Entscheidungen \u00fcber weitere\nHilfsma\u00dfnahmen treffen zu k\u00f6nnen. \u2026 Konkrete Zahlen\nzu Ernteverlusten kann ich heute noch nicht nennen. Sie\nk\u00f6nnten jedoch bei Totalausfall der Ihnen obengenannten\nResternte im zweistelligen Millionenbereich liegen.\u201c\nAm 25. Oktober hie\u00df es entgegen dieser Feststellung, die\nsehr sachlich war \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013, auf dpa-An-\nfrage im Ministerium, da\u00df nur etwa ein Dutzend Betriebe\nals existenzbedroht bekannt seien.\nDer S\u00e4chsische Bauernverband hatte zu diesem Zeitpunkt\neine Umfrage aller seiner Mitglieder gemacht und eine\nSumme aus den Erntesch\u00e4den von mehr als 100 Millionen\nDM ermittelt. Er forderte eine Soforthilfe in H\u00f6he von\n\n30 Millionen DM. Das Ministerium erkl\u00e4rte dazu, da\u00df bis\nauf die Gew\u00e4hrung von zinsg\u00fcnstigen Konsolidierungs-\nund Betriebsmittelkrediten keine Mittel f\u00fcr Soforthilfen\nzur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. In der Antwort der Staatsregie-\nrung auf die vorliegende Drucksache der CDU-Fraktion\nvom 30. Oktober 1886 \u2013 ich mu\u00df ehrlich sagen, da\u00df mich\ndas auf die Palme gebracht hat \u2013 wird festgestellt, da\u00df es\ngeringe Ertragsausf\u00e4lle gibt. Allein schon durch winterbe-\ndingte Sch\u00e4den, die, rein fachlich gesehen, letztlich zum\nJahr 1996 dazugeh\u00f6ren, ist das falsch!\nDamit wird der Ernst der Lage heruntergespielt. Da wird\nformuliert, da\u00df Meldungen von 44 Betrieben vorl\u00e4gen,\nderen Ertragseinbu\u00dfen zwischen 20 % und 100 % l\u00e4gen.\nWeiterhin hei\u00dft es, da\u00df die daraus resultierenden finan-\nziellen Verluste aus Vertragsausf\u00e4llen mit einer H\u00f6he von\n4,2 Millionen DM eingesch\u00e4tzt w\u00fcrden. \u2013 Das sind zwar\nauch zweistellige Zahlen, allerdings ist ein Komma dazwi-\nschen.\nDen Hohn des Ganzen und die Unf\u00e4higkeit der Mitarbei-\nter, die diese Drucksache bearbeiteten, vermerkt der n\u00e4ch-\nste Satz. Dieser hei\u00dft: ,,Die tats\u00e4chlichen Betriebsverluste\nwerden jedoch geringer ausfallen und k\u00f6nnen konkret erst\nnach Ablauf des laufenden Wirtschaftsjahres ermittelt wer-\nden.\u201c Unter Hinweis auf die bekannte Richtlinie Nr. 67/92\nzur H\u00e4rtefallregelung sollen \u2013 das ist wiederum w\u00f6rtlich \u2013\nnur ,,770 000 DM bei Beibehaltung der 20 000 DM Grenze\npro Betrieb ben\u00f6tigt werden. Diese k\u00f6nnen aus verf\u00fcg-\nbaren Haushaltsmitteln des Einzelplanes 09 bestritten wer-\nden.\u201c\nAm 6. November seien laut Pressemitteilung des SML die-\nse Betriebe mit durchschnittlich 5 Millionen DM pro\nBetrieb \u2013 rein rechnerisch sind das 220 Millionen DM \u2013\nexistenzgef\u00e4hrdend bedroht. F\u00fcr sie solle aus dem Haus-\nhalt eine Notstandsbeihilfe von ca. 5 Millionen DM bereit-\ngestellt werden.\nEs mu\u00df doch dem Fachministerium einmal auffallen, da\u00df\nhorrende Widerspr\u00fcche zwischen den Pressemitteilungen\nund den Zuarbeiten f\u00fcr den Landtag existieren. Es bleibt\nzu hinterfragen: Kann das Chaos innerhalb der Verwal-\ntung so gro\u00df sein, oder wird das bewu\u00dft gemacht?\nMeine Damen und Herren, jeder Fachmann wei\u00df und auch\nnicht wenige Nichtfachleute wissen \u2013 damit m\u00f6chte ich\nzum Ende kommen \u2013, da\u00df sich Auswirkungen der Ernte-\nverluste in der Tierproduktion im darauffolgenden Jahr\nergeben und da\u00df h\u00f6here Kosten und geringere Ertr\u00e4ge im\nFolgejahr vorprogrammiert sind. Das gilt ebenso bei\nNichteinhaltung agrotechnischer Termine, bei Wiederbe-\nstellung, besonders von Raps und Wintergetreide, sowie\nbei den Herbstarbeiten.\nDeshalb mu\u00df man in dieser Form der Beantwortung der\nAnfrage der SPD-Fraktion, die sehr ordentlich und gewis-\nsenhaft gemacht worden ist, zustimmen. Aber die Antwort\nauf die Anfrage der CDU-Fraktion, wenn sie denn in\ndieser Form bleiben soll, mu\u00df absolut abgelehnt werden,\nweil sie schlampig und oberfl\u00e4chlich ist.\n\n(Beifall der Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS,\nund Kosel, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister J\u00e4hnichen\nf\u00fcr die Staatsregierung, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich einen politischen Ernte-\nbeitrag bringen. Ich habe es dem Abg. Herrn Jurk schon\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3522\n\n\n\nerz\u00e4hlt. Es geht um die Novelle des Landwirtschaftsanpas-\nsungsgesetzes. Der Vermittlungsausschu\u00df von Bundestag\nund Bundesrat hat soeben beschlossen, dem s\u00e4chsischen\nAntrag zu folgen, das hei\u00dft, die Bestimmungen zur Fest-\nstellung des Eigenkapitals und zur Gerichtspraxis ersatz-\nlos zu streichen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nDamit wird auch dem Votum dieses Hohen Hauses Rech-\nnung getragen.\nMeine Damen und Herren! Es bleibt aber dabei: Die \u00dcber-\npr\u00fcfung der LPG-Umwandlungen bleibt Thema, und wir\nwerden auch nicht eher Ruhe geben, bis Ordnungsm\u00e4\u00dfig-\nkeit in allen Teilen festgestellt worden ist.\nDer Abg. Herr Jurk hat mich an dieser Stelle einmal als\n,,Zauberlehrling\u201c bezeichnet, der die Geister, die er rief,\nnicht mehr loswird. Dazu mu\u00df ich sagen: Einen Landwirt\nschreckt das nicht. Ich glaube, die Geister sind doch zu\nbannen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber die dies-\nj\u00e4hrige Ernte ist schon viel geredet worden. Es geisterten\ndie verschiedensten Zahlen und Aussagen durch die\nMedien. Es war die Rede von Ausf\u00e4llen in dreistelliger\nMillionenh\u00f6he und von einer fl\u00e4chendeckenden Mi\u00dfernte\nin Sachsen. Das sind keine ,,Theaterst\u00fccke\u201c, sehr verehrter\nHerr Abg. Dr. Langer!\nUm es vorwegzusagen: Zum Gl\u00fcck best\u00e4tigen sich diese\nEinsch\u00e4tzungen nicht. Dennoch gab es in Sachsen in eini-\ngen Gebieten sehr schwierige Ernteverh\u00e4ltnisse. Selbst\n\u00e4ltere Landwirte konnten sich nicht erinnern, zum Ernte-\ndankfest noch Getreide auf dem Halm zu haben. Beson-\nders die Landwirte in den Mittelgebirgen und in einigen\nosts\u00e4chsischen Gebieten hatten mit diesen ung\u00fcnstigen Be-\ndingungen zu k\u00e4mpfen.\nDie Frau Abgeordnete hat bereits gesagt, welche Folgen\ndiese hohen Kornfeuchten haben und welche zus\u00e4tzlichen\nKosten entstehen. Sie hat auf die Situation hingewiesen,\nda\u00df das Getreide nicht mehr vermarktet werden konnte\nund vieles mehr.\nErlauben Sie ein Wort zur Ernte insgesamt. Besonders von\nder Witterung betroffen waren die \u00d6lsaaten. Bei Raps lag\nder Ertrag bei etwa 20 Doppelzentnern je Hektar. Voriges\nJahr waren es 32,8 Doppelzentner. Auf manchen Schl\u00e4gen\nkonnte dieses Jahr \u00fcberhaupt nicht geerntet werden. Dage-\ngen fiel die Kartoffelernte au\u00dfergew\u00f6hnlich gut aus. Mit\neinem Ertrag von 380 Doppelzentnern wurden fast\n100 Doppelzentner mehr als im Vorjahr erreicht. Der\nDurchschnittsertrag bei Getreide mit 56,8 Doppelzentnern\nje Hektar liegt etwa in der gleichen H\u00f6he wie im Vorjahr.\nDie recht guten Durchschnittsertr\u00e4ge in Sachsen, die es\nneben den Totalausf\u00e4llen auf manchen Schl\u00e4gen gab, zei-\ngen also: Die diesj\u00e4hrige Ernte ist durch au\u00dferordentlich\nstarke regionale Unterschiede gepr\u00e4gt.\nEs kann und wird also kein pauschales Hilfsprogramm\ngeben. Vielmehr werden wir die Einzelf\u00e4lle pr\u00fcfen m\u00fcssen\nund den stark betroffenen Betrieben zur Seite stehen, wie\nich das hier bereits angek\u00fcndigt habe.\nWie sieht diese Hilfe konkret aus? Im Rahmen unseres\nProgramms zur Gew\u00e4hrung von Notstandsbeihilfen in der\nLandwirtschaft werde ich zus\u00e4tzliche Mittel ausreichen.\nIch habe gesagt, da\u00df es zun\u00e4chst gelungen ist, im eigenen\nHaushalt etwa 5 Millionen DM daf\u00fcr bereitzustellen. Wir\nhaben diese Summe in \u00dcbereinstimmung mit dem Finanz-\nministerium noch einmal auf 8 Millionen DM insgesamt\n\nerh\u00f6hen k\u00f6nnen. Das reicht aus, um die existenzbedrohten\nlandwirtschaftlichen Unternehmen wirksam zu unterst\u00fct-\nzen.\nIch wiederhole: Es geht um diejenigen Betriebe, die in ihrer\nExistenz bedroht sind. Nur darum kann es gehen! Bisher\nsind entsprechend unserer Aufforderung 146 Antr\u00e4ge ein-\ngegangen. In 91 F\u00e4llen konnte eine tats\u00e4chliche Existenzbe-\ndrohung nachgewiesen werden. Als Schwerpunkte stellen\nsich die bereits genannten Bereiche heraus, also die Be-\nreiche der Landwirtschafts\u00e4mter von Stolpen, Zw\u00f6nitz,\nZug, Mittweida, L\u00f6bau und Plauen. Um die Spannweite\ndeutlich zu machen: Sie liegt auch innerhalb einer Region\nvon Betrieb zu Betrieb in einer au\u00dferordentlich gro\u00dfen\nBreite und reicht von 20 000 DM bis zu 3 Millionen DM.\nDie betroffenen Betriebe werden entsprechend unseren\nRichtlinien einen Zuschu\u00df erhalten, und zwar in H\u00f6he von\n20 % des nachgewiesenen Ausfalls.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Betroffene Unternehmen \u2013 das\nwissen wir alle \u2013 haben keine Zeit zu verlieren. Die Mittel\nwerden deshalb, sehr verehrter Herr Abg. Dr. Langer,\nnoch in diesem Jahr bewilligt. Ich denke, da\u00df wir mit die-\nsem Verfahrensweg der Situation voll und ganz gerecht\nwerden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Eines kann ich schon jetzt sagen: Spe-\nkulationen \u00fcber Ausf\u00e4lle in dreistelliger Millionenh\u00f6he\nscheinen gl\u00fccklicherweise Spekulationen zu bleiben. Die\nvorliegenden Antr\u00e4ge zumindest weisen in ihrer Summe\neinen Ausfall von 52 Millionen DM aus. Nat\u00fcrlich wei\u00df\nich, da\u00df die Summe der Antr\u00e4ge nicht identisch mit dem\nSchaden insgesamt ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Abg. Dr. Lan-\nger.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Staatsminister, habe ich richtig\ngeh\u00f6rt, da es die gleichen Zahlen sind: Es geht also nicht\num die 20 000-DM-Grenze, sondern Sie verg\u00fcten 20 % der\nAusf\u00e4lle des jeweils gepr\u00fcften Falles?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: \u2013 Sie haben mich richtig verstanden,\nHerr Dr. Langer.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, das\nist ein Beispiel f\u00fcr differenziertes und regionales Handeln\nzur St\u00fctzung unserer Wirtschaft und dort, wo es notwen-\ndig ist, gleichzeitig im Interesse eines sparsamen Wirt-\nschaftens.\nAber ich m\u00f6chte auch hinzuf\u00fcgen: Wir sind uns auch dar-\n\u00fcber einig, da\u00df bei solchen regionalen Fragen der Rahmen\nnicht in Br\u00fcssel gesetzt werden kann. Wir brauchen aus-\nreichende Spielr\u00e4ume zur Ausrichtung unserer Agrarpoli-\ntik auf unsere Besonderheiten. Gerade die Ernte 1996 mit\nden genannten Schwierigkeiten in Sachsen bei Rekorder-\ngebnissen in anderen Regionen ist doch der beste Beleg\ndaf\u00fcr, da\u00df regionale Spielr\u00e4ume in der Agrarpolitik unver-\nzichtbar sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3523\n\n\n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Unter-\nst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Es freut mich\nnat\u00fcrlich, wenn die SPD in Sachsen an erster Stelle steht.\n\n(Leroff, CDU: Nur ab und zu!)\n\nIch bedanke mich f\u00fcr das Entgegenkommen von\nDr. Lippmann.\nIch denke, die Beratungen haben die Ernsthaftigkeit der\nDiskussion in diesem Hause noch einmal dargestellt. Es ist\nauch gut so, da\u00df wir uns zu einer Gemeinschaft gefunden\nhaben, die wei\u00df, was sie will, n\u00e4mlich den Gesch\u00e4digten\nmit aller Differenzierung zu helfen, die durchaus notwen-\ndig gewesen ist.\nDas Thema wird uns nicht so schnell verlassen. Unser\nAntrag betreffs der Auswinterungssch\u00e4den des letzten\nWinters ist erledigt. Der Antrag der CDU-Fraktion mu\u00df\ndurchaus noch aufrechterhalten werden, weil wir nat\u00fcr-\nlich sehen m\u00fcssen, welche Konsequenzen die Ernteausf\u00e4lle\nauch mittelfristig haben. Wir werden erst im Verlaufe des\nWinters wirklich sehen, ob die Existenz der Betriebe durch\nNotstandsbeihilfen gesichert werden kann. Dies mu\u00df man\nweiter verfolgen. Das Thema sollte in diesem Landtag ein\nThema bleiben.\nGl\u00fccklicherweise k\u00f6nnen wir das Wetter noch nicht beein-\nflussen, hoffen aber sehr, da\u00df uns ein Jahr wie 1996 mit\ndiesen Witterungsunbilden f\u00fcr die k\u00fcnftigen Jahre zu-\nn\u00e4chst erst einmal erspart bleibt.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nun rufe ich das\nSchlu\u00dfwort der CDU-Fraktion auf. Herr Abg. Lippmann.\n\nDr. Lippmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Nach einem harten Winter\nhaben wir einen Sommer mit viel, viel Regen gehabt. Frau\nSch\u00f6nfeld hat hier schon vorgetragen, da\u00df die Nieder-\nschlagssumme im September 186 % des Normalwertes be-\ntrug. Aber \u00e4hnlich war es auch in den Monaten Juli und\nAugust. Unter diesen Bedingungen kann Getreide zwar\ngut wachsen, aber nicht reifen. Da mu\u00df man weder ein\nguter noch ein schlechter Bauer sein.\nFr\u00fchzeitig kamen daher Signale aus den Regionen, einmal\nvon den Abgeordneten, aber auch von den Betroffenen\nselbst. Wir haben diese Signale sehr ernst genommen. Wer\nkeine Ertr\u00e4ge aus einer Getreideernte erzielen kann, der\nwird eine gro\u00dfe Ertragseinbu\u00dfe mit Einnahmenausfall\nhinnehmen m\u00fcssen. Wenn kein Getreide vorhanden ist,\nwerden wir auch kein Nahrungsgetreide in der Region\nund auch kein Futtergetreide haben und vieles andere\n\nmehr. Wer keine Reserven hat, ger\u00e4t sehr schnell in\nSchwierigkeiten.\nIn den Gebirgsregionen ist f\u00fcr uns aber eine Landwirt-\nschaft unverzichtbar \u2013 als Arbeitgeber, als Naturpfleger\nund Landschaftsgestalter, als Natursch\u00fctzer. Ohne diese\nLeistungen gibt es auch keinen Tourismus. Deshalb ist\nHilfe erforderlich gewesen. Die Agrarpolitik hat fr\u00fchzeitig\ndarauf aufmerksam gemacht, Ermittlungen zu den Sch\u00e4-\nden veranla\u00dft und die Verb\u00e4nde angeh\u00f6rt. Ich darf Ihnen\nnoch einmal vortragen, da\u00df der Agrarausschu\u00df alle drei\nBauernverb\u00e4nde aus dem Freistaat angeh\u00f6rt hat.\nHerr Wehnert, ich kann eigentlich nicht erkennen, warum\nSie sich hier so aufregen m\u00fcssen. Die Zahlen, die Sie hier\nzugrunde gelegt haben, sind zu einem Zeitpunkt ermittelt\nworden, zu dem man noch nicht genau wissen konnte,\nwelches Ausma\u00df die Erntesch\u00e4den haben k\u00f6nnen. Heute\nwissen wir aber, was insgesamt zu berechnen ist.\nMeine Damen und Herren! Die CDU hat den Bauern un-\nb\u00fcrokratisch geholfen. Der Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, Herr Dr. J\u00e4hnichen, hat\nschnelle Hilfe noch 1996 zugesagt. Es stehen einmalig\n8 Millionen DM zur Verf\u00fcgung. Ich sage der Staatsregie-\nrung herzlichen Dank von dieser Stelle aus.\nMeine Damen und Herren! Die betroffenen Bauern haben\ninzwischen l\u00e4ngst die Antr\u00e4ge auf Gew\u00e4hrung von Not-\nstandsbeihilfen im Zusammenhang mit besonderen Ernte-\nsch\u00e4den bei ihren zust\u00e4ndigen \u00c4mtern f\u00fcr Landwirtschaft\ngestellt. Die Fristen der Antragstellung sind schon abge-\nlaufen. Ich gehe davon aus, da\u00df wir noch in diesem Jahr\neinen gro\u00dfen Teil der Mittel ausreichen k\u00f6nnen.\nIch darf von dieser Stelle aus als Vorsitzender des\nAgrarausschusses auch allen Fraktionen Dank sagen, die\ndiese Aktion sehr intensiv unterst\u00fctzt haben. Deshalb sind\nwir sicherlich auch zu diesem Ergebnis gekommen.\nDer Antrag der SPD ,,Winterbedingte Sch\u00e4den in der s\u00e4ch-\nsischen Landwirtschaft\u201c ist in seinem Anliegen im Antrag\nder CDU ,,Witterungsbedingte Ernteausf\u00e4lle 1996\u201c einge-\nschlossen. Insofern bitte ich Sie, da\u00df Sie dem Antrag der\nCDU zustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen, meine\nHerren Abgeordnete! Der Antrag der Fraktion der SPD in\nder Drucksache 2/3461 ist gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der CDU in der Drucksa-\nche 2/4123 auf. Wer diesem Antrag die Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimment-\nhaltung. Somit ist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt\nund der Tagesordnungspunkt damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3524\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/4490\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\ndie Zustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein\nanderes Abstimmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Auch das\n\nist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache durch\nden Landtag zugestimmt und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/4465\n\nZun\u00e4chst frage ich den Berichterstatter: Werden Erg\u00e4nzun-\ngen gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Eine Aussprache\nist nicht verlangt worden. Nehmen Sie bitte die Berich-\ntigungen zu den Beschlu\u00dfempfehlungen zur Kenntnis.\nDiese sind in die Ihnen vorliegende Zusammenstellung in\nDrucksache 2/4465 aufgenommen.\n\nZu verschiedenen Beschlu\u00dfempfehlungen hat die Fraktion\nder SPD bzw. die Fraktion der PDS ihre abweichende Mei-\nnung bekundet. Diese Zusammenstellung der Beschlu\u00df-\nempfehlungen liegt Ihnen ebenfalls in der Drucksache\n2/4465 schriftlich vor.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen die Zustimmung des Ple-\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im Aus-\n\nschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Abstimmungs-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache durch den Landtag zuge-\nstimmt und auch dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Tages-\nordnung der 48. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist\nabgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 49. Sitzung auf mor-\ngen, Freitag, den 13. Dezember 1996, 10.00 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung liegen Ihnen vor.\nDie 48. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen angenehmen Nachhause-\nweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.12 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 12. Dezember 1996\n\n3525\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Dritten Staatsvertrag zur \u00c4nderung rundfunkrechtlicher Staatsvertr\u00e4ge\n\t2 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Vertrag zwischen dem Heiligen Stuhl und dem Freistaat Sachsen\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die staatliche Anerkennung von Diplom-Sozialarbeitern und Diplom-Sozialp\u00e4dagogen \n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Vergabe von Subventionen nach Landesrecht\n\t7 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Richtergesetzes des Freistaates Sachsen\n\t8 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\n\t9 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Nachbarrechtsgesetz\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes ...\n\t11 Ablehnung der Entw\u00fcrfe Erstes und Zweites Gesetz zur Neuordnung von Selbstverwaltung und Eigenverantwortung ...\n\t12 Bonner ,,Spargesetze\u201c\n\t13 \u2013 Winterbedingte Sch\u00e4den in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft\n\t14 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen\n\t15 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}