{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T14:14:17Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:43:07Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:43:07Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "363",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T14:14:17Z",
        "date": "2001-10-12T06:43:07Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/76 20.03.1998",
        "dcterms:created": "1998-10-09T14:14:17Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:43:07Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T14:14:17Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:43:07Z",
        "modified": "2001-10-12T06:43:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1895",
            "3205",
            "2398",
            "5856",
            "4810",
            "5440",
            "5866",
            "5653",
            "5690",
            "5626",
            "6034",
            "5580",
            "5763",
            "5223",
            "5036",
            "5311",
            "5617",
            "4532",
            "5667",
            "6148",
            "5699",
            "5308",
            "5320",
            "6742",
            "4694",
            "5336",
            "6678",
            "6357",
            "6360",
            "6888",
            "5463",
            "6068",
            "6363",
            "6040",
            "6246",
            "4678",
            "5852",
            "5998",
            "6410",
            "6091",
            "4640",
            "5872",
            "6076",
            "6266",
            "6818",
            "6059",
            "6610",
            "6187",
            "5313",
            "6224",
            "6591",
            "6329",
            "5450",
            "6283",
            "5734",
            "6242",
            "5302",
            "6521",
            "6205",
            "6312",
            "5819",
            "5655",
            "6206",
            "6182",
            "6258",
            "4420",
            "5835",
            "6454",
            "6168",
            "4722",
            "2219"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T14:14:17Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:43:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/76 20.03.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_76_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/76 20.03.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "71"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/76 20.03.1998\n\n\nPlenarprotokoll 2/76\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n76. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 20. M\u00e4rz 1998, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.26 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5507\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr\nAbg. M\u00f6ckel, CDU 5507\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5507\nAdler, SPD 5507\nLeroff, CDU 5507\nWehnert, fraktionslos 5507\nDr. Hahn, PDS 5508\nRichter, Joachim, SPD 5508\n\nAbstimmungen 5508\n\n1  Aktuelle Stunde\nStandpunkt des S\u00e4chsischen Landtages zu\ndem vom Bundeskabinett gebilligten Arbeits-\npapier von CDU/CSU-Abgeordneten zum\nVerkauf von Bodenreformland an Alteigen-\nt\u00fcmer\nAntrag der Fraktion der PDS 5509\n\nKosel, PDS 5509\nSchimpff, CDU 5509\nFrau Klein, SPD 5510\nDr. Lippmann, CDU 5510\nWehnert, fraktionslos 5511\nWehnert, fraktionslos 5512\nDr. Langer, PDS 5512\nKupfer, CDU 5512\nKupfer, CDU 5513\nFrau Klein, SPD 5513\nFrau Bellmann, CDU 5513\nDr. Langer, PDS 5514\nDr. Jahr, CDU 5515\nWehnert, fraktionslos 5515\nJurk, SPD 5515\nDr. Jahr, CDU 5516\nDr. Langer, PDS 5517\nFrau Klein, SPD 5517\n\nKosel, PDS 5518\nDr. Jahr, CDU 5518\nWehnert, fraktionslos 5518\nDr. Jahr, CDU 5519\nJurk, SPD 5519\nFrau Klein, SPD 5519\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5520\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5521\nDr. Friedrich, PDS 5521\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/8288 5521\n\n\u2013 Wahltermine (Frage Nr. 1)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5521\nHardraht, Staatsminister des Innern 5521\n\n\u2013 Ausgabenentwicklung f\u00fcr Medikamente\n(Frage Nr. 3)\nFrau Zschoche, PDS 5521\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5521\nFrau Zschoche, PDS 5522\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5522\n\n\u2013 Erbringung von SPNV-Leistungen auf der\nKBS 522 (Chemnitz-Stollberg) durch die City-\nBahngesellschaft Chemnitz (Frage Nr. 2)\nGerlach, SPD 5522\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5522\nGerlach, SPD 5523\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5523\n\n\u2013 Gemeindepersonal in Verwaltungsverb\u00e4nden\nund -gemeinschaften (Frage Nr. 4)\nFrau Roth, PDS 5523\nHardraht, Staatsminister des Innern 5523\n\n\n\n\u2013 Abwasserentsorgung in der Gemeinde\nKrauschwitz (Frage Nr. 12)\nJurk, SPD 5523\nHardraht, Staatsminister des Innern 5523\nJurk, SPD 5524\nHardraht, Staatsminister des Innern 5524\n\n\u2013 Fachlehrer f\u00fcr Lehrerweiterbildung\n(Frage Nr. 5)\nFrau Schneider, PDS 5524\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5524\n\n\u2013 Solidarprinzip innerhalb eines Zweck-\nverbandes (Frage Nr. 13)\nJurk, SPD 5524\nHardraht, Staatsminister des Innern 5524\n\n\u2013 M\u00fcll-Tourismus (Frage Nr. 6)\nKosel, PDS 5524\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5525\nKosel, PDS 5525\n\n\u2013 Messe ,,Rehavision\u201c (Frage Nr. 7)\nAdamczyk, PDS 5525\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5525\n\n\u2013 Strukturanpassungsma\u00dfnahmen nach SGB\n(Frage Nr. 8)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5525\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5526\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5526\n\n\u2013 Beitragserhebung nach \u00a7 17 Abs. 2 und 3\nKAG (Frage Nr. 9)\nFrau Roth, PDS 5526\nHardraht, Staatsminister des Innern 5526\n\n\u2013 Ausgleichszahlungen aufgrund von Fl\u00e4chen-\nstillegungen (Frage Nr. 10)\nFrau Zschoche, PDS 5526\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5526\nFrau Zschoche, PDS 5528\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5528\n\n\u2013 Stra\u00dfenumbenennung (Frage Nr. 11)\nKosel, PDS 5528\nHardraht, Staatsminister des Innern 5528\n\n3  3. Lesung des Entwurfs Rechtsbereinigungs-\ngesetz des Freistaates Sachsen\nDrucksache 2/4281, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/8362, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen 5529\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 5529\n\n4  Private Wach- und Sicherheitsdienste\nDrucksache 2/5549, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der CDU, mit Antwort der Staats-\nregierung 5529\n\nPietzsch, CDU 5529\nFrau Seidel, SPD 5531\nDr. Friedrich, PDS 5532\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5534\n\n5  Bericht \u00fcber die Umsetzung des S\u00e4chsischen\nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes\nDrucksache 2/5579, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5534\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5534\nFrau Petzold, CDU 5535\nFrau Zschoche, PDS 5536\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann 5537\nFrau Roth, PDS 5537\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5538\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5538\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5539\nFrau Petzold, CDU 5539\n\n6  Erm\u00e4\u00dfigung der Mehrwertsteuer auf Arznei-\nmittel\nDrucksache 2/7286, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5539\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5539\nFrau Weber, CDU 5540\nFrau Weber, CDU 5541\nFrau Zschoche, PDS 5541\nM\u00e4dler, SPD 5541\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5542\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5543\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5543\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5544\n\nAbstimmung und Ablehnung 5544\n\n7  \u2013 Weitere Entwicklung des Systems der\nberuflichen Erstausbildung\nDrucksache 2/6724, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Bew\u00e4hrung der F\u00f6rderinstrumentarien f\u00fcr\ndie berufliche Erstausbildung\nim dualen System im Ausbildungsjahr 1997\nDrucksache 2/8096, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5544\n\nWitzschel, CDU 5544\nFrau Ludwig, SPD 5546\nFrau Schulz, PDS 5547\nFrau Schulz, PDS 5549\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5549\nWitzschel, CDU 5551\nFrau Ludwig, SPD 5551\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n\n\n8  Arbeit der Euroregionen II\nDrucksache 2/7985, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5552\n\nMeyer, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und\nEuropaangelegenheiten 5552\nAdler, SPD 5553\nKlinnert, CDU 5553\nKosel, PDS 5554\nSchimpff, CDU 5555\n\nAbstimmung und Zustimmung 5556\n\n9  Entwicklung des Zweckverbandes Beilrode-\nArzberg zu einem Modell f\u00fcr die erfolgreiche\nSanierung anderer Zweckverb\u00e4nde in Sachsen\nDrucksache 2/7139, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5556\n\nFrau Roth, PDS 5556\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5557\nGerlach, SPD 5558\nHardraht, Staatsminister des Innern 5558\nFrau Roth, PDS 5559\n\nAbstimmung und Ablehnung 5560\n\n10 \u2013 \u00c4nderung der Gemeindeordnung aufgrund\nder Neufassung des Energiewirtschafts-\ngesetzes\nDrucksache 2/7837, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Novellierung des Energiewirtschaftsgesetzes\nund Wettbewerbsf\u00e4higkeit kommunaler\nEnergieversorgungsunternehmen\nDrucksache 2/8066, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5560\n\nPlobner, SPD 5560\nRasch, CDU 5561\nRasch, CDU 5562\nGerlach, SPD 5562\nFrau Dr. Runge, PDS 5562\nHardraht, Staatsminister des Innern 5563\nPlobner, SPD 5564\nFrau Dr. Runge, PDS 5564\n\n11 Umsetzung von Habitat II\nDrucksache 2/6743, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5565\n\nFrau Ostrowski, PDS 5565\nNitzsche, CDU 5566\nGerlach, SPD 5567\nHardraht, Staatsminister des Innern 5567\nFrau Ostrowski, PDS 5568\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5569\n\nAbstimmung und Ablehnung 5569\n\n12 Hochschulsonderprogramm III\nvom 2. September 1996\nDrucksache 2/5819, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5570\n\nFrau Dr. Runge, PDS 5570\nFrau Petzold, CDU 5570\nFrau Dr. Schwarz SPD 5571\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5572\nProf. Dr. Bramke, PDS 5572\nProf. Dr. Bramke, PDS 5573\nFrau Petzold, CDU 5573\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5573\n\n   Erg\u00e4nzung zum vorliegenden Plenarprotokoll\nzur m\u00fcndlichen Fragestunde des S\u00e4chsischen\nLandtages am 20.3.1998, Frage der Abg. Frau\nSchneider, PDS, zum Thema ,,Fachleiter-\neingruppierung\u201c 5573\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5573\n\n   Erg\u00e4nzung zum Plenarprotokoll der 74. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages am 13.2.1998\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/7946 (Dringliche Anfrage des\nAbg. Wehnert, fraktionslos, Nachfrage gem\u00e4\u00df\nRedeprotokoll) 5574\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5574\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 76. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages.\nBevor wir zu den Formalit\u00e4ten kommen, m\u00f6chte ich ganz\nherzlich einem Mitglied unseres Landtages zum Geburts-\ntag gratulieren. Herr M\u00f6ckel von der CDU-Fraktion hat\nheute Geburtstag. Alles Gute, Gottes Segen und weiterhin\ngute Zusammenarbeit!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Hermsdorfer, Herr\nDr. J\u00e4hnichen, Herr Vaatz, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, Herr Albrecht,\nHerr Dr. B\u00f6ttrich, Herr Eggert, Frau Keller-Strempel,\nHerr Thomaschk, Herr Prof. Dr. Porsch, Frau Weihnert,\nHerr Dr. Kunckel und Herr Steinert.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir ein \u00c4nderungs-\nantrag f\u00fcr unsere heutige Tagesordnung vor. Bevor ich\ndiesen aufrufe, bitte ich, den Punkt 4 aus der heutigen\nSitzung zu streichen, und zwar die 3. Lesung, die wir ge-\nstern schon vorgenommen haben.\nEs ist mir ein als dringlich bezeichneter Antrag der Frak-\ntion der SPD in der Drucksache 2/8338, Abberufung des\nLandesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\nheitsdienstes, vorgelegt worden. Ich bitte, die Dringlich-\nkeit des Antrages zu begr\u00fcnden. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch beantrage, diese Drucksache 2/8338, Abberufung des\nLandesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\nheitsdienstes, auf die heutige Tagesordnung zu setzen,\nund begr\u00fcnde die Dringlichkeit wie folgt:\nDas besonders sensible Amt des Landesbeauftragten, das\nzur Aufarbeitung der Geschichte des autorit\u00e4rstrukturier-\nten Staatssicherheitsdienstes beitragen soll, mu\u00df von einer\nPerson gef\u00fchrt werden, die auch als Privatperson jenseits\njeglichen Zweifels zur freiheitlich-demokratischen Grund-\nordnung steht. Der Inhaber dieses Amtes darf keinerlei\nM\u00f6glichkeiten von Angriffen auf die von ihm gef\u00fchrte\nBeh\u00f6rde bieten.\nAus der Antwort auf die Kleine Anfrage meines Kollegen\nRichter, erteilt durch die Staatsregierung, geht hervor, da\u00df\nHerr Faust Kontakte zum Verein f\u00fcr Psychologische\nMenschenkenntnis mehrfach unterhalten hat. Es ist nicht\nmeine Aufgabe, die Arbeit dieses Vereins hier zu werten,\naber ich habe keinen Grund, an der Charakterisierung des\nJustizministers Zweifel zu hegen, der da unter anderem\nschreibt: ,,Ehemalige Mitglieder berichten, da\u00df Abwei-\nchungen von der richtigen Haltung nicht zugelassen\nwerden, im Inneren des Vereins autorit\u00e4re Strukturen\nherrschen und ein Freund-Feind-Denken das Verhalten\nbestimmt.\u201c\nAn anderer Stelle hei\u00dft es dann: ,,Nach eingehender Er\u00f6r-\nterung der jeweiligen Problemsituation in den L\u00e4ndern\nwurde seitens der Bund-L\u00e4nder-Kommission ,Sogenannte\nSekten und Psychogruppen\u2019 1993 einstimmig beschlossen,\nden VPM in einem Bericht der Bundesregierung \u00fcber kon-\nflikttr\u00e4chtige neureligi\u00f6se Gruppierungen und Psycho-\ngruppen warnend zu erw\u00e4hnen.\u201c Wegen einer Klage, auch\n\ndas will ich hier erw\u00e4hnen, des VPM und anderer Grup-\npierungen ist die Brosch\u00fcre bislang nicht erschienen.\nKontakte von Herrn Faust zu diesem Verein, der offenbar\neinen Absolutheitsanspruch vertritt, sind nicht nur sehr\nkritisch zu bewerten. Wer dort Referate zu dem Thema\n,,Wie geht die Bundesrepublik mit den Opfern der zweiten\ndeutschen Diktatur um?\u201c h\u00e4lt, trennt private und dienst-\nliche Kontakte ungen\u00fcgend.\nUmgang und Tiefe der jetzt durch die Antwort der Staats-\nregierung zu Tage getretenen Kontakte von Herrn Faust\nzum VPM erfordern von uns ein sofortiges Handeln. Dar-\naus begr\u00fcndet sich die Dringlichkeit. Nur eine sofortige\nAbberufung kann weiteren Schaden von diesem Amt ab-\nwenden. Eine Person als Landesbeauftragter, an deren\nHaltung zu unserer freiheitlichen Wertordnung in der\n\u00d6ffentlichkeit Zweifel aufkommen, nutzt nur den Gegnern\nzur Diffamierung dieses Amtes.\nMeine Damen und Herren von der CDU! Sch\u00fctzen Sie mit\nuns dieses Amt wie auch die Opfervereine, die durch diese\nDienststelle in besonderer Weise vertreten werden!\nIch bitte Sie, die Dringlichkeit dieses Antrages zu best\u00e4ti-\ngen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Wehnert,\nfraktionslos)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Die von Herrn Adler gemachten Ausf\u00fchrungen sind\nf\u00fcr uns insbesondere Aufgabe und Verpflichtung, eben\nnicht \u2013 trotz der Antwort der Staatsregierung \u2013 jetzt \u00fcber-\neilt einem Antrag, der dringlich sein soll, zu folgen.\nDie Dringlichkeit nach Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 53 ist nicht\ngegeben, da wir der Meinung sind, da\u00df auch die Ausein-\nandersetzung mit Inhalten, die beispielsweise ein solcher\nVerein vertritt, auch zu der Aufgabe geh\u00f6rt. Herr Kollege\nAdler hat auch von totalit\u00e4ren Strukturen gesprochen, die,\nwie ehemalige Mitglieder berichten, dort stattfinden sol-\nlen. Deshalb, denke ich, ist sehr deutlich zu machen, da\u00df\nauch solche totalit\u00e4ren Strukturen genausowenig zu\nakzeptieren sind wie totalit\u00e4re Strukturen, wie sie zu\nDDR-Zeiten bestanden haben oder zu Zeiten des Dritten\nReiches. Es ist die Aufgabe, sie zu analysieren.\nUnd deswegen sind wir der Meinung, \u2013 \u2013\n\n(Adler, SPD: Schon deswegen mu\u00df gehandelt werden!)\n\n\u2013 da\u00df ein Dringlicher Antrag in der Frage der Dringlich-\nkeit hier nicht gegeben ist und der Antrag dann vom\nHohen Hause in der n\u00e4chsten Plenarsitzung auch ganz\nnormal behandelt werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte f\u00fcr den\nAntrag der SPD sprechen \u2013 auch deshalb, weil Herr Leroff\nhier Dinge ausgef\u00fchrt hat, die ich bereits bei der Wahl des\nBeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes \u2013 Sie k\u00f6nnen nachsehen \u2013 angemahnt hatte,\nn\u00e4mlich diese Wahl an dem Tag nicht durchzuf\u00fchren, weil\ndie Vorw\u00fcrfe zu Herrn Faust, die damals schon im Raum\ngestanden haben, zun\u00e4chst zu kl\u00e4ren waren. Das hat der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5507\n\n\n\nLandtag \u2013 vor allen Dingen mit den Stimmen der CDU-\nFraktion \u2013 damals abgelehnt.\nNun haben wir heute das Dilemma aus der Person, aus der\nCharakteristik, da\u00df jene, die das damals alles vorgeschla-\ngen und bef\u00fcrwortet haben \u2013 \u2013 Man darf ja nicht ver-\ngessen: Der Vorschlag kam ja vom Staatsminister der\nJustiz damals zu dieser Person.\n\n(Zurufe von der CDU: Das hat nichts mit der Dringlich-\nkeit zu tun!)\n\n\u2013 Es geht \u00fcberhaupt nicht um Dringlichkeit, es geht um\nden Antrag.\n\n(Weitere Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, da\u00df Ihnen das sehr unliebsam ist; das m\u00fcssen\nSie sich aber nun mal anh\u00f6ren \u2013 wohl oder \u00fcbel! Nunmehr\nist die Dringlichkeit dadurch gegeben, weil sich die Arro-\nganz der Macht damals selbstherrlich f\u00fchlte, den Herrn\nFaust trotz der im Raum stehenden Vorw\u00fcrfe w\u00e4hlen zu\nwollen und das auch zu tun. Und deshalb ist es dringlich.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es g\u00e4be zu dem Antrag sicherlich viel zu sagen;\nich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich zur Dringlichkeit sprechen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 weil ich der Auffassung bin, da\u00df in der\nTat sofortiger Handlungsbedarf besteht und der Landtag\nsich mit diesem Thema befassen sollte.\nIch m\u00f6chte ein Beispiel anf\u00fcgen. Es gab hier einmal, von\nder CDU beantragt, einen Abwahlantrag gegen den S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzbeauftragten, der in diesem Hause\nverhandelt wurde und bei dem die CDU meinte, unbe-\ndingt m\u00fcsse bei diesem wichtigen, vom Landtag gew\u00e4hl-\nten Amt sofortige Klarheit geschaffen werden. Das ist\ndamals vom Landtag abschl\u00e4gig entschieden worden,\nauch mit unseren Stimmen. Aber dort gab es die gleiche\nBegr\u00fcndung wie jetzt: da\u00df ein sensibles Amt von einer\nPerson besetzt werden mu\u00df, die hier in diesem Hause\nGlaubw\u00fcrdigkeit besitzt.\nDeshalb mu\u00df der Antrag heute auf die Tagesordnung. Wir\nstimmen der Dringlichkeit zu.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nBitte, Herr Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die\nDringlichkeit noch einmal sprechen und appellieren:\nEs geht bei diesem Abwahlverfahren um den Schutz des\nAmtes des Landesbeauftragten. Dieser Schutz des Amtes\nbedeutet auch den Schutz der vielen Opfer, der durch\n\ndieses Amt und seine Aufgaben ein St\u00fcck wahrgenommen\nwerden soll, zum Beispiel durch psycho-soziale Beratung.\nWollen wir einen Landesbeauftragten weiter in dieser Be-\nratung belassen, der sich mit solch einer Sekte eingelassen\nhat, der wahrhaftig gerade im psychologischen Bereich\nsehr viele Verfehlungen nachgewiesen worden sind?\nVon daher bitte ich, der Dringlichkeit zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir haben jetzt drei Stimmen daf\u00fcr und eine dagegen\ngeh\u00f6rt.\nIch lasse jetzt \u00fcber die Dringlichkeit des Antrages der\nFraktion der SPD, Drucksache 2/8338 \u2013 Abberufung des\nLandesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\nheitsdienstes \u2013 abstimmen. Wer der Dringlichkeit des\nAntrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Mit einer Stimmenthaltung und einer gro\u00dfen\nAnzahl Stimmen daf\u00fcr ist die Dringlichkeit mehrheitlich\nabgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir hatten im Pr\u00e4sidium bereits angek\u00fcndigt, da\u00df\nwir erw\u00e4gen, zum bisherigen Tagesordnungspunkt 11,\nAntrag der Fraktion der SPD \u2013 ich sage einmal in der\nKurzfassung: Energiewirtschaftsgesetz \u2013, einen \u00e4hnlichen\nAntrag der PDS, der im Gesch\u00e4ftsgang ist, zus\u00e4tzlich ein-\nzuf\u00fcgen. Das ist die Drucksache 2/8066.\nWir halten eine Verl\u00e4ngerung der Redezeit zu diesem\nPunkt nicht f\u00fcr zwingend erforderlich. Wir wollen einfach\ndiese Drucksache zus\u00e4tzlich noch mit behandeln, weil es\ninhaltlich ein \u00e4hnlicher Gegenstand ist wie im Antrag der\nSPD.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Da mu\u00df ich einmal nachschauen. \u2013 Das\nw\u00e4re jetzt der Tagesordnungspunkt 11 \u2013 \u00c4nderung der\nGemeindeordnung aufgrund der Neufassung des Energie-\nwirtschaftsgesetzes. Das ist die Drucksache 2/7837 von\nder SPD. Dazu wollen Sie jetzt die Drucksache 2/8066 er-\n\u00f6rtert wissen.\nWer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist dem zugestimmt. Damit wird dieser Antrag\nder Fraktion der PDS unter dem Tagesordnungspunkt 11\nohne Erweiterung der Redezeit mit eingeordnet.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zu unserer heutigen Sitzung? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegen-\nde Tagesordnung mit den soeben beschlossenen \u00c4nderun-\ngen f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbindlich.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Tagesordnung selbst.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5508\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\nStandpunkt des S\u00e4chsischen Landtages zu dem vom Bundeskabinett\ngebilligten Arbeitspapier von CDU/CSU-Abgeordneten zum Verkauf\n\nvon Bodenreformland an Alteigent\u00fcmer\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Redezeit der Fraktionen ist wie folgt: CDU 30 Minuten,\nSPD 15 Minuten, PDS 15 Minuten; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Der Antragsteller hat zuerst\ndas Wort, das hei\u00dft die Fraktion der PDS. Die weitere\nReihenfolge: CDU, SPD, CDU, Herr Wehnert und Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS, das\nWort zu nehmen. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es kommt uns recht eigenartig vor \u2013 dies war nun\ngerade der Anla\u00df, das Thema auf die Tagesordnung des\nLandtages zu nehmen \u2013, jenes Spiel von der Bodenreform\nn\u00e4mlich, das nun er\u00f6ffnet wurde, gleichsam ein Katz-und-\nMaus-Spiel. Die Bonner CDU \u2013 sagen wir einmal, der\ndicke schwarze Kater \u2013 schnurrt um die Alteigent\u00fcmer\nherum und gebiert ein Papier. Die Ostm\u00e4uschen laufen\nw\u00e4hrenddessen herum, widersprechen, mucken auf.\nZu diesem grotesken Spiel gesellt sich gar manch einstig\nhohes Tier: Herr Gorbatschow kann sich nicht mehr erin-\nnern; Herr Schewardnadse will sich nicht mehr erinnern \u2013\nGott sei Dank! \u2013, de Maizi\u00e9re und Meckel daf\u00fcr um so\ngenauer. Gut, da\u00df es Zeitungen gab, in denen deutsch in\nDeutschland und russisch in der Sowjetunion zu lesen\nwar, da\u00df die Bodenreform unantastbar sei. Es ist ein Spiel\nmit dem Bauern, der f\u00fcr dumm verkauft werden soll.\nDas alles hat ein Papier ausgel\u00f6st, der Zwischenbericht des\nArbeitskreises ,,Enteignungen 1945 bis 1949\u201c der CDU/\nCSU-Bundestagsfraktion, also der regierungstragenden\nHauptkraft. Das alles hat auch noch den Bonner ministeri-\nellen Segen. Dies ist ein weiterer, mit dem 12.2.1998\ndatierter Versuch, die Ergebnisse der Bodenreform in Ost-\ndeutschland zu liquidieren\n\n(Dr. Jahr, CDU: Unsinn!)\n\nund bei der Privatisierung des Bodens aus der Boden-\nreform zu Lasten der ostdeutschen Bauern die Alteigen-\nt\u00fcmer zu bevorzugen. Ich spreche von einem weiteren\nVersuch, denn es wird wieder und wieder an den Ergeb-\nnissen der Bodenreform zu r\u00fctteln getrachtet.\nObwohl als Zwischenbericht deklariert, also als ein Papier,\ndas nur zur Diskussion bestimmt sei, abgetan, erl\u00e4\u00dft die\nBundesregierung unter Ausschaltung des Parlaments, wie\nes sich f\u00fcr eine verschlissene Regierung ja nun einmal\ngeh\u00f6rt, auf dessen Grundlage Verwaltungsentscheidun-\ngen, die bestehende rechtliche Regelungen in Frage stellen.\nWie gesagt, die CDU Ost murrt dazu.\nUnd die S\u00e4chsische Staatsregierung? Die Debatte wird es\nzeigen. Sie wird zeigen, ob mit solchen \u00c4u\u00dferungen sei-\ntens der Staatsregierung \u2013 die Bodenreform sei ein gro\u00dfes\nUnrecht gewesen, das man aber in Kauf nehmen m\u00fcsse \u2013\ndie Eintracht zwischen Staatsregierung und Fraktionen\n\ngewahrt werden kann. Mit den \u00c4u\u00dferungen, wie wir sie\nvon der Staatsregierung vernehmen mu\u00dften, wird Wasser\nauf die M\u00fchlen westdeutscher politischer Vorhaben gegos-\nsen. Und diese M\u00fchlen mahlen!\nDas Papier der Gruppe um Prof. Scholz ist der schwarz auf\nwei\u00df vorliegende Versuch, den bereits zugunsten der\nAlteigent\u00fcmer getroffenen Kompromi\u00df zwischen Bund\nund ostdeutschen L\u00e4ndern im Entsch\u00e4digungs- und Aus-\ngleichsleistungsgesetz wieder auszuh\u00f6hlen. Es richtet\nsich \u2013 wohin denn sonst? \u2013 gegen die nach der Umstruktu-\nrierung der Landwirtschaft Ostdeutschlands entstande-\nnen Landwirtschaftsbetriebe, gegen alle, gegen Wieder-\nund Neueinrichter, auch gegen Agrargenossenschaften.\nSchlie\u00dflich ist es eine ma\u00dfgebliche Beeinflussung der aktu-\nellen Gesetzgebung kurz vor den Bundestagswahlen.\nDies ist uns Veranlassung genug, dieses Thema heute auf\ndie Tagesordnung zu setzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es gibt einen Satz des Abg. Kosel, der richtig ist. In\ndiesem Satz spricht er von dem ,,Spiel mit dem Bauern, der\nf\u00fcr dumm verkauft werden soll\u201c. Das ist allerdings der\neinzige richtige Satz; denn dieses Spiel betreiben diejeni-\ngen, die diese Debatte unter einer verlogenen \u00dcberschrift\nund mit einem verlogenen Inhalt beantragt haben.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWieso ist die \u00dcberschrift verlogen?)\n\nHerr Abg. Kosel, Sie sprachen davon, da\u00df hier Ver-\nwaltungsentscheidungen getroffen werden sollen, die\n,,bestehende rechtliche Regelungen in Frage stellen\u201c. Das\nist schlicht und einfach gelogen! Bei dem Arbeitspapier der\nScholz-Gruppe geht es um den Verwaltungsvollzug unge-\n\u00e4nderter rechtlicher Bestimmungen. Das Entsch\u00e4digungs-\nund Ausgleichsleistungsgesetz und der Einigungsvertrag\nsollen damit nicht ge\u00e4ndert werden.\n\nHerr Kosel, ich pers\u00f6nlich bedauere das. Denn ich w\u00fcrde\nes lieber sehen, da\u00df das schreiende Unrecht der Boden-\nreform r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden k\u00f6nnte.\n\n(Frau Klein, SPD: Wollen wir in das 11. Jahrhundert\n zur\u00fcckkehren?)\n\nAber das soll nicht geschehen. Es soll lediglich das gelten-\nde Recht menschenrechts- und grundrechtskonform ange-\nwandt werden, ohne da an einem Jota zu r\u00fctteln.\nDie Verlogenheit, die in dem Antrag zu dieser Debatte\nsteht, finden wir bereits in der \u00dcberschrift. Dort ist von\n,,Bodenreform\u201c die Rede. Diese L\u00fcge gibt es seit dem Sp\u00e4t-\nsommer 1945; denn es hat sich um keine ,,Bodenreform\u201c\ngehandelt. Es ging nicht nur um den Boden, sondern es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5509\n\n\n\nging um den Boden, um die H\u00e4user, um den Hausrat und\num das pers\u00f6nliche Eigentum. Es ging um die Freiheit, um\ndas Leben der Betroffenen. Alles wurde ihnen genommen!\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das Leben?)\n\nDie Enteigneten wurden auf dem Karnickelberg in Baut-\nzen, neben den Lagern in Torgau und M\u00fchlberg und auf\nder Deportationsstelle auf der Insel R\u00fcgen verscharrt. Es\nging nicht um eine Reform! Denn eine Bodenreform \u2013 das\nk\u00f6nnen Sie in jedem Lexikon, das nicht von Ihrer marxisti-\nschen Apologie gepr\u00e4gt ist, nachlesen \u2013 ist die Umver-\nteilung von Grund und Boden, der einseitig konzentriert\nist, um ihn gleichm\u00e4\u00dfig zu verteilen, wohlgemerkt mit\neiner angemessenen Entsch\u00e4digung und insgesamt rechts-\nstaatlich vollzogen.\nWas ist denn geschehen? Ein gro\u00dfer Teil des Bodens ist\n\u00fcberhaupt nicht verteilt worden. Der Rest ist verteilt wor-\nden. F\u00fcnf Hektar war die Ma\u00dfeinheit. Weil es h\u00e4ufig\nschlechter Boden war, wurde auf acht Hektar erh\u00f6ht.\nDamit konnte man keine b\u00e4uerliche Wirtschaft betreiben.\nWenige Jahre sp\u00e4ter wurde dieser Boden wieder zwangs-\nkollektiviert. Er wurde denjenigen, denen er angeblich ge-\ngeben worden ist, weggenommen. Das war keine ,,Boden-\nreform\u201c, das war Klassenmord, so wie wenige Jahre vor-\nher die Nationalsozialisten Rassenmord begangen haben.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Sch\u00e4men Sie sich!\n\u2013 Bartl, PDS: Endlich kommt es raus! Jetzt wissen wir,\n\nwo wir sind!)\n\nDie \u00c4hnlichkeit Ihrer sozialistischen ,,Bodenreform\u201c ver-\nsuchen Sie jetzt nachtr\u00e4glich mit L\u00fcgen und Propaganda\nhistorisch zu rechtfertigen. Das ist einfach falsch. Sie k\u00f6n-\nnen so viele falsche Behauptungen \u00fcber das Scholz-Papier\nverbreiten, wie Sie wollen. Es ist und bleibt Ihre ewige\nL\u00fcge.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bartl, PDS: Das ist ja nicht mehr\nauszuhalten! Sch\u00e4mt euch!\n\n\u2013 Plobner, SPD: Das war unter aller W\u00fcrde!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eingangs m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren, da\u00df ich etwas ver-\nschnupft bin, und zwar im doppelten Sinne, n\u00e4mlich weil\nich erk\u00e4ltet bin und weil ich \u00fcber den Bericht \u00fcber die\nErgebnisse des Arbeitskreises ,,Enteignungen 1945 bis\n1949\u201c der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, der in den letz-\nten Wochen zum Ausl\u00f6ser heftigster Debatten geworden\nist, ver\u00e4rgert bin. Da\u00df die Bef\u00fcrchtungen, die in diesen\nDebatten zum Ausdruck kamen und kommen, auch heute\nzu Recht bestehen, beweist Ihr Beitrag, Herr Schimpff.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs wurden Argumente ausgetauscht und Positionen dar-\ngelegt. Die heute von den Fraktionen im S\u00e4chsischen\nLandtag vorgetragenen Positionen werden davon wenig\nabweichen, wie wir schon geh\u00f6rt haben.\nWas ist an dieser Debatte noch aktuell? \u2013 Nun, meine\nDamen und Herren, rund 850 000 Hektar Agrarfl\u00e4che und\nrund 600 000 Hektar Waldfl\u00e4che, die im Ergebnis des\nZweiten Weltkrieges auf besatzungsrechtlicher und besat-\nzungshoheitlicher Grundlage in der ehemaligen Sowjeti-\nschen Besatzungszone in der Zeit von 1945 bis 1949 ent-\neignet worden waren, stehen derzeit durch die Bodenver-\n\nwertungs- und -verwaltungsgesellschaft, BVVG genannt,\nzum Verkauf an. Diese Enteignung, Herr Schimpff, reiht\nsich in eine Kette von Unrecht ein, das vor Jahrhunderten\nbegann und an das sich kettengliedartig immer neues\nUnrecht in Form von Kriegen, Annexionen, V\u00f6lkermord,\nVertreibung und Enteignung anschlo\u00df. Eines der j\u00fcngsten\nKettenglieder in dieser Unrechtskette ist zweifellos die\nBodenreform.\nFest steht aber \u2013 das haben alle demokratischen Parteien\nund die Bundesregierung versichert: Die Bodenreform ist\nnicht r\u00fcckabwickelbar.\nMeine Damen und Herren! Fast zwei Generationen sind\nseit dieser Zeit herangewachsen, die wiederum ihrerseits\ndieses Bodenreformland als ihren Besitz betrachten bzw.\nderen Existenz von der weiteren Bewirtschaftung dieser\nL\u00e4ndereien abh\u00e4ngt.\nDurch den deutschen Einigungsproze\u00df erhofften sich eini-\nge Alteigent\u00fcmer, da\u00df das Rad der Geschichte wieder\nzur\u00fcckgedreht werden k\u00f6nnte. Insofern ist die Boden-\nreform f\u00fcr diejenigen, die sie gern r\u00fcckg\u00e4ngig machen\nw\u00fcrden, ein immer aktuelles Thema. Und zwangsl\u00e4ufig\nmu\u00df dieses Thema f\u00fcr all jene aktuell bleiben, die zwar\nwissen, da\u00df in der Zeit zwischen 1945 und 1949, aber auch\ndar\u00fcber hinaus nicht alles gerecht zugegangen ist, die aber\nwillens sind, unter die Geschichte einen Schlu\u00dfstrich zu\nziehen, die aber, meine Damen und Herren \u2013 das m\u00f6chte\nich hier betonen \u2013, keinesfalls willens sind, zuk\u00fcnftig\nneues Unrecht zuzulassen.\nLassen Sie es sich gesagt sein, meine Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion: Die auf Ihrem Parteitag in Leipzig\neingebrachten Antr\u00e4ge zur Besserstellung der Alteigen-\nt\u00fcmer beim Bodenerwerb werden Sie nicht mit Hilfe der\nSPD umsetzen k\u00f6nnen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Lassen Sie mich nachdr\u00fccklich\nvoranstellen: Die Bodenreform war, ist und bleibt Unrecht.\nDaran hat meine Fraktion zu keinem Zeitpunkt Zweifel\naufkommen lassen. Die Enteignung war politische Willk\u00fcr\nder Machthaber und hat Not, Elend und Verzweiflung\nnach sich gezogen, hat Familien zerst\u00f6rt. Auch in meinem\nfamili\u00e4ren Umfeld hat die Bodenreform tiefe Wunden ge-\nschlagen.\nMeine Damen und Herren! In Sachsen waren die Land-\nwirte mit Betrieben \u00fcber 100 Hektar keine Kriegsver-\nbrecher. Sie waren eher die fachlich Besten in diesem\nLande.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Enteignet wurden nicht nur die\nsogenannten Gro\u00dfbauern, sondern bis 1949 waren auch\nviele Bauern mit kleineren H\u00f6fen dabei, die allein auf-\ngrund ihrer politischen Anschauung den machthungrigen\nSED-Oberen im Wege waren.\nAber die Bodenreform war nicht das einzige Unrecht am\nBerufsstand.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nVergessen wir nicht die Zwangskollektivierung bis 1960\nund ihre Folgen, die von den Bauern in Ostdeutschland\nbesonders hart empfunden wurde. Vergessen wir auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5510\n\n\n\nnicht die zahlreichen Kreispachtgesch\u00e4digten, die Nut-\nzungsvertr\u00e4ge mit den R\u00e4ten der Kreise abschlie\u00dfen\nmu\u00dften, wenn sie nicht M\u00e4gde und Knechte in ihrem\neigenen Betrieb werden wollten. Ein Pachtpreis von\n46,40 Mark wurde allein Rentnern gew\u00e4hrt. Ansonsten\nhatten die P\u00e4chter uneingeschr\u00e4nktes Nutzungsrecht.\nEinen Lastenausgleich haben die Menschen hierzulande\nnie gesehen.\nMeine Damen und Herren! Ich bin nicht nur Zeitzeuge,\nsondern habe bedeutenden Schaden hinnehmen m\u00fcssen.\nDer landwirtschaftliche Betrieb meiner Familie ist physisch\ntot, die reichen Inventarbeitr\u00e4ge sind unwiederbringlich.\nWie kann man nun dieses Unrecht gutmachen? Wie kann\nman die Gerechtigkeitsl\u00fccken wieder schlie\u00dfen? Wenn es\num Gerechtigkeit geht, dann mu\u00df sich das Bem\u00fchen um\nAusgleich, Vers\u00f6hnung und Erleichterung auf alle Un-\nrechtstatbest\u00e4nde ausdehnen.\nTrotz Unrecht wird das Ergebnis der Bodenreform jetzt\nnach \u00fcber 50 Jahren nicht aufgehoben. Das hie\u00dfe sonst,\naltes Unrecht durch neues Unrecht auszutauschen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir haben uns jahrzehntelang im Osten Deutschlands auf\ndie Entwicklung einstellen m\u00fcssen und haben deshalb die\ndeutsche Einheit als ein Geschenk empfunden. Heute\ngeh\u00f6rt die s\u00e4chsische Land-, Forst- und Ern\u00e4hrungswirt-\nschaft wieder zu den besten in Deutschland. Das Privat-\neigentum an Grund und Boden ist wieder hergestellt.\nMeine Damen und Herren! Das Entsch\u00e4digungs- und\nAusgleichsleistungsgesetz sowie die daraus abgeleitete\nFl\u00e4chenerwerbsverordnung bleiben der rechtliche Rah-\nmen. Alles, was den Vollzug vorantreibt, ja entb\u00fcrokra-\ntisiert, findet unsere Zustimmung f\u00fcr alle Anspruchs-\nberechtigten. Das Scholz-Papier, das eigentlich nichts\nanderes als eine untergesetzliche Regelung darstellt, l\u00e4\u00dft\nviele Fehldeutungen zu. Das sollte alsbald von der Arbeits-\ngruppe klargestellt werden, denn die Vereinbarung zur\nBodenreform im EALG sowie die darin enthaltene Fl\u00e4-\nchenerwerbsverordnung sind nicht in Frage gestellt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Abg. Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! 23mal seit 1990\nwaren bisher Bodenreform und deren Ergebnissicherung\nGegenstand in diesem S\u00e4chsischen Landtag.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nZiel des Scholz-Papieres ist es, mit Hilfe des Verwaltungs-\nvollzugs die geweckten, begehrlichen Hoffnungen der\nAlteigent\u00fcmer und deren Erben zu bedienen, indem der\nsogenannte Nachteil ausschlie\u00dflich f\u00fcr Alteigent\u00fcmer\nbeseitigt wird. Ich teile deshalb die berechtigten Sorgen\njener, die fragen:\nErstens: Was soll mit der Aush\u00f6hlung der Ergebnisse\nder Bodenreform erreicht werden? Tatsache ist \u2013\nHerr Schimpff, und nun h\u00f6ren Sie genau zu, wenn Sie die\nGeschichte immer verf\u00e4lschen wollen: 63 452 landlose\nBauern, Umsiedler und Kleinbauern haben allein in Sach-\nsen 152 436 Hektar Bodenreformland erhalten. Vielleicht\ngeben Sie sich einmal M\u00fche, und lesen das einmal nach!\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nBis 1991 waren alle noch im Grundbuch eingetragen. Ver-\ngessen Sie das nicht, wir hatten es als Genossenschaft zu\nbewirtschaften.\n\n(Anhaltende Zurufe von der CDU und\nvon Staatsminister Heitmann)\n\n\u2013 Es ist traurig, da\u00df Sie das als Justizminister nicht wissen.\nZweitens: Sollen diese Umsiedler nun benutzt werden, wie\nvon den Vertriebenenverb\u00e4nden j\u00e4hrlich aufs neue gefor-\ndert, ihre Anspr\u00fcche in Osteuropa geltend zu machen?\nDrittens: Oder wollen die Initiatoren nun damit erreichen,\nda\u00df sich die Worte des t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten be-\nwahrheiten und ihnen entsprechende Taten folgen sollen?\nSeit dem Streibl-Papier vom 16.10.1990 \u00fcber das Bohl-\nPapier bis hin zum Scholz-Papier 1998 ist das Bem\u00fchen\num Aush\u00f6hlung der Ergebnisse der Bodenreform unge-\nbrochen. Der Unterschied in diesen Papieren: Erstmalig\nund heimlich, hinter dem R\u00fccken der ostdeutschen Bun-\ndestagsabgeordneten, werkelten diesmal in Erf\u00fcllung des\nAuftrages des CDU-Parteitages die s\u00e4chsischen Staats-\nminister und Landtagsabgeordneten Vaatz und Heitmann\nmit an dem Scholz-Papier. Ich habe es hier im Deckblatt.\nAuch der Herr Luther war mit dabei.\nWissend, da\u00df es dabei nicht nur um Restaurierung alter\nBesitzst\u00e4nde, sondern zugleich darum geht, da\u00df nunmehr\nauch bei den ostdeutschen Bauern, die sich bisher nicht \u2013\nwie in anderen Zweigen von Wirtschaft, Politik und\nGesellschaft \u2013 enteignen, entm\u00fcndigen und davonjagen\nlie\u00dfen, die sich nicht westdeutsche Leitbilder, Modelle und\nVorgesetzte \u00fcberst\u00fclpen lie\u00dfen, die sich ihrer Biographie\nnicht berauben und Minderwertigkeitskomplexe ob ihrer\nLeistungen einreden lie\u00dfen, der Widerstand gebrochen\nwerden soll.\nUnd wie das in Sachsen l\u00e4uft, zeigt die Antwort auf die\nDrucksache 2/7189 vom 18.11.1997 zu den Ritter-\ng\u00fctern. Nur 4 % der Alteigent\u00fcmer und deren Erben \u2013 von\n365 gestellten Antr\u00e4gen auf R\u00fcck\u00fcbertragung der\n750 s\u00e4chsischen Ritterg\u00fcter \u2013 sind in Sachsen ortsans\u00e4ssig.\nVorauseilender Gehorsam, schnelle Zustimmung aus\nRegierungskreisen Sachsens, noch bevor die ostdeutschen\nRegierungen und Parlamente \u2013 auch der CDU und ihrer\nAbgeordneten \u2013 ihre entschiedene Ablehnung artikulier-\nten.\nSelbst der s\u00e4chsische Landtagspr\u00e4sident verh\u00e4ngte erst-\nmalig in der Geschichte dieses Landtages einen Maul-\nkorberla\u00df gegen\u00fcber Abgeordneten, indem er meine\ndiesbez\u00fcglichen Fragen an die Staatsregierung \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, ich bitte Sie, zum Thema\nzu sprechen.\n\nWehnert, fraktionslos: \u2013 f\u00fcr die heutige Sitzung nicht zu-\nlie\u00df.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Was Sie jetzt machen, \u2013 \u2013\n\nWehnert, fraktionslos: Das war zum Thema, zur Schweri-\nner Resolution \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u2013 das ist Mi\u00dfbrauch.\n\n(Der Pr\u00e4sident schaltet das Mikrophon\ndes Redners ab.)\n\nHerr Wehnert, wenn Sie wieder zur Sache sprechen wol-\nlen, bin ich gern bereit, dieses wieder der \u00d6ffentlichkeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5511\n\n\n\nmitzuteilen. Sie m\u00fcssen mir nur sagen, ob Sie wieder zur\nSache sprechen wollen.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich m\u00f6chte zur Sache sprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Wie gro\u00df mu\u00df eigentlich Ihre\nAngst vor der Bewahrung der Ergebnisse der Boden-\nreform trotz Ihrer absoluten CDU-Herrschaft in Sachsen\nsein, wenn Sie Ihre so oft und so viel gepriesene Demokra-\ntie verkommen lassen? Ich empfehle Ihnen, die wohltuen-\nden Worte \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, Ihre Redezeit ist um, ich\nbitte Sie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nWehnert, fraktionslos: \u2013 der Kanzelverk\u00fcndung des\nBischofs Petrus von Mei\u00dfen, gehalten in Kingston 1946\nzum Volksentscheid in Sachsen, die Ihren Ausf\u00fchrungen,\nHerr Schimpff, diametral entgegenstehen, einmal zu lesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, bitte den Schlu\u00dfsatz for-\nmulieren.\n\nWehnert, fraktionslos: Und deshalb, meine Damen und\nHerren, w\u00e4re es notwendiger, wir w\u00fcrden uns damit be-\nsch\u00e4ftigen, da\u00df gestern durch die EU den Bauern Dinge\n\u00fcbergest\u00fclpt worden sind, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, ist das jetzt der Schlu\u00df-\nsatz?\n\nWehnert, fraktionslos: \u2013 die f\u00fcr uns drastische Verluste\nbringen, und da helfen auch keine Wahlkampfversprechen\nvon Herrn Borchert, der mit dem Sonderprogramm von\ngestern f\u00fcr den 1. Juli die Bauern wieder neu fangen soll.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nun ist es gut. \u2013 Ich bitte, da\u00df die Frak-\ntion der PDS das Wort nimmt. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Bei ihrem Antrag zur Debatte des sogenannten\nScholz-Berichtes, in dem wir jedenfalls die Absicht zur\nAufweichung der Ergebnisse der Bodenreform erkennen,\nging die PDS-Fraktion davon aus, da\u00df die s\u00e4chsische\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber die wahren Sachverhalte verst\u00e4ndlich\ninformiert werden mu\u00df.\nJawohl, das sind Rechtsfragen. Aber so aufgeworfen, auch\nwie hier, sind das ganz brisante politische Fragen gewor-\nden. Das Interesse an dem Zwischenbericht ist, weil\ninzwischen weitere \u00c4nderungen der Waldverkaufspreise\nvorgesehen sind, riesengro\u00df. Er wurde Wahlkampfthema.\nInzwischen haben sich Ministerpr\u00e4sidenten und der Bun-\ndestag, Dr. J\u00e4hnichen und die CDU-Abgeordneten aus den\nneuen L\u00e4ndern, die Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Bauern-\nverbandes und auch der des Deutschen Bauernverbandes\nvorgestern abend, allerdings sehr dezidiert, zu dieser Fra-\nge ge\u00e4u\u00dfert. Protest und Widerspruch sind dabei deutlich\ngeworden.\nIch habe nicht erwartet, da\u00df diesem Vorgang Beifall ge-\nzollt wird, wie es hier bisher in den zwei Beitr\u00e4gen der\nCDU-Fraktion deutlich wurde. Ich habe angenommen, in\nder ersten Debatte w\u00fcrde in unserem Landtag ein gewis-\n\nser Konsens in dieser Frage, und zwar zu dem, was im\nScholz-Papier drinsteht und in welcher Richtung es wirkt,\nentstehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlso ich kann mich nicht bescheiden mit der Position:\n,,Alles klar; dieser Arbeitskreis von vier West- und einem\nOst-Bundestagsabgeordneten wolle ja nur ein paar Er-\nschwernisse in der Handhabung eines Gesetzes aus dem\nWeg r\u00e4umen, also keine Gefahr.\u201c Ein Herunterdiskutieren\nauf eine relativ ungef\u00e4hrliche Position f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Landwirte ist angesichts einer Zeitungsannonce\nf\u00fcr 150 000 DM, die den Alteigent\u00fcmern das Wort redet,\nabsolut fehl am Platze.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nWir meinen, das Scholz-Papier \u2013 inzwischen von der\nBundesregierung begr\u00fc\u00dft, was wohl ein bi\u00dfchen mehr als\nBilligung ist \u2013 bedient eine ganz spezifische Klientel: die\nder im Westen sitzenden Alteigent\u00fcmer und deren Erben\nbis ins x-te Glied.\nUnd ein pers\u00f6nliches Wort, Herr Schmimpff und auch\nHerr Dr. Lippmann: F\u00fcr mich, der ich von 1944 bis 1950 in\neinem Dorf bei Chemnitz lebte, war die Bodenreform\netwas Normales. Sie ist f\u00fcr mich heute noch ein Synonym\nf\u00fcr ausgleichende Gerechtigkeit zwischen dem seiner riesi-\ngen L\u00e4ndereien enteigneten Ortsbauernf\u00fchrer und Nazi \u2013\nden Namen kann ich Ihnen sagen, auch das Dorf \u2013 einer-\nseits sowie den Fl\u00fcchtlingen und den bis dahin bei ihm\nfronenden Landarbeitern andererseits. Das war damals\nmir Jugendlichem bewu\u00dft und \u00c4lteren auch; denn vorher,\nam 25. August 1945, hatte die s\u00e4chsische CDU in ihrem\nGr\u00fcndungsaufruf geschrieben \u2013 ich zitiere: ,,Eine umfas-\nsende l\u00e4ndliche und g\u00e4rtnerische Siedlung mu\u00df unter\nweitgehender Heranziehung des Gro\u00dfgrundbesitzes einer\nm\u00f6glichst gro\u00dfen Zahl von Deutschen den Zugang zu\neigener Scholle und zur selbst\u00e4ndigen Arbeit er\u00f6ffnen.\u201c\nUnd: ,,Die Ansiedlung der Landarbeiter ist ein unerl\u00e4\u00df-\nlicher Bestandteil jeder dauerhaften Aufbaupolitik und\nverlangt den st\u00e4rksten Ausbau des l\u00e4ndlichen Genossen-\nschaftswesens.\u201c So die CDU Sachsens 1945.\nBleibt sie \u2013 ich denke, nicht Herr Schimpff, aber die ande-\nren \u2013 heute bei dieser Aussage?\nDenn die Verrenkung \u2013 letzter Satz erst einmal in dieser\nRunde \u2013, die dazu der einstige Stellvertreter von Hans\nModrow und heutige alleinige CDU-Vertreter der \u00f6st-\nlichen Bundesl\u00e4nder im Scholz-Arbeitskreis, Dr. Luther, in\nder \u00d6ffentlichkeit vorf\u00fchrt, provoziert diese Frage: Er\nschl\u00e4gt vor, f\u00fcr die Alteigent\u00fcmer Regelungen einzuf\u00fch-\nren, wie die Erleichterungen der Ortsans\u00e4ssigkeitsnach-\nweise, eine Mehrfachberechtigung, die Anwendung einer\nNachbesserungsklausel, Zahlungserleichterungen usw.\nCui bono? frage ich. Wem n\u00fctzt das besonders? Die Ant-\nwort liegt meiner Ansicht nach auf der Hand.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIm Vollzug der deutschen Einheit ist \u00fcber kaum eines der\nEigentumsprobleme so heftig gestritten worden wie \u00fcber\ndie Enteignungen 1945 bis 1949 im Zuge der sogenannten\nBodenreform. Festzuhalten bleibt, da\u00df diese sogenannte\nBodenreform gro\u00dfes Unrecht war und da\u00df keinesfalls nur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5512\n\n\n\nGro\u00dfgrundbesitzer, sondern viele den Kommunisten\nlediglich mi\u00dfliebige Personen ihr Opfer wurden.\nGenauso bleibt aber festzuhalten, da\u00df eine v\u00f6llige R\u00fcck-\ngabe heute nicht mehr m\u00f6glich ist und da\u00df die Ent-\neignungsopfer von 1945 bis 1949 im gro\u00dfen und ganzen\nwesentlich besser entsch\u00e4digt wurden als andere Opfer-\ngruppen der Sowjetischen Besatzungszone und DDR.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nUm den Opfern der genannten Enteignungen weiter ent-\ngegenzukommen, hat der stellvertretende Fraktions-\nvorsitzende der CDU/CSU im Deutschen Bundestag,\nRupert Scholz, ohne Absprache mit den ostdeutschen\nCDU-Bundestagsabgeordneten am 13. M\u00e4rz 1998 einen\nZwischenbericht des Arbeitskreises ,,Enteignung 1945 bis\n1949\u201c der CDU/CSU-Fraktion vorgelegt. Gesetzes\u00e4nde-\nrungen geh\u00f6rten grunds\u00e4tzlich nicht zum Gegenstand der\nBeratung, wie aus dem Arbeitskreis zu erfahren war.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKupfer, CDU: \u2013 Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, ich gestatte\nkeine Zwischenfrage in den drei Minuten.\nInhaltlich sind in diesem Zwischenbericht schon einige\nPunkte bedenklich. Besonders fiel mir das Erwerbsrecht\nf\u00fcr enteignete P\u00e4chter auf. Hier soll P\u00e4chtern von sp\u00e4te-\nrem Bodenreformland ein Erwerbsrecht einger\u00e4umt wer-\nden.\n\n(Wehnert, fraktionslos:\nNicht der Verkauf an Kommunen\n\nund Gemeinden.)\n\nAuch die vorweggenommene Erbfolge und die Mehrfach-\nberechtigung fielen auf. Mehrfachberechtigung zum Bei-\nspiel w\u00fcrde durch den Mehrfacherwerb das \u00dcberschreiten\nder Obergrenze von maximal 300 000 Ertragsme\u00dfzahlen\nf\u00fcr den einzelnen Erwerbsfall m\u00f6glich machen.\nAber \u2013 und das m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich beto-\nnen \u2013 es handelt sich um einen Zwischenbericht. Dieser\nwird diskutiert und erf\u00e4hrt sicherlich \u00c4nderungen, wenn\ner \u00fcberhaupt Grundlage f\u00fcr Gesetzes\u00e4nderungen werden\nwird.\nWir sind als s\u00e4chsische Politiker und Landwirte als Partner\nerw\u00fcnscht. Dieser Zwischenbericht \u2013 und das darf ich\nnoch einmal ausdr\u00fccklich feststellen \u2013 \u00e4ndert weder die\nBestimmungen des Einigungsvertrages zur Bodenreform\nnoch das Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz\noder die Fl\u00e4chenerwerbsverordnung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zwei s\u00e4chsische Staatsminister, Herr Minister\nHeitmann und Herr Minister Vaatz, haben federf\u00fchrend\nan diesem Zwischenbericht mitgewirkt. Da nutzt es auch\nnichts, Herr Kupfer, wenn Sie jetzt sagen, Sie distanzieren\nsich davon. Zumindest Herr Vaatz als Mitglied des Bun-\ndesvorstandes der CDU h\u00e4tte im Namen der ostdeutschen\nCDU dagegen sein Veto einlegen k\u00f6nnen.\nDamit haben zwei Minister der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung der ostdeutschen Landwirtschaft einen B\u00e4rendienst\nerwiesen. Menschlich verst\u00e4ndlich ist, da\u00df sich da der\ns\u00e4chsische Landwirtschaftsminister f\u00fcr seine Bauern nicht\n\ngerade ins Zeug legen konnte und die im Scholz-Papier\nvorgeschlagenen Ver\u00e4nderungen zum Fl\u00e4chenerwerb ver-\nsuchen mu\u00dfte zu verharmlosen bzw. in ihrer Bedeutung\nniedrig zu h\u00e4ngen, wie Sie das heute auch wieder ver-\nsuchen, meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\n\u2013 Menschlich verst\u00e4ndlich schon, Herr Jahr; aber verst\u00e4nd-\nlich mit Blick auf die Zukunft der ostdeutschen und damit\nauch der s\u00e4chsischen Landwirtschaft ist das f\u00fcr die SPD-\nFraktion nicht.\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion im S\u00e4ch-\nsischen Landtag erkl\u00e4rt \u00fcbereinstimmend mit den anderen\nSPD-Landtagsfraktionen der neuen Bundesl\u00e4nder aus-\ndr\u00fccklich, da\u00df an den im Zusammenhang mit der Boden-\nreform bestehenden rechtlichen Grundlagen, die einen\nteilweise in einem langwierigen Diskussionsproze\u00df m\u00fch-\nsam gefundenen Kompromi\u00df darstellen, nicht ger\u00fcttelt\nwerden darf.\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren, Ihnen dieses\nnochmals nennen: Das ist die Erkl\u00e4rung der beiden\ndeutschen Staaten vom 15. Juni 1990 zur Regelung offener\nVerm\u00f6gensfragen, das ist der Artikel 41 Abs. 1 des\nEinigungsvertrages, das ist der Artikel 143 Abs. 3 des\nGrundgesetzes in Verbindung mit Artikel 4 Nr. 5 des\nEinigungsvertrages. Das ist das Gesetz \u00fcber die Entsch\u00e4di-\ngung nach dem Gesetz zur Regelung offener Verm\u00f6gens-\nfragen und \u00fcber staatliche Ausgleichsleistungen f\u00fcr die\nEnteignungen auf besatzungsrechtlicher und besatzungs-\nhoheitlicher Grundlage, und das ist die sogenannte\nFl\u00e4chenerwerbsverordnung.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nDas alles riskiert die CDU durch einen solchen Vorsto\u00df,\nwie ihn das Scholz-Papier darstellt, wieder in Frage zu\nstellen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Unsinn, was Sie erz\u00e4hlen!)\n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Landtagsfraktion von\nMecklenburg-Vorpommern hat im Rahmen der neu auf-\ngeflammten Debatte um die Bodenreform eine Erkl\u00e4rung\nzur Rechtsbest\u00e4ndigkeit der Bodenreform verabschiedet,\nder sich die SPD-Landtagsfraktion Sachsen vollinhaltlich\nanschlie\u00dft.\nWenn es Ihnen, meine Damen und Herren in diesem\nHohen Hause, ernst ist mit Ihren Beteuerungen zur Unan-\ntastbarkeit der Bodenreform und den soeben genannten\nGesetzlichkeiten, fordere ich Sie auf, bei mir am Platz diese\nResolution zu unterschreiben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Bellmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich hoffe, mir gelingt es, diese\nDiskussion von der emotionalen etwas auf die rationale\nEbene zu heben, denn emotional haben ja einige Redner\ntotal neben der Sache gelegen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Herr Schimpff zum Beispiel!)\n\nWir reden heute zu den Empfehlungen der CDU/CSU-\nBundestagsfraktion zum Fl\u00e4chenerwerb bzw. zum Zwi-\nschenbericht des Arbeitskreises ,,Enteignungen zwischen\n1945 und 1949\u201c. Ich betone den Empfehlungscharakter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5513\n\n\n\ndieses Papiers, zumal die Bundesregierung ausdr\u00fccklich\nbetont hat, da\u00df es sich bei diesem Zwischenbericht um\nkein letztendliches Ergebnis handelt und die n\u00e4heren Ein-\nzelheiten der vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen unbedingt\nnoch mit den neuen Bundesl\u00e4ndern zu er\u00f6rtern sind.\nDas ist auch dringend erforderlich; denn ich mache kein\nHehl daraus, da\u00df wir nicht mit allen Vorschl\u00e4gen ein-\nverstanden sind, wie zum Beispiel \u2013 es wurde ja schon\ngenannt \u2013 die Verpachtungsverpflichtung, die Erbregelung\noder auch die Einschr\u00e4nkungen im Vorkaufsrecht. In den\nangek\u00fcndigten Gespr\u00e4chen werden das unsere Experten\nauch klar zum Ausdruck bringen.\nDiese Kritiken sind aber f\u00fcr uns kein Grund zur Panik,\neiner Panik, die die Opposition ausl\u00f6st, indem sie behaup-\ntet, dieser Zwischenbericht sei eine Gef\u00e4hrdung der\nBodenreform und bedeute den Ausverkauf Ostdeutsch-\nlands.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDabei unterlassen Sie aber jegliche fachliche \u00c4u\u00dferung,\nn\u00e4mlich da\u00df der Zwischenbericht lediglich bestimmte\nTeile des Fl\u00e4chenerwerbs, und zwar 8 % der landwirt-\nschaftlichen Nutzfl\u00e4chen in Sachsen, betrifft und die\nBodenreform in keiner Weise zur Debatte steht. Es geht\nnicht um deren R\u00fcckabwicklung; denn so unrecht sie vor\n50 Jahren auch war \u2013 machen wir uns nichts vor, Voll-\neigentum ist nie entstanden, und die b\u00e4uerliche Eigen-\ntumsordnung war den Kommunisten immer ein Dorn im\nAuge \u2013,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nbrachten sie als Mittel dagegen auch die Zwangskollekti-\nvierung. Aber mit der Bodenreform ist nun einmal eine\nTatsache entstanden, auf der unsere heutige Rechtswirk-\nlichkeit beruht. Daher gab es lediglich einen Auftrag an die\nArbeitsgruppe um Rupert Scholz, untergesetzliche Rege-\nlungen und Verfahrensvereinfachungen im Sinne der\nBeschleunigung und Verbesserung der oft langwierigen\nund komplizierten Verfahren beim Fl\u00e4chenerwerb zu\nschaffen. Der Fl\u00e4chenerwerb durch unsere Agrarunterneh-\nmen, gleich welcher Rechtsform, wird dadurch in keiner\nWeise ber\u00fchrt.\nUnabh\u00e4ngig von der schon etwas unangemessenen Art\nund Weise, wie auch wir mit diesem Zwischenbericht\nkonfrontiert wurden, ist entscheidend, da\u00df nicht einzelne\nMeinungs\u00e4u\u00dferungen und Arbeitspapiere relevant sind,\nsondern immer die jeweils geltende Rechtsordnung \u2013 und\ndiese bleibt unangetastet. Wer etwas anderes behauptet,\nsagt die Unwahrheit und sch\u00fcrt Verunsicherung in der\nl\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen die schlimmen Folgen der deutschen Ge-\nschichte dieses Jahrhunderts juristisch und wirtschaftlich\nnie so aufarbeiten, da\u00df jedermann die von ihm gew\u00fcnsch-\nte Gerechtigkeit widerf\u00e4hrt. Aber wir werden uns be-\nm\u00fchen, die unter den gegebenen Umst\u00e4nden jeweils\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Gerechtigkeit herzustellen. Das m\u00f6chte ich\nallen B\u00fcrgern dieses Landes, sowohl Neuerwerbern als\nauch Alteigent\u00fcmern, noch einmal nahelegen, und die\nOpposition sollte es auch endlich begreifen, was wir hier\nin diesem Hohen Hause mit der Gerechtigkeit vorhaben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Bei allem Herunternehmen der Emotio-\nnen und beim guten Willen, sich mit der Sachproblematik\nzu besch\u00e4ftigen, frage ich mich doch, ob es notwendig\nwar, diese Frage \u00fcberhaupt anzukochen. Es waren doch\ndie Demonstrationen zu Ihrem CDU-Parteitag, es war\ndoch Herr Tanneberger vom Landbund, der sich dort\nge\u00e4u\u00dfert hat. Es sind ja letztendlich sechs CDU-Kreise und\n-Landesverb\u00e4nde aus den alten Bundesl\u00e4ndern gewesen,\ndie die Frage aufgegriffen haben. Jetzt ist es wieder ein\nCDU-Arbeitskreis, der diesem Angriff der Alteigent\u00fcmer\nR\u00fcckendeckung verschafft.\nIch brauche hier Rommel gar nicht zu zitieren, da gen\u00fcgen\nschon alte deutsche Sprichworte, n\u00e4mlich was einige Ver-\nsprechen im Einigungsvertrag, zum Beispiel Einsatz von\nDDR-Verm\u00f6gen \u2013 wenn der Ministerpr\u00e4sident da w\u00e4re,\nw\u00fcrde er dazu nicken \u2013 betrifft: Belogen und betrogen!\nWas die Triebkr\u00e4fte zum Aushebeln der Bodenreform\nangeht, werden wir sehen: Geld regiert die Welt!\nJede \u00dcbertragung von Grund und Boden an die Alteigen-\nt\u00fcmer schm\u00e4lert die Produktionsbasis und die Existenz-\ngrundlage unserer s\u00e4chsischen Landwirtschaft, ganz\ngleich, ob \u00fcber Naturalausgleich oder indirekt \u00fcber den\nverg\u00fcnstigten Fl\u00e4chenerwerb. Herr Dr. Jahr, Sie wissen es\ndoch!\nIch m\u00f6chte \u00fcber das aktuelle Tagesprogramm einmal\nunser Ziel \u2013 ich sage es einmal so \u2013, das sozialistische Ziel\nansprechen. Ich bin mir klar, da\u00df das nur \u00fcber einen ganz,\nganz langen historischen Proze\u00df mit gro\u00dfen Reformen,\nn\u00e4mlich zum Beispiel das Pachtgesetz oder Erbschafts-\ngesetz, erreicht wird. Das unterscheidet sich nat\u00fcrlich\ndiametral von dem, was in der Bundestagsdebatte von\nLambsdorff genannt wurde, n\u00e4mlich totale und radikale\nPrivatisierung.\nWir wollen \u00dcberf\u00fchrung der durch menschliche Arbeit\nweder zu schaffenden noch vermehrbaren G\u00fcter der\nNatur, insbesondere von Grund und Boden, in unver-\n\u00e4u\u00dferliches Gemeineigentum und deren Verwaltung\ndurch Gebietsk\u00f6rperschaften. Das ist unser Ziel.\nDazu mu\u00df ich Ihnen folgendes sagen: Ein solcher Proze\u00df,\nder schon jetzt mit 1 Million Hektar staatlichen Boden-\nreformlandes, das ja da ist, m\u00f6glich w\u00e4re, w\u00fcrde eben die-\nsen Boden von einer k\u00e4uflichen Handelsware wieder zur\ngemeinsamen Lebensgrundlage der Menschen machen.\nZur\u00fcck zur Zeitbombe. Wir hatten den Eindruck, da\u00df mit\ndem Scholz-Papier und auch mit den weiteren Aktivit\u00e4ten\nder Bundesregierung am Ende der Regierungszeit Tat-\nsachen zuerst verh\u00fcllt und dann geschaffen werden sollen.\nIch nehme nur die Pressemitteilung einen Tag nach der\nBundestagssitzung und zitiere: ,,Nach Auffassung der\nBundesregierung werden gesetzliche Rechte und Anspr\u00fc-\nche von Berechtigten in den neuen Bundesl\u00e4ndern nicht\neingeschr\u00e4nkt oder verk\u00fcrzt.\u201c Dazu sage ich, da\u00df dies\nNebel ist. Wie soll denn das funktionieren: Hier Sicherung\nbestehender Rechte und dort Besserstellung der Alteigen-\nt\u00fcmer? Nur eines von beiden geht ja, und ich kann mir\nvorstellen, in welcher Richtung.\nMeine Fraktion ist daf\u00fcr, nicht nur den restlichen Bestand\nder Bodenreform zu sichern, sondern auch deren Ergeb-\nnisse als Ganzes.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5514\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Auch ich m\u00f6chte versuchen, das\nProblem sachlich darzustellen. Da mu\u00df man schon bei den\nRealit\u00e4ten bleiben.\nHerr Wehnert, das habe ich schon oft zu Ihnen gesagt, und\nich sage es noch einmal: Das Bodenreformland, das die\nNeubauern hier in der ehemaligen DDR erhalten haben,\nwar kein richtiges Eigentum, das war Sondereigentum,\nund erst die deutsche Einheit hat dieses Eigentum zu\nordentlichem Eigentum gemacht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Wehnert, fraktionslos:\nDas ist ja Quatsch!)\n\nWer behauptet, mit dem sogenannten Scholz-Papier wird\ndie Bodenreform wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht bzw. wird\ndas Ergebnis des Einigungsvertrages in Frage gestellt, der\nhat entweder das Scholz-Papier nicht gelesen, nicht ver-\nstanden, oder der behauptet wissentlich das Falsche.\nIch bin mir nicht sicher, in welche Kategorie ich hier die\nRedebeitr\u00e4ge der Opposition einordnen soll. Zu ihren\nGunsten m\u00f6chte ich einen unvollst\u00e4ndigen Erkenntnispro-\nze\u00df unterstellen. Aber unvollst\u00e4ndige Erkenntnisprozesse\nproduzieren Halbwahrheiten; Halbwahrheiten lassen Platz\nf\u00fcr Unwahrheiten, und Unwahrheiten werden dann zum\nSchlu\u00df als Wahrheiten verkauft.\nMeine Damen und Herren der Opposition! Bitte, lesen Sie\nnochmals den Zwischenbericht der Arbeitsgruppe Scholz\nund nicht nur irgendwelche Zeitungsartikel! Nehmen Sie\nbitte zur Kenntnis, da\u00df es sich bei dem Scholz-Papier nicht\num einen Beschlu\u00df der Bundesregierung, sondern um\neinen Zwischenbericht einer Arbeitsgruppe handelt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Jahr?\n\nDr. Jahr, CDU: Bitte, Herr Wehnert.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Dr. Jahr, wenn ich Ihren Aus-\nf\u00fchrungen folgen m\u00f6chte, k\u00f6nnen Sie mir bitte die Frage\nbeantworten, warum dann der Freistaat Sachsen in den\nGrundb\u00fcchern gegenw\u00e4rtig f\u00fcr Bodenreformland seinen\nVorerwerbsanspruch eintragen l\u00e4\u00dft?\n\nDr. Jahr, CDU: Das kann ich Ihnen erkl\u00e4ren, Herr Weh-\nnert: weil Bodenreformland Sondereigentum darstellte,\nund da gab es nach DDR-Recht eine Erbfolge. Und wenn\nman diese Bedingungen f\u00fcr das Sondereigentum nicht\nerf\u00fcllt hat, ist man unter DDR-Recht als Bodenreform-\nbauer quasi unmerklich enteignet worden. Und das ist die\nCrux, die wir heute haben. Wir bem\u00fchen uns halt, da\u00df\njeder zu seinem Eigentum kommt.\nFakt ist: Wer heute im Grundbuch steht, der hat Eigentum\nund der beh\u00e4lt dieses Eigentum. Wir wehren uns wirklich\ngegen die sozialistischen Tendenzen, die Herr Dr. Langer\nhier ge\u00e4u\u00dfert hat. Wir wollen das nicht, wir bekennen uns\nzum Eigentum. Das, was allen geh\u00f6rt, geh\u00f6rt niemandem,\nund das wollen wir einfach nicht. Wir wollen keinen\nSozialismus in der Landwirtschaft!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch einmal zur\u00fcck zum Zwischenbericht der Arbeits-\ngruppe Scholz. Ich hoffe, ich brauche Ihnen hier nicht den\n\nUnterschied zwischen einer Arbeitsgruppe, einer Fraktion,\neinem Parlament und der Bundesregierung zu erkl\u00e4ren.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nNehmen Sie bitte endlich zur Kenntnis, da\u00df dieser\nZwischenbericht kein einziges Gesetz \u00e4ndert. Deshalb ist\nes Unsinn in Potenz, wenn ein nicht von der Bundesregie-\nrung autorisierter Zwischenbericht als Gefahr f\u00fcr die ost-\ndeutschen Bauern angesehen wird.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich folgendes feststellen:\n1. Die Bodenreform war Unrecht. Aber: Sie ist ein direktes\nErgebnis des Zweiten Weltkrieges und deshalb unumkehr-\nbar.\n2. Die Bodenreform war Unrecht, und deshalb kann es in\neiner freiheitlich-demokratischen Grundordnung nicht\nverboten werden, da\u00df sich die Betroffenen zu Wort\nmelden und sich politisch artikulieren. \u2013 Das sind Sie nicht\ngew\u00f6hnt, meine Damen und Herren von der PDS, aber es\nist nun mal so.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer Unrecht empfindet, der kann sich hier in Deutschland\n\u00e4u\u00dfern. Jeder, der der Meinung ist, da\u00df er unrecht behan-\ndelt wird, kann sich in Deutschland \u00e4u\u00dfern, also auch\ndiese Gruppe.\n3. Ich bin strikt dagegen, da\u00df die Alteigent\u00fcmer pauschal\nals Volksverbrecher hingestellt werden, die den Ost-\ndeutschen noch das Letzte wegnehmen wollen. Ich m\u00f6chte\nIhnen auch sagen, warum: Im Freistaat Sachsen haben sich\nmittlerweile 54 sogenannte Alteigent\u00fcmer einen landwirt-\nschaftlichen Betrieb neu eingerichtet. Sie bewirtschaften\ninsgesamt eine Fl\u00e4che von \u00fcber 10 000 Hektar.\nDiese Menschen bewirtschaften einen landwirtschaftlichen\nBetrieb, sie sind von der Dorfgemeinschaft h\u00f6chstens noch\ndurch den Dialekt zu unterscheiden. Diese Alteigent\u00fcmer\nsind, indem sie nach Sachsen gekommen sind, nicht zu-\nletzt in ihre Heimat zur\u00fcckgekehrt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Jahr, bitte!\n\nDr. Jahr, CDU: Sie bauen den Freistaat mit auf, und ich\nwerde nicht zulassen, da\u00df diese Menschen einseitig und\npauschal diskriminiert werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Herr Jurk, bitte.\n\nJurk,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte, nachdem ich die Debatte nun\nschon l\u00e4ngere Zeit verfolge, doch die Frage stellen: Warum\nwird diese Diskussion eigentlich gef\u00fchrt? Hat es das\nScholz-Papier etwa nicht gegeben? Es liegt doch auf dem\nTisch, und es darf doch nicht verboten sein, dies zu disku-\ntieren, weil es eben politische Folgen haben kann.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Jahr, CDU:\nWir reden doch die ganze Zeit dar\u00fcber!)\n\n\u2013 Herr Dr. Jahr, die CDU-Fraktion hat mit diesem Papier\nein ganz gro\u00dfes Problem. Das ist aus Ihren Redebeitr\u00e4-\ngen eindeutig hervorgegangen, und so habe ich auch\nHerrn Schiemann \u2013 der jetzt leider nicht anwesend ist \u2013,\nden rechtspolitischen Sprecher der CDU-Landtagsfraktion,\nin einem ADN-Interview vom 27.2. verstanden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5515\n\n\n\nWas mich dann aber wiederum sehr irritiert hat, war eine\nMeinungs\u00e4u\u00dferung von Justizminister Heitmann, der laut\nZitat dieser ADN-Mitteilung \u00e4u\u00dferte, die Rechtslage bei\nder Bodenreform werde nicht grunds\u00e4tzlich in Frage\ngestellt. \u2013 Herr Heitmann wird dazu sicherlich noch\nsprechen und sagen, ob er falsch verstanden wurde oder\nwie er das gemeint hat.\nNun stellt sich nat\u00fcrlich schon die Frage: Was steckt denn\neigentlich hinter dem Zwischenbericht von Unions-\npolitikern im Deutschen Bundestag? Und dann mu\u00df man\nnat\u00fcrlich fragen: Wem nutzen die in dem Papier angespro-\nchenen Verwaltungsvereinfachungen? Der Nutzen liegt\neindeutig bei den Alteigent\u00fcrmern, meine Damen und\nHerren. Er liegt eben nicht bei den Vertriebenen, die mit\nBodenreformland im Prinzip f\u00fcr die schweren Ungerech-\ntigkeiten, die sie erlitten haben, ein St\u00fcck weit entsch\u00e4digt\nwerden sollten,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nund der Nutzen liegt auch nicht bei denen, die \u00fcber l\u00e4nge-\nre Zeit Grund und Boden ordentlich bewirtschaftet haben,\nals Bodenreformnutznie\u00dfer ihren Wald gehegt und ge-\npflegt haben und schlimmerweise nicht mehr ins Grund-\nbuch gekommen sind. Dieser Besitz ist inzwischen wieder\nan den Staat zur\u00fcckgegangen.\nDer s\u00e4chsische Landwirtschaftsminister hat sich schon\nsehr bedeckt bzw. sehr distanziert ge\u00e4u\u00dfert. Was mich\nallerdings verwundert, ist seine j\u00fcngste \u00c4u\u00dferung, da\u00df er\nRittergutsbesitzer und Adlige zur R\u00fcckkehr nach Sachsen\naufruft. Da mu\u00df ich doch die Frage stellen: Wie kamen\ndenn Rittergutsbesitzer und Adlige einstmals in den Besitz\nvon Grund und Boden? Vielleicht w\u00e4re das mal eine Dis-\nkussion innerhalb der CDU wert?!\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS\n\u2013 Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ja, sicher, Sie k\u00f6nnten doch eine historische Kommission\ngr\u00fcnden. Ich k\u00f6nnte mir gut vorstellen, da\u00df Herr Schimpff\nals Arch\u00e4ologe dort einen wichtigen Beitrag leisten k\u00f6nnte,\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU)\n\num genau auch diese Eigentumsverh\u00e4ltnisse zu unter-\nsuchen. Ich gebe Ihnen an der Stelle recht. Im Streit um\nGrund und Boden ist viel Unrecht geschehen, vor allen\nDingen mit jenen, die ihn einst besessen und wieder ver-\nloren haben. Das waren schlimme Vorg\u00e4nge, und die sind\neben auch in der DDR fortgesetzt worden; das ist wohl\nunstrittig. Einige in diesem Hause haben das doch zu\nDDR-Zeiten mehr oder weniger mit getragen, da m\u00fcssen\nwir doch mal ehrlich sein an dieser Stelle.\nIch meine schon, die CDU-Bundestagsfraktion sollte sich\nnicht so sehr Gedanken \u00fcber die Bodenreform machen; sie\nsollte sich vielleicht mal \u2013 um ein landwirtschaftlich wich-\ntigeres Thema anzusprechen \u2013 dar\u00fcber Gedanken machen,\nwie momentan mit arbeitslosen Landarbeitern umgegan-\ngen wird in bezug auf die Auslegung des Gesetzes \u00fcber\ndie Einstellung der landwirtschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund die daraus resultierenden Probleme, so da\u00df viele, die\njetzt arbeitslos geworden sind, eben keinen Anspruch auf\nUnterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen nach diesem Gesetz bekom-\nmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Jurk, ein St\u00fcck weit haben Sie mich jetzt ent-\nt\u00e4uscht. Ich m\u00f6chte mich noch einmal der Meinung meines\nKollegen Dr. Lippmann anschlie\u00dfen: Es war halt das\nBesondere der Bodenreform in Sachsen, da\u00df dort unter der\nFahne, unter dem Stichwort ,,Enteignung der Kriegs-\nverbrecher\u201c auch viele ganz einfach mi\u00dfliebige Bauern,\nmittelst\u00e4ndische Bauern enteignet worden sind.\nIch habe mich, bedingt durch den Umstrukturierungspro-\nze\u00df, sehr intensiv mit diesen Akten besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\nDa gab es halt denjenigen, der Ortsbauernf\u00fchrer in dem\nDorf war, der Hof geh\u00f6rte ihm aber gar nicht, sondern der\nFrau. Das war doch egal, er wurde enteignet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: \u2013 Nein, jetzt nicht.\nDa gab es den ehrenamtlichen B\u00fcrgermeister in dieser\nZeit,\n\n(Wehnert, fraktionslos: Volksentscheid in Sachsen!)\n\nder im Dorf bekannt gewesen ist, da\u00df er sich daf\u00fcr einge-\nsetzt hat, da\u00df die Arbeitskr\u00e4fte menschenw\u00fcrdig betreut\nworden sind. Der Menschenschinder hat sein Eigentum\nbehalten, dem anderen hat man es weggenommen.\nUnd da gab es im Dorf auch den sogenannten Gro\u00dfgrund-\nbesitzer mit 225 Hektar \u2013 heute eine l\u00e4cherliche Gr\u00f6\u00dfe \u2013,\nerkl\u00e4rter Gegner des Regimes, der ist enteignet worden.\nDas sollten Sie mit bedenken, wenn Sie ganz einfach pau-\nschal sagen, es war richtig, die Kriegsverbrecher zu enteig-\nnen.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nEs sind halt nicht nur die Kriegsverbrecher enteignet wor-\nden. Man hat dieses Motto genommen, um mi\u00dfliebigen\nLandwirten ihr Eigentum wegzunehmen, und dabei bleibe\nich auch. Und man hat damals auch ein St\u00fcck weit die\nBev\u00f6lkerung \u00fcber die eigentlichen Absichten der Boden-\nreform get\u00e4uscht.\nIch erkl\u00e4re f\u00fcr meine Fraktion: Die Bodenreform, obwohl\nsie Unrecht war, ist unumkehrbar. Das sogenannte Scholz-\nPapier als Zwischenbericht \u00e4ndert an dieser Tatsache\nnichts. Wir werden allerdings das Angebot intensiv nut-\nzen, um uns an der Fertigstellung dieses Berichtes \u2013 nichts\nanderes sagt ja schon das Wort; soweit ich mich noch an\nmeine Schulbildung erinnern kann, gibt es nach einem\nZwischenbericht noch einen Endbericht \u2013 bzw. an der Dis-\nkussion zu beteiligen.\nWir werden insbesondere auch \u00fcber das Unrecht spre-\nchen, welches ehemalige DDR-B\u00fcrger hier ertragen\nmu\u00dften, beispielsweise \u2013 Herr Jurk, da haben Sie Dinge\nangesprochen \u2013 der verlorengegangene Inventarbeitrag,\nbeispielsweise Kreispachtbetriebe, beispielsweise Verluste\ndurch das sogenannte Aufbaugesetz usw.\nMit uns wird es keine Umkehrung der Bodenreform ge-\nben. F\u00fcr die Beseitigung von b\u00fcrokratischen Hemmnissen\nsind wir jederzeit zu haben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5516\n\n\n\nDr. Langer, PDS: An dieser Stelle etwas kurz eingeblen-\ndet. Wir stellen bis hierher fest: F\u00fcr die Vertreter der CDU-\nFraktion ist die Bodenreform vorwiegend Unrecht. F\u00fcr\nmich ist sie vorwiegend Recht gewesen.\nIhr lag ja auch in Sachsen ein Volksentscheid zugrunde.\nDas mu\u00df ich sagen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Der Volksentscheid sah nicht vor,\nMittelbauern zu enteignen!)\n\nSeit dem Zeitpunkt der Bodenreform ist der Begriff\nReform in der Entwicklung der Jahre immer negativer\nbesetzt worden. Ich glaube, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nk\u00f6nnen den Begriff Reform \u00fcberhaupt nicht mehr erh\u00f6-\nren \u2013 Steuerreform, Gesundheitsreform, Sozialreform,\nRentenreform.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas k\u00f6nnen sie nicht mehr erh\u00f6ren!\nJetzt gibt es noch einen neuen Begriff; deswegen rede ich\njetzt noch einmal dazu: EU-Reform. Der ist heute von\nIhnen, Dr. Jahr, schon angesprochen worden.\nDas, was gegenw\u00e4rtig in Br\u00fcssel vorbereitet wird, sollte\nman aus aktuellem Anla\u00df an dieser Stelle der Debatte an-\nf\u00fchren. Schade, da\u00df Dr. J\u00e4hnichen nicht da ist. Er hat sich\naber zumindest gestern schon ge\u00e4u\u00dfert.\nIch will f\u00fcr die PDS-Fraktion erkl\u00e4ren \u2013 wir haben uns hier\nan diesem Pult schon dazu ge\u00e4u\u00dfert: F\u00fcr uns ist die Agen-\nda 2000 nicht akzeptabel.\n\n(Zuruf von der CDU: F\u00fcr uns auch nicht!)\n\nF\u00fcr uns ist das Degressionsmodell f\u00fcr Ausgleichszahlung\nnicht akzeptabel. F\u00fcr uns ist die Einf\u00fchrung der individu-\nellen Obergrenzen nicht akzeptabel. Soweit zu dieser\nReform.\nIch hoffe sehr, da\u00df wir bei der bevorstehenden Reise des\nHaushalts- und Finanzausschusses in Br\u00fcssel und dort, wo\nwir auftreten, auch diese Probleme ansprechen k\u00f6nnen\nund da\u00df wir da als Abgeordnete des S\u00e4chsischen Land-\ntages geschlossener auftreten, als es sich heute bei dieser\nFrage darstellt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte die SPD-Fraktion,\nFrau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unterstellen wir einmal, da\u00df nach allem, was wir\nheute seitens der CDU zu diesem Thema geh\u00f6rt haben,\ndie CDU mit ihrem Papier das Beste f\u00fcr alle vom Entsch\u00e4-\ndigungs- und Ausgleichsleistungsgesetz und von der\nFl\u00e4chenerwerbsverordung Betroffenen im Auge gehabt\nhaben will.\nIch frage Sie, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion: Was haben Sie damit wirklich erreicht? Es ist zu-\ns\u00e4tzlich Unruhe unter unseren Bauern erzeugt worden,\nunter unseren Bauern, die es ohnehin schwer genug haben.\nWir haben es von Herrn Dr. Langer geh\u00f6rt.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der CDU und der SPD.)\n\nSie werden gebrandmarkt als Subventionsempf\u00e4nger,\nsozusagen als Drohnen des Systems. Die LPG-Nachfolge-\n\nunternehmen werden gebrandmarkt als Erbschleicher ehe-\nmaliger LPG-Mitglieder.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Wer hat das getan?)\n\nEs drohen Einkommenseinbu\u00dfen in enormer H\u00f6he, wenn\ndie in der Agenda 2000 vorgesehenen Ma\u00dfnahmen wirk-\nlich so beschlossen werden. Es gibt teilweise hohe Bela-\nstungen durch die Tilgung von Altschulden, zu denen nun\neventuell auch noch die Tilgung von Uraltschulden aus\nder Zeit vor 1945 hinzukommen k\u00f6nnen.\nDazu kommen noch alle Probleme, die der gr\u00f6\u00dfte Teil\nunserer Klein- und mittelst\u00e4ndischen Betriebe hat, n\u00e4mlich\nfehlendes Eigenkapital f\u00fcr Investitionen und f\u00fcr die \u00dcber-\nbr\u00fcckung von Ausf\u00e4llen bei der Ernte und bei den Tier-\nbest\u00e4nden.\nIn einer solch schweren Zeit f\u00fcr unsere Bauern l\u00e4\u00dft die\nCDU noch diese Bombe platzen!\nMeine Damen und Herren von der CDU! Wenn es Ihnen\nwirklich um unsere Bauern geht, dann sorgen Sie bei Ihren\nParteifreunden in Bonn und anderswo mit aller Kraft\ndaf\u00fcr, da\u00df diese unselige Diskussion beendet wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSorgen Sie daf\u00fcr, da\u00df all diejenigen unterst\u00fctzt werden,\ndie in den neuen Bundesl\u00e4ndern und damit auch in Sach-\nsen investieren und Arbeitspl\u00e4tze schaffen wollen!\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\n\u2013 Sie sollten zuh\u00f6ren, Herr Dr. Jahr! \u2013 Darunter sind auch\nviele Alteigent\u00fcmer.\nSorgen Sie in diesem Zusammenhang daf\u00fcr, da\u00df die Klau-\nsel f\u00fcr die Ortsans\u00e4ssigkeit der K\u00e4ufer und P\u00e4chter von\nTreuhandfl\u00e4chen nicht aufgeweicht wird, da\u00df also Alt-\neigent\u00fcmer nicht nur so tun, als wollten sie in das Land\nihrer V\u00e4ter zur\u00fcckkehren, sondern da\u00df sie es wirklich tun.\nSorgen Sie daf\u00fcr, da\u00df die Verpflichtung zur Verl\u00e4ngerung\nder Pachtvertr\u00e4ge auf 18 Jahre f\u00fcr nicht selbst wirtschaf-\ntende Alteigent\u00fcmer nicht aufgehoben wird!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nFrau Klein?\n\nFrau Klein, SPD: Dazu, Herr Dr. Jahr, hat die SPD-\nBundestagsfraktion einen entsprechenden Antrag in den\nGesch\u00e4ftsgang gebracht. Herr Dr. Jahr, das sind unsere\nAktivit\u00e4ten, n\u00e4mlich das, was die CDU-Fraktion kaputt-\ngemacht hat, wieder geradezubiegen.\nSorgen Sie letztendlich daf\u00fcr, da\u00df der Verkaufsstopp in-\nfolge der \u00dcberpr\u00fcfung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Fl\u00e4chen-\nverk\u00e4ufe an die LPG-Nachfolgeunternehmen durch die\nEurop\u00e4ische Union so schnell wie m\u00f6glich aufgehoben\nwird.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nHerr Dr. Jahr, damit k\u00f6nnen Sie und meine Damen und\nHerren von der CDU-Fraktion unter Beweis stellen, da\u00df\nauch Ihnen wie uns das Wohl der s\u00e4chsischen Bauern\nHerzenssache ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn nicht, dann die PDS-Fraktion.\nBitte, Herr Kosel.\n\n(Interne Wortwechsel)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5517\n\n\n\nKosel, PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Dr. Jahr, Sie k\u00f6nnen uns ja unterstellen, wir\nw\u00fcrden nicht zu Erkenntnissen kommen. Zu einer\nErkenntnis sind wir heute allerdings gelangt: Sie beginnen\nsich von Ihren Programmen, Meinungen und Standpunk-\nten in bezug auf die Bodenreform leiseweinend zu ver-\nabschieden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. Jahr, CDU:\nJeder hat gesagt:\n\nDie Bodenreform ist unumkehrbar.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Dialoge unterbleiben.\n\nKosel, PDS: Der Vorschlag steht ja schon im Raum: Gr\u00fcn-\nden Sie eine historische Kommission. Das wird sehr inter-\nessant. Nehmen Sie die Opposition mit in die Kommission\nhinein. Dann werden Sie erfahren, was Sie offensichtlich\nverdr\u00e4ngen wollen.\n\n(Schimpff, CDU: Da kann Frau Klein meinetwegen\ndar\u00fcber berichten.)\n\nNachdem die Versuche, die Bodenreform gesetzlich r\u00fcck-\ng\u00e4ngig zu machen, gescheitert sind, sucht die Bonner\nRegierung \u2013 und das ist doch nicht zu leugnen \u2013 gemein-\nsam mit ehemaligen Gro\u00dfgrundbesitzern Wege, um \u00fcber\n,,untergesetzliche\u201c Regelungen und den Verwaltungsweg\ndiese Interessen durchsetzen zu k\u00f6nnen. Das ist eine Art\nVerschleierungstaktik und stellt eine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr die\nostdeutschen Agrarunternehmen dar. Das ist doch offen-\nsichtlich, und teilweise haben Sie es ja auch gesagt.\n\nWir sagen \u2013 das ist auch in den Redebeitr\u00e4gen unserer\nFraktion deutlich geworden wie in diesen Wochen durch\ndie anderen PDS-Fraktionen in den Parlamenten der\nneuen Bundesl\u00e4nder \u2013, da\u00df L\u00f6sungen notwendig sind. Wir\nerwarten von der Staatsregierung und von der CDU, da\u00df\nSie sich dazu in Br\u00fcssel, Bonn und wo auch immer ver-\nwendet.\n\nErstens sagen wir: Wir fordern eine Korrektur des totalen\nPrivatisierungsauftrages des Treuhandgesetzes mit Lang-\nzeitwirkung und Richtung, wie vom Kollegen Langer im\nZusammenhang mit unserem Eigentumsbegriff dargestellt\nund begr\u00fcndet wurde. Zul\u00e4ssig m\u00fcssen auch langfristige\nVerpachtung und die Vergabe von Nutzungsrechten an\ndie gegenw\u00e4rtigen Bewirtschafter sein.\n\nZweitens fordern wir die unentgeltliche Eigentums\u00fcber-\ntragung von Naturschutzfl\u00e4chen in gesicherten und einst-\nweilig gesicherten Naturschutzgebieten an L\u00e4nder und\nKommunen.\n\nSchlie\u00dflich erwarten wir drittens die \u00dcbertragung der\nVerwaltung und Verwertung des einstigen volkseigenen\nBodens in die H\u00e4nde der L\u00e4nder, wof\u00fcr die eingespielten\nStrukturen der BVVG als Mehrl\u00e4nderanstalt genutzt wer-\nden sollen.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist sichtbar geworden \u2013 in\ndieser Debatte wie auch drau\u00dfen im wirklichen Leben \u2013:\nOffensichtlich ist in Sachen Bodenreform mehr in Bewe-\ngung geraten, als einige wahrhaben wollen. Doch es geht\nhier nicht um die Bewegung schlechthin; um die Richtung\ngeht es, und die macht uns angst.\n\nDeshalb wollten wir heute diese Debatte.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Jahr, bitte.\n\n(Franke, CDU: Sage es Ihnen noch mal,\ndamit Sie es richtig verstehen!)\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Den Satz sage ich nochmals: F\u00fcr uns ist die Boden-\nreform unumkehrbar. Ich habe es schon zigmal gesagt. Es\nbleibt dabei.\n\n(Zuruf von der SPD: Grundsatz!)\n\nIch habe es auch buchstabiert: Es ist ein Grundsatz.\nMan sollte nat\u00fcrlich auch die Realit\u00e4t nicht verkennen. Sie\nk\u00f6nnen mir schon abnehmen, da\u00df ich aus dem l\u00e4ndlichen\nRaum komme und mich nat\u00fcrlich auch mit der Boden-\nreform, mit den Schicksalen intensiv besch\u00e4ftigt habe.\n\n(Kosel, PDS: Wir auch!)\n\nIn unserem Dorf ist der sogenannte ganz b\u00f6se Gro\u00dfgrund-\nbesitzer nach der Enteignung im Dorf geblieben und ist\nkurz vor der Wende im Dorf verstorben. Er ist also nach\nder Enteignung sogar hiergeblieben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Ich wehre mich dagegen, wenn man jetzt\nganz einfach sagt: ,,Bei der Bodenreform hat man nur\nKriegsverbrecher enteignet.\u201c\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas hat niemand so dargestellt!)\n\n\u2013 Sie haben das so dargestellt. Ich habe mich nur um die\nAusgewogenheit bem\u00fcht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Jahr, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Eine kurze Zwischenfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Dr. Jahr, zu Ihrer Bemerkung,\ndie Bodenreform sei f\u00fcr Sie, also f\u00fcr die CDU, unumkehr-\nbar \u2013 Sie haben das soeben noch einmal betont \u2013,\n\nDr. Jahr, CDU: Mehrmals.\n\nWehnert, fraktionslos: \u2013 frage ich Sie: Verstehe ich Sie\nrichtig, da\u00df aber die Ergebnisse der Bodenreform f\u00fcr Sie\nantastbar sind?\n\n(Kosel, PDS: Eine Fangfrage!)\n\nDr. Jahr, CDU: Die Ergebnisse der Bodenreform sind an-\nerkannt worden. In Punkt 2 hat man sich in einem breiten\ngesellschaftlichen Dialog im Rahmen des Entsch\u00e4digungs-\nund Ausgleichsleistungsgesetzes und der Fl\u00e4chenerwerbs-\nverordnung um eine Entsch\u00e4digung, einen Ausgleich\nf\u00fcr die betroffenen Bev\u00f6lkerungsgruppen bem\u00fcht. Dazu\nstehen wir.\nEingangs ist festgestellt worden, da\u00df es sich bei dieser\nRegelung um eine gro\u00dfartige Leistung des Bundesparla-\nmentes gehandelt habe. Man ging von dem Leitprinzip\naus, da\u00df der Staat nicht einfach Boden anh\u00e4ufen, sondern\nmit diesem Boden entsch\u00e4digen, Gutes tun und die land-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5518\n\n\n\nwirtschaftliche Produktion stabilisieren sollte. Dieser Kom-\npromi\u00df besteht auch heute noch. Das Scholz-Papier hat an\ndiesem Kompromi\u00df \u00fcberhaupt nicht ger\u00fcttelt.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS \u2013 Adler, SPD: Noch nicht!)\n\n\u2013 Ich sage es noch einmal, denn Sie wollen es offensichtlich\nnicht begreifen: Das Scholz-Papier ist eine untergesetzliche\nRegelung.\n\n(Jurk, SPD: Untergesetzliche Regelung \u2013\nwas ist denn das?)\n\nDamit wird kein bestehendes Gesetz beeinflu\u00dft. Das\nScholz-Papier ist ein Zwischenbericht, also die Grundlage\nf\u00fcr eine jetzt folgende breite Diskussion.\nHerr Jurk selbst hat die Stimmen aus Sachsen zitiert, die\nmit dem Scholz-Papier sehr differenziert umgehen. Auch\nich schlie\u00dfe mich in diesen Kreis ein. Aber man kann doch\nnicht von vornherein sagen, damit sollten die Ergebnisse\nder Bodenreform umkehrbar gemacht werden. Das ist\nvollkommener Irrsinn!\nIch m\u00f6chte noch zwei Bemerkungen zu Frau Klein erg\u00e4n-\nzen. Auch deshalb stehe ich hier vorn. Ich wollte nicht\nst\u00e4ndig dazwischenrufen, weil es schwierig ist, darauf zu\nreagieren.\nFrau Klein, der ber\u00fchmte Verkaufsstopp an Nichtberech-\ntigte im Fl\u00e4chenerwerbsprogramm hat zwei Ursachen. Die\nerste Ursache ist ein gemeinsames Papier des Deutschen\nBauernverbandes, u. a. auch des S\u00e4chsischen Bauernver-\nbandes, und des Verbandes der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer.\nDie haben gesagt: Liebe Freunde, liebe Bundesregierung,\nbitte bremst etwas beim Fl\u00e4chenerwerbsprogramm f\u00fcr\nNichtberechtigte! Wir wollen zun\u00e4chst einmal klare Fron-\nten ziehen und wissen, wohin die Reise geht.\nDer zweite Grund f\u00fcr den Verkaufsstopp ist die in Br\u00fcssel\nanh\u00e4ngige Klage. Dar\u00fcber mu\u00df erst entschieden werden.\nWenn Sie das \u00e4ndern wollen, so haben Sie doch eine gute\nKommissarin Ihrer Partei in Br\u00fcssel sitzen, die uns hier\nhelfen k\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Klein, SPD:\nSie haben doch den Leuten Mut gemacht,\n\ndorthin zu gehen!)\n\nFrau Klein, wenn Sie hier schon Krokodilstr\u00e4nen f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Landwirtschaft vergie\u00dfen, dann frage ich Sie,\nwarum Sie bzw. Ihre Partei sich nach wie vor wehren,\nwenn es um die Ausgleichsregelung f\u00fcr unter Schutz\ngestellte Fl\u00e4chen geht. Wenn Fl\u00e4chen unter Naturschutz\ngestellt werden, soll aus unserer Sicht der Landwirt einen\nAusgleich erhalten. Ihre Partei lehnt das ab.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Klein, ich bitte Sie.\n\nDr. Jahr, CDU: \u2013 Wer die Musik bestellt, mu\u00df sie auch\nbezahlen.\n\n(Frau Klein, SPD: Das sagen Sie einmal\ndem Finanzminister!)\n\nWir lassen es nicht zu, da\u00df der gesamte l\u00e4ndliche Raum\nzun\u00e4chst unter Naturschutz gestellt wird und dann die\nLandwirte keinen Ausgleich erhalten. Damit machen Sie\nnicht nur die Landwirtschaft, sondern auch die Eigen-\n\nt\u00fcmer im l\u00e4ndlichen Raum kaputt. Auch das ist eine Form\nder Enteignung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Gerlach, SPD:\nDiese Diskussion ist aber sehr flach!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Klein, jetzt d\u00fcrfen Sie sprechen. Sie\nhaben noch Redezeit. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Jurk,\nbitte.\n\nJurk, SPD: Herr Dr. Jahr, wenn Sie das Scholz-Papier im-\nmer als Zwischenbericht darstellen, so werden Sie mir\ndoch sicher recht geben, da\u00df die \u00dcberschrift dieses Papiers\nnicht etwa ,,Verwaltungsvereinfachung beim Vollzug des\nEALG\u201c lautet \u2013 auch mir w\u00fcrde etwas einfallen, wenn ich\nmir die Arbeit der Bundesbeh\u00f6rde BVVG ansehe \u2013, son-\ndern \u2013 h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013 ,,Enteignungen von 1945 bis\n1949\u201c. Das ist genau der Punkt. Ich habe diese Entwick-\nlung verfolgt. Rupert Scholz \u2013 ein auch in deutschen Parla-\nmentskreisen anerkannter Jurist \u2013 kommt mit diesem\nPapier wenige Wochen vor der Niedersachsen-Wahl. Der\nHintergrund ist also offensichtlich: In Niedersachsen sit-\nzen viele Alteigent\u00fcmer, denen man mit diesem Papier ein\nGeschenk machen wollte. Der Eindruck sollte erweckt\nwerden, die CDU k\u00fcmmere sich um sie. Als Gegenleistung\nwurde die Verhinderung von Schr\u00f6der erwartet.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das ist doch nicht meine Schuld!)\n\nJetzt geht es nat\u00fcrlich weiter, Herr Dr. Jahr. Nun wird alles\nwieder umgekehrt. Man meint, die CDU-Abgeordneten\naus den neuen L\u00e4ndern w\u00fcrden das schon schaffen und\nwieder f\u00fcr Ruhe und Ordnung sorgen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nSie wollen dann diejenigen sein, die sich den Erfolg im\nHinblick auf die Bundestagswahl auf die Fahnen schreiben\nwollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWenn ich mir ansehe, wie sich zum Beispiel der CDU-Bun-\ndestagsabgeordnete Luther in dieser Frage verhalten hat,\ndann wei\u00df ich doch, da\u00df er sich in seinem Verhalten wenig\nvon dem Eiertanz unterschieden hat, den er schon bei der\n4. LAG-Novelle aufgef\u00fchrt hat. Im Grunde genommen\nsind n\u00e4mlich die s\u00e4chsischen CDU-Bundestagsabgeordne-\nten nicht die Interessenvertreter der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lke-\nrung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn es darauf ankommt, unterwerfen sie sich der Frak-\ntionsdisziplin der CDU/CSU-Bundestagsfraktion. Das ist\neinfach so. Sie k\u00f6nnen das nicht leugnen. Das sieht man an\njeder Abstimmung, die im Deutschen Bundestag statt-\nfindet.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 W\u00fcnscht die SPD-Fraktion noch ein-\nmal das Wort? \u2013 Bitte, Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Dr. Jahr, ich m\u00f6chte noch einmal\nauf Ihre Anschuldigung zur\u00fcckkommen, die sich auf das\nNaturschutzgesetz bezog. Ich hoffe, da\u00df Sie wissen, wie\ndas Land Sachsen im Bundesrat zu dieser Frage gestimmt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5519\n\n\n\nhat. Ich habe den Minister gefragt: Er hat dem Kompromi\u00df\nzugestimmt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung, bitte. Herr Heit-\nmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege J\u00e4hnichen h\u00e4tte\nheute gesprochen. Er kann jedoch leider aus dienstlichen\nGr\u00fcnden nicht anwesend sein. Deshalb folgen jetzt einige\nWorte von mir.\nIch empfinde die Debatte im Land und auch die heutige\nDebatte als geradezu irrational. Sie ist von Vorurteilen und\nUnkenntnis gepr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLetztlich handelt es sich dabei um einen realen Konflikt in\nunserer Gesellschaft, den man nicht dadurch verdr\u00e4ngen\nkann, da\u00df man aus ideologischen Gr\u00fcnden nicht dar\u00fcber\nspricht.\n\n(Dr. Jahr, CDU: So ist es!)\n\nEs ist ein realer Konflikt, der mit der Wiedervereinigung,\ndie eine Folge unserer friedlichen Revolution ist, zusam-\nmenh\u00e4ngt. Diese Wiedervereinigung hat schwierigste Fra-\ngen auf dem Gebiet des Eigentumsrechts mit sich gebracht.\nDiese Fragen sind \u00fcberaus tief emotional verankert, eben-\nso tief wie die Fragen, \u00fcber die wir gestern im Zusammen-\nhang mit den Abgeordnetenanklagen diskutiert haben.\nAuch die gestrige Debatte hatte teilweise irrationale Z\u00fcge.\nIch m\u00f6chte in aller K\u00fcrze drei Aspekte zusammenfassen,\ndenn alles ist schon gesagt worden. Geh\u00f6rt wurde es je-\ndoch nicht.\nMeine pers\u00f6nliche Haltung zu der sogenannten Boden-\nreform kennen Sie. Sie k\u00f6nnen sie zum Beispiel in einem\nmehrspaltigen Beitrag f\u00fcr die ,,Frankfurter Allgemeine\nZeitung\u201c und anderswo nachlesen. Ich habe immer den\nStandpunkt vertreten, da\u00df das damalige Geschehen Un-\nrecht\n\n(Frau Zschoche, PDS: Es war nicht nur Unrecht!)\n\nin der Art und Weise war, wie es ausgef\u00fchrt wurde, da\u00df\ndieses Geschehen aber nicht r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen ist,\nweil es eine Realit\u00e4t geworden ist, auf der neue Realit\u00e4ten\ngewachsen sind, die man ebensowenig r\u00fcckg\u00e4ngig\nmachen kann, wie man die Leben der Menschen r\u00fcckab-\nwickeln kann.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU\n\u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMan mu\u00df dieses Geschehen immer auch im Zusammen-\nhang mit denen sehen, die in dieser kommunistischen\nNachkriegszeit, in der Besatzungszeit nicht nur ihr Eigen-\ntum, sondern Leib, Leben, Gesundheit und Freiheit ver-\nloren haben. Auch diese Menschen haben wir nur sehr\nbescheiden entsch\u00e4digt. Das mu\u00df man n\u00fcchtern feststel-\nlen. Es ist weniger schlimm, das Eigentum zu verlieren als\nFreiheit, Leben und Gesundheit.\nIm \u00fcbrigen mu\u00df man auch deutlich sehen, da\u00df die Enteig-\nnungen, die damals im Osten vorgenommen worden sind,\neinem Trend der Zeit entsprachen. Auch in den westlichen\nBesatzungszonen und von westlichen Alliierten hat es Pl\u00e4-\nne f\u00fcr Bodenreformen gegeben.\n\n(Wehnert, fraktionslos: Und Volksabstimmungen!)\n\nDas kann man nachlesen. Man mu\u00df also all diese Aspekte\nim Blick haben, wenn man eine solche Diskussion f\u00fchrt.\nWenn hier allerdings sch\u00f6ngeredet werden soll, was mit\nden Alteigent\u00fcmern geschehen ist, dann mu\u00df man dem\nauch ganz deutlich entgegentreten. Sie sind deportiert\nworden wie vorher die Juden. Freilich sind sie nicht in\nGaskammern getrieben worden.\n\n(Bartl, PDS: Herr Schimpff, h\u00f6ren Sie zu!)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie nur mal zu, Herr Bartl, und diskutieren Sie\nnicht nebenher!\n\n(Bartl, PDS: Ich sagte zu ihm, er solle zuh\u00f6ren!)\n\nWir h\u00f6ren Ihnen doch auch zu.\nEs hat Geschehnisse gegeben, die es verdienen, in unserer\nErinnerung im Interesse der historischen Wahrheit und\nauch in W\u00fcrdigung der pers\u00f6nlichen Schicksale der Leute,\ndie man deportierte, vertrieben hat und von denen etliche\nin Lagern zu Tode gekommen sind, zur\u00fcckgerufen zu\nwerden.\nAus diesem Grunde hat die Staatsregierung gesagt \u2013 das\nhabe auch ich pers\u00f6nlich immer gesagt \u2013, da\u00df das nicht\nr\u00fcckabzuwickeln geht. Wir m\u00fcssen aber das, was an Un-\nrecht geschehen ist, wenigstens im Rahmen der M\u00f6glich-\nkeiten entsch\u00e4digen. Deshalb haben wir uns nachdr\u00fccklich\nf\u00fcr das Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz\neingesetzt und den Kompromi\u00df, der nach z\u00e4hem Ringen\nzustande gekommen ist, verteidigt. Ich verteidige ihn noch\nheute. Ich habe mich in der Arbeitsgruppe des CDU-Bun-\ndesvorstandes, in der ich mitgewirkt habe, nachdr\u00fccklich\ndaf\u00fcr eingesetzt, da\u00df an den gesetzlichen Regelungen\nnichts ge\u00e4ndert wird. M\u00f6glicherweise freilich m\u00fcssen wir\nnoch etwas \u00e4ndern. Noch steht das EALG auf dem Pr\u00fcf-\nstand des Bundesverfassungsgerichtes. Wir m\u00fcssen ab-\nwarten, was dabei herauskommt. Ich hoffe, da\u00df es h\u00e4lt.\nDar\u00fcber mu\u00df aber das Gericht entscheiden. Wir m\u00fcssen\nuns dann den Folgen stellen.\nDeshalb m\u00f6chte ich eine zweite Bemerkung zu dem Papier\nmachen. Es ist eine Tatsache, da\u00df dieses Papier in die ge-\nsetzlichen Regelungen nicht eingreift, und zwar nirgend-\nwo. Man kann sagen, da\u00df es in der Auslegung vielleicht an\nder einen oder an der anderen Stelle zu weit geht. Wir sind\naber der \u00dcberzeugung, da\u00df das, was darin in bezug auf\ndas Verwaltungshandeln vorgeschlagen wird, mit den\ngesetzlichen Regelungen vereinbar ist. Nirgendwo wird\nder P\u00e4chterschutz in Frage gestellt, f\u00fcr den wir uns im\nOsten im Interesse unserer leistungsf\u00e4higen landwirt-\nschaftlichen Betriebe immer eingesetzt haben.\n\n(Wehnert, fraktionslos: Das ist gar nicht wahr!)\n\nEs ist klar, da\u00df bestimmten westlichen Interessenvertretern\ndie Leistungsf\u00e4higkeit unserer landwirtschaftlichen Betrie-\nbe ein Dorn im Auge ist.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: So ist es!)\n\nDas ist verst\u00e4ndlich. Es gibt eine Lobby. F\u00fcr alle Interes-\nsenvertreter gibt es eine Lobby. Wir haben immer dage-\ngengehalten.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch eine letzte Bemerkung\nmachen. Selbst im Falle einer vollst\u00e4ndigen Umsetzung\nder Vorschl\u00e4ge, die in diesem Zwischenbericht enthalten\nsind, w\u00e4ren die Auswirkungen auf Sachsen nahezu gleich\nnull. Denn in Sachsen stehen 99 % der von der BVVG zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5520\n\n\n\nprivatisierenden Fl\u00e4chen unter einem P\u00e4chtervorrang. Die\nP\u00e4chter sind also bevorrechtigt.\n\n(Wehnert, fraktionslos:\nIhnen kann sofort gek\u00fcndigt werden!\n\nK\u00f6nnen Sie nicht lesen?)\n\nWenn das so ist, dann sollten wir alles auf eine vern\u00fcnftige\nund sachliche Diskussionsebene zur\u00fcckschrauben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: \u2013 Nein. Frau Klein,\nSie haben aus Unkenntnis genug zu der Debatte beigetra-\ngen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch w\u00fcnsche mir, da\u00df diese Debatte auf den Boden der\nn\u00fcchternen Tatsachen zur\u00fcckgef\u00fchrt wird und da\u00df wir\nvon diesen irrationalen Debatten wegkommen. Im \u00fcbrigen\nh\u00e4tte ich mir das auch f\u00fcr die gestrige Debatte gew\u00fcnscht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Debatte\nist damit beendet. Herr Dr. Friedrich hat noch eine Frage.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Die PDS-Fraktion bit-\ntet Sie, im stenografischen Protokoll \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen,\n\nob unsere Wahrnehmung zutrifft, da\u00df der Abg. Volker\nSchimpff, CDU, soeben in der Aktuellen Debatte tats\u00e4ch-\nlich den Vergleich zwischen der Bodenreform, f\u00fcr die es\ngute historische Gr\u00fcnde gab, die gleichwohl sicherlich\nnicht ohne Ungerechtigkeit ablief, und dem Holocaust mit\nmillionenfachem V\u00f6lkermord angestellt hat.\nSollte unsere Wahrnehmung zutreffen \u2013 wir sind ziemlich\n\u00fcberzeugt davon, da\u00df sie zutrifft \u2013, w\u00e4re dies ein wahrhaft\nuns\u00e4glicher und beispiellos skandal\u00f6ser Vergleich, der das\nAnsehen dieses Hohen Hauses in schwerster Weise sch\u00e4-\ndigt. Sollte dies zutreffen, so bittet Sie die PDS-Fraktion,\ndem Abg. Volker Schimpff, CDU, einen Ordnungsruf ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 93 der Gesch\u00e4ftsordnung zu erteilen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Debatte\nist beendet.\n\n(Frau Klein, SPD:\nIch m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung machen!)\n\n\u2013 Wir sind in keiner Abstimmung. Es tut mir leid, aber das\nkann ich nicht zulassen.\n\n(Dr. Jahr, CDU:\nSie k\u00f6nnen doch einen Antrag stellen!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist damit abge-\nschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/8288\n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgemacht worden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe die Frage 1 von Frau\nDr. Schwarz, Fraktion der SPD, auf. Ich bitte Sie, Ihre\nFrage zu stellen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Es geht in meiner Frage um m\u00f6g-\nliche Wahltermine im Jahr 1999. Inzwischen hat sich die\nFrage nach dem Termin der Landtagswahl erledigt, da der\nTermin inzwischen bekanntgeworden ist. Ich bitte die\nStaatsregierung zu den Terminen der Kommunalwahlen\nund der Europawahlen um eine Auskunft.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nFrau Abgeordnete, zu Ihrer urspr\u00fcnglichen Frage 2\nm\u00f6chte ich wie folgt Stellung nehmen:\n\nDie n\u00e4chsten regelm\u00e4\u00dfigen Gemeinderats- und Kreistags-\nwahlen m\u00fcssen nach den Vorgaben des wahlrechtlichen\nBegleitgesetzes zur Gemeindegebietsreform in der Zeit\nvom 1. Mai bis zum 30. Juni 1999 durchgef\u00fchrt werden.\n\nDa auch die Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament voraus-\nsichtlich in dieser Zeit durchgef\u00fchrt werden, streben wir\nf\u00fcr beide Wahlen einen gemeinsamen Termin an. Eine\nendg\u00fcltige Aussage ist jedoch erst dann m\u00f6glich, wenn\n\nder Termin f\u00fcr die Europawahlen feststeht, f\u00fcr dessen\nFestlegung die Staatsregierung nicht zust\u00e4ndig ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, da\u00df die Abg. Frau\nZschoche, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich danke Ihnen, Herr Pr\u00e4sident.\nIch frage:\n1. Welche Auswirkungen auf die Ausgabenentwicklung\nf\u00fcr Medikamente bei den gesetzlichen Krankenkassen\nwird die ab 1. April 1998 steigende Mehrwertsteuer haben,\nbedingt durch die H\u00e4rtefallregelungen in Form der Sozial-\nund \u00dcberforderungsklausel?\n2. Wie hoch werden die j\u00e4hrlichen Mehrausgaben der\nKrankenkassen durch die Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer\nf\u00fcr die Patientinnen und Patienten sein, die die Zuzahlun-\ngen in voller H\u00f6he tragen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach\nAngabe des federf\u00fchrenden Bundesverbandes der\nBetriebskrankenkassen wird die Anhebung der Mehr-\nwertsteuer von 15 % auf 16 % voraussichtlich zu Mehr-\nausgaben von j\u00e4hrlich 200 Millionen DM f\u00fchren. 140 Mil-\nlionen DM entfallen auf Medikamente, f\u00fcr die keine\nFestbetr\u00e4ge festgesetzt sind. Im Gegenzug wird durch die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5521\n\n\n\nebenfalls am 1. April 1998 wirksam werdende Senkung der\nFestbetr\u00e4ge mit Einsparungen von j\u00e4hrlich 100 Millionen\nDM gerechnet.\nIn bezug auf die H\u00e4rtefallregelung kann die Mehrwert-\nsteuererh\u00f6hung in den F\u00e4llen Auswirkungen haben, in\ndenen der Arzneimittelpreis niedriger als die Zuzahlung\ngem\u00e4\u00df der neuen Regelung von 9, 11 DM oder 13 DM, je\nnach Packungsgr\u00f6\u00dfe, ist. In diesen F\u00e4llen hat n\u00e4mlich der\nVersicherte statt der h\u00f6heren Zuzahlung die niedrigeren\nArzneimittelpreise zu zahlen.\nHier kann es durch die Mehrwertsteuererh\u00f6hung zu \u00dcber-\nschreitungen der Belastungsgrenzen von 2 % bzw. 1 % der\nj\u00e4hrlichen Bruttoeinnahmen kommen. N\u00e4here Daten lie-\ngen dazu nicht vor. Die Staatsregierung rechnet nicht mit\ngr\u00f6\u00dferen Auswirkungen.\nF\u00fcr zahlreiche Arzneimittel sind bekanntlich Festbetr\u00e4ge\ngebildet worden, bis zu deren H\u00f6he die Krankenkassen\ndie Kosten zu tragen haben. Um zu vermeiden, da\u00df durch\ndie Mehrwertsteuererh\u00f6hung die Arzneimittelpreise die\nFestbetr\u00e4ge \u00fcbersteigen und die Versicherten damit bela-\nstet werden, haben die Spitzenverb\u00e4nde der Kranken-\nkassen die Festbetr\u00e4ge in den relevanten F\u00e4llen angepa\u00dft.\nZu der zweiten Frage verweise ich auf das, was ich schon\ngesagt habe. Ich will es nur insofern entsprechend einord-\nnen: Es sind 100 Millionen DM, die durch die Differenz\nvon 200 Millionen DM aufgrund der Mehrwertsteuerer-\nh\u00f6hung hinzukommen, und 100 Millionen DM, die durch\nniedrige Festbetr\u00e4ge weggehen. \u00dcbrig bleiben Kostener-\nh\u00f6hungen von 100 Millionen DM gegen\u00fcber den 265 Milli-\narden DM, die f\u00fcr Gesundheitsaufwendungen ausgegeben\nwerden; das sind also insgesamt 0,0378 % oder, anders\nausgedr\u00fcckt, 0,4 Promille.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte gern eine Nachfrage stel-\nlen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte noch eine Nachfrage\nstellen, nachdem Sie die Festbetragsregelung bereits inter-\npretiert haben: Sind Ihnen \u00dcberlegungen von Pharma-\nkonzernen bekannt, die, weil die Mehrwertsteuer von 15\nauf 16 % angehoben wird, bereit sind, die Preise f\u00fcr\nMedikamente freiwillig zu senken, wie das von anderen\nUnternehmen angedacht ist, zum Beispiel von einigen\nAutokonzernen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich kenne solche \u00dcberlegungen nicht, sondern es\nist, wie von mir schon zitiert wurde, gerade im Fest-\nbetragsbereich so, da\u00df durch Verordnung des Bundes-\ngesundheitsministeriums aufgrund von entsprechenden\nEmpfehlungen des Bundesausschusses Krankenkas-\nsen/\u00c4rzte die Festbetr\u00e4ge j\u00e4hrlich \u00fcberpr\u00fcft und in dem\nRahmen auch dieses Jahr Festbetr\u00e4ge gesenkt werden. Von\ndaher gibt es hier eine andere Situation als meinetwegen\nbeim Autoverkauf, wo es entsprechende Bundesaussch\u00fcs-\nse von Autok\u00e4ufern und -herstellern nicht gibt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Sch\u00f6nen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt Herr Gerlach, SPD,\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nGerlach, SPD: Die Frage behandelt das Thema ,,Chemnit-\nzer Modell\u201c, also die City-Bahn in Chemnitz. Ich frage die\nStaatsregierung:\n1. Seit wann befindet sich das Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit im Besitz des Angebotes der Chemnitzer\nCity-Bahngesellschaft, SPNV-Leistungen auf der Strecke\nChemnitz-Stollberg (KBS 522) zu erbringen?\n2. Aus welchen Gr\u00fcnden lag der Chemnitzer City-Bahn-\ngesellschaft am Tag der Erstellung der vorliegenden\nAnfrage immer noch keine verbindliche Entscheidung des\nSMWA zum o. g. Sachverhalt vor?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Gerlach, mir ist bekannt, da\u00df der\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der City-Bahn Chemnitz GmbH bereits\nam 13. M\u00e4rz 1998 einem Mitarbeiter von Ihnen, n\u00e4mlich\nHerrn Bause, auf Anfrage mitgeteilt hat, da\u00df alle Entschei-\ndungen zur Aufnahme des SPNV auf der Kursbuchstrecke\n522 ab Mai 1998 getroffen seien.\nZu Ihrer Anfrage, datiert vom 11.3.1998, kann ich Ihnen\nfolgendes mitteilen:\n1. Ein erstes Angebot der City-Bahn Chemnitz GmbH,\nSPNV-Leistungen auf der Kursbuchstrecke 522 zu erbrin-\ngen, ist am 2. Februar 1998 im SMWA eingegangen. Nach\nersten \u00dcberpr\u00fcfungen wurde dem Gesellschafter der\nCity-Bahn Chemnitz GmbH, Herrn Gottschalk, am 5. Fe-\nbruar 1998 mitgeteilt, da\u00df dieses Angebot in seinen Grund-\nz\u00fcgen der \u00dcberarbeitung bedarf.\nAm 4. M\u00e4rz 1998 reichte die City-Bahn Chemnitz GmbH\nPr\u00e4zisierungen und Erl\u00e4uterungen ihres Angebotes ein,\ndie am 6. M\u00e4rz 1998 in einem Beratungsgespr\u00e4ch im\nSMWA er\u00f6rtert worden sind.\n2. Aufgrund dieser Hinweise reichte die City-Bahn Chem-\nnitz GmbH am 10. M\u00e4rz 1998 ein \u00fcberarbeitetes Angebot\nein. Am 11. M\u00e4rz 1998, also einen Tag sp\u00e4ter, fand ein\nweiteres Gespr\u00e4ch im SMWA statt, in dem gegen\u00fcber der\nCity-Bahn Chemnitz GmbH die Beauftragung zur Erbrin-\ngung der Leistungen m\u00fcndlich ausgesprochen worden ist.\nIn diesem Gespr\u00e4ch wurde Einvernehmen dar\u00fcber erzielt,\nda\u00df die Vertragsverhandlungen auf Grundlage des pr\u00e4zi-\nsierten Angebotes so z\u00fcgig vorangetrieben werden, da\u00df sie\nnoch vor dem 24. Mai 1998 abgeschlossen werden k\u00f6nnen.\n\nGerlach, SPD: Ich habe eine Nachfrage an Sie: Sind aus\nIhrer Sicht damit Hemmnisse seitens des SMWA zum Be-\ntrieb dieser Bahnstrecke durch die City-Bahn Gesellschaft\nChemnitz beseitigt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWir m\u00fcssen auf das pr\u00e4zisierte Angebot warten, dann\nk\u00f6nnen wir entscheiden. Ich glaube, da\u00df alle Punkte offen\nangesprochen worden sind. Es liegt nun am Unternehmen,\nhier entsprechende Angebote zu unterbreiten.\n\nGerlach, SPD: Die zweite Nachfrage: Dieser letztgenannte\nTermin von Ihnen im Mai w\u00e4re dann das abschlie\u00dfende\nDatum, bis zu dem dann alles gekl\u00e4rt sein mu\u00df. Habe ich\nSie da richtig verstanden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSo haben Sie mich richtig verstanden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5522\n\n\n\nGerlach, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Roth, Fraktion\nder PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Im Gesetz \u00fcber kommu-\nnale Zusammenarbeit ist im \u00a7 8 Abs. 3 f\u00fcr Verwal-\ntungsverb\u00e4nde bzw. im \u00a7 36 Abs. 3 f\u00fcr Verwaltungs-\ngemeinschaften festgelegt, da\u00df Mitgliedsgemeinden f\u00fcr\nAufgaben, die sie an die Verbandsverwaltung der erf\u00fcllen-\nden Gemeinde abgeben bzw. zur Erledigung \u00fcbertragen,\nkein eigenes Personal besch\u00e4ftigen d\u00fcrfen. Gleichzeitig\nwird darauf verwiesen, da\u00df \u00a7 61 Abs. 1 der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung unber\u00fchrt bleibt. Meine Frage:\nF\u00fcr welche Aufgabenbereiche kann demnach eine durch-\nschnittliche Mitgliedsgemeinde noch eigenes Personal\nbesch\u00e4ftigen, und welche Struktur \u2013 zum Beispiel B\u00fcro des\nB\u00fcrgermeisters, Allgemeine Verwaltung \u2013 sollte sinnvol-\nlerweise die Verwaltung einer Mitgliedsgemeinde haben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nFrau Abgeordnete, die zitierte Fassung des \u00a7 8 Abs. 3 des\nKomZG ist noch nicht geltendes Recht. Darauf m\u00f6chte ich\nzur Vermeidung von Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen hinweisen. Die\nFassung tritt erst an dem Tag in Kraft, an dem die derzeit\nin Beratung befindlichen Gesetze \u00fcber die Neugliederung\nder Gemeindegebiete in Kraft getreten sind, also voraus-\nsichtlich am 1. Januar 1999. Damit f\u00e4llt zu diesem Zeit-\npunkt, also voraussichtlich zum 1. Januar n\u00e4chsten Jahres,\nder derzeitige \u00a7 8 Abs. 2 S\u00e4chsisches KomZG weg.\nNach \u00a7 8 Abs. 3 der neuen Fassung \u00fcbernimmt der Ver-\nwaltungsverband bzw. die Verwaltungsgemeinschaft in\nZukunft praktisch vollst\u00e4ndig die Verwaltungsaufgaben\nder Mitgliedsgemeinden. Da der Verwaltungsverband\nbzw. die erf\u00fcllende Gemeinde ihrerseits verpflichtet sind,\ndas erforderliche Verwaltungspersonal zur Verf\u00fcgung zu\nhalten, braucht die Mitgliedsgemeinde f\u00fcr die dort wahr-\ngenommenen Aufgaben kein eigenes Personal mehr.\nNach dem Inkrafttreten der genannten Vorschrift k\u00f6nnen\ndie Mitgliedsgemeinden eigenes Personal nur f\u00fcr Auf-\ngaben besch\u00e4ftigen, die nicht den unmittelbaren Ver-\nwaltungsvollzug betreffen. Das sind im wesentlichen\nAufgaben in fachtechnischen T\u00e4tigkeitsbereichen, zum\nBeispiel also in Kinderg\u00e4rten, Kl\u00e4ranlagen oder \u00e4hnlichen\nEinrichtungen.\nIm Verwaltungsbereich der Mitgliedsgemeinden, Frau\nRoth, wird eine Besch\u00e4ftigung von Personal nur dann in\nFrage kommen, wenn aufgrund der \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnisse,\ninsbesondere der Entfernung zwischen Mitgliedsgemeinde\nund erf\u00fcllender Gemeinde, der Einsatz von sehr wenigen\neinzelnen Personen zwingend notwendig ist, um die Erle-\ndigung der Aufgaben vor Ort zu gew\u00e4hrleisten.\nIch m\u00f6chte folgendes hinzuf\u00fcgen: Eine v\u00f6llig andere Frage\nist, ob die erf\u00fcllende Gemeinde die von ihr zu erf\u00fcllenden\nVerwaltungsaufgaben \u00f6rtlich, nicht organisatorisch, zum\nTeil in einer der Mitgliedsgemeinden durchf\u00fchren l\u00e4\u00dft.\n\nFrau Roth, PDS: Ich frage sp\u00e4ter schriftlich noch einmal\nnach. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Jurk, Frak-\ntion der SPD, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nJurk, SPD: Zur Entsorgung von im Entsorgungsraum\nKrauschwitz des Wasserzweckverbandes ,,Mittlere Nei\u00dfe-\nSch\u00f6ps\u201c anfallenden Abw\u00e4ssern war urspr\u00fcnglich der Bau\neines Kl\u00e4rwerkes und einer Kanalisation f\u00fcr die Orte\nKrauschwitz, Gablenz, Kromlau und Sagar vorgesehen.\nAuf Grundlage der seinerzeit erstellten Globalberechnung\nbeschlo\u00df der Gemeinderat Krauschwitz eine Beitrags- und\nGeb\u00fchrenh\u00f6he von 4,60 DM pro Quadratmeter Grund-\nst\u00fccksfl\u00e4che bzw. 4,22 DM pro Kubikmeter Abwasser.\nZwischenzeitlich wurden Anlieger von zwei Stra\u00dfen in\nKrauschwitz an bereits nutzbare Kan\u00e4le angeschlossen\nund die Abw\u00e4sser in einer Container-Kl\u00e4ranlage entsorgt.\nAllerdings bezahlen diese B\u00fcrger eine Abwassergeb\u00fchr\nvon 5,49 DM, wie von der Verbandsversammlung des\nWasserzweckverbandes f\u00fcr den Entsorgungsraum\nKrauschwitz beschlossen. Erst nach Anschlu\u00df weiterer\nGrundst\u00fccke an die Abwasserkanalisation und voraus-\nsichtlicher Einleitung der Abw\u00e4sser in das Kl\u00e4rwerk\nWei\u00dfwasser soll die einst in Aussicht gestellte Geb\u00fchr\nerzielt werden. Diese Verfahrensweise sorgt unter den\nB\u00fcrgern der bereits an die Kanalisation angeschlossenen\nGrundst\u00fccke f\u00fcr gro\u00dfen Unmut.\nIch frage die Staatsregierung: Warum ist es mit den F\u00f6r-\nderinstrumenten des Freistaates nicht gelungen, diese\nUngleichbehandlung zu vermeiden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nHerr Abgeordneter, die Gemeinde Krauschwitz ist Mit-\nglied im Wasserzweckverband ,,Mittlere Nei\u00dfe-Sch\u00f6ps\u201c,\nabgek\u00fcrzt WZV, der f\u00fcr sie die Pflichtaufgabe Abwasser-\nbeseitigung wahrnimmt.\nEs ist geplant, die Ortsteile Krauschwitz, Gablenz, Krom-\nlau und Sagar an ein zentrales Kl\u00e4rwerk anzuschlie\u00dfen.\nDerzeit sind lediglich die an zwei Stra\u00dfen des Ortsteils\nKrauschwitz angrenzenden Grundst\u00fccke an eine als Inte-\nrimsl\u00f6sung errichtete Container-Kl\u00e4ranlage angeschlossen.\nNach Realisierung des Anschlusses an ein zentrales Kl\u00e4r-\nwerk soll die Containeranlage umgesetzt werden.\nNach der Abwassergeb\u00fchrensatzung des WZV vom\n30. August 1996 wird im Entsorgungsgebiet Krauschwitz\nf\u00fcr Abwasser, das in einem Kl\u00e4rwerk gereinigt wird, eine\nAbwassergeb\u00fchr von 5,49 DM je Kubikmeter erhoben. Der\nGemeinderat Krauschwitz hat am 16. April 1996 in einer\nStellungnahme zum Entwurf der Abwassergeb\u00fchren-\nsatzung des Zweckverbandes diesem Geb\u00fchrensatz zu-\ngestimmt. Derzeit betrifft dies ausschlie\u00dflich die soeben\ngenannten und an die Containeranlage angeschlossenen\nGrundst\u00fccke. Gr\u00fcnde, die gegen die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit\ndieser Geb\u00fchr sprechen, sind wegen der konkreten Gestal-\ntung bisher nicht ersichtlich.\nDie \u00fcbrigen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer zahlen zur Zeit\nGeb\u00fchren nach der Satzung des genannten Abwasser-\nzweckverbandes \u00fcber die mobile Entsorgung von Klein-\nkl\u00e4ranlagen und abflu\u00dflosen Gruben vom 30. August 1996.\nZur Ermittlung der zuk\u00fcnftigen Beitrags- und Geb\u00fchren-\nh\u00f6he nach Realisierung des zentralen Kl\u00e4rwerkes hat der\nAbwasserzweckverband eine Globalberechnung erstellen\nlassen. In dieser Berechnung vom 13. Mai 1996 wird der\nVorschlag unterbreitet, nach Realisierung der darin ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5523\n\n\n\nhaltenen Investitionen in die zentralen Kl\u00e4rwerke einen\nGeb\u00fchrensatz von 4,22 DM je Kubikmeter Frischwasser-\nverbrauch und einen Beitragssatz von 4,22 DM je Quadrat-\nmeter Nutzungsfl\u00e4che zu beschlie\u00dfen.\nDie derzeit ungleichen Leistungen erfordern nach der Ver-\nwaltungsrechtsprechung differenzierte Geb\u00fchrens\u00e4tze, da\nnach dem Gleichheitssatz des Grundgesetzes, der auch im\nBenutzungsgeb\u00fchrenrecht gilt, Ungleiches nicht willk\u00fcr-\nlich gleich und Gleiches nicht willk\u00fcrlich ungleich behan-\ndelt werden darf.\nNach Anschlu\u00df s\u00e4mtlicher Grundst\u00fccke an zentrale\nKl\u00e4rwerke wird ein einheitlicher Geb\u00fchrensatz unter\nBer\u00fccksichtigung der dann gegebenen Kostensituation zu\nbeschlie\u00dfen sein.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, darf ich auf meine Aus-\ngangsfrage zur\u00fcckkommen und nachfragen, ob es denn\nM\u00f6glichkeiten gegeben h\u00e4tte, die jetzige h\u00f6here Geb\u00fchr\ngegen\u00fcber der, die urspr\u00fcnglich in Aussicht gestellt wur-\nde, eventuell mit den F\u00f6rderinstrumenten des Freistaates\nzu reduzieren?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Geb\u00fchren- bzw.\nBeitragserhebung ist kommunale Angelegenheit. Wir\nhaben insoweit lediglich die Rechtsaufsicht. Ich habe Ihnen\ngesagt, da\u00df wir das, was dort derzeit gilt, f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig\nhalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt die Abg. Frau Schnei-\nder von der Fraktion der PDS ihre Frage an die Staatsregie-\nrung stellt.\n\nFrau Schneider, PDS: Danke. \u2013 F\u00fcr Januar 1998 k\u00fcndigte\nder Kultusminister eine Regelung zur Eingruppierung der\nFachleiter an Staatlichen Seminaren f\u00fcr Lehrerbildung an.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Ist eine entsprechende Verordnung durch das Kabinett\nverabschiedet?\n2. Wie werden die Fachleiter k\u00fcnftig eingruppiert?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nProf. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nAbgeordnete, ich antworte f\u00fcr den Kultusminister zu den\nzum Thema Eingruppierung der Fachleiter f\u00fcr Lehrer-\nweiterbildung aufgeworfenen Fragen.\nZu Frage 1: Eine entsprechende Verordnung zur Eingrup-\npierung der Fachlehrer f\u00fcr Lehrerweiterbildung ist durch\ndas Kabinett nicht verabschiedet worden. Die Eingruppie-\nrung wird durch Richtlinien geregelt.\nZu Frage 2: Die Eingruppierung der Fachbereichsleiter\nund Fachleiter an Staatlichen Seminaren erfolgt abh\u00e4ngig\nvon deren Ausbildung und dem Umfang des Einsatzes.\nZur Zeit werden die Fachbereichsleiter an Staatlichen\nSeminaren f\u00fcr das Lehramt an Grundschulen und an F\u00f6r-\nderschulen in Verg\u00fctungsgruppe III BAT-O eingruppiert.\nSowohl die Fachbereichsleiter f\u00fcr das Lehramt an Mittel-\nschulen als auch die Fachleiter an Staatlichen Seminaren\nf\u00fcr das h\u00f6here Lehramt an Gymnasien und am Staatlichen\nSeminar f\u00fcr das h\u00f6here Lehramt an berufsbildenden Schu-\nlen sind in Verg\u00fctungsgruppe IIa BAT-O eingruppiert.\nKonkrete Regelungen zur \u00c4nderung der Eingruppierung\nerfolgen immer unter der Federf\u00fchrung des S\u00e4chsischen\n\nStaatsministeriums der Finanzen. Erste Regelungsvorstel-\nlungen des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus\nwerden derzeit mit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium\nder Finanzen besprochen.\n\nFrau Schneider, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Jurk von der Frak-\ntion der SPD seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich beginne meine Anfrage mit\neiner Feststellung: Ich bin der Auffassung, da\u00df Zweckver-\nb\u00e4nde dem Solidarprinzip gerecht werden sollten. Daher\nfrage ich die Staatsregierung:\nWelchen Sinn macht ein gr\u00f6\u00dferer Abwasserzweckverband,\nwenn in dessen Satzung f\u00fcr verschiedene Entsorgungs-\ngebiete erhebliche Unterschiede bei Beitr\u00e4gen und Geb\u00fch-\nren festgeschrieben werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nHerr Abgeordneter, erledigt eine Gemeinde bzw. ein Ab-\nwasserzweckverband durch technisch getrennte Anlagen \u2013\nerst einmal zum Grunds\u00e4tzlichen \u2013 die Erf\u00fcllung der\nAbwasserbeseitigung, so bilden diese verschiedenen Anla-\ngen nach dem S\u00e4chsischen KAG eine einzige Einrichtung,\nf\u00fcr die Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge nach einheitlichen S\u00e4tzen\nerhoben werden und erhoben werden m\u00fcssen.\nIn Einzelf\u00e4llen kann der Aufgabentr\u00e4ger \u2013 also die Ge-\nmeinde oder der Abwasserzweckverband \u2013 durch Satzung\netwas anderes bestimmen. Bei einer solchen Bestimmung,\nalso einer abweichenden Regelung durch Satzung im Ein-\nzelfall, darf nicht willk\u00fcrlich verfahren werden.\nNach den bisherigen Erfahrungen in Sachsen, nach unse-\nren Erkenntnissen werden derartige Fallkonstellationen\nnur in Betracht kommen, wenn sich aus verschiedenen\nAbwasserzweckverb\u00e4nden ein einheitlicher neuer Abwas-\nserzweckverband gegr\u00fcndet oder ein Abwasserzweck-\nverband verschiedene andere Abwasserzweckverb\u00e4nde\naufgenommen hat.\nDie innere Berechtigung, f\u00fcr die verschiedenen Gebiete\nder fr\u00fcheren Abwasserzweckverb\u00e4nde und des jetzigen\nneuen Abwasserzweckverbandes unterschiedliche Geb\u00fch-\nren und Beitr\u00e4ge zu erheben, liegt darin, da\u00df der Verschul-\ndensgrad der einzelnen neuen Mitglieder in dem gesamten\nneuen Abwasserzweckverband unterschiedlich ist. Es ist\ndeshalb gerechtfertigt, \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum die\nGeb\u00fchren- oder Beitragspflichtigen in unterschiedlicher\nH\u00f6he die Kosten tragen zu lassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Kosel, Fraktion\nder PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nKosel, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch stelle eine Frage zum M\u00fcll-Tourismus. Pressemeldun-\ngen besagen, da\u00df Tschechien strenger gegen Abfall-\nTourismus aus Deutschland vorgehen will. Die Zahl\nwilder M\u00fcllkippen hinter der tschechisch-deutschen\nGrenze n\u00e4hme sprunghaft zu. Der Leiter der Grenzpolizei\nin Nordb\u00f6hmen erkl\u00e4rte, er wolle mit Vertretern aus Sach-\nsen demn\u00e4chst \u2013 er sagte das vor geraumer Zeit \u2013 \u00fcber\neine st\u00e4rkere Zusammenarbeit reden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5524\n\n\n\nIch frage:\n1. Mit welchen Vorstellungen gehen Vertreter des Freistaa-\ntes in die Beratungen?\n2. Gibt es in dieser Hinsicht auch Aktivit\u00e4ten der Euro-\nregion?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Ich m\u00f6chte\nf\u00fcr den fachlich zust\u00e4ndigen Kollegen Vaatz die Anfrage\nwie folgt beantworten.\nZust\u00e4ndig f\u00fcr die Kontrolle des Warenverkehrs einschlie\u00df-\nlich etwaiger Abfallverbringungen \u00fcber die deutsch-\ntschechische Grenze sind der Zoll und der Bundesgrenz-\nschutz. Nach deren Angaben finden regelm\u00e4\u00dfig Gespr\u00e4che\nmit den tschechischen Grenzbeh\u00f6rden statt. Das Thema\nder Verbringung von Siedlungsabf\u00e4llen aus Deutschland\nist dabei bisher nicht angesprochen worden. Die deutschen\nGrenzbeh\u00f6rden wurden gebeten, in weiteren Gespr\u00e4chen\nmit den tschechischen Grenzbeh\u00f6rden zu kl\u00e4ren, wie um-\nfangreich sich die Verbringung von Abf\u00e4llen auf illegalen\nWegen aus Deutschland zur Beseitigung in Tschechien tat-\ns\u00e4chlich darstellt, und darauf hinzuwirken, da\u00df in diesem\nZusammenhang durch tschechische Beh\u00f6rden festgestellte\nDelikte deutscher Staatsb\u00fcrger den deutschen Beh\u00f6rden\ngemeldet werden, damit eine Ahndung gem\u00e4\u00df deutschem\nRecht erfolgen kann.\nAktivit\u00e4ten der Euroregion zu einem etwaigen M\u00fcll-\nTourismus \u00fcber die Grenze von Deutschland nach\nTschechien sind der Staatsregierung nicht bekannt.\n\nKosel, PDS: Darf ich eine Nachfrage stellen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nKosel, PDS: Ich darf Ihren \u00c4u\u00dferungen entnehmen, da\u00df\nauch daran gedacht ist, eine rechtliche Konstruktion der-\ngestalt zu erreichen, da\u00df die Deutschen f\u00fcr diese Freveltat\nnach deutschem Recht belangt werden k\u00f6nnen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs ist das Bestreben der Staatsregierung, solche Verst\u00f6\u00dfe\nnach deutschem Recht ahnden zu k\u00f6nnen.\n\nKosel, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df Herr Adamczyk, Fraktion\nder PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nAdamczyk,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe eine Frage zur Messe ,,Rehavision\u201c.\nBei einem k\u00fcrzlichen Besuch auf der in Leipzig stattgefun-\ndenen Messe ,,Rehavision\u201c erkl\u00e4rten mir Aussteller, da\u00df\nsie einen Betrag in H\u00f6he von 175 DM pro Quadratmeter\nund Tag plus Nebenkosten \u2013 zum Beispiel kostete ein\nWasseranschlu\u00df zirka 600 DM \u2013 f\u00fcr das Ausstellen auf\ndieser Messe zu zahlen h\u00e4tten.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Woraus ergeben sich diese enorm hohen Kosten?\n\n2. H\u00e4lt die Staatsregierung diese Kosten f\u00fcr angebracht,\nkleine und mittlere Unternehmen f\u00fcr eine Ausstellung auf\ndem Leipziger Messegel\u00e4nde zu gewinnen, oder werden\ndurch diese hohen Kosten nicht vielmehr diese Unter-\nnehmen abgeschreckt, sich an derartigen Ausstellungen zu\nbeteiligen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Ich freue\nmich \u00fcber Ihre Frage, kann ich an ihr doch darlegen, da\u00df\ndie Leipziger Messe ihre Gesch\u00e4ftspolitik bis heute an der\nSituation im ostdeutschen Mittelstand ausrichtet, eine Poli-\ntik, die sich nat\u00fcrlich auch auf die Ertragssituation der\nMesse auswirkt.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich Ihre Angaben korrigieren,\nHerr Adamczyk. Die Standgeb\u00fchr auf der Messe ,,Reha-\nvision\u201c hat nicht, wie angegeben, 175 DM/m2 pro Tag\nbetragen. Die Geb\u00fchren lagen vielmehr bei 170 DM/m2\n\nf\u00fcr den gesamten Zeitraum der Messe.\nDie Nebenkosten werden, wie von Ihnen richtig darge-\nstellt, extra berechnet. Die im Beispiel genannten Wasser-\nanschlu\u00dfkosten k\u00f6nnen in der Tat 600 DM betragen. Ich\ngebe aber zu bedenken: Die Anschl\u00fcsse m\u00fcssen von\nHandwerkern gelegt werden. Der Messe entstehen somit\nKosten in ann\u00e4hernd gleicher H\u00f6he.\nMit den genannten Kostens\u00e4tzen liegt die Messe ,,Reha-\nvision\u201c bei etwa 75 % des Kostensatzes der westdeutschen\nKonkurrenz. Damit stellt sich die Messe eindeutig ihrer\nstrukturpolitischen Verantwortung. Das erkl\u00e4rte Ziel der\nLeipziger Messe ist, mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aus\nOstdeutschland Plattform f\u00fcr Pr\u00e4sentation ihrer Produkte\nzu sein. Die niedrige Kapitaldecke des ostdeutschen Mit-\ntelstandes ist bekannt. Deshalb sind moderate Kostens\u00e4tze\nwichtig. Die Messe kann daher nicht immer kosten-\ndeckend kalkulieren. Die Staatsregierung bekennt sich\nauch weiterhin zur strukturpolitischen Verantwortung\nihres Unternehmens Leipziger Messe.\n\nAdamczyk, PDS: Ich kann jetzt Ihre Beantwortung nicht\nganz nachvollziehen. Ich werde schriftlich nachfragen;\ndenn mir sind andere Zahlen bekannt.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n. Wir werden sie dann auch schriftlich beant-\nworten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Herr D\u00fcrr-\nschmidt, Fraktion der PDS, seine Frage an die Staatsregie-\nrung stellt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe eine Frage zu den Struktur-\nanpassungsma\u00dfnahmen nach SGB III. Im Rahmen von\nStrukturanpassungsma\u00dfnahmen nach den \u00a7\u00a7 272 bis 279\nund 415 SGB III werden Arbeitgebern zur Einstellung von\nArbeitslosen Lohnkostenzusch\u00fcsse gew\u00e4hrt. Dieser pau-\nschale F\u00f6rderbetrag betr\u00e4gt ab 1.1.1998 2 163 DM.\nFrage: Warum erfolgte f\u00fcr die bereits im Jahr 1997 begon-\nnenen Ma\u00dfnahmen keine Anpassung auf diesen Betrag?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5525\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Ihre Frage, Herr D\u00fcrrschmidt, betrifft eine\nAngelegenheit, die ausschlie\u00dflich im Zust\u00e4ndigkeits-\nbereich der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit liegt. Mein Haus hat\nsich daher mit der Bitte um zus\u00e4tzliche Information an das\nLandesarbeitsamt Sachsen gewandt und folgende Antwort\nerhalten \u2013 ich zitiere:\n,,Die H\u00f6he des Zuschusses f\u00fcr noch abzuwickelnde\nMa\u00dfnahmen nach \u00a7 249h des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes\nsowie f\u00fcr Strukturanpassungsma\u00dfnahmen nach den\n\u00a7\u00a7 272 ff., 415 Drittes Buch Sozialgesetzbuch wurde im\n,Bundesanzeiger\u2019 Nr. 18 vom 28. Januar 1998, Seite 923,\ndurch die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit bekanntgemacht.\nDanach betr\u00e4gt der Lohnkostenzuschu\u00df f\u00fcr noch abzu-\nwickelnde Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h des Arbeitsf\u00f6rde-\nrungsgesetzes im Kalenderjahr 1998 monatlich 1 930 DM.\nDer Lohnkostenzuschu\u00df gem\u00e4\u00df \u00a7 275 Abs. 1 SGB III\nbetr\u00e4gt f\u00fcr das Kalenderjahr 1998 monatlich h\u00f6chstens\n2 162 DM.\nEntsprechend der gesetzlichen Regelungen fallen in 1997\nbegonnene Ma\u00dfnahmen in die \u00dcbergangsregelung des\n\u00a7 426 SGB III.\nDamit ist bis zum Ende der Leistung oder der Ma\u00dfnahme\ndie jeweils ma\u00dfgebliche Vorschrift des AFG weiter anzu-\nwenden, wenn vor dem 1. Januar 1998 1. der Anspruch\nentstanden ist, 2. die Leistung zuerkannt worden ist oder\n3. die Ma\u00dfnahme begonnen hat, wenn die Leistung bis\nzum Beginn der Ma\u00dfnahme beantragt worden ist.\u201c\nSoweit die schriftliche Stellungnahme. F\u00fcr weitere Aus-\nk\u00fcnfte steht Ihnen das Landesarbeitsamt Sachsen gern in\neinem Direktgespr\u00e4ch zur Verf\u00fcgung.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Erst einmal vielen Dank f\u00fcr dieses\nAngebot des Direktgespr\u00e4chs. Ich werde das wahrneh-\nmen. Ich habe trotzdem noch eine Nachfrage, Herr Staats-\nminister.\nDenken Sie nicht, da\u00df es f\u00fcr die Arbeitgeber, die bereits\n1997 angefangen haben von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch\nzu machen, eine Benachteiligung ist, da\u00df Sie relativ schnell\nreagiert haben, da\u00df Sie relativ schnell versucht haben,\nArbeitslose zu integrieren und ihnen damit einen wenn\nauch nur zeitweiligen Job zu geben, also f\u00fcr eine gewisse\nZeit, und da\u00df jetzt im Prinzip eine Ungleichbehandlung\ngegeben ist?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Entscheidung liegt allein im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit. Deshalb ist meine Meinung hier-\nzu unma\u00dfgeblich.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Trotzdem aber noch meine zweite\nFrage: Denken Sie nicht, da\u00df das eine Ungleichbehandlung\nist?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch wiederhole, was ich zu Ihrer ersten Frage gesagt habe:\nMeine Meinung hierzu ist unma\u00dfgeblich.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte jetzt,\nda\u00df Frau Roth, Fraktion der PDS, ihre Frage an die Staats-\nregierung stellt.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um die Beitrags-\nerhebung nach \u00a7 17 Abs. 2 und Abs. 3 des Kommunal-\nabgabengesetzes. Meine Frage: K\u00f6nnen mittels Sat-\nzungs\u00e4nderung bei Reduzierung des Betriebskapitals\nweitere Beitr\u00e4ge erhoben werden, indem das Verh\u00e4ltnis\nvon Beitr\u00e4gen zu Krediten ver\u00e4ndert wird?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nFrau Abgeordnete, ich beantworte Ihre Frage mit Ja. Die\nTilgung von Krediten durch Beitr\u00e4ge ist zul\u00e4ssig.\n\nFrau Roth, PDS: Das war eine kurze und konkrete Ant-\nwort!\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Begr\u00fcndung ist\nau\u00dferordentlich kompliziert. Ich w\u00fcrde Ihnen vorschla-\ngen, da\u00df ich sie Ihnen schriftlich gebe. Ich kann sie hier\nauch vorlesen, aber sie ist sehr kompliziert.\n\nFrau Roth, PDS: Nein, ich danke Ihnen f\u00fcr die schriftliche\n\u00dcbergabe.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Bitte sehr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Zschoche,\nFraktion der PDS, Ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich frage:\n1. Welche Probleme gibt es im Freistaat Sachsen bez\u00fcglich\nder Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der erfolgten Ausgleichsgeldzahlun-\ngen an entlassene Arbeitnehmer/innen aufgrund von Fl\u00e4-\nchenstillegungen?\n2. Wer hat diese Probleme verursacht?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit\nden beiden Fragen ist ein Thema angesprochen, das in\nvielen s\u00e4chsischen Gemeinden bei den betroffenen ehe-\nmaligen landwirtschaftlichen Arbeitnehmern \u00c4ngste und\nSorgen ausgel\u00f6st hat. Ich werde deshalb bei meiner Ant-\nwort die Probleme vor allem aus dem Blickwinkel dieser\nbetroffenen Antragsteller und Leistungsempf\u00e4nger schil-\ndern.\nDas Gesetz zur F\u00f6rderung der Einstellung der landwirt-\nschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit, abgek\u00fcrzt FELEG, sieht die\nGew\u00e4hrung eines Ausgleichsgeldes vor. Es ist als Leistung\nkonzipiert, die die Folgen der auf europ\u00e4isches Recht zu-\nr\u00fcckgehenden Fl\u00e4chenstillegungen und Extensivierungs-\nma\u00dfnahmen f\u00fcr die betroffenen landwirtschaftlichen\nArbeitnehmer sozial vertr\u00e4glich abfedern soll.\nZu den Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr das Ausgleichs-\ngeld an entlassene landwirtschaftliche Arbeitnehmer\ngeh\u00f6rt deshalb, da\u00df zwischen der Entlassung und der\nStillegung oder Extensivierung von Fl\u00e4chen ein Kausal-\nzusammenhang besteht. Im Gesetz wird dies durch die\nWorte ,,auf Grund\u201c ausgedr\u00fcckt.\nDie S\u00e4chsische Landwirtschaftliche Alterskasse, der der\nGesetzesvollzug obliegt, hatte diesen urs\u00e4chlichen Zusam-\nmenhang in einer Vielzahl von F\u00e4llen \u2013 besch\u00f6nigend\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5526\n\n\n\nformuliert \u2013 sehr gro\u00dfz\u00fcgig bejaht. In der Sprache des\nBundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung hei\u00dft\ndies, da\u00df die Alterskasse in erheblichem Umfang Verst\u00f6\u00dfe\ngegen die bei der Gew\u00e4hrung von Ausgleichsgeld nach\ndem FELEG zu beachtenden Vorschriften begangen hat.\nDie Rechtsverst\u00f6\u00dfe waren bei Pr\u00fcfungen im Januar 1996\nund Januar 1997 festgestellt worden.\nDie Alterskasse untersteht den Weisungen des Bundes-\nministeriums f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung, die im Ein-\nvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung,\nLandwirtschaft und Forsten gegeben werden. Das Wei-\nsungsrecht des Bundes ist eine Folge der Tatsache, da\u00df das\nAusgleichsgeld aus Bundesmitteln finanziert wird und es\nsich um Landesverwaltung im Bundesauftrag nach Artikel\n85 Grundgesetz handelt.\nF\u00fcr rund 490 entlassene landwirtschaftliche Arbeitnehmer,\n\u00fcber deren Antr\u00e4ge im M\u00e4rz 1997 noch nicht entschieden\nwar, hatte die Beachtung der Weisung des Bundesarbeits-\nministeriums die Ablehnung des Antrages zur Folge.\nDiese Personengruppe ist unter den Antragstellern und\nLeistungsbeziehern mit Abstand am schwersten betroffen.\nSie hatten die K\u00fcndigung durch ihren Besch\u00e4ftigungs-\nbetrieb akzeptiert, obgleich in der Regel keine Sozialaus-\nwahl getroffen worden war.\nDie Betriebe wiederum hatten diese Arbeitnehmer entlas-\nsen, weil sie nach Informationen der Alterskasse davon\nausgegangen waren, da\u00df diesen Besch\u00e4ftigten Ausgleichs-\ngelder gew\u00e4hrt werden. Insoweit ist der entstandene\n\u00c4rger nicht nur verst\u00e4ndlich, sondern sogar berechtigt.\nEin weiteres Problem der unrichtigen Rechtsanwendung\ndurch die Alterskasse besteht darin, da\u00df alle ergangenen\nBewilligungsbescheide \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen. Ma\u00df-\nstab ist die aus den Weisungen des Bundesarbeitsministe-\nriums ersichtliche Rechtsauffassung. Um Mi\u00dfverst\u00e4ndnis-\nse auszuschlie\u00dfen, betone ich, da\u00df diese Auffassung nicht\nerst im M\u00e4rz 1997 gebildet worden ist, sondern schon vor-\nher bestanden hat. Wie ich es Ihnen genannt habe, war das\ndas erste Mal nach der Kontrolle im Januar 1996.\nDie S\u00e4chsische Landwirtschaftliche Alterskasse hatte sich\nallerdings nicht an ihr orientiert. Seit Mitte Dezember 1997\nwerden die Bewilligungsbescheide durch eine Arbeits-\ngruppe in meinem Hause \u00fcberpr\u00fcft. Soweit zwischen dem\ndamaligen Zugang des Bewilligungsbescheides und dem\njetzigen \u00dcberpr\u00fcfungsdatum schon zwei Jahre verstrichen\nsind, k\u00f6nnen die Bescheide auch mit Wirkung f\u00fcr die\nZukunft nicht mehr aufgehoben werden. Sie genie\u00dfen \u2013\nunabh\u00e4ngig vom individuellen Vertrauensschutz des Be-\nscheidempf\u00e4ngers \u2013 Bestandskraft.\nSoweit die Bescheide rechtswidrig sind, mu\u00df allerdings die\nH\u00f6he der Leistung auf dem bisherigen Zahlbetrag ein-\ngefroren werden. Das Ausgleichsgeld nimmt also nicht an\nk\u00fcnftigen Anpassungen teil. Die damit verbundenen\nfinanziellen Einbu\u00dfen sind vergleichsweise gering und\nden Betroffenen in der Regel zumutbar. Sie liegen unge-\nf\u00e4hr bei sch\u00e4tzungsweise 1 %. Dagegen steht, da\u00df das Aus-\ngleichsgeld gegen\u00fcber entsprechendem Arbeitslosengeld,\nwas sonst zur Debatte st\u00fcnde, 30 bis 40 % h\u00f6her ist.\nF\u00fcr diejenigen Bezieher von Ausgleichsgeld, bei denen die\nFrist von zwei Jahren seit Zugang des Bewilligungsbe-\nscheides noch nicht verstrichen ist, besteht das Problem\ndarin, da\u00df sie ein Anh\u00f6rungsschreiben erhalten. Danach\nk\u00f6nnen und sollen sie Tatsachen vorbringen, die geeignet\nsind, ein schutzw\u00fcrdiges Vertrauen in den Bestand des\nBescheides zu begr\u00fcnden. Soweit im Rahmen der laufen-\nden \u00dcberpr\u00fcfungsaktion dieses Vertrauen nicht bejaht\n\nworden ist, liegen dem regelm\u00e4\u00dfige Vers\u00e4umnisse der\nBetroffenen zugrunde. Um es noch deutlicher auszuspre-\nchen: Sie haben einen Brief bekommen, in dem ist, wenn es\nzutrifft, aufgez\u00e4hlt, was alles vorzulegen ist, damit das\nVertrauen best\u00e4tigt werden kann. Wenn diese Dinge nicht\nvorgelegt werden, kann nur anhand dessen entschieden\nwerden, was von den Betroffenen vorgelegt wurde. Die\nBetroffenen haben auch immer die M\u00f6glichkeit, zu uns zu\nkommen.\nSie haben in Unkenntnis \u00fcber die Voraussetzungen der\nAufhebung von Verwaltungsakten keine oder ungeeignete\nAngaben gemacht. Das ist noch einmal die Zusammenfas-\nsung. In diesen F\u00e4llen ist eine Korrektur der Aufhebung im\nWiderspruchsverfahren m\u00f6glich, wenn die Betroffenen\nnoch geeignete Vertrauensschutzgr\u00fcnde vorbringen. Aller-\ndings mu\u00df dann auch in diesen F\u00e4llen der Zahlbetrag auf\ndem gegenw\u00e4rtigen Stand eingefroren werden. Ein gravie-\nrendes soziales Problem d\u00fcrfte sich f\u00fcr die Leistungsbezie-\nher hieraus aber ebenfalls nicht ergeben.\n\nDort jedoch, wo bindend festgestellt wird, da\u00df der Lei-\nstungsempf\u00e4nger keinen Vertrauensschutz genie\u00dft, mu\u00df\ndie Leistung zumindest teilweise eingestellt werden. Wenn\nauch kein Leistungsanspruch gegen\u00fcber der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit besteht, kann nach den Weisungen des Bundes-\narbeitsministeriums f\u00fcr die Zukunft eine Weiterzahlung\nnur auf dem pauschalierten Arbeitslosenhilfe-Niveau er-\nfolgen. Es geht im Normalfall nach der Ablehnung mit der\nVerpflichtung der Arbeitsverwaltung los, die auch r\u00fcck-\nwirkend zahlt. Das ist mit der Arbeitsverwaltung bespro-\nchen worden.\nBei der bisherigen \u00dcberpr\u00fcfung ist in 52 von rund\n1 300 F\u00e4llen der Vertrauensschutz verneint worden. Bei\ndiesen 52 besteht jetzt die Notwendigkeit des Wider-\nspruchs. Wir gehen auch davon aus, da\u00df die Betroffenen\nim Rahmen der Anh\u00f6rung wirklich eindeutig Tatsachen\nvorbringen, die sie bis jetzt noch nicht vorgebracht haben.\nDie bisherigen Erfahrungen zeigen, da\u00df diese Vers\u00e4umnis-\nse regelm\u00e4\u00dfig auf der Unkenntnis der Betroffenen \u00fcber die\nVoraussetzungen zur Aufhebung von Verwaltungsakten\nberuhen. Im Rahmen des Widerspruchsverfahrens werden\ndie Betroffenen deshalb auf die Notwendigkeit entspre-\nchender Angaben hingewiesen.\nIch gehe, wie schon gesagt, davon aus, da\u00df in den ins-\ngesamt 52 F\u00e4llen \u00fcberwiegend im Widerspruchsverfahren\ndie Aufhebung des Bewilligungsbescheides r\u00fcckg\u00e4ngig\ngemacht wird.\nDie zweite Frage nach dem Verursacher des genannten\nProblems ist einfach zu beantworten. Es ist dies die S\u00e4ch-\nsische Landwirtschaftliche Alterskasse, genauer gesagt\nderjenige, der dort die Gesch\u00e4fte f\u00fchrt, und diejenigen, die\ndie Gesch\u00e4fte kontrollieren, der Vorstand. Der Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer hat innerhalb der Alterskasse die Anweisung gege-\nben, die von den Mitarbeitern umgesetzt worden ist, sogar\ngegen die Weisung vom BMA oder von uns.\nInwieweit die Selbstverwaltungsorgane informiert und\ndamit auch einbezogen waren, k\u00f6nnte erst nach einer ein-\ngehenden Pr\u00fcfung, insbesondere aller Protokolle der\nVorstandssitzungen, beurteilt werden, wobei ich relativ\nsicher bin, da\u00df der Vorstand nach meinen pers\u00f6nlichen\nErfahrungen und mir pers\u00f6nlich gegen\u00fcber gemachten\n\u00c4u\u00dferungen dieses rechtsfalsche Verhalten nicht nur tole-\nriert, sondern auch getragen hat. Noch im November wur-\nde von mir erwartet, da\u00df ich mich weiterhin gro\u00dfz\u00fcgig\nund sozusagen rechtswidrig verhalte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5527\n\n\n\nIn der Landwirtschaftlichen Alterskasse Berlin, die im\nJanuar 1996 genauso wie die s\u00e4chsische \u00fcberpr\u00fcft worden\nist, hat es ein vergleichbares Problem nicht gegeben. Inso-\nfern geht es nicht darum, wie h\u00e4ufig gesagt wird, da\u00df jetzt\nUnrecht geschieht, sondern da\u00df jemand falsch gehandelt\nhat und wider besseres Wissen dieses falsche Handeln\nnicht abstellen wollte.\nNun werden Sie fragen, was ich gemacht habe, um dage-\ngen endlich einmal vorzugehen. Wir haben schlie\u00dflich als\nletztes Mittel im Januar dieses Jahres verf\u00fcgt, da\u00df der Vor-\nstand Herrn Pfeiffer amtsenthebt. Deswegen klagt nun der\nVorstand gegen das Sozialministerium.\n\nFrau Zschoche, PDS: Zu dieser Personalfrage h\u00e4tte ich\nauch noch eine Nachfrage. Aber ich denke, das machen\nwir nicht im Plenum. Dazu haben wir vielleicht im Aus-\nschu\u00df die Gelegenheit.\nIch m\u00f6chte folgende Frage stellen: Wieviel von den unge-\nf\u00e4hr 4 000 eingereichten Antr\u00e4gen sind denn mittlerweile\nbewilligt bzw. durch Ihr Ministerium \u00fcberpr\u00fcft worden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bewilligt sind inzwischen alle. Wenn ich richtig\ninformiert bin, gibt es zwei Ausnahmen. Dort bestehen\nnoch Nachfragen. Die Erstbewilligung oder Ablehnung\nwar ungef\u00e4hr Mitte Februar abgeschlossen. \u00dcberpr\u00fcft\nwurden mit Stand Anfang dieser Woche ungef\u00e4hr 1 300,\nwobei man davon ausgehen kann, da\u00df \u00fcber 2 000 schon\n\u00fcber zwei Jahre bestehen und insofern den von mir ge-\nnannten Schutz auf alle F\u00e4lle haben.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Kosel seine Frage\nan die Staatsregierung stellt.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage bezieht sich auf Stra\u00dfenumbenen-\nnungen. Das Ergebnis des Zusammenschlusses von Ge-\nmeinden zu gr\u00f6\u00dferen Gemeinden f\u00fchrt unter anderem zu\nnotwendigen Stra\u00dfenumbenennungen. Oft empfinden die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Ortsteile das Verfahren nicht\nals b\u00fcrgernah.\nIch frage erstens: Wie k\u00f6nnen historisch entstandene\nNamen, die meiner Ansicht nach auch zum Kulturgut\ngeh\u00f6ren, gesch\u00fctzt werden?\nUnd zum zweiten: Welche Kosten sind insgesamt mit den\nStra\u00dfenumbenennungen verbunden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nHerr Abgeordneter, die Benennung und Umbenennung\nvon Stra\u00dfen, Wegen, Pl\u00e4tzen und Br\u00fccken sowie sonstigen\nEinrichtungen der Gemeinden ist gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 4 der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung ein origin\u00e4res Selbstver-\nwaltungsrecht der Gemeinden. Hierdurch wird in beson-\nderer Weise dem Gedanken der B\u00fcrgern\u00e4he Rechnung\ngetragen.\nBei der Benennung bzw. Umbenennung steht dem hierf\u00fcr\nzust\u00e4ndigen Gemeinderat ein weiter Gestaltungsspielraum\nzu. Es handelt sich insoweit um eine Ermessensentschei-\ndung, bei der s\u00e4mtliche in Betracht kommenden \u00f6ffent-\nlichen und privaten Interessen gegeneinander abzuw\u00e4gen\nsind. In diesem Rahmen finden nicht nur die individuellen\nBelange der Anlieger, sondern gegebenenfalls auch die\nTatsache Ber\u00fccksichtigung, da\u00df es sich um einen historisch\nentstandenen Namen handelt, der zum Kulturgut geh\u00f6rt.\nDer weite Gestaltungsspielraum des Gemeinderates wird\nlediglich durch die Ordnungs- und Erschlie\u00dfungsfunktion\ndes Stra\u00dfennamens \u2013 also Weg oder Allee \u2013, das gesetz-\nliche Verbot gleichlautender Benennungen mehrerer\nStra\u00dfen \u2013 im Grundsatz jedenfalls \u2013 in derselben Gemein-\nde sowie allgemein durch die Verfassung, insbesondere\ndurch das Willk\u00fcrverbot, begrenzt.\nDen Anwohnern steht im Rahmen der Stra\u00dfennamens-\n\u00e4nderung ein Anspruch auf Information und auf ermes-\nsensfehlerfreie Entscheidung zu.\nDie s\u00e4chsischen Gemeinden sind ihrer damit verbundenen\nVerantwortung nach unseren Erfahrungen in vollem Um-\nfang gerecht geworden. Daher besteht kein Anla\u00df zu einer\nstaatlichen Reglementierung von Stra\u00dfenbenennungen\ndurch die Gemeinden. Das gilt, Herr Abgeordneter, nach\nmeinen Erfahrungen auch f\u00fcr die Konsequenzen bei\nStra\u00dfenumbenennungen im Rahmen der Gemeindege-\nbietsreform.\nEs hat Gespr\u00e4che jeweils bei freiwilligen Eingemeindun-\ngen zu diesem Thema gegeben. Es sind mir aber keine\nF\u00e4lle bekannt geworden, wo diesbez\u00fcglich keine einver-\nnehmliche L\u00f6sung zwischen der aufnehmenden Gemeinde\nund der aufgebenden Gemeinde erreicht worden ist.\nZu Ihrer Frage 2, zur H\u00f6he der Kosten. Sie sind f\u00fcr uns\nnicht quantifizierbar. Sie h\u00e4ngen zum einen f\u00fcr den priva-\nten Bereich davon ab, wie viele Anlieger an der Stra\u00dfe\nwohnen, und zum anderen \u2013 im Kern \u2013, wie viele Stra\u00dfen-\nschilder ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Das ist eine Einzelfall-\nfrage.\n\nKosel, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Alle Fragen\nwurden gestellt und m\u00fcndlich beantwortet. Damit ist die\nFragestunde beendet und auch der Tagesordnungspunkt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5528\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Rechtsbereinigungsgesetz des Freistaates Sachsen\nDrucksache 2/4281, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/8362, Zusammenstellung der in der 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 75. Sitzung des Landtages am\n19. M\u00e4rz 1998, also gestern, statt. Es wurden gegen\u00fcber\nder Beschlu\u00dfempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses\n\u00c4nderungen vorgenommen. Ihnen liegt die Zusammen-\nstellung der \u00c4nderungen als Drucksache 2/8362 vor. Es\nbesteht kein Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache\nnach \u00a7 46 der GO.\nMeine Damen und Herren! Da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nin der 3. Lesung gibt, stelle ich nunmehr den Entwurf\nRechtsbereinigungsgesetz des Freistaates Sachsen in der in\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung.\nWer dem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 5 Stimmenthaltungen und\neiner Stimme dagegen ist dem zugestimmt und der Tages-\nordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir noch eine\nBemerkung, bevor wir in die Pause eintreten.\n\nVon der Fraktion der PDS, Herrn Dr. Friedrich, bin ich\ngebeten worden, die Aussage zu pr\u00fcfen, die Herr Schimpff\nhier in der Aktuellen Debatte getroffen hat. Er hat an-\ngefragt, ob es richtig ist, da\u00df Herr Abg. Schimpff den\nHolocaust mit millionenfachem V\u00f6lkermord hier in bezug\nauf die Bodenreform verglichen hat.\nIch habe festgestellt, da\u00df laut den Unterlagen, die mir hier\nvorliegen, der Begriff des Holocaust vom Abg. Schimpff\nnicht verwendet worden ist. Deshalb werde ich auch\nkeinen Ordnungsruf erteilen. Aber ich m\u00f6chte eine Ermah-\nnung aussprechen, mit Vergleichen und Begriffen zuk\u00fcnf-\ntig sensibler umzugehen.\nMeine Damen und Herren! Damit treten wir jetzt ein in\neine Pause von einer Stunde. Wir treffen uns 13.15 Uhr\nwieder.\n\n(Unterbrechung von 12.19 Uhr bis 13.16 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nPrivate Wach- und Sicherheitsdienste\nDrucksache 2/5549, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nRedezeiten: CDU 20, SPD 10, PDS 10 Minuten. Als Ein-\nbringerin spricht zuerst die Fraktion der CDU. Bitte, Herr\nAbg. Pietzsch.\n\nPietzsch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte Sie\nmit einem Ausspruch von Wilhelm von Humboldt in diese\nProblematik einf\u00fchren: ,,Ohne Sicherheit vermag der\nMensch weder seine Kr\u00e4fte auszubilden noch die Frucht\nderselben zu genie\u00dfen, denn ohne Sicherheit ist keine Frei-\nheit.\u201c\nDas private Sicherheitsgewerbe gewinnt immer mehr an\nBedeutung. Schon heute entspricht die Zahl der bei priva-\nten Sicherheitsdiensten Besch\u00e4ftigten in etwa der Gesamt-\nzahl der in Deutschland besch\u00e4ftigten Polizisten. Neben\nzahlreichen seri\u00f6sen Firmen tummeln sich immer h\u00e4ufiger\nunqualifizierte Anbieter auf einem expandierenden Markt.\nViele Firmen befinden sich in ihren T\u00e4tigkeiten in einem\nSpannungsfeld zum staatlichen Gewaltmonopol.\nStaatliches Gewaltmonopol und privates Sicherheitsge-\nwerbe \u2013 was verbirgt sich dahinter? Geht es hierbei um\neinen Interessengegensatz oder knallharte Konkurrenz?\nErw\u00e4chst daraus das Verlangen nach strikter Trennung\noder nach fruchtbarer Zusammenarbeit zwischen Polizei\nund Sicherheitsgewerbe? Steht dieses Thema f\u00fcr den star-\nken Staat oder mehr privat? Ist das Sicherheitsgewerbe als\nSicherheitsrisiko oder als Sicherheitsfaktor zu qualifizie-\nren? Alle diese Fragen lagen der Gro\u00dfen Anfrage der\nCDU-Fraktion zugrunde.\nHeute diskutieren wir \u00fcber die vorliegende Antwort der\nStaatsregierung, die zust\u00e4ndigkeitshalber und richtiger-\nweise vom SMWA erarbeitet wurde, obwohl es ein sicher-\n\nheitsrelevantes Thema mit der Zust\u00e4ndigkeit des Innen-\nministeriums ist. Allein aus dieser Tatsache heraus ergibt\nsich f\u00fcr mich die Begr\u00fcndung daf\u00fcr, den gesetzlichen\nRegelungsbedarf zu ordnen.\nEinzige Basis der Regelung f\u00fcr das private Wach- und\nSicherheitsgewerbe ist die Gewerbeordnung. Bei diesem\neher sensiblen Bereich geht es um ein sehr facettenreiches\nRechtsproblem zum einen und um die Forderung nach\neiner gesetzlichen Regelung im Interesse der Besch\u00e4ftigten\nwie der Unternehmen zum anderen.\nIm Mittelpunkt des Streites steht der \u00a7 34a der Gewerbe-\nordnung, welcher das sogenannte Bewachungsgewerbe\nregelt. Danach bedarf der Erlaubnis, der gewerbsm\u00e4\u00dfig\nLeben oder Eigentum fremder Personen bewachen will.\nDer Gewerbetreibende mu\u00df unter anderem zuverl\u00e4ssig\nsein und durch eine Bescheinigung nachweisen, da\u00df er\n\u00fcber die rechtlichen Vorschriften des Bewachungsgewer-\nbes unterrichtet worden ist. Bei diesen Regelungen handelt\nes sich um einen Teil eines Vorschriftenb\u00fcndels, welches\nim wesentlichen nur wirtschaftliche Regelungen beinhal-\ntet, die keine eigentlichen Grundlagen f\u00fcr das Miteinander\nvon staatlicher Sicherheitsgew\u00e4hr und Privatschutz sind.\nDies sind die einzigen Grundlagen, nach denen fast\n250 000 Besch\u00e4ftigte arbeiten.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wie sieht es denn in der\nPraxis aus? Ich m\u00f6chte dies an drei Problemfeldern erl\u00e4u-\ntern.\nZum ersten, der Markt. Steigt die Kriminalit\u00e4t, w\u00e4chst der\nSicherheitsbedarf an. Der Markt ist undifferenziert, zum\nTeil so anspruchslos und gleichg\u00fcltig, da\u00df man eher von\neiner Gemengelage sprechen kann. Der Preis f\u00fcr die\nSicherheitsleistungen verh\u00e4lt sich trotz steigenden Bedarfs\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5529\n\n\n\nnicht marktwirtschaftlich. Die Kunden bestimmen den\nPreis zu Lasten der Qualit\u00e4t. Privatisierungen der \u00f6ffent-\nlichen Hand weiten den Markt auf untypische Leistungen,\ndie rechtlich fraglich sind, aus.\nZweitens, die Dienstleistung. Die Dienstleistung erfordert\neinen hohen Aufwand an lebendiger Arbeit, die wegen\nAnspruchslosigkeit des Marktes h\u00e4ufig unqualifiziert, mit\nunqualifiziertem Personal und dessen \u00dcberforderung\ndurch lange Arbeitszeiten, erbracht wird. Die zunehmend\nauf niedrigem Niveau geleistete Arbeit wird oft unter un-\nzumutbaren und vorschriftswidrigen Arbeitsbedingungen\ndurchgef\u00fchrt.\nDrittens, die Besch\u00e4ftigten. Die Arbeitsmarktsituation\nf\u00fchrt zu einer Arbeitsbereitschaft fast zu jedem Preis. Das\nniedrige Anforderungsniveau erm\u00f6glicht allen und jedem,\nin das Sicherheitsgewerbe einzusteigen. Da es kein festes\nBerufsbild und damit keine Berufsausbildung gibt, fehlen\njegliche Entwicklungsgrundlagen.\nDiese von mir genannten Problemfelder werden mit der\nAntwort der Staatsregierung direkt best\u00e4tigt bzw. als zu\nregeln angesehen. Auch wenn dies Aufgabe des Bundes\nist, so ergibt sich f\u00fcr die L\u00e4nder die Aufgabe, die derzeiti-\ngen gewerberechtlichen Regelungen f\u00fcr die privaten\nWach- und Sicherheitsdienste zu verbessern, deren Befug-\nnisse gegen\u00fcber Dritten gesetzlich klarzustellen und dabei\nzu beschr\u00e4nken sowie weitere zuverl\u00e4ssigkeits- und aus-\nbildungsbezogene Regelungen zu treffen.\nDennoch stellt sich f\u00fcr mich die Frage nach der Zukunft.\nKlare Regelungen spannen zwar ein Auffangnetz, bilden\naber kein rechtliches Fundament zukunftsorientierter\nSteuerung der Entwicklung des Sicherheitsgewerbes. Es\nsteht aber auch die Frage, ob eine gesetzliche Neuordnung\nder T\u00e4tigkeit privater Sicherheitsunternehmen nicht entfal-\nlen sollte. Denn nicht von der Hand zu weisen ist n\u00e4mlich\ndie Gefahr, da\u00df durch weitere Regelungen in Erg\u00e4nzung\nzum Polizeirecht bzw. zum \u00f6ffentlichen Recht der inneren\nSicherheit ein Parallelrecht f\u00fcr die privaten Sicherheits-\ndienste entstehen k\u00f6nnte, das die Anbieter privater\nSicherheitsdienstleistungen als eine staatlich anerkannte\nPrivatpolizei erscheinen lie\u00dfe.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Schon bei diesen zwei\nzentralen Fragen scheiden sich die Geister. Denn bei der\nReflexion auf die Praxis ergibt sich f\u00fcr mich dennoch\nHandlungsbedarf. Ich m\u00f6chte noch einmal auf den \u00a7 34a\nder Gewerbeordnung zur\u00fcckkommen. Eine strenge Aus-\nlegung dieses Paragraphen grenzt die Rechtsgrundlagen\nentscheidend ein. Alle in der Antwort der Staatsregierung\nnicht enthaltenen Aufgabenfelder fallen somit nicht unter\ndie Bewachungsverordnung. Tats\u00e4chlich aber weiten die\nSicherheitsunternehmen ihre Aufgaben st\u00e4ndig weiter aus:\nRezeptionsdienste, Theaterbetreuung, Feuerwehr \u2013 auf die\nwerde ich dann noch einmal zur\u00fcckkommen \u2013, Geldbe-\narbeitung, Transport- und Kurierdienste, Parkraumbewirt-\nschaftung, Arbeitssicherheit und anderes.\n\u00dcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt werden dabei die Auf-\ngaben und T\u00e4tigkeiten, die mit der Bewachung gar nichts\nzu tun haben, wie zum Beispiel Winterdienst, Zeitungs-\nund Postverteilung f\u00fcr den Auftraggeber, Warenannahme,\nWarenausgabe und Abdeckung von Personalengp\u00e4ssen. In\nden meisten F\u00e4llen sind diese Zusatzaufgaben nicht einmal\nversicherungsrechtlich gedeckt.\nDa schlie\u00dft sich die Frage an: Kann man dies \u00fcberhaupt\nregeln? Oder \u2013 bei dem derzeit aktuellen Rechtsstatus: Wie\nsieht es denn mit den Kontrollen aus? Die Kontrollt\u00e4tigkeit\nobliegt den Gewerbeaufsichts\u00e4mtern \u2013 soweit richtig \u2013,\n\naber das Ergebnis hat mich schon etwas erschreckt: Seit\n1989 sind in Sachsen 441 Sicherheitsunternehmen aktiv. In\ndiesen fast neun Jahren haben 383 \u00dcberpr\u00fcfungen stattge-\nfunden, bei denen 164 Verst\u00f6\u00dfe registriert werden mu\u00dften.\nDas hei\u00dft in der Zusammenfassung: In neun Jahren wur-\nden nicht einmal alle Unternehmen kontrolliert, und bei\nfast der H\u00e4lfte, die kontrolliert wurden, stellte man Ver-\nst\u00f6\u00dfe fest, auch wenn man sie als geringf\u00fcgig bezeichnet.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sprechen in dieser\nDebatte \u00fcber Arbeitsbedingungen von nahezu 10 000 Be-\nsch\u00e4ftigten in Sachsen. Diese Zahl stammt vom Bundes-\nverband Deutscher Wach- und Sicherheitsunternehmen.\nWarum von den zust\u00e4ndigen Gewerbe\u00e4mtern keine Zah-\nlen vorliegen, ist deshalb unverst\u00e4ndlich, da von den Ge-\nwerbetreibenden selbst entsprechende Unterlagen f\u00fcr jede\nbesch\u00e4ftigte Person an die Beh\u00f6rde weitergeleitet werden\nm\u00fcssen.\nWie kann man ohne diese wichtige Angabe denn \u00fcber-\nhaupt eine Aussage treffen, ob und inwieweit Handlungs-\nbedarf besteht, wenn man Verst\u00f6\u00dfe gegen die einschl\u00e4gi-\ngen arbeitsrechtlichen Bestimmungen feststellt? Da\u00df nur\nEinzelf\u00e4lle bekannt sind, liegt an den wenigen Kontrollen\nund der niedrigen Meldelust der Wachleute, die aus ein-\nschl\u00e4giger Erfahrung heraus nach dem Motto handeln:\nWer sich beschwert, gef\u00e4hrdet den Auftrag und die\nArbeitspl\u00e4tze. \u2013 Diese Aussage wurde mir gegen\u00fcber in\nvielen Gespr\u00e4chen mit den Betroffenen ge\u00e4u\u00dfert.\nHohes Risiko, schlechte Arbeitsbedingungen, niedrigste\nBezahlung mit tariflich vereinbarten 8 bis 9 DM je Stun-\nde \u2013 so stellt sich mir die derzeitige Situation dar.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich zum\nSchlu\u00df noch auf die Problematik Feuerwehrdienstleistun-\ngen etwas n\u00e4her eingehen. Fast zu jeder Gelegenheit, bei\nder in diesem Hohen Hause \u00fcber Brandschutz diskutiert\nwurde, habe ich versucht, deutlich zu machen, was Feuer-\nwehr ist. Und ich werde es auch in Zukunft tun und Sie\ndamit nerven.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nHeute will ich Sie auf ein von mir schon mehrfach ange-\nsprochenes Grundsatzproblem hinweisen: Privatisierung\nvon Feuerwehrdienstleistungen. Auch wenn dies in den\nAntworten der Staatsregierung nicht best\u00e4tigt wird, so\nerscheinen mir die Antworten mit einem ziemlich gro\u00dfen\nZeilenabstand geschrieben zu sein.\nMein Hauptaugenmerk richtet sich vor allem auf die\nWerkfeuerwehren. Mit einer Werkfeuerwehr fing es an. In\nder Zwischenzeit sind es nach meiner Kenntnis schon drei,\ndie diese Aufgaben an private Sicherheitsdienste \u00fcber-\ntragen haben. Brandschutz ist eine ,,hoheitliche T\u00e4tigkeit\u201c,\nf\u00fcr Gemeinden ,,eine Pflichtaufgabe\u201c, deren Wesen ,,die\n\u00dcbertragung der Aufgabe an Dritte grunds\u00e4tzlich ver-\nbietet\u201c.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nSo der Kern der Aussage der Staatsregierung. \u2013 Dies ist\nrichtig. Bemerkenswert ist auch die Aussage, da\u00df ,,nur\nsolche Aufgaben \u00fcbertragen werden, die die Feuerwehr in\nder Aus\u00fcbung ihrer hoheitlichen T\u00e4tigkeit unterst\u00fctzen,\nsie aber nicht von ihrer Pflichtaufgabe befreien\u201c.\nWas sind denn dann Feuerwehren f\u00fcr Wehren? \u2013 Das sind\nFeuerwehren, die die Besch\u00e4ftigten und die betr\u00e4chtlichen\nSachwerte der Unternehmen sch\u00fctzen sollen und die bei\nder Gef\u00e4hrdung des Umfeldes \u00fcber\u00f6rtlich zum Einsatz\nkommen. Diese Aufgabe kann nur von Betriebsangeh\u00f6ri-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5530\n\n\n\ngen geleistet werden. Die privaten Sicherheitsdienste sind\nweder autorisiert noch mit den rechtlichen Befugnissen\nausgestattet, um diese Dienstleistungen erbringen zu k\u00f6n-\nnen. Da\u00df die Ausbildung bei den Sicherheitsdiensten im\nBrandschutz einer Bedienberechtigung f\u00fcr Feuerl\u00f6scher\ngleichkommt, bekr\u00e4ftigt die Ablehnung der \u00dcbertragung\nder Ausbildungsbefugnis an private Sicherheitsdienste.\nEine Werkfeuerwehr hat zudem unternehmensspezifische\nAufgaben im vorbeugenden Brandschutz zu leisten, die\nnicht nur einer speziellen Qualifikation bed\u00fcrfen, sondern\nauch eines Gro\u00dfteils an pers\u00f6nlicher Identifikation.\nUnter all diesen Aspekten werde ich auch weiterhin meine\nForderung nach R\u00fcck\u00e4nderung der Werkfeuerwehrver-\nordnung aufrechterhalten.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir in diesem\nHause wieder \u00fcber innere Sicherheit, \u00fcber schlanken Staat\nsprechen, dann sollten wir die Antworten der Staatsregie-\nrung auf die Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion in die\nDiskussion einflie\u00dfen lassen. Unbeschadet des Gewerbe-\nbooms steht unstreitig fest: Die Wahrnehmung der\n\u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung ist eine traditionell\nanerkannte Staatsaufgabe von hohem verfassungsrecht-\nlichem Rang und ein Staatsprinzip.\n,,Der Staatszweck Sicherheit ist in seiner Kernsubstanz\nunantastbar und wegen seiner Friedenssicherungsfunktion\neiner Privatisierung nicht zug\u00e4nglich.\u201c \u2013 So las ich in\neinem Artikel einer juristischen Wochenzeitschrift.\nIch bitte, dies bei allen Diskussionen in diesem sensiblen\nBereich mit zu beachten.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion. Frau Abg. Seidel.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Die wachsende Bedeutung privater\nWach- und Sicherheitsdienste ist nicht kleinzureden. Der\nstark expandierende Markt, auf dem gesch\u00e4tzte 15 Milliar-\nden DM f\u00fcr Objektsicherungen, Geldtransportbegleitun-\ngen, die Installation und Wartung von Alarmanlagen und\nsonstige Sicherheitsleistungen investiert und umgesetzt\nwerden, spricht B\u00e4nde.\nWie viele Menschen im Boom der neuen Branche Besch\u00e4f-\ntigung gefunden haben, ist schwer zu sch\u00e4tzen, weil ein\ngro\u00dfer Teil von ihnen nur als Stundenkr\u00e4fte jobben oder\nzu bestimmten Anl\u00e4ssen, wie Ausstellungen und Messen,\nlediglich auf Gelegenheitsbasis herangezogen werden.\nNach Sch\u00e4tzungen der \u00d6TV sind derzeit in Sachsen rund\n10 000 Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen im privaten\nSicherheitsbereich t\u00e4tig.\nGeht man den Ursachen f\u00fcr die gestiegene Nachfrage auf\nden Grund, so wird schnell klar, da\u00df sowohl das Anstei-\ngen der Kriminalit\u00e4t, aber auch ein ausgepr\u00e4gteres sub-\njektives Sicherheitsbed\u00fcrfnis, insbesondere die Furcht vor\ngewaltsamen \u00dcbergriffen, den Bedarf produzieren.\nDie bestehenden Sicherheitsdefizite, wie mangelnde Kapa-\nzit\u00e4ten der Polizei, besonders im Bereich des Objekt-\nschutzes, der R\u00fcckzug staatlicher Sicherheitsbeh\u00f6rden\nbzw. Besch\u00e4ftigter auf Flugh\u00e4fen oder in S- und U-Bahn-\nBereichen, haben verst\u00e4ndlicherweise zum Anwachsen des\nprivaten Sicherheitsgewerbes gef\u00fchrt. Dies deshalb, weil\ndie Privaten sich weitaus billiger als firmeneigene Sicher-\nheitsmannschaften bzw. staatlich besoldete Polizeibeamte\nrechnen, die tarifgebunden entlohnt werden m\u00fcssen.\n\nInsbesondere aus diesem Grund sind private Wach- und\nSicherheitsdienste inzwischen zu einer Realit\u00e4t in unserem\nLeben geworden, der wir uns stellen und wof\u00fcr wir Rah-\nmenbedingungen schaffen m\u00fcssen. Diese sind so zu ge-\nstalten, da\u00df die Notwendigkeit derartiger Einrichtungen\nauf ein gesellschaftlich vertretbares Minimum zur\u00fcck-\ngef\u00fchrt werden kann. Ich habe Ihre Auffassung dazu,\nHerr Pietzsch, vorhin \u00e4hnlich verstanden.\nDer Beachtung des staatlichen Gewaltmonopols ist in\njedem Falle Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen, denn grunds\u00e4tzlich\nsind wir der Auffassung, da\u00df privaten Wach- und Sicher-\nheitsdiensten keine hoheitlichen Befugnisse einger\u00e4umt\nwerden d\u00fcrfen. Dies mu\u00df uneingeschr\u00e4nkt auch bei der\nPr\u00e4vention von Kriminalit\u00e4t gelten. Ausnahmen sind\nlediglich bei bestimmten gefahrabwehrenden T\u00e4tigkeiten\ndenkbar und manchmal sogar sinnvoll, zum Beispiel im\nBereich des Brandschutzes, bei Werksfeuerwehren oder im\npr\u00e4ventiven Umweltschutz wie Gew\u00e4sserwacht und \u00e4hn-\nlichem.\nUnserer Meinung nach soll der Staat auch weiterhin m\u00f6g-\nlichst weitgehend Aufgaben, die zur Verbesserung des\nsubjektiven Sicherheitsempfindens beitragen, bei sich be-\nhalten\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nbzw. die Hoheit \u00fcber diejenigen Ma\u00dfnahmen haben, die\nKriminalit\u00e4t auf sozialpr\u00e4ventivem, polizeilichem und\njustiziellem Weg bek\u00e4mpfen.\nDer Blick auf die derzeitigen Bedingungen im privaten\nSicherheitsgewerbe zeigt, da\u00df unqualifiziertes und \u00fcber-\nfordertes Personal Dienstleistungen \u00fcberwiegend in\nschlechter Qualit\u00e4t erbringt, wobei ich allerdings ein-\nr\u00e4ume, da\u00df die Branche auch mit erheblichen Image-\nproblemen zu k\u00e4mpfen hat. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr liegen auf\nder Hand: Ein erheblicher Verdr\u00e4ngungswettbewerb f\u00fchrt\nzu enormem Kostendruck und ruin\u00f6sem Wettbewerb auf\ndem Markt.\nSo verwundert die hohe Insolvenz- bzw. Abmeldequote\nnicht. Im Regierungsbezirk Dresden zum Beispiel wurden\nvon 374 angemeldeten Betrieben seit 1989 bereits 130\nwieder aus dem Gewerberegister getilgt. Im Regierungs-\npr\u00e4sidium Chemnitz waren es 39 von 110.\nEs ist an dieser Stelle wichtig zu wissen, da\u00df fast jeder, der\nes nur will, einen Wach- und Sicherheitsdienst betreiben\nkann, weil die Voraussetzungen f\u00fcr die Er\u00f6ffnung eines\nBetriebes denkbar gering sind. Erforderlich sind lediglich\neine allgemeine gewerberechtliche Zuverl\u00e4ssigkeit des\nBetreibers, unbeschr\u00e4nkte Ausk\u00fcnfte aus dem Bundes-\nzentralregister, ein Unterrichtsnachweis der IHK \u00fcber\n40 Stunden Ausbildungskurs f\u00fcr den Betreiber und ganze\n24 Stunden f\u00fcr die Angestellten.\nDa\u00df schlechte Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigen\ndie Folge hiervon sind, wundert da schon nicht mehr.\nSelbst nach Mitteilung des Bundesverbandes Deutscher\nWach- und Sicherheitsunternehmen, eigentlich ein partei-\nliches Organ, werden Bestimmungen des Arbeitszeitgeset-\nzes sowie des Manteltarifvertrages zuweilen verletzt.\nGrund ist auch hier ein bestehender Preisdruck innerhalb\ndes Gewerbes.\nDie ohnehin schon niedrigen Tarifl\u00f6hne von 8 bis 9 DM\npro Stunde f\u00fchren nicht nur zur Aussch\u00f6pfung der gesetz-\nlich erlaubten maximalen Arbeitszeit, sondern es geht\nnoch weit dar\u00fcber hinaus: Die Tarifarbeitszeiten liegen\nnach Angaben der Gewerkschaften zwischen 240 und 312\nStunden im Monat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5531\n\n\n\nWegen der zeitlichen \u00dcberbeanspruchung besteht zudem\ndie Gefahr, Stre\u00dfsituationen nicht gewachsen zu sein \u2013 das\nmit oft fatalen Folgen, wie der Blick auf die Unfallzahlen\nzeigt.\nDemotivierende Arbeitsbedingungen machen sich aber\nauch an oft nur stockender und unregelm\u00e4\u00dfiger Bezahlung\nfest. Zudem ist eine betriebliche Interessenvertretung der\nBesch\u00e4ftigten die absolute Ausnahme. Das \u00dcberangebot\nauf dem Markt f\u00fchrt dar\u00fcber hinaus zu Qualit\u00e4tsproble-\nmen. Der Kunde wird immer schlechter bedient.\nOhne allerdings eine Horrorvision heraufbeschw\u00f6ren zu\nwollen, machte das Beispiel des Wechsels der privaten\nSicherheitsdienste auf Berliner Flugh\u00e4fen Medienfurore.\nPreisdumping verursachte prompt eine Vielzahl von\nSicherheitspannen, denn der neue Dienststellenleiter hatte\nnur noch billig zu habendes und schlechter ausgebildetes\nPersonal zur Verf\u00fcgung als sein Vorg\u00e4nger.\nEine Stunde der Wahrheit ist der Blick auf die Unter-\nsuchung der Verwaltungsberufsgenossenschaft \u00fcber pri-\nvate Sicherheitsunternehmen hinsichtlich ihrer Qualit\u00e4ts-\nstandards. Von 352 untersuchten Unternehmen mit fast\n30 000 Besch\u00e4ftigten hatten nur 956, das hei\u00dft 3,2 %, den\nFortbildungslehrgang ,,Gepr\u00fcfte Werkschutzfachkraft\u201c ab-\nsolviert. Bei 231 Unternehmen nahm nicht ein Mitarbeiter\ndiese Fortbildung wahr. Ein Drittel dieser Unternehmen\nbetrieben ein Gefahrenmeldesystem. In 24 F\u00e4llen wurde\nein derartiges System als angriffsgef\u00e4hrdet, also unsicher\neingestuft.\nIm sehr kapitalintensiven Bereich der Geld- und Wert-\ntransporte, der besonders unter dem Kostendruck zu lei-\nden hat, wurde \u00fcberproportional h\u00e4ufig eine fehlende\ntechnische Ausstattung konstatiert. Der Aufbau von Not-\nund Leitrufzentralen ist gerade hier ein dringendes Erfor-\ndernis.\nWohltuend heben sich einige Unternehmen in der Branche\nhervor, die f\u00fcr eine gute interne und externe Fortbildung\nsorgen. Das kann aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, da\u00df\nnur jede dritte Sicherheitsfirma Mitglied in einem Fachver-\nband ist.\nDa\u00df generell auch jetzt schon Weiterbildung m\u00f6glich ist,\nzeigt die Vielzahl der Angebote der IHK, der Bundeswehr\nund Polizei und vereinzelte Fachhochschulangebote, wie\ndas der FHS Wuppertal f\u00fcr einen technischen Ausbil-\ndungsgang Sicherheitsprodukte.\nDer unbefriedigende Zustand der privaten Wach- und\nSicherheitsdienste l\u00e4\u00dft nur eine Forderung zu, die auch\nHerr Pietzsch schon als Ordnungsbedarf nannte: Die\nRechtsvorschriften m\u00fcssen durch ein Befugnisgesetz mit\nder Zielsetzung der Abgrenzung zum hoheitlichen\nHandeln einschlie\u00dflich versch\u00e4rfter Fachkunde- und\nZulassungsvorschriften sowie Wiederholungspr\u00fcfungen\ngeregelt werden.\nDem Beschlu\u00df der St\u00e4ndigen Konferenz der Innenminister\nund -senatoren von 1996 k\u00f6nnen wir uns hier nur an-\nschlie\u00dfen.\nUnserer Ansicht nach gibt es eine Anzahl von dringenden\nErfordernissen im Bereich des Personals. Zum Beispiel\nsehen wir in ausgesuchten Bereichen den Erwerb von\nRechtskenntnissen und psychologischen Grundlagen als\nunverzichtbar an.\nVersch\u00e4rfungen sind auch in bezug auf das Waffenrecht\nerforderlich. Es ist sicher auf die Dauer ein unhaltbarer\nZustand, da\u00df derzeit der Betreiber des Sicherheitsdienstes\neine Waffenlizenz f\u00fcr sich und eine x-beliebige Anzahl von\nMitarbeitern beantragen kann. Die Verantwortung f\u00fcr die\n\nAusgabe von Waffen bleibt so beim Betreiber und nicht bei\nder Beh\u00f6rde.\nEinzufordern ist auch ein qualifizierter Sachkundenach-\nweis im Umgang mit Waffen und die Festschreibung von\nAuffrischungskursen. Bei der Wahrnehmung staatlicher\nAufgaben, wie im Brandschutz, sollte ebenfalls ein Sach-\nkundenachweis vorgelegt werden k\u00f6nnen.\nInsgesamt mu\u00df auch \u00fcber die Einf\u00fchrung eines Aus-\nbildungsberufes Sicherheitsfachmann/-frau nachgedacht\nwerden, wie ihn der Bundesverband Deutscher Wach- und\nSicherheitsunternehmen fordert. Sicher bedarf dies einer\ndifferenzierten Betrachtungsweise, weil es bisher kein ein-\nheitliches Berufsbild f\u00fcr diese Sparte gibt.\nNeben den eben von mir genannten Verbesserungen im\npersonellen Bereich gibt es aber auch Regelungsbedarf\nobjektiver Art. So sollten besonders Aktionen der Sicher-\nheitsdienste der Informationspflicht an die Polizei unter-\nliegen. Weiterhin kann nur eine Antragspflicht mit einer\nbegr\u00fcndeten Notwendigkeit bei Eins\u00e4tzen im \u00f6ffentlichen\nBereich eine echte Entlastung der Polizei darstellen, die\nzudem der \u00dcbersicht dient und Koordinationsm\u00f6glich-\nkeiten schafft.\nAuch f\u00fcr die sachliche Ausstattung sind bestimmte Stan-\ndards angezeigt. Vorstellbar sind in diesem Bereich Funk-\nger\u00e4te oder eine Handy-Pflicht.\nEin weiteres Problem besteht darin, da\u00df f\u00fcr die \u00dcber-\nwachung der Sicherheitsdienste bisher die Gewerbe\u00e4mter\nzust\u00e4ndig sind. K\u00fcnftig k\u00f6nnen hier nur differenzierte Zu-\nst\u00e4ndigkeitsregelungen eine qualitativ hochwertige \u00dcber-\nwachung sichern. Dabei sollten konkrete Anforderungen\nan die jeweiligen Sparten der Sicherheitsdienste gebunden\nsein und eine Nachweisf\u00fchrung zur Pflicht erhoben wer-\nden.\nIm Ergebnis macht die Gro\u00dfe Anfrage eines deutlich: Die\nBesch\u00e4ftigten im Wach- und Sicherheitsgewerbe m\u00fcssen\ndie M\u00f6glichkeit erhalten, den Status der ungelernten\nKr\u00e4fte zu verlassen. Dar\u00fcber hinaus sind bessere Arbeits-\nbedingungen f\u00fcr sie unabdingbar, denn nur dann ist eine\nqualitativ h\u00f6herwertige Dienstleistung \u00fcberhaupt und\nsomit ein gr\u00f6\u00dferer Schutz von Kunden und Allgemeinheit\nm\u00f6glich.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die PDS-\nFraktion. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Mit der Gro\u00dfen Anfrage hat die CDU-Fraktion ein\nsensibles Thema behandelt, das bislang wohl etwas zu Un-\nrecht im Schatten der politischen Diskussion in diesem\nHaus gestanden hat, geht es dabei doch um weitaus mehr\nals nur um die Situation in einem konkreten Gewerbe. Ich\ndenke, es geht um das Zusammenspiel zwischen dem\nstaatlichen Gewaltmonopol und der Ware Sicherheit, nach\nder selbstverst\u00e4ndlich Nachfrage besteht. Diese Nachfrage\nhat bereits jetzt zu einem boomenden Sicherheitsmarkt mit\nallen \u2013 auch negativen \u2013 Tendenzen gef\u00fchrt.\nIch m\u00f6chte es deutlicher formulieren: Es geht um die Ge-\nfahren einer privatwirtschaftlichen Ausfransung des staat-\nlichen Gewaltmonopols mit der klaren Tendenz zu einer\nZwei-Klassen-Sicherheitsgesellschaft, die die PDS nicht\nwill. Nicht zuletzt und auch ganz massiv geht es um die\nWahrung von B\u00fcrgerrechten, f\u00fcr die sich die PDS, gerade\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5532\n\n\n\nin Anbetracht der falschen Sicherheitsdoktrin der DDR,\nvehement einsetzt.\nUm hier nicht mi\u00dfverstanden zu werden: Die PDS hat\nganz gewi\u00df nichts dagegen, da\u00df etwa einfache Wach-\ndienstaufgaben, Werkschutzdienste, Pf\u00f6rtner- und Emp-\nfangsdienste, Baustellenbewachung, der Betrieb von\nNotrufzentralen, Ordnungsschutzdienste bei gr\u00f6\u00dferen\nVeranstaltungen, Geld- und Werttransporte, Kurierdienste\nund vieles andere auch von privaten Wach- und Sicher-\nheitsdiensten \u00fcbernommen werden, sofern sich diese\nDienste nicht als Hilfssheriffs der Polizei verstehen, ihre\nT\u00e4tigkeit auf einer klaren gesetzlichen Grundlage beruht\nund \u2013 das ist f\u00fcr uns ganz wichtig \u2013 sofern ihnen nur die\nJedermannsrechte der Notwehr, des Notstandes, der\nSelbsthilfe und der vorl\u00e4ufigen Festnahme zur Verf\u00fcgung\nstehen. Beispielsweise m\u00f6chte ich bei der Einfahrt in die\nTiefgarage des Landtages am Rolltor nicht unbedingt\neinen leibhaftigen Polizisten sehen. Das ist, so denke ich,\nauch nicht notwendig.\nDie sehr sachliche Antwort der Staatsregierung zeigt, da\u00df\nzumindest gegenw\u00e4rtig die Lage im Freistaat Sachsen\nnicht so ist, da\u00df es zu einer schleichenden Unterwande-\nrung des staatlichen Gewaltmonopols durch Sicherheits-\nund Wachdienste gekommen w\u00e4re. Ebenso unseri\u00f6s w\u00e4re\nes, die Gefahr einer mafia\u00e4hnlichen Privatarmee im Unter-\ngrund an die Wand zu malen. So ist die Lage nicht. Sie ist\ndeutlich anders als etwa in den USA. Gerade weil die Lage\nnicht so ist, lohnt es sich schon, etwas genauer und tiefer\n\u00fcber das staatliche Gewaltmonopol nachzudenken.\nAus meiner Sicht w\u00e4re es falsch, zu behaupten, private\nSicherheitsunternehmungen unterh\u00f6hlten a priori, allein\ndurch ihre Existenz, den staatlichen Monopolanspruch auf\nGewalt und seine Realisierung. Das staatliche Gewalt-\nmonopol hat noch nie die ausschlie\u00dfliche Totalit\u00e4t aller\nGewalt beim Staat bedeutet.\nDennoch bestehen triftige Einw\u00e4nde gegen das Ausufern\nder Privatisierung formell \u00f6ffentlicher Sicherheit. So hei\u00dft\nes, die Legitimit\u00e4t des Staates erodiere, wenn er sich als\nschwach erweise und andersartiger Hilfe bed\u00fcrfe. Doch\ndieses Argument ist \u00e4u\u00dferst ambivalent. Es unterstellt\nn\u00e4mlich keine prim\u00e4r demokratische, sondern eine prim\u00e4r\naus der Gewalt, sprich: aus unmittelbarer Herrschaftsreali-\nt\u00e4t, abgeleitete Legitimation des Staates. Das Legitimit\u00e4ts-\nargument kann deshalb sehr wohl auch mi\u00dfbr\u00e4uchlich\nverwendet werden, eben um einen gewaltstarken Staat\nohne Wenn und Aber zu rechtfertigen. Genau dies will die\nPDS nicht.\nBedenkenswert ist auch das rechtsstaatliche Argument.\nWie lassen sich etwa private Sicherheitsvorkehrungen akti-\nver Art, also nicht nur Schl\u00f6sser, technische Sicherungen\nusw., kontrollieren? Welche Chance bleibt denn tats\u00e4chlich\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, sich zu wehren, wenn pri-\nvate Sicherungen System gewinnen, sich mit anderen\nSanktionsm\u00f6glichkeiten, etwa Bezahlungen, Entlassungen,\nLob und Tadel, verbinden und B\u00fcrgerrechte technisch\nm\u00fchelos ausgehebelt werden k\u00f6nnen? Diese M\u00f6glich-\nkeiten bestehen ja bereits jetzt. Das Recht auf informatio-\nnelle Selbstbestimmung wird hier massiv gef\u00e4hrdet.\nNat\u00fcrlich gilt auch das Umgekehrte. Die parlamentari-\nschen M\u00f6glichkeiten, etwa den Verfassungsschutz tats\u00e4ch-\nlich zu kontrollieren, sind \u2013 wei\u00df Gott \u2013 nicht mehr als ein\nsymbolisches Feigenblatt.\nNoch viel einschneidender f\u00fcr die PDS ist aber der soziale\nEinwand gegen ein Ausufern der privaten Sicherheits-\ndienste, denn staatliche Sicherung lebt von ihrem An-\n\nspruch, prinzipiell alle sichernd und sanktionierend gleich\nzu behandeln. Sobald aber Sicherheit zum Marktgut wird,\nspiegelt der Konsum der Sicherheitsg\u00fcter ganz einfach\nauch die Struktur der sozialen Ungleichheit wider. Die\nsozial Bed\u00fcrftigsten und daher oft auch die \u00c4ngstlichsten\nk\u00f6nnen sich am wenigsten Sicherheit leisten, eben weil sie\nsie nicht bezahlen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem bedeutet die private\nVerf\u00fcgung \u00fcber Sicherungsmittel die M\u00f6glichkeit, \u00fcber\nandere sehr direkt Macht auszu\u00fcben. Ich denke, soziale\nUngleichheit kann auf diese Weise sehr wohl die Privat-\nherrschaft verst\u00e4rken. Diese Einw\u00e4nde stechen.\nDennoch w\u00e4re es falsch, nur um des Arguments willen zu\nunterstellen, der staatliche Gleichbehandlungsanspruch\ntreffe gerade in Sachen Sicherheit zu. Bekanntlich lassen\nsich in der Realit\u00e4t die St\u00e4dte in Zonen sehr abgestuften\nReichtums, verschiedener Lebensqualit\u00e4t und nicht zuletzt\nauch real sehr unterschiedlicher Sicherheitsgew\u00e4hrleistung\nunterteilen. Diese Tendenz verst\u00e4rkt sich massiv. Die Geo-\ngraphie der staatlichen Sicherheitsgew\u00e4hrung ist bereits\njetzt durch erhebliche Unebenheiten, um nicht zu sagen\nBr\u00fcche charakterisiert.\nZu ber\u00fccksichtigen sind auch die berufsst\u00e4ndischen Ein-\nw\u00e4nde, etwa der Polizei oder der Polizeigewerkschaft, die\nzum Beispiel mangelnde Sachkunde der privaten Sicher-\nheitsberufler monieren. Dies geschieht oft nicht zu Un-\nrecht. Vor allem wenn die Letztgenannten mehr Kompe-\ntenz ergattern als die Jedermannsrechte, droht nicht nur\nden Polizisten als Hoheitsbeamten Gefahr, sondern wird\ndie staatsb\u00fcrgerliche Gleichheit unterh\u00f6hlt.\nNat\u00fcrlich sind diese Vorbehalte sehr triftige Gr\u00fcnde. An-\ngesichts der Kompetenz, die Sicherheitsleistungen bereits\nheute mehr denn je erfordern, erschreckt der Kompetenz-\nmangel sehr vieler flugs eingestellter privater Sicherungs-\nkr\u00e4fte. Allerdings relativieren sich diese Einw\u00e4nde dann\ndoch wieder, weil oftmals auch die polizeiliche Ausbil-\ndung stark zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4\u00dft. Zum anderen schreckt\nnat\u00fcrlich der gar nicht so seltene Mi\u00dfbrauch polizeilicher\nBefugnisse ab.\nF\u00fcr die PDS gibt es daher kein einfaches Zur\u00fcck zu einem\nm\u00f6glichst ,,exklusiven Gewaltmonopol\u201c des Staates, denn\ndies bedeutete, angesichts der vorhandenen Motive in ge-\nsteigertem Umfang Sicherheitsleistungen zu verlangen,\nPolizei und Geheimdienste in massiver Weise auszubauen.\nDas wollen wir bekanntlich nicht.\nWir wollen, da\u00df vielmehr \u00fcber die Ursachen des aus-\ngeweiteten Sicherheitsbed\u00fcrfnisses und \u00fcber die Hinter-\ngr\u00fcnde der real vorhandenen \u00c4ngste nachgedacht wird.\nInteressant ist f\u00fcr uns auch die Frage, wie sich die Sicher-\nheitsbranche ausreichend demokratisch kontrollieren l\u00e4\u00dft.\nAuch die PDS tritt ganz eindeutig f\u00fcr eine deutliche Ver-\nsch\u00e4rfung des Waffenrechts ein.\nIch denke, gerade die B\u00fcrgerrechte verlangen auch einen\nunmittelbaren Schutz der Person. Es kann nicht gewartet\nwerden, bis wirklich alle Ursachen f\u00fcr Gef\u00e4hrdungen\nbeseitigt sind. In diesem Sinne ist beispielsweise ein ver-\nst\u00e4rkter \u00f6ffentlich und/oder privatwirtschaftlich organi-\nsierter Schutz, zum Beispiel in \u00f6ffentlichen Verkehrs-\nmitteln und in gef\u00e4hrdeten Asylbewerberheimen, sehr gut\nvorstellbar und oft auch unabdingbar. Es ist aber strikt\ndarauf zu achten, da\u00df alle Schutzvorkehrungen berechen-\nbar bleiben und nicht ihrerseits in un\u00fcbersichtlicher Weise\ndie B\u00fcrgerrechte gef\u00e4hrden, indem zum Beispiel nur noch\nselektiv und unzureichend kontrolliert wird.\nIn diesen F\u00e4llen kommt es darauf an, \u00f6ffentliche Sicher-\nheit, das hei\u00dft auch die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen oder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5533\n\n\n\nB\u00fcrger als Person im \u00f6ffentlichen Raum und in privater\nUmgebung, in doppeltem Sinne zu einem demokratischen\nThema zu machen. Es ist \u00fcber die aktuellen, struktur-\nerzeugenden Gefahren f\u00fcr ein sehr weit verstandenes\nLeben in Menschenw\u00fcrde \u2013 die zentrale politische Forde-\nrung der PDS \u2013 \u00f6ffentlich zu debattieren, und es sind die\ngesetzlich geschaffenen institutionellen Sicherheitsvorkeh-\nrungen demokratisch kontrollf\u00e4hig zu halten, ganz egal,\nob sie formell \u00f6ffentlich oder formell privat organisiert\nsind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung auf. Herr Minister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie\nmich nur wenige erg\u00e4nzende Ausf\u00fchrungen zur Beant-\nwortung und zur Diskussion machen. Ich m\u00f6chte fest-\nhalten, da\u00df es aus der Sicht der Staatsregierung bislang\nkeinen Anla\u00df zu versch\u00e4rfenden Regelungen f\u00fcr das Be-\nwachungsgewerbe gibt. Wir sollten abwarten, inwieweit\ndie Regelungen aus den Jahren 1994 und 1996 wirken.\nHerr Friedrich, \u00fcber eine Ausfransung des Sicherheits-\nmonopols im Freistaat Sachsen brauchen Sie sich keine\nSorgen zu machen, solange mein Kollege Hardraht und\ndiese Staatsregierung in Sachsen die sicherheitspolitischen\nMa\u00dfnahmen bestimmen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Danach!)\n\nZu Ihren Ausf\u00fchrungen hinsichtlich der Bewachungsdien-\nste im Zusammenhang mit sozialer Ungleichheit: Daraus \u2013\nw\u00f6rtliches Zitat \u2013 ,,Privatherrschaft\u201c abzuleiten, das ist so\nabstrus, da\u00df wohl selbst die meisten PDS-Kollegen den\nSinn solcher Ausf\u00fchrungen kaum nachvollziehen k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Das war eine Tendenz!)\n\nDas Bewachungsgewerbe im Freistaat Sachsen hat sich in\nden letzten Jahren als ein wichtiger Dienstleister insbe-\n\nsondere f\u00fcr die Wirtschaft entwickelt. Das wird es auch\nweiterhin tun, Frau Seidel. Bez\u00fcglich Ihrer Bef\u00fcrchtung,\nda\u00df es Stre\u00dfsituationen geben k\u00f6nnte, denen, wie Sie es\nsagten, die Mitarbeiter privater Wachdienste nicht ge-\nwachsen seien, frage ich mich, inwieweit denn \u00f6ffentlich-\nrechtliche Mitarbeiter solcher Dienste, wenn es sie g\u00e4be,\ndiesen Situationen besser gewachsen sein sollten. Ich glau-\nbe, das war ein nicht ganz ernstzunehmendes Argument.\nIhr Problem, da\u00df manche Kunden schlecht bedient w\u00fcr-\nden, kann doch wohl nicht durchschlagen. Wenn wir\nprivaten Wettbewerb haben, wird der Kunde und nicht\nirgendeine Beh\u00f6rde die Anforderungen an die Qualit\u00e4t der\nBewachungsleistungen stellen. Entweder die Anforderun-\ngen werden erf\u00fcllt, oder der Kunde wird abbestellen, und\ndann w\u00fcrde das Unternehmen seine Existenzf\u00e4higkeit ver-\nlieren. Das ist der Sinn privatwirtschaftlichen Handelns.\n\nWenn wir wirklich unser System der Bewachung verbes-\nsern wollen, dann k\u00f6nnen wir dies nur \u00fcber solche pri-\nvaten Dienstleistungseinrichtungen. Nach Auskunft des\nBundesverbandes Deutscher Wach- und Sicherheitsunter-\nnehmen gibt es in diesem Bereich rund 8 500 Besch\u00e4ftigte\nin Sachsen.\n\nAls Dienstleistungsbereich ist das Wach- und Sicherheits-\ngewerbe ein Wachstumsbereich. Er wird erst dann sein\nPotential voll aussch\u00f6pfen k\u00f6nnen, wenn Sicherheitslei-\nstungen im Zusammenhang mit anderen Serviceleistungen\nf\u00fcr Unternehmen und Post angeboten werden. Auf diese\nEntwicklung setzen wir. Das wird auch ein Beitrag sein,\nund zwar nicht nur zur Erh\u00f6hung der Dienstleistungs-\nqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen, sondern auch zur Schaffung\nneuer Arbeitspl\u00e4tze.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit been-\ndet. Der Tagesordnungspunkt ist erledigt.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nBericht \u00fcber die Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes\nDrucksache 2/5579, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU; die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion\nder SPD als Einreicherin das Wort. \u2013 Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der in diesem Antrag geforderte Bericht liegt\njetzt unter dem Titel ,,Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst\u201c vor.\nInsoweit hat sich dieser Antrag erledigt. Uns geht es jetzt\num seine Entstehungsgeschichte, um eine erste Bewertung\nund um die Weiterbehandlung.\n\nAm 1. April 1994 trat das S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungs-\ngesetz in Kraft. Manche scheinen es f\u00fcr einen Aprilscherz\ngehalten zu haben und nahmen es nicht so ernst. Es dauer-\nte dann eineinhalb Jahre, bis die ,,Verordnung \u00fcber die\n\nstatistischen Angaben\u201c ver\u00f6ffentlicht wurde. Es dauerte\nnoch einmal ein Jahr, bis die ,,Verwaltungsvorschrift \u00fcber\ndie Erhebungsvordrucke\u201c vorlag. So ist es nicht ver-\nwunderlich, da\u00df der gesetzlich geforderte Bericht mit fast\neinj\u00e4hriger Versp\u00e4tung vorgelegt wurde.\n\nNun h\u00e4tten wir die Zeitverz\u00f6gerung in Kauf nehmen k\u00f6n-\nnen, wenn das Ergebnis dies gerechtfertigt h\u00e4tte. Aber\nmitnichten.\n\nErstens. Der Bericht ist unvollst\u00e4ndig, weil nicht alle in\nden Geltungsbereich des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungs-\ngesetzes geh\u00f6renden Dienststellen und Beh\u00f6rden analy-\nsiert wurden. Es fehlt der Hinweis, wieviel Prozent ihrer\nBerichtspflicht nicht nachgekommen sind. Er ist unvoll-\nst\u00e4ndig, weil er nicht alle in der Verordnung \u00fcber die\nstatistischen Angaben zu erhebenden Daten aufgreift und\nauswertet. Der Bericht ist unvollst\u00e4ndig, weil er sogenann-\nte Personalabbauma\u00dfnahmen nicht ber\u00fccksichtigt. \u2013 Ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5534\n\n\n\nfrage mich, wie die Staatsregierung das von ihr in der Ein-\nleitung formulierte Ziel, da\u00df dieser Personalabbau nicht\neinseitig zu Lasten von Frauen geht, umgesetzt werden\nsoll.\nAls wir beim letzten Plenum \u00fcber dieses Thema sprachen,\nwar es die Meinung der Staatsministerin der CDU-Frak-\ntion, da\u00df solche Personalentscheidungen geschlechtsneu-\ntral erfolgen w\u00fcrden. Eine \u00e4hnliche Position vertreten auch\nder S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag sowie der S\u00e4ch-\nsische Landkreistag, wie letztens in der Anh\u00f6rung zum\nGesetzentwurf der PDS-Fraktion zu h\u00f6ren war.\n\nWer so die Augen vor der Realit\u00e4t verschlie\u00dft, kann wohl\nkaum offensiv der Benachteiligung von Frauen entgegen-\nwirken und hat keinerlei Interesse an einer wirklichen Um-\nsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens. Der Bericht ist oberfl\u00e4chlich, weil er bewu\u00dft\nThemen nicht anspricht, die Defizite bei der Umsetzung\ndes S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes aufzeigen w\u00fcr-\nden. Das betrifft Angaben \u00fcber die Umsetzung der Rechte\nund der Rechtsstellung von Frauenbeauftragten, ihre Qua-\nlifikation und Ausstattung, die Qualit\u00e4t der Frauenf\u00f6rde-\nrungspl\u00e4ne, Beschwerden \u00fcber sexuelle Bel\u00e4stigung und\nWiedereinstiegsprogramme nach einer familienbedingten\nPause. Gerade letzteres kann man nicht damit abtun, da\u00df\nkeine besondere Nachfrage best\u00fcnde. Ohne Angebot keine\nNachfrage.\n\nDer Bericht mu\u00dfte oberfl\u00e4chlich bleiben, weil bei den\nRecherchen eine Fragestellung benutzt wurde, die offenbar\nsehr kompliziert war, und weil Antworten gegeben wer-\nden mu\u00dften, die keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Realit\u00e4t zulas-\nsen. Der Bericht bleibt oberfl\u00e4chlich, weil er keine Angaben\n\u00fcber die Personalsituation vor Inkrafttreten des Gesetzes\nenth\u00e4lt und weil wir uns mit dem Stand 30. Juni 1996\nbegn\u00fcgen m\u00fcssen. Es ist also weder eine richtige Bestands-\naufnahme noch eine Vergleichsanalyse.\n\nDrittens. Der Bericht ist gesch\u00f6nt, weil er das wegl\u00e4\u00dft, was\nnicht in das angeblich positive Bild pa\u00dft. Er ist gesch\u00f6nt\ndurch die Art und Weise der Darstellung. Er w\u00fcrde sich\nanders lesen, wenn dort st\u00fcnde: Bestellte Frauenbeauftrag-\nte in den Kommunen 26,2 % und Frauenf\u00f6rderungspl\u00e4ne\nin den Kommunen 3,5 %.\n\nDer Bericht ist gesch\u00f6nt, und dies ist ein harmloser Begriff\ndaf\u00fcr. Er enth\u00e4lt Falschmeldungen. Stichproben haben\nergeben, da\u00df in den Gesch\u00e4ftsbereichen mancher Ministe-\nrien, die offenbar Vollzug gemeldet haben, weder Frauen-\nbeauftragte bestellt noch Frauenf\u00f6rderungspl\u00e4ne erstellt\nwurden.\n\nDies kann man nun nicht der Frauenministerin vorwerfen.\nMich erinnert das sehr an das Verhalten zu DDR-Zeiten.\nEs w\u00e4re ehrlicher gewesen, \u00fcber die Probleme bei der Um-\nsetzung dieses Gesetzes zu informieren.\n\nSchaut man sich zum Vergleich Berichte aus anderen\nL\u00e4ndern an \u2013 dies betrifft vor allem auch ostdeutsche L\u00e4n-\nder \u2013, so zeigen sich deutliche Unterschiede. Da wird die\nBesch\u00e4ftigungssituation von Frauen zum Zeitpunkt des\nInkrafttretens analysiert. Da werden Qualit\u00e4t und Wirk-\nsamkeit der F\u00f6rderpl\u00e4ne untersucht. Zielvorstellungen\nund Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung werden analysiert. Da\ngibt es Auswertungen zur T\u00e4tigkeit von Frauenbeauftrag-\nten, zu ihrer Fortbildung, ihre Anmerkungen zu Umset-\nzungsproblemen.\n\nIch wei\u00df, jetzt kommen Sie wieder mit Ihrem Bewu\u00dftseins-\nwandel. Aber Gesetze sind doch wohl dazu da, da\u00df man\nsie einh\u00e4lt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, der Antrag der SPD-Fraktion enth\u00e4lt\nschon eine gro\u00dfe Portion Mi\u00dftrauen gegen\u00fcber der Staats-\nregierung, wenn sie zur Vorlage eines Berichtes auffordert,\nzu dem die Staatsregierung laut Gesetz verpflichtet ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das war unsere Aufgabe.\n\u2013 Adler, SPD: Das habe ich gestern Herrn Minister-\n\npr\u00e4sidenten erkl\u00e4rt.)\n\nIch kann mir auch denken, warum diese Menge der Daten-\nerhebung nat\u00fcrlich in den Kommunen f\u00fcr Unmut gesorgt\nhat, denn nicht alle B\u00fcrgermeister und Verwaltungen\nwaren begeistert davon, da\u00df sie nun auf einmal berichten\nund die Datenerhebung dann auch liefern sollten.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Da fragt keiner \u2013 bei keiner\nStatistik!)\n\nIch denke, die Behandlung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rde-\nrungsgesetzes hier in diesem Hohen Hause l\u00e4\u00dft keinen\nZweifel daran, da\u00df die Forderung nach konsequenter Um-\nsetzung weiterhin bestehen bleibt. Das Frauenf\u00f6rderungs-\ngesetz war schon mehrfach hier im Landtag Gegenstand\nparlamentarischer Initiativen und Debatten.\nIch denke trotz aller Kritik, die Bestellung von Frauen-\nbeauftragten hat sich zum Stand 1996 weiter verbessert,\nund die Erstellung von Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen hat ebenfalls\nFortschritte gemacht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Woher wissen Sie das?)\n\nAber eines wird aus dem Bericht der Staatsregierung ganz\ndeutlich: Gerade den Kommunen mu\u00df noch einmal nahe-\ngebracht werden, da\u00df viele Gleichstellungsfragen eben nur\nauf der \u00f6rtlichen Ebene zu l\u00f6sen sind. Solange dort frauen-\npolitische Erfordernisse nur eine theoretische Randnotiz\nsind, haben es die Akteurinnen dort unheimlich schwer.\nDa hilft auch keine Debatte im Landtag, Frau Dr. Schwarz,\nweil ich denke, Ma\u00dfnahmen zum Abbau von Benachteili-\ngungen von Frauen als gleichberechtigte Partnerinnen in\nFamilie, Beruf und Gesellschaft d\u00fcrfen nicht mit Hinweis\nauf eine schwierige Haushaltslage einfach unterbleiben\nund damit eine klare gesetzgeberische Vorgabe unterlau-\nfen.\nEs w\u00e4re meines Erachtens auch Aufgabe der Kreis-, Stadt-\nund Gemeinder\u00e4te, ihre Verwaltungen auf Einhaltung und\nUmsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes\nhinzuweisen. Ich bin immer wieder froh, wenn es positive\nSignale gibt, da\u00df eine Fraktion oder eine Stadtverwaltung\neinen neuen s\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderplan auf den Weg\ngebracht hat. Ich denke, die Aktion mu\u00df schrittweise erfol-\ngen und ist auch ein bi\u00dfchen m\u00fchsam.\nIch habe an dieser Stelle hier schon einmal gesagt: Je besser\ndie Unterst\u00fctzung der Frauenbeauftragten durch die Ver-\nwaltungsspitze ist, um so gr\u00f6\u00dfer ist nat\u00fcrlich ihr tats\u00e4ch-\nlicher Einflu\u00df, damit Frauen bessere Chancen in allen\nLebensbereichen bekommen. Entscheidend f\u00fcr den Erfolg\nist eine ausreichende personelle und materielle Ausstat-\ntung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5535\n\n\n\nDie Intentionen des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes\nsind nat\u00fcrlich auch bei der erforderlichen Reform der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung zu beachten. Die weitere F\u00f6rde-\nrung der Gleichberechtigung mu\u00df integraler Bestandteil\nsein.\nUnsere Fraktion hat sich darauf verst\u00e4ndigt, da\u00df die mit\nder Reform einhergehende Flexibilisierung auch zu nutzen\nist, um mittels einer bewu\u00dften und gezielten Personal-\nplanung Stellen im h\u00f6heren Dienst und insbesondere F\u00fch-\nrungspositionen so auszugestalten, da\u00df die Vereinbarkeit\nvon Familie und Beruf gew\u00e4hrleistet werden kann. Die\nPersonalentwicklungskonzepte sollen zur Erh\u00f6hung der\nFrauenanteile, insbesondere im gehobenen und im h\u00f6he-\nren Dienst, beitragen und die spezifischen Erwerbsbio-\ngraphien von Frauen ber\u00fccksichtigen.\nDie Anh\u00f6rung im Innenausschu\u00df zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes hat mit unter anderem\nzum Beispiel sehr deutlich gemacht, da\u00df Sanktionen im\nBereich der Frauenf\u00f6rderung nicht der richtige Weg sind.\n14 Jahre Erfahrung der anzuh\u00f6renden Expertin im Bereich\nGleichstellung der Bayerischen Landesregierung haben\ngezeigt, da\u00df positive Ergebnisse oft durch viele kleine Ein-\nzelregelungen erzielt worden sind. Die Einsicht f\u00fcr posi-\ntive Ver\u00e4nderungen und die Erfahrungen mit den\nErgebnissen dieser Ver\u00e4nderungen haben die ber\u00fchmte\nBewu\u00dftseinsbildung sehr viel nachdr\u00fccklicher in Gang\ngesetzt. Wir sehen es ja heute: Wir haben ein Gesetz, und\ntrotzdem wird es nicht umgesetzt. Ich denke mir, wenn\nwir es nicht schaffen, unsere \u00f6rtlichen Ebenen davon zu\n\u00fcberzeugen, dann wird dieses Gesetz, auch wenn wir es\nsch\u00e4rfer machen, genau dasselbe erleiden. Im Gesetz sind\nja nicht in erster Linie die Frauenbeauftragten angespro-\nchen und in die Pflicht genommen, sondern die Dienst-\nstellen.\nEs sind etliche Hinweise und Reaktionen aus dem Innen-\nministerium gekommen \u2013 Sie kennen sie bestimmt alle \u2013,\ndie auch in Richtung Rechtsaufsicht bzw. in die Kommu-\nnen und Landkreise gegangen sind.\nSie haben es schon selbst gesagt, Ihr Antrag ist mit der\nVorlage des Berichtes heute erf\u00fcllt, was uns nat\u00fcrlich nicht\ndavon abh\u00e4lt, noch weiter \u00fcber den Inhalt zu diskutieren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; bitte,\nFrau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Liebe Frau Petzold, wie das Gesetz, ein Jahr zu\nsp\u00e4t, liegt der Bericht nun vor, auf sch\u00f6nes Papier ge-\ndruckt, das die d\u00fcrftige und unvollst\u00e4ndige Bilanz nicht\nzu kaschieren vermag.\nBeispiel: Anteil der Frauen an den Beamten. Von den ins-\ngesamt im \u00f6ffentlichen Dienst Besch\u00e4ftigten sind 67,4 %\nFrauen. Schauen wir genauer hin, zeigt sich, da\u00df der An-\nteil der Frauen an den Beamten um die H\u00e4lfte geringer ist.\nDer relativ gro\u00dfe Frauenanteil im \u00f6ffentlichen Dienst ist\nder Tatsache geschuldet, da\u00df \u00fcber zwei Drittel der Ange-\nstellten und knapp die H\u00e4lfte der Arbeiter Frauen sind.\nAllseits ist bekannt, da\u00df dort nicht die besten Jobs zu\nhaben sind.\nSchauen wir ganz genau hin, dann zeigt sich au\u00dferdem,\nda\u00df sich der Anteil von Frauen jeweils um etwa 10 % in\ndem Ma\u00dfe verringert, wie die F\u00fchrungsetagen steigen.\nDem Anteil der Frauen an Beamten von 37,9 % entspricht\n\neine Frauenrate im h\u00f6heren Dienst der Beamtenschaft von\n25,7 % und eine Rate in den obersten F\u00fchrungsetagen von\n13,6 %.\nH\u00f6chst peinlich wird es, wenn der Ministerpr\u00e4sident im\nDezember vor dem Landtag verk\u00fcndet, da\u00df die Zahl der\nFrauen zunehmend auch in F\u00fchrungsetagen gewachsen\nist, auf meine Nachfrage aber die Staatsregierung den Be-\nweis nicht erbringen konnte.\nBeispiel: Gremienbesetzung. Die Dienststellen, die nach\ndem S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetz auf eine gleiche\nBeteiligung von Frauen in Gremien hinzuwirken haben,\nschafften es gerade einmal, auf 23,5 % Frauen zu kommen.\nSchaue ich, wohin sie entsandt worden sind, entsteht un-\nweigerlich der Eindruck, da\u00df dies oftmals dorthin erfolgte,\nwo sie ,,keinen Schaden anrichten k\u00f6nnen\u201c.\nWenn Frau de Haas k\u00fcrzlich in einem Interview feststellte,\nda\u00df sich Sachsens Regierung schon sehr fr\u00fchzeitig um die\nSituation von Frauen ,,gek\u00fcmmert\u201c hat, dann habe ich das\nGef\u00fchl, im falschen Film zu sein. Das ,,K\u00fcmmern\u201c der\nRegierung kann ich nur zynisch verstehen. ,,Bek\u00fcmmern\u201c\nmu\u00df uns aber alle, was von uns in Sachsen auf diesem Feld\nnicht erreicht wurde.\nBei Neubesetzungen in obersten Leitungsfunktionen be-\ntr\u00e4gt der Frauenanteil 27,8 %, bezogen auf Zweckverb\u00e4nde\ngar nur 12,5 %. Bei Bef\u00f6rderungen im Beamtenbereich liegt\nder Frauenanteil bei ,,stolzen\u201c 16,5 %.\nMeine Damen und Herren! Schauen Sie, wohin Sie wollen,\nauf der ganzen Linie findet ein Selektionsproze\u00df statt, in\ndem Frauen an den Rand der Gesellschaft verwiesen wer-\nden. Lukrative Jobs sind M\u00e4nnerjobs. Auf den F\u00fchrungs-\netagen kann man sich die Damentoiletten sparen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas die S\u00e4chsische Staatsregierung Frauen anzubieten hat,\ndas sind Rauswurfstrategien, wie Hauswirtschaftsdienste\noder das Erziehungsgehalt.\nWelche Autorit\u00e4t das Frauengesetz hat, zeigt die Bestel-\nlung von Frauenbeauftragten. Innerhalb von vier Jahren\nhaben es erst 28 % aller Gemeinden zu einer solchen ge-\nbracht. \u00c4hnlich ist der Stand der Erarbeitung von Frauen-\nf\u00f6rderpl\u00e4nen. Wenn von 850 Gemeinden lediglich 30 einen\nFrauenf\u00f6rderplan erstellt haben und bei den Landkreisen\nund kreisfreien St\u00e4dten erst ganze acht solcher Pl\u00e4ne vor-\nliegen, dann wird wohl deutlich, wie verheerend sich die\nfehlenden Sanktionen in diesem Gesetz auswirken.\nIch sage es offen: Ich halte dieses Frauenf\u00f6rderungsgesetz\nf\u00fcr eine einzige Peinlichkeit und f\u00fcge hinzu, da\u00df auch mit\nbesseren Gesetzeslagen bislang in keinem einzigen, weder\nchristdemokratisch noch sozialdemokratisch regierten\nBundesland Frauenf\u00f6rderung jemals den Rang echter\nGleichstellungspolitik erhielt.\nImmer wird Frauenpolitik als Sonderpolitik mi\u00dfver-\nstanden. Da gibt es Frauenbeauftragte, Frauengesetze,\nFrauenf\u00f6rderung, Frauenforschung, Frauenparkpl\u00e4tze,\nFrauenschutzh\u00e4user \u2013 doch die gleiche Teilhabe von\nFrauen und M\u00e4nnern am gesellschaftlichen Leben ist nir-\ngendwo erreicht.\nBei aller berechtigten Kritik an den DDR-Verh\u00e4ltnissen\nfrage ich Sie, Frau Staatsministerin: Welchen wirklichen\nSchritt, und zwar nach vorn in Richtung weiblicher Eman-\nzipation, hat denn nun die S\u00e4chsische Staatsregierung tat-\ns\u00e4chlich bef\u00f6rdert?\nUnd da meine ich nicht Sonderprogramme, alimentierte\nZubrote, m\u00fchselig entdeckte Nischen oder Selbsthilfe-\ngruppen von Frauen. Was ich meine, l\u00e4\u00dft sich auf eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5536\n\n\n\neinfache Formel bringen, die der Kritiker Charles Fourier\n1841 aussprach, n\u00e4mlich, da\u00df die Erweiterung der Rechte\nder Frauen das Hauptprinzip aller sozialen Fortschritte ist.\nMeine Damen und Herren! Wir sind in Sachsen wie in der\nBundesrepublik noch nicht einmal am Anfang, da\u00df es\nwenigstens lohnte, von Aufbr\u00fcchen zu sprechen. Und\nwenn Sie, Herr Dr. Geisler, an Ihrem Konzept f\u00fcr ein\nErziehungsgeld festhalten, sind wir dem 19. Jahrhundert\nn\u00e4her als dem 21. Jahrhundert.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Staatsminister Dr. Geisler:\nDas habe ich jetzt nicht verstanden.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann rufe ich Frau Staatsministerin de Haas auf.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Voltaire hat einmal gesagt, Frau Zschoche: ,,Ich\nbin zwar nicht Ihrer Meinung, aber ich werde immer daf\u00fcr\neintreten, da\u00df Du sie sagen kannst.\u201c Und ich denke, es ist\ndas Sch\u00f6ne an der Demokratie, da\u00df das m\u00f6glich ist.\nMeine Damen und Herren! Nun zu dem Bericht, der am\n3. Februar im Kabinett verabschiedet wurde und der auf\nder Grundlage der Frauenf\u00f6rderungsstatistik entstanden\nist. Ich denke, Frau Schwarz, da\u00df Sie sich diese beiden\nBrosch\u00fcren zur Hand nehmen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Habe ich.)\n\nDenn es ist Papierverschwendung, eben genau diese Stati-\nstik nun noch einmal in den Bericht mit einzuarbeiten. Die\nVer\u00e4nderung \u00e4u\u00dferer Bedingungen hat eben \u2013 leider\nGottes \u2013 nicht gleichzeitig die Ver\u00e4nderung der inneren\nStrukturen nach sich gezogen. Das zeigt, wie wenig\nGleichberechtigung in unseren K\u00f6pfen funktioniert.\n\n(Adler, SPD: Richtig.)\n\nAlso, zur Situation von Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst. Sie\nm\u00fcssen zun\u00e4chst wissen, um es wirklich beurteilen zu\nk\u00f6nnen, in welchen Besch\u00e4ftigungsgruppen sich Frauen\nim Freistaat Sachsen wiederfinden und in welcher\nGr\u00f6\u00dfenordnung die einzelnen Besch\u00e4ftigtengruppen zu-\neinander stehen.\nIm \u00f6ffentlichen Dienst sind \u2013 wie schon gesagt \u2013 rund 67 %\nder Besch\u00e4ftigten Frauen. Das sind 190 000. Besonders\nhoch ist der Anteil bei den Angestellten. Von insgesamt\n205 000 sind 76 %, also 157 000, Frauen. Bei den Arbeitern\nsind das 23 000 Frauen von 50 800, bei den Beamten von\n27 000 rund 10 000 Frauen; das entspricht etwa 38 %. Bei\nden Beamten sind Frauen in allen Laufbahngruppen unter-\nrepr\u00e4sentiert. Der Frauenanteil bewegt sich zwischen 44 %\nim gehobenen Dienst und 25 % im h\u00f6heren Dienst. Bei den\nAngestellten sind Frauen nur im h\u00f6heren Dienst unter-\nrepr\u00e4sentiert; ihr Anteil betr\u00e4gt dort 40 %.\nDer Bericht enth\u00e4lt auch erste Aussagen zur Besetzung\nvon F\u00fchrungsfunktionen. Die Frauenf\u00f6rderungsstatistik\nhat dazu die Grundlage geliefert. Der Anteil von Frauen in\nF\u00fchrungsfunktionen betr\u00e4gt durchschnittlich 46 %. Bei\nden obersten F\u00fchrungsfunktionen sind es allerdings nur\n41 %, bei den Angestellten 47 % und bei den Beamten\n14 %. Frauen sind also insbesondere in den einflu\u00dfreichen\nSpitzenpositionen unterrepr\u00e4sentiert.\nBei den H\u00f6hergruppierungen betrug der Frauenanteil\nrund 73 %. Er liegt dabei im Angestelltenbereich leicht\nunter dem Anteil von insgesamt rund 76 %.\n\nBei den Beamten ist eine Gegen\u00fcberstellung schlecht m\u00f6g-\nlich, weil wir erst einen relativ kurzen Erhebungszeitraum\nzur Verf\u00fcgung hatten, n\u00e4mlich neun Monate. Es werden\nerst nach dem zweiten Bericht wirkliche Aussagen m\u00f6g-\nlich sein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Ministerin?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS: \u2013 Danke. \u2013 Frau Staatsministerin de\nHaas, meine Frage an Sie: Wieviel Prozent Frauen sind in\ndieser Staatsregierung?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: 8,3 %. Aber ich habe gedacht, da\u00df\nSie das selber im Kopf ausrechnen k\u00f6nnen.\n\n(Jurk, SPD: Die Kommastelle fehlte.)\n\nIn dem Bereich, in dem Frauen unterrepr\u00e4sentiert sind, das\nhei\u00dft im h\u00f6heren Dienst, wurden Frauen bei der Beset-\nzung ausgeschriebener Stellen entsprechend ihrem Anteil\nan den Bewerbungen ber\u00fccksichtigt.\nBei den Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden lag der\nAnteil bei Neueinstellungen sogar h\u00f6her: 47 % zu 44 %.\nIn diesem Bericht erfolgt erstmals eine Bestandsaufnahme\nder von der Staatskanzlei und den Staatsministerien zu\nbesetzenden Gremien. Der Frauenanteil an den in die\nGremien entsandten Besch\u00e4ftigten betr\u00e4gt hiernach etwa\n23 %; das sind 95 von 405. Ich denke, da\u00df es wichtig ist,\nda\u00df in Zukunft st\u00e4rker gepr\u00fcft wird, in welchen F\u00e4llen\neine weibliche Nachwuchskraft anstelle eines etablierten\nFunktionstr\u00e4gers entsandt werden k\u00f6nnte.\n\n(Kosel, PDS: Richtig.)\n\nEin Fazit ist zu ziehen: Die Erh\u00f6hung des Frauenanteils im\nh\u00f6heren Dienst und auch bei den F\u00fchrungsfunktionen\nwird weiterhin vorrangiges Ziel bleiben. Allerdings ist dies\nauch nur langfristig m\u00f6glich. Denn bei dem nach wie vor\nnotwendigen Stellenabbau werden nur verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nwenig Stellen neu zu besetzen sein. Entscheidend ist hier\num so mehr die konsequente Umsetzung der Frauenf\u00f6r-\nderpl\u00e4ne. Denn eines der Ziele des Frauenf\u00f6rderplanes ist\nbeispielsweise, den Frauenanteil im h\u00f6heren Dienst oder\nauf Referatsleitungsebene in einem bestimmten Zeitraum\num eine bestimmte Prozentzahl zu erh\u00f6hen.\nDies ist auch Voraussetzung f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Frauen-\nanteils in Gremien, deren funktionsgebundene Besetzung\ninsgesamt ja nicht in Zweifel gezogen wird. Hier sind also\ndie personalverwaltenden Stellen weiterhin in der Pflicht.\nAber auch die Frauenbeauftragten haben die Aufgabe, auf\ndie Umsetzung des Frauenf\u00f6rderplanes hinzuwirken.\nDa\u00df in den rund 350 Dienststellen des Landes bis auf\nwenige Ausnahmen Frauenbeauftragte bestellt sind, ist ja\nein wichtiges Ergebnis. Und ich wei\u00df \u00fcberhaupt nicht,\nwarum Sie nachfragen m\u00fcssen, Frau Schwarz, ob es denn\ntats\u00e4chlich passiert ist. Ich meine, die Bekanntmachung\nvon Frauenbeauftragten innerhalb der Beh\u00f6rde ist Auf-\ngabe der Frauenbeauftragten selbst.\nIn den obersten Landesbeh\u00f6rden sind die Bestellungen\nerfolgt und alle Stellen besetzt. Auch im nachgeordneten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5537\n\n\n\nBereich sind die Besetzungen zufriedenstellend. Die Bestel-\nlung in den Kommunen l\u00e4\u00dft zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Ich bin\njetzt dabei, Gespr\u00e4che zu f\u00fchren mit dem Innenministeri-\num, um M\u00f6glichkeiten zu erw\u00e4gen, wie da eine Verbes-\nserung zu erreichen ist, und auch mit dem St\u00e4dte- und\nGemeindetag sowie dem Landkreistag.\nDas Kernst\u00fcck des Frauenf\u00f6rderungsgesetzes sind die\nFrauenf\u00f6rderpl\u00e4ne. Hier sind im staatlichen Bereich Frau-\nenf\u00f6rderpl\u00e4ne in allen 350 Dienststellen erstellt worden\nund liegen im wesentlichen als Entwurf in den Stellen vor,\nwo die Genehmigung noch zu erfolgen hat. Auch hier sind\ndie Gemeinden und Landkreise noch nicht so weit, wie ich\nes gern h\u00e4tte. Ich denke aber, da\u00df zwischenzeitlich \u2013 zwi-\nschen der Erhebung und dem heutigen Bericht \u2013 einige\ndazugekommen sind.\nDas Fazit: Auch wenn bei den Gemeinden und Land-\nkreisen \u00fcberdurchschnittlich viele Frauen besch\u00e4ftigt sind,\nkann es nicht angehen, da\u00df sie ihrer Verpflichtung nicht\nnachkommen. Das kann ich sehr gut nachvollziehen, wenn\nSie das sagen. Aber auch nicht eine Frauenbeauftragte und\nauch nicht eine personalverwaltende Stelle kann das\ngeballte Nichtwissen in der Gesellschaft so schnell durch\nWissen ersetzen, da\u00df es sich von heute auf morgen umset-\nzen l\u00e4\u00dft. Auch das m\u00fc\u00dften Sie wissen.\nWenn Sie sich beschweren, da\u00df wir jetzt wieder mit\ndem Bewu\u00dftsein anfangen, Frau Schwarz und auch\nFrau Zschoche: Es l\u00e4\u00dft sich nur etwas ver\u00e4ndern, wenn\nwir uns der Benachteiligung wirklich bewu\u00dft werden.\nAuch Sie, Frau Schwarz, und die Fraktionen, die sich mit\ndiesem Thema besch\u00e4ftigen, werden es nicht von heute auf\nmorgen schaffen, da\u00df Rollenverst\u00e4ndnis aufgebrochen\nwird und da\u00df wir ab morgen die Gleichberechtigung\nhaben. Mit mir wird es nicht m\u00f6glich sein, von dieser\nStelle aus zu verk\u00fcnden, da\u00df wir per Gesetz die Gleich-\nberechtigung geschafft h\u00e4tten. Das w\u00e4re nicht richtig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist genau der Fehler, den die DDR gemacht hat.\nAls Gesamtfazit m\u00f6chte ich noch einmal feststellen: Der\nhohe Frauenanteil im \u00f6ffentlichen Dienst ist erfreulich. Er\nkann sich auch im Bundesma\u00dfstab sehen lassen. Die\nzahlenm\u00e4\u00dfig gute Pr\u00e4senz kann aber allein nicht zufrie-\ndenstellen. Ich hatte die Punkte angef\u00fchrt. Wir werden in\nZukunft daran arbeiten, da\u00df es zu einer weiteren Verbes-\nserung kommt. Ich denke, im gro\u00dfen und ganzen sind die\nBedingungen im \u00f6ffentlichen Dienst f\u00fcr Frauen au\u00dfer-\nordentlich gut, und sie werden es auch in Zukunft bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nFrau Zschoche, Sie haben mich angesprochen wegen des\nErziehungsgehaltes. Darauf will ich gern reagieren. Von\nwegen 19. Jahrhundert! \u2013 Ich denke kaum, da\u00df im 19. Jahr-\nhundert f\u00fcr die Erziehung im h\u00e4uslichen Bereich \u2013 eine\nandere gab es nicht \u2013 ein Gehalt gezahlt worden w\u00e4re.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Sie haben das eingef\u00fchrt. Insofern hatten Sie in den\n40 Jahren DDR nat\u00fcrlich ein anderes Modell. Sie haben es\nstaatlich zwangsvollzogen, indem Sie das Geld f\u00fcr die\n\nKindergartenbetreuung im Kindergarten finanziert haben,\naber f\u00fcr die Erziehung zu Hause nat\u00fcrlich nicht.\nInsofern sind wir jetzt eben auf einem Weg der freien Ent-\nscheidung, da\u00df beide M\u00f6glichkeiten gleich sind. Wenn bis\njetzt immer von der Ungerechtigkeit gegen\u00fcber der Frau\nbez\u00fcglich der Alterssicherung gesprochen worden ist und\ndarum gek\u00e4mpft wurde, da\u00df die Alterssicherung verbes-\nsert wird, dann bin ich sehr wohl der Meinung, da\u00df wir\nmit einer Erh\u00f6hung des Kindergeldes plus erh\u00f6hte, erwei-\nterte Alterssicherung mit unserem Erziehungsgehalt eine\nStrecke vor Ihnen sind, eine Nasenl\u00e4nge davor liegen, und\ndas ist die Unfallversicherung im h\u00e4uslichen Bereich.\nInsofern halte ich die Polemik f\u00fcr v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig in\neiner Zeit, wo wir wirklich Frauen und M\u00e4nner frei ent-\nscheiden lassen wollen, ob sie die Kindererziehung gesell-\nschaftlich vollziehen lassen oder selber \u00fcbernehmen, aber\nwo wir die Erziehung nat\u00fcrlich zu Hause genauso aner-\nkennen, wie wenn sie im Kindergarten oder in der Schule\ngeschieht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dies im Kindergarten und in der\nSchule zu bezahlen. Das hat niemand bestritten. Aber\nwenn es zu Hause erfolgt, soll es kostenlos sein. Da bin ich\neben wirklich anderer Meinung: die freie Entscheidung!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir haben noch ein\nSchlu\u00dfwort. Die SPD-Fraktion, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Nun wird das ja nicht das letzte Mal sein, da\u00df\nwir \u00fcber diesen Bericht hier in diesem Hause diskutieren.\nEr ist entsprechend unserer Gesch\u00e4ftsordnung in die zu-\nst\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen worden, federf\u00fchrend\nan den Innenausschu\u00df und mitberatend an den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Gesundheit, Soziales, Familie und Frauen. Insofern\nwerden wir noch Gelegenheit haben, vor allen Dingen\nauch \u00fcber die Inhalte und \u00fcber das Erreichte, so wie es\ndort dokumentiert ist, zu reden.\nIch m\u00f6chte auch weniger auf Sie noch einmal eingehen,\naber nur eine Bemerkung machen. Ich denke, es ist sehr,\nsehr wichtig \u2013 und insoweit ist Ihr Vorsto\u00df auch bemer-\nkenswert \u2013, da\u00df Familienleistungen wesentlich besser an-\nerkannt werden m\u00fcssen, aber wie und in welcher Art und\nWeise? Ich denke, da kann man unterschiedlicher Mei-\nnung sein. Aber dort l\u00e4\u00dft sich \u00fcber die Inhalte sicherlich\nauch ein St\u00fcck weit konstruktiv miteinander streiten, um\ndas Bestm\u00f6gliche f\u00fcr Familien herauszuholen.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nSeit vier Jahren ist das S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rdergesetz nun\nin Kraft. Sie werden sich erinnern, Frau Pr\u00e4sidentin, wir\nhaben es uns damals nicht leichtgemacht. Ich wei\u00df, da\u00df es\nbis zum heutigen Tag sehr viele Anfragen zur Umsetzung\ndieses Gesetzes gegeben hat. Viele haben sich auch m\u00fcnd-\nlich oder schriftlich an die Staatskanzlei gewandt. Oft gab\nes aber kaum Antworten, oder sie waren f\u00fcr die Praxis\nnicht verwendbar.\nTrotz mehrerer Anfragen wurde keinerlei Fortbildung f\u00fcr\nFrauenbeauftragte angeboten und Beispiele f\u00fcr Frauen-\nf\u00f6rderpl\u00e4ne erarbeitet. Wenn wir schon ein Gesetz haben,\ndas den Verwaltungen Spielr\u00e4ume l\u00e4\u00dft \u2013 und ich will dies\nwirklich nicht unbedingt negativ anmerken \u2013, dann mu\u00df\nwenigstens das umgesetzt werden, was schwarz auf wei\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5538\n\n\n\ngeschrieben steht, bzw. mu\u00df sauber recherchiert und be-\nwertet werden, warum man sich mit der Umsetzung so\nschwertut.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Dr. Schwarz?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Dr. Schwarz, noch eine kurze\nNachfrage wegen der Weiterbildung der Frauenbeauftrag-\nten. Die LAG Kommunale Frauenbeauftragte macht doch\nmeines Wissens sehr wohl \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte eine Frage stellen.\n\nFrau Petzold, CDU: Wissen Sie das?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich wei\u00df von keiner Fortbildung,\ndie allen Frauenbeauftragten, die im \u00f6ffentlichen Dienst\ninzwischen bestellt wurden, ein solches Fortbildungsan-\ngebot gemacht h\u00e4tte. Ich wei\u00df, da\u00df Frauenbeauftragte\nmich darauf angesprochen haben, da\u00df sie darum gebeten\nhaben, auch in Ihrem Hause, da\u00df entsprechende Fortbil-\ndungen stattfinden.\nEs r\u00e4cht sich auch, da\u00df in diesem Gesetz keine Sanktions-\nm\u00f6glichkeiten vorgesehen sind.\n\n(Zuruf der Frau Staatsministerin de Haas)\n\n\u2013 Nein, Frau Ministerin, meine Damen und Herren, zufrie-\nden sind wir ganz und gar nicht, weder mit dem Erreich-\nten noch mit dem Bericht. Hier zeigt sich deutlich, da\u00df\nseitens der Staatsregierung nicht mehr Nachdruck zur\nUmsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes ge-\nmacht wurde und da\u00df dies ganz wichtig w\u00e4re; denn die\nFrauenf\u00f6rderpl\u00e4ne, wenn das Gesetz eingehalten wird,\nwerden jetzt in den Dienststellen fortgeschrieben. Deren\nNichteinhaltung mu\u00df begr\u00fcndet werden. Nur: Was n\u00fctzt\nes uns, wenn in manchen Einrichtungen eben gar keine\nFrauenf\u00f6rderpl\u00e4ne vorhanden sind?\n\nIch denke auch \u2013 als letzte Anmerkung \u2013, Frau Petzold,\nwas die wirkliche Benachteiligung von Frauen angeht und\ndagegen etwas zu tun, daf\u00fcr sind solche \u00f6ffentlichen\nDebatten notwendig. So verstehe ich auch meine Aufgabe\nhier im Parlament.\n\n(Beifall bei der SPD\n\u2013 Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich darf die SPD-Fraktion\nfragen, ob Abstimmung zu diesem Antrag gew\u00fcnscht\nwird oder ob Sie ihn f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren wollen?\n\n(Zuruf von der SPD: Erledigt!)\n\nGut. \u2013 Damit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nErm\u00e4\u00dfigung der Mehrwertsteuer auf Arzneimittel\nDrucksache 2/7286, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Fraktion der PDS hat als\nEinreicherin das Wort. Bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Damen und Herren\nAbgeordnete! Bei der Absicht unserer Fraktion, eine Ab-\nsenkung der Mehrwertsteuer bei Arzneimitteln auf 7 % zu\nerwirken, spricht Herr Staatsminister Dr. Geisler davon,\nda\u00df es unverantwortbar w\u00e4re, durch willk\u00fcrliche Ma\u00dfnah-\nmen Gelder umverteilen zu wollen. Ich frage mich, wo\nHerr Geisler bei einem konkreten Antrag eine willk\u00fcrliche\nMa\u00dfnahme sieht.\n\nDie ge\u00e4u\u00dferte Unverantwortbarkeit ist doch nicht die Tat-\nsache, da\u00df wir diesen Antrag stellen, sondern vielmehr,\nwie sich die Staatsregierung dazu verh\u00e4lt. Ein Staatsmini-\nster, der immer sehr gern betont, sich daf\u00fcr einzusetzen,\ndie Kosten der Krankenkassen zu senken, will nicht erken-\nnen, da\u00df ein Absenken der Mehrwertsteuer zu tats\u00e4ch-\nlicher Kosteneinsparung f\u00fchrt, und das nicht nur bei den\nKassen, sondern auch beim B\u00fcrger.\n\nVon noch gr\u00f6\u00dferer Bedeutung ist dieser Umstand f\u00fcr die\nOstkassen, f\u00fcr die bekanntlich erst eine Finanzspritze zum\n\nAusgleich f\u00fcr deren Defizite, die im letzten Jahr auf \u00fcber\neine Milliarde DM angestiegen sind, beschlossen wurde.\nEs ist auch nicht redlich, ohne Angabe der Hintergr\u00fcnde\nauszuf\u00fchren, da\u00df die Ausgaben f\u00fcr Arzneimittel pro Ver-\nsicherten im Osten h\u00f6her als im Westen sind und da\u00df man\n\u00fcber eine Absenkung der Mehrwertsteuer erst reden will,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nwenn die Arzneimittelausgaben auf Westnivau zur\u00fcck-\ngef\u00fchrt sind.\nWas sind denn die Ursachen? Im Osten gibt es bedeutend\nweniger Privatversicherte als im Westen. In den ost-\ndeutschen Krankenversicherungen gibt es unter den Ver-\nsicherten bedeutend mehr Rentner als im Westen. Bedingt\ndurch die Arbeitsbiographie ist der gesundheitliche Ge-\nsamtzustand, besonders der \u00e4lteren B\u00fcrger, so bestellt, da\u00df\nein Mehr an Medikamenten zur Gesunderhaltung notwen-\ndig ist.\nWer diese Sachverhalte leugnet, f\u00fcr den ist es relativ ein-\nfach, den \u00c4rzten und Patienten Verschwendung vorzu-\nwerfen.\n\n(Widerspruch des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Das ist richtig, Herr Staatsminister. Das ist ein Ergebnis\naus der DDR. Aber es ist auch ein Ergebnis, mit dem man\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5539\n\n\n\njetzt arbeiten mu\u00df. Daf\u00fcr kann man jetzt nicht den \u00c4rzten\nund Patienten vorwerfen, da\u00df sie etwas verschwenden.\nDas m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen. Der Grund f\u00fcr\ndiese Lage ist ein ganz einfacher, Herr Staatsminister.\nH\u00f6ren Sie weiter zu!\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Ich h\u00f6re zu.)\n\nDie Altersgruppe ab 60 Jahre konsumiert zirka 54 % des\ngesamten GKV-Arzneimittelumsatzes. Der durchschnitt-\nliche Umsatz an Arzneimitteln pro Kopf der Bev\u00f6lkerung\nhat allein schon 1993 zirka 554 DM betragen, bei Nicht-\nrentnern zirka 362 DM und bei Rentnern zirka 1 034 DM.\nAlso betragen die Ausgaben bei den \u00e4lteren B\u00fcrgern das\n2,5fache. Mit anderen Worten, eine Absenkung der Mehr-\nwertsteuer bringt f\u00fcr die Kassen, die sehr viele \u00e4ltere Mit-\nglieder haben, eine noch gr\u00f6\u00dfere Einsparung.\nDie von Herrn Geisler angef\u00fchrten Mehrausgaben der\nKassen von 2,2 Milliarden DM bei unterstellter sieben-\nprozentiger Mehrwertsteuer haben logischerweise unter\ndiesem Aspekt f\u00fcr die Absenkung des Kostendefizits der\nOst-Kassen eine viel gr\u00f6\u00dfere Bedeutung als f\u00fcr den\nWesten.\nLassen Sie mich noch auf weitere Effekte eingehen. Wenn\ndiese Minderausgaben der Kassen realisiert werden k\u00f6nn-\nten, w\u00fcrden sich daraus auch M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die\nAbsenkung der Beitragss\u00e4tze bei der gesetzlichen Kran-\nkenkasse und den Ersatzkassen er\u00f6ffnen. Das w\u00e4re der\nrichtige Weg, die sogenannten Lohnnebenkosten aus der\nSicht der Krankenversicherung zu verringern, und zwar\nzugunsten der Arbeitnehmer und Arbeitgeber.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nEs w\u00e4re zugleich eine innovative Idee zur Effektivierung\nund Heilung des todsterbenskranken Gesundheitswesens.\nDie geplante Umsatzsteuererh\u00f6hung ab 1. April wird trotz\ngestiegener Zuzahlungen der Versicherten die GKV auf-\ngrund der entstehenden weiteren Mehrausgaben auf\nCrash-Kurs bringen. Die Besteuerung der apothekenpflich-\ntigen Arzneimittel zum erm\u00e4\u00dfigten Steuersatz von 7 %\nw\u00fcrde zu einer Abkoppelung vom Regelsteuersatz von\n16 % ab 1. April f\u00fchren.\nAllein dadurch k\u00f6nnten Mehrausgaben f\u00fcr die GKV von\nzirka 300 Millionen DM, die durch die Erh\u00f6hung der\nMehrwertsteuer um 1 % entstehen, verhindert werden. Es\ngibt also gewichtige Gr\u00fcnde, sich im Bundesrat f\u00fcr eine\nAbsenkung der Mehrwertsteuer f\u00fcr Arzneimittel zu enga-\ngieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNoch etwas. In der Stellungnahme der Staatsregierung zu\nunserem Antrag wird darauf verwiesen, da\u00df die vor-\ngeschlagene Absenkung der Mehrwertsteuer zu Steuer-\nausf\u00e4llen in H\u00f6he von 3,4 Milliarden DM f\u00fchren w\u00fcrde.\nDiesen st\u00fcnden aber allein schon die erw\u00e4hnten 2,2 Milli-\narden DM Einsparungen bei den Kassen gegen\u00fcber und\nvor allem die geringeren Zuzahlungen bei den Betroffenen\nselbst. Der scheinbare Verlust w\u00fcrde sich dann auf nur\nzirka 1,2 Milliarden DM reduzieren.\nWill man uns hinsichtlich der Kompensation des Steuer-\nausfalls in die Pflicht nehmen, so ist die L\u00f6sung ganz\neinfach: anstatt 16 % Mehrwertsteuer auf Medikamente\nWiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDamit ist die Kompensation mehr als \u00fcbererf\u00fcllt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion. Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt! Die Verm\u00f6gen-\nsteuer haben Sie an dieser Stelle theoretisch schon minde-\nstens zehnmal vergeben. Die kann man aber nur einmal\nvergeben, selbst wenn man sie wieder einf\u00fchren w\u00fcrde,\nwas nicht Sinn und Zweck der Sache ist.\n\n(Widerspruch des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nAu\u00dferdem besch\u00e4ftigen Sie uns hier laufend mit Bundes-\nthemen. Warum wird denn Ihre Fraktion in Bonn nicht\ninitiativ und bringt es selbst in den Bundestag ein?\n\n(Widerspruch bei der PDS \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nIst doch schon lange eingebracht.)\n\nDen Antrag der PDS-Fraktion, die Staatsregierung zu ersu-\nchen, im Bundesrat mit dem Ziel initiativ zu werden, eine\nErm\u00e4\u00dfigung der Mehrwertsteuer auf Arzneimittel von 15\nauf 7 % zu bewirken, wird meine Fraktion ablehnen. Wir\nwerden das ablehnen, weil meine Partei \u2013 und das unter-\nscheidet uns eben von Ihnen, meine Damen und Herren\nvon der PDS-Fraktion \u2013 auf Bundes- und Landesebene das\nsicherlich im Grunde positive Anliegen hinsichtlich seiner\nRealisierbarkeit im Gesamtkontext des Bundeshaushaltes\nbzw. der Auswirkungen auf diesen pr\u00fcft und auch schon\ngepr\u00fcft hat.\nIm Ergebnis dieser Pr\u00fcfung mu\u00df man feststellen, da\u00df in\nder gegenw\u00e4rtigen Haushaltslage keine M\u00f6glichkeit be-\nsteht, die Umsatzsteuer auf die Ums\u00e4tze von Medikamen-\nten zu senken.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Dazu komme ich noch, Frau Zschoche. Das f\u00fcr diesen\nThemenkomplex zust\u00e4ndige Bundesministerium der\nFinanzen hat dieses auch auf eine Anfrage im Deutschen\nBundestag im letzten Jahr schon so mitgeteilt.\nMeine Damen und Herren! Bereits bei der Einf\u00fchrung der\nMehrwertsteuer zum 1. Januar 1968 hat es in eingehenden\nund schwierigen Beratungen eine Gesamtkonzeption f\u00fcr\ndie Besteuerung der Ums\u00e4tze des Gesundheitsbereiches\ngegeben. Entsprechend dieser Konzeption enth\u00e4lt das Um-\nsatzsteuergesetz gezielte Verg\u00fcnstigungen bzw. Steuer-\nbefreiungen f\u00fcr wichtige Bereiche des Gesundheitswesens.\nSo sind zum Beispiel die Ums\u00e4tze aus der T\u00e4tigkeit als\nArzt, Zahnarzt, Heilpraktiker, Hebamme und klinischer\nChemiker steuerfrei.\nEbenso steuerfrei sind die Leistungen der Medizinischen\nDienste der Krankenversicherungen und des Medizini-\nschen Dienstes der Spitzenverb\u00e4nde der Krankenkassen\nuntereinander sowie f\u00fcr die gesetzlichen Tr\u00e4ger der Sozi-\nalversicherung und deren Verb\u00e4nde. Steuerfrei sind auch\nUms\u00e4tze aus dem Betrieb von Krankenh\u00e4usern, Diagnose-\nkliniken, Altenheimen, Pflegeheimen sowie die Ums\u00e4tze\naus der ambulanten Pflege kranker und pflegebed\u00fcrftiger\nMenschen.\nSie sehen also, meine Damen und Herren, wesentliche und\ngro\u00dfe Bereiche des Gesundheitswesens sind durch den\nGesetzgeber bereits ganz von der Umsatzsteuer befreit.\nMit diesen Regelungen bzw. Steuerbefreiungen f\u00fcr das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5540\n\n\n\nGesundheitswesen ist im Gesetz ein Kompromi\u00df zwischen\ndem gesundheits- und sozialpolitisch Erstrebenswerten \u2013\nund das verwechseln Sie ja andauernd \u2013 und dem steuer-\nund haushaltspolitisch Vertretbaren herbeigef\u00fchrt wor-\nden.\nDiesen Kompromi\u00df soll nun die Staatsregierung entspre-\nchend Ihrem Antrag, meine Damen und Herren von der\nPDS-Fraktion \u2013 und Ihr Antrag fordert den Landtag auf,\ndieses zu beschlie\u00dfen \u2013 mit einer Initiative im Bundesrat in\nFrage stellen. Das wollen wir nicht. Wir lehnen das des-\nhalb ab. Eine derartige Initiative ist nicht realistisch und\nschon gar nicht zum jetzigen Zeitpunkt. Sie ist haushalts-\npolitisch falsch.\nIn Anbetracht der bereits bestehenden und von mir schon\nerw\u00e4hnten umsatzsteuerlichen Entlastungen f\u00fcr Leistun-\ngen des Gesundheitswesens w\u00e4re eine Senkung des Um-\nsatzsteuersatzes f\u00fcr Arzneimittel haushaltsm\u00e4\u00dfig nicht zu\nvertreten. Die Einf\u00fchrung eines erm\u00e4\u00dfigten Steuersatzes\nvon 7 % h\u00e4tte Steuerausf\u00e4lle \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 von\nzirka 3,5 Milliarden DM zur Folge, die in Anbetracht der\nHaushaltslage nicht auszugleichen w\u00e4ren.\nSteuererh\u00f6hungen an anderer Stelle oder reduzierende\nEinschnitte in anderen Leistungsbereichen w\u00e4ren un-\nvermeidbar. Sie m\u00fcssen den B\u00fcrgern dann aber auch\ndazusagen, Herr D\u00fcrrschmidt, wenn Sie so einen Antrag\nstellen, da\u00df das Geld dann von woanders herkommen\nmu\u00df und Einschr\u00e4nkungen erfolgen m\u00fcssen. Aber das tun\nSie \u2013 wie immer \u2013 nicht!\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Das haben wir doch gesagt.)\n\nPopulistisch ist auch die Begr\u00fcndung Ihres Antrages.\nKommentarlos stellen Sie fest, da\u00df in fast keinem anderen\neurop\u00e4ischen Land 15 % Mehrwertsteuer auf Arzneimittel\nerhoben werden. Damit wollen Sie bei der Bev\u00f6lkerung\nden Eindruck erwecken, da\u00df in Deutschland die Kranken\nganz besonders belastet werden. Dabei w\u00fcrde bei der oft\nohnehin h\u00f6heren Mehrwertsteuer in anderen L\u00e4ndern,\nzum Beispiel 22 %, die H\u00e4lfte immer noch h\u00f6her als Ihre\nForderung in H\u00f6he von 7 % sein.\nAu\u00dferdem vergessen Sie, da\u00df die Kommunen an der\nUmsatzsteuer beteiligt sind und somit deren Einnahmen\nsinken w\u00fcrden. Sie wollen aber doch angeblich die Kom-\nmunen st\u00e4rken und nicht schw\u00e4chen. Oder?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, da\u00df Ihre Forderung nur bei einer gesamten\nSteuerreform Ber\u00fccksichtigung finden k\u00f6nnte, und diese\nwird ja nun schon monatelang durch die SPD-Fraktion\nund auch durch Ihre Partei im Bundestag verhindert.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das haben Sie doch mit der Steuer-\nreform gar nicht gewollt.)\n\nTatsache ist, da\u00df man nicht nur die Mehrwertsteuer f\u00fcr\nArzneimittel vergleichen kann, sondern man mu\u00df neben\ndem Gesamtsteuersystem der L\u00e4nder auch das Gesamt-\nsystem der Krankenversicherungen vergleichend gegen-\n\u00fcberstellen. Da sieht die Situation so aus, da\u00df Deutschland\nmit 15 % Mehrwertsteuer auf Arzneimittel eines der\nleistungsf\u00e4higsten Gesundheitssysteme in Europa hat. Wir\nwollen doch alle \u2013 denke ich \u2013, da\u00df dies auch so bleibt: Ein\nGesundheitssystem, welches im Bereich der gesetzlichen\nKrankenversicherung auch nach dem Inkrafttreten \u2013 auch\nwenn Sie immer das Gegenteil behaupten \u2013 der Neuord-\nnungsgesetze auf sozialer Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t\nder Gesunden mit den Kranken basiert, Gerechtigkeit und\n\nSolidarit\u00e4t, die durch die in diesem Hohen Hause bereits\noft, Frau Zschoche, dargestellten H\u00e4rtefallregelungen, das\nhei\u00dft, durch die Sozialklausel, durch die \u00dcberforderungs-\nklausel sowie die Regelung f\u00fcr chronisch Kranke gew\u00e4hr-\nleistet sind und auch weiterhin werden.\nZu diesen Regelungen werde ich jetzt nichts sagen. Sie\nsind schon oft hier erl\u00e4utert worden. Und Sie, meine\nDamen und Herren der PDS, haben dies bis heute nicht\nverstanden oder wollen es einfach nicht verstehen \u2013 Ge-\nrechtigkeit und Solidarit\u00e4t, die aber auch mehr Eigenver-\nantwortung und auch bewu\u00dfte Eigenbeteiligung fordern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Weber?\n\nFrau Weber, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Weber, Sie z\u00e4hlen uns jetzt ge-\nrade an, weshalb wir uns erdreisten, diese Erm\u00e4\u00dfigung der\nMehrwertsteuer zu fordern. Wissen Sie, da\u00df F.D.P.-Politi-\nker das auch tun? \u2013 Nicht alle, aber einige.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Na und?)\n\nFrau Weber, CDU: Erstens interessiert es mich nicht, was\nF.D.P.-Politiker tun, denn wir sind die CDU-Fraktion.\nZweitens \u2013 ich habe Sie nicht kritisiert; Sie k\u00f6nnen doch\nimmer hier etwas einbringen. Aber ich antworte Ihnen\ndarauf, da\u00df das eigentlich nicht machbar ist, was Sie dau-\nernd von uns verlangen, auch wenn Sie das gerne anders\nh\u00e4tten, meine Damen und Herren von der PDS. Wir wer-\nden diesen Antrag aus vorgenannten Gr\u00fcnden ablehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Frau Dr. Volkmer hat mich gebeten, sie zu ver-\ntreten, was ich hiermit gern tue.\nMit dem vorliegenden Antrag hat die PDS wieder einmal\nein Kuriosum vorgelegt. Entweder die Kolleginnen und\nKollegen von der PDS-Fraktion wu\u00dften es nicht besser \u2013\ndas w\u00e4re bedauerlich, aber verzeihlich \u2013, oder aber sie\nhaben wieder einmal Populismus pur praktiziert. Das\nw\u00e4re typisch f\u00fcr dieses Haus und sch\u00e4dlich.\nDer Antrag ist \u2013 jedenfalls in dieser Form \u2013 seitens der\nSPD-Fraktion nicht zustimmungsf\u00e4hig, obwohl s\u00e4chsische\nSozialdemokraten eine Mehrwertsteuerreduzierung auf\nArzneimittel sogar in ihrem Landesprogramm verankert\nhaben.\nWie ist dieser Widerspruch aufzul\u00f6sen? Nun, meine\nDamen und Herren von der PDS-Fraktion, ist dieser\nWiderspruch nur im Zusammenhang mit einer umfassen-\nden Gesundheitsreform und der darin enthaltenen Reform\nauch der Arzneimittelversorgung zu sehen?\nDie Probleme im bundesdeutschen Gesundheitswesen\nsind mannigfaltig und h\u00e4ngen fast alle miteinander zu-\nsammen. Da sind zun\u00e4chst die Tatsachen anzusprechen,\nda\u00df Rationalisierungspotentiale nicht genutzt werden, da\u00df\ndas Gesundheitswesen medizinisch-naturwissenschaftlich\ndominiert wird, da\u00df Sektorendenken vorherrscht und\nKooperationsm\u00f6glichkeiten ungenutzt bleiben. Dies alles\nf\u00fchrt auch dazu, da\u00df die Verordnung von Arzneimitteln in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5541\n\n\n\nvielen F\u00e4llen die ,,sprechende\u201c Medizin ersetzt. Dies f\u00fchrt\ndazu, da\u00df in Deutschland, insbesondere auch in Ost-\ndeutschland, zu unkritisch verordnet und zu unkritisch\ngespritzt und geschluckt wird. Dies f\u00fchrt dazu, da\u00df ein\ngro\u00dfer Prozentsatz aller zu Lasten der gesetzlichen Kran-\nkenversicherung verordnungsf\u00e4higen Arzneimittel ohne\nnachgewiesene therapeutische Wirksamkeit geht oder zu-\nmindest therapeutisch umstritten ist. Schlie\u00dflich f\u00fchrt es\ndazu, da\u00df Tausende Tonnen Arzneimittel jedes Jahr auf\ndem M\u00fcll landen.\nIm Arzneimittelbereich selbst kommen spezifische Pro-\nbleme hinzu wie die v\u00f6llige Intransparenz des Marktes,\nmangelnde Nutzung wirkungsgleicher wirtschaftlicher\nMedikamente, mangelnde Nutzung von reimportierten\nMedikamenten, das vergleichsweise hohe Preisniveau in\nDeutschland, die weitgehende Wirkungslosigkeit von\nRichtgr\u00f6\u00dfen \u2013 Aktuelle Debatte \u2013 usw. usw. Schlie\u00dflich\nw\u00e4re da noch die wohl grandioseste Fehlleistung der\nBundesregierung zu nennen, die in der horrenden Herauf-\nsetzung der Zuzahlungen und ihre j\u00e4hrliche \u00fcberpropor-\ntionale Dynamisierung f\u00fcr die Patienten besteht.\nWenn einem angesichts der geschilderten Probleme nun\nnur einf\u00e4llt, da\u00df eine Senkung des Mehrwertsteuersatzes\nauf Arzneimittel die Arzneimittelversorgung f\u00fcr die\ngesetzliche Krankenversicherung billiger machen k\u00f6nnte,\ndann ist dies offensichtlich, gelinde gesagt, ein Konzept,\ndas zu kurz \u2013 viel zu kurz \u2013 greift.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Anfangen!)\n\nMehr noch. Eine solche isolierte Ma\u00dfnahme \u2013 der Anfang,\nden Sie meinen, Herr Hahn \u2013 verstellt den Blick f\u00fcrs\nWesentliche und schadet mehr als er n\u00fctzt. Dar\u00fcber hin-\naus ist noch nicht einmal gew\u00e4hrleistet, da\u00df das gesteckte\nMinimalziel \u00fcberhaupt erreicht wird.\nDie dringendsten Ma\u00dfnahmen im Arzneimittelbereich\nbestehen f\u00fcr uns Sozialdemokraten in der Einf\u00fchrung\neiner Positivliste der zu Lasten der gesetzlichen Kranken-\nversicherung verschreibungsf\u00e4higen Medikamente, in\nPreisverhandlungen zwischen Pharma-Industrie und\nKrankenkassen einschlie\u00dflich dem Hinterfragen von Han-\ndelsspannen sowie in der Senkung der Zuzahlung f\u00fcr\nnotwendige Medikamente. Diese Ma\u00dfnahmen wurden\nvon CDU/CSU und F.D.P. seit Jahren im Interesse der\nPharma-Industrie verhindert. Wenn diese Verhinderungs-\nstrategie durch eine sozialdemokratisch gef\u00fchrte Bundes-\nregierung endlich \u00fcberwunden ist, mu\u00df man auch \u00fcber\neine Mehrwertsteuersenkung f\u00fcr Arzneimittel reden. Eine\nsolche Senkung tr\u00e4gt der grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegung\nRechnung, da\u00df Arzneimittel \u00fcberwiegend zu lebensnot-\nwendigen G\u00fctern z\u00e4hlen und damit steuerrechtlich nicht\nanders bewertet werden sollten als Lebensmittel und da\u00df\ndurch eine Mehrwertsteuersenkung eine Preissenkung er-\nreicht werden kann, die den Krankenkassen und damit\nletztendlich den Versicherten zugute kommt und Lohn-\nnebenkosten senkt. All das geht aber weit \u00fcber den Antrag\nder PDS-Fraktion hinaus.\nLassen Sie mich zusammenfassen. Derartige Antr\u00e4ge, die\nnichts anderes sind als populistische und un\u00fcberlegte\nSchnellsch\u00fcsse, bringen uns in der politischen Sachdiskus-\nsion auf diesem wirklich brisanten Sachgebiet nicht weiter.\nSie werfen uns auf ein Niveau zur\u00fcck, das der L\u00f6sung der\nProbleme erheblich entgegensteht.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung.\nBitte, Herr Minister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die\nPDS-Fraktion m\u00f6chte durch einen Landtagsbeschlu\u00df die\nStaatsregierung zu einer Initiative im Bundesrat auf-\nfordern. Ziel soll sein, die Mehrwertsteuer auf Arznei-\nmittel von derzeit 15 % auf 7 % zu senken.\nIch will Ihnen auch deutlich sagen, Herr Dr. Hahn, was Sie\nnicht verstanden haben bzw. mindestens die, die den\nAntrag formuliert haben oder die nicht bereit waren, die\nGeschichte der Bundesrepublik Deutschland, die schon\nhier zitiert worden ist, zu verstehen, weshalb ich sie nicht\nwiederholen will. Frau Weber hat das ja deutlich gemacht.\nEs ist 1968 sehr wohl abgewogen worden. Man kann\nnat\u00fcrlich anders entscheiden. Man kann bei den Arz-\nneimitteln die Mehrwertsteuer auf 7 % senken und daf\u00fcr\nandere Teile der Leistung besteuern. Insofern ist da ein\nGesamtpaket geschn\u00fcrt worden und, Herr M\u00e4dler, auch in\n10 Jahren SPD-Regierung so gelassen worden. Es ist nicht\nver\u00e4ndert worden.\nInsofern w\u00e4re es jetzt wirklich willk\u00fcrlich, eine Teilent-\nscheidung zu ver\u00e4ndern, ohne die anderen dann entspre-\nchend zu ver\u00e4ndern. Es ist bei der Frage eine Gesamt-\nentscheidung gewesen, wie was im Gesundheitsbereich\nbesteuert wird. Von daher ist so eine einzelne Ma\u00dfnahme\nwirklich abzulehnen.\nMeine Damen! Meine Herren! Lassen Sie mich aber noch\neinige zus\u00e4tzliche Gedanken \u00e4u\u00dfern. Herr M\u00e4dler, Sie\nhaben recht, da\u00df es im deutschen Gesundheitswesen Pro-\nbleme gibt. Aber trotz all dieser Probleme ist das deutsche\nGesundheitswesen allseits anerkannt und Spitze. Das hei\u00dft\nnicht, da\u00df wir mit allem zufrieden sind. Ich stimme Ihnen\nsofort zu, da\u00df viel zuviel \u2013 deswegen k\u00e4mpfe ich auch an\nder Stelle \u2013 bis jetzt Medikamente eingesetzt werden, statt\nwieder st\u00e4rker die ,,sprechende\u201c Medizin in dieses Be-\nhandlungskonzept einzubringen. Aber ich frage Sie jetzt\numgekehrt: Welcher Unterschied besteht denn nun zwi-\nschen einer Positivliste und einer Festlegung von, wie ich\nheute schon einmal gesagt habe, gegebenenfalls von der\nBundesregierung j\u00e4hrlich auch nach unten korrigierten\nFestbetr\u00e4gen f\u00fcr immerhin 85 % aller Wirkstoffe?\nInsofern ist die Positivliste mit der Festbetragsfinanzierung\nvon 85 % aller Wirkstoffe schon da, und das andere ist\nmehr oder weniger Populismus.\nMeine Damen, meine Herren, ich will auch noch einen\nanderen Gedanken anf\u00fchren. Es ging hier um Steuer-\nreform. \u2013 Ja, Herr D\u00fcrrschmidt, wenn der Spitzensteuer-\nsatz f\u00fcr die Industrie in den produzierenden Bereichen\nvon jetzt 46 % auf 28 oder 30 % gesenkt w\u00fcrde, h\u00e4tte dies\nAuswirkungen auf die Preise, auch auf die Preise der\nPharmaprodukte.\n\n(Zurufe der Abgeordneten Adler, SPD,\nund Frau Zschoche, PDS)\n\nEs ist sehr wohl der Steuersatz f\u00fcr industrielle Produktion,\nhabe ich gesagt; der andere ist 53 %. Insofern w\u00e4re durch\ndie Steuerreform sehr wohl eine Verminderung der Kosten\nf\u00fcr Medikamente einzurechnen.\nJetzt noch zu dem immer wiederholten und von Ihnen,\nHerr D\u00fcrrschmidt, vorgetragenen Argument, es g\u00e4be\nmehr Rentner. V\u00f6lliger Unsinn! Schauen Sie doch in die\nStatistik. Dort ist eindeutig aufgef\u00fchrt, da\u00df \u00fcber 65j\u00e4hrige\nin den f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern einen um ungef\u00e4hr 1 % gerin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5542\n\n\n\ngeren Anteil an der Bev\u00f6lkerung haben als in den alten\nBundesl\u00e4ndern. In den alten Bundesl\u00e4ndern gibt es pro-\nzentual mehr 65j\u00e4hrige an der Bev\u00f6lkerung.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Wo sind sie versichert,\nHerr Geisler?!)\n\nDas ist ein Ergebnis Ihrer Politik, da\u00df die Menschen drei\nbis vier Jahre k\u00fcrzer gelebt haben. Und von diesen drei bis\nvier Jahren haben wir inzwischen den Gesundheitszustand\naller wesentlich verbessert. Ich will das nicht auf meine\nFahne schreiben, aber das System, das wir jetzt haben, hat\nes erm\u00f6glicht: Die entsprechenden Medikamente, die ent-\nsprechende Untersuchungstechnik und die entsprechen-\nden Therapiem\u00f6glichkeiten sind vorhanden. Wir haben es\ngeschafft, da\u00df immerhin ungef\u00e4hr 75 % dieses R\u00fcckstan-\ndes schon aufgeholt worden sind. Insofern ist der Gesund-\nheitszustand heutzutage nicht mehr schlechter, nicht\nwesentlich schlechter als der in den alten Bundesl\u00e4ndern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Nein, ich gestatte jetzt keine Zwischenfrage.\nAuch wenn Sie schon verschiedene Gr\u00fcnde genannt\nhaben, warum nach Ihrer Meinung die Medikamentennut-\nzung im Osten h\u00f6her als im Westen ist, ist eines von Ihnen\n\u00fcberhaupt noch nicht genannt worden. Das ist die Frage,\nwieweit es sich bei uns schon eingeb\u00fcrgert hat, da\u00df Baga-\ntellmedikamente nicht mehr immer verschrieben werden.\nUnd ich sage es hier sehr deutlich: Mir geht es nicht\ndarum, da\u00df auch Kohletabletten, die medizinisch notwen-\ndig sind, zu Lasten der Krankenkassen verschrieben wer-\nden. Aber es gibt gen\u00fcgend Medikamente in dem Bereich,\ndie nicht zu Lasten der Krankenkassen verschrieben\nwerden m\u00fcssen. Insofern gibt es durchaus Einsparm\u00f6g-\nlichkeiten.\nLassen Sie mich schlie\u00dflich noch deutlich sagen, da\u00df es im\nBereich der Arzneimittel nur durch die Nutzung \u2013 wie von\nIhnen, Herr M\u00e4dler schon genannt \u2013 entsprechender preis-\ng\u00fcnstiger Subsidiate m\u00f6glich ist, nach Ver\u00f6ffentlichung\nunserer s\u00e4chsischen Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung bun-\ndesweit 7 Milliarden DM einzusparen \u2013 bei einem Ge-\nsamtverschreibungsumfang von 32 Milliarden DM. \u2013 Jeder\nvon Ihnen kann es sich ausrechnen: Es sind ungef\u00e4hr 20 %.\nWenn es heute in Sachsen darum geht, da\u00df die \u00c4rzte auf-\ngefordert sind, durch die Vertragsverhandlungen inner-\nhalb eines Jahres 60 Millionen DM weniger zu verschrei-\nben, dann sind das bei 2,1 Milliarden DM, die in Sachsen\nj\u00e4hrlich verschrieben werden bzw. bisher ausgegeben\nworden sind, ganze 3 %. Dem stehen Einsparpotentiale\nvon 20 % gegen\u00fcber.\nInsofern ist \u00fcberhaupt keine Rede davon, da\u00df irgend\njemand ein Medikament gegebenenfalls nicht in Anspruch\nnehmen kann, das er braucht. Und daf\u00fcr, da\u00df er das rich-\ntige bekommt, soll und wird auch in Zukunft der Arzt\nverantwortlich sein. Das ist, denke ich, der richtige Weg.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nFraktion der PDS; Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Deregulierungspolitik der Bundesregierung\n\nim Gesundheitswesen hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df die B\u00fcrger\nmit st\u00e4ndig steigenden Gesundheitsausgaben belastet wer-\nden. Das haben mehrere hier angedeutet; ich will es noch\neinmal zusammenfassen. Neben Beitragserh\u00f6hungen sind\ndas vor allem die h\u00f6heren Zuzahlungen bei Kuren, im\nKrankenhaus, beim Krankentransport, bei physiothera-\npeutischen Leistungen und bei den Medikamenten.\nStetig wachsen die sogenannten Nullrezepte, das hei\u00dft all\ndie, bei denen ich zwar etwas verordnet bekomme, das\nauch \u00fcber die Krankenkassen abgerechnet wird, aber ich\nals B\u00fcrger alles selbst bezahle, weil mittlerweile die Zu-\nzahlungen so hoch sind.\nDas ist durch zwei Dinge bedingt. Das ist einmal durch die\nTatsache bedingt, da\u00df, obwohl, Herr Geisler, die Festbe-\ntragsregelung f\u00fcr die einzelnen Medikamente \u2013, also die\nfestgelegte Preisregulierung erfolgte, die Medikamenten-\npreise trotzdem st\u00e4ndig steigen. Und wenn diese st\u00e4ndig\nsteigen und die Mehrwertsteuer noch draufkommt, sind\ndas also die zwei Faktoren, die bewirken, da\u00df st\u00e4ndig\nh\u00f6here Ausgaben bei Medikamenten entstehen.\nUnd wenn ich die Chance habe, durch die Absenkung von\nMehrwertsteuer im Prinzip auch die Ausgaben zu reduzie-\nren, dann sollte ich das tun.\nUnd Herr M\u00e4dler, es geht wirklich nicht um das, was Sie\nerz\u00e4hlt hatten. Es geht doch, wenn ich von Mehrwert-\nsteuerabsenkung spreche, nicht um die Verschwendung.\nNat\u00fcrlich reden wir nicht f\u00fcr eine Verschwendung. Ich\nhoffe nur f\u00fcr Ihre Partei, da\u00df die ganzen \u00dcberlegungen,\ndie Sie genannt haben, da\u00df diesen Unsinn, den Sie hier\nerz\u00e4hlt haben, die W\u00e4hler begreifen, von denen Sie die\nStimmen haben wollen. Einmal reden Sie von gro\u00dfen\nSchritten, einmal reden Sie von kleinen Schritten. Die\nHauptsache ist doch aber, da\u00df etwas gemacht wird.\n\n(Zuruf des Abg. M\u00e4dler, SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nIch mu\u00df einmal irgendeinen Schritt tun! Sie reden von\nPositivliste, die dann aufgef\u00fchrt werden soll. Das ist doch\nauch nur ein Teil. Wenn ich die gesamte Reform des\nGesundheitswesens will, mu\u00df ich irgendwann einmal\nanfangen und kann nicht sagen, das machen wir heute\nnicht, das machen wir \u00fcbermorgen, und dann wollen wir\nes pl\u00f6tzlich gar nicht machen.\nDas ist zum Beispiel auch der Vorwurf, den die CDU\nimmer wieder anbringt, mit dem ganzen Steuerpaket.\nPacken wir es doch an irgendeinem Punkt einmal an!\nPacken wir es doch zum Beispiel an dem Punkt an, wo es\num den kleinen Mann geht, nicht immer nur an dem\nPunkt, wo es um den gro\u00dfen Mann geht!\n\n(Bandmann, CDU: Stasi raus!\n\u2013 Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler\n\n\u2013 Weitere Zurufe \u2013 Unruhe)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich.\nUnd, Frau Weber, Bundesthemen \u2013 weil Sie das sagen \u2013\nm\u00fcssen von uns angesprochen werden, weil Sie sie nicht\nansprechen. Das Problem ist aber doch folgendes: Wenn\nsich ein Bundesthema negativ auf das Land auswirkt und\nauf die Menschen, die hier leben, ist es, glaube ich, unsere\nVerantwortung als Politiker, Mittel und Wege zu finden,\ndamit die Belastungen der B\u00fcrger im Freistaat Sachsen\nnicht st\u00e4ndig steigen, sondern da\u00df wir nach Wegen\nsuchen, wie diese Belastungen reduziert werden k\u00f6nnen.\n\n(Starke Unruhe)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5543\n\n\n\nDie Reduzierung der Mehrwertsteuer auf Medikamente\nw\u00e4re durchaus ein Weg daf\u00fcr.\n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nUnd ein letzter Punkt, Herr Geisler. Sie haben davon\ngesprochen, da\u00df im Prinzip diese Regulierung 1968 vor-\ngenommen wurde. Und es gibt diesen Beschlu\u00df der EG\nvon 1980, das wissen Sie hoffentlich auch. In diesem ist all\ndas festgelegt worden, was in der BRD gemacht wurde. In\ndiesem Papier steht aber auch zum Beispiel drin, da\u00df die\nMehrwertsteuer auf Medikamente durchaus abgesetzt\nwerden kann, wenn es die L\u00e4nder wollen.\nUnd nun frage ich mich, warum denn \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen!\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Ja.\n\u2013 au\u00dfer D\u00e4nemark gerade die Bundesrepublik Deutsch-\nland das zweite europ\u00e4ische Land ist, das davon nicht\nGebrauch macht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS\n\u2013 Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Das hat damit nichts zu tun!\nWenn ich bis zum Schlu\u00df runterrechne, geht es immer\ndarum: Wir als die jetzt Regierenden suchen nach keinen\nanderen M\u00f6glichkeiten als: Wie kann ich den kleinen\nMann belasten? Wie kann ich den gro\u00dfen Mann ent-\nlasten? \u2013 Und damit lehnen Sie alles andere ab.\n\n(Beifall des Abg. Adamczyk, PDS\n\u2013 M\u00e4dler, SPD: Auf welchem Stern leben Sie denn?!\n\n\u2013 Starke Unruhe \u2013 Zurufe)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerren, ich bitte um Ruhe, damit wir zur Abstimmung\nkommen k\u00f6nnen.\nIch stelle nun die Drucksache 2/7286 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag\nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Weitere Entwicklung des Systems der beruflichen Erstausbildung\nDrucksache 2/6724, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Bew\u00e4hrung der F\u00f6rderinstrumentarien f\u00fcr die berufliche Erstausbildung\nim dualen System im Ausbildungsjahr 1997\n\nDrucksache 2/8096, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD\n10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der\n1. Runde: CDU, SPD, CDU, PDS, die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU das Wort. Herr Abg.\nWitzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin und Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Dieses Hohe Haus hat sich\nschon sehr oft mit dem Problem der Lehrstellen besch\u00e4f-\ntigt. Ich selbst habe schon in f\u00fcnf Debatten zu diesem\nThema gesprochen. Es ist unbestreitbar, da\u00df es wichtig ist,\ndieses Problem immer wieder ins Bewu\u00dftsein zu r\u00fccken.\nWir sollten uns aber davor h\u00fcten zu denken, da\u00df die Poli-\ntik allein die Probleme der Wirtschaft l\u00f6sen kann.\nWir sind uns einig, da\u00df es ein Haupthindernis f\u00fcr die Ein-\nstellung von Schulabg\u00e4ngern mit ganz wenigen Gr\u00fcnden\ngibt. Das eine ist die wirtschaftliche Situation eines Unter-\nnehmens, die mitunter schlecht ist und dadurch keine\nZukunftserweiterung erhoffen l\u00e4\u00dft. Dann stellt nat\u00fcrlich\ndas Unternehmen keine Lehrlinge ein. Der zweite Punkt\nist immer wieder: Die Kosten der Lehrausbildung sind zu\nhoch. Es gibt ein drittes Schwerpunktthema: Die tech-\nnischen, rechtlichen und personellen Voraussetzungen\nerm\u00f6glichen keine Lehrausbildung.\nWir sollten aber hier die Vorstellungen nicht zu eng fassen.\nWie im Bereich des Arbeitsmarktes allgemein, machen\nauch die globalen Ver\u00e4nderungen um die Lehrstellen\nkeinen Bogen. Ein Betrieb, der aus Kostengr\u00fcnden rationa-\nlisiert und Arbeitskr\u00e4fte abbaut, wird keine oder weniger\n\nLehrstellen schaffen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen diese Situation\nbeklagen, aber sie findet statt, ob wir wollen oder nicht.\nSolange es leichter ist, mit Geld Geld zu verdienen als mit\nder Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen, wird der Personalabbau\nfortschreiten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn wir der Entwicklung aber ehrlich ins Auge schauen,\ndann m\u00fcssen wir Ver\u00e4nderungen akzeptieren. Das bedeu-\ntet f\u00fcr mich, wir d\u00fcrfen die Probleme von heute und mor-\ngen nicht mit den Rezepten von gestern l\u00f6sen wollen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWenn unaufhaltsam in der verarbeitenden Industrie\nArbeitspl\u00e4tze durch Technik ersetzt werden und die Beleg-\nschaften der Zukunft nur noch aus wenigen Elitemitarbei-\ntern bestehen, werden auch weniger Lehrlinge ben\u00f6tigt.\nWir m\u00fcssen also klarmachen, da\u00df die Probleme des Jahres\n1998 nicht einfacher werden als die von 1997 und von\n1996.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWenn ich mir die Protokolle der Landtagsdebatten zu die-\nsem Thema ansehe, war seitens der Oppositionsparteien\nimmer das gleiche Szenario festzustellen:\n\n(Dr. Jahr, CDU: Jetzt m\u00fcssen Sie klatschen!)\n\n1. Die Lage wurde als katastrophal und unl\u00f6sbar darge-\nstellt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5544\n\n\n\n2. Die Staatsregierung wurde aufgefordert, hier regulie-\nrend einzugreifen. Ich kratze mich da immer am Kopf und\nerinnere mich an Bilanzanteile f\u00fcr Lehrstellen.\n3. Jede Aussage, da\u00df die Ausbildung Sache der Wirtschaft\nund nicht der Politik sei, wurde als R\u00fcckzug definiert.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das ist nicht wahr!)\n\nWie sehen nun die Ergebnisse von 1997 aus?\nPer 28.2.1998 sind 1 973 Bewerber ohne Ausbildungsplatz\ngeblieben. Das sind zwar immer noch 1 973 zuviel. Aber\nbei 64 000 Bewerbungen sind das 3,08 % \u2013 f\u00fcr mich ein\nhervorragendes Ergebnis.\nIch m\u00f6chte von dieser Stelle aus allen Beteiligten, den Un-\nternehmen in Handwerk und Industrie, in freien Berufen,\nim Handel, in Banken und Versicherungen, ganz herzlich\ndanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Kammern und die Arbeits\u00e4mter, die Verb\u00e4nde und die\nStaatsregierung, die Gewerkschaften und viele andere\nhaben daran ihren Anteil.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch das Kollegium Lehr-\nstelleninitiative nicht vergessen. Hier wurde ein echtes\nB\u00fcndnis f\u00fcr Lehrstellen praktiziert.\nNoch unbefriedigend ist f\u00fcr mich, da\u00df wir an verschiede-\nnen Stellen Appetit gemacht haben, den wir jetzt nicht\nstillen k\u00f6nnen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Genau!)\n\nIch meine die F\u00f6rderung f\u00fcr Betriebe, die \u00fcber den eigenen\nBedarf hinaus ausbilden. Wie Sie wissen, ist die Zahl der\nF\u00f6rderf\u00e4lle im Jahre 1997 auf 10 000 begrenzt gewesen. Es\nliegen jetzt aber per M\u00e4rz Antr\u00e4ge f\u00fcr 15 700 F\u00e4lle vor. Um\nalle Antr\u00e4ge positiv bescheiden zu k\u00f6nnen, m\u00fc\u00dften wir\n30 Millionen DM zus\u00e4tzlich einstellen. Ich rede hier von\nder Komponente 1 dieses Programms.\nIch rufe deshalb die Staatsregierung auf, Wege zu suchen,\nwie wir hier ausgel\u00f6ste Antr\u00e4ge \u2013 ich meine, auch wir aus\ndiesem Haus haben hier Antr\u00e4ge ausgel\u00f6st \u2013 befriedigen\nk\u00f6nnen. Wenn ich mir die uns jetzt \u00fcbergebene Liste der\n\u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben des Jahres 1997 ansehe, ist\nvielleicht hier oder da ein \u00e4hnlicher Weg denkbar.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!\n\u2013 Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nIch bin nicht der Meinung, da\u00df wir diese 30 Millionen DM\nnur im Haushalt Kapitel 07 finden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nZur\u00fcck zu der Frage: Wie geht es 1998 weiter?\nIch gehe davon aus \u2013 und da wird mir niemand wider-\nsprechen k\u00f6nnen \u2013, da\u00df das Jahr 1998 nicht leichter wird\nals das Jahr 1997.\nEs ist ermittelt worden, da\u00df wir dieses Jahr mit\n56 951 Schulabg\u00e4ngern rechnen. Nach Erfahrungswerten \u2013\nund jetzt wird das ganze Ding wesentlich unsch\u00e4rfer \u2013\nwerden davon 60 bis 70 % eine Lehrstelle suchen. Das sind\nalso rund 40 000. Aus Vorjahren sind Bewerber aus berufs-\nvorbereitenden Ma\u00dfnahmen zu erwarten, die sich nat\u00fcr-\nlich auch bewerben. Es kann also mit 8 000 bis 9 000\nweiteren Bewerbern gerechnet werden. Das bedeutet, f\u00fcr\ndas duale System brauchen wir ganz rund gerechnet\n48 000 Lehrstellen.\nWir sind uns einig: Das duale System ist das beste. Aber es\nwird nicht alle Bewerber versorgen. Es werden weitere\n\nBewerber hinzusto\u00dfen, und bei den Arbeits\u00e4mtern werden\nwieder 60 000 bis 63 000 Bewerber an die T\u00fcr klopfen.\nUm endlich einmal Klarheit \u00fcber solche Zahlen zu bekom-\nmen, sollten wir die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit gewinnen,\nmit uns gemeinsam nach aussagef\u00e4higen Vorhersage-\nzahlen zu suchen, um \u00fcber Bewerber und deren einzelne\nRichtungen genauer Bescheid zu wissen.\n\nAuch das Kollegium f\u00fcr Lehrstellen hat eine Studie in Auf-\ntrag zu geben, die dem Ziel dient, uns mit aussagef\u00e4higen\nZahlen zu versehen.\nFolgende Aktivit\u00e4ten f\u00fcr 1998 halte ich f\u00fcr n\u00f6tig:\n\n1. Es ist alles zu tun, um die wirtschaftliche Situation der\nBetriebe in Sachsen zu verbessern. Das ist die erste Voraus-\nsetzung f\u00fcr Lehrausbildung. Das beginnt mit dem Ruf\nSachsens als innovations- und investitionsfreundliches\nLand, setzt sich fort \u00fcber die F\u00f6rderung des Mittelstandes\nbis zur Unterst\u00fctzung von in Not geratenen Betrieben.\n2. Wir m\u00fcssen dazu beitragen, die Kosten f\u00fcr die Lehr-\nausbildung zu senken. Dar\u00fcber ist hier in diesem Hohen\nHause schon oft gesprochen worden, auch widerspr\u00fcch-\nlich. Ich kann hier nur wiederholen: Verschiedene Aus-\nbildungsverg\u00fctungen sind abschreckend hoch. Ich bin\nkein Verfechter eines Lehrgeldes, aber ich bin durchaus ein\nVerfechter eines einheitlichen Ausbildungssatzes \u00fcber alle\nGewerbe hinweg. Wer besonders gut ist, kann ja dann\netwas mehr bekommen.\nIch gehe davon aus, da\u00df die Verg\u00fctung in einer Situation\nin Deutschland entstanden ist, in der man sich um Lehr-\nlinge gestritten hat. Da hat man sich \u00fcbertroffen: Wer\nbietet mehr?\n\n(Jurk, SPD: Es gibt auch welche, die wenig haben.\n\u2013 Lehmann, CDU: Wissen wir ja.)\n\nDas ist heute nicht mehr umsetzbar.\nDas ist eine Aufgabe der Tarifpartner. Ich wei\u00df das auch.\nAber wir sollten an der Stelle auch Tarifpartner an das eine\noder andere erinnern.\n\n3. Nicht alle Schulabg\u00e4nger erf\u00fcllen die Voraussetzungen\nf\u00fcr die Aufnahme einer Lehre. Sie wissen, da\u00df ich\nmanchen Selbstversuch mache. Aber auch ich w\u00fcrde den\neinen oder anderen Schulabg\u00e4nger nicht in eine duale\nLehrausbildung einstellen. Wir brauchen f\u00fcr diese beson-\ndere Ausbildungsg\u00e4nge. Die sind zwar in Sachsen vor-\nhanden, werden aber zum Teil noch zu wenig genutzt.\nEs ist andersherum nat\u00fcrlich genauso bedenklich, wenn\nbeispielsweise ein B\u00e4ckermeister sagt: Ich stelle in die\nLehre nur Abiturienten ein.\nAuch das war Originalton. Wir sollten unsere Abiturienten\nauch nicht in Lehrstellen locken, sondern zum Studium\nbef\u00e4higen, ermuntern und im Notfall auch ein wenig\nschubsen.\n\nAuch \u00fcber die Berufsschultage ist hier schon oft gespro-\nchen worden. Wir sollten einmal im kleineren Kreis \u00dcber-\nlegungen dazu anstellen, ob das System 2 : 2 : 1 das einzig\nrichtige ist oder ob man auch \u00fcber 3 : 1 : 1 nachdenken\nsollte.\nIch komme zum Punkt 6. Auch \u00fcber den Wissensstand\nunserer Schulabg\u00e4nger ist weiterhin zu sprechen. Er wird\nvon vielen Lehrmeistern als ungen\u00fcgend eingestuft. Ich\nkann nur feststellen, die Hauptprobleme liegen in den\nBereichen Prozentrechnung, Proportionen und Hebel-\ngesetze. Aber auch der Dreisatz hat so seine T\u00fccken. Wenn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5545\n\n\n\nich dann noch frage, wie der indirekte Dreisatz lautet,\nerlebe ich die tollsten Antworten.\n\n(Jurk, SPD: Woran k\u00f6nnte das liegen?\n\u2013 Dr. Hahn, PDS: Mittelschule!)\n\nSie sollten einmal einen Schulabg\u00e4nger der 10. Klasse fra-\ngen: 10 \u00c4pfel kosten x DM \u2013 wieviel kosten 20 \u00c4pfel?\nDann stellen Sie am besten gleich die n\u00e4chste Frage: 10 Ar-\nbeiter bauen ein Haus in f\u00fcnf Wochen \u2013 wie viele Wochen\nben\u00f6tigen 15 Arbeiter? \u2013 Bei den Antworten werden Sie\ntolle Dinge erleben.\nWenn ich \u00fcber unsere gestrige Debatte zum Arbeitsmarkt\nnachdenke und sie auf die Lehrstellensituation erweitere,\nkomme ich zu folgendem Ergebnis, von dem ich denke,\nda\u00df Sie mir an verschiedenen Stellen recht geben k\u00f6nnen:\n1. Wir haben auch im Jahre 1998 wieder mehr Bewerber als\nLehrstellen im dualen System.\n2. Der Bedarf an Lehrlingen im verarbeitenden Gewerbe\nwird nicht wesentlich steigen. Rationalisierungen, die be-\ntriebswirtschaftlich unumg\u00e4nglich sind, f\u00fchren zu einem\nsinkenden Bedarf an Lehrstellen.\n3. Wir brauchen neue Ausbildungsprofile und M\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr Erstausbilder.\n4. Die Genehmigungsverfahren f\u00fcr die Ausbildung sind zu\nvereinfachen und besonders in den n\u00e4chsten Jahren, wenn\nein \u00dcberangebot an Schulabg\u00e4ngern zu verzeichnen sein\nwird, zu erleichtern.\n5. Jeder, der bereit ist, mu\u00df die Chance erhalten auszu-\nbilden.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\n6. Die Bedeutung f\u00fcr die \u00fcberbetriebliche Ausbildung\nw\u00e4chst und ist zu f\u00f6rdern.\n7. Die GISA \u2013 Gemeinschaftsinitiative Sachsen \u2013 ist noch\nder beste denkbare Kompromi\u00df, auf jeden Fall besser als\neine au\u00dferbetriebliche Ausbildung. Wir sollten alles tun,\num uns nicht in finanzielle Zw\u00e4nge bringen zu lassen.\n8. Die Verstetigung der F\u00f6rderprogramme, die das Kolle-\ngium beschlossen hat, ist umzusetzen.\nIch denke, dieses Hohe Haus ist nicht der Ort, um Partei-\npolitik zu betreiben. Hier sollte nach Wegen gesucht wer-\nden, um im Jahre 1998 das Problem in \u00e4hnlich guter Weise\nwie 1997 zu l\u00f6sen. F\u00fcr gegenseitige Schuldzuweisungen ist\nhier kein Platz. Auch mit Forderungen nach mehr Geld ist\nkeine L\u00f6sung erreichbar. Die wirtschaftliche Situation\nwird Dreh- und Angelpunkt f\u00fcr Erfolg oder Mi\u00dferfolg\nsein.\nIch rufe an dieser Stelle alle auf, daran mitzuwirken, da\u00df\njeder Schulabg\u00e4nger, der 1998 die Schule verl\u00e4\u00dft und in\nder Lage und willens ist, eine Ausbildung aufzunehmen,\nauch eine entsprechende Chance erh\u00e4lt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU\n\u2013 Beifall der Abg. Frau Gangloff, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Noch rechtzeitig f\u00fcr die Vorbereitung des neuen\nLehrjahres haben wir heute Gelegenheit, die F\u00f6rderinstru-\nmentarien des Jahres 1997 kritisch zu begutachten. Die\nBilanz ist bedenklich. Mehr als 159 Millionen DM \u00f6ffent-\nlicher Mittel sind in die F\u00f6rderung der betrieblichen S\u00e4ule\nder beruflichen Erstausbildung geflossen. An dieser Stelle\n\nist es auch angebracht, darauf zu verweisen, da\u00df davon\nrund 73 Millionen DM von der Europ\u00e4ischen Union kom-\nmen. Das sind mehr als 45 % aller Mittel. Ohne diese\nMittel w\u00e4ren theoretisch 14 600 Jugendliche zus\u00e4tzlich\nunversorgt geblieben.\n\n(Lehmann, CDU: Was soll denn diese sinnlose\nRechnerei?)\n\nDies m\u00fcssen wir uns vor Augen halten, um auch in diesem\nHaus zu w\u00fcrdigen, welchen Nutzen wir durchaus aus der\nEurop\u00e4ischen Union ziehen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nAus Bonn sind im \u00fcbrigen 19 % der gesamten F\u00f6rderung\ngeflossen. Der Freistaat Sachsen hat 35 % eigene Mittel auf-\ngewendet.\nMeine Damen und Herren! Die ausgegebenen F\u00f6rdermittel\nund die gef\u00f6rderten Pl\u00e4tze in absoluten Zahlen sind das\neine. Das andere ist der Anteil der gef\u00f6rderten Pl\u00e4tze an\nder Zahl der Ausbildungsverh\u00e4ltnisse. Dazu ist festzu-\nhalten, da\u00df 57 % aller Lehrstellen gef\u00f6rdert werden.\nZur genaueren Bewertung der Situation \u2013 das ist ja das\nZiel der heutigen Debatte \u2013 ist noch zu erg\u00e4nzen, da\u00df im\nlaufenden Schuljahr 8 000 vollzeitschulische Ausbildungs-\nverh\u00e4ltnisse im 1. Lehrjahr bestehen, ca. 5 500 Jugend-\nliche \u00fcber die Fachoberschule oder das Berufliche Gymna-\nsium eine Hochschulzugangsberechtigung anstreben,\nweitere 1 000 im Berufsgrundbildungsjahr und schlie\u00dflich\n5 000 Jugendliche im Berufsvorbereitungsjahr sind.\n\u00dcbernimmt man nun die zu einem Berufsabschlu\u00df f\u00fchren-\nden vollzeitschulischen Ausbildungsverh\u00e4ltnisse in die\nBilanz der beruflichen Ausbildung des dualen Systems, so\nergibt sich folgendes genaueres Bild: 37 % der Ausbildung\nfinden im ungef\u00f6rderten dualen System statt. 44 % der\nAusbildung finden im subventionierten dualen System\nstatt. 29 % der Ausbildung finden vollzeitschulisch statt.\nAuch hier lohnt es sich, noch einmal genauer hinzu-\nschauen. W\u00e4hrend das Handwerk bei den gef\u00f6rderten\nPl\u00e4tzen dominiert, bieten Industrie und Handel insgesamt\ndie meisten Lehrstellen an. Dies ist zum einen ein deut-\nlicher Indikator daf\u00fcr, da\u00df das Handwerk deutlich \u00fcber\nBedarf ausbildet und somit die F\u00f6rderinstrumentarien in\ndiesem Bereich den gew\u00fcnschten Erfolg haben. Allerdings\nist dies auf Dauer nicht unproblematisch, weil bei einer\nl\u00e4ngeren Ausbildung nur einer Branche \u00fcber Bedarf die im\ndualen System der Berufsausbildung angelegte Steuer-\nfunktion zuk\u00fcnftiger Bedarfe auf dem Arbeitsmarkt ver-\nzerrt wird.\nZum anderen zeigt das Bild, da\u00df Industrie und Handel bei\nweitem nicht in dem Ma\u00dfe ausbilden, wie es f\u00fcr eine lang-\nfristige Reproduktion notwendig ist. Dies ist der wesent-\nliche Grund, weshalb Betriebe aus Industrie und Handel\nF\u00f6rderantr\u00e4ge oft gar nicht stellen k\u00f6nnen. Die Reserven\nf\u00fcr mehr Ausbildungspl\u00e4tze liegen in diesen Branchen.\nDabei zeigt die Verteilung der Mittel im Programm zur\nF\u00f6rderung der Verbundausbildung, da\u00df dieses Programm\nIndustrie und Handel besonders anspricht. 97 % aller\nF\u00f6rderf\u00e4lle kommen aus Industrie und Handel. Dieses\nErgebnis ist noch genauer zu untersuchen.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend der Anfrage\nmeiner Kollegin Weihnert zeigt sich bei der vorj\u00e4hrigen\nF\u00f6rderung jedoch ein ernstes Problem. Kollege Witzschel\nging bereits darauf ein. Nur ca. 67 % der f\u00f6rderf\u00e4higen\nAntr\u00e4ge innerhalb des Programms zur Berufsausbildungs-\nplatzf\u00f6rderung sind bisher positiv beschieden worden,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5546\n\n\n\nweil die eingestellten Haushaltsmittel nicht reichen. Die\nPl\u00e4tze sind besetzt und die Versprechen gegeben. Die Fol-\ngen der fehlenden F\u00f6rderung sind f\u00fcr das kommende\nAusbildungsjahr zu bef\u00fcrchten, weil dadurch die Vertrau-\nensbasis mindestens gest\u00f6rt wird. Viele Betriebe haben im\nguten Glauben an die F\u00f6rderung die Ausbildung aufge-\nnommen. Herr Witzschel hat das als Appetit bezeichnet.\nDeshalb fordern wir die Staatsregierung auf, entsprechend\nder Empfehlung des Lehrstellenkollegiums die ben\u00f6tigten\nMittel bereitzustellen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch m\u00f6chte betonen, da\u00df f\u00fcr dieses Problem eine schnelle\nL\u00f6sung erforderlich ist. Wenn der Wirtschaftsminister die\nMittel in seinem Haushalt nicht einsparen kann, dann sind\ndiese Mittel aus dem Staatshaushalt insgesamt aufzubrin-\ngen. Herr Witzschel, Sie k\u00f6nnen mit Ihrer Fraktion\nma\u00dfgeblich dazu beitragen, da\u00df die Zustimmung des\nLandtages gewi\u00df ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die andere Seite des Problems\nliegt aber genau in der Frage, ob die F\u00f6rderung tats\u00e4chlich\nin der Sache so notwendig ist. Genauer gestellt, lautet die\nFrage: Ist die \u00fcber allen Erwartungen liegende hohe\nAntragszahl eine Folge der schlechten wirtschaftlichen\nLage der Unternehmen, die ihnen tats\u00e4chlich nur eine\nAusbildung erm\u00f6glicht, wenn sie eine F\u00f6rderung bekom-\nmen, oder ist das duale System schon derart in der Krise,\nda\u00df Unternehmen von vornherein auf Subventionen spe-\nkulieren, auch wenn sie sie f\u00fcr den unmittelbaren Zweck,\ndie Ausbildung, \u00fcberhaupt nicht ben\u00f6tigen?\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die zuk\u00fcnftige F\u00f6rder-\npolitik zur Sicherung eines ausreichenden Lehrstellen-\nangebotes sind aus unserer Sicht zwei Schlu\u00dffolgerungen\nwesentlich. Die wichtigste Schlu\u00dffolgerung ist, da\u00df es\ngelingen mu\u00df, Ausbildungspl\u00e4tze in Industrie und Handel\nst\u00e4rker als bisher zu akquirieren, ohne die Subventions-\nmentalit\u00e4t weiter zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDazu mu\u00df wohl klarer definiert werden, was zum norma-\nlen Reproduktionsbedarf einer Branche geh\u00f6rt und nicht\nf\u00f6rderungsf\u00e4hig ist. Aus unserer Sicht ist es hierf\u00fcr\nnotwendig, die zust\u00e4ndigen Stellen sehr viel st\u00e4rker und\neigenverantwortlicher in die Verteilung der Mittel zur\nF\u00f6rderung zus\u00e4tzlicher Lehrstellen einzubeziehen.\nDie zweite Schlu\u00dffolgerung betrifft das Handwerk. Es ist\nnicht auszuschlie\u00dfen, da\u00df der Punkt erreicht wird, an dem\ndas Ausbildungsengagement zur\u00fcckgefahren wird, weil es\nproblematisch ist, jahrelang \u00fcber Bedarf auszubilden. Es\ngilt, hierauf rechtzeitig zu reagieren.\nDa wir heute vor allem \u00fcber die Bew\u00e4hrung der F\u00f6rder-\ninstrumentarien sprechen, m\u00fcssen wir auch sehen, da\u00df mit\nden eingesetzten Millionen \u00f6ffentlicher Gelder ein m\u00f6g-\nlichst gro\u00dfer Effekt erzielt wird. Dies kann nicht nur die\nZahl zus\u00e4tzlicher Lehrstellen sein, auch wenn im Moment\ndie vollst\u00e4ndige Versorgung aller nachfragenden Jugend-\nlichen hohe Priorit\u00e4t hat. Vielmehr m\u00fcssen wir die l\u00e4nger-\nfristige Entwicklung im Blick haben. Dazu geh\u00f6ren eben\ndie Arbeitsmarktchancen junger Leute ebenso wie die\nEffekte subventionierter Lehrstellen f\u00fcr den ersten Arbeits-\nmarkt. Denn es ist nicht nur festzuhalten, da\u00df Lehrlinge\nauch Arbeitnehmer ersetzen, sondern auch, da\u00df eine\nderart \u00fcberproportionale Ausbildung, wie sie in manchen\n\nGewerken beobachtet werden kann, dazu f\u00fchrt, da\u00df die\nAusgelernten schwer eine Arbeit finden.\nWeiterhin bleibt das Problem der Subventionierung. Sie\nkann auf Dauer nicht nur zur Erosion der nichtsubventio-\nnierten Ausbildungsmotivation f\u00fchren, sondern immer\nauch das Problem der Mitnahmeeffekte provozieren.\nWenn mehr als die H\u00e4lfte aller neuen Ausbildungsverh\u00e4lt-\nnisse in einem Jahrgang nur noch abgeschlossen werden\nkann, wenn dabei \u00f6ffentliche Mittel flie\u00dfen, ist es Zeit,\n\u00fcber die Verantwortung f\u00fcr die Ausbildung und \u00fcber die\nZukunft des dualen Systems nachzudenken. Millionen-\nschwere F\u00f6rderprogramme k\u00f6nnen das Lehrstellenpro-\nblem auf Dauer nicht l\u00f6sen.\nHerr Witzschel, ich komme zu Ihren Vorschl\u00e4gen. Mir\nbleibt nicht die Zeit, im einzelnen auf Ihre Vorschl\u00e4ge ein-\nzugehen. Im Prinzip ist das auch nicht notwendig. Wir\nstimmen zu. Reden Sie besonders bez\u00fcglich Punkt 6 mit\ndem Kultusminister.\nWir haben einen Vorschlag zur Entspannung der Lehr-\nstellensituation und zur subventionsfreien Verwendung\n\u00f6ffentlicher F\u00f6rdermittel unterbreitet:\n\n(Witzschel, CDU: Welchen?)\n\nWir wollen durch den Ausbau eines anerkannten Berufs-\ngrundbildungsjahres die jetzt vorhandenen betrieblichen\nAusbildungskapazit\u00e4ten auf mehr Jugendliche verteilen.\nDa\u00df dies nicht in allen Branchen sofort m\u00f6glich und sinn-\nvoll ist, steht au\u00dfer Diskussion. Aber wenn wir mit den\nArbeitgebern zu der Vereinbarung kommen k\u00f6nnten, im\nRegelfall das erste Ausbildungsjahr vollschulzeitlich unter\nEinbeziehung \u00fcbertrieblicher Ausbildungskapazit\u00e4ten ein-\nzurichten, k\u00f6nnten damit sch\u00e4tzungsweise 20 % mehr\nLehrstellen geschaffen werden. Dazu mu\u00df es nat\u00fcrlich\nVereinbarungen mit den Kammern und mit den zust\u00e4ndi-\ngen Stellen geben. Dazu m\u00fcssen die Kammern interne\nAbsprachen und Abstimmungen herbeif\u00fchren, die sie zu\nverl\u00e4\u00dflichen Partnern werden lassen. Denn eines mu\u00df klar\nsein: Die mit der Einrichtung des Berufsgrundbildungs-\njahres verbundenen Kosten tr\u00e4gt allein der Freistaat. Er\nmu\u00df als Gegenleistung die ben\u00f6tigten zus\u00e4tzlichen Lehr-\nstellen sicher erwarten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Nein. Dann erh\u00e4lt die Fraktion\nder PDS das Wort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich habe zu Beginn \u00fcberlegt, was es\nsein wird: ein Epilog zum Vorjahr, der sich heute vollzieht,\noder ein Prolog zur Vorbereitung des neuen Lehrjahres.\n\n(Witzschel, CDU: Beides!)\n\nIch denke, es ist von jedem etwas. So habe ich das hier\nerlebt. Ich glaube, uns bleibt nichts weiter \u00fcbrig, als das so\nzu tun.\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst auf den Epilog eingehen, und zwar\naus chronologischen und aus aktuellen Gr\u00fcnden. Die SPD-\nFraktion hat mit ihrem Antrag und mit den Kleinen Anfra-\ngen von Frau Weihnert, die dazu pa\u00dften, zun\u00e4chst die\nFinger auf die Wunde gelegt und die Voraussetzung daf\u00fcr\ngeschaffen, da\u00df wir heute noch einmal die hier oft disku-\ntierten Probleme, und zwar F\u00f6rderprogramme, Zugriff auf\ndie Mittel und Mittelabflu\u00df, Best\u00e4tigung der Richtigkeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5547\n\n\n\ndes Haushaltsvolumens oder auch nicht, thematisieren\nk\u00f6nnen.\nIch brauche nicht noch einmal daran zu erinnern, da\u00df der\nMinister bereits zeitig, im Fr\u00fchjahr 1997, stolz verk\u00fcndete,\ndas Kollegium habe die F\u00f6rderprogramme f\u00fcr das kom-\nmende Lehr- und Ausbildungsjahr beraten und beschlos-\nsen, und es stehe der Verabschiedung nichts im Wege. Er\nsagte auch, es g\u00e4be eine Reihe interessanter neuer F\u00f6rder-\nprogramme. Wenn man das n\u00f6tige Hinterland hatte und\nan die Unterlagen herangekommen ist, konnte man tat-\ns\u00e4chlich etwas Neues und Interessantes darin lesen. Es gab\nLob von allen Seiten, auch von uns, und es gab sehr viel\nWerbung daf\u00fcr. So richtig ver\u00f6ffentlicht wurden sie erst\nim August, wenn Sie sich erinnern, Herr Minister. Das war\ndann doch schon etwas sp\u00e4t. Das Schuljahr hatte n\u00e4mlich\nschon begonnen, und die Probleme waren ziemlich gro\u00df.\nAlso machten wir uns alle, wir im Landtag, die Arbeits-\n\u00e4mter und die Kammern, auf die Socken. Wir haben\nversucht, bei Unternehmen um Lehrstellen zu bitten. Wir\nhaben versucht, die Sinnhaftigkeit von Ausbildung deut-\nlich zu machen, und wir haben die Wirksamkeit der s\u00e4ch-\nsischen F\u00f6rderprogramme in die Diskussion gebracht. Vor\nallem bei Kleinstunternehmen, die sich erstmals an die\nAusbildung heranwagten und die sich materiell und per-\nsonell auf einen Lehrling einstellen mu\u00dften, wurde Bereit-\nschaft gefunden.\nWas geschah nun weiter? Die F\u00f6rdermittel blieben zu-\nn\u00e4chst bis zur Best\u00e4tigung des Haushaltsplanes 1998 aus.\nDiejenigen, die sich damit besch\u00e4ftigen, wissen seit heute\nund eigentlich schon seit l\u00e4ngerem, da\u00df sie f\u00fcr viele zu-\nn\u00e4chst ganz ausbleiben, weil der Bedarf und der Zugriff\nh\u00f6her waren als die selbst gesetzten finanziellen Grenzen.\nDenn mit der gleichen F\u00f6rdersumme wie 1997 mu\u00dften im\nPrinzip mehr Lehrlinge gef\u00f6rdert werden, und es mu\u00dfte\nzugleich mehr, andere und neue Programme geben. Das\nwar f\u00fcr uns nun doch ein rechnerischer Trick. Unsere\nBerechnungen und \u00dcberlegungen ergaben, da\u00df das ein-\ngestellte Haushaltsvolumen wohl nicht reichen w\u00fcrde.\nIch erinnere die Damen und Herren des Wirtschafts-\nausschusses an die Novembersitzung, als wir \u00fcber den\nEinzelplan 07 des Haushaltsplanes berieten. Wir hatten\nden Antrag gestellt, genau den entsprechenden F\u00f6rdertopf\n,,Zusch\u00fcsse f\u00fcr laufende Zwecke an private Unternehmen\nund berufliche Bildung\u201c aufzustocken. Wenn Sie im Proto-\nkoll nachlesen, werden Sie feststellen, da\u00df Minister\nSchommer und seine Mitarbeiter davon \u00fcberzeugt waren,\nda\u00df die eingestellten Mittel ausreichen w\u00fcrden. Die Kon-\nsequenz war, da\u00df der Antrag abgelehnt wurde. Logisch.\nDiese \u00dcberzeugung soll zwar heute im Wirtschafts-\nministerium immer noch anhalten, aber ich hoffe auf die\nDurchsetzungskraft der CDU-Fraktion. Denn etwas ande-\nres haben wir wohl doch nicht zu erwarten.\nWir finden das Problem vor allem deshalb so schlimm \u2013\nKollegin Ludwig sagte das bereits \u2013, weil es oftmals gerade\ndie kleinen und ehrlichen Unternehmen und die Unterneh-\nmen sind, die sich bem\u00fchen und die uns helfen wollen,\ndas Lehrstellenproblem zu l\u00f6sen. Es sind vor allem die\nUnternehmen, die nicht auf der Sonnenseite des Unterneh-\nmerlebens stehen, die nicht Mitnehmer sind. So denken\nwir. Nun werden sie uns wohl f\u00fcr eine weitere \u00dcber-\nredungsrunde in Richtung Lehrstellen nicht zur Ver-\nf\u00fcgung stehen.\nDa\u00df sich die Vertreter aus Wirtschaft und Handwerk im\nKollegium Lehrstelleninitiative jetzt stark gemacht haben,\nfinden wir gut und richtig. Ich meine hierbei die Forde-\n\nrung, die Mittel um 30 Millionen DM zu erh\u00f6hen. Offen-\nbar mu\u00dften sich auch die Kollegen der CDU-Fraktion\ndavon \u00fcberzeugen lassen, da\u00df sie wohl etwas sp\u00e4t und\netwas oberfl\u00e4chlich recherchiert haben und mit falschen\nKalkulationen in die Haushaltsdebatte hineingegangen\nsind. Ich kann Ihnen diesen Vorwurf nicht ersparen. Wir\nk\u00f6nnen also nur hoffen, da\u00df Sie sich durchsetzen werden.\nNoch ein Wort am Rande; Frau Ludwig sagte es auch: Die\nF\u00f6rdermittel des Freistaates werden in betr\u00e4chtlichem\nMa\u00dfe vom Bund und der EU kofinanziert. Im Prinzip\nm\u00fc\u00dfte man sagen, da\u00df der Begriff duales System neu defi-\nniert und durch triales System ersetzt werden m\u00fc\u00dfte.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sind uns dessen\nbewu\u00dft, da\u00df duales System auch duale Finanzierung be-\ndeutet. Trotzdem klappt es nicht. Staatliche F\u00f6rdermittel\nsind immer wieder notwendig, um Ausbildung \u00fcberhaupt\nzu erm\u00f6glichen. Ich gehe in meiner F\u00fcrsprache f\u00fcr F\u00f6rder-\nmittel nicht in unbegrenzte H\u00f6he. Solange es aber nicht\nklappt, Kollege Witzschel, so lange m\u00fcssen wir solche\nWege finden. Wir haben nie behauptet, da\u00df das f\u00fcr uns\nder sinnvollste Weg ist.\nIch gehe also davon aus, da\u00df F\u00f6rdermittel kein Rechts-\nanspruch sind. Das wissen wir wohl. Wir wissen aber\nauch, da\u00df viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen\nleider auf diese Zuhilfe angewiesen sind. Das ist traurig.\nWir haben gestern \u00fcber objektive und subjektive Probleme\nin dieser Beziehung gesprochen. Sieht man sich die Ant-\nworten auf Kollegin Weihnerts Fragen an, wird klar, da\u00df\nes insbesondere solche kleinen und mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen sind, die diese Dinge in Anspruch nehmen,\nund der Schwerpunkt auf den Handwerksbetrieben liegt.\nOb das so bleibt, ich wei\u00df es nicht.\nAufschlu\u00dfreich w\u00e4re aber auch hier einmal wirklich eine\nAnalyse. Es kam heute schon zur Sprache, da\u00df untersucht\nwird, wo F\u00f6rdermittel wirklich echter Anreiz, wo sie\nnotwendig waren und wo sie nur als Mitnahmeleistung\ngenommen wurden. Diese Arbeit k\u00f6nnen wir hier im\nLandtag nicht leisten.\nWir wissen, da\u00df trotz vielfacher Bem\u00fchungen Verantwort-\nlicher und vielf\u00e4ltiger Initiativen und moralischer Appelle\nusw. gerade gr\u00f6\u00dfere Unternehmen mit gesunder Substanz\nauf Arbeitsmarktmitnahme setzen statt auf Lehraus-\nbildung.\nHinzu kommen \u2013 Herr Minister Schommer, da gebe ich\nIhnen v\u00f6llig recht \u2013 solche Dinge, die in der Antwort auf\nden CDU-Antrag genannt wurden, wie Outsourcing von\nganzen Unternehmensbereichen, hohe Spezialisierung der\nUnternehmen, rasche Ver\u00e4nderung des T\u00e4tigkeitsprofils\nder Besch\u00e4ftigten. Das ist v\u00f6llig logisch. Das sehen wir\nauch so. Doch was berechtigt uns und diese Unternehmen,\ndeshalb mit Lehrausbildung so locker umzugehen? Das\ndarf k\u00fcnftig nicht sein. Ich frage: Gibt es tats\u00e4chlich keine\nM\u00f6glichkeiten, auch diese Unternehmen in die Verantwor-\ntung f\u00fcr die berufliche Perspektive von Jugendlichen ein-\nzubeziehen? Eine Pflicht, denke ich, gibt es l\u00e4ngst. Sie ist\nsogar grundgesetzlich verankert.\nNun besch\u00e4ftigt dieses Problem den Landtag nicht erst seit\nheute. Da gab es zum Beispiel auch schon im vergangenen\nJahr im Oktober einen gewaltigen Anlauf zweier Frak-\ntionsvorsitzender dieses Hauses f\u00fcr einen ganz gro\u00dfen\nSprung. Wie wir nun heute im Protokoll des Kollegiums\nLehrstelleninitiative lesen k\u00f6nnen, war nach dem Anlauf\ndie Luft weg. Es wurde nur ein kleines H\u00fcpferchen. Ich\nbitte Sie, das tats\u00e4chlich einmal nachzulesen. Worauf man\nsich jetzt einigte, das ist also wirklich nur eine Farce. Da-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5548\n\n\n\nmit sind wir eigentlich bei dem Prolog f\u00fcr das kommende\nJahr.\nEine Studie zu erstellen ist vollkommen richtig. Daf\u00fcr bin\nich auch. Entwicklungsrichtungen und Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die\nberufliche Erstausbildung sollen erfa\u00dft werden. Ich dachte\nnur, das m\u00fc\u00dfte die Grundlage aller vorherigen Jahre auch\ngewesen sein. Ich verstehe nicht, da\u00df wir im Jahre 1998\ndamit anfangen und Wirkungen und Ergebnisse all dessen\nsicherlich nicht vor 1999 vorliegen werden. Also die Frage:\nHaben wir von der Hand in den Mund gelebt? Offenbar\nwohl.\nWas f\u00e4llt uns noch so ein, wenn wir den ,,gro\u00dfen Sprung\u201c\nder Fraktionsvorsitzenden ansehen?\n1. Die Forderung einer Verstetigung der F\u00f6rderprogram-\nme des Landes zur Berufsausbildung und\n2. besch\u00e4ftigungsf\u00f6rdernde Qualifizierungsma\u00dfnahmen\nau\u00dferhalb des Berufsbildungsgesetzes in Verantwortung\nder zust\u00e4ndigen Stellen.\nDiese erste Idee ist freilich nicht neu. Das haben wir hier\nh\u00e4ufig diskutiert und eigentlich quer durch alle Fraktionen\ngefordert. Allerdings ist die Frage, in welcher H\u00f6he. Da\nsind wir ja wohl im vergangenen Jahr oder auch in diesem\nJahr auf die Nase gefallen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Frau Schulz, kommen Sie\nzum Ende.\n\nFrau Schulz, PDS: \u2013 Ja, ich bitte noch um zwei S\u00e4tze.\nDie zweite Idee ,,besch\u00e4ftigungsf\u00f6rdernde Qualifizie-\nrungsma\u00dfnahmen\u201c ist, so denke ich, f\u00fcr die Masse der\nJugendlichen, die es betreffen soll, wird und heute schon\nbetrifft, eine Bankrotterkl\u00e4rung in Sachen Staatspolitik.\nDas sind wieder Notl\u00f6sungen ohne Ziel, ohne Aussicht auf\nfaire Wettbewerbschancen dieser Jugendlichen. So sehen\nwir das.\nEs liegt mir fern, das abzuqualifizieren, aber es ist in\nunseren Augen das staatliche Feigenblatt f\u00fcr ungel\u00f6ste\nProbleme gesellschaftlicher, bildungsm\u00e4\u00dfiger und wirt-\nschaftlicher Art.\nMeine Damen und Herren! Sie werden sich darauf ver-\nlassen k\u00f6nnen, wir werden diese Ma\u00dfnahmen, die Sie\nvorhaben, sehr kritisch bewerten und in diesem Hause\ndiskutieren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Herr Witz-\nschel hat das Jahr 1997 \u2013 Erfolge und Probleme \u2013 in seiner\nbrillanten Art analysiert. Ich stimme ihm uneingeschr\u00e4nkt\nzu.\nIch folge auch Ihnen, Frau Ludwig, in Ihrer Analyse weit-\ngehend. Aber, Frau Schulz, ich m\u00f6chte Sie nicht \u00fcber-\nraschen. Wer angesichts der gro\u00dfen Leistungen in dieser\nUmbruch- und Aufbauphase von Betrieben, von Mitarbei-\ntern der Arbeitsverwaltungen, der Kammern von einer\nBankrotterkl\u00e4rung spricht \u2013 das ist alles gemeinsame Poli-\ntik nicht nur des Staates \u2013, der irrt wie in fast allem, was er\nbisher hierzu gesagt hat.\nF\u00fcr die Staatsregierung spreche ich meine Hochachtung\nund Anerkennung f\u00fcr die Leistungen aller aus, vor allen\nDingen der Handwerksmeister, vieler Betriebe, der Selb-\n\nst\u00e4ndigen, die ihren Beitrag zur L\u00f6sung der Probleme f\u00fcr\ndie jungen Menschen in unserem Land gebracht haben.\nIn der schriftlichen Beantwortung des Antrages der Frak-\ntion der SPD hat die Staatsregierung dargelegt, da\u00df es eine\npositive Einsch\u00e4tzung von allen Beteiligten hinsichtlich\nder Strukturen des jetzt bestehenden, bisher gehandhabten\nF\u00f6rderprogrammes gibt. Das haben wir mit den ge-\nw\u00fcnschten Zahlen und Daten unterlegt.\nDas Programm hat zum ersten Mal seinen Schwerpunkt\nverlagert, n\u00e4mlich in den Bereich der erstmals ausbilden-\nden Betriebe, der Existenzgr\u00fcnder und der Ausbildung in\nneuen Berufen. Dies war und ist erforderlich, um die Basis\nder Betriebe deutlich zu verbreitern, die sich an der Berufs-\nausbildung beteiligen. Damit wird auch gleichzeitig die\nChance f\u00fcr die jungen Leute verbreitert, nach der Ausbil-\ndung in ein Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen zu werden.\nUm dabei im vorgegebenen Haushaltsrahmen zu bleiben,\nwurde das Programm zur Ausbildung \u00fcber Bedarf auf\n10 000 Pl\u00e4tze begrenzt. Diese Begrenzung, Herr Witzschel,\nist vorher bekanntgegeben worden. Deshalb besteht kein\nAnspruch auf Vertrauensschutz.\nWir haben f\u00fcr diese Komponente 1 unseres F\u00f6rderpro-\ngramms kein zus\u00e4tzliches Geld. Wenn ich die weitere Ent-\nwicklung ansehe, zeigt sich, wie richtig die Begrenzung,\ndie das Kollegium Lehrstelleninitiative beschlossen und\nvorgeschlagen hat, gewesen ist. Ich sage noch einmal,\nwenn wir uns auf die Programmteile 2 und 3 mehr kon-\nzentrieren, sind die Arbeitsmarktchancen in einem erst-\nmals ausbildenden Betrieb f\u00fcr den jungen Menschen\nwesentlich gr\u00f6\u00dfer, als wenn er die Nr. 5 oder 10 in einem\nBetrieb ist, der zus\u00e4tzlich ausbildet. Von daher ist es\nrichtig, da\u00df wir uns in der Zukunft noch mehr auf diese\nerstmals zus\u00e4tzlich und in neuen Berufen ausbildenden\nBetriebe konzentrieren.\nIm vergangenen Jahr gingen die Kammern noch davon\naus, da\u00df mit dem Programm erstmals ausbildender\nBetriebe tausend neue Lehrstellen geschaffen werden\nk\u00f6nnten. Tats\u00e4chlich aber sind es knapp 4 500 geworden.\nDies ist erfreulicherweise ein Irrtum. Der dadurch entstan-\ndene, nicht einplanbare Mehrbedarf an F\u00f6rdermitteln\nbel\u00e4uft sich auf 31 Millionen DM.\nUm das Vertrauen der Betriebe in die F\u00f6rderpraxis der\nStaatsregierung zu erhalten \u2013 das ist hier auch angespro-\nchen worden \u2013, ist zwischenzeitlich ein \u00fcberplanm\u00e4\u00dfiger\nAntrag in dieser H\u00f6he gestellt worden. Das Finanzministe-\nrium hat diesem Antrag auch zugestimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Witzschel, Staatsregierung und Parlament werden\njetzt die Deckung im Haushalt 1998 gemeinsam finden\nm\u00fcssen. Ich kann nur erkl\u00e4ren, die Regierungspr\u00e4sidien\nk\u00f6nnen ab sofort die Antr\u00e4ge bescheiden, denn es geht\nnicht an, da\u00df diese jungen Menschen und die Betriebe\nwarten m\u00fcssen, bis wir die Deckung gefunden haben.\nWir werden sie, wir m\u00fcssen sie finden. Aber die Regie-\nrungspr\u00e4sidien k\u00f6nnen sie jetzt bewilligen. Das ist meine\nBotschaft hier und heute.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir \u00fcber die zuk\u00fcnftigen F\u00f6rderprogramme spre-\nchen, dann m\u00fcssen wir sie so gestalten, da\u00df \u00dcberschrei-\ntungen des mittelfristig geplanten Haushaltsansatzes nicht\nmehr notwendig sind. Wir k\u00f6nnen uns \u00dcberschreitungen\nauch finanziell nicht leisten. Die erforderlichen Einschr\u00e4n-\nkungen werden zur Zeit im Lehrstellenkollegium beraten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5549\n\n\n\nZiel ist es, bereits in der Sitzung am 2. April dieses Jahres\ndie notwendigen Modifizierungen zu beschlie\u00dfen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nHinsichtlich der auch in diesem Jahr wieder notwendigen\nGemeinschaftsinitiative wird im Einklang mit den anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr Sachsen eine Erh\u00f6hung der\nPlatzzahl um zirka 20% auf 4 000 bis 4 200 Pl\u00e4tze ange-\nstrebt. Die notwendigen Verhandlungen mit dem Bund\nsind bereits f\u00fcr die n\u00e4chste Woche geplant.\nDie CDU-Fraktion hat in ihrem Antrag die Frage nach\nerkennbaren Entwicklungen und Trends in der beruflichen\nErstausbildung gestellt. Zu den kurzfristigen Entwicklun-\ngen geh\u00f6ren die Schulabg\u00e4ngerzahlen, die in diesem Jahr\num wenige Prozente sinken werden. Unter Sinken ver-\nstehe ich, da\u00df es statt 73 000 nur 70 000 Schulabg\u00e4nger sein\nwerden. Dies ist ein R\u00fcckgang, der Druck l\u00e4\u00dft ein wenig \u2013\naber auch nur ein wenig \u2013 nach. Hinzu kommen die kon-\njunkturellen Probleme s\u00e4chsischer Betriebe. Sie f\u00fchren\nnach wie vor zu einem restriktiven Verhalten bei der Ein-\nstellung von Lehrlingen und machen nach wie vor den\nEinsatz von F\u00f6rdermitteln im Bereich der Berufsaus-\nbildung notwendig.\nDas System der Berufsausbildung wird aber vor allem von\ns\u00e4kularen Entwicklungen beeinflu\u00dft. Das belegt im\n\u00fcbrigen auch der dritte Bericht der Zukunftskommission.\nKollege Witzschel hat das hier sehr klar und deutlich ange-\nsprochen.\nUm \u00fcberleben zu k\u00f6nnen \u2013 ich will da an die Diskussion\nvon gestern und an die Erkenntnis der SPD-Fraktion, da\u00df\neben die deutschen Autos zu teuer sind und deshalb nicht\ngekauft werden, erinnern \u2013, um also \u00fcberleben zu k\u00f6nnen,\nm\u00fcssen Betriebe rationalisieren. Um den Arbeitseinsatz\ndurch den Einsatz von Kapital zu reduzieren, hat dies\ndann nat\u00fcrlich auch unmittelbare Folgen f\u00fcr den Personal-\nund Lehrlingsbestand in unserem Land.\nIn Ostdeutschland gehen \u00fcber 70 % der gro\u00dfen Betriebe\nmit mehr als 500 Besch\u00e4ftigten von einem Personalabbau\nin den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren aus. Frau Ludwig, Sie haben\nrecht, da n\u00fctzen auch keine millionenschweren F\u00f6rder-\nprogramme. Wir m\u00fcssen uns dieser Entwicklung stellen.\nDiese Entwicklung hat Ursachen, und \u00fcber diese m\u00fcssen\nwir diskutieren; das haben wir gestern sehr ausf\u00fchrlich\ngetan.\nEin zweiter Aspekt, der in zunehmendem Ma\u00dfe die Be-\nrufsausbildung und auch den Umgang mit der F\u00f6rderung\ntangiert, ist der Umstand, da\u00df sich immer mehr Betriebe\nauf Kernbereiche spezialisieren und Teile ihrer Produktion\nund Dienstleistungen ausgliedern oder \u2013 wie Frau Ludwig\nformulierte \u2013 outsourcen. Das f\u00fchrt dazu, da\u00df die Speziali-\nsierung besonders bei den betriebsbezogenen Dienst-\nleistern immer h\u00f6her wird. Sie k\u00f6nnen eine vollst\u00e4ndige\nBerufsausbildung im klassischen Muster der Ausbildungs-\nordnung, die ja nach wie vor gilt, immer schwerer realisie-\nren.\nDieser Entwicklung wird zwar begegnet mit der zuneh-\nmenden Gr\u00fcndung von Ausbildungsverb\u00fcnden, auch hier\nin Sachsen. Aber sie m\u00fcssen dann auch zus\u00e4tzlich gef\u00f6r-\ndert werden. Und wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir auf diese\nEntwicklung grunds\u00e4tzlicher reagieren: auch in der Diffe-\nrenzierung der Berufsbilder, auch in der Differenzierung\nder Anforderungen, die wir an die Ausbildung stellen.\nHier ist \u2013 und dies gilt bundesweit \u2013 Nachdenken drin-\ngend und schnell angesagt.\n\nDamit werden f\u00fcr die berufliche Ausbildung zwei Ent-\nwicklungsrichtungen erkennbar. Einerseits kann es vor\nallem in sich neu entwickelnden Arbeitsfeldern einen r\u00fcck-\nl\u00e4ufigen oder einen von Anfang an gar nicht vorhandenen\nBedarf an im dualen System ausgebildeten Fachleuten ge-\nben. Andererseits wird zur Sicherung des k\u00fcnftigen Fach-\nkr\u00e4ftepotentials in weiten Bereichen des Handwerks und\nder gewerblichen Wirtschaft die Ausbildung im dualen\nSystem nach wie vor unverzichtbar sein und in der Verant-\nwortung der Wirtschaft liegen.\nAus diesem Grunde und genau aus diesem Grunde,\nFrau Schulz, hat das Kollegium in der letzten Sitzung\nbeschlossen, eine wissenschaftliche Untersuchung durch-\nzuf\u00fchren. Sie soll diese beiden Trends, die sich jetzt\nabzeichnen und die vor f\u00fcnf Jahren nicht absehbar waren,\n\n(Frau Schulz, PDS: Aber andere.)\n\nquantifizieren und ihre Auswirkungen auf die Berufsaus-\nbildung in Sachsen aufzeigen. Ich halte das f\u00fcr eine funda-\nmental richtige und gute Entscheidung. Die Ergebnisse der\nStudie werden dann eine wesentliche Grundlage f\u00fcr die\n\u00dcberlegungen bei der Gestaltung der zuk\u00fcnftigen F\u00f6rder-\nprogramme der Berufsausbildung im Freistaat Sachsen\nbilden.\nWir sollten hier auf das Kollegium vertrauen und jetzt\nwirklich ruhig Blut bewahren. Wir werden, glaube ich, als\nerstes Bundesland damit auch die Basis legen f\u00fcr fundierte\n\u00dcberlegungen als Reaktion auf eine wirtschaftliche Ent-\nwicklung, die von uns aus nicht mit konventionellen Mit-\nteln oder mit alten Rezepten, wie Kollege Witzschel sagt,\nbehandelt werden kann. Die abschlie\u00dfende Beratung mit\ndrei interessierten Instituten aus Sachsen, dem Bundes-\ninstitut f\u00fcr Berufsausbildung und den Vertretern der s\u00e4ch-\nsischen Kammern \u00fcber die genauen Formulierungen der\nAufgaben der Studie findet in der n\u00e4chsten Woche statt.\nSchwer zu beantworten ist die Frage, ob die Dauer der\ndeutschen dualen Berufsausbildung verk\u00fcrzt werden\nmu\u00df, um im europ\u00e4ischen Vergleich konkurrenzf\u00e4hig blei-\nben zu k\u00f6nnen. Die St\u00e4rke des Systems liegt in der Kopp-\nlung von Ausbildung und Arbeitsmarkt. Es gibt eine Reihe\nvon \u00dcberlegungen, sowohl der Bundesregierung in ihrem\nReformprojekt ,,Berufliche Bildung\u201c als auch der Kultus-\nministerkonferenz in ihrem Arbeitspapier \u00fcber die Weiter-\nentwicklung des dualen Systems der Berufsausbildung,\nverst\u00e4rkt Gebrauch von der M\u00f6glichkeit des Berufsausbil-\ndungsgesetzes zu machen, wieder zweij\u00e4hrige Berufe,\nFrau Schwarz, einzuf\u00fchren und wom\u00f6glich weg von der\nlangen Ausbildungszeit von maximal dreieinhalb Jahren\nzu kommen. Hier sind allerdings, Frau Schwarz, auch die\nSozialpartner gefragt.\nEin weiteres Instrument zur Verk\u00fcrzung der Lehre ist die\nverst\u00e4rkte Wiedereinf\u00fchrung der Stufenausbildung \u2013 wir\ndiskutieren dies ja auch f\u00fcr die Hochschulen \u2013, bei der\nnach zwei Jahren ein erster Abschlu\u00df erworben wird und\nnach dem dritten Jahr gegebenenfalls der Gesellen- oder\nFacharbeiterbrief erworben werden kann. Ans\u00e4tze sind\nalso vorhanden. Wir m\u00fcssen sie noch st\u00e4rker nutzen und\nnoch schneller umsetzen.\nEin hohes Ma\u00df an Flexibilit\u00e4t ist bei der Schaffung von\nneuen Ausbildungsberufen erreicht worden. So wurden\nallein im vergangenen Jahr 18 v\u00f6llig neue Ausbildungsbe-\nrufe geschaffen. Die S\u00e4chsische Staatsregierung unterst\u00fctzt\ndie Betriebe, die in diesen neuen Berufen ausbilden wollen,\ninsbesondere durch die F\u00f6rderung im Rahmen der Kom-\nponenten 2 und 3, die aus meiner Sicht auch weiterhin den\nSchwerpunkt unserer F\u00f6rderma\u00dfnahmen bilden sollten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5550\n\n\n\nEine weitere Reduzierung der Zeiten zur Einf\u00fchrung von\nneuen Ausbildungsordnungen, die im vergangenen Jahr\ndurchschnittlich nur 10 Monate dauerte, sollte nicht einge-\nfordert werden. Sowohl die Ausbilder der Betriebe als\nauch die Lehrer in den Berufsschulen ben\u00f6tigen in zuneh-\nmendem Ma\u00dfe Anpassungsqualifizierungen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen: Die st\u00e4ndige Er-\nh\u00f6hung der Mittel zur F\u00f6rderung der Betriebe bei der\nBerufsausbildung kann nicht dauerhaft der geeignete Weg\nsein, die berufliche Erstausbildung im dualen System\nl\u00e4ngerfristig sicherzustellen. Frau Ludwig, Sie haben v\u00f6llig\nrecht, und ich bin auch sehr froh, da\u00df Sie das so deutlich\nhier und heute gesagt haben. Diese F\u00f6rderungen sind auf\nabsehbare Zeit noch notwendig, aber die aufgezeigten Ent-\nwicklungen erfordern ein differenziertes Eingehen auf die\nProblemlage. Deshalb m\u00fcssen wir auch die Frage stellen,\ninwieweit in der F\u00f6rderkomponente 1 bei der geringen\nH\u00f6he der Mitnahmeeffekt \u00fcberwiegt. Deshalb sollten wir\nuns auf die Berufe konzentrieren, wo wirklich zus\u00e4tzlich\nneue Lehrstellen gebildet werden k\u00f6nnen. Denn die ande-\nren werden es schon alleine schaffen k\u00f6nnen.\nDazu geh\u00f6rt einerseits zwar die F\u00f6rderung der Betriebe,\ndazu geh\u00f6ren andererseits aber auch Ma\u00dfnahmen wie die\nVerk\u00fcrzung der Berufsausbildung \u2013 ich sage es noch ein-\nmal \u2013, ein verst\u00e4rktes Schaffen von gestufter Ausbildung\nund gestaltungsoffene Ausbildungsordnungen, die den\nBranchen und Betrieben die M\u00f6glichkeit geben, individuell\nauf ihre Belange einzugehen. Hier mu\u00df auch ein Umden-\nken beim Zentralverband des deutschen Handwerks er-\nfolgen, auch was die Einordnung von neuen Berufen an-\ngeht. Es kann nicht sein, da\u00df durch die Einordnung in die\nAnlage A der Handwerksordnung Zugangsbeschr\u00e4nkun-\ngen zu neuen Betrieben f\u00fcr Unternehmensgr\u00fcndungen\nund damit f\u00fcr neue Ausbildungspl\u00e4tze geschaffen werden.\nMeine Damen! Meine Herren! Wir sind froh, da\u00df wir\ngemeinsam das Lehrstellenkollegium unterst\u00fctzt haben.\nDas Kollegium, die Staatsregierung, wir alle Beteiligten\nsind sicher, da\u00df wir auch in diesem Jahr L\u00f6sungen finden\nf\u00fcr alle, die sonst keine Chance haben \u2013 damit meine ich\ndie Abiturienten \u2013, da\u00df wir L\u00f6sungen nicht nur suchen,\nsondern auch finden werden.\nMeine Damen, meine Herren, ich glaube, wir k\u00f6nnen in\nSachsen ruhiger als in anderen Bundesl\u00e4ndern den jungen\nMenschen in die Augen schauen und sagen: Wir wollen\nund wir werden es gemeinsam schaffen bei der L\u00f6sung\nder Probleme. Die Staatsregierung, alle werden ihren\nAnteil leisten.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort haben die Frak-\ntionen der CDU und SPD. Herr Witzschel, bitte f\u00fcr die\nFraktion der CDU.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst noch ein paar S\u00e4tze sagen zu\nden 10 000 F\u00f6rderf\u00e4llen, Komponente 1. Wir sind da nicht\nganz einer Meinung. Ich sage nur soviel f\u00fcr die, denen das\nnicht ganz gegenw\u00e4rtig ist: Es geht um 3 000 DM pro\nzus\u00e4tzlich gef\u00f6rderten Platz f\u00fcr einen Jungen und um\n6 000 DM, wenn zus\u00e4tzlich \u00fcber den eigenen Bedarf hin-\naus ein M\u00e4dchen gef\u00f6rdert wird. Wir wissen alle, das\ndeckt keine Kosten in einem Lehrbetrieb. Nach meinem\nDaf\u00fcrhalten ist es eine Pr\u00e4mie daf\u00fcr, da\u00df es zus\u00e4tzlich\ngeleistet wird.\n\nErstens. Wir hatten die 10 000 F\u00f6rderf\u00e4lle im Kollegium\ndeshalb beschlossen, um zu vermeiden, da\u00df Unternehmen\nabwarten bis August, September und noch sp\u00e4ter, bevor\nsie sich durchringen, einen zus\u00e4tzlichen Platz zu schaffen.\nDa haben wir gesagt: Wenn wir es so machen, wer zuerst\nkommt, der mahlt zuerst, dann werden wir bei 10 000\neinen Deckel drauflegen. Dann rennen alle los, um zus\u00e4tz-\nliche Pl\u00e4tze zu erschlie\u00dfen. Das war die Philosophie dabei.\nZweitens. Ich freue mich, da\u00df die SPD F\u00f6rderprogramme\nauch hinterfragt \u2013 wir werden das in Zukunft noch deut-\nlicher brauchen \u2013, welche helfen uns und welche helfen\nuns nicht. Zu dem Thema, w\u00fcrde ich denken, sollten wir\nuns im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie\nnoch einmal verst\u00e4ndigen.\nDrittens. Das Handwerk hat nach meinem Daf\u00fcrhalten\n1997 Hervorragendes geleistet. Ich glaube kaum, da\u00df das\nnoch wesentlich zu steigern ist. Aber der Zuwachs in den\nIHK-Betrieben darf nicht vergessen werden. Der ist 1997\ndeutlich gewesen. Ich denke, der ist ausbauf\u00e4hig.\nViertens. Zur Ausbildung sind wir uns v\u00f6llig klar, jede\nChance ist zu nutzen. Jeder, der ausgebildet ist, hat am\nArbeitsmarkt bessere Chancen als der, der nicht ausgebil-\ndet ist. Wir sehen das tagt\u00e4glich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcnftens. Verstetigung der Programme ist t\u00e4gliches Brot\ndes Kollegiums, ist von Anfang an Ziel und ist auch f\u00fcr\n1998 so Beschlu\u00dflage.\nSechstens. \u00dcber die Wanderungen und die Quellen und\nZiele unserer Schulabg\u00e4nger zu philosophieren ist sehr\nschwierig. In der Planwirtschaft war das ganz einfach.\nHeute haben wir wirklich das Problem, da\u00df wir versuchen\nm\u00fcssen, \u00fcber Studien und Aussagen der Arbeits\u00e4mter\ndort zum Ziel zu kommen, weil wir die Freiheit, die wir\nwollen, nat\u00fcrlich nicht durch Regularien wieder abschaf-\nfen k\u00f6nnen.\nAls letztes: F\u00fcr die CDU-Fraktion m\u00f6chte ich hier sagen:\nWir betrachten die Drucksache 2/6724 mit dem Bericht der\nStaatsregierung als erledigt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Schulz ist leider jetzt nicht mehr da. Trotz-\ndem wende ich mich an sie oder auch an die PDS-Fraktion.\nWenn mich Jugendliche fragen oder mit mir sprechen,\ndann haben sie meistens zwei Probleme. Das wissen Sie.\nDas eine ist die Lehrstelle, und das andere ist die Arbeit.\nDann wissen Sie auch, da\u00df eine grunds\u00e4tzliche L\u00f6sung\ndieses Problems in Jahresfrist einfach nicht machbar ist.\nDas geh\u00f6rt auch zur Glaubw\u00fcrdigkeit, die wir als Politike-\nrinnen und als Politiker haben sollten, wenn wir mit\nJugendlichen sprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWenn wir also an die L\u00f6sung eines Problems herangehen,\ndas zutiefst mit anderen gesellschaftlichen Problemen ver-\nwoben ist, dann m\u00fcssen wir einfach so ehrlich und offen\nsein und sagen, da\u00df wir daf\u00fcr eine Weile brauchen und\nda\u00df das auch ein Proze\u00df und eine Entwicklung ist.\nDieser Entwicklung und diesem Proze\u00df haben wir uns als\nFraktion mit gestellt, weil wir L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5551\n\n\n\nIch kenne von Ihrer Fraktion auch keinen L\u00f6sungsvor-\nschlag, der von heute auf morgen die Situation \u00e4ndern\nw\u00fcrde.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nWichtig ist f\u00fcr uns, da\u00df die bestehenden F\u00f6rderprogram-\nme weiter optimiert und schnellstens bekanntgemacht\nwerden, damit eine langfristige Akquirierung von Lehr-\nstellen m\u00f6glich ist. Wir meinen somit, da\u00df die F\u00f6rder-\nprogramme unter den jetzt gegebenen Bedingungen\ngrunds\u00e4tzlich eine Bew\u00e4hrungsprobe bestanden haben,\naber auf Dauer keine L\u00f6sung sind.\n\nWir fordern die Kammern, Verb\u00e4nde und anderen zust\u00e4n-\ndigen Stellen auf, unter ihren Mitgliedern nach wie vor f\u00fcr\nLehrstellen zu werben. Insbesondere im Bereich der Indu-\nstrie und des Handels ist eine Steigerung geboten. Dazu\nhalten wir die Verbundausbildung f\u00fcr einen effektiven\nWeg, um gerade die vielen kleinen und neuen Unter-\nnehmen an der Ausbildung zu beteiligen und an sie heran-\nzuf\u00fchren.\n\nZugleich erneuern wir aber auch als sozialdemokratische\nFraktion unseren Anspruch, da\u00df jedem ausbildungswilli-\ngen Jugendlichen eine Ausbildung erm\u00f6glicht werden\nmu\u00df und dies nicht in einer Warteschleife erfolgen kann.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDies darf auf keinen Fall am fehlenden Geld scheitern.\nAber Geld darf auch nur dort flie\u00dfen, wo es tats\u00e4chlich\nnotwendig ist und Effekte bringt.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWir werden an einer grunds\u00e4tzlichen L\u00f6sung des Pro-\nblems als SPD-Fraktion weiter mitarbeiten. Da ist es\nvielleicht ganz gut, da\u00df ich heute zu diesem Thema hier\nspreche; denn ich bin vielleicht etwas weniger verd\u00e4chtig,\neine gro\u00dfe Koalition anzustreben.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nEs geht uns bei der Diskussion um das Thema Lehrstellen\nnicht um politische B\u00fcndnisse, sondern es geht uns um die\nL\u00f6sung eines elementaren Problems, dem wir uns als Frak-\ntion stellen und wo wir auch so lange mitarbeiten wollen,\nwie es f\u00fcr uns sinnvoll und richtig erscheint.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Drucksache 2/6724 war f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt. Ich frage jetzt die Fraktion der SPD, ob die\nDrucksache 2/8096 auch f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt ist.\n\n(Zuruf von der SPD: Erledigt!)\n\nSie ist auch f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nArbeit der Euroregionen II\nDrucksache 2/7985, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.\nRedezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch rufe auf Herrn Staatsminister Meyer.\n\nMeyer, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Ich bin Ihnen sehr dankbar, da\u00df ich, abwei-\nchend von dem sonst \u00fcblichen Verfahren, heute hier zu\ndiesem Punkt als erster sprechen darf, weil ich n\u00e4mlich in\nSachen Europa p\u00fcnktlich um 18.00 Uhr in Chemnitz sein\nwill. Ich bitte insofern auch um Ihr Verst\u00e4ndnis, wenn ich\nm\u00f6glicherweise, sollte sich die Debatte l\u00e4nger hinaus-\nziehen, der Debatte nicht ganz bis zu Ende werde folgen\nk\u00f6nnen. Aber sollten sich aus der Debatte Fragen an uns\nergeben, werden wir die gern anschlie\u00dfend schriftlich be-\nantworten bzw. zu Diskussionsbeitr\u00e4gen Stellung nehmen.\n\nIch m\u00f6chte zu der Ihnen unter dem 20. Februar zuge-\ngangenen Stellungnahme der Staatsregierung nur einige\nerg\u00e4nzende Bemerkungen machen. Der im Haushalt der\nStaatskanzlei verwaltete Haushaltstitel zur F\u00f6rderung der\nRegionenarbeit und des Europagedankens ist von Ihnen\ndankenswerterweise von 500 000 DM auf 600 000 DM pro\nJahr in diesem Haushaltsjahr 1998 erstmalig erh\u00f6ht wor-\nden.\n\nDie Euroregionen haben sich als Organisationsform f\u00fcr die\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit in der Rechtsform\neingetragener Vereine auf deutscher Seite bew\u00e4hrt. Ver-\ngleichbare Zusammenschl\u00fcsse gibt es auch auf der ande-\nren Seite der beiden Grenzen mit unseren Nachbarl\u00e4ndern.\n\nDie anfangs, vor einigen Jahren noch sehr sp\u00fcrbare Zu-\nr\u00fcckhaltung der Zentralregierungen in Warschau und\nPrag gegen\u00fcber der Arbeit in den Euroregionen, also\ngegen\u00fcber der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit\nkommunaler Einheiten auf beiden Seiten der Grenzen, ist\nwohl nach unserem Eindruck mittlerweile komplett aufge-\ngeben. Im Gegenteil, bei Gespr\u00e4chen mit Vertretern beider\nRegierungen wird von der polnischen und der tschechi-\nschen Seite st\u00e4ndig hervorgehoben, wie gut und wie\nf\u00f6rderlich f\u00fcr ihren Beitritt in Europa sie diese Arbeit an-\nsehen.\n\nDie Partner unserer Euroregion auf der anderen Seite der\nGrenze sind inzwischen auch in angemessener Weise\nin die Entscheidungsprozesse \u00fcber die mit Mitteln der\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft unter der \u00dcberschrift\n,,PHARE-Cross Border Cooperation\u201c ausgestatteten\nZuschu\u00dfprojekte eingebunden. Dasselbe gilt f\u00fcr die auf\nunserer Seite erfolgenden F\u00f6rderungen aus der Gemein-\nschaftsinitiative Interreg II. Vertreter der polnischen bzw.\ntschechischen Seite sind jeweils Mitglieder der entspre-\nchenden Begleitaussch\u00fcsse.\n\nZur Frage der ,,Charta der lokalen Selbstverwaltung\u201c und\nder ,,Charta der regionalen Selbstverwaltung\u201c sind wir der\nAuffassung, da\u00df das zwar in Deutschland nicht allzuviel\nNeues bringen wird, aber in einer ganzen Reihe anderer\neurop\u00e4ischer L\u00e4nder, \u00fcbrigens nicht nur in Mittel- und\nOsteuropa, doch zu ganz erheblichen Dezentralisierungs-\nerfolgen f\u00fchren k\u00f6nnte und wohl auch zu durchaus neuen\nSystemen der Machtverteilung in diesen L\u00e4ndern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5552\n\n\n\nF\u00fcr unsere unmittelbaren Nachbarstaaten gilt das ganz be-\nsonders. Beide sind eher noch zentralstaatlich organisiert.\nEs gibt allerdings auch in beiden Republiken inzwischen\nsehr bemerkbare Bestrebungen, auch schon in Gesetzes-\nform oder in Gesetzesentw\u00fcrfe gekleidet, die Verwaltung\nzu dezentralisieren und st\u00e4rker Kompetenzen nach unten\nzu verlagern.\nIn Polen ist das eine sehr aktuelle Debatte. Die Regierung\nhat einen Entwurf vorgelegt, wonach die Zahl der Woi-\nwodschaften von 49 auf 12 reduziert werden soll. Das wird\nnach meiner pers\u00f6nlichen Einsch\u00e4tzung wohl nicht ganz\ngelingen. Die Zahl d\u00fcrfte eher bei 18 oder 19 liegen. Es ist\nauch in Polen noch nicht klar und in der Tschechischen\nRepublik noch etwas weniger klar, welche Kompetenzen\ndie neu zu schaffenden Einheiten in Zukunft haben sollen,\nwie sie mit Geld ausgestattet werden sollen und welche\nAufgaben sie haben.\nAllerdings kann wohl jetzt schon generell festgestellt\nwerden, da\u00df auch im Rahmen der bereits bestehenden\nSelbstverwaltungsrechte der Kommunen auf tschechischer\nund polnischer Seite Spielraum f\u00fcr eine effektive Zusam-\nmenarbeit mit unseren Kreisen und Gemeinden vorhan-\nden und ausreichend gro\u00df ist. Die Schwierigkeiten, die es\nhier und da gibt, liegen eher in den mangelnden finanziel-\nlen Ressourcen als in mangelnder Kompetenz.\nDie Staatsregierung \u2013 das w\u00e4re die abschlie\u00dfende Bemer-\nkung \u2013 setzt im \u00fcbrigen gro\u00dfe Hoffnungen auf den\nAbschlu\u00df eines Abkommens \u00fcber grenz\u00fcberschreitende\nZusammenarbeit mit beiden Staaten, wie es das auch\nzwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Fran-\nz\u00f6sischen Republik etwa f\u00fcr den Bereich Baden \u2013 Elsa\u00df\ngibt. Ein entsprechender Vorschlag wurde der polnischen\nSeite bereits Ende 1996 \u00fcbermittelt. Inzwischen hat auch\ndie polnische Regierung signalisiert, da\u00df sie bereit ist, die\nVerhandlungen dar\u00fcber aufzunehmen. Dies erfolgt aller-\ndings wohl erst konkret, wenn die Probleme mit der\nGebietsreform abgeschlossen sind.\nWir werden diese Prozesse aufmerksam beobachten und\ngegebenenfalls auch diesem Hohen Haus wieder berich-\nten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZun\u00e4chst, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU-\nFraktion, ein Wort zum Antrag. Sie fragen nach den Selbst-\nverwaltungsrechten in der Euroregion. Sie bekommen\nerwartungsgem\u00e4\u00df die Antwort von der Staatsregierung,\nda\u00df es keine gesonderten Selbstverwaltungsrechte gibt.\nDies h\u00e4tte man sehr leicht, wenn man es schon nicht wei\u00df,\nim Europaausschu\u00df den Minister Meyer fragen k\u00f6nnen. Er\nh\u00e4tte sicher gern Auskunft gegeben.\nAber jede Sache hat zwei Seiten. Die zweite Seite der\nAngelegenheit ist, da\u00df es uns die M\u00f6glichkeit gibt, hier\neinmal anhand Ihres Antrages \u00fcber Akzente der Europa-\npolitik zu reden. Wir wissen alle, da\u00df in dem Vertrag von\nMaastricht die Union auf B\u00fcrgern\u00e4he verpflichtet worden\nist. Dies ist nicht zuletzt ein Element, das in erster Linie\nvon deutscher Seite in den Vertrag von Maastricht hinein-\nformuliert worden ist, unserer f\u00f6deralen Struktur sehr\nnahekommt und f\u00f6derale Elemente, wie den Ausschu\u00df der\nRegionen, dort benennt.\n\nGestatten Sie mir, noch einmal deutlich zu machen, da\u00df\nwir damit nach dem Vertrag von Maastricht jetzt in Euro-\npa ein dreistufiges Modell haben, n\u00e4mlich den Ministerrat,\ndas Europ\u00e4ische Parlament und den Ausschu\u00df der Regio-\nnen. Der Ausschu\u00df der Regionen ist eigentlich, aus der\nSicht der L\u00e4nder betrachtet, die wichtigste Ebene. Ich sage\ndazu im Grunde nichts Neues, m\u00f6chte aber noch einmal\ndeutlich machen, da\u00df der Ausschu\u00df der Regionen das\nnicht so wahnsinnig geliebte Kind des Europ\u00e4ischen Parla-\nmentes ist. Man sieht in dem Prinzip der Basis dort eine\nKonkurrenz.\nIch darf uns noch einmal vor Augen halten, da\u00df der Aus-\nschu\u00df der Regionen zwar kein beschlie\u00dfendes Organ ist,\naber zu folgenden Dingen geh\u00f6rt werden mu\u00df, und zwar:\nF\u00f6rderung der allgemeinen und beruflichen Bildung \u2013 wir\nhaben vorhin geh\u00f6rt, da\u00df wir bei der beruflichen Bildung\nin Sachsen stark an F\u00f6rdermitteln der Gemeinschaft parti-\nzipieren \u2013, Kulturf\u00f6rderung, Gesundheitswesen, trans-\neurop\u00e4ische Netze sowie Struktur- und Regionalpolitik.\nIch m\u00f6chte eigentlich an dieser Stelle noch etwas benen-\nnen. Herr K\u00fchnrich hat mich gestern angesprochen, ob\nman nicht den Behandlungsstand Ausschu\u00df der Regionen\nzu einer st\u00e4ndigen Verhandlungsbasis hier im Europaaus-\nschu\u00df machen sollte. Ich kann das nur sehr begr\u00fc\u00dfen,\ndenn im Grunde ist der Europaausschu\u00df der Ausschu\u00df,\nder die Interessen unseres Landes nach Europa hin zu ver-\ntreten hat. Wenn wir diese Ankopplung haben, k\u00f6nnen\nunsere Interessen in einem deutlichen Ma\u00dfe nach au\u00dfen\nbesser vertreten werden.\nZur\u00fcck zur Frage der Euroregionen. Auch hier m\u00f6chte ich\neine Bemerkung zum Europaausschu\u00df machen. Da\u00df der\nEuropaausschu\u00df sich f\u00fcr die Zukunft vorgenommen hat,\nEuroregionen im grenznahen Gebiet zu besuchen, halte ich\nf\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig, weil im Grunde die Entwick-\nlung dieser Regionen \u2013 Staatsminister Meyer hat es schon\nangedeutet \u2013 nicht immer als eine so gl\u00fcckliche Erschei-\nnung angesehen wird. Wir haben aber ein gro\u00dfes Interesse\nan der Entwicklung dieser Regionen.\nIn diesem Sinne hoffe ich, da\u00df wir in dem Europaausschu\u00df\nein St\u00fcck vorankommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nHerr Klinnert, bitte.\n\nKlinnert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Warum die CDU die Frage gestellt hat, Herr Adler?\nDas ist ganz einfach. Wir w\u00fcnschen uns Antworten, die\nuns Herr Staatsminister nun dankenswerterweise durch\nseinen Beitrag noch sehr gut erg\u00e4nzt hat. Wir brauchen\ndiese Antworten, weil die Harmonisierung der kommuna-\nlen Selbstverwaltung in den Euroregionen sehr w\u00fcn-\nschenswert und nat\u00fcrlich eine der wichtigen Voraus-\nsetzungen f\u00fcr eine grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit\nist.\nGrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit kann man nicht\nkommandieren, sie mu\u00df wachsen. Diese Zusammenarbeit\nf\u00fchrte bisher schon zu sehr beispielgebenden L\u00f6sungen.\nIch nenne nur einige Beispiele:\n\u2013 Die Abwasserbeseitigungsprojekte, die inzwischen\nlaufen. Das ist ein Projekt Obere Mandau zwischen den\nb\u00f6hmischen St\u00e4dten Rumburk, Varnsdorf und den s\u00e4ch-\nsischen Orten Seifhennersdorf, Leutersdorf, Gro\u00dfsch\u00f6nau\nund das an der Nei\u00dfe gelegene Objekt G\u00f6rlitz-Zgorzelec.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5553\n\n\n\n\u2013 Andere Dinge sind im Laufen. Das sind Verkehrsl\u00f6sun-\ngen als Bestandteil der grenznahen Wirtschaftsf\u00f6rderung.\nDa sich inzwischen doch in der Grenzn\u00e4he Verflechtungen\nergeben, sind auch dort neue, grenz\u00fcberschreitende Ver-\nkehrsl\u00f6sungen notwendig und schon geschaffen worden.\n\u2013 Ein drittes Beispiel ist die Zusammenarbeit im Bereich\nvon Ordnung, Sicherheit, Brand- und Katastrophenschutz.\nAber dar\u00fcber k\u00f6nnen die Gesch\u00e4ftsstellen der Euroregio-\nnen viel besser und detaillierter informieren.\nDaraus ergibt sich f\u00fcr mich die Schlu\u00dffolgerung, was wir\ndann tun sollten: Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, mehr Verant-\nwortung und Befugnisse f\u00fcr die Kommunen in den Grenz-\nregionen zu erzielen. Aber einerseits ist das institutionelle\nEngagement sehr wichtig. Es mu\u00df aber auch durch pers\u00f6n-\nliches und privates Engagement begleitet werden. Ich erin-\nnere da an einige Beispiele.\nZum Beispiel die Begegnung eines Kunstvereins aus\nHoyerswerda mit einer Gruppe von interessierten holl\u00e4n-\ndischen B\u00fcrgern aus Rotterdam. Wir werden in diesem\nHerbst eine Begegnung in der Euroregion Nei\u00dfe zustande\nbringen, um auch die westlichsten und die \u00f6stlichsten\nGrenzen der Europ\u00e4ischen Union etwas n\u00e4herzubringen.\nEin weiteres Beispiel sind die Schie\u00dfsportwettk\u00e4mpfe in\nder Euroregion Nei\u00dfe, die Ende April ihren Abschlu\u00df in\nHoyerswerda finden werden.\nEs war auch schon fr\u00fcher so: Pers\u00f6nliche Kontakte waren\nin der Vergangenheit immer die beste Br\u00fccke zwischen\nden V\u00f6lkern. Ich wei\u00df das aus eigener Erfahrung. Ich bin\nin Seifhennersdorf gro\u00dfgeworden. Meine Vorfahren haben\nviel davon erz\u00e4hlt. Der Staat kann keine Freundschaft\nverordnen. Es gibt dort auch nicht mehr das Modell des\nproletarischen Internationalismus; das hat sich eigentlich\nerledigt. Der Staat kann nur Rahmenbedingungen bereit-\nstellen, die wir aus unserer Sicht einfordern und mit denen\nwir dann konstruktiv weiterarbeiten k\u00f6nnen, um mit\ndiesem Modell Euroregion die weitere Osterweiterung der\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft vorbereiten zu k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS. Bitte,\nHerr Kosel.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unbestritten sind pers\u00f6nliche Kontakte das Beste,\nwas der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit passie-\nren kann. Allerdings bed\u00fcrfen sie der F\u00f6rderung, aber sie\nk\u00f6nnen auch behindert werden. Ich m\u00f6chte mich im\nBeitrag vor allen Dingen mit einigen rechtlichen Konstella-\ntionen besch\u00e4ftigen.\nSosehr man sich dar\u00fcber freuen kann, da\u00df es die Euro-\nregionen an den Grenzen Sachsens nunmehr bereits\nf\u00fcnf Jahre gibt, so wenig geben doch neueste Tatsachen\nund naheliegende Perspektiven Anla\u00df zu purer Freude.\nEin s\u00e4chsischer Europa-Abgeordneter wei\u00df von Vorschl\u00e4-\ngen aus Br\u00fcssel zu grenz\u00fcberschreitender Zusammen-\narbeit an der Au\u00dfengrenze der EU zu berichten und meint,\nwas in den vergangenen Jahren ,,als zarte Pflanze der\nZusammenarbeit und des Vertrauens\u201c gewachsen sei,\ndrohe nun durch neue Bestimmungen vernichtet zu\nwerden. Der Sachse in Br\u00fcssel mu\u00df es wohl wissen; gut\nauch, da\u00df er es einmal sagt.\nDie Arbeit der Euroregionen wird durch die westeurop\u00e4-\nische B\u00fcrokratie nicht gerade gef\u00f6rdert, und dazu, als\nreiche dies noch nicht, hat jedes Land noch seine hausge-\n\nmachte B\u00fcrokratie. So werden die Selbstverwaltungsrechte\nder Euroregion, gleichsam das Lebenselixier der Region,\nan der s\u00e4chsisch-polnischen oder s\u00e4chsisch-tschechischen\nGrenze nicht gerade gef\u00f6rdert. Es stimmt freilich, da\u00df die\nEuroregion entlang der Grenze keine Selbstverwaltungs-\nrechte im Sinne der s\u00e4chsischen Landesverfassung oder\ngar des Grundgesetzes hat, da\u00df es sich auf polnischer und\ntschechischer Seite nicht anders verh\u00e4lt und da\u00df sich folg-\nlich die Rechte aus der Kommunalordnung der drei Staa-\nten ergeben \u2013 genug das alles, um auch grenz\u00fcberschrei-\ntende Zusammenarbeit zu f\u00f6rdern, zu wenig allerdings,\num die Zusammenarbeit den Erfordernissen der Region\nund deren M\u00f6glichkeiten entsprechend zu gestalten.\nDie Charta der lokalen und die der regionalen Selbstver-\nwaltung legt ja nun auch lediglich Mindeststandards fest.\nDas ist ja das mindeste, was man von einer Charta erwar-\nten kann.\nWenn man sich die T\u00e4tigkeit der Euroregionen, ihre Mit-\ngliederversammlungen usw. betrachtet, so kann man\nErm\u00fcdungen ausmachen. Nicht, da\u00df man in der Euro-\nregion nicht w\u00fc\u00dfte, was zu machen w\u00e4re, nur wei\u00df man\nnicht immer, wie es zu machen sei. So dr\u00fcckt also die Last\nder Verwaltungsarbeit auf die Lust zur Gestaltungsarbeit.\nSchlimmeres kann einem so wichtigen Unterfangen wie\nder grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit nicht passie-\nren.\nDie Mitglieder der Euroregion sind lokale K\u00f6rperschaften,\ndie den recht unterschiedlichen Verwaltungsgliederun-\ngen \u2013 dar\u00fcber hat Herr Minister Meyer gesprochen \u2013 der\ndrei L\u00e4nder entsprechen. In Polen wie in Tschechien gibt\nes keine \u00fcberregionalen Selbstverwaltungsstufen, wenn-\ngleich die Entwicklung von Kreisen beabsichtigt ist. Noch\nist es so: Die Bezirke, Okres im Tschechischen, und die\nWoiwodschaften sind K\u00f6rperschaften der dekonzentrier-\nten Staatsadministration ohne Selbstverwaltungsaufgaben\nmit bescheidenen M\u00f6glichkeiten.\nIn Polen k\u00f6nnen die Gemeinden seit dem Gesetz der kom-\nmunalen Selbstverwaltung von 1990 kommunale Zweck-\nverb\u00e4nde gr\u00fcnden, indes institutionelle Mitglieder dieser\nVerb\u00e4nde ausschlie\u00dflich die Gemeinden werden k\u00f6nnen.\nTschechische Gemeinden wiederum d\u00fcrfen sich seit der\nGesetzesnovelle 410/92 zur juristischen Person zusam-\nmenschlie\u00dfen. Die Bezirke haben seit der Novelle zum\nKommunalgesetz, obwohl sie keine kommunalen Selbst-\nverwaltungsorgane sind, die M\u00f6glichkeit, gleichberechtigt\nin kommunalen Verb\u00e4nden mitzuwirken \u2013 f\u00fcrwahr eine\neher verwirrende Sachlage als eine gute Ausgangsposition\nf\u00fcr Perspektiven der Euroregion.\nDies alles wirft, da es die rechtliche Grundlage sehr unklar\ndarstellt, viele Fragen auf. Zuerst und \u00fcberhaupt die\nFrage: Wie kann der Euroregion geholfen werden? Gibt es\nzwischen Deutschland und Polen und Tschechien einen\nDachvertrag oder parallel erm\u00e4chtigende Gesetze? Wird\ndie Kompetenz der lokalen Gebietsk\u00f6rperschaften erwei-\ntert, wozu die Nachbarschaftsvertr\u00e4ge die M\u00f6glichkeit\nb\u00f6ten? W\u00e4ren nicht zwischenstaatliche Folgeabkommen\ngeeignet, Befugnisse zur Gr\u00fcndung grenz\u00fcberschreitender\nZusammenschl\u00fcsse unter Einbeziehung der \u00dcberantwor-\ntung von Hoheitsrechten zu schaffen?\nMeine Damen und Herren! Die ,,zarte Pflanze\u201c Euroregion\nsteht in der politischen Natur, doch die rechtlichen\nGegebenheiten bedrohen ihr Wachstum h\u00f6her, als da\u00df sie\nes f\u00f6rdern. Dies ist kein s\u00e4chsisches, sondern ein euro-\np\u00e4isches Dilemma, denn weder das europ\u00e4ische Rahmen-\n\u00fcbereinkommen \u00fcber die grenz\u00fcberschreitende Zusam-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5554\n\n\n\nmenarbeit zwischen Gebietsk\u00f6rperschaften noch die Euro-\np\u00e4ische Charta bieten eine gesicherte rechtliche Grundlage\nf\u00fcr die Institutionalisierung grenz\u00fcberschreitender Koope-\nration, folglich auch nicht f\u00fcr deren Vitalisierung.\nWenn es zur Euroregion schon keine Alternative gibt \u2013\ndavon sind wir \u00fcberzeugt \u2013, sollten wir uns st\u00e4rker f\u00fcr\nderen Perspektive einsetzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Bitte,\nHerr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Kollege Klinnert hat Ihnen in seinem kleinen\nBericht Exemplarisches aus dem Leben der Euroregion\nvorstellen k\u00f6nnen.\nDiese unsere Euroregionen sind eine Erscheinungsform\nund ein Gestaltungsmittel des friedlichen und freund-\nschaftlichen Zusammenlebens an der Ostgrenze der Bun-\ndesrepublik Deutschland: Freundschaft zwischen V\u00f6lkern,\ndie sich in diesem Jahrhundert einiges an Unrecht und\nGrausamkeit zugef\u00fcgt haben, und Frieden an Grenzen, die\nin ihrem Verlauf oder in ihrer Gestalt das Ergebnis der\nVertreibung von 13 Millionen Deutschen 1945/46 sind \u2013\ndas, meine Damen und Herren, ist zwei Generationen\nsp\u00e4ter doch nichts Selbstverst\u00e4ndliches! Das ist eine gro\u00dfe\nmenschliche Tat von Millionen Polen, Deutschen und\nTschechen, und das ist eine bedeutende politische Leistung\nin den wenigen Jahren seit der demokratischen Revolution\nin Ostmitteleuropa 1989.\nDas erkl\u00e4rt zur Gen\u00fcge, warum wir gerade der Entwick-\nlung der Euroregionen an unseren \u00f6stlichen und s\u00fcdlichen\nGrenzen eine hohe politische Bedeutung beimessen.\nZur Verbesserung, f\u00fcr den Ausbau der grenz\u00fcberschrei-\ntenden Zusammenarbeit in den Euroregionen ist die\nPa\u00dff\u00e4higkeit der beteiligten Gebietsk\u00f6rperschaften wich-\ntig. Wir m\u00fcssen ihre Unterschiede und Defizite kennen,\num in den drei Staaten zu sachgerechten Probleml\u00f6sungen\nzu kommen.\nIch verhehle nicht, da\u00df dies irgendwann soweit gehen\nmu\u00df, da\u00df in einem Staatsvertrag des Freistaates Sachsen\nund der Bundesrepublik Deutschland mit Polen bzw. mit\nTschechien von der M\u00f6glichkeit des Artikels 24 Abs. 1\nGrundgesetz Gebrauch gemacht wird. Soweit ist es freilich\nnoch nicht. Der Ausbau der Zusammenarbeit im Rahmen\nder jeweils innerstaatlich gew\u00e4hrleisteten kommunalen\nSelbstverwaltung bietet noch gen\u00fcgend Potential f\u00fcr die\nZeit bis zum Beitritt unserer Nachbarn zur Europ\u00e4ischen\nUnion.\nNicht erst dann werden wir allerdings bemerken, da\u00df die\nIdee und Praxis der Euroregionen an unserer Ostgrenze\nl\u00e4ngst im ideologischen Streit steht. Das Wort ,,umstritten\u201c\nist in den Zeiten der Political Correctness ja l\u00e4ngst zum\nehrenden Epitheton geworden. Links- und Rechtsradikale,\n\u00d6kosozialisten und Skinheads haben hier ein gemein-\nsames Feindbild gefunden. So schreibt Bruno Luver\u00e0, ein\nitalienischer Linker, in der Zeitschrift der deutschen Gr\u00fc-\nnen ,,Kommune\u201c \u2013 ich zitiere: ,,Das Europa der Regionen\nwird zum Terrain politischer Initiativen \u2026, die \u2026 die\nGrenzen zu ver\u00e4ndern suchen. Es ist kein Zufall, da\u00df die\nneuen Euroregionen\u201c \u2013 er meint jene an der deutschen und\nder \u00f6sterreichischen Ostgrenze \u2013 ,,vor allem auf ehema-\nligen deutschen Gebieten gegr\u00fcndet werden\u201c, und der\nebenso linke Politologe Anton Pelinka warnt vor den offi-\nziell harmlosen Euroregionen, die in Wirklichkeit nicht\n\nmehr und nicht weniger als ein revisionistisches, chauvini-\nstisches Projekt seien, Grenzen nicht durchl\u00e4ssiger zu\nmachen, sondern zu verschieben.\nMichel Korinman, der franz\u00f6sische Herausgeber der italie-\nnischen Rundschau f\u00fcr Geopolitik ,,Limes\u201c, meint, da\u00df \u2013\nich zitiere wieder \u2013 die ,,Gefahr einer Instrumentalisierung\ndes Euroregionalismus von seiten der Interessenver-\ntretungen besteht, im Sinne einer nat\u00fcrlich friedlichen\nWiedereroberung. Und wenn man die Wirtschaftskraft\nDeutschlands trotz der ernsthaften Probleme der Neu-\nstrukturierung der ehemaligen DDR ber\u00fccksichtigt,\nbesteht f\u00fcr die Grenzgebiete dazu nicht langfristig die Ge-\nfahr, als Euroregionen vereinnahmt zu werden?\u201c \u2013 Soweit\ndas Zitat. \u2013 Derselbe Korinman vertritt in Belgrad und\nanderswo vehement die Neubildung Jugoslawiens unter\nEinschlu\u00df vorerst Albaniens, also die Unterwerfung der\nSlowenen, Kroaten, Muslims, Mazedonier und Albaner,\nselbst der bisher nicht serbisch Unterdr\u00fcckten, unter die\nerneute Herrschaft der serbischen Nationalsozialisten.\nUnd diese Feindschaft gegen die Euroregionen bleibt nicht\nbei theoretischen Erg\u00fcssen stehen. Vor wenigen Monaten\nmeldete dpa: ,,D\u00e4nische EU-Gegner und Neonazis machen\nGrenzen nach Deutschland dicht.\u201c Durchstochene Auto-\nreifen, Morddrohungen und vorerst noch Bombenattrap-\npen gegen d\u00e4nische Euroregionbef\u00fcrworter waren die\nKampfmittel gegen die Euroregion, nat\u00fcrlich auch die\npolitisch korrekten Menschenketten. Nochmals dpa: ,,Die\n\u00fcberwiegend aus der Linken kommenden EU-Gegner\nmachten im Mai bei Menschenketten gegen diese Koopera-\ntion\u201c \u2013 gemeint ist die Euroregion \u2013 ,,gemeinsame Sache\nmit den Rechtsau\u00dfen.\u201c\nMeine Damen und Herren! Vor solchen Gef\u00e4hrdungen\nwollen wir unsere s\u00e4chsisch-polnischen und s\u00e4chsisch-\ntschechischen Euroregionen bewahren! Der S\u00e4chsische\nLandtag hat also guten Grund, die Entwicklung der Euro-\nregionen mit besonderer Zuwendung zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Kann ich gleich das Schlu\u00dfwort anschlie\u00dfen, Herr Pr\u00e4si-\ndent?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dem Einreicher wird das Schlu\u00dfwort er-\nteilt.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der von der CDU-Fraktion eingebrachte Antrag\nfordert die Staatsregierung auf zu berichten, ich zitiere\nw\u00f6rtlich: ,,\u2026, welche Selbstverwaltungsrechte die an der\nArbeit der Euroregionen auf deutscher, tschechischer und\npolnischer Seite teilnehmenden Gebietsk\u00f6rperschaften\nhaben\u201c. In der Regel handelt es sich dabei um Gemeinden.\nDie Stellungnahme der Staatsregierung geht mit der Aus-\nsage \u2013 ich zitiere \u2013 ,,Die Euroregionen entlang der Grenze\nzwischen dem Freistaat Sachsen, der Tschechischen Repu-\nblik und der Republik Polen verf\u00fcgen \u00fcber keine Selbst-\nverwaltungsrechte im Sinne des Artikels 82 der S\u00e4ch-\nsischen Landesverfassung oder Artikel 28 Grundgesetz.\nDie Euroregionen sind privatrechtlich verfa\u00dft und somit\nnicht Tr\u00e4ger hoheitlicher Aufgaben\u201c \u2013 an der Frage aller-\ndings vorbei.\nIch freue mich, da\u00df die Staatsregierung mit dem Debatten-\nbeitrag von Herrn Staatsminister Meyer dies auch so sieht.\nDa der inzwischen wieder anwesende Herr Kollege Adler\nhingegen allerdings den Antrag nicht genau gelesen hat,\nwiederhole ich ihm gern seinen Inhalt: ,,Um die notwendi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5555\n\n\n\nge gute und n\u00fctzliche Arbeit der Euroregionen weiter aus-\nbauen zu k\u00f6nnen, begehren wir zu wissen:\n1. Welche Selbstverwaltungsrechte haben die beteiligten\nKommunen und gegebenenfalls Kreise oder Bezirke?\n2. Welche signifikanten Unterschiede gibt es darin zwi-\nschen den drei L\u00e4ndern? \u2013 Da\u00df die kommunalen Selbst-\nverwaltungsrechte bisher in der Reihenfolge Sachsen,\nPolen, Tschechien abgestuft sind, ist ja allgemein bekannt.\n3. Welche Ver\u00e4nderungen sind eventuell erforderlich, um\ndie lokale und regionale Selbstverwaltung den beiden\nEuroparatsdokumenten anzupassen? Sowie\n4. Wie w\u00fcrden sich solche \u00c4nderungen auf die Zusam-\nmenarbeit der Gebietsk\u00f6rperschaften in den Euroregionen\nauswirken k\u00f6nnen?\n\nAuf diese Fragen h\u00e4tten wir gern eine gr\u00fcndliche, fundier-\nte Antwort, und damit bitten wir um Annahme des Be-\nrichtsantrages ,,Arbeit der Euroregionen II\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle die\nDrucksache 2/7985 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimment-\nhaltungen ist der Drucksache zugestimmt. Der Tagesord-\nnungspunkt 8 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nEntwicklung des ZV Beilrode-Arzberg zu einem Modell f\u00fcr die\nerfolgreiche Sanierung anderer Zweckverb\u00e4nde in Sachsen\n\nDrucksache 2/7139, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10, SPD 5,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der PDS\nals Einreicherin das Wort. Frau Roth, bitte.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit dem Antrag will die PDS-Fraktion erstens\nerreichen, da\u00df dem wirtschaftlich notleidenden Zweckver-\nband Beilrode-Arzberg endlich nachhaltig geholfen wird,\ndenn bis zum heutigen Tag ist das nicht gelungen.\n\n(Staatsminister Hardraht: Das stimmt nicht!)\n\nEs gibt weder ein ma\u00dfgeschneidertes Konsolidierungskon-\nzept, von dem in der Stellungnahme der Staatsregierung\ndie Rede ist, noch die Zusage, in den n\u00e4chsten Jahren die\nben\u00f6tigten F\u00f6rdermittel bereitzustellen, um sozialvertr\u00e4g-\nliche Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge dauerhaft zu gew\u00e4hrleisten.\nDer Zweckverband wurde durch eine befristete Bewilli-\ngung von F\u00f6rdermitteln zeitweilig vor dem endg\u00fcltigen\nAbsaufen gerettet. Im Mai 1998 \u2013 nach Auslaufen der F\u00f6r-\nderregelungen \u2013 steht der Zweckverband wieder vor der\nFrage: Wie weiter?\nIch kann schon nachvollziehen, da\u00df Finanzminister Mil-\nbradt die Haare zu Berge stehen ob der Summe, um die es\nhier bei der Sanierung geht: 30 bis 80 Millionen DM sind\nim Gespr\u00e4ch.\nZweitens geht es besonders in der Lausitz weiteren\nZweckverb\u00e4nden, die die Aufgabenerledigung privaten\nDritten \u00fcbertragen haben, ebenso wie dem Zweckverband\nBeilrode-Arzberg: Sie stehen vor einem Berg von Schulden.\nIch will nur an den Abwasserzweckverband Landwasser\nerinnern.\nDrittens sehen wir nur Chancen f\u00fcr einen Neuanfang in\nden genannten Zweckverb\u00e4nden, wenn die mit den Priva-\nten eingegangenen Vertr\u00e4ge grundlegend ver\u00e4ndert wer-\nden.\nUnd da die freundschaftlichen Beziehungen der VIA-Leute\nzu hochrangigen Bediensteten der Staatsregierung bis\nin die Staatskanzlei bekannt sind und die Freundschaft ja\nvon gegenseitigem Geben und Nehmen lebt, sehen wir\n\ng\u00fcnstige Voraussetzungen, in Beilrode-Arzberg dieses Bei-\nspiel zu schaffen.\nNun schreibt Innenminister Hardraht in der Stellung-\nnahme der Staatsregierung \u2013 ich zitiere: ,,Ein starres Sanie-\nrungsmodell wiederspr\u00e4che dieser aus wirtschaftlichen als\nauch aus kommunalpolitischen Gesichtspunkten sinn-\nvollen Konsolidierungsstrategie.\u201c \u2013 Herr Hardraht, es ist\neine Unterstellung, da\u00df die PDS-Fraktion ein ,,starres\nModell\u201c wolle.\nAber schauen wir uns die Ergebnisse Ihrer als sinnvoll\nbezeichneten Konsolidierungsstrategie in Ostelbien an:\n1998 mu\u00df der Zweckverband an die VIA zahlen: rund\n3,2 Millionen DM Fondsentgelt einschlie\u00dflich Umsatz-\nsteuer plus rund 750 000 DM Betreiberentgelt einschlie\u00df-\nlich Umsatzsteuer plus rund 500 000 DM Wasserbezugs-\nkosten, Stromkosten und eigene Verwaltungskosten \u2013 ist\ngleich 4,5 Millionen DM. Um diese Summe aufbringen zu\nk\u00f6nnen, m\u00fc\u00dften alle im Zweckverband ans\u00e4ssigen B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger je rund 530 DM zahlen.\nIm Schnitt liegt der Wasserverbrauch pro Einwohner und\nJahr unter 25 Kubikmeter. F\u00fcr jeden Kubikmeter Wasser\nbzw. Abwasser braucht der Zweckverband demzufolge\n\u00fcber 20 DM an Einnahmen, um kostendeckend arbeiten zu\nk\u00f6nnen. In Ostelbien wird sogar von 30 DM gesprochen.\nDie Fondsentgelte steigen in den n\u00e4chsten Jahren drama-\ntisch. Im Jahre 2008 mu\u00df der Zweckverband von jedem\nEinwohner schon 1 000 DM eintreiben. Da\u00df sich der\nZweckverband auch noch 1998 in einer schier ausweglosen\nSituation befindet, hat er allein der Staatsregierung zu ver-\ndanken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\nIn welche Sackgasse der Zweckverband von weltfremden\nVolljuristen aus der Staatskanzlei, dem Innen- und Um-\nweltministerium im Ergebnis f\u00fcnfj\u00e4hriger Anstrengungen\nhineinman\u00f6vriert wurde, will ich an f\u00fcnf Beispielen ver-\ndeutlichen:\n1. Die Geb\u00fchren- und Beitragssatzungen wurden im Janu-\nar 1995 beschlossen. Wenig sp\u00e4ter ordnete die Aufsichts-\nbeh\u00f6rde an, da\u00df keine Beitr\u00e4ge erhoben werden d\u00fcrfen.\nMehr noch, vom Innenministerium bekamen die Verant-\nwortlichen im Zweckverband mitgeteilt, da\u00df das Fonds-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5556\n\n\n\nentgelt nach dem S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetz\nnicht in die Geb\u00fchrenkalkulation eingestellt werden darf.\n2. F\u00fcr die Umschuldung eines KfW-Kredites in H\u00f6he von\n35 Millionen DM und damit f\u00fcr die Ersparnis von Zinsen\nh\u00e4tten in letzter Zeit g\u00fcnstige Voraussetzungen bestanden.\nDer Zug war mit der \u00dcbernahme dieses Kredits durch die\nVIA abgefahren.\n3. Legt man die Spruchpraxis der Verwaltungsgerichte\nzugrunde, kann die unterlassene Ausschreibung des\nBetreibervertrages dazu f\u00fchren, da\u00df auch ein s\u00e4chsisches\nGericht die Geb\u00fchrensatzung f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt.\nHier tickt eine Zeitbombe. Das wird einfach verdr\u00e4ngt.\nDas Ganze l\u00e4uft dann unter der Rubrik: Die Staatsregie-\nrung enth\u00e4lt sich jeder Einmischung in die kommunale\nSelbstverwaltung.\n4. Die zeitgem\u00e4\u00dfen Vorstellungen aus dem Umweltmini-\nsterium zur Kostend\u00e4mpfung bei der Abwasserbeseiti-\ngung, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, k\u00f6nnen nicht\nverwirklicht werden. Im Fondsbetreibervertrag wurde der\nAusbaustandard der Abwasseranlagen festgeschrieben.\n5. Ein Haushaltskonsolidierungsgesetz fehlt. Es kann \u00fcber-\nhaupt kein tragf\u00e4higes Sanierungskonzept geben, denn\ninfolge der Vertragskonstruktion f\u00fcr den Zweckverband\nbesteht so gut wie kein Handlungsspielraum. Der einzige\nAusweg: Der Vertrag mu\u00df weg. Lassen Sie sich etwas ein-\nfallen, Herr Hardraht!\nDie Staatsregierung soll den Zweckverb\u00e4nden endlich eine\nreale Chance f\u00fcr einen Neuanfang geben. Daf\u00fcr ist es eben\nerforderlich, da\u00df dieses Sanieren modellhaft durchexer-\nziert wird. Die Voraussetzung bietet der Zweckverband in\nOstelbien.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! In einer Drucksache, die\nsich den Anschein gibt, als sei sie von tiefer Sorge der\nAntragsteller um das Schicksal von Zweckverb\u00e4nden in\nSachsen getragen, widerspiegelt sich die ganze Arm-\nseligkeit einer Philosophie, deren einziges Ziel es ist, der\n\u00d6ffentlichkeit vorzugaukeln, es h\u00e4tte im fraglichen Fall\nvon Arzberg-Beilrode eine Amigoaff\u00e4re, es h\u00e4tte unzul\u00e4s-\nsige pers\u00f6nliche Einflu\u00dfnahmen von Staatsbediensteten\nzugunsten eines nordrhein-westf\u00e4lischen Unternehmens\ngegeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSelbst ein mit gro\u00dfem publizistischem Aufwand eingesetz-\nter Untersuchungsausschu\u00df, der immerhin seit \u00fcber zwei\nJahren arbeitet und bereits 50 Zeugen vernommen hat,\nbrachte nicht den kleinsten Anhaltspunkt \u2013 ich wiederhole\nnoch einmal: nicht den kleinsten Anhaltspunkt \u2013 f\u00fcr einen\nderartigen Vorwurf. Statt dessen brachte er erschreckende\nZust\u00e4nde in der kommunalen Ebene zutage, was durchaus\nauch Defizite in der kommunalpolitischen Begleitung\neinschlie\u00dft. Aber alle anderen Behauptungen blieben\nunbewiesen. Auch alle noch so schizophren formulierten\nFragen an Zeugen konnten keine Verdachtsmomente\nerbringen.\nDennoch verdient der Zweckverband Beilrode-Arzberg\nunsere Aufmerksamkeit, denn er zeigt die haarstr\u00e4uben-\nden Zust\u00e4nde und Vorg\u00e4nge, die bez\u00fcglich einer Auf-\n\narbeitung vielfach daran scheitern, da\u00df die Handelnden\nvor Ort pl\u00f6tzlich unter unerkl\u00e4rlichem Ged\u00e4chtnis-\nschwund leiden, und zeigt, da\u00df die Verunsicherung und\nauch der Unmut der B\u00fcrger enorm angestiegen sind und\nalle bisherigen Hilfen des Staates zur Selbsthilfe wirkungs-\nlos bleiben, wenn die Verweigerung der gew\u00e4hlten Ge-\nmeindevertreter zur \u00dcberwindung der entstandenen\nSituation anh\u00e4lt, wie es jetzt der Fall ist.\nInsofern ist der Antrag v\u00f6llig ungeeignet, zumal es die\nModell\u00f6sung gar nicht gibt und gar nicht geben kann.\nDazu sind die Einzelf\u00e4lle viel zu unterschiedlich. Genau\ndas hat die Staatsregierung in ihrer Antwort hervorgeho-\nben: da\u00df Sanierungsf\u00e4lle nicht einfach \u00fcber einen Leisten\nzu scheren sind, sondern vielmehr f\u00fcr jeden Sanierungs-\nfall, f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung der \u00f6rtlichen Bedingungen\nund Situationen ein ma\u00dfgeschneidertes Konsolidierungs-\nkonzept zu entwickeln ist.\nBei allen anderen L\u00f6sungen besteht die Gefahr, da\u00df wir\nGeld quasi in F\u00e4sser ohne Boden stecken. Das werden wir\nnicht zulassen.\nIn einer Hinsicht, meine Damen und Herren, ist der vor-\nliegende Antrag allerdings modellhaft. Er steht f\u00fcr den\nunseri\u00f6sen Stil, mit dem die PDS hier in diesem Hause\nversucht, Politik und vor allem Stimmung zu machen.\nDeshalb sind die polemischen Aussagen der j\u00fcngsten Ver-\ngangenheit in dem Sinne: ,,Die Staatsregierung hat die\nB\u00fcrger alleine gelassen; es kamen die Abzocker aus dem\nWesten, und die ostdeutschen B\u00fcrger mu\u00dften bluten; die\nStaatskanzlei hat entgegen den Bedenken von Fachressorts\ndas Fondsmodell durchgedr\u00fcckt\u201c, deshalb sind all diese\nParolen v\u00f6llig untauglich, von ihrer Unsinnigkeit abgese-\nhen, um die in der Tat komplizierte Situation in Ostelbien\nzu \u00fcberwinden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Dumme an dem r\u00fchrselig fomulierten Antrag ist nur,\nda\u00df er mit der Wirklichkeit rein gar nichts zu tun hat.\nDenn in der Wirklichkeit handelt es sich um den \u2013 wie\nschon gesagt \u2013 durchsichtigen und hilflosen Versuch, die\nhausgemachten kommunalen Fehler und die daraus resul-\ntierenden Probleme der Staatsregierung anzulasten und\ndie \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeiten zu negieren.\nWie sieht es denn in dem Zweckverband tats\u00e4chlich aus?\nWer es bislang noch nicht wissen oder wahrhaben wollte,\ndem wurden sp\u00e4testens bei der Vernehmung des bisheri-\ngen Verbandsvorsitzenden vor dem Untersuchungsaus-\nschu\u00df in der vergangenen Woche endg\u00fcltig die Augen\nge\u00f6ffnet. Hier ist noch einmal f\u00fcr jeden klar zutage\ngetreten, da\u00df die kommunalen Verantwortlichen in Beil-\nrode-Arzberg weder in der Lage noch willens sind, ihren\nureigensten Aufgaben nachzukommen. Das gilt f\u00fcr alle\nBereiche, sei es die Zuleitung von Vertragswerken zur\nkommunalaufsichtlichen Genehmigung, sei es die Erarbei-\ntung von Geb\u00fchren- und Beitragssatzungen oder die\nDurchsetzung des Anschlu\u00df- und Benutzungszwangs, der\neine elementare Voraussetzung daf\u00fcr ist, da\u00df die get\u00e4tig-\nten Investitionen sich auch rechnen.\nMan mu\u00df es sich einmal vorstellen: Der bisherige Ver-\nbandsvorsitzende geht unger\u00fchrt davon aus, da\u00df sich\netwa ein Drittel der zum Anschlu\u00df vorgesehenen Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer bislang weigert, sich auch tats\u00e4chlich\nanschlie\u00dfen zu lassen. Dabei spreche ich noch gar nicht\nvon den F\u00e4llen, in denen aus dem \u00f6ffentlichen Netz das\nTrinkwasser quasi nur zum Kaffeekochen verwendet wird\nund der restliche Wasserverbrauch wie fr\u00fcher aus dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5557\n\n\n\nHausbrunnen erfolgt. So ist es kein Wunder, da\u00df der Ver-\nbrauch nur bei rund 20 Kubikmetern pro Jahr liegt.\nDabei werden bewu\u00dft gesundheitliche Risiken in Kauf ge-\nnommen, n\u00e4mlich die sehr hoher Nitratwerte. Die liegen\nzwar nicht mehr bei 150 bis 200 Milligramm pro Liter wie\nzu DDR-Zeiten, aber mit 80 bis 120 im Durchschnitt immer\nnoch zu hoch und \u00fcber den Grenzwerten. Und das macht\ndie Sache fast grotesk.\nEs hat auch mit Sparsamkeit nichts zu tun, und es hat auch\nmit der kommunalen Sparsamkeit nichts zu tun, sondern\nes ist ein Indiz f\u00fcr eklatante Vollzugsdefizite.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Der Kommunalaufsicht!)\n\n\u2013 Die Durchsetzung des Anschlu\u00df- und Benutzungs-\nzwangs ist eine ureigene kommunale Aufgabe, Herr\nDr. Friedrich. Ich f\u00fcge hinzu: Es ist auch kein ungeb\u00fchr-\nlicher Druck der \u00f6ffentlichen Hand, ihn durchzusetzen,\nsondern er ist das einzige Instrument, um dem Solidar-\nprinzip wirklich zum Durchbruch zu verhelfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nTrotz aller Mi\u00dfst\u00e4nde in Beilrode-Arzberg und der Weige-\nrung der Mitgliedsgemeinden, im nunmehr neugegr\u00fcnde-\nten Verband mitzuarbeiten, stehen wir dazu, da\u00df der\nFreistaat seinen Beitrag zur L\u00f6sung der Probleme leisten\nwill und leisten wird.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle in aller Eindringlichkeit an die\nkommunal Verantwortlichen in Ostelbien appellieren, sich\nder notwendigen konstruktiven Mitarbeit nicht weiter zu\nverweigern.\nAuch die Kritik an der Arbeit des Beauftragten, wie sie im\nvorliegenden Antrag zum Ausdruck kommt, entbehrt\njeder Grundlage. Der Innenminister hat Herrn Hailer vor\nzwei Jahren zun\u00e4chst nur als Beauftragten f\u00fcr die finan-\nziellen Belange des Zweckverbandes eingesetzt. Die ande-\nren Aufgaben verblieben beim Verband und bei der\nVerbandsversammlung. Das hat auch seinen guten Grund,\nweil die \u00dcbertragung kommunaler Selbstverwaltung auf\neinen Beauftragten immer nur die Ultima ratio in diesem\nZusammenhang sein kann.\nIch habe aber den Eindruck, da\u00df der Innenminister gar\nnicht mehr anders handeln kann, als die Beauftragung\nfaktisch auf alle Kompetenzen des Zweckverbandes zu\nerweitern, wenn die Verbandsmitglieder, wie schon ange-\ndeutet, nicht schnellstens zu einer konstruktiven Haltung\nkommen und sie endlich einnehmen.\nWeil es an dieser Bereitschaft in der Tat mangelt, sind auch\ndie Ergebnisse der Sanierung unbefriedigend. Es ist\nbezeichnend, da\u00df die PDS in ihrem Antrag auch diesen\nZusammenhang v\u00f6llig falsch darstellt, die Schuld nur der\nStaatsregierung in die Schuhe schiebt und mit keinem\nWort erw\u00e4hnt, wo die wirklichen Ursachen f\u00fcr diesen\nunbefriedigenden Stillstand liegen.\nTrotz aller Schwierigkeiten, die sich aufgrund der kommu-\nnalen Verweigerungshaltung ergeben, bin ich aber zuver-\nsichtlich, da\u00df inzwischen weitere Grundlagen \u2013 noch lange\nnicht alle \u2013 erarbeitet worden sind. So gibt es nun eine\nGeb\u00fchrenkalkulation, und die Globalrechnung befindet\nsich in der Phase der Erarbeitung. Damit besteht die Hoff-\nnung, da\u00df noch in diesem Jahr Beitr\u00e4ge erhoben werden\nk\u00f6nnen, auf die nicht verzichtet werden kann, um den\nZweckverband zu sanieren.\nIch betone noch einmal, da\u00df der Freistaat gleichwohl\ngezwungen sein wird, auch noch erhebliche finanzielle\nUnterst\u00fctzung zu leisten. Doch ist meine Fraktion der\n\nMeinung, da\u00df diese finanzielle Unterst\u00fctzung nur dann\nSinn macht, wenn der Verband endlich eigene Einnahmen\nrealisiert.\nZusammenfassend kann man sagen: Der Antrag der PDS-\nFraktion ist eine Mischung aus billiger Polemik und\nKlamauk und dem eigentlichen Ernst des Themas v\u00f6llig\nunangemessen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEr versucht die tats\u00e4chlichen Ursachen der Schwierig-\nkeiten zu verschleiern. Mit ernsthafter, seri\u00f6ser Politik hat\ndas nichts zu tun.\nDa er dem kurz beschriebenen Problem nat\u00fcrlich nicht\nabhelfen kann, werden wir diesen Antrag ablehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Prof. Mannsfeld, wenn Sie\nsagen, der Antrag habe nichts mit der Wirklichkeit zu tun,\nso gehe ich in diesem Punkt mit Ihren Ausf\u00fchrungen mit,\nwobei ich allerdings an diesen Antrag insgesamt von einer\nganz anderen Richtung herangehe. Auch vertrete ich\nnat\u00fcrlich \u2013 in Gemeinsamkeit mit meiner Fraktion \u2013 eine\nv\u00f6llig andere Einsch\u00e4tzung der Geschehnisse, die sich\nrund um den Zweckverband Beilrode-Arzberg zugetragen\nhaben. Aber \u2013 an diesem Punkt setzt mein gro\u00dfes Aber\nan \u2013 \u2013\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\n\u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS-Fraktion,\nich w\u00fcrde Sie bitten, ganz kurz zuzuh\u00f6ren. Ich mache es\nwirklich ganz kurz.\nDer Antrag, den Sie hier gestellt haben, ist aus unserer\nSicht zum einen ein reiner Frustantrag, zum anderen eine\nVerh\u00f6hnung des Parlaments.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nEr bewegt sich auf dem gleichen Niveau wie derjenige, mit\ndem Sie gefordert hatten, man solle die Braunkohle so lan-\nge in der Erde lassen, bis sie zu Steinkohle geworden sei.\nAuch einen solchen Antrag haben Sie einmal gestellt.\nDeshalb sind wir nicht bereit, uns auf dieser Basis mit dem\nbeklagenswerten Zustand dieses Zweckverbandes aus-\neinanderzusetzen, und lehnen deshalb die inhaltliche Be-\narbeitung Ihres Antrages ab. Wir werden Ihren Antrag\ndeshalb ablehnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion hat noch eine ganz\nkurze Redezeit. \u2013 Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Frau Abg. Roth, ich m\u00f6chte\nIhnen doch noch einmal den Einleitungssatz Ihres An-\ntrages vorlesen, damit deutlich wird, was Sie eigentlich\nbeantragt haben. Dort hei\u00dft es: ,,Die Staatsregierung wird\nersucht, den notleidenden Zweckverband Beilrode-Arz-\nberg umgehend als Modell f\u00fcr die Sanierung anderer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5558\n\n\n\nZweckverb\u00e4nde der Trinkwasserversorgung und Abwas-\nserbeseitigung zu entwickeln \u2026\u201c\nIch glaube, da\u00df dem, was meine beiden Vorredner gesagt\nhaben, kaum noch etwas hinzuzuf\u00fcgen ist. Aber lassen Sie\nmich einige Anmerkungen machen, damit die Dinge ein-\nmal auf den Punkt gebracht werden.\nDie Staatsregierung wird zur Sanierung sanierungsbed\u00fcrf-\ntiger Abwasserzweckverb\u00e4nde keine Modelle entwickeln.\nDie Probleme sind im Einzelfall zu unterschiedlich und zu\nkompliziert, als da\u00df man sie mit Einheitsl\u00f6sungen in den\nGriff bekommen k\u00f6nnte. Die Staatsregierung hat vor etwa\n15 Monaten einen F\u00e4cher unterschiedlicher Hilfs- und\nUnterst\u00fctzungsangebote entwickelt. Dieser F\u00e4cher ist\ninzwischen bei 19 notleidenden Zweckverb\u00e4nden weit-\ngehend umgesetzt worden.\nWir halten es \u2013 entgegen Ihrem Anliegen dem Fall Beil-\nrode-Arzberg ,,Modellcharakter\u201c zuzusprechen, \u2013 f\u00fcr nicht\nvertretbar, hier Pauschall\u00f6sungen f\u00fcr notleidende Ver-\nb\u00e4nde umzusetzen. Ma\u00dfgebend m\u00fcssen die Gr\u00fcnde und\ndie Voraussetzungen im Einzelfall sein. Dabei mu\u00df auch\nauf die Einzelfallgestaltung abgestellt werden. So ist zu\nfragen, wie es im Einzelfall zu der Sanierungsbed\u00fcrftigkeit\ngekommen ist. Es ist ein Gebot der Querschnittsgerechtig-\nkeit in Sachsen, nur im extremen Einzelfall Hilfen anzubie-\nten, denn diese Hilfen werden aus Steuergeldern bezahlt.\nSie treffen also jeden. Also mu\u00df auch einem jeden die Fra-\nge erlaubt sein, weshalb dieser Zweckverband saniert wird\nund der andere, der einigerma\u00dfen funktioniert, nicht\nfinanziell unterst\u00fctzt wird. Modelle pauschaler Art verbie-\nten sich.\nUm auf Ihren Antrag zur\u00fcckzukommen: Ihr Antrag\nberuht ganz offensichtlich auf Ihrer alten Mentalit\u00e4t, der\nMentalit\u00e4t der PDS. Sie wollen umfassende L\u00f6sungen nach\ndem Gleichf\u00f6rmigkeitsprinzip der staatlichen Riesel- und\nGie\u00dfkannenmethode umsetzen. Dies wird deutlich, wenn\nman sich diesen Antrag auf der Zunge zergehen l\u00e4\u00dft.\nDie Gie\u00dfkannenmethodik versagte jedoch schon zu DDR-\nZeiten regelm\u00e4\u00dfig \u2013 sonst h\u00e4tten wir die Abwasser-\nproblematik heute nicht \u2013, denn wegen des damaligen\nWirtschaftssystems war kein Geld in dieser Gie\u00dfkanne ent-\nhalten.\nIch komme zu einem zweiten Punkt. Ich nehme einmal\nIhren ironisch gemeinten Vorschlag \u2013 nur so kann ich ihn\nverstehen \u2013 auf und beschreibe Ihr Modell, wie es, offen-\nkundig von dritter Seite gesteuert, in Beilrode-Arzberg\nfunktioniert. Ich lese einige Passagen vor, aus denen\nhoffentlich deutlich wird, wie sich derzeit die tats\u00e4chliche\nAbwicklung dort darstellt.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich schon jetzt folgendes fest-\nstellen: Ihr Modell, Frau Roth, besteht aus schlichter\nObstruktionspolitik der beteiligten Gemeinden, zumindest\neinzelner Gemeinden, im Bereich Beilrode-Arzberg. Sie\nsch\u00fctteln den Kopf. H\u00f6ren Sie jetzt gut zu, dann werden\nSie den Kopf hoffentlich in die andere Richtung sch\u00fctteln.\n\n(Heiterkeit bei CDU und SPD\n\u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU: Nach unten!)\n\nEs gibt folgende Mitgliedsgemeinden: Arzberg, Beilrode,\nD\u00f6brichau, Gro\u00dftreben-Zwethau und Torgau f\u00fcr den\nOrtsteil Graditz. Einen Beschlu\u00df zur freiwilligen Neugr\u00fcn-\ndung des Zweckverbandes hat keine der f\u00fcnf beteiligten\nGemeinden gefa\u00dft, obwohl seit diesem ganzen Geschehen\nmittlerweile sechs Monate vergangen sind. Dadurch ist die\nNeugr\u00fcndung verz\u00f6gert worden. Wir haben im Novem-\nber/Dezember eine Zwangsgr\u00fcndung vornehmen m\u00fcs-\nsen. Daraus folgt, da\u00df die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Wasserver-\n\nsorgung und Abwasserbeseitigung f\u00fcr viele B\u00fcrger nicht\ngew\u00e4hrleistet werden konnte. Obwohl die Frist zur Benen-\nnung der weiteren Vertreter in der Verbandsversammlung\nnach der Satzung \u00fcber die Neugr\u00fcndung abgelaufen ist,\nhat die Gemeinde D\u00f6brichau den weiteren Vertreter bis\nheute nicht benannt.\nIch sage es noch konkreter: Vorreiter dieser Obstruk-\ntionspolitik ist die Gemeinde Gro\u00dftreben-Zwethau, die\nIhnen sicher bekannt ist. Diese hat in mit Sicherheit rechts-\nwidriger Weise \u2013 das gebe ich hier zur Kenntnis \u2013 einen\nBaustopp f\u00fcr die weitere Errichtung von Abwasseranlagen\nbeschlossen und damit die Verunsicherung der B\u00fcrger auf\ndie Spitze getrieben. Dieser Baustopp f\u00fchrte dazu, da\u00df in\nden Ortsteilen Eulenau und Kreischau von Gro\u00dftreben-\nZwethau eine Trinkwassernotversorgung eingerichtet\nwerden mu\u00dfte, da das Wasser aus den Hausbrunnen der\nB\u00fcrger gesundheitsgef\u00e4hrdend ist. Einigen Neubauten \u2013\ndie stehen dort schon \u2013 fehlt dar\u00fcber hinaus ein Abwasser-\nanschlu\u00df. Sie m\u00fcssen daher bei Minusgraden auf die\nLaube im Hausgarten ausweichen. In diesem Zusammen-\nhang liegen Beschwerden dieser B\u00fcrger \u00fcber die eklatan-\nten Mi\u00dfst\u00e4nde vor.\nWir werden weiterhin die B\u00fcrger der Gemeinden auf die\nVerantwortung der B\u00fcrgermeister und ihrer Mitstreiter\nhinweisen. Diese Notl\u00f6sungen kosten Geld. Ebenso kostet\nes Geld, da\u00df bisher keine Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge einge-\nzogen werden konnten. Das Geld f\u00fcr die Notl\u00f6sungen, die\nauflaufenden Zinsen tr\u00e4gt nicht der Staat, Frau Roth. Diese\nZinsen werden auf die B\u00fcrger der jeweiligen Gemeinden\numgelegt werden m\u00fcssen. In der Stunde der Wahrheit,\nwenn die Gemeinden ihre Satzungen erlassen werden \u2013\nnotfalls wird auch das, wie vieles in diesem Bereich heute\nschon, im Wege der Ersatzvornahme geschehen \u2013, wird\nsich zeigen, ob die B\u00fcrger die Wahrheit erkennen und die\nentsprechenden Konsequenzen ziehen.\nWir werden es von seiten der Staatsregierung nicht hin-\nnehmen, da\u00df einzelne B\u00fcrgermeister und Gemeinden ihrer\nkommunalen Verpflichtung aus der Gemeindeordnung\neinfach nicht nachkommen. Wir werden mit s\u00e4mtlichen\nuns zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln im Rahmen der\nErsatzvornahme die Betroffenen zu rechtm\u00e4\u00dfigem und\nordnungsgem\u00e4\u00dfem Tun anhalten. Wir werden versuchen,\nRecht und Ordnung auch in diesem Bereich durchzuset-\nzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nPDS.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Hardraht, k\u00f6nnen Sie mir ein einziges\nBeispiel f\u00fcr die erfolgreiche Einzelfallgestaltung der Sanie-\nrung eines Zweckverbandes in Sachsen nennen?\n\n(Staatsminister Hardraht: Sehen Sie einmal in die\nletzten Protokolle der Landtagssitzungen!)\n\nHerr Hardraht und Herr Prof. Mannsfeld, haben Sie sich\neinmal bei den Kommunalpolitikern vor Ort in Ostelbien\nerkundigt, warum sie die Mitarbeit im Zweckverband ver-\nweigern?\n\n(Dr. Jahr, CDU: Zweimal!)\n\nDas sollten Sie tun. Dann w\u00fcrden Sie n\u00e4mlich erfahren,\nda\u00df die Kommunalpolitiker durch den VIA-Vertrag kei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5559\n\n\n\nnerlei M\u00f6glichkeit mehr haben, ihre hoheitliche Aufgabe\nder Abwasserentsorgung wahrzunehmen. Vielmehr sind\nsie durch den Vertrag zum blo\u00dfen Eintreiben von Geb\u00fch-\nren und Beitr\u00e4gen degradiert worden.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Wer hat ihn denn abge-\nschlossen? Die Kommunen!\n\n\u2013 Dr. Friedrich, PDS: Aufgrund falscher Beratung!\nDas ist doch das Problem!\n\n\u2013 Staatsminister Hardraht: So ein Quatsch!)\n\nMeine Damen und Herren! Mehr will und brauche ich\nIhnen in meinem Schlu\u00dfwort nicht zu sagen. Ich bin nach\nwie vor der Meinung, da\u00df wir die Staatsregierung ver-\npflichten sollten, endlich im Zweckverband das zu tun,\nwas diesem eine reale Chance zum \u00dcberleben gibt und\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Beilrode-Arzberg die\nGewi\u00dfheit verschafft, nicht von einer beispiellosen\n\nKostenexplosion bei Trinkwasser und Abwasser gebeutelt\nzu werden. Gelingt dieses Unterfangen beispielhaft, dann\nhaben andere Zweckverb\u00e4nde, die mit einer \u00e4hnlichen\nSituation konfrontiert sind und die sich an das Modell\nhalten, ebenfalls eine reale Sanierungschance.\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung. Ich stelle die Drucksache 2/7139 zur Ab-\nstimmung. Wer der Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 9 ist\ndamit beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 \u00c4nderung der Gemeindeordnung aufgrund der Neufassung des\nEnergiewirtschaftsgesetzes\n\nDrucksache 2/7837, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Novellierung des Energiewirtschaftsgesetzes und Wettbewerbsf\u00e4higkeit\nkommunaler Energieversorgungsunternehmen\n\nDrucksache 2/8066, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge lautet:\nSPD, CDU, PDS, CDU, Staatsregierung. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der SPD das Wort.\nHerr Plobner, bitte.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDen vorliegenden Antrag unserer Fraktion bewerten Sie\nbitte als einen kleinen Baustein f\u00fcr jene Br\u00fccke, die unsere\ns\u00e4chsischen Stadtwerke ben\u00f6tigen, um auch nach dem Jah-\nre 2003 auf die rettende Seite zu kommen, n\u00e4mlich auf die\nSeite derjenigen, die auch im rauhen Sturm des Marktes\nnoch gen\u00fcgend Luft bekommen.\n\nDie Vorlage pr\u00e4judiziert ausdr\u00fccklich keine Wettbe-\nwerbsverzerrung zugunsten der Stadtwerke. Sie bewirkt\nlediglich den Abbau einer Benachteiligung, die unseren\nkommunalen Betrieben aus der derzeitigen Gesetzeslage\nerw\u00e4chst, einer Gesetzeslage, die ihre Sinnhaftigkeit aus\ndem alten Energierecht erf\u00e4hrt. Die bisherige gesetzliche\nRegelung garantierte n\u00e4mlich ein gewisses Gleichgewicht.\nEinerseits ist es den st\u00e4dtischen Versorgungsunternehmen\nverwehrt, au\u00dferhalb der Gemeindegrenzen t\u00e4tig zu\nwerden. Andererseits konnten durch Demarkations- und\nausschlie\u00dfliche Konzessionsvertr\u00e4ge Vorst\u00f6\u00dfe fremder\nVersorgungsunternehmen in das Gemeindegebiet weit-\ngehend ausgeschlossen werden.\n\nDieser Status quo wird nun jedoch schon bald Schnee von\ngestern sein. Nach dem neuen Energiewirtschaftsrecht\nwerden die Gemeinden verpflichtet sein, ihre Stromnetze\nf\u00fcr alle Stromerzeuger zur unmittelbaren Versorgung der\nVerbraucher diskriminierungsfrei zu \u00f6ffnen. W\u00e4hrend sich\ndeutsche und europ\u00e4ische Stromkonzerne im neuer\u00f6ffne-\nten Markt die Rosinen \u2013 sprich: die gr\u00f6\u00dften Stromkunden\n\n\u2013 herauspicken k\u00f6nnen, bleiben die Stadtwerke weiter zur\nGrundversorgung aller Abnehmer verpflichtet.\nIm Umkehrschlu\u00df bleibt es den kommunalen Stadtwerken\nnach der derzeitigen Rechtslage weiterhin verboten, au\u00dfer-\nhalb der eigenen Stadtgrenzen t\u00e4tig zu werden. Es bedarf\nlediglich einer Mindestportion an betriebswirtschaftlichem\nSachverstand, um auszurechnen, da\u00df der gew\u00f6hnliche\nStromkunde der Stadtwerke k\u00fcnftig mit einem h\u00f6heren\nStrompreis die Ausf\u00e4lle kompensieren mu\u00df, die durch den\nWechsel von Gro\u00dfkunden zur Konkurrenz entstehen wer-\nden. Der gro\u00dfe Abschreibungsbedarf auf die zumeist\nneuen Anlagen versch\u00e4rft die Lage in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern zus\u00e4tzlich.\n\nAngesichts dieses Szenarios ist es schon bemerkenswert,\nda\u00df die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme zum\nAntrag behauptet, es g\u00e4be keinen dringlichen Handlungs-\nbedarf.\n\nDie abschlie\u00dfende Bemerkung von Ihnen, Herr Innenmini-\nster, eine Kommune k\u00f6nne schlie\u00dflich nicht in Konkurs\ngehen, entbehrt nicht eines geh\u00f6rigen Schusses Zynismus.\nDie Kommune wird nat\u00fcrlich nicht liquidiert. Es ist einmal\nwieder der B\u00fcrger Otto Normalverbraucher, der in dop-\npelter Hinsicht die Konsequenzen tragen wird. Einerseits\nmu\u00df er einen h\u00f6heren Strompreis zahlen. Andererseits\nbedeuten Einnahmenausf\u00e4lle der Stadtwerke in der End-\nkonsequenz auch immer Einnahmenausf\u00e4lle f\u00fcr defizit\u00e4re\nUnternehmen. Der B\u00fcrger wird dies zum Beispiel an h\u00f6he-\nren Tarifen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr sp\u00fcren.\n\nDie Regierung mu\u00df sich schon die Frage gefallen lassen,\nwem sie sich st\u00e4rker verpflichtet f\u00fchlt, den Millionen s\u00e4ch-\nsischer Kleinabnehmer sowie den s\u00e4chsischen Stadtwerken\nauf der einen Seite oder einigen Gro\u00dfkunden bzw. den\nBilanzbuchhaltern der gro\u00dfen Energieunternehmen auf\nder anderen Seite.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5560\n\n\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben kein gest\u00f6rtes\nVerh\u00e4ltnis zu den Giganten des Energiemarktes, aber wir\nhaben etwas gegen die Umverteilung, bei der der Durch-\nschnittsverbraucher und die Kommunen die Rechnung\nzahlen. Wir wollen, um die Kirche wieder zur\u00fcck ins Dorf\nzu holen, mit unserem Antrag zur \u00c4nderung der Gemein-\ndeordnung nichts anderes bewirken, als unseren kommu-\nnalen Betrieben die Chance einzur\u00e4umen, im angestamm-\nten Versorgungsgebiet verlorengegangenes Terrain au\u00dfer-\nhalb des derzeitigen Wirkungskreises zur\u00fcckzugewinnen.\nDer Wettbewerb wird dadurch fairer werden.\nIch h\u00f6rte bereits das Argument, da\u00df bis zum Jahre 2003\nalles beim alten bleibe. Dazu m\u00f6chte ich folgendes bemer-\nken: Wir alle wissen aus eigener Erfahrung, wie rasch in\ndieser schnellebigen Zeit f\u00fcnf Jahre vergehen. Wir alle\nwissen auch, mit welcher Langfristigkeit in den gro\u00dfen\nKonzernen strategische Entscheidungen vorbereitet wer-\nden. Der gro\u00dfe Angriff auf den Markt ist also l\u00e4ngst\ngeplant. Wir sind es unseren Stadtwerken einfach schul-\ndig, sie mit einer entsprechenden Planungssicherheit aus-\nzustatten.\nAuch in anderen Bundesl\u00e4ndern wird bereits an entspre-\nchenden \u00c4nderungen der Gemeindeordnung gearbeitet.\nDen s\u00e4chsischen Kommunen und Kommunalunternehmen\ngeht es nicht so gut, da\u00df wir uns ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLieber Herr Plobner! Wir k\u00f6nnen, wenn wir uns diesen\nFragenkomplex ansehen, sicherlich die Angelegenheit\nnicht nur aus der Sicht der Interessenlage von kommuna-\nlen Energieversorgern betrachten. Wenn wir das t\u00e4ten,\nw\u00fcrden wir, so glaube ich, wesentliche Fehler machen.\nDas geschieht auch, wenn wir nicht die Folgen, die an den\nStellen aufbrechen, die aus dieser Sicht gar nicht ohne\nweiteres offensichtlich sind, ber\u00fccksichtigen.\nIch will vier Punkte nennen. Ich m\u00f6chte erstens den Wett-\nbewerb positiv bewerten und zweitens deutlich machen,\nda\u00df die Gemeinden jetzt schon in gewissem Umfang\nau\u00dferhalb des Gemeindegebiets t\u00e4tig werden k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte etwas zu den Prinzipien des R\u00fcckf\u00fchrens des\nstaatlichen Handelns auf Kernbereiche sagen. Ich m\u00f6chte\nauch etwas zur Quersubventionierung ausf\u00fchren.\nBeginnen wir mit der Bedeutung der Energiepreise. Da\nwar mir in der Anh\u00f6rung, die wir gemeinsam erlebt\nhaben, sehr aufschlu\u00dfreich, da\u00df gerade ein Vertreter der\nStadtwerke, Herr Barthel aus Chemnitz, sich sehr positiv\nzum Erfordernis des Wettbewerbes \u00e4u\u00dferte und dort vor\nallem deutlich machte, da\u00df das ein wirtschaftspolitisches\nErfordernis dringendster Art ist, was auch von den\nStadtwerken so gesehen wird. Er beschrieb die Absicht\nseiner Mannschaft, sich mit \u00fcberzeugenden Leistungen ge-\ngen\u00fcber dem Kunden durchzusetzen. Die Angst, die Sie\nbeschrieben haben, wird durchaus nicht von allen\nStadtwerken so getragen.\nDar\u00fcber hinaus wird nach allen Diskussionen, die sich\njetzt herauskristallisieren, auch deutlich, da\u00df sich die Wett-\nbewerbsverzerrungen zuungunsten der Stadtwerke erst\neinmal zeitlich und dann auch sachlich in Grenzen halten\nwerden. \u2013 Das zum Wettbewerb.\n\nZum zweiten, zur Frage der Philosophie des R\u00fcckf\u00fchrens\ndes staatlichen Handelns auf das notwendige Ma\u00df. Wie ist\nes zur wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung des Staates oder der\nGemeinde gekommen? Zuallererst war es an der Lei-\nstungserbringung orientiert, n\u00e4mlich Erbringung der\nLeistung, die sonst dem Gemeindeb\u00fcrger nicht verf\u00fcgbar\ngewesen w\u00e4re. Das war einmal Ausgangspunkt f\u00fcr die\nwirtschaftliche Bet\u00e4tigung von Gemeinden.\nDann ist die Frage entstanden, wie ist das zu verg\u00fcten. Da\nist das Kostendeckungsprinzip als Grundprinzip entstan-\nden. Damit ist am Ende auch klar geworden, da\u00df ange-\nmessene Gewinne sicher sinnvoll und zweckm\u00e4\u00dfig sind.\nAber Gewinnerwirtschaftung als alleinstehendes Ziel ge-\nmeindlicher T\u00e4tigkeit hat bisher nie eine Rolle gespielt,\nwar nie Absicht gemeindlichen Handelns und ist auch so\nvon der verfassungsrechtlichen Herangehensweise nie als\nein m\u00f6gliches Ziel im Blick gewesen. Da kommen wir an\neine sehr kritische Stelle.\nIch wollte zum dritten deutlich machen, da\u00df sich jetzt\nschon Gemeinden au\u00dferhalb ihres Territoriums begrenzt\nwirtschaftlich bet\u00e4tigen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen das in jedem\nFall, wenn das im Konsensprinzip passiert, eben zum Bei-\nspiel in Formen der gemeindlichen Zusammenarbeit. Sie\nk\u00f6nnen es in privatwirtschaftlichen Minderheitsbeteiligun-\ngen tun.\nWelche Bl\u00fcten das mitunter treiben kann, kann man zum\nBeispiel in Hoyerswerda sehen. Da gibt es eine Beteiligung\nam Flugplatz Welzow in Brandenburg. 21 % dieser Gesell-\nschaft halten die Stadtwerke von Hoyerswerda, und noch\neinmal 21 % h\u00e4lt die Stadtreinigung. Auf diesem Weg\nflie\u00dfen aus unserem kommunalen Finanzausgleich so\nreichlich 100 000 DM pro Jahr in den Flugplatz Welzow\nnach Brandenburg. Das hei\u00dft also, die M\u00f6glichkeit der\nGestaltung geht bis hin ins Unm\u00f6gliche. Das kann man an\ndiesem Beispiel sehen.\nViertens, Frage der Quersubventionierung. Was da an\nKritischem zur Quersubventionierung gesagt wird, kann\nich ja ganz gut mitvollziehen. Es wird mitunter bem\u00e4ngelt,\nda\u00df da eine Lastenverschiebung geschieht, zum Beispiel\nzuungunsten des Stromkunden und zugunsten des \u00d6PNV.\nDa wird die Kostentransparenz angef\u00fchrt. Das ist alles\nrichtig. Aber vom Grundsatz her kann ich diese Quer-\nsubventionierung nicht als negativ begreifen.\nVor allem darf man einen Aspekt nicht \u00fcbersehen, der\nh\u00e4ufig in der Diskussion nicht genannt wird. Das ist die\nFrage der steuerrechtlichen Gestaltung. Auf diesem Weg\nentstehen zum Beispiel den Nahverkehrsbetrieben schon\nbetr\u00e4chtliche zus\u00e4tzliche Spielr\u00e4ume durch die Quer-\nsubventionierung. Wenn wir nun eine neue Wettbe-\nwerbssituation haben, in der die Energieversorgung\ngegebenenfalls tats\u00e4chlich nicht mehr in dem Ma\u00dfe zur\nQuersubventionierung beitragen kann, dann m\u00fcssen wir\n\u00fcber die Folgen offen und ehrlich reden. Wir m\u00fcssen dann\nauch dar\u00fcber reden, wenn es eben zum Beispiel um\nFragen des Landeshaushalts und des Finanzausgleichs\ngeht. Das ist allerdings deutlich.\nLassen Sie mich noch ein paar Worte zur beabsichtigten\ngesetzlichen Regelung sagen. Es ist ja nicht so einfach, wie\ngegebenenfalls der Antrag der SPD suggerieren k\u00f6nnte,\nda\u00df man einfach den \u00a7 2 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Gemein-\ndeordnung \u00e4ndert. Es sieht ja anders aus. Da h\u00e4ngt ein\nganzer Rattenschwanz von notwendigen \u00c4nderungen dar-\nan, der sich vor allem in \u00a7 97 niederschlagen w\u00fcrde. Das\nhie\u00dfe, der \u00a7 97 m\u00fc\u00dfte letztlich vollkommen umgest\u00fclpt\nwerden. Die Erg\u00e4nzung, wie sie zum Beispiel von seiten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5561\n\n\n\ndes St\u00e4dte- und Gemeindetages und des Verbandes kom-\nmunaler Unternehmen eingereicht worden ist, wo man\nganz einfach eine Erg\u00e4nzung im Sinne des folgenden\nTextes beabsichtigt: ,,Eine Bet\u00e4tigung au\u00dferhalb der Ge-\nmeindegrenzen ist aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Zwecks,\nnamentlich aus Gr\u00fcnden der Chancengleichheit im Wett-\nbewerb, zul\u00e4ssig\u201c \u2013 so das Zitat \u2013, ist ja wohl ein bi\u00dfchen\nsehr einfach konstruiert.\nIch hatte vorhin schon gesagt: Gewinnerwirtschaftung als\neinziger und allein \u00f6ffentlicher Zweck; das ist schon erst\neinmal die Frage, ob das verfassungsrechtlich so \u00fcber-\nhaupt haltbar w\u00e4re. Das ist also sehr zu bedenken.\nEs ist auch zu fragen, ob es w\u00fcnschenswert ist, f\u00fcr Kom-\nmunalpolitik diese Trendwende hineinzubringen, da\u00df\npl\u00f6tzlich Gewinnerwirtschaftung als eine kommunale\nAufgabe zu beschreiben w\u00e4re, denn das w\u00fcrde auch auf x\nandere Leistungen gegen\u00fcber dem B\u00fcrger durchschlagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Rasch?\n\nRasch, CDU: Ja.\n\nGerlach, SPD: Herr Rasch, Sie haben relativ ausf\u00fchrlich\nversucht, aus Ihrer Sicht zu erkl\u00e4ren, welche Mankos diese\nganze Sache haben k\u00f6nnte. Sie haben auch ein drastisches\nNegativbeispiel gebracht.\nMich w\u00fcrde interessieren \u2013 vielleicht kommt es auch noch\nin Ihrer Rede \u2013, was ist denn nun Ihre Alternative, wenn es\nwirklich mit der Liberalisierung losgeht? Dar\u00fcber haben\nSie bis jetzt noch nicht gesprochen. Sie haben nur gesagt,\nes wird schon nicht so schlimm mit den Stadtwerken wer-\nden. Viel weiter ist es noch nicht gegangen.\n\nRasch, CDU: Sie haben recht. Ich werde Ihnen keine Alter-\nnative im Sinne dieser bedenkenlosen \u00d6ffnung anbieten,\nwie sie zum Beispiel in der Textvorlage des SSG und des\nVerbandes kommunaler Unternehmen beabsichtigt ist. Ich\nmeine, es ist vielmehr ein Thema, \u00fcber das die Diskussion\nl\u00e4ngerfristig weiterlaufen mu\u00df. Insofern bin ich der SPD\nregelrecht dankbar f\u00fcr ihren Ansto\u00df, aber Sch\u00fcsse aus der\nH\u00fcfte sind hier sicher nicht angezeigt.\nIch m\u00f6chte bez\u00fcglich des \u00a7 97 fortsetzen. Absatz 1 habe ich\nschon erw\u00e4hnt. Absatz 2 bezieht sich auf die Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeit; und zwar mu\u00df sich die wirtschaftliche Bet\u00e4ti-\ngung der Gemeinde im Verh\u00e4ltnis zur Leistungsf\u00e4higkeit\nund zum Bedarf der Gemeinde bewegen. Also auch dieser\nAspekt m\u00fc\u00dfte vollkommen umgestellt werden, wenn man\nhier zugunsten der Stadtwerke eine andere Regelung tref-\nfen wollte.\nIm dritten Absatz des \u00a7 97 ist das Subsidiarit\u00e4tsprinzip\ngeregelt. Das haben wir gerade erst eingef\u00fchrt. Ich bin\nnicht davon \u00fcberzeugt, da\u00df es zweckm\u00e4\u00dfig ist, aus diesem\nGrunde dieses Subsidiarit\u00e4tsprinzip ohne weiteres wieder\nherauszustreichen. Es sind vor allem auch verfassungs-\nrechtliche Bedenken unsererseits, denn Sie m\u00fcssen auch\nbedenken, da\u00df dieses Prinzip der \u00f6rtlichen Begrenzung\ngemeindlicher T\u00e4tigkeit, der Abgrenzung von Gemeinde-\nterritorien und Verantwortungsbereichen gegeneinander,\ndiese horizontale Kompetenzabgrenzung ja konstitutiv f\u00fcr\ndie gesamte Beschreibung des rechtlichen Rahmens ge-\nmeindlicher T\u00e4tigkeit ist. Wirtschaftliche Bet\u00e4tigung auf\nfremdem Territorium und Selbstverwaltungsgarantie der\nGemeinde, deren Territorium betroffen ist \u2013 da stehen\nzwei sehr widerstreitende Aspekte gegeneinander. Ich\n\nglaube nicht, da\u00df man an dieser Stelle ohne ernsthafte ver-\nfassungsrechtliche Betrachtungen auskommt.\nDann gibt es noch einen praktischen Aspekt. Es geht doch\neinfach um eine sinnvolle Folgenabsch\u00e4tzung. Was bedeu-\ntet denn die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit der Gemeinde in\ndieser Weise ausgeweitet? Es ginge um eine generelle Aus-\nweitung, weil es die Lex Stadtwerke nicht ohne weiteres\ngeben wird. Es geht dabei nicht mehr um die Erf\u00fcllung\ndringender Lebensbed\u00fcrfnisse, sondern pl\u00f6tzlich kommen\nChancen von Effizienz und Gewinn in die Orientierung\ngemeindlichen Handelns auf der einen Seite und betr\u00e4cht-\nliche Risiken auf der anderen Seite. Der Begriff ,,Risiken\u201c\nmacht sofort klar, was eine derartige \u00d6ffnung f\u00fcr die\nRechtsaufsicht bedeutet. Was mu\u00df von der Rechtsaufsicht\ndiesbez\u00fcglich geleistet werden? Was geschieht zum Bei-\nspiel, wenn der B\u00fcrgermeister von Beilrode die Flucht\nnach vorn antritt und sagt, durch regionale Entsorgungs-\nangebote versuche ich, meine Situation zu sanieren?\nPl\u00f6tzlich w\u00e4re kaum noch eine M\u00f6glichkeit, rechtsauf-\nsichtlich gegen den Expansionsdrang aufzutreten, weil die\nGemeindeordnung das nicht mehr hergeben w\u00fcrde.\nWir m\u00fcssen auch die wirtschaftlichen Folgen f\u00fcr den Staat\nsehen, denn hier k\u00f6nnen betr\u00e4chtliche Risiken auf ihn in\nder Weise zukommen \u2013 nicht die konkursf\u00e4hige Gemeinde\nals negativ beschrieben \u2013, da\u00df er gegebenenfalls f\u00fcr den\n,,Konkurs\u201c der Gemeinde aufkommen und in die Bresche\nspringen mu\u00df. Also, auch diesbez\u00fcglich schwer kalkulier-\nbare Risiken.\nIch wiederhole zum Schlu\u00df, meine Damen und Herren: Ich\nhalte es f\u00fcr wichtig, da\u00df die Diskussion l\u00e4uft. Aber der\nMeinungsbildungsproze\u00df in der CDU-Fraktion ist nicht\nabgeschlossen, und wir beabsichtigen in keiner Weise\nSchnellsch\u00fcsse an dieser Stelle.\nIch erinnere an die Notwendigkeit, gegebenenfalls auf-\ntretende Nachteile der Gemeinden im Rahmen Haushalt\nund FAG ernsthaft zu diskutieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nRasch, CDU: Aber auf der Basis der vorliegenden Texte\nscheint uns als CDU-Fraktion ein Handeln derzeit nicht\nangezeigt. Insofern werden wir Ihren Antrag, verehrte\nDamen und Herren von der SPD-Fraktion, ablehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau  Dr.  Runge,  PDS:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der SPD-Fraktion\nwie auch der der PDS-Fraktion zielt darauf ab, die Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit kommunaler Energieversorgungs-\nunternehmen unter den bevorstehenden ver\u00e4nderten\nordnungsrechtlichen Rahmenbedingungen in der Zukunft\nzu st\u00e4rken.\nAusgangspunkt f\u00fcr den Antrag der SPD-Fraktion und der\nPDS-Fraktion ist eine von der PDS initiierte Anh\u00f6rung im\nWirtschaftsausschu\u00df, die sich mit der Energierechts-\nnovellierung und den Konsequenzen f\u00fcr die kommunalen\nEnergieversorgungsunternehmen befa\u00dfte. Die Vertreter\nder s\u00e4chsischen Stadtwerke, vor allem der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nder Leipziger Stadtwerke, pl\u00e4dierten daf\u00fcr, da\u00df allein\ndas Single-Buyer-Modell, auch Alleinabnehmermodell\ngenannt, die Stadtwerke nicht privilegiert, sondern da\u00df ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5562\n\n\n\npaar Besonderheiten der ostdeutschen Stadtwerke zu be-\nachten sind.\nAuch wenn jetzt im neuen Energiewirtschaftsrecht eine\nder Forderungen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf-\ngenommen worden ist, bis zum Jahre 2003 das Allein-\nabnehmermodell f\u00fcr kommunale Energieversorger zu\ngarantieren, so ist das aus der Sicht der ostdeutschen\nStadtwerke eben nicht hinreichend, um langfristig ihr\n\u00dcberleben zu sichern.\nHerr Wille f\u00fchrte aus, da\u00df vor allem die gro\u00dfen Stadt-\nwerke das Alleink\u00e4ufermodell nicht w\u00e4hlen, sondern sich\neher f\u00fcr die Durchleitung entscheiden w\u00fcrden. Die\nStadtwerke sind daran interessiert, Strom zu kaufen, mit\nStrom zu handeln und mit anderen Stadtwerken zu koope-\nrieren, um Lastspitzen auszugleichen.\nAber das geht nach der jetzigen Verb\u00e4ndevereinbarung\ngar nicht, weil ein entfernungsabh\u00e4ngiges Entgelt f\u00fcr\nStrom diesen enorm verteuern w\u00fcrde. Es ist leider nicht\nso, da\u00df die Stadtwerke durch das bis zum Jahr 2003 recht-\nlich garantierte Alleink\u00e4ufermodell ihr Versorgungsgebiet\nabschotten und kaufen k\u00f6nnten, von wem sie wollen. Die\nStadtwerke k\u00f6nnen faktisch nur vom Vorlieferanten kau-\nfen, weil der Strom aus gro\u00dfer Entfernung sonst zu teuer\nwird. Deshalb pl\u00e4dieren die s\u00e4chsischen Stadtwerke im\nEinvernehmen mit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\ndetag daf\u00fcr, einen rechtlichen Tatbestand in der Gemein-\ndeordnung zu schaffen, der es ihnen erm\u00f6glicht, nicht nur\nunter Konkurrenz gestellt zu werden, sondern selbst auf\nandere Konkurrenz auszu\u00fcben, ja, wie es noch in der Ant-\nwort der Staatsregierung vom 5. Februar 1998 hei\u00dft, diesen\nWettbewerbsnachteil auszugleichen. Die Stadtwerke soll-\nten die rechtliche M\u00f6glichkeit erhalten, au\u00dferhalb ihrer\nGebietsgrenzen wirtschaftlich t\u00e4tig zu werden.\nUnd Herr Wille spitzte sogar zu, wenn keine diesbez\u00fcg-\nliche \u00c4nderung der Gemeindeordnung vorgenommen\nw\u00fcrde, dann h\u00e4tten sie keine Chance zum \u00dcberleben.\n\n(Kehl, SPD: Das ist richtig.)\n\nDer Verband kommunaler Unternehmen der Landesgrup-\npe Sachsen und der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag\nhaben den Abgeordneten einen Vorschlag zur \u00c4nderung\ndes \u00a7 97 der Gemeindeordnung zugesandt. Ich fordere die\nStaatsregierung auf, diese Gesetzesinitiative ernsthaft zu\npr\u00fcfen.\nW\u00fcrde die S\u00e4chsische Gemeindeordnung so bleiben, wie\nsie ist, gerieten die Stadtwerke unter Privatisierungsdruck,\nmehr als 50 % der Anteile zu privatisieren, denn dann\nw\u00e4ren diese privatisierten Unternehmen nicht mehr an die\nGemeindeordnung gebunden.\n\n(Zuruf von der CDU: Aber Steuern m\u00fc\u00dften sie zahlen.)\n\nFreilich bleibt, um die Gemeindeordnung zu \u00e4ndern, die\nFrage offen, die von der CDU richtig angesprochen wor-\nden ist, inwieweit eine solche Regelung mit Artikel 28\nGrundgesetz und Artikel 84 der S\u00e4chsischen Verfassung in\nKonflikt ger\u00e4t und zu diesem Zweck eventuell die Verfas-\nsung ge\u00e4ndert werden m\u00fc\u00dfte.\nF\u00fcr die ostdeutschen Stadtwerke besteht allerdings noch\nein weiteres Problem, n\u00e4mlich die h\u00f6heren Stromabgabe-\npreise der Veag im Vergleich zum Westen. Auf Initiative\nvon Sachsen und Brandenburg wurde in das neue Energie-\nwirtschaftsrecht eine Sonderregelung f\u00fcr die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder aufgenommen, wonach die Notwendigkeit einer\nausreichend hohen Verstromung von Braunkohle gesichert\nwerden soll.\n\nSelbst die Bundesregierung ahnt, da\u00df die damit verbunde-\nne faktische Fortschreibung der Monopolstellung der Veag\nund der damit verbundenen Strompreise Ost sich nach-\nteilig auf die ostdeutsche Wirtschaft und die privaten\nHaushalte auswirken wird. Daher schreibt die gesetzliche\nSonderregelung Lex Veag f\u00fcr das Jahr 2002 einen Bericht\ndes Bundesministeriums an den Bundestag hierzu vor.\nWie das von der Landesgruppe Sachsen und von 72 ost-\ndeutschen Stadtwerken in Auftrag gegebene Gutachten\nzum Marktverhalten der Veag nachweist, konnte die Veag\nin den letzten Jahren rund 3,5 Milliarden DM Monopol-\ngewinn erzielen, indem sie alle bilanzpolitischen Mittel\naussch\u00f6pfte. Deshalb gibt es keinen Grund, eine solche\nSonderregelung f\u00fcr die Veag ins neue Energiewirtschafts-\ngesetz aufzunehmen.\n\n(Beifall bei der PDS und des Abg. Kehl, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich beziehen auf\nunsere schriftliche \u00c4u\u00dferung und diese wie folgt erg\u00e4n-\nzen.\nPunkt eins. Ich glaube, da\u00df das Prinzip der \u00d6rtlichkeit f\u00fcr\ndie wirtschaftliche Bet\u00e4tigung der Gemeinden im allgemei-\nnen und insbesondere f\u00fcr den Energiesektor teilweise ver-\nkannt wird.\nDieses Prinzip der \u00d6rtlichkeit besagt lediglich \u2013 verein-\nfacht formuliert \u2013, da\u00df sich eine Gemeinde nicht gegen den\nWillen einer anderen Gemeinde auf deren Gebiet wirt-\nschaftlich bet\u00e4tigen darf. Der notwendige Konsens kann\nausdr\u00fccklich herbeigef\u00fchrt werden, zum Beispiel in einer\nder zahlreichen Formen kommunaler Kooperation. Er\nkann sich auch stillschweigend dadurch ergeben, da\u00df eine\nGemeinde gegen die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung einer\nanderen Gemeinde auf ihrem Gebiet keine Einwendungen\nerhebt. Die Wirklichkeit zeigt deutlich, da\u00df von diesem\nPrinzip h\u00e4ufig Gebrauch gemacht wird, also von dem\nPrinzip, da\u00df man diese Probleme im Konsens l\u00f6sen kann.\nWenn Sie die Nahverkehrsmittel sehen, wenn Sie die\nAbwasserbeseitigung sehen, wenn Sie Trinkwasserversor-\ngung sehen, wenn Sie zum Teil auch die Elektrizit\u00e4tsver-\nsorgung sehen, dann sehen Sie, da\u00df in diesen ganzen\nBereichen bei der Gr\u00fcndung von Verb\u00e4nden, Gesellschaf-\nten oder bei der ausdr\u00fccklichen und stillschweigenden\nZustimmung der Nachbargemeinden das \u00d6rtlichkeitsprin-\nzip nicht die Bedeutung erlangt hat und erlangt, wie es\nmanchmal den Anschein in dieser Diskussion hat.\nPunkt zwei. Die Gemeindeordnung, und zwar nicht nur\ndie Gemeindeordnung in Sachsen, bekennt sich ausdr\u00fcck-\nlich zum Prinzip der Subsidiarit\u00e4t der T\u00e4tigkeit der\nGemeinden. Und wir bekennen uns nach wie vor zu dieser\ngesetzlichen Regelung in Sachsen. Wenn eine Gemeinde\noder \u2013 weiter gegriffen \u2013 der Staat sich an der allgemeinen\nWirtschaft bet\u00e4tigen will, dann bitte in den daf\u00fcr vorge-\nsehenen Rechtsformen, Organisationsformen, also in Form\neiner GmbH oder einer Aktiengesellschaft.\nPunkt drei. Wenn eine Kommune, wenn der Staat in der\nRechtsform einer Aktiengesellschaft oder einer Gesell-\nschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung an dem Wirtschafts-\ngeschehen teilnimmt, dann bitte unter den allgemeinen\nBedingungen der Wettbewerbsfreiheit, die unseren Staat\ntr\u00e4gt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5563\n\n\n\nPunkt vier. Wir haben in den neuen Bundesl\u00e4ndern ohne\njede Frage einen gewissen Nachholbedarf in der Umset-\nzung dieser kommunalen T\u00e4tigkeiten, in privatrechtlicher\nForm plus Verbindung in gr\u00f6\u00dferen Gesellschaften, in Ver-\nb\u00e4nden mit anderen Kommunen, zum Teil auch l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifend.\nIch halte es f\u00fcr eine richtige L\u00f6sung auf Bundesebene, da\u00df\nman im gro\u00dfen und ganzen \u2013 man mu\u00df ja zwischen den\neinzelnen Bereichen unterscheiden \u2013 \u00dcbergangsregelun-\ngen eingef\u00fcgt hat, die es erlauben, auch in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern entsprechende Gesellschaften als Aktiengesell-\nschaft, als GmbH sich entwickeln zu lassen, um dann dem\nWettbewerb wirklich gewachsen zu sein.\nSchlie\u00dflich, ganz so einfach, wie es von manchem vor-\ngeschlagen wird, ist die ganze Angelegenheit rechtlich\ndenn auch nicht. Wir werden pr\u00fcfen m\u00fcssen, bevor wir\ndie Gemeindeordnung anfassen sollten, ob wir \u00fcberhaupt\nlandesrechtlich noch Regelungen treffen k\u00f6nnen, wie sich\nalso das Wirtschaftsrecht des Bundes in seinen Regelungen\nzum Landesrecht verh\u00e4lt.\nWir werden weiter pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob einschr\u00e4nkendere\nRegelungen, als der Bund sie vorgesehen hat, selbst wenn\nsie landesrechtlich zul\u00e4ssig sein sollten, zum einen mit\nArtikel 28 Grundgesetz \u00fcbereinstimmen \u2013 das haben wir\nin unserer schriftlichen Antwort bereits ausgef\u00fchrt \u2013, und\nzum anderen, ob sie sich mit den entsprechenden Wett-\nbewerbsregelungen der Europ\u00e4ischen Union vertragen.\nWir haben insoweit deutliche Zweifel. Wir werden diese\nDinge weiter pr\u00fcfen. Ich glaube, der Weg, den die Bundes-\nregierung beschritten hat, \u00dcbergangsfristen zu schaffen,\ndamit sich wettbewerbsf\u00e4hige Organisationen in Ost-\ndeutschland, in den neuen Bundesl\u00e4ndern, entwickeln\nk\u00f6nnen, und die Entwicklung \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen \u2013  vom\nBundeswirtschaftsministerium in den n\u00e4chsten zwei, drei\nJahren \u2013 mit der Option, die jetzt schon einger\u00e4umte Pro-\nbezeit gegebenenfalls noch einmal zu verl\u00e4ngern, wenn es\nzu Wettbewerbsverzerrungen kommen sollte oder sich sol-\nche abzeichnen, \u2013 dies ist ein gelungener Weg.\nGanz zum Schlu\u00df: Wir sprechen zum Teil, glaube ich, noch\netwas \u00fcber ein ungelegtes Ei. Sie wissen, da\u00df das Gesetz,\nwelches hier die Grundlage der Diskussion abgibt, noch\n\u00fcberhaupt nicht in Kraft getreten ist. Wir diskutieren also\nschon ein kleines bi\u00dfchen im Rahmen des vorauseilenden\ngesetzlichen Gehorsams.\nSchlie\u00dflich noch eine Anmerkung: Wenn der Bundespr\u00e4si-\ndent den Gesetzentwurf unterzeichnet \u2013 und es ist ja von\nder SPD sehr bestritten, ob er das tun sollte \u2013, dann wird\nnach dem, was wir wissen, die SPD auf der Bundesebene\nwohl vor das Bundesverfassungsgericht gehen, um wegen\nder Frage der Zustimmungsbed\u00fcrftigkeit dieses Gesetz\n\u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Ich glaube, wir befinden uns in\neinem fr\u00fchen Zustand der gesamten Pr\u00fcfung. Wir pr\u00fcfen\naber.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort haben die Fraktionen\nzuerst die Fraktion der SPD, Herr Plobner.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Diskussion hat mir eigentlich gezeigt, da\u00df es richtig\nwar, unseren Antrag auf die heutige Tagesordnung zu set-\nzen.\n\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion! Ihr\nAntrag hatte nur den Sinn, die Landesregierung berichten\nzu lassen. Er kam au\u00dferdem zwei Monate nach unserem.\nUnser Antrag hatte einen anderen Hintergrund.\n\n(Frau Dr. Runge, PDS: Ich erinnere an die Anh\u00f6rung!)\n\n\u2013 Ja, die Anh\u00f6rung. Wir reden heute nicht \u00fcber die An-\nh\u00f6rung. Wir reden \u00fcber die Antr\u00e4ge.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD\n\u2013 Zuruf des Abg. Rasch, CDU)\n\n\u2013 Jawohl, Kollege Rasch.\nUnser Antrag hatte einen anderen Hintergrund. Hier gehe\nich mit Ihnen vollkommen konform. Wir wollen die Dis-\nkussion in Gang bringen und rechtzeitig auf Probleme\nhinweisen, die mit der neuen Fassung des Energiewirt-\nschaftsgesetzes einhergehen.\nHerr Minister, das liegt eigentlich ganz im Sinne unseres\nAntrages, was Sie zuletzt gesagt haben. Wir haben Sie er-\nsucht, dem Landtag eine ge\u00e4nderte Fassung vorzulegen.\nWir haben doch nicht gesagt, wie das sein soll. Das ist Ihre\nAngelegenheit. Deswegen ist es richtig, wenn Sie pr\u00fcfen.\nDas, was Sie hier ge\u00e4u\u00dfert haben, kann ich voll unterstrei-\nchen: Jawohl, das Pr\u00fcfen dieser Angelegenheit. Wir wollen\nnicht erst handeln m\u00fcssen, wenn das Kind in den Brunnen\ngefallen ist. Ich denke, es ist auf diesem diffizilen Gebiet\nbesser, wenn wir uns langfristig mit diesen Dingen be-\nsch\u00e4ftigen, als wenn es dann auf die Tagesordnung\nkommt, wenn die Stadtwerke vor den Toren des Land-\ntages stehen.\n\n(Beifall des Abg. Goliasch, CDU)\n\nIn diesem Sinne, denke ich, k\u00f6nnen wir weitermachen.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, beden-\nken Sie bei Ihrer heutigen Entscheidungsfindung ganz\nbesonders, da\u00df das Siechtum eines Stadtwerkes immer\nauch zu einer Erkrankung der dazugeh\u00f6rigen Kommune\nf\u00fchrt. Ich glaube, das wollen Sie doch wohl auch nicht.\nIn dem Sinne bitte ich noch einmal um Zustimmung zu\nunserem Antrag.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die PDS-Fraktion, bitte. \u2013\n\n(Zuruf von der PDS: Nein!)\n\nDas Wort wird nicht gew\u00fcnscht. Dann kommen wir zur\nAbstimmung. Ich stelle zuerst die Drucksache 2/7837 zur\nAbstimmung, den Antrag der Fraktion der SPD. Wer der\nDrucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist die Drucksache abgelehnt.\nIch frage die Fraktion der PDS, ob sie ihren Antrag f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4ren m\u00f6chte oder ob abgestimmt werden soll?\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Ich denke, da\u00df ich unseren Antrag\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren kann; denn es war ein Berichtsantrag,\nselbstverst\u00e4ndlich im Wissen darum, da\u00df wir \u00fcber etwas\nreden, was die Bundesregierung noch nicht verabschiedet\nhat, da\u00df wir \u00fcber ein Gesetz reden, das in Kraft treten soll\nab n\u00e4chstem Jahr, was sozusagen noch nicht das Gelbe\nvom Ei ist und das noch mit gro\u00dfen Widerst\u00e4nden von\nseiten der Opposition behaftet ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5564\n\n\n\nAber dennoch dachte ich, da\u00df das ein Thema ist, das so\nweitreichende Konsequenzen hat, da\u00df man es so fr\u00fchzeitig\ndebattieren sollte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nUmsetzung von Habitat II\nDrucksache 2/6743, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen, die CDU-\nFraktion 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die\nReihenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der PDS als Einreiche-\nrin das Wort. Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Habitat II ist etwas sehr Notwendiges, es sind die\nErgebnisse dieser letzten gro\u00dfen Weltkonferenz der Ver-\neinten Nationen in diesem Jahrhundert. Die Deklaration\nvon Istanbul ist gut und richtig f\u00fcr die Entwicklung der\ngro\u00dfen Siedlungen, die menschlicher werden sollen. \u2013 So\ndie Kernaussage dieser Deklaration.\nMan steht staunend vor dem Nationalen Aktionsplan, den\ndie Bundesrepublik Deutschland gemacht hat. Man steht\nauch staunend vor dem Bericht der Bundesregierung \u00fcber\ndie Umsetzung von Habitat II. Man wei\u00df auch, da\u00df sich\ndie Bundesregierung engagiert an der Weltkonferenz\nbeteiligt hat, da\u00df auch der ausgeschiedene ehemalige\nBundesbauminister dort sehr r\u00fchrig war.\nWir wollen in unserem Antrag einen Bericht der Staats-\nregierung zur Umsetzung von Habitat II f\u00fcr den Freistaat\nSachsen. Wir leben nicht in der Illusion zu glauben, da\u00df\nmit einem Bericht irgendwelche Probleme gel\u00f6st werden\nk\u00f6nnen. Wir wissen aber sehr wohl, da\u00df ein Bericht, sofern\ner seri\u00f6s gemacht wird, eine Analyse ist, und, sofern er\nvon den Verantwortungstr\u00e4gern gelesen wird, die Proble-\nme bewu\u00dft machen kann, die es zweifelsohne auch hier in\nSachsen gibt.\nDie Staatsregierung antwortet nat\u00fcrlich, da\u00df sie einen Be-\nricht f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig h\u00e4lt, weil der Bundesbericht quasi\nausreichend sei, und da\u00df \u00fcberhaupt der Dialog grunds\u00e4tz-\nlich vor Ort gef\u00fchrt werden m\u00fcsse.\nMeine Damen und Herren! Das Problem mit der nach-\nhaltigen Entwicklung ist folgendes: Alle Politiker reden\ndar\u00fcber. Alle Politiker begr\u00fc\u00dfen es. Ich nehme erst einmal\njedem Politiker ab, da\u00df er es auch wirklich ernst meint,\nsubjektiv ernst meint. Aber diesen Papieren, wie dem\nNationalen Aktionsplan oder auch dem Bericht der Bun-\ndesregierung, geht es wie so vielen: Die Bekenntnisse sind\ndas eine, die Realit\u00e4t ist das andere.\nMachen wir es einmal konkret. Gucken wir einmal in die-\nsen Nationalen Aktionsplan hinein und greifen uns einen\nPunkt heraus. \u00dcberschrift \u2013 ich zitiere jetzt: ,,Wohnungs-\nnot als wachsendes soziales Problem. Besonders f\u00fcr die\nwachsende Zahl von Langzeitarbeitslosen, aber auch f\u00fcr\nandere sozial benachteiligte Gruppen gibt es vermehrte\nWohnungsnot. Problematisch sind vielfach vor allem hohe\nMieten, ein eingeschr\u00e4nktes Angebot an preiswerten Woh-\nnungen. Bau- und Bodenpreise sind in Deutschland, insbe-\nsondere in Ballungsr\u00e4umen, sehr hoch. Vielerorts besteht\ndie Gefahr von sozialer Sekretion und Ghettobildung.\u201c\nIn der Realit\u00e4t verhalten sich die Politik und demzufolge\nauch die verantwortlichen Politiker nicht so, als w\u00fcrden\n\nsie sich in diesem Punkt diesem Aktionsplan anschlie\u00dfen.\nIm Gegenteil, die Staatsregierung h\u00e4lt diesbez\u00fcgliche\nstaatliche Rahmensetzungen f\u00fcr weder rechtlich m\u00f6glich\nnoch zweckm\u00e4\u00dfig. Sie h\u00e4lt nicht einmal eine Berichterstat-\ntung f\u00fcr notwendig.\nSchauen wir einmal in die Landeshauptstadt. Die beiden\nst\u00e4dtischen Wohnungsgesellschaften beabsichtigen, ein-\nkommens- und sozialschwache Mieter zu ghettoisieren\nund gesonderte Quartiere f\u00fcr sie vorzuhalten. Sie handeln\nalso v\u00f6llig gegens\u00e4tzlich zu der Deklaration von Istanbul\nund zu den eigenen Dokumenten der Bundesregierung.\nGanz zu schweigen von fehlenden Ma\u00dfnahmen gegen\nhohe Bau- und Bodenpreise, \u00fcber die sich allenthalben\nPolitiker aller Parteien zu Recht beklagen. Nichts Greif-\nbares gibt es, um zur Senkung dieser Bodenpreise bei-\nzutragen. Ich erinnere nur daran, da\u00df der Planungs-\nwertausgleich erneut mit der Novelle des Bau- und\nRaumordnungsgesetzes in die Debatte gebracht und auch\ndort abgelehnt wurde.\n\nLassen Sie mich einen zweiten Punkt aus diesem Nationa-\nlen Aktionsplan zitieren. \u00dcberschrift: ,,Die Notwendigkeit\neiner nachhaltigen Siedlungsentwicklung. Durch wach-\nsende Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen werden Natur und\nLandschaftsr\u00e4ume zerschnitten und zerst\u00f6rt. Au\u00dferdem\nerfordert die derzeitige Entwicklung der Siedlungs- und\nStandortstrukturen einen immer gr\u00f6\u00dferen Transport-\naufwand. Siedlungsdispersion, Funktionstrennung tragen\nzum Verlust von Urbanit\u00e4t und sozialer Stabilit\u00e4t bei.\u201c\n\nWenn wir uns die Realit\u00e4t in Sachsen anschauen, ist das\ngrunds\u00e4tzliche Handeln gegen diese Aussage gerichtet\nund erf\u00fcllt diesen Punkt nicht. Statt zum Beispiel das vor-\nhandene dichte Fernverkehrsnetz in Sachsen auszubauen,\nwird eine verkehrspolitisch nicht erforderliche und nicht\nfinanzierbare Autobahn Dresden \u2013 Prag von der Staats-\nregierung heftig unterst\u00fctzt.\n\nAls Stichworte lassen Sie mich all die vielen Gewerbe-\ngebiete nennen, die in einem nahezu v\u00f6lligen Wildwuchs\nentstanden sind. Lassen Sie mich als weiteres Stichwort\nnennen, da\u00df in den Kommunen, bevor der Landschafts-\nplan best\u00e4tigt wird, zun\u00e4chst der Fl\u00e4chennutzungsplan die\nGrundlage ist. Lassen Sie mich sagen, da\u00df Stra\u00dfenbahn-\nstrecken in St\u00e4dten stillgelegt werden, was gegen die\nAussagen und Verpflichtungen des Landesentwicklungs-\nplanes ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nFrau Ostrowski?\n\nFrau Ostrowski, PDS: Nein, am Freitagnachmittag nun\nnicht mehr. Das k\u00f6nnen wir das n\u00e4chste Mal machen.\n\n(Kehl, SPD: Frau Ostrowski, das war ich doch. \u2013\nHeiterkeit bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5565\n\n\n\nLassen Sie mich weiterhin sagen, da\u00df auch mit der Ver-\n\u00e4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung \u2013 wir werden sie ja\nnoch im Landtag behandeln \u2013 eine ganze Reihe von\nMa\u00dfnahmen diese Grundsatzdokumente der Bundesregie-\nrung regelrecht konterkarieren.\nDieser Bericht sollte dazu beitragen, uns dieses Problem\nbewu\u00dft zu machen. Ich bitte Sie, stimmen Sie unserem\nAntrag zu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gestatten Sie mir eingangs, denjenigen im Innen-\nministerium Dank, aber gleichzeitig auch Anteilnahme\nauszusprechen, die mit der Beantwortung solcher Anfra-\ngen konfrontiert werden. Das m\u00fc\u00dfte bei Ihnen, Herr In-\nnenminister, das Referat 52 sein: St\u00e4dtebau, Herr Schulze.\nDank deswegen, weil er ganz klipp und klar, kurz und\npr\u00e4zise den Antrag beantwortet hat. Anteilnahme deswe-\ngen, weil man bei diesen von Ihnen vorgetragenen\nverqueren SED-Parteitagsstrategie-Hochdeutsch-Formulie-\nrungen schwerlich dahintersteigen kann.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Was Sie bringen, ist besser.)\n\n\u2013 Ja, Staatsb\u00fcrgerkunde bis zum 12. Schuljahr; leider. Ich\nmu\u00df Ihnen sagen, Frau Ostrowski, ich habe mehrmals\nIhren Antrag oder den Antrag der PDS-Fraktion durch-\ngelesen. Ich habe dann gedacht, wahrscheinlich bin ich\ngeistig minderbemittelt;\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nich komme ja aus l\u00e4ndlichen Strukturen. Aber dann habe\nich mir gesagt, diesen Antrag mu\u00df ein ehemaliger SED-\nParteisekret\u00e4r formuliert haben. Insofern trifft es ja zu; Sie\nhaben ja hier referiert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIhre Vita kennen wir ja hinl\u00e4nglich.\nGestatten Sie mir deshalb, Ihren Antrag etwas zu struktu-\nrieren. Worum geht es ganz einfach? Es geht, Sie haben ja\nviele Agenden \u2013 nicht Agenten, Herr Bartl, das ist wieder\netwas ganz anderes, das wissen wir ja von Ihnen \u2013, zum\nBeispiel Agenda 21 mit der Charta von Aalborg vermischt.\nLassen Sie uns kurz strukturieren: Die Charta von Aalborg\nwurde 1994 als Antwort auf den f\u00e4lschlicherweise als\nWeltklimagipfel bezeichneten UN-Gipfel in Rio, der ja\nseine Ergebnisse in der Agenda 21 \u2013 sprich Fahrplan ins\n21. Jahrhundert \u2013 zusammengefa\u00dft hat, deklariert.\n\n(Gerlach, SPD: Das war 1995, Herr Nitzsche.\n\u2013 Heiterkeit bei der SPD)\n\n\u2013 Um dieses eine Jahr wollen wir nicht streiten.\nDiese Charta von Aalborg unterschrieben etwa 80 europ\u00e4-\nische St\u00e4dte und Gemeinden mit dem Ziel, ihre Zukunfts-\nbest\u00e4ndigkeit rechtzeitig an dem Ressourcenverbrauch\nund der Ressourcenbildung festzumachen. Unter dem\nBlickwinkel der Charta von Aalborg, unter dem Sie uns\nhier ja zu betrachten veranla\u00dft haben, wurden ausnahms-\nlos kommunale Strategien festgelegt, zum Beispiel die\nintegrierten, ganzheitlichen L\u00f6sungsans\u00e4tze. Wenn unser\nLandwirtschaftsminister da w\u00e4re, w\u00e4re es ihm nicht\nfremd, denn das wird ja im Freistaat praktiziert.\n\nWas aber formulierten diese St\u00e4dte w\u00f6rtlich? ,,Da die St\u00e4d-\nte verschieden sind, mu\u00df jede ihren eigenen Weg zur Dau-\nerhaftigkeit und Zukunftsbest\u00e4ndigkeit finden.\u201c Wie soll\nsich das ausdr\u00fccken? Ganz einfach \u2013 die St\u00e4dte und Ge-\nmeinden haben die Planungshoheit, zukunftsbest\u00e4ndige\nFl\u00e4chennutzungsplanung, zukunftsbest\u00e4ndige Bebauungs-\nplanung unter dem Beibringen einer Mischnutzung zum\nBeispiel der Innengebiete, bei der Planung neuer Vororte\nund innerst\u00e4dtischer Areale zu machen und auf die Funk-\ntionsentmischung der Innenst\u00e4dte zu verzichten.\nFrau Ostrowski, jetzt k\u00f6nnten Sie noch die Charta von\nAthen zitieren, die ja 1933 diese Funktionsentmischung\nder Innenst\u00e4dte deklariert hat. Das h\u00e4tte vielleicht gut\nreingepa\u00dft.\nMit der Charta von Aalborg wurde die Abkehr von dieser\nFunktionsentmischung der Innenst\u00e4dte beschlossen. Es\nliegt nun mittels dieser kommunalen Handlungsinstru-\nmente an jeder Stadt selbst, dies umzusetzen. Wir wissen\nl\u00e4ngst, die Planungshoheit hat nicht der Freistaat, sondern\nhaben die St\u00e4dte und Gemeinden. Die kommunale Selbst-\nverwaltung liegt bei den St\u00e4dten.\nIch denke, es ist mehr als hinl\u00e4nglich, wenn Sie vielleicht\neinmal Ihren Genossen Br\u00e4hmig in Hoyerswerda besuchen\nw\u00fcrden und die Charta von Aalborg und die auf dem\nWeltsiedlungsgipfel von Istanbul, auch unter Habitat II\nbekannten Erkl\u00e4rungen mit der Vor-Ort-Planung Ihres\nGenossen Oberb\u00fcrgermeisters mit dem jedenfalls nicht\nkonservativen Stadtrat vergleichen. Dann w\u00fcrden Sie\nsicherlich zu dem Ansatz kommen, da\u00df die Fragestellung,\ndie Sie hier mit diesem Antrag beweisen, vollkommen\nfalsch ist. Denn nicht der Freistaat kann in die St\u00e4dte-\nplanung hineinregieren, sondern das m\u00fcssen die St\u00e4dte\ngef\u00e4lligst selbst machen.\n\n(Zurufe von der PDS: Das ist richtig.)\n\nSie fordern hier, da\u00df wir den gesellschaftlichen Dialog\n\u00fcber die Rahmenbedingungen ansto\u00dfen sollen, wobei in\ndieser Charta von Aalborg unter 1.13 genau das beschrie-\nben ist. Wir verpflichten uns und sagen: Die St\u00e4dte und\nGemeinden werden mit allen gesellschaftlichen Kr\u00e4ften in\nunseren Kommunen bei der Aufstellung lokaler Agenden,\nsprich: lokaler Handlungsprogramme, t\u00e4tig.\n1996 wurde der Weltsiedlungsgipfel in Istanbul zu Fragen\nder Raumordnung und des l\u00e4ndlichen Raumes durchge-\nf\u00fchrt. Es wurden mehrere Schwerpunkte aufgef\u00fchrt. Ich\ndenke, die wichtigsten sind f\u00fcr uns im Freistaat die Raum-\nordnung und der l\u00e4ndliche Raum. Es wurden Handlungs-\nschwerpunkte benannt, die f\u00fcr den europ\u00e4ischen Raum in\nder Charta von Aalborg festgeschrieben sind: die st\u00e4dte-\nbauliche Nutzungsmischung, die Stabilisierung der l\u00e4nd-\nlichen R\u00e4ume, speziell f\u00fcr die Entwicklungsl\u00e4nder, unter\nder Frage, wie ich die Landflucht in die st\u00e4dtischen R\u00e4ume\nverhindere und damit die Entstehung von Ballungszen-\ntren. Die Tigerstaaten beweisen es uns, da\u00df die gr\u00f6\u00dften\nProbleme in den Ballungsr\u00e4umen zu finden sind, denn die\nBallungszentren bekommen sie nicht mehr in den Griff.\nWir hatten im Februar 1997 eine sehr gute Veranstaltung\nin diesem Hohen Hause. Der damalige Bundesbauminister\nT\u00f6pfer hat hier Darlegungen gebracht, wie er aus nationa-\nler Sicht die Ergebnisse von Habitat sieht. Unser Innen-\nminister hat, durch seinen Staatssekret\u00e4r vertreten, wichti-\nge Aspekte angesprochen. Wir haben ja eine Stadtflucht,\nund ich fand sehr gut, Herr Minister Hardraht, da\u00df Sie das\nangesprochen haben. Wir haben immer noch im Gegensatz\nzum Anteil der Bev\u00f6lkerung in den alten Bundesl\u00e4ndern,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5566\n\n\n\ndie in den Gro\u00dfst\u00e4dten bei 31 % liegt, hier immer noch\n36 %. Wir haben hier eine nat\u00fcrliche Gegenbewegung zu\nder gescheiterten Siedlungspolitik der damaligen SED. Die\nLeute wollen, wenn sie es denn k\u00f6nnen, auch dank unserer\nEigentumsf\u00f6rderprogramme f\u00fcr das selbstgenutzte Wohn-\neigentum, in den l\u00e4ndlichen Raum abwandern und ver-\nschiedene Infrastrukturen dort st\u00e4rken.\nIch fordere w\u00e4rmstens meine Fraktion auf, Ihren Antrag\naus Gr\u00fcnden der fehlenden Systematik und des falschen\nAnsatzes abzulehnen.\nDann, Frau Ostrowski, m\u00f6chte ich eines sagen: Wir\nmachen schon viel in unserer Fraktion, ab und zu besetzen\nwir auch Punkte der Opposition. Aber ein bi\u00dfchen k\u00f6nnen\nSie auch alleine machen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Nitzsche, so richtig \u00fcberzeugt\nhat mich Ihr Vortrag nicht.\nIch will einmal in einer anderen Weise versuchen heranzu-\ngehen, indem ich noch einmal ganz kurz aufzeige, was\nhier eigentlich als Proze\u00df dahintersteht.\nIm Antrag der PDS steht ja nicht nur Habitat II, sondern\nsteht auch Lokale Agenda. Der Bericht soll also zur Umset-\nzung Habitat II und Lokale Agenda gegeben werden. Ich\ndenke, da\u00df der Proze\u00df, den wir hier vor uns haben, ange-\nsto\u00dfen wurde mit dem Bericht des Club of Rome Ende der\n60er Jahre und weitergef\u00fchrt wurde 1976 mit der ersten\nKonferenz in Vancouver, die dann als Habitat I bezeichnet\nwurde.\n1984 wurde von der UNO eine sogenannte Welt-Kommis-\nsion eingesetzt, die den nach der damaligen Vorsitzenden\nbenannten Brundtland-Bericht 1987 vorlegte, in dem ein\neigenes Kapitel zur sogenannten urbanen Herausforde-\nrung enthalten war.\n1990 wurde das Sustainable-Cities-Programme, also das\nNachhaltige St\u00e4dteprogramm, durch das United Nations\nCentre for Human Settlement, also das Zentrum der UNO\nf\u00fcr menschliche Besiedlung, eingerichtet. Das wurde als\nHabitat bezeichnet. Die Begriffe sind in der Weise etwas\nverwirrend.\nDas Ganze erreichte einen gewissen H\u00f6hepunkt 1992 mit\nder Konferenz von Rio. Dort wurde die sogenannte Agen-\nda 21 verabschiedet, die im Kapitel 28 einen deutlichen\nHinweis auf die sogenannte Lokale Agenda 21 beinhaltet.\nDann kam 1995 die von Ihnen zitierte I. Europ\u00e4ische\nKonferenz zukunftsbest\u00e4ndiger St\u00e4dte und Gemeinden in\nAalborg, D\u00e4nemark, mit der verabschiedeten Charta von\nAalborg.\n1996 fand die 2. Konferenz der UNO \u00fcber menschliche\nSiedlungen, genannt Habitat II, in Istanbul statt.\nIch habe noch als Modellprojekt von 1997 ein Modell-\nprojekt in Deutschland mit M\u00fcnster, Heidelberg, Dessau\nund G\u00fcstrow als vier Modellst\u00e4dte herausgesucht, betreut\nvom Experimentellen Wohnungs- und St\u00e4dtebau.\nIn der Charta von Aalborg steht: Eine Stadt darf ihre Pro-\nbleme nicht in die weitere Umgebung oder in die Zukunft\nexportieren. Ich denke, das ist auch ein wichtiger zentraler\nPunkt, der in diesem Antrag mit angesprochen werden\nsollte. Wir sagen das immer so ganz locker: global denken,\nlokal handeln. Das Prinzip lautet ja, da\u00df man sich vorstellt,\n\nda\u00df viele tausend Einzelaktivit\u00e4ten dann auch in der\nSumme eine gro\u00dfe Bewegung ergeben.\nWir werden dem Antrag der PDS zustimmen, weil wir\ndenken, da\u00df so ein Bericht nicht schaden kann. Die Staats-\nregierung hat es sich \u2013 das ist legitim \u2013 in der Weise etwas\neinfach gemacht, indem sie auf vorhandene Materialien\nhinweist und sagt, in diesen Materialien ist unser Bericht\nenthalten. Das ist ihr gutes Recht. Wir w\u00e4ren der Meinung\ngewesen, da\u00df man das noch etwas ausf\u00fchrlicher machen\nkann. Deshalb werden wir auch dem Punkt 1 zustimmen,\nsowohl bei Habitat II als auch der Lokalen Agenda 21.\nDer zweite Punkt ist ein Vorschlag eines \u2013 ich nenne das\neinmal: weiteren; das steht nicht im Antrag \u2013 Ansto\u00dfes des\ngesellschaftlichen Dialoges \u00fcber die Rahmenbedingungen.\nSo steht es auch in dem Antrag.\nIch stimme mit der Staatsregierung \u00fcberein, da\u00df es keine\nzentralen Vorgaben f\u00fcr alle kommunalen Einzelf\u00e4lle und\nEntscheidungen geben kann. Ich denke, das ist unbesehen.\nIn der Weise stimmen wir der Stellungnahme der Staats-\nregierung zu. Aber ich habe aus dem Antrag nicht heraus-\ngelesen, da\u00df das gefordert wurde.\nDie Situation hier in Sachsen bei der Umsetzung \u2013 ich nen-\nne das einmal unter dem Stichwort Lokale Agenda 21 \u2013 ist\nja die, da\u00df das in Dresden, Chemnitz und Zwickau noch\nrelativ auf Sparflamme gefahren wird, w\u00e4hrend in Leipzig\neine recht gute Bewegung von unten entstanden ist. Es gab\n1997 dazu einen Stadtratsbeschlu\u00df. Es gibt dazu ein Koor-\ndinierungsb\u00fcro mit Mitarbeitern, das auf F\u00f6rdergelder des\nSMU wartet, wie wir im Haushalt ja auch festgestellt\nhaben. Es gibt einen Koordinierungskreis mit 15 Personen,\nund es wird in einem sogenannten Forum 21 eine Auswer-\ntung gemacht in einer \u00f6ffentlichen Veranstaltung, bei der\n1997 immerhin \u00fcber 120 Teilnehmer zusammenkamen, bei\nder Ende Januar 1998 70 Vertreter verschiedener gesell-\nschaftlicher Gruppen zusammenkamen. Und die n\u00e4chste\nVeranstaltung ist vor der Sommerpause geplant.\nIch denke, dieses Zusammenf\u00fchren der verschiedenen\nGruppen \u2013 in Leipzig sind das Wirtschaft, Banken,\nKirchen, Gewerkschaft, die Universit\u00e4t, Vereine und drei\nVertreter der Stadtverwaltung \u2013 ist eine sinnvolle M\u00f6glich-\nkeit, wie man diese Geschichte umsetzen kann. Es k\u00f6nnen\nda bestimmte Anst\u00f6\u00dfe der Staatsregierung nur helfend\nmitwirken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung hat das Wort. Herr\nInnenminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Frau Abg. Ostrowski, ich\nm\u00f6chte einmal Freitagnachmittag einige Thesen voranstel-\nlen, bevor ich auf die Sache selbst komme. Die Thesen lau-\nten: Wir reden nicht, sondern wir handeln. Wir schreiben\nnicht Programme anderer um oder ab, sondern wir bauen.\nUnd wir denken nicht an unsere pers\u00f6nliche Profilierung\ndurch die Vorlage von gedruckten Programmen, sondern\nwir helfen unmittelbar dem B\u00fcrger in seinen unterschied-\nlichen Situationen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu den Zielen von Habitat II in allen Verfeinerungen, wie\nsie in den zwischenzeitlich durchgef\u00fchrten Konferenzen\nfestgelegt worden sind: Welche sogenannten Nachhaltig-\nkeitsziele sind von Habitat oder im Rahmen von Habitat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5567\n\n\n\nentwickelt worden? Einmal die Versorgung der B\u00fcrger\nund B\u00fcrgerinnen mit angemessenem Wohnraum, wobei,\nso hei\u00dft es, m\u00f6glichst viele Menschen in die Lage versetzt\nwerden sollen, Wohneigentum zu bilden.\nZum zweiten. Bewahrung und Weiterentwicklung der\nvorhandenen Bausubstanz.\nZum dritten. St\u00e4rkung der innerst\u00e4dtischen Strukturen\ndurch das Zusammenf\u00fchren oder Erhalten des gewach-\nsenen Nebeneinander von Wohnen, Handel und Gewerbe,\ndie Verhinderung der Zersiedelung des Stadt-Umland-\nGebietes \u2013 Grundvoraussetzung daf\u00fcr ist die vorrangige\nBereitstellung preiswerten Baulandes innerhalb der Ge-\nmeindegrenze \u2013, und das letzte Ziel von Habitat: Stadt der\nkurzen Wege durch dichte, kompakte und nutzungsge-\nmischte st\u00e4dtebauliche Strukturen.\nWas haben wir hier in Sachsen in den letzten sieben Jahren\ngetan? Was haben wir insbesondere zu entwickeln ver-\nsucht, umzusetzen versucht nach dem Bekanntwerden,\nnach der vertiefenden Diskussion dieser Habitat-Ziele?\nWir haben zwei Wege eingeschlagen. Wir haben einmal\nversucht, die \u00d6ffentlichkeit, insbesondere die betroffenen\nBerufskreise, auch die eventuell am Bauen interessierten\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu erreichen, um diesen gesam-\nten Habitat-Proze\u00df weiter in Sachsen voranzutreiben. Wir\nhaben dazu folgende Dinge veranla\u00dft:\nHier ist bereits darauf hingewiesen worden, da\u00df wir im\nFebruar 1997 eine sogenannte Habitat-Nachfolgekonferenz\nin diesem Raum hier mit s\u00e4chsischen Kommunalvertretern\ndurchgef\u00fchrt haben. Die entsprechenden Beitr\u00e4ge sind\nver\u00f6ffentlicht, sie sind zug\u00e4nglich. Sie haben einen relativ\nhohen Absatz gefunden und die Diskussion um Habitat\nvertieft.\nWir haben dann weiter, immer noch im Bereich\nGewinnung der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr eine Diskussion der\nHabiat-Ziele, zu ganz spezifisch ausgew\u00e4hlten Themen\nBrosch\u00fcren herausgegeben, die nicht nur allgemeine Pro-\ngramms\u00e4tze enthielten, sondern die dazu beitragen soll-\nten, die Umsetzung der Ziele von Habitat konkret den\nB\u00fcrgern vor Augen zu f\u00fchren: die Vorteile, die Finanzie-\nrungsm\u00f6glichkeiten und Wege f\u00fcr die Kl\u00e4rung weiterer\nProbleme.\nEs handelt sich um folgende Brosch\u00fcren:\n\u2013 in der Reihe ,,Bewahren, Planen, Bauen\u201c jeweils eine f\u00fcr\n\ndie Regionen Oberlausitz, das Erzgebirge, Leipziger\nRaum;\n\n\u2013 ,,Umweltbewu\u00dftes Bauen\u201c;\n\u2013 ,,Preiswertes Wohneigentum\u201c und schlie\u00dflich\n\u2013 ,,Weiterentwicklung s\u00e4chsischer Plattensiedlungen\u201c. \u2013 \nF\u00fcr den Herbst dieses Jahres geplant ist eine Brosch\u00fcre\n,,Erhaltung und Weiterentwicklung historischer Siedlungs-\nstrukturen anhand von acht s\u00e4chsischen Beispielen\u201c.\nWir haben zum zweiten versucht, die Ziele von Habitat II\nkonkret in Sachsen vor Ort umzusetzen \u2013 auch da sind es\nwiederum zwei S\u00e4ulen: einmal \u00fcber die Gesetzgebung\nund einmal in der Praxis. Bei der Gesetzgebung ist es\ngelungen, gemeinsam mit den anderen Bundesl\u00e4ndern\nund dem Bund eine Neufassung des Bau- und Raumord-\nnungsrechtes durchzuf\u00fchren. Diese ist, wie Sie wissen,\nzum 1. Januar dieses Jahres in Kraft getreten mit dem\ngro\u00dfen Vorteil \u2013 auch das wissen Sie \u2013, da\u00df in erheblichem\nMa\u00dfe L\u00e4nder\u00f6ffnungsklauseln eingef\u00fcgt worden sind,\n\u00fcber die wir unsere s\u00e4chsischen Belange konkret wahrneh-\nmen k\u00f6nnen.\nWir haben ferner \u2013 und ich glaube, das mu\u00df man wahrha-\nben \u2013 im Rahmen der Gemeindegebietsreform versucht,\n\neinzelne Ziele dieser Habitat-II-Konferenz mit umzuset-\nzen. Wir wollen eben auch eines von mehreren Zielen \u00fcber\ndie Gemeindegebietsreform verwirklichen: die bodenpoli-\ntische Konkurrenz zwischen den Gro\u00dfst\u00e4dten und den\numliegenden Randgemeinden bzw. eine entsprechende\nKonkurrenz im l\u00e4ndlichen Bereich aufzuheben.\nWir haben schlie\u00dflich inzwischen die S\u00e4chsische Bauord-\nnung als Novelle fertig. Sie ist im Abstimmungsverfahren\ngewesen, und ich denke, da\u00df wir sie etwa im Mai zur\nzweiten Beschlu\u00dffassung dem Kabinett zuleiten k\u00f6nnen.\nIn dieser Novelle sollen ebenfalls in erheblichem Umfang \u2013\nanders, als Sie es hier dargestellt haben, Frau Ostrowski \u2013\ndie Habitat-II-Ziele umgesetzt werden.\nUnd die zweite S\u00e4ule: Was haben wir praktisch getan? \u2013\nDas haben wir hier mehrfach behandelt. Ich m\u00f6chte es\ndeshalb in einigen wenigen Stichworten noch einmal zu-\nsammenfassen, damit mein Kernsatz ,,Wir reden nicht, wir\nhandeln!\u201c dann auch unterlegt wird. Wir haben in erheb-\nlichem Umfang seit 1991 im St\u00e4dtebau, im Wohnungsbau\nund im Denkmalschutzbereich nicht nur investiert, son-\ndern auch versucht, dabei die Habitat-II-Richtlinien zu\nbeachten.\n\u2013 St\u00e4dtebauliche Erneuerung: insgesamt 1,4 Milliar-\nden DM, bis inklusive 1997 244 Sanierungsvorhaben in\n169 St\u00e4dten und Gemeinden Sachsens;\n\u2013 St\u00e4dtebaulicher Denkmalschutz: 700 Millionen DM,\nallein bis inklusive 1997 38 bedeutsame Vorhaben in\n36 St\u00e4dten;\n\u2013 St\u00e4dtebauliche Weiterentwicklung gro\u00dfer Neubau-\ngebiete, also insbesondere im Bereich der Plattenbauten:\nF\u00f6rderung von 53 Plattenbaugebieten in 44 St\u00e4dten mit\nungef\u00e4hr 460 Millionen DM;\n\u2013 F\u00f6rderung st\u00e4dtebaulicher Planungsleistungen: insge-\nsamt 127 Millionen DM f\u00fcr 3 457 Ma\u00dfnahmen; und\n\u2013 im Bereich der Wohnungsbauf\u00f6rderung: 35 000 neue\nMietwohnungen, 76 000 Eigentumswohnungen, 332 000\nWohnungen grundlegend saniert oder \u00fcberhaupt erst wie-\ndergewonnen. \u2013 Das bedeutet bereits in sechs Jahren \u2013 im\nersten war es ja umsetzungstechnisch kaum m\u00f6glich \u2013 die\nSanierung eines Drittels des sanierungsbed\u00fcrftigen Wohn-\nbestandes.\n\u2013 Und dann noch einmal F\u00f6rderung der Denkmalpflege\nmit 520 Millionen DM in 12 000 Objekten.\nIch glaube, da\u00df diese Zahlen, insbesondere auch die\nAnzahl der betroffenen Wohneinheiten der St\u00e4dte, der\nkonkreten Vorhaben, deutlich machen, da\u00df wir es eigent-\nlich, nicht n\u00f6tig haben, hier noch Papier zu beschreiben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nPDS; Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es geht eben in diesem Antrag genau nicht darum\nzu untersch\u00e4tzen, da\u00df viele Brosch\u00fcren gemacht worden\nsind, viele sch\u00f6ne Reden gehalten werden, viele gute Kon-\nferenzen gemacht werden. \u2013 Das ist zweifelsohne der Fall,\ndas ist uns auch allen bekannt.\nEs ging uns \u2013 und ich darf noch einmal zitieren und syste-\nmatisieren, weil Herr Nitzsche vielleicht Probleme hat, das\ntats\u00e4chlich zu lesen \u2013 erstens darum, da\u00df ein Bericht ge-\nmacht wird, zweitens, da\u00df dieser Bericht analysieren soll,\nund drittens, da\u00df mit dieser Analyse der gesellschaftliche\nDialog \u00fcber die Rahmenbedingungen angesto\u00dfen wird,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5568\n\n\n\ndie von der Politik gebraucht werden in den Beziehungen\nvon Stadt und Umland.\nDas Problem mu\u00df auch so begriffen werden, denn nach-\nhaltige Entwicklung ist ein ganzheitliches Problem. Und\nwenn man es denn wirklich ernst meint \u2013 und man kann ja\nwohl nicht sagen, da\u00df hier in Sachsen alles in Ordnung ist;\nda brauchen wir nur einmal 10 Minuten um unseren Land-\ntag herumlaufen, und schon wissen wir, da\u00df eben die\nganzen sch\u00f6nen Worte nicht in jedem Falle zu 100 %\numgesetzt werden \u2013, mu\u00df man zugeben: Es ist ein ganz-\nheitliches Problem, und der Nationale Aktionsplan formu-\nliert eben dieses ganzheitliche Zielkonzept.\nUnd jetzt zitiere ich nochmal Ihr eigenes SED-Parteitags-\nDeutsch der Bundesregierung \u2013 Herr Nitzsche, ich zitiere\njetzt die Bundesregierung: ,,Die Umsetzung dieses Planes\nerfordert eine B\u00fcndelung rechtlicher, finanzieller, organi-\nsatorischer, technischer und baulicher Handlungsbau-\nsteine ebenso wie die Ber\u00fccksichtigung informatorischer\nund partizipatorischer Handlungsans\u00e4tze. Hierzu ist ein\nintegriertes und aufeinander abgestimmtes Handeln der\nverschiedenen Fachpolitiken notwendig, insbesondere der\nRaumordnungspolitik, St\u00e4dtebaupolitik, Wohnungsbau-\npolitik, Verkehrspolitik, Infrastrukturpolitik, Umweltpoli-\ntik, Steuerpolitik und F\u00f6rderpolitik, aber auch der Sozial-,\nWirtschafts-, Kultur-, Bildungs-, Familien-, Frauen-,\nJugend- und Migrationspolitik.\u201c\nUnd wenn Sie mir jetzt erz\u00e4hlen wollen, da\u00df alle diese\nvielen Politiken, die ich jetzt aus dem SED-Parteitags-\nDeutsch der Bundesregierung vorgelesen habe, etwa in\ndiesem Zusammenspiel hier in Sachsen funktionieren \u2013\nalso, lassen wir es doch, das wei\u00df doch jeder!\nLassen Sie mich ein kleines Beispiel nennen, von wegen\nF\u00f6rderung kommunaler Projekte zur Agenda 21 \u2013\nHerr Gerlach hat es richtig angesprochen. \u2013 Herr Gerlach,\nich wollte Ihnen nur noch sagen: In Dresden l\u00e4uft es\n\u00e4hnlich wie in Leipzig. Es gibt dort auch eine Gruppe von\nungef\u00e4hr 15 Leuten, die da sehr intensiv arbeiten, die das\nKonzept auch fertig haben.\nEs sollte ja im Staatshaushalt ein eigener Titel eingef\u00fchrt\nwerden. Der ist auch eingef\u00fchrt worden \u2013 allerdings ist er\nein Leertitel in unserem Landeshaushalt. Dieser Leertitel\nwiederum ist deckungsf\u00e4hig mit den kommunalen Immis-\nsionsschutzvorhaben. \u2013 Aber auch unter den kommunalen\nImmissionsschutzvorhaben stehen nur 300 000 DM.\nSehen Sie, meine Damen und Herren, an solchen Dingen\nm\u00fcssen Sie sich messen lassen und nicht an sch\u00f6nen\nReden, die allein Sie halten.\n\nLassen Sie mich am Ende den B\u00fcrgermeister Klaus Rauhen\nvon Halle zitieren, der in ,,Aktuelle Fragen der Politik\u201c,\nKonrad-Adenauer-Stiftung, Heft 40, schreibt: ,,Das soziali-\nstische Bodensystem war am ehesten geeignet, positiv\nnachhaltige Raumordnung zu erm\u00f6glichen, was an der\nsogenannten kompakten sozialistischen Stadt erkennbar\nwird. Die freiheitliche demokratische Eigentumsordnung\ntr\u00e4gt direkt und indirekt zur sukzessiven Aufl\u00f6sung der\nStadtsysteme bei.\u201c\nIch nehme an, es ist ein B\u00fcrgermeister, der Ihrer Partei\nangeh\u00f6rt, sonst h\u00e4tte er ja schwerlich in den Konrad-\nAdenauer-Stiftungs-Heften ver\u00f6ffentlichen k\u00f6nnen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Richtigstellung, bitte, vor der Ab-\nstimmung.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte zu\ndem eben gemachten Vortrag eine sachliche Richtig-\nstellung vornehmen: Es trifft nicht zu, was \u00fcber die\nAusstattung des Landeshaushaltstitels zur Agenda 21 aus-\ngef\u00fchrt worden ist. Diese Deckungsf\u00e4higkeit hat im Ver-\nmerk eine Bindung von 750 000 DM f\u00fcr diesen Zweck\nvorgesehen. Jede andere Aussage in dieser Weise war also\nnicht zutreffend, sondern wir k\u00f6nnen alle davon aus-\ngehen, da\u00df die Deckungsf\u00e4higkeit mindestens eine\ndreiviertel Million D-Mark f\u00fcr Projekte der Agenda 21 vor-\nsieht.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wir kommen zur Abstimmung.\nHerr Gerlach, ich habe Sie vorhin so verstanden, da\u00df Sie\nbeantragt hatten, \u00fcber die Punkte 1 und 2 gesondert abzu-\nstimmen. Habe ich das richtig verstanden?\n\n(Gerlach, SPD: Nein.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann werden wir \u00fcber die Druck-\nsache insgesamt abstimmen.\nIch stelle nun die Drucksache 2/6743 zur Abstimmung.\nWer der Drucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache mehr-\nheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 11 ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5569\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nHochschulsonderprogramm III vom 2. September 1996\nDrucksache 2/5819, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge: PDS als Antragsteller, CDU, SPD, CDU, Staatsregie-\nrung.\nIch erteile dem Einreicher, der Fraktion der PDS, das Wort.\nFrau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau  Dr. Runge,  PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Frauenf\u00f6rderung ist zun\u00e4chst\nimmer eine Reaktion auf die faktische Nichtgleichstellung\nvon Mann und Frau im Berufsleben, oft auch negative\nDiskriminierung genannt.\nFrauenf\u00f6rderung an Hochschulen und Universit\u00e4ten\nwurde seit 1992 etwas stiefm\u00fctterlich behandelt. Deshalb\nwar das Hochschulsonderprogramm III des Bundes und\nder L\u00e4nder, speziell die F\u00f6rderung der Frauen in der\nWissenschaft, ein Schritt in die richtige Richtung, ein\nProgramm, das im Zeitraum von 1996 bis 2000 Frauen in\nder Wissenschaft f\u00f6rdern soll.\nZiel ist es, den Frauenanteil an den Hochschulen und\nwissenschaftlichen Einrichtungen insbesondere bei der\nHabilitation und bei den Professuren zu erh\u00f6hen.\nZur personellen F\u00f6rderung von Frauen sind 20 % der Ge-\nsamtsumme personenbezogener Mittel dieses Programms,\nnicht etwa 50 % der Finanzmittel, vorgesehen. Hier mu\u00df\nbereits Kritik am Vorhaben ansetzen: Es ist zu fragen, was\nnach anderthalb Jahren aus der Verwirklichung dieses\nProgramms geworden ist.\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern, in denen sich die Position\nder Frauen im Wissenschaftsbereich aufgrund der Ver-\n\u00e4nderung der Personalstruktur der vergangenen Jahre\nprinzipiell verschlechtert hat, ist ihr Anteil an Habili-\ntationen von 18 % 1990 auf 13 % 1995 gesunken. Trotz\neines Professorinnenanteils von ca. 10 % sind Frauen auf\nC4-Stellen nicht einmal mit 5 % pr\u00e4sent.\nInsofern scheint die Forderung der Bund-L\u00e4nder-Kommis-\nsion f\u00fcr Bildungsplanung und Forschungsf\u00f6rderung nach\nSchaffung von Stellenprogrammen f\u00fcr Wissenschaftlerin-\nnen und deren Partizipation an Ma\u00dfnahmen des Hoch-\nschulf\u00f6rderprogrammes auch an die neuen Bundesl\u00e4nder\nadressiert. Dort bietet sich nach anderthalb Jahren folgen-\ndes Bild: Die f\u00fcr 1996 aus dem Hochschulsonderpro-\ngramm zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel wurden in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern zur Beendigung von Vorhaben aus\ndem Hochschulerneuerungsprogramm benutzt. Inwieweit\ndavon Wissenschaftlerinnen profitierten, ist nicht bekannt\nund wohl eher zuf\u00e4llig. Konkret bedeutet das beispiels-\nweise f\u00fcr das Land Sachsen ein nochmaliges Schrumpfen\ndes Kontingents auf 9,16 Millionen DM, analog in den\nanderen L\u00e4ndern. Eine positive Neuberechnung ist in\nkeinem Land angedacht.\nMit der Festschreibung eines Frauenanteils von 20 % an\nallen personenbezogenen F\u00f6rderma\u00dfnahmen des Hoch-\nschulsonderprogramms wird die strukturelle Diskriminie-\nrung von Frauen im Wissenschaftsbereich fortgesetzt.\nGerade dazu aber werden derzeit seitens der Wissen-\nschaftministerien Daten nicht transparent gemacht, gibt es\nkeine konkreten Aussagen, inwieweit die veranschlagten\nMittel tats\u00e4chlich Frauen zugute kommen. In der Regel\n\nwird dies damit begr\u00fcndet, da\u00df die Hochschulen nur im\nRahmen \u00fcblicher Berichtszeitr\u00e4ume Auskunft \u00fcber den\nStand der Umsetzung erteilen.\nEs ist anzunehmen, da\u00df in keinem ostdeutschen Bundes-\nland die Quote von 20 % erreicht wird. In Brandenburg\nliegt sie bei zirka 13,8 %. Mecklenburg-Vorpommern,\nSachsen, Sachsen-Anhalt sowie Th\u00fcringen machen keine\nAngaben.\nUnklar bleibt, ob und wie zum Beispiel an der TU Chem-\nnitz/Zwickau, wo es keine hauptamtliche Gleichstellungs-\nbeauftragte gibt, \u00fcberhaupt Mittel ausgereicht werden\nkonnten. Zur Ausreichung der Mittel bedarf es n\u00e4mlich\nder Unterschrift der Gleichstellungsbeauftragten.\nProblematisch ist zudem, welche wissenschaftlichen T\u00e4tig-\nkeiten von Frauen tats\u00e4chlich gef\u00f6rdert werden. Nat\u00fcrlich\nist es wichtig, Geld f\u00fcr zus\u00e4tzliche Studienberater, studen-\ntische Hilfskr\u00e4fte, f\u00fcr zus\u00e4tzliche Projekte zur Verbesse-\nrung der Lehre und f\u00fcr Multimediazentren auszugeben,\num so auch Frauen zu f\u00f6rdern. Aber das eigentliche Ziel,\nden Frauenanteil in der Forschung zu f\u00f6rdern, wird damit\nnicht erreicht.\nDie Verausgabung von 20 % aller Mittel bei personenbe-\nzogenen F\u00f6rderma\u00dfnahmen wird in keinem ostdeutschen\nBundesland realisiert. Zudem bleibt die Mittelvergabe und\n-verwendung undurchsichtig.\nDie zus\u00e4tzlichen Mittel nach \u00a7 5 Abs. 1 des Hochschul-\nsonderprogrammes werden in ganz unterschiedlicher\nWeise eingesetzt, in der Regel f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur besse-\nren Vereinbarung von Familie und wissenschaftlicher\nKarriere, wobei in Sachsen diese Mittel auch f\u00fcr M\u00e4nner in\nder Familienphase zug\u00e4nglich sind.\nIch mu\u00df zum Schlu\u00df kommen, wie ich gerade sehe.\nInsgesamt bleibt das Res\u00fcmee, da\u00df das Hochschulsonder-\nprogramm nur eingeschr\u00e4nkt als Sonderprogramm im\nRahmen der Frauenf\u00f6rderung wirksam geworden ist.\nProgrammatisch wurde die F\u00f6rderung von Wissenschaft-\nlerinnen weder als Anreiz- noch als Sanktionssystem ge-\nstaltet.\nDa in keinem ostdeutschen Bundesland tats\u00e4chlich ein\nStellenprogramm f\u00fcr Wissenschaftlerinnen aufgelegt\nwurde, kann schon jetzt eingesch\u00e4tzt werden, da\u00df eine\nErh\u00f6hung des Anteils von Frauen in wissenschaftlichen\nT\u00e4tigkeiten ausbleiben wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion bitte.\nFrau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Trotz der Kritik denke ich mir, da\u00df ,,Politik f\u00fcr\nmehr Professorinnen\u201c als \u00dcberschrift f\u00fcr das Hochschul-\nsonderprogramm, kurz HSP, III stehen kann.\nDie Zeiten, in denen Frauen eine Hochschulausbildung\nmit dem Argument: ,,Die wird ja sowieso nur Hausfrau\nund Mutter\u201c verwehrt blieb, sind noch gar nicht so lange\nher. In Sachsen gibt es das Immatrikulationsrecht f\u00fcr\nFrauen erst seit 1906. Die erste deutsche Professorin, Mar-\ngarethe von Wrangel, wurde am 10. M\u00e4rz 1923, also vor\nfast genau 75 Jahren, an der Landwirtschaftlichen Hoch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5570\n\n\n\nschule Hohenheim berufen. Ihre 1904 in T\u00fcbingen begon-\nnenen Studien wurden damals entsetzt als unweibliches\nVorhaben bezeichnet. Im Oktober 1923 erhielt dann die\nzweite Frau eine Professur in Jena.\nZur Zeit sind in Deutschland \u2013 Frau Dr. Runge hat es\nschon gesagt \u2013 nur 8,2 % der Professorenstellen mit Frauen\nbesetzt. Bei den wichtigen C4-Professuren betr\u00e4gt der\nFrauenanteil sogar nur 4,7 %. Das sind von insgesamt\n9 940 Stellen lediglich 463. Auch heute sind Frauen auf\nProfessorenposten eher noch die Ausnahme, obwohl\nschon fast die H\u00e4lfte der Studierenden weiblich ist. An der\nTU Dresden stand bei der letzten Datenerhebung einem\nFrauenanteil von 41,7 % bei den Studierenden ein Anteil\nvon 1,7 % C4-Professorinnen gegen\u00fcber.\nDas Hochschulsonderprogramm III stellt f\u00fcr die Frauen-\nf\u00f6rderung bis zum Jahr 2004 insgesamt 720 Millionen DM\nbereit, und weitere 200 Millionen DM sind f\u00fcr Kontakt-\nund Wiedereinstiegsstipendien, f\u00fcr Werkvertr\u00e4ge und f\u00fcr\nHabilitationsf\u00f6rderprogramme der L\u00e4nder vorgesehen.\nDie Erfahrungen mit dem fr\u00fcheren Hochschulsonderpro-\ngramm II haben gezeigt, da\u00df durch eine Politik der konse-\nquenten F\u00f6rderung die Berufschancen von Frauen in der\nWissenschaft deutlich verbessert werden k\u00f6nnen. 1990\nhabilitierten sich in Deutschland knapp hundert Frauen.\n1996 waren es schon 438.\nIm Haushaltsplan des SMWK sind zus\u00e4tzlich j\u00e4hrlich\n500 000 DM f\u00fcr das Wiedereinstiegsprogramm eingestellt.\nDamit k\u00f6nnen etwa 25 Stipendiaten gef\u00f6rdert werden. Die\nInanspruchnahme zeigt auch den Bedarf an diesem\nProgramm. Der Wiedereinstieg in die wissenschaftliche\nLaufbahn nach der Familienphase soll damit erm\u00f6glicht\nwerden.\nMit der Vergabe von Promotionsstipendien im Rahmen\nvon HSP III soll in Sachsen die F\u00f6rderung von Absolven-\ntinnen m\u00f6glich sein, die aufgrund ihrer sehr guten\nStudienleistungen nach Abschlu\u00df ihres Studiums promo-\nvieren m\u00f6chten und es nat\u00fcrlich im Interesse der\nNachwuchsf\u00f6rderung auch sollten.\nIn ihrem Beschlu\u00df vom 3. Juli 1997 hatten sich die Regie-\nrungschefs auf einen F\u00fcnf-Punkte-Forderungskatalog zur\nFrauenf\u00f6rderung in der Wissenschaft verst\u00e4ndigt. Ich\nm\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich feststellen, da\u00df sich in\nder Runde der Regierungschefs vor allem der Bundes-\nkanzler f\u00fcr eine konkrete Umsetzung der Frauenf\u00f6rderung\nan den Hochschulen und in den Forschungsinstituten ein-\ngesetzt hat. Aber eine \u00c4nderung kann nicht kurzfristig\nerzwungen werden. Allein der anstehende Generations-\nwechsel in den kommenden Jahren bietet deshalb die\nChance, mehr Frauen als bisher in Spitzenpositionen des\nWissenschaftsbereichs zu berufen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSchon 1998 soll die Bund-L\u00e4nder-Kommission \u00fcber die\nUmsetzung der Ergebnisse der Frauenf\u00f6rderung an den\nHochschulen und Wissenschaftseinrichtungen erneut\nberichten. Das Ziel, da\u00df im Jahre 2005 jede f\u00fcnfte Profes-\nsorenstelle mit einer Frau besetzt ist, kann rechnerisch\nerreicht werden. Dieses Ziel mu\u00df politisch unterst\u00fctzt wer-\nden, wenn es auch praktisch erreicht werden soll.\nDazu geh\u00f6rt auch, da\u00df bei der Suche nach effizienten\nL\u00f6sungen eingetretene Pfade zu verlassen sind. Lassen Sie\nmich ein Beispiel bringen. Die Rektorin der Fachhoch-\nschule Merseburg, Frau Prof. Wonka, ist eine Frau. Ebenso\nsind 50 % der Laboringenieure an dieser Hochschule Frau-\nen. Schon jetzt besetzt an der Fachhochschule Merseburg\n\njede f\u00fcnfte Professur eine Frau. Im Chemie- und Umwelt-\ningenieurbereich ist es sogar jede dritte. Ich sage das des-\nhalb, weil ich der festen \u00dcberzeugung bin, da\u00df die\nMotivation f\u00fcr Frauen zu einem Studium mit technischen\nInhalten erh\u00f6ht werden mu\u00df, denn nur damit kann man\ngarantieren, da\u00df Frauen bessere Zugangschancen bekom-\nmen, wenn sie nicht nur in den traditionellen, typischen\nFrauenf\u00e4chern studieren sollen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Diesen Antrag der PDS-Fraktion sehen wir\nin dem Gesamtkontext von Frauenf\u00f6rderung an den\nHochschulen. Da\u00df gerade an den Hochschulen und wis-\nsenschaftlichen Einrichtungen, insbesondere bei der Habi-\nlitation und den Professuren, eine deutliche Anhebung des\nFrauenanteils notwendig ist, betont auch die Staatsregie-\nrung. Selbst von der CDU-Fraktion habe ich dies bei der\nletzten Ausschu\u00dfsitzung geh\u00f6rt. Dem Anliegen des Antra-\nges der PDS-Fraktion kommt die Staatsregierung insoweit\nnur formal nach. Sollte die PDS-Fraktion ihren Antrag zur\nAbstimmung bringen, werden wir ihm zustimmen.\nDas Hochschulsonderprogramm III, genannt HSP, ist\nsicher nur ein Mosaikstein, um die Frauenf\u00f6rderung an\nden Hochschulen und wissenschaftlichen Einrichtungen\nzu unterst\u00fctzen. Die Frauenf\u00f6rderung ist dabei nur einer\nvon f\u00fcnf Schwerpunktbereichen neben der Verbesserung\nder Strukturen im Hochschulbereich, der Weiterentwick-\nlung des Fachhochschulbereiches, der Verst\u00e4rkung der\neurop\u00e4ischen und internationalen Zusammenarbeit und\nder F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses.\nDer Antrag der PDS-Fraktion tr\u00e4gt offenbar dem Umstand\nRechnung, da\u00df die Festschreibung zur Frauenf\u00f6rderung\nim HSP III recht allgemein ist und die L\u00e4nder in der Pflicht\nsind, diese zu garantieren.\nIn \u00a7 5 der Vereinbarung wurde ein Gesamtvolumen von\n200 Millionen DM f\u00fcr Kontakt- und Wiedereinstiegs-\nstipendien, Werkvertr\u00e4ge und Habilitationsf\u00f6rderpro-\ngramme sowie eine Mindestrate von 20 % aller personen-\nbezogenen Ausgaben \u00fcber das HSP vereinbart. Das sind\n720 Millionen DM. F\u00fcr Sachsen stehen von diesen Mitteln\nca. 71 Millionen DM bis zum Jahre 2000 zur Verf\u00fcgung.\nWir als Gesetzgeber sind gehalten zu kontrollieren und zu\nsichern, da\u00df diese Mittel auch tats\u00e4chlich f\u00fcr die Frauen-\nf\u00f6rderung im Wissenschaftsbereich effektiv zum Einsatz\nkommen. So ist zum Beispiel nicht einzusehen, warum\nMittel nach \u00a7 5 HSP III, die f\u00fcr spezielle Frauenf\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen vorgesehen sind, in den Bereich der Promo-\ntionen abflie\u00dfen sollen. Es steht den L\u00e4ndern ja frei, in\nallen anderen personenbezogenen F\u00f6rderungen, also spe-\nziell bei Promotionen, den 20prozentigen Frauenanteil zu\nerh\u00f6hen. Nach der geschlechtlichen Zusammensetzung\nder Erwachsenenbev\u00f6lkerung w\u00e4ren 50 % noch keine Be-\nnachteiligung der m\u00e4nnlichen Bewerber.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Frage aber lautet, wie viele Bewerberinnen es in den\nunterschiedlichen F\u00f6rdergebieten gibt. Wir verstehen den\nAntrag der PDS-Fraktion nicht einfach finanzpolitisch. Es\nsoll aus unserer Sicht also nicht nur darum gehen, da\u00df\ndaf\u00fcr gesorgt wird, da\u00df die Gelder auch in der vereinbar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5571\n\n\n\nten Art und Weise in die Frauenf\u00f6rderung flie\u00dfen. Viel-\nmehr sollen die Bedingungen f\u00fcr Frauen an den Hoch-\nschulen und wissenschaftlichen Einrichtungen so gestaltet\nwerden, da\u00df diese Mittel zweckgebunden abflie\u00dfen und es\nnicht an Antr\u00e4gen fehlt, was im Moment offenbar der Fall\nist. Auch die Mittel des HSP III allein werden es nicht\nschaffen, da\u00df Frauen im Wissenschaftsbetrieb die gleiche\nStellung innehaben wie ihre m\u00e4nnlichen Kollegen. Dazu\nbedarf es grunds\u00e4tzlicher \u00c4nderungen in den Bedingun-\ngen wissenschaftlicher Arbeit, gerade f\u00fcr Frauen.\nDie Chance, die das HSP III mit seiner Frauenf\u00f6rderungs-\nkomponente bietet, besteht darin, gerade auch an diesen\nGrundlagen zu arbeiten. Wenn also Mittel f\u00fcr die verein-\nbarten Zwecke nach \u00a7 5 \u2013 diese Zwecke wurden schon\nmehrfach aufgez\u00e4hlt \u2013 nicht abflie\u00dfen, dann sind an den\nHochschulen und wissenschaftlichen Einrichtungen \u00dcber-\nlegungen notwendig, warum dies so ist und wie es ge\u00e4n-\ndert werden kann.\nWeiterhin schreibt das HSP III in dem nun schon oft stra-\npazierten \u00a7 5 Abs. 2 Satz 5 zur Realisierung der in Satz 1\nvereinbarten deutlichen Anhebung des Frauenanteils an\nden Hochschulen und wissenschaftlichen Einrichtungen\nfest \u2013 jetzt zitiere ich: ,,Dazu werden geeignete Ma\u00df-\nnahmen entwickelt.\u201c\nZu diesem Punkt kann ich in der Stellungnahme nichts\nfinden. Er ist aber, jedenfalls wenn man nachhaltige Effek-\nte erzielen will, das Entscheidende.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte. Herr Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! In puncto Frauenf\u00f6rderung in der Wissenschaft\nlasse ich mich von nichts und niemandem \u00fcbertreffen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei SPD\nund PDS)\n\nGleichwohl vermag ich nicht zu sehen, da\u00df durch eine\nl\u00e4ngere Debatte zu diesem Punkt am Freitagabend den\nWissenschaftlerinnen wirklich geholfen werden kann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nIch will daher den richtigen Ausf\u00fchrungen der Frau Abg.\nPetzold nur einige Zahlen hinzuf\u00fcgen.\nZun\u00e4chst zu \u00a7 5 Abs. 3 des Hochschulsonderprogramms\nIII, auf den wiederholt verwiesen wurde. In diesem Para-\ngraphen ist ein Frauenanteil von 20 % vorgesehen.\nFrau Abg. Dr. Runge, ich mu\u00df Sie in einem Punkt bitter\nentt\u00e4uschen: In Sachsen haben wir diese Quote mit 22,7 %\n\u00fcberschritten.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nNeben der F\u00f6rderung von neun Habilitanden bzw.\n19 Kontakt- und Wiedereinstiegsstipendiatinnen im\nRahmen des HSP III konnten nach Einf\u00fchrung einer\nentsprechenden Vergaberichtlinie zur Promotions- und\nMeistersch\u00fclerinnenf\u00f6rderung im Juli 1997 bereits im\nvergangenen Jahr 27 Promovendinnen und drei Meister-\nsch\u00fclerinnen ihre Arbeit beginnen.\nIch m\u00f6chte jetzt einen \u00dcberblick \u00fcber die derzeitige Ver-\ngabesituation der verschiedenen Stipendien geben: Im\nBereich der Habilitation sind dies insgesamt 11, n\u00e4mlich\nauf der Grundlage von \u00a7 5 und anderen M\u00f6glichkeiten des\n\nHSP III. Im Bereich der Promotion sind es 58, im Bereich\nder Meistersch\u00fclerinnenf\u00f6rderung 11, im Bereich der\nWiedereinstiegsstipendien 5 und im Bereich der Kon-\ntaktstipendien 14.\nNun will ich \u00fcberhaupt nicht behaupten, da\u00df man nicht\nnoch sehr viel mehr tun kann, aber der Verdacht bzw. die\nUnterstellung, wir sch\u00f6pften die M\u00f6glichkeiten nicht aus,\nist absolut unbegr\u00fcndet. Ich wei\u00df auch gar nicht, worauf\nsich ein solcher Verdacht gr\u00fcnden kann. Schlie\u00dflich haben\nwir zus\u00e4tzlich zu den im HSP III gegebenen Ma\u00dfnahmen\ndie Wiedereinstiegsstipendien gesondert eingef\u00fchrt.\nEbenso versagt meine Phantasie bei der Vorstellung, da\u00df\nnur hauptamtliche Frauenbeauftragte in der Lage sein sol-\nlen, Unterschriften zu leisten. Das ist schlicht ein Irrtum,\nFrau Dr. Runge. Ich versichere Ihnen, da\u00df es f\u00fcr die Unter-\nschriftsleistung keiner hauptamtlichen Position bedarf. Die\nGleichstellungsbeauftragten unserer Hochschulen nehmen\nihre Aufgaben umfassend wahr.\nVielleicht darf ich darauf hinweisen, da\u00df nach einer Ab-\nsprache unter den L\u00e4ndern bis Ende April dieses Jahres\nerstmalig f\u00fcr das Jahr 1997 neben dem zahlenm\u00e4\u00dfigen\nBericht auch ein Sachbericht zur Erf\u00fcllung des Hochschul-\nsonderprogramms III erstellt werden wird. Dieser Bericht\nwird auch die M\u00f6glichkeit bieten, Einsicht in die qualitati-\nven Aspekte dieses Programms zu nehmen. Diese Berichte\nwerden von der Gesch\u00e4ftsstelle der Bund-L\u00e4nder-Kom-\nmission f\u00fcr Bildungs- und Forschungsfragen zusammen-\ngefa\u00dft und damit auch der \u00d6ffentlichkeit unterbreitet. Das\nwird es uns erm\u00f6glichen, auf einer zuverl\u00e4ssigen Grund-\nlage erneut \u00fcber dieses Thema zu sprechen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Prof. Bramke, haben\nSie noch Redebedarf?\n\n(Prof. Dr. Bramke, PDS: Das Schlu\u00dfwort.)\n\n\u2013 Ja, halten Sie bitte das Schlu\u00dfwort.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Meyer, als Sie zu\nBeginn Ihrer Ausf\u00fchrungen feststellten, da\u00df Sie nicht glau-\nben, da\u00df es sinnvoll sei, am Freitag nachmittag \u00fcber das\nThema zu sprechen, haben Sie das sicherlich bedauernd\ngemeint. Sie meinten wohl, da\u00df es, w\u00e4re dieser Tages-\nordnungspunkt besser plaziert worden, sehr wohl n\u00f6tig\ngewesen w\u00e4re, dieses Thema ausf\u00fchrlicher zu behandeln.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich sagen, da\u00df es erfreulich ist \u2013 insofern\nist der Sinn des Antrages erf\u00fcllt, und es mu\u00df nicht \u00fcber\nihn abgestimmt werden \u2013, da\u00df formal und inhaltlich das,\nwas der Gesetzgeber festgelegt hat, bisher erf\u00fcllt worden\nist. Au\u00dferdem sehen wir gespannt einem pr\u00e4zisierten und\ndetaillierten Bericht, der qualitative Merkmale enthalten\nwird, entgegen.\nMeine Gespr\u00e4che, die ich in den letzten zehn Tagen mit\nWissenschaftlerinnen der beiden gro\u00dfen Universit\u00e4ten\ngef\u00fchrt habe, best\u00e4tigen das, was Sie ausgef\u00fchrt haben.\nTrotzdem stimme ich diesbez\u00fcglich mit Frau Kollegin\nSchwarz \u00fcberein \u2013 das war auch \u00fcber das formale Ziel\nhinaus der Sinn unseres Antrages \u2013, da\u00df es nicht nur um\ndie Erf\u00fcllung des HSP III, sondern generell um die Proble-\nmatik des Frauenanteils an Hochschulen und vor allem an\ngehobenen Positionen an Hochschulen geht. Deshalb sieht\nes trotzdem \u2013 Kollegin Petzold, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre\nAusf\u00fchrungen \u2013 ausgesprochen schlecht aus.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5572\n\n\n\nIch m\u00f6chte verdeutlichen, was ich vor etwa sechs Stunden\nin einem Gespr\u00e4ch geh\u00f6rt habe. Wir sa\u00dfen in einer Runde.\nRunde ist vielleicht nicht das richtige Wort; denn wenn\nvier zusammen sprechen, ist das ja ein bi\u00dfchen eckig. Es\nwaren ein Hochschullehrer aus Kiel und zwei hoffnungs-\nvolle Nachwuchswissenschaftler aus Sachsen dabei, dar-\nunter eine Frau, die jetzt ihr Habilitationsstipendium\nantreten wird, und ein Mann, den manche f\u00fcr einen der\nhoffnungsvollsten, wenn nicht gar den hoffnungsvollsten\nSozial- und Geisteswissenschaftler Sachsens halten. Er\nsteht kurz vor der Vollendung seiner Habilitation.\nEr sagte, der eigentliche Grund, warum so wenige Frauen\nin Spitzenstellungen sind und zu C4-Professuren kommen,\nist doch der, da\u00df dann, wenn die F\u00f6rderma\u00dfnahmen ver-\ngeben werden, die Gleichstellungsbeauftragten ihre Auf-\ngabe wahrnehmen und zuerst nach sozialen Kriterien vor-\ngehen. Das wiederum verhindert, da\u00df wirklich die Besten\nbesonders schnell gef\u00f6rdert werden. Niemand konnte wi-\ndersprechen. Es ist ja die Aufgabe der Gleichstellungs-\nbeauftragten zu versuchen, die soziale Benachteiligung der\nFrauen, die sich aus der Gesamtsituation ergibt, abzu-\nbauen. Dabei wurde das Dilemma deutlich. Wir haben\nF\u00f6rderprogramme, aber sie k\u00f6nnen nur korrigierend wir-\nken. Das Grundsatzproblem ist in der Tat, da\u00df generell die\nschlechte Position von Frauen im Konkurrenzkampf auf\ndem Erwerbsmarkt verhindert, da\u00df diese F\u00f6rderpro-\ngramme mehr als nur geringf\u00fcgige Korrekturen anbringen\nk\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte nur noch eines sagen. Es ist mehrfach beklagt\nworden, da\u00df es hier eine gr\u00f6\u00dfere Erwerbsneigung von\nFrauen g\u00e4be. Dies hat es in Sachsen immer gegeben. Seit\ndem Jahr 1830 ist Sachsen das Land, in dem der Frauen-\nanteil an der Erwerbsarbeit am gr\u00f6\u00dften ist. Aber es gab\nimmer eine Unterbezahlung von Frauen. Man sollte ver-\nsuchen, diesen Trend zu kippen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Das kann zum Beispiel durch eine\nErh\u00f6hung des Anteils am Mittelbau generell geschehen.\nDas w\u00e4re aber ein Grundproblem, das nicht \u00fcber ein F\u00f6r-\nderprogramm zu l\u00f6sen ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Prof. Bramke, ich\nbitte Sie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Wenn der Mittelbau an Hoch-\nschulen erh\u00f6ht w\u00fcrde, w\u00e4re es m\u00f6glich, durch eine minde-\nstens 50prozentige Beteiligung von Frauen am Mittelbau,\nwobei dann nicht zwei, sondern vier und sechs Jahre lang\ngef\u00f6rdert wird, einen Durchbruch zu erzielen. Aber auch\ndas w\u00e4re nur ein Anfang.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chten Sie eine Erkl\u00e4-\nrung abgeben?\n\n(Frau Petzold, CDU: Eine sachliche Richtigstellung!)\n\nBitte, nehmen Sie eine sachliche Richtigstellung vor.\n\nFrau Petzold, CDU: Ich m\u00f6chte gern sachlich richtig-\nstellen, da\u00df es im Hochschulgesetz hei\u00dft: ,,Die Gleich-\nstellungsbeauftragten machen Vorschl\u00e4ge und nehmen\nStellung zu allen die Belange der Frauen ber\u00fchrenden\nAngelegenheiten, insbesondere in Berufungsverfahren\nund bei der Besetzung der Stellen des wissenschaftlichen\nund k\u00fcnstlerischen Personals. Sie haben das Recht auf Ein-\nsichtnahme \u2026\u201c.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Damit ist die Drucksache im Sinne vom \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nDie Tagesordnung der 76. Sitzung des Landtages ist abge-\narbeitet.\nDer neue Termin wurde vom Pr\u00e4sidium f\u00fcr Mittwoch, den\n22. April 1998, festgelegt. Die Einladung und die Tages-\nordnung gehen Ihnen zu.\nDie Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und ein\nruhiges und besinnliches Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.26 Uhr)\n\nErg\u00e4nzung zum vorliegenden Plenarprotokoll zur m\u00fcndlichen Fragestunde\ndes S\u00e4chsischen Landtages am 20.3.1998, Frage der Abg. Frau Schneider, PDS,\n\nzum Thema ,,Fachleitereingruppierung\u201c\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident, namens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung beantwortet das S\u00e4chsische Staatsministerium\nf\u00fcr Kultus die zus\u00e4tzlichen Fragen wie folgt:\n1. Wann werden die Richtlinien zur Eingruppierung ver-\n\u00f6ffentlicht?\nDer konkrete Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung ist derzeit\nnicht bekannt; es besteht noch inhaltlicher Abstimmungs-\nbedarf zwischen dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr\nKultus und dem S\u00e4chsischen Staatsministerium der Finan-\nzen.\n\nF\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung einer entsprechenden Richtlinie\nist sodann das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen\nfederf\u00fchrend zust\u00e4ndig.\n2. Welche einzelvertraglichen Regelungen f\u00fcr Fachleiter\nmit der Ausbildung Diplomingenieurp\u00e4dagoge sind vor-\ngesehen oder m\u00f6glich?\nEs ist vorgesehen, auch die Fachleiter mit der Ausbildung\nDiplomingenieurp\u00e4dagoge in die generelle Regelung ein-\nzubeziehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5573\n\n\n\nErg\u00e4nzung zum Plenarprotokoll der 74. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages am 13.2.1998\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 2/7946 (Dringliche Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, Nachfrage gem\u00e4\u00df Redeprotokoll)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Abgeordneter, bez\u00fcglich Ihrer Nach-\nfrage ,,Sachsen hat also nach der Bilanz vom Januar 9 %\nder Arbeitslosen der gesamten Bundesrepublik. Bei den\nangegebenen Zahlen zu den 58j\u00e4hrigen und zu den Kran-\nken unterstelle ich zun\u00e4chst, da\u00df es auch 9 % w\u00e4ren. Also\nm\u00fc\u00dfte man zu den s\u00e4chsischen 440 000 demzufolge 29 000\ndazuz\u00e4hlen. Oder sehe ich das falsch?\u201c zu Ihrer Dring-\nlichen Anfrage in der Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages\nam 13.2.1998 kann ich Ihnen folgendes mitteilen.\nIm Januar 1998 gab es in Sachsen 440 089 registrierte\nArbeitslose. Darunter waren 87 065 Personen im Alter von\n55 Jahren und dar\u00fcber.\nIn der Zahl von 440 089 Arbeitslosen sind Arbeitnehmer\nnicht enthalten, die das 58. Lebensjahr vollendet haben\nund die Regelvoraussetzungen des Anspruchs auf Arbeits-\n\nlosengeld allein deshalb nicht erf\u00fcllen, weil sie nicht\narbeitsbereit sind und nicht alle M\u00f6glichkeiten nutzen und\nnutzen wollen, um ihre Besch\u00e4ftigungslosigkeit zu been-\nden (vgl. \u00a7 428 SGB III, bisher \u00a7 105c AFG). Diese Arbeit-\nnehmer sind zwar beim Arbeitsamt gemeldet und bezie-\nhen unter erleichterten Voraussetzungen Arbeitslosengeld.\nSie werden aber in der Registrierung der Arbeitslosen\nnicht erfa\u00dft.\nInsofern w\u00e4re es m\u00f6glich, die in Sachsen betroffenen\n32 310 Personen der Zahl der registrierten Arbeitslosen\nhinzuzurechnen. Allerdings ist dabei zu ber\u00fccksichtigen,\nda\u00df mit der genannten Zahl von 32 310 ausschlie\u00dflich Per-\nsonen erfa\u00dft sind, die gegen\u00fcber dem Arbeitsamt erkl\u00e4rt\nhaben, da\u00df sie nicht arbeitsbereit sind und nicht alle M\u00f6g-\nlichkeiten nutzen und nutzen wollen, um ihre Besch\u00e4fti-\ngungslosigkeit zu beenden.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 20. M\u00e4rz 1998\n\n5574\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 3. Lesung des Entwurfs Rechtsbereinigungsgesetz des Freistaates Sachsen\n\t4 Private Wach- und Sicherheitsdienste\n\t5 Bericht \u00fcber die Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes\n\t6 Erm\u00e4\u00dfigung der Mehrwertsteuer auf Arzneimittel\n\t7 \u2013 Weitere Entwicklung des Systems der beruflichen Erstausbildung\n\t8 Arbeit der Euroregionen II\n\t9 Entwicklung des ZV Beilrode-Arzberg zu einem Modell f\u00fcr die erfolgreiche Sanierung anderer Zweckverb\u00e4nde in Sachsen\n\t10 \u2013 \u00c4nderung der Gemeindeordnung aufgrund der Neufassung des Energiewirtschaftsgesetzes\n\t11 Umsetzung von Habitat II\n\t12 Hochschulsonderprogramm III vom 2. September 1996\n\tErg\u00e4nzung zum vorliegenden Plenarprotokoll\n\n",
    "status": 200
}