{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-03-16T14:31:10Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:51:32Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:51:32Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "292",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1999-03-16T14:31:10Z",
        "date": "2001-10-12T06:51:32Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/98 25.02.1999",
        "dcterms:created": "1999-03-16T14:31:10Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:51:32Z",
        "meta:creation-date": "1999-03-16T14:31:10Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:51:32Z",
        "modified": "2001-10-12T06:51:32Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1903",
            "2975",
            "1112",
            "3338",
            "4785",
            "5377",
            "4876",
            "4849",
            "4519",
            "5122",
            "4392",
            "5980",
            "5756",
            "4709",
            "6266",
            "6023",
            "5322",
            "5182",
            "4676",
            "5775",
            "5982",
            "6585",
            "5230",
            "5709",
            "5289",
            "4915",
            "5745",
            "6453",
            "6487",
            "6403",
            "6355",
            "6481",
            "6435",
            "6446",
            "6524",
            "5398",
            "6178",
            "5933",
            "5514",
            "6689",
            "5794",
            "5384",
            "6480",
            "6028",
            "5971",
            "5354",
            "5594",
            "5266",
            "6225",
            "5609",
            "6548",
            "4781",
            "6790",
            "6334",
            "5902",
            "6138",
            "5727",
            "5340",
            "6058",
            "6120",
            "5895",
            "5916",
            "3835"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-03-16T14:31:10Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:51:32Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/98 25.02.1999",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_98_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/98 25.02.1999",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "63"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/98 25.02.1999\n\n\nPlenarprotokoll 2/98\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n98. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 25. Februar 1999, Neuer Plenarsaal Schluss: 17.21 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 7101\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 7101\nAdler, SPD 7101\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der ersten\n100 Tage der Regierung Lafontaine/Schr\u00f6der\nauf Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU 7101\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 7101\nFrau Ludwig, SPD 7102\nDr. Metz, CDU 7103\nProf. Dr. Porsch, PDS 7103\nLehmann, CDU 7104\nJurk, SPD 7105\nBolick, CDU 7105\nBolick, CDU 7106\nBeyer, CDU 7106\nBeyer, CDU 7107\nBandmann, CDU 7107\nLochbaum, SPD 7108\n\n   2. Aktuelle Debatte: Die Bedeutung der \u00f6ffent-\nlich gef\u00f6rderten Arbeit f\u00fcr die aktuelle Ar-\nbeitsmarktsituation im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 7108\n\nFrau Schulz, PDS 7108\nLochbaum, SPD 7109\nFrau Schulz, PDS 7109\nPietzsch, CDU 7109\nFrau Schulz, PDS 7110\nDr. M\u00fcnch, CDU 7110\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7110\nFrau Stachorra, SPD 7111\nDr. M\u00fcnch, CDU 7111\n\n3. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen der Mittelk\u00fcrzungen f\u00fcr allge-\nmeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung\nauf die Basiskultur im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 7111\n\nHatzsch, SPD 7111\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7111\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7112\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7112\nHatzsch, SPD 7113\nGro\u00df, CDU 7113\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7113\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7114\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7114\nHatzsch, SPD 7114\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7115\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7115\nHatzsch, SPD 7115\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7115\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7116\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/10802 7116\n\n\u2013 Rechtsaufsichtliche Pr\u00fcfung des Gesellschafts-\nvertrages der Stadtwerke Wei\u00dfwasser GmbH\n(Frage Nr. 1)\nJurk, SPD 7116\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7116\n\n\u2013 ,,Neonazizentrum\u201c in Wurzen (Frage Nr. 2)\nBartl, PDS 7116\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7116\nBartl, PDS 7117\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7117\n\n\n\n\u2013 Pr\u00e4sentation musealer Sammlungen \nin Dresden (Frage Nr. 4)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7117\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 7117\n\n\u2013 Werkstatt f\u00fcr Lokunterhaltung Reichenbach\n(Frage Nr. 5)\nFrau Roth, PDS 7118\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7118\n\n\u2013 (Ersatz-)Neubau des Kreiskrankenhauses \nPirna (Frage Nr. 8)\nDr. Hahn, PDS 7118\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 7118\nDr. Hahn, PDS 7120\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 7120\nDr. Hahn, PDS 7121\n\n\u2013 Entsch\u00e4digung f\u00fcr Frauen, die mit \nHepatitis C infiziert wurden (Frage Nr. 6)\nFrau Zschoche, PDS 7121\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 7121\n\n\u2013 AZV Oberes G\u00f6ltzschtal (Frage Nr. 7)\nFrau Roth, PDS 7121\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7121\nFrau Roth, PDS 7122\n\n\u2013 Fusion der Sparkassen Pirna-Sebnitz sowie\ndes Wei\u00dferitzkreises (Frage Nr. 9)\nDr. Hahn, PDS 7122\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 7122\n\n\u2013 \u00dcbersch\u00fcsse bei den Pflegekassen \n(Frage Nr. 3)\nFrau Zschoche, PDS 7123\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 7123\n\n3  3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Verein-\nfachung des Baurechts im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/8998, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/10880, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 7123\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7123\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7123\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 7123\n\n4  Ma\u00dfnahmen der Kinder- und Jugendhilfe im\nFreistaat Sachsen unter besonderer Ber\u00fcck-\nsichtigung von Situation und Perspektive der\nHilfen zur Erziehung\nDrucksache 2/8778, Gro\u00dfe Anfrage der \nFraktion der CDU, mit Antwort \nder Staatsregierung\nDrucksache 2/10928, Entschlie\u00dfungsantrag der\nFraktion der CDU 7124\n\nFrau Nicolaus, CDU 7124\nHilker, PDS 7126\nFrau Ludwig, SPD 7127\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 7129\nFrau Weber, CDU 7130\nFrau Weber, CDU 7131\nHilker, PDS 7131\nFrau Ludwig, SPD 7132\nFrau Ludwig, SPD 7133\n\n5  Situation der Familien im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9858, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\nDrucksache 2/10929, Entschlie\u00dfungsantrag der\nFraktion der CDU 7133\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7133\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 7135\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 7136\nProf. Dr. Porsch, PDS 7136\nFrau Zschoche, PDS 7136\nFrau Weber, CDU 7138\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 7139\nFrau Weber, CDU 7141\nFrau Zschoche, PDS 7142\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7143\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7144\nFrau Weber, CDU 7144\n\nAnnahme Entschlie\u00dfungsantrag \nDrucksache 2/10929 7144\nDr. Geisler, CDU 7144\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7145\nFrau Petzold, CDU 7145\n\n6  Angleichung der Kriegsopfergrundrente\nDrucksache 2/10120, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7145\n\nKannegie\u00dfer, CDU 7145\nFrau Zschoche, PDS 7145\nKannegie\u00dfer, CDU 7146\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7147\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 7147\nKannegie\u00dfer, CDU 7149\n\nAbstimmung und Zustimmung 7149\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n\n\n7  \u2013 Schlussfolgerungen der Staatsregierung aus\ndem Ersten Bericht \u00fcber die Anwendung des\nS\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes\nund die Situation von Frauen im \u00f6ffentlichen\nDienst im Freistaat Sachsen (I)\nDrucksache 2/9253, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Schlussfolgerungen der Staatsregierung aus\ndem Ersten Bericht \u00fcber die Anwendung des\nS\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes (II)\nDrucksache 2/9254, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7149\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 7149\nFrau Windisch, CDU 7151\nFrau Dr. Ernst, PDS 7151\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7152\nFrau Windisch, CDU 7154\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die \nGleichstellung von Frau und Mann 7154\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 7155\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 2/9253 7155\n\n8  Integration behinderter Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler\nDrucksache 2/9647, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7155\n\nM\u00f6ckel, CDU 7155\nHatzsch, SPD 7156\nKannegie\u00dfer, CDU 7158\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7158\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7159\nM\u00f6ckel, CDU 7160\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 7160\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nIch er\u00f6ffne die 98. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nHahn, Andreas, Herr Prof. Dr. Biedenkopf, Herr Richter,\nHans J\u00fcrgen, und Herr Dr. Kunckel.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, in der Tagesordnung\nfolgende \u00c4nderungen vorzunehmen: Die Punkte 3 und 5,\n3. Lesungen, sind zu streichen, da wir sie gestern bereits\nbehandelt hatten.\nMeine Damen und Herren! Weitere Antr\u00e4ge zur Tagesord-\nnung liegen mir nicht vor. Gibt es trotzdem \u00c4nderungen\nzur Tagesordnung? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Fraktion m\u00f6chte den\nTagesordnungspunkt 9 ,,Der Handel in Sachsen 1991 \u2013\n1997\u201c absetzen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte zur Kenntnis zu nehmen, dass\ndieser Punkt aus der heutigen Tagesordnung gestrichen\nist.\n\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche, Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche?\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Ihnen vorliegen-\nde Tagesordnung mit den soeben bekannt gegebenen Ver-\n\u00e4nderungen f\u00fcr die heutige Sitzung verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der ersten 100 Tage\nder Regierung Lafontaine/Schr\u00f6der auf Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Die Bedeutung der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeit\nf\u00fcr die aktuelle Arbeitsmarktsituation im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n3. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der Mittelk\u00fcrzungen f\u00fcr allgemeine\nKunst- und Kulturf\u00f6rderung auf die Basiskultur im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt 60 Minuten. Die\nVerteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat das\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD\n\n15 Minuten, PDS 15 Minuten; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen der ersten 100 Tage der Regierung Lafontaine/Schr\u00f6der auf Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder CDU das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU das\nWort zu nehmen. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Auch nach 100 Tagen oder \u2013 sagen\nwir \u2013 inzwischen 120 Tagen gilt: Die Regierung Lafon-\ntaine/Schr\u00f6der ist vom Volk gew\u00e4hlt worden. Daran hat\nsich nichts ge\u00e4ndert.\n\n(Jurk, SPD: Blo\u00df gut!)\n\nWir erkennen das an.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nSie k\u00f6nnen ja Neuwahlen fordern.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Herren, bitte!\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Nur muss es nach 100 Tagen erlaubt sein\nzu sagen: Das rechtfertigt vieles, aber nicht jeden Bl\u00f6dsinn.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt!)\n\nIm Gebiet der neuen L\u00e4nder haben wir schon fr\u00fcher die\nFrage gestellt: Was ist der Unterschied zwischen Marx und\nMurks? Die Antwort lautete damals wie heute:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00e4hle.)\n\nMarx ist Theorie und Murks ist die Praxis.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen von der SPD-Fraktion!\nWir haben kein Interesse daran, dass sich der Murks fort-\nsetzt, weil das \u00fcber kurz oder lang auch negative Auswir-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7101\n\n\n\nkungen auf unser Land haben wird. Wir suchen deshalb\nnicht die Konfrontation, sondern sind an einer vern\u00fcnfti-\ngen Zusammenarbeit mit der Bundesregierung interes-\nsiert.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Stachorra, SPD \u2013\nGel\u00e4chter bei der SPD)\n\n\u2013 Sie finden das l\u00e4cherlich, aber wir vertreten die Interes-\nsen der Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen sind wir gern bereit, ein paar Tipps zu geben,\nwie man den Aufbau Ost zur Chefsache machen kann.\n\n(Kehl, SPD: Warum haben Sie es nicht gemacht?)\n\nSachsen und die neuen L\u00e4nder \u00fcberhaupt brauchen\nSicherheit f\u00fcr den weiteren Aufbau. Dazu geh\u00f6rt eine ver-\nn\u00fcnftige Energiepolitik, eine vern\u00fcnftige Ausl\u00e4nderpolitik,\nkeine zus\u00e4tzlichen Belastungen f\u00fcr die Wirtschaft, sondern\neine deutliche Entlastung von Lohnnebenkosten und\nSteuern, so dass nicht weitere Arbeitspl\u00e4tze verloren ge-\nhen, sondern neue entstehen.\n\n(Widerspruch bei der SPD \u2013\nStempell, CDU: K\u00f6nnt ihr nicht mal zuh\u00f6ren? \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Ich betrachte Ihre Undiszipliniertheit als Zwischenfragen\nund werde darum bitten, dass mir die Zeit auf die Rede-\nzeit angerechnet wird.\n\nDenn, meine Damen und Herren, wie sehr sich inzwischen\ndie Verh\u00e4ltnisse ge\u00e4ndert haben, zeigt sich daran, dass in\nEuroland seit kurzem allein Deutschland als das Stabili-\nt\u00e4tsrisiko f\u00fcr die gemeinsame W\u00e4hrung gilt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWer hat das gesagt?)\n\nIch sage abschlie\u00dfend: Wir sind zu konstruktiven Gespr\u00e4-\nchen mit der Bundesregierung bereit, wenn es den Interes-\nsen der Menschen in Sachsen dient, die weiterhin gro\u00dfe\nHoffnungen an das Gelingen der deutschen Einheit kn\u00fcp-\nfen. Wir werden allerdings auch alles offen ansprechen,\nwas diesen Interessen widerspricht.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Bundesregierung unter Bundeskanzler Ger-\nhard Schr\u00f6der hat in den ersten 100 Tagen ihrer Regie-\nrungszeit Fehler und Vers\u00e4umnisse der alten Bundesregie-\nrung korrigiert\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nund damit notwendige Ver\u00e4nderungen eingeleitet. Die\nneue Bundesregierung hat erstens das Kindergeld f\u00fcr das\nerste und zweite Kind um 30 DM erh\u00f6ht und den Grund-\nfreibetrag f\u00fcr die Einkommensbesteuerung angehoben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nSie hat zweitens den Einkommensteuersatz gesenkt, drit-\ntens das Krankenhausnotopfer gestrichen.\n\n(Schiemann, CDU: Wie wollen Sie denn\ndie Krankenh\u00e4user in Ordnung bringen?)\n\nSie hat viertens die Zuzahlung f\u00fcr Arzneimittel herabge-\nsetzt und den Ausschluss Jugendlicher von der Zuzahlung\nzum Zahnersatz aufgehoben, \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte, das\nInstrument der Zwischenfrage doch etwas mehr zu nut-\nzen. Entschuldigung, Frau Kollegin.\n\nFrau Ludwig, SPD: \u2013 f\u00fcnftens die gesetzliche Lohn-\nfortzahlung im Krankheitsfall wieder eingef\u00fchrt und sie\nhat sechstens chronisch Kranke von der Zuzahlung f\u00fcr\nArzneimittel befreit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Kanzlerkandidat Gerhard Schr\u00f6der, meine Damen\nund Herren, hat diese Korrekturen und Ver\u00e4nderungen im\nWahlkampf versprochen. Der Bundeskanzler Gerhard\nSchr\u00f6der hat diese Versprechen erf\u00fcllt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas sind konkrete Ergebnisse, meine Damen und Herren,\nder neuen Bundesregierung, die hier in Sachsen ganz prak-\ntisch und tats\u00e4chlich bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\nankommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ein weiteres sehr wichtiges\nAnliegen der neuen Bundesregierung ist das Wahlver-\nsprechen, die Jugendarbeitslosigkeit zu senken. Obwohl es\nsich hier, wie insgesamt bei der Senkung der Arbeitslosig-\nkeit, um ein sehr komplexes Problem handelt, hat die neue\nBundesregierung bereits vor Weihnachten erste konkrete\nMa\u00dfnahmen beschlossen und eingeleitet. Mit dem Sofort-\nprogramm gegen Jugendarbeitslosigkeit wird jungen Men-\nschen unter 25 Jahren endlich die M\u00f6glichkeit geboten,\neine Lehrstelle zu erhalten oder praktische Berufserfah-\nrung durch die Vermittlung einer Besch\u00e4ftigung zu er-\nwerben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr Sachsen und damit auch f\u00fcr Sachsens junge Menschen\nstehen den Arbeits\u00e4mtern zur Umsetzung dieses Pro-\ngramms 209 Millionen DM zur Verf\u00fcgung. Der Pr\u00e4sident\ndes Landesarbeitsamtes Sachsen ist zuversichtlich, dass\ndas ehrgeizige Ziel, 10 000 junge Sachsen in Ausbildung\nund Besch\u00e4ftigung zu bringen, gelingen wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSeit rund zwei Monaten arbeiten die \u00f6rtlichen Arbeits\u00e4m-\nter mit viel Ideenreichtum und Engagement an der Umset-\nzung dieses Programms. Eigeninitiative ist hier gewollt\nund wird gebraucht. Allein das Arbeitsamt Chemnitz\nkonnte 1 700 Jugendlichen ein konkretes Angebot machen.\nLediglich 91 Jugendliche haben dies abgelehnt. Innerhalb\nnur eines Monats wurden f\u00fcr 600 Jugendliche \u00fcberbetrieb-\nliche Ausbildungspl\u00e4tze eingerichtet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7102\n\n\n\nZum Vergleich, Herr Minister Schommer: Bei der GISA \u201998\nentstanden lediglich 433. Das zeigt zum einen das Engage-\nment und die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Arbeits\u00e4mter und\nzum anderen, dass es m\u00f6glich ist, das Ausbildungsplatz-\nproblem tats\u00e4chlich zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Nach 100 Tagen einer neuen\nRegierung bleibt der gr\u00f6\u00dfte Teil der Aufgaben noch zu\ntun. Das ist normal und das ist bei der neuen Bundesregie-\nrung nicht anders. Unsere neue Regierung hat ein schwe-\nres Erbe angetreten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das stimmt!)\n\nWas diese neue Bundesregierung in den ersten Monaten\nauch f\u00fcr die B\u00fcrger Sachsens geschafft hat, kann sich sehr\ngut sehen lassen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Was denn?)\n\nHerr H\u00e4hle, was Ihren Auftritt anbetrifft, ist das lediglich\nder Auftritt eines hilflosen Verlierers.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Frau Ludwig, zu dem, was\nSie hier geboten haben, m\u00f6chte ich nur eines sagen: Wie\n\u00fcber die gro\u00dfen Erfolge der neuen Bundesregierung ge-\ndacht wird, das haben doch wohl die Hessen-Wahlen sehr\ndeutlich gezeigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSeien Sie sicher, meine Damen und Herren, in diesem\nSinne wird das weitergehen!\nAls wir in der Fraktion \u00fcber die Benennung der Redner f\u00fcr\ndiese Aktuelle Debatte sprachen und ich gefragt wurde, ob\nich zu den 100 Tagen rot-gr\u00fcner Finanz- und W\u00e4hrungs-\npolitik etwas sagen wollte, weil sich das f\u00f6rmlich anb\u00f6te,\nda schoss es mir durch den Kopf, was man in drei Minuten\nzu diesem Wirrwarr bitte sagen soll. ,,Wirrwarr\u201c, meine\nDamen und Herren, war der gebr\u00e4uchliche volkst\u00fcmliche\nAusdruck in der Oberlausitz\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nf\u00fcr die Beschreibung sozialistischer Verh\u00e4ltnisse. Dieses\nWort, meine Damen und Herren, erlebt dank der neuen\nsaarl\u00e4ndischen Finanzpolitik eine aktuelle Renaissance.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Metz?\n\nDr. Metz, CDU: \u2013 Nein.\nSelbst bei intensivem Studium der mir zug\u00e4nglichen Infor-\nmationsmaterialien und vor allem auch der Presse, die,\nwie zum Beispiel das ,,Handelsblatt\u201c, vom Bundesfinanz-\nminister zeitn\u00e4her und detaillierter informiert wird als\nFinanzpolitiker und Gremien des Bundes und der L\u00e4nder,\nerkenne ich keinen roten Faden, und das bei einer rot-gr\u00fc-\nnen Regierung.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nEs ergibt sich f\u00fcr mich \u00fcberhaupt kein schl\u00fcssiges Bild.\nDass es nicht nur mir so geht, beweist doch nicht zuletzt\n\ndie Selbsteinsch\u00e4tzung der Gr\u00fcnen auf Bundesebene, die\nin ihrer 100-Tage-Bilanz vor allem dahin gehend verstan-\nden werden wollen, dass sie etwas auf den Weg gebracht\nh\u00e4tten. Ja, meine G\u00fcte, was denn?! Ist denn Bewegung\nalles und das Ziel nichts?\nZu einigen anderen Einsch\u00e4tzungen gelangt am heutigen\nTag die ,,Berliner Zeitung\u201c. Sie r\u00e4t der Bundesregierung,\ndie ersten 100 Regierungstage zu streichen, zu vergessen\n\u2013 das war Spa\u00df \u2013, sozusagen in den Skat zu dr\u00fccken und\nnoch einmal bei null zu beginnen. Diese Chance hat die\nRegierung. Auch das ist eine Auffassung, der ich durchaus\nn\u00e4her treten k\u00f6nnte, wenn denn die rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung nur nach innen, also auf Deutschland, gerichtet\nw\u00fcrde. Das tut sie aber nicht.\nIch k\u00f6nnte mir sehr gut vorstellen, dass unsere europ\u00e4i-\nschen Nachbarn diese Art der Regierungsf\u00fchrung nicht\nganz sorgenfrei betrachten. Ich kann mich nicht daran\nerinnern, dass eine Regierung in so kurzer Zeit gerade bei\nFreunden und Nachbarn so viel Kredit verspielt hat, so\nviel Vertrauen verloren hat. Das trifft insbesondere auf das\nnicht nachvollziehbare Chaos in der Steuer- und Finanz-\npolitik zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeutschland hat zurzeit die Ratspr\u00e4sidentschaft, meine\nDamen und Herren. Wir brauchen dringend eine Harmo-\nnisierung des europ\u00e4ischen Steuerrechts.\n\n(Zuruf von der SPD:\nNa, h\u00e4tten Sie sie doch auf den Weg gebracht!)\n\nUngeachtet dessen st\u00f6\u00dft die Bundesregierung mit ihrer\n\u00d6kosteuerreform die EU-Kommission in provokanter Art\nund Weise vor den Kopf. Geht die Bundesregierung allen\nErnstes davon aus, dass sich unsere europ\u00e4ischen Nach-\nbarn in ein derartiges Verfahren einbinden lassen? So,\ndenke ich, werden wir mit dieser so genannten \u00d6kosteuer\nin absehbarer Zeit alleine dastehen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Quatsch!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Steuerpolitik hat doch die\nvorrangige Aufgabe, die Einnahmengrundlagen des staat-\nlichen Gemeinwesens zu sichern. Die Besteuerung muss\ngerecht und nach Recht und Gesetz erfolgen. Ich denke,\ndass wir alle in Sachsen diesem Wirrwarr der rot-gr\u00fcnen\nBundesregierung uns energisch widersetzen sollten, und\ndazu fordere ich auch die Genossen der SPD im Interesse\nSachsens auf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Titel der von der CDU angemeldeten Aktuel-\nlen Debatte macht es etwas schwer, mit Hilfe der Benen-\nnung das gemeinte Benannte zu identifizieren.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAber nehmen wir einmal an, es handelt sich bei der Lafon-\ntaine-Schr\u00f6der-Regierung um die Bundesregierung, und\nhoffen wir, dass wir nicht irren. Sicher kann man und\nmuss man auch \u00fcber die Auswirkungen der Politik dieser\nRegierung auf Sachsen debattieren. Sehr viel wichtiger\naber scheint mir, weil wahrlich aktuell und bedeutungs-\nvoller f\u00fcr Sachsen, w\u00e4re hier und heute \u00fcber die Auswir-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7103\n\n\n\nkungen der Politik der Milbradt-Biedenkopf-Regierung\nauf Sachsen zu sprechen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDa m\u00fcssten wir zum Beispiel \u00fcber eine Steigerung der\nZahl der Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger in\nSachsen um mehr als 10 000 in einem halben Jahr reden,\nund das bei den niedrigsten Sozialhilfes\u00e4tzen in Deutsch-\nland.\nZu sprechen w\u00e4re \u00fcber die Arbeitslosenzahlen in Sachsen,\ndie wieder \u00fcber 400 000 liegen und uns prozentual\nschlechter dastehen lassen als Th\u00fcringen oder Branden-\nburg.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Na, das sind die Auswirkungen!)\n\n\u2013 Nein, Herr H\u00e4hle, das haben Sie verbockt, denn die\n400 000 gab es schon vor der Bundestagswahl.\nReden m\u00fcssten wir \u00fcber eine neuerliche Steigerung der\nInsolvenzen in Sachsen um 4 %, obwohl wir bei diesen\nZahlen ohnehin schon Spitzenreiter in Deutschland sind.\nSachsen mit der niedrigsten Wachstumsrate unter den ost-\ndeutschen L\u00e4ndern m\u00fcsste hier thematisiert werden.\n7 500 Jugendliche seit 1995 ohne Lehrstellen \u2013 Ursachen-\nforschung w\u00e4re angebracht.\n260 Kilometer stillgelegte Eisenbahnstrecken im Land \u2013\nman m\u00f6chte fragen: Was macht die Staatsregierung f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Personennahverkehr?\nMit dem Kreis Stollberg haben wir das Gebiet mit der\ngeringsten Kaufkraft in Deutschland \u2013 man m\u00f6chte fragen,\nwarum?\nDas Mitbestimmungsrecht in Sachsen nach Artikel 26 der\nS\u00e4chsischen Verfassung wird ausgeh\u00f6hlt usw. usw. usw.\nUm das zu besprechen, br\u00e4uchte man aber deutlich mehr\nZeit, als hier zur Verf\u00fcgung steht. Noch besser freilich, um\ndiese Dinge zu besprechen, sind Wahlen und sie finden ja\nim September statt. Ich \u00fcbe mich also in demokratischer\nGeduld und wir werden die Zeit heute nutzen, um zu den\nanderen Themen zu sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU. Herr Leh-\nmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Lafontaine, Schr\u00f6der und Fischer\nerinnern mich an drei fidele Zeitgenossen, deren ganzer\nEhrgeiz es ist, einmal als Prinz, Jungfrau und Bauer einen\nRosenmontagszug durchs Land zu f\u00fchren. Um zum Drei-\ngestirn gew\u00e4hlt zu werden, haben sie der Jeckengemeinde\neine Riesengaudi und die besten Kamellen versprochen,\nohne zu wissen, ob sie sich das Ganze \u00fcberhaupt leisten\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun sind sie 100 Tage l\u00e4rmend und Kamelle werfend\ndurchs Land gezogen, es war aber eher eine Springprozes-\nsion, ohne dass das gro\u00dfe Gaudium aufgekommen w\u00e4re,\ndenn die Kamelle schmecken nicht. Sie schmecken im\nWesten fad und im Osten bitter.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie 100 000 Ausbildungsplatz- und Arbeitsplatzkamellen\nschmecken alt wie aus dem Vorjahr, nur in neues Papier\ngewickelt.\n\nUnd sie entfalten wegen der fehlenden Verpflichtungs-\nerm\u00e4chtigung auch keine Langzeitwirkung.\n\n(Jurk, SPD: Ach, das stimmt doch gar nicht!)\n\nDie \u00d6kosteuerkamellen, meine Damen und Herren, ver-\nursachen den Unternehmen im Westen Magendr\u00fccken,\ndenen im Osten aber eine ausgewachsene Gastritis.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas liegt schwer im Magen!)\n\nHinzu kommen Schwindelgef\u00fchle, die ihre Ursache in den\nfehlenden Durchf\u00fchrungsbestimmungen haben.\nDie ,,B\u00fcndnis-f\u00fcr-Arbeit\u201c-Kamelle ist eine totale Mogel-\npackung, sie besteht nur aus buntem Papier und ist im\nInneren hohl.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie 630-DM-Kamelle schmeckt nur dem Dreigestirn selbst.\nDen Dienstleistungsunternehmungen bzw. den gering-\nf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten erzeugt sie Depressionen.\n\n(Jurk, SPD: Quatsch! \u2013\nRichter, Joachim, SPD:\n\nWas erz\u00e4hlen Sie denn f\u00fcr einen Kohl hier?!)\n\nDie Kindergeldkamelle, meine Damen und Herren,\nschmeckt leidlich, wenn es gelingt, die Gedanken an die\nNebenwirkungen zu unterdr\u00fccken, die aber aus Refinan-\nzierungsgr\u00fcnden mit Sicherheit kommen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nLehmann?\n\nLehmann, CDU: \u2013 Daf\u00fcr habe ich jetzt die Zeit nicht, Herr\nPr\u00e4sident.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch lieber zu!\nVon positiv stimulierenden Wirkungen auf s\u00e4chsische Un-\nternehmungen oder auf s\u00e4chsische Arbeitspl\u00e4tze ist bisher\nnichts berichtet worden. Im Gegenteil, es gibt Anzeichen\ndaf\u00fcr, dass der Kamelle-Cocktail abf\u00fchrend auf s\u00e4chsische\nArbeitspl\u00e4tze wirken k\u00f6nnte. Dar\u00fcber k\u00f6nnen auch die\nkaum h\u00f6rbar leisen Spr\u00fcche des s\u00e4chsischen Gr\u00fc\u00df-Gott-\nOnkels im Bundeskanzleramt nicht hinwegt\u00e4uschen, der\nmit einem bunten Kasperhut am Ende des Rosenmontags-\nzuges trottet. Der hat nicht mal Kamelle.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nLehmann?\n\nLehmann, CDU: \u2013 Nein!\nFazit des tragisch-komischen Umzuges f\u00fcr Sachsen bisher:\nnull Punkte. Die Jecken sollten aus Schaden klug werden\nund sie sollten sich f\u00fcr den n\u00e4chsten Rosenmontagszug ein\nDreigestirn w\u00e4hlen, das dieser Aufgabe auch gewachsen\nist. Bis dahin, f\u00fcrchte ich, wird das ein sehr trister Ascher-\nmittwoch.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAdler, SPD: Kommen Sie zum Aschermittwoch\n\nin Bautzen! \u2013\nSchiemann, CDU: Der war sehr gut;\n\n500 Leute waren da! \u2013 Starke Unruhe \u2013\nZuruf: Vielleicht waren es 600?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7104\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Im Informationsdienst der\nCDU-Landtagsfraktion schreibt Herr H\u00e4hle: ,,Die falsche\nPolitik der neuen Bundesregierung stellt insgesamt keine\nSteuerentlastung dar, sondern ist eine Mogelpackung.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr H\u00e4hle kritisiert die Einf\u00fchrung eines Wertauf-\nholungsgebotes, weil sie insbesondere in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern zu erheblichen Belastungen bei Unternehmen\nf\u00fchren w\u00fcrde.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Gut, Herr Jurk!)\n\nHerr H\u00e4hle kritisiert die Erh\u00f6hung des Kindergeldes zu-\nlasten der L\u00e4nder.\nMeine Damen und Herren von der CDU, ich sage Ihnen\nhier in aller Deutlichkeit \u2013 gerade auch nach Ihren heuti-\ngen Beitr\u00e4gen: H\u00f6ren Sie endlich auf mit Ihren Unwahrhei-\nten und Unterstellungen! Werden Sie doch mal konkret!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIn Ihren eigenen Petersberger Beschl\u00fcssen hatten Sie ein\nWertaufholungsgebot vorgesehen.\nUnd zum Thema Kindergeld sollten Sie sich am besten gar\nnicht \u00e4u\u00dfern, Herr H\u00e4hle! Sie sollten sich vielmehr sch\u00e4-\nmen, weil Sie die s\u00e4chsischen Familien mit Kindern in den\nletzten acht Jahren nach Strich und Faden \u00fcber den Tisch\ngezogen haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS \u2013\n\nGel\u00e4chter bei der CDU \u2013 Starke Unruhe)\n\nDie CDU hat die Familien j\u00e4hrlich um zehn Milliarden DM\ngeprellt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren, das Karlsruher Steuerurteil ist\ndoch die Bankrotterkl\u00e4rung der Familienpolitik der CDU!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDeshalb sollten Sie einmal in sich gehen und sich fragen,\nob Ihnen die Absenkung des Spitzensteuersatzes wirklich\nwichtiger ist als eine Erh\u00f6hung des Kindergeldes.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nJurk, SPD: \u2013 Nein!\nIn Ihren Petersberger Beschl\u00fcssen taucht das Wort Kinder-\ngeld ja noch nicht einmal auf!\nMeine Damen und Herren, der Bundestag wird am\n4. M\u00e4rz das Steuerentlastungsgesetz der Regierung Schr\u00f6-\nder verabschieden. Am 1. Januar 1999 hat die SPD das\nKindergeld erh\u00f6ht, die SPD hat den Eingangssteuersatz\ngesenkt und die SPD hat den Grundfreibetrag erh\u00f6ht.\nWelche Auswirkungen \u2013 kommen wir zum Thema \u2013\nhaben diese Ma\u00dfnahmen auf Sachsen?\n1. Eine durchschnittlich verdienende s\u00e4chsische Familie\nmit zwei Kindern hat seit dem 1. Januar 1999 100 DM netto\n\nmehr im Geldbeutel. Das ist das erste Ergebnis von SPD-\nPolitik!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Die privaten Haushalte werden bei der Steuerreform\nnetto um \u00fcber 20 Milliarden DM entlastet. Dabei werden\nvor allem die Bezieher von niedrigen und mittleren Ein-\nk\u00fcnften entlastet.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nDas hei\u00dft, gerade ein Bundesland wie Sachsen, in dem im\nVergleich zu Westdeutschland eben immer noch deutlich\nweniger verdient wird, gewinnt hier am meisten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie privaten Haushalte in Sachsen sind also die gro\u00dfen\nGewinner der Steuerreform. Das ist das zweite Ergebnis\nvon SPD-Politik.\n3. Die Unternehmen werden um etwa f\u00fcnf Milliarden DM\nbelastet. In der Tat \u2013 ich zitiere das Ifo-Institut, das sich vor\ngenau zehn Tagen zu den Auswirkungen der Steuerreform\nauf die Wirtschaft ge\u00e4u\u00dfert hat: ,,Die Nettobelastung der\nUnternehmen kommt dadurch zustande, dass sie zur\nGegenfinanzierung der Reform \u00fcber die Verbreitung der\nBemessungsgrundlage mehr beitr\u00e4gt, als sie als Entlastung\ndurch die Senkung der Einkommen- und K\u00f6rperschaft-\nsteuertarife erhalten. Belastet werden deshalb insbesonde-\nre die Gro\u00dfunternehmen, und zwar im Durchschnitt um\netwa 8,5 Milliarden DM, wohingegen der Mittelstand um\netwa 3,5 Milliarden DM entlastet wird.\u201c \u2013 Zitat Ifo-Institut.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS \u2013\n\nLehmann, CDU: Sie m\u00fcssen mal\nmit Mittelst\u00e4ndlern reden!)\n\n\u2013 Nehmen Sie das mal zur Kenntnis \u2013 oder nicht!\nF\u00fcr meinen Teil, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich\nfeststellen: Die s\u00e4chsischen Unternehmen werden durch\ndie Steuerreform deutlich entlastet. Und das stellt das poli-\ntisch unabh\u00e4ngige M\u00fcnchener Ifo-Institut fest.\nDas ist ein weiteres Ergebnis von neuer SPD-Politik, von\nder sich die CDU eine Scheibe abschneiden kann.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Jurk, und wenn Sie noch so dick auftragen: Die Bon-\nner Misere k\u00f6nnen Sie nicht \u00fcbert\u00fcnchen \u2013 Pleiten, Pech\nund Pannen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n,,Pleiten, Pech und Pannen, die ihresgleichen suchen\u201c,\nschreibt die ,,Essener Neue Ruhrzeitung\u201c. \u2013 ,,Regieren\nhei\u00dft im rot-gr\u00fcnen Alltag, die eigenen Fehler reparie-\nren\u201c \u2013 das schreibt das ,,Handelsblatt\u201c. Und die ,,Berliner\nZeitung\u201c fragt: ,,Hat eine Regierung in so kurzer Zeit\nschon einmal so viel Durcheinander angezettelt?\u201c\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nUnd so geht es weiter aus der Pressesicht!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7105\n\n\n\nWaren Sie nicht angetreten, um nicht alles anders, aber\nvieles besser zu machen? Jetzt machen Sie alles anders,\naber nichts besser!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jawohl! von der CDU)\n\nEigene Konzeptionslosigkeit l\u00e4sst sich eben nicht durch\nrot-gr\u00fcne Hirngespinste ersetzen. Wir d\u00fcrfen gespannt\nsein, was passiert, wenn nicht mehr der Hund mit dem\nSchwanz, sondern der Schwanz mit dem Hund wackeln\nwird!\n\n(Jurk, SPD: Bringen Sie ein paar konkrete Beispiele!)\n\nVor Jahresfrist reichte es noch sich hinzustellen, Vor-\nschl\u00e4ge der Regierungskoalition im Bundesrat zu blockie-\nren, notwendige Entwicklungen zu bremsen, Schreih\u00e4l-\nsen nach dem Mund zu reden und \u00fcberzogene Forderun-\ngen zu stellen. In Regierungsverantwortung reichte es\nnicht, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBolick?\n\nBolick, CDU: \u2013 Ich gestatte keine. Herr Porsch soll lieber\nnach \u00d6sterreich gehen und Schnee schippen; da tut er mal\nwas Gutes.\n\n(Heiterkeit \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWenn er mitkommt, mache ich das gern!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, diese Bemerkung finde ich un-\npassend, Herr Bolick; das m\u00f6chte ich kritisieren.\n\n(Starke Unruhe)\n\nBolick, CDU: Das Urteil f\u00e4llt weithin vernichtend aus.\nDaran \u00e4ndern auch einige Wahlgeschenke nichts. Dekla-\nriert als Einhaltung der Wahlversprechen werden sie dem\nSteuerzahler und vor allen Dingen dem Mittelstand teuer\nzu stehen kommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBolick?\n\nBolick, CDU: Nein!\nGerade der Entwicklung des Mittelstandes haben wir in\nSachsen unsere Aufmerksamkeit geschenkt,\n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe)\n\ndamit er weiter Motor der Wirtschaft sein kann, um weite-\nre Arbeitspl\u00e4tze zu sichern. Und genau dort setzen Sie an \u2013\nin der falschen Richtung! Wie oft fordert die SPD-Fraktion\nhier im Landtag ein Mittelstandsprogramm, eine erh\u00f6hte\nF\u00f6rderung des Mittelstandes. Und jetzt, da Sie in Bonn\nregieren, schaden Sie dem Mittelstand, wo Sie nur k\u00f6nnen!\n\n(Jurk, SPD: Bringen Sie doch Beispiele!)\n\nDer Eiertanz und die Lernphase Ihres Arbeitsministers\nRiester am Beispiel der 630-DM-Jobs ist nicht zu \u00fcberbie-\nten. Vern\u00fcnftige und verantwortungsvolle Politiker \u00fcber-\nlegen erst, bevor sie reden!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nBolick, CDU: Nein!\n\nMit seinem j\u00fcngsten Vorschlag zur \u00c4nderung der Renten-\nformel werden noch einmal Millionen Rentner vor den\nKopf gesto\u00dfen. Und auch die Gewerkschaftsbosse schei-\nnen dem Herrn Schr\u00f6der nicht so ganz zu glauben und\nsetzen ihre Tarifforderungen durch. Das B\u00fcndnis f\u00fcr\nArbeit kommt nicht aus der Knete und wir werden sehen,\nwie uns die angedachten Tariferh\u00f6hungen im Osten wei-\ntere Arbeitspl\u00e4tze kosten.\n\n(Jurk, SPD: Die beschlie\u00dft die Bundesregierung!)\n\nIch kann Kanzleramtsminister Hombach v\u00f6llig zustim-\nmen, wenn er erkl\u00e4rt: ,,F\u00fcr Machtspiele, Drohungen und\nScheingefechte hat unser Land keine Zeit.\u201c Ich frage mich\nnur, warum das der SPD nicht fr\u00fcher eingefallen ist, bei-\nspielsweise bei der Einheit Deutschlands.\nEin Problem verdient unsere besondere Aufmerksam-\nkeit: \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBolick, CDU: \u2013 die Weiterf\u00fchrung der F\u00f6rderung der\nneuen Bundesl\u00e4nder und besonders die Neuregelung des\nL\u00e4nderfinanzausgleiches ab dem Jahre 2005.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bolick, gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nBolick, CDU: Nein!\n\n(Demonstrativer Beifall bei der SPD)\n\nWenn Bundesfinanzminister Lafontaine behauptet, die\nF\u00f6rderung zu erh\u00f6hen, und sie in Wirklichkeit \u2013 wie beim\nneuen Bundeshaushalt \u2013 durch eine Mogelpackung ab-\nsenkt, so ist h\u00f6chste Alarmstufe angesagt.\nDas sollte auch die s\u00e4chsische SPD beachten und Sachsen\nsollte ihr n\u00e4her sein als die Bonner Parteizentrale.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat erneut die Fraktion der\nCDU; Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIm Januar, als wir hier \u00fcber Insolvenzen sprachen,\nbezeichnete ich die neue Bundesregierung als das gr\u00f6\u00dfte\nInsolvenzrisiko.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch w\u00fcnschte im Interesse unseres Landes, ich h\u00e4tte mich\ndamals geirrt. Leider trifft diese Einsch\u00e4tzung heute noch\nzu und sie wird von Vertretern des Mittelstandes und\neiner Schar von Fachleuten geteilt, Herr Jurk.\n\n(Jurk, SPD: Da sind Sie falsch informiert!)\n\nDas Fazit des bisher bekannten so genannten Steuerent-\nlastungsgesetzes hei\u00dft: Erh\u00f6htes Insolvenzrisiko \u2013 mehr\nArbeitslose.\nNun ist die neue Regierung, wie wir gestern von der SPD\ngeh\u00f6rt haben, sehr aktiv\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nnach dem Motto: Bewegung ist alles \u2013 in letzter Zeit vor\nallem nach hinten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7106\n\n\n\nBeyer, CDU: \u2013 Nein.\nOder nach dem eingetragenen Markenzeichen des Bundes-\nkanzlers: Hier stehe ich \u2013 ich kann auch anders.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSehen Sie sich doch einmal, meine Damen und Herren, die\nWahlversprechungen an, die nichts anderes als Wahl-\nt\u00e4uschungen waren, denn man wusste es besser.\n\n(Jurk, SPD: Konkrete Fakten!)\n\nDie so genannte Rentenk\u00fcrzung der alten Koalition sollte\nsofort zur\u00fcckgenommen werden.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nEs war bewusst einkalkuliert, die K\u00fcrzungsangst zu ver-\nbreiten und auszunutzen.\nHeute k\u00f6nnen Sie vom Bundesminister Riester h\u00f6ren, dass\nim Zuge der anstehenden Strukturreform auch \u2013 in An-\nf\u00fchrungsstrichen \u2013 ,,der Erh\u00f6hungsmechanismus\u201c auf den\nPr\u00fcfstand geh\u00f6re, oder von seiner Staatssekret\u00e4rin bez\u00fcg-\nlich der Rente mit 60 \u2013 Zitat: ,,Langfristig muss das Renten-\nzugangsalter weiter angehoben werden.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBeyer?\n\nBeyer, CDU: \u2013 Nein.\nVom s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten, meine Damen und\nHerren, ist der eine oder andere Hinweis sicher weiter zu\nerhalten.\nLassen Sie mich noch ein anderes Beispiel anf\u00fchren, wo\npopulistische Politik von der Wirklichkeit fr\u00fcher oder\nsp\u00e4ter eingeholt wird \u2013 das Thema Selbstbeteiligung.\nDem Konstruktionsfehler unserer Sozialsysteme \u2013 das ist\ndie Einladung zu ihrer pr\u00e4ventiven Ausbeutung \u2013 kann\nnur mit Selbstbeteiligung beigekommen werden. Das\nbetrifft Medikamente genauso wie die Lohnfortzahlung im\nKrankheitsfall. Der zwar nur kurze Zeit staatlich gesetzte\nMindeststandard von 80 % hatte seine Wirkung entfaltet,\nwenn auch bei anderen Bestandteilen der Lohnneben-\nkosten, und die m\u00fcssen eben insgesamt gesenkt werden,\nwenn sich der gerade einsetzende Wachstumsprozess der\nneu strukturierten s\u00e4chsischen Industrie fortsetzen soll.\nUnd an der Industrie h\u00e4ngt die Dienstleistung.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr \u00dcbungsstunden in Bonn ist\nkeine Zeit mehr. Statt mit der Oma beim Italiener zu essen,\nempfehle ich lieber einmal einen Besuch in Dresden.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat weiterhin die CDU-Frak-\ntion. Herr Bandmann, bitte.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der SPD und der CDU)\n\nMeine Herren, h\u00f6ren Sie doch einmal in Ruhe zu!\n\nBandmann, CDU: Herr Jurk, Sie hatten ja nach konkreten\nZahlen gefragt. Der ,,Spiegel\u201c \u2013 eine Publikation, die ja\nunverd\u00e4chtig ist im Auftrag der CDU zu handeln \u2013 ver-\n\u00f6ffentlichte am 1. Februar 1999 das Ergebnis seiner Um-\nfrage zur Bilanz der rot-gr\u00fcnen Koalition unter dem\nThema: ,,Innenpolitik \u2013 B\u00fcrger wirksamer vor Verbrechen\nsch\u00fctzen\u201c. Die B\u00fcrger in Deutschland waren gefragt wor-\nden, wie Sie mit der Politik zufrieden sind.\n\n26 % sind sehr oder eher zufrieden, 58 % sind eher oder\nsehr unzufrieden und 16 % k\u00f6nnen es im Moment nicht\nbeurteilen. Das ist die derzeitige Bilanz.\nBei der Hessen-Wahl, Herr Jurk, haben Sie ja eine deutli-\nche Quittung bekommen: Die CDU ist gew\u00e4hlt worden.\n\n(Adler, SPD: Die SPD hat zugelegt!)\n\n\u2013 Ja, Herr Adler, nat\u00fcrlich hat die SPD zugelegt.\n\n(Adler, SPD: Bleiben Sie bei der Wahrheit.)\n\nAber unser Fraktionsf\u00fchrer in Bonn, Herr Sch\u00e4uble, hat\nIhnen auch deutlich erkl\u00e4rt, dass das auf den Wahlaufruf\nder PDS, zugunsten der SPD Stimmen abzugeben, zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren ist. Das m\u00fcssen Sie dann dazusagen.\n\n(Lachen bei SPD und PDS \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHerr Jurk, Sie brauchen nur in die heutige Presseschau zu\nschauen, um einfach die Fakten zu sehen. Die ,,S\u00e4chsische\nZeitung\u201c in Dresden titelt auf der ersten Seite: ,,Keine\nMark f\u00fcr Ostsportst\u00e4tten \u2013 Lafontaine r\u00fcckt von SPD-\nWahlversprechen ab.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bandmann, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nBandmann, CDU: \u2013 Im Moment noch nicht. Danke.\n\n(Lachen bei SPD und PDS)\n\nBisher will Lafontaine maximal einen so genannten Null-\ntitel zugestehen, f\u00fcr den es erst in den n\u00e4chsten Jahren\nGeld geben soll.\nHerr Jurk, weitere Beispiele: Ich erinnere daran, dass\nvor reichlich einem Jahr der damalige Kandidat, Herr\nSchr\u00f6der, sagte, dass der Aufschwung in Deutschland sein\nAufschwung ist. Damals war Helmut Kohl noch Bundes-\nkanzler. Jetzt muss er sich aber zurechnen lassen, dass die\nZunahme der Arbeitslosenzahlen durch ,,seine\u201c Arbeits-\nlosen verursacht wird.\nDie ,,Wirtschaftswoche\u201c registrierte am 9. Februar 1999\neine Zunahme der Arbeitslosenzahl um 489 789. Das sind\ndie Bilanzen!\n\n(Jurk, SPD: In welchem Zeitraum?)\n\n\u2013 Das sind die Zahlen seit der Schr\u00f6der-Macht\u00fcbernahme.\nEs ist in der ,,Wirtschaftswoche\u201c nachzulesen, Herr Jurk.\nSie haben nach konkreten Zahlen gefragt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nJetzt ist ja auch Winter, Herr Bandmann!)\n\nWir sind nach wie vor f\u00fcr eine starke Innen- und Sicher-\nheitspolitik. Wir begr\u00fc\u00dfen durchaus die Aussagen von\nHerrn Schr\u00f6der: ,,Wer Gastrecht missbraucht, f\u00fcr den gibt\nes nur eins: Raus, und zwar schnell!\u201c\nAber wie sieht es in Sachsen aus? Die s\u00e4chsische SPD hat\nnach den Kurden\u00fcbergriffen noch nicht einmal Strafantrag\nwegen Hausfriedensbruch in der SPD-Zentrale in Leipzig\ngestellt. Sie sind also an der Stelle noch nicht einmal in\n\u00dcbereinstimmung mit Ihrer Bundeszentrale. Sie haben\ndort Nachholbedarf.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Einsperren! Alle einsperren! \u2013\nRichter, Joachim, SPD: Alle Arbeitslosen einsperren!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7107\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es liegt eine weitere Wortmeldung der\nSPD-Fraktion vor. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Kollegen von der CDU, das Ganze war wohl\neine Mischung aus Wahlveranstaltung und Presseschau.\n\n(M\u00e4dler, CDU: Kabarett!)\n\nErstaunlich war f\u00fcr mich, dass Ihr Fraktionsvorsitzender\ngar nichts gesagt hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte nur drei kurze Bemerkungen machen.\nAls Erstes noch einmal zu dem Thema Steuerreform: Rich-\ntig ist \u2013 und dazu stehen wir \u2013, dass wir eine Entlastung\nkleiner und mittlerer Einkommen wollen, und wir wollen\neine Entlastung kleiner und mittlerer Unternehmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBandmann, CDU: Dann macht es doch!)\n\n\u2013 Das werden wir durchsetzen.\nWenn wir aber keine h\u00f6here Verschuldung wollen \u2013 und\ndas widerspricht ja auch Ihrem Glaubensbekenntnis \u2013,\ndann m\u00fcssen wir jemand belasten, und die schreien nat\u00fcr-\nlich auf. Das ist immer so \u2013 der Aufschrei der Betroffenen,\nder Aufschrei der Lobbyisten, vor allem aus den Reihen\nder Gro\u00dfindustrie.\nEine Belastung des Mittelstandes ist in der Summe einfach\nfalsch, Herr Bolick.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nLeroff, CDU: Das tut ihr doch aber!)\n\n\u2013 Lesen Sie doch diesen Bericht aus dem Ifo-Institut!\nEine zweite Bemerkung zu dem Thema Ostf\u00f6rderung, das\nja auch schon angesprochen wurde. Auch hier wird eine\nMenge Unsinn verbreitet. Das sollte man sich f\u00fcr Wahl-\nkampfveranstaltungen aufheben. Wahr ist: Gegen\u00fcber\ndem Waigel-Entwurf gibt es keine K\u00fcrzungen f\u00fcr den\nOsten. Wahr ist, gegen\u00fcber dem Waigel-Entwurf gibt es\nsogar eine Aufstockung in wesentlichen Positionen\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nder Arbeitsmarktpolitik, der Mittel f\u00fcr die Kreditanstalt\nf\u00fcr Wiederaufbau, f\u00fcr die BvS, f\u00fcr die Technologief\u00f6rde-\nrung. Auch das ist eine Tatsache.\n\nEine dritte Bemerkung: Wir besch\u00e4ftigen uns zum zweiten\nMal schon auf Antrag der CDU mit dem Thema ,,Aus-\nwirkungen der Politik der neuen Bundesregierung auf\nSachsen\u201c \u2013 und das in so kurzer Zeit. Das zeigt ja ganz\noffensichtlich, dass nach Ihrer Meinung jetzt endlich Be-\nwegung in die Politik gekommen ist nach den Jahren des\nTiefschlafes.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber wir haben die Aufgabe, uns mit den Auswirkungen\nder Politik der Regierung Milbradt/Biedenkopf in Sachsen\nzu besch\u00e4ftigen. Das ist durchaus nicht nur segensreich.\nDa gibt es auch eine Menge Anlass zur Kritik:\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGemeindegebietsreform, der Wirbel um die Sparkassen,\ndie Finanznot der Kommunen, das Wirtschaftswachstum\nin Sachsen, wo wir l\u00e4ngst zur\u00fcckgefallen sind. Hier gibt es\ndurchaus Kritik an der Regierung Milbradt-Biedenkopf.\nDamit sollten wir uns vor allen Dingen besch\u00e4ftigen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist unsere vordringliche Aufgabe und hier haben wir\ngen\u00fcgend Probleme, f\u00fcr die wir verantwortlich sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLochbaum, SPD: Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der Staatsregierung\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle\nDebatte abgeschlossen.\n\nWir kommen nun zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nDie Bedeutung der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeit f\u00fcr die aktuelle\n\nArbeitsmarktsituation im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nWie immer hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Antrag stellen-\nden Fraktion, der PDS, das Wort. Die weitere Reihen-\nfolge lautet: CDU-Fraktion, SPD-Fraktion, CDU-Fraktion;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau Schulz, Sie haben das Wort.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich vermute, allein das Thema, das wir\nheute gew\u00e4hlt haben, bedeutet sowohl f\u00fcr die CDU-Frak-\ntion als auch f\u00fcr die SPD-Fraktion ein tiefrotes Tuch. Wir\nsagen aber: Weder CDU noch SPD in Sachsen haben\nGrund, sich einer Diskussion um den \u00f6ffentlich gef\u00f6rder-\nten Besch\u00e4ftigungssektor, wie wir ihn derzeit nennen, zu\nverweigern.\n\nWer, verehrte Kolleginnen und Kollegen, zu verantworten\nhat, dass im Jahr 1998 im Durchschnitt mehr als 350 000\nMenschen in Sachsen arbeitslos waren und 150 000 Men-\nschen sich in arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen befan-\nden, wer daf\u00fcr verantwortlich ist, dass das Bruttoinlands-\nprodukt Jahr f\u00fcr Jahr sinkt, hat keinen Grund sich alterna-\ntiven Modellen zu verweigern, denn die Vision von den\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen als Br\u00fccke zum ersten\nArbeitsmarkt geht nicht auf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Schulz, PDS: Bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7108\n\n\n\nLochbaum, SPD: Frau Schulz, haben Sie schon einmal\n\u00fcberpr\u00fcft, wie oft wir uns schon mit dem Thema ,,Arbeits-\nmarktpolitik\u201c auf unsere Initiative hin in den letzten\nWochen in diesem Haus besch\u00e4ftigt haben?\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Lochbaum, ich habe das bemerkt.\nWenn Sie mir jedoch bis zum Ende zuh\u00f6ren und auch den\nzweiten Debattenbeitrag verfolgen, werden Sie feststellen,\ndass wir von zwei v\u00f6llig verschiedenen Schuhen sprechen.\nWir sind der Meinung, dass Sie sich dieser Sache verwei-\ngern. Herr Kollege Lochbaum, das ist auch am Verhalten\nIhrer Kollegen im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und\nTechnologie nachweisbar. Wir sind der Meinung, dass die-\nse Verweigerungshaltung durch Sie und auch durch die\nCDU aufzugeben ist.\nHerr Kollege Lochbaum, es ist auch nachzulesen, dass Sie\nsich in Ihrer Programmatik strikt gegen diese Varianten\neines \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektors wehren.\nIch vermute, es wird dazu in Ihren Reihen noch eine hei\u00dfe\nDiskussion geben.\nDas gegenw\u00e4rtige Sofortprogramm der Bundesregierung\nzur Schaffung von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr\nJugendliche\n\n(Jurk, SPD: \u2026 ist Spitze!)\n\nist gut gedacht, aber eine Reihe von Arbeits\u00e4mtern beklagt\nderzeit, dass es zu wenig Projekte gibt, die in die Zukunft\ngehen. Nach unserer Auffassung ist es durchaus lohnens-\nwert \u00fcber neue Projekte nachzudenken, auch unter dem\nGesichtspunkt, dass wir nach Jahren wissen, dass Arbeits-\nbeschaffungsma\u00dfnahmen im klassischen Sinne nicht f\u00fcr\ndie gegenw\u00e4rtigen Strukturprobleme gedacht sind,\n\n(Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nsondern als eine Variante, um in konjunkturell schwachen\nZeiten eine \u00dcberbr\u00fcckung zu schaffen, die es erm\u00f6glichen\nsoll, dass die Menschen danach wieder im normalen,\nersten Arbeitsmarkt aufgenommen werden. Die Sog-\nwirkung f\u00fcr diese Variante ist gegenw\u00e4rtig nicht zu beob-\nachten. Wir wissen, dass viele, die in ABM besch\u00e4ftigt\nsind, danach wieder in die Arbeitslosigkeit zur\u00fcckfallen.\nAus diesem Grunde denken wir, dass die gegenw\u00e4rtig\ndurch hohe Rationalisierung und Effizienzsteigerung zu\nbeobachtende Freisetzung von Arbeitskr\u00e4ften nicht nur ein\nFluch ist, sondern auch eine Chance darstellt und die Not-\nwendigkeit mit sich bringt \u00fcber neue Wege nachzudenken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn meinem zweiten Beitrag m\u00f6chte ich Ihnen gern dar-\nlegen, welche \u00dcberlegungen und Modelle es bereits gibt.\n\n(Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nSchulz?\n\nFrau Schulz, PDS: Darauf sollten wir schauen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Arbeit statt Arbeitslosigkeit \u2013 das ist\nunser wichtigstes Ziel. In diesem Jahr ist die Zahl der\n\nErwerbslosen gegen\u00fcber Dezember 1998 wieder erheblich\ngestiegen; zirka 407 000 Sachsen sind ohne Arbeit. Auch\nwenn die Statistik im Vergleich zum Vorjahresmonat zirka\n33 000 Arbeitslose weniger ausweist, stellt sich f\u00fcr mich in\ndiesem Zusammenhang eine ganz andere Frage: Haben\nwir es hier mit einer Verstetigung zu tun oder ist das, was\nwir zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit tun, nur nicht\nausreichend?\n\u00dcber arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen wurden in Sach-\nsen 138 000 Personen gef\u00f6rdert. Das waren zwar 16 000\nweniger als im Monat zuvor, aber immerhin 61 000 mehr\nals im Januar 1998.\nGestatten Sie mir, dass ich mich an dieser Stelle nicht zu\nden unterschiedlichen Trends \u00e4u\u00dfern werde. Es geht um\nden zweiten Arbeitsmarkt und nicht um die Frage, ob wir\nden \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarkt brauchen oder\nnicht; es geht um die Frage, ob die erzielten Effekte auch\nam Arbeitsmarkt wirksam werden.\nDer zweite Arbeitsmarkt kann und soll den Arbeitsmarkt\nnicht ersetzen \u2013 das w\u00e4re auch nicht gut \u2013, sondern er\nsollte als ein flexibles Instrument zur Linderung von kon-\njunkturellen Belastungen des Arbeitsmarktes dienen.\nGeht der Trend nach oben \u2013 davon sprechen wir ja alle \u2013,\ndas hei\u00dft, steigt die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen, so zeichnet\nsich immer dasselbe Problem ab: Der Aufschwung wird\nnur einen Teil der Arbeitslosen erreichen. Viele bleiben aus\ndem Erwerbsleben ausgeschlossen, weil sie aus den unter-\nschiedlichsten Gr\u00fcnden mit den wachsenden Anforderun-\ngen der modernen Arbeitswelt nicht oder nicht mehr mit-\nhalten k\u00f6nnen. Auch diese Menschen brauchen eine Per-\nspektive.\nEs kann nicht richtig sein, dass Langzeitarbeitslosen nur\nArbeitslosenhilfe oder Sozialhilfe gezahlt wird, ohne dass\nihnen die Chance auf Wiederaufnahme einer Besch\u00e4fti-\ngung einger\u00e4umt wird. Noch bedenklicher ist es, wenn\nschon in den jungen Jahren eine Gew\u00f6hnung an diese\nTransferzahlungen eintritt.\nAll das haben wir in diesem Hause schon mehrfach fest-\ngestellt und bei den Haushaltsberatungen auch ent-\nsprechend ber\u00fccksichtigt. Der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Ar-\nbeitsmarkt ist ein Mittel, das eine Entlastung des Arbeits-\nmarktes bewirkt, aber \u2013 und dies ist in diesem Zusammen-\nhang wichtig \u2013 er darf die wirtschaftspolitischen Ziele\nnicht konterkarieren.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht um die aktuelle\nArbeitsmarktsituation und darum, ob weitere, das hei\u00dft\nzus\u00e4tzliche F\u00f6rderungen des zweiten Arbeitsmarktes sinn-\nvoll sind bzw. wie dieser zweite Arbeitsmarkt aussehen\nsoll.\nWas diese Frage angeht, so schlagen immer zwei Herzen\nin meiner Brust: das eine Herz \u2013 vielmehr: meine Verant-\nwortung \u2013 schl\u00e4gt f\u00fcr die Arbeitslosen und die sozial\nSchwachen, das andere Herz schl\u00e4gt f\u00fcr die Effektivit\u00e4t\nder eingesetzten Mittel. Sie k\u00f6nnen es mir glauben: Wir\nk\u00f6nnen noch so streiten, letztlich geht es um die Kl\u00e4rung\nfolgender drei Fragen:\n1. Welche Besch\u00e4ftigungsfelder bieten sich an?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten bestehen, staatliche Leistungen\numzuleiten und damit arbeitslosen Mitb\u00fcrgern die Ge-\nlegenheit zu bieten gesellschaftlich notwendige Arbeit zu\nleisten?\n3. Wie m\u00fcssen sinnvolle und effiziente Ma\u00dfnahmen f\u00fcr\nLangzeitarbeitslose organisiert sein?\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mehr Geld f\u00fcr arbeits-\nmarktpolitische Ma\u00dfnahmen sollte nicht dazu dienen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7109\n\n\n\nunser Gewissen dahin gehend zu beruhigen, wir h\u00e4tten\nalles M\u00f6gliche getan. Mehr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Arbeits-\nmarkt darf nicht zulasten der wirtschaftlichen Entwick-\nlung gehen, sondern er soll sie st\u00fctzen, f\u00f6rdern und erg\u00e4n-\nzen. Wenn Sie sich in der Praxis einmal umsehen, werden\nSie schnell feststellen, wie schwer es ist mit neuen Ideen\nvor Ort gezielt wirksam zu werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen und\nHerren! ,,Die Arbeit liegt auf der Stra\u00dfe\u201c \u2013 das h\u00f6ren wir\nseit 1990. Im \u00fcbertragenen Sinne stimmt das auch. Es gibt\nviele gesellschaftlich notwendige Aufgaben, die dringend\nzu erledigen sind bzw. das Leben erleichtern und an-\ngenehmer gestalten. Derzeit ist es \u00fcblich, f\u00fcr einen Teil\ndieser Arbeit so genannte zuwendungsf\u00e4hige Menschen\n\u00fcber ABM einzusetzen, zeitlich begrenzt, oft nicht an eine\nentsprechende Ausbildung gebunden. Wir alle kennen die\nmit dieser Subjektf\u00f6rderung verbundenen Probleme: im-\nmer wieder neue Anl\u00e4ufe, ein Auf und Ab in der Qualit\u00e4t\nder Arbeit, Vertrauensbr\u00fcche bei den Nutzern bestimmter\nDienstleistungen und Beratungsstellen und \u00c4hnliches. Das\nProblem f\u00fcr die Zuwendungsempf\u00e4nger aber, die in ABM\ngebracht worden sind, besteht darin, dass nach Ablauf der\nMa\u00dfnahme ihr Arbeitsinhalt zwar weiter nachgefragt\nwird, sie als Person aber nicht mehr finanziert werden.\nDas ist, so denke ich, umkehrbar, das ist ver\u00e4nderbar. Es\nkann nicht sein, dass ein Mensch wieder in die Arbeitslo-\nsigkeit zur\u00fcckf\u00e4llt, obwohl diese Arbeit dringend ge-\nbraucht wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSeit 1997/98 machen sich Verantwortliche der Regierung\nin Mecklenburg-Vorpommern um dieses Problem Gedan-\nken. Mit dem Ziel, die Arbeitslosigkeit zu bek\u00e4mpfen und\neine neue Qualit\u00e4t in die Arbeitsmarktpolitik zu bringen,\ngaben sie eine Studie in Auftrag, deren Thema lautete:\n,,Machbarkeitsstudie zu einem \u00f6ffentlichen Besch\u00e4f-\ntigungssektor im Raum Rostock/Bad Doberan\u201c.\nDas Ergebnis liegt jetzt vor. Es dokumentiert, auf welchen\nArbeitsfeldern gemeinwohlorientierte Arbeitsf\u00f6rderung\nsinnvoll, gew\u00fcnscht und auch f\u00f6rderbar ist.\nDie neue Regierung in Mecklenburg-Vorpommern hat\njetzt die Chance und ist kr\u00e4ftig am Wirken, dies in einem\nbreiten Konsens auch mit den Arbeitgeberverb\u00e4nden\ndieser Region umzusetzen. Es ist erstaunlich, wie viel\nZustimmung es daf\u00fcr gibt.\nGemeinwohlorientierte Arbeitsf\u00f6rderprojekte in neuer\nF\u00f6rderqualit\u00e4t, n\u00e4mlich \u00fcber die finanzielle Abfederung\nvon Projekten, nicht \u00fcber Subjektf\u00f6rderung, werden f\u00fcr\neinen Zeitraum von vorerst f\u00fcnf Jahren entwickelt. Der\nRuf nach Verallgemeinerung dieser Vorhaben im Lande\nMecklenburg-Vorpommern ist gro\u00df. Derzeit k\u00f6nnen gar\nnicht alle W\u00fcnsche realisiert werden, denn eine Chance\nauf Bundesfinanzierung durch \u00c4nderung der Arbeitsf\u00f6r-\nderregelungen gibt es derzeit noch nicht. Der Versuch\ndieses Modellvorhabens in Rostock und Umland verdient\ngro\u00dfe Aufmerksamkeit. Ich kann die Vorbehalte von\nHerrn Dr. Kunckel diesbez\u00fcglich nicht verstehen.\nWir denken, dass auch in Sachsen neben der Erhaltung\nbisheriger Arbeitsf\u00f6rderung in ausreichender H\u00f6he ein\n\nqualitativ neuer Weg gegangen werden muss. Bedauer-\nlicherweise wurden die von uns in den vergangenen zwei\nJahren in dieser Richtung gestellten Antr\u00e4ge von den\nbeiden anderen Fraktionen abgelehnt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Sehr geehrte Kollegin Schulz, ich\ngreife Ihr Bild von der Br\u00fccke vom zweiten Arbeitsmarkt\nzum ersten Arbeitsmarkt gern auf. Wir sehen das v\u00f6llig\nanders.\nZun\u00e4chst eine Vorbemerkung. Wir stimmen sicherlich\ndarin \u00fcberein, dass der staatlich gef\u00f6rderte Arbeitsmarkt\nf\u00fcr uns in Sachsen bzw. f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder auch\nmittelfristig unverzichtbar bleibt. Wir wollen eine ordent-\nliche Plattform auf dem zweiten Arbeitsmarkt haben, aber\ngleichzeitig \u2013 das zeichnet Sachsen aus \u2013 die Br\u00fccke in den\nersten Arbeitsmarkt schlagen, n\u00e4mlich zum Beispiel durch\nVergabe-ABM \u2013 das st\u00e4rkt die s\u00e4chsischen Unternehmen \u2013,\ndurch Strukturanpassungsma\u00dfnahmen in unseren Wirt-\nschaftsunternehmen und durch eine zielgerichtete Um-\nschulung f\u00fcr den ersten Arbeitsmarkt.\nDie Erfolge, die wir haben, w\u00fcrde ich nicht so gering\nsch\u00e4tzen, wie Sie das tun. Denn der Anteil, den wir als\nFreistaat Sachsen im Hinblick auf die Erwerbst\u00e4tigkeit\nhaben, ist im Vergleich der neuen Bundesl\u00e4nder Spitze.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun zur SPD, die leider nicht aufgetreten ist.\n\n(Lehmann, CDU: Sie haben nichts zu sagen! \u2013\nAdler, SPD: Wir haben nicht so viel Redezeit wie Sie! \u2013\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wir haben dazu\nnun wirklich schon genug gesagt.)\n\n\u2013 Kollege Adler, selbst ein Gutwilliger kann in der Politik\nder wankenden, schwankenden und schwenkenden Bun-\ndesregierung auf dem Gebiet der Arbeitsmarktpolitik\nleider keine Konzeption erkennen. Das liegt ganz einfach\ndaran, dass rote und gr\u00fcne Nachfrage- und Angebots-\npolitiker, Schr\u00f6der und seine Minister, einander im Weg\nstehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte, Frau Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr M\u00fcnch, war es nicht die\nvergangene Bundesregierung, die gerade im Bereich der\nArbeitsmarktpolitik Gelder einmal weggenommen hat,\ndann wiederum kurz vor der Wahl pl\u00f6tzlich Gelder ausge-\nsch\u00fcttet hat?\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Dr. Volkmer, selbstverst\u00e4ndlich\nhat die vergangene Bundesregierung nicht alles bezahlen\nk\u00f6nnen, auch wenn wir uns das gew\u00fcnscht h\u00e4tten.\n\n(Adler, SPD: Aber wir haben eine\nDruckmaschine oder was glauben Sie!)\n\nWir m\u00fcssen davon ausgehen, dass am Wahlabend der\nKanzler gesagt hat: ,,Ab heute sind es unsere Arbeits-\nlosen.\u201c Es sind auch Ihre Arbeitslosen. Ich kann leider\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7110\n\n\n\nnicht erkennen, in welche Richtung die Politik der SPD\ngeht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben wohl unser\nProgramm gar nicht zur Kenntnis genommen?)\n\nEin Wackelpudding ist im Vergleich zur Politik der Bonner\nRegierung stabil.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage? \u2013 Bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Herr Dr. M\u00fcnch, wissen Sie, dass\ndie Arbeitslosenzahl im Vergleich zum Vorjahresmonat \u2013\nder Winter spielt immer eine gewisse Rolle \u2013 gesunken ist?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich wei\u00df ich das, das\nh\u00e4ngt mit den Ma\u00dfnahmen im zweiten Arbeitsmarkt\nzusammen.\nWir erwarten von der Bonner Regierung \u2013 das ist doch\nbitte nicht zu viel verlangt; sie will sich an den Arbeits-\n\nlosenzahlen messen lassen \u2013, dass nun einmal gesagt wird,\nwie das alles funktionieren soll. Aus meiner Sicht liegt es\nganz einfach daran, dass jeder in Bonn Strippenzieher sein\nwollte. Jeder konnte Strippenzieher sein und damit ent-\nstand ein Kn\u00e4uel, das zu entwirren Schr\u00f6der nicht den\nMut hatte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine Schlussbemerkung, Frau Schulz, zu Ihrer Br\u00fccke. Nur\ndie Br\u00fccke von Professor Porsch, die ist morsch. Das wis-\nsen wir genau.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren, mir liegen keine weiteren\nWortmeldungen von den Fraktionen vor. Damit ist die\n2. Aktuelle Debatte abgeschlossen.\n\nWir kommen zu\n\n3. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen der Mittelk\u00fcrzungen f\u00fcr allgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung\n\nauf die Basiskultur im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n(Tumult auf der Trib\u00fcne \u2013\nJugendliche setzen Masken auf \u2013\n\nZahlreiche Zurufe von der Trib\u00fcne)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte daf\u00fcr zu sorgen, dass\nunsere Abgeordneten sprechen k\u00f6nnen. Ich glaube, dass\ndies der Sache dienlicher w\u00e4re als Zurufe von der Trib\u00fcne.\nIch bitte darum, dass Sie die Abgeordneten diskutieren las-\nsen und Ruhe einzieht. Herr Hatzsch, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIn seiner Fachregierungserkl\u00e4rung zur ,,Kulturpolitik in\ndemokratischer Verantwortung\u201c forderte der Staatsminis-\nter f\u00fcr Wissenschaft und Kunst vor gut einem Jahr eine\nverl\u00e4ssliche Finanzperspektive f\u00fcr die kulturelle Struktur-\npolitik des Freistaates. Ich zitiere: ,,Kulturelle Prozesse\nben\u00f6tigen Planungssicherheit. Das betrifft sowohl die kul-\nturraumbezogenen Entwicklungen als auch die staatliche\nProjekt- und Kunstf\u00f6rderung.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Entscheidungen der letzten Wochen und Monate\nsahen aber ganz anders aus.\nDie allgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung der Regie-\nrungspr\u00e4sidien in H\u00f6he von 800 000 DM wurde ersatzlos\ngestrichen. Regierungspr\u00e4sidien k\u00f6nnen sich bekannt-\nlicherweise schlecht gegen\u00fcber Ministerien zur Wehr\nsetzen.\nErsatzlos gestrichen wurde aber auch der Personalkosten-\nzuschuss in H\u00f6he von 420 DM Kofinanzierung durch die\nRegierungspr\u00e4sidien, den Landesverb\u00e4nde und Vereine\nf\u00fcr ihre Mitarbeiter bislang beantragen konnten. Die Infor-\nmation \u00fcber die geplanten Streichungen erreichte aller-\ndings die freien K\u00fcnstler erst Ende November/Anfang\nDezember des vergangenen Jahres mit dem Hinweis, sich\ndoch bitte an die Kulturr\u00e4ume zu wenden.\n\nWer die Verteilungsmechanismen in einem Kulturraum\nkennt, wei\u00df, was dies im Klartext hei\u00dft. Herr Minister, Sie\nk\u00f6nnen noch so oft betonen, dass dies mit den Kulturr\u00e4u-\nmen abgesprochen worden sei, aber die Art und Weise des\nUmgangs mit den freien K\u00fcnstlern zeugt in einem hohen\nMa\u00dfe von Ignoranz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDenn w\u00fcrden Sie diese Arbeit ernst nehmen, w\u00fcssten Sie\num den Verschlei\u00df an Kraft und Motivation, den die lapi-\ndare Mitteilung, sich doch nun an den Kulturraum zu\nwenden, nach sich zieht. Sie w\u00fcssten um die F\u00fclle von\nAntragsformularen. Unglaublich an diesem Vorgang ist,\ndass Sie die Probleme auf dem R\u00fccken der Schw\u00e4chsten\naustragen.\n\nDie Finanzierung der Projekte freier K\u00fcnstlerinnen und\nK\u00fcnstler, freier Theater, Musikprojekte durch die Regie-\nrungspr\u00e4sidien ist zumeist nur eine anteilige Finanzierung.\nWenn diese nicht kommt, stirbt das gesamte Vorhaben. So\nviel f\u00fcr die erste Runde.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, m\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Nein.\nDann erh\u00e4lt die Fraktion der PDS das Wort. \u2013 Bitte, Frau\nLattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Ich kann direkt an die\nWorte des Kollegen Hatzsch ankn\u00fcpfen und den Protest\nunserer Fraktion zu dieser auch f\u00fcr mich unentschuld-\nbaren restriktiven Verhaltensweise des SMWK gegen\u00fcber\nden Kulturr\u00e4umen, dem Musikrat, den Kommunen und\nvor allem gegen\u00fcber den freien K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnst-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7111\n\n\n\nlern, den Projekttr\u00e4gern und Kulturvereinen aus dem viel-\nf\u00e4ltigen Bereich der Basiskultur zum Ausdruck bringen.\n,,Ich habe seit 1990 noch nie ein solch heilloses Durchein-\nander hinsichtlich der Kulturf\u00f6rderpolitik erlebt wie mit\ndiesem Jahreswechsel\u201c, \u2013 so der Sto\u00dfseufzer eines sonst\nsehr besonnenen st\u00e4dtischen Kulturverantwortlichen mir\ngegen\u00fcber. Denn zu diesem Dezemberstaats-Streich des\nSMWK, der die jahrelange F\u00f6rderpraxis \u00fcber die Regie-\nrungspr\u00e4sidien f\u00fcr den Bereich der darstellenden K\u00fcnste\nund der Musikpflege abrupt abbrach, landesweit bedeut-\nsame Projekte wieder st\u00e4rker an das Ministerium zog und\nmit amtlich erhobenem Zeigefinger jegliche Verantwor-\ntung f\u00fcr die Basiskultur den Kulturr\u00e4umen, den Kommu-\nnen und dem Musikrat \u00fcbertrug. Zu dieser administra-\ntiven Aktion, weder im Vorfeld noch bis heute begleitet\nvon konstruktiven Beratungen mit den Beteiligten, kom-\nmen ja noch ungekl\u00e4rte kulturelle F\u00f6rderprobleme in Um-\nsetzung der Gemeindegebietsreform hinzu, die sich aus\nder ver\u00e4nderten Zuordnung kultureller Einrichtungen und\nProjekte zu einem Kulturraum ergeben. Ich nenne hier nur\nals Beispiel die gegenw\u00e4rtig noch zwischen zwei Kultur-\nr\u00e4umen in der Luft h\u00e4ngende Projektf\u00f6rderung des bei-\nspielhaft arbeitenden Folklore-Hofs in Gruna. \nKomplettiert werden die F\u00f6rdererschwernisse durch einen\nvom Finanzministerium angeordneten neuen Erarbei-\ntungsmodus f\u00fcr den j\u00e4hrlichen Landesleseplan, der ja\nbereits traditionell zum unverzichtbaren Bestandteil einer\nvielf\u00e4ltigen s\u00e4chsischen Basiskultur geh\u00f6rt. F\u00fcr die Litera-\nturf\u00f6rderung steht in den Jahren 1999 und 2000 nicht nur\nwesentlich weniger Geld zur Verf\u00fcgung, nein, die Schrift-\nsteller m\u00fcssen sich nun auch noch mit ihren Antr\u00e4gen auf\nfinanzielle F\u00f6rderung von Lesungen \u00fcber einen aufwendi-\ngen Verfahrensweg direkt an das SMWK wenden. Bisher\nf\u00fchrte dieser Weg sinnvollerweise \u00fcber ihren Dachver-\nband, den s\u00e4chsischen Literaturrat, der mit dieser admini-\nstrativen Ver\u00e4nderung seine wohl wichtigste demokrati-\nsche Mitgestaltungsm\u00f6glichkeit verliert.\nVielleicht kann man in dieser Situation noch von Gl\u00fcck\nsagen, dass die Kulturstiftung des Freistaates \u00fcber ihre\nF\u00f6rderprojekte f\u00fcr das 2. Halbjahr 1999 erst jetzt im M\u00e4rz\nentscheidet und m\u00f6glicherweise unter dem Druck der\nEreignisse zugunsten benachteiligter Projektvorhaben der\nfreien Szene aus dem Bereich der Basiskultur auf die eine\noder andere Spitzenf\u00f6rderung verzichtet. Auch die ost-\ndeutsche Sparkassenstiftung war sich bei ihren F\u00f6rder-\nentscheidungen der letzten Tage \u00fcber ihren Kinder- und\nJugendkulturfonds dieser Situation bewusst. Doch diese\nM\u00f6glichkeiten stellen angesichts des ausgefallenen Stand-\nbeines ,,F\u00f6rderung durch die Regierungspr\u00e4sidien\u201c nur\nden ber\u00fchmten Tropfen auf den hei\u00dfen Stein dar.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Lattmann-Kretschmer, woher Sie Ihre Infor-\nmationen bez\u00fcglich des Literaturrates beziehen, ist mir\nschleierhaft. Ich habe Vertr\u00e4ge gesehen, die der Literatur-\nrat zuschickt, beispielsweise \u00fcber die Literaturtage im\nVogtland. Da ist kein Formular dabei, das das SMWK be-\ntrifft. Au\u00dferdem finde ich es nicht so sehr schlimm, wenn\nein Landesf\u00f6rderprogramm, das wir hier beschlie\u00dfen, vom\nLand auch vergeben wird. Das ist vielleicht in der Ord-\nnung.\n\nIch habe allerdings Schwierigkeiten, Herr Hatzsch, mit\nIhrer Rede. Ich wei\u00df nicht, wer sie Ihnen ausgearbeitet hat,\n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Lachen bei der CDU)\n\ndenn einerseits haben Sie im Thema die Basiskultur ange-\nsprochen, andererseits sind wir uns doch hoffentlich einig,\ndass die allgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung im\nWesentlichen dazu da ist, nicht so sehr regional, sondern\nlandesweit wichtige Dinge zu f\u00f6rdern. Ich bedaure die\nR\u00fccknahme dieser F\u00f6rderung auch. Mit Basiskultur hat\ndas herzlich wenig zu tun und sollte auch m\u00f6glichst wenig\nzu tun haben.\nDie Basiskultur wollen wir vor allen Dingen in den Kultur-\nr\u00e4umen f\u00f6rdern und dort geh\u00f6rt sie auch hin; zum an-\nderen nat\u00fcrlich in den Kommunen. Hier darf ich Ihnen\neinmal etwas sagen. Die Kommunen haben 65 Millionen\nmehr Schl\u00fcsselzuweisungen im Jahre 1999 gegen\u00fcber\ndem Jahr 1998 bekommen. Im Jahr 2000 bekommen sie gar\n165 Millionen DM mehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie kreisfreien St\u00e4dte haben \u00fcber 40 Millionen DM mehr\nSchl\u00fcsselzuweisungen bekommen. Im n\u00e4chsten Jahr be-\nkommen sie \u00fcber 112 Millionen DM mehr. Wenn also die\nKommunen und auch Herr Girardet den Kulturauftrag\nund die Kulturpflicht, die wir im Kulturraumgesetz festge-\nschrieben haben, wirklich ernst nehmen, k\u00f6nnten dann\n5 % dieser zus\u00e4tzlichen Zuweisungen f\u00fcr die Kultur ver-\nwendet werden. Damit w\u00e4re der Basiskultur au\u00dferordent-\nlich gedient und Sie brauchten hier nicht zu klagen, dass\nwieder eine Landesaufgabe ansteht.\nFrau Lattmann-Kretschmer, wann werden Sie endlich be-\ngreifen, dass das Land vor allem f\u00fcr Landesaufgaben\nzust\u00e4ndig ist, dass die Kommunen kommunale Aufgaben\nhaben und die Kreise Kreisaufgaben?! So ist es gegliedert.\nWir haben keine Zentralregierung in Berlin mehr und dort\nsitzt auch kein Erich Honecker. Wir haben eine kommuna-\nle Selbst\u00e4ndigkeit, Frau Lattmann-Kretschmer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, selbstverst\u00e4ndlich!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich m\u00f6chte Sie fragen,\nHerr Dr. Gr\u00fcning, ob Sie nicht \u2013 wie auch die Staatsregie-\nrung \u2013 sehr gl\u00fccklich \u00fcber die Entwicklung einer breiten\nfreien Szene, zum Beispiel in Leipzig, sind, die jedoch\nm\u00f6glicherweise die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten der Stadt \u00fcber-\nschreitet, und ob angesichts einer solchen Entwicklungs-\nm\u00f6glichkeit die wirklich restriktive Art und Weise, letzten\nEndes von heute auf morgen die Landesf\u00f6rderung auf null\nzu schrauben, vertretbar ist, ob in einer solchen Situation\nnicht nach L\u00f6sungen gesucht werden muss.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Lattmann-Kretschmer, ich bin\nnat\u00fcrlich \u00fcber jede breite Kulturszene au\u00dferordentlich\ngl\u00fccklich. Ich glaube auch nicht, dass Leipzig die einzige\nbreite Kulturszene hat. Wenn Sie sich einmal im l\u00e4ndlichen\nRaum anschauen, was hier an Traditionsvereinen, an\nVolkskunst, an Kirchench\u00f6ren usw. weiter gepflegt ist, wie\nes sich entwickelt hat, wie es neu entstanden ist und wie es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7112\n\n\n\nauch von den Kulturr\u00e4umen finanziert und gef\u00f6rdert\nwird, dann w\u00e4ren Sie genauso gl\u00fccklich wie ich.\nWenn Sie das Von-heute-auf-Morgen beklagen, dann\nhaben Sie wahrscheinlich noch nicht ganz mitbekommen,\ndass das Haushaltsrecht hier im Landtag liegt und dass die\nStaatsregierung ja noch gar nichts ausreichen kann, wenn\nder Landtag keinen Haushalt beschlossen hat. Wenn der\nLandtag im Dezember den Haushalt f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre\nbeschlie\u00dft, dann kann nat\u00fcrlich die Staatsregierung nicht\nvorher die Gelder bewilligen, die noch nicht beschlossen\nsind.\nFrau Lattmann-Kretschmer, darf ich Sie erinnern, dass Sie\nsich im Ausschuss sehr gegen den Zweijahreshaushalt\ngewehrt haben. Bitte sch\u00f6n, wie wollen Sie denn eine\nFinanzsicherheit f\u00fcr gerade die freien Tr\u00e4ger, f\u00fcr Kultur\nund vieles andere erreichen, wenn wir nicht zum Zweijah-\nreshaushalt kommen? Es ist ja immer so, dass die Bewilli-\ngungen erst jetzt hinausgehen. Das wollen wir doch ver-\nhindern. Ich hoffe, Sie werden uns da unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall von der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEinen Satz zu Herrn Gr\u00fcning: Herr Kollege Gr\u00fcning, Sie\nwissen ganz genau, wie es um die Finanzausstattung der\nKommunen bestellt ist und wie dann die freiwilligen Auf-\ngaben in vielen F\u00e4llen hinten herunterfallen. Das haben\nwir gestern Abend allein bei der Diskussion um das Indus-\ntriemuseum Chemnitz leidvoll erfahren m\u00fcssen, dass die\nkleinen Kommunen nichts bekommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch komme zum Teil zwei: Die Streichung des Ministe-\nriums l\u00f6st eine Kettenreaktion aus. Nunmehr m\u00fcssen die\nLandesverb\u00e4nde in einer Ad-hoc-Aktion umplanen, um\ngr\u00f6\u00dfere Ausf\u00e4lle zu vermeiden, so zum Beispiel die Reihe\nder akademischen Konzerte und neuer Musik Leipzig. Ich\nwei\u00df, dass das keine Basiskultur ist. Es geht aber auf\nKosten der kleinen Vorhaben zum gro\u00dfen Teil aus dem\nLaienschaffen mit F\u00f6rderungen in H\u00f6he von nahezu unbe-\ndeutenden dreistelligen Betr\u00e4gen, die ohnehin meist nur\ndie minimalen Sachkosten ausgleichen. Damit trifft es wie-\nderum die Schw\u00e4chsten, die ehrenamtlich Engagierten.\nF\u00fcr die freien Projekte handelt es sich durchschnittlich um\nF\u00f6rderungen in H\u00f6he von 5 000 DM bis 10 000 DM oder\nnoch viel weniger, mit denen jedes Projekt f\u00e4llt oder steht.\nNunmehr plant die Bundesregierung \u2013 ich erinnere an die\nDebatte eins heute morgen \u2013 eine Aufstockung der Bun-\ndesf\u00f6rderung auch f\u00fcr Sachsen in kultureller Hinsicht. Sie\ngeht dabei von einer Summe von 30 Millionen DM f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen f\u00fcr 1999 aus.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDem entgegen stehen die Zahlen der Streichung der allge-\nmeinen Kunst- und Kulturf\u00f6rderung in den Jahren 1999\nund 2000 in Sachsen. So m\u00fcssen Sie sich allerdings nach\nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit Ihres Tuns fragen lassen. Sie sind\ndabei, den fruchtbaren N\u00e4hrboden, die Brutst\u00e4tten vitaler\nKunst auszutrocknen. Das Wegbrechen der Regierungs-\npr\u00e4sidien als eine der wichtigsten S\u00e4ulen der Fehlbedarfs-\nfinanzierung wird deutliche Spuren f\u00fcr die lokale kultu-\nrelle Infrastruktur hinterlassen und kann durch die Kultur-\nr\u00e4ume allein nicht ausgeglichen werden.\n\nErst am Dienstag sagte der Landtagspr\u00e4sident, Herr Iltgen,\nin seiner Er\u00f6ffnungsrede zur Ausstellung ,,100 s\u00e4chsische\nGrafiken\u201c hier im Landtag \u2013 ich zitiere: ,,Der Entfaltung\neiner lebendigen zeitgen\u00f6ssischen Kunst innerhalb unserer\npolitischen Kultur darf kein geringerer Stellenwert\nzugemessen werden als etwa der \u00f6konomischen oder\nbildungspolitischen Zielsetzung unserer Gesellschaft.\u201c\nWie Recht hat er, auch wenn wirtschaftliche, finanzielle\nZw\u00e4nge der F\u00f6rderung von Gegenwartskunst Grenzen\nsetzen! Das sehen wir auch so.\nDies kann meine Fraktion im konkreten politischen Tun\nder Staatsregierung nun nicht mehr erkennen. Da ist das\nBedauern seitens des Ministers zu wenig und angesichts\nder j\u00e4hrlich wiederkehrenden Zwangsl\u00e4ufigkeit von K\u00fcr-\nzungen und Streichungen bleibt aufseiten derer, f\u00fcr die\nwir unsere Arbeit tun, n\u00e4mlich die K\u00fcnstler in Sachsen,\nnur noch eines zur\u00fcck: tiefes Misstrauen in die Politik.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wir haben ja \u00fcber dieses Thema vor etwa vier\nWochen anl\u00e4sslich der Gro\u00dfen Anfrage der PDS-Fraktion\ngesprochen. Ich habe dort auch meiner Sorge Ausdruck\nverliehen, dass ein Bereich der Kultur zu kurz kommen\nk\u00f6nnte, wenn die Tendenz weiter so geht, n\u00e4mlich der Be-\nreich der freien Kultur und der freien K\u00fcnstler.\nBlo\u00df, meine Damen und Herren, es hat doch nicht viel\nSinn, wenn wir hier \u00fcber einzelne Bereiche ganz getrennt\ndiskutieren, sondern wir m\u00fcssen doch immer das Ensem-\nble der gesamten K\u00fcnste sehen, f\u00fcr die wir Verantwortung\ntragen.\n\n(Zuruf von der SPD: Warum?)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir das! \u2013 Und Sie m\u00fcssen\nmir dann sagen, Herr Hatzsch, wenn Sie meinen, auf der\neinen Seite wird zu wenig getan, wo Sie etwas streichen\nwollen. Wenn wir die Debatte in diesem Stil weiterf\u00fchren,\ndann werden Sie das n\u00e4chste Mal eine Debatte anregen zu\nden Theatern, danach werden Sie eine Debatte anregen\nzum Denkmalschutz, dann vielleicht zu den Kunsthoch-\nschulen.\nWir m\u00fcssen das im Zusammenhang sehen. Anders be-\nkommen wir das nicht in die Reihe. Solche einzelnen\nDinge hier zu behandeln, das hat nicht viel Sinn. Sie m\u00fcs-\nsen dann sagen, wo wir in der institutionellen Kunst\nzur\u00fcckfahren, um die freie Szene zu unterst\u00fctzen \u2013 was\nich ja sehr bef\u00fcrworten w\u00fcrde \u2013, aber das m\u00fcssen wir\ndann gemeinsam tun und nicht nur einzelne Betroffen-\nheitserkl\u00e4rungen abgeben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS, Frau Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich bleibe dabei, Herr\nDr. Gr\u00fcning: Soll nicht zu viel aus diesem Bereich unwie-\nderbringlich verloren gehen, der wie kaum ein zweiter die\nLebensweise in Sachsen wesentlich mitpr\u00e4gt, der Breite\nund Vielfalt differenziert miteinander sich verkn\u00fcpfender\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7113\n\n\n\nFormen kultureller und k\u00fcnstlerischer Aktivit\u00e4ten vereint,\ndann kann die Staatsregierung nicht von ihrer Verantwor-\ntung f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen auch in diesem Kul-\nturbereich entbunden werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn der Resolution, die uns Abgeordnete von LOFFT e.V.,\ndem Verein zur F\u00f6rderung des Leipziger Off-Theaters, er-\nreichte, hei\u00dft es:\n\n(Leroff, CDU: Ha, ha, ha!\nJetzt wissen wir Bescheid, sehr gut organisiert!)\n\n\u2013 Das geht aber jetzt von der Zeit ab! \u2013 ,,Wir fordern die\nLandesregierung auf, ihre Pl\u00e4ne zur F\u00f6rderpolitik zu kor-\nrigieren.\u201c\n\n(Leroff, CDU: Die PDS hat das organisiert!)\n\nSie haben das auch alle bekommen, Sie m\u00fcssten es nur\nlesen. \u2013 Der Verweis des SMWK an die Antragsteller der\nProjekte auf eine m\u00f6gliche F\u00f6rderung \u00fcber den Kultur-\nraum mag in den l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen im Einzelfall\nden Erhalt von Einrichtungen und Projekten erm\u00f6glichen.\nHier gibt es ja auch Hinweise des Ministeriums, dass even-\ntuell doch finanzielle L\u00fccken geschlossen werden k\u00f6nnen.\nF\u00fcr die freie Szene aber mit ihren Wirkungen auf die\nBasiskultur, besonders konzentriert in Dresden, Leipzig\nund Chemnitz, kann diese Finanzierungsl\u00fccke nicht auf-\ngefangen werden.\nSo war es ja auch kein Zufall, dass die Kulturb\u00fcrger-\nmeister dieser drei St\u00e4dte wiederholt und mit gro\u00dfem\nNachdruck vor den geplanten K\u00fcrzungen im Bereich der\nallgemeinen Kultur- und Kunstpflege warnten, wissend\ndarum, dass ihre Kommunen zurzeit nicht in der Lage\nw\u00e4ren den notwendigen finanziellen Ersatz zu geben.\nKurzfristig sind in Leipzig eben keine Umschichtungen\nm\u00f6glich. Es ist kein Spielraum mehr da. Und Chemnitz\nkommt in der Dringlichkeit gleich danach. In Dresden geht\nes \u2013 wie meist \u2013 leichter.\nWenn es im September 1999 politisch immer noch so\ngewollt ist, dann m\u00fcssten \u2013 so eine Auffassung aus dem\nLeipziger Kulturamt \u2013 f\u00fcr die freie Szene aus anderen T\u00f6p-\nfen des Leipziger Haushaltes, keinesfalls aus dem der Kul-\ntur \u2013 und da widerspreche ich auch Ihnen, Herr Gro\u00df \u2013,\nneue L\u00f6sungen gefunden werden.\nIn den letzten Tagen treffen im Leipziger Kulturamt vor\nallem Projektantr\u00e4ge von Musikern ein, die voller Ver-\ntrauen in die Empfehlungen des SMWK vom urbanen Kul-\nturraum Hilfe erhoffen. Sie werden Absagen erhalten.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nAuch der Musikrat sieht sich bei 35 000 DM weniger an\nJahresmitteln vor der doppelten Anzahl von F\u00f6rderantr\u00e4-\ngen.\nGestern hat Herr Prof. Dr. Milbradt \u2013 und das hat mir sehr\nimponiert \u2013 in der Diskussion um Aufl\u00f6sung und Fort-\nbestand der s\u00e4chsischen Spielbanken\n\n(Leroff, CDU: Das ist auch Kultur!)\n\nvehement und offen einen nach seiner Auffassung ge-\nmachten Fehler zu korrigieren versucht.\nDer Fehler, den Sie, Herr Prof. Meyer und Herr Prof. Mil-\nbradt, und mit Ihnen mehrheitlich der Landtag mit seiner\nHaushaltszustimmung zu den einschneidenden K\u00fcrzun-\ngen im Bereich der allgemeinen Kultur- und Kunstpflege\nmachten, ist nach unserer Auffassung weitaus gr\u00f6\u00dfer als\nder gestern benannte \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS:  \u2013 Ich komme sofort\nzum Schluss. \n\u2013 und, bliebe dieser Fehler unkorrigiert, in seinen Auswir-\nkungen auch volkswirtschaftlich nachhaltig kritischer.\nEs geht hier ja gar nicht um so sehr viel mehr Geld, wohl\naber um sehr, sehr viele beteiligte Menschen, vor allem in\ndiesem Fall eben um jene Gro\u00dfstadtkinder in des Wortes\nweitestgehender Bedeutung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \u2013\n\n(Hatzsch, SPD: Habe ich noch Redezeit? \u2013\nLeroff, CDU: Lassen Sie sich nicht st\u00f6ren, Herr Minister!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Neun Sekunden haben Sie noch.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nReden Sie wirklich noch?\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nHatzsch, SPD: Eine Antwort an den Kollegen Gro\u00df. Er be-\ndauert alles, stimmt aber dann in der Haushaltsberatung\ngegen die Antr\u00e4ge der Opposition. Ich verweise noch ein-\nmal zum Mitschreiben, Herr Kollege Gro\u00df, darauf: 30 Mil-\nlionen DM wird die Bundesregierung allein dem Freistaat\nSachsen f\u00fcr Kulturf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung stellen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n800 000 DM hat der Freistaat nicht f\u00fcr seine Basiskultur.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Meyer, Sie haben\njetzt das Wort.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bei der\nK\u00fcrze der Zeit kann ich nur noch einige sachliche Richtig-\nstellungen treffen. Da beginne ich einmal mit den 30 Mil-\nlionen DM. Also, Herr Hatzsch, Sie sind doch als ein sach-\nkundiger Kultur- und Bildungspolitiker bekannt.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nWie k\u00f6nnen Sie entgegen der Kenntnis der Fakten so\netwas in die Welt setzen? Sie erwecken doch hier Hoffnun-\ngen, die v\u00f6llig unbegr\u00fcndet sind. Sie wissen doch ganz\ngenau, dass die 30 Millionen DM f\u00fcr Kulturinvestitionen,\nf\u00fcr Kulturbauten vorgesehen sind und noch dazu f\u00fcr\nsolche Bauten, bei denen der Bund \u2013 durchaus auch die\nalte Bundesregierung, will ich mit Freimut hinzuf\u00fcgen \u2013\nseit Jahren die Verpflichtungen nicht eingeht. Beispiels-\nweise die Verpflichtung in Bezug auf das Hygiene-Mu-\nseum, wo, wie Sie wissen, der Bund sehr wohl in einer\nhistorischen Tradition steht. Es geht nicht um F\u00f6rdermittel\nf\u00fcr die Soziokultur.\n\n(Leroff, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDas ist schlicht irref\u00fchrend.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7114\n\n\n\nZweitens. Es wird hier immer so getan, als h\u00e4tte es eine\nStaatsstreichaktion in Bezug auf die Basis- oder Soziokul-\ntur gegeben. Wir hatten ein vierj\u00e4hriges F\u00f6rderprogramm.\nDas haben wir von Anfang an als ein befristetes Programm\nbezeichnet, was sich ja auch aus der Aufgabenstellung der\nSoziokultur ergibt: Es ist eine b\u00fcrgerschaftliche Sache; es\nist eine Sache, die in den Kommunen zu regeln ist.\nWir haben aufgrund der gro\u00dfen Bedeutung der Soziokul-\ntur gesagt, das Land wird ein befristetes F\u00f6rderprogramm\nauflegen, damit diese Zentren aufgebaut werden und sich\ndie Kommunen auch an die Verantwortung gew\u00f6hnen\nk\u00f6nnen. Diese Chance ist von vielen leider nicht genutzt\nworden. Jetzt tut man mit kullernden Augen so, als ob sich\ndas Land f\u00fcr alle Zeit und Ewigkeit gebunden h\u00e4tte. Das\nist schlicht nicht wahr.\nDrittens. Was hier st\u00e4ndig vergessen wird, das ist das\nEngagement der Kulturstiftung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ja, wenn ich diesen Satz zu Ende bringen darf,\ndamit ich ihn nicht vergesse, Frau Kollegin. \u2013 Die Kultur-\nstiftung hat allein in Leipzig f\u00fcr den Bereich der freien\nSzene 250 000 DM eingesetzt.\n\n(Leroff, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas wird hier einfach vom Tisch ger\u00e4umt. Sie wissen ganz\ngenau, dass ein Gro\u00dfteil der F\u00f6rdermittel der Kulturstif-\ntung unmittelbar aus dem Haushalt des Landes Sachsen\nkommt.\nIch habe dann noch einen vierten Punkt, aber vielleicht\nstellen Sie erst einmal die Frage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Lattmann, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Jetzt w\u00e4re ich eigentlich\nschon bei der n\u00e4chsten Frage, aber ich gehe noch einmal\nzur\u00fcck. Haben Sie, sehr geehrter Herr Minister, in meinem\nBeitrag geh\u00f6rt, dass ich ein Wort zur Soziokultur gesagt\nhabe?\nGing es nicht bei diesem etwas ironisch gemeinten ,,Staats-\nstreich\u201c um diese Geschichte mit den Regierungspr\u00e4sidien,\ndie mit Schreiben vom 8. Dezember genannt wurden?\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Ach, das ist ein ganz anderer Bereich.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Gut, dann komme ich zu meinem vierten Punkt.\nDer h\u00e4ngt n\u00e4mlich damit zusammen. Wenn wir sinnvoll\nmit den vorhandenen Mitteln umgehen, dann ist es doch\nberechtigt den Grundsatz aufzustellen, dass wir uns auf\ndie landesweit bedeutsamen Aufgaben in der Kultur kon-\nzentrieren m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass wir dies sinnvollerweise vom Ministerium aus tun\nund nicht \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien, liegt doch auf der\nHand. Ich kann doch gar nicht erkennen, wieso durch eine\n\u00c4nderung des F\u00f6rderweges, der darauf gerichtet ist, ein\nh\u00f6heres Ma\u00df von Gerechtigkeit innerhalb der beschr\u00e4nk-\nten Mittel herzustellen, ein grunds\u00e4tzliches Problem f\u00fcr\n\ndie F\u00f6rderpolitik darin liegen sollte. Das vermag ich beim\nbesten Willen nicht nachzuvollziehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir in diesem Punkt in Bezug auf die allgemeine\nKunst- und Kulturf\u00f6rderung Basis unter die F\u00fc\u00dfe bekom-\nmen wollen, wirklich feste Grundlagen, dann m\u00fcssen wir\nuns auf Grunds\u00e4tze und Kriterien verst\u00e4ndigen. Wir k\u00f6n-\nnen nicht, Frau Lattmann-Kretschmer, sozusagen einzelne\nBeispiele in den Mittelpunkt stellen, was nat\u00fcrlich immer\nsehr beeindruckend ist. Aber es hat die fatale Konsequenz,\ndass man die Gesamtbetrachtung aus dem Auge verliert.\nWir m\u00fcssen uns hier auf Kriterien und Grunds\u00e4tze f\u00fcr die\nallgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung des Landes ver-\nst\u00e4ndigen. Der wichtigste Grundsatz ist: Es muss von\nlandesweiter Bedeutung sein.\nIch danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Herr Hatzsch, eine Richtigstel-\nlung, vermute ich.\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nHatzsch, SPD: Eine sachliche Richtigstellung zu Herrn\nMinister. Ich bedanke mich erst einmal, dass Sie mir Sach-\nverstand zubilligen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nZuf\u00e4lligerweise habe ich allerdings die Liste der 30 Millio-\nnen DM, die Sachsen bekommen wird, gesehen und wei\u00df\nalso, dass Sie nicht ganz die Wahrheit sagen. Es ist nat\u00fcr-\nlich nicht so, dass nur die Bauvorhaben, die schon lange\nf\u00e4llig waren, gef\u00f6rdert werden. Es wird auch lebende\nKunst und Kultur gef\u00f6rdert. Ich m\u00f6chte jetzt nicht\nbestimmte Dinge zitieren, um sie nun nicht aufgrund\ndieser Diskussion zu gef\u00e4hrden.\nEs sind aber Mittel in Gr\u00f6\u00dfenordnungen f\u00fcr lebende Kul-\nturvorg\u00e4nge im Freistaat Sachsen durch die Bundesregie-\nrung zus\u00e4tzlich zum Haushalt gekommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Also ich darf einmal sagen, damit wir hier keine\nfalschen Hoffnungen erwecken: Herr Hatzsch, unsere bis-\nherigen Kontakte haben erwiesen, dass der Bund eben\nnicht bereit ist, sich auf l\u00e4nger als h\u00f6chstens zwei Jahre f\u00fcr\nirgendetwas zu verpflichten. Was man auf dieser Grund-\nlage in Bezug auf die lebende Kultur tun kann, das wissen\nwir doch alle.\nBisher gibt es nur ernst zu nehmende Verhandlungen in\nBezug auf Bauinvestitionen im Kulturbereich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Minister, Herr Hatzsch hat ge-\nsagt, dass die Bundesregierung zus\u00e4tzlich zum Haushalt\nuns Mittel zuf\u00fchren m\u00f6chte. K\u00f6nnen Sie sich verfassungs-\ntechnisch erkl\u00e4ren, wie eine Bundesregierung \u00fcber den\nHaushalt hinaus uns Mittel zuf\u00fchren kann?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7115\n\n\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Das ist sicherlich interessant. Wir werden sehen,\nwas Herrn Naumann alles gelingt.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIch muss auch im \u00dcbrigen darauf hinweisen, dass das\nnat\u00fcrlich immer bedeutet, dass das Land seinerseits dar-\n\u00fcber nachdenken muss, wie es zu den n\u00f6tigen Kom-\nplement\u00e4rmitteln kommt. Aber das nebenbei.\n\nIch bestehe darauf, Herr Hatzsch: Die Verhandlungen, die\nmit uns bisher gef\u00fchrt worden sind \u2013 Sie m\u00f6gen da\nNebenverhandlungen f\u00fchren; ich sehe das mit gro\u00dfem\nInteresse \u2013, beziehen sich auf Investitionen in dem Bau-\nbereich f\u00fcr Kulturbauten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n3. Aktuelle Debatte abgeschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt 1 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/10802\n\nIhnen ist die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\nten Fragen bekannt gemacht worden. Wir kommen jetzt zu\nden Anfragen der Abgeordneten.\nIch bitte, dass der Abg. Jurk, Fraktion der SPD, seine Frage\nan die Staatsregierung stellt. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Am 28.10.1998 wurde durch den Stadtrat\nWei\u00dfwasser der neue Gesellschaftsvertrag der Stadtwerke\nWei\u00dfwasser GmbH beschlossen. Dieser Vertrag ersetzt\nden mit den Ma\u00dfgaben der Kommunalverfassung der ehe-\nmaligen DDR erstellten Gesellschaftsvertrag aus dem Jahr\n1991.\nNach Beschlussfassung wurde der neue Gesellschafts-\nvertrag dem Landratsamt des Niederschlesischen Oberlau-\nsitzkreises zur Genehmigung vorgelegt. Das Landratsamt\nbat Mitte November 1998 das Regierungspr\u00e4sidium Dres-\nden um eine Stellungnahme zu kommunalrechtlichen Fra-\ngen. Diese Stellungnahme liegt bislang trotz wiederholter\nNachfragen dem Landratsamt nicht vor. Somit kann der\nGesellschaftsvertrag auch ein Vierteljahr nach Beschluss-\nfassung durch den Stadtrat Wei\u00dfwasser nicht in Kraft\ntreten.\nIch frage die Staatsregierung:\nWann wird das Regierungspr\u00e4sidium Dresden dem Land-\nratsamt des Niederschlesischen Oberlausitzkreises seine\nStellungnahme zuleiten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Verehrter Herr Jurk,\nich kann Ihnen mitteilen, dass die Stellungnahme in-\nzwischen dem Herrn Regierungspr\u00e4sidenten im Entwurf\nvorliegt. Die Stellungnahme d\u00fcrfte also dem Landratsamt\nin K\u00fcrze zugehen.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, darf ich fragen, worin die\nGr\u00fcnde f\u00fcr diesen langen Weg der Beantwortung gelegen\nhaben?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Mit der Pr\u00fcfung des\nVorganges sind eine Menge wirklich schwieriger recht-\nlicher und tats\u00e4chlicher Fragen zu pr\u00fcfen gewesen. Das\nhat die lange Zeit erforderlich gemacht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. Bartl, Frak-\ntion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\nHerr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Am 3.12.1998 strahlte das ARD-Magazin\n,,Kontraste\u201c einen Bericht \u00fcber eine Veranstaltung im\nObjekt K\u00e4the-Kollwitz-Stra\u00dfe in Wurzen, einer ehemaligen\nLagerhalle, aus, die, offenkundig beh\u00f6rdlich bekannt und\ngeduldet, der neonazistischen Szene als Treff- und Ver-\nanstaltungszentrum dient. Zu sehen waren tanzende\n,,Neonazis\u201c, die sich von einer Skinheads-Band mit\nLiedern beschallen lie\u00dfen, die u. a. folgende Textstellen\nbeinhalteten: ,,Wetzt die blanke Klinge auf dem B\u00fcrger-\nsteig, lasst die Messer flutschen in den Judenleib! Blut\nmuss flie\u00dfen kn\u00fcppelhageldick. Wir schei\u00dfen auf die Frei-\nheit dieser Judenrepublik\u201c sowie ,,Hisst die rote Fahne mit\ndem Hakenkreuz\u201c.\nDes weiteren wurde vor der laufenden Kamera der Hitler-\ngru\u00df gezeigt.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Ma\u00dfnahmen wurden nach ihrer Kenntnis nach\ndem Bekanntwerden einer derartigen ,,Veranstaltungs-\npraxis\u201c im besagten Treff in Wurzen durch die Strafverfol-\ngungs- und Justizbeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen sowie\ndurch die verantwortlichen Stellen der \u00f6rtlichen Verwal-\ntung eingeleitet?\n2. Kann die Staatsregierung best\u00e4tigen, dass sich in diesem\nObjekt u. a. ein Computer- und Fotolabor zur so genann-\nten ,,Anti-Antifa-Arbeit\u201c gegen unliebsame Personen\nsowie ein Kraft- und Kampfsportraum befindet?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Zun\u00e4chst zur ersten\nFrage. Das im Beitrag des ARD-Magazins ,,Kontraste\u201c\ngezeigte Objekt K\u00e4the-Kollwitz-Stra\u00dfe war in der Ver-\ngangenheit mehrfach Ausgangspunkt gewaltt\u00e4tiger Aus-\nschreitungen zwischen Personen unterschiedlicher politi-\nscher Anschauungen. Im Rahmen der Verwaltungsvoll-\nstreckung erging daher bereits am 26.11.1998, also vor\nAussendung dieses Fernsehbeitrages, durch das Landrats-\namt Muldentalkreis die Anordnung zur Schlie\u00dfung des\nObjektes. Die Zug\u00e4nge und Fenster wurden inzwischen\nzugemauert und das Objekt somit einer weiteren Nutzung\nentzogen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7116\n\n\n\nAuch die Polizei hat sofort reagiert. Nach Auswertung von\nBildmaterial, das am 3.12.1998 in der Sendung ,,Kontraste\u201c\nausgestrahlt worden war, erstattete die Polizeidirektion\nGrimma Anzeige gegen den Liedermacher Frank Ren-\nnecke und weitere unbekannte Personen wegen Verwen-\ndung von Kennzeichen verfassungswidriger Organisatio-\nnen und gegen weitere Mitglieder einer bisher unbekann-\nten Musikgruppe wegen Volksverhetzung.\nZu beiden Verfahren dauern die Ermittlungen an. Wir\nbeobachten die Entwicklung in Wurzen auch weiterhin\nsehr genau und werden bei Erfordernis auch angemessen\nund wie bisher zeitnah reagieren.\nZur zweiten Frage: Best\u00e4tigt werden kann, dass sich im\ngenannten Objekt vor der Schlie\u00dfung ein Kraftsportraum\nbefand. \u00dcber die Existenz eines Computer- und Fotolabors\nliegen keine Erkenntnisse vor.\n\nBartl, PDS: Darf ich eine Nachfrage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja.\n\nBartl, PDS: Zun\u00e4chst danke sch\u00f6n. \u2013 Stimmen Informatio-\nnen, dass beabsichtigt ist, dieses Veranstaltungszentrum\nnach gewissen Umbauma\u00dfnahmen wieder zu er\u00f6ffnen,\noder sind das reine Mutma\u00dfungen?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Davon ist nichts be-\nkannt.\n\nBartl, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Zschoche,\nPDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt. \u2013 Frau\nZschoche ist nicht anwesend. Dann bitte ich Frau Latt-\nmann-Kretschmer, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung\nzu stellen.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Herr  Pr\u00e4sident!  Bei\nmeiner Frage handelt sich um die Pr\u00e4sentation musealer\nSammlungen in Dresden.\nDie Verlagerung von Depots und Verwaltungen der\nMuseen f\u00fcr Mineralogie und Geologie, Tierkunde, V\u00f6lker-\nkunde und Vorgeschichte nach Dresden-Klotzsche und die\nunklare Perspektive f\u00fcr st\u00e4ndige und zeitweilige Pr\u00e4senta-\ntion der Museumssch\u00e4tze sowie unterschiedliche Vorstel-\nlungen von Experten dazu lassen bef\u00fcrchten, dass die\nSammlungen der benannten Museen zunehmend aus dem\nBewusstsein der \u00d6ffentlichkeit verschwinden.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Vorstellungen gibt es, um m\u00f6glichst kurzfristig\nzu einer tragf\u00e4higen und allseitig anerkannten L\u00f6sung f\u00fcr\ndie Pr\u00e4sentation der Sammlungen der Dresdner Museen\nf\u00fcr Mineralogie und Geologie, Tierkunde, V\u00f6lkerkunde\nund Vorgeschichte zu kommen?\n2. Welche Zeitplanung ist f\u00fcr notwendige Entscheidungen\nund f\u00fcr eine Realisierung vorgesehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nMilbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  Zur er-\nsten Frage: Die Vorstellungen der Staatsregierung zur Pr\u00e4-\nsentation der Sammlungen der Museen f\u00fcr Mineralogie\nund Geologie, Tierkunde, V\u00f6lkerkunde und Vorgeschichte\nberuhen auf dem Kabinettsbeschluss vom 1.8.1995, zur\n\nRealisierung der Konzeption ,,Vier unter einem Dach\u201c das\nJapanische Palais zu restaurieren. Die Museen f\u00fcr V\u00f6lker-\nkunde und f\u00fcr Vorgeschichte waren bisher im Japanischen\nPalais mit ihren Ausstellungen pr\u00e4sent. Dem Museum f\u00fcr\nTierkunde stehen die Ausstellungsr\u00e4ume im Zwinger\nweiterhin zur Verf\u00fcgung.\nDie Situation des Museums f\u00fcr Mineralogie und Geologie\nwar und ist nicht zufriedenstellend. F\u00fcr dieses Museum\nbesteht vorl\u00e4ufig nur die M\u00f6glichkeit mit Sonderausstel-\nlungen f\u00fcr die breite \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sent zu bleiben. F\u00fcr\ndie wissenschaftlich-theoretischen Bereiche haben sich mit\ndem Bezug der Geb\u00e4ude in Klotzsche f\u00fcr die Mitarbeiter\nund interessierte ausw\u00e4rtige Wissenschaftler entscheiden-\nde Verbesserungen f\u00fcr den Erhalt, die Dokumentation und\ndie Erforschung der Best\u00e4nde er\u00f6ffnet.\n\nGrunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Pr\u00e4sentation die\nR\u00e4ume im Residenzschloss Dresden genutzt werden, die\nvorl\u00e4ufig allen Dresdner Landesmuseen f\u00fcr Sonderausstel-\nlungen zur Verf\u00fcgung stehen, auch f\u00fcr naturhistorische\nThemen, wie z. B. mit der Sonderausstellung ,,Insekten!\nDie heimlichen Herrscher\u201c.\n\nZur zweiten Frage: Die weitere Zeitplanung ist vom Ab-\nschluss des Wettbewerbs zum Ausstellungshaus Japani-\nsches Palais abh\u00e4ngig. Hierzu hat sich die Staatsregierung\nbereits schriftlich mit der Beantwortung Ihrer Kleinen\nAnfrage zum Thema ,,Geb\u00e4ude f\u00fcr die naturhistorischen\nMuseen in Dresden\u201c in der Landtagsdrucksache 2/10160\nge\u00e4u\u00dfert. Der weitere Terminablauf zur Sanierung und\nzum Umbau des Japanischen Palais ist abh\u00e4ngig vom Er-\ngebnis des Architektenwettbewerbs.\n\nIn diesem Zusammenhang, Frau Abgeordnete, lassen Sie\nmich noch einmal betonen, dass der Freistaat sich im\nAugenblick au\u00dferordentlich f\u00fcr die Museumslandschaft in\nDresden engagiert. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammen-\nhang die hohen Bauinvestitionen im Schloss, den Neubau\nin Klotzsche und auch unsere weiteren Pl\u00e4ne mit dem\nHygiene-Museum anf\u00fchren. Ich sehe bei der Gesamtlage\nzurzeit keine M\u00f6glichkeiten, weitere Museumsbauten zu-\ns\u00e4tzlich zum Japanischen Palais in Dresden zu errichten.\nSicherlich w\u00e4ren dann auch andere Regionen an der Reihe.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS:  Ich m\u00f6chte eine Nach-\nfrage stellen. Ihnen ist sicher bekannt, dass auch von nam-\nhaften Museologen und Wissenschaftlern immer wieder\ngro\u00dfe Probleme mit dieser perspektivischen Sache ,,Vier\nunter einem Dach\u201c ge\u00e4u\u00dfert werden. Soll dieser ausge-\nschriebene Wettbewerb diese Vorbehalte ausr\u00e4umen oder\nwie sehen Sie die Geschichte? Es gibt ja gro\u00dfe Diskussio-\nnen dar\u00fcber. Es ist ja nicht so, dass die Frage von uns\nerdacht ist.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nAbgeordnete, ich hatte schon darauf aufmerksam ge-\nmacht, dass wir uns in der Museumsszene in Dresden\nau\u00dferordentlich engagieren, dass man aber bei allen \u00dcber-\nlegungen die Gesamtleistungsf\u00e4higkeit des Staates im\nAuge behalten muss und dass bei der Priorit\u00e4ten-\nabw\u00e4gung zun\u00e4chst das Schloss und die Restaurierung\ndes Japanischen Palais an erster Stelle stehen. In diesem\nZusammenhang ist die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet worden \u2013 die\nsicher nicht ideal ist \u2013, diese vier Museen dort unterzubrin-\ngen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7117\n\n\n\nWenn man Geld genug hat, kann man sp\u00e4ter auch \u2013 aber\ndas ist eine Frage weiterer Generationen \u2013 an weitere\nMuseumsbauten in Dresden denken. Ich sehe im Augen-\nblick keinerlei M\u00f6glichkeiten, diese kurzfristig zu realisie-\nren.\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass sich die\nSituation f\u00fcr diese Museen ja schon entscheidend gebes-\nsert hat, denn solange sie im St\u00e4ndehaus pr\u00e4sent waren,\nwaren sie au\u00dferordentlich schlecht untergebracht. Jetzt ist\nzumindest im wissenschaftlichen Bereich und im Bereich\nder Unterbringung der Best\u00e4nde eine entscheidende Ver-\nbesserung erreicht worden. Man sollte, das sage ich als\nFinanzminister, die Kirche im Dorf lassen und nicht, nach-\ndem die Arbeitsm\u00f6glichkeiten deutlich verbessert worden\nsind, sofort die n\u00e4chste Forderung nachschieben.\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Roth, Frak-\ntion der PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt. Frau\nRoth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage betrifft die\nWerkstatt f\u00fcr Lokunterhaltung in Reichenbach. Nach\nPressemeldungen vom 11.2.1999 soll die Werkstatt der\nDeutschen Bahn AG f\u00fcr Lokunterhaltung in Reichenbach\ngeschlossen werden. Damit w\u00e4ren 140 Arbeitspl\u00e4tze ge-\nf\u00e4hrdet. Die Belegschaft vermutet, dass die Schlie\u00dfung\nwahrscheinlich nur der Beginn einer Kette im Raum S\u00fcd-\nwestsachsen sein k\u00f6nnte.\nMeine Frage an die Staatsregierung: Welche Kenntnisse\nhat die Staatsregierung \u00fcber Vorhaben der Deutschen\nBahn AG, weitere Objekte im s\u00fcdwests\u00e4chsischen Raum\nzu schlie\u00dfen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Roth, die Staatsregierung besitzt\nkeine Zust\u00e4ndigkeit in Standortfragen bez\u00fcglich Werkst\u00e4t-\nten f\u00fcr Lokunterhaltung. Die damit im Zusammenhang\nstehenden Entscheidungen unterliegen der Wirtschafts-\nt\u00e4tigkeit der Deutschen Bahn AG, die diese gem\u00e4\u00df Artikel\n87e Abs. 3 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik\nDeutschland in privatrechtlicher Form aus\u00fcbt.\n\nFrau Roth, PDS: Ich danke Ihnen f\u00fcr diese Auskunft, Herr\nSchommer.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Dr. Hahn, PDS-\nFraktion, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um den Ersatzneubau des Kreiskrankenhau-\nses Pirna. Nach dem Verkauf des Sebnitzer Kreiskranken-\nhauses wird jetzt im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz auch\n\u00fcber die Zukunft des Krankenhauses in Pirna diskutiert.\nEinigkeit besteht dar\u00fcber, dass erhebliche Investitionen\nnotwendig sind, um die Pirnaer Einrichtung zu moderni-\nsieren. Aufgrund des gegenw\u00e4rtigen Geb\u00e4udezustandes\nist entweder ein Neubau oder ein Ersatzneubau am bis-\nherigen Standort im Gespr\u00e4ch, der notwendigerweise mit\nMillionenkosten verbunden sein wird.\nEin entsprechender und rechtzeitig eingereichter F\u00f6rder-\nmittelantrag des Landkreises wurde bei der Zuteilung im\n\nDezember 1998 \u00fcberraschend nicht ber\u00fccksichtigt. In die-\nsem Zusammenhang wurde dem Vernehmen nach unter\nanderem auf das Johanniter-Krankenhaus in Heidenau\nverwiesen, das \u00fcber einen g\u00fcltigen F\u00f6rdermittelbescheid\nf\u00fcr erhebliche Bauma\u00dfnahmen verf\u00fcgt \u2013 ich f\u00fcge hinzu:\nangeblich verf\u00fcgen soll. Der Sozialminister hat in einem\nSchreiben an den Landrat deutlich gemacht, dass eine Eini-\ngung zwischen Pirna und Heidenau erzielt werden m\u00fcsse,\nda sonst die F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Johanniter ausgereicht\nw\u00fcrden und die Investitionen in Pirna wom\u00f6glich nicht\nrealisiert werden k\u00f6nnen.\nInternen Informationen zufolge wird seitens des Sozial-\nministeriums erheblicher Druck ausge\u00fcbt, damit der Land-\nkreis beide Krankenh\u00e4user zusammenlegt und der Johan-\nniter-Orden die Tr\u00e4gerschaft erh\u00e4lt.\nIch frage also die Staatsregierung:\n1. Wie beurteilt sie die gegenw\u00e4rtige Situation sowie die\nPerspektiven der Krankenh\u00e4user in Pirna und Heidenau?\n2. Mit welchem Recht bzw. aus welchem Grund wird sei-\ntens des Sozialministeriums massiver Druck ausge\u00fcbt,\ndass der Landkreis S\u00e4chsische Schweiz auch noch das letz-\nte kommunale Krankenhaus in eine andere Tr\u00e4gerschaft\n\u00fcbergibt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nHahn, nachdem Sie so ein langes Vorwort gesprochen\nhaben, nehme ich mir auch einmal heraus, vorweg etwas\nzu sagen. Sie h\u00e4tten sicher besser daran getan, das Vor-\nwort nicht noch einmal zu wiederholen. Ich m\u00f6chte Sie\ndarauf hinweisen, Ihre Mitarbeiter anzusetzen das KHG\nzu lesen, also das bundesrepublikanische und das s\u00e4ch-\nsische Gesetz f\u00fcr Krankenh\u00e4user, sowie das GSG, also das\nGesundheitsstrukturgesetz. Dann wird Ihnen deutlich\nwerden, dass viele Dinge, die Sie im Vorwort behaupten,\nnicht der Wahrheit entsprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber nun zu Ihren Fragen. Ich komme dann auf die Ein-\nzelheiten dieser Unterstellung.\nWenn es um die Perspektiven einzelner Krankenh\u00e4user\ngeht, ist ein Blick auf die Entwicklung der Krankenhaus-\nlandschaft generell erforderlich. Bei einem Anteil der\nKrankenhausausgaben von 38 % aller Ausgaben der AOK\nSachsen und immerhin noch 34 % bei allen Kassenarten\nOst ist die Kostenentwicklung in diesem Sektor wesentlich\nf\u00fcr die Beitragsentwicklung.\nDie AOK Sachsen senkt, wie Sie gestern lesen konnten,\ngerade ihren Beitrag um 0,4 % auf 13,8 %. Hierin kommt\nauch \u2013 ich sage sehr deutlich: auch \u2013 die erfolgreiche Kran-\nkenhauspolitik in Sachsen zum Ausdruck. Wir haben seit\n1990 alles getan, um eine optimale \u2013 nicht maximale \u2013 sta-\ntion\u00e4re Versorgung sicherzustellen, ohne dabei unn\u00f6tige\nKosten entstehen zu lassen. Allen \u2013 auch da sage ich wie-\nder: nicht wir allein \u2013, die daran mitgewirkt haben, danke\nich an dieser Stelle besonders.\nDas Land hat die Letztverantwortung f\u00fcr die akut-statio-\nn\u00e4re Versorgung der Bev\u00f6lkerung. Seit 1995 ist in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 das ist zum Beispiel der erste Hin-\nweis \u2013 f\u00fcr die Investitionen Einvernehmen im Kranken-\nhausplanungsausschuss herzustellen, nicht anzustreben.\nDa geht es nicht mehr ohne die Krankenkassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7118\n\n\n\nAber Krankenhausinvestitionsprogramme sind seit 1992 in\nSachsen auch ohne diesen gesetzlichen Zwang einver-\nnehmlich, das hei\u00dft mit der Zustimmung der Kranken-\nkassenverb\u00e4nde verabschiedet worden.\nDer mit enormen Investitionsmitteln gef\u00f6rderte Neubau\nder Krankenh\u00e4user in Sachsen basiert auf einer Planung\ndes Sozialministeriums, die zu einer von allen Beteiligten\ngemeinsam getragenen Grundlage geworden ist. Die Ein-\nsicht, dass sich der medizinische Fortschritt auf die Kran-\nkenhausplanung auswirkt, wird von allen mitgetragen.\nIn ganz Deutschland werden auch zuk\u00fcnftig die Entwick-\nlungen in der medizinischen Behandlung \u2013 wie zum Bei-\nspiel, falls die Gesetzgebung, die noch sehr unscharf an\nder Stelle ist, von Rot-Gr\u00fcn Wirklichkeit wird, dass be-\nstimmte Operationen generell durch Gesetzgebung in die\nambulante Versorgung \u00fcbernommen werden \u2013 zu einer\nReduzierung der Krankenhausbetten in allen Einrichtun-\ngen, auch in Pirna und in Heidenau, f\u00fchren. Darin sind\nsich die Fachleute einig. Diese Trends m\u00fcssen auch bei der\nPerspektive der Krankenh\u00e4user in Pirna und Heidenau\nber\u00fccksichtigt werden. Die heutige Bettenzahl wird weder\nin Pirna bei den 367 noch in Heidenau bei den 153 zu\nhalten sein.\nBei dieser Entwicklung und den an beiden Standorten er-\nforderlichen Investitionen sprechen medizinisch-qualita-\ntive und wirtschaftliche Aspekte f\u00fcr einen gemeinsamen\nStandort. Diese Meinung vertritt nicht nur das Ministe-\nrium, auch der Krankenhausplanungsausschuss teilt diese\nBewertung.\nGestatten Sie mir noch so eine Einschiebung. Der Kranken-\nhausplanungsausschuss setzt sich aus vielen Verantwort-\nlichen zusammen. In diesem Krankenhausplanungsaus-\nschuss hat das Sozialministerium die Verhandlungs-\nf\u00fchrung, aber keine Stimme. Auch das ist vielfach nicht\nbekannt.\n1998 bat das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit und Familie beide Krankenhaustr\u00e4ger zu pr\u00fcfen,\nob eine Zusammenf\u00fchrung des Krankenhauses Pirna und\ndes Johanniter-Krankenhauses Dohna-Heidenau m\u00f6glich\nist.\nDem Standort des Krankenhauses Pirna ist f\u00fcr ein gemein-\nsames Krankenhaus Vorrang einzur\u00e4umen, da an diesem\nStandort bereits 25 Millionen DM F\u00f6rdermittel investiert\nwurden. L\u00e4sst sich ein Teil der Geb\u00e4ude weiter nutzen,\nw\u00e4re ein Teilersatzbau die wirtschaftlich sachgerechteste\nL\u00f6sung. Ein diskutierter Neubau auf der gr\u00fcnen Wiese,\nnur im Rahmen einer Verbundl\u00f6sung \u2013 f\u00fcr Pirna allein\nvon uns \u00fcberhaupt nie in den Blick genommen \u2013 w\u00fcrde\ndemgegen\u00fcber Mehrkosten bei Investitionen von ungef\u00e4hr\n50 Millionen DM bedeuten.\nInzwischen haben Untersuchungen von Fachleuten er-\ngeben, dass der Standort in Pirna, Schandauer Stra\u00dfe, f\u00fcr\neinen Teilersatzbau geeignet ist. Voraussetzung f\u00fcr die\nZusammenf\u00fchrung beider Krankenh\u00e4user und die Auf-\nnahme des daf\u00fcr notwendigen Gro\u00dfbauvorhabens in das\nKrankenhausinvestitionsprogramm des Freistaates Sach-\nsen ist, dass sich beide Krankenhaustr\u00e4ger \u2013 der Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz und der Johanniter-Orden \u2013 \u00fcber ein\ngemeinsames Krankenhaus und \u00fcber eine gemeinsame\nTr\u00e4gerschaft einigen. Bis heute kam es aber zu keiner\nEinigung.\nOhne die in Pr\u00fcfung befindliche Fusion der Krankenh\u00e4u-\nser zu ber\u00fccksichtigen meldete der Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz mit einem Schreiben vom 4.12.1998 einen Teil-\nersatzbau an. Auch da wieder der Einschub: Am 16. war\n\ndie Sitzung, damit ist Ihre Behauptung ,,rechtzeitig\u201c falsch,\ndenn die Einladungen ergehen drei Wochen vorher und\nsie m\u00fcssen nach Gesch\u00e4ftsordnung so lange vorher ver-\nschickt werden. Da m\u00fcssen alle Tagesordnungspunkte\nund alle Projekte allen mitgeteilt werden.\nMit der Anbindung an die Altbausubstanz wurde ein Bau-\nvolumen von insgesamt 120 Millionen DM zur F\u00f6rderung\nangemeldet. Dabei sollen die Baukosten f\u00fcr den Teilersatz-\nbau 80 Millionen DM betragen. Allerdings konnte diese\nAnmeldung f\u00fcr das Investitionsprogramm 1999 schon aus\nZeitgr\u00fcnden, wie ich es Ihnen gerade sehr ausf\u00fchrlich ge-\nschildert habe, nicht ber\u00fccksichtigt werden. Au\u00dferdem\nwurde diese F\u00f6rderung ohne Einigung des Landkreises\nmit dem Johanniter-Orden angemeldet, was auch von den\nBeteiligten des Landeskrankenhausplanungsausschusses\nals Vorbedingung angesehen wird. Nicht das Ministerium\ndiktiert.\nUnstrittig ist ein weiterer Bauabschnitt im Krankenhaus\nPirna. Auch da ist Ihre Unterstellung falsch.\nWenn es zu keiner Zusammenf\u00fchrung beider Tr\u00e4ger\nkommt und der Krankenhausbetrieb in Heidenau weiter-\ngef\u00fchrt w\u00fcrde, so wird die Gr\u00f6\u00dfe und der Umfang eines\nsolchen Bauvorhabens dann vom zuk\u00fcnftigen Bedarf, der\nsicher geringer ist als die 367 Betten, in der Region abh\u00e4n-\ngen. Hierzu m\u00fcssten die Ergebnisse des Gutachtens zur\nKrankenhausplanung abgewartet werden, das gegenw\u00e4r-\ntig erarbeitet wird. Es ist aber vom zeitlichen Vorrang f\u00fcr\neinen Teilersatzbau am Johanniter-Krankenhaus in Hei-\ndenau auszugehen, da dieses Vorhaben bereits 1993 durch\neine Planungsfreigabe in das Investitionsprogramm aufge-\nnommen worden ist und H\u00e4user, die zeitlich sp\u00e4ter einge-\nordnet waren, inzwischen schon im Bau sind.\nZur zweiten Frage. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit und Familie hat keinen Druck, erst\nrecht keinen massiven, auf den Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz ausge\u00fcbt, die Tr\u00e4gerschaft abzugeben. F\u00fcr die\nEntscheidung \u00fcber einen Tr\u00e4gerwechsel ist allein der\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz zust\u00e4ndig. Er ist in seiner\nEntscheidung frei. Die Benennung der krankenhausplane-\nrischen Elemente als Aus\u00fcbung von Druck zu bezeichnen\nist abwegig.\nIch m\u00f6chte damit hinweisen auf entsprechende Entwick-\nlungen in Sachsen, zum Beispiel bei dem Neubau in\nZschopau mit der Integration von Marienberg, bei dem\nNeubau in Hartmannsdorf, bei dem Neubau in Kamenz\nmit der Integration nicht nur von R\u00e4ckelwitz, sondern\nauch von St. Benno in Bautzen, beim Neubau in Werdau\nmit der Zusammenf\u00fchrung von Crimmitschau und Wer-\ndau, beim Klinikum Plauen, wo von Anfang an ein frei-ge-\nmeinn\u00fctziger Tr\u00e4ger, die Methodistische Kirche und das\nBethanien-Krankenhaus, in das Klinikum mit kommunaler\nTr\u00e4gerschaft integriert wurde.\nEs gibt bei Tr\u00e4gerschaften durchaus eine sehr breite Palette\nvon M\u00f6glichkeiten. 1998 wurde vom Sozialministerium\naufgrund wirtschaftlicher und krankenhausplanerischer\nGesichtspunkte angeregt, die Zusammenlegung mit den\nJohannitern zu pr\u00fcfen. Allerdings steht dabei die Tr\u00e4ger-\nschaft oder Mittr\u00e4gerschaft der Johanniter im Kranken-\nhausbereich des Landkreises S\u00e4chsische Schweiz nicht\nzur Disposition. Eine Aufgabe des Standortes Dohna-\nHeidenau kann n\u00e4mlich billigerweise von den Johannitern\nnicht erwartet werden, wenn sie keinerlei Ausgleich daf\u00fcr\nerhalten.\nSollte es bis Mitte 1999 f\u00fcr ein Krankenhaus in gemein-\nsamer Tr\u00e4gerschaft zu keiner Einigung kommen, m\u00fcssten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7119\n\n\n\ndie Krankenh\u00e4user Pirna und Heidenau in einer auch\nzuk\u00fcnftig bedarfsgerechten kleineren Gr\u00f6\u00dfe als eigene\nStandorte in bisheriger Tr\u00e4gerschaft weitergef\u00fchrt werden.\nOb alle Mitglieder des Krankenhausplanungsausschusses\neinem solchen Vorschlag folgen, ist v\u00f6llig offen und auch\nvon mir heute nicht zu beantworten, da das der Kranken-\nhausplanungsausschuss entscheidet, in dem ich keine\nStimme habe.\nDas SMS wird danach getrennt mit beiden Krankenhaus-\ntr\u00e4gern Planungsgespr\u00e4che zur Vorbereitung des Investi-\ntionsprogramms 2000 f\u00fchren. Dabei wird es um eine Bau-\nfreigabe bei den Johannitern gehen und um eine Planungs-\nfreigabe f\u00fcr Pirna.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Haben Sie noch eine Nachfrage? \u2013 Dann\nstellen Sie sie bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe noch eine Nachfrage, Herr Minis-\nter. Sie haben sich ja zumindest am Anfang sehr ausf\u00fchr-\nlich ge\u00e4u\u00dfert. Um die konkrete Frage, was den Druck\nangeht, haben Sie sich etwas gedr\u00fcckt.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein, ich habe das dezidiert zur\u00fcckgewiesen.\n\nDr. Hahn, PDS: Deshalb frage ich noch einmal nach, da\nSie meinen, es sei kein Druck ausge\u00fcbt worden. K\u00f6nnen\nsie dann definitiv ausschlie\u00dfen, dass bei einer Besprechung\nin Ihrem Ministerium gegen\u00fcber Vertretern des Land-\nkreises ge\u00e4u\u00dfert worden ist: Entweder ihr schlie\u00dft beide\nKrankenh\u00e4user zu einer Einrichtung unter Tr\u00e4gerschaft\nder Johanniter zusammen oder Pirna wird auf Jahre keine\nweitere F\u00f6rderung erhalten \u2013 wobei festzustellen ist, dass\ndie Johanniter eine Planungsfreigabe haben, von der sie\nselbst erkl\u00e4ren, dass sie obsolet ist, die Planung nicht mehr\naktuell und eine Baufreigabe auf dem gegenw\u00e4rtigen\nStand nicht mehr m\u00f6glich ist, weshalb das kein Argument\nmehr sein kann.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Also, das sind mehrere Fragen.\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Nein, das war eine.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Nein, nein, das sind mehrere Fragen.\nZum Ersten, was im Gespr\u00e4ch ge\u00e4u\u00dfert worden ist. Da\ngibt es einen ersten Teil in Ihrer Anfrage bez\u00fcglich der\nTr\u00e4gerschaft und einen zweiten Teil bez\u00fcglich der Finan-\nzen.\nZum ersten Teil sage ich ganz eindeutig: Diese \u00c4u\u00dferung\nhat es nicht gegeben. Zum Zweiten sage ich ganz ein-\ndeutig, dass Pirna nicht zu den benachteiligten H\u00e4usern\nz\u00e4hlt. Es hat schon 25 Millionen DM erhalten. Zweitens\nsage ich zu Pirna: Es wird bis 2004, bis zum Ende des\nProgrammes, des GSG, sicher auch noch eine gro\u00dfe\nMa\u00dfnahme bekommen, unbestritten.\n\u2013 Den zweiten Teil m\u00fcssten Sie bitte noch einmal wieder-\nholen, Entschuldigung.\n\nDr. Hahn, PDS: Es ging darum, dass die Johanniter die\nTr\u00e4gerschaft \u00fcbernehmen sollen und Sie haben auf die\nPlanungsfreigabe von 1993 hingewiesen. Ich habe in dem\n\nNachsatz zu der Frage angef\u00fcgt, dass der Bauplan gar\nnicht mehr aktuell ist.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Gut, ist klar.\nDie Frage der Aktualit\u00e4t einer Planung von 1993 steht\nimmer. Das hat keinen Aussagewert bez\u00fcglich der aner-\nkannten Notwendigkeit einer Investition.\nWir haben 1992 ein erstes Gutachten erarbeiten lassen, aus\ndem sich die Priorit\u00e4tenliste f\u00fcr alle Krankenh\u00e4user er-\ngeben hat, die damals sicher noch nicht in allen Bereichen\nso scharf sein konnte, weil die Unterlagen der einzelnen\nH\u00e4user sehr unterschiedlich waren.\nAber Heidenau geh\u00f6rte in die so genannte zweite Katego-\nrie der Dringlichkeiten \u2013 6a, 6b \u2013 und stand dort an der\nzweiten Stelle. Es sind in dieser Kategorie 6b inzwischen\nschon einige H\u00e4user fertig, die weit hinter Heidenau stan-\nden.\nVon daher ergibt sich ganz unstrittig ein Vorrang bei der\nFinanzierung zwischen Heidenau und Pirna \u2013 f\u00fcr Heide-\nnau, gegen Pirna.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank, Herr Minister, das waren\ndie zwei Nachfragen.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe keine zwei Fragen gestellt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Doch, Sie haben zwei Fragen gestellt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte um Entschuldi-\ngung, ich habe dem Minister nur den zweiten Punkt noch\neinmal erl\u00e4utert.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es waren drei Teile.\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Nein.\nDie zweite Frage bezieht sich auf die Bettenzahl. Sie haben\nerkl\u00e4rt, dass eine Reduzierung in der Region stattfinden\nwird. Ich m\u00f6chte dazu wissen, mit welchem Recht die Bet-\ntenzahl in dieser Region im linkselbischen Bereich nach\nden Planungen des Ministeriums von derzeit fast 600 auf\n360 reduziert werden soll und warum auf diese Weise\n\u00fcberdimensionierte Krankenh\u00e4user, die auch durch Sie ge-\nnehmigt worden sind, kompensiert werden sollen, dass\nnun also hier die Bettenzahl von knapp 600 auf 360 sinkt,\nobwohl die Auslastung gegenw\u00e4rtig bei 85 % in beiden\nH\u00e4usern liegt \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcrden Sie bitte jetzt mit Ihrer Frage\nSchluss machen!\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 und durch den Autobahnbau der A 17,\nwenn er realisiert wird, weitere Krankenhausbetten vorge-\nhalten werden m\u00fcssen. Wieso also dann die Reduzierung?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Also, Herr Hahn, auch da kann ich Ihnen wieder\nnur sagen: Informieren Sie sich richtig! Der Krankenhaus-\nplan ist eine der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung stehende\nUnterlage. Rechnen Sie nach und stellen Sie Ihre Frage das\nn\u00e4chste Mal.\n\nDr. Hahn, PDS: Das ist keine Antwort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7120\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf noch einmal auf die Gesch\u00e4fts-\nordnung verweisen, die besagt, dass die Fragen so gestellt\nsein m\u00fcssen, dass kurze und knappe Antworten m\u00f6glich\nwerden.\n\n(Beifall bei der Staatsregierung)\n\nDr. Hahn, PDS: Warum reduzieren Sie die Bettenzahl?\nDas war eine klare Frage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass die Abg. Frau\nZschoche, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: \u2013 Danke sch\u00f6n.\nIch frage die Staatsregierung: Welchen aktuellen Stand\ngibt es bei den Bem\u00fchungen der ostdeutschen Bundesl\u00e4n-\nder, unter Beteiligung westdeutscher Bundesl\u00e4nder an die\nmit Hepatitis C infizierten Frauen eine Entsch\u00e4digung zu\nzahlen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In\nmeiner Antwort gehe ich davon aus, dass mit der Frage\ndie Frauen gemeint sind, die in der DDR bei einer Anti-D-\nProphylaxe durch verseuchte Immunglobuline mit Hepati-\ntis C infiziert wurden \u2013 es gibt ja auch welche, die durch\nTransfusion infiziert wurden. Meine folgenden Ausf\u00fch-\nrungen beziehen sich nur auf diesen Personenkreis. Weiter\nm\u00f6chte ich voranstellen, dass dieser Personenkreis bereits\nEntsch\u00e4digungen erh\u00e4lt.\nZu den Einzelleistungen verweise ich auf die Stellung-\nnahme der Staatsregierung vom 5.9.1995 zu dem Antrag\nder Fraktion der CDU, Drucksache 2/1301. Die Anfrage\nbezieht sich offenbar auf die von der Gesundheitsminister-\nkonferenz beabsichtigte \u00c4nderung der bisherigen Entsch\u00e4-\ndigungsregelungen.\nDie Gesundheitsministerkonferenz hatte sich bereits mehr-\nfach mit dieser Problematik besch\u00e4ftigt und auf ihrer\n71. Sitzung am 19.6.1998 beschlossen, den betroffenen\nFrauen durch ein Bundesgesetz angemessene Entsch\u00e4di-\ngungen zu gew\u00e4hren. Der entsprechende Gesetzentwurf\nliegt mit Stand vom 28. September 1998 vor, er wurde am\n1.10.1998 der Vorsitzenden der Gesundheitsministerkon-\nferenz \u2013 das war zu diesem Zeitpunkt die Gesundheits-\nministerin des Saarlandes \u2013 zur politischen Abstimmung\nmit den L\u00e4ndern \u00fcbergeben.\nProblematisch ist die Kostenfrage. Die L\u00e4nder gehen von\neiner Kostenbeteiligung des Bundes in H\u00f6he von 80 % aus.\nDer Bund hat bislang jedoch nur 50 % Beteiligung in Aus-\nsicht gestellt. Deshalb hat die Vorsitzende mit Schreiben\nvom 29. Dezember 1998 die Bundesgesundheitsministerin\ngebeten, m\u00f6glichst zeitnah \u00fcber die Kostenbeteiligung des\nBundes endg\u00fcltig zu entscheiden und die Beteiligungs-\nh\u00f6he genau zu benennen. \u2013 Eine Antwort dazu liegt bisher\nnicht vor.\nInzwischen wechselte der Vorsitz der Gesundheitsminis-\nterkonferenz auf den Gesundheitsminister des Landes\nRheinland-Pfalz. Von dort wurde der erarbeitete Gesetz-\nentwurf am 5.2.1999 den alten Bundesl\u00e4ndern, die bisher\nan der Erarbeitung nicht beteiligt waren, zur Kenntnis\ngegeben. Eine Reaktion darauf ist bisher nicht bekannt.\n\nIch fasse zusammen: Gegenw\u00e4rtig ist die Entscheidung der\nBundesgesundheitsministerin \u00fcber die Beteiligung des\nBundes an den Kosten der vorgesehenen Entsch\u00e4digungs-\nleistungen offen. Nach inhaltlicher Abstimmung bedarf\ndie gefundene L\u00f6sung nat\u00fcrlich der Zustimmung durch\ndie am Gesetzgebungsverfahren beteiligten Gremien im\nBundestag und im Bundesrat.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nFrau Zschoche, PDS: Und ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Ant-\nwort.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Roth, PDS,\nihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! In der Gro\u00dfen Kreisstadt\nAuerbach wurden im Zuge des \u00dcbergangs des Abwasser-\nzweckverbandes Oberes G\u00f6ltzschtal zum Zweckverband\nWasser/Abwasser Vogtland die Wohngebiete Spartakus-\nstra\u00dfe und Fuchs\u2019sche Wiese aufgrund der Weigerung des\nZweckverbandes Wasser/Abwasser Vogtland nicht \u00fcber-\ngeben.\nIm Zuge der Erhebung von Erschlie\u00dfungsbeitr\u00e4gen sollen\nnach Pressemeldungen vom 9.2. dieses Jahres die Anwoh-\nner zus\u00e4tzlich zu den angek\u00fcndigten Erschlie\u00dfungskosten\nnoch Zinsen f\u00fcr bisher nicht berechnete Bauleistungen der\nStadt aus dem Jahre 1994 zahlen, obwohl die Stadt bereits\n1995 zur Rechnungslegung in der Lage gewesen w\u00e4re.\nMeine Frage an die Staatsregierung: Welche Auffassung\nvertritt die Staatsregierung hinsichtlich des Vorgehens der\nStadt Auerbach?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident! Ge-\nstatten Sie mir zun\u00e4chst eine allgemeine Bemerkung: Beim\nGegenstand der vorliegenden Anfrage handelt es sich um\neine ausschlie\u00dflich kommunale Angelegenheit. In den\nRichtlinien f\u00fcr die Fragestunde hei\u00dft es in Ziffer 4: ,,Zul\u00e4s-\nsig sind Einzelfragen \u00fcber Angelegenheiten, f\u00fcr die die\nStaatsregierung unmittelbar oder mittelbar verantwortlich\nist, sofern sie nicht schon Gegenstand der Beratungen im\nLandtag sind. Fragen von rein lokaler Bedeutung sind\nnicht zul\u00e4ssig.\u201c\nIch w\u00e4re doch dankbar, wenn die zust\u00e4ndigen Gremien\ndes Landtages das einmal pr\u00fcfen w\u00fcrden. Nat\u00fcrlich kann\ndie Staatsregierung zu jedem Einzelvorgang irgendwo auf\nkommunaler Ebene um ihre Meinung gefragt werden, ich\nwei\u00df nur nicht, ob das hierher geh\u00f6rt. Ich will dennoch, da\ndie Frage ja zugelassen worden ist, eine Antwort darauf\ngeben.\nAuf der Grundlage der vorliegenden Stellungnahme der\nStadt Auerbach ist zum Sachverhalt Folgendes erg\u00e4nzend\nzu sagen: Die Stadt Auerbach nimmt die Aufgaben der\nAbwasserentsorgung in den Wohngebieten Spartakus-\nstra\u00dfe und Fuchs\u2019sche Wiese auf der Grundlage einer\nzwischen dem AZV Oberes G\u00f6ltzschtal und dem ZWAV\nVogtland geschlossenen Zweckvereinbarung wahr. Die\nFinanzierung der Erschlie\u00dfung des Wohngebiets\nFuchs\u2019sche Wiese erfolgte durch die Aufnahme eines\nKommunalkredits.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 128 Abs. 1 Satz 1 Baugesetzbuch geh\u00f6ren auch\nFremdkapitalkosten zum beitragsf\u00e4higen Aufwand und\nk\u00f6nnen vom Erschlie\u00dfungstr\u00e4ger im Wege des Er-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7121\n\n\n\nschlie\u00dfungsbeitrages von den bevorteilten Anliegern gel-\ntend gemacht werden. Das hei\u00dft, dass grunds\u00e4tzlich auch\nZinsen durch die Stadt geltend zu machen sind.\nEine dar\u00fcber hinausgehende Bewertung ist uns nicht m\u00f6g-\nlich, da in der K\u00fcrze der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit die\nzur konkreten Berechnung erforderlichen Unterlagen nicht\nvollst\u00e4ndig zu erlangen waren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Haben Sie noch eine Nachfrage?\n\nFrau Roth, PDS: Herr Heitmann, ich m\u00f6chte nur noch\neine Erkl\u00e4rung abgeben.\nIch bin der Meinung, dass die Staatsregierung als oberste\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde hier schon zust\u00e4ndig ist \u2013 deshalb\ndiese Anfrage an Sie.\n\n(Leroff, CDU: Die Frage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war eine Erl\u00e4uterung, dass es sich\num Zweckverb\u00e4nde handelte, daf\u00fcr die Rechtsaufsicht bei\nder Staatsregierung liegt und deswegen die Frage auch\nrichtig zu beantworten gewesen ist.\nIch bitte, dass der Abg. Dr Hahn jetzt seine Frage an die\nStaatsregierung stellt. Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um die Fusion der Sparkassen Pirna-Sebnitz\nsowie des Wei\u00dferitzkreises.\nDie Fragen lauten:\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden wurde die Genehmigung der von\nden zust\u00e4ndigen Kreistagen beschlossenen freiwilligen\nFusion der oben genannten Sparkassen durch die Rechts-\naufsichtsbeh\u00f6rden verweigert?\n2. In welcher Weise wurde seitens des Finanzministeriums\nauf den Wei\u00dferitzkreis bzw. dessen Landrat dahin gehend\nEinfluss genommen, dass der Kreis bei der erforderlich\ngewordenen neuerlichen Beschlussfassung nunmehr der\ngeringf\u00fcgig \u00fcberarbeiteten vertraglichen Regelung nicht\nmehr zustimmen soll?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nProf. Milbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Die auf-\nsichtlichen Genehmigungen konnten bislang nicht erteilt\nwerden, da die vorgelegten Regelungen nicht genehmi-\ngungsf\u00e4hig waren. Sowohl der \u00f6ffentlich-rechtliche Ver-\ntrag als auch die Satzung enthalten Abweichungen von\nzwingenden Vorschriften des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber\nkommunale Zusammenarbeit und des Sparkassengesetzes\ndes Freistaates Sachsen. Offensichtlich haben die Autoren\ndes Vertrages die entsprechenden gesetzlichen Bestim-\nmungen f\u00fcr Sachsen nicht gelesen.\nF\u00fcr die Genehmigung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrages\nist nach \u00a7 28 Abs. 3 S\u00e4chsisches Sparkassengesetz das\nS\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen als oberste\nSparkassenaufsichtsbeh\u00f6rde im Einvernehmen mit dem\nS\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern als oberste\nKommunalaufsichtsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig. Die zust\u00e4ndige\nBeh\u00f6rde f\u00fcr die Genehmigung der Satzung ist nach \u00a7 49\nAbs. 1 und \u00a7 47 S\u00e4chsisches Kommunalzusammenarbeits-\ngesetz das Regierungspr\u00e4sidium Dresden.\nZur zweiten Frage: Das SMF hat in keiner Weise Einfluss\ngenommen.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe zwei Nachfragen, Herr Minister.\n1. Sind Sie bereit zur Kenntnis zu nehmen, dass die Ver-\nantwortlichen, die das Gesetz nach Ihrer Aussage nicht ge-\nlesen haben und die diese Vertr\u00e4ge ausgearbeitet haben,\ndie Landr\u00e4te beider Landkreise waren, die Ihrer Partei an-\ngeh\u00f6ren, und die zust\u00e4ndigen Landrats\u00e4mter, die auch\nCDU-gef\u00fchrt werden?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  I c h\nglaube nicht, dass die Landr\u00e4te Vertr\u00e4ge ausarbeiten. Ich\nhabe eher den Eindruck, dass die vom OSGV ausgearbeitet\nworden sind, denn von dort haben wir immer die Post\nbekommen.\n\n(Heiterkeit und Zustimmung bei der CDU)\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe eine zweite Frage, da Sie erkl\u00e4rt\nhaben, es sei kein Einfluss genommen worden, Herr\nMinister.\nIst es richtig, dass Sie pers\u00f6nlich in dieser Frage mit dem\nLandrat des Wei\u00dferitzkreises bzw. der dortigen CDU-\nFraktion Gespr\u00e4che gef\u00fchrt haben, dass es jetzt nicht mehr\nzu einer Beschlussfassung im Kreistag bez\u00fcglich einer\nFusion kommen soll?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ich habe\nden Kreistagen, den Landr\u00e4ten und den Kreistagsfrak-\ntionen keinerlei Empfehlung gegeben.\nIch habe immer gesagt: Es ist das Recht jedes einzelnen\nKreistages zu entscheiden, welche Varianten er m\u00f6chte.\nWenn im Wei\u00dferitzkreis ein Meinungsumschwung offen-\nsichtlich in Richtung der Verbundl\u00f6sung zu verzeichnen\nist, dann ist das nicht unmittelbar auf meinen Einfluss\nzur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\nDr. Hahn, PDS: Die Frage war, ob es Gespr\u00e4che gegeben\nhat.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Es hat\nkeinerlei Gespr\u00e4che gegeben, die darauf hinauslaufen soll-\nten, den Wei\u00dferitzkreis von dem geplanten Zweckverband\nabzuhalten.\nSie wissen, dass ich immer \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt habe: Wenn es\nder Wille der beiden Kreise ist, werde ich diese Sache\ngenehmigen, soweit die rechtlichen Voraussetzungen er-\nf\u00fcllt sind.\nIm \u00dcbrigen darf ich noch einmal darauf hinweisen, dass\ndie juristischen Differenzen bei der Pr\u00fcfung im Innen-\nministerium aufgefallen sind. Als Sparkassenaufsicht habe\nich zu der materiellen Frage ein positives Votum abge-\ngeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank.\nMeine Damen und Herren! Damit sind alle Fragen an die\nStaatsregierung gestellt worden.\nIch darf die Regierungsmitglieder, die noch Antworten auf\nFragen h\u00e4tten geben k\u00f6nnen, die aber aus Zeitmangel oder\nwegen entschuldigter Abwesenheit der Fragesteller nicht\ngegeben wurden, bitten, diese Antworten zur Aufnahme\nin das Plenarprotokoll dem Sitzungsvorstand zu \u00fcberge-\nben. Es handelt sich aus meiner Sicht um die Frage Nr. 3.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7122\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Zschoche, PDS: Frage Nr. 3\n\u00dcbersch\u00fcsse bei den Pflegekassen\nAuf welche H\u00f6he belaufen sich die gegenw\u00e4rtigen \u00dcber-\nsch\u00fcsse bei der Pflegeversicherung auf Bundesebene und\nbei der AOK im Freistaat Sachsen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Meine Damen und Herren, die echten \u00dcber-\nsch\u00fcsse der Pflegeversicherung auf Bundesebene betragen\nderzeit ca. 7 Milliarden DM. Dabei handelt es sich um\nFinanzmittel, die \u00fcber die gesetzlich festgelegten R\u00fcck-\nlagen hinausgehen. Die gesetzlich vorgeschriebenen R\u00fcck-\nlagen haben eine H\u00f6he von ca. 4 Milliarden DM.\nDie AOK im Freistaat Sachsen hat wie alle anderen Pflege-\nkassen in der Bundesrepublik Deutschland keine dauer-\nhaften \u00dcbersch\u00fcsse aus der Pflegeversicherung. Dies be-\nruht auf der Vorschrift des \u00a7 64 Abs. 4 Satz 2 Sozialgesetz-\nbuch Elftes Buch (SGB XI). Diese Vorschrift besagt, dass\ndie Pflegekassen bis zum 15. eines jeden Monats etwaige\n\u00dcbersch\u00fcsse an den Ausgleichsfonds abzuf\u00fchren haben.\n\nAn diesen Ausgleichsfonds abzuf\u00fchrende \u00dcbersch\u00fcsse\nk\u00f6nnen nur entstehen, wenn eine Pflegekasse in einem\nMonat h\u00f6here Einnahmen als Ausgaben hat. Ausgaben\nsind ihre Leistungen nach dem SGB XI und ihre Verwal-\ntungskosten. Hinzu kommt das gesetzlich vorgeschriebene\nR\u00fccklagesoll.\n\nDas R\u00fccklagesoll hat eine H\u00f6he von 50 % der durch-\nschnittlichen monatlichen Ausgaben.\n\nDer Ausgleichsfonds wird vom Bundesversicherungsamt\nals Sonderverm\u00f6gen verwaltet und dient dem Finanzaus-\ngleich zwischen den Pflegekassen. Pflegekassen, deren\nAusgaben zuz\u00fcglich des Betriebsmittel- und R\u00fccklagen-\nsolls h\u00f6her sind als ihre Einnahmen zuz\u00fcglich des vorhan-\ndenen Betriebsmittelbestandes und der R\u00fccklage, erhalten\nden Unterschiedsbetrag aus dem Ausgleichsfonds erstat-\ntet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Vereinfachung des Baurechts im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/8998, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/10880, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie  2. Lesung fand in der 97. Sitzung des Landtages am\n24. 2. 1999, also gestern, statt.\nEs wurden gegen\u00fcber der Beschlussfassung des federf\u00fch-\nrenden Ausschusses \u00c4nderungen vorgenommen. Ihnen\nliegt die Zusammenstellung der \u00c4nderungen als Druck-\nsache 2/10880 vor.\nEs liegt mir kein Wunsch nach einer allgemeinen Ausspra-\nche nach \u00a7 46 der Gesch\u00e4ftsordnung vor. Da es demzu-\nfolge auch noch keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung\ngegeben hat, stelle ich nunmehr den Entwurf Gesetz zur\nVereinfachung des Baurechts im Freistaat Sachsen in der in\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer\nStimme dagegen ist dem Entwurf zugestimmt. Damit ist\ndas Gesetz beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 3 ist\ndamit beendet.\nEs gibt noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\nBitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident.\nIch m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren.\nIch habe gegen den Gesetzentwurf gestimmt, weil eine\ngro\u00dfe Chance vertan wurde, in Sachsen barrierefreies\nBauen allumfassend durchzusetzen.\nIm Dezember 1998 hatten sich die Bauminister der L\u00e4nder\nverst\u00e4ndigt, die Musterbauordnungen dahin gehend zu\n\u00e4ndern, dass barrierefreies Bauen f\u00fcr alle Menschen in die\nTat umzusetzen ist. Wir h\u00e4tten mit dem heutigen Tag das\nerste Bundesland sein k\u00f6nnen, das das verwirklicht.\n\nAber leider war man nicht bereit, diskriminierende\n\u00c4u\u00dferungen aus dem \u00a7 53 herauszunehmen; die DIN-\nNorm 18024 zum barrierefreien Bauen wird nicht allum-\nfassend, sondern nur teilweise als technische Baubestim-\nmung eingef\u00fchrt und die CDU-Fraktion war auch nicht\ngewillt, Verst\u00f6\u00dfe gegen barrierefreies Bauen mit Bu\u00dfgel-\ndern zu ahnden.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Noch eine Wortmeldung. Herr Minister\nGeisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach\ndieser Erkl\u00e4rung m\u00f6chte ich dem Parlament auch zur\nKenntnis geben, dass ich gerade zu dem zuerst genannten\n\u00c4nderungswunsch bez\u00fcglich besonderer oder einzelner\nPersonengruppen gestern bei einem zuf\u00e4lligen Gespr\u00e4ch\nmit dem Behindertenbeauftragten der Bundesregierung\n\u00fcberhaupt keine Best\u00e4tigung finden konnte, dass der Be-\ngriff ,,besondere\u201c auch woanders, also \u00fcber Sachsen hin-\naus, in den Bereichen der Behinderten als diskriminierend\nangesprochen oder diskutiert worden ist. Insofern halte\nich diese \u00c4u\u00dferung hier f\u00fcr nicht sachgerecht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Sch\u00f6nfeld, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Eine weitere\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten ist mir nicht an-\ngezeigt worden. Ich schlie\u00dfe damit den Tagesordnungs-\npunkt 3.\nWir treten ein in eine Pause bis 13.10 Uhr.\nDie Beratung ist unterbrochen.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von 12.09 Uhr bis 13.10 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7123\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir fahren in der Tages-\nordnung fort. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nMa\u00dfnahmen der Kinder- und Jugendhilfe im Freistaat Sachsen unter besonderer\nBer\u00fccksichtigung von Situation und Perspektive der Hilfen zur Erziehung\n\nDrucksache 2/8778, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\nDrucksache 2/10928, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt worden: CDU-Frak-\ntion 20 Minuten, SPD-Fraktion 10 Minuten, PDS-Fraktion\n10 Minuten.\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der CDU. Die\nweitere Reihenfolge lautet: PDS-Fraktion, CDU-Fraktion,\nSPD-Fraktion; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der CDU das Wort. Bitte, Frau\nAbg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es ist ein ziemlich leeres Haus! \u2013\nMit der Gro\u00dfen Anfrage der CDU-Fraktion k\u00f6nnen sich\ndie Fraktionen, aber nat\u00fcrlich auch die einzelnen Abge-\nordneten einen guten \u00dcberblick \u00fcber die Entwicklung der\nHilfen zur Erziehung verschaffen. Die Jugendhilfema\u00dfnah-\nmen sind in der gegenw\u00e4rtigen Situation insbesondere\nwegen der Errichtung so genannter geschlossener Heime\nin der aktuellen Diskussion.\nIm Freistaat Sachsen gibt es zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt\nderartige Heime noch nicht. Wir m\u00fcssen darauf aus-\nweichen unsere Kinder und Jugendlichen in die Altbun-\ndesl\u00e4nder zu schicken.\nWir k\u00f6nnen die Diskussion \u00fcber die geschlossenen Heime\nnat\u00fcrlich nicht losgel\u00f6st von den anderen Hilfen zur Er-\nziehung nach dem SGB VIII, also nach dem Kinder- und\nJugendhilfegesetz, er\u00f6rtern. Sonst besteht automatisch die\nGefahr, dass wir uns in einer emotionalen Debatte ver-\nlieren, in der lediglich ideologische Standpunkte ausge-\ntauscht werden. Eine solche Verk\u00fcrzung auf diese ideolo-\ngischen Positionen w\u00fcrde ich als sehr schade empfinden,\ndenn es geht um unsere Kinder.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle f\u00fcr die CDU-Fraktion aus-\ndr\u00fccklich Folgendes feststellen: Kinder und Jugendliche\nsind unsere Zukunft. Wir haben daher alles Erforderliche\nzu unternehmen, damit sie ein vollwertiger Bestandteil\nunserer Gesellschaft werden, sind und bleiben.\nUm einen \u00dcberblick \u00fcber die Tragweite und Schwere der\nThematik zu bekommen, ist es wichtig, sich einmal die\neinschl\u00e4gigen Zahlen zu vergegenw\u00e4rtigen. Wie der Ant-\nwort der Staatsregierung zu entnehmen ist, erhielten im\nJahr 1991 insgesamt 6 737 Kinder und Jugendliche Hilfe\nzur Erziehung. Bis Ende 1997 ist diese Zahl auf insgesamt\n18 168 gestiegen.\nNun k\u00f6nnte man aus dieser Situation die Folgerung ab-\nleiten, dies alles habe sich dramatisch verschlechtert, da\nwir einen Anstieg der Hilfeleistungen um fast 270 % zu\nverzeichnen haben. Wir m\u00fcssen jedoch zur\u00fcckblicken: Bis\n1990 gab es fast ausschlie\u00dflich station\u00e4re Unterbringung\nund keinerlei Hilfestellung im ambulanten und im teil-\nstation\u00e4ren Bereich. Dieser Zustand war der DDR-Vergan-\ngenheit geschuldet.\nWenn wir uns die Situation genauer betrachten, so offen-\nbart sich uns folgendes Bild: Es sind nicht so sehr die Zah-\n\nlen f\u00fcr die station\u00e4re Unterbringung, sondern, wie ich\nsoeben gesagt habe, die den ambulanten und teilstation\u00e4-\nren Bereich nach \u00a7\u00a7 28 bis 32 SGB VIII betreffenden Zahlen\ngestiegen. Wurden im Jahr 1991 noch 440 F\u00e4lle bearbeitet,\nso erh\u00f6hte sich die Zahl bis Ende 1997 auf 10 847 F\u00e4lle.\nDamit einher geht eine relativ drastische Senkung der\nstation\u00e4ren Hilfen, also der Heimunterbringung. Das\nm\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich betonen. Machten im\nJahr 1991 noch 93,47 % aller Hilfen die station\u00e4re Unter-\nbringung aus, so verringerte sich dieser Anteil bis zum\nJahr 1997 auf etwa 40 % der gesamten Hilfeleistungen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Zahlen\nbelegen deutlich, dass wir es in Sachsen geschafft haben,\nein umfangreiches Angebot an ambulanten und an teil-\nstation\u00e4ren Hilfen aufzubauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf diese Art der Hilfestellung gehe ich in den weiteren\nAusf\u00fchrungen meines Referats noch intensiver ein, damit\nSie einen \u00dcberblick dar\u00fcber erhalten, was das eigentlich\nf\u00fcr Hilfestellungen sind.\nDer Aufbau dieser Hilfestellungen ist nat\u00fcrlich zuvorderst\nden Kommunen zu danken, denn Tr\u00e4ger der Jugendhilfe\nsind die Landkreise und die St\u00e4dte als \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der\nJugendhilfe. Nat\u00fcrlich begleitet das Land durch seine F\u00f6r-\nderpraxis die jeweiligen Kommunen. Grundlage f\u00fcr diese\nHilfen zur Erziehung ist der Jugendhilfeplan, den wir ja\nfordern, noch einmal untermauert durch unser Ausf\u00fch-\nrungsgesetz, das wir im letzten Jahr beschlossen haben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen f\u00fcr\nSachsen konstatieren, dass wir eine starke Entwicklung hin\nzur ambulanten Betreuung zu verzeichnen haben. Das ist\numso erfreulicher, als wir, wie ich es vorhin angef\u00fchrt\nhabe, in der ehemaligen DDR nur wenige bzw. gar keine\nambulanten Hilfen zur Verf\u00fcgung hatten. Vielmehr war es\nin der Regel so, dass Kinder und Jugendliche bei Auff\u00e4llig-\nkeiten in station\u00e4ren Einrichtungen, sprich Aufnahme-\nheimen, Spezialkinderheimen, Jugendwerkh\u00f6fen oder\nSonderheimen, also in einer fremden Umgebung, unterge-\nbracht wurden.\nDemgegen\u00fcber haben wir es mit dem Aufbau ambulanter\nund teilstation\u00e4rer Einrichtungen geschafft, den betroffe-\nnen Kindern und Jugendlichen in ihrer gewohnten Um-\ngebung zu helfen. Dabei d\u00fcrfen wir aber nicht vergessen,\ndass sich die Hilfen zur Erziehung zuvorderst an die\nEltern richten und der Normadressat immer die jeweiligen\nSorgeberechtigten und damit die Eltern sind. Sie haben auf\ndie Unterst\u00fctzung bei der Erziehung ihrer Kinder An-\nspruch. Dabei handelt es sich immer um ein abgestuftes\nSystem, je nach Schwere und Ursache der Integrations-\nschwierigkeiten der jeweiligen Kinder.\nZuerst wird durch Erziehungsberatung und soziale Grup-\npenarbeit, durch Erziehungsbeistand und sozialp\u00e4dagogi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7124\n\n\n\nsche Familienhilfe unterst\u00fctzt, bevor gravierendere Ma\u00df-\nnahmen ergriffen werden. Dies scheint mir auch der rich-\ntige Ansatz zu sein; denn \u00fcber ein abgestuftes Verfahren\nim ambulanten und teilstation\u00e4ren Bereich kann auf die\njeweilige Problemsituation individuell eingegangen wer-\nden, ohne dass der Kn\u00fcppel einer Fremdunterbringung\nder Kinder in einem Heim aus dem Sack geholt werden\nmuss.\nWir haben es hier mit einem sehr feingliedrigen System\nund Hilfeangebot zu tun, das auf die jeweiligen Probleme\nder Kinder und Jugendlichen zugeschnitten ist. Nach der\nsich abzeichnenden Entwicklung in Sachsen ist dies auch\nein sehr wertvolles Instrument. Insofern ist den regionalen\nJugend\u00e4mtern ein gro\u00dfes Lob auszusprechen, denn diese\n\u00c4mter haben eine schwere Aufgabe zu erf\u00fcllen: Sie m\u00fcs-\nsen die jeweils richtige Entscheidung f\u00fcr die Kinder und\nf\u00fcr die Eltern treffen.\nLassen Sie mich noch einige Ausf\u00fchrungen dazu machen,\nin welcher Relation Kinder und Jugendliche Hilfen ben\u00f6ti-\ngen. Im Jahr 1991 lebten in Sachsen rund 1,2 Millionen\nMenschen mit einem Lebensalter bis 21 Jahre. Von diesen\nPersonen haben, wie gesagt, 6 737 Hilfen in Anspruch ge-\nnommen. Das ist ein sehr geringer Prozentsatz. Im Jahr\n1997 nahmen 0,02 % der Kinder und Jugendlichen Hilfe in\nAnspruch.\nWarum sage ich das? Wir k\u00f6nnen daraus ablesen, dass die\nweit \u00fcberwiegende Zahl unserer Kinder und Jugendlichen\nkeinerlei Hilfen ben\u00f6tigt. Dies muss man an dieser Stelle\neinmal deutlich aussprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie auch in diesem Haus immer wieder gef\u00fchrten Debat-\nten sollten daher nicht zu dem Schluss f\u00fchren, wir h\u00e4tten\nes mit einem Massenph\u00e4nomen zu tun. Vielmehr m\u00fcssen\nwir deutlich zum Ausdruck bringen, dass nur ein ver-\nschwindend geringer Anteil der Kinder und Jugendlichen\nund deren Eltern diese Hilfen \u00fcberhaupt in Anspruch\nnehmen muss.\nDamit m\u00fcssen wir auch feststellen, dass die Erziehung\ndurch die Eltern so schlecht nicht sein kann, wie es die\n\u00f6ffentliche Diskussion manchmal suggerieren k\u00f6nnte. Die\nEltern in Sachsen erziehen ihre Kinder grunds\u00e4tzlich gut.\n\n(Beifall des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nAuch die Kinder und Jugendlichen sind nicht so schlecht,\nwie sie manchmal gemacht werden. Die weit \u00fcberwiegen-\nde Zahl der Kinder und Jugendlichen bewegt sich ganz\nnormal in der Gesellschaft und integriert sich voll. Es ist\nmir ein Bed\u00fcrfnis, dies noch einmal deutlich auszuspre-\nchen. Wir als Politiker sollten uns deshalb davor h\u00fcten, die\nGesellschaft schlechter zu machen, als sie ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir sollten es nicht tun, nur um hier Reden halten zu\nk\u00f6nnen.\nAber nichtsdestotrotz k\u00f6nnen wir die Augen nicht davor\nverschlie\u00dfen, dass wir echte Problemf\u00e4lle haben. Es ist nun\neinmal so, dass eine Gesellschaft nur in gegenseitigem\nRespekt und gegenseitiger Achtung funktionieren kann.\nHier setzt eigentlich das Kinder- und Jugendhilfegesetz an.\nDamit wird der gesetzliche Rahmen zur Unterst\u00fctzung\nder Eltern bzw. der Erziehungsberechtigten oder jungen\nMenschen gesetzt.\nDie einschl\u00e4gigen Hilfen zur Erziehung regelt das Gesetz.\nGrunds\u00e4tzlich d\u00fcrfen Erziehungshilfen nicht gegen den\n\nWillen der Eltern aufgedr\u00e4ngt oder einfach festgelegt wer-\nden. Erst bei einer Gef\u00e4hrdung des Kindeswohles kann\nsich der Staat gem\u00e4\u00df SGB \u00fcber das Sorgerecht der Eltern\nhinwegsetzen und das Kind \u00fcber eine richterliche Ent-\nscheidung den Eltern entziehen, also gegebenenfalls in\nHeime einweisen oder eine andersgeartete Vormundschaft\nanordnen. Dies ist Ausdruck des staatlichen W\u00e4chter-\namtes, das nat\u00fcrlich in bestimmten F\u00e4llen und Situationen\nerforderlich ist.\nWorum geht es bei der Gro\u00dfen Anfrage der CDU-Frak-\ntion? Es geht eigentlich nur darum, ein weiteres Mittel der\nHilfen zur Erziehung zu haben, auch wenn es ein sehr\ndrastisches Mittel ist. Wir wollten eine Entscheidungs-\ngrundlage \u00fcber die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der geschlossenen\nUnterbringung von Kindern und Jugendlichen erhalten.\nDiese Jugendhilfema\u00dfnahme, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, ist in SGB VIII, im Kinder- und Jugendhilfe-\ngesetz, nicht explizit geregelt. Nach dem allgemeinen Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00e4llt sie aber in den Regelungsbereich des \u00a7 34.\nNach dem BGB setzt die Unterbringung einen entspre-\nchenden Antrag der Eltern \u2013 das ist meiner Meinung nach\nbesonders wichtig \u2013 und die Genehmigung des Vormund-\nschaftsgerichtes voraus, wobei Letzteres pr\u00fcft, ob es sich\nauch wirklich um eine dem Wohl des Kindes f\u00f6rderliche\nMa\u00dfnahme handelt. Im Blickpunkt der Pr\u00fcfung steht\nsomit immer das Kindeswohl. Solange das gew\u00e4hrleistet\nist, darf die Unterbringung in einer geschlossenen Einrich-\ntung erfolgen.\n\nDamit ist gew\u00e4hrleistet, dass es sich in jedem Fall um eine\nJugendhilfema\u00dfnahme handelt. Auch wenn dies eine recht\ndrastische Ma\u00dfnahme ist \u2013 das habe ich bereits gesagt \u2013, so\ndarf auf keinen Fall verkannt werden, dass es sich nicht\num eine Art Strafvollzug handelt. Ein Strafvollzug in\neinem geschlossenen Heim ist mit den gesetzlichen Vor-\ngaben nicht vereinbar. Entsprechende Forderungen und\n\u00c4u\u00dferungen sind demzufolge auch abzulehnen.\n\nIm Sozialausschuss hatten wir unl\u00e4ngst eine Anh\u00f6rung zu\ndieser Problematik durchgef\u00fchrt. Dies geschah aufgrund\neines Antrages der SPD-Fraktion zu jugendlichen Wieder-\nholungst\u00e4tern. Es wurden insgesamt f\u00fcnf Sachverst\u00e4ndige\ngeh\u00f6rt, wobei es sich um eine bunte Mischung von Prak-\ntikern und Theoretikern handelte. Abgesehen von einer\nAusnahme kamen sie zu keinem grunds\u00e4tzlich negativen\nUrteil in Bezug auf eine solche Ma\u00dfnahme. Der Praktiker\nvon einer M\u00e4dcheneinrichtung in Gauting \u00e4u\u00dferte sich\neindrucksvoll zu den positiven Erfahrungen, die damit ge-\nmacht worden seien. Die sehr aggressiven und dissozialen\nJugendlichen k\u00f6nnten durch feste Bezugspunkte wieder\nresozialisiert werden. Das abnorme Verhalten entpuppe\nsich nur als Folge von Angst und Unsicherheit. Der Reso-\nzialisierungsprozess habe zwar recht lange gedauert und\nsei auch f\u00fcr die Betreuer sehr nervenaufreibend gewesen \u2013\nso etwas geht nicht ohne Spannungen, das ist ganz klar \u2013,\ndennoch sei eine Erfolgsquote von 60 bis 65 % zu verzeich-\nnen.\n\nHerr Prof. Dr. B\u00f6hnisch von der TU Dresden f\u00fchrte aus,\nunter welchen Bedingungen er geschlossene Heime f\u00fcr\nzweckm\u00e4\u00dfig erachtet. Hierbei griff er unter anderem auf\nErfahrungen aus den USA und den alten L\u00e4ndern zur\u00fcck.\nEine solche Einrichtung m\u00fcsse durch verdichtete Betreu-\nung, F\u00f6rderung und Gruppenarbeit gekennzeichnet sein.\nIn dieser Weise funktioniere auch die Einrichtung in Gau-\nting, wobei sich in Gauting die Phase, in der der Jugend-\nliche die Einrichtung nicht verlassen d\u00fcrfe, auf vier\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7125\n\n\n\nWochen beschr\u00e4nke. Das ist jeweils modellabh\u00e4ngig und\nmuss von Fall zu Fall entschieden werden.\nIm Anschluss daran werden die Kinder und Jugendlichen\nmit Hilfe von Lockerungsma\u00dfnahmen, beispielsweise Aus-\ngang unter Begleitung von Betreuern und Schulbesuch, in\neinem Stufenmodell an das normale Leben herangef\u00fchrt\nund in dieses integriert.\nIch m\u00f6chte eine \u00c4u\u00dferung von Prof. B\u00f6hnisch anf\u00fchren.\nEr meinte, es m\u00fcsse sich um eine Einrichtung handeln,\ndie das magische Dreieck von Entwicklungsperspektive,\nSicherheit/Kontrolle und sozialer Integration in die Gesell-\nschaft zwar nicht l\u00f6se \u2013 ein magisches Dreieck lasse sich\nnicht l\u00f6sen \u2013, aber sich an diesem magischen Dreieck\norientiere.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die CDU-Frak-\ntion ist der Meinung, dass diese Form der Jugendhilfe\nauch in Sachsen ein geeignetes Instrument ist. Wir spre-\nchen uns daher f\u00fcr die Errichtung einer geschlossenen Ein-\nrichtung aus.\nWie sich aus der Antwort der Staatsregierung ergibt,\nwaren in den Jahren 1996 und 1997 im Freistaat Sachsen\ninsgesamt sechs junge Menschen betroffen. Diese sind in\nEinrichtungen der Altbundesl\u00e4nder gebracht worden und\ndort verblieben. Nach diesen Vorgaben ben\u00f6tigen wir in\nSachsen eine kleinere Einrichtung f\u00fcr 10 bis 15 junge Men-\nschen. Warum sollen wir Kinder und Jugendliche in die\nAltbundesl\u00e4nder schicken, wenn wir sie genau so gut bei\nuns betreuen k\u00f6nnten, zumal dies in der N\u00e4he ihrer Hei-\nmat w\u00e4re? Es gibt keinen ersichtlichen Grund daf\u00fcr, dies\nnicht in Sachsen zu praktizieren, zumal Jugendhilfe-\nma\u00dfnahmen bereits eingesetzt werden. Denn erst wenn\nalle Ma\u00dfnahmen der Jugendhilfe ausgesch\u00f6pft sind, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, kommt eine geschlos-\nsene Einrichtung zum Tragen.\nMeine Kollegin Weber wird noch einen entsprechenden\nEntschlie\u00dfungsantrag zu dieser Gro\u00dfen Anfrage einbrin-\ngen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nSchauen wir uns doch einmal an, wie die Debatte um die\ngeschlossenen Heime verlaufen ist. Erinnern wir uns an\ndie Zeit 1990/91. Immer wieder wurden die Jugendwerk-\nh\u00f6fe der DDR angef\u00fchrt. In diesem Zusammenhang wur-\nde auch immer wieder ausgef\u00fchrt, dass man Jugendliche\nnie mehr geschlossen unterbringen wolle.\nDie Debatte im S\u00e4chsischen Landtag lief lange Zeit darauf\nhinaus, dass die Problematik der geschlossenen Heime\nnicht auf die Tagesordnung kommen sollte. Noch vor\nzirka drei Wochen erkl\u00e4rte zumindest Herr Rohwer, Ihr\nStellvertreter, Frau Nicolaus, im Ausschuss f\u00fcr Schule,\nBildung und Sport, dass man \u00fcber die Frage der geschlos-\nsenen Heime nicht in der \u00d6ffentlichkeit debattieren wolle,\nund zwar, weil die \u00d6ffentlichkeit das Problem in seiner\nGesamtheit nicht verst\u00fcnde und au\u00dferdem falsche\nSchl\u00fcsse ziehen w\u00fcrde.\nAbgesehen davon, dass ich auf Ihre Aktion zur doppelten\nStaatsb\u00fcrgerschaft verweisen m\u00f6chte, dass man den Text\nvor den entsprechenden Gesetzesantrag der SPD-Fraktion\nund der Fraktion der Gr\u00fcnen im Bundestag packen k\u00f6nnte\n\u2013 das w\u00e4re insgesamt sogar stimmig \u2013 und dass die Leute\ndas aus ganz anderen Gr\u00fcnden schreiben, verwundert es\n\nmich, dass heute, nachdem Herr Rohwer erkl\u00e4rt hatte,\ndass man \u00fcber die Frage der geschlossenen Heime im\nLandtag nicht mehr debattieren wolle, genau dieses\nThema auf die Tagesordnung gesetzt wurde.\nDass es Ihnen nicht um die Frage der Hilfen in Bezug auf\ndie Erziehung geht, wie es in dieser Gro\u00dfen Anfrage\nausgef\u00fchrt wurde, sondern da\u00df es im Wesentlichen um die\nDurchsetzung geschlossener Heime in Sachsen geht, zei-\ngen der Redebeitrag von Frau Nicolaus, die Begr\u00fcndung\nzur Gro\u00dfen Anfrage und die Mehrheit der gestellten\nFragen.\nDie Frage ist: Warum ist es denn dazu gekommen, dass\nwir heute wieder \u00fcber die geschlossenen Heime debat-\ntieren? Ich erinnere mich: 1996/97 traten mehrere Polizei-\npr\u00e4sidenten und mehrere Justizminister auf \u2013 es war,\nwohlgemerkt, kein Jugendminister und kein Sozial-\nminister dabei \u2013 und sagten: Wir brauchen geschlossene\nHeime.\nAus welchem Grund taten sie das? Sie stellten fest, dass sie\nzw\u00f6lf- oder dreizehnj\u00e4hrige Jugendliche hatten, derer sie\nnicht Herr werden konnten. Es gab auch Probleme mit\n\u00e4lteren Jugendlichen. Man kam also auf die Zeit Anfang\ndes Jahrhunderts zur\u00fcck, als man sagte, Strafe sei besser\nals Erziehung, Strafe sei besser als der Umgang in Freiheit\nund man m\u00fcsse diese Mittel wieder einsetzen, weil man\nnur so der Probleme, die vor allen Dingen in Gro\u00dfst\u00e4dten\nauftreten w\u00fcrden, Herr werden k\u00f6nne.\nDass die Frage geschlossener Heime nicht nur ein Problem\nder Gro\u00dfst\u00e4dte ist, zeigt eine entsprechende Antwort\ndes Sozialministers auf die Frage, woher die s\u00e4chsischen\nJugendlichen k\u00e4men, die in geschlossene Heime einge-\nwiesen w\u00fcrden. Sie werden feststellen, dass es dort eine\nGleichverteilung auf Landkreise, kreisfreie St\u00e4dte und\nGro\u00dfst\u00e4dte gibt.\nDas Ziel Ihrer Anfrage war es \u2013 zumindest ist das der\nBegr\u00fcndung zu entnehmen \u2013, sich einen fundierten Stand-\npunkt zu der Frage der geschlossenen Heime zu bilden.\nDiesen fundierten Standpunkt, Frau Nicolaus und Frau\nWeber, den gab es. Ihn hatte zumindest der Sozialminister.\nDass der Kultusminister ihn nicht hatte und j\u00e4hrlich seine\nMittel im Jugendbereich herunterk\u00fcrzt, ist eine andere\nFrage. Dass der Justizminister ihn nicht hatte, ist auch klar.\nEr hatte die gesamte Debatte mit angeschoben. Aber die\nLeute, die in der fachlichen Debatte stecken, hatten vor\nzwei Jahren noch einen ziemlich klaren Standpunkt und\nder hie\u00df, keine geschlossenen Heime in Sachsen.\nWas bringen uns nun diese geschlossenen Heime? Die\nStaatsregierung f\u00fchrt aus, dass dies eine Ma\u00dfnahme der\nErziehung sein kann. Laut Kinder- und Jugendhilfegesetz\nsind die entsprechenden Ma\u00dfnahmen zur Erziehung mit\nden Jugendlichen abzustimmen. Nun gut, wenn ein Ju-\ngendlicher bereit ist, in Stubenarrest oder ein geschlosse-\nnes Heim zu gehen, kann man diese Ma\u00dfnahme sicher\nanwenden. Ich glaube aber, dass die wenigsten dazu bereit\nsind sich freiwillig einschlie\u00dfen zu lassen.\nWorum geht es weiterhin? Es geht um sieben Jugendliche\nim Jahr. Diese sieben Jugendlichen im Jahr, die es derzeit\ngibt, kosten ungef\u00e4hr 400 DM pro Tag. Das sind drei\nSozialarbeiter oder umgerechnet \u2013 immerhin auf zwei\nJahre verteilt \u2013 ein Eigenheim. Ich garantiere Ihnen, meine\nDamen und Herren, wenn Sie der Mehrzahl dieser Jugend-\nlichen das Eigenheim schenken w\u00fcrden, w\u00e4re sicherlich\nf\u00fcr den einen oder anderen das Problem gel\u00f6st.\nAll diese Einrichtungen \u2013 das k\u00f6nnen Sie sich bei den Kin-\nderheimen oder bei anderen station\u00e4ren Einrichtungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7126\n\n\n\nansehen \u2013 haben nat\u00fcrlich den Bedarf und die Tendenz,\nsich zu f\u00fcllen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWer mit sieben Jugendlichen anf\u00e4ngt, wird bei 50 in zehn\nJahren weitermachen oder in 20 Jahren 200 oder 300 in\ndiesen Einrichtungen haben, weil sich diese station\u00e4ren\nEinrichtungen nat\u00fcrlich finanzieren m\u00fcssen. Sie haben\nihre Tr\u00e4ger. Es sind meistens freie Tr\u00e4ger. Diese k\u00f6nnen\nihre Angebote nat\u00fcrlich weiterentwickeln und sie werden\nimmer einen Grund finden, warum noch ein weiterer\nJugendlicher eingewiesen werden muss.\nSehen wir uns die Jugendhilfelandschaft im Freistaat Sach-\nsen an, eine Jugendhilfelandschaft noch ohne geschlossene\nHeime. Pr\u00fcfen wir, ob diese Jugendhilfelandschaft viel-\nleicht auch ohne geschlossene Heime auskommen k\u00f6nnte.\nDie Hilfen zur Erziehung haben Sie erw\u00e4hnt, Frau Nico-\nlaus. Nicht erw\u00e4hnt haben Sie den gesamten Bereich der\nJugendarbeit. Da m\u00fcssen wir einfach feststellen, dass eben\nauch in diesem Jahr wieder Stellen f\u00fcr Jugendarbeiter in\ndiesem Bereich wegfallen, dass dort die gesamte Perspek-\ntive der Jugendarbeit unsicher ist, dass Jugendeinrichtun-\ngen geschlossen werden m\u00fcssen, weil sie nicht weiter\nfinanziert werden k\u00f6nnen. Jetzt gehe ich gar nicht mehr\nauf die Gr\u00fcnde ein und will die Schuldzuweisung nicht\nauf den Freistaat beziehen und auch nicht auf die Kommu-\nnen. Ich stelle das einfach fest.\nWas stellen wir fest? Seit Jahren steigt die Zahl der Jugend-\nlichen, die im Knast sitzen. Seit Jahren steigt die Zahl der\nJugendlichen, die in Heime gehen und dort Sonderbe-\nhandlung und Sonderbetreuung sozialp\u00e4dagogischer und\npsychologischer Art brauchen. Damit steigen die Kosten.\nIch hatte vorhin Kosten genannt. Ein Knastplatz kostet\netwa 100 DM, Heime mit Sonderbetreuung bis zu 200 DM.\nDa ist f\u00fcr mich die Frage, ob wir nicht dadurch, dass wir\nGelder f\u00fcr die Vorfeldarbeit, f\u00fcr die Jugendarbeit vor Ort\nentsprechend bereitstellen, langfristig Kosten sparen k\u00f6n-\nnen; nat\u00fcrlich nicht sofort und von heute auf morgen.\nAber ich garantiere Ihnen, wenn wir heute mehr in die\nJugendarbeit, in die Jugendbetreuung und in die Sozial-\narbeiter vor Ort, die nat\u00fcrlich mitbekommen, ob Jugend-\nliche Probleme haben, mehr Geld investieren, k\u00f6nnen wir\nauch garantieren, dass wir auf Dauer wesentlich weniger\nJugendliche haben, die in Heime eingewiesen werden\nm\u00fcssen. Wir werden sicherlich auch weniger F\u00e4lle von\nsolch einem abnormen, abweichenden Verhalten haben,\nwo einige Leute aus der CDU sagen, diese Jugendlichen\nm\u00fcssen in geschlossene Heime, sonst wird man der Lage\nnicht mehr Herr.\nDer Fall ist doch, dass sich meistens erst um die Jugend-\nlichen gek\u00fcmmert wird, wenn sie in den Brunnen gefallen\nsind, wenn sie in Heime eingewiesen werden m\u00fcssen. Vor-\nher geschieht keine Reaktion, weil es eben kein ausgebau-\ntes Netz der mobilen Betreuung, weil es eben kein ausge-\nbautes Netz der Jugendarbeit und der Jugendh\u00e4user gibt.\nDeshalb verweise ich Sie noch auf eine Sache aus dem Kin-\nder- und Jugendhilfegesetz. Zumindest die Jugendpoliti-\nker haben es gelesen. Der entsprechende \u00a7 8 enth\u00e4lt, dass\nKinder und Jugendliche an allen sie betreffenden Fragen\nzu beteiligen sind.\nIch sage Ihnen, beteiligen Sie Kinder und Jugendliche nicht\nnur an allen die Jugendhilfe betreffenden Fragen, sondern\nan allen Fragen dieser Gesellschaft. Lassen Sie Kinder und\nJugendliche am Leben dieser Gesellschaft teilnehmen, so\ndass sie auch auf Entscheidungen Einfluss nehmen k\u00f6n-\n\nnen. Ich garantiere Ihnen, Sie werden wesentlich weniger\nKinder haben, von denen Sie sagen, sie verhalten sich ab-\nweichend von Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die SPD-Fraktion; bitte, Frau Abg.\nLudwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Seit 1991 nehmen die Hilfen zur Erziehung in\nSachsen stetig zu. Insgesamt wurden allein 1997 in Sachsen\n18 168 Hilfen zur Erziehung geleistet. Dabei bleibt zwar\ndie Zahl der Heimerziehungsf\u00e4lle relativ konstant, jedoch\ndie Zahl ambulanter und teilstation\u00e4rer Erziehungshilfen\nist stetig gestiegen. Aus dieser n\u00fcchternen Statistik l\u00e4sst\nsich zun\u00e4chst zweierlei ableiten:\n1. Die Entwicklung zeigt, dass eine nicht unerhebliche\nZahl von Eltern gro\u00dfe Probleme bei der Erziehung ihrer\nKinder hat.\n2. In Sachsen steht der hohen und wachsenden Zahl an\nErziehungsproblemen in den Familien eine akzeptable\nStruktur an ambulanter und teilstation\u00e4rer Hilfe zur Er-\nziehung gegen\u00fcber.\nAn dieser Stelle ist es nat\u00fcrlich richtig und wichtig, sowohl\nden \u00f6ffentlichen als auch den freien Tr\u00e4gern daf\u00fcr zu dan-\nken, dass sie diese Angebote zur Verf\u00fcgung stellen.\nMeine Damen und Herren! Die gro\u00dfe Bedeutung der\nFamilie f\u00fcr die gesunde und stabile Entfaltung eines Kin-\ndes wird v\u00f6llig zu Recht in vielen Zusammenh\u00e4ngen\nimmer wieder herausgestellt. Um jedoch ernsthaft und\nursachenorientiert die Situation in den Familien zu be-\nleuchten, die Hilfe zur Erziehung beantragen, sind zwei\nFragen wesentlich:\n1. Was sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Inanspruchnahme dieser\nHilfen?\n2. Was sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr die st\u00e4ndige Zunahme der\nHilfen zur Erziehung?\nLeider widmet jedoch der Einreicher, die CDU-Fraktion,\ndiesem entscheidenden Problemkreis eine einzige vorsich-\ntige Frage. Zu allem \u00dcbel hat sich die Staatsregierung auch\nnoch von dieser Vorsicht anstecken lassen. Sie antwortet\nbescheiden ausweichend. Ich zitiere: ,,Eine statistische Er-\nhebung der Gr\u00fcnde, die zu einer Unterbringung f\u00fchren,\ngibt es nicht.\u201c\nNun sind mir solche Ausfl\u00fcchte nicht neu, aber sie regen\nmich immer wieder neu auf, denn diese Ignoranz hat auf\nDauer fatale Folgen. Wenn ich mich nicht einmal darum\nbem\u00fche herauszufinden, was bei und mit der Erziehung in\nunseren s\u00e4chsischen Familien schief geht, wie kann ich\ndann Ursachen f\u00fcr die Fehlentwicklungen beseitigen?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWie oft, meine Damen und Herren, wird gerade von der\nCDU die Familie hoch gelobt? Finden Sie es dann nicht\nselbst unehrlich, wenn Sie die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Probleme,\ndie in unseren Familien bestehen, nicht interessieren?\nSehr viel deutlicher werden diese Gr\u00fcnde im Zehnten\nKinder- und Jugendbericht der Bundesregierung genannt,\nden die damalige Ministerin Nolte nicht gern ver\u00f6ffent-\nlicht sehen wollte, weil er in den CDU-Wahlkampf nicht\npasste. Der Zehnte Kinder- und Jugendbericht konstatierte\nan mehreren Stellen, dass die Politik der ehemaligen Bun-\ndesregierung Familien systematisch benachteiligte. Das\nhat das Bundesverfassungsgericht erst k\u00fcrzlich fundamen-\ntiert. So schreiben die Sachverst\u00e4ndigen in dem Bericht:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7127\n\n\n\n,,Problemlagen wie Arbeitslosigkeit, Armut und Woh-\nnungsnot, von denen insbesondere allein erziehende\nFrauen betroffen sind, treffen im Zuge der Modernisierung\nder gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse gleichsam ungebremst\nauf Kinder und k\u00f6nnen zur Erosion famili\u00e4rer Zusammen-\nh\u00e4nge f\u00fchren.\u201c\nSpeziell zu sozialp\u00e4dagogischer Familienhilfe hei\u00dft es:\n,,Familien, die sozialp\u00e4dagogische Familienhilfe erhalten,\nsind meist kinderreiche und arme Familien, die als Multi-\nproblemfamilien bezeichnet werden m\u00fcssen. Die \u00e4u\u00dferen\nBelastungen werden verst\u00e4rkt durch innerfamili\u00e4re\nSchwierigkeiten.\u201c\nDie sehr allgemeinen und ausweichenden Antworten der\nStaatsregierung werden insbesondere im Falle der Gr\u00fcnde\nder station\u00e4ren Unterbringung von der Kommission mit\nwissenschaftlichen Untersuchungen, deren Vorhandensein\ndie Staatsregierung ja rundheraus bestreitet, widerlegt. Ich\nzitiere erneut: ,,Kinder in station\u00e4ren Hilfen kommen \u00fcber-\nproportional aus Einelternfamilien. Als zweites signifikan-\ntes Merkmal von Kindern in station\u00e4rer Unterbringung\nlassen sich materielle Notlagen anf\u00fchren. Armutsbedin-\ngungen wirken sich in zugespitztem Ma\u00dfe in den neuen\nBundesl\u00e4ndern aus. F\u00fcr die Klientel des Jugendamtes Jena\ngilt zum Beispiel, dass mehr als die H\u00e4lfte der allein erzie-\nhenden Eltern von fremdplatzierten Kindern Lohnersatz-\nleistungen oder Leistungen des Sozialamtes erhalten.\u201c\nMeine Damen und Herren! Zusammenfassend ist fest-\nzustellen, dass zwei Hauptursachen f\u00fcr den stetigen An-\nstieg von Erziehungsproblemen in Familien und damit der\nHilfeleistungen zu erkennen sind:\nZum einen sind es, wie im Zehnten Jugendbericht der\nBundesregierung herausgearbeitet, objektiv vorhandene\ngesellschaftliche Defizite, die die Entwicklung von Fami-\nlien belasten.\nZum anderen sind es innerfamili\u00e4re Probleme wie \u00dcber-\nforderung der Eltern, Beziehungs- und Scheidungspro-\nbleme sowie die \u00dcberforderung der famili\u00e4ren Erzie-\nhungspotenziale.\nAuch wenn sich die S\u00e4chsische Staatsregierung nach wie\nvor sperrt, die Situation der Familien n\u00e4her zu beschrei-\nben, die um Hilfe nachgesucht haben, so kann man trotz-\ndem auch hier f\u00fcr Sachsen feststellen:\n\u2013 Immer mehr Familien mit Kindern m\u00fcssen eine oder\nmehrere Unterversorgungslagen in Kauf nehmen.\n\u2013 Immer mehr Kinder wachsen in einer Umgebung relati-\nver Armut auf und sehen den Reichtum anderer.\n\u2013 Immer mehr Haushaltsvorst\u00e4nde mit Kindern leben von\nLohnersatzleistungen.\n\u2013 Immer mehr Familien nehmen stillschweigend hin, dass\nsie zum sozialen Rand der Gesellschaft geh\u00f6ren.\nDie Kinder- und Jugendhilfe ist schlichtweg \u00fcberfordert,\nwenn man von ihr erwartet, dass sie mit ihren Instrumen-\nten den objektiven gesellschaftlichen Problemlagen in den\nFamilien begegnen kann.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nHilfen zur Erziehung werden im \u00dcbrigen von den Eltern\nauch erst dann angefragt und setzen folglich auch dann\nerst ein, wenn Erziehungsschwierigkeiten in einem erheb-\nlichen, f\u00fcr die Eltern nicht mehr allein zu bew\u00e4ltigendem\nMa\u00df bestehen.\nDie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der sozialp\u00e4dagogi-\nschen Familienhilfe leisten eine schwere und oft langwie-\nrige Arbeit. Frust herrscht unter ihnen dann, wenn sie fest-\nstellen m\u00fcssen, dass sie als unscheinbare Reparaturtruppe\n\nf\u00fcr eine fehlgegangene Familien-, Arbeitsmarkt- und So-\nzialpolitik herhalten sollen.\nLiest man die Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion \u2013 insbe-\nsondere die Begr\u00fcndung \u2013 genau, so kommen Zweifel auf,\nob die CDU-Fraktion wirklich am Zusammenhang von\nUrsache und Wirkung Interesse hat. Ich zitiere aus der\nBegr\u00fcndung: ,,Die Gro\u00dfe Anfrage bietet die M\u00f6glichkeit,\nsich \u00fcber die Situation und Perspektiven der Jugendhilfe\nzu informieren und einen fundierten Standpunkt zur Er-\nrichtung von geschlossenen Heimen zu erarbeiten.\u201c Hier\nliegt der Verdacht sehr nahe, dass es die unartigen, krimi-\nnell werdenden Kinder sind, die die Ursache des \u00dcbels\ndarstellen, und dass man nur endlich h\u00e4rter zugreifen\nmuss; dann bekommt man das Problem schon in den Griff.\n\nNat\u00fcrlich steht die Jugendhilfe immer in der Pflicht. Und\nso hat sie auch die Pflicht bei den Hilfen zur Erziehung,\nein bedarfsorientiertes, flexibles Hilfeangebot zu gew\u00e4hr-\nleisten. Dazu kann auch eine akute Krisenintervention mit\nzeitweise geschlossener Unterbringung geh\u00f6ren. Aber wir\nm\u00fcssen immer wissen, dass es sich hier um sieben bis\nzehn, maximal zw\u00f6lf F\u00e4lle pro Jahr handelt. Wir reden hier\naber \u00fcber 18 000 Hilfef\u00e4lle, Hilfeantr\u00e4ge zur Erziehung.\nUnd es ist einfach im Sinne des Gesamtproblems v\u00f6llig\nunrelevant, dieses eine Problem so herauszustellen, um\nnach au\u00dfen einen Schein zu erwecken, der nicht wirklich\nan die Ursachen des Problems geht.\n\nUnd Sie m\u00fcssen auch immer wissen, wenn Sie sich f\u00fcr die\ngeschlossene Unterbringung so stark machen, dass es sich\nerstens um Kinder handelt; dass man zweitens in Unfrei-\nheit nicht lernen kann, mit einer Freiheit umzugehen, in\nder man vorher nicht zurechtgekommen ist; und dass man\ndrittens diese Kinder zur\u00fcck in das Leben entlassen muss\nund dass das soziale Umfeld gesunden muss, damit sie\nwirklich im Leben eine Chance bekommen.\n\nDabei kommt jedoch auch noch ein neues Problem auf uns\nzu, n\u00e4mlich die finanzielle Situation der Leistungserbrin-\nger, der Kommunen. Je mehr Pflichtaufgaben, z. B. f\u00fcr die\nHilfe zur Erziehung, erbracht werden m\u00fcssen, umso weni-\nger Geld steht oft f\u00fcr die Kinder- und Jugendarbeit zur\nVerf\u00fcgung. Und das ist der Anfang eines Teufelskreises,\nwie Sie sehr gut wissen.\n\nMeine Damen und Herren! Wer die Situation der Familien,\nder Kinder und der Erziehungsberechtigten verbessern\nwill, muss bereit sein, neue familien- und sozialpolitische\nMa\u00dfnahmen vorzuschalten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDie Erh\u00f6hung des Kindergeldes ist ein erster kleiner\nSchritt. Das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes zum\nFamilienlastenausgleich muss rasch umgesetzt werden.\n\nAber auch hier in Sachsen gibt es einiges zu tun. Wichtig\nist, dass die verdeckte Armut in den Familien bek\u00e4mpft\nwird. Voraussetzung daf\u00fcr ist allerdings, dass die Staats-\nregierung das Vorhandensein dieser verdeckten Armut\nendlich anerkennt und die Lebenslagen solcher Familien\nernsthaft beleuchtet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer tats\u00e4chliche oder vorget\u00e4uschte Mangel an Daten-\nmaterial, der erneut bei der Gro\u00dfen Anfrage zum Aus-\ndruck kommt, zeigt eindeutig, dass im Freistaat etwas faul\nist, wenn die Staatsregierung \u00fcber mehr Erkenntnisse zu\nden Wuchsbedingungen von Wintergetreide verf\u00fcgt als\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7128\n\n\n\n\u00fcber die Bedingungen, unter denen Kinder und Jugend-\nliche in Familien mit sozialen Problemen aufwachsen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung auf. Herr Minister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nDieser und der nachfolgende Punkt der Tagesordnung zu\nzwei Gro\u00dfen Anfragen h\u00e4ngen inhaltlich zusammen, auch\nwenn die Gro\u00dfen Anfragen von verschiedenen Fraktionen\ngestellt worden sind. Es geht einmal um die Gro\u00dfe An-\nfrage zur Situation der Familien und zum anderen um die\nhier vorliegende Anfrage zur Kinder- und Jugendhilfe\nunter dem besonderen Aspekt der Hilfen zur Erziehung.\nZumindest unter dem Aspekt Erziehung ist der Zusam-\nmenhang klar. Es geht um das Recht eines jeden jungen\nMenschen auf F\u00f6rderung seiner Entwicklung und auf\nErziehung zu einer eigenverantwortlichen gemeinschafts-\nf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit. Diesem Ziel sind in erster Linie die\nEltern als Hauptverantwortliche f\u00fcr die Erziehung ihrer\nKinder verpflichtet, sodann aber auch subsidi\u00e4r die Ein-\nrichtungen und Dienste der Jugendhilfe. Und ich m\u00f6chte\ngerade im Anschluss an Sie, Frau Ludwig, noch einmal auf\ndas hinweisen, was Frau Nicolaus schon vorgetragen hat.\nSehr deutlich gesagt, es geht um einen ganz kleinen Teil\nder Kinder und Jugendlichen. Sicher ist dieser unserer\nHilfe besonders bed\u00fcrftig und soll sie auch bekommen.\nAber das zeigt \u00fcberhaupt nicht das, was Sie geschildert\nhaben, die Situation der Familien oder der Familien mit\nKindern in Sachsen, sondern es sind weniger als 3 %. Sie\nhaben v\u00f6llig Recht, dass die Frage nach den M\u00f6glich-\nkeiten, Kindern und Jugendlichen, die sich einer Einfluss-\nnahme generell durch Flucht entziehen, zeitweise die frei-\nheitsbegrenzende Unterbringung zu gew\u00e4hren, eine noch\nviel kleinere Gruppe betrifft.\nWir haben das nicht bewusst auf die Tagesordnung ge-\nsetzt. Wir haben nur gefragt: D\u00fcrfen wir anderen Leuten\nunsere Probleme vor die T\u00fcr kippen oder haben wir sie\nselber zu l\u00f6sen? Und so sind die Fragen nach der Hilfe\nentstanden und wir haben darauf reagiert. Die Diskussion\nist in der \u00d6ffentlichkeit sehr intensiv gef\u00fchrt worden. Ich\nbeklage das nicht.\nDie Jugendhilfe ist f\u00fcr alle jungen Menschen und deren\nEltern da. Sie unterst\u00fctzt die Eltern in ihrem Erziehungs-\nauftrag und will Kindern und Jugendlichen das Hinein-\nwachsen in die Gesellschaft erleichtern. Dazu werden viel-\nf\u00e4ltige Angebote gemacht und die gehen weit \u00fcber das\nhinaus, was mit Jugendklubs, Herr Hilker, zu beschreiben\nist. Das sind die Sportvereine, das ist die Feuerwehr und\nvieles andere mehr. Der Teil, der durch Jugendklubs er-\nreicht wird, ist auch wiederum nur ein kleiner Teil der\nJugendlichen.\nEine besondere Aufgabe sieht die Jugendhilfe darin, jenen\nEltern helfend zur Seite zu stehen, die ihren Erziehungs-\naufgaben \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 nicht voll\ngerecht werden k\u00f6nnen.\nUnd wenn das Bild gemalt wird, das k\u00f6nne man irgend-\nwann endg\u00fcltig l\u00f6sen, muss ich vor solchen Illusionen und\nvor solchen Planungen ernsthaft warnen. Wir werden\nimmer Menschen haben, die an einer bestimmten Stelle am\nEnde ihrer Leistungsf\u00e4higkeit, am Ende ihrer M\u00f6glich-\nkeiten sind und wo dann Hilfen von au\u00dfen angeboten\nwerden m\u00fcssen.\n\nDie f\u00fcr diesen besonders kleinen Kreis von Menschen not-\nwendigen Strukturen, Dienste und Einrichtungen zu schaf-\nfen ist unsere Aufgabe und Aufgabe der Kommunen.\nMit der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage gibt die Staatsre-\ngierung Rechenschaft \u00fcber die hier in Sachsen aufgebauten\nStrukturen der Jugendhilfe und \u00fcber den Aufbau der Hilfe\nzur Erziehung nach dem Kinder- und Jugendhilferecht. In\nder Antwort werden dar\u00fcber hinaus Entwicklungslinien\naufgezeigt, in welcher Richtung sich Jugendhilfe weiter\nentwickeln sollte.\nIch m\u00f6chte vier Punkte ansprechen. Zuerst die Entwick-\nlung in der Heimerziehung. Die Heimerziehung ist der\nJugendhilfebereich, in dem der gesellschaftliche Umbruch\nseit 1989 den st\u00e4rksten Widerhall erfahren hat. Damals, in\nden Jahren 1989, 1990 und 1991, wurden die Mitarbeiter\nund die Jugendlichen in den Heimen mit dem Kollaps der\nbis dahin hier ausge\u00fcbten Heimerziehung konfrontiert.\nUnd ich finde es mehr als bezeichnend, wenn Herr Hilker\nin seiner Chronologie \u00fcber die Bewertung der Jugend-\nwerkh\u00f6fe der DDR darauf verweist.\nIm Besonderen m\u00f6chte ich da noch die Spezialeinrichtung\nTorgau nennen. Da haben wir sehr wohl gesagt: Diese Art\nvon Jugendwerkh\u00f6fen, diese Art von Erziehungsform\nlehnen wir konsequent ab. Mit den Jugendwerkh\u00f6fen hat\nes auch \u00fcberhaupt nichts zu tun, wenn wir jetzt \u00fcber die\nkleinen Bereiche gegebenenfalls freiheitsbegrenzender Be-\ntreuung sprechen.\nAber damit haben Sie sich selbst entlarvt, Herr Hilker.\nDiese Heimerziehung ist damals von uns bewusst nicht\nweitergef\u00fchrt worden. Es hat einen Kollaps gegeben. Es\nkam zu Aufl\u00f6sungsprozessen wie zu sehr starken, auch\n\u00e4u\u00dferlichen Zerst\u00f6rungen in den Einrichtungen. Die alte\nKommandeurp\u00e4dagogik wurde nicht mehr ernst genom-\nmen. Direktiven der Erzieher wurden rundweg abgelehnt.\nViele Jugendliche entwichen in die alten L\u00e4nder, um sich\nein eigenes Bild von der Wirklichkeit der Gesellschaft zu\nverschaffen.\nHier war ein Neubeginn auf ganzer Linie notwendig. Der\nNeubeginn musste von Anfang an drei Bereiche umfassen:\nden Aufbau einer neuen Heimstruktur als Teil eines brei-\nten Gesamtangebotes an Hilfen zur Erziehung, in deren\nMittelpunkt die Forderung nach Tr\u00e4gervielfalt stand, so-\ndann die Grundlegung neuer tragf\u00e4higer p\u00e4dagogischer\nKonzepte, f\u00fcr die die unterschiedlichen Tr\u00e4ger die Garan-\nten sein sollten und weiter sind, und nicht zuletzt die per-\nsonelle Erneuerung mit Augenma\u00df, wo immer es geboten\nerschien.\nGrundsatz war f\u00fcr alle, die an diesem Neubeginn beteiligt\nwaren: Es muss versucht werden, die bisher starke Tren-\nnung von Familie und Heim zu \u00fcberwinden; denn auch\nbei der Heimerziehung kommt es so weit wie m\u00f6glich auf\ndie Einbeziehung der Familie an, so schwer es im Einzel-\nfall auch sein mag.\nDer Prozess dieser Umstrukturierung ist insgesamt gut\ngelungen. W\u00e4hrend 1991 die Heimerziehung noch 93 %\naller Hilfen zur Erziehung ausmachte, hat sich dieser\nAnteil bis 1997 bereits auf 40 % verringert. Auch ist damit\ndie Einflussnahme und das Leben in der Normalfamilie\nheute viel st\u00e4rker m\u00f6glich als getrennt von der Familie in\nHeimen.\nAuch die Entwicklung in der Tr\u00e4gerschaft ist erfreulich\nvorangekommen. Waren zu Beginn des Jahres 1991 fast\nalle Heime staatliche Heime in kommunaler oder Landes-\ntr\u00e4gerschaft \u2013 w\u00fcrden wir heute daf\u00fcr sagen \u2013, so waren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7129\n\n\n\nam Ende des Jahres 1998 von 241 Einrichtungen schon 175\nin freier Tr\u00e4gerschaft, also drei Viertel.\nZum Zweiten. Der Aufbau der ambulanten und teilstatio-\nn\u00e4ren Hilfe. Der Neubeginn der Heimerziehung in der\nbeschriebenen Weise war und ist nur denkbar als ein indi-\nvidualisiertes Angebot im Verbund mit anderen abge-\nstimmten Hilfema\u00dfnahmen. Hier erw\u00e4hne ich besonders\ndie bewusste Ausdifferenzierung der Heimerziehung in\nden unterschiedlichen Formen des betreuten Wohnens,\nwie Au\u00dfenwohngruppen und Verselbst\u00e4ndigungsgrup-\npen.\nAll diese Angebote sind in den vergangenen Jahren ent-\nstanden, damit junge Menschen schrittweise lernen k\u00f6n-\nnen, zunehmend eigenverantwortlich ihr Leben zu gestal-\nten. Die Hilfen zur Erziehung sind insgesamt zu einem\nsehr differenzierten Hilfsangebot entwickelt worden. Im\nMittelpunkt stehen zunehmend die unterschiedlichen\nambulanten und teilstation\u00e4ren Hilfen. Dies entspricht\nunserer Kinder- und Jugendhilfepolitik, die Hilfsangebote\nm\u00f6glichst fr\u00fchzeitig und m\u00f6glichst nah an der Lebens-\nsituation der jungen Menschen in ihrer Familie anzusie-\ndeln. Das ist auch ein Beitrag zur Unterst\u00fctzung und St\u00e4r-\nkung der Familie.\nDrittens. Zu der so genannten \u2013 und ich sage das bewusst\n\u2013 geschlossenen Unterbringung, weil ich immer wieder\nhinter dem Begriff Vorstellungen sehe, die man mit dem\nBegriff kaum ausmerzen kann: In den letzten Monaten ist\neine engagierte \u00f6ffentliche Diskussion zur so genannten\ngeschlossenen Unterbringung von jungen Menschen ge-\nf\u00fchrt worden, oft sehr polemisch und nicht selten wenig\nsachgerecht. Die Staatsregierung hat sich von solchen\nMisst\u00f6nen nicht beeindrucken lassen.\n\nWir haben in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage ausf\u00fchr-\nlich und detailliert \u00fcber den Sachverhalt informiert und\nzur Situation Stellung bezogen. Dabei m\u00fcssen wir ehr-\nlicherweise einr\u00e4umen: Es kann Sachverhalte und Situatio-\nnen geben, wo auch in der Jugendhilfe Grenzerfahrungen\ngemacht werden. Zu diesen Grenzerfahrungen z\u00e4hlt die\nbedauerliche Zunahme von delinquenten Kindern, die be-\nreits im strafunm\u00fcndigen Alter derart kriminelle Energien\nentfalten, dass sie damit sich selbst und Mitmenschen\nerheblich gef\u00e4hrden. Auch dieser Herausforderung muss\nsich die Jugendhilfe stellen.\nLassen Sie es mich deutlich sagen: Die Jugendhilfe darf\nkeinen jungen Menschen abschreiben. Sie darf in keinem\nEinzelfall resignieren. Wenn das so gilt, dann muss die\nJugendhilfe aber auch die Instrumente an die Hand be-\nkommen, die notwendig sind, um \u00fcberhaupt wirksame\nHilfe anbieten zu k\u00f6nnen, auch wenn der einzelne junge\nMensch in der aktuellen Situation f\u00fcr solche Hilfsangebote\nnoch gar nicht zug\u00e4nglich ist. So kann es in der Tat als\nUltima Ratio erforderlich sein, f\u00fcr einen gewissen Zeit-\nraum einen jungen Menschen in einen Raum ein-\nzuschlie\u00dfen, um ihm die M\u00f6glichkeit zu geben, sich f\u00fcr\nden Dialog und f\u00fcr die m\u00f6gliche p\u00e4dagogische oder thera-\npeutische Hilfe aufzuschlie\u00dfen.\nAus diesem Grunde hat die Staatsregierung beschlossen\nmitzuhelfen, dass f\u00fcr derartige einzelne Grenzf\u00e4lle in eini-\ngen bestehenden Einrichtungen \u2013 keine neue Einrichtung \u2013\nder Heimerziehung auch die M\u00f6glichkeit zu vor\u00fcber-\ngehenden freiheitsbegrenzenden Ma\u00dfnahmen gegeben\nwird bei intensiver sozialp\u00e4dagogischer Einzelbetreuung.\nDas Wichtige dabei ist die intensive sozialp\u00e4dagogische\nEinzelbetreuung.\n\nDieses um Vertrauen werbende, dieses Vertrauen schaf-\nfende Handeln von Mensch zu Mensch ist notwendig, um\ndie freiheitsbegrenzenden Ma\u00dfnahmen so kurz als n\u00f6tig\nzu halten; wenige Wochen m\u00f6glichst, nicht Monate, erst\nrecht nicht Jahre.\nViertens. Zu den Entwicklungen der Kosten: Lassen Sie\nmich abschlie\u00dfend noch kurz auf diesen Punkt eingehen.\nBei der Heimerziehung sind in der Regel die Kommunen\ndie Kostentr\u00e4ger. Diese beklagen die hohen Kosten vor\nallem bei der Heimerziehung. Vergleicht man die Aus-\ngaben der Kommunen f\u00fcr die Heimerziehung mit den\nAusgaben f\u00fcr Hilfen zur Erziehung in den anderen Hilfe-\nformen, scheint mir immer noch eine gro\u00dfe Disproportion\nzugunsten der Heimerziehung vorzuliegen. Hier sind die\nkommunalen Tr\u00e4ger durchaus gefordert, das Augenmerk\nweiterhin verst\u00e4rkt auf den Ausbau ambulanter und\nteilstation\u00e4rer Angebote zu legen, nicht auf die freiheits-\nbegrenzenden.\nIn den vergangenen Jahren hat mein Haus f\u00fcr die ver-\nschiedenen Jugendhilfeaufgaben betr\u00e4chtliche Zusch\u00fcsse\nden freien und \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern gegeben, auch f\u00fcr den\ninvestiven Bereich in den Heimeinrichtungen und auch f\u00fcr\ndie Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung, zum Beispiel bei der sozial-\np\u00e4dagogischen Familienhilfe und bei der Erziehungs-\nberatung. So wurden bei der sozialp\u00e4dagogischen Fami-\nlienhilfe 1998 182 Fachkr\u00e4fte mit 4 Millionen DM gef\u00f6rdert\nund bei der Erziehungsberatung waren es 196 Fachkr\u00e4fte,\ndie mit 4,5 Millionen DM gef\u00f6rdert wurden. Also insge-\nsamt wurden etwa 400 Kr\u00e4fte in diesem Bereich von uns\ngef\u00f6rdert.\nGerade die Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung geschieht auch in der Ab-\nsicht, den ambulanten und den teilstation\u00e4ren Hilfebereich\nzu st\u00e4rken. Zwar ist der Freistaat in der Regel nicht der\nKostentr\u00e4ger der Jugendhilfe, aber er wird auch in Zu-\nkunft den notwendigen Ausbau der Einrichtungen und\nDienste der Jugendhilfe unterst\u00fctzen.\nDie wesentlichen jugendpolitischen Ziele hat die Staats-\nregierung in ihrem jugendpolitischen Programm formu-\nliert. Die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage sowie meine heu-\ntigen Ausf\u00fchrungen sollen zeigen, wie der mit dem\njugendpolitischen Programm eingeschlagene Weg insbe-\nsondere bei den Hilfen zur Erziehung ausgestaltet und\nweiter gegangen wird.\nDiesen Weg werden wir in partnerschaftlicher Zusammen-\narbeit mit den freien und \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern der Jugend-\nhilfe weiter gehen. So k\u00f6nnen wir auch jenen Anforderun-\ngen gerecht werden, die uns gestellt werden, um ein flexi-\nbles, dynamisches und vor allem bedarfsgerechtes Leis-\ntungsangebot im Bereich der Hilfen zur Erziehung in Sach-\nsen vorzuhalten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Mir liegt zur Gro\u00dfen Anfrage ein Entschlie\u00dfungs-\nantrag der CDU-Fraktion vor und ich bitte diesen jetzt ein-\nzubringen. Frau Abg. Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Unsere Gro\u00dfe Anfrage, zu der wir\ndiesen vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag einbringen, lau-\ntet tats\u00e4chlich, Frau Ludwig, ,,Ma\u00dfnahmen der Kinder-\nund Jugendhilfe im Freistaat Sachsen unter besonderer Be-\nr\u00fccksichtigung von Situation und Perspektive der Hilfen\nzur Erziehung\u201c. Ich sage Ihnen ganz ehrlich, Sie hatten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7130\n\n\n\nRecht, wir haben auch nicht die Absicht gehabt, in dieser\nGro\u00dfen Anfrage zu hinterleuchten, welche Ursachen und\nwelche Probleme in den Familien oder wo auch immer\nauftreten.\n1. Wir wollten hier feststellen, ob wir zu dem Entschluss\nkommen, dass wir als Hilfe, nicht als Strafe, eventuell\nsolche Pl\u00e4tze im Freistaat Sachsen ben\u00f6tigen oder nicht.\n2. Ich glaube, wenn wir unsere Eltern, Kinder, unsere Ge-\nsellschaft, unsere B\u00fcrger hundertprozentig f\u00f6rdern w\u00fcr-\nden, wenn wir alles zur Verf\u00fcgung stellen w\u00fcrden, was\nden Bedarf betrifft und was gewollt wird, auch dann w\u00fcr-\nde es am Ende noch einige Jugendliche und auch Erwach-\nsene geben, die sich in unsere Gesellschaft nicht einglie-\ndern und die unsere besondere Hilfe und Unterst\u00fctzung\nbrauchen. Wir werden das mit einer F\u00f6rderung nicht end-\ng\u00fcltig beseitigen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n3. habe ich zu Ihrem Vortrag zu sagen: Wenn ich mir so\nanh\u00f6re, was Sie unserer Staatsregierung vorhalten und\nwas dann in anderen SPD-regierten L\u00e4ndern in der Ent-\nwicklung der Familie und Jugendhilfe los ist und wenn ich\nbedenke, dass dort die Kindertagesst\u00e4ttenkosten-Bezu-\nschussung zur\u00fcckgefahren wird, dass es dort kein Lan-\ndeserziehungsgeld gibt, dass dort die Bezuschussung der\nJugendhilfekosten zur\u00fcckgefahren wird, dann m\u00fcssen\ndort noch katastrophalere Zust\u00e4nde auftreten.\nMeine Damen und Herren! In den vergangenen Monaten\nsind die Wellen immer wieder bei freien Tr\u00e4gern und So-\nzialp\u00e4dagogen hochgeschlagen, wenn der Titel ,,Geschlos-\nsene Heime\u201c laut wurde. Die CDU-Fraktion ist allen dank-\nbar, die den Prozess der \u00dcberlegungen zur geschlossenen\nUnterbringung mit Sachlichkeit und Fairness begleitet\nhaben. Es gab eine Zeit, n\u00e4mlich in der DDR, in der jeg-\nliche offene Diskussion unterdr\u00fcckt wurde. Es durfte kein\nMakel der Gesellschaft im Sozialismus offen angesprochen\nwerden. Die Jugendwerkh\u00f6fe waren trotzdem voll von\nJugendlichen, welche sich der Gesellschaft nicht anpassen\noder unterordnen wollten.\nWir sind alle, so hoffe ich, froh, dass wir die Zeit des Hin-\nnehmens und der politischen Stille \u00fcberwunden haben.\nNun muss man auch gestatten, dass man \u00fcber ungewohn-\nte, der Ver\u00e4nderung unterworfene Dinge spricht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Weber, darf ich Sie\nbitten, den Entschlie\u00dfungsantrag einzubringen.\n\nFrau Weber, CDU: Dies haben die Staatsregierung und\ndie CDU-Fraktion in den letzten Wochen und Monaten\nmit vielen Beteiligten getan. Herausgekommen ist, dass\nman geschlossene Heimunterbringung oder freiheitsent-\nziehende Ma\u00dfnahmen festlegt \u2013 oder wie man es auch im-\nmer nennen kann. Worte sind nur H\u00fclsen, entscheidend\nist, was mit Jugendlichen in so einer Einrichtung getan\nwird.\nWir haben in unserem Entschlie\u00dfungsantrag dazu Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet. Wir wollen damit unterst\u00fctzen, dass\ndie positive Entwicklung in Bereichen der Hilfen zur\nErziehung von uns begr\u00fc\u00dft wird, dass es erfreulich ist, wie\nsich die Jugendhilfe entwickelt hat. Wir wissen alle, dass es\nnach der Wendezeit galt, die freien Tr\u00e4ger, Hilfen zur Er-\nziehung, Pflegefamilien usw. aufzubauen. Wir glauben,\ndass das auch geschehen ist.\nWir glauben weiterhin, dass bei der Ursachenbek\u00e4mpfung\n\u2013 und da komme ich zum Redebeitrag der PDS-Fraktion \u2013\n\nim Bereich der Kommunen noch einiges getan werden\nmuss, dass n\u00e4mlich die Erziehungshilfen nach \u00a7 27 ff. nicht\nvordergr\u00fcndig zum Tragen kommen, sondern dass in den\nKommunen wirklich Unterst\u00fctzung gegeben werden\nmuss. Auch die Kommunalvertreter in den Kreistagen\nsind angehalten, ihre Kreistage darauf aufmerksam zu\nmachen, dass sie die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe sind\nund im Vorfeld, in der Pr\u00e4vention mehr zu leisten haben.\nAuch das haben wir in unserem Punkt 2 ausf\u00fchrlich noch\neinmal unterst\u00fctzt. Des Weiteren sind alle begleitenden\nJugendhilfema\u00dfnahmen auszubauen und zu unterst\u00fctzen.\nWeiterhin sind wir der Meinung \u2013 das haben wir in unse-\nrem Punkt 4 angeregt \u2013, dass Betreuungspl\u00e4tze, um diese\npaar Jugendlichen, die wir jetzt haben, nicht au\u00dferhalb\nvon Sachsen unterzubringen, in einer Form geschaffen\nwerden, die diesem Ziel gerecht werden.\nIch denke, dass die Staatsregierung in der Gro\u00dfen Anfrage\nbewiesen hat, dass es keine vorgezogenen Vollzugsanstal-\nten und auch keine verschlossenen Heime sein sollen, wo\ndie Jugendlichen keine Betreuung erfahren. Im Gegenteil,\ndort sollte eine intensive Betreuung der Jugendlichen statt-\nfinden. Ich glaube auch, dass dann die Kostenfrage, die\nuns von der PDS-Fraktion vorgehalten worden ist, geregelt\nist, dass das Geld, welches f\u00fcr die Betreuung in den alten\nBundesl\u00e4nder ben\u00f6tigt werden w\u00fcrde, bei uns zur Betreu-\nung eingesetzt werden kann und muss.\nWir glauben weiterhin, dass die Jugendlichen die drei\nbemerkenswerten S\u00e4tze, die einmal im Gesetzbuch von\nNapoleon gestanden haben: Du sollst der Gesellschaft\nnicht schaden. Du sollst Deinem Nachbarn nichts B\u00f6ses\ntun. Du sollst Deine Freiheit nicht missbrauchen \u2013 nach\nder Betreuung verstehen k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen und ich denke, dass diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag jeder im Raum zustimmen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Hilker, noch zum\nEntschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nNur ein kurzes Vorwort, dann zu den sechs Punkten des\nAntrages.\nFrau Weber, manchmal ist Analyse gar nicht so schlecht\ndenn es wundert mich schon, dass Sachsen einerseits, wie\nMinister Schommer ausf\u00fchrte, die meisten Besch\u00e4ftigten\nauf 1 000 Einwohner hat, dann aber eine wesentlich h\u00f6here\nArbeitslosenquote als ein paar andere L\u00e4nder. Als Mathe-\nmatiker sagt mir das, dass es in Sachsen dazu die wenigs-\nten Kinder auf 1 000 Einwohner geben muss und dass das\nein Zeichen Ihrer Politik der letzten acht Jahre ist, denn da\nwurde zumindest die H\u00e4lfte der Kindergeneration, die es\nderzeit gibt, geboren.\nZu Ihrem Antrag, in dem Sie mehrmals betont haben, was\nSie glauben. Ich hoffe nur, dass Ihr Glaube in Erf\u00fcllung\ngeht, doch ich kann Ihnen garantieren, ich habe auch ein-\nmal an eine Partei, an ein Land geglaubt, und es ist alles\nj\u00e4mmerlich zugrunde gegangen. Deshalb wundert mich\nschon, dass sich de facto Ihr erster Punkt in nichts von\ndem unterscheidet, was wir damals auf FDJ-Konferenzen\noder Parteikonferenzen der SED beschlossen haben, dass\nwir eben Dinge begr\u00fc\u00dfen, die sowieso irgendwie ablaufen.\nDas, was da stand, war meistens fern von jeder Realit\u00e4t.\nZum Zweiten. Sie sagten, Frau Weber, Ihnen geht es um\ndie Ursachenbek\u00e4mpfung. Deshalb wollen Sie die Familie\nf\u00f6rdern. Positiv m\u00f6chte ich festhalten, dass Sie Familie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7131\n\n\n\nmittlerweile wesentlich weiter definieren, also Alleinerzie-\nhende, Lebensgemeinschaften mit Kindern und sogar\nScheidungsfamilien und Stieffamilien einschlie\u00dfen. Da\nsehe ich zu den \u00c4u\u00dferungen, die Sie sonst getroffen haben,\neinen wesentlichen Unterschied.\nAndererseits m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen, dass die\nMehrzahl der Kinder und Jugendlichen ab dem sechsten\nLebensjahr eben nicht mehr im Wesentlichen unter dem\nEinfluss der Familie steht, sondern unter dem Einfluss von\nGleichaltrigen. Dieser Einfluss ist wesentlich gr\u00f6\u00dfer. Kin-\nder und Jugendliche verbringen wesentlich weniger Zeit,\nwenn man den Schlaf abrechnet, bei der Familie als au\u00dfer-\nhalb der Familie. Es ist zu \u00fcberlegen, welche Angebote\nman au\u00dferhalb der Familie machen muss, welche F\u00f6rde-\nrung dort passieren kann. Das k\u00f6nnen nicht nur Jugend-\neinrichtungen oder mobile Beratungseinrichtungen sein,\nsondern es ist zu \u00fcberlegen, wie Kinder und Jugendliche\nAnsprechpartner finden k\u00f6nnen, die sie heute zum gro\u00dfen\nTeil nicht haben.\n\nUnter 3., Frau Weber, haben Sie festgehalten, dass Sie nicht\nf\u00fcr bedarfsgerechte Finanzierung sind. Sie haben gesagt,\nwir k\u00f6nnen den Bedarf nicht finanzieren, denn wenn wir\njeden angemeldeten Bedarf finanzieren w\u00fcrden, w\u00e4re das\nLand de facto pleite. Dasselbe fordern Sie aber. Zumindest\nunter Punkt 3 steht, dass die tangierenden Bereiche der\nFamilienerziehung \u2013 ein Bereich der Jugendhilfe \u2013 bedarfs-\ngerecht zu nutzen bzw. auszubauen sind. Das hei\u00dft auch,\nsie entsprechend bedarfsgerecht zu finanzieren. Sie k\u00f6n-\nnen dies nat\u00fcrlich fordern, weil Sie es nicht bezahlen wol-\nlen, zumindest soll der Freistaat es nicht bezahlen. Und es\nist ja logisch \u2013 das haben Sie selbst ausgef\u00fchrt \u2013, die\nKosten werden auf die Kommunen umgelegt.\n\nWenn ich aber von der Heimunterbringung umsteuern\nwill auf andere Angebote, zum Beispiel mobile Beratung,\ndann brauche ich eine Anschubfinanzierung. Kinder und\nJugendliche, die heutzutage in Heimen sitzen, kann ich\nnicht einfach wieder herausnehmen. Das hei\u00dft, die Kosten\nlaufen weiter. Wenn ich also zus\u00e4tzliche Angebote bef\u00f6r-\ndern will, brauche ich zus\u00e4tzliche Mittel, die die Masse der\nLandkreise und Kommunen nicht haben. Sehen Sie sich\ndie Verschuldung an und welche Ma\u00dfnahmen greifen,\nwenn man einen bestimmten Grad der Verschuldung er-\nreicht hat. Zum Beispiel sind K\u00fcrzungen im Sozialbereich\nvom Innenministerium vorgeschrieben sowie K\u00fcrzungen\nim Jugendbereich, im Sportbereich. Also frage ich Sie: Wie\nsollen diese neuen Ma\u00dfnahmen bef\u00f6rdert werden?\n\nZum vierten Punkt. Dazu nur eines von mir. Ich halte die\nUnterbringung mit Freiheitsentziehung letztlich f\u00fcr eine\nBankrotterkl\u00e4rung der Jugendpolitik.\n\nZum f\u00fcnften Punkt. Diesem Punkt kann ich auf keinen Fall\nzustimmen, auch nicht unsere Fraktion, weil hier ein neuer\nBegriff eingef\u00fchrt wird. In der Jugendhilfe, im Sozial-\nbereich ist mir der Punkt der Intensivbetreuung mit den\nnachfolgenden Punkten, wie Sie ihn definieren, so nicht\nbekannt. Ich habe ihn bisher in keinem Gesetz so gefun-\nden. Da muss ich mich schon fragen, was das zu bedeuten\nhat. Soll es dort um eine Umschreibung der geschlossenen\nHeime gehen, ist es schon eine Beschreibung von existie-\nrenden Heimen? Ein Heim hat sich ja in einer entsprechen-\nden Anh\u00f6rung des zust\u00e4ndigen Sozialausschusses zu den\ngeschlossenen Heimen schon vorgestellt. Frau Nicolaus\nhat es ja durchgesetzt, dass die Betreiber aus Crimmit-\nschau ihr Projekt vorstellen konnten. Da kann ich mir\nnat\u00fcrlich zusammenreimen, dass das vielleicht die Be-\n\nschreibung des Heimes ist, das ein paar zu betreuende\nJugendliche erhalten soll.\nVon unserer Warte aus k\u00f6nnen wir diesem Antrag mit\ndiesen Intentionen so nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es zu diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag weiteren Redebedarf? \u2013 Bitte, Frau Abg.\nLudwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte die Meinung der SPD-Fraktion zum\nEntschlie\u00dfungsantrag der CDU vorstellen.\nDem Punkt 1 ist dann zuzustimmen, wenn Sie damit aus-\nschlie\u00dflich die Arbeit der Tr\u00e4ger, der \u00f6ffentlichen und der\nfreien, meinen, nicht etwa die Entwicklung als solche, dass\nst\u00e4ndig die Antr\u00e4ge der Hilfe zur Erziehung zunehmen.\nDas finden wir nat\u00fcrlich nicht gut. Aber wir finden nat\u00fcr-\nlich gut, wie ich das bereits ausgef\u00fchrt habe, dass diesen\nAntr\u00e4gen auf einem qualitativ akzeptablen Niveau statt-\ngegeben werden kann.\nDer Punkt 2. Meine Damen und Herren! Frau Weber, die\nEinsicht kommt sp\u00e4t, dass die beste Hilfe eine Ursachenbe-\nk\u00e4mpfung ist. Das h\u00e4tten Sie sich fr\u00fcher \u00fcberlegen sollen,\nals Sie Ihre Anfrage gestellt haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDa h\u00e4tten Sie n\u00e4mlich nach den Ursachen fragen k\u00f6nnen.\nWenn die Staatsregierung wirklich dazu nichts sagen\nkann, h\u00e4tte sie zumindest den Auftrag von Ihnen mehr-\nheitlich erhalten, sich einmal darum zu k\u00fcmmern, dass,\nwie in anderen Bundesl\u00e4ndern, man dazu endlich hier in\nSachsen auch Aussagen machen kann.\nInsgesamt ist dieser Punkt trotzdem nur halbherzig, ob-\nwohl wir, wie ich das schon in meiner Rede vorgetragen\nhabe, die Intention selbstverst\u00e4ndlich teilen, weil es nat\u00fcr-\nlich noch mehr Ursachen gibt als nur das mangelnde\nErziehungsverm\u00f6gen einiger Eltern. Ich habe das ange-\nsprochen. Der Bericht der Bundesregierung best\u00e4tigt das.\nEs w\u00e4re wichtig, dies ganz speziell f\u00fcr Sachsen hier noch\neinmal n\u00e4her zu beleuchten.\nZu Punkt 3 gibt es nichts weiter zu sagen.\nSicherlich sind die Punkte 4 und 5 noch einmal n\u00e4her zu\nbesprechen. Als Erstes noch einmal meine Wiederholung:\nNicht die Dimension des Problems dabei verkennen! Es\ngeht um zehn bis zw\u00f6lf Jugendliche pro Jahr und auf der\nanderen Seite stehen 18 000 Antr\u00e4ge zur Hilfe f\u00fcr Er-\nziehung. Das ist eine ganz andere Dimension. Insofern ist\nder Antrag in sich nat\u00fcrlich auch nicht stimmig.\nAn den vom Minister ausgef\u00fchrten geplanten intensiven\nBetreuungsma\u00dfnahmen im Rahmen der geschlossenen\nUnterbringung ist nichts auszusetzen. Das habe ich schon\nmehrfach im Ausschuss ausgef\u00fchrt. Wenn diese Betreu-\nungsma\u00dfnahme das Konzept ist, kann ich mitgehen. Ich\nfreue mich im \u00dcbrigen, dass nicht mehr der Minister der\nJustiz zu diesem Problem spricht, sondern der wirklich\nzust\u00e4ndige Minister.\nDa aber das Konzept f\u00fcr diese geplante geschlossene\nUnterbringung nicht vorliegt, meine Damen und Herren,\nk\u00f6nnen wir diesem Punkt heute so nicht zustimmen. Wir\nwerden uns hier der Stimme enthalten, obwohl wir prinzi-\npiell damit einverstanden sind, so wie der Minister das\nangedeutet hat: mit nur wenigen Wochen der Unterbrin-\ngung und nicht mit dem generellen Einsperren. Wir wer-\nden uns hier nicht versperren. Wir empfinden das als eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7132\n\n\n\nJugendhilfema\u00dfnahme im Sinne einer intensiven Einzel-\nbetreuung, wie es hier immer wieder ausgef\u00fchrt wurde. So\nverstehe ich auch das Wort Intensivbetreuung.\nDeshalb haben wir auch kein Problem, dem Punkt 5 wie-\nderum zuzustimmen, der das hier differenzierter aufzeigt,\nwas dort passieren soll, weil das genau das ist, was wir\nuns auch vorstellen, wobei ich noch einmal daran erinnere,\ndass f\u00fcr das Kind, den Jugendlichen danach auch eine Per-\nspektive geschaffen wird, dort, wo er in das Leben in Frei-\nheit zur\u00fcckkehrt. Wenn dort alles beim Alten bleibt, ist die\nChance, dass er sich wirklich dauerhaft eingliedern und\nbew\u00e4hren kann, relativ gering, wobei das Wort Bew\u00e4h-\nrung insofern schon wieder schwierig ist, weil wir immer\nwissen m\u00fcssen, dass es sich bei diesen Kindern immer\nauch um Opfer und nie allein nur um T\u00e4ter handelt.\nFrau Weber, zu Ihnen muss ich schon noch einmal kurz\nsprechen. Sie haben mit Ihrer Rede, die Sie sich eigentlich\nh\u00e4tten sparen sollen, wieder nur best\u00e4tigt, dass Sie im\nGrundansatz fehlgehen. Der Ansatz ist nicht \u2013 so habe ich\nauch den Minister nicht verstanden \u2013, die Kinder zu be-\nstrafen, sondern grunds\u00e4tzlich dort anzusetzen, wo die\nKinder ein Problem haben, also nat\u00fcrlich auch im Sinne\nvon Ursachenbek\u00e4mpfung, wobei das nicht die einzige Ur-\nsache ist, das Kind selbst, sondern da gibt es ja ringsherum\nviele andere. Sie sollten sich als Landesjugendhilfeaus-\nschussvorsitzende wirklich einmal die Protokolle ansehen\nund auch die Beschlusslagen des Landesjugendhilfeaus-\nschusses, der ma\u00dfgeblich dazu beigetragen hat, dass sich\nin Ihrer Fraktion nicht die durchgesetzt haben, die genau-\nso wenig verstehen wie Sie.\nZum Napoleon-Zitat, das Sie gebracht haben, schlage ich\nIhnen vor, dieses einmal als Leitthema f\u00fcr den Landes-\njugendhilfeausschuss zu nehmen. Da bin ich gespannt, wie\nSie unter Fachleuten ankommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD: Ich m\u00f6chte Einzelabstimmung f\u00fcr den\nAntrag beantragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das tut mir leid. Das\nkann ich jetzt nicht mehr zulassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es jetzt noch Gespr\u00e4chsbe-\ndarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, rufe ich jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag in der Drucksa-\nche 2/10928, Punkt 1 auf. Wer die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen und eine Stimme dagegen. Damit ist der Punkt 1\nmehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf Punkt 2. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nStimmenthaltung und einige Stimmen dagegen. Damit ist\nder Punkt 2 mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf Punkt 3. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nStimmenthaltung und Stimmen dagegen. Damit ist der\nPunkt 3 mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf Punkt 4. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen. Damit ist der\nPunkt 4 mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf Punkt 5. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2\nStimmenthaltungen und einige Stimmen dagegen. Damit\nist der Punkt 5 mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf Punkt 6. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eini-\nge Stimmenthaltungen und einige Stimmen dagegen. Da-\nmit ist der Punkt 6 mehrheitlich angenommen.\nIch rufe noch einmal im Ganzen auf den Entschlie\u00dfungs-\nantrag in der Drucksache 2/10928. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen. Damit ist der Antrag dennoch mehr-\nheitlich angenommen.\nDamit ist die Gro\u00dfe Anfrage beendet und der Tagesord-\nnungspunkt geschlossen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nSituation der Familien im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9858, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/10929, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU\n\nDie Redezeiten: 20, 10, 10 Minuten. Als Einbringerin\nspricht zuerst die Fraktion der SPD. Die Reihenfolge: CDU,\nPDS, CDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch bitte nun die SPD-Fraktion. Frau Abg. Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Auf den Zusammenhang zwischen der jetzt\nbehandelten Gro\u00dfen Anfrage der CDU-Fraktion und\ndieser jetzt zu behandelnden Gro\u00dfen Anfrage ist ja schon\nhingewiesen worden.\n\nUnsere Gro\u00dfe Anfrage zur Situation der Familien im Frei-\nstaat Sachsen ist entstanden, weil sich bei vielen Debatten\num die Familienpolitik die Staatsregierung nicht gerade\n\nmit Ruhm bekleckert hat und eine Politik des Sch\u00f6nredens\nbetreibt, wie dies auch die Antworten zu unserer Gro\u00dfen\nAnfrage wieder deutlich machen.\n\nErinnern m\u00f6chte ich auch an den S\u00e4chsischen Familien-\nbericht, der in der Analyse oberfl\u00e4chlich, im Herstellen\nvon Zusammenh\u00e4ngen unzureichend und im Bereich der\nHandlungsoptionen unklar blieb. Dies kam auch ganz\ndeutlich in der dazu gef\u00fchrten \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung\nzum Ausdruck.\n\nAber auch danach war nicht festzustellen, dass seitens der\nStaatsregierung Konsequenzen gezogen wurden. Im Ge-\ngenteil, \u00c4u\u00dferungen um einen von uns geforderten Ar-\nmutsbericht und die Debatte um die Studie ,,Menschen im\nSchatten\u201c von Caritas und Diakonie zeigten, dass die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7133\n\n\n\nStaatsregierung offenbar ein Wahrnehmungsdefizit kon-\nserviert. Der Zehnte Kinder- und Jugendbericht, der der\nCDU-Bundesregierung ja so gar nicht in den Kram passte,\nw\u00e4re hilfreich f\u00fcr die Analyse. \u2013 Meine Kollegin Ludwig\nist darauf schon eingegangen.\nIch denke, auch die Diskussion dar\u00fcber, wie sich Armut\ndefiniert, ist eines Sozial- und Familienministers unw\u00fcr-\ndig. Ich verstehe den zust\u00e4ndigen Minister nicht, wenn er\nProblemlagen nicht erkennen will, wie sich eben auch wie-\nder aus den Antworten zu unserer Gro\u00dfen Anfrage zeigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir sind ja nicht der Geist, der nur verneint, sondern\nhaben viele konstruktive Angebote und Vorschl\u00e4ge ge-\nmacht. Auch wir wissen \u2013 so kam es in der gef\u00fchrten De-\nbatte bisher auch zum Ausdruck \u2013, dass sich Probleme\nnicht per Knopfdruck abstellen lassen, auch wenn es f\u00fcr\nmanche \u2013 gerade betroffene Familien \u2013 sch\u00f6n w\u00e4re. Wer\naber den Kopf in den Sand steckt, sch\u00f6nredet, abwiegelt,\nder kann nicht dazu beitragen, dass die gesellschaftliche\nBedeutung von Familien in G\u00e4nze gew\u00fcrdigt wird.\nF\u00fcr uns geh\u00f6rt die Familie zu den wichtigsten Leis-\ntungstr\u00e4gern \u2013 ich denke, in diesem Zusammenhang sollte\nman diesen Begriff auch gebrauchen \u2013 der Gesellschaft.\nDeswegen nehmen F\u00f6rderung und St\u00e4rkung von Familien\nf\u00fcr uns eine zentrale Position ein. Hier im Landtag gab es\n\u2013 wie schon erw\u00e4hnt \u2013 Antr\u00e4ge unserer Fraktion f\u00fcr einen\nArmutsbericht, eben weil gerade Familien und Kinder\nbesonders von Armut betroffen sind, Antr\u00e4ge zum Fami-\nlienbericht, den Antrag auf eine Studie, die die Auswir-\nkungen von Arbeitslosigkeit und Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit\nauf Kinder und Jugendliche untersuchen soll. Wir haben\ndie K\u00fcrzungen im Kindertagesst\u00e4ttenbereich nicht mit-\ngetragen und wollen eine bessere, flexiblere Betreuung der\nKinder.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEine bessere Vereinbarkeit von Beruf und Familie, ein\ngerechter Familienleistungsausgleich und anderes mehr\nwaren Inhalt unserer Antr\u00e4ge. Da haben auch Sie, meine\nDamen und Herren von der CDU-Fraktion, jegliche poli-\ntische Sensibilit\u00e4t fehlen lassen, unsere Antr\u00e4ge abgelehnt\nund entgegen den Sonntagsreden zugelassen, dass auch\nFamilien in Sachsen \u2013 wie heute Vormittag schon gesagt\nwurde \u2013 \u00fcber den Tisch gezogen wurden. Durch die ver-\nfehlte CDU-Politik der vergangenen Jahre wurden Fami-\nlien j\u00e4hrlich 22,5 Milliarden DM vorenthalten. Dieser Fakt,\n\u00fcber den wir schon gesprochen haben, wurde ja nun durch\ndas Bundesverfassungsgericht gewisserma\u00dfen amtlich\nfestgestellt.\nIm Zusammenhang mit der Erh\u00f6hung des Kindergeldes\nund der steuerlichen Entlastung von Familien habe ich von\nIhnen noch keine Zustimmung geh\u00f6rt. Im Gegenteil: Sach-\nsen hat dies im Bundesrat abgelehnt.\n\n(Jurk, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas Urteil des Bundesverfassungsgerichtes zeigt, dass die\nSPD mit ihrer Familienpolitik den richtigen Weg einge-\nschlagen hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nDas Finanzierungsproblem, Herr Staatsminister Dr. Geis-\nler, denke ich, haben wir alle. Politik f\u00fcr Familien muss\n\ndabei Priorit\u00e4t haben. Dazu erwarte ich von Ihnen auch\nVorschl\u00e4ge zur Finanzierbarkeit.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler: Aber Sie haben\n\nvon 22,5 Milliarden DM gesprochen!)\n\nEs geht eben nicht allein um fiskalische Aspekte, sondern\nvor allem um eine grunds\u00e4tzliche Wertsch\u00e4tzung von\nFamilien.\nNun kann es ja sein, dass Sie es nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen:\nEs geht vor allem auch um die Familien und um die Kin-\nder in Sachsen, die benachteiligt sind und bei denen wir in\nder Pflicht sind Benachteiligungen auszugleichen. Zum\nBeispiel ist jede sechste Familie in Sachsen ohne Erwerbs-\neinkommen \u2013 betroffen sind besonders Alleinerziehende.\nAuch um diese Familien geht es in unserer Gro\u00dfen An-\nfrage: Wie leben sie, wie leben die Kinder, was m\u00fcssen sie\nentbehren, welche Auswirkungen hat dies auf ihre Ent-\nwicklung? Denn f\u00fcr diese Familien ist es uninteressant,\ndass inzwischen 53,5 % der Ehepaare mit oder ohne Kin-\nder mehr als 4 000 DM Einkommen haben, bei den Ehe-\npaaren mit zwei Kindern sind es nur knapp 22 %.\nUns interessieren eben auch die 6 % Familien mit einem\nKind, die 1997 mit ihrem Familiennettoeinkommen unter\n2 500 DM lagen, und die 41 % der Familien, die nur zwi-\nschen 2 500 und 3 500 DM zur Verf\u00fcgung haben. Uns\nliegen auch die Kinder von 30 % der Alleinerziehenden am\nHerzen, die 1997 ein Nettoeinkommen von unter 1 400 DM\nhatten.\nBei der Beantwortung der verschiedenen Komplexe unse-\nrer Gro\u00dfen Anfrage verf\u00e4hrt die Staatsregierung nach dem\nbekannten Muster: kein Handlungsbedarf, alles gesetzlich\ngeregelt. Unter Subsidiarit\u00e4t verstehen Sie, alles weit-\ngehend dem Bund zu \u00fcberlassen \u2013 dies werden Sie nun\nnat\u00fcrlich verst\u00e4rkt tun \u2013 und den Kommunen zuzuord-\nnen. Das Land bevorzugt, seine Verpflichtungen an Stif-\ntungen zu delegieren.\nDie Auswirkung von Arbeitslosigkeit \u2013 hier empfehle ich\nIhnen nochmals nachdr\u00fccklich das Buch ,,Menschen im\nSchatten\u201c \u2013 bedeutet eben nicht nur Einkommensminde-\nrung, sondern hat vielf\u00e4ltige andere Auswirkungen vor\nallem auch auf die Psyche der Betroffenen. Arbeitslosigkeit\nund geringes Einkommen stellen Gefahrenpotenziale f\u00fcr\nKinder in diesen Familien dar.\nStaatliche Hilfen oder F\u00f6rderung muss gerade solchen\nKindern, die von Unterversorgung oder sozialer Benach-\nteiligung betroffen oder bedroht sind, wirkungsvoller hel-\nfen. Gerade der Bek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit\nmuss in diesem Zusammenhang oberste Priorit\u00e4t zukom-\nmen.\nWenn der Staatsregierung keine speziellen Erkenntnisse\nvorliegen, inwieweit sich Arbeitslosigkeit und soziale Be-\nnachteiligung auf die Gesundheit der Kinder auswirken,\nso frage ich mich, was das Zitat soll: ,,Diesen benachteilig-\nten Gruppen ist die Nutzung gesundheitlicher Versor-\ngungsleistungen offenbar erschwert, weil es ihnen h\u00e4ufig\nnicht gelingt, diese von sich aus in Anspruch zu nehmen.\nEine lebenslagen-orientierte vernetzte Versorgung dieser\nBev\u00f6lkerungsgruppen muss eine priorit\u00e4re Perspektive im\nGesundheitswesen sein.\u201c \u2013 Ich halte das f\u00fcr eine ziemliche\nWorth\u00fclse. Aber Sie sagen: ,,Dieser Forderung kommt das\ns\u00e4chsische Gesundheitswesen ohne Einschr\u00e4nkungen\nnach.\u201c\nZur Stiftung ,,Mutter und Kind\u201c bleibt die Feststellung \u2013\nZitat: ,,Allerdings haben die erheblich gestiegenen An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7134\n\n\n\ntragszahlen der Schwangerenhilfe bei im Wesentlichen\ngleichem Mittelumfang zu einer durchschnittlich deutlich\ngeringeren Leistung im Einzelfall gef\u00fchrt.\u201c \u2013 Ohne Konse-\nquenzen, das kann doch wohl nicht sein!\nNun ist es ja erfreulich, dass wir durch die Entspannung\nauf dem Wohnungsmarkt in Sachsen Familien mit ange-\nmessenen und in der Regel auch bezahlbaren Wohnungen\nversorgen k\u00f6nnen. Dennoch darf man die Augen nicht da-\nvor verschlie\u00dfen, dass sich Familien mit geringerem Ein-\nkommen einschr\u00e4nken m\u00fcssen \u2013 was auch Auswirkungen\nauf Kinder hat. Die soziale Entmischung gerade in den\nPlattenbaugebieten schreitet weiter voran.\nNach wie vor bleibt auch Nachholbedarf im Wohnumfeld,\nwobei gerade hier Familien- und Kinderfreundlichkeit\nPriorit\u00e4t haben sollte.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIm Bereich der Familienbildung und -beratung gibt es lan-\ndesweit erhebliche Unterschiede, wie Sie auch einr\u00e4umen.\nSachsen sollte sich Anregungen aus anderen Bundesl\u00e4n-\ndern nicht verschlie\u00dfen. Im \u00dcbrigen brauchen Familien\nauch Unterst\u00fctzung und Aufkl\u00e4rung \u00fcber gewaltfreie\nMethoden der Erziehung und Konfliktbew\u00e4ltigung. Ge-\nrade hier m\u00fcssen wir ansetzen, wenn keine ausschlie\u00dflich\nurs\u00e4chliche Beziehung zwischen Familiengewalt und\nschlechter sozialer Lage hergestellt werden sollte.\nFast Buh-Rufe habe ich geerntet, als ich einmal feststellte:\nGewalt beginnt in der Familie. Jetzt hat mich Prof. Pfeiffer\nbei der k\u00fcrzlich stattgefundenen Konferenz zum Thema\nJugendgewalt best\u00e4tigt. Deswegen geh\u00f6rt zu unseren Zie-\nlen auch der gesetzliche Schutz der Kinder vor elterlicher\nGewalt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAuch unsere Bildungssysteme haben Verantwortung ge-\nrade f\u00fcr benachteiligte Jugendliche, denen famili\u00e4re F\u00f6rde-\nrung und Unterst\u00fctzung fehlen. Nicht nur Aufmerksam-\nkeit und spezifische F\u00f6rderung im Unterricht, sondern\nauch ganztags, und au\u00dferunterrichtliche Freizeitangebote\ngeh\u00f6ren dazu und da stellen wir Defizite fest.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch die Gewalt an den Schulen selbst hat zugenommen.\nDie Schule muss neben der Bildung den jungen Menschen\nmehr M\u00f6glichkeiten bieten, soziale und personelle Kompe-\ntenzen auszubilden.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nAuch muss Opfern famili\u00e4rer Gewalt mehr Aufmerk-\nsamkeit und Hilfe geboten werden. Daf\u00fcr ist es n\u00f6tig, die\nLehrer f\u00fcr die Probleme der Sch\u00fcler zu sensibilisieren, zur\nelterlichen Beratung zu ermutigen und ihnen entspre-\nchende Kompetenzen zu vermitteln. Beratungslehrer und\nSchulsozialarbeit setzen hier an, aber auch dort k\u00f6nnen\nwir nicht zufrieden sein \u2013 wie offensichtlich die Staats-\nregierung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch denke auch \u00fcber eine Anzeigepflicht von Kinderg\u00e4rt-\nnerinnen, Lehrerinnen und Lehrern, \u00c4rztinnen und \u00c4rzten\nnach. Wenn Anzeichen von Gewalt bei Kindern festgestellt\nwerden, sollten wir das diskutieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNach Auffassung der Staatsregierung fehlen keine speziel-\nlen Beratungen und Hilfsangebote f\u00fcr Gewaltopfer in\nSachsen. Das sehen die Expertinnen und Experten, die in\ndiesem Bereich arbeiten, anders. Ich erinnere hier an die\nForderungen des Runden Tisches gegen Gewalt und ich\ndenke, dass dort nach wie vor ein Wahrnehmungs- und\nvor allem ein Umsetzungsdefizit besteht.\nMeine Damen und Herren! Die Familie ist wieder ins Ge-\nspr\u00e4ch gekommen. Sie ist die zentrale Lebensform f\u00fcr die\nmeisten Menschen und rangiert in der Wertigkeit von\nFrauen und M\u00e4nnern, auch von Jugendlichen, ganz oben.\n80 % aller Menschen leben in Familienhaushalten. Die\ngro\u00dfe Mehrheit der Kinder, zirka 86 %, leben mit zwei\nElternteilen zusammen. 60 % der Bev\u00f6lkerung \u00fcber 18 Jah-\nre in Deutschland sind verheiratet.\nFamilie \u2013 ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin \u2013 wird\nheute in vielf\u00e4ltigerer Form als fr\u00fcher gelebt. Alle diese\nFormen haben Anspruch auf Schutz und F\u00f6rderung im\nInteresse der Kinder, die betreut und erzogen werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr die SPD ist die St\u00e4rkung der Familie eine Investition in\ndie Zukunft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion bitte.\nFrau Abg. Sch\u00f6nfeld.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich bin schon ein wenig stolz, wenn ich be-\ndenke, was wir in Sachsen im Sinne unserer Familien alles\nauf den Weg gebracht haben \u2013 vom guten Kindertagesst\u00e4t-\ntengesetz bis zum Landeserziehungsgeld.\nUnserer Staatsregierung m\u00f6chte ich an dieser Stelle einmal\ndaf\u00fcr danken. Sie hat sich konsequent f\u00fcr die St\u00e4rkung der\nFamilien eingesetzt und das ist auch weiterhin sehr n\u00f6tig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIntakte Familien sind die beste Grundlage f\u00fcr unsere Zu-\nkunft. Es gibt hier noch viel zu tun. Packen wir es mutig\nan, nicht nur beim Erziehungsgehalt.\nLeider beleuchtet die Gro\u00dfe Anfrage der SPD die Situation\nder Familien im Freistaat Sachsen sehr einseitig. Die Fra-\ngen besch\u00e4ftigen sich mit finanzieller Ausstattung bei\nArbeitslosigkeit und Sozialhilfe sowie mit der Hilfe in\nschwierigen Situationen. Ich sehe sie als einen Ersatz-\narmutsbericht. Das ist jedoch nur ein Bruchteil einer ganz-\nheitlichen Betrachtungsweise, wenn es um Familien von\nheute geht und um die Lage unserer Kinder im Speziellen.\nMeine Sorge gilt Entwicklungen, deren Auswirkungen\ngleicherma\u00dfen in Armut und Wohlstand ihre Ursachen\nhaben. Bestimmte Stichworte ordnen Sie in der Gro\u00dfen\nAnfrage dem sozial schwachen Teil unserer B\u00fcrger zu.\nDiese Situation sieht jedoch etwas anders aus. Ich meine in\nBezug auf unsere Kinder und Jugendlichen Symptome wie\nAggressivit\u00e4t, Lernschw\u00e4che, gesundheitliche Sch\u00e4den,\nabnormes Verhalten usw.\nDas ideale Umfeld f\u00fcr unsere Kinder ist und bleibt die\nintakte Familie. Die Ausf\u00fchrungen lassen sich in der K\u00fcrze\nder Zeit nur fragmentartig beleuchten. Was ist eine intakte\nFamilie? Das sind Menschen, die f\u00fcreinander und mit-\neinander leben. Durch das Zusammenleben verschiedener\nGenerationen steht die Familie in einem nat\u00fcrlichen Span-\nnungsfeld verschiedener Interessen, die durch ihre ge-\nmeinsame Bew\u00e4ltigung den Zusammenhalt, das F\u00fcrein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7135\n\n\n\nander-Einstehen und dadurch das Gef\u00fchl der Geborgen-\nheit geben. Das ist unabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe und Form\neiner Familie.\nDieses Miteinander braucht Vertrauen, Verl\u00e4sslichkeit und\nEhrlichkeit als reale Existenzgrundlage. Leider werden\ndiese wichtigen Kriterien vom Zeitgeist verdr\u00e4ngt und es\nwird einem unmissverst\u00e4ndlich klargemacht, wie altmo-\ndisch doch solch ein Denken ist. Aber wie gro\u00df ist die\nSehnsucht der Kinder nach dieser Geborgenheit!\nWas schw\u00e4cht unsere Familien? Dazu nur einzelne Punkte,\ngrob ausgef\u00fchrt.\nErster Punkt: Alkohol und Drogen. Vor keiner Bev\u00f6lke-\nrungsschicht machen sie Halt und ihre Auswirkungen sind\nverheerend f\u00fcr alle Beteiligten. Arme, benachteiligte Kin-\nder, die hier aufwachsen m\u00fcssen, lernen ein Elend kennen,\ndas mit Geld \u00fcberhaupt nicht und mit Beratung und Erzie-\nhung nur punktuell gel\u00f6st werden kann.\nEin weiterer sehr gravierender Punkt ist die Selbstverwirk-\nlichung. Das ist eigentlich ein altes Thema; ich habe mich\nschon vor zwanzig Jahren damit auseinander gesetzt. Von\nFrauen wurde es einst gro\u00df propagiert, aber oft verwech-\nselt mit Gleichberechtigung der Frau. Eine selbstverwirk-\nlichte Frau wird zum Schrecken aller Familienmitglieder.\n\n(Zurufe von der SPD: Was?)\n\nDoch es ist weit gefehlt, wenn angenommen wird, dass\nwir es mit einem Frauenproblem zu tun haben. Von\nFrauen wird es nur laut diskutiert. Es gibt in gleichem\nMa\u00dfe selbstverwirklichte M\u00e4nner, die ihre Selbstverwirk-\nlichung still und leise, aber daf\u00fcr umso konsequenter um-\nsetzen.\nWelche Auswirkungen zeigt die Selbstverwirklichung in\neiner Familie? Der oder die Selbstverwirklichte sind nur\nnoch f\u00fcr sich selbst da, leben ihre W\u00fcnsche aus, versuchen\nihre Vorstellungen anderen aufzudr\u00fccken.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nDas ist ja nun wirklich eine neue Definition!)\n\nSie machen sich selbst zum Mittelpunkt und die Befriedi-\ngung des eigenen Ichs wird zur einzigen Zielsetzung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWas sind die Folgen? Selbstverwirklichung wird zur\nSelbstbesch\u00e4ftigung. Damit findet die Verdr\u00e4ngung des\nsozialen Verhaltens statt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Sch\u00f6nfeld?\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: \u2013 Ja, sofort.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Frau Staatsministerin,\nk\u00f6nnen Sie nicht Einspruch erheben?)\n\nDie betreffende Person wird familienunf\u00e4hig.\nBitte sch\u00f6n, Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, Frau\nKollegin, dass Beziehungsreichtum ein ganz wesentliches\nElement der Selbstverwirklichung darstellt? Ich jedenfalls\nnehme das f\u00fcr mich in Anspruch.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Ja, dann sind Sie nicht echt selbst-\nverwirklicht, Herr Prof. Dr. Porsch.\n\n(Lachen bei PDS und SPD)\n\nWenn Sie sich zu 100 % selbstverwirklichen, \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann brauche ich\nsoziale Beziehungen!)\n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte antworten, Sie haben mir eine\nFrage gestellt.\n\u2013, dann werden Sie sich ein Leben lang selbst hinterher-\nlaufen. Denken Sie einmal \u00fcber diesen Satz nach!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber zu meinem Selbst\ngeh\u00f6ren doch meine sozialen Beziehungen! \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Ich muss Ihnen ehrlich gestehen, ich habe darauf gewar-\ntet, dass Sie mir wieder ins Wort fallen. Das war doch\nschon das letzte Mal so, Herr Prof. Porsch.\nIch kann nur sagen: Arme Kinder, die solch einen Vater\noder solch eine Mutter haben \u2013 arme Ehefrau, armer Ehe-\nmann. Was z\u00e4hlt hier Geld?\nEin weiterer Punkt sind \u00fcberbeh\u00fctete Kinder. Sie haben\nalles, was sie brauchen. Sie haben noch mehr, sie leben im\n\u00dcberfluss. Jedes Problem wird aus dem Weg ger\u00e4umt von\nMutter, Vater, Gro\u00dfmutter, Gro\u00dfvater. Das geschieht nach\ndem Motto: Mein Kind soll es einmal besser haben. Man\nmeint, man verfolgt ein sehr gutes Ziel.\nEine \u00dcbers\u00e4ttigung verhindert die Achtung vor geschaf-\nfenen Werten anderer und meist erzeugt es Verhaltens-\nweisen, die die Eltern in st\u00e4ndigen Zugzwang bringen und\nunter Druck setzen. Wie sagt Wilhelm Busch? Jeder er-\nf\u00fcllte Wunsch kriegt sofort Junge.\nIch k\u00f6nnte die Punkte weiter fortsetzen. Es g\u00e4be noch vie-\nles sehr ausf\u00fchrlich zu sagen. Das ist jedoch nicht der rich-\ntige Platz daf\u00fcr und die K\u00fcrze der Zeit gibt es auch nicht\nher.\nDie Problemfelder einer Familie in ihrer vielf\u00e4ltigen Form\nsind der N\u00e4hrboden f\u00fcr Aggressivit\u00e4t, Fehlverhalten,\nLernschw\u00e4che oder gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen.\nKinder brauchen Liebe, Geborgenheit, Verst\u00e4ndnis, aber\nauch F\u00fchrung zu sozialem und verantwortungsbewuss-\ntem Handeln. St\u00e4rken wir unsere Familien nicht nur in\nfinanzieller Hinsicht, sondern mit der Aufwertung von\nGrundwerten des menschlichen Miteinanders! Es kann\nnicht sein, dass der Wert eines Menschen nur an Marken-\njeans gemessen wird. Genauso ist fehlende Liebe nicht mit\nGeld auszugleichen. Nur wer auch Liebe empf\u00e4ngt, kann\nLiebe an seine eigenen Kinder weitergeben.\nDamit m\u00f6chte ich schlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion. Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Gro\u00dfe Anfrage niveauvoll zu besprechen ist\nschwierig, weil sie eine Vielzahl erfragter Details beinhal-\ntet, die zur Situation der Familien manchmal gar keinen\nBezug haben.\nDie Antworten der Staatsregierung waren mal klischee-\nhaft, mal verharmlosten sie die tats\u00e4chlichen Problem-\nlagen, mal wurde lustlos geantwortet, mal sonnte sie sich\nan der Aufz\u00e4hlung s\u00e4chsischer Angebote zur Familienf\u00f6r-\nderung, die sie wie eine Art ,,Krisenmanagement\u201c hand-\nhabt, ohne erkennen zu wollen, dass Politik doch gerade\nim Vorfeld in der Pflicht steht, alles zu tun, damit es gar\nnicht erst zu Notsituationen kommt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7136\n\n\n\nDass ich den Sinn der Gro\u00dfen Anfrage bis jetzt nicht er-\nschlie\u00dfen konnte, mag daran liegen, dass schon im Vorfeld\nder Wahl 1994 die Bundesregierung einen Familienbericht\nvorlegte und es bereits eine Gro\u00dfe Anfrage der s\u00e4chsischen\nSPD zum gleichen Thema gab.\nIm Jahr 1997 legte dann die S\u00e4chsische Staatsregierung\neinen Familienbericht vor, zu dem es eine \u00f6ffentliche An-\nh\u00f6rung gab. Selbst der Runde Tisch gegen Gewalt hat sich\ndazu ge\u00e4u\u00dfert. Also, viel ist gesagt, aufgez\u00e4hlt, gew\u00fcrdigt,\nerfragt, kritisiert und angemahnt worden, was die Situa-\ntion von Familien anbelangt.\nMit dem Erreichten sind wird nicht zufrieden. Das beginnt\nschon beim Verst\u00e4ndnis und der politischen Akzeptanz\ndes Familienbegriffs, der im Jahr 1994, dem Internationa-\nlen Jahr der Familie, eine Erweiterung dergestalt erfuhr,\ndass Familie als dynamische Form des menschlichen Zu-\nsammenlebens definiert wurde, die von kulturellen Wer-\nten ebenso gepr\u00e4gt wird wie von sozialen und wirt-\nschaftlichen Gegebenheiten einer Gesellschaft.\nWenn der Vorsitzende der Bischofskonferenz, Karl Leh-\nmann, k\u00fcrzlich sagte, ,,Familie ist da, wo Ehe ist\u201c, so steht\ndie Politik in der Verantwortung, dies in ihrem Tun zu\nkorrigieren und dem Anspruch ,,Familie ist da, wo Kinder\nsind\u201c zu folgen, wie es die SPD-Bundesministerin Frau\nBergmann auch treffend sagte.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie PDS geht noch weiter, wenn sie sagt: ,,Familie ist da,\nwo N\u00e4he, wo gelebte Gemeinschaft ist.\u201c\nLeider wurde von der SPD zu dem Leitbild der Familien-\npolitik der Staatsregierung ,,Ehe plus Kinder\u201c nicht nach-\ngefragt: Warum ist dies das Leitbild, wenn es doch nach-\nweislich keinen monokausalen Zusammenhang zwischen\nfamili\u00e4rer Lebensform und Qualit\u00e4t von Kindererziehung\ndergestalt gibt, dass die Ehe eine erfolgreiche Erziehung\nbewirke, w\u00e4hrend Lebensgemeinschaften und Alleinerzie-\nhende eine schlechte Erziehung bewirkten?\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit den Auswirkungen\nvon Arbeitslosigkeit auf Familien wird dagegen ein hoch-\nsensibles Problem hinterfragt, das allerdings durch die\nverharmlosenden Antworten der Staatsregierung sofort\nseiner Sensibilit\u00e4t beraubt wird. Der Extrakt der Antwort\nlautet: Arbeitslosigkeit kann, muss aber nicht soziale und\ngesundheitliche Auswirkungen haben. Indes: Arbeitslose\nsind potenziell st\u00e4rker gef\u00e4hrdet als andere.\nSolche Antworten kann nur geben, wer aus sicherer Posi-\ntion und mit sicherem Einkommen sich anma\u00dft, \u00fcber Men-\nschen mit unsicheren Positionen und unsicherem Einkom-\nmen zu entscheiden, und obendrein noch vorschreibt, was\nf\u00fcr sie angemessen und ausreichend ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nFast w\u00e4re Ihnen, Herr Geisler, und Ihren Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeitern zu w\u00fcnschen, Arbeitslosigkeit am eige-\nnen Leib zu erfahren. Ich sage Ihnen voraus, dass Sie von\nStund an die Auswirkungen auf Betroffene total anders,\nn\u00e4mlich realistisch einsch\u00e4tzen w\u00fcrden. Sie w\u00fcrden erle-\nben und f\u00fchlen, welch tiefe Blessuren Arbeitslosigkeit hin-\nterl\u00e4sst. In einer Gesellschaft, in der viel Geld das Ma\u00df der\nDinge ist, haben Arbeitslose mit wenig Geld schon erste\nsp\u00fcrbare Benachteiligungen auszuhalten. In dieser noch\ndazu erwerbszentrierten Gesellschaft verlieren sie dar\u00fcber\nhinaus ihre Existenzberechtigung als vollwertiges Mitglied\ndieser Gesellschaft. Arbeitslose sind von gesellschaftlichen\nBeziehungen und Kontakten oft ausgegrenzt. Sie f\u00fchlen\n\nsich stigmatisiert durch h\u00e4ssliche Vorurteile wie: ,,Die wol-\nlen doch gar nicht arbeiten!\u201c Das wiederum l\u00f6st vielfach\npsychosoziale St\u00f6rungen aus, die aufgrund enger famili\u00e4-\nrer Beziehungen nat\u00fcrlich auf die Kinder \u00fcbergreifen.\nDabei muss nicht zwangsl\u00e4ufig Aggressivit\u00e4t, Gewalt oder\nDrogenkonsum bei den Kindern entstehen. Da passiert\nsehr oft etwas Lautloses, Unbemerktes: Das Kind zieht sich\nin sich zur\u00fcck. Es entstehen Angst, Depressionen oder Ent-\nwicklungsst\u00f6rungen, die gerade im famili\u00e4ren Nahbereich\nmit Problemen der Arbeitslosigkeit oft gar nicht wahrge-\nnommen werden. Verantwortungsbewusste Politik muss\nzur Kenntnis nehmen, dass Arbeitslosigkeit von famili\u00e4ren\nBeziehungen nicht abzuschotten ist.\nGenauso umgeht die Staatsregierung die Frage nach K\u00fcr-\nzungen bei der Stiftung ,,Hilfe f\u00fcr Familien, Mutter und\nKind\u201c. Wenn bei der Schwangerenhilfe der durchschnitt-\nliche Betrag pro Betroffene von 1994 bis 1998 um 30 %\nreduziert wurde, die Zahl der bewilligten Antr\u00e4ge jedoch\num 37 % gestiegen ist \u2013 Gleiches gilt noch drastischer f\u00fcr\ndie Familienhilfe und erst recht f\u00fcr Asylbewerberinnen \u2013,\ndann m\u00fcssen Sie sich schon fragen lassen, woher die zu-\nnehmenden Notlagen kommen. Wenn es dann noch zu der\nErkenntnis reichen w\u00fcrde, dass immer mehr Schwangere\nund Familien auf finanzielle Hilfe anderer angewiesen\nsind, w\u00fcrde dies als gesellschaftliches Problem erkannt\nund gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\nZur Frage nach den Auswirkungen von Armut arbeits-\nloser Familien auf die Gesundheit der Kinder hat die\nStaatsregierung zwar keine speziellen Erkenntnisse vorlie-\ngen; Frau Dr. Schwarz verwies vorhin darauf. Dennoch\nbehauptet sie, das s\u00e4chsische Gesundheitswesen komme\nohne Einschr\u00e4nkung der Entschlie\u00dfung der Gesundheits-\nminister nach. Ich frage Sie, Herr Minister: Warum haben\nSie bis heute die Kreise nicht zu Gesundheitsberichten an-\ngeregt?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas haben wir schon lange gemacht!)\n\nErst dadurch k\u00f6nnen Sie zuverl\u00e4ssig bewerten, was gut\nl\u00e4uft und was noch zu tun ist.\nSie verweisen zu Recht auf die in Sachsen gesetzlich ver-\nankerten Untersuchungen U 1 bis U 10 und den Impf-\nschutz. Das ist in Ordnung. Aber Sie wissen hoffentlich,\ndass der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst aufgrund der ange-\nspannten Personalsituation zwar den dringenden Bedarf\nkennt, aber zu wenig oder gar keine Zeit hat, in Kitas zu\ngehen. Die aufsuchende T\u00e4tigkeit bei Vorschulkindern ist\nein Engpass. Hoffentlich wissen Sie das auch.\nZur Vereinbarkeit von Beruf und Familie fragt die SPD\nnach der Verl\u00e4ngerung des K\u00fcndigungsschutzes von M\u00fct-\ntern und V\u00e4tern im Anschluss an die Erziehungsjahre. Da-\nmit erfasst sie leider nur  e i n e n Akzent des Problems.\nUns interessiert, wie die Staatsregierung zu dem Fakt\nsteht, dass viele Arbeitgeber ihre Besch\u00e4ftigten so hoch for-\ndern, dass kaum Zeit f\u00fcr die Familie bleibt. Wenn auch\nnoch die Politik auf das Primat der Wirtschaft setzt, ohne\ndadurch die Probleme der Arbeitslosigkeit zu l\u00f6sen, ver-\nwundert es nicht, dass viele Unternehmen bei flexiblen Ar-\nbeitszeiten wohl die Produktionserfordernisse, nicht aber\ndie Familie ins Auge fassen.\nHerr Minister, was raten Sie einer jungen \u00c4rztin, die nach\nAuffassung ihres Chefarztes das ,,Pech\u201c hatte, schwanger\nzu werden, bevor ihr befristeter Arbeitsvertrag in einen\nunbefristeten Vertrag umgewandelt war? Was raten Sie\ndieser Frau, die jetzt arbeitslos ist, weil sie ein Kind bekam,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7137\n\n\n\nund die die Hoffnung auf eine Wiedereinstellung fast auf-\ngegeben hat?\nAls ich ihr Mut machte, nicht aufzugeben und immer und\nimmer wieder zu versuchen eine Anstellung zu finden,\nfragte sie mich, ob ich nicht w\u00fcsste, dass sie als Frau mit\neinem Kind nun eine behinderte Frau sei, die der Arbeit-\ngeber lieber gehen lasse als sie einzustellen und sich damit\neine Last aufzub\u00fcrden.\nK\u00f6nnen Sie dieser jungen Frau und Mutter auch nur  e i n\nGesetz nennen, das sie vor dieser makabren Ausgrenzung\naus dem Beruf sch\u00fctzt? Sie k\u00f6nnen es nicht, weil der CDU\nein greifendes Gesamtkonzept der Familienf\u00f6rderung und\nder Vereinbarkeit von Beruf und Familie fehlt. So gibt es\nbeispielsweise keine familienbedingten Unterbrechungen,\nkeine auf Familien abgestimmten Arbeitszeiten, keine\nUrlaubspr\u00e4ferenzen f\u00fcr V\u00e4ter und M\u00fctter.\nHerr Minister Geisler, auch Ihr Konzept eines Erziehungs-\ngehalts ist eine untaugliche Option, denn im Grunde\nschreibt es die traditionelle Hausfrauenehe fest.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Familienpolitik der CDU hat programmatischen und\ndeklamatorischen Charakter. Jedoch hatte sie zu keiner\nZeit faktische Priorit\u00e4t. In deutlicher Sprache steht das im\nFamilienbericht 1994. Ich zitiere: ,,In der Konkurrenz um\npolitische Priorit\u00e4ten hat die Familienpolitik stets einen\nnachrangigen Platz eingenommen.\u201c\nUnd: ,,Der in Artikel 6 Grundgesetz formulierte politische\nAuftrag, die Familie zu sch\u00fctzen und zu f\u00f6rdern, ist bisher\nnicht hinreichend erf\u00fcllt.\u201c\nKein Wunder, wenn die Stellungnahme der damaligen\nBundesregierung dazu lautet: ,,Familie und damit Fami-\nlienpolitik ist in einem demokratischen Gemeinwesen an\nerster Stelle Angelegenheit der Familie selbst.\u201c\nDeshalb dr\u00e4ngt die PDS auf solche politisch-rechtlichen\nRahmenbedingungen, die keine der gew\u00e4hlten Lebens-\nformen diskriminieren, die das Leben mit Kindern und\nPflegebed\u00fcrftigen besonders unterst\u00fctzen und die die Ver-\neinbarkeit von Familie und Beruf, so das gew\u00fcnscht wird,\nerm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Frau\nWeber.\n\nFrau Weber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In unserer Verfassung wird die Familie besonders\nerw\u00e4hnt, wobei wir durchaus bei Familien verschiedene\nLebensformen anerkennen. Dennoch hat die CDU nie\neinen Zweifel daran gelassen, dass die Familie im traditio-\nnellen Sinne durchaus ein festes Fundament f\u00fcr die Ent-\nwicklung unserer gesamten Gesellschaft ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der Familienpolitik verfolgen die Sozialdemokraten und\ndie Gr\u00fcnen neue Leitbilder. In den Wahlprogrammen von\nSPD und Gr\u00fcnen kam das Wort Ehe \u00fcberhaupt nicht vor\nund auch die Familie wurde neu definiert.\n\n(Bandmann, CDU: Sehr richtig!)\n\n,,Familie ist, wo Kinder sind\u201c, sagt die SPD. Die Gr\u00fcnen\nsetzen noch eines drauf und sprechen von ,,Menschen mit\nKindern\u201c, wenn sie Familie meinen. Die neue Familien-\nministerin der SPD verstieg sich sogar in einer Aussage\n\ndazu, dass ,,alles, was aus einem K\u00fchlschrank isst\u201c, Fami-\nlie sei.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWer erz\u00e4hlt denn so etwas?)\n\nSie ist im TV aufgetreten. Das habe ich selbst geh\u00f6rt.\nScherzhaft gesagt: Somit m\u00fcsste ich f\u00fcr unseren Hund\nKindergeld beantragen k\u00f6nnen, denn auch der isst mit aus\neinem K\u00fchlschrank. Auf diese Weise wollen SPD und\nGr\u00fcne eine Abkehr vom traditionellen Familienbild ein-\nleiten.\nDie CDU hat in den vergangenen Jahren sicherlich vieles\nz\u00f6gerlich angefasst und manches nur halbherzig durchge-\nsetzt,\n\n(Unruhe bei der SPD \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nso die Gleichstellung der ehelichen Familie und anderer\nErziehungsformen im steuerlichen Bereich. Deshalb ist das\nUrteil des Bundesverfassungsgerichtes mehr als \u00fcberf\u00e4llig\ngewesen. Von der SPD wird der ehemaligen Bundesregie-\nrung vorgeworfen, sie h\u00e4tte lange genug Zeit gehabt, die\nProbleme zu l\u00f6sen, auch im Familienbereich.\nMeine Damen und Herren von der SPD! Viele Repr\u00e4sen-\ntanten unseres Staates haben zu Recht in ihren Reden die\nFamilie als Grundstein unserer Gesellschaft angef\u00fchrt. So\nsprach zum Beispiel Theodor Heuss von der ,,Heimstatt\nund Herberge der Menschlichkeit\u201c. Walter Scheel sprach\nvon der ,,innigsten menschlichen Gemeinschaft, die nicht\nSchaden nehmen d\u00fcrfe\u201c. Das geht bis hin zu der\n\u00c4u\u00dferung des ehemaligen Bundeskanzlers Helmut Kohl:\n,,Ohne eine gesunde Familie gibt es keinen gesunden\nStaat.\u201c\nSchlie\u00dflich hat die Politik der CDU in ihrer Regierungszeit\nauf diesem Gebiet auch einiges bewirkt. Dies war, wie wir\nsehen, an manchen Stellen nicht genug. Wie setzt aber zum\njetzigen Zeitpunkt die neue Bundesregierung dies um? In\nder Regierungserkl\u00e4rung des Bundeskanzlers Gerhard\nSchr\u00f6der vom 10. November 1998 kann man eine Aussage\nzur Familienpolitik suchen. Man wird einen solchen\nSchwerpunkt nicht finden. Man k\u00f6nnte nun denken: Wenn\nschon \u2013 Hauptsache ist, dass in der Praxis etwas getan\nwird.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Kindergeld scheint\nmit Familie nichts zu tun zu haben!)\n\nAuch dieses Argument k\u00f6nnte heute noch gelten, wenn\netwas getan w\u00fcrde. Was wird nun getan? Versprechen sol-\nlen gehalten werden, um die Politik glaubw\u00fcrdig zu\nmachen. So sehe ich auch die Kindergelderh\u00f6hung der\nneuen Bundesregierung. Jeder, der mitdenkt, wei\u00df, dass\ndie Rechnung nicht aufgehen wird.\nIch werde dies an einem praktischen Beispiel festmachen.\nHerr Jurk hat heute w\u00e4hrend eines Redebeitrages dazu\nauch etwas gesagt. Wir m\u00fcssen einmal konkret werden\nund zu einem Beispiel kommen. Ich komme zu einem Bei-\nspiel in Bezug auf das Kindergeld. In meinem Wahlkreis\nlebt eine Familie mit 12 Kindern. Diese Familie hat mich\num Hilfe bei der Wohnungssuche gebeten. Es wird ihr von\neinem CDU-Landrat und von mir bei dieser Sache auf\njeden Fall geholfen werden.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD \u2013 Adler, SPD:\nDer Landrat hat die Verpflichtung, das zu tun. \u2013\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das ist Sache der Kommunen! \u2013\nFrau Stachorra, SPD: Eine Familie mit 12 Kindern\n\nist ein sehr markantes Beispiel!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7138\n\n\n\nBei der folgenden Beschwerde kann ich der jungen Familie\naber leider nicht helfen. Sie beschwert sich \u00fcber die Kin-\ndergelderh\u00f6hung.\n\n(Jurk, SPD: Das ist aber ein schlimmer Fall! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nBei zw\u00f6lf Kindern sind dies 60 DM f\u00fcr die ersten zwei\nKinder. Diese Erh\u00f6hung wird nun auf die Sozialhilfe ange-\nrechnet. Dies wiederum bedeutet weniger Bekleidungs-\ngeld, weniger Heizungsbeihilfe usw.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Was soll das? \u2013\nAdler, SPD: Das ist Panikmache!)\n\nDie Kindergelderh\u00f6hung wirkt sich also sogar negativ aus.\n\u2013 Mir ist klar, dass Sie das nicht gern h\u00f6ren.\n\n(Unruhe bei der SPD \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas ist die Wahrheit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Kindergelderh\u00f6hung wirkt sich also f\u00fcr diese Familie\nsogar negativ aus.\nAber nun h\u00f6rt: Die steigenden Energiekosten, die Benzin-\nkosten, das Heiz\u00f6l, die Gaskosten wirken sich schon aus,\nund zwar negativ auf das Haushaltsbudget dieser Familie\nmit zw\u00f6lf Kindern.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das wirkt sich\njetzt schon aus? Das ist aber interessant!)\n\n\u2013 Das wird nun im April kommen.\nWie war das doch gleich, Herr Schr\u00f6der? ,,Wir wollen die\n\u00c4rmsten der Armen entlasten.\u201c Hierbei ist das aber nicht\nder Fall. Das ist nur ein Beispiel.\nDiesbez\u00fcglich wirkt Ihre Frage, liebe Frau Dr. Schwarz, an\nunsere Staatsregierung schon schizophren: ,,W\u00e4re die\nStaatsregierung bereit, ein Landeswohngeld f\u00fcr Familien\nmit drei und mehr Kindern und f\u00fcr allein Erziehende mit\nzwei Kindern einzuf\u00fchren?\u201c \u2013 Sagen Sie Ihren Genossen in\nBonn, dass sie solche Familien nicht zus\u00e4tzlich belasten\nsollen! Denn dann m\u00fcsste der Freistaat Sachsen nicht\nPflichtaufgaben des Bundes erf\u00fcllen und \u00fcbernehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGenauso ungerecht ist das Anwenden der Kappung des\nEhegattensplittings. Damit werden auch Familien mit\nKindern bestraft. Dort steht ein maximaler Verlust von\n14 842 DM Splittingvorteil der Erh\u00f6hung des Kindergeldes\nvon 720 DM pro Jahr bei zwei Kindern gegen\u00fcber. Wenn\ndie Pl\u00e4ne unserer neuen Bundesregierung vollst\u00e4ndig\nWahrheit werden, dann werden \u00e4ltere Paare, die ihre Kin-\nder gro\u00dfgezogen haben, steuerlich wie kinderlose Ehe-\npaare behandelt. Sie werden also doppelt bestraft. Ist das\ndie versprochene Gerechtigkeit?\nUnserer Meinung nach ist haupts\u00e4chlich die neue Bundes-\nregierung gefordert familienpolitisch t\u00e4tig zu werden.\nSchlie\u00dflich sollen Familien in Deutschland grunds\u00e4tzlich\ngleiche Bedingungen erhalten. Die L\u00e4nder sind diesbez\u00fcg-\nlich bedingt zus\u00e4tzlich gefragt.\n\n(Jurk, SPD: Warum hat denn das\ndie alte Regierung nicht geschafft?)\n\n\u2013 Deswegen sind wir doch abgew\u00e4hlt worden.\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nSie, Herr Jurk, machen das nat\u00fcrlich jetzt alles viel besser.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie beweisen aber immer wieder, dass Sie es im Moment\nnicht besser machen. Die SPD sollte ihre Genossen in Bonn\nauffordern daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass zum Beispiel im\nRentenrecht die Erziehungszeiten zumindest so, wie das\nbei Straft\u00e4tern der Fall ist, mit 1,0 Prozentpunkten bewer-\ntet werden.\n\n(Jurk, SPD: Was Sie so alles Falsches wissen! \u2013\nAdler, SPD: H\u00e4tten Sie das\n\nnur einmal vor Jahren getan!)\n\nSoviel ich wei\u00df, will die SPD diese Leistungen sogar als\nversicherungsfremde Leistungen aus der Rentenversiche-\nrung ausgrenzen.\nLassen Sie gerechterweise das Ehegattensplitting bestehen!\nSetzen Sie schnellstens das Bundesverfassungsgerichts-\nurteil um,\n\n(Jurk, SPD: Das war mir jetzt klar!)\n\nohne den Familien an anderer Stelle Belastungen wie bei-\nspielsweise bei der \u00d6kosteuer aufzuerlegen! Lassen Sie die\nFinger von einer Mehrwertsteuererh\u00f6hung, da Familien\ndurch einen h\u00f6heren Betrag bestraft w\u00fcrden!\nDas sind nur einige wenige Punkte, die eine gezielte Fami-\nlienpolitik erfordern w\u00fcrden. Um aber Ihrem Anliegen,\ndie Familienpolitik zu verbessern, entgegenzukommen,\nwird die CDU-Fraktion einen Entschlie\u00dfungsantrag zu\nIhrer Gro\u00dfen Anfrage einbringen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu-\nerst einmal danke ich Ihnen, der SPD-Fraktion, f\u00fcr die\nGro\u00dfe Anfrage. Sie hat mir als Familienminister, auch\nwenn Sie an manchen Stellen meinten es w\u00e4re zu unkon-\nkret, die M\u00f6glichkeit geboten, die Situation der Familien\nim Freistaat Sachsen erg\u00e4nzend zur regelm\u00e4\u00dfigen Sozial-\nberichterstattung ausf\u00fchrlich darzustellen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: So sind wir eben!)\n\nDie Antwort liegt Ihnen vor. Ich will nicht n\u00e4her auf De-\ntails eingehen. Aber bemerkenswert ist, dass Sie mit den\nThemen Erwerbsarbeit, Wohnen und Gewaltprobleme\nunter anderem genau jene Bereiche angesprochen haben,\ndie bereits im Familienbericht er\u00f6rtert wurden. Offensicht-\nlich haben Sie diesbez\u00fcglich genau dasselbe Empfinden\nwie ich, n\u00e4mlich dass dies wichtige Probleme sind. Wir\nhaben das im Familienbericht bereits deutlich dargestellt,\nauch wenn \u2013 das ist sicherlich der Perspektive der Opposi-\ntion geschuldet \u2013 das Thema Erwerbsarbeit durch die Ein-\nschr\u00e4nkung auf die Arbeitslosigkeit verk\u00fcrzt wurde.\nFrau Zschoche, ich denke, dass die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung und die CDU-Fraktion immer wieder sehr deutlich\ndargestellt haben, dass das Leben heute \u2013 allein erwerbs-\norientiert \u2013 nicht sachgerecht bew\u00e4ltigt und organisiert\nwerden kann. Diese Erwerbsorientierung f\u00fchrt eben in die\nIrre. Wo wird dies deutlicher als im Bereich der Familie,\nsolange diese Erziehungsleistungen nicht gleichwertig als\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7139\n\n\n\nErwerbsarbeit anerkannt, honoriert und sozial gesichert\nwerden?\nMit zahlreichen Fragen nach den Auswirkungen von\nErwerbslosigkeit auf die soziale Kompetenz von Familie\nbeginnt auch die Gro\u00dfe Anfrage. Ohne die Auswirkung\nder Arbeitslosigkeit auf Familien zu leugnen, halte ich es\nf\u00fcr falsch und f\u00fcr verantwortungslos, eindimensional\nUrsache-Wirkungs-Mechanismen zwischen Arbeitslosig-\nkeit und sozialem Verhalten konstruieren zu wollen. Da-\nmit bestreite ich \u00fcberhaupt nicht, dass es Auswirkungen\ngibt, aber die Eindimensionalit\u00e4t gibt es nicht.\nIch h\u00e4tte von den Familienpolitikerinnen der SPD schon\nerwartet, dass wenigstens ausnahmsweise auch einmal\ngefragt wird, ob es einen Zusammenhang zwischen Er-\nwerbst\u00e4tigkeit und sozialer Kompetenz g\u00e4be, nicht nur\nzwischen Erwerbslosigkeit und sozialem Verhalten in der\nFamilie. Ich sage schon sehr lange, nicht erst ausgel\u00f6st\ndurch die Gro\u00dfen Anfragen in den letzten Jahren: Familie\nist da, wo zwei Generationen zusammenleben und Verant-\nwortung untereinander wirklich wahrnehmen, Kinder f\u00fcr\nEltern und Eltern f\u00fcr Kinder.\nGibt es einen Zusammenhang zwischen voller Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit der Eltern und famili\u00e4rer Situation in den einzel-\nnen Familienphasen? Wie wirkt sich teilweiser oder ganzer\nVerzicht auf Erwerbst\u00e4tigkeit zugunsten der Familien-\narbeit aus? Solche Zusammenh\u00e4nge scheint es f\u00fcr die Fa-\nmilienpolitik der SPD nicht zu geben.\nAngesichts der Tatsache eines bei uns h\u00f6heren Anteils von\nFrauen an den Erwerbst\u00e4tigen als in den westlichen Bun-\ndesl\u00e4ndern halte ich es auch f\u00fcr unverantwortlich, die\nhohe Frauenarbeitslosigkeit im Osten zu beklagen, ohne\ndie unterschiedliche Entwicklung in den vergangenen\n40 Jahren bis zum Herbst 1989 zu ber\u00fccksichtigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer angesichts der gesellschaftlichen Entwicklung glaubt,\neine permanente Vollzeitbesch\u00e4ftigung f\u00fcr Frauen und\nM\u00e4nner auf dem Niveau der ehemaligen DDR m\u00fcsse ge-\nsellschaftspolitisches Handlungsziel sein, ist ein r\u00fcckw\u00e4rts\ngewandter Ideologe. In der Industriegesellschaft weithin\ngarantierte Arbeitsplatzsicherheit, die \u00f6konomische Sicher-\nheit der Familie \u2013 das ist unbestritten \u2013, ist im Sinne m\u00f6g-\nlichst lebenslanger, unbefristeter Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\nse und Vollzeiterwerbst\u00e4tigkeit sicher in der Zukunft nicht\nzu erreichen. Die \u00f6konomische Grundlage der Familie\nwird daher auf andere Weise zu sichern sein. Dies wird\numso besser gelingen, je eher erkannt wird, dass es gerade\ndie Familien sind, die durch ihre Leistungen im Sinne von\nErziehungsleistungen ma\u00dfgeblich zum gesellschaftlichen\nWohlstand beigetragen haben und auch weiterhin beitra-\ngen. Es ist daher nur recht und billig, Familienleistungen\nst\u00e4rker auch \u2013 nicht ausschlie\u00dflich, Frau Schwarz \u2013 finan-\nziell anzuerkennen.\nGestatten Sie mir an dieser Stelle drei Bemerkungen zum\nschon h\u00e4ufig auch von Ihnen genannten Familienurteil des\nBundesverfassungsgerichts.\nErstens. Eltern d\u00fcrfen gegen\u00fcber kinderlosen Steuerzah-\nlern nicht benachteiligt werden. Das hei\u00dft, dass die zur\nErziehung eines Kindes erforderlichen Aufwendungen\nnicht versteuert werden d\u00fcrfen, nicht erst, wie es die SPD\njetzt immer sagt, wir versteuern es und dann geben wir es\nals Kindergeld wieder zur\u00fcck. Das Bundesverfassungs-\ngericht sagt es umgekehrt, meine Damen und Herren.\nDas Bundesverfassungsgericht macht deutlich, dass hierzu\nnicht nur die Sachkosten geh\u00f6ren, also Nahrung, Kleidung\n\nund Wohnung, sondern \u2013 das ist sehr bedeutsam, wenn\nSie sich an die sehr kontroversen Diskussionen zum Kita-\nGesetz in der 1. Legislaturperiode in der Dreik\u00f6nigskirche\nerinnern \u2013 auch Betreuungs- und Erziehungskosten, die\nEltern aufzubringen haben, ,,um dem Kind eine Entwick-\nlung zu erm\u00f6glichen, die es zu einem verantwortlichen\nLeben in der Gesellschaft bef\u00e4higt\u201c. Diese Aussage ist f\u00fcr\nmich so selbstverst\u00e4ndlich, dass es keines weiteren Kom-\nmentars bedarf.\nZweitens. Die Entscheidung der Eltern, welche Erzie-\nhungsform sie f\u00fcr ihr Kind w\u00e4hlen, ,,ob und in welchem\nEntwicklungsstadium das Kind \u00fcberwiegend von einem\nElternteil allein, von beiden Eltern in wechselseitiger Er-\ng\u00e4nzung oder von einem Dritten betreut werden soll\u201c,\ndarf durch den Staat in Aus\u00fcbung seines W\u00e4chteramtes\nauch nicht indirekt, beispielsweise durch Steuerbeg\u00fcnsti-\ngung, beeinflusst werden, aber auch nicht indirekt durch\n\u00f6ffentliche F\u00f6rderung der au\u00dferh\u00e4uslichen Kinderbetreu-\nung, die h\u00f6her als entsprechende Leistungen an die Fami-\nlie ausf\u00e4llt. Dies war meine Begr\u00fcndung f\u00fcr das Landes-\nerziehungsgeld.\nSehr deutlich sagt das Bundesverfassungsgericht: Der\nStaat hat sich dessen zu enthalten, durch indirekte F\u00f6rde-\nrung bevorzugt eine Erziehungsweise herauszufordern.\nInsofern f\u00fchle ich mich durch das Urteil mehr als deutlich\ngerade in dieser meiner Haltung und als Begr\u00fcndung f\u00fcr\nunser Landeserziehungsgeld best\u00e4tigt.\nIch setze mich daf\u00fcr ein, dass alle Kinder die gleichen\nfinanziellen F\u00f6rderungen erhalten, unabh\u00e4ngig davon,\nwelche Betreuungsform die Eltern w\u00e4hlen. Es gibt f\u00fcr\nmich keinen Zweifel, dass die H\u00f6he der F\u00f6rderung der\nEltern an der H\u00f6he der \u00f6ffentlichen Zusch\u00fcsse f\u00fcr Kitas zu\nmessen ist.\nDrittens. Das Familienurteil wird gern als Kritik an der\nFamilienpolitik der CDU dargestellt, heute ja auch mehr-\nfach von Ihnen. 1982 betrugen die Leistungen des Bundes\nf\u00fcr Familien zirka 28 Milliarden DM. 1997 waren es\n77 Milliarden DM, also das 2,7-fache. Dass ich den Bezugs-\npunkt 1982 genommen habe, ist nat\u00fcrlich verst\u00e4ndlich.\nDas war das Ergebnis von ungef\u00e4hr 12 Jahren SPD-Verant-\nwortung. Es ist das Ergebnis von CDU-Verantwortung,\ndass das Zweieinhalbfache heute f\u00fcr Familien ausgegeben\nwird. Es ist zu wenig. Da bin ich mit Ihnen einig.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWas soll das Zahlenspiel?!)\n\nDas Zweieinhalbfache ist eben deutlich mehr. Es ist das\nErgebnis von CDU-Politik, dass Erziehungsurlaub und Er-\nziehungsgeld eingef\u00fchrt worden sind. Das hat es 1982\nnicht gegeben.\n\n(Zurufe von der SPD \u2013\nBeifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\n\nNat\u00fcrlich, in den alten L\u00e4ndern!)\n\n\u2013 Nein, Erziehungsurlaub und Erziehungsgeld h\u00e4tte ja\nauch die SPD schon einf\u00fchren k\u00f6nnen. Das ist 1983 sofort\ngeschehen. Es hat auch eine deutliche Erh\u00f6hung des Kin-\ndergeldes bzw. des Freibetrages f\u00fcr die Sachaufwendun-\ngen, also das Existenzminimum, gegeben. Gerade an der\nStelle hat das Verfassungsgerichtsurteil sogar best\u00e4tigt,\ndass die Freistellung bez\u00fcglich der Existenzsicherung aus-\nreichend ist, n\u00e4mlich die 6 916 DM.\nIch will es mir ersparen, dar\u00fcber zu spekulieren, ob die\nSPD-Regierung dies zustande gebracht h\u00e4tte. Auf alle F\u00e4lle\nist, wie es meine Kollegin Frau Weber schon gesagt hat,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7140\n\n\n\nweder in der Regierungserkl\u00e4rung noch im ersten Haus-\nhalt etwas enthalten gewesen.\nDass Sie sich jetzt dem Bundesverfassungsgerichtsurteil\nstellen m\u00fcssen, ist mehr als notwendig.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist so, weil Ihre\nBundesregierung 16 Jahre nichts getan hat!)\n\n\u2013 Sie hat ja etwas gemacht, n\u00e4mlich das Zweieinhalbfache!\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDann h\u00e4tte es ja nicht des Urteils bedurft!)\n\n\u2013 Sicher, aber ein Urteil hat es auch schon 1977 gegeben,\nFrau Volkmer. Da m\u00fcssen Sie einmal zur\u00fcckschauen. Die\nSPD-Regierung ist da genauso kritisiert worden.\n\n(Zurufe von SPD und CDU)\n\nWir haben Erhebliches erreicht, aber es ist nicht aus-\nreichend.\nNun lassen Sie mich noch einmal die mehrfach von Ihnen\nzitierte Frage beleuchten: Wir haben sofort das Kindergeld\nerh\u00f6ht. \u2013 Sie haben mich damit herausgefordert, Ihnen\nnoch einmal deutlich zu machen, was wir als Sachsen da-\ngegen schon lange tun. Und das ist deutlich mehr als das,\nwas die SPD in Bundesverantwortung getan hat, nat\u00fcrlich\nnicht Sie als Landes-SPD. Das ist v\u00f6llig richtig.\nWir haben mit dem Landeserziehungsgeld im dritten\nLebensjahr Familien, unabh\u00e4ngig von der jeweiligen Fami-\nlienform \u2013 allein Erziehende, Stieffamilie oder Familie, wo\nVater und Mutter da sind \u2013 7 200 DM gegeben. Ich kann es\nIhnen nicht ersparen: Das sind 20 Jahre, in denen Sie die\n30 DM Kindergeld zahlen m\u00fcssen, bevor Sie das erreicht\nhaben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nInsofern sage ich sehr deutlich: CDU-Regierungen von\nSachsen, aber auch Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg bzw.\nTh\u00fcringen und Mecklenburg-Vorpommern, Rheinland-\nPfalz, als es noch CDU-regiert war, haben Landeserzie-\nhungsgelder eingef\u00fchrt, nicht die SPD-regierten L\u00e4nder.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nAls Hausfrauenpr\u00e4mien!)\n\n\u2013 Nein, nicht als Hausfrauenpr\u00e4mie, denn, Frau Volkmer,\nSie haben das Bundeserziehungsgeld durchaus nicht ein-\ngef\u00fchrt, aber mit best\u00e4tigt als SPD im Bund; also Sie haben\nBundeserziehungsgeld nicht verneint. Insofern haben Sie\ndamals nicht von Hausfrauenpr\u00e4mie gesprochen.\nZur Inanspruchnahme des Erziehungsgeldes verweise ich\nauf die entsprechende Antwort in der Gro\u00dfen Anfrage.\nUnd ich m\u00f6chte erg\u00e4nzend dazu sagen: Wenn von Ihnen,\nFrau Dr. Schwarz, bez\u00fcglich der Stiftung davon gespro-\nchen worden ist, dass wir keine Konsequenzen gezogen\nhaben, dann m\u00f6chte ich zweierlei in Erinnerung bringen:\nAd eins gew\u00e4hrt die Stiftung des Bundes und des Landes\nLeistungen bei Einkommen deutlich \u00fcber der Sozialhilfe,\nalso deutlich \u00fcber der Grenze der Armut. Insofern sind\nhier nicht etwa die angestiegenen Zahlen gleichzusetzen\nmit Armutszahlen, sondern die Stiftung gew\u00e4hrt bei Fami-\nlien, in denen zwei Erwachsene \u2013 Vater und Mutter \u2013 da\nsind, Leistungen bis zum Eineinhalbfachen des Sozialhilfe-\nniveaus, bei allein Erziehenden bis zum Zweifachen des\nSozialhilfeniveaus. Insofern k\u00f6nnen Sie diese Kurz-\nschl\u00fcsse, die Sie gezogen haben, nicht aufrecht erhalten.\nWir haben zweitens auch schon reagiert, indem wir im\nLand daf\u00fcr h\u00f6here Ans\u00e4tze veranschlagt haben. Nat\u00fcrlich\n\nh\u00e4tte man das voll ausgleichen k\u00f6nnen mit relativ wenig\nGeld im Vergleich zu dem, was wir f\u00fcr das Landeserzie-\nhungsgeld ausgeben. Denn bei unver\u00e4nderten Anspr\u00fcchen\nh\u00e4tten wir Erh\u00f6hungen von 2 bis 4 Millionen DM ge-\nbraucht. Bei dem Landeserziehungsgeld haben wir ohne\nWenn und Aber allein 20 Millionen DM draufgelegt von\neinem Jahr zum n\u00e4chsten. Insofern, meine Damen und\nHerren, kann ich Ihre Schlussfolgerung bez\u00fcglich unseres\nHandelns nur eindeutig mit den Tatsachen konfrontieren\nund muss sie zur\u00fcckweisen.\nMeine Damen, meine Herren! Ich bin der Meinung, dass\nwir \u00fcber das hinaus, was ich bis jetzt schon vorgetragen\nhabe, f\u00fcr die Familien auch mit unseren entsprechenden\nFamilienbildungsm\u00f6glichkeiten, mit der Unterst\u00fctzung\nvon Familienerholung und den dazu notwendigen Institu-\ntionen sowie den in der vorangegangenen Debatte ge-\nnannten Beratungsstellen ein relativ vollst\u00e4ndiges Netz \u2013\nwas immer ausbauf\u00e4hig ist \u2013 geschaffen haben.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend zu Ihnen, Frau Zschoche,\nsagen: Gesundheitsberichterstattung in den Kreisen an-\nzuregen, das habe ich nicht n\u00f6tig von Ihnen gesagt zu\nbekommen. Das habe ich schon lange gemacht!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nEs gibt auch entsprechende Gesundheitsberichte von Kom-\nmunen und Landkreisen. Aber es ist keine Frage, dass ich\ndas anweisen werde, sondern das ist die Verantwortung in\ndiesen Gremien selber.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nDebatte ist beendet. Es liegt jetzt ein Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion der CDU vor. Das ist die Drucksache\n2/10929. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Weber,\nFraktion der CDU, bitte.\n\nFrau Weber, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Unser Entschlie\u00dfungsantrag zielt auf\ndie Verbesserung der Situation der Familien, nicht nur f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen \u2013 es wirkt sich dennoch f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen aus \u2013, sondern auch f\u00fcr alle \u00fcbrigen Familien\nin unserer Bundesrepublik Deutschland.\nDer Familienbericht des Freistaates Sachsen, erstellt vom\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie,\nzeigt auf, dass Familienpolitik Priorit\u00e4t im Freistaat Sach-\nsen bei der t\u00e4glichen Arbeit hat. Die Staatsregierung hat\nunserer Meinung nach das, was von der Landesebene in\nder Familienpolitik zu tun ist, getan.\nEinige Beispiele k\u00f6nnen das auch belegen. Wir unterst\u00fct-\nzen in Sachsen trotz Finanzproblemen die Kommunen bei\nihrer schweren Aufgabe, das ausgepr\u00e4gte Kindertages-\nst\u00e4ttennetz zu erhalten. In Sachsen-Anhalt \u2013 SPD-/PDS-\nregiert \u2013 spricht man jetzt nach der Landtagswahl von\nwesentlichen Verschlechterungen in diesem Bereich. Und\ndies begleitet die PDS im Chor. Wir in Sachsen haben das\nKindertagesst\u00e4ttengesetz so gestaltet, dass bei steigenden\nPersonalkosten das Land immer mit im Boot ist. Zeigen Sie\nmir in SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern so ein Beispiel!\nUnser Landeserziehungsgeld ist in den alten und neuen\nBundesl\u00e4ndern vorbildlich. Wir zahlen 600 DM f\u00fcr volle\nzw\u00f6lf Monate im dritten Lebensjahr des Kindes.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber nicht f\u00fcr alle!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7141\n\n\n\nDer st\u00e4ndig steigende Bedarf \u2013 das Bundeserziehungsgeld\nist auch am Einkommen bemessen \u2013 im Haushaltsplan\nzeigt, dass dies rege in Anspruch genommen wird. Und es\nist keineswegs so, wie Sie, liebe Frau Dr. Schwarz, immer\nbehaupten, dass die CDU-Fraktion die Frauen an den\nKochtopf dr\u00e4ngen will. Wir denken, dass auch die Erwei-\nterung des Anspruchs eine Folge des Anstiegs ist.\nDie CDU-Fraktion hat daf\u00fcr gesorgt, dass Sch\u00fclerinnen,\nStudentinnen und Auszubildende gleichzeitig Landes-\nerziehungsgeld und einen gef\u00f6rderten Kindertagesst\u00e4tten-\nplatz in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Die Praxis zeigt, dies\nwird genutzt. Und wir wollten das auch so.\nDies sind Beispiele einer guten und durchdachten Fami-\nlienpolitik im Freistaat Sachsen. Dies ist unsere Politik,\nwelche wir uns von niemandem schlechtreden lassen.\nAber wie in meinem Redebeitrag vorhin schon erw\u00e4hnt,\nsind wir auch f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Verbesserung der\nFamilienpolitik. Wir k\u00f6nnen zum Beispiel nicht verstehen,\ndass die SPD in Sachsen fordert, dass die S\u00e4chsische\nStaatsregierung ein eigenes Wohngeldprogramm f\u00fcr einen\nbestimmten Familienkreis schafft und gleichzeitig die\nSPD-Bundesregierung im Haushalt des Bundes die Mittel\nf\u00fcr den sozialen Wohnungsbau und St\u00e4dtebau erheblich\nk\u00fcrzt.\nWir k\u00f6nnen auch nicht verstehen, dass die Frage nach der\nK\u00fcrzung der Mittel in der Stiftung ,,Hilfe f\u00fcr Familien,\nMutter und Kind\u201c in der Anfrage so gestellt wurde. Es gibt\nzur Kl\u00e4rung doch nur die Frage, ob der Bund bereit ist \u2013\nwie die alte Bundesregierung \u2013, 20 Millionen DM mehr,\n\u00fcber das Gesetz hinaus wieder einzustellen. Wenn wir\ntrotz der K\u00fcrzung noch mit Th\u00fcringen die h\u00f6chste Bezu-\nschussung von 1 200 DM haben, m\u00fcssen SPD- und PDS-\nL\u00e4nder wie Mecklenburg-Vorpommern mit 840 DM und\nSachsen-Anhalt mit 900 DM qu\u00e4lende Schmerzen haben\nbei der Vergabe dieser Betr\u00e4ge.\nDie Frage nach einem K\u00fcndigungsschutz, nach dem Erzie-\nhungsurlaub bis hin zur Arbeitsplatzgarantie kann aus\nSicht der CDU-Fraktion von Landesebene aus nicht gekl\u00e4rt\nwerden. Dies ist unserer Meinung nach ein Eingriff, der\nden Gewerkschaften und Arbeitgebern vorbehalten ist.\nDenn wenn eine \u00c4nderung diesbez\u00fcglich einzuf\u00fchren ist,\nmuss diese f\u00fcr alle Betroffenen in der Bundesrepublik gel-\nten.\nDie CDU-Fraktion ist \u00fcberzeugt, dass dieses Problem mit\naller Vorsicht zu behandeln ist. Die Arbeitsplatzgarantie\n\u00fcber einen langen Zeitraum w\u00fcrde eher die Chancen der\nErziehenden \u2013 gleich ob Mann oder Frau \u2013 verschlechtern.\nAber vor allem Frauen w\u00fcrden bei Neueinstellung vor-\nsichtiger eingestellt, als das jetzt schon der Fall ist. Mir\nscheint dies eher ein hemmendes als ein taugliches Mittel\nzu sein, um mehr Frauen in Arbeit zu bringen.\nDa wir grunds\u00e4tzlich aber die Familienpolitik verbessern\nwollen, greifen wir das Anliegen der SPD-Fraktion auf.\nDeshalb fordern wir in unserem Entschlie\u00dfungsantrag \u2013\nund ich denke, dem k\u00f6nnen alle zustimmen \u2013, dass zum\nBeispiel im Rentenrecht die Erziehungszeiten besser be-\nr\u00fccksichtigt werden,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDaf\u00fcr hatten Sie Jahrzehnte Zeit!)\n\ndass das Ehegattensplitting unver\u00e4ndert bestehen bleibt,\ndass bei einer eventuellen Mehrwertsteuererh\u00f6hung \u2013 so\netwas h\u00f6rt man ja von der Bundesregierung \u2013 Familien mit\nKindern nicht zus\u00e4tzlich belastet, sondern diese Mehrbe-\n\nlastungen durch anderweitige Entlastungen kompensiert\nwerden,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\ndass der Rechtsanspruch auf einen Platz in einer Kinder-\ntageseinrichtung finanziell vom Bund begleitet wird.\nJetzt werden Sie uns gleich wieder vorhalten, das h\u00e4tte die\nalte Bundesregierung auch nicht gemacht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Genau!)\n\nDie alte Bundesregierung hat zumindest den Rechtsan-\nspruch geschaffen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Warum hat sie denn\nden schaffen m\u00fcssen?)\n\nUnd Ihr Bundeskanzler hat ja zur Wahl das Versprechen\nabgegeben: Wir werden nicht alles anders, aber vieles\nbesser machen. Und hier k\u00f6nnen Sie es besser machen als\ndie alte Bundesregierung,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aha, eine klare Erkenntnis!)\n\ndass die beabsichtigte K\u00fcrzung von Mitteln im Baubereich\ndes Bundeshaushaltes insbesondere f\u00fcr Investitionen beim\nsozialen Wohnungsbau in den neuen Bundesl\u00e4ndern im\nVergleich zum Haushaltsansatz 1998 nicht vorgenommen\nwird, sondern F\u00f6rdermittel in ungek\u00fcrzter H\u00f6he von der\nBundesregierung zur Verf\u00fcgung gestellt werden, und dass\ndie Mittel in der Bundesstiftung Hilfe f\u00fcr Familien, Mutter\nund Kind aufgestockt werden.\nDies ist im Sinne des Vorwortes unseres Staatsministers\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie, Herrn Dr. Geisler,\nzum Familienbericht, in welchem steht: ,,Kinder bedeuten\nGl\u00fcck und Freude sowie Sorge und M\u00fche. Die Erziehung\nvon Kindern fordert Eltern jeder Altersstufe neu heraus.\nDabei investieren Eltern nicht nur in ihre Kinder, sondern\nauch in die Zukunft unseres Landes. Diese Leistung darf\nnicht als kostenlose Selbstverst\u00e4ndlichkeit erwartet wer-\nden.\u201c\nWir denken, das Land Sachsen hat das Seine getan. Jetzt ist\nunsere neue Bundesregierung am Zug. Um diesem Anlie-\ngen gerecht zu werden, dass Familien besser behandelt\nund gef\u00f6rdert werden, bitten wir auch Sie, unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen.\n\n(Bravo! und Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, Fraktion der\nPDS, zum Entschlie\u00dfungsantrag, bitte. \u2013 Sie hat sich eher\ngemeldet, Frau Dr. Schwarz. Es tut mir leid.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Einleitung klingt gut: ,,Die Staatsregierung\nwird ersucht, sich im Bundesrat f\u00fcr folgende Verbesserun-\ngen bei den Familienleistungen einzusetzen.\u201c Doch schon\nbei Punkt 2 spricht diese Einleitung dem Ganzen Hohn,\ndas ehezentrierte Ehegattensplitting unver\u00e4ndert bestehen\nzu lassen und als eine Verbesserung bei den Familien-\nleistungen einzusetzen.\nDas ist kurios, muss ich sagen. Ich frage: Was haben denn\ndie allein Erziehenden, die Kinder aufziehen, was haben\ndenn Lebensgemeinschaften, die mit Kindern zusammen-\nleben, von einem Ehegattensplitting? Wie stark benachtei-\nligen Sie die Kinder dieser Gruppen, die ich jetzt gerade\ngenannt habe?\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7142\n\n\n\nIch bin sprachlos, dass Sie das in eine Verbesserung der\nFamilienleistungen einbringen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nZu Punkt 1, ,,dass im Rentenrecht die Erziehungszeiten\nbesser zu ber\u00fccksichtigen sind\u201c: Dem stimmen wir nat\u00fcr-\nlich zu. Ich freue mich, dass Sie dem PDS-Antrag im Bun-\ndestag entsprochen haben; denn dieser ist seit langem ein-\ngereicht.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nGenau das fordern wir schon seit 1991.\nDrittens. Zu einer eventuellen Mehrwertsteuererh\u00f6hung:\nJetzt wollen Sie diese Familienleistungen verbessern und\nschauen in die Zukunft und sprechen eine Vermutung aus,\nwas vielleicht sein kann. Wir hatten hier als PDS-Land-\ntagsfraktion einmal einen Antrag eingebracht und haben\nversucht, Sie gemeinsam in eine Pr\u00fcfung einzubeziehen:\nWas w\u00e4re denn, wenn Familien eine Mehrwertsteuer-\nerm\u00e4\u00dfigung auf Kindernahrung oder Kinderbekleidung\ngew\u00e4hrt w\u00fcrde? Dann w\u00e4re eine Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung immer noch in eine Leistung einzuordnen, die Fami-\nlienarbeit verbessert, die Familienarbeit st\u00fctzt. Auf diesen\nAnsatz m\u00f6chte ich Sie hinweisen.\nDas andere, was Sie mit Entlastung hier angesprochen\nhaben, steht genauso in den Sternen. Wir k\u00f6nnen von un-\nserer Seite einem solch formalen Antrag nicht zustimmen,\nweil wir gar nicht wissen, in welcher Weise Sie die Ent-\nlastung vorgesehen haben.\nViertens. Dass der Rechtsanspruch auf einen Platz in einer\nKindertageseinrichtung finanziell vom Bund begleitet wer-\nden soll: Sie erinnern sich. Wir selbst hatten in diesem\nLandtag bereits einen Antrag zu behandeln gehabt. Dem\nwurde nicht zugestimmt, wahrscheinlich deshalb, weil es\ndamals Ihre Bundesregierung war, die in Bonn die Ge-\nschicke leitete. Wir haben nichts dagegen, wenn Sie jetzt\ndiesem Antrag zustimmen. Wir meinen, wer bestellt, soll\nbezahlen.\nDer Rechtsanspruch \u2013 das sagten Sie auch, Frau Weber \u2013\nist auf Bundesebene gefallen. Prima.\nZu den Investitionen beim sozialen Wohnungsbau: Hier\nwenden Sie sich gegen die K\u00fcrzungen. Da kann ich Ihnen\nauch zustimmen, mit einer Einschr\u00e4nkung: Die K\u00fcrzungs-\nspirale beim sozialen Wohnungsbau hat die alte Bundesre-\ngierung begonnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir werden also zwei Punkten zustimmen und die ande-\nren Punkte ablehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt Frau Dr. Schwarz, Fraktion\nder SPD, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich denke, Familienpolitik ist ein sehr wichti-\nges und ernst zu nehmendes Thema, das man auch in die-\nsem Sinne diskutieren muss. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen,\nFrau Sch\u00f6nfeld, dass Ihr Bild von der Familie nicht durch\npers\u00f6nliche oder Erfahrungen Ihrer Kinder aus dieser Illu-\nsion herausgerissen wird. Ich glaube Ihnen schon, dass Sie\ndiese haben. Allerdings den frauenfeindlichen Touch,\nSelbstverwirklichung mit Egoismus zu verwechseln, kann\nich so nicht hinnehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIm Grunde genommen ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag,\nden die CDU-Fraktion uns heute hier vorlegt, schon ein\nSt\u00fcckchen unversch\u00e4mt und politisch unglaubw\u00fcrdig im\nh\u00f6chsten Ma\u00dfe.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nJetzt soll im Eiltempo etwas von der jetzigen Bundesregie-\nrung getan werden, was 16 Jahre nicht auf die Reihe ge-\nbracht wurde.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nHerr Staatsminister, es hat in keiner Zeit so viel einschnei-\ndende Urteile des Bundesverfassungsgerichtes gegeben\nwie in dieser Zeit f\u00fcr die Familienpolitik. Das betraf so-\nwohl das, was das Existenzminimum angeht. Das ist das\njetzige Urteil, das ja schon lange schmort. Letzten Endes ist\nauch der Rechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz\nzur\u00fcckzuf\u00fchren auf ein Urteil des Verfassungsgerichts in\nder Auseinandersetzung zum \u00a7 218.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDas sollte man bitte auch nicht vergessen!\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nZu den einzelnen Punkten: Im Rentenrecht die Erzie-\nhungszeiten besser zu ber\u00fccksichtigen: Haben Sie denn\nvergessen, dass Ihnen diese Erziehungszeiten nur 0,75 %\nRentenpunkte wert waren?\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nErst jetzt ist es angehoben worden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nZum Ehegattensplitting ist mir unverst\u00e4ndlich, in wel-\nchem Zusammenhang das hier zu sehen ist und auf\nwelchen Druck.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Auf unseren! \u2013\nLachen bei der CDU)\n\nFrau Zschoche hat dazu schon etwas ausgef\u00fchrt. Wenn Sie\nheute den ,,Pressespiegel\u201c zur Hand nehmen, ist dazu\netwas zu lesen. Ich m\u00f6chte daraus zitieren, was das Ehe-\ngattensplitting angeht: ,,Diese Bestimmung wird vorwie-\ngend mit dem Hinweis auf Artikel 6 des Grundgesetzes\n(,,Schutz von Ehe und Familie\u201c) verteidigt\u201c, weil es da ein-\nmal so gedacht war, weil es um Familien mit Kindern geht.\nEs steht jedoch die Tatsache entgegen, meint das DIW,\ndass dieses Instrument viele \u2013 vor allem \u00e4rmere Ehe-\npaare \u2013 gar nicht trifft und bei den \u00fcbrigen h\u00f6chst unter-\nschiedlich wirkt. Au\u00dferdem f\u00fchre das Splitting zu einer\nmittelbaren Diskriminierung von Frauen, weil der Steuer-\nvorteil nur dann zustande komme, wenn ein Partner we-\nnig oder nichts verdiene. Davon profitieren aber auch Ehe-\npaare ohne Kinder \u2013 eine absurde Fehlleitung von Mitteln\nder Familienf\u00f6rderung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nDrittens. Zu einer eventuellen Mehrwertsteuer: Ich wei\u00df\nnicht, wer jetzt von Mehrwertsteuer redet. Das ist auch\neine Ihrer Erfindungen. Wahrscheinlich w\u00e4re sie bei Ihnen\ngekommen, wie wir von Frau Nolte wissen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7143\n\n\n\nSie schreiben, dass Mehrbelastungen durch anderweitige\nEntlastungen kompensiert werden. Was sind ,,anderwei-\ntige Entlastungen\u201c? Von einer seri\u00f6sen Oppositionspoli-\ntik \u2013 die machen Sie ja jetzt hier \u2013 erwarten wir auch, dass\nSie Vorschl\u00e4ge machen, was Sie darunter verstehen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Schwarz, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Weber, Fraktion der CDU.\n\nFrau Weber, CDU: Sie haben jetzt gerade die Familien\nnoch einmal angesprochen, die kinderlos sind, dass das\nverschwendetes Geld an diese Familien oder Ehepaare\nw\u00e4re, das nicht in Richtung der Familien geleitet wird, die\nKinder haben. Meinen Sie auch beim Ehegattensplitting,\nfalls das dann negativ ver\u00e4ndert werden sollte, dass das\nauch Familien treffen soll, die ihre Kinder gro\u00dfgezogen\nhaben?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wer sagt denn, dass wir das Ehe-\ngattensplitting negativ ver\u00e4ndern wollen? Wir wollen es\npositiv ver\u00e4ndern und mehr Gerechtigkeit schaffen in die-\nsem Bereich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Zurufe von der CDU:\nGerechtigkeit! \u2013 Das ist die Zauberformel!)\n\nZum vierten Punkt, ,,dass der Rechtsanspruch auf einen\nPlatz in einer Kindertageseinrichtung finanziell vom Bund\nbegleitet wird\u201c: Ja, das haben wir gefordert, letztlich noch\n1995. Ich werde nachher sehen, wie Sie abstimmen, Herr\nStaatsminister. Dort haben Sie sich hingestellt und des\nLangen und Breiten erkl\u00e4rt, warum das eben nicht so sein\nkann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcnftens, ,,dass die beabsichtigte K\u00fcrzung von Mitteln im\nBaubereich des Bundeshaushalts\u201c, jetzt bezogen auf den\nsozialen Wohnungsbau, ,,in ungek\u00fcrzter H\u00f6he von der\nBundesregierung zur Verf\u00fcgung gestellt werden soll\u201c. Der\nHaushalt Waigel sah bei st\u00e4dtebaulichen Sanierungs-\nma\u00dfnahmen minus 12,7 Millionen DM vor\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der SPD)\n\nund Zuweisungen des Bundes zum Landeswohnungsum-\nbauprogramm von 18,8 Millionen DM weniger. Jetzt stel-\nlen Sie sich hin und stellen solche Forderungen auf. Das ist\ndoch wirklich unseri\u00f6s.\nIm letzten, sechsten Punkt zeigen Sie eigentlich, was Sie\nunter Familienpolitik verstehen. Die Mittel der Bundes-\nstiftung ,,Hilfe f\u00fcr Familien, Mutter und Kind\u201c sollen auf-\ngestockt werden. Genau das ist eben nicht unser Ansatz.\nWir wollen nicht, dass Familien um Almosen nachsuchen\nm\u00fcssen, sondern wir wollen sie so st\u00e4rken, dass das nicht\nn\u00f6tig ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch bitte um punktweise Abstimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich glaube, die Fraktion der CDU\nhat nichts dagegen. Wie soll ich abstimmen lassen?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Punktweise abstimmen!)\n\n\u2013 Gut. Die CDU-Fraktion hat nichts dagegen. Dann werde\nich jetzt zur Abstimmung kommen. Es sind sechs Punkte\nder Drucksache 2/10929.\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag zur Abstimmung auf.\nWer dem Punkt 1 zustimmen will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich\nsehe keine Gegenstimme. Ich frage nach Stimmenthal-\ntungen. \u2013 Auch nicht. Damit ist der Punkt 1 einm\u00fctig be-\nschlossen.\nIch rufe den Punkt 2 dieser Drucksache auf. Wer dem\nPunkt 2 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen dagegen und\nStimmenthaltungen ist der Punkt 2 mehrheitlich angenom-\nmen.\nIch rufe den 3. Punkt auf. Wer dem seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimm-\nenthaltungen, eine Reihe von Stimmen dagegen. Damit ist\nPunkt 3 mehrheitlich angenommen.\nIch rufe den Punkt 4 auf. Wer diesem Punkt seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit\nEinm\u00fctigkeit wurde dem Punkt 4 zugestimmt.\nIch rufe den Punkt 5 auf. Wer diesem Punkt seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmenthaltungen und noch mehr Stim-\nmen dagegen ist dem Punkt 5 mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe den Punkt 6 auf. Wer diesem Punkt seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nvielen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der\nPunkt 6 mehrheitlich angenommen.\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag in der Drucksache\n2/10929 als Ganzes auf. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine\nStimmenthaltung, viele Stimmen dagegen, aber noch mehr\nStimmen daf\u00fcr.\nSomit ist der Entschlie\u00dfungsantrag in der Drucksache\n2/10929 angenommen.\nJetzt wird Herr Dr. Geisler vermutlich sein Abstimmungs-\nverhalten erkl\u00e4ren. Herr Staatsminister Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, CDU: Nachdem ich so herausgefordert wor-\nden bin, will ich das gern tun, damit Frau Dr. Schwarz das\nnachvollziehen kann.\nIm Entschlie\u00dfungsantrag steht ,,begleiten\u201c. Das hei\u00dft f\u00fcr\nmich, dass man sich in der Zukunft eine Finanzierung vor-\nstellen kann, in die \u00dcberlegungen integriert werden, die\nvon der Objektf\u00f6rderung zur Subjektf\u00f6rderung gehen, und\ndass die Ausgestaltung eines Erziehungsgehaltes durch\nBundesmittel mindestens anteilig oder ganz finanziert\nwird. Dann ist die Finanzierung teilweise beim Bund, Frau\nSchwarz.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Jetzt fangen Sie an,\nden Punkt auszulegen.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich m\u00f6chte noch einmal klarstel-\nlen, dass jetzt der Landtagsabgeordnete Dr. Geisler mit\ndem Titel ,,Staatsminister\u201c gesprochen hat. Er hat nicht als\nVertreter der Regierung gesprochen. Er hat das Recht auch\nals Landtagsabgeordneter.\nNun wollen noch Frau Dr. Volkmer und Frau Petzold ihr\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7144\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich wollte eine Erkl\u00e4rung zu\nmeinem Abstimmungsverhalten abgeben, und zwar spe-\nziell zum Punkt 3, damit hier keine Missverst\u00e4ndnisse auf-\nkommen. Ich kann das gleichzeitig f\u00fcr die Fraktion\nmachen, da wir einheitlich dagegen gestimmt haben.\nWir haben gegen den Punkt 3 gestimmt, weil eine Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung \u00fcberhaupt nicht zur Debatte steht.\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAus diesem Grund haben wir dagegen gestimmt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Las-\nsen Sie nun Frau Petzold von der CDU-Fraktion reden.\n\nFrau  Petzold,  CDU:  Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte mich vor allen Dingen zu dem zweiten Punkt, dem\nEhegattensplitting, \u00e4u\u00dfern.\n\nDas Ehegattensplitting ist im Moment die einzige steuer-\nliche Anerkennung f\u00fcr das Institut Ehe. Die Ehe ist nach\nunserem Grundgesetz gesch\u00fctzt. Ich denke, wenn wir das\nunverbindliche Zusammenleben weiter f\u00f6rdern, indem\nwir das Ehegattensplitting aufheben, ist das f\u00fcr mich un-\nverantwortlich. Ich denke, wir bestrafen so die Wahlfrei-\nheit der Frauen, die sich daf\u00fcr entscheiden zu Hause zu\nbleiben und ihre Kinder zu erziehen. Wenn wir das Ehe-\ngattensplitting abschaffen, bestrafen wir genau diese Fami-\nlien. Deshalb habe ich dem Punkt zugestimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nschaue in die Runde und stelle fest, dass die Behandlung\nder Gro\u00dfen Anfrage beendet ist.\n\nWir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nAngleichung der Kriegsopfergrundrente\nDrucksache 2/10120, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\nund PDS je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der CDU als\nEinreicherin das Wort. Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Staatsregierung hat sich bereits\nseit dem Jahre 1995 verst\u00e4rkt bis etwa 1997 f\u00fcr die An-\ngleichung der Kriegsopfergrundrente eingesetzt und dies\naufgrund der \u00f6ffentlichen Haushaltssituation nicht erfolg-\nreich zum Abschluss bringen k\u00f6nnen.\n\nDer Antrag, den die CDU-Fraktion eingebracht hat, soll\nein Votum des S\u00e4chsischen Landtages zum Ausdruck brin-\ngen, die Staatsregierung dahin gehend zu unterst\u00fctzen,\ndass es zu einer vorgezogenen Angleichung der Kriegs-\nopfergrundrente nach dem Bundesbesoldungsgesetz\nkommt. Es gibt einen Beschluss des Bundessozialgerichtes,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nwonach f\u00fcr eine gewisse Zeit eine Aussetzung der Anglei-\nchung oder \u2013 anders ausgedr\u00fcckt \u2013 eine parallele Anpas-\nsung der Kriegsopfergrundrente an die gesetzliche Renten-\nversicherungsanpassung erfolgen kann. Wir als CDU-\nFraktion denken, dass diese Zeit f\u00fcr die Kriegsopfer jetzt\nangemessen abgelaufen ist und eine tats\u00e4chliche An-\ngleichung an die Kriegsopfergrundrenten in den alten\nBundesl\u00e4ndern vorgenommen werden kann.\n\nDies ist auch deshalb erforderlich, und das bitte ich zu\nbedenken, weil es sich um eine Generation handelt, die\nheute zirka 70 Jahre alt ist, wenn man bei den J\u00fcngsten\nbeginnt, und viele, viele Jahre \u00e4lter sind. Die ersten Jahr-\ng\u00e4nge, die zum Zweiten Weltkrieg eingezogen worden\nsind, sind bekanntlich 1920 geboren worden. So ergibt sich\nnur noch ein betroffener Personenkreis nach der Statistik\nvon 1998 von zirka 170 000 Menschen. Ich denke auch,\ndass wir hier ein St\u00fcck Gerechtigkeit f\u00fcr diesen Personen-\nkreis f\u00fcr erlittene Leiden im Zweiten Weltkrieg oder in-\nfolge des Zweiten Weltkrieges nachvollziehen d\u00fcrfen.\n\nZu DDR-Zeiten ist oftmals argumentiert worden, dass\ndiese betroffenen Menschen selber daran schuld waren,\ndass sie den Krieg mitgemacht haben. Ich m\u00f6chte Ihnen in\nErinnerung rufen, dass diese Argumentation insofern rich-\ntig ist, als dieser Personenkreis die Wahl hatte, vor einem\nKriegsverbrechertribunal mit sofortiger Vollstreckung\nzum Tode verurteilt zu werden oder dass er in der Hoff-\nnung leben konnte, den Krieg zu \u00fcberstehen. Viele haben\nden Krieg tats\u00e4chlich \u00fcberstanden, aber dann in Kriegs-\ngefangenschaft aufgrund der Leiden, der Belastungen die\nZeit nach dem Krieg nicht mehr erleben k\u00f6nnen.\nWenn wir eine Angleichung, wie uns das die Staatsregie-\nrung in der Antwort geschrieben hat, in einem Stufenpro-\ngramm vollf\u00fchren, w\u00fcrden das j\u00e4hrliche Mehrbelastungen\ndes Bundes f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder und die betroffe-\nnen Menschen von zirka 45 Millionen DM und weniger\nsein, je nachdem, wie sich die Zahl der Anspruchsberech-\ntigten entwickelt. Es wird eingesch\u00e4tzt, dass die Zahl der\nAnspruchsberechtigten im Jahre 2004 auf etwa 96 500 ge-\ngen\u00fcber jetzt 170 000 sinken wird, so dass die Mehrbe-\nlastungen permanent geringer werden.\nDie CDU-Fraktion ist der Staatsregierung und hier im\nBesonderen dem Sozialminister dankbar, dass bereits ein\nGesetzentwurf zur Angleichung in den Bundesrat einge-\nbracht worden ist.\nMit der Zustimmung zu dem CDU-Antrag gibt der S\u00e4ch-\nsische Landtag ein Signal an die anderen Bundesl\u00e4nder so\nzu verfahren, wie wir das wollen. Ich bitte Sie alle, dass Sie\ndem Votum der CDU-Fraktion folgen und ein deutliches\nSignal zur Unterst\u00fctzung der Staatsregierung geben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS. Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Aus dem achtj\u00e4hrigen Dornr\u00f6schenschlaf erwacht,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7145\n\n\n\ngreift die CDU eine der seit Jahren von vielen Seniorenver-\nb\u00e4nden, unter anderem vom VdK, erhobenen Forderungen\nauf, die die PDS-Fraktion uneingeschr\u00e4nkt unterst\u00fctzt.\nWir als PDS bef\u00fcrworten bekannterma\u00dfen jede Initiative,\ngleich welcher Partei, die auf Rechtsgleichheit in Deutsch-\nland ausgerichtet ist.\nWie Sie wissen, hat die PDS im Bundestag und in den\nLandtagen seit 1990 zahlreiche parlamentarische Antr\u00e4ge\neingebracht, die das Rentenrecht betreffen, so die Schlie-\n\u00dfung der \u00dcberf\u00fchrungsl\u00fccken, die entstanden sind, weil\nDDR-spezifische Regelungen im Bundesrecht keine Ent-\nsprechung fanden, ob es die freiwillig bezahlten Ver-\nsicherungsbeitr\u00e4ge, Frauensonderstudien, Aspiranturen,\nBerufst\u00e4nzerinnen, Auslandseins\u00e4tze, mithelfende Fami-\nlienangeh\u00f6rige von Land- und Forstwirten und Selbst\u00e4ndi-\ngen oder die Betriebsrenten einzelner Gro\u00dfbetriebe waren.\nLediglich die PDS-Antr\u00e4ge zum Blinden- und Sonder-\npflegegeld sowie Regelungen bei Bahn und Post wurden\n\u00fcbernommen. Abgelehnt im Bundestag wurde auch der\nim Januar 1995 von der PDS eingebrachte Antrag zur voll-\nst\u00e4ndigen Abschaffung des Rentenstrafrechts. Immerhin\nlegte daraufhin die Bundesregierung im September 1996\neinen eigenen Gesetzentwurf vor, der zur Entsch\u00e4rfung,\njedoch nicht zur Beseitigung des Rentenstrafrechts f\u00fchrte.\nWir als PDS f\u00fchlen uns durch die Kritik des Ausschusses\nf\u00fcr wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte des Wirt-\nschafts- und Sozialrates der Vereinten Nationen in unse-\nrem konsequenten Kampf gegen die Diskriminierung ost-\ndeutscher Biografien, unter anderem im Rentenrecht,\nbest\u00e4tigt.\nIch darf erinnern, dass die PDS-Antr\u00e4ge gegen den Weg-\nfall der Sozialzuschl\u00e4ge, gegen die Abschmelzung der\nAuff\u00fcllbetr\u00e4ge und Rentenzuschl\u00e4ge im Bundestag abge-\nlehnt worden sind, so dass sich die dadurch entstandenen\nProbleme verst\u00e4rken. Hier ist unverz\u00fcgliches politisches\nHandeln gefragt.\nIch mache darauf aufmerksam, dass die von mir soeben\nbenannten und zum Teil gravierenden Ungleichbehand-\nlungen von Ost- und West-Seniorinnen und -Senioren mit\ndem CDU-Antrag in keiner Weise vom Tisch sind, denn\nauch f\u00fcr diese F\u00e4lle gilt genau wie bei den Anspruchs-\nberechtigten einer Kriegsopfergrundrente die gleiche Be-\ngr\u00fcndung, wie sie die CDU im Antrag bem\u00fcht hat. Ich\nzitiere: ,,Die Angleichung an das Niveau der alten Bundes-\nl\u00e4nder nach der j\u00e4hrlich vorzunehmenden dynamischen\nAnpassung wird f\u00fcr viele Betroffene aufgrund des Ab-\nlebens nicht mehr zum Tragen kommen.\u201c\nAus diesem Grunde durften wir erwarten, dass auch die\nCDU-Fraktion die Parallelen zwischen dem Bundesversor-\ngungsrecht und dem Rentenrecht sehr wohl zur Kenntnis\nnimmt und konsequenterweise zumindest auch die An-\ngleichung des aktuellen Rentenwertes Ost an den von\nWest in ihren Antrag einbezieht. Das aber tat sie nicht,\nobwohl gerade die CDU allen Grund hatte, dies zu tun,\ndenn \u2013 erinnern Sie sich \u2013 1990 \u00fcbers\u00e4ten Sie in Vorberei-\ntung der Wahlen in Ostdeutschland nahezu alle Orte mit\ndem Plakat ,,Gleiche Renten f\u00fcr Ost und West\u201c, was zwei-\nfelsfrei ein Wahlversprechen war. Daran m\u00fcssen Sie sich\nnun nach acht Jahren auch messen lassen.\nNochmals direkt zu Ihrem Antrag. Des Merkens w\u00fcrdig\nist, dass Sie im November 1998 die Staatsregierung er-\nsuchen, ein Verfahren zur stufenweisen Angleichung der\nKriegsopfergrundrente Ost an West zu entwickeln, und Sie\nzum Zeitpunkt der Antragstellung als regierungstragende\nFraktion nat\u00fcrlich wussten, dass die Staatsregierung in\n\ndieser Sache l\u00e4ngst t\u00e4tig geworden war, indem sie schon\nim Fr\u00fchjahr 1998 ein solches Verfahren entwickelte. Das\nblieb sogar uns als PDS-Fraktion nicht verborgen.\nStellen Sie sich nun einmal vor, wie Sie als CDU-Fraktion\nreagiert h\u00e4tten, wenn wir als PDS-Fraktion diesen Antrag\nzur Abstimmung gestellt h\u00e4tten. Sie h\u00e4tten ihn schlichtweg\nabgelehnt mit der arroganten Begr\u00fcndung, dass es der Be-\nf\u00fcrwortung eines solchen Antrages nicht bedarf, weil die\nStaatsregierung schon l\u00e4ngst, auch ohne die Aufforderung\nder PDS, in diesem Sinne t\u00e4tig geworden ist.\nNun, die PDS h\u00e4lt etwas von politischer Kultur und wird\ndeshalb Ihrem CDU-Antrag zustimmen, allerdings mit der\nErwartung, dass sich die CDU-Fraktion genauso engagiert\neinbringt, wenn es um die schnelle Angleichung aller an-\nderen Renten und um die Schlie\u00dfung der noch bestehen-\nden \u00dcberf\u00fchrungsl\u00fccken geht. Es w\u00e4re h\u00f6chst unfair, auf\ndie biologische L\u00f6sung dieses Problems zu warten, so wie\ndas Millionen Zwangsarbeiterinnen und Zwangsarbeitern\nnun schon 54 Jahre zugemutet wird. Wir brauchen unver-\nz\u00fcglich politische L\u00f6sungen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nzu sprechen? \u2013 Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Sie haben soeben einen Vortrag erlebt,\nder versucht hat, Birnen mit N\u00fcssen zu addieren und zu\nkreuzen.\nErstens hat Frau Zschoche soeben von einem Dornr\u00f6s-\nchenschlaf gesprochen, den die CDU vollf\u00fchrt. Was hat\ndenn die DDR 40 Jahre f\u00fcr einen Dornr\u00f6schenschlaf gehal-\nten, als es keine Kriegsopferversorgung gegeben hat? Was\nhat denn die DDR f\u00fcr einen Dornr\u00f6schenschlaf gehalten,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwo es keine Entsch\u00e4digungsleistungen f\u00fcr Kriegsopfer\nund f\u00fcr Opfer des Judentums gegeben hat? Wer hat sich\ndenn zu DDR-Zeiten daf\u00fcr eingesetzt, dass es f\u00fcr die\nZwangsarbeiter und f\u00fcr die Verschleppten eine Entsch\u00e4di-\ngung gegeben hat? Sie stellen sich hierher und reden von\neinem Dornr\u00f6schenschlaf in einer Arroganz und vergessen\nIhre eigene Geschichte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist aber typisch f\u00fcr Ihre Interpretation. Sie haben ja\nauch v\u00f6llig falsch dargestellt, dass sich der VdK und der\nReichsbund seit vielen Jahren f\u00fcr eine Angleichung aus-\ngesprochen haben. Es ist in Schrifts\u00e4tzen nachweisbar, in\ndenen sich der VdK und der Reichsbund bedenklich zu\nden Anstrengungen der Staatsregierung ge\u00e4u\u00dfert haben,\nin denen Pr\u00e4judizien geschaffen werden f\u00fcr eine beson-\ndere Behandlung der Kriegsopfer \u2013 gegen\u00fcber anderen\nRentnern.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist richtig!)\n\n\u2013 Sehen Sie, das ist richtig. Das haben Sie aber nicht er-\nw\u00e4hnt. Sie haben aber erw\u00e4hnt, dass die Verbrecher zu\nDDR-Zeiten die gleiche Rente kriegen sollen wie jetzt die\nKriegsopfer, denen Sie \u00fcber viele Jahre nichts gew\u00e4hrt\nhaben. Was Sie hier gemacht haben, ist eine Unversch\u00e4mt-\nheit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7146\n\n\n\nEs ist ebenfalls eine Unversch\u00e4mtheit zu sagen, dass eine\nAngleichung der Ost- und West-Renten nicht erfolgt. Sie\nwissen ganz genau, dass die Ostrentner j\u00e4hrlich zum 1. Juli\nnach der Nettodurchschnittslohnentwicklung h\u00f6her ange-\nglichen werden als in den alten Bundesl\u00e4ndern und dass\n\u00fcber diese h\u00f6here Angleichung, die j\u00e4hrlich vorgenommen\nwird, eine Angleichung vollzogen wird. Sie stellen sich\nhier hin und behaupten das glatte Gegenteil. Das ist eine\nUnversch\u00e4mtheit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie sich beschweren, dass wir als CDU-Fraktion\netwas angenommen haben, was der Staatsminister in der\nPresse verk\u00fcndet hat, dann h\u00e4tten Sie genau dieselbe\nChance gehabt das zu tun. Sie haben es nicht gemacht. Das\nist Ihr Vers\u00e4umnis gewesen und nicht ein Vers\u00e4umnis der\nCDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit Ihrem Beitrag haben Sie einen B\u00e4rendienst f\u00fcr die\nOpfer und f\u00fcr diese Menschen geleistet, die an der Stelle\nunsere Achtung und W\u00fcrde und Zuwendung verdienen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Volkmer, SPD, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kannegie\u00dfer hat auch schon eine Sache\nrichtig ger\u00fcckt, die ich unbedingt sagen wollte. Man kann\nhier die Kriegsopferrenten nicht gleichsetzen mit den\nanderen Renten. Das ist etwas vollkommen anderes.\nFrau Zschoche, auch ich muss Ihnen sagen, dass die DDR\nf\u00fcr die Kriegsopfer nichts gemacht hat. Man durfte eigent-\nlich gar nicht erw\u00e4hnen, dass man Kriegsopfer war,\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nweil es ein Aggressionskrieg war, und demzufolge war\njeder, der in diesem Krieg irgendwie besch\u00e4digt wurde,\neigentlich auch schuld. Das ist eine Sache. Aber ich muss\nsagen, das war auch Unrecht, was da geschehen ist.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDie SPD-Fraktion stimmt dem Antrag der CDU zu, weil\nwir der Meinung sind, dass Kriegsopfer \u2013 ob nun im Osten\noder im Westen Deutschlands \u2013 zu Opfern aufgrund des\ngleichen historischen Ereignisses geworden sind.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nAus diesem Grunde steht ihnen auch die gleiche soziale\nEntsch\u00e4digung zu.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDas ist eben nicht vergleichbar mit anderen Sozialleistun-\ngen, die am Lohnverh\u00e4ltnis zwischen Ost und West orien-\ntiert sind, wie etwa die Rente. Deshalb halten wir es nicht\nf\u00fcr sachgerecht, das Niveau der finanziellen Leistungen\nzur Kriegsopferversorgung analog dem Verh\u00e4ltnis des\naktuellen Rentenwertes West-Ost zu gestalten. Wird daran\nnichts ge\u00e4ndert, f\u00fchrt das dazu, dass eine Anpassung der\nKriegsopfergrundrente an das Niveau der alten Bundes-\nl\u00e4nder f\u00fcr viele Betroffene nicht mehr zum Tragen kommt,\neinfach weil sie nicht mehr leben.\nBereits im Jahre 1991 hat Sachsen-Anhalt eine Bundesrats-\ninitiative gestartet, der Sachsen beigetreten ist. Es sollten\ndie Grundrenten f\u00fcr Besch\u00e4digte und Hinterbliebene in\n\nOst und West angeglichen werden. Damals ist die Initia-\ntive an den Voten aller alten Bundesl\u00e4nder gescheitert und\nauch die damalige Bundesregierung stand dieser Initiative\nablehnend gegen\u00fcber.\nIch gehe nun davon aus, dass die im Antrag der CDU-\nFraktion genannte Initiative nicht die gleiche ist, die bereits\n1991 erfolglos gestartet wurde. Es wird ja von einem Stu-\nfenplan gesprochen, das hei\u00dft, dass die Kriegsopfer-\ngrundrenten nicht sofort auf 100 % des Westniveaus ange-\nhoben werden.\n\nIch sage, es kann so sein, weil ich sagen muss, dass uns der\nGesetzentwurf, von dem Sie jetzt gesprochen haben, bis\ngestern nicht bekannt gewesen ist. Das halte ich eben auch\nnicht f\u00fcr eine gute Informationspolitik.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch kann auch nichts sagen zu den finanziellen Auswir-\nkungen. Auch da scheinen Sie Angaben zu haben, \u00fcber die\nwir nicht verf\u00fcgt haben.\n\nEines muss ich auch noch sagen: Die Antwort der Staats-\nregierung erweckt den Eindruck, die anderen neuen Bun-\ndesl\u00e4nder h\u00e4tten sich aus S\u00e4umigkeit nicht zu den Vorstel-\nlungen der Staatsregierung ge\u00e4u\u00dfert. Tatsache ist, dass\nzumindest Brandenburg und Sachsen-Anhalt \u2013 von diesen\nhaben wir R\u00fcckmeldungen \u2013 erst am 22.2.1999 durch die\nS\u00e4chsische Staatsregierung entsprechend informiert wur-\nden.\n\nIch wei\u00df nicht, ob dort innerhalb so kurzer Zeit Kabinetts-\nsitzungen sind \u2013 das kann ich nicht sagen \u2013, aber uns ist\ngestern mitgeteilt worden, dass diese L\u00e4nder dieser Initia-\ntive grunds\u00e4tzlich positiv gegen\u00fcberstehen. Ich kann nur\nhoffen, dass in der K\u00fcrze der Zeit die Absprachen in den\njeweiligen Kabinetten so m\u00f6glich sind, dass Ihre Bundes-\nratsinitiative von allen neuen Bundesl\u00e4ndern so mitgetra-\ngen wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nvorliegende Antrag hat zwei Ziele: Die Staatsregierung soll\nerstens im Bundesrat initiativ werden und sich f\u00fcr eine\nvorgezogene Angleichung der Kriegsopfergrundrente in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern nach einem Stufenprogramm\neinsetzen. Sie soll zweitens die finanzielle Auswirkung\ndieses Programmes ermitteln. \u2013 Das haben wir getan und\ntragen das Ergebnis heute vor.\n\nZum Antrag hat die Staatsregierung am 2.12.1998 und er-\ng\u00e4nzend am 18.2.1999 Stellung genommen. Somit ist Ihnen\nbekannt, dass das Kabinett dem Vorschlag zur stufenweise\nvorgezogenen Angleichung der Kriegsopfergrundrente\nzugestimmt hat. Der Entwurf eines entsprechenden Ge-\nsetzes zur \u00c4nderung des Bundesversorgungsgesetzes ist\ninzwischen dem Bundesrat zugeleitet worden.\n\nIch werde den Gesetzentwurf morgen im Plenum des Bun-\ndesrates vorstellen und n\u00e4her erl\u00e4utern. Meine Ressortkol-\nlegen in den neuen Bundesl\u00e4ndern haben Unterst\u00fctzung\nzugesagt, Frau Volkmer.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nInnerhalb dieser kurzen Zeit?!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7147\n\n\n\n\u2013 Nein, nein, es gibt einen l\u00e4ngeren Vorgang; da haben Sie\nschon Recht. Den werde ich gleich darstellen. Ich komme\naber erst einmal zu dem Inhaltlichen.\nGegenw\u00e4rtig erhalten etwa 60 000 Kriegsbesch\u00e4digte und\n100 000 Kriegswitwen in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nGrundrenten in H\u00f6he von 85,5 % der Leistung, die gleich-\nschwer gesch\u00e4digten Kriegsopfern in den alten L\u00e4ndern\ngew\u00e4hrt wird. Beispielsweise erh\u00e4lt der einseitig Ober-\nschenkelamputierte in Sachsen 594 DM Grundrente, in\nBayern dagegen 694 DM. Die Grundrenten f\u00fcr die Kriegs-\nwitwen betragen derzeit im Osten 581 DM, im Westen\n679 DM pro Monat.\nNach dem Gesetzentwurf sollen die Grundrenten f\u00fcr\nKriegsbesch\u00e4digte und Kriegshinterbliebene in drei Stu-\nfen \u2013 n\u00e4mlich am 1. Januar 1999, also r\u00fcckwirkend, auf\n90 %; am 1. Januar 2000 auf 95 % und am 1. Januar 2001\nauf den vollen Betrag der Grundrenten in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern \u2013 angehoben werden.\nDer Gesetzesantrag ist auf die Grundrenten beschr\u00e4nkt.\nDas ist ganz wichtig, auch bei der Argumentation in der\nBegr\u00fcndung. Die gesamte Kriegsopferversorgung umfasst\nwesentlich mehr, n\u00e4mlich au\u00dfer den Grundrenten auch\nHeil- und Pflegeleistungen, Ausgleichsrenten f\u00fcr wirt-\nschaftliche Folgen der Gesundheitssch\u00e4digung und F\u00fcr-\nsorgeleistungen. Diese anderen Leistungen werden in die\nstufenweise Anhebung nicht einbezogen, um einen Kom-\npromiss zum Beispiel gegen\u00fcber 1991 zu erm\u00f6glichen.\nDer Gesetzentwurf ist also ein Kompromiss zwischen der\nvollen Angleichung aller Versorgungsleistungen und dem\nBeibehalten der gegenw\u00e4rtigen Rechtslage. Im Hinblick\nauf die unterschiedlichen Einkommens- und Lebensver-\nh\u00e4ltnisse, die zwischen Ost und West noch bestehen, ist\neine volle Angleichung nicht durchsetzbar. Das ist ganz\nn\u00fcchtern zu sehen. Deswegen beschr\u00e4nkt sich unsere\nInitiative ganz gezielt auf die stufenweise, aber schnelle\nAngleichung der Grundrente.\nDen L\u00f6sungsvorschlag habe ich mit dem Bundesvorsitzen-\nden bzw. den Pr\u00e4sidenten der Kriegsopferverb\u00e4nde er-\n\u00f6rtert. Sie bef\u00fcrworten den eingeschlagenen Weg.\nZur Begr\u00fcndung des Gesetzesantrages sind im Wesent-\nlichen folgende drei Argumente wichtig:\n1. Die Kriegsopfer in Ost und West sind vom gleichen\nSchicksal betroffen \u2013 was Sie, Frau Volkmer, schon gesagt\nhaben. Sie haben ihre Gesundheit und ihr Leben in glei-\ncher Weise geopfert, und zwar vor mehr als 50 Jahren, als\nes in Deutschland \u2013 und nun m\u00fcssen Sie von der PDS\nzuh\u00f6ren \u2013 noch keine unterschiedliche Entwicklung gab,\ndie eine unterschiedliche Behandlung rechtfertigen k\u00f6nnte.\nDa ist der Unterschied zwischen Kriegsopfern und den\nanderen Renten ganz erheblich gegeben.\n2. Die vom Einigungsvertrag \u00fcbergangsweise vorgesehene\nLeistungsdifferenzierung zwischen Ost und West ist\njedenfalls f\u00fcr die Grundrente nicht mehr zu rechtfertigen.\nDie Grundrenten sollen \u2013 dem Schmerzensgeld vergleich-\nbar \u2013 eine Art immateriellen Schaden ausgleichen. Dieser\nist aber f\u00fcr sch\u00e4digende Ereignisse vor der Teilung\nDeutschlands in Ost und West gleich.\n3. Das Bundessozialgericht sieht f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit\nden Gleichheitsgrundsatz nicht verletzt, solange das\nAngleichungsziel nachhaltig und effektiv verfolgt wird.\nSeit 1997 liegt jedoch der Absenkungssatz unver\u00e4ndert bei\n85 %. Der Angleichungsprozess ist an dieser Stelle zum\nErliegen gekommen.\nDies vermag f\u00fcr den Berufsschadensausgleich, f\u00fcr den\nSchadensausgleich oder f\u00fcr andere einkommensabh\u00e4ngige\n\nLeistungen des BVG auch jetzt noch hinnehmbar zu sein;\nf\u00fcr die Grundrente l\u00e4sst sich dies nicht mehr l\u00e4nger ver-\ntreten. Deshalb ist im Gesetzentwurf die stufenweise An-\nhebung so gestaltet,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nals w\u00fcrde sich die Entwicklung des Absenkungssatzes aus\nder Zeit vor 1997 bis zur vollen Angleichung fortsetzen.\nWir f\u00fchren also den Gedanken des Bundessozialgerichtes\nkonsequent weiter. Das ist etwas anderes als eben 1991\noder 1995.\nMeine Damen, meine Herren! Ich komme zum zweiten\nTeil des Antrages, zur Kostenberechnung. Sie basiert auf\nder Prognose, dass die Angleichung ohne Gesetzes\u00e4nde-\nrung bis Juli 2004 erreicht werden w\u00fcrde und die Grund-\nrente West j\u00e4hrlich um 0,3 % steigen w\u00fcrde.\nDes Weiteren wurde der R\u00fcckgang der Leistungsempf\u00e4n-\nger entsprechend der Entwicklung in den vergangenen\nJahren ber\u00fccksichtigt.\nUnter diesen Voraussetzungen sch\u00e4tzen wir die j\u00e4hrlichen\nMehrkosten f\u00fcr den Bund auf 40 Millionen DM im Jahre\n1999, 66 Millionen DM im Jahre 2000, 86 Millionen DM im\nJahre 2001, 56 Millionen DM 2002, 31 Millionen DM f\u00fcr\n2003 und 13 Millionen DM f\u00fcr 2004. Ab dem Jahre 2005\ntreten keine Mehrkosten mehr auf. Im Durchschnitt der\ngenannten sechs Jahre betragen somit die j\u00e4hrlichen Mehr-\nkosten 50 Millionen DM. Das sind etwa 0,5 % des Gesamt-\netats, aber nicht von dem Gesamthaushalt des BMA, son-\ndern des Etats, der im Bundeshaushalt f\u00fcr Kriegsopfer-\nleistungen eingestellt ist, also 0,5 % des nur f\u00fcr Kriegs-\nopferleistungen eingestellten Gesamtetats.\nIch fasse zusammen:\n1. Die Staatsregierung ist dem Antrag gefolgt.\n2. Das Gesetz, so es beschlossen wird, schafft ein St\u00fcck\nGerechtigkeit. Der daf\u00fcr zu entrichtende Preis ist nicht ge-\nring, aber er ist vertretbar.\nNun noch zu der R\u00fcckkopplung, Frau Volkmer. Wir\nhaben diesen Vorschlag nach Gespr\u00e4chen mit den Pr\u00e4-\nsidenten der Verb\u00e4nde im Februar/M\u00e4rz letzten Jahres\nvariiert. Wir haben dann diesen Vorschlag, der sich er-\ngeben hat und der ungef\u00e4hr dem jetzigen entspricht, den\nanderen neuen Bundesl\u00e4ndern zugeleitet bzw. sie um Stel-\nlungnahme gebeten. Wir haben damals leider keine Unter-\nst\u00fctzung bekommen. Das war das Bedauerliche.\nDeshalb haben wir gesagt, dass wir nicht als einzelnes\nneues Bundesland diesen Antrag stellen k\u00f6nnen. Sonst\nw\u00fcrden die alten Bundesl\u00e4nder sagen: Wenn ihr euch als\nneue Bundesl\u00e4nder nicht einig seid, dann brauchen wir\nuns damit auch nicht weiter auseinanderzusetzen.\nJetzt hat im Oktober/November auf Arbeitsebene eine\nR\u00fcckkopplung stattgefunden. Dabei haben wir generell\ndas Signal bekommen, dass zugestimmt wird. Wieweit es\ndann in den einzelnen Regierungen bis zur Kabinettsent-\nscheidung gekommen ist, ist mir bis heute nicht bekannt.\nDeswegen habe ich das auch so formuliert.\nIch hoffe, dass dort eine Zustimmung erfolgt. Auf Arbeits-\nebene ist mir diese Zustimmung zugesagt worden.\nVon daher ist auch der Vortrag von Frau Zschoche bez\u00fcg-\nlich unserer Bem\u00fchungen v\u00f6llig an der Sache vorbei \u2013 als\nob Sie \u00fcberhaupt jemals f\u00fcr diesen Fall eingetreten w\u00e4ren.\nMit der pauschalen Begr\u00fcndung, wir w\u00fcrden generell f\u00fcr\nalle Angleichungen eintreten, ist dieses Problem sicher\nnicht sachgerecht beantwortet.\nEs gibt auch an einer anderen Stelle in Ihren Ausf\u00fchrun-\ngen einen eklatanten Widerspruch, denn die von Ihnen ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7148\n\n\n\nnannten R\u00fcckf\u00fchrungen bez\u00fcglich der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge\nbzw. der Sozialzuschl\u00e4ge \u2013 insbesondere der Sozial-\nzuschl\u00e4ge und weniger der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge \u2013 haben eine\nBevorzugung der Ostrentner in dem Bereich gegen\u00fcber\nder Situation vergleichbarer Menschen im Westen aus-\ngeglichen. Insofern geht es da nicht um eine noch nachzu-\nholende Angleichung, sondern da ging es um eine Gleich-\nstellung bez\u00fcglich der Verfahrensweisen zwischen Ost\nund West.\nDeshalb, meine Damen und Herren, denke ich, ist das ein\nbesonderer Tatbestand, der unsere Aufmerksamkeit ver-\ndient.\n\nIch danke noch einmal unserer Fraktion, dass sie den An-\ntrag eingebracht hat, und bitte um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort hat die Fraktion\nder CDU. Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU:  Ich bitte die Mitglieder des S\u00e4ch-\nsischen Landtages alle um Zustimmung zu diesem Antrag,\nschon um ein Signal an die anderen neuen Bundesl\u00e4nder\nzu geben, damit den Kriegsopfern geholfen werden kann.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/10120 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch die sehe ich nicht. Damit ist\ndie Drucksache 2/10120 einm\u00fctig beschlossen.\n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Schlussfolgerungen der Staatsregierung aus dem Ersten Bericht\n\u00fcber die Anwendung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes\n\nund die Situation von Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen (I)\nDrucksache 2/9253, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Schlussfolgerungen der Staatsregierung aus dem Ersten Bericht\n\u00fcber die Anwendung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes (II)\n\nDrucksache 2/9254, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten wurden festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD und PDS je 10 Minuten.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nFrau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Frauenpolitik der Staatsregierung gleicht\nimmer mehr einem Schattenboxen in der Kammernische,\nin die schon kaum noch jemand sieht, weil von dort\neigentlich etwas richtig Aufregendes nicht mehr kommt.\n\nDieser etwas trostlosen Verfassung entspricht auch die\nAntwort der Staatsregierung auf unsere Antr\u00e4ge, die eine\nFolge der Auswertung des Ersten Frauenf\u00f6rderungs-\nberichtes darstellen und allesamt auf Schwerpunkte orien-\ntieren, die dort die meiste Kritik erfahren haben.\n\nDas ist zum einen die Frage, was eigentlich zu tun ist, um\nden Frauenanteil im \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 und nur \u00fcber\nden k\u00f6nnen wir ja beim S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungs-\ngesetz reden \u2013, insbesondere auch in F\u00fchrungspositionen,\nbei Bef\u00f6rderungen, bei Neubesetzungen von Gremien,\nsp\u00fcrbar zu erh\u00f6hen.\n\nDie Frage ist: Durch welche inhaltlichen, durch welche\n\u00f6ffentlichkeitswirksamen Konzepte kann man das bef\u00f6r-\ndern?\n\nZum Zweiten haben wir erneut die Frage aufgeworfen,\nwas denn nun endlich zu machen ist, damit wenigstens\nerst einmal in allen Gemeinden, in allen Landkreisen end-\nlich Frauenbeauftragte bestellt werden und ein Frauenf\u00f6r-\nderungsplan erarbeitet wird.\n\nIch meine, meine Damen und Herren, dass es wirklich\netwas \u00fcber den Stand von sechs Jahren Frauenpolitik aus-\nsagt, wenn wir heute noch darum ringen m\u00fcssen, dass\n\u00fcberhaupt ein Frauenf\u00f6rderplan erstellt und eine Frauen-\nbeauftragte bestellt wird. Das ist ein Armutszeugnis der\nPolitik auf diesem Gebiet.\nMeine Damen und Herren! Zwei Anmerkungen zu den\nangef\u00fchrten Problemen.\nDie erste: Nehmen wir den \u00f6ffentlichen Dienst, in dem das\nFrauenf\u00f6rderungsgesetz Ma\u00dfnahmen vorsieht und der\nzugleich auch der einzige Bereich ist, in dem traditionell\nein hoher Frauenanteil vorhanden ist. Der liegt bei 72 %.\nInsofern ist die Einstellungsfrage eigentlich \u00fcberhaupt\nkeine Frage in diesem Bereich, auch wenn er nicht mit\nEinstellungen gesegnet ist, weil, wie wir wissen, Personal-\nabbau betrieben wird.\nDas eigentliche Missverh\u00e4ltnis zeigt sich woanders, n\u00e4m-\nlich genau da, wo man sieht, wer sich in den Chefetagen\ntummelt, wie die beherrscht werden, wo die eigentlichen\nEntscheidungen fallen. Das zeigt sich bei obersten Lei-\ntungsfunktionen, wie etwa bei Beamten, von denen nur\netwa ein Viertel Frauen sind.\nSchaut man sich die Bef\u00f6rderungen im h\u00f6heren Dienst an,\ndann wird es noch viel, viel d\u00fcsterer, liegt doch dort die\nQuote noch nicht einmal bei 16 %. Ein richtiger Katzenjam-\nmer wird es bei der Gremienbesetzung, wo der Frauen-\nanteil auch nur ungef\u00e4hr ein Viertel betr\u00e4gt.\nDiese und \u00e4hnliche Zahlen kennen Sie. Wir haben dar\u00fcber\nschon hier im Hause geredet, haben es rauf und runter\ndekliniert. Wir sind allerdings keinen Schritt weitergekom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7149\n\n\n\nmen. Im Gegenteil, wir leben eigentlich in einer Drei-zu-\neins-Gesellschaft, in der Frauen lediglich ein Viertel zu-\nsteht. Das ist eigentlich das Schlimme.\nDas unverbindliche S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsgesetz \u2013\nund das ist unsere Kritik \u2013 l\u00e4dt auch nicht gerade ein, un-\nbedingt Ver\u00e4nderungen anzubahnen. Die meisten k\u00f6nnen\nganz gut damit leben, weil es eben niemanden st\u00f6rt. Leicht\nhat man sich auch daran gew\u00f6hnt, dass M\u00e4nner fast allen\nwichtigen Gremien vorstehen.\nDas f\u00fchrt nicht nur die hier oft gepriesene Chancengleich-\nheit von Frau und Mann ad absurdum, es hat auch andere\nnegative Wirkungen. Ausschlie\u00dflich die Sicht von M\u00e4n-\nnern ist es \u2013 und dar\u00fcber m\u00fcssen wir nachdenken \u2013, die\nwesentlich den Rhythmus, die Abl\u00e4ufe, Inhalte der Werte\npr\u00e4genden Arbeit bestimmt. Frauen kommen da als Mar-\nginalien vor. Ihre Lebens- und Erfahrungswelt bleibt\nh\u00f6chstens Erg\u00e4nzung.\nIch denke aber, dass die Zukunft der Arbeit, der Aufbruch\naus tradierten Besch\u00e4ftigungsfeldern und Besch\u00e4ftigungs-\nweisen vor allem die andere Sicht, n\u00e4mlich die von Frauen,\nbraucht und ohne sie \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich ist.\nMeine Damen und Herren! Ein Zweites m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle anmerken. In einer gro\u00dfen Zahl von Gemein-\nden gibt es nach wie vor keine Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne und\nzum Teil auch noch keine Frauenbeauftragten. Dies weist\nauf ein anderes Problem hin: Dieses Frauenf\u00f6rderungsge-\nsetz \u2013 das ist das Schlimme! \u2013 findet keine ausreichende\nAkzeptanz. Die Instrumente dieses Gesetzes werden nicht\nals notwendig erachtet. Das geht so weit wie beispiels-\nweise in L\u00f6bau, wo der B\u00fcrgermeister ganz offiziell und\nohne Aufregung erkl\u00e4rt, er brauche selbst keine Frauen-\nbeauftragte, weil er diese Funktion mit erledigen k\u00f6nne.\nWir werden uns demn\u00e4chst ansehen, wie sich die Situation\nin L\u00f6bau darstellt und wie der B\u00fcrgermeister diese Auf-\ngabe bew\u00e4ltigt. Aber das h\u00e4ngt auch mit der Akzeptanz\ndieses Gesetzes zusammen.\nNoch auf ein anderes Problem ist an dieser Stelle hinzu-\nweisen. In der letzten Zeit habe ich mit einer Reihe von\nGleichstellungs- und Frauenbeauftragten gesprochen, die\nvor allem mit ihrer im Gesetz geregelten Rechtsstellung\nunzufrieden sind, und dies seit vielen Jahren. Gerade an-\ngesichts der Problematik der Abh\u00e4ngigkeit vom Dienst-\nherrn, geringer Ressourcen und h\u00e4ufig nur sporadischen\nZusammenspiels mit den jeweiligen Parlamenten f\u00fchlen\nsich viele von ihnen nicht selten als Bittstellerinnen und\nagieren geradezu wie im diplomatischen Dienst, wenn sie\n\u00fcberhaupt etwas erreichen wollen.\nMeine Damen und Herren, machen wir uns doch nichts\nvor: Frau kann es drehen und wenden, wie sie will \u2013 aus\neinem zahnlosen Tiger, wie es das Frauenf\u00f6rderungsgesetz\nnun einmal ist, wird kein rei\u00dfender Wolf. Es muss ja noch\nnicht einmal ein rei\u00dfender Wolf werden, aber die Art von\nFrauenf\u00f6rderung, wie sie hier betrieben wird, nutzt kaum\netwas. Dies muss man feststellen. Es ist auch die Frage\nerlaubt, inwieweit diese Art der Frauenf\u00f6rderung sogar\nschadet. Da das Gesetz keine Autorit\u00e4t hat, schadet es eher\ndem Image der Frauenf\u00f6rderung und wirkt kontraproduk-\ntiv.\nMeine Damen und Herren! All das haben wir schon sehr\noft in diesem Haus gemerkt. Die PDS-Fraktion ist der Mei-\nnung, dass f\u00fcr Sachsen eine neue gesetzliche Grundlage\nzur F\u00f6rderung von Frauen und M\u00e4nnern geschaffen wer-\nden muss. Das ist ein wichtiges Problem, dessen L\u00f6sung\nim Herbst anzugehen ist. Ein richtiges Gleichstellungsge-\nsetz und nicht nur ein F\u00f6rdergesetz ist zu erarbeiten.\n\nDabei wollen wir vor allem vier Punkte in den Vorder-\ngrund stellen. Wir denken, dass diese vier Punkte disku-\ntiert werden m\u00fcssen. Die M\u00f6glichkeit dazu besteht auch\nim Zusammenhang mit unserem Antrag.\n1. Wir brauchen dringend zwingendere Regelungen in den\nFragen von Einstellungen, Bef\u00f6rderungen und Gremien-\nbesetzungen im \u00f6ffentlichen Dienst sowie bei anderen\nFrauenf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen. \u00dcberall, wo Frauen unter-\nrepr\u00e4sentiert sind, muss das eine wichtige Rolle spielen.\nDass das auch rechtlich m\u00f6glich ist, unterstreicht, wie Sie\nwissen, das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes zur\nFrauenquote, nach dem eine bevorzugte Einstellung und\nBef\u00f6rderung \u2013 logischerweise unter Ber\u00fccksichtigung des\nEinzelfalls \u2013 m\u00f6glich ist.\n2. Es ist nichts Neues, dass die PDS genauso wie die SPD\nseit vielen Jahren daf\u00fcr eintritt, dass diese Frauenf\u00f6rde-\nrung nicht nur auf den \u00f6ffentlichen Dienst beschr\u00e4nkt\nbleibt. Viel ist in dieser Hinsicht schon getan worden. Ein\nsehr guter Gesetzentwurf der SPD-Fraktion zur Frauenf\u00f6r-\nderung auch im privatwirtschaftlichen Sektor lag dazu\nvor. Die Vergabe von F\u00f6rdermitteln und Subventionen\nmuss an die Durchf\u00fchrung geeigneter Frauenf\u00f6rderungs-\nma\u00dfnahmen gekoppelt werden. Dies ist auch m\u00f6glich,\nweil Frauenf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen sehr unterschiedlich\nsein k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen \u2013 darauf setze ich auch ein wenig\nHoffnung \u2013 ist dies ja auch Teil der Koalitionsverein-\nbarung der Bundesregierung, die dies auch als Kernpunkt\nangesehen hat.\nFrau de Haas, sosehr mir also Ihre Plakatkampagne mit\n,,Donnawetter\u201c ausgesprochen imponiert hat \u2013 ich fand sie\nwirklich gut und h\u00e4tte sie nicht besser gestalten k\u00f6nnen \u2013,\nso wenig wird sie tats\u00e4chlich helfen, private Unterneh-\nmen \u2013 um diese ging es ja \u2013 zu ermuntern, beispielsweise\nFrauen einzustellen. Ich glaube nicht, dass diese Kam-\npagne daf\u00fcr geeignet ist, sosehr ich hinter ihr stehe. Auch\nIhr Haus hat genug Studien und Umfragen zu Frauen in\nder Privatwirtschaft in Auftrag gegeben. Diese Studien\nwaren nicht schlecht. Doch davon wird es nicht besser. Es\nmuss wirklich gehandelt werden. An Reden herrscht \u00dcber-\ndruss.\n3. Ein wichtiger Punkt ist die deutliche Erh\u00f6hung der\nKompetenzen von Frauengleichstellungsbeauftragten.\nAuch das ist ein altes Lied, das wir und auch die SPD\nschon seit Jahren singen. Es muss dar\u00fcber nachgedacht\nwerden, ob die bisherige Konstruktion so, wie wir sie in\ndas momentan geltende Frauengesetz aufgenommen\nhaben, \u00fcberhaupt geeignet ist. Man muss vielmehr an\neinen Neuansatz denken, der wahrscheinlich in diesem\nRahmen gar nicht realisiert werden kann.\n4. Einen wesentlich gr\u00f6\u00dferen Spielraum m\u00fcssen \u00f6ffentlich-\nkeitswirksame Ma\u00dfnahmen erhalten. Vor allem ist die\nUnterst\u00fctzung solcher Projekte und Initiativen erforder-\nlich, die die Debatte \u00fcber die Stellung von Frau und Mann\nhierzulande entfachen, \u00fcberholte Auffassungen endlich\neinmal infrage stellen und diese nicht nur durch eine Zu-\nkunftskommission best\u00e4tigen. Im Grunde muss damit\nschon in der Schule begonnen werden, wo M\u00e4dchen und\nJungen in ihren traditionellen Rollen immer wieder best\u00e4-\ntigt werden. Der Blick in ein x-beliebiges Lesebuch, in dem\nsich Familiensituationen widerspiegeln, gen\u00fcgt f\u00fcr diese\nEinsch\u00e4tzung vollauf: Man findet die alte, tradierte Rolle\nvon Frau und Mann.\nMeine Damen und Herren! Wir ben\u00f6tigen zwei Ma\u00dfnah-\nmen. Zum einen ist der Dialog zu solchen Fragen notwen-\ndig; wir m\u00fcssen ihn immer wieder f\u00fchren. Zum anderen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7150\n\n\n\nbrauchen wir endlich Mut zur Konsequenz, wenn es um\nrahmenrechtliche Bedingungen geht.\nIn diesem Sinne \u2013 mehr k\u00f6nnen die Antr\u00e4ge nicht bewir-\nken, weil das Problem schon h\u00e4ufig thematisiert wurde \u2013\nbitte ich darum, dazu die Debatte zu er\u00f6ffnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nFrau Abg. Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Was verlangt die PDS-Fraktion\nmit den beiden angesprochenen Antr\u00e4gen? Frau Ernst,\nwenn Sie die Antwort der Staatsregierung als eher d\u00fcrftig\nbezeichnen, so muss ich sagen, dass Sie die Ergebnisse, die\ndie zweite Frauenf\u00f6rderungsstatistik vom Oktober 1998\nausweist, nicht zur Kenntnis genommen haben. Dort k\u00f6n-\nnen Sie n\u00e4mlich nachlesen, dass der Trend genau in die\nvon Ihnen gew\u00fcnschte Richtung geht. Die Ergebnisse z\u00e4h-\nlen, nicht Aussagen auf dem Papier. Auch z\u00e4hlen keine\nKonzepte, die sich schwer umsetzen lassen.\nSie verlangen also ein Konzept, einen Ma\u00dfnahmeplan von\nder Staatsregierung, der auf die Verpflichtung hinausl\u00e4uft,\nin bestimmten Bereichen vorrangig Frauen einzustellen\nund zu f\u00f6rdern. Dieses Ziel, die F\u00f6rderung der Frauen,\nteilen auch wir. Wir teilen jedoch nicht den Weg, den Sie\nzur Erreichung dieses Zieles vorschlagen.\nParagraph 4 des Frauenf\u00f6rderungsgesetzes gibt die Ant-\nwort, wie \u2013 das ist wichtig \u2013 unter den jeweiligen kon-\nkreten Anforderungen und Bedingungen \u2013 sie unterschei-\nden sich betr\u00e4chtlich zwischen obersten Landesbeh\u00f6rden\nund der kommunalen Ebene, die nur vor Ort festzustellen\nsind \u2013 zu verfahren ist. Ich zitiere an dieser Stelle noch\neinmal \u00a7 4 des Frauenf\u00f6rderungsgesetzes:\n,,Er\u201c \u2013 der Frauenf\u00f6rderungsplan \u2013 ,,muss die Situation der\nweiblichen Besch\u00e4ftigten beschreiben, die bisherige F\u00f6rde-\nrung der Frauen in den einzelnen Bereichen auswerten\nund insbesondere zur Erh\u00f6hung des Frauenanteils\nMa\u00dfnahmen zur Durchsetzung notwendiger personeller\nund organisatorischer Verbesserungen im Rahmen von\nZielvorgaben und eines zeitlichen Stufenplanes ent-\nwickeln.\u201c \u2013 Soweit schreibt es das Gesetz vor.\nFrauenf\u00f6rderung ist also die durch den Landtag in dem\nentsprechenden Gesetz fixierte Aufgabe der jeweiligen\nDienststellen, nicht der Staatsregierung. Das hei\u00dft, ,,jede\neinen Stellenplan bewirtschaftende Dienststelle\u201c, wie es im\nGesetz hei\u00dft, hat einen Frauenf\u00f6rderplan zu erstellen.\n,,Dieser hat auch die Ma\u00dfnahmen zu beinhalten, die geeig-\nnet sind, in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe der Unterrepr\u00e4sentanz von\nFrauen zu begegnen, soweit sie in einzelnen Bereichen in\ngeringerer Zahl besch\u00e4ftigt sind als M\u00e4nner.\u201c So lautet \u00a7 2.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Muss man dann, wenn ein Gesetz\nwie dieses nicht greift, nicht dar\u00fcber nachdenken, ob man\nzu Ma\u00dfnahmen, zu konzeptionellen \u00dcberlegungen \u00fcber-\ngehen muss, um \u00fcberhaupt einen Schritt voranzukom-\nmen?\n\nFrau Windisch, CDU: Wenn Sie mir weiter zuh\u00f6ren, wer-\nden Sie die Antwort auf Ihre Frage erhalten.\n\nEin allgemein g\u00fcltiges Konzept, das dem Landtag vorzu-\nlegen ist und Ma\u00dfnahmen enthalten soll, um das Ziel der\nErh\u00f6hung des Frauenanteils zu erreichen, wie von Ihrer\nFraktion gefordert, n\u00fctzt unter den konkreten Bedingun-\ngen vor Ort recht wenig. Konkrete Vorschl\u00e4ge, die darauf\ngerichtet sind, die Unterrepr\u00e4sentanz von Frauen auf\nh\u00f6heren Leitungsebenen abzubauen und Strukturen zu\nschaffen, die f\u00fcr Frauen zu keinen Benachteiligungen f\u00fch-\nren, insbesondere jene f\u00fcr den beruflichen Aufstieg, ge-\nh\u00f6ren vor Ort in die entsprechenden Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne\nder jeweiligen Institutionen oder Einrichtungen. Dabei\nsind Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne nicht als Hilfsprogramme f\u00fcr\nFrauen aufzufassen, sondern sie sollten die individuellen\nBed\u00fcrfnisse ber\u00fccksichtigen und daneben das Instrumen-\ntarium f\u00fcr eine bewusste und gezielte Personalplanung\nzur effizienteren Nutzung der Personalressourcen darstel-\nlen.\nSie k\u00f6nnen beispielsweise unter anderem dort, wo es n\u00f6tig\nist, helfen, auch unter Ber\u00fccksichtigung des Grundgesetz-\nverbotes, wegen des Geschlechtes zu bevorzugen oder zu\nbenachteiligen, immer noch nach der bekannten Art vor-\nhandene personalpolitische Entscheidungsmuster, ,,bei\ngleicher Qualifikation f\u00fcr den m\u00e4nnlichen Bewerber\u201c zu\nentscheiden, aufzubrechen.\nSchon deshalb ist es so wichtig, dass die Gemeinden und\nLandkreise Frauenbeauftragte bestellen, die den Vollzug\ndes Gesetzes in der Dienststelle fordern und \u00fcberwachen.\nDas ist im \u00a7 20 festgehalten. Dass dies nicht in allen F\u00e4llen\ngeschieht ist zu bedauern. Es mag aber auch mit der\nbesonderen Situation des \u00f6ffentlichen Dienstes, gerade auf\nkommunaler Ebene, zusammenh\u00e4ngen, da in vielen Be-\nreichen der Frauenanteil vergleichsweise hoch ist und\ndemzufolge Gleichstellungsarbeit eher auf Desinteresse\nst\u00f6\u00dft, sogar bei den Frauen selbst. Realistischerweise m\u00fcs-\nsen wir auch das zur Kenntnis nehmen. Den dort besch\u00e4f-\ntigten Frauen sollte aber deutlich sein, dass eine Verweige-\nrungshaltung, wie im ersten Bericht ausgef\u00fchrt, nur ihnen\nselbst langfristig schaden kann.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDie L\u00f6sung des Problems in der Androhung von Sanktio-\nnen oder Restriktionen zu suchen ist allerdings der falsche\nWeg. Dies wurde auch in der Anh\u00f6rung des Innenaus-\nschusses zum S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetz deut-\nlich. Ich erinnere hierbei nur an die Expertin aus Bayern,\ndie auf ihre 14-j\u00e4hrige Erfahrung im Bereich der Gleichstel-\nlungsarbeit in der Bayerischen Staatsregierung verwies\nund aufgezeigt hat, dass langfristige positive Entwicklun-\ngen nur durch eine Vielzahl kleiner Schritte zu erreichen\nsind.\nGesamtgesellschaftliche Bewusstseinsbildung ist ein lang-\nfristiger, aber ein umso nachhaltigerer Prozess, der durch\nRestriktionen und Vorgaben nur gest\u00f6rt wird.\nDer im vergangenen Jahr vorgelegte und hier bereits dis-\nkutierte Erste Bericht \u00fcber die Anwendung des S\u00e4ch-\nsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes und die Situation von\nFrauen im \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen kann\nauch als eine erste Bestandsaufnahme betrachtet werden.\nEr weist aus, dass im \u00f6ffentlichen Dienst der Anteil der\nweiblichen Besch\u00e4ftigten bei insgesamt 72 % lag.\nNach den mit dem Stichtag 30.6.1997 nunmehr vorliegen-\nden Ergebnissen der zweiten Statistik ist dieser Anteil\netwa gleich geblieben. Aber statistische Angaben verw\u00e4s-\nsern in der Tat konkrete Erscheinungsbilder. Man muss\nZahlen hinterfragen und analysieren. So ergibt die Auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7151\n\n\n\nteilung dieses Zahlenmaterials \u00fcber Angestellte und Be-\namte, dass der Anteil der weiblichen Angestellten mit\n76,4 % etwa gleich geblieben ist, der der weiblichen Beam-\ntinnen hingegen um 1,5 % leicht zugenommen hat und\njetzt bei 39,4 % liegt.\nInteressant werden die Zahlen, die so gar nicht spektaku-\nl\u00e4r klingen, aber vor dem Hintergrund des Besch\u00e4ftigungs-\nabbaus im \u00f6ffentlichen Dienst. Das Klischee, dass der Stel-\nlenabbau \u2013 dieser war nicht gerade gering \u2013 nur zulasten\nder Frauen gehe, kann damit nicht bedient werden.\n\nAuch bei den Bef\u00f6rderungen gibt es eine deutliche Verbes-\nserung des Frauenanteils. Gegen\u00fcber 16,5 % des Vorjahres\nlag dieser nun bei 30,3 %. Er hat sich also fast verdoppelt.\nDas entspricht einem Zuwachs von 13,8 %, der sich im\nh\u00f6heren Dienst mit einem Anteil von 26 % und im ge-\nhobenen Dienst mit 38 % differenziert. In absoluten Zahlen\nbedeutet das, dass im gehobenen Dienst gegen\u00fcber dem\nVorjahr mehr als doppelt so viele Beamtinnen bef\u00f6rdert\nworden sind.\n\nAuch bei den H\u00f6hergruppierungen im h\u00f6heren Dienst von\nplus 5,3 % auf 40,1 % und im gehobenen Dienst von plus\n3 % auf 70,3 % ist ein Anstieg des Anteils von Frauen nicht\nvon der Hand zu weisen. Der Frauenanteil bei den Be-\nsch\u00e4ftigten mit leitenden Funktionen stieg von 47,9 % auf\n52,9 %. Man kann eben nicht nur die obersten Landes-\nbeh\u00f6rden als Beispiel nehmen, auch wenn dort aus unserer\nSicht eine Steigerung w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Das m\u00f6chte\nich betonen.\n\nDer Zuwachs bei Beamtinnen betr\u00e4gt 4,1 % und bei weib-\nlichen Angestellten 4,8 %. Beim Frauenanteil an den Be-\nsch\u00e4ftigten insgesamt zeigt sich ein Anstieg um 4,6 % auf\n42,2 % und ein deutlicher Trend bei Angestellten, und\nzwar eine Erh\u00f6hung um 5,2 % auf 45,1 %.\n\nAus unserer Sicht ist es wichtig, dass bei den Stellenneu-\nbesetzungen im Rahmen der gesetzlichen M\u00f6glichkeiten\ngeeignete qualifizierte Frauen eingesetzt werden. Zwar ist\ngerade in diesem Bereich ein Absinken des Frauenanteils\ninsgesamt um 5,2 % zu verzeichnen. Aber wenn man wei\u00df,\ndass von hundert neu zu besetzenden Stellen immer noch\n60 von Frauen besetzt werden, dann sieht diese Zahl schon\nanders aus.\n\nEine positive Entwicklung mit einem leichten Plus von 2 %\nist aber auch \u2013 das war gew\u00fcnscht \u2013 im h\u00f6heren Dienst zu\nverzeichnen.\n\nNoch einige Worte zur Drucksache 2/9254. Die von der\nStaatsregierung abverlangten Erkl\u00e4rungen sind in der Tat\nschon gegeben worden, und zwar mit der Drucksache\n2/8032 und vor allem mit der Beantwortung unseres An-\ntrages 2/8483.\n\nDie Auswertung der Langzeitstudie \u00fcber das Wirken und\ndas Selbstverst\u00e4ndnis der kommunalen Gleichstellungs-\nbeauftragten beantwortet bereits weitgehend den Antrag\nder PDS. Gerade in den Kommunen und Landkreisen ist\nder Frauenanteil im \u00f6ffentlichen Dienst hoch. Demzufolge\nist gerade dort das Problembewusstsein f\u00fcr die Notwen-\ndigkeit von Frauen- und Gleichstellungsbeauftragten\nsowie Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen relativ gering ausgepr\u00e4gt.\n\nIn meinem Wahlkreis habe ich mich in einigen Kommunen\ndiesbez\u00fcglich umgeh\u00f6rt. Wenn in einer Stadt mit 10 000\nEinwohnern, zum Beispiel in Oelsnitz im Erzgebirge, 75 %\nder Besch\u00e4ftigten, also 44 von 59 Besch\u00e4ftigten, Frauen\nsind und zwei von vier Amtsleiterstellen ebenfalls von\n\nFrauen besetzt sind, ist es schwierig, der Intention der bei-\nden PDS-Antr\u00e4ge zu folgen.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der SPD)\n\n\u00c4hnlich ist es im Landratsamt Stollberg.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Und wie viele Dezernenten?)\n\n\u2013 Eine Stadt mit 10 000 Einwohnern hat keinen Dezernen-\nten.\n72,1 % Frauenanteil insgesamt, im h\u00f6heren und gehobenen\nDienst 57,1 %. Dort gibt es weibliche Dezernenten. \u2013 Ich\nsage dies, damit ich hier Ihrer Frage, Frau Zschoche,\nzuvorkomme.\nBevor f\u00fcr den Bereich der kommunalen Selbstverwaltung\nnach einem staatlichen Eingreifen gerufen wird, sollten\nzun\u00e4chst alle M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft werden, die die\ngesetzlichen Regelungen jetzt schon bieten.\nN\u00f6tig sind auch ein wenig Geduld und Fingerspitzen-\ngef\u00fchl sowie vor allem viel Aufkl\u00e4rungsarbeit. Lassen Sie\ndas Gesetz noch einige Zeit wirken. Sie wissen selbst, dass\nbei den dienstrechtlichen Rahmenbedingungen, die nun\neinmal im \u00f6ffentlichen Dienst nicht zu umgehen sind,\nkeine willk\u00fcrlichen Stellenumbesetzungen m\u00f6glich sind\nund dass der Anteil von Frauen bei Neubesetzungen eben\nerst durch eine Neubesetzung erh\u00f6ht werden kann, wenn\ndie Stelle frei wird.\nFazit ist f\u00fcr uns: Eine moderne Verwaltung muss so gestal-\ntet sein, dass sie Frauen und M\u00e4nnern die gleichen beruf-\nlichen M\u00f6glichkeiten und Aufstiegschancen bietet. Staat-\nliche Regularien \u00fcber jedes Ma\u00df hinaus sind, wie wir es\nvon fr\u00fcher her kennen, eher kontraproduktiv.\nDaher bedarf es aus unserer Sicht der Annahme Ihrer\nbeiden Antr\u00e4ge nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die SPD-Fraktion hat\nFrau Dr. Schwarz das Wort. Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Seit In-Kraft-Treten des S\u00e4chsischen Frauen-\nf\u00f6rderungsgesetzes haben wir auf die M\u00e4ngel bez\u00fcglich\nseiner Durchsetzung und auf Gesetzesverst\u00f6\u00dfe aufmerk-\nsam gemacht. Im Gegenzug dazu hie\u00df es in einer Antwort\nder Staatsregierung, bisher seien der Staatsregierung keine\nF\u00e4lle bekannt geworden, bei denen ein rechtsaufsichtliches\nEinschreiten notwendig geworden w\u00e4re. Ich denke, bei\nanderen Gesetzen w\u00e4re nicht so lax damit umgegangen\nworden.\nDass so viele Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst arbeiten, ist\nnicht das Verdienst der Staatsregierung. Vielmehr haben\nsich die Frauen in vorbildlicher Weise qualifiziert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Defizite zeigen sich deutlich, wenn es um den h\u00f6heren\nDienst geht, auch wenn man die Unterschiede auf den\nVerwaltungsebenen \u2013 Kommunen, Regierungspr\u00e4sidien\nund Ministerien \u2013 betrachtet.\nViele Zahlen wurden genannt, die auch in der Begr\u00fcn-\ndung des Antrages der PDS-Fraktion stehen.\nEntscheidend f\u00fcr die Frauenf\u00f6rderung ist, dass es gerade\ndarum geht, Frauen in Leitungsfunktionen zu haben, denn\nnur so werden wir insgesamt mit der Frauenf\u00f6rderung\neinen Schritt weiterkommen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7152\n\n\n\nBei den Zahlen zum Personalabbau, Kollegin Windisch,\nglaube ich, verkennen Sie etwas. Wir wissen, dass Perso-\nnalabbau nur im Bereich der Angestellten geschieht. Wenn\nSie sich dann die nackten Zahlen und nicht die Prozente\nansehen, ist es genauso, dass dort die Frauen \u00fcberpropor-\ntional betroffen sind. Im h\u00f6heren Dienst und bei Beamtin-\nnen ist von Personalabbau nicht zu sprechen, wenn man\ndie Hintergr\u00fcnde genauer betrachtet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBesonders krass zeigt sich die Situation bei den Gremien-\nbesetzungen. Gerade Gremien sind auch dazu da, Frauen-\nf\u00f6rderung zu installieren, auf Frauenf\u00f6rderung aufmerk-\nsam zu machen und Frauen zu delegieren. Sie wissen, dass\nes unser Vorschlag war, den Frauenanteil gerade bei Gre-\nmienbesetzungen zwingender vorzuschreiben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDass die Benachteiligung der Frauen durch die Staats-\nregierung wissentlich in Kauf genommen wird, zeigen\neben die Bilanz und der auch schon hier diskutierte Bericht\nder Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst.\nWir fragen uns immer wieder, was ist zu tun? Da ist und\nbleibt nat\u00fcrlich die erste Forderung, dass das Frauenf\u00f6rde-\nrungsgesetz auch wirklich umgesetzt wird.\nBesonders gravierend wirkt sich die Ignoranz gegen\u00fcber\ndiesem Gesetz in den Kommunen aus. Das wurde auch\nschon ausgef\u00fchrt. Wenn man wei\u00df, der Anteil in den\nKommunen an bestellten Frauenbeauftragten betr\u00e4gt nur\n26,6 % und der Anteil der erstellten Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne ge-\nrade mal 3,5 % und bei den Landkreisen lagen erst acht\nFrauenf\u00f6rderpl\u00e4ne vor, obwohl die Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne\nerstmals nach zwei Jahren, also jetzt vor drei Jahren, nach\nIn-Kraft-Treten des Frauenf\u00f6rderungsgesetzes aufgestellt\nsein m\u00fcssen, hat hier die Staatsregierung versagt und ist\nihrer Kontrollpflicht nicht nachgekommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJedenfalls hat sie auch keine wirksamen Ma\u00dfnahmen er-\ngriffen, zum Beispiel auch Weiterbildungskonzepte zu ent-\nwickeln, wie von uns schon mehrmals angemahnt, um hier\nweiterzukommen. Ich denke, gerade die Weiterbildung ist\ndas A und O, um im Bereich der Gleichstellungspolitik\nvoranzukommen.\nKleine Anfragen und Nachfragen haben gezeigt, dass\ngerade im kommunalen Bereich und dort bei den Dienst-\nstellenleitern erheblicher Nachholbedarf besteht. Ur-\nsachenforschungen, warum in Kommunen keine Frauen-\nbeauftragten bestellt werden und keine Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne\nexistieren, sind unzureichend. Insoweit kritisiere ich auch\ndie Antworten der Staatsregierung zu den beiden vor-\nliegenden Antr\u00e4gen der PDS-Fraktion und auf die Druck-\nsachen, auf die verwiesen wird. Da hei\u00dft es: Die Staats-\nregierung meint, Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne w\u00fcrden h\u00e4ufig nicht\nf\u00fcr notwendig erachtet, und sagt, hier m\u00fcsse noch deut-\nlicher vermittelt werden. Wer soll was wem vermitteln?\nDie Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung hat angek\u00fcndigt,\ngemeinsam mit dem Innenminister zul\u00e4ssige und geeigne-\nte Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Dies geschah schon vor einem\nJahr. Mit welchem Ergebnis? Dann h\u00e4tte uns doch das\nErgebnis zumindest in den Antworten zu diesen beiden\nAntr\u00e4gen kundgetan werden k\u00f6nnen.\nEs ist sehr sch\u00f6n, Kollegin Windisch, wenn Sie \u00a7 4 des\nS\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes zitieren. Aber das\nn\u00fctzt uns herzlich wenig, wenn es keinen Frauenf\u00f6rde-\n\nrungsplan gibt. Die Folgen der Nichtbestellung und das\nNichtaufstellen von Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen sind bei derzeitig\nstattfindendem Personalabbau im \u00f6ffentlichen Dienst ver-\nheerend f\u00fcr die Frauen. Es fehlt in den Gemeinde- und\nLandkreisverwaltungen eine wichtige Kontrollinstanz, mit\nInitiativ- und Mitwirkungsrechten und einem Beanstan-\ndungsrecht bei allen Personalangelegenheiten ausgestattet.\nFr\u00fchzeitige Beteiligung bei allen personellen, sozialen, or-\nganisatorischen Angelegenheiten, bei Einstellung, Stellen-\nwegfall, Abmahnung, K\u00fcndigung, H\u00f6hergruppierung und\nBef\u00f6rderung, aber auch Entlassung w\u00e4ren f\u00fcr Frauenbe-\nauftragte wirksame M\u00f6glichkeiten.\nDie gegenw\u00e4rtig laufende Verwaltungsreform und der da-\nmit verbundene Personalabbau k\u00f6nnen gewisserma\u00dfen\nungebremst und ungehindert am Frauenf\u00f6rderungsgesetz\nvorbeilaufen. Selbst dort fehlen ja auch die entsprechenden\nRegelungen f\u00fcr strukturelle und organisatorische Ma\u00df-\nnahmen.\n\nWas ich aber deutlich unterstreiche, ist, dass auch die\nFrauen selbst ihre Rechte wahrnehmen m\u00fcssen, um das\nS\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsgesetz durchzusetzen. Ich\nwei\u00df aus Gespr\u00e4chen, gerade auch in Kommunen, aber\nauch in Schulen, dass hier das Engagement der Frauen\neben nicht ausreichend ist.\n\nInteressant ist gerade auch in diesem Zusammenhang der\nSchulbereich. G\u00e4be es gen\u00fcgend Schulfrauenbeauftragte,\ndie das S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsgesetz kennen und\ndessen Umsetzung kontrollieren w\u00fcrden, w\u00e4re es bei\nH\u00e4rtef\u00e4llen zur Teilzeitregelung vielleicht zu anderen Ent-\nscheidungen gekommen, weil es darum ging, dass gerade\ndie allein erziehenden Lehrerinnen mit dem verbleibenden\nGehalt mit ihren Kindern eben nicht leben k\u00f6nnen.\n\nAuch bei den jetzt erfolgten H\u00f6hergruppierungen der Leh-\nrerinnen und Lehrer ist die Umsetzung des S\u00e4chsischen\nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes in keiner Weise ber\u00fccksichtigt\nworden.\n\nDie Forderung, meine Damen und Herren von der PDS-\nFraktion, sich von der Staatsregierung ein Konzept vorle-\ngen zu lassen, wird nicht viel n\u00fctzen. Wir haben mehrfach\n\u00fcber die Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsge-\nsetzes diskutiert und Kritik an der geringen Frauenf\u00f6rde-\nrung im \u00f6ffentlichen Dienst ge\u00fcbt. Aus unserer Sicht hilft\nnur eine Novellierung des Gesetzes.\n\nWir diskutieren gegenw\u00e4rtig mit Expertinnen aus allen\nBereichen \u00fcber eine solche Novellierung, rechtliche Ver-\neinfachung zum Beispiel, dass Gleichstellung in einem Ge-\nsetz geregelt wird, und auch dar\u00fcber, dass die Gleichstel-\nlung verbindlicher geregelt werden muss. Ich sage Ihnen,\nFrau Windisch, die Expertinnen sind sich darin einig, dass\ndie Notwendigkeit von gesetzlichen Ver\u00e4nderungen be-\nsteht.\n\nFolgende Bereiche sollten aus unserer Sicht neu geregelt\nwerden:\n\nErstens. Die Frauenf\u00f6rderung im \u00f6ffentlichen Dienst muss\nso geregelt sein, dass sie mit verbindlichen Vorgaben und\nSanktionen auch wirklich zum Ziel f\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZweitens. Rechte, Pflichten, Ausstattung, Kompetenzen\nvon Gleichstellungs- und Frauenbeauftragten m\u00fcssen ver-\nbindlicher geregelt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7153\n\n\n\nDrittens. F\u00fcr uns bleibt es Ziel, dass auch in Kommunen\nmit bis zu 10 000 Einwohnern Gleichstellungsbeauftragte\nhauptamtlich zu bestellen sind,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndenn Sachsen ist das einzige ostdeutsche Land, das hier\nbisher eine H\u00fcrde hat, dass gerade die kleinen und mittle-\nren St\u00e4dte, auch Kreisst\u00e4dte, unter diesen 20 000 Einwoh-\nnern bleiben und damit dort ein wesentliches Instrument\nf\u00fcr die Gleichstellungspolitik nicht greifen kann.\nViertens. Wir bleiben dabei, dass auch in der Privatwirt-\nschaft Frauenf\u00f6rderung m\u00f6glich ist, und schaffen dazu\nAnreize.\nWenn unsere Gesellschaft die Herausforderungen der\nZukunft meistern will, dann muss sie das geistige und\nkreative Potenzial von Frauen nutzen und zur Entfaltung\nbringen. Solange strukturelle Diskriminierung und Be-\nnachteiligung von Frauen Realit\u00e4t ist, brauchen wir gesetz-\nliche Regelungen und deren Durchsetzung, um dem Arti-\nkel 3 Grundgesetz und dem Artikel 8 der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung gerecht zu werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU noch\neinmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Abg. Windisch.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich wollte mich eigentlich nicht\nnoch einmal zu Wort melden. Ich denke aber, da muss\nnoch einiges zu dem soeben Geh\u00f6rten gesagt werden.\nFrau Schwarz, wenn Sie rechtsaufsichtliche Einschr\u00e4nkung\nfordern, dann drohen Sie wieder mit der staatlichen Keule,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das passiert\nbei anderen Gesetzen auch!)\n\nmit der das, was ich vorhin gesagt habe, mit Gewalt\ndurchgesetzt wird. Und ich meine, das ist ein Entwick-\nlungsprozess, der langsam, aber kontinuierlich, vorangeht\nund der ein Bewusstseinsbildungsprozess ist. Ich kann per\nGesetz nicht das fordern, wie Sie das so wollen.\nWenn Sie die H\u00f6hergruppierung bei Lehrern hier gerade\nansprachen, denke ich, wir sind uns einig, dass die H\u00f6her-\ngruppierung bei Lehrern nicht geschlechtsspezifisch vor-\ngenommen worden ist, sondern eine Leistungseinsch\u00e4t-\nzung an der Stelle war, die sich dann in der Einstufung\nniedergeschlagen hat. Das h\u00e4tte mit dem Frauenf\u00f6rderplan\nauch nicht anders ausgesehen, wenn die Einsch\u00e4tzung\nobjektiv erfolgt. Davon gehe ich aus.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: Nein!\nDer angesprochene Personalabbau im Angestelltenbe-\nreich \u2013 Frau Schwarz, auch das haben wir hier schon oft\nwiederholt \u2013 ist bei den Angestellten dort \u00fcberproportio-\nnal erfolgt, wo es zum Beispiel um Kindertagesst\u00e4tten\nusw. ging, wo also auch Bedarfsk\u00fcndigungen vorgenom-\nmen worden sind. Die Statistik weist ganz eindeutig aus,\ndass ein Abbau in diesen reinen Verwaltungsbereichen\nnicht zulasten der Angestellten gegangen ist.\nEin Wort m\u00f6chte ich noch sagen: Wenn Sie die Gemeinden\nmit 10 000 Einwohnern ansprechen \u2013 die Stadt Oelsnitz ist\nso ein Beispiel \u2013, wenn dort eine hauptamtliche Gleichstel-\nlungsbeauftragte sitzt, wird lange noch keine Frau h\u00f6her\n\ngruppiert, passiert dort noch gar nichts, weil diese\nMa\u00dfnahmen der H\u00f6hergruppierung usw. auch eine Art\nLeistungseinsch\u00e4tzung sind bzw. an dienstrechtliche Vor-\nschriften gebunden sind, an Stellenplan, an Haushaltsplan.\nAllein das Vorliegen eines Frauenf\u00f6rderungsplanes bringt\nuns in dieser Richtung \u00fcberhaupt nicht voran.\nNoch etwas muss ich jetzt sagen, ich wollte es vorhin sein\nlassen. Wir hatten schon eine Zeit mit Frauenf\u00f6rderungs-\npl\u00e4nen. Dort bin ich die ganze Zeit \u00fcber nicht gef\u00f6rdert\nworden, nicht etwa, weil ich nicht geeignet war, sondern\nweil ich der Nomenklatura nicht entsprochen habe.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Daf\u00fcr aber jetzt!)\n\nDa sieht man auch, was man mit solchen Pl\u00e4nen erreichen\noder auch nicht erreichen kann.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung; bitte\nFrau Ministerin de Haas.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Dem, was Frau Windisch vorge-\ntragen hat, kann ich nichts hinzuf\u00fcgen, und ich m\u00f6chte\nnichts doppelt referieren.\nIch m\u00f6chte Ihnen aber sehr wohl die 2. Frauenf\u00f6rdersta-\ntistik ans Herz legen, die Sie offensichtlich in ihrer G\u00e4nze\nnicht gelesen haben.\nIch habe in den vergangenen Debatten immer wieder dar-\nauf hingewiesen, dass auch ich mit der Umsetzung noch\nnicht zufrieden bin und weitere Dinge erfolgen m\u00fcssen.\nAber gebetsm\u00fchlenartige Wiederholungen bringen auch\nkeine Verbesserung. Es muss das Wollen derjenigen da\nsein, die vor Ort t\u00e4tig sind, und die Kreativit\u00e4t dazu.\nNun zu der Bestellung der Frauenbeauftragten und der\nErstellung von Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen. Auch dazu habe ich\nmich in der Vergangenheit h\u00e4ufig ge\u00e4u\u00dfert und immer\nwieder darauf hingewiesen, dass w\u00e4hrend der Diskussion\nzur Gemeindegebietsreform die Bestellung von Frauenbe-\nauftragten keine Priorit\u00e4t hatte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Ministerin, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Nein.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ich h\u00e4tte sie gestattet!)\n\nDie Gemeindegebietsreform ist vollzogen und seit dem\n1.1.1999 in Kraft. Aufgrund der Zusammenlegungen\nhaben wir jetzt 546 Gemeinden.\nIch m\u00f6chte auch heute noch einmal darauf hinweisen, dass\nes trotz des hohen Frauenanteils an den Besch\u00e4ftigten ins-\ngesamt und in F\u00fchrungspositionen nicht hingenommen\nwerden kann, dass die Gemeinden ihre gesetzliche Pflicht\nzur Bestellung von Frauenbeauftragten und zur Erstellung\nvon Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen derart ignorieren und ihr nicht\nnachkommen.\nDas Staatsministerium des Innern und ich haben deshalb\nam 15.9.1998 einen Erlass an die Kommunen verschickt\nmit der Aufforderung, ihren gesetzlichen Pflichten nach-\nzukommen. In K\u00fcrze wird die Abfrage erfolgen mit dem\nStichtag 30.6.1999. Auch hier\u00fcber sind die Gemeinden\ninformiert worden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7154\n\n\n\nInsgesamt \u2013 das hatte Frau Windisch schon gesagt \u2013 ist\neine positive Tendenz zu verzeichnen, die zeigt, dass\nes richtig war und ist, die Umsetzung des S\u00e4chsischen\nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes kritisch, aber fair zu begleiten\nund den Dienststellen die notwendige Zeit einzur\u00e4umen,\ndie Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne umzusetzen und damit die M\u00f6g-\nlichkeit zu schaffen, dass sie auch Wirkung zeigen k\u00f6nnen.\nBereits nach kurzer Zeit \u2013 und der Zeitraum von f\u00fcnf Jah-\nren ist auf dem Gebiet der Gleichberechtigung eben eine\nkurze Zeit \u2013 und wegen der nicht zu leugnenden vorhan-\ndenen Defizite nach Sanktionen und Quotenregelungen zu\nrufen ist jedenfalls nicht der richtige Weg.\nMeinen Antworten auf Ihre Anfrage habe ich nichts hinzu-\nzuf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt noch das\nSchlusswort auf. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Windisch, ich habe mir das nun alles ange-\nh\u00f6rt. Sie haben das Gesetz vorgelesen, Frau de Haas hat\nmir die Statistik erz\u00e4hlt. Ich habe beides gelesen und ange-\nschaut. Es liegt auf meinem Platz. Also daran mangelt es\nnicht. Das Problem ist: All das n\u00fctzt mir im Endeffekt\nnichts, das Gesetz greift nicht. Es greift nicht und es kann\nauch gar nicht greifen, weil es einfach keine Sanktionsrege-\nlungen hat.\nIch suche nach solchen Gesetzen. Ich muss einmal fragen:\nWo gibt es solche Gesetze, die einfach keine Sanktions-\nregelung haben, bei denen ich einfach dar\u00fcber befinde, ob\nich es einhalte oder nicht, man einen Erlass herausgeben\nmuss zur Durchsetzung des Gesetzes. Das \u2013 muss ich ein-\nmal sagen \u2013 ist wirklich schon ein Problem.\nSie haben also zwei M\u00f6glichkeiten im Falle der Nicht-\ndurchsetzung der Regelungen in diesem Gesetz: entweder\nImpulse zu geben, Druck auszu\u00fcben in irgendeiner Form,\n\u00fcber Erlass oder wie auch immer, oder das Gesetz zu\n\u00e4ndern und dort zwingendere Regelungen hineinzuneh-\nmen. Selbstverst\u00e4ndlich! Anders geht das nicht!\nWir haben das ja auch probiert. Wir haben zwei Gesetze\neingebracht. Die SPD-Fraktion hat, glaube ich, auch zwei\neingebracht. Es hat also schon gen\u00fcgend Vorschl\u00e4ge ge-\ngeben im Laufe der Jahre und auch in dieser Legislatur-\nperiode. Auch daran mangelt es also nicht. Und wir wer-\nden es wieder tun; immer wieder werden wir das tun.\nFakt ist, die Argumente sind ausgetauscht. Und wenn man\nes genau betrachtet, ist es eigentlich so, dass wir zu dem\nSchritt kommen m\u00fcssen, endlich rahmenrechtliche Bedin-\n\ngungen zu \u00e4ndern, die nicht funktionieren. Um mehr geht\nes doch eigentlich nicht.\nEs ist festgestellt worden von Experten aus allen m\u00f6g-\nlichen Bundesl\u00e4ndern, die auf der Anh\u00f6rung, die hier auch\ngenannt wurde, angetreten sind: Wir m\u00fcssen die rahmen-\nrechtlichen Bedingungen in Sachsen \u00e4ndern. Warum tun\nwir es nicht? Und wir wissen sogar, wo wir sie \u00e4ndern\nm\u00fcssen. Es ist alles gesagt worden. Wir haben fast iden-\ntische Meinungen hier mehrfach von den beiden Fraktio-\nnen SPD und PDS geh\u00f6rt.\nIch denke, es geht nicht anders als weiter darauf zu dr\u00e4n-\ngen. Es muss solide Fundamente geben f\u00fcr die Durchset-\nzung der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern in der\nPDS \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\n\u2013 dort auch \u2013, in der Bundesrepublik. Das ist ganz klar. Ich\nsagte aber: in der PDS, die sich daf\u00fcr seit Jahren einsetzt.\nEs gibt aber noch ein anderes Problem, das ich anmerken\nm\u00f6chte. Gesetze sind das eine, das andere ist eine Frage,\ndie wir auch ansprechen m\u00fcssen: Wessen es eigentlich hier\nin unserem Lande auch bedarf, das ist eine Art kulturellen\nWandels, n\u00e4mlich eines Wandels, der ein neues Denken\nmit sich bringt \u2013 ein neues Denken bezogen auf das Ver-\nh\u00e4ltnis von Frau und Mann, ein neues Denken, das die\nDiskussion f\u00fcr ein neues Miteinander und das Geschlech-\nterverh\u00e4ltnis in Gang bringt.\nIch denke, gerade daf\u00fcr hat die Staatsregierung nicht nur\nnichts Ernsthaftes getan, sondern sie hat eine solche De-\nbatte verhindert und f\u00fchrt uns immer wieder zur\u00fcck zu\nmittelalterlichen Diskussionen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen. Ich rufe auf\ndie Drucksache 2/9253, Antrag der Fraktion der PDS. Wer\ndieser Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/9254, auch ein Antrag der\nFraktion der PDS, und m\u00f6chte fragen \u2013 da es ein Berichts-\nantrag ist \u2013, ob noch Abstimmung gew\u00fcnscht wird.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Nein.)\n\n\u2013 Gut. \u2013 Damit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nIntegration behinderter Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\nDrucksache 2/9647, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5\nMinuten. Und die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nSPD, CDU, PDS und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nDie Fraktion der CDU hat das Wort. Bitte, Herr Abg.\nM\u00f6ckel.\n\nM\u00f6ckel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Leider haben die behinderten Sch\u00fcler\nnicht die gleiche Lobby in der \u00d6ffentlichkeit wie Gymna-\nsiasten, sonst m\u00fcssten wir das Thema heute nicht behan-\ndeln, sondern h\u00e4tten es bereits in den vergangenen Jahren\ngel\u00f6st.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7155\n\n\n\nAuch wenn es kostenintensiv war und ist, F\u00f6rdersch\u00fcler\nhaben nach Landesverfassung und Schulgesetz einen\nAnspruch auf Chancengleichheit und Gleichbehandlung\ngegen\u00fcber Grundsch\u00fclern, Mittelsch\u00fclern, Gymnasiasten,\nin der personellen Unterrichtsabsicherung und in der s\u00e4ch-\nlichen Ausstattung, in einem finanziell vertretbaren Rah-\nmen nat\u00fcrlich.\nAus meinen Unterlagen geht hervor: Es ist das dritte Jahr,\ndass wir uns mit der Integration Behinderter an Regel-\nschulen befassen. Dabei ist die Integration in der Praxis\nschon l\u00e4ngst Realit\u00e4t geworden. Richtigerweise existieren\ndabei verschiedene Formen der integrativen Unterrichtung\nin Sachsen. Auch findet sich bei der Integration ein ver-\nkleinerter Klassenteiler im Organisationserlass des Kultus-\nministeriums.\nIch m\u00f6chte an der Stelle allen herzlich danken, die vor Ort\neine engagierte Arbeit f\u00fcr unsere Behinderten leisten,\nsowie den vielen Schultr\u00e4gern, die die s\u00e4chlichen Voraus-\nsetzungen schaffen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWo lagen bzw. liegen die Probleme? Ich sehe sie in drei\nPunkten. Sie sind zum Ersten inhaltlicher Natur. Nach der\nVorschulzeit und den Integrationsma\u00dfnahmen dort kom-\nmen f\u00fcr die Regelschularten Bildungsziele hinzu, bei\nderen Vereinbarung mit der Integration man in den M\u00f6g-\nlichkeiten durchaus zu unterschiedlichen Meinungen ge-\nlangen kann. Insbesondere ist das in der Grundschule die\nBildungsempfehlung und danach die Abschlussorientie-\nrung, also die Voraussetzung f\u00fcr die sp\u00e4tere berufliche\nLaufbahn.\nIn Abw\u00e4gung von Qualit\u00e4t und Sicherung der Bildungs-\nziele der Regelschularten mit den M\u00f6glichkeiten, aber\nauch der Finanzierbarkeit der Einzelintegration soll an\nGrundschulen eine lernzieldifferente Integration, an Mit-\ntelschulen und Gymnasien nur eine lernzielgleiche Inte-\ngration, also Unterrichtung nach den dortigen Lehrpl\u00e4nen,\nm\u00f6glich sein. Das \u2013 denke ich \u2013 ist keine Benachteiligung\nf\u00fcr Behinderte, da anderen Sch\u00fclern gleich der Weg allen\noffen steht, aber die Voraussetzung f\u00fcr alle im Einzelfall\ngepr\u00fcft werden muss.\nIch erinnere dabei an das Bundesverfassungsgerichtsurteil\nvom Oktober 1997.\nDas zweite Problem ist rechtlicher Natur. F\u00fcr die Integra-\ntion an Regelschulen fehlt bisher die Rechtsverordnung zu\nEinzelheiten des Schulverh\u00e4ltnisses\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nund der Pr\u00fcfungen entsprechend Schulgesetz \u00a7 62. Das ist\ndie Integrationsverordnung, immer wieder eingefordert;\nsie fehlt. Nach Kabinettsbeschluss Anfang \u201998, Entwurf Juli\n1998, Verweilen beim Landesbildungsrat, liegt sie meines\nWissens jetzt im Normpr\u00fcfungsausschuss.\nIch mahne hiermit nochmals eindringlich, sie dieses Schul-\njahr in Kraft zu setzen.\n\n(Teilweise Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIm Inhalt wird sie das Bew\u00e4hrte, bereits Praktizierte fest-\nschreiben, also Voraussetzungen und Formen der Integra-\ntion, Zust\u00e4ndigkeiten, Obergrenzen sonderp\u00e4dagogischer\nF\u00f6rderung, Handhabung in den Regelschularten, Beurtei-\nlung und Bewertung von Leistungen, Versetzungen, Zeug-\nnissen sowie die Schulbezirksregelung.\n\nDas dritte Problem: Unterrichtsabsicherung mit Lehrerstel-\nlen. Es war jahrelang Praxis, auch noch in der Zeit, als ich\ndrau\u00dfen gearbeitet habe, dass nach Feststellung eines son-\nderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarfes f\u00fcr einen Sch\u00fcler und\nAnerkennung durch die Schulaufsicht nach \u00a7 30 Schul-\ngesetz bei Integration in einer Regelschule die festgelegten\nStunden des F\u00f6rderbedarfes nur \u00fcber den Erg\u00e4nzungs-\nbereich der Regelschule bei der Schulaufsicht beantragt\nwerden konnten.\nBei den Einschr\u00e4nkungen im Erg\u00e4nzungsbereich f\u00fchrte\ndas zu Abstrichen bei beantragten Stunden, gar nicht\ndavon zu sprechen, dass daf\u00fcr Stunden aus dem F\u00f6rder-\nschulpool h\u00e4tten bereitgestellt werden m\u00fcssen. Das hei\u00dft\nnichts anderes als Einsparungen im F\u00f6rderschulbereich\nund keine entsprechenden Aufstockungen im Regelschul-\nbereich.\nNach Feststellung des sonderp\u00e4dagogischen Bedarfes sind\ndiese Sch\u00fcler nach \u00a7 30 Schulgesetz jedoch F\u00f6rdersch\u00fcler.\nDie Zusatzstunden geh\u00f6ren zum Pflichtbereich der F\u00f6r-\nderschule.\nMit dem Doppelhaushalt 1999/2000 wurde das richtiger-\nweise ge\u00e4ndert. Die integrierten behinderten Sch\u00fcler geh\u00f6-\nren zur Summe der F\u00f6rdersch\u00fcler, wof\u00fcr Lehrerstellen im\nStaatshaushalt Plan 05 eingestellt sind. Damit sollte die\nIntegration auch personell abgesichert sein. Ohne Dop-\npelz\u00e4hlung k\u00f6nnen so die Stunden des F\u00f6rderbedarfes an\nder Regelschule erfasst werden, m\u00fcssen jedoch \u00fcber Stun-\nden und Stellen der F\u00f6rderschule als Pflichtstunden abge-\ndeckt werden.\nSorge bereitet mir allerdings der Vergleich zwischen Prog-\nnose, also der Basis unserer Stellen im Haushalt, und den\ntats\u00e4chlichen F\u00f6rdersch\u00fclerzahlen. W\u00e4hrend die Sch\u00fcler-\nzahlen in der Grundschule massiv nach unten gehen, hat\ndie Zahl der F\u00f6rdersch\u00fcler \u2013 zumindest bis zum Schuljahr\n1998/99 \u2013 st\u00e4ndig zugenommen.\nDie Zahl der Integrationen liegt erfreulich hoch: Im Schul-\njahr 1996/97 = 518 Sch\u00fcler, im Schuljahr 1997/98 = 718\nSch\u00fcler, im Schuljahr 1998/99 = 650 Sch\u00fcler, aber dort\nohne Z\u00e4hlung auch der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft.\nDie Prognose kann immer fehlerbehaftet sein, weil aus der\nGesamtsch\u00fclerzahl der Anteil der F\u00f6rdersch\u00fcler schwankt.\nEine Korrektur \u00fcber einen eventuell m\u00f6glichen \u00dcPl-An-\ntrag des Kultusministeriums im Fr\u00fchjahr f\u00fchrt einerseits\nzu einer Mehrbelastung des Staatshaushaltes, andererseits\nbleibt \u00fcber Monate eine Schieflage bei den Stellen zwi-\nschen Regelschulen und F\u00f6rderschulen.\nDeshalb w\u00e4re meines Erachtens \u2013 und ich bitte, dass alle\ndar\u00fcber nachdenken \u2013 ein Flexibilisierungsvermerk zwi-\nschen Grundschule, Mittelschule und Gymnasium einer-\nseits und F\u00f6rderschulen andererseits von 50 bis 70 Stellen\nernsthaft zu erw\u00e4gen, analog den 1 000 Stellen zwischen\nMittelschule und Gymnasium.\n\n(Beifall der Abg. Hatzsch und Jurk, SPD)\n\n\u2013 Aber weil Sie klatschen, Herr Hatzsch: nicht unter Einbe-\nziehung der Berufsschulen.\nInsgesamt, denke ich, sind wir jetzt auf einem guten Weg.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Herr\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Das Thema ist ernst und schon des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7156\n\n\n\n\u00d6fteren im Landtag behandelt worden. Dies ist einerseits\ngut, zeigt es doch, dass der Gesetzgeber sich um behin-\nderte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00fcmmert. Andererseits ist\nes aber auch ein Zeichen daf\u00fcr, dass in diesem Bereich\nnicht alles zum Besten steht.\nWir bewerten den Antrag der CDU und dass man diesen\nauf die heutige Tagesordnung gesetzt hat, auch dahin-\ngehend, dass es selbst der regierungstragenden Fraktion\nlangsam zu viel wird, best\u00e4ndig hinsichtlich der Integrati-\nonsverordnung vertr\u00f6stet und hingehalten zu werden. Ich\ndanke Herrn M\u00f6ckel \u00fcber weite Passagen seines Redebei-\ntrages.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nZum Ende der 2. Legislatur sollte nun endlich eine Rege-\nlung im Interesse der bestm\u00f6glichen F\u00f6rderung behinder-\nter junger Menschen getroffen werden.\nWir m\u00fcssen aber auch darauf hinweisen, dass wir einen\nAntrag mit der Nummer 2/8098 seit M\u00e4rz vorigen Jahres\nim Schulausschuss liegen haben. Dieser Antrag war schon\ndas Ergebnis eines langen und wenig ruhmreichen Prozes-\nses. Dieser Prozess ist bis heute nicht beendet. Nach wie\nvor gibt es keine Verordnung \u2013 wir h\u00f6rten es schon \u2013 oder\neine anderweitige Regelung.\nIch darf Ihnen zwei Zitate zu Geh\u00f6r bringen: ,,Im Januar\n1998 wurde das Kabinett um Billigung der Absicht des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus gebeten, eine\nVerordnung \u00fcber die gemeinsame Unterrichtung von be-\nhinderten und nichtbehinderten Sch\u00fclern zu erlassen.\u201c \u2013\n,,Nach Beteiligung des Normpr\u00fcfungsausschusses und des\nLandespr\u00fcfungsrates gem\u00e4\u00df \u00a7 63 Schulgesetz wird die In-\ntegrationsverordnung in Kraft treten.\u201c\nDies war in der Stellungnahme zu unserem Antrag zu\nlesen; Datum: 2. M\u00e4rz 1998.\nZum CDU-Antrag nunmehr nimmt der Minister am 5. Ok-\ntober 1998 folgenderma\u00dfen Stellung: ,,Der Entwurf der\nIntegrationsverordnung befindet sich gegenw\u00e4rtig zur\nAnh\u00f6rung im Landesbildungsrat\u201c \u2013 man h\u00f6re! \u2013 ,,und\nwird danach an den Normpr\u00fcfungsausschuss weiterge-\nleitet.\u201c \u2013 Zitatende.\nMittlerweile haben wir Ende Februar 1999, aber eine Ver-\nordnung haben wir nach wie vor nicht.\nWir haben im Schulausschuss vor etwa einem Jahr erfah-\nren, wohin es f\u00fchren kann, dass eigentlich solche Verord-\nnungen oder Regelungen in anderen Verordnungen nicht\nexistieren. N\u00e4mlich bei Behandlung der Finanzierungsver-\nordnung f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft mussten wir\nfeststellen, dass die bisherigen Regelungen hinsichtlich der\nIntegration massiv zur\u00fcckgefahren wurden mit der zyni-\nschen Begr\u00fcndung, man k\u00f6nne die freien Schulen doch\nnicht besser stellen als die \u00f6ffentlichen.\nAbgesehen davon, dass dies nat\u00fcrlich gar nicht stimmte,\ndenn die \u00f6ffentlichen Schulen nehmen zus\u00e4tzliche per-\nsonelle Ressourcen in Anspruch, wurden damit die inte-\ngrierten Sch\u00fcler mit F\u00f6rderbedarf schlechter gestellt als\nvergleichbare Sch\u00fcler in F\u00f6rderschulen. Der Petitionsaus-\nschuss hat hier\u00fcber inzwischen wohl einen guten \u00dcber-\nblick. Leidtragende sind junge Menschen mit Behinde-\nrung.\nMeine Damen und Herren! Damit bin ich bei dem, worum\nes bei der Integration geht: um die bestm\u00f6gliche F\u00f6rde-\nrung solcher jungen Menschen, die an einer Behinderung\nohnehin schon gen\u00fcgend zu tragen haben.\n\n(Beifall der Abg. D\u00fcrrschmidt und Adamczyk, PDS)\n\nWenn es dabei nur um die bestm\u00f6gliche Unterrichtung\nund Wissensvermittlung ginge, w\u00e4re nichts gegen F\u00f6rder-\nschulen als allein selig machende L\u00f6sung zu sagen. Es geht\naber bei Weitem um viel, viel mehr,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nzumindest n\u00e4mlich um die bestm\u00f6gliche Ausbildung so-\nzialer und personeller Kompetenzen und damit wichtiger\nVoraussetzungen f\u00fcr ein erf\u00fclltes Leben.\nZum anderen geht es bei manchen Arten der Behinderung\nauch um den zu erreichenden Abschluss und eine allein\ndurch den Besuch einer F\u00f6rderschule, zum Beispiel bei\nLernbehinderten, gegebene Stigmatisierung. Ich habe\ndabei von dem mit dem Besuch einer F\u00f6rderschule ver-\nbundenen l\u00e4ngeren Fahrtweg und der Unm\u00f6glichkeit der\nFortsetzung von Schulfreundschaften in der Freizeit noch\ngar nicht mal gesprochen.\nSeit 1994 gibt es Empfehlungen zur sonderp\u00e4dagogischen\nF\u00f6rderung in den Schulen der Bundesrepublik Deutsch-\nland. Ich lege deren Studium jedem Interessierten ans\nHerz. Das Fazit dieser Studie lautet: Intergration darf kein\nLuxus sein.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Allerdings scheint diese Auf-\nfassung in der Staatsregierung mehrheitlich zu bestehen.\nWir wissen um die engagierte Arbeit entsprechender\nAbteilungen im Kultusministerium. Wir wissen, dass Inte-\ngration nicht zum Nulltarif zu haben sein wird. Wir sind\naber auch an dem Punkt, der am Ende verst\u00e4ndlich macht,\nwarum es eine Integrationsverordnung so schwer hat, auf\nden Weg zu kommen. Allen Ernstes scheint die Staats-\nregierung davon auszugehen, dass Integration ohne zu-\ns\u00e4tzlichen personellen Aufwand zu haben sein wird.\nWir lesen in der Stellungnahme der Staatsregierung zum\nhier behandelten Antrag: ,,Die Integration ist durch die\nBer\u00fccksichtigung der betroffenen Sch\u00fcler als F\u00f6rdersch\u00fc-\nler stellenneutral.\u201c Es wird somit eine neue und h\u00f6here\nH\u00fcrde f\u00fcr jede einzelne Ma\u00dfnahme aufgebaut, und zwar\neine Barriere, die das Wohl des einzelnen jungen Men-\nschen gar nicht im Blick haben kann. Das Schulamt wird\nn\u00e4mlich pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob es die Integrationsma\u00dfnahme\npersonell abdecken kann oder auch nicht. Sie wissen ja\nselbst, dass unsere Schulen nicht allzu \u00fcppig mit Lehrern\nbesetzt sind und Unterrichtsausfall gerade in den F\u00f6rder-\nschulen noch immer gang und g\u00e4be ist.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich in diesem Zu-\nsammenhang klarstellen, dass Integration in vielen F\u00e4llen\nrelativ ressourcenneutral gemacht werden k\u00f6nnte. Die\ns\u00e4chsischen Schulen haben hier zum Teil erheblichen\nNachholbedarf. F\u00f6rderung muss im Vordergrund jedes\nUnterrichts stehen, nicht nur bei behinderten Kindern. Wir\nwerden eine Integrationsverordnung deshalb nicht vorder-\ngr\u00fcndig daran bewerten, wie viele Ressourcen sie f\u00fcr die\nIntegration vorh\u00e4lt, wir werden sie danach bewerten, wie\nsie die Schulen tats\u00e4chlich zur Integration und spezi-\nfischen F\u00f6rderung bef\u00e4higt und f\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber dazu, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir erst\neinmal eine Integrationsverordnung kennen. Und das tun\nwir bis heute nicht.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7157\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kanne-\ngie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Um es vorweg zu sagen: Ich be-\ngr\u00fc\u00dfe die Absicht der Staatsregierung, eine Integrations-\nverordnung zu verabschieden.\n\n(Hatzsch, SPD: Da schau her, Herr Kannegie\u00dfer!)\n\n\u2013 Das will ich nur noch einmal sagen, damit andere das\nverstehen.\nAber es muss auch erw\u00e4hnt werden, dass bereits heute\nIntegration m\u00f6glich ist. Integration allein davon abh\u00e4ngig\nzu machen, ob es eine Integrationsverordnung gibt oder\nnicht, ist, denke ich, der falsche Ansatz. Sie ist jetzt schon\nnach \u00a7 4 und \u00a7 13 des Schulgesetzes an \u00f6ffentlichen allge-\nmeinbildenden Schulen m\u00f6glich.\nWenn an die Integrationsverordnung Anforderungen\ndahin gehend gestellt werden, dass dort Dinge geregelt\nwerden, um Befindlichkeiten Einzelner zum Erhalt von\nSchulen, die von einer Schlie\u00dfung bedroht sind, zu befrie-\ndigen, ist das eine falsche Hoffnung.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nHaben Sie Herrn Hatzsch denn zugeh\u00f6rt?)\n\n\u2013 Da m\u00fcssen Sie noch viel lernen. Sie m\u00fcssen mich erst\neinmal weiterreden lassen, ehe Sie dazwischenreden. Vor\nallen Dingen m\u00fcssten Sie aus Ihrer vorherigen T\u00e4tigkeit\nwissen, dass man den anderen erst einmal ausreden l\u00e4sst,\nbevor man dazwischengackert. Nicht, dass dann irgend-\netwas Falsches herauskommt.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDas haben Sie offenbar vergessen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie\nm\u00f6glicherweise auch von einer Integrationsverordnung zu\nbetreuen w\u00e4ren.\n\n(Lachen der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIn dieser Integrationsverordnung k\u00f6nnen Eitelkeiten ein-\nzelner Eltern nicht ber\u00fccksichtigt werden. Diese Erwartun-\ngen werden von dieser Integrationsverordnung entt\u00e4uscht.\nIch erkenne sehr wohl an, dass Eltern sich um das Wohl\nihres Kindes bem\u00fchen und das Beste wollen und sich da-\nf\u00fcr einsetzen. Aber es ist auch zu beachten, dass die Fest-\nstellungen vom p\u00e4dagogischen und therapeutischen Fach-\npersonal zu ber\u00fccksichtigen sind. Integration von behin-\nderten Kindern an allgemeinbildenden Schulen darf sich\nnicht darauf beschr\u00e4nken, dass die Schulaufsichtsbeh\u00f6r-\nden ihre Vorstellungen zur Integration der behinderten\nSch\u00fcler den Eltern erl\u00e4utern und sie \u00fcberzeugen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich komme sofort zum Ende.\nDie Schulaufsichtsbeh\u00f6rde muss auch die Vorstellungen\nder Eltern ber\u00fccksichtigen.\nIch w\u00fcnsche und hoffe, dass die Diskussion um die Inte-\ngration von behinderten Kindern sich nicht nur aufgrund\nzu verabschiedender Verordnungen vollzieht. Ich w\u00fcn-\nsche und hoffe, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Frei-\nstaat Sachsen und in der Bundesrepublik Deutschland\n\u00fcber die Integration\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Kannegie\u00dfer, bitte!\n\nKannegie\u00dfer, CDU: von behinderten Mitb\u00fcrgern nicht\nnur reden, sondern danach handeln.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Kinder und Jugendliche mit Beein-\ntr\u00e4chtigungen werden und wurden bisher vorwiegend in\neigens f\u00fcr sie eingerichteten Schulen und F\u00f6rderschulen\nunterrichtet. Die Auffassung, dass ihnen mit besonderen,\nfinanziell zum Teil sehr aufwendigen Ma\u00dfnahmen in ab-\ngeschirmten Einrichtungen am besten geholfen werden\nk\u00f6nnte, ist leider immer noch sehr weit verbreitet.\nDas f\u00fchrt, wenn man nur die gesellschaftlichen Aspekte\nbetrachtet, zwangsweise zu zwei Konsequenzen. Die eine\nist, dass man sie aufgrund von Leistungs-, Verhaltens- und\nk\u00f6rperlichen oder gesundheitlichen Defiziten aus dem\nAlltag der Gesellschaft herausnimmt. Sie w\u00fcrden manche\nAnforderung des Lebens erf\u00fcllen wollen und k\u00f6nnen,\nwenn sie jemals damit konfrontiert worden w\u00e4ren, wenn\nman sie nur lassen w\u00fcrde.\nDie andere Konsequenz ist, dass f\u00fcr alle anderen diese ge-\nnannte Gruppe von Menschen quasi nicht existiert. Man\nhat keinen Kontakt miteinander. Man wei\u00df infolgedessen\nauch nicht, wie man mit diesen Menschen umgehen soll.\nSoziale Integration \u2013 und da danke ich meinen Vorred-\nnern, Herrn M\u00f6ckel und Herrn Hatzsch \u2013 ist nicht m\u00f6glich\ndurch Ausgliederung in isolierte Lebensr\u00e4ume. Wo sonst,\nwenn nicht im Kindergarten oder in der Schule, sollen\nKinder und Jugendliche lernen, jenen anderen Menschen\nunabh\u00e4ngig von seinen F\u00e4higkeiten, seinen Begabungen,\nseinem Geschlecht, seinen Beeintr\u00e4chtigungen, seiner Her-\nkunft oder seiner Hautfarbe anzuerkennen?\nWirkliche Integration wird es also nur geben, wenn allen\ndie gleichen Zugangsvoraussetzungen gegeben sind. Jedes\nIndividuum, also auch der junge Mensch mit einer Behin-\nderung, muss die M\u00f6glichkeit haben, die Regelschule auf-\nzusuchen. Seine spezifische Beeintr\u00e4chtigung darf nicht\nder Grund daf\u00fcr sein, die Schule, die er gern besuchen\nm\u00f6chte, nicht besuchen zu k\u00f6nnen. F\u00f6rderschulen m\u00fcssen\nstets dabei die notwendige Ausnahme darstellen.\nWenn Herr R\u00f6\u00dfler nach seinen Vorstellungen gefragt\nwird, wie Integration realisiert werden soll, und ihm dazu\nnur die Integrationsverordnung einf\u00e4llt, dann ist das ein\nArmutszeugnis der besonderen Art.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nAber sei es drum.\nBleiben wir bei der Integrationsverordnung, denn wichtig\ngenug ist sie ja. Seit Jahren fordern diejenigen, die mit Inte-\ngration zu tun haben, eine solche. Seit vergangenem Jahr\nliegt nun ein Entwurf vor, der allerdings auf heftigste Kri-\ntik gesto\u00dfen ist. Berechtigt, denn mit dieser Verordnung\nwird nicht Schule f\u00fcr alle Kinder bzw. Schule ohne Aus-\nsonderung bef\u00f6rdert. Vielmehr sucht man nach M\u00f6glich-\nkeiten, inwieweit Kinder und Jugendliche mit Beeintr\u00e4ch-\ntigungen ohne gro\u00dfen Aufwand in den Regelbereich inte-\ngriert werden k\u00f6nnen und welche Kinder und Jugend-\nlichen das sein d\u00fcrfen. Das hei\u00dft, es wird unterschieden\nzwischen Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen, denen der ge-\nmeinsame Unterricht mit Nichtbeeintr\u00e4chtigten gew\u00e4hrt\nwird, und denen, denen dieses Recht verweigert wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7158\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Es ist ein merkw\u00fcrdiges Ver-\nst\u00e4ndnis von Integration, dass es hei\u00dft, der Grundgesetz-\nartikel 3 Abs. 3 wird in Sachsen nicht wahrgenommen.\nWeiterhin muss die Begrenzung des zielorientierten Ler-\nnens im Bereich der Grundschule kritisch angesprochen\nwerden. Warum diese M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Sekundar-\nstufe 1 und 2 ausgeschlossen sind, kann man sich zwar\ndenken, aber der Kultusminister h\u00e4lt es nicht f\u00fcr n\u00f6tig sich\ndazu zu \u00e4u\u00dfern.\nEs g\u00e4be noch wesentlich mehr zum Entwurf der Integra-\ntionsverordnung zu sagen. Es bleibt zu hoffen, dass das\nKultusministerium alle kritischen Hinweise ernst nimmt,\nsie noch einarbeitet und die Verordnung sehr schnell in\nKraft setzt.\nIn diesem Zusammenhang muss man auch die Frage stel-\nlen, ob Schulschlie\u00dfungen, so wie sie in der Grundschule\nmit integrativem Angebot in Oberlohsa geplant sind, als\nBeitrag zu einer weiteren Integration in Sachsen zu verste-\nhen sind. Was wird aus diesen acht Kindern, die gegen-\nw\u00e4rtig in dieser Schule integriert sind, wenn man ihnen als\neinzige Alternative den Besuch der K\u00f6rperbehinderten-\nschule in Chemnitz bietet? Ist das wirklich der richtige\nWeg, um weitere Integration in den Schulbereich voranzu-\ntreiben?\nAbschlie\u00dfend sei gesagt: Ein Schulsystem, das Sch\u00fcler mit\nBeeintr\u00e4chtigungen nicht aussondert, ist gut f\u00fcr alle Sch\u00fc-\nler, weil es nicht nur human ist, sondern auch modern und\neffektiv. In einer Zeit, die von Massenarbeitslosigkeit und\nrigiden Sparma\u00dfnahmen in Bildung und Ausbildung reich\ngepr\u00e4gt ist, ist eine umfassende Schulreform auch im vor-\ngenannten Sinne unumg\u00e4nglich.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte. Herr Minister R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordnete! In\nden vergangenen Schuljahren ist in allgemein bildende\nSchulen des Freistaates Sachsen eine Vielzahl von Sch\u00fclern\nintegriert worden. Es sind neue Wege beschritten worden\nund die Initiativen und Ideen, die dort gewachsen sind,\nsind interessant und werden von uns aufgenommen.\nIm Schuljahr 1998/99 lernen etwa 700 Sch\u00fcler in Form des\ngemeinsamen Unterrichts von behinderten und nicht be-\nhinderten Sch\u00fclern. Unter der Ber\u00fccksichtigung des\nGrundsatzes, so viel Sonderbeschulung wie n\u00f6tig, so viel\ngemeinsamer Unterricht wie m\u00f6glich, wollen wir die Inte-\ngration in die allgemein bildenden Schulen auch in\nZukunft sinnvoll und leistbar gestalten. Jedoch kann es\nIntegration um jeden Preis gerade im Interesse der behin-\nderten Kinder nicht geben.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wer will denn das?)\n\nIn diesem Zusammenhang sei auf die unverzichtbare Leis-\ntung der F\u00f6rderschulen verwiesen \u2013 das sage ich an der\nStelle ganz deutlich: Integration ja, aber eine Abschaffung\noder Zerschlagung des in Sachsen gut funktionierenden\nF\u00f6rderschulsystems kann in keiner Weise angestrebt wer-\nden.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nIch bedanke mich gerade bei den F\u00f6rderschullehrerinnen \u2013\nes sind ja meistens Frauen \u2013, die auch in den F\u00f6rderschu-\nlen, dort, wo es sinnvoll ist, die F\u00f6rderung so betreiben,\n\ndass dem Kind am Schluss gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Nutzen ent-\nsteht.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Okay! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nSchwerpunktm\u00e4\u00dfig wird zurzeit die lernzielgleiche Unter-\nrichtung k\u00f6rperbehinderter, h\u00f6rgesch\u00e4digter, verhaltens-\ngest\u00f6rter bzw. sprachbehinderter Sch\u00fcler realisiert. Die\nlernzieldifferente Unterrichtung wird derzeit nur im Ein-\nzelfall praktiziert. Auch k\u00fcnftig wird diese Form der\nintegrativen F\u00f6rderung auf den Bereich der Plenarstufe\nbeschr\u00e4nkt bleiben.\nZiel der Integration ist es, dass es zunehmend zur Norma-\nlit\u00e4t wird, dass Kinder mit Behinderung gemeinsam mit\nKindern ohne Behinderung spielen, leben und lernen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGemeinsamer Unterricht erm\u00f6glicht es behinderten Kin-\ndern und Jugendlichen ebenso wie den nicht behinderten,\nin besonderer Weise im sozialen Bereich voneinander zu\nlernen und eine Vielzahl von Anregungen auch in diesem\nLebensbereich zu erhalten. Durch offene Unterrichts-\nformen werden dem einzelnen Kind oder Jugendlichen\nentsprechend seinen individuellen M\u00f6glichkeiten ange-\nmessene Lern- und Entwicklungsangebote gemacht. Im\nSozialen, in der Aktion ver\u00e4ndert sich ihr Verhaltens-\nmuster und es bieten sich M\u00f6glichkeiten, Leistungsfelder\nzu erweitern und besser zu differenzieren.\n\n(Hatzsch, SPD: Richtig!)\n\nSonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung \u2013 Herr Hatzsch, Sie gin-\ngen vorhin darauf ein \u2013 findet dabei unter Beachtung inne-\nrer und \u00e4u\u00dferer didaktischer Differenzierung statt. Unter\nBer\u00fccksichtigung der Erfahrungen aus den Modellver-\nsuchen und fachwissenschaftlichen Erkenntnissen wurde\nf\u00fcr den schulischen Bereich eine Integrationsverordnung\nerarbeitet, die im Interesse aller Beteiligten, vor allem\nnat\u00fcrlich zum Nutzen der Sch\u00fcler die verwaltungsrecht-\nlichen Vorgaben der Integration regelt. Als inhaltliche\nSchwerpunkte sind diesbez\u00fcglich anzuf\u00fchren:\n1. der Geltungsbereich\n2. die Voraussetzung f\u00fcr integrative Unterrichtung\n3. die Formen integrativer Unterrichtung und die Klassen-\n\nst\u00e4rken\n4. die personellen, r\u00e4umlichen, s\u00e4chlichen Voraussetzun-\n\ngen integrativer Unterrichtung und die Obergrenzen\n5. der Inhalt der integrativen Unterrichtung\n6. die Ermittlung, Beurteilung und Bewertung von Leis-\n\ntung, die Versetzung und die Zeugnisse.\nDer erfolgreiche Verlauf der jeweiligen Integrations-\nma\u00dfnahmen h\u00e4ngt in hohem Ma\u00dfe auch von der fach-\nlichen und pers\u00f6nlichen Eignung, vom Engagement sowie\nder Bef\u00e4higung zur Teamarbeit der beteiligten Lehrkr\u00e4fte\nab. Nur unter den oben genannten Voraussetzungen kann\nden hohen Anforderungen der sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6r-\nderung im gemeinsamen Unterricht entsprochen werden.\nInsbesondere ist auf folgende Prinzipien sonderp\u00e4dagogi-\nscher F\u00f6rderung im gemeinsamen Unterricht zu ver-\nweisen:\n\u2013 Ausrichtung der individuellen Lernf\u00f6rderung behin-\n\nderter Sch\u00fcler auf deren besondere Bed\u00fcrfnisse\n\u2013 individualisierende Formen der Planung, Durchf\u00fch-\n\nrung und Nachbereitung des Unterrichts\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7159\n\n\n\n\u2013 Differenzierung in Zielen, Inhalten und Anforderungen\n\u2013 Differenzierung im methodischen Vorgehen, im Einsatz\n\nder Medien in Lern- und Arbeitsgruppen und noch an-\nderes mehr.\n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Kultus geht davon aus, dass die\nIntegrationsverordnung, die derzeit dem Normpr\u00fcfungs-\nausschuss zur Best\u00e4tigung vorliegt, die letzten juristischen\nH\u00fcrden rasch nimmt. Ich denke, die Ver\u00f6ffentlichung\nwird umgehend erfolgen. \u00dcbern\u00e4chste Woche, Kollege\nHatzsch, haben Sie die Verordnung zur Integration. Ich\nhabe hier schon einen Entwurf mit. Ob er nun hundertpro-\nzentig so sein wird, wird sich im Amtsblatt erweisen, aber\nzumindest 99,\u2026 %.\nIch gehe ein gewisses Risiko ein. Aber da Sie so interessiert\nund engagiert in dieser Sache sind, biete ich Ihnen an, dass\nwir beide einmal vorab in diesen Entwurf hineinschauen\nund uns dar\u00fcber austauschen. Ist das ein Angebot, Kollege\nHatzsch?\n\n(Bewundernde Zurufe von der SPD)\n\nAlso \u00fcbern\u00e4chste Woche wird die Sache vorliegen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort hat die\nCDU-Fraktion. Bitte, Herr M\u00f6ckel.\n\nM\u00f6ckel, CDU: Ich wollte darum bitten, dass wir vielleicht\nalle einmal hineinschauen k\u00f6nnten.\n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall)\n\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler, ich m\u00f6chte Ihnen erst einmal danken. Es\ngibt n\u00e4mlich zwei Dinge, zu denen ich noch etwas sagen\nwollte.\nHerr Hatzsch, wir m\u00fcssen bei dem Ganzen aufpassen,\ndass wir die verschiedenen Schularten \u2013 ich meine damit\nRegelschule und F\u00f6rderschule und damit die Sch\u00fcler \u2013\nnicht gegeneinander ausspielen. Was ist das Bessere? Des-\nhalb bin ich dankbar f\u00fcr die Anmerkung von Herrn Staats-\nminister Dr. R\u00f6\u00dfler, dass es immer eine Einzelfallentschei-\ndung f\u00fcr das Kind ist.\nDieser Begriff ,,Stellenneutralit\u00e4t\u201c klingt nat\u00fcrlich jedem\nFinanzfachmann gut im Ohr. Aber wir wissen doch\nbeide \u2013 wir haben es im Haushalt ja auch so eingestellt;\ndas ist nichts Neues \u2013, dass diese Stellenneutralit\u00e4t nichts\n\nanderes hei\u00dft, als dass erstens die Sch\u00fclerzahlen aller\nSchularten jedes Jahr den tats\u00e4chlichen Zahlen angepasst\nwerden m\u00fcssen; und zweitens, dass hier \u2013 ich habe gesagt,\nim Haushalt 1999/2000 ist es der Fall \u2013 die Stellenzahlen\nzu den F\u00f6rdersch\u00fclerzahlen angepasst sind in dieser\nSchulart. Das bedeutet f\u00fcr mich Stellenneutralit\u00e4t, pas-\nsende Stellenzahlen zur F\u00f6rdersch\u00fclerzahl \u2013 integriert\noder nicht integriert.\n\n(Hatzsch, SPD: Das geht doch nicht auf,\ndas wissen Sie doch!)\n\n\u2013 Von der Prognose und den tats\u00e4chlichen Zahlen habe ich\nja schon gesprochen, Herr Hatzsch.\n\n(Hatzsch, SPD: Sie k\u00f6nnen doch nicht die Zahlen\ndurch die Lehrer dividieren, \u2013 \u2013)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Hatzsch, Sie k\u00f6nnen\ngerne eine Zwischenfrage stellen, ich biete Ihnen das an.\n\nM\u00f6ckel, CDU: \u2013 Ich nehme das einmal als Zwischenfrage\nan.\nHerr Hatzsch, wenn wir n\u00e4chste Woche Zeit haben, er-\nkl\u00e4re ich Ihnen das einmal. Sie werden merken, so ung\u00fcns-\ntig f\u00fcr den F\u00f6rdersch\u00fcler ist das gar nicht.\nIch m\u00f6chte unsererseits an der Stelle beantragen, mit der\nAussprache den Antrag f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Damit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt. Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nDie Tagesordnung der 98. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 99. Sitzung auf Mitt-\nwoch, den 17. M\u00e4rz 1999, festgelegt. Die Einladung und\ndie Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\nDie 98. Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch\neinen sch\u00f6nen Abend.\n\n(Schluss der Sitzung: 17.21 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 25. Februar 1999\n\n7160\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der ersten 100 Tage der Regierung Lafontaine/Schr\u00f6der auf Sachsen\n\t2 Die Bedeutung der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeit f\u00fcr die aktuelle Arbeitsmarktsituation im Freistaat Sachsen\n\t3 Auswirkungen der Mittelk\u00fcrzungen f\u00fcr allgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung auf die Basiskultur im Freistaat Sachsen\n\n\t2 Fragestunde\n\t3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Vereinfachung des Baurechts im Freistaat Sachsen\n\t4 Ma\u00dfnahmen der Kinder- und Jugendhilfe im Freistaat Sachsen unter besonderer Ber\u00fccksichtigung von Situation und Perspektive ...\n\t5 Situation der Familien im Freistaat Sachsen\n\t6 Angleichung der Kriegsopfergrundrente\n\t7 \u2013 Schlussfolgerungen der Staatsregierung aus dem Ersten Bericht \u00fcber die Anwendung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes\n\t6 Integration behinderter Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\n\n",
    "status": 200
}