{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T18:48:24Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:30:06Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:30:06Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "472",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T18:48:24Z",
        "date": "2001-10-12T06:30:06Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/44 10.10.1996",
        "dcterms:created": "1998-10-09T18:48:24Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:30:06Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T18:48:24Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:30:06Z",
        "modified": "2001-10-12T06:30:06Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1807",
            "3256",
            "3167",
            "2370",
            "5269",
            "4776",
            "4184",
            "5277",
            "5985",
            "5370",
            "5487",
            "6099",
            "5059",
            "5180",
            "5094",
            "5075",
            "6354",
            "5638",
            "5073",
            "5569",
            "5492",
            "5552",
            "4449",
            "4995",
            "6239",
            "5995",
            "5670",
            "6155",
            "5966",
            "6045",
            "5702",
            "6201",
            "6699",
            "5258",
            "6063",
            "6164",
            "6009",
            "4987",
            "6781",
            "6758",
            "6484",
            "6320",
            "5668",
            "6495",
            "6467",
            "5780",
            "6402",
            "5527",
            "5706",
            "6125",
            "5953",
            "5964",
            "6474",
            "6282",
            "5991",
            "5458",
            "6527",
            "5774",
            "6447",
            "6105",
            "4969",
            "6084",
            "6240",
            "6241",
            "6498",
            "6423",
            "5760",
            "6341",
            "6403",
            "4746",
            "5745",
            "6092",
            "5231",
            "5512",
            "5829",
            "6137",
            "6056",
            "5265",
            "6025",
            "5387",
            "5595",
            "5193",
            "6087",
            "6116",
            "6303",
            "5863",
            "6190",
            "4295",
            "6294",
            "6323",
            "3813",
            "6065",
            "5868",
            "4739",
            "6123",
            "1802",
            "348"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T18:48:24Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:30:06Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/44 10.10.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_44_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/44 10.10.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "97"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/44 10.10.1996\n\n\nPlenarprotokoll 2/44\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n44. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.04 Uhr Dresden, 10. Oktober 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 21.12 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n 0  Er\u00f6ffnung 3105\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3105\nDr. Hahn, PDS 3105\nLeroff, CDU 3105\n\nErkl\u00e4rung der Fraktion der SPD 3106\nAdler, SPD 3106\n\n 1  Vereidigung von stellvertretenden Mitgliedern\ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates\nSachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des S\u00e4chsischen \nVerfassungsgerichtshofgesetzes) 3106\n\nHerr Burkert 3106\nHerr Dr. Spilger 3106\n\n 2  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Situation der beruflichen\nErstausbildung und \nBeginn des Ausbildungsjahres 1996/97\nAntrag der Fraktion der SPD 3107\n\nFrau Weihnert, SPD 3107\nDr. M\u00fcnch, CDU 3107\nDr. M\u00fcnch, CDU 3108\nFrau Weihnert, SPD 3108\nFrau Schulz, PDS 3108\nSeidel, CDU 3109\nKehl, SPD 3109\nBolick, CDU 3110\nKehl, SPD 3110\nBolick, CDU 3111\nFrau Weihnert, SPD 3111\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3111\nFrau Schulz, PDS 3112\nL\u00e4mmel, CDU 3113\n\nFrau Schulz, PDS 3113\nL\u00e4mmel, CDU 3114\nFrau Weihnert, SPD 3114\nFrau Schulz, PDS 3114\nFrau Ludwig, SPD 3114\nDr. M\u00fcnch, CDU 3115\nProf. Dr. Porsch, PDS 3115\nDr. M\u00fcnch, CDU 3116\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3116\nJurk, SPD 3116\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3116\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3117\nKehl, SPD 3117\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3118\nFrau Schulz, PDS 3118\nProf. Dr. Porsch, PDS 3118\nProf. Dr. Porsch, PDS 3119\n\n    2. Aktuelle Debatte: Die Auswirkungen \nder am 1.10.1996 in Kraft getretenen\ngesetzlichen Regelungen\nzur Lohnfortzahlung im Krankheitsfalle\nim Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 3119\n\nBartl, PDS 3119\nWitzschel, CDU 3119\nWitzschel, CDU 3120\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3120\nFrau Weber, CDU 3120\nFrau Weber, CDU 3121\nBartl, PDS 3121\nWehnert, fraktionslos 3121\nLehmann, CDU 3122\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3122\nBeyer, CDU 3123\n\n\n\n 3  Fragestunde\nDrucksache 2/3956 3124\n\n\u2013 Zuwendungen der AOK (Frage Nr. 1)\nG\u00f6tzel, CDU 3124\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3124\n\n\u2013 Weiterf\u00fchrung der ,,Spree-Stra\u00dfe\u201c \nBoxberg-Neustadt/Spree nach \nSchwarze Pumpe (Frage Nr. 5)\nJurk, SPD 3124\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3124\n\n\u2013 Ver\u00f6ffentlichung der Leuk\u00e4miestudie \nzu Rossendorf (Frage Nr. 8)\nDr. Hahn, PDS 3125\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3125\nDr. Hahn, PDS 3125\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3126\n\n\u2013 Fusion der AOK-Gesch\u00e4ftsstellen\n(Frage Nr. 2)\nG\u00f6tzel, CDU 3126\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3126\nG\u00f6tzel, CDU 3127\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 3127\n\n\u2013 ERP-Ausbildungspl\u00e4tzeprogramm \n(Frage Nr. 7)\nFrau Weihnert, SPD 3127\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3127\n\n\u2013 Br\u00fcckenkonzept in Dresden (Frage Nr. 9)\nFrau Ostrowski, PDS 3127\nHardraht, Staatsminister des Innern 3127\nFrau Ostrowski, PDS 3128\nHardraht, Staatsminister des Innern 3128\n\n\u2013 4. Novelle des Landwirtschaftsanpassungs-\ngesetzes und des \u00a7 1 des Verm\u00f6gensgesetzes\n(Frage Nr. 3)\nWehnert, fraktionslos 3128\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr \nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 3128\nWehnert, fraktionslos 3129\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr \nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 3129\n\n\u2013 F\u00f6rdergelder zur Beseitigung der \nWaldsch\u00e4den im Erzgebirge (Frage Nr. 21)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3129\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr \nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 3129\n\n\u2013 Theater- und Orchesterstruktur in Sachsen\n(Frage Nr. 10)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 3129\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3130\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 3130\n\n\u2013 Einstellung des Zugbetriebes auf der Strecke\nWei\u00dfwasser\u2013Forst durch die DB-AG \n(Frage Nr. 6)\nJurk, SPD 3131\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3131\n\n\u2013 Zweckverband ,,Mittleres Erzgebirgsvorland\u201c\n(Frage Nr. 11)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 3131\nHardraht, Staatsminister des Innern 3131\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 3132\nHardraht, Staatsminister des Innern 3132\n\n\u2013 \u00c4u\u00dferungen des Staatsministers Vaatz zum\nDDR-Rentenrecht (Frage Nr. 12)\nFrau Zschoche, PDS 3132\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 3132\nFrau Zschoche, PDS 3133\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 3134\nFrau Zschoche, PDS 3134\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n\u2013 Sch\u00e4tzung der witterungsbedingten \nErnteverluste im Jahre 1996 und \nExistenzst\u00fctzungshilfen in der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft (Nr. 4)\nWehnert, fraktionslos 3134\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 3134\n\n\u2013 Beratungsstellen f\u00fcr Verbraucherschutz\n(Nr. 13)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3135\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3135\n\n\u2013 Verkehrsunf\u00e4lle mit Kindern (Nr. 14)\nFrau Mattern, PDS 3135\nHardraht, Staatsminister des Innern 3135\n\n\u2013 Nutzungsrecht und selbst\u00e4ndiges \nGeb\u00e4udeeigentum (Nr. 15)\nBartl, PDS 3135\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3135\n\n\u2013 Konsensgespr\u00e4che zu Heuersdorf (Nr. 16)\nFrau Roth, PDS 3136\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3136\n\n\u2013  Importarzneimittel f\u00fcr Patienten (Nr. 17)\nFrau Gangloff, PDS 3136\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 3136\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n\n\n\u2013 Bagatellgrenzen f\u00fcr Straftaten ehemaliger\nDDR-Vertragsarbeiter (Nr. 18)\nDr. Hahn, PDS 3137\nHardraht, Staatsminister des Innern 3137\n\n\u2013 Kreisgebietsreform in Sachsen  (Nr. 19)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 3137\nHardraht, Staatsminister des Innern 3137\n\n\u2013 Verfahren der LVA bei der Anwendung des\n\u00a7 319b SGB VI (Nr. 20)\nFrau Zschoche, PDS 3137\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 3138\n\n 4  3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur\n\u00c4nderung des Beamtengesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/3791, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/4099, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 3138\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 3138\nFrau Zschoche, PDS 3138\n\n 5  Personalsituation in den Kommunen\nDrucksache 2/1629, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion der CDU, mit Antwort \nder Staatsregierung 3138\n\nRasch, CDU 3138\nDr. Friedrich, PDS 3141\nRichter, Joachim, SPD 3142\nRichter, Joachim, SPD 3143\nHardraht, Staatsminister des Innern 3143\n\n 6  Entwicklung der Armut und der Obdach-\nlosigkeit im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/2796, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der SPD, mit Antwort\nder Staatsregierung\nDrucksache 2/4105, Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion der PDS\nDrucksache 2/4108, Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion der SPD 3146\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3146\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3147\nFrau Weber, CDU 3148\nFrau Weber, CDU 3149\nFrau Zschoche, PDS 3150\nFrau Weber, CDU 3151\nFrau Weber, CDU 3152\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 3152\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 3153\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3154\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3155\nFrau Zschoche, PDS 3155\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3155\n\nAbstimmung und Ablehnung \nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/4105 3155\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3155\n\nAbstimmung und Ablehnung \nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/4108 3156\n\n 7  Verwaltungsorganisation\nDrucksache 2/0911, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion der SPD, mit Antwort \nder Staatsregierung 3156\n\nRichter, Joachim, SPD 3156\nSchowtka, CDU 3157\nDr. Friedrich, PDS 3159\nHardraht, Staatsminister des Innern 3160\n\n 8  Konzept f\u00fcr eine wirksame Bek\u00e4mpfung der\nKorruption im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1338, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3162\n\nSchiemann, CDU 3162\nBartl, PDS 3163\nSchulmeyer, SPD 3164\nHardraht, Staatsminister des Innern 3165\nSchiemann, CDU 3166\n\nAbstimmung und Zustimmung 3167\n\n 9  L\u00e4nder\u00fcbergreifendes staatsanwaltschaftliches\nVerfahrensregister\nDrucksache 2/2867, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3167\n\nK\u00fchnrich, CDU 3167\nBartl, PDS 3168\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3169\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3169\nK\u00fchnrich, CDU 3170\n\nAbstimmung und Zustimmung 3170\n\n10  Pilotprojekt ,,Wahl von Ausl\u00e4nderbeir\u00e4ten\u201c\nDrucksache 2/3610, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3171\n\nFrau Mattern, PDS 3171\nRasch, CDU 3171\nFrau Seidel, SPD 3172\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 3172\nFrau Mattern, PDS 3173\n\nAbstimmung und Ablehnung 3173\n\n11  Bundeswehr\u00fcbung ,,J\u00e4ger 96\u201c \nin der S\u00e4chsischen Schweiz\nDrucksache 2/4071, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS 3174\n\nDr. Hahn, PDS 3174\nDr. Hahn, PDS 3175\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3175\nGerlach, SPD 3176\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 3176\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 3177\nDr. Kunckel, SPD 3178\nLeroff, CDU 3178\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 3179\nDr. Hahn, PDS 3180\nGerlach, SPD 3180\nGerlach, SPD 3181\nLeroff, CDU 3181\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 3181\nDr. Hahn, PDS 3181\n\nNamentliche Abstimmung 3182\nFranke, CDU 3182\n(Ergebnis siehe Seite 3188)\n\n12  \u00c4nderung des Stasi-Unterlagen-Gesetzes\nDrucksache 2/3568, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\nDrucksache 2/4109, \u00c4nderungsantrag \nder Fraktion der SPD 3182\n\nFrau Bellmann, CDU 3182\nRichter, Joachim, SPD 3183\nDr. Nowak, CDU 3183\nBartl, PDS 3184\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3185\nSchiemann, CDU 3185\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/4109 3185\nRichter, Joachim, SPD 3185\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3186\nRichter, Joachim, SPD 3186\nAdler, SPD 3186\nHardraht, Staatsminister des Innern 3187\n\nAbstimmung und Zustimmung \n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/4109 3187\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 2/3568 3187\nDr. Nowak, CDU 3188\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 11 3188\n\nAbstimmungsergebnis 3188\nLeroff, CDU 3188\nGerlach, SPD 3188\n\n13  4. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \nLandesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen\ndes Staatssicherheitsdienstes \nder ehemaligen DDR\nDrucksache 2/3567\nDrucksache 2/3939, Beschlu\u00dfempfehlung \ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses \nzu Drucksache 2/3567 3188\n\nRichter, Joachim, SPD 3188\nPfeifer, CDU 3189\nProf. Dr. Bramke, PDS 3190\n\nAbstimmung und Zustimmung 3191\n\n14  S\u00e4chsischer Agrarbericht 1995\nDrucksache 2/3613\nDrucksache 2/3952, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten zu Drucksache 2/3613\nDrucksache 2/4107, Entschlie\u00dfungsantrag der\nFraktion der PDS 3191\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3191\nLeroff, CDU 3191\n\n15  S\u00e4chsischer Tierschutzbericht 1995\nDrucksache 2/3003\nDrucksache 2/3951, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten zu Drucksache 2/3003 3191\n\nLehner, CDU 3191\nFrau Seidel, SPD 3193\nDr. Langer, PDS 3193\n\nAbstimmung und Zustimmung 3194\n\n16  Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte \nder Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/3957 3194\n\nAbstimmung und Zustimmung 3194\n\n17  Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte \ndes Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/3958 3194\n\nFrau Schneider, PDS 3194\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3194\nFrau Weber, CDU 3195\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 3195\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3195\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung 10.04 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich er\u00f6ffne die 44. Sitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nPetzold, Frau Clau\u00df, Herr Hans J\u00fcrgen Richter, Herr\nGoliasch, Herr Eggert, Herr Bandmann, Herr Dr. B\u00f6ttrich,\nHerr Heinz, Frau Keller-Strempel, Herr M\u00f6ckel, Frau\nNicolaus, Frau Windisch und Frau Gangloff.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Dringlicher\nAntrag der Fraktion der PDS vor, in dem gew\u00fcnscht wird,\ndie Tagesordnung um diesen Dringlichen Antrag zu\nerweitern. Es geht um die Drucksache 2/4071 \u2013 Bundes-\nwehr\u00fcbung ,,J\u00e4ger 96\u201c in der S\u00e4chsischen Schweiz.\nIch bitte, da\u00df die Dringlichkeit des Antrages begr\u00fcndet\nwird.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Sie haben gesagt, worum es in der Drucksache geht.\nEs geht darum, den Landtag zu ersuchen, da\u00df er\nbeschlie\u00dfen m\u00f6ge, die Staatsregierung aufzufordern, beim\nBundesministerium der Verteidigung vorstellig zu wer-\nden, um diese \u00dcbung im Landschaftsschutzgebiet S\u00e4ch-\nsische Schweiz abzusagen.\nDer Antrag ist deshalb nach Gesch\u00e4ftsordnung dringlich,\nweil diese \u00dcbung am 15./16. Oktober stattfinden soll und\nim ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verfahren nach der Gesch\u00e4ftsord-\nnung eine Behandlung dieses Antrages dann nicht mehr\nm\u00f6glich w\u00e4re. Deshalb die Dringlichkeit.\nWir bitten um Aufnahme in die Tagesordnung als\nPunkt 11, nach den Gro\u00dfen Anfragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  In  der  Tat  ist  nach\nGesch\u00e4ftsordnung der Antrag dringlich. Wir sind aber der\nMeinung, da\u00df die Behandlung dieses Antrages vor den\nBeschlu\u00dfempfehlungen, also als letzter Antrag der\nAntragsreihe, erfolgen kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das w\u00e4re als neuer Tagesordnungs-\npunkt 16 der Ihnen vorliegenden Tagesordnung.\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann w\u00fcrden wir jetzt\nzwei Abstimmungen durchf\u00fchren: die erste zur Dringlich-\nkeit und die zweite zur Plazierung dieses Antrages.\nWer der Dringlichkeit des Antrages die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und 2 Stimmen\ndagegen ist mit Mehrheit die Dringlichkeit beschlossen\nworden.\nWir stimmen jetzt dar\u00fcber ab, an welchem Punkt der\nTagesordnung dieser Antrag beraten werden soll. Ich wer-\nde entsprechend dem Wunsch des Antragstellers abstim-\nmen lassen. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Antrag als Tagesord-\nnungspunkt 11 behandelt wird, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist erst einmal die Aufnahme als\nPunkt 11 abgelehnt. Jetzt m\u00fcssen wir noch dar\u00fcber befin-\nden, ob er Punkt 16 wird.\n\nWollen Sie jetzt zu dieser Abstimmung noch etwas\nsagen? \u2013 Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde dann zumin-\ndest bitten, da\u00df aufgrund dessen, da\u00df die erste\nBeschlu\u00dfempfehlung der Bericht des S\u00e4chsischen Landes-\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes der ehemaligen DDR ist und davor die \u00c4nderung\ndes Stasi-Unterlagen-Gesetzes behandelt wird, diese bei-\nden Punkte zusammen behandelt werden und der Antrag\ndann Tagesordnungspunkt 15 werden w\u00fcrde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Aber ich mu\u00df jetzt erst einmal dar-\n\u00fcber abstimmen lassen, ob er als Tagesordnungspunkt 16\neingeordnet wird. \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Es ist durchaus sinnvoll, den\nAntrag der CDU-Fraktion \u2013 \u00c4nderung des Stasi-Unter-\nlagen-Gesetzes \u2013 und im Anschlu\u00df die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung und den Bericht des Verfassungs- und Rechts-\nausschusses zur Drucksache 2/3576 in Reihenfolge zu\nbehandeln und den Dringlichen Antrag dann als Tages-\nordnungspunkt 15 nach der alten Numerierung zu behan-\ndeln. Damit k\u00f6nnen wir einverstanden sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann stimmen wir dar\u00fcber ab.\nBesteht Einverst\u00e4ndnis, das als Tagesordnungspunkt 15\neinzuordnen? \u2013 Dann brauchen wir das nur noch einmal\nformal festzustellen.\nErhebt sich dagegen Widerspruch, da\u00df dieser Dringliche\nAntrag als Tagesordnungspunkt 15 der Ihnen jetzt vorlie-\ngenden Tagesordnung eingeordnet wird? \u2013 Dann m\u00fcssen\nwir abstimmen.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Dringliche Antrag als Tagesord-\nnungspunkt 15 behandelt wird, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das aber mit Mehrheit\nbeschlossen worden.\nWeiterhin wird gew\u00fcnscht, da\u00df der jetzige Tages-\nordnungspunkt 15, \u00c4nderung des Stasi-Unterlagen-\nGesetzes \u2013 \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir wollten damit nur zum\nAusdruck bringen, da\u00df die alten Tagesordnungspunkte 15\nund 16 hintereinander behandelt werden, aber als\ngetrennte Tagesordungspunkte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: In Ordnung.\n\nLeroff, CDU: Ich habe dann noch eine \u00c4nderung mitzu-\nteilen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir m\u00f6chten dem Antrag\nder CDU-Fraktion unter Tagesordnungspunkt 12, Reform\ndes Rechts des \u00f6ffentlichen Dienstes, Drucksache 2/2326,\nvon der Tagesordnung absetzen und ihn als erledigt erkl\u00e4-\nren, weil mit der gestrigen Verabschiedung des Gesetzes\nder Antrag obsolet geworden ist. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Versammlung nimmt zur Kenntnis,\nda\u00df die CDU-Fraktion den Antrag als erledigt betrachtet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3105\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Jetzt m\u00f6chte ich Ihnen noch\nbekanntgeben, da\u00df Sie in der Ihnen vorliegenden Tages-\nordnung die Punkte 4, 6, 7 und 21 streichen k\u00f6nnen. Diese\nPunkte sind nach unserer gestrigen Beratung als erledigt\nzu betrachten.\nGibt es jetzt weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu der Ihnen\nvorliegenden Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung als\nbeschlossen.\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, darf ich Ihnen\nmitteilen, da\u00df mir kurzfristig, n\u00e4mlich unmittelbar vor\ndieser Beratung, ein Antrag der SPD-Fraktion \u00fcbergeben\nworden ist. Sie m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu einem Vorfall\nabgeben, der sich w\u00e4hrend der gestrigen Demonstration\nhier ereignet hat. Ich mu\u00df allerdings erg\u00e4nzen, da\u00df nicht\nmehr Inhalt in dem Antrag steht. Das ist etwas proble-\nmatisch, weil zu diesen Erkl\u00e4rungen keine Debatte gef\u00fchrt\nwerden kann. Da es sich um Hausprobleme handelt, bin\nich zudem der Meinung, da\u00df zun\u00e4chst einmal das Pr\u00e4si-\ndium als Beratungsgremium f\u00fcr diese Dinge zust\u00e4ndig ist.\nIch m\u00f6chte aber darum bitten, da\u00df die Abgeordneten dar-\n\u00fcber informiert werden, was hinter diesem Antrag steckt.\nHaben Sie aber bitte Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df ich das Pro-\nblem zun\u00e4chst eher im Pr\u00e4sidium behandelt sehen m\u00f6chte.\nAuch bitte ich um Verst\u00e4ndnis bei der SPD, da\u00df ich im\nAnschlu\u00df keine Debatte zulassen werde.\nBitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich danke Ihnen zun\u00e4chst ein-\nmal, da\u00df wir diese Erkl\u00e4rung vortragen k\u00f6nnen. Es ist\nauch nicht beabsichtigt, eine Debatte zu f\u00fchren, aber es\ngeht uns schon um den Zugang zur Trib\u00fcne w\u00e4hrend der\n\ngesamten Sitzung. Diese Frage ist im \u00a7 77 unserer\nGesch\u00e4ftsordnung geregelt. Der Abs. 2 dieses Paragraphen\nregelt auch ganz genau, unter welchen Bedingungen der\nZugang zur Trib\u00fcne verhindert werden kann. Das ist m\u00f6g-\nlich durch Antrag von 12 Abgeordneten oder eines Mit-\ngliedes der Staatsregierung. Auf diesen Antrag hin kann\nder Landtag mit Zweidrittelmehrheit den Ausschlu\u00df der\n\u00d6ffentlichkeit beschlie\u00dfen. Das hei\u00dft also, die Frage des\nZugangs zur Trib\u00fcne ist unserer Meinung nach einzig und\nallein ein Problem, das durch den Landtag zu regeln ist.\nZu dem gestrigen Vorfall liegt mir die Erkl\u00e4rung eines\nRechtsanwalts vor, der hier auf die Trib\u00fcne wollte und\ndem der Zugang mit der Begr\u00fcndung verwehrt wurde,\nw\u00e4hrend der Demonstration werde der Zugang zum\nLandtag nicht erm\u00f6glicht.\nIch m\u00f6chte das nicht weiter ausdiskutieren. Aber ich\nm\u00f6chte an dieser Stelle deutlich machen, da\u00df es nicht sein\nkann, da\u00df selektiv einzelne Besucher der Trib\u00fcne abgewie-\nsen werden.\nIch bitte Sie, Herr Pr\u00e4sident, diesen Vorgang exakt zu\nuntersuchen und in der n\u00e4chsten Pr\u00e4sidiumssitzung \u00fcber\nden Vorgang Bericht zu erstatten. Denn ich denke, da\u00df\nauch in Teilen eine Aush\u00f6hlung unserer Gesch\u00e4ftsordnung\nan dieser Stelle nicht m\u00f6glich sein darf.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe schon angeboten, da\u00df wir das\nzum Gegenstand der Pr\u00e4sidiumssitzung machen werden.\nWir nehmen das jetzt so zur Kenntnis, wie es uns eben\nmitgeteilt worden ist.\nMeine Damen und Herren! Wir treten nun in die Tages-\nordnung ein und kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nVereidigung von stellvertretenden Mitgliedern\ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen\n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes)\nMeine Damen und Herren! Nach \u00a7 4 des Gesetzes \u00fcber\nden Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen haben\ndie Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder des Ver-\nfassungsgerichtshofes vor Aufnahme ihres Amtes einen\nAmtseid zu leisten.\nDer 2. S\u00e4chsische Landtag hat auf seiner 41. Sitzung am\n12. September 1996 Herrn Burkert und Herrn Dr. Spilger\nzu stellvertretenden Mitgliedern des Verfassungsgerichts-\nhofes gew\u00e4hlt. Ich bitte die beiden Herren zu ihrer Vereidi-\ngung nach vorn, um vor uns den Amtseid abzulegen.\n\n(Die Abgeordneten erheben sich zur Vereidigung\nder stellvertretenden Mitglieder des Verfassungs-\n\ngerichtshofes des Freistaates Sachsen\nvon ihren Pl\u00e4tzen.)\n\nHerr Burkert: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem\nGrundgesetz der Bundesrepublik Deutschland, getreu der\nVerfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem Gesetz\n\nauszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen, ohne\nAnsehen der Person zu urteilen und nur der Wahrheit und\nGerechtigkeit zu dienen. Ich schw\u00f6re, so wahr mir Gott\nhelfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke Ihnen vielmals. Wir w\u00fcnschen\nuns gute Zusammenarbeit entsprechend der Gewalten-\nteilung.\n\nHerr Dr. Spilger: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem\nGrundgesetz der Bundesrepublik Deutschland, getreu der\nVerfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem Gesetz\nauszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen, ohne\nAnsehen der Person zu urteilen und nur der Wahrheit und\nGerechtigkeit zu dienen. So wahr mir Gott helfe.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3106\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Situation der beruflichen Erstausbildung und\n\nBeginn des Ausbildungsjahres 1996/97\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Die Auswirkungen der am 1.10.1996 in Kraft\ngetretenen gesetzlichen Regelungen zur Lohnfortzahlung im Krankheitsfalle\n\nim Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minu-\nten, PDS 15 Minuten; die Staatsregierung, wenn\n\ngew\u00fcnscht. Die Redezeit jedes Redners betr\u00e4gt 3 Minuten.\nWir erlauben uns von hier vorn, das entsprechend zu\nbeeinflussen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nSituation der beruflichen Erstausbildung und\n\nBeginn des Ausbildungsjahres 1996/97\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU, Staatsregierung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte jetzt die Fraktion der SPD, das Wort zu nehmen. Frau\nWeihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister Schommer, die 17 Tage sind\nvorbei, und ich kann nicht erkennen, da\u00df Sie das Verspre-\nchen des Ministerpr\u00e4sidenten, da\u00df jeder ausbildungswil-\nlige Jugendliche einen Ausbildungsplatz erh\u00e4lt, per\n30.9.1996 halten konnten. Sie haben auch in diesem Jahr\ndas Ziel nicht erreicht. Mit gro\u00dfen Spr\u00fcchen erf\u00fcllt man\nseine Aufgaben nicht. Wieder vertr\u00f6sten Sie ausbildungs-\nwillige Jugendliche auf irgendeinen Tag X. Wann denn?\nAm Ende dieses Jahres, oder meinen Sie diesmal wieder\nden Anfang des n\u00e4chsten Jahres? Herr Staatsminister, Sie\nignorieren die dramatisch steigende Zahl der Alt-Nachfra-\nger. Ich gestehe, ein h\u00e4\u00dflicher Begriff, hinter dem sich aber\ndas Schicksal junger Menschen verbirgt, die nunmehr \u00fcber\nein Jahr lang ihre Lebensperspektive suchen.\n\nSie schicken aus politischem Kalk\u00fcl, oder weil Sie es\neinfach nicht besser verm\u00f6gen, junge Menschen auf Ver-\nschiebebahnh\u00f6fe \u2013 BVJ, BGJ. Das ist mehr als ein bedenk-\nliches Spiel. Die Zahl verdoppelt sich nunmehr von Jahr zu\nJahr, und zwar mindestens bis zum Jahre 2004.\n\nSie wollen einfach nicht erkennen, da\u00df die Zahl der ange-\nbotenen betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze nicht mehr\nsteigt, sondern sinkt. Sie k\u00f6nnen nicht den Beweis erbrin-\ngen, da\u00df die nunmehr 5 350 Pl\u00e4tze im s\u00e4chsischen Sonder-\nweg zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze sind. Sie gehen nicht\nein auf die deutlichen Warnungen der Innungen und der\nVerb\u00e4nde. Sie \u00fcberfordern ausbildungswillige Arbeit-\ngeber, insbesondere das Handwerk.\n\nErst gestern hat das Deutsche Institut f\u00fcr Wirt-\nschaftsforschung die eindeutigen Warnungen und die Hin-\nweise der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit best\u00e4tigt. Sie nutzen\nihre selbstgeschaffenen Gremien einfach nicht aus.\nFazit: Die Situation f\u00fcr unsere Jugendlichen in Sachsen\nwird von Jahr zu Jahr prek\u00e4rer. Dann verlangen Sie f\u00fcr\nIhre Arbeitgeber den hochmotivierten, leistungsstarken,\nleistungswilligen, Bier holenden, freudig kehrenden und\nkostenneutralen Lehrling, den jungen Menschen, der brav\nauf den Tag X hoffen soll, an dem er gebraucht wird. Das\nist ein Skandal, Herr Minister!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir fordern von Ihnen umgehend die Bereitstellung von\nweiteren Ausbildungspl\u00e4tzen! Schichten Sie den Haus-\nhaltsplan 1996 um!\n\n(Zuruf von der CDU: Wo denn?)\n\nZiehen Sie Konsequenzen f\u00fcr den Haushaltsplan 1997!\nNutzen Sie Ihre finanzpolitischen Instrumentarien f\u00fcr\nunsere Jugendlichen! Daf\u00fcr sichern wir unsere Unter-\nst\u00fctzung zu. Handeln Sie, Herr Minister! Denn selbst\nbei der Nutzung aller M\u00f6glichkeiten stehen heute mehr\nals 1 000 Jugendliche buchst\u00e4blich auf der Stra\u00dfe. Wir las-\nsen unsere Jugendlichen nicht im Regen stehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Verehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren! Der Herbst, der malt die Bl\u00e4tter an.\nDie SPD hat wieder die schwarze Farbe und malt die Bl\u00e4t-\nter schwarz an.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie sind schon alle abgefallen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3107\n\n\n\n\u2013 Bei Ihnen vielleicht!\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDie haben niemals welche gehabt!)\n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal das, was Sie, liebe Frau\nWeihnert, ein bi\u00dfchen durcheinandergebracht haben,\ngerader\u00fccken.\nWir haben in diesem Jahr laut Bericht des Landesamtes\n62 545 Bewerber. Das sind 6 544 mehr als im Vorjahr,\nreichlich 11 %. Wir hatten am 13. September 10 823 nicht\nvermittelte Bewerber. Ich habe hier gesagt, Frau Weihnert,\nich sch\u00e4tze ein, da\u00df im n\u00e4chsten Monat, also heute, diese\nZahl um 50 % niedriger sein wird. Die Zahl ist nicht nur\num 50 % niedriger geworden, sondern die Zahl von nicht\nvermittelten Bewerbern ist von 10 823 auf aktuell 4 069\ngesunken.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nDas ist immer noch schlimm!)\n\nWir haben das dank der Unterst\u00fctzung derjenigen\nerreicht, die wie wir daran festhalten, ein Ausbildungs-\nergebnis wie im Vorjahr zu erreichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Gern, vorausgesetzt, da\u00df die Zeit nicht\nvon meiner Redezeit abgezogen wird.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Dr. M\u00fcnch, hei\u00dft das, Sie w\u00fcr-\nden wieder bef\u00fcrworten, da\u00df f\u00fcr dieses Ausbildungsjahr\nerst im Februar 1997 die letzten Jugendlichen ihren Ausbil-\ndungsplatz erhalten? Das ist doch die Konsequenz aus\ndem, was Sie soeben gesagt haben.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist ein Schwachsinn!)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich gehe einmal auf Ihren Gedanken\nein, Frau Weihnert. Was w\u00fcrde denn passieren, wenn wir\nden Schlu\u00dfstrich im Juli gezogen h\u00e4tten, so, wie Sie das\nwollten, und zwar Ausbildungsbeginn am 8. August?\nDamals war z. B. in der Bauindustrie ein R\u00fcckgang der\nangebotenen Ausbildungspl\u00e4tze um 30 % zu verzeichnen.\nWollen Sie auf diese Ausbildungspl\u00e4tze verzichten? Jetzt\nliegen wir bei 10 %.\nOder wollen Sie auf die Leistung der IHKs, wo \u00fcber 7 %\nZuwachs an Ausbildungspl\u00e4tzen im Bezirk Dresden\nerreicht worden sind, verzichten? Wollen Sie auf die\nbetrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze verzichten, die in den\nletzten Monaten gekommen sind?\nSie sind doch Hausfrau. Aus meiner Sicht kommt es nicht\nso sehr darauf an, da\u00df das Essen um 12 Uhr auf dem Tisch\nsteht, sondern da\u00df es gehaltvoll ist und da\u00df Ihre Familien-\nangeh\u00f6rigen satt werden. Das ist meine Meinung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Weihnert, SPD: Und da\u00df das Essen \u00fcberhaupt\nkommt! Es sieht so aus, da\u00df die Ausbildungspl\u00e4tze st\u00e4ndig\nverschoben werden.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU:  Liebe Frau Weihnert, ich will Ihnen\nauch diese Frage beantworten. Solange die Wirtschaft in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern schwach ist \u2013 das gilt ja nicht\nnur f\u00fcr Sachsen \u2013, m\u00fcssen wir einfach improvisieren. Wir\n\nsehen bei den Problemen, die wir haben, nicht nur die\nSchattenseiten, sondern wir sehen auch das Licht. Wir\nsehen nicht nur das Risiko, wir sehen auch die Chance.\nEs gibt eine Reihe von Aktivit\u00e4ten der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung, die dazu angetan sind zu bewirken, da\u00df andere\nneue Bundesl\u00e4nder das entsprechend nachnutzen wollen.\nIch bringe nur das Beispiel unserer Schulversuche, die der-\nzeit in Bautzen, Eilenburg, Zittau und Zwickau laufen. Wir\nm\u00fcssen, solange die Wirtschaft noch nicht so stark ist, ein-\nfach die M\u00f6glichkeit haben, so lange nach Ausbildungs-\npl\u00e4tzen zu suchen, wie es notwendig ist.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr gut!)\n\nNehmen wir einmal die Vergleichszahl: Wir hatten zum\ngleichen Zeitpunkt des Vorjahres 4 280 nicht vermittelte\nBewerber; jetzt haben wir 4 069 bei 6 544 zus\u00e4tzlichen\nBewerbern. Das ist eine hervorragende Leistung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei allen bedanken, die\ndazu beigetragen haben. Ich m\u00f6chte auch Herrn Staats-\nminister Dr. R\u00f6\u00dfler danken. Er hat gestern \u2013 nebenbei \u2013\neinen gro\u00dfen Satz gesprochen: Jeder, der zus\u00e4tzliche\nbetriebliche Ausbildungspl\u00e4tze schafft, kann gewi\u00df sein, es\nwird nicht an den Berufsschulen scheitern. Daf\u00fcr bin ich\nihm sehr dankbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen vor allem darauf\nsetzen, da\u00df die s\u00e4chsische Wirtschaft gest\u00e4rkt wird. Wer\nmehr Milch will, Frau Weihnert, der mu\u00df neue, leistungs-\nf\u00e4hige K\u00fche z\u00fcchten, der darf nicht zulassen, da\u00df die\nK\u00fche verjagt werden oder da\u00df man sie schlachtet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Dr. M\u00fcnch, es tut mir leid, irgendwie f\u00fchlte\nich mich in die Zeiten zur\u00fcckversetzt, in denen wir \u2013 wie\nSie uns mit Recht vorwerfen \u2013 Erfolge gro\u00dfgeredet und\nden Vergleich zu noch schlechteren Zeiten, Bedingungen\nund L\u00e4ndern gezogen haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas ist f\u00fcr mich das Problem. F\u00fcr die Jugendlichen sind\ndie Diskussion, die wir heute hier f\u00fchren, und der Zahlen-\nvergleich sicherlich keine Hilfe.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nSie rufen nach dem Staat,\n\nund das funktioniert \u00fcberhaupt nicht!)\n\n\u2013 Ja, wissen Sie, dieser Staat schm\u00fcckt sich auch mit Din-\ngen, f\u00fcr die er gar keinen Schmuck mehr verdient.\nKennen Sie zum Beispiel den erfolgreichsten deutschen\nExportschlager aller Zeiten? Das ist eine Brosch\u00fcre, die\nvon der Informationszentrale des Bonner Bildungsmini-\nsters in alle Welt versandt wird, nat\u00fcrlich auf Anfrage,\nund die Anfrage ist gro\u00df. Diese Brosch\u00fcre ist in 22 Spra-\nchen \u00fcbersetzt und wird immer wieder nachgedruckt.\nDiese vielbeachtete Brosch\u00fcre hat den Titel ,,Berufsausbil-\ndung im dualen System in der Bundesrepublik Deutsch-\nland\u201c.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3108\n\n\n\nDer Bundeswirtschaftsminister freut sich dar\u00fcber und\nstellt fest, da\u00df Deutschland mit diesem dualen System\nModell geworden ist, weil das duale System nicht nur in\nEuropa, sondern weltweit als das effizienteste und beste\nanerkannt wird. Dazu stehen wir auch.\nNach Einsch\u00e4tzung des Sprechers des bayerischen Wirt-\nschaftsministeriums vollbringt das duale System sogar\nWirtschaftswunder, es ziehe n\u00e4mlich \u2013 so sagt er \u2013 in\nBayern Investoren an.\nNun fragen wir uns: Wenn das so ist, warum f\u00e4llt es\nzunehmend schwerer, dieses duale System in Deutschland\n\u00fcberhaupt zur Wirkung zu bringen? Das ist doch das Pro-\nblem.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSicherlich kennen wir die Lage in Sachsen. Sicherlich wis-\nsen wir, da\u00df besondere Situationen auch die besondere\nVerantwortung des Staates erfordern.\nDiese gestern genannten Zahlen, Herr Dr. M\u00fcnch \u2013 auch\nwenn man sie relativiert, ist aber Fakt, \u2013 \u2013\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDie gefallen Ihnen ja offenbar nicht!)\n\n\u2013 Nein, die gefallen mir nicht, und die gefallen Ihnen auch\nnicht. Das wei\u00df ich. Ich kenne auch Ihr Engagement an\ndieser Stelle.\n\u2013 die Situation wird ganz einfach nicht beherrscht. Die\nInstrumentarien der Vergangenheit und der Gegenwart\nreichen offenbar nicht mehr aus. Ich stelle ohne Genug-\ntuung fest, da\u00df der Herr Wirtschaftsminister im Juli seine\nRechnung offenbar ohne die Wirtschaft gemacht hat. 500,\nso prognostizierte er damals in der stillen Hoffnung auf\nHilfe, w\u00fcrden am Ende \u00fcbrigbleiben.\nSchlimm war das schon damals, aber offenbar nicht\nschlimm genug, sonst h\u00e4tte man anders reagiert. Wir hat-\nten damals nachgerechnet und in unserer Pressekonferenz\nam 8. August gesagt, es werden 2 000 sein. Wenn wir die\ngestrigen Zahlen rein rechnerisch nebeneinanderstellen,\nwerden diese 2 000 \u00fcbrigbleiben. Das erf\u00fcllt uns keines-\nwegs mit Freude, da haben Sie v\u00f6llig recht. Wir sind dar-\n\u00fcber sehr traurig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Bitte, Herr Seidel.\n\nSeidel,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Frau Schulz, keiner aus unserer Frak-\ntion leugnet die Schwierigkeiten, die in diesem Jahr und in\nden n\u00e4chsten Jahren bei der Bereitstellung von Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen auftreten werden. Wir kennen die Probleme\nder demographischen Entwicklung sehr genau, und wir\nwissen, welch Sch\u00fclerberg aus unseren Mittelschulen in\ndie Berufsschulen und in die Berufsausbildung hinein-\nschwappt.\nDieses Problem der einerseits fehlenden Ausbildungs-\npl\u00e4tze und zum anderen \u2013 Herr Witzschel hat das gestern\nangesprochen \u2013 auch das Berufswahlverhalten der Jugend-\nlichen, das die vorhandenen Kapazit\u00e4ten nicht vollst\u00e4ndig\nnutzt, wird uns auch weiterhin begleiten. Der Glaube an\ndie Allmacht der Politiker, hier umfassend und allseitig\nsteuernd einwirken zu k\u00f6nnen, ja, zu m\u00fcssen, ist schlicht-\nweg illusorisch, oder dieser Glaube f\u00fchrt zum vormund-\nschaftlichen Staat zur\u00fcck, der jedem seinen Ausbildungs-\noder Studienplatz zugewiesen hat, wenn er die in den\n\nAusbildungspl\u00e4nen festgelegten parteiideologischen\nInhalte und die Rituale zumindest erduldet hat.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Weihnert,\nich hatte gestern schon in einem \u00e4hnlichen Punkt dazu\nausgef\u00fchrt, da\u00df unsere Staatsregierung gemeinsam mit\ndem Bund im Rahmen der Zukunftsinitiative Lehrstellen\nf\u00fcr 3 300 Jugendliche Ausbildungspl\u00e4tze gesichert hat.\nNach den Richtlinien des Ministeriums von Dr. Schommer,\nden Sie gerade angegriffen haben, werden erstens die\nGemeinschaftsinitiative Sachsen \u201996, zweitens die Ausbil-\ndung bei Kommunen in Kammerberufen und drittens die\nAusbildung in Berufsfachschulen direkt gef\u00f6rdert.\nIn den medizinischen Berufsfachschulen werden 3 330\nAusbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Gesundheitsfachberufe zus\u00e4tzlich\ngeschaffen. Eine Option auf 475 Pl\u00e4tzen liegt vor, Zuschu\u00df\npro Platz 6 000 DM pro Jahr.\nWeitere 100 Pl\u00e4tze \u2013 ich hatte das gestern ebenfalls schon\nausgef\u00fchrt \u2013 wurden in Assistenzberufen in den Berufs-\nfachschulen unserer Krankenh\u00e4user und in den Berufs-\nfachschulen in freier Tr\u00e4gerschaft geschaffen.\nBei Kommunen und kommunalen Eigenbetrieben k\u00f6nnen\nbis zu 100 Pl\u00e4tze in sogenannten Kammerberufen besetzt\nwerden; Zuschu\u00df 25 000 DM f\u00fcr die Dauer der Ausbil-\ndung.\nIn der ersten Stufe der Gemeinschaftsinitiative werden\n2 300 Pl\u00e4tze angeboten in insgesamt 39 Ausbildungsberu-\nfen, eine Option auf 1 000 weitere Ausbildungsstellen liegt\nvor.\nWir sehen also, da\u00df der Staat \u2013 und hier der Freistaat Sach-\nsen und der Bund \u2013 etwas tut, um diesen Sch\u00fclerberg\nabzutragen.\nGefragt sind aber auch verst\u00e4rkt die Tarifparteien, meine\nDamen und Herren. Diese m\u00fcssen endlich \u00fcber eine\nKostenentlastung f\u00fcr Ausbildungsbetriebe sprechen.\nDabei mu\u00df es in erster Linie um Ausbildung und erst dann\num anschlie\u00dfende Einstellung gehen.\nMeine Damen und Herren! Der Staat kann helfend\nsteuern. Handeln im eigentlichen Sinne des dualen\nSystems m\u00fcssen Industrie, Handwerk und Gewerkschaf-\nten; denn wer jetzt nicht ausbildet, wer jetzt seine Fach-\narbeiter nicht selbst heranzieht, der \u2013 da bin ich sicher \u2013\nwird in zehn Jahren Fachkr\u00e4fte suchen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Freistaat hat ein Problem: Das oft und immer wieder\nbeklagte Fehlen des Nachwuchses schl\u00e4gt in das Gegenteil\num; es dr\u00e4ngen zu viele Ausbildungswillige auf den Aus-\nbildungsmarkt; mehr, als dieser bedienen kann.\nNun ist es aber nicht so, da\u00df der Freistaat dies nicht h\u00e4tte\nkommen sehen. Die Staatsregierung und das SMWA\nwaren sich sicher \u2013 wie immer \u2013, der Markt wird das schon\nrichten. Auch dieser Argumentation kann gefolgt werden,\naber nur, wenn sich die Wirtschaft im gleichen Ma\u00dfe wie\ndas Angebot an Ausbildungswilligen entwickelt und somit\nim Interesse der eigenen betriebswirtschaftlich notwen-\ndigen Reproduktion der Arbeitnehmerschaft ausgebildet\nwerden mu\u00df. Eine kalte, zugegebenerma\u00dfen eiskalte\nBetrachtung eines zutiefst menschlichen Problems, \u00fcber\nBildung, Ausbildung und entgeltliche Besch\u00e4ftigung sei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3109\n\n\n\nnen Lebensunterhalt zu verdienen, um in der Gestaltung\nseines Lebens wirklich frei zu sein.\nAn wen kann sich also der Vorwurf richten, da\u00df noch ein\nzu gro\u00dfer Teil unserer jungen Menschen keinen Ausbil-\ndungsplatz hat?\nFrage 1: Bilden s\u00e4chsische Unternehmen zu wenig oder\nimmer weniger aus? Ich glaube, diese Frage kann man\nunumwunden mit einem klaren Nein beantworten, ohne\nda\u00df man hier noch Zahlen nennen mu\u00df.\nFrage 2: Was sind die Gr\u00fcnde, weshalb die Unternehmen\nnicht mehr ausbilden? Diese Frage ist nicht in einem Satz\nzu beantworten.\nAber die Gr\u00fcnde sind:\na) die schlechte wirtschaftliche Lage, in der sich viele\nUnternehmen, nicht nur der Industrie, sondern in zuneh-\nmendem Ma\u00dfe auch im Handwerk, im Handel, befinden;\nb) harter, fast m\u00f6rderischer Preiswettbewerb, in dem Per-\nsonalkosten in der Regel der gr\u00f6\u00dfte Kostenfaktor sind;\nc) existentielle Schwierigkeiten der Unternehmer, um\nKonkursgefahr dadurch zu umgehen, da\u00df Beschr\u00e4nkun-\ngen auf das absolut notwendige Ma\u00df fest angestellter\nArbeitskr\u00e4fte herhalten m\u00fcssen.\nDas Ganze m\u00fcndet darin: keine Zeit f\u00fcr die Ausbildung,\nkein Geld f\u00fcr den Einsatz noch unerfahrener Auszubilden-\nder.\nHerr Dr. Schommer, das ist exakt die Kurzbeschreibung\nder Ausbildungssituation im Freistaat Sachsen aus Sicht\nder Unternehmer. Hier sind Ihre Hausaufgaben, die Sie\nals Minister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie zu\nmachen haben. Die Note f\u00fcr diese Hausarbeiten werden\nIhnen die jungen Menschen geben. Eines aber sollten Sie,\nsollte die Politik insgesamt heute schon wissen: Wer\nHandwerker, Selbst\u00e4ndige, die kleinen und mittleren\nUnternehmer zur M\u00fcllkippe der Nation macht, kann seine\nJugendlichen nicht auch noch auf dieser M\u00fcllkippe entsor-\ngen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir diskutieren nun in vierter Folge \u00fcber die Problematik\nLehrstellen. Das ist zugegebenerma\u00dfen ein Problem, wel-\nches versch\u00e4rft in den neuen Bundesl\u00e4ndern auftritt, aber\nwelches eben nicht nur im Freistaat Sachsen auftritt, Herr\nKehl, sondern in Brandenburg, in Sachsen-Anhalt noch\nwesentlich gr\u00f6\u00dfer.\n\n(Anhaltende Zurufe von SPD und PDS)\n\nDas sollten wir mit wissen. Es ist kein Problem, das sich\nauf Sachsen beschr\u00e4nkt, um das einmal hier festzustellen.\nWir wissen, da\u00df die neuen Bundesl\u00e4nder einen verst\u00e4rkten\nStrukturwandel in der Wirtschaft haben. Das wollen Sie\nwohl nicht h\u00f6ren?\nEs ist bekannt, da\u00df wir zu wenig Gro\u00dfbetriebe haben, da\u00df\ndie mittelst\u00e4ndischen Betriebe \u2013 da kann ich Herrn Kehl\nbeipflichten \u2013 im t\u00e4glichen Gesch\u00e4ft noch ihre Probleme\nhaben. Und auch der \u00f6ffentliche Bereich kann nicht \u00fcber\ndie Ma\u00dfen ausbilden, da er allein nicht Retter in der Not\nsein kann.\nAber aus welchen Gr\u00fcnden hebt die Opposition dieses\nThema immer wieder auf die B\u00fchne? Etwa um L\u00f6sungen\n\nzu finden? Ich habe noch keine L\u00f6sungen von Ihnen\ngeh\u00f6rt.\n\n(Ho-ho-Rufe von der PDS \u2013\nZuruf von der SPD: Da m\u00fcssen Sie zuh\u00f6ren!)\n\nWenn ich h\u00f6re, da\u00df wir den Haushalt umst\u00fclpen sollen \u2013\nwas soll das bringen? Bringen Sie einmal das Geld, oder\nbringen Sie einmal Vorschl\u00e4ge, wo wir es einsparen! Ich\nsehe es nicht.\nIm Wirtschaftsausschu\u00df diskutieren wir ja meist sachlich.\nDort habe ich auch noch keinen Vorschlag von Ihnen\ngeh\u00f6rt. Da waren die Aktivit\u00e4ten unserer Fraktion, die\nschon vor anderthalb Jahren begannen, und die Aktivi-\nt\u00e4ten der Staatsregierung wesentlich erfolgreicher.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDr. M\u00fcnch und Herr Seidel haben das hier schon darge-\nlegt. Es geht also nur darum, ein Problem zu benennen. Es\ngeht darum \u2013 wenn man selbst schon keine L\u00f6sung hat \u2013,\nandere vorzuf\u00fchren. Aber ich glaube, das funktioniert\nnicht, weil wir das Lehrstellenproblem mit viel Engage-\nment schon recht weit gekl\u00e4rt haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBolick?\n\nBolick, CDU: Ja, bitte, Herr Kehl.\n\nKehl, SPD: Ich habe einmal das Gr\u00fcndungsgeschehen\nnach freistaatlicher Statistik in einer Grafik dargestellt.\n\n(Lehmann, CDU: Sehr gut.\u2013\nZuruf von der CDU: Zeigen!)\n\nDie kommt jetzt. \u2013 Da zeigt sich, da\u00df sich Gewerbeanmel-\ndungen und Gewerbeanzeigen \u00fcber zwei Jahre kontinuier-\nlich mal nach oben und mal nach unten bewegen. Glauben\nSie denn, da\u00df sich bei dieser Tiefe, die wir hier im Freistaat\nan kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betrieben, an Wirt-\nschaftsbetrieben \u00fcberhaupt haben, das Problem aus-\nschlie\u00dflich auf dem Markt l\u00f6sen l\u00e4\u00dft?\n\nBolick, CDU: Herr Kehl, ich habe nicht davon gesprochen,\nda\u00df der Markt das allein l\u00f6st. Ich habe gesagt, da\u00df wir\nStrukturprobleme haben und da\u00df wir auch zu wenig\ngro\u00dfe Betriebe haben. Das ist bekannt. Dar\u00fcber brauchen\nwir uns \u00fcberhaupt nicht in Dissens zu begeben. Aber wir\nm\u00fcssen die Probleme l\u00f6sen und nicht nur \u00fcber die Pro-\nbleme reden.\n\n(Richtig! von der SPD)\n\nIch glaube, bei Ihnen gibt es doch welche, die so naiv sind\nzu glauben, da\u00df wir per Landtagsbeschlu\u00df, da\u00df wir per\nDrucksache oder per Verordnung der Staatsregierung nun\ndie Lehrstellen beschlie\u00dfen k\u00f6nnten. Wenn wir das schon\nk\u00f6nnten oder machen w\u00fcrden, wenn wir das Geld irgend-\nwoher zusammenbr\u00e4chten, wie wollen wir dann die\nWeiterbesch\u00e4ftigung sichern, wenn die Betriebe noch nicht\nin der Lage sind, das zu tun?\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDas sind aus meiner Sicht illusion\u00e4re Vorstellungen. Oder\nwollen Sie wieder Vollbesch\u00e4ftigung \u00e0 la DDR um jeden\nPreis?\nKommen wir doch einmal zum Kern der Angelegenheit.\nUm ausreichend ausbilden zu k\u00f6nnen, um ausreichend\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3110\n\n\n\nbesch\u00e4ftigen zu k\u00f6nnen, brauchen wir gen\u00fcgend Unter-\nnehmen, brauchen wir gen\u00fcgend Unternehmer. Soweit\ngehen Sie wohl noch mit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBolick?\n\nBolick, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Hei\u00dft  das,  da\u00df  Sie  nur  so  viele\nJugendliche ausbilden, wie Sie dann weiterbesch\u00e4ftigen\nk\u00f6nnen?\n\nBolick, CDU: Die Ausbildung wird ja nun sicherlich ziel-\ngerichtet auf eine Weiterbesch\u00e4ftigung get\u00e4tigt. Man mu\u00df\ndie Weiterbesch\u00e4ftigung im Blick haben. Sie d\u00fcrfen nicht\nnur punktuell Probleme l\u00f6sen, sondern m\u00fcssen die Pro-\nbleme in der Gesamtheit sehen. Das hat nichts damit zu\ntun, da\u00df wir die Leute nicht besch\u00e4ftigen wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch sprach gerade davon, da\u00df wir Unternehmen brauchen,\nda\u00df wir Unternehmer brauchen. Aber immer dann, wenn\nes darum geht, die notwendigen Rahmenbedingungen zu\nschaffen, damit es sich lohnt, Unternehmer zu sein, damit\ndie Chancen gr\u00f6\u00dfer sind als die Risiken, schauen Sie durch\nIhre rosarote Brille und schreien: ,,Sozialabbau!\u201c Wir\nhaben das jetzt gerade bei der Regelung der Kostensen-\nkung und den Bonner Sparbeschl\u00fcssen deutlich gesehen.\nImmer wieder h\u00f6re ich Klagen von Mittelst\u00e4ndlern,\ndie feststellen, da\u00df sich seit den Jahren 1990, 1991 und\n1992 zum Beispiel der Krankenstand vervielfacht hat,\nda\u00df Betriebe in existentielle Probleme kommen, da\u00df am\nEnde \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\n\u2013 Das stimmt, Herr Dr. Kunckel. Gehen Sie einmal in den\nMittelstand. Aber dort sind Sie nat\u00fcrlich nicht so gern\ngesehen.\nWie weit es in Deutschland gekommen ist \u2013\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nh\u00f6ren Sie einmal zu \u2013, zeigt ein sch\u00f6nes Beispiel. Wie weit\nes in Deutschland gekommen ist, war in der vergangenen\nWoche in der ,,Freien Presse\u201c zu lesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen, Herr Bolick.\n\nBolick, CDU: Da stand unter der \u00dcberschrift ,,Pinkler mit\nKamera \u00fcberf\u00fchrt\u201c ein sehr anz\u00fcgliches Beispiel, wie in\nden Betrieben gedacht wird. Das ist die Denkweise, die Sie\nmit Anspruchsdenken und die Sie mit sozialen Vorstellun-\ngen sch\u00fcren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion \u2013 \u2013 Ach, der Mini-\nster wollte jetzt sprechen. Bitte, Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Lassen Sie\nmich, abweichend von den Gepflogenheiten, schon jetzt in\ndie Diskussion eingreifen. Ich werde nachher noch einmal\nvon meinem Rederecht Gebrauch machen, weil ich anhand\n\nder Beitr\u00e4ge der Opposition und auch der Reaktionen der\nCDU-Fraktion auf die Beitr\u00e4ge festgestellt habe, jetzt am\nSchlu\u00df noch einmal auf Herrn Bolick, da\u00df es ganz offen-\nsichtlich bei Ihnen an der Kenntnis von Sachverhalten\nfehlt.\nIch glaube, wir k\u00f6nnen eine solche Diskussion nur dann\nf\u00fchren, wenn wir Sachverhalte erkl\u00e4ren. Ich w\u00fcrde gern\ndem Plenum die M\u00f6glichkeit geben, anhand von Sachver-\nhalten die weitere Diskussion zu f\u00fchren. Lassen Sie mich\nIhnen kurz noch einmal einiges klarstellen, damit wir\n\u00fcberhaupt wissen, wor\u00fcber wir reden und wor\u00fcber Sie\nreden.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nVon den 62 500 Bewerbern, die Herr M\u00fcnch angesprochen\nhat, waren 8 % ohne Hauptschulabschlu\u00df. Dies ver\u00e4ndert\nschon die ganze Situation auf dem Vermittlungsmarkt f\u00fcr\nbetriebliche Ausbildungspl\u00e4tze. 16 % der Bewerber hatten\nnur einen Hauptschulabschlu\u00df nachzuweisen. Auch dies\nist ein Punkt: der, wenn man \u00fcber Vermittlung spricht,\neine gewisse Rolle zu spielen hat. Auch Sie, Herr Kehl,\nhaben als mittelst\u00e4ndischer Unternehmer Anforderungen,\ndie Sie an die Qualifikation der Lehrlinge stellen.\nIch glaube, da sind wir einer Meinung. Ich bedanke mich,\nda\u00df Sie sich hier nicht so verhalten wie einige Gewerk-\nschaften, die glauben, da\u00df die Spielregeln, die sie den\nBetrieben abverlangen, in den Gewerkschaften selbst aber\nnicht anzuwenden sind.\nWir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, da\u00df 20 % dieser Bewer-\nber die Hochschul- oder Fachhochschulreife hatten. Das\nhei\u00dft, zwei von drei Abiturienten wollten nicht von dem\nAngebot Gebrauch machen zu studieren, sondern haben\nsich um einen Lehrplatz beworben.\nAuch dies ist ein Problem, das man in der Diskussion\nsehen mu\u00df.\nWie war denn nun das Angebot, die Situation auf dem\nMarkt?\n\u2013 Nein, ich m\u00f6chte jetzt nicht auf Zwischenfragen antwor-\nten.\nIch erinnere daran, da\u00df es aufgrund unserer Verhandlun-\ngen mit dem Bund und auch unter dem gro\u00dfen Einsatz der\nCDU-Kollegen aus dem Bundestag gelungen ist, aus dem\nSonderprogramm der Bundesregierung 3 300 Ausbil-\ndungsstellen der Zukunftsinititative Lehrstellen nach\nSachsen zu holen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDies ist mit Dank zu vermerken. Eine Analyse der Anzahl\nder zum 30.9. in die Verzeichnisse der Kammern eingetra-\ngenen Ausbildungsvertr\u00e4ge ergab im \u00f6ffentlichen Dienst\nund im Bereich der Freiberufler ein gleichbleibendes\nAngebot an Ausbildungspl\u00e4tzen, ebenso im Bereich der\nIndustrie- und Handelskammern. Das Angebot in den\nKammerbezirken Chemnitz und Leipzig ist gegen\u00fcber\ndem Vorjahr gleichgeblieben, wohingegen im Kammer-\nbezirk Dresden eine Zunahme der abgeschlossenen Aus-\nbildungsvertr\u00e4ge um 350 zu verzeichnen ist. Das hei\u00dft, die\ngescholtenen Industriebetriebe haben in Dresden mehr\nAusbildungspl\u00e4tze angeboten als im vergangenen Jahr.\nEine Verringerung des Angebots ist im Handwerk festzu-\nstellen, und zwar in allen drei Kammerbezirken. Das ver-\nringerte Ausbildungsstellenangebot betrifft im wesent-\nlichen die Betriebe des Bauhaupt- und Baunebengewerbes.\nDies ist vor allem Ausdruck der schwierigen Auftragslage\nsowie der Firmeninsolvenzen in diesem Bereich. Auch dies\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3111\n\n\n\nmu\u00df man wissen, wenn man \u00fcber das Ausbildungsplatz-\nangebot diskutiert. Statt 15 388 waren es nur noch 14 208\nPl\u00e4tze im Handwerk.\nEs hat eine Verringerung des Stellenangebotes im Bereich\nder Land- und Hauswirtschaft gegeben. Dies ist jedoch\nnicht auf einen R\u00fcckgang der Ausbildungspl\u00e4tze, sondern\nauf einen ver\u00e4nderten Besetzungsmodus im Bereich der\nBehindertenausbildung \u2013 und dies ist positiv zu bewer-\nten \u2013 zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nInsgesamt bleibt das Stellenangebot der Wirtschaft um\netwa 1 400 Stellen gegen\u00fcber dem Vorjahr zur\u00fcck. Dies ist\naber ausschlie\u00dflich auf den R\u00fcckgang im Handwerk\nzur\u00fcckzuf\u00fchren, das in den vergangenen Jahren stets\n\u00fcberdurchschnittliche Steigerungsraten hatte und nun\neben auch unter dem Problem der Bauwirtschaft leidet.\nIch m\u00f6chte auch hervorheben, da\u00df unsere Annahme \u2013 die\ndes Kollegen R\u00f6\u00dfler und meine \u2013, da\u00df 1996 mindestens\n13 240 vollzeitschulische Ausbildungspl\u00e4tze an beruf-\nlichen Schulen zur Verf\u00fcgung stehen, nicht nur eingehal-\nten wurde, sondern um 7 % \u00fcbertroffen wurde. Hier gibt\nes \u00fcber 900 Stellen mehr. Auch das mu\u00df man wissen.\nW\u00e4hrend im Berufsvorbereitungsjahr eine \u00dcberbelegung\ngegen\u00fcber den tats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung stehenden Kapa-\nzit\u00e4ten zu verzeichnen ist, stehen im Bereich der \u00f6ffent-\nlichen Berufsfachschulen noch 514 Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung,\nim Bereich der zweij\u00e4hrigen Fachoberschule 490 und an\nden beruflichen Gymnasien 662 Pl\u00e4tze. Das sind insgesamt\n1 666 noch offene Pl\u00e4tze. Ich werde in meinem zweiten\nRedebeitrag darauf noch eingehen.\nIch m\u00f6chte aber eines hervorheben. Aufgrund dieser\nSituation sind die beruflichen Schulen einer immensen\nBelastung ausgesetzt, und ich bin sehr froh, da\u00df es auf-\ngrund der Entscheidung der Staatsregierung gelungen ist,\n300 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Berufsschullehrer einzurichten,\ndie auch weitestgehend eingestellt sind.\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich bei den Berufsschullehrern\nf\u00fcr ihren unglaublichen Einsatz, einen Beitrag zur Verbes-\nserung der Ausbildungsplatzsituation zu leisten.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nNeben diesen Ausbildungspl\u00e4tzen werden auch nahezu\n3 000 Ausbildungspl\u00e4tze in Gesundheitsfachberufen, zum\nBeispiel Di\u00e4tassistenten, Physiotherapeuten usw., besetzt.\nEs stehen 780 Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr die Laufbahnausbil-\ndung im \u00f6ffentlichen Dienst sowie 988 Pl\u00e4tze f\u00fcr das frei-\nwillige soziale und \u00f6kologische Jahr zur Verf\u00fcgung. Auch\ndies ist ein Mehr.\nMeine Damen, meine Herren! Summiert man alle diese\n1996 besetzbaren Ausbildungsm\u00f6glichkeiten, so stehen\nden Schulabg\u00e4ngern und Bewerbern im Freistaat Sachsen\neinschlie\u00dflich der 3 300 Pl\u00e4tze der Zukunftsinitiative Lehr-\nstellen nahezu 60 000 Ausbildungsm\u00f6glichkeiten zur Ver-\nf\u00fcgung.\nMeine Damen, meine Herren! Dies ist ein Angebot f\u00fcr\n97 % der Bewerber. Dies ist eine herausragende Leistung \u2013\nund das in einem System, das auf Freiwilligkeit ausgerich-\ntet ist. Das ist eine Leistung der B\u00fcrger, der Unternehmer,\nder Menschen in diesem Staat: 97 %! Auch dies sollte man\neinmal hervorheben und sich nicht nach Ihnen richten,\nFrau Weihnert, wenn Sie einfach sagen: Schaffen Sie, Herr\nStaatsminister, Ausbildungspl\u00e4tze.\nNicht ich schaffe Arbeitspl\u00e4tze \u2013 Sie sollten es endlich ler-\nnen \u2013, sondern die Wirtschaft. Aber sie wird es nicht tun,\nwenn wir sie permanent beschimpfen. Wir m\u00fcssen sie\n\naktiv unterst\u00fctzen, und dies werden wir auch in Zukunft\ntun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Seidel hat vorhin nicht das Unwort, sondern\nden Unsatz des Tages gepr\u00e4gt, indem er sagte: ,,Ein Sch\u00fc-\nlerberg schwappt aus den Schulen.\u201c Jetzt ist die Frage zu\nstellen: Wer ist an diesem Sch\u00fclerberg schuld? Ich nehme\nan, 40 Jahre SED und DDR, weil so viele Sch\u00fcler geboren\nworden sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNun hat die CDU damit das Problem. Herr Seidel sagte,\ndas Berufswahlverhalten der jungen Leute sei nicht in\nOrdnung. Ich frage mich, wie im fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dften\nArbeitsamtsbezirk, n\u00e4mlich Bautzen, mit noch 1 417 Aus-\nbildungsplatzsuchenden bei 9 noch zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Stellen nun das Berufswahlverhalten in irgendeiner\nWeise ausschlaggebend sein soll. Das spielt doch dann in\ndiesen Gr\u00f6\u00dfenordnungen wei\u00df Gott, Entschuldigung,\nwirklich keine Rolle mehr.\nAlle Abgeordneten bekommen regelm\u00e4\u00dfig von den\nArbeits\u00e4mtern Einladungen zu Beratungen zum Stand der\naktuellen Lage in der Berufsausbildung, und die Arbeits-\n\u00e4mter sch\u00e4tzen dort ein \u2013 das ist auch Statistiken zu ent-\nnehmen \u2013, da\u00df es sehr wohl Vernunft bei der Berufswahl\ngibt.\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich an dieser Stelle an die S\u00e4chsische\nVerfassung erinnern, in der im Artikel 29 steht: ,,Die B\u00fcr-\nger haben das Recht, die Ausbildungsst\u00e4tte frei zu w\u00e4h-\nlen.\u201c Es ist gar nicht m\u00f6glich! \u00dcber die Ursachen haben\nwir schon viele Male gesprochen.\nDen jungen Leuten heute aber daf\u00fcr den Vorwurf zu\nmachen, da\u00df sie geboren wurden, da\u00df sie eine Ausbil-\ndungsst\u00e4tte suchen, das ist ja wohl nun wirklich schlimm.\n\n(Frau Henke, CDU: So ein Unsinn!)\n\n\u2013 Ja, Frau Henke, ich mache das jetzt einmal so demago-\ngisch, wie Ihr Kollege Seidel das vorhin tat. Lesen Sie bitte\nnoch einmal im Protokoll nach.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch habe in Vorbereitung auf den heutigen Tag auch ein-\nmal dar\u00fcber nachgedacht, was wir den jungen Leuten, die\nheute noch ungewi\u00df sind, was wird, antun.\nSie haben nicht nur keine Lehrstelle, sondern sie geh\u00f6ren\nauch zu den Menschengruppen, die k\u00fcnftig einen viel\ngr\u00f6\u00dferen Eigenanteil f\u00fcr Sozialleistungen zu erbringen\nhaben. Es wird diskutiert, da\u00df der Eintritt in das Renten-\nalter noch weiter hinausgeschoben werden soll, doch der\nBerufseintritt im jugendlichen Alter wird ihnen verwehrt.\nSie d\u00fcrfen k\u00fcnftig neben anderen erh\u00f6hten Selbstkosten-\nanteilen bei Gesundheitsleistungen beispielsweise auch\nden Zahnersatz selbst zahlen, doch es wird ihnen\nerschwert, sich daf\u00fcr das notwendige Geld zu verdienen.\nAuf eine ABM-Stelle werden sie k\u00fcnftig l\u00e4nger warten\nm\u00fcssen. Die origin\u00e4re Arbeitslosenhilfe soll ihnen nicht\nmehr zustehen, und schlie\u00dflich schwinden aus Kosten-\ngr\u00fcnden immer mehr Jugendprojekte und Jugendeinrich-\ntungen, die sich um eine sinnvolle Gestaltung von Jugend-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3112\n\n\n\nfreizeit, von der ja nun mehr als genug vorhanden ist,\nbem\u00fchten.\nDiese Fakten belegen ganz einfach, da\u00df der Start in ein\nselbstbestimmtes und selbstgestaltetes Leben absolut mi\u00df-\nlingt, weil die Gesellschaft ihre Kinder in die Ungewi\u00dfheit\nentl\u00e4\u00dft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNicht den Jugendlichen ist der Vorwurf zu machen, son-\ndern uns.\n\n(Franke, CDU: Ihnen vor allen Dingen!)\n\n\u2013 Wir alle haben daf\u00fcr Verantwortung.\nWir haben sehr wohl \u2013 es kam vorhin auch als Kritik, da\u00df\nwir keine Vorschl\u00e4ge gemacht h\u00e4tten \u2013 Vorschl\u00e4ge unter-\nbreitet, aber die wurden mehrheitlich in diesem Hohen\nHause grunds\u00e4tzlich abgelehnt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSo ist es! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! ,,Nein, Unt\u00e4tigkeit ist den Arbeits-\n\u00e4mtern wahrlich nicht vorzuwerfen. Betriebsbesuche,\nunz\u00e4hlige Briefe an Unternehmen, zahlreiche Appelle an\ndie Firmen, all dies hat verhindert, da\u00df es auf dem Lehr-\nstellenmarkt zum Kollaps gekommen ist.\u201c\n\n(Frau Schulz, PDS: Richtig!)\n\nMeine Damen und Herren! Das ist nicht mein Satz gewe-\nsen, sondern das ist ein Zitat aus der ,,S\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c des gestrigen Tages, und die ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c,\ndas wissen Sie selbst genau, ist sicherlich nicht sehr CDU-\nnahestehend.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nAber es ist die Zeitung, die bisher als einzige in Sachsen\ndie Zeichen der Zeit erkannt hat\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nund in kurzer Zeit online gehen wird, also einen wichtigen\nSchritt in die Zukunft gehen wird.\nMeine Damen und Herren! Die Zeitung vergi\u00dft nur einige\nBeteiligte an diesem nicht entstandenen Kollaps. Das ist\nn\u00e4mlich nicht nur das Arbeitsamt, sondern das sind die\nMinisterien, das Kultusministerium, das Wirtschafts-\nministerium, und das sind die Firmen, die diese Lehrpl\u00e4tze\nzur Verf\u00fcgung stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Sie schei-\nnen auch zu vergessen bzw. haben Sie es bisher noch nicht\nerw\u00e4hnt, da\u00df in den letzten Jahren 480 Millionen DM nur\nin Sachsen in die Berufsausbildung investiert worden sind,\ninnerhalb von f\u00fcnf Jahren. Das m\u00fcssen Sie einmal nach-\nvollziehen, in wieviel Jahren DDR diese Summe \u00fcberhaupt\ninvestiert worden ist.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Da hatten wir keine D-Mark!)\n\nMit diesem Geld wurden insgesamt ca. 76 830 Ausbil-\ndungspl\u00e4tze gef\u00f6rdert. Ich denke, diese Zahl ist schon an\nsich bedenklich, weil sie zeigt, da\u00df versucht wird, immer\n\nmehr Verantwortung in der Ausbildung auf den Staat\nabzuw\u00e4lzen.\nVielleicht noch eine Zahl, meine Damen und Herren.\nWenn Sie davon ausgehen, da\u00df die Lehrzeit in Deutsch-\nland drei Jahre betr\u00e4gt, dann k\u00f6nnen Sie die Zahlen der\nletzten drei Jahre hochrechnen und finden, da\u00df mit den\ndiesj\u00e4hrigen Zahlen 167 000 Ausbildungsverh\u00e4ltnisse in\nSachsen existieren, 167 000.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Schulz, PDS:  Entschuldigen Sie, Herr L\u00e4mmel, ich\nwollte es eigentlich an einer anderen Stelle tun. Es war\norganisatorisch nicht anders m\u00f6glich.\nIch wollte Sie fragen: Ist Ihnen bewu\u00dft, da\u00df wir seit lan-\ngem aus ebendem Grunde, da\u00df der Staat immer mehr in\ndie Pflicht genommen wird, da\u00df er ca. 70 % der Leistungen\n\u00fcbernimmt, die eigentlich \u00fcber das duale System in Part-\nnerschaftlichkeit gezahlt werden sollten, da\u00df wir aus eben-\ndiesem Grunde sagen: Die Wirtschaft, und zwar die\ngesamtdeutsche Wirtschaft und nicht nur die s\u00e4chsische,\nist in die Pflicht zu nehmen. Es gibt sehr wohl M\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr Gro\u00dfbetriebe, in Deutschland Ausbildung zu\nbezahlen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDa\u00df wir aus ebendiesem Grunde die Umlagefinanzierung\nfordern, wie und in welcher Form auch immer, ist Ihnen\ndas bekannt? H\u00f6ren Sie da zu, wenn wir dar\u00fcber reden?\nSie lehnen es nur ab, nehme ich an.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Aber begr\u00fcndet!)\n\nL\u00e4mmel, CDU:  Danke f\u00fcr diese Frage. Nat\u00fcrlich lehnen\nwir die Umlage ab. Ich kann Ihnen das auch ganz kurz\nbegr\u00fcnden.\nSie fordern st\u00e4ndig Geld, das die Wirtschaft einsammeln\nmu\u00df oder das der Staat bereitstellen soll, um die Ausbil-\ndung zu finanzieren.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch sage Ihnen: Sie sollten etwas zukunftsf\u00e4higer sein. Sie\nsollten sich n\u00e4mlich einmal die Struktur der Ausbildungs-\npl\u00e4tze anschauen, die in Deutschland zur Verf\u00fcgung ste-\nhen.\nWenn Ihnen zum Beispiel das 4-Sektoren-Modell des\nBundeswirtschaftsministeriums bekannt ist, das die indu-\nstrielle Situation in Deutschland in einem Zeitraum von\n1882 bis 2010 analysiert, dann w\u00fcrden Sie bemerken, da\u00df\ndie traditionellen Berufe in Deutschland und in Europa\nstark zur\u00fcckgehen werden, da\u00df wir neue Ausbildungs-\nberufe brauchen. Dann ist es meines Erachtens nicht aus-\nreichend, wenn jedes Jahr nur zwei Ausbildungsberufe\nhinzukommen.\nSie sollten also Ihre Kraft, auch in Bonn, darauf verwen-\nden, mehr neue Ausbildungsinhalte zu kreieren, neue\nAusbildungsberufe zu schaffen, um den Jugendlichen\nnicht nur im Handwerk die M\u00f6glichkeit zu geben, sich f\u00fcr\ndie Zukunft ausbilden zu lassen, sondern auch im Bereich\nder Informationstechnik oder im Dienstleistungsbereich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3113\n\n\n\nDeshalb denke ich, da\u00df die Umlage zwar wieder etwas\nGeld in die Kasse bringt, aber nicht in die Zukunft umsteu-\nert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Abgeordnete.\n\nFrau Weihnert, SPD: Es w\u00e4re sehr sch\u00f6n, wenn Sie mir\nfolgendes beantworten k\u00f6nnten: Was machen wir mit den\nausbildungswilligen Jugendlichen, die heute noch keine\nAusbildungsstelle in Sachsen haben? Das hat bisher noch\nkein Redner Ihrer Fraktion beantwortet.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ich m\u00f6chte Ihnen auch auf diese Frage\neine Antwort geben. Zum einen ist, so glaube ich, von nie-\nmandem behauptet worden, da\u00df jeder Auszubildende\nwirklich eine Ausbildungsstelle in diesem Jahre bekom-\nmen kann.\n\n(Zurufe von SPD und PDS: Doch!)\n\n\u2013 In diesem Sinne ist es nie gesagt worden. Mir ist das\nzumindest nicht bekannt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist etwas anderes!)\n\nIch wollte ohnehin noch auf die Auszubildenden eingehen.\nVielleicht kann ich das kurz tun. Oft wird behauptet, die\nJugend sei schlechter als fr\u00fcher, beispielsweise schlechter\nals meine Generation. Die Jugend heute ist nicht besser\nund nicht schlechter, als wir es gewesen sind. Wenn man\nnat\u00fcrlich Ihre Argumentation betrachtet und wenn man\nsich ansieht, wie Sie in der \u00d6ffentlichkeit umherziehen,\ndann ist es nat\u00fcrlich so, da\u00df die Jugendlichen kaum gut\nauf das Leben vorbereitet werden k\u00f6nnen, denn Sie stellen\nalles nur schwarz dar. Sie zeigen nur, wie schlecht alles\nsei, wie viele \u00fcbrigbleiben. Sie sollten den jungen Leuten\nvielmehr Hinweise geben, die ihnen helfen, auch in neue\nBerufe, in neue Inhalte und in neue Schulformen zu gehen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wie denn?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Wenn Sie vorhin bei den Ausf\u00fchrungen\nvon Minister Schommer zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann w\u00fc\u00dften\nSie, da\u00df noch ca. 1 600 Pl\u00e4tze in berufsbegleitenden Schu-\nlen vorhanden sind. Ich frage Sie: Warum k\u00f6nnen Sie nicht\nzum Beispiel selbst, statt alles schlecht zu beschw\u00f6ren, auf\ndiese Jugendlichen zugehen und ihnen sagen: Hier sind\nnoch M\u00f6glichkeiten \u2013 nutzt diese!\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist doch keine Alternative!)\n\n\u2013 Herr Hahn, wenn Sie sagen, das berufsbildende Gymna-\nsium sei keine Alternative, dann frage ich mich ernsthaft,\nob Sie \u00fcberhaupt Ahnung haben, was ein Berufsschulgym-\nnasium ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. L\u00e4mmel, w\u00fcr-\nden Sie mir bitte meine Frage beantworten, ob Sie die Zwi-\nschenfrage zulassen?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Abgeordnete.\n\nFrau Schulz, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr L\u00e4mmel. \nIch beziehe mich noch einmal auf Ihre Ausf\u00fchrungen, es\nhabe niemand versprochen, da\u00df jeder Sch\u00fcler eine Ausbil-\ndungsstelle erhalten w\u00fcrde. Ich erinnere daran, da\u00df Ihre\nFraktionskollegin Frau Weber eine Kleine Anfrage an die\nStaatsregierung stellte, die am 31. Juli wie folgt beantwor-\ntet wurde: ,,Ja, die Staatsregierung h\u00e4lt an dem Ziel fest,\njedem ausbildungswilligen und ausbildungsf\u00e4higen Schul-\nabg\u00e4nger eine Ausbildungsstelle zur Verf\u00fcgung zu stel-\nlen.\u201c\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist richtig! \u2013\n\nStaatsminister Dr. Schommer: Jawohl!)\n\nDann stellt sich f\u00fcr mich die Frage: Was sind Ziele? Wel-\nchen Wert haben sie?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Genau an diesem Ziel werden wir auch\nfesthalten. Sie haben all die Bem\u00fchungen \u00fcberhaupt nicht\nerw\u00e4hnt, die seit einem Jahr laufen. Alle, die im Wirt-\nschaftsausschu\u00df sitzen, wissen, da\u00df wir uns im November\nschon wieder mit der Ausbildungssituation im n\u00e4chsten\nJahr besch\u00e4ftigen werden. Das ignorieren Sie aber.\nAn dem Ziel wird es keine Abstriche geben. Alle, die in\nder CDU-Fraktion, in der Staatsregierung Verantwortung\ntragen, werden alles in ihren Kr\u00e4ften Stehende tun, um\ndieses Ziel zu erreichen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist zu wenig!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Frau Abg. Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Schommer, Sie k\u00f6nnen Zahlen aneinander-\nreihen, wie Sie wollen; Sie k\u00f6nnen Ihre Fraktion loben, wie\nSie wollen. Aber Fakt ist, da\u00df nicht nur 4 000 junge Men-\nschen im Moment keinen Ausbildungsplatz haben. Fakt\nist, da\u00df es von Jahr zu Jahr mehr werden, die, nachdem sie\ndie Schule verlassen haben, keinen Ausbildungsplatz\nbekommen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nFakt ist auch, da\u00df es von Jahr zu Jahr mehr werden, die\nwir in Sonder- und Zwischenprogramme und in Warte-\nschleifen schicken und die parallel zu der steigenden Zahl\nder Abg\u00e4nger aus den Schulen weiter auf den Ausbil-\ndungsmarkt dr\u00e4ngen. Allein in diesem Jahr ist ein Drittel\naller Bewerber f\u00fcr eine berufliche Erstausbildung nicht\nAbg\u00e4nger dieses Schuljahres, sondern der vergangenen\nSchuljahre. Das hei\u00dft, da\u00df das Problem auf die Weise, wie\nSie es zu l\u00f6sen versuchen, nicht zu l\u00f6sen ist.\nHerr M\u00fcnch, Improvisieren reicht einfach nicht mehr. Es\nist auch kein demographisches Problem, sondern es ist ein\nProblem der Politik und der Wirtschaft gemeinsam.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb hat meine Fraktion im Fr\u00fchsommer dieses Jahres\neinen L\u00f6sungsvorschlag gemacht, n\u00e4mlich die Einrichtung\neiner Bundesausbildungskasse. Dieser Vorschlag hat zwei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3114\n\n\n\ngrundlegende Vorteile: Zum einen b\u00fcndelt er all die finan-\nziellen Mittel, die in dieser Ausbildungskasse vorgesehen\nsind, f\u00fcr eine betriebliche Ausbildung. Sie wissen selbst,\nwie Sie im neuen Haushaltsansatz die berufliche Ausbil-\ndung mit Sonderprogrammen subventionieren. Dabei\ndenke ich nur an die Jugendberufshilfe, die Sie um \u00fcber\n7 Millionen DM aufstocken. Das alles sind Ersatzpro-\ngramme, \u00fcber die wir keine Erstausbildung erhalten.\nZum zweiten erhalten wir durch diese finanziellen Mittel\ndie M\u00f6glichkeit, Betrieben, die betriebliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze schaffen, finanzielle Anreize zu bieten, \u00fcber ihren\nBedarf hinaus auszubilden. Herr L\u00e4mmel, das k\u00f6nnen\ndann durchaus auch innovative Berufe sein.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Ich for-\ndere Sie aufgrund dieser Situation auf, mit uns ernsthaft\n\u00fcber unsere L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu diskutieren; denn was\nich bisher von Ihnen und von Vertretern Ihrer Fraktion\ngeh\u00f6rt habe, ist schon bezeichnend. Wenn ein Bundesbil-\ndungsminister sagt, der Lehrling solle wieder zum ,,Stift\u201c\nwerden und den Bierkasten tragen, dann empfehlen Sie\nihm bitte einmal, in den ,,Werner\u201c-Film zu gehen, in den\nZeichentrickfilm; denn in dem wird er sehen, was daraus\nwird, wenn man so etwas macht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat den ,,Zweidrittellehrling\u201c erfun-\nden. Gott sei Dank haben Sie das nicht so ernstgenommen\nund dazu keinen Antrag gestellt. Inzwischen wissen Sie\nnat\u00fcrlich selbst, da\u00df das nicht funktioniert.\nHerr Schommer, von Ihnen erwarte ich jetzt nicht, da\u00df Sie\nhier irgend etwas sch\u00f6nreden, sondern eine Vision, wie Sie\ndas Problem, das Sie ganz genau kennen, in Zukunft l\u00f6sen\nwollen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Herr\nDr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe noch einmal um das Wort gebeten, weil\nich einiges gerader\u00fccken will.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Tun Sie etwas,\nund r\u00fccken Sie nichts gerade!)\n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, es geht sofort los. Zun\u00e4chst einmal neh-\nmen Sie sich einen Stift, und dann rechnen Sie einmal mit.\n\n(Heiterkeit bei CDU und SPD)\n\nDerzeit sind 4 069 Bewerber noch ohne Ausbildungsplatz.\nWeder die Staatsregierung noch wir haben gesagt, da\u00df wir\ndas Problem per 30. September gel\u00f6st haben werden. Das\nhaben wir nicht getan. Fairerweise haben wir gesagt, da\u00df\nwir Zeit brauchen, denn wir m\u00fcssen in dieser Frage bei\nden Unternehmen werben.\nFrau Schulz, Sie wissen aus dem Treuhandkabinett \u2013 Sie\nhaben sich dort selbst daf\u00fcr eingesetzt \u2013, da\u00df aus Treu-\nhand-Nachfolgeeinrichtungen noch Ausbildungspl\u00e4tze\nkommen werden. Herr Staatsminister Dr. Schommer hat\noffene Lehrstellen angeboten. Es ist auch dargestellt wor-\nden, da\u00df wir 3 300 Lehrstellen in der Zukunftsinitiative\n\nhaben. Kein Mensch hat gesagt, wieviel davon noch frei\nsind.\n\n(Frau Schulz, PDS: Die H\u00e4lfte!)\n\nNach dem Stand per 30. September sind noch 2 022 frei.\nNun nehmen wir einmal unseren Stift und rechnen die\nbetrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze, um die wir ja heute alle\nnoch werben, die Pl\u00e4tze in den Treuhand-Nachfolgeein-\nrichtungen und die Aktivit\u00e4ten des Sozialministeriums\nzusammen. Dann n\u00e4hern wir uns einer Zahl, die der 4 000\nnahekommt. Das war die erste Bemerkung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben aber keine Zahlen genannt!\n\nWie soll ich dann rechnen?)\n\nZweite Bemerkung \u2013 es pa\u00dft gut, da\u00df Sie zwischenrufen \u2013:\nDie Eunuchen sind die schlimmsten Kritiker.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das m\u00fcssen Sie jetzt erkl\u00e4ren!)\n\nVon dem g\u00f6ttlichen Funken, Kollege Kunckel, von dem Sie\nimmer sprechen, habe ich heute nichts gesp\u00fcrt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDoch, ich habe ihn ganz genau gesp\u00fcrt!)\n\nIch m\u00f6chte drei Punkte ansprechen und das mit einem\nBlick in die Zukunft verbinden, hinter dem ich auch ganz\npers\u00f6nlich stehe.\nZum ersten m\u00fcssen wir auf eine Verzahnung von For-\nschung und Wirtschaft achten, weil dort zukunftsf\u00e4hige\nAusbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze entstehen.\nZweitens m\u00fcssen wir darauf achten, da\u00df unsere Unterneh-\nmen auf internationalen M\u00e4rkten agieren k\u00f6nnen, da\u00df sie\ndort konkurrenzf\u00e4hig werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Dr. M\u00fcnch?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Dritte Bemerkung: Wir m\u00fcssen darauf\nachten, da\u00df Niedrigb\u00fcrokratie und Leistung im Lande\nz\u00e4hlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Sehr gern, Herr Prof. Porsch.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Dr. M\u00fcnch, ich m\u00f6chte noch\neinmal auf Ihr Angebot zur\u00fcckkommen und etwas fragen.\nIch habe also hier einen Stift und ein St\u00fcck Papier \u2013 es ist\nschmal, aber f\u00fcr Ihre Rechnung reicht es sicher \u2013: 4 069\nnoch nicht vermittelte Lehrstellensuchende.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Richtig.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dann haben Sie von 2 022 offenen\nLehrstellen geredet, und dann haben Sie mir Summanden\nverschwiegen. Diese m\u00fcssen Sie mir noch nennen, denn\nSie sind am Ende dahin gekommen, es sind ungef\u00e4hr\n4 069, die noch vermittelt werden k\u00f6nnen. Aber von 4 069\nauf 2 022 zu kommen, was ist dazwischen? Sie haben keine\nSummanden genannt. Die h\u00e4tte ich gern, damit ich rech-\nnen kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3115\n\n\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Prof. Dr. Porsch, bei Ihnen ist in\nder Gedankenkette ,,H\u00f6ren \u2013 Begreifen \u2013 Handeln\u201c offen-\nbar eine L\u00fccke entstanden.\n\n(Lachen und Beifall bei der CDU)\n\nIch w\u00fcrde Ihnen raten, einmal mit Ihrer Nachbarin \u2013 sie\nwar ja im Treuhandkabinett mit dabei \u2013 dar\u00fcber nachzu-\ndenken, wieviel denn aus den Treuhand-Nachfolgeeinrich-\ntungen kommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSagen Sie es doch! Ich kann mir\n\ndas doch nicht ausdenken.)\n\nSie haben ja, Herr Prof. Dr. Porsch, nicht nur Schw\u00e4tzer in\nIhrer Fraktion, sondern auch Leute, die etwas von der\nSache verstehen. Die sollten wir einfach einmal fragen. Sie\nsollten auch die Forderung nach au\u00dfen bringen, da\u00df die\nmittelst\u00e4ndische Industrie, wo auch immer, betriebliche\nAusbildungspl\u00e4tze schaffen soll.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. M\u00fcnch, es gibt\nnoch eine Reihe von Zwischenfragen. Gestatten Sie diese\nnoch?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ich nehme erst einmal den Kollegen\nJurk.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das darf ich bitte\nmachen.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nIch habe zuerst den Abg. Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler gesehen.\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Hochverehrter\nHerr Kollege Dr. M\u00fcnch! Meinen Sie, da\u00df wir vielleicht\nHerrn Kollegen Porsch bei seiner Rechnung dergestalt\nunterst\u00fctzen sollten, da\u00df wir ihm noch mindestens 1 600\nunbesetzte Pl\u00e4tze in beruflichen Gymnasien, Fachober-\nschulen und Berufsfachschulen anbieten sollten?\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Staatsminister, ich bin Ihnen sehr\ndankbar, obwohl wir von den schulischen Angeboten ganz\nzum Schlu\u00df Gebrauch machen wollen. Insofern bleibt\nnat\u00fcrlich die Bitte an alle, um betriebliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze zu werben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD:  Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Sie hatten \u00fcbrigens\nrichtig geschaut, auch wenn mich Herr Dr. M\u00fcnch so mag.\nAber, Herr Dr. M\u00fcnch, Sie haben zuerst das Problem\nNiedrigb\u00fcrokratie angesprochen. Sie haben es als Stich-\nwort gegeben. Sie geben mir also recht, da\u00df es zum Bei-\nspiel f\u00fcr Klein- und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die\nausbilden wollen, noch viel zu viele b\u00fcrokratische H\u00fcrden\ngibt und da\u00df dort dringender Handlungsbedarf besteht?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ja, da gebe ich Ihnen unbedingt recht.\nLetzte Bemerkung: Wir sollten so schnell wie m\u00f6glich die\njetzt schon bekannten Zukunftsberufe schaffen \u2013 ich denke\nan Mediengestalter (Bild und Ton), vor allen Dingen aber\nan den Komplex Informations- und Kommunikationselek-\ntroniker, -informatiker oder -kaufmann \u2013, weil das eine\n\nInvestition in zuk\u00fcnftige Arbeitspl\u00e4tze ist, n\u00e4mlich Dienst-\nleistung.\nWir m\u00fcssen auch an internationale Investoren und an den\nExport von Erzeugnissen denken. Meine Vorstellung geht\nin die Richtung, da\u00df wir eine intensive Sprachausbildung\nmit der Fachausbildung koppeln, um zum Beispiel inter-\nnationale Investoren aus Japan oder Amerika entspre-\nchend mit versorgen zu k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde, Herr Abgeordneter.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme zum\nEnde.\nIch w\u00fcnsche uns allen, da\u00df wir in diesem Jahr das Lehr-\nstellenproblem wieder so l\u00f6sen wie in den vergangenen\nJahren, da\u00df wir m\u00f6glichst wenig schulische Ma\u00dfnahmen\nbrauchen und es uns gelingt, die Wirtschaft in Sachsen\naufzubauen.\nIch kann mir eine Abschlu\u00dfbemerkung nicht verkneifen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nSchlu\u00df.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, wenn ich das noch\nzur Erheiterung sagen darf.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, den letzten Satz.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Kennen Sie den Unterschied zwischen\neinem Sachsen und der s\u00e4chsischen Opposition im Land-\ntag? \u2013 Die Opposition malt schwarz, der Sachse w\u00e4hlt\nschwarz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht Herr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin, meine Damen, meine Herren! Ich m\u00f6chte\ngern mit der Sachverhaltsdarstellung, den Fakten, aber\nnicht in Ihrem Sinne, Frau Ludwig, fortfahren.\nAber zun\u00e4chst zu Ihnen: Sie mahnen Visionen an. Sie\nhaben ein kurzes Ged\u00e4chtnis. Die Staatsregierung und die\nMehrheitsfraktion sowie die Kammern hatten in den ver-\ngangenen 12 bis 14 Monaten eine Vision, n\u00e4mlich den\ns\u00e4chsischen Sonderweg, den wir gegangen sind. Das war\neine Vision, die Wirklichkeit geworden ist, ein Weg, dem\nnun alle Bundesl\u00e4nder nachfolgen.\nWir haben die Gemeinschaftsinitiative. Wir haben das Kol-\nlegium ,,Lehrstelleninitiative\u201c und w\u00e4ren auch, was die\nFinanzierung angeht, ein ganzes St\u00fcck weiter, g\u00e4be es in\nSachsen nicht eine Handwerkskammer, die diesen Weg\nbisher blockiert. Hier, verehrte Kollegin, h\u00e4tten Sie in der\nTat Handlungsm\u00f6glichkeiten, einen Beitrag durch \u00dcber-\nredung vor Ort zu leisten, quasi von Frau zu Frau, um hier\nein Umdenken in dieser Kammer zu erreichen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch setze ja auf Frau Ludwig. Schauen Sie einmal, welches\nKompliment ich ihr mache. Ich w\u00fcrde Sie bitten, sich mit\neinzuschalten. Das ist der gleiche Regierungsbezirk. Ich\nbin gespannt auf die Dezembersitzung, in der Sie dann\n\u00fcber die Ergebnisse Ihrer Bem\u00fchungen berichten.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3116\n\n\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung, verehrte Frau Dr. Schwarz,\nhat auch im Ausbildungsjahr 1996/97 ihre bew\u00e4hrten F\u00f6r-\nderprogramme fortgesetzt. Es ist bereits jetzt abzusehen,\nda\u00df im Rahmen des Berufsausbildungsplatzf\u00f6rderpro-\ngramms eine Zunahme der eingehenden Antr\u00e4ge um 10 %\nerfolgt. Im vergangenen Jahr waren es 13 567; in diesem\nJahr werden es fast 15 000 sein.\nDas Mobilit\u00e4tshilfedarlehen wird zunehmend bean-\nsprucht. Die Hochrechnungen der Bewilligungsbeh\u00f6rden\nauf der Grundlage der bisher vorliegenden Antr\u00e4ge\nberechtigen zu der Annahme, da\u00df 1996 mehr als 2 000\nJugendliche, sch\u00e4tzungsweise bis 2 500 Jugendliche, dieses\nDarlehen in Anspruch nehmen werden. Auch das ist ein\nZeichen f\u00fcr die Mobilit\u00e4t der s\u00e4chsischen Jugend.\nZur Zukunftsinitiative: Sie wissen ja, es gibt drei Kompo-\nnenten. Das ist die Gemeinschaftsinitiative, das ist die\nAusbildung bei Kommunen und die Ausbildung an\nBerufsfachschulen in Gesundheitsfachberufen. Hier ist es\nin enger Zusammenarbeit mit dem Landesarbeitsamt und\nden obersten Landesbeh\u00f6rden, dem Innenminister, dem\nSozialminister und meinem Kollegen Dr. R\u00f6\u00dfler gelungen,\nauch die Entscheidungen zu treffen, die erforderlich sind.\nWir haben in der ersten Besetzungsstufe das Platzangebot\nvon 3 000 Ausbildungspl\u00e4tzen belegt.\nMeine Damen, meine Herren! Neben Th\u00fcringen sind wir\ndas einzige Land, das bisher so weit ist, da\u00df diese Pl\u00e4tze\nbereits vergeben werden. Die L\u00e4nder Mecklenburg-Vor-\npommern, Sachsen-Anhalt und Brandenburg haben \u00fcber-\nhaupt noch nicht begonnen, weil sie immer noch nicht wis-\nsen, wie man es am besten macht. Die Erfahrungen, die\nwir im letzten Jahr gesammelt haben, kommen nun den\njungen Menschen in diesem Jahr zugute. Dies ist auch eine\ngro\u00dfe Leistung derjenigen, die hieran beteiligt sind.\nEs sind noch einige Pl\u00e4tze zu verteilen. Das werden wir in\nden kommenden Wochen tun. Ich werde auf der Grund-\nlage des Vermittlungsergebnisses im September dem Lan-\ndesarbeitsamt vorschlagen, diese Pl\u00e4tze prozentual wie\nfolgt aufzuteilen: Bautzen 50 %, Chemnitz und Leipzig je\n15 %, Pirna und Riesa je 10 %. Ich glaube, damit leisten wir\neinen weiteren guten Beitrag.\nDamit bin ich bei der Bilanz zum 30.9. Bis zum 30.9. hatten\nsich \u2013 Herr Prof. Porsch, Sie sollten jetzt genau zuh\u00f6ren,\nweil jetzt all Ihre Defizite aufgef\u00fcllt werden k\u00f6nnen \u2013 4 961\nBewerber bei den drei Ausbildungsvereinen gemeldet.\nMehr als 10 % dieser Bewerber erf\u00fcllten nicht die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr eine F\u00f6rderung nach dem Programm. Sie\nwaren bereits in anderen Ausbildungsma\u00dfnahmen bzw.\nbefanden sich im Studium, haben ihren Wohnsitz nicht in\nSachsen und \u00e4hnliches.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD: Wie bewerten Sie denn die Tatsache, da\u00df f\u00fcr\ndie Neuschaffung von Ausbildungspl\u00e4tzen in Kommunal-\nbetrieben jetzt 20 000 DM pro Ausbildungsplatz bezahlt\nwerden, aber Handwerker und Mittelst\u00e4ndler f\u00fcr einen\nzus\u00e4tzlichen Ausbildungsplatz nur 3 000 bzw. 6 000 DM\nerhalten, wenn \u00fcber die bis dato bestehenden Ausbil-\n\ndungspl\u00e4tze hinaus ausgebildet wird? Die Handwerker\nsind \u00fcber das Verh\u00e4ltnis sehr erz\u00fcrnt.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Kehl, wir k\u00f6nnen uns gern nach diesem Tagesord-\nnungspunkt dar\u00fcber unterhalten. Ich werde es Ihnen aber\nsagen. Das sind im Rahmen der Lehrstelleninitiative\nzus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze. Dieser Weg, den wir\ngehen, ist kosteng\u00fcnstiger, als wenn wir \u00fcber die Ausbil-\ndungsvereine gehen w\u00fcrden.\nWir sparen Geld und k\u00f6nnen dieses eingesparte Geld f\u00fcr\nzus\u00e4tzliche GI-Ausbildungspl\u00e4tze einsetzen.\nAber zur\u00fcck zur Gemeinschaftsinitiative. Nach Besetzung\nder 2 300 Stellen in der ersten Stufe und nach Abzug der\n516 Bewerber, die nicht die F\u00f6rdervoraussetzungen f\u00fcr\ndieses Programm erf\u00fcllen, kann festgestellt werden, da\u00df\nvon den 4 961 bei den Vereinen gemeldeten Bewerbern\nnur 2 072 zum 1. Oktober im Rahmen dieser Ma\u00dfnahme\nunversorgt geblieben sind. Dem k\u00f6nnen Sie folgen. Das ist\nrechnerisch richtig. Ich habe es nachgerechnet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich habe es auch hier!)\n\nAls Vergleichszahl hat das Landesarbeitsamt 4 069 Stellen\nals nicht besetzt gemeldet. In der Angabe des Landes-\narbeitsamtes sind bisher von den fast 3 000 bis jetzt besetz-\nten Stellen dieses Programmes nur 1 289 als besetzt gemel-\ndete Stellen enthalten, weil bis zum Termin der Statistik,\nHerr Porsch, nur diese 1 289 Stellen als besetzt gemeldet\nwurden, obwohl tats\u00e4chlich mehr besetzt waren.\nDie Zahl des Landesarbeitsamtes verringert sich daher\nnochmals um 1 711 auf 2 358. Damit sind wir bei der glei-\nchen Gr\u00f6\u00dfenordnung in bezug auf die Zahl der noch nicht\nVersorgten, die wir auch \u00fcber die Ausbildungsvereine\nermittelt haben.\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich sagen: Ich bringe diesen Punkt\nnicht als Streit mit dem Landesarbeitsamt, sondern ich\nbedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die vertrauensvolle\nZusammenarbeit mit den Stellen des Landesarbeitsamtes\nbei der Aufstellung der jeweiligen Statistiken. Es ist ein\nreines Problem hinsichtlich des Meldezeitpunktes bzw. des\nStichtages, aber kein tats\u00e4chlicher Unterschied.\nZur Versorgung dieser 2 358 oder 2 072 Jugendlichen mit\nAusbildungsstellen stehen folgende freie Kapazit\u00e4ten zur\nVerf\u00fcgung: 514 Pl\u00e4tze an Berufsfachschulen, 490 freie\nPl\u00e4tze an zweij\u00e4hrigen Fachoberschulen, 662 Pl\u00e4tze an\nberuflichen Gymnasien, mehr als 300 Pl\u00e4tze in der zweiten\nBesetzungsstufe zur Zukunftsinitiative Lehrstellen \u2013 den\nBesetzungsvorschlag habe ich Ihnen vorgetragen \u2013 und\nca. 400 Pl\u00e4tze im Bereich der Wirtschaft. Die Summe\nbetr\u00e4gt ca. 2 300 noch besetzbare Ausbildungsstellen und\nSchulpl\u00e4tze.\nDie freien Kapazit\u00e4ten an Berufsfachschulen stehen insbe-\nsondere in folgenden Ausbildungsrichtungen zur Ver-\nf\u00fcgung: 270 Pl\u00e4tze Kaufm\u00e4nnischer Assistent, 105 Pl\u00e4tze\nTechnischer Assistent, 50 Pl\u00e4tze f\u00fcr Berufe im Sozialwesen\nund 89 Pl\u00e4tze Hauswirtschaftlicher Assistent. Die Kultus-\nbeh\u00f6rden teilen mit, da\u00df in einigen Ausbildungseinrich-\ntungen aufgrund Bewerbermangels keine Klassen einge-\nrichtet werden konnten.\nZieht man die Bilanz, dann kann folgendes festgestellt\nwerden: Rein rechnerisch kann auch im Jahr 1996 jedem\nJugendlichen ein Ausbildungsangebot unterbreitet wer-\nden. Tats\u00e4chlich verf\u00fcgt jedoch ein Gro\u00dfteil der noch nicht\nvermittelten Jugendlichen nicht \u00fcber die Voraussetzungen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist doch der Punkt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3117\n\n\n\num in eine der obengenannten vollzeitschulischen Bil-\ndungsma\u00dfnahmen an der Berufsschule, an der Fachober-\nschule oder an dem beruflichen Gymnasium aufgenom-\nmen zu werden.\nTats\u00e4chlich, Herr Porsch, entsprechen die noch verbliebe-\nnen Ausbildungsangebote der Wirtschaft teilweise noch\nnicht den W\u00fcnschen der noch nicht vermittelten Bewerber,\noder die noch suchenden Bewerber entsprechen nicht den\nvon den Betrieben gestellten Leistungsvoraussetzungen.\nAuch dies mu\u00df bei der Diskussion \u00fcber die offene Zahl\nvon 2 000 Lehrplatzbewerbern ber\u00fccksichtigt werden. Wir\nwerden versuchen, diesen jungen Leuten weiterhin zu hel-\nfen.\nDie Arbeits\u00e4mter werden gerade den Jugendlichen, die\naufgrund der geringen Leistungsvoraussetzungen schwer\nvermittelbar sind, Angebote f\u00fcr Berufsgrundbildungslehr-\ng\u00e4nge unterbreiten. In unserem gemeinsamen Bem\u00fchen \u2013\nich spreche hierbei auch das Bem\u00fchen der BMGB an; das\nhabe ich gestern schon gesagt im Zusammenhang mit den\nManagement-KGs \u2013 werden diese Gesellschaften der Treu-\nhand \u2013 ich will es wiederholen \u2013 zus\u00e4tzlich 260 Lehrlinge\neinstellen; davon 100 in Sachsen.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen noch folgen-\ndes sagen: Ich pers\u00f6nlich habe in einem Brief 21 privati-\nsierte Unternehmen der s\u00e4chsischen Industrie angeschrie-\nben und um das Angebot weiterer Ausbildungspl\u00e4tze\ngebeten. Ich werde noch heute in einem weiteren Brief\n10 Handelsunternehmen anschreiben, und zwar pers\u00f6n-\nlich, und sie um die Zurverf\u00fcgungstellung weiterer Aus-\nbildungspl\u00e4tze bitten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa; bitte sch\u00f6n, Frau Schulz.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ja, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS:  Danke. \u2013 Herr Dr. Schommer, bezieht\nsich diese Zahl von 260 Pl\u00e4tzen, die Sie soeben in bezug\nauf die BMGB als Information gaben, auf Sachsen, oder\ngilt sie insgesamt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, die Zahl gilt f\u00fcr alle.\n\nFrau Schulz, PDS: Auf Sachsen entfallen neun?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAuf Sachsen entfallen von allen Lehrlingen 440, und es\nsind von der Gesamtzahl 101 Neueinstellungen.\n\nFrau Schulz, PDS: Also kommen nur neun zus\u00e4tzliche\naus Sachsen. So bin ich informiert.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAber insgesamt sind es 101 Neueinstellungen dieser Treu-\nhandbetriebe. Sehen wir bis zum 31. Dezember, dann kann\nman sagen, meine Damen und Herren, da\u00df es weiterhin\nM\u00f6glichkeiten gibt, auch ihnen zu helfen.\nEin Teil dieser Bewerber erh\u00e4lt den Vermittlungswunsch\naufrecht, unabh\u00e4ngig davon, ob sie sich bereits in einer\nAusbildung befinden oder nicht. Sie sind zwar versorgt,\nsind aber noch in der Statistik enthalten.\n\nIch hoffe, da\u00df es gelingen wird, sehr schnell die Zahlen\ndeutlich zu machen und diese jungen Menschen zu bewe-\ngen, die von ihnen blockierten Ausbildungspl\u00e4tze freizu-\ngeben. Nicht zuletzt im Verlaufe des Monats September\nkonnte das Vermittlungsergebnis bereits dadurch verbes-\nsert werden, da\u00df die Berufsberater in einer neuen Betriebs-\naktion zus\u00e4tzliche Ausbildungsstellen akquirieren konn-\nten. Sie werden das weiterhin tun. Ich mu\u00df auch diesen\nBerufsberatern ausdr\u00fccklich f\u00fcr ihren unerm\u00fcdlichen Ein-\nsatz danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDar\u00fcber hinaus gibt es auch in der Besetzung der Ausbil-\ndungsstellen der Zukunftsinitiative Lehrstellen t\u00e4glich\nBewegung aufgrund der K\u00fcndigung seitens der Lehrlinge\nin der Probezeit und einer raschen Wiederbesetzung der\nStellen durch die Vereine. Es wird damit gerechnet, da\u00df\nnach Besetzung der insgesamt angebotenen 3 300 Pl\u00e4tze\nder Zukunftsinitiative nach der Immatrikulation der Stu-\ndienbewerber an Fachhochschulen und an Universit\u00e4ten,\nnach Beginn der Ausbildung an den Berufsfachschulen\nund nach Beginn der Ausbildung in den Betrieben eine\nweitere Entlastung am Ausbildungsstellenmarkt bis zum\nJahresende eintreten wird.\nWir halten am Ziel \u2013 ich wiederhole das \u2013 fest, jedem jun-\ngen Menschen, der ausbildungswillig und ausbildungs-\nf\u00e4hig ist, einen Ausbildungsplatz anzubieten. Wir haben\nnie versprochen, da\u00df jeder einen Platz bekommt. Auch\nwenn Sie dies noch so oft behaupten, wird es nicht wahrer.\nIch glaube, da\u00df trotz der schwierigen wirtschaftlichen\nSituation unsere Betriebe und alle diejenigen, die mitwir-\nken, eine unglaubliche Leistung vollbracht haben. Ich wie-\nderhole: 97 % der jungen Menschen, die nachgefragt\nhaben, haben eine Ausbildungsstelle in einem freiwilligen\nSystem erhalten. Das soll uns erst einmal jemand nach-\nmachen!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Weihnert, SPD,\nmeldet sich zu Wort.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es tut mir leid, Frau\nWeihnert.\nGibt es zu dieser Debatte noch Redebedarf? \u2013 Herr Prof.\nPorsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich bin Staatsminister Schommer sehr dank-\nbar daf\u00fcr, da\u00df er mit seinen Ausf\u00fchrungen die Sprech-\nblase von Staatsminister R\u00f6\u00dfler, der von 1 600 Stellen an\nden beruflichen Gymnasien gesprochen hat, so zum Plat-\nzen gebracht hat. Ich habe die gleiche Rechnung. Ich\nkomme am Ende auf 128 unvermittelte Jugendliche, wenn\nes rein rechnerisch aufgeht.\nWir sind uns dar\u00fcber einig: Das Problem liegt genau bei\nden beruflichen Gymnasien. Sie weisen darauf hin, da\u00df die\nmeisten Lehrstellensuchenden einen Hauptschulabschlu\u00df\noder keinen Hauptschulabschlu\u00df haben. Wie wollen Sie\ndenn diese Jugendlichen auf die 1 600 Pl\u00e4tze im beruf-\nlichen Gymnasium bringen?\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nJetzt bekommt das Ding nat\u00fcrlich eine ganz andere poli-\ntische Dimension. Jetzt wird deutlich, da\u00df wir hier in die-\nsem Land eine verfehlte Schulpolitik haben, die uns diese\nDinge beschert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3118\n\n\n\nWenn Sie bedauern, da\u00df die Abiturienten auf den Lehrstel-\nlenmarkt dr\u00e4ngen, dann mu\u00df ich Ihrem Finanzminister\neinmal sagen, was er mit seiner Finanzpolitik an den\nHochschulen und mit seiner Politik der Ausstattung der\nHochschulen angerichtet hat. Denn es w\u00fcrden viel mehr\nStudentinnen und Studenten an unsere Hochschulen kom-\nmen, wenn die Bedingungen anders w\u00e4ren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Nein.\n\nIch m\u00f6chte Herrn M\u00fcnch nur noch etwas mit auf den Weg\ngeben: Herr M\u00fcnch, die Sachsen sind helle, darum sehe ich\nf\u00fcr Sie schwarz.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: Immer abwarten!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich schlie\u00dfe hiermit die 1. Debatte ab. Wir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDie Auswirkungen der am 1.10.1996 in Kraft getretenen gesetzlichen Regelungen\nzur Lohnfortzahlung im Krankheitsfalle im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS das\nWort. Bitte, Herr Abg. Bartl.\n\nBartl,  PDS:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Am ersten dieses Monats traten als\nTeil der sogenannten Spargesetze neben neuen Regelun-\ngen zum Fremdrentenrecht, zur Rentenversicherungs-\npflicht f\u00fcr Studenten, zum Schwellenwert beim K\u00fcndi-\ngungsschutz und zur Einschr\u00e4nkung der Sozialauswahl\nbei betrieblichen K\u00fcndigungen auch neue Rechtsnormen\nzur Entgeltfortzahlung im Krankheitsfall in Kraft.\nBeschlossen wurden sie am 13. September 1996 mit 341\nStimmen im Bundestag respektive mit dem Ja ausnahms-\nlos aller ostdeutschen CDU- und FDP-Abgeordneten, n\u00e4m-\nlich mit den Stimmen aller Mitglieder der Koalitionsfrak-\ntionen. Die Kanzlermehrheit funktionierte. In Bonn ist\n\u00fcblicherweise der W\u00e4hler weit.\nDas Gesetz ist noch nicht ver\u00f6ffentlicht, das hei\u00dft, es ist\nnoch nicht im Gesetzblatt erschienen, und schon erhitzt es\nseit Tagen, seit Wochen die Gem\u00fcter. Es ist ein seit vielen\nTagen in den Medien plaziertes Thema.\nDer Gesetzesinhalt ist klar. Bei der Entgeltfortzahlung im\nKrankheitsfalle ist bei neubegr\u00fcndeten Arbeitsverh\u00e4ltnis-\nsen eine Wartezeit von vier Wochen eingef\u00fchrt. Werden\nneueingestellte Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen\nw\u00e4hrend der ersten vier Wochen in einem neuaufgenom-\nmenen Arbeitsverh\u00e4ltnis krank, braucht der Arbeitgeber\n\u00fcberhaupt keine Entgeltfortzahlung zu leisten.\nF\u00fcr alle anderen wird die Entgeltfortzahlung im Krank-\nheitsfalle auf 80 % des Arbeitsentgelts festgelegt. Aus-\ngenommen von der Absenkung sind Arbeitsunf\u00e4lle und\nBerufskrankheiten und an sich alle F\u00e4lle, in denen eine\neinhundertprozentige Entgeltfortzahlung insbesondere in\nTarifvertr\u00e4gen oder in Einzelvertr\u00e4gen vereinbart ist.\nDie Koalition wird demzufolge in der Debatte und seither\njeden Tag, an dem es Gelegenheit dazu gibt, nicht m\u00fcde zu\nbetonen, da\u00df dieses Gesetz nicht in Tarifvertr\u00e4ge eingreift.\nWir meinen: eine ebenso einf\u00e4ltige wie demagogische\nArgumentation!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn man n\u00e4mlich in der Gesetzesbegr\u00fcndung den\nUnternehmen verspricht, da\u00df sie \u00fcber diesen Weg der Ent-\ngeltfortzahlung 9 Milliarden DM Lohnkosten einsparen\nk\u00f6nnen, dann mu\u00dfte man von vornherein damit rechnen,\n\nda\u00df am n\u00e4chsten Tag die Unternehmer zugreifen. Genau\ndas ist passiert. So waren die Mikrofone der Gesetzes-\ndebatte noch gar nicht geschlossen, als bereits Siemens\nund Daimler-Benz, Flaggschiffe der westdeutschen Indu-\nstrie, ank\u00fcndigten, da\u00df sie von den Tarifregelungen\nabweichen und das Gesetz anwenden werden.\nEs war nach unserer \u00dcberzeugung kein Zufall, da\u00df es sich\num Flaggschiffe handelt, die genau wu\u00dften, da\u00df ihnen\ngestandene Arbeitnehmervertretungen gegen\u00fcberstehen,\nganz gut geeignet, den Testfall zu probieren, wie weit man\ngehen kann, mit welcher Geschwindigkeit man die\nDemontage der Tarifautonomie und des Sozialstaatsprin-\nzips angehen kann.\n\n(Lehmann, CDU: Die Tarifpartner sind frei!)\n\n\u2013 Ja, eben.\nEs folgten dann Tage des offenen Scharm\u00fctzels an der\nwestdeutschen Arbeitskampffront. Der Bundeskanzler\nselbst meldete sich zu Wort und regte an, sich Zur\u00fcckhal-\ntung aufzuerlegen, was wiederum Herrn Stumpfe, den\nGesamtmetallchef, zu der bemerkenswerten Schlu\u00dffolge-\nrung verleitete, es sei ein wenig schizophren, wenn erst\nmit vielen, vielen M\u00fchen ein Gesetz im Bundestag durch-\ngebracht werde und die Ministerien dann darum b\u00e4ten, es\nnicht anzuwenden. Damit hat er ja recht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nBartl, PDS: \u2013 Ich komme zum Ende.\nDas Problem \u2013 ich werde das im zweiten Teil noch ver-\ndeutlichen \u2013 ist ja: 31 von 41 Tarifvertr\u00e4gen, die f\u00fcr die\ntypischen Industriezweige in Ostdeutschland vorhanden\nsind, sehen von vornherein vor, da\u00df sich die Entgelt-\nfortzahlung nach dem Gesetz richtet. Damit greift dieses\nGesetz in Ostdeutschland wesentlich flagranter durch als\nin den westlichen L\u00e4ndern. Insofern haben wir eine ori-\ngin\u00e4re Lage in Sachsen, und dar\u00fcber sollten wir reden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Witzschel.\n\nWitzschel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Auswirkungen des Lohnfortzahlungsgesetzes\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3119\n\n\n\nim Freistaat Sachsen wird momentan \u00fcberhaupt noch nie-\nmand richtig beschreiben k\u00f6nnen. Jeder vermutet etwas\nund verwendet diese Vermutung dann, um seine poli-\ntische Ansicht damit zu best\u00e4tigen. Nach Aussage der\nIndustrie- und Handelskammern bestehen bei den Betrof-\nfenen noch riesige Unsicherheiten.\nIch m\u00f6chte einige Grunds\u00e4tze benennen. Jeder in diesem\nHohen Hause wird mir recht geben, da\u00df der Wirtschafts-\nstandort Deutschland und damit auch Sachsen an Attrakti-\nvit\u00e4t verliert, wenn die Produktionskosten h\u00f6her sind, als\nder internationale Wettbewerb zul\u00e4\u00dft. Jeder wird mir recht\ngeben, da\u00df die Einkommen f\u00fcr Arbeit h\u00f6her sein m\u00fcssen\nals die f\u00fcr Nichtarbeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie alle erinnern sich: In der ehemaligen DDR gab es 90 %\nvom Nettoverdienst f\u00fcr die ersten sechs Wochen Krank-\nheit im Jahr. Von dieser Zeit an gab es nur noch 60 %.\nDiese sechs Wochen wurden aus allen m\u00f6glichen Krank-\nheiten addiert. \u00dcberstundenzuschl\u00e4ge, Nachtzuschl\u00e4ge\nund \u00e4hnliches spielten bei der Ermittlung des Kranken-\ngeldes \u00fcberhaupt keine Rolle.\nJeder Arbeitnehmer hat mit Freude nach der deutschen\nEinigung die Regelung entgegengenommen, da\u00df es 100 %\ngibt, da\u00df dies f\u00fcr jede Krankheit neu berechnet wird und\nda\u00df auch die Zuschl\u00e4ge dazugeh\u00f6ren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd jetzt m\u00fcssen wir zur\u00fcck\n\nauf das DDR-Niveau?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nWitzschel, CDU: \u2013 Nein.\nDas bedeutet, man kann unter g\u00fcnstigen Umst\u00e4nden im\nKrankheitsfall mehr Geld bekommen, als wenn man auf\nArbeit geht. Da\u00df dies die kleinen und mittelst\u00e4ndischen\nBetriebe sehr belastet, oft auch \u00fcberlastet, steht au\u00dfer\nZweifel.\nWenn jetzt die M\u00f6glichkeit besteht, die Lohnfortzahlung\nauf 80 % zu vereinbaren, ist das ein Beitrag, die betrieb-\nlichen Kosten zugunsten der Marktf\u00e4higkeit der Produkte\nzu senken. Hier von sozialer K\u00e4lte und sozialem Kahl-\nschlag oder gar von der Abschaffung des Sozialstaates zu\nsprechen halte ich f\u00fcr eine ungeheure \u00dcbertreibung.\nWenn uns weitere Unternehmer davonlaufen und damit\ndie Zahl der Arbeitspl\u00e4tze und der Steuerzahler sinkt,\nwird die Finanzierung des Sozialstaates letztendlich\nunm\u00f6glich. In vielen Gespr\u00e4chen best\u00e4tigen mir Arbeit-\nnehmer immer wieder, da\u00df wir etwas f\u00fcr die Erhaltung\nvon Arbeitspl\u00e4tzen tun sollen und alles verhindern m\u00fcs-\nsen, was Arbeitspl\u00e4tze abschafft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sollten etwas dazu tun, da\u00df die, die krank sind, von\ndenen unterschieden werden, die krankmachen. Dazu ist\ndas genannte Gesetz ein guter Anfang.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Frau Abg. Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die K\u00fcrzung der Lohnfortzahlung im Krank-\nheitsfall betrifft alle Arbeitnehmer in der Bundesrepublik\n\nDeutschland. G\u00fcltige Tarifvertr\u00e4ge sind kein dauerhafter\nSchutz vor Absenkung der Lohnfortzahlung. Das haben\ndie Vorg\u00e4nge bei Gesamtmetall und in der Elektroindu-\nstrie gezeigt. Aber sie sind zumindest eine gute, sichere\nVerhandlungsbasis f\u00fcr die Gewerkschaft.\nSchlimm ist es f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, die in ihren Tarifver-\ntr\u00e4gen keine Absicherung der Lohnfortzahlung im Krank-\nheitsfall haben. Das sind sehr viele in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern.\nF\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in den neuen Bundesl\u00e4ndern kommt\nnoch ein weiteres Problem hinzu: Die Absenkung bei\nKrankheit erfolgt ja von einem viel niedrigeren Reallohn-\nniveau aus als in den alten Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas f\u00fchrt bei l\u00e4ngerer Krankheit in den unteren Lohn-\ngruppen zu materiellen Schwierigkeiten, m\u00f6glicherweise\nsogar zur Abh\u00e4ngigkeit von Sozialhilfe.\nMan hat sich noch etwas ganz Perfides f\u00fcr die gewerblich\nBesch\u00e4ftigten ausgedacht. Diese bekommen n\u00e4mlich bis\nvier Wochen nach Aufnahme einer neuen Besch\u00e4ftigung\n\u00fcberhaupt keine Lohnfortzahlung, weil sie eine Wartezeit\nvon vier Wochen erf\u00fcllen m\u00fcssen.\nWas das f\u00fcr den Gesundheitszustand des einzelnen, aber\nauch f\u00fcr die Leistung der Krankenkassen bedeutet, kann\nman sich leicht ausrechnen; denn es ist ja absolut sinnlos,\nwenn f\u00fcr eine notwendige Operation oder einen Kranken-\nhausaufenthalt vier Wochen l\u00e4nger gewartet werden mu\u00df,\nnur damit man Anspruch auf Lohnfortzahlung hat.\nWarum das alles \u00fcberhaupt? Brauchen wir denn die Sen-\nkung der Lohnfortzahlung im Krankheitsfall? Brauchen\nwir sie zur Sicherung des Wirtschaftsstandortes Deutsch-\nland oder zur Schaffung von mehr Arbeitspl\u00e4tzen? \u2013 Nein.\nDa sagen wir ganz einfach: Nein, dazu brauchen wir sie\nnicht.\n\n(Lehmann, CDU: Das sagen Sie!)\n\nDenn durch die Senkung der Lohnfortzahlung im Krank-\nheitsfall wird kein einziger Arbeitsplatz mehr geschaffen,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\naber sie ist ein Meilenstein beim Abbau von sozialen\nErrungenschaften. Die Senkung der Lohnfortzahlung im\nKrankheitsfall ist ein Testballon. Es soll n\u00e4mlich getestet\nwerden, wieviel man Gewerkschaftern und Arbeitneh-\nmern \u00fcberhaupt zumuten kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeswegen hat die Lohnfortzahlung im Krankheitsfall eine\nviel weitergehende Bedeutung, als man im allgemeinen\ndenkt. Es geht nicht um etwas weniger oder etwas mehr\nGeld \u2013 darum geht es auch \u2013, aber es geht vor allen Dingen\num Werte in dieser Gesellschaft. Es geht um die Werte\nSolidarit\u00e4t und soziale Gerechtigkeit.\nAus diesem Grunde wird eben um die Lohnfortzahlung\nim Krankheitsfall so intensiv gestritten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; Frau\nAbg. Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Richtig, Frau Dr. Volkmer, da\u00df die\nReall\u00f6hne im Osten niedriger sind als im Westen, ist rich-\ntig. Aber es ist leider auch so, da\u00df aus ganz bekannten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3120\n\n\n\nGr\u00fcnden hier die Arbeitsproduktivit\u00e4t noch nicht so hoch\nist wie in den westlichen L\u00e4ndern. Deshalb sind die Real-\nl\u00f6hne niedriger. Trotzdem werden Sie aus meinem Rede-\nbeitrag erkennen, da\u00df die Bev\u00f6lkerung und die Arbeitneh-\nmer wahrscheinlich vern\u00fcnftiger sind, als Sie das sind und\nSie das denken.\nIch m\u00f6chte hier einige Worte zur Sozialvertr\u00e4glichkeit der\nLohnfortzahlung aus unserer Sicht an Sie richten. Unsere\nAusgangssituation \u2013 die mu\u00df man auch einbeziehen \u2013 ist\ndadurch gekennzeichnet, da\u00df wir trotz der besten medizi-\nnischen Versorgung europaweit mit den h\u00f6chsten Kran-\nkenstand haben, der unsere Unternehmen mit j\u00e4hrlich\nrund 60 Milliarden DM belastet.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist doch gar nicht wahr!)\n\nDas ist gegen\u00fcber den anderen europ\u00e4ischen Staaten ein\nWettbewerbsnachteil.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein.\nWenn bei uns die Industrieunternehmen durchschnittlich\nnur 1,50 DM Reingewinn pro 100 DM Umsatz erzielen, in\nden Niederlanden hingegen fast das F\u00fcnffache, wird auch\ndeutlich, da\u00df wir alles tun m\u00fcssen, um unsere Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit zu verbessern. Auch Sie w\u00fcrden nicht zu\neiner Sparkasse gehen, die Ihnen 5 % weniger Zinsen auf\nIhr Sparbuch gibt,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es gibt 3 %!)\n\nnur weil die Kassiererin so sch\u00f6ne blaue Augen hat oder\ndie Sparkassenfiliale aus strukturpolitischen Gr\u00fcnden in\nIhrer N\u00e4he erhalten bleiben sollte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Bundesgesetzgeber hat entschieden, da\u00df gesetzlich\nmindestens 80 % des Lohnes im Krankheitsfall fortzuzah-\nlen sind. Wir wollen mit unserem Ministerpr\u00e4sidenten die\nTarifautonomie st\u00e4rken und es den Tarifparteien \u00fcberlas-\nsen, die f\u00fcr sie selbst g\u00fcnstigste Variante f\u00fcr die Lohnfort-\nzahlung zu finden.\nAber auch die jetzt geltende gesetzliche Mindestab-\nsicherung ist aus sozialpolitischer Sicht \u2013 nat\u00fcrlich aus\nunserer, nicht aus Ihrer \u2013 aus folgenden Gr\u00fcnden vertret-\nbar und f\u00fcr die Arbeitnehmer zumutbar: Der Arbeitneh-\nmer kann den Einkommensverlust abwenden, wenn f\u00fcr\nf\u00fcnf Krankheitstage ein Urlaubstag aufgewendet wird,\nmaximal also 6 Tage. Bei einem Urlaubsanspruch, der\nwohl weltweit auch am h\u00f6chsten liegt, n\u00e4mlich bei 30\nTagen, ist das f\u00fcr uns machbar.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nNennen Sie doch einmal Ihre Quellen!)\n\n70 % der Bundesb\u00fcrger w\u00e4ren bereit \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie ein-\nmal zu, die sind dazu befragt worden \u2013, zugunsten eines\nsicheren Arbeitsplatzes \u2013 da rede ich noch gar nicht von\nneuen, sondern von sichereren Arbeitspl\u00e4tzen \u2013 auf zwei\nbis drei Urlaubstage im Jahr zu verzichten. Diese B\u00fcrger\nsind vern\u00fcnftiger als die Opposition.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir sind nur \u00e4ngstlicher!)\n\n47 % w\u00e4ren f\u00fcr ihren Arbeitsplatz bereit, auf Weihnachts-\ngeld zu verzichten. Die jetzige gesetzliche Regelung der\n\nLohnfortzahlung ist auch im europ\u00e4ischen Vergleich vor-\nbildlich. In Finnland werden auch 100 % bezahlt, aller-\ndings nur 7 Tage, in den Niederlanden gibt es 70 % f\u00fcr\n6 Wochen, und in Schweden gibt es am 2. und 3. Tag 75 %\nund dann 90 % f\u00fcr 14 Tage. Das ist alles.\nEs geht in einer Zeit von Massenarbeitslosigkeit, hoher\nAbgabenquote und fehlenden Investitionen angesichts\neines vergleichsweise hohen Lebensstandards in der Bun-\ndesrepublik in unserem Land nicht um die Frage, wie wir\nuns um die eine oder andere Reform herumdr\u00fccken k\u00f6n-\nnen, sondern wie wir die uns gestellten Herausforderun-\ngen annehmen und verantwortungsbewu\u00dft entgegen der\nOpposition behandeln.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Bartl.\n\nBartl,  PDS:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Herr Witzschel, stellen Sie nicht selbst\nmit Erstaunen fest, da\u00df es zur Tendenz in diesem Hohen\nHause wird, da\u00df Sie sich fortw\u00e4hrend an der DDR verglei-\nchen, obwohl Sie doch 60 % Arbeitsproduktivit\u00e4tsvor-\nsprung und 40 Jahre Kulturvorsprung haben wollten? Ich\nmeine einfach, das kann der Ma\u00dfstab nicht sein.\nFrau Weber, wenn Ihre Denkrichtung dahin geht, den Pro-\nze\u00df der europ\u00e4ischen Integration dazu zu nutzen, um, so\nsage ich, bestimmte soziale Vorteile der Bundesrepublik\nDeutschland auf das Level des Durchschnitts oder dar-\nunter zu bringen, dann sagen Sie es den B\u00fcrgern, dann\nsagen Sie, was Sie mit Maastricht wollen, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nBartl, PDS: \u2013 da\u00df herunternivelliert werden soll.\n\u2013 Herr Wehnert.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Bartl, sind Sie mit mir einer\nMeinung, da\u00df, wenn man hier schon in dem Hause den\nDDR-Vergleich macht, man auch sagen mu\u00df, da\u00df vom\nersten Tag an \u2013 das ist eigentlich das Demagogische an der\nganzen Debatte \u2013 n\u00e4mlich nicht aus Geldern des Unterneh-\nmens, sondern aus der Sozialversicherung, f\u00fcr die Monat\nf\u00fcr Monat gezahlt wird, das Krankengeld gezahlt wird?\nWir h\u00e4tten die Diskussion in der Bundesrepublik vollst\u00e4n-\ndig weg, wenn die Versicherung, f\u00fcr die ich Leistungen\nbezahle, auch der Arbeitgeber, vom ersten Tag an wie\nandere Versicherungen auch verpflichtet wird, Leistungen\nzu erbringen. Dann k\u00f6nnten wir unsere Diskussion \u00fcber\nsechs Wochen sparen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, keine Debatte, son-\ndern eine Frage stellen!\n\nBartl, PDS: In der Schnelligkeit konnte ich dem nicht ganz\nfolgen. Um auf die Halbwahrheiten in diesem Hause ein-\nzugehen, Herr Kollege, br\u00e4uchte ich mindestens die Rede-\nzeit der Regierung. Das tut mir leid.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas n\u00e4chste Problem. Frau Weber, Herr Witzschel,\ndr\u00fccken Sie doch den Stellenwert dieser Ma\u00dfnahme nicht\nunter das, was sie wirklich darstellt. Sie haben die Katze\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3121\n\n\n\nein bi\u00dfchen aus dem Sack gelassen. Eigentlich geht es ja\ndarum, mit diesen Diskussionen  zu  20 % Lohnfortzah-\nlung \u2013 ja oder nein, Gesetz oder Tarifvertrag \u2013 die Arbeit-\nnehmervertretung kirre zu machen, um dann zu sagen, es\nist okay. Wenn ihr die Lohnfortzahlung bis Ende 1997\nhaben wollt, wie sieht es dann mit dem Weihnachtsgeld\naus? Wie sieht es dann mit dem Urlaubsgeld aus? Wie\nsieht es dann mit dem und dem aus? Verhandlungsmasse\nanbieten, und, was wirklich neu ist, die permanente und\nfortw\u00e4hrende Aush\u00f6hlung des normalen Arbeitsverh\u00e4lt-\nnisses. Das, was Standard im Arbeitsverh\u00e4ltnis war, wird\nTag f\u00fcr Tag ausgeh\u00f6hlt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie rauben dem Arbeitsrecht St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck den Sozial-\ngehalt. Sie rauben damit auch dieser Rechtsordnung den\nSozialgehalt \u2013 Tag f\u00fcr Tag \u2013 und machen das in sch\u00f6nen,\nfeinen Scheibchen und nicht unflott. Das mu\u00df man wirk-\nlich einmal sagen.\nJetzt sage ich eins: Nationale und internationale Beobach-\nter dieses deutschen Wirtschafts- und Sozialrechtes haben\ndie Stabilit\u00e4t des Systems der Bundesrepublik Deutschland\nimmer mit einem magischen Dreieck begr\u00fcndet. Es beruht\nauf Tarifhoheit, die verfassungsrechtlich gesch\u00fctzt ist \u2013\nArtikel 9 Abs. 3 Grundgesetz \u2013, einem Arbeitsrecht, das\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zuverl\u00e4ssig und stabil ist, zum Beispiel\nein gesichertes Arbeitsverh\u00e4ltnis beschreibt, und es beruht\nauf einem Kartellrecht, das den Wettbewerb in der Markt-\nwirtschaft sicherstellen soll. Die politische Klasse in der\nBundesrepublik Deutschland, die Koalition und offensicht-\nlich auch diese regierungstragende Fraktion \u2013 die Staats-\nregierung hat ja gesprochen \u2013, ist auf dem Weg, dieses\nDreieck zu beseitigen. Sie wird damit einen Standortvorteil\nbeseitigen. Sie wird damit diese Bundesrepublik weniger\nlebenswert machen. Das wird zu sozialen K\u00e4mpfen f\u00fch-\nren.\nWir haben den Eindruck, Sie wollen diese sozialen\nK\u00e4mpfe. Sie wollen einfach, da\u00df am Ende dieser sozialen\nK\u00e4mpfe eine g\u00e4nzlich andere Republik steht. Das ist der\nStellenwert dieser Lohnfortzahlung. Deshalb wollten wir\nes thematisieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; Herr\nAbg. Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Schon aus der Themenstellung und\naus der Wahl des Diskussionsredners geht hervor, da\u00df die\nPDS weiter versucht, Unsicherheiten zu sch\u00fcren und dar-\naus zweifelhaftes politisches Kapital zu schlagen.\nDas auf Bismarck zur\u00fcckgehende Prinzip der sozialen\nSicherungssysteme hat die Entwicklung der deutschen\nWirtschaft seit dem Krieg zweifellos befl\u00fcgelt. Warum\nsollte es dann in seiner Grundstruktur den Anforderungen\nder Gegenwart und Zukunft nicht mehr gewachsen sein,\nFrau Dr. Volkmer?\nZiel der Politik mu\u00df es sein, da\u00df in evolution\u00e4rer Weise\ndieses System an die Herausforderungen der Gegenwart\nund der Zukunft angepa\u00dft wird. Das n\u00fctzt auch Sachsen.\nWir brauchen mehr Flexibilit\u00e4t und mehr Verantwortung\ndes einzelnen, um wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBis dahin gehen sogar die Gewerkschaften mit, aber schon\nnicht mehr, wenn es an die praktische Umsetzung dessen\ngeht. Hier steht die Politik pl\u00f6tzlich allein da und mu\u00df\nFarbe bekennen. Die CDU wird das im Interesse des\nStandorts Deutschland f\u00fcr die Unternehmungen und die\nB\u00fcrger in Deutschland auch machen, wohl wissend, da\u00df\nwirksame Medizin selten gut schmeckt und man f\u00fcr\nNeues kritisiert wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist doch nichts Neues, was Altes!)\n\nAber die Erweiterung des Flexibilit\u00e4tsrahmens ist ein not-\nwendiger und konsequenter \u2013 ich betone \u2013 erster Schritt.\nNun sind die Tarifpartner am Zug, und die heftigen Dis-\nkussionen und Gespr\u00e4che, die dieser Schritt ausgel\u00f6st hat,\nzeigen, wie wichtig und richtig diese Entscheidung der\nBundesrepublik war.\nIch sage Ihnen, wenn wir diese Strategie weiterf\u00fchren,\nwerden wir den weltweiten wirtschaftlichen Wettbewerb\nbestehen, ohne das Sozialstaatsprinzip aufzuheben, wie\nSie es immer behaupten.\nJeder, der sich in Deutschland redlich um die Zukunft\nm\u00fcht, wird mit eigenen Ideen diesen Proze\u00df begleiten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nLehmann, CDU: Da\u00df Sie das von der PDS nicht tun, zeigt,\nda\u00df Ihnen an der Zukunft Deutschlands, an der Zukunft\nunseres Freistaates nichts gelegen ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie wissen, da\u00df das nichts Neues ist,\ndie K\u00fcrzung der Lohnfortzahlung.\n\nNeu war, diese erk\u00e4mpft zu haben.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich m\u00f6chte die Abgeord-\nneten bitten, mir auch auf meine Frage zu antworten. \u2013 Ich\nrufe jetzt auf die SPD-Fraktion. Frau Abg. Dr. Volkmer,\nbitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen\nWirtschaft war zu keiner Zeit durch die Lohnfortzahlung\nim Krankheitsfall gef\u00e4hrdet. Aber \u2013 und da gebe ich Ihnen\nrecht, Frau Weber \u2013 die Bonner Koalition bediente sich\nnicht ungeschickt einer Taktik, die permanent Tatsachen\nauf den Kopf stellte.\n\n(Zuruf von der PDS: So ist es!)\n\nZum Beispiel wurde laufend r\u00e4soniert, da\u00df die Sozial-\nleistungen ausufern. Tatsache ist: Die Sozialleistungsquote\nf\u00fcr Gesamtdeutschland war 1993 nicht h\u00f6her, als sie 1977\nf\u00fcr Westdeutschland angegeben wurde.\nLaufend wurde geredet \u00fcber die Wettbewerbsschw\u00e4che\nder deutschen Wirtschaft. Verschwiegen wurde, da\u00df in\nDeutschland keine globale Exportschw\u00e4che zu verzeich-\nnen ist, wohl aber eine schwindende Inlandsnachfrage\ndurch kontinuierlichen Kaufkraftverlust.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist es!)\n\nUnd diesen Kaufkraftverlust verst\u00e4rken Sie durch die K\u00fcr-\nzung der Lohnfortzahlung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3122\n\n\n\nDann wurde erz\u00e4hlt: Kein anderes Land der Welt leistet\nsich diesen Luxus einer hundertprozentigen Lohnfortzah-\nlung im Krankheitsfall. Es ist nicht wahr. Belgien, Italien,\n\u00d6sterreich zahlen ebenfalls 100 % Lohnfortzahlung.\nDann wurde gesagt: Der Krankenstand ist so hoch, weil\ndie deutschen Arbeitnehmer nicht motiviert genug sind zu\nihrer Arbeit; ,,soziale H\u00e4ngematte\u201c war ja ein g\u00e4ngiger\nBegriff.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weber, CDU)\n\nEs wurde geredet vom blauen Montag, und am Freitag\nwird auch schon krankgefeiert. Inzwischen ist durch Stu-\ndien belegt, da\u00df der blaue Montag und der Freitag Legen-\nden sind.\nWenn es tats\u00e4chlich um eine \u00c4nderung des Krankenstan-\ndes gehen w\u00fcrde, um eine Senkung des Krankenstandes,\nda gibt es wirklich wirksame Methoden. Die direkten\nKosten der Unternehmen lassen sich nachhaltig durch eine\nsystematische betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung reduzie-\nren, die beispielsweise belastende Arbeitsbedingungen als\nUrsache beseitigt.\nVerbesserung des Betriebsklimas und Mitarbeitermotiva-\ntion senken nachweisbar ebenfalls den Krankenstand. Und\nschon jetzt haben Arbeitgeber die M\u00f6glichkeit, Krank-\nschreibungen durch den Medizinischen Dienst der Kran-\nkenkassen \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Und, wer hindert sie\ndenn daran, Mitarbeitergespr\u00e4che zu f\u00fchren?\nEs geht nicht um Senkung des Krankenstandes. Ich sage es\nnoch einmal: Es geht um die Lobbypolitik f\u00fcr Arbeitgeber,\num eine weitere Umverteilung von unten nach oben\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nund um eine Entsolidarisierung der Gesellschaft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDazu bedient sich die Bonner Regierung eines scheibchen-\nweisen Sozialabbaus. Aber irgendwann wird das nicht\nmehr toleriert. Es wird quasi eine Scheibe zu viel abge-\nschnitten. Dann ist der soziale Frieden dahin. Ohne diesen\ngibt es aber keine innere Sicherheit und keinen starken\nWirtschaftsstandort Deutschland.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Beyer.\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nWenn wir nicht zu durchgehenden Korrekturen bereit\nsind, wird Deutschland vom Weltcup in die Landesliga\nabsteigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEinzelne notwendige Ma\u00dfnahmen ohne Zusammenhang\nzu diskutieren und als Problem aufzublasen ist wenig\n\ndienlich. Bei der Lohnfortzahlung im Krankheitsfall\nist klar \u2013 das hat meine Kollegin ausgef\u00fchrt \u2013, da\u00df es um\n60 Milliarden DM geht. Unstrittig d\u00fcrfte auch die beson-\nders hohe Mi\u00dfbrauchsgefahr sein, zum Beispiel durch die\nSelbstdiagnose ohne Krankenschein, und montags und\nfreitags gibt es 68 % Krankenanteil.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nBeyer, CDU: \u2013 Nein, keine Fragen bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er hat keine Antworten.)\n\nAber vergessen darf man nicht, da\u00df die Kosten der Lohn-\nfortzahlung f\u00fcr die f\u00fcnf teuren L\u00e4nder nur 12 % des Teils\nder gesetzlich bedingten Lohnnebenkosten ausmachen.\nAuf 100 DM Direktentgelt entfallen 35,90 DM gesetzliche\nLohnnebenkosten; davon sind 4,50 DM f\u00fcr diese Lohnfort-\nzahlung.\nWeiter stehen aber noch 34 DM betrieblich geregelte Lohn-\nnebenkosten daneben, wie Urlaubsgeld, Sonderzahlungen,\nAltersversorgung, Verm\u00f6gensbildung und sonstige Auf-\nwendungen.\nIn der sich inzwischen versachlichenden Diskussion zwi-\nschen Arbeitgebern und Gewerkschaften wird diese\nGesamtheit richtigerweise nun in den Blick genommen.\nUnd, meine Damen und Herren, wenn wir mal den Kopf\naus Deutschland hinausstecken \u2013 ich glaube, das ist auch\nnotwendig \u2013, da gibt es kein Land mit 100 % Lohnfortzah-\nlung.\n\n(Protestrufe von der PDS)\n\nUnd zu den unausweichlichen Reformen, meine Damen\nund Herren vielleicht auch hier auf der linken Seite, darf\nich Ihnen mal das Beispiel Neuseeland empfehlen. Aus\ndem ,,Spiegel\u201c zitiere ich den Finanzminister Douglas, der\n\u00fcbrigens zur Labour Party geh\u00f6rt. Zitat: ,,Grunds\u00e4tzliche\nReformen m\u00fcssen in Quantenspr\u00fcngen verwirklicht wer-\nden, weil sonst Interessengruppen Zeit finden, ihre Klien-\ntel zu mobilisieren, einen zu zerm\u00fcrben und alles zu ver-\nw\u00e4ssern.\u201c\nBez\u00fcglich der auch der Bundesregierung zu w\u00fcnschenden\nSchnelligkeit und Konsequenz beim Umbau noch einmal\nDouglas zum Schlu\u00df: ,,Gegnerisches Feuer ist viel weniger\ngef\u00e4hrlich, wenn es sich auf ein schnell bewegtes Ziel rich-\ntet.\u201c\nIch danke.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, die Redezeiten sind abgelaufen. Die Debatte ist abge-\nschlossen, und der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3123\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 2/3956\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 2/3956 vor. Diese Fragen wur-\nden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist\nIhnen auch die Reihenfolge der Behandlung der einge-\nreichten Fragen bekanntgemacht worden.\nIch rufe auf die laufende Nummer 1 in der Druck-\nsache 2/3956; Herr Abg. G\u00f6tzel von der CDU-Fraktion,\nbitte.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Ich beziehe mich in meiner Anfrage auf das\nAnwachsen der Mittel aus dem Risikostrukturausgleich,\ndie die Allgemeinen Ortskrankenkassen in den Jahren\n1994 und 1995 erhalten haben.\nIch frage: Worin sieht die Staatsregierung die Ursachen f\u00fcr\ndas starke Anwachsen der Mittel aus dem Risikostruktur-\nausgleich an die Allgemeinen Ortskrankenkassen in Sach-\nsen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es antwortet Herr Staats-\nminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr G\u00f6tzel, die AOK in Dresden erh\u00e4lt aus dem Risiko-\nstrukturausgleich in den Jahren 1994 bis 1996 Mittel wie\nfolgt: 1994 ungef\u00e4hr 280 Millionen Mark; in 1995 1,37 Mil-\nliarden Mark und in 1996 voraussichtlich 1,47 Milliarden\nMark.\nDer wesentlich niedrigere Beitrag 1994 beruht darauf, da\u00df\nin diesem Jahr neben dem Risikostrukturausgleich noch\nder bis dahin geltende Finanzausgleich in der Krankenver-\nsicherung der Rentner durchgef\u00fchrt wurde. Dieser Finanz-\nausgleich bei der Krankenversicherung der Rentner ist mit\ndem 1.1.1995 in diesen Risikostrukturausgleich \u00fcbergelei-\ntet worden, und damit ist dieser gro\u00dfe Sprung zu erkl\u00e4ren.\nDie Ursachen der Zahlung an die AOK liegen aus-\nschlie\u00dflich in der Mitgliederstruktur der AOK. Der zum\n1.1.1994 eingef\u00fchrte Risikostrukturausgleich gleicht Unter-\nschiede im Grundlohn der Mitglieder, in ihrem Alter,\nihrem Geschlecht und in der Zahl der Familienversicher-\nten zwischen den einzelnen Krankenkassen aus.\nKrankenkassen mit besserverdienenden Mitgliedern haben\nh\u00f6here Beitragseinnahmen. F\u00fcr \u00e4ltere Menschen fallen h\u00f6-\nhere Leistungsausgaben an. Familienversicherte zahlen\nkeine Beitr\u00e4ge, verursachen aber Ausgaben der Kranken-\nkassen.\nDiejenigen Krankenkassen, die bei diesen Ausgleichsfakto-\nren g\u00fcnstiger liegen als der Durchschnitt der Krankenkas-\nsen, zahlen in den vom Bundesversicherungsamt organi-\nsierten Risikostrukturausgleich ein. Die Kassen mit den\nung\u00fcnstigen Mitgliederstrukturen erhalten Zahlungen\ndaraus.\nWichtig ist, da\u00df die einzelnen Krankenkassen durch ihr\nEinnahmen- und Ausgabenverhalten \u2013 zum Beispiel durch\ndie H\u00f6he des Beitragssatzes, teure Vertr\u00e4ge mit den\nLeistungserbringern oder hohen Verwaltungsaufwand \u2013\nden Risikostrukturausgleich nicht beeinflussen k\u00f6nnen.\nDas hei\u00dft, hier ist der Wettbewerb zwischen den Kassen\ngewollt. Der Risikostrukturausgleich ist Ausdruck der\n\nSolidarit\u00e4t im System der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung. Er soll Beitragssatzunterschiede zwischen den Kran-\nkenkassen abbauen und eine Diskriminierung, der ung\u00fcn-\nstigen Risikogruppen unter den Versicherten, also den\nsozial Schwachen, kranken und \u00e4lteren Menschen, vermei-\nden helfen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 5. Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Vor kurzem wurde der Grundstein f\u00fcr eine\nneue Kreisstra\u00dfe zwischen den Kraftwerksstandorten Box-\nberg und Schwarze Pumpe gelegt. Diese Stra\u00dfe soll\nzun\u00e4chst von Boxberg nach Neustadt/Spree gef\u00fchrt wer-\nden. Wann ist mit der Weiterf\u00fchrung der Stra\u00dfe nach\nSchwarze Pumpe zu rechnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es antwortet Herr Staats-\nminister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Jurk, die derzeit in Bau befindliche\nErschlie\u00dfungsstra\u00dfe zwischen Boxberg und Neustadt/\nSpree ist ein Gemeinschaftsprojekt des Niederschlesischen\nOberlausitzkreises und des Landkreises Kamenz. Sie wird\nnach ihrer Fertigstellung die klassifizierten Stra\u00dfen B 156,\nK 838 und K 1/K 90 miteinander verbinden und den\nFahrtweg zwischen den Industrie- und Gewerbestand-\norten Boxberg und Schwarze Pumpe um ca. 17 km verk\u00fcr-\nzen.\nIn meinem Hause wird zur Zeit f\u00fcr den Bereich Nord-\nsachsen \u2013 n\u00f6rdlich der Bundesautobahn 4 \u2013 eine verkehrs-\nwirtschaftliche Untersuchung durchgef\u00fchrt. Diese bezieht\nsich u. a. auf die Fortf\u00fchrung der von Ihnen angesproche-\nnen Stra\u00dfe Neustadt/Spree nach Schwarze Pumpe.\nEine Aussage, ob und wann die Weiterf\u00fchrung der\ngenannten Stra\u00dfe vorgesehen ist, ist demzufolge erst\nnach dem Abschlu\u00df dieser verkehrswirtschaftlichen\nUntersuchungen m\u00f6glich.\n\nJurk, SPD: Das impliziert die Frage: Wann liegt dieses\nGutachten vor?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, ich wollte Ihnen die Chance der Nachfrage geben. Wir\ngehen davon aus, da\u00df das voraussichtlich Anfang des Jah-\nres 1997 sein wird. Den genauen Monat kann ich Ihnen\naber noch nicht sagen.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Mit der laufenden Num-\nmer 8 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3124\n\n\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Es geht noch einmal um die Ver\u00f6ffentlichung der Leu-\nk\u00e4miestudie zu Rossendorf.\nIn der 42. Landtagssitzung am 13. September 1996 wurde\nu. a. eine Gro\u00dfe Anfrage der PDS-Fraktion im Zusammen-\nhang mit einer derzeit laufenden Untersuchung zu Leu-\nk\u00e4mief\u00e4llen in der Umgebung des ehemaligen ZfK Rossen-\ndorf debattiert. Neben der Vergabe und dem fragw\u00fcrdi-\ngen wissenschaftlichen Ansatz der Studie wurde seitens\nder Opposition auch kritisiert, da\u00df der vollst\u00e4ndige Wort-\nlaut der Studie offenbar nicht ver\u00f6ffentlicht werden sollte.\nEin Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion, der u. a. auch\ndies forderte, wurde von einer Mehrheit des Landtages\nabgelehnt.\nAm 17.9.1996, also vier Tage sp\u00e4ter, meldete die Nachrich-\ntenagentur dpa unter Berufung auf eine Pressemitteilung\ndes Gesundheits- und Sozialministers, da\u00df die Studie in\nvollem Umfang ver\u00f6ffentlicht werde. Nachdem der Parla-\nmentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der PDS-Fraktion diese\nAnk\u00fcndigung ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft hatte und auch als\nErfolg der vorangegangenen Landtagsdebatte wertete, rea-\ngierte Staatsminister Dr. Geisler noch am gleichen Tag mit\neiner neuerlichen Presseerkl\u00e4rung. Darin hei\u00dft es w\u00f6rtlich:\n,,Die PDS feiert Erfolge, die keine sind. Ich empfehle ihr,\nunsere Antwort auf die Gro\u00dfe Landtagsanfrage noch ein-\nmal in Ruhe zu lesen. Dort steht unter Punkt 35, da\u00df die\nStaatsregierung die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Ergebnisse der\nUntersuchung ausf\u00fchrlich informieren wird und da\u00df die\nStudie in vollem Umfang zug\u00e4nglich sein wird.\u201c\nNachdem ich der Empfehlung des Ministers nachgekom-\nmen bin und die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage auf\nDrucksache 2/3005 noch einmal in Ruhe gelesen habe,\nfrage ich die Staatsregierung:\n1. Wie vereinbaren sich die in der Presseerkl\u00e4rung in\nw\u00f6rtlicher Rede des Ministers hervorgehobenen Aussagen\nmit dem Fakt, da\u00df es in der Antwort auf die Frage 35\nlediglich hei\u00dft, da\u00df die Staatsregierung ,,die \u00d6ffentlichkeit\n\u00fcber die Ergebnisse der Untersuchung ausf\u00fchrlich infor-\nmieren\u201c wird, mithin von einer Ver\u00f6ffentlichung in vollem\nUmfang nicht die Rede ist?\n2. An welcher anderen Stelle der Gro\u00dfen Anfrage bzw. in\nwelchen Reden oder Presseinformationen wurde bis zur\nMitteilung vom 17.9.1996 seitens der Staatsregierung defi-\nnitiv erkl\u00e4rt, da\u00df die Studie in vollem Umfang zug\u00e4nglich\nsein wird?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Hahn, der Verfasser der Pressemitteilung vom\n17. September hatte leider nicht den an den Landtag wei-\ntergeleiteten Worttext vorliegen, sondern einen von mir\nunterschriebenen Vorentwurf. Der in diesem Vorentwurf\nenthaltene Satz: ,,Die Studie wird in vollem Umfang\nzug\u00e4nglich sein\u201c wurde schlie\u00dflich auch mit meinem Wis-\nsen gestrichen, da es sich ja ohnehin um einen Pleonasmus\ngehandelt hat.\nDie Frage der PDS: Wird die Studie in vollem Umfang\nver\u00f6ffentlicht werden? war mit dem ersten Satz, die Staats-\nregierung werde die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Ergebnisse der\nUntersuchung ausf\u00fchrlich informieren, ausreichend beant-\nwortet. Dies tautologisch mit einem weiteren Satz zu\nunterstreichen war \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nEs ist mir jetzt geschildert worden, der Wunsch f\u00fcr die\nStreichung des im Entwurf enthaltenen Satzes habe daten-\nschutzrechtliche Gr\u00fcnde. Eine Ver\u00f6ffentlichung ,,im vollen\nUmfang\u201c und/oder ein Zug\u00e4nglichmachen ,,im vollen\nUmfang\u201c k\u00f6nnte ja, je nach Inhalt der Studie, auch gegen\ndas Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung\nversto\u00dfen.\nDie endg\u00fcltige Formulierung der Antwort auf die Frage 35\nder Gro\u00dfen Anfrage war also besser.\nIch bedauere, da\u00df uns in den \u00c4u\u00dferungen gegen\u00fcber der\nPresse dieser Fehler unterlaufen ist. Allerdings sind wir\nnach wie vor entschlossen, die Ergebnisse der Studie r\u00fcck-\nhaltlos zu ver\u00f6ffentlichen. Dies tun wir im Rahmen des\nrechtlich Zul\u00e4ssigen, nicht etwa auf Ihr Dr\u00e4ngen hin. Dies\ntun wir unabh\u00e4ngig von den Fragen der PDS, dies tun wir\naus unserem eigenen Antrieb.\nWelche Gr\u00fcnde sollten wir haben \u2013 und da gehe ich genau\nauf das ein, was Sie damals gesagt haben, Herr Hahn \u2013, die\nFolgen einer menschen- und umweltverachtenden Politik\nder Vorg\u00e4ngerpartei der PDS zu verheimlichen? Uns geht\nes um die Menschen, auch in und um Rossendorf. Wir\nwollen, da\u00df sie das Menschenm\u00f6gliche dar\u00fcber erfahren,\nob ihre Sorgen berechtigt sind. Deswegen wollen wir die\nVer\u00f6ffentlichung der Ergebnisse der in Auftrag gegebenen\nStudie. \u2013 Das war\u2019s.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe eine Nachfrage.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, sind Sie nicht auch\nder Auffassung, da\u00df es keine Tautologie ist, wenn von\n,,umfassender Information\u201c und ,,vollst\u00e4ndiger Ver\u00f6ffent-\nlichung\u201c gesprochen wird, sondern da\u00df hier ein ganz\ndeutlicher Unterschied ist, wenn \u00fcber etwas informiert\nwird oder vollst\u00e4ndig ver\u00f6ffentlicht wird, da\u00df dies also\nzwei verschiedene Dinge sind?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Umfangreiche Information sollte gerade dies zum\nAusdruck bringen. Das eben \u2013 und das habe ich schon\nausgef\u00fchrt \u2013 war der Grund f\u00fcr die Streichung des Satzes,\nden ich gerade noch einmal zitiert habe, da\u00df es gegebenen-\nfalls kleine Teile geben wird, die wir aus datenschutzrecht-\nlichen Gr\u00fcnden nicht ver\u00f6ffentlichen. Das will ich auch\nIhnen noch einmal deutlich erkl\u00e4ren, was das sein kann.\nEs kann bei Fallzahlen von 1 oder 2 in Orten von 500 oder\n800 oder auch 1 000 Einwohnern immer geschlu\u00dffolgert\nwerden, wer das ist. Das darf nicht m\u00f6glich sein, solange\nnicht die Zustimmung des jeweiligen Betroffenen vorliegt.\nEs wird uns nicht m\u00f6glich sein, weil wir die Untersuchung\nauf ganz Sachsen ausdehnen, in allen F\u00e4llen, die dann in\nder Untersuchung genannt werden, diese Einwilligung\neinzuholen, um sozusagen die Ergebnisse in einem ent-\nsprechenden Zeitumfang wirklich vollst\u00e4ndig, soweit es\nnicht diesen Teil betrifft, vorzulegen.\nDeswegen war diese etwas offene Formulierung gew\u00e4hlt\nworden. ,,Umfangreich\u201c ist also von mir und immer von\nuns gewollt, da\u00df all das, was nicht durch Datenschutz\ngegebenenfalls gesch\u00fctzt wird, sonst \u00f6ffentlich gemacht\nwird.\n\nDr. Hahn, PDS:  Ich m\u00f6chte noch eine klare Aussage\nhaben in der zweiten Nachfrage. Ich verstehe Sie also rich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3125\n\n\n\ntig, da\u00df bis auf die datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnde jeder-\nmann den anderen Teil, den weitgehend kompletten Teil\nder Studie wird einsehen k\u00f6nnen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, ohne Wenn und Aber.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNummer 2. Herr Abg. G\u00f6tzel, bitte.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Ich beziehe mich in meiner Anfrage auf eine\nPressever\u00f6ffentlichung zur Fusion der einzelnen Bereiche\nder Allgemeinen Ortskrankenkassen im Freistaat. Meine\nFrage:\nWorin sieht die Staatsregierung in der geplanten Fusion\nder AOK-Gesch\u00e4ftsstellen im Freistaat Vorteile, und nach\nwelchen Kriterien erfolgt die Besoldung der leitenden Mit-\narbeiter der Krankenkassen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nWorin sieht die Staatsregierung die Vorteile in der Fusion\nder AOK-Gesch\u00e4ftsstellen? \u2013 Die Verwaltungsr\u00e4te der drei\ns\u00e4chsischen AOKs haben die Fusion zu einer AOK Sachsen\nbeschlossen. \u00dcber verschiedene Voraussetzungen, wie die\nMitglieder des neuen Verwaltungsrates und des neuen\nVorstandes zu bestimmen sind sowie einzelne Satzungs-\nbestimmungen, m\u00fcssen sie sich noch verst\u00e4ndigen. Die\nErgebnisse sind mir zur Genehmigung vorzulegen.\nZur Fusion habe ich mich wiederholt kritisch ge\u00e4u\u00dfert.\nUnter anderem habe ich meine Bef\u00fcrchtung zum Aus-\ndruck gebracht, da\u00df die N\u00e4he zu den Versicherten darun-\nter leiden und der Wettbewerb zwischen den Kassen, zum\nBeispiel um bessere Leistungsangebote und wirtschaft-\nlichere Gestaltung der Beziehungen zu den Leistungs-\nerbringern, aufgehoben werden k\u00f6nnte.\nIm Satzungsentwurf f\u00fcr die fusionierte Kasse hat die AOK\nnun diesen Bedenken durch die Verlagerung von Kompe-\ntenzen und Verantwortung in die Regionen Chemnitz,\nDresden und Leipzig weitgehend Rechnung getragen. Die\nVorteile einer Fusion k\u00f6nnten dann in einer effektiveren\nF\u00fchrungsstruktur und einer besseren Nutzungsm\u00f6glich-\nkeit von Wirtschaftlichkeitsreserven liegen. Ich werde im\nRahmen der Rechtsaufsicht darauf achten, da\u00df davon\nGebrauch gemacht wird.\nDie Verg\u00fctungs- und Ruhestandsregelung, wie sie f\u00fcr die\nneuen hauptamtlichen Kassenvorst\u00e4nde zu Beginn dieses\nJahres bundesweit vereinbart worden ist, halte ich nach\nwie vor f\u00fcr \u00fcberzogen. Ich rechne damit, da\u00df sie durch\nGesetz begrenzt wird. Die tarifliche Einstufung der leiten-\nden AOK-Mitarbeiter richtet sich nach dem BAT der AOK\nund dem BAT AOK-Ost in der Fassung vom 1.1.1993.\nDie darin festgelegten Eingruppierungen f\u00fcr die leitenden\nMitarbeiter bewegen sich zwischen Verg\u00fctungsgruppe 11,\nz. B. Gesch\u00e4ftsstellenleiterinnen/-leiter bzw. Abteilungs-\nleiterinnen/-leiter, und der Verg\u00fctungsgruppe 16 bei\nHauptabteilungsleiterinnen/-leitern bzw. Dezernentin-\nnen/Dezernenten.\nIm Vergleich zu dem im allgemeinen \u00f6ffentlichen Dienst\ngeltenden BAT entspricht die Verg\u00fctungsgruppe 11 der\nAOK der Verg\u00fctungsgruppe II BAT und die Verg\u00fctungs-\ngruppe 16 der AOK der Verg\u00fctungsgruppe I BAT + 20 %.\n\nDie drei s\u00e4chsischen AOKs - Chemnitz, Dresden und Leip-\nzig - beabsichtigen, zu einer gemeinsamen AOK zu fusio-\nnieren. Die drei Kassen haben sich auf ein dezentral ausge-\npr\u00e4gtes Fusionsmodell geeinigt. Zentral durch einen Ver-\nwaltungsrat und einen Gesamtvorstand geleitet, wird es\nnach derzeitigen Erkenntnissen Regionalbeir\u00e4te und\nRegionaldirektionen f\u00fcr Chemnitz, Dresden und Leipig\ngeben.\nDie Vorteile dieses Konzeptes werden vor allem im folgen-\nden gesehen:\n1. Es wird eine sachgerechte Interessenvertretung der\nAOK in Sachsen gegen\u00fcber dem Gesamt-AOK-System, der\n\u00d6ffentlichkeit sowie den Vertragspartnern unter Einbezie-\nhung regionaler Belange sichergestellt.\n2. Es wird ein einheitlicher Beitragssatz der AOK in Sach-\nsen gew\u00e4hrleistet.\n3. Das Leistungsangebot wird sich f\u00fcr die AOK-Versicher-\ntengemeinschaft in Sachsen homogenisieren.\n4. Unter Wirtschaftlichkeitsaspekten wirkt sich dies insbe-\nsondere positiv auf die F\u00fchrungs- und Kontrollsysteme,\ndie einheitliche Gesch\u00e4ftspolitik, die Personalplanung, die\nB\u00fcndelung von Vertragskompetenzen, das zentral gelei-\ntete EDV-Konzept und die notwendigen Investitionen aus.\nAOK-Gesch\u00e4ftsstellen werden nicht zusammengelegt. Die\nVor-Ort-Versorgung wird im Rahmen des derzeitigen\nGesch\u00e4ftsstellennetzes zum gr\u00f6\u00dften Teil aufrechterhalten.\nDie sachgerechte Interessenvertretung bleibt durch die\nKompetenzverteilung auf die Regionalbeir\u00e4te Chemnitz,\nDresden und Leipzig aufrechterhalten.\nDie leitenden Mitarbeiter der Allgemeinen Ortskranken-\nkassen in Sachsen und ebenfalls der fusionierten k\u00fcnftigen\nAOK Sachsen werden nach dem derzeitig g\u00fcltigen BAT\nvom 7.1.1993, den ich vorhin schon zitiert habe, verg\u00fctet.\nDie darin festgelegten Verg\u00fctungen f\u00fcr die leitenden Mit-\narbeiter bewegen sich wie schon zitiert.\nDa sich in den jetzigen drei AOKs seit 1991 sehr verschie-\ndene Organisationsstrukturen entwickelt haben, gilt es, in\nden fusionierten Kassen einen einheitlichen Ma\u00dfstab fest-\nzulegen.\nDamit sind im Augenblick noch nicht die Verg\u00fctungsver-\nh\u00e4ltnisse der Vorstandsvorsitzenden der Kassen angespro-\nchen, die von mir weiterhin \u2013 wie schon gesagt \u2013 kritisch\nbeurteilt werden.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Deshalb wollte ich eigentlich noch einmal\nnachfragen, ob neben den tariflichen Verg\u00fctungen auch\nau\u00dfertarifliche Vertr\u00e4ge mit Vorstandsmitgliedern existie-\nren und in welchem Bereich sich diese bewegen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Diese Vertr\u00e4ge gibt es. Mit dem GSG, mit der\nUmgestaltung der Organisation und mit dem Wettbewerb\nder Kassen ist eingef\u00fchrt worden, da\u00df die Vorst\u00e4nde nicht\nmehr in dem Verg\u00fctungssystem der Angestellten oder\nDienstordnungsangestellten verg\u00fctet werden, sondern wie\nin entsprechenden AGs oder GmbHs. Es gibt Einzelver-\ntr\u00e4ge, die in der H\u00f6he deutlich \u00fcber dem liegen, was bis-\nher gezahlt worden ist.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Die Antwort ist f\u00fcr mich etwas unbefriedi-\ngend. Ich m\u00f6chte schon irgendeinen Anhaltspunkt haben;\ndenn es geht schlie\u00dflich darum, da\u00df hier Gelder von klei-\nnen Beitragszahlern aufgebracht werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3126\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte die Fragestellung,\nHerr Abgeordneter!\n\nG\u00f6tzel, CDU: Ich frage Sie, in welcher H\u00f6he die Verg\u00fc-\ntung ungef\u00e4hr liegt.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die H\u00f6he der Verg\u00fctung liegt gegenw\u00e4rtig bei\n250 000 DM plus 25 % Erfolgspr\u00e4mie.\n\n(Erregung bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nNr. 7, Frau Abg. Weihnert, auf.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Im Rahmen der F\u00f6rderung betrieb-\nlicher Ausbildungspl\u00e4tze hat die Bundesregierung ein\nneues ERP-Ausbildungspl\u00e4tzeprogramm beschlossen. Ich\nfrage die Staatsregierung:\n1. Wer kann das ERP-Ausbildungspl\u00e4tzeprogramm in\nAnspruch nehmen?\n2. Wie sind die F\u00f6rdermodalit\u00e4ten?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Weihnert, die erste Frage beantwor-\nte ich wie folgt: Das ERP-Ausbildungspl\u00e4tzeprogramm\ndient der Verbesserung der betrieblichen Ausbildungs-\nsituation und wurde vom Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft\ngestartet.\nAntragsberechtigt sind kleine und mittlere Unternehmen\nder gewerblichen Wirtschaft sowie Angeh\u00f6rige der freien\nBerufe einschlie\u00dflich der Heilberufe. In den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern gilt, da\u00df ihr Jahresumsatz 100 Millionen DM nicht\n\u00fcbersteigen darf. Hinsichtlich der Besch\u00e4ftigtenzahlen gilt\nin diesem F\u00f6rdergebiet, also in den neuen Bundesl\u00e4ndern,\ndie KMU-Definition der EU, wonach kleine und mittlere\nUnternehmen weniger als 250 Besch\u00e4ftigte haben, nicht.\nKooperationsvorhaben mehrerer Unternehmen zur Errich-\ntung und Erweiterung gemeinsamer Werkst\u00e4tten werden\nauch ber\u00fccksichtigt, sofern die Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr die\nweitere Ausbildung im Betrieb sichergestellt sind.\nVoraussetzung ist in allen F\u00e4llen, da\u00df es sich um eine Aus-\nbildung in einem anerkannten Ausbildungsberuf nach\ndem Berufsbildungsgesetz oder der Handwerksordnung\nsowie vergleichbarer bundes- oder landesrechtlich geregel-\nter Ausbildungsg\u00e4nge handelt. Auch einer Ausbildung\nvon Behinderten aufgrund der Regelungen des Berufsbil-\ndungsgesetzes f\u00fcr sogenannte Werkerberufe sind ber\u00fcck-\nsichtigungsf\u00e4hig.\nDie zweite Frage, nach den F\u00f6rdermodalit\u00e4ten, beantworte\nich wie folgt: Es kann ein zinsg\u00fcnstiges Darlehen mit\neinem Zinssatz von zur Zeit 5,5 %, fest f\u00fcr 10 Jahre,\ngew\u00e4hrt werden. Der Regelbetrag bel\u00e4uft sich auf\n30 000 DM je zus\u00e4tzlichen Ausbildungsplatz. Beim Nach-\nweis h\u00f6herer Investitionskosten k\u00f6nnen bis zu 100 000 DM\nje zus\u00e4tzlichen Ausbildungsplatz gew\u00e4hrt werden.\nAntr\u00e4ge hierzu k\u00f6nnen bei jedem Kreditinstitut ein-\ngereicht werden. Die Darlehen selber werden von der\nDeutschen Ausgleichsbank zur Verf\u00fcgung gestellt. Der\nDarlehensnehmer hat die bank\u00fcblichen Sicherheiten zu\ngew\u00e4hren.\n\nFrau Weihnert, SPD: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Weihnert, SPD: Wann und wo werden diese Dinge\nver\u00f6ffentlicht, damit die Unternehmer davon Kenntnis\nerhalten?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs gibt eine ver\u00f6ffentlichte Richtlinie, in der das alles steht\nund die ich Ihnen gleich \u00fcberreichen m\u00f6chte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Frage\nNr. 9, Frau Abg. Ostrowski.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Der Oberb\u00fcrgermeister der Lan-\ndeshauptstadt Dresden, Herr Dr. Wagner, hat dem B\u00fcrger-\nmeister f\u00fcr Stadtentwicklung, Bau- und Verkehr, Herrn\nJust, \u00f6ffentliche Meinungs\u00e4u\u00dferungen, die dessen kritische\nSicht auf einen g\u00fcltigen Stadtratsbeschlu\u00df deutlich\nmachen, im speziellen die Teilnahme an einer Pressekonfe-\nrenz zum von B\u00fcrgermeister Just urspr\u00fcnglich in die\nDebatte gebrachten Mehrbr\u00fcckenkonzept unter Andro-\nhung dienstrechtlicher Konsequenzen untersagt.\nDiese Anweisung ist in der Dresdner Presse heftig de-\nbattiert worden, wobei mehrfach von einem ,,Maulkorb-\nerla\u00df\u201c die Rede war. Zum gleichen Zeitpunkt hat Herr\nDr. Wagner die Verantwortungszuordnung zwischen\nB\u00fcrgermeister Just und Herrn Wolgast, B\u00fcrgermeister f\u00fcr\nWirtschaftsf\u00f6rderung, neu geregelt, mit dem Ziel, da\u00df\nvorgesehene Investitionen in der Stadt, die zu hohem\nMa\u00dfe stadtentwicklerische Komponenten enthalten, feder-\nf\u00fchrend von Herrn Wolgast bearbeitet werden. Insbeson-\ndere resultiert diese neue Verfahrensregelung daraus, da\u00df\nHerr Just sich f\u00fcr ein Kongre\u00df- und Ausstellungszentrum\nim Ostragehege engagiert, wogegen Herr Wolgast ein sol-\nches im Umfeld von Stra\u00dfburger Platz, ,,Cockerwiese\u201c und\nHygienemuseum favorisiert.\nNun hat aber der Stadtrat eine klare Beschlu\u00dflage, die sich\nin mehreren Beschl\u00fcssen widerspiegelt, zugunsten eines\nKongre\u00df- und Ausstellungszentrums im Ostragehege, so\nda\u00df die \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen des Herrn Oberb\u00fcrger-\nmeisters Dr. Wagner und des Herrn B\u00fcrgermeisters\nWolgast f\u00fcr ein Kongre\u00df- und Ausstellungszentrum an\nder ,,Cockerwiese\u201c im klaren Widerspruch zur g\u00fcltigen\nBeschlu\u00dflage stehen.\nIch frage die Staatsregierung: H\u00e4lt es die Staatsregierung\nf\u00fcr zul\u00e4ssig, da\u00df ein Oberb\u00fcrgermeister in der \u00d6ffentlich-\nkeit massiv f\u00fcr Projekte wirbt, die im Widerspruch zur\ng\u00fcltigen Beschlu\u00dflage seines Stadtrates stehen, und gleich-\nzeitig einem seiner B\u00fcrgermeister ein vergleichbares Vor-\ngehen untersagt, allerdings mit dem Unterschied, da\u00df letz-\nterer damit lediglich sein Recht wahrnehmen wollte, im\nRahmen eines laufenden B\u00fcrgerbegehrens seinen eigenen\nStandpunkt zu \u00e4u\u00dfern?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig:  Herr Staatsminister\nHardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Soweit wir zust\u00e4ndig sind\nsowie nach den uns vorliegenden Informationen beant-\nworte ich Ihre Frage wie folgt:\n1. Der Oberb\u00fcrgermeister der Landeshauptstadt Dresden\nhat die Verantwortungszuordnung zwischen B\u00fcrger-\nmeister Just und B\u00fcrgermeister Wolgast nicht, wie unter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3127\n\n\n\nstellt wird, neu geregelt. Vielmehr sind nach der Hauptsat-\nzung vom 2. Juni 1994 die Gesch\u00e4ftsbereiche der haupt-\namtlichen Beigeordneten nach freilich sehr allgemeinen\nKriterien abgegrenzt. So obliegt Herrn Wolgast der Bereich\nWirtschaft und Wohnen, Herrn Just der Bereich Stadtent-\nwicklung und Bau.\nBei der Planung gro\u00dfer Vorhaben, welche mehrere\nGesch\u00e4ftsbereiche betreffen, stellt sich zwangsl\u00e4ufig die\nFrage, wem bei der Leitung und Durchf\u00fchrung die Feder-\nf\u00fchrung \u00fcbertragen wird. Hier ist es das Recht, aber auch\ndie Pflicht des Oberb\u00fcrgermeisters, in den Grenzen der\nGesch\u00e4ftsverteilung die Federf\u00fchrung zu bestimmen. Dies\nergibt sich aus \u00a7 53 Abs. 1 der Gemeindeordnung, wonach\nder Oberb\u00fcrgermeister f\u00fcr die sachgem\u00e4\u00dfe Erledigung\nder Aufgaben und den ordnungsgem\u00e4\u00dfen Gang der\nGemeindeverwaltung verantwortlich ist.\n2. Zwar ist der Oberb\u00fcrgermeister im Rahmen der\nGesetze verpflichtet, einen rechtm\u00e4\u00dfigen Beschlu\u00df des\nStadtrates zu vollziehen. Das kann den Oberb\u00fcrgermeister\naber nicht hindern, in der \u00d6ffentlichkeit seine abweichen-\nde Meinung zu \u00e4u\u00dfern und auch die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr offen-\nzulegen, zumal ihm die Gemeindeordnung ein Wider-\nspruchsrecht gegen die Beschl\u00fcsse des Stadtrates unter\nanderem f\u00fcr den Fall einr\u00e4umt, da\u00df er der Auffassung ist,\nda\u00df sie f\u00fcr die Stadt nachteilig sind.\n3. Der Oberb\u00fcrgermeister hat Herrn Just nicht, wie unter-\nstellt wird, ein ,,vergleichbares Vorgehen\u201c \u2013 ich habe es\nzitiert \u2013 untersagt. Dieser unzutreffende Vergleich macht\nein offenkundiges Mi\u00dfverst\u00e4ndnis \u00fcber die Stellung des\nOberb\u00fcrgermeisters und seiner Beigeordneten deutlich.\nWie ich dargelegt habe, obliegt dem Oberb\u00fcrgermeister\ndie Leitung der Verwaltung. Dazu geh\u00f6rt auch, da\u00df der\nOberb\u00fcrgermeister eine einheitliche Meinungsbildung\ninnerhalb der Verwaltung, insbesondere in der Verwal-\ntungsspitze, herbeif\u00fchrt und die Verwaltung nach au\u00dfen\nrepr\u00e4sentiert.\nEs z\u00e4hlt zu den Dienstpflichten eines jeden Bediensteten,\nda\u00df er sich gegen\u00fcber dem Oberb\u00fcrgermeister loyal ver-\nh\u00e4lt. Auch einem Beigeordneten stehen hier keine Sonder-\nrechte zu; auch er unterliegt den Weisungen des Oberb\u00fcr-\ngermeisters.\nIch danke Ihnen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Darf ich nachfragen? \u2013 Habe ich Sie\njetzt richtig verstanden, da\u00df der Oberb\u00fcrgermeister das\nRecht hat, eine abweichende Meinung gegen\u00fcber einem\ngefa\u00dften Beschlu\u00df in der \u00d6ffentlichkeit zu \u00e4u\u00dfern, und ein\nB\u00fcrgermeister nicht?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Erste Frage: ja. Die\nzweite Frage habe ich ausf\u00fchrlich beantwortet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNummer 3. Herr Abg. Wehnert.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Frau Pr\u00e4sidentin! Es betrifft die\n4. Novelle des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes und\ndes \u00a7 1 des Verm\u00f6gensgesetzes.\nEntgegen der Darstellung der Staatsregierung in Beant-\nwortung meiner Anfrage in der Fragestunde im Monat\nSeptember \u2013 es wurde dort ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df ich einem Irrtum\nunterliege und meine Fragen gegenstandslos w\u00e4ren \u2013 teil-\nten inzwischen die CDU-Fraktionschefs der ostdeutschen\nL\u00e4nder auf ihrer Tagung in Gr\u00fcna bei Chemnitz im glei-\nchen Sinn meine damalige Fragestellung. Zu den von mir\n\nerhobenen Bedenken, da\u00df sowohl die beabsichtigte \u00c4nde-\nrung des Verm\u00f6gensgesetzes im \u00a7 1 als auch die 4. Novelle\ndes LAG zu einer Aush\u00f6hlung der Bodenreform f\u00fchren,\nerkl\u00e4rten sie nunmehr unter anderem: ,,Mit ihr w\u00fcrden\nalle zwischen 1945 und 1949 auf besatzungsrechtlicher\noder besatzungshoheitlicher Grundlage erfolgten Ent-\neignungen \u2013 darunter die Bodenreform \u2013 r\u00fcckg\u00e4ngig\ngemacht.\u201c \u2013 Ich hatte hier eine Anlage beigef\u00fcgt.\nVor dem Hintergrund eines offensichtlich eingetretenen\nSinneswandels frage ich die Staatsregierung: Was wurde\nbisher und wird weiterhin seitens der Staatsregierung\nSachsens unternommen, um dem von ihr initiierten\nGesetzentwurf der 4. Novelle zum Landwirtschaftsanpas-\nsungsgesetz sowie der Absicht auf \u00c4nderung des \u00a7 1 im\nVerm\u00f6gensgesetz entgegenzutreten?\nMit welchen Ma\u00dfnahmen wird die Staatsregierung sowohl\nmeinen als auch \u2013 nunmehr in Folge \u2013 den von den CDU-\nFraktionschefs der ostdeutschen L\u00e4nder erhobenen dies-\nbez\u00fcglichen Forderungen entsprechen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nJ\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Abg. Wehnert, es ehrt Sie, da\u00df Sie sich mit\nder Tagung der CDU-Fraktionschefs besch\u00e4ftigen.\n\n(Wehnert, fraktionslos: Nein, mit dem Inhalt.)\n\nAber daf\u00fcr ist die Staatsregierung nicht zust\u00e4ndig.\nUm es vorwegzunehmen: Es gibt keinen Sinneswandel,\nweder innerhalb der Staatsregierung noch zwischen der\nStaatsregierung und der Fraktion.\nWie ich Ihnen bereits in der 42. Plenarsitzung im Septem-\nber mitgeteilt habe, besteht kein Zusammenhang zwischen\nder sich zur Zeit in der Diskussion befindenden 4. Novelle\ndes LAG und dem Verm\u00f6gensgesetz. Und nur darauf\nbezog sich damals Ihre Frage. Ich gehe davon aus, da\u00df Sie\nden Entwurf der 4. Novelle des LAG kennen.\nMir ist weiterhin nicht bekannt, da\u00df die Regierungskoali-\ntion in Bonn eine \u00c4nderung des Verm\u00f6gensgesetzes plant.\nEin offizielles Gesetzgebungsverfahren ist nach meiner\nKenntnis nicht eingeleitet. Eine entsprechende Absicht der\nBundesregierung ist mir auch nicht bekannt.\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich noch einmal darauf hinweisen, da\u00df\ndie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zur\nBodenreform eindeutig ist.\nZum zweiten Teil Ihrer Frage: Sachsen wird h\u00e4ufig als\nInitiator dieser 4. Novelle dargestellt. Sie haben das betont.\nDas ist zumindest bez\u00fcglich der vorliegenden Novelle\nnicht richtig.\nDie Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfrist und die erleichterte\nAbberufung von Liquidatoren geh\u00f6ren zu den Zielen der\nStaatsregierung. Dazu war sie von diesem Hohen Haus\nerm\u00e4chtigt und legitimiert. Ich erinnere in diesem Zusam-\nmenhang an die Beschlu\u00dffassung zur Drucksache 2/3031 \u2013\nCDU-Antrag zur Novellierung des LAG mit dem Ziel,\ndie Verj\u00e4hrungsfristen nach \u00a7 3b im Interesse der\nAnspruchsberechtigten angemessen zu verl\u00e4ngern.\nAus dem Vorgenannten kann ich keinen Sinneswandel der\nStaatsregierung erkennen, so da\u00df die Beantwortung des\ndritten Teils Ihrer Frage gegenstandslos ist. Im Gegenteil,\ndie Staatsregierung hat von Anfang an ihre Ziele klar for-\nmuliert und sich f\u00fcr deren Durchsetzung nicht zuletzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3128\n\n\n\nauch in der jetzt laufenden Diskussion zur 4. Novelle des\nLandwirtschaftsanpassungsgesetzes eingesetzt.\nDie Haltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung war immer\neindeutig, und sie hat sich auch nicht ge\u00e4ndert. Die weite-\nre Zust\u00e4ndigkeit in dieser Gesetzgebungsfrage liegt jetzt\nbeim Deutschen Bundestag.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, zwei Nachfra-\ngen. Ich hatte es zwar als Anhang beigef\u00fcgt, aber nun gibt\nes ja eine Reihe von Papieren, was das Verm\u00f6gensgesetz\nbetrifft, als Ver\u00f6ffentlichung der CDU-Fraktion. Ich frage:\nKennen Sie die \u00fcberhaupt? Wie gesagt, ich hatte sie bereits\nals Anlage beigef\u00fcgt.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abgeordneter, Sie haben darauf\naufmerksam gemacht, da\u00df die CDU-Bundestagsfraktion\nund die F.D.P.-Fraktion gefordert haben, jenen Para-\ngraphen im Verm\u00f6gensgesetz wegen der Begriffsdefinition\nerneut zu pr\u00fcfen. Damit ist noch l\u00e4ngst kein Gesetz-\ngebungsverfahren in dieser Frage eingeleitet, und es ist\nauch keines bekannt.\n\nWehnert, fraktionslos: Die zweite Nachfrage: Herr Staats-\nminister, wenn nun aber am 2.10.1996 in der ,,Wochen-\npost\u201c Ihr Pressesprecher w\u00f6rtlich erkl\u00e4rt: ,,Auf die Frage,\nwer die Genossenschaften kauft, wenn sie durch die\nNovelle kaputtgehen, lautet die Antwort: die Alteigen-\nt\u00fcmer; denn die w\u00fcrden versuchen, auf diesem Wege die\nBodenreform r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen und die genossen-\nschaftlichen Strukturen aufzubrechen\u201c, ist das doch nicht\nnur die pers\u00f6nliche Meinung des Pressesprechers. Er\nspricht doch sicher im Interesse des Ministeriums.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Das ist keine Presseerkl\u00e4rung des\nStaatsministeriums, sondern Sie haben mit Recht darauf\nhingewiesen, da\u00df es sich um einen Artikel des Presse-\nsprechers handelt. Auch aus Ihren Darlegungen ist nicht\nerkennbar, da\u00df es dazu eine andere Haltung der Staats-\nregierung gibt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nNr. 21 auf, Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, es geht um F\u00f6r-\ndergelder zur Beseitigung der Waldsch\u00e4den im Erz-\ngebirge.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Welche konkreten Aussagen zu Hilfsma\u00dfnahmen f\u00fcr\nden Wald in Privat- und K\u00f6rperschaftsbesitz enth\u00e4lt die\n,,Schwartenbergerkl\u00e4rung\u201c vom 30.9.1996?\n2. Wie sind in diesem Zusammenhang die Einsparun-\ngen im Landeshaushalt Einzelplan 09 (Forst\u00e4mter) Titel\n542 03 \u2013 5 ,,Aufwendungen von Sonderma\u00dfnahmen zur\nWaldschadenssanierung\u201c (Einsparungen gegen\u00fcber 1996\num 1 Million DM) zu erkl\u00e4ren?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nJ\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Abgeordnete, die Schwartenbergerkl\u00e4rung\nenth\u00e4lt keine konkretisierten Aussagen zu einzelnen Hilfs-\n\nma\u00dfnahmen in Privat- oder K\u00f6rperschaftswald. Die\nSchwartenbergerkl\u00e4rung beinhaltet vier Schwerpunkte:\n1. Die Teilnehmer bekennen sich zur Sanierung und\nErhaltung des Waldes in dieser Region.\n2. Die Teilnehmer bekennen sich zu den Waldbesitzfor-\nmen des Privatwaldes und des K\u00f6rperschaftswaldes.\n3. Die Teilnehmer fordern die Beseitigung der Emissions-\nursachen, insbesondere der aus dem B\u00f6hmischen Becken.\n4. Die Teilnehmer verlangen eine entsprechende staatliche\nF\u00f6rderung zur Unterst\u00fctzung des Privat- und K\u00f6rper-\nschaftswaldes und der entsprechenden Waldbesitzer.\nEine F\u00f6rderung innerhalb des Privat- und K\u00f6rperschafts-\nwaldes erfolgt unver\u00e4ndert nach den bekannten Richt-\nlinien, insbesondere nach der Richtlinie 10/96, Forstwirt-\nschaftliche Ma\u00dfnahmen. Dazu befindet sich bisher im\nGenehmigungsverfahren der Europ\u00e4ischen Kommission\neine F\u00f6rderrichtlinie zur Waldschadenssanierung. Es ist\nuns \u2013 wahrscheinlich bezieht sich darauf Ihre Frage \u2013\nsignalisiert worden, da\u00df die Europ\u00e4ische Kommission\ndiese Richtlinie positiv bescheiden wird, aber dazu gibt es\nnoch keine abschlie\u00dfende Antwort aus Br\u00fcssel. Mit diesen\nRichtlinien werden die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, die durch die\nEurop\u00e4ische Union und den Bund gest\u00fctzt werden, voll-\nst\u00e4ndig ausgesch\u00f6pft und auch in ausreichendem Ma\u00dfe\numgesetzt.\nZu Ihrer zweiten Teilfrage, die sich, wenn ich das richtig\nverstanden habe, auf Fragen des Haushalts 1997 bezieht.\nFrau Kollegin, Sie werden mir recht geben, da\u00df der Haus-\nhalt 1997 in diesem Hohen Haus noch ausf\u00fchrlich debat-\ntiert werden wird. Deshalb ist es verfr\u00fcht, schon jetzt \u00fcber\ndiesen Haushalt zu sprechen.\nZu dem Vorschlag in der Titelgruppe, den Sie angespro-\nchen haben, mu\u00df ich Ihnen sagen, da\u00df es sich hierbei um\nEinsparungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen innerhalb des Staatswaldes\nhandelt, w\u00e4hrend die Schwartenbergerkl\u00e4rung ausdr\u00fcck-\nlich eine gemeinsame Erkl\u00e4rung mit den Privatwaldbesit-\nzern ist und sich auf den Privatwald bezieht. Ma\u00dfnahmen\ninnerhalb des Privat- und K\u00f6rperschaftswaldes werden\nweiterhin nach den vorgenannten Richtlinien gef\u00f6rdert.\nDie daf\u00fcr notwendigen Haushaltsmittel stehen auch in\nvollem Umfang zur Verf\u00fcgung.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich habe noch eine Nachfrage. Es\nist sicher richtig, da\u00df wir den Haushalt noch debattieren\nwerden. Aber best\u00e4tigen Sie mir auch, da\u00df in der Titel-\ngruppe 96, die sich auf die staatlichen Forst\u00e4mter bezieht\nund in der es auch um die Kofinanzierung der F\u00f6rder-\nprogramme der Europ\u00e4ischen Union geht, sogar 5 Millio-\nnen DM an Einsparungen vorgesehen sind?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Abgeordnete, unser erkl\u00e4rtes Ziel\nist es, f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen soviel wie m\u00f6glich Fremdmit-\ntel einzuwerben, auch Mittel der Europ\u00e4ischen Kommis-\nsion einzusetzen. \u00dcber die Einzelheiten werden wir im\nZusammenhang mit der Haushaltsdebatte beraten k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nNr. 10 auf. Frau Abg. Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine Frage betrifft die\nTheater- und Orchesterstruktur in Sachsen. Mit der\nAbsicht, die Theater- und Orchesterstruktur in Sachsen\nden finanzwirtschaftlichen Rahmenbedingungen anzupas-\nsen, wurden zahlreiche Gutachten in Auftrag gegeben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3129\n\n\n\n(u. a. an die Firmen Wibera, Rademacher, Lukas & Rei-\nchert, Dr. Imre Fabian und eine Bamberger Einrichtung).\nVorliegende Ergebnisse sind mit erheblichen M\u00e4ngeln\nbehaftet, f\u00fchrten zu Irritationen in der \u00d6ffentlichkeit und\nbei den unmittelbar Betroffenen. Mir ist kein Fall im Thea-\nter- und Orchesterbereich bekannt \u2013 das gilt nicht nur f\u00fcr\nSachsen \u2013, bei dem ein Gutachten als Grundlage neuer\neffektiver Strukturen gedient hat.\nMeine Fragen:\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die Ergebnisse der bis-\nher vorliegenden Gutachten?\n2. Warum wurden bisher vor Ausl\u00f6sung von Gutachter-\nauftr\u00e4gen nicht rechtzeitig Vertreter der betroffenen Thea-\nter und Orchester mit ihren Vorschl\u00e4gen angeh\u00f6rt und in\nArbeitsgruppen zur neuen Ideenfindung zusammen-\ngefa\u00dft?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nProf. Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau\nAbgeordnete, die von Ihnen genannten Firmen f\u00fcr Gut-\nachtenauftr\u00e4ge sind hier nicht vollst\u00e4ndig bekannt, da die\nStaatsregierung keinen dieser Auftr\u00e4ge ausgel\u00f6st hat.\nNach den uns vorliegenden Informationen sind Studien\nvon den Kulturr\u00e4umen bzw. dem Institut f\u00fcr kulturelle\nInfrastruktur Sachsen in Auftrag gegeben worden.\nHerr Dr. Imre Fabian hat einzelne Auff\u00fchrungen der mit\nKulturraumgeldern gef\u00f6rderten Theater und Orchester\nbesucht und als fr\u00fcherer Chefredakteur der ,,Opernwelt\u201c\nKurzkritiken verfa\u00dft. Es handelt sich also im wesentlichen\num eine Leistungseinsch\u00e4tzung der verschiedenen Institu-\ntionen.\nEine von Ihnen erw\u00e4hnte Bamberger Einrichtung ist der\nStaatsregierung nicht gel\u00e4ufig.\nSoweit es die Staatsregierung beurteilen kann, ist es das\nZiel dieser Gutachten, den notwendigen Proze\u00df zur Her-\nstellung neuer, finanzierbarer Organisations- und Lei-\ntungsstrukturen, die die Pr\u00e4ambel des Kulturraumgesetzes\nverlangt, vorzubereiten oder zu unterst\u00fctzen. Im Hinblick\nauf die Selbstverwaltungshoheit der Kulturr\u00e4ume in Sach-\nsen wird sich die Staatsregierung einer \u00f6ffentlichen Beur-\nteilung der Ergebnisse der Gutachten enthalten. Es ist Auf-\ngabe der Kulturr\u00e4ume, den rechtlichen und finanziellen\nRahmen f\u00fcr die regional bedeutsame Kultur zu bestim-\nmen. Da\u00df Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung bestehender Struktu-\nren zu \u00f6ffentlichen Debatten f\u00fchren, ist ein normaler Vor-\ngang.\nNun zu Ihrer zweiten Frage: Da der Freistaat nicht Auf-\ntraggeber gewesen ist, konnte die Staatsregierung auch\nkeinen Einflu\u00df auf das Vorgehen bei der Durchf\u00fchrung\nder Studien nehmen. Soweit der Staatsregierung bekannt\nist, hat jedoch zum Beispiel die Firma Baumgartner & Part-\nner \u2013 m\u00f6glicherweise ist das die von Ihnen vermutete\nBamberger Firma \u2013 bei der Analyse und Konzeption der\nMittels\u00e4chsischen Theater- und Philharmonie GmbH Frei-\nberg mit den Mitarbeitern des Theaters Arbeitsgruppen,\nsogenannte Workshops, gebildet. Dort war auch Gelegen-\nheit, Vorschl\u00e4ge anzubringen.\nIm \u00fcbrigen geh\u00f6rt die Unabh\u00e4ngigkeit von der Interessen-\nlage der Betroffenen neben der fachlichen Kompetenz zur\nBeurteilung des Sachverhalts zum Wesen eines Gut-\nachtens. Gutachten k\u00f6nnen daher auch nicht durch Vor-\nschl\u00e4ge der unmittelbar Betroffenen ersetzt werden. Bei-\n\ndes \u2013 die Vorschl\u00e4ge der unmittelbar Betroffenen und die\nGutachten \u2013 geh\u00f6rt zur Entscheidungsfindung durch die\npolitischen Verantwortungstr\u00e4ger.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich m\u00f6chte gern zwei\nNachfragen stellen.\nSie haben mir nicht die Frage beantwortet, warum im\nVorfeld von Gutachten, die ja auch eine betr\u00e4chtliche\nSumme Geldes kosten, gleichg\u00fcltig, ob diese Gutachten\nvon den Kulturr\u00e4umen oder vom Institut f\u00fcr kulturelle\nInfrastruktur ausgehen, nicht Arbeitsgruppen gebildet\nwerden, um sch\u00f6pferisch Neuentdeckungen f\u00fcr eine effek-\ntivere Theater- und Orchesterstruktur machen zu k\u00f6nnen.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Aber Frau Abgeordnete, in den Kulturr\u00e4umen\nwird mit den Mitarbeitern der kulturellen Institutionen\nselbstverst\u00e4ndlich gesprochen, genauso wie in den Kultur-\nbeir\u00e4ten und in den Kulturkonventen selbst eine Debatte\nstattfindet. Nur gewinne ich aus Ihrer Frage den Eindruck,\nda\u00df Sie die Auffassung vertreten, man k\u00f6nne ohne Gut-\nachten oder ohne strukturelle Ver\u00e4nderungen auskom-\nmen. Beides halte ich f\u00fcr eine Illusion.\nWenn wir den klaren Auftrag durch das Kulturraum-\ngesetz haben, durch Umstrukturierungen zu finanzier-\nbaren Strukturen im Interesse der s\u00e4chsischen Kulturland-\nschaft zu kommen, dann werden wir mit Sicherheit auch\nGutachten Unabh\u00e4ngiger daf\u00fcr ben\u00f6tigen. Jeder, der zu\neiner Entscheidung kommt, ist gut beraten, sich das Urteil\neines oder m\u00f6glichst auch mehrerer Unabh\u00e4ngiger dazu\nanzuh\u00f6ren. Das bedeutet ja nicht, da\u00df man diese Beurtei-\nlung im Einzelfall und immer \u00fcbernimmt. Aber man mu\u00df\nsich damit auseinandersetzen.\nDie Vorstellungen, nur diejenigen, die von einer k\u00fcnftigen\nVer\u00e4nderung unmittelbar betroffen sind, k\u00f6nnten auch zu\neinem klaren Urteil kommen, halte ich f\u00fcr eine Illusion. Ich\nw\u00fcrde das f\u00fcr mich niemals in Anspruch nehmen. Das\nwird auch sonst nicht gemacht. Wenn es zu wissenschaft-\nlichen Strukturver\u00e4nderungen oder wenn es \u00fcberhaupt zu\neiner Ver\u00e4nderung kommt, ist es immer geraten, unabh\u00e4n-\ngigen und nicht von dieser Entscheidung unmittelbar\nbetroffenen Sachverstand zu konsultieren.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich habe hier nicht das\nRecht, darauf zu antworten. Es war eine Unterstellung,\nda\u00df ich nicht an Strukturver\u00e4nderungen interessiert sei.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich nehme das gern zur Kenntnis.\n\nFrau   Lattmann-Kretschmer,   PDS:   Eine  Nachfrage:\nGestern hat Ihr Kollege Minister Hardraht formuliert,\njedes Gutachten sei oftmals ein bezahltes Gef\u00e4lligkeitsgut-\nachten. Teilen Sie die Auffassung Ihres Ministerkollegen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Es gibt sicherlich Gutachten, die Gef\u00e4lligkeitsgut-\nachten sind. Wir sind an solchen Gutachten nicht interes-\nsiert. Das w\u00e4re hinausgeworfenes Geld.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 11, Frau Dr. Bretschneider. \u2013 Gibt es ein Problem? \u2013\nBitte, Herr Jurk.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3130\n\n\n\nJurk, SPD: Ich dachte, ich w\u00e4re jetzt an der Reihe. Sie\nhaben heute schon einmal die Rednerreihenfolge ver-\n\u00e4ndert.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das tut mir leid. Das\nhabe ich \u00fcbersehen. W\u00fcrden Sie jetzt trotzdem der Kolle-\ngin den Vorrang lassen? \u2013 Nein.\nDann rufe ich jetzt auf die laufende Nr. 6; Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Am 27. September befuhr letztmalig ein Perso-\nnenzug die Schienenverbindung von Wei\u00dfwasser nach\nForst. Dem Vernehmen nach soll der daf\u00fcr angebotene\nSchienenersatzverkehr bis zum 31. Dezember 1996 gefah-\nren werden. Vor wenigen Wochen hatten Zeitungen noch\nvon der Beteiligung des Freistaates Sachsen an den Kosten\ndes Streckenbetriebes berichtet. Als Grund f\u00fcr die Einstel-\nlung des Zugbetriebes nennt die DB-AG nunmehr den\nschlechten Zustand der Gleisanlagen.\nWann wurde das SMWA von der Entscheidung der\nDB-AG zur Einstellung des Zugbetriebes auf der Strecke\nWei\u00dfwasser-Forst informiert, und welche Konsequenzen\nergeben sich aus dieser Entscheidung f\u00fcr den Freistaat?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Verehrter Herr Jurk, mein Haus wurde\nmit Schreiben vom 23. September 1996 durch den\nGesch\u00e4ftsbereich Nahverkehr, Regionalbereich Sachsen,\nder DB-AG dar\u00fcber informiert, da\u00df der Schienenpersonen-\nnahverkehr auf der Strecke Wei\u00dfwasser-Forst am 1. Okto-\nber 1996 eingestellt und durch Schienenersatzverkehr\nersetzt werden soll.\nDer Gesch\u00e4ftsbereich Netz des Regionalbereiches Berlin\nhat als Ursache f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme eklatante M\u00e4ngel am\nFahrweg und die mit befristeter Ausnahmegenehmigung\nbetriebenen Bahn\u00fcberg\u00e4nge genannt und die Strecke\nbetrieblich gesperrt.\nDas Land Brandenburg als Besteller der Schienenper-\nsonennahverkehrsleistungen auf Brandenburger Seite hat\nden Freistaat Sachsen als Besteller der Verkehrsleistungen\nauf s\u00e4chsischem Gebiet \u00fcber die prek\u00e4re Situation im\nOberbau dieser Strecke nicht informiert.\nDie s\u00e4chsische Landesverkehrsgesellschaft wurde noch am\n25. September 1996 um eine mit der brandenburgischen\nLandesentwicklungsgesellschaft und dem Landkreis\nWei\u00dfwasser abgestimmte Stellungnahme gebeten. Die\nStellungnahme liegt noch nicht vor.\nDie Strecke Wei\u00dfwasser-Forst war bereits Anfang des Jah-\nres 1996 von einer Betriebseinstellung zum Fahrplanwech-\nsel 1996/97 wegen ihrer schwachen Frequentierung\nbedroht. Die geringe Verkehrsnachfrage auf dieser Strecke\nist auch auf den umfangreichen Busparallelverkehr\nzur\u00fcckzuf\u00fchren.\nDie Staatsregierung vertritt den Standpunkt, da\u00df die von\nder DB-AG geschaffene Tatsache nicht zum Pr\u00e4zedenzfall\ndaf\u00fcr werden darf, da\u00df die DB-AG auf diese Weise auf\nweniger exponierten Strecken den Schienenpersonen-\nnahverkehr infolge der vernachl\u00e4ssigten Instandhaltung\nder Infrastruktur einstellt.\nNach erfolgter Abstimmung mit dem Land Brandenburg\nin dieser Frage wird das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit beim zust\u00e4ndigen Gesch\u00e4ftsbereich\nNahverkehr der DB-AG vorstellig werden. Der Gesch\u00e4fts-\n\nbereich Nahverkehr wurde bereits vorsorglich dar\u00fcber\ninformiert, da\u00df es sich der Freistaat Sachsen als Aufgaben-\ntr\u00e4ger f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr vorbeh\u00e4lt,\nden Schienenersatzverkehr kurzfristig bei der DB-AG\nabzubestellen, wenn andere Verkehrsunternehmen diese\nLeistungen mit \u00fcbernehmen.\n\nJurk, SPD: Sie warten schon auf meine Nachfragen. Sch\u00f6-\nnen Dank.\nK\u00f6nnen Sie Presseinformationen best\u00e4tigen, wonach die\nDeutsche Bahn AG die Stillegung s\u00e4mtlicher Neben-\nstrecken im Osten Deutschlands plant?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas kann ich nicht best\u00e4tigen und ist mir auch nicht\nbekannt. Dagegen w\u00fcrden wir uns verwahren.\n\nJurk, SPD: Zweite Nachfrage: Ist Ihnen vielleicht bekannt,\nob bei den Nebenstrecken Falkenberg (Elster)\u2013Riesa und\nHoyerswerda-Bautzen dieselbe Verfahrensweise wie bei\nder Nebenstrecke Wei\u00dfwasser-Forst angewandt werden\nwird?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas ist nicht bekannt. Ich werde dieser Frage sofort nach-\ngehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Jetzt rufe ich noch einmal\nauf die laufende Nr. 11; Frau Abg. Dr. Bretschneider.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Im Zweckverband ,,Mittle-\nres Erzgebirgsvorland\u201c (Landkreise Mittweida, Freiberg,\nFl\u00f6ha) wurde ein Zwangsverwalter eingesetzt.\nIch frage:\n1. Was waren die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, den Zweckverband unter\nZwangsverwaltung zu stellen?\n2. Von wem wurde der Zwangsverwalter eingesetzt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nHardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Verwaltung des Zweck-\nverbandes entsprach in erheblichem Umfang nicht den\nErfordernissen einer gesetzm\u00e4\u00dfigen Verwaltung. Auch\nwaren die M\u00f6glichkeiten der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde, \u00fcber\nandere, weniger einschneidende Mittel als die Bestellung\ndes Zwangsverwalters hier von Erfolg.\nEs gibt im wesentlichen zwei Gr\u00fcnde, die zur Bestellung\ndes Zwangsverwalters gef\u00fchrt haben: zum einen die pre-\nk\u00e4re wirtschaftliche Situation des Zweckverbandes. Der\nZweckverband hat das Jahr 1993 mit einem Defizit von\n0,5 Millionen DM, das Jahr 1994 mit einem Defizit von\n8 Millionen DM, das Jahr 1995 nach den uns vorliegenden\nErkenntnissen mit einem Defizit von 9 Millionen DM\nabgeschlossen. Der Haushaltsplan f\u00fcr das Jahr 1996 sollte\nmit einem Defizit von 11,6 Millionen DM abschlie\u00dfen. F\u00fcr\ndiese 11,6 Millionen DM waren entsprechende \u00dcbersch\u00fcs-\nse aus dem Verm\u00f6genshaushaltsplan vorgesehen. Dabei\nsah der Verm\u00f6gensplan jedoch nur Einnahmen aus der\nErhebung von Anschlu\u00dfbeitr\u00e4gen in H\u00f6he von insgesamt\n106 Millionen DM vor, f\u00fcr deren Eingang jede realistische\nGrundlage fehlte.\nDas Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz hat in der Folgezeit in\nmehreren Beratungsgespr\u00e4chen die Gesch\u00e4ftsleitung des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3131\n\n\n\nZweckverbandes auf die Notwendigkeit der Deckung der\nFehlbetr\u00e4ge hingewiesen. Die Auffassung der Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde wurde der Zweckverbandsversammlung in\nder Sitzung am 22.8. dieses Jahres mitgeteilt. Die Ver-\nbandsversammlung beschlo\u00df keine Ma\u00dfnahmen, die in\neinem \u00fcberschaubaren Zeitraum zu einer nachhaltigen\nHaushaltskonsolidierung h\u00e4tten f\u00fchren k\u00f6nnen, sondern\nstatt dessen einen ge\u00e4nderten Wirtschaftsplan, der mit\neinem Defizit von 9,1 Millionen DM statt 11,6 Millionen\nDM abschlie\u00dft. Daraufhin war am 23. August dieses Jahres\ndem Verbandsvorsitzenden und der Gesch\u00e4ftsleitung des\nZweckverbandes bei einer Anh\u00f6rung beim Regierungspr\u00e4-\nsidenten nochmals die Sachlage dargestellt und der Ein-\nsatz eines staatlichen Beauftragten angek\u00fcndigt worden,\nfalls die notwendigen Beschl\u00fcsse nicht gefa\u00dft w\u00fcrden.\nDar\u00fcber hinaus haben sich aus einem Gutachten zur Son-\nderpr\u00fcfung des Rechnungswesens dieses Verbandes, das\nder Zweckverband selbst in Auftrag gegeben hat, eine\nReihe schwerwiegender M\u00e4ngel ergeben, und zwar insbe-\nsondere in der Verwaltungsorganisation, im Bereich der\nRechnungspr\u00fcfung und im Bereich der Einnahmenerfas-\nsung. Es bestehen zum Beispiel Zahlungsverpflichtungen\naus begonnenen Bauvorhaben, ohne da\u00df der Verband \u00fcber\nausreichend liquide Mittel verf\u00fcgt, um diese Forderungen\nzu begleichen.\nZu Ihrer Frage 2: Die Bestellung des Zwangsverwalters\nerfolgte durch den Regierungspr\u00e4sidenten.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Gestatten Sie bitte noch\nzwei Nachfragen:\n1. Wenn Sie sagen, da\u00df einer der Gr\u00fcnde die Finanzdefi-\nzite in diesem Zweckverband sind, ist es dann Rechtens\nund sinnvoll, da\u00df der fr\u00fchere Buchpr\u00fcfer dieses Zweck-\nverbandes als Zwangsverwalter fungiert?\n2. Wie lange soll diese Zwangsverwaltung dauern?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Gegen den fr\u00fcheren\nBuchpr\u00fcfer liegen keine Anhaltspunkte vor, die seine Qua-\nlit\u00e4t f\u00fcr diese Arbeit irgendwie in Frage stellen k\u00f6nnten.\nWie lange die Zwangsverwaltung dauert, richtet sich\ndanach, bis wann ein vern\u00fcnftiges Konsolidierungskon-\nzept erarbeitet ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nNr. 12 auf. Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Meine Frage betrifft \u00c4u\u00dferungen\nvon Staatsministers Vaatz zum DDR-Rentenrecht.\nBei der Beantwortung meiner Kleinen Anfrage in Druck-\nsache 2/3735 vom 20.8.1996, ein Zitat von Staatsminister\nVaatz zum Rentenstrafrecht in der DDR betreffend, sah\ndie Staatsregierung ,,keinen Anla\u00df, das vermeintliche Zitat\nzu bewerten.\u201c\nAls Begr\u00fcndung wurde angegeben, da\u00df in der der Staats-\nregierung vorliegenden Fassung des Interviews f\u00fcr die\n,,S\u00fcddeutsche Zeitung\u201c vom 20.6.1996 (Nr. 140, S. 11) die\n,,zitierte angebliche \u00c4u\u00dferung des Herrn Staatsminister\nVaatz nicht wiedergegeben\u201c ist.\nEs verwundert doch sehr, da\u00df die Staatsregierung ihre\neigenen, f\u00fcr die wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Unterrichtung der\n\u00d6ffentlichkeit geschaffenen Quellen nicht kennt bzw. ver-\nleugnet.\nDas von mir verwendete Zitat entnahm ich der ,,Informa-\ntion und Dokumentation\u201c Nr. 9/96 vom 4.7.1996, deren\nHerausgeber, wie wir wissen, kein geringerer als die S\u00e4ch-\n\nsische Staatskanzlei selbst ist, die ich deshalb bisher irr-\nt\u00fcmlicherweise als eine der seri\u00f6sesten Quellen f\u00fcr meine\nArbeit nutzte.\nAuf Seite 13 in Abs. 8 wird Staatsminister Vaatz wie folgt\nzitiert: ,,Ein Rentenstrafrecht gab es in der DDR. Es\nbestand darin, da\u00df ein Teil der Bev\u00f6lkerung Zugriffe auf\neine Sonderversorgung hatte und andere diese M\u00f6glich-\nkeit nicht hatten. Nun geh\u00f6rt es nach meinem Verst\u00e4ndnis\nzur Beendigung des Rentenstrafrechts, da\u00df alle gleich\nbeurteilt werden.\u201c\nUnter Hinweis auf Art. 51 Abs. 1 S\u00e4chsische Verfassung,\ngegen den die Staatsregierung in der Sache versto\u00dfen hat,\nbestehe ich auf Beantwortung meiner Kleinen Anfrage. Da\ndie Fragestunde nicht zul\u00e4\u00dft, alle f\u00fcnf Einzelfragen zu stel-\nlen, mu\u00df ich mich auf zwei Fragen konzentrieren.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Teilt die Staatsregierung die zitierte Behauptung von\nStaatsminister Vaatz, da\u00df es in der DDR ein Rentenstraf-\nrecht gegeben habe?\n2. Wenn ja, wie begr\u00fcndet sie diese Behauptung?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nGeisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nGestatten Sie mir, im Zusammenhang mit der Frage von\nHerrn G\u00f6tzel eine Korrektur meiner Aussage vorzuneh-\nmen. Es sind nicht 250 000, sondern 240 000. Ich hatte die\ngenaue Zahl aus dem Ged\u00e4chtnis verloren. Ich habe mich\nsofort vergewissert und teile Ihnen jetzt mit, da\u00df es richtig\nhei\u00dfen mu\u00df: 240 000 DM plus 25 %.\n\n(Frau Weber, CDU: Das ist immer noch zu viel!)\n\nIch komme nun zu der von Ihnen gestellten Frage.\nFrau Zschoche, Sie haben in der Kleinen Anfrage diese\nQuelle genannt, n\u00e4mlich ,,S\u00fcddeutsche Zeitung\u201c. Insofern\nbin ich weiterhin der Meinung, da\u00df die Beantwortung\nIhrer Kleinen Anfrage in der Drucksache 2/3735 vom\n20. August nicht gegen Artikel 51 Abs. 1 der S\u00e4chsischen\nVerfassung versto\u00dfen hat. Danach hat die Regierung Fra-\ngen einzelner Abgeordneter nach bestem Gewissen, unver-\nz\u00fcglich und vollst\u00e4ndig zu beantworten.\nIn der Kleinen Anfrage \u2013 Drucksache 2/3735 \u2013 zitieren Sie\ndie ,,S\u00fcddeutsche Zeitung\u201c vom 20. Juni. Eine weitere\nQuellenangabe erfolgt nicht. Die \u00dcberpr\u00fcfung dieses Zita-\ntes erfolgte auf der Basis dieser Angabe in der ,,S\u00fcddeut-\nschen Zeitung\u201c vom 20. Juni.\nStaatsminister Vaatz \u00e4u\u00dferte sich in dieser Zeitung nicht\nzum Rententhema. Damit ist die Antwort der Staatsregie-\nrung folgerichtig: Die Staatsregierung sieht deshalb keinen\nAnla\u00df, das vermeintliche Zitat zu bewerten.\nErst in Ihrer nunmehr vorliegenden Nachfrage vom 2. Ok-\ntober zitieren Sie richtig und weisen darauf hin, da\u00df mit\nder entsprechenden und f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung des Zitates\nnotwendigen Quellenangabe der Informationsschrift\n,,Information und Dokumentation\u201c der Staatsregierung in\nder Nr. 9/96 vom 4. Juli 1996 \u2013 Sie haben das gesagt \u2013 der\nHerausgeber, die S\u00e4chsische Staatskanzlei, \u00fcber die in der\n,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c abgedruckte Fassung hinausgeht.\nDer Informationsdienst der Staatsregierung macht dem\nLeser eine autorisierte Langfassung des Interviews mit der\n,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c zug\u00e4nglich. Der Herausgeber bie-\ntet damit Informationen an, die \u00fcber den in der ,,S\u00fcddeut-\nschen Zeitung\u201c abgedruckten Beitrag hinausgehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3132\n\n\n\nDie Staatsregierung hat keinesfalls behauptet, eigene Infor-\nmationen nicht zu kennen, geschweige denn solche zu ver-\nleugnen. Ein Zitat ist bei den angegebenen Quellen \u00fcber-\npr\u00fcft worden. Die Staatsregierung hat korrekt auf eine\nQuellenangabe geantwortet, die im Hinblick auf das\nZitierte falsch und unzureichend war.\nAus der in ,,Information und Dokumentation\u201c wieder-\ngegebenen Langfassung wird allerdings auch deutlich, in\nwelchem Zusammenhang Herr Staatsminister Vaatz seine\nvon Frau Zschoche herausgegriffene \u00c4u\u00dferung gemacht\nhat. Sie bezog sich auf die Frage des Interviewers, da\u00df der\nEinheitsvertragsunterh\u00e4ndler Herr G\u00fcnther Krause das\nsogenannte Rentenstrafrecht f\u00fcr ehemalige staatsnahe\nDDR-B\u00fcrger \u00e4ndern will. In der Frage wurde also auf den\nBegriff des sogenannten Rentenstrafrechtes Bezug genom-\nmen, wie er als politischer Kampfbegriff seit der Schaffung\ndes Renten\u00fcberleitungsgesetzes im Jahr 1991 in der \u00f6ffent-\nlichen Diskussion von denjenigen gebraucht wird, die den\nAbbau von Privilegien, die sie in der ehemaligen DDR\nbesessen hatten, beklagen.\nIch brauche Ihnen, Frau Zschoche, und Ihren politischen\nFreunden dies sicherlich nicht n\u00e4her zu erkl\u00e4ren. F\u00fcr die\nanderen m\u00f6chte ich aber feststellen, da\u00df dieser polemische\nBegriff des Rentenstrafrechtes auf die im Staatsvertrag\nzwischen der Bundesrepublik Deutschland und der DDR\nsowie auf die im Einigungsvertrag postulierte Zielsetzung\ngem\u00fcnzt ist, bei der \u00dcberf\u00fchrung der Anspr\u00fcche und\nAnwartschaften aus den Zusatz- und Sonderversorgungs-\nsystemen der ehemaligen DDR ungerechtfertigte Leistun-\ngen abzuschaffen und \u00fcberh\u00f6hte Leistungen abzubauen.\nMit dem Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungs-\ngesetz werden deshalb im Rahmen der \u00dcberf\u00fchrung der\nAnspr\u00fcche und der Anwartschaften aus den Zusatz- und\nSonderversorgungssystemen, die in der ehemaligen DDR\nneben und au\u00dferhalb der Sozialpflichtversicherung\nbestanden hatten, ab einer bestimmten Verdiensth\u00f6he die\nArbeitsentgelte nicht in voller H\u00f6he, sondern nur gek\u00fcrzt\nder Rentenberechnung zugrunde gelegt.\nDer Begriff des Rentenstrafrechts, so, wie ihn die PDS und\nihre Gesinnungsfreunde verwenden, richtet sich also dage-\ngen, da\u00df die ehemaligen Mitarbeiter der Staatssicherheit\nund herausgehobene Funktionstr\u00e4ger in den bewaffneten\nOrganen der DDR sowie im Staatsapparat nach der \u00dcber-\nf\u00fchrung dieser Anspr\u00fcche und Anwartschaften in die\ngesetzliche Rentenversicherung nicht mehr ihre sie gegen-\n\u00fcber den gew\u00f6hnlichen Werkt\u00e4tigen der DDR privilegie-\nrende Altersversorgung besitzen.\nIn den Augen der PDS ist also der Abbau dieser Privile-\ngien, die von den Herrschenden der DDR bestimmten Per-\nsonengruppen zum Zwecke des eigenen Machterhaltes\ngew\u00e4hrt worden waren, Rentenstrafrecht. Liegt es da nicht\nin der Logik des Begriffes, davon zu sprechen, da\u00df in der\nDDR gegen\u00fcber denjenigen, denen diese Privilegien nicht\nzuteil geworden sind, Rentenstrafrecht praktiziert worden\nist? Alle diejenigen, die keine Chance hatten, in ein Zusatz-\noder Sonderversorgungssystem zu gelangen und sich auf\ndiese Weise eine bessere Versorgung im Alter und bei\nInvalidit\u00e4t zu verschaffen, sind doch letztlich durch die\nniedrigeren Rentenanspr\u00fcche ,,bestraft\u201c worden.\nIch m\u00f6chte eines ganz deutlich sagen: Es geht nicht um\nverschieden ausgestaltete und im Leistungsbereich diffe-\nrenzierende soziale Sicherungssysteme. Es geht einzig und\nallein darum, da\u00df der Zugang zu den eine privilegierende\nAlters- und Invalidit\u00e4tsversorgung gew\u00e4hrenden Zusatz-\nund Sonderversorgungssystemen in der ehemaligen DDR\n\nteilweise durch willk\u00fcrliche, nicht in einem rechtsf\u00f6rm-\nlichen Verfahren \u00fcberpr\u00fcfbare Entscheidungen gesteuert\nworden ist. Ich meine den Zugang zu diesem System.\nWenn etwa bei der Altersversorgung der technischen\nIntelligenz, bei der Altersversorgung der Intelligenz an\nwissenschaftlichen Einrichtungen oder bei der Altersver-\nsorgung von verdienstvollen Vorsitzenden der Produk-\ntionsgenossenschaften die Einbeziehung in das Zusatz-\nversorgungssystem durch Einzelentscheidungen erfolgte,\nso er\u00f6ffnete dies die M\u00f6glichkeit, sachfremde Gesichts-\npunkte, wie das politische Wohlverhalten, als Kriterium\nf\u00fcr die Aufnahme in das privilegierende System zu ver-\nwenden.\nF\u00fcr die durch solche willk\u00fcrlichen Entscheidungen Ausge-\nschlossenen bedeutet dies nat\u00fcrlich eine Bestrafung, da sie\nauf diese niedrige Altersversorgung aus der Sozialpflicht-\nversicherung, gegebenenfalls durch die Freiwillige Zusatz-\nrentenversicherung aufgestockt, angewiesen waren.\nRentenstrafrecht ist sicherlich auch, wenn, wie dies nach\n\u00a7 17 der Ordnung \u00fcber die freiwillige zus\u00e4tzliche Alters-\nversorgung f\u00fcr Mitarbeiter des Staatsapparates oder nach\nZiffer 7 der Richtlinie f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Zusatz-\nversorgung f\u00fcr Mitarbeiter gesellschaftlicher Organisatio-\nnen m\u00f6glich war, in Ausnahmef\u00e4llen die festgesetzte Ver-\nsorgung entzogen werden kann, sofern die Leistungsemp-\nf\u00e4nger durch vors\u00e4tzliche Handlungen gr\u00f6blichst gegen\ndie Gesetze der sozialistischen Gesellschaft versto\u00dfen.\nEbenso handelt es sich um Rentenstrafrecht, wenn\nAnspr\u00fcche aus Versorgungssystemen ersatzlos erl\u00f6schen.\nWenn wir in der Pr\u00e4ambel der soeben erw\u00e4hnten Ord-\nnung \u00fcber freiwillige zus\u00e4tzliche Altersversorgung f\u00fcr\nMitarbeiter des Staatsapparates lesen, da\u00df der sozialisti-\nsche Staat mit der Einf\u00fchrung dieser freiwilligen zus\u00e4tz-\nlichen Altersversorgung ,,den hohen pers\u00f6nlichen Einsatz\nder Leiter und Mitarbeiter des Staatsapparates bei der all-\nseitigen St\u00e4rkung der Deutschen Demokratischen Repu-\nblik w\u00fcrdigt\u201c, so ist der politische Bezug derartiger\nZusatz- und Sonderversorgungen evident.\nDarauf fu\u00dfende Privilegien sind, wie dies im Staatsvertrag\nund im Einigungsvertrag festgelegt worden ist, abzu-\nbauen. Insoweit wird, wenn \u00fcberh\u00f6hte Verdienste nicht\nzur Grundlage der Rentenberechnung gemacht werden,\ndem Gebot der Gleichbehandlung mit allen denen entspro-\nchen, die in der DDR nicht die Chance des Zugangs zu\neinem privilegierenden System gehabt haben.\nIn diesen Zusammenhang gestellt, ist Ihre erste Frage,\nFrau Zschoche, mit Ja zu beantworten. Allerdings weise\nich ausdr\u00fccklich darauf hin, da\u00df zu dieser Frage kein\nKabinettsbeschlu\u00df ergangen ist und sicherlich auch nicht\nergehen wird.\nMit der Begr\u00fcndung habe ich auch die zweite Frage, so\nglaube ich, ausf\u00fchrlich beantwortet.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte als erstes fragen, wann\nich eine sachliche Richtigstellung vornehmen darf. Au\u00dfer-\ndem habe ich noch Nachfragen. Darf ich die sachliche\nRichtigstellung gleich vornehmen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nein.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Meine erste Nachfrage. Herr Mini-\nster, nehmen Sie an, ich folgte Ihrer Argumentation, da\u00df in\nder DDR ein Rentenstrafrecht vorlag, weil nicht alle B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger in ein Sonderversorgungssystem ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3133\n\n\n\nzahlen durften, nehmen wir an, ich folgte dieser Argumen-\ntation:\nWomit begr\u00fcnden Sie dann, da\u00df es in der Bundesrepublik\nDeutschland kein Rentenstrafrecht gibt, obwohl auch hier\nnicht alle gleichberechtigten Zugang zu einer privilegier-\nten Altersversorgung haben? Zum Beispiel haben nicht\nalle den Zugang zu einer Beamtenpension, die im Unter-\nschied zu den Sonderversorgungssystemen ohne eigene\nBeitr\u00e4ge ausgezahlt wird. Nicht alle haben Zugang zu\nberufsst\u00e4ndischen Altersversicherungssystemen, nicht alle\nhaben Zugang zu einer betrieblichen Altersversorgung.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Zschoche, die Willk\u00fcr liegt darin, da\u00df bei\ngleicher Besch\u00e4ftigung manche die Zusatzversorgung\nbekommen haben und manche nicht. Wenn heute jemand\nBeamter ist, dann hat er den Anspruch, gleich, ob er in\neinem Land ist, wo die SPD regiert, oder in einem Land,\nwo die CDU regiert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber die Verbeamtung ist unterschiedlich!)\n\nVon daher gab es in der DDR bei diesen Zusatzversor-\ngungssystemen eine Reihe von F\u00e4llen, in denen wegen\nNichtwohlverhalten dies wieder aberkannt worden ist. Die\nLeute sind damals nicht etwa gerichtlich verfolgt worden,\nweil sie etwas Strafw\u00fcrdiges getan h\u00e4tten, \u00fcberhaupt\nnicht, sondern es ist ihnen einfach aberkannt worden. Von\ndaher ist es eine Willk\u00fcr des Zugangs gewesen.\nEs gab einen Unterschied, zum Beispiel bei der technischen\nIntelligenz in den f\u00fcnfziger Jahren die Zusatzversorgung\nzu bekommen \u2013 die haben alle nichts eingezahlt \u2013,\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nAber niedrige Geh\u00e4lter gehabt!)\n\noder in den siebziger Jahren, in denen der Zugang zu den-\nselben Versorgungssystemen erheblich schwieriger war. In\nden f\u00fcnfziger Jahren wollte man damit die technische\nIntelligenz, \u00c4rzte und \u00e4hnliche Berufsgruppen hier halten,\ndamit sie nicht nach dem Westen gingen. Als die Mauer\ngebaut war, brauchte man das nicht mehr. Da haben nur\nnoch ausgew\u00e4hlte F\u00fchrungskader in den Betrieben diesen\nZugang bekommen.\n\nInsofern war es eine willk\u00fcrliche Situation. Die Leute, die\ndiese Privilegien damals nicht hatten, fragen in meiner\nSprechstunde manches Mal, warum sie jetzt nicht auch so\nhohe Versorgungsleistungen erhalten wie inzwischen fast\n90 oder 95 % derer, die in Zusatzversorgungssystemen\ngewesen sind. Inzwischen sind ja fast alle mit den entspre-\nchenden Renten versorgt, meine Dame.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich habe leider nur noch die M\u00f6g-\nlichkeit einer Nachfrage. Ist es nicht h\u00f6chstes Rentenstraf-\nrecht, Herr Staatsminister, wenn eine Raumpflegerin, die\nin der DDR in einer Stelle des MfS gearbeitet hat, heute\neine wesentlich geringere Rente bezieht als zum Beispiel\neine SS-Kriegerwitwe?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Frage des Vergleichs mit dem DDR-Renten-\nrecht steht bei Ihrem zweiten Beispiel nicht zur Debatte.\nIch habe zu diesem Beispiel meine sehr differenzierte Mei-\nnung, Frau Zschoche; aber das ist hier nicht das Grundpro-\nblem, das wir besprochen haben.\n\nEs ging um den Begriff des Rentenstrafrechts, und Herr\nVaatz hat sich an dieser Stelle mit der unterschiedlichen\nBehandlung von Menschen in der DDR und den daraus\nfolgenden Renten befa\u00dft.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDiese Unterschiede gibt es doch aber heute auch!)\n\n\u2013 In dem Ma\u00dfe, wie ich es Ihnen geschildert habe, nicht,\nverehrte Abgeordnete.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Zschoche, ich\ngebe Ihnen dann die M\u00f6glichkeit der sachlichen Richtig-\nstellung, und zwar noch vor der Mittagspause, m\u00f6chte\naber zuvor den Punkt beenden.\n\nDie Zeitdauer der Fragestunde ist abgelaufen, meine\nDamen und Herren. Die Regierungsmitglieder werden\naufgefordert, die Antworten auf alle nicht behandelten\nFragen zur Aufnahme in das Plenarprotokoll dem Sit-\nzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Der Stenografische Dienst\nordnet sie in das Plenarprotokoll ein.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nWehnert, fraktionslos: Frage Nr. 4\n\nSch\u00e4tzung der witterungsbedingten Ernteverluste im Jahre\n1996 und Existenzst\u00fctzungshilfen in der s\u00e4chsischen Land-\nwirtschaft\n\nWelche Auswirkungen und Konsequenzen haben nach\nMeinung der S\u00e4chsischen Staatsregierung die witterungs-\nbedingten, regional unterschiedlichen Ernteverluste in\nSachsens Landwirtschaft zum gegenw\u00e4rtigen Stand, und\nwie k\u00f6nnen ihre Folgen durch finanzielle Zuwendungen\nwenigstens teilweise ausgeglichen werden?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie:  Mit Stand vom 7.10.1996 waren von der\ns\u00e4chsischen Anbaufl\u00e4che von 367 442 ha Getreide (ohne\nK\u00f6rnermais und CCM) noch ca. 10 %, das hei\u00dft 40 000 ha\noder 200 000 t Getreide, nicht geerntet.\n\nIch mu\u00df nicht gesondert darauf hinweisen, da\u00df solch eine\nSituation ohne Vergleich ist. In Normaljahren ist die\nGetreideernte bis auf Restfl\u00e4chen auch im Gebirge Anfang\nSeptember abgeschlossen.\n\nBesonders kritisch ist die Situation in den Amtsbereichen\nZw\u00f6nitz, Stolpen, Zwickau und Zug, wo teilweise noch bis\nzu 30 % des Getreides nicht geerntet sind.\n\nIn den Ackerbaustandorten der RB Dresden und Leipzig\nist die Ernte, mit Ausnahmen von Restfl\u00e4chen im Amtsbe-\nreich Niesky, abgeschlossen.\n\nAus der gegenw\u00e4rtigen Situation mu\u00df ich schlu\u00dffolgern,\nda\u00df\n\u2013 gro\u00dfe Getreidepartien den Qualit\u00e4tskriterien nicht\n\nmehr gerecht werden und damit als Brot-/Braugetreide\nausscheiden,\n\n\u2013 mit hohem Aufwand Getreide getrocknet werden mu\u00df,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3134\n\n\n\n\u2013 bisher nicht geerntetes Getreide auf dem Halm aus-\nw\u00e4chst und verpilzt,\n\n\u2013 einige Fl\u00e4chen nicht mehr erntew\u00fcrdig sind,\n\u2013 Auswirkungen in den Folgearbeiten sp\u00fcrbar sind und\n\ndamit\neine Vielzahl von Betrieben erhebliche Einkommensaus-\nf\u00e4lle zu verzeichnen hat.\nAus diesem Grund hat mein Haus aktuell am 1.10.1996 mit\nden Verb\u00e4nden die Lage beraten und ausgewertet.\nIn dieser Besprechung wurde auf die bestehenden F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten hingewiesen.\nIch habe die nachgeordneten Beh\u00f6rden meines Gesch\u00e4fts-\nbereiches angewiesen, einzelbetrieblich konkrete Zahlen\nzu ermitteln, um auf dieser Basis bei erheblichen Minder-\neinnahmen Entscheidungen \u00fcber weitere Hilfsma\u00dfnahmen\ntreffen zu k\u00f6nnen.\nZur Sicherung der sofortigen Liquidit\u00e4t besteht weiterhin\ndie M\u00f6glichkeit der Inanspruchnahme von zinsverbilligten\nBetriebsmitteldarlehen und Liquidit\u00e4tsdarlehen.\nEine fl\u00e4chendeckende Hilfe ist allerdings nicht notwendig.\nKonkrete Zahlen zu Ernteverlusten kann ich Ihnen heute\nnoch nicht nennen, sie k\u00f6nnten jedoch bei Totalausfall der\no. g. Resternte im zweistelligen Millionenbereich liegen.\nEs bleibt dabei: Jeder Betrieb, der witterungsbedingt auf\nHilfe angewiesen ist, wird Hilfe bekommen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frage Nr. 13\nBeratungsstellen f\u00fcr Verbraucherschutz\nNachdem 1995 festgelegt worden war, da\u00df sich Kommu-\nnen bzw. Landkreise mit 10 % an der Finanzierung der\nBeratungsstellen beteiligen sollen (und dies auch tun) und\ndie Landeszusch\u00fcsse f\u00fcr das Jahr 1996 zwar bewilligt wur-\nden, aber bisher nicht zur Auszahlung angewiesen worden\nsind, frage ich die Staatsregierung:\n1. Wie wird die Arbeit der Beratungsstellen f\u00fcr Verbrau-\ncherschutz im Jahr 1996 sichergestellt?\n2. Wann werden die Landeszusch\u00fcsse ausgezahlt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Verbraucher-Zentrale Sachsen e. V. (VZS) ist als pri-\nvatrechtliche Institution in der Rechtsform des gemeinn\u00fct-\nzigen Vereins f\u00fcr ihre wirtschaftliche Entwicklung selbst\nverantwortlich. Es besteht an der Verbraucherschutzarbeit\nim Freistaat Sachsen jedoch ein erhebliches \u00f6ffentliches\nInteresse, das sich in den betr\u00e4chtlichen Zuwendungen der\nStaatsregierung an die VZS widerspiegelt.\nIn den institutionellen Haushalt der Verbraucher-Zentrale\nSachsen gehen Zuwendungen von Bund, Land und Kom-\nmunen ein. Der gr\u00f6\u00dfte Anteil kommt dabei von meinem\nHaus, welches der Verbraucher-Zentrale Sachsen f\u00fcr ihre\nanerkannte gute Arbeit 1996 Zuwendungen bis zur H\u00f6he\nvon 3 442,5 TDM bewilligt hat. Diese Mittel wurden eben-\nsowenig wie 1995 mit der Festlegung verbunden, da\u00df sich\nKommunen bzw. Landkreise mit 10 % an der Finanzie-\nrung der Beratungsstellen beteiligen. Es wird allerdings\nvon der Landesregierung als auch der Verbraucher-Zen-\ntrale angestrebt, da\u00df die Beteiligung der betroffenen Kom-\nmunen durchschnittlich mindestens 10 % der Gesamt-\nkosten der VZS und ihrer Beratungseinrichtungen ent-\nspricht. Denn die Verbraucherberatung kommt gerade\nauch den Kommunen ganz wesentlich zugute. Deshalb\nwurden 1995 auch kommunale Zuwendungen in H\u00f6he\nvon insgesamt 451,3 TDM an die VZS gezahlt. Der durch-\nschnittliche kommunale Zuwendungsanteil 1995 betrug\ndanach 11,7 % der Kosten der Beratungseinrichtungen.\n\nVon den 1996 vom SMWA bewilligten 3 442,5 TDM wur-\nden, entgegen Ihrer Darstellung, bis zum Abrechnungs-\nzeitraum 31.10.1996 2 880,0 TDM zur Auszahlung ange-\nwiesen. Die Zahlungen erfolgen dabei monatlich auf\nAnforderung der VZS.\n\nFrau Mattern, PDS: Frage Nr. 14\nVerkehrsunf\u00e4lle mit Kindern\nWieviel Kinder starben 1996 im Zusammenhang mit Ver-\nkehrsunf\u00e4llen auf s\u00e4chsischen Stra\u00dfen, insbesondere auf-\ngrund rowdyhaften aggressiven Fahrverhaltens sowie\nAlkoholgenusses der Fahrzeugf\u00fchrer oder als Insassen\nvon Unfallfahrzeugen?\nWieviel Ermittlungsverfahren wurden hierzu eingeleitet,\nbereits zur Anklage gebracht, gegebenenfalls im Gerichts-\nurteil abgeschlossen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Im 1. Halbjahr 1996\nwurden bei Verkehrsunf\u00e4llen 10 Kinder get\u00f6tet (+/- 0 im\nVergleich zum Vorjahreszeitraum).\nEine Aussage, inwieweit rowdyhaftes bzw. aggressives\nFahrverhalten oder Alkoholgenu\u00df der Fahrzeugf\u00fchrer zu\nUnf\u00e4llen f\u00fchrten, bei denen Kinder get\u00f6tet worden sind,\nkann nicht getroffen werden.\nIm R\u00fcckblick auf das Jahr 1995 k\u00f6nnen zu verungl\u00fcckten\nKindern folgende Aussagen getroffen werden:\n\u2013 50 % der Kinder unter sechs Jahren verungl\u00fcckten als\n\nInsassen im Pkw, 38 % als Fu\u00dfg\u00e4nger und 8 % als Fahr-\nradbenutzer.\n\n\u2013 Kinder im Alter zwischen sechs bis unter neun Jahren\nverungl\u00fcckten zu 44 % als Fu\u00dfg\u00e4nger und zu je 26 %\nals Insasse in Pkws bzw. als Fahrradbenutzer.\n\n\u2013 Kinder von zehn Jahren an verungl\u00fcckten \u00fcberwiegend\nals Fahrradbenutzer (46 %), als Fu\u00dfg\u00e4nger zu 26 % und\nals Pkw-Insasse zu 22 %.\n\nNach R\u00fccksprache mit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium\nder Justiz ist zum Ausgang der Verfahren eine Aussage\nnicht m\u00f6glich, da die Justiz hier\u00fcber keine gesonderte Sta-\ntistik f\u00fchrt. Hierf\u00fcr w\u00e4re eine kurzfristig nicht leistbare\nErhebung der Einzelf\u00e4lle notwendig.\n\nBartl, PDS: Frage Nr. 15\nNutzungsrecht und selbst\u00e4ndiges Geb\u00e4udeeigentum\nZum 31.12.1996 l\u00e4uft an sich die Frist f\u00fcr die Beantragung\nder Eintragung eines bestehenden Nutzungsrechts und\nselbst\u00e4ndigen Geb\u00e4udeeigentums in das Grundbuch ab.\nIst es zutreffend, da\u00df die Staatsregierung beschlossen hat,\neine Bundesratsinitiative einzubringen, wonach die Frist\nf\u00fcr die grundbuchliche Eintragung derartiger Rechte bis\n31.12.1999 verl\u00e4ngert werden soll, um sonst drohende\nRechtsverluste f\u00fcr zahlreiche Ostdeutsche, insbesondere\naus dem Kreis der damaligen Eigenheimbauer, zu vermei-\nden, und welche absehbaren Erfolgsaussichten hat diese\nInitiative?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Hierzu ist zun\u00e4chst\nklarzustellen, da\u00df zum 31. Dezember 1996 keine Fristen\nf\u00fcr die Eintragung bestehender Nutzungsrechte in das\nGrundbuch \u00fcber das Grundst\u00fcck und f\u00fcr die Anlegung\nvon Geb\u00e4udegrundbuchbl\u00e4ttern ablaufen. Nach der zur\nZeit geltenden Rechtslage w\u00e4re es allerdings m\u00f6glich, da\u00df\nvom 1. Januar 1997 an nicht im Grundbuch eingetragene\nNutzungsrechte durch gutgl\u00e4ubigen Erwerb Dritter erl\u00f6-\nschen k\u00f6nnten. Dies w\u00e4re beispielsweise der Fall, wenn ein\nDritter, der von der Verleihung eines Nutzungsrechts\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3135\n\n\n\nnichts wei\u00df, im Vertrauen auf die Richtigkeit des Grund-\nbuchs gutgl\u00e4ubig das Eigentum am Grundst\u00fcck erwirbt.\nDie Anlegung von Geb\u00e4udegrundb\u00fcchern und die Eintra-\ngung von Nutzungsrechten ist auch in Sachsen noch nicht\nfl\u00e4chendeckend erfolgt. Die Staatsregierung hat deshalb\nam 10. September 1996 beschlossen, einen Entwurf f\u00fcr ein\nGesetz zur Verl\u00e4ngerung und Vereinheitlichung sachen-\nrechtlicher Fristen f\u00fcr eine Gesetzesinitiative des Bundes-\nrates einzubringen. Nach dem Entwurf sollen die Fristen,\ndie einen Verlust nicht eingetragener Rechte durch gut-\ngl\u00e4ubigen Erwerb eines Dritten ausschlie\u00dfen, bis zum\n31. Dezember 1999 verl\u00e4ngert werden. Der Entwurf ist\ndem Bundesrat inzwischen zugeleitet und in dessen Aus-\nsch\u00fcssen beraten worden. Nach dem bisherigen Ergebnis\nder Ausschu\u00dfberatungen ist zu erwarten, da\u00df die Einbrin-\ngung des Entwurfs in den Deutschen Bundestag am\n18. Oktober 1996 beschlossen werden wird.\nDie Chancen f\u00fcr eine rechtzeitige Verl\u00e4ngerung der Fristen\nsind als gut zu beurteilen. Die Fraktionen der Bonner\nRegierungskoalition haben ebenfalls inzwischen einen im\nwesentlichen gleichartigen Entwurf eines Eigentums-\nfristengesetzes eingebracht. Die Verl\u00e4ngerung der Fristen\nd\u00fcrfte damit bei allen im Bundestag vertretenen Parteien\nunstrittig sein. F\u00fcr die Betroffenen d\u00fcrfte es im Ergebnis\ngleich sein, ob die Fristverl\u00e4ngerung aufgrund der Bun-\ndesratsinitiative oder aufgrund des nunmehr vorliegenden\nEntwurfs der Regierungskoalition in Kraft treten wird.\n\nFrau Roth, PDS: Frage Nr. 16\nKonsensgespr\u00e4che zu Heuersdorf\nZur Vorbereitung einer sozialvertr\u00e4glichen Umsiedlung\nder Gemeinde Heuersdorf wurde eine interministerielle\nArbeitsgruppe gebildet, die den Auftrag hat, mit Vertre-\ntern der Gemeinde Heuersdorf Konsensgespr\u00e4che zu f\u00fch-\nren.\nInwieweit haben bereits Gespr\u00e4che mit der Gemeinde\nHeuersdorf stattgefunden, und welche Ergebnisse haben\nsie gebracht?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat mehrfach den Wunsch\nzum Ausdruck gebracht, mit der Gemeinde Heuersdorf\nKonsensgespr\u00e4che \u00fcber die m\u00f6gliche Zustimmung der\nGemeinde zur Umsiedlung zu f\u00fchren.\nNeben mehreren inoffiziellen Kontakten fanden dazu am\n16.9.1995, 9.10.1995 und 30.11.1995 offizielle Konsens-\ngespr\u00e4che statt. Dabei wurden die unterschiedlichen\nStandpunkte ausf\u00fchrlich diskutiert. Es wurde vereinbart,\nda\u00df zu jedem Gespr\u00e4ch ein Ergebnisprotokoll erstellt wird,\nwelches jeweils als Grundlage f\u00fcr das folgende Gespr\u00e4ch\ndienen sollte. Die beiden beteiligten Ministerien (SMU,\nSMWA) erstellten die Protokolle f\u00fcr die ersten beiden\nGespr\u00e4chsrunden. Das letzte Gespr\u00e4ch bzw. die verbliebe-\nnen Dissenspunkte sollten demzufolge von der Gemeinde\nHeuersdorf festgehalten werden. Dieses Protokoll \u2013 und\ndamit die Auflistung der verbliebenen Dissenspunkte als\nGrundlage f\u00fcr das kommende Gespr\u00e4ch \u2013 wurde der\nStaatsregierung trotz m\u00fcndlicher Bitten und schriftlicher\nAufforderung vom 16.2.1996 nicht \u00fcbermittelt.\nZwischenzeitlich wurde Herr B\u00fcrgermeister Bruchmann\nmit Schreiben meines Hauses vom 23.9.1996 nochmals\n\u00fcber den aktuellen Verfahrensstand zur Fortf\u00fchrung des\nBraunkohlentagebaus ,,Vereinigte Schleenhain\u201c infomiert.\nGleichzeitig wurde noch einmal um einen Terminvor-\n\nschlag der Gemeinde f\u00fcr ein weiteres Gespr\u00e4ch gebeten.\nDie Antwort hierauf steht noch aus.\nGestatten Sie mir noch eine kurze Anmerkung zu dem in\nder Anfrage verwendeten Begriff der ,,interministeriellen\nArbeitsgruppe\u201c. Sie dient dazu, die Umsiedlung der\nGemeinde Heuersdorf zu begleiten. Sie soll \u2013 unabh\u00e4ngig\nvon den Konsensgespr\u00e4chen \u2013 sowohl Vertretern der\nGemeinde als auch einzelnen B\u00fcrgern als direkter\nAnsprechpartner bei der L\u00f6sung einzelner Probleme zur\nSeite stehen. Die Mitarbeiter dieser Arbeitsgruppe behan-\ndeln die einzelnen Fragen auf Wunsch vertraulich.\nAls ein Beispiel dieser T\u00e4tigkeit sei hier die Hilfe bei der\nAnerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit eines Vereins\ngenannt.\nHinsichtlich der eigentlichen Konsensgespr\u00e4che hoffe ich\nauf baldige Antwort der Gemeinde auf das vorgenannte\nSchreiben.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frage Nr. 17 \nImportarzneimittel f\u00fcr Patienten\nIn einer Ver\u00f6ffentlichung des Bundesverbandes der Arz-\nneimittelimporteure e. V. vom September 1996 fordern\ndiese die Apotheken auf, Importarzneimittel an die Patien-\nten abzugeben.\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n1. Ist der Bundesrahmenvertrag vom 1.7.1993 noch in\nKraft, der sowohl die Krankenkassen wie die Apotheker-\nschaft unter das Wirtschaftlichkeitsgebot stellt und fast\nausschlie\u00dflich auf die Abnahme von Importarzneimitteln\nabstellt?\n2. Haben Arzt und Apotheker nicht ausschlie\u00dflich das\nRecht, Arzneien zu verordnen, \u00fcber deren Herkunft und\nInhaltsstoffe sie ohne Zweifel sind und welches sie mit den\nbesten Heilungserfolgen f\u00fcr den Patienten empfehlen, ein-\nmal abgesehen von der inl\u00e4ndischen Arbeitsplatz-\nsicherung?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:\nZu Frage 1: Mit der r\u00fcckwirkend zum 1. Januar 1996 in\nKraft getretenen 7. Novelle des SGB V entf\u00e4llt auch das\nAbgabegebot f\u00fcr Importarzneimittel. Der zwischen den\nSpitzenverb\u00e4nden der gesetzlichen Krankenkassen und\ndem Deutschen Apothekerverband abgeschlossene Rah-\nmenvertrag bedarf der Anpassung an die neue Rechtslage.\nEs ist jedoch nicht richtig, da\u00df dieser Vertrag ,,fast aus-\nschlie\u00dflich auf die Abnahme von Importarzneimitteln\nabstellt\u201c. Vielmehr war und ist die Verordnung und\nAbgabe von Importarzneimitteln an eine Reihe strenger\nKriterien gebunden, die insgesamt auf die Gew\u00e4hrleistung\neiner hohen Arzneimittelsicherheit gerichtet sind.\nZu Frage 2: Die Entscheidung \u00fcber die Verordnung eines\nArzneimittels liegt allein beim Arzt. Nur dann, wenn der\nArzt auf die Verordnung eines ganz bestimmten Arznei-\nmittels verzichtet (indem er z. B. statt des Warenzeichens\ndie Bezeichnung des Wirkstoffes verwendet), ist der Apo-\ntheker berechtigt und verpflichtet, ein kosteng\u00fcnstiges\nArzneimittel auszuw\u00e4hlen und abzugeben, das aber voll\nder \u00e4rztlichen Verordnung entsprechen mu\u00df. Dies kann\nauch ein Importarzneimittel sein.\nIn jedem Falle mu\u00df das verordnete und abgegebene Arz-\nneimittel in Deutschland zum Verkehr zugelassen, d. h.\nauf Wirksamkeit, Unbedenklichkeit und pharmazeutische\nQualit\u00e4t gepr\u00fcft sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3136\n\n\n\nZusammenfassend kann festgestellt werden, da\u00df durch\nunsere strengen arzneimittelrechtlichen Vorschriften die\nArzneimittelsicherheit in hohem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleistet ist.\nAuch ein Abgabegebot f\u00fcr Importarzneimittel stellt diesen\nGrundsatz nicht in Frage. Vielmehr wurde mit der Strei-\nchung des Abgabegebotes f\u00fcr Importarzneimittel die\nmarktwirtschaftliche Sonderstellung dieser Arzneimittel\nim Verh\u00e4ltnis zu gleichwertigen Arzneimitteln inl\u00e4n-\ndischer Herkunft korrigiert.\n\nDr. Hahn, PDS: Frage Nr. 18\nBagatellgrenzen f\u00fcr Straftaten ehemaliger DDR-Vertrags-\narbeiter\nIn einem Schreiben vom 5. September 1996 hat das Bun-\ndesministerium des Innern einem in der Vergangenheit\nvon verschiedenen L\u00e4ndern ge\u00e4u\u00dferten Wunsch ent-\nsprochen, f\u00fcr ehemalige VertragsarbeitnehmerInnen aus\nAngola, Mosambik und Vietnam eine einheitliche Bagatell-\ngrenze f\u00fcr Straftaten festzulegen. Danach k\u00f6nnen Ver-\nurteilungen zu Geldstrafen von bis zu 50 Tagess\u00e4tzen auch\nr\u00fcckwirkend au\u00dfer Betracht bleiben, soweit die Straftat\nvor dem 1. Juni 1993 begangen worden ist.\nDa eine derartige Regelung jedoch nur dann greift, wenn\ndie einzelnen L\u00e4nder sie umsetzen und anwenden, frage\nich die Staatsregierung:\n1. Beabsichtigt die S\u00e4chsische Staatsregierung, die o. g.\nBagatellgrenze f\u00fcr Straftaten ehemaliger DDR-Vertrags-\narbeitnehmer auch in Sachsen einzuf\u00fchren?\n2. Falls dies nicht oder nur teilweise vorgesehen ist: Aus\nwelchen Gr\u00fcnden soll die vom Bundesinnenministerium\nvorgeschlagene Regelung in Sachsen keine Anwendung\nfinden?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Die s\u00e4chsische Blei-\nberechtsregelung f\u00fcr ehemalige Regierungsabkommens-\narbeitnehmer vom 17.6.1993 sieht vor, da\u00df u. a. bei Vorlie-\ngen einer vors\u00e4tzlichen Straftat keine Aufenthaltsbefugnis\nerteilt wird, wenn eine Verurteilung zu mehr als 30 Tages-\ns\u00e4tzen erfolgte.\nIch sehe auch nach dem Schreiben des Bundesministe-\nriums des Innern keine Veranlassung, die s\u00e4chsische\nBleiberechtsregelung zu \u00e4ndern.\nLassen Sie mich die Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Haltung kurz dar-\nstellen:\nEine Erweiterung der Bleiberechtsregelung w\u00fcrde auch\nPersonen beg\u00fcnstigen, die wegen Steuerhinterziehung\noder Steuerhehlerei im Zusammenhang mit dem illegalen\nZigarettenhandel verurteilt worden sind. Der illegale Ziga-\nrettenhandel geh\u00f6rt zum Bereich der organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t und stellt eine ernsthafte Bedrohung der \u00f6ffent-\nlichen Sicherheit und Ordnung dar. Der BMI-Erla\u00df ber\u00fcck-\nsichtigt nicht hinreichend die besondere Situation der ost-\ndeutschen L\u00e4nder.\nIm \u00fcbrigen wird die s\u00e4chsische Verwaltungspraxis, bei\nVorliegen einer vors\u00e4tzlichen Straftat eine Aufenthalts-\nbefugnis zu versagen, von der Rechtsprechung des S\u00e4ch-\nsischen Oberverwaltungsgerichtes best\u00e4tigt.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Frage Nr. 19\nKreisgebietsreform in Sachsen\nDurch die Kreisgebietsreform in Sachsen wurden Mit-\narbeiter der Landrats\u00e4mter an andere Arbeitsorte versetzt.\nAusschlaggebend f\u00fcr die zahlenm\u00e4\u00dfige Zuordnung von\nBediensteten war die Zahl der Einwohner, die dem neuen\nKreis zugeordnet wurde.\n\nIm Rahmen der Gemeindegebietsreform werden nun wie-\nder Einwohner einigen Landkreisen ,,entzogen\u201c.\nFragen an die Staatsregierung:\nWelchen Einflu\u00df hat die dadurch bedingte Verringerung\nder Einwohnerzahl auf die Zahl der Mitarbeiter in den\nLandrats\u00e4mtern?\nSind St\u00e4dte, die einen ,,Zuwachs\u201c an Einwohnern erhalten,\nauch zur Personal\u00fcbernahme aus den Landrats\u00e4mtern ver-\npflichtet?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:\nZu Frage 1: Im Falle einer freiwilligen kreis\u00fcbergreifenden\nGebiets\u00e4nderung regeln der betroffene Landkreis und\ndie aufnehmende kreisfreie Stadt die Rechtsfolgen der\nGebiets\u00e4nderung und die Auseinandersetzung durch Ver-\neinbarung, die der Genehmigung der Rechtsaufsichts-\nbeh\u00f6rde bedarf (\u00a7 8 Abs. 1 Satz 1 S\u00e4chsLKrO). In dieser\nVereinbarung sind auch Bestimmungen hinsichtlich des\n\u00dcberganges von Personal zu treffen. Hierbei sind gem\u00e4\u00df\n\u00a7 128 Abs. 3 Beamtenrechtsrahmengesetz die Bediensteten\ndes Landratsamtes zu einem verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Teil in den\nDienst der aufnehmenden Stadt zu \u00fcbernehmen. Enth\u00e4lt\ndie zu treffende Vereinbarung keine ersch\u00f6pfenden Rege-\nlungen, ersucht die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde die Beteiligten,\ndie M\u00e4ngel innerhalb einer angemessenen Frist zu beseiti-\ngen. Geschieht dies nicht, so kann die Rechtsaufsichts-\nbeh\u00f6rde die im Interesse des \u00f6ffentlichen Wohles erforder-\nlichen Bestimmungen treffen.\nIm Rahmen der gesetzlichen Gebietsreform sieht \u00a7 10\ndes den Fraktionen inzwischen zugeleiteten Entwurfs\neines Gesetzes zur Eingliederung von Gemeinden und\nGemeindeteilen in die Stadt Dresden vor, da\u00df die \u00dcber-\nleitung von Bediensteten nach Ma\u00dfgabe der Bestimmun-\ngen der \u00a7\u00a7 128 ff. Beamtenrechtsrahmengesetz zu erfolgen\nhat. Auch hier ist im Einzelfall eine entsprechende Verein-\nbarung zwischen den Beteiligten zu treffen.\nZu Frage 2: Die Frage ist mit den obigen Ausf\u00fchrungen\nbereits beantwortet.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frage Nr. 20\nVerfahren der LVA bei der Anwendung des \u00a7 319b SGB VI\nFrau L. aus Gro\u00dfenhain erfuhr mit Schreiben der LVA\nvom 14.8.1996, da\u00df ihre Altersrente in H\u00f6he von monatlich\n444,93 DM ab 1.10.1996 eingestellt wird, die Witwenrente\nvon monatlich 850,00 DM weitergezahlt wird, weil sie zu\nden Anspruchsberechtigten geh\u00f6rt, die sowohl eine R\u00dcG-\nRente als auch eine Rente nach SGB VI erhalten und f\u00fcr\ndie deshalb nach \u00a7 319b SGB VI zu verfahren ist. Diesen\nParagraphen zu lesen und zu dechiffrieren empfehle ich\nallen Abgeordneten w\u00e4rmstens.\nFrau L. wird dar\u00fcber hinaus mitgeteilt, da\u00df sie von der\nBezirksgesch\u00e4ftsstelle nach Abschlu\u00df der Berechnung\ngesonderte Nachricht erh\u00e4lt, da\u00df die \u00fcberzahlte Leistung\n11 191,63 DM betr\u00e4gt, die bei eventueller Nachzahlung des\n\u00dcbergangszuschlages verrechnet wird.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche m\u00f6glichen Auswirkungen hinsichtlich der\nzuk\u00fcnftigen Gesamtrentenh\u00f6he ergeben sich aus der\nAnwendung des \u00a7 319b SGB VI f\u00fcr Rentnerinnen und\nRentner mit R\u00dcG- und SGB VI-Anspr\u00fcchen?\n2. Ist die LVA berechtigt, in Teilanwendung des \u00a7 319b\nSGB VI eine Rentenzahlung einzustellen, bevor der neue\nAnspruch aus ebendiesem \u00a7 319b errechenbar und ggf. zur\nAuszahlung angewiesen worden ist?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3137\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:\nZu Frage 1: Paragraph 319b SGB VI regelt das Zusammen-\ntreffen von Rentenanspr\u00fcchen aus dem \u00dcbergangsrecht\nf\u00fcr Renten des Beitrittsgebietes mit Rentenanspr\u00fcchen\nnach dem SGB VI. Nach Auffassung der Rentenver-\nsicherungstr\u00e4ger f\u00fchrt die Vorschrift zu dem Ergebnis, da\u00df\nin diesen F\u00e4llen nur die SGB VI-Rente zu zahlen ist. Dies\ngilt auch dann, wenn eine eigene Altersrente aus dem\n\u00dcbergangsrecht mit einer Hinterbliebenenrente gem\u00e4\u00df\nSGB VI zusammentrifft. Sofern der Rentenanspruch aus\ndem \u00dcbergangsrecht h\u00f6her ist als die SGB VI-Renten, wird\nder \u00fcbersteigende Betrag als \u00dcbergangszuschlag zur\nSGBVI-Rente geleistet.\n\nZu Frage 2: Da eine Rente aus dem \u00dcbergangsrecht schon\nbei Bestehen eines Anspruchs auf eine SGB VI-Rente nicht\nzu zahlen ist, kann es theoretisch zur Einstellung der erste-\nren vor Auszahlung der SGB VI-Rente kommen. Bei einer\nordentlichen Verwaltungspraxis und im Interesse der\nRentnerinnen und Rentner mu\u00df dies aber vermieden wer-\nden.\nIm konkret geschilderten Fall, in dem die LVA der Rentne-\nrin eine \u00dcberzahlung von \u00fcber 11 000 DM mitgeteilt hat,\nkann diese unter Umst\u00e4nden nicht zur\u00fcckgefordert wer-\nden, weil die LVA Verfahrensfehler begangen hat.\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/3791, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/4099, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 43. Sitzung des Landtages am\n9.10.1996 statt. Es wurden gegen\u00fcber der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen vor-\ngenommen.\nEs gibt keinen Wunsch nach allgemeiner Aussprache nach\n\u00a7 46 der Gesch\u00e4ftsordnung.\nDa es in der 3. Lesung keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, stelle\nich den Entwurf Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Beam-\ntengesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen in der in der 2. Le-\nsung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von\nStimmenthaltungen wurde diesem Gesetz zugestimmt.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit abgeschlossen.\nFrau Zschoche hat jetzt die M\u00f6glichkeit der sachlichen\nRichtigstellung.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sch\u00f6nen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit.\n\nHerr Staatsminister Dr. Geisler, Sie haben mich kritisiert,\nda\u00df ich in meiner Kleinen Anfrage keine Quelle angegeben\nbzw. als Quelle die ,,S\u00fcddeutsche Zeitung\u201c genannt habe.\nIch habe nichts anderes gemacht, als aus diesem Doku-\nment den Satz, der hier drinsteht, zu \u00fcbernehmen: ,,Der\ns\u00e4chsische Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung, Arnold Vaatz, hat der ,S\u00fcddeutschen Zeitung\u2019 vom\n20. Juni 1996 folgendes Interview gegeben.\u201c\nIch habe in dieser Kleinen Anfrage nicht darauf verwiesen,\nda\u00df ich das in der ,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c vom 20.6.1996\ngelesen habe. Insofern mu\u00df ich diese sachliche Richtigstel-\nlung vornehmen, weil Ihre Version nicht stimmt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir treten jetzt in die Mittagspause ein. Ich bitte Sie,\np\u00fcnktlich 14.15 Uhr wieder hier vor Ort zu sein.\n\n(Unterbrechung von 13.09 Uhr bis 14.16 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nPersonalsituation in den Kommunen\nDrucksache 2/1629, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 20, SPD 10 und PDS 10 Minuten. Als\nEinbringerin spricht zuerst die Fraktion der CDU. Herr\nRasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nBitte ver\u00fcbeln Sie es mir nicht, wenn ich meine 20 Minuten\nin Anspruch nehme. Vielleicht gibt es die Chance, an\nZuh\u00f6rerzahlen zu gewinnen.\nEs geht um die Personalsituation in den Kommunen. Die\nR\u00fcckf\u00fchrung des Personalbestandes in unseren St\u00e4dten\nund D\u00f6rfern auf das unbedingt Notwendige ist unstreitig.\nSchon allein die Haushaltssituation erzwingt es. Es ist\nwirklich die Frage nach dem unverzichtbar Notwendigen\nzu stellen. Aber es ist genauso deutlich, da\u00df man bei dieser\n\nGelegenheit schon gleich zu Beginn eines Beitrages anmer-\nken mu\u00df, da\u00df die staatliche Ebene diesbez\u00fcglich eine noch\ngr\u00f6\u00dfere Aufgabe als die kommunale Ebene vor sich hat.\nDie Kommunen haben bereits Betr\u00e4chtliches erreicht.\nWenn die Staatsregierung in ihrer Antwort auf die Gro\u00dfe\nAnfrage einsch\u00e4tzt, da\u00df 125 % West f\u00fcr 1998 erreichbar\nsind, dann stimme ich mit dieser Einsch\u00e4tzung \u00fcberein.\n\nLassen Sie mich einige Dinge zur Zahlenbasis sagen. Da\nf\u00e4ngt n\u00e4mlich das Problem an. Wenn man die Zahlenbasis\ngenau pr\u00fcft \u2013 es geht so ausdr\u00fccklich nicht aus den Dar-\nstellungen hervor \u2013, merkt man, da\u00df K\u00f6pfe gez\u00e4hlt wor-\nden sind. Da stecken u. a. ABM-Besch\u00e4ftigte, Teilzeit-\nbesch\u00e4ftigte, auch geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte, also unter\nUmst\u00e4nden 150-DM- oder 200-DM-Jobs drin. Das macht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3138\n\n\n\ndeutlich, da\u00df sich viele der Aussagen, die wir aus diesen\nstatistischen Unterlagen gewinnen, doch auf schwanken-\ndem Grunde bewegen. Hier ist aus meiner Sicht die Stati-\nstik gefordert, in das umzurechnen, was man fr\u00fcher ein-\nmal VBE nannte, also Vollbesch\u00e4ftigteneinheiten. Nur\ndann ist eine wirkliche Vergleichbarkeit gegeben.\n\n(Jurk, SPD: Sie kennen das System sehr gut!)\n\nBesondere Unsicherheiten ergeben sich daraus gerade bei\nden kleinen Gemeinden, denn gerade dort sieht man sich\noftmals gehalten, aus sozialer Verantwortung heraus m\u00f6g-\nlichst gro\u00dfe ABM-Projekte zu starten und nat\u00fcrlich auch\nsinnvoll einzusetzen. Aber wenn dann eine derartige ABM\nl\u00e4uft, kann sich das Besch\u00e4ftigtenverh\u00e4ltnis, wenn man es\nwieder auf 1 000 Einwohner normiert, wie das \u00fcblich ist,\nbetr\u00e4chtlich verzerrt darstellen.\nBei der Gelegenheit m\u00f6chte ich auch einmal vom Wert\neiner Fu\u00dfnote sprechen, denn gelegentlich ist in der Dar-\nstellung in Fu\u00dfnoten angemerkt, wenn Maxima und\nMinima im Personalbestand gefragt sind. Gerade bei den\nMaxima erscheint gegebenenfalls die Fu\u00dfnote ,,Hohe Zahl\nvon ABM-Besch\u00e4ftigten\u201c. Da gibt es die Gemeinde\nNeumark, die sich bitterb\u00f6se beschwert. Dort hat man\ndiese Fu\u00dfnote einfach vergessen.\nIch habe mir die Situation in Neumark genauer angeschaut\nund komme zu dem Ergebnis, da\u00df durchaus eine durch-\nschnittliche Personalsituation da ist, da\u00df man sehr verant-\nwortlich mit den handelnden Personen in der Gemeinde-\nverwaltung und in den gemeindlichen Einrichtungen\numgeht. Herr Staatsminister, vielleicht sollten Sie die\nChance ergreifen, bei passender Gelegenheit Neumark die\nFu\u00dfnote nachtr\u00e4glich noch zukommen zu lassen.\nEine weitere Frage, die ich stellen will, ist die Frage nach\nder Aufbereitung des Materials. Meine Damen und Her-\nren, wir sind im Zeitalter der Computer und der Stan-\ndardsoftware. Ich meine schon, es sollte allm\u00e4hlich\nm\u00f6glich sein, Zahlen, tabellarische Daten grafisch aufzube-\nreiten, so da\u00df sie aussagekr\u00e4ftiger werden.\nIch habe mir erlaubt, den Plenardienst zu bitten, Ihnen\nzumindest 2 Bl\u00e4tter en passant auszuteilen, die einiges gra-\nfisch in Szene setzen. Ich habe mir auch erlaubt, die Daten\num die verf\u00fcgbaren Daten von 1995 zu erweitern, denn\ndas erst gibt uns eine genauere Aussage bez\u00fcglich der\nGrundtendenz der Entwicklung, die im Moment in den\nGemeinden abl\u00e4uft.\nZum Ost-West-Vergleich. Allgemein bekannt ist, da\u00df wir\nsehr unterschiedliche Aufgabenstrukturen vorliegen\nhaben. Insbesondere sind es die Kindereinrichtungen, die\nsich bei uns noch vielfach in kommunaler Tr\u00e4gerschaft\nbefinden. Aber ich glaube auch, da\u00df z. B. der Punkt ABM\nin seiner Auswirkung nicht zu untersch\u00e4tzen ist. Da haben\nwir in der Statistik im Osten sicher viel, viel mehr drin als\nim Westen. Bez\u00fcglich der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung,\nmeine ich, sollte man die Situation konkret an Beispielen\nuntersuchen, bevor man sich dort an einen Vergleich her-\nanmacht.\nAber, meine Damen und Herren, ein Vergleich mit den\nanderen neuen Bundesl\u00e4ndern w\u00e4re schon w\u00fcnschenswert\ngewesen. Herr Staatsminister, ich meine, mit vertretbarem\nAufwand h\u00e4tte man uns dazu die Informationen zuarbei-\nten k\u00f6nnen. Vielleicht gelingt es noch im Nachgang, uns\nsolide Vergleichszahlen, m\u00f6glichst grafische Darstellun-\ngen, zuzuarbeiten.\nZu den Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten haben Sie zur Kenntnis\ngenommen, meine Damen und Herren, da\u00df es dort bez\u00fcg-\n\nlich der Auswirkungen des Anhebens in den Stand der\nGro\u00dfen Kreisstadt sehr unterschiedlich aussieht. Eines\nscheint deutlich: Je kleiner die Gro\u00dfe Kreisstadt, desto teu-\nrer wird ihr das Gesch\u00e4ft. Insofern ist schon zu fragen, ob\nwir da in jedem Falle sinnvolle Entwicklungen erlebt\nhaben.\nEin anderer Fragenkreis besch\u00e4ftigte sich mit den Auswir-\nkungen der Gebietsreform. Hier ist eine Effektivit\u00e4t der\nKreisgebietsreform im Personalbesatz noch nicht nach-\nweisbar. Auch wenn man die 95er Zahlen hinzunimmt, ist\nnoch nichts Entscheidendes sichtbar. Da aber Einzelbei-\nspiele das Gegenteil zeigen, da\u00df es doch ohne weiteres\nm\u00f6glich ist, am Personalbestand die notwendige Einspa-\nrung vorzunehmen, bin ich guter Hoffnung, da\u00df die stati-\nstischen Zahlen von diesem und dem n\u00e4chsten Jahr deut-\nlich machen werden, da\u00df auch dort Personaleinsparungen\nrealistisch m\u00f6glich sind und umgesetzt werden.\nBez\u00fcglich der Gemeindegebietsreform habe ich mit Inter-\nesse die Berichte zu einer Stichprobe bei 20 Gemeinden zur\nKenntnis genommen. Es wird deutlich, da\u00df gewisse Ein-\nsparungen m\u00f6glich sind. Aber wir sollten unsere Erwar-\ntungen nicht \u00fcbertreiben. Das haben wir aber von Anfang\nan gesagt. Uns geht es vor allen Dingen um qualitative\nVerbesserungen von Verwaltungen, wenn wir meinen,\ngr\u00f6\u00dfere Einheiten seien notwendig.\nAn einer Stelle habe ich mich allerdings sehr gesto\u00dfen,\nmeine Damen und Herren. In Punkt 19 wird bez\u00fcglich der\nEinsparpotentiale eine Absch\u00e4tzung versucht, wenn man\nhin zu gr\u00f6\u00dferen Gemeinden kommt. Da wird ganz einfach\ndie Hauptansatzstaffel des FAG herangezogen, um abzu-\nsch\u00e4tzen, was man im Ergebnis erreichen will: die Aus-\nsage, gr\u00f6\u00dfere Gemeinden sind effektiver. Das halte ich f\u00fcr\nAugenauswischerei, meine Damen und Herren, denn diese\nHauptansatzstaffel ist ja nichts anderes als der Versuch,\nmit einer Reihe von Faktoren auf einem leistungsf\u00e4higen\nRechner einmal auszuprobieren, was hinten rauskommt,\nund damit zu versuchen, eine m\u00f6glichst ausgeglichene\nKurve bei der Finanzierung von Gemeinden zu erreichen.\nWenn man da nun r\u00fcckwirkend wieder aus dieser doch\nmit einer gewissen Willk\u00fcrlichkeit getroffenen Festlegung\nschlie\u00dfen will, was Effektivit\u00e4t des Personaleinsatzes bei\ngr\u00f6\u00dferen oder kleineren Gemeinden angeht, dann halte ich\ndas f\u00fcr eine Fehlorientierung.\nFalls Ihnen inzwischen meine Papiere auf den Tisch\ngekommen sein sollten, m\u00f6chte ich dazu folgendes sagen:\nIch habe mir erlaubt, auch noch einmal die Hauptansatz-\nstaffel des S\u00e4chsischen Finanzausgleichsgesetzes mit ver-\ngleichbaren Ans\u00e4tzen anderer Bundesl\u00e4nder nebenein-\nanderzustellen. Da sehen wir sehr deutlich, da\u00df unsere\ns\u00e4chsische Hauptansatzstaffel bei weitem die st\u00e4rkste\nSpreizung aufweist. Diese Spreizung kann ich zwar jetzt\nnoch f\u00fcr gerechtfertigt halten. Aber ich glaube, nach Voll-\nzug der Gemeindegebietsreform sollten wir deutsche\nDurchschnittsverh\u00e4ltnisse erreichen. Damit w\u00fcrde dann\ndie Argumentation, wie sie im Punkt 19 vollzogen worden\nist, ein ganzes St\u00fcck hinf\u00e4llig werden.\nDie Verbeamtung wurde abgefragt. Es wird in der Ant-\nwort deutlich: Etwa 800 Beamte haben wir zum Stichtag\nMitte 1994 in s\u00e4chsischen Gemeinden gehabt. Das wird\nsich nicht so entscheidend ver\u00e4ndert haben. Das ist also\nkeine entscheidende Gr\u00f6\u00dfe.\nDie praktischen Erfahrungen und auch die Einstufungen,\nwie sie jetzt dargestellt sind, zeigen, da\u00df es vor allem\ndarum ging, Spezialisten zu binden, Leitungspersonal zu\nbinden in Beamtenstellen. Mehr ist da offensichtlich im\ngro\u00dfen und ganzen nicht geschehen. Mit den alten Bun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3139\n\n\n\ndesl\u00e4ndern ist das \u2013 sagen wir: Gott sei Dank! \u2013 nicht ver-\ngleichbar.\nInteressant ist dann aber, die BAT-Einstufung im Ost-\nWest-Vergleich zu sehen. Dort meine ich schon, da\u00df eine\nVergleichbarkeit gegeben ist. Es wird deutlich, da\u00df im\nmittleren Dienst bei uns im Osten zum Teil h\u00f6her einge-\nstuft worden ist. Dagegen ist bei den Arbeitern niedriger\neingestuft worden. Herr Staatsminister, es w\u00e4re interes-\nsant, einmal dem nachzugehen, was sich dahinter verbirgt.\nLassen Sie mich als Hauptteil dessen, was ich in dieser\nDiskussion beitragen will, noch zum Vergleich zwischen\nkreisfreien St\u00e4dten und kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden\nkommen. Denn darauf spitzt sich die Frage immer wieder\nzu: Wer ist nun mit Sparen dran, die kreisfreien St\u00e4dte\noder die kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte und Gemeinden?\nDazu ist zum Beispiel anzumerken, meine Damen und\nHerren, da\u00df es in den kreisfreien St\u00e4dten sehr, sehr unter-\nschiedlich zugeht.\nWenn Sie meine Diagramme in die Hand bekommen soll-\nten und zwischen 1994 und 1995 schauen \u2013 das sind die\naktuellen Zahlen, die mir einzeln pro kreisfreie Stadt ver-\nf\u00fcgbar waren \u2013, wenn Sie daran die j\u00fcngsten Entwicklun-\ngen verfolgen, dann stellen Sie erst einmal fest, da\u00df in\nLeipzig die Zahl der Besch\u00e4ftigten pro 1 000 Einwohner\nleicht angestiegen ist. Sie ist also nicht zur\u00fcckgegangen,\nnicht zur\u00fcckgef\u00fchrt worden, sondern angestiegen. Plauen\nhingegen hat im Vergleich dazu eine betr\u00e4chtliche Redu-\nzierung durchgemacht. Nun kann man das gegebenenfalls\nimmer noch korrigieren, wenn man danebenh\u00e4lt, was\ndavon die Zahl der Teilzeitbesch\u00e4ftigten ausmacht. Sie\nhaben das Ergebnis nicht in nennenswerter Weise beein-\nflu\u00dft.\nWie es bez\u00fcglich ABM aussieht, konnte ich nicht ermitteln.\nDas w\u00e4re vielleicht noch eine Untersuchung wert. Ich gehe\nallerdings davon aus, da\u00df ABM generell bei kleineren\nGemeinden viel gr\u00f6\u00dfere Verf\u00e4lschungen der Ergebnisse\nbewirken kann als in den Gro\u00dfst\u00e4dten, wo sicher die Zahl\nder ABM-Stellen in Relation zum Gesamtpersonalk\u00f6rper\n\u00fcberschaubar ist.\nEs sieht also sehr unterschiedlich aus in unseren kreis-\nfreien St\u00e4dten. Bei den kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden\njedoch haben wir ganz deutlich zwei Gr\u00f6\u00dfengruppen, in\ndenen betr\u00e4chtlich mehr als im Durchschnitt und betr\u00e4cht-\nlich mehr als bei den kreisfreien St\u00e4dten abgebaut worden\nist: in der Gr\u00f6\u00dfengruppe 20 000 bis 50 000 Einwohner, also\nbei den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten unter den kreisangeh\u00f6rigen, und\nbei denen zwischen 5 000 und 10 000 Einwohnern.\nEs w\u00e4re schon interessant, einmal genauer zu untersuchen,\nwie es gerade mit der Gr\u00f6\u00dfenklasse dazwischen aussieht,\nwarum dort ein derartiger Personalabbau nicht zustande\ngekommen ist.\nNoch deutlicher wird die etwas gr\u00f6\u00dfere Dynamik im\nBereich der kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden und St\u00e4dte, vor\nallem wenn man die Personalkostensenkung vergleicht.\nMir scheinen die Personalkosten nach dem, was ich vorhin\nan Einschr\u00e4nkungen voraussetzen mu\u00dfte, ein objektiveres\nKriterium zu sein als die Stellenzahl. Wenn man da fest-\nstellt, da\u00df von 1993 auf 1994 bei den kreisangeh\u00f6rigen\nGemeinden der Anteil der Personalkosten an den Aus-\ngaben der laufenden Rechnungen von 56 auf 52 % gesun-\nken ist, dann ist das schon ein betr\u00e4chtliches Ergebnis. Da\nm\u00fc\u00dften sich die kreisfreien St\u00e4dte schon m\u00fchen, um Ver-\ngleichbares zu erreichen.\nNoch dazu m\u00f6chte ich gern die bedeutend h\u00f6here Flexibi-\nlit\u00e4t der kleineren Gemeinden und eben vor allem der\n\nkreisangeh\u00f6rigen Gemeinden und St\u00e4dte w\u00fcrdigen, wenn\nes darum geht, durch Teilzeitl\u00f6sungen sinnvolle Perso-\nnalanpassungen vorzunehmen. Denn da ist ein betr\u00e4cht-\nlicher Unterschied. Da beobachten wir bei den kreisange-\nh\u00f6rigen, da\u00df ein Viertel der Besch\u00e4ftigten bereits in Teil-\nzeit arbeitet. Das ist inzwischen Bundesdurchschnitt, also\ndurchaus vergleichbar mit den alten Bundesl\u00e4ndern. Bei\nkreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen haben wir unterhalb\n15 % \u2013 in der Gr\u00f6\u00dfenordnung zwischen 11 und 13 % \u2013 an\nTeilzeitarbeitsverh\u00e4ltnissen. Das ist im Westen nicht viel\nanders. Auch dort sind die gro\u00dfen weniger flexibel. Aber\nich meine, damit sollten wir uns nicht zufriedengeben.\nWas ich f\u00fcr problematisch halte, ist, wenn unter Punkt 38\nder Antwort der Staatsregierung abgesch\u00e4tzt wird: Die\nkreisfreien St\u00e4dte haben die Sollvorgabe eines Personal-\nbestands von 125 % des Niveaus westdeutscher Kommu-\nnen in der jeweiligen Gr\u00f6\u00dfenklasse mittlerweile weit-\ngehend erf\u00fcllt. \u2013 Nun gut, wenn man davon ausgeht, da\u00df\ndas, was im Westen gewachsen ist, sinnvolle Vergleichs-\nbasis ist, wenn man nicht in Rechnung stellt, da\u00df gegebe-\nnenfalls auch die Personalk\u00f6rper in westdeutschen\nGro\u00dfst\u00e4dten vielleicht sogar ein klein wenig in Wucherung\ngewachsen sind.\nMan kann ja ein anderes Gedankenexperiment machen.\nMan addiert einfach die Kreisfunktion der kreisfreien\nStadt und die gemeindliche Funktion miteinander und\naddiert beide Personalk\u00f6rper. Selbst da haben unsere\nkreisfreien St\u00e4dte hier in Sachsen mit Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nvon 5 Besch\u00e4ftigten pro 1 000 Einwohner immer noch\n\u00fcberschie\u00dfenden Personalbestand.\nInsofern will ich das gern auch bez\u00fcglich der Zentralit\u00e4ts-\nfunktion vergleichend bewerten. Nur, meine Damen und\nHerren, wenn bisher die kreisangeh\u00f6rigen mehr Personal\nabgebaut haben als die kreisfreien St\u00e4dte, und man sagt\ndann pl\u00f6tzlich, bei den kreisfreien St\u00e4dten ist das Ender-\ngebnis erreicht, die kreisangeh\u00f6rigen sollen aber weiter\nabbauen, dann k\u00f6nnte das nur damit begr\u00fcndet werden,\nda\u00df die Zentralit\u00e4tsfunktion der kreisfreien St\u00e4dte in den\nletzten 6 Jahren betr\u00e4chtlich zugenommen hat.\nIch m\u00f6chte die Frage stellen, meine Damen und Herren: Ist\ndas so? Womit lie\u00dfe sich das denn begr\u00fcnden?\nLassen Sie mich zu diesem Konflikt ein Fazit dergestalt\nziehen \u2013 und fr\u00fchere Aussagen des Innenministerium\ngeben mir durchaus recht, denn die hatten ganz andere\nBewertungen zur Grundlage \u2013: Beide, sowohl die kreis-\nfreien St\u00e4dte als auch die kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte und\nGemeinden wie auch Landkreise und Verwaltungsver-\nb\u00e4nde, Verwaltungsgemeinschaften usw. usf., \u00fcberall,\nglaube ich, ist noch das gleiche Erfordernis, weiterhin die\nDynamik zu nutzen, die im Proze\u00df drinsteckt \u2013 das zeigen\ndie Zahlen \u2013, diese Dynamik zu nutzen und den Personal-\nbestand \u2013 sozialvertr\u00e4glich wohlgemerkt \u2013 auf den Stand\nzu bringen, der sinnvoll ist und der die erforderlichen Auf-\ngaben abdeckt, der aber auch nicht dar\u00fcber hinausreicht.\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schlu\u00df\ndarauf eingehen, da\u00df uns ja das Innenministerium an meh-\nreren Stellen einiges verspricht f\u00fcr die Zukunft, zum Teil\nauch schon f\u00fcr die ,,gewesene Zukunft\u201c. Da wird beraten-\nde Begleitung f\u00fcr die Gemeinden versprochen, da wird\nst\u00e4rkere rechtsaufsichtspflichtige Kontrolle versprochen.\nHerr Hardraht, wir haben es gern geh\u00f6rt und gelesen. Sie\nsind hier im Wort, und wir unterst\u00fctzen Sie bei allen sich\ndaraus ergebenden notwendigen Ma\u00dfnahmen. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df Sie einiges dazu berichten werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3140\n\n\n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt die Fraktion der PDS; Herr\nDr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch wenn ich in Rechnung stelle, da\u00df die Gro\u00dfe\nAnfrage bereits im August 1995 eingereicht wurde und\nsich seitdem in der Gemeindestruktur und speziell auch in\nder Personalsituation der Kommunen Entscheidendes ver-\n\u00e4ndert hat, mir erschlie\u00dft sich nicht so ganz der Sinn der\nGro\u00dfen Anfrage. Entweder war es Anliegen der CDU, die\nStaatsregierung auf Probleme und Defizite aufmerksam zu\nmachen und entsprechende L\u00f6sungsans\u00e4tze zu initiieren \u2013\ndas sollte eigentlich eine Gro\u00dfe Anfrage tun \u2013, oder aber es\nsollte der Staatsregierung ein \u00fcbriges Mal Gelegenheit zu\numfangreicher Selbstdarstellung gegeben werden.\nLeider bedienen die Fragesteller mit mindestens der H\u00e4lfte\nder Fragen die zweite Richtung und kitzeln aus der Staats-\nregierung scharenweise unsinnige Statistiken zumindest\naber h\u00f6chst fragw\u00fcrdige Statistiken heraus. Auch wenn\ngerade diese grafische Darstellung ausgereicht wird, dann\nkommt sie nun nat\u00fcrlich etwas reichlich sp\u00e4t.\nLogischerweise enden diese Statistiken immer zum letzten\nverf\u00fcgbaren Erhebungstermin. Das war zum Zeitpunkt\nder Beantwortung der Anfrage der 30. Juni 1994. Es spricht\nausdr\u00fccklich f\u00fcr die Staatsregierung, da\u00df sie in nicht weni-\ngen F\u00e4llen die zutage getretene Inkompetenz der Frage-\nsteller \u2013 zumindest bei einigen Anfragen \u2013 in ihren Ant-\nwortzeilen zwar dezent, aber doch so deutlich zur\u00fcck-\nweist, und sei es mit Fu\u00dfnoten, da\u00df sie klarmacht, da\u00df sich\nnun einmal Statistiken nicht als Wundermittel eignen und\nschon gar nicht \u00c4pfel mit Birnen verglichen werden k\u00f6n-\nnen.\n27 Monate sind seit der Einbringung dieser Gro\u00dfen\nAnfrage vergangen, so da\u00df heute etwa die Angaben, da\u00df\n0,04 % der Gesamtbesch\u00e4ftigtenanzahl Beamte im h\u00f6heren\nDienst sind oder da\u00df in Sachsen immerhin 773 Personen\nnach der Gehaltsgruppe BAT-1 au\u00dfertariflich bezahlt wer-\nden, bestenfalls noch als Aussagen mit vergilbter Werthal-\ntigkeit taugen.\nIch kann da nur feststellen: Schade um die M\u00fche der\nBeantwortung, schade um die vertane Arbeitszeit, schade\num das viele Papier. Dort aber, wo es wirklich h\u00e4tte inter-\nessant werden k\u00f6nnen, wo die Fragesteller die Chance\ngehabt h\u00e4tten, die Staatsregierung auf Probleme und Defi-\nzite aufmerksam zu machen, bleiben erstere merkw\u00fcrdig\nbla\u00df.\nIch frage die CDU-Fraktion: Ist es denn \u00fcberhaupt nur\ndenkbar, kompetent \u00fcber die Personalsituation in den\nKommunen zu sprechen, ohne in den 39 Fragen auch nur\nein einziges Mal die wirklich qualitativen Faktoren der\nPersonalentwicklung zu ber\u00fchren?\nDas riesengro\u00dfe Problem der Qualifikation des Personals,\nder fachlichen Bef\u00e4higung, der pers\u00f6nlichen Eignung, der\nAus- und Weiterbildung des Personals in den Kommunen\ntaucht auch nicht ein einziges Mal in den Fragen auf.\nGerade aber auf diesem Gebiet hat sich seit 1990 Entschei-\ndendes getan. Es gibt kaum einen Mitarbeiter oder eine\nMitarbeiterin in den Kommunalverwaltungen, die seitdem\nnicht in mindestens ein, zwei oder drei Weiterbildungs-\nma\u00dfnahmen gewesen w\u00e4ren.\n\nEs w\u00e4re f\u00fcr den Landtag hochgradig interessant gewesen\nzu erfahren, wie die Staatsregierung die Qualit\u00e4t dieser\nh\u00f6chst aufwendigen Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen\neinsch\u00e4tzt, ob diese Ma\u00dfnahmen zu dem erhofften Gewinn\nan fachlicher Bef\u00e4higung, pers\u00f6nlicher Eignung oder auch\nzu mehr B\u00fcrgern\u00e4he und Effizienz der Verwaltungen\ngef\u00fchrt haben. Darauf gibt es keine Antworten.\nEin anderes, nicht weniger wichtiges Moment: Wie steht es\nmit der Motivation der Besch\u00e4ftigten in den Kommunal-\nverwaltungen? Wie steht es mit deren Leistungsbereit-\nschaft, der Flexibilit\u00e4t, der Belastbarkeit, auch der Stre\u00df-\nresistenz dieser Angestellten? Ist es denn wirklich so, da\u00df\nall diese Faktoren f\u00fcr die B\u00fcrgern\u00e4he und die Effizienz der\nkommunalen Verwaltungen keine Rolle spielen? Ist es\nwirklich so, da\u00df etwa nur Private \u00fcber die soeben genann-\nten positiven Qualifikationsmerkmale verf\u00fcgen, wie die\nStaatsregierung mit ihrem Privatisierungskonzept immer\nwieder glauben machen will, und der \u00f6ffentliche Dienst in\nden Kommunen mehr oder weniger ,,eine ruhige Kugel\nschiebt\u201c, auf einem sicheren Arbeitsplatz sitzt oder gar\nDienst nach Vorschrift macht?\nIch pers\u00f6nlich jedenfalls habe andere Erfahrungen, ich\nhabe andere Beobachtungen gemacht. Ich kann von ganz\n\u00fcberwiegend hoher Leistungs- und Einsatzbereitschaft der\nkommunalen Bediensteten berichten. Ich sage ganz aus-\ndr\u00fccklich: Die PDS erkennt diese Bem\u00fchungen der dort\nBesch\u00e4ftigten ganz ausdr\u00fccklich an.\nF\u00fcr die CDU-Fragesteller jedenfalls scheinen alle diese\nqualitativen Faktoren keine besondere Rolle f\u00fcr die Perso-\nnalsituation zu spielen. F\u00fcr sie ist das Personal lediglich \u2013\ndie Sprache ist eben manchmal sehr verr\u00e4terisch \u2013 als ,,Per-\nsonallast\u201c f\u00fcr die kommunalen Verwaltungshaushalte in-\nteressant, eine Last also, die nach CDU-Ansicht m\u00f6glichst\nschleunigst reduziert geh\u00f6rt. Dementsprechend sind auch\ndie Fragen.\nReduzierung zun\u00e4chst auf 125 % Westniveau, ab 1998\n100 % durchschnittliches Westniveau \u2013 um diese Ziele mit\nBrachialgewalt zu erreichen, soll mittels der Kommunal-\naufsicht ein permanenter Druck auf die Personalhoheit\nder Kommunen ausge\u00fcbt werden, sollen Haushalts-\nsicherungskonzepte praktisch als Katastrophendokumente\ngleich zu den Haushaltspl\u00e4nen mitgeliefert werden, geben\ndie Regierungspr\u00e4sidien pauschale Personalkostenanteile\nf\u00fcr die Verwaltungshaushalte vor, ohne auch nur\nansatzweise danach zu fragen, welche Aufgaben denn zu\nl\u00f6sen sind.\nDie CDU-Richtung ist klar: Weitere Einschn\u00fcrung der\nkommunalen Selbstverwaltung bis hin zu einem verfas-\nsungsrechtlich kritischen Level; statt dessen weiteres For-\ncieren der bekannten Privatisierungskonzeption, sozu-\nsagen als h\u00f6herer ordnungspolitischer Grundwert gegen-\n\u00fcber dem \u00f6ffentlichen Dienstrecht und den Potenzen der\nSelbstverwaltung. F\u00fcr die PDS ist diese politische Rich-\ntung untragbar.\nWie stehen wir zu der Personalsituation in den Kommu-\nnen? Wir sind kommunalpolitisch wahrlich gen\u00fcgend\nverankert, um nicht in Abrede zu stellen, da\u00df Haushalts-\nkonsolidierungen in sehr vielen Kommunen tats\u00e4chlich\ndringlich notwendig sind. Auch wir sehen vern\u00fcnftiges\nSparen \u2013 ein Sparen, das auf die Zukunftssicherung aus-\ngerichtet ist \u2013 als Tugend an. Nur z\u00e4umen wir, anders als\ndie CDU, das Pferd nicht vom Schwanze her auf. F\u00fcr uns\nsteht ganz am Anfang der Kette eine fundierte Funktions-\nbestimmung der \u00f6ffentlichen Verwaltung \u2013 im \u00fcber-\nn\u00e4chsten Tagesordnungspunkt wird dazu noch zu spre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3141\n\n\n\nchen sein \u2013 und erst dann eine Aufgabenkritik der kom-\nmunalen Selbstverwaltung.\nFunktionsbestimmung und Aufgabenkritik m\u00fcssen vor\nallem die Frage beantworten, wie die Kommunalverwal-\ntungen als Dienstleistungseinrichtungen f\u00fcr die B\u00fcrger\nattraktiver gemacht werden k\u00f6nnen. Erst wenn diese uner-\nl\u00e4\u00dflichen Vorarbeiten gemacht worden sind, l\u00e4\u00dft sich sinn-\nvoll \u00fcber Aufgabenverteilungen, Strukturen, Koopera-\ntionsbeziehungen und schlie\u00dflich \u00fcber das daf\u00fcr erforder-\nliche Personal einschlie\u00dflich der erforderlichen Qualifika-\ntionen, pers\u00f6nlichen Eignungen usw. diskutieren.\nWie dies gehen kann, hat beispielhaft der S\u00e4chsische Rech-\nnungshof vor etwa einem Jahr deutlich gemacht, als er\neine beratende \u00c4u\u00dferung vorgelegt hat, ein Organisations-\nmodell f\u00fcr Gemeinden mit 18 000 bis 25 000 Einwohnern.\nIn diesem Material wird deutlich Aufgabenkritik ge\u00fcbt\nund der untaugliche Ost-West-Vergleich faktisch ad absur-\ndum gef\u00fchrt.\nDie PDS k\u00f6nnte sich sehr gut vorstellen, da\u00df aufgrund\n\u00e4hnlicher Materialien, etwa des Rechnungshofes oder\nanderer, wirklich neutraler Institutionen, auch die anderen\nGemeindegr\u00f6\u00dfengruppen und die Landkreise behandelt\nwerden, so da\u00df eine fundierte Diskussion in Gang gesetzt\nwerden kann \u00fcber einen vern\u00fcnftigen Personalumbau in\nden Kommunen. Am Ende mu\u00df tats\u00e4chlich ein sinnvoller\nUmbau stehen, kein Abbau. Das Ziel mu\u00df eindeutig sein,\nzu mehr B\u00fcrgern\u00e4he zu kommen. Danach steht das Effi-\nzienzkriterium.\nAllerdings legen wir allergr\u00f6\u00dfen Wert auf die Feststellung,\nda\u00df in vielen Regionen Sachsens angesichts der prek\u00e4ren\nArbeitsmarktlage die Kommunalverwaltungen bereits\nzum gr\u00f6\u00dften oder auch zweitgr\u00f6\u00dften Arbeitgeber gewor-\nden sind. Jeglicher Personalumbau hat selbstverst\u00e4ndlich\nauch arbeitsmarktpolitische Konsequenzen, die wir sehr\nsorgf\u00e4ltig und sozialvertr\u00e4glich gel\u00f6st wissen wollen.\nWenn etwa die Staatsregierung zu den Fragen 16 und 19\n\u00fcber die Konsequenzen der Kreisgebietsreform und der\nGemeindegebietsreform antwortet, da\u00df mittelfristig bei\nder Kreisgebietsreform 8 % Einsparungen vorstellbar sind\nund bei der Gemeindegebietsreform 5 500 Bedienstete, so\nw\u00e4re es hochinteressant, heute zu erfahren, wie die Staats-\nregierung ein Jahr sp\u00e4ter diese k\u00fchnen Voraussagen wer-\ntet, ob sie nach wie vor an diesen Zielstellungen festh\u00e4lt.\nWie konkret der Personalumbau erfolgen k\u00f6nnte, dar\u00fcber\nwerde ich mich im \u00fcbern\u00e4chsten Tagesordnungspunkt\n\u00e4u\u00dfern, der ja mit diesem in einem unmittelbaren Zusam-\nmenhang steht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD;\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Diese Gro\u00dfe Anfrage ist angesichts ihrer\n\u00fcberalterten statistischen Zahlenangaben \u00fcberholt. Sie\nbed\u00fcrfte also einer Fortschreibung in das Jahr 1995/96.\nIch bin Herrn Rasch dankbar, da\u00df er an dieser Stelle gesagt\nhat, da\u00df diese Gro\u00dfe Anfrage wahrhaftig K\u00f6pfe z\u00e4hlt und\nnicht Vollzeitstellen. Es ist f\u00fcr eine Bewertung der Perso-\nnalsituation in den Kommunen schwierig, so analytisch\norientieren zu k\u00f6nnen.\nDessenungeachtet sind aus den Angaben Trends der Per-\nsonalentwicklung ersichtlich. Ich will dies mal zum\n30.6.1995 hinf\u00fchren. Das hei\u00dft, da\u00df die Kommunen 1992\n\n210 311 K\u00f6pfe \u2013 Personalstellen \u2013 hatten. Am 30.6.1994\nwaren es 156 076 und am 30.6.1995 146 461. Das kommt\neiner Reduzierung des Personals in den Kommunen \u2013\nganz pauschal gesagt \u2013 um 63 850 Personen gleich.\nDas hei\u00dft, allein vom Jahr 1994 zu 1995 sind 9 615 Perso-\nnalreduzierungen erfolgt. Das sind fast 10 000 \u2013 eine ganze\nMenge! Wenn wir heute die Zahlen vom 30.6.1996 vorlie-\ngen h\u00e4tten, k\u00f6nnte es sein, da\u00df wir noch einmal 8 000 bis\n10 000 K\u00f6pfe h\u00e4tten, die nicht mehr in den Kommunen\nvorhanden w\u00e4ren.\nAus diesem Trend ist zu schlu\u00dffolgern, da\u00df wir politische\nSchwerpunkte setzen m\u00fcssen, um die Personalsituation in\nden Kommunen zu analysieren und zu bewerten.\nWie ist denn die Situation des Personals in den Kommu-\nnen gewesen?\n1. Anfang 1991/92 mu\u00dften die Kommunen nicht nur die\nGebietsstrukturen \u00fcbernehmen, sondern auch den \u00fcber-\nh\u00f6hten Personalbestand.\n2. Durch die \u00dcberpr\u00fcfung der personenbezogenen Geeig-\nnetheit des Personals in den Kommunen ist nat\u00fcrlich eine\nganze Menge an Personal aus den Kommunen heraus-\ngefallen.\n3. Das Personal der Kommunen brauchte eine fachbe-\nzogene Aus- und Weiterbildung, damit es die Fachkompe-\ntenz erreicht, die die Kommunen brauchen, um ihre Auf-\ngaben zu erf\u00fcllen.\n4. Aufgaben und Personal sind in den letzten Jahren auch\nausgegliedert worden, z. B. an die Wohlfahrtsverb\u00e4nde im\nsozialen und Jugendbereich oder auch in kommunale\nEigenbetriebe und ganz selbst\u00e4ndige Betriebe insgesamt.\nDie Personalentwicklung in den Kommunen ist, denke ich,\ndurch den seit 1992 stetigen Stellen- und Personalabbau\ngepr\u00e4gt. Diese sinkende Personalentwicklung zeigt das\nverantwortungsbewu\u00dfte Handeln der Kommunen im\nBereich des Personals.\nDabei, meine Damen und Herren, sind die kreisfreien\nSt\u00e4dte nat\u00fcrlich zu erw\u00e4hnen. Herr Rasch, auch wenn Sie\ndie kreisfreien St\u00e4dte an dieser Stelle besonders kritisch\nunter die Lupe genommen haben, auch hier ist eine Per-\nsonalzahl entstanden, die, wenn man von der Gro\u00dfen\nAnfrage ausgeht, bei 125 % des Standes der Westst\u00e4dte\nliegt. Das ist doch schon ein Erfolg.\nEin weiterer Abbau auch in den kreisfreien St\u00e4dten ist\nselbstverst\u00e4ndlich m\u00f6glich. Dabei ist aber nicht zu \u00fcber-\nsehen, da\u00df eine Anzahl abgebauter Personalkosten ganz\nallgemein in den Kommunen durch \u00dcbertragung von Auf-\ngaben auf andere Tr\u00e4ger in den Sachkosten der Kommu-\nnen wieder auftauchen. So ist das n\u00e4mlich. Von daher ist\neine Personalverschiebung nicht unbedingt eine Kosten-\nreduzierung.\nDer Stellenabbau auf 125 % des Westniveaus im Jahre\n1998, wie in der Gro\u00dfen Anfrage anvisiert wird, ist f\u00fcr\nmeine Begriffe als realistisch anzusehen. Ich will auch\ndazu die Stellen und Daten nennen.\nWir haben derzeit in den Kommunen noch 133 470 Stellen.\nIch habe versucht, die ,,Personalk\u00f6pfe\u201c unter Einbezie-\nhung der Teilzeitkr\u00e4fte auf Stellen umzurechnen. Da kom-\nmen wir bei den Kommunen im Schnitt auf etwa 133 470\nStellen. 125 % des Westniveaus bedeutet 129 000 Bedien-\nstete. Wir sind also gar nicht weit von diesen 125 % ent-\nfernt.\nDer von der Staatsregierung geforderte weitere Abbau der\nStellen auf 100 % der Westkommunen ist, meine Damen\nund Herren, kein Vergleichsma\u00dfstab, denke ich. Die Auf-\ngabenstruktur ist durch die erh\u00f6hten Aufgabenverpflich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3142\n\n\n\ntungen der Ostkommunen \u2013 ich denke an die Kinder-\ntagesst\u00e4tten, die Verm\u00f6gens\u00e4mter, die Stra\u00dfenbaulasten\nund die Infrastrukturaufbaulasten \u2013 eine andere als in den\nWestkommunen und darum nicht vergleichbar.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDarum sind die st\u00e4ndigen Vorw\u00fcrfe des Finanzministers,\ndie Kommunen h\u00e4tten zu hohe Personalkosten und hielten\nzu viel Personal vor, und sie sollten doch schneller ihren\nPersonalabbau vorantreiben, kontraproduktiv. Solche pau-\nschalen Vorw\u00fcrfe vergiften das Klima zwischen den Kom-\nmunen und der Staatsregierung. Sie sind teilweise auch\nsachlich falsch, weil sie die Situation der Aufgabenstruktur\nnicht ber\u00fccksichtigen. Dadurch werden die Kommunen\n\u00fcber einen Kamm kritisiert.\nIch bitte den Finanzminister an dieser Stelle aufzuh\u00f6ren,\nsolche Forderungen an die Kommunen aufzumachen. Die\nKommunen wissen selber, da\u00df sie ihr Personal abbauen\nm\u00fcssen. Und ich denke, da\u00df sie dies auch im Laufe der\nn\u00e4chsten Jahre ordentlich erreichen werden.\nNun zu der Frage, wie in den Kommunen der Stellen-\nabbau fortzusetzen ist. Das ist mein eigentliches Problem.\nDie SPD-Fraktion sieht einen weiteren Stellenabbau in den\nKommunen als notwendig an, aber genauso in der Staats-\nverwaltung. Da\u00df wir hier nicht einem Irrtum unterliegen!\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nFreilich ist dieser Stellenabbau nicht am Vergleich mit den\nWestkommunen zu orientieren, sondern allein an der Auf-\ngabenbelastung. Das gilt auch wieder nicht nur f\u00fcr die\nKommunen, sondern auch f\u00fcr die Staatsverwaltung.\nWie wird Stellenabbau m\u00f6glich?\nErstens wird er m\u00f6glich durch die Schaffung von effizien-\nten Kreis- und Gemeindegebietsstrukturen. Dazu werde\nich in der \u00fcbern\u00e4chsten Gro\u00dfen Anfrage noch Stellung\nbeziehen.\nZweitens ist Stellenabbau durch eine Funktionalreform mit\nder Durchsetzung einer Aufgabenkritik m\u00f6glich. Dies ist\nn\u00f6tig, um die Effizienz der Binnenstruktur der Verwaltung\nund ihrer Leistungen durch eine effiziente Strukturierung\nder horizontalen und vertikalen Verwaltungsebenen zu\nerreichen. Darum geh\u00f6ren beim Personalabbau nat\u00fcrlich\nauch andere Probleme dazu, n\u00e4mlich die St\u00e4rkung der\nEigenverantwortlichkeit des Personals und der \u00c4mter,\nz. B. die Selbsternennung dezentraler Beh\u00f6rdeneinheiten\ndurch \u00dcbertragung von Personal- und Finanzhoheit.\nDrittens. Stellenabbau ist m\u00f6glich durch Aufgabenverlage-\nrung auf Wohlfahrtsverb\u00e4nde und kommunale Eigen-\nbetriebe. Dabei geben wir der Aufgabenverlagerung auf\ndie Wohlfahrtsverb\u00e4nde und Eigenbetriebe den Vorrang\nvor privatwirtschaftlich gewinnorientierten Betrieben. Da\u00df\nein kommunaler Eigenbetrieb unwirtschaftlicher arbeiten\nm\u00fc\u00dfte als ein privater gewinnorientierter Betrieb, ist eine\nschlicht falsche Behauptung. Das zeigen viele Stadtwerke\nvon westlichen Kommunen, die Gewinne erwirtschaften,\num z. B. ihren Nahverkehr zu subventionieren, der immer\nsubventioniert werden mu\u00df, wenn wir eine ordentliche\nVerkehrspolitik machen wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nViertens. Zentralistische Eingriffe in die Personalhoheit\nder Kommunen zur Erzwingung von Stellenabbau lehnen\nwir ab. Die Versch\u00e4rfungen von Bewilligungsvorausset-\nzungen, Einstellungsstopps und Stellenplangenehmigun-\ngen von seiten des Staates gegen\u00fcber den Kommunen sind\n\ndemokratisch ungeeignete Mittel in einer f\u00f6deralistischen\nund der kommunalen Selbstverwaltung verpflichteten\nGesellschaft.\nStellenabbau mu\u00df \u2013 und damit komme ich zum f\u00fcnften\nPunkt \u2013 nicht Personalabbau bedeuten. Angesichts der\nArbeitsmarktlage, die viele Menschen in die menschen-\nunw\u00fcrdige Arbeitslosigkeit versto\u00dfen hat, darf der \u00f6ffent-\nliche Dienst nicht prim\u00e4r Personal abbauen, sondern Stel-\nlen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Richter, kommen Sie\nzum Schlu\u00df.\n\nRichter, Joachim, SPD: Er kann dies und sollte dies gewi\u00df\ndurch nat\u00fcrliche Abg\u00e4nge, durch Altersteilzeit, durch\nsozialvertr\u00e4gliche K\u00fcndigungen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen tun.\nAber es kann nicht angehen, da\u00df Absolventen der Verwal-\ntungsschulen in Sachsen, die faktisch einen \u00f6ffentlichen\nVerwaltungsabschlu\u00df haben, einfach auf die Stra\u00dfe gesetzt\nwerden, wie das derzeit passiert.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Richter!\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde Sie bit-\nten, mir noch zwei Minuten zu geben.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zwei Minuten nicht, aber eine\nMinute.\n\nRichter, Joachim, SPD: Die viel intelligentere L\u00f6sung ist\ndie generelle Einf\u00fchrung von flexiblen Teilzeitmodellen im\n\u00f6ffentlichen Dienst. Ich will dazu nur ein Modell nennen,\ndas wir als SPD andenken und das wir diskutieren m\u00fcs-\nsen, n\u00e4mlich, da\u00df wir vielleicht generell in der \u00f6ffentlichen\nVerwaltung die Arbeitszeiten herunterfahren m\u00fcssen, im\ngehobenen und h\u00f6heren Dienst ohne Finanzausgleich und\nim unteren und mittleren Dienst, um die Lebensf\u00e4higkeit\nder Menschen zu erreichen, mit einem sozialen Lohnaus-\ngleich.\nDar\u00fcber w\u00fcrde ich gern mit Ihnen diskutieren, denn ich\ndenke, so k\u00f6nnen wir zwar Stellen abbauen, aber Personal\nin Arbeit behalten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU. Herr Rasch,\nm\u00f6chten Sie noch einmal sprechen?\n\n(Rasch, CDU: Danke.)\n\nM\u00f6chten Sie noch einmal sprechen, Herr Dr. Friedrich?\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Danke.)\n\nM\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Herr\nStaatsminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Anfrage liegt weit zur\u00fcck,\ndie Antwort nicht ganz so weit, aber doch weit genug, und\ndie Daten, aufgrund derer die Frage von uns beantwortet\nworden ist, liegen noch weiter zur\u00fcck als die Anfrage\nselbst. Wir konnten damals, im November 1995, nicht\nanders antworten, weil das Statistische Landesamt \u2013 das\nwei\u00df jeder \u2013 die Daten damals erst mit dem Erhebungs-\ndatum Mitte 1994 zur Verf\u00fcgung hatte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3143\n\n\n\nDas, was wir hier diskutieren, ist eine Sache der Vergan-\ngenheit, und ich glaube, es ist an der Zeit, diese Daten von\ndamals und manche Umst\u00e4nde, die diese Daten betreffen,\nhier zu aktualisieren.\nWenn ich es richtig sehe, standen dem Statistischen Lan-\ndesamt damals bei dem Ausdruck der Daten f\u00fcr das Jahr\n1994 nicht die technischen M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung,\ndie dieses Amt heute hat. Heute werden die Daten selbst-\nverst\u00e4ndlich grafisch blockweise in Linienform ausge-\ndruckt.\nWeiterhin sind die Angaben \u00fcber die AB-Stellen nat\u00fcrlich\nin den Detailunterlagen enthalten, sowohl f\u00fcr 1994 als\nauch erst recht f\u00fcr 1995. Wir haben entsprechend der\nAnfrage die Gesamtdaten wiedergegeben und k\u00f6nnen\nselbstverst\u00e4ndlich die AB-Daten nachliefern. Das gilt auch\nf\u00fcr die Nachlieferung der Fu\u00dfnote f\u00fcr die von Ihnen\ngenannte Gemeinde.\n\n(Rasch, CDU: Danke sch\u00f6n.)\n\nEines erscheint mir sehr wichtig, und ich habe es hier\nbereits in zwei Reden vor der Sommerpause ganz deutlich\nin den Raum gebracht, und zwar, um Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse,\nwie sie davor aufgetreten waren und wie sie danach zum\nTeil wiederholt dargelegt worden sind, zu vermeiden:\nDie Kommunen haben dankenswerterweise seit dem Som-\nmer 1994 in ganz erheblichem Umfang weiter Personal\nabgebaut. Herr Richter hat darauf hingewiesen. Bis zum\nSommer 1995 sind knapp 10 000 weitere Bedienstete nicht\nentlassen worden, aber um diese Zahl ist das Personal bei\nden Kommunen verringert worden. Nach unseren Sch\u00e4t-\nzungen und auch nach R\u00fccksprache mit dem SSG d\u00fcrfte\nin der Zeit vom Sommer 1995 bis zum Sommer 1996 die\nZahl noch einmal \u2013 man wei\u00df es nicht genau \u2013 um min-\ndestens 5 000, maximal 8 000, 9 000 abgesunken sein.\nDie Diskussion um den Abbau von Personal in den Kom-\nmunen hat sich damit im Kern des Problems ganz deutlich\nabgeflacht, wenn man diese Zahlen einmal hier in den\nRaum stellt.\nGleichzeitig \u2013 und Herr Richter hat es hier angesprochen \u2013\nhat sich das Personal in rechtlich selbst\u00e4ndigen Unterneh-\nmen der Kommunen betr\u00e4chtlich erh\u00f6ht. Dabei handelt es\nsich zum Teil um Eigengesellschaften, die sich ganz im\nkommunalen Besitz befinden, zum Teil auch um Beteili-\ngungsgesellschaften, denen neben den Kommunen noch\nandere Gesellschafter angeh\u00f6ren.\nIn diesen Unternehmen hat sich der Personalbestand in\nder Zeit von Mitte 1994 bis zum 30.6.1995 um \u00fcber 14 000\nPersonen erh\u00f6ht. Und im gleichen Zeitraum \u2013 so hatte ich\nschon vorhin ausgef\u00fchrt \u2013 haben sich in den Kommunen\ndie Bediensteten um 10 000 verringert. Hier stehen also\nZahlen einander gegen\u00fcber, die eventuell miteinander ver-\ngleichbar sind.\nEs mu\u00df wohl insgesamt davon ausgegangen werden, da\u00df\nder von den Kommunen seit 1991 bis zum 30.6.1995 voll-\nzogene Abbau von fast 54 000 Personalstellen in erheb-\nlichem Umfang von der steigenden Zahl der Mitarbeiter in\nden kommunalen Unternehmen kompensiert worden ist.\nDie Verschiebung kommunalen Personals zu solchen\nUnternehmen kann wegen der fortdauernden Belastung\nkommunaler Haushalte h\u00e4ufig nicht als echter Personal-\nabbau gewertet werden.\nDiese Entwicklung bereitet uns deshalb Sorge, weil mit der\nWahl der privaten Rechtsform f\u00fcr die Erf\u00fcllung kommu-\nnaler Aufgaben \u2013 der sogenannten blo\u00df formellen Privati-\nsierierung, die von einer echten materiellen Privatisierung\n\ndeutlich zu unterscheiden ist \u2013 ein betr\u00e4chtlicher Verlust\nan Einwirkungsm\u00f6glichkeiten der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6r-\nden und an Transparenz f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit verbunden\nist, neben anderen Vor- und Nachteilen.\nWir pr\u00fcfen derzeit sehr eingehend Gemeinde f\u00fcr\nGemeinde, wie sich die tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse ent-\nwickelt haben, worauf dieser eventuell vermutete \u00dcber-\ngang von echt kommunalem Personal in ,,unechtes\u201c, nur\nmittelbares kommunales Personal beruht und wie wir ins-\ngesamt dieser Entwicklung in angemessener Weise ent-\ngegenwirken k\u00f6nnen.\nWir werden dem Landtag im Rahmen des beabsichtigten\nGesetzes zur St\u00e4rkung der Rechts- und Fachaufsicht ent-\nsprechende Vorschl\u00e4ge unterbreiten.\nWir sind ferner dabei, die Punkte aufzugreifen, die hier\nangesprochen worden sind. Die gesamte Untersuchung\nkann sich nicht beschr\u00e4nken auf die Quantit\u00e4t der Stellen,\nwie es bisher vielleicht deutlich geworden ist. Wir m\u00fcssen\n\u2013 und wir sind dabei \u2013 auch die Qualit\u00e4t der Stellen in den\nKommunen pr\u00fcfen.\nEin Anzeichen daf\u00fcr, da\u00df diese Untersuchung dringend\nerforderlich war, kann man darin sehen, da\u00df bei den\nAbsolventen der Mei\u00dfner Fachhochschule die Besten in\nden kommunalen Bereich gehen. Wir sind der Frage nach-\ngegangen: Wieso das? Liegt es an der h\u00f6heren Mobilit\u00e4t,\nan der h\u00f6heren Motivation in diesen Einheiten? Das ist\nnicht so. Es liegt im wesentlichen daran, da\u00df die Kommu-\nnen schlicht und ergreifend nach BAT bessere Nettol\u00f6hne\nbezahlen, als wenn diese Anw\u00e4rter in den Staatsdienst als\nBeamte gingen.\nHier mu\u00df man darauf achten, da\u00df Staat und Kommunen\nsich nicht in einen Wettbewerb hineinbegeben, der f\u00fcr den\nStaat wegen der Verbeamtungskonzeption nur schlecht\nausgehen kann und f\u00fcr die Kommunen ebenfalls, weil zu\nhohe Betriebskosten, Personalkosten auf die Kommunen\nzukommen.\nEs gibt ein weiteres Problem genereller Art bei dieser\nFrage des Personalabbaus in den Kommunen. Bei dem\nkommunalen Personal haben wir diverse Mitarbeiter, die\nvon der Qualifikation her nicht unbedingt die Qualit\u00e4ten\naufweisen, wie sie den Anforderungen des Arbeitsplatzes\nentsprechen. Das ist kein Vorwurf, es ist eine schlichte\nFeststellung. Sie sind nicht ausreichend ausgebildet und\nsicherlich nicht in hunderprozentigem Umfang fortgebil-\ndet, so da\u00df dies die Ausbildung h\u00e4tte ersetzen k\u00f6nnen.\nDie Frage ist, ob wir bei der Verringerung des Personals in\nden Kommunen an diesen Mitarbeitern festhalten m\u00fcssen,\nfesthalten k\u00f6nnen, und was wir im Verh\u00e4ltnis zu diesen\nMitarbeitern mit denjenigen tun, die von den Fachhoch-\nschulen derzeit hochqualifiziert entlassen werden. Hier\nmu\u00df ein gesundes Mischverh\u00e4ltnis gefunden werden. Ich\nhabe mich zum Teil durch Besuche in den Kommunen und\ndurch Gespr\u00e4che mit den B\u00fcrgermeistern davon \u00fcber-\nzeugt, da\u00df hier von den Kommunen im gro\u00dfen und gan-\nzen ein vern\u00fcnftiger Weg gew\u00e4hlt wird. Man mu\u00df eben\nnicht immer nur zentral steuern. Wir sollten uns in diesem\nBereich auf die Kommunen verlassen.\nIch glaube, das hier auch angesprochene Thema der not-\nwendigen Qualit\u00e4tsverbesserung, insbesondere der \u00e4lteren\nMitarbeiter in den Kommunen, mu\u00df vertieft werden. Wir\nhaben mit dem SSG und dem Landkreistag Gespr\u00e4che\ngef\u00fchrt, wie wir auf den gemeinsamen Fortbildungsschu-\nlen in diesem Bereich Verbesserungen durchf\u00fchren k\u00f6n-\nnen. Diese Gespr\u00e4che sind fruchtbar, werden fortgef\u00fchrt\nund zeigen erste Erfolge.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3144\n\n\n\nIch glaube, da\u00df man aus all diesen Darlegungen mit\nSicherheit nicht den Fehler begehen darf, allgemeine\nSchlu\u00dffolgerungen zu ziehen, weil das den einzelnen\nKommunen zum Teil bitter unrecht tun und andere Kom-\nmunen von der dort deutlich notwendigeren Kritik ver-\nschonen w\u00fcrde.\nEs bedarf einer differenzierten Betrachtung jeder einzelnen\nGemeinde. Diese Betrachtung wird derzeit durchgef\u00fchrt,\nund zwar nicht nur nach dem Zahlenmaterial, wie es in\nder Antwort auf die Anfrage hier niedergelegt worden ist,\nsondern unter Einschlu\u00df der Punkte, die ich eben genannt\nhabe, n\u00e4mlich das Umschichten von Personal in mittelbare\nkommunale Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und Hinein-\nschauen in die Haushalte: Sind es kommunale Eigen-\nGmbHs, die anstelle der Personalkosten nur \u00fcber Fach-\nzusch\u00fcsse, also Sachmittel, gef\u00f6rdert werden? Tragen sich\ndiese GmbHs selbst? Es geht also um das Thema H\u00f6her-\nqualifikation \u2013 ich greife es noch einmal auf \u2013 und um die\nFrage der vern\u00fcnftigen Vermischung von Mitarbeitern, die\n\u00fcbernommen worden sind, und neuausgebildeten Mit-\narbeitern.\nWenn man, wie Sie, Herr Rasch, es in dankenswerter\nWeise in Ihrer Grafik getan haben, das Zahlenmaterial\nanalysiert, dann glaube ich folgende Tendenz noch einmal\ndeutlich machen zu k\u00f6nnen: Die kleineren Kommunen\nhaben von Anfang an die gr\u00f6\u00dferen Personal\u00fcberh\u00e4nge\ngehabt. In der Geschwindigkeit des Personalabbaus \u2013 das\nergibt sich gerade aus Ihrer Grafik sehr deutlich \u2013 liegen\ndiese kleineren Gemeinden hinter den Gro\u00dfst\u00e4dten\nzur\u00fcck. Das ist einwandfrei erkennbar.\nMit wachsender Gemeindegr\u00f6\u00dfe n\u00e4hern sich die Personal-\nbest\u00e4nde immer mehr der Zielgr\u00f6\u00dfe an. Von einer\nGemeindegr\u00f6\u00dfenklasse von 20 000 Einwohnern an liegen\ndie durchschnittlichen Personalbest\u00e4nde bereits jetzt zum\nTeil unter der Zielgr\u00f6\u00dfe. Alle kreisfreien St\u00e4dte liegen\nbereits jetzt unter dem hier zugrunde gelegten West-\nniveau.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch wenn diese allgemeinen Erkenntnisse manchem Ein-\nzelfall nicht gerecht werden, zeigen sie doch, da\u00df mit\nwachsender Gemeindegr\u00f6\u00dfe relativ schlankere und damit\nwirtschaftliche Verwaltungen m\u00f6glich sind. Meines Erach-\ntens ergibt sich aus dieser Erkenntnis zahlenm\u00e4\u00dfig beleg-\nbar ein au\u00dferordentlich schlagkr\u00e4ftiges Argument f\u00fcr die\nDurchf\u00fchrung der jetzt in Gang gekommenen Gemeinde-\ngebietsreform, auch wenn man sich dar\u00fcber im klaren sein\nmu\u00df, da\u00df die zu erwartenden Einspareffekte nicht von\nheute auf morgen eintreten werden.\nNoch eine Erg\u00e4nzung, die ich hier vor der Sommerpause\nschon einmal zumindest angedeutet habe. In der Antwort,\nHerr Rasch, wird von einem bestimmten prozentualen\nSatz an hypothetischem Einsparpotential aufgrund der\nGemeindegebietsreform ausgegangen. Wir pr\u00fcfen derzeit,\nob diese Aussage, die wir im November letzten Jahres\ngetroffen haben, in sich logisch und richtig ist, und zwar\ndeshalb, weil hier Baden-W\u00fcrttemberg und andere west-\ndeutsche L\u00e4nder mit Sachsen verglichen werden, wobei\ndie westdeutschen L\u00e4nder die Gemeindegebietsreform\nhinter sich hatten, so da\u00df eventuell \u2013 wir pr\u00fcfen das der-\nzeit \u2013 in den Zielzahlen bereits die eventuellen Gewinne\naus der Gemeindegebietsreform enthalten sind. Das\nm\u00f6chte ich hier noch einmal betonen, damit wir sp\u00e4ter in\ndiesem Punkt nicht aneinander vorbeirechnen.\n\nDie Frage ist also, ob in den absoluten Zahlen, die wir mit\n125 % erreichen wollen, die bisher dazu als m\u00f6glich\nerscheinenden Gewinne aus der Gemeindegebietsreform\nnicht bereits verrechnet sind. Das wird bei uns gepr\u00fcft.\nDas ist kein ganz einfacher Weg, weil die westdeutschen\nL\u00e4nder, die hier als Vergleichsl\u00e4nder herangezogen wor-\nden sind, eben auch die Gemeindegebietsreform sehr\nunterschiedlich durchgef\u00fchrt haben. Aber auf dieses\nThema komme ich gleich noch einmal zur\u00fcck.\nAuf jeden Fall \u2013 dabei bleibe ich \u2013 wird deutlich, besonders\nauch aus Ihrer Grafik, da\u00df die Gemeindegebietsreform\nzumindest den weiteren Personalabbau in den Kommunen\ndeutlich beschleunigen kann und wird.\nIm Anschlu\u00df an die Ausf\u00fchrungen von Herrn Richter stellt\nsich die Frage, wie wir zu einem weiteren Personalabbau\nkommen. Wir sind momentan in der ersten Phase bis Ende\n1998. Dabei geht es um die Angleichung an das westliche\nNiveau.\nWir m\u00fcssen uns weiter \u00fcberlegen, wie es, rechnerisch\nzumindest, danach weitergeht, wie wir auf ein Niveau von\n100 % oder weniger kommen. Dabei werden wir vor allem\nunter dem Titel ,,Aufgabenkritik\u201c ansetzen m\u00fcssen. Wir\nwerden auch unter dem Titel ,,Privatisierung\u201c ansetzen\nm\u00fcssen; vorsichtig, wobei ich hier immer wieder laut sage,\nda\u00df sich beide Schlagworte oft in der Wirklichkeit als\nblo\u00dfe Schlagworte erweisen. Gerade bei der Privatisierung\nglaube ich, da\u00df manche hier langsam, aber sicher dieses\nWort als Modewort erkennen sollten. Es geht hier nur um\ndiejenigen F\u00e4lle einer sinnvollen Privatisierung, in denen\nbisher die kommunal oder staatlich erbrachten Leistungen\ndann entweder preiswerter, schneller oder qualitativ bes-\nser erbracht werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir haben Anhaltspunkte daf\u00fcr \u2013 wir haben gestern dieses\nThema besprochen \u2013, da\u00df bei dem \u00dcbergang zu einer pri-\nvatrechtlichen Organisationsform f\u00fcr Aufgaben der kom-\nmunalen Tr\u00e4gerschaften manches unkontrollierbar durch-\ngef\u00fchrt wird, da\u00df die Kreditaufnahme f\u00fcr manche Kom-\nmunen hier nicht direkt \u00fcber den von uns kontrollierbaren\nGemeindehaushalt erfolgt, sondern \u00fcber die dann privat-\nrechtlich organisierte GmbH, die sich nach Bundesrecht\nregelt und nicht mehr \u00fcber Landesrecht kontrollierbar ist.\nWer einmal den Schritt in eine solche GmbH zul\u00e4\u00dft \u2013\ngrunds\u00e4tzlich sind wir daf\u00fcr \u2013, mu\u00df wissen, da\u00df er sich\ndamit der Kontrollinstrumente von der staatlichen Seite,\nalso von seiten der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden, begibt. Das\nmu\u00df man vorher sehr genau wissen.\nIch glaube, da\u00df wir au\u00dferdem in dem Bereich Budgetie-\nrung ansetzen sollten, also beim Umgang mit den Haus-\nhalten der Gemeinden. Ich glaube vor allem, da\u00df wir den\nAnsatz, den wir mit Hilfe der Bertelsmann-Stiftung hier in\nSachsen begonnen haben, fortsetzen sollten. Es geht dabei\num die Bestimmung der Produktkosten. Wir befinden uns\ninsoweit in Verhandlungen mit dem SSG. Wir befinden\nuns in der Umsetzung \u2013 mit einer zentralen Erfassung der\ng\u00fcnstigsten Produktkosten, wie es Berlin gemacht hat und\nwie es Baden-W\u00fcrttemberg derzeit aufbaut, aus der dann\nf\u00fcr die \u00fcbrigen Kommunen die g\u00fcnstigsten Produktkosten\nund die g\u00fcnstigsten Strukturen abrufbar sind.\nIch glaube auch, da\u00df durch die Zusammenlegung von\nAufgaben, insbesondere auch durch die Zusammenlegung\nvon Gemeinden, erhebliche Rationalisierungserfolge zu\nerreichen sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3145\n\n\n\nIch m\u00f6chte au\u00dferdem an ein Thema erinnern, das fr\u00fcher\nein zentrales Thema war und das wiederbelebt werden\nsollte: Ich glaube, da\u00df wir umfassender als bisher \u00fcber den\nSSG, \u00fcber ein Einwirken auf die Kommunen in angemes-\nsener, n\u00e4mlich beratender Weise auf den umfassenden\nEinsatz von EDV dr\u00e4ngen sollten.\nWir haben die Zusch\u00fcsse zu den Abfindungszahlungen\nder Gemeinden und Landkreise erh\u00f6ht, und zwar von\n65 % auf 80 %, so da\u00df von der staatlichen Seite ein erheb-\nlicher Anreiz f\u00fcr Bedienstete geschaffen worden ist, sich\n\u00fcber die freiwillige Aufl\u00f6sung der Arbeitsvertr\u00e4ge in den\nRuhestand zu begeben.\nWir werden weiterhin den Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden in\nabsehbarer Zeit Verwaltungsvorschriften \u00fcber die Ziel-\ngr\u00f6\u00dfen und die weiteren Kriterien f\u00fcr die Bewertung in\ndie Hand geben, ob der Grundsatz der sparsamen und\nwirtschaftlichen Haushaltsf\u00fchrung hinsichtlich der Perso-\nnalwirtschaft beachtet wird. Wir werden auch in dieser\nDetailpr\u00fcfung \u2013 das ist einer der Grundpunkte, die man\nhier ausf\u00fchrlich offenlegen mu\u00df \u2013, im Rahmen der gesam-\nten, detaillierten Diskussionen um jede einzelne Kommune\nzu kl\u00e4ren versuchen, wo hier eigentlich der richtige Ver-\ngleichsma\u00dfstab liegt.\nEs hat keinen Zweck, in eine Diskussion einzutreten, in der\nfl\u00e4chendeckend \u00fcber das westdeutsche Bundesgebiet im\nVergleich zu Sachsen diskutiert wird. Es hat keinen\nZweck, \u00fcber einen Vergleich zwischen Baden-W\u00fcrttem-\nberg und Sachsen zu diskutieren. Das sind wichtige Fakto-\nren. Sie geben gewisse Indizien f\u00fcr eine Beurteilung ab,\nwerden aber Einzelfallpr\u00fcfungen und Einzelfallberatun-\ngen \u2013 das wird der wesentliche Punkt f\u00fcr uns sein \u2013 nicht\ngerecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden Strukturen von Stuttgart, Leipzig und\nDresden vergleichen m\u00fcssen. Wir werden Landkreise\nentsprechender Gr\u00f6\u00dfenordnungen zueinander mit einer\nentsprechenden Industriestruktur vergleichen m\u00fcssen.\nWir werden Landkreise und Kommunen nach Altersstaffe-\nlung vergleichen m\u00fcssen, um den Problemen Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten, Aufwand f\u00fcr Schulen usw. in vollem Umfang\ngerecht werden zu k\u00f6nnen \u2013 eine unwahrscheinlich umfas-\nsende Arbeit, die neben allen anderen bei uns im Innen-\nministerium liegt. Wir sind aber in diesem Teil in einem\nsehr eingehenden Gespr\u00e4ch. Die 6. Verhandlungsrunde\nsteht am 30. Oktober mit dem SSG und dem Landkreistag\nan, um mit den Einzelst\u00e4dten die Dinge zu l\u00f6sen.\nNoch eines: Ich glaube, da\u00df sich durch die dargelegten\nZahlen ein Problem \u2013 ich kann das nur f\u00fcr mich pers\u00f6nlich\nsagen \u2013 Gott sei Dank erheblich vereinfacht hat, n\u00e4mlich,\nwie man notfalls \u00fcber K\u00fcndigungen sozialvertr\u00e4gliche\nL\u00f6sungen erreichen oder vermeiden will. Wir hatten mit\nden Gewerkschaften im Fr\u00fchsommer dieses Jahres einen\ngewissen Rahmenplan erarbeitet, wie wir die damals noch\nerschreckend hohen Abbauquoten sozialvertr\u00e4glich bew\u00e4l-\ntigen k\u00f6nnten. Dieses Problem wird sich mehr oder weni-\nger in der Zwischenzeit erledigt haben.\nAber eines mu\u00df auch klar sein: Wir werden hier um sozial-\nvertr\u00e4gliche L\u00f6sungen mit den Kommunen ringen m\u00fcssen\nbzw. werden die Kommunen dahin gehend beraten, da\u00df\neine Reduzierung des Personals nur auf einem sozial-\nvertr\u00e4glichen Weg in Frage kommt: Voraltersruhestand,\nAbfindungssummen und eine Ersatzneuausbildung auf\nder kommunalen Stelle, wobei die Ausbildung zum Teil\nselbst vom Staat finanziert werden k\u00f6nnte.\nDas m\u00fcssen wir im einzelnen \u00fcberlegen, wenn wir die\nGr\u00f6\u00dfenordnung der entsprechenden Zahlen haben. Ich\nw\u00fcrde dieses Konzept ,,Nachbildung\u201c nennen.\nIch glaube, da\u00df wir uns insgesamt im Innenministerium\nauf einem guten Weg befinden. Ich bedaure, da\u00df die Bera-\ntung dieser Antwort so sp\u00e4t durchgef\u00fchrt wird, so da\u00df die\nAntwort ein ganz anderes Licht auf unsere Arbeit im\nInnenministerium wirft, als sie tats\u00e4chlich dort geleistet\nwird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nEntwicklung der Armut und der Obdachlosigkeit im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/2796, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/4105, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS\nDrucksache 2/4108, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD\n\nFolgende Redezeiten sind vorgesehen: CDU 20 Minuten,\nSPD und PDS je 10 Minuten. Als Einbringerin spricht\nzuerst die Fraktion der SPD; Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es war am 16. November des vergangenen\nJahres. Da wurde hier in diesem Saal von der CDU-Mehr-\nheit ein Antrag der SPD zur Armutsberichterstattung im\nFreistaat Sachsen abgelehnt. Der Sozialminister f\u00fchrte\ndamals aus, dieser Antrag sei irrelevant, weil in seinem\nBericht zur sozialen Lage alle diese Fragen, die wir stellen\nw\u00fcrden, beantwortet w\u00e4ren.\nNun haben wir mit unserer Gro\u00dfen Anfrage die Probe aufs\nExempel gemacht. Da kam f\u00fcr Eingeweihte nicht ganz\n\u00fcberraschend heraus, da\u00df die Staatsregierung \u00fcber eine\nVolldruschprobe Winterweizen des Vorjahres im Wei\u00dfe-\n\nritzkreis \u2013 Herr J\u00e4hnichen ist jetzt leider nicht da \u2013 detail-\nliert zu berichten wei\u00df, aber \u00fcber die Jugendlichen, die\nnach vergeblicher Ausbildungsplatzsuche Sozialhilfe\nbeziehen m\u00fcssen, keine Angaben machen kann.\nUm den Vorgang noch einmal verst\u00e4ndlich zu machen:\nDas Landwirtschaftsministerium kann im April 1996\nbereits mit einer Statistik \u00fcber das Wachstum des durch-\nschnittlichen Grashalmes im Freistaat Sachsen f\u00fcr 1995\naufwarten, und das Sozialministerium kann im Mai 1996\nnoch nicht einmal auf die Frage antworten, wie viele Men-\nschen 1994 im Freistaat Sozialhilfe bezogen haben.\nNun behauptet der Sozialminister zu allem \u00dcberflu\u00df in\nder Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage, die Sozialhilfe habe\nmit Armut ohnehin nichts zu tun, vielmehr sei eine Stati-\nstik \u00fcber Sozialhilfe eine Erfolgsstatistik, zeige sie doch, in\nwie vielen F\u00e4llen eine erfolgreiche Armutsbek\u00e4mpfung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3146\n\n\n\nstattgefunden habe. Dies freilich ist ein sehr merkw\u00fcrdig\nkonstruierter Erfolg. Gem\u00e4\u00df dieser Logik ist dann eine Sta-\ntistik \u00fcber schwere Verkehrsunf\u00e4lle ohne t\u00f6dliche Folgen\nauch eine Erfolgsstatistik. Schlie\u00dflich zeigt eine solche Sta-\ntistik ja, da\u00df Rettungsdienste und Krankenh\u00e4user den t\u00f6d-\nlichen Ausgang schwerer Verkehrsunf\u00e4lle in vielen F\u00e4llen\nverhindern k\u00f6nnen.\nEs liegt auf der Hand, da\u00df eine derartige Argumentation\nvordergr\u00fcndig und irref\u00fchrend ist. Die Methode, die die\nStaatsregierung dabei verfolgt, ist die der Verniedlichung,\nder Ignoranz und des Leugnens. Das haben wir heute fr\u00fch\nbei der Aktuellen Debatte zu den Lehrstellen ebenfalls so\nerlebt.\nEs kann nicht als Erfolg gewertet werden, da\u00df am Jahres-\nende 1994 rund 1 800 Menschen mehr als 1993 laufende\nHilfe zum Lebensunterhalt bezogen haben. Die Politik der\nStaatsregierung kann nicht als erfolgreiche Politik zur\nArmutsbek\u00e4mpfung gewertet werden.\nErfolgreiche Armutsbek\u00e4mpfung f\u00e4ngt bei der Bek\u00e4mp-\nfung der Ursachen der Armut an. Wirft man einen Blick\nauf die Statistik der Ursachen f\u00fcr den Sozialhilfebezug, so\nf\u00e4llt als Hauptursache f\u00fcr den Bezug laufender Hilfe zum\nLebensunterhalt in fast 60 % der F\u00e4lle die Arbeitslosigkeit\nauf. Daraus ist zu folgern, da\u00df eine konsequente Besch\u00e4fti-\ngungspolitik am wirksamsten Armutsrisiken vermeiden\nhilft.\nDie Staatsregierung und die s\u00e4chsische CDU gehen hier\naber gerade den umgekehrten Weg. Im Haushalt 1997 sol-\nlen die Mittel nach \u00a7 249h im Bereich sozialer Dienste und\nJugendhilfe komplett gestrichen werden. Die Kofinanzie-\nrung des Landes f\u00fcr aktive Arbeitsmarktpolitik soll radi-\nkal gek\u00fcrzt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nFrau Dr. Volkmer?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: \u2013 Nein.\nDar\u00fcber hinaus soll das Programm Arbeit statt Sozialhilfe\num ein Drittel, n\u00e4mlich von 3 Millionen DM auf 2 Millio-\nnen DM, reduziert werden. Nun konnten bisher sowieso\nnur 250 Sozialhilfeempf\u00e4nger pro Jahr durch das Landes-\nprogramm Arbeit statt Sozialhilfe gef\u00f6rdert werden. Es ist\ndoch wirklich skandal\u00f6s, da\u00df es 1997 nochmals 80 weniger\nsein sollen, obwohl sich die Situation auf dem Arbeits-\nmarkt weiter versch\u00e4rft hat!\nDie Forderung der SPD-Fraktion nach einer Aufstockung\ndes Landesprogramms Arbeit und Qualifizierung statt\nSozialhilfe auf insgesamt 12 Millionen DM pro Jahr hat\nihre Aktualit\u00e4t nicht eingeb\u00fc\u00dft. Deshalb kann ich schon\nheute ank\u00fcndigen, da\u00df wir wieder einen solchen Antrag\nstellen werden. Auch Sie, meine Damen und Herren von\nder CDU, k\u00f6nnen sich jetzt schon wieder Argumente \u00fcber-\nlegen, wie Sie diesen Antrag dann zum vierten Mal in\nFolge ablehnen werden.\nIch bin davon \u00fcberzeugt, da\u00df auch bei den kommenden\nHaushaltsberatungen nichts anderes an Argumenten kom-\nmen wird als die altbekannte Litanei, Sozialhilfe sei kom-\nmunale Angelegenheit. Diese Argumentationslinie ist hin-\nreichend bekannt. Sie wird auch auf andere Felder ausge-\ndehnt. Die Argumentationslinie ist immer die: Auf Lan-\ndesseite ist alles okay. Sollte es dennoch Probleme geben,\nist dies nicht Sache der Staatsregierung, sondern der Kom-\nmunen; gestern auch zum Beispiel ganz deutlich beim\nKommunalabgabengesetz so erlebt.\n\nHinsichtlich der Obdachlosigkeit, insbesondere hinsicht-\nlich des Problems der Stra\u00dfenkinder, ist noch eine interes-\nsante Argumentation der Staatsregierung hinzugekom-\nmen. Auf die Frage, welche Ursache die Staatsregierung\nf\u00fcr die Zunahme der Zahl von Stra\u00dfenkindern sieht, ant-\nwortet das Sozialministerium: ,,In der Praxis begegnet man\nnicht den Stra\u00dfenkindern, sondern Kindern und Jugend-\nlichen mit zeitweiligen Stra\u00dfenkarrieren. Rei\u00dferische Auf-\nmachungen, wie sie in den Medien h\u00e4ufig eingesetzt wer-\nden, sind als bedenklich anzusehen und geben kein objek-\ntives Bild der Lage. Es ist davon auszugehen, da\u00df nicht\nmaterielle Not die Ursache f\u00fcr das Leben auf der Stra\u00dfe ist.\nDarin liegt der entscheidende Unterschied zu den Stra\u00dfen-\nkindern in Lateinamerika.\u201c\nIch habe mich lange gefragt, was uns diese S\u00e4tze sagen\nsollen. Versteht es die Staatsregierung als tr\u00f6stlich, da\u00df\nStra\u00dfenkinder bei uns nicht auf der Stra\u00dfe leben, weil sie\nsonst verhungern w\u00fcrden, sondern nur deshalb auf der\nStra\u00dfe leben, weil sie zu Hause mi\u00dfhandelt, gedem\u00fctigt\noder schlicht \u00fcberfl\u00fcssig wurden? Besteht das vornehm-\nliche politische Ziel der Staatsregierung darin, das Pro-\nblem einer in den letzten Jahren zu beobachtenden Zahl\nvon Stra\u00dfenkindern erst einmal zu relativieren, weil es\nrei\u00dferische Aufmachungen in den Medien gegeben hat?\nOder ist das Problem gar nur von den Medien herbeigere-\ndet worden? Erstaunlicherweise ist es diesmal nicht von\nder Opposition herbeigeredet worden.\nUnserer Meinung nach mu\u00df die Staatsregierung dieses\nProblem ernst nehmen und L\u00f6sungsans\u00e4tze verfolgen,\nstatt sich in Ausreden und Relativierungen zu fl\u00fcchten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie jetzt eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: \u2013 Nein.\nWenn die Staatsregierung heute z. B. nicht die Notwendig-\nkeit sieht, Schulsozialarbeit und Stra\u00dfensozialarbeit im\ns\u00e4chsischen Kinder- und Jugendhilfegesetz als zwingende\nAufgaben der Kommunen zu verankern, und wenn sie\nnicht die Kommunen auch finanziell in die Lage versetzt,\ndas zu tun, werden wir leider viel mehr Probleme bekom-\nmen.\nDie Zahl der Stra\u00dfenkinder wird weiter zunehmen mit\nallen nachfolgenden Problemen wie steigender Kinder-\nund Jugendkriminalit\u00e4t, Drogensucht, sp\u00e4terer Sozialhilfe-\nabh\u00e4ngigkeit und vor allem der massenhaften Zerst\u00f6rung\nindividueller Lebenschancen.\nAusreden finden sich nahezu f\u00fcr alle im Bereich Sozial-\nhilfe, Armut und Obdachlosigkeit gestellten Fragen. Teil-\nweise werden aber auch kommentarlos erschreckende\nZahlen dargestellt. So konstatiert beispielsweise die Staats-\nregierung, da\u00df allein von Januar bis Oktober 1995 insge-\nsamt 1 533 R\u00e4umungsauftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen voll-\nzogen wurden. Man sollte meinen, da\u00df angesichts einer\nderartigen Flut von Zwangsr\u00e4umungen alle Alarmglocken\nbei der Staatsregierung l\u00e4uten. Doch Fehlanzeige.\nDie Staatsregierung nimmt das Thema Armut gelassen.\nSozialhilfeempf\u00e4nger seien nicht arm \u2013 so der Sozialmini-\nster \u2013, arm w\u00e4re nur, wer Anspruch auf Sozialhilfe h\u00e4tte,\naber keine bez\u00f6ge. Aber dar\u00fcber gibt es eben keine Anga-\nben, keine Zahlen; also keine Armut, alles paletti.\nHerr Staatsminister, vielleicht sollten Sie doch einmal der\nVerlockung widerstehen und einige Male weniger zu\nGrundsteinlegungen fahren, daf\u00fcr aber einmal Bahnhofs-\ndienste und soziale Beratungsstellen aufsuchen oder ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3147\n\n\n\nfach einmal zu Fu\u00df durch unsere gro\u00dfen St\u00e4dte gehen.\nDann w\u00fcrden Sie offene Armut sehen.\nWir wissen, da\u00df es Armut, auch versteckte Armut, gibt.\nWir wollen dieses Problem nicht verdr\u00e4ngen, wir wollen\nuns diesem Problem stellen. Wir wollen zur L\u00f6sung beitra-\ngen.\nAus diesem Grunde bringen wir heute noch einen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag ein.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der CDU\nspricht bitte Frau Weber.\n\nFrau Weber, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Einmal abgesehen davon, da\u00df ich jetzt\ndrei Abende durch Dresden gefahren und gelaufen bin\nund mir die offene Armut nicht so entgegengekommen ist,\nwie Sie das hier schildern,\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDa waren Sie in der falschen Gegend!)\n\n\u2013 Wahrscheinlich hatte ich die falsche Brille auf; ich wei\u00df\nes nicht.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nhat das Wort Armut an sich schon etwas Bedr\u00fcckendes\nund Be\u00e4ngstigendes. Man sollte dieses Thema sensibel\nbehandeln, da es nicht nur eine sogenannte finanzielle\nArmut gibt.\nDie PDS-Fraktion und die SPD-Fraktion springen mit aus-\ngew\u00e4hlter Vorliebe immer wieder auf dieses Thema. Der\nGrund liegt meiner Meinung nach darin, da\u00df es in einer\nfreiheitlichen und selbstgestalterischen Gesellschaft, wie es\ndie Bundesrepublik nun Gott sei Dank ist, besonders f\u00fcr\neinen Sozialminister schwer ist, die Anweisung zu geben,\nda\u00df sich jeder, der sich in irgendeiner Weise arm f\u00fchlt, zu\nmelden hat. Somit haben die PDS und die SPD schon des-\nhalb immer eine Klientel in der Armutsecke, da es nicht\nbeweisbar ist.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nLassen Sie mich gerade deshalb mit einem Gespr\u00e4ch, das\nzwischen Jugendlichen und mir vor wenigen Tagen\ngef\u00fchrt wurde, beginnen: Ich wurde gefragt, ob dieses\nThema zum ersten Mal im S\u00e4chsischen Landtag zur Dis-\nkussion stehe. Dies mu\u00dfte ich verneinen, und ich verwies\nauf die sechs Redebeitr\u00e4ge zwischen Mai und November\n1995. In allen Beitr\u00e4gen waren die Grundgedanken und\nauch die Aussagen gleich.\nIch wurde weiterhin gefragt, wieso die Abgeordneten viele\nSachen so oft behandeln und immer wieder dasselbe for-\ndern oder sagen, ohne L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu bringen.\nW\u00f6rtlich sagten die Jugendlichen: ,,Es ist fast wie bei Kin-\ndern, welche klein sind.\u201c\nDa ich den Vorwurf nachvollziehen kann, fiel mir darauf-\nhin nur die Antwort ein: ,,Vielleicht ist es der Grund, da\u00df\ndie SPD in Sachsen eben klein ist.\u201c\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013\nLachen bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist aber eigentlich nicht\nauf die leichte Schulter zu nehmen, da\u00df schon Heran-\nwachsende merken, da\u00df viele Diskussionen nur der \u00f6ffent-\nlichen Wirksamkeit, aber nicht der Sache wegen gef\u00fchrt\n\nwerden. Somit ist es um die Politikf\u00e4higkeit und die\nReformf\u00e4higkeit einer Gesellschaft schlecht bestellt.\nIch wei\u00df nicht, ob die SPD in Sachsen auf dem laufenden\nist und wei\u00df, was sich in unserer Gesellschaft an Wandlun-\ngen zur Zeit abspielt und in Zukunft noch abspielen wird.\nEs reicht nicht, viele Ministerien mit Katalogen zu \u00fcber-\nsch\u00fctten, die Fragen enthalten, die nicht zu beantworten\nsind, sondern es mu\u00df klar sein, was ich damit erreichen\nwill und wie ich die Ver\u00e4nderungen erreichen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus \u00c4u\u00dferungen von Frau Dr. Volkmer, die auch in Zei-\ntungen abgedruckt waren, ist klar erkennbar, was sie\neigentlich damit bezweckt:\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDa bin ich aber gespannt!)\n\nSie will der Staatsregierung und damit dem Sozialminister\ndes Freistaates Sachsen Unwilligkeit, Unf\u00e4higkeit und Ver-\nnachl\u00e4ssigung seines Engagements in Sachen Armuts-\nbek\u00e4mpfung vorwerfen. So einfach kann man das nicht im\nRaum stehenlassen.\nDen nicht so in der Politik bewanderten B\u00fcrgern mu\u00df man\nschon einmal sagen, da\u00df einerseits der SPD-Sozialminister\nvon Rheinland-Pfalz seine Partei nachdr\u00fccklich dazu auf-\ngefordert hat, die Gesetzesvorschl\u00e4ge des Bundesgesund-\nheitsministers zur Sozialhilfereform mitzutragen, und da\u00df\nandererseits die r\u00fccksichtslose Blockadehaltung der SPD\ndieses Gesetz ohne eine nachvollziehbare Begr\u00fcndung und\nohne eine praktikable Alternative scheitern l\u00e4\u00dft mit der\nschlimmen Konsequenz, da\u00df die Ausgaben bei der Sozial-\nhilfe in den Kommunen weiter steigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe schon in meinem Redebeitrag am 16. November\n1995 darauf hingewiesen, da\u00df ich gespannt bin, wie sich\ndie sozialdemokratisch gef\u00fchrten L\u00e4nder im Bundesrat\nzwischen einerseits den Sozialhilfeanspruchsberechtigten\nund andererseits ihren Kommunen als Tr\u00e4ger der Sozial-\nhilfe entscheiden werden.\nDie SPD-Vertreter haben sich auf die Zerrei\u00dfprobe einge-\nlassen und sich letztlich gegen ihre Kommunen als Tr\u00e4ger\nder Sozialhilfe entschieden. Sie sind die Verlierer des Tuns\nder Partei und merken nun hoffentlich, da\u00df sie nicht\nsozialdemokratisch gef\u00fchrt, sondern verf\u00fchrt worden\nsind.\n\n(Lachen bei der SPD \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDie Parteidisziplin der SPD wird sich nicht als praktischer\nErfolg f\u00fcr die Gesamtgesellschaft auswirken.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nParteidisziplin! Das ist zum Lachen!)\n\nNach Aussagen des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nSoziales stiegen die Sozialhilfekosten von 910 Millio-\nnen DM im Jahr 1991 auf 1,13 Milliarden DM im Jahr\n1995.\nIn der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage sehen wir, da\u00df es\nverschiedene Ursachen gibt, die teilweise von Sachsen\nallein mit finanziellen Mitteln nicht zu beheben sind. Der\nBezug von Sozialhilfe, meine Damen und Herren, ist ohne-\nhin alles andere als ein geeigneter Indikator, um Armut\nfestzustellen. Denn die Leistungen der Sozialhilfe gehen\nauch im internationalen Vergleich unstrittig \u00fcber die\nSicherung des physischen Existenzminimums hinaus.\n\n(Beifall des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3148\n\n\n\nNat\u00fcrlich kann sich ein Sozialhilfeempf\u00e4nger nicht alle\nW\u00fcnsche erf\u00fcllen. Trotzdem betr\u00e4gt der sozialrechtliche\nBedarf z. B. f\u00fcr ein Ehepaar mit zwei Kindern im Alter von\n13 und 16 Jahren bei einer Miete von 850 DM und Heiz-\nkosten von 200 DM 2 349 DM, wozu dann noch das Kin-\ndergeld zur Verf\u00fcgung steht. Hinzurechnen kann man\nnoch einmalige Leistungen.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nWenn man bedenkt, da\u00df viele Arbeiter einen kaum h\u00f6he-\nren Nettolohn erhalten\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 jetzt h\u00f6ren Sie doch einmal zu! \u2013,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nkann man unserer Meinung nach nicht von Armut spre-\nchen. Auch dies habe ich in einem meiner Redebeitr\u00e4ge\nausf\u00fchrlich erw\u00e4hnt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nFrau Weber?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein.\nDas zeigt: Die SPD ist und bleibt eine nicht kreative, eine\nreformunf\u00e4hige Partei. Sie bleibt eine Fragepartei ohne\nL\u00f6sungsans\u00e4tze; denn aus der unsachlichen Darstellungs-\nweise der SPD-Fraktion l\u00e4\u00dft sich ableiten: Ihre Einstellung\nzur Grenze der Armut hat sich trotz aller Probleme nicht\nge\u00e4ndert.\n\n(Adler, SPD:\nDas Thema hei\u00dft Armut und nicht SPD!)\n\nUnverdrossen h\u00e4lt die SPD daran fest, da\u00df die Rangfolge\nder Armen und Bed\u00fcrftigen so lautet: in Armut Lebende,\nSozialhilfeempf\u00e4nger, Arbeitslose, Arbeitnehmer mit nied-\nrigem Einkommen und Normalverdiener. Und das reich-\nste Land, n\u00e4mlich die Bundesrepublik, kann alle diese\nMenschen gleichstellen. Nebenbei bemerkt, mu\u00df man den\nReichtum bei einer Verschuldung der \u00f6ffentlichen Hand\nvon 2 Billionen DM neu bewerten.\nEine Partei mit dem Anspruch, Partei der sozialen Gerech-\ntigkeit zu sein, m\u00fc\u00dfte sich bei jeder Entscheidung in der\nSozialpolitik fragen, ob sie den Zukunftsverzehr verst\u00e4rkt\noder vermindert. Und dabei bleibe ich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas wird zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt gerade von der\nSPD durch ihre Politik untergraben. Damit wird das\nSozialhilfesystem an die Grenzen der Belastbarkeit\ngef\u00fchrt, und die notwendigen Hilfen zur Vermeidung\nwirklicher Armut sind damit gef\u00e4hrdet.\nWenn von Armut gesprochen wird, wird oft \u00fcbersehen,\nwie vielschichtig ihre Formen sein k\u00f6nnen. Weder die Wis-\nsenschaft noch die Politik k\u00f6nnen zum gegenw\u00e4rtigen\nZeitpunkt einen Begriff vorweisen, der die Vielschichtig-\nkeit von sozialer Ausgrenzung \u00fcber den Verlust an Per-\nspektiven in einer leistungs- und wohlstandsbezogenen\nGesellschaft bis hin zur Obdachlosigkeit nach einer even-\ntuellen vorausgehenden Verschuldung oder Langzeit-\narbeitslosigkeit exakt und allgemeing\u00fcltig formuliert.\nSelbst der Armutsbegriff der nationalen Armutskonferenz\nkann unserer Meinung nach diesen Anspruch nicht erhe-\nben. Danach, meine Damen und Herren \u2013 das m\u00fcssen alle\ngeh\u00f6rt haben \u2013, sind diejenigen einkommensarm, denen\n\nweniger als 50 % des durchschnittlichen Einkommens zur\nVerf\u00fcgung stehen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas ist keine nationale Armutskonferenz\n\ngewesen, das ist international so!)\n\nDiese Definition kann nur zu dem Ergebnis f\u00fchren, da\u00df es\ngenau in den Staaten, die ein allgemein niedriges Wohl-\nstandsniveau und eine sehr bescheidene Einkommensseite\nhaben, keine Armut gibt. Je h\u00f6her die Wohlstandsentwick-\nlung bei den Einkommen, desto h\u00f6her w\u00e4re dann auch die\nArmut. Dies kann nicht realistisch sein.\nDie Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der SPD zeigt uns, da\u00df\nes Probleme gibt, da\u00df aber in den letzten Jahren auch\ngro\u00dfe Anstrengungen im Sozialbereich unternommen\nwurden. Dies zeigen schon die Zahlen, denn im Vergleich\nzu anderen Bundesl\u00e4ndern kann ein wesentlich g\u00fcnstige-\nres Bild der sozialen Lage in Sachsen bewiesen werden als\nin manch anderem, sozialdemokratisch regiertem Land.\nDer Freistaat Sachsen liegt weit unter dem Bundesdurch-\nschnitt bei der gew\u00e4hrten Hilfe zum Lebensunterhalt. Wir\nwissen dabei alle sehr genau, da\u00df die Zahlen noch niedri-\nger liegen w\u00fcrden, wenn die Sozialhilfe nicht als Feuer-\nwehr f\u00fcr andere Sozialleistungstr\u00e4ger, wie z.B. Arbeits-\n\u00e4mter und Rentenversicherungstr\u00e4ger, einspringen m\u00fc\u00dfte.\nDurch das Einf\u00fchren der Pflegeversicherung wird die Zahl\nderer, die Hilfe zur Pflege in Einrichtungen, also Hilfe in\nbesonderen Lebenslagen, erhalten, die der Sozialhilfe wei-\nter senken. Auch dieses Gesetz hat die SPD ewig verz\u00f6-\ngert, verschleppt und abgelehnt.\n,,Die Sozialhilfe hat vor allem die Aufgabe, dem Empf\u00e4n-\nger der Hilfe die F\u00fchrung eines Lebens zu erm\u00f6glichen,\ndas der W\u00fcrde des Menschen entspricht.\u201c So steht es in \u00a7 1\ndes Bundessozialhilfegesetzes.\nDas Bundessozialhilfegesetz, welches die CDU 1958\ngeschaffen hat, ist ein bis heute unbestrittenes Instrument\nzur Verhinderung der Armut. Mir ist kein anderes Land\nbekannt, in dem es solch eine Absicherung in diesem\nUmfang gibt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWaren Sie mit in Norwegen?)\n\n\u2013 Ich habe Ihnen schon einmal gesagt: Norwegen? \u2013 Wir\nbrauchen nur noch die \u00d6lquelle, dann k\u00f6nnen wir das\nauch alles machen.\nZum Schlu\u00df noch einige Fragen an die SPD-Fraktion.\n1. Warum nutzen die SPD-L\u00e4nder eigentlich nicht oder\nwenig die neustrukturierte kommunale Sozialhilfesta-\ntistik?\n\u2013 Frau Volkmer, h\u00f6ren Sie zu, die Fragen sind an Sie\ngerichtet! Vielleicht k\u00f6nnen Sie sie mir irgendwann beant-\nworten.\nWarum also nutzen die SPD-L\u00e4nder nicht die neustruktu-\nrierte kommunale Sozialhilfestatistik, damit auch sie das\nbesser erfassen k\u00f6nnen?\n2. Warum ist wohl in vielen SPD-regierten L\u00e4ndern die\nArmut viel gr\u00f6\u00dfer als in Sachsen? Denn die Sozialhilfeaus-\ngaben zum Beispiel in Hamburg sind wesentlich h\u00f6her als\nin Sachsen. Nach SPD-Logik ist also dort die Armut\nwesentlich h\u00f6her.\n3. Was geschieht, wenn die Arbeitslosigkeit in den SPD-\nregierten L\u00e4ndern weiter ansteigt? Denn die Sozialhilfe-\nausgaben \u2013 bei uns 1,13 Milliarden DM \u2013 sind in Sachsen\nbei einer durchschnittlichen Arbeitslosenquote von 15 %\nangefallen. Nach SPD-Logik wird deshalb die Armut bei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3149\n\n\n\nsteigender Arbeitslosenquote in SPD-regierten L\u00e4ndern\nweiter mitsteigen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIch finde, das sind keine guten Aussichten f\u00fcr Sozialdemo-\nkraten.\nDie CDU-Fraktion sieht unter dem Gesichtspunkt, da\u00df die\nSPD-Fraktion nicht zwischen Sozialhilfeanspruchsberech-\ntigten \u2013 mit einem Rechtsanspruch abgesichert \u2013 und in\nArmut lebenden Menschen unterscheidet, die Gro\u00dfe\nAnfrage von der Staatsregierung ausreichend beantwortet.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich hoffe, meine Rede wird etwas ertr\u00e4glicher f\u00fcr\nSie als die meiner Vorrednerin.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie SPD-Fraktion \u2013 so Staatsminister Dr. Geisler \u2013 sei der\n,,irrigen Ansicht\u201c, da\u00df Sozialhilfebezug etwas \u00fcber Armut\naussagen k\u00f6nne. Sie denke und dr\u00fccke sich diesbez\u00fcglich\noberfl\u00e4chlich aus, belehrt er und stellt unter anderem das\nfest, was von Frau Dr. Volkmer bereits zitiert wurde und\nin der Feststellung der Staatsregierung m\u00fcndet, eine Ver-\nkn\u00fcpfung von Armut und Sozialhilfebezug sei deshalb\n,,zumindest irref\u00fchrend\u201c.\nOh, Herr Staatsminister Dr. Geisler, wenn Sie sich da mal\nnicht irren! Nat\u00fcrlich ist Frau Dr. Volkmer ebenso wie\nIhnen und mir v\u00f6llig klar, da\u00df ein Sozialhilfebezug als\ngleichbedeutende Definition f\u00fcr Armut nicht tauglich ist.\nIch kann durch Ver\u00e4nderung meiner Lebensumst\u00e4nde\nzeitweilig in Not geraten und in der Tat durch Sozialhilfe-\nbezug diese Situation \u00fcberbr\u00fccken, ohne entwurzelt zu\nwerden, ohne in Armut zu geraten.\nDas ist ja auch die Grundidee des in den sechziger Jahren\nentstandenen Bundessozialhilfegesetzes: Schutz vor\nArmut, vorrangig in besonderen Lebenslagen und N\u00f6ten.\nSozialhilfe galt vorwiegend und jahrzehntelang als \u00dcber-\nbr\u00fcckungsm\u00f6glichkeit, als Hilfe bei zeitweiliger Arbeits-\nlosigkeit oder nach pers\u00f6nlichen Problemsituationen.\nAber l\u00e4ngst ist etwas ganz anderes passiert, Frau Weber.\nDie Relationen haben sich durch ver\u00e4nderte gesellschaft-\nliche Rahmenbedingungen in Richtung auf laufende Hilfe\nzum Lebensunterhalt verschoben. Eine Ursache ist die\ngewaltige Ausdifferenzierung der Einkommen. W\u00e4hrend\ndie Beitragss\u00e4tze zur Sozialversicherung von 26,5 % im\nJahre 1970 auf 39,3 % im Jahre 1995 stiegen, fiel die Sozial-\nleistungsquote von 1995 unter die des Jahres 1977. W\u00e4h-\nrend 1980 Unternehmen noch mit 33,6 % besteuert wur-\nden, waren es 1993 nur noch 18,3 %. Das j\u00fcngste soge-\nnannte Sparpaket serviert diesen Unternehmen weitere\nSteuergeschenke.\nDas Neue besteht heute darin, da\u00df immer mehr Leute\nnicht nur arbeitslos oder gering entlohnt werden, sondern\nda\u00df immer mehr Leute nicht mehr imstande sind, aus eige-\nnem Arbeitseinkommen selbst\u00e4ndig f\u00fcr ihr Leben aufzu-\nkommen. Immer mehr Menschen sind auf staatliche Ali-\nmentierung angewiesen, h\u00e4ngen gewisserma\u00dfen am Tropf\nund sind unterversorgt.\nDiese Tendenz l\u00e4\u00dft sich nirgendwo so exakt feststellen wie\nan der wachsenden Anzahl von Sozialhilfeempf\u00e4ngerin-\n\nnen und -empf\u00e4ngern. Die Sozialhilfe, Frau Weber \u2013 ich\nsehe das so \u2013, ist gewisserma\u00dfen ein Seismograph f\u00fcr\nArmutstendenzen, weil sie die unterste Stufe des Sozial-\nsystems darstellt. Sozialhilfe soll zwar das letzte Instru-\nment zur Verhinderung von Armut sein, aber Armut l\u00e4\u00dft\nsich \u00fcber Sozialhilfe allein nicht verhindern.\nArmutsfest m\u00fcssen eben alle Bereiche des Sozialver-\nsicherungssystems sein, und genau das funktioniert nicht\nmehr.\nWas ist Armut? Armut \u2013 da gebe ich Ihnen recht, Frau\nWeber \u2013 bedeutet nicht nur einen Mangel an M\u00f6glichkei-\nten, sich eigenst\u00e4ndig eine Existenz zu sichern, sondern\nhei\u00dft Unterversorgung. Sie hat nicht nur materielle, son-\ndern auch soziokulturelle und psychische Komponenten.\nArmut hei\u00dft Beziehungsarmut, bedeutet Ausgrenzung,\nsagten Sie. Da stimme ich Ihnen zu.\nDoch es ist unseri\u00f6s, beim Thema Armut auf ,,das Elend\nder Welt\u201c zu verweisen. Armut, Frau Weber, kann immer\nnur am Niveau der jeweiligen Gesellschaft gemessen wer-\nden. Und da m\u00fcssen wir feststellen: Jawohl, es gibt Armut\nin diesem Land!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nVon 1991 bis 1993 hat sich der Anteil der Sozialhilfeemp-\nf\u00e4ngerInnen, die laufende Hilfe zum Lebensunterhalt\nbeziehen, um 40 % erh\u00f6ht, und er erh\u00f6hte sich weiter. Im\nDezember 1994 waren es 59 763 Personen und ein Jahr\nsp\u00e4ter, im Dezember 1995, bereits 66 184. Tendenz 1996:\nweiter steigend. Es wird ungef\u00e4hr bei einer j\u00e4hrlichen Stei-\ngerung der Zunahme von 10 % bleiben. Das wei\u00df ich aus\nmeinem Kreis ganz konkret. Die Zahlen des Statistischen\nLandesamtes, die Sie noch nicht kennen, habe ich mir tele-\nfonisch abfordern m\u00fcssen, weil die Sozialhilfestatistik\nhinkt. Wir sind n\u00e4mlich erst offiziell beim Jahr 1993 ange-\nlangt.\nIch m\u00f6chte sagen: Der reale Bedarf \u00fcbersteigt wesentlich\ndas, was heute ausgegeben wird. Viele Leute scheuen noch\nheute den Weg zum Sozialamt, nicht zuletzt wegen der\nBed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung oder aus Angst, da\u00df die Portemon-\nnaies von Verwandten nun auch noch herangezogen wer-\nden.\nBetrachten wir die Zusammensetzung der Sozialhilfebezie-\nherInnen, dann liegen an erster Stelle 25- bis 50j\u00e4hrige Per-\nsonen, Menschen, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, ,,im besten Alter\u201c.\nAn zweiter Stelle liegen Senioren \u00fcber 65 Jahre und an\ndritter Stelle Kinder. Noch genauer beschaut, ergibt sich\nfolgendes Bild: 1993 war jeder vierte Empf\u00e4nger laufender\nHilfe zum Lebensunterhalt eine alleinerziehende Frau.\n65,5 % aller Hilfeempf\u00e4nger sind Frauen, ca. 30 % Kinder\nund Jugendliche bis 18 Jahre; Tendenz steigend.\nBetrachten wir Ehepaare mit Kindern, dann zeigt sich, da\u00df\nmehr als zwei Drittel der Haushalte der ArbeiterInnen und\nArbeiter mit der Lohngruppe 3 und der Angestellten der\nLohngruppen 4 und 5 sozialhilfeberechtigt sind. Bezogen\nauf alleinerziehende Frauen, ergibt das eine Quote von\n80 %. Und der Sozialhilfebedarf der ArbeiterInnen und\nAngestellten wird wachsen, wenn bei Krankheit nur noch\n80 % Lohnfortzahlung erfolgt. Dann werden die Sozial-\nhilfeausgaben allein wieder auf den Kommunen und den\nBetroffenen ruhen.\n1993 waren es 3 791 Haushalte in Sachsen, die Sozialhilfe\naufgrund eines zu geringen Erwerbseinkommens erhiel-\nten. H\u00e4tten wir die statistischen Angaben zu 1994 und zu\n1995, s\u00e4he das Ganze weitaus schlechter aus.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3150\n\n\n\nHerr Staatsminister, Fakt ist auch, da\u00df es in Sachsen sehr\nwohl \u00fcberhaupt keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, die\ngesetzlich zustehenden Leistungen aus der Sozialhilfe\nauch zu erhalten. Zwei Beispiele sollen daf\u00fcr stehen:\n1. Die Zahlung des Mehrbedarfs an Alleinerziehende oder\nim Fall von einigen Krankheiten. Es ist ein Skandal, wenn\nerst \u00fcber Widerspr\u00fcche, wie in aufgetretenen F\u00e4llen in\nFreiberg und Dresden, f\u00fcr die Hilfeempf\u00e4nger zustehen-\nder Mehrbedarf eingeklagt werden mu\u00df.\nDas zweite Beispiel sind die sogenannten gemeinn\u00fctzigen\nArbeiten. Mir liegt pers\u00f6nlich das Schreiben eines Sozial-\namtes vor, in dem einem Hilfeempf\u00e4nger, der gemeinn\u00fct-\nzige Arbeit ablehnte, weil er f\u00fcr seinen Einstieg ins Berufs-\nleben in k\u00fcrzester Zeit die Fahrerlaubnis brauchte, s\u00e4mt-\nliche Sozialleistungen gestrichen wurden, und zwar mit\ndem Vermerk: ,,Ablehnung f\u00fcr die Zukunft\u201c. Das ist un-\nstatthaft. Das kommt aber in diesem Land an \u00c4mterpraxis\nvor und tr\u00e4gt mit dazu bei, da\u00df Armut hierzulande Nor-\nmalit\u00e4t werden k\u00f6nnte.\nMit der Sozialhilfereform, die die Staatsregierung ja aus-\ndr\u00fccklich unterst\u00fctzt, wird es noch schlimmer kommen:\nK\u00fcrzung der Sozialhilfe bei Ablehnung der Arbeitspflicht,\nBegrenzung der Regels\u00e4tze bis 1998 auf die Steigerungs-\nrate der Nettol\u00f6hne. Geplant sind 2,2 Milliarden DM ,,Ein-\nsparung\u201c. Das sind Realit\u00e4ten.\nZum Problem der Sozialhilfe kommen andere Probleme\nhinzu, n\u00e4mlich das der Wohnungsnot und Obdach-\nlosigkeit. Ich schlie\u00dfe mich da den Worten von Frau\nDr. Volkmer an.\nWenn wir die Hauptursachen f\u00fcr Sozialhilfebezug\ngenauer besehen, kann wirklich kein Optimismus aufkom-\nmen. Mit 54 % rangiert als wichtigste Hauptursache f\u00fcr\nSozialhilfebed\u00fcrftigkeit an allererster Stelle die Arbeits-\nlosigkeit.\nMeine Damen und Herren! Beruflicher Abstieg, Arbeits-\nlosigkeit, Ver- und \u00dcberschuldung, Wohnungsverlust,\nBeziehungsarmut, gesellschaftliche Ausgrenzung \u2013 das ist\neine logische Kette. Wir k\u00f6nnen es drehen und wenden,\nwie wir wollen: Wer in dieser Gesellschaft seine Arbeit\nverliert, ist drau\u00dfen. Er verliert nicht nur die Arbeitskon-\ntakte, sondern immer auch den Boden unter den F\u00fc\u00dfen. Er\nist nicht in der Lage, seine Familie vor krisenhafter Ent-\nwicklung zu sch\u00fctzen, und sprengt dadurch nicht selten\nauch noch diese letzte Sicherung.\nWas wir brauchen, ist eine aktive, zukunftsorientierte\nArbeitsmarkt- und Wohnungspolitik. Was wir brauchen,\nist eine Politik, die Armut verhindert, ist die Beendigung\njeglicher staatlicher Alimentierungs- und Entm\u00fcndigungs-\npolitik, ist eine existenzsichernde, armutverhindernde\nSozialpolitik im Vorfeld der Sozialhilfe.\nNicht zuletzt, meine Damen und Herren, brauchen wir\ndaf\u00fcr eine schonungslose Analyse der bereits eingetre-\ntenen Verarmungstendenzen in Sachsen. Wer von den\nMinistern und CDU-Abgeordneten tats\u00e4chlich vorhandene\nArmut und Verarmungstendenzen in Sachsen immer noch\nleugnet, dem empfiehlt die PDS-Fraktion, ein Jahr lang\nausschlie\u00dflich von Sozialhilfe zu leben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Weber, Fraktion der CDU,\nm\u00f6chten Sie noch einmal sprechen? \u2013 Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Heute hat einer der Fraktionskollegen\nder PDS zu einem anderen Thema gesagt, die CDU-Frak-\n\ntion z\u00e4ume st\u00e4ndig bei dem Thema das Pferd von hinten\nauf. Ich mu\u00df den Vorwurf jetzt wirklich einmal zur\u00fcck-\ngeben und sagen, bei der Sozialpolitik z\u00e4umt st\u00e4ndig die\nPDS-Fraktion das Pferd von hinten auf.\nWenn ich, Frau Zschoche, die Betriebe \u2013 da rede ich jetzt\nwirklich einmal f\u00fcr die Betriebe hier im Osten \u2013 noch\nh\u00f6her besteuere, dann ist doch ganz klar, da\u00df dann zum\ngro\u00dfen Teil bei der Situation, in der sich unsere Betriebe\njetzt befinden, noch Arbeitspl\u00e4tze wegbrechen und\ndadurch die Sozialhilfekosten gesteigert werden. Ich rede\nnicht von der Armut.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem mu\u00df ich Ihnen sagen, Sie haben vorhin gesagt,\nda\u00df ein Widerspruch in einem bestimmten Fall eingelegt\nworden ist. \u2013 Gut, da\u00df das jetzt m\u00f6glich ist. Unter Ihren\nBedingungen in der DDR war es gar nicht m\u00f6glich, einen\nWiderspruch einzureichen; jetzt ist es ein Rechtsanspruch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber ich komme nicht umhin, mich zur PDS noch einmal\nanders zu \u00e4u\u00dfern. Ich gehe eigentlich nicht gerne in die\nVergangenheit zur\u00fcck, weil jeder seine eigene hat. Aber\nbei Ihnen, bei der PDS, mu\u00df ich das heute beim sozialpoli-\ntischen Thema wirklich noch einmal tun. Mir zittern jedes-\nmal am Pult die Knie, wenn ich zur PDS spreche, aber\nnicht etwa aus Ehrfurcht oder Angst \u2013 \u00fcberhaupt nicht \u2013,\nsondern vor Emp\u00f6rung \u00fcber so viel Unverfrorenheit in der\nUmgangsweise gerade bei sozialen Themen mit der eige-\nnen Vergangenheit der PDS.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke.\nHeute gibt es hier wieder nur unsachliche Vorw\u00fcrfe gegen\ndie, die in der Verantwortung stehen, die durch 40 Jahre\nunter SED-Regime entstandenen Mi\u00dfst\u00e4nde in allen Berei-\nchen innerhalb von k\u00fcrzester Zeit beseitigen zu m\u00fcssen \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund dies unter weltwirtschaftlich allgemein schwierigen\nBedingungen. Wer spricht denn von der PDS die geistig-\nkulturelle, finanzielle und freiheitlich-demokratische\nArmut an, die unter ihrer Herrschaft in der DDR vorhan-\nden war?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch jedenfalls \u2013 und ich denke, viele B\u00fcrger sehen dies\ntrotz aller Probleme jetzt auch so \u2013 meine, da\u00df eine Armut\nin der DDR vorhanden war, die uns jetzt noch zu schaffen\nmacht.\nOder war es keine Armut, wenn zum Beispiel medien-\nm\u00e4\u00dfig die Bev\u00f6lkerung f\u00fcr dumm gehalten wurde und es\nnur die Wahl gab, den Fernseher ein- oder auszuschalten,\nda\u00df dies die einzige Auswahl war, da die Programme kon-\ntrolliert und ideologisch vorgegeben waren?\nIst es keine Armut gewesen, wenn ein Entwicklungsinge-\nnieur \u2013 das kann ein Ingenieur jetzt bei uns machen; wir\nwarten sogar darauf \u2013 innovative Verbesserungen vor-\nschlug und sie in der Schublade blieben, da keine Finanzen\nin den Staatsbetrieben zur Umsetzung in die Praxis vor-\nhanden waren?!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3151\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke.\nIst es keine Armut gewesen, wenn ein Rentner als einziger\nins sogenannte westliche Ausland mit 15 DM in der\nTasche fahren durfte und f\u00fcr Kinder und Enkel Pakete mit\ngebrauchter W\u00e4sche mitbrachte, weil es an allem in der\nDDR mangelte?!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEinmal ganz abgesehen davon, da\u00df ein B\u00fcrger der DDR\n15 Jahre Zeit hatte zu \u00fcberlegen, welchen Typ Auto er an-\nschaffen will, und wie er es mit einem durchschnittlichen\nEinkommen von 1 000 Mark dann bezahlen kann?\nMan k\u00f6nnte in jedem Bereich des gesellschaftlichen Lebens\ndiese Beispiele an Armut fortf\u00fchren.\n\n(Anhaltende Zurufe von der PDS \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas Schlimmste an der Armut, an dieser Vergangenheit,\nist und bleibt aber, da\u00df die B\u00fcrger nicht einmal selbst ent-\nscheiden durften, ohne an einer unrechtm\u00e4\u00dfigen Grenze\nerschossen zu werden, ob sie diese Lebensumst\u00e4nde\n\u00e4ndern wollten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd zum Schlu\u00df, meine Damen und Herren: Von der jetzt\nbeschriebenen Armut \u2013 und das ist das Deprimierendste\nan dieser Angelegenheit \u2013 war nicht nur eine Gruppe \u2013 wie\njetzt in der Gegenwart \u2013 von Menschen betroffen, sondern\ndie gesamte Bev\u00f6lkerung eines Landes.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Staatsregierung Herr\nStaatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren!\n\n(Anhaltende Zurufe von PDS und CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir sprechen sicher zum wiederholten Male zu dem\nThema Armut und Obdachlosigkeit. Und wenn Sie, Frau\nVolkmer, im besonderen noch einmal die Frage der Zur-\nverf\u00fcgungstellung von Daten und den Zeitablauf ange-\nsprochen haben, dann m\u00f6chte ich Ihnen auch zum wieder-\nholten Male in Erinnerung bringen, da\u00df die Sozialhilfe-\nstatistik zwischen 1993 und 1994 grunds\u00e4tzlich umgestellt\nworden ist, sich auswirkend bis in jede Kommune. Inso-\nfern sind dadurch Verz\u00f6gerungen eingetreten, die unge-\nw\u00f6hnlich waren. Aber ich habe Sozialhilfedaten von 1995\nschon im Laufe dieses Sommers f\u00fcr Sachsen vorgelegt.\nNur: Vergleiche mit anderen L\u00e4ndern sind leider bisher\nnicht m\u00f6glich, weil andere L\u00e4nder \u2013 wer auch immer \u2013 sie\nnoch nicht zur Verf\u00fcgung gestellt haben, so da\u00df die Bun-\ndesstatistik einfach nicht erstellt werden konnte.\nIch habe die ersten Zahlen dieser Bundesstatistik in der\nvergangenen Woche durchaus genannt, Frau Zschoche.\nUnd diese Zahlen stehen Ihnen ebenfalls zur Verf\u00fcgung;\nauch die \u00fcber Sachsen. Diese mu\u00dfte man sich nicht erst in\nKamenz holen, sondern die habe ich in der letzten Woche\nver\u00f6ffentlicht.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ja, wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber\nverst\u00e4ndigen, was \u00fcber oder unter Armut zu fassen ist. Da\nbin ich lange Zeit von Ihnen mit den Definitionen der\nEurop\u00e4ischen Union konfrontiert worden. Nachdem ich\nsie bei der letzten Debatte aufgenommen und mit den Ver-\nh\u00e4ltnissen in Sachsen bzw. in Richtung PDS auch mit den\nVerh\u00e4ltnissen in der alten DDR verglichen habe, scheinen\nSie diese Definitionen selber nicht mehr nutzen zu wollen.\nIch wiederhole sie noch einmal. Die EU hat allein zwei\nDefinitionen. Die eine Definition von der Europ\u00e4ischen\nKommission hei\u00dft: ,,Die Armutsgrenze ist dort, wo 50 %\ndes nationalen durchschnittlichen Pro-Kopf-Einkommens\nunterschritten wird.\u201c Und die Definition des Europ\u00e4ischen\nMinisterrates lautet so: ,,Als arm gelten Menschen, die\n\u00fcber so geringe materielle, kulturelle und soziale Mittel\nverf\u00fcgen, da\u00df sie von der Lebensweise ausgeschlossen\nsind, die in dem Mitgliedsstaat, in dem sie leben, als Mini-\nmum annehmbar ist.\u201c\nWir sagen in Deutschland und damit in Sachsen, da\u00df die\nSozialhilfe entsprechend dem Bundessozialhilfegesetz die\nChance gibt, Armut zu vermeiden, Armut zu bek\u00e4mpfen,\nindem der Staat einspringt, die Gemeinschaft einspringt,\ndie Kommune einspringt an den Stellen, wo dieses Niveau\nnicht erreicht wird.\nBeim Schlu\u00df von der Anzahl der Hilfeempf\u00e4nger auf das\nAusma\u00df der Armut wird \u00fcbersehen, da\u00df eben die Sozial-\nhilfe gerade dazu eingesetzt wird, Armut zu bek\u00e4mpfen,\nda\u00df darauf in Deutschland ein Rechtsanspruch besteht\nund da\u00df die Sozialhilfe so gestaltet ist, da\u00df die Menschen\nin W\u00fcrde leben k\u00f6nnen.\nSozialhilfe sichert \u00fcber das physische Existenzminimum\nhinaus auch die Teilnahme am gesellschaftlichen Leben.\nWie Sie alle wissen, sind im Regelsatz neben den Kosten\nf\u00fcr Nahrung, hauswirtschaftlichen Bedarf und pers\u00f6nliche\nBed\u00fcrfnisse auch Kosten f\u00fcr die Teilnahme am Leben in\nder Gemeinschaft ber\u00fccksichtigt. Au\u00dferdem werden\nzus\u00e4tzlich zum Regelsatz noch Sonder- und Mehrbedarf\nanerkannt, die Kosten der Wohnung und f\u00fcr Heizung\nber\u00fccksichtigt; vollst\u00e4ndig, auch das habe ich hier min-\ndestens schon viermal vorgetragen. Au\u00dferdem werden die\nAusgaben f\u00fcr Kleidung und die notwendigen Ausstattun-\ngen des Haushalts \u00fcbernommen: eben als Sozialhilfe-\nleistung durchaus auch f\u00fcr K\u00fchlschrank und Wasch-\nmaschine.\nSomit sichert die Sozialhilfe den sogenannten sozio-\nkulturellen Mindestbedarf, also das, was der EG-Minister-\nrat f\u00fcr ein Leben oberhalb der Armutsgrenze f\u00fcr erforder-\nlich h\u00e4lt. Das ist jetzt nicht nur deutsche oder s\u00e4chsische\nDefinition, sondern europ\u00e4ische Definition.\nBei Familien mit mehreren Kindern und Alleinerziehenden\nsind die Unterschiede zwischen Sozialhilfeempf\u00e4nger-\nhaushalten und Haushalten mit geringen Einkommen fast\ng\u00e4nzlich verwischt. Dies zeigt, da\u00df die Sozialhilfe in der\nBundesrepublik eine Teilnahme am Leben der Normal-\nbev\u00f6lkerung erm\u00f6glicht und Armut nur als bek\u00e4mpfte\nArmut existiert.\nAuch nach der Definition der Europ\u00e4ischen Kommission\nkomme ich zu dem Schlu\u00df, da\u00df Sozialhilfebezug in\nDeutschland eben nicht Armut bedeutet.\nNach den Ergebnissen des Mikrozensus vom April 1995\nverf\u00fcgen Erwerbst\u00e4tige in Sachsen im Durchschnitt \u00fcber\nein Nettoeinkommen in H\u00f6he von 1 850 DM pro Monat.\nEin alleinstehender Sozialhilfeempf\u00e4nger hat in Sachsen\n1996 durchschnittlich Anspruch auf Hilfe zum Lebens-\nunterhalt in H\u00f6he von ca. 940 DM. In den gro\u00dfen St\u00e4dten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3152\n\n\n\nDresden und Leipzig, in denen die Mietpreise sehr hoch\nsind, sind die Hilfeleistungen im Durchschnitt noch h\u00f6her.\nSie sehen also, da\u00df das Sozialhilfeniveau in Sachsen ober-\nhalb der Armutsdefinition der EG-Kommission liegt.\nEin Punkt, der hier auch angesprochen worden ist, ist die\nAnzahl der Hilfeempf\u00e4nger. Ich m\u00f6chte nicht verhehlen,\nda\u00df mich als Sozialpolitiker die angestiegenen Sozialhilfe-\nempf\u00e4ngerzahlen besorgt machen. So ist der Anstieg der\nEmpf\u00e4nger von Hilfe zum Lebensunterhalt von 59 700 am\nEnde 1994 auf 66 000 im Jahre 1995 \u2013 also um 10 % \u2013\nAnla\u00df, verst\u00e4rkt nach M\u00f6glichkeiten zu suchen, wie\nSozialhilfebed\u00fcrftigkeit verhindert werden kann. Es mu\u00df\ndaher alles daf\u00fcr getan werden, die Hauptursache \u2013 wie\ndas auch von Ihnen schon genannt wurde \u2013, die Arbeits-\nlosigkeit, zu bek\u00e4mpfen und Hilfeempf\u00e4nger verst\u00e4rkt in\nArbeit zu vermitteln.\nDurch das Gesetz zur Reform des Sozialhilferechts sind\nhier Anreize f\u00fcr Arbeitgeber und Arbeitnehmer neu in das\nBundessozialhilfegesetz aufgenommen worden, die die\nHilfe zur Arbeit attraktiver machen und von denen ich mir\nverspreche, da\u00df sie zur Entlastung der Sozialhilfe beitra-\ngen. Und insofern habe ich diese Reform sehr bewu\u00dft\nbejaht, indem noch mehr arbeitsf\u00e4hige Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger in Arbeit vermittelt werden.\nSchon in der Vergangenheit wurden von den Sozialhilfe-\ntr\u00e4gern Ma\u00dfnahmen angeboten. Auch da gibt es durchaus\nZahlen, die ich schon genannt habe, Frau Volkmer. So nah-\nmen am Stichtag 1.12.1994 2 460 Personen an Ma\u00dfnahmen\n,,Hilfe zur Arbeit\u201c teil. 1995 waren es zum gleichen Stich-\ntag 3 555 Personen, also eine deutliche Steigerung, die sich\naber kontinuierlich weiterentwickeln mu\u00df.\nTrotz des Anstieges der Sozialhilfeempf\u00e4ngerzahlen ist es\nf\u00fcr mich erfreulich, da\u00df wir in Sachsen im Bundesver-\ngleich weiterhin das Land mit der niedrigsten Sozialhilfe-\ndichte sind.\nWie ich bereits in der Pressekonferenz am 2. Oktober dar-\ngestellt habe, bezogen in der Bundesrepublik Deutschland\nEnde 1994 insgesamt 2,3 Millionen B\u00fcrger Hilfe zum\nLebensunterhalt. Dies bedeutet, da\u00df am Jahresende 1994\njeder 35. B\u00fcrger diese Hilfe in Anspruch nahm. Im\nFreistaat Sachsen waren zum gleichen Zeitpunkt bei\nca. 4,6 Millionen Einwohnern die schon genannten 59 765\nB\u00fcrger hilfebed\u00fcrftig, also nur jeder 77. Im Freistaat waren\nsomit 1994 nur halb so viele B\u00fcrger auf Hilfe zum Lebens-\nunterhalt angewiesen wie im Bundesdurchschnitt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Ich denke, im Anschlu\u00df an meine Rede.\nDies best\u00e4tigen auch die Zahlen der Sozialhilfedichte.\nW\u00e4hrend im Freistaat auf 1 000 Einwohner 13 Hilfeemp-\nf\u00e4nger kamen, waren im Bundesdurchschnitt 27 von 1 000\nEinwohnern auf Sozialhilfe angewiesen.\nIch m\u00f6chte hier noch auf eine Zahl aufmerksam machen,\ndie zeigt, da\u00df Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit und Armut nicht\ndeckungsgleich sind. Die Dauer der Sozialhilfebed\u00fcrftig-\nkeit in Sachsen ist zum gro\u00dfen Teil relativ kurz. So sind\n1994 46 % der Bedarfsgemeinschaften weniger als ein hal-\nbes Jahr auf Hilfe zum Lebensunterhalt angewiesen gewe-\nsen. Dies zeigt, da\u00df Sozialhilfe oftmals Ausfallb\u00fcrge und\nVorschu\u00dfkasse f\u00fcr andere Sozialleistungstr\u00e4ger ist, wie\nzum Beispiel das Arbeitsamt und die Rentenver-\n\nsicherungsanstalt, die die zustehenden Leistungen nicht\nrechtzeitig gew\u00e4hren.\nAuch das ist durch die Novelle des Sozialhilfegesetz-\nbuches in die Richtung verschoben, da\u00df die entsprechen-\nden Sozialleistungstr\u00e4ger schneller ihre Leistungen gew\u00e4h-\nren. Ungef\u00e4hr 70 % aller Sozialhilfeempf\u00e4nger sind weni-\nger als ein Jahr hilfebed\u00fcrftig. Insofern ist sehr deutlich,\nda\u00df Sozialhilfe in Sachsen bei weitem nicht eine in dem\nUmfang von 59 000 oder 66 000 Empf\u00e4ngern dauerhafte\nund aus der Gemeinschaft ausgrenzende Situation ist.\nDie Sozialhilfeausgaben: Auch hier ist immerhin erfreulich\nfestzustellen, da\u00df nicht nur die von Frau Weber schon\nzitierten 1,13 Milliarden DM gegenw\u00e4rtig gebraucht wer-\nden, sondern da\u00df diese Sozialhilfeausgaben seit 1993 \u00fcber\n1994 zu 1995 konstant und nicht mehr steigend sind. Dies\nist unter anderem, vor allen Dingen 1995, auf die Senkung\nder Ausgaben bei der Hilfe zur Pflege zur\u00fcckzuf\u00fchren \u2013\neine positive Auswirkung der Pflegeversicherung.\nDurch die Einf\u00fchrung der 2. Stufe der Pflegeversicherung\nab 1. Juli 1996 ist eine weitere deutliche Absenkung dieser\nAusgaben zu erwarten, auch eine deutliche Reduzierung\nder Hilfeempf\u00e4nger.\nAuch bei den Nettoausgaben f\u00fcr Sozialhilfe pro Kopf\nder Bev\u00f6lkerung liegt Sachsen sehr g\u00fcnstig. Mit knapp\n247 DM pro Einwohner hat Sachsen nach Th\u00fcringen mit\n246 DM die zweitniedrigsten Ausgaben. Spitzenreiter ist\nda in Deutschland Hamburg. Dort m\u00fcssen je Einwohner\nimmerhin 1 155 DM Sozialhilfe im Jahr aufgebracht wer-\nden.\nNun zu dem zweiten Teil, zur Obdachlosigkeit: Wir haben\n1994 und wiederholt 1995 mit Datum 31.12. in den Kom-\nmunen eine Befragung in Sachsen \u00fcber Obdachlosigkeit\ndurchgef\u00fchrt. Dies habe ich auch schon hier teilweise vor-\ngetragen. Die Stichtagserhebung zum Jahresende 1995 hat\nergeben, da\u00df die Anzahl der obdachlosen Personen erfreu-\nlicherweise in Sachsen leicht gesunken ist, von 2 226 auf\n2 111.\n1995 wurden mehr als 900 neue Pl\u00e4tze f\u00fcr Obdachlose\ngeschaffen, so da\u00df 2 728 Unterkunftsm\u00f6glichkeiten am\nStichtag zur Verf\u00fcgung standen. Dies bedeutet, da\u00df alle\nObdachlosen in Sachsen in Unterk\u00fcnften und Wohnungen\nuntergebracht werden konnten und niemand unter der\nBr\u00fccke schlafen mu\u00dfte.\nNat\u00fcrlich ist die Unterbringung in Sonderwohnraum nicht\ngew\u00fcnscht und bringt f\u00fcr die Betroffenen zus\u00e4tzliche Pro-\nbleme mit sich. Deshalb wurden gro\u00dfe Anstrengungen\nunternommen, den von R\u00e4umung bedrohten Mietschuld-\nnern durch \u00dcbernahme dieser Schulden zu helfen und so\ndie Obdachlosigkeit abzuwenden.\nFrau Volkmer, da\u00df die Presse \u00fcber Besuche in entspre-\nchenden Kindereinrichtungen oder bei Sozialstationen\noder Beratungsstellen nicht berichtet, das k\u00f6nnen Sie mir\nnicht vorwerfen. Ich kann Ihnen blo\u00df berichten, da\u00df ich\nschon im Jahr 1993 beim Besuch der Vertreter der Liga in\nK\u00f6nigswartha das Problem aufgenommen habe bez\u00fcglich\nder Frage Wohnung und seitdem das den Sozial\u00e4mtern\nlaufend immer wieder nahebringe. Dieses ist ein weiteres,\ndas in der Sozialhilfenovelle bundesgesetzlich inzwischen\naufgegriffen worden ist, da\u00df n\u00e4mlich ein Miteinander zwi-\nschen Sozialamt und Wohnungsamt bzw. den Wohnbau-\ngesellschaften hergestellt wird.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDies ist in den vergangenen Jahren erfolgt. Also ich k\u00fcm-\nmere mich schon laufend um diese Dinge und auch in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3153\n\n\n\nRichtung, wo bei Obdachlosigkeit nun der Schwerpunkt\nliegt, n\u00e4mlich bei der Frage der Nichtzahlungsf\u00e4higkeit\nvon Miete und damit der Entstehung von Mietschulden,\nund da\u00df dieses durch die Gemeinsamkeit von Sozial-\n\u00e4mtern und Wohnungsamt bzw. Wohnbaugesellschaft\n\u00fcberwunden wird.\nIch kann Ihnen auch noch andere Dinge aus diesem Jahr\nschildern. Das habe ich auch hier schon gemacht. Ich bin\nn\u00e4mlich in der \u00c4u\u00dferen Neustadt gewesen, und zwar in\nden kalten Tagen, Anfang Januar, und bin auch in die Sup-\npenk\u00fcche gegangen und habe dort mit den Obdachlosen\ngesprochen. Ich habe Ihnen auch das schon geschildert.\nInsofern ist der Vorwurf, ich sollte einmal dorthin gehen,\nmeiner Ansicht nach v\u00f6llig unberechtigt.\nIch habe Ihnen geschildert, da\u00df ich dort keinen einzigen\ngefunden habe, der kein Dach hatte, und da\u00df es einen\ngab \u2013 das war am 5. Januar \u2013, der am 3. Januar erst zum\nSozialamt gegangen ist, weil er bis dahin in seiner Datsche\ngelebt hatte, nachdem er obdachlos geworden war, also\ndie Wohnung gek\u00fcndigt bekommen hatte im August, und\nda\u00df er von dem Dresdner Sozialamt die Zusage hatte, da\u00df\ner innerhalb einer Woche dann eine Einweisung in eine\nWohnm\u00f6glichkeit erh\u00e4lt.\nGenauso war es zum Beispiel \u2013 da Sie vorhin die Stra\u00dfen-\nkinder angesprochen haben \u2013 vor nicht allzu langer Zeit in\nBad Muskau in einem entsprechenden Heim, wo Kinder,\ndie solche ,,Karrieren\u201c hinter sich haben, aufgenommen\nworden sind. Insofern sind wir auch da in Sachsen etwas\ng\u00fcnstiger dran als vielfach vorgebracht. Insofern halte ich\nmeine Antwort an der Stelle auch aufrecht, da\u00df eben die\nSozial\u00e4mter in den Kommunen sehr aufmerksam sind.\nMeine Anerkennung m\u00f6chte ich an dieser Stelle ausspre-\nchen, da\u00df sie eben den Kindern nachgehen durch auf-\nsuchende Sozialhilfe und dadurch die Kinder relativ\nschnell wieder die M\u00f6glichkeit bekommen, in entsprechen-\nden Einrichtungen der Jugendhilfe versorgt zu werden\nund auch Betreuung und Beratung zu erhalten.\nNat\u00fcrlich ist die Unterbringung in Sonderwohnraum nicht\ngew\u00fcnscht und bringt f\u00fcr die Betroffenen zus\u00e4tzliche Pro-\nbleme mit sich. Deshalb wurden gro\u00dfe Anstrengungen\nunternommen, den von R\u00e4umung bedrohten Mietschuld-\nnern durch \u00dcbernahme dieser Schulden zu helfen und so\ndie Obdachlosigkeit abzuwenden. F\u00fcr diese Hilfe nach\n\u00a7 15 BSHG wurden im letzten Jahr von den Kreisen und\nSt\u00e4dten immerhin 3,8 Millionen DM aufgewandt. Au\u00dfer-\ndem stand f\u00fcr diese Betroffenen ein gro\u00dfes Betreuungs-\nangebot zur Verf\u00fcgung. Schuldnerberatung, Ehe- und\nFamilienberatung und auch aufsuchende Hilfe, wie ich es\ngerade geschildert habe, wurden geleistet, nicht nur f\u00fcr\ndie Kinder, sondern durchaus auch f\u00fcr Erwachsene.\nWeil dieser Personenkreis h\u00e4ufig keine Briefe \u00f6ffnet und\noft auch nicht selbst zum Sozialamt geht, ist diese auf-\nsuchende Hilfe notwendig und wird auch erbracht. Bereits\nin 14 Landkreisen und St\u00e4dten existieren Gesamtkonzepte\nzur Versorgung von Wohnungsnotf\u00e4llen. Die dort gew\u00e4hr-\nleistete Zusammenarbeit zwischen Sozialamt, Ordnungs-\namt, Jugendamt und Wohnungsgesellschaft und Schuld-\nnerberatungsstellen hat sich bew\u00e4hrt, was auch an den\ngesunkenen Obdachlosenzahlen zu sehen ist.\nInsofern geb\u00fchrt neben den Kommunen den Verb\u00e4nden\nder freien Wohlfahrtspflege, die sich um die Belange der\nObdachlosen besonders bem\u00fchen, unsere Anerkennung\nund unser Dank. Die Obdachlosenarbeit hat gezeigt, da\u00df\nin vielen F\u00e4llen durch prophylaktische Ma\u00dfnahmen bereits\nim Vorfeld Wohnungslosigkeit vermieden werden kann\n\nund so noch gr\u00f6\u00dfere soziale Schwierigkeiten f\u00fcr die\nBetroffenen abgewendet werden k\u00f6nnen. Dies wirkt sich\nnat\u00fcrlich auch finanziell positiv f\u00fcr die Sozialhilfetr\u00e4ger\naus.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch auf das Problem\nbez\u00fcglich des Einsatzes der Landesregierung bei Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern, Langzeitarbeitslosen und auch bei\nObdachlosen eingehen. Sie, Frau Volkmer, beklagen die\nReduktion des Einsatzes der Haushaltsmittel im Sozial-\nministerium von 3 auf 2 Millionen DM. Das k\u00f6nne von\nIhnen nicht akzeptiert werden.\nSie \u00fcbersehen damit, da\u00df die gro\u00dfe, die wirkliche Hilfe in\ndem Bereich im Arbeitsministerium erfolgt, was ja auch\nv\u00f6llig richtig ist, da es f\u00fcr den Bereich zust\u00e4ndig ist. Mit\nHilfe des ESF und den Komplement\u00e4rmitteln aus dem\nLand werden immerhin \u00fcber 500 Millionen DM daf\u00fcr zur\nVerf\u00fcgung stehen. Das sind Zahlen, an die haben Sie bis-\nher nicht gedacht. Es sind auch Zahlen, bei denen Lang-\nzeitarbeitslosigkeit vor der Gef\u00e4hrdung in Richtung Sozial-\nhilfe durchaus mit inbegriffen ist.\nBei diesen Programmen gibt es auch die M\u00f6glichkeit, ASS\nzu gestalten. Gerade die begleitende Hilfe bei der Ausbil-\ndung wird fast durchg\u00e4ngig \u00fcber dieses Programm finan-\nziert. Insofern sind unsere Mittel dazu gedacht, um Model-\nle zu finanzieren und den Ansto\u00df f\u00fcr die Kommunen zu\ngeben.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktionen haben jetzt Gelegenheit,\ndarauf zu antworten. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau\nVolkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte nur einige kurze Bemerkungen\nmachen. Sie SPD-Fraktion hat Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit und\nArmut nicht gleichgestellt. In Ermangelung einer Armuts-\nberichterstattung oder anderer Daten mu\u00dften wir uns aber\ndiesem Problem \u00fcber Fragen der Sozialhilfe ann\u00e4hern.\nUnd da, Herr Staatsminister, konnten Sie viele Fragen\n\u00fcberhaupt nicht beantworten.\nUnd wenn Sie sagen, Sie machen eine Sozialhilfestatistik,\nwie das bundesweit \u00fcblich ist, wer hindert Sie dann daran,\nnoch andere Fragen beantworten zu lassen?\nWir haben ein S\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Statistik. Andere\nMinisterien setzen ja zus\u00e4tzlich auch Arbeitsgruppen ein,\num irgendwelche Statistiken erarbeiten zu lassen. Wir\nkonnten eben auf wichtige Fragen unserer Gro\u00dfen Anfrage\nvon Ihnen keine Antworten bekommen. Und wir werden\nsie auch nach der neuen Sozialhilfestatistik nicht bekom-\nmen.\nEs wird meines Erachtens auch schon wieder das Problem\nvon Sachsen verniedlicht. Nehmen Sie es doch einmal zur\nKenntnis, wie es mit den Zahlen ist, da\u00df wir wachsende\nZahlen von Empf\u00e4ngern von laufender Hilfe zum Lebens-\nunterhalt haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schlu\u00df!\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Es ist logisch, da\u00df wir in den\nalten Bundesl\u00e4ndern h\u00f6here Zahlen haben, gerade auch in\nHamburg, denn der Ausl\u00e4nderanteil ist viel h\u00f6her.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Volkmer, kommen Sie bitte zum\nSchlu\u00df!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3154\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Was Sie hier machen, ist also\nnicht ganz redlich.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nMeine Zeit ist leider um. Mehr kann ich hier nicht sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Ich m\u00f6chte meine Redezeit nutzen,\num zwei sachliche Richtigstellungen vorzunehmen. Zum\neinen hat Frau Weber das Beispiel des Sozialhilfebedarfs\nf\u00fcr ein Ehepaar mit zwei Kindern genannt und gesagt,\nhinzu k\u00e4me das Kindergeld. Ich berichtige: Das Kinder-\ngeld geh\u00f6rt zum Einkommen und wird der Sozialhilfe\ngegengerechnet.\nZum anderen ist die von ihr verwandte Definition von\nArmut nicht auf einer nationalen Armutskonferenz ent-\nwickelt worden, sondern stammt, wie der Sozialminister\nsagte, von einer europ\u00e4ischen Kommission.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt,\nda\u00df die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge eingebracht werden, und\nzwar zun\u00e4chst von der Fraktion der PDS und anschlie\u00dfend\nder Fraktion der SPD. Vor der Abstimmung k\u00f6nnen Sie\ndann auch Richtigstellungen vornehmen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten folgen-\nden Entschlie\u00dfungsantrag einbringen. Der Landtag stellt\nfest:\n1. Sozialhilfe ist ein Instrument zur Armutsverhinderung,\ndas nur greift, wenn die vorgelagerten Sozialsysteme\narmutsfest gestaltet werden und die Bewilligungspraxis\nder Sozial\u00e4mter auf dem Bedarfsdeckungsgrundsatz fu\u00dft.\nDem wirkt die gegenw\u00e4rtige Politik des Sozialabbaus, der\nArbeitsmarktderegulierung und der Verschiebung des\nReichtums von unten nach oben kra\u00df entgegen, so da\u00df die\nVerarmungsrisiken drastisch gestiegen sind.\n2. Um im Freistaat Sachsen Verarmungstendenzen mit\nwachsender politischer Gegenstrategie begegnen zu k\u00f6n-\nnen, ist eine systematische, auf Armut und gewachsene\nVerarmungsrisiken konzentrierte und am Lebenslagen-\nkonzept orientierte Sozialberichterstattung notwendig.\nWir begr\u00fcnden unseren Entschlie\u00dfungsantrag wie folgt:\nGegenw\u00e4rtig werden die Grundlagen der bundesdeut-\nschen Sozialsysteme mit der Begr\u00fcndung zur Disposition\ngestellt, da\u00df die finanziellen und wirtschaftlichen Grenzen\ndes Sozialstaates erreicht und der Wirtschaftsstandort\nDeutschland gef\u00e4hrdet seien.\nEin gro\u00dffl\u00e4chiger Abbau sozialer Standards, Leistungen,\nWerte und Rechte ist zu verzeichnen. Die gesellschaft-\nlichen Rahmenbedingungen ver\u00e4ndern sich in der Weise,\nwie auch die klassische Arbeitsgesellschaft verf\u00e4llt und\nMassenarbeitslosigkeit zum sozial\u00f6konomischen Kernpro-\nblem der bundesdeutschen Gesellschaft geworden ist.\nArmut und Ausgrenzungserscheinungen haben dadurch\neine neue Dimension erreicht. Es ist notwendig geworden,\ndies zu enttabuisieren, um wirksame Gegenstrategien ent-\nwickeln und Verarmungstendenzen entgegenwirken zu\nk\u00f6nnen.\nWir glauben, es ist notwendig, da\u00df man sich auf ein\ngemeinsames Vorgehen gegen Armut in Sachsen verst\u00e4n-\ndigt. Dem soll dieser Antrag dienen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich diesen Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion der PDS, Drucksache 2/4105, zur\nAbstimmung. Wer dem Entschlie\u00dfungsantrag die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist er mehrheitlich abgelehnt.\nIch bitte, da\u00df jetzt die Fraktion der SPD ihren Ent-\nschlie\u00dfungsantrag begr\u00fcndet. Sie k\u00f6nnen dann, wie\ngesagt, auch gleich die Richtigstellung vornehmen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Unser Entschlie\u00dfungsantrag hat\n7 Punkte. Zum einen wollen wir, da\u00df der S\u00e4chsische Land-\ntag zun\u00e4chst mit Besorgnis feststellt, da\u00df die Zahl der\nEmpf\u00e4nger von laufender Hilfe zum Lebensunterhalt\nimmer weiter zunimmt und da\u00df mit dem zwischenzeit-\nlichen Auslaufen von Anspr\u00fcchen, also Arbeitslosengeld,\nAuff\u00fcllbetr\u00e4ge zur Rente, Sozialzuschlag zur Rente usw.,\npraktisch viele weitere Empf\u00e4nger von Sozialleistungen an\nder Schwelle zur Armut stehen.\nDer zweite Punkt ist, da\u00df die Hauptursache f\u00fcr Sozialhilfe-\nbed\u00fcrftigkeit im Freistaat Sachsen in der Massenarbeits-\nlosigkeit liegt und da\u00df wir in dieser Situation die Staats-\nregierung auffordern, die aktive Arbeitsmarktpolitik zu\nforcieren, statt sie abzubauen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDrittens. Die Staatsregierung wird aufgefordert, die\ngeplanten K\u00fcrzungen der Mittel f\u00fcr das Programm Arbeit\nstatt Sozialhilfe im Haushaltsentwurf 1997 zur\u00fcckzuneh-\nmen. Die Staatsregierung wird weiterhin aufgefordert, die\nvollst\u00e4ndige K\u00fcrzung der finanziellen Mittel f\u00fcr die\nMa\u00dfnahmen nach \u00a7 249h Soziale Dienste und Jugendhilfe\nabzulehnen.\nDer S\u00e4chsische Landtag stellt weiterhin fest, da\u00df die Ant-\nwort auf die Gro\u00dfe Anfrage unzureichend ist. Insbeson-\ndere wird die mangelhafte Datenlage kritisiert. Der S\u00e4ch-\nsische Landtag fordert deswegen die Staatsregierung auf,\ndem Landtag in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden einen Bericht\nzur Entwicklung von Obdachlosigkeit und Armutspoten-\ntialen im Freistaat Sachsen vorzulegen.\nViertens halten wir es im Zusammenhang mit der Diskus-\nsion um Sozialmi\u00dfbrauch f\u00fcr erforderlich zu erfassen, in\nwelchem Umfang die Kommunen arbeitslosen Sozialhilfe-\nempf\u00e4ngern Arbeitsm\u00f6glichkeiten nach dem BSHG anbie-\nten und in welchem Umfang Sozialhilfeempf\u00e4nger diese\nArbeitsm\u00f6glichkeiten annehmen oder ablehnen.\nDazu gibt es heute auch noch keine Aussagen.\nEs ist zu erfassen, in wie vielen F\u00e4llen eine K\u00fcrzung der\nSozialhilfe wegen abgelehnter Arbeit erfolgt und in wel-\nchem Umfang Kinder davon mitbetroffen werden. Das ist\nf\u00fcr die Planung von notwendigen Hilfen unerl\u00e4\u00dflich.\nWeiterhin spricht sich der S\u00e4chsische Landtag f\u00fcr ein Lan-\ndesprogramm ,,Arbeitslose Obdachlose schaffen sich ihren\neigenen Wohnraum\u201c aus, mit dem die Schaffung bezahl-\nbarer Wohnungen f\u00fcr Obdachlose mit der Reintegration\nObdachloser ins Arbeitsleben verbunden werden soll.\nSoweit der Antrag.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nJetzt w\u00fcrde ich gleich noch die sachliche Richtigstellung\nvornehmen; und zwar betrifft diese eine \u00c4u\u00dferung von\nFrau Weber.\nFrau Weber, Sie haben vorhin gesagt, die SPD h\u00e4tte sich\nlange der Zustimmung zum Pflegeversicherungsgesetz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3155\n\n\n\nverweigert. Dem ist nicht so. Die SPD hatte weit vor der\nCDU einen eigenen Gesetzentwurf zur Pflegeversicherung\neingebracht. Es ist legitim, da\u00df die SPD f\u00fcr diesen besseren\nEntwurf gek\u00e4mpft hat. Und der Haltung der SPD ist es zu\nverdanken, da\u00df wenigstens in diesem jetzt verabschiede-\nten Pflegeversicherungsgesetz die Leistungen der Pflege-\nversicherung verbessert wurden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird zu die-\nsem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD noch das\n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen\nwir zur Abstimmung dar\u00fcber.\nWer dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\nDie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nVerwaltungsorganisation\nDrucksache 2/0911, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden in folgendem Redeblock sprechen:\nCDU 20 Minuten, SPD 10, PDS 10 Minuten. Es spricht\nzuerst der Einreicher, die Fraktion der SPD. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Herr Richter, Sie haben das Wort.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Meine Damen und Herren! Die\nAntwort der Staatsregierung ist eine Flei\u00dfarbeit, die jedem\nAbgeordneten Hilfen zur Bewertung der Staatsorganisa-\ntion an die Hand gibt. Dieses Nachschlagewerk zeigt aber\nauch, welche Defizite die Staatsorganisation aufweist.\nZun\u00e4chst einmal ist festzustellen, da\u00df das Landesorganisa-\ntionsgesetz noch immer aussteht. F\u00fcr die Regierungspr\u00e4si-\ndien besteht keine Rechtsgrundlage, abgesehen von der\nErw\u00e4hnung in einzelnen Gesetzen. Die Staatsregierung ist\n\u00fcberb\u00fcrokratisiert: 9 Ministerien und eine Staatskanzlei,\nca. 100 Landesbeh\u00f6rden und 3 Regierungspr\u00e4sidien.\nSo hat das Landwirtschaftsministerium 1996 3 240 Plan-\nstellen. Der Durchschnitt der Fl\u00e4chenbundesl\u00e4nder betr\u00e4gt\n2 631 in Land- und Forstwirtschaft, also 600 weniger im\nDurchschnitt.\nDie Regierungspr\u00e4sidien weisen 1 257 Planstellen mit\nGesamtkosten, einschlie\u00dflich Sachkosten, von 96 Millio-\nnen DM auf.\nMeine Damen und Herren! Was sind die Folgen der \u00dcber-\nb\u00fcrokratisierung?\nEs \u00fcberschneiden sich zwischen den \u00c4mtern viele Auf-\ngaben. So k\u00f6nnten z. B. die Aufgaben der Stuf\u00e4s, der staat-\nlichen Umweltfach\u00e4mter, von den Umwelt\u00e4mtern der\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte erf\u00fcllt werden. Die\nKompetenzen der vielen \u00c4mter sind weder f\u00fcr die B\u00fcrger\nnoch f\u00fcr die Verwaltungen durchschaubar, b\u00fcrgernah\noder gar b\u00fcrgerfreundlich.\nMan mu\u00df davon ausgehen, da\u00df jede Beh\u00f6rde ihre Exi-\nstenzberechtigung nachzuweisen versucht. \u00dcberregulie-\nrung ist die Folge. Undurchschaubare Genehmigungswege\nverz\u00f6gern und verschleppen oft Entscheidungen.\nAus der \u00dcberb\u00fcrokratisierung folgen Personal\u00fcberhang\nund erh\u00f6hte Kosten. Die Landesbeh\u00f6rden haben 1992\neinen Personalbestand von 135 880 Bediensteten ausgewie-\nsen. 1995 waren es 136 202, also in drei Jahren 322 mehr.\nErst der Haushaltsentwurf 1997 reduziert die Personalstel-\nlen erheblich.\nIm Freistaat Sachsen ist eine Verwaltungsreform \u00fcberf\u00e4l-\nlig. Vor 14 Tagen kam die Meldung vom Innenminister,\neine Stabstelle f\u00fcr Verwaltungsreform einzurichten.\nSchlimm ist, meine Damen und Herren, da\u00df wir nach\n\nsechs Jahren Verwaltungsaufbau schon solch eine Reform\nbrauchen! H\u00e4tten wir es nicht von vornherein besser\nmachen k\u00f6nnen?!\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Nat\u00fcrlich!)\n\nEs sind aus den Erfahrungen der Privatisierungskommis-\nsion Zweifel an der Wirksamkeit dieser Stabstelle ange-\nbracht. Anstatt eine Enquetekommission mit s\u00e4chsischen\nFachleuten einzurichten, wie das von der SPD seit einem\nJahr im Landtag gefordert wird, die die staatlichen und\nGebietsverwaltungen gesamtheitlich untersucht und Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet, wie in Schleswig-Holstein oder\nRheinland-Pfalz, werden unz\u00e4hlige Gutachten an west-\ndeutsche Dienstleister in Auftrag gegeben. Bis Oktober\n1995 sind daf\u00fcr 23 848 270 DM ausgegeben worden.\nHerr Hardraht, Sie haben gestern zu solchen Gutachten\neine Bemerkung gemacht. Trifft diese Bemerkung, da\u00df\ndiese Gutachten Gef\u00e4lligkeitsgutachten sind, auch auf\ndiese Gutachten zu? Dann k\u00f6nnten wir sie uns sparen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas war ja nicht eingegrenzt. \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nEine Verwaltungsreform ohne effektive Gebietsreform ist\nzum Scheitern verurteilt. Leistungsf\u00e4hige Kreis- und\nGemeindegebietsstrukturen sind Voraussetzung f\u00fcr eine\nAufgabenverlagerung von Landes\u00e4mtern und Regierungs-\npr\u00e4sidien auf Landrats\u00e4mter und kreisfreie St\u00e4dte.\nLeistungsf\u00e4hig aber k\u00f6nnen Landrats\u00e4mter nicht sein,\nwenn diese zu klein geschnitten sind und damit nicht die\nn\u00f6tige Verwaltungsst\u00e4rke im Verh\u00e4ltnis zur Einwohner-\nzahl besitzen.\nWir haben in Sachsen immer noch 5 Landkreise mit unter\n100 000 Einwohnern. 125 000 Einwohner in einem Land-\nkreis waren die Mindestgr\u00f6\u00dfe bei der Kreisgebietsreform.\nDiese haben wir bei 5 Kreisen, eigentlich sogar bei noch\nmehr Kreisen nicht erreicht.\nDie Erkenntnisse sind auch der Staatsregierung bekannt.\nAber anstatt daraus Konsequenzen zu ziehen und die zu\nkleinen Kreise mit anderen zusammenzulegen, lehnt die\nStaatsregierung Korrekturen der Kreise im Rahmen der\nGemeindegebietsreform ab.\nSie wollen also die von Abgeordneteninteressen ver-\npfuschte Kreisgebietsreform aus wahltaktischen Gr\u00fcnden\nnicht korrigieren. Damit versto\u00dfen Sie gegen die Gemein-\nwohlverpflichtung und die Systemgerechtigkeit in den\nVerwaltungsstrukturen, entscheiden sich gegen gleichwer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3156\n\n\n\ntige Entwicklungschancen in den Regionen Sachsens,\ngegen Ihre eigene \u00f6konomische Einsicht \u2013 fragen Sie ein-\nmal Ihren Finanzminister! \u2013 und verschwenden Steuergel-\nder in einer aufgeblasenen Landesb\u00fcrokratie.\nIndem Sie die Korrektur der Kreisgebietsrefom ablehnen,\nverhindern Sie die St\u00e4rkung der kreisfreien St\u00e4dte und\nderen Entwicklung. Zu kleine Kreise verhindern n\u00f6tige\nEingemeindungen und die F\u00e4higkeit der St\u00e4dte zur Vor-\nhaltung von zentralen Aufgaben f\u00fcr die Regionen.\nLeistungsschwache Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte aber\nlassen eine Aufgabenkritik und Verschlankung der Staats-\nverwaltung durch Reduzierung der Landes\u00e4mter und\nRegierungspr\u00e4sidien nicht zu. Das wiederum verhindert\neffektive Personal- und Sachkosteneinsparungen.\nDies stellt zum Beispiel die Staatsregierung in der Antwort\nauf die Gro\u00dfe Anfrage zu dem Personal der Kommunen\nfest, wenn sie zu den Kreisen darlegt: ,,Je gr\u00f6\u00dfer demnach\nder Landkreis ist, desto g\u00fcnstiger ist das Verh\u00e4ltnis zwi-\nschen Einwohnern und Bediensteten ausgepr\u00e4gt und desto\nmehr tritt die Sockelverwaltung, gemessen an der Gesamt-\nbesch\u00e4ftigtenzahl des Landratsamtes, zur\u00fcck.\u201c\n\n(Schiemann, CDU: Das ist Theorie.)\n\n,,Relativ kleine Landkreise, gemessen an der Bev\u00f6lke-\nrungszahl, besitzen eine hohe Bedienstetenzahl in der Ver-\nwaltung pro 1 000 Einwohner. Mit wachsender Kreisgr\u00f6\u00dfe\nverringert diese sich dann erheblich.\u201c \u2013 Alles Zitate der\nStaatsregierung aus dieser Gro\u00dfen Anfrage.\nMeine Damen und Herren! Diese Feststellungen und diese\nEinsichten, die wir, denke ich, hier wahrscheinlich alle\nhaben, vielleicht nicht alle zugeben wollen, diese Feststel-\nlungen und Einsichten sind nicht zu widerlegen. Darum\nfordere ich an dieser Stelle die Staatsregierung auf, aus der\nPrivatisierungskommission, aus der Stabstelle f\u00fcr Verwal-\ntungsreform und aus der Abteilung Kommunale Gebiets-\nangelegenheiten im Innenministerium \u2013 aus diesen drei \u2013\neine Enquetekommission zusammenzufassen und in\ndieser Enquetekommission gesamtheitlich die Verwaltung\nSachsens, die Staatsverwaltung und Kommunalverwal-\ntung, Gebietsreform etc. zu bearbeiten und daraus eine\nVerwaltungsreform zu schaffen.\nMeine Damen und Herren! Wenn uns dies gelingen\nw\u00fcrde, h\u00e4tten wir etwas f\u00fcr unser Land und f\u00fcr unsere\nB\u00fcrger getan. Dann w\u00e4ren wir ein St\u00fcck weiter bei der\nErreichung des Zieles einer Erh\u00f6hung der Entwicklungs-\nchancen in Sachsen und des Gemeinwohls.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schowtka, bitte.\n\nSchowtka,  CDU:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren! Sp\u00e4testens seit der Beantwortung der\nGro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion Verwaltungsorganisa-\ntion durch die Staatsregierung, datiert vom 21. August\nvorigen Jahres, in einem Umfang von 1 314 Seiten, wissen\nwir es ganz genau: Die staatliche Verwaltung hat im Frei-\nstaat Sachsen \u2013 Herr Richter, so ist es richtig \u2013 10 Ministe-\nrien, 27 obere, 20 mittlere und 257 untere Landesbeh\u00f6rden\nmit zur Zeit insgesamt 97 624 Mitarbeitern. Ein gewaltiger\nApparat zur Verwaltung eines Bundeslandes mit 4,6 Mil-\nlionen Einwohnern auf einer Fl\u00e4che von 18 000 Quadrat-\nkilometern. Darin sind nicht die Organe der kommunalen\nSelbstverwaltung in den 22 Landkreisen, 8 kreisfreien\n\nSt\u00e4dten und ca. 800 kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden einge-\nrechnet.\nDie Fragestellung der SPD-Fraktion intendiert nicht, ob\ndiese Verwaltung zu gro\u00df oder zu klein ist, ob sie effektiv\noder ineffektiv ist, ob sie dynamisch, wettbewerbsorien-\ntiert und b\u00fcrgerfreundlich ist, oder ob sie diese Attribute\nnicht verdient. Gefragt wird nicht, ob diese Verwaltung\ndurch ihr Handeln die Attraktivit\u00e4t des Wirtschafts-\nstandortes Sachsen verbessert oder durch b\u00fcrokratische\nUnbeweglichkeit und Innovationsfeindlichkeit einer dyna-\nmischen Entwicklung im Freistaat entgegensteht.\n\nAll das sind Fragen, wie sie heute in ganz Deutschland\nund in den meisten demokratisch verfa\u00dften Staaten der\nWelt in nie gekannter Intensit\u00e4t an die \u00f6ffentliche Verwal-\ntung gestellt werden. Die Medien werden nicht m\u00fcde, das\nThema in der zunft\u00fcblichen Schwarzwei\u00dfmalerei am\nKochen zu halten, wobei die ins Visier genommenen\nStaatsdiener h\u00e4ufig noch schlechter wegkommen als die\nroutinem\u00e4\u00dfig gescholtenen Politiker.\nMeine Damen und Herren! Die wissenschaftliche Literatur\n\u00fcber eine moderne, wirkungsorientierte Verwaltungsorga-\nnisation wird immer umfangreicher. Neue Steuerungs-\nmodelle, Controlling, Budgetierung, Globalisierung und\nlean administration sind nicht nur Schlagworte. In den\nUSA, in Australien, Neuseeland, Gro\u00dfbritannien, der\nSchweiz und den Niederlanden spricht man von einer\nrichtigen Management-Revolution in der \u00f6ffentlichen Ver-\nwaltung. Davon kann bei uns in Deutschland leider noch\nkeine Rede sein. Da\u00df diese Entwicklung in anderen L\u00e4n-\ndern eher einsetzte als in Deutschland, mag darauf\nzur\u00fcckzuf\u00fchren sein, da\u00df die Kombination von allgemei-\nner Verschlechterung der Wirtschafts- und Finanzlage bei\nuns sp\u00e4ter einsetzte und wachsende Anspr\u00fcche an den\nSozialstaat im Ausland eher sp\u00fcrbar wurden als bei uns.\n\nMeine Damen und Herren! Die geringer gef\u00fcllten \u00f6ffent-\nlichen Kassen bedeuten wie jede Krise aber auch eine\nChance, den Zwang, das \u00fcber Jahrzehnte \u00fcppig gewach-\nsene und leider auch mit Wildwuchs behaftete System der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung auf den Pr\u00fcfstand zu stellen.\nZur\u00fcck nach Sachsen. Wie sieht es nun bei uns aus?\nMit dem ruhmlosen Untergang des \u2013 wie er sich selbst\nnannte \u2013 ersten Arbeiter-und-Bauern-Staates auf deut-\nschem Boden und der friedlichen Wiedervereinigung\nDeutschlands konstituierte sich im Jahre 1990 der Freistaat\nSachsen als eines der 16 Bundesl\u00e4nder der Bundesrepublik\nDeutschland. Der aus freien Wahlen hervorgegangene\nGesetzgeber beschlo\u00df sein erstes Gesetz, das sogenannte\nVorschaltgesetz zur Herstellung der Arbeitsf\u00e4higkeit des\nS\u00e4chsischen Landtages und der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung, \u00fcbrigens das einzige s\u00e4chsische Gesetz, das am\ngleichen Tag beraten, verabschiedet und durch Verlesen\ndurch den Landtagspr\u00e4sidenten gleichzeitig ver\u00f6ffentlicht\nwurde.\nMeine Damen und Herren! Revolutionen laufen bekannt-\nlich nicht nach Drehb\u00fcchern ab. In den Schubf\u00e4chern des\nBonner Ministeriums f\u00fcr innerdeutsche Beziehungen fand\nsich auch kein Szenario f\u00fcr die Umwandlung der DDR in\neinen Teil des Rechtsstaates Bundesrepublik Deutschland.\nDie vorhandenen Kommandoweitergabestellen \u2013 genannt:\nR\u00e4te der Bezirke, der Kreise und der Gemeinden \u2013 mit\nihren  strammen  SED-Nomenklaturkadern,  -H\u00f6rigen und\n-Zutr\u00e4gern konnten nicht ohne weiteres f\u00fcr die Verwal-\ntung eines demokratischen Rechtsstaates umfunktioniert\nwerden, wenn das auch mancher im Osten so gew\u00fcnscht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3157\n\n\n\nhat und auch im Westen einige f\u00fcr m\u00f6glich gehalten\nhaben.\nMangels anderer Konzepte \u2013 der Verwaltungsaufbau hatte\nsich in 40 Jahren Bundesrepublik Deutschland bew\u00e4hrt \u2013\nund da Eile geboten war, wurde mit Hilfe zahlreicher\nengagierter Aufbauhelfer und Berater das besonders in\nBaden-W\u00fcrttemberg und in Bayern praktizierte Modell\nauf die Verwaltung des Freistaates \u00fcbertragen und an\ns\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse mehr oder minder angepa\u00dft. Mit\nhei\u00dfer Nadel gen\u00e4ht, war zugegebenerma\u00dfen nicht alles\noptimal. \u00c4hnliches geschah in den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern. So ist beispielsweise im SPD-regierten Brandenburg\ndie nordrhein-westf\u00e4lische und in Sachsen-Anhalt die nie-\nders\u00e4chsische Handschrift nicht zu verkennen.\nMeine Damen und Herren! Zu Beginn des 7. Jahres der\nwiedergewonnenen deutschen Einheit und der Wieder-\ngeburt des Freistaates Sachsen m\u00f6chte ich namens der\nCDU-Fraktion all den Aufbauhelfern und Beratern aus\ndem Westen unseres Vaterlandes herzlich danken, die mit-\ngeholfen haben, da\u00df wir in Sachsen heute \u00fcber eine stabile\nund funktionierende Verwaltung verf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDennoch k\u00f6nnen wir uns mit dem bisher Erreichten nicht\nzufriedengeben, stehen wir doch vor dem Eintritt in die\nInformationsgesellschaft, an der Schwelle zum dritten\nJahrtausend, vor der Frage, ob Verwaltung wie bisher wei-\nterbetrieben werden kann. Es ist nicht zuletzt \u2013 ich wieder-\nhole mich \u2013 die finanzielle Situation, die uns zwingt, die\nVerwaltung und die gesamte Arbeitsweise ohne R\u00fccksicht\nauf irgendwelche Tabus auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. In\ndiese Pr\u00fcfung m\u00fcssen wir auch die Politik einbeziehen,\ndenn sie ist es \u2013 wir sind es letztlich auch \u2013, die laufend\nneue Gesetze produziert, die von der Verwaltung emsig\ndurch Durchf\u00fchrungsbestimmungen, Verordnungen usw.\nuntersetzt werden,\n\n(Richter, Joachim, SPD: Sehr richtig!)\n\ndie eine fast l\u00fcckenlose Regelungsdichte schaffen, die\nErmessensspielr\u00e4ume immer weiter einschr\u00e4nkt und\nzuweilen auch den gesunden Menschenverstand aus-\nschlie\u00dft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Auf Bundesebene regeln \u2013 man\nh\u00f6re und staune! \u2013 4 874 Gesetze das \u00f6ffentliche Leben.\n84 900 Einzelbestimmungen begleiten den Bundesb\u00fcrger\nvon der Wiege bis zur Bahre. Wie viele es in Sachsen sind,\nwei\u00df ich nicht. Ich m\u00f6chte aber keinen Anla\u00df zu einer wei-\nteren parlamentarischen Anfrage geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nTatsache ist aber, da\u00df die Qualit\u00e4t des Wirtschafts-\nstandortes Sachsen in starkem Ma\u00dfe von der Dauer\nder Genehmigungsverfahren f\u00fcr Investitionsvorhaben\nabh\u00e4ngt. Hier bleibt noch manches zu w\u00fcnschen \u00fcbrig.\nDarum sollten wir in Sachsen endlich darangehen \u2013 die\nBayern machen es uns bereits vor \u2013, f\u00fcr komplexe Verwal-\ntungsverfahren mit hohem Koordinationsaufwand gezielt\ndas Instrument des Projektmanagers einzusetzen, um die\nVerfahren m\u00f6glichst kurz abzuwickeln.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! In der Gro\u00dfen Anfrage der\nSPD-Fraktion wird dezidiert die Frage nach einem Lan-\ndesorganisationsgesetz gestellt. Warum wollen wir im\nVerlauf des dynamischen Prozesses einer permanenten\nVerwaltungsreform schon wieder Strukturen gesetzlich\nzementieren, ohne da\u00df sie ihre Tauglichkeit f\u00fcr den Auf-\nbau des Freistaates Sachsen definitiv unter Beweis gestellt\nhaben?\n\n(Jurk, SPD: Also will man noch alles \u00e4ndern?)\n\n\u2013 Richtig. \u2013 Der Staatsminister des Innern hat mit Energie\nund Sachkenntnis das Sisyphus-Vorhaben der Funktional-\nreform in seinem Haus in Angriff genommen. Lassen wir\nihm und seinen Mitarbeitern die daf\u00fcr notwendige Zeit,\ndenn als Ergebnis brauchen wir kein kr\u00e4nkelndes\nRef\u00f6rmchen, sondern eine moderne, ausgereifte Verwal-\ntungsstruktur, mit der Sachsen den Herausforderungen\ndes 21. Jahrhunderts gewachsen ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nBeifall des Abg. Dr. Langer, PDS)\n\nDie CDU-Fraktion wird dieses Vorhaben mit einem eigens\ndaf\u00fcr gebildeten Arbeitskreis kritisch und konstruktiv\nbegleiten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSo streben wir eine Verschlankung der Regierungspr\u00e4si-\ndien und eine Aufwertung der Landrats\u00e4mter an, deren\nAufsichtskompetenz gest\u00e4rkt werden soll, indem sie\nZust\u00e4ndigkeiten einer staatlichen Beh\u00f6rde erlangen.\nDie Existenz zahlreicher Sonderbeh\u00f6rden, die in der Auf-\nbauphase als notwendig erachtet wurden, soll ebenfalls\neiner kritischen Analyse unterzogen werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nKompetenz\u00fcberschreitungen, die der Beschleunigung von\nVerwaltungsverfahren hinderlich sind, k\u00f6nnten durch ver-\n\u00e4nderte Zuordnungen oder gegebenenfalls Aufl\u00f6sungen\neinzelner Beh\u00f6rden \u00fcberwunden werden.\nMeine Damen und Herren! Zu hinterfragen ist beispiels-\nweise die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Kinder- und Jugendarbeit\nin zwei Ministerien, die noch durch F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\nin zwei weiteren Ministerien breiter gef\u00e4chert wird. Hier\nist zu pr\u00fcfen, ob die Konzentration der Zust\u00e4ndigkeit in\neinem Ministerium f\u00fcr die Aufgabenerf\u00fcllung nicht sach-\ndienlicher w\u00e4re.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion h\u00e4lt einen\nleistungsf\u00e4higen \u00f6ffentlichen Dienst und eine leistungs-\nf\u00e4hige Verwaltung in der Zukunft unseres Freistaates und\ndes Wirtschaftsstandortes Sachsen f\u00fcr bedeutsam. Die\n\u00f6ffentliche Verwaltung mu\u00df sich als ein politisches Dienst-\nleistungsunternehmen verstehen und den B\u00fcrger als Kun-\nden ansehen. Dabei hei\u00dft unsere Devise: So wenig Staat\nwie m\u00f6glich, so viel Staat wie n\u00f6tig.\nEntscheidungen sollen m\u00f6glichst am Ort des Geschehens\ngef\u00e4llt werden, wobei nur soviel Stellen zu beteiligen sind,\nwie zur optimalen Aufgabenwahrnehmung unbedingt\nerforderlich sind. Die Einrichtung von Beh\u00f6rdenkonferen-\nzen k\u00f6nnte beispielsweise der raschen Entscheidungsfin-\ndung sehr dienlich sein. Grunds\u00e4tzlich sollte es nur noch\neine Entscheidungs- und eine Aufsichtsebene geben. Kon-\ntrollen, Aufsichtsfunktionen, Berichtspflichten, Genehmi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3158\n\n\n\ngungsvorbehalte sind auf das absolut notwendige Ma\u00df zu\nbeschr\u00e4nken.\nDas Verwaltungssystem ist so transparent wie m\u00f6glich zu\ngestalten. Doppelzust\u00e4ndigkeiten und eine zu enge Ent-\nscheidungsbindung durch Erlasse, Verordnungen usw.\nsollten soweit wie m\u00f6glich der Vergangenheit angeh\u00f6ren.\nDas schlie\u00dft eine Bereinigung des Landesrechts, die \u00dcber-\npr\u00fcfung von Richtlinien, Erlassen und anderen Verwal-\ntungsvorschriften und ihre m\u00f6gliche Aussetzung ein.\nDie \u00f6ffentliche Verwaltung der Zukunft mu\u00df auch, wenn\nsie nicht gewinnorientiert arbeitet, st\u00e4rker auf die wettbe-\nwerbsf\u00f6rdernden Leit- und Steuerungsmechanismen der\nprivaten Wirtschaft zur\u00fcckgreifen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen Erkenntnissen der modernen Verwaltungswissen-\nschaft sollten in s\u00e4chsischen Amtsstuben alle T\u00fcren offen-\nstehen. Dabei sollte gelten, da\u00df l\u00e4ngst nicht alles, was\nheute durch staatliche Institutionen geleistet wird, nur\ndurch den Staat vern\u00fcnftig geregelt werden kann. Die\nhohe Staatsquote zeigt uns drohend, da\u00df eine Auf-\ngaben\u00fcberfrachtung des Staates letztlich zu seiner Stran-\ngulierung f\u00fchren kann. Da\u00df das aus einer gewissen politi-\nschen Richtung gew\u00fcnscht ist, ist uns bekannt. Wir wer-\nden es zu verhindern wissen, weil uns die neugewonnene\nFreiheit in einem demokratischen Rechtsstaat zu wertvoll\nist.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion des S\u00e4ch-\nsischen Landtages wird alles in ihren Kr\u00e4ften Stehende\nunternehmen, um das durch den Ministerpr\u00e4sidenten for-\nmulierte Ziel zu erreichen: Im Jahr 2000 soll Sachsen \u00fcber\ndie modernste Landesverwaltung in Deutschland ver-\nf\u00fcgen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Sehr verehrter Herr Richter von der\nSPD, als ich Sie vorhin so reden h\u00f6rte und Sie zum wieder-\nholten Male in das Fettn\u00e4pfchen einer erneuten Kreis-\ngebietsreform getreten sind, habe ich mich ernsthaft\ngefragt, ob Sie demn\u00e4chst in die politische Regierungsver-\nantwortung eintreten wollen. Es d\u00fcrfte klar sein, da\u00df Sie\nsich mit einer erneuten Kreisgebietsreform wenig Freunde\nmachen werden und da\u00df die wirklichen Probleme andere\nsind.\nZumindest hat die SPD gute Chancen, mit ihrer Gro\u00dfen\nAnfrage in das Guinnessbuch der Rekorde einzugehen,\nund zwar f\u00fcr die einmalige Leistung, die Gro\u00dfe Anfrage\ngestellt zu haben, die die umfangreichste Antwort, die wir\nhier je lesen konnten, initiiert hat. Ich habe mir den Gag\nerspart, diese Antwort mitzubringen und auf das Pult zu\nlegen. Aber eine Leistung ist das schon.\nNur: F\u00fcr meinen Geschmack hat die Staatsregierung in\nihrer Antwort den Fragesteller regelrecht vorgef\u00fchrt, ihn\nmit einer schlicht unverdaulichen Antwort bestraft und\ndamit den gesamten Landtag br\u00fcskiert. Hat irgend jemand\nvon Ihnen diese umf\u00e4nglichen Anlagen auch nur vern\u00fcnf-\ntig verarbeiten und daraus etwas ableiten k\u00f6nnen? Ich\nkonnte das leider nicht.\nWas die SPD wollte, lag klar auf der Hand, auch wenn\neinige der Anfragen etwas pr\u00e4ziser h\u00e4tten ausfallen k\u00f6n-\n\nnen. Sie zielte mit ihren Fragen auf die Transparenz des\nVerwaltungsaufbaues, auf die \u00dcbersichtlichkeit der Struk-\nturen, auf die Rechtsgrundlagen dieser Strukturen und vor\nallem wohl auf die Verdeutlichung des Grades der Effi-\nzienz, der Effektivit\u00e4t und auch der B\u00fcrgern\u00e4he der \u00f6ffent-\nlichen Verwaltung.\nDie Staatsregierung hat mit ihrer Antwort das Anliegen\nder SPD regelrecht verkehrt. Sie hat diese Fragen rein for-\nmal an die verschiedenen Ministerien weitergereicht, und\ndiese haben sie formal beantwortet. Sie wurden summa-\nrisch zusammengefa\u00dft. Sie wurden nicht gewichtet und\nnicht gewertet. Dadurch ist es schlicht unm\u00f6glich, aus\ndieser Antwort die eigentlich notwendigen politischen\nWertungen und Schlu\u00dffolgerungen im S\u00e4chsischen Land-\ntag zu ziehen. Das w\u00e4re eine interessante Debatte gewor-\nden, denn wenn Sie, Herr Schowtka, im Jahr 2000 die\nleistungsf\u00e4hige \u00f6ffentliche Verwaltung im Freistaat Sach-\nsen haben wollen, m\u00fc\u00dfte man ja zumindest im Jahr 1996\n\u00fcber einige Pr\u00e4missen reden k\u00f6nnen.\nDie PDS-Fraktion stellt daher an die Staatsregierung das\nErsuchen \u2013 fordern darf ich das ja nicht \u2013, da\u00df die Staats-\nregierung diese Informationshalde, die der Gro\u00dfen\nAnfrage beigef\u00fcgt ist, zu einem wirklichen Problemmate-\nrial f\u00fcr die Abgeordneten aufarbeitet, zu einem verwert-\nbaren Material verdichtet, das die ins Auge gefa\u00dften Ent-\nwicklungslinien, Probleme, Defizite, vor allem aber\nL\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr die Entwicklung der \u00f6ffentlichen Ver-\nwaltung im Freistaat klar benennt. Es ist ja sch\u00f6n, da\u00df der\nCDU-Arbeitskreis das tun will. Wir denken aber, hier ist\ndie Staatsregierung eindeutig in der Pflicht.\nDieses Problemmaterial sollte dann bis zum Jahresende\n1996 vorliegen und k\u00f6nnte f\u00fcr alle Fraktionen ein \u00e4u\u00dferst\nhilfreiches Dokument sein, wenn es um die Diskussion des\ndann hoffentlich vorliegenden Verwaltungsorganisations-\ngesetzes und die Grundlagen der Funktionalreform geht.\nStaatsminister Hardraht hat diese Aktivit\u00e4ten nun zum\nwiederholten Male, sp\u00e4testens aber bis zum Jahresende\n1996 angek\u00fcndigt.\nWir fordern jetzt einfach, da\u00df nun endlich mit dieser Funk-\ntionalreform begonnen und sie nicht der Gemeinde-\ngebietsreform nachgeschaltet wird!\nGestatten Sie nun, einige PDS-Positionen zur Zukunft des\n\u00f6ffentlichen Dienstes in Sachsen in der hier gebotenen\nK\u00fcrze darzulegen.\nZum ersten Komplex, Umverteilung von Arbeit und Ein-\nkommen im \u00f6ffentlichen Dienst: Die PDS-Fraktion lehnt\ndie gegenw\u00e4rtige Politik der Staatsregierung eines unge-\nzielten Stellenabbaues nach dem Zufallsprinzip \u00fcber\nNichtbesetzung und Streichung freiwerdender Stellen ab.\nDiese Politik gef\u00e4hrdet die Leistungsf\u00e4higkeit des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes, da diese Stellenpolitik nicht auf der\nGrundlage einer aufgabenkritischen Betrachtung und\nBedarfsanalyse erfolgt. Ich hatte vorhin dazu gesprochen.\nAus diesem Grunde lehnt auch die PDS-Fraktion betriebs-\nbedingte K\u00fcndigungen im \u00f6ffentlichen Dienst ab. Die PDS\nfordert statt dessen eine solche Personalentwicklung und\nOrganisationsplanung, die von einer aufgabenkritischen\nUntersuchung des \u00f6ffentlichen Dienstes ausgeht. Eine im\nErgebnis eines solchen Herangehens m\u00f6gliche Reduzie-\nrung des Stellenbestandes durch Verwaltungsreform,\nAbbau im Bereich der Verwaltung, Abbau von Doppelauf-\ngaben, grundlegende Umstrukturierung im \u00f6ffentlichen\nDienst bzw. in den \u00f6ffentlichen Aufgaben usw. m\u00fcssen\ndann in einem die Leistungsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen\nDienstes und die Interessen der Besch\u00e4ftigten sichernden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3159\n\n\n\nVerfahren und nicht nach den gegenw\u00e4rtig praktizierten\nZufallsprinzip vollzogen werden.\nDie PDS tritt daf\u00fcr ein, da\u00df sich \u00fcber eine Umverteilung\nvon Arbeit und Einkommen im \u00f6ffentlichen Dienst, das\nhei\u00dft auch \u00fcber Arbeitszeitverk\u00fcrzungen mit Lohnaus-\ngleich f\u00fcr die unteren und mittleren Einkommen, einer\nweiteren Belastung des Arbeitsmarktes entgegengestellt\nund ein ausreichend gro\u00dfer Einstellungskorridor erm\u00f6g-\nlicht wird. Im Rahmen dieser Forderung ist vor allem das\nAusbildungsangebot im \u00f6ffentlichen Dienst auszuweiten.\n5 % Ausbildungsquote sollte das Mindestma\u00df sein. So\nk\u00f6nnten wir uns folgendes vorstellen:\nBei etwa 10 % Arbeitszeitverk\u00fcrzung der Angestellten ab\nGehaltsgruppe BAT III bzw. \u00e4quivalente Beamtenbesol-\ndung erg\u00e4be sich ein Stellenvolumen von rund 800 zus\u00e4tz-\nlichen Stellen in Sachsen. Wir k\u00f6nnten uns die teilweise\nUmsetzung von Einsparungen in die Finanzierung von\nArbeitszeitverk\u00fcrzungen vorstellen. Wir k\u00f6nnten uns\nAlterszeitmodelle auf der Grundlage bundesgesetzlicher\nRegelungen vorstellen, die einen ann\u00e4hernd \u00e4quivalenten\nRentenanspruch sichern. Wir k\u00f6nnten uns die zweckge-\nbundene Erh\u00f6hung von Bundeszuweisungen f\u00fcr die Siche-\nrung von Arbeitspl\u00e4tzen als Ausgleichszahlung f\u00fcr die\ngeringere Inanspruchnahme von AFG-Stellen vorstellen.\nZu einem zweiten Komplex, Sicherung soziokultureller\nStandards in \u00f6ffentlicher Verantwortung durch freie und\n\u00f6ffentliche Tr\u00e4ger: Ich mu\u00df mich hier kurz fassen. Wir\nmeinen, hier sollte eine soziokulturelle Grundversorgung\nf\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gesichert werden. Das\nsetzt eine umfassende kritische Bedarfsanalyse voraus, die\nnat\u00fcrlich bei den Kommunen beginnen, \u00fcber die Land-\nkreise fortgef\u00fchrt werden und auch die regionalen Pla-\nnungsverb\u00e4nde in die Pflicht nehmen mu\u00df. Dieser sozio-\nkulturelle Grundbedarf ist \u00fcber den Landeshaushalt aus-\nreichend mit Mitteln zu versorgen, die schlie\u00dflich \u00fcber den\nkommunalen Finanzausgleich den Kommunen zur Verf\u00fc-\ngung gestellt werden m\u00fcssen.\nGenerell fordern wir eine wirkliche Demokratisierung von\nEntscheidungsprozessen im Bereich der soziokulturellen\nGrundversorgung.\nIch komme zu dem dritten Komplex, zu den Beteiligungen\ndes Landes und der Kommunen an Unternehmen mit\n\u00f6ffentlichen Aufgaben.\nDie PDS-Fraktion wendet sich gegen die derzeitigen Priva-\ntisierungsstrategien und gegen die Absichten der Staats-\nregierung, da sie ausschlie\u00dflich auf Deregulierung, auf\nArbeitsplatz- und Sozialabbau sowie auf Standard-\nabsenkungen hinauslaufen, die Kontrollm\u00f6glichkeiten aus\nder Hand gegeben und zuk\u00fcnftige politische Gestaltungs-\nspielr\u00e4ume ohne Not verbaut werden. Dankenswerter-\nweise hat heute Staatsminister Hardraht erstmalig auf\ndiese Aspekte und Gefahren aufmerksam gemacht.\nWir lehnen Haushaltskonsolidierung durch Verm\u00f6gens-\nver\u00e4u\u00dferung im Wege der klassischen Privatisierung von\nKommunal- oder Staatseigentum ab. Denn dem kurzfristi-\ngen Liquidit\u00e4tsgewinn stehen dauerhafte Einnahmenver-\nluste entgegen.\nEine Verm\u00f6gensaktivierung bei Gew\u00e4hrleistung der\n\u00f6ffentlichen Versorgungsauftr\u00e4ge und einer sozialen und\numweltgerechten Leistungserbringung ist f\u00fcr uns jedoch\nimmer dann m\u00f6glich, wenn sie mit der Ausweitung demo-\nkratischer Beteiligungsrechte und mit Effizienzsteigerung\neinhergehen, und zwar dauerhaft und nachhaltig. Ganz\nklar also: Kein kategorisches Nein zu Privatisierungen,\n\nwohl aber \u00e4u\u00dferste Vorsicht und eine \u00e4u\u00dferst gr\u00fcndliche\nEinzelfall\u00fcberpr\u00fcfung.\nDie PDS-Fraktion vertritt die Auffassung, da\u00df gegenw\u00e4rtig\nder \u00f6ffentliche Einflu\u00df bei den Erbringern \u00f6ffentlich not-\nwendiger Leistungen unzureichend ist, weil in vielen F\u00e4l-\nlen weder die Versorgungsauftr\u00e4ge hinreichend definiert\nsind noch deren effiziente Erf\u00fcllung und Kontrolle\ngew\u00e4hrleistet werden. Ich erinnere an die gestrige Debatte\nzu den Kommunalabgaben.\nUnter der Voraussetzung, da\u00df f\u00fcr die Neuformulierung\nder Versorgungsauftr\u00e4ge ein Verfahren angewendet wird,\ndas die umfassende Ber\u00fccksichtigung sozialer und \u00f6kono-\nmischer Standards sichert, ist f\u00fcr die PDS eine Trennung\nzwischen Gew\u00e4hrleistung und Erbringung \u00f6ffentlicher\nAufgaben denkbar.\nWir meinen, diese ,,progressive Entstaatlichung\u201c setzt\numfassende demokratische Beteiligungsrechte voraus, und\nzwar bei der Definition der Vergabe, der Kontrolle und der\nWahrnehmung \u00f6ffentlicher Aufgaben. Sie zielt eigentlich\nauf eine reale Vergesellschaftung. Notwendig ist dabei ein\nwirklicher Interessenausgleich zwischen Anbietern, auch\nEigent\u00fcmern, Nutzern und den Betroffenen, das hei\u00dft,\nallen abgabepflichtigen B\u00fcrgern in den Kommunen.\nEin letzter Satz. In diesem Sinne wird sich die PDS in kon-\nstruktiver Weise in die politische Diskussion \u00fcber die\nZukunft des \u00f6ffentlichen Dienstes in Sachsen und damit\nauch \u00fcber seine Verwaltungsorganisation einbringen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich bitte Herrn Staats-\nminister Hardraht, das Wort zu nehmen.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich auf einige\nkurze Anmerkungen beschr\u00e4nken, da wir in der letzten\nLandtagssitzung dieses Thema bereits, wenn auch von\neiner anderen Seite, umfassend beraten haben.\nPunkt 1. Wir haben es meiner Auffassung nach mit einer\n,,Fast-Leiche\u201c zu tun, was die Anfrage und die Antwort\nangeht. Die ,,Fast-Leiche\u201c stammt aus dem Sommer 1995;\nseitdem gart sie vor sich hin. Sie ist relativ umfangreich,\nwas f\u00fcr manches, was sich in einem solchen halbtoten\nZustand befindet, nicht unbedingt ein Markenzeichen ist.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nVorsicht, Herr Hardraht,\n\nich habe das unterschrieben!)\n\n\u2013 In Vertretung.\nDie Anfrage und die Antwort sind im \u00fcbrigen auch des-\nhalb fast tot, weil nach meiner Meinung die Fragen\nschlichtweg falsch gestellt worden sind. Sie sind unvoll-\nst\u00e4ndig gestellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist nur nach der Anzahl der Beh\u00f6rden und nach den\nBezeichnungen der Beh\u00f6rden gefragt worden. Es ist so\ngefragt worden. Da kann man doch nicht anders antwor-\nten. Es fehlt in der Anfrage der Bezug zu den Aufgaben.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nDas werden wir nachliefern, und zwar nicht auf Ihre\nAnfrage hin, sondern weil wir das f\u00fcr notwendig halten.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3160\n\n\n\nWir halten es deshalb f\u00fcr notwendig, weil wir die Ent-\nwicklung von Vorschl\u00e4gen erst dann f\u00fcr vern\u00fcnftig halten,\nwenn sie auf einem Fundament entstehen. Dieses Funda-\nment, nach dem Sie gefragt haben, ist kein Fundament,\nsondern ein schr\u00e4ges Brett. Sie brauchen die Aufgabenseite\ndazu. Inzwischen haben wir den Aufgabenkatalog fertig-\ngestellt, um dieses Gesamtfundament zu haben und zur\nVerf\u00fcgung zu stellen.\nEin zweiter Punkt. Man kann das nun nennen, wie man\nwill: Enquete-Kommission oder Stabsstelle. Aber das, was\nSie als Enquete-Kommission fordern, ist bereits seit\nAnfang dieses Jahres eingerichtet. Wir haben in dieser\nStabsstelle zusammengefa\u00dft genau das, was gefordert\nworden ist, n\u00e4mlich die Kommunalgebietsreform, die Ent-\nwicklung von Konzepten f\u00fcr eine verbesserte F\u00fchrung,\nAusbildung und Fortbildung im Personalbereich sowie die\nArbeitsgruppe, die sich innerhalb dieser Stabsstelle mit\nden gesamten organisatorischen Fragen befa\u00dft, um die es\nhierbei vornehmlich geht.\nWir werden uns schwer h\u00fcten \u2013 da sind wir vielleicht\nunterschiedlicher Meinung \u2013, diese Stabsstelle zum Schrei-\nben zu animieren, wie es gerade die Enquete-Kommission\nin Kiel umfassend getan hat. Wir sind mit dieser Stabs-\nstelle unter dem Motto angetreten: Bitte handeln! Das\nhei\u00dft: Vorlage der einzelnen Gesetzentw\u00fcrfe und nicht das\nBeschreiben von Papier im Sinne des Vorlegens von\ngro\u00dfen politischen Programmen, die dann von vielen gele-\nsen und h\u00e4ufig publiziert werden, aber die sich nicht\numsetzen lassen.\nWir sind relativ weit. Wir haben das Verwaltungsorganisa-\ntionsgesetz in die sogenannte interministerielle Abstim-\nmung gegeben. Herr Schowtka hat zu Recht darauf hin-\ngewiesen. Im \u00fcbrigen: Das Land Sachsen-Anhalt hat kein\nOrganisationsgesetz, das Land Mecklenburg-Vorpom-\nmern, in dem die SPD mitregiert, hat kein Verwaltungs-\norganisationsgesetz, und \u2013 nebenbei gesagt \u2013 der Freistaat\nBayern, der \u00fcber eine hervorragende Verwaltung verf\u00fcgt,\nhat das auch nicht.\nHier wird von einigen manchmal auch nach Dingen geru-\nfen, die vielleicht dazu beitragen, die Normenflut wieder\nanzureichern,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nobwohl dieselben umgekehrt fordern, man m\u00f6ge die Nor-\nmenflut \u2013 auch das haben wir gerade geh\u00f6rt \u2013 wiederum\nbek\u00e4mpfen.\nWir werden das Verwaltungsorganisationsgesetz schaffen,\num gewisse Unklarheiten hinsichtlich der Berechtigung\nder einzelnen Beh\u00f6rden, das zu tun, was sie tun, und\nZweifel zu beseitigen, nachdem es inzwischen eine Recht-\nsprechung der s\u00e4chsischen Verwaltungsrichter und der\ns\u00e4chsischen Verwaltungsgerichte gibt, die sich in sieben\nJahren ziseliert fortentwickelt hat \u2013 Stichwort Chemnitz \u2013\nund die den bisher erreichten Zustand f\u00fcr rechtsstaatlich\nnoch nicht perfekt h\u00e4lt.\n\nEs ist schon etwas sp\u00e4t. Ich erlaube mir deshalb die etwas\nironische Anmerkung: Die Perfektionierung der Verwal-\ntung \u00fcber die Rechtsprechung nimmt nach meinen Begrif-\nfen langsam nicht mehr vertretbare Z\u00fcge an.\n\n(Schowtka, CDU: Das sagt ein Jurist!)\n\n\u2013 Ein guter Jurist, ein begeisterter Jurist! Aber Juristen\nzeichnen sich manchmal auch dadurch aus, da\u00df sie sich\nselbst in Frage stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir untergliedern die Funktionalreform in zwei Stufen.\nDie erste Stufe besagt, da\u00df wir die Landrats\u00e4mter umfunk-\ntionieren, und zwar auch als staatliche Beh\u00f6rden, soweit\nsie die Gemeindeaufsicht durchf\u00fchren. Diesen Teil des\nGesetzes haben wir fertiggestellt. Er befindet sich in der\ninterministeriellen Abstimmung.\nDer andere Teil, die Umfunktionierung der Landrats\u00e4mter\nzu \u2013 auch \u2013 staatlichen Beh\u00f6rden auf die \u00fcbrigen Auf-\ngabenbereiche, ist verquickt mit der Frage, die hier ange-\nsprochen worden ist, in welchem Umfang Sonderbeh\u00f6r-\nden in anderer Form als heute ihre Aufgaben wahrnehmen\nsollen, n\u00e4mlich in der \u00e4u\u00dferen Strukturform der Regie-\nrungspr\u00e4sidien und der Landrats\u00e4mter. Das ist ein Proze\u00df,\nder sicherlich einer sehr eingehenden, abgewogenen, mit\nAugenma\u00df betriebenen Diskussion bedarf.\n,,Projektmanagement\u201c: Ich nenne einmal das Stichwort\nLandesvermessungsverwaltung. Ich glaube, das ist ein gu-\ntes Beispiel daf\u00fcr, da\u00df in vielf\u00e4ltiger Form Projektmanage-\nment in staatlichen Beh\u00f6rden in Sachsen betrieben wird.\n,,Beh\u00f6rdenkonferenzen\u201c finden oft und immer wieder\nstatt.\nIch w\u00fcrde gern einen Appell an Sie richten: Anfragen wer-\nden von uns mit der gebotenen Gr\u00fcndlichkeit beantwortet.\nAnfragen sind f\u00fcr uns anregend. Anfragen bringen auch\npolitisch f\u00fcr uns alle Gewinn. Aber Anfragen wie die, um\nderen Beantwortung es jetzt ging, und manche andere\nAnfrage f\u00fchren oft zu einer solchen \u00dcberlastung der Ver-\nwaltung, da\u00df diejenigen, die diese Anfragen gerade im\nZusammenhang mit dem Thema Verwaltungsreform stel-\nlen, sehr wohl mit dem Argument rechnen m\u00fcssen, da\u00df sie\nhierdurch die Verwaltungsreform bek\u00e4mpfen und nicht\nf\u00f6rdern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD noch das Wort\ngew\u00fcnscht?\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nNein; alles Wesentliche ist gesagt!)\n\nWunderbar. Dann ist der Tagesordnungspunkt 7 damit\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3161\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nKonzept f\u00fcr eine wirksame Bek\u00e4mpfung der Korruption im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1338, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Es beginnt die Fraktion\nder CDU; dann folgen PDS, CDU, SPD, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile dem Einreicher, der\nFraktion der CDU, das Wort. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Unbestechlichkeit aller\nTeile der Gesellschaft ist eine Grundvoraussetzung f\u00fcr ein\nfunktionierendes Gemeinwesen. Durch die Korruption\nk\u00f6nnen diese Grundvoraussetzungen gef\u00e4hrdet werden.\nIn einem Gemeinwesen, in dem f\u00fcr den B\u00fcrger Verwal-\ntung, Wirtschaft oder andere Bereiche der Gesellschaft\nim Verdacht stehen, sich nicht an das Gleichheitsgebot zu\nhalten, kommt es sehr schnell zu einem allgemeinen Ver-\ntrauensverlust gegen\u00fcber dem Staat und zu einem f\u00fcr den\nSteuerzahler hohen finanziellen Schaden. Dabei haben wir\nes nicht mit einem strafrechtlichen Tatbestand zu tun, son-\ndern mit einem in Kriminologie und Umgangssprache\ngleichsam benutzten Wort.\nBei Korruption im strafrechtlichen Sinne handelt es sich in\nden \u00a7\u00a7 331 bis 334 Strafgesetzbuch um Vorteilsnahme,\nBestechlichkeit, Vorteilsgew\u00e4hrung und Bestechung. Das\nGesetz gegen den unlauteren Wettbewerb vom 7. Juni 1909\nmit sp\u00e4teren \u00c4nderungen regelt in \u00a7 12 den Tatbestand\nder Angestelltenbestechung, und das schon zu einem sehr\nfr\u00fchen Zeitpunkt, zur Jahrhundertwende.\nDies ist die n\u00fcchterne Sicht der Tatbest\u00e4nde. In Wirtschaft\nund Gesellschaft erweist man sich eine Vielzahl von Gef\u00e4l-\nligkeiten. Die Grenzen der Strafbarkeit werden nicht\nimmer \u00fcberschritten. Es w\u00e4re falsch, wenn der Eindruck\nentst\u00fcnde, die Verwaltung w\u00e4re die Dom\u00e4ne f\u00fcr korruptes\nVerhalten.\nWenn man bei Korruption zun\u00e4chst an Verwaltung denkt,\nso hat das mit dem eingangs erw\u00e4hnten und geltenden\nStrafrechtsbestimmungen zu tun. Korruption spielt sich\njedoch im Schnittstellenbereich von Wirtschaft, Verwal-\ntung und anderen Teilen der Gesellschaft ab. Zu jedem\nKorrumpierten geh\u00f6rt \u2013 wie kann es anders sein \u2013 ein Kor-\nrumpierender. Dabei legen die Tatbeteiligten ein hohes\nMa\u00df an Konspiration an den Tag. Es fehlt aber auch ein\nbenennbares, konkretes Opfer. Im weitestens Sinne ist es\ndann jedoch der Steuerzahler.\nDas geringe Aufdeckungs- und \u00dcberf\u00fchrungsrisiko legt\nnahe, da\u00df ein sehr gro\u00dfer Teil der F\u00e4lle im dunkeln ver-\nbleibt. Mangelhafte Aufdeckung und geringe \u00dcberf\u00fch-\nrungswahrscheinlichkeit wirken deshalb ausgesprochen\nkorruptionsf\u00f6rdernd.\nHinzu kommt eine seltsame Einstellung gro\u00dfer Wirt-\nschaftsunternehmen zur Pr\u00e4vention von Korruptionsdelik-\nten. Schmiergelder Dritter an Angeh\u00f6rige des eigenen\nUnternehmens werden selbstverst\u00e4ndlich abgelehnt und\nm\u00fcssen drastisch verhindert werden. Erscheinen Zahlun-\ngen an Dritte aber als unverzichtbar, um Auftr\u00e4ge zu\nsichern, werden sie als Mittel zum Zweck betrachtet \u2013 und\ndas auch in den deutschen Bundesl\u00e4ndern.\nMeine Damen und Herren! Das Steuerrecht legalisiert in\nbemerkenswerter Weise Schmiergeldzahlungen. Diese\n\nwerden von manchen schon unausweichlich zu den Mar-\nketingposten gerechnet. Wenn das Steuerrecht 1999 ge\u00e4n-\ndert wird, mu\u00df solchen M\u00f6glichkeiten massiv entgegenge-\nwirkt werden.\nDeshalb fordere ich: Dem mu\u00df endlich Einhalt geboten\nwerden! Es steht au\u00dfer Frage, da\u00df mit Korruptionsdelikten\ngegen bestehendes Recht versto\u00dfen wird. Wie sieht es\njedoch in den gesellschaftlichen Werthaltungen aus? Z\u00e4h-\nlen solche Verhaltensweisen nicht schon zu den gesell-\nschaftlich tolerierten? Sind sie nicht einfach Ausdruck\neiner vorherrschenden Bereicherungsmentalit\u00e4t, des Zeit-\ngeistes?\nEin Indikator daf\u00fcr ist das bei der Mehrheit der Beschul-\ndigten geringe oder fehlende Unrechtsbewu\u00dftsein bei Kor-\nruptionsdelikten, wie es in Ermittlungsverfahren immer\nwieder festzustellen ist. F\u00fcr mich \u00e4u\u00dfert sich darin eine\nerschreckende Erosion des Rechtsbewu\u00dftseins.\nGesellschaftliche Strukturen und allgemein akzeptierte\nWerte unterliegen stets Wandlungsprozessen. Das Streben\nnach gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher individueller Freiheit besitzt heute\neinen hohen Stellenwert. Materielle Werte stehen im Vor-\ndergrund. Das technisch Machbare und \u00f6konomisch Ergie-\nbige sind die Ma\u00dfst\u00e4be. Ethische und moralische Aspekte\ntreten in den Hintergrund. Bewundert wird, wer sich\nnimmt, was er braucht.\nDie Gesellschaft zerf\u00e4llt in egoistische Gruppen und\nGr\u00fcppchen. Begriffe wie Gemeinwohl oder B\u00fcrgersinn\nverkommen zu Leerformeln. Die Einsicht, da\u00df auch\ngeringf\u00fcgige Straftaten Unrecht sind, scheint verloren-\nzugehen. Die individuelle Bereicherung zu Lasten der\nGemeinschaft in Form von Korruption reflektiert m\u00f6g-\nlicherweise nur die allgemeine gesellschaftliche Entwick-\nlung und tr\u00e4gt selbst zur Verst\u00e4rkung des allgemeinen\nTrends bei.\nNoch mangelt es teilweise an einer von Politik, Verwal-\ntung, Wirtschaft und B\u00fcrgern getragenen Gesamtstrategie,\ndie dem Unrechtsgehalt und dem Bedrohungspotential\nder Korruption gerecht wird.\nDeshalb hat sich die CDU-Fraktion bereits im vorigen\nJahr \u2013 es ist \u00fcber ein Jahr her \u2013 mit den Fragen der Kor-\nruption befa\u00dft und den jetzt zu behandelnden Antrag\nDrucksache 2/1338 auf die Tagesordnung gesetzt, dies in\ndem Wissen, da\u00df Korruption, Wirtschaftskriminalit\u00e4t und\nnoch weitere als steigerungsf\u00e4hig zu benennende Formen\nder Kriminalit\u00e4t keinen Bogen um den Freistaat Sachsen\nmachen werden.\nDie strategische Lage, der intensive Aufbauproze\u00df, ja, das\nF\u00f6rdermittelparadies Mitteleuropa sind Grund genug f\u00fcr\nein breites T\u00e4terfeld. Die Lage ist ernst, aber ich glaube,\nnicht hoffnungslos. Wir m\u00fcssen nur bereit sein, das Pro-\nblem der Korruption ernst zu nehmen und das Gewalt-\nmonopol des Staates dagegenzustellen. Dabei ist eine\nintensive Sensibilisierung der breiten rechtstreuen \u00d6ffent-\nlichkeit n\u00f6tig.\nDie Pr\u00e4vention ist eine wichtige Ma\u00dfnahme zur Bek\u00e4mp-\nfung der Korruption. Die T\u00e4ter m\u00fcssen durch ein verst\u00e4rk-\ntes Entdeckungsrisiko abgeschreckt werden. Gleichzeitig\nmu\u00df das Dunkelfeld durch Kontrollmechanismen erhellt\nwerden:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3162\n\n\n\n1. Es mu\u00df eine Versch\u00e4rfung der Innenkontrollen geben.\n2. Der Landesrechnungshof und weitere Pr\u00fcfinstanzen\nsollten die Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung der \u00f6ffent-\nlichen Hand weiterhin systematisch nach Korruptions-\nlinien pr\u00fcfen.\n3. Die Ablauforganisation in den besonders gef\u00e4hrdeten\nBereichen mu\u00df weiter optimiert werden.\n4. Die Verwaltungen m\u00fcssen im Rahmen der Aus- und\nFortbildung \u00fcber alle Formen der Korruption informiert\nwerden.\n5. Die Dienst- und Fachaufsicht ist weiter zu verbessern.\n6. Die Vergabegrunds\u00e4tze f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge sollten\n\u00fcberpr\u00fcft werden.\nGleichzeitig m\u00fcssen die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden einen\nentsprechenden Handlungsrahmen vom Gesetzgeber\nerhalten. Die Strafrahmen des Strafgesetzbuches m\u00fcssen\nden Rang der gesch\u00fctzten Rechtsg\u00fcter widerspiegeln. Sie\nm\u00fcssen dem Unrechtsgehalt sowie der Gef\u00e4hrlichkeit und\nSozialsch\u00e4dlichkeit des kriminellen Handelns Rechnung\ntragen.\nIch begr\u00fc\u00dfe in diesem Zusammenhang den im Bundestag\nund in seinen Aussch\u00fcssen derzeit beratenen Entwurf\neines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung der Korruption. F\u00fcr das\nweitere Beratungsverfahren halte ich es f\u00fcr wichtig, da\u00df\ndie entscheidenden Teile der vorgelegten Gesetzentw\u00fcrfe\ndes Freistaates Bayern und des Landes Berlin in ihren\nInhalten in der Beratung im Bundesrat beachtet werden.\nDeshalb ist erstens die Vergr\u00f6\u00dferung des Strafrahmens\nanzustreben.\nZweitens m\u00fcssen die Verm\u00f6gensstrafe und der erweiterte\nVerfall f\u00fcr gravierende Bestechungsdelikte den T\u00e4tern die\nVerbrechergewinne entziehen.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDrittens mu\u00df die Telefon\u00fcberwachung im Verfahrensrecht\nauch bei den Tatbest\u00e4nden der Bestechlichkeit und Beste-\nchung von Amtstr\u00e4gern erm\u00f6glicht werden.\nViertens. Die Schaffung eines Korruptionsregisters mu\u00df\nzum einen die Registrierung der betroffenen Firmen, zum\nanderen das Lagebild widerspiegeln. Wer Korruption\nbetreibt, mu\u00df von der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge aus-\ngeschlossen werden.\nF\u00fcnftens. Die Kronzeugenregelung mu\u00df auch zur\nBek\u00e4mpfung der Korruption eingesetzt werden. Hier habe\nich eine ganz besonders gro\u00dfe Bitte an die SPD-Fraktion.\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren von der SPD-Frak-\ntion, da\u00df Sie Ihre Position zur Kronzeugenregelung \u00fcber-\ndenken und f\u00fcr die Regelungen, die jetzt in dem Gesetz-\nentwurf vorgesehen sind, stimmen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht mir nicht\ndarum, Probleme herbeizureden, aber auch nicht darum,\nProbleme sch\u00f6nzureden. In diesem Sinne erachte ich das\nim Antrag der CDU-Fraktion angesprochene Thema wei-\nterhin als aktuell und bitte die Staatsregierung nachdr\u00fcck-\nlich, gem\u00e4\u00df dem Antrag zu verfahren.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der PDS-Fraktion.\nBitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Der CDU-Fraktion ist zu danken f\u00fcr einen\nbemerkenswert ehrlichen Antrag und Herrn Schiemann\n\nf\u00fcr eine au\u00dferordentlich substantiierte Rede. Da gibt es\n\u00fcberhaupt keine Vorbehalte.\nDer Begriff der Korruption bezeichnet nach allgemeinem\nSprachgebrauch ein moralisch verwerfliches Handeln und\nVerhalten, bei dem bestimmte, allgemein anerkannte\ngesellschaftliche Normen oder moralische Grunds\u00e4tze\nnicht mehr wirksam sind, und das je nach Verbreitung\nund Duldung das gesellschaftliche Leben bestimmt und\ndas einen moralischen Verfall bewirken kann. Nachzule-\nsen im Brockhaus Enzyklop\u00e4die Band 12, 19. Auflage.\nDie CDU-Fraktion ersucht mit diesem Antrag zu Punkt 1,\ndie Staatsregierung zu berichten, mit welchem Konzept\ndiese noch wirksamer vorbeugend Korruption bek\u00e4mpfen\nwill. Die Staatsregierung tut dies, verweist auf die Errich-\ntung eines Dezernats Korruption beim LKA, auf die ange-\nregte Bildung einer interministeriellen Arbeitsgruppe zur\nKorruption, auf die Erarbeitung eines korruptionsgef\u00e4hr-\ndeten Bereicheregisters und auf umfassende Pr\u00e4vention\nzum Bek\u00e4mpfungskonzept der Korruption.\nWir bedauern ein wenig, da\u00df aus der Antwort nicht n\u00e4her\nzu erkennen ist, was dies inhaltlich alles bedeutet. Ich\nglaube, das ist aber auch ein sehr umfangreiches Thema.\nDie CDU wie die Staatsregierung gehen demzufolge\ndavon aus, da\u00df Korruption eine ernstzunehmende, real\nexistierende Erscheinung im Freistaat ist, die auch die\ngesellschaftliche Atmosph\u00e4re bereits wesentlich beeinflu\u00dft.\nDas ist korrekt. Dem widersprechen wir ebenfalls nicht.\nDie Zahl der bekanntgewordenen Straftaten, bei denen\nAmtstr\u00e4ger ihre Positionen und die ihnen \u00fcbertragenen\nBefugnisse dazu ausnutzen, sich oder Dritten materielle\noder immaterielle Vorteile zu verschaffen, bzw. die Zahl\nder Straftaten, die bekanntgeworden ist, wo jemand kor-\nrumpiert, ist allerdings ern\u00fcchternd.\nDie Kriminalstatistik des Freistaates Sachsen f\u00fcr das Jahr\n1995 weist ganze 21 aufgedeckte Handlungen der Korrup-\ntion aus, und zwar 16 der Vorteilsannahme und 5 der\nBestechlichkeit. Des weiteren sind ausgewiesen 30 F\u00e4lle\nvon Vorteilsgew\u00e4hrung und Bestechung, also aktive\nHandlung von denen, die korrumpieren. Das sind die\nDelikte der \u00a7\u00a7 331 bis 334 StGB. Es gibt daneben ja noch\neinen Korruptionstatbestand, n\u00e4mlich den \u00a7 108e. Das ist\ndie Abgeordnetenbestechung bzw. -bestechlichkeit. Dort\nist 1995 kein Delikt registriert.\nDas ist mit Sicherheit aber nur die ganz oberste Spitze\neines Eisbergs. Die Latenz auf diesem Gebiet ist mit\nGewi\u00dfheit eine gewaltige. Das kann uns logischerweise\nnicht zufrieden stimmen.\nExperten sch\u00e4tzen die volkswirtschaftlichen Verluste\ndurch illegale Provisionen und \u00fcberh\u00f6hte \u00f6ffentliche Aus-\ngaben im Bundesma\u00dfstab auf \u00fcber 10 Milliarden DM pro\nJahr \u2013 Fundstelle ,,Frankfurter Rundschau\u201c vom 19.7.1995.\nEs ist ein ungeschriebenes Geheimnis, da\u00df bestimmte\nBereiche im \u00f6ffentlichen Dienst, die in punkto Korrup-\ntionsanf\u00e4lligkeit gewisserma\u00dfen geradezu gefahrenge-\nneigte Arbeitspl\u00e4tze aufweisen, im besonderen belastet\nsind. Stichworte: Auftragsvergabe, Erteilung von Konzes-\nsionen, Genehmigungen, Gew\u00e4hrung von \u00f6ffentlichen\nKrediten, also Amts- und Arbeitsbereiche, in denen\nLeistungsbeziehungen zwischen B\u00fcrgern und Unterneh-\nmen der freien Wirtschaft bestehen. Es geht inzwischen ein\nabgewandeltes DDR-gel\u00e4ufiges Sprichwort um: Beziehun-\ngen schaden nur denen, die sie nicht bezahlen k\u00f6nnen. Das\nist letzten Endes eine Konstellation, die wiederum den\nLandtag nicht ruhen lassen darf.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3163\n\n\n\nKorruption als ernstzunehmende Erscheinung mu\u00df logi-\nscherweise diesen Landtag dazu bringen, das Konzept\ngewisserma\u00dfen anzudenken, wie man ihr wirksam begeg-\nnen kann. Ich bin Herrn Schiemann gerade deshalb dank-\nbar, da\u00df er nicht mit dem Strafrecht beginnt, denn das\nHauptproblem ist sicherlich Pr\u00e4vention bei der Korrup-\ntion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb decken sich unsere Vorstellungen zur Bek\u00e4mp-\nfung und Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der Korruption wesentlich mit\ndenen, die Herr Schiemann hier darlegte, n\u00e4mlich erstens\neine st\u00e4rkere Pr\u00e4vention und st\u00e4rkere Transparenz der\nVerwaltung. Korruption geht gewisserma\u00dfen geheime\nWege. Um so \u00f6ffentlicher m\u00fcssen Verwaltungswege sein,\ndie vor allem Bereiche, in denen es korruptionsgef\u00e4hrdet\nzugeht, betreffen, also st\u00e4rkere Dienst- und Fachaufsicht,\nvor allem effizientere Innenrevission, wirklich \u00f6ffentliche\nAusschreibung von entsprechenden \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4-\ngen, die nachvollziehbar sind, auch Aufbewahrung von\nUnterlagen, Rotation von Bediensteten in jenen Sachgebie-\nten, die Beschaffungen f\u00fcr Beh\u00f6rden durchf\u00fchren, und Bil-\ndung nach unserer Auffassung einer Arbeitsgruppe aus\nGeneralstaatsanwaltschaft und Landesrechnungshof, die\nohne Vorank\u00fcndigung alle Ausschreibungsakten in den\nLandesbeh\u00f6rden, Landesministerien einsehen k\u00f6nnen,\nund in den kommunalen Beh\u00f6rden gleicherma\u00dfen.\nWir sind ebenfalls f\u00fcr eine Verbesserung der Ermittlungs-\nt\u00e4tigkeit und der Ermittlungsm\u00f6glichkeiten bei Korrup-\ntion, z. B. durch die Entwicklung eines zentralen oder Lan-\ndeskorruptionsregisters. Wir sind f\u00fcr verst\u00e4rkte Bildung\nvon Sondereinheiten bei Polizei und Staatsanwaltschaft\nmit entsprechenden Spezialisten.\nRepressive Ma\u00dfnahmen unterschiedlichster Art w\u00e4ren\nebenfalls im bestimmten Umfang durchaus zu bejahen.\nZum Beispiel ist es ein Unding, da\u00df die Steuergesetz-\ngebung derzeit noch die M\u00f6glichkeit schafft, bis heute in\nKorruptionsabsicht geleistete Zahlungen in erheblichem\nUmfang abzusetzen.\nAuf der strafrechtlichen Seite liegt die einzige Differenz.\nDer Kronzeugenregelung werden wir eh nicht zustimmen,\nweil es mehr oder weniger bis dato durch nichts bewiesen\nist, da\u00df Kronzeugenregelung tats\u00e4chlich nutzbringend f\u00fcr\nKriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Bitte, Herr Schulmeyer.\n\nSchulmeyer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor \u00fcber einem Jahr wurde die Staatsregierung\nersucht zu berichten, mit welchem Konzept eine wirksame\nBek\u00e4mpfung und Verfolgung von Korruption im Freistaat\nerreicht werden soll. In der Antwort der Staatsregierung\nerf\u00e4hrt man, da\u00df man sich konsequent gegen alle Erschei-\nnungen von Korruption in Politik und \u00f6ffentlicher Verwal-\ntung wendet. Etwas anderes h\u00e4tten wir auch nicht erwar-\ntet.\nAllerdings mu\u00df die Staatsregierung einr\u00e4umen, da\u00df sie\n\u00fcber ein effizientes Konzept dazu immer noch nicht ver-\nf\u00fcgt. Man habe zwar eine interministerielle Arbeitsgruppe\neingerichtet, welche ein allseitig abgestimmtes und auch\numsetzbares Pr\u00e4ventions- und Bek\u00e4mpfungskonzept vor-\nlegen soll. Aber bis jetzt ist es dazu noch nicht gekommen.\n\nZudem habe der damalige Innenminister, Herr Eggert,\nangeregt, bundesweit M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine effektive\nBek\u00e4mpfung von Korruption zu untersuchen.\nIn der Antwort der Staatsregierung vom 14.7.1995 hei\u00dft es:\n,,Die Staatsregierung bereitet derzeit ein Konzept vor.\u201c\nAuf eine Anfrage von mir vom 3.9.1996, also 14 Monate\nsp\u00e4ter, hei\u00dft es: ,,Das S\u00e4chsische Staatsministerium des\nInnern erstellt derzeit ein Konzept.\u201c Bisher blieb es aller-\ndings bei dieser Absichtserkl\u00e4rung.\n\u00dcber konkrete Antworten, wie Korruption bereits im Vor-\nfeld verhindert werden kann, schweigt die Staatsregierung\njedoch immer noch. Seien wir ehrlich: Unter F\u00fchrung von\nHerrn Eggert war aus dem Innenministerium nichts ande-\nres zu erwarten, und unter Minister Hardraht hat sich da\nnicht viel ge\u00e4ndert.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen darin \u00fcberein,\nda\u00df zuallererst einer m\u00f6glichen Korruption der N\u00e4hr-\nboden entzogen werden mu\u00df. Wenn diese aber dennoch\ngeschieht, gilt es, schnell und wirksam im Rahmen des\nDienst-, Arbeits- und Schadensersatzrechtes und, wenn es\nangebracht ist, auch mit Mitteln des Strafrechtes zu reagie-\nren.\nDer Bundesrat hat unter Federf\u00fchrung von Berlin und\nBayern bereits im November des Vorjahres Verbesserungs-\nvorschl\u00e4ge in dieser Hinsicht unterbreitet. Die Bundes-\nregierung dagegen hat mehr als ein Jahr gebraucht, um\neinen eigenen Gesetzentwurf vorzulegen, der in die glei-\nche Richtung weist, von Praktikern aber als ungen\u00fcgend\nbezeichnet wird. Die Justizsenatorin von Berlin hat die\nWirkung des Gesetzentwurfes bezeichnenderweise mit\neinem ,,zahnlosen Kaninchen\u201c verglichen.\nEs bleibt zu hoffen, da\u00df wir nicht auf dem Gebiet der Kor-\nruptionsbek\u00e4mpfung erleben m\u00fcssen, da\u00df der Gesetzent-\nwurf des Bundesrates \u2013 \u2013 Hier, Herr Schiemann, es ist\nnicht die SPD-Fraktion, die in der Kronzeugenregelung Te-\nlefon\u00fcberwachung ablehnt; es ist die Koalition, die diesen\nGesetzentwurf des Bundesrates ablehnt. Blo\u00df zur Informa-\ntion: Es ist nicht die SPD-Fraktion. Ganz sicher nachzu-\nlesen in der ,,Frankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c.\nLeider h\u00e4lt sich die Hoffnung bei mir in Grenzen. Denn\nwie oft mu\u00dften wir schon feststellen, da\u00df Ihre Bundestags-\nabgeordneten von der CDU-Fraktion im Vorfeld von Ent-\nscheidungen \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt haben, da\u00df etwas nicht ihre\nZustimmung finden kann, sie dann aber doch artig die\nH\u00e4nde gehoben haben. Oder schlimmer, da\u00df man, wie\nbeim Landwirtschaftsanpassungsgesetz, zugeben mu\u00df,\nbeim zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df geschlafen zu haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Namens meiner Fraktion for-\ndere ich den Innenminister auf, nun endlich das \u00fcberf\u00e4l-\nlige Gesamtkonzept zur Korruptionsbek\u00e4mpfung vorzu-\nlegen. Gerade auf diesem Gebiet k\u00f6nnen wir es uns nicht\nl\u00e4nger leisten, da\u00df zwar wohlklingende Ank\u00fcndigungen\nerfolgen, danach aber recht wenig geschieht. Ich erinnere\ndabei an den Sicherheitsplan 2000.\nEs ist f\u00fcr mich \u2013 und ich komme zum Schlu\u00df \u2013 unver-\nst\u00e4ndlich, wieso nach \u00fcber einem Jahr immer noch kein\nschl\u00fcssiges Konzept zur Pr\u00e4vention und zur Bek\u00e4mpfung\nvon Korruption vorliegt.\nMit ihrer heutigen Antwort beweist die Staatsregierung\ndeshalb wieder einmal, da\u00df sie bei einem derart sensiblen\nThema erneut versagt hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3164\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung das Wort;\nHerr Staatsminister Hardraht.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Jetzt kommt das Konzept.)\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir haben es mit zwei Anfra-\ngen zu tun; einer Anfrage, die unter das Kapitel Altschul-\nden f\u00e4llt \u2013 sie liegt sehr weit zur\u00fcck, \u00fcber ein Jahr \u2013, und\neiner zweiten Anfrage vom Sp\u00e4tsommer dieses Jahres von\nIhnen, Herr Schulmeyer.\nAllerdings sage ich ganz offen \u2013 und um in Ihrem Tenor\nzu bleiben, nur deshalb \u2013: Ob Sie mit Ihrem Beitrag hier\neben als Retter, wie man heute lesen konnte, in Erschei-\nnung treten, das m\u00f6chte ich bezweifeln.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nZur Korruption sollen Sie ja die Situation retten.)\n\nWenn Sie n\u00e4mlich unsere Antwort sehr genau lesen, dann\nist unsere Antwort nichts anderes als die Reaktion auf Ihre\nFragen. Und die sind sehr eng formuliert.\nDas zweite ist: Sie m\u00fcssen, wenn Sie uns schon zitieren,\nrichtig zitieren. Wir haben Ihnen eine ganze Reihe von\nHinweisen zur Verbesserung der repressiven Bek\u00e4mpfung\nund eine ganze Reihe von Hinweisen zur Vorbeugung, zur\npr\u00e4ventiven Bek\u00e4mpfung der Korruption mitgeteilt. Wir\nhaben dabei verwiesen auf den Beschlu\u00df der Innenmini-\nsterkonferenz vom 3.5.1996. Da steht alles drin, und das\nsetzen wir um. Sie m\u00fcssen eben blo\u00df das, was wir Ihnen\nmitteilen, lesen, verstehen \u2013 soweit es angemessen ist.\nDann w\u00fcrden Sie sich h\u00fcten, hier solche pers\u00f6nlich etwas\nunvorsichtigen \u00c4u\u00dferungen zu tun, die manches so in\nFrage stellen, was sonst Ihnen eigentlich jeder unterstellen\nm\u00f6chte.\nWir werden die Korruption in Sachsen weiter, Herr Schul-\nmeyer, verst\u00e4rkt bek\u00e4mpfen. Die Sch\u00e4den, die aus Korrup-\ntionsdelikten entstehen, sind hoch \u2013 zu hoch. Sch\u00e4tzen\nkann sie niemand. Auch der Deutsche Juristentag hat sie\nnicht sch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Sch\u00e4den entstehen f\u00fcr das Ansehen\nder Angestellen im \u00f6ffentlichen Bereich. Sch\u00e4den entste-\nhen f\u00fcr das Ansehen der Beamten. Und damit w\u00fcrden\nauch eventuell Zweifel entstehen k\u00f6nnen an der Glaub-\nw\u00fcrdigkeit und letztlich vielleicht sogar an der Autorit\u00e4t\ndieses Staates. Das darf nicht geschehen.\nIch warne jedoch vor einer pauschalisierten Verurteilung\nall derer, die im Staat t\u00e4tig sind. Der Deutsche Juristentag\nhat hierzu einen Beschlu\u00df gefa\u00dft, der mit deutlicher Mehr-\nheit gefa\u00dft worden ist und genau vor einer solchen pau-\nschalisierten Verurteilung warnt. Der Deutsche Juristentag\nhat vor vier Wochen festgestellt, da\u00df es keine Anhalts-\npunkte gibt, da\u00df die \u00f6ffentliche Verwaltung in Deutsch-\nland insgesamt korrumpiert sei, sondern da\u00df es sich um\neinige wenige Einzelf\u00e4lle handele, die allerdings nicht ver-\nhindern d\u00fcrfen, sondern auch fordern m\u00fcssen, unsere\nAugen f\u00fcr dieses Problem zu sch\u00e4rfen.\nZu Sachsen. Herr Schulmeyer, wir haben es ja mitgeteilt.\nEs gibt innerhalb des Landeskriminalamtes eine Spezial-\nabteilung, es gibt innerhalb der Staatsanwaltschaft eine\nSpezialabteilung zur Bek\u00e4mpfung der Korruption. Die\nZusammenarbeit zwischen den beiden Spezialabteilungen\nfunktioniert hervorragend. Das beweisen folgende Unter-\nlagen: Bis 1995 wurden 235 F\u00e4lle angezeigt. 104 Verur-\nteilungen sind in diesem Gebiet erfolgt. Das ist etwa die\nH\u00e4lfte. Das ist bei der Schwierigkeit dieser Materie relativ\n\nschnell. Und das Ganze hat Erfolg gehabt. Sie m\u00fcssen blo\u00df\ndie Zahlen auswerten und nicht nur hier B\u00f6ses betonen.\n1993 48 F\u00e4lle angezeigt\n1994 56 F\u00e4lle angezeigt\n1995 88 F\u00e4lle angezeigt und im ersten Halbjahr\n1996 24 F\u00e4lle angezeigt.\nEine Viertelung, auf halbe Jahre gerechnet, eine Halbie-\nrung der Anzeigef\u00e4lle, die bei der Polizei gemeldet worden\nsind, die bei der Polizei aufgegriffen worden sind, auf-\ngrund der Erkenntnisse gegen\u00fcber dem Jahr 1995.\nWir glauben, da\u00df die Vorschl\u00e4ge, die wir mit Nordrhein-\nWestfalen zusammen auf der Innenministerkonferenz im\nMai diesen Jahres auf meine pers\u00f6nliche Initiative hin\ngemacht haben, die auch einhellig beschlossen worden\nsind, gut sind. Dabei m\u00f6chte ich einmal in Erg\u00e4nzung des-\nsen, was Herr Schiemann hier aus diesem Katalog genannt\nhat, folgende Punkte etwas genauer aufgreifen.\nAufgrund dieser Vorschl\u00e4ge der von uns mit Ideen gef\u00fct-\nterten Innenministerkonferenz ist eine Bundesratsinitiative\nentwickelt worden. Die Bundesregierung hat sie nicht auf-\ngegriffen. Sie hat eine eigene Initiative entwickelt, die im\nwesentlichen \u2013 und wir unterst\u00fctzen das, weil es unserem\neigenen Anliegen entspricht \u2013 drei ma\u00dfgebliche Punkte\nzum Gegenstand hat:\nEinmal wird das Nebent\u00e4tigkeitsrecht stringenter gefa\u00dft.\nEs sollen keine Nebent\u00e4tigkeitsgenehmigungen erteilt wer-\nden f\u00fcr Beamte und Angestellte im \u00f6ffentlichen Bereich f\u00fcr\nT\u00e4tigkeiten, die in die Verwischungszone, die korruptions-\nverd\u00e4chtig ist, hineinragen.\nZum zweiten. Das Disziplinarrecht soll deutlich strenger\ngeregelt werden. Derjenige, der der Korruption \u00fcberf\u00fchrt\nist, soll \u2013 anders als heute \u2013 aus dem Dienst ohne weiteres\nentlassen werden k\u00f6nnen.\nDer dritte Teil betrifft die Versch\u00e4rfung der Strafvorschrif-\nten, und zwar nicht nur von der Strafh\u00f6he, von der Andro-\nhung der Strafe her, sondern \u2013 und das ist besonders wich-\ntig, um die Verfahren schneller f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen \u2013 es soll\nauf dieses juristisch au\u00dferordentlich schwer belegbare\nMoment der Vorteilsnahme zum eigenen Vorteil oder zum\nVorteil Dritter verzichtet werden.\nDas sind die wesentlichen Punkte. Wenn das k\u00e4me, h\u00e4tten\nwir eine deutlich h\u00f6here Pr\u00e4ventivwirkung, und wir w\u00fcr-\nden dazu beitragen, die Sinne der betroffenen Beamten\nund Angestellten deutlich zu sch\u00e4rfen.\nWir haben vorgeschlagen, diesen Katalog zu erg\u00e4nzen. Ich\nsehe deutliche Zusammenh\u00e4nge zwischen diesen Vor-\nschl\u00e4gen des Bundes und unseren eigenen auf der einen\nSeite und den Dingen, die Herr Schiemann hier genannt\nhat, wie man n\u00e4mlich die Beweise f\u00fcr solche Verbrechens-\nbegehungen erlangen kann, und zum anderen, wie man\nden Verbrechensgewinn, das Geld, dann illegal exportie-\nren kann. Das hei\u00dft, hier mu\u00df der Zusammenhang zu\neiner deutlichen Verbesserung der praktischen Anwen-\ndung des Geldw\u00e4schegesetzes hergestellt werden. Das ist\nder eine Teil.\nDer andere ergibt sich, Herr Schulmeyer, ebenfalls aus den\nDarstellungen, aus dem Katalog der Innenministerkonfe-\nrenz, n\u00e4mlich, da\u00df man erst einmal bei der gesamten Ana-\nlyse der T\u00e4tigkeiten der Beamten und Angestellten St\u00fcck\nf\u00fcr St\u00fcck unter Verwertung der bisher gemachten Erfah-\nrungen tatsachenanalytisch vorgeht und feststellt, welche\nBereiche denn nun eigentlich spezifisch f\u00fcr Korruptions-\nverf\u00fchrungen in Betracht kommen.\nDas ist geschehen. Wir haben diese Unterlagen aufbereitet,\nund ich kann sie Ihnen gerne nennen, damit klar ist, um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3165\n\n\n\nwelche Bereiche es sich handelt: die Bereiche der Auftrags-\nvergabe, insbesondere bei der Fahrzeugbeschaffung, z. B.\nM\u00fcllabfuhr, Beschaffung von Dienst-Pkws, der gesamte\nBaubereich, die Liegenschaftsbereiche, die Bereiche der\nZulassung von Gewerben, der gesamte Ausl\u00e4nderbetreu-\nungssektor, Erteilung von P\u00e4ssen, Aufenthaltsgenehmi-\ngungen, Duldungen usw. Es geh\u00f6ren hinzu insbesondere\nauch die gesamten F\u00f6rderbereiche, Subventionsbereiche.\nDas ist die eine Linie.\nEine andere Frage, die uns seit der Innenministerkonferenz\nimmer deutlicher geworden ist, ist folgende: Wir werden\nauch pr\u00e4ventiv zur Verhinderung von Korruptionsf\u00e4llen\nMitarbeiter ansprechen m\u00fcssen, die in den Planungssekto-\nren t\u00e4tig sind. Ein Beispiel: Wenn Sie eine EDV-Planung\ndurchf\u00fchren, gibt es Hersteller, die in diesen Planungs-\n\u00fcberlegungen mitwirken, die einbezogen werden \u00fcber\nmittelbar t\u00e4tige Unternehmensberatungsinstitute, und, wo\ndie Planungen so laufen, nur dieses oder jenes Hardware-\noder Softwareprodukt verwendet werden kann, wo im\nPlanungsbereich die Kanalisierung vorgenommen wird,\nohne da\u00df Mitarbeiter es in diesem Moment merken, auf\ndie sp\u00e4tere Beschaffung nur des einen oder anderen Pro-\nduktes.\nWir werden diese Dinge in umfassenden Fortbildungsver-\nanstaltungen mit Querschnittscharakter den Bediensteten\nvermitteln und nicht nur die Bediensteten aus den genann-\nten Bereichen hinzuziehen, sondern auch deren Vorge-\nsetzte, auch die Mitarbeiter der eingerichteten und weiter\neinzurichtenden Innenrevisionsgruppen, zu denen teil-\nweise auch die Controllinggruppen geh\u00f6ren.\nWir werden in diesen Fortbildungsveranstaltungen das,\nwas an subkutaner Verf\u00fchrung durch Unternehmen der\nfreien Wirtschaft hier zur Veranlagung von Korruption\nf\u00fchrt, offenlegen und durch diese Offenlegung die Sinne\nder Beteiligten, wie ich es eben schon sagte, sch\u00e4rfen. Wir\nwerden insbesondere die \u00fcblichen Taktiken aufzeigen, da\u00df\nhier erst einmal ein Pr\u00e4sent v\u00f6llig harmloser Art mitge-\nbracht wird, in der zweiten Stufe zu einem kleineren, un-\nauff\u00e4lligen Essen eingeladen wird, dann eingeladen wird\nzum ber\u00fchmten Weihnachtsbaumschlagen, wo gar nicht\neinmal darauf abgestellt wird, den Gegenwert dieser\nKleinleistung wiederzubekommen, sondern wo abgestellt\nwird auf die psychische Einbindung dieses Bediensteten in\neine innere, vielleicht gar nicht kontrollierte Verpflichtung\ndemjenigen gegen\u00fcber, der ihm da etwas Gutes tut.\nDas sind die Probleme. Auf diese Dinge mu\u00df in diesen\nFortbildungsveranstaltungen f\u00fcr die Mitarbeiter hingewie-\nsen werden, die aus den Bereichen stammen, die ich hier\neingehend erw\u00e4hnt habe.\nIch m\u00f6chte den gesamten Katalog der Innenministerkonfe-\nrenzbeschl\u00fcsse hier nicht wiederholen. Eines m\u00f6chte ich\nvielleicht doch noch anf\u00fchren: Korruptionsregister. Wir\nwerden ein solches Korruptionsregister in Sachsen einrich-\nten. Das bringt nicht viel. Es mu\u00df bundesweit eingerichtet\nwerden, so auch unsere Forderung und der Beschlu\u00df auf\nder Innenministerkonferenz. Das ist die eine Erg\u00e4nzung.\nDie andere ist: Was n\u00fctzt ein Register allein? Die \u00c4chtung\ndurch die Aufnahme in das Register reicht nicht aus. Ich\npers\u00f6nlich \u2013 wir haben im Kabinett diesen Punkt nicht\nbehandelt \u2013 bin der Meinung, da\u00df aus der Eintragung in\ndas Register die Konsequenz gezogen werden mu\u00df. Auch\ndas ist Innenministerbeschlu\u00df, nachlesbar in unserem\nZitat, da\u00df dann diese Unternehmen von der Beauftragung\ndurch den \u00f6ffentlichen Bereich ausgeschlossen sein m\u00fcs-\nsen, nicht landesweit, sondern bundesweit.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen nicht\nvor. Ich erteile deshalb das Schlu\u00dfwort der Fraktion der\nCDU. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich bin dankbar, da\u00df\nzum Schlu\u00df auch noch einmal ein bi\u00dfchen Sachverstand in\ndie Diskussion gekommen ist.\nSehr geehrter Herr Kollege Schulmeyer, Ihrem Beitrag\nkonnte ich leider dies nicht abgewinnen.\nDie Kronzeugenregelung, die ich angesprochen hatte \u2013\nund ich m\u00f6chte es nochmals tun und mit der Bitte verbin-\nden, sich f\u00fcr die Kronzeugenregelung einzusetzen \u2013,\nhaben Sie aufgrund eines CDU-Antrages vor nicht gerau-\nmer Zeit erst abgelehnt. Ich m\u00f6chte Sie daran nur noch\neinmal erinnern. Leider haben Sie dem Antrag nicht zuge-\nstimmt.\n\n(Zuruf des Abg. Schulmeyer, SPD)\n\nEntscheidend, meine sehr geehrten Damen und Herren,\nbleibt nat\u00fcrlich f\u00fcr mich, da\u00df wir mit dem Thema sensibel\numgehen, da\u00df wir uns vor der Wahrheit auch nicht ver-\nschlie\u00dfen, egal, wenn es auch manchmal wehtut. Wir m\u00fcs-\nsen die Fragen der Korruption ernst nehmen, da es letzt-\nendlich ja eine Entwicklung in den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern, die halt die alten Bundesl\u00e4nder genannt werden k\u00f6n-\nnen, in dieser Frage gegeben hat. Zum Beispiel die L\u00e4nder\nHessen und Nordrhein-Westfalen haben sehr gro\u00dfe Ber\u00fch-\nrungspunkte mit der Korruption gehabt. Man hat sich auf\nneue Bek\u00e4mpfungsmechanismen geeinigt.\nIch m\u00f6chte eigentlich nochmals wohltuend anmerken, da\u00df\nsich in diesen L\u00e4ndern ganz intensiv auch die Unterst\u00fct-\nzung des jeweiligen Landesrechnungshofes ausgezahlt\nhat. Die Arbeit in den Polizeidienststellen und in den\nStaatsanwaltschaften hat nat\u00fcrlich gegen\u00fcber unserem\nEntwicklungsstand einen bedeutenden Vorlauf.\nIch hoffe und ich glaube, darin sind wir sicherlich alle\neiner Meinung, da\u00df dieses Bundesgesetz, auf das wir war-\nten, sehr schnell in Kraft tritt, m\u00f6glichst ohne Verz\u00f6ge-\nrung.\nUm nochmals auf unseren Antrag zur\u00fcckzukommen: Die\nStaatsregierung hat mittlerweile, am 29. August, im S\u00e4ch-\nsischen Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht, auf diesen Antrag auch\nentsprechend reagiert. Mit der \u00dcberschrift ,,Hinweise \u00fcber\ndas Verbot der Annahme von Belohnungen und Geschen-\nken durch die Besch\u00e4ftigten des Freistaates Sachsen\u201c sind\nentsprechende Hinweise im Amtsblatt erschienen.\nIch glaube, diese Frage der Sensibilisierung der Mitarbei-\nter, aber auch anderer Bev\u00f6lkerungsteile im Freistaat Sach-\nsen halte ich f\u00fcr ganz wichtig und f\u00fcr einen ersten Schritt\ngegen die Korruption, die auch in unserem Land sicherlich\nvorhanden ist.\nKorruption ist die Korrosion in der Berufs- und Arbeits-\nwelt. Wie Rost tritt sie zun\u00e4chst nur an einzelnen Stellen\nauf und wirkt h\u00e4ufig unerkannt unter der Oberfl\u00e4che.\nWenn nicht rechtzeitig Gegenma\u00dfnahmen eingeleitet wer-\nden, breitet sie sich fl\u00e4chendeckend aus und greift auch die\ntragenden Bestandteile des Systems an.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte Sie,\ndem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3166\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit kom-\nmen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache. Wer der\nDrucksache 2/1338 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig\nbeschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 8 ist damit beendet. \u2013 Herr\nSchulmeyer, Sie m\u00f6chten das Wort?\n\n(Zuruf des Abg. Schulmeyer, SPD)\n\n\u2013 Das ist aber jetzt nicht mehr m\u00f6glich nach der Abstim-\nmung.\n\n(Schulmeyer, SPD:\nIch habe mich schon vorher gemeldet!)\n\n\u2013 Das ist mir leider nicht signalisiert worden. Da bitte ich\nnoch einmal meine Mitstreiter, mich dann darauf aufmerk-\nsam zu machen. Es tut mir leid, aber es ist schon vorbei.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nL\u00e4nder\u00fcbergreifendes staatsanwaltschaftliches Verfahrensregister\nDrucksache 2/2867, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten und PDS 5 Minuten. Es beginnt die Frak-\ntion der CDU; danach die PDS, wiederum die CDU,\ndie SPD, die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nerteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\n\nK\u00fchnrich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Mit dem Antrag der CDU-Fraktion zum l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifenden staatsanwaltschaftlichen Verfahrensregister hat\ndie CDU-Fraktion einen Bericht der Staatsregierung \u00fcber\nden Stand der Errichtung dieses Registers erbeten und\nzugleich den beschleunigten Einsatz dieses zentralen\nRegisterverfahrens auf Bundesebene erbeten.\nGrundlage des l\u00e4nder\u00fcbergreifenden staatsanwaltschaft-\nlichen Verfahrensregisters ist das sogenannte Verbrechens-\nbek\u00e4mpfungsgesetz, das 1994 beschlossen wurde und im\nwesentlichen als Achtes Buch der Strafproze\u00dfordnung ein-\ngef\u00fcgt wurde.\nWelche Ziele werden mit der Errichtung des zentralen\nstaatsanwaltschaftlichen Verfahrensregisters verfolgt? Es\nw\u00e4re hier die Steigerung der Leistungsf\u00e4higkeit der Staats-\nanwaltschaften zu nennen. Das Register hat auch zum\nZiel, die Gerichte letztendlich zu entlasten und vor allem\neine wirksame und nachhaltige Bek\u00e4mpfung bestimmter\nFormen der Kriminalit\u00e4t zu erreichen.\nIm Visier des l\u00e4nder\u00fcbergreifenden staatsanwaltschaft-\nlichen Verfahrensregisters sind einmal bestimmte T\u00e4ter-\ngruppen. \u00dcber\u00f6rtlich auftretende T\u00e4ter sollen ebenso wie\nMehrfacht\u00e4ter leichter ermittelt werden. Zum anderen\nwerden besondere Kriminalit\u00e4tsformen hier wirksamer\nbek\u00e4mpft. Es ist dies einmal die auftretende Massenkrimi-\nnalit\u00e4t, die in ihrer Summe mehr als 50 % aller Straftaten\nausmacht. Bek\u00e4mpft werden sollen auch die organisierte\nKriminalit\u00e4t sowie extremistische sowie ausl\u00e4nderfeind-\nliche Straftaten, vor deren Hintergrund \u00fcbrigens 1994\ndieses Gesetz relativ leicht durch die L\u00e4nderkammer, also\nden Bundesrat, best\u00e4tigt worden ist.\nWeiterhin wird mit der Errichtung dieses Verfahrens-\nregisters die Pr\u00fcfung der Haftvoraussetzungen auf eine\ngesicherte Grundlage gestellt, insbesondere wegen Wie-\nderholungsgefahr. Es ist ja bekannt, da\u00df derzeit ein unhalt-\nbarer Zustand zum Teil vorhanden ist, da\u00df Mehrfacht\u00e4ter\nzwar von der Polizei gefa\u00dft werden, jedoch vom Haftrich-\nter wieder auf freien Fu\u00df gesetzt werden.\nDas Register dient weiterhin der Verfahrenskonzentration,\nindem es dazu beitr\u00e4gt, da\u00df Doppelverfahren vermieden\n\nwerden, da\u00df fr\u00fchzeitig Sammelverfahren gebildet werden\nk\u00f6nnen und damit insgesamt die Strafverfolgung besser\nkoordiniert werden kann.\nBereits 1987 hatte die 58. Justizministerkonferenz die Spei-\ncherung aller Ermittlungsverfahren gefordert. Im Jahre\n1992 hatte sich der 59. Deutsche Juristentag in Hannover\ndaf\u00fcr eingesetzt, ein bundesweites staatsanwaltschaft-\nliches Informationssystem aufzubauen.\nAuf diese Weise sollte die L\u00fccke zwischen dem Bundes-\nzentralregister, aus dem Informationen abrufbar sind, \u00fcber\ndie Verurteilung wegen Straftaten und der auf der anderen\nSeite vorhandenen v\u00f6lligen Unkenntnis der ermittelnden\nStaatsanw\u00e4lte \u00fcber Ermittlungsverfahren anderer Beh\u00f6r-\nden geschlossen werden.\nDie besondere Bedeutung dieses Registers f\u00fcr die Bek\u00e4mp-\nfung extremistischer und ausl\u00e4nderfeindlicher Gewalt\nmu\u00df hier nicht besonders hervorgehoben werden. In\nsteuerrechtlichen Strafverfahren sind nach dem Gesetz die\nFinanzbeh\u00f6rden den Staatsanwaltschaften gleichgestellt \u2013\nsowohl bei ihrer Pflicht zur Einlieferung von Daten als\nauch bei der M\u00f6glichkeit, \u00fcber Ausk\u00fcnfte nachzusuchen.\nDer Realisierungsstand des l\u00e4nder\u00fcbergreifenden\nRegisters wurde in der Antwort der Staatsregierung\nausf\u00fchrlich dargestellt. Mit einem gewissen Optimismus\nwird darauf verwiesen, da\u00df Ende 1997 ein Prototyp nutz-\nbar ist. Etwas ern\u00fcchternder ist nat\u00fcrlich die Tatsache, da\u00df\ndas Bundesministerium der Justiz darauf verweist, da\u00df die\nvolle Funktion dieses Registers erst Ende 1999 zu erwarten\nist.\nWo steht nun der Freistaat mit seinen Bem\u00fchungen, ein\nlandesweites staatsanwaltschaftliches Verfahrensregister\nals Vorstufe f\u00fcr das Bundesregister und als Landeszu-\narbeit aufzubauen? Infolge der g\u00fcnstigen technischen Vor-\naussetzungen im Freistaat Sachsen und der guten Ausstat-\ntung mit Datenverarbeitungstechnik \u2013 das ist insbesondere\nhier hervorzuheben \u2013 ist dieses Register \u2013 auch STARIS\ngenannt, also Staatsanwaltschaftliches Registrierungs- und\nInformationssystem \u2013 erfreulich weit vorangeschritten.\nAuch hier gibt es eine optimistische Antwort der Staats-\nregierung, da\u00df 1996 die Landesarbeiten abgeschlossen sein\nwerden.\nEs darf aber nicht verkannt werden, da\u00df das eigentliche\nBindeglied, n\u00e4mlich der Zugriff zu polizeilich ermittelten\nDaten, in der jetzigen Konzeption nicht enthalten ist. Im\nJuni 1996 hat sich folgerichtig die 67. Justizministerkonfe-\nrenz zur Daten\u00fcbernahme von polizeilichen Daten\nge\u00e4u\u00dfert und fordert eine einheitliche Erfassung und Klas-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3167\n\n\n\nsifizierung aller Tatvorw\u00fcrfe und Straftaten durch Polizei\nu n d  Staatsanwaltschaft. Dabei wird das System der\npolizeilichen Kriminalstatistik als geeignete Grundlage\nangesehen.\nEs sollte jedoch so vollst\u00e4ndig und so beschaffen sein, da\u00df\ngrunds\u00e4tzlich eine datenverarbeitungstechnische \u00dcber-\nnahme der Daten von der Polizei zur Staatsanwaltschaft\nohne zus\u00e4tzlichen Arbeitsgang erm\u00f6glicht wird. Eine\nZusammenarbeit zwischen Justiz und Innenressort wird\nnachdr\u00fccklich gefordert.\nWas mit Zustimmung des Freistaates Sachsen auf der\nJustizministerkonferenz auf Bundesebene beschlossen\nwurde, sollte wohl selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr eine Zusammen-\narbeit des Innenressorts und des Justizresesorts auf Lan-\ndesebene sein. Hier scheint mir allerdings erheblicher\nHandlungsbedarf gegeben.\nSTARIS erfreute sich mittlerweile auch der Aufmerksam-\nkeit des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten. In seinem\n4. T\u00e4tigkeitsbericht empfiehlt er das T\u00e4tigwerden des\nGesetzgebers, um nach \u00a7 8 Abs. 1 S\u00e4chsisches Daten-\nschutzgesetz das automatisierte Abrufverfahren abzu-\nsichern.\nEs ist allerdings zu bedenken, ob nicht die Gesamtheit aller\ns\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften eine \u00f6ffentliche Stelle ist\nund damit STARIS nach \u00a7 8 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzgesetzes bereits zul\u00e4ssig ist, selbstverst\u00e4ndlich in\njedem Fall nach Unterrichtung des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten.\nAbschlie\u00dfend bitte ich die Staatsregierung, im Sinne der\ngegebenen Antwort und im Sinne des Antrages weiterhin\nt\u00e4tig zu werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion; Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Was die CDU-Fraktion mit diesem\nAntrag will und worauf das gest\u00fctzt ist, hat Herr K\u00fchn-\nrich hier ausgef\u00fchrt. Er hat nicht gesagt, da\u00df die \u00a7\u00a7 474\nbis 477 StPO und zumindest die Einrichtung eines Lan-\ndesregisters bei Strafrechtspraktikern wie auch bei Straf-\nrechtswissenschaftlern nicht unumstritten sind, und zwar\naus zwei wesentlichen Gr\u00fcnden.\nZum einen \u2013 und da stimmt auch unsere Fraktion zu \u2013 ist\nes eine wirklich nicht l\u00e4nger hinnehmbare Tatsache, auch\nunertr\u00e4glich f\u00fcr Strafrechtspraktiker, da\u00df zur gleichen Zeit\ngegen bestimmte Beschuldigte an verschiedenen Staats-\nanwaltschaften, verschiedenen Gerichten Ermittlungs-\noder Zwischenverfahren laufen, die der Reihe nach abver-\nhandelt werden. Das f\u00fchrt dazu, da\u00df theoretisch ein Ange-\nklagter in einem Jahr sechs bis sieben Verhandlungen hat,\nwo immer wieder neue Gesamtstrafen zu bilden sind und\nwo sich auch die Strafverfolgung ewig lange hinzieht. Die\nStrafe kommt dann irgendwann, drei bis vier Jahre nach\nder Tat, und ist nat\u00fcrlich vom Strafzweck her nicht mehr\nhinreichend wirksam.\nInsofern sind wir daf\u00fcr, da\u00df es ein Informationssystem\ngeben mu\u00df, wo man von vornherein erkennen kann, da\u00df\ngegen einen Beschuldigten bei mehreren Staatsanwalt-\nschaften oder Gerichten Verfahren anh\u00e4ngig sind. Da\nhaben wir keine Bedenken. Man mu\u00df das auch gesetzes-\nkonform gew\u00e4hrleisten.\n\nEin Problem, das wir allerdings sehen, ist folgendes: Ein\nRegister, um gewisserma\u00dfen Wiederholungst\u00e4ter von\nvornherein zu erkennen, hat nat\u00fcrlich nach allgemeinen\nrechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen auch Risiken. Wenn wir\nn\u00e4mlich davon ausgehen, da\u00df in der Regel dieses Register\nim Ermittlungsverfahren zur Anwendung kommt, wo der\nGrundsatz Pr\u00e4sumtion der Nichtschuld gelten mu\u00df, sehen\nwir die Gefahr, da\u00df allzusehr das Kriterium \u2013 er ist Wie-\nderholungst\u00e4ter \u2013 in den Vordergrund r\u00fcckt, im Verh\u00e4ltnis\nzur Pr\u00fcfung der Strafrechtswidrigkeit, der Inkrimination\nder einzelnen Tat.\nIch will das auch gern begr\u00fcnden. Es wird n\u00e4mlich deut-\nlich, da\u00df in der Begr\u00fcndung der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit von der\nStaatsregierung zu Ziffer 3 Buchstabe B gesagt wird, da\u00df\nWiederholungst\u00e4ter schneller als solche erkannt und kon-\nsequent einer Strafverfolgung zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nDies ist vor allem im Bereich des Ladendiebstahls von\nerheblicher Bedeutung und dient auch einer verbesserten\nbeschleunigten Bek\u00e4mpfung von Vergehen nach dem Aus-\nl\u00e4nder- und Asylverfahrensgesetz.\nWenn Sie von vornherein gerade bei diesen Delikten auf\ndie Wiederholungst\u00e4terschaft vordergr\u00fcndig abstellen,\nh\u00e4tten wir dagegen Bedenken, da\u00df man damit die unvor-\neingenommene Pr\u00fcfung im EV nimmt. Ich sage es nicht\nohne Grund.\nIch war vorige Woche mit einem Menschen zu einer Ver-\nhandlung, der zugegebenerma\u00dfen zehnmal vorbestraft\nwar, darunter auch zum Teil einschl\u00e4gig vorbestraft. Seine\nTat war, da\u00df er in einer gro\u00dfen Kaufhalle, nachdem er sein\nObst abgewogen hatte, in jede der beiden T\u00fcten noch\neinen Apfel und noch eine Birne hineinlegte. Daf\u00fcr gab es\npro Straftat zwei Monate Freiheitsstrafe.\nEine Kaufhalle, die etwas auf sich h\u00e4lt, h\u00e4tte das normaler-\nweise zum Verkosten gegeben.\nMit anderen Worten: Wenn dann die Wiederholungst\u00e4ter-\nschaft in so gravierender Weise von vornherein zur Pr\u00e4-\ndestinierung der Tat herangezogen wird, um hohe Strafen\nzu bilden, haben wir unsere Bedenken.\nDas zweite Problem, das wir sehen, ist, da\u00df die genannten\nBestimmungen der Strafproze\u00dfordnung eigentlich nur\ndie Einrichtung dieses l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Registers bei\nder Bundesstaatsanwaltschaft, also beim Bundeszentral-\nregister, legitimieren. Wir erkennen momentan tats\u00e4chlich,\nund insofern stimmen wir mit dem Datenschutzbeauftrag-\nten des Freistaates \u00fcberein, keine Rechtsgrundlage daf\u00fcr,\nein eigenes l\u00e4nder\u00fcbergreifendes Register einzusetzen.\nDie Antwort der Staatsregierung \u2013 sie war vom April \u2013\nkann inzwischen auch schon wieder \u00fcberholt sein. Sie geht\nja dahin, da\u00df das Bundesregister erst etwa 1999 fertig sein\nwird.\nWir meinen, wir sollten schon in irgendeiner gesetzlich\nund verfassungsm\u00e4\u00dfig konformen Art und Weise eine\ngesetzliche Erm\u00e4chtigung daf\u00fcr schaffen, da\u00df ein Landes-\nregister herbeigef\u00fchrt werden kann. Denn ich glaube, Herr\nK\u00fchnrich, auf dieses Register werden eben nicht nur die\nStaatsanwaltschaften zugreifen. Auf dieses Register wird\nmit Sicherheit auch durch die Ermittlungsbeh\u00f6rden zuge-\ngriffen, sprich durch die Kriminalpolizei, und auf dieses\nRegister wird mit Sicherheit auch durch die Gerichte zuge-\ngriffen werden. Es bleibt also nicht im Bereich der Staats-\nanwaltschaft.\nDann mu\u00df nat\u00fcrlich gerade im Bereich des Strafprozesses\neine f\u00f6rmliche gesetzliche Grundlage da sein, sonst ist es\nf\u00fcr den Verteidiger ganz einfach. Er sagt dann einfach: Die\nErkenntnisse, die jetzt bez\u00fcglich der Vorbestraftheit z. B.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3168\n\n\n\nbeim Haftbefehlsverfahren zu diesem Haftbefehl gef\u00fchrt\nhaben, sind auf ungesetzliche Weise erworben und d\u00fcrfen\ndeshalb nicht angewandt werden. Wir meinen, da\u00df hier\nauch Korrektheit in dieser Hinsicht hinein mu\u00df.\nDas Anliegen selbst sehen wir differenziert, w\u00fcrden aber\ndurchaus sagen: Man mu\u00df es weiterentwickeln, und vor\nallem das Bundeszentralregister soll der Freistaat bef\u00f6r-\ndern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Das sieht nicht so aus. Die\nSPD-Fraktion? \u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Lassen Sie mich vorab gleich feststellen: Die\nSPD-Fraktion sieht die Errichtung eines l\u00e4nder\u00fcbergreifen-\nden staatsanwaltschaftlichen Verfahrensregisters als\ndurchaus positiv an und wird den vorliegenden Antrag\nunterst\u00fctzen, vor allen Dingen den Punkt 2, \u00fcber den wohl\nnoch abgestimmt wird, auch wenn wir nach wir vor noch\ndatenschutzrechtliche Bedenken haben, wie beispielsweise\nmit der in der Errichtungsanordnung vorgesehenen \u00dcber-\nmittlung sogenannter \u00e4hnlicher Personendaten.\nWir sind aber grunds\u00e4tzlich f\u00fcr eine m\u00f6glichst schnelle\nSchaffung eines Registers, weil wir insbesondere in den\nBereichen der organisierten Kriminalit\u00e4t, der Bek\u00e4mpfung\nrechtsextremistischer und ausl\u00e4nderfeindlicher Gewalt,\naber auch f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Massenkriminalit\u00e4t\nenorm positive Auswirkungen erwarten.\nVon der \u00d6ffentlichkeit fast unbemerkt wurden durch das\nVerbrechensbek\u00e4mpfungsgesetz die Vorschriften zum l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifenden staatsanwaltschaftlichen Verfahrens-\nregister eingef\u00fchrt. Das geplante Register wird gem\u00e4\u00df\n\u00a7 474 Abs. 1 Strafproze\u00dfordnung beim Bundeszentral-\nregister gef\u00fchrt. Es wurden mit der dortigen Registerf\u00fch-\nrung bislang nur gute Erfahrungen gemacht. Dies gibt mir\ndie Gewi\u00dfheit, da\u00df die gew\u00fcnschten Effekte, wie unter\nanderem die der Verfahrenskonzentration und der Bil-\ndung einer zuverl\u00e4ssigen Grundlage f\u00fcr Verfahrenseinstel-\nlungen gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 153 ff. Strafproze\u00dfordnung, auch tat-\ns\u00e4chlich eintreten werden.\nWie sich aus der Antwort der Staatsregierung ergibt, soll\nim Zusammenhang mit der Schaffung eines l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifenden Registers auch ein Landesregister f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Staatsanwaltschaften gebildet werden. Auch ein\nsolches landesweites Register wird von der SPD-Landtags-\nfraktion ausdr\u00fccklich bef\u00fcrwortet.\nUns ist bekannt, da\u00df es bislang kein landesweites Register\ngibt, was zu erheblichen Effektivit\u00e4tsverlusten f\u00fchrt. Auch\nin Sachsen kann mit einem solchen Register vermieden\nwerden, da\u00df beispielsweise mehrere Hauptverhandlungen\ngegen einen Angeklagten durchgef\u00fchrt werden und nach-\ntr\u00e4gliche Beschl\u00fcsse zur Gesamtstrafenbildung gefa\u00dft wer-\nden m\u00fcssen. Insofern tr\u00e4gt ein Landesregister selbstver-\nst\u00e4ndlich auch zur Entlastung der s\u00e4chsischen Justiz-\norgane bei. Des weiteren bringt der Anschlu\u00df an einen lan-\ndesweiten Zentralrechner auch f\u00fcr die Beschuldigten eine\nEntlastung. Sie werden n\u00e4mlich vor unkoordinierten Straf-\nverfolgungsma\u00dfnahmen bewahrt.\nDas Hauptargument f\u00fcr das geplante landes- bzw. bun-\ndesweite Register sieht meine Fraktion aber darin, da\u00df\nauf diese Weise erm\u00f6glicht wird, Erstt\u00e4ter von Wieder-\nholungst\u00e4tern zu trennen und T\u00e4ter m\u00f6glichst zeitnah\n\nbestrafen zu k\u00f6nnen, womit ein echter Beitrag zur objek-\ntiven und subjektiven Rechtssicherheit geleistet wird.\nDeshalb meine dringende Bitte an Sie, Herr Staatsminister\nHeitmann, einerseits bei der Bundesregierung auf eine\nBeschleunigung der Errichtungsarbeiten bez\u00fcglich des l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifenden Registers zu dr\u00e4ngen und andererseits\nhier in Sachsen die Installation des Landesregisters\nbeschleunigt zu betreiben, falls dies noch nicht geschehen\nsein sollte.\nVielleicht k\u00f6nnen Sie ja auch jetzt in Ihrem Beitrag noch\nAntworten dazu geben, wie die zeitlichen Vorgaben, die\naus Ihrer Antwort ersichtlich sind, zur Zeit einzusch\u00e4tzen\nsind. Mich w\u00fcrde in jedem Fall interessieren, inwieweit\neinzelne Staatsanwaltschaften bereits an das landesweite\nRegister angeschlossen sind und ob gegebenenfalls schon\nerste Erfahrungen beispielsweise mit der Anzahl der vor-\ngenommenen Abfragen vorliegen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die Staatsregie-\nrung das Wort? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! An sich ist es ja verwunderlich,\nda\u00df es ein solches Zentralregister, das l\u00e4nder\u00fcbergreifend\nin der Bundesrepublik f\u00fcr die Strafverfolgung zur Ver-\nf\u00fcgung steht, noch nicht da ist. Seit ich mich mit diesen\nDingen besch\u00e4ftige, ist es f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich, da\u00df\nman im Zeitalter der Informationstechnik auf diesem so\nwichtigen Gebiet gewisserma\u00dfen hinterherhinkt.\nEs wird auch bei allen Bem\u00fchungen um Beschleunigung\nnicht eher als 1999 zu schaffen sein. Das liegt daran, da\u00df\nein bundesweites l\u00e4nder\u00fcbergreifendes Register nat\u00fcrlich\nnur funktionieren kann, wenn die l\u00e4nderinternen Register\nzun\u00e4chst funktionieren, die dann praktisch zusammen-\ngeschaltet werden. Anders ist das nicht m\u00f6glich.\nDa mu\u00df man nun sagen, da\u00df bez\u00fcglich der EDV in der\nJustiz andere L\u00e4nder bei weitem nicht so weit sind wie wir\nin Sachsen. Das ist eine positive Folge unseres Neuaufbaus\nnach 1990.\nWir haben seit dem 1. Dezember 1994, als die Rechts-\ngrundlage in Kraft trat, sofort mit der technischen Umset-\nzung des Vorhabens begonnen. Unter der Bezeichnung\nSTARIS f\u00fchren wir auf Landesebene ein Verfahrens-\nregister, das als Vorstufe des bundesweiten Registers kon-\nzipiert ist. Das befindet sich derzeit im Probebetrieb. F\u00fcnf\nder hiesigen Staatsanwaltschaften sind bereits angeschlos-\nsen. Zum Ende des Jahres ist der fl\u00e4chendeckende Betrieb\ngeplant.\nDamit sind Ihre Fragen, Frau Dr. Schwarz, beantwortet.\nMit dem Abschlu\u00df der technischen und organisatorischen\nVorarbeiten f\u00fcr das bundesweite Register und der\nanschlie\u00dfenden Inbetriebnahme des Systems ist \u2013 wie\ngesagt \u2013 leider erst im Laufe des Jahres 1999 zu rechnen.\nWir setzen uns nach wie vor f\u00fcr eine m\u00f6glichst rasche\nRealisierung des Vorhabens ein. Aber man mu\u00df es n\u00fcch-\ntern sehen, es wird vermutlich eher nicht zu schaffen sein.\nDie Zusammenarbeit zwischen dem Innenministerium\nund dem Justizministerium ist nat\u00fcrlich im Bereich der\nStrafverfolgung von besonderer Wichtigkeit. Der Andeu-\ntung von Problemen, die ich dem Beitrag von Herrn K\u00fchn-\nrich entnommen habe, kann ich nicht folgen. Es gibt da\nkeine Probleme, abgesehen nat\u00fcrlich von praktischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3169\n\n\n\nArbeitsproblemen. Wir sind in einem guten Miteinander\nund stimmen uns aufeinander ab.\nDurch die computergest\u00fctzte Weitergabe von Verfahrens-\ndaten der Polizei an die Staatsanwaltschaft \u2013 das wird ja\njetzt damit auch verwirklicht \u2013 werden wir die Ermitt-\nlungsverfahren weiter beschleunigen. An den technischen\nVoraussetzungen wird gearbeitet.\nAuf der Justizseite sind die notwendigen Vorarbeiten\nabgeschlossen, um jetzt in einem ersten Schritt die Daten\naus Verfahren mit unbekannten T\u00e4tern, also die sogenann-\nten UJs-Verfahren im Fachjargon, von der Polizei an die\nStaatsanwaltschaften zu \u00fcbermitteln. Der Rationalisie-\nrungseffekt d\u00fcrfte erheblich sein, da auf diese Weise 60 %\naller Verfahren \u00fcber elektronische Daten\u00fcbermittlung den\nStaatsanwaltschaften zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6n-\nnen.\nDas Problem, das Herr Bartl angesprochen hat, sehe ich so\nnicht, denn auch jetzt ist es nat\u00fcrlich f\u00fcr die Strafverfol-\ngung von erheblicher Wichtigkeit, ob es sich um einen\nWiederholungst\u00e4ter handelt oder nicht. Nicht umsonst\nwird der Auszug aus dem Bundeszentralregister in jedem\nFalle angefordert. Dies wird k\u00fcnftig \u00fcber die EDV sofort\nm\u00f6glich sein und nicht, wie bisher, eine gewisse Zeit brau-\nchen.\nDatenschutzrechtliche Bedenken gegen das geplante\nSystem bestehen nicht. Wir sind mit dem Datenschutz-\nbeauftragten, wie bei allen diesen Fragen, in einem st\u00e4ndi-\ngen Fachkontakt. Die Weitergabe von personenbezogenen\nDaten durch die Polizei an die im Ermittlungsverfahren\nsachleitungsbefugte Staatsanwaltschaft ist durch die Vor-\nschriften der Strafproze\u00dfordnung abgesichert. In \u00a7 163\nStrafproze\u00dfordnung ist das nachzulesen. Wir sind dank-\nbar, da\u00df wir in diesen Fragen eine gute und sachbezogene\nZusammenarbeit mit dem Datenschutzbeauftragten\nhaben.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nCDU. Bitte.\n\nK\u00fchnrich,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist nat\u00fcrlich erfreulich, wenn man soviel rela-\ntive Zustimmung zu einem solchen Antrag hier im Hause\nh\u00f6rt. Trotz einzelner vorgebrachter Bedenken haben sich\ndie Fraktionen doch weitgehend dem Antrag der CDU-\nFraktion angeschlossen.\nEs ist wichtig, noch einmal zu unterstreichen, da\u00df dieses\nVerfahrensregister sowohl auf L\u00e4nderebene als auch,\nwenn es denn zustande kommt, bundesweit ein deutlicher\nBeitrag zur nachhaltigen und wirksamen Bek\u00e4mpfung der\n\nKriminalit\u00e4t ist. Aber so wie eben auch die Beweisermitt-\nlung durch technische Mittel in Wohnungen nur  e i n\nWerkzeug bei der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung darstellt, so\nist eben auch dieses Verfahrensregister nur  e i n\nWerkzeug, um insgesamt der Kriminalit\u00e4t wirksamer ent-\ngegenzutreten. So wird beispielsweise die Dunkelziffer\nverringert.\nDurch ein solches Register wird nat\u00fcrlich, wie das auch in\ndem Beitrag von Herrn Bartl dargestellt worden ist, der\nVerfolgungsdruck auf bestimmte T\u00e4tergruppen erh\u00f6ht.\nInsofern besteht hier weitgehend Einigkeit.\nIch freue mich nat\u00fcrlich, da\u00df der Herr Minister dargestellt\nhat, da\u00df es fast keine Probleme gibt. Dann ist das, was wir\nauch noch in diesem Jahr gelesen haben, alles Schnee von\ngestern. Ich denke schon, da\u00df jetzt verst\u00e4rkt dar\u00fcber nach-\ngedacht werden mu\u00df, da\u00df polizeiliche Ermittlungsdaten\nauch den Staatsanwaltschaften zur Verf\u00fcgung stehen. Dort\nm\u00fcssen erst einmal die technischen Voraussetzungen f\u00fcr\ndie Daten\u00fcbermittlung der vorhandenen polizeilichen\nErmittlungsdaten geschaffen werden. Auch mu\u00df der\nzul\u00e4ssige Umfang der zu \u00fcbermittelnden Daten festgelegt\nwerden.\nIch hatte es schon angedeutet: Wenn es denn erforderlich\nist, wird auch der Gesetzgeber handeln und den automati-\nsierten Abruf eines solchen Verfahrens auch gesetzlich\nabsichern.\nInsgesamt bedanke ich mich f\u00fcr die weitgehende Zustim-\nmung zu unserem Antrag. Ich bitte darum, das dann auch\nim Abstimmungsverhalten des Hohen Hauses zu zeigen.\nInsofern bitte ich um Zustimmung zu dem Antrag.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Bevor wir zur Beschlu\u00dffassung kommen, frage ich\nden Antragsteller, die CDU-Fraktion, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53\nAbs. 6 Gesch\u00e4ftsordnung den Punkt 1, die Berichterstat-\ntung zum vorliegenden Antrag, f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will.\n\nK\u00fchnrich, CDU:  Punkt 1 erkl\u00e4ren wir f\u00fcr erledigt, und\n\u00fcber Punkt 2 m\u00f6chten wir abstimmen lassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: \u00dcber Punkt 2 stimmen\nwir ab. In Ordnung. Der Punkt 1 der Drucksache ist im\nSinne von \u00a7 53 Abs. 6 Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch stelle nun den Punkt 2 der Drucksache 2/2867 zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist dem Antrag\nmehrheitlich zugestimmt worden. Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3170\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nPilotprojekt ,,Wahl von Ausl\u00e4nderbeir\u00e4ten\u201c\nDrucksache 2/3610, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten wurden festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nFrau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! ,,Die ausl\u00e4ndischen\nMitb\u00fcrger fordern zu Recht die gesellschaftliche, rechtliche\nund politische Gleichberechtigung. In unserer Demokratie\nsind die politisch Verantwortlichen gerade in den Metro-\npolen auf lange Sicht einem immer st\u00e4rker werdenden\nRechtfertigungszwang ausgesetzt, wenn sie diesen Kreis\nnicht \u00f6ffnen. Die Forderung nach Schaffung eines kommu-\nnalen Wahlrechts im Interesse des Aufbaus einer leben-\ndigen multikulturellen Gesellschaft ist unverzichtbar.\u201c \u2013\nSoweit der Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Frankfurt am\nMain, den ich hiermit zitiert habe.\nWie Sie wissen, geh\u00f6rt die Forderung nach dem gleich-\nberechtigten Wahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4n-\nder zu den Grundforderungen der PDS. Davon werden\nDemokratinnen und Demokraten in der Bundesrepublik\nDeutschland sicherlich auch in Zukunft nicht abr\u00fccken.\nAngesichts einschl\u00e4giger Urteile des Bundesverfassungs-\ngerichts, welches das Wahlrecht entsprechend den Rege-\nlungen des Grundgesetzes an die deutsche Staatsb\u00fcrger-\nschaft gebunden sieht, haben Forderungen nach der Ein-\nf\u00fchrung wenigstens des kommunalen Wahlrechts f\u00fcr\nMenschen ohne deutschen Pa\u00df bis heute keine Chance, es\nsei denn, der Gesetzgeber in Bonn zieht eine diesbez\u00fcg-\nliche \u00c4nderung des Grundgesetzes in Erw\u00e4gung. Solche\n\u00c4nderungen sollten m\u00f6glich sein; ich denke, sie sind \u00fcber-\nf\u00e4llig. Die \u00c4nderung des Grundgesetzes hinsichtlich des\nArtikels 16, also die Versch\u00e4rfung des Asylrechts, war\nschlie\u00dflich auch m\u00f6glich.\nDer Ihnen vorliegende Antrag der PDS-Fraktion stellt des-\nhalb kein Zur\u00fcckgehen hinter unsere eigenen Forderungen\ndar, sondern bezieht sich auf die Aussch\u00f6pfung des der-\nzeit m\u00f6glichen Verfassungsrahmens. Die Schaffung\nkommunaler Ausl\u00e4nderinnen- und Ausl\u00e4nderbeir\u00e4te ist\ndas Maximum dessen, was St\u00e4dte und Gemeinden derzeit\nihren Migrantinnen und Migranten als Mitbestimmungs-\nm\u00f6glichkeit einr\u00e4umen k\u00f6nnen. Die Bundesl\u00e4nder Hessen,\nNordrhein-Westfalen und Schleswig-Holstein haben diese\nM\u00f6glichkeiten in ihren Kommunalverfassungen verankert\nund in den gro\u00dfen St\u00e4dten in ihren L\u00e4ndern seit mehreren\nJahren gute Erfahrungen gesammelt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist Ihnen\nsicher aufgefallen, da\u00df die Einf\u00fchrung von kommunalen\nAusl\u00e4nderbeir\u00e4ten  in  Sachsen,  die  von  den  Ausl\u00e4nde-\nrinnen und Ausl\u00e4ndern selbst gew\u00e4hlt werden, eine \u00c4nde-\nrung unserer Gemeindeordnung erforderlich machen\nw\u00fcrde. Da ich aber nicht m\u00f6chte, da\u00df leichter Hand ein\nvon uns vorgelegter Gesetzentwurf zur \u00c4nderung unserer\nGemeindeordnung abgelehnt wird, bevor wir die Gelegen-\nheit hatten, ausreichend dar\u00fcber zu diskutieren, gemein-\nsame Erfahrungen zu sammeln und dann zu entscheiden,\nschlagen wir die Einf\u00fchrung eines Modellprojektes vor.\nDer derzeit bestehende Ausl\u00e4nderbeirat in der Stadt Dres-\nden, der nach den Ma\u00dfgaben der jetzt g\u00fcltigen S\u00e4ch-\n\nsischen Gemeindeordnung zustande kam und der trotz-\ndem das Mitbestimmungsrecht der Dresdner Ausl\u00e4nderin-\nnen und Ausl\u00e4nder \u00fcber die Zusammensetzung des Bei-\nrates, soweit, wie das ging, nicht vernachl\u00e4ssigte, war ein\nmutiger Anfang.\nWir glauben, da\u00df das Modell der kommunalen Ausl\u00e4nder-\nbeir\u00e4te eine gute M\u00f6glichkeit ist, die Interessen, Vor-\nschl\u00e4ge und Probleme der ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgerinnen\nund Mitb\u00fcrger zu vertreten, und zwar in allererster Linie\nvon ihnen selbst. Sie k\u00f6nnen so selbst demokratisch ihre\nProbleme, ihre Fragen und Interessen beurteilen und dis-\nkutieren. Sie k\u00f6nnen dadurch auch geb\u00fcndelt und in den\ndemokratischen Entscheidungsproze\u00df eingebracht wer-\nden.\n\nDie Praxis kommunaler Ausl\u00e4nderinnen- und Ausl\u00e4nder-\nvertretungen in der Bundesrepublik Deutschland zeigt,\nda\u00df sie der Stilisierung von Einzelf\u00e4llen vorbeugen und im\nErgebnis ihrer Debatten verallgemeinerbare Antr\u00e4ge an\ndie Stadt- und Gemeinder\u00e4te richten und einen selbst-\nbestimmten Konsens erzielen k\u00f6nnten. Sie werden\ndadurch, wenn auch nur per Vorschlags- und Rederecht,\nin die heutige Demokratie einbezogen. Sie k\u00f6nnten somit\nsowohl ein demokratisches Korrektiv darstellen als auch\nein Ausdruck der Offenheit und Pluralit\u00e4t s\u00e4chsischer\nDemokratiewirklichkeit sein.\n\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Herr Abg. Rasch.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nMeine Vorrednerin sprach von der Aussch\u00f6pfung des Ver-\nfassungsrahmens. Ich stelle mir wirklich einen sch\u00f6nen,\ngro\u00dfen Rahmen, einen gro\u00dfen tiefen Brunnen mit frischem\nWasser vor, und wir drehen mit gro\u00dfer M\u00fche einen statt-\nlichen Eimer herauf, der eine Menge Wasser fa\u00dft, und f\u00fcl-\nlen dann ein N\u00e4pfchen, das nicht so gro\u00df ist wie dieses\nGlas. Das ist das Problem dessen, was Sie uns hier vortra-\ngen.\n\nIch fragte mich, was mag wohl die PDS bewegen. Ist es\nnicht letztlich auch problematisch f\u00fcr Sie, nachdem Sie\neine relativ ersch\u00f6pfende und klare Antwort der Staats-\nregierung erhalten haben, die an sich alle notwendigen\nArgumente bringt, da\u00df Sie dies dann hier wahrlich noch\nins Plenum bringen m\u00fcssen? Ist es so eine Art Tribut an\nein Aktivit\u00e4tenregister der Fraktion, oder wie hat man das\nzu verstehen?\n\n(Frau Mattern, PDS: Zum Thema!)\n\nMeine Hauptfrage ist also: Wo sind die Realit\u00e4ten? Wo ist\nder tats\u00e4chliche Bedarf?\n\nVielleicht w\u00e4re es interessant gewesen, bei dieser Gelegen-\nheit einen Bericht \u00fcber die T\u00e4tigkeit der Beir\u00e4te erstatten\nzu lassen, die auf der Grundlage der Gemeindeordnung\nbereits jetzt t\u00e4tig sind. Das h\u00e4tte jedenfalls interessant sein\nk\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3171\n\n\n\nIst es vielleicht so, da\u00df Herr Br\u00e4hmig in Hoyerswerda Pro-\nbleme hat, die er mit Ihrem Modell l\u00f6sen k\u00f6nnte? Ich wei\u00df\nes nicht.\nSie haben ja relativ schematisch aus \u00fcbergeordneten Gr\u00fcn-\nden Hessen nachvollziehen wollen, die ich wiederum nicht\nganz verstehen konnte. Auch wir haben gegebenenfalls ab\nund zu Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg kopiert,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Viel!)\n\naber doch immer dann in F\u00e4llen, wenn vergleichbare\nStrukturen oder Problemsituationen vorlagen, die analog\nerprobte L\u00f6sungen nahegelegt haben. Da ist eine theo-\nretisch-rechtliche Seite. Wir m\u00fcssen tats\u00e4chlich die\nGemeindeordnung \u00e4ndern, wenn wir Ihrem Anliegen\nnachkommen wollten.\nVor allem hat das aber eine praktische Seite \u2013 hier kann ich\nnur noch einmal das ins Bewu\u00dftsein rufen, was Ihnen die\nStaatsregierung bereits schriftlich geantwortet hat \u2013, wir\nhaben in Sachsen 2 % Ausl\u00e4nderanteil. Davon ist nur die\nH\u00e4lfte l\u00e4ngerfristig se\u00dfhaft, kommt also f\u00fcr ein derartiges\nModell nur als Beteiligte in Frage. Im Vergleich dazu hat\nHessen 13 % Ausl\u00e4nderanteil.\nIch meine schon, meine Damen und Herren, das ist so\nnicht vergleichbar. Selbst wenn wir uns nach hessischem\nModell hier zu einer derartigen L\u00f6sung f\u00e4nden, hie\u00dfe das\nauch, da\u00df nur 4 St\u00e4dte in Sachsen \u00fcberhaupt \u2013 das hat\nIhnen die Antwort der Staatsregierung gesagt \u2013 in Frage\nk\u00e4men, dieses Modell anzuwenden, denn nur in Dresden,\nLeipzig, Chemnitz und Zwickau leben \u00fcberhaupt mehr als\n1 000 Ausl\u00e4nder.\nMeine Damen und Herren! Ich habe den Eindruck, unsere\nVerfassung gibt tats\u00e4chlich sehr viel her. Unsere\nGemeindeordnung erm\u00f6glicht, daraus ableitend, auch f\u00fcr\ndie Ausl\u00e4nderbeir\u00e4te eine vern\u00fcnftige Interessenvertre-\ntung, eine gute M\u00f6glichkeit des Einbringens der Interessen\nder bei uns lebenden Ausl\u00e4nder. Wir sollten diesen Rah-\nmen ordentlich nutzen und aussch\u00f6pfen. Damit kommen\nwir der Realit\u00e4t am n\u00e4chsten und werden dem gerecht,\nwas die Praxis von uns fordert.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Frau Abg. Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Beim Lesen Ihres Antrages, meine\nDamen und Herren der PDS-Fraktion, frage ich mich\nschon, was das Ganze eigentlich soll und wo Sie hinwol-\nlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Mattern, interpretiere ich Ihren Antrag richtig? Der\nLandtag solle beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu\nersuchen, die Gemeinden im Freistaat Sachsen anzuregen,\ndie Gemeindeordnung \u2013 ich sage es einmal deutlich \u2013 nicht\neinzuhalten, bzw. die Staatsregierung solle eine \u00c4nderung\nder Gemeindeordnung unterst\u00fctzen.\nWenn man die Ausl\u00e4nderbeir\u00e4te in der vorgeschlagenen\nForm tats\u00e4chlich will, ist bei einem Blick in die\nGemeindeordnung ohne weiteres erkennbar, da\u00df diese\noffensichtlich ge\u00e4ndert werden mu\u00df, denn ohne \u00c4nderung\nist die Umsetzung des vorliegenden Antrages rechtswid-\nrig. Ich glaube, Herr Rasch hat darauf schon hingewiesen.\nSo w\u00e4re es bei Ihrer Intention wohl geboten gewesen, den\n\nnotwendigen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der\nGemeindeordnung einzubringen.\nIhr Ersuchen an die Staatsregierung, eine \u00c4nderung der\nGemeindeordnung zu unterst\u00fctzen, wird dann wohl \u00fcber-\nfl\u00fcssig, weil der Gesetzgeber im Freistaat Sachsen ja immer\nnoch der Landtag ist.\nMeine Damen und Herren! Auch wenn man die geltende\nRechtslage ausblendet, fragt man sich nach der Sinnhaftig-\nkeit dieses Antrages. Die Staatsregierung hat in ihrer\nschriftlichen Stellungnahme dargestellt, da\u00df man in Sach-\nsen mit lediglich 93 000 Ausl\u00e4ndern nicht einfach und\nohne kritische Hinterfragung hessische Verh\u00e4ltnisse \u00fcber-\nnehmen kann.\nAufgrund der geringen Zahl der Ausl\u00e4nder, die in einer\ns\u00e4chsischen Gemeinde dauerhaft wohnen, erscheint es aus\nSicht der SPD-Fraktion wenig sinnvoll, ein umst\u00e4ndliches\nVerfahren einzuf\u00fchren, um Ausl\u00e4nderbeir\u00e4te in der vorge-\nschlagenen Form zu installieren.\nIch mu\u00df Herrn Rasch wirklich recht geben: Wo ist denn\nder Bedarf? Denn nimmt man f\u00fcr die wenigstens 30 aus-\nl\u00e4ndischen B\u00fcrger, die dauerhaft in einer Gemeinde woh-\nnen, die Wahl eines Beirates an, so sollten Sie doch einmal\nherunterrechnen, f\u00fcr wie viele \u2013 besser f\u00fcr wie wenige \u2013\nKommunen das Ganze eigentlich greift.\nUnseren ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern ist mit sachdienlichen\nVorschl\u00e4gen, wie ihre Integration in unsere Gesellschaft\nweiter verbessert werden kann, wesentlich mehr gedient.\nIn diesem Sinne begr\u00fc\u00dft die Fraktion der SPD alle Initia-\ntiven und Ma\u00dfnahmen, die die Kommunen oder deren\nausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger selbst ergreifen und die dement-\nsprechend die Beteiligung an Entscheidungen, die unter\nanderem Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder betreffen, erwei-\ntern.\nMit Sicht auf die Vielzahl der f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und\nAusl\u00e4nder vorhandenen Institutionen und Organisatio-\nnen, die sich mit bekanntlich hohem Engagement der Fra-\ngen unserer ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger annehmen \u2013 ich den-\nke dabei unter anderem an die neugegr\u00fcndete Arbeits-\ngemeinschaft der Ausl\u00e4nderbeauftragten in Sachsen oder\ndie vielen kirchlichen und anderen Interessenvertretun-\ngen \u2013, sollte man einer fast \u00dcberregulierung zu nennen-\nden neuen Konstruktion nicht unbedingt das Wort reden.\nDie Qualit\u00e4t der Arbeit f\u00fcr Ausl\u00e4nder ist nicht an einer\nMe\u00dflatte ,,Ausl\u00e4nderbeir\u00e4te\u201c anzulegen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich Herrn Sandig, unseren Ausl\u00e4nderbeauftragten.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich will manches nicht\nwiederholen, will aber noch einmal darauf hinweisen, da\u00df\nnat\u00fcrlich Ausl\u00e4nderbeir\u00e4te aus meiner Sicht sehr, sehr\nwichtig sind. In Dresden hat sich im Fr\u00fchjahr der erste\nAusl\u00e4nderbeirat in Sachsen konstituiert. Die kommunale\nAusl\u00e4nderbeauftragte hat dazu im Zusammenspiel mit\nden Ausl\u00e4ndervereinen in Dresden entsprechende Bewer-\nberlisten zusammengestellt, aus denen der Stadtrat 11 aus-\nl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger in den Beirat gew\u00e4hlt hat. Diese\nhaben dann mit neun Stadtr\u00e4ten die Arbeit aufgenommen.\nVor diesem Hintergrund mu\u00df ich feststellen, da\u00df auch\nohne die geforderte Direktwahl hier in Dresden ein Aus-\nl\u00e4nderbeirat zustande gekommen ist. Die s\u00e4chsische\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3172\n\n\n\nGemeindeordnung, die ein anderes Wahlverfahren vor-\nsieht, war also nicht zu einem Hemmschuh f\u00fcr das\nZustandekommen eines Beirates geworden.\nDar\u00fcber hinaus kann uns dieser Dresdner Beirat mit seiner\nArbeit bereits die Informationen und Erfahrungen vermit-\nteln, die von einem Pilotprojekt zu erwarten w\u00e4ren. Dies\nist nicht allein deshalb so, weil es in Sachsen noch keine\nweiteren Ausl\u00e4nderbeir\u00e4te gibt, was ich bedauere, sondern\nauch deshalb, weil bisher das Interesse bei den Beteiligten,\nalso bei den Ausl\u00e4ndern, in dieser Sache noch nicht so\ngro\u00df gewesen ist, da\u00df auch anderswo solche Beir\u00e4te einge-\nrichtet worden w\u00e4ren.\n\nWer sich bei meinen Kollegen, den kommunalen Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten, im Lande umh\u00f6rt, der wird feststellen,\nda\u00df alle kommunalen Ausl\u00e4nderbeauftragten l\u00e4ngst die\nEinrichtung solcher Beir\u00e4te ins Gespr\u00e4ch gebracht haben.\nAbgesehen von Dresden hat das leider bis jetzt keine nen-\nnenswerte Resonanz gefunden. \u00dcbereinstimmend ist in\nChemnitz, Leipzig und Zwickau, den St\u00e4dten mit ver-\ngleichsweise hohen Anteilen von ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcr-\ngern, zu h\u00f6ren, da\u00df die Bildung solcher Beir\u00e4te sogar bei\nden betreffenden Ausl\u00e4ndern im Moment leider kein\nGespr\u00e4chsthema ist.\n\nWir w\u00fcrden nat\u00fcrlich die Bildung weiterer Beir\u00e4te\nbegr\u00fc\u00dfen. Aber heute ist die Stimmung eher so, da\u00df die\nArbeit des Beirates in Dresden zun\u00e4chst auf ihre Wirksam-\nkeit hin \u00fcberpr\u00fcft und dann ein neuer Anlauf gestartet\nwerden soll.\n\nAllein diese Einsch\u00e4tzung, meine Damen und Herren,\nzeigt schon den beispielhaften Charakter des Dresdner\nAusl\u00e4nderbeirates. Eines anderen eigenst\u00e4ndigen Pilotpro-\njektes bedarf es daher nicht.\n\nLassen Sie mich bitte zusammenfassen. Der Anregung\neines Pilotprojektes zur Bildung von Ausl\u00e4nderbeir\u00e4ten\nbedarf es momentan nicht, da der erst einmal konstituierte\nBeirat der Stadt Dresden die Einrichtung eines eigenst\u00e4n-\ndigen Pilotprojektes gegenstandslos macht.\n\nDaneben bedarf es auch keiner \u00c4nderung unserer\nGemeindeordnung; denn diese stellt bereits ein im Augen-\nblick ausreichendes Instrumentarium f\u00fcr die Konstituie-\nrung solcher Beir\u00e4te zur Verf\u00fcgung. Wir sollten daher die\nArbeit des Ausl\u00e4nderbeirates in Dresden aufmerksam\nbeobachten und zu gegebener Zeit die Ergebnisse diskutie-\nren. Wenn es nicht geklappt hat, oder wenn es in Dresden\nschwierig gewesen ist, kann man \u00fcberlegen, ob man die\nErfahrungen aus anderen Bundesl\u00e4ndern heranziehen soll.\nIch denke, im Moment ist es wichtig, Dresden zu beobach-\nten.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nFraktion der PDS. Frau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Rasch hat gefragt, was uns bewegt hat, die-\nsen Antrag zu stellen. Bewegt hat uns eindeutig die Forde-\nrung der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, vor allen Din-\ngen derjenigen, die in Dresden die ersten Erfahrungen\ngesammelt haben. Bewegt haben uns auch die Anregun-\ngen von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die in anderen\nSt\u00e4dten Sachsens wohnen.\nHerr Rasch, ich glaube, wenn Sie imstande sind, gro\u00dfe\nEimer aus dem Brunnen zu sch\u00f6pfen, dann werden Sie\ndieses kleine N\u00e4pfchen wohl auch noch hochbekommen.\nDie SPD-Rednerin und den CDU-Redner m\u00f6chte ich mit\nden Worten des B\u00fcrgerrechtlers Daniel Cohn-Bendit fra-\ngen: ,,Wie tragf\u00e4hig ist eine Gesellschaft, die den in ihr\nlebenden und verwurzelten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4n-\ndern keine weitergehenden gleichwertigen und einklag-\nbaren B\u00fcrgerrechte zubilligt?\u201c\nMitbestimmung und Selbstbestimmung sind eben nicht\ndurch Fremdbestimmung zu gew\u00e4hrleisten. So sieht es\naber unsere Gemeindeordnung in Sachsen f\u00fcr die Zusam-\nmensetzung von Beir\u00e4ten, also auch von Ausl\u00e4nderbei-\nr\u00e4ten, vor. Dies mag bei den meisten Beir\u00e4ten f\u00fcr die ver-\nschiedenen kommunalen Belange auch funktionieren. In\ndiesem Falle glaube ich aber nicht, da\u00df deutsche Abgeord-\nnete \u2013 ich beziehe mich ganz bewu\u00dft ein \u2013 niemals die\nInteressenvertretung durch die Betroffenen anderer Natio-\nnalit\u00e4t ersetzen k\u00f6nnen. Es mag sein, da\u00df sich jeder Abge-\nordnete inhaltlich in irgend etwas einarbeiten kann, z. B.\nwenn er mit der Untersuchung von Abwasser- oder\nM\u00fcller-Milch-Skandalen beauftragt wird. Schwieriger\nwird es schon, wenn fast ausschlie\u00dflich dem Jugendalter\nentwachsene Abgeordnete in Jugendhilfeaussch\u00fcssen ver-\ntreten sind. Eine deutsche Abgeordnete und ein deutscher\nAbgeordneter werden aber immer nur sehr begrenzt in der\nLage sein und es nie wirklich schaffen, origin\u00e4r und selbst-\nbestimmt die verschiedenen Interessen von ausl\u00e4ndischen\nMitb\u00fcrgern und Mitb\u00fcrgerinnen zu vertreten.\nIn diesem Sinne glaube ich, wir sollten diesen Modellver-\nsuch tats\u00e4chlich machen. Bei der Einf\u00fchrung des begrenz-\nten Wahlrechts f\u00fcr in Deutschland lebende B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger aus den EU-Staaten hat man ja schlie\u00dflich\nauch politisch entschieden. Wir sollten uns dieser Sache\nnicht verschlie\u00dfen. Ich glaube, sie n\u00fctzt eher, als da\u00df sie\nuns schadet.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle den Antrag in der Drucksache 2/3610 zur Abstim-\nmung. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 2 Stimment-\nhaltungen ist der Antrag in der Drucksache 2/3610 mehr-\nheitlich nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3173\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBundeswehr\u00fcbung ,,J\u00e4ger 96\u201c in der S\u00e4chsischen Schweiz\nDrucksache 2/4071, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Die Fraktionen werden dazu Stellung nehmen.\nDie Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten, SPD und PDS\nje 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der PDS als Ein-\nreicherin das Wort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Seitdem ich im Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz wohne, also in den vergangenen zweieinhalb Jah-\nren, hat es zwei regionale Themen gegeben, bei denen sich\ndie Gem\u00fcter der Menschen in extremer Weise erregten,\nwas sich in einer Vielzahl von Leserbriefen, Flugbl\u00e4ttern\nsowie Anrufen und Vorsprachen in meinem B\u00fcrgerb\u00fcro\ndokumentierte.\nDas erste war die Initiative eines in der Region beheima-\nteten CDU-Bundestagsabgeordneten, der ernsthaft vor-\nschlug, als Touristenattraktion riesige Abbildungen der\nK\u00f6pfe aller deutschen Bundeskanzler in den Sandstein der\nS\u00e4chsischen Schweiz einzumei\u00dfeln.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD \u2013 Jurk, SPD:\nWas haben Sie gegen Willy Brandt?)\n\nDas zweite Thema ist die f\u00fcr die kommende Woche\ngeplante Bundeswehr\u00fcbung ,,J\u00e4ger 96\u201c inmitten des Land-\nschaftsschutzgebietes. Konnte man die erste Angelegenheit\ndurchaus noch als Schnapsidee oder als verfehlte Kaba-\nrettnummer abtun, so droht der Einmarsch von Hunderten\nSoldaten, die Nutzung von Kettenfahrzeugen, von Hub-\nschraubern und Flugzeugen in K\u00fcrze zu einem realen Alp-\ntraum zu werden.\nDer von der PDS-Fraktion eingebrachte Dringliche Antrag\nverfolgt das Ziel, dies in allerletzter Minute doch noch zu\nverhindern. Ich kann mir eigentlich nicht vorstellen, da\u00df\nsich der Landtag diesem Ansinnen verschlie\u00dfen wird.\nEs geht heute n\u00e4mlich um weit mehr als um eine normale\nMilit\u00e4r\u00fcbung der Bundeswehr. Es geht darum, welchen\nStellenwert ein Landschaftsschutzgebiet und auch eine\nNationalparkregion f\u00fcr dieses Parlament und f\u00fcr diese\nRegierung hat. Es geht um die Frage, ob wir es zulassen,\nda\u00df die Bundeswehr unter Berufung auf ein Gesetz aus\nder Zeit des Kalten Krieges f\u00fcr sich milit\u00e4risches Aus-\nnahmerecht in Anspruch nehmen kann, das selbst die\nNVA der DDR, und zwar nicht zuletzt aufgrund des mas-\nsiven Drucks von Umweltsch\u00fctzern, seit den 70er Jahren\nnicht mehr genutzt hat. Es geht um den Ruf einer ganzen\nRegion, in der nach dem fast vollst\u00e4ndigen Zusammen-\nbruch der Industrie\n\n(Unruhe bei der SPD \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndie Tourismusbranche der entscheidende Wirtschafts-\nfaktor geworden ist. Es geht schlie\u00dflich auch und nicht\nzuletzt um die Glaubw\u00fcrdigkeit von Politik \u00fcberhaupt.\nDas hei\u00dft, es geht darum, ob wir es hinnehmen k\u00f6nnen,\nden Einwohnern, Urlaubern und Freizeitsportlern zum\nTeil erhebliche Beschr\u00e4nkungen aufzuerlegen und f\u00fcr den\nFall des Versto\u00dfes mit Sanktionen zu drohen, w\u00e4hrend die\nMilit\u00e4rs sechs Jahre nach dem Ende der Blockkonfronta-\ntion in Europa noch immer machen k\u00f6nnen, was sie wol-\nlen.\n\nDas Vorhaben der Bundeswehr ist unter \u00f6kologischen\nGesichtspunkten v\u00f6llig unvertretbar. Es ist angesichts des\nUmstandes, da\u00df man sich dabei auf ein Gesetz aus dem\nJahr des Mauerbaus st\u00fctzen will und die Selbstbeschr\u00e4n-\nkung der NVA wieder aufhebt, politisch mehr als instinkt-\nlos und schlie\u00dflich nach allen bisherigen Aussagen der\nBundeswehr nicht einmal milit\u00e4risch zwingend notwen-\ndig.\nDie angek\u00fcndigten Protestaktionen von Umweltsch\u00fctzern,\nBergsteigern und ganz normalen B\u00fcrgern, die sich \u00fcber-\nfahren und vor den Kopf gesto\u00dfen f\u00fchlen, sind sehr ver-\nst\u00e4ndlich und werden von der PDS unterst\u00fctzt. Sie bergen\njedoch auch die Gefahr einer nicht zu kalkulierenden Kon-\nfrontation mit den Milit\u00e4rs. Dazu d\u00fcrfen wir es nicht kom-\nmen lassen.\nDer Landtag sollte daher von der heutigen Sitzung ein kla-\nres und deutliches Signal aussenden, indem er sich vehe-\nment gegen die geplante \u00dcbung der Bundeswehr aus-\nspricht\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund die Staatsregierung auffordert, sich beim Bundesver-\nteidigungsministerium f\u00fcr ein unverz\u00fcgliches Absagen\nder Milit\u00e4raktion einzusetzen.\nIch meine, Grund zu der Hoffnung zu haben, da\u00df dieser\nAntrag eine Mehrheit finden wird. Das zust\u00e4ndige Land-\nratsamt in Pirna, nach einer Bekanntmachung des s\u00e4ch-\nsischen Innenministerium aus dem Jahr 1993 zust\u00e4ndig f\u00fcr\nderartige Bundeswehrveranstaltungen, hat sich ganz ent-\nschieden gegen das geplante Vorhaben ausgesprochen.\nHerr Landrat Geisler geh\u00f6rt der CDU ebenso an wie der\nUmweltminister dieses Landes, dessen Ministerium die\n\u00dcbung im Landschaftsschutzgebiet zun\u00e4chst ebenfalls\ndeutlich abgelehnt hat, auch wenn es nach einem Presse-\nbericht von gestern pl\u00f6tzlich ganz \u00fcberraschend zur\nAnsicht gelangt ist, mit der geplanten Aktion dann doch\nleben zu k\u00f6nnen, weil damit kein Pr\u00e4zedenzfall f\u00fcr Trup-\npen\u00fcbungen im gro\u00dfen Stil geschaffen werde.\n\n(Adler, SPD: So ist es aber!)\n\nIch hoffe nicht, da\u00df der Grund f\u00fcr den unerkl\u00e4rlichen Sin-\nneswandel in dem Umstand zu suchen ist, da\u00df die Angele-\ngenheit hier auf einen Antrag der PDS hin zur Sprache\nkommt. Und wenn Sie schon einen Antrag der PDS nicht\nannehmen wollen, dann stellen Sie einen \u00c4nderungs-\nantrag, wie Sie das in anderen F\u00e4llen bereits mehrfach\ngetan haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch bitte Sie also alle ganz herzlich, die Kollegen der SPD,\ndie Damen und Herren der Mehrheitsfraktion und auch\nSie pers\u00f6nlich, Herr Minister Vaatz: Sorgen Sie mit Ihrem\nVotum heute daf\u00fcr, da\u00df das ,,Gespenst\u201c Bundeswehr, das\ndie S\u00e4chsische Schweiz heimzusuchen droht,\n\n(Starker Protest bei der CDU)\n\naus dem Landschaftsschutzgebiet ein f\u00fcr allemal vertrie-\nben wird!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3174\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Hahn, kommen Sie bitte\nzum Schlu\u00df.\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df, Herr Pr\u00e4sident.\nStellen Sie sich auf die Seite des Bundes f\u00fcr Umwelt und\nNaturschutz in Deutschland und der Schutzgemeinschaft\nS\u00e4chsische Schweiz! Stellen Sie sich auf die Seite der\nzust\u00e4ndigen Nationalparkverwaltung und des S\u00e4chsischen\nBergsteigerbundes! Stellen Sie sich auf die Seite des Pirnaer\nLandratsamtes und der B\u00fcrgermeister der betroffenen\nGemeinden! Stellen Sie sich also auf die Seite der Men-\nschen in der S\u00e4chsischen Schweiz!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nspricht Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Ein altes Sprichwort sagt:\n,,Das Gegenteil von gut ist gut gemeint.\u201c So k\u00f6nnte man\ndas vor uns liegende Problem auch \u00fcberschreiben.\nDie Entscheidung der Bundeswehr war aus ihrer Sicht\nsicher gut gemeint, eine ihrer Brigaden, die ,,Freistaat\nSachsen\u201c hei\u00dft, auch den Sachsen zu pr\u00e4sentieren. Aber\naus der Art der R\u00fcckkopplung zur L\u00e4nderebene \u2013 ich\nschr\u00e4nke ein: soweit ich das beurteilen kann \u2013 im Vorfeld\nsind nat\u00fcrlich einige Irritationen aufgetreten.\nWenn jedoch die entstandende Situation bewertet und\nbeurteilt werden soll, m\u00f6chte ich ein weiteres Sprichwort\nins Spiel bringen. Es hei\u00dft: ,,Wenn zwei das gleiche tun, ist\nes noch lange nicht das gleiche.\u201c Und ich stelle hier ganz\ndeutlich fest: Wer die deutsche Bundeswehr als Verteidi-\ngungsarmee mit den Angriffsarmeen des Warschauer Pak-\ntes gleichsetzt \u2013 und das tut der Antragsteller stillschwei-\ngend in seiner Begr\u00fcndung \u2013, der hat offensichtlich aus\nder j\u00fcngeren deutschen Geschichte nichts gelernt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nOffensichtlich ist Ihr Feindbild Bundeswehr noch genau\ndasselbe wie vor zehn oder 20 Jahren, Herr Dr. Hahn. Das\nhaben Sie mit Ihren Ausf\u00fchrungen hier kundgetan. Es geht\nIhnen letztlich \u00fcberhaupt nicht um Landschaftsschutz.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Armseligkeit und die Scheinheiligkeit der Argumenta-\ntion wird sichtbar, wenn man den im Antrag so benannten\nB\u00fcrgerwillen in Stellungnahmen von Einzelpersonen, in\nLeserzuschriften usw. einmal kritisch unter die Lupe\nnimmt. Was kommt da heraus?\nWenn ein Soldat klettert, dann ist das ,,Pfui\u201c! Das ist Zer-\nst\u00f6rung der Felsen. Wenn ein Bergsteiger klettert, dann ist\ndas gut. Dem S\u00e4chsischen Bergsteigerbund, der zum Teil\nsehr indifferent in dieses allgemeine Lamento eingestimmt\nhat, m\u00f6chte ich von dieser Stelle aus deutlich erkl\u00e4ren, da\u00df\ndas Klettern in der S\u00e4chsischen Schweiz aufgrund einer\nAusnahmeregelung in unserem S\u00e4chsischen Naturschutz-\ngesetz, \u00a7 26 Abs. 3, stattfindet. Das mu\u00df keine Dauerein-\nrichtung bleiben, wenn eine Interessenvertretung glaubt,\nein Recht f\u00fcr sich und eins f\u00fcr andere definieren zu k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei SPD und PDS)\n\nUnser s\u00e4chsisches Naturschutzrecht ist an dieser Stelle\nunteilbar und gilt f\u00fcr alle, die sich an die damit verbun-\ndenen Rahmenbedingungen halten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD:\nHerr Mannsfeld, das war ein Eigentor,\n\ndas Sie jetzt geschossen haben!)\n\n\u2013 Das macht nichts, ich spiele ja nicht mit Ihnen. Sie m\u00fcs-\nsen schon mit sich allein spielen!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nAuch die Bundeswehr hat sich an die bestehenden Gesetze\nzu halten und wird f\u00fcr eventuelle Sch\u00e4den haftbar bleiben.\nAber all den tats\u00e4chlichen und zum Teil selbsternannten\nSachwaltern des Gebietes, welche die Landschaftsstruktur\nin besonderer Weise in Gefahr sehen, sei gesagt, da\u00df sie\ngl\u00fccklicherweise oft wohl gar nicht wissen, wovon sie\nsprechen.\nIch habe in den letzten Tagen geh\u00f6rt und gelesen, das\nGebiet bestehe aus Sand und Humus, die Leidtragenden\nder Aktion seien Pflanzen und Tiere. Soeben haben wir\nnoch ein ,,Gespenst\u201c dazubekommen. Alle diese kategoria-\nlen Einordnungen sind einfach so, da\u00df deutlich wird: Es\ngeht letztlich gar nicht um den Landschaftsschutz als sol-\nchen.\nUm keine Unklarheiten aufkommen zu lassen: Mit ein\nwenig mehr Feeling f\u00fcr regionale Empfindlichkeit h\u00e4tte\nsich der nunmehrige Konflikt durchaus vermeiden lassen,\ndas hei\u00dft, Bergrettung h\u00e4tte auch woanders stattfinden\nk\u00f6nnen. Aber da\u00df durch die zweit\u00e4gige Vorf\u00fchrung einer\nSpezialeinheit nun nicht wiedergutzumachende Land-\nschaftssch\u00e4den eintreten, ist einfach unsinnig und hat\nletztlich wiederum zur Folge, da\u00df man an die Eingangs-\nvermutung erinnern kann: Hier hat man eine Chance ge-\nsehen, die Bundeswehr zu diskreditieren und ihr Kriegs-\nspiele zu unterstellen.\nIch mu\u00df auch sagen, da\u00df die Berichterstattung nicht dazu\nangetan ist, in der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die notwendige Klar-\nheit zu sorgen. Noch gestern hat eine Zeitung die\nSchrammsteinkette abgebildet und darunter geschrieben:\nIn diesem Felsengebiet, im Nationalpark, findet demn\u00e4chst\neine entsprechende Milit\u00e4r\u00fcbung statt.\nSo ist das. Das ist alles Pseudonaturschutz. Es fehlt die\nBereitschaft zu akzeptieren, da\u00df eine milit\u00e4rische Demon-\nstrations\u00fcbung auch einmal in einem Landschaftsschutz-\ngebiet stattfinden kann, wenn man von vornherein wei\u00df,\nda\u00df es wahrscheinlich ein Einzelfall ist und bleibt und als\nsolcher zu bewerten ist.\nDas Umweltministerium hat im Rahmen seiner M\u00f6glich-\nkeiten versucht, das Bundesverteidigungsministerium zu\neiner Modifizierung zu bewegen. Aber erstens erteilt das\nSMU keine Betretungsrechte f\u00fcr ein Landschaftsschutz-\ngebiet, und zweitens gibt es die Zusicherung der Veran-\nstalter, bei der Durchf\u00fchrung mit gr\u00f6\u00dfter R\u00fccksichtnahme\nauf das Gebiet als Ganzes, n\u00e4mlich auf den Menschen und\ndie Natur, zu achten.\nDer Landtag kann und mu\u00df demnach \u00fcberhaupt keinen\nBeschlu\u00df fassen, es sei denn, er wollte einen Affront zur\nBundeswehr konstruieren. Und das, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, ist trotz der von mir auch angebrach-\nten kritischen Anmerkungen mit der CDU-Fraktion nicht\nzu machen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3175\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht\nHerr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD:  Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Lassen Sie mich bitte vorab eines sagen. Es\ngeht der SPD heute nicht um eine Wertediskussion \u00fcber\ndie Bundeswehr. Das ist \u00fcberhaupt nicht das Thema,\nobwohl die Art und Weise dieses Einsatzes schon zu\neinem offenen Brief zweier bekannter Friedensseminare\naus K\u00f6nigswalde und Mei\u00dfen gef\u00fchrt hat. Aber auch diese\nwenden sich nicht in erster Linie gegen den Einsatz als\nsolchen, sondern benennen die Verletzung des Natur-\nschutzes und der Erholungsbelange.\nNein, heute geht es um die bereits genannten Naturschutz-\nbelange und die tiefe Symbolik, die in dieser unsensiblen\nEntscheidung einer Truppen\u00fcbung in der S\u00e4chsischen\nSchweiz liegt. Es macht uns schon sehr nachdenklich,\nwenn erst gestern ein Verantwortlicher des Bonner Vertei-\ndigungsministeriums im Landkreis angerufen hat, um sich\ndort erkl\u00e4ren zu lassen, da\u00df es sich bei der S\u00e4chsischen\nSchweiz um eine Erosionslandschaft handelt.\nWieso wu\u00dfte das die Bundeswehr nicht aus dem s\u00e4ch-\nsischen Umweltministerium? Was ist denn \u00fcberhaupt im\nVorfeld zwischen Bundeswehr und Umweltministerium\ngelaufen?\nErinnern wir uns: Die S\u00e4chsische Schweiz geh\u00f6rte mit zum\n,,Naturschutz-Tafelsilber\u201c der letzten DDR-Tage, das in\ndie deutsche Einheit hineingerettet wurde. Es war immer\npartei\u00fcbergreifender Konsens in diesem Land, da\u00df die\nS\u00e4chsische Schweiz nicht nur ein sch\u00fctzenswertes St\u00fcck\nLandschaft in Sachsen ist, sondern da\u00df sie dar\u00fcber hinaus\nauch eine hohe Symbolkraft hat. Das hat seinen Nieder-\nschlag nicht nur bei der Abfassung des S\u00e4chsischen Natur-\nschutzgesetzes gefunden, sondern auch bei vielen Diskus-\nsionen innerhalb und au\u00dferhalb dieses Landtages.\nDie Elbmetropole bezieht einen Teil ihres besonderen Rei-\nzes gerade aus der unmittelbaren N\u00e4he zu dieser einmali-\ngen Landschaft. Selbst die DDR, der nun wahrlich kein\nhohes Umweltbewu\u00dftsein nachgesagt werden kann, hat\nsich vor allzugro\u00dfen Eingriffen in diese Landschaft auch\nim milit\u00e4rischen Bereich geh\u00fctet.\nWir geben Gelder f\u00fcr Aufkl\u00e4rung der Besucher, f\u00fcr land-\nschaftsangepa\u00dfte Ortsgestaltungen, f\u00fcr alternative Kon-\nzepte und \u00e4hnliches aus. Das alles soll jetzt aufs Spiel\ngesetzt werden?\nHerr Vaatz, ich erwarte heute von Ihnen klare Antworten\nauf folgende Fragen, die ich Ihnen gleich gebe:\n1. Seit wann wu\u00dften Sie von diesen Planungen?\n2. Was haben Sie zur Abwehr dieser Planungen unter-\nnommen?\n3. Ist es richtig, was die LVZ von gestern schreibt, da\u00df Sie\nsich wenig beunruhigt zeigen w\u00fcrden und da\u00df Sie mit der\ngeplanten \u00dcbung leben k\u00f6nnten?\n4. Ist das Ihre politische Meinung oder auch die Ihrer\nzust\u00e4ndigen Fachabteilung?\n\n(Hauck, CDU: Sind wir hier im Tribunal?)\n\n\u2013 Nein, wir sind hier in der Landtagssitzung, nicht im Tri-\nbunal. Es ist das Recht der Opposition, Fragen zu stellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n5. Welche in Zukunft anstehende Entscheidung bringt Sie\ndazu, hier als Umweltminister nicht einfach klar und deut-\nlich nein zu sagen?\n\nNat\u00fcrlich kennen wir die Beschwichtigungsversuche, die\nz. B. sagen: Das \u00dcbungsgel\u00e4nde liegt ja auf der anderen\nElbseite des Nationalparks. Oder: Da wird ja nur auf einer\n,,unkritischen Kuhwiese\u201c abgesprungen. Oder: Die\nAbseil\u00fcbungen sind kaum zu unterscheiden von sonst\n\u00fcblichen Bergkletter\u00fcbungen. Und im \u00fcbrigen h\u00e4tten\nwir beim Einsatz der Bundeswehr sowieso nichts zu sa-\ngen, da es da einen gesetzlichen Vorbehalt gebe, der ein\nMitspracherecht des Landes nicht erforderlich mache.\nDem m\u00f6chte ich nun folgendes entgegenhalten. F\u00fcr den\npolitischen und den Bewu\u00dftseinsschaden ist es vollkom-\nmen gleich, ob die \u00dcbung im Nationalpark oder ,,nur\u201c \u2013\nich betone die Anf\u00fchrungsstriche \u2013 im Landschaftsschutz-\ngebiet stattfindet. Schon das Gef\u00fchl: Die d\u00fcrfen das, und\nwir d\u00fcrfen das nicht, bringt einen nicht vertretbaren\nImageverlust f\u00fcr die Bundeswehr und eine deutlich ab-\nnehmende Bereitschaft der Bev\u00f6lkerung, sich auch zuk\u00fcnf-\ntig an die Vorgaben der Nationalparkverwaltung zu\nhalten.\nSelbst wenn wir rein formal nicht mitreden k\u00f6nnen oder\nmitzureden haben, haben wir von der SPD \u2013 auch aus\nGespr\u00e4chen mit dem Milit\u00e4r \u2013 den Eindruck gewonnen,\nda\u00df sie so etwas nicht geplant h\u00e4tten, wenn sie in dieser\nDeutlichkeit auf die Brisanz dieses Vorhabens hingewiesen\nworden w\u00e4ren. Die Brisanz kann jeder zumindest in der\nlokalen Presse nachlesen: durch \u00c4u\u00dferungen, beginnend\nbeim Landrat Geisler, und nicht endend bei den Natur-\nschutzverb\u00e4nden.\nNoch einmal, Herr Vaatz: Wir sehen hier eine Menge\nErkl\u00e4rungsbedarf, vielleicht sogar \u00fcber die f\u00fcnf gestellten\nFragen hinausgehend.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin sehr froh, da\u00df wir uns einmal innerhalb\nder Staatsregierung entschlossen haben, nicht ,,Dienst nach\nVorschrift\u201c zu machen, und Herr Hardrath mir den Part\n\u00fcberlassen hat, Ihnen zu entgegnen. Das will ich auch tun.\nDie Bundeswehr wird, wie Sie wissen, am 16. Oktober den\nneuen Krisenreaktionsauftrag ihrer J\u00e4gerbrigade 37 und\nverschiedene neue Elemente einer Lehr\u00fcbung vorstellen\nund deren Zusammenwirken \u00fcben.\nDie \u00dcbung ist ordnungsgem\u00e4\u00df beim zust\u00e4ndigen Land-\nratsamt angemeldet worden. Der Landrat des Landkreises\nS\u00e4chsische Schweiz hat f\u00fcr den Fall, da\u00df die \u00dcbung nicht\nau\u00dferhalb der Region stattfinden kann, bestimmte Auf-\nlagen gemacht, und wir konnten uns vergewissern, da\u00df\ndiese Auflagen allesamt ber\u00fccksichtigt worden sind.\nEs gab eine Menge \u00f6ffentliche Stellungnahmen dazu. Die\ns\u00e4chsischen Bergsteiger haben Stellung genommen, der\nLandesverband S\u00e4chsischer Heimatschutz hat Stellung ge-\nnommen und verschiedene weitere.\nEs wird nun oft die Frage gestellt, ob wir das nicht aus\nNaturschutzgr\u00fcnden eigentlich verhindern m\u00fc\u00dften. In\ndem Zusammenhang kann ich auch Ihre Fragen beantwor-\nten, Herr Abg. Gerlach. Die erste Frage beantworte ich so:\nErfahren habe ich das erste Mal \u00fcber diese geplante \u00dcbung\naus der Zeitung. Das ist auch ganz nat\u00fcrlich, weil ich von\nRechts wegen entsprechend den normalen Abl\u00e4ufen hier\neinfach nicht in den Verfahrensgang einzubinden bin. Das\nist die gesetzliche Lage.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3176\n\n\n\nAlle anderen Fragen, die Sie mir gestellt haben, waren Ent-\nscheidungsfragen, und die beantworte ich mit Ja.\nMeine Damen und Herren! Wir haben im S\u00e4chsischen\nNaturschutzgesetz insgesamt drei Schutzgebietskatego-\nrien: Wir haben Naturschutzgebiete, wir haben Land-\nschaftsschutzgebiete, und wir haben die Kategorie\nBiosph\u00e4renreservat. Dann haben wir noch Zusammenset-\nzungen von solchen Gebieten, das hei\u00dft, die Zusammen-\nsetzung von Naturschutzgebieten in Form eines National-\nparks, die von Landschaftsschutzgebieten in Form eines\nNaturparkes.\nF\u00fcr die Kategorie Naturschutzgebiet kann man Betretens-\nrestriktionen aussprechen. F\u00fcr die Kategorie Landschafts-\nschutzgebiet sind Betretensrestriktionen nicht angebracht.\nDas hei\u00dft mit anderen Worten, in diesen Gebieten sind\nandere Einschr\u00e4nkungen wie bestimmte bauliche Restrik-\ntionen zu beachten, der Charakter des Landschaftsbildes\nist nicht zu ver\u00e4ndern usw. usf. Insofern zeigt sich auch\nschon eine gewisse kategoriale Verwirrung bei Ihnen, Herr\nKollege Hahn, wenn Sie die drei Tage dauernde Bundes-\nwehr\u00fcbung mit der Absicht vergleichen, die K\u00f6pfe von\nPolitikern in die Felsen dort zu mei\u00dfeln, denn von dem\nletzteren Vorhaben w\u00e4re nicht zu erwarten, da\u00df diesen\nGesichtern fr\u00fcher oder sp\u00e4ter B\u00e4rte w\u00fcchsen. Wir h\u00e4tten\nes dann wohl ewig mit den Abbildungen zu tun. Aber von\neiner dauerhaften und nachhaltigen St\u00f6rung der Land-\nschaft S\u00e4chsische Schweiz kann wohl in diesem Zusam-\nmenhang \u00fcberhaupt keine Rede sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit sind wir eigentlich, meine Damen und Herren, beim\nKernpunkt. Deshalb mu\u00df ich Ihnen auch sagen: Ich bin\nausgesprochen froh, da\u00df dieser Antrag heute als dringlich\nerkannt wurde, denn es ist ein Dringlicher Antrag. Dring-\nlich ist aber nicht die Frage, ob wir aus Naturschutzgr\u00fcn-\nden hier intervenieren sollten, sondern dringlich ist die\nFrage, ob hier nicht ein viel gr\u00f6\u00dferes Mi\u00dfverst\u00e4ndnis\nobwaltet, das es abzubauen gilt. Dar\u00fcber will ich kurz\nreden.\nMeine Damen und Herren! Ich habe in vielen Stellung-\nnahmen gelesen \u2013 oder einen Unterton erkannt \u2013, aus\ndenen ein bi\u00dfchen mitschwingt auch \u2013 so sage ich einmal \u2013\ndas pazifistische Bewu\u00dftsein, das uns zu DDR-Zeiten sehr\nviel gegeben hat, zu dem ich mich ausdr\u00fccklich bekenne\nund das ich auch f\u00fcr unsere Entwicklung, f\u00fcr die Entwick-\nlung, die die DDR zum Gl\u00fcck genommen hat, als mit ent-\nscheidend ansehe.\nAber, meine Damen und Herren, inzwischen sind in der\nWelt Dinge geschehen, die wohl auch den \u00fcberzeugtesten\nPazifisten allm\u00e4hlich das Blut in den Adern gerinnen las-\nsen. Sie wissen um die Ereignisse in Bosnien, und Sie wis-\nsen um die B\u00fcrgerkriege anderswo in der Welt. Sie wissen,\nda\u00df es Soldaten aus der Ukraine, aus Ru\u00dfland und nat\u00fcr-\nlich auch Soldaten aus der Bundeswehr waren, die sich\ndort diesen lebensgef\u00e4hrlichen Verh\u00e4ltnissen ausgesetzt\nhaben, um daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df das Morden an Kindern,\nan Frauen und alten Menschen endlich endet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Bundeswehr hat sich in den betroffenen Regionen f\u00fcr\ndiese Eins\u00e4tze Dank und Anerkennung erworben. Wir\nd\u00fcrfen hier wahrscheinlich auch nicht nur den Anschein\ngeben, da\u00df wir diesen einen Satz etwa mi\u00dfachten: Die\nBundeswehr verdient daf\u00fcr Zuspruch und Ermutigung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es handelt sich um eine J\u00e4ger-\nbrigade, die einen Krisenreaktionsauftrag hat; nicht den\nAuftrag, hier in Ruhe ihrem Tagwerk nachzugehen, son-\ndern den Auftrag, dort in der Welt, wo es brennt, den Kopf\ndaf\u00fcr hinzuhalten, da\u00df nicht noch mehr Ungl\u00fcck\ngeschieht. Und daf\u00fcr, meine Damen und Herren, m\u00fcssen\ndiese Soldaten \u00fcben. Es mu\u00df ihnen Gelegenheit gegeben\nwerden, in einer Umgebung zu \u00fcben, in der sie sp\u00e4ter t\u00e4tig\nwerden sollen.\nEine Gebirgsj\u00e4gerbrigade kann nun mal ihren spezifischen\nVerwendungszweck nicht im Flachland \u00fcben. Aus diesem\nGrunde halte ich es f\u00fcr durchaus angemessen, da\u00df wir den\nfreilich nicht so verlockenden Gedanken, nun in unserer\nguten Stube \u2013 in unserer landschaftlich guten Stube \u2013, im\nElbsandsteingebirge, das Kriegshandwerk einziehen zu\nsehen, einmal ein bi\u00dfchen zur\u00fcckstellen, in uns gehen und\ndar\u00fcber nachdenken, ob wir nicht etwas dazu tun, da\u00df\ndiese jungen Menschen auch f\u00fcr ihren Selbstschutz, f\u00fcr\nihre k\u00f6rperliche Unversehrtheit eine \u00dcbung ablegen m\u00fcs-\nsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: \u2013 Nein.\nEs ist des \u00f6fteren auch der Begriff NVA gefallen. Auch\ndazu m\u00f6chte ich etwas sagen. Ich halte es f\u00fcr schlichtweg\nkatastrophal, wenn bereits heute wieder in einem S\u00e4ch-\nsischen Landtag dem Wohlverhalten der NVA gegen\u00fcber\nder angeblich brutalen und den sensiblen Problemen des\nLandes unangemessenen Verhaltensweise der Bundes-\nwehr der Vorzug gegeben wird.\nDie NVA hat am 21. August 1968 in einem kurzen und\nschmutzigen Aggressionskrieg gegen das tschechische\nVolk eine Demokratiebewegung erstickt und sich auf diese\nWeise in die Kette der Aggressionen, die von deutschem\nBoden ausgegangen sind, eingereiht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDiesmal, meine Damen und Herren, werden auch tsche-\nchische Soldaten zusammen mit Bundeswehrsoldaten im\ngrenznahen Raum zeigen, da\u00df sie zusammenwirken wol-\nlen.\nMeine Damen und Herren, ich halte dieses Zeichen, das\nhier aufgerichtet worden ist, f\u00fcr so bedeutend f\u00fcr die Ein-\nl\u00f6sung einer so tiefen Sehnsucht in Deutschland, da\u00df wir\nBedenken anderer Art demgegen\u00fcber zur\u00fcckstellen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch halte es f\u00fcr wichtig, da\u00df s\u00e4chsische Politiker ein\nBewu\u00dftsein an den Tag legen, das mit der Geschichte im\nEinklang steht. Und die Geschichte im Umgang zwischen\ndem tschechischen Volk und dem deutschen Volk ist sehr\nleidvoll. Sie geht \u00fcber das M\u00fcnchener Abkommen, \u00fcber\nden 21. August 1968 bis heute. Ich halte dieses Zeichen der\nHeilung, das jetzt zwischen unseren beiden V\u00f6lkern all-\nm\u00e4hlich zustande kommt, f\u00fcr wichtig und bewahrenswert.\nUnd ich werde ihm meinen Zuspruch nicht versagen.\nNun darf ich vielleicht noch eine Bemerkung zum Natur-\nschutz machen. Meine Damen und Herren, wer hier von\nnachhaltigen Zerst\u00f6rungen spricht \u2013 Herr Prof. Mannsfeld\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3177\n\n\n\nhat es bereits ausgef\u00fchrt \u2013, der demonstriert, da\u00df er von\nNaturschutz nichts versteht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd oftmals frage ich mich: Warum ist eigentlich Natur-\nschutz im Freistaat Sachsen so schwer und so m\u00fchsam?\nDie heutige Debatte ist ein Teil der Antwort auf diese\nFrage. Permanent widerf\u00e4hrt es dem Naturschutz, da\u00df er\nsich dem Verdacht aussetzt und sich des Verdachtes\nerwehren mu\u00df, eigentlich nicht als Naturschutz wirksam\nwerden zu wollen, sondern als Instrument zu dienen, um\nganz andere politische Ziele durchzusetzen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie wollen, da\u00df sich\ndieser Grundverdacht gegen den Naturschutz immer wei-\nter erh\u00e4rtet, wenn Sie wollen, da\u00df dem Naturschutz immer\nandere Motive als die ihm eigenen unterlegt werden, wenn\nSie wollen, da\u00df auf diese Weise der Naturschutz in Sach-\nsen immer weiter erschwert wird \u2013 der schon schwer\ngenug ist \u2013, dann stellen Sie solche Antr\u00e4ge und stellen\nsich hinter solche Anliegen. Ich werde es nicht tun. \nIch bin der Auffassung, da\u00df wir dort sehr wohl Sensibili-\nt\u00e4ten zu beachten haben. Herr Prof. Mannsfeld hat darauf\nhingewiesen. Das Landschaftsschutzgebiet S\u00e4chsische\nSchweiz, die Naturparkregion S\u00e4chsische Schweiz, die\nNationalparkregion S\u00e4chsische Schweiz verdienen mehr\nals nur den gesetzlichen Schutz. Sie verdienen, da\u00df die\nTradition der Selbstbeschr\u00e4nkungen aller Nutzer weiter\nfortgef\u00fchrt wird. Aber eben diese Selbstbeschr\u00e4nkung hat\ndie Bundeswehr dadurch demonstriert, da\u00df sie sich an die\ndortigen Kletterregeln halten wird, da\u00df sie das Personal\nminimiert und da\u00df sie darauf achten wird, da\u00df von den\nFahrzeugen und von den Kolonnen, die dort ihre \u00dcbung\nabsolvieren werden, keine dauerhaften Sch\u00e4den zur\u00fcck-\nbleiben.\nMehr, meine ich, kann man nicht verlangen. Ich bin fest\nder \u00dcberzeugung, da\u00df wir einen richtigen Weg gehen,\nwenn wir hier ein Zeichen der Verbundenheit mit den Sol-\ndaten der Bundeswehr aufrichten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktionen, die eine abwei-\nchende Meinung vortragen wollen, erhalten eine Erg\u00e4n-\nzungsredezeit in H\u00f6he von 2 Minuten. Au\u00dferdem hat die\nCDU noch reichlich 4 Minuten. Wer w\u00fcnscht das Wort? \u2013\nBitte, Herr Dr. Kunckel.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich hatte eigentlich die Absicht und hatte gehofft,\nman k\u00f6nne sich heute in dieser Auseinandersetzung fair\nentscheiden. Nach diesen Wortbeitr\u00e4gen ist dies nicht\nmehr m\u00f6glich.\nIch denke, wir k\u00f6nnen uns grunds\u00e4tzlich unterhalten \u00fcber\ndie Bedeutung der Bundeswehr, \u00fcber Bosnien-Eins\u00e4tze\nund Eins\u00e4tze der Bundeswehr out of area. Aber bitte nicht\nan dem Beispiel einer Bundeswehr\u00fcbung in der S\u00e4ch-\nsischen Schweiz!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch erkl\u00e4re f\u00fcr mich und auch f\u00fcr meine Fraktion: Wir\nstehen zu dieser Bundesrepublik Deutschland und zu die-\nsem Freistaat Sachsen. Sie ist unser Staat, und dazu geh\u00f6rt\nauch die Bundeswehr in diesem Staat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd wo es eine Bundeswehr gibt, mu\u00df sie auch \u00fcben k\u00f6n-\nnen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nRichtig! \u2013 Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nInwieweit es seitens der Bundeswehr sensibel war, dieses\n\u00dcbungsgebiet auszuw\u00e4hlen, ist eine andere Frage, mu\u00df die\nBundeswehr entscheiden. Und sie wird sicherlich aus\nunserer heutigen Debatte auch ihre Schlu\u00dffolgerungen zie-\nhen.\nAber eines ist klar \u2013 und jetzt wende ich mich an Sie, ganz\nspeziell an Sie, Herr Dr. Hahn \u2013: Meine Fraktion lehnt ab,\nvom ,,Gespenst Bundeswehr\u201c zu reden. Sie geh\u00f6rt zu\ndieser Bundesrepublik Deutschland.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nAber, meine Damen und Herren \u2013 und jetzt spreche ich Sie\nan, Herr Mannsfeld \u2013, diese Debatte auf der anderen Seite\nso auf den Punkt zu bringen und den Bergsteigern, die\nSorge um ihre Landschaft haben \u2013 das wollen wir ihnen\ndoch mal unterstellen \u2013, zu sagen, ihr d\u00fcrft dort auch nur\nklettern, weil wir eine Ausnahmegenehmigung haben, hal-\nte ich f\u00fcr genauso unter der G\u00fcrtellinie in dieser Debatte.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Fraktion hat zu dieser Situation gestern debattiert.\nUnd ich bin nicht traurig dar\u00fcber, da\u00df es dazu kein ein-\nheitliches Meinungsbild gibt. Es gibt ein einheitliches Mei-\nnungsbild zu unserer Position zum Freistaat, zur Bundes-\nwehr und zur Bundesrepublik Deutschland.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kunckel, bitte kommen\nSie zum Ende.\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  Den Satz lassen Sie mich bitte noch\nsagen, Herr Pr\u00e4sident.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, nat\u00fcrlich.\n\nDr. Kunckel, SPD: Aber es gibt in meiner Fraktion Kolle-\ngen, die unabh\u00e4ngig von diesem Bekenntnis eben auch\nSorge um die Frage der Bewahrung der Natur haben; und\nsie wollten sich frei entscheiden. Dies zu erm\u00f6glichen ist\nmit dieser Debatte und auch mit der Debatte des Umwelt-\nministers zerst\u00f6rt worden. Sie ist grunds\u00e4tzlich gef\u00fchrt\nworden, und sie ist demagogisch gef\u00fchrt worden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff, Fraktion der CDU.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDas, was Herr Kunckel hier gerade ausgef\u00fchrt hat, freut\nmich zu h\u00f6ren. Und ich hatte keinen Zweifel daran, Herr\nKollege Kunckel, da\u00df Ihre Fraktion und die SPD in\nDeutschland hinter der Deutschen Bundeswehr stehen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3178\n\n\n\nund auch auf dem Grundgesetz und hinter dem Freistaat\nund der Bundesrepublik.\nNichtsdestotrotz, glaube ich, ist es falsch, wenn Sie hier\nsagen, da\u00df eine unabh\u00e4ngige Entscheidung der Mitglieder\nIhrer Fraktion zu diesem Antrag nicht getroffen werden\nkann. Ich bin der Meinung, da\u00df dieser Antrag wieder ein-\nmal beweist, mit welchen Showeffekten hier versucht\nwird, ein Problem, das sicherlich nicht allzu sensibel\nangegangen worden ist, hier zu einer Debatte zu f\u00fchren.\nWenn man wei\u00df, da\u00df der Herr Hahn auch im Kreistag\ndazu neigt \u2013 er ist ja Mitglied dieses Kreistages S\u00e4ch-\nsischen Schweiz \u2013, solche Themen zu dramatisieren, dann\nist mir das klar.\nMan mu\u00df dazu aber auch wissen, da\u00df sich die Bundes-\nwehr mit den betroffenen Gemeinden im Landschafts-\nschutzgebiet von Beginn an zu diesem Thema abgespro-\nchen hat.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nWas mich ein wenig erschreckt, ist \u2013 und das ist f\u00fcr mich\nan und f\u00fcr sich das Tragische \u2013, da\u00df das Landratsamt ent-\nsprechend seinen Aufgaben sehr genau festgelegt hat, mit\nwelchen Auflagen dies m\u00f6glich ist, und sehr deutlich\ngemacht hat, da\u00df hier nicht mit schwerstem Ger\u00e4t \u2013 ich\nsage einmal \u2013 die ganze S\u00e4chsische Schweiz durchpfl\u00fcgt\nwird.\nAber, Herr Minister Vaatz, ich m\u00f6chte auch nicht uner-\nw\u00e4hnt lassen, da\u00df der Sprecher der Nationalparkverwal-\ntung zu dem Thema \u2013 wenn ich der Presse, der ,,Leipziger\nVolkszeitung\u201c, glauben darf \u2013 \u00e4u\u00dfert, da\u00df die National-\nparkverwaltung moralische Sch\u00e4den sieht, da\u00df die Natio-\nnalparkverwaltung eben den 68er Einmarsch mit der Bun-\ndeswehr\u00fcbung vergleicht, da\u00df die B\u00fcrger erinnert werden\nk\u00f6nnten, da\u00df ihre Heimat Aufmarschgebiet f\u00fcr die Trup-\npen zur Niederschlagung des ,,Prager Fr\u00fchlings\u201c h\u00e4tte\nwerden k\u00f6nnen. Wenn das also auch aus der National-\nparkverwaltung kommt \u2013 ich sage, wenn! \u2013, dann, denke\nich, m\u00fcssen wir auch hier deutlich machen: Das steht\nweder der Nationalparkverwaltung, dem Sprecher noch\nirgend jemand anderem zu.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen, meine Herren! Ich m\u00f6chte noch etwas zu\ndem sagen, was Karl Mannsfeld erw\u00e4hnt hat. F\u00fcr uns ist\nes schon erschreckend \u2013 werter Kollege Kunckel, ich gebe\nIhnen vollkommen recht \u2013, wie man die Deutsche Bundes-\nwehr als ,,Gespenst\u201c bezeichnen kann. Das zeigt, welch\ngeistige Haltungen hinter diesen \u00c4u\u00dferungen stehen.\nIch m\u00f6chte aber deutlich sagen, da\u00df der Kollege Manns-\nfeld in seinen Ausf\u00fchrungen ganz klar und deutlich gesagt\nhat, da\u00df das, was in der \u00dcbung stattfinden wird, erstens\nvon der Sensibilit\u00e4t her h\u00e4tte anders angepackt werden\nk\u00f6nnen. Das ist ganz klar gesagt worden. Zweitens hat er\nsehr deutlich ausgef\u00fchrt, da\u00df wir genauso als CDU-Frak-\ntion \u2013 und ich wei\u00df mich da in guter \u00dcbereinstimmung\nauch mit unserer Staatsregierung \u2013, da\u00df niemand daran\nInteresse hat \u2013 Herr Gerlach, ich nehme Ihnen Ihre Inten-\ntion voll ab \u2013, hier der Natur Sch\u00e4den in einer Art und\nWeise zuzuf\u00fcgen, die nicht wiedergutzumachen sind.\nDas ist etwas, wo ich denke, da\u00df wir sehr deutlich sagen\nm\u00fcssen: Die Bergsteiger, die dort klettern, sollen mit den\nEinschr\u00e4nkungen klettern, die gegeben sind. Aber ich\ndenke, da\u00df auch eine Brigade der Bundeswehr die Chance\nhaben mu\u00df, genauso wie andere dort zu \u00fcben und zu klet-\n\ntern; denn sie richten, denke ich, nicht mehr Schaden an,\nwenn \u00fcberhaupt, als Bergsteiger, die ansonsten auch ent-\nsprechend die S\u00e4chsische Schweiz als Klettergebiet nutzen.\nInsofern, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr mich eines\nklar \u2013 und, Herr Hahn, ich mu\u00df deutlich sagen: So kann es\nnicht gehen! Wenn Sie meinen, Sie k\u00f6nnten regionale The-\nmen hier in der Form politisieren, mit uns geht das nicht!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Es ist notwendig, noch auf zwei Dinge einzugehen.\nErstens. Ich bin gerade dabei festzustellen, was die Natio-\nnalparkverwaltung wirklich gesagt hat. Sollte es so sein,\nwie Sie, Herr Kollege Leroff, das zitiert haben, ist das\nnat\u00fcrlich nicht in Ordnung. Dann h\u00e4tte die National-\nparkverwaltung ihre Kompetenzen \u00fcberschritten. Das\nw\u00fcrde ich dann nat\u00fcrlich auch entsprechend vermerken.\nZum zweiten ist zu sagen, damit hier kein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis\nim Raum bleibt: Das s\u00e4chsische Umweltministerium ist\ndaran interessiert, da\u00df sich im Gebiet der S\u00e4chsischen\nSchweiz das Bergsteigertum entfalten kann, auf die tradi-\ntionelle Weise, so, wie es bisher war. An eine Einschr\u00e4n-\nkung des Bergsteigens ist \u00fcberhaupt nicht gedacht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber es ist trotzdem zu Recht darauf hingewiesen worden,\nda\u00df man das, was man f\u00fcr sich selbst in Anspruch nimmt,\nauch anderen zugestehen mu\u00df. Das erwarten wir aller-\ndings von den Bergsteigern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAbschlie\u00dfend darf ich noch einmal auf die Bemerkungen\ndes Kollegen Kunckel eingehen. Herr Kollege Kunckel,\nwenn Sie meinen, da\u00df die Debatte die Freiheit der Ent-\nscheidung der Abgeordneten herabgesetzt h\u00e4tte, dann\nbitte ich Sie zu pr\u00fcfen, durch wen dies geschehen ist. Ist es\ngeschehen durch den Vergleich einer Bundeswehr\u00fcbung\nmit der Absicht, die Felsen in der S\u00e4chsischen Schweiz,\n\u00e4hnlich wie in Amerika, mit Pr\u00e4sidentenk\u00f6pfen zu\nschm\u00fccken? Oder ist es geschehen durch die Herausarbei-\ntung eines Untertones, der in einem gro\u00dfen Teil der\nWiderworte gegen diese \u00dcbung gesteckt hat?\nIch halte es f\u00fcr ein Gebot der Ehrlichkeit und der poli-\ntischen Redlichkeit, dieses letztere zur Sprache zu bringen,\nwenn man meint, es entdeckt zu haben, und nicht als eine\nEinschr\u00e4nkung der Freiheit der Abgeordneten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie sind selbstverst\u00e4ndlich alle frei, sich so zu entscheiden,\nwie Ihnen das Ihr Gewissen empfiehlt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nwill Ihnen die Redezeiten noch einmal sagen, die die Frak-\ntionen neben dem Schlu\u00dfwort, das die Fraktion der PDS\nhat, haben. Die Fraktion der CDU hat 3 Minuten, die Frak-\ntion der SPD 2 Minuten und die Fraktion der PDS noch\n4 Minuten.\nWer w\u00fcnscht das Wort? \u2013 Herr Dr. Hahn, Fraktion der\nPDS, bitte. Es ist nicht das Schlu\u00dfwort; das kommt noch.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3179\n\n\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich wundere mich ein bi\u00dfchen \u00fcber die Richtung, die\ndie Debatte genommen hat. Ich will das auch in den fol-\ngenden Minuten begr\u00fcnden.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nZun\u00e4chst einmal, Herr Leroff, handelt es sich eben nicht\num ein regionales Thema, sondern es ist ein einmaliger\nVorgang, da\u00df in dieser Weise nach der Wende in ein Land-\nschaftsschutzgebiet, in eine Nationalparkregion eingegrif-\nfen wird. Dies ist nicht eine regionale Angelegenheit, son-\ndern sehr wohl Sache dieses Landtages, und wird von der\n\u00d6ffentlichkeit auch entsprechend reflektiert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte, Bezug nehmend auf Prof. Mannsfeld, sagen,\nda\u00df ich den Vorwurf der Scheinheiligkeit, den Sie hier aus-\ngesprochen haben, mit aller Entschiedenheit zur\u00fcckweise.\nGenau wie ich sind auch Abgeordnete Ihrer Fraktion betei-\nligt. Mir ist auch bekannt, da\u00df an Sie Briefe gerichtet wor-\nden sind, Herr Mannsfeld.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\n\u2013 Dann haben Sie sie vielleicht nicht gelesen. Es ist auch\nnicht meine Aufgabe, das zu bewerten. Wenn sich B\u00fcrger,\nwenn sich Umweltverb\u00e4nde, wenn sich Initiativen an\nAbgeordnete wenden, dann haben die Abgeordneten nicht\nnur das Recht, sondern auch die Pflicht, diese Angelegen-\nheiten in das Parlament zu bringen, in dem sie t\u00e4tig sind.\nDies ist mit dem Antrag geschehen. Es ging nicht um\nScheinheiligkeit oder um etwas \u00c4hnliches.\nDann m\u00f6chte ich etwas zu dem Vorwurf sagen, der jetzt\nmehrfach gekommen ist, es sei eine Gleichsetzung der\nBundeswehr mit der NVA erfolgt. Dies habe ich nicht und\nzu keinem Zeitpunkt vorhin gesagt. Sie k\u00f6nnen sich gern\ndas Protokoll anschauen. Auch der Einmarsch 1968 in die\nCSSR ist heute nicht das Thema. Aber h\u00f6ren Sie zu! Fakt\nist doch eins \u2013 und das hat \u00fcberhaupt nichts mit Gesell-\nschaftsordnungen, mit Armeen und sonst etwas zu tun \u2013:\nDie NVA hat mit den \u00dcbungen aufgeh\u00f6rt, und die Bun-\ndeswehr will damit beginnen. Das ist einfach Fakt. Das\nmu\u00df man hier aussprechen k\u00f6nnen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nFakt ist auch: Die NVA hat bereits in den 70er Jahren auf-\ngeh\u00f6rt mit ihren \u00dcbungen. Da gab es sie immerhin noch\nfast 20 Jahre.\nFakt ist auch: Es ist der S\u00e4chsischen Schweiz v\u00f6llig egal, ob\nsie durch Fahrzeugketten der NVA oder der Bundeswehr\numgepfl\u00fcgt wird.\nUnd h\u00f6ren Sie einfach auf mit der Unterstellung, dies w\u00e4re\neine Gleichsetzung der Bundeswehr mit der NVA. Es ging\num die reale Gef\u00e4hrdung f\u00fcr die Natur, und die ist bei\njedem Armee-Einsatz die gleiche.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nUnd wenn schon \u00dcbungen gemacht werden, und wenn sie\nals notwendig angesehen werden \u2013 dar\u00fcber kann man ja\nstreiten \u2013, dann gibt es aber auch Granitfelsen in diesem\nunserem Lande, und dann mu\u00df es nicht das Sandstein-\ngebirge der S\u00e4chsischen Schweiz sein. Von daher war es\nnat\u00fcrlich eine unsensible und falsche Entscheidung.\nIch will auch noch etwas sagen, weil Herr Dr. Kunckel die\nSPD-Aussage zur Bundeswehr gemacht hat, und hier auch\n\neinmal eindeutig klarstellen: Die Bundeswehr ist kein\nFeindbild f\u00fcr die PDS.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSo etwas zu sagen ist schlichter Unsinn.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nEs ging um die Gespensterdiskussion,\n\nHerr Dr. Hahn!)\n\n\u2013 Herr Dr. Kunckel, ich komme jetzt dazu. Ja, ich habe den\nBegriff ,,Gespenst\u201c verwandt, und ich habe gesagt, ,,\u2026 da\u00df\nein Gespenst die S\u00e4chsische Schweiz heimzusuchen droht\u201c\nund da\u00df es so empfunden wird. Ein Gespenst ist etwas,\nwovor man sich \u00e4ngstigt oder f\u00fcrchtet. Viele B\u00fcrger in der\nbetroffenen Region haben Angst, und sie f\u00fcrchten sich. Sie\nhaben das in Briefen und Lesermeinungen artikuliert. Ich\nhabe jetzt nicht die Zeit, alle Briefe, die ich erhalten habe,\nvorzulesen.\n\n(Widerspruch bei SPD und CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten \u2013 Schimpff, CDU:\n\nSie schreiben sich die Briefe selber.)\n\n\u2013 Nein, ich schreibe mir keine Briefe. Das tun die B\u00fcrger,\ndie es offenbar mehr bewegt als Sie, Herr Schimpff.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte nur noch einen Satz.\n\nDr. Hahn, PDS:  Ich wei\u00df, da\u00df die Zeit um ist. Ich wollte\nnur warten, bis etwas Ruhe eingekehrt ist.\nIch habe ja dann noch das Schlu\u00dfwort. Ich will nur sagen,\nman kann \u00fcber diesen Begriff sicherlich streiten. Ich wie-\nderhole noch einmal, da\u00df die Bundeswehr kein Feindbild\nf\u00fcr die PDS ist. Im Schlu\u00dfwort werde ich dann noch ein-\nmal sprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wer\nw\u00fcnscht noch das Wort? \u2013 Herr Gerlach, Fraktion der\nSPD, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich habe nicht die Absicht, mich hier in\ndiese ,,Gespensterdebatte\u201c einzuf\u00fcgen. Auf der anderen\nSeite mu\u00df ich Ihnen mal sagen: Man kann mir wohl sicher\nnicht nachsagen, da\u00df ich auf dem ideologischen Boden der\nPDS stehe.\n\n(Unruhe und Gespr\u00e4che bei der CDU)\n\n\u2013 Vielleicht h\u00f6ren Sie sich erst einmal einen Satz an, bevor\nSie hier Ihre Bemerkungen machen. Es ist einfach unpas-\nsend f\u00fcr diese Diskussion, welche Art von Bemerkungen\nSie hier machen. Es ist unpassend an dieser Stelle! Ich mu\u00df\nIhnen das mal so sagen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Vaatz, wenn irgendwo gez\u00fcndelt wird, sollte man\nnicht noch Sauerstoff reinblasen. Das haben Sie mit Ihrer\nRede gemacht. Sie haben hier als Eiferer gewirkt.\n\n(Widerspruch von der Regierungsbank)\n\n\u2013 Ich habe nicht gesagt, da\u00df er gez\u00fcndelt hat. Gez\u00fcndelt\nhat die PDS-Fraktion mit dem aus meiner Sicht auch pro-\nvokativen Wort, das hier gefallen ist. Es w\u00e4re gut gewesen,\nwenn Sie sich die Fragen von mir h\u00e4tten geben lassen. Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3180\n\n\n\nhaben n\u00e4mlich auf drei Fragen \u00fcberhaupt nicht geantwor-\ntet, Herr Vaatz.\n\n(Jurk, SPD: Doch, mit Ja)\n\n\u2013 Eine Frage, ob ,,entweder\u201c \u2013 ,,oder\u201c, kann man nicht mit\nJa beantworten.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen, Herr Vaatz, da\u00df ich von Ihnen\nerwartet h\u00e4tte, da\u00df Sie sich, wenn Sie hier schon als Vertre-\nter der Regierung auftreten, nicht allein auf diese Position\nbeschr\u00e4nken, sondern da\u00df Sie zu dem, was Ihr Fachressort\nist, noch einiges h\u00e4tten mehr sagen m\u00fcssen.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas haben Sie hier nicht gemacht. Sie sind diesen Fragen\nganz gezielt und ganz sicher ausgewichen. Ich mu\u00df Ihnen\nsagen, das ist nicht in Ordnung. Im \u00fcbrigen bleibt es bei\nmir dabei: Es geht hier aus unserer Sicht nicht um die\nFrage Bundeswehr ja oder nein, sondern es geht um die\nSymbolwirkung, die dieser Einsatz genau an diesem Fleck\nhat.\nDie m\u00fcndliche Frage, die ich Ihnen stellen wollte, weil Sie\nsagten, das gehe nur in der S\u00e4chsischen Schweiz, ist fol-\ngende:\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gerlach!\n\nGerlach, SPD: \u2013 Das ist der letzte Satz.\nIch denke sehr wohl, da\u00df wir im Freistaat Sachsen andere\nGebiete gefunden h\u00e4tten, wo die Bundeswehr genau diese\n\u00dcbungselemente, die sie durchf\u00fchren mu\u00df, auch h\u00e4tte\ndurchf\u00fchren k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Leroff, Fraktion der CDU.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Gerlach, ich will gerne zugestehen, da\u00df ich Sie nie-\nmals \u2013 bei allen Meinungsverschiedenheiten \u2013 in die Ecke\nder PDS stellen w\u00fcrde. Ich denke, dar\u00fcber sind wir uns\neinig.\nIch m\u00f6chte aber Ihnen, Herr Hahn, einige Dinge klarstel-\nlen. Da\u00df Sie sich \u00fcber die Richtung wundern, wundert\nmich nicht. Lesen Sie Ihre Begr\u00fcndung! In der Formulie-\nrung, wie Sie diese dort selbst tun, bleibt nichts anderes\n\u00fcbrig, als da\u00df hier die Bundeswehr so dargestellt werden\nsoll, da\u00df sie als Vernichter von Landschaft einhergeht.\nIch m\u00f6chte deutlich sagen: Wenn Sie hier davon sprechen,\ndie Bundeswehr greife in den Nationalpark ein, ist das\nsachlich falsch. Im Nationalpark h\u00e4lt sie sich gar nicht auf\n\u2013 nur um die Sachverhalte klarzustellen. Wenn Sie es hier\nals Fakt bezeichnen, da\u00df die NVA aufgeh\u00f6rt hat, dort\n\u00dcbungen zu machen, und die Bundeswehr damit wieder\nanf\u00e4ngt, mu\u00df ich Ihnen sagen, da\u00df die Bundeswehr in\nallen Gebieten von ganz Deutschland \u00dcbungen macht,\nund dazu ist sie entsprechend auch aufgerufen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDas h\u00e4tte sie viel eher tun sollen!)\n\nIch m\u00f6chte nur noch auf etwas hinweisen. Die Bundes-\nwehr hat heute aufgrund der Wetterlage \u2013 manchmal\ngehen die Dinge auch etwas anders, als Sie erwarten \u2013\n\u00fcberhaupt keine Klettereien durchgef\u00fchrt, aber sie hat\n\nfestgestellt, da\u00df in dem Gebiet, wo sie ihre \u00dcbungen abhal-\nten will, sich eine Deponie befindet, die bisher noch gar\nniemand kannte, und die Bundeswehr ber\u00e4umt sie nun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch das ist f\u00fcr mich aktiver Umweltschutz.\nMeine Damen! Meine Herren! \u00dcber alle Fragen der sen-\nsiblen Behandlung dieses Naturschutzgebietes und Land-\nschaftsschutzgebietes sind wir uns \u2013 glaube ich \u2013 einig.\nAber es mu\u00df immer wieder deutlich gemacht werden, da\u00df\nman erst einmal abwarten soll, was am Ende heraus-\ngekommen ist. Wahrscheinlich ist das laute Geschrei, Herr\nHahn, das Sie hier veranstalten, vollkommen belanglos\ngewesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Gerlach hat behauptet, da\u00df ich mich zu den\nnaturschutzfachlichen Belangen nicht gen\u00fcgend ge\u00e4u\u00dfert\nh\u00e4tte. Ich stelle sachlich richtig, da\u00df ich erkl\u00e4rt habe, da\u00df es\nin Landschaftsschutzgebieten keine Betretensrestriktionen\ngibt, und f\u00fcge hinzu, da\u00df ich aus naturschutzfachlichen\nGr\u00fcnden gegen diese \u00dcbung keine Einw\u00e4nde erkennen\nkann. Das ist die vollst\u00e4ndige naturschutzfachliche Stel-\nlungnahme.\n\n(Jurk, SPD:\nAber von der Deponie haben Sie nichts gewu\u00dft.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Kann ich jetzt davon ausgehen,\nda\u00df au\u00dfer dem Schlu\u00dfwort jetzt nicht mehr das Wort\ngew\u00fcnscht wird? \u2013 Ich danke Ihnen. Ich bitte um das\nSchlu\u00dfwort von der PDS-Fraktion. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte zur Bemerkung von Herrn Gerlach noch\nunterst\u00fctzend sagen, da\u00df wir das Thema Bundeswehr \u2013\nwir sind dazu bereit \u2013 auch an anderer Stelle diskutieren\nk\u00f6nnen. Da haben wir differenzierte Auffassungen. Zum\nBeispiel lehnen wir Eins\u00e4tze au\u00dferhalb der Bundesrepu-\nblik Deutschland ganz entschieden ab. Das sagen wir, und\ndas ist auch kein Geheimnis. Aber dies stand heute nicht\nzur Debatte \u2013 ich wiederhole es \u2013, genausowenig wie 1968,\nund das ist auch von uns hier nicht eingef\u00fchrt worden.\nUns ging es tats\u00e4chlich, ob Sie es nun glauben oder nicht,\num Natur- und Landschaftsschutzbelange, und wir haben\ndieses Thema deshalb auf die Tagesordnung setzen lassen.\nIch bitte Sie, trotz der hier gef\u00fchrten Debatte, noch einmal\ndar\u00fcber nachzudenken, ob Sie nicht die Art und Weise,\nwie die Diskussion hier gelaufen ist, ein St\u00fcck zur\u00fcckstel-\nlen k\u00f6nnen und dar\u00fcber nachdenken sollten, ob es nicht\ndoch vern\u00fcnftig w\u00e4re, diese \u00dcbung nicht in der S\u00e4ch-\nsischen Schweiz, im Landschaftsschutzgebiet und, Herr\nLeroff, in der Nationalparkregion \u2013 dies ist eine offizielle\nBezeichnung \u2013 durchzuf\u00fchren.\nIch habe die pers\u00f6nliche Bitte an Sie, Herr Leroff, auch an\nSie, Herr Metz, als Wahlkreisabgeordneter, sich das genau\nzu \u00fcberlegen. Von Herrn Vaatz als Umweltminister, der\nvorhin gesagt hat, da\u00df er vom Pazifismus immer noch sehr\nviel h\u00e4lt, k\u00f6nnte ich mir auch vorstellen, da\u00df er einem sol-\nchen Antrag zustimmt, und der Herr Landtagspr\u00e4sident\nist Pr\u00e4sident des Landesfremdenverkehrsverbandes Sach-\nsen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3181\n\n\n\nDie S\u00e4chsische Schweiz ist eine Region, die entscheidend\nvom Tourismus lebt, und ich appelliere einfach an Sie,\nnoch einmal zu \u00fcberlegen und mit Ihrer Stimme daf\u00fcr zu\nsorgen, da\u00df die \u00dcbung der Bundeswehr dort nicht stattfin-\ndet, und bitte Sie dementsprechend um Zustimmung zu\nunserem Antrag.\nDamit das jeder auch dokumentieren kann, beantragt die\nPDS-Fraktion namentliche Abstimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFranke, CDU: Aufruf zur namentlichen Abstimmung zur\nDrucksache 2/4071, beginnend mit dem Buchstaben M.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 Ergebnis siehe Anlage)\n\nIst jemand im Saal, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Damit\nbeenden wir die namentliche Abstimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nw\u00fcrde vorschlagen, da\u00df wir diesen Tagesordnungspunkt\nnoch offenlassen, ich den n\u00e4chsten jetzt schon anfange in\nAnbetracht der Zeit, Ihnen das Ergebnis der Abstimmung\nsp\u00e4ter mitteile und dann diesen Tagesordnungspunkt be-\nende.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nSo wird dieser Tagesordnungspunkt erst einmal noch\nnicht abgeschlossen.\nIch beginne mit dem\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n\u00c4nderung des Stasi-Unterlagen-Gesetzes\nDrucksache 2/3568, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/4109, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD\n\nRedezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nFrau Bellmann, bitte.\n\nFrau  Bellmann,  CDU:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Arnold Vaatz hat einmal\ngesagt: ,,Die Diktatur hat einen friedlichen Tod. Ein fried-\nlicher Tod hat die Eigenart, nachtr\u00e4glich dem Verblichenen\neinen Heiligenschein umzuh\u00e4ngen; ein Grund mehr, ihn\ngenauer zu untersuchen.\u201c \u2013 ,,Genauer zu untersuchen\u201c\nhei\u00dft f\u00fcr uns, n\u00e4her hinzuschauen, welche Auswirkungen\ndie  vorgesehenen  \u00c4nderungen  des  Stasi-Unterlagen-\nGesetzes haben k\u00f6nnen.\n\nWir sind \u00fcberzeugt, da\u00df dieser Entwurf in wesentlichen\nTeilen ein falsches politisches Signal ist und dem Gedan-\nken der Aufarbeitung der Vergangenheit widerspricht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEine \u00c4nderung des Stasi-Unterlagen-Gesetzes darf nicht\ndazu f\u00fchren, da\u00df T\u00e4ter des DDR-Unrechts vorzeitig aus\nder Verantwortung entlassen werden. Halten wir uns doch\nbitte einmal vor Augen, welche moralische Wirkung dies\nauf die Opfer h\u00e4tte. Sicher, sie sind ein immer kleiner wer-\ndender Anteil des Wahlvolkes, aber gerade sie haben es\nvor allen anderen verdient, in der Gesetzgebung besonders\nber\u00fccksichtigt zu werden, denn ihre Qualen waren die\nGeburtswehen unserer Freiheit, und daf\u00fcr kann man nicht\ndankbar genug sein.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie vom Bundestag vorgesehenen \u00c4nderungen dr\u00e4ngen\nmir den Gedanken an eine Aufweichung des Stasi-Unter-\nlagen-Gesetzes auf. Wenn bereits sieben Jahre nach der\nWende ernsthaft \u00fcber Verj\u00e4hrung gesprochen wird, ist der\nWeg zu einer Amnestie nicht mehr weit. Im \u00fcbrigen hat\nsich unser Justizminister in der \u00d6ffentlichkeit ja immer\nvehement gegen eine Anmestie ausgesprochen. Deshalb\nhoffe ich, da\u00df er sich nicht nur auf die rein juristische Seite\ndieser Angelegenheit beruft und seine Haltung zum vor-\n\nliegenden CDU-Antrag nochmals \u00fcberdenkt und im Bun-\ndesrat danach handelt.\nDie Opfer der linken Diktatur und des kommunistischen\nTerrors sind des Mahnens m\u00fcde. Es ist unsere Aufgabe,\ndie aufkommende Gefahr der Verharmlosung und des\nVergessens zu verhindern, denn beides w\u00fcrde die Grund-\nlagen der Demokratie in Frage stellen.\n\nArnold Vaatz w\u00fcrde folgendes dazu sagen: ,,Eine Maus,\ndie vergessen hat, wie die Katze aussieht, lebt gef\u00e4hrlich.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie oft m\u00fcssen wir erleben, wie in der \u00f6ffentlichen Dis-\nkussion die Empfindlichkeiten ehemaliger Verantwort-\nlicher vor die der tats\u00e4chlich Betroffenen gestellt wird.\nVerbittert nehmen wir zur Kenntnis, da\u00df Gerichte nur\neinen kleinen Teil der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung erledi-\ngen k\u00f6nnen, die Altkader schon wieder in hervorgehobe-\nnen Positionen sitzen, dort gutes Geld verdienen, traum-\nhafte Renten bekommen, in den Parlamenten sitzen und\nDi\u00e4ten kassieren von einem Staat, auf dessen freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung sie eigentlich lieber ver-\nzichten wollen, w\u00e4hrend politische H\u00e4ftlinge noch nicht\neinmal die volle Haftentsch\u00e4digung bekommen, keine\nBesserstellung bei der Rente erfahren oder aus Ausgleichs-\nzahlungen herausfallen.\n\nAu\u00dferdem warten viele Betroffene schon jahrelang auf die\nM\u00f6glichkeit, endlich ihre Akten einsehen zu k\u00f6nnen.\nInzwischen aber schreitet die stillschweigende Amnestie\nderer voran, durch die sie in den Akten diskriminiert wur-\nden.\n\nManchmal denke ich, da\u00df dies die kommunistischen\nMachthaber der DDR geahnt und deshalb 1989 nicht zu\nden Waffen gegriffen haben. Sie waren sich nach einer kur-\nzen Phase der Unsicherheit einig, da\u00df ihnen im Rechtsstaat\nnichts passieren kann. Sie wu\u00dften, da\u00df das Motto ,,Keine\nGewalt\u201c der wesentliche Unterschied bez\u00fcglich der Ein-\nstellung zum Leben zwischen Diktatoren und den durch\ndie Diktatur Geplagten war. Ihre Spekulationen sind ver-\nmutlich, da\u00df die Politik schnell wieder zur Tagesordnung\n\u00fcbergehen wird und da\u00df sich das Volk eher den gegen-\nw\u00e4rtigen Unzufriedenheiten hingeben wird \u2013 siehe die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3182\n\n\n\nProteste zum KAG \u2013, als sich st\u00e4ndig an die vergangenen\nDrangsale zu erinnern.\nMeine Damen und Herren! Das Stasi-Unterlagen-Gesetz\nhat uns gezeigt, da\u00df Aufarbeitung in unserem System\nChancen, aber auch Grenzen hat. Wir k\u00f6nnen Vers\u00f6hnung\nf\u00f6rdern, nicht gebieten. Es hat Vers\u00f6hnung gegeben, aber\nnur sehr gering. Es hat Aussprachen gegeben; es hat Ent-\nschuldigungen gegeben. Dies ist eine ganz pers\u00f6nliche\nForm der Aufarbeitung von Vergangenheit. Das sind die\nkleinen, aber wirksamen Schritte in Richtung Rechtsfrie-\nden, wirksamer als Stichtagsregelungen, Geringf\u00fcgigkeits-\nerkl\u00e4rungen oder Anonymisierungen.\nZum Abschlu\u00df m\u00f6chte ich Ihnen Ausz\u00fcge aus einem Brief\nvorlesen, der mir in diesen Tagen zuging und der Vorge-\nnanntes im Sinne unseres Antrages unterst\u00fctzt. Er stammt\nvon einem Menschen, der heute 55 Jahre alt ist, 13 Jahre\nin Bautzen inhaftiert war und nach seiner Abschiebung\nirreparable physische und psychische Sch\u00e4digungen auf-\nweist. Er ist kein Einzelbeispiel, und es ist eigentlich be-\nsch\u00e4mend, da\u00df es f\u00fcr solche Leute heute keine Verwen-\ndung mehr gibt. Er schreibt:\n,,Soeben hat mich meine Frau wieder von der Wachstation\ndes Krankenhauses geholt, nachdem sie mich vor sechs\nStunden mit dem Notarztwagen hingebracht hat \u2013 Herz-\nstillstand. Das letzte Mal war es im September dieses Jah-\nres. Der Stasi-Arzt von der Haftanstalt Bautzen hatte da\nschon wieder das Kommando. Wie mu\u00df sich dieser Mann\nf\u00fchlen, wenn er 1996 seine zerschlagenen Opfer von 1968\nals Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes und stellvertre-\ntender Leiter einer Rettungsleitstelle ins Krankenhaus\nf\u00e4hrt.\n\n(Jurk, SPD: Wie geht denn so etwas?)\n\nSie sagen, da\u00df unsere Leiden die Geburtswehen unserer\nFreiheit waren und da\u00df man daf\u00fcr nicht genug danken\nkann. Nun der Dank \u2013 siehe Dr. X \u2013 und das Vergessen der\nLeiden f\u00fcr Einigkeit, Freiheit und Recht, ohne Sozialismus.\nSo wird die Armut und W\u00fcrdelosigkeit eines geschun-\ndenen Menschen in Alter und Krankheit durch politische\nGewalt bis zum Ende ohne Perspektive.\nGibt es im S\u00e4chsischen Landtag keinen MdL, welcher f\u00fcr\ndie Opfer des Unrechts die Stimme erhebt? Man geht zur\nTagesordnung \u00fcber, als g\u00e4be es gar kein Leiden im Sozia-\nlismus. Keiner will es gewesen sein! Bedenken Sie und alle\nIhre Landtagskollegen: Das Vergessen von unserem Leid\nist Mitschuld durch Schweigen. Unsere K\u00f6rper haben die\nKn\u00fcppel der roten Gestapo zerschlagen, aber unser Geist\nschweigt nicht. Wir haben nichts mehr zu verlieren, denn\nwir haben schon alles verloren. Lassen Sie die Opfer spre-\nchen, denn eine Christliche Union wird daran gemessen\nwerden. Erheben Sie Ihre Stimme f\u00fcr uns im Plenarsaal\ndes S\u00e4chsischen Landtages!\u201c\nDas soll hiermit geschehen sein.\nDanke.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr\nJoachim Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Meine Damen und Herren! J\u00fcrgen\nFuchs, 1977 ausgeb\u00fcrgerter DDR-Autor, erz\u00e4hlt aus sei-\nnem Leben:\n1968, er war 16 oder 17 Jahre alt, sei er aus dem Unterricht\nder Schule zum stellvertretenden Direktor geholt worden.\nEin kleiner Mann habe neben dem Direktor gestanden und\n\ndem Kind seinen MfS-Ausweis gezeigt. Der kleine Mann\nhabe \u00fcber seinen Deutschlehrer wissen wollen, ob dieser\netwas zum Einmarsch in die Tschechoslowakei gesagt\nhabe oder ob der Name Dub\u00e6ek gefallen sei. Anschlie\u00dfend\nhabe er, Fuchs, unterschreiben m\u00fcssen, \u00fcber dieses\nGespr\u00e4ch zu schweigen. Nach der Schule habe er es nicht\nmehr ausgehalten und habe seinem Deutschlehrer den\nVorgang erz\u00e4hlt.\nDie letzte Meldung zu dem Stasi-Problem in den Zeitun-\ngen war: Zirka 17 000 Kinder und Jugendliche wurden\nvom MfS als IM gef\u00fchrt. Nicht von einigen wenigen\nbesch\u00e4digten Seelen, sondern von einer breiten Verf\u00fch-\nrung von Menschen ist hier die Rede.\nDarum ist das Stasi-Unterlagen-Gesetz ein so wichtiger\nBaustein in der Bearbeitung unserer Vergangenheit. Die im\nBundestag anstehende Novellierung ist an zwei sensiblen\nStellen zu hinterfragen: Die Stichtagsregelung, da\u00df eine\nBeauskunftung  f\u00fcr  einen Teil der Vorg\u00e4nge vor dem\n1. Januar 1976 zuk\u00fcnftig unterbleiben soll, f\u00fchrt dazu, da\u00df\neine Beauskunftung zum MfS f\u00fcr diese MfS-Mitarbeiter\nunterbleibt, wenn ihre T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS vor 1976\nbeendet wurde.\nDie Landesbeauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen der\nneuen L\u00e4nder lehnen die Einf\u00fchrung dieser Stichtagsrege-\nlung ab. Sie tun das mit der Begr\u00fcndung, dies f\u00fchre zu\neinem willk\u00fcrlichen Eingriff in die Verfahrensweise. Die\nEinzelfallpr\u00fcfung werde f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum\nnicht mehr m\u00f6glich sein. Die Entschl\u00fcsselung der Deck-\nnamen werde erschwert oder gar beschnitten. Die bisher\npraktizierte Trennung von Auskunft und Bewertung wer-\nde aufgeweicht. Das Ziel des Rechtsfriedens werde mit\neiner stillschweigenden Amnestie der T\u00e4ter nicht erreicht,\nwenn viele Opfer schon f\u00fcnf Jahre auf Akteneinsicht war-\nten.\nDie SPD stimmt aus diesen Gr\u00fcnden dem Antrag der\nCDU-Fraktion zu. Sie wird dann einen \u00c4nderungsantrag\nstellen, zu dem ich gesondert sprechen m\u00f6chte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nDr. Nowak.\n\nDr. Nowak, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wenn man sich mit dem Personen-\nkreis besch\u00e4ftigt, der unter den Machenschaften des\nStaatssicherheitsdienstes in der ehemaligen DDR beson-\nders gelitten hat, bekommt man eine spezielle Sicht auf die\nProblematik des Stasi-Unterlagen-Gesetzes. Die Fraktion\nder CDU bem\u00fcht sich in besonderer Weise um die SED-\nOpferverb\u00e4nde im Freistaat Sachsen. Dazu hat die Frak-\ntion die Funktion des Beauftragten f\u00fcr die Zusammen-\narbeit mit den Opferverb\u00e4nden geschaffen, \u00fcbrigens als\neinzige Fraktion  in diesem Hohen Hause.  Regelm\u00e4\u00dfige\nZusammenk\u00fcnfte mit den Vorsitzenden der Opferver-\nb\u00e4nde \u2013 davon gibt es bekanntlich mehrere im Freistaat\nSachsen \u2013 dienen dem Meinungsaustausch, der Benen-\nnung und Erfassung von Problemen, in manchen F\u00e4llen\nauch der praktischen Hilfe.\nIch will es an dieser Stelle ganz klar sagen: Trotz erstem\nund zweitem SED-Unrechtsbereinigungsgesetz leben viele\nder in der sowjetischen Besatzungszone und in der DDR\ndrangsalierten, verfolgten und eingesperrten Menschen\nheute in \u00e4u\u00dferst bescheidenen materiellen Verh\u00e4ltnissen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3183\n\n\n\njedenfalls weit schlechter als ihre damaligen Peiniger im\njetzt wiedervereinten Deutschland.\nViele ertragen dies ohne Klagen. Was sie jedoch nur\nschwer ertragen k\u00f6nnen, ist die Mentalit\u00e4t des Verdr\u00e4n-\ngens, Vergessens, eine Schwamm-dr\u00fcber-Mentalit\u00e4t.\nAuf der letzten Zusammenkunft der CDU-Fraktion mit\nden Vertretern der SED-Opferverb\u00e4nde am 10. September\nhatten wir einen Meinungsaustausch auch zur beabsichtig-\nten Novellierung des Stasi-Unterlagen-Gesetzes. Die Opfer\nhaben \u00fcbereinstimmend zum Ausdruck gebracht, da\u00df sie\ndie im Gesetzentwurf vorgesehene Stichtagsregelung 1976,\ndie gesetzliche Regelung eines Geringf\u00fcgigkeitssach-\nverhaltes und die vorzeitige Anonymisierung als einen\nAffront, als eine weitere Dem\u00fctigung und Verh\u00f6hnung\nempfinden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nGenauso sehe ich es pers\u00f6nlich, sieht es meine Fraktion.\nF\u00fcr uns ist der Gesetzentwurf eine Ermunterung nicht\nwider, sondern f\u00fcr das Vergessen. Wir aber m\u00fcssen wider\ndas Vergessen eintreten. Die \u00d6ffentlichkeit sollte noch in\nviel st\u00e4rkerem Ma\u00dfe gesucht werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas aber besonders wichtig ist, ist die Vermittlung dieser\ngeschichtlichen Wahrheit an unsere Jugend, an unsere Kin-\nder. Mit Erschrecken habe ich die Umfrageergebnisse\nunter Kindern und Jugendlichen \u00fcber das Leben in der\nehemaligen DDR zur Kenntnis genommen. Hier sehe ich\nden Erla\u00df des s\u00e4chsischen Kultusministeriums zur st\u00e4rke-\nren Wichtung der neueren deutschen Geschichte als einen\nSchritt in die richtige Richtung. Nicht Verschleiern, Ver-\nharmlosen und Verj\u00e4hren dieser Wahrheit ist das Gebot\nder Stunde, sondern Erinnern, Benennen und Vermitteln.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte die Abgeordneten\ndieses Hohen Hauses herzlich, mit der Zustimmung zum\nAntrag der Fraktion der CDU ein Votum wider das Ver-\ngessen abzugeben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS; bitte, Herr\nBartl.\n\nBartl,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDie CDU-Fraktion wendet sich mit diesem Antrag gegen\nein 3. \u00c4nderungsgesetz zum Gesetz \u00fcber die Unterlagen\ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR, das \u2013\ndas wollen wir einmal hervorheben \u2013 von den Fraktionen\nder CDU, der CSU, der F.D.P. und der SPD im Bundestag\nzu einem Zeitpunkt eingebracht worden ist, wo es zu die-\nsen Fragen gesicherte Rechtsprechung gibt, Rechtspre-\nchung des Bundesverfassungsgerichtes, des Bundesver-\nwaltungsgerichtes, des Bundesarbeitsgerichtes und auch\nder Sozialgerichte. Exakt diese Rechtsprechung nimmt\ndieses \u00c4nderungsgesetz auf.\nDie CDU-Fraktion wendet sich mit diesem Antrag gegen\ndie vorgesehene Neuregelung des \u00a7 19 Abs. 1 Satz 2 des\nStUG, wonach eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr den Staatssicherheits-\ndienst der ehemaligen DDR nicht mehr beauskunftet wer-\nden soll, wenn diese T\u00e4tigkeit endg\u00fcltig und definitiv vor\ndem 1. Januar 1976 beendet worden ist, das hei\u00dft, wenn\ndie T\u00e4tigkeit ein f\u00fcr allemal und endg\u00fcltig vor 20 Jahren\neingestellt wurde.\n\nNeben der Rechtsprechung oder auch die Rechtsprechung\nselbst hat diese beabsichtigte Neuregelung zur Grundlage\nden \u00a7 78 des Strafgesetzbuches in analoger Anwendung,\nwonach es zu den selbstverst\u00e4ndlichen Prinzipien eines\nRechtsstaates, und zwar seit dem alten Rom, geh\u00f6rt, da\u00df\neine strafbare Handlung, auch wenn sie relativ schwer\nwar, nicht ewig verfolgt werden kann, ausgenommen\nMord und V\u00f6lkermord.\nJetzt ist vorgesehen, eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr den damaligen\nGeheimdienst der DDR dann nicht mehr zu beauskunften,\nwenn 20 Jahre vergangen sind. Nach 20 Jahren kann ein\nTotschlag nicht mehr verfolgt werden, eigentlich nach\n15 Jahren schon.\nDie CDU-Fraktion begr\u00fcndet das im Antrag damit, da\u00df\nsowohl die individuelle als auch die gesellschaftliche\nAufarbeitung und Bew\u00e4ltigung der SED-Herrschaft noch\nlange nicht abgeschlossen ist. Darum geht es hier \u00fcber-\nhaupt nicht. Auch meine eigene Fraktion fordert \u00fcber-\nhaupt nicht, da\u00df die Aufarbeitung abgeschlossen ist. Es\ngeht darum, ob 1996 Menschen, die sich vor 20, 25 oder\n30 Jahren mit dem Geheimdienst ihres Landes eingelassen\nhaben, ob im Altersbereich von Kindern und Jugendlichen\noder von 18 bis 21 Jahren, die Folgen dieses damaligen\nHandelns noch tragen d\u00fcrfen. Ob das rechtsstaatlich ist,\num diese Frage geht es.\nDie Ausk\u00fcnfte sind ja nicht f\u00fcr die Frage der Vergangen-\nheitsaufarbeitung, nicht f\u00fcr die Auseinandersetzung mit\ndem Individuellen und nicht mit dem Allgemeinen. Sie\ndienen dazu, sofort in aller Regel das Arbeitsverh\u00e4ltnis mit\nihm zu beenden. Der Beendigung der au\u00dferordentlichen\nK\u00fcndigung folgt dann die R\u00fcckforderung der Bezahlun-\ngen f\u00fcr geleistete T\u00e4tigkeit in der DDR. Wenn der Betrof-\nfene 20, 25 oder 30 Jahre in der Feuerwehr der DDR t\u00e4tig\nwar, das als Besch\u00e4ftigungszeit anerkannt bekam und das\nin dem Anerkennungsbogen \u00fcber die Besch\u00e4ftigungszeit\ndann auch eingefordert hat, zahlt er zur\u00fcck. Es zahlen\nsomit Menschen, nachdem sie au\u00dferordentlich gek\u00fcndigt\nworden sind, 30 000, 40 000, 50 000 und mehr DM zur\u00fcck,\nobwohl sie zu DDR-Zeiten f\u00fcr diese Jahre bei der Feuer-\nwehr gedient haben.\nDann kommt als drittes die Strafanzeige bei der Staatsan-\nwaltschaft Dresden, Sonderabteilung, wegen Einstellungs-\nbetrug. Es folgt das Strafverfahren mit dem Strafbefehl\noder mit der Geldstrafe im ordentlichen Hauptverfahren\nder Hauptverhandlung. Die Relation des Verfolgens, die\ninzwischen bei diesen Handlungen einsetzt, zu dem, was\nman als in der Einsch\u00e4tzung und Bewertung rechtsstaat-\nwidrig betrachtet, ist au\u00dfer allen Ma\u00dfen.\nDeshalb sind wir dagegen, da\u00df man diese auch nur\ngewisse Liberalisierung dieses Stasi-Unterlagen-Gesetzes\ndazu nutzt, um gewisserma\u00dfen in Bausch und Bogen und\nallein mit dem Wort ,,Spitzelt\u00e4tigkeit\u201c etc. pp. zu verurtei-\nlen.\nWir wollen ein weitergehendes Gesetz. Das ist bekannt.\nWir wollen die Abschaffung der Regelanfrage. Wir wollen\nein Strafverfolgungsbeendigungsgesetz. Wir wollen es un-\nter anderem deshalb, weil die Bundesrepublik Deutsch-\nland, auf die Sie sich berufen, f\u00fcnf Jahre nach Beendigung\ndes Zweiten Weltkrieges das erste Strafverfolgungsbeendi-\ngungsgesetz f\u00fcr Nazi-Verbrechen eingef\u00fchrt hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Heitmann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3184\n\n\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Frage, die \u00d6ffnung\nder Stasi-Akten war eines der hervorragendsten Ergeb-\nnisse der friedlichen Revolution, einer Revolution, die in\nbesonderer Weise von einem moralischen Impetus getra-\ngen war, der sich einmal in der Gewaltlosigkeit, der\nBewahrung der Friedlichkeit, und zum anderen in dem\nBem\u00fchen um eine m\u00f6glichst gro\u00dfe, m\u00f6glichst weit-\ngehende Wahrhaftigkeit ausdr\u00fcckte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGenau auf diesen zweiten Aspekt antwortet die \u00d6ffnung\nder Stasi-Akten \u2013 eine historisch einmalige Leistung, ein\nVorgang, den es geschichtlich nicht gegeben hat und um\nden uns, wie ich wei\u00df, mancher unserer Freunde aus den\nehemaligen Ostblockstaaten beneidet.\nDas Stasi-Unterlagen-Gesetz hat zwei Ziele: Das eine, die\ngeregelte Einsichtnahme durch Betroffene und die Nut-\nzung f\u00fcr die Forschung zur Geschichtsaufarbeitung, und\nauf der anderen Seite die Nutzung f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung\nbeim Zugang zum \u00f6ffentlichen Dienst und zu besonderen\nherausgehobenen Positionen im neuen Staatswesen, also \u2013\nwie ich das manchmal nenne \u2013 die politische Hygiene bei\nder Besetzung von \u00f6ffentlichen \u00c4mtern.\nDie Novelle ber\u00fchrt in ihren umstrittenen Teilen \u2013 um die\ngeht es ja; die Novelle umfa\u00dft ja viel mehr, als hier disku-\ntiert wird \u2013 nur den zweiten Aspekt, also genau das, was\netwa die Entschlie\u00dfung der CDU-Fraktionsvorsitzenden-\nKonferenz vom 29. und 30.9. dieses Jahres fordert, n\u00e4mlich\ndas Gesetz mu\u00df jedem einzelnen die M\u00f6glichkeit schaffen\nzu erfahren, ob und von wem er bespitzelt worden ist.\nGenau dies wird mit diesem Gesetz nicht angetastet.\nIch glaube, mit dieser Novelle sind ohnehin eine Reihe von\nMi\u00dfverst\u00e4ndnissen verbunden. Es ist eben keine ,,Teil-\namnestie von Stasi-Spitzeln\u201c, wie eine Zeitung titelte, son-\ndern es ist eine differenziertere Auskunftserteilung auf-\ngrund der Erfahrung mit der Rechtsprechung der Bun-\ndesobergerichte.\nWenn hier von Anonymisierung gesprochen wird, dann\nmu\u00df man auch sagen, es geht hier nicht darum, vorzeitig\nzu anonymisieren, sondern die Stasi-Unterlagen-Gesetz-\nnovelle will gerade den Zeitpunkt, von dem an Anonymi-\nsierungen m\u00f6glich sind, um zwei Jahre hinausschieben.\nDa\u00df aber diese Anonymisierungen vorgesehen sind, ist\nnun wiederum notwendig und sinnvoll. Jeder, der seine\neigenen und andere Akten gelesen hat, wei\u00df, da\u00df dort bis\nin die intimsten Einzelheiten aufgezeichnet ist, was an\ndunklen Stellen bei einem Menschen zu finden ist. Da\u00df die\nBetroffenen ein legitimes Interesse daran haben, da\u00df dies\ngel\u00f6scht wird, das ist, glaube ich, in einem Land, in dem\nder Datenschutz oft an erster Stelle steht, wohl selbstver-\nst\u00e4ndlich. Deshalb mu\u00df man dort abw\u00e4gen, ab wann eine\nsolche Anonymisierung angemessen ist.\nIch denke, da\u00df man auch beim Umgang mit dieser Thema-\ntik sachlich bleiben mu\u00df. Es kann und darf nicht darum\ngehen, ,,T\u00e4ter des SED-Unrechts vorzeitig aus der Verant-\nwortung f\u00fcr ihr unterdr\u00fcckendes Handeln zu entlassen\u201c,\nwie es im Antrag hei\u00dft. Das haben ja leider unser rechts-\nstaatliches Strafrecht und die Rechtsprechung unserer\nGerichte getan. Wir m\u00fcssen das respektieren.\nDiese Novelle tut das nicht. Ich kann mir nicht helfen, aber\nin meinen Augen ist das eine ma\u00dfvolle und vern\u00fcnftige\nRegelung. Ich nehme jedoch auch zur Kenntnis, da\u00df sieben\nJahre nach der Revolution dieses Thema eben noch so\nemotionsgeladen ist. Der widerw\u00e4rtige Stasi-Krake ist\n\nnoch so lebendig, da\u00df \u00fcber dieses Thema eben nicht nur\nn\u00fcchtern und sachlich gesprochen werden kann.\nIch versichere Ihnen, da\u00df die Staatsregierung ihre Haltung\nzu dieser Novelle aufgrund der Beschlu\u00dffassung, wie sie\njetzt erfolgen wird, noch einmal sorgf\u00e4ltig \u00fcberdenken\nwird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zustimmung der\nAbg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS,\nund des Abg. Prof. Dr. Bramke, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder CDU. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir stehen in der Ver-\nantwortung vor denjenigen, die aufgrund der Diktatur der\nSozialistischen Einheitspartei Deutschlands die friedliche\nRevolution des Jahres 1989 nicht mehr erleben konnten.\nDas sind viele in der Gesellschaft von links \u00fcber die Mitte\nnach rechts. Ich glaube, das sollten wir alle auch vor der\nEntscheidung, vor der wir vielleicht heute oder sp\u00e4ter ein-\nmal stehen werden, beachten.\nUnser vorgelegter Antrag steht stellvertretend f\u00fcr diejeni-\ngen, die sich selbst zu der Vergangenheit nicht mehr\n\u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen.\nIch \u2013 das tue ich im Auftrag meiner Fraktion \u2013 hege mit\ndiesem Antrag keinen Ha\u00df. Wir haben uns bem\u00fcht, sehr\nvorsichtig mit der Vergangenheit umzugehen, ohne dabei\ndie eigenen Fehler wegzuschieben. Hierbei stehen wir\nwahrhaft in der Verantwortung.\nIch m\u00f6chte nochmals die Beweggr\u00fcnde meiner Fraktion\nvortragen, weshalb wir dieser Stasi-Gesetz-Novelle in\ndieser Form nicht zustimmen k\u00f6nnen. Wir d\u00fcrfen nicht\nvergessen \u2013 heute hat unser bekannter Umweltminister\nArnold Vaatz ganz bewu\u00dft auf das Jahr 1968 abgestellt \u2013,\nda\u00df das Jahr 1968 ja vor dem Jahr 1976 steht. Die Zeit der\nVerstaatlichung der Unternehmensbereiche liegt im Jahre\n1972 und folgende. Deshalb lehnen wir als CDU-Fraktion\ndie Stichtagsregelung 1. Januar 1976 ab.\nFragen m\u00f6chte ich, weshalb immer das Strafrecht bzw. die\nstrafrechtliche Verj\u00e4hrung herangezogen wird. Es geht in\nG\u00e4nze nur um eine Auskunft. Es geht nicht um eine straf-\nrechtliche Verj\u00e4hrung. Im Zivilrecht haben wir die Verj\u00e4h-\nrung im Zeitraum von etwa einer Generation, in der Regel\nvon 30 Jahren. Das sollten wir auch bedenken.\nMeine Damen und Herren! Verschweigen der Wahrheit\nf\u00fchrt nicht zum Frieden! Ich bitte Sie deshalb, unserem\nAntrag Ihre Zustimmung zu erteilen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD,\n\nund des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es gibt einen \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD in der Drucksache 2/4109. Es geht\num die Erg\u00e4nzung einer Ziffer 4. Herr Joachim Richter\nwird f\u00fcr die Fraktion der SPD den Antrag einbringen und\nbegr\u00fcnden.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Das Verschweigen der Wahrheit\nf\u00fchrt nicht zum Frieden, Herr Schiemann; da gebe ich\nIhnen recht. Leider hat die CDU-Fraktion in ihrem Antrag\neinen wesentlichen Punkt \u2013 so sieht das die SPD-Fraktion \u2013\nnicht aufgenommen. Die hauptamtlichen Mitarbeiter der\nK1 werden erneut nicht in das Stasi-Unterlagen-Gesetz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3185\n\n\n\naufgenommen, auch von den Bonner Parteien nicht. Ich\nm\u00f6chte auch sagen, warum das so ist.\nDie SPD-Fraktion in Bonn hat versucht, dies zu regeln und\ndie K1 aufnehmen zu lassen. Die CDU-Fraktion hat sich in\nBonn dem Vorschlag nicht anschlie\u00dfen k\u00f6nnen, auch weil\nvon der S\u00e4chsischen Staatsregierung dazu kein positives\nEcho gekommen ist.\nDie hauptamtlichen Mitarbeiter der K1 werden also auch\nin Zukunft nicht beauskunftet werden k\u00f6nnen, obwohl die\nIM der K1 beauskunftet werden und dies im Gesetz zu\nfinden ist. Diese Ungleichbehandlung zwischen inoffiziel-\nlen und hauptamtlichen Mitarbeitern der K1 wird durch\neinen Beschlu\u00df des Oberverwaltungsgerichtes Bautzen\nvom 21. Dezember 1995 versch\u00e4rft.\nIch zitiere einen Satz daraus: ,,Die T\u00e4tigkeit des Arbeits-\ngebietes 1 der Kriminalpolizei der DDR ist in der Regel als\nT\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS im Sinne von Artikel 119 Nr. 2 S\u00e4ch-\nsische Verfassung zu werten.\u201c\nDiesen Beschlu\u00df bewertete die Gauck-Beh\u00f6rde in der letz-\nten Sitzung des Innenausschusses des Bundestages als eine\nRechtsauffassung, die bei Anfragen zur Beauskunftung\nauch f\u00fcr die hauptamtlichen Mitarbeiter der K1 f\u00fchren\nmu\u00df. Die Gauck-Beh\u00f6rde hat im Innenausschu\u00df gesagt, sie\nwolle aufgrund dieses Beschlusses des Oberverwaltungs-\ngerichtes Bautzen in Zukunft, wenn eine Anfrage kommt,\nauch die Karteien der hauptamtlichen Mitarbeiter der K1\nmit durchsehen und beauskunften. Die Beh\u00f6rde w\u00fcrde\ndies aber, wenn es so bleibt wie bisher, aufgrund keines\nGesetzes tun, so da\u00df dies juristisch anfechtbar sein wird\nund wahrscheinlich angefochten werden wird. Ich m\u00f6chte\njetzt nicht die Gr\u00fcnde nennen, warum die M\u00f6glichkeit\nbestehen sollte, hinsichtlich der K1 zu beauskunften.\nIch bitte die CDU-Fraktion dringend, diesem \u00c4nderungs-\nantrag der SPD-Fraktion zuzustimmen und die Staats-\nregierung zu ersuchen, in den Bundesrat einen Antrag zur\nAufnahme der Hauptamtlichen der K1 in das Stasi-Unter-\nlagen-Gesetz einzubringen. Ich denke, das sind Sie als\nCDU-Fraktion und das sind wir als SPD-Fraktion, also wir\nals Abgeordnete, der Verfassungslage Sachsens und vor\nallem unserem politischen Gewissen gegen\u00fcber schuldig.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister\nHeitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich kann meiner Fraktion nicht\nempfehlen, diesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen. Falls\ner beschlossen wird, wird sich die Staatsregierung nicht\ndaf\u00fcr einsetzen, da\u00df dies in das Stasi-Unterlagen-Gesetz\naufgenommen wird.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nDas kann es nicht geben! \u2013 Unruhe bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte dazu etwas sagen. Wir haben uns dar\u00fcber auch\nin der \u00d6ffentlichkeit mehrfach ge\u00e4u\u00dfert.\n\n(Unruhe bei der SPD \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie erst einmal zu, bevor Sie sich aufregen! \u2013\nNach der geltenden Rechtslage sind die inoffiziellen Mit-\narbeiter der K1 bereits erfa\u00dft. Die Offiziere im besonderen\nEinsatz \u2013 das waren die Leitungskr\u00e4fte der K1 \u2013 sind eben-\nfalls von dem Gesetz erfa\u00dft. Nicht erfa\u00dft sind \u2013 wie Sie\nrichtig feststellen \u2013 die hauptamtlichen Mitarbeiter der K1.\n\nM\u00f6glicherweise war das ein Fehler bei der Abfassung des\nStasi-Unterlagen-Gesetzes, der darauf beruhte, da\u00df wir die\nengen Verflechtungen zwischen K1 und Staatssicherheit\nnicht mit dieser Deutlichkeit gesehen haben, wie das nach-\ntr\u00e4gliche Gutachten ergeben haben, unter anderem Gut-\nachten von den Landesbeauftragten, aber auch aus der\nBeh\u00f6rde des Bundesbeauftragten selbst, der die Rechtsauf-\nfassung zun\u00e4chst immer geteilt hat.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  \u2013 Nein, ich m\u00f6ch-\nte erst zu Ende sprechen; dann gern.\nDas ist eine Tatsache. Nach dieser Rechtslage ist jetzt die\nganzen Jahre gearbeitet worden. Aufgrund dieser Rechts-\nlage \u2013 ich rede \u00fcbrigens hier nach Abstimmung auch f\u00fcr\nden Innenminister \u2013 sind die Mitarbeiter der K1 \u00fcbernom-\nmen und verbeamtet worden, inzwischen weitgehend auf\nLebenszeit ernannt worden.\nJede \u00c4nderung dieser Rechtslage hat keinerlei praktische\nFolgen mehr. Das mu\u00df man zur Kenntnis nehmen. Nun\nkann man nat\u00fcrlich sagen: Das k\u00f6nnen wir aus Rechts-\ngr\u00fcnden, aus Gr\u00fcnden der juristischen Optik nachtr\u00e4glich\n\u00e4ndern. Es hat aber keine praktische Auswirkung mehr\nauf die Besch\u00e4ftigung dieser Mitarbeiter.\nIch denke, es gibt auch irgendwo eine Grenze. Wenn man\neinen Fehler gemacht hat, den wir damals nicht sehen\nkonnten \u2013 wir haben manche Fehler gemacht \u2013, mu\u00df man\nheute dazu stehen, im \u00fcbrigen schon im Interesse der Mit-\narbeiter, die sich ja, wie ich h\u00f6re, zum guten Teil bew\u00e4hrt\nhaben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister, es gibt zwei\nZwischenfragen. Zuerst Herr Richter, SPD-Fraktion.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:   Herr  Staatsminister  Heitmann,\nwie erkl\u00e4ren Sie sich denn, da\u00df die IM der K1 in das Stasi-\nUnterlagen-Gesetz aufgenommen worden sind, die haupt-\namtlichen Mitarbeiter aber nicht? Ihre Begr\u00fcndung kann\nan dieser Stelle nicht halten.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Aber doch, Herr\nRichter. Es ist doch klar: Die inoffiziellen Mitarbeiter sind\nalle aufgenommen worden, egal, wo sie besch\u00e4ftigt waren.\nEs ist eine Gleichbehandlung s\u00e4mtlicher inoffizieller Mit-\narbeiter. Das ist aus der damaligen Erkenntnis v\u00f6llig\nlogisch.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt Herr Adler, SPD-Fraktion.\n\nAdler, SPD:  Herr Minister, es ist sicher richtig, da\u00df wir\ndamals Fehler gemacht haben. Das ist in der damaligen\nLage auch sehr verst\u00e4ndlich gewesen. Wenn Sie vorhin\nAusf\u00fchrungen zur Frage der politischen Moral gemacht\nhaben, die aus der Revolution von 1989 herr\u00fchrt, dann\ndenke ich, da\u00df man hier nicht nur nach der Praktikabilit\u00e4t\nder Durchf\u00fchrung fragen darf.\nIch m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie dem zustimmen.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Dem kann ich nicht\nzustimmen, denn praktisch hat diese \u00c4nderung keine Aus-\nwirkungen.\n\n(Adler, SPD: Aber es geht um mehr!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3186\n\n\n\nIch stimme Ihnen ja zu, Herr Adler, ich bin der gleichen\nAuffassung. Nur mu\u00df man den Fakten, die geschaffen\nwurden und nicht r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen sind, doch ins\nAuge sehen.\n\n(Adler, SPD:\nDas ist doch eine ganz andere Frage!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, man mu\u00df hier zwei\nDinge auseinanderhalten. Es geht um die Glaubw\u00fcrdigkeit\nder Polizei in Sachsen und um die Glaubw\u00fcrdigkeit ihres\nNeuaufbaus. Es h\u00e4tte mit Sicherheit diesem Ziel gedient,\nwenn f\u00fcr die hier beschriebenen Personen \u2013 K1 hauptamt-\nlich  \u2013  von Anfang  an  die  Stasi-Unterlagen  nach  dem\nGesetz, um das es hier geht, h\u00e4tten eingesehen werden\nk\u00f6nnen.\nDie Frage ist: Was w\u00fcrde erreicht, wenn wir diesen Fehler\ndes Gesetzes von damals heute in der Form zu bereinigen\nversuchten, wie es von der SPD vorgeschlagen ist? Ich bin\nmir nach sehr, sehr ausf\u00fchrlichen Beratungen mit meinen\nMitarbeitern und mit Herrn Staatsminister Heitmann dar-\n\u00fcber einig, da\u00df wir, so erstrebenswert das Ziel w\u00e4re, recht-\nlich nicht mehr zu dem Ergebnis kommen k\u00f6nnen, das Sie\nmit diesem Antrag im Einzelfall bezwecken. Es ist ein Ziel,\nhinter dem ich pers\u00f6nlich voll stehe.\nIch m\u00f6chte Ihnen im einzelnen kurz dartun, wie die Dinge\ngelaufen sind und weshalb wir nach meiner Auffassung\njeden Proze\u00df in dieser Angelegenheit vor den Gerichten,\nsp\u00e4testens vor dem Bundesverfassungsgericht, verlieren\nwerden.\nMan mu\u00df folgendes dazu wissen: Die Mitarbeiter der\ns\u00e4chsischen Polizei sind im Regelfall im ersten Halbjahr\n1992 verbeamtet worden, und zwar mit einer dreij\u00e4hrigen\nProbezeit. Als die Frage der Ernennung auf Lebenszeit\nanstand, hat sich mein Amtsvorg\u00e4nger nach einer sehr ein-\ngehenden Pr\u00fcfung mit seinen Mitarbeitern die Entschei-\ndung nicht leichtgemacht und zu der Frage, was haupt-\namtliche T\u00e4tigkeit bei K1 bedeutet hat, ein Sachverst\u00e4ndi-\ngengutachten der Gauck-Beh\u00f6rde aus Berlin eingeholt.\nDer entscheidende Satz in diesem Gutachten lautet: ,,Eine\nGleichstellung des Arbeitsgebietes 1 mit dem MfS ist nur\nin bezug auf die Anwendung von Mitteln und Methoden\nder inoffiziellen Arbeit m\u00f6glich. Eine generelle Gleichstel-\nlung verwischt die tats\u00e4chlichen Machtstrukturen in der\nDDR, vernachl\u00e4ssigt den Unterschied der kriminalpolizei-\nlichen bzw. politisch-operativen Zielstellung dieser beiden\nOrgane, stellt eine Struktureinheit eines Ministeriums mit\neinem ganzen Ministerium gleich und verniedlicht damit\ndie Bedeutung des MfS in der DDR.\u201c\nDas ist die damalige Auskunft der Gauck-Beh\u00f6rde in Ber-\nlin, auf die Herr Staatsminister Heitmann schon hingewie-\nsen hat. Aufgrund dieses Gutachtens sind im ersten Halb-\njahr 1995 die Bediensteten der s\u00e4chsischen Polizei auf\nLebenszeit ernannt worden. Sie sind Lebenszeitbeamte\ngeworden.\nEs geht hier nicht um die Frage, ob ich jemanden zum\nBeamten ernenne, sondern es geht juristisch um die umge-\nkehrte Frage: Werde ich bei einem entsprechenden Proze\u00df\nerfolgreich sein, wenn ich den Beamten aus dem Beamten-\nverh\u00e4ltnis auf Lebenszeit entlassen will?\nNach all den \u00dcberlegungen, die wir wirklich sehr einge-\nhend und gewissenhaft mit einer bestimmten Zielsetzung\n\nangestellt haben, m\u00f6chte ich dazu folgendes sagen: Die\nUmst\u00e4nde, die hier f\u00fcr eine MfS-T\u00e4tigkeit sprechen konn-\nten, waren zum Zeitpunkt der Ernennung auf Lebenszeit\nbekannt. Man wird bei keinem Gericht mit diesem dama-\nligen Gutachten der Gauck-Beh\u00f6rde und dem Wissen, da\u00df\nhier Verdachtsmomente vorhanden waren, denen man\ndamals nicht nachgegangen ist, einen Sieg erringen k\u00f6n-\nnen.\nDas zweite ist: Nach der Rechtsprechung des Bundesver-\nfassungsgerichts spielt der Zeitablauf dabei eine erhebliche\nRolle. Wir befinden uns jetzt im Jahre 1996, und bis diese\nProzesse in der letzten Instanz entschieden sein werden,\nwerden mindestens anderthalb bis drei Jahre vergehen.\nEs kommt noch ein dritter Punkt hinzu, der mich in gewis-\nsem Grade beruhigt, aber sicher das Ziel nicht voll\nerreicht. Das Bundesverfassungsgericht stellt selbstver-\nst\u00e4ndlich auch auf die Positionen ab, in denen sich Mit-\narbeiter des fr\u00fcheren Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit\nheute befinden.\nMein Vorg\u00e4nger hat damals bereits \u2013 ich habe es kontrol-\nliert, und es scheint wirklich hundertprozentig so zu sein;\nwir sind dabei, es noch einmal durchzuchecken \u2013 daf\u00fcr\ngesorgt, da\u00df fr\u00fchere Mitarbeiter von K1 nicht in Positionen\nt\u00e4tig sind, die besonders sicherheitsrelevant sind.\nIch kann sie im einzelnen aufz\u00e4hlen. Es sind genau die\nPositionen, die in Brandenburg von der CDU aus der\nOpposition heraus als ,,zu vermeiden\u201c benannt worden\nsind, die also f\u00fcr den Nichteinsatz von ehemaligen K1-Mit-\narbeitern genannt wurden. Es ist in Sachsen vom Ist-Stand\nher genau dieselbe Situation wie in Brandenburg.\nMich befriedigt das Ergebnis nicht, aber man mu\u00df hier den\nrechtlichen Gegebenheiten ins Auge sehen. Und ich meine,\nman sollte es so belassen. Wir w\u00fcrden die Prozesse verlie-\nren und in erheblichem Umfang Hoffnungen wecken, die\nwir nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Redezeitmodell f\u00fcr die Dis-\nkussion von \u00c4nderungsantr\u00e4gen gibt es nicht. W\u00fcnscht\njemand das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD abstim-\nmen.\n\u2013 Nein, das geht ja nicht. Ich kann nicht erst erg\u00e4nzen und\ndann \u2013 \u2013 Ich mu\u00df erst nochmal den CDU-Antrag nehmen\nund dann erg\u00e4nzen; sonst gibt das Ganze keinen Sinn.\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 Nein, nicht? \u2013 Na gut, dann machen wir es so. Es hat\nzwar nicht viel Sinn, aber na gut.\nIch lasse also erst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen.\nEs ist zwar richtig nach der Gesch\u00e4ftsordnung, aber nicht\nsehr logisch. \u2013 \u00c4nderungsantrag Drucksache 2/4109, ein-\ngebracht von der Fraktion der SPD. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimment-\nhaltungen ist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD\nmehrheitlich angenommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der CDU, Druck-\nsache 2/3568. Wer dem Antrag der CDU-Fraktion seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist der Antrag Druck-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3187\n\n\n\nsache 2/3568 beschlossen, und dieser Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet, meine Damen und Herren.\n\u2013 Eine Wortmeldung. Bitte, Herr Dr. Nowak, Fraktion der\nCDU.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte gern mein\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. \u2013 Ich habe in der 1. Le-\ngislaturperiode als stellvertretender Vorsitzender des\nUntersuchungsausschusses Personal\u00fcberpr\u00fcfung in die-\nsem Untersuchungsausschu\u00df mitgewirkt.\nEs ist richtig, da\u00df bereits damals die Diskussion um die\nWertung der Mitarbeit in der Abteilung K 1 gef\u00fchrt wor-\nden ist. Es ist richtig, da\u00df dies auf der Basis geschehen ist,\nwie es Herr Staatsminister Hardraht geschildert hat.\n\nInzwischen sind aber wohl bei der Gauck-Beh\u00f6rde neue\nDokumente aufgetaucht, die auch bei der Gauck-Beh\u00f6rde\neine neue Bewertung haben einflie\u00dfen lassen, und wir\nhaben in Sachsen ein h\u00f6chstrichterliches Urteil, das eben-\nfalls eine neue Sicht darstellt. Aus diesem Grunde habe ich\nzugestimmt.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\njetzt ist der Tagesordnungspunkt 12 beendet.\nWir kommen zur\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 11\n\nWir hatten den Tagesordnungspunkt noch nicht abge-\nschlossen. Ich kann Ihnen mitteilen, wie das Ergebnis der\nnamentlichen Abstimmung zur Drucksache 2/4071, ein-\ngebracht von der Fraktion der PDS, war: Mit Ja haben\ngestimmt 24 Abgeordnete, mit Nein haben gestimmt\n63 Abgeordnete, und es gab 6 Stimmenthaltungen. Damit\nist der Dringliche Antrag nicht beschlossen, und dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nEs gibt Wortmeldungen. Bitte, Herr Leroff, Fraktion der\nCDU.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Frak-\ntion eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten abge-\nben. \u2013 Die CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag begr\u00fc\u00dft\nes, da\u00df die Bundeswehr ihre f\u00fcr die n\u00e4chste Woche in der\nS\u00e4chsischen Schweiz geplanten \u00dcbungen und die Demon-\nstration der Leistungsf\u00e4higkeit der in Schneeberg statio-\nnierten J\u00e4gerbrigade 37 ,,Freistaat Sachsen\u201c am 15. und\n16. Oktober unter \u00e4u\u00dferster Schonung der sensiblen Land-\n\nschaft durchf\u00fchrt und dabei den Nationalpark S\u00e4chsische\nSchweiz nicht ber\u00fchrt.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nNamentliche Abstimmung! Das geht nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gerlach, Fraktion der SPD.\n\nGerlach, SPD: Ich m\u00f6chte mein pers\u00f6nliches Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. \u2013 Ich habe diesem Antrag zuge-\nstimmt, auch wenn ich mich der Intention der Begr\u00fcndung\ndieses Antrages \u2013 aber wir stimmen ja nicht \u00fcber die\nBegr\u00fcndung  ab,  sondern  \u00fcber  den  Antrag  \u2013  nicht\nanschlie\u00dfen kann.\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nDamit ist jetzt der Tagesordnungspunkt 11 endg\u00fcltig\nbeendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n4. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen\ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR\n\nDrucksache 2/3567\nDrucksache 2/3939, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses zu Drucksache 2/3567\n\nDen Fraktionen wird das Wort erteilt. Die Redezeiten sind\nwie folgt: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der SPD das Wort; Herr Richter,\nJoachim, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Zum vorhergehenden Tagesord-\nnungspunkt m\u00f6chte ich der CDU-Fraktion ein herzliches\nDankesch\u00f6n sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bedaure es, da\u00df ich bisher\nden Landesbeauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen nicht im\nHaus sehe. \u2013 Oder ist er da?\n\n(Leroff, CDU: Ich habe ihn heute schon gesehen.)\n\nDer T\u00e4tigkeitsbericht des Landesbeauftragten f\u00fcr die\nStaatssicherheit veranla\u00dft mich, zwei grunds\u00e4tzliche\nBemerkungen zur Aufgabe dieser Beh\u00f6rde zu machen.\n\nDer moralische Anspruch dieser Beh\u00f6rde basiert auf dem\nGrundrecht der Unantastbarkeit der W\u00fcrde des Menschen\nnach Artikel 14 unserer Verfassung. Diese W\u00fcrde ist in der\nDDR durch die herrschende SED mit ihren Repressions-\napparaten der Staatsorgane mit F\u00fc\u00dfen getreten worden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas MfS war ein Repressionsapparat der SED, aber nicht\nder einzige. Eigentlich, meine Damen und Herren, brauch-\nten wir einen Landesbeauftragten f\u00fcr die Aufarbeitung des\nSED-Unrechts. Denn die SED war der Urheber der Zer-\nschlagung der W\u00fcrde des Menschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese SED hat zur Wende den aufgebrachten B\u00fcrgern die\nStasi als Bauernopfer angeboten, um selbst den geordneten\nR\u00fcckzug in die PDS anzutreten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3188\n\n\n\nDaraus ergibt sich, meine Damen und Herren, ein poli-\ntischer Kausalzusammenhang zwischen SED und PDS.\nDieser f\u00fchrt dazu, da\u00df neben der kommunistischen Platt-\nform auch ehemalige Stasi-Mitarbeiter weiter in der PDS\nwirksam sein k\u00f6nnen. Es ist einfach grotesk, wenn aus die-\nsen damaligen politischen \u2013 ich sage jetzt mal in Anf\u00fch-\nrungsstrichen \u2013 ,,T\u00e4tern\u201c heute im politischen Klima unse-\nrer Gesellschaft oft Opfer werden, aber die eigentlichen\nOpfer ins Vergessen geraten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus diesen Gr\u00fcnden, meine Damen und Herren, hat die\nBeh\u00f6rde des Landesbeauftragten eine genuin demokra-\ntische Aufgabe der Beratung der Opfer, der Gesch\u00e4digten\nund der \u00f6ffentlichen wie nicht\u00f6ffentlichen Stellen, der\nUnterrichtung der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Struktur, Metho-\nden und Wirkungsweisen der Staatssicherheit und der\nForschung und politischen Bildung bei der historischen\nund politischen Aufarbeitung.\nWir als SPD-Fraktion waren mit dem ersten Landesbeauf-\ntragten, der leider zur\u00fcckgetreten ist, in seinen Schwer-\npunkten zufrieden und einverstanden. Und ich bitte den\njetzigen Landesbeauftragten \u2013 den zweiten im Freistaat\nSachsen \u2013, da\u00df er die Schwerpunkte im Gesetz, vor allen\nDingen auch die Beratungsschwerpunkte, die Unterrich-\ntung der \u00d6ffentlichkeit und die Forschung und Bildung, so\naktiv fortsetzt, wie das der erste Landesbeauftragte getan\nhat.\nIch m\u00f6chte mich bei der Beh\u00f6rde des Landesbeauftragten\nim Namen meiner Fraktion ganz herzlich und ausdr\u00fcck-\nlich f\u00fcr die Arbeit dieser Beh\u00f6rde bedanken und bitte sie\nganz dringlich, ihren bisher begonnenen Weg fortzuset-\nzen. Es ist ein St\u00fcck der Aufarbeitung der Vergangenheit\nf\u00fcr unser Land und f\u00fcr uns alle als Menschen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\n\nPfeifer, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte hier kurz zum 4. T\u00e4tigkeits-\nbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten zur Druck-\nsache 2/3567 bzw. zum Bericht des Verfassungs- und\nRechtsausschusses in Drucksache 2/3939 Stellung bezie-\nhen.\nDer T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten\nwurde in den zust\u00e4ndigen Gremien einer fachlichen und\nsachlichen Bewertung unterzogen. Im zur\u00fcckliegenden\nJahr gab es eine wichtige Ver\u00e4nderung, und zwar erfolgte\nein Wechsel in der Verantwortlichkeit. Herr Dr. Arendt hat\nsein Amt als Landesbeauftragter aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcn-\nden niedergelegt. Von uns, den Mitgliedern des S\u00e4ch-\nsischen Landtages, wurde Herr Siegmar Faust zu seinem\nNachfolger gew\u00e4hlt.\nDer uns vorliegende Bericht ist nat\u00fcrlich durch die Arbeit\nvon Herrn Dr. Arendt und seinem Team im letzten Jahr\ngepr\u00e4gt und tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich seine pers\u00f6nliche Hand-\nschrift.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Herrn Dr. Arendt f\u00fcr seine\nArbeit im Landesamt und an der Spitze der Beh\u00f6rde recht\nherzlich danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas waren Hauptkriterien der Arbeit im letzten Jahr? Im\nRahmen des gesetzlichen Auftrages ist die Arbeit der\nBeh\u00f6rde organisiert. Hier ergeben sich nat\u00fcrlich Grenzen\nf\u00fcr die Arbeit dieser Landesbeh\u00f6rde. Ein entscheidender\nNachteil besteht darin, da\u00df kein direkter Zugriff auf die\nUnterlagen des MfS besteht. Die Arbeit konzentrierte sich\nauf die Beratung von B\u00fcrgern. Hier hat der Landesbeauf-\ntragte versucht, personelle und inhaltliche Beratung und\nAufarbeitung zu leisten.\nZu seiner Arbeit geh\u00f6rte es, Informationen zu sammeln, zu\nbewerten und Ergebnisse vergleichsweise in die Arbeit\neinzubeziehen. Da kein direkter Zugriff auf die Unterlagen\nbestand, ist es vor allem die Forschungsarbeit, die wichtig\nist und die st\u00e4ndig zur Suche nach Quellen notwendige\nArbeiten in den Archiven nach sich zieht. Und es ist t\u00e4g-\nliche Kleinarbeit.\nEin wichtiger Teil ist die Unterst\u00fctzung der Arbeit des\nBundesbeauftragten und der Informationsaustausch zwi-\nschen den Beh\u00f6rden. Dazu geh\u00f6ren meiner Meinung nach\nfolgende Kriterien: die Fortsetzung der Bem\u00fchungen um\nSystematisierung der personellen \u00dcberpr\u00fcfung auf Lan-\ndesebene sowie die Beratung sonstiger \u00f6ffentlicher und\nnicht\u00f6ffentlicher Stellen; die Aufarbeitung der individuel-\nlen Biographien; die Einrichtung von st\u00e4ndigen Beratungs-\nstellen in Chemnitz und Leipzig; der Aufbau der \u00d6ffent-\nlichkeitsarbeit und die politische Bildung; Kennzeichnung\nder Zusammenarbeit, die fr\u00fcher zwischen Partei- und\nStaatsapparat und dem MfS bestand, und der wechselseiti-\ngen Beziehungen dieser Zusammenarbeit; die Verbesse-\nrung der Arbeit des Landesbeauftragten zur Erweiterung\ndes Wissens- und Erkenntnisstandes in der Beh\u00f6rde selbst;\nverst\u00e4rkte \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu Schwerpunktfragen wie\nzum Beispiel der Novellierung des Stasi-Unterlagen-Geset-\nzes oder der Amnestie-Debatte oder in Fragen des Renten-\n\u00fcberleitungsgesetzes, aber auch Zuarbeiten zum Sicher-\nheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz des Bundes und des Freistaates.\nIm weiteren geht der Rechenschaftsbericht auf die Fragen\nder Beh\u00f6rde, die r\u00e4umliche Unterbringung und die Perso-\nnalausstattung ein. Hierzu ist festzustellen, da\u00df die Arbeit\nder Beh\u00f6rde entsprechend der Personalausstattung opti-\nmal gesichert war.\nHerr Dr. Nowak hat vorhin in seinen Ausf\u00fchrungen sehr\nbezeichnend und in sehr deutlicher Art und Weise ange-\nsprochen, was gerade in bezug auf das 2. SED-Unrechts-\nbereinigungsgesetz und die gesamte Verfahrensweise in\nder Praxis zu sehen ist.\nIch glaube, zu dem Bericht, der uns vorliegt, ist noch eine\nBemerkung gestattet. Die Zahl der Antragsteller als auch\nder Umfang der zu erbringenden Leistungen auf diesem\nGebiet f\u00fcr die Wiedergutmachung von SED-Unrecht ste-\nhen weit hinter den Erwartungen der Betroffenen zur\u00fcck.\nHierf\u00fcr gibt es Gr\u00fcnde. In vielen F\u00e4llen ist das den B\u00fcr-\ngern gegen\u00fcber begangene Unrecht schwer nachweisbar\nund wird heute leider nur noch einer moralischen Bewer-\ntung unterzogen. Viele Opfergruppen sind auch nach\nAnwendung des 2. SED-Unrechtsbereinigungsgesetzes\npraktisch benachteiligt. Selbst bei positiv verlaufenden\nRehabilitierungsverfahren bleiben rechtlich wegen fehlen-\nder freiwilliger Zusatzversicherung oft Leistungen in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen unwirksam.\nIch meine, hier sollten wir einmal nachdenken. Auch wer-\nden Opfergruppen aufgrund restriktiver Wirkungen des\nGesetzes ausgeschlossen. Wir sollten als politisch Verant-\nwortliche grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber nachdenken, wie wir die\nVersorgung und die Mittelbereitstellung vor allem f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3189\n\n\n\nOpfer, die heute nach dem 1. und 2. SED-Unrechtsbereini-\ngungsgesetz entsch\u00e4digt werden, wesentlich besser beden-\nken und absichern k\u00f6nnen. Ich halte hier pers\u00f6nlich eine\nEinzelfallpr\u00fcfung in jedem einzelnen Antragsfall f\u00fcr eine\nM\u00f6glichkeit.\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Gestatten\nSie mir abschlie\u00dfend noch einige kurze Bemerkungen zu\nder weiteren Arbeit in der Beh\u00f6rde. Wie wir dem Bericht\ndes Landesbeauftragten entnehmen, ist im Berichtszeit-\nraum der Aufbau der Beh\u00f6rde im wesentlichen abge-\nschlossen worden. Das gilt auch f\u00fcr die Au\u00dfenstellen.\nDamit ist die Beh\u00f6rde arbeitsf\u00e4hig. Durch die zeitweise\n\u00dcbernahme von Praktikanten bzw. Abordnungen aus dem\nJustizministerium wurde die Bearbeitungsdauer von\nAnfragen wesentlich reduziert.\nDie Beratungst\u00e4tigkeit von B\u00fcrgern hatte oberste Priorit\u00e4t\nund wurde sehr akribisch und inhaltsreich realisiert,\nwobei die Au\u00dfenstellen unterschiedlich frequentiert wur-\nden. Allerdings mu\u00df auch hier festgestellt werden, da\u00df die\nErwartungshaltung der B\u00fcrger bez\u00fcglich ihrer vorgetrage-\nnen Anliegen und damit die Einflu\u00dfnahme und Regulie-\nrung ihrer sehr allgemein gehaltenen Sachverhalte sehr\nproblematisch war.\nAm 17. Juni wurde der neugew\u00e4hlte Landesbeauftragte\nHerr Faust ins Amt eingef\u00fchrt. In ersten Gespr\u00e4chen \u00fcber\nPerspektiven seiner k\u00fcnftigen Arbeit und die F\u00fchrung der\nBeh\u00f6rde wurden von ihm Gedanken aufgezeigt, die f\u00fcr\nuns in Zukunft durchaus ein Thema sind.\nIch nenne nur einige:\n1. die wissenschaftliche Aufarbeitung aller in der Beh\u00f6r-\nden eingegangenen Informationen der B\u00fcrger;\n2. die publizistische Be- und Verarbeitung der gespeicher-\nten Daten, um hier auch entsprechend \u00f6ffentlich wirksam\nzu werden;\n3. Forschungsarbeiten und entsprechende Berichte und\nVer\u00f6ffentlichungen;\n4. Zug\u00e4nglichmachung von Straftvollzugseinrichtungen\nund Internierungslagern f\u00fcr Besichtigungszwecke. Ich\ndenke hier vor allen Dingen daran, unseren jungen Men-\nschen diese Zeit und ihre Spezifik zu vermitteln.\n5. Hier w\u00e4re das Abhalten von Foren und anderen Infor-\nmationsveranstaltungen zu nennen, die f\u00fcr alle Opfer- und\nAufkl\u00e4rungsvereine regelm\u00e4\u00dfig stattfinden k\u00f6nnten. Und\n6. Unter dem Gesichtspunkt ,,Die Geschichte erforschen\u201c\nsollten wir Zeitzeugen zu Wort kommen lassen und ihre\nErfahrungen aus der Zeit von 1945 bis 1989 entsprechend\nweiter vermitteln.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir alle tragen\nim Proze\u00df der Erneuerung in unserer Gesellschaft eine\ngro\u00dfe Verantwortung. Seien wir uns dieser Tatsache st\u00e4n-\ndig und immer bewu\u00dft, und handeln wir entsprechend!\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle dem S\u00e4chsischen Landesbeauf-\ntragten Herrn Faust und seinem Team f\u00fcr die Zukunft\nalles Gute w\u00fcnschen. Ich denke, wir k\u00f6nnen auf eine gute\nZusammenarbeit hoffen.\nIch m\u00f6chte Sie alle abschlie\u00dfend bitten, beiden Antr\u00e4gen\nentsprechend zuzustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der diesj\u00e4hrige T\u00e4tigkeitsbericht des Landes-\n\nbeauftragten steht nicht nur in der Kontinuit\u00e4t des vorhe-\nrigen, er setzt auch deutlich andere Akzente. Er ist poli-\ntisch viel ambitionierter.\nDas erste Bemerkenswerte ist die im Vorwort fixierte\ngrundlegende methodische Empfehlung f\u00fcr die T\u00e4tigkeit \u2013\n\u00fcbrigens nicht nur, wie ich es verstehe, des Landesbeauf-\ntragten und seiner Mitarbeiter. W\u00f6rtlich: ,,\u2026da\u00df nicht, wie\nverschiedentlich thematisiert, der Vergleich der Aufarbei-\ntung mit der NS-Zeit der Ma\u00dfstab sein soll, sondern das\nMessen der Verwerfungen einer jahrzehntelangen soziali-\nstischen Diktatur in einem Teil Deutschlands an dem\nerfolgreichen Wachsen der Demokratie und der Rechts-\nstaatlichkeit im anderen Teil Deutschlands\u201c. W\u00e4re damit\ngemeint, die Entwicklung in beiden deutschen Staaten zu\nvergleichen und nicht der Gleichartigkeit von sozialisti-\nscher und faschistischer Diktatur das Wort zu reden, so\nw\u00e4re das eine wichtige Neuakzentuierung, ein Erkenntnis-\ngewinn.\nDie Gleichsetzung im methodisch legitimen Vergleich\nzweier, aber unterschiedlicher Diktaturen kann im Einzel-\nfall manches Interessante zu Tage f\u00f6rdern. Sie wird prinzi-\npiell beim Vergleich DDR \u2013 NS-Deutschland den Zugang\nzum Wesentlichen eher verstellen.\nAber um die zun\u00e4chst vermutete Erkenntnis geht es \u2013 wie\nnachfolgend im Bericht zu erkennen ist \u2013 nicht. Es scheint\nvielmehr, es sollen die Erfahrungen in der Auseinanderset-\nzung mit dem Nationalsozialismus verdr\u00e4ngt werden.\nUnd das halte ich f\u00fcr verheerend!\nEs waren gerade diese Erfahrungen in der Auseinanderset-\nzung, die zu einer Versachlichung, zu einer \u2013 wie es hie\u00df \u2013\nHistorisierung des Nationalsozialismus und zu deutlichem\nErkenntnisgewinn, auch was die Breitenwirkung unter der\nBev\u00f6lkerung betrifft, f\u00fchrten.\nWie notwendig diese Versachlichung ist, hat vorhin die\nunertr\u00e4gliche Metapher von der ,,roten Gestapo\u201c, die eine\nebenso unertr\u00e4gliche Minimierung der Verbrechen des\nNazismus darstellt, bewiesen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnklarheit und/oder Verschleierung liegen auch beim\nWerben f\u00fcr einen ganz einheitlichen Ansatz bei der Aufar-\nbeitung der DDR-Vergangenheit vor. Ganzheitlich hei\u00dft \u2013\ndas ist bei Fachleuten v\u00f6llig unumstritten \u2013 die Ber\u00fccksich-\ntigung aller inneren und \u00e4u\u00dferen Faktoren. Hier ist aber\nmit ganzheitlich etwas anderes gemeint, n\u00e4mlich das\nZusammenwerfen aller Verantwortungstr\u00e4ger der DDR,\ndie von vornherein als kriminell angenommen werden.\nIn solch einer Atmosph\u00e4re werden auch Fehlinterpretatio-\nnen en masse beg\u00fcnstigt. Ich habe eine solche erst in den\nletzten 4 Wochen erlebt. Im ,,Tagesspiegel\u201c vor 4 Wochen\ngab es einen Bericht, einen Report, \u00fcber einen der bekann-\ntesten DDR-Historiker, der auch vielen hier bekannt ist\nund der \u00fcbrigens auch im Westen hoch anerkannt wurde\nwegen seiner B\u00fccher \u00fcber den nationalkonservativen Wi-\nderstand. Ich meine hier Kurt Finker.\nIch war davon in mindestens dreifacher Hinsicht betrof-\nfen: als Historiker mit parallelen Arbeitsgebieten, als sozu-\nsagen illegitimer Sohn meines Doktorvaters und als\njemand, der von ihm denunziert worden sein soll, weil er\nder Stasi berichtete, ich h\u00e4tte zu ihm gesagt, von diesem\nStaat ,,die Schnauze voll\u201c zu haben. Ich habe das gesagt.\nSeit 2 Jahren wei\u00df ich auch aus meinen Akten, da\u00df Finker\ndas der Stasi berichtete.\nAber ich wei\u00df auch \u2013 und das geht bei genauem Hinsehen\naus den Akten hervor \u2013, da\u00df Finker mir helfen wollte. Und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3190\n\n\n\nes geht aus dem Kontext hervor, da\u00df er mir auch wirksam\ngeholfen hat. Er hat sich hier au\u00dferordentlich nobel verhal-\nten.\nAls letztliches Ziel der T\u00e4tigkeit des Landesbeauftragten\nwird im Bericht Landesbeauftragten die umfassende\nBew\u00e4ltigung der Vergangenheit der DDR angegeben.\nHierzu wird gefordert und als Voraussetzung f\u00fcr den\nErfolg angesehen, da\u00df dieser nur m\u00f6glich ist, wenn sich\nauch die ehemaligen ,,T\u00e4ter\u201c offenbaren. Das halte ich f\u00fcr\neine Illusion und zum Teil auch f\u00fcr eine nicht wirklich\nernstgemeinte Aufforderung.\nDenn die wenigen, die es gemacht haben, wurden gnaden-\nlos gestraft. Ich erinnere hier an das Schicksal Peter Zim-\nmermanns, Pfarrer und Dozent der Theologischen Fakul-\nt\u00e4t, ein ganz Prominenter, der Unterzeichner des Aufrufs\nder ,,Sechs f\u00fcr Gewaltlosigkeit\u201c. Als er sich outete, wurde\ner gnadenlos fertiggemacht und gestraft bis heute. Ich\nerinnere mich auch an ein internationales Kolloqium, wo\ner v\u00f6llig resigniert sagte: ,,Ich warne jeden, der meinem\nBeispiel folgt.\u201c\nIch komme zum Schlu\u00df. Der diesj\u00e4hrige Bericht ist intel-\nlektuell anspruchsvoller als der vorj\u00e4hrige. Aber der\nBericht entspricht nicht den Anforderungen an eine Ver-\nsachlichung. Ich gelte in meiner Fraktion als ein Mann der\nleisen T\u00f6ne. Aber ich mu\u00df doch deutlich fragen: Wird hier\nwirklich diese Versachlichung gew\u00fcnscht? Ist in diesem\nBericht nicht viel zuviel Unaufrichtigkeit, als da\u00df diese\nwirklich gew\u00fcnscht sein k\u00f6nnte?\n\nIch bitte Sie dringend: Lesen Sie daraufhin diesen Bericht\nnoch einmal!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion. Wird\ndas noch gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn nicht, dann die Staatsregie-\nrung. Wird von der CDU-Fraktion doch das Wort\ngew\u00fcnscht? Wer w\u00fcnscht es denn? \u2013\n\nWenn das doch nicht der Fall ist, dann, meine Damen und\nHerren, kommen wir zur Abstimmung. Wer der Beschlu\u00df-\nempfehlung \u2013 \u2013\n\n(Wehnert, fraktionslos: Sind wir beschlu\u00dff\u00e4hig?)\n\n\u2013 Das h\u00e4tten Sie wirklich fr\u00fcher fragen m\u00fcssen. Jetzt bin\nich im Aufruf zur Abstimmung gewesen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und 2 Stimmen dagegen ist das\nmehrheitlich angenommen und damit der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses in der\nDrucksache 2/3939 zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt\nist damit beendet.\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nS\u00e4chsischer Agrarbericht 1995\nDrucksache 2/3613\n\nDrucksache 2/3952, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\nzu Drucksache 2/3613\n\nDrucksache 2/4107, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS\n\nEine Wortmeldung zur Gesch\u00e4ftsordnung? \u2013 Bitte, Herr\nLeroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Fraktionen des Hauses haben sich darauf verst\u00e4ndigt,\nentsprechend \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung diesen\nTagesordnungspunkt f\u00fcr heute von der Tagesordnung\nabzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ist der Entschlie\u00dfungsantrag in dieser\n\u00dcbereinstimmung mit Gegenstand gewesen?\n\nLeroff, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Dann rufe ich auf den\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nS\u00e4chsischer Tierschutzbericht 1995\nDrucksache 2/3003\n\nDrucksache 2/3951, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\nzu Drucksache 2/3003\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Es beginnt die Fraktion\nder CDU. Herr Lehner, bitte.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch bin einer von den 11 Millionen Deutschen, die, wenn\n\nsie jetzt nach Hause kommen, von einer Katze oder einem\nHund schwanzwedelnd begr\u00fc\u00dft werden.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nIch bin aber auch einer der Deutschen, die Nutztiere erzeu-\ngen und verarbeiten, und einer derjenigen vielen Deut-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3191\n\n\n\nschen, die Fleisch und die daraus hergestellten Nahrungs-\nmittel sch\u00e4tzen und genie\u00dfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\n\u2013 Ich danke Ihnen.\nMit dem Haustier, dem Nutztier und dem Verh\u00e4ltnis zum\nMenschen, mit dem Platz in der uns umgebenden Natur \u2013\nwir Christen nennen das Sch\u00f6pfung \u2013 befa\u00dft sich der alle\n2 Jahre erscheinende Tierschutzbericht. Dort werden auch\nTiere erw\u00e4hnt, die im Zoo, im Zirkus und in Wildgattern\ngehalten werden.\nInteressant erscheint mir, verehrte Kollegen, da\u00df in Sach-\nsen mehr und mehr Tiergehege entstehen. Sch\u00f6n dabei ist,\nda\u00df der Besucher die Tiere aus n\u00e4chster N\u00e4he betrachten\nkann, da\u00df besonders Kinder Tiere kennenlernen und\nbegreifen, da\u00df das Tier unser Mitgesch\u00f6pf ist und wie der\nMensch Lebensfreude empfindet, aber auch Trauer und\nSchmerz.\nBei der Haltung in Tier- und Wildgehegen erscheint mir\naber eines unerl\u00e4\u00dflich. In den einzelnen Landkreisen ist\nder Amtstierarzt f\u00fcr die artgerechte Haltung und Kon-\ntrolle der Wildtiere zust\u00e4ndig. Nat\u00fcrlich wird in den ein-\nzelnen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten unterschied-\nlich verfahren.\nDeshalb w\u00e4re es angebracht \u2013 und die CDU-Fraktion for-\ndert das auch dringend \u2013, eine Richtlinie zur Beurteilung\nder Wildtierhaltung zu erlassen. Damit sollen den zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden einheitliche Kriterien an die Hand gege-\nben werden, die in der Hauptsache die artgerechte Hal-\ntung zum Inhalt haben sollen, und zum anderen ein\nInstrumentarium zur Verf\u00fcgung gestellt werden, das\nsicherstellt, da\u00df Ma\u00dfnahmen, wie z. B. Bauanordnungen,\nHaltungsbedingungen, F\u00fctterungen, tier\u00e4rztliche Betreu-\nung sowie Umsetzung von Tieren und anderes mehr ange-\nordnet und durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nDa wir einmal bei Rechtsvorschriften sind, Herr Heit-\nmann, meine Damen und Herren: Der Vollzug des Tier-\nschutzes ist L\u00e4ndersache. Der Bund macht die Gesetze.\nIch bedaure es au\u00dferordentlich, da\u00df die Bundesregierung\ndie Novellierung des Tierschutzgesetzes noch nicht\ngeschafft hat. Da geht es neben anderen Themen um so\nwichtige Dinge wie um die Ausdehnung des Personenkrei-\nses, die einen Sachkundenachweis beim Umgang mit Tie-\nren und beim T\u00f6ten von Tieren erwerben m\u00fcssen. Da geht\nes um restriktivere Vorschriften bei der Behandlung und\nbei Eingriffen, um die Erweiterung der T\u00e4tigkeitsfelder,\nf\u00fcr die eine tier\u00e4rztliche Erlaubnis erforderlich ist, um die\nFestlegung der Altersgrenze auf 16 Jahre beim Erwerb von\nWirbeltieren. Da geht es um die Versch\u00e4rfung der Einfuhr-\nbedingungen f\u00fcr Tiere und tierische Erzeugnisse aus ande-\nren L\u00e4ndern, auch um das Verbot von Tierversuchen bei\nder Entwicklung kosmetischer Erzeugnisse.\nDie Novellierung des Tierschutzgesetzes ist auch deshalb\ndringend erforderlich, weil die Anpassung an europ\u00e4-\nisches Recht erfolgen mu\u00df.\nDeshalb bittet meine Fraktion die Staatsregierung, alle\nM\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, um in Bonn darauf hinzu-\nwirken, da\u00df dieser gesetzgeberische Akt so schnell wie\nm\u00f6glich abgeschlossen wird.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion ist des wei-\nteren der Meinung, da\u00df in Not geratene Haustiere nicht\naus anderen L\u00e4ndern nach Deutschland, nach Sachsen ver-\nbracht werden d\u00fcrfen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Seidel, SPD)\n\nWir wollen die Probleme vor Ort l\u00f6sen, und dabei wollen\nwir helfen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nEine Gefahr f\u00fcr Mensch und Tier besteht meines Erachtens\nauch bei der Einfuhr von Haustieren, die aus Polen oder\nTschechien stammen. Der Freistaat sollte dort eine Rege-\nlung im Rahmen der Euroregion anstreben.\nNachdem ich einiges aufgezeigt habe, meine Damen und\nHerren, von den Dingen, von denen ich hoffe, da\u00df sie im\nn\u00e4chsten Tierschutzbericht als Erfolg verzeichnet werden\nk\u00f6nnen, nun zu einigen der vielen guten Dinge, die im\nvorliegenden Bericht zu finden sind.\nMit Recht erwartet der Verbraucher bei Nahrungsmitteln\ntierischer Herkunft, da\u00df die Erzeugnisse aus tiergerechter\nund artgerechter, aus umweltvertr\u00e4glicher Produktion\nstammen. F\u00fcr viele Verbraucher ist das ein Qualit\u00e4tsmerk-\nmal und beeinflu\u00dft nat\u00fcrlich auch die Kaufentscheidung.\nMit dem Landeswettbewerb ,,Artgerechte Tierhaltung in\nder Landwirtschaft\u201c setzt sich erfreulicherweise bei Nutz-\ntieren immer mehr durch, da\u00df eine tiergerechte und\numweltvertr\u00e4gliche Haltung insbesondere bei Rindern,\nSchweinen, Schafen und Legehennen zu verzeichnen ist.\nDiese Ma\u00dfnahme geschieht nicht nur aus tierschutzrecht-\nlichen und ethischen Gr\u00fcnden, sondern beeinflu\u00dft immer\nmehr den wirtschaftlichen Erfolg der Tierproduktion.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU,\nund des Abg. Jurk, SPD)\n\nMir ist aufgefallen, da\u00df in Sachsen ein fl\u00e4chendeckendes\nNetz an gemeinn\u00fctzigen Tierschutzvereinen besteht. Diese\nTierschutzvereine unterst\u00fctzen unsere Tierschutzpolitik\nund unterst\u00fctzen sie mit engagierter Arbeit vor Ort. In\nanderen Teilen unseres Vaterlandes, meine Damen und\nHerren, ist das leider nicht so. Da wird mit viel Polemik,\noft mit Militanz, mit Ideologie und Fanatismus dem Tier-\nschutzgedanken oft mehr geschadet als gen\u00fctzt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nIn Sachsen entstanden in den letzten Jahren immer mehr\nTierheime. Erfreulich, da\u00df dieser Tage wieder eines er\u00f6ff-\nnet werden konnte, in der Bautzner Gegend, im sorbischen\nGebiet, in Bloasch\u00fctz.\n\n(Jurk, SPD: F\u00fcr sorbische Tiere?)\n\nBei 31 Tierheimen und 50 Tierpensionen im Freistaat kann\nman schon mit Stolz vermerken, da\u00df eine fl\u00e4chendeckende\nVersorgung gegeben und m\u00f6glich ist.\nNat\u00fcrlich kostet das alles Geld. Wir Abgeordneten werden\ndarauf achten m\u00fcssen, da\u00df der kommende Haushalt den\ndringenden Bedarf von 200 000 DM f\u00fcr Medikamente, Fut-\nter- und Pflegemittel, f\u00fcr Fangger\u00e4te und Kastrationen zur\nVerf\u00fcgung stellt.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Das ist ja barbarisch.)\n\n\u2013 Aber es ist notwendig. Denken Sie an die vielen streu-\nnenden Katzen.\nGenauso ist es erforderlich, 200 000 DM einzustellen f\u00fcr\nbauinvestive Ma\u00dfnahmen.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir k\u00f6nnen als\nGesamtheit \u2013 auch wenn nicht mehr allzuviele da sind \u2013,\nals Gesamtheit, als S\u00e4chsischer Landtag den S\u00e4chsischen\nTierschutzbericht wohlwollend zur Kenntnis nehmen und\ngespannt auf den n\u00e4chsten warten. \u00dcber das Gesagte hin-\naus sollten wir aber alle dahin wirken, da\u00df wir die Men-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3192\n\n\n\nschen motivieren, freiwillig f\u00fcr ein ausreichendes Wohl-\nbefinden der uns anvertrauten Tiere zu sorgen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nKeiner sollte, auch ohne Androhung von Strafen, Tiere\nqu\u00e4len. Jeder sollte aus seinem Innern heraus eine Ethik\nder Achtung vor dem Leben befolgen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort.\n\nFrau Seidel, SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Tierschutz in Sachsen hat ein\ngro\u00dfes Spektrum von v\u00f6llig unterschiedlichen Aspekten,\nProblembereichen und Herangehensweisen. Sehen wir nur\nals Beispiel auf die Problematik von Tiertransporten und\nSchlachtungsmethoden, auf die Z\u00fcchtung oder \u2013 besser \u2013\n\u00dcberz\u00fcchtung von Haustierrassen, die ganz eindeutig tier-\nqu\u00e4lerischen Charakter hat. Schauen wir auf Tierversuche\nf\u00fcr Forschung und Medizin oder auch auf die ganz allt\u00e4g-\nliche Vernachl\u00e4ssigung und Qu\u00e4lerei unserer lieben Haus-\ngenossen, der Hunde und Katzen, die am Ende noch froh\nsein m\u00fcssen, wenn sie, abgegeben oder einfach ausgesetzt,\neinen der wenigen Tierheimpl\u00e4tze ergattern.\nAll diesen Problemen ist jedoch eines gemeinsam. Es wird\ndie k\u00f6rperliche und seelische Integrit\u00e4t von Mitgesch\u00f6pfen\nbeeintr\u00e4chtigt, und es geht hier auch um die Verletzung\nder W\u00fcrde, die nicht nur der Mensch besitzt.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDenn ungeachtet der religi\u00f6sen oder der weltanschau-\nlichen Einstellung sollten wir hier in der abendl\u00e4ndischen\nWertegemeinschaft einig sein, da\u00df, ob Naturschutz,\nUmweltschutz oder auch Tierschutz, es nicht allein um die\nBewahrung unserer Lebensgrundlagen geht, nicht allein\num die Erhaltung und Achtung von Natur und Mit-\ngesch\u00f6pfen, um uns Menschen zu erfreuen, sondern da\u00df\nwir aufgrund unserer Lebensweise und Dominanz auf die-\nsem Planeten f\u00fcr die ganze Lebenswelt, Tiere und Pflan-\nzen, heute und morgen Verantwortung tragen. Auch ohne\nuns Menschen w\u00e4re ihre Existenzberechtigung nicht\ngeschm\u00e4lert.\nIch denke, diesen Bogen mu\u00df man zun\u00e4chst spannen,\nbevor man sich die konkrete Frage stellt, wieviel Leid\neinem Tier unter Abw\u00e4gung verschiedenster Interessen\naus Forschung, Ern\u00e4hrung oder auch Kunst zugemutet\nwerden kann. Ich bin der Ansicht, die Staatsregierung hat\ndiese Frage im Grundsatz geteilt. Sie hat die Bandbreite\nund Verantwortlichkeit f\u00fcr unsere Mitgesch\u00f6pfe erkannt.\nEinige erfreuliche Fortschritte und Bem\u00fchungen hat es in\nden vergangenen Jahren bereits gegeben. Den Weg, den\ndie Staatsregierung eingeschlagen hat, die Ernsthaftigkeit\naller Bem\u00fchungen, nehmen wir deshalb zustimmend zur\nKenntnis. Zustimmung kann in diesem Zusammenhang\naber nat\u00fcrlich nicht hei\u00dfen, da\u00df wir beim Status quo des\nTierschutzes in Sachsen verharren wollen.\nSo d\u00fcrfen beispielsweise unsere Anstrengungen nicht\nnachlassen, eine Verbesserung der Bedingungen f\u00fcr Tier-\ntransporte in der EU zu erzwingen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nHier sind Bund und L\u00e4nder in der Pflicht, sowohl die\nnationale Verordnung durch rigorose Kontrollen umzu-\nsetzen als auch weiterhin auf die Partnerl\u00e4nder der EU\neinzuwirken.\nAuch im Bereich der Tierversuche ist es zwar erfreulich,\nda\u00df die Zahl der Versuche, insbesondere an h\u00f6herent-\nwickelten S\u00e4ugetieren, r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Doch die Potentiale\nder Verlagerungsm\u00f6glichkeit auf immunologische und\nzellbiologische Verfahren sind noch lange nicht ausge-\nsch\u00f6pft.\nEin anderes wichtiges Anliegen der SPD ist die Einrich-\ntung eines Tierschutzbeauftragten. Diese Institutionalisie-\nrung des Tierschutzes au\u00dferhalb und unabh\u00e4ngig von der\nStaatsregierung k\u00f6nnte einen guten Beitrag zur Koordinie-\nrung und Sammlung der Tierschutzaktivit\u00e4ten darstellen,\nund sie m\u00fc\u00dfte auch nicht viel kosten. Au\u00dferdem w\u00e4re das\neine wertvolle Unterst\u00fctzung der Tierschutzarbeit in Sach-\nsen. Die Tiersch\u00fctzer leisten ehrenamtlich Schwerstarbeit.\nIch glaube, Herr Lehner hat das auch erkl\u00e4rt und darge-\nstellt.\nAuch bei der artgerechten Tierhaltung in der Landwirt-\nschaft, insbesondere in den gr\u00f6\u00dferen Betrieben, sind wir\nnoch lange nicht so weit, da\u00df wir von befriedigenden\nZust\u00e4nden sprechen k\u00f6nnen. Aus meiner Sicht sind die\ndurchgef\u00fchrten Wettbewerbe, bei denen Preise f\u00fcr artge-\nrechte Haltung vergeben werden, hoch zu loben, doch bie-\nten sie insgesamt noch zu wenige Anreize f\u00fcr eine Verbes-\nserung der Haltungsbedingungen. Wir sollten uns zielge-\nrichtet von einer Gesellschaft wegbewegen, die unn\u00f6tiges\nLeid von Tieren toleriert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir sch\u00e4digen uns am Ende selbst, weil die Grundhaltung\nzur Verantwortlichkeit f\u00fcr sich und andere im gleichen\nMa\u00dfe mitleidet. Die SPD wird sich deshalb auch weiterhin\nzu einem Staatsziel Tierschutz bekennen.\nAn der Notwendigkeit einer verfassungsrechtlichen\nAbsicherung des Tierschutzes \u2013 ich denke dabei an das\ndurch die Bundesregierung in Gang gesetzte zweite\nNovellierungsverfahren zum Tierschutzgesetz \u2013 hat sich\nf\u00fcr uns nach wie vor nichts ge\u00e4ndert. Auch f\u00fcr mich, Herr\nLehner, sollte das alles viel schneller gehen. Dem gewach-\nsenen und ge\u00e4nderten Verst\u00e4ndnis der Bev\u00f6lkerung in\nTierschutzfragen m\u00fcssen wir Rechnung tragen, und wir\nm\u00fcssen die Konsequenzen aus dieser Entwicklung ziehen.\nVor wenigen Tagen, am 4. Oktober, war Welttierschutztag.\nIch wei\u00df nicht, wie viele Politiker ihn \u00fcberhaupt wahr-\ngenommen haben. Wir sollten einen solchen Tag jedenfalls\nzum Anla\u00df nehmen, daran zu denken, da\u00df eigentlich\n365 mal im Jahr \u2013 pardon, 366 mal in diesem Schaltjahr \u2013\nWelttierschutztag sein m\u00fc\u00dfte.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der PDS hat das Wort. Herr\nDr. Langer.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Ausschu\u00df empfiehlt dem Landtag mit 10 : 0 : 0\nStimmen die zustimmende Kenntnisnahme zum Tier-\nschutzbericht. Der Ausschu\u00df hat auch beschlossen, diesen\nBericht und die Beschlu\u00dffassung in die Sammeldrucksache\naufzunehmen, hier nicht zu sprechen und die Redezeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3193\n\n\n\ndem Agrarbericht zuzuschlagen. Daran m\u00f6chte wenig-\nstens ich mich als Berichterstatter halten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen nicht vor. Deshalb stelle ich nun\ndie Drucksache 2/3951, Beschlu\u00dfempfehlung zum S\u00e4ch-\nsischen Tierschutzbericht 1995, zur Abstimmung. Wer der\n\nBeschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\neinstimmig beschlossen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDer Tagesordnungspunkt 15 ist damit geschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/3957\n\nIch frage, ob von den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht\nwird. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Damit kommen\nwir zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des\nEuropaausschusses zur Drucksache 2/2794. Wer dieser\nBeschlu\u00dfempfehlung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen ist\ndem zugestimmt worden. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 16 abgearbeitet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/3958\n\nWird vom Berichterstatter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nFrau Schneider.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich bitte zuerst darum, da\u00df wir\nden Tagesordnungspunkt erg\u00e4nzen. Unserer Meinung\nnach mu\u00df es richtig hei\u00dfen ,,Beschlu\u00dfempfehlungen und\nBerichte des Petitionsausschusses und des Ausschusses f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen\u201c. Wie Sie aus\nden Unterlagen ersehen k\u00f6nnen, gibt es drei Petitionen, die\nnicht vom Petitionsausschu\u00df, sondern von dem soeben\nerw\u00e4hnten Ausschu\u00df bearbeitet worden sind. Zu diesen\ndrei Petitionen m\u00f6chte ich auch ganz kurz etwas sagen.\nZum einen ist das die Massenpetition zu den Kinder-\ntagesst\u00e4tten. Zum gleichen Thema gibt es auch noch zwei\nweitere Petitionen.\nSeit Anfang 1996, das hei\u00dft, mit Bekanntwerden der\ngeplanten Kindertagesst\u00e4ttennovelle, lagen zahlreiche\nPetitionen zu diesem Thema vor. In allen Petitionen wird\ngefordert, die sogenannten Standards in der Kinderbetreu-\nung nicht zu senken. Die direkt Betroffenen \u2013 Eltern und\nErzieherinnen \u2013 warnten vor K\u00fcrzungen in diesem\nBereich. Eindeutig zielten die Forderungen auf die Bei-\nbehaltung des Personalschl\u00fcssels von 1 : 12 in den Kinder-\ntagesst\u00e4tten. Allein die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde\nhielten es f\u00fcr m\u00f6glich, Standards zu senken. Dies wurde\nallein mit notwendiger Kostenminimierung begr\u00fcndet.\nDie PDS-Fraktion kritisiert am Petitionsverfahren, da\u00df\ninnerhalb der parlamentarischen Behandlung des Haus-\nhaltbegleitgesetzes in den Aussch\u00fcssen keine der Petitio-\nnen, obwohl sie zur Massenpetition erkl\u00e4rt wurden, in die\nDiskussion einbezogen wurde. Erst nachdem die Kinder-\ntagesst\u00e4ttennovelle allein mit Ihren Stimmen im S\u00e4ch-\nsischen Landtag beschlossen worden war, meine Damen\nund Herren der CDU-Fraktion, war die Massenpetition\n\nGegenstand der Behandlung im Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen. Dahin hatte der Land-\ntagspr\u00e4sident die diesbez\u00fcglichen Petitionen \u00fcberwiesen.\nDer Sozialausschu\u00df beschlo\u00df mit 7 CDU-Stimmen gegen\n4 Stimmen der Opposition, da\u00df der Petition nicht abgehol-\nfen werden kann.\nMeine Damen und Herren! Es ist eigentlich nicht nachvoll-\nziehbar, wie bei diesem Vorgehen die \u2013 ich zitiere jetzt \u2013\n,,Anregungen der Petitionen Beachtung gefunden\u201c haben\nsollen, wie es im Antwortschreiben an die Petenten hei\u00dft.\nNeben geringf\u00fcgiger Aufbesserung des urspr\u00fcnglichen\nGesetzentwurfes stellt meine Fraktion fest, da\u00df demokra-\ntische Mitwirkung zum Beispiel der Petenten von der\nMehrheitsfraktion nicht gewollt war, als st\u00f6rend empfun-\nden und deshalb blockiert wurde. Massenhafter Protest im\nFreistaat konnte die CDU von ihrer Absicht, zuerst bei\nKindern zu sparen, nicht abbringen.\nMeine Damen und Herren! Massenpetitionen werden \u2013\ndas ist uns hinl\u00e4nglich bekannt \u2013 in der CDU-Politik nicht\nernstgenommen. Wenn Sie es nicht glauben, schauen Sie\nsich die inhaltlich magere, oberfl\u00e4chliche und formal\ngehaltene Antwort voller Halbwahrheiten an, die ich\nbesch\u00e4mend finde. Es stimmt nicht nur bedenklich, son-\ndern untergr\u00e4bt erheblich die Demokratie, wenn Sie,\nmeine Damen und Herren, alles tun, die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger davon abzuhalten, sich in die Politik einzubringen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bit-\nte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich spreche zur gleichen Massenpetition\n,,Novellierung S\u00e4chsisches Kindertagesst\u00e4ttengesetz\u201c. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3194\n\n\n\nMassenpetition wandte sich gegen die geplanten K\u00fcrzun-\ngen im Bereich der Kinderbetreuung bei der Novellierung\ndes Kindertagesst\u00e4ttengesetzes.\nDieser Petition h\u00e4tte durchaus abgeholfen werden k\u00f6nnen,\ndenn wer, wenn nicht die Abgeordneten des Landtages,\nsind die Gesetzgeber?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir entscheiden zum Beispiel \u00fcber Gruppengr\u00f6\u00dfen und\nElternbeitr\u00e4ge.\nDa\u00df der Petition nicht abgeholfen werden kann, stimmt\ninsofern \u2013 Frau Schneider hat es schon gesagt \u2013, als die\nMassenpetition erst formal behandelt wurde, als die\nNovellierung des S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes\nschon beschlossen war.\nZuk\u00fcnftig m\u00fcssen wir daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df auch die\nformale Behandlung einer Petition erfolgt, bevor der\nGegenstand der Petition vom Landtag abschlie\u00dfend be-\nhandelt wird; sonst leidet in der Tat die Demokratie.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nWeber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Ich werde die Redezeit von 7 Minuten\nnicht aussch\u00f6pfen, und zwar deshalb nicht, weil eben\ngenau das nicht stimmt, was gesagt worden ist. Wir haben\ngerade zur \u00c4nderung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes sehr\nlange Zeit ben\u00f6tigt, weil wir mehrere Anh\u00f6rungen dazu\ndurchgef\u00fchrt haben. Dazu wurden alle verschiedenen\nGruppen und Verb\u00e4nde angeh\u00f6rt, zu denen Elterninitia-\ntiven selbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6rt haben. Auch dort gab es\nunterschiedliche Meinungen, zum Beispiel zum Schl\u00fcssel.\nDaraus folgt, da\u00df wir ein Kindertagesst\u00e4ttengesetz ver-\nabschiedet haben, das gut ist und sich im Moment\nbew\u00e4hrt. Ich kann nicht feststellen, da\u00df es seit der Ver-\nabschiedung Massenproteste gegeben hat.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zu den Abstimmungen. Ich bitte Sie, zur Kenntnis zu\nnehmen, da\u00df die Berichtigungen zu den Beschlu\u00dfempfeh-\nlungen in den vorliegenden Zusammenstellungen darge-\nstellt sind. Ich verweise hier auf die Drucksache 2/3958.\nEs ist die R\u00fcck\u00fcberweisung von Petitionen an den Peti-\ntionsausschu\u00df beantragt worden. Diese R\u00fcck\u00fcberwei-\nsungsantr\u00e4ge liegen Ihnen in einer Zusammenstellung zur\nDrucksache 2/3958 vor. In der dort aufgef\u00fchrten Reihen-\nfolge kommen wir zur Abstimmung.\nIch rufe die Petition auf der Seite 5 auf. Wer der R\u00fcck\u00fcber-\nweisung dieser Petition zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die R\u00fcck\u00fcberweisung\nbeschlossen.\nIch rufe die Petition auf Seite 102 auf. Wer der R\u00fcck\u00fcber-\nweisung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen ist die R\u00fcck-\n\u00fcberweisung beschlossen.\nIch rufe weiterhin die Petition auf Seite 107 auf. Wer der\nR\u00fcck\u00fcberweisung dieser Petition zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen ist die R\u00fcck\u00fcberweisung beschlossen.\n\nWir kommen jetzt zu den Einzelabstimmungen, die\nbegehrt worden sind. Es ist die Einzelabstimmung zu einer\nReihe von Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschus-\nses beantragt worden. Sie liegen Ihnen in einer Zusam-\nmenstellung zur Drucksache 2/3958 vor. In der dort auf-\ngef\u00fchrten Reihenfolge stimmen wir jetzt ab.\nIch rufe den Antrag der Fraktionen der PDS und der SPD\nauf Einzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur\nPetition auf Seite 40 auf. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses zugestimmt.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der PDS auf Einzel-\nabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Petition\nauf Seite 56 auf. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist der Beschlu\u00dfempfehlung zugestimmt.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der PDS auf Einzelab-\nstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Petition auf\nSeite 71 auf. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses zu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimment-\nhaltungen ist der Beschlu\u00dfempfehlung zugestimmt.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der PDS auf Einzelab-\nstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zu der Petition\nauf Seite 139 auf. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses zu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist der Beschlu\u00dfempfehlung zugestimmt.\nIch rufe den Antrag der Fraktionen der PDS und der SPD\nauf Einzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zu\nden Petitionen auf Seite 147 auf. Wer stimmt der Beschlu\u00df-\nempfehlung des Ausschusses zu? \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses zugestimmt.\nDamit sind die Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsaus-\nschusses insgesamt mit den entsprechenden Abstim-\nmungsergebnissen angenommen.\nMeine Damen und Herren! Zu einer Beschlu\u00dfempfehlung\nhat die Fraktion der PDS ihre abweichende Meinung\nbekundet. Sie liegt Ihnen in der Zusammenstellung zur\nDrucksache 2/3958 schriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Abstim-\nmungsverhalten noch angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt.\nDer Tagesordnungspunkt 17 ist hiermit beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 44. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 45. Sitzung auf Donners-\ntag, den 14. November 1996, festgelegt. Die Einladung und\ndie Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. Die 44. Sitzung\ndes 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und allen,\ndie mit ihren Kindern in den Urlaub fahren, gute Erholung\nund sch\u00f6ne Erlebnisse.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 21.12 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3195\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 44. Sitzung am 10.10.1996\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/4071\nNamensaufruf durch Abg. Franke, CDU, beginnend mit dem Buchstaben M\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Leroff x\nAdler x Dr. Lippmann x\nAlbrecht x Lochbaum x\nBandmann x Ludwig, Barbara x\nBartl x M\u00e4dler x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBeyer x Mattern, Ingrid x\nProf. Dr. Biedenkopf x Dr. Metz x\nBolick x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x M\u00f6ckel x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Dr. M\u00fcnch x\nClau\u00df, Gisela x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGoliasch x Richter, Joachim x\nG\u00f6tzel x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGro\u00df x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Ulbricht x\nKeller-Strempel, Karin x Vaatz x\nKlein, Gudrun x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlinnert x Wappler x\nKosel x Weber, Christine x\nK\u00fchnrich x Wehnert x\nKulscher x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Windisch, Uta x\nKupfer x Winkler x\nL\u00e4mmel x Witzschel x\nDr. Langer x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Zschoche, Brigitte x\nLehmann x\nLehner x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 24\nNeinstimmen: 63\nStimmenthaltungen:  6\n\nGesamtstimmen: 93\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3196\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. Oktober 1996\n\n3197\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Vereidigung von stellvertretenden Mitgliedern des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen\n\t2 Aktuelle Stunde\n\t3 Fragestunde\n\t4 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes\n\t5 Personalsituation in den Kommunen\n\t6 Entwicklung der Armut und der Obdachlosigkeit im Freistaat Sachsen\n\t7 Verwaltungsorganisation\n\t8 Konzept f\u00fcr eine wirksame Bek\u00e4mpfung der Korruption im Freistaat Sachsen\n\t9 L\u00e4nder\u00fcbergreifendes staatsanwaltschaftliches Verfahrensregister\n\t10 Pilotprojekt ,,Wahl von Ausl\u00e4nderbeir\u00e4ten\u201c\n\t11 Bundeswehr\u00fcbung ,,J\u00e4ger 96\u201c in der S\u00e4chsischen Schweiz\n\t12 \u00c4nderung des Stasi-Unterlagen-Gesetzes\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 11\n\t13 4. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR\n\t14 S\u00e4chsischer Agrarbericht 1995\n\t15 S\u00e4chsischer Tierschutzbericht 1995\n\t16 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen\n\t17 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}